{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20157"}, {"@name": "filename", "#text": "3598_Moraes_LuciaCastanheira_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1~PHUR???????????\n?\n\n81,9(56,'$'(?(67$'8$/?'(?&amp;$03,1$6?\n,167,7872?'(?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n\n3\u00cf6?*5$'8$d\u00ad2?(0?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6??\n\u00c85($?'(?('8&amp;$d\u00ad2?$3/,&amp;$'$?\u00ac6?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6??\n\n \n\n \n \n\n \n \n\n/8&amp;,$?&amp;$67$1+(,5$?'(?025$(6?\n\nO ENSINO DE GEOLOGIA NOS CURSOS  \nT\u00c9CNICOS DE MINERA\u00c7\u00c3O NO BRASIL: \nUMA VIS\u00c3O A PARTIR DE ARAX\u00c1, MG \n\n \n \n \n \n\nTese apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte \ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nCi\u00eancias na \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias. \n\n \n\n \n \n \n2ULHQWDGRU? Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro  \n \n \n \n\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO \nAgosto/ 2005 \n\n\n\n \n\n1~PHUR???????????\n81,9(56,'$'(?(67$'8$/?'(?&amp;$03,1$6?\n\n,167,7872?'(?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n3\u00cf6?*5$'8$d\u00ad2?(0?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6??\n\n\u00c85($?'(?('8&amp;$d\u00ad2?$3/,&amp;$'$?\u00ac6?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6??\n \n\n \n \n\n \n \n\n/8&amp;,$?&amp;$67$1+(,5$?'(?025$(6?\n\nO ENSINO DE GEOLOGIA NOS CURSOS  \nT\u00c9CNICOS DE MINERA\u00c7\u00c3O NO BRASIL: \nUMA VIS\u00c3O A PARTIR DE ARAX\u00c1, MG \n\n \n \n \n \n\nTese apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte \ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nCi\u00eancias na \u00c1rea de Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias. \n\n??\n \n \n \n2ULHQWDGRU? Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro  \n \n \n\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO \nAgosto/ 2005 \n\n\n\n \n\n \nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA  \n\nBIBLIOTECA CENTRAL DA UNICAMP \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n    Moraes, Lucia Castanheira de  \n\nM791e           O Ensino de Geologia nos cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o no Brasil: uma vis\u00e3o a \npartir de Arax\u00e1, MG /  Lucia Castanheira de Moraes. \u2013 \n\n               Campinas, SP : [s.n.], 2005. \n \n\nOrientador : Celso Dal R\u00e9 Carneiro. \n \n\n7HVH??GRXWRUDGR??8QLYHUVLGDGH?(VWDGXDO?GH?&amp;DPSLQDV??\n,QVWLWXWR?GH?*HRFLrQFLDV. \n\n \n1. Geoci\u00eancias - M\u00e9todos de ensino. 2. Ensino profissional. 3. Ci\u00eancias - estudo e \n\nensino. 4. Geoci\u00eancias \u2013 Estudo e ensino. \nI. Carneiro, Celso Dal R\u00e9.  II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \n\nGeoci\u00eancias.   III. T\u00edtulo.  \n\n\n\n \n\n81,9(56,'$'(?(67$'8$/?'(?&amp;$03,1$6?\n,167,7872?'(?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n\n3\u00cf6?*5$'8$d\u00ad2?(0?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6??\n\u00c85($?'(?('8&amp;$d\u00ad2?$3/,&amp;$'$?\u00ac6?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6??\n\n \n\n \n \n \n \n/8&amp;,$?&amp;$67$1+(,5$?'(?025$(6?\n\nO ENSINO DE GEOLOGIA NOS CURSOS  \nT\u00c9CNICOS DE MINERA\u00c7\u00c3O NO BRASIL: \nUMA VIS\u00c3O A PARTIR DE ARAX\u00c1, MG \n\n?\n25,(17$'25??3URI??'U??&amp;HOVR?'DO?5p?&amp;DUQHLUR \n \n \n \n$SURYDGD?HP??BBBBB?BBBBB?BBBBB \n \n\n?\n \n(;$0,1$'25(6?  \n \n3URI??'U??&amp;HOVR?'DO?5p?&amp;DUQHLUR? ? ? ? ? BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB???3UHVLGHQWH?\n?\n3URID??'UD??0DULD?5LWD?6DOHV?2OLYHLUD? ? ? ???????????????BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB?\n?\n3URID??'UD??6LOYLD?)HUQDQGD?GH?0HQGRQoD?)LJXHLU{D? ? BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB?\n?\n3URI??'U??,YDQ?$PRURVLQR?GR?$PDUDO? ? ? ? BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB?\n?\n3URI??'U??&amp;HOVR?3LQWR?)HUUD]? ? ? ? ? BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB?\n?\n\n  \n \n\nCampinas, 18 de Agosto de 2005 \n?\n\n?\n\n\n\n \n\n?\nAgradecimentos \n\n \n \n \n\nExpresso minha gratid\u00e3o sincera \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e pessoas que contribu\u00edram de modo vital \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o desse trabalho: \n\nAo Professor Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro, pela orienta\u00e7\u00e3o dessa tese. \n\nAo DGAE/IG/UNICAMP pela receptividade e apoio. \n\nAo CNPq, pelo incentivo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho atrav\u00e9s de uma bolsa de Doutorado. \n\n\u00c0 Uned/Arax\u00e1, muito especialmente aos meus colegas de Coordena\u00e7\u00e3o, agrade\u00e7o o apoio, \n\na confian\u00e7a e a oportunidade de realizar esse estudo. Devo destacar o professor Hildor que, al\u00e9m \n\nde ter me substitu\u00eddo na disciplina de Geologia durante um ano em que permaneci afastada das \n\natividades letivas \u2013 o que lhe gerou uma sobrecarga de trabalho \u2013 ainda se disp\u00f4s a aplicar as \n\nproposi\u00e7\u00f5es aqui feiras junto \u00e0 turma de 2003. \n\n\u00c0s empresas de minera\u00e7\u00e3o Fosfertil, Bunge, Fosfertil Rocinha, CMM, CBMM e CVRD \n\npor permitir que alguns de seus engenheiros de minas e ge\u00f3logos fossem entrevistados no \u00e2mbito \n\ndessa pesquisa, o que foi fundamental para a defini\u00e7\u00e3o do perfil do TM que o mercado busca \n\nhoje. A op\u00e7\u00e3o desse trabalho foi de preservar a identidade de cada um e por isso n\u00e3o s\u00e3o \n\nnomeados aqui. Devo registrar, contudo, minha d\u00edvida e gratid\u00e3o para com cada um deles. \n\nTer retornado ao ensino formal, ap\u00f3s quinze anos de afastamento, pelas m\u00e3os da \n\nProfessora S\u00edlvia Figueir\u00f4a e na companhia t\u00e3o especial de L\u00facia Maria Fantinel, Ermelinda \n\nPataca, Messias Jos\u00e9 de Meneses, Vivian Newella e Jos\u00e9 L\u00e1zaro foi um presente dos deuses. \n\n\u00c0 professora Margaret Lopes, por ter insistido em que eu modificasse meu projeto inicial \n\ne contribu\u00eddo de forma consistente na constru\u00e7\u00e3o do projeto que resultou nessa tese.  \n\nAs discuss\u00f5es desenvolvidas ao longo das disciplinas dos professores Silvia Fernanda de \n\nMendon\u00e7a Figueir\u00f4a, Maria Margarete Lopes, Pedro Wagner Gon\u00e7alves, Oscar B. M. Negr\u00e3o e \n\nMaur\u00edcio Compiani contribu\u00edram para clarear id\u00e9ias e retomar o fio da meada, tantas vezes \n\nperdido no meio do excesso de informa\u00e7\u00f5es e de incertezas. \n\nIgualmente, as conversas algumas vezes formais, outras vezes nem tanto, com meus caros \n\ncolegas, em especial L\u00facia, Messias, Vivian, Ermelinda, Sandra Murrielo, Iloni, Miriam e \n\nSimone foram cruciais para indicar o norte a ser buscado. \n\n\n\n \n\nA professora Dra Adriana Mortaro de Almeida deu importante contribui\u00e7\u00e3o ao se dispor \n\ngenerosamente a discutir as diferentes possibilidades de condu\u00e7\u00e3o da pesquisa e obten\u00e7\u00e3o de \n\ndados. \n\nAo corpo t\u00e9cnico-administrativo do IG, nas pessoas da Edinalva e da \u00c2ngela \u2013 que j\u00e1 n\u00e3o \n\nse encontra mais no DGAE \u2013 que, de forma discreta, mant\u00eam o funcionamento da m\u00e1quina. \n\nAos meus alunos queridos, de hoje e de sempre, a quem dedico essa tese, meu obrigada \n\ncarinhoso.  \n\nAo professor, colega e amigo Marl\u00facio Dias de Souza, pela generosidade das leituras \n\ncr\u00edticas e informa\u00e7\u00f5es importantes. \n\nAos professores dos Cursos T\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o da ETE Itapeva e dos CEFETs Rio \n\nGrande do Norte, Ouro Preto, Par\u00e1 e Goi\u00e1s, que participaram diretamente desse trabalho atrav\u00e9s \n\nde um question\u00e1rio, do fornecimento de documentos e de longas conversas cheias de informa\u00e7\u00f5es \n\nessenciais. Um carinho especial \u00e0 professora Narla Sathle Musse, do CEFET/Natal, por sua \n\ndedica\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e pelas valiosas discuss\u00f5es e sugest\u00f5es. \n\nO apoio incondicional dado por minha irm\u00e3 Ceres, seus filhos Renata e Eduardo e meu \n\ncunhado Flavio foram decisivos para a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\nMinha amiga pessoal e intransfer\u00edvel L\u00facia Fantinel, merece mais uma men\u00e7\u00e3o, pois foi \n\nquem me convenceu com seu jeitinho ga\u00facho/mineiro a voltar a estudar e de certa forma \u00e9 a \n\nrespons\u00e1vel por eu estar no momento tendo tanto a agradecer. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia quero agradecer com carinho por suportar, com a paci\u00eancia que s\u00f3 quem \n\nama possui, minhas aus\u00eancias e meus arroubos nesses quatro anos. \n\n\u00c0 minha amiga Ivani Azevedo que nunca deixou de dar colo (e at\u00e9 enviou biscoitinhos \n\namanteigados feitos por ela, por sedex, para Campinas \u2013 impag\u00e1veis!). \n\nAo Hildor, meu companheiro, por existir! \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nN\u00e3o h\u00e1 ensino sem pesquisa e pesquisa sem ensino. Esses \nque-fazeres se encontram um no corpo do outro. \nEnquanto ensino continuo buscando, reprocurando. \nEnsino porque busco, porque indaguei, porque indago e \nme indago. Pesquiso para constatar, constatando, \nintervenho, intervindo educo e me educo. Pesquiso para \nconhecer o que ainda n\u00e3o conhe\u00e7o e comunicar ou \nanunciar a novidade. Paulo Freire (1996, 3HGDJRJLD? GD?\n$XWRQRPLD, p. 32; S\u00e3o Paulo, Paz e Terra). \n\n\n\n \n\nix \n\n668800\u00c9\u00c955,,22??\n \n\n/LVWD?GH?,OXVWUDo}HV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB [L \n/LVWD?GH?$EUHYLDWXUDV?H?6LJODV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB [LLL \n5HVXPR??BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB?B? \n$EVWUDFW BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ? \n,1752'8d\u00ad2BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ? \n? 0(72'2/2*,$?'(?3(648,6$ BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? ,QWURGXomR BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? $?&amp;RQVWUXomR?GR?0RGHOR?GH?$QiOLVHBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n? 26?3,/$5(6?'(?6867(17$d\u00ad2?'$?0,1$??)81'$0(17$d\u00ad2?7(\u00cf5,&amp;$ BBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? ,QWURGXomR BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? 2?3URFHVVR?GH?(QVLQR?$SUHQGL]DJHP BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? %XVFDU?R?3URILVVLRQDOLVPR?'RFHQWH BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? 7HU?HP?&amp;RQWD?9DORUHV??&amp;UHQoDV?H?6XSHUVWLo}HV?GH?$OXQRV?H?3URIHVVRUBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? 9DORUL]DU?D?/HLWXUD?H?&amp;RQVWUXomR?GH?7H[WRV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? 9DORUL]DU?DV?DWLYLGDGHV?SUiWLFDVBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? &amp;RQVLGHUDo}HV?)LQDLV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n? 2?(16,12?352),66,21$/,=$17(?(?$?)250$d\u00ad2?'(?0\u00ad2?'(?2%5$?3$5$?$?0,1(5$d\u00ad2?\n12?%5$6,/??80$?6\u00cb17(6(?+,67\u00cf5,&amp;$ BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? ,QWURGXomR BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? $?0LQHUDomR?H?RV?0LQHLURV?QR?%UDVLO?GH??????D????? BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? $?0LQHUDomR?H?RV?0LQHLURV?QR?%UDVLO?GH??????D????? BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? $?0LQHUDomR?H?RV?0LQHLURV?QR?%UDVLO?GH??????DWp?RV?'LDV?GH?+RMH BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? &amp;RQVLGHUDo}HV?$GLFLRQDLV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n? &amp;85626?7e&amp;1,&amp;26?'(?0,1(5$d\u00ad2?12?%5$6,/??\u00b1?6,78$d\u00ad2?(0??????BBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? ,QWURGXomR BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? 0DWUL]HV?&amp;XUULFXODUHV?GH?FDGD?&amp;XUVR BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? &amp;DUDFWHUtVWLFDV?GRV?&amp;XUVRV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? &amp;RQVLGHUDo}HV?)LQDLV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n???2?&amp;8562?7e&amp;1,&amp;2?'(?0,1(5$d\u00ad2?'(?$5$;\u00c8 BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? $?0LFUR?5HJLmR?3RODUL]DGD?SRU?$UD[i BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ?? \n??? +LVWyULFR?H?&amp;DUDFWHUtVWLFDV?GR?&amp;XUVR?7pFQLFR?GH?0LQHUDomR?GH?$UD[iBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n??? $V?'LVFLSOLQDV?GH?0LQHUDORJLD??3HWURJUDILD?H?*HRORJLD?QR?&amp;70?GH?$UD[i BBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n??? &amp;RQVLGHUDo}HV?)LQDLV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n? 2?0$3$?'$?0,1$?28?2?48(?2?'212?'$?0,1$?48(5?'2?7e&amp;1,&amp;2 BBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n\n\n\n \n\n??? ,QWURGXomR BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n??? 2?7pFQLFR?QD?9LVmR?GR?(PSUHJDGRU BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n??? 2?0DSD?GD?0LQD BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n?? 2?&amp;21&amp;(175$'2?),1$/BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n?? (0?%86&amp;$?'2?7(62852?(6&amp;21','2??&amp;202?)250$5?2?7e&amp;1,&amp;2?3$5$?$?0,1$?(?1\u00ad2?\n),&amp;$5?5(675,72?$?(67(?2%-(7,92 BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n??? ,QWURGXomR BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n??? 2?&amp;DPLQKR?GD?7HRULD?j?3UiWLFD??D?0i[LPD?\u00b3&amp;DGD?0LQD?p?\u00d2QLFD\u00b4?p?$EVROXWDPHQWH?9HUGDGHLUD?\n\n$TXL?7DPEpPBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n????? 2V?7HPDV?H?+DELOLWDo}HV?)XQGDPHQWDLV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n????? 0HWRGRORJLD?GH?(QVLQR BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n????? 0DWUL]?&amp;XUULFXODUBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n\n??? 'R?0LQpULR?&amp;XEDGR?DR?0LQpULR?([SORWDGR??$ILQDO??4XDO?p?R?/XFUR?'HVVD?0LQD\"BBBBBBBBBBB ??? \n????? $?7tWXOR?GH?([HPSOR???8QLGDGH????3URFHVVRV?)OXYLDLV?H?(URVLYRV BBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n\n??? &amp;RQVLGHUDo}HV?)LQDLV BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n? 9,$%,/,'$'(?(&amp;21\u00d00,&amp;$?'2?(035((1',0(172???%$/$1d2?),1$/BBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n?? 5()(5\u00c71&amp;,$6?%,%/,2*5\u00c8),&amp;$6BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n$1(;2???\u00b1??&amp;$57$6?(19,$'$6?$26?352)(6625(6 BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n$1(;2???\u00b1??48(67,21\u00c85,2?,1',9,'8$/?3$5$?352)(6625(6??'(?*(2/2*,$?'(?&amp;85626?\n7e&amp;1,&amp;26?'(?0,1(5$d\u00ad2BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n$1(;2???\u00b1?48(67,21\u00c85,2?,1',9,'8$/?3$5$?$/8126??'26?&amp;85626?7e&amp;1,&amp;26?'(?0,1(5$d\u00ad2??? \n$1(;2???\u00b1?48(67,21\u00c85,2?3$5$?(035(*$'25(6??'(?7e&amp;1,&amp;26?'(?0,1(5$d\u00ad2 BBBBBBBBBBB ??? \n$1(;2???\u00b1??/(9$17$0(172?'$6?,'e,$6?35e9,$6?'26?$/8126 BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n$1(;2???\u00b1$8/$?35\u00c87,&amp;$???5,26BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB ??? \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\nxi \n\nLista de Ilustra\u00e7\u00f5es \nFIGURAS \n \nFigura 1.1 Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Arax\u00e1, no Estado de Minas Gerais ____________________   04 \n\nFigura 5.1 Localiza\u00e7\u00e3o dos Complexos Carbonat\u00edticos do oeste mineiro _______________________   97 \n\nFigura 5.2  Posi\u00e7\u00e3o relativa dos continentes que existiam entre 800 Ma e 700 Ma _______________   99 \n\nFigura 5.3  Sequ\u00eancia ilustrativa da colis\u00e3o entre os continentes do S\u00e3o Francisco-Congo e Paran\u00e1...   99 \n\nFigura 5.4  Forma\u00e7\u00e3o da Bacia Sedimentar Sanfranciscana _________________________________  101 \n\nFigura 5.5 Organograma da Uned/Arax\u00e1________________________________________________  104 \n\nFigura 5.6  N\u00famero de candidatos/ vaga no exame de classifica\u00e7\u00e3o do CTM da uned/ Arax\u00e1 _______  107 \n\nFigura 5.7  Proveni\u00eancia dos alunos ingressos no CTM da Uned/ Arax\u00e1 _______________________  107 \n\nFigura 5.8  Onde cursa/cursou o ensino M\u00e9dio ___________________________________________  108 \n\nFigura 5.9  Profiss\u00e3o das m\u00e3es dos alunos_______________________________________________  108 \n\nFigura 5.10  Profiss\u00e3o dos pais dos alunos ______________________________________________  109 \n\nFigura 5.11  Idade dos alunos ________________________________________________________  110 \n\nFigura 5.12  Propor\u00e7\u00e3o dos alunos do diurno e do noturno que trabalham ______________________  110 \n\nFigura 5.13  Nivel de escolaridade das m\u00e3es dos alunos ____________________________________  111 \n\nFigura 5.14  N\u00edvel de escolaridade dos pais dos alunos ____________________________________  112 \n\nFigura 5.15 A utiliza\u00e7\u00e3o de conceitos apreendidos na escola durante o est\u00e1gio __________________  112 \n\nFigura 5.16 Atividades realizadas pelos alunos durante o est\u00e1gio_____________________________  113 \n\nFigura 5.17  Remunera\u00e7\u00e3o dos alunos egressos em 10/2003_________________________________  113 \n\nFigura 5.18  Programa de Curso e Objetivos da disciplina Mineralogia/ Petrografia ______________  114 \n\nFigura 5.19  Programa de Curso e Objetivos da disciplina Geologia __________________________  115 \n\n \nQUADROS \n \nQuadro 4.1   S\u00edntese dos CTM tratados _________________________________________________   65 \n\nQuadro 4.2   Matriz Curricular de Arax\u00e1________________________________________________   71 \n\nQuadro 4.3   Matriz Curricular de Ouro Preto \u2013 MG ______________________________________   71 \n\nQuadro 4.4   Matriz Curricular de Natal \u2013 RN ___________________________________________   72 \n\nQuadro 4.5   Matriz Curricular de Bel\u00e9m \u2013 PA ___________________________________________   73 \n\nQuadro 4.6   Matriz Curricular de Goi\u00e2nia \u2013 GO _________________________________________   74   \n\nQuadro 4.7 _ Matriz Curricular de Itapeva \u2013 SP __________________________________________   74 \n\nQuadro 4.8 _ N\u00famero de docentes por curso e n\u00ba de alunos _________________________________   79 \n\nQuadro 4.9 _ Forma\u00e7\u00e3o dos professores dos CTM ________________________________________   80 \n\n\n\nxii \n\nQuadro 4.10  Carga Hor\u00e1ria das disciplinas de Geologia, Mineralogia e Petrografia dos cursos _____   82 \n\nQuadro 4.11  Programa da disciplina de Geologia de cada CTM _____________________________   85 \n\nQuadro 4.12  Expectativa dos professores em rela\u00e7\u00e3o aos alunos_____________________________   87 \n\nQuadro 4.13  As diferentes maneiras de lecionar _________________________________________   88 \n\nQuadro 4.14  Fatores que tem dificultado as atividades de ensino ____________________________   89 \n\nQuadro 4.15  Incentivos da escola ao aperfei\u00e7oamento do professor __________________________   89 \n\nQuadro 5.1 Matriz curricular do CTM da Uned/ Arax\u00e1 ____________________________________ 105 \n\nQuadro 5.2  Avalia\u00e7\u00e3o do CTM da Uned/Arax\u00e1 pelos formandos de 2003 _____________________ 113 \n\nQuadro 6.1 As diversas fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelo TM nas empresas _______________________ 121 \n\nQuadro 6.2 Caracter\u00edsticas buscadas por empregadores de TM ______________________________ 122 \n\nQuadro 7.1 Habilidades, compet\u00eancias e caracter\u00edsticas pessoais desejadas para o TM pela SETEC/MEC,  \n\npelos professores e pelos empregadores_____________________________________________ 128 \n\nQuadro 8.1 Proposta de Matriz Curricular a ser implantada na Uned/Arax\u00e1 em 2005 _____________ 148 \n\nQuadro 8.2 Resultado comparativo dos conceitos que os alunos possuiam no in\u00edcio e no final do curso de  \n\nGeologia, em 2003 ____________________________________________________________ 162  \n\n    \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiii \n\n \n\nLista de Abreviaturas e Siglas \n \n\nARAFERTIL \u2013 Arax\u00e1 Fertilizantes \n\nBID \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nCBMM \u2013 Companhia :Brasileira de Metalurgia e Minera\u00e7\u00e3o  \n\nCEFET - Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \n\nCENAFOR - Centro Nacional de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal para a Forma\u00e7\u00e3o Profissional \n\nCH \u2013 Carga Hor\u00e1ria \n\nCMM \u2013 Companhia Mineira de Metais \n\nCONFEA - Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia \n\nCREA/MG - Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia de Minas Gerais \n\nCPRM \u2013 Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \n\nCT \u2013 Curso T\u00e9cnico \n\nCTM \u2013 Curso T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o \n\nCVRD \u2013 Companhia Vale do Rio Doce \n\nDNPM \u2013 Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nEMINAS \u2013 Escola de Minas de Arax\u00e1 \n\nETE \u2013 Escola T\u00e9cnica Estadual \n\nETFOP \u2013 Escola T\u00e9cnica Federal de Ouro Preto \n\nGPS \u2013 Global Positioning System \n\nINEP - Instituto Nacional de Estudos Pedag\u00f3gicos \n\nIPEA \u2013 Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas Aplicadas \n\nMEC - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\nNUCLEBR\u00c1S \u2013 Empresas Nucleares Brasileiras \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nPETROBRAS - Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. \n\nPCN \u2013 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais?\nPL \u2013 Projeto de lei \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\n\n\nxiv \n\nSEMTEC - Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica (denomina\u00e7\u00e3o utilizada entre 1999 e \n\n2004) \n\nSETEC - Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (denomina\u00e7\u00e3o utilizada a partir de 2004, quando a \n\nSEMTEC passa a tratar somente dos temas ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica) \n\nSENAC - Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial \n\nSENAI - Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\nSENAR \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural \n\nSESI \u2013 Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria  \n\nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSUDENE \u2013 Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \n\nTM \u2013 T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o \n\nUFMG \u2013 Universidade Federal de Minas Gerais \n\nUned \u2013 Unidade de Ensino Descentralizada \n\nUSAID - United States Agency for International Development \n\nVALEP \u2013 Minera\u00e7\u00e3o Vale do Para\u00edba S/A \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\n?\n81,9(56,'$'(?(67$'8$/?'(?&amp;$03,1$6?\n\n,167,7872?'(?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n3\u00cf6?*5$'8$d\u00ad2?(0?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n\n\u00c85($?'(?('8&amp;$d\u00ad2?$3/,&amp;$'$?\u00ac6?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n?\n\n \n\nO ENSINO DE GEOLOGIA NOS CURSOS  \n                               T\u00c9CNICOS DE MINERA\u00c7\u00c3O NO BRASIL: \n                               UMA VIS\u00c3O A PARTIR DE ARAX\u00c1, MG \n\n  \n\n5HVXPR?\n \n\n? 7(6(?'(?'28725$'2?\n?\n\n/XFLD?&amp;DVWDQKHLUD?GH?0RUDHV?\nA minera\u00e7\u00e3o fornece \u00e0 sociedade a maior parte da mat\u00e9ria-prima que permite a manuten\u00e7\u00e3o da vida, o conforto e \n\no progresso da civiliza\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, \u00e9 a Geologia que permite o entendimento e det\u00e9m grande parte das \nrespostas para a crise ambiental vivenciada hoje. Contraditoriamente, os conhecimentos geocient\u00edficos est\u00e3o \npraticamente ausentes no processo de forma\u00e7\u00e3o de professores de Ci\u00eancias e no Ensino B\u00e1sico no Brasil. Tamb\u00e9m \ncontraditoriamente os Cursos T\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o (CTMs), em especial o ensino de Geologia no \u00e2mbito dos \nmesmos, t\u00eam merecido escassa aten\u00e7\u00e3o dos estudiosos da educa\u00e7\u00e3o brasileira. Isto reflete a (pouca) import\u00e2ncia que \na sociedade concede ao setor mineral \u2013 particularmente \u00e0 Geologia. A presente tese foi elaborada partindo de dois \npressupostos: (a) o conhecimento geol\u00f3gico facilita o entendimento do cidad\u00e3o como parte intr\u00ednseca da Natureza; e \n(b) um CTM tem responsabilidade na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os que trabalhar\u00e3o com recursos naturais n\u00e3o-renov\u00e1veis e \ndos quais a nossa civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente dependente. Com base nesses pressupostos a pesquisa busca responder \nduas quest\u00f5es: (1) Quais conhecimentos geocient\u00edficos s\u00e3o imprescind\u00edveis para que o t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o (TM) \ndesempenhe suas fun\u00e7\u00f5es de forma satisfat\u00f3ria? (2) Como capacit\u00e1-lo com esses conte\u00fados e habilidades tendo em \nvista a realidade desses cursos? Nesta busca, elabora-se um mapa dos CTMs, por meio de prospec\u00e7\u00e3o realizada junto \na professores e alunos dos mesmos e a empregadores dos t\u00e9cnicos. O mapa est\u00e1 mais detalhado no que diz respeito \nao CTM de Arax\u00e1, que deu origem a essa tese por ser onde a autora trabalha. Este mapeamento focaliza em especial \no conte\u00fado geol\u00f3gico valorizado pelos professores e pelos empregadores. Em termos gerais, o resultado da pesquisa \nindica o TM ideal como um profissional que detenha conhecimentos b\u00e1sicos sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas \ne a din\u00e2mica do planeta Terra, que domine ferramentas geol\u00f3gicas variadas, que tenha autonomia para buscar novos \nconhecimentos, que tenha dom\u00ednio da l\u00edngua portuguesa, postura cr\u00edtica e capacidade de trabalhar em equipe. A \nan\u00e1lise desses dados, \u00e0 luz de ensinamentos de estudiosos da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 da Educa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias em particular \n\u2013 permitiu a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta de ensino. Buscar alcan\u00e7ar essa forma\u00e7\u00e3o na escola implica uma reforma \nampla e significativa que perpassa o curr\u00edculo, os m\u00e9todos e as atividades utilizados em sala-de-aula al\u00e9m da atitude \ndo professor em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento. A experi\u00eancia desenvolvida no CTM de Arax\u00e1 mostra v\u00e1rias pedras no \nmeio do caminho da busca dessas metas, mas a conclus\u00e3o \u00e9 bastante otimista. \n\n \n\n?\n\n\n\n2 \n\n?\n81,9(56,'$'(?(67$'8$/?'(?&amp;$03,1$6?\n\n,167,7872?'(?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n3\u00cf6?*5$'8$d\u00ad2?(0?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n\n\u00c85($?'(?('8&amp;$d\u00ad2?$3/,&amp;$'$?\u00ac6?*(2&amp;,\u00c71&amp;,$6?\n\n?\n \n\n             THE TEACHING OF GEOLOGY IN THE BRAZILIAN  \n                             TECHNICAL COURSES IN MINING:  \n                                 A VIEW FROM ARAX\u00c1, MG \n\n$EVWUDFW?\n \n\n? 3+,/2623+(5?'2&amp;725$/?7+(6,6?\n?\n\n/XFLD?&amp;DVWDQKHLUD?GH?0RUDHV?\n \nThe overwhelming majority of raw materials that permits the maintenance of life, as well as our comfort and the \nprogress of civilization comes from mining. It is Geology that permits understanding of the environmental crisis in \nwhich we live today and also holds a great part of the answers. In contrast, geoscientific concepts are practically \nabsent in the process of qualifying science teachers and also in the basic level studies in Brazil. In this area it is also \ncontradictory that in the Technical Courses in Mining (TCM), specially for Geology,teaching of they have received \nlittle attention from the Brazilian education experts. This reflects the lack of importance that society gives to the \nmining area, particularly to Geology. This thesis was based on two presuppositions: (a) the knowledge of geology \nhelps the understanding of the human being as  part of nature and (b) a TCM has the  responsibility of preparing \npeople who will work with non-renewable natural resources and on which our civilization depends completely. \nBased on these presuppositions we try to answer two questions: (1) What  geo-scientific knowledge is essential for a \nmining technician to perform properly; (2) How to make him/her qualified  and skilled while taking into \nconsideration the reality of the current courses. Searching for this quest a TCM map was developed based on  \nteachers and their students\u2019 views as well as on the technicians employers\u2019 views. This map yields details concerning \nthe CTM in Arax\u00e1, which gave rise to this thesis. The mapping focus especially on the geological content required by \nteachers and employers. In general, the research result shows that an ideal TM is a professional who possesses the \nbasic knowledge on the physical and chemical characteristics of the Earth as well as on the Earth\u2019s dynamics. An \nideal TM also withholds knowledge on varied geological tools, he/she is someone who is able to search for new \nknowledge, who is proficient in the Portuguese language, who is capable of developing good team work and who is \ncritical. The analysis of the information under the scope of Education experts \u2013 specially of the Geoscience \nEducation, led to the development of a teaching proposal. Achieving such qualification at schools implies significant \nchanges that involve the syllabus, the method and the activities used in class and also the teachers\u2019 attitude towards \nknowledge. The experiment developed at the CTM in Arax\u00e1 shows several difficulties for pursuing these objectives, \nbut the conclusion is quite optimistic. \n \n \n\n?\n\n\n\n3 \n\n,1752'8d\u00ad2?\nO Curso T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o que deu origem a esta tese pertence a uma Unidade de \n\nEnsino Descentralizada (Uned) do Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Minas Gerais \n\n(CEFET/MG) e localiza-se na cidade de Arax\u00e1. O curso existe desde 1977, mas somente a partir \n\nde 1992 foi encampado pelo CEFET/MG. Nestes quase trinta anos de exist\u00eancia, vem \n\ndesempenhando importante papel de facilitador de inclus\u00e3o social para jovens de classes sociais \n\nmenos favorecidas da regi\u00e3o.  \n\nArax\u00e1 \u00e9 uma cidade mineira, localizada na regi\u00e3o do Alto Parana\u00edba, com cerca de cem \n\nmil habitantes. Sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u2013 19\u00b035\u00b4 de latitude sul e 46\u00b0 58\u2019  de longitude oeste \n\n(Figura 1.1) e a uma altitude m\u00e9dia de 950 metros \u2013 lhe garante um clima privilegiado, com \n\ntemperaturas m\u00e9dias anuais de 21\u00b0C e uma vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado, infelizmente j\u00e1 quase \n\ntotalmente devastada. O n\u00facleo urbano formou-se na borda norte de um complexo alcalino-\n\ncarbonat\u00edtico que, desde pelo menos a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo dezenove, provia \u00e1gua de boa \n\nqualidade e sais minerais aos tropeiros e ao gado que estes \u00faltimos levavam da regi\u00e3o de Paracatu \n\ne Goi\u00e1s para Ouro Preto. As rochas nas quais se encaixa o complexo alcalino-carbonat\u00edtico fazem \n\nparte da unidade Ibi\u00e1, associada tectonicamente \u00e0s unidades Arax\u00e1 e Canastra; estas tr\u00eas unidades \n\ncomp\u00f5em o restante das terras do munic\u00edpio de Arax\u00e1 e t\u00eam fornecido ouro a quem as garimpa \n\ndesde a \u00e9poca desses tropeiros. \n\nNa d\u00e9cada de 1950, a descoberta de ni\u00f3bio e fosfato no manto de intemperismo associado \n\n\u00e0s rochas do complexo alcalino-carbonat\u00edtico despertou o interesse de mineradoras. Hoje a cidade \n\nconta com a maior mina de ni\u00f3bio do mundo, explotada pela Companhia Brasileira de Metalurgia \n\ne Minera\u00e7\u00e3o \u2013 CBMM e reservas significativas de fosfato, explotadas pela BUNGE Fertilizantes. \n\nA minera\u00e7\u00e3o \u00e9 hoje a principal atividade econ\u00f4mica da cidade e propiciou a cria\u00e7\u00e3o do curso \n\nt\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o que \u00e9 o foco central deste trabalho.  \n\nOs t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o de n\u00edvel m\u00e9dio comp\u00f5em um p\u00fablico bastante espec\u00edfico que, \n\napesar da import\u00e2ncia da minera\u00e7\u00e3o na economia brasileira, tem merecido pouca ou nenhuma \n\naten\u00e7\u00e3o de estudiosos da educa\u00e7\u00e3o. Conta-se com um volume consider\u00e1vel de dados sobre ensino \n\nprofissionalizante (Machado, 1989; BIRD, 1992; Ramos, 1995; Milit\u00e3o, 1998; Poli, 1999; \n\nBRASIL-MEC/SEMTEC, 2000; Magela Neto, 2002; Manfredi, 2003, entre outros) mas \n\npraticamente nenhuma informa\u00e7\u00e3o organizada sobre a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o (BRASIL-\n\n\n\n4 \n\nMEC/SEMTEC, 2000). Os seis Cursos T\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o (CTM) em atividade hoje se \n\nlocalizam em Bel\u00e9m, no estado do Par\u00e1, Natal, no estado do Rio Grande do Norte, Ouro Preto e \n\nArax\u00e1, no estado de Minas Gerais, Goi\u00e2nia, Goi\u00e1s, e em Itapeva, no estado de S\u00e3o Paulo. Os \n\ncinco primeiros pertencem a CEFETs e o de Itapeva pertence ao Centro Paula Souza, uma \n\nfunda\u00e7\u00e3o estadual paulista. \n\n47\u00ba\n\n20\u00ba\n\nMinas Gerais\n\nBelo Horizonte\n\n2\n\n34\n5\n\n6\n7\n\n8\n9\n\n10\n\nArax\u00e1\n\n1\n\nUberaba\nUberl\u00e2ndia\n\nPatroc\u00ednio\nPatos de Minas\n\nCampos Altos\n\nIbi\u00e1\nSacramento\nPerdizes\n\nBambu\u00ed\n\nTapira\n\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n\n10\n\n?)LJXUD?????/RFDOL]DomR?GR?PXQLFtSLR?GH?$UD[i?QR?(VWDGR?GH?0LQDV?*HUDLV?H??\nDOJXQV?Q~FOHRV?XUEDQRV?GDV?UHJL}HV?GR?$OWR?3DUDQDtED?H?7ULkQJXOR?0LQHLUR?\n\n \n\nO CTM de Arax\u00e1 possui turmas diurnas e noturnas com perfil bastante distinto. Os alunos \n\ndo per\u00edodo diurno est\u00e3o cursando paralelamente o ensino m\u00e9dio no pr\u00f3prio CEFET \u2013 quando \n\nent\u00e3o, comp\u00f5em turmas chamadas de \u201cconcomit\u00e2ncia interna\u201d \u2013 ou em alguma outra escola de \n\nensino b\u00e1sico \u2013 compondo um p\u00fablico denominado de \u201cconcomit\u00e2ncia externa\u201d. O p\u00fablico do \n\n\n\n5 \n\ncurso noturno \u00e9 predominantemente formado por alunos que j\u00e1 conclu\u00edram o ensino b\u00e1sico \n\nproped\u00eautico e as turmas s\u00e3o, por isso, denominadas \"p\u00f3s-m\u00e9dio\". \n\nA import\u00e2ncia da Minera\u00e7\u00e3o para a economia brasileira ou mesmo para o bem-estar da \n\nsociedade n\u00e3o tem sido devidamente reconhecida no Pa\u00eds.?Souza (2004) assinala que o Brasil \u00e9 \num pa\u00eds mineiro, mas que \u201c n\u00e3o se percebe como tal\u201d . Atribui esse fato ao modo como o ciclo do \n\nouro \u201c YHP?VHQGR?HQVLQDGR?QDV?HVFRODV??DSUHVHQWDGR?PDLV?FRPR?H[SORUDomR?FRORQLDO?GR?TXH?FRP?\nVXD? TXDOLGDGH? GH? ID]HGRU? GD? GHPRFUDFLD? QR? SDtV?? FRQVWUXWRU? GH? QRVVR? LGHDO? GH? OLEHUGDGH? H?\nLPSOHPHQWDGRU?GH?QRVVD?RUJDQL]DomR?H?DomR?HVWDWDO??IRUMDQGR?QRVVD?YLVmR?GH?1DomR ...\u201d . Esse \nautor atribui a esse enfoque uma:  \n\n... vis\u00e3o equivocada de ser a minera\u00e7\u00e3o uma ind\u00fastria meramente extrativa, prim\u00e1ria, \n\u2018de colonizado ou de subdesenvolvido\u2019, quando sabemos ser ela o alicerce do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u2013 em seus tr\u00eas aspectos: ambiental, econ\u00f4mico e social \u2013 \ne da constru\u00e7\u00e3o de pa\u00edses hoje entre os mais desenvolvidos do mundo, como, por \nexemplo, Austr\u00e1lia, Canad\u00e1 e Estados Unidos.  \n\nNas palavras de Damasceno (1998) \u201c D?PLQHUDomR?SURYr?D?KXPDQLGDGH?GH?XPD?JUDQGH?\nYDULHGDGH?GH?PDWpULDV?SULPDV?H?GH?SURGXWRV?LPSUHVFLQGtYHLV?j?PDQXWHQomR?GD?YLGD??DR?FRQIRUWR?\nH?DR?SURJUHVVR?GD?FLYLOL]DomR\u00b4. No Brasil a produ\u00e7\u00e3o mineral tem participado com cerca de 2% \ndo PIB. Quando se considera, contudo, o efeito multiplicador na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o se torna consideravelmente maior. Por exemplo, cada unidade de trabalho da \n\nind\u00fastria mineral extrativa implica dez novas unidades na cadeia de transforma\u00e7\u00e3o industrial.  \n\nResumidamente, o desconhecimento da ci\u00eancia geol\u00f3gica e da arte da minera\u00e7\u00e3o pela \n\nsociedade brasileira se deve a tr\u00eas raz\u00f5es. Em primeiro lugar, o ensino de Geologia praticamente \n\ninexiste hoje no ensino fundamental e m\u00e9dio brasileiro fazendo com que mesmo a parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o que tem acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica n\u00e3o tenha contato com essa \u00e1rea da Ci\u00eancia. Por \n\noutro lado, a divulga\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias de cunho geol\u00f3gico de qualidade pela imprensa nacional \u00e9 \n\nfato raro. Em sua maioria, as mat\u00e9rias nessa \u00e1rea versam sobre desastres naturais como \n\nterremotos, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, inunda\u00e7\u00f5es, grandes escorregamentos, ou sobre descobertas \n\nminerais de grande valor e achados fossil\u00edferos. Por \u00faltimo, h\u00e1 flagrante escassez de museus \n\ngeocient\u00edficos no pa\u00eds que, mesmo n\u00e3o tendo papel de substituir a escola ou suprir suas \n\ndefici\u00eancias, poderiam alavancar o desejo de obter maior informa\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1rea.  \n\nAssim, o conhecimento geol\u00f3gico dos alunos, ao ingressar no Curso T\u00e9cnico de \n\nMinera\u00e7\u00e3o (CTM), restringe-se a poucos dados aprendidos nas aulas de Ci\u00eancias e Geografia \u2013 \n\n\n\n6 \n\nque cada vez mais valoriza a Geografia Humana \u2013 e na sua viv\u00eancia social cotidiana. No caso \n\nespec\u00edfico do Curso em quest\u00e3o, as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas dos alunos agravam esse \n\nquadro. S\u00e3o alunos provenientes de escolas p\u00fablicas, das classes C, D e E, e que, em sua \n\nesmagadora maioria t\u00eam seu horizonte limitado ao que v\u00eaem na cidade e em programas populares \n\nde televis\u00e3o. \n\nUma quest\u00e3o que tem estado presente ao longo de dez anos de trabalho da autora nesse \n\ncurso, lecionando especialmente Geologia e Mineralogia, diz respeito \u00e0 dificuldade demonstrada \n\npelos alunos em fazer associa\u00e7\u00f5es entre o estudado e a realidade presente em seu entorno. Tanto a \n\npercep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o quanto sua liga\u00e7\u00e3o com qualquer uma das disciplinas escolares \u00e9 muito \n\ndeficiente, como se escola e ensino fossem uma obriga\u00e7\u00e3o que eles devessem cumprir, por\u00e9m \n\ndesligada de sua vida cotidiana. A vida escolar \u00e9 uma coisa e a VIDA \u00e9 outra; at\u00e9 o momento do \n\ncurso t\u00e9cnico, a vida escolar era uma obriga\u00e7\u00e3o sem sentido e agora passa a ser uma possibilidade \n\nde \u201c melhorar de vida\u201d , j\u00e1 que representa uma profissionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nQuando o ensino \u00e9 o de Geologia, a quest\u00e3o adquire dimens\u00f5es ainda mais graves. Para o \n\nT\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o (TM), a leitura do ambiente \u00e9 uma ferramenta crucial para seu sucesso \n\nprofissional, especialmente se for trabalhar com pesquisa mineral ou com lavra de mina.  \n\nNa verdade a Geologia \u00e9 respons\u00e1vel por permitir muito mais que a habilidade da leitura \n\ndo entorno; \u00e9 por meio dela que o futuro t\u00e9cnico desenvolver\u00e1 habilidades de compreender \n\ndiferentes linguagens, como a linguagem de minerais e rochas, a linguagem dos mapas, a \n\nlinguagem tridimensional dos corpos de min\u00e9rio, assim como adquirir\u00e1 a habilidade de perceber a \n\ndin\u00e2mica da Terra. Tais linguagens s\u00e3o essenciais para seu bom desempenho profissional. Ao \n\nentrevistar empregadores de TM, ao longo desse projeto, a opini\u00e3o quase un\u00e2nime dos \n\nEngenheiros de Minas sobre a import\u00e2ncia dos mesmos sa\u00edrem da escola com o que ser\u00e1 aqui \n\ndenominado \u201c olho de ge\u00f3logo\u201d , ilustra muito bem este fato: de diferentes maneiras eles \n\nargumentaram a favor da import\u00e2ncia da vis\u00e3o espacial e da capacidade de \u201c ver\u201d  nuances sutis \n\nnos afloramentos para a obten\u00e7\u00e3o de resultados positivos na minera\u00e7\u00e3o1.  \n\n                                                           \n1 Os Engenheiros de Minas fizeram coloca\u00e7\u00f5es a respeito da car\u00eancia que sentem por n\u00e3o terem adquirido este \"olho de ge\u00f3logo\" \ndurante a faculdade, reconhecendo que existe uma tend\u00eancia , nas engenharias, de desvalorizar as disciplinas de cunho geol\u00f3gico. \nEsta tend\u00eancia \u00e9, de modo geral, tamb\u00e9m dos cursos de Geologia, que com freq\u00fc\u00eancia destinam os professores menos experientes \nou menos compromissados com o ensino para lecionar essas disciplinas em cursos de engenharia. \n\n\n\n7 \n\nCompreender a linguagem da din\u00e2mica da Terra \u00e9 importante tamb\u00e9m para seu \n\ndesenvolvimento como cidad\u00e3o. Como bem coloca Gon\u00e7alves (1998), D?VRFLHGDGH?DFKD?VH?UHIpP?\nGDV?GHOLEHUDo}HV?GH?RXWURV??HP?P~OWLSODV?VLWXDo}HV??GHYLGR?D?VHX?EDL[R?QtYHO?GH?FRQKHFLPHQWR?\nVREUH? RV? FRQWH~GRV? H? PpWRGRV? GDV? FLrQFLDV? QDWXUDLV? H? H[SHULPHQWDLV? O desenvolvimento \ncient\u00edfico alcan\u00e7ado hoje pela humanidade carrega ao mesmo tempo um poder construtivo e \n\ndestrutivo que se reflete, por exemplo, na possibilidade de produ\u00e7\u00e3o de alimentos para seis \n\nbilh\u00f5es de pessoas e em altera\u00e7\u00f5es ambientais globais como a redu\u00e7\u00e3o em espessura da camada \n\nde oz\u00f4nio. Uma vez que a Geologia trabalha com a compreens\u00e3o global dos processos terrestres \n\natuais ou passados, isto lhe imputa um papel relevante na forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia ambiental \n\ne, portanto, de cidadania. O conhecimento geol\u00f3gico facilita o entendimento do cidad\u00e3o como \n\nparte intr\u00ednseca da Natureza.  \n\nAl\u00e9m disso, se por um lado a minera\u00e7\u00e3o tem uma import\u00e2ncia em nosso dia-a-dia ainda \n\nn\u00e3o devidamente reconhecida pela sociedade, por outro ela \u00e9 considerada a \"grande vil\u00e3 \n\nambiental\" do s\u00e9culo XX. Ningu\u00e9m melhor que n\u00f3s, profissionais da \u00e1rea, para trabalhar na \n\nmodifica\u00e7\u00e3o de uma imagem impr\u00f3pria e imperfeitamente constru\u00edda. Paralelamente h\u00e1 que se \n\nlevar em conta a responsabilidade de uma escola t\u00e9cnica de minera\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\nque trabalhar\u00e3o com recursos naturais n\u00e3o-renov\u00e1veis e dos quais a nossa civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente \n\ndependente.  \n\nTais considera\u00e7\u00f5es revelam a import\u00e2ncia da apreens\u00e3o de conceitos geol\u00f3gicos por esse \n\np\u00fablico e, mais que isto, a compreens\u00e3o da Terra como um sistema din\u00e2mico. Outra peculiaridade \n\ndesse p\u00fablico \u00e9 o n\u00edvel de conhecimento, bastante deficiente, em f\u00edsica, biologia e qu\u00edmica, o que \n\ns\u00f3 faz dificultar o sucesso da empreitada. Esta defici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 monocausal e est\u00e1 ligada mais \n\nfreq\u00fcentemente ao baixo est\u00edmulo que o aluno tem em casa e/ou na escola p\u00fablica, ao fato de ele \n\nestar cursando o Ensino M\u00e9dio paralelamente ao Ensino T\u00e9cnico e, portanto, estar iniciando sua \n\ncaminhada nesses campos, \u00e0s caracter\u00edsticas ainda predominantes de um ensino de F\u00edsica, \n\nBiologia e Qu\u00edmica nos moldes tradicionais e sem qualquer infra-estrutura laboratorial. Isto \n\nimplica, por exemplo, que muitas vezes, ao se tratar em sala-de-aula dos minerais tenha-se que \n\nvoltar ao conceito de \u00e1tomo, ainda n\u00e3o compreendido.  \n\nPor fim, acredita-se importante chamar aten\u00e7\u00e3o para uma quest\u00e3o paralela que \u00e9 o \n\npreconceito que os pr\u00f3prios alunos carregam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o de t\u00e9cnico. Esta \u00e9 uma \n\n\n\n8 \n\natitude praticamente inexistente nos alunos do noturno, mas vis\u00edvel nos alunos do diurno que em \n\nsua maioria cursa concomitantemente o ensino m\u00e9dio no pr\u00f3prio CEFET e que s\u00f3 tem como meta \n\no vestibular. Estes alunos comp\u00f5em o p\u00fablico-alvo do ex-Ministro Paulo Renato de Souza para \n\nexting\u00fcir o Curso T\u00e9cnico Integrado, na reforma imposta pela Lei 9394/96, regulamentada pelo \n\nDec. 2208/97, alegando que o governo gasta muito dinheiro com ensino m\u00e9dio de boa qualidade \n\npara alunos que n\u00e3o querem ser t\u00e9cnicos, mas t\u00e3o-somente conseguir uma chance de passar no \n\nvestibular de institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior. Considera-se saud\u00e1vel que um jovem \n\nalmeje passar no vestibular e seguir uma carreira de n\u00edvel superior e defende-se que ao governo \n\ncabe oferecer ensino b\u00e1sico de qualidade a seus cidad\u00e3os. Entretanto, esses alunos, filhos de \n\nempregadas dom\u00e9sticas, motoristas, pedreiros, serventes, auxiliares de enfermagem, querem fazer \n\nvestibular porque n\u00e3o querem uma profiss\u00e3o de trabalho predominantemente manual. O \n\npreconceito presente nesta atitude \u00e9 mais uma situa\u00e7\u00e3o aflitiva para quem trabalha na \u00e1rea. \u00c9 \n\ninteressante notar que esse preconceito em rela\u00e7\u00e3o ao ensino profissionalizante atinge alguns \n\nprofessores do ensino m\u00e9dio e, portanto, de forma alguma se restringe ao corpo discente. Isto \n\ntorna ainda mais complexa qualquer busca de supera\u00e7\u00e3o dessa vis\u00e3o. \n\nEste \u00e9 o cen\u00e1rio que o ge\u00f3logo-professor encontra na sala-de-aula. \u00c9 sabido que no Brasil \n\nesse profissional torna-se eventualmente professor sem qualquer preparo al\u00e9m daquele recebido \n\npara ser bacharel. No dia-a-dia na sala-de-aula freq\u00fcentemente ele e seus alunos passam por \n\nv\u00e1rias experi\u00eancias desagrad\u00e1veis e desnecess\u00e1rias, no longo e dif\u00edcil processo do \"aprender-\n\nfazendo\". O que o professor tem para se espelhar s\u00e3o seus pr\u00f3prios professores; ele se recorda de \n\nsuas experi\u00eancias como aluno e vai tateando em busca de alternativas mais produtivas e \n\nprazerosas. No ensino m\u00e9dio esta pr\u00e1tica inevitavelmente gera conseq\u00fc\u00eancias impactantes. A \n\nGeologia \u00e9 um \"bicho-de-sete-cabe\u00e7as\", o professor n\u00e3o traz consigo qualquer bagagem \n\npedag\u00f3gica, os materiais did\u00e1ticos para esse p\u00fablico praticamente inexistem e, como j\u00e1 visto, o \n\nvolume e a profundidade de conhecimentos geol\u00f3gicos exigidos do t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nconsider\u00e1veis. Os fracassos s\u00e3o ineg\u00e1veis e freq\u00fcentes.  \n\nDado este pano de fundo cabe perguntar: que t\u00e1ticas de ensino-aprendizado utilizar para \n\nfornecer a esse p\u00fablico as ferramentas geol\u00f3gicas necess\u00e1rias no curto espa\u00e7o de tempo \n\ndispon\u00edvel (o CTM tem dura\u00e7\u00e3o de dois anos e a disciplina de Geologia \u00e9 dada em um semestre)? \n\nComo ajud\u00e1-lo a desenvolver essas habilidades, considerando as concretas defici\u00eancias que \n\ncarrega em conhecimentos de qu\u00edmica, de biologia, de f\u00edsica, de geometria e do espa\u00e7o micro e \n\n\n\n9 \n\nmacro que o cerca? Como contribuir efetivamente para que, dentro desta realidade descrita e por \n\ninterm\u00e9dio desse novo saber, ele possa adquirir a compreens\u00e3o da complexidade e grandiosidade \n\nda quest\u00e3o ambiental? \u00c9 poss\u00edvel, por meio desse processo, melhorar sua auto-estima e ajud\u00e1-lo a \n\nvalorizar sua nova profiss\u00e3o? \n\nA busca de respostas para esses questionamentos foi realizada por meio da an\u00e1lise de \n\ninforma\u00e7\u00f5es garimpadas sobre esse universo, \u00e0 luz dos ensinamentos de estudiosos da Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 e da Educa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias em especial. Ambiciona-se com isto facilitar a viagem realizada \n\npelos futuros TM na escola, abrir-lhes o horizonte de vida, al\u00e9m de colaborar com outros \n\nprofessores que vivenciam esse mesmo processo. \n\nPara tal, foi elaborado um hist\u00f3rico da Minera\u00e7\u00e3o e do ensino profissionalizante no Brasil, \n\napresentado no Cap\u00edtulo 3, assim como um diagn\u00f3stico sobre os Cursos T\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o \n\nem funcionamento no Brasil no per\u00edodo compreendido por este trabalho - Cap\u00edtulo 4. O Cap\u00edtulo \n\n5 refere-se mais especificamente ao curso da Unidade de Ensino Descentralizada de Arax\u00e1, do \n\nCentro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Minas Gerais (CTM - Uned/Arax\u00e1 - CEFET/MG), \n\nenquanto o Cap\u00edtulo 6 revela o resultado de uma pesquisa feita junto aos TM e seus \n\nempregadores sobre o universo de seu trabalho cotidiano. Este diagn\u00f3stico propiciou conhecer \n\nesse p\u00fablico mais profundamente, conhecer o que o mercado espera dele e como as demais \n\nescolas que ministram cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o percebem e lidam com essa problem\u00e1tica. \n\nCom apoio de uma pesquisa bibliogr\u00e1fica que possibilitou a estrutura\u00e7\u00e3o 'dos pilares de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o desta mina ' ou, como queiram, da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica - Cap\u00edtulo 2 -, foi poss\u00edvel \n\nestruturar uma proposta apresentada no Cap\u00edtulo 8. Toda a experi\u00eancia da proponente, em \n\nespecial a vivida nos anos de gesta\u00e7\u00e3o deste trabalho, contribu\u00edram de forma visceral para os \n\nresultados obtidos.  \n\nEm termos gerais, o resultado da pesquisa indica o t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o ideal como um \n\nprofissional que detenha conhecimentos b\u00e1sicos sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e a \n\ndin\u00e2mica do planeta Terra, que domine ferramentas geol\u00f3gicas variadas, que tenha autonomia \n\npara buscar novos conhecimentos, que tenha dom\u00ednio da l\u00edngua portuguesa, postura cr\u00edtica e \n\ncapacidade de trabalhar em equipe.  \n\nBuscar alcan\u00e7ar essa forma\u00e7\u00e3o na escola implica uma reforma ampla e significativa que \n\nperpassa o curr\u00edculo, os m\u00e9todos educacionais e as atividades utilizadas em sala-de-aula e, \n\n\n\n10 \n\nprovavelmente, a atitude do professor em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento. No entanto, como cada sala-\n\nde-aula \u00e9 um universo \u00fanico, o curr\u00edculo deve migrar do campo est\u00e1tico e est\u00e1vel para o \n\ndin\u00e2mico, flex\u00edvel, mutante. A experi\u00eancia desenvolvida no CTM de Arax\u00e1 mostra v\u00e1rias pedras \n\nno meio do caminho da busca dessas metas, mas a conclus\u00e3o \u00e9 de otimismo e n\u00e3o de fracasso. \n\nEsta tese foi editada segundo as orienta\u00e7\u00f5es do documento \"Editora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00e3o de \n\ntese: instru\u00e7\u00f5es a candidatos ao t\u00edtulo de Mestre ou Doutor\", da Comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade Estadual de Campinas. Houaiss (2001) foi utilizado \n\npara suprimir d\u00favidas da utiliza\u00e7\u00e3o escrita do vern\u00e1culo e Fran\u00e7a (2001) para orienta\u00e7\u00f5es e \n\nnormas especialmente de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas n\u00e3o inclu\u00eddas no documento referido. Os \n\ntrabalhos de pesquisa tiveram in\u00edcio em mar\u00e7o de 2002 e o texto b\u00e1sico foi escrito entre meados \n\nde 2003 e julho de 2004. No per\u00edodo que durou esse processo, parte da legisla\u00e7\u00e3o que rege o \n\nensino profissionalizante foi modificada e, ainda que se tenha tido a preocupa\u00e7\u00e3o de rever o texto \n\ne adequar tempos verbais, essa explica\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria pois um leitor pouco familiarizado com o \n\ntema pode ficar confuso. \n\n \n\n\n\n11 \n\n?? ?\n?\n\n0(72'2/2*,$?'(?3(648,6$?\n\n???? ,QWURGXomR?\nA import\u00e2ncia dos conhecimentos geol\u00f3gicos para a vida profissional do t\u00e9cnico de \n\nminera\u00e7\u00e3o leva \u00e0s duas perguntas fundamentais dessa tese que s\u00e3o: a) quais s\u00e3o os conhecimentos \n\ne as habilidades de cunho geol\u00f3gico essenciais a esse profissional? e b) como alcan\u00e7ar esses \n\nconhecimentos e habilidades no curto espa\u00e7o de tempo dispon\u00edvel e dada as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-\n\nculturais do p\u00fablico que procura esse curso? A busca das respostas se deu atrav\u00e9s de entrevistas \n\ncom professores e coordenadores de diversos CTM assim como com professores, ex-alunos e \n\nalunos do CTM de Arax\u00e1 e empregadores de t\u00e9cnicos. Os dados assim obtidos foram analisados e \n\ninterpretados \u00e0 luz dos conhecimentos de profissionais da educa\u00e7\u00e3o \u2013 da educa\u00e7\u00e3o em \n\ngeoci\u00eancias, em especial.  \n\nNo processo de defini\u00e7\u00e3o da metodologia de trabalho a ser seguida, a leitura de Quivy e \n\nCampenhoudt (1998), Mazzotti e Gewandsznajder (2004), Fazenda HW?? DO. (2002) e Ludke e \nAndr\u00e9 (1986) foram essenciais. Isto porque nossa experi\u00eancia em investiga\u00e7\u00e3o educacional at\u00e9 \n\nent\u00e3o era nula e nossa inseguran\u00e7a inversamente proporcional a ela. De forma bastante sint\u00e9tica \n\npode-se dizer que o livro de Quivy e Campenhoudt (1998) traz um modelo bastante detalhado de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. Mazzotti e Gewandsznajder (2004) fazem um apanhado \n\ndid\u00e1tico sobre os pressupostos filos\u00f3ficos e os paradigmas das Ci\u00eancias Natural e Social, al\u00e9m de \n\ndiscutirem o planejamento de pesquisas qualitativas. O livro organizado por Fazenda, da mesma \n\nforma que aquele de Ludke e Andr\u00e9 (1986), aborda de forma central a metodologia da pesquisa \n\neducacional. Nos dizeres de Mazzotti e Gewandsznajder (2001), TXDQWR?PHQRV?H[SHULHQWH?IRU?R?\nSHVTXLVDGRU? PDLV? HOH? SUHFLVDUi? GH? XP? SODQHMDPHQWR? FXLGDGRVR?? VRE? SHQD? GH? VH? SHUGHU? QXP?\nHPDUDQKDGR?GH?GDGRV?GRV?TXDLV?QmR?FRQVHJXLUi?H[WUDLU?TXDOTXHU?VLJQLILFDGR (p 148).  \n\nNuma primeira etapa da pesquisa, foi realizado o mapeamento do universo dos cursos \n\nt\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o a realidade desses cursos, sob diferentes aspectos \n\ntais como a hist\u00f3ria, a grade curricular, o n\u00famero de professores efetivos e sua forma\u00e7\u00e3o e as \n\nfinalidades para as quais os t\u00e9cnicos s\u00e3o absorvidos no mundo do trabalho. Procuramos ainda \n\n\n\n12 \n\ndetectar junto a ex-alunos como t\u00eam sido utilizados os conhecimentos geol\u00f3gicos que estudaram \n\ndurante o curso. Com este objetivo, foram feitas entrevistas explorat\u00f3rias com os quatro \n\nsegmentos envolvidos, que s\u00e3o: (a) professores de Geologia de seis dos cursos t\u00e9cnicos de \n\nminera\u00e7\u00e3o em funcionamento hoje no Brasil, (b) t\u00e9cnicos (geralmente) de n\u00edvel superior que \n\ncontratam e trabalham com esses t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio, (c) os pr\u00f3prios t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o e \n\n(d) os alunos do CTM de Arax\u00e1. \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Bogdan e Biklen (1982, citados por?L\u00fcdke e Andr\u00e9, 2003, p. \n11-13) esse trabalho classifica-se como Pesquisa Qualitativa; os dados coletados s\u00e3o descritivos \n\nem sua maioria, uma vez que h\u00e1 interesse em verificar como o processo de ensino-aprendizagem \n\nde Geologia se manifesta nas atividades e nas intera\u00e7\u00f5es cotidianas dos cursos e como s\u00e3o \n\naproveitadas no dia-a-dia do trabalho do t\u00e9cnico. Essa forma de coleta exige contato estreito e \n\ndireto do pesquisador com a situa\u00e7\u00e3o pesquisada.  \n\nAl\u00e9m disso, este \u00e9 um trabalho bem delimitado e particular, contextualizado dentro da \n\nrealidade s\u00f3cio-pol\u00edtica mais ampla na qual os CTM se desenrolam, como tamb\u00e9m dentro das \n\ncaracter\u00edsticas regionais de cada CT e, mais especificamente, dentro das caracter\u00edsticas s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas predominantes no CTM de Arax\u00e1. A compreens\u00e3o do processo de ensino-\n\naprendizagem de Geologia para futuros TM \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o central desta tese. Isto significa \n\ncompreender uma inst\u00e2ncia singular. O interesse situa-se naquilo que o processo de ensino-\n\naprendizagem de Geologia tem de particular, mesmo que posteriormente venham a ficar \n\nevidentes certas semelhan\u00e7as com outros casos ou situa\u00e7\u00f5es. Para tal \u00e9 importante embas\u00e1-lo em \n\nfundamentos l\u00f3gicos, dimens\u00f5es hist\u00f3ricas e contextualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e isto obriga o uso de uma \n\ngrande variedade de informa\u00e7\u00f5es oriunda de diversas fontes. Esses v\u00e1rios elementos permitem \n\nque o trabalho seja identificado como um HVWXGR?GH?FDVR (L\u00fcdke e Andr\u00e9, 2003). \n???? $?&amp;RQVWUXomR?GR?0RGHOR?GH?$QiOLVH?\n\nDada a dificuldade de obter dados sobre estes cursos \u2013 em 2001 a SETEC/MEC ainda n\u00e3o \n\nhavia disponibilizado os dados do 1\u00ba Censo Nacional do Ensino Profissionalizante \u2013, optou-se \n\npor enviar alguns question\u00e1rios para o Diretor de Ensino ou o Coordenador de cada curso depois \n\nde entrar em contato via telefone, explicar o teor e objetivos da pesquisa e solicitar que os \n\nencaminhassem aos professores da \u00e1rea de geoci\u00eancias.  \n\n\n\n13 \n\nEsta medida foi tomada em maio de 2002, dez meses ap\u00f3s o ingresso no doutorado. Ao \n\nlongo desse ano \u2013 mesmo com insistentes telefonemas e com o re-envio da correspond\u00eancia no \n\nm\u00eas de agosto \u2013 retornaram somente dois question\u00e1rios de professores de Natal, ainda assim, \n\nap\u00f3s um contato pessoal com os mesmos durante o 41\u00ba Congresso Brasileiro de Geologia, em \n\nJo\u00e3o Pessoa. A partir de ent\u00e3o, a t\u00e1tica foi mudada e agendou-se uma visita ao curso do \n\nCEFET/Ouro Preto para novembro de 2002. Esta visita permitiu a obten\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de \n\ndados sobre o hist\u00f3rico, a infra-estrutura, o corpo discente e o corpo docente daquele CTM, al\u00e9m \n\nde possibilitar um canal de comunica\u00e7\u00e3o mais \u00e1gil, que tem sido muito \u00fatil. A partir desta \n\nexperi\u00eancia, foi feita uma viagem em maio de 2003 para Natal. A visita \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do CTM \n\ndo CEFET daquela cidade durou dois dias, ao longo dos quais foi poss\u00edvel levantar dados sobre a \n\nhist\u00f3ria e realidade do mesmo e entrevistar e trocar experi\u00eancias com seu corpo docente. Os \n\ndados do CTM do CEFET/Bel\u00e9m foram obtidos pelo Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro que \n\ngentilmente se disp\u00f4s a visitar e conversar com os docentes daquela escola, aproveitando uma \n\nviagem \u00e0quela cidade para uma reuni\u00e3o de trabalho. Ainda em agosto de 2003, ap\u00f3s contato \n\npr\u00e9vio, foi visitado o CTM de Itapeva; esta visita durou somente os quatro hor\u00e1rios de aula do \n\nper\u00edodo noturno, mas foi muito enriquecedora. Alguns dados dos CTM s\u00f3 foram obtidos gra\u00e7as a \n\num contato com o pessoal t\u00e9cnico-administrativo dos mesmos. Durante essas visitas \u2013 ou \n\nposteriormente a elas \u2013 alguns professores se dispuseram a responder ao question\u00e1rio \n\nmencionado. No in\u00edcio desse processo, ainda no final de 2001, fomos informados em telefonema \n\nao CEFET/GO que o CTM daquela institui\u00e7\u00e3o havia sido fechado e se transformado em curso de \n\nGeom\u00e1tica. Foi, portanto, uma surpresa, ao finalizar esta tese, ao longo do 42\u00ba CBG, receber um \n\ntelefonema de um professor daquela institui\u00e7\u00e3o reclamando n\u00e3o ter sido convidado para \n\nparticipar do F\u00f3rum Nacional dos CTM, coordenado por n\u00f3s dentro daquele evento. Assim, \n\ninfelizmente, os dados relativos \u00e0quele curso presentes neste trabalho s\u00e3o bem menos detalhados \n\ne ricos que aqueles dos demais cursos. \n\nO question\u00e1rio apresentado aos professores encontra-se no Anexo 2. Quando de sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o optou-se por faz\u00ea-lo de modo a captar o maior n\u00famero de dados poss\u00edveis. Assim, o \n\nquestion\u00e1rio busca obter o grau de qualifica\u00e7\u00e3o dos professores, bem como sua preocupa\u00e7\u00e3o (e a \n\nda escola na qual trabalha) com qualifica\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o. Busca avaliar tamb\u00e9m o n\u00edvel de \n\nenvolvimento do professor com a escola e seus alunos. O question\u00e1rio \u00e9 ainda o canal para se \n\nobter informa\u00e7\u00f5es sobre o curso. Uma primeira vers\u00e3o n\u00e3o restringia as quest\u00f5es 5 a 12 aos \n\n\n\n14 \n\ncoordenadores de curso (como a vers\u00e3o apresentada no Anexo 1). Naquele momento se \n\nacreditava que ao abri-las a todos os professores ter-se-ia uma chance maior de compreender o \n\nuniverso do curso. Dada as dificuldades em obter resposta dos professores optou-se por reduzir o \n\ntamanho do question\u00e1rio, em uma tentativa de torn\u00e1-lo menos rejeitado. Revendo-o ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o do processo, alguns pontos vulner\u00e1veis ou mesmo falhos podem ser levantados: \n\n1) Alguns dados solicitados mostraram-se pouco \u00fateis para a an\u00e1lise que se desejava fazer. \n\nPor exemplo, Indique, nas tabelas que se seguem, as mudan\u00e7as que foram introduzidas na \n\n(s) disciplina (s), nos \u00faltimos 5 anos: carga hor\u00e1ria, conte\u00fado program\u00e1tico; indica\u00e7\u00e3o de \n\nlivro-texto. Na seq\u00fc\u00eancia, pergunta-se sobre as raz\u00f5es que levaram a estas mudan\u00e7as. Na \n\ngrande maioria das vezes estas mudan\u00e7as se deram por exig\u00eancia da SETEC/MEC, com a \n\nreforma imposta pela Lei 9394/96 e regulamentada pelo Decreto 2208/97. \n\n2) A quest\u00e3o 21 (Em sua opini\u00e3o, qual o n\u00edvel de import\u00e2ncia historicamente atribu\u00edda \u00e0 \n\nGeologia para o TM?) ficou mal formulada uma vez que n\u00e3o se especifica DWULEXtGD?SRU?\nTXHP (pelo professor, pelo pr\u00f3prio t\u00e9cnico...) A id\u00e9ia era conhecer a opini\u00e3o da \ncoordena\u00e7\u00e3o do curso ao longo de sua hist\u00f3ria, j\u00e1 que em Arax\u00e1 s\u00f3 recentemente a \n\nGeologia ganha lugar de destaque no curso. Na verdade, esse lugar vem sendo \n\narduamente conquistado!  \n\n3) Os professores n\u00e3o atenderam ao pedido de anexar seus planos de curso, o que dificultou \n\na an\u00e1lise pretendida. \n\nMesmo o contato presencial n\u00e3o facilitou o acesso aos programas de curso das disciplinas \n\nde car\u00e1ter geocient\u00edfico2. As pessoas t\u00eam grande resist\u00eancia em repassar esses dados mais \n\ndetalhados. A sensa\u00e7\u00e3o que se tem em rela\u00e7\u00e3o a isto \u00e9 d\u00fabia; se por um lado, parece haver receio \n\nde que um determinado programa ou id\u00e9ia seja copiado, por outro o receio parece ser \n\npredominantemente o de se expor, de ser analisado e julgado. Paralelamente, a SETEC/MEC \u2013 \n\nap\u00f3s a reforma de 1996 \u2013 passou a exigir das escolas os programas de disciplinas na forma de \n\ncompet\u00eancias a serem atingidas atrav\u00e9s de bases tecnol\u00f3gicas e habilidades. A maioria dos cursos \n\nrepassou-nos, ent\u00e3o, essas compet\u00eancias alegando que elas substituiam os programas. \n\n                                                           \n2 Segundo Houaiss (2001) o termo Geoci\u00eancias refere-se a cada uma das ci\u00eancias relacionadas com o estudo da Terra, como \ngeologia, mineralogia, pedologia, sismologia, petrologia etc. Gon\u00e7alves (1999a) refere-se ao contexto em que ocorre mudan\u00e7a de \nvis\u00e3o cl\u00e1ssica do ensino de Geologia pela incorpora\u00e7\u00e3o de estudos da atmosfera, hidrosfera e espa\u00e7o estelar e pela prioriza\u00e7\u00e3o de \numa abordagem din\u00e2mica da Terra como um todo em lugar daquela descritiva de seus materiais, na d\u00e9cada de 1960. As \nGeoci\u00eancias seriam, assim, uma amplia\u00e7\u00e3o do enfoque da Geologia.  \n\n\n\n15 \n\nOs profissionais que contratam e trabalham com os t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o participantes \n\ndesta pesquisa foram escolhidos entre as seis empresas de Minera\u00e7\u00e3o que mais empregam os \n\negressos do CTM de Arax\u00e1 \u2013 Fosfertil, Bunge Fertilizantes, Companhia Mineira de Metais \n\n(CMM), CBMM, Fosfertil-Rocinha, Companhia Vale do Rio Doce (CVRD) \u2013 e que, certamente, \n\ntamb\u00e9m empregam egressos de outras escolas. Esta op\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a facilidade de \n\ncontato com esses empregadores espec\u00edficos, tanto no sentido da acessibilidade quanto pela \n\nviabilidade econ\u00f4mica3. Soma-se a isso, a import\u00e2ncia de suas informa\u00e7\u00f5es para o entendimento \n\ndos pontos positivos e negativos do curso de Arax\u00e1. Cada um deles foi entrevistado a partir de \n\num question\u00e1rio semi-estruturado, com aux\u00edlio de um gravador. Este question\u00e1rio \u2013Anexo 4 \u2013 \u00e9 \n\nmais objetivo que o anterior. Esta maior objetividade adv\u00e9m do fato da autora conhecer os \n\nentrevistados e da entrevista ser presencial. Al\u00e9m disso, a utiliza\u00e7\u00e3o do gravador permitiu que a \n\nentrevista flu\u00edsse como uma conversa mais ou menos informal, facilitando a obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes.  \n\nOs alunos egressos consultados foram formados em Arax\u00e1. Informa\u00e7\u00f5es sobre estes \n\nprofissionais foram obtidas por an\u00e1lise de um question\u00e1rio oficial da escola, aplicado durante o \n\nchamado Semin\u00e1rio de Gradua\u00e7\u00e3o. Este semin\u00e1rio \u00e9 realizado anualmente, \u00e0 \u00e9poca da formatura \n\ne nele os formandos t\u00eam oportunidade de manifestar sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a escola, o curso, sua \n\ntrajet\u00f3ria como aluno e seu est\u00e1gio curricular. O Anexo 5 traz c\u00f3pia desse question\u00e1rio oficial. J\u00e1 \n\nos dados relativos ao perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos alunos foram obtidos atrav\u00e9s do question\u00e1rio \n\napresentado no Anexo 3, aplicado \u00e0s turmas de 2001, 2002 e 2003, nos turnos diurno e noturno. \n\nA parte referente ao hist\u00f3rico da minera\u00e7\u00e3o e dos CTM no Brasil foi realizada \n\nbasicamente por meio de compila\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica.  \n\nA quest\u00e3o (b) trata das t\u00e1ticas de ensino-aprendizado a serem usadas para fornecer a esse \n\np\u00fablico as ferramentas do conhecimento geol\u00f3gico necess\u00e1rias para o bom desempenho de suas \n\nfun\u00e7\u00f5es, no escasso tempo dispon\u00edvel para o conjunto de disciplinas de car\u00e1ter geol\u00f3gico. O \n\ndesenvolvimento dessas habilidades esbarra concretamente nas defici\u00eancias reais que os alunos \n\napresentam em matem\u00e1tica, qu\u00edmica, f\u00edsica e geometria, no plano e no espa\u00e7o. \n\n                                                           \n3 \u00c9 importante esclarecer que a viagem a Natal foi realizada gra\u00e7as aos recursos do PROAP. As demais, no entanto, foram pagas \ncom a bolsa que a autora recebe do CNPq; nesta \u00e9poca ainda n\u00e3o havia o aux\u00edlio bancada desse \u00f3rg\u00e3o. \n\n\n\n16 \n\nA resolu\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o contou com apoio te\u00f3rico indispens\u00e1vel de Amaral (1995), \n\nChartier HW?DO. (1996), Compiani e Carneiro (1993), Compiani (2002), Fontana (2000), Frodeman \n(1995), Hodson (1993), Moll (1996), Pedrinaci (1994), Pedrinaci (2002), Pozo (2000), Rogoff \n\n(1998), Sch\u00f6n (2000), Sequeiros (1994), Silva e Almeida (1998) e Silva (1998). Estes autores de \n\numa forma ou outra delimitam o campo percorrido nesta busca n\u00e3o s\u00f3 do ponto-de-vista da \n\nnecessidade dos alunos, mas tamb\u00e9m das compet\u00eancias e habilidades importantes ao professor \n\npara que possa contribuir efetivamente para o processo de ensino-aprendizagem. \u00c0 essa produ\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica somou-se a experi\u00eancia docente da autora e as ricas discuss\u00f5es com o orientador, os \n\nmestres e colegas da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e colegas e alunos de trabalho.?\nO resultado da pesquisa, como j\u00e1 foi dito, est\u00e1 estruturado em oito cap\u00edtulos. Estes \n\ncap\u00edtulos foram sendo constru\u00eddos paralelamente, \u00e0 medida que a compreens\u00e3o de uma \n\ndeterminada problem\u00e1tica atingia um patamar considerado satisfat\u00f3rio naquele momento ou \n\ntornava-se crucial para o desenvolvimento de outro aspecto da quest\u00e3o central. Este fluxo n\u00e3o \n\nlinear, por vezes ca\u00f3tico, foi muito rico uma vez que uma informa\u00e7\u00e3o nova - por exemplo, sobre \n\nas atividades de um t\u00e9cnico na empresa - freq\u00fcentemente levava a uma reflex\u00e3o sobre pontos j\u00e1 \n\nconsiderados claros e resolvidos. \u00c9 importante acrescentar o papel desempenhado pelo F\u00f3rum \n\ndos Cursos T\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do 42\u00ba Congresso Brasileiro de Geologia no \n\nfechamento desse projeto. Este evento ocorreu em outubro de 2004, um m\u00eas antes da entrega do \n\ntexto final para qualifica\u00e7\u00e3o, mas sua realiza\u00e7\u00e3o contribuiu para iluminar pontos obscuros e \n\nenriquecer a proposta final. Ao mesmo tempo, a realiza\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum \u00e9 decorr\u00eancia direta dessa \n\ntese: Do contato com professores de outros CTM e com empregadores, que proporcionou o \n\nlevantamento de problemas comuns a todos, surgiu a id\u00e9ia do F\u00f3rum como espa\u00e7o para discuss\u00e3o \n\ne busca de solu\u00e7\u00f5es para os mesmos. O F\u00f3rum objetivou paralelamente dar visibilidade a esse \n\nprofissional da minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\n?? ?\n?\n\n26?3,/$5(6?'(?6867(17$d\u00ad2?'$?0,1$??)81'$0(17$d\u00ad2?\n7(\u00cf5,&amp;$?\n\n???? ,QWURGXomR?\nA realidade do ensino de Geologia no curso t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o de Arax\u00e1 \u00e9 bastante \n\npeculiar, com caracter\u00edsticas que, se n\u00e3o forem muito bem equacionadas e trabalhadas, podem \n\ndificultar o sucesso de um processo de ensino-aprendizagem. Resumidamente, essas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o: \n\n1) Os alunos do diurno \u2013 que fazem o ensino m\u00e9dio concomitante ao ensino t\u00e9cnico \u2013 est\u00e3o \n\niniciando sua viagem ao mundo da qu\u00edmica e da f\u00edsica e n\u00e3o t\u00eam clareza de v\u00e1rios \n\nconceitos importantes para a Geologia. Os alunos do noturno \u2013 que freq\u00fcentemente j\u00e1 \n\nfizeram o ensino m\u00e9dio, h\u00e1 mais tempo \u2013 t\u00eam quase as mesmas dificuldades com esses \n\nconceitos. Neste caso, a dificuldade est\u00e1 vinculada ao fato de j\u00e1 terem conclu\u00eddo o ensino \n\nm\u00e9dio h\u00e1 alguns anos, ficando longo per\u00edodo sem utilizar esses conceitos e/ou \u00e0 baixa \n\nqualidade do ensino recebido. Esta \u00e9 uma quest\u00e3o complexa j\u00e1 que v\u00e1rios fatores \n\ncontribuem para seu agravamento: Se a qualidade do ensino deixa a desejar, o aluno - que \n\nj\u00e1 vem de uma realidade pouco estimulante \u2013 n\u00e3o ter\u00e1 muitos motivos para se envolver \n\ncom a aprendizagem. O resultado mais comum \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de um certificado de \n\nconclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, depois de tr\u00eas, quatro ou cinco anos na escola, com baixo \n\nsignificado em s\u00ed mesmo. \n\n2) A forma como a maioria dos alunos recebe os ensinamentos escolares faz com que eles \n\npercebam a escola como uma obriga\u00e7\u00e3o a cumprir para ter chances, por exemplo, de VXELU?\nQD?YLGD, mas que influencia muito pouco sua vida cotidiana, no sentido de mudar vis\u00f5es \nde mundo; \n\n3) Os conhecimentos que os alunos trazem sobre a Terra s\u00e3o muito limitados, fragmentados \n\ne, muitas vezes, equivocados ou muito superficiais; \n\n\n\n18 \n\n4) Para bem desempenhar suas fun\u00e7\u00f5es como t\u00e9cnico, esse jovem deve desenvolver certas \n\nhabilidades e compreens\u00f5es geol\u00f3gicas bastante complexas para serem adquiridas no \n\ntempo dispon\u00edvel no curso t\u00e9cnico. \n\nDentro deste quadro, defende-se que alguns princ\u00edpios passam a ser significativos para \n\nque o professor alcance sucesso no processo de ensino-aprendizagem:  \n\n1. Ter compreens\u00e3o de como se d\u00e1 o processo de ensino-aprendizagem; \n\n2. Buscar o que Carillo e Gisbert (1988, citado por Sequeiros, 1994) chamam de \n\nSURILVVLRQDOLVPR?GRFHQWH, isto \u00e9, as ferramentas conceituais, de procedimentos e \nde atitudes, que est\u00e3o longe de ser acess\u00f3rias no processo ensino-aprendizagem. \n\n\u00c9 importante que o professor tenha lucidez sobre sua concep\u00e7\u00e3o de FLrQFLD, \nHQVLQR e VDEHU?*HRORJLD especificamente; \n\n3. Buscar n\u00e3o desprezar valores, cren\u00e7as e supersti\u00e7\u00f5es dos alunos e do professor; \n\n4. Valorizar a leitura e constru\u00e7\u00e3o de textos individuais. \n\nPor se acreditar que sejam RV? SLODUHV? GH? VXVWHQWDomR? GHVVD? PLQD, a clareza e a \ncompreens\u00e3o que se tem sobre cada um desses princ\u00edpios influenciar\u00e1 o resultado final do \n\nproceso de ensino-aprendizagem. A an\u00e1lise de cada um desses princ\u00edpios, \u00e0 luz das proposi\u00e7\u00f5es \n\nde Amaral (1995), Chartier HW? DO. (1996), Compiani (2002), Compiani e Carneiro (1993), \nCompiani e Gon\u00e7alves (1984), Fontana (2000), Frodeman (1995), Gagliardi (1986), Hodson \n\n(1993), Izquierdo, Sanmart\u00ed e Espinet (1999), Moll (1996), Pedrinaci (2002), Pozo (2000), \n\nRogoff (1998), Sequeiros (1994), Sch\u00f6n (2000), Silva (1998) e Silva e Almeida (1998), reflete \n\nnossa busca de compreens\u00e3o dos mesmos. \n\nApesar de n\u00e3o possuir dados sobre o universo estudantil dos demais CTM, o perfil e o \n\nhist\u00f3rico do ensino profissionalizante no Brasil e do p\u00fablico que o procura, discutidas no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo, tornam grande a possibilidade de que as caracter\u00edsticas encontradas no CTM de Arax\u00e1 \n\nsejam v\u00e1lidas tamb\u00e9m para eles. Como conseq\u00fc\u00eancia, a discuss\u00e3o que se segue deve ser v\u00e1lida \n\npara todo o universo dos cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o.  \n\n???? 2?3URFHVVR?GH?(QVLQR?$SUHQGL]DJHP?\nNo processo de ensino-aprendizagem, defende-se como estrat\u00e9gias importantes o di\u00e1logo \n\ne as diversas fun\u00e7\u00f5es da linguagem, o contexto em que se insere o processo, dar tempo e clareza \n\nsuficientes para as atividades propostas e a valoriza\u00e7\u00e3o da leitura e do trabalho pr\u00e1tico ODWX?VHQVX. \n\n\n\n19 \n\nToma-se emprestado de Rogoff (1998), Moll (1996), Fontana (1996) e Chartier HW?DO. (1996) o \nesclarecimento dessas estrat\u00e9gias. Cabe esclarecer neste ponto que esses autores contru\u00edram seus \n\ntextos referindo-se ao p\u00fablico infantil. Entretanto, a experi\u00eancia da autora \u2013 n\u00e3o s\u00f3 como \n\nprofessora mas tamb\u00e9m como aluna \u2013 mostra que, descontadas as diferen\u00e7as psico-cognitivas \n\nentre idades t\u00e3o diferentes, o processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o para as diversas linguagens possui muitos \n\npontos de converg\u00eancia. Os trabalhos de Silva e Almeida (1998), sobre a constru\u00e7\u00e3o do aluno \n\nleitor, de Compiani e Gon\u00e7alves (1984a) e de Demo (1995), sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\na partir de atividades pr\u00e1ticas, citados neste cap\u00edtulo, refor\u00e7am essa id\u00e9ia.  \n\nNo caso em quest\u00e3o, as linguagens s\u00e3o, em especial, a linguagem dos minerais e rochas, \n\ndas espetaculares escalas temporais e espaciais da Geologia e dos mapas topogr\u00e1ficos e \n\ngeol\u00f3gicos. Esta constata\u00e7\u00e3o, acrescida da dificuldade em encontrar trabalhos voltados \n\nespecificamente para o tipo de p\u00fablico referido no trabalho, abrem espa\u00e7o para a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas estrat\u00e9gias utilizadas com as crian\u00e7as. Como se ver\u00e1 no cap\u00edtulo 8, a transposi\u00e7\u00e3o foi \n\nbastante positiva.  \n\nMoll (1996) considera importante a compreens\u00e3o da alfabetiza\u00e7\u00e3o (aqui entendida como \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o em Geologia) como HQWHQGLPHQWR?H?FRPXQLFDomR?GH?VLJQLILFDGRV. Em um ambiente \nalfabetizador o professor teria a fun\u00e7\u00e3o de:  \n\n... fornecer a dire\u00e7\u00e3o e a media\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias, em um sentido vigotskiano, para que as \ncrian\u00e7as [no caso, adolescentes], por interm\u00e9dio de seus pr\u00f3prios esfor\u00e7os, assumam o \ncontrole completo dos diversos prop\u00f3sitos e usos da linguagem oral e escrita [e visual, \nacrescentamos]. [...] Cada uma dessas atividades tamb\u00e9m representa uma situa\u00e7\u00e3o \nsocial, na qual os professores podem avaliar a performance das crian\u00e7as, o tipo de \najuda de que elas necessitam e, ainda, se elas est\u00e3o se apropriando da atividade, \nrealizando-a por si mesmas. (p. 10) \n\nA intera\u00e7\u00e3o com o outro social \u2013 n\u00e3o por meio s\u00f3 do di\u00e1logo, mas das diversas fun\u00e7\u00f5es da \n\nlinguagem \u2013 que desencadeia um processo cont\u00ednuo de recria\u00e7\u00e3o e re-interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, conceitos e significados, \u00e9 fundamental no desenvolvimento do ser humano. Nesta \n\nmesma linha, Fontana (2000, p. 19) cita que: \n\nA media\u00e7\u00e3o do outro desperta na mente da crian\u00e7a [no caso, do adolescente] um \nsistema de processos complexos de compreens\u00e3o ativa e responsiva, sujeitos a \nexperi\u00eancias e habilidades que ela j\u00e1 domina. Mesmo que ela n\u00e3o elabore ou n\u00e3o \naprenda conceitualmente a palavra do adulto, \u00e9 na margem dessas palavras que passa a \norganizar seu processo de elabora\u00e7\u00e3o mental, seja para assum\u00ed-las ou recus\u00e1-las. \n\nRogoff (1993, p. 53) enfatiza a import\u00e2ncia do contexto no processo de aprendizagem? \n\n\n\n20 \n\nH\u00e1 que considerar o contexto como algo que influi na conduta humana [...] Considero \ntoda atividade humana como algo enraizado em um contexto; n\u00e3o existem situa\u00e7\u00f5es \nlivres de contexto e nem aprendizados descontextualizados.  \n\nEsta contextualiza\u00e7\u00e3o nos permite entender similaridades e diferen\u00e7as e nos torna aptos a \n\nantecipar o que ocorrer\u00e1 em situa\u00e7\u00f5es similares.  \n\nChartier HW?DO? (1996) alertam para a import\u00e2ncia de se dar tempo e clareza suficientes \u00e0s \nproposi\u00e7\u00f5es de atividades em sala-de-aula: \n\nQuando os conhecimentos e os processos permanentemente dispon\u00edveis s\u00e3o, ao \nmesmo tempo, est\u00e1veis (pela reitera\u00e7\u00e3o de seu uso) e flex\u00edveis (por seu emprego em \nsitua\u00e7\u00f5es variadas), o tratamento de dados nos requer menos esfor\u00e7o e a rememora\u00e7\u00e3o \n\u00e9 facilitada. N\u00e3o \u00e9 essa confian\u00e7a em seus conhecimentos que distingue \nprioritariamente as crian\u00e7as bem sucedidas das com dificuldade? [...] Se quisermos que \ntodos atinjam, em longo prazo, pr\u00e1ticas de leitura extensivas devemos ser muito mais \nvigilantes nas primeiras etapas: fazer exig\u00eancias claras, mas moderadas, e evitar a \npressa; ao nos sentirmos pressionados pela urg\u00eancia, ao precipitar as primeiras \naprendizagens, ao examinar textos demais em muito pouco tempo fazemos com que \nas crian\u00e7as menos preparadas ou mais lentas corram tantos riscos como quando \nrepetiam a pobreza dos antigos manuais. (p. 140) \n\nInfelizmente, a realidade do ensino de Geologia discutida no in\u00edcio desse cap\u00edtulo torna \n\nessas situa\u00e7\u00f5es \u2013 da pressa, do excesso de conte\u00fado e at\u00e9 do rigor em medir resultados \u2013 \n\ntenebrosamente comuns. No af\u00e3 de cumprir o programa, de garantir que o aluno n\u00e3o seja \n\nprejudicado por n\u00e3o ter visto essa ou aquela unidade, muitas vezes desconsidera-se sinais, n\u00e3o se \n\natenta para detalhes que indicam equ\u00edvocos, suprimi-se atividades pr\u00e1ticas \u2013 de campo ou n\u00e3o \u2013 \n\nque poderiam facilitar a contextualiza\u00e7\u00e3o e a discuss\u00e3o coletiva, repete-se, enfim, D?SREUH]D?GRV?\nDQWLJRV? PDQXDLV? (Chartier HW?? DO., 1996, p.140). Insiste-se que o professor deixe de ser mero \ntransmissor de conhecimento e passe a ter a fun\u00e7\u00e3o de estimulador e facilitador da aprendizagem, \n\nrespeitando individualidades, evitando ansiedades e levando em conta o contexto. S\u00f3 assim se \n\npode alcan\u00e7ar a autonomia intelectual e a constru\u00e7\u00e3o das estruturas cognitivas do aluno.  \n\nMais do que transmitir conceitos e conhecimentos, a pr\u00e1tica do professor deve voltar-se \n\npara ajudar o aluno a perceber e formular problemas e propor modelos explicativos, valorizando a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os alunos e entre os alunos e professor, numa busca de autonomia intelectual. \n\nUm importante legado que um professor pode deixar a seus alunos \u00e9 a aptid\u00e3o para aprender. Isso \n\nimplica, conforme Compiani (2002, p. 170),  \n\n... redimensionar a concep\u00e7\u00e3o de professor: Sua tarefa n\u00e3o pode ser a de um mero \nt\u00e9cnico que aplica receitas feitas e experimentadas pelos educadores de gabinete \nporque se admite o car\u00e1ter singular, din\u00e2mico e vari\u00e1vel de cada contexto escolar, \n\n\n\n21 \n\nclasse e tamb\u00e9m, professor. Assim, uma exig\u00eancia da atividade docente \u00e9 a de que se \npratique, de modo aberto e criativo, a investiga\u00e7\u00e3o. [...] Esse processo \u00e9 conflitante \nporque n\u00e3o \u00e9 nada f\u00e1cil pensar em seu pr\u00f3prio trabalho e em seu pr\u00f3prio agir. Aqui, o \npapel da reflex\u00e3o sobre sua pr\u00e1tica \u00e9 essencial. A pr\u00e1tica reflexiva implica \nnecessariamente o educador e os alunos como participantes ativos no processo de \ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\n???? %XVFDU?R?3URILVVLRQDOLVPR?'RFHQWH?\nA pr\u00e1tica de ensino di\u00e1ria do professor est\u00e1 condicionada, dentre outras coisas, \u00e0s suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es. Concorda-se com Sequeiros (1994, p. 319), para quem estas perguntas (sobre \n\nconcep\u00e7\u00f5es) n\u00e3o s\u00e3o te\u00f3ricas nem ret\u00f3ricas. A resposta que todos temos a elas pode ser \n\nconsciente ou inconsciente. Mas a pr\u00e1tica did\u00e1tica di\u00e1ria est\u00e1 condicionada pela concep\u00e7\u00e3o que \n\ncada um tem do que \u00e9 a ci\u00eancia, a concep\u00e7\u00e3o que cada um tem do que \u00e9 a Geologia e \n\nconseq\u00fcentemente, a concep\u00e7\u00e3o do que \u00e9 saber Geologia. A essa mesma conclus\u00e3o j\u00e1 haviam \n\nchegado Miles e Denveter (1961, citados por Hodson, 1993): Nenhum m\u00e9todo de ensino \u00e9 por si \n\nmesmo melhor que outros. O sucesso \u00e9 dependente do professor e do que ele faz. Suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es ter\u00e3o influ\u00eancia no tipo de programa que ele ir\u00e1 montar, na \u00eanfase que dar\u00e1 a cada um \n\ndos t\u00f3picos escolhidos, nas metodologias adotadas e nos resultados obtidos pelos alunos.  \n\n\u00c9 muito mais comum do que seria desej\u00e1vel encontrar professores que trabalham \n\nbaseados no modelo tradicional de ensino ainda que, nem sempre, tenham consci\u00eancia disso. \n\nComo j\u00e1 foi dito, a refer\u00eancia dispon\u00edvel s\u00e3o suas experi\u00eancias anteriores, quer como alunos quer \n\ncomo professores. Em adi\u00e7\u00e3o, a id\u00e9ia da ci\u00eancia como conhecimento neutro, racional e preciso, \n\ncomo uma leitura consistente e objetiva da natureza, continua dominante em qualquer foro de \n\nensino formal ou n\u00e3o. Ainda ouve-se com freq\u00fc\u00eancia a frase \",VWR? p? YHUGDGH? SRUTXH? p?\nFRPSURYDGR?FLHQWLILFDPHQWH??, numa clara manifesta\u00e7\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o do positivismo l\u00f3gico e \nnega\u00e7\u00e3o de validade de todas as demais formas de conhecimento humano. \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o, defende-se a conceitua\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia como uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e \n\nsocial. Este conceito traz como conseq\u00fc\u00eancia direta o fato de que a verdade cient\u00edfica de hoje n\u00e3o \n\n\u00e9 a verdade cient\u00edfica de ontem ou de amanh\u00e3 uma vez que a ci\u00eancia \u00e9 resultado dos valores, \n\ninteresses e necessidades da sociedade e dos que decidem fazer ci\u00eancia num determinado \n\nmomento hist\u00f3rico. E, ainda, que o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 uma das formas humanas de \n\nconhecer a realidade. Concorda-se com Amaral (1995) que defende que a preocupa\u00e7\u00e3o no ensino \n\nde Ci\u00eancias deve se voltar para o desenvolvimento hist\u00f3rico do conhecimento cient\u00edfico e suas \n\n\n\n22 \n\nimplica\u00e7\u00f5es no ensino e, ainda, por suas aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, quer ben\u00e9ficas, quer nefastas \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e ao homem.  \n\n... a ci\u00eancia passaria a ser encarada como um fen\u00f4meno cultural, hist\u00f3rico al\u00e9m de \nprovis\u00f3rio, social e politicamente determinado (Amaral 1995, p. 96). \n\nTamb\u00e9m \u00e9 valiosa a compreens\u00e3o de que nosso conhecimento n\u00e3o \u00e9 real. Pozo (2000) \n\ntraduz essa id\u00e9ia de forma did\u00e1tica ao dizer:  \n\nS\u00f3 assumindo que, voltando \u00e0 feliz met\u00e1fora de Borges, nossos mapas n\u00e3o s\u00e3o nunca \niguais aos territ\u00f3rios que representam, os alunos poder\u00e3o entender adequadamente a \nci\u00eancia que lhes ensinamos [...] Aprender ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 saber como s\u00e3o as coisas \nrealmente mas, ser capaz de imaginar ou representar de formas diversas, cada vez mais \ne mais complexas, os problemas com os quais se ocupa a ci\u00eancia (p. 17) \n\nO ensino de Ci\u00eancias deve se afastar sempre da f\u00f3rmula de transmiss\u00e3o de conte\u00fados, da \n\ntransmiss\u00e3o de produto acabado que nasceu sem controv\u00e9rsias, de estocagem de saberes isolados \n\ne de busca de respostas corretas e definitivas. E, da mesma forma, a imagem do cientista deve ser \n\ntrabalhada de forma adequada. Citando Amaral (1995): \n\nA n\u00e3o mitifica\u00e7\u00e3o impl\u00edcita ou expl\u00edcita da figura do cientista, tamb\u00e9m \u00e9 outro ponto \nimportante nessa abordagem preliminar [...] Aos poucos, durante a progress\u00e3o \ncurricular, vai se sofisticando o delineamento do perfil do cientista, passa-se a abstra\u00ed-\nlo em termos de institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e de suas rela\u00e7\u00f5es com a Sociedade, \nencaminhamento este que pode ser obtido explorando-se a interfer\u00eancia nos processos \nnaturais e os danos ambientais provocados pela a\u00e7\u00e3o humana, freq\u00fcentemente \ninstrumentalizados pela Ci\u00eancia e a Tecnologia e acionados por interesses dos centros \nde poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico. (Amaral, 1995, p. 384) \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conceito de Geologia, este trabalho ap\u00f3ia-se em Potapova (1968) e \n\nFrodeman (1995). Para a primeira, a Geologia \u00e9 uma ci\u00eancia hist\u00f3rica da Natureza que, ao \n\ninvestigar as ?IRUPDV? IL[DGDV? na crosta terrestre, busca desvendar o processo hist\u00f3rico-\ngeol\u00f3gico. Ainda segundo essa autora, a crosta terrestre \u00e9 o foco de aten\u00e7\u00e3o principal da Geologia \n\njustamente por ser, por assim dizer, R?GLiULR?GH?DGROHVFHQWH da Terra, uma vez que nela est\u00e3o \nregistrados produtos dos processos atuantes em todas as esferas terrestres, desde o n\u00facleo at\u00e9 a \n\npor\u00e7\u00e3o mais exterior da atmosfera, e ao longo de toda sua hist\u00f3ria. Para o segundo autor, o \n\nconhecimento geol\u00f3gico sustenta-se em um tipo de racioc\u00ednio de bases hermen\u00eautica e hist\u00f3rica; \n\nesse racioc\u00ednio interpretativo e as constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas historicamente elaboradas pela Geologia \n\nconstituem ferramentas basilares para a compreens\u00e3o e confronta\u00e7\u00e3o com os problemas de \n\nnatureza geocient\u00edfica, assim como ambiental, \u00e9tica, social e existencial do momento presente. \n\nTrabalhar a Geologia na qualidade de ci\u00eancia interpretativa e hist\u00f3rica oferece importante \n\n\n\n23 \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de diferentes formas de racioc\u00ednio: desenvolve-se uma \n\ndiversidade de rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito, desde a linear at\u00e9 explica\u00e7\u00f5es causais m\u00faltiplas, assim \n\ncomo racioc\u00ednio anal\u00f3gico, narrativas sucessivo-causais, o argumentar hist\u00f3rico. Outrossim, \n\ncomo ressalta Pedrinaci (2002), a no\u00e7\u00e3o de tempo geol\u00f3gico e da hist\u00f3ria do planeta permitem \n\ncriar uma perspectiva temporal das mudan\u00e7as que t\u00eam afetado a Terra e os seres vivos que a \n\nhabitam, enquanto a no\u00e7\u00e3o da Terra como um sistema, dada pela Tect\u00f4nica Global (Kearey e \n\nVine 1990), permite vislumbrar uma din\u00e2mica global ao relacionar mudan\u00e7as em escala \n\nplanet\u00e1ria, continental e local, al\u00e9m de tamb\u00e9m permitir compreender os desastres naturais, \n\naspectos que valorizam a Geologia no tratamento e minimiza\u00e7\u00e3o desses problemas.  \n\nSegundo essa concep\u00e7\u00e3o, a Geologia deve ser ensinada n\u00e3o como produto, mas como um \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Deve-se buscar dar ao estudante a possibilidade de \n\ntransformar o 'saber geologia' em capacidade de lidar com as ferramentas da geologia para \n\nsolucionar problemas e, ainda, compreender as interdepend\u00eancias do ambiente e das atividades \n\nsociais, tecnol\u00f3gicas e econ\u00f4micas. \u00c0 medida que compreende a Natureza, o homem pode \n\ndesenvolver um comportamento ambientalmente adequado. Aqui, assume-se esse como um \n\nimportante objetivo do ensino da Geologia. \n\n???? 7HU?HP?&amp;RQWD?9DORUHV??&amp;UHQoDV?H?6XSHUVWLo}HV?GH?$OXQRV?H?3URIHVVRU?\nComo o conhecimento cotidiano n\u00e3o se aprofunda no cerne dos fen\u00f4menos naturais, \n\ndesvendando suas causas e mecanismos, quem com ele convive v\u00ea a natureza de forma \n\nsuperficial e passiva. Isto costuma tornar o sujeito incapaz de tomar decis\u00f5es pol\u00edticas de forma \n\ncr\u00edtica e, portanto, ref\u00e9m da delibera\u00e7\u00e3o dos outros. A maioria dos alunos percebe a Terra como \n\nalgo imut\u00e1vel e est\u00e1tico. Mesmo entre aqueles que tiveram alguma informa\u00e7\u00e3o sobre a Tect\u00f4nica \n\nGlobal a compreens\u00e3o da Terra como um sistema aberto e din\u00e2mico \u00e9 muito rara. \n\nChartier HW?? DO (1996) chamam a aten\u00e7\u00e3o para a impossibilidade de se compreender \nsitua\u00e7\u00f5es evocadas se elas s\u00e3o totalmente estranhas \u00e0 experi\u00eancia de quem tenta compreend\u00ea-las e \n\ndiscutem a import\u00e2ncia de se multiplicar as oportunidades dos alunos manifestarem suas \n\nexperi\u00eancias cotidianas e suas realidades em sala-de-aula. Alertam para as conseq\u00fc\u00eancias dessa \n\nm\u00e1 compreens\u00e3o: ?3DUD?LVVR?p?QHFHVViULR?XP?PRGR?GH?WUDEDOKR?H?GH?WURFDV?TXH?HYLGHQFLH?RV?\nHUURV?? DV? FRQIXV}HV?? RV? PDO? HQWHQGLGRV?? DV? LJQRUkQFLDV? GRV? TXDLV? R? OHLWRU? QmR? WHP? QHQKXPD?\n\n\n\n24 \n\nFRQVFLrQFLD?H?VREUH?DV?TXDLV?HVWi?WDQWR?PDLV?ORQJH?GH?SHGLU?H[SOLFDo}HV?TXDQWR?PHQRV?HQWHQGH??\n(p. 118). \n\nEm concord\u00e2ncia com essa assertiva, defende-se a proposta para o aprendizado de \n\nCi\u00eancias no ensino Fundamental de Amaral (1995), de partir do vivido, com seus valores, cren\u00e7as \n\ne superti\u00e7\u00f5es, e libertar-se do mesmo, dando oportunidade  \n\naos estudantes de manifestarem suas id\u00e9ias pr\u00e9vias a respeito dos assuntos estudados, \nsem que a seguir sejam arbitrariamente subjugados pelas correspondentes no\u00e7\u00f5es \ncient\u00edficas; ao contr\u00e1rio, deve-se criar condi\u00e7\u00f5es para que elas naturalmente se fundam, \ndando lugar \u00e0 nova compreens\u00e3o da realidade por parte do aluno.  \n\nPozo (2000) concorda que a fun\u00e7\u00e3o do ensino de Ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 promover a mudan\u00e7a de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o nem propor o abandono das interpreta\u00e7\u00f5es mais simples; \u00e9 mais importante pensar \n\nna sua re-interpreta\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o em outras mais complexas. E exemplifica: \n\nDadas as dimens\u00f5es espaciais e temporais das mudan\u00e7as geol\u00f3gicas, \u00e9 muito dif\u00edcil que \nos alunos cheguem a perceb\u00ea-las e sentir necessidade de explic\u00e1-las mas, se LQGX]LPRV \nessa necessidade atrav\u00e9s do ensino, \u00e9 prov\u00e1vel que longe de adotar explica\u00e7\u00f5es em \ntermos de sistemas como os que prop\u00f5e a ci\u00eancia - sistemas em cont\u00ednuo movimento, \nsem princ\u00edpio nem fim, baseados em rela\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio e conserva\u00e7\u00e3o - os alunos \nrecorram a processos causais lineares que, atuando em um dado momento e em um s\u00f3 \nsentido, expliquem a diferen\u00e7a entre o estado inicial e final. Assim, \u00e9 mais f\u00e1cil \nperceber a a\u00e7\u00e3o imediata de agentes externos localizados (os efeitos de uma inunda\u00e7\u00e3o \nou a eros\u00e3o do vento) que compreender a din\u00e2mica dos sistemas terrestres (Marques, \n1998; Pedrinaci, 1998, citado por Pozo, 2000, p. 17).  \n\nDentre os valores que influenciam a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico destaca-se o \n\nsistema de valores do grupo que o est\u00e1 construindo. Para Pozo (2000), a aprendizagem da ci\u00eancia \n\nrequer dos alunos uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o na forma em que concebem e que representam o \n\nmundo em que vivem e do qual fazem parte; \n\nA ci\u00eancia requer novos formatos representacionais para a mente humana de modo que \nos SURJUDPDV?da ci\u00eancia QmR?FRUUHP na mente humana se esta n\u00e3o se re-estrutura - ou n\u00e3o \nse UH?IRUPDWD - e que isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel, ainda que n\u00e3o prov\u00e1vel, atrav\u00e9s de uma \ninstru\u00e7\u00e3o cuidadosamente desenhada (Pozo, 2000, p. 15). \n\nEste autor defende a id\u00e9ia segundo a qual o conhecimento cotidiano e os supostos em que \n\nse baseia podem ser re-estruturados ou re-interpretados a partir de outras formas de conhecimento \n\nmais complexas, mas raramente se abandona ou se elimina da mente do aluno j\u00e1 que resulta de \n\numa grande efic\u00e1cia cognitiva e adaptativa.? \nPara Driver HW?DO? (1989) na pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil ter em conta as id\u00e9ias pr\u00e9vias dos alunos \n\npor\u00e9m, DLQGD?TXH?RV?FRQFHLWRV?TXH?RV?DOXQRV?HPSUHJDP?SDUD?LQWHUSUHWDU?RV?IHQ{PHQRV?VHMDP?\n\n\n\n25 \n\nGLIHUHQWHV??H[LVWHP?FHUWDV?SDXWDV?JHUDLV?QRV?WLSRV?GH?LGpLDV?TXH?WHQGHP?D?XWLOL]DU?DV?FULDQoDV?GH?\nGLYHUVDV?LGDGHV (p. 29). Levando em considera\u00e7\u00e3o essa afirma\u00e7\u00e3o pode-se supor que ter em conta \na id\u00e9ia pr\u00e9via dos estudantes \u00e9 \u00fatil n\u00e3o s\u00f3 para planejar as atividades de aprendizagem como para \n\nmelhorar a comunica\u00e7\u00e3o interna da classe.  \n\nDada a efic\u00e1cia cognitiva das id\u00e9ias pr\u00e9vias, as pesquisas educacionais t\u00eam mostrado \n\n(Sequeiros, 1994) que as mesmas podem agir nos processos de aprendizagem como um poderoso \n\nobst\u00e1culo que impede a aprendizagem ou como um motor motivador que ajuda a desbloquear a \n\nmente, facilitar e provocar a mudan\u00e7a conceitual e metodol\u00f3gica, imprescind\u00edvel \u00e0 aprendizagem.  \n\nPor tudo isso, no processo de DOIDEHWL]DomR? JHROyJLFD \u00e9 importante a valoriza\u00e7\u00e3o da \nrealidade do aluno e da constru\u00e7\u00e3o coletiva do conhecimento. Ao conhecer as representa\u00e7\u00f5es \n\nmentais de seus alunos o professor ter\u00e1 mais oportunidade em criar unidades did\u00e1ticas que \n\nfacilitem a mudan\u00e7a conceitual ou, pelo menos, a aproxima\u00e7\u00e3o progressiva dos conhecimentos \n\ncotidiano e cient\u00edfico. Mantendo o foco nos saberes dos alunos e favorecendo a constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva do conhecimento permitir\u00e1 que o aluno esclare\u00e7a \u2013 para o grupo e para si mesmo \u2013 suas \n\nid\u00e9ias e escute as do outro. Com isso estar\u00e1 contribuindo grandemente para expor os pontos \n\ndivergentes e favorecer as s\u00ednteses poss\u00edveis. O sucesso dessa jornada ser\u00e1 t\u00e3o mais poss\u00edvel \n\nquanto mais o professor transforme em expl\u00edcitas suas pr\u00f3prias cren\u00e7as impl\u00edcitas. Nas palavras \n\nde Eyng (2002) \u00e9 preciso que o professor  \n\n... saia das posturas mais radicais e tradicionais que lhe exigem certezas, da educa\u00e7\u00e3o \nbanc\u00e1ria t\u00e3o combatida na obra de Freire e assuma honestamente suas d\u00favidas e \nquestionamentos da educa\u00e7\u00e3o problematizadora, converta-se em curioso, com \nmentalidade aberta, disposto sempre a manter a conversa\u00e7\u00e3o, a percorrer o caminho \nque vai da reprodu\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cr\u00edtico, da aliena\u00e7\u00e3o \u00e0 \nconscientiza\u00e7\u00e3o num cont\u00ednuo ir e vir que se complementa. (p. 23). \n\nGagliardi (1986) pondera que os alunos nem sempre constr\u00f3em um conceito operativo \n\nisto \u00e9, \u201c XP?FRQFHLWR?FXMD?FRQVWUXomR?WUDQVIRUPD?R?VLVWHPD?FRJQLWLYR??SHUPLWLQGR?DGTXLULU?QRYRV?\nFRQKHFLPHQWRV?? RUJDQL]DU? GDGRV? GH? RXWUD? PDQHLUD?? WUDQVIRUPDU? LQFOXVLYH? RV? FRQKHFLPHQWRV?\nDQWHULRUHV\u201d (p31): eles t\u00eam a id\u00e9ia de determinado conceito, mas n\u00e3o pensam nele como parte de \nsua vida. Vencer esta barreira exige dar uma aten\u00e7\u00e3o adequada \u00e0s id\u00e9ias pr\u00e9vias dos alunos. O \n\nprofessor deve ainda, conforme destacam Izquierdo HW?DO (1999, p. 58), ter claro que o m\u00e9todo \npara a constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia escolar \u00e9 a discuss\u00e3o e a linguagem, mais que a experimenta\u00e7\u00e3o \n\npropriamente dita. Ainda que defendam o trabalho pr\u00e1tico como \u201c o n\u00facleo central, \n\n\n\n26 \n\nimprescind\u00edvel, da ci\u00eancia escolar\u201d , RV?H[SHULPHQWRV?QmR?YmR?WHU?VHQWLGR?SDUD?HOHV?VHQmR?DWUDYpV?\nGH? VXD? UHFRQVWUXomR? HVFULWD?? >???@? $VVLP? SRLV?? GLVFXWLU? FRP? RV? GHPDLV? VREUH? RV? H[SHULPHQWRV??\nHVFUHYHU?UHIOH[LYDPHQWH?VREUH?HOHV?H?FRQVWUXLU?SDUD?HOHV?RV?VLQDLV?DGHTXDGRV??WDEHODV??JUiILFRV??\nVtPERORV??SDODYUDV??FKHJDQGR?D?XP?FRQVHQVR?VREUH?VHX?VLJQLILFDGR?VHUi?R?\u00b3PpWRGR\u00b4?TXH?FRQGX]?\nD?XPD?FRQVWUXomR?GR?FRQKHFLPHQWR?FLHQWtILFR?HVFRODU?(p50).  \n\nNo processo de ensino-aprendizagem de Geologia deve-se estar atento para as id\u00e9ias que \n\npredominam entre os estudantes sobre a Terra e a Natureza. Amaral (1995, p. 407) chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para a dist\u00e2ncia que o Homem do S\u00e9culo XX mant\u00e9m da Natureza: \n\nNem o pr\u00f3prio ambiente artificial somos levados a respeitar, anestesiados que estamos \npela diab\u00f3lica l\u00f3gica da sociedade de consumo, quanto mais aquele mundo \nabsolutamente estranho \u00e0 nossa experi\u00eancia cotidiana que, quando consegue nos \nalcan\u00e7ar, apresenta-se sob a forma de temporais, raios, ventanias, calor escaldante, \nterremotos, pernilongos e tantas outras mazelas. Como poderemos amar algo t\u00e3o \nassustador e que verdadeiramente desconhecemos? Devemos, isto sim, amar a \nCi\u00eancia, que nos poupa daqueles e outros dissabores, que nos acaricia o egocentrismo \ne a explora\u00e7\u00e3o sem limites do ambiente, prometendo tecnologias ilimitadas e prontas \nsolu\u00e7\u00f5es aos problemas porventura criados! [...] O processo educacional tem se \nmantido historicamente a reboque e refor\u00e7ado a forma\u00e7\u00e3o dessa mentalidade, \ninclusive atuando no plano mais sutil, que \u00e9 a abstra\u00e7\u00e3o conceitual do mundo, a \nfragmenta\u00e7\u00e3o cognitiva da realidade, a desideologiza\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nN\u00e3o se justifica, pois, manter a vis\u00e3o do ensino tradicional de Geologia: \u00e9 desej\u00e1vel a \n\nvis\u00e3o da Terra como um Planeta din\u00e2mico, integrado a um sistema maior que gera reflexos na \n\nLitosfera, Hidrosfera, Atmosfera e, ao longo do tempo geol\u00f3gico, na Biosfera. Por sua vez, todas \n\nessas HVIHUDV tamb\u00e9m est\u00e3o em intera\u00e7\u00e3o constante.  \n???? 9DORUL]DU?D?/HLWXUD?H?&amp;RQVWUXomR?GH?7H[WRV?\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o da leitura no espa\u00e7o escolar \u00e9 aqui defendida com base em dois \n\nargumentos; a) a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento encontra-se intimamente relacionada aos textos \n\nescritos, que podem ter origem variada como, por exemplo, em livros did\u00e1ticos, para-did\u00e1ticos e \n\napostilas (Silva, 1998; Silva e Almeida, 1998; Spazziani e Costa, 2002); b) a imagina\u00e7\u00e3o e a \n\ncriatividade s\u00e3o fatores importantes na execu\u00e7\u00e3o de um trabalho cient\u00edfico [por exemplo, Silva, \n\n(1998) defende a id\u00e9ia de que uma escola que cultiva permanentemente a criatividade e a \n\nsensibilidade de professores e estudantes \u00e9 \u00b3XPD?HVFROD?WDPEpP?SUHRFXSDGD?FRP?D?IRUPDomR?GH?\nVXMHLWRV? FDSD]HV? GH? WUDQVIRUPDU? R? PXQGR? D? SDUWLU? GDV? VXDV? YLYrQFLDV? GH? DSUHQGL]DJHP??\nLPDJLQDQGR?RXWUDV?IRUPDV?GH?VHU?H?H[LVWLU?HP?VRFLHGDGH\u201d  (p. 127)]. No caso da constru\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n27 \n\nconhecimento geol\u00f3gico, essa recomenda\u00e7\u00e3o ganha mais qualidade, dada a import\u00e2ncia do \n\ndiscurso hist\u00f3rico e narrativo nesse processo (ver, por exemplo, Frodeman, 1995). \n\nNo cotidiano da sala-de-aula, a atividade de cria\u00e7\u00e3o, leitura e apreens\u00e3o de um texto \u00e9 \n\numa a\u00e7\u00e3o muito mais complexa do que normalmente \u00e9 explicitado. N\u00e3o raro o conhecimento \n\ncient\u00edfico sofre algum tipo de transforma\u00e7\u00e3o no processo de constru\u00e7\u00e3o de textos did\u00e1ticos. Pozo \n\n(2000), baseado na an\u00e1lise de dados publicados, mostra que h\u00e1 uma dist\u00e2ncia entre o curr\u00edculo \n\nque se prop\u00f5e, o que se ensina e o que se aprende. \n\nNa sala-de-aula o sentido do texto ser\u00e1 dado pelas intera\u00e7\u00f5es professor-aluno e suas \n\nexpectativas m\u00fatuas. Spazziani e Costa (2002) defendem que a sala-de-aula seja o espa\u00e7o onde a \n\nescrita ganhe uma fun\u00e7\u00e3o comunicativa e n\u00e3o apenas de c\u00f3pia e repeti\u00e7\u00e3o e que o professor seja \n\nsempre um professor de leitura.  \n\nPara que o leitor em forma\u00e7\u00e3o se torne um aluno leitor competente \u00e9 necess\u00e1rio que o \neducador considere, utilize e ative o conhecimento pr\u00e9vio do educando, prediga as \ninforma\u00e7\u00f5es que ele ir\u00e1 encontrar no texto e estabele\u00e7a a finalidade da leitura \n(Spazziani e Costa 2002, p. 49).  \n\nO papel mediador do professor entre o texto e aluno \u00e9 significativo, pois \u00e9 o professor que \n\ncoloca o texto para ser lido e \u00e9 sua rela\u00e7\u00e3o com o aluno que estabelecer\u00e1 crit\u00e9rios de leitura. Para \n\nSilva e Almeida (1998, p. 139) \n\nProfessores e alunos t\u00eam hist\u00f3rias de leituras diferentes. Os alunos que se encontram \nnuma mesma sala-de-aula tamb\u00e9m t\u00eam hist\u00f3rias de leitura diferentes. O apagamento \nou esquecimento dessa diferen\u00e7a pode determinar a simula\u00e7\u00e3o da leitura. Pensar essa \natividade no ensino de f\u00edsica implica, portanto, em [sic] se considerar a multiplicidade \nde modos de leitura e de sentidos como constitutiva, j\u00e1 que numa sala-de-aula, lendo \num mesmo texto, encontram-se diferentes alunos (sujeitos-leitores), com hist\u00f3ria de \nvida e de leitura singulares. \n\nEsses autores defendem que o professor esteja atento para n\u00e3o ser um H[SOLFDGRU?GR?WH[WR \ne que o aparecimento de v\u00e1rios sentidos facilita o conhecimento sobre os alunos, media o saber \n\ncient\u00edfico e contribui para a (re)constru\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria de leitura. Para possibilitar o \n\ndesenvolvimento da linguagem do aluno \u00e9 importante que se avance para relatos e s\u00ednteses do \n\ntexto, que podem ser orais, escritos ou desenhados desde que possibilitem R?GHVHQYROYLPHQWR?GD?\nOLQJXDJHP?H?D?DOLDQoD?HQWUH?R?HQVLQR?GH?FLrQFLDV?H?GH?SRUWXJXrV??QXPD?DERUGDJHP?FRQVWUXWLYLVWD. \n(Carvalho e Lima, 1998, p. 195). No momento em que o professor conclama aos alunos a \n\ncontarem o que ouviram, viram, leram ou como resolveram um problema eles passam a fazer \n\nconex\u00f5es l\u00f3gicas entre os eventos, iniciando uma tomada de consci\u00eancia e estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n28 \n\nentre concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e cotidianas. No processo dial\u00f3gico moldam-se contribui\u00e7\u00f5es de \n\nv\u00e1rios estudantes, questionamentos do professor, novas vers\u00f5es e este FRQWLQXXP? permite \nreformula\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es na margem do qual, os conceitos s\u00e3o constru\u00eddos. Isto facilita \n\ntamb\u00e9m a aquisi\u00e7\u00e3o de autonomia pelo estudante uma vez que o envolve ativamente na \n\naprendizagem e suaviza o processo de ensino dirigido.  \n\nSilva e Almeida (1998) ponderam que a (des)motiva\u00e7\u00e3o para a continuidade aut\u00f4noma da \n\nleitura assim como sua qualidade s\u00e3o (des)constru\u00eddas dentro da escola e pela escola. Concorda-\n\nse com Rincon e Almeida (1991, citado por Silva e Almeida, 1998, p.132) em que, se bom leitor, \n\no aluno continuar\u00e1 fora da escola a buscar informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 vida de um cidad\u00e3o, a \n\nchecar not\u00edcias, a estudar, a se aprofundar num tema ou simplesmente a se dedicar \u00e0 leitura pelo \n\nprazer de ler. \n\n???? 9DORUL]DU?DV?DWLYLGDGHV?SUiWLFDV??\nAs atividades pr\u00e1ticas desempenham um papel destacado no processo de ensino-\n\naprendizagem. A pr\u00e1tica permite uma mudan\u00e7a de foco (do professor para o aluno) e permite \n\numa intera\u00e7\u00e3o maior entre alunos, que pode evidenciar avan\u00e7os e equivocos Braathen (2003) \n\ndefende como t\u00e9cnica para eliminar, pelo menos em parte, a tradicional passividade dos \n\nestudantes, a interrup\u00e7\u00e3o de uma aula expositiva para que os alunos, em pequenos grupos, \n\npossam responder perguntas ou resolver problemas em conjunto. Neste ambiente de trabalho em \n\ngrupo existe grande potencial de mudan\u00e7as conceituais de Inteligibilidade (quando o aprendiz \n\nentende o que se fala) para o n\u00edvel de Plausibilidade (quando o conhecimento faz sentido para o \n\naprendiz), at\u00e9 o n\u00edvel de Utilidade (quando o aprendiz compreende para que serve o que est\u00e1 \n\naprendendo, isto \u00e9, quando o conhecimento se torna significativo). Isto porque cada estudante \n\ntraz um conhecimento pr\u00e9vio diferenciado que facilita a aprendizagem quando discutidos em \n\ngrupo. Segundo esse autor essa t\u00e9cnica ganha import\u00e2ncia se reconhecermos os resultados de \n\npesquisas que demonstram que ap\u00f3s aproximadamente quinze minutos de aula expositiva, sem \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa dos estudantes, o grau de reten\u00e7\u00e3o de conhecimentos cai rapidamente. \n\nSch\u00f6n (2000) faz uma reflex\u00e3o sobre o ensino pr\u00e1tico na educa\u00e7\u00e3o profissional que vale a \n\npena ser resgatada: o curr\u00edculo profissional padr\u00e3o apresenta a ci\u00eancia b\u00e1sica relevante seguida da \n\nci\u00eancia aplicada relevante. Ao final, h\u00e1 quase sempre um espa\u00e7o para a pr\u00e1tica e a\u00ed se deseja que \n\nos estudantes se tornem aptos a aplicar o conhecimento aos problemas da pr\u00e1tica cotidiana. T\u00eam \n\n\n\n29 \n\nsido cada vez mais questionados os pressupostos de que a pesquisa acad\u00eamica rende \n\nconhecimento profissional \u00fatil e de que o conhecimento profissional ensinado nas escolas prepara \n\nos estudantes para as demandas reais da pr\u00e1tica: \n\n... os educadores profissionais t\u00eam deixado cada vez mais claras suas preocupa\u00e7\u00f5es \ncom a dist\u00e2ncia entre a concep\u00e7\u00e3o de conhecimento profissional dominante nas \nescolas e as atuais compet\u00eancias exigidas dos profissionais no campo de aplica\u00e7\u00e3o. [...] \n'sabemos como ensinar as pessoas a constru\u00edrem navios, mas n\u00e3o a saberem quais \nnavios construir\u2019 (Alfred Kyle, comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 1974). O diretor de uma escola \nde administra\u00e7\u00e3o de boa reputa\u00e7\u00e3o observou, 10 anos atr\u00e1s, que 'o que mais \nprecisamos \u00e9 ensinar os estudantes a tomarem decis\u00f5es sob condi\u00e7\u00f5es de incerteza, \nmas isso \u00e9 justamente o que n\u00e3o sabemos' (Pownes, comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 1972). \n(Sch\u00f6n 2000, p. 20-21)  \n\nEste autor pondera que, ao definir um problema, um profissional escolhe e nomeia os \n\naspectos que observar\u00e1 de tal maneira que a defini\u00e7\u00e3o de problemas \u00e9 um processo ontol\u00f3gico, \n\numa maneira de apresentar uma vis\u00e3o de mundo. Mas muitas vezes uma VLWXDomR?SUREOHPiWLFD \nsurge como um caso \u00fanico. Como tal, ele est\u00e1 al\u00e9m das categorias da teoria e da t\u00e9cnica \n\nexistentes de tal forma que o profissional n\u00e3o pode aplicar uma das regras de seu estoque de \n\nconhecimento. Ele \u00e9 for\u00e7ado a buscar um tipo de improvisa\u00e7\u00e3o, \"LQYHQWDQGR? H? WHVWDQGR?\nHVWUDWpJLDV?VLWXDFLRQDLV?TXH?HOH?SUySULR?SURGX]??>???@?(VVDV?]RQDV?LQGHWHUPLQDGDV?GD?SUiWLFD???D?\nLQFHUWH]D?? D? VLQJXODULGDGH? H? RV? FRQIOLWRV? GH? YDORUHV? ?? HVFDSDP? DRV? FkQRQHV? GD? UDFLRQDOLGDGH?\nWHyULFD? (p. 17). No lugar de um problema, ele tem uma situa\u00e7\u00e3o SUREOHPiWLFD, para usar o termo \nde Dewey (1938, citado por Sch\u00f6n, 2000, p. 16) Entretanto, \u00e9 exatamente saber lidar com tais \n\nzonas indeterminadas da pr\u00e1tica o que cada vez mais se espera da pr\u00e1tica profissional. \u00c0 medida \n\nque se questiona a efic\u00e1cia do conhecimento profissional especializado, questiona-se tamb\u00e9m a \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional, sua inefic\u00e1cia e inadequa\u00e7\u00e3o em ensinar os rudimentos da pr\u00e1tica \u00e9tica e \n\nefetiva. \n\nSch\u00f6n (2000) chama a capacidade para lidar com essas zonas indeterminadas da pr\u00e1tica de \n\nWDOHQWR?DUWtVWLFR que \u00e9 aprendido atrav\u00e9s de certas tradi\u00e7\u00f5es que se colocam fora ou de forma \nparalela aos curr\u00edculos normativos das escolas. Para Dewey (1974, citado por Sch\u00f6n, 2000, p. \n\n25): \n\n... ele (o estudante) tem que enxergar por si pr\u00f3prio e \u00e0 sua maneira, as rela\u00e7\u00f5es entre \nmeios e m\u00e9todos empregados e resultados atingidos. Ningu\u00e9m mais pode ver por ele, \ne ele n\u00e3o poder\u00e1 ver apenas 'falando-se' a ele, mesmo que o falar correto possa guiar \nseu olhar e ajud\u00e1-lo a ver o que ele precisa ver.  \n\nSch\u00f6n (2000) conclui: \n\n\n\n30 \n\nTalvez, ent\u00e3o, aprender WRGDV as formas de talento art\u00edstico profissional dependa, pelo \nmenos em parte, de condi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0quelas criadas nos ateli\u00eas e \nconservat\u00f3rios: liberdade para aprender atrav\u00e9s do fazer, em um ambiente de risco \nrelativamente baixo, com acesso a instrutores que iniciem os estudantes nas 'tradi\u00e7\u00f5es \nda voca\u00e7\u00e3o' e os ajudem, atrav\u00e9s da 'fala correta', a ver por si pr\u00f3prios e \u00e0 sua pr\u00f3pria \nmaneira o que eles mais precisam ver. Dever\u00edamos, ent\u00e3o, estudar a experi\u00eancia de \naprender por meio do fazer e o talento art\u00edstico da boa instru\u00e7\u00e3o. Dever\u00edamos basear \nnosso estudo na hip\u00f3tese de trabalho de que os dois processos s\u00e3o inteligentes e \u2013 \ndentro de limites a serem descobertos \u2013 intelig\u00edveis. E dever\u00edamos buscar exemplos, \nonde quer que pud\u00e9ssemos encontr\u00e1-los \u2013 no curr\u00edculo dual das escolas, nos \naprendizados e nas atividades de ensino pr\u00e1tico que os profissionais encontram ou \ncriam para si mesmos e nas tradi\u00e7\u00f5es divergentes de ateli\u00ea e conservat\u00f3rio. \n\nDemo (1995, p. 63) defende que, para se atingir qualidade na educa\u00e7\u00e3o: \n\n... a pr\u00e1tica precisa ser reconhecida como fonte de conhecimento tamb\u00e9m, n\u00e3o como \nmera aplica\u00e7\u00e3o; para tanto deve ser teorizada no sentido de partir da realidade, analis\u00e1-\nla criticamente e voltar \u00e0 realidade, j\u00e1 com projeto alternativo; significa dizer que \nescola e universidade precisam saber manejar o EDFNJURXQG dos alunos, a realidade em \nque est\u00e3o inseridos, a hist\u00f3ria de que fazem parte: a pr\u00e1tica deve ser curricular, VWULFWR?\nVHQVX??\n\n?\nO contexto de uma aula pr\u00e1tica, ainda que longe do mundo do trabalho, com press\u00f5es e \n\nriscos controlados e sob supervis\u00e3o \u2013 que deve ser criteriosa \u2013 permite que os estudantes \n\naprendam atrav\u00e9s do fazer. Para Sch\u00f6n (2000) nesse ambiente o professor tem um duplo papel; o \n\nde ensinar, no sentido convencional e o de instruir, no sentido de demonstrar, aconselhar, \n\nquestionar e criticar. Esse autor ressalta tamb\u00e9m o papel dos grupos de estudantes TXH? VmR??\nPXLWDV?YH]HV??WmR?LPSRUWDQWHV?XP?SDUD?R?RXWUR?TXDQWR?R?LQVWUXWRU (p. 48). Hoje se defende que a \naprendizagem da ci\u00eancia \u00e9 constru\u00edda por fatores complexos e n\u00e3o-cognitivos moldados na \n\nintera\u00e7\u00e3o do grupo de aprendizagem, nos mesmos moldes como o conhecimento \u00e9 negociado \n\ndentro da comunidade de cientistas, levando em conta fatores social, econ\u00f4mico, pol\u00edtico, \n\nreligioso, moral e \u00e9tico na medida que eles impactam os fazedores de opini\u00e3o (Latour e Woolgar, \n\n1979). Mas, se por um lado \u00e9 desej\u00e1vel que os estudantes reconhe\u00e7am o poder das id\u00e9ias \n\ncient\u00edficas, \u00e9 tamb\u00e9m importante para elas reconhecer que existem RXWURV modos de \nconhecimento.  \n\nNo caso do ensino de Geoci\u00eancias, as pr\u00e1ticas de campo ganham relev\u00e2ncia especial. \n\nCompiani e Gon\u00e7alves (1984) defendem que o campo serve como exerc\u00edcio intelectual para um \n\nconjunto de opera\u00e7\u00f5es n\u00e3o realizadas em outras \u00e1reas do conhecimento. No campo tem-se a \n\noportunidade de aplicar, por exemplo, os princ\u00edpios b\u00e1sicos da Geologia \u2013 atualismo, \n\n\n\n31 \n\nsuperposi\u00e7\u00e3o e intersec\u00e7\u00e3o de estruturas. Tamb\u00e9m \u00e9 no campo que se apresentam as melhores \n\noportunidades de desenvolver o que foi chamado na Introdu\u00e7\u00e3o de ROKR?GH?JHyORJR. O campo \u00e9 \n\u00b3R ORFDO?RQGH?p?SRVVtYHO?HVWDEHOHFHU?XP?FRQWH[WR?JHROyJLFR??QR?VHQWLGR?GH?H[SORUDU?H?HODERUDU?\nUHSUHVHQWDo}HV??D?SDUWLU?GR?TXDO?VH?FULDP?HVWUDWpJLDV?GH?DSUHQGL]DJHP\u00b4 (Compiani e Carneiro, \n1993). No campo os alunos t\u00eam chances de observar, obter informa\u00e7\u00f5es, selecionar, organizar, \n\ninterpretar, correlacionar, criando caminhos ricos entre as rela\u00e7\u00f5es teoria/pr\u00e1tica. O campo \u00e9 \n\nfonte de conhecimento; nele se tem a possibilidade de inter-relacionar o ambiente, a Geologia e a \n\nsociedade e construir uma vis\u00e3o mais abrangente da Natureza (Compiani, 1991). Tamb\u00e9m o \n\ncampo permite perceber outras refer\u00eancias que n\u00e3o as urbanas como a orienta\u00e7\u00e3o pelo sol, pelo \n\nrelevo, pela paisagem facilitando com isso que o aluno atinja maior grau de autonomia. E mais, a \n\natividade de campo aproxima aluno-aluno e aluno-professor, d\u00e1 chance aos mais t\u00edmidos de se \n\nmanifestarem, cria um clima de solidariedade e socializa\u00e7\u00e3o. \n\nNa organiza\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica de campo, Compiani e Carneiro (1993) prop\u00f5em que o \n\nprofessor tenha clareza dos par\u00e2metros presentes \u2013 objetivos pretendidos, vis\u00e3o de ensino, \n\nemprego/questionamento dos modelos cient\u00edficos existentes, m\u00e9todo de ensino empregado e \n\nrela\u00e7\u00e3o professor/aluno e a l\u00f3gica predominante no processo de aprendizagem \u2013 para, na \n\nseq\u00fc\u00eancia, classificar os pap\u00e9is did\u00e1ticos da mesma4 como: \n\n,OXVWUDWLYD \u2013 mostra ou refor\u00e7a os conceitos j\u00e1 vistos em aula. As opera\u00e7\u00f5es cognitivas \nmais freq\u00fcentes s\u00e3o: reconhecimento de fei\u00e7\u00f5es e fen\u00f4menos da natureza, formula\u00e7\u00e3o de \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es e memoriza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado. Tem a tend\u00eancia de reafirmar o conhecimento \n\ncient\u00edfico como produto acabado. \n\n,QGXWLYD?\u00b1 guia os processos de observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de forma seq\u00fcenciada para \nque os alunos resolvam um problema dado. Na maioria das vezes, os problemas s\u00e3o \n\ndesvinculados de um corpo te\u00f3rico mais consistente. O professor coordena as atividades passo-\n\na-passo, conforme a seq\u00fc\u00eancia pr\u00e9-programada, alerta para as observa\u00e7\u00f5es individuais e tarefas \n\nde grupo do mesmo modo que coordena as discuss\u00f5es semi-finais e a final conclusiva. As \n\nopera\u00e7\u00f5es cognitivas desenvolvidas s\u00e3o: observa\u00e7\u00e3o, reconhecimento, descri\u00e7\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o, \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o mental e representativa, classifica\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n4 Compiani e Carneiro (1993) definem \u201c pap\u00e9is did\u00e1ticos\u201d  como as fun\u00e7\u00f5es que exercem algum significado em uma determinada \natividade para o alcance de objetivos did\u00e1ticos. \n\n\n\n32 \n\n0RWLYDGRUD?\u00b1 busca despertar o interesse do aluno por um dado problema de modo que \nvaloriza a rela\u00e7\u00e3o afetiva dos alunos com o meio mais que a informa\u00e7\u00e3o. Ao observar o interesse \n\ndos alunos o professor se torna apto a construir atividades para aquela turma. Para Lopes (1998) \n\no professor devolve as indaga\u00e7\u00f5es aos alunos e incentiva as discuss\u00f5es em grupo??As opera\u00e7\u00f5es \ncognitivas geralmente envolvidas s\u00e3o observa\u00e7\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o, conjectura e infer\u00eancia. S\u00e3o, \n\nportanto, pr\u00e1ticas de campo mais formativas e centradas no aluno. \n\n7UHLQDGRUD \u2013 busca o aprendizado de habilidades em graus crescentes de complexidade. \nO ensino \u00e9 simultaneamente formativo (treina habilidades) \u2013 e informativo (acrescenta novos \n\ndados aos conhecimentos pr\u00e9vios). O ensino \u00e9 semi-dirigido j\u00e1 que o professor deve estruturar a \n\nseq\u00fc\u00eancia de atividades mas, para alcan\u00e7ar os objetivos, os alunos devem exercitar as t\u00e9cnicas \n\npor si. As opera\u00e7\u00f5es cognitivas mais utilizadas s\u00e3o; observa\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o, \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o mental e representativa, classifica\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o com os \n\nconhecimentos j\u00e1 adquiridos. \n\n,QYHVWLJDWLYD \u2013 propicia resolver ou formular problemas te\u00f3rico-pr\u00e1ticos diferentes. Os \nestudantes decidem de maneira aut\u00f4noma os passos da investiga\u00e7\u00e3o, que pode se estender por \n\nv\u00e1rios meses antes ou ap\u00f3s a visita de campo. O professor deve acompanhar a constru\u00e7\u00e3o do \n\nroteiro, orientando, dirimindo d\u00favidas, incentivando e evitando a dispers\u00e3o do objetivo. \n\nCaracteriza-se por ser uma atividade formativa, n\u00e3o dirigida e centrada no aluno. As opera\u00e7\u00f5es \n\ncognitivas mais utilizadas s\u00e3o observa\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o, infer\u00eancia, formula\u00e7\u00e3o de \n\nhip\u00f3teses, extrapola\u00e7\u00e3o, racioc\u00ednio hist\u00f3rico-comparativo, generaliza\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o a novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es e s\u00edntese. \n\nEstes autores utilizam a FODVVLILFDomR como um exerc\u00edcio te\u00f3rico e uma generaliza\u00e7\u00e3o que \norienta a observa\u00e7\u00e3o do professor uma vez que re\u00fane v\u00e1rias propriedades comuns aos \n\nconstituintes do objeto de investiga\u00e7\u00e3o. Essas propriedades possibilitam elaborar e interpretar as \n\npr\u00e1ticas de campo, conforme mostra o Anexo 7. \u00c9 igualmente importante que, ao retornar do \n\ncampo, o professor refa\u00e7a o exerc\u00edcio te\u00f3rico da classifica\u00e7\u00e3o para conferir se seu planejamento \n\nfoi realizado ou se a pr\u00e1tica de campo resvalou para outro tipo de investiga\u00e7\u00e3o e porque isso \n\nocorreu. Este \u201c trabalho extra\u201d  favorecer\u00e1 o aproveitamento dos alunos al\u00e9m de tornar-se uma rica \n\nfonte de amadurecimento profissional. \n\nPerez HW?? DO. (1988) assinala que o papel do professor no campo \u00e9 o de facilitar a \naprendizagem, estimulando, coordenando e avaliando o trabalho do aluno que, por sua vez, deve \n\n\n\n33 \n\nter a chance de observar, formular problemas, contrastar informa\u00e7\u00f5es, elaborar hip\u00f3teses e relatar \n\n\u2013 conforme seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o. A ele deve-se incentivar que se sinta parte do meio, \n\nrespons\u00e1vel por sua prote\u00e7\u00e3o. E, a respeito do ambiente, Donatoni e Monteiro (2002) assinalam \n\nque a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelo aluno facilita que ele associe os saberes aprendidos na escola ao \n\nseu espa\u00e7o de vida e que, \u00e0 medida que ele percebe a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o como produzida pela \n\nsociedade ele pode conceb\u00ea-la como pass\u00edvel de reconstru\u00e7\u00e3o. \n\nO ajuste do n\u00edvel de complexidade da atividade de campo ou de sala deve ser de tal forma \n\nque permita ao aluno se concentrar nos conceitos centrais e tenha tempo suficiente para \n\nreformular suas id\u00e9ias atrav\u00e9s da discuss\u00e3o e relatos orais e escritos. No caso das pr\u00e1ticas de sala, \n\nHodson (1993) defende o experimento pelo computador, que possibilita deixar muito da \n\nperformance para a m\u00e1quina, permitindo que o estudante concentre sua aten\u00e7\u00e3o na estrutura\u00e7\u00e3o e \n\nplanejamento, reflex\u00e3o e registro dos dados. &amp;RP?HIHLWR??R?FRPSXWDGRU?DJH?FRPR?XP?WpFQLFR??HP?\nFRQWUDVWH? FRP? DV? VLWXDo}HV? PDLV? FRPXQV? GH? ODERUDWyULR? QDV? TXDLV? R? HVWXGDQWH? DJH? FRPR? XP?\nWpFQLFR?H?R?SURIHVVRU?ID]?WRGR?R?WUDEDOKR?FULDWLYR (p. 122).  \n\nPor fim, o estabelecimento de uma boa pr\u00e1tica escolar, de campo ou n\u00e3o, requer um \n\nesquema bom e rigoroso de avaliz\u00e7\u00e3o que foca no tipo de atividade valorizada. A avalia\u00e7\u00e3o deve \n\nlevar em conta v\u00e1rios aspectos como as atitudes do aluno para com o ambiente e sua equipe de \n\ntrabalho, as habilidades de manipula\u00e7\u00e3o do aparato da pr\u00e1tica, a sua capacidade de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, de observa\u00e7\u00e3o, de dedu\u00e7\u00e3o, de s\u00edntese e de reda\u00e7\u00e3o.  \n\n???? &amp;RQVLGHUDo}HV?)LQDLV?\nEsta mina \u2013 o ensino de Geologia nos cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o \u2013 se sustenta portanto \n\nna compreens\u00e3o de como se d\u00e1 o processo de ensino-aprendizagem e no respeito aos princ\u00edpios \n\nque levam a ele. Isto implica a valoriza\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias pr\u00e9vias, seja dos educandos, seja dos \n\neducadores, o di\u00e1logo, a valoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos pr\u00e1ticos \u2013 em sala-de-aula, no laborat\u00f3rio ou \n\nno campo \u2013 bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de leitura e constru\u00e7\u00e3o de textos como forma de busca de \n\nautonomia intelectual. Tamb\u00e9m \u00e9 fundamental que o professor tenha clareza dos p\u00fablicos que ele \n\ntem nas m\u00e3os, dos objetivos que busca ao selecionar as unidades de ensino e dos conceitos que \n\ncarrega consigo sobre os assuntos a serem tratados. Por fim, o professor deve estar sempre atento \n\naos itens que IXQFLRQDP e aos que QmR?IXQFLRQDP, em um trabalho cont\u00ednuo de an\u00e1lise e cr\u00edtica.  \n\n\n\n34 \n\nDecididamente isto n\u00e3o \u00e9 pouco. E quem est\u00e1 em sala-de-aula sabe que isso n\u00e3o \u00e9 tudo. \n\nOutras vari\u00e1veis importantes acompanham e, freq\u00fcentemente, dificultam a vida do professor. As \n\nmais importantes ser\u00e3o discutidas \u2013 de forma central ou n\u00e3o \u2013 nos tr\u00eas pr\u00f3ximos cap\u00edtulos. S\u00e3o \n\nelas a hist\u00f3ria do ensino profissionalizante no Brasil, as pol\u00edticas p\u00fablicas para a educa\u00e7\u00e3o \u2013 que \n\ncostumam gerar matrizes curriculares desastrosas \u2013 e a falta de compromisso de alguns dirigentes \n\nde escola, mais preocupados com a vaidade humana que com a educa\u00e7\u00e3o e os brasileiros. \n\nConstruir esses pilares no dia-a-dia n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil. \u00c9 atividade que exige muito \n\ntrabalho, um certo esp\u00edrito de aventura destoante do que nos pede a escola real, capacidade de \n\nassumir limita\u00e7\u00f5es, falhas e cr\u00edticas, mas, acima de tudo, cabe\u00e7a e cora\u00e7\u00e3o abertos para o novo, o \n\nimponder\u00e1vel e o prazer. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n\n?? ?\n?\n\n2?(16,12?352),66,21$/,=$17(?(?$?)250$d\u00ad2?'(?0\u00ad2?'(?\n2%5$?3$5$?$?0,1(5$d\u00ad2?12?%5$6,/??80$?6\u00cb17(6(?+,67\u00cf5,&amp;$?\n\n???? ,QWURGXomR?\nA Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional - Lei 9394/96 - define a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional no Brasil por meio do \u00a7 2\u00ba do artigo 36 e artigos 39 a 42. \u00c9 considerada uma \n\n\"modalidade paralela\" de educa\u00e7\u00e3o e ensino que compreende tr\u00eas n\u00edveis: B\u00e1sico, que qualifica \n\ntrabalhadores, independentemente da escolaridade; T\u00e9cnico, que gera habilita\u00e7\u00e3o profissional a \n\nalunos matriculados ou egressos do ensino m\u00e9dio; Tecnol\u00f3gico, equivalente ao terceiro grau, \n\npor\u00e9m de curta dura\u00e7\u00e3o e voltado para aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. \n\nHoje existe um volume consider\u00e1vel de dados sobre a modalidade de ensino \u201c Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional\u201d , mas praticamente nenhuma informa\u00e7\u00e3o organizada sobre a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o. Em \n\nque momento da hist\u00f3ria brasileira e devido a quais raz\u00f5es surge o profissional t\u00e9cnico de \n\nminera\u00e7\u00e3o? A s\u00edntese que se segue, sobre a hist\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o e do ensino profissionalizante \n\nno Brasil, busca acrescentar um pouco de luz a esta quest\u00e3o.  \n\nO entendimento dos caminhos percorridos pelo profissional da minera\u00e7\u00e3o ao longo da \n\nhist\u00f3ria do Brasil, com as implica\u00e7\u00f5es culturais, pol\u00edticas, \u00e9ticas e econ\u00f4micas, pode ajudar \n\nprofessores da \u00e1rea a ter mais clareza de seu objeto de trabalho. Como afirma Gagliardi (1988, p. \n\n292), esse entendimento facilita a introdu\u00e7\u00e3o na sala-de-aula da discuss\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o, a \n\napropria\u00e7\u00e3o e o controle dos conhecimentos em n\u00edvel social e individual, al\u00e9m de dar ao aluno o \n\nentendimento pol\u00edtico e cultural das fun\u00e7\u00f5es de sua profiss\u00e3o. Assim, n\u00e3o deixa de ser atraente \n\npara o futuro t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o conhecer um pouco da hist\u00f3ria do Brasil atrav\u00e9s da hist\u00f3ria de \n\nsua profiss\u00e3o.  \n\nA hist\u00f3ria do ensino profissionalizante brasileiro conta j\u00e1 com trabalhos importantes e \n\nelucidativos como, por exemplo, Machado (1989), Ramos (1995), Kuenzer (1997), Lindoso \n\n(2000), BRASIL-SEMTEC/MEC (2000), Magela Neto (2002) e Manfredi (2003). Igualmente, h\u00e1 \n\num consistente levantamento da hist\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o no Brasil - Machado (1989), Martins, Brito \n\n\n\n36 \n\ne Falzoni (1989), Figueir\u00f4a (1997), Machado e Figueir\u00f4a (2000) e SCLIAR, C. (1993) s\u00e3o \n\nexemplos significativos. Entretanto \u00e9 ainda bastante escassa qualquer informa\u00e7\u00e3o organizada \n\nsobre a \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos em minera\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 se faz presente na d\u00e9cada de 1940. \n\nDados dos trabalhos citados acima - em especial os de Martins, Brito e Falzoni (1989), Figueir\u00f4a \n\n(1997), Kuenzer (1997), Machado e Figueir\u00f4a (2000), BRASIL- MEC/SEMTEC(2000), Magela \n\nNeto (2002) e Manfredi (2003) - s\u00e3o aqui utilizados para estabelecer o cen\u00e1rio no qual se insere a \n\ntrajet\u00f3ria desse profissional.  \n\nO entendimento da evolu\u00e7\u00e3o dessa modalidade de ensino exige uma volta no tempo \n\nbastante profunda. Um olhar pela hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o profissional desvela que as transforma\u00e7\u00f5es \n\nque a mesma sofre ao longo do tempo n\u00e3o ocorrem de forma isolada ou independente das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es mais amplas que se d\u00e3o na sociedade. Desde que surge, em 1809, tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\npreparar os SREUHV?? PDUJLQDOL]DGRV? H? GHVYDOLGRV? GD? VRUWH para o mercado de trabalho e se \ndesenvolve de forma desvinculada do ensino proped\u00eautico.  \n\nQuanto \u00e0 hist\u00f3ria da Geologia no Brasil, Figueir\u00f4a (1997) pondera que esta Ci\u00eancia se \n\ndesenvolve subordinada \u00e0 agricultura e, em defesa desta tese, lembra que um Minist\u00e9rio de Minas \n\ns\u00f3 foi criado na d\u00e9cada de 1960. Entretanto, na pr\u00e1tica, a Geologia serviu para a busca dos \n\n\"FDPSRV? XEpUULPRV\" prop\u00edcios \u00e0 cafeicultura e, por t\u00ea-los achado - como tamb\u00e9m a outros \nrecursos naturais - ajudou a construir um (OGRUDGR. \n???? $?0LQHUDomR?H?RV?0LQHLURV?QR?%UDVLO?GH??????D??????\n\nSegundo Machado e Figueir\u00f4a (2000), a inaugura\u00e7\u00e3o da atividade mineira no Brasil se d\u00e1 \n\nem 1549, com a instala\u00e7\u00e3o do Governador Geral Tom\u00e9 de Souza, no local onde hoje \u00e9 a cidade de \n\nSalvador; a cal, j\u00e1 naquela \u00e9poca usada como argamassa e pintura de parede das casas, \u00e9 obtida a \n\npartir da minera\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de conchas na Ba\u00eda de Todos os Santos.  \n\nDesde o in\u00edcio, v\u00e1rios esfor\u00e7os foram dispendidos pela metr\u00f3pole para incentivar e \n\nfacilitar a busca por recursos minerais na col\u00f4nia. Por\u00e9m, quase duzentos anos se passaram at\u00e9 \n\nque dep\u00f3sitos de grande valor fossem achados. Somente no final do s\u00e9culo XVII, a partir da \n\ndescoberta de ouro onde hoje \u00e9 Sabar\u00e1, em 1698, por Manuel da Borba Gato, inicia-se o ciclo do \n\nouro.  \n\n\n\n37 \n\nEstima-se que entre 30 mil e 50 mil pessoas se ocuparam da minera\u00e7\u00e3o de ouro na regi\u00e3o \n\nde Minas Gerais conhecida hoje por Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, por aquela \u00e9poca.  \n\nHavia garimpeiros, propriet\u00e1rios e comerciantes envolvidos com as atividades de \nminera\u00e7\u00e3o. O engenheiro Eus\u00e9bio de Oliveira, baseado em dados colhidos por \nCal\u00f3geras, afirmou que, entre 1700 e 1801, um total de 715 toneladas de ouro foram \nextra\u00eddas na prov\u00edncia de Minas Gerais. [...] No processo primitivo herdado dos \nancestrais, os mineiros trabalharam primeiramente os cascalhos aur\u00edferos das margens \ndos rios e areias encontradas nos leitos dos rios, principalmente porque era simples \nconcentrar as part\u00edculas de ouro com bateia usando a pr\u00f3pria \u00e1gua do rio. O ouro \ngrosseiro era retirado no pr\u00f3prio processo de lavagem, mas o ouro fino exigia t\u00e9cnicas \nmais sofisticadas, misturando-se \u00e1gua com sucos de frutas para precipita\u00e7\u00e3o do ouro \nem suspens\u00e3o. Quando a coleta n\u00e3o era perfeita, a concentra\u00e7\u00e3o final era feita em \npequenas bateias ou atrav\u00e9s de amalgama\u00e7\u00e3o (uma combina\u00e7\u00e3o de ouro e merc\u00fario) \nseguida pela separa\u00e7\u00e3o dos dois metais por volatiliza\u00e7\u00e3o... (Machado e Figueir\u00f4a, 2000, \n2\u00aa parte, p. 24) \n\nA minera\u00e7\u00e3o de ouro atinge seu auge entre 1739 e 1779 tendo Minas Gerais como maior \n\nprodutor. O ouro em p\u00f3 era encaminhado para as fundi\u00e7\u00f5es de Vila Rica, Sabar\u00e1, Vila do \n\nPr\u00edncipe e S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rey, todas em Minas Gerais, onde era pesado, extra\u00eddo o quinto, fundido \n\nem fornos para eliminar as impurezas, e moldado em barras que eram pesadas e registradas.  \n\nTanto a vida na col\u00f4nia como a de Portugal sofreram forte impacto com a corrida do ouro. \n\nA hist\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o em Minas Gerais liga-se de forma umbilical \u00e0 escravid\u00e3o. A \n\ntransfer\u00eancia de escravos, especialmente das regi\u00f5es produtoras de a\u00e7\u00facar, fumo e alimentos para \n\na regi\u00e3o das minas preocupou a col\u00f4nia, uma vez que passou a amea\u00e7ar as exporta\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ent\u00e3o \n\na principal fonte de divisas brasileira. (QWUH??????H??????XPD?PpGLD?GH?????QDYLRV?DQR?SDUWLX?GD?\n%DKLD?HP?GLUHomR?j?FRVWD?DIULFDQD??GH??????D??????HVVD?PpGLD?TXDVH?WULSOLFRX??DWLQJLQGR??????\nQDYLRV?DQR?(Martins, Brito e Falzoni, 1989, p. 15). Para esses autores, \n\n... no final do s\u00e9culo XVIII Minas Gerais havia se tornado o maior n\u00facleo \npopulacional do pa\u00eds, tendo atingido a auto-sufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \ncome\u00e7ando a exportar os excedentes para o mercado do Rio de Janeiro e tamb\u00e9m para \na Bahia e Pernambuco. O ciclo do ouro [...] alterou profundamente o padr\u00e3o de \nocupa\u00e7\u00e3o territorial e a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e da atividade econ\u00f4mica. Ele \nmarcou o in\u00edcio da hegemonia demogr\u00e1fica, econ\u00f4mica e pol\u00edtica da regi\u00e3o centro-sul \ndo Brasil simbolizado pela transfer\u00eancia da capital, em 1763, da Bahia para o Rio de \nJaneiro (p.16-17). \n\nO ano de 1729 \u00e9, para alguns autores, o marco para o in\u00edcio do ciclo do diamante, que \n\nprevaleceu por 140 anos. A produ\u00e7\u00e3o se concentrou nas regi\u00f5es de Diamantina, Gr\u00e3o Mogol, \n\nVale do Jequitinhonha, Coromandel e Estrela do Sul (em Minas Gerais) e Chapada Diamantina, \n\nna Bahia. Em seis anos, os pre\u00e7os ca\u00edram 25% no mercado mundial e um dos argumentos usados \n\n\n\n38 \n\npara explicar essa queda \u00e9 justamente a abund\u00e2ncia de diamantes que chegou \u00e0 Europa. Alguns \n\nautores consideram que 50 % da produ\u00e7\u00e3o mundial de diamantes e ouro vieram do Brasil durante \n\nos s\u00e9culos XVII e XVIII.  \n\nQuanto \u00e0 minera\u00e7\u00e3o de ferro, no Brasil col\u00f4nia restringia-se ao abastecimento das forjas e \n\npequenas f\u00e1bricas. Dada a abund\u00e2ncia do min\u00e9rio, n\u00e3o havia qualquer m\u00e9todo especial de lavra, \n\nsendo recolhido na superf\u00edcie a um custo zero. O ciclo do ouro mudou tamb\u00e9m esse quadro: XPD?\nDUURED? GH? IHUUR? PDQXIDWXUDGR? TXH? FXVWDYD? ????? UpLV? QR? 5LR? GH? -DQHLUR? H? ????? UpLV? HP? 6mR?\n3DXOR??QmR?SRGLD?VHU?FRPSUDGD?HP?0LQDV??HP???????SRU?PHQRV?GH??????UpLV??0DV?R?IHUUR?HUD?\nHVVHQFLDO?? VREUHWXGR? SDUD? D? PLQHUDomR?? H? ILJXURX? VHPSUH? HP? SRVLomR? SURHPLQHQWH? QDV?\nLPSRUWDo}HV?GD?FDSLWDQLD??SHUGHQGR?DSHQDV?SDUD?R?VDO?H?RXWUR?LQVXPR?LQGLVSHQViYHO??R?EUDoR?\nDIULFDQR? (Martins, Brito e Falzoni, 1989, p.39). Por essa \u00e9poca, quase todo o ferro consumido no \nBrasil era proveniente da Su\u00e9cia, de Hamburgo e de Biscaia. A crise da minera\u00e7\u00e3o de ouro \n\nreduziu a capacidade de importa\u00e7\u00e3o. Entretanto, o pedido de implanta\u00e7\u00e3o de uma empresa \n\nsider\u00fargica em Minas feita por seu governador em 1780 \u00e9 negado pelo governo portugu\u00eas que vai \n\nal\u00e9m e exige a destrui\u00e7\u00e3o de todos os fornos existentes. Assim como atualmente, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\no controle do governo eram prec\u00e1rios e os pequenos fornos de fundi\u00e7\u00e3o permaneceram ativos. A \n\nsiderurgia em grande escala, no entanto foi adiada. \n\nA literatura da \u00e9poca destaca a precariedade t\u00e9cnica da atividade de minera\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nFigueir\u00f4a (1997, p. 39) apresenta, a t\u00edtulo de exemplo, os depoimentos de Vandelli, naturalista \n\nitaliano e diretor do Real Museu da Ajuda, do Padre Jos\u00e9 Joaquim da Cunha de Azeredo \n\nCoutinho, fundador do Semin\u00e1rio de Olinda, e de Jos\u00e9 Vieira Couto, naturalista e disc\u00edpulo de \n\nVandelli. Azeredo Coutinho, em seu 'Discurso Sobre o Estado Atual das Minas do Brasil', de \n\n1804 diz: \n\nSuponho que naquelas minas haja muito ouro, j\u00e1 contudo n\u00e3o \u00e9 muito para ser \nretirado por m\u00e3os grosseiras e sem arte. Nas minas do Brasil ainda se ignora o m\u00e9todo \nde extrair o ouro pelo meio do antim\u00f4nio, do azougue e do fogo; o ouro que se acha \nmineralizado com os outros metais \u00e9 lan\u00e7ado fora, e perdido. [...] Ali ignora-se o \nm\u00e9todo da verruma, o m\u00e9todo de conhecer o interior e as diversas camadas de terras; \nas ci\u00eancias naturais, a Mineralogia, a Qu\u00edmica, o conhecimento da Mec\u00e2nica, das leis \ndo movimento e da gravidade dos corpos, tudo est\u00e1 ali muito ainda na sua inf\u00e2ncia; \ndas m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas, apenas se conhece uma ainda muito imperfeita, que pela sua \nfigura e constru\u00e7\u00e3o chamam de ros\u00e1rio; [...] Esta falta dos verdadeiros conhecimentos \ndo mineiro \u00e9 mais uma ru\u00edna e uma perda para as Minas do Brasil. \n\n \n\n\n\n39 \n\nO volume I do livro 3OXWR?%UDVLOLHQVLV, de Eschwege (1979) - publicado pela primeira vez \nem 1833 - apresenta uma descri\u00e7\u00e3o detalhada e cr\u00edtica sobre as jazidas e ocorr\u00eancias de ouro, \n\nassim como sobre a precariedade dos m\u00e9todos de minera\u00e7\u00e3o e dos processos de beneficiamento. \n\nNota-se uma insist\u00eancia entre os autores daquele per\u00edodo, em defesa da moderniza\u00e7\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas empregadas na extra\u00e7\u00e3o mineral, de um treinamento adequado dos mineiros assim como \n\nda contrata\u00e7\u00e3o de um administrador que, al\u00e9m de supervisionar o trabalho, tivesse a fun\u00e7\u00e3o de \n\ninstruir os mineiros. \n\nPor outro lado, paralelamente a esta car\u00eancia, Cunha, citado por Manfredi (2003, p. 68) \n\nrelata que essa expans\u00e3o da atividade mineira bem como da agroind\u00fastria a\u00e7ucareira nos dois \n\nprimeiros s\u00e9culos de coloniza\u00e7\u00e3o geraram n\u00facleos urbanos com necessidades de servi\u00e7os dos \n\nmais diversos. Neste caso, os col\u00e9gios religiosos, em particular os jesu\u00edtas, criaram as primeiras \n\n\"oficinas-escolas\" que exerceram ensinamentos de of\u00edcios como carpintaria, ferraria, constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, produ\u00e7\u00e3o de tijolos, telhas e lou\u00e7a, tecelagem, fabrica\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es e medicamentos.  \n\nO trecho, transcrito abaixo, da \u201c Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica nos tempos coloniais do Brasil\u201d , de \n\nMoreira D\u2019 Azevedo (1891, p. 141) \u00e9 esclarecedor da situa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cultural vivida no Brasil do \n\nfinal do s\u00e9culo XIX: \n\nReconhecia Portugal a vastid\u00e3o do Brazil, apreciava a sua riqueza de vegeta\u00e7\u00e3o, \nadmirava os thesouros de diamantes e ouro descobertos nos leitos dos rios, as minas \nde metais preciozos ocultos nas profundezas do solo, saciava-se com as preciozidades \nque mandava buscar na sua colonia mas deixava-a involvida nas trevas da ignorancia. \nS\u00f3 queria que o Brazil produzisse ouro, prata, brilhantes e produtos naturaes. \nEmbara\u00e7ava o commercio, n\u00e3o attendia a\u00e0 industria, mandava destruir os teares da \nCapitania de Minas?Geraes e prohibia os officios de ourives, de lapidarios, cravadores \ne fundidores nas Capitanias de Minas, Bahia, Pernambuco e Rio de Janeiro. Si matava \na industria, n\u00e3o procurava tamb\u00e9m despertar a actividade intellectual. N\u00e3o attendia \u00e0 \ncultura literaria da sua colonia. N\u00e3o consentia que circullassem livros, nem quaisquer \nimpressos, n\u00e3o tolerava que se estabelecesse typographia alguma, e nem uma escola \nmandava crear onde se ensinassem os elementos rudimentares da instru\u00e7\u00e3o. E assim \ncorreram duzentos annos sem que pensasse o governo no cultivo liter\u00e1rio de seus \npovos da Am\u00e9rica. Sepultado na ignorancia, era governado o povo pelo despotismo, \npelo terror, era pobre e o estado seco vivia abismado no embrutecimento e na mizeria. \n\n \n\nSegundo Martins, Brito e Falzoni (1989), ao tomar posse como secret\u00e1rio interino para as \n\ncol\u00f4nias, em 1796, o Conde de Linhares inaugura uma nova era para a minera\u00e7\u00e3o e a metalurgia \n\nno Brasil: \n\n\n\n40 \n\nLinhares encomendou estudos mineral\u00f3gicos e autorizou ensaios metal\u00fargicos a v\u00e1rios \nespecialistas brasileiros - Jos\u00e9 Vieira Couto, Joaquim Veloso de Miranda, Jo\u00e3o Manso \nPereira e outros - cujos resultados, al\u00e9m das opini\u00f5es do futuro intendente dos \ndiamantes, Manoel Ferreira da C\u00e2mara, foram decisivos para a pol\u00edtica mineral \nadotada. A transfer\u00eancia da corte portuguesa, em 1808, e a contrata\u00e7\u00e3o dos \nengenheiros Varnhagen e Eschwege completam o quadro das mudan\u00e7as favor\u00e1veis \n(p.40). \n\n???? $?0LQHUDomR?H?RV?0LQHLURV?QR?%UDVLO?GH??????D??????\nA transfer\u00eancia da Corte para o Brasil, em 1808, \u00e9 um marco hist\u00f3rico uma vez que muda \n\nas perspectivas da col\u00f4nia. Dom Jo\u00e3o VI revoga a Carta R\u00e9gia de 31 de julho de 1766, que \n\nmandava destruir as fundi\u00e7\u00f5es e oficinas de ourives existentes e autoriza o  \n\nestabelecimento de todo o g\u00eanero de manufaturas, sem excetuar alguma, fazendo seu \ntrabalho em pequeno, ou em m\u00e9dio porte, como entenderem que mais lhes conv\u00e9m. \n(Fonseca, 1986; nota 8, p. 99 in Magela Neto, 2002).  \n\nA partir de ent\u00e3o come\u00e7am a ser tomadas medidas para a constitui\u00e7\u00e3o de uma estrutura \n\nescolar estatal e, segundo Manfredi (2003, p.74-75)  \n\nAs primeiras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas a ser fundadas foram as de ensino superior, \ndestinadas a formar as pessoas para exercerem fun\u00e7\u00f5es qualificadas no Ex\u00e9rcito e na \nadministra\u00e7\u00e3o do Estado. [...] O ensino secund\u00e1rio era ministrado, na \u00e9poca, em \nalguns poucos estabelecimentos [...]. Com o tempo, o ensino secund\u00e1rio foi sendo \ndesenvolvido, por amplia\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o, mas sempre tendo em vista o ensino \nsuperior. O ensino prim\u00e1rio (das primeiras letras) foi-se ampliando durante o per\u00edodo \njoanino, mas n\u00e3o com o dinamismo que se esperava, apesar de a Constitui\u00e7\u00e3o de 1824 \nter garantido a instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria a todos os cidad\u00e3os. A manuten\u00e7\u00e3o do regime \nescravocrata destituiu essa prescri\u00e7\u00e3o de bases materiais concretas (Cunha, 2000a, \np.71).Paralelamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do sistema escolar p\u00fablico, o Estado procurava \ndesenvolver um tipo de ensino apartado do secund\u00e1rio e do superior, com o objetivo \nespec\u00edfico de promover a forma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho diretamente ligada \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o: os art\u00edfices para as oficinas, f\u00e1bricas e arsenais. \n\nO primeiro registro de um esfor\u00e7o governamental na busca de um ensino \n\nprofissionalizante data de 1809. Logo que suspendeu a proibi\u00e7\u00e3o de funcionamento de ind\u00fastrias \n\nmanufatureiras no Brasil, Dom Jo\u00e3o VI criou o Col\u00e9gio das F\u00e1bricas com o objetivo de prover a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a subsist\u00eancia de alguns art\u00edfices e aprendizes vindos de Portugal. A cria\u00e7\u00e3o da \n\nCompanhia dos Art\u00edfices em 1810 atendia \u00e0s necessidades de m\u00e3o-de-obra especializada no \n\nArsenal Real do Ex\u00e9rcito e funcionou como n\u00facleo de uma prof\u00edcua aprendizagem de of\u00edcios que \n\nseria desenvolvida anos mais tarde no Arsenal de Guerra, no Rio de Janeiro. \n\nNo que diz respeito \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, dos projetos levados a cabo a partir da libera\u00e7\u00e3o de \n\nfuncionamento das fundi\u00e7\u00f5es, o de maior sucesso foi o de Eschwege, que defendia a constru\u00e7\u00e3o \n\n\n\n41 \n\nde pequenas fundi\u00e7\u00f5es dispersas pelo interior, produzindo para as necessidades locais. Sua \n\npequena f\u00e1brica, a Patri\u00f3tica, produzia tanto quanto Ipanema e Morro do Pilar e, ao contr\u00e1rio \n\ndessas, gerava lucro. A minera\u00e7\u00e3o de ouro j\u00e1 havia perdido grande parte de seu f\u00f4lego em 1814 e, \n\nainda assim, havia mais de quinhentas lavras operando em 138 distritos e 49 freguesias. Somente \n\nem dois dos catorze termos (munic\u00edpios) da Capitania de Minas Gerais n\u00e3o se registraram lavras \n\nneste ano (Martins, Brito e Falzoni,1989). \n\nA partir de 1817, e sob influ\u00eancia dos especialistas que diziam haver ainda muito ouro nas \n\nlavras de Minas e que o que faltava era tecnologia e capital, Portugal autoriza a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncompanhias por a\u00e7\u00f5es para atuar na minera\u00e7\u00e3o de ouro. Eschwege funda, em 1819, a Sociedade \n\nMineral\u00f3gica que passa a operar a Mina de Passagem com relativo sucesso. \n\nOs ingleses formaram seis companhias para explorar ouro em Minas Gerais. Para Martins, \n\nBrito e Falzoni (1989); \n\nApesar de terem obtido o controle das melhores jazidas de Minas, os ingleses foram \nbastante malsucedidos, em geral. Observadores contempor\u00e2neos e historiadores t\u00eam \nquestionado freq\u00fcentemente a compet\u00eancia t\u00e9cnica e administrativa e, em alguns \ncasos, a pr\u00f3pria idoneidade das empresas (p48). [...] Trata-se, obviamente, de uma \nquest\u00e3o de padr\u00f5es de compara\u00e7\u00e3o. As companhias certamente n\u00e3o estavam no limite \nt\u00e9cnico da minera\u00e7\u00e3o oitocentista mas, sem sombra de d\u00favida, se situavam muito \nacima do n\u00edvel prevalecente na ind\u00fastria mineradora local e trouxeram mudan\u00e7as \nsignificativas em todos os est\u00e1gios de produ\u00e7\u00e3o de ouro (p.51). \n\nCom os ingleses, a minera\u00e7\u00e3o brasileira conheceu a p\u00f3lvora (posteriormente a dinamite), \n\no am\u00e1lgama por merc\u00fario e o uso da energia hidr\u00e1ulica em opera\u00e7\u00f5es de drenagem, ventila\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte e cominui\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio. Antes deles, apenas cinco das 517 lavras operantes possu\u00edam \n\npil\u00e3o, ainda que muito toscos, para socar min\u00e9rio. Isto significou, por exemplo, para a mina de \n\nMorro Velho que a produtividade m\u00e9dia por trabalhador, de 111,4 gramas em 1814, passasse para \n\n446 gramas em 1838 e 1927 gramas em 1875 (Martins, Brito e Falzoni,1989). \n\nQuanto \u00e0 m\u00e3o-de-obra, ainda que a Inglaterra estivesse em plena campanha pela extin\u00e7\u00e3o \n\ndo regime escravocrata e tenha emancipado os cativos em suas col\u00f4nias em 1833 e, ainda que, a \n\nmaioria dos decretos de concess\u00e3o de lavra exigisse que \n\n... pelo menos um ter\u00e7o da for\u00e7a de trabalho fosse constitu\u00edda por oper\u00e1rios livres, \ntodas as companhias inglesas foram grandes empregadoras de escravos. Suas for\u00e7as de \ntrabalho eram tipicamente compostas por um pequeno contingente de mineiros \neuropeus (ingleses ou alem\u00e3es), um grupo de brasileiros livres assalariados (que \ngeralmente s\u00f3 trabalhavam na superf\u00edcie) e uma grande maioria de escravos. [...] A \nSaint John Del Rey foi uma das maiores empresas escravistas do Brasil em todos os \n\n\n\n42 \n\ntempos, e uma das poucas que importaram FRROLHV? chineses. Sua for\u00e7a de trabalho \ncativo era de 263 no primeiro ano de opera\u00e7\u00e3o da Morro Velho e cresceu \ncontinuamente at\u00e9 atingir 1691, em 1863. Na primeira metade do s\u00e9culo, o n\u00famero de \nbrasileiros livres empregados girava em torno de 100 e o de mineiros ingleses nem \nsequer chegava a essa marca (Martins, Brito e Falzoni, 1989,p.52). \n\nData de1827 a primeira organiza\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico no Brasil, em quatro graus, com os \n\n\"Estudos Pedag\u00f3gicos\" (prim\u00e1rio), \"Liceus\" (n\u00edvel de preparo ao gin\u00e1sio), \"Gin\u00e1sios\" \n\n(humanidades) e \"Academias\" (ensino superior). A partir de 1837, os menores abandonados s\u00e3o \n\nrecolhidos no Arsenal da Marinha da Corte com o objetivo de serem profissionalizados. As \n\nreformas efetuadas na Escola Militar - criada em 1810 - em 1842, 1845 e 1858, decorrentes do \n\nconflito gerado por seu duplo car\u00e1ter civil e militar, s\u00e3o significativas por terem sido respons\u00e1veis \n\npor seu desmembramento em Escola Militar e Escola Central, e porque torna vis\u00edvel ... \u201c XPD?\nFRPXQLGDGH? FLHQWtILFD? TXH?? HP? VXD? JUDQGH? PDLRULD? Mi? VH? IRUPDUD? QR? %UDVLO?? DR? PHQRV?\nSDUFLDOPHQWH??>???@?TXH?EXVFDYD?FULDU?XPD?SUREOHPiWLFD?FLHQWtILFD?SUySULD??HOHJHQGR?FRPR?REMHWR?\nGH?LQYHVWLJDomR?R?%UDVLO\u00b4? (Figueir\u00f4a, 1997, p. 100). Al\u00e9m disso, nessas reformas, o conte\u00fado de \nGeologia e Metalurgia foi ampliado e a Mineralogia, que desaparecera em 1839, retornou. A \n\nEscola Central transforma-se em Escola Polit\u00e9cnica do Rio de Janeiro, em 1874 quando, ent\u00e3o, \n\nganha independ\u00eancia definitiva da Escola Militar. Da nova estrutura curricular surgiram os \n\nbachar\u00e9is e doutores em ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais e em ci\u00eancias f\u00edsicas e matem\u00e1ticas, \n\nengenheiros civis, ge\u00f3grafos, de minas e de artes e manufaturas e houve uma implementa\u00e7\u00e3o nos \n\nensinos de Geologia e Mineralogia. \n\nO ensino profissionalizante entra em cena novamente nos anos de 1840, quando dez \n\ngovernos provinciais criaram Casas de Educandos e Art\u00edfices seguindo o modelo de \n\naprendizagem adotado pelos militares, incluindo hierarquia e disciplina, com o objetivo de \n\natender aos menores abandonados, visando diminuir a FULPLQDOLGDGH? H? D? YDJDEXQGDJHP. Os \nmenores recebiam instru\u00e7\u00e3o de leitura, escrita, aritm\u00e9tica, \u00e1lgebra elementar, escultura, desenho, \n\ne de geometria al\u00e9m de aprender, dentre outros, um dos seguintes of\u00edcios; tipografia, \n\nencaderna\u00e7\u00e3o, alfaiataria, tornearia, carpintaria. Em 1854, um Decreto Imperial criou os Asilos da \n\nInf\u00e2ncia dos Meninos Desvalidos, estabelecimentos especiais para menores abandonados. Ainda \n\nno s\u00e9culo XIX, foram fundados os Liceus de Artes e Of\u00edcios, sociedades civis destinadas a \n\namparar FULDQoDV?yUImV?H?DEDQGRQDGDV. Como exemplo podemos citar o de Salvador (1872), de \nRecife (1880) e de Ouro Preto (1886). Segundo Cunha, citado por Manfredi (2003), os cursos \n\npossu\u00edam disciplinas de artes (desenho da figura humana, desenho geom\u00e9trico, desenho \n\n\n\n43 \n\nornamental, desenho de m\u00e1quinas, desenho de arquitetura civil e regras de constru\u00e7\u00e3o, desenho \n\nde arquitetura naval e regras de constru\u00e7\u00e3o, escultura de ornatos e arte cer\u00e2mica, estatu\u00e1ria, \n\ngravura, talho-doce, \u00e1gua-forte, xilogravura e pintura), cada uma correspondendo a um curso \n\nprofissional e, ainda, disciplinas de ci\u00eancias aplicadas (Aritm\u00e9tica, \u00c1lgebra, Geometria plana e no \n\nespa\u00e7o, descritiva e estereot\u00f4mica, F\u00edsica, Qu\u00edmica e Mec\u00e2nica aplicadas).  \n\nEssas escolas s\u00f3 podiam ser mesmo para crian\u00e7as \u00f3rf\u00e3s e abandonadas, tamanho era o \n\npreconceito que se carregava na sociedade brasileira contra o trabalho manual. O relato do \n\ncomerciante ingl\u00eas John Luccock, sobre a tentativa de consertar uma fechadura no Rio de \n\nJaneiro, na d\u00e9cada de 1840 (LQ Caldeira, 1995), ilustra bem a quest\u00e3o: \nOs mec\u00e2nicos brancos consideravam-se todos eles fidalgos demais para trabalhar e \nconsideravam que ficariam degradados se vistos em p\u00fablico carregando a menor coisa \npelas ruas, ainda que fossem as ferramentas de seu oficio. O orgulho tolo e a \npresun\u00e7\u00e3o formalizada, que dominava todas as classes da sociedade brasileira, atingiam \nnessa categoria de homens um absurdo singular e rid\u00edculo. Tornando-se necess\u00e1rio \nabrir uma fechadura de que se perdera a chave, e t\u00e3o rara era a habilidade para tanto \nque o gerente e o copeiro do hotel onde ent\u00e3o eu morava ficaram grandemente \nperplexos quando eu perguntei onde se a poderia encontrar. Afinal aconselharam-me a \nme dirigir a um carpinteiro ingl\u00eas que se achava estabelecido no Rio de Janeiro h\u00e1 uns \ndois anos e que tinha muitos empregados, dos quais um foi mandado ir comigo \n(porque neste tempo mestres n\u00e3o se atreviam a ir executar trabalhos fora), com a \ngarantia de que haveria de me contentar. Fez-se esperar por largo tempo, mas, afinal, \npara compensar a demora, apareceu-me vestido de grande gala, com tric\u00f3rnio, fivelas \nnos sapatos abaixo dos joelhos e outras quejandas magnific\u00eancias. \u00c0 porta da casa \ntornou a estacar, na inten\u00e7\u00e3o de alugar algum preto para que lhe carregasse o martelo, \na talhadeira e alguma outra ferramenta pequena. Lembrei-lhe de que, sendo leves, eu \nmesmo me encarregaria de uma parte ou do todo, mas isso se constituiu um solecismo \nt\u00e3o grande como o de usar ele pr\u00f3prio suas m\u00e3os. O cavalheiro esperou \npacientemente at\u00e9 que aparecesse um negro, tratou com ele, e ent\u00e3o prosseguiu em \nsua devida forma, seguido por seu criado tempor\u00e1rio. Em pouco tempo deu cabo da \ntarefa, quebrando a fechadura em vez de abri-la com a gazua, ap\u00f3s o que o homem \nimportante, puxando uma profunda reverencia, retirou-se com seu lacaio (p. 184). \n\nComo refor\u00e7o desse ponto de vista resgata-se o coment\u00e1rio de Joaquim Nabuco em um \n\nartigo no Jornal \"O Pa\u00eds\", em 1887: $? DWXDO? HGXFDomR? LQFXWH? QR? SUySULR? ILOKR? GR? RSHUiULR?\nGHVSUH]R?SHOD?SURILVVmR?GR?SDL?H?SHOD?FODVVH?D?TXH?HOH?SHUWHQFH??2UD??XPD?VRFLHGDGH?HP?TXH?RV?\nILOKRV?WrP?YHUJRQKD?GR?RILFLR?GHFHQWH??JUDoDV?DR?TXDO?R?SDL?SRGH?HGXFi?ORV??SUHFLVD?GH?DOJXPD?\nUHIRUPD?VRFLDO (citado por Magela Neto, 2002, p. 41). \n\nA partir de meados do s\u00e9culo XIX, os empreendimentos de minera\u00e7\u00e3o passam a \n\napresentar uma caracter\u00edstica distintiva que \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de engenharia para o \n\naproveitamento racional do dep\u00f3sito; $? PLQHUDomR? H[LJH? QHVVH? PRPHQWR? FRQKHFLPHQWRV?\n\n\n\n44 \n\nJHROyJLFRV??GH?PpWRGRV?GH?ODYUD??GHVPRQWH?H?EHQHILFLDPHQWR?GRV?PLQpULRV?H?RV?HTXLSDPHQWRV?YmR?\nVH?WRUQDQGR?FDGD?YH]?PDLV?VRILVWLFDGRV?H?GH?PDLRU?SRUWH (Martins, Brito e Falzoni,1989; p.94). A \nminera\u00e7\u00e3o de ouro no per\u00edodo imperial contou com v\u00e1rios empreendimentos nacionais, alguns \n\ndeles de m\u00e9dio porte e com tecnologia francamente superior \u00e0quela empregada na \u00e9poca colonial. \n\nAl\u00e9m dessas empresas, entre 1860 e 1880 entra em opera\u00e7\u00e3o a segunda gera\u00e7\u00e3o de companhias \n\ninglesas, em um total de oito, mas s\u00f3 duas delas geraram lucro. A minera\u00e7\u00e3o de ferro n\u00e3o mostra \n\ngrandes altera\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo do imp\u00e9rio; sua expans\u00e3o t\u00edmida e longe do padr\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gico dispon\u00edvel na Europa ocorreu exclusivamente no territ\u00f3rio mineiro e seguindo o \n\nmodelo defendido por Eschwege. Nos moldes da minera\u00e7\u00e3o aur\u00edfera, a de ferro manteve-se \n\ndependente da m\u00e3o-de-obra escrava.  \n\nEm 1876 \u00e9 fundada a Escola de Minas de Ouro Preto. A escolha de seu local de cria\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nestrat\u00e9gica, pela abund\u00e2ncia de minas na regi\u00e3o. Seu car\u00e1ter pr\u00e1tico \u00e9 atestado pela proposta \n\ncurricular de dois anos de dura\u00e7\u00e3o, com alta carga de aula pr\u00e1tica de campo. No entanto, a \n\nprocura pelos cursos foi baix\u00edssima o que muito provavelmente tem rela\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o do \n\npreconceito discutida acima. Al\u00e9m disso, os raros profissionais que sa\u00edram dessa escola tiveram \n\ndificuldade para encontrar emprego. Figueir\u00f4a (1997, p. 131) defende a tese de que a cria\u00e7\u00e3o \n\ndessas institui\u00e7\u00f5es de ensino n\u00e3o se vinculava de forma mec\u00e2nica a demandas econ\u00f4micas: \n\nTratava-se, como afirma Carvalho, de respostas de car\u00e1ter antes ideol\u00f3gico; mas, a \nmeu ver, ligadas n\u00e3o a uma vontade pessoal do monarca, mas a um projeto ilustrado e \ncientificista mais amplo, o qual, pelo seu car\u00e1ter \"prospectivo e educativo\" procurou \nse antecipar em alguns momentos, na inten\u00e7\u00e3o mesma de conformar o futuro a m\u00e9dio \ne longo prazo. A realidade vivida pelo pa\u00eds, na riqueza e complexidade de seu \nmomento hist\u00f3rico, [precariedade das vias de comunica\u00e7\u00e3o, car\u00eancia de capital para \nprojetos de minera\u00e7\u00e3o, legisla\u00e7\u00e3o mineira confusa e incompleta e economia baseada na \nagricultura exportadora e escravocrata] n\u00e3o correspondeu, por\u00e9m, totalmente, \u00e0s \nexpectativas. \n\nAinda assim, essa Escola traz resultados importantes em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento dos \n\ndep\u00f3sitos de min\u00e9rio de ferro e ao apoio t\u00e9cnico aos propriet\u00e1rios de minas e de usinas \n\nsider\u00fargicas. A institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias geol\u00f3gicas no pa\u00eds foi positivamente influenciada \n\npor algumas institui\u00e7\u00f5es fundadas? nessa \u00e9poca. Por exemplo, o Museu Paraense e o Museu \nNacional foram importantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cole\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas e geol\u00f3gicas como tamb\u00e9m no \n\nque diz respeito a publica\u00e7\u00e3o de artigos cient\u00edficos, especialmente na \u00e1rea de geologia, \n\npaleontologia e minera\u00e7\u00e3o. A Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica do Brasil, criada em 1875, tem um significado \n\nespecial, pois pela primeira vez uma institui\u00e7\u00e3o desse tipo no Brasil tem suas atividades restritas \n\n\n\n45 \n\n\u00e0s ci\u00eancias geol\u00f3gicas e n\u00e3o mais, como at\u00e9 ent\u00e3o, \u00e0s ci\u00eancias naturais. Ainda assim, nasceu \n\nsubordinada ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas. Em 1907 \u00e9 criado o \n\nServi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil, com a miss\u00e3o de estudar a geologia e a mineralogia \n\ndo territ\u00f3rio nacional, visando aproveitar os recursos minerais e as \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas, nos mesmos moldes dos JHRORJLFDO?VXUYH\\V, atuantes em outros pa\u00edses.  \nA Educa\u00e7\u00e3o Profissional sofreu influ\u00eancias das grandes transforma\u00e7\u00f5es pela qual passou a \n\nPrimeira Rep\u00fablica. As concep\u00e7\u00f5es cat\u00f3lico-humanista - que v\u00ea o trabalho como possibilidade de \n\nescape \u00e0 vadiagem e \u00e0s id\u00e9ias revolucion\u00e1rias - e anarco-sindicalista - de educa\u00e7\u00e3o integral para a \n\ncidadania - convivem com a concep\u00e7\u00e3o assistencialista predominante anteriormente. Emerge \n\ntamb\u00e9m - e ganha hegemonia ao longo do tempo - a concep\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para o mercado de \n\ntrabalho (Manfredi, 2003; p.94).  \n\nO Asilo de Meninos Desvalidos, no Rio de Janeiro, passa por uma reforma em 1892; o \n\nnome pejorativo foi trocado por Instituto Profissional Jo\u00e3o Alfredo e a idade m\u00ednima de acesso a \n\nesta institui\u00e7\u00e3o passa a 14 anos em uma tentativa de retardar a entrada de menores na for\u00e7a de \n\ntrabalho, segundo Manfredi (2003, p. 85). A autora diz: \n\nPara evitar que os menores se especializassem precocemente, o regulamento daquele \nano determinava que cada aprendiz deveria percorrer a s\u00e9rie completa de of\u00edcios, ainda \nde forma elementar, de modo que fosse preparado para o uso dos diversos \ninstrumentos de trabalho, e, somente ap\u00f3s, seria feita a escolha de um, para o \naprofundamento, conforme indica\u00e7\u00e3o individual. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o das reformas educacionais de Fernando de Azevedo (1929) e de An\u00edsio \n\nTeixeira (1932) teve neste instituto uma pe\u00e7a-chave: a de 1929 o transforma em um instituto de \n\neletr\u00f4nica e mec\u00e2nica enquanto a de 1932 foi a primeira tentativa brasileira de superar, na escola, \n\na dicotomia entre trabalho manual e intelectual (Manfredi, 2003).  \n\nO crescimento da industrializa\u00e7\u00e3o gera uma preocupa\u00e7\u00e3o com a prepara\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios. \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, o ensino profissional ganha novo VWDWXV e, a partir de 1906, passa a ser \natribui\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. Em 1909, o governo Nilo Pe\u00e7anha \n\ninstala 19 Escolas de Aprendizes e Art\u00edfices, aos moldes dos Liceus de Artes e Of\u00edcios, custeadas \n\npelo Estado e distribu\u00eddas nas v\u00e1rias unidades da Federa\u00e7\u00e3o. O Decreto Lei n\u00ba 7566, de \n\n23/09/1909, reconhece que:  \n\n... o aumento constante da popula\u00e7\u00e3o das cidades exige que se facilite \u00e0s classes \noper\u00e1rias os meios de vencer as dificuldades sempre crescentes da luta pela exist\u00eancia \n\n\n\n46 \n\n[...] (\u00e9 necess\u00e1rio) n\u00e3o s\u00f3 habilitar os filhos dos desfavorecidos da fortuna com o \nindispens\u00e1vel preparo t\u00e9cnico e profissional, como faz\u00ea-los adquirir h\u00e1bitos de \ntrabalho prof\u00edcuo que os afastar\u00e1 da ociosidade ignorante, escola do v\u00edcio e do crime \n[...] que \u00e9 um dos primeiros deveres do Governo da Rep\u00fablica formar cidad\u00e3os \u00fateis \u00e0 \nNa\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Bastos, citado por Magela Neto (2002, p. 43),  \n\nNilo Pe\u00e7anha j\u00e1 vinha pregando no Parlamento e atrav\u00e9s dos jornais, a valoriza\u00e7\u00e3o e a \nmultiplica\u00e7\u00e3o das profiss\u00f5es t\u00e9cnicas, procurando libertar o ensino de of\u00edcios do \nestigma da inferioridade social, que o marcava e marginalizava. Chegou mesmo a \nafirmar que, se conhecesse antes os resultados obtidos com o ensino profissional na \nSu\u00ed\u00e7a e na B\u00e9lgica, n\u00e3o teria criado apenas dezenove Escolas, mas um n\u00famero muito \nmaior. \n\nPara Manfredi (2003, p.80), essas escolas n\u00e3o se destinavam somente aos \n\n\"desafortunados\", PDV?VLP??jTXHOHV?TXH??SRU?SHUWHQFHUHP?DRV?VHWRUHV?SRSXODUHV?XUEDQRV??LULDP?\nVH?WUDQVIRUPDU?HP?WUDEDOKDGRUHV?DVVDODULDGRV.  \n\nFonseca, citado por Magela Neto (2002, p. 44) entende que \n\n... a efici\u00eancia das dezenove escolas de Aprendizes e Art\u00edfices, inauguradas em 1910, \nem edif\u00edcios inadequados e em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de funcionamento de oficinas, n\u00e3o \npoderia deixar de ser sen\u00e3o pequena, porque a causa principal do baixo rendimento \nera a falta de professores e mestres especializados, pois os poderes p\u00fablicos n\u00e3o \ntinham campo onde recrutar pessoal experimental. Os professores sa\u00edram do ensino \nprim\u00e1rio n\u00e3o trazendo por essa raz\u00e3o, nenhuma id\u00e9ia do que necessitariam lecionar no \nensino profissional. Os mestres viriam das f\u00e1bricas ou oficinas e seriam homens sem a \nnecess\u00e1ria base te\u00f3rica, com capacidade, apenas, de transmitir a seus disc\u00edpulos os \nconhecimentos emp\u00edricos que traziam (p.182). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Profissional tem maior destaque em S\u00e3o Paulo, estado que avan\u00e7ou mais \n\nr\u00e1pida e profundamente sua economia baseada na ind\u00fastria. A cria\u00e7\u00e3o de cursos noturnos para \n\nmenores trabalhadores em 1892 visava ministrar educa\u00e7\u00e3o geral, por\u00e9m enfatizando sua \n\naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica na produ\u00e7\u00e3o. Segundo Cunha, citado por Manfredi (2003), outra caracter\u00edstica \n\nmerecedora de destaque em S\u00e3o Paulo \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de imigrantes estrangeiros, livres do \n\npreconceito contra o trabalho manual \u2013 cujos filhos aflu\u00edam a esses cursos.  \n\nTamb\u00e9m devem ser lembrados os liceus de artes e of\u00edcios, organizados e mantidos pela \n\nordem dos padres salesianos. Os cursos, criados a partir de 1883, preparavam para os of\u00edcios de \n\ntipografia, encaderna\u00e7\u00e3o, marcenaria, alfaiataria, sapataria, fundi\u00e7\u00e3o de tipos e marmoraria. A \n\npartir de 1910 come\u00e7aram a entrar em decad\u00eancia devido, entre outras coisas, \u00e0 import\u00e2ncia que \n\nfoi sendo dada ao ensino secund\u00e1rio, ministrado paralelamente nessas institui\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n47 \n\nPor essa \u00e9poca, os movimentos sindicais florescentes tamb\u00e9m criaram cursos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional que se diferenciavam, na base, dos projetos estatais e eclesi\u00e1sticos. A este respeito, \n\ndiz-nos Manfredi (2003): \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo, mais especificamente entre 1902 e 1920, predominaram no \nmovimento oper\u00e1rio-sindical brasileiro as propostas educativas dos grupos anarco-\nsindicalistas. No ide\u00e1rio dos anarquistas, a educa\u00e7\u00e3o sempre teve papel de destaque, \npois era considerada um ve\u00edculo de conscientiza\u00e7\u00e3o, de forma\u00e7\u00e3o de \"novas \nmentalidades e ideais revolucion\u00e1rios\". [...] alguns exemplos (desses cursos) s\u00e3o: Curso \nde Corte e Desenho (envolvendo modelagem, corte e costura de roupas femininas e \nmasculinas), ministrado pela Uni\u00e3o dos Alfaiates (RJ, 1923); Curso de Novas T\u00e9cnicas \n(abordando estudo de c\u00e1lculos sobre as velocidades de impress\u00e3o das novas m\u00e1quinas \nde imprensa), ministrado na Uni\u00e3o dos Trabalhadores Gr\u00e1ficos (RJ, 1930); Curso \nPr\u00e1ticos de L\u00ednguas e Contabilidade, ministrados pela Associa\u00e7\u00e3o dos Funcion\u00e1rios de \nBancos do Estado de S\u00e3o Paulo (SP, 1923) (p. 93). \n\nQuando o Marechal Hermes da Fonseca assume a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 1910, \n\ndeclara em seu discurso de posse: \n\nParticular aten\u00e7\u00e3o dedicarei ao ensino profissional art\u00edstico, industrial e agr\u00edcola, que a \npar da parte propriamente pr\u00e1tica e imediatamente utilit\u00e1ria, proporciona, tamb\u00e9m, \ninstru\u00e7\u00e3o de ordem cultural ou secund\u00e1ria, capaz de formar o esp\u00edrito e o cora\u00e7\u00e3o \ndaqueles que amanh\u00e3 ser\u00e3o homens e cidad\u00e3os (Bastos, citado por Magela Neto, 2002. \np. 45). \n\nPrometeu e cumpriu: o regulamento de 1911, dentre outras provid\u00eancias, obriga o curso \n\nprim\u00e1rio para os alunos que n\u00e3o soubessem ler, escrever e contar, insiste na forma\u00e7\u00e3o de contra-\n\nmestres e oper\u00e1rios, cria cargos de contra-mestres de oficinas e de professores para as aulas de \n\ndesenho e do curso prim\u00e1rio. O advento da Primeira Guerra Mundial, no entanto, gera uma crise \n\necon\u00f4mica no pa\u00eds e impede a concretiza\u00e7\u00e3o desses projetos. \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 marca o fim da Rep\u00fablica Velha em uma \u00e9poca de situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica quase insustent\u00e1vel devido \u00e0 quebra da bolsa de Nova York, \u00e0 superprodu\u00e7\u00e3o cafeeira \n\ne \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do saldo da balan\u00e7a comercial no fim da d\u00e9cada de 20. Esta realidade for\u00e7a uma \n\norienta\u00e7\u00e3o de fomento de produ\u00e7\u00e3o. Este contexto agudiza a situa\u00e7\u00e3o vivida na primeira d\u00e9cada \n\ndo s\u00e9culo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios; exige uma melhoria na capacidade produtiva dos \n\ntrabalhadores e for\u00e7a o Estado a mudar seu discurso, pois \u00e9 importante despertar nas pessoas o \n\ninteresse em se qualificar para as necessidades do sistema produtivo. Por outro lado, h\u00e1 press\u00e3o \n\ndas massas populares no sentido de maior acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal. \n\nO Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 criado em 1931, ano em que foi efetivada uma \n\nreforma educacional conhecida pelo nome do Ministro Francisco Campos e que prevaleceu at\u00e9 \n\n\n\n48 \n\n1942. Faz parte dessa reforma o Decreto Federal n\u00ba 20158/31 que regulamenta a profiss\u00e3o de \n\ncontador e \u00e9 o primeiro instrumento legal a estruturar cursos com a id\u00e9ia de profissionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nPara Manfredi (2003, p. 96-97): \n\nDurante o per\u00edodo que vai de 1935 a 1942, as organiza\u00e7\u00f5es independentes dos \ntrabalhadores foram silenciadas e golpeadas pela intensa repress\u00e3o. [...] A constru\u00e7\u00e3o \nda estrutura sindical oficial (e a ideologia corporativista que lhe dava suporte) n\u00e3o foi \nsomente produto da repress\u00e3o e do silencio a que foram submetidos os setores mais \ncombativos e de esquerda do movimento oper\u00e1rio-sindical brasileiro. Foi tamb\u00e9m o \nresultado de uma s\u00e9rie de medidas legais e pol\u00edtico-institucionais, engenhosamente \narticuladas, que acabaram por instituir e legitimar os interesses das elites e, \nnotadamente, dos setores vinculados ao capital industrial.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, sob a inspira\u00e7\u00e3o do Estado Novo, determina em seu artigo 129 \n\nque o ensino pr\u00e9-vocacional e profissional \u00e9 destinado \u00e0s \u201c FODVVHV?PHQRV?IDYRUHFLGDV\u201d . Como \ndecorr\u00eancia da Lei n\u00ba 378/37, que reestrutura o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica, as \n\nEscolas de Aprendizes e Art\u00edfices passaram a ser denominadas Liceus e o ensino \n\nprofissionalizante conseguiu aumentar suas verbas. \n\nA virada para o s\u00e9culo XX \u00e9 acompanhada pelo aumento de consumo de metais n\u00e3o-\n\nferrosos \u2013 cobre, n\u00edquel, estanho, zinco e chumbo. A tecnologia metal\u00fargica continua seu \n\nprocesso de expans\u00e3o, e a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de ligas cresce. Torna-se poss\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o do \n\nalum\u00ednio pelo processo eletrol\u00edtico, o que viabiliza sua produ\u00e7\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o, na \n\ntransmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica e na aeron\u00e1utica. Paralelamente, a\u00e7os de alta resist\u00eancia passaram \n\na ser obtidos com adi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de elementos met\u00e1licos como van\u00e1dio, ni\u00f3bio, molibd\u00eanio, \n\ntit\u00e2nio e zirc\u00f4nio. Esse avan\u00e7o no conhecimento e na t\u00e9cnica impulsionou a busca de novas \n\nriquezas minerais, incluindo os energ\u00e9ticos. \n\nPara atender aos reclamos de fomento na produ\u00e7\u00e3o mineral, durante a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 \n\n\u00e9 criado o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), em 1934, que nasce com \n\npouco poder pol\u00edtico. Figueir\u00f4a (1997) analisa esse fato considerando que, no Brasil, as ci\u00eancias \n\ngeol\u00f3gicas crescem subordinadas \u00e0 agricultura. Como argumento, lembra que um Minist\u00e9rio de \n\nMinas s\u00f3 foi criado em 1960. At\u00e9 essa data, os assuntos relativos \u00e0 minera\u00e7\u00e3o foram discutidos \n\nquase exclusivamente nos minist\u00e9rios e secretarias da Agricultura e Obras P\u00fablicas. Por outro \n\nlado, como j\u00e1 foi dito, as ci\u00eancias geol\u00f3gicas ajudaram a construir um (OGRUDGR. \nPor essa \u00e9poca s\u00e3o confirmadas a descoberta do petr\u00f3leo na Bahia, em 1939, as \n\nocorr\u00eancias de mangan\u00eas no Amap\u00e1, em 1947, de ni\u00f3bio em Minas Gerais, na d\u00e9cada de 1950, de \n\n\n\n49 \n\nbauxita na Amaz\u00f4nia, na d\u00e9cada de 1960. A minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o se expande a partir da 1\u00aa Guerra \n\nMundial e a busca de novas riquezas minerais no Brasil passa a ser feita, por exemplo, atrav\u00e9s do \n\nmapeamento conjunto pelo DNPM e pelo USGS - United States Geological Survey - do \n\nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, em escala ampliada, a partir de 1957. Em 1967 o distrito mineral de \n\nCaraj\u00e1s, um dos mais importantes do planeta, \u00e9 descoberto. A cria\u00e7\u00e3o de cursos de Geologia no \n\npa\u00eds inicia-se na d\u00e9cada de 1950. \n\nA partir da cria\u00e7\u00e3o do DNPM, criaram-se conselhos para conceber e articular pol\u00edticas \n\nsetoriais como o Conselho Nacional do Petr\u00f3leo (1938), Conselho de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\n(1939), Conselho Nacional de Minas e Metalurgia (1940). Al\u00e9m desses Conselhos, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndesse per\u00edodo a cria\u00e7\u00e3o da Companhia Sider\u00fargica Nacional, em Volta Redonda (1941), que \n\nresolve a quest\u00e3o da siderurgia de grande porte para atender ao processo de industrializa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileiro, da Companhia Vale do Rio Doce (1942), especialmente para suprir de ferro a \n\nInglaterra na Segunda Guerra, e da Petrobr\u00e1s (1953).  \n\nEm 1942, a reforma de 1931 \u00e9 substitu\u00edda pelo conjunto das chamadas Leis Org\u00e2nicas do \n\nEnsino, mais conhecidas como 5HIRUPD? &amp;DSDQHPD. Por ela, o ensino secund\u00e1rio torna-se \noficialmente destinado a preparar a elite para conduzir o pa\u00eds (Decreto-Lei 4244, de abril/1942), \n\nenquanto o profissional, a formar m\u00e3o-de-obra qualificada para a agricultura, a ind\u00fastria, o \n\ncom\u00e9rcio ou para a forma\u00e7\u00e3o de professores para o ensino prim\u00e1rio. Entretanto, de acordo com \n\nCunha (2000): \n\nEsta divis\u00e3o n\u00e3o correspondia \u00e0 cl\u00e1ssica divis\u00e3o entre o trabalho manual e o trabalho \nintelectual. A categoria trabalho intelectual abrangia tanto o ensino secund\u00e1rio e o \nsuperior quanto o 2\u00ba Ciclo dos ramos profissionais, que se destinavam a formar \nt\u00e9cnicos industriais, agr\u00edcolas e comerciais. Apenas o 1\u00ba Ciclo dos ramos profissionais \nestava destinado a formar propriamente trabalhadores manuais; para eles estavam \ndestinados os jovens oriundos das \"classes menos favorecidas\" de que falava a \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1937. [...] Contudo, o 2\u00ba Ciclo dos ramos profissionais, embora \nestivesse, como o ramo secund\u00e1rio, do lado do trabalho intelectual, oferecia um \nensino de segunda classe, excetuando-se algumas escolas/ turnos do ensino normal \n[...]. O ensino normal estava colocado tamb\u00e9m ao lado do trabalho intelectual \ndestinando-se a formar n\u00e3o s\u00f3 os trabalhadores para o pr\u00f3prio aparelho de ensino, \ncomo, tamb\u00e9m, as reprodutoras biol\u00f3gicas e culturais das elites dirigentes (citado por?\nManfredi, 2003, p.101). \n\nCom isso o Estado pretende usar a escola de modo eficiente como instrumento de controle \n\nsocial al\u00e9m de, naturalmente, qualificar oper\u00e1rios. \u00c9 com esse esp\u00edrito que o Decreto-lei n\u00ba 4048, \n\nde 1942, cria o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial - SENAI - e Get\u00falio Vargas indica \n\n\n\n50 \n\npara sua organiza\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria. Isto n\u00e3o quer dizer, no \n\nentanto, que o Estado tenha perdido poder em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional; \u00e9 ele \n\nque pressiona a ind\u00fastria para assumir esta tarefa, sem abrir m\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o do regimento do \n\nSENAI (Machado, 1989). Outrossim, as escolas de of\u00edcios, destinadas a menores analfabetos ou \n\nde escolariza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria continuaram existindo. \n\nAinda segundo Machado (1989), entre 1935 e 1945, o percentual de unidades escolares \n\nque ministravam o ensino industrial cresceu 857%, enquanto o curso secund\u00e1rio cresceu 146%; o \n\nn\u00famero de matr\u00edculas no primeiro cresceu 335% no per\u00edodo, enquanto no segundo, 129%. \n\nEspecialmente a partir de 1944, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o passa a substituir as \n\nimporta\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo em que se integra \u00e0 estrutura econ\u00f4mica mundial. Nesse processo, \n\no Estado passa a assumir parte da qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra transformando, pelo Decreto n\u00ba \n\n47038, de 16/11/59, algumas Escolas T\u00e9cnicas em autarquias Federais? O Brasil firma acordo de \ncolabora\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os americanos como a USAID e a Alian\u00e7a para o Progresso e cria a \n\nComiss\u00e3o Brasileiro-Americana de Educa\u00e7\u00e3o Industrial, no sentido de fornecer equipamentos, \n\nassist\u00eancia financeira e orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0s escolas t\u00e9cnicas brasileiras. \n\nSomente nesse momento come\u00e7am a ser criados cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o. O mais \n\nantigo \u00e9 o da Escola T\u00e9cnica Federal de Ouro Preto - ETFOP. Segundo Silva (1946), a escola foi \n\ncriada pelo decreto-lei n\u00ba 4.127/1942 e formou a primeira turma de t\u00e9cnicos em minera\u00e7\u00e3o e \n\nmetalurgia em 1946. Silva (1946) defende arduamente este curso, argumentando que um dos \n\nproblemas a ser resolvido era o de m\u00e3o-de-obra com o necess\u00e1rio grau de especializa\u00e7\u00e3o:  \n\n... o t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o e em metalurgia \u00e9, pois, o intermedi\u00e1rio entre o engenheiro \nde minas e o oper\u00e1rio especializado. Ele compreende a linguagem do engenheiro e \u00e9 \ncapaz de interpretar e fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o do projeto feito por este ou o programa por \nele estabelecido. O t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o e metalurgia \u00e9, assim, o bra\u00e7o direito e o \nauxiliar direto do engenheiro de minas, pensando e falando com ele.[...]Esta falta de \nt\u00e9cnicos em minera\u00e7\u00e3o e metalurgia traz como resultado a improvisa\u00e7\u00e3o e, \nconsequentemente, prejuizos incalcul\u00e1veis \u00e0 melhoria da produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 qualitativa \ncomo quantitativamente. (p.8) \n\nA escola funcionou na sede da Escola de Minas at\u00e9 1960. Neste ano, a Quarta Companhia \n\nEspecial do Ex\u00e9rcito se muda para Belo Horizonte - que j\u00e1 era capital desde o final do s\u00e9culo \n\nXIX e estava em franca expans\u00e3o \u2013 deixando toda sua \u00e1rea e edifica\u00e7\u00f5es abandonadas no Morro \n\ndo Cruzeiro, em Ouro Preto. O ent\u00e3o diretor da ETFOP, Prof. Teodorico da Cruz, vendo \n\nfrustrado todo seu empenho em obter uma sede pr\u00f3pria para a escola atrav\u00e9s das vias legais, \n\n\n\n51 \n\nincentivou a entrada dos alunos na \u00e1rea abandonada. O plano deu certo e em 1962 a \u00e1rea passa a \n\npertencer oficialmente \u00e0 escola. At\u00e9 hoje, parte das salas de aula s\u00e3o antigas cavalari\u00e7as \n\nreformadas. At\u00e9 1970, os professores da ETFOP eram os professores da Escola de Minas. De \n\n1970 a 1980 \u2013 quando come\u00e7aram os concursos p\u00fablicos \u2013 os alunos que se formavam em \n\nEngenharia de Minas ou Geologia eram contratados como professores da ETFOP (Prof. Sebast\u00e3o \n\nRibeiro, comunica\u00e7\u00e3o verbal).?\nNo mesmo ano em que \u00e9 criada a ETFOP, 1946, \u00e9 regulamentado o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o \n\ndos t\u00e9cnicos de grau m\u00e9dio formados pelas Escolas T\u00e9cnicas da Uni\u00e3o, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n51 de 25/07/46, do Conselho Federal de Engenharia e Arquitetura (CONFEA), publicada no \n\nDi\u00e1rio Oficial n\u00ba 210. O CONFEA passa a estabelecer suas fun\u00e7\u00f5es e a fornecer-lhes carteiras \n\nprofissionais.  \n\nO aparato legal e as estruturas formativas sedimentadas no per\u00edodo getulista permanecem \n\nsem altera\u00e7\u00f5es significativas at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 e v\u00e3o litificando concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\nescolares dualistas. Em 1953, com a Lei Federal n\u00ba 1821/53, os alunos concluintes dos cursos \n\nprofissionalizantes tinham permiss\u00e3o para seguir seus estudos nos n\u00edveis superiores, desde que \n\nprovassem, por meio de exames, SRVVXLU?R?QtYHO?GH?FRQKHFLPHQWR?LQGLVSHQViYHO?j?UHDOL]DomR?GRV?\nDOXGLGRV? HVWXGRV. Como havia grande diferen\u00e7a de conte\u00fado entre os diversos cursos esta \nequival\u00eancia foi, na verdade, apenas formal, e n\u00e3o real. A plena equival\u00eancia entre todos os \n\ncursos s\u00f3 se concretiza com a promulga\u00e7\u00e3o da primeira Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNacional, de 1961. ?\nO segundo CTM a ser criado \u00e9 o de Natal. A Lei 3552/59 transforma a Escola Industrial \n\nde Natal em autarquia, que passa a atuar como escola profissionalizante em n\u00edvel de segundo \n\ngrau. Em 1962 cria-se o CTM e, em 1973, \u00e9 implantado o Curso T\u00e9cnico de Geologia. A \n\nmotiva\u00e7\u00e3o veio da necessidade de atender \u00e0s minas de scheelita e tamb\u00e9m as de tantalita-\n\ncolumbita, \u00e1gua marinha e berilo, descobertas \u00e0 \u00e9poca da Segunda Guerra: por essa \u00e9poca, 78% \n\nda produ\u00e7\u00e3o de tungst\u00eanio utilizado no Brasil era proveniente do Rio Grande do Norte. No in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de 1970, tanto o DNPM como a CPRM iniciaram trabalhos de pesquisa mineral em \n\npegmatitos portadores desses minerais e a SUDENE passa a pesquisar \u00e1gua em todo o nordeste, \n\ngerando grande demanda por t\u00e9cnicos em Geologia e Minera\u00e7\u00e3o. Esta demanda cresce muito com \n\na presen\u00e7a da Petrobr\u00e1s e da Nuclebr\u00e1s e o auge se d\u00e1 no per\u00edodo compreendido entre 1976 e \n\n\n\n52 \n\n1982. Em 1976 (segundo S\u00e9rgio Fran\u00e7a;informa\u00e7\u00e3o verbal), por exemplo, formaram-se onze \n\nturmas de Minera\u00e7\u00e3o e Geologia e os formandos n\u00e3o cobriam a demanda do mercado.  \n\nCom a tomada do poder pelos militares em 1964, h\u00e1 forte centraliza\u00e7\u00e3o do poder que \n\nfacilita o processo de concentra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Os militares d\u00e3o in\u00edcio a uma pol\u00edtica agressiva \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o do setor industrial, controlado, em grande parte, pelo capital estrangeiro. Nesse \n\nprocesso, o Sistema S (SENAI, SESI, SENAC, SENAR) sai fortalecido e as empresas privadas e \n\nestatais ganham incentivos para desenvolverem projetos pr\u00f3prios de forma\u00e7\u00e3o profissional \n\n(Manfredi, 2003).5 O papel do ensino t\u00e9cnico nesse momento ganha import\u00e2ncia. Sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o no aperfei\u00e7oamento profissional da for\u00e7a de trabalho e no sentido de garantir a \n\nestabilidade pol\u00edtica por meio do controle ideol\u00f3gico \u00e9 reconhecida. Neste contexto, torna-se \n\nquest\u00e3o estrat\u00e9gica exercer controle sobre os t\u00e9cnicos no trabalho, assim como na escola, pois ela \n\ntem a tarefa de moldar, seja pela disciplina, seja pelo conte\u00fado do ensino, aquele profissional que \n\nmelhor se ajuste \u00e0s necessidades empresariais. Frente a essa realidade, os empres\u00e1rios n\u00e3o \n\ndeixam de defender a aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados tradicionais da educa\u00e7\u00e3o proped\u00eautica, desde que \n\nrestrita \u00e0s disciplinas de portugu\u00eas e matem\u00e1tica; geografia, hist\u00f3ria e afins s\u00e3o, de modo geral, \n\nconsideradas dispens\u00e1veis (Machado, 1989). \n\nEm 1971, os militares editam a Lei 5692/71, que unifica o Prim\u00e1rio e o Gin\u00e1sio na Escola \n\nde 1\u00ba Grau e transforma em Escola de 2\u00ba Grau os Cursos Colegiais. Al\u00e9m disso, torna obrigat\u00f3ria \n\na escolaridade m\u00ednima de 8 anos e adota a profissionaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria na escola de 2\u00ba Grau. \n\nO aumento exagerado do n\u00famero de vagas decorrente dessa nova pol\u00edtica n\u00e3o foi acompanhado \n\npela eleva\u00e7\u00e3o de recursos humanos e materiais necess\u00e1rios. Isto gerou uma decad\u00eancia da \n\nqualidade da escola p\u00fablica que se perpetua at\u00e9 os dias atuais e desestruturou o ensino t\u00e9cnico \n\noferecido pelas redes estadual e municipal. Provavelmente por contarem com relativa autonomia, \n\nas escolas t\u00e9cnicas federais sobreviveram a esse processo de decad\u00eancia.  \n\nNa d\u00e9cada de 1970 s\u00e3o criados os CTM de Bel\u00e9m, no Par\u00e1, e de Arax\u00e1, em MG. Em \n\nBel\u00e9m, o curso \u2013 de Minera\u00e7\u00e3o e Metalurgia \u2013 surgiu em 1975, ap\u00f3s a descoberta das jazidas \n\nminerais de Caraj\u00e1s e Trombetas. Nesta \u00e9poca eram oferecidas 80 vagas, divididas em duas \n\nturmas, uma pela manh\u00e3 e outra \u00e0 tarde; durante a d\u00e9cada de 1970 e 1980 foi um dos cursos de \n\nmaior procura da escola. Em Arax\u00e1, a EMINAS \u2013 Escola de Minas de Arax\u00e1 \u2013 foi criada \n\n\n\n53 \n\noficialmente com o objetivo de fazer a conex\u00e3o entre a demanda por m\u00e3o-de-obra qualificada \n\nexistente nas empresas de minera\u00e7\u00e3o, o baixo aproveitamento dos jovens locais neste mercado de \n\ntrabalho por falta de escolaridade adequada e a disponibilidade \u2013 extremamente rara no interior \n\ndo Brasil \u2013 de um quadro permanente de professores, profissionais altamente capacitados que, \u00e0 \n\n\u00e9poca, trabalhavam nas empresas de minera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, atendia perfeitamente \u00e0 pol\u00edtica \n\neducacional vigente, de profissionaliza\u00e7\u00e3o do ensino; sua autoriza\u00e7\u00e3o de funcionamento foi \n\npublicada em Junho de 1977. No entanto, segundo relato de v\u00e1rias pessoas que participaram de \n\nsua cria\u00e7\u00e3o, o objetivo real foi o de tentar viabilizar a manuten\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias e \n\nLetras, criada no Munic\u00edpio alguns anos antes, por meio do auxilio das empresas de minera\u00e7\u00e3o, \n\nque s\u00f3 se dispunham a contribuir com a educa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de segundo grau. Sua primeira \n\ndiretora foi a Professora Francisca Quirina Martins de Oliveira, mestra reconhecida na regi\u00e3o por \n\nsua preocupa\u00e7\u00e3o em permitir que as pessoas de menor poder aquisitivo tivessem acesso a uma \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade. As empresas de minera\u00e7\u00e3o instaladas na regi\u00e3o por essa \u00e9poca \u2013 CBMM, \n\nARAFERTIL E VALEP \u2013 contribu\u00edram n\u00e3o s\u00f3 com recursos humanos e materiais, mas tamb\u00e9m \n\npara o desenvolvimento do est\u00e1gio supervisionado dos alunos. Contou, inicialmente, com os \n\ncursos t\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o e Geologia e, apesar de n\u00e3o ter tido sucesso no objetivo real para o \n\nqual foi criada, chegou a ter mais de 500 alunos matriculados ao longo da d\u00e9cada de 1980, \n\nn\u00famero muito significativo para uma cidade do interior com, ent\u00e3o, cerca de 60.000 habitantes. O \n\ncurso t\u00e9cnico de Geologia foi extinto em 12/1987 quando, ent\u00e3o, j\u00e1 estavam funcionando os \n\ncursos t\u00e9cnicos de Eletr\u00f4nica e Mec\u00e2nica e, em 12/1991, devido \u00e0 baixa procura, n\u00e3o foi aberto \n\nconcurso para o curso de Minera\u00e7\u00e3o. Esta escola existiu at\u00e9 1992, e cumpriu importante papel \n\neducacional para a cidade e regi\u00e3o. Neste ano, sua parte f\u00edsica foi incorporada pelo CEFET/MG, \n\nque manteve os mesmos cursos at\u00e9 ent\u00e3o existentes e reativou o de Minera\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1969, \u00e9 criado um CTM pelo poder p\u00fablico da cidade de Itapeva, no sul do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Itapeva \u00e9 considerada a capital paulista dos recursos minerais e o curso foi mantido \n\ncom aux\u00edlio dos empres\u00e1rios locais durante muitos anos. Tamb\u00e9m em 1969 \u00e9 criado o Centro \n\nPaula Souza, concretizando id\u00e9ia do Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o paulista sobre a necessidade \n\nde forma\u00e7\u00e3o profissional para acompanhar a expans\u00e3o industrial paulista. Esse Centro, que \n\n                                                                                                                                                                                            \n5 Segundo essa autora, os incentivos fiscais concedidos \u00e0s empresas foram suspensos por medida provis\u00f3ria do presidente \nFernando Collor de Mello, em 1990.  \n\n\n\n54 \n\nministra predominantemente ensino profissionalizante de n\u00edvel m\u00e9dio, encampou o CTM de \n\nItapeva, no ano de 1995. \n\nRepetindo o mesmo fen\u00f4meno ocorrido em rela\u00e7\u00e3o aos cursos de Geologia e Engenharia \n\nde Minas, os dados dispon\u00edveis revelam que, em 1977, havia 459 matriculados em cursos \n\nt\u00e9cnicos de Geologia e 966 matriculados em Minera\u00e7\u00e3o no Brasil; o primeiro caso representa \n\n0,8% e o segundo, 1,8% do total de matr\u00edculas em cursos t\u00e9cnicos (Machado, 1989). \n\nEm 1978, a Lei 6545 disp\u00f5e sobre a transforma\u00e7\u00e3o das Escolas T\u00e9cnicas Federais do \n\nParan\u00e1, Minas Gerais e Rio de Janeiro \u2013 que ministravam cursos de n\u00edvel superior de Engenharia \n\nIndustrial e Tecn\u00f3logos especialmente para o mercado das multinacionais \u2013 em Centros Federais \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (CEFETs) cujas atribui\u00e7\u00f5es eram dar respostas \u00e0 demanda pela \n\neduca\u00e7\u00e3o superior e \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o do sistema universit\u00e1rio, bem como quanto \u00e0s novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es e requisitos de transi\u00e7\u00e3o do ensino de? elite para o ensino de massa no contexto das \ngrandes transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas verificadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas no pa\u00eds (MEC, 1992a).  \n\nAtendendo ao disposto na Lei n\u00ba 6545/78, o CEFET/MG passou a ministrar ensino de 3\u00ba \n\ngrau de licenciatura plena e curta, visando a forma\u00e7\u00e3o de professores para as disciplinas t\u00e9cnicas \n\ndo ensino de 2\u00ba grau. \n\nEm 1985 o Presidente Jos\u00e9 Sarney anuncia o seu prop\u00f3sito de criar 200 novas escolas \n\nt\u00e9cnicas, buscando ampliar o n\u00famero de vagas para o ensino t\u00e9cnico no Pa\u00eds. A partir de ent\u00e3o, \n\ns\u00e3o criadas as Unidades de Ensino Descentralizadas - Uned's. \n\nA Lei n\u00ba 8948, de 08/12/1994, disp\u00f5e sobre a transforma\u00e7\u00e3o em CEFETs das 19 escolas \n\nt\u00e9cnicas federais existentes e, ainda, ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o de desempenho a ser desenvolvido e \n\ncoordenado pelo MEC, das demais 37 escolas agrot\u00e9cnicas federais distribu\u00eddas por todo o Pa\u00eds. \n\nSegundo Ramos (1995a, p73), a id\u00e9ia estrutural b\u00e1sica dos CEFETs \u00e9 a verticaliza\u00e7\u00e3o do ensino, \n\nou seja, a oferta, em uma mesma institui\u00e7\u00e3o, de cursos profissionais em diferentes graus ou n\u00edveis \n\nde ensino - o ensino t\u00e9cnico de 1\u00ba e 2\u00ba graus, a forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de n\u00edvel superior ou \n\ntecnol\u00f3gico, do engenheiro industrial, e a reciclagem da profissionaliza\u00e7\u00e3o especializada, por \n\nmeio da educa\u00e7\u00e3o continuada, de acordo com as necessidades tecnol\u00f3gicas regionais do Pa\u00eds - em \n\nestreita integra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o com o sistema produtivo. Isso reflete o alto n\u00edvel de \n\nfracionamento da divis\u00e3o do trabalho e YDORUL]D (d\u00e1 maior dimens\u00e3o) o papel do t\u00e9cnico em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o original. O t\u00e9cnico suprir\u00e1 a falta de vis\u00e3o de conjunto dos oper\u00e1rios cuja \n\n\n\n55 \n\nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais fracionada e, ao mesmo tempo, executar fun\u00e7\u00f5es para as quais n\u00e3o vale a \n\npena o engenheiro \u2013 com seu alto grau de capacidade intelectual \u2013 se ocupar. O ensino \n\nprofissionalizante real\u00e7a, assim, a dicotomia entre ci\u00eancia pura e aplicada, entre a concep\u00e7\u00e3o e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o. Para tanto, o t\u00e9cnico n\u00e3o precisa ter per\u00edcia na execu\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00f3prios dos \n\noper\u00e1rios nem a capacidade intelectual do profissional de terceiro grau.  \n\nNo caso espec\u00edfico do t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o, esse perfil n\u00e3o se encaixa bem, uma vez que \n\nele \u2013 muitas vezes em conjunto com o engenheiro \u2013 constitui a for\u00e7a de trabalho predominante. O \n\nfechamento de v\u00e1rios CTM na d\u00e9cada de 1990 est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 essas pol\u00edticas de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional focadas nas necessidades do mercado de trabalho, sem liga\u00e7\u00e3o consistente \n\ncom as pol\u00edticas de gera\u00e7\u00e3o de emprego e de desenvolvimento. \n\n???? $?0LQHUDomR?H?RV?0LQHLURV?QR?%UDVLO?GH??????DWp?RV?'LDV?GH?+RMH?\nNos anos 1990, h\u00e1 incremento not\u00e1vel no processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nditada caracteristicamente pelas grandes corpora\u00e7\u00f5es internacionais. Paralelamente e de forma \n\nintegrada cresce o modelo de flexibiliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o que tem como conseq\u00fc\u00eancia primeira a \n\ndesarticula\u00e7\u00e3o das lutas desenvolvidas pelos trabalhadores. Esse modelo faz uso freq\u00fcente de \n\ntrabalhadores tempor\u00e1rios ou terceirizados; enquanto estimula o individualismo e a disputa entre \n\ntrabalhadores, desarticula as possibilidades de organiza\u00e7\u00e3o sindical.  \n\nNeste contexto, os pa\u00edses latino-americanos e o Brasil em particular t\u00eam buscado reformar \n\nsuas pol\u00edticas educacionais visando enfrentar a competi\u00e7\u00e3o internacional em condi\u00e7\u00f5es menos \n\ndesvantajosas. Por\u00e9m, na pr\u00e1tica, n\u00e3o se observa uma solu\u00e7\u00e3o criativa e personalizada, como \n\nseria desej\u00e1vel. A cartilha seguida \u00e9 aquela explicitada pelo Banco Mundial, em seu documento \n\nde pol\u00edtica sobre Educa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (Bird, 1992). Um dos itens desse \n\ndocumento \u00e9 destinado \u00e0 VHSDUDomR?GD?HGXFDomR?H?GD?FDSDFLWDomR, que traria vantagens para \nambas j\u00e1 que tanto educadores quanto instrutores poderiam se concentrar de modo mais eficaz \n\nem sua miss\u00e3o. O Banco Mundial recomenda, ainda, que sejam retiradas as escolas t\u00e9cnico-\n\nprofissionais do \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds, deixando o DGHVWUDPHQWR nos \nlocais de trabalho, nos moldes do Sistema SENAI/SENAC brasileiro. \n\nMoura Castro, um dos principais formuladores de pol\u00edticas do Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento (BID), que tamb\u00e9m \u00e9 consultor do MEC, escreveu o texto? (GXFDomR?\n6HFXQGiULD?H?7pFQLFD??QRYDV?RULHQWDo}HV, que fundamentou a elabora\u00e7\u00e3o da reforma do ensino \n\n\n\n56 \n\nt\u00e9cnico. Suas id\u00e9ias centrais perpassam o Projeto de Lei 1603/96, que dissocia o ensino \n\nproped\u00eautico do profissionalizante. Para Moura Castro (1995), as escolas t\u00e9cnicas,  \n\n... est\u00e3o congeladas no tempo. [...]\u00c9 mesmo surpreendente que ainda assim sejam \ninstitui\u00e7\u00f5es bastante s\u00e9rias e que apresentam um desempenho que pode ser brilhante \nem alguns casos. [...] O \u00fanico grande avan\u00e7o foi a progressiva transforma\u00e7\u00e3o de \nalgumas em CEFETs que, de resto, ainda carecem de uma boa avalia\u00e7\u00e3o. Da\u00ed que a \nid\u00e9ia de transformar todas em CEFETs parece neste momento, prematura. [...] O \nproblema n\u00famero um destas escolas \u00e9 a cl\u00e1ssica indefini\u00e7\u00e3o dos perfis dos alunos. \nComo resultado do grande e s\u00e9rio esfor\u00e7o para melhorar o seu n\u00edvel e status, \nacabaram como excelentes escolas, inclusive na \u00e1rea acad\u00eamica. [...] Passaram a ser \ncaminhos privilegiados para o vestibular. [...] Assim sendo, a primeira prioridade no \nensino t\u00e9cnico federal \u00e9 eliminar esta sangria no esfor\u00e7o de profissionaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 \npreciso que o vestibular seja um caminho de exce\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o a avenida preferida por \ntodos. (p. 7) \n\nPara Moura Castro (1995, p. 1), o VHJXQGR? JUDX? UHFHEH? DOXQRV? FRP? QtYHLV? GH? DSWLGmR?\nPXLWR? GLIHUHQWHV? H? WHP? TXH? RIHUHFHU? D? HOHV? DV? RSo}HV? GH? LU? WUDEDOKDU? RX? GH? HQWUDU? QR? HQVLQR?\nVXSHULRU. A sa\u00edda seria: HQVLQR?SURILVVLRQDO?Vy?Gi?FHUWR?HP?HVFRODV?TXH?Vy?FXLGDP?GLVVR?H?TXH?QmR?\nHVWmR??FRQWDPLQDGDV??SHOR?YtUXV?GR?EDFKDUHOLVPR?H?GR?YHVWLEXODU (Moura Castro, 1995, p. 4). \nEspelhando-se em uma experi\u00eancia norte-americana, prop\u00f5e:  \n\n... n\u00e3o h\u00e1 que tentar novamente as escolas do tipo americano que profissionalizam e \npreparam para o ensino superior. Esta id\u00e9ia \u00e9 para ser enterrada de uma vez por todas. \nRefor\u00e7a esta orienta\u00e7\u00e3o o \u00eaxito que est\u00e1 tendo nos EUA o programa Prep Tech que \u00e9 \numa tentativa de tirar das KLJK? VFKRRO? o ensino vocacional e coloc\u00e1-lo em escolas \nt\u00e9cnicas separadas. Ora se os americanos j\u00e1 est\u00e3o batendo em retirada, por que insistir \naqui nos tr\u00f3picos? (Moura Castro, 1995, p. 5) \n\nConclui:  \n\n... a maneira mais imediata e f\u00e1cil de se eliminar a sangria do vestibular \u00e9 separar a \nparte acad\u00eamica da profissional. Como o curso t\u00e9cnico \u00e9 um curr\u00edculo acad\u00eamico ao \nqual se ajuntam mat\u00e9rias tecnol\u00f3gicas e pr\u00e1tica de oficina, basta separar as duas coisas. \nPor exemplo, as mat\u00e9rias acad\u00eamicas pela manh\u00e3 e as t\u00e9cnicas \u00e0 tarde. Os alunos ter\u00e3o \na op\u00e7\u00e3o de fazer s\u00f3 a parte acad\u00eamica, ou as duas. Aqueles que cursam o acad\u00eamico \nem outra escola poder\u00e3o freq\u00fcentar apenas a parte pr\u00e1tica. Igualmente, quem j\u00e1 \nterminou o secund\u00e1rio poder\u00e1 voltar a fazer apenas a parte pr\u00e1tica. Na verdade, esta \nsolu\u00e7\u00e3o corre pr\u00f3ximo do que as escolas t\u00e9cnicas do SENAI est\u00e3o chamando \n\"t\u00e9cnico-especial\". A vantagem desta solu\u00e7\u00e3o \u00e9 que com uma cirurgia menor, elimina-\nse totalmente a presen\u00e7a no t\u00e9cnico de alunos cuja meta \u00e9 o vestibular. [...] \u00c9 \nnecess\u00e1rio quebrar a espinha dorsal dos cursos velhos e incentivar as escolas a \ndefinirem seus pr\u00f3prios perfis, de acordo com as necessidades dos mercados locais. O \nteste final n\u00e3o \u00e9 a eleg\u00e2ncia ou a organicidade do curr\u00edculo, mas o mercado de \ntrabalho. \u00c9 isso que as ind\u00fastrias querem? Ent\u00e3o, \u00e9 isso mesmo. (p. 8-9) \n\nA reforma educacional implantada no Brasil a partir da Lei 9394/96, que fixa as Diretrizes \n\ne Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional e do Decreto n\u00ba 2208/97, que regulamenta o \u00a7 2\u00ba do artigo 36 e os \n\n\n\n57 \n\nartigos 39 a 42 da mesma Lei \u2013 e ainda em andamento \u2013 proibiu os cursos que ofereciam a \n\neduca\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional juntamente com o ensino proped\u00eautico de n\u00edvel m\u00e9dio e os \n\nextinguiu j\u00e1 em 19986. Sua implementa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo assegurada pelo financiamento conjunto \n\nMEC/MTE/Banco Interamericano de Desenvolvimento, atrav\u00e9s dos programas especiais \n\nPLANFOR (Plano Nacional de Forma\u00e7\u00e3o do Trabalhador) e PROEP (Programa de Expans\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional). Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma acentua\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a das empresas nas escolas, \n\ncomo fica claro no depoimento de um membro do Conselho Diretor do CEFET-MG para Milit\u00e3o \n\n(1998): \n\n... pelo PL1603/ 96, o atual Conselho Diretor seria substitu\u00eddo pelo Conselho de \nAdministra\u00e7\u00e3o, que tem uma configura\u00e7\u00e3o parecida com a que tem hoje aquele \nconselho. O que estranhamos no PL1603/ 96 com rela\u00e7\u00e3o aos Colegiados \u00e9 a \nparticipa\u00e7\u00e3o Patronal nos Conselhos de Ensino. O atual Conselho de Ensino do \nCEFET \u00e9 formado, na sua maioria, de docentes, discentes, de pessoas que discutem, \ndebatem o ensino quotidianamente. Seria pelo PL transformado num conselho \nh\u00edbrido de professores e tecnocratas, pessoas indicadas por \u00f3rg\u00e3os ligados ao \npatronato, que n\u00e3o t\u00eam nenhuma forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, nenhuma forma\u00e7\u00e3o ligada ao \nensino. (Conselho Diretor. Entrevista) \n\nMaiores detalhes sobre os caminhos percorridos pelos Minist\u00e9rios do Trabalho e Emprego \n\ne da Educa\u00e7\u00e3o e Desportos na gesta\u00e7\u00e3o dessa reforma \u2013 e como as Escolas T\u00e9cnicas Federais e \n\nCEFETs a receberam \u2013 podem ser encontrados no Cap\u00edtulo 4 da Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de \n\nMilit\u00e3o (1998). No que diz respeito espec\u00edfico \u00e0 \u00e1rea profissional \u201c Minera\u00e7\u00e3o\u201d , a equipe que \n\nelaborou os Referenciais Curriculares Nacionais foi formada pelos professores Maria Jos\u00e9 Gazzi \n\nSalum, da UFMG (sistematiza\u00e7\u00e3o e reda\u00e7\u00e3o do documento), Marco Aur\u00e9lio de Oliveira Maia e \n\nSergio Luis Alves de Fran\u00e7a (do CEFET/Natal), Jo\u00e3o Augusto da Silva Barradas, do \n\nCEFET/Bel\u00e9m, Marco Antonio Morais Silva e Jos\u00e9 Romero Gomes (do CEFET/OPreto), Jo\u00e3o  \n\nAlfredo Guimar\u00e3es de S\u00e1 e Paulo Andr\u00e9 Charbel (do CEFET/GO), al\u00e9m do Consultor Bernardes \n\nMartins Lindoso. A Uned/Arax\u00e1 n\u00e3o foi convidada a participar e n\u00e3o h\u00e1 registro de que a \n\ndiretoria do CEFET/MG tenha se empenhado em incluir os professores do CTM nessas \n\ndiscuss\u00f5es. Foram realizados cinco encontros durante a fase de montagem do documento; um em \n\nNatal, um em Bel\u00e9m, um em Goi\u00e2nia e dois em Bras\u00edlia. Segundo alguns relatos informais, estes \n\n                                                           \n6 No caso da Uned/ Arax\u00e1, n\u00f3s, professores, optamos por manter o curso m\u00e9dio proped\u00eautico pela manh\u00e3 para aproveitar o \nexcelente quadro de professores da escola. Numa tentativa de preservar o car\u00e1ter profissionalizante da escola e devido \u00e0 crescente \nprocura pelo ensino m\u00e9dio por alunos s\u00f3 interessados em se preparar bem e gratuitamente para tentar o vestibular, decidimos \ntamb\u00e9m expressar em edital que o exame de classifica\u00e7\u00e3o para ingresso na escola seria para um dos cursos t\u00e9cnicos existentes. \nIsto \u00e9, o ingressante podia optar por fazer o ensino m\u00e9dio concomitante, mas ele est\u00e1 se matriculando oficialmente no ensino \nt\u00e9cnico. Esta decis\u00e3o teve conseq\u00fc\u00eancias surpreendentes que ser\u00e3o discutidas mais \u00e0 frente. \n\n\n\n58 \n\nencontros serviram mais para validar um programa j\u00e1 pr\u00e9-estabelecido e, mesmo os professores \n\nque participaram da elabora\u00e7\u00e3o do documento, tiveram pouca possibilidade de influir nos rumos \n\ntexto final; as decis\u00f5es estavam muito centradas no consultor Bernardes Martins Lindoso. \n\nSegundo dados do primeiro Censo da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, produzido em 1999 pelo \n\nMEC, em parceria com a SEMTEC e o Minist\u00e9rio do Trabalho (MTE), e por interm\u00e9dio do Inep \n\n(Manfredi, 2003, p. 146), a Rede de Educa\u00e7\u00e3o Profissional Brasileira \u00e9 composta de 3948 \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino das quais 67,3% s\u00e3o mantidas pelo setor privado e 32,7%, pelo setor \n\np\u00fablico. No setor privado est\u00e3o entidades como sindicatos de trabalhadores, de empres\u00e1rios, \n\nONG's, associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias leigas ou confessionais, al\u00e9m do Sistema S. O setor p\u00fablico \u00e9 \n\ncomposto da rede de escolas t\u00e9cnicas mantidas pelas esferas jur\u00eddico-administrativas federal, \n\nestadual e municipal. Esta rede \u00e9 respons\u00e1vel por 56,6% das matr\u00edculas no n\u00edvel t\u00e9cnico.  \n\nDe acordo com o Censo, as matr\u00edculas iniciais dessas institui\u00e7\u00f5es totalizavam 101.001 \n\nalunos distribu\u00eddos por 594 cursos de n\u00edvel m\u00e9dio, p\u00f3s-m\u00e9dio e supletivos; 1.071 alunos estavam \n\nmatriculados nos nove cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o7 brasileiros e, nesse mesmo ano, 112 se \n\nformaram, dos quais 87 em cursos federais. O Censo n\u00e3o discrimina cursos t\u00e9cnicos de Geologia. \n\nComo se v\u00ea, na d\u00e9cada de 1990 a situa\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas em CTM n\u00e3o difere muito daquela de \n\n1977. \n\nSegundo Manfredi (2003), os dados do Censo indicam que a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de \n\nmatr\u00edculas e o total da popula\u00e7\u00e3o em idade escolar at\u00e9 24 anos \u00e9 de apenas 3,49% no n\u00edvel \n\nt\u00e9cnico e de 0,23% no tecnol\u00f3gico. Isto significa um n\u00edvel de atendimento muito baixo. \n\nOutra caracter\u00edstica marcante dos anos 1990 no Brasil \u00e9 um forte refluxo nos \n\ninvestimentos mineiros, causado especialmente pela promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de  \n\n1988, que restringe o uso de capital estrangeiro nesta \u00e1rea al\u00e9m de criar uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nmoderna e severa. Esta Constitui\u00e7\u00e3o foi revista em meados dos anos 90 e os investimentos que \n\nhaviam se deslocado para o restante da Am\u00e9rica Latina, Caribe e China come\u00e7am a voltar no \n\nin\u00edcio desse novo mil\u00eanio, agitando o mercado de trabalho e deixando expostas nossas car\u00eancias \n\nem profissionais qualificados, tanto de n\u00edvel superior quanto m\u00e9dio. As perspectivas positivas de \n\n                                                           \n7 Os nove CTM existentes em 1999 eram, al\u00e9m dos j\u00e1 citados, um estadual em Sabar\u00e1, MG, dois privados em Paracatu e Itabira, \nMG e um Federal em Goi\u00e2nia, Go. Desses, s\u00f3 o de Goi\u00e2nia continua funcionando. Em 2001 foi aberto mais um CTM, privado, \nem Arcos, MG. \n\n\n\n59 \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria da Minera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, permitem detectar aspectos not\u00e1veis sobre \n\ndemanda de m\u00e3o-de-obra especializada. As pondera\u00e7\u00f5es que se seguem referem-se \n\nespecificamente \u00e0s quest\u00f5es e desafios que se apresentam para a forma\u00e7\u00e3o de TM. Carneiro \n\n(1995) destaca que  \n\no consumo de subst\u00e2ncias minerais continuar\u00e1 impulsionado pelo contingente \npopulacional, envolvendo metais [...] areia, argila e pedra britada para as \nconstru\u00e7\u00f5es civis. Do mesmo modo, a agricultura consumir\u00e1 volumes ainda \nmaiores de subst\u00e2ncias como fosfatos e turfa para fertilizantes e calc\u00e1rio para \ncorretivo de solo; a ind\u00fastria ir\u00e1 requerer carv\u00e3o para siderurgia e grandes \nvolumes de argilas para cer\u00e2mica. \n\nPor outro lado, o Brasil ocupa hoje lugar de destaque mundial em produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, \n\nespecialmente ferro e petr\u00f3leo e exporta tecnologia para v\u00e1rios pa\u00edses do mundo. Ainda assim, a \n\nminera\u00e7\u00e3o continua ocupando um papel bastante secund\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do Produto \n\nInterno Bruto brasileiro e \u00e9 a vil\u00e3 preferencial dos ambientalistas m\u00edopes8. Esse conjunto de \n\nfatores confirma a exist\u00eancia de desafios a serem enfrentados pelos TM. Dentre eles inclui-se \n\numa forma\u00e7\u00e3o s\u00f3lida no que diz respeito ao planejamento, acompanhamento e controle \n\npreventivo dos impactos da minera\u00e7\u00e3o no ambiente. Esse cen\u00e1rio s\u00f3 faz valorizar o conhecimento \n\ngeol\u00f3gico j\u00e1 que a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do planeta d\u00e1 maior seguran\u00e7a, facilitando o \n\nenfrentamento desses desafios. \n\n???? &amp;RQVLGHUDo}HV?$GLFLRQDLV?\nEm retrospecto, uma compara\u00e7\u00e3o entre os 500 anos de hist\u00f3ria do Brasil e as 24 horas de \n\num dia mostra: \n\nDecorridos 61% da hist\u00f3ria oficial do Brasil \u2013 p\u00f3s-invas\u00e3o portuguesa \u2013 permite-se a \n\ninstru\u00e7\u00e3o por meio da abertura de oficinas e liceus de artes e of\u00edcios. A generosidade da \n\npermiss\u00e3o n\u00e3o foi para com a plebe rude, mas para atender \u00e0 demanda da corte, rec\u00e9m-instalada \n\npor aqui. O rel\u00f3gio da hist\u00f3ria do Brasil j\u00e1 marcava 14h40. \n\n\u00c0s 15h03, ap\u00f3s 65% da hist\u00f3ria brasileira, o Ensino P\u00fablico \u00e9 organizado em quatro \n\ngraus; Estudos Pedag\u00f3gicos, Liceus, Gin\u00e1sios e Academias. \n\n                                                           \n8 \u00c9 bem verdade que o setor mineral, assim como os demais setores produtivos, passou quase 500 anos pilhando a Natureza \nbrasileira. No entanto, n\u00e3o se precisa grande esfor\u00e7o para perceber que a atividade agropecu\u00e1ria ou uma cidade como Belo \nHorizonte ou Rio de Janeiro \u00e9 mais danosa ao ambiente que um empreendimento mineiro. Aquelas, ainda que possam ser \nsubstitu\u00eddas por outros modelos de ocupa\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o, ocupam direta ou indiretamente uma extensa \u00e1rea ao mesmo tempo que \npossuem demandas que pressionam fortemente esse \u00faltimo. Paralelamente, nas discuss\u00f5es sobre crise ambiental \u00e9 pouco comum \n\n\n\n60 \n\n\u00c0s 18h40 eleva-se a idade m\u00ednima para a entrada de menores na for\u00e7a de trabalho e o \n\nensino profissionalizante \u00e9 bastante generalista, permitindo que o aluno percorra \n\nsuperficialmente v\u00e1rios of\u00edcios antes da escolha definitiva e aprofundamento na mesma. Ent\u00e3o, \n\n78% do tempo hist\u00f3rico brasileiro j\u00e1 havia sido consumado. \n\n\u00c0s 19h20 o Ensino Profissionalizante passa a ser atribui\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura, \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio, reflexo da preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios para a ind\u00fastria. \n\nEm torno das 21 horas \u00e9 criado o SENAI e \u00e0s 21h10 cria-se a Escola T\u00e9cnica Federal de \n\nOuro Preto, com a instala\u00e7\u00e3o do curso t\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o e Metalurgia. \n\nDecorridos 91,5% da hist\u00f3ria oficial do Brasil, \u00e0s 22hs, estabelece-se a plena equival\u00eancia \n\nentre o ensino profissionalizante e o ensino proped\u00eautico, de modo a permitir que alunos que \n\ntivessem cursado o primeiro pudessem entrar na universidade. S\u00f3 a partir desse momento s\u00e3o \n\ncriados outros CTM. \n\n\u00c0s 22h40 \u00e9 criada a Eminas \u2013 hoje Uned/Arax\u00e1; CEFET/MG - e as escolas t\u00e9cnicas \n\nfederais de Minas Gerais, do Paran\u00e1 e do Rio de Janeiro s\u00e3o transformadas em CEFETs. \n\nO ent\u00e3o ministro da Educa\u00e7\u00e3o Paulo Renato de Souza implanta a reforma do ensino \n\nprofissionalizante que buscava deixar a educa\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e o \n\nadestramento de m\u00e3o-de-obra para as f\u00e1bricas, \u00e0s 23h35. Esta reforma \u00e9 um retrocesso pois \n\nrefor\u00e7a a dicotomia entre as atividades de concep\u00e7\u00e3o (deixada aos profissionais formados nas \n\nuniversidades) e execu\u00e7\u00e3o (os t\u00e9cnicos devem aplicar os conhecimentos e executar as atividades \n\ntecnol\u00f3gicas) ou, de outra forma, entre o ensino m\u00e9dio proped\u00eautico e o ensino \n\nprofissionalizante.  \n\nAssim como a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, a Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o reflete as quest\u00f5es pol\u00edticas, \n\nsociais, ideol\u00f3gicas e econ\u00f4micas de um povo em determinado contexto. A Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o \n\nno Brasil, em particular da Educa\u00e7\u00e3o Profissionalizante, escancara o fosso existente entre os que \n\ns\u00f3 utilizam as m\u00e3os para afagar e serem afagados e os que a utilizam para produzir \u2013 a imensa \n\nmaioria. Os dados acima mostram que ao longo de nossa trajet\u00f3ria hist\u00f3rica a concep\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho manual viaja como atividade para indiv\u00edduos de segunda classe. A rea\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio \n\nIrineu Evangelista de Sousa, o Visconde de Mau\u00e1, \u00e0 dificuldade encontrada para construir e \n\nproduzir no Brasil do s\u00e9culo XIX \u00e9 ilustrativa, como mostra o epis\u00f3dio envolvendo o imperador \n\n                                                                                                                                                                                            \nas Geoci\u00eancias ocuparem lugar de destaque, ainda que caiba a essas ci\u00eancias gerar uma vis\u00e3o cr\u00edtica sobre essa quest\u00e3o para o \ncidad\u00e3o comum e iluminar os caminhos de recomposi\u00e7\u00e3o do planeta e das intera\u00e7\u00f5es homem-meio. \n\n\n\n61 \n\nD. Pedro II juntamente com toda a Corte na cerim\u00f4nia de inaugura\u00e7\u00e3o das obras da estrada de \n\nferro de Petr\u00f3polis, em agosto de 1852. Nas palavras de Caldeira (1995, p. 260-261): \n\nConseguiu fazer do imperador e de toda a Corte d\u00f3ceis instrumentos de sua \nafirma\u00e7\u00e3o, do modo mais apreciado pelos brasileiros: uma mistura de festa, prociss\u00e3o, \ncalor, par\u00e1bolas e desfile de modas. [...] A uma hora da tarde, em pleno sol, todo o \ngrupo em trajes de gala iniciou uma caminhada pelo pasto at\u00e9 um ponto marcado no \ncapim, onde os esperava o vig\u00e1rio da par\u00f3quia local para dar a ben\u00e7\u00e3o nos trabalhos. \nConclu\u00edda a ora\u00e7\u00e3o, Irineu entregou ao imperador uma p\u00e1 de prata, com a qual este \ncavou tr\u00eas vezes a terra, despejando o produto num carrinho de jacarand\u00e1 incrustado \nde prata. Depois, passou a p\u00e1 a um ministro, que continuou a opera\u00e7\u00e3o, repetindo em \nseguida o gesto e passando o instrumento a outro ministro. Irineu, homem com a f\u00e9 \nnos s\u00edmbolos dos ma\u00e7ons, exultava: todo o poder de uma sociedade escravocrata que \ndesprezava solenemente o trabalho curvava humildemente a espinha ante o seu valor. \nPara real\u00e7ar ainda mais o significado do gesto, fez quest\u00e3o de enfileirar todos os \noper\u00e1rios contratados para trabalhar na obra a pouca dist\u00e2ncia dos governantes. Com \nsuas roupas de festa, leves, aquilo tamb\u00e9m n\u00e3o deixava de ser um instrutivo \ndivertimento para eles: viam m\u00e3os enluvadas pegando de mau jeito a p\u00e1, rostos muito \nvermelhos pelo desconforto que produziam roupas de veludo e casacas naquele \nsoleir\u00e3o. [...] O gesto final da cerim\u00f4nia foi ainda mais pat\u00e9tico. Cheio o carrinho, \nIrineu convidou o rei, j\u00e1 esbaforido, para carreg\u00e1-lo at\u00e9 o local da descarga, v\u00e1rios \nmetros adiante. [...] Ante os olhos curiosos da imensa plat\u00e9ia, transformou-se num \nmodesto carregador, arrastando a carga pelo pasto afora. [...] Enquanto Irineu \nEvangelista de Sousa puxava vivas ao imperador, \u00e0 imperatriz, \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do \nImp\u00e9rio e \u00e0 Na\u00e7\u00e3o Brasileira, dom Pedro II enxugava o prolet\u00e1rio suor da testa.  \n\nNesse esp\u00edrito predominante no Brasil, a fun\u00e7\u00e3o social do ensino profissionalizante vai \n\nsendo ajustada ao longo do tempo de acordo com as necessidades impostas pelo capital em \n\ndiferentes \u00e9pocas. \u00c9 bastante significativa, por exemplo, a informa\u00e7\u00e3o contida em estudo do \n\nIPEA (1993) de que o volume de recursos destinados pelo governo federal ao ensino m\u00e9dio \n\n(basicamente escolas t\u00e9cnicas) \u00e9 de 6,6%, ao ensino fundamental, de 23,33% e para o ensino \n\nsuperior, 57,08%.  \n\nOutrossim, apesar da qualidade t\u00e9cnica internacionalmente reconhecida de nossos \n\nGe\u00f3logos e Engenheiros de Minas, os mapas geol\u00f3gicos brasileiros raramente ultrapassam a \n\nescala de 1:50.000, v\u00e1rias minas ainda funcionam como grandes garimpos e um ligeiro \n\nincremento nos investimentos \u00e9 suficiente para mostrar nossas defici\u00eancias em n\u00famero de \n\nprofissionais qualificados. Al\u00e9m disso, a interfer\u00eancia governamental (ou 'do mercado') na vida \n\nacad\u00eamica nacional \u00e9, de modo geral, um desservi\u00e7o \u00e0 boa forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os social e \n\nambientalmente comprometidos.  \n\nDefende-se aqui com veem\u00eancia que a educa\u00e7\u00e3o seja responsabilidade do Estado. \u00c9 \n\nlament\u00e1vel constatar, ao longo das informa\u00e7\u00f5es expostas no cap\u00edtulo, que a educa\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o da \n\n\n\n62 \n\nforma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 com \u201c C\u201d  mai\u00fasculo n\u00e3o f\u00eaz e n\u00e3o faz parte do projeto de na\u00e7\u00e3o Brasil. As \n\npol\u00edticas p\u00fablicas preferencialmente se desdobram para atender aos interesses do \u201c capital\u201d . \n\nRecorde-se que a experi\u00eancia de equival\u00eancia entre ensino profissionalizante e ensino \n\nproped\u00eautico de An\u00edsio Teixeira, adotada em 1932, foi suprimida pelo Estado Novo. Essa \n\nconquista s\u00f3 \u00e9 retomada em1961. O governo Fernando Henrique Cardoso, tristemente,? reabre \nesse fosso entre os cidad\u00e3os brasileiros de primeira e segunda classe, com a reforma implantada \n\nem 1996. \n\nA \u00faltima reforma educacional citada ainda est\u00e1 se processando e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ser levada \n\na cabo no momento uma an\u00e1lise mais acurada de seus resultados. Podemos, no entanto, afirmar \n\nque, ao eliminar o ensino proped\u00eautico dos cursos t\u00e9cnicos, a reforma dificulta a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os plenos. Mas n\u00e3o a impede. Al\u00e9m do mais, como considera Kuenzer (1997, p. 22), \n\n... n\u00e3o obstante reconhe\u00e7am-se os limites da forma\u00e7\u00e3o profissional na escola, em \ntermos de seu car\u00e1ter de distribui\u00e7\u00e3o desigual do saber e da qualidade do saber \nreproduzido, \u00e9 ineg\u00e1vel o valor do \"certificado escolar\", \u00e0 medida que abre as portas \npara o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es intelectuais no mercado de trabalho e confere as \nhabilidades, comportamentos e conhecimentos minimamente necess\u00e1rios para a \naquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias atrav\u00e9s do exerc\u00edcio profissional. \n\nNo caso dos alunos da concomit\u00e2ncia interna do CTM da Uned / Arax\u00e1, tem-se observado \n\numa transforma\u00e7\u00e3o surpreendente entre o primeiro dia e em torno do terceiro m\u00eas de aula. Eles \n\nchegam convencidos de que querem fazer vestibular (especialmente para medicina) e que \n\nparticipar do curso t\u00e9cnico \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o enfadonha e um DWUDVR?GH?YLGD j\u00e1 que ser t\u00e9cnico \u00e9 \numa fun\u00e7\u00e3o menor, destinada a pessoas sem perspectivas. \u00c0 medida que eles tomam \n\nconhecimento da Terra por interm\u00e9dio da Geologia e se envolvem com o curso t\u00e9cnico e com as \n\nexperi\u00eancias vividas pelos ex-alunos, uma metamorfose come\u00e7a a se processar na maioria dos \n\nalunos: h\u00e1 uma valoriza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o e a perspectiva de ser t\u00e9cnico torna-se real e atraente.  \n\nEm julho de 2004 o Governo Lula revoga o Decreto 2208/97, possibilitando o retorno do \n\nensino integrado, que dever\u00e1 come\u00e7ar a ser implantado em fevereiro/2005. Este assunto ser\u00e1 \n\nretomado no Cap\u00edtulo 8. \n\nDo exposto se deduz que, se na atual circunst\u00e2ncia o \"certificado escolar\" tem o poder de \n\nabrir as portas para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es intelectuais no mercado de trabalho e conferir \n\nhabilidades, comportamentos e conhecimentos minimamente necess\u00e1rios para aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias atrav\u00e9s do exerc\u00edcio profissional, revitalizar a proposta educacional de 1892 no \n\n\n\n63 \n\nsentido de resgatar uma forma\u00e7\u00e3o ampla, dando acesso a informa\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas antes da \n\ndefini\u00e7\u00e3o do caminho a ser seguido poderia significar uma revolu\u00e7\u00e3o. Naturalmente, a revolu\u00e7\u00e3o \n\nconcretizar-se-ia na uni\u00e3o de outros fatores como valoriza\u00e7\u00e3o do ensino profissionalizante e \n\nprepara\u00e7\u00e3o adequada do corpo docente. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es contidas nesse cap\u00edtulo podem colaborar \u2013 e se espera que colaborem \u2013 \n\npara que os professores tenham mais clareza de seu objeto de trabalho. Essa clareza, por sua vez, \n\npode facilitar o trabalho com os alunos que, como j\u00e1 foi dito, com freq\u00fc\u00eancia chegam \u00e0 escola \n\nconsiderando a profiss\u00e3o de t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o uma profiss\u00e3o de segunda classe. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n?? ?\n?\n\n&amp;85626?7e&amp;1,&amp;26?'(?0,1(5$d\u00ad2?12?%5$6,/??\n\u00b1?6,78$d\u00ad2?(0??????\u00b1?\n\n???? ,QWURGXomR?\nAt\u00e9 1999 existiam outros cursos t\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o e/ou Geologia, al\u00e9m dos \n\nabordados neste estudo. Estes cursos funcionaram por tempo variado e alguns deles tiveram \n\nimport\u00e2ncia marcante para as empresas de minera\u00e7\u00e3o e para as comunidades nas quais se \n\ninseriam. Sua hist\u00f3ria n\u00e3o ser\u00e1 aqui abordada, especialmente pela dificuldade de se obter dados \n\nde cursos j\u00e1 encerrados. No entanto, podemos afirmar que a reforma imposta pela Lei 9394/96 e \n\npelo Decreto 2208/97 influenciou o fechamento de alguns deles. Destaca-se, ainda, a exist\u00eancia \n\nde pelo menos outros dois cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o: um em Crici\u00fama (SC), voltado para a \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, e um em Ipatinga, voltado para a minera\u00e7\u00e3o de ferro. S\u00e3o cursos privados, \n\napoiados pelo SENAI. S\u00f3 tomamos conhecimento desses cursos na fase de fechamento dessa \n\ntese, motivo pelo qual n\u00e3o ser\u00e3o abordados aqui. \n\nO Quadro 4.1 mostra as caracter\u00edsticas mais gerais dos cursos tratados nesta tese.  \n\n?\n4XDGUR??????$SDQKDGR?JHUDO?GRV?&amp;70?WUDWDGRV?QHVWH?FDStWXOR??2V?GDGRV?GH?DOJXPDV?HVFRODV?HVWmR?PDLV?\n\nGHWDOKDGRV?TXH?R?GH?RXWUDV??UHIOHWLQGR?SULQFLSDOPHQWH?R?JUDX?GH?HQYROYLPHQWR?GH?FDGD?HVFROD?FRP?D?SHVTXLVD???\n&amp;&amp;88556622?? ,,11\u00cc\u00cc&amp;&amp;,,22?? //22&amp;&amp;$$//?? &amp;&amp;22008811,,''$$''((??$$77((11'',,''$$?? 3355,,11&amp;&amp;,,33$$,,66??((003355((**$$''2255((66??\n\n&amp;&amp;++??\nDDXXOODD????\n\nCEFET/\nOP \n\n1946 Ouro \nPreto \u2013 \nMG \n\nMineira, com \u00eanfase no \nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero \n\nMinas do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero: CVRD, \nSamarco, Samitri, MBR, CSN \u2013 Casa de \nPedra, Ferteco, S\u00e3o Bento, Morro Velho, \ndentre outras. \n\n1392 \n\nCEFET/\nRN \n\n1962 Natal \u2013 \nRN \n\n\u00canfase na grande Natal CVRD \u2013 Caraj\u00e1s, Petrobr\u00e1s, empresas de \nminerais de classe II e outras de pequeno \nporte locais \n\n1603 \n\nETE/  \nITAPEVA \n\n1969 Itapeva \u2013 \nSP \n\nSul de S\u00e3o Paulo, norte \ndo Paran\u00e1 \n\nLafarge (cer\u00e2mica e argamassa), Cajati, Talco \nde S\u00e3o Judas, Itabipor\u00e3, Ponta Grossa (Au) \n\n1200 \n\nCEFET/\nGO \n\n1972 Goi\u00e2nia \u2013\nGO \n\n\u00canfase na grande \nGoi\u00e2nia \n\nMineradoras de Goi\u00e1s e Mato Grosso em \ngeral \n\n1080 \n\nCEFET/\nPA \n\n1975 Bel\u00e9m \u2013 \nPA \n\n\u00canfase na grande Bel\u00e9m Mineradoras da regi\u00e3o amaz\u00f4nica em geral 1840 \n\nCEFET/\nMG \n\n1977 Arax\u00e1 \u2013 \nMG  \n\nTri\u00e2ngulo Mineiro e \nAlto Parana\u00edba, em MG \n\nFosfertil, Bunge, CMM - Morro Agudo, \nCMM \u2013 Vazante, Minera\u00e7\u00e3o Catal\u00e3o, RPM- \nParacatu  \n\n1620 \n\nObs.: ETE =  Escola T\u00e9cnica Estadual; CH =  horas-aula. \n\n\n\n66 \n\nNo processo de elabora\u00e7\u00e3o da \u00faltima reforma do Ensino T\u00e9cnico, a SETEC/MEC \n\npublicou os Referenciais Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico - \n\n\u00c1rea Profissional: Minera\u00e7\u00e3o (BRASIL-MEC/SEMTEC, 2000). Os referenciais foram obtidos a \n\npartir de pesquisa realizada junto a empresas empregadoras como Minera\u00e7\u00f5es Brasileiras \n\nReunidas - MBR, Samarco Minera\u00e7\u00e3o S.A. e Rio Tinto do Brasil S.A., de cinco reuni\u00f5es com \n\nprofessores de CTM comentadas no \u00edtem 3.4 do cap\u00edtulo anterior, e em uma pesquisa sobre as \n\ntend\u00eancias da minera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds e no exterior. Esta publica\u00e7\u00e3o define compet\u00eancias9 para o \n\nt\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o e o resultado permitiu definir o TM como o profissional capaz de: \n\n1. Executar e conduzir trabalhos operacionais nas \u00e1reas de pesquisa mineral, lavra e tratamento \n\nde min\u00e9rios; \n\n2. Orientar, treinar, coordenar e conduzir equipes de trabalho; \n\n3. Controlar as opera\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias de uma minera\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 qualidade dos produtos, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o preventiva dos equipamentos, consumo de insumos e \u00edndices operacionais. \n\nCom base nestas compet\u00eancias, o CREA define o T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o como o \n\nprofissional que possui as seguintes Atribui\u00e7\u00f5es e Responsabilidades: \n\nDesenvolver atividades de planejamento, instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, qualidade \ne produtividade, objetivando a obten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima mineral bruta ou \nbeneficiada, com minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais. \n\nEstas compet\u00eancias gerais s\u00e3o detalhadas no mesmo documento como se segue: \n\n\u2022 Identificar e caracterizar minerais e rochas; \n\n\u2022 identificar e caracterizar m\u00e9todos de prospec\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 elaborar e interpretar planos de pesquisa; \n\n\u2022 elaborar e interpretar mapas e perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos; \n\n\u2022 conhecer processos geol\u00f3gicos end\u00f3genos e ex\u00f3genos; \n\n\u2022 conhecer e aplicar m\u00e9todos de levantamentos topogr\u00e1ficos; \n\n\u2022 conhecer e aplicar sistemas de gest\u00e3o e qualidade; \n\n\u2022 conhecer t\u00e9cnicas de lavra a c\u00e9u aberto e subterr\u00e2neas; \n\n                                                           \n9 \u201c as FRPSHWrQFLDV e os insumos geradores de compet\u00eancias, envolvendo os saberes e as habilidades mentais, s\u00f3cio-afetivas e/ou \npsicomotoras, estas ligadas, em geral, ao uso fluente de t\u00e9cnicas e ferramentas profissionais, bem como a especificidade do \ncontexto e do conv\u00edvio humano caracter\u00edsticos da atividade, elementos estes mobilizados de forma articulada para a obten\u00e7\u00e3o de \nresultados produtivos compat\u00edveis com padr\u00f5es de qualidade requisitados, normal ou distintamente, das produ\u00e7\u00f5es de \u00e1rea\u201d . \n(SEMTEC/MEC, 2000; p.35) \n\n\n\n67 \n\n\u2022 conhecer t\u00e9cnicas de desmonte de rochas com explosivos e respectivas normas de \n\nseguran\u00e7a; \n\n\u2022 identificar impactos ambientais da atividade mineira e planejar controles mitigadores; \n\n\u2022 auxiliar a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos; \n\n\u2022 identificar e diferenciar os m\u00e9todos de estabiliza\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os rochosos; \n\n\u2022 conhecer os princ\u00edpios t\u00e9cnicos de todos os processos de beneficiamento; \n\n\u2022 gerenciar equipes de trabalho; \n\n\u2022 desenvolver t\u00e9cnicas de apoio \u00e0s opera\u00e7\u00f5es minerais (sistemas el\u00e9tricos, hidr\u00e1ulicos, \n\nobras civis e de condicionamento mineiro); \n\n\u2022 utilizar recursos da inform\u00e1tica; \n\n\u2022 utilizar e fazer utilizar normas t\u00e9cnicas de sa\u00fade e seguran\u00e7a do trabalho. \n\nAinda segundo o mesmo documento (p.36), estas compet\u00eancias exigem as seguintes \n\nhabilidades espec\u00edficas: \n\n\u2022 Conhecimento de f\u00edsica, matem\u00e1tica e qu\u00edmica; \n\n\u2022 Conhecimento de processos e opera\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de geologia, pesquisa mineral, lavra \n\ne beneficiamento de min\u00e9rios; \n\n\u2022 Conhecimento das bases computacionais do controle e da automa\u00e7\u00e3o dos processos; \n\n\u2022 Conhecimento dos m\u00e9todos gerenciais; \n\n\u2022 Racioc\u00ednio num\u00e9rico e espacial; \n\n\u2022 Conhecimento de ordem de grandezas e medidas; \n\n\u2022 Comunica\u00e7\u00e3o oral, escrita e gr\u00e1fica em portugu\u00eas; \n\n\u2022 Conhecimento do ingl\u00eas instrumental; \n\n\u2022 Esp\u00edrito de lideran\u00e7a; \n\n\u2022 Capacidade para o trabalho em equipe; \n\n\u2022 Conhecimento de inform\u00e1tica, incluindo-se ai os softwares mais utilizados na \u00e1rea; \n\n\u2022 Conhecimento de normas t\u00e9cnicas e da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da \u00e1rea; \n\n\u2022 Conhecimentos na \u00e1rea ambiental. \n\n\n\n68 \n\nO documento da SETEC/MEC indica, ainda, que o desenvolvimento dessas compet\u00eancias \n\npressup\u00f5e trabalhar v\u00e1rias bases tecnol\u00f3gicas10. Dentre elas, aquelas diretamente relacionadas ao \n\nconhecimento geol\u00f3gico s\u00e3o: \n\n\u2022 t\u00e9cnicas de mapeamento; \n\n\u2022 representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica bi e tridimensional; \n\n\u2022 cartografia geol\u00f3gica; \n\n\u2022 t\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o no campo \n\n\u2022 constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica da terra; \n\n\u2022 processos end\u00f3genos e ex\u00f3genos; \n\n\u2022 escala de tempo geol\u00f3gico; \n\n\u2022 forma\u00e7\u00e3o e tipos de solos; \n\n\u2022 descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de estruturas geol\u00f3gicas; \n\n\u2022 descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de formas de relevo; \n\n\u2022 teoria da Tect\u00f4nica de Placas. \n\nAinda que toda essa exig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao TM soe exagerada \u2013 especialmente tendo em \n\nvista que a reforma desvincula o ensino t\u00e9cnico do ensino proped\u00eautico - cada curso desenvolveu \n\numa nova matriz curricular, obedecendo \u00e0 exig\u00eancia de divis\u00e3o em m\u00f3dulos semestrais \n\noferecidos paralela ou posteriormente ao ensino m\u00e9dio proped\u00eautico. A liberdade para constru\u00e7\u00e3o \n\ndesta nova grade era pequena e, numa primeira vista, leva a crer que homogeneizou os programas \n\ndos cursos. Entretanto, uma an\u00e1lise mais cuidadosa das mesmas permite ver solu\u00e7\u00f5es distintas, \n\ncriativas, que buscam atender necessidades locais e que algumas vezes conseguiram resultados \n\nmuito positivos. \n\n???? 0DWUL]HV?&amp;XUULFXODUHV?GH?FDGD?&amp;XUVR?\nOs diversos CTM gentilmente informaram para este trabalho suas matrizes curriculares \n\natualizadas. Obteve-se acesso tamb\u00e9m aos programas da disciplina de Geologia dos CTM de \n\nArax\u00e1 \u2013 onde a autora trabalha \u2013 e de Natal. Os demais cursos argumentaram que a SETEC/MEC \n\nexige atualmente (em 2003, quando esses dados foram coletados) uma matriz de refer\u00eancia \n\nformada por compet\u00eancias, habilidades e bases tecnol\u00f3gicas e, por isso, enviaram essas matrizes. \n\n                                                           \n10 \u201c as EDVHV?WHFQROyJLFDV ou o conjunto sistematizado de conceitos, princ\u00edpios e processos tecnol\u00f3gicos, resultantes, em geral, da \naplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos a essa \u00e1rea produtiva e que d\u00e3o suporte \u00e0s competencias\u201d . (SEMTEC/MEC, 2000; p.35) \n\n\n\n69 \n\nN\u00e3o se obteve acesso \u00e0s ementas das disciplinas de cunho geol\u00f3gico. Entretanto, as respostas ao \n\nquestion\u00e1rio de pesquisa e os programas ou matrizes de refer\u00eancia fornecem pistas importantes \n\nque permitem uma an\u00e1lise comparativa, ainda que n\u00e3o esgotem o assunto. \n\nSegundo as determina\u00e7\u00f5es da SETEC/MEC, o curso t\u00e9cnico deve ter CH m\u00ednima de 1200 \n\nhoras (1440horas aula), complementada por um est\u00e1gio obrigat\u00f3rio de 480 horas. Assim, ao cabo \n\ndos quatro semestres letivos \u2013 ou paralelo ao \u00faltimo \u2013 os alunos realizam o est\u00e1gio obrigat\u00f3rio. \n\nS\u00f3 ent\u00e3o estar\u00e3o aptos a receber o diploma de t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o. \n\nEm Arax\u00e1 optou-se por uma mesma grade curricular para os cursos diurno e noturno \n\nainda que o p\u00fablico do curso diurno seja predominantemente de concomit\u00e2ncia interna e o \n\nnoturno, p\u00f3s-m\u00e9dio. Esta op\u00e7\u00e3o adv\u00e9m do respeito ao princ\u00edpio da igualdade de tratamento, ainda \n\nque, na pr\u00e1tica, haja sempre uma diferencia\u00e7\u00e3o de ritmo, de volume de conte\u00fado, de exig\u00eancias. \n\nMesmo reconhecendo que este \u00e9 um tema que merece an\u00e1lise profunda, ele n\u00e3o ser\u00e1 aqui \n\nanalisado; permanecer\u00e1 \u00e0 espera de um soci\u00f3logo, pedagogo ou outro profissional com forma\u00e7\u00e3o \n\nadequada para executar a tarefa. A grade curricular proposta \u2013 que pode ser vista no Quadro 4.2 \u2013 \n\npossui as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n1. As disciplinas de car\u00e1ter geol\u00f3gico foram concentradas no primeiro m\u00f3dulo, aquelas de \n\ncar\u00e1ter de prospec\u00e7\u00e3o no segundo, deixando o terceiro m\u00f3dulo para a Lavra e o quarto \n\nm\u00f3dulo para Tratamento de Min\u00e9rios. Esta disposi\u00e7\u00e3o obedece \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o da \n\nSETEC/MEC de fazer m\u00f3dulos terminais para possibilitar, al\u00e9m da expedi\u00e7\u00e3o de diplomas \n\nintermedi\u00e1rios de \"Qualifica\u00e7\u00e3o em...\", permitir que um trabalhador da \u00e1rea da lavra, por \n\nexemplo, mas sem diploma de t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o, pudesse procurar a escola para se \n\nqualificar em lavra, exclusivamente, cursando somente os M\u00f3dulos I e III, neste caso (na \n\npr\u00e1tica, n\u00e3o houve demanda por esse tipo de qualifica\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria). \n\n2. Buscou-se manter as mesmas CH do antigo Curso Integrado por se acreditar que eram cargas \n\nhor\u00e1rias apropriadas para a forma\u00e7\u00e3o desejada. Por\u00e9m, como as disciplinas passaram a ser \n\nsemestrais, os professores de Geologia t\u00eam notado uma sobrecarga de conte\u00fado concentrada \n\nem um tempo limitado que, no m\u00ednimo, dificulta que o aluno possa \"digerir\" e assimilar \n\ntantos conceitos novos. \n\n3. O espa\u00e7o para trabalhar conhecimentos matem\u00e1ticos, f\u00edsicos e qu\u00edmicos espec\u00edficos foi \n\nextinto dentro do ensino proped\u00eautico; uma vez que o ensino deixou de ser integrado, os \n\nprofessores do ensino proped\u00eautico voltaram-se para a prepara\u00e7\u00e3o para o vestibular. Isto \n\n\n\n70 \n\nfor\u00e7ou a cria\u00e7\u00e3o de disciplinas espec\u00edficas como Qu\u00edmica dos Minerais, o que sobrecarregou \n\nainda mais a carga hor\u00e1ria total dos alunos.  \n\n4. Ainda que o relacionamento entre os professores seja bastante bom e que algumas visitas \n\nt\u00e9cnicas sejam realizadas conjuntamente, a integra\u00e7\u00e3o entre o conte\u00fado das disciplinas est\u00e1 \n\nlonge do ideal. \n\nComo caracter\u00edsticas mais espec\u00edficas destacam-se: \n\nAs turmas das disciplinas Geologia e Mineralogia/Petrografia s\u00e3o divididas em duas; nos \n\ndois primeiros hor\u00e1rios, enquanto a turma 7? assiste \u00e0 aula de Geologia, a turma 7? assiste \u00e0 de \nMineralogia/Petrografia e nos dois \u00faltimos hor\u00e1rios a situa\u00e7\u00e3o se inverte. Isto significa que, na \n\npr\u00e1tica, os professores t\u00eam uma sobrecarga de trabalho, mas os alunos t\u00eam uma assist\u00eancia mais \n\npr\u00f3xima e uma possibilidade de aproveitamento ampliada. \n\nSomente em 2004 foi poss\u00edvel contratar um professor de Desenho com conhecimento de \n\nCartografia. At\u00e9 ent\u00e3o, o professor de Desenho ensinava a parte b\u00e1sica inicial de trabalho com \n\nr\u00e9guas, esquadros, cores e outros e passava \u00e0 pr\u00e1tica de desenho, geralmente de pe\u00e7as \n\nmec\u00e2nicas, dada a sua forma\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o sempre exigiu que o professor de Geologia \n\ndestinasse parte consider\u00e1vel de sua CH para trabalhar leitura e confec\u00e7\u00e3o de cartas topogr\u00e1ficas \n\ne geol\u00f3gicas. \n\nO programa da disciplina Pesquisa Mineral engloba fundamentos de prospec\u00e7\u00e3o, \n\nequipamentos, geologia econ\u00f4mica e legisla\u00e7\u00e3o. Defende-se aqui que esta grande variedade de \n\ntemas s\u00f3 pode resultar em um trabalho satisfat\u00f3rio se o curso for fundamentalmente pr\u00e1tico. Do \n\ncontr\u00e1rio, corre-se o risco de se transformar em um mero transmissor de informa\u00e7\u00f5es, com \n\nresultados duvidosos. \n\nA disciplina Reda\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica foi criada com o prop\u00f3sito de trabalhar a dificuldade \n\ndemonstrada pela maioria dos alunos em leitura e escrita. Entretanto, seu resultado tem ficado \n\naqu\u00e9m do desej\u00e1vel e as raz\u00f5es s\u00e3o especialmente: a) o professor respons\u00e1vel por ela \u00e9 sempre \n\n\"tempor\u00e1rio\" e, portanto, sem muito compromisso com o CTM; b) o coordenador do ensino \n\nproped\u00eautico, diretamente respons\u00e1vel pelo desempenho desse professor, tamb\u00e9m deixou de ter \n\ngrandes compromissos com os cursos t\u00e9cnicos depois da reforma; c) o coordenador do CTM, \n\nque deveria cobrar resultados, nem sempre est\u00e1 convencido da import\u00e2ncia de uma disciplina \n\ncom esse teor, tendo em vista a sobrecarga de assuntos t\u00e9cnicos a serem tratados em tempo t\u00e3o \n\nlimitado. \n\n\n\n71 \n\nA disciplina Minera\u00e7\u00e3o e Ambiente, do \u00faltimo m\u00f3dulo, busca sempre fazer a ponte entre \n\nos conhecimentos geol\u00f3gicos do in\u00edcio do curso e os impactos causados nos processos de \n\nextra\u00e7\u00e3o mineral. Busca mostrar que, apesar da minera\u00e7\u00e3o ser indispens\u00e1vel, ela n\u00e3o pode ser \n\nconduzida de maneira irrespons\u00e1vel.  \n\n4XDGUR?????\u00b2?&amp;70?$UD[i???0*?\n00\u00d0\u00d0''88//22??%%\u00c9\u00c966,,&amp;&amp;22?? CCHH  \n\naauullaa  \n00\u00d0\u00d0''88//22??\n33((664488,,66$$??\n\nCCHH  \naauullaa  \n\n00\u00d0\u00d0''88//22??//$$9955$$?? CCHH  \naauullaa  \n\n00\u00d0\u00d0''88//22??\n7755$$77$$00((117722??\n\nCCHH  \naauullaa    \n\nGeologia 130 Topografia 160 Lavra de Mina 200 Tratam. de Min\u00e9rios 240 \n\nMineral/ Petrografia 100 Pesquisa mineral 120 \nHidr\u00e1ulica e \nMec\u00e2nica Aplicada \n\n40 \nMinera\u00e7\u00e3o e \nAmbiente \n\n80 \n\nQu\u00edmica Mineral 60 Inform\u00e1tica II 40 Inform\u00e1tica Aplicada 40 Seguran\u00e7a Trabalho 40 \n\nInform\u00e1tica 40 \nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nEstat\u00edstica \n\n40 Qualidade Industrial 40 Reda\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica 40 \n\nDesenho T\u00e9cnico 50 Reda\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica 80 Tratam. de Min\u00e9rios 40 Gest\u00e3o Empresarial 40 \nTotal 380 Total 440 Total 360 Total 440 \n\n \n\nA Matriz Curricular de Ouro Preto (Quadro 4.3) \u00e9 tamb\u00e9m dividida em quatro m\u00f3dulos. \n\nPossui como caracter\u00edstica a ser destacada o fato dos conhecimentos geol\u00f3gicos serem divididos \n\nem tr\u00eas disciplinas de Geologia distribu\u00eddas nos primeiro, segundo e terceiro m\u00f3dulos, al\u00e9m de \n\nMineralogia e Petrografia. Entende-se esse fato como uma valoriza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado geol\u00f3gico, \n\nem especial da Geologia Aplicada. O fato da Petrografia ser lecionada s\u00f3 no segundo m\u00f3dulo \n\npode ser dificultador da aprendizagem, uma vez que esses conhecimentos s\u00e3o importantes para a \n\ncompreens\u00e3o de v\u00e1rios processos geol\u00f3gicos.  \n\n4XDGUR?????\u00b2?&amp;70?2XUR?3UHWR?\n00\u00d0\u00d0''88//22??\n\n))8811''$$00((1177$$dd\u00ae\u00ae22??\nCCHH  \naauullaa \n\n00\u00d0\u00d0''88//22??\n33((664488,,66$$??\n\nCCHH  \naauullaa \n\n00\u00d0\u00d0''88//22??//$$9955$$?? CCHH  \naauullaa  \n\n00\u00d0\u00d0''88//22??\n7755$$77$$00((117722??\n\nCCHH  \naauullaa \n\nMineralogia 64 Prospec\u00e7\u00e3o 96 Planejamento 32 \nCominui\u00e7\u00e3o e \nClassifica\u00e7\u00e3o \n\n160 \n\nTopografia 80 Geologia Aplicada 48 \nInform\u00e1tica \nAplicada \n\n48 Concentra\u00e7\u00e3o 48 \n\nGeologia 80 Petrografia 80 Desenvolvimento 32 \nSepara\u00e7\u00e3o \nS\u00f3lido/ L\u00edquido \n\n32 \n\nDesenho T\u00e9cnico 96 \nServi\u00e7os e \nEquipam. \n\n32 Lavra 96 \nOpera\u00e7\u00f5es \nauxiliares \n\n48 \n\nGerenciamento e \nSeguran\u00e7a \n\n48 Avalia\u00e7\u00e3o 80 Geologia Aplicada 32   \n\nMeio Ambiente 32 Desenho Topograf 48 Servi\u00e7os e Equip. 80   \nTotal 400 Total 384 Total 320 Total 288 \n\nChamam tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o a grande CH destinada ao Desenho e a CH reduzida da disciplina \n\nMeio Ambiente. A subdivis\u00e3o do tema Tratamento de Min\u00e9rios em v\u00e1rias disciplinas \u00e9 bastante \n\ninteressante por dar visibilidade ao conte\u00fado tratado. A CH decai fortemente do primeiro para o \n\n\n\n72 \n\n\u00faltimo m\u00f3dulo, o que pode estar liberando o aluno para o est\u00e1gio obrigat\u00f3rio j\u00e1 no \u00faltimo \n\nsemestre do curso. \n\nA visibilidade discutida acima foi muito valorizada na Matriz Curricular de Natal - \n\nQuadro 4.4. Este curso optou por subdividir o conte\u00fado em uma s\u00e9rie de disciplinas, de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o, que permitem deduzir uma valoriza\u00e7\u00e3o semelhante para os conte\u00fados de Pesquisa, \n\nLavra e Tratamento. Assim, o conte\u00fado geol\u00f3gico \u00e9 distribuido no primeiro m\u00f3dulo em oito \n\ndisciplinas, uma delas de Gest\u00e3o Ambiental e outra de Dep\u00f3sitos Minerais. Entende-se que este \n\nfato est\u00e1 ligado \u00e0s necessidades do mercado que mais contrata t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e \n\nao apoio de empresas como a Petrobr\u00e1s na instala\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios e equipamentos de \n\nprospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica e geoqu\u00edmica. V\u00ea-se tamb\u00e9m disciplinas espec\u00edficas de Geologia Estrutural, \n\nDesmonte de Rochas e Mec\u00e2nica de Rochas, demonstrando uma valoriza\u00e7\u00e3o da Geotecnia \n\naplicada na Minera\u00e7\u00e3o. Observa-se uma CH reduzida para Desenho (que \u00e9 chamado de Desenho \n\nGeol\u00f3gico), Inform\u00e1tica, Reda\u00e7\u00e3o Oficial e Minera\u00e7\u00e3o e Ambiente. Ao mesmo tempo, o primeiro \n\nm\u00f3dulo possui uma CH excessivamente elevada. O est\u00e1gio obrigat\u00f3rio nesta institui\u00e7\u00e3o \u00e9 de 300 \n\nhoras. \n\n4XDGUR?????\u00b2?&amp;70?1DWDO???51?\n00\u00d0\u00d0''88//22??\n%%$$66,,&amp;&amp;22??\n\nCCHH   \naauullaa \n\n00\u00d0\u00d0''88//22??\n33((664488,,66$$??\n\nCCHH   \naauullaa  \n\n00\u00d0\u00d0''88//22??//$$9955$$?? CCHH   \naauullaa  \n\n00\u00d0\u00d0''88//22??\n7755$$77$$00((117722??\n\nCCHH   \naauullaa \n\nGeologia Geral 100 \nProspec\u00e7\u00e3o \nMineral \n\n90 \nGeologia de \nPlanejamento \n\n40 \nCarac. Mat\u00e9rias-prima \nminerais \n\n45 \n\nMineralogia 60 \nProspec\u00e7\u00e3o \nGeoqu\u00edmica \n\n50 Planejamento e Lavra 90 \nCominui\u00e7\u00e3o e \nClassifica\u00e7\u00e3o \n\n90 \n\nGest\u00e3o \nAmbiental \n\n20 \nProspec\u00e7\u00e3o \nGeof\u00edsica \n\n60 Desmonte de Rocha 40 Conc. Mineral 100 \n\nPetrografia 100 Fotogeologia 60 Economia Mineral 20 Minera\u00e7\u00e3o e Ambiente 20 \nGeologia \nEstrutural \n\n40 Geoprocessamento 60 \nHidrogeologia \nAplicada \n\n20 \nIntrodu\u00e7\u00e3o a \nHidrometalurgia \n\n20 \n\nGeologia do \nBrasil \n\n30 Topografia 80 Mec\u00e2nica das Rochas 30 \nSepara\u00e7\u00e3o \nS\u00f3lido/ L\u00edquido \n\n30 \n\nDesenho \nGeol\u00f3gico \n\n30   \nEquipamentos de \nMinera\u00e7\u00e3o \n\n20 \nT\u00f3picos Especiais de \nTratamento Min\u00e9rios \n\n30 \n\nInform\u00e1tica 50   Terraplenagem 20   \nDep\u00f3sitos \nMinerais \n\n40   Topografia de Mina 30   \n\nReda\u00e7\u00e3o Oficial 24   No\u00e7\u00f5es de Hidr\u00e1ulica 24   \nOrganiza\u00e7\u00e3o \nTrabalho \n\n20       \n\nGest\u00e3o \nEmpresarial 20       \n\nTotal 534 Total 400 Total  334 Total 335 \n \n\n\n\n73 \n\nO Quadro 4.5 mostra a Matriz Curricular do CTM de Bel\u00e9m. Nele observa-se uma \u00fanica \n\ndisciplina de Mineralogia e Petrografia e uma de Geologia, como em Arax\u00e1, al\u00e9m do que esta \n\n\u00faltima tem uma CH bastante reduzida. A disciplina de Desenho n\u00e3o est\u00e1 presente, por\u00e9m h\u00e1 uma \n\ndisciplina denominada Cartografia Geol\u00f3gica que provavelmente supre as necessidades principais \n\ndaquela. Tamb\u00e9m acha-se ausente da grade uma disciplina de Inform\u00e1tica B\u00e1sica; talvez este \n\nconte\u00fado possa estar contemplado no bojo de disciplinas da \u00e1rea de sensoriamento remoto. A \n\n\u00e1rea de produtos de sensores \u00e9 bastante desenvolvida, o que \u00e9 compreens\u00edvel e desej\u00e1vel em se \n\ntratando de Amaz\u00f4nia, j\u00e1 que esta \u00e9 uma ferramenta importante para a prospec\u00e7\u00e3o regional. \n\nJuntamente com esta \u00e1rea, v\u00ea-se uma \u00eanfase na \u00e1rea de pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o. Disciplinas \n\nvoltadas para as \u00e1reas de Gest\u00e3o e Qualidade empresariais n\u00e3o est\u00e3o contempladas na matriz. \n\nA matriz curricular do CTM de Goi\u00e2nia, mostrada no Quadro 4.6 \u00e9 a \u00fanica a contemplar \n\ndisciplina de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Minera\u00e7\u00e3o e de Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o. Apresenta boa visibilidade \n\ndos conte\u00fados e as disciplinas de Geologia, Mineralogia/Petrografia, Simbologia e Cartografia e \n\nT\u00e9cnicas de Campo somam 216 horas aula. Al\u00e9m disso, Mineralogia /Petrografia \u00e9 dada no \n\nsegundo m\u00f3dulo. Nos mesmos moldes de Natal, o conte\u00fado de Pesquisa?encontra-se distribu\u00eddo \nem v\u00e1rias disciplinas ao longo dos M\u00f3dulos II, III e IV. Segundo essa grade, o CTM de Goi\u00e2nia \n\ncumpre exatamente as 1200 horas exigidas pela lei.  \n\n4XDGUR?????\u00b2?&amp;70?%HOpP???3$?\n00\u00d0\u00d0''88//22??\n%%\u00c9\u00c966,,&amp;&amp;22??\n\nCCHH   \naauullaa  \n\n?? CCHH   \naauullaa  \n\n?? CCHH   \naauullaa \n\n?? CCHH   \naauullaa \n\nGeologia Geral \ne Pr\u00e1tica \n\n80 \nRecursos \nMinerais \n\n80  \nM\u00e9todo de Sondagem \nAplicada \u00e0 Avalia\u00e7\u00e3o \n\n60 \n \n\nProspec\u00e7\u00e3o e Aval. de \nDep\u00f3sitos Minerais \n\n100 \n\nMineralogia e \nPetrografia \n\n160 \nM\u00e9todos de \nProspec\u00e7\u00e3o \n\n140 \nAvalia\u00e7\u00e3o de Dep\u00f3sitos \nMinerais \n\n80 \nLegisla\u00e7\u00e3o Mineral e \nMeio Ambiente \n\n40 \n\nCartografia \nGeol\u00f3gica \n\n80 \nM\u00e9t. sondagem \naplicados \u00e0 \nprospec\u00e7\u00e3o \n\n40 \nPlanejamento e \nDesenvolv. de Lavra \n\n80 Mec\u00e2nica das Rochas 40 \n\nSensoriamento \nRemoto \n\n40 \nAplica\u00e7\u00f5es de \nSensor. Remoto \n\n60 M\u00e9todos de Explota\u00e7\u00e3o 80 \nPlanejamento e \nDesenvolv. de Lavra \n\n140 \n\nTopografia 60 \nIntrodu\u00e7\u00e3o aos \nSIG\u2019s \n\n60 \nCaracteriza\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica de Min\u00e9rios \n\n40 M\u00e9todos de Explota\u00e7\u00e3o \n100 \n\n \nSeguran\u00e7a e \nHigiene no \nTrabalho \n\n40 \nLegisla\u00e7\u00e3o \nMineral e Meio \nAmbiente \n\n40 Tratamento de Min\u00e9rios 80 \nPr\u00e1tica de Produ\u00e7\u00e3o \nMineral I \n\n40 \n\n  \nPr\u00e1tica de \nPesquisa I \n\n40 Pr\u00e1tica de Pesquisa II 40   \n\nTotal 460 Total 460 Total 460 Total 460 \n \n\n?\n?\n\n\n\n74 \n\n4XDGUR?????\u00b2?&amp;70?*RLkQLD??*2?\n00\u00d0\u00d0''88//22??,,?? &amp;+  \n\naauullaa?\n00\u00d0\u00d0''88//22??,,,,?? &amp;+  \n\naauullaa?\n00\u00d0\u00d0''88//22??,,,,,,?? &amp;+  \n\naauullaa?\n00\u00d0\u00d0''88//22??,,99?? &amp;+  \n\naauullaa?\nDesenho B\u00e1s./  \n\nAuto CAD \n108 Topografia II 72 M\u00e9t. de prospec. \n\ngeoqu\u00edmica \n72 M\u00e9t. de prospec\u00e7\u00e3o \n\ngeof\u00edsica \n72 \n\nTopografia I 72 Mineralogia e \nPetrografia \n\n72 Lavra de mina \nsubterr\u00e2nea \n\n36 Avalia\u00e7\u00e3o de \ndep\u00f3sitos minerais \n\n36 \n\nInform\u00e1tica \nB\u00e1sica \n\n72 Simbologia e \nCartografia \n\n36 T\u00e9cnicas de \nCampo \n\n36 Sensoriamento \nRemoto \n\n36 \n\nGeologia Geral 72 Desenvolvimento \nde mina \n\n36 Opera\u00e7\u00f5es \nMineiras \n\n36 T\u00f3picos especiais \nde Geotecnia II \n\n36 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nMinera\u00e7\u00e3o \n\n36 Classif. e form. de \nDep\u00f3s. Minerais \n\n36 T\u00f3picos especiais \nde Geotecnia I \n\n36 Trabalho de \ngradua\u00e7\u00e3o \n\n36 \n\n  Britagem e \nClassif. por \npeneiramento \n\n72 Legisl. Mineral e \nAmbiental \n\n72 Caracteriza\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica \n\n72 \n\n  Moagem e Classif. \npor meio fluido \n\n36 Lavra de mina a \nc\u00e9u aberto \n\n36 Seguran\u00e7a no \ntrabalho \n\n36 \n\n    Concentra\u00e7\u00e3o 36 Gest\u00e3o Ambiental 36 \nTotal 360 Total 360 Total 360 Total 360 \n\n \n\n \n\nPor \u00faltimo, o Quadro 4.7 mostra a matriz curricular do CTM de Itapeva, bastante distinta \n\ndas demais especialmente por compor-se por tr\u00eas m\u00f3dulos. A disciplina de Geologia aparece nos \n\ntr\u00eas m\u00f3dulos, mas n\u00e3o h\u00e1 uma disciplina de Mineralogia e Petrografia, cujo conte\u00fado \u00e9 \n\nministrado dentro da disciplina de Geologia. \n\n \n\n4XDGUR?????\u00b2?&amp;70?,WDSHYD??63?\n00\u00d0\u00d0''88//22??,,?? CCHH   \n\naauullaa? 00\u00d0\u00d0''88//22??,,,,??\nCCHH   \naauullaa? 00\u00d0\u00d0''88//22??,,,,,,??\n\nCCHH   \naauullaa  \n\nHigiene e Seguran\u00e7a no \nTrabalho \n\n38 Desenho Topogr\u00e1fico 38 Gest\u00e3o e Qualidade 38 \n\nDesenho T\u00e9cnico 38 Instala\u00e7\u00e3o de Minera\u00e7\u00e3o 38 Desenho Topogr\u00e1fico 38 \nSistemas El\u00e9tricos 38 M\u00e1quinas e Aparelhos 38 Instala\u00e7\u00f5es de Minera\u00e7\u00e3o 77 \nBeneficiamento 58 Beneficiamento 58 M\u00e1quinas e Aparelhos 77 \nGeologia 58 Geologia 58 Beneficiamento 58 \nM\u00e9todos de Pesquisa e \nLavra \n\n38 M\u00e9todos de Pesquisa e \nLavra \n\n58 Geologia 38 \n\nF\u00edsico-Qu\u00edmica 78 Topografia 78 M\u00e9todos de Pesquisa e Lavra 78 \n\u00c9tica e Cidadania 38 Ingl\u00eas Instrumental 38 Topografia 77 \nLeitura e Produ\u00e7\u00e3o de \nTextos \n\n38 Tecnologia e Meio-\nAmbiente \n\n38 \n  \n\nInform\u00e1tica 58 Estat\u00edstica 38   \nTotal 480 Total 480 Total 480 \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\nAssim como a Geologia, as disciplinas de M\u00e9todos de Pesquisa e Lavra e Beneficiamento \n\ns\u00e3o dadas nos tr\u00eas m\u00f3dulos. Esta matriz n\u00e3o mostra o seq\u00fcenciamento comum de Geologia \n\n/DYUD? 7UDWDPHQWR??0esmo nos cursos de Bel\u00e9m e Goi\u00e2nia, que distribuem os conte\u00fados das \ndisciplinas de cunho geol\u00f3gico, de lavra e tratamento de min\u00e9rios nos diversos m\u00f3dulos, percebe-\n\nse uma \u00eanfase em pesquisa no segundo m\u00f3dulo, em lavra no terceiro e em tratamento no quarto. \n\nH\u00e1 uma disciplina de Desenho T\u00e9cnico no primeiro m\u00f3dulo e de Desenho Topogr\u00e1fico no \n\nsegundo e terceiro m\u00f3dulos. Uma \u00faltima distin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos demais cursos \u00e9 a presen\u00e7a da \n\ndisciplina \u00c9tica e Cidadania. \n\nEm termos de CH, o CTM de Itapeva alcan\u00e7a 1.200 horas ou seja 1.440 horas aula. O \n\nest\u00e1gio curricular obrigat\u00f3rio desse curso \u00e9 de 120 horas. \n\nUma an\u00e1lise dos Quadros 4.2, 4.3, 4.4, 4.5, 4.6 e 4.7 acima mostra que todos os cursos s\u00e3o \n\nsubdivididos em quatro m\u00f3dulos, que recebem nomes semelhantes - com exce\u00e7\u00e3o do CTM de \n\nBel\u00e9m, que s\u00f3 nomeia o primeiro m\u00f3dulo e do Curso de Itapeva, que possui tr\u00eas m\u00f3dulos. A CH \n\ntotal de cada curso varia de forma muito significativa, assim como a CH do est\u00e1gio obrigat\u00f3rio. O \n\ncurso de Bel\u00e9m, por exemplo, tem 400 horas de aula a mais que o curso de Goi\u00e2nia, o que \n\nsignifica mais de um semestre de aula.Ou, tamb\u00e9m, o CTM de Goi\u00e2nia tem uma CH igual \u00e0quele \n\nde Itapeva, que s\u00f3 possui tr\u00eas semestres. N\u00e3o h\u00e1 dados para se fazer uma avalia\u00e7\u00e3o de como uma \n\ndiferen\u00e7a t\u00e3o pronunciada se reflete na forma\u00e7\u00e3o dos alunos, mas certamente reflete. \n\nConsiderando que o curso noturno s\u00f3 comporta 4 aulas de cinquenta minutos por noite \u2013 \n\nportanto, 20 aulas semanais \u2013 e que o semestre \u201c tradicional\u201d  possui 19 semanas, a CH total de um \n\nsemestre n\u00e3o deve ultrapassar 360h. No caso de Arax\u00e1, o 2\u00ba semestre possui aula aos s\u00e1bados, j\u00e1 \n\nque Topografia n\u00e3o pode ser lecionada \u00e0 noite, enquanto parte da CH do 4\u00ba semestre \u00e9 \n\ncompletada em visitas t\u00e9cnicas \u00e0s empresas, para acompanhar processos de tratamento de \n\nmin\u00e9rios. O curso de Natal vai reduzindo sua CH do primeiro ao \u00faltimo semestre. Nesta escola as \n\naulas s\u00e3o de 45 minutos e o curso s\u00f3 funciona no per\u00edodo da tarde, o que possibilita a elevada CH \n\ndo primeiro semestre. O CTM de Itapeva tamb\u00e9m s\u00f3 ocorre no per\u00edodo noturno, mas s\u00e3o dadas \n\ncinco horas de aula \u2013 das 19h \u00e0s 23h20. Em Ouro Preto o curso funciona \u00e0s tardes e noites e parte \n\ndas aulas de Topografia \u00e9 lecionada aos s\u00e1bados. Novamente, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es suficientes \n\npara uma an\u00e1lise da elevada CH do CTM de Bel\u00e9m. \n\n\n\n76 \n\nAs disciplinas que comp\u00f5em cada m\u00f3dulo s\u00e3o bastante semelhantes entre os cursos. Por \n\nexemplo, a disciplina Tratamento de Min\u00e9rios, em Arax\u00e1, comp\u00f5e-se de 280 horas/aula e abrange \n\no conte\u00fado das quatro disciplinas do 4\u00ba M\u00f3dulo de Ouro Preto (com total de 288h) ou de quatro \n\ndas disciplinas do mesmo m\u00f3dulo de Natal (que perfazem 270h). Todos os cursos possuem uma \n\ndisciplina voltada para a seguran\u00e7a no trabalho, que \u00e9 uma das compet\u00eanicas espec\u00edficas \n\nindicadas nos Referenciais Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico \u2013 \n\n\u00c1rea Profissional Minera\u00e7\u00e3o (BRASIL; MEC/SEMTEC, 2000). Ao contr\u00e1rio, ainda que os \n\nmesmos referenciais definam o TM como o profissional capaz de, dentre outras coisas, RULHQWDU??\nWUHLQDU??FRRUGHQDU?H?FRQGX]LU?HTXLSHV?GH?WUDEDOKR, somente os cursos de Itapeva, Natal e Arax\u00e1 \napresentam disciplina espec\u00edfica sobre o assunto. Como se ver\u00e1 no cap\u00edtulo 6, os empregadores \n\nvalorizam qualidades de gestores nos t\u00e9cnicos. Por outro lado, existem peculiaridades que devem \n\nser ressaltadas. As disciplinas Qu\u00edmica dos Minerais e Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0?Estat\u00edstica aparecem na grade \nde Arax\u00e1; Em Itapeva h\u00e1 uma disciplina de F\u00edsico-Qu\u00edmica e uma de Estat\u00edstica, mas nos demais \n\ncursos esses conte\u00fados n\u00e3o aparecem expl\u00edcitos, na forma de disciplina (o que n\u00e3o quer dizer que \n\nn\u00e3o estejam no bojo de outras disciplinas, mas n\u00e3o h\u00e1 como confirmar).  \n\nEm Arax\u00e1 a inclus\u00e3o dessas disciplinas foi decorrente de insistentes pedidos dos \n\nprofessores de Mineralogia, Geologia e Tratamento de Min\u00e9rios no primeiro caso e dos \n\nprofessores de Pesquisa Mineral, Lavra e Tratamento de Min\u00e9rios, no segundo. A Inform\u00e1tica s\u00f3 \n\nn\u00e3o aparece na grade de Bel\u00e9m: dada a import\u00e2ncia da disciplina, e considerando que o PCN dos \n\nCTM explicita que os t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o devam ser capazes de utilizar recursos de \n\ninform\u00e1tica, pode-se supor \u2013 mas n\u00e3o se pode garantir \u2013 que esse conte\u00fado seja suprido em outra \n\ndisciplina, talvez Introdu\u00e7\u00e3o aos SIGs. Em Arax\u00e1 n\u00e3o existe uma disciplina de Servi\u00e7os e \n\nEquipamentos, mas o conte\u00fado est\u00e1 contemplado no bojo de disciplinas como Pesquisa Mineral e \n\nLavra de Minas. Ali\u00e1s, pode-se observar que a Grade Curricular de Arax\u00e1 diferencia-se pela \n\neconomicidade de disciplinas; um \u00fanico nome abarca \u00e0s vezes enorme n\u00famero de assuntos, \n\nimpedindo que um observador tenha id\u00e9ia correta do conte\u00fado do curso pela an\u00e1lise do hist\u00f3rico \n\nescolar de um aluno.  \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o maior entre os cursos se d\u00e1 na pr\u00e1tica: o curso de Natal enfatiza bastante \n\nos m\u00e9todos de pesquisa mineral, o de Bel\u00e9m d\u00e1 mais \u00eanfase \u00e0 parte de sensoriamento remoto e \n\nprospec\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos, o de Ouro Preto \u00e9 o que mais valoriza a Topografia \u2013 possui \n\ntr\u00eas professores de topografia e um laborat\u00f3rio muito bem equipado e moderno - enquanto o de \n\n\n\n77 \n\nArax\u00e1 tem se destacado por valorizar a forma\u00e7\u00e3o em Tratamento de Min\u00e9rios. Essa disciplina \n\nocupa a quase totalidade da CH do \u00faltimo m\u00f3dulo. \u00c9 dificil definir com seguran\u00e7a as raz\u00f5es \n\ndessas diferen\u00e7as. Todavia, por exemplo, o fato do CTM de Bel\u00e9m enfatizar conhecimentos de \n\nsensoriamento remoto \u00e9 coerente com o fato da escola situar-se em uma regi\u00e3o de floresta \n\ntropical, com profundo manto de intemperismo e escassa malha rodovi\u00e1ria, o que dificulta o \n\nmapeamento tradicional. J\u00e1 o fato de Arax\u00e1 enfatizar as t\u00e9cnicas de beneficiamento est\u00e1 mais \n\nligada ao quadro local \u00e0 \u00e9poca da montagem do primeiro curr\u00edculo do curso; as minas da regi\u00e3o j\u00e1 \n\nestavam sendo explotadas \u2013 isto \u00e9, a fase de pesquisa intensiva j\u00e1 havia sido encerrada \u2013 e os \n\nmaiores problemas a serem solucionados ent\u00e3o estavam na \u00e1rea de beneficiamento. No corpo \n\ndocente do CTM predominavam engenheiros de minas que, por sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o, super-\n\nvalorizavam a etapa de beneficiamento na minera\u00e7\u00e3o. Quando a autora entrou na escola, em \n\n1996, o quadro docente permanente ficou composto por dois ge\u00f3logos e dois engenheiros de \n\nminas. Estes, mais articulados, achavam que, por exemplo, Mec\u00e2nica de Rochas n\u00e3o era \n\nimportante para a minera\u00e7\u00e3o e conseguiram tir\u00e1-la do curr\u00edculo. Em adi\u00e7\u00e3o, as CHs de Geologia, \n\nMineralogia e Petrografia eram bastante inferiores \u00e0s de hoje. Atualmente, somos tr\u00eas ge\u00f3logos e \n\ndois engenheiros de minas, a pesquisa mineral na regi\u00e3o tem ganhado for\u00e7a novamente n\u00e3o s\u00f3 na \n\nbusca de amplia\u00e7\u00e3o das reservas como tamb\u00e9m devido a uma s\u00e9rie de complica\u00e7\u00f5es enfrentadas \n\nna etapa de beneficiamento por desconhecimento suficiente da geologia das minas e do \n\ncomportamento dos min\u00e9rios. Isto se refletiu na nova grade curricular a ser implantada em 2005 e \n\nque ser\u00e1 discutida mais \u00e0 frente. Vale ressaltar que o fator determinante no rumo que tomar\u00e1 \n\ndeterminado curso n\u00e3o \u00e9 o n\u00famero de professores. Muito mais importante \u00e9 o grau de \n\nenvolvimento dos mesmos com os alunos e com os problemas da escola. \n\nOs m\u00f3dulos (e, de modo geral, as disciplinas) s\u00e3o semestrais, mas em Natal a inova\u00e7\u00e3o foi \n\nradical. Foram criadas v\u00e1rias disciplinas de conte\u00fados e cargas hor\u00e1rias restritos, que s\u00e3o \n\nlecionadas de forma seq\u00fcenciada, de tal modo que, por exemplo, uma (ou mais) se iniciam em \n\nagosto e s\u00e3o finalizadas em outubro, quando outras ser\u00e3o, ent\u00e3o, iniciadas. Esta f\u00f3rmula cria um \n\ndinamismo no curso, com grande rod\u00edzio de professores, muito trabalho para quem monta o \n\nhor\u00e1rio e acarreta, talvez, como maior ganho para os alunos, o fato de os respectivos Hist\u00f3ricos \n\nEscolares serem bastante claros sobre a vida acad\u00eamica de cada um.  \n\nOs CTM analisados tamb\u00e9m diferem quanto \u00e0 forma de certifica\u00e7\u00e3o. Enquanto os cursos \n\nde Arax\u00e1, Itapeva, Goi\u00e2nia e Ouro Preto formam, ao final de todo o processo, 7pFQLFRV? GH?\n\n\n\n78 \n\n0LQHUDomR, o de Natal forma 7pFQLFRV?GH?0LQHUDomR?H?*HRORJLD. Al\u00e9m disto, neste \u00faltimo o \naluno receber\u00e1 um certificado de conclus\u00e3o conforme esquema abaixo: \n\nCertificado de Prospector = conclus\u00e3o m\u00f3dulo B\u00e1sico + Pesquisa; \n\nCertificado de Minerador = conclus\u00e3o m\u00f3dulo B\u00e1sico + Lavra; \n\nCertificado de Operador em Processamento Mineral = conclus\u00e3o m\u00f3dulo B\u00e1sico + \n\nTratamento  \n\nSomente o m\u00f3dulo B\u00e1sico n\u00e3o ir\u00e1 certificar. \n\nO curso de Goi\u00e2nia tamb\u00e9m certifica ao t\u00e9rmino dos m\u00f3dulos, conforme esquema acima, \n\nmas os t\u00edtulos recebidos s\u00e3o de Auxiliar T\u00e9cnico de Geologia, Auxiliar T\u00e9cnico de Lavra de \n\nMin\u00e9rios, e Auxiliar T\u00e9cnico de Tratamento de Min\u00e9rios. Os certificados intermedi\u00e1rios \n\nfornecidos pelo CTM de Itapeva s\u00e3o de Auxiliar Administrativo de Minera\u00e7\u00e3o e Operador \n\nT\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o. \n\nO curso de Bel\u00e9m, ap\u00f3s a \u00faltima reforma imposta pela SETEC/MEC, n\u00e3o forma mais \n\nT\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o. O curso habilita em: \n\nPesquisa Mineral ap\u00f3s a conclus\u00e3o do Ensino M\u00e9dio, dos M\u00f3dulos I, II e III e do est\u00e1gio \n\nsupervisionado, neste caso de 240 horas, ou  \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral (Lavra e Tratamento de Min\u00e9rio) ap\u00f3s a conclus\u00e3o do Ensino M\u00e9dio, \n\ndos M\u00f3dulos I, III e IV e do est\u00e1gio supervisionado tamb\u00e9m de 240 horas. \n\nAl\u00e9m disso, qualifica em Prospec\u00e7\u00e3o Mineral, Avalia\u00e7\u00e3o Mineral, Lavra e Tratamento de \n\nMin\u00e9rios, ao fim de cada m\u00f3dulo.  \n\n???? &amp;DUDFWHUtVWLFDV?GRV?&amp;XUVRV?\nDa pesquisa realizada junto aos CTM, mencionada no Cap\u00edtulo 1, participaram doze \n\nprofessores sendo tr\u00eas de Natal, um de Itapeva, tr\u00eas de Ouro Preto, dois de Arax\u00e1 e tr\u00eas de \n\nBel\u00e9m11. Os professores de Goi\u00e2nia n\u00e3o participaram, pois, conforme foi esclarecido no Cap\u00edtulo \n\n1, somente em setembro de 2004 tomamos conhecimento da perman\u00eancia desse curso. Esse \u00e9 o \n\nmotivo das informa\u00e7\u00f5es a respeito deste curso serem t\u00e3o escassas. A pesquisa permitiu levantar o \n\nn\u00famero de professores de cada curso, o que esses mesmos professores esperam que seus alunos \n\nsaibam de conhecimentos geol\u00f3gicos ao final, o que valorizam ao lecionar, quais as principais \n\ndificuldades que encontram para levar a bom termo seu trabalho, o apoio que a escola fornece \n\n\n\n79 \n\npara sua atualiza\u00e7\u00e3o profissional e a forma de oferta do curso e o n\u00famero de vagas ofertadas. As \n\nrespostas s\u00e3o muito diversificadas, como se ver\u00e1 a seguir. Deve-se ter em conta que a pesquisa se \n\ndesenvolveu entre o final do ano de 2002 e o ano de 2003; isto significa que a realidade hoje \n\npossa ser diferente.  \n\nO Quadro 4.8 mostra o n\u00famero de docentes do quadro permanente de cada curso assim \n\ncomo o n\u00famero aproximado de alunos. Neste caso, a discrep\u00e2ncia entre cada escola \u00e9 flagrante. O \n\nCTM de Arax\u00e1 conta com cinco professores permanentes, respons\u00e1veis pelas disciplinas ligadas \u00e0 \n\nGeologia, Lavra e Tratamento de Min\u00e9rios, al\u00e9m de Topografia, Estat\u00edstica, Hidr\u00e1ulica e \n\nMinera\u00e7\u00e3o e Ambiente. As demais disciplinas s\u00e3o ministradas por professores dos cursos de \n\nMec\u00e2nica, Eletr\u00f4nica ou do ensino proped\u00eautico e, \u00e0s vezes, por professores substitutos, \n\ncontratados temporariamente. No caso do CTM de Natal \u2013 que conta com 21 professores \n\npermanentes -, somente Topografia \u00e9 lecionada por professores de outro departamento. Por outro \n\nlado, professores do CTM lecionam para outros cursos do CEFET/RN. O CTM de Ouro Preto \n\npossui uma m\u00e9dia de 15 alunos por professor e o CTM de Bel\u00e9m, que possui uma quantidade \n\nexpressiva de ge\u00f3logos em seu quadro, possui m\u00e9dia de 19. No CTM de Itapeva essa m\u00e9dia \n\naproxima-se de 12. \n\n \n4XDGUR??????1~PHUR?GH?SURIHVVRUHV?HIHWLYRV?SRU?FXUVR?H?Q~PHUR?GH?DOXQRV??SDUD?FRPSDUDomR???\n$?~OWLPD?FROXQD?VH?UHIHUH?j?UD]mR?\u00b4DOXQR?SURIHVVRU\u00b5??2?Q~PHUR?GH?DOXQRV?p?DSUR[LPDGR?\n\n&amp;&amp;88556622?? 11\u00d3\u00d300((5522??\n335522))((66662255((66??\n\n11\u00d3\u00d300((5522??\n$$//88112266??\n\n00ee'',,$$??\nARAX\u00c1 5          140           28 \n\nOURO PRETO 15 230 15,3 \nNATAL 21 260* 12,4 \nBEL\u00c9M 10 190*           19 \n\nITAPEVA 12         140 11,7 \nGOI\u00c2NIA \u2013 114* \u2013 \n\n(*)Dados retirados do Censo Educacional de 1999. ( \u00b2?) dado n\u00e3o dispon\u00edvel \n \n\nA diferen\u00e7a entre os cursos se mant\u00e9m tamb\u00e9m na forma e no n\u00famero de vagas ofertadas: \n\n1) O curso de Ouro Preto oferece turmas diurnas e noturnas. A oferta \u00e9 semestral ou anual e \n\no n\u00famero de vagas vari\u00e1vel, dependendo da disponibilidade do quadro docente.  \n\n2) O curso de Arax\u00e1 oferece turmas diurnas e noturnas com entrada anual, mas o n\u00famero de \n\nvagas \u00e9 tamb\u00e9m vari\u00e1vel. \n\n                                                                                                                                                                                            \n11 A autora se insere nos dados apresentados nos Quadros 8 e 9, mas n\u00e3o participa da pesquisa. \n\n\n\n80 \n\n3) O curso de Bel\u00e9m oferece 80 vagas sendo 40 para o n\u00edvel p\u00f3s-m\u00e9dio, divididas em turmas \n\nde 20 alunos para Pesquisa Mineral e 20 para Produ\u00e7\u00e3o Mineral. As outras 40 vagas s\u00e3o \n\nigualmente divididas entre os alunos que fazem concomitantemente o ensino m\u00e9dio.  \n\n?\n4XDGUR??????)RUPDomR?GRV?SURIHVVRUHV?GRV?&amp;70?\n\n&amp;&amp;88556622?? ))225500$$dd\u00ae\u00ae22??((6633((&amp;&amp;,,$$//,,==$$dd\u00ae\u00ae22?? 55((66880022??\n1 ge\u00f3logo M geologia econ\u00f4mica;D geologia estrutural \n1 ge\u00f3logo M petrologia \u00edgnea; Drando ensino geoci\u00eancias  \n1 ge\u00f3logo especializa\u00e7\u00e3o metodologia ensino \n1 eng. Minas especializa\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a no trabalho \n\n$$55$$;;\u00c9\u00c9??\n\n1 eng. minas especializa\u00e7\u00e3o metodologia de ensino \n\n3 ge\u00f3logos  \n2 eng. minas \n\n1 eng. minas D \n3 eng. minas Mtrandos \n4 eng. minas M(1 em eng. mineral) \n2 eng. ge\u00f3logos M (1 em gemologia) \n\n22885522??\n3355((7722??\n\n1 eng. ge\u00f3logo Drando \n\n3 ge\u00f3logos \n12 eng. de \nminas \n\n2 ge\u00f3logo Drando \n9 ge\u00f3logos M. geoquimica e petrologia/ geologia b\u00e1sica/ geologia e \ngeografia marinha \n2 ge\u00f3logos Mrandos \n1 ge\u00f3logo Esp. \n1 engenheiro de minas Drando \n2 engenheiros de minas M \n1 engenheiro de minas Mrando \n1 pedagogo M \n1 economista Esp. \n\n11$$77$$//??\n\n1 estat\u00edstico Esp.  \n\n14 ge\u00f3logos \n4 eng. minas \n1 pedagogo \n1 economista \n1 estat\u00edstico \n\n1 ge\u00f3logo Esp. geologia ambiental M sensoriamento remoto  \n1 ge\u00f3logo Esp. geologia ambiental M geoqu\u00edmica e petrologia \n4 ge\u00f3logos Esp. tecnologia mineral, gemologia, geologia econ\u00f4mica \n1 ge\u00f3logo aperfei\u00e7oamento geologia do petr\u00f3leo \n1 eng. minas Esp. planej. curricular M geoq. superf\u00edcie e ambiental;  \n1 eng. qu\u00edmico Esp. hidrogeologia e Mtando tratamento min\u00e9rios  \n\n%%((//ee00??\n\n1 qu\u00edmico industrial Esp. tecnologia mineral \n\n7 ge\u00f3logos \n1 eng. minas \n1 eng. qu\u00edmico \n1qu\u00edmico \nindustrial \n\n1 TM, engenheiro de minas, M em engenharia mineral e Drando \n1 TM, engenheiro de minas e Mtrando. \n1 TM, engenheiro de minas, Esp. \n1 engenheiro mec\u00e2nico \n1 engenheiro el\u00e9trico \n1 engenheiro qu\u00edmico \n4 profas licenciadas \n\n,,77$$33((99$$??\n\n2 TM \n\n3 eng. minas \n1 eng. mec\u00e2nico  \n1 eng. qu\u00edmico  \n1 eng.el\u00e9trico \n4 licenciaturas \n2 t\u00e9c. minera\u00e7\u00e3o \n\nM= mestre; D = doutor; Mtrando =mestrando; Drando = doutorando; Esp. = especializa\u00e7\u00e3o; TM = T\u00e9cnico de \nMinera\u00e7\u00e3o . OBS.: N\u00e3o foi poss\u00edvel obter a \u00e1rea de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de todos os docentes. \n\n \n\n4) O curso de Itapeva funciona somente no per\u00edodo noturno e oferece quarenta vagas a cada \n\nsemestre. Predominam os alunos que j\u00e1 conclu\u00edram o ensino m\u00e9dio e, em sua maioria, j\u00e1 \n\n\n\n81 \n\ntrabalham em empresas de minera\u00e7\u00e3o; esses se diferenciam bastante daqueles que fazem \n\nconcomit\u00e2ncia externa, fato tamb\u00e9m bastante percept\u00edvel em Arax\u00e1.  \n\n5) O curso de Natal s\u00f3 funciona no per\u00edodo diurno, com alunos de concomit\u00e2ncia interna e \n\nexterna misturados. O ingresso \u00e9 semestral, podendo ser formadas uma a tr\u00eas turmas, cada \n\numa com 35 alunos. A partir de 1996, os alunos que cursam o terceiro ano do ensino \n\nm\u00e9dio na escola t\u00eam direito a 50% das vagas. Os professores t\u00eam lutado para reduzir esta \n\nporcentagem porque \u00e9 justamente nesta clientela que se encontra o maior \u00edndice de \n\nevas\u00e3o.  \n\nNa medida do poss\u00edvel, isto \u00e9, da disponibilidade dos dados, o Quadro 4.9 mostra n\u00e3o s\u00f3 a \n\ntitula\u00e7\u00e3o mais alta do professor como tamb\u00e9m sua forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e todas as p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es que \n\nele cursou. O CTM de Itapeva, por exemplo, tem orgulho de possuir em seu quadro docente \n\nv\u00e1rios engenheiros que iniciaram sua vida profissional como TM. Este \u00e9 de fato um dado \n\ninteressante para o curso, uma vez que esse profissional teve, em algum momento, viv\u00eancia como \n\nt\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o, seja como aluno, seja como profissional. O CTM de Arax\u00e1 conta com dois \n\nengenheiros de minas e tr\u00eas ge\u00f3logos. Tanto Natal quanto Bel\u00e9m possuem quantidade expressiva \n\nde ge\u00f3logos em seus quadros, ao contr\u00e1rio de Itapeva, que n\u00e3o possui ge\u00f3logos. No CTM de \n\nBel\u00e9m percebe-se car\u00eancia de engenheiro de minas; o \u00fanico profissional dessa \u00e1rea n\u00e3o pertence \n\nao quadro permanente e \u00e9 especialista em Planejamento Curricular e mestre em Geoqu\u00edmica de \n\nSuperf\u00edcie e Ambiental. Ouro Preto conta com 15 professores, dos quais tr\u00eas s\u00e3o ge\u00f3logos e doze \n\ns\u00e3o engenheiros de minas. O Quadro 4.9 traz mais detalhe sobre a forma\u00e7\u00e3o do corpo docente. \n\nUma surpresa positiva \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o de que a maioria destes profissionais possui algum \n\ntipo de especializa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o raro, mestrado e doutorado. A boa qualidade dos cursos t\u00e9cnicos \n\nprofissionalizantes certamente tem rela\u00e7\u00e3o direta com esse investimento na forma\u00e7\u00e3o de seus \n\nprofessores.  \n\nO Quadro 4.10 relaciona as disciplinas de Geoci\u00eancias em cada um dos cursos e suas \n\nrespectivas cargas hor\u00e1rias. A \u00faltima coluna mostra o total de horas/aula, de 50 minutos, para as \n\ndisciplinas de Geologia e de Mineralogia/Petrografia. A menor carga hor\u00e1ria dessas disciplinas \u00e9 \n\na do Curso T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o de Itapeva (154 horas-aula), e a maior carga hor\u00e1ria \u00e9 a do \n\nCTM de Natal, com 360 horas-aula no total. Em Arax\u00e1 a CH \u00e9 de 230 horas-aula. Isto indica que, \n\nna pr\u00e1tica, o detalhamento do conte\u00fado deva ser bastante diferente em cada curso.  \n\n?\n\n\n\n82 \n\n \n \n\n?\n4XDGUR??????\u00b2?&amp;DUJDV?KRUiULDV?GDV?GLVFLSOLQDV?GH?JHRORJLD??PLQHUDORJLD?H?SHWURJUDILD?GRV?FXUVRV?\n\n11$$77$$//??\u00b2\u00b2??5511??\nMineralogia 60h* \n\nPetrografia 100h \n\n144 \nhoras \naula \n\nGeologia Geral 100h \nGeologia do Brasil 30h \nDep\u00f3sitos Minerais 40h \nGeologia Estrutural 40h \n\n1\u00ba m\u00f3dulo \n\nDesenho Geol\u00f3gico 30h \n\n216 \nhoras \naula \n\n%%((//ee00??????33$$??\nMineralogia/  Petrografia 160h 160h \nGeologia Geral e pr\u00e1tica 80h 1\u00ba m\u00f3dulo \nCartografia Geol\u00f3gica 80h \n\n160h \n\n22885522??3355((7722??????00**??\nMineralogia 64h \n\n1\u00ba m\u00f3dulo \nGeologia 80h \n\n144h \n\nPetrografia 80h \nGeologia Aplicada 48h 2\u00ba m\u00f3dulo \nGeologia Aplicada 32h \n\n160h \n\n**22,,\u00c7\u00c711,,$$??????**22,,\u00c9\u00c966??\n1\u00ba m\u00f3dulo Geologia Geral 72h \n2\u00ba m\u00f3dulo Mineralogia/Petrografia 72h \n2\u00ba m\u00f3dulo Simbologia e Cartografia 36h \n3\u00ba m\u00f3dulo TT\u00e9\u00e9ccnniiccaass  ddee  ccaammppoo  3366hh  \n\n216h \n\n,,77$$33((99$$??????6633??\n1\u00ba m\u00f3dulo Geologia 58 \n2\u00ba m\u00f3dulo Geologia 58 \n3\u00ba m\u00f3dulo Geologia 38 \n\n154h \n\n$$55$$;;\u00c9\u00c9??????00**??\nMineralogia/  Petrografia 100h 100h \n\n1\u00ba m\u00f3dulo \nGeologia 130h 130h \n\n* Em Natal, a hora-aula corresponde a 45 minutos; nas demais escolas, corresponde a 50 minutos  \n \n\nOs programas das disciplinas de Geologia de cada curso foram organizados em uma folha \n\n\u00e0 parte para que possam ser observados em conjunto. Dos programas apresentados no Quadro \n\n4.11, somente os de Arax\u00e1 e Natal foram conseguidos de forma direta. Conforme j\u00e1 assinalado, \n\nos CTM de Bel\u00e9m, Ouro Preto e Itapeva cederam suas Matrizes de Refer\u00eancia enquanto o de \n\nGoi\u00e2nia encaminhou o Perfil Profissional de Conclus\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o em Auxiliar T\u00e9cnico em \n\nGeologia. Do Projeto de CTM de Itapeva foram \u201c pin\u00e7adas\u201d  as &amp;RPSHWrQFLDV?OLJDGDV?DR?HQVLQR?\nGH?*HRORJLD nos m\u00f3dulos I, II e III. J\u00e1 os CTM de Bel\u00e9m e de Ouro Preto apresentaram uma \ntabela dividida em tr\u00eas colunas (Compet\u00eancias, Habilidades e Bases Tecnol\u00f3gicas) com os \n\nt\u00f3picos a serem alcan\u00e7adas ao final do 1\u00ba M\u00f3dulo. Isto \u00e9, \u00e9 um programa extensivo a todas as \n\n\n\n83 \n\ndisciplinas do M\u00f3dulo I. Assim como foi feito com Itapeva, os t\u00f3picos ligados diretamente ao \n\nensino de Geologia, presentes no Quadro 4.11, foram retirados dessa tabela. No caso de Goi\u00e2nia \n\no programa da disciplina de Geologia foi deduzido a partir de uma lista de conhecimentos \n\ngeol\u00f3gicos que, se espera, o Auxiliar T\u00e9cnico de Geologia possua ao final do curso. \n\nA an\u00e1lise desses programas mostra que todos seguem os tradicionais programas de \n\nGeologia Geral, sendo que o de Natal \u00e9 o mais fiel ao programa apresentado pelo livro de Leinz e \n\nAmaral (1995). Os programas dos CTM de Bel\u00e9m, Ouro Preto e Goi\u00e2nia baseiam-se diretamente \n\nna proposta de &amp;RPSHWrQFLDV??%DVHV?7HFQROyJLFDV?H?+DELOLGDGHV apresentada pela SETEC/MEC \n(BRASIL;MEC/SEMTEC, 2000). Os CTM de Arax\u00e1 e Natal possuem uma unidade sobre \n\nGeologia do Brasil e o de Arax\u00e1 dedica-se tamb\u00e9m \u00e0s t\u00e9cnicas de mapeamento j\u00e1 que, conforme \n\ndiscutido, esse tema n\u00e3o \u00e9 abordado nas aulas de desenho t\u00e9cnico. Os CTM de Natal e de Bel\u00e9m \n\noferecem disciplinas de Cartografia Geol\u00f3gica e os de Itapeva e de Ouro Preto possuem uma \n\ndisciplina de Desenho Topogr\u00e1fico. O programa de curso de Itapeva difere dos demais por ser \n\nessencialmente aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas utilizadas no universo da minera\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m cabe lembrar \n\nque esse \u00e9 um curso que n\u00e3o possui ge\u00f3logos entre seu quadro de docentes. Todos os cursos \n\npreocupam-se com a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do conhecimento geol\u00f3gico. A disciplina envolve ainda o \n\naprendizado de elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos nos cursos de Bel\u00e9m e Arax\u00e1; nesse \u00faltimo, \u00e9 a \n\n\u00fanica disciplina que exige relat\u00f3rio t\u00e9cnico de aulas de campo ou visitas t\u00e9cnicas. Em Arax\u00e1 \n\naparecem explicitamente como objetivos \u201c desenvolver estrat\u00e9gias que privilegiem o aprender a \n\naprender\u201d  e a busca por \u201c participa\u00e7\u00e3o ativa do indiv\u00edduo na prote\u00e7\u00e3o e melhoramento do \n\nambiente\u201d . Defende-se aqui que a disciplina de Geologia busque valorizar esses itens, pelo \n\ncar\u00e1ter que essa ci\u00eancia possui.  \n\nO Quadro 4.12 reproduz, sinteticamente, respostas obtidas dos professores consultados. A \n\nfalta de consenso entre os professores de uma mesma escola sobre os objetivos do ensino de \n\nGeologia demonstra uma preocupante aus\u00eancia de sintonia ou, talvez, pior que isto, aus\u00eancia de \n\nprojeto pedag\u00f3gico efetivo no curso t\u00e9cnico. Tem-se que levar em conta que os docentes deram \n\nestas respostas por escrito; alguns professores deram uma resposta muito vaga, o que talvez \n\npudesse ter sido evitado se a resposta fosse presencial. Esse Quadro deve ser observado em \n\nconjunto com os Quadros 4.11 e 4.13. \n\n \n\n\n\n84 \n\nEm nenhum deles est\u00e1 clara a inten\u00e7\u00e3o de trabalhar a Geologia como uma ciencia \n\ninterpretativa e hist\u00f3rica nos moldes apresentados no \u00edtem 2.3 do Cap\u00edtulo 2. Os professores \n\nelencam uma diversidade grande de objetivos e alguns deles claramente acima das possibilidades \n\nde um aluno de segundo grau, com as cargas hor\u00e1rias discutidas anteriormente. Destaca-se, ainda, \n\no fato de que os professores esperam que seus alunos adquiram uma s\u00e9rie de compet\u00eancias e \n\nhabilidades, mas n\u00e3o fazem qualquer men\u00e7\u00e3o sobre o perfil do cidad\u00e3o que desejam formar. \n\nPode-se argumentar, com raz\u00e3o, que esta n\u00e3o foi uma quest\u00e3o colocada de forma objetiva pela \n\npesquisa. Por\u00e9m, tamb\u00e9m pode-se contra-argumentar que, se essa \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o inserida no \n\ncotidiano escolar do professor, ela apareceria em sua fala. \n\nObserva-se que, em uma mesma escola, encontram-se professores com uma vis\u00e3o bem \n\ntradicional de Geologia e outros que buscam transmitir um conhecimento geol\u00f3gico bastante \n\naplicado; isto pode ser reflexo da falta de forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e, mais ainda, a autonomia total \n\ndo professor em rela\u00e7\u00e3o a um projeto pedag\u00f3gico efetivo. A experi\u00eancia da autora mostra que, \n\napesar das in\u00fameras vezes que foi colocada em pauta a necessidade de se fazer reuni\u00f5es de \n\ntrabalho espec\u00edficas para discutir car\u00eancias e necessidades dos estudantes com rela\u00e7\u00e3o a \n\nconte\u00fados, interdisciplinaridade e adequa\u00e7\u00e3o dos planos de curso, as mesmas nunca se realizaram \n\ne os motivos s\u00e3o os mais variados poss\u00edveis. Isto muitas vezes se reflete na sala-de-aula; o \n\nprofessor decide por si o que e como ensinar, e este tipo de autonomia, por vezes louv\u00e1vel, pode \n\ntornar-se prejudicial ao estudante. \n\nAs respostas de Natal demonstram uma preocupa\u00e7\u00e3o com as correla\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas \n\n(talvez em decorr\u00eancia da quest\u00e3o do petr\u00f3leo, presente na regi\u00e3o) e um peso grande nas quest\u00f5es \n\nde mineralogia e petrografia. Os professores de Bel\u00e9m foram bem mais generalistas nas \n\nrespostas, permitindo supor \u2013 mas n\u00e3o confirmar \u2013 uma vis\u00e3o mais tradicional e menos aplicada \n\ndo ensino da Geologia. No caso de Arax\u00e1 os professores consultados explicitaram uma vis\u00e3o \n\nbastante aplicada da Geologia na Minera\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o fica clara uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nainda que seja a \u00fanica escola em cujo programa de Geologia este seja um objetivo expl\u00edcito. \n\nTalvez porque exista no \u00faltimo m\u00f3dulo uma disciplina espec\u00edfica sobre Minera\u00e7\u00e3o e Meio \n\nAmbiente na qual se insiste muito nesta vis\u00e3o, conforme j\u00e1 discutido. Em Ouro Preto \u00e9 marcante \n\na vis\u00e3o da Geologia aplicada \u00e0 Minera\u00e7\u00e3o e com toques locais espec\u00edficos, demonstrando o peso \n\ndo Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero na hist\u00f3ria da Geologia em Minas Gerais. Em Itapeva, o professor \n\nexplicita uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental ainda que demonstre uma vis\u00e3o bastante aplicada e  \n\n\n\n3URJUDPD? 2EMHWLYR?\nIntrodu\u00e7\u00e3o \nA Terra \n- Caracter\u00edsticas \n- A Terra no Sistema Solar \nDin\u00e2mica externa da Terra \nDin\u00e2mica interna da Terra \nEstratigrafia e hist\u00f3ria geol\u00f3gica da \nTerra \nMapeamento geol\u00f3gico \n- Aerofoto e sensoriamento remoto \n- B\u00fassola  \n- Escala e coordenadas geogr\u00e1ficas \n- Perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos \n- T\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o no campo \nGeologia do Brasil \n?\n\n? Fornecer uma vis\u00e3o geral da estrutura da \nterra, sua idade e sua din\u00e2mica \n\n? Introduzir o estudo da estratigrafia e \ngeologia hist\u00f3rica; \n\n? Fornecer no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre as t\u00e9cnicas de \nmapeamento, de orienta\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o \nno campo; \n\n? Fornecer base para descri\u00e7\u00e3o e coleta de \natitudes de estruturas geol\u00f3gicas planares \ne lineares; \n\n? Permitir a leitura de mapas e perfis \ntopogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos; \n\n? Fornecer bases tecnol\u00f3gicas para que o \naluno possa desenvolver trabalhos de \nprospec\u00e7\u00e3o e lavra. \n\n? Desenvolver um sentido \u00e9tico \u2013 social que \nimpulsione a participa\u00e7\u00e3o ativa do \nindiv\u00edduo na prote\u00e7\u00e3o e melhoramento do \nambiente; \n\n? Desenvolver estrat\u00e9gias que privilegiem o \n\u201caprender a aprender\u201d; \n\n? Elaborar relat\u00f3rios t\u00e9cnicos; \n \n???????1$7$/?\n\n3URJUDPD? 2EMHWLYRV?\nHist\u00f3rico da Geologia \nEstrutura interna da Terra \nO ciclo das rochas \nIntemperismo \nMetamorfismo \nVulcanismo/ Plutonismo \nA\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos ventos, gelo e \u00e1gua \nTect\u00f4nica de placas e deriva continental \nFalhamentos e dobramentos \nTerremotos \nRecursos energ\u00e9ticos \nColuna Geol\u00f3gica do tempo \nBacias sedimentares \nFaixas m\u00f3veis \nProv\u00edncias estruturais do Brasil \n\n\u2022 Identificar os principais tipos de minerais \ne rochas \n\n\u2022 Identificar os principais dep\u00f3sitos \nminerais \n\n\u2022 Identificar estruturas geol\u00f3gicas \n\u2022 Elaborar gr\u00e1ficos, tabelas e perf\u00eds de \n\ndados geol\u00f3gicos \n\u2022 Plotar dados em mapas e perfis \n\u2022 Locar pontos utilizando mapas e \n\nprodutos de sensores \n?\n\n????????,7$3(9$?\n3URJUDPD??&amp;RPSHWrQFLDV??\nMinerais e rochas - caracteriza\u00e7\u00e3o  \nCaracter\u00edsticas f\u00edsicas da Terra \nIntemperismo e seus agentes geol\u00f3gicos \nAmbientes geol\u00f3gicos e dep\u00f3sitos minerais. \nForma dos corpos mineralizados \nEstruturas geol\u00f3gicas planares e lineares \nEscalas gr\u00e1ficas e num\u00e9ricas de mapas e perfis \nInterpreta\u00e7\u00e3o de mapas e perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos \nT\u00e9cnicas de mapeamento e de amostragem \n\n?????\n?\n4XDGUR?????-  Os diversos programas da disciplina de Geologia disponibilizados pelos \nCTM?\n\n?\n?\n\n?\n3URJUDPD??FRPSHWrQFLDV??\nA Terra e suas caracter\u00edsticas \nDin\u00e2mica externa da Terra \nDin\u00e2mica interna da Terra \nDescri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das estruturas geol\u00f3gicas \nEscala do tempo Geol\u00f3gico \nTeoria da tect\u00f4nica de placas \nDescri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de estruturas geol\u00f3gicas planares e \nlineares  \nAmbientes e processos de forma\u00e7\u00e3o de rochas \nBacias sedimentares \nFaixas m\u00f3veis \nT\u00e9cnicas de mapeamento de campo \nT\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o no campo \nCartografia geol\u00f3gica?\n\n?\n??????%(/e0?\n?\n3URJUDPD?\nConstitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica da Terra \nProcessos geol\u00f3gicos ex\u00f3genos e end\u00f3genos; forma\u00e7\u00e3o e tipos de \nsolos \nEscala do tempo geol\u00f3gico \nTect\u00f4nica de placas  \nDescri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de estruturas geol\u00f3gicas planares e \nlineares  \nDescri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das formas de relevo \nT\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o no campo e uso da b\u00fassola de \nge\u00f3logo \nAmbientes e processos de forma\u00e7\u00e3o de rochas \nInterpreta\u00e7\u00e3o de mapas e perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos \nM\u00e9todos de sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o de \nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos \n\n \n\n???????*2,\u00c61,$?\n?\n\n3URJUDPD?\nConstitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica da terra \nIdentifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos minerais \nClassifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de rocha \nProcessos de cristaliza\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \nDescri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de solos \nDescri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das estruturas geol\u00f3gicas \nEscala do tempo Geol\u00f3gico \nTeoria da tect\u00f4nica de placas \nT\u00e9cnicas de mapeamento de campo \nT\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o no campo \nSimbologias e conven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \nM\u00e9todos de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica e geoqu\u00edmica \nT\u00e9cnicas de amostragem \n\n \n?\n?\n?\n\n\n\n86 \n\n utilit\u00e1ria da Geologia. De um modo geral, os objetivos que os professores esperam alcan\u00e7ar com \n\no ensino da Geologia est\u00e3o bastante sintonizados com os programas apresentados no Quadro 4.11 \n\ne com as compet\u00eancias listadas pela SETEC/MEC como necess\u00e1rias a um t\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o.  \n\nUma an\u00e1lise do Quadro 4.13, que traz uma s\u00e9rie de afirma\u00e7\u00f5es sobre os procedimentos do \n\nprofessor em sala de aula, mostra um esfor\u00e7o na busca de formas alternativas de ensino. Por \n\nexemplo, h\u00e1 est\u00edmulo ao desenvolvimento de trabalhos e discuss\u00f5es em grupo, para se fazer \n\nassocia\u00e7\u00f5es entre o ensinado e acontecimentos atuais e um esfor\u00e7o para apresentar as diversas \n\nvis\u00f5es existentes sobre determinado tema. Observa-se uma preocupa\u00e7\u00e3o em n\u00e3o mostrar a \n\nCi\u00eancia como a \u00fanica verdade ou como um corpo de conhecimento definitivo e na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes fontes de refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica. Com rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo item \u00e9 importante \n\nregistrar a aus\u00eancia de materiais e textos did\u00e1ticos voltados para este p\u00fablico e para esta faixa \n\net\u00e1ria; este \u00e9 um fil\u00e3o que est\u00e1 \u00e0 espera de autores. Observa-se, tamb\u00e9m, que as aulas expositivas \n\nassim como a memoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento, mant\u00eam-se como um procedimento muito \n\nrelevante no universo investigado. As afirma\u00e7\u00f5es dos professores sugerem um ensino centrado no \n\nprofessor. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia de ensino vale ressaltar a experi\u00eancia vivenciada pelo CTM de \n\nItapeva. Seus professores j\u00e1 estavam em processo de reavalia\u00e7\u00e3o do curso e a reforma foi o \n\nfermento que faltava para produzir inova\u00e7\u00f5es. Por exemplo, a Geologia que durante longo tempo \n\nfoi lecionada nos moldes tradicionais da \"Geologia Geral\" (Din\u00e2mica Externa; Din\u00e2mica interna; \n\nEstratigrafia e Tempo Geol\u00f3gico), sofreu grande transforma\u00e7\u00e3o no conte\u00fado e na forma; est\u00e1 \n\nbastante aplicada \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e com preocupa\u00e7\u00e3o de desenvolver um senso de \u00e9tica e \n\nresponsabilidade e uma consci\u00eancia ambiental. Por outro lado, as provas tradicionais quase foram \n\neliminadas do Curso, que passou a avaliar seus alunos por crit\u00e9rios variados, atrav\u00e9s do \n\nacompanhamento muito pr\u00f3ximo pelos professores, das atividades pr\u00e1ticas, individuais ou em \n\ngrupo bem como da auto-avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n?\n \n \n \n\n\n\n87 \n\n4XDGUR????????2?TXH?RV?SURIHVVRUHV?HVSHUDP?GH?VHXV?DOXQRV?DR?ILQDO?GDV?GLVFLSOLQDV?GH?FXQKR?JHROyJLFR?\n((66&amp;&amp;22//$$?? 335522))???? $$22??)),,11$$//??''22??&amp;&amp;88556622??22??$$//881122??''((99((??77((55????66$$%%((55????\n\n1 conhecimento de g\u00eanese e morfologia de jazidas \ncompreens\u00e3o dos elementos estruturais como falhas e dobras \nvis\u00e3o espacial bem desenvolvida \ncapacidade de correlacionar ambientes geol\u00f3gicos com locais \npromissores \u00e0 pesquisa mineral \n\n2 conceitos b\u00e1sicos \nestrutura da terra \ndin\u00e2mica interna e externa \nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero \nPlataforma Sul americana \nalguns tipos de mineraliza\u00e7\u00f5es \nperfil topogr\u00e1fico e geol\u00f3gico \n\n22885522??\n3355((7722??\n\n3 execu\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de mapas e perfis \ngeologia f\u00edsica \n\n4 classifica\u00e7\u00e3o de rochas \nconhecer processos end\u00f3genos e ex\u00f3genos e as altera\u00e7\u00f5es ambientais \ndecorrentes \n\n5 conhecimento sobre a g\u00eanese de minerais \nidentifica\u00e7\u00e3o f\u00edsica de minerais e sua ocorr\u00eancia nas rochas \nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica dos minerais \n\n11$$77$$//??\n\n6 identificar os diferentes tipos de rochas e as estruturas associadas \nsaber fazer correla\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas \n\n7 n\u00e3o respondeu \n8 mineralogia \n\npetrografia \ngeologia geral \n\n%%((//ee00??\n\n9 fotointerpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \nan\u00e1lise do ambiente \nconfec\u00e7\u00e3o e leitura de mapas geol\u00f3gicos \n\n,,77$$33((99$$?? 10 mineralogia \npetrografia \npropriedades mec\u00e2nicas das rochas \nforma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos \nelementos estruturais \nGeologia Ambiental \nprocessos geol\u00f3gicos - atividades da \u00e1gua ligada \u00e0 form. dep\u00f3sitos etc \nrecursos minerais \n\n11 saber reconhecer minerais e rochas \nassociar tipos litol\u00f3gicos com dep\u00f3sitos minerais \ndiferenciar os m\u00e9todos de prospec\u00e7\u00e3o \ninterpretar um mapa ou perfil geol\u00f3gico \nter clareza dos conceitos b\u00e1sicos da pesquisa \n\n$$55$$;;\u00c9\u00c9??\n\n12 compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de um mapa geol\u00f3gico \nno\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal das rochas \ncapacidade de observar as principais fei\u00e7\u00f5es das rochas no campo \naquisi\u00e7\u00e3o de sistem\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o e anota\u00e7\u00e3o de dados em \ncaderneta de campo \nboa no\u00e7\u00e3o sobre processos e ambientes geol\u00f3gicos \n\n\n\n88 \n\nQuando questionados sobre os fatores que contribuem para dificultar as atividades de \n\nensino - Quadro 4.14 -, os professores reclamam predominantemente do ac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas e da escassez de verbas (com exce\u00e7\u00e3o do curso de Ouro Preto, os professores \n\nreivindicam mais instala\u00e7\u00f5es, equipamentos, recursos did\u00e1ticos e material de consumo). A falta \n\nde base dos alunos, o excesso de mudan\u00e7as no curso ao longo dos anos e a CH excessiva est\u00e3o, \n\nsegundo os professores, ligadas \u00e0s reformas promovidas pela SETEC/MEC. Concorda-se pelo \n\nmenos em parte com esta argumenta\u00e7\u00e3o uma vez que, antes da reforma, os ensinos t\u00e9cnico e \n\nproped\u00eautico eram integrados. O aluno fazia as disciplinas de forma\u00e7\u00e3o geral com enfoque \n\nvoltado para sua \u00e1rea t\u00e9cnica sem, no entanto, perder a possibilidade de prestar um vestibular. \n\nHoje, ele tem que fazer dois cursos dissociados nos mesmos tr\u00eas anos e, salvo exce\u00e7\u00f5es, os \n\nprofessores de forma\u00e7\u00e3o geral centram suas aulas no vestibular. Por outro lado, o aluno que \n\nporventura j\u00e1 tenha feito o curso m\u00e9dio \u2013 algumas vezes h\u00e1 anos atr\u00e1s \u2013 n\u00e3o tem chance de rever \n\nconceitos necess\u00e1rios de hist\u00f3ria, matem\u00e1tica, qu\u00edmica etc., para ter desempenho adequado no \n\ncurso t\u00e9cnico. Outrossim, os professores n\u00e3o fazem refer\u00eancia \u00e0s suas pr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es como \n\ndocentes. \n\n?\n4XDGUR????????$V?GLIHUHQWHV?PDQHLUDV?GH?GDU?DXODV?H?RULHQWDU?WUDEDOKRV?GRV?DOXQRV?\n\n$$)),,5500$$dd\u00af?((66?? 66((003355((?? \u00ad\u00ad66??99((==((66?? 118811&amp;&amp;$$??\nCostumo dar a maior parte de minhas aulas de forma expositiva 2;11 1;3;4;5;6;7;8;\n\n9;10;12 \n \n\nValorizo conhecimento de detalhe ou informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \nsobre o conte\u00fado da disciplina \n\n4;10;11 1;2;3;5;6;7;8;\n9;12 \n\n \n\nApresento a mat\u00e9ria como um corpo de conhecimento acabado  7;10;11 1;2;3;4;5;\n6;8;9;12 \n\nEstimulo a memoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento 2;7;11 3;4;5;9;10;12 1;6;8 \nUtilizo somente apostilas 11 1;7;8;9 2;3;4;5;6;\n\n10;12 \nIncentivo os alunos a constru\u00edrem maquetes, mapas, modelos, \nrelat\u00f3rios, etc \n\n1;6 2;3;4;5;7;9;10\n;11;12 \n\n8 \n\nOrganizo e oriento trabalhos e discuss\u00f5es em grupo 3;6;10;12 1;2;4;5;8;11 9 \nProcuro relacionar os temas do meu programa com os fatos da \nrealidade \n\n1;2;3;4;5;6;7;1\n0;11;12 \n\n8;9  \n\nApresento as v\u00e1rias vis\u00f5es existentes sobre um assunto, em \nminhas exposi\u00e7\u00f5es \n\n1;2;3;4;5;6;7;9\n;10;11;12 \n\n2;8  \n\nPromovo trabalhos de campo, com roteiros de pesquisa 2;4;5;6;7;11;1\n2 \n\n1;3;9;10 8 \n\nUtilizo materiais \u00e1udio - visuais (mapas, filmes, slides, etc) 3;4;5;6;7;8;10;\n11;12 \n\n1;2;9  \n\n?\n\n\n\n89 \n\n?\n4XDGUR????????IDWRUHV?TXH?WrP?GLILFXOWDGR?DV?DWLYLGDGHV?GH?HQVLQR?\n\n))$$772255((66?? 11\u00d3\u00d300((5522??''((??55((6633226677$$66??\nFalta de verba para trabalho de campo 6 profs de todas as escolas \nAc\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es administrativas 6 profs de todas as escolas \nInsufici\u00eancia de material de consumo e recursos did\u00e1ticos 6 profs com exce\u00e7\u00e3o de Ouro Preto \nInsufici\u00eancia de equipamentos e instala\u00e7\u00f5es 6 profs com exce\u00e7\u00e3o de Ouro Preto \nFalta de base dos alunos 1 prof de Ouro Preto \nFalta de docentes 1 prof de Ouro Preto \nExcesso de mudan\u00e7as no curso ao longo dos anos 1 prof de Ouro Preto \nFalta de compromisso dos alunos com hor\u00e1rios 1 prof de Natal \nCH excessiva dos alunos, o que dificulta a organiza\u00e7\u00e3o de \natividades extra-curriculares \n\n1 prof de Arax\u00e1 \n\n \n\nO Quadro 4.15 mostra mais uma vez uma falta de sintonia entre os professores de uma \n\nmesma escola. As respostas s\u00e3o claramente pessoais e, enquanto um professor considera que sua \n\nescola facilita sua participa\u00e7\u00e3o em Congressos e Simp\u00f3sios, outro colega seu discorda. \u00c9 dif\u00edcil \n\nanalisar este tipo de dado que pode refletir posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas contr\u00e1rias ou somente opini\u00f5es de \n\npessoas mais ou menos exigentes em rela\u00e7\u00e3o ao que consideram fun\u00e7\u00e3o da escola. Os professores \n\n6 e 10 foram bastante claros em rela\u00e7\u00e3o a este ponto; a escola n\u00e3o dificulta a sa\u00edda deles para \n\ncongressos desde que eles arquem com as despesas...! \n\n \n\n4XDGUR????????,QFHQWLYRV?GD?(VFROD?DR?$SHUIHLoRDPHQWR?GR?3URIHVVRU?\n$$??((66&amp;&amp;22//$$??))$$&amp;&amp;,,//,,77$$???? 335522))((66662255??\n\n6,0?- 1;3;4;5;8;11;12 Participa\u00e7\u00e3o Congresso/ Simp\u00f3sio \n1\u00ae2 - 2;6,7;9;10 \n6,0 - 1;3;4;5;8;12 Participa\u00e7\u00e3o Curso Extens\u00e3o \n1\u00ae2 - 2;6,7;9;10;11 \n6,0 - 1;3;4;9;12 Est\u00e1gios \n1\u00ae2 - 2;5,6,7;8;10;11 \n\nObs.: os professores 6 e 10 consideram que sua escola n\u00e3o dificulta mas,  \ncomo quase nunca h\u00e1 verbas, o professor deve arcar com os custos \n\nFinalmente, alguns professores teceram coment\u00e1rios sobre sua vida acad\u00eamica que s\u00e3o \n\nsintetizados a seguir.  \n\nPara o professor 1 a reforma imposta pela SETEC/MEC trouxe muitos preju\u00edzos: \n\n,QIHOL]PHQWH??DV?~OWLPDV?Do}HV?GR?0(&amp;?6(07(&amp;??H[WLQJXLQGR?RV?FXUVRV?LQWHJUDGRV?H?FULDQGR?RV?\nFXUVRV?PRGXODUHV??D?QRVVR?YHU??DFDEDP?FRP?D?H[FHOrQFLD?GH?QRVVRV?FXUVRV?WUDGLFLRQDLV?H?QRV?\nFRORFDP?FRPR?SURGXWRUHV?HP?PDVVD?GH?SURILVVLRQDLV?SRXFR?TXDOLILFDGRV??$?ILORVRILD?TXH?LPSHUD?\np?D?GD?TXDQWLGDGH?HP?GHWULPHQWR?GD?TXDOLGDGe, diz. \n\n\n\n90 \n\nO professor 3 acrescentou que essa reforma mostra o qu\u00e3o distante a SETEC/MEC est\u00e1 da \n\nrealidade dos t\u00e9cnicos: 2?WpFQLFR?HP?0LQHUDomR??PHVPR?FRP?D?FDUJD?KRUiULD?GH????DQRV?DWUiV??\nQmR?FRQFRUUH?FRP?R?*HyORJR?RX?R?(QJHQKHLUR?GH?0LQDV??FRPR?R?0(&amp;?FDUDFWHUL]D??%DVWD?XPD?\nYLVLWD?D?DOJXPDV?PLQDV?TXH UDSLGDPHQWH?WDO?IDWR?VH?HYLGHQFLD. Considera a falta de integra\u00e7\u00e3o \nEscola/Empresa uma falha grave. Pensa que o professor deve conhecer a realidade da empresa e \n\nsuas necessidades, da mesma forma que defende que se estude melhor o potencial de cada aluno.  \n\nPara o professor 5 a principal falha do curso t\u00e9cnico hoje \u00e9 decorrente da \u00faltima reforma \n\ndo ensino: $WXDOPHQWH?R?WpFQLFR?GH?PLQHUDomR?Yr?RV?GLIHUHQWHV?FRQWH~GRV?GH?XPD?IRUPD?PXLWR?\nFRQGHQVDGD??DVVLP?D?DVVLPLODomR?GR?FRQWH~GR?p?PXLWR?GLILFXOWDGD??+i?XPD?JUDQGH?TXDQWLGDGH?GH?\nLQIRUPDo}HV??QD?PDLRULD?GDV?YH]HV?QRYDV?DR?DOXQR??TXH?GHYHP?VHU?YLVWDV?HP?GH]?DXODV?VHPDQDLV. \nCom ele concorda o professor 6 para quem a implanta\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-m\u00e9dio provocou uma queda no \n\nn\u00edvel do ensino??IDWR?TXH?WDPEpP?RFRUUHX?QD?PDLRULD?GRV?FXUVRV?GR?&amp;()(7?51??&amp;RP?D?PXGDQoD?\nFXUULFXODU?PXLWRV?FRQWH~GRV?IRUDP?FRQGHQVDGRV?H?DOJXQV?DWp?H[FOXtGRV? \n\nO professor 10 acha que o professor \u00e9 pouco valorizado e que sempre tem muita \n\ndificuldade para realizar visitas t\u00e9cnicas. Destaca como interessante que seu curso tem uma \n\npol\u00edtica de promover muitas palestras com ex-alunos e t\u00e9cnicos, de n\u00edvel superior ou n\u00e3o, que \n\ntrabalham em empresas de minera\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 o professor 11 gostaria de contar com mais visitas t\u00e9cnicas enquanto o professor 12 v\u00ea \n\noutros problemas que deveriam ser discutidos e sanados no curso; uma maior integra\u00e7\u00e3o entre as \n\ndisciplinas que deveria ser buscada mediante an\u00e1lise dos conte\u00fados comuns ministrados nas \n\ndiversas disciplinas; uma divulga\u00e7\u00e3o esclarecedora sobre a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o para que o curso \n\npudesse ser procurado por pessoas com mais afinidade com a \u00e1rea - o que diminuiria a seu ver a \n\nevas\u00e3o escolar - e, no caso do curso noturno (predominantemente p\u00f3s-m\u00e9dio), a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nm\u00f3dulo introdut\u00f3rio que buscasse sanar as dificuldades de portugu\u00eas e matem\u00e1tica e permitisse \n\numa maior homogeneiza\u00e7\u00e3o das turmas. Estes professores n\u00e3o teceram coment\u00e1rios sobre a \n\n\u00faltima reforma de ensino, mas os professores de Arax\u00e1 decidiram por unanimidade, em \n\nassembl\u00e9ia de mar\u00e7o de 2002, lutar pela volta do ensino integrado. \n\n\n\n91 \n\n???? &amp;RQVLGHUDo}HV?)LQDLV?\nA an\u00e1lise apresentada permite levantar algumas particularidades de cada curso que \n\nrefletem sua hist\u00f3ria, sua identidade e o perfil do t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o que forma. Uma s\u00edntese \n\ndesses dados indica que: \n\n1. Todos os CTM em atividade foram criados por demanda de mercado e est\u00e3o sujeitos \u00e0s \n\nflutua\u00e7\u00f5es dos investimentos no setor mineral. Uma comprova\u00e7\u00e3o atual dessa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nque s\u00f3 o CTM do CEFET/RN forma t\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o e Geologia, o que \u00e9 reflexo da \n\nat\u00e9 ent\u00e3o escassa procura por t\u00e9cnicos de Geologia. Em outubro de 2004, j\u00e1 se nota uma \n\ndemanda por esse profissional e o CTM de Arax\u00e1, por exemplo, j\u00e1 cogita a possibilidade \n\nde formar tamb\u00e9m t\u00e9cnicos em Geologia. \n\n2. Os depoimentos dos docentes consultados revelam alguns aspectos sintom\u00e1ticos acerca \n\ndos problemas de funcionamento das diversas unidades de ensino. Seis respostas foram \n\nobtidas para cada um dos seguintes fatores: a) falta de verba para trabalho de campo; b) \n\nac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es administrativas; c) insufici\u00eancia de material de consumo e recursos \n\ndid\u00e1ticos e insufici\u00eancia de equipamentos e instala\u00e7\u00f5es. Em Arax\u00e1, por exemplo, nem \n\nsempre s\u00e3o pagas di\u00e1rias para trabalhos de campo.  \n\n3. Ainda que somente um docente tenha citado o excesso de carga hor\u00e1ria como fator \n\ndificultador das atividades de ensino (Quadro 4.14), este \u00e9 aqui considerado um item de \n\nsuma import\u00e2ncia; um aluno que assiste 36 horas de aula na semana n\u00e3o pode ter um bom \n\nrendimento. Al\u00e9m disso, ainda que nenhum professor exija trabalho extraclasse, esse \n\naluno fica impossibilitado de assistir palestras, participar do gr\u00eamio estudantil, fazer curso \n\nde extens\u00e3o, ou mesmo participar de atividades de lazer na escola... \n\n4. Os professores de uma mesma escola divergem muito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s opini\u00f5es sobre a \n\nescola facilitar ou n\u00e3o seu aprefei\u00e7oamento e atualiza\u00e7\u00e3o profissional. Este \u00e9, entretanto, \n\num problema concreto para pelo menos tr\u00eas das escolas analisadas. A falta de um \n\nprograma e de incentivo \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o docente, aliada \u00e0s altas cargas hor\u00e1rias exigidas \n\npor car\u00eancia de pessoal, faz com que seja mais freq\u00fcente encontrar t\u00e9cnicos-\n\nadministrativos liberados ou com carga de trabalho reduzida para realiza\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o que professores. Paralelamente, h\u00e1 os depoimentos indicando que a escola n\u00e3o \n\ndificulta a sa\u00edda de professores para congressos e simp\u00f3sios, desde que eles arquem com \n\nas despesas! \n\n\n\n92 \n\n5. O Quadro de Professores de cada institui\u00e7\u00e3o \u00e9 muito distinto e chama a aten\u00e7\u00e3o o fato do \n\nCTM de Itapeva n\u00e3o contar com ge\u00f3logo em seu quadro do mesmo modo que o de Bel\u00e9m \n\ns\u00f3 possui um engenheiro de minas \u2013 que \u00e9 especialista em planejamento curricular e \n\nmestre em geoqu\u00edmica de superf\u00edcie. \n\n6. Predomina entre os professores uma vis\u00e3o de que eles possuem pouco poder decis\u00f3rio na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o da matriz curricular de seus cursos. H\u00e1 um sentimento de desagrado com a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que a SETEC/MEC continua ainda a tomar decis\u00f5es e for\u00e7ar sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o sem ouvir com cuidado os professores, sem conhecer a realidade dos cursos \n\nque ser\u00e3o alterados. \n\n7. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura dos cursos, observa-se uma grande diversidade; alguns cursos \u2013 \n\nnotadamente o de CEFET/Ouro Preto e CEFET/RN \u2013 possuem \u00f3timas cole\u00e7\u00f5es de \n\nminerais e rochas, laborat\u00f3rios bem montados e bastante bem equipados e outros, como o \n\nda Uned/Arax\u00e1, nos quais os laborat\u00f3rios de mineralogia, petrografia e tratamento de \n\nmin\u00e9rios encontram-se todos instalados em uma mesma sala, em uma estrutura bastante \n\nprec\u00e1ria (ainda que a cole\u00e7\u00e3o de minerais e rochas dessa escola seja de excelente \n\nqualidade). Isto reflete a import\u00e2ncia que o curso tem para a escola como um todo, mas \n\ntamb\u00e9m, obviamente, o grau de envolvimento dos professores com o mesmo (j\u00e1 que essa \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o depende intrinsecamente de lutas cont\u00ednuas de grupos de docentes que \n\nacreditam em uma id\u00e9ia).  \n\n8. A an\u00e1lise dos programas da disciplina de Geologia mostra que, no geral, seguem os \n\ntradicionais programas de Geologia Geral. Os programas dos CTM de Bel\u00e9m, Ouro Preto \n\ne Goi\u00e2nia baseiam-se diretamente na proposta de &amp;RPSHWrQFLDV?? %DVHV? 7HFQROyJLFDV? H?\n+DELOLGDGHV da SETEC/MEC (BRASIL;MEC/SEMTEC, 2000). Os CTM de Arax\u00e1 e \nNatal possuem uma unidade sobre Geologia do Brasil e o de Arax\u00e1 dedica-se tamb\u00e9m \u00e0s \n\nt\u00e9cnicas de mapeamento j\u00e1 que, conforme discutido, esse tema n\u00e3o \u00e9 abordado nas aulas \n\nde desenho t\u00e9cnico. Os CTM de Natal e de Bel\u00e9m oferecem disciplinas de Cartografia \n\nGeol\u00f3gica e os de Itapeva e de Ouro Preto possuem uma disciplina de Desenho \n\nTopogr\u00e1fico. O programa de curso de Itapeva difere dos demais por ser essencialmente \n\naplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas utilizadas no universo da minera\u00e7\u00e3o. A falta de acesso ao programa \n\nda disciplina (e aos objetivos propostos) efetivamente utilizados em alguns cursos \n\n\n\n93 \n\ndificulta o aprofundamento dessa an\u00e1lise. Este \u00e9 um tema que deve ser retomado em \n\nan\u00e1lises posteriores. \n\nOutrossim, com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de professores, matriz curricular e CH de Geologia, \n\npode-se dizer que: \n\n1. O CTM de Itapeva tem dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas semestres, conta com tr\u00eas engenheiros de minas e dois \n\nt\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de profissionais de outras \u00e1reas; Sua grade curricular \u00e9 bastante \n\nesclarecedora sobre o conte\u00fado que \u00e9 ministrado e n\u00e3o mostra o seq\u00fcenciamento comum de \n\nGeologia /DYUD? 7UDWDPHQWR?? 'LVWLQJXH-se ainda pela presen\u00e7a da disciplina \"\u00c9tica e \nCidadania\" e por ter a menor CH para as disciplinas da \u00e1rea de Geoci\u00eancias. Sup\u00f5e-se ser esta \n\numa CH insuficiente, por\u00e9m, com a reforma, o ensino de Geologia sofreu grande \n\ntransforma\u00e7\u00e3o no conte\u00fado e na forma; est\u00e1 bastante aplicado \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e com \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de desenvolver um senso de \u00e9tica e responsabilidade e uma consci\u00eancia \n\nambiental. Al\u00e9m disso, as provas tradicionais quase foram eliminadas do Curso, que passou a \n\navaliar seus alunos por crit\u00e9rios variados, atrav\u00e9s do acompanhamento muito pr\u00f3ximo dos \n\nprofessores, das atividades pr\u00e1ticas, individuais ou em grupo. Esta reforma radical e os \n\npoucos dados que se tem impossibilitam qualquer ju\u00edzo de valor sobre a adequa\u00e7\u00e3o da CH. \n\n2. O CTM de Natal tem dura\u00e7\u00e3o de quatro semestres, conta com quatorze ge\u00f3logos e quatro \n\nengenheiros de minas al\u00e9m de profissionais de outras \u00e1reas e tamb\u00e9m possui uma grade \n\ncurricular detalhada que permite vislumbrar o conte\u00fado que \u00e9 ministrado. \u00c9 o curso no qual \n\nas disciplinas de Geoci\u00eancias possuem a maior CH e o \u00fanico que forma t\u00e9cnico em Geologia \n\ne Minera\u00e7\u00e3o.  \n\n3. Em Bel\u00e9m, o curso tamb\u00e9m tem dura\u00e7\u00e3o de quatro semestres e, desde a \u00faltima reforma \n\npassou a habilitar em Pesquisa Mineral e Produ\u00e7\u00e3o Mineral e n\u00e3o forma mais t\u00e9cnico em \n\nminera\u00e7\u00e3o. Possui sete ge\u00f3logos e um engenheiro de minas em seu quadro de docentes, al\u00e9m \n\nde profissionais de outras \u00e1reas. A grade curricular mostra uma \u00eanfase em disciplinas voltadas \n\npara tratamento de produtos de sensores e para pesquisa mineral.  \n\n4. O CTM de Ouro Preto forma T\u00e9cnico em Minera\u00e7\u00e3o depois de quatro semestres de estudos e \n\ndentre todos os CTM \u00e9 o que possui a grade curricular mais pr\u00f3xima de Arax\u00e1. Ainda assim, \n\na CH das disciplinas de Geoci\u00eancias \u00e9 mais elevada que esta \u00faltima. Os professores \n\nentrevistados reclamaram enf\u00e1ticamente contra a \u00faltima reforma do ensino t\u00e9cnico e \n\n\n\n94 \n\ndemonstraram, mais claramente que os demais, uma preocupa\u00e7\u00e3o em aproximar a escola das \n\nempresas. \u00c9 o CTM mais antigo e possui infra-estrutura robusta e moderna. \n\n5. Em Arax\u00e1 a grade curricular do CTM \u00e9 muito \u201c enxuta\u201d , assim como o quadro de docentes; \n\nconta com tr\u00eas ge\u00f3logos e dois engenheiros de minas no quadro fixo e empresta de outras \n\ncoordena\u00e7\u00f5es quatro professores para as disciplinas de qu\u00edmica, de inform\u00e1tica, de desenho e \n\nde gest\u00e3o e qualidade empresarial. Tamb\u00e9m tem dura\u00e7\u00e3o de quatro semestres formando TM \n\nao final do processo. \n\n6. H\u00e1 certa dificuldade em se analisar a Matriz Curricular do CTM do CEFET/GO pela falta de \n\ndados. Por\u00e9m, n\u00e3o se pode deixar de chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato da disciplina de Geologia \n\nser ofertada no primeiro semestre e Mineralogia/Petrografia e Simbologia Cartogr\u00e1fica serem \n\nministradas somente no segundo m\u00f3dulo. \n\n7. Como problema concreto a merecer estudo destaca-se o fato de que os professores esperam \n\nque seus alunos adquiram uma s\u00e9rie de compet\u00eancias e habilidades \u2013 algumas claramente \n\nacima de suas possibilidades \u2013 mas n\u00e3o fazem qualquer refer\u00eancia sobre o perfil do cidad\u00e3o \n\nque desejam formar. Em adi\u00e7\u00e3o, nenhum deles menciona suas dificuldades pessoais como \n\ndocente ao discorrer sobre os fatores que t\u00eam dificultado suas atividades de ensino. \n\n8. Dentre os conceitos, compet\u00eancias e habilidades que os professores esperam que seus alunos \n\nadquiram ao longo do curso, destacam-se a estrutura da Terra, processos ex\u00f3genos e \n\nambientes geol\u00f3gicos associados, processos end\u00f3genos e ambientes geol\u00f3gicos associados, o \n\nreconhecimento de minerais e rochas e suas fei\u00e7\u00f5es principais, a compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde mapas e perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos, a leitura b\u00e1sica de produtos de sensores remotos, \n\no dom\u00ednio de t\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o, vis\u00e3o espacial e capacidade de fazer \n\nanalogias e correla\u00e7\u00e3o. \n\n9. Por fim, ainda que com tantos problemas a serem enfrentados, pode-se afirmar que as escolas \n\nt\u00e9cnicas federais ministram ensino de qualidade acima da m\u00e9dia das escolas brasileiras que \n\ntrabalham com ensino m\u00e9dio (p\u00fablicas e tamb\u00e9m privadas). Acredita-se que a raz\u00e3o principal \n\ndessa diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 o maior investimento, ainda que prec\u00e1rio, na forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de \n\nseu quadro docente.  \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n95 \n\n??\n?\n\n2?&amp;8562?7e&amp;1,&amp;2?'(?0,1(5$d\u00ad2?'(?$5$;\u00c8?\n\n???? $?0LFUR?5HJLmR?3RODUL]DGD?SRU?$UD[i??\nNo cap\u00edtulo anterior foi fornecido um quadro geral comparativo dos CTM do Brasil, em \n\ntermos de matriz curricular, quadro de professores, \u00e1rea t\u00e9cnica mais enfatizada, import\u00e2ncia \n\ndada aos conhecimentos geol\u00f3gicos, dentre outros. Este cap\u00edtulo tratar\u00e1, de forma mais detalhada, \n\ndo CTM da UNED/Arax\u00e1 -CEFET/MG, foco central desta tese. Antes de passar \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o de suas caracter\u00edsticas, cabe expor aqui, resumidamente, as caracter\u00edsticas naturais e \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micas da \u00e1rea de abrang\u00eancia desta institui\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mesmo porque esses \n\nconhecimentos devem ser explorados no contexto da sala-de-aula, para inserir o aluno em sua \n\nrealidade local.  \n\nO estado de Minas Gerais tem como uma de suas caracter\u00edsticas marcantes a riqueza de \n\nseu subsolo; aproximadamente um ter\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o nacional de subst\u00e2ncias minerais \u00fateis \u00e9 \n\nfornecido por Minas Gerais. No estado, as ind\u00fastrias extrativa mineral e metal\u00fargica respondem \n\npor cerca de 36% do total do setor produtivo. Ainda, a minera\u00e7\u00e3o de ouro e diamante alicer\u00e7ou o \n\ndesenvolvimento do territ\u00f3rio mineiro. Na microrregi\u00e3o polarizada por Arax\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\ndiferente. \n\nA regi\u00e3o possui tr\u00eas grandes unidades industriais de extra\u00e7\u00e3o mineral, al\u00e9m da \n\nSUPER\u00c1GUA que lavra e engarrafa \u00e1gua mineral e diversas pequenas unidades extrativas de \n\nmateriais da classe II (areias, cascalhos, argilas e rochas). As tr\u00eas empresas de maior porte s\u00e3o a \n\nFertilizantes Fosfatados S.A. - FOSFERTIL - que executa lavra e tratamento de min\u00e9rio de \n\nfosfato e opera um mineroduto; a Companhia Brasileira de Minera\u00e7\u00e3o e Metalurgia - CBMM - \n\nque executa lavra, tratamento e metalurgia do ni\u00f3bio e a BUNGE Fertilizantes, que executa lavra, \n\ntratamento e transforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do fosfato no fertilizante denominado \nVXSHU?VLPSOHV\n. A \nFOSFERTIL localiza-se no munic\u00edpio de Tapira, cujo n\u00facleo urbano dista 50 km de Arax\u00e1, mas \n\ntodas as demais se situam no munic\u00edpio de Arax\u00e1. \n\n \n\n\n\n \n\n97 \n\nSegundo dados da Prefeitura Municipal de Arax\u00e1, de 1998, a popula\u00e7\u00e3o economicamente \n\nativa distribui-se da seguinte forma: 37,88% no setor mineral; 11,29% no setor de agropecu\u00e1ria; \n\n9,32% no com\u00e9rcio; 4,32% nos setores de transporte, armazenamento e comunica\u00e7\u00e3o e 37,31% \n\nem outros servi\u00e7os.  \n\nNa regi\u00e3o de Arax\u00e1, as importantes mineraliza\u00e7\u00f5es de ni\u00f3bio, fosfato e \u00e1gua mineral est\u00e3o \n\nassociadas a complexos carbonat\u00edticos com idade em torno de 85 milh\u00f5es de anos (85 Ma), \n\ndenominados Barreiro, em Arax\u00e1, Tapira em Tapira e Serra Negra-Salitre, em Patroc\u00ednio (Fig. \n\n5.1).  \n\n)LJXUD?????\u00b2?/RFDOL]DomR?GRV?&amp;RPSOH[RV?&amp;DUERQDWtWLFRV?GR?%DUUHLUR??HP?$UD[i??7DSLUD?HP?7DSLUD?H?6HUUD?\n1HJUD?6DOLWUH??HP?3DWURFtQLR?H?VHX?FRQWH[WR?JHROyJLFR?UHJLRQDO??PRGLI??GH?%URG?HW?DO????????? \n\n\n\n \n\n99 \n\nA hist\u00f3ria geol\u00f3gica de Arax\u00e1 \u00e9, resumidamente, como se segue (segundo Seer, 2004): \n\nEntre 800 e 700 milh\u00f5es de anos (Ma) atr\u00e1s, intervalo de tempo inserido no \n\nNeoproteroz\u00f3ico, a regi\u00e3o onde hoje se situa o munic\u00edpio de Arax\u00e1 estava recoberta pelas \u00e1guas \n\nde um oceano que encobria todo o Centro-Oeste brasileiro. Este oceano banhava pelo menos \n\nquatro continentes antigos: Oeste da \u00c1frica, Paran\u00e1, S\u00e3o Francisco-Congo e Amazonas (Fig. 5.2).  \n\nSabe-se tamb\u00e9m que entre os continentes Paran\u00e1 e S\u00e3o Francisco-Congo havia uma faixa \n\nde ilhas vulc\u00e2nicas. O assoalho desse oceano era formado principalmente por rochas vulc\u00e2nicas \n\nque brotavam da cadeia de montanhas vulc\u00e2nica ai existente. Os detritos provenientes da eros\u00e3o \n\nde rochas dos continentes e da faixa de ilhas tamb\u00e9m se acumulavam no fundo desse oceano. Pelo \n\nprocesso conhecido hoje como Tect\u00f4nica Global, estes continentes estavam se aproximando e o \n\nassoalho do mar situado entre o continente do Paran\u00e1 e a faixa de ilhas mergulhava e afundava \n\npor baixo dessas ilhas (Fig. 5.3). Em torno de 635 Ma os continentes do Paran\u00e1 e S\u00e3o Francisco-\n\nCongo colidiram entre si. Com a colis\u00e3o, as rochas que haviam se formado nos assoalhos \n\noce\u00e2nicos passaram a ser comprimidas e amarrotadas gerando-se grandes dobramentos e \n\nfraturamentos, acompanhados de terremotos. Al\u00e9m disso, aproximava-se tamb\u00e9m o continente da \n\nAmaz\u00f4nia envolvendo-se na colis\u00e3o. Este processo permitiu a colagem dos diversos continentes, \n\nantes separados, e deu origem a diversas cadeias de montanhas elevadas. A forma\u00e7\u00e3o das cadeias \n\nde montanhas foi acompanhada por acentuada eleva\u00e7\u00e3o da temperatura e da press\u00e3o que \n\nprovocou metamorfismo nas rochas envolvidas e que eram predominantemente aquelas formadas \n\nno fundo do oceano que se fechou. Com o metamorfismo, aquelas rochas deram origem a \n\nquartzitos, xistos e anfibolitos, al\u00e9m de granitos, que s\u00e3o rochas que se formam tipicamente \n\nnesses ambientes de colis\u00e3o de continentes e fechamento de oceanos.  \n\nO processo de colis\u00e3o destes continentes se encerrou somente por volta de 570 Ma, \n\nquando as rochas se resfriaram. A cadeia de montanhas que existiu no Oeste Mineiro e no Estado \n\nde Goi\u00e1s, e que recebeu o nome de Faixa Bras\u00edlia, passou a ser erodida pelos agentes geol\u00f3gicos \n\nda superf\u00edcie (gelo, \u00e1gua e vento), sendo gradualmente destru\u00edda, e esse fen\u00f4meno se mant\u00e9m \n\nocorrendo at\u00e9 os nossos dias. Seus vest\u00edgios s\u00e3o encontrados desde a regi\u00e3o de Passos, em MG, \n\nat\u00e9 Bras\u00edlia, no DF, passando por Arax\u00e1, Perdizes, Coromandel, Catal\u00e3o, Pires do Rio, Caldas \n\nNovas e Cristalina.  \n\n?\n\n\n\n \n\n101 \n\n \n \n\n??\n)LJXUD?????\u00b2?D??3RVLomR?UHODWLYD?GRV?FRQWLQHQWHV?TXH?H[LVWLDP?HQWUH?????H?????0D??E??SRVLomR?GRV?PHVPRV?\n\nFRQWLQHQWHV?FRQVLGHUDQGR?VH?R?FRQWRUQR?GD?$PpULFD?GR?6XO?H?\u00c9IULFD???PRGLI??GH?6HHU?????????\n\n?\n?\n?\n\n)LJXUD?????\u00b2?6HTXrQFLD?GH?LOXVWUDo}HV?GDV?HWDSDV?GH?FROLVmR?HQWUH?RV?FRQWLQHQWHV?GR?6mR?)UDQFLVFR?&amp;RQJR?H?\n3DUDQi?DR?ILQDO?GR?1HRSURWHUR]yLFR??1R?TXDGUR?ILQDO?FRQILJXUD?VH?D?EDFLD?%DPEXt???PRGLI??GH?6HHU????????\n\n \n\n\n\n \n\n103 \n\nO intervalo de tempo entre 545 e 248 Ma \u00e9 conhecido como Era Paleoz\u00f3ica. Foi durante \n\nessa era geol\u00f3gica que se consolidou um supercontinente resultante das colis\u00f5es discutidas acima \n\ne que foi denominado Pangea; sua parte norte \u00e9 conhecida como Laur\u00e1sia e a parte sul como \n\nGondwana.  \n\nNo interior deste continente formaram-se diversos lagos e mares. A por\u00e7\u00e3o montanhosa da \n\nFaixa Bras\u00edlia na regi\u00e3o de Arax\u00e1 separava duas \u00e1reas baixas, uma para sudoeste e outra para \n\nnordeste. A \u00e1rea baixa de sudoeste foi \"afundando\" at\u00e9 originar a Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, \n\nque recebia os detritos da eros\u00e3o das rochas localizadas nas regi\u00f5es mais altas, em torno. \n\nA Era Mesoz\u00f3ica compreende o intervalo de tempo entre 248 e 65 Ma. Entre 248 e 129 \n\nMa atr\u00e1s, a Bacia do Paran\u00e1 foi submetida a condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremamente secas o que \n\ngerou um vasto deserto de areias chamado Deserto Botucatu. Esse deserto se distribu\u00eda desde a \n\nregi\u00e3o do Oeste Mineiro at\u00e9 o Uruguai e Argentina. H\u00e1 200 Ma atr\u00e1s o supercontinente Pangea \n\ncome\u00e7ou a se fragmentar: Laur\u00e1sia e Gondwana se separaram. A partir de 190 Ma come\u00e7a a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o de Gondwana e entre 133 e 129 Ma, grandes fraturas na crosta terrestre permitiram \n\na ascens\u00e3o de magmas que deram origem a derrames de lavas bas\u00e1lticas. Este acontecimento \n\nmagm\u00e1tico prenunciava a forma\u00e7\u00e3o do Oceano Atl\u00e2ntico. As lavas derramaram-se por sobre as \n\nareias do deserto Botucatu enquanto este ainda apresentava movimenta\u00e7\u00f5es de areia e isso explica \n\nporque s\u00e3o encontradas, hoje, camadas de basalto e de arenito superpostas em v\u00e1rios locais. \n\nNo intervalo de tempo compreendido entre 129 e 65 Ma, a cadeia de montanhas \n\ndenominada Faixa Bras\u00edlia j\u00e1 estava bem arrasada pela eros\u00e3o. Mas devido aos magn\u00edficos \n\nmovimentos que o continente Gondwana estava sofrendo, o Oeste Mineiro foi novamente \n\nelevado. Esta eleva\u00e7\u00e3o foi denominada Soerguimento do Alto Parana\u00edba, por ocorrer na regi\u00e3o do \n\nalto rio Parana\u00edba. A bacia sedimentar situada na borda sudoeste desse Alto - Bacia do Paran\u00e1 - \n\nrecebeu os detritos que formaram uma s\u00e9rie de camadas de rochas sedimentares. Nestas rochas \n\nhoje s\u00e3o encontrados f\u00f3sseis de dinossauros, crocodilos, tartarugas, sapos e peixes que povoavam \n\na regi\u00e3o de Uberaba. O clima da regi\u00e3o era, nessa \u00e9poca, \u00e1rido a semi-\u00e1rido, com longos per\u00edodos \n\nde seca alternando-se com per\u00edodos de chuva intensa.  \n\n\n\n \n\n105 \n\nPara nordeste do Alto Parana\u00edba, o ac\u00famulo de detritos sedimentares formou a Bacia \n\nSedimentar Sanfranciscana (Fig. 5.4). As fraturas profundas na crosta terrestre, decorrentes do \n\nfant\u00e1stico esfor\u00e7o de abertura do Oceano Atl\u00e2ntico, permitiram a ascens\u00e3o de magmas de um tipo \n\nespecial, ricos em carbonatos, pot\u00e1ssio, magn\u00e9sio, fosfato, ni\u00f3bio, tit\u00e2nio, ur\u00e2nio e t\u00f3rio. Este \n\nfen\u00f4meno ocorreu por volta de 80 Ma atr\u00e1s. Os magmas s\u00f3 alcan\u00e7aram a superf\u00edcie na regi\u00e3o de \n\nPatos de Minas e Uberaba, manifestando-se na forma de vulc\u00f5es muito explosivos. Na regi\u00e3o do \n\nBarreiro de Arax\u00e1 e de Tapira os magmas ficaram aprisionados no interior da crosta terrestre e \n\nn\u00e3o se formaram vulc\u00f5es. \n\nAp\u00f3s 65 Ma a regi\u00e3o do Oeste Mineiro alcan\u00e7ou, junto com a maior parte do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, condi\u00e7\u00e3o de estabilidade tect\u00f4nica, com diminui\u00e7\u00e3o dos tremores de terra e aus\u00eancia de \n\nvulcanismo. Os processos que passaram a ser dominantes foram o intemperismo das rochas, \n\ngerando os solos, e sua eros\u00e3o por meio da implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagens; as jazidas \n\nminerais de ni\u00f3bio e f\u00f3sforo de Arax\u00e1 e Tapira foram assim geradas, por enriquecimento \n\nsuperg\u00eanico a partir das rochas magm\u00e1ticas aprisionadas.  \n\n)LJXUD?????\u00b2?)RUPDomR?GD?EDFLD?VHGLPHQWDU?6DQIUDQFLVFDQD?H?LQWUXVmR?GH?PDJPDV?FDUERQiWLFRV?GXUDQWH?R?\n3HUtRGR?&amp;UHWiFHR?QR?RHVWH?GH?0LQDV?*HUDLV???PRGLI??GH?6HHU????????\n\n \n\n\n\n \n\n107 \n\nAp\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros iniciou-se a evolu\u00e7\u00e3o dos mam\u00edferos que passaram a \n\ndominar a superf\u00edcie dos continentes. Este per\u00edodo mais recente da hist\u00f3ria da Terra \u00e9 conhecido \n\ncomo a Era dos Mam\u00edferos e sup\u00f5e-se que os seres humanos surgem na Terra em algum \n\nmomento entre 6 e 4 Ma atr\u00e1s. Nos \u00faltimos 65 Ma as regi\u00f5es de Arax\u00e1, Tapira, Patos de Minas e \n\nUberaba t\u00eam sido palco de um lento processo de eros\u00e3o e rebaixamento. Desde 2 Ma atr\u00e1s, os \n\ncontinentes j\u00e1 assumem suas atuais posi\u00e7\u00f5es e formas. A Terra passa por diversas glacia\u00e7\u00f5es \n\nseparadas por per\u00edodos mais quentes. O clima na regi\u00e3o de Arax\u00e1 variou entre ciclos secos e \n\n\u00famidos, influenciado por glacia\u00e7\u00f5es globais.  \n\nEntre 30.000 e 20.000 A.P (antes do presente) o estudo dos p\u00f3lens de plantas indica que \n\nhavia uma floresta quente e \u00famida na regi\u00e3o, onde se desenvolveram grandes \u00e1rvores. Entre \n\n20.000 e 13.000 A.P. o clima era frio e seco e a paisagem j\u00e1 parecida com a que vemos hoje. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de savana (cerrado) passa a ser dominante, intercalando-se com matas e campos de \n\naltitude. Neste cen\u00e1rio e nesta \u00e9poca viveram em Arax\u00e1 o mastodonte e a pregui\u00e7a gigante, \n\nacompanhados por outros mam\u00edferos de grande porte como o gliptodonte, a paleolhama, o tatu \n\ngigante, o tigre dente-de-sabre, o cavalo americano e o toxodonte (parecido com um \n\nhipop\u00f3tamo), animais adaptados \u00e0 vida nas savanas. Esta fauna foi extinta em torno de 10.000 \n\nanos atr\u00e1s.  \n\nExistem evid\u00eancias de que entre 12.000 e 10.000 A.P. formaram-se florestas de arauc\u00e1rias \n\nno Oeste Mineiro. A partir de 8.000 A.P. e at\u00e9 3.000 A.P. o clima da regi\u00e3o passa a ser quente e \n\n\u00famido o que favorece o predom\u00ednio de florestas densas. Acredita-se que o desenvolvimento \n\ndessas florestas tenha sido a principal causa da extin\u00e7\u00e3o dos mam\u00edferos de grande porte, que n\u00e3o \n\nconseguiram se adaptar ao novo ambiente. Os registros mais antigos da presen\u00e7a do ser humano \n\nnesta regi\u00e3o datam de 7.000 anos atr\u00e1s. Em torno de 3.000 anos atr\u00e1s o clima fica seco novamente \n\ndando lugar \u00e0s savanas, com vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva de baixo porte e herb\u00e1cea e com matas de \n\ngaleria ao longo dos rios. \u00c9 o estabelecimento da paisagem atual. \n\nA paisagem que, aos nossos olhos parece imut\u00e1vel, dobra-se, no entanto, ao peso do \n\ntempo geol\u00f3gico. Os processos geol\u00f3gicos continuam atuando, destruindo as rochas, formando os \n\nsolos, erodindo esses solos e transportando-os para os rios e para os oceanos na forma de lama, \n\nareia e cascalho. O ser humano tem contribu\u00eddo para acelerar estes processos. Como resultado \n\n\n\n108 \n\npodem ser observadas mudan\u00e7as na topografia, na cobertura vegetal original, na espessura dos \n\nsolos, no assoreamento dos rios, na extin\u00e7\u00e3o de animais e plantas.  \n\nNo ano de 2003 a comunidade de Arax\u00e1 conseguiu dar um passo importante para respeitar \n\no ambiente. Foi aprovado o Plano Diretor da cidade, com recomenda\u00e7\u00f5es claras sobre a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o urbano e rural do entorno da cidade, sobre a recupera\u00e7\u00e3o de suas drenagens fluviais e \n\nsobre a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, incluindo refer\u00eancias objetivas a que \n\nestes temas sejam inclu\u00eddos no ensino de Ci\u00eancias do ciclo b\u00e1sico. O Plano Diretor pode ser \n\nusado como causa e efeito de uma mudan\u00e7a no ensino de Ci\u00eancias, especialmente no ensino de \n\nGeoci\u00eancias, e espera-se poder come\u00e7ar a colher seus frutos nos pr\u00f3ximos anos. \n\n???? +LVWyULFR?H?&amp;DUDFWHUtVWLFDV?GR?&amp;XUVR?7pFQLFR?GH?0LQHUDomR?GH?$UD[i?\nA Escola de Minas de Arax\u00e1 \u2013 EMINAS \u2013 foi criada em 1977 e existiu at\u00e9 1992, tendo \n\ncumprido importante papel educacional para a cidade e regi\u00e3o. Nesse ano, sua parte f\u00edsica foi \n\nincorporada pelo CEFET/MG, que manteve os mesmos cursos at\u00e9 ent\u00e3o existentes e reativou o de \n\nMinera\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o havia feito chamada de alunos em 1991 devido aos baixos \u00edndices de procura. \n\nPor volta dessa \u00e9poca, foi feito um estudo de demanda junto \u00e0s empresas de minera\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente junto \u00e0quelas situadas nas regi\u00f5es do Tri\u00e2ngulo Mineiro e do Alto Parana\u00edba, que \n\nresultou em uma adequa\u00e7\u00e3o da grade curricular do curso. \n\nDurante longo tempo, desde o in\u00edcio da EMINAS at\u00e9 1996, o Curso T\u00e9cnico de \n\nMinera\u00e7\u00e3o teve dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas anos \u2013 no per\u00edodo diurno, e quatro anos no noturno \u2013 e foi \n\nintegrado ao ensino m\u00e9dio. O curso diurno durava menos tempo porque era ministrado nos \n\nper\u00edodos da manh\u00e3 e da tarde. A partir de 1996, com a reforma implementada pela SETEC/MEC, \n\no curso sofreu os ajustes discutidos no Cap\u00edtulo anterior. Al\u00e9m disso, a Uned/ Arax\u00e1 - \n\nCEFET/MG passou a oferecer o curso m\u00e9dio aproveitando o espa\u00e7o f\u00edsico e especialmente o \n\nexcelente quadro de professores dispon\u00edvel. Isso tem atra\u00eddo um contingente bastante razo\u00e1vel de \n\nalunos que buscam aumentar suas chances de passar no vestibular. Esses alunos assinavam (\u00e0 \n\n\u00e9poca de implanta\u00e7\u00e3o da reforma), ao entrar na escola, um termo de compromisso que n\u00e3o possui \n\nrespaldo legal12 comprometendo-se a cursar um dos cursos t\u00e9cnicos dispon\u00edveis, ao finalizar o \n\n                                                           \n12 Com rela\u00e7\u00e3o a este assunto o art. 3\u00ba, da Portaria 646/97, que regulamenta as leis da reforma da educa\u00e7\u00e3o, diz: \"As Institui\u00e7\u00f5es \nFederais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica ficam autorizadas a manter ensino m\u00e9dio, com matr\u00edcula independente da educa\u00e7\u00e3o \nprofissional, oferecendo o m\u00e1ximo de 50% do total de vagas oferecidas para os cursos regulares em 1997, observando o disposto \nna Lei n\u00ba 9394/96\". \n\n\n\n109 \n\nprimeiro ano do ensino m\u00e9dio. Isso significa que, a partir do segundo ano do ensino m\u00e9dio, ele \n\npassa a cursar dois cursos concomitantes e independentes, permanecendo na escola nos per\u00edodos \n\nda manh\u00e3 e da tarde. \n\nBuscando facilitar a compreens\u00e3o de v\u00e1rios dos aspectos discutidos a seguir e/ou no \n\nCap\u00edtulo 8, passa-se a uma breve apresenta\u00e7\u00e3o da estrutura operacional da Uned/Arax\u00e1 (Figura \n\n5.5) lembrando que a mesma \u00e9 administrativa e pedagogicamente subordinada ao CEFET/MG. O \n\nprocesso de escolha do diretor da Uned tem variado ao longo dos anos. O atual foi eleito pela \n\ncomunidade da Uned e homologado pelo Diretor Geral do CEFET/MG. Os componentes das \n\ndemais diretorias foram, ent\u00e3o, escolhidos por ele; todos possuem mandato de dois anos. O \n\nColegiado \u00e9 composto pelo diretor \u2013 que o preside \u2013, por dois representantes dos professores, dois \n\nrepresentantes dos t\u00e9cnicos administrativos, um representante dos alunos \u2013 todos esses eleitos por \n\nseus pares -, um representante dos pais dos alunos, um representante da Secretaria Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e um representante da Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial local (estas duas \u00faltimas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es passaram a existir ap\u00f3s a reforma imposta pela SETEC/MEC, em 1996). \n\nUNED - ARAX\u00c1\nCOLEGIADO\n\nDIRETOR\n\nDIRETORIA\nENSINO\n\nDIRETORIA\nADMINISTRATIVA\n\nDIRETORIA\nREL. EMPRES\n\nNAE - N\u00daCLEO DE\nAPOIO AO ENSINO\n\nSRE - SE\u00c7\u00c3O DE \nREGISTRO ESCOLAR\n\nSE\u00c7\u00c3O INTEGRA\u00c7\u00c3O\nESCOLA-EMPRESA\n\nCOORDENA\u00c7\u00d5ES DE\nCURSOS\n\nMINERA\u00c7\u00c3O\n ELETR\u00d4NICA\n\nMEC\u00c2NICA\nEDIFICA\u00c7\u00d5ES\n\nSDE - SERVI\u00c7O DE\nDISCIPLINA ESCOLAR\n\n \n)LJXUD?????\u00b2?2UJDQRJUDPD?GH?IXQFLRQDPHQWR?GD?8QHG?$UD[i?\u00b2?&amp;()(7?0*?\n\nDevido \u00e0 reforma de 1996, a partir de 1998 o curso est\u00e1 estruturado em quatro m\u00f3dulos \n\nsemestrais, conforme mostra o Quadro 5.1. As disciplinas espec\u00edficas de cada m\u00f3dulo foram \n\ndefinidas objetivando cobrir todas as etapas presentes em um empreendimento mineral, quais \n\nsejam; as atividades de prospec\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f4mica de dep\u00f3sitos minerais; o \n\nplanejamento das etapas de prepara\u00e7\u00e3o de jazidas e a extra\u00e7\u00e3o; o tratamento de min\u00e9rios e as \n\nopera\u00e7\u00f5es auxiliares; o controle e a mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais e a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nlavradas e degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n110 \n\n \n48$'52???????(VWUXWXUD?GRV?PyGXORV?QR?&amp;70?GD?81('??$5$;\u00c9?\n00\u00d0\u00d0''88//22?? '',,66&amp;&amp;,,33//,,11$$66?? &amp;&amp;$$55**$$??++2255\u00c9\u00c955,,$$??\n\nGeologia 7 \nMineralogia/  Petrografia 5 \nQu\u00edmica dos Minerais I 3 \n\nInform\u00e1tica 2 \n%%\u00c9\u00c966,,&amp;&amp;22??\n\nDesenho T\u00e9cnico B\u00e1sico 3 \nTopografia 8 \n\nPesquisa Mineral 6 \nInform\u00e1tica II 2 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica 2 \n\n33((664488,,66$$??((??\n3355226633((&amp;&amp;dd\u00ae\u00ae22??\n\nQu\u00edmica dos Minerais II 4 \nLavra de Minas 10 \n\nHidr\u00e1ulica e Mec\u00e2nica Aplicada 4 \nInform\u00e1tica Aplicada 2 \n\nReda\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica 2 \n//$$9955$$??\n\nTratamento de Min\u00e9rios I 2 \nTratamento de Min\u00e9rios II 10 \n\nMinera\u00e7\u00e3o e Ambiente 4 \nSeguran\u00e7a do Trabalho 2 \n\nQualidade Industrial  2 \n7755$$77$$00((117722??\n\nGest\u00e3o Empresarial 2 \n\n \n\nEsta distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es da SETEC/MEC que estabeleceu, \n\nem 2000, as compet\u00eancias b\u00e1sicas para um t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 discutidas no Cap\u00edtulo \n\nprecedente. Na pr\u00e1tica, a carga hor\u00e1ria das disciplinas Geologia, Mineralogia/Petrografia, Lavra e \n\nTratamento de Min\u00e9rios \u00e9 acrescida de pelo menos 16 horas cada, relativas a visitas t\u00e9cnicas. As \n\ndemais disciplinas visam suprir falhas de forma\u00e7\u00e3o dos alunos, atender \u00e0s demais compet\u00eancias \n\nb\u00e1sicas propostas acima e/ou dar suporte para o desenvolvimento das disciplinas espec\u00edficas. \n\nNesses 11 anos de CEFET, registra-se, em m\u00e9dia, 65% dos alunos egressos trabalhando \n\nna \u00e1rea. Os dados de um levantamento feito em 2000 pela Uned/Arax\u00e1 - CEFET/MG (relat\u00f3rio \n\ninterno) mostram que, destes, 49% trabalham com tratamento de min\u00e9rios/beneficiamento, 45% \n\ncom lavra e 6% com pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 nas empresas locais citadas acima, mas \n\ntamb\u00e9m em empresas de outras regi\u00f5es como Cajati (SP), Catal\u00e3o (GO), Itabira, Vazante e \n\nParacatu (MG). \n\nA procura pelo curso T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o foi bastante acanhada de 1992 a 1999 quando \n\npassou de cerca de 60 para mais de 250 inscritos, conforme se observa na Figura 5.6. Desde \n\nent\u00e3o, a procura vem se mantendo nesse patamar, tendo alcan\u00e7ado mais de 300, em 2003. As \n\n\n\n111 \n\nexplica\u00e7\u00f5es para esse salto s\u00e3o a mudan\u00e7a na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, e uma alavancagem \n\nno pre\u00e7o internacional dos recursos minerais, que permitiram uma retomada do crescimento do \n\nsetor mineral a partir de 1993, com reflexos not\u00e1veis nos n\u00edveis de contrata\u00e7\u00e3o a partir de 1998, \n\num investimento na qualifica\u00e7\u00e3o dos professores que, sem d\u00favida, se reflete na qualidade do \n\ncurso e, a partir de 2002, a montagem de um moderno laborat\u00f3rio de geoprocessamento \n\nfinanciado por VITAE, muito divulgado na m\u00eddia local. Ceratamente contribuem tamb\u00e9m o \n\nsucesso dos alunos egressos no mercado de trabalho e a propaganda que os mesmos fazem do \n\ncurso entre seu c\u00edrculo de relacionamentos. Uma outra explica\u00e7\u00e3o menos \"nobre\", mas n\u00e3o menos \n\nverdadeira \u00e9 a de que, como os alunos que s\u00f3 querem passar no vestibular s\u00e3o IRUoDGRV a cursar \num dos cursos t\u00e9cnicos, eles optam por Minera\u00e7\u00e3o pelo fato do mesmo falar de Ci\u00eancias da Terra \n\ne quest\u00f5es ambientais, fato que poderia ajud\u00e1-los em seus objetivos. \n\nO aluno t\u00edpico da Uned/ Arax\u00e1 - CEFET/MG \u00e9 proveniente do primeiro grau de diversas \n\nescolas p\u00fablicas de Arax\u00e1 e cidades vizinhas - especialmente Tapira, Ibi\u00e1, Pratinha, Campos \n\nAltos e Bambu\u00ed (Fig. 1.1). S\u00f3 uma minoria deles cursou o primeiro grau em escola privada (Fig. \n\n5.7) e cursa/cursou o ensino m\u00e9dio em escola privada (Fig.5.8). Estes alunos pertencem quase \n\nque exclusivamente \u00e0s classes C, D e E e s\u00e3o, de modo predominante, filhos de pequenos \n\ncomerciantes, professores, agricultores e profissionais aut\u00f4nomos como mec\u00e2nicos, pedreiros etc  \n\n(Fig. 5.9 e 5.10). \n\n)LJXUD??????\u00b2?1~PHUR?GH?FDQGLGDWRV?LQVFULWRV?H?Q~PHUR?GH?YDJDV?SRU?H[DPH?GH?FODVVLILFDomR?\n\n?\n??\n???\n???\n???\n???\n???\n???\n\n???? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ????\n\nLQVFULWRV YDJDV\n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n?\n??\n??\n??\n??\n???\n???\n\n'LXUQR??????? 1RWXUQR??????? 'LXUQR??????? 1RWXUQR???????\n7XUPD?GH?$OXQRV\n\n?\n(VFROD?3~EOLFD\n(VFROD?3DUWLFXODU\n\n \n)LJXUD??????\u00b2?3URYHQLrQFLD??(QVLQR?)XQGDPHQWDO??GRV?DOXQRV?LQJUHVVRV?QR?FXUVR?WpFQLFR?GH?PLQHUDomR?\n\n?\n?\n\n \n \n \n \n \n\n?\n\n???\n\n???\n\n???\n\n???\n\n???\n\n\t??\n\n\n ?\n\n???\n\n\n??\n\n?????\n\n??? ????????????? ??? ????????????? ????? ????????????? ????? ?????????????\n\nWXUPD?GH?DOXQRV\n\n?\n\n(??3XE\n&amp;()(7\n(??3DUW?\n\n ?\n)LJXUD???????6RPHQWH?XPD?PLQRULD?FXUVD?FXUVRX?R?HQVLQR?PpGLR?HP?HVFROD?SDUWLFXODU?H?PDLV?GD?PHWDGH?GRV?\n\nDOXQRV?GR?GLXUQR?FXUVD?R?HQVLQR?PpGLR?QR?&amp;()(7?\n\n\n\n113 \n\n?\n)LJXUD??????\u00b2?3URILVVmR?GDV?PmHV??&amp;RPR?\nRXWURV\n?HVWmR?FRPHUFLiULDV??FDEHOHLUHLUDV??PDVVDJLVWDV?H?FRPHUFLDQWHV?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n?\n??\n??\n??\n??\n??\n\nDXW{QRPR PRWRULVWD PLQHUDomR ODYUDGRU DSRVHQWDGR RXWURV\n\nGLXUQR???\nQRWXUQR???\n\n )LJXUD????????SURILVVmR?GRV?SDLV??&amp;RPR?DXW{QRPRV?HVWmR??YHQGHGRU??DoRXJXHLUR??MDUGLQHLUR??SHGUHLUR??FR]LQKHLUR??\n\nFRPHUFLDQWH?H?PHFkQLFR??HQWUH?RV?WUDEDOKDGRUHV?GD?PLQHUDomR?HVWmR?RSHUDGRUHV?GH?PiTXLQD??RSHUDGRU?GH?XVLQD??\nFROHWRU?GH?DPRVWUD?H?HQFDUUHJDGR?GH?DOPR[DULIDGR??\nRXWURV\n?UHSUHVHQWDP?SRUWHLUR??WpFQLFR?HP?HOHWULFLGDGH??\n\nWpFQLFR?HP?TXtPLFD?H?VHUYLoRV?JHUDLV?\n \n\nO curso t\u00e9cnico diurno possui perfil bastante distinto do curso t\u00e9cnico noturno: no diurno \n\npredominam alunos mais jovens (Fig. 5.11) e em sua maioria oriundos do pr\u00f3prio CEFET. O \n\n?\n\n?\n\n?\n\n \n\n!\n\n\"#?\n\n\"$?\n\n\"#?\n\n\"# \n\n\"%!\n\n???\n\n&amp;?')( *?+ ,%-.+ /10?23-.+ *?4 , 5?+ '16 -?,?,%'1+ * -.7?6 -.+ 89-.4 + * '1:?; + '?,\n\nGLXUQR???\nQRWXUQR???\n\n\n\n114 \n\nensino m\u00e9dio dessa institui\u00e7\u00e3o diferencia-se qualitativamente das demais institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \n\nensino da regi\u00e3o pois o seu quadro de professores \u00e9 contratado por tempo integral e, ainda, tem \n\noportunidade de participar de congressos e simp\u00f3sios de suas \u00e1reas de trabalho e participar de \n\ncursos de atualiza\u00e7\u00e3o e/ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, diferentemente dos professores da rede estadual de \n\nensino. Inicialmente, este aluno mostra-se descompromissado com o curso t\u00e9cnico, mas em \n\nm\u00e9dia, 98% continua a freq\u00fcent\u00e1-lo, sem questionar a falta de amparo legal da norma da escola e, \n\nn\u00e3o raro, depois de um certo tempo, observa-se esse aluno interessado e motivado em descobrir \n\ncomo funciona o universo da minera\u00e7\u00e3o. Os alunos do noturno comp\u00f5em um p\u00fablico de idade \n\nvariada -16 a 40 anos - que busca a escola como uma chance \u00fanica de obter uma profiss\u00e3o. De \n\num modo geral, esses alunos come\u00e7am a trabalhar muito cedo, trabalham durante o dia e estudam \n\n\u00e0 noite (Fig. 5.12), carregam grandes defici\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o escolar, possuem horizonte \n\nlimitado a Arax\u00e1 e ao que v\u00eaem em programas populares de televis\u00e3o. Seus pais e m\u00e3es possuem \n\ngrau de escolaridade em m\u00e9dia inferior aos dos pais e m\u00e3es dos alunos do diurno, conforme se \n\npode ver nas Figuras 5.13 e 5.14. De um modo geral s\u00e3o entusiasmados e esfor\u00e7ados.  \n\nA desigualdade social que caracteriza a sociedade brasileira, e que \u00e9 gerada entre outras \n\ncoisas pela baixa escolaridade, est\u00e1 nitidamente representada nas turmas diurno/noturno. O \n\neducador preocupado em ajudar seus alunos a se transformarem em sujeitos, a atingir as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de cidadania, deve estar consciente desse quadro. \n\n<\n\n=?<\n\n>?<\n\n??<\n\n@?<\n\nA?<\n\nB?<\n\nC&lt;\n\nD?<\n\nE?<\n\n=?AGFH= C =?D9FH>?<I>?=JFH>??K>?@GFH>?BI> C FH>?EL??<GFH??>M>??NFH??AO??BNFP?QD\nR?SUT#V?W%XZY?[#\\?]\n\n^\n\nGLXUQR???\nGLXUQR???\nQRWXUQR???\nQRWXUQR???\n\n?\n)LJXUD??????\u00b2?,GDGH?GRV?DOXQRV?GRV?FXUVRV?GLXUQR?H?QRWXUQR??HP??????H??????\n\n\n\n115 \n\n)LJXUD??????\u00b2?3URSRUomR?GRV?DOXQRV?GRV?FXUVRV?GLXUQR?H?QRWXUQR?GH??????H??????TXH?WUDEDOKDP??D?\nGLIHUHQoD?HQWUH?R?S~EOLFR?GR?GLXUQR?H?GR?QRWXUQR?p?QRWiYHO?\n\n)LJ????????2?QtYHO?GH?HVFRODULGDGH?GDV?PmHV?GRV?DOXQRV?GR?GLXUQR?H?GR?QRWXUQR?p?VLJQLILFDWLYDPHQWH?GLVWLQWR?\n?\n\nO \u00edndice de repet\u00eancia na escola \u00e9 muito elevado. De todo modo, esta \u00e9 a realidade \n\ncomum aos cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o brasileiros a julgar por dados do Censo de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional realizado pelo MEC/ SETEC, em 1999; naquele ano havia 1071 alunos matriculados \n\nem todos os cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o brasileiros e se formaram 112 alunos.  \n\n \n\n_\n\n`a_\n\nb?_\n\nc?_\n\nd?_\n\ne?_\n\nf?_\n\ngHh iPj%kPlPmQ_1` gPh iHj#kPlHm?_1b kHl?n?iHj#kPlHm?_1` kPlQn?iPj#kHlPmQ_1b\n\n%\n\no?p$q?r$s1tGu v?w?x?y{zH|\no?p$q?r$s1tGw?x?y{zH|\n\n??JUDX?LQFRPS?\n}?p$q?r$s1tGw?x?y{zZ|\n~?p$q?r$s1t\nvP?1x?? x?r?vQ??w?u ??x\n\n?\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n???\n\n???\n\nGLXUQR??? GLXUQR??? QRWXUQR??? QRWXUQR???\n\n?\n\nVLP QmR\n\n\n\n116 \n\n)LJXUD????????2?QtYHO?GH?HVFRODULGDGH?GRV?SDLV?GRV?DOXQRV?GR?GLXUQR?p?WDPEpP??\nPDLV?HOHYDGR?TXH?RV?GRV?SDLV?GRV?DOXQRV?GR?FXUVR?QRWXUQR??$?OHJHQGD?VHJXH?D?ILJXUD?DQWHULRU?\n\n?\n?\n\nTodos os anos os alunos formandos respondem um question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o do curso e, a \n\nt\u00edtulo de exemplo, \u00e9 mostrado abaixo o resultado dessa avalia\u00e7\u00e3o feita pelos alunos que se \n\nformaram no ano de 2003. Coerentemente com o dito acima, v\u00ea-se que a maioria dos est\u00e1gios \n\ndeu-se em \u00e1reas ligadas aos processos de tratamento de min\u00e9rios e, portanto, os conhecimentos \n\nmais utilizados no est\u00e1gio foram os dados por essa disciplina (Figs. 5.15 e 5.16).  \n\nO Quadro 5.2 mostra que no geral o curso \u00e9 avaliado como Bom a Muito Bom pelos \n\nalunos. Dos 19 formandos, dois encontravam-se desempregados em outubro de 2003 (fazendo \n\nalgum curso na faculdade local) e os demais trabalhavam na \u00e1rea, ganhando predominantemente \n\nentre 1 e 7 sal\u00e1rios m\u00ednimos de R$ 240,00, conforme mostra a Figura 5.17.  \n\n?\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\nGLXUQR??? GLXUQR??? QRWXUQR??? QRWXUQR???\n\n?\n\n\n\n117 \n\n7UDWDPHQWR?GH?0LQpULR?\n7UDWDPHQWR?GH?0LQpULR?\n6HJXUDQoD?7UDEDOKR\n0LQHUDomR?H?$PELHQWH\n/DYUD?\n,QIRUPiWLFD\n4XDOLGDGH?,QGXVWULDO\n*HRORJLD\n0LQHUDORJLD\n4XLPLFD?GRV?0LQHUDLV\n7RSRJUDILD\n5HGDomR?7pFQLFD\n(VWDWtVWLFD\n+LGUiXOLFD?H?0HFkQLFD?$SOLFDGD\n\n)LJXUD??????\u00b2?$YDOLDomR?GR?JUDX?GH?DSOLFDomR??GXUDQWH?R?HVWiJLR???\nGH FRQFHLWRV?REWLGRV?HP?GLVFLSOLQDV?FXUVDGDV?SHORV?DOXQRV??\n\n7UDWDPHQWR?GH?0LQpULR\n$QiOLVH?WpFQLFD\n/DYUD\n3URVSHFomR\n*HRORJLD\n&amp;RQWUROH?GH?LQIUD?HVWUXWXUD?ItVLFD?H\nDPELHQWDO\n\n \n)LJXUD????????$WLYLGDGHV?UHDOL]DGDV?SHORV?DOXQRV?GXUDQWH?R?HVWiJLR??$V?OLQKDV?HVWmR?GLVWDQFLDGDV?GH???HP????\n\n6LJQLILFD?TXH?IRUDP?UHDOL]DGDV???DWLYLGDGHV?GH?SURVSHFomR?H????GH?WUDWDPHQWR?GH?PLQpULRV?\n \n\n4XDGUR?????\u00b2?$YDOLDomR?GR?FXUVR?SHORV?DOXQRV?IRUPDQGRV?HP??????\n??\n\n\u00cc\u00cc77((1166??$$99$$//,,$$''2266??\n??\n\n))55$$&amp;&amp;22??\n??\n\n55((**88//$$55??\n??\n\n%%2200??\n??\n\n0088,,7722??\n%%2200??\n\n??\n\u00d0\u00d077,,0022??\n\n*UDX?GH?LQWHJUDomR?HQWUH?HQVLQR?\n3URSHGrXWLFR?H?7pFQLFR??\n\n?? ?? ?? ?? ??\n5HODomR?&amp;XUUtFXOR?HVFRODU???$WLYLGDGH?\nGHVHQYROYLGD?QD?HPSUHVD?\n\n?? ?? ?? ?? ??\n&amp;RQWULEXLomR?GH?DWLYLGDGHV?\nH[WUDFXUULFXODUHV?S??IRUPDomR?\nSURILVVLRQDO?\n\n?? ?? ?? ?? ??\n\n$SOLFDELOLGDGH?GRV?FRQWH~GRV?\nGHVHQYROYLGRV?QD?HVFROD?\n\n?? ?? ?? ??? ??\n4XDOLGDGH?GR?0DWHULDO?'LGiWLFR??OLYUR??\nDSRVWLOD??ILOPH?HWF??\n\n?? ?? ?? ?? ??\n?\n\n\n\n118 \n\n \n \n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?#? GH???D???VDOiULRV?PtQLPRV\n\nGH???D???VDOiULRV?PtQLPRV\n\nGH???D????VDOiULRV?PtQLPRV\n\n'HVHPSUHJDGRV\n )LJXUD??????\u00b2?5HPXQHUDomR?SHUFHELGD?SHORV?DOXQRV?HJUHVVRV??DSyV?R?HVWiJLR??HP?RXWXEUR???????WUDEDOKDQGR?QD?\n\niUHD?GH?PLQHUDomR??1R?HL[R?GDV?RUGHQDGDV?p?LQGLFDGR?R?Q~PHUR?GH?DOXQRV??6DOiULR?PtQLPR? ?5??????????\n \n \n \n\n???? $V?'LVFLSOLQDV?GH?0LQHUDORJLD??3HWURJUDILD?H?*HRORJLD?QR?&amp;70?GH?$UD[i?\nTendo em vista o objetivo central dessa tese, este Cap\u00edtulo n\u00e3o pode ser finalizado sem a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos Objetivos Gerais e os Programas de Curso das disciplinas Mineralogia/ \n\nPetrografia (Fig. 5.18) e Geologia (Fig. 5.19), encaminhados \u00e0 SETEC/MEC por ocasi\u00e3o da \n\nreforma de ensino implantada em 1998, e ainda em vigor. Segue-se a essa apresenta\u00e7\u00e3o uma \n\nbreve discuss\u00e3o da pr\u00e1tica da disciplina de Geologia, da qual a autora \u00e9 uma das respons\u00e1veis. \n\nO documento encaminhado \u00e0 SETEC/MEC durante a reforma de ensino implantada em \n\n1998 afirma que o CTM de Arax\u00e1 objetiva dar aos profissionais uma forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\nhuman\u00edstica e t\u00e9cnica, s\u00f3lida o suficiente para permitir buscar e absorver novos conhecimentos ao \n\nlongo de sua vida. Esta autonomia do profissional \u00e9 poss\u00edvel por interm\u00e9dio de um conhecimento \n\nhuman\u00edstico que o permita situar-se sociol\u00f3gica e criticamente no mundo em que est\u00e1 inserido \n\nassim como pela aquisi\u00e7\u00e3o das ferramentas b\u00e1sicas que, no caso da minera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o identificar os \n\nminerais e rochas mais comuns, reconhecer os processos geol\u00f3gicos que regem a din\u00e2mica da \n\nTerra e suas conseq\u00fc\u00eancias, conhecer os m\u00e9todos b\u00e1sicos de pesquisa, lavra e tratamento de \n\nmin\u00e9rios, al\u00e9m dos impactos que a atividade gera no meio ambiente e formas de minimiz\u00e1-los. \n\n \n\n\n\n119 \n\n)LJXUD??????\u00b2?3URJUDPD?GH?&amp;XUVR?H?RV?2EMHWLYRV?GDV?GLVFLSOLQDV?0LQHUDORJLD?3HWURJUDILD??YiOLGR?D?SDUWLU?GD?\nUHIRUPD?LPSODQWDGD?HP??????\n\n?\n\n0,1(5$/2*,$?(?3(752*5$),$?\nIntrodu\u00e7\u00e3o \nConceitos b\u00e1sicos \nNo\u00e7\u00f5es sobre mineralogia \n-  classifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o de cerca de 50 minerais mais comuns \nNo\u00e7\u00f5es sobre petrografia \n- classifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o das rochas \u00edgneas \n- classifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares \n- classifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o das rochas metam\u00f3rficas \n \n2%-(7,926?\n\u2022 sistematizar informa\u00e7\u00f5es \n\u2022 caracterizar e classificar os principais tipos de minerais e rochas \n\u2022 caracterizar materiais gemol\u00f3gicos \n\u2022 caracterizar rochas ornamentais \n\u2022 fornecer bases tecnol\u00f3gicas para que o aluno possa desenvolver atividades de pesquisa \n\nmineral, lavra e tratamento de min\u00e9rio. \n?\n\n\n\n120 \n\n)LJXUD??????\u00b2?3URJUDPD?GH?&amp;XUVR?H?2EMHWLYRV?GD?'LVFLSOLQD?GH?*HRORJLD??DGRWDGRV?D?SDUWLU?GD?UHIRUPD?\nLPSODQWDGD?HP??????\n\nCom base nestes princ\u00edpios, esse curso SUHWHQGH?LU?DOpP?GR?VHQWLGR?XOWUD?UHVWULWR?GR?WHUPR?\nWpFQLFR??LVWR?p??GR?VLPSOHV?VDEHU?ID]HU??$V?FDUDFWHUtVWLFDV?GR?PXQGR?PRGHUQR?QmR?SHUPLWHP?TXH?\nVH?FRQWLQXH?VHSDUDQGR?R?H[HFXWRU?GR?SODQHMDGRU??2?TXH?VH?REMHWLYD?p?SUHSDUDU?R?DOXQR?SDUD?R?\nPXQGR?? FRP? LQWHOLJrQFLD? FULDGRUD? H FDSDFLGDGH? GH? DomR? SDUD? TXH? WHQKD? FRQGLo}HV? GH? GHILQLU?\nGHPRFUDWLFDPHQWH?RV?HVWLORV?GH?GHVHQYROYLPHQWR?GH?VHX?SUySULR?SDtV???\n\nEste texto nem sempre \u00e9 coerente com a pr\u00e1tica e os dados apresentados no Cap\u00edtulo 4 \n\nconfirmam isso. Nem sempre se consegue trabalhar a interdisciplinaridade de forma satisfat\u00f3ria e \n\na concentra\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em um \u00fanico semestre dificulta que o aluno possa assimil\u00e1-los. Esta \n\n*(2/2*,$?\nIntrodu\u00e7\u00e3o \nA Terra \n- Caracter\u00edsticas \n- A Terra no Sistema Solar \nDin\u00e2mica externa da Terra \nDin\u00e2mica interna da Terra \nEstratigrafia e hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra \nMapeamento geol\u00f3gico \n- Aerofoto e sensoriamento remoto \n- B\u00fassola  \n- Escala e coordenadas geogr\u00e1ficas \n- Perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos \n- T\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o no campo \nGeologia do Brasil \n \n2%-(7,926?\n\n? Fornecer uma vis\u00e3o geral da estrutura da Terra, sua idade e sua din\u00e2mica \n? Introduzir o estudo da estratigrafia e geologia hist\u00f3rica; \n? Fornecer no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre as t\u00e9cnicas de mapeamento; \n? Fornecer t\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o no campo; \n? Fornecer base para descri\u00e7\u00e3o e coleta de atitudes de estruturas geol\u00f3gicas planares e \n\nlineares; \n? Permitir a leitura de mapas e perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos; \n? Fornecer bases tecnol\u00f3gicas para que o aluno possa desenvolver trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o \n\ne lavra. \n? Desenvolver um sentido \u00e9tico \u2013 social sobre os problemas ambientais que impulsione a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa do indiv\u00edduo na prote\u00e7\u00e3o e melhoramento do ambiente; \n? Desenvolver estrat\u00e9gias que privilegiem o \u201c aprender a aprender\u201d ; \n? Iniciar na arte de elaborar relat\u00f3rio t\u00e9cnico. \n\n\n\n121 \n\nrealidade limita a possibilidade de preparar o aluno para o mundo, com intelig\u00eancia criadora e \n\ncapacidade de a\u00e7\u00e3o para que tenha condi\u00e7\u00f5es de definir democraticamente os estilos de \n\ndesenvolvimento de seu pr\u00f3prio pa\u00eds. Por\u00e9m, \u00e9 ainda mais incoerente com os princ\u00edpios \n\ndefendidos pelo consultor da SETEC/MEC, Moura Castro (1995), para justificar a reforma do \n\nensino profissionalizante de n\u00edvel m\u00e9dio, apresentados ao final do Cap\u00edtulo 3: \n\n\u00c9 necess\u00e1rio quebrar a espinha dorsal dos cursos velhos e incentivar as escolas a \ndefinirem seus pr\u00f3prios perfis, de acordo com as necessidades dos mercados locais. O \nteste final n\u00e3o \u00e9 a eleg\u00e2ncia ou a organicidade do curr\u00edculo, mas o mercado de \ntrabalho. \u00c9 isso que as ind\u00fastrias querem? Ent\u00e3o, \u00e9 isso mesmo. (p. 8-9) \n\nTorna-se dificil n\u00e3o comentar que hoje quase qualquer grupo de professores (independente \n\nde ideologia) que prepara um curr\u00edculo faz uso de um discurso como o utilizado pelo CTM da \n\nUned/Arax\u00e1 e, ao mesmo tempo, o org\u00e3o governamental que imp\u00f5e a reforma baseado em \n\nprinc\u00edpios opostos ou n\u00e3o l\u00ea a proposta enviada ou faz vista grossa a ela sem questionamentos... \n\nO programa de Geologia conforme apresentado mostra muito pouco sobre o curso. Os \n\ntemas gerais est\u00e3o l\u00e1. Os alunos t\u00eam direito a tomar conhecimento de todos aqueles t\u00f3picos j\u00e1 que \n\ntodos tratam das caracter\u00edsticas de seu Planeta e de algumas t\u00e9cnicas utilizadas correntemente \n\npara conhec\u00ea-lo melhor. Entretanto, o professor est\u00e1 consciente de que nos quatro meses de que \n\ndisp\u00f5e para ajud\u00e1-los nessa tarefa, \u00e9 fundamental apresentar-lhes, por exemplo, toda uma \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o de Geologia de Mina para que eles possam compreender a arte da lavra. Eles \n\nter\u00e3o uma \u00fanica chance! Revendo a situa\u00e7\u00e3o com o olhar de hoje, talvez tenha sido justamente a \n\nang\u00fastia provocada pela reforma \u2013 que condensou um conte\u00fado imenso em poucos meses para \n\num p\u00fablico com caracter\u00edsticas t\u00e3o d\u00edspares como as discutidas no \u00edtem anterior \u2013 o acelerador de \n\ntoda a transforma\u00e7\u00e3o que essa disciplina vem sofrendo desde ent\u00e3o. A partir de 1999, a disciplina \n\npassa a ganhar cada vez mais dinamismo, a experimentar t\u00e9cnicas mais distantes daquelas \n\ncomuns no ensino tradicional, a valorizar cada vez mais a FRQVWUXomR e cada vez menos a \nWUDQVPLVVmR de conceitos. Este processo confirma a autonomia total dos professores, discutida \nanteriormente no Cap\u00edtulo 4, uma vez que todas essas modifica\u00e7\u00f5es foram feitas sem que tenha \n\nhavido qualquer discuss\u00e3o oficial na Coordena\u00e7\u00e3o de Minera\u00e7\u00e3o. A forma de expressar o \n\nconte\u00fado est\u00e1 refletindo a forma de pensar dos professores respons\u00e1veis pela disciplina e \n\nefetivamente mostra uma importante mudan\u00e7a de rumo na condu\u00e7\u00e3o do ensino, em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nque se prop\u00f5e agora nesta tese. \n\n\n\n122 \n\n???? &amp;RQVLGHUDo}HV?)LQDLV?\nEstes dados permitem concluir que o CTM da Uned/Arax\u00e1 - CEFET/MG tem percorrido \n\numa trajet\u00f3ria significativa no cen\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o profissionalizante de n\u00edvel m\u00e9dio nacional. \n\nAtesta-se esse fato com o tipo de p\u00fablico predominantemente atendido, com a porcentagem de \n\nalunos egressos que permanecem trabalhando na \u00e1rea, com a avalia\u00e7\u00e3o que esses mesmos alunos \n\nfazem do curso e, ainda, com o n\u00edvel salarial alcan\u00e7ado por eles. A leitura permite antever \n\ntamb\u00e9m um importante papel de inclus\u00e3o social desempenhado pela escola, o que \u00e9 \n\nparticularmente significativo frente \u00e0 desigualdade social que caracteriza a sociedade brasileira. \n\nOutras conclus\u00f5es permitidas pelo texto s\u00e3o: \n\n1. O CTM da Uned/Arax\u00e1 \u00e9 privilegiado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, que lhe permite contar \n\ncom uma hist\u00f3ria geol\u00f3gica e v\u00e1rias minas de grande interesse e import\u00e2ncia. \n\n2. O crescimento marcante da procura pelo curso pode ser reflexo tanto da trajet\u00f3ria do \n\ncurso no cen\u00e1rio educacional, discutido acima, como da retomada do crescimento do setor \n\nmineral no Brasil, discutida no Cap\u00edtulo 3 e no \u00edtem 5.2 desse cap\u00edtulo. Al\u00e9m, \n\nnaturalmente, da influ\u00eancia estimulante de um fator mais dif\u00edcil de se ponderar, o mais \n\nintenso com\u00e9rcio internacional, acredita-se na influ\u00eancia mais ou menos equivalente das \n\nduas raz\u00f5es referidas; \n\n3. Os professores do curso t\u00eam demonstrado uma preocupa\u00e7\u00e3o em valorizar Geologia, ainda \n\nque n\u00e3o de forma sistem\u00e1tica e os professores respons\u00e1veis pela disciplina t\u00eam provocado \n\nmudan\u00e7as na condu\u00e7\u00e3o da mesma. Os alunos t\u00eam aprovado essas mudan\u00e7as, conforme se \n\nver\u00e1 no Cap\u00edtulo 8. \n\n4. O mercado de trabalho absorve o aluno egresso da Uned/Arax\u00e1 predominantemente para a \n\n\u00e1rea de Tratamento de Min\u00e9rios. Esta constata\u00e7\u00e3o ser\u00e1 discutida nos Cap\u00edtulos 7 e 8. \n\n \n\n\n\n123 \n\n?? ?\n?\n\n2?0$3$?'$?0,1$?28?2?48(?2?'212?'$?0,1$?48(5?'2?7e&amp;1,&amp;2?\n\n???? ,QWURGXomR?\nO levantamento realizado junto aos principais empregadores dos TM formados em Arax\u00e1, \n\napresentado a seguir, teve como objetivo principal um refinamento do perfil do TM procurado \n\nhoje pelas empresas de minera\u00e7\u00e3o. Ainda que os Referenciais Curriculares Nacionais da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico para a \u00e1rea profissional de Minera\u00e7\u00e3o \u2013 apresentada pela \n\nSETEC/MEC e j\u00e1 discutido no Cap\u00edtulo 4 \u2013 tenha consultado empresas de minera\u00e7\u00e3o que \n\nempregam esses profissionais e ainda que, de um modo geral, as escolas se preocupem em \n\nconsultar o mercado ainda que informalmente cada vez que se prop\u00f5em a fazer uma grande \n\nreforma curricular, defendemos como importante a consulta extra por se tratar mais \n\nespecificamente de compreender quais seriam os conhecimentos geol\u00f3gicos fundamentais ao bom \n\ndesempenho desse profissional. Os t\u00e9cnicos consultados foram das empresas FOSFERTIL S.A., \n\nBUNGE Fertilizantes, CBMM, FOSFERTIL \u2013 Rocinha, CMM e CVRD. As duas primeiras \n\nempresas explotam fosfato e a terceira ni\u00f3bio, todas em dep\u00f3sitos superg\u00eanicos a partir de \n\ncomplexos alcalino-carbonat\u00edtico; A CMM explota zinco em dep\u00f3sitos carbon\u00e1ticos enquanto a \n\nFOSFERTIL \u2013 Rocinha explota fosfato em dep\u00f3sito de origem sedimentar marinho. A CVRD \n\npossui um perfil muito diversificado, mas o ge\u00f3logo entrevistado trabalha na \u00e1rea de pesquisa e \n\nprospec\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, cada uma delas apresenta problemas de lavra, beneficiamento e de controle \n\nambiental bastante distintos. Mesmo as duas primeiras possuem caracter\u00edsticas diversas j\u00e1 que se \n\nlocalizam sobre complexos alcalino-carbonat\u00edticos distintos. Podem ser consideradas, portanto, \n\nsignificativas como amostragem do universo da minera\u00e7\u00e3o. Nos resultados mostrados e \n\ndiscutidos a seguir essas empresas foram denominadas por n\u00fameros, que naturalmente n\u00e3o \n\nseguem a ordem de nomea\u00e7\u00e3o acima, para salvaguardar o anonimato de seus t\u00e9cnicos.  \n\nA escolha do t\u00e9cnico a ser entrevistado tamb\u00e9m seguiu alguns crit\u00e9rios. Dado o problema \n\na ser equacionado, buscou-se entrevistar t\u00e9cnicos envolvidos diretametne com as quest\u00f5es da \n\nminera\u00e7\u00e3o e com os t\u00e9cnicos em minera\u00e7\u00e3o. Por exemplo, os ge\u00f3logos da CBMM hoje est\u00e3o \n\nbastante afastados das \u00e1reas de pesquisa geol\u00f3gica ou da mina, dada as caracter\u00edsticas da empresa \n\n\n\n124 \n\ne, portanto, n\u00e3o foram entrevistados. Da mesma forma, buscou-se entrevistar mais de um \n\nprofissional em cada empresa.  \n\nAs opini\u00f5es dos Engenheiros de Minas e Ge\u00f3logos consultados guardam peculiaridades \n\nt\u00edpicas de cada empresa em que trabalham, mas trazem algumas semelhan\u00e7as importantes. Os \n\nresultados s\u00e3o apresentados na forma de quadros para facilitar a leitura, que pode ser \u00e1rida para \n\nquem n\u00e3o est\u00e1 diretamente envolvido neste universo. \n\nSegundo a legisla\u00e7\u00e3o vigente, as fun\u00e7\u00f5es de supervisor de pesquisa regional, supervisor de \n\nopera\u00e7\u00e3o de mina, de opera\u00e7\u00e3o de perfura\u00e7\u00e3o, de opera\u00e7\u00e3o de desmonte e de opera\u00e7\u00e3o de \n\ncarregamento e transporte, todas na \u00e1rea de lavra, e de supervisor de opera\u00e7\u00e3o de britagem \n\nprim\u00e1ria, opera\u00e7\u00e3o de usina de concentra\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de produtos e supervis\u00e3o de \n\n\u00e1guas e barragens (que s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de beneficiamento e de ambiente), devem ser \n\nocupadas por t\u00e9cnicos em minera\u00e7\u00e3o. Todas essas fun\u00e7\u00f5es de supervisor s\u00e3o de topo de carreira. \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 t\u00e9cnicos que atuam como controladores de painel, amostradores na frente de lavra, \n\npreparadores de amostras, fazendo ensaio de bancada da usina piloto e, ainda, nas \u00e1reas de \n\ntopografia, hidrogeologia, manuten\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 pesquisa e prospec\u00e7\u00e3o, o TM lida com amostragem (todos os tipos), \n\nloca\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de pesquisa, fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos de servi\u00e7os de pesquisa (sondagem, \n\namostragem, abertura de picadas, trincheiras, execu\u00e7\u00e3o de levantamentos geof\u00edsicos, entre \n\noutros), controle e monitoramento de eventuais impactos ambientais decorrentes das atividades \n\nde pesquisa, gerenciamento de equipes de campo, alimenta\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de bases de dados \n\ninformatizadas, produ\u00e7\u00e3o de mapas informatizados, reda\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de atividades, aux\u00edlio \u00e0 \n\nmontagem de relat\u00f3rios de pesquisa. Aqueles mais experientes passam a programar e a participar \n\nmais ativamente dos rumos da pesquisa. \n\n???? 2?7pFQLFR?QD?9LVmR?GR?(PSUHJDGRU?\nNa Empresa 1 o TM inicia sua carreira na parte operacional. Entra como operador de \n\nusina, por exemplo, para usar seu conhecimento te\u00f3rico e desenvolver a pr\u00e1tica. \u00c0 medida que ele \n\nadquire autonomia, \u00e9 promovido a cargos mais elevados. A empresa evita contratar t\u00e9cnicos j\u00e1 \n\ncom experi\u00eancia, uma vez que prefere trein\u00e1-los. Assim, o T\u00e9cnico sabe que pode crescer na \n\nempresa. Al\u00e9m disso, a empresa hoje est\u00e1 \"exportando\" t\u00e9cnicos para outras unidades do mesmo \n\ngrupo. Outra pol\u00edtica da empresa \u00e9 n\u00e3o fazer distin\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, na hora da contrata\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n125 \n\nSegundo os profissionais entrevistados, as meninas t\u00eam sido bem sucedidas nos processos de \n\nsele\u00e7\u00e3o e est\u00e3o se sobressaindo muito nos \u00faltimos anos. A empresa faz processo seletivo at\u00e9 para \n\ncontratar estagi\u00e1rio. Entretanto, essa empresa mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o bastante pr\u00f3xima com alguns \n\nprofessores da Uned/Arax\u00e1 e, no momento da escolha dos estagi\u00e1rios \u2013 ainda segundo os \n\nprofissionais entrevistados - o primeiro passo \u00e9 a indica\u00e7\u00e3o feita por esses professores e depende \n\ndo desempenho do aluno. Contrata t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o para trabalhar na \u00e1rea de laborat\u00f3rio \n\ncom testes para flota\u00e7\u00e3o dentro da pesquisa para curto, m\u00e9dio e longo prazo; na \u00e1rea de lavra, na \n\n\u00e1rea de tratamento de?min\u00e9rios e supervis\u00e3o de \u00e1guas e barragens. \nO profissional entrevistado na Empresa 2 pensa que falta uma maior integra\u00e7\u00e3o \n\nescola/empresa. A empresa para a qual trabalha define seus estagi\u00e1rios sem qualquer influ\u00eancia \n\nda escola e estes estagi\u00e1rios hist\u00f3ricamente estagiam nas \u00e1reas de pesquisa \u2013 sondagem, descri\u00e7\u00e3o \n\nde testemunhos, prepara\u00e7\u00e3o de amostras para an\u00e1lises \u2013 e/ou na \u00e1rea de lavra. No geral, esta \n\nempresa tamb\u00e9m privilegia treinar seus pr\u00f3prios funcion\u00e1rios de n\u00edvel m\u00e9dio, para isso dando \n\nprefer\u00eancia a rec\u00e9m-formados. Ao contr\u00e1rio do estagi\u00e1rio, o TM ocupa fun\u00e7\u00f5es nas opera\u00e7\u00f5es de \n\nlavra e em todo o ciclo do tratamento do min\u00e9rio.  \n\nDesde o final de 2002 a Empresa 3 tem contratado estagi\u00e1rios oriundos da Uned/Arax\u00e1 de \n\nforma sistem\u00e1tica e tem se aproximado mais da escola neste processo. Todos os supervisores da \n\n\u00e1rea de planejamento e do tratamento do min\u00e9rio s\u00e3o TM. Al\u00e9m disso, esses profissionais podem \n\ntamb\u00e9m ser encontrados atuando como controladores de painel, amostradores na frente de lavra, \n\npreparadores de amostras, fazendo ensaio de bancada da usina piloto, trabalhando na perfuratriz e \n\nna \u00e1rea de controle como apropriadores.  \n\nNa Empresa 4 o t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o trabalha como supervisor de sondagem, supervisor \n\nde pesquisa regional, supervisor de produ\u00e7\u00e3o, e nas \u00e1reas de topografia, hidrogeologia, tratamento \n\ndo min\u00e9rio e, ainda, na busca por melhorias nos processos, em especial no tratamento do min\u00e9rio. \n\nTem havido uma aproxima\u00e7\u00e3o entre a Uned/Arax\u00e1 e esta empresa nos \u00faltimos anos, com visitas \n\nt\u00e9cnicas mais frequentes e participa\u00e7\u00e3o dos profissionais da mesma em palestras t\u00e9cnicas na \n\nescola. \n\nOs T\u00e9cnicos em Minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pelo planejamento, organiza\u00e7\u00e3o, controle e \n\nsupervis\u00e3o de trabalhos relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e meio \n\n\n\n126 \n\nambiente na Empresa 5, enquanto a Empresa 6 possui t\u00e9cnicos trabalhando em todos os processos \n\nque comp\u00f4em o universo da minera\u00e7\u00e3o. \n\n4XDGUR??????$V?GLYHUVDV?IXQo}HV?GHVHPSHQKDGDV?SRU?XP?70?QDV?HPSUHVDV?FRQVXOWDGDV?\n)81d\u00af(6? (035(6$6?\n\n ?? ?? ?? ?? ?? ??\nSupervisor de pesquisa regional    *  * \nSupervisor de planejamento * * * * * * \nSupervisor de opera\u00e7\u00e3o de lavra * *  * * * \nSupervisor de opera\u00e7\u00e3o de perfura\u00e7\u00e3o * * * * * * \nSupervisor de opera\u00e7\u00e3o de desmonte * * * *  * \nSupervisor de opera\u00e7\u00e3o de carregamento e transporte * * * * * * \nSupervisor de opera\u00e7\u00e3o de britagem prim\u00e1ria * * * * * * \nSupervisor de opera\u00e7\u00e3o de usina de concentra\u00e7\u00e3o * * * * * * \n\u00c1rea de usina piloto, na melhoria dos processos *  * *  * \nSupervisor de \u00e1guas e barragens *   * * * \nAmostrador de frente de lavra * * * * * * \nPreparador de amostra  * *  * * \nAgente de seguran\u00e7a no trabalho     * * \nAcompanhamento da topografia   * *  * \n\u00c1rea de emiss\u00e3o de produtos *     * \nSupervisor de meio ambiente     * * \nGerente de equipes de campo      * \nFiscal de contrato de servi\u00e7os de pesquisa      * \nProdu\u00e7\u00e3o de mapas informatizados      * \n\n \n\nO Quadro 6.1 \u00e9 uma s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es sobre fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelo TM em \n\ncada empresa consultada. J\u00e1 o Quadro 6.2 mostra as caracter\u00edsticas profissionais e pessoais mais \n\nvalorizadas por cada uma destas empresas, na vis\u00e3o dos profissionais entrevistados. \n\nOs profissionais entrevistados na Empresa 1 s\u00e3o Engenheiros de Minas e consideram que \n\nos conhecimentos geol\u00f3gicos s\u00e3o fundamentais para o t\u00e9cnico e exemplificam: \u201c 2?70?GD?PLQD?\nFRQKHFH?R?PLQpULR?QR?ROKR?H?LVWR?p?PXLWR?LPSRUWDQWH??HOH?WUHLQDUi?R?ROKR?SDUD?FDGD?PLQD?H?FDGD?\nPLQpULR??PDV?R?FRQKHFLPHQWR?GH?PLQHUDORJLD?WHP?TXH?YLU?FRP?HOH??7DPEpP?p?LPSRUWDQWH?TXH?\nWHQKD?FODUR?RV?FRQFHLWRV?GH?PLQpULR??PLQHUDO?PLQpULR??JDQJD?HWF??H?FRQKHFLPHQWRV?VyOLGRV?VREUH?\nDPRVWUDJHP?? UHSUHVHQWDWLYLGDGH? GH? XPD? DPRVWUD?? WLSRV? GH? DPRVWUDJHP?? SUHSDUDomR? GH? XPD?\nDPRVWUD??TXDO?D?LPSRUWkQFLD?GH?XP?WHVWHPXQKR?GH?VRQGDJHP??SRU?H[HPSOR??HP?WRGR?R?SURFHVVR?\nGH? PLQHUDomR?? 2? 70? QmR? SUHFLVD? VDEHU? VREUH? JrQHVH? GH? MD]LGD?? p? PHOKRU? TXH? HOH? WHQKD?\nFRQKHFLPHQWR? RSHUDFLRQDO?? FRPR? VDEHU? ID]HU? XP? SHUILO? WRSRJUiILFR? H? JHROyJLFR?? OHU? DV?\nLQIRUPDo}HV?FRQWLGDV?QXP?SHUILO?JHROyJLFR?H?HP?XP?PDSD??WRSRJUiILFR?H?JHROyJLFR???VDEHU?FRPR?\nYDULD?R?WHRU?GR?PLQpULR\".  \n\n\n\n127 \n\nDefendem que o TM tenha DXWRQRPLD?GH?Y{R, isto \u00e9, que saiba buscar as informa\u00e7\u00f5es que \nlhe faltam, numa biblioteca, com antigos professores, com colegas ou, mesmo, junto a seus \n\nsuperiores. Consideram que o profissional que sai da Uned/Arax\u00e1 \u00e9 muito bem formado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras escolas, mas um deles ressalta que quando a empresa pede t\u00e9cnicos esta escola \n\nj\u00e1 os filtra e isto impede que ele possa fazer uma avalia\u00e7\u00e3o mais real do conjunto da escola. \n\nRevela, no entanto, que na m\u00e9dia os alunos saem da escola com graves problemas em \n\nconhecimento de matem\u00e1tica e de portugu\u00eas. \n\n4XDGUR?????\u00b2?$YDOLDomR?GH?DOJXQV?HPSUHJDGRUHV?GH?70?IRUPDGRV?QR?&amp;70?GD?81('??$5$;\u00c9??2V?LWHQV?\nPDUFDGRV?SRU?XP?WUDoR??B??VLJQLILFDP?TXH?QmR?IRUDP?HVSHFLILFDPHQWH?FLWDGRV?SHORV?SURILVVLRQDLV?HQWUHYLVWDGRV??\n\nR?TXH?QmR?TXHU?GL]HU?TXH?RV?PHVPRV?GLVFRUGHP?GHOHV??2?VLJQLILFDGR?GDV?OHWUDV?p?FRPR?VH?VHJXH??$? ?\nIXQGDPHQWDO??%? ?LPSRUWDQWH??&amp;? ?GHVHMiYHO??PDV?QmR?OLPLWDQWH??'? ?QmR?VLJQLILFDWLYR?SDUD?D?FRQWUDWDomR?\n\n&amp;$5$&amp;7(5\u00cc67,&amp;$6?352),66,21$,6?'(6(-\u00c99(,6? ?? ?? ?? ?? ?? ??\nforma\u00e7\u00e3o ampla A A A A A A \nforma\u00e7\u00e3o mais especializada D D B D D D \nboa forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica pois a empresa cuidar\u00e1 da forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica A D D D D D \nboa forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rico/  pr\u00e1tica C A A A A A \nconhecimento geol\u00f3gico A A A A A A \nconhecimento ambiental A C C A B A \nconhecimento de m\u00e9todos de amostragem A A A A D A \nt\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o, manuseio de b\u00fassolas, GPS e mapas C B A B B B \nconhecimento de m\u00e9todos de lavra A A A A A A \nconhecimento de topografia B B B A C A \nconhecimento de m\u00e9todos de tratamento de min\u00e9rios A A A A A A \ncapacidade de confeccionar relat\u00f3rios t\u00e9cnicos A C B A A A \nconhecimento de inform\u00e1tica B B C A B A \nconhecimento de l\u00edngua estrangeira D D C D C D \ndrenagem de mina A _ _ _ _ _ \nrebaixamento de len\u00e7ol fre\u00e1tico A _ _ _ _ _ \nsondagem A _ _ _ _ _ \ngeot\u00e9cnica A _ _ _ _ _ \nhidr\u00e1ulica _ A _ _ _ _ \nestat\u00edstica _ A _ _ _ _ \n&amp;$5$&amp;7(5\u00cc67,&amp;$6?3(662$,6?'(6(-\u00c99(,6?  \niniciativa A A A A A B \npostura cr\u00edtica A _ A A A C \ncuriosidade A A A A A C \ncapacidade de trabalhar em equipe A A A A A A \nvis\u00e3o espacial A A A A _ A \nracioc\u00ednio anal\u00f3gico A A A A _ A \ncapacidade de aprendizado cont\u00ednuo A A A A _ A \nn\u00e3o se limitar a ser t\u00e9cnico (fazer outras tarefas necess\u00e1rias) _ _ A A _ _ \ncapacidade de receber cr\u00edticas e crescer com elas A _ _ _ _ _ \npontualidade _ A _ _ _ A \nprofissionalismo A A _ _ _ A \ncapacidade de fazer apresenta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas _ _ _ _ A _ \n\n \n\nAo se referir ao conhecimento geol\u00f3gico desej\u00e1vel a um t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o, o \n\nprofissional entrevistado na Empresa 2, que \u00e9 formado em Engenharia de Minas, considera que a \n\n\n\n128 \n\nvis\u00e3o espacial facilita muito o trabalho na mina e que esta \u00e9 uma caracter\u00edstica do ge\u00f3logo; ?R?\nROKDU?GR?JHyORJR?FRQVHJXH?SHUFHEHU?GLIHUHQoDV?VXWLV?TXH?D?PDLRULD?GDV?SHVVRDV?QmR?SHUFHEH\", \ndiz ele. Citou o exemplo de um ge\u00f3logo formado na UFMG, cuja consultoria para a empresa \n\nresultou no mapeamento de 8 diferentes n\u00edveis (al\u00e9m do est\u00e9ril) no manto de intemperismo, o que \n\npermitiu um \u00f3timo resultado no tratamento do min\u00e9rio. Conhecimentos geol\u00f3gicos tamb\u00e9m \n\ndesej\u00e1veis para a empresa s\u00e3o aqueles que permitem que o TM acompanhe de forma ativa os \n\nprocessos de pesquisa mineral e que incluem o manejo de b\u00fassola e GPS, de t\u00e9cnicas de \n\namostragem e de tabula\u00e7\u00e3o de dados geol\u00f3gicos utilizando recursos de inform\u00e1tica. \n\nEste mesmo profissional considera que o TM que sai da Uned/Arax\u00e1 poderia ser \n\nclassificado entre Bom e Muito Bom ainda que o conhecimento sobre flota\u00e7\u00e3o deva ser \n\nmelhorado; a escola transmite um bom conhecimento te\u00f3rico. Pensa que falta uma maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o escola/empresa e que a escola tem que investir em mais visitas t\u00e9cnicas. De qualquer \n\nmodo, a estagi\u00e1ria que est\u00e1 com ele no momento est\u00e1 fazendo amostragem de esteira sozinha e \n\nele tem plena confian\u00e7a nela. \n\nNa Empresa 3 foram entrevistados dois profissionais com forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Geologia. \n\nO primeiro deles pensa ser importante que os alunos formados em Arax\u00e1 saibam mais \n\nprofundamente a geologia dos complexos carbonat\u00edticos da regi\u00e3o, especialmente petrografia e \n\nmineralogia. Tamb\u00e9m considera desej\u00e1vel conhecimento na \u00e1rea de mapeamento - incluindo \n\nmanuseio de b\u00fassola e GPS - e descri\u00e7\u00e3o de testemunhos de sondagem. Assumiu que a empresa \n\nabriu algumas frentes de lavra sem conhecimento geol\u00f3gico, o que acabou por gerar grandes \n\nproblemas no beneficiamento do min\u00e9rio (o que, acredita-se, n\u00e3o seja uma caracter\u00edstica \n\nexclusiva desta empresa); hoje est\u00e3o fazendo mapas e perfis geol\u00f3gicos e fazendo planejamento \n\nde lavra em cima de dados geol\u00f3gicos e precisando de t\u00e9cnicos com mais experi\u00eancia na \u00e1rea. \n\nEste profissional defende ainda que, ao fazer visitas t\u00e9cnicas com seus alunos, o CTM poderia \n\nprogramar roteiros mais espec\u00edficos, de modo a permitir que o aluno visse com mais detalhe uma \n\ndeterminada \u00e1rea ou determinado circuito da empresa. Por exemplo, que ele possa ver com \n\ndetalhe o laborat\u00f3rio, a planta piloto, a lavra etc ao contr\u00e1rio de ver todo o circuito em um dia. \n\nAl\u00e9m disso, para ele, nosso aluno poderia ter um pouco mais de conhecimento das t\u00e9cnicas de \n\nprepara\u00e7\u00e3o de amostras e da import\u00e2ncia dessas t\u00e9cnicas no processo. Considera tamb\u00e9m \n\nimportante que o t\u00e9cnico tenha capacidade de visualizar todo o processo de produ\u00e7\u00e3o e que tenha \n\nbom racioc\u00ednio espacial e anal\u00f3gico, com facilidade para \"ler\" o relevo; defende que n\u00e3o \u00e9 mais \n\n\n\n129 \n\nposs\u00edvel se limitar a um racioc\u00ednio cartesiano, que divide a mina em figuras geom\u00e9tricas regulares \n\ncomo se a natureza fosse perfeita no sentido de PDWHPiWLFD. V\u00ea como s\u00e9rias as dificuldades que \nos alunos da Uned/Arax\u00e1 carregam em matem\u00e1tica elementar, qu\u00edmica e portugu\u00eas.  \n\nO segundo considera que, de um modo geral, a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada, mas gostaria que os \n\nTM tivessem mais conhecimento pr\u00e1tico especialmente nas etapas anteriores ao tratamento de \n\nmin\u00e9rios como participa\u00e7\u00e3o em mapeamento geol\u00f3gico e prepara\u00e7\u00e3o de amostras (contato com \n\nmaterial e an\u00e1lise cr\u00edtica de resultados frente \u00e0s caracter\u00edsticas do mesmo e frente aos \n\nprocedimentos adotados).  \n\nO profissional entrevistado na Empresa 4 \u00e9 formado em Geologia e pensa que, no geral, o \n\nprofissional que sai das escolas hoje \u00e9 pouco preparado para o que as minas esperam dele. \n\nGostaria de ver um profissional com forma\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, uma vez que o campo de trabalho \u00e9 \n\nmuito amplo e ele poder\u00e1 estagiar \u2013 e posteriormente trabalhar \u2013 em \u00e1reas muito distintas. Nesse \n\nsentido, pensa que os TM da Uned-Arax\u00e1 s\u00e3o muito voltados para tratamento de min\u00e9rios e falta \n\na eles um grau de observa\u00e7\u00e3o mais apurado e mais desenvoltura na confec\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios. Esse \n\nprofissional espera que o t\u00e9cnico tenha capacidade de aprendizado e, especialmente, que n\u00e3o se \n\nlimite a ser t\u00e9cnico, isto \u00e9, que possa realizar outras tarefas n\u00e3o-espec\u00edficas de sua profiss\u00e3o, mas \n\nnecess\u00e1rias ao bom andamento da mina. Com rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos geol\u00f3gicos, acha \n\nimportante uma boa base em propriedades f\u00edsicas dos minerais, em petrografia, em amostragem \n\ngeol\u00f3gica, em leitura de mapas e discernimento de escalas de trabalho e que tenha conceitos de \n\nqu\u00edmica e f\u00edsica bem claros. Assinala ainda que o conhecimento geol\u00f3gico \u00e9, finalmente, muito \n\nimportante porque a Geologia permite uma vis\u00e3o mais ampla que aquela desenvolvida pelo \n\nengenheiro.  \n\nO profissional da empresa 5 \u00e9 t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o, possui mais de 20 anos de formado e \n\ngerencia a parte administrativa. Defende que o TM saia da escola com conhecimentos s\u00f3lidos na \n\n\u00e1rea de controle e prote\u00e7\u00e3o ambiental, de interpreta\u00e7\u00e3o de mapas topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos assim \n\ncomo de inform\u00e1tica, que lhe permitam controlar a execu\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa mineral e \n\norganizar e tabular dados geol\u00f3gicos. Acredita que tem faltado ao novo profissional o lado \n\nempreendedor como iniciativa, criatividade, determina\u00e7\u00e3o e coragem. \n\nNa opini\u00e3o do ge\u00f3logo entrevistado na Empresa 6, de um modo geral a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\nse encontra entre satisfat\u00f3ria e boa. Mas frisa que a diferen\u00e7a de conhecimento entre o melhor e o \n\n\n\n130 \n\npior profissional de uma mesma escola \u00e9, \u00e0s vezes, muito grande. Avalia que os TM chegam ao \n\nmercado com uma vis\u00e3o t\u00e9cnica ampla e razoavelmente bem atualizada sobre novas tecnologias, \n\no que \u00e9 muito adequado. Como maior defici\u00eancia aponta o fato dos mesmos sa\u00edrem da escola \n\ndespreparados para uma rela\u00e7\u00e3o profissional e empresarial dentro da realidade atual. Geralmente \n\nse mostram muito imaturos em rela\u00e7\u00e3o ao que significa trabalhar numa empresa, responder a uma \n\nhierarquia de comando (da qual eles n\u00e3o ser\u00e3o a base), assumir responsabilidades que ser\u00e3o \n\ncobradas. Normalmente demoram at\u00e9 um ano de trabalho para atingirem um n\u00edvel de matura\u00e7\u00e3o \n\nadequado. Insiste que a escola trabalhe quest\u00f5es de gerenciamento e rela\u00e7\u00f5es inter-pessoais. No \n\nque diz respeito especificamente ao conhecimento geol\u00f3gico, esse profissional destaca o fato de \n\nser a Geologia a respons\u00e1vel pela compreens\u00e3o b\u00e1sica sobre as caracter\u00edsticas de um dep\u00f3sito \n\nmineral: o bem que encerra e em que rocha se hospeda, sua localiza\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o, seu controle \n\nespacial, sua rela\u00e7\u00e3o com as rochas e unidades que o envelopam, suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas \n\n(mineralogia, estrutura, par\u00e2metros geot\u00e9cnicos, etc). Por fim, o conhecimento geol\u00f3gico orienta \n\nem porque e como aplicar as t\u00e9cnicas de pesquisa ou lavra. \n\n???? 2?0DSD?GD?0LQD??\nOs dados apresentados permitem concluir que o CTM de Arax\u00e1 deve ficar mais atento \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o em matem\u00e1tica, portugu\u00eas e qu\u00edmica de seus alunos. Igualmente, deve \n\ndebru\u00e7ar-se mais na \u00e1rea de pesquisa, promovendo atividades que desenvolvam t\u00e9cnicas de \n\namostragem, de descri\u00e7\u00e3o de testemunhos de sondagem, de manuseio de b\u00fassola e GPS assim \n\ncomo tabula\u00e7\u00e3o de dados geol\u00f3gicos utilizando recursos de inform\u00e1tica. \n\nFica ressaltada a import\u00e2ncia do conhecimento geol\u00f3gico n\u00e3o s\u00f3 pela resposta A = \n\nFundamental, dada pelos empregadores \u2013 que \u00e9 direta \u2013 mas tamb\u00e9m porque \u00e9 amplamente \n\nreconhecida pelos entrevistados a capacidade que o )D]HU? *HRORJLD tem em desenvolver \nhabilidades como racioc\u00ednio anal\u00f3gico e vis\u00e3o espacial. Indiretamente, a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade de trabalhar em equipe tamb\u00e9m refor\u00e7a a import\u00e2ncia dessa ci\u00eancia j\u00e1 que sua pr\u00e1tica \n\npropicia o desenvolvimento de caracter\u00edsticas como solidariedade e capacidade de viver em \n\ngrupo, al\u00e9m da negocia\u00e7\u00e3o de pontos-de-vista.  \n\nPara refor\u00e7ar a import\u00e2ncia dessa conclus\u00e3o, a SEMTEC/MEC (2000) diz (p.26):  \n\nOs maiores desafios tecnol\u00f3gicos para o setor est\u00e3o na busca de um custo cada vez \nmenor da produ\u00e7\u00e3o para atender a uma realidade do esgotamento das jazidas de maior \nteor e de mineraliza\u00e7\u00f5es mais complexas, as exig\u00eancias, cada vez maiores, de um \n\n\n\n131 \n\nproduto final de alta qualidade e a press\u00e3o ambiental da sociedade. No caso espec\u00edfico \nda minera\u00e7\u00e3o, o maior desafio est\u00e1 na quest\u00e3o ambiental. Provavelmente, nos \npr\u00f3ximos anos, todas as mineradoras dever\u00e3o passar por uma profunda transforma\u00e7\u00e3o \nna reavalia\u00e7\u00e3o dos seus processos de lavra e de beneficiamento. Caso contr\u00e1rio, os \ncustos advindos das leis que regulam as quest\u00f5es ambientais poder\u00e3o inviabilizar a \ngrande maioria dos projetos de minera\u00e7\u00e3o. \n\nEssa coloca\u00e7\u00e3o est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o exposto no final do item 3.4 do cap\u00edtulo 3 e \n\ntorna o conhecimento geol\u00f3gico imprescind\u00edvel no que tange a caracteriza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de \n\nmin\u00e9rios, a geologia de mina e a geotecnia. \n\n\n\n \n\n133 \n\n?? ?\n\n2?&amp;21&amp;(175$'2?),1$/?\nA proposta desse cap\u00edtulo \u00e9 fazer uma s\u00edntese dos dados apresentados nos cap\u00edtulos \n\nanteriores que resulte no perfil do t\u00e9cnico desejado, do ponto de vista dos professores, dos \n\nempregadores, da estrutura social vigente em nosso pa\u00eds. Uma breve revis\u00e3o das atitudes mais \n\ncomumente utilizadas pelos professores busca iluminar acertos e equ\u00edvocos. O conjunto de \n\ncaracter\u00edsticas assim delimitadas, trabalhadas \u00e0 luz da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \u2013 Cap\u00edtulo 2 \u2013 \n\npermitir\u00e3o construir uma proposta de ensino que busque atend\u00ea-las.  \n\nA s\u00edntese apresentada no Quadro 7.1 foi realizada no sentido de iluminar as coer\u00eancias e \n\nincoer\u00eancias entre as sugest\u00f5es do diversos segmentos consultados, dar destaque aos pontos \n\ncomuns, e facilitar a tessitura da proposta \u00e0 luz dessas informa\u00e7\u00f5es. Alguns dos dados obtidos s\u00e3o \n\nbastante espec\u00edficos do CTM de Arax\u00e1 como, por exemplo, o fato de alguns empregadores \n\nlevantarem as defici\u00eancias em conhecimentos matem\u00e1ticos dos alunos desta escola (ver Cap\u00edtulo \n\n6). Ainda que estas peculiaridades devam ser observadas criteriosamente por profissionais de \n\noutros CTM, defende-se que as mesmas n\u00e3o invalidam o aproveitamento da proposta por esses \n\ndemais cursos.  \n\nNo momento em que este cap\u00edtulo est\u00e1 sendo escrito, o Governo apresenta uma minuta de \n\ndecreto que revoga o Dec 2208/97 e os CEFETs est\u00e3o trabalhando na reintegra\u00e7\u00e3o dos cursos \n\nt\u00e9cnicos e proped\u00eautico de n\u00edvel m\u00e9dio. Apesar da gama de problemas e incertezas atuais, este \n\nfato pode significar um ganho futuro na qualidade dos cursos. \n\nO Quadro 7.1 \u00e9 uma refer\u00eancia que deve ser lida tendo claro que cada um dos segmentos \n\nconsultados deu sua resposta seguindo crit\u00e9rios distintos:  \n\nPara os empregadores foi perguntado \nTXDLV?VmR?RV?FRQKHFLPHQWRV?OHYDGRV?HP?FRQWD?QD?\nFRQWUDWDomR? GH? XP? 7pFQLFR? GH? 0LQHUDomR\n e foi apresentada a eles uma lista b\u00e1sica, \u00e0 qual \nalguns acrescentaram itens como, por exemplo GUHQDJHP?GH?PLQD. \n\nPara os professores a pergunta foi \nTXDLV?FRQKHFLPHQWRV?KDELOLGDGHV?FRQVLGHUD?LPSRUWDQWH?\nTXH? R? DOXQR? WHQKD? DGTXLULGR? DR? ILQDO? GR? FXUVR\n. Al\u00e9m da pergunta distinta, n\u00e3o lhes foi \n\n\n\n134 \n\napresentada uma lista b\u00e1sica e o preenchimento da maioria dos question\u00e1rios n\u00e3o se deu na \n\npresen\u00e7a da pesquisadora. Em adi\u00e7\u00e3o, ainda que um dos professores tenha destacado a \n\nimport\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio, este item n\u00e3o aparece no quadro 7.1 por n\u00e3o ter sido um \n\nitem listado pela maioria. J\u00e1 a SETEC/MEC publicou essa lista de conhecimentos t\u00e9cnicos e \n\nhabilidades, conforme discutido no Cap\u00edtulo 4. \n\n4XDGUR?????\u00b2?$YDOLDomR?GRV?DJHQWHV?TXH?LQIOXHP?QD?IRUPDomR?GH?70??6HFUHWDULD?GH?(QVLQR?\n7HFQROyJLFR??SURIHVVRUHV?H?HPSUHJDGRUHV??\n\n66((77((&amp;&amp;??00((&amp;&amp;?? 335522))((66662255((66?? ((003355((**$$''2255((66??\nConhecimento geol\u00f3gico Estrutura da Terra \n\n \nConhecimento geol\u00f3gico \n\nConstitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica \nda terra \n\nProcessos ex\u00f3genos e ambientes \ngeol\u00f3gicos associados \n\n \n\nProcessos end\u00f3genos e \nex\u00f3genos \n\nProcessos end\u00f3genos e ambientes \ngeol\u00f3gicos associados \n\n \n\nEscala de tempo geol\u00f3gico   \nDescri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de \nestruturas geol\u00f3gicas \n\nReconhecimento das principais \nestruturas das rochas \n\n \n\nTeoria da tect\u00f4nica de placas   \nForma\u00e7\u00e3o e tipos de solos   \nT\u00e9cnicas de mapeamento Leitura b\u00e1sica de produtos de \n\nsensores remotos \nManuseio de b\u00fassolas, GPS e \nmapas \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica bi e \ntridimensional \n\nCompreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de \nperfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos \n\nConfec\u00e7\u00e3o e leitura de perfis \ntopogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos \n\nCartografia geol\u00f3gica Compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de \nmapas \n\nCartografia geol\u00f3gica \n\nDescri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de \nformas de relevo \n\n  \n\nT\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o e \norienta\u00e7\u00e3o no campo \n\nT\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o \nno campo \n\nT\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o e \norienta\u00e7\u00e3o no campo \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o \nde minerais e rochas \n\nReconhecimento de minerais e \nrochas  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de \nminerais e rochas \n\nMinera\u00e7\u00e3o e ambiente  Conhecimento ambiental \nCapacidade de confeccionar \nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos \n\n Capacidade de confeccionar \nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos \n\nConhecimento de m\u00e9todos de \namostragem \n\n Conhecimento de m\u00e9todos de \namostragem \n\nConhecimento de inform\u00e1tica  Conhecimento de inform\u00e1tica \n  Iniciativa \n  Curiosidade \n  Capacidade de trabalhar em \n\nequipe \n Vis\u00e3o espacial Vis\u00e3o espacial \n Capacidade de fazer analogias Racioc\u00ednio anal\u00f3gico \n Capacidade de fazer correla\u00e7\u00e3o Postura cr\u00edtica \n  Capacidade de aprendizado \n\ncont\u00ednuo \n\n \n\n\n\n135 \n\nO Quadro 7.1 mostra que a lista da SETEC/MEC \u00e9 mais detalhada que as demais, o que \u00e9 \n\ncompreens\u00edvel j\u00e1 que \u00e9 um trabalho publicado, fato que pressup\u00f5e certo n\u00edvel de elabora\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o (distinto do ato de responder a um question\u00e1rio de pesquisa, nem sempre realizado com \n\nreflex\u00f5es profundas). H\u00e1 coincid\u00eancia entre as habilidades que os tr\u00eas segmentos desejam que um \n\nt\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o domine, por\u00e9m o Quadro 7.1 mostra diferen\u00e7as conceituais importantes. \n\nAinda que os professores valorizem conhecimentos que permitam YHU a Terra como um planeta \ndin\u00e2mico, eles n\u00e3o citam a teoria da Tect\u00f4nica de Placas ou o Tempo Geol\u00f3gico, como o faz a \n\nSETEC/MEC. Por sua vez, os empregadores se limitam a dizer que desejam que um t\u00e9cnico em \n\nminera\u00e7\u00e3o tenha FRQKHFLPHQWRV?JHROyJLFRV??\nUm retorno ao Quadro 4.11, do Cap\u00edtulo 4, mostra que os programas da disciplina de \n\nGeologia que n\u00e3o nomeiam a teoria da Tect\u00f4nica de Placas como um tema de programa s\u00e3o \n\naqueles do CTM de Itapeva e de Arax\u00e1. Entretanto, o primeiro objetivo do programa desse \u00faltimo \n\ndiz \u201c )RUQHFHU? XPD? YLVmR? JHUDO? GD? HVWUXWXUD? GD? 7HUUD?? VXD? LGDGH? H? VXD? GLQkPLFD\u00b4? e, como \nprofessora do mesmo, afirma-se aqui que esse \u00e9 um tema n\u00e3o perif\u00e9rico da disciplina. No caso de \n\nItapeva, os dados dispon\u00edveis n\u00e3o permitem avan\u00e7ar nas conclus\u00f5es. No que diz respeito ao \n\ntempo geol\u00f3gico, o Quadro 4.11 mostra que esse tema s\u00f3 est\u00e1 ausente do programa do CTM de \n\nItapeva, ainda que alguns dos demais nomeiem como tema HVFDOD?GR?WHPSR?JHROyJLFR; isso pode \nsignificar que esses cursos se limitam a passar aos seus alunos a coluna geol\u00f3gica global. Mais \n\numa vez, n\u00e3o h\u00e1 dados para fazer uma an\u00e1lise mais consistente do conte\u00fado enfocado.  \n\nOs empregadores tamb\u00e9m n\u00e3o nomeiam esses temas. Pode-se questionar ser esta uma \n\nfalha da pesquisa; o Question\u00e1rio apresentado aos empregadores n\u00e3o mencionava \n\nespecificamente esses conhecimentos, mas t\u00e3o somente &amp;RQKHFLPHQWR?*HROyJLFR? Ainda que, a \nrigor, &amp;RQKHFLPHQWR?*HROyJLFR englobe esses temas, tendo em vista que s\u00e3o conhecimentos que \nmodificam a vis\u00e3o de mundo do sujeito, assume-se aqui essa falha que merece ser revista em \n\noutra oportunidade. Afinal, a Tect\u00f4nica Global revolucionou as Ci\u00eancias no s\u00e9culo XX, mudou \n\nnosso olhar sobre o mundo e, ainda que n\u00e3o se leve em conta todos os demais fatores \n\nfundamentais, ela guia hoje os modelos de pesquisa mineral. Igualmente, compreender os \n\nprocessos geol\u00f3gicos exige compreender o Tempo Geol\u00f3gico. N\u00e3o se pode falar em Geologia \n\ncomo Ci\u00eancias sem o tempo profundo. \n\n\n\n136 \n\nPor outro lado, \u00e9 \u00f3bvio que se pode desempenhar uma s\u00e9rie de atividades tipicamente \n\ngeol\u00f3gicas sem a compreens\u00e3o da Geologia como ci\u00eancias. Mas, \u00e9 esse o T\u00e9cnico que se quer \n\nformar? O velho e bom \"apertador de parafusos\"? Se a resposta \u00e9 SIM, instala-se a contradi\u00e7\u00e3o, \n\npois o discurso apresentado pelos professores caminha em sentido contr\u00e1rio a esse. Outrossim, o \n\nfato da SETEC/MEC \u2013 que construiu sua lista ap\u00f3s consulta a empresas de minera\u00e7\u00e3o e \n\nprofessores de CTM, como demonstra o texto que se segue \u2013 considerar esse conhecimento como \n\nfundamental \u00e9 significativo, mas n\u00e3o conclusivo. No documento j\u00e1 citado \u201c Referenciais \n\nCurriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico \u2013 \u00c1rea Profissional: \n\nMinera\u00e7\u00e3o\u201d  da SETEC/MEC pode-se ler (p.37): \n\nCabe ressaltar que embora as matrizes tenham resultado da sistematiza\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es obtidas em pesquisa qualitativa de suporte, feita entre profissionais da \n\u00e1rea, da assessoria de um grupo consultivo de especialistas not\u00f3rios e, finalmente, da \ndiscuss\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs representativos de trabalhadores, empres\u00e1rios e \neducadores da \u00e1rea de Minera\u00e7\u00e3o...  \n\nA defesa de um TM que seja sujeito social e ambientalmente cr\u00edtico, feita em v\u00e1rios \n\nmomentos ao longo dessa tese, amplia a import\u00e2ncia dessa quest\u00e3o e remete ao Cap\u00edtulo 2 e \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o sobre a clareza que o professor deve ter sobre conceitos que ensina, em particular no \n\ncaso, os conceitos de Ci\u00eancias, de Geologia, de saber e fazer Geologia, de ensino. E faz pensar \n\nque essa clareza deve ser buscada tamb\u00e9m junto aos t\u00e9cnicos, de n\u00edvel superior ou m\u00e9dio. Essa \u00e9 \n\numa quest\u00e3o que merece reflex\u00e3o profunda por parte dos professores e investiga\u00e7\u00e3o futura. \n\nO Quadro 7.1 indica que os empregadores valorizam conhecimentos geol\u00f3gicos, \n\nmineral\u00f3gicos e petrogr\u00e1ficos e em suas falas eles deixam transparecer a valoriza\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento mais operacional e menos te\u00f3rico. Defendem que o t\u00e9cnico tenha 'autonomia de \n\nv\u00f4o', isto \u00e9, saia da escola com capacidade de continuar aprendendo, com boa forma\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica \n\ne que se disponha a realizar outras tarefas n\u00e3o-espec\u00edficas de sua profiss\u00e3o. Que possua clareza do \n\nque significa trabalhar em uma empresa, responder a uma hierarquia de comando (da qual eles \n\nn\u00e3o ser\u00e3o a base) de modo a assumir as responsabilidades que lhe ser\u00e3o cobradas. Que domine \n\nt\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o, de amostragem, de descri\u00e7\u00e3o de testemunhos de sondagem e de tabula\u00e7\u00e3o \n\nde dados geol\u00f3gicos utilizando recursos de inform\u00e1tica, saiba fazer/interpretar um perfil \n\ntopogr\u00e1fico e determinar como varia o teor do min\u00e9rio. E, por fim, que tenha capacidade de \n\nvisualizar todo o processo de produ\u00e7\u00e3o e que tenha bom racioc\u00ednio espacial e anal\u00f3gico, \n\nfacilidade para \"ler\" o relevo e discernimento de escalas de trabalho. V\u00e1rios defendem maior \n\n\n\n137 \n\nintegra\u00e7\u00e3o escola/empresa. Tal preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de habilidades tamb\u00e9m est\u00e1 \n\nreferenciada pela SETEC/MEC e pelos professores. \n\nOs professores enfatizam sua preocupa\u00e7\u00e3o com a aprendizagem dos processos mais que \n\ncom os produtos geol\u00f3gicos. Uma an\u00e1lise do Quadro 4.12 (Cap. 4), que traz uma s\u00e9rie de \n\nafirma\u00e7\u00f5es sobre os procedimentos do professor em sala-de-aula, mostra um interesse na busca \n\nde formas alternativas de ensino. Por exemplo, h\u00e1 est\u00edmulo ao desenvolvimento de trabalhos e \n\ndiscuss\u00f5es em grupo, para se fazer associa\u00e7\u00f5es entre o ensinado e acontecimentos atuais e um \n\nesfor\u00e7o para apresentar as diversas vis\u00f5es existentes sobre determinado tema. Observa-se tamb\u00e9m \n\na preocupa\u00e7\u00e3o em n\u00e3o mostrar a Ci\u00eancia como a \u00fanica verdade ou como um corpo de \n\nconhecimento definitivo e na utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes fontes de refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica. Por outro \n\nlado, a leitura do mesmo Cap\u00edtulo 4 mostra que uma mesma escola conta com professores com \n\numa vis\u00e3o de Geologia bastante tradicional e outros que buscam transmitir um conhecimento \n\ngeol\u00f3gico mais aplicado. Alguns dos objetivos buscados pelos professores para o ensino de \n\nGeologia est\u00e3o acima das possibilidades de um aluno de segundo grau, com as cargas hor\u00e1rias \n\ndispon\u00edveis. Observa-se, tamb\u00e9m, que as aulas expositivas continuam sendo um procedimento \n\nmuito relevante neste universo. \n\nAinda assim e mesmo que n\u00e3o apare\u00e7a no Quadro acima, as falas dos professores refletem \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade e uma cr\u00edtica \u00e0 reforma de 1996 que, ao reduzir o tempo de \n\nforma\u00e7\u00e3o, for\u00e7ou a condensa\u00e7\u00e3o ou excluiu conte\u00fados. Em alguma medida essas cr\u00edticas s\u00e3o \n\nincoerentes com o excesso de informa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o que alguns deles prop\u00f5em aos seus alunos. \n\nOs professores percebem que os alunos t\u00eam grande dificuldade de assimilar um volume muito \n\ngrande de conte\u00fados na forma condensada de sete aulas semanais de Geologia (no caso de \n\nArax\u00e1). Alguns consideram importante conhecer melhor o potencial de cada aluno como tamb\u00e9m \n\na realidade da empresa e suas necessidades. Outros prop\u00f5em maior integra\u00e7\u00e3o entre as disciplinas \n\nque deveria ser buscada por meio de uma an\u00e1lise dos conte\u00fados comuns ministrados. \n\nA leitura do Cap\u00edtulo 3 mostra que a concep\u00e7\u00e3o de trabalho manual, como sendo uma \n\natividade para indiv\u00edduos de segunda classe, viaja ao longo de nossa trajet\u00f3ria hist\u00f3rica. A fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial do ensino profissionalizante vai sendo ajustada ao longo do tempo de acordo com as \n\nnecessidades impostas pelo capital em diferentes \u00e9pocas. A interfer\u00eancia governamental (ou 'do \n\nmercado') na vida acad\u00eamica nacional \u00e9, de um modo geral, um desservi\u00e7o \u00e0 boa forma\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n138 \n\ncidad\u00e3os social e ambientalmente comprometidos. Exemplos? Ei-los: Como formar cidad\u00e3os com \n\nessas caracter\u00edsticas a partir de curr\u00edculos como os impostos pela reforma urdida pelos senhores \n\nMoura Castro e Paulo Renato de Souza e implantada em 1996? \n\nAdicionalmente, se na atual circunst\u00e2ncia o \u201c certificado escolar\u201d  tem o poder de DEULU?DV?\nSRUWDV? SDUD? R? H[HUFtFLR? GDV? IXQo}HV? LQWHOHFWXDLV? QR? PHUFDGR? GH? WUDEDOKR? H? FRQIHULU? DV?\nKDELOLGDGHV?? FRPSRUWDPHQWRV? H? FRQKHFLPHQWRV? PLQLPDPHQWH? QHFHVViULRV? SDUD? D? DTXLVLomR? GH?\nFRPSHWrQFLDV? DWUDYpV? GR? H[HUFtFLR? SURILVVLRQDO, revitalizar a proposta educacional de 1892 no \nsentido de resgatar uma forma\u00e7\u00e3o ampla, poderia significar uma revolu\u00e7\u00e3o. Em outros termos, \n\nesse resgate daria acesso a informa\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas, antes da defini\u00e7\u00e3o do caminho a ser \n\nseguido pelo aluno.  \n\nA revolu\u00e7\u00e3o concretizar-se-ia na uni\u00e3o de outros fatores como valoriza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nprofissionalizante e prepara\u00e7\u00e3o adequada do corpo docente. N\u00e3o que se tenha a pretens\u00e3o de \n\nformar o profissional perfeito. Da mesma forma, n\u00e3o se tem a pretens\u00e3o de que o t\u00e9cnico saia \n\n\u201c pronto\u201d  da escola. Por\u00e9m n\u00e3o se pode abrir m\u00e3o da busca pelo ideal. \n\nQuestionamentos e contradi\u00e7\u00f5es \u00e0 parte, todas estas informa\u00e7\u00f5es permitem deduzir que o \n\nt\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o deva ser um profissional que tenha conhecimentos b\u00e1sicos sobre as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e a din\u00e2mica do planeta Terra, que domine ferramentas geol\u00f3gicas \n\nvariadas, que tenha autonomia para buscar novos conhecimentos, que tenha dom\u00ednio da l\u00edngua \n\nportuguesa, postura cr\u00edtica e capacidade de trabalhar em equipe. Tamb\u00e9m permitem supor que \n\nseus professores est\u00e3o imbu\u00eddos da preocupa\u00e7\u00e3o de transmitir-lhe essas informa\u00e7\u00f5es ainda que \n\nreconhe\u00e7am as limita\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios alunos e as dificuldades destes em adquirir tantos \n\nconhecimentos em tempo t\u00e3o limitado. Permitem inferir que nem sempre estes professores t\u00eam \n\nconsci\u00eancia das inconsist\u00eancias presentes entre sua fala e sua pr\u00e1tica de modo que n\u00e3o est\u00e3o aptos \n\na transpor esses obst\u00e1culos. E, por fim, exp\u00f5em a necessidade urgente de trabalhar a quest\u00e3o da \n\nauto-estima do t\u00e9cnico, do preconceito em rela\u00e7\u00e3o ao \u201c trabalho manual\u201d , t\u00e3o presente em nossa \n\nsociedade, e de sua valoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n\n\n139 \n\n?? ?\n\n(0?%86&amp;$?'2?7(62852?(6&amp;21','2??&amp;202?)250$5?2?7e&amp;1,&amp;2?\n3$5$?$?0,1$?(?1\u00ad2?),&amp;$5?5(675,72?$?(67(?2%-(7,92?\n\n???? ,QWURGXomR?\nLevando em conta o \"Concentrado Final\", isto \u00e9, a s\u00edntese apresentada no Cap\u00edtulo 7, cabe \n\nperguntar:  \n\n\u00c9 poss\u00edvel formar um profissional t\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio com essas caracter\u00edsticas? \n\nQuais seriam as poss\u00edveis estruturas de um curso que levasse a esse resultado? \n\nA resposta para a primeira pergunta \u00e9 obviamente sim, ainda que n\u00e3o seja tarefa f\u00e1cil. A \n\nproposta deste cap\u00edtulo \u00e9 justamente buscar resposta para a segunda quest\u00e3o. Isto \u00e9, discutir \n\nestrat\u00e9gias de ensino que permitam ao futuro t\u00e9cnico apreender as linguagens geol\u00f3gicas \n\nnecess\u00e1rias para o exerc\u00edcio de sua profiss\u00e3o sem deixar de levar em conta o desenho da Terra \n\ncomo um sistema aberto no qual os fen\u00f4menos se interligam intimamente, desde uma escala \n\nglobal a uma escala microsc\u00f3pica e geram um tecido harmonioso, belo e complexo. A realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesse processo implica levar o aluno a ver a Geologia como vinculada \u00e0 sua viv\u00eancia cotidiana \n\ncontribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o cr\u00edtico do ponto de vista ambiental e social. \n\nO ensino tradicional de Geologia, nos moldes dos velhos programas de 'Geologia Geral' \n\nn\u00e3o possibilita atingir os objetivos discutidos acima. Por exemplo, Mineralogia e Petrografia n\u00e3o \n\npodem mais ser tratadas como se fossem conhecimentos independentes dos processos geol\u00f3gicos. \n\nGavetas fechadas cuja \u00fanica liga\u00e7\u00e3o com a Geologia consiste em sua face econ\u00f4mica. Para \n\nalcan\u00e7ar os objetivos pretendidos faz-se necess\u00e1ria uma reforma ampla e significativa que \n\nperpassa o curr\u00edculo, os m\u00e9todos e as atividades utilizados em sala-de-aula e, provavelmente, a \n\natitude do professor em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento. Em termos gerais significa a ado\u00e7\u00e3o de um \n\nensino formativo que facilita a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos significativos e permanentes. \n\nOutrossim, um ensino com essas caracter\u00edsticas permite a articula\u00e7\u00e3o dos conceitos apreendidos e \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es novas, profissionais ou n\u00e3o, em um processo que gera postura cr\u00edtica e \n\nautonomia intelectual. \n\n\n\n140 \n\n???? 2?&amp;DPLQKR?GD?7HRULD?j?3UiWLFD??D?0i[LPD?\u00b3&amp;DGD?0LQD?p?\u00d2QLFD\u00b4?p?\n$EVROXWDPHQWH?9HUGDGHLUD?$TXL?7DPEpP?\n\nPara efeito de discuss\u00e3o e proposta os \u00edtens curr\u00edculo, m\u00e9todo, atividades utilizadas em \n\nsala-de-aula e matriz curricular ser\u00e3o tratados separadamente, ainda que na pr\u00e1tica seja invi\u00e1vel \n\nisolar cada um deles. Para concluir, ser\u00e3o apresentadas e discutidas algumas experi\u00eancias \n\ndesenvolvidas na disciplina de Geologia no CTM de Arax\u00e1, ao longo do per\u00edodo em que durou \n\nesse projeto. Neste ponto vale lembrar as palavras de Silva (1998, p. 122): \n\nA realidade \u00e9 KLVWyULFD e, por isso mesmo, GLQkPLFD; queremos lembrar que a nossa \nexperi\u00eancia e os nossos estudos n\u00e3o s\u00e3o infal\u00edveis, podendo ser questionados ou at\u00e9 \nmesmo refutados \u00e0 luz da multiplicidade de situa\u00e7\u00f5es de ensino vividas por docentes \nde diferentes n\u00edveis, em diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. \n\nMesmo em uma determinada escola e em um mesmo n\u00edvel de ensino, uma nova turma \n\nfor\u00e7a o professor a rever o ritmo, o encadeamento do conte\u00fado, o tempo dispensado a cada \n\nunidade, enfim, assim como FDGD? PLQD? p? ~QLFD, FDGD? WXUPD? p? ~QLFD. Isto j\u00e1 implica a \nimpossibilidade da exist\u00eancia de receitas de bolo ou f\u00f3rmulas m\u00e1gicas. Entretanto, n\u00e3o invalida a \n\ndiscuss\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o de propostas para a constru\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo ambientalmente \n\nrespons\u00e1vel e socialmente cr\u00edtico. A prop\u00f3sito, essa discuss\u00e3o tem j\u00e1 rendido bons frutos na \n\nUned/Arax\u00e1, antes mesmo da finaliza\u00e7\u00e3o deste projeto.  \n\nCabe tamb\u00e9m lembrar que nada do que est\u00e1 sendo proposto aqui \u00e9 in\u00e9dito. O trabalho \n\nrealizado foi o de debru\u00e7ar-se sobre um problema que causa afli\u00e7\u00e3o, analis\u00e1-lo por v\u00e1rios \u00e2ngulos \n\ne, a partir da viv\u00eancia da autora e de trabalhos originais e importantes sobre os caminhos da \n\naprendizagem, criar par\u00e2metros que facilitem a jornada de quem trabalha com esse p\u00fablico. As \n\nturmas de Geologia da Uned/Arax\u00e1 dos anos de 2002 e 2003 \u2013 cobaias deste projeto \u2013 s\u00e3o \n\ntestemunhas de que, mesmo sem material did\u00e1tico adequado, com incertezas e inseguran\u00e7as \n\ncompartilhadas, o resultado \u00e9 promissor. \n\nE, por fim, antes de passar \u00e0 discuss\u00e3o do conte\u00fado, m\u00e9todo e matriz curricular, \n\nacrescenta-se aqui uma defesa da pedagogia. A resist\u00eancia que os professores das \u00e1reas t\u00e9cnicas \n\nt\u00eam em rela\u00e7\u00e3o aos pedagogos tem sua raz\u00e3o de ser e cabe aos pedagogos mudar esse quadro.  \n\nAo longo dessa trajet\u00f3ria por uma melhor qualidade de ensino, a presen\u00e7a dos pedagogos \n\nnunca chegou a ser um fato real. Eles est\u00e3o na escola, cobram Planos de Curso todo ano e Planos \n\nde Unidades todo bimestre, tomam assento nos Conselhos de Classe e chamam para conversar \n\n\n\n141 \n\naqueles alunos considerados \u2019problema'. Mas, \u00e9 dif\u00edcil explicar porqu\u00ea e para qu\u00ea fazem isso. Para \n\nonde v\u00e3o tais Planos? Qual o ganho do processo de ensino com esse trabalho? Especialmente \n\ndepois da reforma imposta pela Lei 9394/96, quando o ensino proped\u00eautico passou a ser dado \n\npelas manh\u00e3s e o ensino t\u00e9cnico \u00e0s tardes e noites, os pedagogos \u2013 que trabalham seis horas \n\ncorridas \u2013 dificilmente eram vistos pelo pessoal da \u00e1rea t\u00e9cnica.  \n\nDurante todo esse per\u00edodo o sentimento da autora em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua presen\u00e7a foi variando; \n\ncome\u00e7ou com um inc\u00f4modo por ter que fazer tantos relat\u00f3rios e planos nunca discutidos, passou \n\npela necessidade de pedir aux\u00edlio nos primeiros grandes fracassos \u2013 quando o fato de 'saber e \n\ngostar muito de Geologia' n\u00e3o se traduziu em 'ensinar muito' \u2013 e desag\u00fcou na frustrante \n\nconstata\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o dos mesmos por permanecer junto aos professores do ensino proped\u00eautico, \n\njustamente os que recebem alguma forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Frustra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m por perceber que o \n\ntempo dos pedagogos \u00e9 dispendido muito mais com a burocracia dos planos e relat\u00f3rios que com \n\natividades espec\u00edficas de pedagogia. \n\nCabe aos pedagogos valorizar sua profiss\u00e3o, ocupar o lugar que lhes \u00e9 devido, mostrar a \n\nimport\u00e2ncia de seus conhecimentos e atuar para efetivamente reduzir a ang\u00fastia de professores e \n\no fracasso de alunos no dif\u00edcil e apaixonante processo de ensino-aprendizagem. \n\n8.2.1 Os Temas e Habilita\u00e7\u00f5es Fundamentais \n\nAlcan\u00e7ar o conhecimento te\u00f3rico, as capacita\u00e7\u00f5es e as habilidades presentes no Quadro \n\n7.1 \u00e0 luz dos pressupostos te\u00f3ricos discutidos no Cap\u00edtulo 2 implica montar um curr\u00edculo que \n\ndestaque o seguinte FRQWH~GR: \nUma forma\u00e7\u00e3o sobre os procedimentos e linguagens utilizados pela Geologia: ao t\u00e9cnico \n\nde minera\u00e7\u00e3o cabe dominar os princ\u00edpios que regem a \u201c leitura\u201d  de minerais e rochas, dos corpos \n\nde min\u00e9rio e dos mapas, bem como ter no\u00e7\u00e3o daqueles que permitem a compreens\u00e3o de imagens \n\nde sat\u00e9lite e aerofotos. \u00c9 tamb\u00e9m importante que desenvolva capacidade de observa\u00e7\u00e3o, de \n\nracioc\u00ednio indutivo, dedutivo e anal\u00f3gico, de an\u00e1lise, de elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e clareza de que \n\nas escalas espaciais em Geologia variam do sistema planet\u00e1rio ao sub-microsc\u00f3pico. E, ainda, \n\nque compreenda o princ\u00edpio da correla\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, determina\u00e7\u00e3o de idades relativas das \n\ncamadas e do atualismo. \u00c9 desej\u00e1vel que o aluno perceba que o \u201c fazer Geologia\u201d  se aproxima do \n\n\n\n142 \n\nque Ginzburg (1984, citado por Mayer, 1998) chama de paradigma indici\u00e1rio13; importa \n\nconhecer os pequenos ind\u00edcios, as pegadas, as diferen\u00e7as, no mesmo processo utilizado por \n\nhistoriadores e detetives para, finalmente, propor e avaliar os modelos explicativos. Isto \u00e9, deve-\n\nse ter em conta que a Geologia \u00e9 uma ci\u00eancia interpretativa e hist\u00f3rica.  \n\nUma vis\u00e3o de conjunto sobre o funcionamento da Terra: \u00e9 desej\u00e1vel perceber a Terra \n\ncomo um sistema aberto onde interagem numerosas e complexas vari\u00e1veis na busca de um \n\nequil\u00edbrio din\u00e2mico. O cen\u00e1rio desnudado pela Tect\u00f4nica Global mostra as rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas \n\npresentes entre mudan\u00e7as em escala local, regional e planet\u00e1ria e nos for\u00e7a a substituir nossa \n\ncultura especializada pela cultura da complexidade (Mayer, 1998; Morin, 1999). A atual crise \n\nambiental faz necess\u00e1ria que essa compreens\u00e3o da Terra em sua totalidade esteja dispon\u00edvel e \n\nseja estimulada. A esse respeito, Mayer (1998) lembra que, com freq\u00fc\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o no \n\nambiente: \n\n \n\n... invoca a prote\u00e7\u00e3o de uma Natureza que tem se mostrado em milh\u00f5es de anos saber \nvaler-se muito bem sem o homem e que seguramente sobreviver\u00e1 \u00e0 nossa esp\u00e9cie [...] \nA destrui\u00e7\u00e3o do ambiente onde temos encontrado condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para nosso \ndesenvolvimento seguramente deixar\u00e1 espa\u00e7o a outros equil\u00edbrios e outras formas de \nvida, como a extin\u00e7\u00e3o dos dinossauros deu espa\u00e7o aos mam\u00edferos e ao homem, mas \npode ser extremamente perigosa para a sobreviv\u00eancia de nossa esp\u00e9cie. (p. 220). \n\n \nUm conhecimento dos recursos dispon\u00edveis e de sustentabilidade do planeta: saber quais \n\ns\u00e3o e a disponibilidade dos recursos minerais - que s\u00e3o base de sustenta\u00e7\u00e3o de nossa civiliza\u00e7\u00e3o - \n\n\u00e9 nuclear para decidir a necessidade de limitar seu consumo, substitu\u00ed-los ou favorecer sua \n\nreciclagem (Pedrinaci, 2002). Como aponta de forma concisa e brilhante Carvalho (1999), \n\n\u201c TXHP?FRQKHFH?D?SUySULD?FDVD?QmR?DWURSHOD?FULVWDOHLUDV\u00b4 (p. 146). \nUma vis\u00e3o do homem como elemento que estabelece inter-rela\u00e7\u00f5es com a Natureza: O \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o implica forte demanda por \u00e1gua, energia, recursos naturais e espa\u00e7o \n\nf\u00edsico, freq\u00fcentemente em \u00e1reas de alto risco geol\u00f3gico. N\u00e3o raro depara-se com a id\u00e9ia de que, \n\nao se isolar \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, garante-se a possibilidade de manter a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nem que se vive. Este t\u00f3pico est\u00e1 em \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com os dois anteriores. Carvalho (1999) \n\nlembra que: ?\n                                                           \n13  Este modelo se vale de detalhes para reconstruir um desenho que de outra forma ficaria oculto. Ginzburg lembra um estudioso \nde arte italiano, Giovanni Morelli, que reconhecia a autoria de quadros por particularidades da pintura como l\u00f3bulos de orelhas, \nunhas, cabelos que \u201c traem a m\u00e3o do autor e permitem, por conseq\u00fc\u00eancia, distinguir o original de uma c\u00f3pia\u201d  (Mayer, 1998, p. \n222). \n\n\n\n143 \n\nNossa percep\u00e7\u00e3o direta de ambiente tende, naturalmente, a limitar-se aos elementos \nque nos envolvem. [...] O ambiente \u00e9 entidade una, embora possa mostrar estruturas \ndenotativas do arranjo perpetuamente mutante de seus componentes. Seus \ncomponentes vivos, por exemplo, sempre atuaram sobre os demais de modo \nclaramente 'final\u00edstico', embora concordemos que n\u00e3o racional, e assim mudaram esses \ncomponentes. [...] Mesmo tendo o Homem este car\u00e1ter racional, distinguindo-se de \ntodos os demais seres vivos, h\u00e1 espa\u00e7o filos\u00f3fico para consider\u00e1-lo, com as suas a\u00e7\u00f5es \ne respectivos resultados, parte integrante do ambiente natural e portanto geol\u00f3gico. \nQuem assim pensa h\u00e1 de considerar qualquer fragmento do ambiente modificado pelo \nhomem como natural, n\u00e3o importa se uma alameda de Versailles ou um dep\u00f3sito de \nres\u00edduos nucleares. Conseq\u00fcentemente tamb\u00e9m, o Homem, n\u00e3o se vendo externo ao \nambiente, n\u00e3o pode trat\u00e1-lo como um objeto manipul\u00e1vel, n\u00e3o, pelo menos, sem \nincluir-se nesse 'manipulandum'???\n\nUma vis\u00e3o do tempo profundo, que \u00e9 uma das contribui\u00e7\u00f5es mais importantes da Geologia \n\npara o pensamento humano (Gould, 1987). A compreens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico \u00e9 fundamental \n\npara entender a hist\u00f3ria da Terra e da vida e, como destaca Pedrinaci (2002), a reconstru\u00e7\u00e3o da \n\nhist\u00f3ria da Terra proporciona ocasi\u00f5es para estudar os princ\u00edpios e m\u00e9todos de an\u00e1lise que \n\najudam a interpretar o registro geol\u00f3gico. \n\nUm enfoque hist\u00f3rico da Geologia: tratar a ci\u00eancia do ponto de vista de sua hist\u00f3ria \n\npermite vislumbrar como se desenvolve a pr\u00e1tica cient\u00edfica, evitando a mistifica\u00e7\u00e3o e a \n\nidealiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e do cientista. Deve-se buscar ver a ci\u00eancia como atividade realizada por \n\nseres humanos sujeitos \u00e0s interfer\u00eancias de seu ambiente social. Por outro lado, essa abordagem \n\nd\u00e1 visibilidade aos conceitos estruturantes do campo cient\u00edfico abordado. \n\nNo entanto, existe consenso que um bom curr\u00edculo n\u00e3o \u00e9 garantia de sucesso no processo \n\nde ensino-aprendizagem e muito menos garantia de que os alunos alcancem as condi\u00e7\u00f5es de \n\ncidadania. Como cada sala-de-aula \u00e9 um universo \u00fanico, o curr\u00edculo deve migrar do campo \n\nest\u00e1tico e est\u00e1vel para o din\u00e2mico, flex\u00edvel, mutante. Para isso, um bom curr\u00edculo precisa da \n\nparceria de um bom professor. E aqui tomam-se emprestadas as palavras de Amaral (1995), para \n\nquem para ser um bom professor de Geologia \u00e9 preciso mais que experi\u00eancia, voca\u00e7\u00e3o, \n\ndedica\u00e7\u00e3o, um bom livro-texto e um bom laborat\u00f3rio para pr\u00e1ticas. \u00c9 preciso mais que ensinar a \n\nbase te\u00f3rica, sem relacionar as implica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, culturais, econ\u00f4micas, ambientais, \n\nsociais e hist\u00f3ricas. \u00c9 preciso questionar a id\u00e9ia de que \u00e9 suficiente dar um resumo do que ser\u00e1 \n\naprendido na faculdade do mesmo modo que quanto mais denso for o conte\u00fado ensinado, mais \n\nbem preparado sair\u00e1 o aluno. Ao professor e a mais ningu\u00e9m cabe a decis\u00e3o de escolha das \n\nestrat\u00e9gias, da ordena\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, da distribui\u00e7\u00e3o do tempo, enfim, de operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos modelos educacionais e das diretrizes program\u00e1ticas e metodol\u00f3gicas. Afinal \u00e9 ele e somente \n\n\n\n144 \n\nele que est\u00e1 em contato cotidiano com cada turma e seu universo \u00fanico. Volta-se, assim, para a \n\nbusca do \u201c profissionalismo docente\u201d , discutido no Cap\u00edtulo 2 e complementado na discuss\u00e3o dos \n\nresultados do Cap\u00edtulo 7, uma vez que o ensino n\u00e3o pode prescindir de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\npr\u00e1tica moderna. Cabe aos docentes dirigir a escolha e ponderar sobre o volume de \n\nconhecimentos necess\u00e1rios a fim de ajudar o aluno a formar uma vis\u00e3o moderna de mundo.  \n\n8.2.2 Metodologia de Ensino  \n \n\nO bom professor precisa fazer uma boa gest\u00e3o do curr\u00edculo atrav\u00e9s de uma reflex\u00e3o cr\u00edtica \n\ncontinuada que leve em conta a din\u00e2mica do contexto e isto implica PpWRGR. Concorda-se com \nHodson (1993) que sugere que o professor planeje, aja, observe e reflita sobre seu trabalho, numa \n\na\u00e7\u00e3o espiral. \u00c9 importante ter clareza sobre os prop\u00f3sitos de uma unidade particular e escolher \n\numa atividade de aprendizagem que os satisfa\u00e7a. No dia-a-dia da sala-de-aula, apoiadas pela \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica discutida no cap\u00edtulo 2, tr\u00eas atividades se destacam como promovedoras \n\ndo conhecimento: o GLiORJR, a OHLWXUD e a SUiWLFD, no caso da Geologia em especial a pr\u00e1tica de \ncampo.  \n\nO papel que as id\u00e9ias pr\u00e9vias desempenham nos processos de aprendizagem est\u00e1 bastante \n\nbem estabelecido nas pesquisas educacionais e foi discutido no Cap\u00edtulo 2. Insiste-se, pois, que o \n\nprofessor sempre busque; a) reconhecer as id\u00e9ias pr\u00e9vias dos alunos e b) capacitar-se para propor \n\natividades que produzam o conflito cognitivo e a conseq\u00fcente mudan\u00e7a conceitual e \n\nmetodol\u00f3gica. O professor \u00e9 o sujeito que pode ter a sensibilidade de perceber que uma aula \n\nexpositiva que lhe parece t\u00e3o simples e bem explicada pode, na verdade, ser simples e criativa \n\nsomente para ele. Pode tamb\u00e9m criar vers\u00f5es alternativas que precisam ser desnudadas. No \n\nensino tradicional a fala e as a\u00e7\u00f5es dos alunos possuem um espa\u00e7o bem delimitado. Eles se \n\nexpressam ap\u00f3s o professor e quando solicitados; na maior parte das vezes, repetem a voz e as \n\na\u00e7\u00f5es do professor, portador do modelo a ser seguido. Essa pr\u00e1tica no m\u00ednimo dificulta que \n\nexternem suas concep\u00e7\u00f5es cotidianas assim como seus sentimentos.  \n\nNeste contexto o GLiORJR cresce, ganha import\u00e2ncia, se imp\u00f5e. Para Eyng (2002), a pr\u00e1tica \neducativa transformadora exige criatividade, dinamicidade e flexibilidade. Cabe ao professor \n\nmodificar o comportamento ap\u00e1tico, de mero expectador t\u00e3o comum aos alunos em sala-de-aula. \n\nAo lev\u00e1-lo a engajar-se nas atividades de aprendizagem o professor estar\u00e1 quebrando esta apatia e \n\n\n\n145 \n\nlevando-o a construir seu pr\u00f3prio conhecimento. Esta \u201c m\u00e1gica\u201d  ser\u00e1 mais f\u00e1cil se o professor \n\ncompreende a id\u00e9ia dos estudantes, pois este \u00e9 o passo fundamental para eleger as experi\u00eancias de \n\naprendizagem mais adequadas e adapt\u00e1-las melhor \u00e0quele p\u00fablico espec\u00edfico.  \n\nO conhecimento cient\u00edfico exigir\u00e1 dos alunos interpretar fen\u00f4menos em termos de \n\nprocessos de complexidade crescente, em dimens\u00f5es espa\u00e7o-temporais crescentes, com maior \n\nprecis\u00e3o na medi\u00e7\u00e3o e na quantifica\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, \u00e9 freq\u00fcente que ao planejar o curso o professor \n\nconsidere dispens\u00e1vel o ensino de alguns conceitos uma vez que parecem t\u00e3o \u00f3bvios que se \n\nconsidera ser de dom\u00ednio comum. Por exemplo, s\u00f3 uma minoria dos alunos do CTM de Arax\u00e1 \n\nchega sabendo qual \u00e9 a \u00e9poca das chuvas na regi\u00e3o ou como se orientar pelo sol. Este descuido \n\npode dificultar ou mesmo impedir a apreens\u00e3o de um conceito novo pelo aluno e/ou a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos em termos de processos de complexidade crescente.  \n\nAo professor cabe criar um ambiente de debate - entre alunos e professor e entre alunos - \n\nde escuta sens\u00edvel, de esclarecimentos, de confian\u00e7a na exposi\u00e7\u00e3o de d\u00favidas e de estrutura\u00e7\u00e3o de \n\ns\u00ednteses poss\u00edveis. Este ambiente facilitar\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades, a amplia\u00e7\u00e3o do respeito e \n\no alcance das condi\u00e7\u00f5es de cidadania. \n\nUm tema recorrente nas discuss\u00f5es de Conselhos de Classe, de reuni\u00f5es informais entre \n\nprofessores na sala do cafezinho, nas salas-de-aula de mestrado e doutorado ou, ainda, em \n\nencontros cient\u00edficos sobre ensino-aprendizagem, \u00e9 a dificuldade encontrada pelos alunos \u2013 do \n\nn\u00edvel b\u00e1sico ao n\u00edvel universit\u00e1rio \u2013 em ler e compreender um texto. Tornou-se lugar-comum \n\nprofessores que lecionam em n\u00edvel mais adiantado responsabilizarem os professores de n\u00edveis \n\nanteriores pelas defici\u00eancias que seus alunos possuem e, especialmente, responsabilizarem os \n\nprofessores de portugu\u00eas pelas defici\u00eancias em leitura e escrita. \n\nDe um modo geral, essa atitude carrega o agravante que \u00e9: constatado o problema e \n\n\u201c definido\u201d  o respons\u00e1vel, lamenta-se a situa\u00e7\u00e3o e parte-se em busca do cumprimento do \n\nprograma. \u00c9 bem sabido que h\u00e1 toda uma estrutura de press\u00e3o oficial e freq\u00fcentemente de falta de \n\ndiscuss\u00f5es coletivas sobre o projeto pedag\u00f3gico da escola que HPSXUUDP?o professor para essa \npr\u00e1tica. O resultado, por\u00e9m, \u00e9 a pr\u00e9-destina\u00e7\u00e3o ao fracasso. O aluno continuar\u00e1 com as \n\ndefici\u00eancias anteriores, com as s\u00e9rias dificuldades de compreens\u00e3o de textos escritos e, \n\ncertamente, n\u00e3o alcan\u00e7ar\u00e1 o resultado esperado pelo professor. \n\n\n\n146 \n\nSe essa \u00e9 uma dificuldade concreta e recorrente deve-se desenvolver uma postura de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da OHLWXUD em sala. Deve-se dispender tempo ajudando o aluno a compreender textos.  \nSegundo Orlandi (1988, citado por Silva e Almeida, 1998; p. 136), \u2026R?VHQWLGR?GR?WH[WR?\n\n?GD?SDODYUD?HVFULWD???QmR?HVWi?QR?SUySULR?WH[WR??PDV?p?HIHLWR?GR?SURFHVVR?GH?OHLWXUD??GR?TXDO?ID]HP?\nSDUWH??DOpP?GR?SUySULR?WH[WR??R?V??VXMHLWR?V??OHLWRU?HV???VXDV?KLVWyULDV?GH?YLGD?H?GH?OHLWXUD? Assim, \u00e9 \nimportante que, ao preparar o conte\u00fado de ensino, o professor se pergunte: que tipo de textos o \n\nestudante ler\u00e1 ao longo da disciplina? Com que finalidade? Como ser\u00e3o lidos estes textos? Isto \u00e9, \n\n\u00e9 importante que o professor trabalhe conscientemente no sentido de ampliar a hist\u00f3ria de leitura \n\ndo aluno, contribuindo para sua autonomia frente a textos escritos. \n\nProp\u00f5e-se as seguintes atividades para facilitar que o leitor em forma\u00e7\u00e3o se torne um \n\naluno leitor competente (propostas de Kleiman, 1997, citado por Spazziani e Costa, 2002): \n\n\u2022 Trabalhar os elementos contextualizadores; o t\u00edtulo, a fonte, dados sobre o autor, os \n\nsubt\u00edtulos, as imagens, enfim, os elementos destacados graficamente permitindo ao \n\naluno inferir o que ser\u00e1 tratado; \n\n\u2022 Elaborar perguntas dirigidas, com a finalidade de elaborar a macro-estrutura do texto; \n\n\u2022 Prever as dificuldades de vocabul\u00e1rio; \n\n\u2022 Fornecer um objetivo para a leitura. \n\nEm concord\u00e2ncia com o defendido no Cap\u00edtulo 2, insiste-se que a (des)motiva\u00e7\u00e3o para a \n\ncontinuidade aut\u00f4noma da leitura assim como sua qualidade s\u00e3o (des)constru\u00eddas dentro da escola \n\ne pela escola (Silva e Almeida, 1998) e que, no momento em que o professor conclama aos \n\nalunos a contarem o que ouviram, viram, leram ou como resolveram um problema eles passam a \n\nfazer conex\u00f5es l\u00f3gicas entre os eventos, iniciando uma tomada de consci\u00eancia e estabelecendo \n\nrela\u00e7\u00f5es entre concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e cotidianas.  \n\nDefende-se a garantia de espa\u00e7o de leitura e discuss\u00e3o para que o aluno conhe\u00e7a como se \n\ndesenvolveu a minera\u00e7\u00e3o no Brasil. O interesse central \u00e9 permitir que os alunos conhe\u00e7am as \n\norigens da profiss\u00e3o que abra\u00e7aram, sua trajet\u00f3ria e o papel social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico que \n\ndesempenha ao longo da mesma. Pode tamb\u00e9m ajudar a derrubar obst\u00e1culos afetivos, pela \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do aluno e de sua futura profiss\u00e3o. \u00c9 interessante que os alunos percebam que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pelas quais passa a sociedade est\u00e3o estreitamente relacionadas com os processos \n\nde apropria\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis. Gagliardi (1988) lembra que: \n\n\n\n147 \n\nA ci\u00eancia \u00e9 uma atividade financiada por um conjunto da popula\u00e7\u00e3o que \u00e9 utilizado \npara gerar riquezas e poder em benef\u00edcio de um pequeno setor da sociedade. Uma \nsociedade democr\u00e1tica requer que a popula\u00e7\u00e3o disponha de meios necess\u00e1rios para \ncontrolar a produ\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos [...]. Tudo isso pode \nser conseguido se a escola desenvolve a capacidade de compreens\u00e3o dos mecanismos \nsociais que levam \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos e os riscos que \nimplicam sua utiliza\u00e7\u00e3o. (p. 395) \n\nA import\u00e2ncia do WUDEDOKR?SUiWLFR ODWX?VHQVX no processo de ensino-aprendizagem est\u00e1 \nbem estabelecida e, no entanto, n\u00e3o raro percebe-se que os alunos encerram essas atividades com \n\num aproveitamento aqu\u00e9m do esperado. Dentre as raz\u00f5es mais comuns destacam-se: a) o fato de \n\nque nem sempre os estudantes carregam consigo o entendimento te\u00f3rico requerido e isso dificulta \n\nque eles olhem adequadamente de modo a fazer observa\u00e7\u00f5es apropriadas ou a interpretar o que \n\nv\u00eaem; b) muitos professores n\u00e3o se sentem bem preparados para outro estilo de aula que n\u00e3o o \n\ntradicional, com a agravante de que uma aula pr\u00e1tica os sobrecarrega com atividades \n\norganizacionais; c) n\u00e3o raro as atividades pr\u00e1ticas exigem dos alunos dispender um excesso de \n\nenergia com atividades perif\u00e9ricas, preciosa para a realiza\u00e7\u00e3o do objetivo central. \n\nDe fato, preparar uma atividade pr\u00e1tica consistente n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil. Em especial para os \n\nprofessores de geologia hoje no mercado, que n\u00e3o receberam forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para tal \u2013 com \n\nas raras exce\u00e7\u00f5es de cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Torna-se importante que os profissionais da \u00e1rea \n\natentem para esse fato e busquem sanar suas dificuldades. Sequeiros (1994) prop\u00f5e que se \n\nrealizem reflex\u00f5es, no \u00e2mbito de grupos de estudo com seus pares, sobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica \n\ndocente, sobre investiga\u00e7\u00f5es e propostas de inova\u00e7\u00e3o did\u00e1tica e pedag\u00f3gica. \n\n\u00c9 fundamental que o professor seja capaz de dizer claramente o papel e os objetivos que \n\nespera de um determinado trabalho pr\u00e1tico. Os objetivos mais comuns s\u00e3o (raramente busca-se \n\natingir s\u00f3 um deles): a) fixa\u00e7\u00e3o de conte\u00fados; b) desenvolver racioc\u00ednio anal\u00f3gico; c) sistematizar \n\ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimento; d) desenvolver criatividade; e) melhorar a capacidade de expressar \n\nid\u00e9ias por meio da fala ou da escrita; f) criar modelos emp\u00edricos ou fatuais; g) buscar autonomia \n\nde aprendizado.  \n\nPor exemplo, dada a import\u00e2ncia da capacidade de leitura de mapas para o bom \n\ndesempenho profissional de um TM e tendo em vista o universo dos alunos do CTM de Arax\u00e1 e \n\nsua freq\u00fcente inabilidade de executar essa tarefa, uma aten\u00e7\u00e3o especial deve ser dispensada \u00e0s \n\npr\u00e1ticas cartogr\u00e1ficas. Esta lacuna em sua forma\u00e7\u00e3o contribui para sua dificuldade em ligar os \n\nsaberes aprendidos na escola ao seu espa\u00e7o de vida. Por outro lado, se o aluno n\u00e3o teve \n\n\n\n148 \n\noportunidade anterior de ver como funciona um sistema de coordenadas, ele precisa receber esse \n\nsuporte para desenvolver as rela\u00e7\u00f5es euclidianas. O estudo dos pontos cardeais precisa ser \n\ntrabalhado em situa\u00e7\u00f5es concretas \u2013 na escola, no bairro, na cidade \u2013 antes de ser trabalhado nos \n\nmapas e maquetes. Da mesma forma, ele precisa ter acesso ao mapa, manuse\u00e1-lo, perceber as \n\nfun\u00e7\u00f5es dos t\u00edtulos, da legenda, da escala, da localiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante que ele compreenda a \n\ncodifica\u00e7\u00e3o da legenda, a sele\u00e7\u00e3o de dados significativos, a id\u00e9ia de propor\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade, a vis\u00e3o espacial, a id\u00e9ia de proje\u00e7\u00e3o. Pode-se argumentar que esses s\u00e3o saberes que o \n\naluno j\u00e1 deveria possuir ao chegar ao ensino m\u00e9dio, mas a pr\u00e1tica mostra que s\u00f3 raramente isso \u00e9 \n\nverdade. \n\nNas pr\u00e1ticas de Geologia \u00e9 desej\u00e1vel que se fa\u00e7a uso extensivo da diversifica\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem utilizando recursos como mapas, fotos, amostras, textos, b\u00fassolas, GPS e inform\u00e1tica. \n\nDeve-se valorizar tamb\u00e9m a pr\u00e1tica de campo que, se bem conduzida, pode tornar-se uma \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica de intera\u00e7\u00e3o na qual, ao mesmo tempo, o objeto investigado reconstr\u00f3i o sujeito \n\ne \u00e9 tamb\u00e9m ele constru\u00eddo/ reconstru\u00eddo pelo sujeito (Suertegaray, 1996). Em adi\u00e7\u00e3o, pode \n\ncontribuir para um aprofundamento dos conte\u00fados e reconhecimento efetivo da realidade.  \n\nA partir do campo pode-se expressar o processo hist\u00f3rico-geol\u00f3gico ocorrido naquela \n\nregi\u00e3o atrav\u00e9s de uma linguagem escrita (relat\u00f3rio) e visual (mapas e perfis geol\u00f3gicos). Esse ato \n\nmodela a experi\u00eancia vivencial e o esp\u00edrito cr\u00edtico, que s\u00e3o caracter\u00edsticas indispens\u00e1veis ao \n\npesquisador da Natureza. Os resultados, quando apresentados na forma de relat\u00f3rio \u2013 que devem \n\nser criteriosamente lidos e comentados pelo professor \u2013 contribuem de forma efetiva para o \n\n\u201c treinamento\u201d  do aluno em linguagem t\u00e9cnica, em elaborar textos de forma clara e sint\u00e9tica e o \n\nfor\u00e7ar\u00e1 a buscar clareza para suas explica\u00e7\u00f5es. Defende-se que o professor planeje \n\ncuidadosamente suas pr\u00e1ticas de campo, seguindo a proposta de Compiani e Carneiro (1993), \n\ndiscutida no cap\u00edtulo 2.  \n\nNo campo, a investiga\u00e7\u00e3o deve se dar em diferentes escalas, preferencialmente partindo \n\ndo todo para o detalhe, mas voltando ao todo, numa t\u00e9cnica de \u201c zoom\u201d  que permite destacar a \n\nimport\u00e2ncia das inter-rela\u00e7\u00f5es presentes nas unidades e entre as mesmas e o todo sendo \n\ninteressante a descri\u00e7\u00e3o dos aspectos gerais da paisagem. Compiani e Gon\u00e7alves (1984a) alertam \n\npara o papel significativo que tem um debate geral ao final de cada ponto ou ao final de cada \n\natividade: verifica-se se as observa\u00e7\u00f5es/interpreta\u00e7\u00f5es dos alunos est\u00e3o corretas, as observa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n149 \n\ns\u00e3o confirmadas ou negadas, o senso comum dos alunos \u00e9 freq\u00fcentemente exposto e questionado \n\ne faz-se a s\u00edntese, podendo haver mais de uma causa explicativa para um mesmo fen\u00f4meno.  \n\nPerez HW? DO? (1988) sugerem que o percurso da primeira excurs\u00e3o deva ser curto e o \nn\u00famero de unidades geol\u00f3gicas visitadas, limitado. Um roteiro bem elaborado, com passos \n\nprecisos, mas que ao mesmo tempo garanta ao aluno a possibilidade de formular suas pr\u00f3prias \n\nperguntas sobre o que observou, favorece um campo participativo: a localiza\u00e7\u00e3o dos pontos no \n\ncampo valendo-se de aerofotos, mapas topogr\u00e1ficos e GPS, a manipula\u00e7\u00e3o da b\u00fassola, o \n\nlevantamento de um perfil de solo ou coluna estratigr\u00e1fica com escala e a representa\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem ou aspecto estudado s\u00e3o importantes no desenvolvimento de habilidades psicomotoras e \n\nde investiga\u00e7\u00e3o. O professor deve fazer ver que as informa\u00e7\u00f5es fornecidas por um afloramento \n\ns\u00e3o v\u00e1lidas para aquela escala de observa\u00e7\u00e3o, mas podem ter que ser reinterpretadas em uma \n\nescala mais regional. O SDUDGLJPD?LQGLFLiULR?de Carlo Ginzburg (1984, citado por?Mayer, 1998; \np.222) indica que o mais importante para a compreens\u00e3o de um fen\u00f4meno s\u00e3o os pequenos \n\nind\u00edcios, as pegadas, as diferen\u00e7as. Esse modelo epistemol\u00f3gico tem ra\u00edzes profundas na cultura \n\npopular. Compiani e Gon\u00e7alves (1984a) concluem que, ainda que o volume de informa\u00e7\u00f5es \n\nadquiridas seja pequeno, o aprendizado \u00e9 duradouro pois foi constru\u00eddo pelo indiv\u00edduo. \n\nPor fim, conforme discutido no cap\u00edtulo 2, o estabelecimento de uma boa pr\u00e1tica escolar, \n\nde campo ou n\u00e3o, requer um esquema bom e rigoroso de avalia\u00e7\u00e3o que foca no tipo de atividade \n\nvalorizada. O trabalho pr\u00e1tico \u00e9 meramente um dos meios pelos quais a meta de aprendizagem \u00e9 \n\nalcan\u00e7ada e faz pouco sentido focar nele a avalia\u00e7\u00e3o. Ela deve ser focada em fazer ci\u00eancias bem, \n\no que deve encorajar o professor a fornecer aos estudantes oportunidade de fazer ci\u00eancia por si \n\nmesmos.  \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es levam a pensar o curr\u00edculo mais como um meio de an\u00e1lise que como \n\num instrumento definidor do que e como fazer. O curr\u00edculo deve ser pensado coletivamente e \n\ndeve ser din\u00e2mico considerando o dinamismo do contexto formativo. Deve ser contextualizado de \n\nmodo a permitir a efetiva\u00e7\u00e3o do processo de conscientiza\u00e7\u00e3o. A transposi\u00e7\u00e3o do saber te\u00f3rico \n\npara a pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 tarefa que tem se mostrado f\u00e1cil e exige o pensamento reflexivo, a indaga\u00e7\u00e3o, \n\no questionamento para obter respostas a problemas que liberem o esp\u00edrito (Mayer;1998).  \n\n\n\n150 \n\n8.2.3 Matriz Curricular \n\nA experi\u00eancia recente vivida pelos CTM ou, enfim, pelos CEFETs como um todo, \n\ndemonstra a import\u00e2ncia da PDWUL]?FXUULFXODU no sucesso de um curso. Pelo menos demonstra \nque \u00e9 muito mais f\u00e1cil obter sucesso no antigo formato de curso integrado que no curso \n\ncondensado, paralelo ou p\u00f3s-m\u00e9dio. Isto se comprova na leitura dos depoimentos dos docentes, \n\napresentados no Cap\u00edtulo 4. No caso do CTM de Arax\u00e1, as dificuldades elencadas abaixo foram \n\ncriadas ou potencializadas com o curso modular desvinculado do ensino proped\u00eautico:  \n\nA op\u00e7\u00e3o de grade curricular desta escola foi por concentrar as disciplinas de car\u00e1ter \n\ngeol\u00f3gico no primeiro m\u00f3dulo, aquelas de car\u00e1ter de prospec\u00e7\u00e3o no segundo, deixando o \n\nterceiro m\u00f3dulo para a Lavra e o quarto m\u00f3dulo para Tratamento de Min\u00e9rios. Isto gerou uma \n\ncondensa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em cada um dos m\u00f3dulos que dificultou a articula\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o de conte\u00fados entre m\u00f3dulos e f\u00eaz com que cada conhecimento desses fosse terminal. \n\nAl\u00e9m disso, a sobrecarga de conte\u00fados em um tempo muito limitado deixou pouco espa\u00e7o para o \n\naluno elaborar e internalizar saberes ou rever conte\u00fados.  \n\nNo modelo de curso condensado, p\u00f3s-m\u00e9dio ou paralelo ao ensino m\u00e9dio proped\u00eautico, h\u00e1 \n\nmuito pouco espa\u00e7o para trabalhar conhecimentos matem\u00e1ticos, f\u00edsicos, qu\u00edmicos ou de l\u00edngua e \n\nquase nenhum contato com os professores do ensino proped\u00eautico para que eles possam dar mais \n\n\u00eanfase neste ou naquele conte\u00fado indispens\u00e1vel para determinada forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\nAs raz\u00f5es anteriores s\u00e3o agravadas pelo fato dos estudantes serem predominantemente \n\nprovenientes de fam\u00edlias de baixa renda e, portanto, com horizontes formacionais e \n\ninformacionais limitados. No caso do p\u00fablico diurno, o fato de serem adolescentes tamb\u00e9m \u00e9 um \n\nfator complicador por suas caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas.  \n\nPor outro lado, uma an\u00e1lise das grades curriculares em uso nos CTM de Itapeva, Natal e \n\nOuro Preto (Cap\u00edtulo 4) revela que as disciplinas de cunho geol\u00f3gico est\u00e3o distribu\u00eddas entre tr\u00eas \n\nm\u00f3dulos, evitando alguns dos problemas apresentados na grade curricular do curso de Arax\u00e1. \n\nDefende-se aqui que esta op\u00e7\u00e3o \u2013 de distribui\u00e7\u00e3o das disciplinas, n\u00e3o s\u00f3 as de cunho geol\u00f3gico - \n\nao longo dos m\u00f3dulos seja adotada por todos os CTM. \n\nSeguindo esta tend\u00eancia, a atual proposta de reforma curricular que est\u00e1 sendo elaborada \n\nno CTM de Arax\u00e1, dentro do esp\u00edrito de volta ao ensino integrado, prev\u00ea a ado\u00e7\u00e3o da grade \n\ncurricular apresentada no Quadro 8.2, para o curso diurno. A grade relativa ao ensino m\u00e9dio \n\nproped\u00eautico \u00e9 \u00fanica para o todo o CEFET/MG. Foi aprovada em meio a um processo conturbado \n\n\n\n151 \n\nque ser\u00e1 brevemente descrito para que fique registrado como come\u00e7am os fracassos t\u00e3o \n\nfreq\u00fcentes na educa\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\nEm junho de 2004 foi criada uma comiss\u00e3o de 20 professores \u2013 alguns deles com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na diretoria de ensino \u2013 para trabalhar o novo Projeto Pedag\u00f3gico do CEFET/MG e a \n\nnova matriz do ensino integrado. Nesse momento, ainda que a SETEC/MEC acenasse com a \n\npossibilidade bastante concreta de revogar o Decreto 2208/97 \u2013 que instituiu o ensino modular e \n\nseparou o ensino profissionalizante do proped\u00eautico \u2013 um decreto substituto, de reintegra\u00e7\u00e3o do \n\nensino s\u00f3 foi assinado no final de julho. Isto \u00e9, o trabalho de gerar uma matriz de ensino integrado \n\nfoi realizado sem que houvesse embasamento legal concreto o suficiente para tal.14 Ap\u00f3s duas \n\nreuni\u00f5es conjuntas, essa comiss\u00e3o foi subdividida para que parte trabalhasse a matriz curricular e \n\nparte, os \u201c princ\u00edpios\u201d  que deveriam reger todo o processo. A partir da\u00ed, a sub-comiss\u00e3o da Matriz \n\nCurricular, com apoio da Diretoria de Ensino, for\u00e7ou a discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da proposta da \n\nMatriz Curricular m\u00ednima para o ensino m\u00e9dio proped\u00eautico sob a alega\u00e7\u00e3o que o tempo estava se \n\nesgotando e que este processo deveria ser conclu\u00eddo sob pena de prejudicar o processo de sele\u00e7\u00e3o \n\nde 2005. Segundo a proposta aprovada em 12/07/2004, a Matriz de cada curso t\u00e9cnico dever\u00e1 se \n\nadequar a essa nova matriz de ensino m\u00e9dio proped\u00eautico.  \n\nAssim, a matriz apresentada no Quadro 8.1 \u00e9 uma adequa\u00e7\u00e3o a essa camisa-de-for\u00e7a e \n\ncontraria qualquer princ\u00edpio de integra\u00e7\u00e3o de conhecimento. Qualquer ganho nesse sentido, na \n\npr\u00e1tica, ser\u00e1 m\u00e9rito exclusivo do esfor\u00e7o individual de professores para garantir qualidade de \n\nensino. \u00c9 importante registrar que a Uned/Arax\u00e1, empenhada na volta do ensino integrado, \n\napresentou (e lutou pela aprova\u00e7\u00e3o de) uma proposta alternativa de matriz curricular, at\u00e9 mesmo \n\ncontra a atual diretora de ensino da Uned \u2013 que apoiou a Diretoria de Ensino de Belo Horizonte \n\ndurante todo o processo \u2013 argumentando com os princ\u00edpios que norteiam a LDB, que defendem \n\nque sejam respeitadas as caracter\u00edsticas e diversidades regionais na constru\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos. \n\nMesmo derrotados nesta tentativa, a maioria dos professores do CTM e alguns dos professores do \n\nensino m\u00e9dio proped\u00eautico est\u00e3o dispostos a discutir Planos de Curso na busca da integra\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel que, infelizmente, est\u00e1 longe do ideal.  \n\n                                                           \n14 Isto se deu porque- segundo a diretoria do CEFET/MG - o governo pressionava os dirigentes dos CEFETs a implantar o curso \nintegrado j\u00e1 no in\u00edcio de 2005. A implanta\u00e7\u00e3o demanda modifica\u00e7\u00e3o no edital de concurso de ingresso de alunos assim como em \numa s\u00e9rie de normas de funcionamento escolar que n\u00e3o podem ser trocadas da noite para o dia. Mais uma vez, imperou a vontade \npol\u00edtica da SETEC/MEC sobre a vida escolar e de quem com ela est\u00e1 envolvido no dia-a-dia. \n\n\n\n152 \n\nFaz-se importante esclarecer que a bandeira da volta do ensino integrado era/\u00e9 de todo o \n\nCEFET/MG e n\u00e3o s\u00f3 da Uned Arax\u00e1. Ela n\u00e3o pode, entretanto, ser utilizada como justificativa \n\npara a aprova\u00e7\u00e3o de grade curricular antes da defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios filos\u00f3ficos que deveriam \n\nreg\u00ea-la.  \n\nA Grade aprovada \u00e9 'pobre' por pelo menos seis pontos: \n\n1. Desconsidera um dos princ\u00edpios b\u00e1sicos da LDB que \u00e9 o de respeitar as caracter\u00edsticas e \n\ndiversidades regionais; \n\n2. Esta desconsidera\u00e7\u00e3o, em uma escola cujo nome \u00e9 \"Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica\" \u00e9 ainda mais grave, pois ignora que um curso t\u00e9cnico de Turismo, por exemplo, \n\ntem necessidades diferentes de um curso t\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o. Isto implica que ambos ter\u00e3o a \n\nmesma carga hor\u00e1ria de qu\u00edmica, f\u00edsica, hist\u00f3ria ou sociologia; \n\n3. No caso espec\u00edfico do CTM n\u00e3o h\u00e1 justificativa t\u00e9cnica para uma CH de Qu\u00edmica, e \n\nmenos ainda de Geologia, menor que a CH de F\u00edsica e igual \u00e0 CH de ingl\u00eas; \n\n4. A aprova\u00e7\u00e3o da CH de Ingl\u00eas deu-se em cima da argumenta\u00e7\u00e3o de que, o aluno que n\u00e3o \n\nestuda no m\u00ednimo seis horas de aula semanal de ingl\u00eas seria obrigado a pagar um curso extra-\n\nescola para adquirir o conhecimento necess\u00e1rio (!!??!!). \n\n5. Impede a garantia de uma tarde livre na semana, a ser utilizada para reuni\u00f5es, estudos \n\ne/ou palestras extra-curriculares. Um per\u00edodo livre semanal \u00e9 uma reivindica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de \n\nprofessores e estudantes deste curso. \n\n6. Gera uma sobrecarga de aulas, em tudo improdutiva (o Quadro 8.1 mostra que o aluno \n\nter\u00e1 38 horas aula no primeiro ano e 36 e 37 no segundo e terceiro, respectivamente). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s disciplinas T\u00e9cnicas, seguindo o proposto no in\u00edcio desse t\u00f3pico, as \n\ndisciplinas de Mineralogia e Petrografia, Geologia e Tratamento de Min\u00e9rios s\u00e3o subdivididas em \n\npelo menos duas, conforme se pode conferir abaixo, no Quadro 8.1. A disciplina Desenho B\u00e1sico \n\npassa a ser Desenho Cartogr\u00e1fico, uma vez que a integra\u00e7\u00e3o permite que o professor de Artes \n\nsupra o conte\u00fado de uso de cores, de desenho em perspectiva e de r\u00e9guas e esquadros, entre \n\noutros. Foi criada uma disciplina espec\u00edfica de Geoprocessamento. Al\u00e9m disso, as ementas das \n\ndisciplinas come\u00e7am a ser retrabalhadas; por exemplo, a Topografia passar\u00e1 a contar com c\u00e1lculo \n\nde volume e desenvolvimento de pilhas de min\u00e9rio e 'bota-fora'. O tempo de aula das disciplinas \n\ncontinua sendo de 50 minutos.  \n\n\n\n153 \n\nO curso noturno n\u00e3o sofreu modifica\u00e7\u00f5es at\u00e9 esse momento, ainda que alguns professores \n\ndo CTM reivindiquem que tenha dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas anos j\u00e1 a partir de 2005 e que abrigue alunos que \n\nj\u00e1 conclu\u00edram o curso m\u00e9dio proped\u00eautico (neste caso, chamado 'p\u00f3s-m\u00e9dio') e alunos que \n\nestejam cursando o ensino m\u00e9dio proped\u00eautico em outra escola da regi\u00e3o (concomit\u00e2ncia \n\nexterna). Esta seria uma forma de manter aberta essa porta de inclus\u00e3o social. A dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nanos tem o prop\u00f3sito de dar mais tempo para que os alunos possam internalizar o conte\u00fado, \n\nproporcionar uma noite livre que possa ser utilizada para estudos, reuni\u00f5es e palestras \n\nextracurriculares e permitir um ordenamento das disciplinas que favore\u00e7a a integra\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados. Os tr\u00eas anos permitir\u00e3o tamb\u00e9m refor\u00e7ar alguns conte\u00fados de qu\u00edmica, matem\u00e1tica e \n\nportugu\u00eas, importantes para o aluno. Estas medidas levam em conta o fato desse p\u00fablico estar, em \n\nsua maioria, afastado do mundo da escola j\u00e1 h\u00e1 algum tempo ou, se estudante, freq\u00fcentar escolas \n\np\u00fablicas que em m\u00e9dia possuem um n\u00edvel aqu\u00e9m do desejado. \n\nNo entanto, observa-se grande resist\u00eancia \u00e0 essa proposta por parte tanto da Diretoria da \n\nUned/Arax\u00e1 quanto da Diretoria de Ensino do CEFET/MG, ainda que essa \u00faltima, em um \n\ndocumento interno de maio de 2004, intitulado 3URSRVWD?GR?3URMHWR?3HGDJyJLFR?\u00b1?????, diga na \np\u00e1gina 3:  \n\nAtualmente existe um grande percentual de evas\u00f5es e desist\u00eancia nos cursos t\u00e9cnicos, \ndevido ao baixo n\u00edvel de aprendizagem dos alunos da concomit\u00e2ncia externa e p\u00f3s-\nm\u00e9dio. Uma alternativa seria a extens\u00e3o dos cursos t\u00e9cnicos de dois anos para dois \nanos e meio ou tr\u00eas anos, com acr\u00e9scimo de disciplinas b\u00e1sicas, al\u00e9m das \ninstrumentais.  \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o a esse documento, argumenta-se que tr\u00eas anos representam muito \n\ntempo para um curso t\u00e9cnico e, se insiste-se em tr\u00eas anos, ent\u00e3o deve-se criar logo um curso de \n\nTecn\u00f3logo. Esta mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o parece estar ligada \u00e0 possibilidade de, ao transformar o \n\nCEFET/MG em institui\u00e7\u00e3o de ensino superior, fazer juz a mais verbas federais. Defende-se ser \n\nesta uma pol\u00edtica educacional equivocada j\u00e1 que o Tecn\u00f3logo \u00e9 uma figura que n\u00e3o existe na \u00e1rea \n\nda minera\u00e7\u00e3o, a mudan\u00e7a fecha portas para o p\u00fablico que necessita fortemente de pol\u00edticas de \n\ninclus\u00e3o, al\u00e9m de ser uma op\u00e7\u00e3o por ser PDLV uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior ao inv\u00e9s de uma \n\u00f3tima institui\u00e7\u00e3o de ensino m\u00e9dio, com um papel de inclus\u00e3o social fundamental para o pa\u00eds. Os \n\nprofessores do CTM n\u00e3o aceitam essa sa\u00edda e, portanto, entraremos 2005 com o mesmo modelo \n\nde curso modular em dois anos, adotado at\u00e9 o momento (grade apresentada no Cap\u00edtulo 5, p.102). \n\n \n\n\n\n154 \n\n4XDGUR?????\u00b2?0DWUL]?&amp;XUULFXODU?SURSRVWD?SDUD?VHU?LPSODQWDGD?HP???????\nQR?&amp;70?\u00b2?8QHG?$UD[i?9HMD?GLVFXVVmR?QR?WH[WR?\n\n&amp;8562?7e&amp;1,&amp;2?,17(*5$'2?'(?0,1(5$d\u00ae2??\n?? %$6(?1$&amp;,21$/?&amp;2080?\n  ',6&amp;,3/,1$6? ?? ?? ?? 727$/?\n\n???a?3?)?Q?\n????? ?3? +25$6?\n\n  ARTES 2     2 80   \n  BIOLOGIA 3 2   5 200   \n  EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA 2 2 2 6 240   \n  FILOSOFIA 2     2 80   \n  F\u00cdSICA 4 3 2 9 360   \n  GEOGRAFIA 2 2   4 160   \n  HIST\u00d3RIA 2 2 2 6 240   \n  LINGUA PORTUGUESA 3 2 2 7 280   \n  MATEM\u00c1TICA 4 3 2 9 360   \n  QUIMICA 2 2 2 6 240   \n  REDA\u00c7\u00c3O 2 2 2 6 240   \n  SOCIOLOGIA     2 2 80   \nSUBTOTAL   28 20 16 64 2560 2133,3 \n  3$57(?',9(56,),&amp;$'$?\n  INFORM\u00c1TICA 2     2 80   \n  L\u00cdNGUA ESTRANGEIRA (INGL\u00caS) 2 2 2 6 240   \nSUBTOTAL   4 2 2 8 320 266,7 \n  )250$d\u00ae2?7e&amp;1,&amp;$?\n  DESENHO CARTOGRAFICO 2     2 80   \n  GEOLOGIA 2 2   4 160   \n  GEOPROCESSAMENTO     2 2 80   \n  SISTEMAS DE GEST\u00c3O     2 2 80   \n  HIDR\u00c1ULICA E MEC\u00c2NICA APLICADA     2 2 80   \n  INFORMATICA APLICADA     2 2 80   \n  INTRODU\u00c7\u00c3O \u00c0 ESTAT\u00cdSTICA   1   1 40   \n  LAVRA DE MINA   3 2 5 200   \n  MINERA\u00c7\u00c3O E AMBIENTE     2 2 80   \n  MINERALOGIA E PETROGRAFIA 2   1 3 120   \n  PESQUISA MINERAL   3   3 120   \n  TOPOGRAFIA   3   3 120   \n  PROCESSOS METAL\u00daRGICOS     1 1 40   \n  T\u00d3PICOS ESPECIAIS     1 1    \n  TRATAMENTO DE MIN\u00c9RIO   2 4 6 240   \nSUBTOTAL   6 14 19 39 1520 1266,7 \nTOTAL   38 36 37 111 4400 3666,7 \n\n?\nAs visitas t\u00e9cnicas \u2013 em empresas ou no campo \u2013 assim como o est\u00e1gio curricular \n\nobrigat\u00f3rio n\u00e3o est\u00e3o computados nas cargas hor\u00e1rias apresentadas no Quadro 8; as disciplinas de \n\nMineralogia/Petrografia e Geologia fazem em m\u00e9dia tr\u00eas sa\u00eddas de campo, as de Lavra e de \n\nTratamento de Min\u00e9rios tamb\u00e9m em torno de tr\u00eas visitas t\u00e9cnicas cada. Al\u00e9m disso, o aluno deve \n\nrealizar um est\u00e1gio obrigat\u00f3rio de 480 horas antes de receber o diploma de t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n155 \n\n???? 'R?0LQpULR?&amp;XEDGR?DR?0LQpULR?([SORWDGR??$ILQDO??4XDO?p?R?/XFUR?'HVVD?\n0LQD\"?\n\nO Plano de Curso de Geologia de 2003 foi estruturado buscando atender \u00e0s propostas \n\ndefendidas no in\u00edcio desse cap\u00edtulo e aos conte\u00fados propostos pela SETEC/MEC, pelos \n\nprofessores e pelos empregadores. Isto \u00e9, foi assumidamente uma tentativa de colocar em pr\u00e1tica \n\ntoda a experi\u00eancia adquirida ao longo dessa pesquisa, levando em conta as experi\u00eancias de \n\nprofessores de outros cursos e as necessidades reivindicadas pelos empregadores. O professor \n\nrespons\u00e1vel pela disciplina foi o professor ge\u00f3logo Hildor Jos\u00e9 Seer e tanto a programa\u00e7\u00e3o \n\nquanto a prepara\u00e7\u00e3o das aulas foram acompanhadas de perto pela autora desse trabalho. A \n\nseq\u00fc\u00eancia de temas foi: \n\n???%LPHVWUH?\n1. A Terra no espa\u00e7o \n\n2. A import\u00e2ncia da \u00e1gua \n\n3. O ciclo hidrol\u00f3gico \n\n4. Elementos clim\u00e1ticos, previs\u00e3o do tempo, clima urbano, intera\u00e7\u00e3o \n\nvegeta\u00e7\u00e3o/atmosfera \n\n5. \u00c1guas continentais de superf\u00edcie \n\n6. Processos fluviais e erosivos \n\n7. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o de imagens e orienta\u00e7\u00e3o espacial \n\n8. Processos de intemperismo e forma\u00e7\u00e3o de solo \n\n9. Intemperismo e eros\u00e3o em diversos ambientes geol\u00f3gicos; glacial; e\u00f3lico; \n\nmarinho. \n\n10. Processos de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEsta seq\u00fc\u00eancia comp\u00f4s-se de 74 aulas em sala mais uma aula de campo de uma tarde. \n\n???%LPHVWUH?\n1. O ciclo das rochas; onde se situam as rochas sedimentares, \u00edgneas e \n\nmetam\u00f3rficas? \n\n2. Processos \u00edgneos e seus produtos \n\n3. Processos deformacionais e seus produtos \n\n4. Processos metam\u00f3rficos e seus produtos \n\n5. O tempo profundo \n\n\n\n156 \n\n6. Estratigrafia \n\n7. Exerc\u00edcios sobre mapas geol\u00f3gicos \n\nEsta seq\u00fc\u00eancia comp\u00f4s-se de 64 aulas em sala mais uma aula de campo de uma tarde (no \n\nmeio do bimestre) e outra de dois dias, ao final do bimestre. \n\nIniciar a disciplina com a discuss\u00e3o do ciclo da \u00e1gua foi decis\u00e3o tomada com base nas \n\nseguintes raz\u00f5es: a) a disciplina teve in\u00edcio em fevereiro, m\u00eas em que no ano de 2003 foram \n\nintensos o volume de chuvas na regi\u00e3o sudeste e os desastres ambientais decorrentes; b) a \n\nexperi\u00eancia mostra que os alunos quase nunca sabem que as regi\u00f5es do Tri\u00e2ngulo Mineiro e Alto \n\nParana\u00edba possuem uma esta\u00e7\u00e3o chuvosa e uma seca, bem marcadas, ao longo do ano, ou nem \n\nmesmo por qual motivo formam-se as nuvens (a n\u00e3o ser por um vago coment\u00e1rio sobre \n\nevapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua); c) quando questionados sobre a \u00e9poca do ano em que as chuvas s\u00e3o mais \n\nintensas em Arax\u00e1, freq\u00fcentemente ouve-se dos alunos que n\u00e3o moram na cidade que, por morar \n\nem alguma cidade distante entre 30 e100 km da mesma, n\u00e3o conhecem o clima da regi\u00e3o; d) as \n\nrespostas dadas ao question\u00e1rio que buscava levantar algumas id\u00e9ias pr\u00e9vias dos alunos (e que \n\nser\u00e1 discutido \u00e0 frente).  \n\nEm sua quase totalidade as aulas come\u00e7aram com uma discuss\u00e3o sobre o tema; os alunos \n\neram chamados a expor suas id\u00e9ias, o professor mediava os conflitos, arg\u00fcia sobre incoer\u00eancias e \n\ninconsist\u00eancias e tentava construir um marco de onde pudesse avan\u00e7ar no conhecimento. Esse \n\navan\u00e7o podia ser buscado a partir de um filme, de um CD-Rom, de proje\u00e7\u00e3o de slides, da leitura \n\nde um texto ou de uma aula expositiva. De um modo geral, a essa etapa seguia-se uma atividade \n\npr\u00e1tica (que podia ter dura\u00e7\u00e3o de uma ou mais aulas) realizada em grupo; esta podia ser um \n\nestudo dirigido, uma pesquisa bibliogr\u00e1fica, an\u00e1lise de fotografias, de mapas ou tudo isso \n\nmisturado. Qualquer que fosse a op\u00e7\u00e3o o professor sempre tinha o cuidado de inserir algum \n\nt\u00f3pico relativo \u00e0 Geologia local. Por exemplo, ao longo do tema Vulcanismo e Plutonismo, no \n\nestudo de Deforma\u00e7\u00e3o e Metamorfismo ou no estudo da Hist\u00f3ria Geol\u00f3gica da Terra os alunos \n\ntiveram acesso ao mapa geol\u00f3gico da regi\u00e3o, \u00e0 amostras de rochas e \u00e0 hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o pela mega fauna de mam\u00edferos e \u00e0s varia\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas que ocorreram na regi\u00e3o em \n\nvirtude de varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Esse procedimento facilitou a inser\u00e7\u00e3o do aluno em seu meio e \n\nsua compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da Geologia na ocupa\u00e7\u00e3o humana al\u00e9m de ter contribuido de \n\n\n\n157 \n\nforma importante para a desmistifica\u00e7\u00e3o do papel da figura do cientista e da ci\u00eancia, j\u00e1 que uma \n\nparte dos conhecimentos apresentados haviam sido levantados por seus pr\u00f3prios professores.  \n\nAntes de passar a um novo tema o professor tinha a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer uma revis\u00e3o, \n\nque tamb\u00e9m teve din\u00e2mica variada; podia ser um debate da \u201c Turma Um\u201d  contra a \u201c Turma Dois\u201d , \n\num debate geral em um grande c\u00edrculo, uma exposi\u00e7\u00e3o de cada grupo de estudo seguida de \n\narg\u00fci\u00e7\u00e3o pelos demais grupos ou a simples corre\u00e7\u00e3o conjunta da pr\u00e1tica realizada. O objetivo \n\nprincipal da mesma era o de perceber dificuldades e facilitar a assimila\u00e7\u00e3o de conte\u00fados. Com \n\nfreq\u00fc\u00eancia, nesses momentos eram apresentados problemas aplicados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o t\u00edpicos dos que \n\num TM encontra em seu dia-a-dia de trabalho. A disciplina foi encerrada com a apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o do CD-Rom (nesta \u00e9poca, ainda em fase de elabora\u00e7\u00e3o) Hist\u00f3ria Geol\u00f3gica do Oeste \n\nMineiro: uma viagem no tempo, cujo resumo est\u00e1 no in\u00edcio do Cap\u00edtulo 5 dessa tese. \n\nOs textos utilizados no programa apresentado acima foram: \n\nO TEMPO GEOL\u00d3GICO E A IDADE DA TERRA, baseado nos textos de $QWKRQ\\?+DOODP La \nedad de la Tierra, cap. 4 do livro Grandes Controv\u00e9rsias Geol\u00f3gicas, 1985; de 6WHSKHQ?-??\n*RXOG? False premise, good science, publicado na Revista?1DWXUDO?+LVWRU\\, 10/83, p.20-\n26; 7KRPDV?5??)DLUFKLOG??:LOVRQ?7HL[HLUD e 0DUO\\?%DELQVNL Em busca do passado do \nplaneta: tempo geol\u00f3gico, cap. 15 do livro Decifrando a Terra, 2000. \n\nVULCANISTAS, PLUTONISTAS E NETUNISTAS, adaptado do cap\u00edtulo I do livro Grandes \n\nControv\u00e9rsias Geol\u00f3gicas?de $QWKRQ\\?+DOODP. Barcelona: Ed. Labor, 1982. \nUM DEBATE HIST\u00d3RICO: A VIS\u00c3O DE UMA TERRA IM\u00d3VEL VERSUS A VIS\u00c3O DE \n\nUMA TERRA DIN\u00c2MICA, montado a partir dos textos de?+DO?+HOOPDQ?????????-RmR?\n)HOL[?3UDLD?????????&amp;RORPER?7DVVLQDUL?????????\n\n \nA descri\u00e7\u00e3o de uma das unidades de estudo feita a seguir \u2013 pertencente ao plano de curso de \n\n2003 - tem o objetivo de exemplificar essa discuss\u00e3o. A escolha da Unidade 6 para exemplificar a \n\ndin\u00e2mica das aulas foi feita de forma aleat\u00f3ria, sem nenhuma raz\u00e3o especial. O tempo dispendido \n\ncom cada unidade \u00e9 vari\u00e1vel, mas a din\u00e2mica \u00e9 bastante semelhante. \n\n8.3.1 A T\u00edtulo de Exemplo - Unidade 6: Processos Fluviais e Erosivos \n \nPara essa unidade foram destinadas dez aulas de 50 minutos, assim distribu\u00eddas: \n\n\n\n158 \n\n9 Uma aula de discuss\u00e3o dos conceitos pr\u00e9vios dos alunos sobre o que \u00e9 um rio, como um \nrio nasce e se mant\u00e9m, e se um rio tem uma vida finita ou se existir\u00e1 para sempre na \n\nsuperf\u00edcie da Terra. Estas quest\u00f5es haviam sido colocadas para eles, no question\u00e1rio de \n\nsondagem do primeiro dia de aula, e as respostas \u00e0s mesmas est\u00e3o apresentadas no item \n\n8.4 desse Cap\u00edtulo; \n\n9 Uma aula com proje\u00e7\u00e3o de sete VOLGHV sobre rios e discuss\u00e3o dos seus v\u00e1rios aspectos; \n9 Duas aulas expositivas, com transpar\u00eancias sobre fei\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas de rios, seus \n\nprocessos e produtos mais significativos; \n\n9 Seis aulas pr\u00e1ticas utilizando o estudo dirigido apresentado no Anexo 7. \nComo essa n\u00e3o foi a primeira aula da disciplina, os alunos j\u00e1 se conheciam e ao professor e \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 estavam familiarizados \u00e0 abordagem dada pelo professor aos temas estudados. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o foi intensa, com alguns alunos ca\u00e7oando dos colegas e de si mesmos por seus \n\nequ\u00edvocos, questionando o professor na defesa de id\u00e9ias das quais n\u00e3o queriam abrir m\u00e3o e \n\nsurpresos por descobertas de fatos at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos. Essa coloca\u00e7\u00e3o pode dar a sensa\u00e7\u00e3o de \n\nesta ser D?WXUPD?GRV?VRQKRV de qualquer professor. Realmente, foi uma turma de alunos acima da \nm\u00e9dia, mas tamb\u00e9m com alunos t\u00edmidos, com dificuldade ou desinteressados, como em qualquer \n\nturma. \n\nAs duas aulas expositivas foram aulas bem tradicionais, com farto material ilustrativo na \n\nforma de transpar\u00eancia. Antes de inici\u00e1-la, o professor tomou o cuidado de transcrever no quadro o \n\nroteiro e a leitura recomendada como se segue: \n\n??? /HLWXUD?5HFRPHQGDGD?\nATLAS AMBIENTAL DE PORTO ALEGRE. Rualdo Menegat, Maria Luiza Porto, Clovis \n\nCarlos Carraro, Lu\u00eds Alberto D\u00e1vila Fernandes (Org.) - Porto Alegre: Ed. Universidade/ \n\nUFRGS, 1999, 2\u00aa ed., 228p. /DJRV??ULRV?H?DUURLRV, p. 35 - 42. \nLEINZ, V. &amp; AMARAL, S.E. do. \u00c8JXDV?FRQWLQHQWDLV?GH?VXSHUItFLH (Cap.5) Geologia Geral. \n\n12\u00aa ed. rev. - S\u00e3o Paulo: Nacional, 1995. 399p.  \n\nMORAES, L.C. &amp; SEER, H.J. Geologia Geral (apostila), p.???H????D?????\nPOPP, L.H. \u00c8JXDV?GH?VXSHUItFLH?\u00b1?5LRV?(Cap.7). In: Geologia Geral, p.114-121. \nRICCOMINI, C. GIANNINI, P.C.F. &amp; MANCINI, F. 5LRV?H?SURFHVVRV?DOXYLDLV (Cap.10). In: \n\nTEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M. de.; FAIRCHILD, T.R. &amp; TAIOLI, F. (ORG.) \n\nDecifrando a Terra. - S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. 568p. \n\n\n\n159 \n\n \n??? 3URFHVVRV?)OXYLDLV??GD?QDVFHQWH?j?IR]?GH?XP?ULR?\n\n\u2022 Morfologia geral de um rio; \n\n\u2022 Morfologia de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u2013 principais bacias brasileiras \n\n\u2022 Principais tipos de rios \u2013 Influentes e Efluentes \n\n\u2022 Velocidade de um rio \u2013 transporte de sedimentos \n\n\u2022 Eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o em um rio: Materiais transportados por um rio \u2013 sedimentos \n\n\u2022 Movimentos de massa \u2013 queda de blocos e escorregamentos \n\n\u2022 Eros\u00e3o de encostas \u2013 ravinas e bo\u00e7orocas \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o de leques aluviais \n \nE, finalmente, a parte pr\u00e1tica foi realizada em seis aulas, casadas duas a duas, em grupos \n\nde tr\u00eas ou quatro alunos. Sempre se valoriza os pequenos grupos para facilitar a participa\u00e7\u00e3o de \n\ntodos, ainda que isto sobrecarregue o professor n\u00e3o s\u00f3 na prepara\u00e7\u00e3o do material (nem sempre \n\nduplic\u00e1vel, como se pode ver no Anexo 7) como tamb\u00e9m no atendimento a cada grupo. \n\nAlguns aspectos dessa pr\u00e1tica devem ser destacados:  \n\n\u2022 Valoriza aspectos locais, inserindo o aluno em seu pr\u00f3prio meio; \n\n\u2022 Faz uso de diversas ferramentas, fazendo com que o aluno veja a problem\u00e1tica de diversos \n\n\u00e2ngulos; \n\n\u2022 Busca passar a id\u00e9ia \u2013 ainda que de forma indireta e sutil \u2013 de que os fen\u00f4menos na Terra est\u00e3o \n\ninterligados e interdependentes; \n\n\u2022 Procura mostrar aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \u2013 em especial na \u00e1rea da minera\u00e7\u00e3o \u2013 do conhecimento em \n\ndiscuss\u00e3o; \n\n\u2022 Valoriza o desenvolvimento da capacidade de observa\u00e7\u00e3o, de compara\u00e7\u00e3o, de associa\u00e7\u00e3o e de \n\nfazer analogias e buscar solu\u00e7\u00f5es para problemas postos. \n\n???? &amp;RQVLGHUDo}HV?)LQDLV?\nA din\u00e2mica de aula colocada em pr\u00e1tica f\u00eaz uma grande diferen\u00e7a. Os alunos inclu\u00edam \n\nperguntas de seu cotidiano, de not\u00edcias da m\u00eddia falada e escrita, enriquecendo a discuss\u00e3o. Ela \n\npermitiu que um programa t\u00e3o parecido com os tradicionais programas de Geologia Geral, se \n\ntransformasse em algo vivo e mutante, surpreendente. Enfim, essa din\u00e2mica aproximou o curso \n\n\n\n160 \n\ndaquele proposto no in\u00edcio desse cap\u00edtulo e da \u201c HVWUDWpJLD?PHWRGROyJLFD?GR?ILR?GD?PHDGD\u201d , de \nAmaral (1995), que \u00e9 utilizada para:  \n\n... enfrentar operacionalmente o car\u00e1ter multidimensional e integrado da realidade [...], \npara satisfazer \u00e0 necessidade de adapta\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos \u00e0 diversidade das realidades \nf\u00edsicas e s\u00f3cio-econ\u00f4mico-culturais, para atender ao papel cotidiano como ponto de \npartida e chegada da aprendizagem, para viabilizar verdadeiramente um movimento \ncognitivo em permanente desenvolvimento e com conceitos sempre provis\u00f3rios, para \ndesenrolar autenticamente as correla\u00e7\u00f5es entre senso comum e conhecimento \ncient\u00edfico, entre Ci\u00eancia e Sociedade (p.396) \n\nNesta estrat\u00e9gia, o professor escolhe um dos in\u00fameros fios soltos, sempre incomodamente \n\npresentes no cotidiano escolar. Ao escolher o fio deve pux\u00e1-lo DWp?R?OLPLWH?GH?VXDV?SRVVLELOLGDGHV, \nsem se preocupar em demasiado com sua interrup\u00e7\u00e3o ou desvio de trajet\u00f3ria. Isto porque, em uma \n\nperspectiva de realidade multidimensional e integrada, o fio poder\u00e1 ser retomado e articulado D?\nTXDOTXHU?LQVWDQWH?H?HP?TXDOTXHU?SRQWR. O fio da meada pode - e defende-se que deve - assumir o \npapel de grande elo unificador de temas geol\u00f3gicos, UHXQLQGR??DUWLFXODQGR?H?LQWHJUDQGR?WRGRV?RV?\nHL[RV?PHWRGROyJLFRV?H?GHPDLV?FDUDFWHUtVWLFDV?GD?SURSRVWD (p.403). \n\nAinda assim, coerentemente com o discutido ao longo dessa tese, v\u00ea-se uma dist\u00e2ncia \n\nconsider\u00e1vel entre o SODQR?SURSRVWR e o SODQR?H[HFXWDGR; algumas das propostas foram atendidas, \noutras o foram parcialmente e outras sequer foram tangenciadas. Por exemplo, nota-se hoje um \n\ncurso muito mais centrado no aluno (ainda que o professor n\u00e3o perca a posi\u00e7\u00e3o de condutor) do \n\nque h\u00e1 tr\u00eas anos atr\u00e1s; o aluno ganhou voz ativa, ganhou a\u00e7\u00e3o na aula. Mais que isso, sabendo da \n\nsobrecarga de aulas que ele enfrenta com o curso modular (vigente de 1997 a 2004), todos os \n\ntrabalhos s\u00e3o realizados durante o per\u00edodo de aula de modo a evitar que ele se sobrecarregue com \n\ntarefas extra-classe. Tamb\u00e9m tem sido extremamente positiva a inclus\u00e3o de textos para leitura em \n\nsala, especialmente textos que versam sobre controv\u00e9rsias geol\u00f3gicas. Esta pr\u00e1tica claramente \n\nalavancou a busca por livros de Geologia na Biblioteca da escola, por iniciativa pr\u00f3pria dos \n\nalunos em busca de mais informa\u00e7\u00f5es.  \n\nSobre a forma como os alunos a v\u00eaem, pode-se dizer que alguns se mostram totalmente \n\nenvolvidos, permanecendo na sala de aula mesmo depois do sinal de finaliza\u00e7\u00e3o da aula. Outros \n\nagem como se o professor estivesse HPSXUUDQGR?seu servi\u00e7o \u2013 que \u00e9 de dar aulas \u2013 para eles e, \nainda, outros fazem as atividades correndo para se verem OLYUHV?GD?REULJDomR. A porcentagem \ndesses alunos insatisfeitos varia de turma para turma e se restringiu a uma minoria na turma em \n\ndiscuss\u00e3o (2003). De um modo geral, nas primeiras aulas os alunos reclamam muito; eles est\u00e3o \n\n\n\n161 \n\nacostumados a receber um volume de informa\u00e7\u00e3o, estuda-las e responder a um teste de avalia\u00e7\u00e3o \n\nque \u2013 segundo seus depoimentos \u2013 \u00e9 um processo bastante linear. O professor decidiu, frente a \n\nessa situa\u00e7\u00e3o, adotar uma estrat\u00e9gia de solicitar aos alunos que demonstravam mais facilidade de \n\nracioc\u00ednio e compreens\u00e3o da problem\u00e1tica que auxiliassem \u00e0queles com mais dificuldade e o \n\nresultado foi um sucesso. Surpreendeu o fato de que os alunos com mais facilidade em um \n\ndeterminado t\u00f3pico n\u00e3o necess\u00e1riamente tinham facilidade em todos os t\u00f3picos o que permitiu \n\nquebrar o estigma sempre presente dos alunos brilhantes versus os alunos com dificuldades (ainda \n\nque, \u00e9 claro, alguns alunos sempre possuam uma posi\u00e7\u00e3o de destaque na turma!). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado pode-se dizer que houve ganho consider\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o sobre os procedimentos e linguagens utilizados em Geologia, mas muito pouco avan\u00e7o \n\nquanto a uma vis\u00e3o da Terra din\u00e2mica e do homem como ser que estabelece inter-rela\u00e7\u00f5es com a \n\nNatureza. Isto pode ser comprovado nas respostas dadas a um question\u00e1rio aplicado no primeiro \n\ndia de aula com a inten\u00e7\u00e3o de se conhecer algumas id\u00e9ias pr\u00e9vias dos alunos (o question\u00e1rio \n\ncompleto est\u00e1 no Anexo 5) e repetido ao final do curso. A an\u00e1lise das respostas a algumas dessas \n\nperguntas apresentadas a seguir n\u00e3o deixa d\u00favidas (o algarismo entre par\u00eanteses na frente da \n\nresposta indica o n\u00famero de alunos que deu a resposta): \n\n2?TXH?p?XP?ULR\"?(57 alunos) \n\u2022 Um rio respeita um determinado curso que \u00e9 formado desde sua nascente e recebe \n\nv\u00e1rios outros agrupamentos de \u00e1gua (6)  \n\n\u2022 Um canal onde uma por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua corre (6)  \n\n\u2022 Grande quantidade de \u00e1gua que nasce numa nascente e, \u00e0s vezes, des\u00e1gua no mar \n\n(7)  \n\n\u2022 \u00c9 um conjunto de \u00e1gua que tem foz, margens, talvegue, entre outras partes (1) \n\n\u2022 'Acumulamento' de \u00e1gua da chuva em um local onde h\u00e1 um desn\u00edvel no solo (2)  \n\n\u2022 \u00c9 uma grande massa de \u00e1gua corrente que fica numa \"vala\" enorme e que, sem a \n\nintromiss\u00e3o do homem, pode ser o ambiente de moradia de v\u00e1rios seres vivos. (1) \n\n\u2022 Um reservat\u00f3rio de \u00e1gua (5) \n\n\u2022 Conjunto de \u00e1guas delimitadas por terra (3) \n\n\u2022 \u00c9 uma corrente de \u00e1gua que se forma a partir das \u00e1guas dos oceanos (3)  \n\n\u2022 Um lugar onde h\u00e1 uma quantidade grande de \u00e1gua (4)  \n\n\n\n162 \n\n\u2022 \u00c9 uma grande por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua contida em uma grande extens\u00e3o; \u00e9 maior que uma \n\nlagoa e menor que o mar (1) \n\n\u2022 \u00c9 \u00e1gua que \u00e9 alimentada por \u00e1gua da chuva (2) \n\n\u2022 \u00c9 um excedente h\u00eddrico que n\u00e3o foi absorvido pela terra (1) \n\n\u2022 Grande quantidade de \u00e1gua em algum movimento (3) \n\n\u2022 \u00c9 um monte de len\u00e7ol fre\u00e1tico reunido (1) \n\n\u2022 N\u00e3o sabe/ n\u00e3o respondeu (11)  \n\n8P?ULR?H[LVWH?GHVGH?R?LQLFLR?H?H[LVWLUi?SDUD?VHPSUH\"?'LVFXWD??(57 alunos)?\n\u2022 Um rio pode se formar da mesma forma que pode desaparecer, em per\u00edodos longos \n\nde seca (6) \n\n\u2022 N\u00e3o, no inicio a Terra era muito quente (6)  \n\n\u2022 N\u00e3o. Os rios n\u00e3o s\u00e3o eternos em um determinado lugar pois dependem de uma \n\nnascente que provem do len\u00e7ol fre\u00e1tico, sendo este vari\u00e1vel com o movimento das \n\nplacas tect\u00f4nicas (1) \n\n\u2022 Acredito que as \u00e1guas que formam um rio existam desde o inicio da Terra, por\u00e9m \n\nem seu subterr\u00e2neo. E creio que com o descuido do homem ele possa acabar (1) \n\n\u2022 N\u00e3o. O progresso do homem est\u00e1 amea\u00e7ando o meio ambiente e os rios com o \n\npassar do tempo. (27)  \n\n\u2022 Eu acho que sim porque um fator que enche um rio \u00e9 a chuva e eu acredito que \n\nsempre chover\u00e1. (3) \n\n\u2022 N\u00e3o, pois ele tem sua nascente que se junta com outros e v\u00e3o se juntando at\u00e9 \n\nformar um grande rio que depois de v\u00e1rios quil\u00f4metros, ele se desmancha no mar. Pois \n\no rio est\u00e1 acima do mar; como ele corre, desce, a sua tend\u00eancia \u00e9 s\u00f3 cair at\u00e9 que uma \n\nhora ele chega ao n\u00edvel do mar e assim se mistura. (1) \n\n\u2022 N\u00e3o. Um rio \u00e9 formado atrav\u00e9s de uma mina que brota da Terra da\u00ed a \u00e1gua vai \n\njuntando at\u00e9 se formar um riacho, at\u00e9 se chegar a um rio. (1) \n\n\u2022 N\u00e3o. Um rio existe a partir de uma nascente dos oceanos que se formam no \n\ndecorrer da Terra. (1) \n\n\n\n163 \n\n\u2022 No inicio da Terra havia v\u00e1rios mares primitivos que continham prote\u00ednas e \n\namino\u00e1cidos; eles podem ter dado origem a v\u00e1rios rios. Eu acho que os rios n\u00e3o \n\nexistir\u00e3o para sempre se a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o preservar o espa\u00e7o onde ele se localiza. (1) \n\n\u2022 Sim ou n\u00e3o; depende da nossa rea\u00e7\u00e3o com o passar do tempo, se n\u00f3s \n\nprolongaremos ou n\u00e3o sua exist\u00eancia. (1) \n\n\u2022 Sim, afinal a maior parte de nosso planeta \u00e9 formado por \u00e1gua (1) \n\n\u2022 N\u00e3o sabe/ n\u00e3o respondeu (7)  \n\n?\n2?TXH?p?OHQoRO?IUHiWLFR\"?(57 alunos) \n\u2022 Por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua existente no subsolo (4)  \n\n\u2022 \u00c1guas que formam os rios e est\u00e3o no subterr\u00e2neo (3) \n\n\u2022 \u00c9 a camada subterr\u00e2nea onde est\u00e3o as \u00e1guas (3) \n\n\u2022 Regi\u00e3o onde se encontra a \u00e1gua da chuva infiltrada no solo e que serve para po\u00e7os \n\nartesianos (3) \n\n\u2022 \u00c9 um len\u00e7ol de \u00e1gua que se encontra em regi\u00f5es profundas do solo, talvez no \n\nregolito ou rocha matriz e s\u00e3o importantes reservas para a sociedade (1) \n\n\u2022 \u00c9 uma camada do subsolo onde se encontra \u00e1gua rica em nutrientes (2) \n\n\u2022 Canal de \u00e1gua subterr\u00e2neo (8)  \n\n\u2022 \u00c1gua abaixo de uma por\u00e7\u00e3o de terra (10) \n\n\u2022 S\u00e3o reservas de \u00e1gua n\u00e3o renov\u00e1veis (1) \n\n\u2022 Onde encontramos \u00e1gua pot\u00e1vel (2) \n\n\u2022 N\u00e3o sabe/ n\u00e3o respondeu (20)  \n\n3RUTXH?QmR?Ki?YXOF}HV?HP?DWLYLGDGH?QR?%UDVLO\"?(57 alunos)?\n\u2022 O Brasil \u00e9 um pa\u00eds que est\u00e1 em \u00e1reas centrais de placas tect\u00f4nicas, isto \u00e9, est\u00e1 \n\nlocalizado em uma \u00e1rea est\u00e1vel. (13)  \n\n\u2022 Porque o Brasil \u00e9 um continente velho e fica em cima de uma placa tect\u00f4nica (1) \n\n\u2022 Porque n\u00e3o h\u00e1 encontro de placas na \u00e1rea brasileira (2) \n\n\u2022 Porque os vulc\u00f5es se localizam onde se encontram as placas tect\u00f4nicas. (2) \n\n\u2022 Porque o Brasil se situa longe das placas tect\u00f4nicas (1) \n\n\n\n164 \n\n\u2022 Porque o Brasil se situa entre placas tect\u00f4nicas (1) \n\n\u2022 Porque h\u00e1 uma prote\u00e7\u00e3o que impede a 'larva' de sair (1) \n\n\u2022 Porque no Brasil as placas tect\u00f4nicas n\u00e3o est\u00e3o em intenso movimento (4) \n\n\u2022 Porque as atividades vulc\u00e2nicas se acabaram (2) \n\n\u2022 Por conta do clima e do relevo (2) \n\n\u2022 Pelo calor contido em seu n\u00facleo (1) \n\n\u2022 N\u00e3o sabe/ n\u00e3o respondeu (27)  \n\n \n\nA an\u00e1lise das respostas \u00e0s quest\u00f5es no inicio do curso foi realizada levando em conta que: \n\nPara a pergunta 'o que \u00e9 um rio?', foram consideradas satisfat\u00f3rias as seis primeiras \n\nalternativas. Ainda que os conceitos expressos possam n\u00e3o estar completos, o aluno mostra mais \n\numa dificuldade em se expressar que propriamente de entendimento do conceito. Os demais \n\nmostram problemas estruturais mais s\u00e9rios e s\u00e3o considerados insatisfat\u00f3rios. \n\nAs respostas \u00e0 segunda quest\u00e3o indicam que ela foi mal formulada e que deveria \n\noriginalmente ter sido subdividida em duas. Esta constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o invalida sua an\u00e1lise e observa-\n\nse que as quatro primeiras op\u00e7\u00f5es mostram um conhecimento n\u00e3o fixista sobre a Terra (que \u00e9, a \n\nrigor, o que se pretendia analisar). \u00c9 forte a compreens\u00e3o do homem como 'senhor' da Terra, que \n\npode trat\u00e1-la bem ou mal e ai se mostra n\u00edtida a influ\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o ambiental a partir dos \n\nanos 1990. Observa-se, ainda, que as respostas s\u00e9tima e oitava seguem outro racioc\u00ednio; o rio \n\nn\u00e3o existe desde o in\u00edcio porque no in\u00edcio temos a nascente (e n\u00e3o um rio); tamb\u00e9m n\u00e3o existir\u00e1 \n\nat\u00e9 o fim, porque no fim ele se acabar\u00e1 no mar (e, novamente, deixa de ser rio). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao len\u00e7ol fre\u00e1tico foram consideradas satisfat\u00f3rias as cinco primeiras \n\nalternativas; as demais s\u00e3o muito incompletas e/ou podem estar sugerindo uma 'camada' de \u00e1gua \n\nno subsolo. \n\nAs tr\u00eas primeiras respostas \u00e0 quarta quest\u00e3o s\u00e3o pertinentes. Observa-se que alguns alunos \n\ndemonstram conhecer a exist\u00eancia das placas tect\u00f4nicas, mas seu conceito n\u00e3o foi apreendido \n\npor eles. Al\u00e9m disso, a associa\u00e7\u00e3o de vulcanismo ao clima e relevo n\u00e3o \u00e9 um fato raro; \u00e9 um \n\nargumento que tamb\u00e9m tem sido utilizado por alunos de turmas anteriores. \n\nEstes resultados permitem afirmar que o aluno que cursa o Ensino M\u00e9dio est\u00e1 longe de \n\npossuir uma id\u00e9ia da Terra como um Planeta din\u00e2mico, que possui uma longa hist\u00f3ria evolutiva \n\n\n\n165 \n\nda qual n\u00f3s, seres humanos, fazemos parte. Sua id\u00e9ia sobre o Planeta \u00e9 muito fragmentada. Ao \n\nfinal do semestre, o question\u00e1rio foi repetido e o resultado (de 41 respostas) \u00e9 apresentado abaixo: \n\n2?TXH?p?XP?ULR\"?\n\u2022 \u00c9 um curso de \u00e1gua doce; possui nascente, leito, foz (11) \n\n\u2022 Corrente de \u00e1gua permanente que corre at\u00e9 os oceanos ou lagos. Nasce quando o \n\nrelevo est\u00e1 no n\u00edvel fre\u00e1tico. (5) \n\n\u2022 Uma por\u00e7\u00e3o de \u00e1guas correntes devido \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica (4) \n\n\u2022 \u00c9 um canal com varia\u00e7\u00e3o de profundidade e largura onde corre \u00e1gua, havendo \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de clastos (1) \n\n\u2022 \u00c9 um excedente h\u00eddrico dos mananciais subterr\u00e2neos (4) \n\n\u2022 \u00c9 um vale para onde correm todas as \u00e1guas superficiais, um 'ajuntamento' de \u00e1guas \n\n(4) \n\n\u2022 \u00c9 uma por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua cercada por terra (3) \n\n\u2022 \u00c9 uma grande drenagem (8) \n\n\u2022 N\u00e3o respondeu (1) \n\n8P?ULR?H[LVWH?GHVGH?R?LQtFLR?GD?7HUUD?H?H[LVWLUi?SDUD?VHPSUH\"?'LVFXWD??\n\u2022 N\u00e3o. Pelos processos da Din\u00e2mica Interna e Externa da Terra, os rios podem \n\nmudar o curso, secarem e desaparecerem. (5) \n\n\u2022 No in\u00edcio n\u00e3o porque a Terra era muito quente e n\u00e3o tinha como a \u00e1gua se \n\nacumular. (3) \n\n\u2022 N\u00e3o, se algum dia a nascente secar ou parar de chover n\u00e3o haver\u00e1 um rio. (12) \n\n\u2022 Sim, mesmo que algumas nascentes sequem e, com isso, os rios, a \u00e1gua obedece a \n\num ciclo e um curso. Novos lagos, rios, nascentes se formar\u00e3o. (5) \n\n\u2022 Sim, existe desde o inicio. N\u00e3o, porque um dia os rios evapora (sic) tudo at\u00e9 secar. \n\n(5) \n\n\u2022 Sim, sempre haver\u00e1 precipita\u00e7\u00e3o. (1) \n\n\u2022 Sim. Como existiria vida s\u00f3 com a \u00e1gua salgada do mar? N\u00e3o tem como! (1) \n\n\u2022 N\u00e3o, porque a polui\u00e7\u00e3o do homem e grande gasto de \u00e1gua poder\u00e1 um dia acabar \n\ncom os rios (2) \n\n\n\n166 \n\n\u2022 N\u00e3o existe desde o in\u00edcio; um rio pode nascer de uma nascente pequena e pode se \n\ntransformar em um imenso rio. E essa \u00e1gua \u00e9 vinda do Len\u00e7ol Fre\u00e1tico. (1) \n\n\u2022 N\u00e3o respondeu (6) \n\n2?TXH?p?XP?/HQoRO?)UHiWLFR\"?\n\u2022 S\u00e3o as \u00e1guas da chuva acumuladas no subsolo, formando o Len\u00e7ol Fre\u00e1tico. (17) \n\n\u2022 \u00c9 uma por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que est\u00e1 no subsolo, que est\u00e1 em uma rocha perme\u00e1vel \n\ncomo uma esponja. (6) \n\n\u2022 \u00c9 a parte do subsolo onde h\u00e1 reservas de \u00e1gua. (2) \n\n\u2022 \u00c9 o armazenamento de \u00e1gua no solo e nas rochas (porosas e perme\u00e1veis); pode ser \n\nconfinado possuindo uma press\u00e3o maior e podendo ser usado como po\u00e7o artesiano. O \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico sempre leva \u00e1gua do lugar mais alto para o mais baixo (ilustra\u00e7\u00e3o). (1) \n\n\u2022 \u00c9 um curso de \u00e1gua subterr\u00e2neo. (9) \n\n\u2022 \u00c9 o n\u00edvel d'\u00e1gua no sub-solo (4) \n\n\u2022 S\u00e3o \"afloramentos\" de \u00e1gua subterr\u00e2neos. (2) \n\n3RUTXH?QmR?Ki?YXOF}HV?QR?%UDVLO\"??\n\u2022 Porque vulc\u00f5es e terremotos s\u00e3o mais freq\u00fcentes em certas partes da Terra que s\u00e3o \n\nos limites das placas tect\u00f4nicas e o Brasil n\u00e3o se encontra nessas regi\u00f5es. (9) \n\n\u2022 O Brasil se encontra no centro de uma Placa Tect\u00f4nica e os vulc\u00f5es ocorrem na \n\nborda. (19) \n\n\u2022 Porque os vulc\u00f5es s\u00f3 ocorrem em ambientes de alta temperatura e onde as placas \n\ntect\u00f4nicas se encontram e isto n\u00e3o ocorre no Brasil. (2) \n\n\u2022 Porque a Placa Tect\u00f4nica onde se localiza o Brasil \u00e9 grossa e o magma n\u00e3o \n\nconsegue ultrapassa-la (2) \n\n\u2022 Porque as placas tect\u00f4nicas existentes no Brasil atualmente est\u00e3o calmas, sem \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o para que haja \"extravasa\u00e7\u00e3o\" do magma (2) \n\n\u2022 Porque o Brasil \u00e9 uma terra nova e est\u00e1 situada longe do limite das placas \n\ntect\u00f4nicas (1) \n\n\u2022 Porque n\u00e3o existem pontos quentes na divisa das placas tect\u00f4nicas (1) \n\n\u2022 Porque o Brasil est\u00e1 entre placas tect\u00f4nicas. (2) \n\n\u2022 N\u00e3o sabe/ n\u00e3o respondeu (3) \n\n\n\n167 \n\n \n\nO resultado mostra um incremento de respostas satisfat\u00f3rias, indicadas no Quadro 8.2, \n\nque, no entanto, merecem alguns coment\u00e1rios: \n\nDesta feita, as quatro primeiras respostas \u00e0 pergunta 'o que \u00e9 um rio' foram consideradas \n\nsatisfat\u00f3rias, perfazendo um total de 41,5% dos alunos. Tr\u00eas alunos continuam afirmando que um \n\nrio \u00e9 uma por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua cercada por terra e um n\u00e3o respondeu; dentre os demais, observa-se um \n\navan\u00e7o no conceito.  \n\nO grande problema aparece nas respostas \u00e0 quest\u00e3o n\u00ba 2; somente 12,2% das mesmas \n\nmostram uma rela\u00e7\u00e3o clara da exist\u00eancia do rio e a din\u00e2mica da Terra, um resultado muito aqu\u00e9m \n\ndo esperado pelo professor. Outros 48,8% das respostas se referenciam a situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e1ticas \n\npara afirmar que um rio pode acabar sem, no entanto, deixar claro a extens\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns alunos ainda se referem aos problemas ambientais provocados pelo homem como fatais \n\npara a continuidade da vida de um rio e um n\u00famero alto (6) n\u00e3o respondeu \u00e0 pergunta. \n\nPara a terceira quest\u00e3o observa-se um incremento de respostas satisfat\u00f3rias, ainda que \n\nnove alunos continuem defendendo o conceito de um 'curso' de \u00e1gua subterr\u00e2neo e outros seis \n\ntenham id\u00e9ias confusas sobre o tema. \n\nAs respostas \u00e0 quarta quest\u00e3o permitem fazer algumas observa\u00e7\u00f5es. Ainda que sete alunos \n\ntenham id\u00e9ias pouco claras sobre o tema, as respostas consideradas satisfat\u00f3rias passam de menos \n\nde 25% para 78%. Isto implica que o fato de reconhecer que uma s\u00e9rie de processos \u00e9 dependente \n\ndo movimento das placas tect\u00f4nicas n\u00e3o implica 'ver' a Terra como um sistema, onde os \n\nprocessos agem de forma interligada e din\u00e2mica. \n\nAl\u00e9m do peso do saber cotidiano no conhecimento de um ser humano (discutido no \n\nCap\u00edtulo 2), atribui-se a perman\u00eancia dessas id\u00e9ias ao curto espa\u00e7o de tempo dispon\u00edvel para \n\ntrabalhar e modificar conceitos t\u00e3o arraigados. Entretanto, n\u00e3o se pode deixar de reconhecer que \n\nfalta ao curso aquilo que Amaral (1995) chama de LQVWUXomR?FXLGDGRVDPHQWH?GHVHQKDGD? tem-se?\npensado o global, mas n\u00e3o em cada detalhe e nas articula\u00e7\u00f5es entre eles e sua rela\u00e7\u00e3o maior com \n\no todo que se quer transmitir. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1ria uma permanente reflex\u00e3o sobre cada \n\nt\u00f3pico abordado e os resultados obtidos; tem-se ido de um ponto a outro sem se preocupar muito \n\nem como est\u00e1 a compreens\u00e3o verdadeira dos alunos. \n\n\n\n168 \n\n4XDGUR???????UHVXOWDGR?FRPSDUDWLYR?HQWUH?DV?UHVSRVWDV?GDGDV?DR??\nTXHVWLRQiULR?QR?LQtFLR?H?DR?ILQDO?GR?FXUVR \n\n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado, pode-se dizer que houve um ganho consider\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o sobre os procedimentos e linguagens utilizados em Geologia e um avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o a \n\numa vis\u00e3o do tempo profundo e dos recursos dispon\u00edveis e de sustentabilidade do Planeta. Os \n\nalunos tornaram-se aptos a utilizar ferramentas geol\u00f3gicas variadas, a \"ler\" linguagens geol\u00f3gicas \n\ncomo minerais, rochas, mapas e perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos al\u00e9m de compreender alguns \n\nsinais t\u00edpicos de imagens de sat\u00e9lites e aerofotos. Passaram a observar o entorno com olhar mais \n\nagu\u00e7ado e seguramente melhoraram a capacidade de raciocinar de forma indutiva, dedutiva e \n\ncr\u00edtica. A compreens\u00e3o do princ\u00edpio da Correla\u00e7\u00e3o Estratigr\u00e1fica e do Atualismo e da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de idades relativas de camadas foi tamb\u00e9m bastante significativa. Ainda que \n\nnenhum instrumento espec\u00edfico de aferi\u00e7\u00e3o desse ganho tenha sido utilizado, essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfeita com base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo professor respons\u00e1vel pela disciplina em 2003 e \n\npelo comportamento dos alunos em algumas atividades pr\u00e1ticas, inclusive no campo. \n\nAs falhas discutidas n\u00e3o s\u00e3o aqui interpretadas como fracassos. S\u00e3o parte do jogo \n\ndin\u00e2mico e nada f\u00e1cil de aprender a ensinar. A conclus\u00e3o \u00e9 otimista e alguns depoimentos de \n\nalunos \u00e0 sugest\u00e3o \u201c fale sobre o curso de Geologia\u201d  servem de testemunho deste otimismo: \n\n/XLV?*XVWDYR?&amp;RXWLQKR??2?FXUVR?GH?*HRORJLD?IRL?H[WUHPDPHQWH?SURYHLWRVR?\nFRPR?IRUPD?GH?REWHU?XP?FRQKHFLPHQWR?VREUH?XPD?iUHD?GLIHUHQWH?GD?\nFRQYHQFLRQDO??H??VHP?H[DJHUR??PXGRX?D?PLQKD?IRUPD?GH?ROKDU?R?PXQGR??SHOR?\nPHQRV?D?SDUWH?GHOH?HP?TXH?QyV?HVWDPRV?SLVDQGR??6LP??R?FXUVR?SDUDOHOR?DR?\nHQVLQR?PpGLR?p?VHP?G~YLGD?FDQVDWLYR??PDV?FRP?FHUWH]D?FRPSHQVRX?H?\nFRPSHQVDUi?WRGRV?RV?HVIRUoRV??\n \n'LRJR?0DUFRV?GH?2OLYHLUD??2?FXUVR?GH?JHRORJLD?IRL?PXLWR?SURYHLWRVR??$ILQDO?\nDSUHQGL?LQ~PHUDV?FRLVDV?QRYDV??$V?DXODV?IRUDP?PXLWR?LQWHUHVVDQWHV??WDQWR?DV?\nDXODV?SUiWLFDV?TXDQWR?DV?WHyULFDV??1R?TXH?GL]?UHVSHLWR?DV?DXODV?GH?FDPSR??\nLQHVTXHFtYHLV??(VWDV?IDFLOLWDUDP?R?HQWHQGLPHQWR?H?SURSRUFLRQDUDP?\nPRPHQWRV?SUD]HURVRV??(QILP??SULPHLUR?PyGXOR??PXLWDV?HPRo}HV??PXLWDV?\nGHVFREHUWDV??\n\n4488((6677\u00af?((66?? ,,11\u00cc\u00cc&amp;&amp;,,22?? )),,11$$//??\n1\u00aa 28,07% 41,46% \n\n2\u00aa 24,56% 60,97% \n\n3\u00aa 40,35% 58,53% \n\n4\u00aa 24,56% 78,05% \n\n\n\n169 \n\n \n0LFKHOOH?&amp;LQWUD?$EXG??$FKR?TXH?QXQFD?DSUHQGL?WDQWDV?FRLVDV?LQWHUHVVDQWHV??\nLPSRUWDQWHV??HP?WmR?SRXFR?WHPSR??4XDQGR?HVFROKL?R?FXUVR?QXQFD?LPDJLQHL?R?\nTXH?LULD?DSUHQGHU?QHOH??H?VH?VRXEHVVH?TXH?VHULD?WXGR?LVVR?HX?QmR?WHULD?ILFDGR?\nWDQWR?WHPSR?FRQIXVD??*RVWR?PXLWR?GHVVD?iUHD??D?QDWXUH]D?H?VHXV?IHQ{PHQRV?\nQDWXUDLV??VHXV?SURFHVVRV??$SHVDU?GH?DOJXPDV?DXODV??DV?YH]HV??VH?WRUQDUHP?\nFDQVDWLYDV??IRUDP?DV?PDLV?LPSRUWDQWHV??H?HODV?GHYHP?VHU?WHyULFDV?PHVPR??\nDSHVDU?GH?WHU?PXLWD?UHFODPDomR??GH?GDU?VRQR??PDV?HODV?VmR?DV?TXH?Gi??VLF??\nPDLV?FRQKHFLPHQWR?H?HQWHQGLPHQWR??1R?PHLR?H?PDLV?SDUD?R?ILQDO?IRL?PDLV?\nOHJDO?H?ERP??SRLV?DSOLFD?WXGR??(?SULQFLSDOPHQWH?QR?FDPSR??YRFr?QmR?p?PDLV?\nLJQRUDQWH?QR?TXH?Yr?H?VDEH?R?TXH?p??(X?DPHL????$?~QLFD?FRLVD?TXH?SUHFLVD?\nPHOKRUDU?p?D?VHT?rQFLD?GH?KRUiULRV??4XDWUR?KRUiULRV?VHJXLGRV?1,1*8e0?\n0(5(&amp;(??1(0?92&amp;(??e?PXLWR?FDQVDWLYR??$SHVDU?GH?PLQKD?GLILFXOGDGH?HP?\nPHPRUL]DU??DRV?SRXFRV?IXL?DFRVWXPDQGR??DV?YH]HV??TXHU?GL]HU?VHPSUH??LVWR?\nPH?IH]?HUUDU?PXLWDV?FRLVDV?QDV?SURYDV??FRPR?SRU?H[HPSOR?QR?H[HUFtFLR????\nGHVWD?SURYD??0XLWR?REULJDGD?D?YRFr??$SUHQGL?PXLWR??\n \n(OHQL?0DUWLQV??$?*HRORJLD?p?XPD?PDWpULD?PXLWR?ERD?H?UHODFLRQDGD?FRP?R?\nFRWLGLDQR??H[LJH?XPD?JUDQGH?FDSDFLGDGH?GH?LQWHUSUHWDomR?H?XP?HVWXGR?PDLV?\nDSURIXQGDGR??$?*HRJUDILD?GHYHULD?GDU?RSRUWXQLGDGH?DRV?DOXQRV?GH?WHU?XPD?\nYLVmR?PDLV?DPSOD?VREUH?D?7HUUD??(X?DFKR?TXH?WLYH?PXLWD?GLILFXOGDGH?QD?\n*HRORJLD?SRU?FDXVD?GR?IUDFDVVR?GD?*HRJUDILD?DSOLFDGD?QRV?FROpJLRV?GH????D?\n???H?(QVLQR?0pGLR??\n \n5REVRQ?&amp;DUGRVR?5LEHLUR??(X?JRVWHL?PXLWR?GR?FXUVR?GH?*HRORJLD??7LYH?PXLWD?\nVRUWH?SRUTXH?SDUD?HQWUDU?SDUD?R?&amp;()(7?HX?SRGHULD?WHU?HVFROKLGR?TXDOTXHU?\nXP?GRV?RXWURV?FXUVRV??1D?pSRFD?HX?QmR?HVWDYD?QHP?DL?SDUD?TXDO?FXUVR?HX?\nLULD?ID]HU?D?SURYD?GH?FODVVLILFDomR??QD?YHUGDGH?HX?QmR?HVWDYD?QHP?DL?HUD?\nSDUD?D?SURYD??DILQDO??VH?HX?QmR?PH?FODVVLILFDVVH?HX?LULD?SDUD?RXWUD?HVFROD??\n+RMH?HX?SHUFHER?D?VRUWH?TXH?HX?WLYH?SRUTXH?QmR?Vy?D?*HRORJLD?PDV?R?FXUVR?\nGH?0LQHUDomR?WUDWD?VREUH?R?PHLR?DPELHQWH??D?7HUUD??SRGHPRV?VDEHU?GH?RQGH?\nVXUJH?WXGR?TXH?HQ[HUJDPRV??FRPR?YLHPRV?SDUDU?DTXL??HYROXomR??KLVWyULD?\nJHROyJLFD??KLVWyULD?GD?JHRORJLD?HWF????3RU?HX?JRVWDU?PXLWR?GR?DVVXQWR?HX?\nDFKR?TXH?IRL?IiFLO?GH?DSUHQGHU?H?LQWHUHVVDQWH??\n?\n&amp;tQWLD?'DOFL?*RQoDOYHV??(X?JRVWHL?PXLWR?GH?HVWXGDU?*HRORJLD?HVWH?VHPHVWUH?\nSRLV?R?FRQKHFLPHQWR?TXH?WLYH?GH?FRLVDV?TXH?HX?QHP?LPDJLQDYD?PH?DMXGRX?\nPXLWR??DJRUD?HX?YHMR?DOJXPDV?FRLVDV?QR?PXQGR?GH?RXWUD?PDQHLUD??6DEHU?XP?\nSRXFR?GH?FRPR?VH?IRUPRX?R?PXQGR?H?FRPR?VH?IRUPRX?WXGR?TXH?HVWi?QHOH?PH?\nGHX?XPD?LGpLD?JHUDO?GH?WXGR?TXH?HVWi?j?PLQKD?YROWD????????)RL?XP?SRXFR?\nGLItFLO?WHUPLQDU?R?FXUVR?PDV?R?FRQKHFLPHQWR?TXH?R?FXUVR?PH?GHX?IH]?YDOHU?D?\nSHQD?R?HVIRUoR?TXH?IL]?SDUD?FRQVHJXLU?XPD?QRWD?TXH?PH?DSURYDVVH??\n?\n0DULD?1DWiOLD?9DOpULR??1R?LQtFLR?HX?QmR?JRVWDYD?SRUTXH?HX?VHPSUH?RGLHL?\n*HRJUDILD??0DV?GHSRLV?HX?IXL?JRVWDQGR??GHVFREUL?WDQWD?FRLVD?QRYD?H?DFDEHL?\nPH?DSDL[RQDQGR?SRU?*HRORJLD??2?FXUVR?p?yWLPR?H?p?PHOKRU?DLQGD?TXDQGR?VH?\nWHP?XP?SURIHVVRU?yWLPR??ROKD?D?EDEDomR????0DV?p?VHULR??*HRORJLD?p?\n\n\n\n170 \n\nLQWHUHVVDQWH??YRFr?Yr?GHVGH?R?LQtFLR?GD?7HUUD?DWp?RV?GLDV?GH?KRMH??p?PXLWR?\nOHJDO?FRQKHFHU?R?TXH?RV?RXWURV?FLHQWLVWDV?JHyORJRV?SHQVDYDP?VREUH?DV?\nWHRULDV?DWXDLV??&amp;RQKHFHU?FDGD?SHGDFLQKR?GR?FKmR?TXH?D?JHQWH?SLVD??LVVR?Gi?\nSDUD?D?JHQWH?XPD?YLVmR?PDLV?DPSOD?H?FRPSOH[D?GD?7HUUD??GR?DPELHQWH?HP?\nTXH?D?JHQWH?YLYH???????\u00acV?YH]HV?p?FDQVDWLYR?PDV?p?SRUTXH?D?JHQWH?Mi?HVWi?\nH[DXVWR??DILQDO?VmR?QRYH?KRUiULRV?GH?DXOD?EOi??EOi??EOi?SRU?GLD??Qp\"?6H?QmR?\nIRVVH?R?LQWHUHVVH?H?R?FDULQKR?TXH?D?JHQWH?WHP?SHOR?FXUVR?D?JHQWH?Mi?HVWDYD?\nIRUD??Qp\"?9RX?VHQWLU?VDXGDGHV????\n \n\n/XL]?*XVWDYR?6LOYD??HX?DFKHL?R?FXUVR?GH?*HRORJLD?PXLWR?ERP?SRLV?DWUDYpV?\nGHOH?HX?SXGH?YHU?PDSDV??LPDJHQV?GH?VDWpOLWH??DSUHQGL?VDEHU?VREUH?URFKDV?\nTXH?HX?QHP?FRQKHFLD?H?WDPEpP?DFDEHL?FRQKHFHQGR?H?DSUHQGHQGR?VREUH?R?\nVXSRVWR??YXOFmR??H?VREUH?RV?VXSRVWRV??RVVRV?GH?GLQRVVDXURV??GR?%DUUHLUR??\nKRMH?HX?Mi?VHL?TXH?QmR?p?EHP?HVVH?WLSR?GH?FRLVD?TXH?WHP?QR?%DUUHLUR??$SUHQGL?\nWDPEpP?VREUH?OHQoyLV?GH?iJXD??DT?tIHURV??LQILOWUDomR?GD?FKXYD??\nLQWHPSHULVPR??VREUH?FRPR?DV?QXYHQV?DEVRUYHP?D?OX]?GR?VRO?H?WDPEpP?FRPR?\nHODV?UHIOHWHP?HVVD?OX]??DSUHQGL?VREUH?FDPDGDV??GHSRVLomR??D?DomR?GRV?\nYHQWRV??FRPR?HOHV?LQWHPSHUL]DP?DV?URFKDV?H?RV?VRORV??HX?DSUHQGL?WDQWD?FRLVD?\nTXH?QmR?WHP?FRPR?HX?IDODU?WXGR??PDV?p?SUHFLVR?WDPEpP?OHPEUDU?TXH?QmR?p?\nIiFLO?DSUHQGHU?WXGR?R?TXH?YLPRV?HP?*HRORJLD??(X?DFKR?TXH?p?XPD?PDWpULD?\nGLItFLO?H?FRPSOLFDGD??RQGH?p?SUHFLVR?HVWXGDU?PXLWR?H?WHQWDU?HQWHQGHU?R?\nPi[LPR?SRVVtYHO?VREUH?WXGR??(X?JRVWHL?PXLWR?GHVVD?GLVFLSOLQD??JRVWHL?PXLWR?\nGR?TXH?YL?H?DSUHQGL?H?WDPEpP?DSUHQGL?D?HVWXGDU?PDLV??2EULJDGR??\n?\n3ULVFLOD?/RUHQ?$QGUDGH??2?FXUVR?GH?*HRORJLD??SDUD?PLP?SDUWLFXODUPHQWH??\nIRL?PXLWR?LPSRUWDQWH??(PERUD?QmR?WHQKD?H[SUHVVDGR?HP?QRWDV?R?TXH?\nDSUHQGL??FRQVHJXL?GHVHQYROYHU?XP?UDFLRFtQLR?OyJLFR?GDV?VLWXDo}HV?\nUHODFLRQDGDV?j?GLQkPLFD?LQWHUQD?H?H[WHUQD?GD?7HUUD??EHP?FRPR?FRP?D?\nOHLWXUD?GH?PDSDV?H?ILJXUDV?UHSUHVHQWDWLYDV??$?IRUPD?FRPR?D?PDWpULD?p?\nDSUHVHQWDGD?H?GHVHQYROYLGD?GHQWUR?GDV?DXODV?p?LQWHUHVVDQWH?H?FRQWULEXL?SDUD?\nR?FRQKHFLPHQWR?GH?GDGRV?TXH?SDVVDP?GHVDSHUFHELGRV??DSHVDU?GD?H[SOLFDomR?\nPLQXFLRVD??2EULJDGD?SHOD?SDFLrQFLD?H?FRODERUDomR?QHVWD?HWDSD??\n?\n/XDQD?GH?)iWLPD?0DUWLQV??2?FXUVR?IRL?ERP??PDV?HX?DFKR?PXLWR?FRUULGR??\nPXLWD?PDWpULD?SDUD?SRXFR?WHPSR??\n\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n?\n\n\n\n171 \n\n?? ?\n?\n\n9,$%,/,'$'(?(&amp;21\u00d00,&amp;$?'2?(035((1',0(172???\n%$/$1d2?),1$/?\n\nA pesquisa procurou detectar quais s\u00e3o os conhecimentos mais relevantes de Geologia que \n\num t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o deve assimilar durante sua forma\u00e7\u00e3o e propor estrat\u00e9gias de ensino que \n\npermitam ao aluno alcan\u00e7a-los.  \n\nEssas quest\u00f5es se originam na realidade vivenciada pela autora junto a esse p\u00fablico e que \n\npode ser resumida como se segue:  \n\na) Os alunos do CTM da Uned/Arax\u00e1 \u2013 CEFET/MG desconhecem Geologia e demonstram \n\ndificuldade em fazer associa\u00e7\u00f5es entre o estudado e a realidade presente em seu entorno \u2013 \n\no que resulta em um horizonte de vida limitado e prec\u00e1rio.  \n\nb) Eles inciam o CTM com n\u00edvel de conhecimento bastante deficiente em f\u00edsica, biologia e \n\nqu\u00edmica. Essa realidade \u00e9 agravada pela inexist\u00eancia de materiais did\u00e1ticos apropriados \n\npara esse p\u00fablico e porque o volume e a profundidade de conhecimentos geol\u00f3gicos \n\nexigidos do t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o consider\u00e1veis.  \n\nc) Paralelamente, h\u00e1 oportunidade \u00edmpar de formar cidad\u00e3os que trabalhar\u00e3o com recursos \n\nnaturais n\u00e3o-renov\u00e1veis e dos quais nossa civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente dependente.  \n\nA busca de respostas para essas quest\u00f5es esbarrou na constata\u00e7\u00e3o da escassez de dados \n\norganizados sobre o universo dos cursos t\u00e9cnicos em minera\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es eram t\u00e3o \n\npontuais e incompletas que a op\u00e7\u00e3o foi por avan\u00e7ar o estudo para al\u00e9m das quest\u00f5es objetivas. \n\nNesse sentido, foi realizada revis\u00e3o hist\u00f3rica do ensino profissionalizante e da minera\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil e pesquisas junto aos CTMs em atividade \u2013 por interm\u00e9dio de visitas aos mesmos e \n\nentrevistas com alguns de seus professores \u2013, junto aos alunos do CTM da Uned/Arax\u00e1 - para \n\nlevantar o perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico dos mesmos - e junto a profissionais da minera\u00e7\u00e3o que \n\ntrabalham com t\u00e9cnicos em minera\u00e7\u00e3o - para definir o perfil do t\u00e9cnico buscado por essas \n\nempresas. O levantamento de dados, desenvolvido a partir de mar\u00e7o de? 2002, permitiu a \nelabora\u00e7\u00e3o do texto b\u00e1sico dessa tese entre julho de 2003 e julho de 2004. Esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante porque, de l\u00e1 para c\u00e1, a reforma que separou o ensino profissionalizante do ensino \n\n\n\n172 \n\nproped\u00eautico j\u00e1 foi substitu\u00edda e o ensino voltou a ser integrado a partir de fevereiro de 2005. \n\nAinda que se tenha buscado rever os tempos verbais dos textos que tratam desse assunto ao longo \n\nda tese, um leitor n\u00e3o familiarizado com o tema pode ficar confuso com a leitura.  \n\nA revis\u00e3o hist\u00f3rica do ensino profissionalizante no Brasil revela que a concep\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho manual tem sido, desde o in\u00edcio, uma atividade para indiv\u00edduos de segunda classe. A \n\ninstru\u00e7\u00e3o oficial, em oficinas e liceus de artes e of\u00edcios, s\u00f3 se faz presente ap\u00f3s decorridos 61% \n\nda hist\u00f3ria do Brasil p\u00f3s-invas\u00e3o portuguesa, quando da instala\u00e7\u00e3o da corte no Rio de Janeiro. \n\nAinda que se reconhe\u00e7a a import\u00e2ncia da instala\u00e7\u00e3o de tais oficinas e liceus para a popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal, a plena equival\u00eancia entre o ensino proped\u00eautico e o ensino profissionalizante s\u00f3 se \n\nestabelece bem mais tarde, quando 91,5% da hist\u00f3ria havia se passado. O primeiro CTM, a \n\nEscola T\u00e9cnica Federal de Ouro Preto, foi criado um pouco antes e os demais, a partir desse fato. \n\nDecorridos 99% da hist\u00f3ria nacional, em 1996, uma reforma do ensino profissionalizante \n\no desvincula do ensino proped\u00eautico, refor\u00e7ando a dicotomia entre as atividades de concep\u00e7\u00e3o e \n\nas atividades de execu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 marcante na sociedade brasileira. Ainda que em julho de 2004 o \n\nGoverno Lula tenha revogado o Dec. 2208/97, possibilitando o retorno do ensino integrado a \n\npartir de fevereiro/2005, a \u00faltima reforma educacional citada ainda est\u00e1 se processando e uma \n\nan\u00e1lise mais acurada de seus resultados n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de ser levada a cabo no momento. \n\nEntretanto, j\u00e1 existe consenso entre o p\u00fablico envolvido de que, mesmo que se possa destacar \n\nalguns pontos positivos, a reforma trouxe grande preju\u00edzo para a educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\nprofissionalizante.  \n\nJ\u00e1 a hist\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o no Brasil inicia-se em 1549, segundo Machado e Figueir\u00f4a \n\n(2000), a partir da explota\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de conchas na Ba\u00eda de Todos os Santos para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de cal para constru\u00e7\u00e3o civil. Ainda que desde o in\u00edcio, Portugal incentivasse e facilitasse \n\nas viagens e atividades de busca por recursos minerais, dep\u00f3sitos de grande valor s\u00f3 foram \n\nencontrados quase duzentos anos depois, isto \u00e9, j\u00e1 decorridos cerca de 39% da hist\u00f3ria brasileira. \n\nA hist\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o liga-se de forma umbilical \u00e0 escravid\u00e3o e a literatura da \u00e9poca \n\ndestaca a precariedade t\u00e9cnica da atividade de minera\u00e7\u00e3o no Brasil. Ap\u00f3s transcorridos cerca de \n\n61% da hist\u00f3ria brasileira, o ciclo do ouro havia perdido grande parte de seu f\u00f4lego. Nesse \n\nmomento, influenciado pela opini\u00e3o de especialistas \u2013 para quem o que faltava era tecnologia e \n\ncapital, e n\u00e3o min\u00e9rio \u2013, Portugal autoriza a instala\u00e7\u00e3o de companhias por a\u00e7\u00f5es. Com a entrada \n\n\n\n173 \n\ndos ingleses a minera\u00e7\u00e3o brasileira conheceu a p\u00f3lvora, a utiliza\u00e7\u00e3o do merc\u00fario na amalgama\u00e7\u00e3o \n\ndo ouro, o uso da energia hidr\u00e1ulica nas opera\u00e7\u00f5es de transporte e tritura\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, de \n\ndrenagem e ventila\u00e7\u00e3o. Por essa \u00e9poca, ainda que a maioria dos decretos de concess\u00e3o de lavra \n\nexigisse que pelo menos um ter\u00e7o da for\u00e7a de trabalho fosse constitu\u00edda de oper\u00e1rios livres e que \n\na Inglaterra estivesse em plena campanha pela extin\u00e7\u00e3o do regime escravocrata, as companhias \n\ninglesas fizeram largo uso da m\u00e3o-de-obra escrava. \n\nCerca de 81% da hist\u00f3ria havia se processado quando se cria o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e \n\nMineral\u00f3gico do Brasil, enquanto o DNPM \u00e9 criado \u2013 com pouco poder pol\u00edtico \u2013 ap\u00f3s 86% da \n\nmesma. E, ainda que o Brasil exporte hoje tecnologia mineira para v\u00e1rios pa\u00edses do mundo, a \n\nminera\u00e7\u00e3o \u00e9 secund\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do PIB. \n\nNo tocante aos CTMs, foram criados por demanda de mercado e est\u00e3o sujeitos \u00e0s \n\nflutua\u00e7\u00f5es dos investimentos no setor mineral. O perfil do t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o que cada um \n\ndeles forma reflete suas particularidades que, por seu turno, s\u00e3o influenciadas por sua hist\u00f3ria. Os \n\nCTMs em funcionamento est\u00e3o nos CEFETs Bel\u00e9m, Natal, Goi\u00e2nia, Ouro Preto e Minas Gerais e \n\nna ETE de Itapeva (do Centro Paula Souza). Dois outros cursos, voltados respectivamente para o \n\ncarv\u00e3o e para o min\u00e9rio de ferro, funcionam ligados ao SENAI, em Santa Catarina e em Minas \n\nGerais, mas n\u00e3o foram objeto dessa pesquisa porque s\u00f3 tomamos conhecimento deles quando \n\nesse trabalho estava em fase de encerramento. Os cursos possuem estrutura f\u00edsica bastante \n\ndiversa. Enquanto na Uned/Arax\u00e1 os laborat\u00f3rios de mineralogia, petrografia e tratamento de \n\nmin\u00e9rios encontram-se todos instalados em uma mesma sala, em uma estrutura bastante prec\u00e1ria \n\n(ainda que a cole\u00e7\u00e3o de minerais e rochas dessa escola seja de excelente qualidade), os CTM do \n\nCEFET/Ouro Preto e CEFET/RN possuem \u00f3timas cole\u00e7\u00f5es de minerais e rochas, infra-estrutura \n\nrobusta, laborat\u00f3rios bem montados e bastante bem equipados.  \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 grande diversidade no Quadro de Professores de cada institui\u00e7\u00e3o, que varia de \n\nquatorze ge\u00f3logos e quatro engenheiros de minas no CTM de Natal at\u00e9 tr\u00eas ge\u00f3logos e dois \n\nengenheiros de minas, no de Arax\u00e1. Al\u00e9m disso, destaca-se que o CTM de Bel\u00e9m s\u00f3 possui um \n\nengenheiro de minas \u2013 que \u00e9 especialista em planejamento curricular e mestre em geoqu\u00edmica de \n\nsuperf\u00edcie \u2013 enquanto o de Itapeva n\u00e3o conta com ge\u00f3logo. \n\nNo que diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas dos CTM, com exce\u00e7\u00e3o daquele de Itapeva, que tem \n\ndura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas semestres, todos os demais s\u00e3o completados em quatro semestres; o de Natal \n\n\n\n174 \n\nforma T\u00e9cnico em Geologia e Minera\u00e7\u00e3o, os de Arax\u00e1, Ouro Preto, Itapeva e Goi\u00e2nia formam \n\nt\u00e9cnicos em Minera\u00e7\u00e3o e o de Bel\u00e9m qualifica em Pesquisa Mineral e Produ\u00e7\u00e3o Mineral, n\u00e3o \n\nformando t\u00e9cnico. Os cursos de Natal, Bel\u00e9m, Goi\u00e2nia e Itapeva fornecem certificados de \n\n\u201c habilita\u00e7\u00e3o em\u201d , ao final dos m\u00f3dulos. \n\nOs tradicionais programas de Geologia Geral predominam nos programas da disciplina de \n\nGeologia. Entretanto, as falas dos professores sobre os m\u00e9todos utilizados em sala-de-aula e, \n\nespecialmente, sobre o que consideram importante que seus alunos saibam ao final da disciplina, \n\npermitem antever distin\u00e7\u00f5es importantes. Ainda assim, destaca-se como busca comum por \n\nconceitos, compet\u00eancias e habilidades os seguintes temas; estrutura da Terra, processos ex\u00f3genos \n\ne ambientes geol\u00f3gicos associados, processos end\u00f3genos e ambientes geol\u00f3gicos associados, \n\nreconhecimento de minerais e rochas e suas fei\u00e7\u00f5es principais, compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nmapas e perfis topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos, leitura b\u00e1sica de produtos de sensores remotos, dom\u00ednio \n\nde t\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o, vis\u00e3o espacial e capacidade de fazer analogias e \n\ncorrela\u00e7\u00e3o. \n\nOs depoimentos dos professores divergem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola facilitar ou n\u00e3o o \n\naperfei\u00e7oamento e atualiza\u00e7\u00e3o profissional. Este \u00e9, entretanto, um problema concreto para pelo \n\nmenos tr\u00eas das escolas analisadas. Em adi\u00e7\u00e3o, predomina entre os professores um sentimento de \n\ndesagrado com a constata\u00e7\u00e3o de que a SETEC/MEC sempre toma decis\u00f5es e for\u00e7a sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o sem conhecer a realidade dos cursos que ser\u00e3o alterados. \n\nNo tocante especificamente ao CTM da Uned/Arax\u00e1 - CEFET/MG, os dados indicam um \n\ncrescimento marcante da procura pelo curso nos \u00faltimos quatro anos e que o mesmo tem \n\ndesempenhado um importante papel de inclus\u00e3o social. Os professores do curso t\u00eam demonstrado \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em valorizar Geologia, ainda que n\u00e3o de forma sistem\u00e1tica e os professores \n\nrespons\u00e1veis pela disciplina t\u00eam provocado mudan\u00e7as na condu\u00e7\u00e3o da mesma. Os alunos t\u00eam \n\naprovado as mudan\u00e7as.  \n\nComo problema concreto a merecer estudo destaca-se o fato de que os professores \n\nesperam que seus alunos adquiram uma s\u00e9rie de compet\u00eancias e habilidades \u2013 algumas \n\nclaramente acima de suas possibilidades \u2013 mas n\u00e3o fazem qualquer refer\u00eancia sobre o perfil do \n\ncidad\u00e3o que desejam formar. Em adi\u00e7\u00e3o, nenhum deles menciona suas dificuldades pessoais \n\ncomo docente ao discorrer sobre os fatores que t\u00eam dificultado suas atividades de ensino.  \n\n\n\n175 \n\nApesar de tantos problemas a serem enfrentados, pode-se afirmar que as escolas t\u00e9cnicas \n\nfederais diferenciam-se positivamente de outras escolas brasileiras que trabalham com ensino \n\nm\u00e9dio (p\u00fablicas e tamb\u00e9m privadas), especialmente pelo investimento ainda que prec\u00e1rio na \n\nforma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de seu quadro docente.  \n\nEngenheiros de Minas e ge\u00f3logos das empresas Fosfertil, CVRD, CMM, CBMM, \n\nFosfertil-Rocinha e Bunge Fertilizantes, que empregam t\u00e9cnicos em minera\u00e7\u00e3o, valorizam \n\nconhecimentos geol\u00f3gicos, mineral\u00f3gicos e petrogr\u00e1ficos, assim como o dom\u00ednio de t\u00e9cnicas de \n\norienta\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o no campo, de amostragem, de descri\u00e7\u00e3o de testemunhos de sondagem e \n\nde tabula\u00e7\u00e3o de dados geol\u00f3gicos utilizando recursos de inform\u00e1tica. V\u00e1rios defendem maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o escola/empresa.  \n\nO perfil do t\u00e9cnico em minera\u00e7\u00e3o ideal pode ser tra\u00e7ado como o de um profissional que \n\ndetenha conhecimentos b\u00e1sicos sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e a din\u00e2mica do planeta \n\nTerra, que domine ferramentas geol\u00f3gicas variadas, que tenha autonomia para buscar novos \n\nconhecimentos, que tenha dom\u00ednio da l\u00edngua portuguesa, postura cr\u00edtica e capacidade de trabalhar \n\nem equipe. Os dados evidenciam tamb\u00e9m a necessidade urgente de se trabalhar a quest\u00e3o da auto-\n\nestima do t\u00e9cnico, do preconceito t\u00e3o presente em nossa sociedade em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho \n\nmanual, e de sua valoriza\u00e7\u00e3o. \n\nBuscando atender a essas necessidades, defende-se \u2013 \u00e0 luz de proposi\u00e7\u00f5es de estudiosos \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, e da Educa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias em especial \u2013 um ensino de Geologia sustentado na \n\ncompreens\u00e3o de como se processa a aprendizagem e no respeito aos princ\u00edpios que levam a ela. A \n\nproposta adotada implica a valoriza\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias pr\u00e9vias, seja dos educandos, seja dos \n\neducadores, o di\u00e1logo, a valoriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos pr\u00e1ticos \u2013 em sala-de-aula, no laborat\u00f3rio ou \n\nno campo \u2013 e a utiliza\u00e7\u00e3o de leituras e constru\u00e7\u00e3o de textos como forma de busca de autonomia \n\nintelectual. Tamb\u00e9m \u00e9 fundamental que o professor tenha clareza do p\u00fablico que ele tem nas \n\nm\u00e3os e dos objetivos que busca ao selecionar as unidades de ensino. Por fim o professor deve \n\nestar sempre atento aos itens que \u201c funcionam\u201d  e aos que \u201c n\u00e3o funcionam\u201d . Como cada sala-de-\n\naula \u00e9 um universo \u00fanico, esse trabalho cont\u00ednuo de an\u00e1lise e cr\u00edtica exige que o curr\u00edculo deva \n\nmigrar do campo est\u00e1tico e est\u00e1vel para o din\u00e2mico.  \n\nA proposta tem sido aplicada no CTM de Arax\u00e1 desde 2003, com o objetivo de tornar o \n\nensino de Geologia significativo n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista de sua aplicabilidade pr\u00e1tica, mas \n\n\n\n176 \n\ntamb\u00e9m do ponto de vista da constru\u00e7\u00e3o da cidadania. Nota-se hoje um curso muito mais \n\ncentrado no aluno (ainda que o professor n\u00e3o perca a posi\u00e7\u00e3o de condutor) do que h\u00e1 tr\u00eas anos \n\natr\u00e1s. Os alunos demonstram certa dificuldade no in\u00edcio e reclamam de uma falta de linearidade \n\n\u201c aula-expositiva \u2013 estudo em casa \u2013 prova\u201d . A partir de certo ponto, alguns se mostram \n\ntotalmente envolvidos. Outros agem como se o professor estivesse HPSXUUDQGR seu servi\u00e7o \u2013 que \n\u00e9 de dar aulas \u2013 para eles e, ainda, outros fazem as atividades correndo para se verem OLYUHV?GD?\nREULJDomR. No que diz respeito ao dom\u00ednio dos procedimentos e linguagens utilizados em \nGeologia, o resultado tem sido positivamente surpreendente. Os ganhos s\u00e3o, no entanto, ainda \n\nmuito t\u00edmidos e insatisfat\u00f3rios em rela\u00e7\u00e3o a uma vis\u00e3o da Terra din\u00e2mica e do homem como ser \n\nque estabelece inter-rela\u00e7\u00f5es com a Natureza.  \n\nComo qualquer trabalho que implique levantamento de dados, este se encerra com muitas \n\npossibilidades de an\u00e1lise abandonadas pelo caminho. Cada escolha implica o abandono de \n\npossibilidades outras. A conclus\u00e3o central \u00e9: o conhecimento geol\u00f3gico (ou de qualquer outra \n\nci\u00eancia) ser\u00e1 ou poder\u00e1 ser significativo quando os alunos e os professores se tornarem os atores \n\nprincipais do enredo escolar. Ainda que o discurso oficial negue, o fato \u00e9 que, na m\u00e9dia, alunos e \n\nprofessores se mant\u00eam como meros coadjuvantes do ato de ensino-aprendizagem. Livros \n\ndid\u00e1ticos, teorias revolucion\u00e1rias ou nem tanto, pedagogos, avalia\u00e7\u00f5es, reformas de ensino, \n\nreformas de curr\u00edculo continuam comandando a cena. A proposta de se utilizar os dois primeiros \n\nper\u00edodos da universidade para tentar reverter o semi-analfabetismo dos alunos que conseguem \n\nvencer a barreira do vestibular ou a figura do professor, sempre premiada com m\u00ednimos sal\u00e1rios \n\ns\u00e3o provas incontest\u00e1veis. \n\nAlgumas interroga\u00e7\u00f5es devem ser colocadas. As reformas curriculares t\u00eam buscado a \n\nexcel\u00eancia do processo de ensino-aprendizagem? Para quem est\u00e3o sendo feitas as matrizes \n\ncurriculares? Houve alguma modifica\u00e7\u00e3o significativa na valora\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es instrumentais no \n\nBrasil dos \u00faltimos 100 anos? Por que no Brasil o conhecimento geocient\u00edfico continua \n\noficialmente no limbo? Os ge\u00f3logos t\u00eam trabalhado efetivamente na populariza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento geol\u00f3gico? \n\n\u00c9 importante que existam reflex\u00f5es a respeito dessas quest\u00f5es. \u00c9 essencial compreender \n\nque n\u00f3s professores somos tamb\u00e9m criadores das regras que valorizam este ou aquele saber, esta \n\n\n\n177 \n\nou aquela fun\u00e7\u00e3o, que nos paralisam ou incentivam nossa criatividade e capacidade de produ\u00e7\u00e3o, \n\nseja intelectual ou manual. \n\nAinda assim sonho o sonho do otimismo e da esperan\u00e7a. E fa\u00e7o meus os versos do poeta \n\nportugu\u00eas Sebasti\u00e3o Gama: \n\nPelo sonho \u00e9 que vamos \nComovidos e mudos. \n\nChegamos? N\u00e3o chegamos? \nHaja ou n\u00e3o frutos \n\nPelo sonho \u00e9 que vamos. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n\n????\n5()(5\u00c71&amp;,$6?%,%/,2*5\u00c8),&amp;$6?\n\nAMARAL, I.A. do. (P? EXVFD? GD? 3ODQHWL]DomR: do Ensino de Ci\u00eancias para a Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. 1995. vol. 1 e 2. 407p. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas, Campinas.  \n\nBASTOS, P.A.B. A?Escola T\u00e9cnica Federal do Par\u00e1 e o desenvolvimento do ensino industrial \u2013 \n1909/1987 -; um estudo hist\u00f3rico. Bel\u00e9m: Gr\u00e1fica Santo Ant\u00f4nio, 1988 DSXG? MAGELA \nNETO,O. 4XLQKHQWRV?DQRV?GH?+LVWyULD?GR?(QVLQR?7pFQLFR?QR?%UDVLO; de 1500 ao ano 2000. \nBelo Horizonte: Imprensa Oficial de Minas Gerais, 2002. 256p. \n\nBERTRAN, P. (Org. e Editor) 1RWtFLD?*HUDO?GD?&amp;DSLWDQLD?GH?*RLiV. Goi\u00e2nia/ Bras\u00edlia: BSB Solo \nEditores, 1996. 260p. \n\nBIRD. (GXFDFLyQ? WpFQLFD? \\? IRUPDFLyQ? SURIHVLRQDO: documento de pol\u00edtica. Washington, DC, \n1992 \n\nBOGDAN, R. &amp; BIKLEN, S.K. Qualitative Research for Education. Boston: Allyn and Bacon, \n\nInc.,1982 DSXG? L\u00dcDKE, M. &amp; ANDR\u00c9, M.E.D.A. 3HVTXLVD? HP? HGXFDomR: abordagens \nqualitativas. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: EPU, 2003. p.13. \n\nBOOTH, W.C.; COLOMB, G.G.; WILLIAMS, J.M. $?$UWH?GD?3HVTXLVD. Tradu\u00e7\u00e3o de Henrique \nRego Monteiro. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000. \u2013 (Ferramentas) \n\nBRAATHEN, P.C. O processo ensino aprendizagem em disciplinas b\u00e1sicas do terceiro grau. \n\n(GXFDomR?H?7HFQRORJLD, Belo Horizonte, v.8, n.1, p.34-41, jan./jun. 2003. \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Ensino M\u00e9dio e Tecnol\u00f3gico. 'LUHWUL]HV?\n\n&amp;XUULFXODUHV?1DFLRQDLV?SDUD?D?(GXFDomR?3URILVVLRQDO?GH?1tYHO?7pFQLFR, Bras\u00edlia, Minist\u00e9rio \nda Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, set/ 2000. 95p. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Ensino M\u00e9dio e Tecnol\u00f3gico. (GXFDomR?\n3URILVVLRQDO: Referenciais Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel \nT\u00e9cnico - Introdu\u00e7\u00e3o/ Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia; 2000. 136p.: il. \n\n\n\n180 \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Ensino M\u00e9dio e Tecnol\u00f3gico. (GXFDomR?\n3URILVVLRQDO: Referenciais Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel \nT\u00e9cnico. \u00c1rea Profissional: Minera\u00e7\u00e3o/ Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia; 2000. 54p.; il. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Ensino M\u00e9dio e Tecnol\u00f3gico. Censo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional. Bras\u00edlia: 1\u00ba semestre/1999. Dispon\u00edvel em \n\n<www.mec.gov.br.semtec.educprof>. Acessado em: 09/2003 \n\nBROD , J. A.; RIBEIRO, C. C.; GASPAR, J. C.; JUNQUEIRA-BROD, T. C.; BARBOSA, E. S. \n\nR.; RIFFEL, B. F.; SILVA , J. F.; CHABAN, N. Geologia e mineraliza\u00e7\u00f5es dos Complexos \n\nAlcalino-Carbonat\u00edticos da Prov\u00edncia \u00cdgnea do Alto Parana\u00edba. In: Excurs\u00e3o 1, Congresso \n\nBrasileiro de Geologia, 42., Arax\u00e1, $QDLV????Arax\u00e1:?Sociedade Brasileira de Geologia, 2004. \np. 1-29. \n\nCALDEIRA, J. 0DXi: empres\u00e1rio do imp\u00e9rio. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995. 496p. \nCARNEIRO, C.D.R. 1994. $WODV?0LQHUDO?GR?%UDVLO. As principais descobertas, do s\u00e9culo XVI \n\naos tempos atuais. S\u00e3o Paulo, 1994. ?7H[WR?LQpGLWR???\nCARNEIRO, C.D.R. 1995. Perspectivas do profissional de geoci\u00eancias num cen\u00e1rio de retomada \n\ndo crescimento econ\u00f4mico brasileiro. *HRQRPRV, v. 3, n. 2, p. 23-33. (Texto in\u00e9dito de \napresenta\u00e7\u00e3o feita ao CONGR. BRAS. GEOL., 37, S\u00e3o Paulo, 1992, Mesa Redonda \u201c O \n\nProfissional e a Ci\u00eancia\u201d ).  \n\nCARRAHER, T.N.; SCHLIEMANN, A.L. Fracasso escolar - uma quest\u00e3o social. &amp;DGHUQRV?GH?\n3HVTXLVD, S\u00e3o Paulo?(45), maio de 1983. \n\nCARILLO, L. &amp; GISBERT, J. Investigaci\u00f3n de um modelo de ense\u00f1anza/apredizage em \n\nGeologia. VI Jorn. Investigaci\u00f3n em la Escuela, Sevilla: 11, p. 93-94, 1988 DSXG \nSEQUEIROS, L. La formaci\u00f3n del profesorado de geolog\u00eda: nuevos saberes y nuevas \n\ntareas. (QVHxDQ]D?GH?ODV?&amp;LHQFLDV?GH?OD?7LHUUD? (2.2 y 2.3), 1994. p.318-325. \nCARVALHO, A.M.P. &amp; LIMA, M.C.B. O Falar, o Escrever e o Desenhar na Constru\u00e7\u00e3o de \n\nConceitos Cient\u00edficos.In: ALMEIDA, M.J.P.M. &amp; SILVA, H.C. (org.) /LQJXDJHQV??/HLWXUDV?\nH?(QVLQR?GH?&amp;LrQFLDV. Campinas: Mercado das Letras, 1998. Cap. 10, p.183-206. \n\nCARVALHO, E.T. de. *HRORJLD? 8UEDQD? SDUD? 7RGRV: uma vis\u00e3o de Belo Horizonte - Belo \nHorizonte, 1999. 176p. \n\n\n\n181 \n\nCHARTIER, A.; CLESSE, C.; H\u00c9BRARD, J. /HU?H?(VFUHYHU- entrando no mundo da escrita. \nTrad. Carla Valduga, Porto Alegre: Ed. Artmed, 1996.166p. \n\nCOMPIANI, M. A relev\u00e2ncia das atividades de campo no ensino de Geologia na forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores de Ci\u00eancias. &amp;DGHUQRV?,*?81,&amp;$03, Campinas, v. 1, n. 2, p. 2-25, 1991. \nCOMPIANI, M. $V? *HRFLrQFLDV? QR? HQVLQR? IXQGDPHQWDO: um estudo de caso sobre o tema \"A \n\nForma\u00e7\u00e3o do Universo\". 1996. 201f.Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas, Campinas.  \n\nCOMPIANI, M. A narrativa hist\u00f3rica das Geoci\u00eancias na sala-de-aula no ensino fundamental. In: \n\nALMEIDA, M.J.P.M. &amp; SILVA, H.C.da. (Org.) /LQJXDJHQV??/HLWXUDV?H?(QVLQR?GH?&amp;LrQFLD. \nCampinas: Mercado das Letras, 1998. Cap. 9, p. 163-182. \n\nCOMPIANI, M. Formaci\u00f3n de profesores, profesionales cr\u00edticos, en la ense\u00f1anza de geociencias \n\nfrente a los problemas socio-ambientales. (QVHxDQ]D?GH?ODV?&amp;LHQFLDV?GH?OD?7LHUUD, v. 10, \nn.2, p. 162-172, 2002.  \n\nCOMPIANI, M.; CARNEIRO, C.D.R. Os pap\u00e9is did\u00e1ticos das excurs\u00f5es geol\u00f3gicas. (QVHxDQ]D?\nGH?ODV?&amp;LHQFLDV?GH?OD?7LHUUD, v. 1, n. 2, p. 90-97, 1993. \n\nCOMPIANI, M.; GON\u00c7ALVES, P.W. Aspectos did\u00e1ticos e metodol\u00f3gicos de uma experi\u00eancia \n\nde introdu\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e0s atividades de campo em Geologia. In: CONGR. BRAS. GEOL. \n\n33, 1984, Rio de Janeiro. $QDLV... Rio de Janeiro, Sociedade Brasileira de Geologia. v.5, \n1984, p.185-197. \n\nCUNHA, L.A. O ensino dos of\u00edcios nos prim\u00f3rdios da industrializa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp; \n\nBras\u00edlia: Flasco, 2000, DSXG? MANFREDI, S.M. Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. S\u00e3o \nPaulo: Cortez Editora, 2003. \n\nDAMASCENO, E.C. A Import\u00e2ncia Social e Econ\u00f4mica da Minera\u00e7\u00e3o. 5HY??%UDVLO?0LQHUDO? n. \n162, jun/1998. \n\nDEMO, P. ,QWURGXomR?j?PHWRGRORJLD?GD?&amp;LrQFLD. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995. 160p. \nDEWEY, J. Logic: The theory of Inquiry. Nova York: Holt, Rinehart and Winston. 1938 DSXG \n\nSCH\u00d6N, D.A. (GXFDQGR? R? SURILVVLRQDO? UHIOH[LYR?? XP? QRYR? GHVLJQ? SDUD? R? HQVLQR? H? D?\nDSUHQGL]DJHP??Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Cataldo Costa. Porto Alegre: Artmed, 2000, 256p. \n\n\n\n182 \n\nDEWEY, J. John Kewey on Education: Selected Writings. (R.D. Archambault, org.) Chicago: \n\nUniversity of Chicago Press, 1974 DSXG SCH\u00d6N, D.A. (GXFDQGR?R?SURILVVLRQDO?UHIOH[LYR??\nXP?QRYR?GHVLJQ?SDUD?R?HQVLQR?H?D?DSUHQGL]DJHP? Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Cataldo Costa. Porto \nAlegre: Artmed, 2000, 256p. \n\nDONATONI, A.R. &amp; MONTEIRO,C.M. Saberes e pr\u00e1ticas geogr\u00e1ficas no ensino da cartografia. \n\n5HY??3OXUHV, Ribeir\u00e3o Preto, v. 3, n. 1, p. 67-81, 2002. \nDRIVER, R., GUESNE, E. &amp; TIBERGHIEN, A. Las ideas de los ni\u00f1os y el aprendizaje de las \n\nciencias; Algunas caracter\u00edsticas de las ideas de los ni\u00f1os y sus implicaciones en la \n\nense\u00f1anza. ,Q: DRIVER, R., GUESNE, E. &amp; TIBERGHIEN, A. ,GHDV? &amp;LHQWtILFDV? HQ? OD?\nLQIDQFLD?\\?OD?DGROHVFHQFLD? Madrid: Ed. Morata, 1989. p. 19-30. \n\nESCHWEGE, W.L. von. 3OXWR? %UDVLOLHQVLV. Tradu\u00e7\u00e3o de Dom\u00edcio de Figueiredo Murta. Belo \nHorizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. Universidade de S\u00e3o Paulo, 1979. 1\u00ba volume. 222p. \n\nEYNG, A.M. Planejamento e gest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento no cotidiano escolar. 5HYLVWD?\n3OXUHV??Ribeir\u00e3o Preto, v. 3, n. 1, p.14-34, 2002. \n\nFAIRCHILD, T.R.; TEIXEIRA, W.; BABINSKI, M. Em busca do passado do planeta: tempo \n\ngeol\u00f3gico. ,Q: TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M. de.; FAIRCHILD, T.R.; TAIOLI, F. \n(Orgs.). 'HFLIUDQGR?D?7HUUD. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. Cap. 15, p. 305-326. \n\nFERREIRA, E. A. R. F. $?3UiWLFD?3HGDJyJLFD?GH?$YDOLDomR?GD?$SUHQGL]DJHP; um estudo de \ncaso no contexto do CEFET/ MG - UNED/ ARAX\u00c1. 2002, 202f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o) - CEFET/ MG. Belo Horizonte. \n\nFIGUEIR\u00d4A, S.F.M.; LOPES, M.M. Rela\u00e7\u00f5es entre Geoci\u00eancias, seu Ensino, sua hist\u00f3ria e seu \n\nP\u00fablico??&amp;DGHUQRV?,*???81,&amp;$03, Campinas, v.3, n. 2, dez. 1993. \nFIGUEIR\u00d4A, S.F.M. $V?FLrQFLDV?JHROyJLFDV?QR?%UDVLO??uma hist\u00f3ria social e institucional, 1875-\n\n1934. S\u00e3o Paulo: Ed. HUCITEC, 1997, 270p. \n\nFONTANA, R.A.C. 0HGLDomR? SHGDJyJLFD? QD? VDOD?GH?DXOD? 3\u00aa ed. Campinas: Autores \nAssociados, 2000. 176p. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea). \n\n\n\n183 \n\nFONSECA, C. S. Da Hist\u00f3ria do Ensino Industrial. Rio de Janeiro: SENAI/DN/DPEA, 1986 \n\nDSXG?MAGELA NETO, O. 4XLQKHQWRV?DQRV?GH?+LVWyULD?GR?(QVLQR?7pFQLFR?QR?%UDVLO; de \n1500 ao ano 2000. Belo Horizonte: Imprensa Oficial de Minas Gerais, 2002. 256p. \n\nFRAN\u00c7A, J.L. 0DQXDO?SDUD?QRUPDOL]DomR?GH?SXEOLFDo}HV?WpFQLFR?FLHQWtILFDV. 5. ed. - rev. - Belo \nHorizonte: Ed. UFMG, 2001.211p. \n\nFRODEMAN, R.L. Geological Reasoning: Geology as an interpretative and historical Science - \n\n%XOOHWLQ?*6$, v. 107, n.8, p.960-968, 1995. \nGAGLIARDI, R. C\u00f3mo utilizar la historia de las Ciencias en la ense\u00f1anza de las ciencias. \n\n(QVHxDQ]D?GH?ODV?&amp;LHQFLDV, v. 6, n. 3, p. 291-296,1988. \nGEWANDSZNADER, A.J.A.e.F., O Planejamento de Pesquisas Qualitativas. In:? MAZZOTTI, \n\nA.J.A.; GEWANDSZNAJDER, F. 2?0pWRGR?QDV?&amp;LrQFLDV?1DWXUDLV?H?6RFLDLV?? Pesquisa \nQualitativa. 2. ed., Ed. Pioneira, p. 146 \u2013 177, 2001. \n\nGINZBURG, C. Miti, emblemi, spie. Einaudi: Tur\u00edn, 1984 DSXG MAYER, M. Educati\u00f3n \nambiental: De la acci\u00f3n a la investigaci\u00f3n. (QVHxDQ]D?GH?OD?&amp;LrQFLDV, v. 16 n. 2, 1988. p. \n217 \u2013 231. \n\nGON\u00c7ALVES, P. W. Problemas Metodol\u00f3gicos do Ensino de Geologia: o que \u00e9 essencial \n\nensinar? ,Q: Simp\u00f3sio de Geologia do Sudeste, 6., dez/1998, S\u00e3o Pedro. %RO?? 5HVXPRV, \nSociedade Brasileira de Geologia - N\u00facleo S\u00e3o Paulo, v.1, p194. \n\nGON\u00c7ALVES, P.W. 9LVmR? 7HPSRUDO? H? (GXFDomR? HP? *HRFLrQFLDV. Campinas: Instituto de \nGeoci\u00eancias da UNICAMP, 2002.5f.?Notas de aula. \n\nGOULD, S.J. 6HWD? GR? 7HPSR?? FLFOR? GR? 7HPSR: mito e met\u00e1fora na descoberta do tempo \ngeol\u00f3gico. Trad. Carlos Alberto Malferrari. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1991. 221p. \n\nGOULD, S.T. False premise, good science, 5HYLVWD?1DWXUDO?+LVWRU\\, v.10, n.83, p.20-26, 1983. \nHALLAM, A. Neptunistas, Vulcanistas y Plutonistas. In: HALLAM, A. (Ed). *UDQGHV?\n\n&amp;RQWURYHUVLDV?*HROyJLFDV. Barcelona: Ed. Labor, 1985. Cap. I, p. 1-28. \nHALLAM, A.?La edad de la Tierra. In: HALLAM, A. (Ed.). *UDQGHV?&amp;RQWURYHUVLDV?*HROyJLFDV. \n\nBarcelona: Ed. Labor, 1985. Cap. 4, p. 81-108.? \n\n\n\n184 \n\nHELLMAN, H. 2V? JUDQGHV? GHEDWHV? GD? FLrQFLD (Dez maiores contendas de todos os tempos). \nTrad.: Jos\u00e9 Oscar de Almeida Marques - S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp, 1999. Cap. 6; Lorde Kelvin \n\ncontra ge\u00f3logos e bi\u00f3logos; a idade da Terra. p.141-157. \n\nHODSON, D. Re-thinking old ways: towards a more critical approach to practical work in school \n\nscience. 6WXGLHV?LQ?6FLHQFH?(GXFDWLRQ, n.22, p.85-142, 1993.  \nHOUAISS, A.; VILLAR, M.S.; FRANCO, F.M.M. 'LFLRQiULR?+RXDLVV?GD?OtQJXD?SRUWXJXHVD? \n\nRio de Janeiro: Objetiva, 2001. 2922p. \n\nIZQUIERDO, M; SANMART\u00cd, N. &amp; ESPINET, M. Fundamentaci\u00f3n y dise\u00f1o de las pr\u00e1cticas \n\nescolares de ciencias experimentales. (QVHxDQ]D? GH? ODV? &amp;LHQFLDV, Barcelona, v.17, n.1, \n1999, p.45-59. \n\nJULIA, D. A cultura escolar como objeto hist\u00f3rico. 5HYLVWD?EUDVLOHLUD?GH?KLVWyULD?GD?HGXFDomR n. \n1, p. 9-43, 2001 \n\nKEAREY, P. &amp; VINE, F.J. *OREDO? 7HFWRQLFV. 2\u00aa ed. Oxford: Blackwell Science Ltd. , 1990. \n333p. \n\nKLEIMAN, A.B. Texto e leitor. Aspectos cognitivos da leitura. 5\u00aa ed. Campinas: Pontes Editores, \n\n1997 DSXG?SPAZZIANI, M. L.; COSTA, S. S. G. Linguagem, constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \ne educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. 5HYLVWD?3OXUHV, Ribeir\u00e3o Preto, v.3, n.1, p.35-54. 2002. \n\nKUENZER, A. (QVLQR?GH?VHJXQGR?JUDX: O trabalho como princ\u00edpio educativo. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Ed. Cortez, 1997.  \n\nLATOUR, B.; WOOLGAR, S. /DERUDWRUL\\?/LIH: the construction os scientific facts. Princenton: \nPrincenton University Press, 1979. \n\nLEINZ, V.; AMARAL, S.E. do. *HRORJLD?*HUDO. 12\u00aa ed. rev. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1995. 399p. \nLOPES, M.M. Museu: Uma perspectiva de educa\u00e7\u00e3o em Geologia. 162f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o,Unicersidade Estadual de Campinas, Campinas \n\nDSXG COMPIANI, M. &amp; CARNEIRO, C.D.R. Os pap\u00e9is did\u00e1ticos das excurs\u00f5es \ngeol\u00f3gicas. (QVHxDQ]D?GH?ODV?&amp;LHQFLDV?GH?OD?7LHUUD, v. 1, n. 2, 1993, p. 90-97. \n\nL\u00dcDKE, M. &amp; ANDR\u00c9, M.E.D.A. 3HVTXLVD?HP?HGXFDomR: abordagens qualitativas. 6\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo: EPU, 2003. 99p. \n\n\n\n185 \n\nMACHADO, L.R. de S. (GXFDomR?H?GLYLVmR?VRFLDO?GR?WUDEDOKR. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Autores \nAssociados e Ed. Cortez, 1989, 154p. \n\nMACHADO, I.F.; FIGUEIR\u00d4A, S.F. de M. 500 anos de minera\u00e7\u00e3o no Brasil: breve hist\u00f3rico. \n\n%UDVLO?0LQHUDO, S\u00e3o Paulo n\u00ba 186 (1\u00aa parte), p. 44-47 e n\u00ba 187 (2\u00aa parte), p. 24-36, ano XVII, \nago.2000. \n\nMAGELA NETO, O. 4XLQKHQWRV?DQRV?GH?+LVWyULD?GR?(QVLQR?7pFQLFR?QR?%UDVLO; de 1500 ao ano \n2000. Belo Horizonte: Imprensa Oficial de Minas Gerais, 2002. 256p. \n\nMANFREDI, S.M. (GXFDomR?3URILVVLRQDO?QR?%UDVLO. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, 2003. 317p. \nMARTELETO, C.L.J. 2? TXH? Ki? SRU? WUiV? GD? EXVFD? GD? PHOKRULD? GR? HQVLQR. 2002. Parte II. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de \n\nCampinas, Campinas.  \n\nMARTINS, L.A.M. Marcos Hist\u00f3ricos da pesquisa mineral e de seu disciplinamento legal no \n\nBrasil. In: LOPES, M. M.; FIGUEIR\u00d4A, S. F. M., 2?FRQKHFLPHQWR?*HROyJLFR?QD?$PpULFD?\n/DWLQD?? TXHVW}HV? GH? KLVWyULD? H? WHRULD. Campinas: IG-UNICAMP.Gr\u00e1fica da UNICAMP, \n1990. p.85 - 96. \n\nMARTINS, R.B.; BRITO, O.E.A. de; FALZONI, R. +LVWyULD?GD?PLQHUDomR?QR?%UDVLO. S\u00e3o Paulo \n: Emp. das Artes Projetos e Edi\u00e7\u00f5es Art\u00edsticas, 1989. 119p. : il.  \n\nMATTOS NETO, B.C. Projeto de Cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Minas e Energia. 0LQHUDomR? H?\n0HWDOXUJLD, Rio de Janeiro, v. 8, n. 44, julho-setembro/1944. \n\nMAYER, M. Educati\u00f3n ambiental: De la acci\u00f3n a la investigaci\u00f3n. (QVHxDQ]D?GH?OD?&amp;LrQFLDV, \nv.16, n. 2, p. 217-231,1988. \n\nMAZZOTTI, A.J.A.; GEWANDSZNAJDER, F. 2? 0pWRGR? QDV? &amp;LrQFLDV? 1DWXUDLV? H? 6RFLDLV - \nPesquisa Qualitativa. S\u00e3o Paulo: Ed. Pioneira, 2001. 203p. \n\nMEDINA, N.M. 8PD? %UHYH? +LVWyULD? GD? (GXFDomR? $PELHQWDO? Laborat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental /ENS / UFSC, Florian\u00f3polis, 1996. \n\nMENEGAT, R.; PORTO, M.L.; CARRARO,C.C.; FERNANDES, L.A.D. (Org.). $WODV?\n$PELHQWDO?GH?3RUWR?$OHJUH. 2\u00aa ed., Porto Alegre: Ed. Universidade/ UFRGS, 1999. 228p.  \n\n\n\n186 \n\nMILES, V.W.; VAN DENVETER,W.C. The teaching of science at the college and university \n\nlevel. Review of Educational Research, n.31, p. 305-313, 1961 DSXG HODSON, D. Re-\nthinking old ways: towards a more critical approach to practical work in school science. \n\n6WXGLHV?LQ?6FLHQFH?(GXFDWLRQ, n.22, p.85-142.1993.  \nMILIT\u00c3O, M.N.S.A. 1RYRV?5XPRV?SDUD?R?(QVLQR?7pFQLFR; Impactos e Perspectivas - O caso do \n\nCEFET-MG. 1998. 244f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade \n\nCat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.  \n\nMOLL, L. C. Introdu\u00e7\u00e3o In: MOLL, L.C (ed.) 9\\JRWVN\\? H? D? (GXFDomR. Tradu\u00e7\u00e3o Fanni A. \nTesseler - Porto Alegre: Artmed, 1996. p. 3-27. \n\nMOREIRA D\u2019 AZEVEDO? Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica nos tempos coloniais do Brasil. 5HYLVWD?,+*%, v. \nLV, n. II. 1892, p.141-158. \n\nMORIN, E. $?&amp;DEHoD?%HP?)HLWD??UHSHQVDU?D?UHIRUPD??UHIRUPDU?R?SHQVDPHQWR. Tradu\u00e7\u00e3o de Elo\u00e1 \nJacobina Rio de Janeiro: BCD Uni\u00e3o de Editoras S.A., 2000. 128p. (original em franc\u00eas, \n\n1999). \n\nMOURA CASTRO C. de. (GXFDomR?6HFXQGiULD?H?7pFQLFD: novas orienta\u00e7\u00f5es. MEC, 04/0295. \n1995: (Mimeo). \n\nNABUCO, J. Jornal O Pa\u00eds,1887 DSXG MAGELA NETO, O. 4XLQKHQWRV?DQRV?GH?+LVWyULD?GR?\n(QVLQR?7pFQLFR?QR?%UDVLO; de 1500 ao ano 2000. Belo Horizonte: Imprensa Oficial de Minas \nGerais, 2002. 256p. \n\nOLIVEIRA, A.M.dos S.; BRITO, S.N.A. (ed.). *HRORJtD?'H?(QJHQKDULD. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Geologia de Engenharia, 1998. 586p. \n\nORLANDI, E.P. Discurso e leitura. S\u00e3o Paulo: Cortez; Campinas, Editora da Unicamp. 1988, \n\nDSXG?SILVA, H.C. &amp; ALMEIDA, M.J.P.M. Condi\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o da Leitura em Aulas de \nF\u00edsica no Ensino M\u00e9dio: um Estudo de Caso, p.136. ,Q: ALMEIDA, M.J.P.M. &amp; SILVA, \nH.C. (org.) Linguagens, Leituras e Ensino de Ci\u00eancias, 1998, Mercado das Letras, p.131-\n\n162. \n\nPASCHOALE, C.; FREITAS, H.C.L.; FRACALANZA, H.; AMARAL, I.A. do; TESSLER, \n\nM.G. $?*HRORJLD?H?D?(VFROD?GH????H????*UDXV. In: Simp\u00f3sio Nacional sobre o Ensino de \n\n\n\n187 \n\nGeologia no Brasil, Teses, vol. I, Belo Horizonte, Sociedade Brasileira de Geologia,1981. p. \n\n157-167. \n\nPATTO, M.H.S. O fracasso escolar como objeto de estudo: anota\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas de \n\num discurso. &amp;DGHUQRV?GH?3HVTXLVD (65), S\u00e3o Paulo, maio/1988. \nPEDRINACI, E. La Historia de la Geolog\u00eda como Herramienta Did\u00e1ctica. (QVHxDQ]D? GH? ODV?\n\n&amp;LHQFLDV?GH?OD?7LHUUD, v.2, n. 2 e 3, p. 332-339,1994. \nPEDRINACI, E. La Geolog\u00eda en el bachillerato: Un an\u00e1lisis del nuevo curr\u00edculo. In: Simposio \n\nsobre ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda, XII., 2002, Girona. Actas\u2026 Girona, jul/2002, p.136-141. \n\nPEREZ, M.P.B.; TEIJEIRO, X.P.; CASAS, D.P. Experiencias Didacticas sobre el Trabajo de \n\nCamp en Geologia: una perspectiva interdisciplinar. +HQDUHV??5HY??*HRO.., v.2, n.1, p. 395-\n405, 1988. \n\nPOLI, Maria Cristina. (QVLQR? 0pGLR? 3URILVVLRQDOL]DQWH?? Quem o quer? A quem ele serve? \n1999.152f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade \n\nEstadual de Campinas, Campinas.  \n\nPOTAPOVA, M.S. *HRORJ\\?DV?DQ?KLVWRULFDO?6FLHQFH?RI?QDWXUH. In: Interaction of Science in the \nStudy of the Earth. Moscou: Progress Publisher, 1968, p.117-126. \n\nPOZO, J.I. Por qu\u00e9 los alumnos no aprenden la ciencia que les ense\u00f1amos: el caso de las ciencias \n\nde la tierra.?(QVHxDQ]D?GH?ODV?&amp;LHQFLDV?GH?OD?7LHUUD, v.8, n.1, p.13-19, 2000. \nPRAIA, J.F. Epistemolog\u00eda e historia de la ciencia: contribuciones a la planificaci\u00f3n did\u00e1ctica. La \n\nDeriva Continental. (QVHxDQ]D?GH?ODV?&amp;LHQFLDV?GH?OD?7LHUUD, v. 4, n. 1, p. 30-37, 1996. \nQUIVY, R.; CAMPENHOUDT, L.V. 0DQXDO?GH?,QYHVWLJDomR?HP?&amp;LrQFLDV?6RFLDLV. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nJo\u00e3o Minhoto Marques, Maria Am\u00e1lia Mendes e Maria Carvalho. 2\u00aa ed. Lisboa: Ed. \n\nGradiva, 1998. 282 p.(original em franc\u00eas, 1995). \n\nRAMOS, M.N?? 'R? HQVLQR? WpFQLFR? j? HGXFDomR? WHFQROyJLFD?? (a)-historicidade das pol\u00edticas \np\u00fablicas dos anos 90. 1995. 227f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 1995. \n\nRINCON, A.E. &amp; ALMEIDA, M.J.P.M. Ensino de f\u00edsica e leitura. Leitura: Teoria e Pr\u00e1tica. 10 \n\n(18), dez., p. 7-16, DSXG SILVA, H.C. &amp; ALMEIDA, M.J.P.M. Condi\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n188 \n\nLeitura em Aulas de F\u00edsica no Ensino M\u00e9dio: um Estudo de Caso. In: ALMEIDA, M.J.P.M. \n\n&amp; SILVA, H.C. (org.) /LQJXDJHQV??/HLWXUDV?H?(QVLQR?GH?&amp;LrQFLDV. Campinas: Mercado das \nLetras, 1998, p.131-162. \n\nROGOFF, B. Observando a atividade s\u00f3cio-cultural em tr\u00eas planos: apropria\u00e7\u00e3o participat\u00f3ria, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o guiada e aprendizado. In: WERTCH, J.V. ; del RIO, P.; ALVAREZ, A. \n\n(VWXGRV?VRFLRFXOWXUDLV?GD?PHQWH. Porto Alegre: ArtMed, 1998, cap. 6, p. 123-142. \nSANTOS, F.M.T.; PETROCOLA, M. &amp;RQVWUXWLYLVPR??3HUVSHFWLYD?&amp;RQWHPSRUkQHD?GH?3HVTXLVD?\n\nHP? (GXFDomR. In: Encontro de Pesquisadores em Ensino de F\u00edsica, 5., 1996, \u00c1guas de \nLind\u00f3ia. Anais... \u00c1guas de Lind\u00f3ia, 1996. \n\nSCH\u00d6N, D.A. (GXFDQGR? R? SURILVVLRQDO? UHIOH[LYR?? um novo design para o ensino e a \naprendizagem. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Cataldo Costa. Porto Alegre: Artmed, 2000. 256p. \n\nSCLIAR, C. *HRSROtWLFD?GDV?PLQDV?GR?%UDVLO; a import\u00e2ncia da minera\u00e7\u00e3o para a sociedade. Belo \nHorizonte: Instituto de Geoci\u00eancias /UFMG, 1993. 269p. \n\nSEER, H.J. +LVWyULD?*HROyJLFD?GR?2HVWH?0LQHLUR: uma viagem no tempo. CD Educacional.Belo \nHorizonte: Target Multim\u00eddia, 2004.  \n\nSEMIN\u00c1RIO SOBRE A REFORMA DO ENSINO PROFISSIONAL. (GXFDomR? 3URILVVLRQDO??\nWHQGrQFLDV?H?GHVDILRV. Domingos Leite Lima Filho (org.), Curitiba, 1998 \n\nSEQUEIROS, L. La formaci\u00f3n del profesorado de geolog\u00eda: nuevos saberes y nuevas tareas. \n\n(QVHxDQ]D?GH?ODV?&amp;LHQFLDV?GH?OD?7LHUUD, v.2, n. 2 e 3, p318-325, 1994. \nSILVA, J.B. da. T\u00e9cnicos em Minera\u00e7\u00e3o e Metalurgia??5HYLVWD?GD?(VFROD?GH?0LQDV, ano XI, n. 6, \n\np.7-10, 1946. \n\nSILVA, J. B. de A. e. Mineralogia - Mem\u00f3ria feita pelo Desembargador Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de \n\nAndrada. 2?3DWULRWD, Rio de Janeiro, v.2, n. 1 p. 11-7, 1813. \nSILVA, H.C.; ALMEIDA, M.J.P.M. Condi\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o da Leitura em Aulas de F\u00edsica no \n\nEnsino M\u00e9dio: um Estudo de Caso. In: ALMEIDA, M.J.P.M. &amp; SILVA, H.C. (org.) \n\n/LQJXDJHQV?? /HLWXUDV? H? (QVLQR? GH? &amp;LrQFLDV. Campinas: Mercado das Letras, p.131-162, \n1998. \n\n\n\n189 \n\nSILVA, E.T. Ci\u00eancia, Leitura e Escola, 1998, ,Q: ALMEIDA, M.J.P.M. &amp; SILVA, H.C. (org.)?\n/LQJXDJHQV?? /HLWXUDV? H? (QVLQR? GH? &amp;LrQFLDV. Campinas: Mercado das Letras, p.131-162, \n1998. \n\nSILVA, M.B.N. da O pensamento cient\u00edfico no Brasil na segunda metade do s\u00e9culo XVIII. \n\n&amp;LrQFLD?H?&amp;XOWXUD??v. 40, n.9, p. 859-868, set/1988. \nSIQUEIRA, R. 0RQXPHQWRV?*HROyJLFRV: Montanhas, cavernas e cachoeiras. Rio de Janeiro: R. \n\nSiqueira, 2000. 200p. \n\nSPAZZIANI, M.L.; COSTA, S.S.G. Linguagem, constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias. 5HYLVWD?3OXUHV, Ribeir\u00e3o Preto, v.3, n.1, p.35-54. 2002. \nSOUZA, J.M.M. de. As ra\u00edzes do Brasil est\u00e3o em sua minera\u00e7\u00e3o. 5HYLVWD?0LQpULRV?H?0LQHUDOHV. \n\n227ed., 2004. \n\nSUERTEGARAY, D.M. *HRJUDILD? H? WUDEDOKR? GH? FDPSR. Florian\u00f3polis, 1996 (Trab. apres. \ncol\u00f3quio \u201c O discurso geogr\u00e1fico na aurora do s\u00e9c. XXI\u201d ). \n\nTASSINARI, C. Tect\u00f4nica Global. ,Q: TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M. de.; FAIRCHILD, \nT.R. ; TAIOLI, F. (Orgs.) 'HFLIUDQGR?D?7HUUD. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. 568p. \n\nTEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M. de.; FAIRCHILD, T.R. &amp; TAIOLI, F. (Orgs.). 'HFLIUDQGR?D?\n7HUUD. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. 568p. \n\nTHE OPEN UNIVERSITY. 2V? UHFXUVRV? ItVLFRV? GD? 7HUUD? Bloco 1 - recursos, economia e \ngeologia: uma introdu\u00e7\u00e3o/ Geoff Brown HW??DO.; tradu\u00e7\u00e3o: Luis Augusto Milani Martins - \nCampinas, SP: Ed. UNICAMP, 1994.108p. \n\nTHE OPEN UNIVERSITY. 2V?UHFXUVRV?ItVLFRV?GD?7HUUD? Bloco 2 - materiais de constru\u00e7\u00e3o e \noutras mat\u00e9rias brutas/ Geoff Brown HW?? DO.; tradu\u00e7\u00e3o: Luis Augusto Milani Martins - \nCampinas, SP: Ed. UNICAMP, 1995. 89p. \n\nTHE OPEN UNIVERSITY. 2V?UHFXUVRV?ItVLFRV?GD?7HUUD? Bloco 3 Parte 1 - Dep\u00f3sitos minerais 1: \norigem e distribui\u00e7\u00e3o/ Geoff Brown HW??DO.; tradu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o: Roberto Perez Xavier. - \nCampinas, SP: Ed. UNICAMP, 1997. 121p. \n\n\n\n190 \n\nTHE OPEN UNIVERSITY. 2V?UHFXUVRV?ItVLFRV?GD?7HUUD??Bloco 4 Parte 1 - Recursos H\u00eddricos/ \nGeoff Brown HW?? DO.; tradu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o: \u00c1lvaro P. Crosta - Campinas, SP: Ed. \nUNICAMP, 2000. 148p. \n\nTHE OPEN UNIVERSITY. 2V? UHFXUVRV? ItVLFRV? GD? 7HUUD?? Bloco 6 - O futuro dos recursos; \nprevis\u00e3o e influ\u00eancia/ Geoff Brown HW?? DO.; tradu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o: Saul B. Suslick. - \nCampinas, SP: Ed. UNICAMP, 2003. 112p. \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n191\n\n$1(;2???\u00b1??\n&amp;$57$6?(19,$'$6?$26?352)(6625(6?\n\n \n \n \n\n                                                 Campinas, Cidade Universit\u00e1ria \u201c Zeferino Vaz\u201d , 28 de maio de 2002 \n \n\n \nIlmo. Sr. \n<NOME> \nNESTA \n \n\nRef.          Carta a professores de Geologia em Cursos T\u00e9cnicos \n\n&amp;RQVXOWD \u2013 Pesquisa de Doutoramento de L.C. Moraes \n \n \n \nSenhor Educador: \n\nA Profa /XFLD?&amp;DVWDQKHLUD?GH?0RUDHV \u00e9 minha orientada no programa de doutorado em (GXFDomR?\n$SOLFDGD?jV?*HRFLrQFLDV?do Departamento de Geoci\u00eancias Aplicada ao Ensino deste Instituto de Geoci\u00eancias e est\u00e1 \ndesenvolvendo um estudo que busca tornar mais significativo o ensino-aprendizagem de Geologia para os alunos de \nCursos T\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o. Para coletar subs\u00eddios a esse trabalho, est\u00e1 sendo realizado um diagn\u00f3stico sobre \ncomo vem sendo realizado o ensino das disciplinas de cunho geol\u00f3gico nos cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o hoje e qual \no papel desempenhado pela geologia no processo de forma\u00e7\u00e3o deste T\u00e9cnico. \n\nCom esse objetivo, estamos encaminhando o question\u00e1rio anexo a V.Sa. O documento pode ser \nlivremente copiado: SHGLPRV?TXH?VHMD?HQWUHJXH?WDPEpP?DR?V??SURIHVVRU?HV??GH?*HRORJLD?H?iUHDV?DILQV?da institui\u00e7\u00e3o \nque V.Sa. coordena. Ele cont\u00e9m algumas quest\u00f5es sobre forma\u00e7\u00e3o profissional, sobre o curso no qual o colega \ntrabalha e sobre as disciplinas que leciona. Acreditamos que a tarefa de responder n\u00e3o tomar\u00e1 mais de 15 minutos de \ntempo; por favor, n\u00e3o deixe para mais tarde, procure responder, distribuir as c\u00f3pias, e enviar as informa\u00e7\u00f5es o quanto \nantes, uma vez que a contribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 extremamente importante para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto. No enfoque adotado na \npesquisa, os question\u00e1rios constituem a principal fonte de informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se esque\u00e7a de incluir endere\u00e7os \neletr\u00f4nicos (H?PDLOV?? \n\nLembramos que um mapeamento do ensino t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o no Brasil, com esse grau de \ndetalhamento, \u00e9 algo in\u00e9dito e pode auxiliar bastante o dia-a-dia de seu trabalho. Certos de poder contar com sua \ncolabora\u00e7\u00e3o, comprometemo-nos a enviar-lhe c\u00f3pia completa da pesquisa, ao final dos trabalhos. Aguardamos \nretorno at\u00e9 o final de junho do corrente ano. \n\nNa expectativa de seu retorno, antecipamos nossos agradecimentos pela aten\u00e7\u00e3o e ficamos \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o para qualquer esclarecimento. \n \n \nAtenciosamente, \n \n \nProf. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro \nDepartamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino IG-Unicamp \nE-mail: FHGUHF#LJH?XQLFDPS?EU?\n?\n\n \n\n\n\n \n \n\n192\n\n \n \n\n \nCampinas, Cidade Universit\u00e1ria \u201c Zeferino Vaz\u201d , 12 de agosto de 2002 \n\n \n \nIlmo. Sr. \n<NOME> \nNESTA \n \n\nRef.       Carta a professores de Geologia em Cursos T\u00e9cnicos \n\n?????????????&amp;RQVXOWD \u2013 Pesquisa de Doutoramento de L.C. Moraes \n \n \n \nSenhor Educador: \n\nNo dia 28 de maio \u00faltimo enviamos a Vossa Senhoria um question\u00e1rio e algumas informa\u00e7\u00f5es sobre o \nprojeto de pesquisa de minha orientada no programa de doutorado em (GXFDomR?$SOLFDGD?jV?*HRFLrQFLDV?do \nDepartamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino do IG-Unicamp, Profa /XFLD?&amp;DVWDQKHLUD?GH?0RUDHV. A Profa. \nLucia desenvolve estudos sobre ensino-aprendizagem de Geologia para os alunos de Cursos T\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o. \nPretende-se realizar diagn\u00f3stico sobre o ensino das disciplinas de cunho geol\u00f3gico nos cursos t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o \ne avaliar qual o papel desempenhado pela geologia no processo de forma\u00e7\u00e3o deste T\u00e9cnico. At\u00e9 o presente momento, \nnada recebemos da Institui\u00e7\u00e3o que Vossa Senhoria dirige/coordena. \n\nCom esse objetivo, estamos reencaminhando o question\u00e1rio anexo a V.Sa. O documento pode ser \nlivremente copiado: SHGLPRV?TXH?VHMD?HQWUHJXH?WDPEpP?DR?V??SURIHVVRU?HV??GH?*HRORJLD?H?iUHDV?DILQV?da institui\u00e7\u00e3o \nque V.Sa. coordena. Ele cont\u00e9m algumas quest\u00f5es sobre forma\u00e7\u00e3o profissional, sobre o curso no qual o colega \ntrabalha e sobre as disciplinas que leciona. Acreditamos que a tarefa de responder n\u00e3o tomar\u00e1 mais de 15 minutos de \ntempo; por favor, n\u00e3o deixe para mais tarde, procure responder, distribuir as c\u00f3pias, e enviar as informa\u00e7\u00f5es o quanto \nantes, uma vez que a contribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 extremamente importante para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto. No enfoque adotado na \npesquisa, os question\u00e1rios constituem a principal fonte de informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se esque\u00e7a de incluir endere\u00e7os \neletr\u00f4nicos (H?PDLOV?? \n\nLembramos que um mapeamento do ensino t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o no Brasil, com esse grau de \ndetalhamento, \u00e9 algo in\u00e9dito e pode auxiliar bastante o dia-a-dia de seu trabalho. Certos de poder contar com sua \ncolabora\u00e7\u00e3o, comprometemo-nos a enviar-lhe c\u00f3pia completa da pesquisa, ao final dos trabalhos. Aguardamos \nretorno at\u00e9 o final de junho do corrente ano. \n\nNa expectativa de seu retorno, antecipamos nossos agradecimentos pela aten\u00e7\u00e3o e ficamos \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o para qualquer esclarecimento. \n \n \nAtenciosamente, \n \n \nProf. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro \nDepartamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino  \nIG-Unicamp \nE-mail: FHGUHF#LJH?XQLFDPS?EU?\n?\n \n\n\n\n \n \n\n193\n\n$1(;2???\u00b1??\n48(67,21\u00c85,2?,1',9,'8$/?3$5$?352)(6625(6??\n\n'(?*(2/2*,$?'(?&amp;85626?7e&amp;1,&amp;26?'(?0,1(5$d\u00ad2?\n?\n\n \n\nINSTRU\u00c7\u00d5ES PARA O PREENCHIMENTO: \n\nAs respostas a este question\u00e1rio far\u00e3o parte da base de dados a ser utilizada no \n\nmapeamento dos cursos T\u00e9cnicos de Minera\u00e7\u00e3o. Por sua vez, esse mapeamento \u00e9 parte \n\nimportante de uma tese de doutorado que busca estudar como tornar o ensino- aprendizado de \n\ngeologia significativo para os alunos de um curso t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o Sua colabora\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de \n\ngrande valia para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nPor favor, n\u00e3o se sinta limitado pelo espa\u00e7o oferecido; escreva no verso ou acrescente \n\nfolhas \u00e0 vontade! Marque apenas uma alternativa em cada quest\u00e3o, a menos que as instru\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas da quest\u00e3o indiquem o contr\u00e1rio. Por favor, n\u00e3o deixe quest\u00e3o em branco. Sinta-se \u00e0 \n\nvontade para acrescentar informa\u00e7\u00f5es, cr\u00edticas e coment\u00e1rios que achar pertinentes ao fim do \n\nquestion\u00e1rio. \n\n                                                                                                        Muito obrigada! \n\n \n\nDADOS PESSOAIS: \n\nNome do professor:_________________________________________________________ \n\nEscola: __________________________________________________________________ \n\nEndere\u00e7o comercial: _______________________________________________________ \n\nCidade: ______________________________ CEP: __________________ UF: _______ \n\nTelefone:____________________________________e-mail:______________________ \n\n?\n,GDGH: (      ) menos de 25 anos; (      ) 25 - 30 anos; (      ) 31 - 35 anos; (      ) 36 - 40 \n\nanos; (      ) 41 - 45 anos; (      ) 46 - 50 anos; (      ) mais de 50 anos. \n\n?\n?\n\n\n\n \n \n\n194\n\n)RUPDomR?3URILVVLRQDO: \nCurso: _____________________________; Ano de gradua\u00e7\u00e3o: ________; Escola: \n\n___________ \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o conclu\u00edda: (      ) especializa\u00e7\u00e3o; (      ) mestrado; (      ) doutorado \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: (    ) pesquisa mineral; (    ) ensino de geologia; (    ) geologia \n\nestrutural (    ) geot\u00e9cnica; (    ) hidrogeologia; (    ) geologia b\u00e1sica; (    ) sedimentologia e \n\nestratigrafia;(     )petrologia;(      )outraQual? _______________________________________  \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em andamento: (      ) especializa\u00e7\u00e3o; (      ) mestrado; (      ) doutorado \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: (   ) pesquisa mineral; (   ) ensino de geologia; (   ) geologia \n\nestrutural (    ) geot\u00e9cnica; (   ) hidrogeologia; (   ) geologia b\u00e1sica; (   ) sedimentologia e \n\nestratigrafia; (   ) petrologia; (    ) outra. Qual? _________________________________________ \n\n \n\nCursos de atualiza\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento realizados nos \u00faltimos 5 anos: \n\nNome do curso     Data Institui\u00e7\u00e3o Dura\u00e7\u00e3o \n \n\n\u00c1rea \n\n \n \n\n    \n\n \n \n\n    \n\n1) Sua Escola tem lhe oferecido meios para participar de (marque mais de uma op\u00e7\u00e3o, se \n\nfor o caso): \n\nCongressos e Simp\u00f3sios (    )sim; (    ) n\u00e3o; \n\nCursos de Extens\u00e3o (    ) sim; (    ) n\u00e3o \n\nEst\u00e1gios (    ) sim; (    ) n\u00e3o \n\n2) Depois de formado, voc\u00ea exerce ou exerceu alguma atividade profissional, al\u00e9m da \n\ndoc\u00eancia? \n\n(    ) n\u00e3o; (    ) sim, antes de ingressar no magist\u00e9rio; (    ) sim, simultaneamente ao \n\nmagist\u00e9rio. \n\nQual?_________________________________________________________________________\n\n_ \n\n \n\n\n\n \n \n\n195\n\n3) Al\u00e9m de suas atribui\u00e7\u00f5es nesta Escola, voc\u00ea exerce atualmente outra atividade \n\nprofissional, n\u00e3o vinculada ao campo da geologia? (    ) n\u00e3o; (    ) sim. Qual? \n\n_______________________________ \n\n \n\n4) Se voc\u00ea exerce qualquer atividade profissional ( vinculada ou n\u00e3o \u00e0 geologia) fora da \n\nEscola, quantas horas semanais de trabalho dedica a esta atividade? \n\n(    ) at\u00e9 10 horas semanais; (    ) 10 a 20 horas semanais; (    ) 21 a 30 horas semanais; (    ) mais \n\nde 30 horas semanais; (    ) n\u00e3o exer\u00e7o atividade profissional extra-escola. \n\n \n\nO CURSO T\u00c9CNICO DE MINERA\u00c7\u00c3O \n\n(para o coordenador do curso) \n\n5) Ano de funda\u00e7\u00e3o: _______________________ \n\nPorque foi criado; \n\n \n\n \n\n6) Nesta escola, o Curso T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\n(      ) diurno;  (      ) noturno;  (      ) diurno e noturno \n\n7) H\u00e1 outros cursos nessa \u00e1rea? Quais? \n\n \n\n8) Em termos de demanda, como o curso de minera\u00e7\u00e3o se posiciona em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais cursos t\u00e9cnicos da escola? Sempre foi assim? \n\n \n\n \n\n \n\n9) Qual a porcentagem de alunos egressos do curso T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o que \n\npermanecem trabalhando na \u00e1rea? \n\n \n\n \n\n10) Os alunos egressos dessa Escola que trabalham com: \n\n\n\n \n \n\n196\n\nPesquisa Mineral correspondem a _______% ; \n\nLavra correspondem a ________ % ; \n\nBeneficiamento correspondem a _______ % . \n\n \n\n11) Quais s\u00e3o as principais empresas que contratam t\u00e9cnicos egressos de sua Escola? \na)______________________________________________________________________ \nb)______________________________________________________________________ \nc)______________________________________________________________________ \nd)______________________________________________________________________ \n\n \n\n12) Como \u00e9 a grade curricular do Curso T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o de sua Escola? (voc\u00ea pode \n\nresponder no verso da folha, ou anexar documento). \n\nDISCIPLINAS LIGADAS \u00c0S GEOCI\u00caNCIAS   \n\n13) Preencha a Tabela abaixo com informa\u00e7\u00f5es sobre a(s) disciplina (s) que voc\u00ea leciona: \n\nNome da disciplina  Posi\u00e7\u00e3o \nna grade \ncurricular \n\nSemestre em \nque \u00e9 lecionada \n(1\u00ba ou 2\u00ba) \n\nCarga \nHor\u00e1ria  \n\nDura\u00e7\u00e3o \nem \nsemestres \n\nN\u00ba m\u00e9dio \nde alunos \n\n      \n      \n      \n      \n\n \n\n14) Indique, nas tabelas que se seguem, as mudan\u00e7as que foram introduzidas na (s) \n\ndisciplina (s), nos \u00faltimos 5 anos: \n\nNome da Disciplina Carga Hor\u00e1ria \nDe                         Para \n\nData da Mudan\u00e7a \n\n   \n   \n   \n\n \n\n15 ) Quanto ao conte\u00fado do programa ( isto \u00e9, quanto a grandes modifica\u00e7\u00f5es de \n\nconte\u00fado) \n\nNome da Disciplina \u00c9poca Mudan\u00e7as Introduzidas \n   \n   \n   \n\n \n\n16) Quanto \u00e0 indica\u00e7\u00e3o de livros-texto \n\n\n\n \n \n\n197\n\nNome da Disciplina \u00c9poca Livro-Texto \nDe                            Para \n\n   \n   \n   \n\n \n\n17) As mudan\u00e7as na carga hor\u00e1ria foram geradas a partir de ( se necess\u00e1rio, marque mais \nde uma op\u00e7\u00e3o); \n\n(     ) necessidade de reestruturar o curr\u00edculo; \n(     ) decis\u00f5es internas da Escola; \n(     ) decis\u00f5es externas da Escola, como dispositivos legais estabelecidos pela SEMTEC ou \n\noutros \u00f3rg\u00e3os afins; \n(     ) novas necessidades e caracter\u00edsticas dos alunos; \n(     ) redefini\u00e7\u00e3o dos objetivos do curso de geologia; \n(     ) outra. Qual? ________________________________________________________ \n\n \n\n18) As mudan\u00e7as ocorridas no conte\u00fado program\u00e1tico da(s) disciplina(s) foram geradas a \n\npartir de (se necess\u00e1rio, marque mais de uma op\u00e7\u00e3o); \n\n(     ) necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado; \n(     ) redefini\u00e7\u00e3o dos objetivos da disciplina; \n(     )  novas caracter\u00edsticas e necessidades dos alunos; \n(     ) influ\u00eancia do mercado de trabalho; \n(     ) influ\u00eancia de novos projetos de pesquisa; \n(     ) outra. Qual? _________________________________________________________ \n\n \n\n19) Abaixo h\u00e1 uma lista de afirma\u00e7\u00f5es que representam diferentes maneiras de dar aulas e \norientar os trabalhos dos alunos. Marque uma das op\u00e7\u00f5es em frente a cada uma das afirma\u00e7\u00f5es, \nde acordo com a freq\u00fc\u00eancia com que voc\u00ea costuma adotar este ou aquele procedimento. Por \nfavor, n\u00e3o deixe nenhum item sem resposta. \n\nAfirma\u00e7\u00f5es sempre \u00c0s \nvezes \n\nnunca N\u00e3o sei \ndecidir \n\n \ncostumo dar a maior parte de minhas aulas de forma expositiva    \nvalorizo conhecimento de detalhe ou informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre \n\no conte\u00fado da disciplina \n   \n\napresento a mat\u00e9ria como um corpo de conhecimento acabado    \nestimulo a memoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento    \nutilizo somente apostilas    \nincentivo os alunos a constru\u00edrem maquetes, mapas, modelos, etc    \norganizo e oriento trabalhos e discuss\u00f5es em grupo    \nprocuro relacionar os temas do meu programa com os fatos da \n\nrealidade \n   \n\napresento as v\u00e1rias vis\u00f5es existentes sobre um assunto, em minhas \nexposi\u00e7\u00f5es \n\n   \n\npromovo trabalhos de campo, com roteiros de pesquisa    \nutilizo materiais \u00e1udio - visuais (mapas, filmes, slides, etc)    \n\n\n\n \n \n\n198\n\n20) Quais s\u00e3o os fatores que t\u00eam dificultado o desenvolvimento de suas atividades de \n\nensino ( se necess\u00e1rio, marque mais de uma resposta)? \n\n(     ) defici\u00eancia nas instala\u00e7\u00f5es; \n\n(     )insufici\u00eancia de equipamentos; \n\n(     ) insufici\u00eancia de material de consumo; \n\n(     ) insufici\u00eancia de material e recursos did\u00e1ticos; \n\n(     ) falta de verba para trabalhos de campo; \n\n(     ) falta de docentes; \n\n(     ) ac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es ou atribui\u00e7\u00f5es administrativas; \n\n(     ) outros. Quais? ___________________________________________________ \n\n \n\n21) Em sua opini\u00e3o, qual o n\u00edvel de import\u00e2ncia historicamente atribu\u00edda \u00e0 Geologia para \n\no t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o ? \n\n(     ) \u00e9 uma ferramenta fundamental para bem desempenhar seu trabalho; \n\n(     ) \u00e9 mais importante para a cidadania que para a profiss\u00e3o do t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o; \n\n(     ) \u00e9 muito importante somente para o t\u00e9cnico que ir\u00e1 trabalhar com pesquisa; \n\n(     ) \u00e9 uma ferramenta importante; \n\n(     ) outra (qual?) __________________________________________________ \n\n22) Como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o dos estudantes com as disciplinas que voc\u00ea leciona (utilize * para \ngeologia; 0?para mineralogia; 7?para topografia, etc)? \n\n(     ) \u00e9 uma disciplina muito aceita e com alto n\u00edvel de compreens\u00e3o; \n\n(     ) \u00e9 uma disciplina bem aceita e com bom n\u00edvel de compreens\u00e3o; \n\n(     ) \u00e9 uma disciplina bem aceita mas considerada muito complexa; \n\n(     ) \u00e9 uma disciplina pouco aceita mas com razo\u00e1vel n\u00edvel de compreens\u00e3o \n\n(     ) outra (qual?) ________________________________________________________ \n\n \n\n23) Quais s\u00e3o os principais conhecimentos geol\u00f3gicos que, espera, seus alunos possuam \nao final do curso (enumere-os em grau de import\u00e2ncia e responda no verso, se necess\u00e1rio)? \n\n \n\n \n\n24) Fa\u00e7a algum coment\u00e1rio sobre o Curso T\u00e9cnico de Minera\u00e7\u00e3o que voc\u00ea acha pertinente \ne que n\u00e3o foi abordado nas quest\u00f5es anteriores. \n\n \n\n3RU?IDYRU??DQH[H?R?FRQWH~GR?SURJUDPiWLFR?GDV?GLVFLSOLQDV?GH?JHRORJLD?H?PLQHUDORJLD?\n \n\n\n\n \n \n\n199\n\n$1(;2???\u00b1?\n48(67,21\u00c85,2?,1',9,'8$/?3$5$?$/8126??\n'26?&amp;85626?7e&amp;1,&amp;26?'(?0,1(5$d\u00ad2?\n\n \n?\n?\n1RPH?H?LGDGH?BBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBBB?\n?\n(VFRODV que cursou / cursa (p\u00fablicas, particulares) o: \nprimeiro grau: \n\nsegundo grau: \n\n \n)DPtOLD?\nGrau de escolaridade e atividade profissional; \n\ndo pai: \n\n \n\nda m\u00e3e: \n\n \n\nn\u00famero de irm\u00e3os: \n\n \n\nvoc\u00ea trabalha/ n\u00e3o trabalha: \n\nse sim, qual a atividade profissional:  \n\n \n\nA fam\u00edlia assina jornal/ revista: \n\nSe sim, qual (is): \n\n?\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n \n\n201\n\n$1(;2???\u00b1?\n48(67,21\u00c85,2?3$5$?(035(*$'25(6??\n\n'(?7e&amp;1,&amp;26?'(?0,1(5$d\u00ad2?\n \n\nDADOS PESSOAIS \n\nNome:_______________________________________________________________ \n\nProfiss\u00e3o/ ano de formado:_______________________________________________ \n\nEmpresa:________________________________________________ \n\n\u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o:______________________________________________________ \n\n \n\nQue tipo de fun\u00e7\u00f5es desempenha o t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o na empresa que voc\u00ea atua? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQue caracter\u00edsticas profissionais busca ao contratar um t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o? (marque \nmais de uma, se necess\u00e1rio) \n\n  \n(      )forma\u00e7\u00e3o ampla (      ) conhecimento de m\u00e9todos de lavra \n\n(      ) forma\u00e7\u00e3o mais ou menos especializada (      ) conhecimentos de topografia \n\n(      ) boa forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rico/ pr\u00e1tica (    ) conhecimento de m\u00e9todos de tratamento \n\nde min\u00e9rio \n\n(      ) boa forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, pois a empresa \n\ncuidar\u00e1 da forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\n(   ) capacidade de confeccionar relat\u00f3rios \n\nt\u00e9cnicos \n\n(      )conhecimento geol\u00f3gico (      ) conhecimentos de inform\u00e1tica \n\n(      ) conhecimentos ambientais (      ) conhecimentos de l\u00edngua estrangeira \n\n(      )conhecimentos de m\u00e9todos de \n\namostragem \n\n(      ) outras, quais? \n\n\n\n \n \n\n202\n\nQue caracter\u00edsticas pessoais busca ao contratar um t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o? (marque mais \nde uma, se necess\u00e1rio) \n\n(      ) criatividade \n(      ) postura cr\u00edtica \n(      ) curiosidade \n(      ) capacidade de trabalhar em equipe \n(      ) vis\u00e3o espacial \n(      ) racioc\u00ednio anal\u00f3gico \n(      ) outras, quais? \n\n \n\nQue papel voc\u00ea imputa ao conhecimento geol\u00f3gico na solu\u00e7\u00e3o de problemas na \nminera\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQue conhecimento geol\u00f3gico voc\u00ea considera importante que um t\u00e9cnico possua? \n\n \n\n(      )interpretar mapas topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos \n\n(      ) identificar minerais e rochas \n\n(      ) interpretar produtos de sensores \n\n(      ) dominar t\u00e9cnicas de localiza\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o \n\n(      ) executar amostragens geol\u00f3gicas \n\n(      ) controlar a execu\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa mineral \n\n(      ) aplicar medidas de controle e prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(      ) executar levantamentos geof\u00edsicos \n\n(      ) executar levantamentos topogr\u00e1ficos \n\n(      ) organizar e tabular dados geol\u00f3gicos utilizando recursos de inform\u00e1tica \n\n(      ) outros, quais? \n\n \n\nQual sua opini\u00e3o sobre o TM que chega hoje ao mercado; o que falta, o que sobra, o que \nest\u00e1 adequado? \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n203\n\n$1(;2???\u00b1??\n/(9$17$0(172?'$6?,'e,$6?35e9,$6?'26?$/8126?\n\n \n \n\n&amp;()(7?0*?\u00b1?81('?$5$;\u00c8?\n???? &amp;8562?7e&amp;1,&amp;2?'(?0,1(5$d\u00ad2???*(2/2*,$?\n\n \n      Prof. Hildor Jos\u00e9 Seer                  1\u00ba Semestre de 2003 \n\nAssunto: Avalia\u00e7\u00e3o preliminar de Geologia \n  Aluno(a): ________________________________________  N\u00ba ____    \n \n \n\n1. O que \u00e9 a chuva e como se forma? \n2. O que \u00e9 um rio? \n3. Um rio existe desde o in\u00edcio da Terra e existir\u00e1 sempre? Discuta. \n\n4. O que \u00e9 uma bacia hidrogr\u00e1fica? \n\n5. Qual \u00e9 a principal bacia hidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Arax\u00e1? \n\n6. Quais s\u00e3o os meses do ano nos quais a chuva \u00e9 mais intensa em Arax\u00e1? \n\n7. O que \u00e9 len\u00e7ol fre\u00e1tico? \n\n8. O que \u00e9 solo? \n\n9. O que \u00e9 rocha? \n\n10. Existe alguma rela\u00e7\u00e3o entre solo e rocha?  \n\n11. Descreva o relevo da cidade de Arax\u00e1. Sempre foi assim? Discuta. \n\n12. O que \u00e9 uma montanha? H\u00e1 montanhas em Minas Gerais? \n\n13. No Barreiro foram encontrados restos de animais (f\u00f3sseis) que n\u00e3o mais existem \n\nna superf\u00edcie da Terra. Que animais foram estes? \n\n14. Quais s\u00e3o os min\u00e9rios que as mineradoras da regi\u00e3o de Arax\u00e1 retiram da terra? \n\n15. Existiu um vulc\u00e3o no Barreiro?  \n\n16. Por que n\u00e3o h\u00e1 vulc\u00f5es em atividade no Brasil?  \n\n17. Com rela\u00e7\u00e3o aos pontos cardeais voc\u00ea pode dizer que: \n\na) O CEFET fica na regi\u00e3o (    ) norte (    ) sul  (   ) oeste  ou (   ) leste da cidade? \n\nb) Belo Horizonte situa-se \u00e0 (    ) norte (    ) sul  (   ) oeste  ou (   ) leste da cidade? \n\nc) Tapira situa-se \u00e0 (    ) norte (    ) sul  (   ) oeste  ou (   ) leste da cidade? \n\nd) o Parque do Cristo situa-se no setor (    ) norte (    ) sul  (   ) oeste  ou (   ) leste da \n\ncidade? \n\n\n\n \n \n\n205\n\n$1(;2???\u00b1?\n3$3e,6?','\u00c87,&amp;26?'$6?$7,9,'$'(6?*(2/\u00cf*,&amp;$6?'(?&amp;$032?\n\nModificado de Compiani e Carneiro, 1993, p. 95. \n&amp;$7(*25,$6?\n3DSHO?GDV?\nDWLYLGDGHV?\nGH?FDPSR?\n\n2EMHWLYRV?GDV?\nDWLYLGDGHV?\n2SHUDo}HV?\nFRJQLWLYDV?\n\n9LVmR?GH?\nHQVLQR?\n\n5HODomR?\nFRP?RV?\nPRGHORV?\nFLHQWtILFRV?\n\n0RGHOR?GH?\n(QVLQR?DSUHQGL]DJHP?\n\n/yJLFD?\nSUHGRPLQDQWH?\n\n,OX\nVWU\n\nDWL\nYD\n?  \n\n  \n  \n  \n\n \n. \n\n \nInformativa \n\n \nOs modelos s\u00e3o \n\naceitos e \npreservados. \n\n \n\n \nEnsino dirigido. \nO professor \u00e9 o \n\ncentro. \n \n\n \nDa ci\u00eancia \n\n,Q\nGX\n\nWLY\nD?    \n\n  \n  \n\n \n \n\n \nFormativa/  \nInformativa \n\n \nOs modelos s\u00e3o \n\naceitos e \npreservados. \n\nEnsino dirigido a semi-\ndirigido. \n\nO aluno \u00e9 o centro; \no professor o orienta de \n\nforma detalhada. \n\n \nDa ci\u00eancia e \ndo aprendiz \n\n0\nRWL\n\nYD\nGR\n\nUD?    \n  \n  \n\n \n \n\n \nFormativa \n\n \nOs modelos s\u00e3o \n\naceitos e \npreservados em \n\ngrau vari\u00e1vel \n\n \nEnsino n\u00e3o-dirigido; \nO aluno \u00e9 o centro. \n\n \nDo aprendiz \n\n7U\nHLQ\n\nDG\nRU\nD?    \n\n  \n  \n\n \n \n\n \nFormativa/  \nInformativa \n\n \nOs modelos s\u00e3o \n\naceitos e \npreservados. \n\n \nEnsino semi-dirigido. \nEquil\u00edbrio; o professor \n\ndefine as atividades, mas os \nalunos as realizam. \n\n \nDa ci\u00eancia e \u00e0s \nvezes do \naprendiz \n\n,Q\nYH\nVWL\n\nJD\nWLY\n\nD?    \n  \n  \n\n \n. \n\n \nFormativa \n\n \n\n \nOs modelos s\u00e3o \n\naceitos, mas \ntamb\u00e9m \n\nquestionados. \n\n \nEnsino n\u00e3o dirigido. \nO aluno \u00e9 o centro; \n\nO professor orienta quando \nsolicitado, mas o aluno \n\ndefine os passos da \ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \nDa ci\u00eancia e \ndo aprendiz \n\n \n2EMHWLYRV?GDV?DWLYLGDGHV????????????????????????????????????????????????????????????????????????,QIOXrQFLD?GRV?REMHWLYRV??\n\n \n Ausente \n\n    \n Fraca \n\n  \n           Forte \n\n \n Muito forte \n\n \n \n\n \n  \n   \n\n \nAPROVEITAR OS \n\nCONHECIMENTOS \nGEOL\u00d3GICOS PR\u00c9VIOS \n\n \nRECONHECER FEI\u00c7\u00d5ES E \n\nFEN\u00d4MENOS DA \nNATUREZA \n\n \nELABORAR D\u00daVIDAS E \n\nQUEST\u00d5ES \n\n \nDESENVOLVER E \n\nEXERCITAR HABILIDADES \n\n \nESTRUTURAR \n\nHIP\u00d3TESES/S\u00cdNTESES E \nCRIAR CONHECIMENTO \n\n \nDESENVOLVER ATITUDES \n\nE VALORES \n\n\n\n \n \n\n207\n\n$1(;2????\n&amp;()(7?0*?81('?$5$;\u00c8?\u00b1?&amp;8562?7e&amp;1,&amp;2?'(?0,1(5$d\u00ad2?\n\n'LVFLSOLQD??*HRORJLD??????DQRV?$?H?%??$XOD?SUiWLFD??5,26?\n3URI??+LOGRU?-RVp?6HHU????0DUoR?GH???????\n\n \n1. Observe as 3 fotografias15. Todas elas mostram paisagens com alguma fei\u00e7\u00e3o de rios. Fa\u00e7a uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o de cada uma delas, levando em conta os seguintes aspectos: D?? o tipo de clima \npredominante na regi\u00e3o e os crit\u00e9rios que voc\u00ea usou para definir isto??E? o processo predominante \nno rio \u00e9 de eros\u00e3o/ sedimenta\u00e7\u00e3o e por qu\u00ea; F? o rio corre em um vale amplo ou encaixado e o que \nisto pode estar refletindo; G? qual tipo de sedimento predomina nesta regi\u00e3o do rio. \n\n \n\n   \n \n\n2. O modo mais simples e antigo de armazenar \u00e1gua superficial \u00e9 atrav\u00e9s de reservat\u00f3rios e isto tem \nsido feito durante milhares de anos. A maioria dos reservat\u00f3rios \u00e9 ainda constru\u00edda para aumentar \nos suprimentos de \u00e1gua, mas hoje em dia alguns s\u00e3o tamb\u00e9m constru\u00eddos para outros fins, \nparticularmente para a gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica e para prote\u00e7\u00e3o contra enchentes. Os \nseguintes fatores precisam ser levados em conta quando se vai escolher um local para construir \num reservat\u00f3rio: \n\na) suprimento adequado de \u00e1gua; \nb) efeitos negativos m\u00ednimos sobre a ecologia e o meio ambiente; \nc) uma \u00e1rea relativamente imperme\u00e1vel a ser coberta pelo reservat\u00f3rio; \n\nd) aus\u00eancia de riscos geol\u00f3gicos tais como instabilidade das encostas do vale ou outros; \ne) um local adequado para a barragem. \n\nA maioria dos fundos de vales \u00e9 coberta por dep\u00f3sitos superficiais tais como cascalho, argila, \nturfa. Esses dep\u00f3sitos geralmente t\u00eam que ser removidos do local da barragem para permitir a constru\u00e7\u00e3o \nde funda\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas na  \n                                                           \n15 Duas primeiras fotografias foram extra\u00eddas da Revista \u201c Os Caminhos da Terra. Editora Azul.\u201d  Em sala de aula s\u00e3o \nutilizadas as revistas originais. A Terceira fotografia foi extra\u00edda de \u201c Terra Espetacular, Reader s? Digest Livros, 1999\u201d . \nEm sala de aula \u00e9 utilizada a fotografia original do livro. \n\nDestes, os requisitos mais importantes s\u00e3o um suprimento adequado de \u00e1gua e \nimpactos ambientais m\u00ednimos. Todos os outros requisitos podem ser \npreenchidos, embora isto possa ter um alto custo. A possibilidade de \nefeitos negativos sobre o meio ambiente pode causar muita oposi\u00e7\u00e3o \naos planos de construir um reservat\u00f3rio, mas se a necessidade de um \nreservat\u00f3rio for grande o suficiente e n\u00e3o existirem \u00e1reas alternativas, \no reservat\u00f3rio geralmente tem que ser constru\u00eddo. \n\n\n\n \n \n\n209\n\nrocha subjacente. A turfa precisa ser retirada de toda \u00e1rea do reservat\u00f3rio, uma vez que ela \u00e9 \u00e1cida e, \nportanto, ir\u00e1 afetar a cor e a qualidade da \u00e1gua; as argilas, por\u00e9m podem ser \u00fateis. \n\nOs reservat\u00f3rios podem contribuir para aumentar os riscos de deslizamento nos locais onde o mergulho das \ncamadas rochosas vai em dire\u00e7\u00e3o ao reservat\u00f3rio. As rochas do lado direito do reservat\u00f3rio, na figura abaixo16, est\u00e3o \ninclinadas em dire\u00e7\u00e3o a ele e consistem de camadas alternadas de areia e argila. Os arenitos s\u00e3o perme\u00e1veis, e a \u00e1gua \nneles contida infiltra para baixo, nas camadas de argila. Estas s\u00e3o imperme\u00e1veis e a \u00e1gua ir\u00e1 se acumular acima delas \nat\u00e9 que, eventualmente, possa agir como um lubrificante, permitindo que o arenito acima escorregue montanha abaixo. \nEm 1963, na It\u00e1lia, um deslizamento de grandes propor\u00e7\u00f5es no reservat\u00f3rio de Vaiont, a partir do lado da montanha, \ndeslocou um enorme volume de \u00e1gua, que transbordou por cima da barragem, causando um grande n\u00famero de v\u00edtimas \nfatais nas vilas abaixo da barragem, apesar desta ter permanecido intacta. \n\n \n\n \n \n\nA exist\u00eancia de minas subterr\u00e2neas na \u00e1rea do reservat\u00f3rio pode representar outro tipo poss\u00edvel de problema. \nMinas que ainda est\u00e3o em explota\u00e7\u00e3o podem ser inundadas por vazamentos no reservat\u00f3rio, com perdas de vidas, ou a \n\u00e1gua pode ser perdida do reservat\u00f3rio por vazamento para dentro de minas abandonadas. O peso da \u00e1gua ou mesmo da \nbarragem tamb\u00e9m pode causar o desmoronamento de minas abandonadas, o que por sua vez pode danificar a estrutura \nda barragem. \n\nA vida \u00fatil dos reservat\u00f3rios pode variar bastante. Muitos deles podem durar por mais de 100 \nanos, mas outros n\u00e3o ultrapassam 50 anos porque os sedimentos transportados pelos rios s\u00e3o depositados \nno fundo do reservat\u00f3rio. Este aprisionamento de sedimentos pela barragem pode tamb\u00e9m afetar a \nagricultura. \n\nUm problema diferente \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de tremores de terra por grandes reservat\u00f3rios. Um enorme \npeso de \u00e1gua em um reservat\u00f3rio muda os padr\u00f5es de VWUHVV nas rochas subjacentes que se movimentam \npara se adaptar \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es, gerando tremores de terra. Este fen\u00f4meno ocorreu, por exemplo, no \nreservat\u00f3rio de Nova Ponte. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a este texto, pergunta-se: \na) liste quatro problemas ambientais que um reservat\u00f3rio de \u00e1gua pode originar; \nb) como deve ser o vale de um rio no local da constru\u00e7\u00e3o da barragem para que ela seja mais econ\u00f4mica? \nc) que tipo de sedimento \u00e9 mais adequado para formar a base de um reservat\u00f3rio e porque? \nd) a figura abaixo17 mostra 5 vales, cada qual com diferentes estruturas geol\u00f3gicas. Qual (is) o(s) vale(s), \n\nse \u00e9 que existe algum, que poderia(m) ser o(s) local(is) adequado(s) para se construir um reservat\u00f3rio e \nporque? \n\n \n\n \n                                                           \n16 Textos e desenho extra\u00eddos de \u201c Os Recursos da Terra: Bloco 4 \u2013 Recursos H\u00eddricos. The Open University/Unicamp. \nEditora da Unicamp.2000\u201d . Em sala de aula \u00e9 utilizado o desenho original do livro. \n17 Texto e desenho extra\u00eddos de \u201c Os Recursos da Terra: Bloco 4 \u2013 Recursos H\u00eddricos. The Open University/Unicamp. \nEditora da Unicamp.2000\u201d . Em sala de aula \u00e9 utilizada a figura original do livro. \n\n \n\n\n\n \n \n\n211\n\n3. Observe as figuras abaixo18, que s\u00e3o esquemas da mina de fosfato do Barreiro, de \nArax\u00e1. A Fonte Dona B\u00eaja brotava espontaneamente antes do in\u00edcio da lavra de fosfato. \nAp\u00f3s 1982, com a lavra, o fluxo subterr\u00e2neo sofreu modifica\u00e7\u00e3o. Observando as figuras, \nque medida voc\u00ea acha que a empresa mineradora tomou para manter o fluxo de \u00e1gua \nda fonte? \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n                                                           \n18 Figuras extra\u00eddas de \u201c Viana, H.S. (org). Projeto Arax\u00e1. Estudo Geoambiental das Fontes Hidrominerais. \nCPRM/COMIG. Belo Horizonte. 1999\u201d . Em sala de aula \u00e9 utilizado o trabalho original. \n\n\n\n \n \n\n213\n\n4. No mapa abaixo19 voc\u00ea pode observar a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das grandes bacias hidrogr\u00e1ficas \nde Minas Gerais. Podemos dizer que MG \u00e9 o ber\u00e7o dos rios Paran\u00e1 e S\u00e3o Francisco. Agora, \nobserve o mapa seguinte que se refere \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual do Estado de Minas Gerais. Que \nrela\u00e7\u00f5es voc\u00ea percebe entre os dois mapas? \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n                                                           \n19 Mapas extra\u00eddos de \u201c Ribeiro, J.P.C. Atlas Geogr\u00e1fico. Minas Gerais e Belo Horizonte. CEFET-MG. 1999.\u201d  Em sala \nde aula \u00e9 utilizada a obra original. \n\n\n\n \n \n\n215\n\n \n5. Analise o mapa abaixo20, da Bacia do Ribeir\u00e3o Mumbuca, Munic\u00edpio de Lambari, Minas Gerais, \n\nobservando com cuidado sua legenda e responda: \n \n\n \n \n\na) As \u00e1guas do ribeir\u00e3o correm no sentido __________________________ \nb) Existem dois conjuntos de c\u00f3rregos e nascentes do ribeir\u00e3o, um para noroeste (NW) e outro para \n\nsudeste (SE). Em qual deles as nascentes est\u00e3o mais protegidas? Por qu\u00ea? \n \n\n6. Observe a imagem de sat\u00e9lite21 que mostra o encontro dos rios Solim\u00f5es e Negro. A luz do sol \u00e9 totalmente \nabsorvida quanto mais limpa a \u00e1gua estiver (isto gera cores escuras na imagem). \u00c0 medida que ela passa a ter \nmais sedimentos finos em suspens\u00e3o, a luz do sol ser\u00e1 refletida e a cor ficar\u00e1 mais clara, chegando mesmo a \nficar mais azulada. As partes esbranqui\u00e7adas mostram a ocupa\u00e7\u00e3o humana em Manaus e seu entorno.  Qual \ndos dois rios carrega mais sedimentos em suspens\u00e3o? Observe o padr\u00e3o de ilhas e bra\u00e7os dos dois rios. O que \nvoc\u00ea pode afirmar quanto \u00e1 velocidade e din\u00e2mica dos mesmos? Por qu\u00ea as \u00e1guas dos dois rios n\u00e3o se \nmisturam assim que se encontram? Observe que na regi\u00e3o da foz do rio Negro, e j\u00e1 no rio Amazonas, existe \numa ilha muito grande. Por qu\u00ea ela teria se formado neste local? \n\n?\n\n?\n                                                           \n20 Figura extra\u00edda de \u201c Beato, D. A.C. et al. Projeto Circuito das \u00e1guas do Estado de Minas Gerais. CPRM/COMIG. \n1998\u201d . Em sala de aula \u00e9 utilizada a obra original. \n21 Imagem extra\u00edda de \u201c Terra Espetacular, Reader s? Digest Livros, 1999.\u201d  Em sala de aula \u00e9 utilizada a fotografia \noriginal do livro. \n\n \n\n\n\n \n \n\n217\n\n7. A fotografia abaixo22 \u00e9 uma imagem de sat\u00e9lite que mostra o Delta do Rio Doce, Esp\u00edrito Santo. Observe \nque sua foz se desvia para sul devido \u00e0 encarceragem feita por um cord\u00e3o de areia muito recente, de \norienta\u00e7\u00e3o nordeste-sudoeste. Observe tamb\u00e9m, como o homem aproveita as terras f\u00e9rteis formadas pelos \nsedimentos trazidos pelo rio para plantar (\u00e1reas rosas), a mata ciliar j\u00e1 semi-destru\u00edda e uma s\u00e9rie de lagoas \nalongadas, mais ou menos paralelas \u00e0 costa (\u00e1reas pretas). Voc\u00ea pode sugerir alguma explica\u00e7\u00e3o para o fato \ndas lagoas costeiras serem alongadas? Explique. O sentido predominante das correntes marinhas nesta \nregi\u00e3o \u00e9? O rio apresenta uma s\u00e9rie de ilhas, que s\u00e3o barras de areia e que se encontram alongadas na \ndire\u00e7\u00e3o? Note que o cord\u00e3o de praia que fica para sudeste da foz \u00e9 mais largo que aquele que fica para \nnordeste. Qual seria a explica\u00e7\u00e3o disso? \n\n \n\n \n \n\n                                                           \n22 Fotografia extra\u00edda de \u201c Ab\u00b4Saber, A.N. Litoral do Brasil. Metalivros. 2003.\u201d  Em sala de aula \u00e9 utilizada a obra original. \n\n\n\n \n \n\n219\n\n8. Observe as duas amostras23 de sedimentos. Voc\u00ea pode ver tr\u00eas camadas empilhadas. Imagine que elas \ntenham sido depositadas por um rio. Descreva o grau de sele\u00e7\u00e3o de cada camada e o processo deposicional \n(como foi a deposi\u00e7\u00e3o de cada camada) que teria ocorrido em cada amostra e quais suas poss\u00edveis causas.  \n\n \n \n\n9. Neste exerc\u00edcio voc\u00ea ir\u00e1 observar a morfologia de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Ela se aplica a maioria das bacias \nhidrogr\u00e1ficas. Se fiz\u00e9ssemos um estudo detalhado da bacia do Rio Capivara de Arax\u00e1  encontrar\u00edamos a \nmaioria das caracter\u00edsticas descritas para o Arroio Dil\u00favio que corre na regi\u00e3o Metropolitana de Porto \nAlegre. Leia com cuidado o texto das p\u00e1ginas 39/40 do Atlas Ambiental de Porto Alegre, e observe as \nfiguras24. Responda \u00e0s quest\u00f5es; a) O que \u00e9 regi\u00e3o de montante? b) E o que \u00e9 a regi\u00e3o de jusante? c) Qual \u00e9 \na diferen\u00e7a entre encosta (ou vertente) e talvegue? d) Descreva a forma das vertentes da regi\u00e3o de montante, \nda regi\u00e3o intermedi\u00e1ria e da regi\u00e3o de jusante do Arroio Dil\u00favio. Onde predominam processos de eros\u00e3o e \nonde predominam os de deposi\u00e7\u00e3o? e) O que s\u00e3o terra\u00e7os fluviais? f) Por qu\u00ea alguns terra\u00e7os s\u00e3o antigos? \ng) Onde o curso \u00e9 mais retil\u00edneo e onde \u00e9 mais sinuoso? \n\n \n\n                                                           \n23 Fotografia pela autora da tese. \n24 Ilustra\u00e7\u00e3o modificada de \u201c Menegat, R. (Coord.) Atlas Ambiental de Porto Alegre. Editora da UFRGS. 2\u00b0edi\u00e7\u00e3o.1999.\u201d  Em sala \nde aula \u00e9 utilizada a obra original. \n\n\n\n \n \n\n221\n\n10. Na figura abaixo25 est\u00e3o desenhados os principais padr\u00f5es de drenagens que ocorrem em bacias \nhidrogr\u00e1ficas: 1= centr\u00edfugo; 2= retangular; 3= radial; 4= dendr\u00edtico; 5= paralelo. Analisando o mapa da \nbacia do Rio Capivara, qual seria o padr\u00e3o de drenagens predominante? Onde voc\u00ea pode identificar uma \ndrenagem que lembra o padr\u00e3o retangular? Quais s\u00e3o os principais afluentes do Rio Capivara? \n\n1  2  3  4  5   \n \n\nP\nNb\n\nARAX\u00c1\n\nR\nio C\n\nap\nivara\n\nRib. Tamandu\u00e1\n\nRib. Grande\n\nRio Quebra Anzol\n\nAntinha\n\nItaip\u00fa\n\nBr - 262\n\nSerra da Bocaina\n\nSerra da Bocaina\n\nN\n\nMapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica\n          do Rio Capivara\n\nDrenagens\n\nminera\u00e7\u00e3o de fosfato\n\nminera\u00e7\u00e3o de ni\u00f3bio\nf\u00e1brica \u00e1cido sulf\u00farico\n\nP\nNb\n\nli x\u00e3o de Arax\u00e1\n\nRib.  Marmelo\n\nRib. C\napivarinha\n\n \n \n\n11. Nesta pr\u00e1tica voc\u00ea apreender\u00e1 a utilizar o estereosc\u00f3pio que \u00e9 um aparelho \u00f3tico que permite a visualiza\u00e7\u00e3o \nde imagens tridimensionais. O princ\u00edpio de funcionamento deste aparelho \u00e9 semelhante ao do olho humano. \nQuando olhamos vemos duas imagens simult\u00e2neas de um objeto com \u00e2ngulos levemente diferentes. Essa \ndiferen\u00e7a no \u00e2ngulo produz duas imagens que, ao se fundirem no c\u00e9rebro, geram uma sensa\u00e7\u00e3o de relevo. \nObserve os pares de fotos26 e responda as quest\u00f5es. \n\n \n?\n\n                                                           \n25 Desenho por \u201c Hildor Jos\u00e9 Seer, 2000\u201d . Em sala de aula \u00e9 utilizado mapa em escala 1:100.000. \n26 Os pares de fotografias foram extra\u00eddos de \u201c  USGS, Professional Paper 373, 1960, 2 vol. Tradu\u00e7\u00e3o de J.J. Felic\u00edssimo, 1963 \nsob a \u00e9gide do Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo.\u201d  Em sala de aula \u00e9 utilizada a obra original."}]}}}