{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11813"}, {"@name": "filename", "#text": "17236_Oficinas%20Laranja%20ENEC%20VF.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Percep\u00e7\u00f5es em Laranja - a Ci\u00eancia numa explos\u00e3o de cor\nAlexandra Nobre (anobre@bio.uminho.pt) Ana Cunha (accunha@bio.uminho.pt) Isabel Mina (icapmina@bio.uminho.pt) Departamento de Biologia, Escola de Ci\u00eancia, Universidade do Minho, Portugal Resumo\nAs oficinas \u201cPercep\u00e7\u00f5es em Laranja\u201d tiveram a sua g\u00e9nese no desafio lan\u00e7ado pela coordena\u00e7\u00e3o da actividade Percep\u00e7\u00f5es (projecto Sentidos da Ci\u00eancia - Escola de Ci\u00eancias da Universidade do Minho) \u00e0 Biblioteca L\u00facio Craveiro da Silva (BLCS) para que, em estreita parceria, associasse uma actividade l\u00fadico-pedag\u00f3gico-cient\u00edfica \u00e0 Hora do Conto (actividade permanente da BLCS destinada a crian\u00e7as do primeiro ciclo do ensino b\u00e1sico). Ao longo de tr\u00eas meses tiveram lugar nove sess\u00f5es compostas pelo conto \u201cComo se faz cor-de-laranja\u201d de Ant\u00f3nio Torrado, seguidas de sess\u00f5es tem\u00e1ticas em que se abordaram de modo divertido, mas criterioso, diversos assuntos relacionados com a Biologia, a F\u00edsica, a Geologia, a Matem\u00e1tica e a Qu\u00edmica. Estes momentos foram dinamizados por professores da Escola de Ci\u00eancias da Universidade do Minho (ECUM), dando-se especial relevo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o activa das crian\u00e7as e ao despertar da sua curiosidade para aspectos cient\u00edficos do dia-a-dia.\nObjectivo\nDespertar em crian\u00e7as de 1o ciclo, naturalmente curiosas, as compet\u00eancias transversais associadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o correcta dos sentidos, imprescind\u00edveis ao seu crescimento como cidad\u00e3os conscientes e respons\u00e1veis na procura das respostas \u00e0s quest\u00f5es do dia-a-dia.\nDescri\u00e7\u00e3o\nA constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade com capacidade de decis\u00e3o matura e fundamentada, bem como detentora de um verdadeiro esp\u00edrito de cidadania, depende da implementa\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de medidas pelas quais passam, entre outras, a estimula\u00e7\u00e3o do pensamento cr\u00edtico desde tenra idade e, atrav\u00e9s do esclarecimento, a destrui\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-conceitos associados aos avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos que vivemos. Em todas estas situa\u00e7\u00f5es prev\u00ea-se incontorn\u00e1vel a proximidade entre cientistas e a popula\u00e7\u00e3o local e \u00e9 nesse ponto que as Universidades t\u00eam uma miss\u00e3o important\u00edssima associada ao desenvolvimento das suas actividades de extens\u00e3o.\n\u201cPercep\u00e7\u00f5es em Laranja\u201d pretendeu aliar as compet\u00eancias de duas institui\u00e7\u00f5es da cidade de Braga, a ECUM e a BLCS, para usufruto das crian\u00e7as desta mesma cidade. Entre os meses de Novembro 2007 e Janeiro de 2008 passaram pelas oficinas nove turmas do 1\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico de outras tantas escolas, num total de cerca de duas centenas de crian\u00e7as. As sess\u00f5es, com a dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de duas horas e meia, tinham in\u00edcio com a dinamiza\u00e7\u00e3o do conto \u201cComo se faz cor-de-laranja\u201d por uma aluna estagi\u00e1ria da Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o. Neste livro de Ant\u00f3nio Torrado, um verdadeiro hino \u00e0 curiosidade, s\u00e3o evidentes as premissas do esp\u00edrito cient\u00edfico, nomeadamente a procura incessante de respostas contornando obst\u00e1culos e a import\u00e2ncia da perseveran\u00e7a perante a adversidade, com vista o atingir das metas a que nos propomos. Em seguida as crian\u00e7as passavam para a sala de artes pl\u00e1sticas onde, ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o a um tema de Ci\u00eancia e perante uma parafern\u00e1lia de materiais em tons de laranja (cartolinas, l\u00e1pis, plasticina, folhas de Outono, palhinhas de refresco, r\u00e1fia, massas alimentares, etc), respondiam ao desafio de criar trabalhos bi ou tridimensionais em que estivessem patentes os conceitos que tinham acabado de adquirir ou de sedimentar. Os temas abordados cobriram as cinco Ci\u00eancias cl\u00e1ssicas e variaram de vulc\u00f5es, minerais e registos f\u00f3sseis para a Geologia, a \u00e1tomos e constitui\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas para a Qu\u00edmica, a planifica\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos geom\u00e9tricos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Matem\u00e1tica, as energias alternativas, a montagem de perisc\u00f3pios e caleidosc\u00f3pios associados \u00e0 F\u00edsica e, finalmente, da responsabilidade da Biologia, a import\u00e2ncia dos pigmentos na manuten\u00e7\u00e3o, no equil\u00edbrio, na defesa e na reprodu\u00e7\u00e3o das plantas. \u00c9, ali\u00e1s, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas sess\u00f5es idealizadas pelos docentes da Biologia que se apresentam a seguir os textos de divulga\u00e7\u00e3o que constam no roteiro \u201cPercep\u00e7\u00f5es - A Ci\u00eancia e os cientistas aos olhos da sociedade\u201d, publica\u00e7\u00e3o que compila os resultados de toda a actividade Percep\u00e7\u00f5es. Apresentam-se ainda algumas imagens relativas \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o e aos trabalhos constru\u00eddos nestas duas oficinas.\nQuando as folhas caem \u201cA chegada do Outono apela naturalmente \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o e \u00e0 reflex\u00e3o. Muitas \u00e1rvores at\u00e9 ent\u00e3o verdes tingem-se de cores quentes contrariando o frio que se come\u00e7a a sentir... Quando as folhas caem foi uma actividade realizada num ambiente criado com imagens e m\u00fasicas apropriadas para apurar at\u00e9 os sentidos mais adormecidos; nesta actividade a imagina\u00e7\u00e3o foi estimulada pela observa\u00e7\u00e3o atenta de diversas formas e cores de folhas e pelo palpar de texturas e nervuras... E seguindo o exemplo das \u00e1rvores que deixam cair para poupar energia, a nossa proposta consistiu em utilizar folhas de Outono e outros materiais sobretudo cor-de-laranja, para produzir\nas obras de arte emergentes das percep\u00e7\u00f5es transmitidas por todos os sentidos, as quais ensinam a admirar e a preservar as maravilhas da Natureza\u201d.\nPorque se tingem de cor as flores e frutos? \u201cAp\u00f3s breve explica\u00e7\u00e3o de algumas fun\u00e7\u00f5es das cores das flores e frutos como sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre plantas e os animais respons\u00e1veis pela poliniza\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de sementes, mas tamb\u00e9m contra os herb\u00edvoros, os meninos s\u00e3o convidados a representar plantas e as suas conversas imagin\u00e1rias.\u201d\nOs trabalhos coligidos ao longo das v\u00e1rias sess\u00f5es estiverem patentes ao p\u00fablico na Biblioteca durante Fevereiro de 2009, numa exposi\u00e7\u00e3o cujo sucesso ficou evidente, quer no n\u00famero de visitantes, quer nos testemunhos por eles deixados e de que se seguem alguns exemplos.\n\u201cMuitos parab\u00e9ns. Eu fiquei estupefacta com o que vi nesta exposi\u00e7\u00e3o, est\u00e1 extraordin\u00e1ria. V\u00e2nia\u2019\u201d\n\u201cEu gostei muito desta exposi\u00e7\u00e3o porque estava muito criativa e exigiu muito esfor\u00e7o, vontade e trabalho para a construir. Pedro\u201d\u201d\n\u201c\u00c0s crian\u00e7as das escolas de Braga, meus parab\u00e9ns. A exposi\u00e7\u00e3o revela o carinho, a dedica\u00e7\u00e3o e o estudo das crian\u00e7as e dos resistentes professores que ainda acreditam na arte, no progresso e na prosperidade... Patr\u00edcia\u201d\u201d\n\u201cViva! Os mais jovens a aprender e a brincar - beleza pura. An\u00f3nimo\u201d\u201d\nBibliografia\nNobre, Alexandra e Almeida, M\u00e1rio (eds); 2008 \u201cPERCEP\u00c7\u00d5ES - a Ci\u00eancia e os Cientistas aos olhos da sociedade\u201d, roteiro/cat\u00e1logo da actividade Percep\u00e7\u00f5es - Projecto Sentidos da Ci\u00eancia (Ci\u00eancia Viva), Braga, pp 56-69, ISBN 978-989-20-1230-8\nTorrado, Ant\u00f3nio (2002) \u201cComo se faz cor-de-laranja\u201d 8a ed, Lisboa, ASA Editores II, S.A."}]}}}