{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20587"}, {"@name": "filename", "#text": "4183_7_-_Apontamento_crono-estratigr_fico_para_a_topografia_hist_rica.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "5   N.\u00ba         \n\n\n\n N.\u00ba 5 Cira\nArqueologia\n\n\n\nPROPRIEDADE \nC\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira\n\n Museu Municipal \n\nEDI\u00c7\u00c3O \nC\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira \n\nMuseu Municipal \n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O GERAL \nF\u00e1tima Roque\n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O DA EDI\u00c7\u00c3O \nJo\u00e3o Pimenta\n\nTEXTOS\nAlberto Mesquita, Ana Margarida Arruda, Ant\u00f3nio Valongo, Carlos Pereira, Carolina Grilo, C\u00e9zer Santos, Cleia Detry, \n\nElisa de Sousa, Henrique Mendes, Jo\u00e3o Pimenta, Jo\u00e3o Sequeira, Jos\u00e9 Pedro Henriques, M\u00e1rio Longuinho Pereira, \nNuno Mota, Rodrigo Banha da Silva, Rui Roberto de Almeida, T\u00e2nia Casimiro, Vasco Gil Mantas, Victor Filipe\n\nREVIS\u00c3O\nJo\u00e3o Pimenta, Henrique Mendes\n\nDESIGN E PAGINA\u00c7\u00c3O \nC\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira DIMRP/SDPG \n\nPatr\u00edcia Victorino \n\nEDI\u00c7\u00c3O \nCD-Rom | 100 exemplares \n\nDATA DA EDI\u00c7\u00c3O\n 2016/2017\n\nOs artigos s\u00e3o da inteira responsabilidade dos autores. \n\nISSN \n2183069X\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o - Presidente da C\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira 5\n\n1 9\nA ocupa\u00e7\u00e3o Proto-Hist\u00f3rica do Alto dos Cacos (Almeirim, Portugal) \nELISA DE SOUSA, JO\u00c3O PIMENTA, HENRIQUE MENDES E ANA MARGARIDA ARRUDA\n\n2 33\nSerra de Santa Marina, C\u00e1ceres Viejo (Casas de Mill\u00e1n, C\u00e1ceres, Espanha).  \nUn S\u00edtio Paradigm\u00e1tico no contexto das Guerras Sertorianas \nCARLOS PEREIRA\n\n3 55\nOs Cossoiros de Porto de Sabugueiro (Muge, Salvaterra de Magos) \nM\u00c1RIO LONGUINHO PEREIRA \n\n4  76\nO Mili\u00e1rio da Quinta de Santa Teresa (Alenquer) e outros problemas vi\u00e1rios \nassociados \nVASCO GIL MANTAS\n\n5 86\nA cer\u00e2mica comum da villa romana de Povos, Vila Franca de Xira \nCAROLINA GRILO E C\u00c9ZER SANTOS\n\n6 116\nA Urban\u00edstica do Sub\u00farbio Ocidental de Felicias Iulia Olisipo (Lisboa):  \nUm Contributo da I.A.U. da Rua do Ouro n.os 133-145 \nRODRIGO BANHA DA SILVA E ANT\u00d3NIO VALONGO\n\n7 149\nApontamento crono-estratigr\u00e1fico para a topografia hist\u00f3rica  \nde Olisipo. A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na rua de S\u00e3o Mamede  \n(Via P\u00fablica \u2013 19), Santa Maria Maior, Lisboa \nNUNO MOTA, CAROLINA GRILO, RUI ROBERTO DE ALMEIDA E VICTOR FILIPE\n\n8 207\nCer\u00e2micas romanas provenientes do rio Tejo, no acervo  \ndo Museu Municipal de Vila Franca de Xira. Novos e velhos dados \nJO\u00c3O PIMENTA, HENRIQUE MENDES E MIGUEL CORREIA\n\n9 238\nAnimal remains from medieval and modern Vila Franca de Xira, Portugal: \nExcavations at the Neo-Realism Museum \nCLEIA DETRY E JO\u00c3O PIMENTA\n\n10 260\nFaian\u00e7a Portuguesa dos S\u00e9culos XVI-XVIII  recuperada no Tejo \nT\u00c2NIA MANUEL CASIMIRO E JO\u00c3O SEQUEIRA\n\n11 274\nDa China ao fundo do Tejo. Fragmentos de porcelana dos S\u00e9culos XVI E XVII \nT\u00c2NIA MANUEL CASIMIRO E JOS\u00c9 PEDRO HENRIQUES \n\n\n\n N.\u00ba 5 Cira\nArqueologia\n\n\n\n149 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nApontamento crono-estratigr\u00e1fico para a topografia \nhist\u00f3rica de Olisipo. A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na \nrua de S\u00e3o Mamede (Via P\u00fablica \u2013 19), Santa Maria \nMaior, Lisboa\n\nNUNO MOTA\nCAL \u2013 CENTRO DE ARQUEOLOGIA DE LISBOA/ C\u00c2MARA MUNICIPAL DE LISBOA\nnuno.miguel.mota@cm-lisboa.pt\n\nCAROLINA GRILO\nUNIARQ \u2013 CENTRO DE ARQUEOLOGIA DA UNIVERSIDADE DE LISBOA. FACULDADE DE LETRAS. UNIVERSIDADE DE LISBOA. \nramosgrilo.carolina@gmail.com\n\nRUI ROBERTO DE ALMEIDA\nUNIARQ \u2013 CENTRO DE ARQUEOLOGIA DA UNIVERSIDADE DE LISBOA. FACULDADE DE LETRAS. UNIVERSIDADE DE LISBOA. \nrui.dealmeida@gmail.com\n\nVICTOR FILIPE\nUNIARQ \u2013 CENTRO DE ARQUEOLOGIA DA UNIVERSIDADE DE LISBOA. FACULDADE DE LETRAS. UNIVERSIDADE DE LISBOA. \nvictor.filipe7@gmail.com \n\nRESUMO\n\nA an\u00e1lise dos contextos estratigr\u00e1ficos encontrados na interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada \nna Rua de S\u00e3o Mamede resultou na compreens\u00e3o do significado da mobiliza\u00e7\u00e3o de res\u00ed-\nduos s\u00f3lidos como agente nivelador e modelador de uma \u00e1rea urbana, que detinha uma \npendente mais abrupta que a atual, situada entre dois equipamentos p\u00fablicos da cidade de \nFelicitas Iulia Olisipo: o Teatro e as escassamente conhecidas \u201cTermas dos C\u00e1ssios\u201d. \nA diversidade artefactual, a coer\u00eancia e homogeneidade cronol\u00f3gicas registadas nos \ndistintos conjuntos exumados revestem-se de especial import\u00e2ncia para a reconstitui\u00e7\u00e3o \ndo com\u00e9rcio de bens e alimentos na regi\u00e3o de Olisipo e da sua integra\u00e7\u00e3o nos circuitos \ncomerciais do mundo provincial romano. \nEmbora estejam maioritariamente documentados conjuntos de escala regional, com um \nuniverso percentual esmagador no seio destes contextos, est\u00e3o igualmente presentes \nconjuntos de importa\u00e7\u00e3o que denotam uma intensa circula\u00e7\u00e3o de produtos, quer ao \nn\u00edvel do abastecimento de bens alimentares, quer de cer\u00e2micas finas.\n O estudo dos materiais permitiu observar uma fase de deposi\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de \naterros situada grosso modo entre o terminus da \u00c9poca J\u00falio-cl\u00e1udia / princ\u00edpio da \u00c9poca \nFl\u00e1via e os in\u00edcios do segundo quartel do s\u00e9culo II (70-125 d.C.).\n\nABSTRACT\n\nThe stratigraphic contexts identified in the archaelogical survey in Rua de S. Mamede proved \nto be very substantial for the understanding of solid residues and waste disposals as trans-\nformation agents of the urban landscape, in a high slope area located between two public \nequipment\u2019s of Felicitas Iulia Olisipo: the theatre and the scarcely known \u201cTermas dos C\u00e1ssios\u201d. \nThe diversity, coherency and chronological consistency witnessed by the different artefact \nassemblages recovered on the site is of particular importance for the reconstitution of trade in \nthe Olisipo region and its integration in the commercial circuits of the Roman provincial world.\nAlthough regional-scale assemblages are preponderant, import assemblages are also \npresent, indicating an intense circulation of food supply products and fine wares. Its \n\n\n\n150 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 1\nLocaliza\u00e7\u00e3o  \nda interven\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica da Rua \nde S\u00e3o Mamede, via \np\u00fablica (n.\u00ba 19) na \ncidade de Lisboa.\n\nstudy allowed to observe a landfill construction phase roughly located between the \nterminus of the Julio-Claudian period /start of the Flavian period and the beginning of \nthe 2nd quarter of the 2nd century (70-125 AD).\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\nO presente artigo pretende apresentar os contextos e materiais resultantes de uma interven-\n\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica urbana dirigida pelos arque\u00f3logos Pedro Miranda e Marina Carvalhinhos1, \nrealizada em 2010 na Rua de S\u00e3o Mamede, na via p\u00fablica, em frente ao n.\u00ba 19. \n\nA referida interven\u00e7\u00e3o estava integrada num conjunto de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas2 preco-\nnizadas pelo extinto Servi\u00e7o de Arqueologia do Museu da Cidade e desenvolvidas no \u00e2mbito \ndo Projecto Integrado de Estudo e Valoriza\u00e7\u00e3o da \u201cCerca Velha\u201d de Lisboa3. Estes trabalhos \nde car\u00e1cter cient\u00edfico e monogr\u00e1fico tinham como objectivo geral a identifica\u00e7\u00e3o, data\u00e7\u00e3o e \nvaloriza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios da muralha urbana medieval ou de \u00e9poca anterior, concretamente \n\n\n\n151 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 2\nLocaliza\u00e7\u00e3o \nda escava\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica na \nplanta da \u201cCerca \nMoura\u201d de A. Vieira da \nSilva (1987, 3\u00aa ed.).\n\ndo seu lan\u00e7o Ocidental (para o que concerne a este artigo) que se estenderia desde a zona \nSudoeste da Alc\u00e1\u00e7ova do Castelo at\u00e9 \u00e0 Ribeira, junto \u00e0 esquina da actual Rua da Padaria com \na Rua dos Bacalhoeiros. FIG. 1 \n\nPara o efeito utilizou-se, como refer\u00eancia para a abertura de sondagens arqueol\u00f3gicas, a \nimplanta\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica da estrutura defensiva avan\u00e7ada por Augusto Vieira da Silva na sua obra \ndedicada \u00e0 \u201cCerca Moura de Lisboa\u201d (Silva, 1987). N\u00e3o obstante, a configura\u00e7\u00e3o de alguns \ntro\u00e7os, delineada por este autor, devido \u00e0 inexist\u00eancia de vest\u00edgios estruturais vis\u00edveis \u00e0 \u00e9poca, \nfoi baseada na aprecia\u00e7\u00e3o de pormenores arquitet\u00f3nicos no edificado actual que sugeriam \npr\u00e9-exist\u00eancias, nas medi\u00e7\u00f5es do Tombo de 1755 e nas antigas confronta\u00e7\u00f5es de propriedade \n(Silva, 1987, p. 77). Esta an\u00e1lise faria surgir alinhamentos mais duvidosos, nomeadamente no \ntro\u00e7o entre a Rua de S\u00e3o Mamede e o Largo de Santo Ant\u00f3nio da S\u00e9, onde a muralha hipote/\npanelaticamente se desenvolveria pelas fachadas do edificado existente na Cal\u00e7ada do Correio \nVelho. Neste caso, a t\u00edtulo de exemplo, o alinhamento viria a ser corrigido ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica no Largo de Santo Ant\u00f3nio da S\u00e9, onde se identificou o embasamento argamas-\nsado da muralha e a sua orienta\u00e7\u00e3o para Norte, mas mais recuada e no prolongamento da \nantiga Rua de Jo\u00e3o Foga\u00e7a (Mota, 2010, p. 17). \n\n\n\n152 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 3\nLocaliza\u00e7\u00e3o da \ninterven\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica na \nCarta Geol\u00f3gica do \nConcelho de Lisboa \n\u2013 Escala 1:10 000 \n(ALMEIDA, F. M., 1986).\n\nNa interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na Rua de S\u00e3o Mamede n\u00e3o se logrou encontrar vest\u00edgios \nestruturais da muralha antiga. Por\u00e9m, a escava\u00e7\u00e3o das duas sondagens indagat\u00f3rias revelou \numa estratigrafia linear e relativamente homog\u00e9nea, com contextos e materiais de \u00c9poca \nRomana Alto Imperial, cuja an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o crono-estratigr\u00e1fica se considera mani-\nfestamente relevante para o conhecimento e compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o e da configura\u00e7\u00e3o \npaleotopogr\u00e1fica desta \u00e1rea espec\u00edfica da cidade de Olisipo. FIG. 2\n\n2. Enquadramento geol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico\nDo ponto de vista geomorfol\u00f3gico, a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica decorreu numa \u00e1rea constitu\u00edda por \nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas da Idade Burdigaliana, pertencente ao Complexo Mioc\u00e9nico (Pais et alii, 2006).\n\nFormalmente, o tra\u00e7ado da Rua de S\u00e3o Mamede situa-se na camada conhecida como \n\u201cAssentada IVb\u201d constitu\u00edda pelas \u201cAreias da Quinta do Bacalhau\u201d com Gryphaea gryphoides4. FIG. 3 \n\nA Rua de S\u00e3o Mamede, situada na meia encosta da colina do castelo, surgiu enquanto novo \neixo vi\u00e1rio na sequ\u00eancia da reconstru\u00e7\u00e3o da cidade ap\u00f3s o terramoto de 1755, impondo na \nzona um desenho urbanisticamente distinto do anterior. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o de ruptura reflectiu-se tamb\u00e9m nas opera\u00e7\u00f5es de desaterro efectuadas neste \nper\u00edodo para a instala\u00e7\u00e3o do edificado setecentista, parcialmente confirmadas nas sondagens \narqueol\u00f3gicas realizadas na Rua das Pedras Negras, na via p\u00fablica, em frente ao n.\u00ba 5. Neste local \nverificou-se a aus\u00eancia dos n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, encontrando-se o pavimento actual \ndirectamente assente no substrato geol\u00f3gico (Carvalhinhos et alii, 2010). Esta informa\u00e7\u00e3o foi \ncomplementada com uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na \u00e1rea adjacente realizada no jardim do n.\u00ba \n15 da Rua de S\u00e3o Mamede, cujo pared\u00e3o de conten\u00e7\u00e3o do terreno delimita o alinhamento Norte \nda Rua das Pedras Negras, que revelou a presen\u00e7a de contextos da Idade do Ferro (Pimenta et \nalli, 2014) sobre o mesmo substrato geol\u00f3gico, mas a uma altura bastante superior. A confronta-\n\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica das duas realidades permite observar um exemplo do grau de destrui\u00e7\u00e3o causado \npelas opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas de meia encosta realizadas em \u00c9poca Moderna, concretamente as \nde desaterro, a que se soma o encaixe do edificado em \u201cconsola\u201d, o que subtraiu um grande \nvolume de terreno e, consequentemente, maiores altera\u00e7\u00f5es na topografia do local.       \n\n\n\n153 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nN\u00e3o obstante o interface de destrui\u00e7\u00e3o criado na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, que \nobliterou grande parte dos vest\u00edgios de \u00c9poca Medieval e Moderna, no que concerne \u00e0 Rua \nde S\u00e3o Mamede e envolvente directa, nas realidades subjacentes foram detectados contextos \ndeposicionais relevantes e de ampla cronologia romana Imperial e sobretudo da Antigui-\ndade Tardia, nomeadamente nas interven\u00e7\u00f5es realizadas no jardim do Pal\u00e1cio dos Condes de \nPenafiel (Silva e De Man, 2015) e nas Escadinhas de S\u00e3o Crispim, n.\u00ba 3 (Silva e Filipe, 2012). \nNa escava\u00e7\u00e3o realizada no jardim do Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel e na Rua de S\u00e3o Mamede, \nem \u00e1rea cont\u00edgua ao jardim, destaca-se ainda a descoberta de dois fragmentos de tampa de \nsepultura paleocrist\u00e3 (Diogo, 1997; Trindade e Diogo, 1999).\n\nA morfologia da din\u00e2mica deposicional antiga registada no jardim do Pal\u00e1cio dos Con-\ndes de Penafiel sugere uma interpreta\u00e7\u00e3o relacionada com sucessivas forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas \nproduzidas ao longo dos s\u00e9culos I a III, associadas a um muro de conten\u00e7\u00e3o alto-imperial \n(Silva, 2012, p. 234). Esta din\u00e2mica deposicional estende-se \u00e0 \u00e1rea Norte da Cal\u00e7ada do \nCorreio Velho, onde foi detectada uma estratigrafia id\u00eantica, estimando-se a cronologia \nde constru\u00e7\u00e3o da estrutura de conten\u00e7\u00e3o em \u00e9poca fl\u00e1vio-trajano (Silva, 2012, p. 246). \nNas Escadinhas de S\u00e3o Crispim, n.\u00ba 3, a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica registou uma ocupa\u00e7\u00e3o \nsistem\u00e1tica enquanto zona de despejos e de lixeira com uma cronologia entre os s\u00e9culos I \na III e um progressivo abandono nos s\u00e9culos IV e V (Silva e Filipe, 2012, p. 47). O estudo \nmais detalhado dos contextos e esp\u00f3lio cer\u00e2mico exumado permitiu enquadrar os n\u00edveis de \nlixeira num lapso temporal compreendido entre o s\u00e9culo II e a primeira metade do s\u00e9culo \nVI (Quaresma, no prelo). \n\n3. A interven\u00e7\u00e3o e a estratigrafia arqueol\u00f3gica\nA abordagem metodol\u00f3gica para a interven\u00e7\u00e3o na Rua de S\u00e3o Mamede consistiu na escava-\n\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de duas sondagens condicionadas ao espa\u00e7o dispon\u00edvel na via p\u00fablica, com  \n5m x 1,5m, distando 2m entre si, concretamente no passeio pedonal e lugares de estaciona-\nmento demarcados na zona junto ao arranque inferior das Escadinhas de S\u00e3o Crispim. FIG. 4 \n\nFigura 4\nImplanta\u00e7\u00e3o das \nduas sondagens \narqueol\u00f3gicas na Rua \nde S\u00e3o Mamede, junto \n\u00e0s Escadinhas de S\u00e3o \nCrispim.\n\n\n\n154 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nA sondagem 1 revelou a presen\u00e7a de contextos de \u00c9poca Contempor\u00e2nea que assenta-\nvam directamente sobre os estratos romanos (FIG. 5). A sondagem 2 continha uma sequ\u00eancia \nsemelhante, mas com a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos e vest\u00edgios de estruturas de \u00c9poca Medieval/ \nModerna bastante truncados e residuais assentes nos estratos formados em \u00c9poca Romana \n(FIG. 6). Face aos contextos detectados, a escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica foi direcionada para a an\u00e1-\nlise dos estratos romanos, com o objectivo de compreender a sua din\u00e2mica deposicional, \ndesignadamente os aspectos relacionados com a transforma\u00e7\u00e3o da paleotopografia do local. \nNesse sentido, foi realizada uma pequena sondagem cumulativa, com cerca de 1 x 1m, no \ninterior da sondagem 1, que atingiu os 3,5 m, sem no entanto se atingir o substrato geo-\n\nFigura 5\nAspecto do topo \nda UE [105] ap\u00f3s \nremo\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \ndestrui\u00e7\u00e3o de \u00c9poca \nContempor\u00e2nea.\n\nFigura 6\nAspecto do topo das \nUEs [212] e [222] com \nos vest\u00edgios estruturais \nde \u00c9poca Medieval/ \nModerna.\n\n\n\n155 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 7\nPerfil estratigr\u00e1fico \nNorte das sondagens \n1 e 2.\n\n\n\n156 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nl\u00f3gico de base, uma vez que as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e a necessidade de conten\u00e7\u00e3o dos \nperfis n\u00e3o permitiu maior desenvolvimento em profundidade. \n\nA \u00e1rea escavada possibilitou verificar que a estratigrafia de \u00c9poca Romana acompa-\nnhava a pendente actual da rua, no sentido Este-Oeste, contudo com uma inclina\u00e7\u00e3o mais \nacentuada. FIG. 7\n\nNa sondagem 1 foi tamb\u00e9m percept\u00edvel que a matriz sedimentar dos diversos estratos \nencontrava uma clara distin\u00e7\u00e3o entre as UEs [113] e [104], definindo-se um \u201cinterface de \nestrato\u201d (UE [116]) muito bem marcado (cf. Fig. 7), sendo durante a fase da escava\u00e7\u00e3o \ndif\u00edcil de discernir se se trataria do substrato geol\u00f3gico ou de um sedimento an\u00e1logo \nmobilizado por ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. A escava\u00e7\u00e3o deste sedimento em profundidade permitiu \nvalidar esta \u00faltima interpreta\u00e7\u00e3o ao expor os dep\u00f3sitos antr\u00f3picos subjacentes: as UE [117] \na [119]. FIG. 8 \n\nFigura 8\n Pormenor do \n\u201cinterface de estrato\u201d \n[116] na sondagem 1.\n\n\n\n157 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 9\nTopo da UE [117] \nabaixo da sequ\u00eancia \ndas camadas \nnomeadas com a UE \n[104].\n\nFigura 10\n Aspecto do conjunto \nde camadas \nheterog\u00e9neas \npresentes na \nsondagem 2.\n\nNa sondagem 2 os dep\u00f3sitos apresentavam uma matriz mais heterog\u00e9nea, compat\u00edvel \ncom a din\u00e2mica estratigr\u00e1fica Este-Oeste que se havia distinguido nas camadas superio-\nres da sondagem 1. FIG. 9\n\nDe uma forma geral, os dep\u00f3sitos sedimentares apresentavam uma altern\u00e2ncia clara \nentre camadas mais homog\u00e9neas e heterog\u00e9neas. As homog\u00e9neas (UEs [105] e [104] a \n[104i]) consistem em camadas muito compactas de silte argiloso mic\u00e1ceo, de cor casta-\nnha esverdeada, com intercala\u00e7\u00e3o de abundantes n\u00f3dulos brancos carbonatados, carv\u00e3o, \nfragmentos de cer\u00e2mica de pequena dimens\u00e3o, fragmentos de rocha e raros fragmentos \nde carapa\u00e7as de moluscos, com escasso esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico e muito fragmentado. As \nheterog\u00e9neas (UEs [111] a [115] e [117] a [119], [222] a [232] e [212] a [230]) consistem \nem camadas arenosas compactadas, com material inerte de v\u00e1rios calibres, contendo \nmaior quantidade de esp\u00f3lio cer\u00e2mico fino, anf\u00f3rico, comum e de constru\u00e7\u00e3o (imbrices, \ntegulae e lateres), assim como n\u00f3dulos de argamassa, estuque branco e pintado e restos \nfaun\u00edsticos. \n\nA morfologia linear desta sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica superiormente truncada sugere \numa deposi\u00e7\u00e3o premeditada, estruturada e efectuada atrav\u00e9s da acumula\u00e7\u00e3o intensiva e \nrelativamente r\u00e1pida de detritos provenientes de ambientes dom\u00e9sticos e de reformula-\n\u00e7\u00f5es edil\u00edcias, com o presum\u00edvel objectivo de regularizar esta zona de encosta. A incli-\nna\u00e7\u00e3o de todas estas camadas, observ\u00e1vel no perfil Norte das sondagens, denunciava \ntamb\u00e9m uma din\u00e2mica de despejo executada de Este para Oeste. A leitura do perfil \ncumulativo Este da sondagem 1, permite observar uma din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o detr\u00ed-\ntica divergente, constatando-se que na orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul, a partir de um determi-\nnado momento nas ac\u00e7\u00f5es de despejo (nas camadas acima da UE [104h]) a estratifica\u00e7\u00e3o \nadquire uma inclina\u00e7\u00e3o Sul-Norte, como se tivessem sido encostadas a uma estrutura \nde conten\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi identificada na escava\u00e7\u00e3o porventura devido \u00e0 escassa largura \ndas sondagens arqueol\u00f3gicas (FIG. 10). Esta prov\u00e1vel estrutura de conten\u00e7\u00e3o do terreno \npoder\u00e1 estar associada ou ser o desenvolvimento da que foi anteriormente identificada \nno jardim do Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel (Silva, 2012, p. 234). FIG. 11\n\n\n\n158 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 11\nPerfil Este cumulativo \nda sondagem 1.\n\n\n\n159 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\n4. Os materiais \nO estudo dos materiais oriundos dos contextos de \u00e9poca romana das sondagens de Rua de  \nS. Mamede permitiu observar uma fase de deposi\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de aterros situada grosso \nmodo entre o terminus da \u00e9poca J\u00falio-cl\u00e1udia / principio da \u00e9poca Fl\u00e1via e os in\u00edcios do segundo \nquartel do s\u00e9culo II (70-125 d.C.). As data\u00e7\u00f5es propostas para estes momentos constituem-\n-se como hip\u00f3teses de trabalho e est\u00e3o baseadas na informa\u00e7\u00e3o proveniente da cronologia \ndas cer\u00e2micas exumadas, uma vez que a forma\u00e7\u00e3o destas sequ\u00eancias \u00e9 compat\u00edvel com um \nmomento relativamente curto de forma\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o, pressupondo, com grande probabi-\nlidade, uma remobiliza\u00e7\u00e3o destas cer\u00e2micas e de outros materiais, feita a partir de um lugar \nn\u00e3o muito distante do espa\u00e7o em quest\u00e3o.\n\nIntegravam o esp\u00f3lio destes dep\u00f3sitos conjuntos de materiais de produ\u00e7\u00e3o local e de \nimporta\u00e7\u00e3o, lucernas, \u00e2nforas, cer\u00e2mica comum e cer\u00e2micas finas de paredes finas e terra sigil-\nlata, esta ultima j\u00e1 objeto de uma primeira classifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o global (Silva, 2012,  \np. 248). Nesse sentido, a informa\u00e7\u00e3o proveniente do universo dos materiais integrados nestes \ncontextos assume especial import\u00e2ncia na \u00f3tica do consumo e do com\u00e9rcio de alimentos em \nOlisipo e das din\u00e2micas de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da colina.\n\nTabela 1  Quantifica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica por categorias cer\u00e2micas das Sondagens 1 e 2.\n\nCATEGORIA ORIGEM FRAGS NMI\n% TOTAL \n\nNMI\nTOTAL NMI \nCATEGORIA\n\n% NMI \nCATEGORIA\n\n\u00c2nforas\n\nLusitania (Tejo-Sado) 43 20 3,9%\n\n59 11%\n\nUlterior / B\u00e9tica (Costa Ocidental) 15 8 1,6%\n\nUlterior / B\u00e9tica (V. Guadalquivir) 34 20 3,9%\n\nG\u00e1lia 1 1 0,2%\n\nPen\u00ednsula it\u00e1lica 6 5 1,0%\n\nNorte de \u00c1frica 2 2 0,4%\n\nMediterr\u00e2neo Oriental 4 2 0,4%\n\nIndeterminada 1 1 0,2%\n\nTerra \nsigillata\n\nTSI 68 30 5,8%\n\n103 20%\n\nTSI Tardo - it 1 1 0,2%\n\nTSSG 145 56 10,9%\n\nTSHp 4 2 0,4%\n\nTSH 29 14 2,7%\n\nParedes Finas 33 16 3,1% 16 3,1%\n\nLucernas 55 25 4,9% 25 4,9%\n\nCer\u00e2mica \nComum\n\nIt\u00e1lica 16 9 1,8%\n\n311 60,5%\nB\u00e9tica (Guadalquivir) 17 14 2,7%\n\nB\u00e9tica (costa ocidental) 37 26 5,1%\n\nLusitana (Tejo/Sado) 389 262 51,0%\n\nTotal 900 514 100% 514 100%\n\n4.1. Sondagem 1\n\nEmbora os materiais romanos estejam presentes ao longo de toda a sequ\u00eancia, a an\u00e1lise \ncrono-estratigr\u00e1fica da Rua de S. Mamede incidiu sobre os contextos de \u00e9poca romana, \n\n\n\n160 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nque abrangeram, como indicado, um lapso temporal de cerca de 50 anos, destacando uma \ncoer\u00eancia e homogeneidade dos conjuntos artefactuais no \u00e2mbito dos faseamentos definidos \nestratigraficamente nas diferentes sondagens. \n\nNo caso da sondagem 1, estes contextos corresponderam \u00e0s unidades estratigr\u00e1ficas [105], \n[108], [110], [112], [115], [113], [104], [117] e [118] cuja componente artefactual permitiu \nsituar genericamente nos finais do per\u00edodo Julio-Cl\u00e1udio/primeiros anos da dinastia fl\u00e1via, \nn\u00e3o devendo ultrapassar o final terceiro quartel do s\u00e9culo I d. C.\n\nTabela 2  Quantifica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica por categorias cer\u00e2micas da Sondagem 1.\n\nCATEGORIA ORIGEM FRAGS NMI\n% TOTAL \n\nNMI\nTOTAL NMI \nCATEGORIA\n\n% NMI \nCATEGORIA\n\n\u00c2nforas\n\nUlterior / B\u00e9tica (Costa Ocidental) 3 3 1,8%\n\n7 4,2%Ulterior / B\u00e9tica (V. Guadalquivir) 3 3 1,8%\n\nPen\u00ednsula it\u00e1lica 2 1 0,6%\n\nTerra \nsigillata\n\nTSI 58 25 14,9%\n\n39 23,2%TSSG 31 12 7,1%\n\nTSH 4 2 1,2%\n\nParedes Finas 20 9 5,4% 9 5,4%\n\nLucernas 23 12 7,1% 12 7,1%\n\nCer\u00e2mica \nComum\n\nIt\u00e1lica 7 4 2,4%\n\n101 60,2%\nB\u00e9tica (Guadalquivir) 7 7 4,2%\n\nB\u00e9tica (costa ocidental) 11 10 6,0%\n\nLusitana (Tejo/Sado) 110 80 47,6%\n\nTotal 279 168 100% 168 100%\n\n4.1.1. Cer\u00e2micas finas e lucernas\n\nNo que respeita \u00e0 sondagem 1, o conjunto de terra sigillata contabiliza 93 fragmentos que \nse traduzem numa representa\u00e7\u00e3o global de 39 indiv\u00edduos (NMI) correspondendo, a seguir \u00e0 \ncer\u00e2mica comum, \u00e0 categoria melhor representada com 23,2% (v. Tabelas 2 e 3). O grupo \ncom maior representa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s importa\u00e7\u00f5es it\u00e1licas, observando-se cronologias \ncentradas na primeira metade do s\u00e9culo I (Silva, 2012, p. 249-250), embora a presen\u00e7a de \nconjuntos finos origin\u00e1rios do sul da G\u00e1lia e de produ\u00e7\u00e3o hisp\u00e2nica sustente uma cronologia \nmais coet\u00e2nea com o segundo e o terceiro quarteis do mesmo s\u00e9culo. \u00c9 igualmente de subli-\nnhar a aus\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es norte africanas documentadas apenas nas fases p\u00f3s-romanas. \n\nAs produ\u00e7\u00f5es it\u00e1licas totalizam 14,9% do conjunto (v. Tabelas 2 e 3) com 25 indiv\u00edduos \n(NMI) e modelos que remontam a cronologias augustanas: pratos Consp.4, Consp. 12 (Fig. \n12, 5458) e Consp.18, na variante 18.2.2 (Fig. 12, 3844 e 5660), a par com modelos formais \nmais tardios, Consp. 22 (Fig. 12, 6585), Consp.23, um dos quais enquadrado na variante 23.1 \n(Fig. 12, 8077), Consp. 27, Consp. 31 (Fig. 12, 6570) e Consp. 32 que indiciam um perfil de \nimporta\u00e7\u00f5es relativamente avan\u00e7ado (Silva, 2012, p. 248). Um fragmento de bojo da forma \nConsp. 50.3 (n\u00e3o ilustrado), cuja cronologia \u00e9 coet\u00e2nea com um arco cronol\u00f3gico entre o \nprincipado de Augusto e a \u00e9poca Fl\u00e1via (Conspectus, p.138), assim como tr\u00eas marcas de \noleiro de cronologias da primeira metade do s\u00e9culo I d.C. (Silva, 2012, p. 253) pertencem \nigualmente ao conjunto.\n\n\n\n161 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 12\nSondagem 1, \nCer\u00e2micas finas. \nSM3844 e SM5660 \n\u2013 TSI Conspectus \n18; SM5458 \u2013 TSI \nConspectus 12; \nSM6585 \u2013 TSI \nConspectus 22; \nSM8077 \u2013 TSI \nConspectus 23; \nSM6570 \u2013 TSI \nConspectus 31; SM \n1485- TSI Conspectus \n32; SM 3851 \u2013 \nConspectus ; SM 5928 \n\u2013 TSI; SM5664  \u2013 TSSG \nDrag 15/17; SM5094 \n\u2013 TSSG Ritt9; SM5450 \n\u2013 TSSG Drag 24/25; \nSM243 \u2013 TSH com \ndecora\u00e7\u00e3o em c\u00edrculos \nconc\u00eantricos; SM5659 \ne 6992 \u2013 Par Fin Mayet \n37; SM3835 \u2013 Par fin \nMayet 21; SM3831 \u2013 \nPar fin Mayet 34.\n\nAs produ\u00e7\u00f5es sudg\u00e1licas representam 7,1% da categoria (v. Tabelas 2 e 3), com 12 indi-\nv\u00edduos atestados, encontrando-se documentadas pelos pratos Drag 15/17 (Fig. 12, 5664), \npelas ta\u00e7as Drag 24/25 (Fig.12, 5450) e por exemplares \u00fanicos das ta\u00e7as Ritt 5 e Ritt 9 (Fig. \n12, 5094), representando um conjunto relativamente coeso dos momentos iniciais de impor-\nta\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es sudg\u00e1licas, centrado nos meados do s\u00e9culo I d.C. com paralelos outros \ncontextos urbanos de Olisipo (Silva, Nozes e Miranda, 2015; Silva, 2015a; 2015b).\n\nA estas formas devemos acrescentar as oito marcas de oleiro sudg\u00e1licas, j\u00e1 analisadas com \no devido detalhe (Silva, 2012, p. 257) que fornecem preciosos indicadores para o terminus \npost quem destes contextos centrados na \u00e9poca Fl\u00e1via (Silva, 2012, p. 257), e corroborado \npelas importa\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas, representadas por 2 indiv\u00edduos sem atribui\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica, um \ndos quais de produ\u00e7\u00e3o de La Rioja com decora\u00e7\u00e3o em c\u00edrculos conc\u00eantricos (Fig. 12, 243). \nRefira-se que estes \u00faltimos correspondem a 1,2% desta categoria (v. Tabelas 2 e 3) e s\u00e3o \noriundos da camada [117], um dos estratos de base da sequ\u00eancia desta sondagem. FIG. 12\n\n\n\n162 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nEntre as paredes finas foram contabilizados 14 fragmentos (apenas 5,36% de toda a \ncer\u00e2mica \u2013 v. Tabelas 2 e 3), que correspondem a 9 indiv\u00edduos. Dois destes s\u00e3o residuais, \nmais concretamente as produ\u00e7\u00f5es it\u00e1licas Mayet 8, tardo-republicana, e Mayet 21, augus-\ntana (Fig. 12, 3835), com a t\u00edpica moldura abaixo do colo, aqui entendidas como elementos \ncomuns e significativos no quadro de realidades arqueol\u00f3gicas como a Rua de S. Mamede, \nonde subsistem tipos e formas cer\u00e2micas de cronologia anterior remobilizados em reali-\ndades posteriores.  \n\nOs  restantes 7 exemplares correspondem a formas alto-imperiais t\u00edpicas dos conjuntos \nde meados do s\u00e9culo I (Mayet, 1975) e correspondem na totalidade a produ\u00e7\u00f5es de origem \nb\u00e9tica. A forma Mayet 37 \u00e9 a mais representada, com 3 indiv\u00edduos (Fig. 12, 5659 e 6992), \nestando tamb\u00e9m documentado um exemplar de fundo da forma Mayet 34 (Fig. 12, 3831) \nde produ\u00e7\u00e3o em casca de ovo, enquadr\u00e1vel entre Cl\u00e1udio e Nero (Mayet, 1975, p. 69). \n\nAs primeiras s\u00e3o das formas mais recorrentes nos contextos de meados do s\u00e9culo I, onde \nOlisipo n\u00e3o \u00e9 excep\u00e7\u00e3o, estando  identificadas na fossa [9033] da Pra\u00e7a da Figueira, datada de \nCl\u00e1udio-Nero, onde surgem acompanhadas da segunda (Silva, Nozes e Miranda, 2015, p. 8, \nfig. 6); no contexto Claudiano da Rua dos Rem\u00e9dios (Silva, 2015b, p. 49); nos contextos de \ncontru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica da Rua dos Bacalhoeiros situados entre 60-70 d.C. (Fernandes et alii, \n2011, fig. 14, 118; Silva, 2012, p. 333); no Nucleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros \n(NARC) em contextos an\u00e1logos (Grilo, no prelo) ou na Cal\u00e7ada do Correio Velho, em con-\ntextos Fl\u00e1vio-Traj\u00e2nicos (Silva, 2012, p. 246), entre outros.\n\nUm mesmo panorama de importa\u00e7\u00f5es \u00e9 oferecido pelo conjunto lucern\u00e1rio, na sua maio-\nria muito fragmentado e de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, que corresponde a 7,4% da \namostra da sondagem 1, contando com 12 exemplares e uma propor\u00e7\u00e3o de 11 indiv\u00edduos \nb\u00e9ticos para um it\u00e1lico. Est\u00e3o documentados 4 exemplares de volutas, 3 dos quais de produ-\n\u00e7\u00e3o b\u00e9tica e um de produ\u00e7\u00e3o it\u00e1lica, representado por uma orla plana com inclina\u00e7\u00e3o para o \ninterior e separa\u00e7\u00e3o do disco por duas ou mais molduras conc\u00eantricas (Fig. 13, 3833). Estas \ncaracter\u00edsticas  correspondem a um dos aspectos formais destas produ\u00e7\u00f5es, muito embora \nn\u00e3o permitam uma classifica\u00e7\u00e3o tipo-cronol\u00f3gica rigorosa (Morillo-Cerd\u00e1n, 1999, p. 67), \noptando-se, deste modo, pela sua integra\u00e7\u00e3o no conjunto das formas 9/11 de Dressel, que, \nde acordo com a sua cronologia de produ\u00e7\u00e3o, abrange todo o s\u00e9culo I d.C. \n\nEst\u00e1 igualmente documentado um exemplar de disco do tipo Dr.-Lamb. 20, cuja pro-\ndu\u00e7\u00e3o se situa j\u00e1 na segunda metade do s\u00e9culo I e ao longo do s\u00e9culo II (Morillo Cerd\u00e1n e \nRodr\u00edguez Mart\u00edn, 2009), podendo tamb\u00e9m incluir-se entre o grupo das lucernas de disco, \ncom as devidas reservas, o exemplar de orla 3839 (Fig. 13). Sendo a forma Dr.-Lamb. 20 uma \ndas mais vulgarizadas da produ\u00e7\u00e3o lucern\u00e1ria, este \u00e9 um tipo recorrente nos contextos de \nLisboa, documentado, a t\u00edtulo de exemplo, nos estratos associados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do complexo \nfabril da Rua dos Bacalhoeiros (Fernandes et alii, 2011, fig. 14, 118) dos meados do s\u00e9culo \nI d.C.;  na Pra\u00e7a da Figueira, onde al\u00e9m dos exemplares b\u00e9ticos est\u00e1 tamb\u00e9m reconhecida a  \nprodu\u00e7\u00e3o local deste tipo j\u00e1 em contextos do s\u00e9culo II (Vieira, 2011, Est. I, 2, Est. II, n.\u00ba 3; \nEst. XVIII, 119 e 120, entre outros); nas Termas dos C\u00e1ssios ou na Cal\u00e7ada do Correio Velho \n(Vieira, 2011, p. 111\u2013112) e no conjunto do Teatro Romano (Diogo e Sep\u00falveda, 2000, p. \n156, fig. 2, 4 e 5; 2001, Est. I, 1 a 6).\n\nA n\u00edvel iconogr\u00e1fico, est\u00e3o representados diferentes temas, entre os quais  divindades \ncomo Vit\u00f3ria sobre orbis (Fig. 13, 5637), numa representa\u00e7\u00e3o com paralelos em M\u00e9rida \n(Rodr\u00edguez Mart\u00edn, 2002, lamina XIX, 85), cenas triunfantes, como a representa\u00e7\u00e3o de uma \ncabe\u00e7a subjugada (Fig. 13, 3841) ou barcos (Fig. 13, 3840). FIG. 13\n\n\n\n163 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 13\nSondagem \n1, Lucernas. \nB\u00e9tica: SM3841 \u2013 \nFragmento de orla \ne disco; SM3839 \u2013\nFragmento de orla \ne disco; SM3833 \n\u2013 Fragmento de \norla e parede \nde reservatorio; \nSM3840 \u2013\nFragmento de \ndisco; SM3843 \n\u2013Fragmento de \ndisco; SM3390 \n\u2013 Unguentario; \nCer\u00e2mica \ncomum: Cer\u00e2mica \ncomum B\u00e9tica \nCosta ocidental \nSM10021- Pote;  \nSM7680 e SM6143 \n\u2013 Tigelas; SM10023 \n\u2013 Opercula; Cer. \nCom. Lusitania \nTejo/Sado: SM348, \n1866, 7417 e 7320 \n\u2013Potes; SM7110 e \nSM8356 \u2013 Potinhos.          \n\n\n\n164 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\n4.1.2. Cer\u00e2mica Comum\n\nComo expect\u00e1vel, a  cer\u00e2mica comum \u00e9 naturalmente a categoria mais representada nos \ncontextos da Rua de S. Mamede, quer a n\u00edvel global, totalizando 60,5% do conjunto (v. Tabela \n1), como na an\u00e1lise individual da sequ\u00eancia crono-estratigr\u00e1fica de cada sondagem (v. Tabelas \n2 e 4). Importa indicar que em ambas as sondagens a cer\u00e2mica comum \u00e9 exclusivamente de \ncronologia romana, n\u00e3o tendo sido registada a presen\u00e7a de outras produ\u00e7\u00f5es rastre\u00e1veis \u00e0 \nIdade do Ferro, igualmente frequentes em contextos desta natureza (Silva, 2013).\n\nConcretamente na sondagem 1, esta \u00e9 tamb\u00e9m a categoria mais expressiva em termos glo-\nbais, contando 279 fragmentos e 101 indiv\u00edduos, com um valor percentual de 60,2% (v. Tabelas \n2 e 3), o que contabiliza mais de metade da amostra total da sondagem. \u00c9 evidente o dom\u00ednio da \nprodu\u00e7\u00e3o local e regional com origem na regi\u00e3o do Tejo/Sado sobre as importa\u00e7\u00f5es de origem \nit\u00e1lica e b\u00e9tica, com valores minorit\u00e1rios. Este \u00e9, ali\u00e1s, um denominador comum aos contextos \nartefactuais desta fase, (Silva, 2013; Silva, 2015a; 2015b; Silva, Nozes e Miranda, 2015) que \nmanifestam presen\u00e7a ass\u00eddua de importa\u00e7\u00f5es de cer\u00e2mica comum de origem it\u00e1lica e peninsular \nsempre em percentagens reduzidas ao longo per\u00edodo Julio-Cla\u00fadio (Silva, 2015a). \n\nEm termos quantitativos, as produ\u00e7\u00f5es it\u00e1licas correspondem a 4 indiv\u00edduos totalizando \n2,38% da categoria (v. Tabela 3). Est\u00e3o representados: 1 fragmento de prato de engobe ver-\nmelho pompeiano de fabrico campano, que n\u00e3o foi poss\u00edvel integrar em nenhuma tipologia, \ne 3 unguent\u00e1rios inclu\u00eddos genericamente no grupo D da tipologia de Lattara (Py, 1993) \n(Fig. 13, 3390), de pastas semelhantes \u00e0s paredes finas it\u00e1licas, que, apesar de se tratarem de \npe\u00e7as associadas maioritariamente a contextos funer\u00e1rios (Silva, 1999, p. 54; 2005, p. 44; \nBugalh\u00e3o et alii, 2013, p. 258), est\u00e3o tamb\u00e9m documentados em contextos de natureza an\u00e1-\nloga \u00e0 Rua de S. Mamede, como a j\u00e1 mencionada Rua dos Rem\u00e9dios, em Alfama, datada da \nfase Cl\u00e1udio-Neroniana (Silva, 2015b, estampa 3, n.\u00ba 907 e p. 52); na fossa [9033] da Pra\u00e7a \nda Figueira datada entre 50-60 d.C. (Silva, Nozes e Miranda, 2015) e na Rua Augusta, na \ninterven\u00e7\u00e3o realizada na Zara5.\n\nAs cer\u00e2micas comuns de origem b\u00e9tica est\u00e3o representadas pelas caracter\u00edsticas produ\u00e7\u00f5es \nde pastas calc\u00e1rias e tonalidades claras, amarelas ou esbranqui\u00e7adas, com uma percentagem \ncombinada de 10,13% do conjunto  da cer\u00e2mica comum, compreendendo 17 exemplares (v. \nTabela 3) distribu\u00eddos pelas produ\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o do Guadalquivir (4,17%) e da Costa Ociden-\ntal (5,95%) e tratam-se de formas bem documentadas e de r\u00e1pida aceita\u00e7\u00e3o nos contextos de \nOlisipo da primeira metade e de meados do s\u00e9culo I d.C. (Silva, 2015a; 2015b; Silva, Nozes \ne Miranda, 2015). \n\nO primeiro grupo est\u00e1 representado na Rua de S. Mamede por 7 indiv\u00edduos, distribu\u00eddos \npor tigelas, opercula e um almofariz representado pelo fundo estriado; no que diz respeito \u00e0s \nprodu\u00e7\u00f5es atribu\u00edveis \u00e0s olarias da \u00e1rea da Ba\u00eda de C\u00e1diz, contam-se 10 exemplares, incluindo \nopercula (Fig. 13, 10023), tigelas (Fig. 13, 6143 e 7680), pote/panelas de bordo alto e contra-\ncurvado com espessamento interno (Fig. 13, 10021) e um fundo de um potinho (Fig. 13, 6900).\n\nAs cer\u00e2micas comuns locais e regionais s\u00e3o dominantes nos estratos de cronologia romana \nda sondagem 1, totalizando 80 indiv\u00edduos, cerca de 47,63% do conjunto global (v. Tabelas 2 e \n3). A n\u00edvel tecnol\u00f3gico, caracterizam-se pelas t\u00edpicas pastas de matriz quartz\u00edtica, integradas \nnas matrizes cer\u00e2micas pertencentes ao grupo regional do Baixo Tejo, compostas maioritaria-\nmente por pastas n\u00e3o calc\u00e1rias (Santos, 2011; Grilo e Santos, neste volume; Grilo, no prelo), \nobservando algumas nuances tecnol\u00f3gicas que se prendem essencialmente com aspetos de \nfuncionalidade. S\u00e3o formas de conforma\u00e7\u00e3o exclusiva a torno r\u00e1pido, n\u00e3o tendo sido regis-\n\n\n\n165 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\ntada a presen\u00e7a de produ\u00e7\u00f5es manuais ou a torno lento, que t\u00eam vindo a ser detetadas, ainda \nque de forma residual, em alguns contextos alto imperiais de Lisboa (Quaresma, no prelo).  \n\nO repert\u00f3rio formal \u00e9 relativamente diversificado, distribu\u00eddo fundamentalmente pelas \ncategorias funcionais de cozinha (potes/panelas, tachos e tampas), armazenamento (talhas) \nprepara\u00e7\u00e3o (alguidares) e e mesa e servi\u00e7o (pratos, tigelas, bilhas, jarros e potinhos). O pri-\nmeiro grupo \u00e9 o que aufere maior representa\u00e7\u00e3o, com cerca de 60%, seguido da cer\u00e2mica \nde mesa e servi\u00e7o (33,75%) e, por \u00faltimo, da cer\u00e2mica de prepara\u00e7\u00e3o (3,75%) e armazena-\nmento (2,50%).\n\nNo que diz respeito \u00e0 cer\u00e2mica de cozinha, destaca-se o dom\u00ednio dos potes/panelas (13 \nNMI), com maior diversidade de l\u00e1bios e perfis, conforme constatado em outros contextos \nurbanos de Lisboa e do seu territ\u00f3rio (Silva, 2015 a; 2015b; Grilo e Santos, no prelo), em \ndetrimento dos tachos, representados apenas por 2 exemplares. Embora estatisticamente a \namostra seja reduzida e apresente pouca fiabilidade face ao escasso numero destes \u00faltimos, \nesta representa\u00e7\u00e3o vai ao encontro do que tem vindo a ser observado em outros contextos \nda regi\u00e3o e do pa\u00eds, como Monte Moli\u00e3o, Lagos, onde as formas do tipo pote/panela s\u00e3o \ndominantes entre a \u00e9poca Fl\u00e1via e a primeira metade do s\u00e9culo II (Arruda, Viegas, Barg\u00e3o, \n2010). FIG. 14 \n\nCabem neste grupo variantes formais de perfis diversificados: variantes de bordo vol-\ntado para o interior e perfil ovalado (Fig. 13, 348) com semelhan\u00e7as com alguns exemplares \nidentificados entre o conjunto de cer\u00e2mica comum do Banco de Portugal (Rocha e Grilo, no \nprelo) e cuja morfologia parece recordar formas de cronologia Alto-imperial produzidas nos \nfornos da  Herdade do Pinheiro, no vale do Sado (Mayet e Silva, 1998, p.109, fig 39, 23); \nvariantes de bordo voltado para o exterior com l\u00e1bio espessado, tendencialmente vertical \n(Fig. 13, 1866 e 7417) e variantes de \u201cbordo anguloso formando garganta interna\u201d (Pinto, \n2003), como o n.\u00ba 7320, (Fig. 13) bem reconhecidas em contextos de Lisboa de cronologias \ncl\u00e1udio-neronianas e posteriores (Moita, 1968; Silva, 2015b, p. 55-56) e do seu territ\u00f3rio \n(Grilo e Santos, neste volume), com produ\u00e7\u00e3o atestada na figlina do Morra\u00e7al da Ajuda em \nPeniche (Cardoso et alii, 2014, p. 19, fig. 24, n.\u00ba 2, 10, 12 e 13). Os segundos encontram-se \nigualmente entre as entulheiras da olaria romana de Porto Sabugueiro, Muge, em contextos \ndos s\u00e9culos I ou II d.C. (Cardoso et alii, 2014; Cardoso, Rodrigues, 1996, fig. 2, n.\u00ba 13) e na \nestratigrafia do forno 3 da villa romana das Almo\u00ednhas, datada do s\u00e9culo I ao s\u00e9culo III d.C. \n(Silva, 2007, Est. IX, n.\u00ba 24). \n\nO conjunto mais representado corresponde, por\u00e9m, aos potes/panelas de bordo contra-\ncurvado com inflex\u00e3o interna (Fig. 14, 7400) que se destacam maioritariamente por possuir \num quarto superior desenvolvido com espessamento interno do bordo e uma maior ou \nmenor abertura. Em Lisboa encontramos paralelos desta forma nas cer\u00e2micas comuns de \nprodu\u00e7\u00e3o b\u00e9tica, frequentes em contextos de Tib\u00e9rio a Nero (Silva, 2015a) e em produ\u00e7\u00e3o \nlusitana, tal como os exemplares da Rua de S. Mamede, na Rua dos Rem\u00e9dios (Silva, 2015b, \np. 60), com cronologias de meados do s\u00e9culo I d.C. A produ\u00e7\u00e3o destas formas em fabricos \nlusitanos parece desenvolver-se somente a partir desta fase, estando ausente da lixeira Tibe-\nriana de Abul, onde apenas se atestam exemplares de produ\u00e7\u00e3o meridional hisp\u00e2nica (Mayet, \nSilva, 2002, p. 45; Silva, 2015b). N\u00e3o obstante, de um ponto de vista estritamente morfo-\n-tipol\u00f3gico, parece importante salientar a diversidade de perfis desta forma num mesmo \nmomento cronol\u00f3gico, que pode ser observada pela compara\u00e7\u00e3o dos exemplares recupera-\ndos na Rua de S. Mamede com os exemplares j\u00e1 referidos de contextos coevos. Por outro \nlado, \u00e9 igualmente interessante constatar a produ\u00e7\u00e3o destas formas no vale do Tejo, na olaria \n\n\n\n166 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nromana da Garrocheira em Benavente (Amaro, Gon\u00e7alves, 2016, fig. 8, n.\u00ba 29) e na Quinta \ndo Rouxinol entre os finais do s\u00e9culo II e os in\u00edcios do s\u00e9culo V d.C. (Santos, 2011, p. 83, \nestampa XXIV), neste \u00faltimo caso j\u00e1 em cronologias posteriores e com n\u00edtida distin\u00e7\u00e3o dos \nprimeiros pelo perfil menos sinuoso, o bordo menos contracurvado e o colo mais curto, \npodendo corresponder a modelos evoluidos daquelas formas. \n\nNo que respeita aos tachos, a escassa representa\u00e7\u00e3o da forma n\u00e3o permite grandes con-\nsidera\u00e7\u00f5es, resumindo-se \u00e0s variantes de l\u00e1bio dobrado sobre o bordo (Fig. 14, 1382), hege-\nm\u00f3nicas ao longo da ocupa\u00e7\u00e3o romana, com produ\u00e7\u00e3o atestada na regi\u00e3o em momentos \n\nFigura 14\nSondagem 1, \nCer\u00e2mica comum \nLusit\u00e2nia Tejo/Sado. \nSM7400 \u2013 pote; \nSM1382 e 2170 \u2013 \ntachos; SM8356 \n\u2013 potinho; SM6900 \n\u2013 potinho; SM 3380 e \n6950 \u2013 bilhas; SM6560, \n3371, 8010 e 4210 \n\u2013 tigelas; SM3660 \u2013 \nprato com decora\u00e7\u00e3o \nem guilloch\u00e9; SM4890 \ne 5095 \u2013 tampas.\n\n\n\n167 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nposteriores (Santos, 2011). Parece detetar-se, nesta fase, uma tend\u00eancia para perfis ligeira-\nmente carenados, de menor profundidade e com uma abertura de bordo superior, na senda \ndos seus cong\u00e9neres it\u00e1licos (Aguarod Otal, 1991, p. 99), por oposi\u00e7\u00e3o aos prot\u00f3tipos tardios, \nmais fechados e de maior capacidade. Formas semelhantes contam-se entre os contextos \nJ\u00falio-Cl\u00e1udios do NARC (Grilo, no prelo), na Rua dos Rem\u00e9dios (Silva, 2015b, estampa \n7, n.\u00ba 508, 107) e entre os exemplares em estudo recuperados na interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \nrealizada no edificio Sede do Banco de Portugal (Rocha e Grilo, no prelo). Registe-se, por\u00e9m, \nque neste \u00faltimo local esta \u00e9 uma das formas com maior representa\u00e7\u00e3o.\n\nAinda no \u00e2mbito das cer\u00e2micas de cozinha, a express\u00e3o das formas do tipo tampa \u00e9 tamb\u00e9m \nsignificativa, quer pela sua utiliza\u00e7\u00e3o em diferentes tipos formais, como pela diversidade apre-\nsentada, com l\u00e1bios, simples, voltados para o interior (Fig. 14, 5095) ou b\u00edfidos (Fig. 15, 4890).\n\nNa cer\u00e2mica de mesa dominam os conjuntos compostos por tigelas, pratos, bilhas e poti-\nnhos. As primeiras s\u00e3o as formas mais numerosas, contando-se 13 exemplares, com variantes \nde perfil hemisf\u00e9rico (Fig. 14, 8010) a par com as j\u00e1 t\u00edpicas formas de carena baixa. No caso \ndo primeiro grupo, tratam-se de variantes simples e de grande longevidade cronol\u00f3gica, bem \ndocumentadas na regi\u00e3o olisiponense (Nolen, 1988, Estampa VI, n.\u00ba 23 e Estampa VII, n.\u00ba \n28; Cardoso, 2012, estampa X, n.os 3-5) em cronologias do Alto e do Baixo imp\u00e9rio, embora \ncorrespondam a formas com maior express\u00e3o nos contextos alto-imperiais do sul da Lusit\u00e2nia \n(Pinto, 2003, p. 221-225). \n\nJ\u00e1 as segundas representam um grupo com alguma relev\u00e2ncia no quadro actual do conhe-\ncimento tipo-cronologico das cer\u00e2micas comuns da regi\u00e3o, uma vez que correspondem a \nreprodu\u00e7\u00f5es de formas de sigillata it\u00e1lica, mais concretamente a forma Consp. 7, e est\u00e3o bem \ndocumentadas na \u00e1rea urbana e no territ\u00f3rio de Olisipo em contextos tardo-republicanos e \nJ\u00falio-Cl\u00e1udios (Bugalh\u00e3o et alii; Pimenta, 2013, p. 73; Silva, 2015a; Silva, 2015b; Silva, Nozes \ne Miranda, 2015; Pimenta, Soria, Mendes, 2014; Grilo e Santos, neste volume). Na Rua de \nS. Mamede, \u00e0 semelhan\u00e7a de boa parte destes contextos, estas formas est\u00e3o representadas \ntanto em fabricos oxidantes como redutores, na designada \u201ccer\u00e2mica cinzenta\u201d (Fig. 14, 3371, \n6560), com pastas de texturas finas a m\u00e9dias e acabamentos cuidados, tratando-se de formas \ncoadunadas ao consumo individual de mesa, nomeadamente de l\u00edquidos. \n\nEntre o conjunto de mesa encontramos ainda exemplares de bilhas (5 NMI) nas varian-\ntes de bordo direito (Fig. 15, 3380) e bordo ligeiramente voltado para o exterior (Fig. 15, \n6950), esta \u00faltima muito semelhante a modelos de cronologia Alto-imperial da villa romana \nde Povos, Vila Franca de Xira (Grilo e Santos, no prelo); potinhos, na sua maioria de per-\nfil contracurvado (Fig. 13, 8356) e pratos de bordo direito simples. Regista-se igualmente \num exemplar de fundo anelar e perfil carenado, com decora\u00e7\u00e3o em guilhoch\u00e9 na superficie \nexterna, de inspira\u00e7\u00e3o nos prot\u00f3tipos formais das sigillatas de tipo it\u00e1lico (Fig. 15, 3660).\n\nAs categorias funcionais de prepara\u00e7\u00e3o e armazenamento est\u00e3o representadas por 5 indi-\nv\u00edduos: 3 abas horizontais de alguidares (n\u00e3o ilustradas) e 2 talhas, respectivamente. Se estas \n\u00faltimas correspondem a uma fun\u00e7\u00e3o particular e bem definida, os primeiros poder\u00e3o ter cum-\nprido diversas fun\u00e7\u00f5es, quer no \u00e2mbito da prepara\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o alimentares, como em outras \nval\u00eancias, entre as quais a higiene. Formas semelhantes de bordo em aba possuem produ\u00e7\u00e3o ates-\ntada na regi\u00e3o em momentos posteriores (Santos, 2011) , devendo esta iniciar-se em momentos \nalto-imperiais, em fun\u00e7\u00e3o de realidades contextuais como as da Rua de S. Mamede e de outros \nlocais de cronologias alto-imperiais como o NARC (Grilo, no prelo) ou o Banco de Portugal \n(Rocha e Grilo, no prelo), e, se atendermos \u00e0 sua representa\u00e7\u00e3o nos repert\u00f3rios oleiros do sul \nde Portugal, pelo menos, desde \u00e9poca augustana (Pinto e Schmitt, 2010, p. 265). \n\n\n\n168 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nEm fun\u00e7\u00e3o das realidades expostas, \u00e9 possivel constatar diferentes \u00e2mbitos cronol\u00f3gicos \nnos contextos da sondagem 1, particularmente no quadro das importa\u00e7\u00f5es de sigillata, \nn\u00e3o apenas entre as respectivas produ\u00e7\u00f5es, como nas associa\u00e7\u00f5es de tipos no seio de cada \nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso das produ\u00e7\u00f5es it\u00e1licas este dado \u00e9 particularmente signficativo, constatando-se, \nnas mesmas realidades estratigr\u00e1ficas, a associa\u00e7\u00e3o de formas de cronologia augusto-tiberiana \n(Conspectus 4, 12 ou 18) com modelos de cronologias  ligeiramente mais avan\u00e7adas (Conspectus \n22, 23, 31 ou 32). Ainda que algumas destas formas possuam um per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o alar-\ngado, podendo, portanto, incorporar contextos j\u00e1 de meados do s\u00e9culo I d.C., associa\u00e7\u00f5es \nsemelhantes est\u00e3o documentadas em outros contextos urbanos com claras analogias com \na Rua de S\u00e3o Mamede: na sequ\u00eancia de descarte da Rua dos Rem\u00e9dios, onde se constata a \nperviv\u00eancia de formas augustanas em contextos de Cl\u00e1udio (Silva, 2015b) ou na fossa [9033] \nda Pra\u00e7a da Figueira, datada de Nero, onde se recolheu um skyphos da forma Conspectus 38.1 \n(Silva, 2015a; Silva, Nozes e Miranda, 2015), embora neste \u00faltimo caso, a presen\u00e7a desta \nforma decorada possa justificar outras leituras (Silva, Nozes e Miranda, 2015). N\u00e3o obstante, \nparece observar-se em Lisboa, um n\u00edvel de residualidade significativa, tamb\u00e9m constatado \nnos contextos da Rua das Pedras Negras ou no Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel, que pode ser \nexplicado pelo tipo de realidades arqueol\u00f3gicas identificadas e publicadas, que, para esta fase, \ncorrespondem essencialmente a contextos de amortiza\u00e7\u00e3o e planejamento construtivo que \nincorporam remobiliza\u00e7\u00f5es de materiais.\n\nAinda no que diz respeito \u00e0s cer\u00e2micas finas, a imagem fornecida pela maioria das impor-\nta\u00e7\u00f5es sudg\u00e1licas consolida o enquadramento num momento incial destas importa\u00e7\u00f5es, quer \npelas associa\u00e7\u00f5es de tipos evidenciadas, como pela aus\u00eancia de formas associadas \u00e0 chamada \nfase Fl\u00e1via desta produ\u00e7\u00e3o, nomeadamente as Drag 35 e 36. Ainda assim, a leitura das mar-\ncas, 8 das quais oriundas de uma mesma realidade estratigr\u00e1fica, a U.E. [115], assim como \na presen\u00e7a das importa\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas, uma das quais uma forma decorada, obrigam a um \nalargamento do \u00e2mbito cronol\u00f3gico deste contexto aos inicios dessa fase. No mesmo sentido \napontam os dados dos conjuntos de paredes finas e lucernas, particularmente estas \u00faltimas, \ncom tipos temporalmente enquadrados em cronologias da segunda metade do s\u00e9culo I. d.C. \n(Dr.-Lamb. 20). \n\nEm definitivo, a componente artefactual da sondagem 1 \u00e9 muito pr\u00f3xima de alguns con-\njuntos j\u00e1 identificados em Lisboa, na \u00e1rea da colina, classificados como f\u00e1cies cer\u00e2micos dos \nfinais de \u00e9poca J\u00falio-Claudia (Silva, 2015a). Este repert\u00f3rio \u00e9 composto maioritariamente \npor importa\u00e7\u00f5es de sigillata da G\u00e1lia, invariavelmente acompanhadas de exemplares it\u00e1licos, \nalguns dos quais mais antigos, e pela aus\u00eancia de produ\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas. Do mesmo constam \n\u00e2nforas, paredes finas e lucernas maioritariamente b\u00e9ticas, assim como alguma cer\u00e2mica \ncomum importada de origem b\u00e9tica com um repert\u00f3rio circunscrito, a par de cer\u00e2micas de \nprodu\u00e7\u00e3o local e regional datadas de \u00e9poca Cl\u00e1udio-Neroniana (Silva, 2015a; 2015b) e pode \nser observado nos contextos da fossa [9033] da pra\u00e7a da Figueira; da Rua dos Bacalhoeiros \n(Fernandes et alii, 2011; Silva, 2012), da Rua dos Rem\u00e9dios (Silva, 2015b) ou da Funda\u00e7\u00e3o \nRicardo Esp\u00edrito Santo Silva (Silva, 2013). Embora subsistam algumas diferen\u00e7as no conjunto \nda sondagem 1, nomeadamente no que toca ao dom\u00ednio das importa\u00e7\u00f5es it\u00e1licas e \u00e0 presen\u00e7a \nde (escassas) produ\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas que aproximam estas realidades ao periodo Flavio, os res-\ntantes materiais inscrevem-se num padr\u00e3o semelhante: terra sigillata g\u00e1lica maioritariamente \nClaudio-Neroniana, paredes finas enquadr\u00e1veis na mesma fase e associa\u00e7\u00f5es anf\u00f3ricas n\u00e3o \nposteriores a 50-60 d.C. \n\n\n\n169 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 15\n\u00c2nforas. Valores \ndas distintas \u00e1reas \nde proveni\u00eancia \nidentificadas \n(conjunto total).\n\n4.1.3. \u00c2nforas\n\nO conjunto de \u00e2nforas recolhidas na interven\u00e7\u00e3o da Rua de S\u00e3o Mamede \u00e9 constitu\u00eddo por \n106 fragmentos de bordos, fundos e asas, equivalendo a um N\u00famero M\u00ednimo de 59 Indiv\u00ed-\nduos. Apesar de ser uma amostra que podemos considerar reduzida e de escassa fiabilidade \nestat\u00edstica, apresenta, ainda assim, alguma diversidade no que se refere \u00e0s tipologias e regi\u00f5es \nde proveni\u00eancia, abrangendo um arco cronol\u00f3gico que se estende da segunda metade do s\u00e9c. \nII a.C. at\u00e9 aos finais do s\u00e9c. II/in\u00edcios do III d.C., e, simultaneamente, uma significativa e rele-\nvante homogeneidade dentro dos subconjuntos correspondentes aos contextos e faseamento \ndefinidos estratigraficamente.\n\nEm fun\u00e7\u00e3o do que at\u00e9 ao momento se teve oportunidade de expor e comentar supra, \nn\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas que dentro do \u00e2mbito cronol\u00f3gico abarcado pela evid\u00eancia material das duas \nsondagens da Rua de S\u00e3o Mamede, os contentores tardo-republicanos identificados s\u00e3o cla-\nramente residuais, representando 12% do conjunto global, correspondendo os pertencentes \naos momentos Alto-Imperiais a 80% e os indeterminados a 8%. Igualmente significativo para \na leitura do conjunto, e testemunho da coer\u00eancia e fiabilidade estratigr\u00e1fica das associa\u00e7\u00f5es \nde tipos documentadas, \u00e9 a inexist\u00eancia de formas cujos par\u00e2metros m\u00e1ximos do fabrico se \ndevam estender para l\u00e1 da \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9c. II d.C/in\u00edcios do III.\n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o aos tipos republicanos e \u00e0 sua presen\u00e7a residual em contextos cronolo-\ngicamente posteriores, neste caso da segunda metade do s\u00e9c. I e primeiro quartel do II d.C., \ndeve-se referir que tal \u00e9 uma constante no registo arqueol\u00f3gico de Lisboa, observando-se \nsistematicamente e de uma forma diacronicamente transversal um n\u00edvel de residualidade que, \nde certo modo, se pode considerar significativo. Em Lisboa, e um pouco \u00e0 imagem do res-\ntante ocidente mediterr\u00e2nico, os contentores republicanos mais representados nos diversos \nconjuntos conhecidos s\u00e3o constitu\u00eddos pelas \u00e2nforas vin\u00e1rias it\u00e1licas (Greco-It\u00e1licas e Dressel \n1) e pelas pisc\u00edcolas da costa meridional da Ulterior (sobretudo T-7.4.3.3. / Ma\u00f1a C2b), \nsurgindo igualmente, ainda que em menores propor\u00e7\u00f5es, \u00e2nforas it\u00e1licas do tipo Lamboglia \n2, ov\u00f3ides da It\u00e1lia meridional (Brindisi), do Norte de \u00c1frica (\u201cAfricana Antiga\u201d) e tamb\u00e9m da \nregi\u00e3o interior da Ulterior, concretamente do Vale do Guadalquivir (Ov\u00f3ide 1/ Classe 67), \nou ainda imita\u00e7\u00f5es dos tipos vin\u00e1rios it\u00e1licos produzidos nesta \u00faltima prov\u00edncia.\n\nSitua\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 da Rua de S\u00e3o Mamede foi j\u00e1 documentada em diversos outros locais \nda cidade, nomeadamente: na Casa dos Bicos, onde se registou a exist\u00eancia de Dressel 1 \nem contextos p\u00f3s romanos (Filipe et alii, 2016); no Teatro Romano, onde se recolheu um \nimportante conjunto de \u00e2nforas republicanas em aterros realizados durante o in\u00edcio e mea-\n\n\n\n170 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 16\nValores das distintas \n\u00e1reas de proveni\u00eancia \nidentificadas \n(conjunto c. 60-125 \nd.C.).\n\ndos do s\u00e9c. I d.C. (Filipe, 2015); na Pra\u00e7a da Figueira (Almeida e Filipe, 2003); na Rua das \nPedras Negras (Gomes, Ponce e Filipe, no prelo); na Rua dos Bacalhoeiros (Filipe, 2008); \nna Funda\u00e7\u00e3o Ricardo Esp\u00edrito Santo e Silva (Silva, 2014); e, talvez, na Rua dos Correeiros \n(Bugalh\u00e3o et alii, 2013). FIG. 15\n\nAnalisando-se de forma global o conjunto, mas considerando-se unicamente as \u00e2nforas \ncontextualizadas (isto \u00e9, excluindo-se os tipos residuais e os indeterminados quanto \u00e0 prove-\nni\u00eancia/tipo), compreendidas dentro da baliza crono-estratigr\u00e1fica definida entre os meados \nI d. C. / in\u00edcio do segundo quartel II d.C., a amostra de 47 NMI evidencia uma maior repre-\nsentatividade dos produtos importados da B\u00e9tica (51%), que n\u00e3o s\u00f3 suplantam as produ\u00e7\u00f5es \nda Lusit\u00e2nia (40%), como por si s\u00f3 constituem algo mais que metade da amostra. Tendo em \nconta a cronologia dos contextos em causa, esta propor\u00e7\u00e3o entre \u00e2nforas b\u00e9ticas e lusitanas \npoderia considerar-se \u00e0 primeira vista algo an\u00f3mala, j\u00e1 que a partir de meados do s\u00e9culo I \nd.C., e como ali\u00e1s seria de esperar, os padr\u00f5es de consumo s\u00e3o habitualmente dominados \npelas produ\u00e7\u00f5es provinciais. Tal \u00e9 verific\u00e1vel, por exemplo, na Pra\u00e7a da Figueira (Almeida e \nFilipe, 2013, p. 742) ou na Casa dos Bicos (Filipe et alii, 2016), onde, curiosamente, o n\u00famero \nde contentores Alto-Imperiais \u00e9 similar ao da Rua de S\u00e3o Mamede (47 NMI). Contudo, esta \nleitura, que est\u00e1 longe de ser simples e linear, deve ser relativizada em fun\u00e7\u00e3o dos sub-conjun-\ntos provenientes de cada uma das sondagens e dos per\u00edodos espec\u00edficos aos quais se reportam, \ntal como teremos oportunidade de explicar mais adiante. FIG. 16\n\nPara al\u00e9m dos produtos oriundos da B\u00e9tica, e no que se refere ainda \u00e0s importa\u00e7\u00f5es \nextra-provinciais, est\u00e3o tamb\u00e9m presentes produtos do Norte de \u00c1frica, G\u00e1lia e Mediter-\nr\u00e2neo Oriental, embora todos com percentagens relativamente baixas, com excep\u00e7\u00e3o dos \nprimeiros.\n\nRelativamente aos alimentos transportados, destacam-se os preparados pisc\u00edcolas, que \nrepresentam praticamente metade da amostra (49%), seguidos do azeite (34%) e do vinho \n(16,3%), surpreendendo, desde logo, o facto de t\u00e3o grande diferen\u00e7a entre o consumo de \nvinho e os restantes produtos, designadamente o azeite. FIG. 17\n\n\n\n171 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nNo que se refere concretamente \u00e0 Sondagem 1, a informa\u00e7\u00e3o pass\u00edvel de ser extra\u00edda \u00e9 \nbastante reduzida relativamente a uma leitura estat\u00edstica/econ\u00f3mica, dado o escasso n\u00famero \nde exemplares recuperados. Ainda assim, s\u00e3o poss\u00edveis algumas considera\u00e7\u00f5es, que enten-\ndemos serem pertinentes, sobretudo de car\u00e1cter tipol\u00f3gico e cronol\u00f3gico com respeito a \nalguns dos fragmentos.\n\nForam classificados e contabilizados apenas 8 fragmentos (somente 4% de toda a cer\u00e2mica \n\u2013 v. Tabelas 2 e 3), que correspondem a um n\u00famero m\u00ednimo de 7 indiv\u00edduos (NMI). Destes, \n3 eram residuais, concretamente um fragmento de bordo de uma \u00e2nfora T-7.4.3.3. (Ma\u00f1a \nC2b) da regi\u00e3o sudoeste da Ulterior e muito provavelmente da \u00e1rea da ba\u00eda de C\u00e1diz, um \nbordo atribu\u00edvel a uma Greco-it\u00e1lica de produ\u00e7\u00e3o campano-lacial e ainda um arranque de \nasa de fabrico similar, atribu\u00edvel tamb\u00e9m a este tipo ou a uma Dressel 1. A ocorr\u00eancia destes \ntipos n\u00e3o surpreende em contextos de cronologia t\u00e3o avan\u00e7ada, j\u00e1 que, tal como se referiu, \nao serem dos tipos mais importantes e melhor representados no facies tardo-republicano de \nLisboa entre a segunda metade do II e a primeira do I a. C., a sua remobiliza\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a \nem contextos de cronologia posterior \u00e9 uma constante.\n\nMais reveladora \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o de tipos b\u00e9ticos identificada, tanto da costa como do Vale do \nGuadalquivir, com maior interesse para a dos segundos (v. Fig. 18, Tabelas 2 e 3), destacando, \npela aus\u00eancia, qualquer fragmento de produ\u00e7\u00e3o lusitana. No que diz respeito \u00e0s produ\u00e7\u00f5es \nt\u00edpicas das olarias da costa b\u00e9tica, maiormente vinculadas \u00e0 \u00e1rea de influ\u00eancia da Ba\u00eda de \nC\u00e1diz, constam unicamente 2 bordos muito fragmentados, genericamente atribu\u00edveis aos \ntipos 7 a 11 de Dressel, e talvez aos tipos 9, 10 ou 11. Sem que sejam poss\u00edveis maiores pre-\ncis\u00f5es tipol\u00f3gicas, pode-se afirmar com bastante seguran\u00e7a que estamos perante exemplares \nenquadr\u00e1veis, pelo menos, na primeira metade do s\u00e9culo I d. C., sen\u00e3o mesmo no quartel \nsubsequente. \n\nQuanto aos do Vale do Guadalquivir, contam-se 2 fragmentos pertencentes a tipos ole\u00e1-\nrios Dressel 20 e outro do tipo Haltern 70 (v. Fig. 18, Tabelas 2 e 3), tipo frequentemente \nrelacionado com o transporte dos afamados vinhos e de outros conte\u00fados vitivin\u00edcolas da \nB\u00e9tica. No caso do primeiro tipo, a bem estudada evolu\u00e7\u00e3o e detalhado conhecimento dos \nseus principais atributos morfol\u00f3gicos, s\u00e3o os aspectos que nos permitem atribuir o frag-\nmento de bordo n.\u00ba SN1 ao per\u00edodo j\u00falio-cl\u00e1udio, concretamente a um momento inicial da \nprodu\u00e7\u00e3o do tipo Dressel 20, em torno \u00e0s d\u00e9cadas dos 30-40 d.C., ou porventura a alguns \n\nFigura 17\nValores dos conte\u00fados \nidentificados \n(conjunto c. 60-125 \nd.C.).\n\n\n\n172 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 18\nSondagem 1, \n\u00c2nforas. B\u00e9tica, costa \nocidental: SM0001 \u2013 \nDressel 7-11. B\u00e9tica, \nVale do Guadalquivir: \nSM7320 \u2013 Haltern 70 \nCl\u00e1udio-neroniana; \nSMsn1 \u2013 Haltern 71 \n/ Dressel 20 J\u00falio-\ncl\u00e1udia; SM6781 \u2013 asa \nde Dressel 20 J\u00falio-\ncl\u00e1udia com marca \nQATI vel QTAI.\n\nanos antes, concretamente uma ou duas d\u00e9cadas (Martin-Kilcher, 1987; Berni Millet, 1998; \nBerni Millet, 2008; Berni Millet e Garc\u00eda Vargas, 2016). Perante este \u00faltimo cen\u00e1rio hipot\u00e9-\ntico, poderia ser atribu\u00eddo ao tipo Haltern 71 (Martin-Kilcher, 1987; Garc\u00eda Vargas, Almeida, \nGonz\u00e1lez Cesteros, 2012, p. 238-242; Gonz\u00e1lez Cesteros, Garc\u00eda Vargas, Almeida, 2016), \ntamb\u00e9m designado por ole\u00e1rio B por P. Berni Millet (1998, p. 28-29), o tipo que tem vindo \na ser considerado como predecessor da Dressel 20, produzido entre a viragem da Era e o final \ndo principado de Tib\u00e9rio, raz\u00e3o que leva v\u00e1rios investigadores, com alguma l\u00f3gica, a denomi-\nn\u00e1-lo por \u201cDr.20 arcaica\u201d. Considerando esta \u00faltima possibilidade, tratar-se-ia, naturalmente, \nde outro caso de exemplar de \u00e2nfora mais antigo que teria sido remobilizado em contextos \nposteriores... Contudo, ante a aus\u00eancia de outros detalhes morfol\u00f3gicos (colo, asas ou parte \ndo corpo), parece-nos mais prudente avan\u00e7ar apenas com a sua data\u00e7\u00e3o mais recente.\n\nMenos problem\u00e1tica \u00e9 a atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica da asa n.\u00ba 6781 (Figura 18), com a marca \nQATI vel QTAI \u2013 |QA^TI ((palma))| vel |QT^AI ((palma))| \u2013 recentemente publicada \n(Fabi\u00e3o et alii, 2016, n.\u00ba 23). O perfil em forma de quarto de c\u00edrculo, com a sec\u00e7\u00e3o sub-cir-\ncular com nervura na parte superior, rematada com uma profunda prega/depress\u00e3o na sua \nparte superior na liga\u00e7\u00e3o com o colo, e marca estampada de forma lateral tamb\u00e9m na \u00e1rea \nmais pr\u00f3xima do colo, s\u00e3o os elementos caracter\u00edsticos das asas de \u00e9poca J\u00falio-cl\u00e1udia / in\u00ed-\ncios da fl\u00e1via (50-80 d.C.) (Ehmig, 2003; Berni Millet, 2008, p. 59-60 e Fig. 32). A pr\u00f3pria \nmarca corrobora esta cronologia, conhecendo-se um paralelo em Augst, datado entre 30-70 \nd. C. (Martin-Kilcher, 1987: 100-1, ST 17 (1197); Fabi\u00e3o et alii, 2016, p. 38). FIG. 18\n\nNo que diz respeito ao segundo tipo, a Haltern 70, a sua evolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica tam-\nb\u00e9m se encontra actualmente bem estudada, embora apresente outro tipo de problemas, \nnomeadamente uma assumida variabilidade (Martin-Kilcher, 1994; Baudoux, 1996; Carreras \nMonfort, 2003; Carreras Monfort et alii, 2004; Berni Millet, 2011; Garc\u00eda Vargas, Almeida, \nGonz\u00e1lez Cesteros, 2012; Carreras Monfort e Berni Millet 2016). As caracter\u00edsticas morfo-\nl\u00f3gicas do fragmento n.\u00ba 3720 \u2013 maior longitude e maior exvasamento do bordo e com perfil \nligeiramente mais \u201catrompetado\u201d, em rela\u00e7ao ao per\u00edodo augustano, com ressalto suave ou \nsem ressalto na parte inferior externa do bordo, na transi\u00e7ao para o colo \u2013 sao compat\u00edveis \n\n\n\n173 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\ncom as definidas para os exemplares de \u00e9poca cl\u00e1udio-neroniana / in\u00edcio da fl\u00e1via (50-80 d. \nC.), com os seus melhores paralelos nos naufr\u00e1gios de Port-Vendres II (Colls et alii, 1977), \nTour Saint-Marie (Laubenheimer, 1998) ou Ardenza (Bargagliotti, 2001), ou em s\u00edtios ter-\nrestres como os dep\u00f3sitos de Saint-Just (B\u00e9rtrand, 1992) ou Bas-de-Loyasse (Dangreaux, \nDesbat, 1988), para referir apenas alguns dos mais conhecidos.\n\nEm fun\u00e7\u00e3o do exposto, consideramos que o pequeno sub-conjunto de \u00e2nforas da Sonda-\ngem 1 deve ser datado num momento avan\u00e7ado da dinastia J\u00falio Cl\u00e1udia, em torno a 40-60 \nd.C.., e a sua incorpora\u00e7\u00e3o no registo arqueol\u00f3gico, em momento coet\u00e2neo ou ligeiramente \nposterior, n\u00e3o devendo ultrapassar a d\u00e9cada dos 80 d.C.\n\nTabela 3  Quantifica\u00e7\u00e3o detalhada da Sondagem 1, por categorias e tipos cer\u00e2micos.\n\nCATEGORIA ORIGEM TIPO FRAGS NMI\nTOTAL \n\nNMI\n% TOTAL\n\n NMI\n\n\u00c2nforas\n\nUlterior / B\u00e9tica (Costa Ocidental)\nT-7.4.3.3. 1 1\n\n7 4,2%\n\nDressel 7-11 2 2\n\nUlterior / B\u00e9tica (V. Guadalquivir)\n\nHaltern 71/Dressel 20 (j\u00falio-cl\u00e1udia) 1 1\n\nDressel 20 (j\u00falio-cl\u00e1udia/fl\u00e1via) 1 1\n\nHaltern 70 (cl\u00e1udia) 1 1\n\nPen\u00ednsula it\u00e1lica\nGreco-It\u00e1lica 1 1\n\nIndeterminado 1 0\n\nTerra sigillata\n\nTSI \n\nConspectus 4 1 1\n\n25 14,9%\n\nConspectus 12 2 2\n\nConspectus 18 2 2\n\nConspectus 22 2 2\n\nConspectus 23 3 2\n\nConspectus 27 1 1\n\nConspectus 31 4 3\n\nConspectus 37 1 1\n\nConspectus 50 1 1\n\nIndeterminados Lisos 36 7\n\nConspectus R5 1 1\n\nIndeterminados Decorados 2 2\n\nMarcas 2 0\n\nTSSG\n\nRitt 5 1 1\n\n12 7,14%\n\nRitt 8 1 1\n\nDrag 15/17 5 3\n\nDrag 24/25 3 2\n\nIndeterminados 13 5\n\nMarcas 8 0\n\nTSH\nIndeterminados Lisos 3 1\n\n2 1,19%\nIndeterminados Decorados 1 1\n\n\n\n174 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nParedes Finas\n\nMayet 8 1 1\n\n9 5,36%\n\nMayet 21 1 1\n\nMayet 34 1 1\n\nMayet 37 3 3\n\nIndeterminados 14 3\n\nLucernas\n\nVolutas 4 4\n\n12 7,14%Disco 4 4\n\nIndeterminados 18 7\n\nCer\u00e2mica \nComum\n\nCer\u00e2mica comum it\u00e1lica\nEV Pomp (Campania) 4 1\n\n4 2,38%\nUnguentario 3 3\n\nCer\u00e2mica comum b\u00e9tica (Guadalquivir)\n\nAlmofariz 1 1\n\n7 4,17%Tigela 3 3\n\nOpercula 3 3\n\nCer\u00e2mica comum b\u00e9tica (Costa Ocid.)\n\nPotinho 1 1\n\n10 5,95%\nTigela 2 2\n\nPanela 2 1\n\nOpercula 6 6\n\nCer\u00e2mica comum lusitana (Tejo/Sado)\n\nPrato 5 4\n\n80 47,62%\n\nTigela 16 13\n\nAlguidar 3 3\n\nTacho 2 2\n\nPote/panela 18 12\n\nPotinho 17 10\n\nBilha 5 5\n\nTalha 2 2\n\nTampa 26 24\n\nOpercula 3 3\n\nIndeterminados 13 2\n\nTotal 279 168 168 100,00%\n\n4.2. Sondagem 2\n\nOs contextos de \u00e9poca romana da sondagem 2 demonstram uma realidade artefactual \ncom diferen\u00e7as consider\u00e1veis no seio das respetivas categorias cer\u00e2micas, que, do ponto de \nvista cronol\u00f3gico, desenha um intervalo temporal algo mais dilatado que o observado na \nsondagem 1, centrado entre o \u00faltimo quartel do s\u00e9c. I e os in\u00edcios do 2.\u00ba quartel do s\u00e9c. \nII d.C., permitindo uma data\u00e7\u00e3o ligeiramente posterior em rela\u00e7\u00e3o aos contextos daquela \nsondagem (v. Tabelas 3 e 5). \n\nAl\u00e9m de uma maior representa\u00e7\u00e3o global de todas as categorias cer\u00e2micas, a amostra no \nseio de cada uma destas \u00e9 mais representativa, em especial no conjunto anf\u00f3rico, permitindo \numa leitura mais consubstanciada.\n\n\n\n175 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nTabela 4  Quantifica\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica por categorias cer\u00e2micas da Sondagem 2.\n\nCATEGORIA ORIGEM FRAGS NMI\n% TOTAL \n\nNMI\nTOTAL NMI \nCATEGORIA\n\n% NMI \nCATEGORIA\n\n\u00a0 Lusitania (Tejo-Sado) 43 20 5,8%\n\n52 15%\n\u00c2nforas\n\nUlterior / B\u00e9tica (Costa Ocidental) 12 5 1,4%\n\nUlterior / B\u00e9tica (V. Guadalquivir) 31 17 4,9%\n\nG\u00e1lia 1 1 0,3%\n\nPen\u00ednsula it\u00e1lica 4 4 1,2%\n\nNorte de \u00c1frica 2 2 0,6%\n\nMed. Oriental 4 2 0,6%\n\nIndeterminada 1 1 0,3%\n\nTerra sigillata\n\nTSI 10 5 1,4%\n\n64 18%\n\nTSI Tardo - it 1 1 0,3%\n\nTSSG 114 44 12,7%\n\nTSHp 4 2 0,6%\n\nTSH 25 12 3,5%\n\nParedes Finas 13 7 2,0% 7 2,0%\n\nLucernas 32 13 3,8% 13 3,8%\n\nCer\u00e2mica \nComum\n\nIt\u00e1lica 9 5 1,4%\n\n210 60,7%\nB\u00e9tica (Guadalquivir) 10 7 2,0%\n\nB\u00e9tica (costa ocidental) 26 16 4,6%\n\nLusitana (Tejo/Sado) 279 182 52,6%\n\nTotal 621 346 100% 346 100%\n\n4.2.1. Cer\u00e2micas Finas e lucernas\n\nRelativamente \u00e0 sondagem 2, o conjunto de terra sigillata exibe uma maior paridade \nquando confrontado com outras categorias cer\u00e2micas (v. Tabelas 4 e 5) auferindo 18% da \namostra total, com base em 154 fragmentos e 64 indiv\u00edduos. \n\nO dom\u00ednio recai agora nas importa\u00e7\u00f5es do sul da G\u00e1lia com cerca de 68,75%, e nas \nimporta\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas com 18,75%, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 terra sigillata it\u00e1lica, aqui representada \napenas por 7,81%. Est\u00e3o igualmente presentes importa\u00e7\u00f5es tardo-it\u00e1licas da regi\u00e3o padana \ncom  cerca de 1,56%, tamb\u00e9m identificadas em contextos da Pra\u00e7a da Figueira (Bolila, 2011; \nSilva, 2012), nas Termas dos C\u00e1ssios e na Rua Augusta, na interven\u00e7\u00e3o efectuada na Zara \n(Silva, 2012), assim como sigillata hisp\u00e2nica precoce do tipo Pe\u00f1aflor com 3,13%. Mais uma \nvez se denota a aus\u00eancia de produ\u00e7\u00f5es africanas nos estratos de cronologia romana.\n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da sondagem 1, os modelos it\u00e1licos registam as formas Consp. 21 (Fig. 19, \n6778), Consp. 22 (Fig. 19, 1213), Consp. 23 e Consp. 27 (Fig. 19, 7124), sempre em fraca \npropor\u00e7\u00e3o (v. tabela 5), cabendo tamb\u00e9m sublinhar a presen\u00e7a de um exemplar tardo-it\u00e1lico \nConsp. 39 (Fig. 19, 3597) com cronologias da segunda metade do s\u00e9culo I a meados do s\u00e9culo \nII d.C. (Conspectus, p.120),uma situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 documentada em outros contextos da cidade \n(Silva, 2012). FIG. 19\n\nAs produ\u00e7\u00f5es do sul da G\u00e1lia totalizam 44 indiv\u00edduos, com um vasto repert\u00f3rio que cobre \nos in\u00edcios das importa\u00e7\u00f5es at\u00e9 momentos mais avan\u00e7ados (v. Tabela 5), dominado pela ta\u00e7a \nDrag 27 (Fig. 19, 4795 e 5330; Fig. 20, 4795, 6205, 6209) de l\u00e1bio simples e perolado, na sua \nmaioria sem guilhoch\u00e9 e com perfis mais pesados, seguido pela Drag 24/25 (Fig. 20, 6213 e \n\n\n\n176 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 19\nSondagem 2, \nCer\u00e2micas finas. \nSM6778 \u2013 TSI \nConspectus 21; \nSM1213 \u2013 TSI \nConspectus 22; \nSM3597 \u2013 TSI \ntardo-it Conspectus \n39; SM7124 \u2013 TSI \nConspectus 27; SM \n5990 e 7036 \u2013 TSSG \nDrag 15/17; SM6200 \ne 6221 \u2013 TSSG fundos; \nSM676 e 3590 \u2013 TSSG \nDrag 18; SM4795 e \n5330 \u2013 TSSG Drag 27.\n\n\n\n7037) e a Drag 33 (Fig. 20, 6180). Em menor quantidade, registam-se os pratos Drag 15/17 \n(Fig. 19, 5990 e 7036) e Drag 18 (Fig. 19, 676 e 3590), assim como um exemplar da forma \nfechada Dechelette 67 (Fig. 20, 7030). Observa-se igualmente a presen\u00e7a dos repert\u00f3rios \nFl\u00e1vios nas formas Drag 35 e 36, (Fig. 20, 5994 e 6190) no exemplar de Drag 37 (Fig. 20, \n6040), estando representados outros fragmentos com decora\u00e7\u00e3o (Fig. 20, 6186). FIG. 20\n\nComo j\u00e1 foi sublinhado, a terra sigillata hisp\u00e2nica precoce est\u00e1 representada de forma exclu-\nsiva pelo prato Martinez IIII (Fig. 21, 1559 e 1952) presente de forma quase residual, com 2 \nindividuos, correspondendo a 0,6% da categoria. O repert\u00f3rio hisp\u00e2nico \u00e9 igualmente limitado, \nembora em quantidades superiores quando comparado com os valores da sondagem 1, com 12 \nindiv\u00edduos, cerca de 3,5% do conjunto de terra sigillata, representado pelos pratos da forma Drag \n15/17 de perfil avan\u00e7ado (Fig. 21, 5331) e fragmentos de bordo da forma decorada Drag 37. \n\nNo tocante \u00e0s paredes finas registam-se 7 indiv\u00edduos, 2% do conjunto global, um valor \nmenor quando comparado com a sondagem 1, o que poder\u00e1 ser explicado pela rarefac\u00e7\u00e3o \ndestas formas nos contextos de Lisboa a partir de \u00e9poca Fl\u00e1via. Embora o conjunto continue \ndominado por produ\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o da b\u00e9tica, onde se destaca um exemplar da forma Mayet \n37, (Fig. 21, 268) est\u00e3o igualmente representadas produ\u00e7\u00f5es lusitanas da capital provincial: \numa poss\u00edvel forma Mayet 42 (Fig. 21, 6169) e a forma Mayet 53 (Fig. 21, 2032), cujas crono-\nlogias de produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o hoje centradas na segunda metade do s\u00e9culo I e princ\u00edpios do s\u00e9culo \nII (Bustamante \u00c1lvarez, 2011b, p. 170). Embora menos representadas, formas semelhantes \ncontam-se entre os espolios da fase Julio-Cl\u00e1udia do NARC (Grilo, no prelo); na fossa [9033] \nda Pra\u00e7a da Figueira (Silva, 2015a), na Casa dos Bicos, em estratos j\u00e1 de cronologia Baixo-im-\nperial (Filipe et alii, 2016) ou no territ\u00f3rio rural, em villae como o Alto do Cidreira, Cascais \n(Nolen, 1988, est. II, PF 3). \u00c0 semelhan\u00e7a do observado na sondagem 1, elementos residuais \nde tradi\u00e7\u00e3o republicana integram tamb\u00e9m o conjunto, representados pelo tipo Mayet 8 de \nprodu\u00e7\u00e3o it\u00e1lica (Fig. 21, 5926). \n\nQuanto \u00e0s lucernas o conjunto encontra-se, uma vez mais, muito fragmentado sem possi-\nbilidade de classifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, sendo exclusivamente de origem b\u00e9tica. Contam-se 13 \nindiv\u00edduos, com maior ocorr\u00eancia de exemplares de disco, 2 dos quais da forma Dr.-Lamb. \n20 (Fig. 21, 5657), identificados pela presen\u00e7a dos caracter\u00edsticos orificios junto do bico. \nElementos de volutas est\u00e3o tamb\u00e9m representados, salientando-se um exemplar de bico \ntriangular enquadr\u00e1vel no tipo Dr.-Lamb. 9A (n\u00e3o ilustrado), assim como um fundo de pro-\ndu\u00e7\u00e3o emeritense, resultante de uma sobremoldagem com uma marca em dupla planta pedis \nanep\u00edgrafa (Fig. 21, 5640). Esta \u00e9 uma marca cuja cronologia dever\u00e1 centrar-se, na esteira \nda difus\u00e3o dos exemplares emeritenses, entre a segunda metade do s\u00e9culo I e os finais do \ns\u00e9culo II (Rodr\u00edguez Mart\u00edn, 2003), amplamente difundida na pen\u00ednsula ib\u00e9rica e na capital \nprovincial, sugerindo a hip\u00f3tese de a\u00ed se localizar uma sucursal autorizada da figlina principal \n(Rodr\u00edguez Mart\u00edn, 2003; 2005, p. 97). FIG. 21\n\n4.2.2. Cer\u00e2mica comum\n\nNo \u00e2mbito das produ\u00e7\u00f5es de cer\u00e2mica comum (v. Tabelas 4 e 5) est\u00e3o igualmente presen-\ntes formas importadas e de origem local e regional, est\u00e1s \u00faltimas largamente dominantes, \ncuja representa\u00e7\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a da sondagem 1, corresponde a 52,6%, mais de metade do \nconjunto global exumado naqueles contextos.\n\nNo que respeita \u00e0s importa\u00e7\u00f5es it\u00e1licas (1,4%), registaram-se 3 exemplares de engobe \nvermelho, entre os quais um fragmento da forma 28 da tipologia de Lattara, cronologica-\n\n177 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\n\n\n178 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 20\nSondagem 2, \nCer\u00e2micas finas. \nSM6205 e 6209 \n-TSSGDrag 27; SM6213 \ne 7037 \u2013 TSSG Drag \n24/25; SM6190 e \n5994 \u2013 TSSG Drag \n36; SM7030 \u2013 TSSG \nDech.67; SM6180 \u2013 \ntssg Drag 33; SM6040 \n\u2013 TSSG Drag 37; \nSM6186 \u2013 TSSG frag. \nCom decora\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n179 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 21\nSondagem 2, \nCer\u00e2micas finas. \nSM1559 e SM1952 \n\u2013 TSHp Mart\u00ednez III; \nSM5331 \u2013 TSH Drag \n15/17; SM3587 \u2013 TSH \nDrag 37; SM5926 \n\u2013 Par fin Mayet 3; \nSM268 \u2013 Par Fin \nMayet 37; SM6169 \n\u2013 Par fin Mayet 42; \nSM2032; SM5640 \u2013 \nLucerna b\u00e9tica com \nmarca in planta pedis \nanep\u00edgrafa; SM5657 \n\u2013 Lucerna b\u00e9tica \nDr-Lamb 20;\n\n\n\n180 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nmente enquadravel entre 40-60 d.C. (Passelac, 1993, p. 547) e um exemplar de um almofariz \nde produ\u00e7\u00e3o centro-it\u00e1lica do tipo Dramont D2 (Fig. 22, 2868).\n\nEste \u00faltimo reveste-se de maior interesse para a caracteriza\u00e7\u00e3o crono-estratigr\u00e1fica destes \ncontextos, j\u00e1 que em Lisboa e no seu territ\u00f3rio estas formas, cuja cronologia de produ\u00e7\u00e3o \nse centra entre o s\u00e9culo I a.C. e o s\u00e9culo II d.C. (Aguarod Otal, 1991) surgem fundamen-\ntalmente associadas a contextos j\u00e1 de fase imperial (Silva, 2015b; 2015c, p.8; Rocha et. alii, \n2013, p. 1012; Grilo e Santos, no prelo). O exemplar da Rua de S. Mamede, que dadas as suas \ncaracter\u00edsticas e dimens\u00f5es, ter\u00e1 possu\u00eddo alguma longevidade, integra a fase III de Aguarod, \ncentrada entre os finais do principado de Cl\u00e1udio e dos Fl\u00e1vios e os primeiros Antoninos \n(Aguarod Otal, 1991, p. 141) e corresponde ao padr\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es destes artefactos \nobservado na cidade, nomeadamente entre o conjunto dos almofarizes deste tipo oriundos \ndas escava\u00e7\u00f5es do Banco de Portugal, cuja data\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem estabelecida, tanto pela tipologia \ncomo pela epigrafia (Rocha, 2016).\n\nA representa\u00e7\u00e3o das mesmas no territ\u00f3rio nacional tem vindo a ser classificada como \nescassa, o que parece corresponder a uma leitura que se deve essencialmente \u00e0 aus\u00eancia de \ndados publicados, j\u00e1 que importa\u00e7\u00f5es deste tipo est\u00e3o atestadas em Conimbriga, em n\u00edveis \nde \u00e9poca Fl\u00e1via e Traj\u00e2nica (Alarc\u00e3o, 1976, p. 75), Braga (Morais, 2004), Santar\u00e9m, em \ncontextos do s\u00e9culo I d.C. (Arruda e Viegas, 2004, p. 342) e, fundamentalmente em Lisboa \ne no seu territ\u00f3rio.\n\nQuanto \u00e0s importa\u00e7\u00f5es da B\u00e9tica, mant\u00eam um padr\u00e3o semelhante ao observado na son-\ndagem 1, auferindo uma representa\u00e7\u00e3o de cerca de 6,6%, dominadas pelas produ\u00e7\u00f5es da \nregi\u00e3o meridional, com 16 exemplares, correspondendo a 4,6% da categoria.  Entre estas, \ndestacam-se os potinhos de bordo contracurvado (Fig. 24, 4174 e 4794), tigelas hemisf\u00e9-\nricas, pote/panelas de bordo contracurvado e inflectido internamente, bilhas ou garrafas  \n(Fig. 24, 2200, 7014) e opercula. Por seu turno, entre as produ\u00e7\u00f5es do vale do Guadalquivir, \nque representam 2,02% da categoria, o destaque \u00e9 dado \u00e0s bilhas, tigelas, (Fig. 24, 7680) \npotinhos, representados por fundos, (Fig. 25, 4177) e \u00e0s formas mais populares, os almofari-\nzes, integrados na proposta tipo-cronol\u00f3gica estabelecida por Jos\u00e9 Carlos Quaresma (2006). \nO n.\u00ba 8190 (Fig. 22) apresenta um bordo em martelo, atribu\u00edvel \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo \nI d.C. e os exemplares 4165 e 7850 (Fig. 22) integram o grupo dos almofarizes de bordo \narredondado, com uma cronologia que se inicia em meados do s\u00e9culo I e que se prolonga \npelo s\u00e9culo II (Quaresma, 2006). FIG. 22 \n\nO conjunto de cer\u00e2mica comum de produ\u00e7\u00e3o local e regional recolhida na sequ\u00eancia \nestratigr\u00e1fica na Sondagem 2 revelou ser mais numeroso e diversificado que na Son-\ndagem 1, contabilizando-se 279 fragmentos e um n\u00famero m\u00ednimo de 182 indiv\u00edduos.  \nA maioria corresponde a produ\u00e7\u00f5es de conforma\u00e7\u00e3o exclusiva a torno, divididas entre as \nformas de cozinha e de mesa ou servi\u00e7o, que mant\u00eam genericamente os mesmos valores \ne ordem de import\u00e2ncia observada na sondagem 1: cer\u00e2mica de cozinha, com 54,40% \n(tachos, potes/panelas e tampas); cer\u00e2mica de mesa e servi\u00e7o com 40,66% (pratos, \ntigelas, jarros, bilhas e potinhos) e cer\u00e2mica de prepara\u00e7\u00e3o com 4,95% (alguidares e \nc\u00e2ntaros). \n\nA cer\u00e2mica de cozinha constitui mais de metade da amostra, sendo este um dado adqui-\nrido n\u00e3o apenas na Rua de S. Mamede como tamb\u00e9m em boa parte dos contextos conhe-\ncidos de cer\u00e2mica comum da regi\u00e3o, tanto do Alto como do Baixo imp\u00e9rio: NARC (Grilo, \nno prelo), Banco de Portugal (Rocha e Grilo, no prelo), na villa romana de Povos, em Vila \nFranca de Xira (Grilo e Santos, neste volume) e na villa do Alto do Cidreira (Nolen, 1988). \n\n\n\n181 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 22\nSondagem 2, \nCer\u00e2mica comum \nB\u00e9tica, regi\u00e3o do \nGuadalquivir: SM8190, \nSM7850 e SM4165 \u2013\nAlmofarizes; Cer\u00e2mica \ncomum Lusit\u00e2nia \nTejo/Sado: SM5311 \ne SM8330 \u2013 Pratos; \nSM2868 \u2013 Almofariz \nDr 1 centro-it\u00e1lico.\n\n\n\n182 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nNo caso da sondagem 2, esta categoria observa agora um maior equil\u00edbrio na propor\u00e7\u00e3o \ndos tachos e dos potes/panelas, assim como uma maior estiliza\u00e7\u00e3o formal destes \u00fatimos. \nA maioria reporta a modelos semelhantes aos identificados na sondagem 1, (Fig. 23, 1520, \n3202) observando variantes de bordo voltado para o exterior tendencialmente mais curvo \n(Fig. 23, 1520, 3202) e por vezes espessado (Fig. 23, 7160), bem documentados na regi\u00e3o e \ncom produ\u00e7\u00e3o atestada na olaria romana da Garrocheira em Benavente, (Amaro, Gon\u00e7alves, \nFig.7, n.\u00ba 27) ou no Porto dos Cacos (Raposo, Duarte, 1996, p. 265) em momentos alto-im-\nperiais. A variante de bordo contracurvado (Fig. 24, 1654, 2480 e 2562) mant\u00e9m-se como a \nmais representada, ostentando diferentes modela\u00e7\u00f5es morfo-tipol\u00f3gicas do quarto superior \ndo bordo, e atestando a manuten\u00e7\u00e3o destas formas nos repert\u00f3rios regionais, pelo menos, \nat\u00e9 aos finais do s\u00e9culo I d.C.. \n\nApesar do dom\u00ednio dos exemplares de bordo dobrado sobre o ombro (Fig. 23, 1382 e \n5312) os tachos observam agora modelos de bordo obl\u00edquo (Fig. 23, 6130) e de bordo direito \nem aba (Fig. 23, 6380), que se manter\u00e3o em voga na produ\u00e7\u00e3o oleira da regi\u00e3o at\u00e9 momen-\ntos mais avan\u00e7ados (Santos, 2011; Grilo, no prelo) destacando maior profundidade e menor \ndi\u00e2metro de abertura, mais adequados \u00e0 conten\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o de alimentos l\u00edquidos. Numa \nrela\u00e7\u00e3o equilibrada, n\u00e3o suplantam, por\u00e9m, as formas do tipo pote/panela, antevendo-se \ndesta forma a tend\u00eancia j\u00e1 mencionada do dom\u00ednio dos primeiros face a estes \u00faltimos. Esta \nleitura n\u00e3o \u00e9 exclusiva da amostra da Rua de S\u00e3o Mamede, agora mais consubstanciada, sendo \num dado tamb\u00e9m evidenciado no contexto da Rua dos Rem\u00e9dios (Silva, 2015b), onde se \nidentifica uma rela\u00e7\u00e3o equilibrada entre ambas formas e nos conjuntos de cronologia Julio-\n-Cl\u00e1udia do NARC (Grilo, no prelo). No mesmo sentido, e apesar da amostra reduzida, \nparecem indicar os dados dos n\u00edveis Alto-imperiais das Escadinhas de S. Crispim (Quaresma, \nno prelo).\n\nAinda no \u00e2mbito da lou\u00e7a de cozinha, as tampas enquadram diferentes morfologias: bordo \nvoltado para o interior (Fig. 26, 6086); bordos espessados, cuja tipologia remete para formas \naparentadas aos exemplares it\u00e1licos que sugerem uma confec\u00e7\u00e3o a quente de produtos em \nformas do tipo prato, baixas e pouco profundas (Fig. 26, 2950 e 1347); ou formas menos \nrepresentadas, como o n.\u00ba 2858 (Fig. 26), reconhecido no territ\u00f3rio rural de Olisipo na villa \nromana de Freiria em contextos dos s\u00e9culos II a C. a I d.C. (Cardoso, 2012, p. 396, figs. 251, \nn.\u00ba 6) e na villa de Povos, Vila Franca (Grilo e Santos, neste volume) em contextos associadas \n\u00e0 fase Alto-imperial do local. FIG. 23\n\nEntre a cer\u00e2mica de servi\u00e7o o grupo mais representado corresponde \u00e0s tigelas, seguidas \ndos potinhos, jarros, bilhas e pratos. As primeiras s\u00e3o igualmente das formas mais repre-\nsentadas nos contextos desta fase (Silva, 2015a) e enquadram as variantes de carena baixa j\u00e1 \nmencionadas na sondagem 1 (Fig. 26, 947), assim como variantes de bordo perolado, (Fig. \n26, 7870) com algumas semelhan\u00e7as com as formas de grande circula\u00e7\u00e3o de sigillata. Estas \n\u00faltimas possuem di\u00e2metros relativamente pequenos e acabamentos polidos que lhes confe-\nrem um aspeto distinto dos restantes tipos identificados, sugerindo tratar-se de recipientes \ndestinados ao servi\u00e7o de mesa, que recordam as formas de sigillata alto-imperial Ritt 8 e Drag \n37 tamb\u00e9m presentes no local. Est\u00e3o igualmente representadas entre o conjunto do Banco \nde Portugal (Grilo, no prelo).\n\nEntre os potinhos, o destaque vai para os exemplares de bordo contracurvado (Fig. 25, \n7079), com algumas semelhan\u00e7as com os prot\u00f3tipos de origem b\u00e9tica, que correspondem \na formas cuja cronologia parece enquadrar-se entre os finais do s\u00e9culo I e o s\u00e9culo II,  com \nprodu\u00e7\u00e3o astestada no vale do Sado, na olaria do Pinheiro (Mayet e Silva, 1998, p.109, Fig. \n\n\n\n183 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 23\nSondagem 2, \nCer\u00e2mica comum \nLusit\u00e2nia Tejo/Sado. \nSM6380, SM6130, \nSM1382 e SM5312 \n\u2013 Tachos; SM1520, \nSM3202 e SM7160 \u2013 \nPotes.\n\n\n\n184 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\n39, n.\u00ba 35 e Imagem 40, n.\u00ba44) em contextos do Alto imp\u00e9rio, assim como para as formas de \nbordo voltado para o exterior e perfil ovoide, aqui representadas pelo n.\u00ba6940 (Fig. 25). \n\nOs jarros contam igualmente com um conjunto expressivo de exemplares, subsistindo \nformas com o colo canelado, tamb\u00e9m observadas no contexto da Rua dos Rem\u00e9dios (Silva, \n2015a, Estampa 6, 2003 e 2004), j\u00e1 a par com as t\u00edpicas formas alto-imperiais documentadas \nem contextos do s\u00e9culo II e III de Lisboa (Grilo, no prelo; Filipe et alii, 2016). \n\nQuanto \u00e1s bilhas, est\u00e3o representadas formas de bordo direito e de bordo canelado (Fig. \n25, 2190 e 1590), assim como exemplares de duas bilhas coadoras (Fig. 24, 7920 e Fig. 25, \n3688), de colo cil\u00edndrico com vest\u00edgios de brunimento, uma forma j\u00e1 bem documentada no \nterrit\u00f3rio de Olisipo em momentos alto-imperiais (Cardoso, 2015; Grilo e Santos, neste \nvolume).\n\nPor \u00faltimo, os pratos correspondem a formas simples de bordo direito (Fig. 22, 5311 \ne 8330), cuja cronologia lata n\u00e3o permite estabelecer grandes precis\u00f5es. Mais interessante \nparece ser a pouca express\u00e3o auferida por estas formas nos contextos da Rua de S. Mamede, \n\u00e0 semelhan\u00e7a do observado em contextos coevos, como a Rua dos Rem\u00e9dios (Silva, 2015b). \nFIG. 24, 25 E 26\n\nA leitura da sondagem 2 demonstra assim algumas altera\u00e7\u00f5es face ao padr\u00e3o tipo-cro-\nnol\u00f3gico identificado na sondagem 1, particularmente not\u00f3rias nos conjuntos de sigillata \ne anf\u00f3ricos, j\u00e1 que o incremento substancial de TSSG, a presen\u00e7a de TSH em maior quanti-\ndade, bem como tipos de \u00e2nforas hisp\u00e2nicas e mediterr\u00e2nicas em associa\u00e7\u00f5es t\u00edpicas a partir \ndo \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo I d.C., parecem indicar um perfil mais avan\u00e7ado de \u00e9poca Fl\u00e1via, \npossivelmente at\u00e9 de finais do s\u00e9culo I ou mesmo do primeiro quartel do s\u00e9culo II d.C.\n\nNuma leitura global das primeiras, \u00e9 evidente, em primeiro lugar, o decr\u00e9scimo quase \ntotal das produ\u00e7\u00f5es it\u00e1licas, marcadas por uma repeti\u00e7\u00e3o dos modelos formais de cronologias \nmais avan\u00e7adas, j\u00e1 observado na sondagem 1, (Consp. 22, 23) e por exemplares tardo-it\u00e1licos. \nA este dado h\u00e1 a acrescentar o dom\u00ednio assinalado pelas produ\u00e7\u00f5es do sul da G\u00e1lia que des-\ntacam maior representa\u00e7\u00e3o de determinados tipos em deterimento de outros: o decr\u00e9scimo \ndo bin\u00f3mio  Drag 15/17- Drag 24/25 face \u00e0 realidade anterior e o aumento (aparente) do \nbin\u00f3mio Drag 18-Drag 27, e que  incorporam agora modelos tipo-cronologicos de \u00e9poca \nFl\u00e1via como as Drag 35 e 36, muito \u00e0 semelhan\u00e7a dos conjuntos g\u00e1licos exumados quer nas \ntermas dos C\u00e1ssios, como na sequ\u00eancia registada no Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel (Silva, \n2012, p. 212), na Cal\u00e7ada do Correio Velho (Silva, 2012, p. 236 e 246) e na Rua das Pedras \nNegras 22-28 (Silva, 2012). \n\nPor outro lado, mant\u00e9m-se a presen\u00e7a de produ\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas, agora com percentagens \nsuperiores \u00e1s apresentadas na sondagem 1, mas ainda assim muito baixas quando comparadas \ncom contextos urbanos, como as pr\u00f3ximas Termas dos C\u00e1ssios, cujos materiais fornecem \nindicios de uma utiliza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, iniciada nos finais do s\u00e9culo I e inicios do s\u00e9culo \nII d.C. e onde estas produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o as segundas mais representadas no conjunto global (Silva, \n2012, p. 213).  A maior ocorrencia destas produ\u00e7\u00f5es na cidade a partir de 70-80 d.C., \nmomento que corresponde provavelmente ao terminus destes contextos, poder\u00e1 explicar \na pouca express\u00e3o que estas possuem nos conjuntos da Rua de S, Mamede, por oposi\u00e7\u00e3o a \ndemais espa\u00e7os: Pra\u00e7a da Figueira, onde est\u00e3o bem documentadas, (Silva, 2012) ou o Banco \nde Portugal, onde correspondem \u00e0 segunda produ\u00e7\u00e3o mais representada, com o repert\u00f3rio \nde \u00e9poca Fl\u00e1via bem documentado (Santos, 2015, p. 32).\n\nEste dado, aliado \u00e0 express\u00e3o comprovada dos fabricos de sigillata do sul da G\u00e1lia nesta \nfase poder\u00e1 dever-se assim a uma mera antiguidade do conjunto ou a uma efetiva manuten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n185 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 24\nSondagem 2, \nCer\u00e2mica comum \nLusit\u00e2nia Tejo/Sado: \nSM1654, SM2562 \ne SM2480 \u2013 potes; \nCer\u00e2mica comum \nB\u00e9tica, costa ocidental: \nSM2200 e SM7014 \n\u2013 Bilhas; SM8356, \nSM4174 e SM4794 \u2013 \nPotinhos; Cer\u00e2mica \ncomum B\u00e9tica, regi\u00e3o \ndo Guadalquivir: \nSM7680 \u2013 tigela; \nCer\u00e2mica comum \nLusit\u00e2nia: SM7920 \u2013 \nBilha coador.\n\n\n\n186 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 25\nSondagem 2, \nCer\u00e2mica comum \nLusit\u00e2nia Tejo/Sado: \nSM6940  e SM7079 \n\u2013 Potinhos; SM2190 \ne SM1590 \u2013 Bilhas; \nSM3688 \u2013 Bilha \ncoador; SM6640 e \nSM7200 \u2013 Jarros; \nSM7125, SM2580, \nSM4870 e SM4177 \u2013 \nFundos.\n\n\n\n187 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\ndestas importa\u00e7\u00f5es nos contextos urbanos olisiponenses, em preponder\u00e2ncia at\u00e9 meados do \nreinado de Vespasiano e complementada pelas produ\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas, por oposi\u00e7\u00e3o  a outros  \ncentros urbanos como Ch\u00e3os Salgados (Quaresma, 2012, p. 235, fig. 92) ou Augusta Emerita, \n(Quaresma, 2012, p. 230; Bustamante Alvar\u00e9z, 2010, p. 153) onde as produ\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas \ndominam as estratigrafias de forma inequ\u00edvoca desde epoca flavia.\n\nEsta leitura paerece tamb\u00e9m ser semelhante no conjunto anf\u00f3rico, representado prin-\ncipalmente por \u00e2nforas b\u00e9ticas fl\u00e1vio-trajaneias, gaulesas e do mediterr\u00e2neo oriental, bem \ncomo pelo advento da Lusitana 3.\n\n4.2.3. \u00c2nforas \n\nO conjunto de \u00e2nforas recolhidas em sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica na Sondagem 2 revelou ser \nbastante mais numeroso e diversificado que na Sondagem 1, contabilizando-se 98 fragmentos \ne um n\u00famero m\u00ednimo de 52 indiv\u00edduos (NMI). Considerando os limites temporais m\u00e1ximos \ndos tipos identificados, o conjunto desta sondagem abrange, uma vez mais, um leque crono-\nl\u00f3gico compreendido entre segunda metade do s\u00e9c. II a.C. at\u00e9 aos finais do s\u00e9c. II/in\u00edcios do \nIII d.C. Contudo, o cruzamento de dados poss\u00edvel entre as \u00e2nforas e os restantes materiais \nexumados, permite-nos enquadrar cronologicamente o conjunto entre o \u00faltimo ter\u00e7o do \ns\u00e9culo I e os inicios do segundo quartel do II d.C.\n\nCome\u00e7amos por salientar que, \u00e0 semelhan\u00e7a da Sondagem 1, estavam novamente pre-\nsentes v\u00e1rios fragmentos de contentores/tipos pertencentes ao per\u00edodo tardo-republicano \n\nFigura 26\nSondagem 2 \nCer\u00e2mica comum \nLusit\u00e2nia Tejo/Sado: \nSM6086, SM2858, \nSM2950 e SM1347 \n\u2013 Tampas; SM947 e \nSM7870 \u2013 Tigelas.\n\n\n\n188 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 27\n\u00c2nforas, Sondagem 2. \nValores das distintas \n\u00e1reas de proveni\u00eancia \nidentificadas.\nNo que concerne \naos produtos \nhipoteticamente \ntransportados nessas \n\u00e2nforas, sobressaem \nos preparados \npisc\u00edcolas, com \nmetade da amostra \n(50%), seguidos do \nazeite (34%) e do \nvinho (16,3%); desde \nlogo, surpreende \nnovamente o facto \nde t\u00e3o grande \ndiferen\u00e7a entre o \nconsumo de vinho e \nos restantes produtos, \ndesignadamente o \nazeite.\n\nFigura 28\n\u00c2nforas, Sondagem 2. \nValores dos conte\u00fados \nidentificados\n\n\u2013 Greco-it\u00e1licas, Dressel 1, \u00e2nforas de Brindisi e T.4.3.3/Ma\u00f1\u00e1 C2b da Ulterior B\u00e9tica \u2013 com \ncar\u00e1cter claramente residual. Neste caso concreto, esses fragmentos representavam 14%, os \npertencentes aos s\u00e9culos I-II d.C. 78% e os indeterminados 8%. Ainda que t\u00e3o pouco seja \nde elevada fiabilidade estat\u00edstica, o n\u00famero de fragmentos e o NMI preservado permite, no \nentanto, outro tipo de an\u00e1lises e de leituras.\n\nRealizando-se exclusivamente o c\u00f4mputo dos fragmentos contextualizados (excluindo-\n-se os tipos residuais e os indeterminados quanto \u00e0 proveni\u00eancia/tipo), a amostra de 42 \nNMI atesta um perfeito equil\u00edbrio entre os contentores provinciais (46%) e os importados \nda B\u00e9tica (45%). Os da G\u00e1lia (2%), do Norte de \u00c1frica (2%) e do Mediterr\u00e2neo Oriental \n(5%), completam o lote das importa\u00e7\u00f5es que, embora com valores relativamente baixos, n\u00e3o \ndeixam de ser significativos. FIG. 27 E 28\n\nTal como j\u00e1 referimos anteriormente, o primeiro aspecto que chama de imediato a aten\u00e7\u00e3o \n\u00e9 uma inusitada paridade entre as \u00e2nforas lusitanas e as b\u00e9ticas, quando em v\u00e1rios contextos \nconhecidos de Lisboa, datados a partir de meados do s\u00e9culo I d.C., o consumo urbano \u00e9 j\u00e1 em \ngrande medida dominados pelas produ\u00e7\u00f5es provinciais. No entanto, este aparente cen\u00e1rio de \n\n\n\n189 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 29\n\u00c2nforas, Sondagem \n2. Valores dos \npreparados pisc\u00edcolas \nlusitanos e b\u00e9ticos.\n\nequil\u00edbrio de facto n\u00e3o o \u00e9, visto que esses n\u00fameros n\u00e3o dizem respeito a um mesma realidade \nde consumo. Na verdade, os valores observados para as distintas regi\u00f5es correspondem ao \ncom\u00e9rcio/importa\u00e7\u00e3o de produtos de distinta natureza. Os tipos lusitanos tratam-se quase \ntodos de \u00e2nforas pisc\u00edcolas (17 indiv\u00edduos), enquanto os b\u00e9ticos de id\u00eantico conte\u00fado cor-\nrespondem apenas a uma pequena parte (3 indiv\u00edduos), correspondendo a maior parte dos \noriundos deessa prov\u00edncia a \u00e2nforas de azeite (14 indiv\u00edduos) e vinho (2 indiv\u00edduos). Neste \nsentido, e para uma correta compreens\u00e3o desse(s) com\u00e9rcio(s), parece-nos necess\u00e1rio uma \nan\u00e1lise e coment\u00e1rios particulares aos tipos e respectivas proveni\u00eancias.\n\nEm primeiro lugar, as \u00e2nforas destinadas ao transporte dos preparados pisc\u00edcolas (Fig. 29 \ne 30). As lusitanas consistem exclusivamente em \u00e2nforas Dressel 14 produzidas nas olarias \ndo Tejo/Sado, identific\u00e1veis atrav\u00e9s de fragmentos de bordo de perfil triangular ou subtrian-\ngular, destacando a homogeneidade formal no que respeita \u00e0 sua configura\u00e7\u00e3o, asas largas \ncom marcado sulco central e fundos de grande dimens\u00e3o, com maior ou menor preenchi-\nmento de argila. Apenas um fundo, oco e de menor tamanho, poderia, com muitas reservas, \ncorresponder a um exemplar enquadr\u00e1vel nas formas ditas \u201cLusitanas Antigas\u201d. Quanto \u00e0s \nformas b\u00e9ticas, objetivamente, pouco se pode dizer. Tal como na Sondagem 1, entre os v\u00e1rios \nfragmentos identificados apenas constavam dois bordos, genericamente atribu\u00edveis aos tipos \n7 a 11 de Dressel, sem que sejam poss\u00edveis maiores precis\u00f5es tipol\u00f3gicas, e dois fragmentos \nde asa/arranque de asa (1 individuo) de \u00e2nfora Beltr\u00e1n IIA ou IIB. FIG. 29\n\nA primazia dos preparados pisc\u00edcolas cabe, desse modo, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o Lusitana com 86% \ndesse com\u00e9rcio, em detrimento de apenas 14% da B\u00e9tica. Verifica-se uma tend\u00eancia j\u00e1 \nobservada em outras interven\u00e7\u00f5es da cidade, de que se tem dado const\u00e2ncia, que desde um \nmomento precoce do per\u00edodo imperial, entre o virar da Era e os meados/terceiro quartel \ndo s\u00e9culo I d.C., se assiste na regi\u00e3o de Lisboa a um progressivo aumento e demanda dos \nprodutos locais/regionais face aos produtos importados da B\u00e9tica, e que se incrementa e con-\nsolida notavelmente entre o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo I e o s\u00e9culo II d.C.. No primeiro grande \nmomento essa evolu\u00e7\u00e3o pode ser lida atrav\u00e9s do crescimento das formas \u201cLusitanas Antigas\u201d \nface \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das Dressel 7-11 e/ou Beltr\u00e1n IIA; no segundo, na hegemonia da Dressel \n\n\n\n190 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nFigura 30\nSondagem 2, \n\u00c2nforas. Lusitania, \nVales do Tejo / Sado: \nSM2420, SM3220, \nSM4735 e SM7062 \n\u2013 Dressel 14; \nSM3226 \u2013 \u201cLusitana \nAntiga\u201d?/Dressel 14; \nSM7900: Lusitana \n3. B\u00e9tica, Vale \ndo Guadalquivir: \nSM3726 \u2013 Haltern \n70; SM5270 Dressel \n20 J\u00falio-cl\u00e1udia; \nSM4750, SM7820, \nSM7330, SM4287 \n\u2013 Dressel 20 \nFl\u00e1via-trajana; SM \n8120 \u2013 Dressel 20 \nparva Fl\u00e1via-trajana; \nSM4730 \u2013 Dressel \n20 Fl\u00e1via-trajana. \nMediterr\u00e2neo \noriental: \nSM7490 \u2013 R\u00f3dia \n(Camulodunum \n184). Norte de \n\u00c1frica: SM4290 \u2013 \nDressel 2-4. \n\n14 comparativamente \u00e0s Beltr\u00e1n IIB e/ou outras formas b\u00e9ticas minorit\u00e1rias contempor\u00e2neas \n(como por exemplo as Puerto Real, de que se conhecem actualmente alguns exemplos em \nconjuntos in\u00e9ditos por n\u00f3s estudados).\n\nEsta leitura \u201cemp\u00edrica\u201d n\u00e3o \u00e9 exclusiva da amostra da Rua de S\u00e3o Mamede, sendo igual-\nmente verific\u00e1vel, por exemplo, na Pra\u00e7a da Figueira (Almeida e Filipe, 2013; Silva, 2015a; \nSilva, Filipe, Almeida, 2016), na Rua dos Rem\u00e9dios (Silva, 2015b; Silva, Filipe, Almeida, \n2016), no Teatro romano (Filipe, 2015), na Rua dos Bacalhoeiros (Filipe, 2008) e ainda na \nCasa dos Bicos (Filipe et alii, 2016), para referimos alguns casos coevos melhor conhecidos. \nFIG. 30\n\n\n\n191 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\n Em segundo lugar em ordem de import\u00e2ncia na amostra est\u00e3o as \u00e2nforas destinadas \nao com\u00e9rcio do azeite, com 33% da amostra. Constam exclusivamente de \u00e2nforas b\u00e9ticas, \noriundas do Vale do Guadalquivir, do tipo Dressel 20, concretamente 28 fragmentos/14 \nindiv\u00edduos. De entre os v\u00e1rios fragmentos de bordo recolhidos pode-se observar diferen-\ntes morfologias, que, no atual estado do seu conhecimento tipol\u00f3gico (Berni Millet 1998; \nBerni Millet 2008), parecem ter grande relev\u00e2ncia, j\u00e1 que, como \u00e9 sabido, representam \ndiversas variantes que correspondem a diferentes etapas do desenvolvimento tipol\u00f3gico \ndestes contentores, cuja produ\u00e7\u00e3o parece manter-se at\u00e9 finais do s\u00e9culo III d.C., pelo \nmenos em \u00e9poca de Galieno, segundo data\u00e7\u00f5es consulares de 275 d.C. (Remesal Rodr\u00ed-\nguez, 1983; Rodr\u00edguez Almeida 1984; Berni Millet, 1998; Berni Millet e Garc\u00eda Vargas, \n2016). \n\nPor um lado, est\u00e3o representados 2 fragmentos de bordo e 4 fragmentos de asa com \numa morfologia mais afim das de \u00e9poca J\u00falio-Cl\u00e1udia, bem como outra asa e um arran-\nque de asa que pertencem a um m\u00f3dulo mais reduzido, a Dressel 20 parva, de id\u00eantica \ncronologia, das quais conhecemos j\u00e1 v\u00e1rios exemplos na cidade de Lisboa, inclusivamente \ncom epigrafia atestada (Fabi\u00e3o et alii 2016). Relativamente aos bordos, apresentam l\u00e1bios \ncom sec\u00e7\u00e3o circular, engrossados na sua parte exterior com uma aresta incipiente, s\u00e3o \nligeiramente achatados na sua parte superior e levemente espessados para o interior, indi-\nciando a evolu\u00e7\u00e3o que sofrer\u00e1 posteriormente (Figura 30, n.\u00ba 5270). Ditas caracter\u00edsticas, \nque t\u00eam vindo a ser atribu\u00eddas ao terminus da produ\u00e7\u00e3o de \u00e9poca J\u00falio-Cl\u00e1udia / in\u00edcio da \nFl\u00e1via, concretamente a Nero-Vespasiano (Berni Millet, 2008, p. 60), per\u00edodo de assu-\nmida variabilidade morfol\u00f3gica, t\u00eam um dos seus melhores referentes no naufr\u00e1gio de La \nAlbufereta, datado de 50-70 d.C. (Fern\u00e1ndez Izquierdo, Berni Millet, Aguilera Martin, \n2007). O bordo que ilustramos inscreve-se nas variantes existentes, concretamente nas \ndenominadas de \u201ctipo interm\u00e9dio\u201d (Fern\u00e1ndez Izquierdo, Berni Millet, Aguilera Martin, \n2007, p. 234, fig.4). \n\nQuando comparados, desde um ponto de vista estritamente morfo-tipol\u00f3gico, com \nexemplares presentes em outros contextos olisiponenses datados de momentos pr\u00f3xi-\nmos, deparamo-nos com alguns matizes. Embora este tipo de exemplares pare\u00e7a per-\ntencer ao universo formal daqueles que podemos encontrar na Rua dos Rem\u00e9dios, em \ncontexto de \u00e9poca de Cl\u00e1udio, datado de 45-50 d.C. (Silva, 2015a; Silva, 2015b), na \nPra\u00e7a da Figueira, no contexto [9033], datado de 50-60 d.C. (Silva, 2015a), ou na Fase \n2 do Teatro romano de Lisboa, datada circa 57 d.C. (Filipe, 2015), parecem ser algo \ndiferentes. Como tal, pensamos que pertencem a um momento cronol\u00f3gico imediata-\nmente posterior... De entre os poss\u00edveis casos que podem ilustrar este tipo de realidade, \nrefiram-se a drenagem de Saint-Just ou o grande dep\u00f3sito de Bas-de-Loyasse, ambos \nem Lyon; o primeiro, datado de 70-80 d.C. (Bertrand, 1992), mas que segundo Piero \nBerni se deve datar ligeiramente antes (Berni Millet, 2008, p. 55), parece juntar v\u00e1rias \nmorfologias num curto espa\u00e7o de tempo (tal como ocorre na Rua de S\u00e3o Mamede), \nestando representadas tanto as formas consideradas t\u00edpicas de momento avan\u00e7ado dentro \nde \u00e9poca J\u00falio-Cl\u00e1udia /in\u00edcio Fl\u00e1via, como as formas t\u00edpicas de \u00e9poca Fl\u00e1via-trajaneia \n(Berni Millet, 2008, p. 56); o segundo, datado em c. 70 d.C., no qual est\u00e3o igualmente \nrepresentadas algumas destas morfologias juntamente com outras \u201cmais\u201d t\u00edpicas de \u00e9poca \nFl\u00e1via (Dangr\u00e9aux e Desbat, 1988).\n\nPor outro lado, ainda no que se refere aos fragmentos de Dressel 20 da Sondagem \n2, est\u00e3o presentes em maior n\u00famero \u2013 16 fragmentos / 11 indiv\u00edduos \u2013 os bordos que \n\n\n\n192 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\ntopologicamente se consideram do per\u00edodo flaviano-trajano (ca.70-110 d.C.), incluindo \no m\u00f3dulo parvo, pertencentes \u00e0 mais estilizada de todas as variantes da Dressel 20, com o \ncorpo de perfil completamente esf\u00e9rico e o fundo como um pequeno cone invertido sem \narestas, com um colo que se torna mais comprido e acompanhado por um aumento do \ntamanho das asas, que caiem verticalmente sobre a pan\u00e7a (Martin-Kilcher, 1987; Berni \nMillet 1998; Berni Millet, 2008; Berni Millet e Garc\u00eda Vargas, 2016). Os bordos melhor \nrepresentados s\u00e3o espessados, com sec\u00e7\u00e3o tendencialmente subtriangular e com um fre-\nquente achatamento na sua parte superior, mais ou menos pronunciado, desenvolvendo-se \na sua parte exterior como uma carena. T\u00eam ainda uma ligeira inclina\u00e7\u00e3o para o interior, que \nocasionalmente se apresenta mais acentuada, rematada por um espessamento que adquire \na forma de uma aba, sob a qual se forma uma concavidade acentuada (Berni Millet, 1998, \np. 38; 2008, p. 60-61) (Figura 30, n.\u00bas 4750, 7820, 7330, 4287 e 8120).\n\nOs bordos s\u00e3o em muito parecidos aos documentados nos dois s\u00edtios j\u00e1 referidos, Saint-\n-Just e Bas-De-Loyasse, sobretudo este \u00faltimo, ou ainda nos contextos de Augst \u2013 que esti-\nveram na base da proposta de evolu\u00e7ao proposta por S. Martin-Kilcher (1987) \u2013 embora \nse pudessem referir ainda Dimesser Ort, em Mainz (Ehmig, 2002), ou Estagnon, em \nFos-sur-Mer, escavado em momentos mais recentes e datado de 65-85 d.C. (Marty e Zaa-\nraoui, 2009), entre muitos outros ... N\u00e3o faltando qualidade ou validade aos \u201ccontextos de \nrefer\u00eancia\u201d mencionados, um dos paradigmas do com\u00e9rcio de azeite em \u00e9poca Fl\u00e1via (e por \nacr\u00e9scimo, tamb\u00e9m do estudo da tipifica\u00e7\u00e3o/seria\u00e7\u00e3o dos contentores desse com\u00e9rcio) e \nmelhor paralelo para os fragmentos de Dressel 20 da Sondagem 2, surge novamente da m\u00e3o \nda arqueologia subaqu\u00e1tica: o naufr\u00e1gio do Cala Culip I, no Cabo Creus, Girona, datado \ndo reinado de Vespasiano, 69-79 d. C. (Nieto Prieto et alii., 1989). \n\nEste naufr\u00e1gio \u00e9 tanto mais interessante, na medida em que re\u00fane dois grandes grupos \nde \u00e2nforas/bordos bastante diferentes. Por um lado, um grupo predominante que engloba \ntoda uma variedade de perfis de bordos t\u00edpicos de \u00e9poca Fl\u00e1via, como os que agora apre-\nsentamos (Nieto Prieto et alii., 1989, figs. 35-36); por outro, um grupo bastante menos \nnumeroso de formas que dir-se-iam morfologicamente m\u00e1s evolu\u00eddas (Nieto Prieto et \nalii., 1989, figs. 34-35), e portanto posteriores (n\u00e3o fosse o facto pertencerem ao mesmo \ncarregamento...), que em v\u00e1rios aspectos recordam j\u00e1 a morfologia t\u00edpica das Dressel 20 \ndo s\u00e9culo II d.C.. Este aspecto tipol\u00f3gico, problem\u00e1tico, e ainda hoje motivo de reflex\u00e3o e \nde reservas por parte de v\u00e1rios autores (veja-se, por exemplo, Carreras Monfort e Funari, \n1998, p. 7), est\u00e1 patente no caso do bordo n.\u00ba 4730 (Figura 30).\n\nEm definitivo, \u00e9 extremamente significativo o valor alcan\u00e7ado pelo com\u00e9rcio do azeite, \ncorrespondendo a 1/3 da amostra e ao dobro dos produtos vitivin\u00edcolas. Os valores e a \nimport\u00e2ncia que aqui alcan\u00e7am, que novamente se puderam quantificar, destronam catego-\nricamente qualquer leitura que defenda a sua hipot\u00e9tica escassez. Valores percentuais id\u00ean-\nticos ou semelhantes para as \u00e2nforas de azeite puderam ser constatados no teatro romano, \nc. 30% (veja-se Filipe, 2015, Tabela 1), na Pra\u00e7a da Figueira \u2013 21% (Almeida e Filipe 2013, \np. 743) ou ainda na Casa dos Bicos (Filipe et alii, 2016). Contudo, e embora em todas estas \namostras o consumo do azeite apresente valores pr\u00f3ximos e nada despicientes, que d\u00e3o \nprovas clar\u00edssimas da sua import\u00e2ncia, este \u00e9 sempre inferior ao do vinho e ao dos prepa-\nrados pisc\u00edcolas. Deste feita, o que podemos observar na rua de S\u00e3o Mamede n\u00e3o \u00e9 tanto \num incremento no valor do azeite, de si elevado, mas sim uma diferen\u00e7a nas propor\u00e7\u00f5es \ndos restantes produtos, que se manifesta sobretudo no decr\u00e9scimo das \u00e2nforas de produtos \nvitivin\u00edcolas, e que pode estar diretamente relacionada com o per\u00edodo em apre\u00e7o.\n\n\n\n193 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nMas retomando o com\u00e9rcio do azeite do Guadalquivir para o ocidente peninsular, os \nconjuntos de fragmentos publicados na \u00faltima d\u00e9cada para Lisboa \u2013 designadamente os \ndo Teatro Romano (Filipe, 2015), Pra\u00e7a da Figueira (Almeida e Filipe, 2013) ou Rua dos \nRem\u00e9dios (Silva, 2015b), para referir apenas alguns exemplos \u2013 ou para s\u00edtios mais inte-\nriores no Vale do Tejo, como Santar\u00e9m (Almeida, 2008), Tr\u00f3ia (Almeida et alii, 2014), Faro \nou Balsa (Viegas, 2011), mas tamb\u00e9m a epigrafia associada (Fabi\u00e3o et alii, 2016), j\u00e1 n\u00e3o \ndeixam hoje em dia margem para d\u00favidas qu\u00e3o significativa \u00e9 a sua presen\u00e7a na Lusit\u00e2nia \ne na sua principal cidade mar\u00edtima, ao contr\u00e1rio do que durante muito tempo se sup\u00f4s \n(Fabi\u00e3o, 1993-1994). No caso de Olisipo \u00e9 ainda mais evidente, surgindo a Oberaden 83 \n/ Haltern 71 e Dressel 20, os \u201cf\u00f3sseis-diretores\u201d de esse com\u00e9rcio, frequentemente como \no(s) segundo(s) tipo(s) mais representado(s), apenas ultrapassados pela omnipresente \nDressel 14 lusitana. Assim, e tal como em momentos anteriores (Fabi\u00e3o, 1993-1994), \nmas tamb\u00e9m mais recentemente se teve oportunidade de comentar \u201c(...) n\u00e3o ser\u00e1 de mais \nsublinhar a relev\u00e2ncia assumida pela rota atl\u00e2ntica de abastecimento \u00e0s \u00e1reas mais setentrionais do \nImp\u00e9rio (Britannia e Germania Inferior), que teria no porto de Olisipo um indispens\u00e1vel ponto de \napoio (...)\u201d (Fabi\u00e3o et alii, 2016, p. 118).\n\nN\u00e3o obstante a importa\u00e7\u00e3o e consumo j\u00e1 estabelecidos e existentes desde o in\u00edcio \ndo Imp\u00e9rio, e mesmo em momentos mais antigos, parece evidente que o com\u00e9rcio do \nazeite b\u00e9tico em Lisboa se viu incrementado a partir de meados do s\u00e9culo I d.C., desen-\nvolvendo-se de forma regular e sem altera\u00e7\u00f5es de registo nos dois s\u00e9culos posteriores.  \nNa sua condi\u00e7\u00e3o de primeiro porto provincial e de incontorn\u00e1vel ponto de apoio, Lisboa \nteve usufruto directo da \u201cabertura\u201d e uso regular/intensifica\u00e7\u00e3o da rota atl\u00e2ntica (Fabi\u00e3o, \n1993-1994; Almeida e Filipe 2013; Fabi\u00e3o et alii, 2016), concebida essencialmente para \na circula\u00e7\u00e3o de produtos anon\u00e1rios, de car\u00e1cter institucional, destinados aos abasteci-\nmento dos contingentes militares estacionados na fronteira germ\u00e2nica e na Britannia \n(Remesal Rodr\u00edguez, 1986; Carreras Monfort e Funari, 1998). Contudo, tal como mais \nrecentemente tamb\u00e9m se teve oportunidade de comentar, \u201c(...) seria redutor pensar que \ntodo o azeite b\u00e9tico (...) resultasse exclusivamente das sobras desse grande transporte oficial (...)\u201d \n(Fabi\u00e3o et alii, 2016, p. 118), a partir da qual poder\u00e3o ter derivado outro tipo de cir-\ncuitos e mercados, que ter\u00e3o abastecido tamb\u00e9m a demanda de Lisboa e da maior parte \nda Lusit\u00e2nia. \n\nFinalmente, em \u00faltimo lugar de import\u00e2ncia est\u00e3o os artigos e contentores vitivin\u00edcolas, \nque atestam a importa\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero de regi\u00f5es do Imp\u00e9rio: desde a B\u00e9tica (Haltern \n70) ao Mediterr\u00e2neo Oriental (R\u00f3dia/Camulodunum 184), passando pela G\u00e1lia (Gauloise \n4) e pelo Norte de \u00c1frica (Dressel 2-4), para al\u00e9m dos produtos locais transportados nas \nLusitana 3. Pese o facto de ser o conte\u00fado com maior diversidade de origens e contentores, \na quantidade de \u00e2nforas \u00e9 manifestamente escassa, apenas 7 NMI, inviabilizando qualquer \ntipo de tratamento estat\u00edstico. \n\nA prov\u00edncia melhor representada \u00e9 a B\u00e9tica, com 2 indiv\u00edduos, concretamente 2 frag-\nmentos de fundo atribu\u00edveis ao tipo Haltern 70, que, mais al\u00e9m da sua presen\u00e7a contextual, \nn\u00e3o permitem outro tipo de precis\u00f5es, dado que n\u00e3o podemos confirmar, de forma categ\u00f3-\nrica, se os fragmentos agora identificados correspondem \u00e0 morfologia t\u00edpica desse per\u00edodo, \ndefinidas na variante D de Baudoux (1986, p. 45), na etapa 3 de Martin-Kilcher (1994, \np. 386) ou, segundo proposta mais recente, na Fase IV de Berni Millet (2011, p. 94-95). \n\nO que parece ser hoje um facto incontest\u00e1vel \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o/exporta\u00e7\u00e3o do tipo \nHaltern 70 \u00e9 ainda uma realidade em \u00e9poca Fl\u00e1via, pelo menos durante o per\u00edodo dessa \n\n\n\n194 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\ndinastia abrangido pela segunda metade do s\u00e9culo I d.C., embora pare\u00e7a ter-se verificado \num acentuado decr\u00e9scimo exportador, comparativamente aos momentos precedentes, tal \ncomo se pode observar de um modo generalizado quer nos mercados de consumo \u2013 Ostia, \nBas-de-Loyase, Augst, ou mesmo Bracara Augusta, exemplo de maior proximidade \u2013  quer \nem v\u00e1rios naufr\u00e1gios da \u00e9poca \u2013 Chiessi, Culip IV, Marina di Fiori \u2013 em que a Haltern 70 \ntem um papel claramente marginal, apesar do grosso dos carregamentos estar composto \npor \u00e2nforas b\u00e9ticas (Berni Millet, 2011, p. 94-95). \n\nDe grande import\u00e2ncia na Sondagem 2 da Rua de S\u00e3o Mamede \u00e9 a presen\u00e7a de 2 NMI \n/ 4 fragmentos de \u00e2nforas R\u00f3dias, concretamente um bordo (Figura 30, n.\u00ba 7490), um \nfundo e duas asas, estando representados os 2 fabricos de refer\u00eancia (Tomber e Dore, 1998, \np. 112; Peacock e Williams, 1986: Class 9). Herdeiras de uma longa tradi\u00e7\u00e3o que recua ao \nper\u00edodo helen\u00edstico, as \u00e2nforas r\u00f3dias de \u00e9poca tardo-republicana e alto imperial, tamb\u00e9m \nconhecidas como Camulodunum 184, foram fabricadas no Mediterr\u00e2neo oriental, con-\ncretamente na Ilha de Rodes e em outros pontos da perea r\u00f3dia, desde a segunda metade \ndo s\u00e9c. I a.C. at\u00e9 meados do II d.C., destinando-se ao transporte dos seus afamados vinhos \n(Grace, 1979; Peacock e Williams, 1986, p. 103; Empereur e Hesnard, 1987, p. 19). Alcan-\n\u00e7aram uma significativa difus\u00e3o em toda a metade ocidental do Imp\u00e9rio, particularmente \nnas regioes militarizadas e fronteiras b\u00e9licas da Gallia, da Germania e da Britannia. \n\nEmbora j\u00e1 reconhecidas em v\u00e1rios locais do actual territ\u00f3rio nacional \u2013 Bracara Augusta \n(Morais, 2005), Con\u00edmbriga (Buraca, 2005), Tomar (Banha e Ars\u00e9nio, 1998), Civitas Igae-\nditanorum (Banha, 2010), Freiria (Cardoso, 2015), Ch\u00e3os Salgados (Quaresma, 2012) e \nFaro (Almeida et alii, 2014), entre outros, em Lisboa apenas se conhece a refer\u00eancia \u00e0 sua \nexist\u00eancia no Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel (Quaresma, no prelo); contudo, esta aparente \nescassez n\u00e3o corresponde, de todo, \u00e0 realidade do consumo. De facto, este tipo \u00e9 uma cons-\ntante na maior parte dos conjuntos actualmente em estudo na cidade de Lisboa, como por \nexemplo o Banco de Portugal6. N\u00e3o obstante, quer para Lisboa, quer para a maior parte dos \ns\u00edtios referidos, carecemos de coordenadas crono-estratigr\u00e1ficas para a sua importa\u00e7\u00e3o/\nrecep\u00e7\u00e3o. Ainda assim, a sua presen\u00e7a na actual amostra da Rua de S\u00e3o Mamede, aliada \u00e0 \ninexist\u00eancia em outros contextos olisiponenses, bem conhecidos, enquadr\u00e1veis cronolo-\ngicamente em torno aos meados do s\u00e9culo I d.C. (Pra\u00e7a da Figueira, Funda\u00e7\u00e3o Ricardo \nEsp\u00edrito Santo Silva/Largo Portas do Sol, Rua dos Rem\u00e9dios, Teatro Romano), leva-nos a \nconsiderar que o com\u00e9rcio dos contentores e produtos r\u00f3dios (e provavelmente da maior \nparte de outros oriundos da metade oriental do Imp\u00e9rio...) se possa ter desenvolvido \njustamente a partir de momentos pr\u00e9-fl\u00e1vios, concretamente a partir dos reinados de \nCl\u00e1udio/Nero. Esta imagem \u00e9 a que transparece actualmente dos dados contextuais dos \nexemplares recolhidos em Bracara Augusta (Morais, 2005) ou Set\u00fabal, concretamente na \nRua Francisco Augusto Flamengo 10-12, datado dos finais do s\u00e9culo I \u2013 in\u00edcios do II d.C. \n(Tavares da Silva et alii, 2014).\n\nNo que diz respeito aos vinhos oriundos da G\u00e1lia, p\u00f4de-se registar a presen\u00e7a do tipo \nGauloise 4 (n\u00e3o ilustrado). Este tipo de ampla distribui\u00e7\u00e3o foi produzido na G\u00e1lia, espe-\ncialmente na prov\u00edncia da Narbonense, entre os meados do s\u00e9c. I e o s\u00e9culo III d.C., com \numa caracter\u00edstica morfologia que tem por base um corpo piriforme com base plana e p\u00e9 \nem anel, um colo curto e bordo com di\u00e2metro reduzido de sec\u00e7\u00e3o circular e espessado \nexteriormente, sob o qual arrancam as asas de sec\u00e7\u00e3o ovalada com uma marcada depress\u00e3o \nlongitudinal (Laubenheimer, 1985, pp. 261-293; Laubenheimer e Schmitt, 2009). Esta \nforma corresponde \u00e0 \u00e2nfora vin\u00e1ria gaulesa de maior sucesso, tendo sido exportada um \n\n\n\n195 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\npouco para todo o territ\u00f3rio do antigo Imp\u00e9rio romano (Laubenheimer, 1985, pp. 390- \n-392; Peacock e Williams, 1986, pp. 142-143).\n\nTrata-se de uma forma que est\u00e1 relativamente bem atestada no nosso territ\u00f3rio, de \nNorte a Sul, no litoral e no interior, ainda que n\u00e3o alcance as propor\u00e7\u00f5es que se verifi-\ncam em outros locais do Mediterr\u00e2neo ocidental (Almeida e Filipe, no prelo). Concreta-\nmente em Lisboa, a Gauloise 4 est\u00e1 presente em percentagens semelhantes na Casa dos \nBicos (Filipe et alii, 2016), na Funda\u00e7\u00e3o Ricardo Esp\u00edrito Santo Silva/Largo Portas do Sol \n(Silva, 2014), na Pra\u00e7a da Figueira (Almeida e Filipe, 2013), no NARQ (Bugalh\u00e3o, 2013), \nna Rua das Pedras Negras (Gomes, Ponce, Filipe, no prelo) e no fundeadouro da Pra\u00e7a  \nD. Lu\u00eds (Parreira e Macedo, 2013). O contexto da Funda\u00e7\u00e3o Ricardo Esp\u00edrito Santo Silva / \nLargo Portas do Sol \u00e9 dos mais relevantes, na medida em que fornece uma data de final de \n\u00e9poca J\u00falio-Cl\u00e1udia / in\u00edcio da Fl\u00e1via para o in\u00edcio da sua recep\u00e7\u00e3o em Lisboa (Silva, 2014,  \np. 183); contudo, n\u00e3o parece ser esse o quadro de consumo maiorit\u00e1rio, mas antes o s\u00e9culo \nII d.C., tal como parece sugerir o conjunto da Casa dos bicos (Filipe et alii, 2016).\n\nTamb\u00e9m minorit\u00e1rio, mas igualmente de incontest\u00e1vel interesse no que ao cap\u00edtulo \ndos vinhos importados se refere, \u00e9 o fragmento de fundo n.\u00ba 4290 (Figura 30), que clas-\nsificamos como Dressel 2-4 proveniente do Norte de \u00c1frica. Dadas as caracter\u00edsticas ine-\nqu\u00edvocas do fabrico em quest\u00e3o, pensamos que consiste, com grande probabilidade, de \numa produ\u00e7\u00e3o africana do tipo \u201cinventado\u201d na ilha de Cos. \u00c9 hoje sabido que durante o \ndom\u00ednio romano tamb\u00e9m as regi\u00f5es mais setentrionais do continente africano sofreram o \nmesmo fen\u00f3meno/processo de imita\u00e7\u00e3o/reprodu\u00e7\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o das formas helen\u00eds-\nticas incorporadas no mundo it\u00e1lico, que se fez sentir de forma generalizada e transversal \na praticamente todas as prov\u00edncias do Imp\u00e9rio, e que teve nas produ\u00e7\u00f5es da Gallia  e da \nHispania Tarraconnensis alguns dos seus melhores exemplos. \n\nNas v\u00e1rias localidades/centros produtores conhecidos no espa\u00e7o africano, como por \nexemplo no territ\u00f3rio Qerqarish, pr\u00f3ximo da actual Tripoli (L\u00edbia), na \u00e1rea de Gallala, \nna metade sul da tunisina ilha de Jerba, bem como em outros s\u00edtios mais interiores \nda mesma ilha, ou ainda em Zian, perto de Zarzis, tamb\u00e9m na Tunisia (Bonifay, 2004,  \np. 146), a (re)produ\u00e7\u00e3o da \u00e2nfora Dressel 2-4 assume alguma complexidade e variedade \nnum per\u00edodo de tempo compreendido entre os in\u00edcios do s\u00e9culo I e meados do II (Fen-\ntress, 2001, pp. 261-263; Bonifay, 2004, p. 146; Fontana, 2009, pp. 278-283), ou nos \nfinais do mesmo s\u00e9culo / in\u00edcios do III d.C. (Rizzo, 2014, p. 289), a fazer f\u00e9 nos dados \nmais recentes das Termas do Nadador, Ostia. A evid\u00eancia dispon\u00edvel remete tanto para \ncontentores que correspondem a verdadeiras c\u00f3pias do tipo it\u00e1lico, como para formas \ninspiradas no mesmo tipo, mas de menor tamanho e perfil mais estilizado, designadas \npor \u201cpseudo-Dressel 2-4\u201d, ou ainda para a variante conhecida como Sch\u00f6ne-Mau XXXV, \nidentificada em Pompeia (CIL IV; Panella, 1976) e bem conhecida em s\u00edtios de consumo \nit\u00e1licos, de que enumeramos Ostia como melhor exemplo (Ostia III, pp. 478 e ss.; \nRizzo, 2014, pp. 289-291). \u00c9 desde esta assumida perspectiva de diversidade que deve \nser entendida a dificuldade para enquadrar devidamente simples fragmentos, como o \nproveniente na rua de S\u00e3o Mamede. \n\nTodavia no que se refere ainda \u00e0 import\u00e2ncia de que se reveste a identifica\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a \ndeste tipo em Olisipo, sobretudo na interven\u00e7\u00e3o da Rua de S\u00e3o Mamede, e em particular \nno que concerne o seu significado crono-estratigr\u00e1fico, referir que estas (re)produ\u00e7\u00f5es \nafricanas do tipo Dressel 2-4 est\u00e3o igualmente documentadas em Roma em contextos de \n\u00e9poca tardo-neroniana, fl\u00e1via e tardo-antonina, na Meta sudans (Rizzo, 2003, p. 154), na \n\n\n\n196 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nVigna Barberini (Rizzo, 2003, p. 169 e tav. XXXVII) e na via Sacchi (Ferrandes, 2008), \nrespectivamente (apud Rizzo, 2014, p. 290). Deste modo, e considerando a generalizada \naus\u00eancia na Rua de S\u00e3o Mamede de classes e tipos cer\u00e2micos com marcado perfil tardo-\n-antonino, parece-nos bastante coerente a presen\u00e7a do nosso fragmento nos dois primeiros \nmomentos referidos.\n\nPor \u00faltimo, os contentores origin\u00e1rios da Lusit\u00e2nia que se destinavam tamb\u00e9m ao \ncom\u00e9rcio do vinho, de que se recolheu um bordo tipo Lusitana 3. A Lusitana 3 ter\u00e1 come-\n\u00e7ado a ser produzida pelo in\u00edcio do s\u00e9c. II d.C. nos vales dos rios Tejo e Sado, sendo fabri-\ncada at\u00e9 em torno a meados do s\u00e9c. III d.C. e correspondendo a uma forma inspirada nos \nmodelos de fundo plano gauleses, sobretudo a Gauloise 4 (Diogo, 1987, p. 184; Raposo, \nSabrosa e Duarte, 1995, p. 337; Mayet, Schmitt e Silva, 1996; Fabi\u00e3o, 1998, pp. 184-\n186; Quaresma e Raposo, 2013). A determina\u00e7\u00e3o do produto que transportaria baseia-se \nfundamentalmente nas afinidades morfol\u00f3gicas com aquele tipo gaul\u00eas, bem como em \nalguns exemplares recolhidos com o inteiror resinado, destinando-se muito provavelmente \na envasar vinho (Diogo, 1987, p. 184; Fabi\u00e3o, 1998, p. 186). \n\nEm Lisboa est\u00e1 bem atestada em contextos do s\u00e9c. II d.C. e da primeira metade do s\u00e9c. \nIII, nomeadamente no Teatro romano (Diogo, 2000), na Rua das Pedras Negras (Gomes, \nPonce e Filipe, no prelo), no NARC (Bugalh\u00e3o e Sabrosa, 1995; Bugalh\u00e3o, 2001), na Casa \ndos Bicos (Filipe et alii, 2016 no prelo), na Pra\u00e7a da Figueira (Almeida e Filipe, 2013) e no \nFundeadouro da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds (Parreira e Macedo, 2013).\n\nA presen\u00e7a de todas estas proveni\u00eancias e tipos de \u00e2nforas v\u00ednicas representadas aponta \njustamente na mesma dire\u00e7\u00e3o que os restantes contentores e produtos, isto \u00e9, que se est\u00e1 \nperante um momento compreendido entre o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo I d.C. e o primeiro \nquartel do II d.C. Assim, assiste-se a um cen\u00e1rio de consumo em que pauta ainda a forte \npresen\u00e7a dos vinhos b\u00e9ticos, mas j\u00e1 em decr\u00e9scimo, sem o fulgor de \u00e9poca J\u00falio-Cl\u00e1udia \nque se observava em toda a extens\u00e3o do territ\u00f3rio actualmente portugu\u00eas, ao mesmo \ntempo que ganham relevo os vinhos de outras regi\u00f5es, nomeadamente os da G\u00e1lia, mas \nsobretudo os da metade oriental do Mediterr\u00e2neo, particularmente as \u00e2nforas R\u00f3dias, que, \ntal como em outras regi\u00f5es, s\u00e3o as mais frequentes. O mais prov\u00e1vel \u00e9 que tanto umas \ncomo outras, mas sobretudo as \u00e2nforas R\u00f3dias e outros tipos vin\u00e1rios do Mediterr\u00e2neo \nOriental n\u00e3o viajassem at\u00e9 estas long\u00ednquas paragens ocidentais per si, mas seguramente \ninseridos num tr\u00e1fico comercial mais amplo, de natureza e interesses diversos, devendo \na sua recep\u00e7\u00e3o na costa ocidental atl\u00e2ntica em geral, e em Olisipo em particular, estar \nrelacionada com a inclus\u00e3o das mesmas nos circuitos de abastecimento \u00e0 Britannia via rota \natl\u00e2ntica, justamente a partir de Cl\u00e1udio-Nero, no momento inicial de conquista e insta-\nla\u00e7\u00e3o (Fabi\u00e3o, 1998, p. 181). \n\nNo caso da Lusit\u00e2nia, onde a produ\u00e7\u00e3o/com\u00e9rcio provincial (lido atrav\u00e9s das \u00e2nforas), \naparentemente, apenas irrompe no s\u00e9culo II d.C., as diferen\u00e7as entre o consumo dos \nvinhos hisp\u00e2nicos e mediterr\u00e2nicos tornam-se \u201cmais vis\u00edveis e ganham uma notoriedade \ndistinta de outras regi\u00f5es. Neste sentido, o que poderia ser entendido como uma apa-\nrente sub-representa\u00e7\u00e3o da Lusitana 3 na amostra da Rua de S\u00e3o Mamede, o tipo vin\u00e1rio \nhabitualmente maiorit\u00e1rio nos conjuntos do s\u00e9culo II d.C. em Lisboa, pode de facto ser o \nreflexo real desse momento compreendido entre o final do s\u00e9culo I e as primeiras d\u00e9cadas \ndo s\u00e9culo II d.C, altura em que esta forma \u00e9 ainda relativamente rara (Fabi\u00e3o, 2004, p. 390; \nQuaresma e Raposo, 2013, p. 3).\n\n\n\n197 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nTabela 5  Quantifica\u00e7\u00e3o detalhada da Sondagem 2, por categorias e tipos cer\u00e2micos.\n\nCATEGORIA ORIGEM TIPO FRAGS NMI TOTAL NMI\n% TOTAL \n\nNMI\n\n\u00c2nforas\n\nLusitania\n(Tejo-Sado)\n\nDressel 14 39 18\n\n52 15%\n\nLusitana 3 1 1\nIndeterminado 3 1\n\nUlterior / B\u00e9tica\n(Costa Ocidental)\n\nT-7.4.3.3. 3 1\nDressel 7-11 6 2\n\nBeltr\u00e1n IIA ou IIB 2 1\nIndeterminado 1 1\n\nUlterior / B\u00e9tica\n(V. Guadalquivir)\n\nDressel 20 (j\u00falio-cl\u00e1udia) 6 2\nDressel 20 parva (j\u00falio-cl\u00e1udia) 2 1\n\nDressel 20 (fl\u00e1via-trajana) 13 9\nDressel 20 parva (fl\u00e1via-trajana) 3 2\n\nDressel 20 (n\u00e3o determin\u00e1vel) 4 0\nHaltern 70 2 2\n\nIndeterminado 1 1\nG\u00e1lia Gauloise 4 1 1\n\nPen\u00ednsula it\u00e1lica\nGreco-It\u00e1lica 2 2\n\nDressel 1 1 1\nBrindisi 1 1\n\nNorte de \u00c1frica\nDressel 2-4 1 1\n\nIndeterminado 1 1\nMed. Oriental R\u00f3dia (Camulodunum 184) 4 2\n\nIndeterminada Indeterminado 1 1\n\nTerra \nsigillata\n\nTSI \n\nConspectus 21 1 1\n\n5 1,4%\nConspectus 22 1 1\nConspectus 23 1 1\nConspectus 27 1 1\nIndeterminado 6 1\n\nTSI Tardo - it Conspectus 39 1 1 1 0,3%\n\nTSSG\n\nRitt 1 1 1\n\n44 12,7%\n\nRitt 5 1 1\nRitt 8 2 1\n\nDrag 15/17 4 2\nDrag 18 5 2\n\nDrag 24/25 11 9\nDrag 27 22 10\nDrag 33 4 4\nDrag 35 3 3\n\nDrag 35/36 2 2\nDech. 67 1 1\n\nIndeterminados Lisos 52 4\nMarcas 1 0\nDrag 29 1 1\nDrag 37 2 2\n\nIndeterminados Decorados 2 1\nTSHp Martinez III 4 2 2 0,6%\n\nTSH\n\nDrag 15/17 2 2\n\n12 3,5%\nDrag 27 4 3\n\nIndeterminados Lisos 15 3\nDrag 37 2 2\n\nIndeterminados Decorados 2 2\n\nParedes Finas\n\nMayet 37 2 1\n\n7 2,0%\nMayet 42 1 1\nMayet 53 1 1\n\nIndeterminado 9 4\n\n\n\n198 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nLucernas\nVolutas 3 3\n\n13 3,8%Disco 5 4\nLucernas b\u00e9ticas 24 6\n\nCer\u00e2mica \nComum\n\nCer\u00e2mica comum \nit\u00e1lica\n\nAlmofariz Dramont D2 2 2\n5 1,4%EV Pomp (RPOMP 28) 1 1\n\nEV Pomp 6 2\n\nCer\u00e2mica comum \nb\u00e9tica (Guadalquivir)\n\nAlmofariz 6 4\n\n7 2,0%\nBilha/jarro 1 1\n\nPotinho 2 1\nTigela 1 1\n\nCer\u00e2mica comum \nb\u00e9tica (Costa \n\nOcidental)\n\nPotinho 5 3\n\n16 4,6%\n\nTigela 1 1\nPote/Panela 5 4\n\nBilha 8 5\nOpercula 3 2\n\nIndeterminado 4 1\n\nCer\u00e2mica comum \nlusitana (Tejo/Sado)\n\nPrato 7 6\n\n182 52,6%\n\nTigela 26 24\nAlguidar 5 5\n\nAlmofariz 1 1\nTacho 22 22\n\nPote/Panela 28 26\nPotinho 38 21\n\nJarro 22 12\nC\u00e2ntaro 1 1\n\nBilha 13 11\nTampa 41 36\n\nOpercula 6 5\nPeso de tear 2 2\n\nIndeterminado 67 10\nTotal 621 346 346 100%\n\n4.2.3. Contextos p\u00f3s-romanos\n\nDevemos ainda mencionar um conjunto de materiais de cronologia romana oriundos dos \ncontextos de cronologia Medieval e Moderna, onde, al\u00e9m das formas j\u00e1 mencionadas, pre-\nsentes ao longo de praticamente toda a sequ\u00eancia cronol\u00f3gica do local, h\u00e1 a registar outros \nexemplares padanos da forma Consp 39, assim como a forma Consp 50.3, relativamente \ndifundida ao longo do per\u00edodo compreendido entre Augusto/Tib\u00e9rio e os Fl\u00e1vios (Conspec-\ntus, p.138) e a tampa Consp. 54.1.1.\n\nA grande novidade \u00e9 a presen\u00e7a das importa\u00e7\u00f5es africanas, ausentes dos contextos roma-\nnos, representadas pela TSAfr A Hayes 6, datada dos finais do s\u00e9culo I e in\u00edcios do s\u00e9culo II \n(Hayes, 1973) e pelas cer\u00e2micas de cozinha africana, com fragmentos da produ\u00e7\u00e3o do tipo \nA de Bonifay (2004, p. 66), aparentada \u00e0 TSAfrA, com presen\u00e7a de engobe, pertencentes \n\u00e0 forma Hayes 23 do tipo A com engobe e de um fragmento da produ\u00e7\u00e3o do tipo C/A de \nBonifay (2004, p. 67) com patine cinzenta Hayes 197.\n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais\nCom base nos dados dispon\u00edveis, a hip\u00f3tese de se tratar de uma acumula\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o \nacondicionada de uma zona de encosta de pendente acentuada, provavelmente articulada com \na constru\u00e7\u00e3o das \u201cTermas dos C\u00e1ssios\u201d estava j\u00e1 assinalada (Silva, 2012, p. 234). Cumulati-\nvamente, esta opera\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter urban\u00edstico estaria tamb\u00e9m relacionada com o processa-\n\n\n\n199 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nmento detr\u00edtico planeado, considerando-se a pr\u00e9via triagem e mobiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos \nurbanos face \u00e0 necessidade de cria\u00e7\u00e3o de patamares que poderiam absorver uma elevada \ncapacidade de material artefactual e sedimentar (Silva, 2011, p. 211).\n\nEste tipo espec\u00edfico de evid\u00eancia arqueol\u00f3gica tem vindo a ser tratada no \u00e2mbito dos \nsegundos usos que podem ter os res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, com maior incid\u00eancia na distribui-\n\u00e7\u00e3o do descarte de contentores anf\u00f3ricos, por ser um elemento artefactual de maior volume \ne com um hist\u00f3rico de investiga\u00e7\u00e3o mais aprofundado enquanto material reciclado, em con-\ntextos de aterro, drenagem, preenchimento de estruturas negativas, nivela\u00e7\u00e3o de terreno ou \napenas lixeira urbana (Carreras Monforte, 2011, p. 25). \n\nUm estudo de caso concreto relacionado com esta problem\u00e1tica, a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3-\ngica realizada na lixeira do sub\u00farbio Norte de Augusta Emerita, resultou na compreens\u00e3o do \nsignificado da mobiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, ao longo do per\u00edodo romano, como agente \nnivelador e modelador da fachada Norte da cidade que detinha uma pendente mais abrupta \nque a actual (Heras Mora et alii, 2011, p. 354). O urbanismo e a topografia estariam intima-\nmente relacionados com a evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de despejo de res\u00edduos s\u00f3lidos, sendo este fen\u00f3-\nmeno n\u00e3o apenas um resultado topogr\u00e1fico passivo, mas tamb\u00e9m um agente ao servi\u00e7o do \ncrescimento urbano, favorecendo a instala\u00e7\u00e3o de estruturas ou melhorando a transitabilidade \nem casos espec\u00edficos (Heras Mora et alii, 2011, p. 359).\n\nNo que respeita aos materiais, a diversidade artefactual e a coer\u00eancia e homogeneidade \ncronol\u00f3gicas registadas nos distintos (sub)conjuntos da Rua de S. Mamede revestem-se de \nespecial import\u00e2ncia para a reconstitui\u00e7\u00e3o do comercio de bens e alimentos na regi\u00e3o de \nOlisipo e da sua integra\u00e7\u00e3o nos circuitos comerciais do mundo provincial romano. \n\nSe de facto est\u00e3o maioritariamente documentados conjuntos de escala regional, com um \nuniverso percentual esmagador no seio destes contextos, est\u00e3o igualmente presentes con-\njuntos de importa\u00e7\u00e3o que denotam uma intensa circula\u00e7\u00e3o de produtos, quer ao n\u00edvel do \nabastecimento de bens alimentares, quer de cer\u00e2micas finas. Estes dados s\u00e3o fundamentais \npara a caracteriza\u00e7\u00e3o dos perfis aquisitivos da cidade, em sintonia com outros centros de con-\nsumo do territ\u00f3rio lusitano, pelo menos, no que ao conjunto das importa\u00e7\u00f5es de terra sigillata \ne de \u00e2nforas diz respeito, sendo evidente a aceita\u00e7\u00e3o que estas encontraram nos mercados \nlocais, quer pela sua representa\u00e7\u00e3o, como, no caso das primeiras, pela sua incorpora\u00e7\u00e3o no \nrepert\u00f3rio cer\u00e2mico local. \n\nEmbora tenham sido j\u00e1 oportunamente comentadas as devidas associa\u00e7\u00f5es artefactuais e \no seu siginificado face aos contextos da Rua de S. Mamede \u00e9 tamb\u00e9m importante sublinhar \nque substistem, a n\u00edvel global, alguns indicadores de continuidade. Um dos mais relevantes \ne que fornece elementos sobre a antiguidade relativa dos conjuntos de cronologia romana \nda Rua de S. Mamede \u00e9 a aus\u00eancia de importa\u00e7\u00f5es de TSAf. Como supra referido, somente \nnos n\u00edveis p\u00f3s-romanos foi poss\u00edvel identificar estas produ\u00e7\u00f5es, representadas por formas \nque correspondem ao repert\u00f3rio da fase inicial da produ\u00e7\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a de alguns contex-\ntos observados na Rua da Madalena (Sarrazola, Sim\u00e3o, 2013) no Aljube/Rua Augusto Rosa \n(Silva, 2012) e na Rua da Saudade (Silva, 2012). Tendo em conta os poucos casos conhecidos \nem Lisboa para esta fase, os valores dos fabricos norte africanos s\u00e3o praticamente residuais, \ncrescendo de forma exponencial apenas a partir de meados do s\u00e9culo II, momento em que \nse atesta a crescente influ\u00eancia desta prov\u00edncia na rela\u00e7\u00e3o comercial com a cidade. \n\nDevemos ainda salientar no caso das \u00e2nforas, que as da Rua de S\u00e3o Mamede se mostraram \nespecialmente importantes no estabelecimento de cronologias para as sequ\u00eancias estratigr\u00e1-\nficas, particularmente nos estratos em que outros tipos de cer\u00e2mica com cronologias mais \n\n\n\n200 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nfinas estavam ausentes. Tal era o caso dos dep\u00f3sitos [231], [232] e [230] da Sond. 2, onde n\u00e3o \nse exumaram quaisquer fragmentos de sigillata, lucerna ou outras cer\u00e2micas com cronologia \nde produ\u00e7\u00e3o bem definida. As \u00e2nforas recolhidas nesses estratos, com excep\u00e7\u00e3o do [230] \nonde apenas se recolheram \u00e2nforas republicanas, apontaram e confirmaram uma cronologia \nenquadr\u00e1vel entre a dinastia Fl\u00e1via e o  primeiro ter\u00e7o do s\u00e9c. II d.C., sobretudo devido \u00e0 pre-\nsen\u00e7a dos contentores ole\u00e1rios do tipo Dressel 20 da variante Fl\u00e1via-Trajana. Estas indica\u00e7\u00f5es \ncronol\u00f3gicas dos dois estratos mais antigos da sond. 2 (Oeste) s\u00e3o coincidentes com a restante \nsequ\u00eancia estratigr\u00e1fica que se lhe sobrep\u00f5e. J\u00e1 na Sondagem 1, onde o conjunto anf\u00f3rico era \nbem mais reduzido, a cronologia parece poder ser ligeiramente anterior. Refira-se que tam-\nb\u00e9m na sond. 2 se poderia atribuir uma cronologia situ\u00e1vel nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9c. I \nd.C. ao conjunto de dep\u00f3sitos situados sob a U.E. [222]; contudo, a presen\u00e7a de um bordo de \nLusitana 3 neste \u00faltimo estrato n\u00e3o permite, \u00e0 luz do actual estado do conhecimento, recuar \na sua forma\u00e7\u00e3o para tr\u00e1s do in\u00edcio do s\u00e9c. II d.C..\n\nOutros elementos de destaque dizem respeito \u00e0 persist\u00eancia dos fabricos tardo-it\u00e1licos \nde sigillata (Silva, 2012), pelo menos at\u00e9 \u00e0 \u00e9poca Fl\u00e1via, tamb\u00e9m registados em Santar\u00e9m \n(Viegas, 2003, p.73), como a presen\u00e7a, ainda que sempre em propor\u00e7\u00f5es minorit\u00e1rias, das \nprodu\u00e7\u00f5es de terra sigillata hisp\u00e2nica precoce, cuja representa\u00e7\u00e3o parece restringir-se quase \npor completo \u00e0 forma III, cronologicamente situ\u00e1vel entre os meados do s\u00e9c. I a.C. e o I \nd.C. (Amores e Keay, 1999). Trata-se de uma forma bem documentada em diferentes locais \nda cidade (Silva, 2012, p.208-234, p. 232-244, 248-258; Santos, 2015, p.42) ao longo do \nper\u00edodo J\u00falio-Cl\u00e1udio e, eventualmente, os finais do s\u00e9culo I, que atesta a capacidade de pene-\ntra\u00e7\u00e3o no mercado das produ\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas (Silva, 2015a), complementadas por outras gamas \nde cer\u00e2micas finas, pelas \u00e2nforas, pelos conjuntos lucern\u00e1rios e pelas cer\u00e2micas comuns. \n\nCom efeito, esta conex\u00e3o econ\u00f3mica est\u00e1 igualmente atestada tanto nas paredes finas, que \nconcorrem j\u00e1 na segunda metade do s\u00e9culo I com as produ\u00e7\u00f5es emeritenses, embora estas \nn\u00e3o possam ser encaradas como s\u00e9rias competidoras ao fulgor das representa\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas, \nocorrendo sempre em menor n\u00famero,  como no conjunto lucern\u00e1rio, onde a supremacia \ndos fabricos b\u00e9ticos pode ser tamb\u00e9m constatada na Pra\u00e7a da Figueira, desde Tib\u00e9rio, (Vieira, \n2011; Silva, 2015b; Silva, Nozes e Miranda, 2015) ou no NARC, (Grilo, 2013)  mantendo-se \nao longo do s\u00e9culo II, data a partir da qual compete j\u00e1 com produ\u00e7\u00f5es locais de lucernas de \ndisco (Vieira,2011, p.116; Filipe, et alii, no prelo). \n\nO mesmo parece ser constatado por algumas produ\u00e7\u00f5es de cer\u00e2mica comum, que, \u00e0 seme-\nlhan\u00e7a de outros contextos urbanos (Quaresma, no prelo; Silva, 2015a; 2015b; Silva, Nozes \ne Miranda, 2015) est\u00e3o representadas maioritariamente por conjuntos da costa ocidental. As \nformas documentadas s\u00e3o predominantemente tigelas e pote/panelas/panelas, que podem estar \nassociadas a um eventual com\u00e9rcio especializado de produtos alimentares, (Silva, 2015a) a par \ndos contentores anf\u00f3ricos, e os almofarizes, oriundos da regi\u00e3o do Guadalquivir. Estes \u00faltimos \ngozaram de ampla prefer\u00eancia nos mercados locais, encontrando-se amplamente representados \nem Lisboa at\u00e9 \u00e0 \u00e9poca Fl\u00e1via, o que pode explicar, em parte, a escassez destas formas na produ-\n\u00e7\u00e3o local e a imita\u00e7\u00e3o pontual dos seus cong\u00e9neres b\u00e9ticos. Na realidade, a presen\u00e7a destas e de \noutras importa\u00e7\u00f5es da provincia da B\u00e9tica, embora com maior express\u00e3o ao longo da primeira \nmetade da cent\u00faria, ir\u00e1 perdurar pelo Alto imp\u00e9rio, em pequenas quantidades (Quaresma, no \nprelo), mesmo ap\u00f3s o incremento do com\u00e9rcio norte-africano.\n\nPor \u00faltimo, parece ser evidente a vitalidade da ind\u00fastria oleira regional, demonstrando a \nr\u00e1pida capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a novos modelos e repert\u00f3rios cer\u00e2micos e \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o \ne distribui\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n201 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\n BIBLIOGRAFIA\n\nAGUAROD OTAL, C. (1991) \u2013 Cer\u00e1mica romana importada de cocina en la Tarraconense. Zaragoza: Instituci\u00f3n \n\u201cFernando el Cat\u00f3lico\u201d.\n\nALARC\u00c3O, J. (1975) \u2013 Fouilles de Conimbriga, V. La c\u00e9ramique commune local et r\u00e9gionale. Paris: Diffusion E. De \nBoccard. \n\nALMEIDA, F. M. (1986) \u2013 Carta Geol\u00f3gica do Concelho de Lisboa. Folha 4, na Escala 1:10 000. Lisboa: Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos de Portugal. \n\nAMORES, F. e KEAY, S. J. (1999) \u2013 Las sigillatas de imitaci\u00f3n tipo Pe\u00f1aflor o una serie de hisp\u00e1nicas precoces\u201d. \nIn ROCA ROUMENS, M. e FERN\u00c1NDEZ GARC\u00cdA, M. (eds.), Terra Sigillata Hisp\u00e1nica. Centros de fabri-\ncaci\u00f3n y producciones altoimperiales. Ja\u00e9n/M\u00e1laga: Universidad de Ja\u00e9n/Universidad de M\u00e1laga, p. 235-258.\n\nALMEIDA, R. R. (2008) \u2013 Las \u00c1nforas del Gualdalquivir en Scallabis (Santar\u00e9m, Portugal). Aportaci\u00f3n al Conocimiento \nde Los Tipos Minoritarios. Col.Leci\u00f3 Instrumenta 8. Barcelona. Publications de la Universitat de Barcelona.\n\nALMEIDA, R. R. (2016) \u2013 On the way to Augusta Emerita. Historiographical overview, old and new data on \nfish-product amphorae and commerce within the trade to the capital of Lusitania. In I.V. Pinto, R.R de \nAlmeida, A. Martin (eds.), Lusitanian Amphorae: Production and Distribution. Roman and Late Antique Medi-\nterranean Pottery. 10. Oxford, p. 195-220.\n\nALMEIDA, R. R.; FILIPE, V. (2013) \u2013 50 anos depois. As \u00e2nforas romanas da Pra\u00e7a da Figueira (Lisboa). In \nArqueologia em Portugal, 150 anos (Congresso comemorativo dos 150 anos da Associa\u00e7ao dos Arque\u00f3logos Portugueses). \nLisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, p. 737-745.\n\nALMEIDA, R. R. ; VICTOR, F. (no prelo) \u2013 Uma primeira leitura da distribui\u00e7\u00e3o de \u00e2nforas da G\u00e1lia na Lusi-\nt\u00e2nia. In Actas do Workshop Internacional A terra sigillata sudg\u00e1lica no Sudoeste da Hisp\u00e2nia: circula\u00e7\u00e3o e consumo. \n28 e 29 de Setembro de 2015. UNIARQ \u2013 Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa. Faculdade \nde Letras. Lisboa.\n\nALMEIDA, R. R. PINTO, I. V.; MAGALH\u00c3ES, A. P.; BRUM, P. (2014) \u2013 = ALMEIDA et alii 2014a \u2013 \u00c2nforas \npisc\u00edcolas de Tr\u00f3ia: contextos de consumo versus contextos de produ\u00e7\u00e3o. In Morais, R., Fern\u00e1ndez, A. e \nSousa, M. J. (eds.), As produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas de imita\u00e7\u00e3o na Hispania. Monografias Ex Officina Hispana II (Actas do \nII Congresso da Sociedade de Estudos da Cer\u00e2mica Antiga da Hisp\u00e2nia \u2013 SECAH / Braga, 4-6 April 2013). Vol. I. \nPorto, p. 405-423.\n\nALMEIDA, R. R.; VIEGAS, C.; BEJA, N.; TEIXEIRA, N. (2014) \u2013 = ALMEIDA et alii 2014b \u2013 \u00c2nforas do \nMediterr\u00e2neo oriental em Faro (Ossonoba). Novos dados para equacionar o com\u00e9rcio durante a Antigui-\ndade Tardia. In Morais, R., Fern\u00e1ndez, A. e Sousa, M. J. (eds.), As produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas de imita\u00e7\u00e3o na Hispania. \nMonografias Ex Officina Hispana II (Actas do II Congresso da Sociedade de Estudos da Cer\u00e2mica Antiga da Hisp\u00e2nia \n\u2013 SECAH / Braga, 4-6 April 2013). Vol. I. Porto, p. 683-692.\n\nARRUDA, A. M.; VIEGAS, C. e BARG\u00c3O, P. (2010) \u2013 A cer\u00e2mica comum de produ\u00e7\u00e3o local de Monte Moli\u00e3o. \nIn Actas do 7\u00ba Encontro de Arqueologia do Algarve (Silves \u2013 22, 23 e 24 Outubro 2009). Silves: C\u00e2mara Municipal \nde Silves, p. 285-304.\n\nBANHA, C. (2010) \u2013 As \u00e2nforas romanas de Idanha-a-Velha (Civitas Igaeditanorum). Cem anos de investiga\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica no interior centro. Congresso Internacional de Arqueologia. Castelo Branco, 2008. Materiais Para o Estudo \ndas Antiguidades Portuguesas, n\u00famero especial. Castelo Branco: Museu Tavares Proen\u00e7a J\u00fanior, p. 237-297.\n\nBANHA, C.; ARS\u00c9NIO, P. (1998) \u2013 As \u00e2nforas romanas vin\u00e1rias de Seilium (Tomar), Conventus Scallabitanus. \nRevista Portuguesa de Arqueolog\u00eda. Vol. 1. N.\u00ba 2, p. 165-190.\n\nBARGAGLIOTTI, S. (2001) \u2013 Il relitto dell\u2019Ardenza (Livorno): un carico di anfore betiche naufragato intorno \nalla met\u00e0 del I sec. d.C. Congreso Internacional Ex Baetica Amphorae. Conservas, Aceite y Vino de la B\u00e9tica en el Imp\u00e9rio \nRomano (\u00c9cija-Sevilla 1998). Vol. III. \u00c9cija, p. 1111-1119.\n\nBAUDOUX, J. (1996) \u2013 Les Amphores du nord-est de la Gaule (territoire fran\u00e7aise): contribution \u00e0 l\u2019histoire de l\u2019\u00e9conomie \nprovinciale sous l\u2019Empire romain. DAF. Vol. 52. Par\u00eds.\n\nBERTRAND E. (1992) \u2013 Les amphores d\u2019un vide sanitaire du 1er si\u00e8cle \u00e0 Lyon (Saint-Just). SFECAG \u2013 Actes \ndu Congr\u00e8s de Tournai (1992). Marseille: Societ\u00e9 Francaise d\u2019\u00c9tude de la Ceramique Antique en Gaule,  \np. 265-277.\n\nBERNI MILLET, P. (1998) \u2013 Las \u00e1nforas de aceite de la B\u00e9tica y su presencia en la Catalu\u00f1a romana. Col.Leci\u00f3 Ins-\ntrumenta 4. Barcelona: Publications de la Universitat de Barcelona.\n\nBERNI MILLET, P. (2008) \u2013 Epigraf\u00eda anf\u00f3rica de la B\u00e9tica. Nuevas formas de an\u00e1lisis. Col.Leci\u00f3 Instrumenta 29. \nBarcelona: Publications de la Universitat de Barcelona.\n\n\n\n202 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nBERNI MILLET, P. (2011) \u2013 Tipolog\u00eda de la Haltern 70 b\u00e9tica. In \u00c1nforas romanas de Lugo. Traballos de \nArqueolox\u00eda. Vol. 3. Lugo, p. 80-107.\n\nBERNI MILLET, P.; GARC\u00cdA VARGAS, E. (2016) \u2013 \u201cDressel 20 (Valle del Guadalquivir)\u201d. Amphorae ex Hispania. \nPaisajes de producci\u00f3n y de consumo (http://amphorae.icac.cat/amphora/dressel-20-guadalquivir-valley), 23 \nnoviembre, 2016.\n\nBONIFAY, M. (2004) \u2013 \u00c9tudes sur la cer\u00e1mique romaine tardive d\u2019Afrique. BAR International Series. 1301. Oxford.\nBUGALH\u00c3O, J., (2001) \u2013 A ind\u00fastria romana de transforma\u00e7\u00e3o e conserva de peixe em Olisipo. N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da \n\nRua dos Correeiros. Trabalhos de Arqueologia. 15. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia.\nBUGALH\u00c3O, J.; ARRUDA, A.; SOUSA, E.; DUARTE, C. (2013) \u2013 Uma necr\u00f3pole na praia: O cemit\u00e9rio \n\nromano do n\u00facleo arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros. Revista Portuguesa de Arqueologia. 16, p. 243-275.\nBUGALH\u00c3O, J.; SABROSA, A. (1995) \u2013 O Complexo Industrial Romano da Baixa \u2013 uma unidade de salga de \n\nPeixe na Rua Augusta (Lisboa). In Actas do I Congresso de Arqueologia Peninsular. Trabalhos de Antropologia e \nEtnologia. 35:3. Porto, p. 379-406.\n\nBURACA, I. (2005) \u2013 Civitas Conimbriga. \u00c2nforas romanas. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da Uni-\nversidade de Coimbra para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Arqueologia Regional das Beiras. Policopiado.\n\nBUSTAMANTE \u00c1LVAREZ, M. (2011a) \u2013 La cer\u00e1mica romana en Augusta Emerita en la \u00e9poca Altoimperial: entre el \nconsumo y la exportaci\u00f3n. M\u00e9rida. Serite Ataecina. \n\nBUSTAMANTE \u00c1LVAREZ, M. (2011b) \u2013 Nuevas consideraciones cronol\u00f3gicas en torno a la producci\u00f3n de \nparedes finas emeritenses. The \u00abemeritense\u00bb thin walled pottery production. Zephyrvs. 67, p. 161-170.\n\nCARDOSO, G. (2002) \u2013 Aspectos da Romaniza\u00e7\u00e3o do ager Olisiponensis. Trabajo de Investigaci\u00f3n de Tercer Ciclo. \nUniversidad de Extremadura Departamento de Historia \u00c1rea de Arqueolog\u00eda. C\u00e1ceres. Policopiado. \n\nCARDOSO, G. (2015) \u2013 Estudio arqueol\u00f3gico da villa romana de Freiria. Tese de doutoramento apresentada \u00e0 \nUniversidad de Extremadura. Policopiado. \n\nCARRERAS MONFORT, C. (2003) \u2013 Haltern 70: a review. Journal of Roman Pottery Studies. 10, p. 85-91.\nCARRERAS MONFORT, C. (2004) \u2013 Tipologia d\u2019Haltern 70 del Culip VIII. In A.A.V.V.: Culip VIII i les \u00c0mfores \n\nHaltern 70. Monografies del Casc. 5. Girona: Museu d\u2019Arqueologia de Catalunya. Centre d\u2019Arqueologia \nSubaqu\u00e0tica de Catalunya, p. 139-147.\n\nCARRERAS MONFORT, C. (2011) \u2013 Urbanismo y eliminaci\u00f3n de res\u00edduos urbanos. In VALLVERDU, J. A. \nR.; P\u00c9REZ, J. A (ed.), La g\u00e9stion de los res\u00edduos urbanos en Hispania (Anejos de AEspa LX). M\u00e9rida: Instituto \nde Arqueolog\u00eda de M\u00e9rida, p. 17-26.\n\nCARRERAS MONFORT, C.; BERNI MILLET, P. (2016) \u2013 Haltern 70 (Valle del Guadalquivir). Amphorae ex \nHispania. Paisajes de producci\u00f3n y de consumo (http://amphorae.icac.cat/amphora/haltern-70-guadalquivir-\n-valley). 08 julio, 2016.\n\nCARRERAS MONFORT C.; FUNARI, P. P. A. (1998) \u2013 Britannia y el Mediterr\u00e1neo. Barcelona. Col\u00b7lecci\u00f3 Ins-\ntrumenta, 5. Universitat de Barcelona. Barcelona. \n\nCARVALHINHOS, M.; MIRANDA, P.; MANSO, C.; MOTA, N. (2010) \u2013 Relat\u00f3rio Final da Interven\u00e7\u00e3o \nArqueol\u00f3gica na Rua das Pedras Negras, via p\u00fablica, 5. Policopiado. \n\nCIL IV = Corpus Inscriptionum Latinarum IV \u2013 Inscriptiones parietariae Pompeianae Herculanenses Stabianae, \nZANGEMEISTER, C. &amp; SCHOENE, R. (1871); pars II, Inscriptiones parietariae et vasorum fictilium, MAU A. \n(1909); pars III, Inscriptiones Pompeianae Herculanenses parietariae et vasorum fictilium, (eds.) DELLA CORTE, \nM. &amp; CIROTTI, P. (1952-1970).\n\nCOLLS, D.; \u00c9TIENNE, R.; LEQU\u00c9MENT, R.; LIOU, B.; MAYET, F. (1977) \u2013 L\u2019\u00c9pave de Port-Vendres II et le \nCommerce de la B\u00e9tique \u00e0 L\u2019\u00c9poque de Claude. Archaeonautica. 1. Editions du CNRS. Paris. \n\nDANGREAUX, B.; DESBAT, A. (1988) \u2013 Les amphores du d\u00e9potoir flavien du Bas-de-Loyasse \u00e0 Lyon. Gallia. \n45, p. 115-153.\n\nDIOGO, A. M. D. (1987) \u2013 Quadro tipol\u00f3gico das \u00e2nforas de fabrico lusitano. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. S\u00e9rie IV. \nVol. 5. Museu Nacional de Arqueologia, p. 179-191.\n\nDIOGO, A. M. D. (1997) \u2013 Inscri\u00e7\u00e3o paleocrist\u00e3 do Pal\u00e1cio de Penafiel, em Lisboa. Ficheiro Epigr\u00e1fico. 56. N.\u00ba 261.\nDIOGO, A. M. D. (2000) \u2013 As \u00e2nforas das escava\u00e7\u00f5es de 1989-93 do Teatro Romano de Lisboa. Revista Portuguesa \n\nde Arqueologia. N.\u00ba 3. Vol. 1, p. 163-179.\nEHMIG, U. (2002) \u2013 Deux assainissements avec amphores \u00e0 Mayence (Germanie sup\u00e9rieure). Gallia, 59,  \n\np. 233-251.\nEHMIG, U. (2003) \u2013 Die r\u00f6mischen Amphoren aus Mainz. M\u00f6hnesee: Bibliopolis. Frankfurter Arch\u00e4ologische \n\nSchriften. 4.\nEMPEREUR, J.Y.; HESNARD, A. (1987) \u2013 Les Amphores Hell\u00e9nistes. Les C\u00e9ramiques Hell\u00e9nistiques et Romaines. \n\nII. Paris: Les Belles Lettres.\n\n\n\n203 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nETTINGLER, E et alii. (1990) \u2013 Conspectus formarum t\u00e9rrea sigillata Italico modo confectae. R\u00f5misch-germanische \nComisi\u00f3n des deutschen arch\u00e3ologischen Instituts zu Frankfurt, Boonn.\n\nFABI\u00c3O, C. (1993-1994) \u2013 O azeite da Baetica na Lusitania. Conimbriga. 32-33, p. 219-245.\nFABI\u00c3O, C. (1998) \u2013 O vinho na Lusit\u00e2nia: reflex\u00f5es em torno de um problema arqueol\u00f3gico. Revista Portuguesa \n\nde Arqueologia. Vol.1. N.\u00ba1, p. 169-198.\nFABI\u00c3O, C. (2004) \u2013 Centros oleiros da Lusitania. Balan\u00e7o dos conhecimentos e perspectivas de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nIn Bernal Casasola, D. e Lag\u00f3stena Barrios, L. (eds.). Figlinae baeticae. Talleres alfareros y producciones cer\u00e1micas \nen la b\u00e9tica romana. Actas del Congresso Internacional (C\u00e1diz, 12-14 de noviembre de 2003). BAR International \nSeries, 1266. Cadiz, p. 379-410.\n\nFABI\u00c3O, C.; GUERRA, A.; ALMEIDA, J.; ALMEIDA, R. R.; PIMENTA, J.; FILIPE, V. (2016) \u2013 Marcas de \u00e2nforas \nromanas na Lusit\u00e2nia (do Museu Nacional de Arqueologia de Lisboa ao Museo Nacional de Arte Romano de M\u00e9rida). \nLisboa: Union Acad\u00e9mique International / Academia das Ci\u00eancias de Lisboa / Centro de Arqueologia da \nUniversidade de Lisboa.\n\nFERN\u00c1NDEZ IZQUIERDO, A.; BERNI MILLET; P.  AGUILERA MART\u00cdN, A. (2007) \u2013 El pecio de la Albufe-\nreta (Alicante): un documento de \u00e9poca pre-flavia. In J. P\u00e9rez Ballester e G. Pascual, (eds.). Actas V Jornadas \nInternacionales de Arqueolog\u00eda Subacu\u00e1tica (Gand\u00eda, 8 a 10 de noviembre de 2006). Valencia, p. 231-246.\n\nFENTRESS, E. (2001) \u2013 Villas, wine and kilns: the landscape of Djerba in the late Hellenistic period.  Journal \nof Roman Archaeology. 14, p. 249-268.\n\nFERRANDES, A. F. (2008) \u2013 I contenitori da trasporto. In Filippi, F. (a cura di), Horti et sordes. Uno scavo alle \nfalde del Gianicolo. Roma, p. 247-283.\n\nFILIPE, V. (2008) \u2013 Importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de produtos alimentares em Olisipo: as \u00e2nforas romanas da Rua \ndos Bacalhoeiros. Revista Portuguesa de Arqueologia. 11-2, p. 301-324.\n\nFILIPE, V. (2015) \u2013 As \u00e2nforas do teatro romano de Olisipo (Lisboa, Portugal): Campanhas 2001-2006. Spal. \n24, p. 129-163.\n\nFILIPE, V.; QUARESMA, J.C.; LEIT\u00c3O, M.; ALMEIDA, R. (2010) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o, consumo e com\u00e9rcio de ali-\nmentos entre os s\u00e9culos II e III d.C. em Olisipo: os contextos romanos da Casa dos Bicos, Lisboa (inter-\nven\u00e7\u00e3o de 2010). In J\u00e1rrega, R.; Berni Millet, P. (eds.) Amphorae ex Hispania: paisajes de producci\u00f3n y con-\nsumo (Monograf\u00edas Ex Officina Hispana, III). Tarragona: Instituto Catal\u00e1n de Arqueolog\u00eda Cl\u00e1sica (ICAC)/\nSECAH), p. 423-445.\n\nFONTANA, S. (2009) \u2013 Le anfore. In E. Fentress, A. Drine, R. Holod (a cura di). An island through time: Jerba Stu-\ndies.1. The Punic and Roman periods. Journal of Roman Archaeology. Suppl. ser. 71. Portsmouth, p. 270-292.\n\nGARC\u00cdA VARGAS, E; ALMEIDA, R R.; GONZ\u00c1LEZ CESTEROS, H. (2012) \u2013 Los tipos anf\u00f3ricos del Gua-\ndalquivir en el marco de los envases hispanos del siglo I a.C. Un universo heterog\u00e9neo entre la imitaci\u00f3n y \nla estandarizaci\u00f3n. Spal, 20, p. 185-283.\n\nGARC\u00cdA VARGAS, E; GONZ\u00c1LEZ CESTEROS, H.; ALMEIDA, R R. (no prelo) \u2013 An\u00e1lisis de caso: las \u00e1nforas \novoides de la Hispania Tardorrepublicana. Actas del Workshop internacional Amphorae Ex Hispania (Tarragona, 2012).\n\nGRACE, V. R. (19799 \u2013 Amphoras and the Ancient Wine Trade. Princeton.\nGRILO, C. (2013) \u2013 As lucernas do N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros. Revista Portuguesa de Arqueo-\n\nlogia. 16, p. 277-292.\nGRILO, C.; SANTOS, C. (2016) \u2013 A cer\u00e2mica comum da villa romana de Povos. CIRA Arqueologia. N.\u00ba 5. \nGOMES, S.; PONCE, M.; FILIPE, V. (no prelo) \u2013 Interven\u00e7\u00e3o nas Pedras Negras: do s\u00e9c. I d.C. a 1755. In I \n\nEncontro de Arqueologia de Lisboa, uma cidade em escava\u00e7\u00e3o (26-28 de Novembro de 2015).\nGONZ\u00c1LEZ CESTEROS, H.; GARC\u00cdA VARGAS, E; ALMEIDA, R R. (2016) \u2013 Haltern 71 (Valle del Gua-\n\ndalquivir). Amphorae ex Hispania. Paisajes de producci\u00f3n y de consumo (http://amphorae.icac.cat/amphora/\ndressel-28-baetica-coast). 04 julio, 2016.\n\nHERAS MORA, F. J.; BUSTAMANTE \u00c1LVAREZ, M.; GRAGERA, A. B. O. (2011) \u2013 El vertedero del suburbio \nNorte de Augusta Emerita. Reflexi\u00f3n sobre la din\u00e2mica topogr\u00e1fica en el Solar de la Calle Almendralejo \nn.\u00ba 41. In VALLVERDU, Josep Anton Remol\u00e0; P\u00c9REZ, Jes\u00fas Acero (ed.). La g\u00e9stion de los res\u00edduos urbanos en \nHispania (Anejos de AEspa LX). M\u00e9rida: Instituto de Arqueolog\u00eda de M\u00e9rida, p. 345-360.\n\nLAUBENHEIMER, F. (1985) \u2013 La Production des Amphores en Gaule Narbonnaise. Centre de Recherches d\u2019Histoire \nAncienne, 66. CNRS. Paris. \n\nLAUBENHEIMER, F. (1998) \u2013 Une \u00e9pave de B\u00e9tique au large du Cap Corse: La Tour Sainte-Marie. III Jornadas \nde Arqueologia Subaqu\u00e1tica (Valencia, 1997). Valencia, p. 313-328.\n\nLAUBENHEIMER, F.; SCHMITT, A. (2009) \u2013 Amphores vinaires de Narbonnaise. Production et grand commerce. Cr\u00e9a-\ntion d\u2019une base de donn\u00e9es g\u00e9ochimiques des ateliers. Travaux de La Maison de L\u2019Orient et de la M\u00e9diterran\u00e9e. \nN.\u00b0 51. Lyon.\n\n\n\n204 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nMARTIN-KILCHER, S. (1987) \u2013 Die r\u00f6mischen Amphoren aus Augst und Kaiseraugst 1. Ein Beitrag zur r\u00f6mischen Han-\ndels- und Kulturgeschichte, 1. Die s\u00fcdspanischen \u00d6lamphoren (Gruppe 1). Forschungen in Augst. Vol. 7/1. Augst.\n\nMARTIN-KILCHER, S. (1994) \u2013 Die r\u00f6mischen Amphoren aus Augst und Kaiseraugst. 2. Die Amphoren f\u00fcr Wein, Fisch-\nsauce, S\u00fcdfr\u00fcchte (Gruppen 2-24) und Gesamtauswertung. Augst. \n\nMARTY, F.; ZAARAOUI, Y. (2009) \u2013 Contextes c\u00e9ramiques du Haut-Empire de la bonification de l\u2019Estagnon \n\u00e0 Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rh\u00f4ne). In SFECAG. Actes du congr\u00e8s de Colmar. Marseille, p. 397-426.\n\nMAYET, F. (1975) \u2013 La c\u00e9ramique a parois fines dans la Pen\u00ednsule Ib\u00e9rique. Bordeaux: Centre Pierre/CNRS.\nMAYET, F. ; SCHMITT, A.; SILVA, C. T. (1996) \u2013 Les amphores du Sado (Portugal). Prospection des fours et analyse du \n\nmat\u00e9riel. Paris: Diffusion E. de Boccard.\nMAYET, F.; SILVA, C. T. (1998) \u2013 L\u2019Atelier d\u2019amphores de Pinheiro (Portugal). Paris: Diffusion E. Du Boccard.\nMAYET, F.; SILVA, C. T. (2002) \u2013 L\u2019Atelier d\u2019amphores de Abul (Portugal). Paris: Diffusion E. Du Boccard.\nMOITA, I. (1968) \u2013 Achados da \u00e9poca romana no subsolo de Lisboa. Revista Municipal, 19. Lisboa, p. 33-71.\nMORAIS, R. (2005) \u2013 Autarcia e com\u00e9rcio em Bracara Augusta. Contributo para o estudo econ\u00f3mico da cidade no per\u00edodo \n\nAlto-Imperial. Bracara Augusta, Escava\u00e7\u00f5es Arqueol\u00f3gicas, 2. Braga.\nMORILO CERD\u00c1N, \u00c1.; RODR\u00cdGUEZ MART\u00cdN, F. G. (2009) \u2013 Lucernas hispanorromanas. In Bernal Casa-\n\nsola, D. e Ribera I Lacomba, A. (eds.). Cer\u00e1micas hispanorromanas: un estado de la cuesti\u00f3n. C\u00e1diz: Universidad. \npp. 407-427.\n\nMOTA, N. (2010) \u2013 Relat\u00f3rio da Interven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica Urbana no Largo de Santo Ant\u00f3nio da S\u00e9, via p\u00fablica \n(LSASvp10). Policiopiado. \n\nNIETO PRIETO, J.; JOVER ARMENGOL, A.; IZQUIERDO TUGAS, P.; PUIG GRIESSENBERGER, A. M.; \nALAMINOS EXPOSITO, A.; MARTIN MENENDEZ, A.; PUJOL HAMELINK, M.; PALOU MIQUEL, \nH.; COLOMER MARTI, S. (1989) \u2013 Excavaci\u00f3ns arqueol\u00f2giques subqu\u00e0tiques a Cala Culip \u2013 I. Centre d\u2019Inves-\ntigacions Arqueol\u00f2giques de Girona, S\u00e8rie monogr\u00e0fica. 9. Girona. \n\nCARANDINI A.; PANELLA C. (a cura di) (1973) \u2013 Ostia III. Le Terme del Nuotatore. Scavo degli Ambienti III, VI, VII. \nScavo dell\u2019Ambiente V e di un saggio dell\u2019Area SO (Studi Miscellanei, 21). Roma: De Luca Editore.\n\nPANELLA, S. (1976) \u2013 Per uno studio delle anfore di Pompei. Le forme VIII e X della tipologia di R. Schoene. \nStudi Miscellanei, 22. Roma: De Luca Editore, p. 152-165.\n\nPARREIRA, J.; MACEDO, M. L. (2013) \u2013 O fundeadouro romano da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I, Lisboa. In Arqueologia \nem Portugal, 150 anos (Congresso comemorativo dos 150 anos da Associa\u00e7ao dos Arque\u00f3logos Portugueses). Lisboa: \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, p. 747-754.\n\nPASSELAC, M. (1993) \u2013 C\u00e9ramique \u00e0 vernis rouge pomp\u00e9ien. Dictionnaire des c\u00e9ramiques antiques (VIIe s. de n.\u00e8.) \nen M\u00e9diterran\u00e9e nord-occidentale. Lattara. 6, p. 545-547.\n\nPAIS, J.; MONIZ, C.; CABRAL, J.; CARDOSO, J. L.; LEGOINHA, P.; MACHADO, S.; MORAIS, M. A.; \nLOUREN\u00c7O, C.; RIBEIRO, M. L.; HENRIQUES, P.; FAL\u00c9, P. (2006) \u2013 Not\u00edcia Explicativa Folha 34 \u2013 D \nLisboa, da Carta Geol\u00f3gica de Lisboa, na Escala 1:50 000. Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Ino-\nva\u00e7\u00e3o Departamento de Geologia. Lisboa.\n\nPEACOCK, D. P. S.; WILLIAMS, D. F. (1986) \u2013 Amphorae and the roman economy. An Introductory Guide. London: \nLongman.\n\nPIMENTA, J.; SILVA, R. B.; CALADO, M. (2014) \u2013 Sobre a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana de Olisipo: a interven\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica urbana da Rua de S. Mamede ao Caldas, n.\u00ba15. In Arruda, A. (ed.), Fen\u00edcios e P\u00fanicos, por terra e \nmar. Actas do VI Congresso Internacional de Estudos Fen\u00edcios e P\u00fanicos (2005). Vol. 2. Lisboa: UNIARQ, p. 724-735.\n\nPIMENTA, J.; SORIA, V.; MENDES, H. (2014) \u2013 Cer\u00e2micas de verniz negro it\u00e1lico e imita\u00e7\u00f5es em pasta \ncinzenta de Monte dos Castelinhos \u2013 Vila Franca de Xira. Actas do Congresso conquista e romaniza\u00e7\u00e3o do Vale do \nTejo. CIRA Arqueologia. N.\u00ba 3, p. 86-121\n\nPINTO, I. V. (2003) \u2013 A cer\u00e2mica comum das villae romanas de S\u00e3o Cucufate (Beja). Lisboa: Universidade Lus\u00edada Editora.\nPINTO, I. V. e SCHMIT, A. (2010) \u2013 Cer\u00e2mica comum. In ALARC\u00c3O, J.; CARVALHO, P. e GON\u00c7ALVES, A. \n\n(Coord.), Castelo da Lousa. Interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de 1997 a 2002. Studia Lusitana. 5. M\u00e9rida, p. 219-443.\nPY, M. (1993) \u2013 Unguentariums. In Dictionnaire des c\u00e9ramiques antiques (VIIe s. av.n.e. \u2013 VII s. de n. e.) en M\u00e9diterran\u00e9e \n\nnord-occidentale. Provence, Languedoc, Ampurdan. Lattes: Association pour le D\u00e9veloppement de l\u2019Arch\u00e9ologie \nen Languedoc-Roussillon, p. 581-584.\n\nQUARESMA, J. C. (2006) \u2013 Almofarizes b\u00e9ticos e lusitanos: revis\u00e3o crono- morfol\u00f3gica de alguns tipos. Revista \nPortuguesa de Arqueologia. 9-1, p. 149-166.\n\nQUARESMA, J. C. (no prelo) \u2013 Late contexts from Olisipo (Lisbon, Portugal). Ceramics and Atlantic Connections: \nLate Roman and early medieval imported pottery on the Atlantic Seaboard. New Castle. 26-27th March 2014.\n\nQUARESMA, J.C. (2012) \u2013 Economia antiga a partir de um centro de consumo lusitano: Terra sigillata e cer\u00e2mica afri-\ncana de cozinha em Ch\u00e3os Salgados (Mirobriga?). Estudos e Mem\u00f3rias. 4. Lisboa: Uniarq.\n\n\n\n205 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nQUARESMA, J. C; RAPOSO, J. M. C. (2013) \u2013 Lusitana 3 (Lusitania Occidental). Amphorae ex Hispania. Paisajes \nde producci\u00f3n y de consumo (http://amphorae.icac.cat/amphora/lusitana-3-western-lusitania). \n\nRAPOSO, J. M. C.; SABROSA, A. J. G.; DUARTE, A. L. C. (1995) \u2013 \u00c2nforas do vale do Tejo. As olarias da \nQuinta do Rouxinol (Seixal) e do Porto dos Cacos (Alcochete). In Actas do 1\u00ba congresso de arqueologia penin-\nsular. Porto. 1993. Vol. VII, p. 331-352.\n\nRIBEIRO, I. (2010) \u2013 A terra sigillata hisp\u00e2nica da Pra\u00e7a da Figueira. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia, \napresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas de Lisboa. Policopiado.\n\nRIZZO, G. (2003) \u2013 Instrumenta Urbis I. Ceramiche fini da mensa, lucerne ed anfore a Roma nei primi due secoli dell\u2019Im-\nperio. Collection de l\u00b4\u00c9cole Fran\u00e7aise de Rome, n.\u00ba 387. Roma: \u00c9cole Fran\u00e7aise de Rome.\n\nRIZZO, G. (2014) \u2013 Le anfore, Ostia e i comerci mediteranei. In C. Panella e G. Rizzo, Ostia VI. Le Terme del \nNuotatore. (Studi Miscellanei, 38). Roma: \u00abL\u2019Erma\u00bb di Bretschneider.\n\nROCHA, A. (2016) \u2013 Almofariz. Pe\u00e7a do m\u00eas. Museu do Dinheiro Largo de S. Juli\u00e3o. Lisboa: Banco de Portugal.\nROCHA, A; GRILO, C. (no prelo) \u2013 A cer\u00e2mica comum romana do edif\u00edcio sede do Banco de Portugal, Lisboa.\nRAPOSO, J.; DUARTE, A. L. (1996) \u2013 O forno 2 do Porto dos Cacos (Alcochete). In Filipe, G. e Raposo, \n\nJ., Ocupa\u00e7\u00e3o Romana dos Estu\u00e1rios do Tejo e Sado. Seixal: C\u00e2mara Municipal do Seixal / Publica\u00e7\u00f5es Dom \nQuixote, p. 249-266.\n\nREMESAL RODR\u00cdGUEZ, J. (1983) \u2013 Transformaciones en la exportaci\u00f3n del aceite b\u00e9tico a mediados del siglo \nIII d.C.. Producci\u00f3n y comercio del aceite en la Antig\u00fcedad. Segundo Congreso Internacional (Sevilla, 1982). Madrid: \nUniversidad Complutense.  p. 115-131.\n\nREMESAL RODR\u00cdGUEZ J. (1986) \u2013 La annona militaris y la exportaci\u00f3n de aceite b\u00e9tico a Germania. Con un corpus \nde sellos en \u00e1nforas Dressel 20 hallados en Nimega, Colonia, Mainz, Saalburg, Zugmantel y Nida-heddernheim. Madrid: \nUniversidad Complutense. \n\nRODR\u00cdGUEZ ALMEIDA, E. (1984) \u2013 Il Monte Testaccio : ambiente, storia, materiali. Roma: Quasar.\nRODR\u00cdGUEZ MART\u00cdN, F. G. (2002) \u2013 Lucernas romanas del Museo Nacional de Arte Romano (M\u00e9rida). Madrid: \n\nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte.\nSANTOS, A. B. (2015) \u2013 A terra sigillata do Edif\u00edcio Sede do Banco de Portugal. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueo-\n\nlogia apresentado \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa. Policopiado.\nSANTOS, C. (2011) \u2013 As cer\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o local do centro oleiro romano da Quinta do Rouxinol. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde Mestrado em Arqueologia apresentado \u00e0 Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa. Policopiado.\nSARRAZOLA, A.; SIM\u00c3O, I (2013) \u2013 Relat\u00f3rio Final dos Trabalhos Arqueol\u00f3gicos. Sondagens arqueol\u00f3gicas da Rua da \n\nMadalena 54-60. Lisboa. Policopiado.\nSILVA, A. V.  da (1987) \u2013 A C\u00earca Moura de Lisboa, Estudo hist\u00f3rico descritivo. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: C\u00e2mara Municipal \n\nde Lisboa.  \nSILVA, R. B. (2011) \u2013 Olisipo. In VALLVERDU, Josep Anton Remol\u00e0; P\u00c9REZ, Jes\u00fas Acero (ed.). La g\u00e9stion de los \n\nres\u00edduos urbanos en Hispania (Anejos de AEspa LX). M\u00e9rida: Instituto de Arqueologia de M\u00e9rida, p. 203-212. \nSILVA, R. B. (2012) \u2013 As \u00abmarcas de oleiro\u00bb na terra sigillata e a circula\u00e7\u00e3o dos vasos na Pen\u00ednsula de Lisboa. Tese de \n\nDoutoramento em Hist\u00f3ria, especialidade de Arqueologia. Apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e \nHumanas da Universidade Nova de Lisboa. Policopiado.\n\nSILVA, R.B. (2014) \u2013 Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica urbana de 1993 na Funda\u00e7\u00e3o Ricardo Esp\u00edrito Santo Silva/ \nLargo das Portas do Sol (Lisboa): as evid\u00eancias do per\u00edodo romano. Actas do Congresso conquista e romaniza\u00e7\u00e3o \ndo Vale do Tejo. CIRA Arqueologia. N.\u00ba 3. C\u00e2mara Municipal de Vila de Franca de Xira, p. 178-199.\n\nSILVA, R. B. (2015a) \u2013 O \u201cfacies\u201d cer\u00e2mico de Olisipo (Lisboa) no per\u00edodo J\u00falio Cl\u00e1udio: uma primeira apro-\nxima\u00e7\u00e3o a partir de contextos suburbanos seleccionados. In Actas do Workshop internacional La Configuraci\u00f3n de \nlos facies Cer\u00e1micos Altoimperiales en el sul de la Peninsula Ib\u00e9rica: tecnolog\u00eda, producci\u00f3n, difusi\u00f3n y comercializaci\u00f3n \nde cer\u00e1micas finas de origen b\u00e9tico en el Sur peninsular durante el Alto Imperio. Noviembre de 2013.\n\nSILVA, R. B. (2015b) \u2013 O contexto alto-imperial da Rua dos Rem\u00e9dios (Alfama, Santa Maria Maior, Lisboa): \nvidros, cer\u00e2micas e an\u00e1lise contextual. Contextos Estratigr\u00e1ficos na Lusit\u00e2nia (do Alto Imp\u00e9rio \u00e0 Antiguidade Tardia). \nMonografias AAP, 1. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, p. 41-67.\n\nSILVA, R.B. (2015c) \u2013 Acerca de um almofariz it\u00e1lico com marca de oleiro de M Cominivs Satvrninvs, de \nLisboa. Estudos e relat\u00f3rios de arqueologia tagana. 4, p. 1-12.\n\nSILVA, R. B.; FILIPE, V.; ALMEIDA, R. R. (2016) \u2013 Julio-Claudian Lusitanian Amphorae: a Perspective on \nSelected Contexts from Olisipo (Lisbon, Portugal). In I.V. Pinto, R.R de Almeida, A. Martin (eds.). Lusi-\ntanian Amphorae: Production and Distribution. Roman and Late Antique Mediterranean Pottery, 10. Oxford, \np. 153-166.\n\nSILVA, R. B.; NOZES, C.; MIRANDA, P. (2015) \u2013 O contexto [9033] da Pra\u00e7a da Figueira e a circula\u00e7\u00e3o de \nprodutos oleiros em Olisipo. Estudos e Relat\u00f3rios de Arqueologia Tagana. 2. Lisboa, p.1-16\n\n\n\n206 C I R A - A R Q U E O LO G I A  V\n\nSILVA, R. B.; DE MAN, A. (2015) \u2013 Pal\u00e1cio dos Condes de Penafiel: a significant late antique context from \nLisbon. In M.J. Gon\u00e7alves and S. G\u00f3mez Mart\u00ednez (eds.). Proceedings of 10th International Congress on Medieval Pottery \nin the Mediterranean (Silves &amp; M\u00e9rtola, 22-27 October 2012). Silves. p. 455-460.\n\nSILVA, H.; FILIPE, I. (2013) \u2013 Relat\u00f3rio final dos trabalhos arqueol\u00f3gicos: Escadinhas de S\u00e3o Crispim, 3-3A, Lisboa. \nPolicopiado.\n\nTAVARES DA SILVA, C.; SOARES, J.; COELHO-SOARES, A.; DUARTE, S.; GODINHO, R. (2014) \u2013 Pree-\nxistencias de Set\u00fabal. 2.\u00aa campanha de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas na Rua Francisco Augusto Flamengo, n.os \n10-12. Da Idade do Ferro ao Per\u00edodo Medieval. Musa. Museus, Arqueologia e Outros Patrim\u00f3nios. 4. p. 161-214.\n\nTOMBER, R.; DORE, J. (1998) \u2013 The National Roman Fabric Reference Collection. A handbook. Museum of London \nArchaeology Service (MOLAS) Monograph. London.\n\nTRINDADE, L.; DIOGO, A. M. D. (1999) \u2013 Inscri\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria paleocrist\u00e3 da Rua de S\u00e3o Mamede ao Caldas, \nem Lisboa. Ficheiro Epigr\u00e1fico. 62, n.\u00ba 284.\n\nVIEIRA, V. A. C. N. (2011) \u2013 As lucernas romanas da Pra\u00e7a da Figueira (Lisboa): Contributo para o conhecimento de \nOlisipo. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 Universidade Nova de Lisboa. Edi\u00e7\u00e3o policopiada.\n\nVIEGAS, C. (2003) \u2013 Terra sigillata da Alc\u00e1\u00e7ova de Santar\u00e9m \u2013 Economia, com\u00e9rcio e cer\u00e2mica. Trabalhos de Arqueologia. \nLisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia. 26.\n\nVIEGAS, C. (2011) \u2013 A ocupac\u00e3o romana do Algarve. Estudo do povoamento e economia do Algarve central e oriental no \nper\u00edodo romano. Estudos &amp; Mem\u00f3rias. 3. Lisboa: UNIARQ.\n\nNOTAS\n\n1 Os autores agradecem aos respons\u00e1veis pela interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica (arque\u00f3logos da C\u00e2mara Municipal de Lisboa \u2013 \nUnidade de Interven\u00e7\u00e3o Territorial do Centro Hist\u00f3rico e Centro de Arqueologia de Lisboa, respectivamente) a ced\u00eancia \ndos dados que agora se apresentam. \n\n2 No que concerne \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o programada do lan\u00e7o Oriental da muralha, a par desta interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica foram \ntamb\u00e9m realizadas escava\u00e7\u00f5es no Largo de Santo Ant\u00f3nio da S\u00e9 (na via p\u00fablica e no interior do edificado com os n.os \n3-5), na Rua das Pedras Negras (via p\u00fablica, em frente ao n.\u00ba 5) e na Rua do Milagre de Santo Ant\u00f3nio (via p\u00fablica, em \nfrente aos n.\u00ba 2-4) que brevemente ser\u00e3o alvo de publica\u00e7\u00e3o.\n\n\u00b3 Projecto municipal coordenado por Manuela Leit\u00e3o.\n?\t Esta\tforma\u00e7\u00e3o\t\u00e9\tcaracterizada\tpor\tbancadas\tde\tareias\tferruginosas,\tde\tcores\tavermelhadas,\tamarelas\te\tesbranqui\u00e7adas\t\n\nhomog\u00e9neas\tque\tformam\tgr\u00e9s\tou\tmolasso\tde\tcimento\tcarbonatado.\tNas\tcamadas\tarenosas\tcom\tOstrea crass\u00edssima \ne\tOstrea gingensis\texistem\tintercala\u00e7\u00f5es\tcinzentas\tclaras\te\tamareladas,\tmic\u00e1ceas,\tcom\tmoldes\tde\tmoluscos\te\timpres-\ns\u00f5es\tde\tvegetais\tterrestres.\tVerticalmente\testa\tforma\u00e7\u00e3o\tpassa\ta\tcalc\u00e1rio\tcompacto\te\tmuito\tfossil\u00edfero\tna\tbancada\t\nsuperior,\tapresentando\tdep\u00f3sitos\trelativamente\tespessos\tde\tcerca\tde\t35m,\testendendo-se\tdo\tCastelo\tde\tS.\tJorge,\t\nGra\u00e7a,\tPenha\tde\tFran\u00e7a,\tAreeiro,\tRotunda\tdo\tAeroporto,\tCampo\tGrande\tat\u00e9\tao\tLumiar\t(Almeida,\t1986).\t\t\n\n?\t Materiais em estudo por uma das signat\u00e1rias (C.G.)\n?\t Recentemente exibidos numa exposi\u00e7\u00e3o no Museu do Dinheiro, dedicada \u00e0s \u00e2nforas exumadas na escava\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio \n\ne coordenada por Artur Rocha. O conjunto anf\u00f3rico do Banco de Portugal encontra-se em fase de estudo por um dos \nsignat\u00e1rios deste trabalho (V.F.)"}]}}}