{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22874"}, {"@name": "filename", "#text": "6932_2016_AneteMariadeOliveira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - UNB \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS - IG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA DA EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO E DA \nPRESEN\u00c7A HUMANA NO DISTRITO FEDERAL, BRASIL: \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DO TEMPO PROFUNDO PARA A CONSCI\u00caNCIA \nPLANET\u00c1RIA    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado \n\nAnete Maria de Oliveira \n\n \n\n \n\nOrientadora: Dr. Adriana Chatack Carmelo (UnB) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \n\nSetembro 2016 \n\n\n\n \n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - UNB \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS - IG \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA DA EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO E DA \nPRESEN\u00c7A HUMANA NO DISTRITO FEDERAL, BRASIL: \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DO TEMPO PROFUNDO PARA A CONSCI\u00caNCIA \nPLANET\u00c1RIA    \n\n \n\n \n\nAnete Maria de Oliveira \n\n \n\n \n\nOrientadora: Dr. Adriana Chatack Carmelo  \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao curso de doutorado \nem Geologia da Universidade de Bras\u00edlia, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutora em \nGeoci\u00eancias Aplicadas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \n\nSetembro 2016 \n\n\n\n \n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA - UNB \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS - IG \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA DA EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO E DA \nPRESEN\u00c7A HUMANA NO DISTRITO FEDERAL, BRASIL: \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DO TEMPO PROFUNDO PARA A CONSCI\u00caNCIA \nPLANET\u00c1RIA    \n\n \n\n \n\nAnete Maria de Oliveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\nDr. Adriana Chatack Carmelo (Presidente, orientadora, UnB) \n\nDra. Louise Brandes Moura Ferreira (Membro Interno, UnB) \n\nDr. Massimo Matteini (Membro Interno, UnB) \n\nDr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro (Membro Externo, Unicamp) \n\nDr. Maur\u00edcio Parra Am\u00e9zquita (Membro Externo, USP) \n\n \n\n\n\niv \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nTarefa dif\u00edcil! Como fazer agradecimentos se acreditamos que tudo que existe no \n\nplaneta \u00e9 interligado? Passado e presente se misturam. A hist\u00f3ria retrocede e mostra \n\na mesma origem para a mat\u00e9ria densa - mineral, vegetal ou animal. E tudo que \u00e9 sutil, \n\nos envolve! Reverenciar a tudo isso \u00e9 o primeiro agradecimento. Fazer parte do todo, \n\nnos faz existir. Somos personagens da hist\u00f3ria, faz sentido nossa exist\u00eancia. Obrigada \n\n\u00e0s For\u00e7as maiores!! \n\nNo n\u00edvel mais concreto... \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que me possibilitaram a execu\u00e7\u00e3o desse projeto, o Instituto \n\nde Geoci\u00eancias da Universidade de Bras\u00edlia por onde defendo esta tese; \u00e0 Faculdade \n\nUnB-Planaltina pelo apoio administrativo; \u00e0 CAPES, o apoio no Doutorado Sandu\u00edche \n\nnos EUA; \u00e0 Universidade do Arizona pela aceita\u00e7\u00e3o em permitir o desenvolvimento de \n\nparte da tese em seus laborat\u00f3rios; \u00e0 Universidade do Rio Grande do Sul pela parceria \n\nna prepara\u00e7\u00e3o das amostras de rocha. \n\nA todos profissionais que, com suas opini\u00f5es e sugest\u00f5es, auxiliaram-me a tra\u00e7ar a \n\nlinha de pesquisa. Fa\u00e7o agradecimentos especiais ao ge\u00f3logo e Prof. Eloi Campos, \n\npela parceria, disponibilidade, prestatividade, participa\u00e7\u00e3o e co-orienta\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial \n\nnessa tese. Quando me aproximar de seus conhecimentos sobre o Distrito Federal, \n\ncom certeza poderei oferecer melhores informa\u00e7\u00f5es ao p\u00fablico n\u00e3o-cientista ... num \n\nfuturo pr\u00f3ximo!  \n\nV\u00e1rias pessoas me deram os mais diversos aux\u00edlios. Agrade\u00e7o aos t\u00e9cnicos Gilb\u00e9zio \n\nSantana e Adilson Santana a prepara\u00e7\u00e3o das amostras de rocha. Nos trabalhos de \n\ncampo, agrade\u00e7o aos ge\u00f3logos Igor Vasconcelos e Hudson Queiroz, aos futuros \n\nge\u00f3logos, Caroline Freitas e Dilmar Barreto, \u00e0s cientistas naturais, Luana Oliveira e \n\nAndrezza Rom\u00eania. Pela an\u00e1lises de termocronologia nos EUA, agrade\u00e7o aos \n\nt\u00e9cnicos Uttam Chowdhury e Erin Abel. Ao ge\u00f3logo, Darby Lima, pela presteza e \n\nqualidade na elabora\u00e7\u00e3o das figuras. \n\nMuito obrigada, geol\u00f3ga Sissa Kumaira! Pela parceira no campo, nas pesquisas em \n\nconjunto e nos papers publicados. \n\nExistiram pessoas que fizeram parte dessa tese que foram amigas, que me deram \n\nsuporte emocional, que seguraram minha m\u00e3o nos momentos mais dif\u00edceis. Sem elas, \n\nnem sei o que teria acontecido! S\u00e3o irm\u00e3os e irm\u00e3s de alma... Muito obrigada, L\u00edbia \n\n\n\nv \n \n\nBatista! Muito obrigada, Rodrigo Xavier! Muito obrigada, Cristina Picolo-Peterson! \n\nMuito obrigada, minha irm\u00e3 Maria Augusta Silvestre! Gente, obrigada por voc\u00eas \n\nexistirem, de cora\u00e7\u00e3o! \n\nMuito obrigada em especial \u00e0 minha querida irm\u00e3, Cleuza Barbieri! Cleuza, voc\u00ea \n\nacompanhou o making-off dessa tese, do primeiro ao \u00faltimo dia. Espero um dia lhe \n\noferecer o mesmo bra\u00e7o direito, em qualquer encarna\u00e7\u00e3o, como voc\u00ea fez comigo. \n\nFa\u00e7o \u00e0 parte um agradecimento profissional e de amizade \u00e0 cientista natural, Samara \n\ndos Anjos da Costa. Menina, o seu entusiasmo, compet\u00eancia, determina\u00e7\u00e3o e for\u00e7a \n\nde vontade ascenderam em mim as for\u00e7as para batalhar pela divulga\u00e7\u00e3o de \n\ngeoci\u00eancias e para lutar pela educa\u00e7\u00e3o no nosso pa\u00eds! Agrade\u00e7o sempre nossa \n\nparceria de alma e profissional. Obrigada tamb\u00e9m por fazer a parte chata desse \n\ntrabalho, a organiza\u00e7\u00e3o! \n\n\u00c0 minha orientadora ge\u00f3loga Adriana Chatack Carmelo e aos co-orientadores, os \n\nge\u00f3logos Farid Chemale J\u00fanior e Peter Reiners. Sem o suporte, sugest\u00f5es e \n\ncompet\u00eancia de voc\u00eas teria me perdido com tanta ci\u00eancia! \n\nQuerida amiga Adriana, por acaso minha orientadora. Passamos na prova\u00e7\u00e3o! Nossa \n\namizade foi mais forte do que a burocracia, que as diferen\u00e7as de opini\u00f5es, que os \n\nprazos e qualquer outro rev\u00e9s que passou por n\u00f3s durante esse per\u00edodo. Somos ainda \n\nmais amigas e agora, com certeza, parceiras profissionais. Um obrigada geol\u00f3gico, \n\ndo tamanho do planeta!  \n\nO per\u00edodo final desta tese \u2013 e imagino que seja assim para qualquer doutorando - foi \n\no mais dif\u00edcil. Mas, de repente, ficou f\u00e1cil! Obrigada por ser o respons\u00e1vel por isso, \n\nLuca de Lima!  \n\n\u00c0 minha grande fam\u00edlia de sangue, e \u00e0 escolhida ao longo da vida! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu filho Felipe, \n\nser que  me faz lutar diariamente pelas melhores hist\u00f3rias humanas \n\nAos meus pais Misael (in memorian) e Z\u00e9lia, \n\npor serem exemplos de como fazer melhores hist\u00f3rias \n\nA todos os meus antepassados \n\ne \u00e0 For\u00e7a Universal Maior \n\n\n\nvii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRA SE CONTAR UMA HIST\u00d3RIA  \n\n\u201cPra se contar uma hist\u00f3ria  \nh\u00e1-de se vestir de hist\u00f3ria.  \n\nPra se vestir de hist\u00f3ria  \nh\u00e1-de se despir da pr\u00f3pria pele  \n\nse tatuar de gestos largos  e comedidos  \nse impregnar de sons e cheiros  \n\nter no olhar o brilho das estrelas  \ne o escuro do po\u00e7o mais fundo  \n\n- sem perder as nuances, todas elas \nque habitam entre o clar\u00e3o  \n\ne o escuro! \n\nPra se contar uma hist\u00f3ria  \nh\u00e1-de se mergulhar nela \n\nh\u00e1-de se despertar choro  \nh\u00e1-de se acender risos  \n... sem se dar por isso. \n\nPra se contar uma hist\u00f3ria  \nh\u00e1-de se cantar cada palavra  \n\ncom gosto de palavra nova  \ne cada palavra nova  \n\no som dos sinos trazer consigo  \na ecoar desde o sempre  \n\nat\u00e9 o infinito \nfundindo sil\u00eancio e grito \n\nde toda Mem\u00f3ria...\u201d. \n\nBatista Filho \n\n \n\n\n\nviii \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS  \n \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas  \n\nABCMC - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Centros e Museus de Ci\u00eancias \n\nBBC - British Broadcasting Corporation \n\nCAESB \u2013 Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal \n\nCNPQ - Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCODEPLAN \u2013 Companhia de Planejamento do Distrito Federal \n\nCEI - Campanha de Erradica\u00e7\u00e3o das Invas\u00f5es \n\nCGEE \u2013 Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos \n\nCPRM - Companhia de Pesquisa e Recursos Minerais \n\nCTS \u2013 Ci\u00eancia -Tecnologia - Sociedade \n\nDF \u2013 Distrito Federal \n\nEIA \u2013 Estudos de Impactos Ambientais \n\nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nEUA \u2013 Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nFAO - Food and Agriculture Organization of the United Nations \n\nFAPESP - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nGDF \u2013 Governo do Distrito Federal \n\nGO \u2013 Goi\u00e1s \n\nIBECC - Instituto Brasileiro de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIC - \u00cdndice de Confian\u00e7a \n\nIDH \u2013 \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nINCE - Instituto Nacional do Cinema Educativo  \n\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia \n\nJK \u2013 (Presidente) Juscelino Kubitschek \n\nMCT - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\n\n\nix \n \n\nMCTI - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nNJRDC - N\u00facleo Jos\u00e9 Reis de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nPADF - Programa de Assentamento Dirigido Do Distrito Federal \n\nPDL \u2013 Plano Diretor Local \n\nPDOT - Plano Diretor de Ordenamento Territorial \n\nPE - Pernambuco \n\nPR - Paran\u00e1 \n\nRA \u2013 Regi\u00f5es Administrativas \n\nRIDE/DF - Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno \n\nRIMA \u2013 Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSBPC - Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia \n\nSEBRAE - Servi\u00e7o Brasileiro de apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\nSECIS - Secretaria de Ci\u00eancia e Tecnologia para Inclus\u00e3o Social \n\nSIA \u2013 Setor de Insd\u00fastria e Abastecimento \n\nSNDCT - Sistema Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nSLU - Servi\u00e7o de Limpeza Urbana \n\nTMGCA - Taxa M\u00e9dia Geom\u00e9trica Anual  \n\nUC \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUFMG- Universidades Federal de Minas Gerais \n\nUFRJ \u2013 Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\nUFRGS \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUFPA \u2013 Universidade Federal do Par\u00e1 \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a educa\u00e7\u00e3o, a ci\u00eancia e a cultura \n\nUNICAMP \u2013 Universidade de Campinas \n\nUNISINOS - Universidade do Vale do Rio dos Sinos \n\nUSP - Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nZEE - Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \n\n \n\n\n\nx \n \n\nSUM\u00c1RIO  \nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS ............................................................................................... VIII \n\nSUM\u00c1RIO ................................................................................................................................................ X \n\nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................................................. XII \n\nLISTA DE TABELAS ............................................................................................................................ XIV \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................................. 17 \n\n1.1 \u00c1REA DE ESTUDO ...................................................................................................................... 25 \n\n1.2 OBJETIVOS ................................................................................................................................. 30 \n\n1.3 M\u00c9TODOS ................................................................................................................................... 31 \n\n2. DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA ............................................................................................................. 35 \n\n   2.1 CONCEITUA\u00c7\u00c3O ......................................................................................................................... 36 \n\n    2.2 ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DA DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA NOS PA\u00cdSES OCIDENTAIS .......... 41 \n\n   2.3 ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DA DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA NO BRASIL .................................. 46 \n\n    2.4 A CI\u00caNCIA E A DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA NO CONTEXTO BRASILEIRO ATUAL .................. 53 \n\n2.4.1 DIVULGA\u00c7\u00c3O GEOCIENT\u00cdFICA NO BRASIL ..................................................................... 55 \n\n   2.5 A PROBLEM\u00c1TICA DA DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA ................................................................... 58 \n\n  2.6 DISCURSOS E ESFERAS DA DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA ........................................................ 61 \n\n3. EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO DO DISTRITO FEDERAL:GEOLOGIA \n\nHIST\u00d3RICA...........................................................................................................................................64                                                                                                                             \n\n3.1 EVOLU\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA DO DISTRITO FEDERAL ................................................................. 65 \n\n3.1.1 ESTRATIGRAFIA &amp; GEOCRONOLOGIA............................................................................. 70 \n\n3.1.1.1  GRUPO PARANO\u00c1 ....................................................................................................... 73 \n\n3.1.1.2  GRUPO CANASTRA ..................................................................................................... 82 \n\n2.1.1.3  GRUPO ARAX\u00c1 ............................................................................................................. 84 \n\n3.1.1.4  GRUPO BAMBU\u00cd ........................................................................................................... 85 \n\n3.1.2 GEOLOGIA ESTRUTURAL &amp; GEOTECT\u00d4NICA ................................................................. 87 \n\n3.1.3 GEOMORFOLOGIA &amp; PEDOLOGIA .................................................................................... 93 \n\n3.1.4 HIDROGEOLOGIA &amp; HIDROGRAFIA ................................................................................ 103 \n\n3.1.4.1 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO PARAN\u00c1......................................................................... 111 \n\n3.1.4.2 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO S\u00c3O FRANCISCO .......................................................... 113 \n\n3.1.4.3 BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO TOCANTINS/ARAGUAIA ............................................... 114 \n\n3.1.5 CLIMATOLOGIA ................................................................................................................. 114 \n\n3.2  MEIO BI\u00d3TICO ......................................................................................................................... 123 \n\n4. A EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO DO DISTRITO FEDERAL: HIST\u00d3RIA AMBIENTAL .............. 129 \n\n4.1  CIVILIZA\u00c7\u00d5ES HUMANAS E IMPACTOS AMBIENTAIS NO DISTRITO FEDERAL ............... 132 \n\n4.1.1 PR\u00c9-HIST\u00d3RIA ................................................................................................................... 133 \n\n4.1.2 HIST\u00d3RIA COLONIAL ........................................................................................................ 135 \n\n4.1.3 HIST\u00d3RIA REPUBLICANA ................................................................................................. 136 \n\n4.2 HIST\u00d3RIA AMBIENTAL DO DISTRITO FEDERAL ................................................................... 140 \n\n4.2.1 A\u00c7\u00d5ES IMPACTANTES SOBRE O MEIO F\u00cdSICO DO  DISTRITO FEDERAL ................. 141 \n\n\n\nxi \n \n\n4.2.2 REFLEX\u00d3ES DOS EFEITOS IMPACTANTES SOBRE O MEIO F\u00cdSICO DO DISTRITO \n\nFEDERAL ..................................................................................................................................... 148 \n\n5. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ....................................................................................... 163 \n\n5.1 COMPILA\u00c7\u00c3O DE DADOS ........................................................................................................ 165 \n\n5.2 PESQUISAS GEOL\u00d3GICAS ..................................................................................................... 166 \n\n5.3 DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA ....................................................................................................... 169 \n\n6. ARTIGO CIENT\u00cdFICO ..................................................................................................................... 172 \n\nTHERMAL AND EXHUMATION HISTORIES MODELING OF THE BRAS\u00cdLIA DOME, FEDERAL \n\nDISTRICT, BRAZIL, CONSTRAINED FROM HIGH DAMAGE ZIRCON (U-TH)/HE AND U-PB \n\nDATING...............................................................................................................................................172 \n\n7. ARTIGO CIENT\u00cdFICO ..................................................................................................................... 203 \n\nA HIST\u00d3RIA EVOLUTIVA DO MEIO F\u00cdSICO DO DISTRITO FEDERAL, BRASIL, E A PRESEN\u00c7A \n\nHUMANA: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES SOBRE O TEMPO PROFUNDO PARA A CONSCI\u00caNCIA \n\nSUSTENT\u00c1VEL DO P\u00daBLICO LEIGO................................................................................................203 \n\n8. DISCUSS\u00d5ES E CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................... 261 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..........................................................................................266  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n \n\nLISTA DE FIGURAS  \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nFIGURA 1.1 \u2013 MAPA GEOPOL\u00cdTICO DO DISTRITO FEDERAL COM DESTAQUE PARA AS 31 REGI\u00d5ES \n\nADMINISTRATIVAS.. ................................................................................................................................ 26 \n\nFIGURA 1.2 - MAPA DO DF E MUNIC\u00cdPIOS VIZINHOS DOS ESTADOS DE GOI\u00c1S E DE MINAS GERAIS COM A \n\nDELIMITA\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O METROPOLITANA E DA REGI\u00c3O INTEGRADA DE DESENVOLVIMENTO DO DISTRITO \n\nFEDERAL E ENTORNO - RIDE/DF. FONTE: INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 MALHA \n\nMUNICIPAL (IBGE, 2010). ELABORA\u00c7\u00c3O: N\u00daCLEO DE GEOPROCESSAMENTO/COMPANHIA DE PLANEJAMENTO \n\nDO DISTRITO FEDERAL (CODEPLAN, 2013). ........................................................................................ 29 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nFIGURA 3.1 \u2013 COMPARTIMENTA\u00c7\u00c3O TECT\u00d4NICA DA PROV\u00cdNCIA TOCANTINS COM DESTAQUE PARA A FAIXA \n\nBRAS\u00cdLIA (CINZAS). AMBIENTAIS TECT\u00d4NICOS DEFINIDOS POR DADOS GEOCRONOL\u00d3GICOS DE PROVENI\u00caNCIA \n\n(SM-ND; U-PB) EM ZIRC\u00d5ES DETR\u00cdTICOS. PT - PROV\u00cdNCIA TOCANTINS; FA \u2013 FAIXA ARAGUAIA; FP - FAIXA \n\nPARAGUAI. SETAS INDICAM A VERG\u00caNCIA TECT\u00d4NICA. MODIFICADO DE PIMENTEL ET AL., (2011). ............. 67 \n\nFIGURA 3.2 \u2013 MAPA GEOTECT\u00d4NICO DA PROV\u00cdNCIA TOCANTINS COM DESTAQUE PARA A FAIXA DE \n\nDOBRAMENTOS BRAS\u00cdLIA E LOCALIZA\u00c7\u00c3O DO DISTRITO FEDERAL. ADAPTADO DE DARDENNE (2000). ....... 72 \n\nFIGURA 3.3 - MAPA GEOL\u00d3GICO DO DISTRITO FEDERAL. (MODIFICADO DE CAMPOS, \n\n2010)...................................................................................................................................................74 \n\nFIGURA 3.4 - COLUNA ESTRATIGR\u00c1FICA DO GRUPO PARANO\u00c1 NA \u00c1REA-TIPO DE ALTO PARA\u00cdSO DE \n\nGOI\u00c1S/DISTRITO FEDERAL. ADAPTADO DE GUIMAR\u00c3ES ET AL., (2013) ..................................................... 76 \n\nFIGURA 3.5 \u2013 COLUNA ESTRATIGR\u00c1FICA DO GRUPO CANASTRA, DEFINIDA NA REGI\u00c3O NOROESTE DE MG. \n\nADAPTADA DE DARDENNE (2000) .......................................................................................................... 83 \n\nFIGURA 3.6 \u2013 COLUNA ESTRATIGR\u00c1FICA DO GRUPO BAMBU\u00cd. ADAPTADA DE DARDENNE (1978). .............. 86 \n\nFIGURA 3.7\u2013 REPRESENTA\u00c7\u00c3O ESQUEM\u00c1TICA DA EVOLU\u00c7\u00c3O TECT\u00d4NICA DOS PALEOCONTINENTES E BLOCOS \n\nENVOLVIDOS NA CONFIGURA\u00c7\u00c3O DA FAIXA BRAS\u00cdLIA. MODIFICADA DE D\u2019EL REY (2013). .......................... 91 \n\nFIGURA 3.8  - MODELO DE EVOLU\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA DO RELEVO DO DISTRITO FEDERAL. MODIFICADO DE \n\nEMBRAPA (2004). ................................................................................................................................. 98 \n\nFIGURA 3.9 \u2013 COMPARTIMENTA\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA DO DISTRITO FEDERAL. (ADAPTADO DE GDF, 2012).\n\n ............................................................................................................................................................ 99 \n\nFIGURA 3.10 \u2013 MAPA DE SOLOS DO DISTRITO FEDERAL. ADAPTADO DE GDF (2012). ............................ 101 \n\nFIGURA 3.11 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DOS AQU\u00cdFEROS POROSOS DO DISTRITO FEDERAL (GDF, 2012) ............... 106 \n\nFIGURA 3.12 \u2013BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DO DISTRITO FEDERAL. ............................................................ 110 \n\nFIGURA 3.13 \u2013 CURVAS ANUAIS M\u00c9DIAS ENTRE 1961 A 1990 DOS PAR\u00c2METROS CLIM\u00c1TICOS DE PRESS\u00c3O, \n\nTEMPERATURA, PRECIPITA\u00c7\u00c3O PLUVIOM\u00c9TRICA, UMIDADE, NEBULOSIDADE, EVAPORA\u00c7\u00c3O E INSOLA\u00c7\u00c3O \n\nATMOSF\u00c9RICAS DO DISTRITO FEDERAL DA ESTA\u00c7\u00c3O CLIMATOL\u00d3GICA DE BRAS\u00cdLIA (INMET, \n\n2008).................................................................................................................................................119 \n\nFIGURA 3.14 \u2013BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO DA ESTA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA BRAS\u00cdLIA, ENTRE 1961 A 1990 (IMET, 2008)\n\n ......................................................................................................................................................... .120 \n\n\n\nxiii \n \n\nFIGURA 3.15 \u2013 MAPA DA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O PLUVIOM\u00c9TRICA M\u00c9DIA DO DISTRITO FEDERAL PELO \n\nM\u00c9TODO DE INTERPOLA\u00c7\u00c3O KRIGAGEM DE 54 ESTA\u00c7\u00d5ES CLIM\u00c1TICAS DO DISTRITO FEDERAL E DO ENTORNO \n\n(GDF, 2012, FONTE: GON\u00c7ALVES, 2007) ............................................................................................ 121 \n\nFIGURA 3.16 \u2013 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA SEGUNDO OS CRIT\u00c9RIOS DE K\u00d6PPEN PARA O DISTRITO FEDERAL \n\n(CODEPLAN, 1984) .......................................................................................................................... 122 \n\nFIGURA 3.17 \u2013 REPRESENTA\u00c7\u00c3O ESQUEM\u00c1TICA DA EVOLU\u00c7\u00c3O DAS FITOFISIONOMIAS DO CERRADO NA \u00c1REA \n\nNUCLEAR DOS CERRADOS DO PLANALTO CENTRAL BRASILEIRO NO DECORRER DO QUATERN\u00c1RIO TARDIO \n\n(BARBERI, 2001). ................................................................................................................................ 127 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nFIGURA 4.1  \u2013 REGI\u00d5ES ADMINISTRATIVAS DO DISTRITO FEDERAL QUE EM ORDEM CRONOL\u00d3GICA DE CRIA\u00c7\u00c3O \n\nS\u00c3O: I \u2013 BRAS\u00cdLIA; II \u2013 GAMA; III \u2013 TAGUATINGA; IV - BRAZL\u00c2NDIA: V \u2013 SOBRADINHO; VI \u2013 PLANALTINA; VII \u2013 \n\nPARANO\u00c1; VIII \u2013 N\u00daCLEO BANDEIRANTE; IX \u2013 CEIL\u00c2NDIA; X \u2013 GUAR\u00c1; XI \u2013 CRUZEIRO; XII \u2013 SAMAMBAIA; XIII \n\n\u2013 SANTA MARIA; XIV \u2013 S\u00c3O SEBASTI\u00c3O; XV \u2013 RECANTO DAS EMAS; XVI \u2013 LAGO SUL; XVII \u2013 RIACHO FUNDO; \n\nXVIII \u2013 LAGO NORTE; XIX \u2013 CANDANGOL\u00c2NDIA; XX- \u00c1GUAS CLARAS; XXI \u2013 RIACHO FUNDO II; XXII \u2013 \n\nSUDOESTE/OCTOGONAL; XXIII \u2013 VARJ\u00c3O; XXIV \u2013 PARK WAY; XXV -  SCIA; XXVI \u2013 SOBRADINHO II; XXVII- \n\nJARDIM BOT\u00c2NICO; XVIII \u2013 ITAPO\u00c3; XXIX \u2013 SAI; XXX \u2013 VICENTE PIRES; XXXI \u2013 FERCAL ...................... 147 \n\nFIGURA 4.2 - CRESCIMENTO POPULACIONAL DO DF E DA RIDE/DF (IBGE, 2016). ................................ 149 \n\nFIGURA 4.3 -  IMAGEM DE SAT\u00c9LITE ALOS COM A LOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS OCUPA\u00c7\u00d5ES URBANAS EM BRANCO/AZUL \n\nPREDOMINANDO NA POR\u00c7\u00c3O CENTRO-SUOESTE. \u00c0 LESTE, NA COR BEIGE, MONOCULTURAS DE SOJA. POR\u00c7\u00d5ES MAIS \n\nESCURAS DE \u00c1REAS DE CERRADO PRESERVADAS. (FONTE: WWW.ZEE-DF.COM.BR) ...................................... 151 \n\nFIGURA 4.4 - MAPA DE RISCO DE CONTAMINA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS PROFUNDAS DO DISTRITO \n\nFEDERAL. ADAPTADO DE CAMPOS E FREITAS-SILVA (1998). ................................................................. 157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nTABELA 3.1 \u2013 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O E SUBDIVIS\u00d5ES DOS AQU\u00cdFEROS DO DISTRITO FEDERA COM SUAS VAZ\u00d5ES M\u00c9DIA \nE TRILOGIAS SOBRE AS QUAIS OCORREM. ADAPTADO DE CAMPOS; FREITAS (1999). .......................... 105 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nTABELA 4.1 \u2013 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DOS AQU\u00cdFEROS POROSOS QUANTO \u00c0 SENSIBILIDADE NATURAL A \nCONTAMINA\u00c7\u00c3O. FONTE: GDF(  2012) ............................................................................................ 156 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxv \n \n\nRESUMO \n \n \nA hist\u00f3ria evolutiva do meio f\u00edsico do Distrito Federal, com aproximadamente 1,5 \n\nbilh\u00e3o de anos, constru\u00edda com base em conhecimento cient\u00edfico, em especial o \n\nconhecimento geol\u00f3gico, \u00e9 apresentada numa linguagem para um p\u00fablico leigo com \n\nn\u00edvel m\u00e9dio de escolaridade.  \n\nOs eventos que comp\u00f5em essa hist\u00f3ria foram tomados da compila\u00e7\u00e3o de pesquisas \n\ncient\u00edficas anteriores sobre o Distrito Federal, publicadas em peri\u00f3dicos cient\u00edficos \n\nnacionais e internacionais e de disserta\u00e7\u00f5es e teses nacionais. Novos dados \n\ngeol\u00f3gicos complementares, para cobrir lapsos dessa hist\u00f3ria, foram obtidos de \n\npesquisas sobre termocronologia de baixa temperatura pelo m\u00e9todo isot\u00f3pico (U-\n\nTh)/He e, sobre proced\u00eancia, pelo m\u00e9todo U-Pb em zirc\u00f5es detr\u00edticos, de rochas dos \n\ngrupos Parano\u00e1 e Arax\u00e1. Os novos dados isot\u00f3picos confirmam a hist\u00f3ria geol\u00f3gica \n\npreviamente conhecida e trazem novas evid\u00eancias de reativa\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas no \n\nNeocret\u00e1ceo, h\u00e1 aproximadamente 100 Ma, contempor\u00e2neos e correlacion\u00e1veis a \n\neventos magm\u00e1ticos continentais, ocorridos no sul do Brasil. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es do meio bi\u00f3tico e, em especial, da presen\u00e7a humana, s\u00e3o inclu\u00eddas \n\nnessa hist\u00f3ria por ser o objetivo principal do trabalho semear uma consci\u00eancia \n\nplanet\u00e1ria e sustent\u00e1vel na popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. \u00canfase \u00e9 dada (1) \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia do Tempo Profundo e sua contextualiza\u00e7\u00e3o na compreens\u00e3o dos \n\nimpactos ambientais atuais; (2) \u00e0 transdisciplinaridade e, (3) \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas \n\nque regem os processos naturais que configuraram o meio f\u00edsico do DF. Procurou-se \n\naproximar o p\u00fablico leigo da Ci\u00eancia em se apresentar o pensamento geocient\u00edfico \n\npara justificar os eventos naturais e a cronologia da hist\u00f3ria. \n\nA linguagem facilitada da divulga\u00e7\u00e3o empregou o discurso narrativo indireto e raras \n\nvezes o discurso direto. Redu\u00e7\u00f5es, expans\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es dos termos cient\u00edficos, \n\npoesias e figuras de linguagem foram utilizados como recursos lingu\u00edsticos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n \n\nABSTRACT \n \n \nThis work presents the approximately 1.5 Ga evolutionary history of the physical \n\nenvironment of the Federal District, based mainly on geological knowledge, in a \n\ncomprehensive level for high school lay public.  \n\nThe facts of the history were gathered from previous scientific researches, published \n\nin national and international scientific journals or taken from dissertations and thesis \n\nas well.  In order to fill gaps of the geological history, new isotopic data on (U-Th)/He \n\nthermochronology and U-Pb geochronology were carried out on detrital zircon of the \n\nParano\u00e1 and Arax\u00e1. The results of these new data are in agreement with previous \n\nresearches and brought to light new evidence of Neocretaceous tectonic exhumation \n\nat ~100Ma, which were tentatively correlated to contemporaneous continental \n\nmagmatic events of southern Brazil.  \n\nThe main purpose of this work is the development of planetary consciousness in the \n\nFD citizens and for that reason, comments on the biological environment focused on \n\nhuman activities were considered. Emphasis was placed on: (1) Deep Time \n\nsignificance on contextualization of environmental impacts (2) transdisciplinarity, and \n\n(3) systemic relationships, which control the natural process of the FD physical \n\nenvironment. To approach the lay public to science the geoscientific way of thinking \n\nwas explained to justify the chronology and facts of the history. \n\nThe narrative discourse was chosen for the scientific diffusion. Reductions, expansions \n\nand variations of scientific terms, as well as figures of speech and poetry were used.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n1.                                                                                                   INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nA ci\u00eancia, palavra derivada do latim scentia, foi assim designada na Europa do \n\ns\u00e9culo XVIII com o significado mais abrangente de conhecimento ou saber. Desde \n\nent\u00e3o, o ac\u00famulo progressivo e mais aprofundado de conhecimentos em diversas \n\n\u00e1reas do saber exigiu classifica\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas para distinguir uma ci\u00eancia da \n\noutra. Independente de qual ci\u00eancia se trata, seja humana ou exata, que corresponde \n\n\u00e0 classifica\u00e7\u00e3o mais geral das ci\u00eancias; todas guardam entre si a premissa b\u00e1sica \n\ninerente ao seu conceito, atualmente mais elaborado como sendo:  \n\no corpo de conhecimentos sistematizados adquiridos via observa\u00e7\u00e3o, \nidentifica\u00e7\u00e3o, pesquisa e explica\u00e7\u00e3o de determinadas categorias de \nfen\u00f4menos e fatos, formulados met\u00f3dica e racionalmente, segundo regras e \nleis espec\u00edficas, e dotados de valor universal (AUR\u00c9LIO; MICHAELIS; \nDICION\u00c1RIO INFORMAL, 2016). \n\n \n\nDesde o seu nascimento o fazer ci\u00eancia sempre esteve conjugado, por diversas \n\nraz\u00f5es, ao compartilhamento das novas informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas com os demais \n\nsujeitos da sociedade, entendidos como leigos - aqueles que n\u00e3o compreendem de \n\npronto uma linguagem espec\u00edfica de alguma \u00e1rea da ci\u00eancia, podendo ser desde n\u00e3o \n\nletrados a cientistas de outras \u00e1reas. No entanto, a linguagem herm\u00e9tica inerente a \n\ncada ci\u00eancia sempre foi de dif\u00edcil compreens\u00e3o a qualquer p\u00fablico leigo, exigindo dos \n\ncientistas uma tradu\u00e7\u00e3o ou transposi\u00e7\u00e3o para uma linguagem mais simplificada, sem, \n\ncontudo, perder sua ess\u00eancia cient\u00edfica.  \n\nA import\u00e2ncia de propiciar o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas possui v\u00e1rios \n\naspectos que s\u00e3o interconectados entre si. A sociedade tem se tornado cada vez mais \n\ntecnol\u00f3gica e para tanto a ci\u00eancia possui papel \u00edmpar. Por sua vez, a tecnologia \u00e9 \n\nmovida pelos anseios e necessidades dos cidad\u00e3os que v\u00e3o usufruir dos bens \n\ntecnol\u00f3gico-cient\u00edficos, seja para sua educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, trabalho ou lazer. Sociedade, \n\nci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o assim componentes de um circuito em constante \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o.  \n\nEssa percep\u00e7\u00e3o j\u00e1 vem sendo discutida no Brasil h\u00e1 aproximadamente 40 \n\nanos por v\u00e1rios setores da sociedade no que se gerou o movimento pela Ci\u00eancia, \n\nTecnologia e Sociedade (CTS), sendo um dos seus enfoques o aspecto educativo, \n\nque inclui nos objetivos: \u201cPromover uma aut\u00eantica democratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, de modo que ela n\u00e3o s\u00f3 se difunda, mas que se integre na \n\n\n\n18 \n \n\natividade produtiva das comunidades de maneira cr\u00edtica\u201d (PINHEIRO; SILVEIRA; \n\nBAZZO, 2007, p. 74). \n\nSe a ci\u00eancia que alimenta a tecnologia n\u00e3o for minimamente compreendida, a \n\nsociedade n\u00e3o estar\u00e1 apta a usufru\u00ed-la adequadamente, gerando defasagem no \n\ncircuito, podendo levar at\u00e9 a uma inefici\u00eancia total e desmantelamento desse circuito.  \n\nQuanto ao compreender ci\u00eancia, nos referimentos a compreens\u00e3o maior da \n\nnatureza da ci\u00eancia como exposto por Matthews (1998). O autor defende uma \n\neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que possa responder algumas quest\u00f5es filos\u00f3ficas b\u00e1sicas sobre \n\na epistemologia da ci\u00eancia: \u201cQuais temas ou processos do nosso mundo s\u00e3o \n\ncompreens\u00edveis? Como podemos compreend\u00ea-los? Qual a diversidade desses \n\nprocessos e suas rela\u00e7\u00f5es? \u201d (Matthews, 1998, p.169, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\nMais do que aceitar as informa\u00e7\u00f5es divulgadas por cientistas e repeti-las \n\nmecanicamente sem questionar, Matthews (1998) coloca a import\u00e2ncia de entender \n\ncomo cientistas desenvolvem a ci\u00eancia e que a ci\u00eancia \u00e9 pass\u00edvel de influ\u00eancias por \n\nfatores culturais, econ\u00f4micos, religiosos, filos\u00f3fico, entre outros, e que todas essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es deveriam estar ao alcance dos educandos. Em nosso trabalho, \n\nextendemos essa coloca\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os em geral, e n\u00e3o somente a educandos de \n\nescolas formais, para que estes possam tamb\u00e9m estar melhor paramentados em lidar \n\ncom consequ\u00eancias advindas da pr\u00f3pria ci\u00eancia.  \n\nUm exemplo atual e pertinente a tal discuss\u00e3o, do nosso ponto de vista, e \n\ncomumente enfrentado pela sociedade moderna devido a problemas de pouco \n\nconhecimento da ci\u00eancia ou tecnologia \u00e9 o da quest\u00e3o de impactos ambientais. Uma \n\nsociedade cientificamente educada teria conhecimento suficiente, ao menos te\u00f3rico, \n\npara pelo menos argumentar, apresentar contraproposta, n\u00e3o aceitar, gerenciar e \n\ndiscutir solu\u00e7\u00f5es que dizem respeito a quest\u00f5es como o uso da \u00e1gua, energia e dos \n\nrecursos naturais que s\u00e3o componentes b\u00e1sicos numa sociedade tecnol\u00f3gica.   \n\nOs cidad\u00e3os brasileiros est\u00e3o \u00e0 merc\u00ea do conhecimento de poucos cientistas \n\ne tecn\u00f3logos que ficar\u00e3o respons\u00e1veis por dar solu\u00e7\u00f5es e mover a\u00e7\u00f5es de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. Se essas a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o convenientes para poucos, eles n\u00e3o ser\u00e3o \n\ncapazes t\u00e3o pouco para se opor, nem sequer discutir. \n\nAssim, paramentar cientificamente os cidad\u00e3os de uma sociedade tecnol\u00f3gica \n\n\u00e9 de suma import\u00e2ncia para se tentar manter o sistema com o intuito de contribuir para \n\num desenvolvimento sustent\u00e1vel.  Nesse sentido, a divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica e em linguagem \n\n\n\n19 \n \n\nacess\u00edvel, principalmente, dos conhecimentos cient\u00edficos b\u00e1sicos dos processos \n\nnaturais que regem o planeta, podem cumprir um papel importante.  \n\nDentre esses processos, comumente aqueles relacionados ao meio bi\u00f3tico, ou \n\nda vida como a entendemos, despertam maior interesse e por isso s\u00e3o mais familiares \n\nao p\u00fablico em geral, at\u00e9 porque \u00e9 o meio que se assemelha mais a n\u00f3s, seres \n\nhumanos. O meio abi\u00f3tico, que diz respeito aos grandes \u00e2mbitos das rochas, \u00e1guas e \n\ngases, conhecidos respectivamente como geosfera, hidrosfera e atmosfera s\u00e3o mais \n\ndesconhecidos, apesar do uso direto pela humanidade dos recursos que \n\nproporcionam.  \n\nOutra quest\u00e3o ainda n\u00e3o t\u00e3o bem compreendida \u00e9 a nossa influ\u00eancia direta ou \n\nindireta sobre os processos naturais, uma vez que a divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia sobre \n\nquest\u00f5es como aquecimento global, desflorestamento ou esgotamento de recursos \n\nnaturais s\u00e3o mostradas ora como de inteira responsabilidade humana, ora como sendo \n\ninfluenciadas por fatores c\u00edclicos naturais ou mesmo externos ao planeta, o que deixa \n\nd\u00fabio o grau de nossa responsabilidade.  \n\nFrodeman (2013) numa an\u00e1lise mais cr\u00edtica da atual discuss\u00e3o em apontar \n\nrespons\u00e1veis das causas das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, discorre sobre a import\u00e2ncia dos \n\ncientistas e p\u00fablico leigo em concentrar mais esfor\u00e7os em frear as consequ\u00eancias \n\nnegativas de nossas atitudes sobre o ambiente circundante. Com base numa \n\ncompara\u00e7\u00e3o de dados cient\u00edficos de anomalias clim\u00e1ticas que consideram diferentes \n\nlapsos de tempo de coleta de dados atmosf\u00e9ricos, o autor demonstra a atual \n\ndificuldade que a ci\u00eancia tem em responder a tal quest\u00e3o. E que nesse momento \u00e9 \n\nmuito mais producente, at\u00e9 para nossa qualidade de vida humana, nos focarmos em \n\natitudes de mitiga\u00e7\u00f5es dos impactos ambientais que a ci\u00eancia j\u00e1 pode resolver. \n\nAs ci\u00eancias mais pr\u00f3ximas das quest\u00f5es ambientais e que se preocupam com \n\nos processos naturais s\u00e3o v\u00e1rias, podendo todas serem integradas \u00e0s Ci\u00eancias \n\nNaturais de maneira mais abrangente. Enquanto \u00e0s relacionadas \u00e0 Biosfera podem \n\nser subdividas em Biologia, Ecologia, Bot\u00e2nica, Zoologia entre outras, as que se \n\nocupam das demais esferas enquadram-se nas Geoci\u00eancias ou tamb\u00e9m denominadas \n\nde Ci\u00eancia do Sistema Terra (WESTBROEK, 2002), que agrupam a Geologia, \n\nGeografia, Climatologia, Hidrogeologia e outras mais espec\u00edficas.  \n\nDentre essas \u00faltimas, a Geologia e a Geografia fornecem uma vis\u00e3o mais \n\nintegrada dos processos abi\u00f3ticos e suas intera\u00e7\u00f5es com os processos bi\u00f3ticos e \n\n\n\n20 \n \n\nenerg\u00e9ticos, possibilitando uma melhor compreens\u00e3o da interdepend\u00eancia de todo e \n\nqualquer ser inanimado e animado desse planeta.  \n\nO pensamento geocient\u00edfico possui algumas particularidades que o torna  \n\nimprescind\u00edvel ao entendimento de um mundo globalizado e \u00e1vido de mitiga\u00e7\u00f5es \n\nambientais, pois (POTAPOVA, 1968; CARNEIRO; TOLEDO; ALMEIDA, 2004; \n\nBOLACHA, 2008; BACCI, 2009; KASTENS et al., 2009; FRODEMAN, 2010; \n\nCERVATO; FRODEMAN, 2013): (1) todos os acontecimentos no planeta, desde sua \n\ng\u00eanese, s\u00e3o organizados numa sequ\u00eancia cronol\u00f3gica como numa hist\u00f3ria com \n\ncome\u00e7o, meio e futuro fim; (2) comprova a interdepend\u00eancia intr\u00ednseca entre todos \n\nesses acontecimentos planet\u00e1rios e suas rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito \u2013 pensamento \n\ntransdisciplinar1; (3) permite estabelecer rela\u00e7\u00f5es de similaridades de processos \n\nnaturais atuais com processos antigos o que facilita desvendar acontecimentos \n\npassados dos quais n\u00e3o fomos testemunhas, mas cujos efeitos ainda experienciamos \n\nnos dias atuais; isso possibilita tamb\u00e9m extrapolar previs\u00f5es de acontecimentos \n\nfuturos; (4) permite familiarizar-se com marcos cronol\u00f3gicos desde poucos segundos \n\nat\u00e9 bilh\u00f5es de anos e comprovar esses lapsos.  \n\nPermite tamb\u00e9m incorporar nesses aspectos os conceitos de Tempo Geol\u00f3gico \n\ne Tempo Profundo2; (5) permite identificar eventos que s\u00e3o regularmente repetitivos, \n\noutros que possuem uma probabilidade muito baixa de acontecerem novamente e \n\noutros ainda que n\u00e3o se repetir\u00e3o jamais no futuro da hist\u00f3ria do planeta; (6) permite \n\nsituar o ser humano como part\u00edcipe dessa hist\u00f3ria e por conseguinte, quantificar e \n\nqualificar seus impactos no planeta; (7) permite fornecer subs\u00eddios cient\u00edficos para \n\ntomada de decis\u00f5es de curto a longo prazo do uso e  ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos, de preven\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o de desastres naturais e explota\u00e7\u00e3o \n\nde recursos naturais, de utiliza\u00e7\u00e3o racional de recursos naturais finitos ou de qualquer \n\noutra decis\u00e3o pol\u00edtica, social, econ\u00f4mica e, sobretudo, de fomentar a educa\u00e7\u00e3o de \n\ncar\u00e1ter ambiental e sustent\u00e1vel dos cidad\u00e3os comuns para que os mesmos sejam \n\ncorrespons\u00e1veis e saibam quantificar seus impactos sobre o planeta.   \n\n                                                                 \n1 Transdisciplinaridade: \u00e9 uma abordagem cient\u00edfica que visa \u00e0 unidade do conhecimento. Desta forma, procura estimular \numa nova compreens\u00e3o da realidade articulando elementos que passam entre, al\u00e9m e atrav\u00e9s das disciplinas, numa busca de \ncompreens\u00e3o da complexidade do mundo real.  \u00c9 uma abordagem de uni\u00e3o entre a ci\u00eancia e a sociedade (CONANT, 1964). \n2 Tempo Profundo: cunhado por Thomas Carlyle em 1832 e mais tarde popularizado por McPhee em 1981, se refere ao tempo \nanterior \u00e0s culturas humanas. Enquanto Tempo Geol\u00f3gico \u00e9 o calend\u00e1rio da hist\u00f3ria terrestre estabelecido, mas em constante \natualiza\u00e7\u00e3o, pela Comiss\u00e3o Internacional de Estratigrafia, subdividido em \u00c9ons, Eras, Per\u00edodos, \u00e9pocas e Idades, cujas \nsubdivis\u00f5es s\u00e3o baseadas em eventos geol\u00f3gicos e/ou biol\u00f3gicos. \n\n\n\n21 \n \n\nA t\u00edtulo de exemplo da import\u00e2ncia do conhecimento dos processos geol\u00f3gicos \n\npelo p\u00fablico, podemos citar no Brasil de hoje a situa\u00e7\u00e3o dos moradores da cidade de \n\nS\u00e3o Paulo noticiada insistentemente na m\u00eddia televisiva a partir de 2014. Se esses j\u00e1 \n\nestivessem cientes dos fatores que regem o ciclo hidrol\u00f3gico e acompanhassem a \n\ndisponibilidade da \u00e1gua no decurso de longos per\u00edodos de tempo, provavelmente \n\nteriam tido atitudes mais proativas quanto a essa quest\u00e3o. Poderiam estar mais cientes \n\ndas obriga\u00e7\u00f5es e deveres do Estado, bem como das responsabilidades do consumidor \n\ncomum em melhor conduzir maneiras sustent\u00e1veis de interferir no ciclo hidrol\u00f3gico \n\npara o bem comum. Teriam assim uma grande chance de n\u00e3o estarem sofrendo com \n\na defici\u00eancia h\u00eddrica que tem assolado a capital do estado nos \u00faltimos anos.  \n\nDa mesma forma, se os moradores do vilarejo de S\u00e3o Bento em Mariana, \n\nMinas Gerais, em novembro de 2015, soubessem de antem\u00e3o dos riscos de se morar \n\na jusante de uma barragem de rejeito e quais riscos \u00e0 vida o rejeito desse tipo de \n\nminera\u00e7\u00e3o oferece, talvez n\u00e3o tivessem aceito ou, pelo menos, estariam cientes do \n\nalto risco de serem atingidos por uma corrente de lama na eventualidade do estouro \n\nda barragem. Muitas mortes humanas e de animais dom\u00e9sticos poderiam ter sido \n\nevitadas. Isso, sem falar dos demais impactos ambientais catastr\u00f3ficos que o \n\nrompimento da barragem da Mineradora Samarco regionalmente causou. Ademais, e \n\nmuito provavelmente, a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha que sofreu com esse desastre ambiental \n\ne demais cidad\u00e3os que indiretamente dependiam da regi\u00e3o afetada ao menos \n\naprendem e sabem discutir a\u00e7\u00f5es que possam recuperar a regi\u00e3o, para que suas vidas \n\nvoltem a ter um ritmo cotidiano normal.  \n\nUma outra quest\u00e3o economicamente importante e que deveria pautar as \n\ndecis\u00f5es pol\u00edticas seria valorar em longo prazo os impactos ambientais humanos. Por \n\nexemplo, quantificar a perda de solo devido \u00e0s culturas agr\u00edcolas intensivas em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o natural de solos ao longo do tempo geol\u00f3gico, para ent\u00e3o \n\ndividir as responsabilidades de custo dessas perdas, desde o produtor at\u00e9 o \n\nconsumidor. Medidas para a recupera\u00e7\u00e3o do solo em tempo geol\u00f3gico h\u00e1bil, para \n\nnosso proveito, tamb\u00e9m deveriam ser tomadas por todos os atores envolvidos nesse \n\nprocesso (CERVATO; FRODEMAN, 2013). \n\nConhecimentos geocient\u00edficos tamb\u00e9m s\u00e3o de grande valia na defesa pela \n\nvalora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos naturais que vem sendo discutida juridicamente \n\npor profissionais do Direito Ambiental, da Economia Ecol\u00f3gica e Gest\u00e3o Ambiental \n\n\n\n22 \n \n\n(DERANI, 2008; MOTTA, 1997; MATTOS; MATTOS; MATTOS, 2009; SEILERT, 2012) \n\nque defendem que no sistema de mercado: \n\nA quest\u00e3o da valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos naturais necessita ser \nconsiderada as externalidades ambientais3 na avalia\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \nAssim, tanto as solu\u00e7\u00f5es privadas e ou as p\u00fablicas, por meio desses \nmercados, sejam adotadas para que ocorra a internaliza\u00e7\u00e3o das \nexternalidades negativas para conseguir o desenvolvimento sustent\u00e1vel, \npermitindo \u00e0s gera\u00e7\u00f5es do presente e do futuro desfrutar os recursos naturais \ne os fatores de produ\u00e7\u00e3o atendendo as necessidades humanas (CARVALHO; \nADOLFO, 2012, p. 971).  \n\n \nCarvalho &amp; Adolfo (2012) ressaltam ainda que para discutir tais quest\u00f5es \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria uma vis\u00e3o mais abrangente, citando o termo transdisciplinar quando dizem \n\nque: \n\nNa Economia ou no Direito Ambiental, a valora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \nassume um conceito de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica integrada, e a solu\u00e7\u00e3o na esfera \ndo meio ambiente ultrapassa a aprecia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, dogm\u00e1tica e disciplinar, \nhavendo a necessidade de se adotar na gest\u00e3o ambiental uma vis\u00e3o inter e \ntransdisciplinar (p. 971). \n\n \nFica claro, mesmo para cientistas sociais, que valorar recursos naturais s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel com o respaldo do conhecimento dos processos naturais dos meios abi\u00f3ticos \n\ne bi\u00f3ticos. A argumenta\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais, sejam econ\u00f4micas ou \n\nsociais, s\u00f3 podem ent\u00e3o ser confi\u00e1veis sob a perspectiva geol\u00f3gica-geogr\u00e1fica. \n\nPerspectiva essa que vem sendo discutida por v\u00e1rios geocientistas h\u00e1 algumas \n\nd\u00e9cadas e que v\u00eam de encontro \u00e0s outras \u00e1reas das Ci\u00eancias Ambientais \n\nsupracitadas.  \n\nAs implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do tempo geol\u00f3gico s\u00e3o generalizadas e \ninevit\u00e1veis. Uma ampla gama de fatores financeiros pode ser mais bem \ncompreendida por meio da perspectiva de tempo geol\u00f3gico. A sociedade \nhumana depende de muitos materiais naturais que foram formados ao longo \ndo tempo geol\u00f3gico em condi\u00e7\u00f5es dif\u00edceis ou imposs\u00edveis de ser reproduzidas. \nOs recursos v\u00e3o desde fontes de energia (p.ex., petr\u00f3leo, carv\u00e3o), a materiais \nde constru\u00e7\u00e3o (p.ex., agregados tais como areia e brita), at\u00e9 outras \nnecessidades b\u00e1sicas da vida (p.ex., solos, aqu\u00edferos e o pr\u00f3prio ar que \nrespiramos).  \n\n[...] \n\nChamamos dom\u00ednio p\u00fablico a rela\u00e7\u00e3o entre tempo profundo e a tomada de \ndecis\u00f5es p\u00fablicas. A fim de serem adequadamente enquadradas, quest\u00f5es \ncomo mudan\u00e7a clim\u00e1tica, esgotamento de recursos e a perda da \nbiodiversidade exigem as perspectivas de tempo geol\u00f3gico.  \n\n                                                                 \n3 Externalidades Ambientais s\u00e3o os benef\u00edcios (externalidades positivas) e custos ou impactos (externalidades negativas) ao \nmeio ambiente quando da produ\u00e7\u00e3o de algum bem, segundo a Teoria Econ\u00f4mica das Externalidade Ambientais (HARRIS; \nROACH, 2013). \n\n\n\n23 \n \n\n[...] \n\nUma percep\u00e7\u00e3o da ampla extens\u00e3o de tempo necess\u00e1ria para a cria\u00e7\u00e3o de \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 crucial para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, p.ex., para o \nestabelecimento de normas de efici\u00eancia de combust\u00edveis automotivos. \u00c9 fato \nque nos \u00faltimos 10.000 anos estamos vivendo um per\u00edodo interglacial de clima \nrelativamente quente que eventualmente est\u00e1 terminando. Portanto, \nnovamente temos um debate sobre o futuro da mudan\u00e7a clim\u00e1tica em termos \nde tempo de resili\u00eancia de gases estufa na atmosfera (Archer 2005). Em \nsuma, nossas decis\u00f5es atuais devem ser postas dentro de estrutura que \ninclua o passado e o futuro em termos de tempo geol\u00f3gico (CERVATO; \nFRODEMAN, 2013, p.74-75). \n\n \nNo entanto, a pesquisa e a pr\u00f3pria divulga\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica no Brasil ainda se \n\nencontra num est\u00e1gio embrion\u00e1rio. Essa situa\u00e7\u00e3o tem sido questionada desde o final \n\ndo s\u00e9culo passado quando Eerola (1994) colocou em pauta alguns fatores limitantes \n\ndo acesso do p\u00fablico ao conhecimento geol\u00f3gico: pouco investimento em cultura, \n\nci\u00eancia e tecnologia; baixo poder aquisitivo da popula\u00e7\u00e3o; pouca pesquisa na \u00e1rea e \n\nsua divulga\u00e7\u00e3o; desinteresse da pr\u00f3pria comunidade cient\u00edfica; desinteresse por temas \n\ngeol\u00f3gicos na divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia que, quando divulgados, n\u00e3o s\u00e3o sobre exemplos \n\nnacionais; baixa produ\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios televisivos que s\u00e3o, por sua vez, exibidos \n\nem hor\u00e1rios de dif\u00edcil alcance ou s\u00e3o sensacionalistas e question\u00e1veis.   \n\nNa atual conjuntura, cabe, mais do que nunca aos geocientistas, al\u00e9m de por \n\nop\u00e7\u00e3o profissional desenvolverem as geoci\u00eancias, a obriga\u00e7\u00e3o de comunicar o \n\nconhecimento geocient\u00edfico de maneira a oferecer subs\u00eddios que possam, em tese, \n\nfundamentar as decis\u00f5es ocupacionais humanas e as mitiga\u00e7\u00f5es de eventuais \n\nimpactos.  \n\n\u00c0 medida que ocorre o crescimento populacional e do desenvolvimento \n\ncient\u00edfico, aumenta a \u00eanfase na relev\u00e2ncia p\u00fablica e social das Geoci\u00eancias. Augustin \n\net al., (2014) demonstram que o crescimento populacional n\u00e3o gera crises ambientais, \n\nmas a agrava sensivelmente na aus\u00eancia de uma racionalidade produtiva sustent\u00e1vel. \n\nPara tanto acreditamos que a instru\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica e ambiental pode contribuir \n\nsobremaneira com o planejamento e repara\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. As pesquisas cient\u00edficas \n\nbuscam solucionar problemas da sociedade e devem ser explicitadas para essa \n\nmesma sociedade.  \n\nMuito se questiona os h\u00e1bitos humanos p\u00f3s Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo XIX \n\nque imprimiu uma natureza de produ\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de bens preocupada \n\nessencialmente em \u00edndices econ\u00f4micos de curto prazo, imbu\u00eddos da propaganda de \n\nqualidade de vida sustentada pela posse material, e que ainda distingue as na\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n24 \n \n\nem desenvolvidas ou n\u00e3o. Decorridos apenas 170 anos aproximadamente, tempo \n\n\u00ednfimo comparado ao tempo longo geol\u00f3gico de muitos processos naturais, sabemos \n\nque com a atual popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 imposs\u00edvel oferecer os mesmos padr\u00f5es de vida \n\npropagados pelo sistema econ\u00f4mico para todos os cidad\u00e3os planet\u00e1rios. Por exemplo, \n\nse pa\u00edses como China e \u00cdndia que s\u00e3o extremamente populosos adotassem o modo \n\nde vida do pa\u00eds considerado mais desenvolvido no mundo, os Estados Unidos, seria \n\nnecess\u00e1rio de quatro a cinco planetas do tamanho da Terra para suprir o mesmo n\u00edvel \n\nde consumo.   \n\nIsso sugere que o Homo economicus pode estar atingindo seu fim de sua vida \n\u00fatil, causando uma reavalia\u00e7\u00e3o de nosso sentido de como devemos ordenar \nnossas vidas. \u00c9 bem poss\u00edvel que sejamos for\u00e7ados a repensar formas mais \ntradicionais de avaliar o que \u00e9 uma vida rica e frut\u00edfera, como a afirma\u00e7\u00e3o de \nArist\u00f3teles de que a nossa fonte mais b\u00e1sica de prazer \u00e9 a simples experi\u00eancia \nde admirar a natureza das coisas. Dentro de tal vis\u00e3o de mundo, as \ngeoci\u00eancias, e particularmente o tempo geol\u00f3gico, ter\u00e3o muito a oferecer \n(CERVATO; FRODEMAN, 2013, p.73). \n\n \nCom o intuito de fomentar a transfer\u00eancia de conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico \n\nproduzido principalmente nas universidades brasileiras por geocientistas \u00e9 que se \n\napresenta neste trabalho uma proposta de explicar os conceitos e m\u00e9todos \n\nempregados na pesquisa geocient\u00edfica para que o p\u00fablico leigo possa compreender \n\nmelhor, do ponto de vista cient\u00edfico, os processos naturais que controlam o meio f\u00edsico.  \n\nO meio f\u00edsico aqui empregado segue a defini\u00e7\u00e3o de Fornasari Filho et al., (1992) \n\ncomo sendo, o conjunto do ambiente caracterizado pela intera\u00e7\u00e3o dos componentes \n\npredominantemente abi\u00f3ticos, quais sejam, materiais terrestres (solos, rochas, \u00e1gua e \n\nar) e tipos naturais de energia (gravitacional, solar, energia interna da Terra e outras), \n\nincluindo suas modifica\u00e7\u00f5es decorrentes da a\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, incluindo a humana.  \n\nO conhecimento que se pretende compartilhar aqui \u00e9 essencialmente o \n\nconhecimento geol\u00f3gico-geogr\u00e1fico por ser menos conhecido da popula\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nmas cabe ressaltar que os m\u00e9todos cient\u00edficos empregados nas geoci\u00eancias s\u00e3o muito \n\nsimilares aos das demais ci\u00eancias.  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o humana sobre os demais elementos \n\ne processos naturais, escolheu-se compartilhar o conhecimento cient\u00edfico do meio \n\nf\u00edsico da regi\u00e3o do Distrito Federal, considerado a unidade da federa\u00e7\u00e3o de maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o populacional do Brasil, onde as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito entre grandes \n\naglomera\u00e7\u00f5es humanas e demais componentes naturais s\u00e3o claramente percept\u00edveis.  \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n1.1                                                                                    \u00c1REA DE ESTUDO \n \n\n \n\nO Distrito Federal (DF) \u00e9 a menor unidade federativa do Brasil (IBGE, 2014) \n\ncom \u00e1rea de 5.779,99 km\u00b2, equivalente a 0,06% da superf\u00edcie do pa\u00eds, localizado na \n\nregi\u00e3o pol\u00edtica do Centro-Oeste, geograficamente como um enclave a leste do estado \n\nde Goi\u00e1s. Apresenta como limites naturais o rio Descoberto, a oeste e, o rio Preto, a \n\nleste, enquanto que a norte e a sul \u00e9 limitado pelas longitudes 15\u00ba30\u201900\u201d e 16\u00ba03\u201915\u201d, \n\nque definem um quadril\u00e1tero correspondente \u00e0 sua \u00e1rea (Figura 1.1).  \n\nO DF \u00e9 o territ\u00f3rio que abriga a sede administrativa do governo federal brasileiro \n\ne do pr\u00f3prio DF, este \u00faltimo gerido por um governador. Diferentemente das outras \n\nunidades federativas, o DF n\u00e3o tem car\u00e1ter de estado e nem possui munic\u00edpios. Mas \n\n\u00e9 um territ\u00f3rio aut\u00f4nomo com 31 regi\u00f5es administrativas (RA), sendo que apenas 19 \n\ndelas s\u00e3o reconhecidas pelo IBGE (2014), enquanto as demais aguardam a aprova \n\n\u00e7\u00e3o de seus limites pela C\u00e2mara Legislativa do Distrito Federal. Cada RA est\u00e1 sob a \n\njurisdi\u00e7\u00e3o de uma cidade do DF, anteriormente denominadas de cidades sat\u00e9lites, com \n\nexce\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, Lago Sul e Lago Norte que nunca foram denominadas de cidades \n\nsat\u00e9lites, e s\u00e3o governadas por administradores regionais e secret\u00e1rios, segundo a Lei \n\nOrg\u00e2nica do Distrito Federal de 8 de junho de 1993.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o do DF no Planalto Central brasileiro, concebido legalmente j\u00e1 na \n\nprimeira constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1891, foi idealizado com dois intuitos principais. O \n\nprimeiro, de cunho estrat\u00e9gico, era de melhor proteger o governo federal de poss\u00edveis \n\nataques estrangeiros, principalmente holandeses   e   franceses, por se localizar \n\nanteriormente em cidades litor\u00e2neas - inicialmente em Salvador, BA, durante 214 \n\nanos, entre 1549 e 1763, e depois outros 197 anos no Rio de Janeiro, RJ. E segundo, \n\npara levar o desenvolvimento \u00e0s regi\u00f5es interioranas do Brasil na inten\u00e7\u00e3o de \n\npromover uma coes\u00e3o territorial. No entanto, a sua concretiza\u00e7\u00e3o ocorreu muitos anos \n\ndepois com a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, a nova capital federal, em 1960, pelo ent\u00e3o \n\nPresidente Juscelino Kubitscheck.  \n\nEm seu projeto inicial previa-se uma popula\u00e7\u00e3o de 500 mil habitantes no ano \n\nde 2000 e, segundo dados do IBGE (2000), o distrito j\u00e1 possu\u00eda nesta data 2,05 \n\nmilh\u00f5es, sendo 1,96 milh\u00f5es na \u00e1rea urbana e cerca de 90 mil na \u00e1rea rural. No \u00faltimo \n\ncenso de 2010 (IBGE, 2010) a popula\u00e7\u00e3o total superava os 2,5 milh\u00f5es de habitantes,  \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n             \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 1\n.1\n\n \u2013\n M\n\na\np\n\na\n g\n\ne\no\n\np\no\nl\u00ed\ntic\n\no\n d\n\no\n D\n\nis\ntr\n\nito\n F\n\ne\nd\ne\n\nra\nl c\n\no\nm\n\n d\ne\n\ns\nta\n\nq\nu\n\ne\n p\n\na\nra\n\n a\ns \n\n3\n1\n\n R\ne\n\ng\ni\u00f5\n\ne\ns\n A\n\nd\nm\n\nin\nis\n\ntr\na\n\ntiv\na\n\ns.\n  \n\n\n\n27 \n \n\n2,47 milh\u00f5es nas cidades e 86 mil na zona rural, colocando o territ\u00f3rio como a unidade \n\nda federa\u00e7\u00e3o de maior densidade demogr\u00e1fica.   \n\nO intenso processo de adensamento populacional ocorrido no DF possui \n\nalgumas caracter\u00edsticas singulares e reincidentes ao longo de sua hist\u00f3ria que o \n\ndistingue da maioria dos processos ocorridos nos demais centros urbanos brasileiros. \n\nComo resultado, os impactos humanos sobre a regi\u00e3o se intensificaram de maneira \n\nacelerada. \n\nPrimeiro, a maioria das cidades do DF foram constru\u00eddas e ocupadas em um \n\ntempo m\u00e9dio e recorde de cinco anos. Isso \u00e9 v\u00e1lido tanto para a constru\u00e7\u00e3o da primeira \n\ncidade, Bras\u00edlia, e os n\u00facleos de povoamento aos seus arredores que abrigavam a \n\nm\u00e3o de obra construtora do DF na d\u00e9cada de 50. Bem como, para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovas cidades sat\u00e9lites, atualmente as Regi\u00f5es Administrativas, durante o final da \n\nd\u00e9cada de 1980 e ao longo da d\u00e9cada de 1990, quando os maiores \u00edndices de \n\ncrescimento populacional foram registrados ao longo de sua hist\u00f3ria (IBGE, 2014).  \n\nSegundo, as decis\u00f5es preponderantemente pol\u00edticas que levaram \u00e0s \n\nconstru\u00e7\u00f5es urbanas do DF em tempo ex\u00edguo foram respons\u00e1veis por um contingente \n\npopulacional formado essencialmente por imigrantes de v\u00e1rios estados brasileiros. \n\nDurante as d\u00e9cadas de 1960 e 1970 os imigrantes foram atra\u00eddos por novas \n\noportunidades de emprego no governo federal e, nos anos de 1980 e 1990, al\u00e9m dos \n\nempregos, tamb\u00e9m foram atra\u00eddos por moradias oferecidas nas novas cidades \n\nsat\u00e9lites em constru\u00e7\u00e3o. O crescimento vegetativo at\u00e9 pouco tempo teve pouca \n\ninflu\u00eancia uma vez que o DF \u00e9 muito jovem.  \n\nTerceiro, o alto \u00edndice de imigrantes levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas cidades aos \n\narredores do DF, em Goi\u00e1s e Minas Gerais, e ao aumento da popula\u00e7\u00e3o residente de \n\ncidades j\u00e1 existentes nesses estados. Essas cidades se desenvolveram dentro do \n\nprocesso de cornuba\u00e7\u00e3o4 para sustentar atividades econ\u00f4micas vinculadas ao \n\nfuncionamento de Bras\u00edlia ou das demais RAs, seja nas atividades da administra\u00e7\u00e3o \n\ndireta do Governo Federal ou Distrital, ou nas atividades dos outros setores da \n\neconomia. Inicialmente a regi\u00e3o denominada informalmente de Entorno do DF foi \n\noficializada a partir de 2011 pela Lei Complementar n.\u00ba 94, de 19 de fevereiro de 1998, \n\n                                                                 \n4 Cornuba\u00e7\u00e3o: extensa \u00e1rea urbana formada por cidades e vilarejos que foram surgindo e se desenvolvendo um ao lado do \noutro, formando um conjunto. \n \n\n\n\n28 \n \n\ne regulamentada pelo Decreto n.\u00ba 7.469, de 04 de maio de 2011 como \u201cRegi\u00e3o \n\nIntegrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno\u201d (RIDE/DF).  \n\nA RIDE-DF (Figura 1.2) compreende 22 munic\u00edpios e o Distrito Federal (cidade \n\nn\u00facleo), sendo 19 munic\u00edpios pertencentes ao estado de Goi\u00e1s e 3 pertencentes ao \n\nestado de Minas Gerais. Os 22 munic\u00edpios da RIDE-DF t\u00eam tamb\u00e9m como atividade \n\necon\u00f4mica a agropecu\u00e1ria, sendo que em 2 munic\u00edpios (Piren\u00f3polis e Corumb\u00e1 de \n\nGoi\u00e1s) destaca-se tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o do setor tur\u00edstico (CODEPLAN, 2003). O \n\nmaior ou menor grau de influ\u00eancia econ\u00f4mica dos munic\u00edpios sobre o Distrito Federal \n\n\u00e9 diretamente proporcional \u00e0s suas dist\u00e2ncias deste. \n\nEsse processo intenso de urbaniza\u00e7\u00e3o levou \u00e0 metropoliza\u00e7\u00e3o5 da regi\u00e3o, cuja \n\nmetr\u00f3pole um pouco menor que a RIDE, conta com 11 munic\u00edpios todos do estado de \n\nGoi\u00e1s (Figura 1.2). \n\nQuarto, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o do DF e do Entorno j\u00e1 desde a d\u00e9cada de 1970 \n\nfoi superior a 96%, bem acima da taxa nacional, caracterizando o car\u00e1ter urbano das \n\nocupa\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o. Se considerarmos a regi\u00e3o metropolitana, a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nfica entre o patamar de 75 a 96% (IBGE, 2010).   \n\nO crescimento populacional do DF continua acelerado. Nos \u00faltimos tr\u00eas anos \n\ncresceu mais do que o dobro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 da taxa nacional, ficando Bras\u00edlia como a quarta \n\ncidade mais populosa do Brasil. A ocupa\u00e7\u00e3o no Distrito continua desordenada, \n\nconstru\u00e7\u00f5es urbanas de novas regi\u00f5es administrativas est\u00e3o previstas e a popula\u00e7\u00e3o \n\nesperada para 2030 \u00e9 pr\u00f3xima de 4 milh\u00f5es de habitantes (IBGE, 2016). \n\nA julgar pelo exposto, percebe-se que as inten\u00e7\u00f5es quando da cria\u00e7\u00e3o do DF \n\nn\u00e3o atingiram seu prop\u00f3sito. Primeiro porque, se a sede do governo federal foi \n\namea\u00e7ada algum dia por estrangeiros, foi na \u00e9poca da coroa portuguesa. Segundo, a \n\nideia de desenvolver economicamente o interior do Brasil, especificamente na regi\u00e3o \n\ndo DF, resultou na realidade um adensamento populacional urbano dependente \n\nessencialmente do servi\u00e7o p\u00fablico com suas ofertas de empregos bem remunerados. \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o, prevista nos planos iniciais de Juscelino Kubistcheck, nunca foi \n\nalcan\u00e7ada, no que resultou numa das regi\u00f5es brasileiras de mais alto custo de vida, \n\ndependente de muitos produtos industrializados oriundos de outros estados. \n\n \n\n                                                                 \n5 Metropoliza\u00e7\u00e3o: Consiste em um processo de integra\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio a partir de uma cidade-n\u00facleo, configurando um \nterrit\u00f3rio ampliado, em que se compartilha um conjunto de fun\u00e7\u00f5es de interesse comum (IPEA, 2010). \n\n\n\n29 \n \n\n \n\n            \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n \n1\n\n.2\n \n\n- \nM\n\na\np\n\na\n \n\nd\no\n \n\nD\nis\n\ntr\nito\n\n \nF\n\ne\nd\n\ne\nra\n\nl \ne\n \n\nm\nu\n\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns \nvi\n\nzi\nn\n\nh\no\ns \n\nd\no\ns \n\ne\ns\nta\n\nd\no\n\ns \nd\n\ne\n \n\nG\no\ni\u00e1\n\ns \ne\n\n \nd\ne\n \n\nM\nin\n\na\ns\n \n\nG\ne\n\nra\nis\n\n \nc\no\nm\n\n \na\n \n\nd\ne\n\nlim\nita\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nd\na\n\n \nre\n\ng\ni\u00e3\n\no\n \n\nm\ne\n\ntr\no\np\n\no\nlit\n\na\nn\na\n\n e\n d\n\na\n R\n\ne\ng\n\ni\u00e3\no\n \n\nIn\nte\n\ng\nra\n\nd\na\n\n \nd\ne\n\n \nD\n\ne\nse\n\nn\nvo\n\nlv\ni-\n \n\nm\ne\n\nn\nto\n\n d\no\n\n D\nis\n\ntr\nit\no\n\n F\ne\n\nd\ne\n\nra\nl \ne\n \n\nE\nn\n\nto\nrn\n\no\n -\n\n R\nID\n\nE\n/D\n\nF\n.  \n\n(F\no\n\nn\nte\n\n: \nIn\n\ns\ntit\n\nu\nto\n\n \nB\n\nra\nsi\n\nle\nir\n\no\n \n\nd\ne\n \n\nG\ne\n\no\ng\n\nra\nfia\n\n \ne\n\n \nE\n\ns\nta\n\nt\u00ed\ns\ntic\n\na\n \n\n\u2013\n \n\nM\na\n\nlh\na\n\n \nm\n\nu\nn\n\nic\nip\n\na\nl \n\n(I\nB\n\nG\nE\n\n, \n2\n\n0\n1\n\n0\n).\n\n E\nla\n\nb\no\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n: \n\nN\n\u00fa\nc\nle\n\no\n \n\nd\ne\n\n \nG\n\ne\no\np\n\nro\nc\ne\n\nss\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n/ \n\nC\no\n\nm\np\n\n \nD\n\nis\ntr\n\nit\no\n\n \nF\n\ne\nd\n\ne\nra\n\nl \n(C\n\nO\nD\n\nE\nP\n\nL\nA\n\nN\n, \n\n2\n0\n\n1\n3\n\n))\n. \n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\nMesmo com um alto \u00cdndice de Desenvolvimento Humano6 da cidade de Bras\u00edlia, \n\nIDH de 0,824 (IBGE, 2010) comparativamente ao restante do pa\u00eds, as ocupa\u00e7\u00f5es do DF \n\ntrouxeram consigo problemas ambientais s\u00e9rios que afetam hoje a qualidade de vida \n\nde todos os moradores da regi\u00e3o.  \n\nA ostenta\u00e7\u00e3o imbu\u00edda na concretiza\u00e7\u00e3o de um plano arquitet\u00f4nico de uma \n\ncidade inteira em um curto prazo de tempo nos prim\u00f3rdios do DF, por si s\u00f3, j\u00e1 implicou \n\num alto e imediato consumo de insumos naturais na constru\u00e7\u00e3o civil, vindos tanto da \n\nregi\u00e3o como de outros estados e at\u00e9 mesmo de outros pa\u00edses. Da mesma forma, as \n\nocupa\u00e7\u00f5es aceleradas das demais RA e Entorno, deixaram muito a desejar no que se \n\nrefere a ocupa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel no DF, uma vez que as caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico, \n\nsejam bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas e suas inter-rela\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foram devidamente observadas.   \n\nA informa\u00e7\u00e3o aqui compartilhada n\u00e3o se resume apenas na descri\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos f\u00edsicos do Distrito Federal, haja vista que essa descri\u00e7\u00e3o, como citado \n\nanteriormente, j\u00e1 se encontra dispon\u00edvel em diversas publica\u00e7\u00f5es direcionadas tanto \n\nao p\u00fablico cient\u00edfico, como leigo.  \n\n \n\n1.2                                                                                              OBJETIVOS \n \n\n \n\nA proposta que se insere nesse trabalho \u00e9 de apresentar a hist\u00f3ria evolutiva do \n\nmeio f\u00edsico do Distrito Federal ao longo de aproximadamente 1,5 bilh\u00e3o de anos, \n\nconstru\u00edda com base em conhecimento cient\u00edfico, em especial o conhecimento \n\ngeol\u00f3gico, numa linguagem para um p\u00fablico leigo com escolaridade m\u00ednima de n\u00edvel \n\nm\u00e9dio.  \n\nNosso intuito maior \u00e9 mostrar a import\u00e2ncia do conhecimento geocient\u00edfico no \n\ndespertar de uma consci\u00eancia sustent\u00e1vel na popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. \u00canfase \u00e9 \n\ndada (1) \u00e0 import\u00e2ncia do Tempo Profundo e sua contextualiza\u00e7\u00e3o na compreens\u00e3o \n\ndos impactos ambientais atuais; (2) \u00e0 transdisciplinaridade e, (3) \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\nsist\u00eamicas que regem os processos naturais que configuraram o meio f\u00edsico do DF. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es do meio bi\u00f3tico e, em especial da presen\u00e7a humana, s\u00e3o inclu\u00eddas \n\n                                                                 \n6 O \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), segundo o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), \u00e9 \numa medida resumida do progresso a longo prazo em tr\u00eas dimens\u00f5es b\u00e1sicas do desenvolvimento humano: renda, educa\u00e7\u00e3o \ne sa\u00fade. \n\n\n\n31 \n \n\nnessa hist\u00f3ria por ser o objetivo principal do trabalho semear uma consci\u00eancia \n\nambiental na popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal.  \n\nPretende-se, a t\u00edtulo de exemplo, que o p\u00fablico leigo entenda porque perfis de \n\nsolos mais f\u00e9rteis existem na regi\u00e3o leste do Distrito Federal e, por isso, essa \u00e1rea foi \n\nselecionada para monoculturas de soja, milho e algod\u00e3o. Ao mesmo tempo, espera-\n\nse que possa compreender, com base, novamente, em pesquisas cient\u00edficas, qual o \n\ngrau de impacto dessas monoculturas nas terras e \u00e1guas subterr\u00e2neas do Distrito \n\nFederal. Ou, se as expans\u00f5es urbanas est\u00e3o sendo planejadas para ocupar solos e \n\nsubsolos prop\u00edcios para tal.  \n\nAo faz\u00ea-lo, outros objetivos importantes surgem que s\u00e3o desmistificar a vis\u00e3o \n\nque separa seres humanos e natureza e que a natureza \u00e9 imut\u00e1vel, fixa e seus \n\nrecursos infind\u00e1veis do ponto de vista humano. Pretende-se tamb\u00e9m que sempre que \n\nposs\u00edvel a natureza do fazer ci\u00eancia e todos os seus fatores limitantes, citando dentre \n\neles os filos\u00f3ficos, religiosos, econ\u00f4micos, fique um pouco mais clara para o p\u00fablico \n\nleigo, deixando tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de que a ci\u00eancia faz aproxima\u00e7\u00f5es reduzidas da \n\nnatureza (Matthews, 1998; P\u00e9rez et al., 2001).  \n\n \n\n1.3                                                                                              M\u00c9TODOS \n \n\n \n\nPara cumprir a proposta desta tese, os dados compartilhados foram tomados \n\ninicialmente de pesquisas geocient\u00edficas publicadas em peri\u00f3dicos cient\u00edficos \n\nnacionais e internacionais e de disserta\u00e7\u00f5es e teses disponibilizadas pelas \n\nuniversidades brasileiras.  Informa\u00e7\u00f5es complementares, julgadas pertinentes ao \n\nmelhor entendimento da forma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico do Distrito Federal, foram tamb\u00e9m \n\nobtidas de novas pesquisas geol\u00f3gicas desenvolvidas ao longo do projeto de \n\ndoutorado.  \n\nNeste trabalho, considera-se que o princ\u00edpio da evolu\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico do \n\nDistrito Federal coincide com a \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o das primeiras rochas que se \n\nencontram hoje em sua regi\u00e3o, com idade por volta de 1,5 bilh\u00e3o de anos, da Era \n\nMeso-Neoproterozoica (DARDENNE, 1978; FARIA, 1995; SEER et. al., 2001; COSTA \n\nNETO, 2006; FREITAS-SILVA; CAMPOS, 1998; LIMA, 2011; SILVA et al., 2012; \n\nCAMPOS et al., 2013). Posteriormente essas rochas foram submetidas a processos \n\n\n\n32 \n \n\ngeotect\u00f4nicos orogen\u00e9ticos que resultaram na forma\u00e7\u00e3o de cadeias de montanhas h\u00e1 \n\naproximadamente 500 milh\u00f5es de anos na passagem do \u00c9on Proterozoico/\u00c9on \n\nFanerozoico (BRITO-NEVES et al., 1999; 2002; PIMENTEL et al., 2011; MATTEINI et \n\nal., 2012). Desde ent\u00e3o, nos 500 milh\u00f5es de anos seguintes at\u00e9 os dias atuais, ou seja, \n\ndurante todas as eras Paleozoica, Mesozoica e Cenozoica, essas rochas v\u00eam \n\nsofrendo altera\u00e7\u00f5es intemp\u00e9ricas; eros\u00f5es resultantes de varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e da \n\na\u00e7\u00e3o da biosfera sobre os continentes e, soerguimentos. Essas altera\u00e7\u00f5es moldaram \n\na geomorfologia, as bacias hidrogr\u00e1ficas, os aqu\u00edferos e levaram tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos solos (AB'SABER, 1962; 1969a; 1969b; ROSS, 1990; 1992; FREITAS-SILVA &amp; \n\nCAMPOS, 1995;1998; EMBRAPA, 2004; STEINKE et al., 2007; BABERI &amp; RIBEIRO, \n\n2008). O que hoje existe no Distrito Federal como recursos naturais \u00e9 ent\u00e3o o resultado \n\ndesses processos que atuam desde aproximadamente 1,5 bilh\u00e3o de anos at\u00e9 os dias \n\nde hoje. Ainda, no final da Era Cenoz\u00f3ica, no Per\u00edodo Quatern\u00e1rio, ocorreram tamb\u00e9m \n\nocupa\u00e7\u00f5es humanas quando se iniciou a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da regi\u00e3o. \n\nEssas ocupa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o consideradas como parte final da evolu\u00e7\u00e3o, uma vez que seus \n\nimpactos modificaram e continuar\u00e3o a modificar as paisagens naturais. No entanto, a \n\n\u00eanfase ser\u00e1 dada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o mais populosa e que mais impactou a regi\u00e3o, ocorrida \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do Distrito Federal em 1960, cujos moldes persistem nos \n\ndias atuais e preocupam aqueles que visam uma ocupa\u00e7\u00e3o mais ordenada e \n\nsustent\u00e1vel do Distrito Federal (BERTRAN, 2011). \n\nCom o intuito de complementar alguns lapsos dessa hist\u00f3ria, optou-se por \n\nnovas pesquisas da \u00e1rea de termocronologia que trazem informa\u00e7\u00f5es mais precisas \n\nsobre limites de temperatura e press\u00e3o que justificam os processos tect\u00f4nicos e \n\nsuperficiais que atuaram sobre as rochas do Distrito Federal (DF). Foram realizadas \n\nan\u00e1lises termocronol\u00f3gicas de baixa temperatura em zirc\u00f5es detr\u00edticos pelo m\u00e9todo \n\nisot\u00f3pico (U-Th)/He e geocronol\u00f3gico U-P em rochas do DF e arredores. \n\nNa transposi\u00e7\u00e3o da linguagem, optou-se, dentre os g\u00eaneros discursivos \n\ndial\u00f3gicos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (BAKHTIN, 2003), pelo g\u00eanero narrativo, cujos \n\neventos que comp\u00f5em a hist\u00f3ria foram apresentados numa cronologia desde o \n\npassado at\u00e9 o presente.  Com a inten\u00e7\u00e3o de facilitar a compreens\u00e3o do leitor se fez \n\nuso de variadas figuras de linguagem (ROCHA &amp; VARGAS, 2015). Buscou-se na \n\ntransposi\u00e7\u00e3o da linguagem de textos cient\u00edficos para o texto liter\u00e1rio, explicitar \n\nconceitos e m\u00e9todos das ci\u00eancias para leitores com num n\u00edvel de letramento cient\u00edfico \n\nm\u00ednimo e equivalente ao Ensino M\u00e9dio brasileiro. \n\n\n\n33 \n \n\nA hist\u00f3ria evolutiva do meio f\u00edsico do DF aqui apresentada compreende uma \n\nprimeira fase de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desses conhecimentos. O processo dial\u00f3gico \n\nentre cientistas e n\u00e3o-cientistas em constante reflex\u00e3o compreende uma segunda \n\netapa com a divulga\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria em meio digital, quando recursos multim\u00eddia \n\npermitir\u00e3o uma interatividade construtiva em prol de uma educa\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria \n\n(GADOTTI, 2005).  \n\nAssim, os produtos finais da presente tese de doutoramento se caracterizam de \n\num lado por informa\u00e7\u00f5es de cunho essencialmente cient\u00edfico, resultantes das \n\npesquisas efetuadas ao longo do doutorado e apresentadas como artigo publicado em \n\nperi\u00f3dico cient\u00edfico internacional, bem como informa\u00e7\u00f5es direcionadas ao p\u00fablico leigo \n\ntomadas de compila\u00e7\u00f5es dessas pesquisas e de pesquisas anteriores a serem \n\npublicadas em peri\u00f3dico nacional. \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o do texto da tese do presente projeto segue nos pr\u00f3ximos \n\ncap\u00edtulos. Nos cap\u00edtulos II, III, IV \u00e9 apresentado o referencial te\u00f3rico que embasa a \n\npesquisa, subdivido em Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica no Cap\u00edtulo II, Geologia Hist\u00f3rica do \n\nDistrito Federal no Cap\u00edtulo III e, Hist\u00f3ria Ambiental do Distrito Federal no Cap\u00edtulo IV. \n\nO cap\u00edtulo V se refere a Procedimentos Metodol\u00f3gicos. Os dois pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, \n\nresultantes da pesquisa, est\u00e3o estruturados como artigos cient\u00edficos. O cap\u00edtulo VI \n\napresenta os resultados de termocronologia e geocronologia das rochas do DF, \n\nenquanto o cap\u00edtulo VII descreve a hist\u00f3ria evolutiva do DF transcrita para uma \n\nlinguagem popular.  O cap\u00edtulo VIII finaliza com as Discuss\u00f5es e Conclus\u00f5es da tese.  \n\nO Cap\u00edtulo II dedicado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, traz a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \n\nprocesso de divulga\u00e7\u00e3o, sua rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com a ci\u00eancia, os motivos pol\u00edticos, \n\nsociais e econ\u00f4micos que a influenciaram na Europa e no Brasil desde o \n\nreconhecimento da ci\u00eancia como tal. Discute, com base na compila\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\nde diversos estudiosos, a complexidade e a problem\u00e1tica que se insere na tarefa de \n\ndivulgar ci\u00eancia.   \n\nEm termos conceituais a Geologia Hist\u00f3rica por si s\u00f3 compreenderia toda o \n\nlapso de tempo da hist\u00f3ria que se pretende apresentar, no entanto, os efeitos \n\nimpactantes que as civiliza\u00e7\u00f5es humanas exercem sobre o meio f\u00edsico circundante \u00e9 \n\nde tal magnitude que uma subdivis\u00e3o entre Geologia Hist\u00f3rica (Cap\u00edtulo III) e Hist\u00f3ria \n\nAmbiental (Cap\u00edtulo IV) foi proposta. A Hist\u00f3ria Ambiental, sendo, pois, todo o per\u00edodo \n\nde tempo desde o aparecimento do ser humano e seus impactos que, \n\ncomparativamente, \u00e9 \u00ednfimo se comparado ao Tempo Profundo.  \n\n\n\n34 \n \n\nAssim, no Cap\u00edtulo III um levantamento do estado da arte da evolu\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica, que se inicia com os elementos f\u00edsicos considerados mais antigo no \n\nterrit\u00f3rio federal, as rochas, \u00e9 relatado. Nesse cap\u00edtulo foram compilados dados \n\ndescritivos das rochas e suas classifica\u00e7\u00f5es quanto as tipologias, ambiente de \n\nforma\u00e7\u00e3o, processos tect\u00f4nicos e intemp\u00e9ricos. Al\u00e9m da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, os \n\naspectos condicionantes da hidrosfera - como hidrologia, hidrogeologia e fatores \n\nclim\u00e1ticas - e biosfera, representada pelo bioma Cerrado, somam-se ao texto, haja \n\nvista a transdisciplinaridade de todos esses elementos.   \n\nNo Cap\u00edtulo IV buscou-se contar as modifica\u00e7\u00f5es sofridas pelo meio f\u00edsico do \n\nDistrito Federal e diferenci\u00e1-las em virtude de civiliza\u00e7\u00f5es que ocuparam a regi\u00e3o \n\ndesde tempos pr\u00e9-hist\u00f3ricos at\u00e9 os dias atuais. A historicidade ambiental coloca em \n\nevid\u00eancia que as modifica\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico s\u00e3o diretamente correlacion\u00e1veis aos \n\ndiferentes modos de ocupa\u00e7\u00e3o humana, resultantes, por sua vez, de concep\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-culturais distintas. \u00canfase maior recai sobre a chegada dos europeus ao territ\u00f3rio \n\ne as influ\u00eancias que a sociedade capitalista imprimiu no territ\u00f3rio.    \n\n No Cap\u00edtulo V descrevem-se os procedimentos metodol\u00f3gicos empregados no \n\ndesenvolvimento da compila\u00e7\u00e3o de dados dos cap\u00edtulos acima descritos; os \n\nprocedimentos da pesquisa geocronol\u00f3gica e termocronol\u00f3gica que foram utilizados \n\ncom o intuito de colaborar com a hist\u00f3ria do Distrito Federal e, as escolhas lingu\u00edsticas \n\npara o texto de divulga\u00e7\u00e3o de toda a hist\u00f3ria.   \n\nNo Cap\u00edtulo VI encontram-se os resultados das pesquisas geol\u00f3gicas \u2013 \n\ngeocronologia e termocronologia - na forma de um artigo cient\u00edfico intitulado \u201cThermal \n\nand exhumation histories modeling of the Bras\u00edlia Dome, Federal District, Brazil, \n\nconstrained from high damage zircon (U-Th) He and U-Pb dating\u201d, submetido \u00e0 \n\npublica\u00e7\u00e3o na revista internacional Lithosphere da Geological Society of America, \n\nEUA. \n\nO Cap\u00edtulo VII, traz ent\u00e3o, a hist\u00f3ria evolutiva do Distrito Federal para n\u00e3o-\n\ncientistas na forma de um segundo artigo cient\u00edfico intitulado \u201cDivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nsobre a evolu\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico do Distrito Federal, Brasil: contribui\u00e7\u00f5es sobre o \n\nTempo Profundo para a consci\u00eancia planet\u00e1ria\u201d a ser submetido para publica\u00e7\u00e3o na \n\nrevista nacional Terrae Did\u00e1tica, do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de \n\nCampinas \u2013 Unicamp, S\u00e3o Paulo.  \n\nAs conclus\u00f5es e discuss\u00f5es seguem no cap\u00edtulo VIII.      \n\n \n\n\n\n35 \n \n\n2.                                                                          DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA \n  \n\n \n\nA atividade de divulga\u00e7\u00e3o, aparentemente uma atividade simples, \u00e9 bastante \n\ncomplexa. Por si s\u00f3, j\u00e1 \u00e9 uma tarefa transdisciplinar que envolve v\u00e1rios atores nas \n\nfiguras dos divulgadores e do p\u00fablico alvo que pode ser de v\u00e1rias idades com v\u00e1rios \n\ngraus de \u201cletramento cient\u00edfico\u201d7.  \n\nAs inten\u00e7\u00f5es que se tem com a divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico para um \n\np\u00fablico n\u00e3o cient\u00edfico podem variar, at\u00e9 mesmo ser uma mescla de inten\u00e7\u00f5es, desde \n\npuramente cient\u00edfica ou pol\u00edtica, passando pelas esferas social, mercadol\u00f3gica, \n\neducativa, entre outras e que podem ser divulgadas de maneira unilateral ou bilateral.  \n\nExige linguagem facilitada em compara\u00e7\u00e3o com a linguagem t\u00e9cnica cient\u00edfica \n\ne, para tanto, pode utilizar diversos g\u00eaneros discursivos e recursos lingu\u00edstico e meios \n\nde divulga\u00e7\u00e3o. Atualmente s\u00e3o utilizados como m\u00eddia de divulga\u00e7\u00e3o impressos \n\nescritos, produ\u00e7\u00f5es audiovisuais, divulga\u00e7\u00f5es orais, produ\u00e7\u00f5es multim\u00eddia em diversos \n\nve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o desde livros e afins, radiodifus\u00e3o, televis\u00e3o ou internet \n\n(CARIB\u00c9, 2011).  \n\nN\u00e3o bastasse a variedade de aspectos acima citados, soma-se a tudo isso a \n\nopini\u00e3o de todos os atores, cientistas ou n\u00e3o, que julgam cada um desses aspectos \n\nde maneira subjetiva e objetivamente. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que muitos profissionais, cientistas \n\nou n\u00e3o, se debru\u00e7am sobre a quest\u00e3o num ambiente de muitos debates construtivos.  \n\nA divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um espa\u00e7o entre espa\u00e7os, encontra-se na interface \n\nentre v\u00e1rias \u00e1reas do saber, entre v\u00e1rios locutores. Surge da\u00ed a pessoa ou pessoas \n\nque transitam nessa interface na figura do divulgador, que segundo Silva (2006): \n\n(...) viria, imaginariamente, restabelecer a cis\u00e3o, e minimizar a tens\u00e3o \ninstaurada ao longo da hist\u00f3ria no tecido social da modernidade. Essa cis\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 mantida sem tens\u00e3o, sem a (re)produ\u00e7\u00e3o tensa de um imagin\u00e1rio que \na mant\u00e9m. \u00c9 nesse imagin\u00e1rio que trabalha a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (p.58). \n\n \nComo fun\u00e7\u00e3o social, concordamos com a defini\u00e7\u00e3o de Grillo (2013), quando \n\ndiscute a diferen\u00e7a entre as fun\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia: \n\n                                                                 \n7 Letramento cient\u00edfico: aprendizagem dos conte\u00fados e da linguagem cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica num contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico \nespec\u00edfico do cotidiano do indiv\u00edduo (ELER; VENTURA, 2007).  \n\n \n\n\n\n36 \n \n\nA divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, diferentemente, visa aumentar o estado de \nconhecimentos do seu p\u00fablico-alvo, sem, contudo, incorpor\u00e1-lo enquanto \nagente do campo cient\u00edfico, submetendo seus saberes a uma resposta \navaliativa cr\u00edtica; seu objetivo \u00e9 promover a forma\u00e7\u00e3o de uma cultura cient\u00edfica \nno conjunto da sociedade (GRILLO, 2013, p.13).  \n\n \nA divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 indissoci\u00e1vel do fazer ci\u00eancia e sempre caminhou lado \n\na lado com a sua epistemologia ao longo de toda a sua hist\u00f3ria. Recebeu diversas \n\ndenomina\u00e7\u00f5es com varia\u00e7\u00f5es conceituais ao longo da hist\u00f3ria, cujas terminologias \n\napresentamos a seguir.  \n\n \n\n2.1                                                                                            CONCEITUA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nA divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e0 primeira vista aparenta ser o simples fato de dar a \n\nconhecer o que a ci\u00eancia faz. N\u00e3o deixa de o ser, mas na realidade, \u00e9 uma atividade \n\nmais complexa em que os conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos s\u00e3o colocados ao \n\nalcance de um determinado p\u00fablico para que este possa utiliz\u00e1-los nas suas atividades \n\ncotidianas e tomadas de decis\u00e3o que envolvem a fam\u00edlia, a comunidade ou a \n\nsociedade como um todo. \n\nA produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica publicada em peri\u00f3dicos e revistas especializadas \n\ntamb\u00e9m \u00e9 uma forma de tornar os conte\u00fados cient\u00edficos p\u00fablicos. No entanto, a \n\nqualidade de publicidade \u00e9 direcionada a um p\u00fablico tamb\u00e9m cient\u00edfico, capaz de \n\nentender sua linguagem herm\u00e9tica, os procedimentos metodol\u00f3gicos e discuti-la e \n\nquestion\u00e1-la em prol do desenvolvimento da ci\u00eancia. \u00c9 a ci\u00eancia pura em discuss\u00e3o.  \n\nNo que tange \u00e0 atividade de tornar acess\u00edvel as informa\u00e7\u00f5es para outros \n\ncidad\u00e3os n\u00e3o conhecedores dos procedimentos cient\u00edficos, o voc\u00e1bulo divulga\u00e7\u00e3o e \n\nseus sin\u00f4nimos ou termos pr\u00f3ximos foram utilizados para esse fim. Dentre esses \n\ndestaca-se a vulgariza\u00e7\u00e3o do saber; a populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia; a divulga\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia; a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a difus\u00e3o cient\u00edfica, a comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e o \n\njornalismo cient\u00edfico.  \n\nGermano e Kulesza (2007) apresentam uma revis\u00e3o conceitual que nos permite \n\nreconhecer diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre os quatro primeiros termos. A \n\nvulgariza\u00e7\u00e3o traz em si uma conota\u00e7\u00e3o pejorativa j\u00e1 reconhecida desde sua primeira \n\nutiliza\u00e7\u00e3o na Europa nos anos 1860 do s\u00e9culo XIX e que persiste at\u00e9 os dias de hoje. \n\nSeu duplo significado, em lexicologia, como fen\u00f4meno caracterizado pela altera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n37 \n \n\num termo cient\u00edfico para um voc\u00e1bulo comum e, como substantivo feminino que \n\ndesigna a\u00e7\u00e3o ou efeito de vulgarizar ou de se vulgarizar; tornar-se vulgar, com \n\nconota\u00e7\u00e3o pejorativa como a\u00e7\u00e3o ou efeito de se tornar desprez\u00edvel; rebaixamento \n\n(DICIO, 2016), fez com que j\u00e1 na Europa esse termo fosse substitu\u00eddo pelo termo \n\npopulariza\u00e7\u00e3o.  \n\nPopulariza\u00e7\u00e3o deriva do verbo popularizar (v.t.d. e pronominal), tornar-se \n\nconhecido por grande n\u00famero de pessoas; propagar-se, difundir-se, divulgar-se \n\n(DICIO, 2016). \n\nNo Brasil, a vulgariza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica foi utilizada principalmente durante o s\u00e9culo \n\nXIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX e muito raramente na atualidade por ter sido preterida em \n\nfavor da populariza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica quando dos anos 1960 e 1970, ainda no s\u00e9culo XX.  \n\nMas, segundo os autores, ap\u00f3s essa \u00e9poca a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica substitui a \n\npopulariza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica at\u00e9 os dias de hoje. No entanto, notamos que os termos \n\npopulariza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante citados como \n\nsin\u00f4nimos at\u00e9 mesmo nas publica\u00e7\u00f5es do Departamento de Difus\u00e3o e Populariza\u00e7\u00e3o \n\nda Ci\u00eancia e Tecnologia, \u00f3rg\u00e3o vinculado ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\n(CNPq, 2016), a despeito da prefer\u00eancia do termo populariza\u00e7\u00e3o vinculado ao pr\u00f3prio \n\nnome do departamento.  J\u00e1 nos pa\u00edses hisp\u00e2nicos da Am\u00e9rica do Sul acredita-se que \n\no termo populariza\u00e7\u00e3o se tornou mais comum por se revestir da conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \n\nmovimentos sociais populares, defensores das causas da maioria ou minoria oprimida. \n\nPara Germano e Kulesza (2007), nessa acep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-social, o significado de \n\npopulariza\u00e7\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o maior do que simplesmente divulgar ou vulgarizar a ci\u00eancia, \n\nsendo preferido pelos autores.  \n\nDivulgar, na l\u00edngua portuguesa, \u00e9 um verbo transitivo, significa tornar p\u00fablico, \n\nfazer conhecido de todos ou do maior n\u00famero; apregoar; propagar; difundir; vulgarizar; \n\npropalar; publicar (DICIO, 2016). Germano e Kulesza (2007) fazem ressalvas a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica por acreditarem que o termo tamb\u00e9m carrega uma vis\u00e3o social, \n\nmas oposta da populariza\u00e7\u00e3o. Para eles, a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, vista tamb\u00e9m como \n\numa forma de comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, traz em seu \u00e2mago a difus\u00e3o de um \n\ndesenvolvimento sem limites, ut\u00f3pico, de que a ci\u00eancia e a tecnologia \u201cvendem\u201d a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de qualquer problema, colocada de maneira unilateral sem comunica\u00e7\u00e3o entre \n\ntodos os atores da sociedade. \n\nMartins, Nascimento e Abreu (2004) enfatizam tamb\u00e9m o car\u00e1ter social, mas \n\num car\u00e1ter geral, de que a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica por concep\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade social \n\n\n\n38 \n \n\nde divulgar conhecimentos cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos a p\u00fablicos de n\u00e3o especialistas \n\nleigos. Da mesma forma, Jos\u00e9 Reis (2002, p. 76 apud GERMANO; KULESZA, 2007, \n\np. 14),  \n\n(...) mais do que contar ao p\u00fablico os encantos e aspectos interessantes e \nrevolucion\u00e1rios da ci\u00eancia, a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 a veicula\u00e7\u00e3o em termos \nsimples da ci\u00eancia como processo, dos princ\u00edpios nela estabelecidos, das \nmetodologias que emprega; revelando, sobretudo, a intensidade dos \nproblemas sociais impl\u00edcitos nessa atividade.  \n\n \n\nVal\u00e9rio e Bazzo (2006) tamb\u00e9m vinculam uma fun\u00e7\u00e3o social a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica no que se refere \u00e0 sua dimens\u00e3o educativa, pouco explorada pelos ve\u00edculos \n\nde divulga\u00e7\u00e3o. Para tanto, segundo os autores, \u00e9 necess\u00e1rio fortalecer a rela\u00e7\u00e3o entre \n\na divulga\u00e7\u00e3o e o ensino formal de Ci\u00eancia e Tecnologia (C&amp;T). Ao considerarem que \n\nos avan\u00e7os da ci\u00eancia e tecnologia n\u00e3o podem ser mais encarados como verdade \n\n\u00fanica e absoluta na sociedade contempor\u00e2nea, haja vista as incertezas j\u00e1 constatadas \n\nentre seus riscos e benef\u00edcios, al\u00e9m de d\u00favidas quando \u00e0s suas aplicabilidades, \n\nadvogam o exerc\u00edcio de uma reflex\u00e3o conjunta entre C&amp;T e a sociedade. A atual \n\n\u201csociedade de risco\u201d como definida pelos autores, prescinde de conhecimentos \n\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos para problematizar, questionar e exercer influ\u00eancia sobre os \n\navan\u00e7os dessas \u00e1reas.  \n\nA divulga\u00e7\u00e3o defendia por eles, conceitualmente, se assemelha \u00e0s defini\u00e7\u00f5es \n\nde vulgariza\u00e7\u00e3o ou populariza\u00e7\u00e3o, mas enfatizam, assim como enfatizou Jos\u00e9 Reis \n\n(2002), a import\u00e2ncia de se dar a conhecer o como fazer ci\u00eancia e os meios de \n\ninforma\u00e7\u00e3o:  \n\nEntendida como um acervo de pr\u00e1ticas no campo da comunica\u00e7\u00e3o, a \ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deve propor a exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica (ou vulgariza\u00e7\u00e3o) n\u00e3o \ns\u00f3 dos conhecimentos, mas dos pressupostos, valores, atitudes, linguagem e \nfuncionamento da C&amp;T, fazendo uso, para tanto, de uma ampla gama de \nmeios dispon\u00edveis, dentre os quais a museologia (de observa\u00e7\u00e3o e interativa), \na dramaturgia (no teatro e televis\u00e3o), a literatura e o jornalismo (de televis\u00e3o, \nr\u00e1dio e m\u00eddia impressa), al\u00e9m de outras iniciativas menos usuais (como os \ncafe scientifique, realizados primordialmente na Europa). A conjun\u00e7\u00e3o entre \nessas premissas pr\u00e1ticas da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e da diversidade de ve\u00edculos \npelos quais opera \u00e9 que confere a qualidade de recurso imprescind\u00edvel na \neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica em ci\u00eancias. \n\n \n\nA julgar pela revis\u00e3o dos conceitos em aprecia\u00e7\u00e3o, entendemos aqui que a \n\ninterdepend\u00eancia entre o compromisso social de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica \n\npara o p\u00fablico por meio de pr\u00e1ticas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica,  defendida por Val\u00e9rio e \n\nBazzo (2006), estabelece uma situa\u00e7\u00e3o de interface entre a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\n\n\n39 \n \n\npropriamente dita, em termos de transmiss\u00e3o da ci\u00eancia numa linguagem acess\u00edvel ao \n\np\u00fablico n\u00e3o cientista em geral, e a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica discutida mais \u00e0 frente no \n\ntexto. \n\nPor outro lado, Bueno (1984; 2010) n\u00e3o associa qualquer car\u00e1ter social ou \n\npol\u00edtico aos conceitos de divulga\u00e7\u00e3o, apenas o distingue dos termos difus\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em termos de alcance de suas abrang\u00eancias. Para ele a difus\u00e3o \n\ncient\u00edfica \u00e9 um termo mais amplo entendido como \"todo e qualquer processo usado \n\npara a comunica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\u201d. No entanto, a difus\u00e3o se diferencia de acordo \n\ncom a linguagem empregada e o p\u00fablico alvo que se deseja atingir. Quando a difus\u00e3o \n\n\u00e9 para especialistas, passa a receber o nome de dissemina\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, enquanto \n\nque se \u00e9 orientada para o p\u00fablico leigo, a conota\u00e7\u00e3o \u00e9 ent\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica - \n\n\u00e9 um processo de transposi\u00e7\u00e3o de uma linguagem especializada para uma linguagem \n\nn\u00e3o especializada, acess\u00edvel, para um vasto grupo de receptores que seria o grande \n\np\u00fablico. Essa conceitua\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 similar ao que Mora (2003) \n\ncoloca com a observa\u00e7\u00e3o de que a transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simplesmente uma tradu\u00e7\u00e3o, \n\nno sentido de verter de uma l\u00edngua para outra, e sim, de criar uma ponte entre o mundo \n\nda ci\u00eancia e os outros mundos.   \n\nSilva (2006) v\u00ea essa ponte comentada por Mora (2003) como a interlocu\u00e7\u00e3o ou \n\na divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica entre diferentes esferas, pol\u00edtica, empresarial, industrial, p\u00fablica \n\nem geral que produz assim diferentes textualiza\u00e7\u00f5es. Mas, longe de designar textos \n\nespec\u00edficos, a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica est\u00e1 \u201crelacionada \u00e0 forma como o conhecimento \n\ncient\u00edfico \u00e9 produzido, como ele \u00e9 formulado e como ele circula numa sociedade como \n\na nossa\u201d (SILVA, 2006, p.53). \n\nPara tanto, a autora chama a aten\u00e7\u00e3o para o papel do divulgador, com fun\u00e7\u00e3o \n\nde mediador entre cientistas e p\u00fablico leigo que para ele s\u00e3o opositores, no que \n\nconfere ao divulgador a miss\u00e3o social de minimizar a tens\u00e3o entre as partes e \n\nestabelecer a cis\u00e3o, instaurada ao longo da hist\u00f3ria no tecido social da modernidade.  \n\nA alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica talvez seja o conceito mais distingu\u00edvel dos demais, \n\npois insere o processo de alfabetizar que consiste na capacidade de ler, escrever, \n\ncompreender e expressar sobre determinado assunto, no caso algum conte\u00fado \n\ncient\u00edfico no que pressup\u00f5e que um indiv\u00edduo cientificamente alfabetizado tenha \n\ninteragido com a educa\u00e7\u00e3o formal. Para a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica exige-se um n\u00edvel \n\nm\u00ednimo de compreens\u00e3o em ci\u00eancia e tecnologia dos cidad\u00e3os consumidores numa \n\nsociedade tecnol\u00f3gica (MILLER, 2000 apud SABBATINI, 2004).  \n\n\n\n40 \n \n\nSasseron e Carvalho (2011) emprestam de Paulo Freire a concep\u00e7\u00e3o de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o, \u201c... a alfabetiza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais que o simples dom\u00ednio psicol\u00f3gico e mec\u00e2nico \n\nde t\u00e9cnicas de escrever e de ler. \u00c9 o dom\u00ednio destas t\u00e9cnicas em termos conscientes. \n\n(...) Implica uma autoforma\u00e7\u00e3o de que possa resultar uma postura interferente do \n\nhomem sobre seu contexto\u201d (FREIRE, 1980, p.111). E definem alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ncomo a ideia de ensino  \n\nque permita aos alunos interagir com uma nova cultura, com uma nova forma \nde ver o mundo e seus acontecimentos, podendo modific\u00e1-los e a si pr\u00f3prio \natrav\u00e9s da pr\u00e1tica consciente propiciada por sua intera\u00e7\u00e3o cerceada de \nsaberes de no\u00e7\u00f5es e conhecimentos cient\u00edficos, bem como das habilidades \nassociadas ao fazer cient\u00edfico (SASSERON; CARVALHO, 2011, p. 61). \n\n \nGermano e Kulesza (2007) fazem a mesma distin\u00e7\u00e3o ao tentar estabelecer uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o da alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com o ensino formal, enquanto a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica se aproxima mais das interven\u00e7\u00f5es informais e do campo da comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, dentre todos os conceitos, \u00e9 a que enseja uma \n\ncomplexidade maior por ser entendida como parte integrante do processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ne desenvolvimento da ci\u00eancia. \u00c9 o registro da ci\u00eancia que permite a intera\u00e7\u00e3o com \n\noutros cientistas para que, numa constante discuss\u00e3o dos resultados cient\u00edficos \n\npublicados, a ci\u00eancia se perpetue num continuum.  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica implica processo de gera\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de \ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e seus canais podem ser informais (por meio de \nconversas entre pares, comunica\u00e7\u00f5es, confer\u00eancias e debates) e formais (por \ninterm\u00e9dio de artigos cient\u00edficos, ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o especializados, \nmonografias, relat\u00f3rios, peri\u00f3dicos, livros). No entanto, h\u00e1 uma depend\u00eancia \nda comunica\u00e7\u00e3o escrita, justificada ao mesmo tempo que \u00e9 essencial \nconservar o registro p\u00fablico dos resultados, observa\u00e7\u00f5es, c\u00e1lculos, teorias \netc., de forma a possibilitar sua refer\u00eancia posterior por outros cientistas e, \nconforme faz-se necess\u00e1rio, fornecer oportunidades para a cr\u00edtica, a refuta\u00e7\u00e3o \ne o aperfei\u00e7oamento da informa\u00e7\u00e3o apresentada (SILVEIRA, 2000; ZIMAN, \n1981 apud CARIB\u00c9, 2011, p.159). \n\n  \nNesse contexto, a comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se assemelha \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\ndissemina\u00e7\u00e3o cientifica de Bueno (1984; 2010). \n\n Quanto ao jornalismo cient\u00edfico, Bueno (1984) o caracteriza como imbu\u00eddo da \n\nresponsabilidade social de fazer circular na m\u00eddia informa\u00e7\u00f5es ou opini\u00f5es de cunho \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico de interesse, espec\u00edfico de cada p\u00fablico,  \n\n\"um processo social baseado em uma frequente e oportuna rela\u00e7\u00e3o entre \norganiza\u00e7\u00f5es formais (estabelecimentos/redes de editores) e comunidades \n(p\u00fablico/espectadores) que tem lugar atrav\u00e9s da m\u00eddia \n(jornais/revistas/r\u00e1dio/TV/cinema) e que circula informa\u00e7\u00e3o atualizada sobre \n\n\n\n41 \n \n\na natureza cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, de acordo com variados graus de interesse \ne expectativa (universos culturais e ideol\u00f3gicos)\". \nO jornalismo cient\u00edfico pode ter um car\u00e1ter informativo (notas, not\u00edcias, \nreportagens, entrevistas) e um car\u00e1ter opinativo (editoriais, coment\u00e1rios, \nartigos, colunas, cr\u00f4nicas, cartoons e cartas) (BUENO, 1984 apud ALBAGLI, \n1996, p. 399). \n\n \nA pluralidade sem\u00e2ntica de alguns termos acima discutidos, muitas vezes \n\nestabelecida por subjetividade do autor em querer dar um significado sociocultural que \n\nreflita momentos hist\u00f3ricos, ou pelo uso indiscriminado de supostos sin\u00f4nimos sem o \n\nconhecimento real da terminologia apropriada a cada atividade, ou ainda pela \n\nevolu\u00e7\u00e3o natural da lexicologia, faz com que seja sempre necess\u00e1rio definir \n\nantecipadamente com que significado se empregam esses termos. \n\nAssim, no escopo deste trabalho optamos pela designa\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica ao processo social de transposi\u00e7\u00e3o de uma linguagem especializada para \n\numa linguagem n\u00e3o especializada e acess\u00edvel para um vasto grupo de receptores que \n\nseria o grande p\u00fablico ou para um p\u00fablico espec\u00edfico. \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o fazer ci\u00eancia-divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia \n\numa breve retrospectiva dessa historicidade no \u00e2mbito mundial ocidental e no Brasil \u00e9 \n\napresentada a seguir.  \n\n \n\n2.2                                       ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DA DIVULGA\u00c7\u00c3O \nCIENT\u00cdFICA NOS PA\u00cdSES OCIDENTAIS \n\n \n\n \n\nA transmiss\u00e3o de saberes cient\u00edficos ao p\u00fablico em geral e seu registro remonta \n\naos idos do s\u00e9culo XV ap\u00f3s a inven\u00e7\u00e3o da imprensa \u2013 s\u00edmbolo da Idade Moderna - \n\npor Gutemberg na Europa (BURKE, 2003). Tom\u00e1s (2005) acredita que a ci\u00eancia se \n\ndesenvolveu devido \u00e0 tipografia, no que corrobora a ideia de que a divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica \u00e9 parte e um dos motores da ci\u00eancia.  \n\nNomes de cientistas naturais como Leonardo da Vinci (1452-1519), que \n\nvinculou a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica aos deveres do homem da ci\u00eancia, e Gerolamo \n\nCardano (1501-1576) figuram como divulgadores de ci\u00eancias dessa \u00e9poca.  \n\nNo entanto, a notoriedade da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se deu efetivamente no \n\ns\u00e9culo XVII com a Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica - baseada em evid\u00eancias, profundamente \n\ncr\u00edtica, apoiada na recupera\u00e7\u00e3o de saberes emp\u00edricos e aplicados (SEMIR, 2002; \n\n\n\n42 \n \n\nMASSARANI; MOREIRA, 2004; TOM\u00c1S, 2005). Nessa \u00e9poca as publica\u00e7\u00f5es, na \n\nforma de livros, foram traduzidas do latim para a l\u00edngua vern\u00e1cula dos pa\u00edses que as \n\npublicavam e, \n\ntinham explicitamente o objetivo de colocar, ao alcance de um p\u00fablico mais \namplo, saberes e pr\u00e1ticas relativas ao mundo natural que, at\u00e9 aquele \nmomento, estavam reservadas \u00e0s reduzidas elites intelectuais, para isso o \nmaterial era impresso e utilizavam uma linguagem vulgar (TOM\u00c1S, 2005 apud \nCARIB\u00c9, 2011, p. 78).  \n\n \nA ci\u00eancia moderna propriamente dita se inicia com a curiosidade dos iluministas \n\ndo s\u00e9culo XVII em reproduzir fen\u00f4menos naturais em experimentos laboratoriais na \n\ntentativa de comprovar matematicamente esses acontecimentos para a sociedade, \n\ncom o intuito maior de livr\u00e1-la da supersti\u00e7\u00e3o e tirania religiosas (CARIB\u00c9, 2011).  \n\nDessa \u00e9poca, s\u00e3o os livros populares das ci\u00eancias naturais e exatas como de \n\nIsaac Newton (1646-1727), Princ\u00edpios matem\u00e1ticos da Filosofia natural de 1687, e \n\n\u00d3ptica de 1704; Secreti, livro de segredos naturais de Alessio Piemontese (1471-\n\n1566); as escritas do naturalista franc\u00eas Georges-Louis Leclerc, o Conde de Buffon \n\n(1707-1788); e Di\u00e1logos sobre os dois sistemas m\u00e1ximos do mundo, ptolomaico e \n\ncopernicano de Galileu Galilei (1564-1642). Esse \u00faltimo se destacou por usar o estilo \n\ncoloquial do di\u00e1logo, o discurso direto, como linguagem de transposi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \n\ncom a inten\u00e7\u00e3o de atrair a aten\u00e7\u00e3o do p\u00fablico.  \n\nNo final desse s\u00e9culo, aparecem as primeiras tradu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para o \n\np\u00fablico infanto-juvenil com linguagem e layout apropriados para jovens, com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de atrair tamb\u00e9m esse p\u00fablico para a ci\u00eancia. Cabe destaque o livro Tom \n\nTelescope, da editora inglesa John Newberry, que trazia cap\u00edtulos dedicados ao meio \n\nabi\u00f3tico sob os temas de astronomia, geologia, atmosfera e fen\u00f4menos \n\nmeteorol\u00f3gicos (MALET, 2002).  \n\nNa Inglaterra, os primeiros museus p\u00fablicos s\u00e3o reconhecidos no s\u00e9culo XVII \n\nna Inglaterra em decorr\u00eancia do interesse pela cultura e ci\u00eancia da \u00e9poca, segundo \n\nValente, Cazelli e Alves (2005). Da mesma forma o jornalismo cient\u00edfico, ainda \n\nincipiente e tem\u00edvel pelas autoridades da \u00e9poca come\u00e7a a ter espa\u00e7o (CALVO \n\nHERNANDO, 2006).  \n\nAntes disso a publicidade n\u00e3o era a regra, pois a ci\u00eancia era muito reprimida. \n\nEntretanto, no s\u00e9culo XVI, surgiram v\u00e1rias academias de ci\u00eancia pela Europa, contudo \n\nas autoridades eclesi\u00e1sticas dificultavam ou impediam a ampla divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter cient\u00edfico, quando n\u00e3o encerravam as pr\u00f3prias academias, o \n\n\n\n43 \n \n\nque aconteceu na maioria das vezes (BURKETT, 1990). A comunica\u00e7\u00e3o era \n\nusualmente oral, quando do encontro dos membros da academia em locais restritos \n\nou por meio de cartas - precursoras dos primeiros peri\u00f3dicos cient\u00edficos - que se \n\nconfundiam com as correspond\u00eancias pessoais (ZIMAN, 1981).  A participa\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os comuns nas sociedades acad\u00eamicas n\u00e3o acontecia nessa \u00e9poca.   \n\nAs profundas mudan\u00e7as sociais que viriam no s\u00e9culo XVIII com as ocupa\u00e7\u00f5es \n\nurbanas e o surgimento da classe m\u00e9dia, p\u00fablico alvo da \u00e9poca, que se mostrou \n\nbastante interessado nas novas teorias sobre desenvolvimento t\u00e9cnico e econ\u00f4mico, \n\nmarcam a forte influ\u00eancia da sociedade na ci\u00eancia. A ci\u00eancia se torna um instrumento \n\npol\u00edtico para questionar as concep\u00e7\u00f5es conservadoras e absolutistas da teologia \n\ncat\u00f3lica (MUELLER; CARIB\u00c9, 2010). \n\nAinda no S\u00e9culo XVIII, segundo Malet (2002) e Silva (2006), as institui\u00e7\u00f5es \n\nuniversit\u00e1rias abrem suas portas para o p\u00fablico com o oferecimento de cursos e \n\nconfer\u00eancias para a popula\u00e7\u00e3o, que aconteciam n\u00e3o s\u00f3 nas universidades, mas em \n\ndiversos locais p\u00fablicos. Para melhor compreens\u00e3o dos m\u00e9todos cient\u00edficos, os \n\ncientistas expunham em muitas de suas aulas e confer\u00eancias populares equipamentos \n\nlaboratoriais, como microsc\u00f3pios e telesc\u00f3pios, para demonstra\u00e7\u00e3o de algumas \n\nexperi\u00eancias. Tais atividades adquiriam um car\u00e1ter de entretenimento, tornando-se \n\nmomentos de lazer, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o associado aos estudos cient\u00edficos.  \n\nSeguramente essas confer\u00eancias e cursos tinham um componente l\u00fadico e \nde entretenimento importantes, seria err\u00f4neo deduzir que tais cursos e \nconfer\u00eancias se assemelhassem a espet\u00e1culos de charlatanismo do que da \nclasse acad\u00eamica (MALET, 2002, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n \nEsses recursos foram utilizados para demonstrar as teorias, da mec\u00e2nica e \n\nhidrost\u00e1tica p.ex., e possibilitar aos participantes visualiza\u00e7\u00e3o do que somente seria \n\nposs\u00edvel via experimenta\u00e7\u00e3o. Segundo Malet (2002), uma das finalidades principais \n\ndessas confer\u00eancias era conscientizar o p\u00fablico para n\u00e3o se deixar enganar por \n\npromotores de tecnologia falsa. Na Inglaterra, em especial, os cursos interativos \n\najudaram no desenvolvimento da mec\u00e2nica e do desenho de m\u00e1quinas que acabaram \n\npor preparar terreno para a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial que estava por vir.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria em divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, produzida por cientistas, \u00e9 intensa \n\nno s\u00e9culo XVIII. Continuam as produ\u00e7\u00f5es para o p\u00fablico infantil (GERMANO; \n\nKELUSZA, 2007) e pela primeira vez na hist\u00f3ria o p\u00fablico feminino recebe livros e \n\ntextos direcionados especificamente para eles (SILVA, 2006). \n\n\n\n44 \n \n\nNo s\u00e9culo XVIII, a ci\u00eancia e a tecnologia j\u00e1 caminhavam juntas, desvinculadas \n\ndo poder eclesi\u00e1stico, e apoiadas pelos interesses pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade desenvolvimentista. A ci\u00eancia \u00e9 vend\u00e1vel e lucrativa. \n\nSegundo Silva (2006), durante esse s\u00e9culo a ci\u00eancia, como a conhecemos hoje, se \n\nencontrava num est\u00e1gio embrion\u00e1rio, pois apesar da exist\u00eancia de p\u00fablicos \n\n\u201cespecializados\u201d a institucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia ainda n\u00e3o era reconhecida e os \n\nprimeiros peri\u00f3dicos cient\u00edficos eram recentes. \u201cAs divis\u00f5es entre pesquisa cient\u00edfica e \n\npopulariza\u00e7\u00e3o, entre pesquisa, forma\u00e7\u00e3o de profissionais e entretenimento eram \n\nmuitas vezes praticamente inexistentes\u201d (SILVA, 2006, p.55). \n\nO s\u00e9culo XIX \u00e9 marcado pelo desmembramento das ci\u00eancias em \u00e1reas \n\nespec\u00edficas; os naturalistas ou cientistas naturais s\u00e3o progressivamente substitu\u00eddos \n\npelos especialistas (PANZAS; PRESAS, 2002 apud MUELLER; CARIB\u00c9, 2010). \n\nTodos os aspectos da sociedade, sejam pol\u00edticos, econ\u00f4micos ou sociais s\u00e3o \n\nalavancados vertiginosamente. O analfabetismo praticamente erradicado na Europa e \n\no aumento do interesse da popula\u00e7\u00e3o por ci\u00eancia s\u00e3o grandes incentivos para a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que passa a utilizar de novas t\u00e9cnicas \n\nde impress\u00e3o em grande escala. O anseio popular por ci\u00eancia \u00e9 tanto que muito \n\nmuseus s\u00e3o criados nessa \u00e9poca (BURKE, 2003 apud MUELLER; CARIB\u00c9, 2010). \n\nNo s\u00e9culo XIX, ci\u00eancia e ind\u00fastria andam de m\u00e3os dadas, assim como a cren\u00e7a \n\nde que ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o benef\u00edcios indiscut\u00edveis para a melhoria de vida de \n\numa sociedade (MASSARANI; MOREIRA, 2004). Nessa \u00e9poca termos cient\u00edficos \n\npassam definitivamente a fazer parte do vocabul\u00e1rio popular, tendo o apogeu da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ocorrido no final do s\u00e9culo (PANZAS; PRESAS, 2002 apud \n\nMUELLER; CARIB\u00c9, 2010). Tamb\u00e9m no final desse mesmo s\u00e9culo, a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia oficializa a profiss\u00e3o de pesquisador cient\u00edfico distinta da \n\ndo comunicador de ci\u00eancia (MASSARANI; MOREIRA, 2004). \n\nA cria\u00e7\u00e3o de sociedades para o progresso da ci\u00eancia no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nmanteve por um tempo o car\u00e1ter misto de agregar cidad\u00e3os comuns e cientistas. Com \n\no decorrer dos anos, essas sociedades foram tamb\u00e9m se especializando cada vez \n\nmais, excluindo o p\u00fablico leigo das comunica\u00e7\u00f5es. Como consequ\u00eancia os peri\u00f3dicos \n\ne revistas cient\u00edficas se proliferam (MUELLER; CARIB\u00c9, 2010). \n\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX, os museus interativos se espalham por toda \n\nEuropa e inspiram a abertura de outros museus nos EUA at\u00e9 o final do s\u00e9culo. O estilo \n\nl\u00fadico nos museus europeus acontece na segunda metade do s\u00e9culo (VALENTE; \n\n\n\n45 \n \n\nCAZELLI; ALVES, 2005). O jornalismo cient\u00edfico se profissionaliza (MASSARANI; \n\nMOREIRA, 2004) e ap\u00f3s as duas grandes guerras, as m\u00eddias do r\u00e1dio e cinema s\u00e3o \n\nutilizadas na divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Recentemente, como o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e a \n\nchegada da Internet ocorre ent\u00e3o a grande revolu\u00e7\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o de qualquer \n\ninforma\u00e7\u00e3o, incluindo a cient\u00edfica. \n\nPor\u00e9m, nenhum invento teve o impacto da internet, onde todas as formas de \ncomunica\u00e7\u00e3o se fundem, e a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se torna access\u00edvel de \nmaneira impensada at\u00e9 ent\u00e3o. No espa\u00e7o virtual, h\u00e1 museus, livros, revistas, \nenciclop\u00e9dias, cursos, filmes, sites oficiais, comerciais e pessoais e in\u00fameras \nnovas formas de comunicar, de acesso gratuito ou pago. \u00c9 um novo mundo \nem permanente evolu\u00e7\u00e3o que ocorre em velocidade crescente, de forma mais \nabrangente e mais complexa em termos de tecnologia, por\u00e9m mais simples \nem termos de acesso para o cidad\u00e3o. Neste cen\u00e1rio que se convencionou \nchamar globalizado, as barreiras mais dif\u00edceis de derrubar continuam sendo \nn\u00e3o as tecnol\u00f3gicas, mas as geradas pelas pessoas, pela ambi\u00e7\u00e3o de \nditadores e/ ou por preconceitos de cren\u00e7as (MUELLER; CARIB\u00c9, 2010, p. \n27).  \n\n \nAgora no princ\u00edpio do s\u00e9culo XXI com as mais variadas m\u00eddias de divulga\u00e7\u00e3o, \n\ndesde textos ou livros impressos at\u00e9 recursos multim\u00eddias ofertados pela internet, \n\nainda se discute a dist\u00e2ncia existente entre a ci\u00eancia e o p\u00fablico n\u00e3o-cientista. Em \n\ntempos de grandes impactos ambientais torna-se ainda mais importante a \n\naproxima\u00e7\u00e3o desse p\u00fablico das informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.   \n\nA ind\u00fastria cinematogr\u00e1fica do entretenimento tem produzido, normalmente \n\ncom uma licen\u00e7a po\u00e9tica exagerada, diversos filmes de aventura sobre temas \n\ncient\u00edficos, ora como pano de fundo ou tema principal do roteiro. Document\u00e1rios \n\nexibidos pelo History Channel, Discovery, British Broadcasting Corporation (BBC) \n\nabordam diversos aspectos cient\u00edficos numa grande variedade de recursos visuais \n\ncom linguagem cient\u00edfica facilitada.  \n\nEm pa\u00edses do hemisf\u00e9rio norte, museus tem\u00e1ticos de ci\u00eancias naturais, guias \n\nde viagens com informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, turismo cient\u00edfico, parques naturais, recursos \n\ndid\u00e1ticos j\u00e1 s\u00e3o bastante difundidos para a p\u00fablico n\u00e3o-cientista.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\n2.3                     ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DA DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA \nNO BRASIL \n\n \n\n \n\nNo Brasil o interesse pela ci\u00eancia aconteceu tardiamente, se comparado \u00e0 \n\nEuropa e EUA. Houve sempre uma descontinuidade nas propostas de investimento \n\nem ci\u00eancias e, por consequ\u00eancia, em divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. As mudan\u00e7as nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas devido \u00e0 instabilidade de regimes pol\u00edticos, ao longo de sua hist\u00f3ria, \n\nretardaram as decis\u00f5es a favor da ci\u00eancia e o papel social da mesma foi \n\nincompreendido.  \n\nSegundo Moreira e Massari (2002), a historicidade da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nbrasileira ainda n\u00e3o est\u00e1 bem registrada. Contudo, os autores sequenciam os eventos \n\nde populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia desde a chegada dos portugueses ao Brasil, os quais s\u00e3o \n\napresentados de maneira resumida a seguir.  \n\nMoreira e Massarani (2002) comentam que durante o Brasil Col\u00f4nia, s\u00e9culos \n\nXVI, XVII e XVIII, as informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, no caso europeias, eram relegadas aos \n\nnobres. A publica\u00e7\u00e3o de livros e revistas era proibida na col\u00f4nia, at\u00e9 porque a impressa \n\nn\u00e3o era permitida no Brasil dessa \u00e9poca e, a maioria da popula\u00e7\u00e3o que aqui vivia n\u00e3o \n\ntinha sequer acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Essas raz\u00f5es justificam a inexist\u00eancia do acesso \n\np\u00fablico \u00e0 ci\u00eancia. \n\nV\u00e1rios motivos dificultaram a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. Primeiro, a grande \n\ninflu\u00eancia da Coroa Portuguesa e da Igreja Cat\u00f3lica sobre as decis\u00f5es pol\u00edticas \n\nbrasileiras tanto no per\u00edodo colonial como no Imp\u00e9rio, n\u00e3o oferecendo autonomia para \n\no Brasil. Segundo, a resist\u00eancia da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica em concordar com as ideias \n\niluministas do s\u00e9c. XVII. Terceiro, a n\u00e3o necessidade de tecnologias mais sofisticadas \n\npara as explora\u00e7\u00f5es das riquezas naturais brasileiras nessa \u00e9poca. E por \u00faltimo, a \n\npouca pesquisa cient\u00edfica do territ\u00f3rio brasileiro, restrita aos cl\u00e9rigos da Igreja Cat\u00f3lica, \n\nfez com que a pr\u00f3pria ci\u00eancia brasileira surgisse somente em meados do s\u00e9culo XVIII \n\n(SCHWARTZMAN, 1976; MOTOYAMA, 2000 apud CARIB\u00c9, 2011).  \n\nNo final do s\u00e9culo XVIII com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa na Europa, as conturba\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas obrigaram a Coroa Portuguesa a se deslocar para o Brasil. Somente ap\u00f3s a \n\nmudan\u00e7a da fam\u00edlia real para a col\u00f4nia brasileira, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, o cen\u00e1rio \n\ncient\u00edfico come\u00e7a a se modificar, pois se revoga a proibi\u00e7\u00e3o da imprensa e s\u00e3o criados \n\nos primeiros museus e institui\u00e7\u00f5es de ensino. A imprensa apenas publicava tradu\u00e7\u00f5es \n\n\n\n47 \n \n\nda ci\u00eancia francesa. A pouca ci\u00eancia que se desenvolvia nas escolas de ensino \n\nsuperior dessa \u00e9poca - as ci\u00eancias militares, naturais (astronomia, geografia, \n\ngeologia/minera\u00e7\u00e3o, biologia) e m\u00e9dicas - era imediatista, com o intuito de gerar \n\ninforma\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico necess\u00e1rias para as explora\u00e7\u00f5es dos recursos naturais e \n\npara sustentar as for\u00e7as de defesa nacionais, exigidas devido aos per\u00edodos de lutas \n\ncada vez mais complexos. Para Schwartzman (1976) e Motoyama (2000 apud \n\nCARIB\u00c9, 2011) o contexto pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural no qual o Brasil se inseria \n\nnessa \u00e9poca foram os fatores limitantes da ci\u00eancia e sua divulga\u00e7\u00e3o.   \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, os jornais de circula\u00e7\u00e3o da \u00e9poca publicavam artigos e \n\nnot\u00edcias cient\u00edficas, caracterizando o in\u00edcio do jornalismo cient\u00edfico. Segundo Moreira e \n\nMassarani (2002), menos de 5% de toda produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria do s\u00e9culo XIX era de cunho \n\ncient\u00edfico, considerando a men\u00e7\u00e3o cient\u00edfico no t\u00edtulo das mesmas, mas que, segundo \n\nconstata\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios autores, muito dos seus conte\u00fados n\u00e3o justificavam serem \n\nperi\u00f3dicos da \u00e1rea de ci\u00eancias. Esses peri\u00f3dicos ditos cient\u00edficos se tornaram mais \n\ncomuns na segunda metade do s\u00e9culo XIX, bem como o primeiro livro de fic\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, o Doutor Benignus, de Augusto Em\u00edlio Zaluar, escrito em 1875 que descreve \n\numa jornada cient\u00edfica ao interior do Brasil.  \n\nAs pesquisas publicadas nos peri\u00f3dicos foram realizadas nas \u00e1reas de \n\nastronomia, ci\u00eancias naturais e doen\u00e7as tropicais por estrangeiros tempor\u00e1rios no \n\nBrasil e foram iniciativas pontuais. No entanto, eram inexpressivas devido ao baixo \n\nn\u00famero de cientistas e ao ainda alto \u00edndice de analfabetismo e escravid\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\nO Museu Nacional de hist\u00f3ria natural no Rio de Janeiro, com cole\u00e7\u00f5es de \n\nmineralogia, zoologia, antropologia e biologia, \u00e9 inaugurado no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e \n\naberto ao p\u00fablico letrado e restrito de ent\u00e3o. O museu \u00e9 considerado a primeira \n\ninstitui\u00e7\u00e3o dedicada primordialmente \u00e0 hist\u00f3ria natural e \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia ao \n\np\u00fablico jovem (MOREIRA; MASSARANI, 2002). No final do s\u00e9culo, o museu oferecia \n\nv\u00e1rios cursos e palestras ao p\u00fablico letrado nas \u00e1reas de bot\u00e2nica, agricultura, \n\nzoologia, mineralogia, geologia e antropologia. Essas atividades eram ainda \n\npublicadas em jornais da \u00e9poca (VALENTE; CAZELLI; ALVES, 2005). A exemplo do \n\nMuseu Nacional, outros museus e institutos foram criados em outras capitais com o \n\nintuito de popularizar as ci\u00eancias naturais (MOREIRA; MASSARANI, 2002). \n\nA influ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial na Europa replica no Brasil as confer\u00eancias \n\np\u00fablicas de ci\u00eancia sobre diversos assuntos, entre eles figuravam temas geol\u00f3gicos \n\n\n\n48 \n \n\ncomo clima, origem da Terra, glacia\u00e7\u00e3o, entre outros. As palestras proferidas eram \n\nsempre divulgadas em jornais na sua \u00edntegra ou apenas partes dessas, al\u00e9m de \n\ninforma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para a popula\u00e7\u00e3o letrada. Tamb\u00e9m consideradas estrat\u00e9gias \n\nde divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica foram as Exposi\u00e7\u00f5es Nacionais, eventos de populariza\u00e7\u00e3o dos \n\nfeitos industriais e agr\u00edcolas do pa\u00eds que se repetiram v\u00e1rias vezes ao longo de mais \n\nde 20 anos (MOREIRA; MASSARANI, 2002). \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX professores, cientistas e profissionais de diversas \u00e1reas \n\nlutaram pelam institucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, bem como para determinar os rumos da \n\npesquisa e da divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia (MOREIRA; MASSARANI, 2002; \n\nSCHWARTZMAN, 1976). Ap\u00f3s a Semana de Arte Moderna, come\u00e7a um esfor\u00e7o para \n\nse introduzir a ci\u00eancia no circuito educacional, sendo a radiodifus\u00e3o na \u00e9poca um forte \n\nmeio de divulga\u00e7\u00e3o utilizado (CARIB\u00c9, 2011). Cabe destaque mencionar a influ\u00eancia \n\nde Roquette-Pinto, um dos maiores defensores da ci\u00eancia e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para \n\nas camadas populares brasileiras (WERNECK, 2002).  \n\nSegundo Moreira e Massarani (2002), novos peri\u00f3dicos cient\u00edficos foram \n\nlan\u00e7ados. Jornais continuavam a publicar informa\u00e7\u00f5es e eventos, tanto de conte\u00fado \n\nnacional como internacional. Confer\u00eancias p\u00fablicas foram retomadas tamb\u00e9m com \n\ncientistas nacionais e estrangeiros durante a d\u00e9cada de 1920. Foram editados livros \n\nestrangeiros traduzidos e nacionais sobre ci\u00eancia e sobre vulgariza\u00e7\u00e3o do saber. No \n\n\u00e2mbito da cultura \u00e9 criado o Instituto Nacional do Cinema Educativo (INCE). A s\u00e9tima \n\narte, o cinema, produziu in\u00fameros document\u00e1rios e novamente Roquette-Pinto est\u00e1 \u00e0 \n\nfrente com mais de 100 filmes de curta dura\u00e7\u00e3o com cunho cient\u00edfico, divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas brasileiras. Monteiro Lobato foi o expoente na \n\nliteratura infantil com mais de 40 livros que abordavam temas cient\u00edficos. A partir de \n\n1940 o m\u00e9dico, economista e divulgador cient\u00edfico, Jos\u00e9 dos Reis contribuiu por \n\nd\u00e9cadas com o jornalismo cient\u00edfico. \n\nO p\u00f3s a II Guerra Mundial introduziu o valor da ci\u00eancia na sociedade brasileira, \n\nquando foram criados \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de fomento \u00e0 pesquisa, a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \n\n\u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (Fapesp), o Conselho Nacional de \n\nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), o Sistema Nacional de \n\nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (SNDCT), o Instituto Brasileiro de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (IBECC) e, a comunidade cient\u00edfica cria a Sociedade \n\nBrasileira para o Progresso da Ci\u00eancia (SBPC) (MOREIRA; MASSARANI, 2002; \n\nMOTOYAMA apud CARIB\u00c9, 2011). \n\n\n\n49 \n \n\nNa d\u00e9cada de 1950, a contribui\u00e7\u00e3o do cientista brasileiro C\u00e9sar Lattes \u00e0 f\u00edsica \n\naumenta muito o interesse p\u00fablico pela ci\u00eancia, especialmente pela f\u00edsica, e os temas \n\nsobre energia nuclear se popularizam e chegam at\u00e9 a ser assunto de composi\u00e7\u00f5es \n\nmusicais e po\u00e9ticas (MOREIRA; MASSARANI, 2002). \n\nNa d\u00e9cada de 1960 o ensino experimental de ci\u00eancia \u00e9 valorizado nas escolas \n\ne v\u00e1rios centros de ci\u00eancias s\u00e3o criados, o que incentivou a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Mas \n\ncom a Revolu\u00e7\u00e3o Militar de 1964 e na d\u00e9cada de 1970 o valor social da ci\u00eancia cai em \n\ndescr\u00e9dito, agravado por problemas econ\u00f4micos que a crise do petr\u00f3leo trouxe \u00e0 \n\nsociedade e pelos impactos ambientais causados pelo aumento indiscriminado do uso \n\nde recursos naturais. Por outro lado, essas quest\u00f5es implicam na inclus\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental no curr\u00edculo escolar brasileiro (MOREIRA; MASSARANI, 2002; \n\nVALENTE; CAZELLI; ALVES, 2005).  \n\nDa mesma forma, a postura pol\u00edtica assumida pela SBPC contra a ditadura \n\nmilitar atrai mais adeptos \u00e0s ci\u00eancias e a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ganha for\u00e7a novamente \n\ntanto como instrumento de conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o, como elemento para \n\nsuperar o subdesenvolvimento do pa\u00eds. O jornalismo cient\u00edfico assume um papel pela \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, mas ainda com pouca express\u00e3o. \n\nEmissoras p\u00fablicas e privadas de TV produzem programas cient\u00edficos que s\u00e3o \n\nmostrados ou em hor\u00e1rios de pouca audi\u00eancia, ou em emissoras de baixa audi\u00eancia. \n\nNas d\u00e9cadas seguintes, aumenta o n\u00famero desses programas, bem como a edi\u00e7\u00e3o \n\nde livros e cole\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, na maioria tradu\u00e7\u00f5es (MOREIRA; MASSARANI, 2002). \n\nNa d\u00e9cada de 1980 \u00e9 lan\u00e7ada, por parte da comunidade cient\u00edfica, a revista \n\nCi\u00eancia Hoje com linguagem facilitada para a popula\u00e7\u00e3o e voltada exclusivamente \n\npara a democratiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e discuss\u00e3o de assuntos pertinentes, na maioria \n\nnacionais (IVANISSEVICH, 2002).  Apesar de muitas cr\u00edticas \u00e0 revista, sua edi\u00e7\u00e3o foi \n\num marco na hist\u00f3ria da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que levou a publica\u00e7\u00e3o de mais revistas \n\nnos pr\u00f3ximos anos, muitas delas continuam sendo publicadas e possuem vers\u00f5es \n\neletr\u00f4nicas na internet nos dias de hoje, como a Superinteressante, Galileu e Globo \n\nCi\u00eancia (MOREIRA; MASSARANI, 2002). \n\n Da mesma forma que foi a Ci\u00eancia Hoje, essas revistas s\u00e3o muitas vezes \n\ncriticadas pela comunidade cient\u00edfica. No entanto, o n\u00famero atual de milhares de \n\nexemplares, vinte vezes maior do que da primeira tiragem da Ci\u00eancia Hoje, mostra a \n\nrela\u00e7\u00e3o direta no aumento do interesse da popula\u00e7\u00e3o pelas ci\u00eancias quando tais \n\npublica\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis. Isso fez com que os jornais nacionais de grande \n\n\n\n50 \n \n\ncircula\u00e7\u00e3o criassem se\u00e7\u00f5es ou colunas dedicadas aos temas cient\u00edficos. Mas, a meta \n\nde alta tiragem de jornais faz com que repercuss\u00f5es sensacionalistas, imediatista e \n\ndescontextualizada das ci\u00eancias sejam divulgadas, no que dist\u00e2ncia a realidade \n\ncient\u00edfica da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n Ainda nessa d\u00e9cada, no meio acad\u00eamico, houve certo interesse. No entanto, a \n\nfalta de avalia\u00e7\u00e3o sobre a pesquisa de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica por parte dos \u00f3rg\u00e3os de \n\nfomentos acarreta um grande desinteresse de pesquisadores nessa linha. Essa \u00e9 \n\nconsiderada por muitos como de baixo valor cient\u00edfico e, por conseguinte de pouco \n\nstatus.  \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980 e 1990 retornam os museus nas universidades e \n\nfunda\u00e7\u00f5es, ainda em baixo n\u00famero, por\u00e9m mais interativos e mais multidisciplinares e \n\ncom a preocupa\u00e7\u00e3o em tornar p\u00fablico o m\u00e9todo cient\u00edfico de entender o mundo ao \n\nredor. A maioria das visitas a esses museus, da ordem de 60%, s\u00e3o de grupos \n\nescolares do ensino b\u00e1sico, acompanhados de seus professores que ficam a desejar \n\nem termos de prepara\u00e7\u00e3o para guiar a visita (VALENTE; CAZELLI; ALVES, 2005).  \n\nNa d\u00e9cada de 1990 projetos cient\u00edficos e culturais passam a ser financiados por \n\nleis federais, por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e por empresas p\u00fablicas e privadas, com o intuito de \n\nampliar cada vez mais o p\u00fablico alvo que possa se interessar em ci\u00eancia. \u00c9 dessa \n\n\u00e9poca o projeto televisivo Ver Ci\u00eancia, cujos v\u00eddeos s\u00e3o disponibilizados na Semana \n\nNacional de Ci\u00eancia e Tecnologia, apoiada pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\n(MCT).  Expande-se o interesse por compartilhar ci\u00eancia com outros pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica Latina e do Caribe (CARIB\u00c9, 2011). Parcerias entre r\u00e1dios e universidades \n\ndivulgam assuntos de interesse social e cient\u00edfico (WERNECK, 2002).  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 \u00e9 criado o N\u00facleo Jos\u00e9 Reis de Divulga\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica (NJRDC) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), interdisciplinar, \n\nespecificamente para apoio e capacita\u00e7\u00e3o de comunicadores cient\u00edficos. Essa \n\niniciativa in\u00e9dita demonstra uma diminui\u00e7\u00e3o da repulsa da comunidade cient\u00edfica de \n\nn\u00edvel superior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, visto que h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com o que est\u00e1 \n\nse divulgando que muitas vezes descaracteriza a ci\u00eancia. Assim, cientistas de v\u00e1rias \n\n\u00e1reas buscam incentivar as pesquisas na \u00e1rea; ditar diretrizes de como divulgar ci\u00eancia \n\nem todos os seus aspectos e, apoiar a amplia\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, abrindo \n\ncaminhos para a oficializa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de divulgador.    \n\nO N\u00facleo tem como objetivo geral a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho que visa \ncapacitar comunicadores a divulgar ci\u00eancia de maneira coerente e eficiente, \n\n\n\n51 \n \n\nfugindo da superficialidade que muitas vezes caracteriza tais atividades e, ao \nmesmo tempo, treinar pesquisadores a se relacionar com a m\u00eddia, permitindo \nque se transformem divulgadores de seus pr\u00f3prios trabalhos. O NJRDC tem \ncomo objetivos espec\u00edficos: a) promover e realizar pesquisas, cursos, \nsemin\u00e1rios, consultorias, edi\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es e outras atividades de \nnatureza acad\u00eamica que contribuam para o aperfei\u00e7oamento das teorias, \nt\u00e9cnicas e formas de divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia e do conhecimento \nhumano, tendo em vista a populariza\u00e7\u00e3o do conhecimento gerado pelas \nuniversidades e pelos institutos de pesquisa; b) cooperar com as universidade \nestaduais e institutos de pesquisa, no sentido de ampliar sua capacidade de \ndivulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia; c) relacionar-se e promover interc\u00e2mbio \ncom institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais afins; d) apoiar pesquisadores ou \nprofissionais de outras institui\u00e7\u00f5es interessados em desenvolver projetos no \ncampo da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (CARIB\u00c9, 2011, p. 116). \n\nNessa mesma d\u00e9cada a SBPC expande seu alcance com a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial espec\u00edfico para o p\u00fablico jovem de escolas e para a terceira idade, iniciativa \n\ncopiada pelas universidades. \u00c9 criada tamb\u00e9m a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Centros e \n\nMuseus de Ci\u00eancias (ABCMC) que busca contribuir com todos os aspectos legais e \n\nlog\u00edsticos de divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia (CARIB\u00c9, 2011).  \n\nNa virada do s\u00e9culo, todas as atividades iniciadas na d\u00e9cada de 1990 s\u00e3o \n\nintensificadas por todas as institui\u00e7\u00f5es citadas e iniciam-se os encontros cient\u00edficos \n\npara discuss\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. O primeiro peri\u00f3dico eletr\u00f4nico e espec\u00edfico \n\nde pesquisa em divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a Revista Eletr\u00f4nica Vox Scientiae, \u00e9 publicada \n\npelo NJRDC da USP (CARIB\u00c9, 2011). \n\nNa \u00faltima edi\u00e7\u00e3o de 2015 da SBPC, o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nInova\u00e7\u00e3o (MCTI) divulgou a atual situa\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no pa\u00eds ao informar \n\nque o brasileiro tem participado mais de eventos de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica como feiras, \n\nol\u00edmpiadas, visitas a museus e outras atividades p\u00fablicas de populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. \n\nSegundo o diretor do Departamento de Populariza\u00e7\u00e3o e Difus\u00e3o da Ci\u00eancia e \n\nTecnologia do MCTI, Douglas Falc\u00e3o: \n\nDe 2006 a 2015, cresceram as participa\u00e7\u00f5es em feiras e olimp\u00edadas (de 13% \npara 21%), em atividades da Semana Nacional de C&amp;T (de 3% para 8%) e a \nvisita\u00e7\u00e3o a museus e centros de C&amp;T (de 4% para 12%).   \n(...) \nDos recursos investidos pela pasta na \u00e1rea de populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, 30% \nforam destinados a feiras e mostras cient\u00edficas, 23% foram revertidos em \napoio \u00e0 expans\u00e3o de centros e museus de ci\u00eancia, 16% apoiaram a realiza\u00e7\u00e3o \nde olimp\u00edadas cient\u00edficas e 4% a\u00e7\u00f5es relacionadas aos Anos Internacionais. \nO restante foi aplicado em divulga\u00e7\u00e3o de C&amp;T em geral, ci\u00eancia m\u00f3vel e \neventos acad\u00eamicos (MCTI, 2015). \n\nHoje, apesar de muito atrasado em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses europeus e EUA, o Brasil \n\ntem de fato uma pol\u00edtica p\u00fablica de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, sendo creditado o ano de \n\n2003 como o ano de partida de pol\u00edtica, segundo o diretor. \n\n\n\n52 \n \n\nO MCTI ainda enfrenta o desafio de ampliar o alcance das atividades, \n\nprincipalmente para comunidades quilombolas, ribeirinhas, deficientes visuais, \n\npessoas como mobilidade reduzida, entre outros p\u00fablicos. Para tanto, a pr\u00f3pria \n\nSecretaria de Ci\u00eancia e Tecnologia para Inclus\u00e3o Social (SECIS) opera sete \n\nmecanismos de apoio a eventos e atividades cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. \n\nCientista universit\u00e1rios e demais profissionais que se dedicam \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica refor\u00e7aram que a populariza\u00e7\u00e3o \u00e9 parte do processo de desenvolvimento da \n\nci\u00eancia e que aquele que a produzem devem esfor\u00e7os nessa \u00e1rea. \n\nDo exposto, conclui-se que no Brasil em todas as \u00e9pocas houve a influ\u00eancia do \n\nEstado, da economia industrial e da cultura sobre o como, quando e o que fazer em \n\nci\u00eancia, ora provocando um avan\u00e7o, ora recuo, seja nas pesquisas e/ou na divulga\u00e7\u00e3o. \n\nEssas influ\u00eancias tamb\u00e9m aconteceram na Europa e nos Estados Unidos a partir do \n\ns\u00e9culo XVIII junto com o Iluminismo. O auge dessas influ\u00eancias se deu com a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia, alavancada pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial que aconteceu no s\u00e9culo \n\nXIX, quando um elo permanente se fez entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedades. Outro \n\ngrande impulso nessa tr\u00edade no p\u00f3s-guerra enfatizou a cren\u00e7a, iniciada com a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, do valor inestim\u00e1vel da ci\u00eancia e tecnologia em prol da \n\nhumanidade. Tudo que se divulgava sobre a ci\u00eancia era verdade absoluta. As \n\nconsequ\u00eancias do uso desenfreado de recursos naturais e os impactos ambientais \n\nv\u00eam desmistificando essa cren\u00e7a e mostrando a verdadeira face da ci\u00eancia de que \n\ntanto benef\u00edcios e malef\u00edcios s\u00e3o gerados e de que, principalmente, a verdade \u00e9 \n\nmut\u00e1vel de acordo com nosso conhecimento. O terceiro grande impulso na ci\u00eancia e \n\nna sua divulga\u00e7\u00e3o aconteceu com o advento da internet que possibilitou a troca e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o em tempo real. \n\nNo Brasil esse processo foi muito mais lento pelos fatores j\u00e1 explicitados \n\nanteriormente e a ci\u00eancia passou a receber maior import\u00e2ncia a partir do s\u00e9culo XX, \n\nprincipalmente nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XXI.  \n\nE quase sempre e como consequ\u00eancia, a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acompanhou a \n\npesquisa, pois cientistas e leigos sempre difundiram que a ci\u00eancia \u00e9 feita pelo povo e \n\npara o povo.  \n\nAssim, tamb\u00e9m na atualidade estar ciente dos anseios do p\u00fablico receptor \u00e9 de \n\nsuma import\u00e2ncia para a continuidade do processo de divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Para \n\ntanto apresentamos a seguir os dados de pesquisas quantitativas dos interesses em \n\nci\u00eancia dos brasileiros.  \n\n\n\n53 \n \n\n2.4           A CI\u00caNCIA E A DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA NO CONTEXTO \nBRASILEIRO ATUAL \n\n \n\n \n\nNossa proposta vem de encontro a v\u00e1rios interesses expressados por muitos \n\nbrasileiros no levantamento feito pelo Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos do \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, publicado em 2015, sobre a percep\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica da ci\u00eancia e tecnologia pelos brasileiros (CGEE, 2015).   \n\nA pesquisa quantitativa coletou opini\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o brasileira com 16 anos \n\nde idade ou mais de todas as regi\u00f5es brasileiras de uma amostra probabil\u00edstica de \n\n1962 entrevistados. A amostragem foi estratificada por g\u00eanero, faixa et\u00e1ria, \n\nescolaridade, renda declarada, com cotas proporcionais ao tamanho da popula\u00e7\u00e3o, \n\n(CGEE, 2015).  A enquete empregou question\u00e1rio com 105 perguntas (fechadas e \n\nabertas) e as entrevistas foram realizadas entre 22 de dezembro de 2014 e 16 de \n\nmar\u00e7o de 2015.  \n\nDentre os dados levantados que se coadunam com a pesquisa est\u00e1 o interesse \n\nda maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira por temas correlacionados a C&amp;T como o Meio \n\nAmbiente (78%). Os brasileiros se mostram bastante interessados tanto em temas \n\nambientais globais como locais, sendo os principais em ordem de preocupa\u00e7\u00e3o, \n\nmensurados numa escala de 1 a 10: \u201co Desmatamento da Amaz\u00f4nia, com \u00edndice 9,2; \n\nseguido por Efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e do aquecimento global (9); Uso de \n\npesticidas na agricultura (8,4); Uso da energia nuclear (8,1) e, Plantas transg\u00eanicas ou \n\ncomida com ingredientes transg\u00eanicos como poss\u00edveis causadoras de doen\u00e7as (7,9)\u201d \n\n(CGEE, 2015, p.14).  \n\nOs brasileiros t\u00eam como fonte de informa\u00e7\u00e3o principal a TV, seguida pela \n\ninternet que vem sendo cada vez mais utilizada. Muitas pessoas declararam utilizar, \n\ncomo fonte para acessar informa\u00e7\u00e3o de C&amp;T na internet, sites de institui\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa, seguidos de sites de jornais e revistas, Facebook, Wikipedia e blogs. \n\nQuestionados sobre o \u00cdndice de Confian\u00e7a (IC) dos profissionais que divulgam as \n\ninforma\u00e7\u00f5es das diferentes fontes, os declarantes apontaram os cientistas ligados a \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas como a fonte de n\u00edvel mais alto de confian\u00e7a entre os atores \n\nsociais pesquisados, acima de jornalistas e m\u00e9dicos. Cabe mencionar que o n\u00edvel de \n\nconfian\u00e7a em pol\u00edticos permaneceu extremamente baixo em todas as enquetes, \n\nincluindo enquetes antigas.  \n\n\n\n54 \n \n\nQuanto \u00e0 confiabilidade nos meios que divulgam a informa\u00e7\u00e3o, \n\naproximadamente metade dos brasileiros julga que \u00e9 satisfat\u00f3ria a maneira como a \n\nm\u00eddia noticia as descobertas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas. O restante se subdivide entre \n\naqueles que acham que a divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 parcialmente satisfat\u00f3ria, o que corresponde a \n\n20% dos entrevistados, contra 20% que consideram que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 insatisfat\u00f3ria, \n\ntanto no que se refere ao n\u00famero de mat\u00e9rias quanto \u00e0 qualidade do conte\u00fado \n\ndivulgado e 10% dos entrevistados n\u00e3o opinaram.  \n\nSobre a influ\u00eancia da C&amp;T sobre a sociedade, a grande maioria dos brasileiros \n\nconcorda que: \n\na pesquisa cient\u00edfica \u00e9 essencial para ind\u00fastria; a C&amp;T est\u00e1 tornando nossas \nvidas mais confort\u00e1veis; os governantes devem seguir, pelo menos em parte, \nas orienta\u00e7\u00f5es dos cientistas; a experimenta\u00e7\u00e3o animal deve ser permitida \ndependendo do caso; e a C&amp;T poder\u00e1 contribuir para a redu\u00e7\u00e3o das \ndesigualdades sociais no Pa\u00eds (CGEE, 2015, p.12). \n\nA grande maioria dos brasileiros, 73%, tamb\u00e9m declara acreditar que a C&amp;T \n\ntraz s\u00f3 \u201cbenef\u00edcios\u201d ou \u201cmais benef\u00edcios do que malef\u00edcios\u201d. O Brasil, se destaca por \n\nser um dos pa\u00edses do mundo de popula\u00e7\u00e3o mais otimista quanto aos benef\u00edcios da \n\nC&amp;T, equivalente ao otimismo dos chineses e superior ao dos EUA. S\u00f3 uma minoria \n\nmuito reduzida, 4%, acredita que a C&amp;T traz mais malef\u00edcios.  \n\nO otimismo se contrap\u00f5e quando consequ\u00eancias nefastas, como por exemplo, \n\ncontamina\u00e7\u00f5es do meio ambiente por vazamentos radioativos, s\u00e3o divulgados e as \n\nopini\u00f5es divergem. A pesquisa atesta que \u201cmetade dos brasileiros v\u00ea a C&amp;T como \n\nrespons\u00e1vel pela maior parte dos problemas ambientais e acha que os cientistas t\u00eam \n\nconhecimentos que os tornam perigosos\u201d (CGEE, 2015, p. 12). Mas tamb\u00e9m metade \n\ndos brasileiros concorda que a C&amp;T est\u00e1 relacionada com a elimina\u00e7\u00e3o da pobreza e \n\nda fome no mundo e concorda que o uso dos computadores e a automa\u00e7\u00e3o resultam \n\nem desemprego dos cidad\u00e3os. Questionados sobre novas tecnologias, metade dos \n\nbrasileiros consultados n\u00e3o aprova os seus usos caso suas consequ\u00eancias n\u00e3o sejam \n\nbem conhecidas e a liberdade de pesquisa por parte dos cientistas deveria ser \n\nrestringida e os mesmos serem responsabilizados em rela\u00e7\u00e3o ao mau uso que outros \n\nfazem de suas descobertas.  \n\nNo entanto, a maioria dos brasileiros concorda em alguns t\u00f3picos de grande \n\nrelev\u00e2ncia do processo de fazer ci\u00eancia e de divulga\u00e7\u00e3o, quais sejam, a necessidade \n\nde se estabelecer padr\u00f5es \u00e9ticos sobre o trabalho dos cientistas; a obrigatoriedade da \n\npublicidade dos riscos decorrentes da C&amp;T por parte dos cientistas; a publicidade do \n\n\n\n55 \n \n\nconhecimento cient\u00edfico em linguagem compreens\u00edvel para o p\u00fablico e, a inclus\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas tomadas de decis\u00e3o sobre os rumos da C&amp;T. Nos \n\nresultados de pesquisa semelhante realizada em 2003 quase a totalidade dos \n\nbrasileiros consultados, 97%, j\u00e1 declaravam ser importante a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em \n\ntemas ligados a C&amp;T. Mas somente 7,4% manifestou possuir engajamento efetivo, \n\nsinalizando que a falta de conhecimentos suficientes n\u00e3o lhes permitiam a participa\u00e7\u00e3o \n\nnas discuss\u00f5es (VOGT; POLINO, 2003).  \n\nOs dados levantados nos levam a crer que o grande interesse pelo meio \n\nambiente, a confian\u00e7a depositada nos cientistas de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, o anseio pelo \n\nconhecimento cient\u00edfico e a predisposi\u00e7\u00e3o para interagir nas decis\u00f5es sobre C&amp;T \n\ncompreendem motivos justific\u00e1veis para se divulgar aqui conhecimentos cient\u00edficos. \n\nAcreditamos tamb\u00e9m que a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma ferramenta eficiente para \n\ndirimir opini\u00f5es imprecisas e contradit\u00f3rias sobre os benef\u00edcios e malef\u00edcios da C&amp;T. \n\nNesse contexto, trazemos nessa tese a transposi\u00e7\u00e3o do conhecimento geocient\u00edfico \n\ndo meio f\u00edsico do Distrito Federal, especificamente, como mais uma contribui\u00e7\u00e3o de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de car\u00e1ter ambiental.  \n\nUma vez esclarecidas as quest\u00f5es sem\u00e2nticas e hist\u00f3ricas, \u00e9 digno de men\u00e7\u00e3o \n\ne discuss\u00e3o os fatores que limitam ou inviabilizam a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Aqueles que \n\nse dedicam \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se deparam com obst\u00e1culos de v\u00e1rias naturezas ao \n\nlongo desse processo. Aparentemente, uma tarefa f\u00e1cil, mas na realidade \u00e9 complexa \n\npor envolver aspectos informativos, pol\u00edticos, \u00e9ticos e morais que podem gerar \n\nimpactos sociais e culturais. A divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 estrat\u00e9gica, segundo Monteiro e \n\nBrand\u00e3o (2002). \n\n \n\n2.4.1                                       DIVULGA\u00c7\u00c3O GEOCIENT\u00cdFICA NO BRASIL \n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1990, Eerola (1994) j\u00e1 colocava em pauta alguns fatores \n\nlimitantes do acesso do p\u00fablico brasileiro ao conhecimento geol\u00f3gico: pouco \n\ninvestimento em cultura, ci\u00eancia e tecnologia; baixo poder aquisitivo da popula\u00e7\u00e3o; \n\npouca pesquisa na \u00e1rea e sua divulga\u00e7\u00e3o; desinteresse da pr\u00f3pria comunidade \n\ncient\u00edfica; desinteresse por temas geol\u00f3gicos na divulga\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia que, quando \n\ndivulgados, n\u00e3o s\u00e3o sobre exemplos nacionais; baixa produ\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios \n\n\n\n56 \n \n\ntelevisivos que s\u00e3o, por sua vez, exibidos em hor\u00e1rios de dif\u00edcil alcance ou s\u00e3o \n\nsensacionalistas e question\u00e1veis.   \n\nAtualmente, esse cen\u00e1rio mudou quando se fala de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de \n\nmodo geral, como j\u00e1 relatado nos t\u00f3picos anteriores. No entanto, a pesquisa e a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica no Brasil ainda se encontra num est\u00e1gio embrion\u00e1rio.   \n\nAlguns centros universit\u00e1rios v\u00eam desenvolvendo pesquisas nessa \u00e1rea como \n\npor exemplo os trabalhos de pesquisadores da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do Departamento de \n\nGeoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino do Instituto de Geoci\u00eancias da UNICAMP e do \n\nCentro de Informa\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas Avan\u00e7ado do Instituto de Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade do Vale do Rio dos Sinos (UNISINOS); de pesquisadores respons\u00e1veis \n\npor museus de ci\u00eancias das universidades federais de Minas Gerais (UFMG), Rio de \n\nJaneiro (UFRJ), Rio Grande do Sul (UFRGS), Par\u00e1 (UFPA), al\u00e9m da UNICAMP. \n\nAzevedo (2007) em sua tese de doutoramento discorre sobre a potencialidade \n\npara cria\u00e7\u00e3o de um Geoparque da UNESCO no Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero em Minas \n\nGerais, importante e antiga regi\u00e3o da hist\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o brasileira. Moreira (2008) \n\nem sua pesquisa faz a mesma proposta para as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEstadual de Vila Velha (PR), Parque Nacional do Igua\u00e7u (PR) e Parque Nacional \n\nMarinho de Fernando de Noronha (PE) com vistas a projetos de atividades \n\ninterpretativas, educativas e geotur\u00edsticas. \n\nDestacamos tamb\u00e9m alguns projetos em pesquisa aplicada de populariza\u00e7\u00e3o \n\ngeocient\u00edfica que j\u00e1 foram realizados nas duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XXI como, \n\npor exemplo, as diretrizes para projetos educacionais apresentadas por Mansur \n\n(2009). A autora discorre sobre m\u00faltiplas ferramentas de divulga\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica em \n\nespa\u00e7os educacionais, em museus e centros de ci\u00eancias, em confer\u00eancias p\u00fablicas, \n\nem projetos espec\u00edficos de divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, em especial, em geoparques8. Souza \n\n(2005) mostra os resultados de pesquisa aplicada em jornalismo geocient\u00edfico de \n\ncunho ambientalista no interior de S\u00e3o Paulo.   \n\nH\u00e1 aproximadamente uma d\u00e9cada cresce o n\u00famero de movimentos pela \n\npreserva\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico nacional. Geocientistas t\u00eam se \n\ndedicado a discutir temas como Geodiversidade, Geoconserva\u00e7\u00e3o, Geoparque, \n\nEspeleologia \u2013 estudo de cavernas \u2013, entre outros, tanto para profissionais de \u00e1reas \n\nafins como para o p\u00fablico leigo. Essas discuss\u00f5es v\u00eam sendo apresentadas em \n\n                                                                 \n8 Geoparque: \u00e9 uma \u00e1rea protegida, podendo ser ou n\u00e3o uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, que tem como elemento principal \nseu patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. \n\n\n\n57 \n \n\ncongressos nacionais de Geologia e simp\u00f3sios espec\u00edficos. Dentre as iniciativas \n\ndesses movimentos est\u00e1 tamb\u00e9m a formaliza\u00e7\u00e3o de uma entidade que se ocupar\u00e1 de \n\ntemas afins. \n\nA populariza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico tamb\u00e9m \u00e9 o foco da pesquisa no \n\nParque Estadual de Ilha Bela, S\u00e3o Paulo (GOMES et al., 2007), no Parque Nacional \n\nda Tijuca no Rio de Janeiro (BELIANE; SCHEINER, 2012) e no Geopark Araripe, \n\nCear\u00e1 (BRITO; PERINOTTO, 2012); no futuro Geopark Bodoquena Pantanal \n\n(ONARY-ALVES et al., 2015). Mantesso-Neto et al. (2012) identificam que muitos \n\natrativos tur\u00edsticos brasileiros possuem patrim\u00f4nio geol\u00f3gico merecedor de divulga\u00e7\u00e3o \n\nsistematizada e justificam as vantagens econ\u00f4mica, sociais e cient\u00edficas para sustentar \n\na inclus\u00e3o do geoturismo como classe tur\u00edstica pelo Minist\u00e9rio do Turismo.   \n\nEm 2008, o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (Companhia de Pesquisa e Recursos \n\nMinerais - CPRM), com o objetivo de popularizar a geodiversidade9 brasileira e \n\ncontribuir com decis\u00f5es sobre planejamento de ordenamento territorial sustent\u00e1vel, \n\nlan\u00e7a o volume GEODIVERSIDADE DO BRASIL: Conhecer o passado, para entender \n\no presente e prever o futuro com informa\u00e7\u00f5es importantes para v\u00e1rios setores sociais, \n\nambientais e econ\u00f4micos numa linguagem acess\u00edvel (SILVA, 2008).  \n\nDesde 2009, pesquisas e eventos sobre Geodiversidade, Geoconserva\u00e7\u00e3o e \n\nGeoturismo s\u00e3o divulgados para geocientistas e para interessados em geral no blog  \n\nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o (http://www.geoconservacao.com.br/) \n\nDesde 2007, o interesse pela amplia\u00e7\u00e3o do alcance p\u00fablico das geoci\u00eancias e \n\na inclus\u00e3o de temas geocient\u00edficos no curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico brasileiro tem se \n\ntraduzido na realiza\u00e7\u00e3o de encontros bienais de pesquisadores em simp\u00f3sios \n\nespec\u00edficos ou sess\u00f5es tem\u00e1ticas em congressos nacionais de geologia para \n\napresenta\u00e7\u00e3o de pesquisas em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra; Divulga\u00e7\u00e3o de \n\nGeoci\u00eancias, Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e temas afins, demonstrando um interesse \n\ncrescente com a populariza\u00e7\u00e3o das geoci\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n                                                                 \n9 Geodiversidade \u00e9 a natureza abi\u00f3tica (meio f\u00edsico) constitu\u00edda por uma variedade de ambientes, fen\u00f4menos e processos \ngeol\u00f3gicos que d\u00e3o origem \u00e0s paisagens, rochas, minerais, \u00e1guas, solos, f\u00f3sseis e outros dep\u00f3sitos superficiais que propiciam \no desenvolvimento da vida na Terra, tendo como valores intr\u00ednsecos a cultura, o est\u00e9tico, o econ\u00f4mico, o cient\u00edfico, o \neducativo e o tur\u00edstico (http://www.cprm.gov.br/publique/Gestao-Territorial/Geodiversidade-162). \n\n\n\n58 \n \n\n2.5                                A PROBLEM\u00c1TICA DA DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA                                                     \n \n\n \n\nNo caso de profissionais cientistas como divulgadores originais da informa\u00e7\u00e3o, \n\numa das primeiras dificuldades \u00e9 a discrimina\u00e7\u00e3o por parte de seus pares em seus \n\npr\u00f3prios locais de trabalho.  Divulgadores de ci\u00eancias s\u00e3o vistos com desinteresse e \n\nat\u00e9 com repulsa por boa parte dos cientistas altamente emp\u00edricos que consideram essa \n\ntarefa como n\u00e3o-fazer ci\u00eancia.  \n\nApesar desta atividade educacional ser considerada muito necess\u00e1ria, \u00e9 \ntamb\u00e9m vista como uma atividade de baixo status para um cientista, um \ndesvio do esfor\u00e7o do pesquisador, cujo interlocutor ideal \u00e9 outro cientista, \ncapaz de dar-lhe o cr\u00e9dito e o reconhecimento, e n\u00e3o o leigo, incapaz de \nentend\u00ea-lo (MUELLER, 2002, p.3).  \n\n \nA quest\u00e3o ainda se reflete no baixo incentivo \u00e0s divulga\u00e7\u00f5es em editais de \n\npesquisa oferecido \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino federal, lembrando que no Brasil as \n\npesquisas cient\u00edficas s\u00e3o em sua maioria desenvolvidas em universidades federais \n\n(MOTTA-ROTH; MARCUZZO, 2010). Os \u00e2nimos s\u00e3o mais acirrados em especial se a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o for de informa\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias ditas exatas, \u00e1reas do saber que n\u00e3o v\u00eam \n\npositivamente, desnecess\u00e1rio at\u00e9, investir em divulga\u00e7\u00e3o, no que resulta ainda uma \n\ncompeti\u00e7\u00e3o por apoio econ\u00f4mico com as pesquisas cient\u00edficas de ponta. \n\n\u00c9 comum entre os cientistas a cren\u00e7a de que n\u00e3o existem procedimentos \n\ncient\u00edficos na divulga\u00e7\u00e3o. Ora, a pr\u00f3pria transposi\u00e7\u00e3o exige v\u00e1rios esfor\u00e7os nesse \n\nsentido uma vez que, do divulgador, em se tratando de um pesquisador, se exige o \n\ndom\u00ednio de conhecimento e linguagem especializada e a habilidade de simplificar e \n\nselecionar sin\u00f4nimos que transmitam a mesma ess\u00eancia contida nas ci\u00eancias numa \n\nlinguagem acess\u00edvel ao p\u00fablico alvo para se atingir uma comunicabilidade10 eficiente. \n\nNa transposi\u00e7\u00e3o, inclui-se ent\u00e3o conhecimentos da l\u00edngua vern\u00e1culo que se utiliza, em \n\nespecial estilos de escrita e recursos lingu\u00edsticos, independente se essa transposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 oral ou escrita (GERHARDT, 2009; MOTTA-ROTH; MARCUZZO, 2010; BRUNHAM, \n\n2011; LOVATO, 2011; MOTTA-ROTH; LOVATO, 2011; NASCIMENTO, 2011).  \n\nConhecimentos sobre a psicologia da educa\u00e7\u00e3o, psicologia cognitiva, neolingu\u00edstica e \n\nneuroci\u00eancias, dependendo da interatividade da comunica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o demandados na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do meio de divulga\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                                 \n10 Comunicabilidade: \u00e9 entendida na produ\u00e7\u00e3o oral ou textual como o grau de facilidade ou dificuldade que toda pessoa tem \npara se comunicar \n\n\n\n59 \n \n\nA pr\u00f3pria epistemologia da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 tema de pesquisas cient\u00edficas \n\nna \u00e1rea da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Ensino de Ci\u00eancias entre outras como nos atesta \n\nos trabalhos de Albagli (1996), Epstein (1998), Targino (2007), Mueller (2000), \n\nMassarani et al., (2002), Mueller (2005), Silva (2006), Val\u00e9rio e Bazzo (2006), \n\nGermano e Kulesza (2007),  Val\u00e9rio e Pinheiro (2008), Motta-Roth (2009), Costa et al., \n\n(2010), Mueller e Carib\u00e9 (2010), Burnham (2011), Carib\u00e9 (2011), Lovato (2011), \n\nMoreira e Alves (2013), Grillo (2013), MCTI (2015).  \n\nOutra quest\u00e3o, que se contrap\u00f5e \u00e0 primeira, se refere a forma\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria de \n\nalguns divulgadores; geralmente questiona-se os profissionais do jornalismo; e dos \n\nreceptores da informa\u00e7\u00e3o em lidar com temas de C&amp;T, como \u00e9 o caso de brasileiros \n\ncom forma\u00e7\u00e3o educacional b\u00e1sica insuficiente (VAL\u00c9RIO; BAZZO, 2006; CARIB\u00c9, \n\n2011).  Se a pr\u00f3pria educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica brasileira, em especial a p\u00fablica, possui \n\ndefici\u00eancias no que tange ao letramento cient\u00edfico11, \u00e9 de se concluir que um grande \n\nobst\u00e1culo \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 a desvaloriza\u00e7\u00e3o do potencial educativo da mesma. \n\nO problema t\u00e9cnico mais vis\u00edvel enfrentado pelos divulgadores de ci\u00eancia \n\nadv\u00e9m das simplifica\u00e7\u00f5es ou redu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias na transposi\u00e7\u00e3o das linguagens. \n\nSegundo Mueller (2002), a divulga\u00e7\u00e3o (entendida pela autora como populariza\u00e7\u00e3o) \n\nencerra em si um mal necess\u00e1rio. Necess\u00e1rio, pela import\u00e2ncia que o conhecimento \n\nadquirido pode modificar o modo de pensar e por consequ\u00eancia de influenciar \n\npositivamente (idealmente falando) o modo de vida dos cidad\u00e3os. Mal, porque inerente \n\nao processo de transposi\u00e7\u00e3o ou tradu\u00e7\u00e3o, o conceito original ao ser simplificado, para \n\nser amplamente compreendido, traz consigo redu\u00e7\u00f5es, entendidas como distor\u00e7\u00f5es \n\ninvolunt\u00e1rias ao processo.  \n\nAs simplifica\u00e7\u00f5es ou redu\u00e7\u00f5es, mesmo involunt\u00e1rias, por vezes levam o leigo a \n\nse apegar a uma informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que conv\u00e9m a poucas situa\u00e7\u00f5es, mas que s\u00e3o \n\npor ele extrapoladas para outras situa\u00e7\u00f5es devido ao seu pouco conhecimento sobre \n\no assunto. Quando distor\u00e7\u00f5es s\u00e3o intencionais, podem mascarar interesses escusos, \n\npodendo ser positivos ou negativos, e confundir ainda mais o receptor.  Casos \n\nintencionais negativos existem, por exemplo, quando a ind\u00fastria divulga somente \n\ninforma\u00e7\u00f5es ben\u00e9ficas, mascarando seus riscos e consequ\u00eancias negativas, com \n\ninten\u00e7\u00e3o exclusiva de favorecer seus interesses econ\u00f4micos ou de terceiros.  \n\n                                                                 \n11 Letramento cient\u00edfico adotado aqui como sin\u00f4nimo de alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n\n\n60 \n \n\nA alta credibilidade racional da ci\u00eancia, intensificada p\u00f3s-revolu\u00e7\u00e3o industrial, \n\nna imagem de que seus resultados s\u00e3o diretamente respons\u00e1veis pelo \n\ndesenvolvimento da humanidade \u2013 \u00e9 uma assertiva falsa mesmo entre os cientistas, \n\npois a ci\u00eancia \u00e9 mut\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o de novos estudos e do avan\u00e7o da tecnologia, al\u00e9m \n\nde vir revestida de muitos malef\u00edcios. Isso traz uma cegueira intelectual ao leigo. Mais \n\nrecentemente, interpreta\u00e7\u00f5es opostas de uma mesma pesquisa cient\u00edfica t\u00eam \n\naumentado o grau de ceticismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia. Por exemplo, os alimentos ovo \n\ne chocolate j\u00e1 foram \u201cvil\u00f5es\u201d e se transformaram em \u201cmocinhos\u201d; aquecimento global \n\ninfluenciado apenas pelo ser humano e/ou por radia\u00e7\u00f5es c\u00f3smicas. Credibilidade ou \n\nceticismo totais s\u00e3o problemas quando a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o exp\u00f5e os \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos da pesquisa e os porqu\u00eas dos resultados d\u00edspares.   \n\nQuando informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas publicamente divulgadas envolvem fatores de \n\nrisco para um grande n\u00famero de pessoas, problemas mais s\u00e9rios podem acontecer e \n\nalcan\u00e7ar setores pol\u00edticos e sociais. Tal divulga\u00e7\u00e3o pode influenciar seriamente o \n\ncomportamento individual dos cidad\u00e3os ou provocar mudan\u00e7as nas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\na curto ou longo prazo (MUELLER, 2002; NELKIN, 1995). Atualmente, os casos mais \n\nconhecidos est\u00e3o relacionados \u00e0s quest\u00f5es ambientais sobre aquecimento global, \n\nracionamento de \u00e1gua ou desastres ambientais peri\u00f3dicos, como deslizamentos de \n\nterra, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, terremotos, inunda\u00e7\u00f5es, entre outros. Os casos especiais \n\nde divulga\u00e7\u00e3o amplificam sobremaneira a responsabilidade dos divulgadores e suas \n\nfontes, bem como a de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos encarregados de adotar medidas de precau\u00e7\u00e3o \n\nou de emerg\u00eancia.  \n\nDa\u00ed, por consequ\u00eancia, \u00e9 levantada outra quest\u00e3o limitante que \u00e9 a \n\nconfiabilidade da fonte divulgadora. Para Hilgartner (1990), o grau de autenticidade de \n\numa divulga\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente proporcional \u00e0 cientificidade da informa\u00e7\u00e3o. Artigos \n\ncient\u00edficos teriam ent\u00e3o alto grau de confiabilidade, mas baixo grau de \n\ncomunicabilidade para o p\u00fablico leigo, enquanto divulga\u00e7\u00f5es populares se \n\ndistanciariam em diferentes graus da confiabilidade, mas seriam mais compreens\u00edveis \n\npelo n\u00e3o-cientista.  \n\nAcreditamos que quanto mais incentivos houver dos \u00f3rg\u00e3os fomentadores da \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e mais pesquisas ocorrerem de diversas \u00e1reas que participam no \n\nprocesso de informa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico leigo, al\u00e9m da valoriza\u00e7\u00e3o por parte da comunidade \n\ncient\u00edfica dessa \u00e1rea de pesquisa, mais a ci\u00eancia poder\u00e1 assumir seu papel social de \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os mais cr\u00edticos e atuantes na sociedade moderna. \n\n\n\n61 \n \n\n2.6                                  DISCURSOS E ESFERAS DA DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA \n \n\n \n\nA finalidade maior de criar uma cultura cient\u00edfica no receptor, entendido de modo \n\ngeral como p\u00fablico leigo, n\u00e3o-cient\u00edfico, e sendo esse receptor oriundo de diferentes \n\ncontextos sociais, faz com que se abra a possiblidade de utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios g\u00eaneros \n\ndiscursivos na divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.   \n\nO discurso \u00e9 entendido como a pr\u00e1tica social de produ\u00e7\u00e3o de textos que envolve \n\na comunica\u00e7\u00e3o dentro de um determinado contexto e diz respeito a quem fala, para \n\nquem se fala e sobre o que se fala. Por ser uma constru\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o individual, s\u00f3 \n\npode ser analisado considerando seu contexto hist\u00f3rico-social, suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, vinculada a uma vis\u00e3o de mundo determinada por seu(s) autor(es) e \n\n\u00e0 sociedade em que vivem.  \n\nDo exposto, duas quest\u00f5es necessitam estar bem esclarecidas na discuss\u00e3o \n\nda linguagem de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. A primeira no campo lingu\u00edstico, quanto ao \n\ng\u00eanero do discurso que se emprega; a segunda, de car\u00e1ter filos\u00f3fico, diz respeito ao \n\np\u00fablico alvo e sua a\u00e7\u00e3o reflexiva sobre a divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nDo ponto de vista de Bakhtin (2003), o g\u00eanero discursivo da divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica destaca a natureza dial\u00f3gica da comunica\u00e7\u00e3o, incorporada de g\u00eaneros \n\ndialogados na oralidade do cotidiano, considerados g\u00eaneros prim\u00e1rios. Os g\u00eaneros \n\nescritos mais elaborados, surgidos como reflexos de sociedades ideol\u00f3gicas tamb\u00e9m \n\nmais complexas s\u00e3o por sua vez considerados g\u00eaneros secund\u00e1rios. \n\nGrillo (2008) ao comentar os g\u00eaneros discursivos de Bakhtin, coloca que a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma modalidade particular de rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica,  \n\nonde os enunciados12 de divulga\u00e7\u00e3o dialogam, por um lado, com o discurso \ncient\u00edfico, assumindo a posi\u00e7\u00e3o de mediadora competente e, por outro, com a \npresun\u00e7\u00e3o do universo de refer\u00eancias de seu destinat\u00e1rio, constitu\u00eddo por \naquilo que o divulgador pressup\u00f5e que ele domina e, acima de tudo, n\u00e3o \ndomina (GRILLO, 2013, p. 68-69). \n\nGrillo (2013) aprofunda mais essa quest\u00e3o ao entender a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ncomo um processo de exterioriza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia nas inst\u00e2ncias de circula\u00e7\u00e3o e \n\nrecep\u00e7\u00e3o, onde se coadunam diversos discursos, cada qual com as particularidades \n\n                                                                 \n12 Enunciado, em lingu\u00edstica, significa um segmento da cadeia falada produzida por um falante numa determinada l\u00edngua que \n\u00e9 delimitado por certas marcas formais: de entona\u00e7\u00e3o, de sil\u00eancios (express\u00e3o oral), de pontua\u00e7\u00e3o (express\u00e3o escrita). O \nconjunto dos enunciados constitui o corpus utilizado para a descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de uma l\u00edngua \n(https://pt.wiktionary.org/wiki/enunciado). \n\n\n\n62 \n \n\ndas esferas13 onde foram gerados, no que permitem uma inter-rela\u00e7\u00e3o de troca de \n\nconhecimentos e avalia\u00e7\u00f5es do papel social da ci\u00eancia.  \n\nNesse processo de exterioriza\u00e7\u00e3o, os conhecimentos cient\u00edficos e \ntecnol\u00f3gicos entram em di\u00e1logo com os de outras esferas, sobretudo com a \nideologia do cotidiano, mas tamb\u00e9m com as esferas art\u00edstica, pol\u00edtica, religiosa \netc. Esse di\u00e1logo n\u00e3o se restringe ao aspecto terminol\u00f3gico, tradu\u00e7\u00e3o dos \ntermos cient\u00edficos por termos cotidianos e a co-presen\u00e7a de ambos no texto, \ncomo sugere o trabalho de Authier-Revuz (1998[1982]), mas coloca em \ncontato diferentes esferas de produ\u00e7\u00e3o de saberes, compostas por centros \nvalorativos pr\u00f3prios, por seus g\u00eaneros, por suas imagens. Esse contato \npermite n\u00e3o s\u00f3 o aumento do estado de conhecimentos do destinat\u00e1rio \npresumido, como promove a submiss\u00e3o dos saberes cient\u00edficos e \ntecnol\u00f3gicos a uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica viva (GRILLO, 2013, p. 69).  \n\nAssim, al\u00e9m do discurso dial\u00f3gico, os vieses da linguagem podem variar entre \n\ndissertativo, descritivo, jornal\u00edstico, narrativo com discursos direto ou indireto, entre \n\ntantos outros. Em nosso trabalho, optamos pelo discurso narrativo, mas ressaltamos \n\nque no momento apresentamos uma primeira etapa da rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gico com nosso \n\np\u00fablico alvo, haja vista que uma comunica\u00e7\u00e3o mais interativa com o respaldo da \n\nreflex\u00e3o do receptor consiste numa etapa futura que foge ao escopo deste trabalho. \n\nAssim, n\u00e3o discutiremos o car\u00e1ter filos\u00f3fico, anteriormente mencionado. \n\nA narra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma modalidade discursiva que apresenta uma sequ\u00eancia de \n\na\u00e7\u00f5es interligadas que progridem para um fim. N\u00e3o deixa de ser uma descri\u00e7\u00e3o dos \n\nfatos, um relato dos acontecimentos, fict\u00edcios ou n\u00e3o, mas no caso, contados por um \n\nnarrador, por meio da a\u00e7\u00e3o de seus personagens. A ordem dos fatos \u00e9 em geral \n\ncronol\u00f3gica, invertida ou n\u00e3o, dentro de um intervalo de tempo espec\u00edfico. A narra\u00e7\u00e3o \n\ndelimita o espa\u00e7o onde acontecem as a\u00e7\u00f5es e possui um enredo com determinado \n\nprop\u00f3sito.   \n\nSequenciar os acontecimentos e justificar suas inter-rela\u00e7\u00f5es por meio de causa \n\ne efeito compreende o processo da historicidade de algum lugar ou de algu\u00e9m; a \n\nnarra\u00e7\u00e3o, como estilo liter\u00e1rio, cumpre esse fim. Culturalmente a narra\u00e7\u00e3o \n\ncompreende uma das formas discursivas mais antigas da hist\u00f3ria da humanidade, por \n\nisso, mais praticada e capaz de entreter e chamar a aten\u00e7\u00e3o de quem ouve ou l\u00ea o \n\nque est\u00e1 sendo contado. O receptor se torna mais interessado \u00e0 medida que \n\n                                                                 \n13 Esferas: conceito explicativo formulado para explicar o modo de organiza\u00e7\u00e3o e a diversidade das manifesta\u00e7\u00f5es culturais, \nsociais e ideol\u00f3gicas de nossas sociedades contempor\u00e2neas. De car\u00e1ter tanto sociocultural quanto ideol\u00f3gico-discursivo na \nmedida em que as esferas se caracterizam por vis\u00f5es de mundos particulares e por normas condicionadoras do uso da \nlinguagem. Nas ci\u00eancias humanas \u00e9 sin\u00f4nimo de ideologia ou sistemas ideol\u00f3gicos constitu\u00eddos, as esferas sofrem influ\u00eancias \numas das outras, s\u00e3o refratadas ou transformadas, em raz\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o de cada uma delas (GRILLO, 2013, p. 81). \n\n\n\n63 \n \n\nestabelece afinidades com algum personagem que podem ocorrer com diversos graus \n\nde proximidade. \n\nOs seres humanos s\u00e3o seres narrativos (MCINTYRE, 1981), buscam o \nsentido da finalidade (Kermode 1967), pois desejam colocar a si mesmos \ndentro de uma narrativa que d\u00ea significado e prop\u00f3sito claros para suas vidas \n(CERVATO; FRODEMAN, 2014, p. 70). \n\nAo colocar essa inter-rela\u00e7\u00e3o, Cervatto e Frodeman discutem as dificuldades \n\nde compreens\u00e3o do Tempo Profundo da hist\u00f3ria do planeta ao dizer que muitas vezes \n\nos processos naturais ao longo do tempo geol\u00f3gico n\u00e3o estabelecem qualquer \n\nprop\u00f3sito pr\u00e9-definido que estabele\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre seres humanos e o \n\nplaneta. A narra\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica precisaria estar imbu\u00edda dessa inter-rela\u00e7\u00e3o. \n\nUma argumenta\u00e7\u00e3o dos autores \u00e9 que nosso c\u00e9rebro se desenvolveu para \n\ncompensa\u00e7\u00f5es de curto prazo e muitos dos eventos geol\u00f3gicos de longo prazo e \n\nacontecidos h\u00e1 tempos atr\u00e1s s\u00e3o considerados de dif\u00edcil percep\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, concordamos com os autores quando apontam que um dos \n\nrecursos para dirimir essas dificuldades \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de linguagem metaf\u00f3rica ao se \n\ncontar eventos pret\u00e9ritos. Avan\u00e7amos um pouco mais nessa discuss\u00e3o argumentando \n\nque in\u00fameras figuras de linguagem, al\u00e9m da met\u00e1fora, s\u00e3o recursos importantes na \n\nnarra\u00e7\u00e3o do passado geol\u00f3gico. N\u00e3o t\u00e3o comuns na linguagem hermen\u00eautica da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, as figuras de linguagens podem ser de grande valia e \n\namplamente utilizadas na narra\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n \n\n3.                     EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO DO DISTRITO FEDERAL:                    \nGEOLOGIA HIST\u00d3RICA \n\n \n\n \n\nO meio f\u00edsico, por defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 o conjunto do ambiente caracterizado pela \n\nintera\u00e7\u00e3o dos componentes predominantemente abi\u00f3ticos, quais sejam, materiais \n\nterrestres (solos, rochas, \u00e1gua e ar) e tipos naturais de energia (gravitacional, solar, \n\nenergia interna da Terra e outras), incluindo suas modifica\u00e7\u00f5es decorrentes da a\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica e humana (FORNASARI FILHO et al., 1992). \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o atual do meio f\u00edsico do Distrito Federal tem sido apresentada \n\npor v\u00e1rios estudiosos desde tempos pret\u00e9ritos, anteriores mesmo \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o como \n\nterrit\u00f3rio federal.  \n\nAo se ater aos processos de relacionamento do homem com o restante da \n\nnatureza \u00e0 sua volta, seus modos de desenvolvimento culturais e tecnol\u00f3gicos em \n\nacordo com o momento hist\u00f3rico em que determinadas pr\u00e1ticas econ\u00f4micas, pol\u00edticas \n\ne sociais foram empregadas, \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar um hist\u00f3rico da rela\u00e7\u00e3o humana dos \n\nocupantes do Distrito Federal em diferentes \u00e9pocas com o meio f\u00edsico circundante e \n\nas diferentes valora\u00e7\u00e3o desse meio. \n\nNo entanto, e em se tratando de dar conhecimento da historicidade do \n\nmodelamento do meio f\u00edsico da regi\u00e3o do Distrito Federal desde milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, \n\nfica evidente que muitos eventos hist\u00f3ricos ocorreram em lapsos de tempos anteriores \n\nao aparecimento humano, mas que s\u00f3 foram compreendidos mediante o \n\ndesenvolvimento do pensamento cient\u00edfico, que nos colocou como grandes \n\nobservadores da natureza e criadores de ferramentas tecnol\u00f3gicas para aprofundar \n\nesse conhecimento.  \n\nPor este ponto de vista, dentre as Ci\u00eancias do Sistema Terra14 (WESTBROECK, \n\n2002), a Geologia (do grego, geos: Terra; logos: palavra; estudo) \u00e9 a ci\u00eancia que se \n\npreocupa em entender as intera\u00e7\u00f5es e evolu\u00e7\u00e3o dos processos abi\u00f3ticos e seus \n\nefeitos sobre o planeta e a vida, desde a forma\u00e7\u00e3o do planeta at\u00e9 os dias atuais, \n\n                                                                 \n14 Ci\u00eancia do Sistema Terra compreende um sistema coerente formado por quatro componente maiores, a \nlitosfera (mat\u00e9ria rochosa), atmosfera, biosfera e hidrosfera que guardam intera\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas entre si e que, \nportanto, n\u00e3o s\u00e3o independentes.  Esse sistema est\u00e1 sujeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o c\u00f3smica e interna, ou end\u00f3gena, com uma \ntroca de material entre os dom\u00ednios interno e externo, desprez\u00edvel, segundo se acredita, numa escala de tempo \nbaseada em muitos milh\u00f5es de anos. J\u00e1 numa escala baseada em bilh\u00f5es de anos, essas trocas de material n\u00e3o \npodem ser menosprezadas (WESTBROECK, 2002, p. 2). \n\n\n\n65 \n \n\ntratando-se assim de eventos da ordem de milh\u00f5es a bilh\u00f5es de anos. A Geografia (do \n\ngrego geos, Terra e grafia, escrita) integra essas informa\u00e7\u00f5es tanto com os aspectos \n\nabi\u00f3ticos superficiais do planeta, como relevo e solos, estudados pela Geografia \n\nF\u00edsica, bem como com os aspectos humanos vistos na Geografia Humana e, por \n\nconseguinte, fornece fatos acontecidos em tempos bem mais recentes de poucos \n\nmilh\u00f5es de anos at\u00e9 os dias de hoje. Ambas as ci\u00eancias explicam a configura\u00e7\u00e3o do \n\nplaneta como consequ\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o de for\u00e7as end\u00f3genas, movidas pela din\u00e2mica \n\ninterna do planeta, com as for\u00e7as ex\u00f3genas que moldam a superf\u00edcie terrestre. \n\nPossuem tamb\u00e9m em comum a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do Atualismo, teoria baseada \n\nna observa\u00e7\u00e3o dos eventos do presente e seus registros para, por compara\u00e7\u00e3o com \n\nos registros antigos, desvendar os fatos do passado (FARIA, 2014). \n\nAssim, por quest\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dessa historicidade, far-se-\u00e1 uma \n\nsubdivis\u00e3o da hist\u00f3ria do Distrito Federal em pr\u00e9 e p\u00f3s-civiliza\u00e7\u00e3o humana. A primeira \n\nclassificada no \u00e2mbito das \u00e1reas de Geologia e Geografia, respectivamente como \n\nGeologia Hist\u00f3rica e Evolu\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica (Geomorfologia, do grego geos: Terra; \n\nmorphe: forma e, logos: estudo) tratadas nesse cap\u00edtulo. A segunda, por sua vez, \n\ndefinida pelas ci\u00eancias sociais, como Hist\u00f3ria Ambiental, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\nEssa \u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o informal, adotada apenas nesse trabalho, pois para a \n\ngeologia o tempo geol\u00f3gico se refere a todo tempo transcorrido desde a forma\u00e7\u00e3o do \n\nplaneta at\u00e9 a atualidade.  \n\n \n\n3.1                                                 EVOLU\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICA DO DISTRITO FEDERAL \n \n\n \n\nA sequ\u00eancia de eventos hist\u00f3ricos que explicam a geologia atual do Distrito \n\nFederal tem sido elucidada por diversas pesquisas publicadas em peri\u00f3dicos \n\ncient\u00edficos ou editadas em disserta\u00e7\u00f5es, teses e livros ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nNovos dados e detalhes complementares advindos de novas tecnologias de pesquisa \n\nt\u00eam contribu\u00eddo constantemente para uma melhor compreens\u00e3o dos acontecimentos \n\npassados. \n\nMontar o quebra-cabe\u00e7as de um passado geol\u00f3gico s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando as \n\ninforma\u00e7\u00f5es registradas nas rochas s\u00e3o decifradas. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o de cunho \n\nvariado desde identifica\u00e7\u00e3o dos tipos de rocha, condi\u00e7\u00f5es e ambi\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o \n\nde cada uma, rela\u00e7\u00f5es temporais entre as mesmas, identifica\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n66 \n \n\ngeol\u00f3gicas p\u00f3s-g\u00eanese que estas sofreram, idades de forma\u00e7\u00e3o das rochas bem como \n\nde posteriores processos a que foram submetidas.  \n\nTodos esses dados, geralmente estudados individualmente com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos de pesquisa espec\u00edficos, s\u00e3o ent\u00e3o integrados numa \n\ncronologia que, comparativamente aos processos geol\u00f3gicos atuais, justificam uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica coerente.  \n\nPara se entender a geologia de uma \u00e1rea \u00e9 mister chamar a aten\u00e7\u00e3o ainda do \n\nleitor para a quest\u00e3o espacial de ocorr\u00eancia das rochas. Quase nunca as extens\u00f5es \n\nsuperficiais que as rochas ocupam s\u00e3o coincidentes com limites pol\u00edticos-geogr\u00e1ficos. \n\n\u00c9 comum um mesmo tipo de rocha se estender por grandes extens\u00f5es podendo \n\nultrapassar os limites de v\u00e1rios estados ou mesmo pa\u00edses diferentes. Isso porque \n\nforam os processos naturais, que acontecem frequentemente em escalas de milhares \n\nde quil\u00f4metros, e n\u00e3o a conveni\u00eancia humana, quem gerou as rochas em determinada \n\nlocalidade.  \n\nIsto posto, ao se falar da geologia do Distrito Federal o leitor perceber\u00e1 que nem \n\nsempre os eventos geol\u00f3gicos que explicam seu meio f\u00edsico ficaram restritos aos \n\nlimites do quadril\u00e1tero; pelo menos, na maioria das vezes n\u00e3o. Por conseguinte, a \n\ngeologia regional, al\u00e9m dos limites do Distrito Federal tamb\u00e9m ser\u00e1 comentada \n\nsempre que for necess\u00e1rio para entender a geologia local do territ\u00f3rio. \n\nDessa forma e de maneira bastante simplificada, as rochas do Distrito Federal \n\ncompreendem uma pequena por\u00e7\u00e3o de um cintur\u00e3o de rochas de orienta\u00e7\u00e3o geral N-\n\nS que se distribui com aproximadamente 1000 km de extens\u00e3o por 350 km de largura \n\nm\u00e9dia que acontece desde a latitude de 11\u00baS at\u00e9 a latitude 21oS na regi\u00e3o central do \n\nBrasil, denominado de Faixa Bras\u00edlia (ALMEIDA, 1967). Pimentel et al. (2011) com \n\nbase em compila\u00e7\u00f5es de diversos estudos anteriores e novas pesquisas para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das idades e ambientes de ocorr\u00eancia das rochas da Faixa, subidiviram-\n\nna regionalmente pelas semelhan\u00e7as de seus aspectos tect\u00f4nicos e cronol\u00f3gicos \n\n(Figura 3.1). \n\nRegionalmente esse cintur\u00e3o representa uma antiga regi\u00e3o de encontro de \n\nplacas continentais que convergiram, movidos por esfor\u00e7os que agem no interior do \n\nplaneta, segundo uma rota de colis\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o geral WNW-ESSE. Os esfor\u00e7os \n\ncompressivosalteraram as rochas que se posicionavam no front do encontro, \n\ndeformando-as ao ponto de gerar uma cadeia de montanhas a oeste do atual Distrito \n\nFederal por toda a regi\u00e3o hoje delimitada pelo cintur\u00e3o. Em Geologia o processo de \n\n\n\n67 \n \n\nforma\u00e7\u00e3o de montanhas recebe o nome de Orog\u00eanese (do grego oros, montanha e \n\ngenesis, forma\u00e7\u00e3o) e por consequ\u00eancia o cintur\u00e3o \u00e9 classificado como um cintur\u00e3o \n\norogen\u00e9tico, denominado formalmente de Faixa de Dobramentos Bras\u00edlia (BRITO \n\nNEVES; CORDANI, 1991; VALERIANO et al., 2004). O termo dobramentos \u00e9 usado \n\nporque uma das principais deforma\u00e7\u00f5es que as rochas sofrem em cintur\u00f5es \n\norogen\u00e9ticos \u00e9 de vergar na forma de dobras.  \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\nFigura 3.1 \u2013 Compartimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Prov\u00edncia Tocantins com destaque para a Faixa \nBras\u00edlia (cinzas). Ambientes tect\u00f4nicos definidos por dados geocronol\u00f3gicos de proveni\u00eancia (Sm-\nNd; U-Pb) em zirc\u00f5es detr\u00edticos. PT \u2013 Prov\u00edncia Tocantins; FA \u2013 Faixa Araguaia; FP - Faixa \nParaguai. Setas indicam a verg\u00eancia tect\u00f4nica. Modificado de Pimentel et al. (2011).  \n\n\n\n68 \n \n\nDentro desse contexto, as rochas que hoje se encontram no Distrito Federal \n\ns\u00e3o representantes de rochas acumuladas numa faixa litor\u00e2nea de um dos continentes \n\ne que por estarem relativamente afastadas do front de colis\u00e3o n\u00e3o foram intensamente \n\nmodificadas pelos movimentos compressivos, guardando muito de suas fei\u00e7\u00f5es de \n\nambiente marinho costeiro. \n\nAp\u00f3s cessar a din\u00e2mica deste encontro, toda a regi\u00e3o, incluindo o atual territ\u00f3rio \n\ndo Distrito Federal, n\u00e3o sofreu mais nenhum evento orogen\u00e9tico de grande porte e \n\nentrou num est\u00e1gio de estabilidade cinem\u00e1tica, mas os efeitos do clima, a\u00e7\u00e3o de \n\norganismos vegetais e animais e a gravidade continuaram a atuar na modifica\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo, desgastando e aplainando os relevos de altitude. Solos foram ent\u00e3o formados \n\ne a rede de drenagem estabelicida.  \n\n O reconhecimento desta hist\u00f3ria com todos os eventos anteriores e posteriores \n\n\u00e0 Orog\u00eanese adv\u00e9m de d\u00e9cadas de pesquisas de campo e de laborat\u00f3rio sobre as \n\nrochas da regi\u00e3o.  \n\nNuma sequ\u00eancia l\u00f3gica pesquisas, se faz necess\u00e1rio primeiramente identificar \n\nos tipos de rochas e estabelecer suas rela\u00e7\u00f5es, buscar fei\u00e7\u00f5es que ficaram registradas \n\nem suas estruturas e texturas que identifiquem o ambiente em que elas foram \n\nformadas e estabelecer uma ordem cronol\u00f3gica para elas. Os estudos s\u00e3o \n\ndesenvolvidos por uma das \u00e1reas espec\u00edficas da Geologia, denominada de \n\nEstratigrafia (do latim, stratum e do grego, grafia), que significa descrever as \n\ncamadas de rochas e estabelecer uma sucess\u00e3o entre elas.  \n\nPor vezes estabelecer a sucess\u00e3o entre as camadas de maneira relativa, ou \n\nseja, determinar por compara\u00e7\u00e3o com base em suas rela\u00e7\u00f5es de contato quais seriam \n\nmais antigas e quais mais jovens n\u00e3o elucida totalmente a ordem cronol\u00f3gica de suas \n\nforma\u00e7\u00f5es. Existe tamb\u00e9m a necessidade de se determinar a idade precisa das rochas \n\na milh\u00f5es de anos, o que pode eliminar d\u00favidas quanto \u00e0 sequ\u00eancia dos eventos \n\nhist\u00f3ricos. Estes estudos s\u00e3o desenvolvidos pela \u00e1rea da Geocronologia (do grego \n\ngeos: Terra; chronos: tempo e, logos: estudo). \n\nQuanto a dizer se estas rochas foram ou n\u00e3o submetidas a esfor\u00e7os que as \n\nmodificaram \u00e9 necess\u00e1rio a classifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es que os \n\nestudos da Geologia Estrutural possibilitam. Interpretados \u00e0 luz da Geotect\u00f4nica, que \n\nos colocam em \u00e2mbito regional ou global, \u00e9 poss\u00edvel relacion\u00e1-los aos diferentes tipos \n\n\n\n69 \n \n\nde movimentos das placas tect\u00f4nicas15 e suas ambi\u00eancias. Corpos r\u00edgidos como as \n\nrochas quando sob compress\u00e3o ou tens\u00e3o respondem de maneiras distintas aos \n\nesfor\u00e7os no que deixam registros diagn\u00f3stico do tipo de estresse a que foram \n\nsubmetidas. Os registros permitem ainda (a) delimitar as condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o, \n\ntemperatura e profundidade em que as rochas se encontravam quando foram \n\ndeformadas e (b) determinar o ambiente tect\u00f4nico vigente na \u00e9poca.  \n\nTodos os processos intemp\u00e9ricos16 e erosivos que modificaram o relevo ap\u00f3s o \n\nfim da Orog\u00eanese s\u00f3 s\u00e3o entendidos com o estudo dos sedimentos e formas de relevo \n\nresultantes da eros\u00e3o das montanhas, do clima e do ciclo da \u00e1gua que s\u00e3o \n\nexaustivamente estudados por pesquisadores das \u00e1reas de Sedimentologia (do latim \n\nsedimentum: mat\u00e9ria, part\u00edculas ou gr\u00e3os e logos: estudo) e Geomorfologia. Por \n\noutro lado, a classifica\u00e7\u00e3o e g\u00eanese, dos solos, resultantes dos mesmos processos \n\nintemp\u00e9ricos, s\u00e3o preocupa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea da Pedologia (do grego pedon-, solo, terra e \n\nlogos, estudo). \n\nA Geomorfologia e a Pedologia, tratadas como campos da Geografia, F\u00edsica \n\ns\u00e3o ao mesmo tempo o estudo dos aspectos geol\u00f3gicos do terreno vis\u00edvel ou, em \n\noutras palavras, s\u00e3o ci\u00eancias que figuram na interface Geologia-Geografia.  \n\nPor fim, as pesquisas da \u00e1rea da Hidrogeologia (do grego hydor-: \u00e1gua, geos: \n\nTerra e logos: estudo) e a Hidrografia (do grego hydor-: \u00e1gua e grafia: escrita), a \n\nprimeira como \u00e1rea da Geologia e a segunda da Geografia, nos possibilitam \n\ncompreender as circula\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas da \u00e1gua na crosta terrestre, forma\u00e7\u00e3o dos \n\ncanais de drenagens e aqu\u00edferos, seus processos de manuten\u00e7\u00e3o, bem como \n\nclassific\u00e1-los e determinar os recursos h\u00eddricos de uma regi\u00e3o. \n\nE por fim, o entendimento da evolu\u00e7\u00e3o do clima, pesquisado pela Climatologia \n\n(do grego clima: \"inclina\u00e7\u00e3o\", referindo ao \u00e2ngulo formado pelo eixo de rota\u00e7\u00e3o da \n\nTerra e seu plano de transla\u00e7\u00e3o e logos: estudo) sobre a regi\u00e3o permite esclarecer \n\ncomo as varia\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas influenciaram desde a deposi\u00e7\u00e3o das rochas a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana atual do Distrito Federal.  \n\n                                                                 \n15 Placas Tect\u00f4nicas: s\u00e3o fragmentos irregulares da superf\u00edcie rochosa terrestre de dimens\u00f5es quilom\u00e9tricas, se vistos em \nplanta, e com espessura de at\u00e9 200 km vistos de perfil, que se movem constantemente devido a movimentos convectivos que \nocorrem no Manto, camada intermedi\u00e1ria do interior da Terra.  \n16 Intemperismo: Em geologia se diz ao conjunto de todos os processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos ou biol\u00f3gicos que atuam separada \nou concomitantemente sobre as rochas da superf\u00edcie terrestre e que levam \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o f\u00edsica e/ou altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \nmesmas.  \n\n\n\n70 \n \n\nA despeito dos estudos espec\u00edficos de cada uma das \u00e1reas acima citadas e de \n\noutras n\u00e3o citadas, mas que auxiliam no estudo do meio f\u00edsico pode-se afirmar que \n\ntodas s\u00e3o interdependentes entre si, ora como consequentes uma das outras ora \n\nconcomitantes. Em conjunto, elas possibilitam desvendar o passado geol\u00f3gico de uma \n\nregi\u00e3o e identificar al\u00e9m dos recursos h\u00eddricos os recursos minerais dispon\u00edveis. \n\nPor essa raz\u00e3o, ser\u00e3o apresentados a seguir os diferentes dados acima listados \n\na respeito do meio f\u00edsico do Distrito Federal e, quando for necess\u00e1rio, tamb\u00e9m da Faixa \n\nde Dobramentos Bras\u00edlia. Os dados geol\u00f3gicos de estratigrafia, geocronologia e de \n\ngeologia estrutural s\u00e3o descritos em conjunto num primeiro momento, por serem \n\ndados que historicamente foram gerados primeiramente na hist\u00f3ria. Na sequ\u00eancia \n\ndescrevemos os relevos, solos, bacias hidrogr\u00e1ficas, aqu\u00edferos e clima estabelecidos \n\nem tempos mais recentes. Por fim, r\u00e1pidas considera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o tecidas a respeito do \n\nmeio bi\u00f3tico, o Cerrado, e suas rela\u00e7\u00f5es com a evolu\u00e7\u00e3o da paisagem e do clima. \n\nPor se tratar de dados que embasam a presente pesquisa de doutorado ser\u00e3o \n\napresentados tal como originalmente divulgados pela ci\u00eancia, respeitando-se a \n\nlinguagem espec\u00edfica de cada ramo das geoci\u00eancias. Neste momento n\u00e3o ser\u00e3o \n\nexpostas ao leitor as explica\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos utilizados na pesquisa nem qualquer \n\ntranscri\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica. Esses aspectos ser\u00e3o tratados a posteriori no \n\ncap\u00edtulo IV, quando da comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para o p\u00fablico. \n\n \n\n3.1.1                                                          ESTRATIGRAFIA &amp; GEOCRONOLOGIA \n  \n\n \n\nA geologia que se insere no Distrito Federal compreende uma fra\u00e7\u00e3o restrita da \n\nregi\u00e3o centro-leste da Faixa de Dobramentos Bras\u00edlia (ALMEIDA, 1967), cintur\u00e3o \n\norogen\u00e9tico de orienta\u00e7\u00e3o geral N-S com aproximadamente 1000 km de extens\u00e3o por \n\n350 km de largura m\u00e9dia na regi\u00e3o central do Brasil (Figura 3.1).  \n\nEsse cintur\u00e3o \u00e9 formado por rochas supracrustais de idade arqueana a \n\nproteroz\u00f3ica que sofreram deforma\u00e7\u00e3o resultante de fechamento oce\u00e2nico e encontro \n\nde continentes ocorrido no Neoproterozoico entre 800 a 550 Ma correspondente ao \n\nCiclo Pan-Africano-Brasiliano (BRITO NEVES et al., 1999; 2014; ALMEIDA et al., \n\n2000; CAMPOS NETO, 2000; DARDENNE, 1981; 2000; CORDANI et al., 2000; \n\nVALERIANO et al., 2004, 2006; UHLEIN et al., 2012; ALKIMIM, 2015). A amalgama\u00e7\u00e3o \n\n\n\n71 \n \n\ndesses continentes resultou no supercontinente de Gondwana Oeste (ALMEIDA et al., \n\n1973).  \n\nSegundo a compartimenta\u00e7\u00e3o de Fuck (1994), que subdividiu a Faixa Bras\u00edlia \n\nem zonas Externa, Interna e Zona Crat\u00f4nica, as rochas do Distrito Federal s\u00e3o \n\nrepresentantes da Zona Externa formada por metassedimentos marinhos de antepa\u00eds \n\noriundos do Cr\u00e1ton S\u00e3o Francisco-Congo.  \n\nMais recentemente, Pimentel et al., (2011), subdividem a Faixa Bras\u00edlia por \n\nambi\u00eancia tect\u00f4nica, de acordo com dados de proveni\u00eancia de zirc\u00f5es detr\u00edticos pelos \n\nm\u00e9todos Sm-Nd e U-Pb (SHRIMP e LA-ICPMS), em quatro faixas longitudinais, de \n\noeste para leste em: (a) Arco Magm\u00e1tico de Goi\u00e1s, de idade neoproterozoica; (b) \n\nBacias Sin-orog\u00eanicas e N\u00facleo Metam\u00f3rfico, paleo- a neoproterozoico; (c) Margem \n\nPassiva meso/proterozoica e, (d) Bacia de Foreland neoproteroz\u00f3ica (Figura 3.1).  \n\nNesta nova subdivis\u00e3o as rochas do Distrito Federal possuem representantes \n\nde tr\u00eas diferentes ambientes tect\u00f4nicos marinhos. Rochas de margem passiva \n\ncompreendem a maioria das rochas do quadril\u00e1tero, seguidas por rochas de bacias de \n\nforeland e, de maneira menos expressiva, ocorrem rochas de bacia sin-orog\u00eanica. \n\nA verg\u00eancia geral para leste da Faixa Bras\u00edlia coloca unidades em contato \n\ntect\u00f4nico por grandes falhas de empurr\u00e3o, por vezes sobrepondo rochas mais antigas \n\nsobre rochas mais jovens.  \n\nNa altura da latitude 16oS o alto topogr\u00e1fico da Megainflex\u00e3o dos Pirineus, de \n\ndire\u00e7\u00e3o aproximada E-W (Figura 3.1), subdivide a Faixa Bras\u00edlia numa por\u00e7\u00e3o \n\nsetentrional de dire\u00e7\u00e3o NNE e outra meridional de dire\u00e7\u00e3o SSW. Nessa mesma latitude \n\na deforma\u00e7\u00e3o e o metamorfismo gradam desde o f\u00e1cies anfibolito na extremidade \n\noeste da inflex\u00e3o at\u00e9 a zona anquimetam\u00f3rfica no extremo leste, onde se encontra o \n\nquadril\u00e1tero do Distrito Federal.  A posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Distrito Federal na \n\nextremidade leste da inflex\u00e3o faz com que em seu dom\u00ednio ocorram rochas das duas \n\npor\u00e7\u00f5es da faixa.  \n\nEm se tratando de estratigrafia, as rochas de margem passiva est\u00e3o \n\nrepresentadas pelos grupos Parano\u00e1 e Canastra; as rochas de bacia sin-orog\u00eanica \n\npelo Grupo Arax\u00e1 e as rochas de bacia foreland pelo Grupo Bambu\u00ed na regi\u00e3o do \n\nDistrito Federal.   \n\nEm termos regionais (Figuras 3.2), o Grupo Parano\u00e1 ocorre na por\u00e7\u00e3o \n\nsetentrional da Faixa Bras\u00edlia como uma faixa irregular com aproximadamente 120 Km  \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nFigura 3.2 \u2013 Mapa geotect\u00f4nico da Prov\u00edncia Tocantins com destaque para a Faixa de Dobramentos Bras\u00edlia \ne localiza\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Adaptado de Dardenne (2000).  \n\n \n\nde dire\u00e7\u00e3o NS que se estende desde o sul do Distrito Federal at\u00e9 norte de Alto Para\u00edso, \n\nocorrendo ainda em faixas estreitas  a  leste  e sudeste o Distrito Federal e em \u00e1reas \n\nlocalizadas a sul do Distrito Federal no Estado de Goi\u00e1s. As rochas do Canastra s\u00e3o \n\ncomuns na por\u00e7\u00e3o meridional da Faixa Bras\u00edlia, numa faixa sinuosa de dire\u00e7\u00e3o geral \n\nNE-SW, desde o munic\u00edpio de Passos, MG, at\u00e9 o Distrito Federal. O Grupo Arax\u00e1 \n\ntamb\u00e9m predomina na por\u00e7\u00e3o meridional da Faixa Bras\u00edlia a oeste do Grupo Canastra. \n\nE o Grupo Bambu\u00ed ocorre em ambas por\u00e7\u00f5es da Faixa Bras\u00edlia, numa cont\u00ednua faixa \n\nNS com aproximadamente 1000km de extens\u00e3o por 150 km de largura, desde o \n\n\n\n73 \n \n\nmunic\u00edpio de Dian\u00f3polis na por\u00e7\u00e3o norte da Faixa Bras\u00edlia at\u00e9 o munic\u00edpio de Pium-Hi \n\nno extremo sul da por\u00e7\u00e3o meridional da faixa.  \n\nLocalmente no Distrito Federal (Figura 3.3) o Grupo Parano\u00e1 corresponde \u00e0 \n\nextremidade sul da extensa \u00e1rea de ocorr\u00eancia do grupo e s\u00e3o as rochas dominantes \n\nno distrito, ocupando 60% de sua \u00e1rea. As rochas do Grupo Canastra s\u00e3o \n\nrepresentantes do extremo norte dessa faixa e ocorrem essencialmente num sinclinal \n\nna por\u00e7\u00e3o centro-leste e localmente no norte do distrito com aproximadamente 15% \n\nda \u00e1rea do distrito. O Grupo Arax\u00e1 ocupa a menor \u00e1rea dentre todos os grupos, \n\ncobrindo 5% da \u00e1rea no extremo sudoeste do Distrito Federal e, o Grupo Bambu\u00ed \n\nocupa os 20 restantes numa faixa NS no extremo leste da \u00e1rea. \n\nNos limites do Distrito Federal a pouca influ\u00eancia tect\u00f4nica mostra parag\u00eaneses \n\ne grau metam\u00f3rfico desde anqui-metamorfismo \u00e0 f\u00e1cies xisto verde, zona da clorita.  \n\nA descri\u00e7\u00e3o da estratigrafia e geocronologia em conjunto, seguida pela \n\ndescri\u00e7\u00e3o estrutural j\u00e1 levantada a respeito de cada grupo \u00e9 apresentada a seguir.  \n\n \n\n3.1.1.1                                                                                                                        GRUPO PARANO\u00c1 \n \n\n \n\nA estratigrafia do Grupo Parano\u00e1, denominado por Dardenne (1978), foi melhor \n\ncompreendida ap\u00f3s estudos desenvolvidos por Faria (1995) \u00e0 norte do Distrito Federal \n\nem sua \u00e1rea tipo, nos munic\u00edpios de S\u00e3o Jo\u00e3o D\u2019Alian\u00e7a e Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s. No \n\nDistrito Federal a sucess\u00e3o estratigr\u00e1fica do grupo est\u00e1 parcialmente representada, \n\ntendo sido detalhada por Freitas-Silva e Campos (1995; 1998). Recentemente \n\nCampos et al., (2013) apresentaram um estudo pormenorizado dos sistemas \n\ndeposicionais e evolu\u00e7\u00e3o sedimentar do grupo com proposta de formaliza\u00e7\u00e3o de suas \n\nunidades que s\u00e3o tomadas como refer\u00eancia nesse estudo. Interpreta\u00e7\u00f5es quanto ao \n\nambiente de deposi\u00e7\u00e3o da unidade de topo do grupo na regi\u00e3o de Bezerra, GO, \n\npr\u00f3xima ao Distrito Federal e realizadas por Costa Neto (2006) s\u00e3o tamb\u00e9m inclu\u00eddas \n\nno presente trabalho.  \n\nA sequ\u00eancia de rochas do Grupo Parano\u00e1 apresenta uma evolu\u00e7\u00e3o \n\ndeposicional inicial em ambiente continental que passa progressivamente para \n\nambiente marinho plataformal, onde sucessivas transgress\u00f5es e regress\u00f5es se \n\nintercalam (CAMPOS et al., 2013). A unidade de topo evidencia a invers\u00e3o de ambien- \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n.3\n\n \u2013\n M\n\na\np\n\na\n g\n\ne\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\n\n d\no\n\n D\nis\n\ntr\nit\no\n F\n\ne\nd\ne\n\nra\nl. \n\n(M\no\n\nd\nif\nic\n\na\nd\no\n\n d\ne\n\n C\na\nm\n\np\no\ns,\n\n 2\n0\n\n1\n0\n\n) \n \n\n\n\n75 \n \n\nte deposicional de margem passiva para bacia de forearc arco quando se d\u00e1 a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o final do grupo (COSTA NETO, 2006).O empilhamento estratigr\u00e1fico das \n\nrochas do Grupo Parano\u00e1 definido por Faria (1995) e formalizado por Campos et al., \n\n(2013) \u00e9 apresentado na Figura 3.4, no entanto no Distrito Federal as quatro unidades \n\nbasais n\u00e3o est\u00e3o expostas. A sequ\u00eancia total perfaz aproximadamente 1450m de \n\nespessura, subdivididos em 11 unidades formais que da base para o topo s\u00e3o: \n\nForma\u00e7\u00e3o Ribeir\u00e3o S\u00e3o Miguel, discordantemente assentada sobre as rochas \n\nmais antigas do Grupo Ara\u00ed, \u00e9 formada por conglomerados suportados por matriz \n\narenosa e cimento de carbonatos. Os clastos, de seixos a calhaus \n\npredominantemente, variam de subarrendados a muito angulosos e s\u00e3o de quartzitos, \n\nmetassiltitos e m\u00e1rmores derivados do Grupo Ara\u00ed. As varia\u00e7\u00f5es faciol\u00f3gicos e suas \n\ninterrela\u00e7\u00f5es e estruturas sedimentares indicam deposi\u00e7\u00e3o por leques aluvionares em \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais de rifte. \n\nMatteini et al., (2012) sobre estudos isot\u00f3picos de proveni\u00eancia em zirc\u00f5es \n\ndessa unidade obtiveram uma idade U-Pb paleoproteroz\u00f3ica para a maioria dos \n\nzirc\u00f5es analisados de ~2178 \u00b1 15 Ma. Dados de Lu-Hf indicaram idade modelo (TDM) \n\nvariando entre 2,47-3.25 Ga com ?Hf(t) entre 4,3 to ?8,6, indicando tanto origem \n\nmant\u00e9lica quanto resid\u00eancia crustal. Outras contribui\u00e7\u00f5es menores de zirc\u00f5es \n\nneoarqueanos com idade U-Pb de 2,7 Ga e uma segunda popula\u00e7\u00e3o \n\npaleoproteroz\u00f3ico de 1,8 Ga foram tamb\u00e9m identificadas. \n\nDe um ambiente continental a sequ\u00eancia evolui r\u00e1pidamente para ambiente de \n\nmar aberto raso caracterizado pelos metarritmitos da Forma\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego Cordovil, \n\nconcordantemente sobreposta \u00e0 anterior. Os metarritimos mostram intercala\u00e7\u00f5es \n\nregulares de camadas de quartzitos imaturos ricos em feldspatos e micas, com \n\ncamadas e l\u00e2minas plano paralelas de metassiltitos e metassiltitos argilosos. A ritmi-\n\ncidade indica varia\u00e7\u00e3o na capacidade das correntes de carreamento de sedimentos e \n\na presen\u00e7a de pseudomorfos de cubos de sal e gretas de contra\u00e7\u00e3o indicam \u00e1guas \n\nrasas com exposi\u00e7\u00e3o ocasional do ambiente de deposi\u00e7\u00e3o, comum de plan\u00edcies de \n\nmar\u00e9s.  \n\nEm seguida a Forma\u00e7\u00e3o Serra da Boa Vista caracteriza um primeiro ciclo regressivo \n\npela deposi\u00e7\u00e3o de material psam\u00edtico dado por quartzitos finos a m\u00e9dios maduros, \n\nlocalmente grossos, intercalados subordinadamente a metarritmitos pelito-argilosos. \n\nO retrabalhamento por ondas nessas rochas \u00e9 marcado pela presen\u00e7a de gr\u00e3os de \n\nquartzo arredondados e bem selecionados em acamamento e lamina\u00e7\u00e3o horizontal e  \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n \n\nFigura 3.4 - Coluna estratigr\u00e1fica do Grupo Parano\u00e1 na \u00e1rea-tipo de Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s/Distrito Federal. \nAdaptado de Guimar\u00e3es et al., (2013)  \n\n\n\n77 \n \n\nondulada, marcas de ondas, estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas tangenciais, tabulares e \n\nacanaladas. \n\nOs metarritmitos indicam acumula\u00e7\u00f5es mais raras de argila e silte em camadas, \n\nfilmes e estrutura flaser que mostram truncamento por diques de areia. Um ambiente \n\nplataformal de supramar\u00e9 com aporte fluvial espor\u00e1dico \u00e9 sugerido como ambiente de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o. \n\nIdades de proveni\u00eancia em zirc\u00e3o forneceram uma idade U-Pb \n\npaeloproteroz\u00f3ica de 2158 \u00b1 8 Ma para a maioria dos zirc\u00f5es analisados dessa \n\nunidade e pouqu\u00edssima contribui\u00e7\u00e3o neoarqueana de 2.7 Ga. Idade em xenotima \n\nintercrescida em zirc\u00f5es indicam idade de 1042 \u00b1 22 Ma como idade de deposi\u00e7\u00e3o da \n\nunidade. A popula\u00e7\u00e3o mais significante mostra TDM variando entre 2.31 a 2.69 Ga e \n\n?Hf(t) variando de 0.8 a 7.6, indicando manto depletado como origem do magma que \n\ngerou esses minerais (MATTEINI et al., 2012).  \n\nUm segundo ciclo transgressivo caracteriza a Forma\u00e7\u00e3o Serra Alm\u00e9cegas que \n\nmuito se assemelha aos metarritmitos da Forma\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego do Clodovil com \n\nintercala\u00e7\u00f5es de quartzitos finos, metassiltitos argilosos e metagrauvacas argilosas em \n\nl\u00e2minas, lentes e camadas com estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas, marcas onduladas, diques \n\nde areia, pseudomorfos de cubos de sal, gretas de contra\u00e7\u00e3o e flasers, tp\u00edpicos de \n\nplan\u00edcies de mar\u00e9s. \n\nAs quatro unidades acima descritas n\u00e3o ocorrem no Distrito Federal, enquanto \n\nque as demais unidades estratigr\u00e1ficas foram mapeadas no territ\u00f3rio distrital  \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra do Paran\u00e3 marca o segundo ciclo regressivo do n\u00edvel do mar, \n\nquando h\u00e1 deposi\u00e7\u00e3o na plataforma de areias m\u00e9dias e grossas aportadas por \u00e1guas \n\nfluviais hoje caracterizadas por quartzitos m\u00e9dios a grossos silicificados e fraturados. \n\nPor vezes materiais conglomer\u00e1ticos ocorrem intercalados \u00e0s areias. O \n\nretrabalhamento dessas areias por ondas e mar\u00e9s em \u00e1reas de supramar\u00e9s \u00e9 \n\nevidenciado por gr\u00e3os arredondados e esf\u00e9ricos e pelas estruturas sedimentares como \n\nacamamento plano paralelo, estrafica\u00e7\u00e3o cruzada tabular, tangencial, acanalada e \n\nraras marcas onduladas. A ocorr\u00eancia de canais de mar\u00e9s na plataforma \u00e9 \n\ncorroborada pelo registro de estratifica\u00e7\u00e3o cruzada revirada, canais de corte e \n\npreenchimento. \n\nNo Distrito Federal a Forma\u00e7\u00e3o Serra do Paran\u00e3 \u00e9 restrita a uma estreita faixa \n\na leste do Domo do Pipiripau como grandes blocos soltos. \n\n\n\n78 \n \n\nZirc\u00f5es dessa unidade forneceram idade U-Pb predominante tamb\u00e9m \n\npaleoproteroz\u00f3ica de 2.138 \u00b1 7 Ma. Idade TDM entre 2.19 e 2.65 e valores ?Hf(t) values \n\nvariando entre ?0.3 a 9.4. Unidade similar a anterior em termos de idade e composi\u00e7\u00e3o \n\nisot\u00f3pica de Hf (MATTEINI et al., 2012). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Ribeir\u00e3o Pi\u00e7arr\u00e3o compreende uma espessa sequ\u00eancia de \n\nmetassiltitos argilosos que correspondem \u00e0 maior transgress\u00e3o marinha em espessura \n\nregistrada de toda a sequ\u00eancia do grupo, cujo aspecto predominantemente maci\u00e7o \n\nindica deposi\u00e7\u00e3o por decanta\u00e7\u00e3o em \u00e1gua, mais profundas da plataforma, equivalente \n\na condi\u00e7\u00f5es de inframar\u00e9.  \n\nIntercalados aos metassiltitos ocorrem n\u00edveis ou camadas de quartzitos finos, \n\nm\u00e9dios e grossos, metarritimitos e lentes de rochas carbon\u00e1ticas micr\u00edticas ou com \n\nestromat\u00f3litos colunares e conophyton. As intercala\u00e7\u00f5es foram interpretadas como \n\ndeposi\u00e7\u00f5es durante per\u00edodos de r\u00e1pida regress\u00e3o, nos quais o retrabalhamento do \n\nmaterial caracteriza-se por estruturas sedimentares prim\u00e1rias do tipo acamamento e \n\nlamina\u00e7\u00e3o plano paralelos, lamina\u00e7\u00f5es cruzadas e truncadas, marcas onduladas \n\nsim\u00e9tricas e raras climbing ripples. Quartzitos com gr\u00e3os esf\u00e9ricos corroboram o \n\nretrabalhamento e recuo do n\u00edvel do mar.  \n\nA predomin\u00e2ncia de determinada intercala\u00e7\u00e3o ao longo do empilhamento \n\nestratigr\u00e1fico da forma\u00e7\u00e3o permitiu sua subdivis\u00e3o em cinco sublitof\u00e1cies distintas, da \n\nbase para o topo, em: Sublitof\u00e1cies Metassiltito Argiloso; Sublitof\u00e1cies Metarritmito \n\ncom lentes de calc\u00e1rio; Sublitof\u00e1cies Metarritimo; Sublitof\u00e1cies Pel\u00edtica e Sublitof\u00e1cies \n\nMetarritmito Argiloso.  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Pi\u00e7arr\u00e3o ocorre em \u00e1reas restritas no interior da depress\u00e3o central \n\ndo Domo de Bras\u00edlia.  \n\nEm contato transicional com a Forma\u00e7\u00e3o Pi\u00e7arr\u00e3o ocorrem as ard\u00f3sias da \n\nForma\u00e7\u00e3o Ribeir\u00e3o do Torto com proeminente clivagem ardosiana em duas \n\nsuperf\u00edcies, obliterando estruturas sedimentares prim\u00e1rias, que n\u00e3o uma lamina\u00e7\u00e3o \n\nplano paralela pr\u00f3ximo ao topo da unidade. As condi\u00e7\u00f5es de sedimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nsimilares \u00e0s da unidade anterior, ambas depositadas em \u00e1guas mais profundas de \n\nregi\u00e3o de inframar\u00e9 na plataforma externa, por\u00e9m essa \u00faltima unidade indica \n\nperman\u00eancia abaixo da influ\u00eancia das ondas. \n\n Pr\u00f3ximo ao topo da unidade a invers\u00e3o para a pr\u00f3xima regress\u00e3o marinha \u00e9 \n\nmarcada pela ocorr\u00eancia cada vez mais frequente de n\u00edveis s\u00edltico-argilosos marcando \n\n\n\n79 \n \n\num contato transicional. No interior da unidade ainda ocorrem raras lentes maci\u00e7as de \n\nquartzitos, interpretados como oriundos de regi\u00f5es mais internas da plataforma e \n\ndepositados por discretas correntes de turbidez. \n\nAs ard\u00f3sias da Forma\u00e7\u00e3o Ribeir\u00e3o do Torto ocorrem na depress\u00e3o central do \n\nDomo de Bras\u00edlia e em uma estreita faixa interna ao Domo do Pipiripau.   \n\nZirc\u00f5es dessa unidade mostraram fontes com idades bastante variadas. A \n\nmaioria dos zirc\u00f5es s\u00e3o de idade mesoproteroz\u00f3ica com idade U-Pb de 1553 \u00b1 8 Ma, \n\nTDM (Sm) variando entre 2,04 a 2,27 Ga e valores ?Hf(t) entre ?1,3 a 3,6. Outra \n\npopula\u00e7\u00e3o paleoproteroz\u00f3ica n\u00e3o t\u00e3o bem definida mostrou idades entre 2,0 Ga e 2,2 \n\nGa. Suas idades TDM tiveram um espectro de varia\u00e7\u00e3o desde 2,04 a 3,57 Ga. Uma \n\nterceira importante popula\u00e7\u00e3o mesoproteroz\u00f3ica ocorre com 1788 \u00b1 34 Ma. Poucos \n\ngr\u00e3os mostram idades neoarqueanas e paleoarqueanas (MATTEINI et al., 2012).  \n\nAs duas pr\u00f3ximas unidades, Forma\u00e7\u00e3o Serra da Meia Noite e Ribeir\u00e3o \n\nContagem, evidenciam a terceira e \u00faltima regress\u00e3o marinha da sequ\u00eancia. \n\nNa Forma\u00e7\u00e3o Serra da Meia Noite predominam metarritimitos arenosos \n\nmarcados pela predomin\u00e2ncia de camadas de quartzitos finos a m\u00e9dios \n\ninterestratificadas a n\u00edveis de metassiltitos argilosos, metalamitos siltosos e \n\nmetalamitos mic\u00e1ceos. Lentes e acunhamento lateral s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es frequentes nos \n\nmetarritmitos e raramente grada\u00e7\u00e3o granodecrescente dos gr\u00e3os. Duas camadas \n\nm\u00e9tricas de quartzito fino a m\u00e9dio, uma na base e outra no topo da unidade, \n\ncaracterizam a forma\u00e7\u00e3o. \n\nV\u00e1rias estruturas sedimentares do tipo estratifica\u00e7\u00e3o plano paralela, marcas \n\nonduladas, estratifica\u00e7\u00e3o lenticular, diques de areia, lamina\u00e7\u00f5es cruzadas e truncadas \n\npor ondas indicam ambiente deposicional sob influ\u00eancia de ondas maiores em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de inframar\u00e9. As areias comuns a essa unidade e as raras estratifica\u00e7\u00f5es \n\nsigmoidais, hummockys e estratifica\u00e7\u00f5es Swaley sugerem aporte de material de \n\npor\u00e7\u00f5es mais rasas da plataforma transportadas por tempestades. Enquanto que os \n\nquartzitos formam interpretados como sido depositados em intervalos de maiores \n\nrecuos do n\u00edvel do mar. \n\nA forma\u00e7\u00e3o ocorre no Distrito Federal na borda interna do Domo de Bras\u00edlia e \n\ntoda a regi\u00e3o interior dos domos do Pipiripau e de Sobradinho. \n\nA unidade apresentou uma popula\u00e7\u00e3o predominante de zirc\u00f5es \n\npaleoproteroz\u00f3icos com idade U-Pb de 2147 \u00b1 13 Ma e v\u00e1rias outras popula\u00e7\u00f5es \n\n\n\n80 \n \n\nmenores variando de 1,5 a 3,1 Ga. A popula\u00e7\u00e3o predominante mostrou TDM entre \n\n2,29 e 2,61 e valores de ?Hf(t) variando entre 1,1 e 7,1(MATTEINI et al., 2012). \n\nNa Forma\u00e7\u00e3o Ribeir\u00e3o Contagem, em contato brusco com a unidade anterior, \n\nos quartzitos finos a m\u00e9dios, maturos, bem selecionados e bastante silicificados s\u00e3o \n\nos litotipos mais frequentes. O aspecto maci\u00e7o devido \u00e0 silicifica\u00e7\u00e3o e os frequentes \n\nfraturamentos mascaram as estrututas prim\u00e1rias, mas ocasionalmente o acamamento \n\nplano paralelo, estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas tabulares, tangenciais, acanaladas e espinha \n\nde peixe de pequeno a m\u00e9dio porte, canais de corte e preenchimento s\u00e3o identific\u00e1veis \n\nem por\u00e7\u00f5es mais intemperizadas das rochas. Ocorrem mais raramente marcas \n\nonduladas assim\u00e9tricas de cristas sinuosas ou paralelas. \n\nMetarritimitos identificados em subsuperf\u00edcie por perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os ocorrem \n\npr\u00f3ximos \u00e0 base e ao topo da unidade. \n\nAs caracter\u00edsticas e estruturas sedimentares dos quartzitos indicam deposi\u00e7\u00e3o \n\nem condi\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas rasas de intermar\u00e9 com retrabalhamento por mar\u00e9s, enquanto \n\nos metarritmitos marcam fases transgressivas r\u00e1pidas. \n\nNo Distrito Federal os quartzitos dessa forma\u00e7\u00e3o sustentam as \u00e1reas de \n\nchapadas elevadas que ocorrem em faixas predominantemente anelares nas por\u00e7\u00f5es \n\nde topo dos domos.  \n\nNovamente idade U-Pb em zirc\u00f5es mostram uma popula\u00e7\u00e3o predominante do \n\npaleoproteroz\u00f3ico com 2206 \u00b1 13 Ma  e outras popula\u00e7\u00f5es menores entre 1520 Ma e \n\n2976 Ma. Idades TDM para a principal popula\u00e7\u00e3o est\u00e3o entre 2,38 e 2,97 Ga e os \n\nvalores de ?Hf(t) variando de +5,3 a ?5,4 (MATTEINI et al., 2012). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego do Sans\u00e3o marca o in\u00edcio da quarta e \u00faltima \n\ntransgress\u00e3o de toda a sequ\u00eancia e mostra predomin\u00e2ncia de metarritmitos \n\nhomog\u00eaneos definidos por intercala\u00e7\u00f5es regulares de n\u00edveis de metassiltitos, \n\nmetalamitos e quartzitos feldsp\u00e1ticos finos ou grauvacas. Por vezes ocorrem camadas \n\nmais espessas de metassiltitos e quartztitos feldsp\u00e1ticos finos. \n\nAs estruturas sedimentares mais frequentes s\u00e3o estratifica\u00e7\u00f5es plano paralelas, \n\nestratifica\u00e7\u00f5es lenticulares, climbing ripples e hummockys de pequeno porte. As \n\nmenos frequentes s\u00e3o marcas onduladas de oscila\u00e7\u00e3o e pequenos sigmoides. Nos \n\nbancos quartz\u00edticos foram observados base plana e topo ondulado. \n\nO ambiente de deposi\u00e7\u00e3o dessa unidade \u00e9 interpretado como de plan\u00edcie de \n\nmar\u00e9 sob condi\u00e7\u00f5es de intermar\u00e9. Tempestades ocasionais s\u00e3o evidenciadas pelos \n\n\n\n81 \n \n\nhummockys, enquanto o truncamento por ondas ocorre nos registros de climbing \n\nripples e marcas onduladas. Em alguns momentos a deposi\u00e7\u00e3o em \u00e1guas mais \n\nprofundas s\u00e3o indicadas pelas lentes arenosas em intervalos pel\u00edticos. \n\nOs metarritmitos dessa unidade ocorrem em \u00e1reas dissecadas que bordejam \n\nexternamente os domos do Distrito Federal. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego do Barreiro marca o fim da deposi\u00e7\u00e3o do Grupo \n\nParano\u00e1, ainda em condi\u00e7\u00f5es de transgress\u00e3o marinha, e mostra contato transicional \n\ncom a unidade anterior.  \n\nV\u00e1rios litotipos ocorrem nessa unidade, sendo metalamitos silicosos e \n\nlaminados os mais predominantes. Calc\u00e1rios micr\u00edticos ou intracl\u00e1sticos e dolomitos \n\nsubordinados ocorrem frequentemente como lentes m\u00e9tricas a quilom\u00e9tricas, \n\ninterdigitadas aos metalamitos e associados a margas. As rochas carbon\u00e1ticas \n\nmostram l\u00e2minas de argila que possibilitam o reconhecimento do acamamento \n\nprim\u00e1rio. Brechas calc\u00e1rias s\u00e3o comuns, mas seu posicionamento \u00e9 de dif\u00edcil \n\nidentifica\u00e7\u00e3o uma vez que n\u00e3o mostram controle estratigr\u00e1fico. \n\nEstromat\u00f3litos c\u00f4nicos, colunares e como esteiras horizontais s\u00e3o abundantes \n\nnas rochas calc\u00e1rias \n\nQuartzitos tamb\u00e9m subordinados ocorrem ou em finas camadas cont\u00ednuas \n\nlateralmente, ou como lentes m\u00e9tricas a decam\u00e9tricas. S\u00e3o rochas de granulometria \n\nm\u00e9dia, grossa a conglomer\u00e1tica e imaturas dado pelo percentual de feldspatos e \n\nclastos e gr\u00e3os subangulosos a arredondados. \n\nCosta Neto (2006) subdividem a unidade, ent\u00e3o denominada de Ritmito \n\nSuperior, em cinco f\u00e1cies distintas: F\u00e1cies de Ritmito S\u00edltico; F\u00e1cies Glauconita; F\u00e1cies \n\nArenito; F\u00e1cies de Folhelho e, F\u00e1cies Carbon\u00e1tica. A presen\u00e7a de glauconita confirma \n\no evento transgressivo.  \n\nCampos et al., (2013) interpretam a variedade de litotipos e de f\u00e1cies, \n\ndescontinuidades laterais, brechas e estromat\u00f3litos como evid\u00eancias de um ambiente \n\ndeposicional de margem passiva, em condi\u00e7\u00e3o de inframar\u00e9 sob forte influ\u00eancia da \n\npaleogeografia irregular de fundo de bacia, enquanto, Costa Neto (2006) inclui ainda \n\nestruturas de deforma\u00e7\u00e3o sin-sedimentar, imaturidade das rochas pel\u00edticas e \n\ncrescimento de estromat\u00f3litos em diferentes dire\u00e7\u00f5es para sugerir um substrato \n\ninst\u00e1vel compat\u00edvel com uma invers\u00e3o da bacia de margem passiva para bacia de \n\nforearc. \n\n\n\n82 \n \n\nEssa unidade aflora de maneira descont\u00ednua na parte norte do Distrito Federal \n\nem regi\u00f5es mais altas. \n\nOs estudos isot\u00f3picos de Matteini et al., (2012) mostram pela data\u00e7\u00e3o de \n\nxenotima intercrescida aos zirc\u00f5es uma idade deposicional minima de 1042 Ma e uma \n\nm\u00e1xima de 1540 Ma obtida do zirc\u00e3o mais jovem analisado. As fontes potenciais dos \n\nzirc\u00f5es advogadas pelos autores s\u00e3o o embasamento da Faixa Bras\u00edlia, a por\u00e7\u00e3o \n\noeste do Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco-Congo e provavelmente tamb\u00e9m a por\u00e7\u00e3o leste do \n\nmesmo craton. Os dados Sm-Nd confirmam a deposi\u00e7\u00e3o em uma margem continental \n\npassiva. \n\nPimentel et al., (2001) em estudos de proveni\u00eancia por data\u00e7\u00f5es Sm-Nd \n\nanteriores, com TDM entre 2,0 e 2,5 Ga, j\u00e1 indicavam o Craton S\u00e3o Francisco-Congo \n\ncomo a fonte paleoproteroz\u00f3ica dos sedimentos do Grupo Parano\u00e1 e Canastra e o \n\nmesmo ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.1.1.2                                                                                                                     GRUPO CANASTRA \n \n\n \n\nO Grupo Canastra compreende uma sucess\u00e3o plataformal de metassedimentos \n\npsam\u00edticos e pel\u00edticos com intercala\u00e7\u00f5es de rochas carbon\u00e1ticas metamorfisados na \n\nf\u00e1cies xisto verde, zona da clorita at\u00e9 granada (VALERIANO et al., 2004). Quartzitos e \n\nfilitos predominam na sequ\u00eancia e mostram constante grada\u00e7\u00e3o lateral e vertical entre \n\nsi. A espessura do grupo varia conforme a localidade, entre 2000 a 7000 m, cujo \n\nempilhamento estratigr\u00e1fico \u00e9 mostrado na Figura 3.5. O grupo, da base para o topo, \n\nsegundo Dardenne (2000) compreende as forma\u00e7\u00f5es Serra do Landim, Paracatu, \n\nSerra da Uruc\u00e2nia e Serra da Batalha. No Distrito Federal, possivelmente apenas as \n\nduas forma\u00e7\u00f5es inferiores ocorrem (GDF, 2012). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra do Landim \u00e9 constitu\u00edda por filitos calc\u00edferos ricos em \n\nclorita.  A Forma\u00e7\u00e3o Paracatu \u00e9 subdividida nos membros Morro do Ouro e Serra de \n\nSantana. O primeiro compreende uma sequ\u00eancia de quartzo-sericita-clorita filitos \n\ncarbonosos bandados com n\u00edveis centim\u00e9tricos a m\u00e9tricos de ortoquartzito de gr\u00e3o \n\nfino a m\u00e9dio. Enquanto no segundo dominam sericita-quartzo-clorita filitos cinza \n\nprateados, com intercala\u00e7\u00f5es centim\u00e9tricas a decim\u00e9tricas de quartzitos finos e filitos \n\ncarbonosos. A unidade sobreposta, Forma\u00e7\u00e3o Serra da Uruc\u00e2nia \u00e9 constitu\u00edda por \n\n\n\n83 \n \n\nmetarritmitos interdigitados de quartzo-sericita-clorita filitos e quartzitos finos a m\u00e9dios \n\nmaci\u00e7os com algumas estruturas sedimentares preservadas como estratifica\u00e7\u00f5es \n\ncruzadas e hummockys. Os quartzitos geralmente sustentam as escarpas das serras \n\ne os chapad\u00f5es. A unidade de topo, Forma\u00e7\u00e3o Serra da Batalha, \u00e9 constitu\u00edda \n\nprincipalmente por ortoquartzitos estratificados com subordinadas intercala\u00e7\u00f5es de \n\nfilitos, onde estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas est\u00e3o preservadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.5 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica do Grupo Canastra, definida na regi\u00e3o noroeste de MG. Adaptada de \nDardenne (2000). \n\n \n\n\n\n84 \n \n\nA sequ\u00eancia foi interpretada como um megaciclo regressivo depositado em \n\nmargem passiva que grada de um ambiente de \u00e1guas profundas com deposi\u00e7\u00e3o de \n\npelitos e carbon\u00e1ticas para condi\u00e7\u00f5es de talude continental com deposi\u00e7\u00e3o de \n\nturbiditos por correntes gravitacionais e, por fim, em condi\u00e7\u00f5es de plataforma, sob \n\ninflu\u00eancia de mar\u00e9s, a deposi\u00e7\u00e3o de psamitos. \n\nO Grupo Canastra \u00e9 entendido como correlato lateral do Grupo Parano\u00e1 \n\n(DARDENNE, 2000). \n\nNo Distrito Federal os filitos que ocorrem principalmente no sinclinal do Ribeir\u00e3o \n\nS\u00e3o Bartolomeu, a maior depress\u00e3o na \u00e1rea, s\u00e3o bastante intemperizados com raros \n\nafloramentos de quartzitos, enquanto lentes de rochas carbon\u00e1ticas afloram na regi\u00e3o \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o e na regi\u00e3o centro-norte do territ\u00f3rio. \n\nData\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas realizadas por v\u00e1rios pesquisadores em diferentes \n\nlocalidades de ocorr\u00eancia do Grupo Canastra apontam uma significante contribui\u00e7\u00e3o \n\npaleoproteroz\u00f3ica de zirc\u00f5es com idades U-Pb entre 1,8 a 2,1 Ga, com deposi\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima por volta de 1,03 Ga, obtida dos zirc\u00f5es mais jovens. Idade TDM (Sm) varia de \n\n1,5 a 2,3 Ga e ?NdT muito negativo (SEER, 1999; PIMENTEL et al., 2001; VALERIANO \n\net al., 2004; RODRIGUES et al., 2010).   \n\n \n\n2.1.1.3                                                                                                                             GRUPO ARAX\u00c1  \n \n\n \n\nO Grupo Arax\u00e1 \u00e9 uma sequ\u00eancia de rochas sedimentares provavelmente \n\ndepositadas em ambiente de fore-arc (PIMENTEL et al., 2001) que foi intensivamente \n\ndeformada e metamorfisada no f\u00e1cies xisto verde a anfibolito. A complica\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica \n\nimpede a subdivis\u00e3o estratigr\u00e1fica, no entanto o grupo \u00e9 dominado por quartzitos \n\nmic\u00e1ceos, micaxistos que incluem calcixistos, clorita-muscovita xistos, biotita-granada \n\nxistos, estaurolita xistos e feldspato xisto com poucas intercala\u00e7\u00f5es de paragnaisses \n\ne m\u00e1rmores (SEER et al., 2001). \n\nNo Distrito Federal dominam os xistos, dentre eles em ordem decrescente, os \n\nmuscovita xistos, muscovita-quartzo xistos, quartzo xistos, clorita-muscovita xistos e \n\nquartzo-clorita xistos. Localmente ocorrem granada-mica xistos.  Quartzitos e \n\nquartzitos mic\u00e1ceos s\u00e3o restritos a bancos decim\u00e9tricos intercalados aos xistos ou \n\n\n\n85 \n \n\ncomo lentes de dezenas de metros interdigitadas a estes. Dobras isoclinais e em \n\nbainha s\u00e3o percept\u00edveis nessas rochas psam\u00edticas (GDF, 2011). \n\nAs rochas do grupo ocupam o extremo sudoeste do quadril\u00e1tero do Distrito \n\nFederal. \n\nA complexidade tect\u00f4nica do Grupo Arax\u00e1, ainda n\u00e3o bem entendida, se traduz \n\nnas v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es j\u00e1 dadas \u00e0s v\u00e1rias imbrica\u00e7\u00f5es de rochas \u00edgneas existentes \n\nna sequ\u00eancia, ora entendidas como vulc\u00e2nicas intercaladas aos sedimentos, ora como \n\nintrus\u00f5es e ora como representantes de assoalho oce\u00e2nico. Data\u00e7\u00f5es U-Pb indicam \n\nidade por volta de 0,8 Ga para essas rochas vulc\u00e2nicas que poderiam representar a \n\nidade m\u00ednima de deposi\u00e7\u00e3o do grupo (PIMENTEL et al., 1992; STRIEDER; NILSON, \n\n1992; PIUZANA et al., 2003). \n\n \n\n \n\n3.1.1.4                                                                                                                          GRUPO BAMBU\u00cd \n \n\n \n\nO Grupo Bambu\u00ed \u00e9 a sequ\u00eancia de sedimentos predominantemente marinhos \n\nmenos deformada da Faixa Bras\u00edlia, ocupando a posi\u00e7\u00e3o mais a leste da faixa e mais \n\ndistante do or\u00f3geno.  \n\nSua estratigrafia geral \u00e9 apresentada na Figura 3.6 e compreende sete \n\nforma\u00e7\u00f5es: Forma\u00e7\u00e3o Jequita\u00ed; Sete Lagoas, Santa Helena, Lagoa do Jacar\u00e9; Serra \n\nda Saudade e Tr\u00eas Marias (SIAL et al., 2009).  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Jequita\u00ed \u00e9 um diamicito clasto-suportado, cujos clastos \n\ncompreende quartzitos, granitos, gnaisses, calc\u00e1rios, dolomitos e siltitos imersos numa \n\nmatriz argilosa. Lentes de siltitos e arenitos intercalam ao diamictito. Essas rochas s\u00e3o \n\ntestemunho de um evento glacial que ocupou grandes \u00e1reas continentais. A partir de \n\nent\u00e3o a sedimenta\u00e7\u00e3o se deu em ambiente marinho epicontinental restrito, marcado \n\npor tr\u00eas megaciclos regressivos que se iniciam por uma transgress\u00e3o associada a \n\nsubsid\u00eancia da bacia, passando ent\u00e3o para ambiente raso de plataforma (SANTOS et \n\nal., 2000).  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Sete Lagoas corresponde \u00e0 primeira sequ\u00eancia marinha \n\nregressiva, iniciando-se por calcilutitos na base que gradam para calc\u00e1rios e dolomitos \n\nno topo.   \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n \n\nFigura 3.6 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica do Grupo Bambu\u00ed. Adaptado de Dardenne (1978). \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra de Santa Helena inicia o pr\u00f3ximo ciclo regressivo, \n\ncaracterizado pela deposi\u00e7\u00e3o inicial de pelitos que indica subsid\u00eancia repentina da \n\nbacia, seguida pela deposi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios de plataforma, sob influ\u00eancia de \n\ntempestades e correntes de mar\u00e9, da Forma\u00e7\u00e3o Lagoa do Jacar\u00e9.  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Serra da Saudade \u00e9 uma sequ\u00eancia pel\u00edtica depositada em \n\nambiente de plataforma profunda sob influ\u00eancia espor\u00e1dica de tempestades, seguida \n\npela Forma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Marias constitu\u00edda por pelitos arcosianos depositados em \n\n\n\n87 \n \n\nplataforma rasa, dominada por correntes de tempestades e menos por condi\u00e7\u00f5es de \n\nmar\u00e9s e supram\u00e1res. Essas duas forma\u00e7\u00f5es correspondem ao terceiro ciclo \n\nregressivo. \n\nNo Distrito Federal o grupo ocupa a por\u00e7\u00e3o leste do distrito ao longo de todo o \n\nvale do Rio Preto e em \u00e1reas restritas na por\u00e7\u00e3o centro-norte. \n\nSiltitos, folhelhos e arc\u00f3sios atribu\u00eddos \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Serra da Saudade e \n\nForma\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Marias ocorrem na faixa leste em raros afloramentos em canais e \n\ncortes de estrada. Espessos solos (latossolos vermelhos e por nitossolos e argissolos) \n\ndesenvolveram sobre essas rochas que compreende as regi\u00f5es mais planas do \n\nDistrito Federal aproveitadas para monoculturas de irriga\u00e7\u00e3o. Pelitos, calc\u00e1rios e \n\ndolomitos correlacionados \u00e0s forma\u00e7\u00f5es Sete Lagos e Serra de Santa Helena ocorrem \n\ncomo afloramentos a norte nas regi\u00f5es altas da \u00e1rea. \n\nAn\u00e1lises U-Pb em zirc\u00f5es de todas as forma\u00e7\u00f5es do Grupo Bambu\u00ed mostraram \n\numa domin\u00e2ncia de minerais detr\u00edticos de idade neoproteroz\u00f3ica com 620 Ma \n\n(RODRIGUES, 2008). Os dados sugerem como fonte a pr\u00f3pria Faixa Bras\u00edlia, \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o p\u00f3s o \u00e1pice do metamorfismo no final do Proteroz\u00f3cio e um ambiente \n\ndeposicional em bacia do tipo foreland. \n\nExce\u00e7\u00e3o obtida por Babinski e Trindade (2007) para carbonatos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSete Lagoas pelo m\u00e9todo Pb-Pb conferiu uma idade de 740 Ma, interpretada como \n\nidade deposicional da forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.1.2                                              GEOLOGIA ESTRUTURAL &amp; GEOTECT\u00d4NICA \n \n\n \n\nAs deforma\u00e7\u00f5es sofridas pelas rochas do Distrito Federal t\u00eam sido explicadas \n\ninvariavelmente pelos esfor\u00e7os da tect\u00f4nica convergente do Neoproteroz\u00f3ico que \n\ngerou a Faixa Bras\u00edlia entre aproximadamente 800 a 530 Ma. A Faixa Bras\u00edlia por sua \n\nvez, est\u00e1 relacionada ao Ciclo Pan Africano/Brasiliano (BRITO NEVES et al., 1999; \n\n2014) que amalgamou v\u00e1rios continentes no grande pelocontinente Gondwana. O que \n\ncompreende hoje a regi\u00e3o central do Brasil, da qual a Faixa Bras\u00edlia \u00e9 integrante, \n\ncomp\u00f4s naquela \u00e9poca o Gondwana Oeste.  \n\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino dessa converg\u00eancia, j\u00e1 no in\u00edcio do Paleoz\u00f3ico, toda a regi\u00e3o \n\nn\u00e3o sofre mais movimentos tect\u00f4nicos de mesma grandeza, mas acomoda\u00e7\u00f5es por \n\n\n\n88 \n \n\nal\u00edvio de tens\u00f5es e reativa\u00e7\u00f5es menos expressivas de natureza geralmente distensivas \n\np\u00f3s-orog\u00eanese e quando do Evento Sul-Atl\u00e2ntiano (SCHOBBENHAUS et al. 1984) e \n\nforma\u00e7\u00e3o da cordilheira andina respons\u00e1vel pelo rifteamento do Supercontinente \n\nPang\u00e9ia e abertura do Atl\u00e2ntico Sul. \n\nV\u00e1rios autores t\u00eam estudado fei\u00e7\u00f5es estruturais para explicar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ntect\u00f4nica da Faixa Bras\u00edlia como um todo e nas proximidades e no Distrito Federal \n\npropriamente dito levantamentos foram feitos por Freitas-Silva e Campos (1995; 1998) \n\ne D\u2019el Rey et al., (2011). \n\nFreitas-Silva e Campos (1995; 1998) concentraram suas pesquisas na regi\u00e3o \n\nnorte do territ\u00f3rio. Segundo os autores as fei\u00e7\u00f5es estruturais registradas nas rochas \n\nno Distrito Federal s\u00e3o explicadas por cinco fases distintas de deforma\u00e7\u00e3o, F1, F2, F3, \n\nF4 e F5, superpostas umas \u00e0s outras, todas resultantes da Orog\u00eanese Brasiliana. As \n\nquatro primeiras, de car\u00e1ter d\u00factil-r\u00faptil, foram associadas a dobramentos (D1-D4) e \n\ncavalgamentos, enquanto a \u00faltima fase \u00e9 apenas r\u00faptil devido a descompress\u00f5es \n\nfinais das deforma\u00e7\u00f5es.  \n\nA Fase F1 \u00e9 proeminentemente marcada nos xistos dos grupos Canastra e \n\nArax\u00e1 por folia\u00e7\u00f5es So//S1 e Sc, linea\u00e7\u00f5es de estiramento e mineral e dobramentos \n\nflexurais D1 relacionadas ao transporte tect\u00f4nico de oeste para leste contra o \n\npaleocontinente S\u00e3o Francisco-Congo. Os sistemas de cavalgamentos S\u00e3o \n\nBartolomeu/Maranh\u00e3o ao norte e Descoberto na extremidade sudoeste do Distrito \n\nFederal estabelecem-se nesta fase.  \n\nA Fase F2 se caracteriza por dobrar as superf\u00edcies So//S1 em dobras D2 de \n\ndeslizamento flexural, frequentemente do tipo normal ou fortemente inclinadas em \n\nchevron, desde dimens\u00f5es milim\u00e9tricas a m\u00e9tricas. \u00c9 a principal deforma\u00e7\u00e3o nos \n\ngrupos Parano\u00e1 e Bambu\u00ed cuja verg\u00eancia geral de oeste para leste dessa fase no \n\nDistrito Federal difere da orienta\u00e7\u00e3o NS da Faixa Bras\u00edlia a norte. Uma folia\u00e7\u00e3o S2 de \n\nplano axial \u00e9 vista nos metapelitos como clivagem ardosiana, enquanto nas litologias \n\nmais competente \u00e9 marcada por uma clivagem espa\u00e7ada ou de crenula\u00e7\u00e3o.  \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o do Grupo Parano\u00e1 sobre o Bambu\u00ed ocorre nessa fase quando \n\no Sistema de Cavalgamento Paran\u00e3 se propaga.  \n\nA Fase F3, coaxial \u00e0s duas primeiras, e tamb\u00e9m de deslizamento flexural gerou \n\ndobras D3 com as mesmas caracter\u00edsticas das dobras D2 acima descritas. \n\nIntersec\u00e7\u00f5es de folia\u00e7\u00f5es e redobramentos com padr\u00e3o em la\u00e7o em alguns \n\n\n\n89 \n \n\nafloramentos permitem a distin\u00e7\u00e3o das duas fases. A Fase F3 ainda gera dobras \n\namplas, ondula\u00e7\u00f5es e arqueamentos no final dessa deforma\u00e7\u00e3o; fei\u00e7\u00f5es diagn\u00f3sticas \n\ndessa fase que n\u00e3o ocorrem na fase anterior, facilitando suas distin\u00e7\u00f5es.  \n\nA Fase F4, superposta as primeiras, mostra verg\u00eancia geral NS, ortogonal em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s fases anteriores com dobras mais suaves e/ou monoclinais at\u00e9 flexurais, \n\ndesde escalas submilim\u00e9tricas a quilom\u00e9tricas, raramente com clivagens. Foram \n\nconsideradas dobras conjugadas com as D3, geradas nas fases tardias da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o. A superposi\u00e7\u00e3o perpendicular dessa fase com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s anteriores \n\nimprime um padr\u00e3o de domos e bacias, tipo caixa de ovo, bastante proeminente nas \n\nrochas do Grupo Parano\u00e1, cuja fei\u00e7\u00e3o quilom\u00e9trica \u00e9 marcada principalmente pelos \n\ndomos el\u00edpticos de Bras\u00edlia, Pipiripau e Sobradinho. A geometria el\u00edptica de eixo maior \n\nde dire\u00e7\u00e3o NNE \u00e9 resultante do encurtamento maior da Fase F3 e das anteriores \n\ncomparado ao da Fase F4. \n\nA \u00faltima Fase, F5, mostra indicadores cinem\u00e1ticos em coer\u00eancia com as fases \n\nanteriores e por isso \u00e9 interpretada com a fase final de distens\u00e3o, p\u00f3s compress\u00e3o, \n\ndas fases anteriores. Fraturas, juntas e falhas normais caracterizam o dom\u00ednio r\u00faptil \n\ndessa fase. O padr\u00e3o de fraturamento ortogonal preferencialmente associado a juntas \n\nsecund\u00e1rias em simetria ortorr\u00f4mbica corresponde \u00e0s fei\u00e7\u00f5es de fase final de or\u00f3geno.  \n\nFreitas-Silva e Campos (1998) identificaram uma variedade de fam\u00edlias de \n\nfraturas de dire\u00e7\u00f5es variadas, sendo as mais predominantes as de dire\u00e7\u00e3o N15E e \n\nN50-75W. Independente da dire\u00e7\u00e3o, as fraturas subverticais a verticais compreendem \n\n66% das ocorr\u00eancias, seguidas pelas de \u00e2ngulo de mergulho entre 45 a 70\u00ba com \n\naproximadamente 18% das ocorr\u00eancias e por \u00faltimo, as fraturas de mergulho abaixo \n\nde 45\u00ba com os 16% restantes. As fraturas que mostram mergulho baixo a moderado \n\ntendem seus caimentos para os quadrantes SE e SW.   \n\nNo grupo de dire\u00e7\u00e3o predominante N15E s\u00e3o mais abundantes primeiramente \n\nos mergulhos subverticais a verticais, depois os de mergulho moderado a baixo para \n\nSE. Seus tra\u00e7os s\u00e3o pequenos a m\u00e9dios, menores que 10 km. Essas fraturas de \n\nextens\u00e3o geralmente mostram preenchimento por quartzo fibroso. Exemplos desse \n\ntipo de fraturas s\u00e3o os segmentos NS dos lagos do Parano\u00e1 e do Descoberto.  \n\nNo outro grupo predominante, N50-75W, as fraturas s\u00e3o de cisalhamento, \n\ntamb\u00e9m predominantemente verticais a subverticais e em menor propor\u00e7\u00e3o ocorrem \n\nas de mergulho moderado para SW. Seus tra\u00e7os variam desde dec\u00edmetros at\u00e9 mais \n\nde 30 km, sendo os principais exemplos o bra\u00e7o norte do Lago Parano\u00e1 e suas \n\n\n\n90 \n \n\nextens\u00f5es ao longo dos ribeir\u00f5es Bananal e Torto. Esse grupo de fratura, ainda forma \n\num sistema conjugado com a fam\u00edlia de fraturas N40-65E que \u00e9 um grupo de baixa \n\nocorr\u00eancia, menos de 3% de todas as fraturas, com extens\u00f5es moderadas entre 4 a \n\n10 km a altas com mais de 20 km. O bra\u00e7o sul do Lago Parano\u00e1, sua continuidade \n\npara os ribeir\u00f5es Gama e Cabe\u00e7a de Veado e o curso do Ribeir\u00e3o Piripipau s\u00e3o os \n\nprincipais exemplos do grupo de fraturas. \n\nD\u2019el Rey Silva et al., (2004; 2011) em estudo mais detalhado das fases \n\ncompressivas no Distrito Federal e em regi\u00f5es pr\u00f3ximas reconhecem as fases \n\ndefinidas por Freitas e Campos (1995;1998), no entanto sugerem uma evolu\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua entre todas as fases e apresentam um modelo tect\u00f4nico mais complexo para \n\na Faixa Bras\u00edlia.  \n\nSegundo os autores, a colis\u00e3o obedeceu a uma sucess\u00e3o cronol\u00f3gica de \n\neventos, que ocorreram entre ~800 a 530 Ma, entre dois paleocontinentes, Amazonas \n\ne S\u00e3o Francisco-Congo, e dois blocos, Paran\u00e1 e Araguaia. Corroboram a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde dados estruturais, metam\u00f3rficos e geocronol\u00f3gicos de diversos pesquisadores \n\n(PIMENTEL et al., 1996; 2001; VALERIANO et al., 2004; D\u2019EL REY et al., 2004; \n\nPAIX\u00c3O; NILSON; DANTAS, 2008)  \n\nA sequ\u00eancia de colis\u00e3o se inicia com a aproxima\u00e7\u00e3o do paleocontinente \n\nAmazonas vindo de oeste numa dire\u00e7\u00e3o WNW-ESE contra o paleocontinente S\u00e3o \n\nFrancisco-Congo (Figura 3.7a). A configura\u00e7\u00e3o convexa da costa do paleocontinente \n\nS\u00e3o Francisco-Congo teria provocado primeiramente a subdu\u00e7\u00e3o do assoalho \n\noce\u00e2nico existente entre os dois continentes, forma\u00e7\u00e3o de arco de ilha e bacia de back-\n\narc (Figura 3.7b) na por\u00e7\u00e3o norte da colis\u00e3o.   \n\nA continuidade da deriva do Amazonas e seu bloqueio na altura da regi\u00e3o mais \n\na oeste do paleocontinente S\u00e3o Francisco-Congo (ponto 1 na Figura 3.7a,b) provocou \n\na rota\u00e7\u00e3o em sentido anti-hor\u00e1rio do Amazonas, o que resultou no desprendimento do \n\nBloco Araguaia de sua por\u00e7\u00e3o norte e consequente abertura do restrito Oceano \n\nQuatipuru, ao mesmo tempo que a por\u00e7\u00e3o sul da crosta oce\u00e2nica do oceano mais \n\nantigo entrou em subdu\u00e7\u00e3o (Figura 3.7c).  \n\nNum pr\u00f3ximo est\u00e1gio dessa evolu\u00e7\u00e3o o Amazonas rotaciona novamente em \n\nsentido anti-hor\u00e1rio, provocando dessa vez o desprendimento do Bloco Paran\u00e1 de sua \n\npor\u00e7\u00e3o sul, possibilitando a abertura do Oceano Paraguai que se une ao oceano \n\nrestrito do norte, formando ent\u00e3o o Oceano Quatipuru-Paraguai (Figura 3.7d).  \n\n\n\n91 \n \n\n \n\n \n\nFigura 3.7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica dos paleocontinentes e blocos \nenvolvidos na configura\u00e7\u00e3o da Faixa Bras\u00edlia. Modificado de D\u2019el Rey (2013).  \n\n \n\nO Bloco Paran\u00e1, com a separa\u00e7\u00e3o do Amazonas, muda sua rota de colis\u00e3o para \n\na dire\u00e7\u00e3o SW-NE com verg\u00eancia para NE. A mudan\u00e7a de verg\u00eancia na por\u00e7\u00e3o sul da \n\ncolis\u00e3o imprimiu nas rochas ao sul da Faixa uma outra fase de deforma\u00e7\u00e3o ortogonal \n\ne concomitante \u00e0s fases relacionadas \u00e0 por\u00e7\u00e3o norte da colis\u00e3o. A superimposi\u00e7\u00e3o de \n\ndeforma\u00e7\u00f5es resultou na inflex\u00e3o do cintur\u00e3o orogen\u00e9tico em forma\u00e7\u00e3o, subdividindo-\n\no numa por\u00e7\u00e3o setentrional de dire\u00e7\u00e3o NE e outra meridional de dire\u00e7\u00e3o NW na altura \n\ndo que hoje se denomina a Megainlfex\u00e3o dos Pirineus, alto topogr\u00e1fico de dire\u00e7\u00e3o \n\naproximada leste-oeste na altura do atual paralelo do Distrito Federal (Figura 3.7d). \n\nComo outro resultado importante de interfer\u00eancia de deforma\u00e7\u00f5es \n\nperpendiculares entre si est\u00e1 a fei\u00e7\u00e3o estrutural de domos e bacias preservadas nas \n\nrochas da por\u00e7\u00e3o sul, tamb\u00e9m conhecida como caixa de ovos que \u00e9 uma das \n\ncaracter\u00edsticas estruturais marcantes no Distrito Federal (Figura 3.3).   \n\n\n\n92 \n \n\nA colis\u00e3o final se deu quando o restante do paleocontinente Amazonas se \n\namalgamou com o de S\u00e3o Francisco-Congo e com os dois outros blocos, fechando \n\ndefinitivamente o Oceano Quatipuru-Paraguai.  \n\nTodo esse processo de amalgama\u00e7\u00e3o de crostas continentais resultou n\u00e3o \n\nsomente na Faixa Bras\u00edlia, cintur\u00e3o orogen\u00e9tico \u00e0 oeste do Paleocontinente S\u00e3o \n\nFrancisco-Congo, como tamb\u00e9m a Faixa Paraguai-Araguai (ALMEIDA, 1984; \n\nALMEIDA; HASUI; FUCK, 1977) a leste do Paleocontinente Amazonas, os arcos \n\nmagm\u00e1ticos agrupados sob o nome de Arco Magm\u00e1tico de Goi\u00e1s (PIMENTEL; FUCK, \n\n1992) e o microcontinente, denominado de Maci\u00e7o Mediano de Goi\u00e1s (FUCK et \n\nal.,1994) de idade arqueana a mesoproteroz\u00f3ica entre os paleocontinentes Amazonas \n\ne S\u00e3o Francisco-Congo. Os terrenos amalgamados formaram ent\u00e3o no final do \n\nNeoproteroz\u00f3ico a por\u00e7\u00e3o leste do Supercontinente Gondwanna, hoje na por\u00e7\u00e3o \n\ncentral do Brasil compondo a Prov\u00edncia Tocantins (ALMEIDA et al., 1977; VALERIANO \n\net al., 2004; D\u2019EL-REY SILVA, 2011) (Figura 3.1).  \n\nAp\u00f3s o encerramento do Ciclo Orog\u00eanico Pan Africano-Brasiliano segue-se um \n\nper\u00edodo de estabilidade tect\u00f4nica quando as for\u00e7as externas, tamb\u00e9m conhecidas \n\ncomo fatores ex\u00f3genos, passam a ser os agentes modeladores da superf\u00edcie terrestre. \n\nA cadeia de montanhas que h\u00e1 aproximadamente 500 milh\u00f5es de anos configurava \n\nonde \u00e9 hoje a regi\u00e3o central do centro-oeste brasileiro, come\u00e7a ent\u00e3o a ser, nos \n\npr\u00f3ximos 500 milh\u00f5es de anos por vir, progressiva e lentamente esculpida pela a\u00e7\u00e3o \n\ndos ventos, chuvas, sol, gravidade e organismos vivos. Os \u00faltimos contribu\u00edram nesse \n\nprocesso ap\u00f3s habitarem os continentes 150 milh\u00f5es de anos ap\u00f3s a colis\u00e3o dos \n\ncontinentes.  \n\nMesmo sem a a\u00e7\u00e3o expressiva de for\u00e7as tect\u00f4nicas, importantes reativa\u00e7\u00f5es \n\nneotect\u00f4nicas foram reconhecidas por Xavier (2010) a partir do limite Neogeno-\n\nPaleogeno, h\u00e1 aproximadamente 23 Ma. Os esfor\u00e7os que geraram as reativa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nresultantes do balan\u00e7o das for\u00e7as compressionais EW que v\u00eam de tensores a E, \n\nproduzidos na dorsal Meso-Atl\u00e2ntica, e de tensores vindos de W da zona de subdu\u00e7\u00e3o \n\nda Placa de Nazca.  \n\nEstudos estruturais da autora identificam que as reativa\u00e7\u00f5es aproveitaram \n\nanisotropias e antigas zonas de fraqueza geradas na Orog\u00eanese Brasiliana, \n\nclassificadas em quatro fam\u00edlias de fraturas, quais sejam: Fam\u00edlia I de dire\u00e7\u00e3o NS; \n\nFam\u00edlia II de dire\u00e7\u00e3o EW; Fam\u00edlia II de dire\u00e7\u00e3o N45W e, Fam\u00edlia IV de dire\u00e7\u00e3o N45E \n\n(FREITAS-SILVA; CAMPOS, 1998; XAVIER, 2010). Os esfor\u00e7os neotect\u00f4nicos \n\n\n\n93 \n \n\ntenderam a provocar o fechamento das fraturas da Fam\u00edlia I; cisalhamento nas fraturas \n\nda Fam\u00edlia II; abertura das fraturas da Fam\u00edlia III e fechamento das fraturas da Fam\u00edlia \n\nIV.  \n\nNeste mesmo per\u00edodo espessos perfis de solos tamb\u00e9m ganham tempo para \n\nse desenvolverem e os caminhos das \u00e1guas s\u00e3o estabelecidos, configurando as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas e aqu\u00edferos.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de todos esses aspectos f\u00edsicos superficiais ser\u00e3o \n\napresentadas a seguir, seguidos ent\u00e3o pela classifica\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas e \n\naqu\u00edferos do Distrito Federal.  \n\n \n\n3.1.3                                                               GEOMORFOLOGIA &amp; PEDOLOGIA  \n \n\n \n\nGeomorfologia e Pedologia s\u00e3o ci\u00eancias comuns \u00e0 Geografia F\u00edsica que \n\nsurgiram independentemente uma da outra, entretanto ambas oferecem uma vis\u00e3o \n\ndin\u00e2mica das forma\u00e7\u00f5es superficiais que explicam a evolu\u00e7\u00e3o da paisagem. A primeira \n\nse ocupa particularmente com o estudo da forma\u00e7\u00e3o do relevo, denominado \n\nmorfog\u00eanese, e a segunda com a forma\u00e7\u00e3o dos solos, a pedog\u00eanese. Atualmente \n\ndefende-se o fim dessa dualidade haja vista a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia intr\u00ednseca das \n\nduas \u00e1reas. Goulart e Gimenes (2008) advogam a ci\u00eancia da geopedologia para \n\nabarcar seus objetos de estudos e Espindola (2010) sugere termos gen\u00e9ticos como \n\nmorfopedog\u00eanese, pedomorfog\u00eanese ou geopedog\u00eanese. Em concord\u00e2ncia com os \n\nautores ambos assuntos referentes ao Distrito Federal s\u00e3o tratados dentro de uma \n\nmesma evolu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNo Distrito Federal a evolu\u00e7\u00e3o do relevo ou evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica e solos \n\nassociados estiveram e ainda est\u00e3o condicionados aos litol\u00f3gicos t\u00edpicos de ambiente \n\nmarinho litor\u00e2neo, \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o espacial das mesmas em domos e bacias \n\nestabelecida durante a orog\u00eanese e \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos fatores clim\u00e1ticos e biol\u00f3gicos.  \n\nEnquanto durante a Orog\u00eanese Brasiliana o relevo \u00e9 marcadamente positivo \n\npela forma\u00e7\u00e3o de montanhas de altas latitudes, o mesmo n\u00e3o acontece desde ent\u00e3o. \n\nO intemperismo passa ser o fator mais atuante sobre as rochas por milhares de anos \n\nlevando \u00e0 sua desagrega\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e/ou altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. O material rochoso se \n\ntorna fri\u00e1vel e se em regi\u00f5es mais altas, tende a rolar para regi\u00f5es de baixios e a\u00ed se \n\n\n\n94 \n \n\ndepositar como sedimentos, num processo conhecido como eros\u00e3o17. O balan\u00e7o entre \n\no desgaste das rochas nas alturas e o ac\u00famulo nas bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o tendem \n\nao aplainamento do terreno com o passar de milh\u00f5es de anos. Em regi\u00f5es rochosas \n\nque s\u00e3o ou se tornaram mais planas o transporte dos sedimentos \u00e9 dificultado e a \n\naltera\u00e7\u00e3o predominante qu\u00edmica das rochas leva \u00e0 pedog\u00eanese. Isso aconteceu em \n\ntoda a regi\u00e3o que ocupa a regi\u00e3o central do Brasil. \n\nDurante a fragmenta\u00e7\u00e3o da cordilheira montanhosa em tempos passados, a \n\nmaioria dos sedimentos desprendidos de suas encostas foram depositados em \n\ndepress\u00f5es circunvizinhas, denominadas hoje de Bacias Amaz\u00f4nica, do Paran\u00e1 e do \n\nParna\u00edba e outras bacias menores. Ap\u00f3s passados 500 milh\u00f5es de anos o relevo \n\nmontanhoso atingiu os altos e baixos mais suaves t\u00edpicos do Planalto Central brasileiro \n\nque tender\u00e1 num futuro a igualar suas altitudes com as regi\u00f5es mais baixas, caso \n\nnenhum processo tect\u00f4nico relevante novamente aconte\u00e7a.  \n\nAssim sendo, n\u00e3o se encontram mais no Distrito Federal e regi\u00f5es circundantes \n\nremanescentes de relevos formados entre aproximadamente 500 a 100 milh\u00f5es \n\n(AB\u2019SABER, 1964; PENTEADO, 1976; MAURO et al., 1982; CODEPLAN, 1984, \n\nNOVAES PINTO, 1986; 1987; 1994), pois j\u00e1 foram totalmente erodidos e \n\nprovavelmente seus sedimentos encontram-se nas bacias sedimentares acima \n\nmencionadas.   \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica/pedol\u00f3gica do Distrito Federal aqui \n\napresentada foi preferencialmente compilada de trabalhos pr\u00e9vios que deram \u00eanfase \n\nna descri\u00e7\u00e3o, como na abordagem sist\u00eamica de forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dos seus \n\ndiferentes compartimentos geomorfol\u00f3gicos/pedol\u00f3gicos.   \n\nUma vez erodidos os registros de fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas de toda a Era \n\nPaleoz\u00f3ica (540-252 Ma) e da maioria da Era Mesoz\u00f3ica (252-66 Ma) restaram os \n\nplanaltos da regi\u00e3o do Distrito Federal que foram considerados como remanescentes \n\nde ciclos erosivos que atuaram desde o Neocret\u00e1ceo at\u00e9 os dias atuais (100 Ma - \n\npresente), denominados de Ciclos de Aplainamento P\u00f3s-Gondwana, Sul-Americano e \n\ndas Velhas (BRAUN, 1971). Os ciclos s\u00e3o marcadamente caracterizados pela \n\naltern\u00e2ncia de climas \u00e1ridos e \u00famidos e por per\u00edodos de soerguimento isost\u00e1tico, por \n\n                                                                 \n17 Eros\u00e3o: em geologia a eros\u00e3o implica no transporte de material rochoso ou solo de regi\u00f5es mais altas para \u00e1reas de \ndeposi\u00e7\u00e3o mais baixas. \n\n\n\n95 \n \n\nvezes tect\u00f4nicos, seguidos por denuda\u00e7\u00e3o18 e disseca\u00e7\u00e3o19. A despeito de algumas \n\ndiscrep\u00e2ncias entre diversos autores quanto \u00e0 idade dos diferentes dom\u00ednios \n\ngeomorfol\u00f3gicos gerados, suas classifica\u00e7\u00f5es, umas mais detalhadas do que outras, \n\ncomumente identificam as superf\u00edcies de aplainamento, regi\u00f5es de pedimentos, vales \n\ndissecados e plan\u00edcies aluviais como compartimentos resultantes desses ciclos no \n\nDistrito Federal (BELCHER, 1954; PENTEADO, 1976; MAURO et al., 1982; SOARES, \n\n1984; CODEPLAN, 1984; MAIO, 1986; NOVAES PINTO; CARNEIRO, 1984;  NOVAES \n\nPINTO , 1984; 1986; 1987; 1994; MARTINS; BAPTISTA, 1998; EMBRAPA, 2004; \n\nSTEINKE et al., 2007; GDF, 2012).  \n\nEm detalhe a evolu\u00e7\u00e3o da paisagem atual do Distrito Federal inicia-se a partir \n\ndo final do Mesoz\u00f3ico durante o Neocret\u00e1ceo (100-66 Ma) (BRAUN, 1971; SOARES, \n\n1984; EMBRAPA, 2004). Por aproximadamente 40 milh\u00f5es de anos processos de \n\ndenuda\u00e7\u00e3o levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de extensas superf\u00edcies de aplainamento na regi\u00e3o, a \n\nSuperf\u00edcie P\u00f3s-Gondwana (KING, 1956; BRAUN, 1971), sob condi\u00e7\u00f5es de clima \u00e1rido \n\nque, associadas a soerguimento regional, propiciaram o intemperismo f\u00edsico.  \n\nNo in\u00edcio do Neocret\u00e1ceo s\u00e3o formadas superf\u00edcies de baixa declividade com \n\ndisseca\u00e7\u00e3o moderada sobre o condicionamento litoestrutural da regi\u00e3o em domos nas \n\nposi\u00e7\u00f5es mais elevadas, e bacias, nas posi\u00e7\u00f5es baixas. No topo dos domos, em cotas \n\nentre 1200 e 1400 m, ocorrem as chapadas mais elevadas da regi\u00e3o que por \n\nprocessos de eros\u00e3o diferencial s\u00e3o sustentadas por quartzitos e metarritmitos, rochas \n\nmais resistentes do Grupo Parano\u00e1. Em posi\u00e7\u00f5es menos elevadas ocorrem as rochas \n\nmenos resistentes do Grupo Parano\u00e1 e as rochas dos outros grupos que ocorrem no \n\nDistrito Federal (EMBRAPA, 2004).  A Chapada da Contagem, que circunda todos os \n\nquadrantes do Domo de Bras\u00edlia com exce\u00e7\u00e3o do quadrante sudeste, corresponde a \n\nsuperf\u00edcie mais antiga relacionada a esse ciclo.  \n\nNo final do Neocret\u00e1ceo, ainda sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e1ridas semelhantes as \n\ndo ciclo anterior s\u00e3o gerados pediplanos embutidos nas primeiras superf\u00edcies por \n\nruptura de relevo. As chapadas de Bras\u00edlia, Pipiripau, Bartolomeu-Preto e Descoberto-\n\nAlagado (NOVAES PINTO, 1994), entre as cotas de 950 a 1200 m, s\u00e3o os \n\ncompartimentos gerados nesse ciclo e se encontram parcialmente recobertas por \n\nmaterial proveniente das chapadas mais elevadas.   \n\n                                                                 \n18 Denuda\u00e7\u00e3o: exposi\u00e7\u00e3o de por\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0 superf\u00edcie por processos erosivos. \n19 Disseca\u00e7\u00e3o: Escava\u00e7\u00e3o de vales numa regi\u00e3o ou superf\u00edcie pela a\u00e7\u00e3o de processos erosivos. Uma regi\u00e3o dissecada \u00e9 aquela \nonde a superf\u00edcie real coberta pelas vertentes dos vales \u00e9 muito significativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea topogr\u00e1fica medida em um \nmapa. Superf\u00edcies pouco dissecadas s\u00e3o em geral aplainadas ou levemente onduladas, como \u00e9 o caso das plan\u00edcies e planaltos. \n\n\n\n96 \n \n\nDurante os 40 milh\u00f5es de anos seguintes, j\u00e1 no Cenoz\u00f3ico, por todo o \n\nPaleogeno (66-23 Ma), durante o chamado ciclo erosivo Sul-Americano (KING, 1956), \n\nagora sob novas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00famidas e quentes abrem-se condi\u00e7\u00f5es para o \n\nintemperismo qu\u00edmico que atua na pedog\u00eanese com a forma\u00e7\u00e3o de solos do tipo \n\nLatossolo vermelho-escuro de textura argilosa a argilosa m\u00e9dia (EMBRAPA, 1978) em \n\ntodas as regi\u00f5es de chapadas, caracterizando o Etchplano Paleog\u00eanico (NOVAES \n\nPINTO, 1994). Nas por\u00e7\u00f5es medianas do perfil de solo, por consequ\u00eancia de \n\nmecanismos de depress\u00e3o h\u00eddrica, s\u00e3o formadas coura\u00e7as later\u00edticas maci\u00e7as \n\n(EMBRAPA, 2004).  \n\nNo Ne\u00f3geno (23-2.5 Ma), no in\u00edcio do Mioceno, retornam as condi\u00e7\u00f5es de clima \n\nseco e soerguimentos levam ao pr\u00e9 dom\u00ednio novamente da eros\u00e3o diferencial. A \n\ndisseca\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies de chapadas leva \u00e0 denuda\u00e7\u00e3o do topo dos perfis de solo \n\npor aproximadamente 12 milh\u00f5es de anos, expondo as coura\u00e7as later\u00edticas \n\n(EMBRAPA, 2004).  No Mioceno at\u00e9 o Plioceno, num \u00ednterim de aproximadamente 10 \n\nmilh\u00f5es de anos, novo retorno a clima \u00famido e quente favorece a continuidade do \n\nintemperismo qu\u00edmico sobre os regolitos da regi\u00e3o. O sapr\u00f3lito se aprofunda, ocorrem \n\nmodifica\u00e7\u00f5es das coura\u00e7as later\u00edticas por hidrata\u00e7\u00e3o e atividade biol\u00f3gica com \n\nconsequente cristaliza\u00e7\u00e3o de minerais hidratados. Ao final do Ne\u00f3geno, no Plioceno \n\n(5.3-2.5 Ma) teriam sido geradas duas novas superf\u00edcies entre as cotas 950-1050 \n\nmetros e outra em torno de 900 metros (PENTEADO, 1976), relacionadas ao Ciclo \n\nVelhas (KING, 1956).  \n\nNa passagem do Plioceno para o Pleistoceno (2.5-0.7 Ma), ciclos Velhas e \n\nParagua\u00e7u (KING, 1956), durante condi\u00e7\u00f5es de seca clim\u00e1tica a disseca\u00e7\u00e3o das \n\nsuperf\u00edcies residuais e sedimenta\u00e7\u00e3o iniciam a compartimenta\u00e7\u00e3o dos Vales \n\nDissecados, situados nas \u00e1reas mais baixas, entre as cotas 800 e 950 metros, \n\ncoincidentes com os vales dos rios Preto, S\u00e3o Bartolomeu, Descoberto, Corumb\u00e1 e \n\nMaranh\u00e3o. A continuidade da altern\u00e2ncia de clima at\u00e9 o Holoceno (0.012-hoje), \n\ngerando eros\u00f5es, provavelmente relacionadas a sucessivos soerguimentos \n\ntect\u00f4nicos, e intemperismo qu\u00edmico, configura o relevo em colinas e interfl\u00favios \n\ntabulares. \n\nAs Plan\u00edcies Aluviais e Alveolares correspondem \u00e0s formas mais jovens do \n\nrelevo, associadas ao entalhe recente (Holoceno) da rede do sistema hidrogr\u00e1fico, \n\napresentando formas planas elaboradas sobre sedimentos fluviais (SOARES, 1984).  \n\nAtualmente, segundo Martins (2000), os processos de pedog\u00eanese com intensa \n\nlatossoliza\u00e7\u00e3o seguidos por denuda\u00e7\u00e3o lenta e constante dos planaltos, com \n\n\n\n97 \n \n\nrebaixamento progressivo de toda a regi\u00e3o, continuam atuantes. Associados ocorrem \n\ntamb\u00e9m a gera\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o das coura\u00e7as later\u00edticas presentes nos rebordos das \n\nchapadas do Distrito Federal. A classifica\u00e7\u00e3o pelo autor da regi\u00e3o do Distrito Federal \n\ncomo um planalto dissecado reafirma os trabalhos de Mauro et al., (1982) e Novaes \n\nPinto (1986, 1987, 1994).  \n\nA figura 3.8 mostra, em perfis esquem\u00e1ticos, a evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica para o \n\nDistrito Federal desde o Neocret\u00e1ceo at\u00e9 o Holoceno.  \n\nA compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica que aqui se apresenta \u00e9 a proposta no \n\nRelat\u00f3rio do Meio F\u00edsico do Distrito Federal do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do \n\nDistrito Federal (GDF, 2012), adaptada da integra\u00e7\u00e3o das propostas de Novaes Pinto \n\n(1994), que coaduna aspectos descritivos e morfogen\u00e9ticos, e de Martins e Baptista \n\n(1998), que definiram como par\u00e2metros para a compartimenta\u00e7\u00e3o os dados de \n\nhipsometria, padr\u00e3o de relevo e a declividade, ap\u00f3s estudos sobre a evolu\u00e7\u00e3o \n\ngeoqu\u00edmica e geomorfol\u00f3gica dos perfis de intemperismo do Distrito Federal.  Cinco \n\ncompartimentos foram definidas (Figura 3.9), s\u00e3o elas:  \n\n1. Plano Elevado que corresponde \u00e0s primeiras superf\u00edcies de nivelamento com \n\ncotas superiores a 1.100m (Chapada da Contagem). Possuem padr\u00e3o de \n\nrelevo plano a suave ondulado, com declividades inferiores a 10%, baixa \n\ndensidade de drenagens. Nesses altos a pedog\u00eanese domina sobre o  \n\nintemperismo f\u00edsico no que reflete a predomin\u00e2ncia de Latossolos; \n\n2. Plano Intermedi\u00e1rio corresponde \u00e0s segundas superf\u00edcies de aplainamento \n\n(Chapada de Bras\u00edlia, Pipiripau, Bartolomeu-Preto e Descoberto-Alagado). \n\nSimilar ao plano anterior, exibe as mesmas caracter\u00edsticas, diferindo nas \n\ndeclividades que s\u00e3o inferiores a 12% e cotas entre 950 e 1.050m; 1200m \n\n3. Vale Dissecado, situado nos vales dos principais rios do Distrito Federal, \n\napresenta padr\u00e3o de relevo ondulado a forte ondulado com declividades \n\nsuperiores a 20% e cotas abaixo de 800m. A densidade de drenagem \u00e9 alta e \n\nos solos s\u00e3o predominantemente Cambissolos. Nas declividades maiores a \n\neros\u00e3o supera a pedog\u00eanese na morfog\u00eanese;  \n\n4. Rebordo, composto pediplanos entre os Planos Elevados e Intermedi\u00e1rios, \n\nmostra padr\u00e3o de relevo ondulado com declividades entre 10 e 20% e cotas \n\nentre 950 e 1.100m. A densidade de drenagem \u00e9 moderada e os solos \n\npredominantes tamb\u00e9m s\u00e3o Cambissolos. Como nos vales a eros\u00e3o supera a \n\npedog\u00eanese no balan\u00e7o morfodin\u00e2mico. \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 3.8 - Modelo de evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do relevo do Distrito Federal. Modificado de \nEmbrapa (2004).  \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n5. Rampa, principalmente entre os Planos Elevados e Vales Dissecados e no \n\nnordeste do Distrito Federal entre os primeiros e os Planos Intermedi\u00e1rios.  O \n\npadr\u00e3o de relevo \u00e9 fortemente ondulado a escarpado com declividades \n\nsuperiores a 25% e cotas entre 800 e 1.100m. A densidade de drenagem \u00e9 \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n.9\n\n -\n C\n\no\nm\n\np\na\n\nrt\nim\n\ne\nn\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no\n g\n\ne\no\nm\n\no\nrf\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n d\n\no\n D\n\nis\ntr\n\nit\no\n\n F\ne\n\nd\ne\n\nra\nl. \n\nA\nd\n\na\np\n\nta\nd\no\n\n d\ne\n G\n\nD\nF\n\n (\n2\n\n0\n1\n\n2\n).\n\n \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nalta e os Latossolos dominam nessas \u00e1reas. A eros\u00e3o \u00e9 facilitada pelas altas \n\ndeclividades e a pedog\u00eanese contribui pouco no balan\u00e7o morfodin\u00e2mico. \n\nNo esquema davisiano de evolu\u00e7\u00e3o do relevo, o relevo do Distrito Federal se \n\nencontra na fase de maturidade, menos recortado, com mais equil\u00edbrio entre eros\u00e3o e \n\nacumula\u00e7\u00e3o (CHRISTOFOLETTI, 1980).  \n\nUma vez apresentada a evolu\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica associada \u00e0 geomorfol\u00f3gica \n\nacima, apresenta-se a seguir a classifica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o detalhada dos tipos de \n\nsolos do Distrito Federal, segundo Embrapa (1978; 2004). \n\nO mapa da figura 3.10 apresenta o levantamento do Servi\u00e7o Nacional de \n\nLevantamento de Solo mape\u00e1vel na escala 1:100.000 para o Distrito Federal, onde \n\ndois n\u00facleos de solos foram distinguidos de acordo com suas abund\u00e2ncias. O primeiro \n\nn\u00facleo agrupa tr\u00eas diferentes classes de solos que, juntas, perfazem 85% da \u00e1rea do \n\nterrit\u00f3rio, enquanto o segundo grupo comp\u00f5e os 15% restantes, com classes \n\ndiferentes de solos.   \n\nNo primeiro n\u00facleo ocorrem os solos tipo Latossolo Vermelho, Latossolo \n\nVermelho-Amarelo e Cambissolos H\u00e1plicos j\u00e1 mencionados nos compartimentos \n\ngeomofol\u00f3gicos. No segundo n\u00facleo mais variado aparecem os solos tipo Nitossolos, \n\nChernossolos, Gleissolos, Organossolos, Neossolos Quartzar\u00eanicos, Neossolos \n\nFl\u00favicos, Neossolos Lit\u00f3licos e Plintossolos. \n\nLatossolo Vermelho.  S\u00e3o solos soltos altamente intemperizados com um perfil \n\npedol\u00f3gico que mostra intensa altera\u00e7\u00e3o de silicatos com lixivia\u00e7\u00e3o de bases e \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio.  Nessa classe, os solos \n\npossuem considerada acidez, no entanto quando associados a vegeta\u00e7\u00e3o com maior \n\ndensidade foliar s\u00e3o mais saturados em bases, ou seja, menos distr\u00f3ficos.  \n\nClasse de solo integrada com vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado sensu stricto, campo limpo \n\ne campo sujo; ocorre em superf\u00edcies planas e em vertentes com declividades entre 5 \n\ne 20%.  \n\nCambissolo H\u00e1plico. Os cambissolos s\u00e3o solos com perfil pouco \n\ndesenvolvido, mais rasos que os anteriores com pouco mais de 1 m, onde se \n\nencontram ainda, em meio ao solo, fragmentos de minerais prim\u00e1rios e materiais \n\npedregosos e rochosos como cascalhos de metarritmitos e quartzitos.  \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n.1\n\n0\n \u2013\n\n M\na\n\np\na\n\n d\ne\n\n s\no\n\nlo\ns \n\nd\no\n\n D\nis\n\ntr\nit\no\n F\n\ne\nd\ne\n\nra\nl. \n\nA\nd\n\na\np\nta\n\nd\no\n d\n\ne\n G\n\nD\nF\n\n (\n2\n\n0\n1\n2\n\n).\n \n\n\n\n102 \n \n\nA permeabilidade \u00e9 baixa em vista do alto teor de silte. S\u00e3o caracterizados como \n\ndistr\u00f3ficos e muito \u00e1cidos. Suas \u00e1reas de ocorr\u00eancia s\u00e3o principalmente as vertentes \n\ne encostas mais \u00edngremes de rebordos entre os compartimentos Escarpados e Planos \n\nIntermedi\u00e1rios, entre 800 e 1.150 metros de altitude, al\u00e9m do compartimento de Vales \n\nDissecados.  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o associada mais comum \u00e9 a de campo limpo. Nesses solos, a baixa \n\npermeabilidade e eros\u00e3o acentuada sob a influ\u00eancia de chuvas fortes podem produzir \n\na forma\u00e7\u00e3o de sulcos.  \n\nNeossolo Quartzar\u00eanico.  Esses solos s\u00e3o ricos em areias quartzosas e \n\napresentam perfil por vezes superiores a dois metros. Ocorrem como pequenas \n\nmanchas sobre os quartzitos do Grupo Parano\u00e1 nos compartimentos de Rebordo de \n\nchapadas ou junto a encostas \u00edngremes. \n\nAl\u00e9m da expressiva profundidade para esse tipo de classe de solos, se \n\ncaracterizam tamb\u00e9m por apresentarem baixa concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes, estrutura \n\nfraca, porosidade elevada e grande permeabilidade. Possuem ainda alta \n\ncondutividade hidr\u00e1ulica e suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o.  \n\nNeossolo Fl\u00favico. Solos aluviais pouco desenvolvidos que ocorrem nas \n\nplan\u00edcies das principais bacias hidrogr\u00e1ficas do Distrito Federal ou ainda, nas calhas \n\nde drenagem em \u00e1reas de topografia movimentada, onde se formam pela deposi\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos aluviais quando dos per\u00edodos de cheia ou do arraste de bacia. S\u00e3o \n\ngeralmente argilosos ou arenosos com estrutura fraca, fertilidade variada. Apresentam \n\nvaria\u00e7\u00e3o textural mais grossa e quantidades maiores de minerais prim\u00e1rios nas \n\ncabeceiras do que nos cursos inferiores dos rios. A eles associa-se a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nmatas galeria.  \n\nGleissolo H\u00e1plico distr\u00f3fico. S\u00e3o solos pouco desenvolvidos em pequenas \n\ndepress\u00f5es pr\u00f3ximos \u00e0 drenagem e nos rebordos de chapadas junto \u00e0s nascentes. \n\nS\u00e3o solos constantemente encharcados, normalmente devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nfre\u00e1tico que se encontra pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie do terreno a maior parte do ano, e com \n\nalto teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica de colora\u00e7\u00e3o cinza, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro.  \n\nPlintossolo. S\u00e3o solos ricos em plintita com textura mosqueada, desgastados, \n\nrasos e pouco perme\u00e1veis. Ocorrem onde h\u00e1 oscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico e dificuldade \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\n\n\n103 \n \n\nSolos Podzolizados. S\u00e3o solos cuja varia\u00e7\u00e3o textural varia com a transloca\u00e7\u00e3o \n\nde argila em seu perfil do horizonte mais raso (A) para o horizonte logo abaixo do \n\nprimeiro (B). \u00c9 mapeado no vale do rio Maranh\u00e3o no norte do Distrito Federal. \n\nSubdividem-se em tr\u00eas tipos:  \n\nNitossolo vermelho. S\u00e3o solos profundos e bem desenvolvidos, de \n\nacidez moderada, com vari\u00e1vel satura\u00e7\u00e3o por bases, podendo inclusive ser \n\neutr\u00f3ficos. Apresentam horizonte B n\u00edtico e argila de baixa atividade.  \n\nArgissolo vermelho. S\u00e3o solos de profundidade vari\u00e1vel, apresentam \n\nhorizonte B textural e argila de atividade baixa. S\u00e3o geralmente \u00e1cidos com alta \n\nsatura\u00e7\u00e3o por bases e por isso s\u00e3o recobertos por fases florestais com elevada \n\ndensidade de esp\u00e9cies arb\u00f3reas de elevado porte.  \n\nChernossolo. S\u00e3o solos com alta satura\u00e7\u00e3o por bases, argila de \n\natividade alta e horizonte A chernoz\u00eamico com horizonte B textural. \n\nOrganossolo. S\u00e3o solos formados pela deposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica em \n\nsuperf\u00edcies planas a deprimidas constantemente encharcadas a uma taxa superior \u00e0 \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da mesma. S\u00e3o espessos e escuros, fri\u00e1veis, pouco evolu\u00eddos, \u00e1cidos \n\ne n\u00e3o possuem boa drenagem. \n\nVegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea de porte arbustivo acompanha esses solos. \n\nNeossolo Lit\u00f3lico. S\u00e3o os solos menos desenvolvidos, estreitos em contato \n\npr\u00f3ximo ao substrato rochoso, por isso ricos fragmentos de rochas. Geralmente est\u00e3o \n\nassociados aos cambissolos h\u00e1plicos. \n\nOcorrem em relevo forte ondulado a escarpado.  \n\nEssas duas \u00faltimas classes de solo n\u00e3o s\u00e3o mape\u00e1veis na escala de 1:100.000. \n\n \n\n \n\n3.1.4                                                              HIDROGEOLOGIA &amp; HIDROGRAFIA  \n \n\n \n\nA Hidrogeologia \u00e9 uma das \u00e1reas da Geologia que se ocupa com a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, enquanto a Hidrografia, um dos ramos da \n\nGeografia F\u00edsica, estuda e classifica todas as \u00e1guas da superf\u00edcie e do subsolo da \n\ncrosta terrestre, havendo, portanto, superposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas das Geoci\u00eancias sobre o \n\nmesmo assunto.  Recorrer-se-\u00e1 aqui \u00e0s informa\u00e7\u00f5es da Hidrogeologia quando da \n\n\n\n104 \n \n\ndiscuss\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas e \u00e0s informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas ao se tratar das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do Distrito Federal.  \n\nQuanto \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas do Distrito Federal, a evolu\u00e7\u00e3o do relevo, que \n\nresultou em rochas metam\u00f3rficas capeadas por mantos de solos, permitiu a forma\u00e7\u00e3o \n\nde diferentes reservat\u00f3rios de \u00e1gua subterr\u00e2nea, ou aqu\u00edferos20, classificados em tr\u00eas \n\ndom\u00ednios maiores como: Dom\u00ednio Aqu\u00edfero Intergranular ou Poroso; Dom\u00ednio Aqu\u00edfero \n\nFraturado e Dom\u00ednio Aqu\u00edfero F\u00edssuro-C\u00e1rstico (MONTEIRO; CAMPOS, 2007) \n\n(Tabela 3.1).  \n\nO Dom\u00ednio Aqu\u00edfero Intergranular, Poroso ou Fre\u00e1tico compreende \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua que caracteristicamente ocupam os poros de material geol\u00f3gico \n\nda regi\u00e3o. Como as rochas metam\u00f3rficas possuem frequentemente baixa porosidade \n\ndevido a recristaliza\u00e7\u00e3o mineral, os reservat\u00f3rios de porosidade intergranular no \n\nDistrito Federal s\u00e3o encontrados nos solos e mantos de altera\u00e7\u00e3o intemp\u00e9ricas que \n\ncapeiam essas rochas metam\u00f3rficas. Assim, s\u00e3o contempor\u00e2neos \u00e0 pedog\u00eanese que \n\naconteceu a partir do Pale\u00f3geno que teve in\u00edcio h\u00e1 aproximadamente 65 milh\u00f5es de \n\nanos. Inicialmente os reservat\u00f3rios n\u00e3o deveriam ter mais do que poucos cent\u00edmetros, \n\ncom o passar dos anos muitos se tornaram progressivamente mais profundos. \n\nAtualmente suas superf\u00edcies saturadas21 atuais, controladas pela cota do terreno e por \n\nfei\u00e7\u00f5es f\u00edsicas gerais dos v\u00e1rios tipos de solo/manto de intemperismo, variam entre \n\npoucos cent\u00edmetros at\u00e9 80 metros, com predomin\u00e2ncia daqueles entre 15 e 25 metros, \n\ncompreendendo o sistema de \u00e1guas subterr\u00e2neas rasas.  \n\nOs aqu\u00edferos fre\u00e1ticos possuem grande extens\u00e3o e continuidade lateral, s\u00e3o do \n\ntipo livre, heterog\u00eaneos e anisotr\u00f3picos (que apresentam varia\u00e7\u00f5es laterais das \n\npropriedades hidr\u00e1ulicas). \n\nOs par\u00e2metros de condutividade hidr\u00e1ulica (k)22 e espessura saturada (b) dos \n\naqu\u00edferos porosos levaram Campo e Freitas-Silva (1998) a classificarem-nos em \n\nquatro sistemas diferentes, P1, P2, P3 e P4, conforme a Tabela 3.1, onde tamb\u00e9m se \n\nencontram suas vaz\u00f5es m\u00e9dias. Segundo os autores: \n\n                                                                 \n20 Aqu\u00edferos: S\u00e3o reservat\u00f3rios subterr\u00e2neos de \u00e1gua armazenados em rochas, solos ou mantos de altera\u00e7\u00e3o das rochas com \ncaracter\u00edsticas porosas e/ou fraturadas e, perme\u00e1veis, que ret\u00e9m a \u00e1gua das chuvas, que se infiltra pelo solo, e a transmite, \nsob a a\u00e7\u00e3o de um diferencial de press\u00e3o hidrost\u00e1tica, para que, aos poucos, abaste\u00e7a rios e po\u00e7os artesianos. O equil\u00edbrio \nhidrost\u00e1tico entre \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas \u00e9 um dos fatores respons\u00e1veis pela estabilidade e disponibilidade em \nsuperf\u00edcie das \u00e1guas de rios, lagos, nascentes, fontes, p\u00e2ntanos e afins, bem como das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n21 Superf\u00edcie Saturada ou N\u00edvel Fre\u00e1tico: \u00e9 o limite entre a Zona Insaturada e a Zona Saturada, abaixo do qual a \u00e1gua \u00e9 \nacumulada em subsuperf\u00edcie. \n22 A condutividade hidr\u00e1ulica do solo K \u00e9 uma propriedade que expressa a facilidade com que a \u00e1gua nele se movimenta \n\n\n\n105 \n \n\nOs sistemas P1 e P2 s\u00e3o caracterizados por espessuras maiores que 20 \nmetros e condutividades hidr\u00e1ulicas, respectivamente, alta (maior que 10-6 \nm/s) e moderada (da ordem de grandeza de 10-6 m/s). No Sistema P3 as \nespessuras totais s\u00e3o reduzidas para menos de 10 metros e a condutividade \nhidr\u00e1ulica assume valores menores que 10-6 m/s. O sistema P4 caracteriza-\nse por pequenas espessuras (comumente menores que 1 metro, podendo \nalcan\u00e7ar 2,5 metros) e condutividade hidr\u00e1ulica muito baixa. Nesse Sistema \u00e9 \ncomum a aus\u00eancia de zona de satura\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio do sapr\u00f3fito, \nprincipalmente quando desenvolvidos sobre rochas argilosas\u201d (GDF, 2012, p. \n94). \n\n \n\nTabela 3.1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o e subdivis\u00f5es dos aqu\u00edferos do Distrito Federa com suas vaz\u00f5es m\u00e9dia e trilogias \nsobre as quais ocorrem. Adaptado de Campos; Freitas (1999).  \n \n\nDOM\u00cdNIO SISTEMA SUBSISTEMA Vaz\u00e3o \nM\u00e9dia \n(m\u00b3/h) \n\nLitologia/Solo \nPredominante \n\n \n \n\nFre\u00e1tico \n\n \nSistema P1 \n\n \n \n \n \n- \n\n \n&lt;0,8 \n\n \n\nLatossolos Arenosos e \nNeossolos \n\nQuartzar\u00eanicos. \nSistema P2  \n\n&lt;0,5 \nLatossolos Argilosos. \n\nSistema P3  Plintossolos e Argilosos. \nSistema P4 &lt;0,3 Cambissolo e Neossolo \n\nLit\u00f3lico. \n \n \n \n \n \n\nFraturado \n\n \n \n \n\nParano\u00e1 \n \n \n \n\nS/A \n \n\nA \n \n\nR3/Q3 \n \n\nR4 \n\n12,5 \n \n\n4,5 \n \n\n12,0 \n \n\n6,5 \n\nMetassilt\u00edtos. \n \n\nArd\u00f3sias. \nQuartzitos e \n\nmetarritmitos arenosos. \n \n\nMetarritmitos argilosos. \nCanastra F 7,5 Filitos mic\u00e1ceos. \nBambu\u00ed - 6,0 Silitos e arc\u00f3seos. \nArax\u00e1 - 3,5 Mica xistos. \n\n \nFissuro- \nC\u00e1rstico \n\nParano\u00e1 PPC 9,0 Metassiltitos e lentes de \nm\u00e1rmores. \n\nCanastra F/Q/M 33,0 Calcifilitos, quartzitos e \nm\u00e1rmores. \n\n \n \n\n \nO mapa da figura 3.11 mostra as \u00e1reas de ocorr\u00eancia dos aqu\u00edferos do Dom\u00ednio \n\nIntergranular com base nos grupos hidrogeol\u00f3gicos dos solos propostos por \n\nGon\u00e7alves (2007) e ampla base de dados de ensaios de infiltra\u00e7\u00e3o (GDF, 2012). Como \n\na manuten\u00e7\u00e3o desses aqu\u00edferos ocorre pela infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de chuvas que \n\npercolam os solos, \u00e1reas correspondem \u00e0s zonas de recarga dos aqu\u00edferos. Os \n\naqu\u00edferos, por sua vez est\u00e3o vinculadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da perenidade de drenagens \n\nno per\u00edodo de escassez de chuvas. Zonas de descarga est\u00e3o relacionadas a fontes \n\n\n\n106 \n \n\ndo tipo depress\u00e3o ou contato, sendo sua vaz\u00e3o m\u00e9dia controlada pelo tipo de regime \n\nde fluxo. \n\nNo Dom\u00ednio Fraturado a porosidade \u00e9 considerada secund\u00e1ria porque n\u00e3o \n\nresulta dos espa\u00e7os entre gr\u00e3os, mas de descontinuidades planares, provocadas por \n\nesfor\u00e7os compressivos distensivos sofridos pelas rochas. As descontinuidades podem \n\nser planos de fraturas, microfraturas, di\u00e1clases, juntas, zonas de cisalhamento e \n\nfalhas. Assim, esses reservat\u00f3rios ocorrem nas rochas metam\u00f3rficas de todos as \n\nunidades estratigr\u00e1ficas que ocorrem no Distrito Federal (Tabela 3.1). \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n               \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n.1\n\n1\n -\n\n D\nis\n\ntr\nib\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\no\ns\n a\n\nq\nu\n\n\u00edf\ne\n\nro\ns\n p\n\no\nro\n\nso\ns\n d\n\no\n D\n\nis\ntr\n\nito\n F\n\ne\nd\n\ne\nra\n\nl \n(G\n\nD\nF\n\n, \n2\n\n0\n1\n\n2\n) \n\n\n\n107 \n \n\n \n\nRelembramos aqui que descontinuidades ou zonas de fraqueza foram geradas \n\nainda no Proterozoico, quando da Orog\u00eanse Brasiliana, e posteriormente modificadas \n\npela neotect\u00f4nica Cenozoica que facilitou a percola\u00e7\u00e3o em profundidade nas fraturas \n\nda Fam\u00edlia III e dificultou nas demais fam\u00edlias. \n\nOs aqu\u00edferos fraturados s\u00e3o geralmente mais profundos que os anteriores, \n\nprincipalmente nas regi\u00f5es onde as rochas s\u00e3o recobertas por solos ou manto de \n\nintemperismo por estarem sob esses \u00faltimos, compreendendo assim o sistema de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas profundas. Atingem em m\u00e9dia profundidades inferiores a 250m, \n\npois abaixo dessa profundidade a press\u00e3o litost\u00e1tica tende a manter o material rochoso \n\nmais coeso, selando os planos de descontinuidade.   \n\nComo ocorrem em diferentes litotipos, os par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos s\u00e3o muito \n\nvari\u00e1veis, at\u00e9 mesmo no mesmo tipo litol\u00f3gico, sendo a condutividade hidr\u00e1ulica \n\ndeterminada principalmente pela densidade das descontinuidades existentes na \n\nrocha. Os quartzitos que mostram um comportamento mais r\u00faptil e granulometria \n\nmaior em rela\u00e7\u00e3o as demais rochas argilosas ou s\u00edlticas formam reservat\u00f3rios com \n\nvaz\u00f5es maiores (Tabela 3.1). \n\nCampos e Freitas-Silva, (1999) distinguiram quatro sistemas com base na \n\ngeologia, fei\u00e7\u00f5es estruturais e na an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados de vaz\u00f5es em: \n\nsistemas aqu\u00edferos Parano\u00e1, Canastra, Arax\u00e1 e Bambu\u00ed.  O Sistema Parano\u00e1 foi \n\nsubdividido ainda nos subsistemas: S/A, A, R3/Q3 e R4. O Sistema Canastra \u00e9 \n\nintegrado pelo Subsistema F. \n\nUma vez que os aqu\u00edferos do Domin\u00edo Intergranular est\u00e3o sotopostos aos \n\naqu\u00edferos fraturados, as \u00e1guas pluviais ao percolarem pelos primeiros s\u00e3o, \u00e0 medida \n\nque se aprofundam progressivamente, depuradas conferindo uma melhor qualidade \n\n\u00e0s \u00e1guas mais profundas.  O aqu\u00edfero poroso age como um filtro depurador natural \n\nfrente ao aqu\u00edfero fraturado.  \n\nA recarga dos aqu\u00edferos fraturados, a partir da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, se d\u00e1 \n\npelo fluxo vertical e lateral de \u00e1guas de infiltra\u00e7\u00e3o. A morfologia da paisagem \u00e9 um \n\nimportante fator controlador das principais \u00e1reas de recarga regionais (GDF, 2012).  \n\nEstudos isot\u00f3picos, utilizando 18O, 3H e CFC para datar \u00e1guas subterr\u00e2neas e \n\ncaracterizar um modelo de fluxo dos dom\u00ednios de aqu\u00edferos porosos e fraturados do \n\nDF, foram realizados na Bacia do Rio Jardim, afluente do Rio Preto sobre o Sistema \n\n\n\n108 \n \n\nP2 do dom\u00ednio poroso e Sistema Bambu\u00ed do dom\u00ednio fraturado. Os resultados \n\nmostraram idades de \u00e1guas mais jovens, de 15 anos, para as \u00e1guas do aqu\u00edfero \n\nporoso e mais antiga, de 20 anos, para os fraturados (LOUSADA; CAMPOS, 2011), \n\ncomprovando modelo proposto por Campos e Freitas-Silva (1998) de duas superf\u00edcies \n\npotenciom\u00e9tricas.  \n\nO Dom\u00ednio F\u00edssuro-c\u00e1rstico ocorre na forma de cavidades originadas pela \n\ndissolu\u00e7\u00e3o de rochas carbon\u00e1ticas (calc\u00e1rios, dolomitos, margas e m\u00e1rmores) dos \n\ngrupos Parano\u00e1 e Canastra. Com frequ\u00eancia ocorre na forma de lentes carbon\u00e1ticas \n\nmenores e lateralmente descont\u00ednuas, interdigitadas com rochas selantes (pouco \n\nperme\u00e1veis) como siltitos argilosos, folhelhos ou filitos. \n\n Os sistemas de porosidade f\u00edssuro-c\u00e1rstica s\u00e3o de pequeno porte, o que limita \n\na circula\u00e7\u00e3o e gera cavidades com aberturas menores do que tr\u00eas metros. A despeito \n\ndessas caracter\u00edsticas \u00e9 o sistema pelas vaz\u00f5es mais expressivas em po\u00e7os \n\nindividuais registrados no Distrito Federal.  \n\nOs aqu\u00edferos f\u00edssuro-c\u00e1rsticos vinculados ao Sistema Parano\u00e1 s\u00e3o designados \n\npelo subsistema PPC, enquanto os vinculados ao Sistema Canastra, como \n\nSubsistema F/Q/M.  \n\nEm termos de \u00e1guas superficiais, estas s\u00e3o entendidas no \u00e2mbito das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica por conceito \u00e9 uma \u00e1rea superficial de capta\u00e7\u00e3o natural da \n\n\u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o que faz convergir por meio de superf\u00edcies das vertentes o \n\nescoamento de toda uma rede de drenagem para um \u00fanico ponto de sa\u00edda, \n\ndenominado de exut\u00f3rio (TUCCI, 1997).  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas de uma regi\u00e3o est\u00e3o \n\ninvariavelmente condicionadas ao modelamento do relevo ao longo do tempo. Por sua \n\nvez, o controle litoestrutural das rochas \u00e9 determinante na geomorfologia de um \n\nterreno. Assim, os mesmos fatores end\u00f3genos e ex\u00f3genos que condicionaram o relevo \n\nno Distrito Federal, s\u00e3o tamb\u00e9m controlam a configura\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\nDe grande import\u00e2ncia no estabelecimento das drenagens das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do Distrito Federal \u00e9 o seu condicionamento estrutural, cujos padr\u00f5es de \n\ndrenagens de seus cursos principais aproveitaram o relevo de domos e bacias e as \n\nfraturas geradas no Ciclo Brasiliano que foram posteriormente reativadas no \n\nCenoz\u00f3ico como j\u00e1 comentado anteriormente.  \n\n\n\n109 \n \n\nIsso posto, \u00e9 razo\u00e1vel deduzir da evolu\u00e7\u00e3o do revelo a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o \n\nhidrogr\u00e1fica do Distrito Federal. A superf\u00edcie de aplainamento mais antiga registrada \n\nno Distrito Federal, a Superf\u00edcie Sul-Americana, preservada nos Planos Elevados da \n\nChapa da Contagem marca um per\u00edodo de clima \u00e1rido que pode ser considerado o \n\nest\u00e1gio pret\u00e9rito anterior a configura\u00e7\u00e3o primitiva das bacias hidrogr\u00e1ficas. Com a \n\nmudan\u00e7a de clima no Pale\u00f3geno, em condi\u00e7\u00f5es de umidade alta, e sucessivas \n\naltern\u00e2ncias entre climas \u00famidos e secos at\u00e9 os dias atuais a distribui\u00e7\u00e3o das bacias \n\ne sua evolu\u00e7\u00e3o ganharam corpo. A evolu\u00e7\u00e3o da hidrografia continuar\u00e1 num processo \n\nininterrupto de evolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a interfer\u00eancia de alguma movimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica mais \n\nimportante ou mudan\u00e7a clim\u00e1tica significativa. \n\nA eros\u00e3o diferencial ao longo de tempos \u00famidos e secos sobre litotipos \n\ndiferentes e o controle estrutural da \u00e1rea em domos e bacias permite quantificar sete \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas maiores no Distrito Federal (Figura 3.12) coincidentes com os \n\nbaixios estruturais ou erosivos, sendo os seus divisores as chapadas do Distrito \n\nFederal. O mesmo controle estrutural-erosivo condicionou o escoamento superficial \n\ndos leitos fluviais para tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es distintas, para sul, leste e norte do Distrito Federal \n\nque, por sua vez, alimentam distintas bacias hidrogr\u00e1ficas maiores do Brasil. Assim, \n\nas drenagens que fluem para sul s\u00e3o integrantes da Bacia do Paran\u00e1, enquanto que \n\nas que correm para leste escoam para a Bacia do S\u00e3o Francisco e, as que vertem \n\npara norte fazem parte da Bacia do Tocantins/Araguaia.  \n\nAs bacias do Distrito Federal que integram a Bacia do Paran\u00e1 s\u00e3o a maioria e, \n\njuntas, correspondem a 63,6% das drenagens da \u00e1rea, ocupando uma \u00e1rea de 3690 \n\nkm2 na por\u00e7\u00e3o centro e oeste do distrito segundo a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA, \n\n2010). Designadas pelos nomes de suas principais drenagens s\u00e3o elas as bacias do \n\nrio S\u00e3o Bartolomeu, Parano\u00e1, Descoberto, Corumb\u00e1 e, S\u00e3o Marcos.   \n\nA Bacia do Rio Preto, com 25% das drenagens do Distrito Federal e 1350 km2 \n\n(ANA, 2010), ocorre a leste do Distrito Federal. Seu principal curso d\u2019\u00e1gua, o rio Preto \n\nfaz divisa com os estados de Goi\u00e1s e Minas Gerais. \u00c9 a \u00fanica que contribui para a \n\nBacia do S\u00e3o Francisco. Da mesma forma, as drenagens da Bacia do Rio Maranh\u00e3o, \n\nque ocupam 750 km2, o correspondente a 15 % das drenagens da \u00e1rea do Distrito \n\nFederal (ANA, 2010) alimentam apenas a Bacia do Tocantins/Araguaia a norte. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n  \n\n  \n  \n  \n\n  \n  \n  \n\n  \n  \n  \n\n  \n F\n\nig\nu\n\nra\n 3\n\n.1\n2\n -\n\n B\na\nc\nia\n\ns\n H\n\nid\nro\n\ng\nr\u00e1\n\nfic\na\ns \n\nd\no\n\n D\nis\n\ntr\nit\no\n F\n\ne\nd\ne\n\nra\nl. \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de cada bacia apresentada a seguir foi \n\ncompilada de informa\u00e7\u00f5es apresentadas no Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do \n\nDistrito Federal (GDF, 2012), nos informes dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas da \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e considera\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, resumidas e agrupadas \n\nde acordo com a bacia hidrografia brasileira maior a que pertencem.  \n\n \n\n3.1.4.1                                                                                       BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO PARAN\u00c1 \n \n\n \n\nNo Distrito Federal ocorrem as bacias do rio S\u00e3o Bartolomeu, Parano\u00e1, \n\nDescoberto, Corumb\u00e1 e S\u00e3o Marcos que s\u00e3o sub-bacias da bacia do Paran\u00e1. \n\nA Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu \u00e9 a maior unidade hidrogr\u00e1fica do Distrito \n\nFederal com 1579,2 Km2, o equivalente a 27,2% de sua \u00e1rea, possui elevada \n\ndensidade de drenagem e se estende de norte a sul na por\u00e7\u00e3o central do territ\u00f3rio. \n\nSeu extremo norte encontra-se em territ\u00f3rio goiano. \n\nTr\u00eas bacias s\u00e3o individualizadas, de norte a sul, em Bacia do Alto, M\u00e9dio e \n\nBaixo S\u00e3o Bartolomeu.  A bacia do Alto \u00e9 ocupada essencialmente por afluentes do \n\nrio S\u00e3o Bartolomeu, sendo os principais o ribeir\u00e3o Sobradinho, o Ribeir\u00e3o Mestre \n\nD\u2019Armas e o Rio Parano\u00e1. Esses afluentes correm sobre as rochas do Grupo Parano\u00e1 \n\nnas chapadas do Pipiripau e Bartolomeu-Preto segundo um padr\u00e3o dendr\u00edtico que \n\nconverge para o curso principal da bacia, o Rio S\u00e3o Bartolomeu, mais a sul.  Os cursos \n\nm\u00e9dio e baixo s\u00e3o controlados pelo sinclinal do Grupo Canastra no Vale Dissecado do \n\nBartolomeu nas regi\u00f5es de menor altitude do Distrito Federal. O rio S\u00e3o Bartolomeu \n\ncorre encaixado na zona de charneira do antinclinal de dire\u00e7\u00e3o geral NS e seus \n\nafluentes drenam as encostas do vale num padr\u00e3o estilo dendr\u00edtico de dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nE-W.  \n\nAs principais lagoas naturais da bacia ocorrem nos planos altos ao norte, na \n\nsub-bacia do Alto Bartolomeu, s\u00e3o elas a Lagoa Bonita ou Mestre D\u2019Armas, cujas \n\n\u00e1guas contribuem para formar o ribeir\u00e3o de mesmo nome, e a Lagoa Joaquim \n\nMedeiros. \n\n\n\n112 \n \n\nA Bacia do Rio Parano\u00e1 est\u00e1 situada na por\u00e7\u00e3o centro-oeste do Distrito \n\nFederal; drena uma \u00e1rea de cerca de 1.004,7 Km2, sendo a \u00fanica unidade hidrogr\u00e1fica \n\nque est\u00e1 totalmente inserida no Distrito Federal.  \n\nTodos os seus cursos d\u2019\u00e1gua se estabeleceram sobre rochas do Grupo \n\nParano\u00e1, especificamente sobre o Domo de Bras\u00edlia, um domo invertido por eros\u00e3o, \n\nlimitado em suas bordas pelos Planos Elevados da Chapada da Contagem e seu \n\ninterior pelo Plano Intermedi\u00e1rio da Chapada de Bras\u00edlia, embutido nos primeiros.  \n\nA densidade de drenagem \u00e9 baixa, uma vez que predominam os latossolos \n\ndentre as diversas coberturas presentes. H\u00e1 um forte controle estrutural da forma da \n\ndrenagem, onde se pode observar um padr\u00e3o semianelar (sistema Bananal Vicente \n\nPires) ou um padr\u00e3o retangular (sistemas Gama-Cabe\u00e7a de Veado; Santa Maria e \n\nafluentes pela margem esquerda; Riacho Fundo e demais afluentes pela margem \n\nesquerda) (GDF, 2012). \n\nEntre os principais cursos d\u2019\u00e1gua dessa Bacia destacam-se o Riacho Fundo e \n\nos ribeir\u00f5es do Gama, Bananal, Torto e Cabe\u00e7a de Veado que foram represados no \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1960 para formar o lago artificial do Parano\u00e1 com 1000 m de \n\naltitude, 510 milh\u00f5es de m3, profundidade m\u00e1xima de 40 m e m\u00e9dia de a 13 m (ANA, \n\n2010) e superf\u00edcie de seu espelho d\u2019\u00e1gua com 38 km2 (CAMPANA et al., 1998).  \n\nA noroeste da bacia, a montante da conflu\u00eancia com o ribeir\u00e3o Tr\u00eas Barras,  \n\nencontra-se o segundo lago artificial do Lago Santa Maria com  uma \u00e1rea superficial \n\nde aproximadamente 6,06 km2  e volume total de aproximadamente 58,45 x 106 m3 \n\n(CAESB, 2006). Os tribut\u00e1rios mais importantes do lago que merecem destaque s\u00e3o \n\nos c\u00f3rregos Santa Maria, Vargem Grande e Milho Cozido.  \n\nA Bacia do Rio Descoberto \u00e9 a bacia mais a oeste do Distrito Federal, sendo \n\no rio hom\u00f4nimo o seu principal curso d\u2019\u00e1gua. O rio Descoberto \u00e9 tamb\u00e9m o divisor \n\npol\u00edtico geogr\u00e1fico do distrito com o estado de Goi\u00e1s. Assim, apenas parte dos \n\ntribut\u00e1rios a leste do rio Descoberto ocorrem no Distrito Federal, os demais encontram-\n\nse em territ\u00f3rio goiano. \n\nNo Distrito Federal a bacia \u00e9 dividida em duas bacias a do Alto e Baixo \n\nDescoberto. O rio Descoberto \u00e9 represado e alimentado pelos tribut\u00e1rios do Alto \n\nDescoberto, formando o \u00fanico lago artificial da bacia, o Lago do Descoberto. O lago \n\npossui uma \u00e1rea de 17 km2 e volume aproximado de 120 milh\u00f5es de m3 (CAESB, \n\n\n\n113 \n \n\n2006). Os principais afluentes do lago s\u00e3o: o Rio Descoberto, o Ribeir\u00e3o das Pedras, \n\no Ribeir\u00e3o Rodeador e os c\u00f3rregos Chapadinha, Cap\u00e3o Comprido e Pulador.  \n\nA densidade de drenagem \u00e9 restrita e de padr\u00e3o retil\u00edneo, controlado por \n\nfraturas e falhas, no alto curso onde os cursos d\u2019\u00e1gua fluem sobre as rochas do Grupo \n\nParano\u00e1 \u00e0 oeste do Domo de Bras\u00edlia. No baixo curso se torna moderada a alta, \n\nprincipalmente sobre as rochas do Grupo Arax\u00e1 no extremo sudoeste do distrito, \n\nquando apresentam um padr\u00e3o dendr\u00edtico com restrito controle estrutural. \n\nA Bacia do Rio Corumb\u00e1 \u00e9 a segunda menor unidade hidrogr\u00e1fica da regi\u00e3o, \n\na sudoeste do Distrito Federal. Seus cursos d\u2019\u00e1gua correm essencialmente sobre as \n\nrochas do Grupo Parano\u00e1 \u00e0 sudoeste do Domo de Bras\u00edlia.  \n\nA bacia \u00e9 subdivida nas sub-bacias do Rio Alagado, a norte, e a do Rio Santa \n\nMaria a sul do principal curso d\u2019\u00e1gua da Bacia do Rio Corumb\u00e1, o Ribeir\u00e3o Ponte Alta.  \n\nOs tribut\u00e1rios da sub-bacia do Rio Alagado mostram controle estrutural por \n\nfalhas com padr\u00e3o retangular, enquanto na sub-bacia do Rio Santa Maria n\u00e3o \n\npermitem estabelecer um padr\u00e3o devido a seus tribut\u00e1rios ocorrerem principalmente \n\nno Estado de Goi\u00e1s.  \n\nA Bacia do Rio S\u00e3o Marcos \u00e9 a unidade hidrogr\u00e1fica de menor \u00e1rea no Distrito \n\nFederal, localizada a sudeste do distrito entre as bacias do Rio S\u00e3o Bartolomeu e Rio \n\nPreto. Os principais corpos d\u2019\u00e1gua da Bacia s\u00e3o o C\u00f3rrego Samambaia e a Lagoa do \n\nVeado (GDF, 2012).  \n\n \n\n3.1.4.2                                                                         BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO S\u00c3O FRANCISCO \n \n\n \n\nNo Distrito Federal apenas a Bacia do Rio Preto integra a Bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco. \n\nA Bacia do Rio Preto ocupa toda a por\u00e7\u00e3o leste do Distrito Federal, sendo seu \n\nprincipal curso d\u2019\u00e1gua o Rio Preto, divisor pol\u00edtico geogr\u00e1fico entre o distrito e os \n\nestados de Goi\u00e1s e Minas Gerais. Dessa forma, a parte oeste da Bacia do Rio Preto \n\nocorre no distrito enquanto o restante nos estados de Goi\u00e1s e Minas Gerais. Seus \n\ncursos d\u2019\u00e1gua correm sobre as rochas do Grupo Bambu\u00ed. \n\n\n\n114 \n \n\nA bacia apresenta densidade m\u00e9dia de drenagem com um padr\u00e3o \n\ngrosseiramente retil\u00edneo de dire\u00e7\u00e3o geral NW-SE, nitidamente estrutural. Reativa\u00e7\u00f5es \n\nneotect\u00f4nicas ao longo de falhas e fraturas que condicionam esses cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o \n\nevidenciadas pela diferen\u00e7a de solos entre as margens direita e esquerda dos \n\nmesmos. Latossolos ocorrem na margem direita em blocos rebaixados e cambissolos \n\nem blocos elevados atualmente submetidos \u00e0 eros\u00e3o e transporte. \n\nNa por\u00e7\u00e3o norte da bacia se destacam os ribeir\u00f5es Santa Rita e Jacar\u00e9. Na \n\npor\u00e7\u00e3o central da bacia, o Ribeir\u00e3o Extrema e o Rio Jardim s\u00e3o os principais, enquanto \n\nque a sul da bacia o C\u00f3rrego S\u00e3o Bernardo. \n\n \n\n3.1.4.3                                                            BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO TOCANTINS/ARAGUAIA \n  \n\n \n\nNo Distrito Federal apenas a Bacia do Rio Maranh\u00e3o integra a Bacia do \n\nTocantins/Araguaia. \n\nA Bacia do Rio Maranh\u00e3o ocupa uma estreita faixa longitudinal em boa parte \n\nda regi\u00e3o norte do Distrito Federal, limitada a sul pelas bacias do Rio Descoberto, S\u00e3o \n\nBartolomeu e Rio Parano\u00e1.  \n\nOs principais cursos d\u2019\u00e1gua se organizam segundo um padr\u00e3o dendr\u00edtico, sendo \n\neles o Rio Maranh\u00e3o, mais bem representado no Estado de Goi\u00e1s, e seus tribut\u00e1rios \n\nPalmeiras, Sonhim, Palma e Sal. Em compara\u00e7\u00e3o com as demais bacias \u00e9 a que \n\npossui maior densidade de drenagem dentre as demais bacias do Distrito Federal.   \n\n \n\n3.1.5                                                                                              CLIMATOLOGIA  \n \n\n \n\nA Climatologia investiga os fen\u00f4menos e a influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas de um determinado lugar num intervalo de m\u00e9dio a longo prazo, \n\ncompreendendo d\u00e9cadas a milhares de anos. Difere da Meteorologia que estuda as \n\nmesmas condi\u00e7\u00f5es, mas num prazo curto de horas ou dias, classificado como tempo \n\nmeteorol\u00f3gico. Ambas s\u00e3o \u00e1reas da Geografia e interessa aos geocientistas que as \n\nestuda os tr\u00eas quil\u00f4metros inferiores da atmosfera, que sofrem influ\u00eancia mais direta \n\nda litosfera, dos oceanos e da radia\u00e7\u00e3o solar, hoje, de grande interesse para as \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas. A radia\u00e7\u00e3o solar determina todo o sistema, podendo ser \n\n\n\n115 \n \n\nanalisado pelos seus par\u00e2metros: temperatura, press\u00e3o e umidade. Em maior detalhe \n\nos par\u00e2metros podem ser quantificados pelas taxas varia\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica, umidade relativa, nebulosidade, evapora\u00e7\u00e3o, temperatura do ar, \n\ninsola\u00e7\u00e3o, press\u00e3o atmosf\u00e9rica e balan\u00e7o h\u00eddrico. \n\nA recupera\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es em tempos pret\u00e9ritos \u00e9 poss\u00edvel por vias \n\nindiretas, atrav\u00e9s dos registros litol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos como \n\napresentado nos t\u00f3picos anteriores. Os registros de f\u00f3sseis contribuem em muito para \n\ndesvendar as condi\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas e mesmo n\u00e3o dedicando um t\u00f3pico ao \n\nassunto na presente tese, faz-se m\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es publicadas em trabalhos de \n\noutros pesquisadores  \n\nUm tra\u00e7ado cronol\u00f3gico do Paleoclima que afetou o meio f\u00edsico do Distrito \n\nFederal pode ser resgatado desde o in\u00edcio da deposi\u00e7\u00e3o das rochas em margem \n\ncontinental passiva no Mesoproteroz\u00f3ico. A interpreta\u00e7\u00e3o das estruturas sedimentares \n\nprim\u00e1rias e f\u00f3sseis preservados nos grupos estratigr\u00e1ficos que sofreram pouca \n\ninflu\u00eancia tectono-metam\u00f3rfica, como os grupos Parano\u00e1 e Bambu\u00ed, oferece pistas \n\nimportantes do clima antigo dessa \u00e9poca. \n\n No Grupo Parano\u00e1, onde se encontram as rochas mais antigas da regi\u00e3o, a \n\npresen\u00e7a de rochas psamo-pel\u00edticas com alto grau de maturidade, indicam elevado \n\nretrabalhamento por mar\u00e9s em ciclos ora transgressivo, ora regressivo (CAMPOS et \n\nal., 2013), pondo em evid\u00eancia a presen\u00e7a da \u00e1gua em estado l\u00edquido, indicando \n\ntemperaturas acima do ponto de solidifica\u00e7\u00e3o, mas que pode ter variado desde \u00e1guas \n\nfrias a quentes. Ainda, a presen\u00e7a de estruturas sedimentares tipo hummockys, \n\ndiagn\u00f3sticas de tempestade, implicam padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e de \n\ninstabilidade em um clima com alta umidade pelo menos durante alguns lapsos de \n\ntempo, provavelmente intercalados com \u00e9pocas mais secas e quentes quando se \n\nformaram dep\u00f3sitos de sal. A intercala\u00e7\u00e3o de rochas carbon\u00e1ticas (margas, dolomitos, \n\ncalc\u00e1rios) em meio \u00e0s rochas psamo-pel\u00edticas desde a base at\u00e9 o topo da sequ\u00eancia, \n\ncom f\u00f3sseis estromatol\u00edticos a partir da por\u00e7\u00e3o mediana da sequ\u00eancia, indicam \n\nmomentos de \u00e1guas e clima quente tropical com atmosfera oxigenada.  \n\nOs grupos Canastra e Arax\u00e1 por apresentarem rochas essencialmente \n\nmetam\u00f3rficas n\u00e3o permitem nenhuma extrapola\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica do final do \n\nMesoproteroz\u00f3ico at\u00e9 o Per\u00edodo Ediacariano no Neoproteroz\u00f3ico. \n\nO Grupo Bambu\u00ed no final do Neoproteroz\u00f3ico mostra varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\nsignificativa. A base do grupo \u00e9 marcada pela presen\u00e7a de diamictitos, rochas \n\ndepositadas em um ambiente glacial por geleiras, testemunho da Glacia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n116 \n \n\nCryogeniana ou Sturtiana-Varangiana ocorrida entre 800-635 Ma. A progress\u00e3o para \n\num per\u00edodo interglacial \u00e9 percebida \u00e0 medida que se ascende na estratigrafia, pois a \n\nfrequ\u00eancia de rochas carbon\u00e1ticas e estromat\u00f3litos e evid\u00eancias de tempestades \n\nimplicam um ambiente quente tropical, \u00famido, com instabilidades atmosf\u00e9ricas.  \n\nDurante todo o Paleoz\u00f3ico os registros foram apagados por eros\u00e3o, cujos \n\nsedimentos da\u00ed gerados se depositaram em grandes bacias circunvizinhas. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletadas dessas rochas sedimentares oferecem dados clim\u00e1ticos \n\nimportantes, dentre elas tr\u00eas glacia\u00e7\u00f5es intercaladas a per\u00edodos interglaciares, mas \n\ndiscuti-las est\u00e1 al\u00e9m do alcance dessa tese. A partir do final do Mesoz\u00f3ico os registros \n\nnas rochas, solos e geomorfologia do Distrito Federal mostram que durante o \n\nNeocret\u00e1ceo o clima foi dominado por regimes clim\u00e1ticos \u00e1ridos, quentes e secos com \n\nbaixa pluviosidade. Por todo o Pale\u00f3geno a forma\u00e7\u00e3o de mantos de intemperismo com \n\ncoura\u00e7as later\u00edticas em profundidade comprovam a pedog\u00eanese desses perfis de \n\nsolos em um clima \u00famido e quente com varia\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie fre\u00e1tica, possivelmente \n\ndevido a varia\u00e7\u00f5es do \u00edndice pluviom\u00e9trico. Na passagem para o Ne\u00f3geno, at\u00e9 \n\nmeados do Mioceno, o intemperismo f\u00edsico com exposi\u00e7\u00e3o das coura\u00e7as indica o \n\nretorno a um clima de baixa umidade, para novamente at\u00e9 o final do Plioceno, nova \n\npedog\u00eanese com aprofundamento do sapr\u00f3fito, hidrata\u00e7\u00e3o das coura\u00e7as expostas e \n\natividade biol\u00f3gica implicam clima \u00famido e quente. No Quatern\u00e1rio condi\u00e7\u00f5es de clima \n\nseco propiciam novo ciclo erosivo. Desde ent\u00e3o algumas glacia\u00e7\u00f5es foram registradas \n\nem outras localidades no Brasil, mas n\u00e3o registradas no Distrito Federal. No Holoceno \n\nat\u00e9 o Recente o regime interglacial presente domina o clima da regi\u00e3o. \n\nAtualmente a caracteriza\u00e7\u00e3o do clima do Distrito Federal vem sendo detalhada \n\na partir da efetiva\u00e7\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea geogr\u00e1fica do Distrito Federal desde a \n\nd\u00e9cada de 1960 do s\u00e9culo passado.  \n\nPara efeito de uma avalia\u00e7\u00e3o geral do regime clim\u00e1tico anual do Distrito Federal \n\napresenta-se aqui as considera\u00e7\u00f5es apresentadas para os seguintes par\u00e2metros \n\nclim\u00e1ticos, conceitualmente entendidos como:  \n\n1. Press\u00e3o atmosf\u00e9rica, press\u00e3o exercida pela camada de mol\u00e9culas de \n\nar sobre a superf\u00edcie, sendo inversamente correlacion\u00e1vel \u00e0s varia\u00e7\u00f5es \n\nde temperatura (maiores press\u00f5es implicam menores temperaturas e \n\nvice-versa). As varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o, junto com a temperatura, s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9ricas de larga e mesoescala;  \n\n\n\n117 \n \n\n2. Temperatura do ar, mede o grau t\u00e9rmico da atmosfera e \u00e9 o somat\u00f3rio \n\nda radia\u00e7\u00e3o solar sobre o sistema solo-superf\u00edcie-atmosfera e dos \n\naspectos astron\u00f4micos e din\u00e2micos de micro, meso e larga-escala. As \n\nvaria\u00e7\u00f5es de altitude de relevo t\u00eam influ\u00eancia direta na temperatura, em \n\nregi\u00f5es mais baixas as temperaturas s\u00e3o maiores do que em altas \n\naltitudes; \n\n3. Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, expressa pelo \u00edndice pluviom\u00e9trico \n\nrefere-se \u00e0 quantidade de chuva por metro quadrado em determinado \n\nlocal e em determinado per\u00edodo. O \u00edndice \u00e9 calculado em mil\u00edmetros.   \n\n4. Umidade relativa do ar \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade de \u00e1gua \n\nexistente no ar (umidade absoluta) e a quantidade m\u00e1xima que poderia \n\nhaver na mesma temperatura (ponto de satura\u00e7\u00e3o). A umidade relativa \n\ndo ar varia de acordo com a temperatura, a presen\u00e7a ou n\u00e3o de \n\nflorestas ou vegeta\u00e7\u00e3o, rios e represas;  \n\n5. Nebulosidade, refere-se \u00e0 fra\u00e7\u00e3o do c\u00e9u coberta pelas nuvens quando \n\nobservado de uma localiza\u00e7\u00e3o em particular \n\n6. Insola\u00e7\u00e3o, quantidade de irradia\u00e7\u00e3o solar, livre da interfer\u00eancia de \n\nnuvens, nevoeiros e qualquer outro obst\u00e1culo \u00e0 passagem da \n\nincid\u00eancia solar;  \n\n7. Evapora\u00e7\u00e3o total, quantidade de \u00e1gua em estado l\u00edquido no solo e nos \n\nseres vivos (evapotranspira\u00e7\u00e3o) que passa para o estado gasoso para \n\na atmosfera;  \n\n8. Balan\u00e7o h\u00eddrico, \u00e9 uma contabilidade de entradas e sa\u00eddas de \u00e1gua \n\nno solo, que informa o ganho, a perda e o armazenamento de \u00e1gua \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es foram tomadas do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do \n\nDistrito Federal (2012) com base nos par\u00e2metros clim\u00e1ticos da Esta\u00e7\u00e3o Climatol\u00f3gica \n\nde Bras\u00edlia, operada pelo Instituto Nacional de Meteorologia (INMET). A esta\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nalocada nas coordenadas geogr\u00e1ficas de Latitude 14,1331\u00ba e Longitude 47,5231\u00ba W \n\nna por\u00e7\u00e3o central do distrito a uma altitude aproximada de 1.260 m. As s\u00e9ries \n\nclimatol\u00f3gicas utilizadas, ou normais climatol\u00f3gicas, se referem ao per\u00edodo entre 1960 \n\ne 1990 (INMET, 2008).  \n\nDados de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual de outras esta\u00e7\u00f5es, sendo 44 \n\nesta\u00e7\u00f5es no Distrito Federal e mais 11 outras localizadas no Entorno, foram tamb\u00e9m \n\napresentados para s\u00e9ries de dados com no m\u00ednimo 14 anos cont\u00ednuos.  \n\n\n\n118 \n \n\nAnalisados em conjunto (Figura 3.13), esses dados mostram boa correla\u00e7\u00e3o \n\nentre os dados,  sendo a  sazonalidade  num  per\u00edodo de doze meses a caracter\u00edstica \n\nmarcante. Essa \u00faltima \u00e9 dada pela intercala\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo mais longo de sete \n\nmeses de clima \u00famido, entre outubro e abril e, seguido por um per\u00edodo um pouco mais \n\ncurto e m\u00e9dio de cinco meses com clima seco, entre maio e setembro.  \n\nOs per\u00edodos chuvosos com maiores instabilidades atmosf\u00e9ricas, no que resulta \n\nem precipita\u00e7\u00f5es e nebulosidades elevadas e baixas insola\u00e7\u00f5es, come\u00e7am em \n\noutubro, t\u00eam o seu pico em dezembro e janeiro e, diminuem progressivamente at\u00e9 o \n\nin\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o seca em maio. As m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais atingem mais de \n\n200 mm nos meses de novembro, dezembro, janeiro e fevereiro.  Ocorrem durante a \n\nprimavera e o ver\u00e3o quando as temperaturas e umidades est\u00e3o elevadas, enquanto \n\nas press\u00f5es e evapora\u00e7\u00f5es s\u00e3o baixas. A m\u00e9dia anual de temperatura \u00e9 de 21,2\u00b0 C.  \n\nOs per\u00edodos de menores temperaturas apresentam picos mais baixos em junho \n\ne julho que coincidem com as maiores press\u00f5es atmosf\u00e9ricas. A temperatura m\u00e9dia \n\nmensal neste bimestre \u00e9 de 19,1\u00b0 C. No geral as press\u00f5es diminuem nos meses mais \n\nquentes, com exce\u00e7\u00e3o de setembro que, apesar de apontar as mais altas \n\ntemperaturas, mostra press\u00f5es m\u00e9dias, provavelmente por marcar a transi\u00e7\u00e3o para o \n\nper\u00edodo chuvoso. O valor m\u00e9dio anual verificado \u00e9 de 887,3 hPa.  \n\nEntre maio a setembro as precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas s\u00e3o bastante reduzidas, \n\ncom m\u00e9dias abaixo de 50 mm. Os valores de nebulosidade s\u00e3o praticamente nulos e \n\na baixa umidade torna o clima bastante seco, principalmente no final do per\u00edodo, em \n\nsetembro. Neste final de seca s\u00e3o registrados tamb\u00e9m os maiores picos de \n\nevapora\u00e7\u00e3o, insola\u00e7\u00e3o e temperatura.  Colaboram com esse per\u00edodo mais seco as \n\nconstantes queimadas que ocorrem no Cerrado, naturais ou provocadas, nas \u00e1reas \n\nrurais e periurbanas. \n\nO c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico utilizou a metodologia de Penman Montheith que \n\nconsiste na determina\u00e7\u00e3o dos excedentes e d\u00e9ficits de \u00e1gua no solo, a partir de \n\ninforma\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura. O balan\u00e7o h\u00eddrico entre precipita\u00e7\u00e3o e \n\nevapora\u00e7\u00e3o para o Distrito Federal mostra um d\u00e9ficit durante maio a setembro com \n\nrecupera\u00e7\u00e3o em outubro e super\u00e1vit nos demais meses. A evapotranspira\u00e7\u00e3o real fica \n\nem torno de 900 mm anuais (Figura 3.14).  \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\n       \n\n     \n\n \nFigura 3.13 - Curvas anuais m\u00e9dias entre 1961 a 1990 dos par\u00e2metros clim\u00e1ticos de press\u00e3o, temperatura, \nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, umidade, nebulosidade, evapora\u00e7\u00e3o e insola\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9ricas do Distrito Federal \nda Esta\u00e7\u00e3o Climatol\u00f3gica de Bras\u00edlia. Adaptado de INMET (2008).  \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 3.14 - Balan\u00e7o H\u00eddrico da Esta\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica Bras\u00edlia, entre 1961 a 1990 (IMET, 2008). \n\n \n\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual com base nas 54 esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o \u00e9 \n\nmostrada na figura 3.15. Segundo Martins e Baptista (1998), essa m\u00e9dia \u00e9 da ordem \n\nde 1500 mm, sendo que existe uma distribui\u00e7\u00e3o irregular, em que as menores alturas \n\npluviom\u00e9tricas anuais ocorrem na por\u00e7\u00e3o leste, entre 700 a 1100 mm, e as taxas mais \n\nelevadas, entre 1550 a 1890 mm, est\u00e3o concentradas em dois pontos a noroeste e na \n\nextremidade sudoeste do Distrito Federal. \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen23 (K\u00d6PPEN; GEIGER, 1928) no \n\nDistrito Federal podem ocorrer, em fun\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es de temperaturas m\u00e9dias e de \n\naltitude, tr\u00eas climas distintos (Figura 3.16), quais sejam:  \n\nTropical Aw (clima tropical com esta\u00e7\u00e3o seca no inverno) que ocorre nas \n\nbacias dos rios S\u00e3o Bartolomeu, Preto, Descoberto/Corumb\u00e1, S\u00e3o Marcos e \n\nMaranh\u00e3o, onde as cotas altim\u00e9tricas est\u00e3o abaixo de 1000 m e a temperatura mais \n\nbaixa n\u00e3o ultrapassa os 18oC;  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                 \n23 A Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica de K\u00f6ppen \u00e9 o sistema de classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica mais utilizado. Parte-se do pressuposto de que a \nvegeta\u00e7\u00e3o natural de cada grande regi\u00e3o da Terra \u00e9 essencialmente uma express\u00e3o do clima nela prevalecente. Na \ndetermina\u00e7\u00e3o dos tipos clim\u00e1ticos de K\u00f6ppen-Geiger s\u00e3o considerados a sazonalidade e os valores m\u00e9dios anuais e mensais \nda temperatura do ar e da precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n.1\n\n5\n -\n\n M\na\n\np\na\n\n d\na\n\n d\nis\n\ntr\nib\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n d\na\n\n p\nre\n\nci\np\nita\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\nlu\nvi\n\no\nm\n\n\u00e9\ntr\n\nic\na\n\n m\n\u00e9\n\nd\nia\n\n d\no\n\n D\nis\n\ntr\nito\n\n F\ne\n\nd\ne\n\nra\nl \np\n\ne\nlo\n\n m\n\u00e9\n\nto\nd\n\no\n d\n\ne\n i\nn\n\nte\nrp\n\no\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n K\nri\n\ng\na\n\ng\ne\nm\n\n d\ne\n\n 5\n4\n \n\ne\ns\nta\n\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns \n\ncl\nim\n\n\u00e1\ntic\n\na\ns\n d\n\no\n D\n\nis\ntr\n\nit\no\n F\n\ne\nd\n\ne\nra\n\nl e\n d\n\no\n E\n\nn\nto\n\nrn\no\n (\n\nG\nD\n\nF\n, \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n, \nfo\n\nn\nte\n\n: \nG\n\no\nn\n\n\u00e7a\nlv\n\ne\ns\n, \n2\n\n0\n0\n7\n\n).\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n            \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n.1\n\n6\n -\n\n C\nla\n\nss\nifi\n\nc\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n c\n\nlim\n\u00e1\n\ntic\na\n\n s\ne\n\ng\nu\n\nn\nd\n\no\n o\n\ns \nc\nri\nt\u00e9\n\nri\no\n\ns\n d\n\ne\n K\n\n\u00f6\np\n\np\ne\nn\n\n p\na\n\nra\n o\n\n D\nis\n\ntr\nito\n\n F\ne\nd\n\ne\nra\n\nl \n(C\n\nO\nD\n\nE\nP\n\nL\nA\n\nN\n, \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n).\n \n\n\n\n123 \n \n\nTropical de Altitude Cwa que ocorre nos Planos Intermedi\u00e1rios de Bras\u00edlia \n\nentre as cotas de 1.000 a 1.200 m e com temperaturas no m\u00eas mais frio, inferiores a \n\n18oC e com m\u00e9dia superior a 22oC, no m\u00eas mais quente; \n\nTropical de Altitude Cwb dos Planos Elevados da Contagem com cotas \n\naltim\u00e9tricas acima de 1.200 m, com temperaturas no m\u00eas mais frio, inferiores a 18oC \n\ne com m\u00e9dia superior a 22oC no m\u00eas mais quente \n\n \n\n3.2                                                                                                           MEIO BI\u00d3TICO \n  \n\n \n\nMesmo sendo o meio f\u00edsico o enfoque da presente tese, se faz necess\u00e1rio tecer \n\nalguns coment\u00e1rios sobre a evolu\u00e7\u00e3o do meio bi\u00f3tico, que trata especificamente do \n\nCerrado, uma vez que ambos s\u00e3o interdependentes desde, pelo menos, os processos \n\nde pediplana\u00e7\u00e3o que geraram as superf\u00edcies aplainadas no Neocret\u00e1ceo/Pale\u00f3geno \n\n(VASCONCELOS, 1996; MAMEDE, 1996) durante o Ciclo erosivo Sulamericano.  \n\nO bioma Cerrado \u00e9 caracterizado como um conjunto de tipo fitofision\u00f4micos \n\ndistribu\u00eddos entre forma\u00e7\u00f5es florestais \u2013 mata ciliar, mata de galeria, mata seca e \n\ncerrad\u00e3o -, forma\u00e7\u00f5es sav\u00e2nicas \u2013 cerrado no sentido restrito, parque de cerrado e \n\npalmeiral \u2013 e forma\u00e7\u00f5es campestres \u2013 campo sujo, campo rupestre e campo limpo \n\n(RIBEIRO; WALTER, 1998). Os Cerrados se distribuem em regi\u00f5es de planaltos e \n\n\u00e1reas rebaixadas sobretudo no Centro-Oeste brasileiro e como enclaves nas regi\u00f5es \n\nNorte, Nordeste e Sudeste (AD\u00c1MOLI et al., 1987; DIAS, 1992). \n\nAl\u00e9m da relev\u00e2ncia do bioma Cerrado para a evolu\u00e7\u00e3o das paisagens do \n\nPlanalto Central Brasileiro como agente bioqu\u00edmico na altera\u00e7\u00e3o das rochas e \n\nforma\u00e7\u00e3o dos solos, a sua posi\u00e7\u00e3o central no continente sul-americano, favorece o \n\ncontato com outros grandes biomas nacionais. A ocorr\u00eancia sobre o divisor de \u00e1guas \n\n(Mega Inflex\u00e3o dos Pirineus) das grandes bacias hidrogr\u00e1ficas do Amazonas, Paran\u00e1 \n\ne S\u00e3o Francisco na regi\u00e3o centro-leste de Goi\u00e1s, incluso o Distrito Federal, \n\nconsiderada sua \u00e1rea nuclear, coloca-o como um corredor ecol\u00f3gico entre os v\u00e1rios \n\nbiomas por meio das conex\u00f5es de seus rios e matas de galeria (BARBERI; RIBEIRO, \n\n2008).  \n\nO estudo das varia\u00e7\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas do Cerrado ao longo do tempo \n\ngeol\u00f3gico, por meio da palinologia e data\u00e7\u00f5es por is\u00f3topos de Carbono, permite \n\n\n\n124 \n \n\ndesvendar os paleoclimas que operaram no centro-oeste do Cret\u00e1ceo ao Holoceno. \n\nOs paleoclimas s\u00e3o determinantes na pedog\u00eanese e uma vez que os diferentes tipos \n\nde solos exercem um controle importante sobre a biodiversidade dos cerrados \n\n(BRASIL, 1990), tal ferramenta compreende um elo entre clima/vegeta\u00e7\u00e3o-solo, \n\npodendo contribuir substancialmente na compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da \n\nregi\u00e3o.   \n\nA reciprocidade desta rela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica tamb\u00e9m \u00e9 defendida do ponto de vista \n\necol\u00f3gico:  \n\nEstabelecer os fatores determinantes da rica e variada composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica \ne do aspecto peculiar de suas diferentes fitofisionomias tem-se constitu\u00eddo no \nobjetivo constante dos trabalhos sobre os cerrados. Entretanto, as rela\u00e7\u00f5es \nentre os atributos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos respons\u00e1veis pelas diferentes \nfitofisionomias desse bioma podem ser melhor compreendidas por uma \nabordagem inter e multidisciplinar que envolva tamb\u00e9m o fator tempo \ngeol\u00f3gico e considere todos os processos clim\u00e1ticos, geol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos \nocorridos na Am\u00e9rica do Sul a partir principalmente do Mesozoico (BARBERI; \nRIBEIRO, 2008, p. 19). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o das paisagens do Planalto Central com base em estudo de \n\npalinologia apresentado por Barberi e Ribeiro (2008), compilado de diversos autores, \n\n\u00e9 resumido aqui com enfoque na regi\u00e3o nuclear do cerrado, onde o Distrito Federal se \n\nencontra. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es iniciais favor\u00e1veis ao desenvolvimento das floras neotropical \n\nsulamericanas, incluindo o Cerrado, se deu no Neocret\u00e1ceo e in\u00edcio do Pale\u00f3geno h\u00e1 \n\n65 Ma quando a Am\u00e9rica do Sul, separada da \u00c1frica, seguia seu caminho para \n\nlatitudes mais baixas e quentes. Desta \u00e9poca j\u00e1 s\u00e3o reconhecidos g\u00eaneros de plantas \n\ncorrespondentes aos tipos recentes (HOOGHIEMSTRA; VAN DER HAMMEN, 1998; \n\nVAN DER HAMMEN; HOOGHIEMSTRA, 2000).    \n\nDurante o Paleoceno, segundo a palinologia, as condi\u00e7\u00f5es ambientais eram \n\noscilantes entre quentes e \u00famidas a quentes e secas. Nos per\u00edodos quentes e \u00famidos \n\nformavam-se coberturas later\u00edticas e, nas fases secas, processos de pediplana\u00e7\u00e3o \n\ngeravam superf\u00edcies aplainadas (Vasconcelos, 1996; Mamede, 1996), n\u00e3o diferindo \n\ndos estudos de pedologia. No Eoceno as maiores precipita\u00e7\u00f5es, mais altas que as \n\natuais, propiciaram alta diversidade flor\u00edstica (VAN DER HAMMEN; \n\nHOOGHIEMSTRA, 2000). \n\nNa passagem do Pae\u00f3geno para o Ne\u00f3geno, por volta de 23 Ma, grande parte \n\nda drenagem do noroeste da Amaz\u00f4nia dirigia-se para norte, mas no Mioceno M\u00e9dio \n\n\n\n125 \n \n\ncome\u00e7a a se formar o Rio Amazonas com curso para o Caribe e somente no Mioceno \n\nSuperior, h\u00e1 7 Ma, o Rio Amazonas passa a correr para o Atl\u00e2ntico. Com a eleva\u00e7\u00e3o \n\ndos Andes durante o Plioceno a reordena\u00e7\u00e3o da drenagem define a Bacia Hideogr\u00e1fica \n\nAmaz\u00f4nica, criando-se uma \u00e1rea de alta pluviosidade no seu extremo oeste. As \n\nmudan\u00e7as paleogogr\u00e1ficas e tect\u00f4nicas causaram grande redistribui\u00e7\u00e3o dos grupos \n\ntaxon\u00f4micos, provocando forte endemismo no continente sulamericano. Essas \n\nmudan\u00e7as ambientais contribu\u00edram ora com extin\u00e7\u00f5es, ora com evolu\u00e7\u00e3o e \n\nespecia\u00e7\u00e3o, mas com balan\u00e7o final positivo que favoreceu a alta biodiversidade da \n\nflora tropical.   \n\nDurante as mudan\u00e7as do Mioceno ao Plioceno, entre 12 a 1,6 Ma, nas regi\u00f5es \n\nbaixas continentais de climas mais secos, seja a norte da Amaz\u00f4nia ou a sul, as \n\nsavanas, savanas arb\u00f3reas, florestas semi-desc\u00edduas e cerrados se estabilizaram \n\ngradualmente nas suas posi\u00e7\u00f5es atuais (HOOGHIEMSTRA; VAN DER HAMMEN, \n\n1998). Os climas mais secos, evidenciados pela flora encontrada, corroboram os \n\nestudos pedol\u00f3gicos que indicam um per\u00edodo de predom\u00ednio de intemperismo f\u00edsico \n\nem clima seco.  \n\nMudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais devido aos eventos tect\u00f4nicos ocorridos durante o \n\nCenoz\u00f3ico e as varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros orbitais da Terra que resultaram na queda \n\nde energia solar sobre a superf\u00edcie terrestre levaram, ao final do Plioceno, na \n\npassagem para o Quatern\u00e1rio, a ocorr\u00eancia mais frequente de glaciares intercalados \n\na interglaciares (SALGADO-LABOURIAU, 1994; SUGUIO, 1999).  \n\nAs glacia\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias tiveram mais influ\u00eancia sobre o relevo na regi\u00e3o \n\nAndina, enquanto que nas terras baixas tropicais estimularam a adapta\u00e7\u00e3o ou \n\nmodifica\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies oriundas das montanhas andinas. No entanto, o \n\nimpacto da queda de temperaturas causou um balan\u00e7o geral negativo com maiores \n\nextin\u00e7\u00f5es que geraram menor biodiversidade no Pleistoceno em rela\u00e7\u00e3o ao Mioceno \n\nno interior do continente (VAN DER HAMMEN; HOOGHIEMSTRA, 2000). Nos estudos \n\npedol\u00f3gicos as glacia\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram registradas nas rochas do Distrito Federal. \n\nDentre as v\u00e1rias glacia\u00e7\u00f5es do Quatern\u00e1rio somente a \u00faltima \u2013 \n\nW\u00fcrm/Wisconsin (90 \u2013 13 mil anos) deixou registros paleoecol\u00f3gicos que possibilitam \n\nidentificar modifica\u00e7\u00f5es e distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de cerrados nas terras baixas \n\ntropicais. E somente quando da fase final da glacia\u00e7\u00e3o, entre 20.000 a 10.000 anos, \n\nt\u00eam se o registro, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es frias e secas acentuadas, da retra\u00e7\u00e3o da \n\nfloresta \u00famida da Amaz\u00f4nia e a expans\u00e3o das savanas e cerrados com distribui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n126 \n \n\ndiferente da atual (CLAPPERTON, 1993). Alguns pesquisadores advogam que a \n\nexpans\u00e3o das savanas foi de tal monta que fragmentou a floresta \u00famida da Amaz\u00f4nica \n\n(HAFFER, 1969; BIGARELLA, 1964; AB\u2019SABER, 1977; CLAPPERTON, 1993; \n\nBIGARELLA; BECKER; VAN DER HAMMEN; HOOGHIEMSTRA, 2000), enquanto \n\noutras defendem apenas sua retra\u00e7\u00e3o (COLINVAUX; OLIVEIRA, BUSH, 2000).  \n\nEstudos palinol\u00f3gicos mostram que os limites atuais do Cerrado abrigam os \n\nregistros mais antigos que s\u00e3o: de 60 mil anos, idade extrapolada, na Serra dos \n\nCaraj\u00e1s no Par\u00e1, a norte; cerca de 50 mil anos, idade inferida, na Serra do Salitre em \n\nMinas Gerais, a leste, e de 40 mil anos em Lagoa da Serra Negra, a sul, em Minas \n\nGerais. A vegeta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas provavelmente respondia a condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura mais baixas e com precipita\u00e7\u00f5es mais oscilantes que as atuais. \n\nNa \u00e1rea nuclear os registros mais antigos datam de 44 mil anos, idade \n\nextrapolada, encontrados na Plan\u00edcie Aluvial do Rio Meio-Ponte, Goi\u00e1s. Entre essa \n\nidade e 23 mil anos os registros indicam alta diversidade devido a condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais \u00famidas com temperaturas amenas. A partir de 20 mil anos ocorre uma \n\ntend\u00eancia generalizada e acentuada na precipita\u00e7\u00e3o quanto na temperatura, com \n\nretra\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e expans\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o aberta. Barberi (2001) \n\nidentifica evid\u00eancias de exposi\u00e7\u00e3o do solo e sedimenta\u00e7\u00e3o detr\u00edtica na regi\u00e3o do \n\nDistrito Federal para a mesma \u00e9poca. \n\nNa passagem do Pleistoceno para o Holoceno (8.000 a 6.000 anos) as \n\ntemperaturas mais altas e condi\u00e7\u00f5es \u00famidas mais constantes trazem a vegeta\u00e7\u00e3o \n\narb\u00f3rea novamente ao contexto, com veredas das matas ciliares. D\u00e1-se o princ\u00edpio da \n\ndomin\u00e2ncia dos t\u00e1xons de cerrados e queda na diversidade em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto \n\nflor\u00edstico atual.  \n\nCom o aquecimento global iniciado no Holoceno, instalam-se efetivamente nos \n\n\u00faltimos 7 mil anos as condi\u00e7\u00f5es gerais de aumento de precipita\u00e7\u00e3o e de temperatura, \n\ncom oscila\u00e7\u00f5es frequentes de precipita\u00e7\u00e3o. O aumento de temperatura expulsa os \n\nt\u00e1xons de clima mais frio e permite o avan\u00e7o das veredas, matas de galeria e dos \n\ncerrados arb\u00f3reos e a domin\u00e2ncia da biodiversidade atualmente conhecida \n\n(OLIVEIRA-FILHO; RATTER, 1995).  \n\nA presen\u00e7a de part\u00edculas de carv\u00e3o em registros pleistoc\u00eanicos, anteriores \u00e0s \n\nprimeiras ocupa\u00e7\u00f5es humanas no Planalto Central, tem sido apontado como evid\u00eancia \n\nda a\u00e7\u00e3o de queimadas naturais como fator integrante da din\u00e2mica e evolu\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n127 \n \n\ncerrados (apud BARBERI; RIBEIRO, 2008). Tais registros s\u00e3o importantes fontes de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre queimadas naturais e antropog\u00eanicas.   \n\nA figura 3.17 apresenta um desenho esquem\u00e1tico da evolu\u00e7\u00e3o das \n\nfitofisionomias do Cerrado desde o final da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o (Pleniglacial Superior \u2013 de \n\n28 mil a 13 mil anos) at\u00e9 o Holoceno M\u00e9dio quando da estabiliza\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia \n\nflor\u00edstica atual presente na \u00e1rea nuclear que inclui o Distrito Federal.  \n\n \n\n \n\nFigura 3.17 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da evolu\u00e7\u00e3o das fitofisionomias do Cerrado na \u00e1rea nuclear dos \ncerrados do Planalto Central brasileiro no decorrer do Quatern\u00e1rio Tardio (BARBERI, 2001). \n\n \n\n\n\n128 \n \n\nAs varia\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas interpretadas \u00e0 luz dos estudos palinol\u00f3gicos \n\nevidenciam mais uma vez a rela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica intr\u00ednseca entre diferentes par\u00e2metros \n\nf\u00edsicos, entre eles a latitude, altitude, o condicionamento geotect\u00f4nico, a \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica local e regional, tipos de solos, clima regional e \n\nlocal e par\u00e2metros biol\u00f3gicos, incluindo a cobertura vegetal, queimadas e a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica. Os fatores atuaram em conjunto no continente sul-americano, \n\nprincipalmente a partir do Ne\u00f3geno e durante o Pleistoceno e que justificam o mosaico \n\natual das \u00e1reas de cerrado e sua grande biodiversidade (BARBERI; RIBEIRO, 2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n4.                 A EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO DO DISTRITO FEDERAL:          \nHIST\u00d3RIA AMBIENTAL \n\n \n\n \n\nA historiografia (do sufixo grego grafia, escrever, que precede o termo hist\u00f3ria) \n\nambiental que busca a mem\u00f3ria da hist\u00f3ria com a percep\u00e7\u00e3o de que mudan\u00e7as \n\nambientais s\u00e3o produzidas tamb\u00e9m pela intera\u00e7\u00e3o entre fatores humanos e naturais \n\nvem sendo delineada, com maior \u00eanfase, desde o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. \n\nNo entanto, ao tra\u00e7ar um breve hist\u00f3rico dessa rela\u00e7\u00e3o, percebe-se que desde o s\u00e9culo \n\nXVIII at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, a epistemologia da hist\u00f3ria ambiental, como de \n\nqualquer \u00e1rea da ci\u00eancia, vem sendo constru\u00edda com o desenrolar de descobertas \n\nespec\u00edficas das ci\u00eancias naturais que representaram marcos norteadores desse \n\npensamento (BARAGLIO, 2014).  \n\nCientistas naturais do s\u00e9culo XVIII em suas investiga\u00e7\u00f5es dos aspectos f\u00edsicos \n\ne biol\u00f3gicos da natureza defendiam teorias que buscavam explicar acontecimentos \n\npassados, especialmente os geol\u00f3gicos, pela observa\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o com eventos \n\npresentes. Essas ideias que usavam os \u201cfatos atuais\u201d como chave para o passado \n\ndefiniram os princ\u00edpios do Atualismo (FARIA, 2014). Nas ci\u00eancias naturais essas ideias \n\nincutiram uma primeira quebra de que o todo ao redor teria sido criado exclusivamente \n\npor poderes divinos em um curto prazo de tempo e que a natureza permaneceria \n\nimut\u00e1vel ao longo de qualquer tempo que fosse. \n\nOs naturalistas Jean-Andr\u00e9 De Luc (1727-1817), James Hutton (1726-1797) e \n\nCharles Lyell (1797-1875) ao identificarem diferentes tipos de rochas, com ou sem \n\nconte\u00fado fossil\u00edfero, entendiam que os fatores respons\u00e1veis pelos eventos presentes \n\nteriam sido exatamente os mesmos para explicar eventos de um passado remoto \n\nregistrados nas rochas. Advogavam assim, a favor da Teoria do Uniformitarismo. Essa \n\nteoria mostrava uma natureza sob condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas constantes e cont\u00ednuas, sem \n\nvaria\u00e7\u00e3o de qualquer esp\u00e9cie, ao longo do tempo. Por outro lado, cientistas como \n\nGeorges Cuvier (1769-1832) acreditavam, mesmo defendendo tamb\u00e9m o princ\u00edpio do \n\nAtualismo, que ocorreram rupturas na continuidade dos processos naturais. Para esse \n\ngrupo de pesquisadores mudan\u00e7as dr\u00e1sticas ambientais explicariam a extin\u00e7\u00e3o de \n\nvidas passadas ou a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios n\u00e3o cont\u00ednuos, mas limitados pelo tempo, \n\nde fen\u00f4menos f\u00edsicos que foram mais intensos no passado do que na atualidade. A \n\nTeoria do Catastrofismo, como ficou conhecida, mostrou uma natureza n\u00e3o t\u00e3o \n\nest\u00e1tica em compara\u00e7\u00e3o com o Uniformitarismo. Entretanto, ambas teorias j\u00e1 \n\n\n\n130 \n \n\nvinculavam os aspectos biol\u00f3gicos e f\u00edsicos como atores dos processos naturais que \n\nocorriam na superf\u00edcie terrestre e que os mesmos poderiam ocorrer ao longo de muito \n\ntempo. As pesquisas de Charles Darwin (1809-1882) sobre a sucess\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica corroboraram ainda mais a n\u00edtida influ\u00eancia que o meio f\u00edsico exerce sobre a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da vida e evideciam que mudan\u00e7as, a curto e longo prazo, poderiam \n\nacontecer nessa sucess\u00e3o (FARIA, 2014). A rec\u00edproca, de que o meio bi\u00f3tico tamb\u00e9m \n\naltera as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, vem sendo discutida por diversos pesquisadores ao longo \n\ndos s\u00e9culos.   \n\nNa passagem entre os s\u00e9culos XIX e XX, novas pesquisas cientificas \n\ncontribu\u00edram com uma mudan\u00e7a epistemol\u00f3gica de grande impacto no que se refere \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o de tempo de ocorr\u00eancia e intera\u00e7\u00e3o dos eventos biof\u00edsicos terrestres. As \n\ndescobertas da radioatividade e energia eletromagn\u00e9tica por Marie Curie (1867-1930), \n\nPierre Curie (1895-1906), Lord Rayleigh (1842-1919) e Rutherford (1871-1937) \n\nprovocaram uma ruptura dos marcos cronol\u00f3gicos que permitiram, a partir de ent\u00e3o, \n\ncontabilizar a dura\u00e7\u00e3o dos eventos naturais em escala de milh\u00f5es e bilh\u00f5es de anos. \n\nA nova possibilidade de cronometrar aspectos do meio f\u00edsico, aliada aos princ\u00edpios do \n\nAtualismo, vislumbrou qu\u00e3o longos podem ser os efeitos de fatos acontecidos no \n\npassado e como, por analogia, podem ser previstos os efeitos dos fatos que est\u00e3o \n\nacontecendo hoje para um tempo vindouro. A partir das descobertas fica evidente a \n\nrela\u00e7\u00e3o sist\u00eamica dos aspectos abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos do planeta em qualquer escala de \n\ntempo, incluindo a partir da\u00ed o Tempo Profundo.  \n\nEm meados do s\u00e9culo XX, a constata\u00e7\u00e3o irrefut\u00e1vel da Teoria da Tect\u00f4nica de \n\nPlacas de Alfred Wegner que sugeria uma reconfigura\u00e7\u00e3o constante da crosta terrestre \n\npor processos c\u00edclicos end\u00f3genos, somados aos processos ex\u00f3genos, revolucionou o \n\npensamento cient\u00edfico sobre o comportamento da natureza. A tect\u00f4nica de placas \n\npossibilitou tanto validar as teorias do Uniformitarismo como do Catastrofismo, \n\ncomprovando os princ\u00edpios do Atualismo, como integrar todo e qualquer processo \n\nbiof\u00edsico ao longo da hist\u00f3ria terrestre. Enquanto a data\u00e7\u00e3o por is\u00f3topos inst\u00e1veis \n\n(radioativos) permitiu quantificar em idades precisas os processos (FARIA, 2014). \n\nA partir de ent\u00e3o a Terra \u00e9 entendida como um sistema din\u00e2mico onde todos os \n\nseus aspectos se inter-relacionam em processos c\u00edclicos naturais num continuum que \n\nrespeita uma cronologia que findar\u00e1 ap\u00f3s o cessar da movimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica.  \n\nQualquer evento passa a ser entendido tanto como efeito de eventos passados ou \n\ncomo causa para eventos futuros. A aus\u00eancia de alguns registros antigos dessa \n\n\n\n131 \n \n\nhist\u00f3ria coloca em evid\u00eancia outro fato importante, os processos naturais podem \n\ntamb\u00e9m eliminar as provas que comprovam os acontecimentos pret\u00e9ritos e assim \n\nsendo, os registros dos acontecimentos atuais podem consequentemente serem \n\nmodificados ou apagados num futuro pr\u00f3ximo ou distante. Assim, a Teoria da \n\nTect\u00f4nica de Placas se torna a teoria unificadora dos processos naturais que podem \n\njustificar acontecimentos e suas inter-rela\u00e7\u00f5es desde os prim\u00f3rdios do planeta at\u00e9 os \n\ndias atuais e que possibilita por dedu\u00e7\u00e3o prever um futuro planet\u00e1rio (CELINO et al., \n\n2003).   \n\nCabe ressaltar que influ\u00eancias externas ao planeta como radia\u00e7\u00f5es c\u00f3smicas e \n\nsolares e queda de meteoros, portanto alheias aos processos tect\u00f4nicos, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nrespons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria terrestre, colocando o planeta como elemento \n\ndo sistema universal maior, mas que n\u00e3o ser\u00e3o discutidas nesse trabalho. \n\nDentro dessa nova vis\u00e3o, \u00e9 desmantela a natureza imut\u00e1vel e de recursos \n\ninfind\u00e1veis, pass\u00edvel de ser explorada pelo seres humanos. Se todos os aspectos \n\nterrestres interagem e influenciam uns aos outros, seria l\u00f3gico extrapolar o mesmo \n\npensamento ao comportamento humano.  \n\n(...) o planeta Terra se revela cada vez mais como uma realidade antiga, \npoderosa e diversificada, que j\u00e1 sofreu gigantescas transforma\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas \nao longo de sua trajet\u00f3ria. Por ele j\u00e1 passaram in\u00fameras formas de vida, das \nquais a esp\u00e9cie humana \u00e9 uma das mais recentes (CHRISTIAN, 2003). \n\nAo ponto em que chegou a epistemologia da hist\u00f3ria planet\u00e1ria fica claro que \n\nessa hist\u00f3ria se funde com a hist\u00f3ria humana. \u00c9 nesse contexto que a Hist\u00f3ria \n\nAmbiental surge e se torna uma \u00e1rea importante nos dias atuais, at\u00e9 porque a pr\u00f3pria \n\nhist\u00f3ria geol\u00f3gica se tornaria incompleta ao desconsiderar a influ\u00eancia humana.  \n\n\u201cA hist\u00f3ria ambiental, como ci\u00eancia social, deve sempre incluir as sociedades \nhumanas. Mas tamb\u00e9m reconhecer a historicidade dos sistemas naturais. O \ndesafio, repetindo, \u00e9 construir uma leitura aberta e interativa da rela\u00e7\u00e3o entre \nambos\u201d (P\u00c1DUA, 2010, p. 97). \n\nMesmo considerado \u00ednfimo o tempo de exist\u00eancia humana sobre o planeta ao \n\nser comparado com o tempo geol\u00f3gico, os impactos antropog\u00eanicos t\u00eam se mostrado \n\nde grande import\u00e2ncia na configura\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico no que acarretam \n\nmudan\u00e7as ora positivas, ora negativas, sendo essas \u00faltimas causas de preocupa\u00e7\u00f5es \n\nfuturas de m\u00e9dio a longo prazo que afetam sua pr\u00f3pria qualidade de vida. \n\n\n\n132 \n \n\nIsto posto, inclui-se nessa tese de doutoramento a hist\u00f3ria ambiental do Distrito \n\nFederal como fase final da evolu\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da \u00e1rea, lembrando que, seja \n\ngeol\u00f3gica ou ambiental, ambas hist\u00f3rias conjugam da mesma caracter\u00edstica intr\u00ednseca \n\nde serem \u00e1reas transdisciplinares das ci\u00eancias. A conjun\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancias exatas e \n\nsociais s\u00f3 amplia ainda mais a vis\u00e3o trans- das ci\u00eancias em geral, sem, contudo, se \n\nvaler das especificidades de todas as \u00e1reas envolvidas.  \n\nImportante ainda salientar a dificuldade b\u00e1sica enfrentada e a maneira de \n\nresolv\u00ea-la dos historiadores ambientais ao buscar a sequ\u00eancia dos fatos, bastante \n\nsimilar aos m\u00e9todos geocient\u00edficos.  \n\nO historiador ambiental, ou o eco-historiador, preocupado em identificar as \ncaracter\u00edsticas ambientais passadas de uma regi\u00e3o submetida a grandes \naltera\u00e7\u00f5es, assim como a leitura e a utiliza\u00e7\u00e3o que os homens do passado \nfaziam do meio natural, defronta-se com o problema das fontes. Elas \nraramente tratam diretamente do assunto, levando o pesquisador a trabalhar \npor meio de infer\u00eancias. No caso em quest\u00e3o, o problema \u00e9 ainda maior para \nos s\u00e9culos anteriores \u00e0 efetiva ocupa\u00e7\u00e3o colonial, quando os registros escritos \ns\u00e3o escassos (COSTA, 2012, p. 169). \n\n \n \n\n4.1                                     CIVILIZA\u00c7\u00d5ES HUMANAS E IMPACTOS AMBIENTAIS  \n\nNO DISTRITO FEDERAL \n  \n\n \n\nOs primeiros registros de civiliza\u00e7\u00f5es humanas, popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas, na \n\nregi\u00e3o central do Brasil, \u00e1rea nuclear do bioma Cerrado, evidenciam um intuito diverso \n\ndas primeiras ocupa\u00e7\u00f5es europeias do s\u00e9culo XVI e demais ocupa\u00e7\u00f5es que se \n\nseguiram. Dentre diversos estudos por todo o bioma optou-se por resumir aqui a \n\ncompila\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa (2008), sobre o Estado da Arte das ocupa\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas pr\u00e9-coloniza\u00e7\u00e3o no Cerrado, baseadas principalmente em estudos \n\narqueol\u00f3gicos. \n\nO per\u00edodo colonial encontra-se mais detalhadamente compilado na obra de \n\nBertran (2011) que se baseou principalmente em estudos de topon\u00edmia24 registrada na \n\ncartografia, em l\u00edngua portuguesa e, sobretudo, em l\u00edngua ind\u00edgena. \n\n \n\n                                                                 \n24 Topon\u00edmia (do grego t\u00f3pos-, lugar e -nimia, nome) estuda os top\u00f4nimos, ou seja, nomes pr\u00f3prios de lugares, da sua origem \ne evolu\u00e7\u00e3o; \u00e9 considerada uma parte da lingu\u00edstica, com fortes liga\u00e7\u00f5es com a Hist\u00f3ria, Arqueologia e a Geografia. \n\n\n\n133 \n \n\n4.1.1                                                                                                   PR\u00c9-HIST\u00d3RIA \n \n\n \n\nPor volta de 11.000 anos atr\u00e1s, durante o Holoceno, ap\u00f3s a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, \n\nas popula\u00e7\u00f5es andinas mais antigas na Am\u00e9rica do Sul s\u00e3o atra\u00eddas pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis das \u00e1reas abertas do centro do continente, dominadas pelas fitofisionomias \n\ndo Cerrado. O relevo de planaltos e clima ameno com pouca varia\u00e7\u00e3o ao longo do \n\nano, moldados ao longo dos milh\u00f5es de anos anteriores, foram fatores determinantes \n\ndas ocupa\u00e7\u00f5es. Nesta \u00e9poca a diversidade da fauna e frutos end\u00eamicos do Cerrado e \n\nfacilidade em encontrar abrigos naturais favoreceu a cultura n\u00f4made dos bandos de \n\nca\u00e7adores e coletores que migravam constantemente pelos planaltos da regi\u00e3o. Em \n\nbandos de poucas pessoas, por vezes como uma \u00fanica fam\u00edlia, e com divis\u00f5es de \n\ntarefas por g\u00eanero, os ca\u00e7adores-coletores dependiam diretamente de todo e qualquer \n\nrecurso natural para sobreviverem. \n\n A rela\u00e7\u00e3o que mantinham com a natureza, uma vez que n\u00e3o fabricavam \n\nartefatos mais sofisticados do que pedras lascadas - ind\u00fastria l\u00edtica - nem cultivavam \n\nseus alimentos, era de sincronia com os ciclos e processos naturais. As regras gerais \n\nde sobreviv\u00eancia eram se adequar as varia\u00e7\u00f5es sazonais ao longo do ano, durante os \n\nper\u00edodos chuvosos a fartura do Cerrado permitia a migra\u00e7\u00e3o pelos ambientes \n\ncampestres, cerrad\u00f5es, matas e ambientes ribeirinhos. Nas \u00e9pocas de seca as \n\nmigra\u00e7\u00f5es se concentravam em ambientes ribeirinhos. Acredita-se que a localiza\u00e7\u00e3o \n\nde abrigos pr\u00f3ximos \u00e0s fontes de recursos naturais, no que resultou em migra\u00e7\u00f5es \n\nrestritas, associadas a longos per\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o de chuvas, podem ter sido \n\nfatores facilitadores para ocupa\u00e7\u00f5es mais prolongadas, agr\u00e1ria e criadora, na mesma \n\nregi\u00e3o, marcando uma transi\u00e7\u00e3o de culturas. A chegada de grupos horticultores ao \n\nCerrado tamb\u00e9m pode ter influenciado a mudan\u00e7a de cultura. \n\nDurante 2.000 mil anos a cultura de explora\u00e7\u00e3o direta do Cerrado manteve-se \n\ninalterada, ocupou uma extensa \u00e1rea com cerca de dois milh\u00f5es de quil\u00f4metros \n\nquadrados, onde hoje se encontram os estados do Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, \n\nGoi\u00e1s, Tocantins, oeste da Bahia e de Minas Gerais e \u00e1reas restritas do Cerrado no \n\nNordeste, notadamente nos estados de Pernambuco e Piau\u00ed. \n\nA falta de registros que datam entre 9.000 a 2.000 atr\u00e1s impossibilita relatar a \n\nhist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o humana nesse per\u00edodo e a transi\u00e7\u00e3o para as culturas \n\nhorticultores e ceramistas com territ\u00f3rios definidos em \u00e9pocas bem mais recentes, a \n\n\n\n134 \n \n\npartir de aproximadamente 2.000 anos. Sabe-se que os grupos ceramistas, de \n\ndiferentes tamanhos, se subdividiram em v\u00e1rias tradi\u00e7\u00f5es que ocuparam diferentes \n\ndom\u00ednios morfogen\u00e9ticos dos planaltos centrais. As ocupa\u00e7\u00f5es aconteceram de \n\nmaneira isolada ou compartilhando territ\u00f3rios adjacentes, com destaque \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o \n\nAratu/Sapuca\u00ed que ocupou o centro-sul e leste de Goi\u00e1s. Mesmo assentados, esses \n\ngrupos com t\u00e9cnicas de olaria, cultivo e cria\u00e7\u00e3o de animais, ainda exploravam os \n\nrecursos naturais de maneira sustent\u00e1vel, apenas para sobreviv\u00eancia.  \n\nA maioria dos representantes das diversas tradi\u00e7\u00f5es ocupara seus territ\u00f3rios \n\nsem interfer\u00eancia do homem branco europeu do per\u00edodo colonial, o bandeirante, que \n\ncome\u00e7ou a ocupar o Cerrado no s\u00e9culo XVI. Exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o mais recente, a \n\nTupiguarani, que teve contato direto com os bandeirantes e sofreu mais com os \n\ndeslocamentos, escravid\u00e3o, mortes e \u201cpacifica\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nA partir de ent\u00e3o, a vis\u00e3o econ\u00f4mica dos exploradores europeus de retirar \n\nrecursos naturais, notadamente ouro e pedras preciosas, al\u00e9m de escravizar outros \n\nseres humanos deixa de ter um car\u00e1ter sustent\u00e1vel. A diferen\u00e7a ocupacional do \n\nterrit\u00f3rio do Cerrado j\u00e1 havia sido notada mesmo antes por historiadores passados, \n\ncomo Joseph de Mello \u00c1lvares, autoditada considerado o primeiro pesquisador \n\ncient\u00edfico da regi\u00e3o, que segundo Bertran (2011) faz essa distin\u00e7\u00e3o em seus textos:  \n\nVimos com Mello \u00c1lvares que, em fins do S\u00e9culo XIX, havia amplo \nconhecimento e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do cerrado, por certo \naprendidos do ind\u00edgena, ao que se acrescenta a diversificada agropecu\u00e1ria \nintroduzida com suas esp\u00e9cies ex\u00f3ticas pelo colonizador. \u00c9 um cen\u00e1rio que \nainda hoje se conserva, o dos s\u00edtios auto-suficientes, mesmo se em \nprocesso de rarefa\u00e7\u00e3o, em diversos rinc\u00f5es do Planalto, verdadeiros museus \nvivos de uma ci\u00eancia antr\u00f3pica na lida racional com o delicado \necossistema do cerrado. (BERTRAN, 2011, p. 29, grifo nosso). \n\n \nNas proximidades e no Distrito Federal, especificamente, foram encontrados na \n\nd\u00e9cada de 1990 do s\u00e9culo passado diversos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com utens\u00edlios de \n\npopula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-ceramistas (ca\u00e7adores, coletores) e ceramistas (horticultores). Nos \n\nlimites do Distrito Federal, nas localidades do Gama, Taguatinga, Santo Ant\u00f4nio do \n\nDescoberto mais de vinte s\u00edtios foram identificados, mas ainda carecem de estudo \n\n(BERTRAN, 2011). Em Planaltina de Goi\u00e1s, Martins (1983) escavou um s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico com aproximadamente 4 mil pe\u00e7as de uma oficina l\u00edtica que se acredita \n\nser t\u00e3o antigo quanto a s\u00edtios pr\u00f3ximos escavados por Andreatta em 1985 que \n\nforneceram idades de at\u00e9 10.600 anos.  \n\n\n\n135 \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos grupos ind\u00edgenas que se sup\u00f5em terem ocupado o Distrito \n\nFederal:  \n\nPelos relatos hist\u00f3ricos, a regi\u00e3o do Distrito Federal configura-se como \nterrit\u00f3rio de ca\u00e7a e pequena agricultura de antigos grupos Macro-J\u00ea. E ponto \nde contato de suas sub-etnias: os Caiap\u00f3, senhores do vale do Corumb\u00e1, ao \nSul; e os Acro\u00e1 ou Acwa, ao Norte, a que julgamos pertencerem \u00e0 extinta \nna\u00e7\u00e3o dos Crix\u00e1 e Acro\u00e1, assim como os atuais Xavante, Xerente e Xacriab\u00e1. \nOs \u00edndios Goi\u00e1, parece, foram grande na\u00e7\u00e3o, ocupando Minas e Goi\u00e1s no \ns\u00e9culo XVII, foram totalmente exterminados pelos Caiap\u00f3 antes da Conquista \n(BERTRAN, 2011, p. 26). \n\n \n\n4.1.2                                                                                             HIST\u00d3RIA COLONIAL \n \n\n \n\nCom a chegada dos portugueses ao Brasil no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI as principais \n\nocupa\u00e7\u00f5es coloniais aconteceram ao longo do litoral, enquanto as terras interioranas \n\ndo Centro-Oeste permaneceram por mais tempo pouco conhecidas por esses \n\neuropeus e escravos africanos que os acompanhavam. \n\nSomente no final desse s\u00e9culo, em 1589, a primeira bandeira, com o intuito \n\ntanto de obter riquezas naturais como metais e pedras preciosas, como de escravizar \n\n\u00edndios para o trabalho em lavouras a\u00e7ucareiras do Nordeste, alcan\u00e7a o interior do \n\nestado de Goi\u00e1s. O mito do lago dourado que verteria ouro em grande quantidade a \n\nseus exploradores foi um dos grandes motivadores das primeiras bandeiras no interior \n\ngoiano. Mas, \u00e9 o salitre, ou nitrato de pot\u00e1ssio, que \u00e9 encontrado pouco a norte do DF, \n\nnos rios Maranh\u00e3o e Paran\u00e3. A regi\u00e3o aur\u00edfera do Rio Vermelho em Goi\u00e1s s\u00f3 foi \n\nencontrada mais de um s\u00e9culo depois pelos bandeirantes, retardando ainda mais os \n\nassentamentos definitivos de ocupa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas na regi\u00e3o.  \n\nApesar de todas as evid\u00eancias contr\u00e1rias, o mito do lago perdurou durante o \n\ns\u00e9culo XVII, quando, na segunda metade do mesmo s\u00e9culo, novo est\u00edmulo por parte \n\ndas autoridades coloniais fez ressurgir novas entradas e bandeiras. \n\nNo entanto, mesmo antes da minera\u00e7\u00e3o, foi a pecu\u00e1ria nessa segunda leva de \n\nbandeiras que iniciou a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio goiano, estendendo-se desde a Bahia, \n\npassando pelas proximidades de Formosa e do rio Preto em Goi\u00e1s e chegando a \n\nMinas Gerais. Presume-se que tais pastagens e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola associada \n\ntenham ocupado tamb\u00e9m os planaltos do Distrito Federal na forma de grandes \n\nlatif\u00fandios. Somente no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, os dep\u00f3sitos de ouro de Goi\u00e1s s\u00e3o \n\n\n\n136 \n \n\ndescobertos pelo bandeirante Bartolomeu Bueno da Silva, o Anhang\u00fcera. Nessa \n\n\u00e9poca as ocupa\u00e7\u00f5es rurais e n\u00facleos urbanos se tornaram mais frequentes.  \n\nDurante esses s\u00e9culos de interioriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro pelos europeus \n\ne africanos, alguns aspectos culturais dos ind\u00edgenas foram preservados como a \n\nculin\u00e1ria e ervas medicinais, mas pouco foi herdado dos costumes de conv\u00edvio \n\nsustent\u00e1vel com o Cerrado, t\u00edpico dos povos nativos. \n\nA catequiza\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o ou exterm\u00ednio de muitas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas nesses \n\ns\u00e9culos acabaram por estigmatizar os bandeirantes como homens cru\u00e9is e \n\nsanguin\u00e1rios. Coube a eles tamb\u00e9m a responsabilidade, juntos com os escravos \n\nafricanos, pela miscigena\u00e7\u00e3o do povo brasileiro que, de certa forma, preservou alguns \n\nde seus costumes. Alguns ainda permaneceram isolados da influ\u00eancia europeia e \n\nmantiveram seus h\u00e1bitos, mas proporcionalmente \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es posteriores, o \n\nbalan\u00e7o dos impactos ambientais desses \u00faltimos tem sido muito maior.  \n\n \n\n4.1.3                                                                               HIST\u00d3RIA REPUBLICANA \n \n\n \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX com a independ\u00eancia do Brasil da Coroa Portuguesa \n\ntorna-se mais evidente a preocupa\u00e7\u00e3o de se tomar posse efetiva das \u00e1reas \n\ninterioranas tanto por raz\u00f5es estrat\u00e9gicas e pol\u00edticas, como econ\u00f4micas. A \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o seria feita pela mudan\u00e7a da capital federal, ent\u00e3o no Rio de Janeiro, para \n\nalguma localidade no centro do pa\u00eds. O sonho da nova capital federal come\u00e7ou a se \n\noficializar a partir de 1823, quando em sua primeira Constitui\u00e7\u00e3o, ainda no regime de \n\nImp\u00e9rio, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva prop\u00f5e e defende a mudan\u00e7a da capital \n\npara uma regi\u00e3o mais central no pa\u00eds, pr\u00f3xima \u00e0s vertentes do rio S\u00e3o Francisco. No \n\nfinal do mesmo s\u00e9culo, com a promulga\u00e7\u00e3o da segunda Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira em \n\n1891, nesse momento j\u00e1 na rec\u00e9m proclamada Rep\u00fablica, fica oficialmente \n\nestabelecida  uma \u00e1rea espec\u00edfica nos planaltos do Brasil central, para demarca\u00e7\u00f5es \n\nfuturas, do que seria a sede do governo federal. Em suas condi\u00e7\u00f5es preliminares \n\ndisp\u00f5e o 3\u00ba. Artigo da Constitui\u00e7\u00e3o, \u201cFica pertencendo \u00e0 Uni\u00e3o, no planalto central da \n\nRep\u00fablica, uma zona de 14.400 quil\u00f4metros quadrados, que ser\u00e1 oportunamente \n\ndemarcada para nela estabelecer-se a futura Capital Federal\u201d (BRASIL, 1891). \n\nNo ano seguinte \u00e0 declara\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o iniciam-se os trabalhos para \n\nreconhecimento e demarca\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, cujos levantamentos se tornam os \n\n\n\n137 \n \n\nprimeiros relat\u00f3rios descritivos oficiais e cient\u00edficos do Planalto Central demandados \n\npelo Governo. \n\nOs trabalhos foram comandados pelo militar e cientista natural, dedicado \n\nprincipalmente \u00e0 astronomia, Louis Ferdinand Cruls, que organizou dois grupos \n\nformados por cientistas e t\u00e9cnicos de diversas \u00e1reas, denominados respectivamente \n\nde Comiss\u00e3o de Explora\u00e7\u00e3o do Planalto Central do Brasil (1892-1893), conhecida \n\ncomo Miss\u00e3o Cruls, e Comiss\u00e3o de Estudos da Nova Capital da Uni\u00e3o (1894-1895).  \n\nA primeira miss\u00e3o teve com intuito explorar \u00e1reas potenciais para instala\u00e7\u00e3o do \n\nfuturo Distrito Federal no Planalto Central e a segunda miss\u00e3o, delimitar a \u00e1rea de \n\n14.400 km2 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 para sua constru\u00e7\u00e3o. Os cientistas \n\nbuscaram descrever os aspectos do meio f\u00edsico no Brasil Central que melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es oferecessem, em termos de recursos naturais, para a constru\u00e7\u00e3o da nova \n\ncapital. Segundo exig\u00eancias do ent\u00e3o ministro dos Neg\u00f3cios da Agricultura, Com\u00e9rcio \n\ne Obras P\u00fablicas, Ant\u00e3o Gon\u00e7alves de Faria, que ocupou o cargo de novembro de \n\n1891 a junho de 1892, o levantamento do meio f\u00edsico para determina\u00e7\u00e3o de tal \u00e1rea \n\ndeveria ser minucioso e cient\u00edfico:  \n\n\u201cNo desempenho de t\u00e3o importante miss\u00e3o deveis proceder aos estudos \nindispens\u00e1veis ao conhecimento exato da posi\u00e7\u00e3o astron\u00f4mica da \u00e1rea a \ndemarcar, da orografia, hidrografia, condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas e higi\u00eanicas, \nnatureza do terreno, quantidade e qualidade das \u00e1guas, que devem ser \nutilizadas para o abastecimento, materiais de constru\u00e7\u00e3o, riqueza florestal, \netc. da regi\u00e3o explorada e tudo mais que diretamente se ligue ao assunto que \nconstitui o objeto da vossa miss\u00e3o. \n\nNo decurso de tais trabalhos e tanto quanto poss\u00edvel, podereis realizar n\u00e3o s\u00f3 \nos estudos que julgardes de vantagem e utilidade para mais completo \ndesempenho do vosso encargo, mas ainda os que possam concorrer para a \ndetermina\u00e7\u00e3o de dados de valor cient\u00edfico com rela\u00e7\u00e3o a essa parte ainda \npouco explorada do Brasil\u201d (CRULS, 1995, p. 17-18). \n\nMour\u00e3o (2010) chama a aten\u00e7\u00e3o para o car\u00e1ter ambiental dessas miss\u00f5es em \n\nsua resenha na edi\u00e7\u00e3o de 2010 da Miss\u00e3o Cruls quando comenta:  \n\n\u201cEssas duas obras, entretanto, redigidas pelos especialistas e principais \nchefes dos grupos das duas comiss\u00f5es enviadas \u00e0s regi\u00f5es do planalto \ncentral brasileiro, sob a coordena\u00e7\u00e3o de Cruls, constituem os dois mais \nimportantes registros de estudos ecol\u00f3gicos da nossa hist\u00f3ria no in\u00edcio da \nRep\u00fablica.  \n\nAo medirem a altitude da regi\u00e3o, o fluxo dos rios, a umidade do ar e a \nintensidade das chuvas durante quase quatro anos, esses cientistas \nelaboram, um s\u00e9culo antes, o procedimento que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \ntornaria obrigat\u00f3rio: a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de impacto ambiental antes de \nqualquer constru\u00e7\u00e3o importante. Com efeito, os relat\u00f3rios das duas \nexpedi\u00e7\u00f5es ao planalto central, em 1893 e 1896, constituem os dois primeiros \nRelat\u00f3rios de Impacto de Meio Ambiente (Rima) realizados no Brasil\u201d. \n\n\n\n138 \n \n\nDiscordamos parcialmente da coloca\u00e7\u00e3o de Mour\u00e3o (2010) uma vez que houve \n\nsim o interesse na escolha de um s\u00edtio que oferecesse as melhores condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais para ocupa\u00e7\u00e3o humana em seus diversos aspectos, mas, em termos de \n\nimpacto ambiental, n\u00e3o houve e n\u00e3o existia em tal \u00e9poca a preocupa\u00e7\u00e3o, de uso \n\nracional dos recursos naturais. J\u00e1 desde as primeiras incurs\u00f5es das bandeiras, nas \n\nregi\u00f5es de chapadas e morros do planalto central, j\u00e1 se fazia claro o car\u00e1ter econ\u00f4mico \n\ne n\u00e3o sustent\u00e1vel das ocupa\u00e7\u00f5es europeias que s\u00f3 veio a ser questionado em tempos \n\nmais recentes de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais. \n\nA localiza\u00e7\u00e3o exata do atual Distrito Federal e sua \u00e1rea com pouco mais que \n\n5.700 km2 s\u00f3 foi estabelecida muitos anos depois, em meados do s\u00e9culo XX, ap\u00f3s \n\noutro levantamento, sob o comando do General Djalma Poli Coelho Albuquerque que \n\npresidiu a Comiss\u00e3o de Localiza\u00e7\u00e3o Da Nova Capital Federal, conhecida como Miss\u00e3o \n\nPoli Coelho que foi posteriormente conclu\u00edda sob o comando do Marechal Jos\u00e9 \n\nPessoa. Os trabalhos foram realizados pela companhia americana Donald J. Belcher \n\ne Ass. Inc., que por essa raz\u00e3o tamb\u00e9m ficaram conhecidos por Relat\u00f3rio Belcher, \n\nentregues em 1955 ao Governo Federal. \n\nNeste \u00faltimo relat\u00f3rio, que acaba por revalidar os levantamentos anteriores de \n\nCruls, o encantamento com o meio f\u00edsico e a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica s\u00e3o ainda aspectos \n\nnot\u00f3rios e decisivos para a escolha da \u00e1rea distrital, como menciona o General Poli \n\nCoelho Albuquerque no relat\u00f3rio final:  \n\nO Brasil deve ser louvado pelo fato de ser a primeira na\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria a \nbasear a sele\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de sua capital em fatores econ\u00f4micos e cient\u00edficos, \nbem como nas condi\u00e7\u00f5es de clima e beleza.  \n(...) \nCom \u00easse prop\u00f3sito, procurei fixar na zona preferida uma unidade topogr\u00e1fica, \nque reunisse o maior n\u00famero de condi\u00e7\u00f4es exigidas (bom clima, \u00e1gua pot\u00e1vel \nabundante, fertilidade do solo, quedas d\u2019\u00e1gua, materiais de constru\u00e7\u00e3o, \naus\u00eancia de p\u00e2ntano), a fim de lan\u00e7ar a cidade em local digno da grandeza \nda nossa P\u00e1tria (C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, 1955, p. 31). \n\nNa descri\u00e7\u00e3o, diversos estudos cient\u00edficos de geologia, solos, topografia e \n\nhidrografia s\u00e3o tomados em conta para a defini\u00e7\u00e3o de uso e instala\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestrutura urbanas, o que denota uma ocupa\u00e7\u00e3o mais ordenada dos moldes \n\ncivilizat\u00f3rios europeus:   \n\na) estudo s\u00f4bre a drenagem, apresentado sob forma de um levantamento \ntopogr\u00e1fico, em escala 1/50 000, curvas de n\u00edvel de 20 em 20 m; \n\nb) dados s\u00f4bre utiliza\u00e7\u00e3o da terra; \nc) estudos geol\u00f3gicos; \nd) indica\u00e7\u00f5es s\u00f4bre solos para engenharia; \ne) indica\u00e7\u00f5es s\u00f4bre solos para agricultura; \n\n\n\n139 \n \n\nf) indica\u00e7\u00f5es relativas a \u00e1reas para aeroportos, culturas, pastagens e \nrecrea\u00e7\u00e3o, \u00e1rea para centro da cidade, s\u00f4bre suprimento de \u00e1gua por \ngravidade, aproveita hidrel\u00e9trico, \u00e1guas subterr\u00e2neas; florestas, \nafloramentos rochosos e pedreiras, sistemas de esg\u00f4to por gravidade, \ndivisores de \u00e1guas e mais, estradas e regi\u00f5es habitadas existentes e \nsugeridas (C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, 1955, p. 31). \n\nTodos os recursos naturais s\u00e3o quantificados como abundantes e envoltos por \n\nar puro e clima agrad\u00e1vel durante todo o ano.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com os impactos urbanos \u00e9 mencionada indiretamente e \n\ncomparada aos inconvenientes de grandes centros urbanos da \u00e9poca, mas com \n\nprogn\u00f3stico positivo para uma futura capital com ind\u00fastria pr\u00f3pria e com uma previs\u00e3o \n\nde contingente populacional aproximado de 500 mil habitantes at\u00e9 o ano de 2000, \n\ncomo desejado inicialmente.  \n\n (...) uma cidade administrativa e que, com o correr dos anos, poder\u00e1 atingir a \ncifra de 500.000 habitantes, n\u00edvel inicial desejado para n\u00e3o perturbar a vida \nadministrativa da Capital do Pa\u00eds. N\u00e3o se deve procurar um paralelo com o \nRio de Janeiro ou S\u00e3o Paulo, cidades administrativas e comerciais ao mesmo \ntempo sofrendo os graves inconvenientes que apresentam para sedes do \nGov\u00earno Federal. A cidade que se procura erigir no \"S\u00edtio Castanho\"25 ter\u00e1, \ncertamente, sua ind\u00fastria pr\u00f3pria; mas, com o vulto apenas suficiente \u00e0 vida \nurbana e ao Distrito Federal que a envolve (C\u00c2MARA DOS DEPUTADOS, \n1955, p. 61). \n\nContudo, essa previs\u00e3o n\u00e3o se confirma nas primeiras d\u00e9cadas de exist\u00eancia \n\nda capital federal. A concretiza\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia26, a nova capital, iniciou-se no ano \n\nseguinte \u00e0 entrega do relat\u00f3rio como promessa assumida pelo ent\u00e3o presidente \n\nJuscelino Kubistchek, JK, que a construiu e inaugurou ap\u00f3s cinco anos de trabalho \n\nininterrupto. Para realizar a obra, Juscelino criou um organismo governamental, a \n\nNovacap, dirigida pelo pol\u00edtico Israel Pinheiro. O projeto urban\u00edstico coube a L\u00facio \n\nCosta e o projeto arquitet\u00f4nico a Oscar Niemeyer; Israel Pinheiro e Oscar Niemeyer \n\nfiscalizaram toda a obra. \n\nA hist\u00f3ria ambiental a partir de ent\u00e3o ser\u00e1 apresenta com mais detalhes, pois \n\nrepresenta a ocupa\u00e7\u00e3o mais intensa ocorrida na regi\u00e3o do territ\u00f3rio distrital desde os \n\npovos ind\u00edgenas pr\u00e9-hist\u00f3ricos, cujas consequ\u00eancias s\u00e3o relevantes para o \n\ndesenvolvimento da presente tese.  \n\n                                                                 \n25 S\u00edtio Castanho: denomina\u00e7\u00e3o dada pela empresa americana Donald Belcher &amp; Associates a uma das \u00e1reas selecionadas \npara a localiza\u00e7\u00e3o da Nova Capital que foi posteriormente selecionada pelos membros da Comiss\u00e3o de Localiza\u00e7\u00e3o da nova \nCapital Federal. A empresa americana apresentou em 1955 cinco \u00e1reas potenciais, todas em Goi\u00e1s e pr\u00f3ximas entre si, para \ninstala\u00e7\u00e3o da capital e as denominou por cores: amarelo, vermelho, verde, castanho e azul. \n26 Bras\u00edlia: top\u00f4nimo sugerido por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrade e Silva na primeira Constituinte imperial em 1823, como \nsubstantivo pr\u00f3prio feminino ao termo Brasil  \n\n\n\n140 \n \n\n \n\n4.2                             HIST\u00d3RIA AMBIENTAL DO DISTRITO FEDERAL \n \n\n \n\nAntes de adentrar na hist\u00f3ria ambiental do Distrito Federal propriamente dita, \n\nesclarece-se as diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias para estabelecer sua \n\ncronologia. \n\nO resumo da historiografia das ocupa\u00e7\u00f5es do Distrito Federal entre 1960 a 2011 \n\nfoi minuciosamente apresentado por Costa (2011) que buscou cobrir a lacuna \n\nexistente sobre a an\u00e1lise hist\u00f3rica sistematizada dos assentamentos do Distrito \n\nFederal. Ao tra\u00e7ar o hist\u00f3rico, a autora lista causas e consequ\u00eancias geradas pelos \n\nmodos de ocupa\u00e7\u00e3o ao longo dos anos, enfatizando os efeitos nocivos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \n\nao meio ambiente.  \n\nPor sua vez, o Governo do Distrito Federal com o intuito de promover o \n\nordenamento territorial do Distrito Federal e no cumprimento da Lei Org\u00e2nica do DF, \n\nArt. 279, tem adotado diversos instrumentos de planejamento ao longo dos anos, \n\nsendo o mais recente o Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do Distrito Federal \u2013 ZEE \n\n(GDF, 2012). O ZEE representa em teoria um modelo integrado de ordenamento do \n\nespa\u00e7o com o intuito de promover, simultaneammente, o crescimento econ\u00f4mico, o \n\ndesenvolvimento social e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Surgido ap\u00f3s os impactos \n\ncausados pelo modelo desenvolvimentista, essencialmente econ\u00f4mico, que \n\ncaracterizou as primeiras d\u00e9cadas de exist\u00eancia do DF.  \n\nO Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \u2013 ZEE, pode ser considerado uma \nferramenta de planejamento e de gest\u00e3o sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio, que leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o dos principais elementos do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico \ncom as dimens\u00f5es socioecon\u00f4mica e pol\u00edtico-institucional (FAO, 1996). \n(...) \nLogo, o ZEE se constitui em um instrumento ao mesmo tempo t\u00e9cnico e \npol\u00edtico, voltado para um planejamento do territ\u00f3rio, que estimula o \ndesenvolvimento segundo crit\u00e9rios de sustentabilidade, bem como corrige \ndistor\u00e7\u00f5es e conflitos de ordem ambiental, social, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e \ninstitucional (GDF, 2012). \n\n \nAinda, a Companhia de Planejamento do Distrito Federal \u2013 CODEPLAN, publica \n\nem 2013 o volume Evolu\u00e7\u00e3o dos Movimentos Migrat\u00f3rios para o Distrito Federal: \n\n1959-2010, a partir dos Censos Demogr\u00e1ficos do IBGE, incluindo o Censo \n\nExperimental de Bras\u00edlia realizado em 1959; recortes da S\u00e9rie Hist\u00f3rica, publicada pelo \n\njornal Correio Brasilienses no ano do cinquenten\u00e1rio de Bras\u00edlia e informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n141 \n \n\nhist\u00f3ricas contidas no livro 50 anos em 5 de JK. Desse levantamento a CODEPLAN \n\ndiscrimina os diferentes perfis por g\u00eanero e idade dos habitantes do Distrito Federal, \n\nsuas ocupa\u00e7\u00f5es e grau de escolaridade ao longo dos 50 anos de exist\u00eancia do DF e \n\napresenta proje\u00e7\u00f5es futuras.   \n\nOs dados compilados desses trabalhos s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para se \n\ncompreender a hist\u00f3ria ambiental do Distrito Federal a partir da constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia. \n\nA hist\u00f3ria mostra similaridades com ocupa\u00e7\u00f5es urbanas e rurais de outros centros \n\nurbanos, mas possui uma evolu\u00e7\u00e3o sui generis, uma vez que o Distrito Federal surgiu \n\na partir de um projeto arquitet\u00f4nico e urban\u00edstico planejado previamente e que foi \n\nconcretizado em meia d\u00e9cada. A rapidez no processo de ocupa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea no \n\ncerne do bioma Cerrado, anteriormente pouco habitado, gerou uma hist\u00f3ria com \n\nimpactos inesperados e t\u00e3o r\u00e1pidos quanto sua ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, trataremos a cronologia dessa hist\u00f3ria em conson\u00e2ncia com a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo crescimento populacional apresentado pelo levantamento da CODEPLAN (2013), \n\nimbu\u00eddos das considera\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas e ambientais sistematizadas por Costa \n\n(2011) e informa\u00e7\u00f5es contidas no ZEE (2012), com as informa\u00e7\u00f5es das ocupa\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricas e colonial resumidas nos t\u00f3picos anteriores a este cap\u00edtulo, bem como \n\ncom as informa\u00e7\u00f5es da evolu\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico de tempos pret\u00e9ritos apresentados no \n\ncap\u00edtulo anterior. Enfoque especial ser\u00e1 dado \u00e0s consequ\u00eancias ao meio f\u00edsico devido \n\nao crescimento populacional e seus tipos de ocupa\u00e7\u00f5es.  \n\nApresentaremos inicialmente em um t\u00f3pico o que consideramos as causas dos \n\nimpactos ambientais, seguidos pelos seus efeitos e, por \u00faltimo, as considera\u00e7\u00f5es da \n\nintegra\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica e hist\u00f3ria ambiental do Distrito Federal. \n\n \n\n4.2.1                                          A\u00c7\u00d5ES IMPACTANTES SOBRE O MEIO \nF\u00cdSICO DO  DISTRITO FEDERAL \n\n \n\n \n\nUma vez que tratamos da Hist\u00f3ria Ambiental do Distrito Federal desde sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o, os impactos ambientais s\u00e3o, por raz\u00f5es \u00f3bvias, os antropog\u00eanicos, que \n\nintrinsecamente s\u00e3o diretamente correlacion\u00e1veis \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es humanas a partir de \n\n1956.  \n\n\n\n142 \n \n\n Quando do levantamento e delimita\u00e7\u00e3o do quadril\u00e1tero para futura constru\u00e7\u00e3o \n\nda capital federal, a regi\u00e3o em quest\u00e3o j\u00e1 contava com as ocupa\u00e7\u00f5es urbanas dos \n\nmunic\u00edpios de Formosa e Luzi\u00e2nia, desde o s\u00e9culo XVIII, al\u00e9m dos munic\u00edpios de \n\nPlanaltina, que foi fundada em 1810, e Brazl\u00e2ndia, em 1933. Vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado e \n\nextensas \u00e1reas rurais agropastorils ocorriam entre essas cidades. Nesta \u00e9poca estima-\n\nse que o n\u00famero de habitantes n\u00e3o ultrapassava os seis mil (IBGE, 1959).  \n\nTais cidades, mais parecidas com arraiais do que com centros urbanos atuais, \n\nimpermeabilizavam \u00e1reas bem menores e provocavam poucas varia\u00e7\u00f5es no \n\nmicroclima e relevo local. As \u00e1reas de pastagens e de cultivo, muitas delas formadas \n\nsem o corte de \u00e1rvores maiores do Cerrado, pr\u00e1tica comum em tempos passados, \n\nainda permitiam manter a biodiversidade do bioma. Com a chegada da modernidade \n\nhouve aumento progressivo de desmatamentos e degrada\u00e7\u00e3o ambiental e abandono \n\nde atividades rurais.  \n\nA ideia pol\u00edtica inicial com a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia era de transferir o Governo \n\nFederal do Rio de Janeiro, considerada uma das cidades mais belas e apraz\u00edveis do \n\nBrasil e que j\u00e1 possu\u00eda toda uma infraestrutura montada para tal, para um local \n\nagropastoril, in\u00f3spito do ponto de vida urbano e cultural e n\u00e3o hostilizado apenas por \n\naventureiros em busca de algum eldorado. Para conseguir tal fa\u00e7anha, a ideia do \n\neldorado foi utilizada para atrair tanto os funcion\u00e1rios p\u00fablicos como trabalhadores \n\nbra\u00e7ais que eram necess\u00e1rios para concretizar ideia arquitet\u00f4nica de tal magnitude em \n\ntempo t\u00e3o ex\u00edguo. A propaganda funcionou de maneira exacerbada para atrair a m\u00e3o \n\nde obra que veio de diferentes regi\u00f5es do Brasil, mas demorou a ser aceita por aqueles \n\nque deveriam fazer funcionar o Governo Federal.  \n\nAos candangos27 foram oferecidos empregos para somente construir a nova \n\ncapital. Esperava-se que esses trabalhadores retornassem \u00e0s suas cidades de origem \n\nap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o da capital ou pouco tempo depois. Mas, a promessa de uma \n\nmelhor qualidade de vida sonhada por muitos desses oper\u00e1rios fez com que uma parte \n\ndeles ficasse no territ\u00f3rio, incrementando, de maneira n\u00e3o planejada, a densidade \n\ndemogr\u00e1fica na \u00e9poca e gerando os primeiros conflitos de ocupa\u00e7\u00e3o e impactos \n\nambientais.  \n\n                                                                 \n27 Candango: termo de origem africana que significa \u201cordin\u00e1rio, \u201cruim\u201d, inicialmente empregado como refer\u00eancia aos \noper\u00e1rios vindos de outros estados que constru\u00edram a Nova Capital, Bras\u00edlia, entre 1956 a 1960. Atualmente \u00e9 pronunciado \ncom orgulho por moradores nativos ou n\u00e3o de Bras\u00edlia. \n\n\n\n143 \n \n\nA perman\u00eancia dos trabalhadores se caracterizou pela recusa em desocupar \n\ncanteiros de obras, \u00e1reas destinadas temporariamente a eles durante a constru\u00e7\u00e3o, \n\nou pela invas\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas n\u00e3o destinadas a moradias.    \n\nSegundo o IBGE (1959), em julho do ano seguinte ao in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o foi \n\ncontabilizada a presen\u00e7a de 12.283 habitantes, aproximadamente o dobro em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o nativa estimada no ano anterior.  A Taxa M\u00e9dia Geom\u00e9trica de \n\nCrescimento alcan\u00e7ou 8,28% ao m\u00eas, no intervalo de nove meses, correspondendo a \n\num incremento de cerca de 700 pessoas/m\u00eas.  Em mar\u00e7o do ano seguinte, 1958, foi \n\ncontabilizado um incremento maior que o dobro da popula\u00e7\u00e3o, de 28.804 habitantes, \n\na maioria na zona urbana com estimativa de apenas 4.500 na zona rural. A taxa de \n\ncrescimento do per\u00edodo foi de 11,24% ao m\u00eas, com varia\u00e7\u00e3o percentual de 35,67% no \n\nintervalo de oito meses. \n\nA ideia pr\u00e9via sobre ocupa\u00e7\u00e3o da nova capital era de que s\u00f3 ap\u00f3s a sua total \n\nconstru\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do Plano Piloto28 \u00e9 que quaisquer outras cidades \n\ncircunvizinhas do distrito, denominadas na \u00e9poca de cidades sat\u00e9lites e \n\nposteriormente referidas como Regi\u00f5es Administrativas, deveriam ser erigidas. Mas, a \n\nperman\u00eancia dos trabalhadores obrigou a novos planejamentos e assentamentos, \n\nalocados na sua maioria propositadamente distantes da capital, para que classes \n\nsociais distintas fossem mantidas afastadas umas das outras, dando in\u00edcio \u00e0 gera\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00facleos urbanos com caracter\u00edsticas distintas (PAVIANI, 2003).  \n\nEsse \u00e9 o in\u00edcio de um Distrito Federal polinucleado a caminho de uma futura \n\nmetr\u00f3pole, com a cria\u00e7\u00e3o de cidades sat\u00e9lites mesmo antes da inaugura\u00e7\u00e3o de \n\nBras\u00edlia, provocando mudan\u00e7as significativas no planejamento previsto (PAVIANI, \n\n2003). Nascem ent\u00e3o as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es de Taguatinga, criada em 1958 a 24 km \n\nde Bras\u00edlia; Gama a 35 km e Sobradinho a 24 km; todas projetadas por L\u00facio Costa. \n\nA proximidade da futura capital e os altos pre\u00e7os imobili\u00e1rios praticados no DF, desde \n\no princ\u00edpio da constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, fizeram com que na regi\u00e3o lim\u00edtrofe ao DF, no \n\nestado de Goi\u00e1s, ocorresse tamb\u00e9m um processo de reparti\u00e7\u00e3o do solo para fins \n\n                                                                 \n28 Plano Piloto: termo originalmente atribu\u00eddo ao projeto urban\u00edstico da cidade de Bras\u00edlia, elaborado por L\u00facio Costa, que \npassou a designar toda a \u00e1rea constru\u00edda em decorr\u00eancia deste plano inicial. Seu formato \u00e9 popularmente comparado ao de \num avi\u00e3o (borboleta, para L\u00facio Costa). Foi tombado pela UNESCO em 1987 como Patrim\u00f4nio Mundial. Atualmente \ncorresponde \u00e0 Regi\u00e3o Administrativa de Bras\u00edlia (RA - I) de que fazem parte: Asa Norte, Asa Sul, Setor Militar Urbano, Setor \nde Garagens e Oficinas, Setor de Ind\u00fastrias Gr\u00e1ficas, \u00c1rea de Camping, Eixo Monumental, Esplanada dos Minist\u00e9rios, Setor de \nEmbaixadas Sul e Norte, Vila Planalto, Granja do Torto, Vila Telebras\u00edlia, Setor de \u00c1reas Isoladas Norte, bem como as sedes \ndos Tr\u00eas Poderes da Rep\u00fablica: Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio. \n\n\n\n144 \n \n\nurbanos, mas sem provocar ainda uma expans\u00e3o significativa de sua popula\u00e7\u00e3o \n\n(COSTA, 2011).  \n\nCorrem, a partir de ent\u00e3o, tr\u00eas hist\u00f3rias paralelas de ocupa\u00e7\u00f5es urbanas que se \n\nmesclam entre si. A primeira do Distrito Federal previamente planejado. A segunda \n\nseria a hist\u00f3ria inesperada de novos assentamentos nos limites internos do novo \n\nterrit\u00f3rio com planejamentos inesperados e adaptados \u00e0 concep\u00e7\u00e3o urban\u00edstica do \n\nDistrito Federal, que seriam as cidades sat\u00e9lites. E, por \u00faltimo, a hist\u00f3ria dos \n\nmunic\u00edpios goianos e mineiros que compreendem o Entorno, posteriormente \n\nagrupados na Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e Entorno do \n\nDistrito Federal (RIDE/DF), que foram criados ou ampliados sem qualquer \n\nplanejamento urbano.  \n\nEm 1959, o censo indicou um aumento vertiginoso da popula\u00e7\u00e3o no Distrito \n\nFederal, com crescimento de 43,2% s\u00f3 nos primeiros seis meses do ano, quando o \n\nquantitativo populacional j\u00e1 alcan\u00e7ava 64.314 habitantes (IBGE, 1959), sendo quase \n\n90% de imigrantes de outros estados brasileiros.  \n\nNesta \u00e9poca no Distrito Federal os imigrantes se distribu\u00edram entre as cidades \n\nde Planaltina, Brazl\u00e2ndia, as cidades sat\u00e9lites de Taguatinga, Gama e Sobradinho e, \n\nnas rec\u00e9m-criadas cidades sat\u00e9lites do N\u00facleo Bandeirante e Cruzeiro e no \n\nacampamento da Candangol\u00e2ndia. \n\nEm setembro de 1960, meses ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, 140.164 pessoas \n\nresidiam no novo distrito e 67.934 foram contabilizadas nos munic\u00edpios goianos do \n\nEntorno (IBGE, 1960). A popula\u00e7\u00e3o do DF cresceu, no per\u00edodo de 12 meses anteriores \n\nao primeiro Censo Oficial do Distrito Federal em 1960, inclu\u00eddso os primeiros \n\nservidores p\u00fablicos dos \u00f3rg\u00e3os federais transferidos para Bras\u00edlia, a uma taxa m\u00e9dia \n\ngeom\u00e9trica anual (TMGCA) de 79,4%, o equivalente \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de cerca de 4.700 \n\npessoas/m\u00eas.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das cidades sat\u00e9lites, a partir de 1964 passam \n\na funcionar como cidades t\u00edpicas, mas sem a administra\u00e7\u00e3o de prefeitos ou vereadores \n\ne sim de um administrator regional. Cada qual passa a ser o centro administrativo de \n\numa regi\u00e3o circunvizinha sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o que foi denominada de Regi\u00e3o \n\nAdministrativa do Distrito Federal (RA), e n\u00e3o mais como cidade sat\u00e9lite.  \n\n\n\n145 \n \n\nPouco tempo depois, em 1967, novos imigrantes s\u00e3o alocados na nova RA do \n\nGuar\u00e1 I a 15 km de Bras\u00edlia que se expande a tal ponto, pela chegada ininterrupta de \n\nmais imigrantes, numa nova RA, a do Guara II.  \n\nV\u00e1rias outras invas\u00f5es s\u00e3o contabilizadas no DF ao longo da d\u00e9cada de 1960, \n\nfazendo com que em 1971 a Campanha de Erradica\u00e7\u00e3o das Invas\u00f5es, a CEI, crie a \n\nRA de Ceil\u00e2ndia a 25 km de Bras\u00edlia, a maior de todas as RAs em termos de popula\u00e7\u00e3o, \n\npara abrigar moradores at\u00e9 ent\u00e3o em ocupa\u00e7\u00f5es ilegais.  \n\nDecorridos dez anos desde o \u00faltimo censo de 1960, o censo de 1970 demostra \n\nque mesmo com novas invas\u00f5es e assentamentos, diminuiu o ritmo de crescimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o, com uma taxa de 14,4% ao ano, em compara\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo \n\nlevantando em 1960 que incluiu os primeiros cinco anos de constru\u00e7\u00e3o da capital. \n\nMesmo assim, o aumento populacional foi de 285%. O crescimento vegetativo, com \n\nbrasilienses de fato, passa a compor 22% da popula\u00e7\u00e3o. Mas na primeira d\u00e9cada de \n\nexist\u00eancia do Distrito Federal a popula\u00e7\u00e3o atinge 540 mil habitantes, lembrando que a \n\ncapital foi projetada para acolher 500 mil habitantes em 2000. No Entorno durante o \n\nmesmo per\u00edodo \u00e9 contabilizada uma popula\u00e7\u00e3o de 88.424 habitantes. A popula\u00e7\u00e3o do \n\nPlano Piloto participa com 70,54%, enquanto o Entorno com 29,46% (IBGE, 1970). \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970 e durante a d\u00e9cada de 1980, ap\u00f3s vencidas as \n\nresist\u00eancias dos servidores p\u00fablicos federais em se transferirem para o interior do \n\nBrasil, acontece a ocupa\u00e7\u00e3o efetiva do Plano Piloto.  Paralelamente, o d\u00e9ficit de \n\nmoradias a pre\u00e7os acess\u00edveis para uma popula\u00e7\u00e3o em crescimento leva o mercado \n\nimobili\u00e1rio, de forma clandestina e no proveito da pluralidade de regimes jur\u00eddicos de \n\nuso da terra do DF, a lotear \u00e1reas maiores para criar condom\u00ednios horizontais privados \n\nilegais e, por conseguinte, sem direito a documentos formais de propriedade.  Muitas \n\nvezes, condom\u00ednios se instalaram sem nenhum crit\u00e9rio em \u00e1reas de interesse e \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, aproveitando-se da falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Hoje ocupam grandes \n\npor\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio do Distrito Federal, concentrando-se nas por\u00e7\u00f5es nordeste e \n\nsudoeste. \n\nO censo de 1980 (IBGE, 1980) mostra uma redu\u00e7\u00e3o ainda maior nas taxas de \n\ncrescimento que passa a ser 8,15% ao ano. No entanto, a popula\u00e7\u00e3o mais que dobrou, \n\natingindo 1.176.908 habitantes, com incremento total de 115,52%. Os imigrantes ainda \n\ns\u00e3o a maioria da popula\u00e7\u00e3o com 67,5% do total, contra os 32,5% restantes de naturais \n\ndo DF.  O incremento da popula\u00e7\u00e3o numa propor\u00e7\u00e3o maior que o dobro tamb\u00e9m \n\n\n\n146 \n \n\nacontece no Entorno, chegando a 180.263 habitantes. O Plano Piloto aumenta sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o proporcional na regi\u00e3o com 77,43% contra 22,57% do Entorno. \n\nDurante os pr\u00f3ximos 11 anos (IBGE, 1991) foram contabilizadas 1.601.094 \n\npessoas no Plano Piloto num ritmo de 2,84% ao ano, bem abaixo da d\u00e9cada anterior. \n\nO Plano Piloto, que na inaugura\u00e7\u00e3o concentrava 48% da popula\u00e7\u00e3o do Distrito \n\nFederal, gradativamente perdeu import\u00e2ncia relativa, chegando a 13,26% em 1991, \n\npassando o predom\u00ednio para as RAs. Mas todo o DF teve diminui\u00e7\u00e3o da taxa de \n\ncrescimento populacional em alguns pontos percentuais em rela\u00e7\u00e3o ao dec\u00eanio \n\nanterior com 74,13% da popula\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole, contrabalanceando o aumento do \n\nEntorno com 25,87%. \n\nO ritmo de crescimento no DF mant\u00e9m-se lento entre 1991 e 2000 com uma \n\nTaxa M\u00e9dia Geom\u00e9trica de Crescimento Anual (TMGCA) de 2,79% ao ano com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 somava 2.051.146 pessoas, participando ainda menos do total de \n\ntoda a regi\u00e3o com aproximadamente 5 pontos a menos do que em 1991, com 69,47%. \n\nO Entorno contribui com 907.050 habitantes, correspondente a uma participa\u00e7\u00e3o maior \n\nque no censo anterior, atingindo a casa dos 30,53% (IBGE, 2000). \n\n Considerando-se essas duas \u00faltimas d\u00e9cadas e avan\u00e7a at\u00e9 2004, v\u00e1rias outras \n\nocupa\u00e7\u00f5es ilegais s\u00e3o constru\u00eddas igualmente em tempo recorde e posteriormente \n\nordenadas oficialmente como RAs, destacando-se o Riacho Fundo 1 e 2, Samambaia, \n\nParano\u00e1, Santa Maria, Recanto das Emas, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Varj\u00e3o, Sobradinho II e SIA \n\n(Setor de Industria e Abastecimento).  Essas RAs foram criadas para erradicar as \n\nocupa\u00e7\u00f5es ilegais que proliferaram em virtude das pol\u00edticas sociais vigentes que \n\npromoviam a concess\u00e3o de lotes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. No entanto, as pol\u00edticas \n\nacabaram, como num efeito colateral, atraindo mais invas\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es recordes \n\nde novas cidades. Invas\u00f5es por popula\u00e7\u00e3o de classe m\u00e9dia tamb\u00e9m se tornaram RAs \n\ncomo \u00e9 o caso, por exemplo, do Jardim Bot\u00e2nico.  Da mesma forma ocorreram \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no ordenamento territorial para abrigar tamb\u00e9m as classes mais \n\nfavorecidas, como \u00e9 o caso das novas RAs do Sudoeste e Noroeste, a cidade de \n\n\u00c1guas Claras, Jardim Bot\u00e2nico, bem como o parcelamento de terrenos de ch\u00e1caras \n\ndo Park Way. \n\nNos \u00faltimos anos da d\u00e9cada de 2000 ainda s\u00e3o criadas as RAs do Itapo\u00e3, SIA, \n\nVicente Pires e Fercal.  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o das atuais 31 Regi\u00f5es Administrativas do Distrito Federal \u00e9 \n\nmostrada no mapa da Figura 4.1. \n\n\n\n147 \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 4\n.1\n\n \u2013\n R\n\ne\ng\ni\u00f5\n\ne\ns\n a\n\nd\nm\n\nin\nis\n\ntr\na\n\nti\nva\n\ns\n d\n\no\n D\n\nis\ntr\n\nito\n F\n\ne\nd\n\ne\nra\n\nl q\nu\ne\n\n e\nm\n\n o\nrd\n\ne\nm\n\n c\nro\n\nn\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\na\n\n d\ne\n\n c\nri\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n s\n\n\u00e3\no\n: \nI \n\u2013\n\n B\nra\n\ns\n\u00edli\n\na\n; \nII\n\n \u2013\n G\n\na\nm\n\na\n; \nII\n\nI \n\u2013\n\n T\na\n\ng\nu\n\na\nti\nn\ng\n\na\n; \n\nIV\n -\n\n B\nra\n\nzl\n\u00e2\n\nn\nd\n\nia\n: \n\nV\n \u2013\n\n S\no\n\nb\nra\n\nd\nin\n\nh\no\n\n; \nV\n\nI \n\u2013\n\n P\nla\n\nn\na\n\nlt\nin\n\na\n; \n\nV\nII\n\n \u2013\n P\n\na\nra\n\nn\no\n\n\u00e1\n; \n\nV\nII\n\nI \n\u2013\n\n N\n\u00fa\nc\nle\n\no\n B\n\na\nn\n\nd\ne\n\nir\na\n\nn\nte\n\n; \nIX\n\n \u2013\n C\n\ne\nil\u00e2\n\nn\nd\n\nia\n; \n\nX\n \u2013\n\n G\nu\n\na\nr\u00e1\n\n; \nX\n\nI \n\u2013\n\n C\nru\n\nze\nir\n\no\n; \n\nX\nII\n\n \u2013\n \n\nS\na\n\nm\na\nm\n\nb\na\n\nia\n; \n\nX\nII\n\nI \n\u2013\n\n S\na\n\nn\nta\n\n M\na\n\nri\na\n\n; \nX\n\nIV\n \u2013\n\n S\n\u00e3\n\no\n S\n\ne\nb\n\na\ns\nti\u00e3\n\no\n; \n\nX\nV\n\n \u2013\n R\n\ne\nc\na\n\nn\nto\n\n d\na\n\ns \nE\n\nm\na\ns\n; \n\nX\nV\n\nI \n\u2013\n\n L\na\n\ng\no\n\n S\nu\n\nl; \nX\n\nV\nII\n\n \u2013\n R\n\nia\nc\nh\n\no\n F\n\nu\nn\n\nd\no\n\n; \nX\n\nV\nII\n\nI \n\u2013\n\n L\na\n\ng\no\n\n N\no\n\nrt\ne\n\n; \nX\n\nIX\n \u2013\n\n C\na\n\nn\nd\n\na\nn\ng\n\no\nl\u00e2\n\nn\nd\nia\n\n; \nX\n\nX\n- \n\n\u00c1\ng\n\nu\na\n\ns \nC\n\nla\nra\n\ns\n; \n\nX\nX\n\nI \n\u2013\n\n R\nia\n\nch\no\n F\n\nu\nn\n\nd\no\n\n I\nI;\n\n X\nX\n\nII\n \u2013\n\n S\nu\n\nd\no\ne\n\nst\ne\n\n/O\nc\nto\n\ng\no\n\nn\na\n\nl; \nX\n\nX\nII\n\nI \n\u2013\n\n V\na\n\nrj\n\u00e3\n\no\n; \n\nX\nX\n\nIV\n \u2013\n\n P\na\n\nrk\n W\n\na\ny;\n\n X\nX\n\nV\n -\n\n  \nS\n\nC\nIA\n\n; \nX\n\nX\nV\n\nI \n\u2013\n\n S\no\n\nb\nra\n\nd\nin\n\nh\no\n\n I\nI;\n\n X\nX\n\nV\nII\n\n- \nJa\n\nrd\nim\n\n B\no\n\nt\u00e2\nn\n\nic\no\n\n; \nX\n\nV\nII\n\nI \n\u2013\n\n I\nta\n\np\no\n\n\u00e3\n; \n\nX\nX\n\nIX\n \u2013\n\n S\nA\n\nI;\n X\n\nX\nX\n\n \u2013\n V\n\nic\ne\n\nn\nte\n\n P\nir\ne\n\ns\n; \nX\n\nX\nX\n\nI \n\u2013\n\n F\ne\n\nrc\na\n\nl.\n  \n\n\n\n148 \n \n\nO \u00faltimo censo demogr\u00e1fico de 2010 revela o n\u00famero de 2.570.160 de \n\nhabitantes no DF, com um incremento populacional da ordem de 519.014 habitantes.  \n\nAtualmente a maior densidade demogr\u00e1fica registrada no pa\u00eds \u00e9 a do Distrito Federal \n\ncom 444,07 hab/km2. A Taxa M\u00e9dia Geom\u00e9trica de Crescimento Anual (TMGCA) da \n\npopula\u00e7\u00e3o em decr\u00e9scimo com redu\u00e7\u00e3o de 0,5 pontos percentuais. Em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom a sua Regi\u00e3o integrada de Desenvolvimento (RIDE), que tamb\u00e9m teve acr\u00e9scimo \n\npopulacional, o peso da popula\u00e7\u00e3o no DF praticamente permaneceu o mesmo, 69,3% \n\nem 2000 e 69,0% em 2010, mas considerado ainda elevado (IBGE, 2010).   \n\nRibeiro et al., (2011) numa an\u00e1lise mais detalhada da RIDE/DF verifica que sua \n\ntaxa de crescimento populacional foi de 2,3% no per\u00edodo de 2000 a 2010, sendo que \n\nos munic\u00edpios de Goi\u00e1s tiveram uma taxa de crescimento de 2,6%, os de Minas Gerais \n\n1,0% e o DF de 2,3% para o mesmo per\u00edodo. A maior taxa de crescimento do estado \n\nde Goi\u00e1s provavelmente decorre ou por essa regi\u00e3o ser composta por 19 munic\u00edpios, \n\nem maior n\u00famero do que Minas Gerais ou, pela migra\u00e7\u00e3o de moradores do DF para \n\nos munic\u00edpios da RIDE, agrupados pela denomina\u00e7\u00e3o de Entorno, em busca de custo \n\nde vida menor. \n\nNovas ocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo previstas para os pr\u00f3ximos anos com \n\nestimativas de incremento da popula\u00e7\u00e3o. A estimativa da popula\u00e7\u00e3o prevista para o \n\nDF pelo IBGE para 2015 foi de 2.914.830. Entretanto, atualmente a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\n2.970.000. A contabiliza\u00e7\u00e3o atual em tempo real dispon\u00edvel on line prev\u00ea um \n\ncontingente de 3.773.400 habitantes no Distrito Federal para 2030 (IBGE, 2016).  \n\nO gr\u00e1fico da Figura 4.2 mostra o crescimento populacional do DF e da RIDE/DF \n\ndesde sua cria\u00e7\u00e3o, incluindo a previs\u00e3o at\u00e9 o ano de 2030. \n\n \n\n4.2.2                       REFLEX\u00d3ES DOS EFEITOS IMPACTANTES SOBRE \nO MEIO F\u00cdSICO DO DISTRITO FEDERAL \n\n \n\n \n\nFica evidente ap\u00f3s r\u00e1pida an\u00e1lise dos dados apresentados que, j\u00e1 durante a \n\nedifica\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia, a simples transfer\u00eancia de tal contingente de pessoas em t\u00e3o \n\ncurto intervalo de tempo, por si s\u00f3, acarreta um enorme impacto ambiental local com \n\ntransforma\u00e7\u00f5es significativas no meio f\u00edsico e bi\u00f3tico. Essa ocupa\u00e7\u00e3o intensa implica \n\numa mudan\u00e7a de costumes que n\u00e3o se refere apenas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de moradias. Os \n\nnovos imigrantes e popula\u00e7\u00e3o nativa, principalmente por serem essencialmente \n\n\n\n149 \n \n\nurbanos, necessitavam suprir suas necessidades b\u00e1sicas que direta ou indiretamente \n\nrecairiam no uso progressivo de recursos naturais.  \n\n \n\n \n \n\nFigure 4.2 \u2013 Crescimento Populacional do DF e da RIDE/DF (IBGE, 2016). \n\n \n\nRelembramos que no planejamento inicial esperava-se que os recursos \n\nnaturais, descritos como abundantes nos relat\u00f3rios descritivos iniciais, seriam mais do \n\nque suficientes para uma cidade com 500 mil habitantes, n\u00famero previsto inicialmente \n\npara o ano de 2000, ou seja, ap\u00f3s 40 anos de urbaniza\u00e7\u00e3o. No entanto, devido \u00e0s \n\nconstantes imigra\u00e7\u00f5es e assentamentos, o n\u00famero \u00e9 atingido logo ap\u00f3s o primeiro \n\ndec\u00eanio. Efeito colateral evidente e comum na hist\u00f3ria da humanidade em se tratando \n\nda busca do eldorado, foi a campanha propagand\u00edstica utilizada para atrair pessoas \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o do sonho da futura e moderna capital do pa\u00eds. Contudo, a hist\u00f3ria \n\nconfirma que o efeito colateral n\u00e3o foi previsto nem eficientemente contornado, haja \n\nvista os efeitos nefastos do ponto de vista urban\u00edstico, social e ambiental que v\u00eam \n\nacontecendo no Distrito Federal desde a d\u00e9cada de 1950.  \n\nPara efeito cronol\u00f3gico, tentativamente faremos uma apresenta\u00e7\u00e3o sequencial \n\nde eventos impactantes com o intuito de observar as v\u00e1rias implica\u00e7\u00f5es ambientais \n\ndas ocupa\u00e7\u00f5es modernas do DF, sem, contudo, frisar que na realidade causas e \n\nefeitos se substituem initerruptamente num ciclo sist\u00eamico influenciando uns aos \n\noutros. O pensamento geocient\u00edfico \u00e9 transdisciplinar porque os processos naturais \n\nassim o s\u00e3o. \n\n67.934\n88.424\n\n180.263\n379.338\n\n702.268\n914.291\n\n1.650.000\n\n141.742\n\n546.015\n\n1.203.333\n\n1.598.415\n\n2.051.146\n\n2.570.160\n\n3.450.000\n\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030\n\nCRESCIMENTO POPULACIONAL\n\nDF\n\nRIDE/DF\n\n\n\n150 \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel, a princ\u00edpio, listar alguns fatores desencadeadores dos processos \n\nque acabaram por gerar modifica\u00e7\u00f5es expressivas na paisagem do Distrito Federal, \n\ncomo consequ\u00eancia das ocupa\u00e7\u00f5es ocorridas desde sua cria\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o inerentes \n\na qualquer ocupa\u00e7\u00e3o urbana moderna. \n\nO estopim desse processo sem d\u00favida recai sobre o desmatamento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa para entrada das edifica\u00e7\u00f5es, de pastagens ou campos agricult\u00e1veis \n\nou, para explota\u00e7\u00e3o direta de recursos naturais h\u00eddricos ou minerais.  \n\nA imagem de sat\u00e9lite de uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos do Distrito Federal (Figura \n\n4.3) \u00e9 o melhor documento do registro da propor\u00e7\u00e3o de \u00e1reas remanescentes do \n\nDistrito Federal contra \u00e1reas antropizadas que ocorreram desde 1956. Os \n\nassentamentos urbanos ocupam 10% da \u00e1rea do territ\u00f3rio e se concentram \n\nprincipalmente no quadrante sudoeste do DF, seguido pelo quadrante noroeste, onde \n\nquase a totalidade da popula\u00e7\u00e3o, mais de 96%, vive em cidades. Os 3,5% restantes \n\nda popula\u00e7\u00e3o vivem em \u00e1reas rurais de s\u00edtios ou ch\u00e1caras, sustentadas pela \n\nagricultura intensiva, agropecu\u00e1ria ou pela horticultura, principalmente nos quadrantes \n\nnordeste e sudeste - toda a faixa leste, e a noroeste pr\u00f3ximo a Brazl\u00e2ndia. As \u00e1reas \n\nrurais perfazem 80% do territ\u00f3rio.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o localizada de cidades se justifica pela proximidade com a capital, \n\ncuja maior parte de sua \u00e1rea encontra-se tamb\u00e9m no quadrante sudoeste. A\u00ed, se \n\nconcentra os principais setores econ\u00f4micos que empregam a maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\ndo DF, quais sejam o servi\u00e7o p\u00fablico federal e distrital, com\u00e9rcio e constru\u00e7\u00e3o civil e, \n\nem menor parte, pela ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o de alimentos e bebidas. \n\n A ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o (cimento, brita, p\u00f3 de \n\nrocha) localiza-se na RA da Fercal no norte do DF e cobre 5% do territ\u00f3rio. As \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o e Parques ocupam em conjunto 5% da \u00e1rea total do DF e \n\ncompreendem o remanescente do Cerrado. As \u00e1guas superficiais perfazem&lt;1%, \n\nsendo o Lago Parano\u00e1 uma \u00e1rea artificial, portanto tamb\u00e9m considerada \u00e1rea \n\nantropizada. \n\nSegundo a UNESCO (2002) e em conson\u00e2ncia com o mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo (Figura 4.3), aproximadamente 60% dos ambientes naturais de Cerrado \n\nexistentes originalmente no DF foram, de alguma forma, nos \u00faltimos cinquenta anos, \n\ndilapidados e convertidos em \u00e1reas antropizadas. Uma \u00e1rea estimada de 3.394 km2 de \n\ncobertura vegetal de grande biodiversidade deu lugar a algum tipo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana que eliminou ou substituiu parcialmente o Cerrado.  \n\n\n\n151 \n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 4\n.3\n\n - \nIm\n\na\ng\ne\nm\n\n d\ne\n s\n\na\nt\u00e9\n\nlit\ne\n A\n\nL\nO\n\nS\n c\n\no\nm\n\n a\n lo\n\nca\nliz\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\na\ns \n\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns \n\ne\nm\n\n b\nra\n\nn\nco\n\n/a\nzu\n\nl p\nre\n\nd\no\nm\n\nin\na\nn\nd\no\n n\n\na\n p\n\no\nr\u00e7\n\n\u00e3\no\n c\n\ne\nn\ntr\n\no\n-s\n\nu\nd\no\ne\nst\n\ne\n. A\n\n le\nst\n\ne\n, n\n\na\n c\n\no\nr b\n\ne\ng\ne\n, m\n\no\nn\no\ncu\n\nltu\nra\n\ns \nd\ne\n s\n\no\nja\n\n. \nP\n\no\nr\u00e7\n\n\u00f5\ne\ns \n\nm\na\nis\n\n e\nsc\n\nu\nra\n\ns \nd\ne\n \u00e1\n\nre\na\ns \n\nd\ne\n C\n\ne\nrr\n\na\nd\no\n p\n\nre\nse\n\nrv\na\nd\na\ns.\n\n (\nF\n\no\nn\nte\n\n: w\nw\n\nw\n.z\n\ne\ne\n-d\n\nf.c\no\nm\n\n.b\nr)\n\n  \n\n \n\n\n\n152 \n \n\nAl\u00e9m do desflorestamento de grandes \u00e1reas do cerrado para acomoda\u00e7\u00e3o das \n\ncidades cabem tamb\u00e9m considera\u00e7\u00f5es a respeito dos projetos paisag\u00edsticos \n\nexecutados no Distrito Federal, um dos pontos altos da arquitetura moderna de Oscar \n\nNeymeier, principalmente no projeto do Plano Piloto. Ao observar seus jardins, \n\nelaborados desde 1960 at\u00e9 os dias atuais, incluindo os do paisagista Burle Max, \n\nconstata-se a olhos vistos que o Cerrado n\u00e3o compreende elemento integrante \n\nprincipal das \u00e1reas verdes urbanas; este \u00e9 apenas coadjuvante. Nas \u00e1reas p\u00fablicas \n\ncomuns, entremeadas \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es ou em \u00e1reas privadas, existe uma predomin\u00e2ncia \n\nde projetos paisag\u00edsticos que privilegiam tamb\u00e9m esp\u00e9cies de outros biomas \n\nbrasileiros, ideia central de Burle Max que inovou o paisagismo da \u00e9poca ao favorecer \n\na flora nacional em detrimento de esp\u00e9cimes estrangeiras (CARDOSO, 2014).  \n\nAs fitofisionomias t\u00edpicas do Cerrado que ocorrem nessa por\u00e7\u00e3o do Planalto \n\nCentral foram integralmente preservadas, na maioria das vezes, apenas nas 106 \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) do DF e, parcialmente, nos 73 Parques Distritais. \n\nEntretanto, o processo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e as invas\u00f5es indiscriminadas \n\nmuitas vezes acabaram por ocupar tamb\u00e9m as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental que \n\nintensificaram ainda mais a defloresta\u00e7\u00e3o do Cerrado.  \n\nOs jardins \u201cnacionais\u201d e n\u00e3o mais cerratenses29 (BERTRAN, 1998) e as \n\nocupa\u00e7\u00f5es das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o fizeram e fazem com que o Cerrado nas unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o fique cada vez mais isolado, formando fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural sem conectividade com outras \u00e1reas de cerrado, comprometendo, assim, o \n\nfluxo de material gen\u00e9tico com a consequente redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade (SEBRAE, \n\n2004). A Candangol\u00e2ndia, por exemplo, \u00e9 considerada uma ilha dentro de um corredor \n\necol\u00f3gico, pois est\u00e1 inserida no corredor verde, formado ao longo do c\u00f3rrego Riacho \n\nFundo, c\u00f3rrego do Guar\u00e1 e C\u00f3rrego Vicente Pires, os quais possuem import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica na preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do lago Parano\u00e1.  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo por atividades agr\u00edcolas em substitui\u00e7\u00e3o ao Cerrado \n\nocorreu mais intensamente na regi\u00e3o leste do DF, principalmente durante a d\u00e9cada de \n\n1980, nas bacias dos rios Preto e S\u00e3o Bartolomeu. Monoculturas irrigadas com o uso \n\nde piv\u00f4s s\u00e3o frequentes na bacia do rio Preto que possui topografia mais plana. \n\nPlantios de milho, feij\u00e3o, soja e sorgo, relegaram o Cerrado, quando ainda existente, \n\n\u00e0s matas de galeria que circundam os c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es da regi\u00e3o.   \n\n                                                                 \n29 Cerratense, palavra criada pelo historiador e poeta Paulo Bertran para denominar quem nasceu ou quem adotou como \n\u201csua\u201d a regi\u00e3o do cerrado.  \n\n\n\n153 \n \n\n\u00c9 fact\u00edvel assumir quase que com absoluta certeza que a defloresta\u00e7\u00e3o foi \n\nefetuada sem mesmo antes saber quais esp\u00e9cies da flora e fauna associada estariam \n\nsendo perdidas. Isso se aplica principalmente \u00e0s \u00e1reas de assentamentos e invas\u00f5es \n\nao redor do Plano Piloto e que predominam como \u00e1reas urbanas do Distrito Federal. \n\nAvalia\u00e7\u00f5es pormenorizadas dos impactos ambientais, o que hoje conhecemos como \n\nEIA/RIMA (Estudos de Impactos Ambientais/Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental) foram no \n\nm\u00ednimo simplificados, caso tenham existido, devido \u00e0 prioridade em se afastar a \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda das vistas da elite social que viria ocupar os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nfederais e distritais (PAVIANI, 2013).  \n\nCom a substitui\u00e7\u00e3o do Cerrado quer por constru\u00e7\u00f5es civis, quer por jardins com \n\npredom\u00ednio de gram\u00edneas, comuns nas regi\u00f5es urbanas, recai-se numa segunda \n\nconsequ\u00eancia negativa, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo que interfere nas etapas do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico local. A ipermeabiliza\u00e7\u00e3o reduz a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea, acelera \n\nos processos de escoamento superficial ou cria acumula\u00e7\u00f5es superficiais e \n\nindesejadas de \u00e1gua nas cidades.  \n\nOs efeitos j\u00e1 se faziam conhecer por estudiosos do meio f\u00edsico desde o princ\u00edpio \n\nda constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia e s\u00e3o, devido aos efeitos acumulativos ao longo dos anos, \n\nmais percept\u00edveis atualmente pelo cidad\u00e3o comum quando nos meses chuvosos do \n\nver\u00e3o. Nos \u00faltimos anos, foram bastante noticiados alagamentos por represamento \n\nsuperficial das \u00e1guas de chuva devido \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o ou baixa infiltra\u00e7\u00e3o no solo \n\nem diversas localidades do DF, como por exemplo, inunda\u00e7\u00f5es em garagens \n\nsubterr\u00e2neas e no andar subterr\u00e2neo de edif\u00edcios da Asa Norte e da Universidade de \n\nBras\u00edlia, respectivamente. Alagamentos em entroncamentos de vias urbanas, mais \n\nconhecidos no DF como \u201ctesourinhas\u201d, constru\u00eddos em desn\u00edveis com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nviadutos, s\u00e3o tamb\u00e9m frequentes em muitas RAs que seguiram o projeto urban\u00edstico \n\ninicial de L\u00facio Costa. Imagens que se tornaram representativas j\u00e1 por alguns anos \n\nseguidos desses alagamentos s\u00e3o as \u201ccachoeiras\u2019 ou enxurradas formadas nos \n\nviadutos dos entroncamentos e ve\u00edculos de pequeno porte sendo arrastados pelas \n\n\u00e1guas acumuladas sob os viadutos.  \n\nUma outra consequ\u00eancia do desmatamento do Cerrado \u00e9 o efeito de \u201cIlhas de \n\nCalor\u201d que as ocupa\u00e7\u00f5es urbanas exercem sob as correntes atmosf\u00e9ricas locais e que \n\ninfluenciam as precipita\u00e7\u00f5es. As cidades geram muito calor devido \u00e0 pavimenta\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil que acumulam calor devido \u00e0s insola\u00e7\u00f5es e \u00e0s descargas de gases \n\noriundos de motores que utilizam, principalmente, combust\u00edveis f\u00f3sseis. O calor \n\n\n\n154 \n \n\ngerado nas cidades n\u00e3o se dissipa para o subsolo, o que aconteceria se n\u00e3o houvesse \n\nas superf\u00edcies urbanas recobrindo a terra. O calor, incrementado pela urbaniza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 \n\nse dissipa na atmosfera, provocando um adicional t\u00e9rmico nas correntes atmosf\u00e9ricas, \n\nacelerando as acumula\u00e7\u00f5es de nuvens, que por sua vez geram precipita\u00e7\u00f5es mais \n\nintensas.  \n\n Paralela ao desflorestamento, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, agricultura e consumo humano constitui outro importante fator \n\nimpactante que cresceu vertiginosamente ao longo do tempo.  \n\nVisto sob a \u00f3tica de elemento essencial \u00e0 vida, os recursos h\u00eddricos sempre \n\nforam ponto determinante para a ocupa\u00e7\u00e3o territorial, n\u00e3o tendo sido diferente no DF. \n\nNos primeiros relat\u00f3rios descritivos das miss\u00f5es Cruls e Coelho, as \u00e1guas da regi\u00e3o \n\nforam consideradas abundantes e decisivas, inclusive, para a escolha da \u00e1rea do \n\nfuturo Distrito Federal. Com as ocupa\u00e7\u00f5es indiscriminadas e n\u00e3o planejadas do ponto \n\nde vista ambiental, a \u00e1gua se tornou motivo de conflito territorial e de outros impactos \n\nambientais s\u00e9rios.  \n\nApesar de conhecido como o \u201cBer\u00e7o das \u00c1guas\u201d, a disponibilidade h\u00eddrica do \n\nDF \u00e9 uma das mais baixas de todo o pa\u00eds por serem suas drenagens composta por \n\nc\u00f3rregos, ribeir\u00f5es e rios de pouca extens\u00e3o e com vaz\u00f5es modestas por \n\ncompreenderem as cabeceiras das bacias hidrogr\u00e1ficas do Paran\u00e1, Tocantins e S\u00e3o \n\nFrancisco (AB\u2019SABER, 2003). \n\nNo entanto, quase a totalidade da popula\u00e7\u00e3o do distrito (98%) \u00e9 abastecida por \n\nmananciais superficiais distribu\u00eddos em cinco Sistemas Produtores, a saber: o Sistema \n\nRio Descoberto responde por 60% desse volume de \u00e1gua; Sistema Santa Maria/Torto \n\ncom 27%; Sobradinho/Planaltina com 9% da produ\u00e7\u00e3o; e Sistemas Brazl\u00e2ndia e S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o com os restantes 4%. O restante da popula\u00e7\u00e3o (2%) obt\u00e9m seus recursos \n\nh\u00eddricos a partir de mananciais subterr\u00e2neos que atendem a localidades isoladas e \n\nparte dos novos parcelamentos urbanos que est\u00e3o sendo incorporados aos sistemas \n\nde abastecimento existentes.  \n\nSegundo dados do GDF (2011), a despeito da relativa escassez h\u00eddrica do DF, \n\nas capta\u00e7\u00f5es superficiais em seu territ\u00f3rio podem dobrar a capacidade de \n\nabastecimento atual, com novas capta\u00e7\u00f5es a fio d\u2019\u00e1gua em conjunto com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde reservat\u00f3rios pequenos e m\u00e9dios. Os principais mananciais que ainda poder\u00e3o ser \n\nconsiderados incluem os rios do Sal, da Palma, Parano\u00e1 e S\u00e3o Bartolomeu.  \n\n\n\n155 \n \n\nA Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal (CAESB), mesmo \n\nmantendo um Programa de Prote\u00e7\u00e3o dos Mananciais, al\u00e9m de monitorar o uso do \n\nsolo; coletar e tratar 100% dos esgotos de 84,5% da popula\u00e7\u00e3o; inspecionar e manter \n\nvistorias ambientais rotineiras nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos mananciais; manter \n\nprojetos de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas; promover educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e combater inc\u00eandios florestais, reconhece tamb\u00e9m focos de polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas. Segundo a companhia,  \n\n(...) as principais fontes de polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais decorrem \ndas atividades desenvolvidas em suas respectivas bacias hidrogr\u00e1ficas, com \ndestaque \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, loteamentos, desmatamentos, eros\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o \nde animais, agricultura, extra\u00e7\u00e3o de areia e cascalho e disposi\u00e7\u00e3o de lixo \n(CAESB, 2006, p. 1). \n\nDados integrados da CAESB de 2006 e do Plano Diretor Local (PDL) de 2000, \n\napresentados no GDF (2011), mostram que em 2000 a disponibilidade h\u00eddrica dos \n\ncinco sistemas produtores e de alguns po\u00e7os tubulares foi maior comparativamente ao \n\nano de 2007. A varia\u00e7\u00e3o foi interpretada como poss\u00edvel tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o \n\nou informa\u00e7\u00f5es de um balan\u00e7o h\u00eddrico que n\u00e3o representa toda a bacia, ou pequenos \n\nmananciais que n\u00e3o foram inclusos no c\u00e1lculo.  \n\nImpactos ambientais sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas no DF tamb\u00e9m vem sendo \n\nverificados devido ao uso e ocupa\u00e7\u00f5es inadequadas do solo. As causas listadas s\u00e3o \n\ndiversas, mas todas originam-se das ocupa\u00e7\u00f5es humanas. \n\nOs maiores problemas associados ao uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Distrito \nFederal est\u00e3o relacionados \u00e0 sobre-explota\u00e7\u00e3o localizada dos aqu\u00edferos, \u00e0 \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recarga regionais, \u00e0 m\u00e1 constru\u00e7\u00e3o dos \npo\u00e7os, \u00e0 n\u00e3o observa\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria das obras de \ncapta\u00e7\u00e3o e \u00e0 falta de conhecimentos espec\u00edficos sobre as disponibilidades \nh\u00eddricas (CAMPOS, 2004, p.45). \n\nSegundo Campos (2004), os aqu\u00edferos porosos do DF, instalados nos dom\u00ednios \n\ndos solos, mantos de altera\u00e7\u00e3o das rochas (saprolito) e nos materiais acumulados em \n\ncalhas de drenagens (aluvi\u00f5es), s\u00e3o classificados como aqu\u00edferos rasos e livres, \n\nmoderadamente suscept\u00edveis \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por agentes externos.  \n\nPelo cruzamento de dados dos tipos de solos e suas ocorr\u00eancias no DF (Figura \n\n2.9), com a sensibilidade natural dos aqu\u00edferos porosos, sistematizada numa escala \n\nde 1 (menos sens\u00edvel) a 5 (mais sens\u00edvel) listada na Tabela 4.1, \u00e9 poss\u00edvel antecipar, \n\nmesmo sem determinar os contaminantes, que grande parte dos solos do Distrito \n\nFederal se encaixa nas classes mais predispostas \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, Classes 3 a 5. \n\n\n\n156 \n \n\nSolos esses que est\u00e3o sob a maior parte das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00f5es urbanas e de cultivo \n\nagricultura de monoculturas (CAMPOS, 2004).  \n\n \n\nTabela 4.1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos porosos quanto \u00e0 sensibilidade natural a contamina\u00e7\u00e3o. Fonte: GDF \n(2012). \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPor serem alimentadores dos aqu\u00edferos profundos, rochosos e fraturados, que \n\nest\u00e3o imediatamente sotopostos aos porosos, s\u00e3o tamb\u00e9m a via de entrada de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do segundo. A condutibilidade hidr\u00e1ulica variada de ambos aqu\u00edferos, \n\ndom\u00ednios poroso e fraturado, exige pr\u00e1ticas de gest\u00e3o que observem suas \n\nparticularidades em localidades diferentes (CAMPOS, 2004).  \n\nUma vis\u00e3o panor\u00e2mica das principais \u00e1reas de riscos de contamina\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos profundos \u00e9 mostrada no mapa da figura 4.4. \n\nDa figura 4.4 \u00e9 poss\u00edvel reconhecer que as \u00e1reas de susceptibilidade muito alta \n\na alta est\u00e3o sob grandes ocupa\u00e7\u00f5es urbanas de alto \u00edndice populacional das RAs, \n\ncomo \u00e9 o caso do Gama, Santa Maria, Recanto das Emas, Samambaia, Taguatinga, \n\nCeil\u00e2ndia, Vicente Pires, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Jardim Bot\u00e2nico, pequena por\u00e7\u00e3o do Lago \n\nSul, Sudoeste, Cruzeiro, Sobradinho I e II e nas media\u00e7\u00f5es da cidade de Planaltina.  \n\nOs principais contaminantes existentes no Distrito Federal que exigem \n\nmonitoramento intensivo, segundo Freitas-Silva e Campos (1998), s\u00e3o vazamentos \n\nsubterr\u00e2neos em postos de combust\u00edveis; efluentes de cemit\u00e9rio, de dep\u00f3sitos de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos (lix\u00f5es), de res\u00edduos dom\u00e9sticos, de garagem e oficinas, de \u00e1reas \n\nindustriais e de armazenamento e esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgoto. S\u00e3o \n\nconsideradas causadores de contamina\u00e7\u00e3o a falta de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria na constru\u00e7\u00e3o \n\nde po\u00e7os tubulares e escavados; uso intensivo de fertilizantes e agrot\u00f3xicos na \n\nagricultura. Segundo Ara\u00fajo (2006), no entanto, os agrot\u00f3xicos atualmente aplicados \n\nSENSIBILIDADE NATURAL \u00c0 CONTAMINA\u00c7\u00c3O   \n\nAQU\u00cdFERO CLASSE \nSistema P1 Latossolos - 4 \n\nNeossolos Quartzar\u00eanico - \n5 \n\nSistema P2 3 \nSistema P3 Plintossolos - 2 \n\nGleissolos - 5 \nSistema P4 1 \n\n\n\n157 \n \n\napresentam baixa persist\u00eancia ambiental e representam fonte de risco de menor \n\nintensidade:   \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos tipos de aqu\u00edferos presentes no Distrito Federal e sua limitada \ncapacidade de reserva\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua subterr\u00e2nea deve ser utilizada \ncomo um recurso estrat\u00e9gico aplicado a setores espec\u00edficos da economia ou \ncomo fonte de abastecimento de pequenos centros urbanos ou n\u00facleos rurais \n(CAMPOS, 2004, p. 41). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.4 \u2013 Mapa de risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas profundas do Distrito Federal. Adaptado de \nCampos e Freitas-Silva (1998).  \n\n \n\nA contamina\u00e7\u00e3o e uso descontrolado das \u00e1guas subterr\u00e2neas ainda levam ao \n\nefeito em cascata sobre as \u00e1guas superficiais. Os aqu\u00edferos s\u00e3o alimentadores da rede \n\nde drenagem superficial sendo respons\u00e1veis por manter a perenidade da rede \n\nhidrogr\u00e1fica nos meses com pouca ou nenhuma precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica.   \n\nEntre as consequ\u00eancias relevantes das transforma\u00e7\u00f5es territoriais acontecidas \n\nno Distrito Federal diretamente relacionada ao r\u00e1pido crescimento populacional diz \n\nrespeito ao consumo de materiais de constru\u00e7\u00e3o utilizados nas constru\u00e7\u00f5es civis de \n\ntodo o territ\u00f3rio e Entorno.  \n\n\n\n158 \n \n\nA constru\u00e7\u00e3o civil e arquitetura brasileiras t\u00eam por tradi\u00e7\u00e3o edificar suas obras \n\nem alvenaria com veda\u00e7\u00e3o por cimento e argamassa, conhecida como constru\u00e7\u00e3o \n\nconvencional. Utiliza essencialmente recursos minerais rochosos ou agregados de \n\nconstru\u00e7\u00e3o30 tipo argila, cascalho, areia e saibro.  \n\nNo Distrito Federal, a atividade mineral para extra\u00e7\u00e3o de areia, cascalho, argila, \n\nsaibro e aterro \u00e9 respons\u00e1vel pela totalidade das \u00e1reas degradadas, salvo raras \n\nexce\u00e7\u00f5es (SEBRAE, 2004). Esse tipo de minera\u00e7\u00e3o caracteriza-se pelo baixo \n\ninvestimento, pela aus\u00eancia de aporte de tecnologia nas fases de produ\u00e7\u00e3o, controle \n\nambiental e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas. As jazidas localizam-se pr\u00f3ximas aos \n\ncentros urbanos e em zonas rurais. No DF as areias t\u00eam sido retiradas dos leitos de \n\ndrenagem e da fragmenta\u00e7\u00e3o de rochas aren\u00edticas fri\u00e1veis. \n\nN\u00e3o menos impactantes s\u00e3o as atividades da minera\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio que \n\nocorrem na RA da Fercal no norte do Distrito Federal. Al\u00e9m da retirada do Cerrado \n\npara instala\u00e7\u00e3o das frentes de lavras e plantas de processamento; utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npara beneficiamento do min\u00e9rio, as mineradoras enfrentam s\u00e9rios problemas de \n\npolui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica. V\u00e1rios casos de doen\u00e7as pulmonares foram registrados \n\npor trabalhadores e moradores da regi\u00e3o (MAURY; BLUMENSCHEIN, 2012).   \n\nA alta densidade demogr\u00e1fica no DF acaba por provocar um d\u00e9ficit habitacional \n\nde 13,9%, superior \u00e0s demais unidades federais, o que corresponde a 104 mil \n\nhabita\u00e7\u00f5es, segundo dados do Mist\u00e9rio das Cidades (BRASIL, 2008) \n\nA constru\u00e7\u00e3o civil tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\ndo DF que em geral compreendem 70% dos res\u00edduos totais coletados no territ\u00f3rio. A \n\nprop\u00f3sito dos res\u00edduos s\u00f3lidos no Distrito Federal, talvez seja esse o problema \n\nambiental mais grave dentre todos os existentes atualmente na regi\u00e3o e que possui \n\numa rela\u00e7\u00e3o positiva direta com o aumento populacional. \n\nSegundo dados do Servi\u00e7o de Limpeza Urbana do DF (SLU/DF), os res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos do Distrito Federal s\u00e3o depositados no Aterro do J\u00f3quei Clube de Bras\u00edlia, \n\ndiretamente no solo, a c\u00e9u aberto, causando s\u00e9rios problemas ambientais. \n\nDenominado de \u201cLix\u00e3o do J\u00f3quei\u201d est\u00e1 situado na via Estrutural que liga Bras\u00edlia \u00e0s \n\nRegi\u00f5es Administrativas de Taguatinga e Ceil\u00e2ndia. Na parte leste, faz divisa com a \n\nmaior unidade de conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental do DF, o Parque Nacional de \n\n                                                                 \n30 Agregados de constru\u00e7\u00e3o civil: materiais rochosos particulados em dimens\u00f5es variadas que servem a diversos prop\u00f3sitos \nna constru\u00e7\u00e3o civil como brita para fabrica\u00e7\u00e3o de cimento ou para pavimenta\u00e7\u00e3o; areia para concreto.  \n\n\n\n159 \n \n\nBras\u00edlia; a oeste o limite \u00e9 o c\u00f3rrego do Valo e, ao sul, pela invas\u00e3o da Estrutural. Esse \n\ndep\u00f3sito \u00e9 considerado o maior lix\u00e3o das Am\u00e9ricas (SLU, 2016).  \n\nAs suas prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es ambientais e sociais t\u00eam gerado in\u00fameras \n\nsolicita\u00e7\u00f5es de interdi\u00e7\u00e3o desde 1996, mas at\u00e9 o momento apenas foi decretado em \n\nmaio de 2015 estado de emerg\u00eancia do local (GDF, 2011). Suas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nparadoxais para uma cidade que possui o mais alto IDH do pa\u00eds, de 0,824, como Bras\u00edlia \n\n(IBGE, 2010).   \n\nEm funcionamento desde 1970, o \u201cLix\u00e3o do J\u00f3quei\u201d recebe 2.500 toneladas/dia \n\nde res\u00edduos urbanos e mais de 6.000 toneladas/dia de entulho.  Apesar da coleta \n\ndomiciliar no DF atender 98% popula\u00e7\u00e3o (IBGE, 2008), apenas 8,9% do total de \n\nres\u00edduos org\u00e2nicos coletados seletivamente s\u00e3o compostados e muitos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos s\u00e3o descartados ilegalmente em diversas localidades do DF. A estimativa de \n\ncerca de 33 milh\u00f5es de toneladas de res\u00edduos j\u00e1 acumulados h\u00e1 46 anos e os pontos \n\nde descartes irregulares do DF, cuja quantidade n\u00e3o \u00e9 estimada, sem qualquer \n\ncontrole ambiental gera um grande passivo para o meio ambiente.  O chorume gerado \n\nno \u201cLix\u00e3o do J\u00f3quei\u201d representa uma fonte potencial de contamina\u00e7\u00e3o do solo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m da correla\u00e7\u00e3o entre impactos ambientais e ocupa\u00e7\u00e3o humana, o modelo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o resultante do Distrito Federal tem sido apontado como um dos vetores \n\namplificadores dos impactos ambientais.  \n\nSegundo Costa (2011), o avan\u00e7o desordenado e o modelo polinucleado de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por n\u00edvel social quando da cria\u00e7\u00e3o da maioria das \n\nocupa\u00e7\u00f5es distritais t\u00eam trazido diversos tipos de impactos sociais e ambientais. A \n\nautora na an\u00e1lise do hist\u00f3rico das Regi\u00f5es Administrativas, coloca: \n\n(...)  \n\nobservou-se que a hist\u00f3ria da cria\u00e7\u00e3o, da localiza\u00e7\u00e3o, das delimita\u00e7\u00f5es, da \nvaloriza\u00e7\u00e3o patrimonial e ambiental das trinta Regi\u00f5es Administrativas do \nDistrito Federal tem sido marcada por uma sucess\u00e3o de disputas ideol\u00f3gicas, \npol\u00edticas, jur\u00eddicas e especulativas que prejudicam negativamente o seu \nprocesso de desenvolvimento e planejamento (COSTA, 2011, p. 435).  \n(...)  \nO que se constata ... \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o indiscriminada de reservas de aqu\u00edferos, \nRAs dentro de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Manancial, ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de falha \ngeol\u00f3gica, de lix\u00f5es, de \u00e1rea non aedificandi, e assentamentos em parques \necol\u00f3gicos, aumentando significativamente a destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n(COSTA, 2011, p. 437-438). \n(...)  \nforam sendo criadas aleatoriamente, objeto de disputa pol\u00edtica e eleitoreira, \ncom a identifica\u00e7\u00e3o de n\u00facleos urbanos, sem qualquer investiga\u00e7\u00e3o mais \nprofunda de sua hist\u00f3ria, de suas voca\u00e7\u00f5es, ou de estudos de viabilidade \n\n\n\n160 \n \n\necon\u00f4mica que sustentassem as atividades produtivas, aumentassem a \natratividade da regi\u00e3o ou a melhoria da qualidade de vida. A falta desses \nestudos e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 moradia fez proliferar ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, invas\u00f5es, e \ncondom\u00ednios clandestinos nas \u00e1reas rurais das Regi\u00f5es Administrativas, \naumentando a subutiliza\u00e7\u00e3o da infraestrutura urbana, dos transportes \ncoletivos, e pondo em risco as \u00e1reas ambientais sens\u00edveis (COSTA, 2011, p. \n438). \n\nPaviani (2003) faz uma cr\u00edtica mais severa \u00e0 metropoliza\u00e7\u00e3o polinucleada que \n\naconteceu no DF e a considera sin\u00f4nimo de fracasso urban\u00edstico do ponto de vista \n\nsocial e defende a preserva\u00e7\u00e3o ambiental como prioridade na qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o.    \n\nO fracasso do planejamento urbano se materializa nas dezenas de n\u00facleos \nesparsos no territ\u00f3rio, denotando aparta\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o s\u00f3cio-espacial. Em \noutras palavras, o intenso trabalho de mais de quatro d\u00e9cadas dos \nconstrutores urbanos n\u00e3o resultou em uma democr\u00e1tica apropria\u00e7\u00e3o social \ndos bens e servi\u00e7os socialmente produzidos. As tens\u00f5es sociais geram \nurbaniza\u00e7\u00e3o em constante conflito e crise. N\u00e3o se trata o espa\u00e7o em um \ncontexto de totalidade, compreensivamente. Ao contr\u00e1rio, a gest\u00e3o \nincrementalista, ao atender uma dada clientela, paternalisticamente, exclui e \ndesatende outros grupos, gerando contradi\u00e7\u00f5es e controv\u00e9rsias n\u00e3o \nesperadas para uma cidade que nasceu como modelo do urbanismo \nracionalista, deposit\u00e1ria das esperan\u00e7as do planejamento urbano. Ressalte-\nse ser esse n\u00e3o apenas um fracasso local ou regional, mas uma fal\u00eancia nos \nprogramas e projetos n\u00e3o levados a cabo com \u00eaxito no espa\u00e7o nacional \n(PAVIANI, 2003, p.64). \n\n As Regi\u00f5es Administrativas que concentraram popula\u00e7\u00f5es de baixa renda \n\nsofreram e ainda sofrem duplamente, pois distam muitos quil\u00f4metros do Plano Piloto \n\ne das RAs de popula\u00e7\u00e3o mais abastada, onde geralmente conseguem seus empregos. \n\nEssas ficam relegadas ao esquecimento por parte do poder p\u00fablico na destina\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos financeiros para infraestrutura urbana p\u00fablica como \u00e1gua, esgoto e drenagem \n\nurbana, aumentando tantos problemas sociais como os ambientais. Exemplos s\u00e3o as \n\nRAs do Varj\u00e3o, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Itapo\u00e3, entre outras. \n\nA falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o mais consistente, aliada aos interesses do poder \n\necon\u00f4mico, n\u00e3o permite descartar a continuidade da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a \n\ngrilagem de terras e, a ocupa\u00e7\u00e3o irregular que agravam os conflitos entre os diversos \n\natores, e influ\u00eanciam negativamente o processo de ordenamento territorial organizado. \n\nAs expans\u00f5es urbanas que aconteceram no Distrito Federal levaram \u00e0 remo\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal que gerou impermeabiliza\u00e7\u00f5es do solo, que por sua vez provocou \n\ndiminui\u00e7\u00f5es das taxas de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pluvial. Isso incidiu no aumento do \n\nescoamento superficial das chuvas, facilitando os processos erosivos, inunda\u00e7\u00f5es e o \n\nassoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua. Nas \u00e1reas rurais onde tamb\u00e9m houve a substitui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n161 \n \n\ndo Cerrado por monoculturas de irriga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o do bioma, houve a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o intensiva de recursos h\u00eddricos com poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es de aqu\u00edferos.  \n\nPor outro lado, cabe ressaltar que a maior parte do territ\u00f3rio do Distrito Federal \n\nest\u00e1 inserida nos limites de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, de Prote\u00e7\u00e3o Integral e de Uso \n\nSustent\u00e1vel, criadas por atos legais das esferas federal e distrital, o que evidencia uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos gestores p\u00fablicos com a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e com o uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais existentes. No entanto, a falta de corredores \n\necol\u00f3gicos entre as v\u00e1rias unidades ambientais gera descontinuidades que \n\nimpossibilitam a transfer\u00eancia de material gen\u00e9tico entre as \u00e1reas. \n\nCom o crescimento populacional houve aumento progressivo da demanda por \n\n\u00e1gua, diminui\u00e7\u00e3o de oferta e gera\u00e7\u00e3o de conflitos pelo uso da \u00e1gua. A constru\u00e7\u00e3o civil \n\nelevou a explota\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o, que utilizam em seus beneficiamentos \n\n\u00e1gua e descarte de res\u00edduos em cursos d\u2019\u00e1gua, solo ou no ar, causando problemas de \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, dos solos e da atmosfera.  \n\nAinda, o apelo da nossa cultura industrial de consumo pelo simples prazer de \n\nconsumir em nome de uma suposta qualidade de vida, s\u00f3 tem provocado um \n\ncrescimento exponencial do esgotamento de recursos naturais e produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\npoluentes. Como fato recente dessa coloca\u00e7\u00e3o pode-se citar o aumento incentivado \n\nao consumo de autom\u00f3veis, que nos \u00faltimos anos levou tamb\u00e9m a um aumento \n\nvertiginoso nos \u00edndices de part\u00edculas poluentes na atmosfera e ru\u00eddos no DF, al\u00e9m de \n\nproblemas de locomo\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es de maiores aglomera\u00e7\u00f5es humanas.  \n\n O exemplo de ocupa\u00e7\u00e3o humana que vem acontecendo no DF, que difere \n\nessencialmente da maioria de outras ocupa\u00e7\u00f5es ao redor do mundo apenas pela sua \n\nrapidez, possui a caracter\u00edstica marcante de n\u00e3o levar em considera\u00e7\u00e3o o uso racional \n\nde recursos naturais. A ocupa\u00e7\u00e3o do Planalto Central, do ponto de vista sustent\u00e1vel, \n\ndeveria e deve tomar em considera\u00e7\u00e3o que o Cerrado, a savana tropical mais \n\nbiodiversa no mundo, \u00e9 por essa raz\u00e3o a de recupera\u00e7\u00e3o mais dif\u00edcil.  \n\nDuas outras quest\u00f5es b\u00e1sicas sobre o meio f\u00edsico do DF de suma import\u00e2ncia, \n\nprincipalmente no que se refere \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de ocupa\u00e7\u00e3o humana, seriam \n\ntomar como premissa o funcionamento do ciclo hidrol\u00f3gico e a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas.  \n\nMais recentemente essa preocupa\u00e7\u00e3o apareceu nas diretrizes pol\u00edticas dos \n\nplanos Plano Diretor de Ordenamento Territorial (PDOT) (GDF, 2011) e Zoneamento \n\n\n\n162 \n \n\nEcol\u00f3gico Econ\u00f4mico (ZEE) (GDF, 2012), apesar da previs\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de novas \n\nregi\u00f5es administrativas sem o respaldo de especialistas urban\u00edsticos e ambientais. \n\nDa leitura desses documentos, depreende-se uma preocupa\u00e7\u00e3o bastante \n\nintensa com os recursos bi\u00f3ticos, com os recursos h\u00eddricos e com a utiliza\u00e7\u00e3o de curto \n\nprazo dos recursos naturais, em geral para consumo humano. O tempo m\u00e1ximo de \n\nprogn\u00f3stico do ZEE \u00e9 de 20 anos, tempo bastante curto comparado aos processos \n\nnaturais que podem chegar a bilh\u00f5es de anos.  \n\nOs aspectos abi\u00f3ticos sobre geologia, clima e solo s\u00e3o apresentados de \n\nmaneira descritiva e correspondem apenas \u00e0 configura\u00e7\u00e3o presente do meio f\u00edsico. \n\nInexiste ainda uma apresenta\u00e7\u00e3o acerca dos processos que configuram o meio f\u00edsico \n\nao longo do tempo geol\u00f3gico, em milhares ou milh\u00f5es de anos, bem como a \n\ninterliga\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca de todos os seus aspectos. Tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 claro ainda, para \n\na maioria da popula\u00e7\u00e3o, como as a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas modificam esse meio f\u00edsico e \n\ninterferem de maneira muito mais r\u00e1pida do que os processos naturais podem \n\nrecuperar.  \n\n Uma compreens\u00e3o mais real\u00edstica de todos esses processos, de que todos s\u00e3o \n\nigualmente importantes, incluindo os aspectos geol\u00f3gicos, e que a dura\u00e7\u00e3o temporal \n\ndos processos naturais pode variar de poucos segundos at\u00e9 bilh\u00f5es de anos. \n\nConsiderar esse fato, poder\u00e1 levar a reformula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\nconsiderem a integra\u00e7\u00e3o de todos os aspectos do meio f\u00edsico e seus processos \n\nnaturais ao longo do tempo nas decis\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos. E como \n\nposs\u00edvel consequ\u00eancia, levar \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais no DF.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n \n\n5.                                                     PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n \n\n \n\nA divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica exige uma multiplicidade de tarefas por ocupar um \n\nespa\u00e7o entre diversas \u00e1reas do saber, mas com uma identidade pr\u00f3pria resultante da \n\nmescla desses saberes. Como j\u00e1 mencionado anteriormente, \u00e9 uma atividade \n\ntransdisciplinar por princ\u00edpio. \n\nEm se tratando de divulgar conhecimentos cient\u00edficos de meio f\u00edsico, a \n\ntransdisciplinaridade do pr\u00f3prio processo de divulga\u00e7\u00e3o se soma \u00e0 \n\ntransdisciplinaridade dos processos naturais que justificam o entendimento mais \n\namplo do planeta como um ambiente sist\u00eamico. As complexidades de ambas \n\natividades s\u00e3o somadas. \n\nSeria imposs\u00edvel imaginar que nossa percep\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de compreender todas \n\nas nuances das inter-rela\u00e7\u00f5es que acontecem no meio f\u00edsico, que dir\u00e1 do Sistema \n\nTerra. No entanto, estamos sempre tentativamente agregando novos conhecimentos \n\npara entender o funcionamento em rede dos processos planet\u00e1rios. \n\nAssim, como ponto de partida para a presente divulga\u00e7\u00e3o partiu-se de alguns \n\nprinc\u00edpios para nortear o desenvolvimento metodol\u00f3gico do projeto. O primeiro desses \n\nprinc\u00edpios foi estabelecer o p\u00fablico alvo: pessoas com escolaridade ou letramento \n\ncient\u00edfico que correspondem ao n\u00edvel m\u00e9dio do Ensino B\u00e1sico brasileiro. Leigos que \n\npossuem um conhecimento b\u00e1sico tanto das Ci\u00eancias Exatas como das Humanas. \n\nEm suas pesquisas em Ensino de Geoci\u00eancias a autora desta tese acredita que \n\na interatividade com o p\u00fablico alvo \u00e9 fator de sucesso na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desde os \n\nest\u00e1gios iniciais de qualquer atividade de troca de informa\u00e7\u00f5es. Acreditar que o qu\u00ea \n\nse deve informar ou educar segue uma comunica\u00e7\u00e3o unilateral, do cientista at\u00e9 o \n\nreceptor, seja ele o p\u00fablico leigo em geral ou estudante formal, n\u00e3o possibilita de fato \n\nmanter a miss\u00e3o social da ci\u00eancia de suprir os anseios da sociedade. No entanto, a \n\ngrande complexidade acima comentada nos direcionou para um processo inicial de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na qual a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica passar a ocorrer de fato num pr\u00f3ximo \n\nest\u00e1gio da pesquisa, quando meios multim\u00eddias ser\u00e3o utilizados para se estabelecer a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o bilateral. \n\nPara se definir ent\u00e3o o que divulgar, considerou-se as experi\u00eancias e pesquisas \n\nem divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de outros pesquisadores e da pr\u00f3pria autora e, \n\nprincipalmente, a quest\u00e3o atual de impactos ambientais e escassez crescente de \n\n\n\n164 \n \n\nrecursos naturais. A divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica assume aqui um cunho predominantemente \n\nambiental, menos dial\u00f3gico, mais informativo.  \n\nNo primeiro est\u00e1gio da pesquisa que compreende esta tese se primou por \n\nesclarecer o pensamento cient\u00edfico sist\u00eamico dos processos naturais das quest\u00f5es \n\nessencialmente geol\u00f3gicas. N\u00e3o s\u00f3 por ser a \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o da autora, no que \n\nfacilita os esclarecimentos dos eventos geol\u00f3gicos, mas pela falta de compreens\u00e3o \n\ncr\u00f4nica de n\u00e3o-geocientistas em assimilar as rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito a longo prazo \n\nque ocorrem no planeta; entender melhor o Tempo Profundo. Essas rela\u00e7\u00f5es, como \n\nj\u00e1 explicitado no in\u00edcio dessa tese, s\u00e3o quest\u00f5es familiares \u00e0s geoci\u00eancias, nas quais \n\nn\u00f3s, seres humanos, estamos inseridos e somos grandes \u201cimpactores\u201d. Afinal, somos \n\ntamb\u00e9m natureza, mas ainda n\u00e3o temos essa consci\u00eancia.  Acreditamos que ao \n\nentendermos melhor o Tempo Profundo nos sentiremos pertencentes e agentes \n\natuantes na hist\u00f3ria do planeta. \n\nPara cumprir esse prop\u00f3sito foi estabelecida uma sequ\u00eancia de procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos. Reunir as informa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes do meio f\u00edsico do Distrito Federal \n\ncompreendeu o primeiro passo. Considerou-se como elementos centrais da hist\u00f3ria \n\nevolutiva do meio f\u00edsico do Distrito Federal \u2013 Hist\u00f3ria geol\u00f3gica e ambiental - os \n\nelementos abi\u00f3ticos, essencialmente o geol\u00f3gico; o meio bi\u00f3tico, representado pelo \n\nCerrado, sem adentrar em suas especificidades, foi tamb\u00e9m considerado, mas como \n\nelemento condicionante dos processos evolutivos do meio abi\u00f3tico e das ocupa\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, que compreenderam ent\u00e3o, o terceiro elemento.   \n\nO tempo em que transcorre essa hist\u00f3ria \u00e9 de aproximadamente um bilh\u00e3o e \n\nmeio de anos, desde a forma\u00e7\u00e3o das rochas at\u00e9 o presente. Para compor e confirmar \n\nalguns eventos geol\u00f3gicos ao longo desse tempo, pesquisas nas \u00e1reas de \n\ngeocronologia e termocronologia foram realizadas, na maioria, em minerais das rochas \n\ndo Grupo Parano\u00e1, grupo que ocupa a maior \u00e1rea percentual do Distrito Federal e, em \n\nalguns minerais do Grupo Arax\u00e1. Os resultados dessas pesquisas foram agrupados \n\naos dados anteriores da regi\u00e3o, compilados na primeira fase dos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos, e transpostos numa linguagem facilitada ao p\u00fablico alvo, j\u00e1 \n\nespecificado. \n\n \n\n \n\n\n\n165 \n \n\n5.1                                                                  COMPILA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n \n\n \n\nUma vez que se trata da exposi\u00e7\u00e3o de uma evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de diversos \n\naspectos da regi\u00e3o do DF, o levantamento bibliogr\u00e1fico para compor o Estado da Arte \n\nda \u00e1rea se tornou um dos pressupostos para a divulga\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria. Foram \n\nconsideradas como fontes cient\u00edficas confi\u00e1veis: \n\ni. Artigos cient\u00edficos nacionais e internacionais publicados em peri\u00f3dicos com \n\ncorpo editorial, na maioria das vezes;  \n\nii. Disserta\u00e7\u00f5es de mestrado e teses de doutorado de universidades \n\nbrasileiras e internacionais;  \n\niii. S\u00edtios eletr\u00f4nicos de institutos e funda\u00e7\u00f5es de pesquisa nacionais e \n\nestrangeiras.  \n\nForam selecionados preferencialmente s\u00edtios eletr\u00f4nicos para facilitar \n\nconfer\u00eancia ou aprofundamento do leitor em algum assunto.  \n\nOs t\u00f3picos geocient\u00edficos compilados compreendem aqueles publicados \n\nprincipalmente nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas sobre o meio f\u00edsico do DF, do Proteroz\u00f3ico \n\naos dias atuais, a respeito da:  \n\ni. Litologia;  \n\nii. Geocronologia;  \n\niii. Evolu\u00e7\u00e3o geotect\u00f4nica;  \n\niv. Evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, clim\u00e1tica e hidrogr\u00e1fica, e  \n\nv. Biogeografia.  \n\nAssuntos sociopol\u00edticos sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o e seus impactos \n\nforam considerados desde as primeiras apari\u00e7\u00f5es de civiliza\u00e7\u00f5es no Cerrado no \n\nCenoz\u00f3ico at\u00e9, da mesma forma, aos dias atuais. No entanto, a maior quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e a nossa presen\u00e7a na participa\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria atual, nos \n\nlevaram a um detalhamento maior das ocupa\u00e7\u00f5es humanas a partir do surgimento do \n\nDistrito Federal.  \n\nOs dados compilados s\u00e3o apresentados nos cap\u00edtulos II e III. Nesses cap\u00edtulos \n\nn\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o maior em tradu\u00e7\u00f5es facilitadas, mas uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica, em ordem cronol\u00f3gica do mais antigo ao mais recente, e resumida dos \n\n\n\n166 \n \n\naspectos abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos que foram subdivididos em Hist\u00f3ria Geol\u00f3gica no \n\nCap\u00edtulo II, informalmente definida no escopo desta tese como sendo os fatos que \n\nocorreram desde a forma\u00e7\u00e3o das rochas at\u00e9 o surgimento das primeiras ocupa\u00e7\u00f5es \n\nhumanas de que se tem registro. A Hist\u00f3ria Ambiental considera o surgimento das \n\nocupa\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e seus impactos no meio ambiente.  \n\n \n\n5.2                                                                 PESQUISAS GEOL\u00d3GICAS \n \n\n \n\nOs novos estudos geol\u00f3gicos realizados se concentraram na \u00e1rea de is\u00f3topos \n\nradioativos com o intuito de responder \u00e0 proced\u00eancia dos minerais sedimentares das \n\nrochas do Grupo Parano\u00e1 e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es termais de baixa temperatura dos processos \n\ngeol\u00f3gicos a que essas rochas foram submetidas. As condi\u00e7\u00f5es termais de alguns \n\nminerais do Grupo Arax\u00e1 tamb\u00e9m foram analisadas.  \n\nPara obten\u00e7\u00e3o desses dados \u00e9 importante frisar que n\u00e3o foram realizadas \n\npesquisas sobre os m\u00e9todos isot\u00f3picos, apenas aplica\u00e7\u00e3o direta de m\u00e9todos \n\ngeocronol\u00f3gicos e termocronol\u00f3gicos j\u00e1 consagrados na literatura para confirmar \n\ndados geol\u00f3gicos anteriores e elucidar d\u00favidas de outros. O intuito foi de apresentar \n\numa hist\u00f3ria com um maior grau de confiabilidade, baseada em v\u00e1rios dados e \n\nargumenta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, principalmente em tentar explicar lapsos da hist\u00f3ria ainda \n\npor serem mais bem entendidos como eventos de soerguimento regional.  \n\nDois m\u00e9todos isot\u00f3picos foram empregados nos minerais detr\u00edticos das rochas \n\ndo Grupo Parano\u00e1,  \n\ni. Geocronologia de U-Pb em zirc\u00e3o para determina\u00e7\u00e3o da proced\u00eancia de \n\ntais minerais, e  \n\nii. Termocronologia de baixa temperatura pelo m\u00e9todo isot\u00f3pico (U-Th)/He em \n\nzirc\u00e3o e apatita para estimar a hist\u00f3ria termal de soterramento, \n\nmetamorfismo, resfriamento, soerguimentos e denuda\u00e7\u00e3o do relevo. \n\nOs procedimentos inicias para obten\u00e7\u00e3o desses dados envolveram uma \n\nprimeira etapa de campo para coleta de amostras, seguida por separa\u00e7\u00e3o em \n\nlaborat\u00f3rio dos minerais de interesse. A sistem\u00e1tica das etapas obedeceu aos \n\nseguintes procedimentos:  \n\ni. Coleta de 30 amostras de rochas aren\u00edticas no DF e arredores; \n\n\n\n167 \n \n\nii. Tritura\u00e7\u00e3o das amostras com moinho de mand\u00edbula; \n\niii. Separa\u00e7\u00e3o de minerais pesados por processos mec\u00e2nicos e magn\u00e9ticos; \n\niv. Separa\u00e7\u00e3o de minerais pesados por l\u00edquidos densos; \n\nv. Separa\u00e7\u00e3o visual com lupa binocular de gr\u00e3os dos minerais apatita e \n\nzirc\u00e3o e, \n\nvi. Montagem das pastilhas para an\u00e1lise geocronol\u00f3gica. \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coletas \u00e9 mostrada na Figure 2, do Cap\u00edtulo VI. A \n\ntritura\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00f5es mec\u00e2nica e magn\u00e9tica foram realizadas nos laborat\u00f3rios do \n\nInstituto de Geocronologia da Universidade de Bras\u00edlia -UnB, enquanto a separa\u00e7\u00e3o \n\npor l\u00edquidos pesados nos laborat\u00f3rios da Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n(UFRGS).  \n\nNa etapa de separa\u00e7\u00e3o visual de minerais, constatou-se que o mineral apatita, \n\nespecificamente, n\u00e3o apresentou concentra\u00e7\u00e3o suficiente ou era inexistente na \n\nmaioria das amostras de rocha coletadas. Com vistas a eliminar a possibilidade de m\u00e1 \n\nprepara\u00e7\u00e3o das amostras como justificativa pela inexist\u00eancia do mineral, uma segunda \n\namostragem em campo foi realizada. Posteriormente, uma separa\u00e7\u00e3o mais criteriosa \n\nocorreu nos laborat\u00f3rios de geologia da UFRGS, no que resultou na mesma condi\u00e7\u00e3o. \n\nEssa n\u00e3o ocorr\u00eancia, inesperada, haja vista que estudos anteriores j\u00e1 haviam utilizado \n\no mineral apatita, restringiu o emprego do m\u00e9todo de termocronologia de baixa \n\ntemperatura apenas aos minerais de zirc\u00e3o.   \n\nPara as an\u00e1lises de geocronologia foram separados um n\u00famero m\u00e9dio de 100 \n\n(cem) zirc\u00f5es de 5 (cinco) amostras de rochas de todas as forma\u00e7\u00f5es do Grupo \n\nParano\u00e1 aflorantes no Distrito Federal, com exce\u00e7\u00e3o para as rochas das forma\u00e7\u00f5es \n\nRibeir\u00e3o Pi\u00e7arr\u00e3o e C\u00f3rrego do Sans\u00e3o. As amostras das forma\u00e7\u00f5es coletadas, \n\nestratigraficamente da base para o topo, foram: AMO-11 da Fm. Serra do Paran\u00e3 \n\n(\u00fanica amostra com 41 zirc\u00f5es); AMO\u201318 da Fm. Ribeir\u00e3o do Torto; AMO\u2013 17 da Fm. \n\nSerra da Meia Noite; AMO\u201319 da Fm. Ribeir\u00e3o Contagem e, AMO-22 da Fm. C\u00f3rrego \n\ndo Barreiro (Figure 2). Os gr\u00e3os de cada amostra foram acondicionados em pastilhas \n\nde ep\u00f3xi nos laborat\u00f3rios da UFRGS.  \n\nOs procedimentos seguintes consistiram na separa\u00e7\u00e3o de zirc\u00f5es para \n\ntermocrologia e an\u00e1lise qu\u00edmica para quantifica\u00e7\u00e3o dos is\u00f3topos de ambos m\u00e9todos \n\nnos laborat\u00f3rios da Universidade do Arizona em Tucson, EUA, sob a orienta\u00e7\u00e3o do Dr. \n\nPeter Reiners.  \n\n\n\n168 \n \n\nPara as data\u00e7\u00f5es termocronol\u00f3gicas de (U-Th)/He foram selecionados cinco (5) \n\nzirc\u00f5es de 11 (onze) amostras de tr\u00eas diferentes perfis aproximadamente paralelos (B-\n\nB\u2019; C-C\u2019; D-D\u2019) e de dire\u00e7\u00e3o SW-NE como mostrado na Figure 2, do Cap\u00edtulo VI. A \n\namostragem para termocronologia obedeceu aos crit\u00e9rios de coleta de rochas \n\naren\u00edticas de n\u00edveis topogr\u00e1ficos distintos, com o intuito de identificar poss\u00edveis \n\nexuma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas.  \n\nNo perfil B-B\u2019, mais a norte, foram coletadas as amostras AMO-15 e AMO-04 \n\nda Fm C\u00f3rrego do Barreiro e, AMO-14, da Fm. Serra do Paran\u00e3. No perfil central C-C\u2019 \n\n5 (cinco) amostras foram coletadas, sendo a AMO-31 a \u00fanica amostra do Grupo Arax\u00e1 \n\nanalisada no presente estudo, al\u00e9m das amostras do Grupo Parano\u00e1, AMO-16 da Fm. \n\nSerra do Paran\u00e3; AMO-18 da Fm. Ribeir\u00e3o do Torto; AMO-17 da Fm. Serra da Meia \n\nNoite; AMO-33 da Fm. Ribeir\u00e3o Contagem. No perfil D-D\u2019, mas a sul, 3 (tr\u00eas) amostras \n\ndo Grupo Parano\u00e1 foram selecionadas, AMO-20 da Fm. Serra do Paran\u00e3 e AMO-19 e \n\nAMO-34, ambas da Fm. Ribeir\u00e3o Contagem.  \n\nA separa\u00e7\u00e3o visual sob lupa binocular de zirc\u00f5es para o m\u00e9todo (U-Th)/He \n\nseguiram o mesmo m\u00e9todo descrito por Reiners (2005) para zirc\u00f5es \u00edgneos, sabendo-\n\nse que erros seriam somados pela dificuldade em encontrar minerais eu\u00e9dricos em \n\nrochas sedimentares. No entanto, corre\u00e7\u00f5es foram realizadas numa etapa posterior, \n\ncomentada logo adiante no texto.  \n\nAssim, foram selecionados cristais prism\u00e1ticos, sempre que poss\u00edvel com \n\nlargura entre 60-90 \u00b5m (eixo b ou a) e comprimento de at\u00e9 120 \u00b5m (eixo c). Os cristais \n\nselecionados foram ent\u00e3o fotografados e suas dimens\u00f5es mensuradas em duas \n\ndire\u00e7\u00f5es perpendiculares, uma paralela ao eixo cristalogr\u00e1fico b e outra paralela ao \n\neixo cristalogr\u00e1fico a. Essas medidas e a morfologia do cristal (prism\u00e1tico \u00e0 \n\narredondado) foram utilizadas para fazer o c\u00e1lculo de corre\u00e7\u00e3o de eje\u00e7\u00e3o de part\u00edculas \n\n? (?-ejection), devido \u00e0 perda de 4He do cristal por conta do comprimento de paragem \n\nda part\u00edcula ? (long-stopping distance of ?\u2013particles). Em zirc\u00f5es a m\u00e9dia da dist\u00e2ncia \n\nde paragem \u00e9 de aproximadamente 17 \u00b5m para a s\u00e9rie do 238U; 19,67 \u00b5m para s\u00e9rie \n\ndo 235U e, 19,3 \u00b5m para a s\u00e9rie do 232Th. As corre\u00e7\u00f5es foram feitas segundo m\u00e9todo \n\nde Hourigan et al. (2005). O c\u00e1lculo da raz\u00e3o ?, raz\u00e3o \u00e1rea superficial/volume, foi \n\nc\u00e1lculo segundo Reiners (2005) para zirc\u00f5es detr\u00edticos comumente mais arredondados \n\na esferoidais.     \n\nAp\u00f3s essas etapas de medi\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es, os cristais selecionados foram \n\nindividualmente encapsulados em tubos de ni\u00f3bio e seguiram para an\u00e1lise.  As \n\n\n\n169 \n \n\nan\u00e1lises para He seguiram os m\u00e9todos descritos por Reiners (2005) que incluem \n\naquecimento por laser (Nd:YAG e CO2) para degaseifica\u00e7\u00e3o de He, purifica\u00e7\u00e3o \n\ncriog\u00eanica e an\u00e1lise de 4He por espectr\u00f4metro de massa quadrupolo. Para as an\u00e1lises \n\nde U e Th empregou-se ICP-MS.   \n\nData\u00e7\u00f5es de U-Pb em zirc\u00e3o foram efetuadas em um n\u00famero de cem (100) \n\nzirc\u00f5es de cinco (5) amostras distintas de rocha por abla\u00e7\u00e3o de laser/ICP-MS, segundo \n\nFaure (2005).  \n\nA pesquisa realizada com fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e resultados obtidos e \n\ndiscuss\u00f5es encontra-se no artigo intitulado Thermal and exhumation histories \n\nmodeling of the Bras\u00edlia Dome, Federal District, Brazil, constrained from high damage \n\nzircon (U-Th)/He and U-Pb dating, submetido \u00e0 publica\u00e7\u00e3o no peri\u00f3dico Lithosphere \n\nda The Geological Society of America, EUA (ANEXO I), que compreende o Cap\u00edtulo \n\nVI a seguir.  \n\n \n\n5.3                                                               DIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA \n \n\n \n\nNessa etapa levantaram-se dados sobre conceitua\u00e7\u00e3o, historicidade, interesse \n\ndo p\u00fablico brasileiro sobre a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, as quest\u00f5es complicadoras desse \n\nprocesso e as op\u00e7\u00f5es de g\u00eaneros discursivos que foram apresentados no Cap\u00edtulo IV \n\nsobre fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.    \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o propriamente dita da presente divulga\u00e7\u00e3o consideramos as \n\ncoloca\u00e7\u00f5es de Cataldi (2007) que diz que a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 um processo \n\nreformulativo, de recontextualizar, o conhecimento cient\u00edfico para cada p\u00fablico. O \n\nautor apresenta tr\u00eas procedimentos discursivos caracter\u00edsticos da pr\u00e1tica divulgadora \n\nda m\u00eddia impressa que foram adotados nesta tese: expans\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e varia\u00e7\u00e3o.  \n\nA expans\u00e3o compreende a inclus\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es detalhadas, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um n\u00famero maior de palavras, publicamente mais conhecidas, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o a termos cient\u00edficos com o prop\u00f3sito de lograr a efetiva compreens\u00e3o do \n\nleitor leigo no assunto em discuss\u00e3o. Citamos como exemplo, o termo orog\u00eanese. Em \n\ntextos para p\u00fablico com letramento cient\u00edfico, principalmente em geologia, o uso desse \n\ntermo implica que o leitor saiba sua etimologia e sua significa\u00e7\u00e3o nele imbu\u00edda n\u00e3o \n\nsendo necess\u00e1ria sua conceitua\u00e7\u00e3o. Em divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica esse termo \u00e9 substitu\u00eddo \n\n\n\n170 \n \n\npor sua explica\u00e7\u00e3o em linguagem facilitada e o voc\u00e1bulo orog\u00eanese pode nunca ser \n\nutilizado no corpo do texto, ou se utilizado, deve ser acompanhado de sua explica\u00e7\u00e3o \n\nquando aparecer pela primeira vez. Uma vez explicitado o conceito logo de in\u00edcio na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, o termo cient\u00edfico pode ser utilizado repetidas vezes ao longo do texto. \n\nEsse \u00faltimo procedimento \u00e9 comum em qualquer texto descritivo ou narrativo onde \n\nnovos voc\u00e1bulos s\u00e3o introduzidos, n\u00e3o se restringindo apenas \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nPara finalizar a exemplifica\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o, o termo cient\u00edfico orog\u00eanese escrito com \n\numa \u00fanica palavra, seria substitu\u00eddo na divulga\u00e7\u00e3o pela explica\u00e7\u00e3o de seu conceito: \n\nconjunto de processos que levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o ou rejuvenescimento de cadeias de \n\nmontanhas, produzidos por esfor\u00e7os compressivos que atuam na litosfera continental \n\n\u2013 com 22 palavras. Se necess\u00e1rio o termo cient\u00edfico litosfera pode tamb\u00e9m ser \n\nexpandido.  \n\nDe maneira oposta, a redu\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de supress\u00e3o e condensa\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas consideradas irrelevantes e desnecess\u00e1rias \u00e0 vers\u00e3o para \n\ndivulga\u00e7\u00e3o (GRILLO, 2013). Consideram-se informa\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o, a t\u00edtulo \n\nde exemplo, os detalhes de procedimentos cient\u00edficos que exijam conhecimento \n\nt\u00e9cnico para sua compreens\u00e3o; caracter\u00edsticas de casos espec\u00edficos; subdivis\u00f5es \n\ndetalhadas de classifica\u00e7\u00f5es conceituais que tamb\u00e9m exigem letramento cient\u00edfico. \n\nPor exemplo, as subdivis\u00f5es das rochas sedimentares em detr\u00edticas, qu\u00edmicas ou \n\nbioqu\u00edmicas; em rud\u00e1ceas, psam\u00edticas, pel\u00edticas ou lamitas; podem ser reduzidas a \n\nexpress\u00e3o geral \u201crochas sedimentares\u201d ou rochas formadas pela acumula\u00e7\u00e3o de \n\npart\u00edculas. \n\nO processo de varia\u00e7\u00e3o compreende uma modifica\u00e7\u00e3o gramatical maior entre \n\na passagem do texto cient\u00edfico original para o texto divulgador, pois recai na sele\u00e7\u00e3o \n\nlexical, varia\u00e7\u00e3o denominativa, modalidade enunciativa, entre outras (GRILLO, 2013).  \n\nDentro desse \u00faltimo processo, inclui-se a escolha pelo g\u00eanero discursivo, no \n\nnosso caso o narrativo, cujos elementos dados pelo narrador, tempo, espa\u00e7o, enredo \n\ne personagens foram assim caracterizados: \n\ni. Narrador: a autora dessa tese que conta os eventos da hist\u00f3ria por meio \n\nessencialmente de discurso indireto. E, por vezes, com discurso direto; \n\nii. Tempo: o lapso de tempo de aproximadamente um bilh\u00e3o e meio de \n\nanos em ordem cronol\u00f3gica que compreende desde o surgimento dos \n\nprimeiros elementos f\u00edsico do Distrito Federal, as rochas, at\u00e9 o presente; \n\nper\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico do DF; \n\n\n\n171 \n \n\niii. Espa\u00e7o: o limite geogr\u00e1fico do Distrito Federal e seus arredores;  \n\niv. Enredo: trama que esclarece como cientistas entendem a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nmeio f\u00edsico do DF por meio de suas pesquisas e como esse \n\nconhecimento, se aprendido pelo p\u00fablico leigo, pode ajudar a resolver os \n\nproblemas de impactos ambientais antropog\u00eanicos e, \n\nv. Personagens: os elementos abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos, seres reais, geradores \n\nde conflitos e a\u00e7\u00f5es por terem compartilhado ou por compartilharem o \n\nmeio f\u00edsico do DF. \n\nDentro do processo de varia\u00e7\u00e3o com o intuito de provocar emo\u00e7\u00f5es no leitor, \n\nintercalamos trechos l\u00edricos do cancioneiro nacional ou poesias e poemas que fazem \n\nrefer\u00eancias aos processos naturais abi\u00f3ticos ou a caracter\u00edsticas do planeta. A \n\ninten\u00e7\u00e3o nessa provoca\u00e7\u00e3o recai na premissa de que a assimila\u00e7\u00e3o, pode ser \n\nintensificada quando o dom\u00ednio afetivo \u00e9 considerado (NOVAK; GODWIN, 1996).  \n\nNa narra\u00e7\u00e3o fazemos uso de algumas figuras de linguagem para facilitar o \n\nentendimento do conhecimento geocient\u00edfico tais como compara\u00e7\u00e3o, met\u00e1fora, \n\npersonifica\u00e7\u00e3o, ap\u00f3strofe e meton\u00edmia.  \n\nA divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica resultante \u00e9 apresentada como artigo a respeito do tema, \n\nintitulado \u201cA Hist\u00f3ria Evolutiva do Meio F\u00edsico do Distrito Federal, Brasil, e a Presen\u00e7a \n\nHumana: contribui\u00e7\u00f5es sobre o Tempo Profundo para a Consci\u00eancia Sustent\u00e1vel do \n\nP\u00fablico Leigo\u201d a ser submetido, provavelmente, \u00e0 publica\u00e7\u00e3o no peri\u00f3dico nacional \n\nTerrae Did\u00e1tica, apresentado no Cap\u00edtulo VII. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n172 \n \n\n6.                                                                                     ARTIGO CIENT\u00cdFICO \n \n\n \n\nTHERMAL AND EXHUMATION HISTORIES MODELING OF THE BRAS\u00cdLIA \nDOME, FEDERAL DISTRICT, BRAZIL, CONSTRAINED FROM HIGH DAMAGE \n\nZIRCON (U-TH)/HE AND U-PB DATING \n\n \n\nOliveira, A.M.1 Carmelo, A.C. 2 Reiners, P.W.3 Farid, C. J.4 and Kumaira, S.5 \n\n \n\n1University of Bras\u00edlia, Brazil, Institute of Geosciences, anetemoliveira@gmail.com \n2University of Bras\u00edlia, Brazil, Institute of Geosciences, dricarmelo@gmail.com \n3University of Arizona, USA, Departmente of Geosciences,reiners@email.arizona.edu \n4University of Bras\u00edlia, Brazil, Institute of Geosciences, faridchemale@gmail.com \n5Federal University of Pampas, Brazil, Campus of Ca\u00e7apava, sissakumaira@hotmail.com \n \n\nABSTRACT \n\nYounger He ages on detrital zircons were interpreted for a long time as minimum \n\nage due to the not well understood He leaking out of the mineral. Anisotropic He \n\ndiffusion, radiation damage and, in less extent, He zonation studies has demonstrated \n\nthat misleading He dates can be explained by high parent nuclide concentration or long \n\nperiod over Partial Retention Zone (PRZ).  In this study the Zircon Radiation Damage \n\nand Annealing Model (ZRDAAM) (Guenthner, 2013) developed to partially reset detrital \n\nzircon with inherited predepositional dates were applied to detrital zircons in order to \n\nbetter understand the thermal history of Proterozoic rocks of the Parano\u00e1 Group of the \n\nFederal District, Central Brazil.  Provenance U-Pb dating were also performed on the \n\nsame detrital zircon. The Parano\u00e1 Group is an anqui metamorphosed to low-grade \n\ngreenschist metasedimentary sequence of sandstone, mudstones and siltstone \n\ninterlayered with limestones deposited during the Meso to Neoproterozoic age on the \n\npassive margin of the S\u00e3o Francisco Paleocontinent, and deformed during the Brazilian \n\nOrogeny (Pan-African) 500 Ma ago. The results confirmed the previous well know \n\ngeological events and highlight for the first time isotopic evidences of Mesozoic tectonic \n\nuplift reactivation, showing once more the reliable applicability of the model.  \n\nKEYWORDS: Zircon He thermochronology; Bras\u00edlia Dome; high damage zircon; \n\nZRDAA Model \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n \n\nINTRODUCTION  \n\nAmong thermochronometers zircon (U-Th)/He radioisotopic system has been \n\nused more intensively in the last decade to constrain low-temperature cooling events. \n\nIts chronometric potential has been confirmed after systematic evaluation based on \n\nstep-heating experiments taken on quickly and slowly igneous rocks (REINERS et al., \n\n2002; TAGAMI et al., 2003; REINERS et al., 2004), which is consistent with an \n\nminimum Ea for He diffusion of about 44 kcal/mol and a minimum closure temperature \n\n(Tc) about 180oC, for a cooling rate of 10oC/myr.  Wolfe &amp; Stockli (2010) also validated \n\nthe He dating applicability as thermochronometer over geological timescale on \n\nbasement rocks presenting laboratory He diffusion measurements coupled to a \n\nnumerical thermal modeling to investigate He diffusion kinetics in zircon in nature. \n\nVermeesch et al., (2012) proposed a new simplified method for in situ He dating, which \n\nyields ages in agreement with conventional He measurements, demonstrating the \n\neffectiveness of He dating as themochronometer.  \n\nDespite the widely use of zircon He thermochronometer with reliable results \n\nmost with Paleozoic or younger rocks, sometimes zircon He dates of Precambrian \n\nrocks display misleading results usually addressed either to the common high parent \n\nnuclide concentration in zircons or to long period over Partial Retention Zone (PRZ), \n\nwhich results in high amount of radiation damage. Crystallographic anisotropy diffusion \n\nand heterogeneous initial He distribution seem also to play a minor role on He ages \n\ndispersion compared to radiation damage.  \n\nStructural studies on Neoproterozoic zircons of Sri Lanka to seek a correlation \n\nbetween radionuclide content, degree of radiation damage and He age have been \n\nundertaken by Nasdala and co-workers (2001; 2004).  According to their results, for \n\nunannealing zircons, low to moderate damage zircons show a nearly linear \n\ndependence on ?-dose and high retentivity of radiogenic He, which in turn gives reliable \n\nHe dates in accordance to laboratory experiments. In contrast, high damage zircons, \n\nwith ?-dose above a threshold of 2 x 1018?/g, exhibit low retentivity and significant He \n\nloss, producing too young ages, contrasting to previous laboratory works (REINERS et \n\nal., 2004). Moreover, this correlation is strongly affected by temperature that leads to \n\nannealing of the radiation damage and consequent increase of uncertainties in multiple \n\nsingle-grains sample. In order to overcome the underestimation of radiation effects on \n\npartial annealed zircon the authors suggested an estimation of \"effective ?-dose\" by \n\nmultiplying total ?-fluencies by a correction factor.  \n\n\n\n174 \n \n\nGuenthner and co-workers (2013) after performed a series of detailed step-\n\nheating experiments on zircon with a wide range of self-irradiation doses (three orders \n\nof magnitude) from different location also stressed the major importance of ?-dose and \n\nthermal sensitivity on He diffusivity kinetics compared to crystallographic anisotropy, \n\nwhich supports the work of Nasdala and co-workers. They addressed low zircon \n\ndiffusivity to small damage domains created by low to moderate self-irradiation \n\ndamage, which hamper He diffusion through the c-axis parallel pathways. Guenthner \n\nand co-workers noted that between a certain amounts of ?-dose, from 1.2 x 1016 ?/g to \n\n1.4 x 1018 ?/g He, diffusion decreases while closure temperature increases from 140o \n\nto 220oC and He is retained in zircon. In this circumstance date-effective eU x He age \n\ncorrelates positive. Unlike and above ~2 x 1018?/g He diffusion increase progressively \n\nin many orders of magnitude due to magnification and interconnection of damage zone, \n\ncreating rapid easy pathways for He diffusion at lower temperature, eventually with total \n\nHe loss. The high metamictisation in natural zircons gives in turn an inverse or negative \n\ncorrelation between eU and He age and much younger ages than expected.   \n\nIn general, they observe that sample with higher eU concentrations and with \n\nolder dates show frequently negative correlations. On the other hand, samples with \n\nlower eU concentrations and with younger dates often show positive correlations.  \n\nFurther empirical investigations applying a mathematical damage annealing \n\nmodel, the Zircon Radiation Damage and Annealing Model (ZRDAAM), which \n\nparameterize the relationship between ?-dose, radiation damage, and He diffusivity,  to \n\nlate detrital zircons were undertaken by Guenthner and co-workers on old sedimentary \n\nrocks from Utah, US (2014).  According to the authors, complicated thermal history of \n\ndetrital zircon that share the same post depositional thermal history and were submitted \n\nto temperatures in or near the zircon He PRZ can be partially elucidated if the pre-\n\ndepositional He history, or inherited history, of grains from distinct provenance is taking \n\nin account. Depending on pre- and post-depositional thermal history detrital samples \n\nsuites of single-grains zircon may span a large distribution in eU with either positive or \n\nnegative He-date correlation. Also possible are both correlations and no correlation at \n\nall in the same aliquot. In a date-eU correlation plot this like random distribution falls in \n\na region namely \"inheritance envelope\" which theoretical encompass each zircon \n\nthermal history, inheritance or not, of the same sample.  \n\nIn this context and applying the ZRDAAM the authors combined radiation \n\ndamage (date-eU correlation), He inheritance and grain size to explain thermal history \n\n\n\n175 \n \n\nof partially reset detrital zircon from Utah. Lately, Guenthner and co-workers (2014) \n\nsuccessfully attempted to constrain a sample\u2019s entire thermal and exhumation history \n\nof Precambrian to Neogene rocks of the Langmen Shan, China. Using the ZRDAAM to \n\nhigh damage zircons it was possible to interpret the wide variations of He ages \n\naccounting to radiation damage effects.   \n\nIn this study we present a first thermocronological and exhumation history on \n\ndetrital zircon of Proterozoic rocks from the Federal District, Brazil, using the ZRDAAM. \n\nThe tectonic evolution of this rocks as testimonies of a tectonic inversion time lapse \n\nfrom a passive margin to an orogeny during the Meso-neoproterozoic, and to a finally \n\ncratonic stage has been well understood over the last decades with little disagreement \n\nin respect to strain deformation progress, precise moment of tectonic inversion, and a \n\nslow and long period of erosional exhumation.  Mesozoic faults reactivation remains \n\ncontroversy and because of that their evidences are discussed in more detail.  Despite \n\nof no previous investigation of possible zonation of the studied zircons, that can affect \n\nthe He dating, the modeling showed once more the applicability of the ZRDAAM to high \n\ndamage zircons.    \n\nGeological Settings  \n\nThe rocks within the Federal District, Brazil, is a small enclosed part, further east, \n\nof a north-south roughly oriented orogenic belt, 400 km wide and 600 km long, namely \n\nBrazilian Fold Belt (BFB) (Figure 1), which comprises supracrustal rocks ranging in age \n\nfrom Archean to Neoproterozoic, accreted and deformed during the Brazilian/Pan-\n\nAfrican Orogeny (900-550 Ma), accountable for the amalgamation of the West \n\nGondwana (ALMEIDA et al., 1973; 2000; BRITO et al., 1999; 2014; VALERIANO et al., \n\n2004, 2008).  \n\nThe orogeny agglutinated four minor paleocontinents in a progressive collision \n\nevent (D\u2019EL-REY et al., 2011). An early eastward collision between the Amazon \n\npaleocontinent, located to the east, and the S\u00e3o Francisco-Congo, from west, followed \n\nby the north-northeastern ward collage of the Paran\u00e1 block and the eastward of the \n\nAraguaia block to the southwest and northwest of the S\u00e3o Francisco paleocontinent, \n\nrespectively.  These last two continental blocks are viewed by the authors as minor \n\ncontinents detached from the prior Amazon paleocontinent, concurrently to the \n\nAmazon-S\u00e3o Francisco collision. The irregularities of both continental margins blocks \n\ncaused a rotation in a locking point, which in turns induced enough strain distribution \n\n\n\n176 \n \n\nto split the northeast (Araguaia block) and southeast portion (Paran\u00e1 block) of the \n\nAmazon paleocontinent.  \n\n \n\n \n\nFigure 1 \u2013 Tectonic compartment of the central part of the Tocantins Province configured by the collision \nbetween the Amazon-S\u00e3o Francisco/Congo-Paran\u00e1 (under Paran\u00e1 Basin) cratons, showing the location \nof the Federal District (FD).  Arrows indicate the tectonic motion to the East, against the S\u00e3o-\nFrancisco/Congo (Arrow #1: early stage of collision; Arrow #2: late collision). From west to east:  Goi\u00e1s \nMagmatic Arc; Syn-orogenic basins and metamorphic core; Passive Margin; Foreland Basin (modified \nfrom Pimentel et al. 2011). \n\n \n\nLarge scale consequence in terms of structural features of this sequence of \n\norogenic events is seen as the E-W bending of the Brazilian Fold Belt west of the FD. \n\nWithin the FD limits the overprinting of the two almost perpendicular phases of strain, \n\none with an overall E-W regional shortening and another one with an overall N-S \n\nregional shortening (FREITAS-SILVA and CAMPOS, 1995; 1998; LEMOS et al., 2008; \n\nSILVA et al., 2008; D'EL-REY SILVA et al., 2011), framed the prominent structural \n\npattern of domes and box-junction (Figure 2). A final collision eastward of the remaining \n\n\n\n177 \n \n\nAmazon paleocontinent against the S\u00e3o Francisco-Congo fastened together the four \n\npaleocontinents and the Archean Goi\u00e1s Massif to form the actual Tocantins Province, \n\ncentral Brazil (VALERIANO et al., 2004; D\u2019EL-REY SILVA, 2011) (Figure 1).  \n\nIn the FD, the collision gathered side by side by eastward thrust faults marine \n\nsediments of various settings, metamorphic grade and ages (Figure 2). Southwest of \n\nthe area occurs the Neoproterozoic fore-arc sediments, metamorphosed to greenschist \n\nfacies, of the namely Arax\u00e1 Group. East of the Arax\u00e1 Group, the Meso-Neoproterozoic \n\nanqui- to epi-metamorphosed platformal/fore-arc rocks of the Parano\u00e1 Group comprise \n\nthe majority of the rocks of the FD, where the dome pattern is more conspicuous. The \n\nplatformal rocks of the Canastra Group, a lateral correlated group of the Parano\u00e1 \n\nGroup, made mainly of phyllites and quartzites greenschist-facies rocks, occupy a \n\nrough N-S sinclinal in the middle-east portion of the area. And finally, the \n\nNeoproterozoic epicontinental sediments of the Bambu\u00ed Group cover the most east \n\nportion of the FD.   \n\nThe actual plateau landscape of the area of tablelands and valleys were forged \n\nby differential weathering over the dome structures of the Parano\u00e1 Group as well over \n\nthe other groups during the Phanerozoic, establishing its drainage and aquifers \n\nsystems (NOVAES PINTO, 1993; MARTINS; BAPTISTA, 1998; CARNEIRO, 1999; \n\nCARNEIRO; SOUZA, 2001; STEINKE, 2003; EMBRAPA, 2004; GOI\u00c1S, 2006). The \n\nmost resistant rocks like quartzites and rythmites of the Parano\u00e1 Group maintain the \n\ntablelands of highest altitude ranging from 1100 to 1300 m, while eroded bearing-silt \n\nand mud rocks of the Canastra and Arax\u00e1 groups, and limestones of the Bambu\u00ed Group \n\noccur in depressions like dissecting valleys with the lowest altitude around 800 m. The \n\nmud and silt-bearing rocks of the Bambu\u00ed Group located at the easternmost part of the \n\nFD, as well as the formations of the Parano\u00e1 Group in- and outward of the domes \n\nstructures of the area define an intermediate tableland between 1100 and 900 m high \n\n(MARTINS; BAPTISTA, 1998; IBGE, 2012).  A suspicious tardy reactivation along \n\nthrust faults due to Mesozoic magmatism could also forge the actual landscape. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nFigure 2 \u2013 (A) Digital elevation map of the Federal District with structural features and SW-NE profiles \nB-B\u2019, C-C and D-D\u2019, with location of hand samples collected. (B) Digital geologic map. The dominant \nstructural feature is the Bras\u00edlia Dome left center of the area as the result of coeval perpendicular \nshortenings throughout the Neoproterozoic Brazilian Orogeny. (C) Topographic profile A-A\u2019 across \nthe FD derived from SRTM digital elevation data, showing the tectonic contacts by west-dipping thrust \nfaults mostly.  \n\n \n\n\n\n179 \n \n\nParano\u00e1 and Canastra groups \n\nAccording to previous stratigraphic studies (DARDENNE, 1981; FARIA, 1995; \n\nGUIMAR\u00c3ES, 1997; FREITAS-SILVA; CAMPOS, 1995; 1998; COSTA NETO, 2006; \n\nCAMPOS et al., 2013) the majority and oldest rocks of the FD (Figure 2) are \n\nrepresented by low metamorphosed sedimentary marine rocks of the Parano\u00e1 Group \n\nand correlated Canastra Group (DARDENNE, 1979; 2000; CAMPOS NETO, 1984; \n\nPEREIRA et. al., 1994; FREITAS-SILVA, 1991), both partially represented in the area. \n\nThe two groups were interpreted as representative of a passive margin sequence \n\ndeposited during the Meso-Neoproterozoic, formerly to the Brazilian Orogenic Belt, on \n\nthe western margin of the S\u00e3o Francisco-Congo paleocontinent. The dome pattern \n\noverprinted mainly these two groups. \n\nThe Parano\u00e1 Group is made up mainly of mature siliciclastic rocks represented, \n\nstratigraphically from bottom to top, by the Serra do Paran\u00e3, Ribeir\u00e3o Pi\u00e7arr\u00e3o, \n\nRibeir\u00e3o do Torto, Serra da Meia Noite, Ribeir\u00e3o Contagem, and Corr\u00e9go do Sans\u00e3o \n\nformations (CAMPOS et. al., 2013). Rhytmic variations of deeper water phyllites with \n\ntidal rhythmites and quartzites, storm rhythmites, limestones and stromatolitic \n\ndolomites, and many well preserved sedimentary structures reflect successive \n\nfluctuation of the sea level.  On the other hand, the top most unit of the group, the \n\nC\u00f3rrego do Barreiro Formation, records an inversion of the tectonic dynamics by syn-\n\norogenic imature sedimentary rocks indicating deposition in a fore-arc basin (COSTA \n\nNETO, 2006).   \n\nThe Canastra Group with platformal deposits is interpreted by Dardenne (2000) \n\nand Valeriano (2004) as a lateral equivalent of the Parano\u00e1 Group. In the FD the \n\nprimary sedimentation structures are no longer preserved in these green-schits \n\nmetasediments (SILVA, 2003), represented today by calciferous phyllites and \n\nquartzites of the Serra do Landim Formation, the basal and only unit of the group that \n\noccurs in the area.  \n\nProvenance studies carried out by Pimentel and others (2001), based on U/Pb \n\nand Sm/Nd dates for rhythms, shales and phyllites from both groups yielded a \n\nmaximum depositional age of 1.2\u20130.9 Ga and a TDM age ca. 2.3-1.9 Ga, indicating \n\nPaleoproterozoic continental rocks of the S\u00e3o Francisco\u2013Congo Craton as main source \n\n(CORDANI; SATO, 1999).  \n\n\n\n180 \n \n\nMatteini and co-workers (2012) in a more detailed study on Parano\u00e1 Group obtained \n\nan U-Pb age of ~ 1.04 Ga as minimum depositional age on diagenetic xenotime \n\novergrowth on zircon grains, and a maximal deposition age of 1.54 Ga. Combined  U\u2013\n\nPb  and  Lu\u2013Hf  registered a most important population at 2.0-2.25 Ga, two others \n\nevident at 1.78 and 1.54 Ga, and various Archean-Paleoproterozoic minor populations. \n\nThe wide variety of ?Hf(t) indicated distinct magmatic settings as potential sources, with \n\nTDM age ranging from Archean to Paleoproterozoic. The authors also identified the S\u00e3o \n\nFrancisco Craton as the provenance source.   \n\nSilva and co-workers (2006) and Rodrigues and co-workers (2010), using \n\ncombined U-Pb and Sm/Nd isotopic systems, investigated the Canastra Group in the \n\nsouthern BFB, 150 Km south from FD. The U-Pb dates by the first authors distinguished \n\ntwo U-Pb populations for the basal unit, the Serra do Landim, the main source of 2.1 \n\nGa and a secondary contribution from a 1.8 Ga terrains. The Sm/Nd dates suggested \n\na TDM of 1.7-2.2 Ga and strongly positive ?Nd(0) values indicate an old reworked crustal \n\nsource, which was considered as the S\u00e3o Francisco-Congo paleocontinent. The age \n\nof metamorphism for the Canastra Group obtained by garnet-total rock Sm/Nd ranges \n\nbetween 543 \u00b1 22 to 581 \u00b1 12 Ma. Rodrigues and co-workers (2010) provide, for the \n\nSerra do Landim Formation, a main concentration U-Pb age between 2.1 and 2.25 Ga \n\nand various minor younger Proterozoic population. TDM Sm-Nd ages yielded ages \n\nranging from 1.8 to 2.4 Ga, corroborating the previous work that suggested the zircons \n\nwere derived from S\u00e3o Francisco Craton and deposited in a distal platform of a passive \n\nmargin. A maximal deposition age of ~1.03 Ga was advocated for the group.  \n\nArax\u00e1 Group  \n\nThe Arax\u00e1 Group is a high deformed and tectonically imbricated assemblage of \n\ngreen-schists-amphibolite metasediments and metaigneous rocks, which complicate \n\nthe determination of its stratigraphy and tectonic settings. Isotopic interpretation \n\npointed out diverse tectonic settings, sediments provenance and ages for these rocks \n\nfrom different portions of the Bras\u00edlia Belt. Seer and others (2001) performed a detailed \n\nREE geochemistry and Nd isotopes investigation on amphibolites from the southern \n\nBrazilian Fold Belt that showed an E-MORB signature, supporting an oceanic crust \n\nsettings. Two distinct Sm/Nd TDM ages obtained from metasediment rocks of the \n\nsouthern BB rocks gave an age of 1.9 and 1.3 Ga (SEER et al., 2001),  and  1.76\u20132.26 \n\nGa and 1.04\u20131.5 Ga  (NAVARRO et al., 2013). Furthermore, these ages are in \n\n\n\n181 \n \n\nagreement with metasediment samples of the northern BB, which provide ages of 1.8-\n\n2.1Ga and 1.0-1.3 Ga (PIMENTEL et al., 2001) as well. The authors justified these \n\nbimodality by two contrasting source terrains, one older in the east, represented by the \n\nS\u00e3o Francisco-Congo Craton, and a younger in the west, given by a volcanic arc, the \n\nGoi\u00e1s Magmatic Arc, suggesting that the sediments were accumulated in a back-arc \n\nbasin.  Piuzana et al., (2003) reported the youngest detrital zircon U-Pb age of ca. \n\n643 Ma from both mafic and felsic igneous source rocks of the southern portion of the \n\nBFB as the upper limit for deposition of the original detrital sediments.  \n\nHowever, Valeriano &amp; Sim\u00f5es (1997), Valeriano and co-workers (2004) and \n\nSilva and co-workers (2006), studying the metasediments of the southern portion of the \n\nBFB, proposed a distal platform or talude of the eastern S\u00e3o Francisco-Congo \n\npaleocontinent as the deposition site for these rocks. Despite the bimodal Sm/Nd TDM \n\nof 1.1-1.3 and 1.9-2.1 Ga defined by Silva and co-workers (2006), the authors consider \n\na massive contribution of continental sediments with subordinary  input of magmatic \n\narc material, and a metamorphic Sm/Nd age of 612 \u00b1 6 Ma. Metamorphic U-Pb yielded \n\nages varing between 631-650 Ga (VALERIANO et al., 2004). Isotopic U-Pb dates in \n\ndetrital zircon from Arax\u00e1 (VALERIANO et al., 2004) and Paracatu (RODRIGUES et \n\nal., 2010) Formation yielded a 1040 Ma as maximal deposition age.  \n\nBambu\u00ed Group  \n\nThe Bambu\u00ed Group (DARDENNE, 1978; 2000; THOMAZ FILHO et al., 1998) \n\nunlike the other groups in the FD is a non-metamorphosed to anquimetamorphosed \n\nsequence of Neoproterozoic sediments deposited in a foreland basin, east of the BFB \n\nand not included as part of it, covering large areas of the S\u00e3o Francisco-Congo Craton \n\n(PARENTI-COUTO et al., 1981; CHANG et al., 1988)  \n\nThe transition from a shallow and restricted marine condition, evolving to costal \n\nreef and finally to alluvial environment suggest sedimentation of the group in an \n\nepicontinental platform (MARINI et al., 1984; DARDENNE, 2000; SANTOS et al., \n\n2000). \n\nThe Bambu\u00ed Group were divided in six formations from bottom to top: Jequita\u00ed, \n\nSete Lagoas, Serra de Santa Helena, Lagoa do Jacar\u00e9, Serra da Saudade, and Tr\u00eas \n\nMarias formations. The two basal units, Sete Lagoas and Serra de Santa Helena \n\n\n\n182 \n \n\nformations, are exposed north of the FD. East of the area occur rocks of the Serra da \n\nSaudade and Tr\u00eas Maria formations.  \n\nThe Sete Lagoas Formation is made up mostly of carbonatic rocks interlayered \n\nwith mudstones and siltstones, laminated and stromatolitic dolomite, intraformational \n\nbreccias, dolarenite and oolitic limestone. Shales and laminated siltstones of the Santa \n\nHelena Formation overlies the Sete Lagoas Formation. Locally occur layers of very fine \n\nsandstone with cross and parallel stratification. Both formations were deposited in \n\nshallow and restricted marine conditions during two successive regressive megacycles, \n\neach of megacycles started with a rapid transgression. \n\nThe age of sedimentation of the Sete Lagoas Formation performed on shales by \n\nThomaz Filho and co-workers (1998) with Rb-Sr and K-Ar data yielded 640 Ma, while \n\nBabinski and others (2007) obtained a Pb-Pb isochron on carbonates of ca. 740 Ma.  \n\nCarbon isotope data for carbonates of the Sete Lagoas Formation were interpreted as \n\npost-glacial sequences, associated to the Sturtian Glaciation (720-660 Ma) (CHANG \n\net al., 1993; MISSI et al., 2005; SANTOS et al., 2004; BABINSKI et al., 2007). The Sr \n\nisotopic compositions of carbonates of the same formation is similar to water values of \n\n650-610 Ma (BABISNKI et al., 2007; HALVERSON, et al., 2007), more specific after \n\nthe Marinoana Glaciation ca. 635 Ma (BABINSKI, 2012). Cunha (2015) also \n\ninvestigating Sr isotopes behavior and consider 630 Ma as the maximum depositional \n\nage, and 575 Ma as the minimum, which correlates to the Ediacarian Period. \n\nU-Pb zircon analyses reported by Rodrigues (2008) for the entire group show a \n\nstrong dominance of Neoproterozoic age around 600 Ma, indicating sediment \n\nderivation from the BFB itself. \n\nAlthough the well comprehended regional tectonic evolution of the area as a \n\nwhole, no thermochronologic dates have been taken so far in the old rocks of the FD. \n\nA thermochronological  investigation could bring details about the historic evolution of \n\nthis rocks in respect to time of deposition, burial time lapse, time and temperature of \n\ndeformation, what kind of exhumation took place in the Phanerozoic and if there were \n\nany tectonic reactivation during the Mesozoic. \n\nIn order to highlight those questions a first thermochronologic studied was \n\ncarried out mainly on the Parano\u00e1 Group, which comprises the majority of the rocks of \n\nthe FD and defines well the dome, and also due to the absence of well-preserved \n\noutcrops of the other groups within the area.  \n\n\n\n183 \n \n\nANALYTICAL PROCEDURES \n\nA total of 11 rock samples for He thermochronology studies, most of them meta-\n\nsandstone, with average weight of ten kilograms were collect along three subparallel \n\nSW-NE transects as showed in Figure 2. Five others were sampled for U-Pb analyses \n\nin order to check both the provenance, age of deposition and to constrain the early \n\nstages of the history.  \n\nThe northern most transect encompass three samples from the top sequence of \n\nthe Parano\u00e1 Group.  Two samples, at the west and east extreme of the transect, are \n\nfrom the highest stratigraphic unit, the C\u00f3rrego do Barreiro Formation. The AMO-15 is \n\na fine-grained malm, and AMO-04 is a coarse-grained sandstone as thin layers that \n\noccur intercalated within the formation. In the middle of the transect, AMO-14 is a \n\nmedium-to-coarse-grained meta-sandstone of the C\u00f3rrego do Sans\u00e3o Formation. The \n\nthree samples are ~240m difference in altitude.  \n\nThe middle transect comprises  five samples, four samples of the middle-to top \n\nunits of the Parano\u00e1 Group and one of the Arax\u00e1 Group, beyond the  west little of the \n\nFD, where a good sample of the group were available. All samples of the Parano\u00e1 \n\nGroup are meta-sandstone. From west to the east of the transect, the AMO-31 is a \n\nmedium-coarse white mica-quartzite of the Arax\u00e1 Group. The sample AMO-16 is a \n\nmassive yellowish quartzite of the C\u00f3rrego do Sans\u00e3o Formation. Samples AMO-17 \n\nand 18 are medium-to-coarse-grained white meta-sandstones, the first one from the \n\nSerra da Meia Noite Formation, and the second of the Ribeir\u00e3o Pi\u00e7arr\u00e3o Formation. \n\nThe AMO-33 is a fine conglomeratic reddish meta-sandstone of the Ribeir\u00e3o Contagem \n\nFormation. The altitude difference between these samples are no more than 60m. \n\nThe southern transect enfolds three meta-sandstone of the top sequence of the \n\nParano\u00e1 Group as well. Sample AMO-19 is a massive fine-to-medium-grained meta-\n\nsandstone of the Ribeir\u00e3o Contagem Formation, sample AMO-20 is a massive fine-to-\n\nmedium-grained quartzite of the C\u00f3rrego do Sans\u00e3o Formation, and the AMO-34 is a \n\nmassive medium-grained quartzite of The Serra da Meia Noite Formation. All samples \n\nare within ~140 m difference in altitude.  \n\nSamples AMO-11, 17, 18 19, and 22 were analyzed for U-Pb. Sample AMO-11 \n\n(U-Pb) is equivalent to AMO-33 (He). Both are from the same outcrop, but collect in \n\ndifferent location. AMO-17, 18, and 19 were analyzed for both method, and AMO-22 \n\nwere analyzed only for U-Pb. Nevertheless, the choice of the same sample for both \n\n\n\n184 \n \n\nisotopic analyses in four outcrops, double-dating was not investigated, owing to the \n\npicking up of different zircon aliquots for each method. However, both methods were \n\ncorrelated to constrain the thermal history.    \n\nThe mineral separation followed the standard routine, which includes standard \n\ncrushing, sieving, and magnetic and density separation procedures. Zircon and apatite \n\nwere separated at the University of Bras\u00edlia (UnB) and at the University of Rio Grande \n\ndo Sul (UFRGS), both in Brazil. Regarding the two attempts to separate apatite, the \n\nlow concentrations of the mineral in the collected samples, in accordance to mature \n\nsandstone, makes its analyses impracticable. Like this, only zircon results are reported.  \n\nU-Pb dating were performed with LA-ICP-MS at the University of Arizona, US.  \n\nThe final zircon separation for He and the (U-Th)/He analyses and  were \n\nperformed at the University of Arizona, US, following methods described in Reiners and \n\nco-workers (2005). Under the optical microscopy the zircon samples showed distinct \n\noptical features, i.e. transparent to very dark, and hard to brittle, which were tentatively \n\ninterpreted as a result of different degrees in radiation damage (Figure 3). We \n\npreviously assumed dark and brittle grains as high metamict zircons, while transparent \n\nand hard ones as low metamict to well crystallized zircons, and any variation in between \n\nas low-to intermediate metamict zircons. Taking this in account, five single-grain \n\naliquots of each sample were assorted whenever possible as follows: two high-damage \n\nzircons, one intermediate, and two low or non-damage zircons. Therefore, three sets \n\nof zircons for each sample were discriminated as A (high damage), B (intermediate-\n\ndamage), and C (low/non-damage). \n\nThus five zircon aliquots of each samples, whenever possible, were analyzed \n\nusing diode Nd:YAG and CO2 laser heating, cryogenic purification, and quadrupole \n\nmass-spectrometry for 4He analysis. In order to avoid any risks of contamination the A, \n\nB, and C sets of zircons were analyzed separately.  U and Th were analyzed by isotope-\n\ndilution high resolution\u2013inductively coupled plasma\u2013mass spectrometry (HR-ICP-MS). \n\nAlpha ejection corrections followed Hourigan and co-workers (2005).  \n\n\n\n185 \n \n\n \n\nFigure 3 \u2013 Optical classification of zircons of the FD, prior to He analysis, according to their clarity and \nfriability when handled with tweezer: A \u2013  Light and transparent, low friability; B \u2013 Medium brown \ntranslucent; medium friability; C \u2013 Dark brown and opaque; high friability. Class B is by far the most \ncommon type of zircon in all hand samples. Class A zircons are very rare and appear essentially on the \nC\u00f3rrego do Barreiro Formation, the top most unit of the Parano\u00e1 Group, while Class C, the second \ntypical, occur in the majority of the samples.  \n\n \n\nRESULTS \n\nU-Pb data \n\nThe detrital zircon U-Pb data in Figure 4 show a provenance that goes from \n\nmore erratic age distributions on the lower units at the FD, to a distinct bimodal \n\ncontribution on the top units. However and in general, all samples have important \n\ndetrital material from Paleoproterozoic source terrains either with ages ranging \n\nbetween 1.8-1.9 and/or 2.0-2.2 Ga. Less evident but also common for all samples are \n\nMesoproterozoic populations ranging from 1.2 to 1.6, as well as scattered \n\nPaleoproterozoic to Archean populations. Individual data are discussed below in a \n\nstratigraphic ascending order.    \n\nSample AMO-11 (Serra do Paran\u00e3 Formation), the lowest stratigraphy unit \n\nsampled for this study, has a major Paleoproterozoic zircon contribution of 2.1 Ga and \n\na well registered Mesoproterozoic population of ~1.55 Ga. Two other Paleoproterozoic \n\npopulations of 1.8 and 1.95 Ga are also clear, and five Archean populations at 2.5, \n\n2.65, 2.7, 2.85, and 3.2 Ga are less evident. \n\nSample AMO-18 (Ribeir\u00e3o Pi\u00e7arr\u00e3o Formation) has three distinct remarkable \n\npopulations. The two most important Paleoproterozoic contribution at ~2.1 Ga and at \n\n~1.95 Ga. Two others evident Neoarchean populations and unique for this sample are  \n\n \n\n\n\n186 \n \n\n \n\n         \n\n         \n\n \n\nFigure 4 \u2013 U-Pb ages of the Parano\u00e1 Group, Federal District, showing a more scattered distribution of \nzircon populations in the two basal unit samples, AMO-11 and AMO-18, from Archean to \nMesoproterozoic ages, with a most important Paleoproterozoic population. In the upper units, AMO-17, \nAMO-19, and AMO-22 Paleoproterozoic populations between 1.8-2.2 Ga are by far the most \nconspicuous.  \n\n \n\nrepresented at ~2.6 and 2.75 Ga.  One small population at 1.55 Ga and four Meso- to \n\nPaleoarchean populations also occurs. \n\nSample AMO-17 (Serra da Meia Noite Formation) has an outstanding \n\nprovenance of zircons from a 1.9 Ga source and two minor contributions from terrains \n\nof ~2.1 Ga and ~1.75 Ga. Two small Mesoproterozoic populations at ~1.35 and ~1.47, \n\n\n\n187 \n \n\ntwo other Paleoproterozoic at 2.4 and 2.5 Ga, and two zircon Archean population at \n\n2.6 and ~2.85 Ga are present in the sample. \n\nA bimodal Paleoproterozoic distribution is evident in sample AMO 19 (Ribeir\u00e3o \n\nContagem Formation) at 1.9 and ~2.1 Ga.  Detrital material from younger Proterozoic \n\nterrains of 1.4, 1.5, and 1.8 Ga, and from older Archean sources of 2.5-3.0 Ga are both \n\nless representatives. \n\nIn sample AMO-22 (C\u00f3rrego do Barreiro Formation), the highest sequence unit \n\nof the Parano\u00e1 Group, a bimodal Paleoproterozoic dominance is by far the most \n\nremarkable distribution, at 1.95 and 2.1 Ga. In contrast to the other samples AMO-22 \n\nshows the youngest Mesoproterozoic population of 1.2 Ga and also a less expressive \n\npopulation at ~1.55 Ga. Also Archean contribution is more scattered in this sample \n\ncompared to the others.    \n\nHe data  \n\nAt first, the previous optical classification between high metamict and low \n\nmetamict had no consistent correlations to U-Pb or He ages after comparison with the \n\nanalytical results.  \n\nThe multi-grain aliquots dataset for each sample of the FD are shown in date-\n\neU plots in Figure 5. Most of the samples shows low concentration of eU as well as low \n\nHe age for detrital Proterozoic zircons.  The trends reveals all kind of correlation, when \n\nnone. A slight positive trend is seen in samples AMO-31, 16, and 33, whereas in \n\nsamples AMO-15, 18, and AMO 34 the tendency seems to be negative. Sample AMO \n\n14 shows either positive or negative trends. Sample AMO-20 shows a quite flat trend. \n\nTwo others, AMO-04 and 17, exhibit a cluster with no trend at all.  \n\nDue to little variation in elevation of ~100 m in average, no correlation between \n\ndate and elevation were either unable to be reported.  \n\nThe full date spread show inverse date-eU correlation (Figure 6), suggesting \n\ninfluence of radiation damage.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n188 \n \n\n \n \n\nB-B\u00b4 PROFILE \n     \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nC-C\u2019 PROFILE \n       \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n    \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nD-D\u2019-PROFILE \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigure 5 \u2013 Zircon (U-Th)/He date-eU plots for each individual samples of the three transect showed in \nFigure 2. The majority of the samples comprise a five-grains aliquot, few of them (AMO-04, 15, 17) \ncontain four grain and only one, AMO-19, has just one grain, and for that reason were treated together \nwith AMO-20, the closest sample of the same transect. The inequality of zircon amount in each sample \ncame from discharge of result of no significance. Almost all samples display no remarkable correlation \ndue to the narrow range of eU between 200 Ma and ~600 Ma, compared to their age and burial \ntimelapse. Exception for AMO-14, which has the oldest He age of 1600 Ma, giving a negative correlation \nbetween ~220 Ma and 1600 Ma that switches to a short positive tendency form 220 Ma to 180 Ma. For \na more detailed description see text. \n\n \n \n\n\n\n189 \n \n\n \n\nFigure 6 \u2013 ZRDAAM forward date-eU correlation for all sample in one dataset. Despite the higher \nconcentration of samples at lower eU and a significant date dispersion, a slight negative trend can still \nbe distinguish. This is in agreement with high damage zircons that has experienced long-term burial \nand/or were submitted to temperatures close to zircon Tc temperatures. \n\n \n\nIn order to figure out any common thermal history for these samples the \n\nmodeling ZRDAAM (Zircon Radiation Damage and Annealing Model) proposed by \n\nGuenthner and others (2013) for high damage detrital zircons was applied. It was taking \n\nin account that all sample underwent the same thermal history after burial and that \n\nzircons experienced a long period over Partial Retention Zone (PRZ), confirmed by the \n\nspan between burial and metamorphism of ~500 Ma. In  addition  to that, the  low-grade  \n\nmetamorphism  was  not  enough  to  complete  reset  the inheritance \n\nthermochronological history of the detrital zircons, which can be tentatively understood \n\nby the modeling.   \n\nA forward modeling approach was applied and the model input data were both \n\neU bins at 100, 300, 500, 700, 1200, and 2800, as the mean of effective spherical \n\ncrystal radius at each bin with an equivalent surface-to-volume ratio for each zircon \n\ngrain. No inversion model was investigated to confirm the provided results.  \n\nTo constraint plausible tT paths for zircon He dates from the FD we rely primarily \n\non the well-constrained tectonic history reported by previous researchers and the new \n\nU-Pb ages as follow: (1) a predeposition stage starting at 2.2 Ga, taken as the upper \n\nlimit of the most proeminent population of detrital zircon given by U-Pb data; (2) \n\nprolonged burial at low temperature, below the PRZ, over 570 Ma, starting at 1.2 Ga \n\n(maximum age of deposition) and ended at 1.0 Ga (minimum age of deposition); (3) \n\nundergoing anqui- to low metamorphism between 630-550 Ma (metamorphism date) \n\n\n\n190 \n \n\nalong Brazilian Orogeny; (4) long term slow cooling erosional exhumation from 550 to \n\nca. 100 Ma; (5) a rapid cooling by tectonic uplift in the lower to upper Cretaceous ca. \n\n100 Ma, as the most recent tectonic activity in the area under investigation by other \n\ncolleagues, and included here as a possibility to be checked.  \n\nFive distinct geological constrained tT paths were evaluated and their forward-\n\nmodel date-eU results were plotted in figure 7. Figure 8 shows the same date-eU \n\ncurves for the best-fit paths with their zero-inheritance curves. Aside from one end-\n\nmember scenario (tT path 1), which simulate a longer thermal history with a \n\npredeposition  period  within  a  timing  span of  1000 Ma, all other forward  models  \n\npaths  start  with  a  burial  at  1200 Ma.  The hypothesis  of rapid cooling in the \n\nCretaceous by tectonic exhumation is tested and compared to other paths showing \n\nconstant cooling rate either up to the present or at 100 Ma.   \n\nThe step prior to deposition of scenario 1 consists of 2200 Ma at 20oC and was \n\nset in order to test the degree of full retention of He and damage at surface conditions \n\nprior to the burial of the zircon grains. To further evaluate these two conditions in \n\nscenario 1 the metamorphic temperature at 180oC for low grade metamorphic rocks \n\nwas considered, assuming this as the closure temperature of  zircon (U-Th)/He \n\nthermochronometer (REINERS et al., 2004) as well. At last, a constant rate of cooling \n\nafter orogeny up to the present is the final constraint of the scenario. The date-eU curve \n\nof scenario 1 shows no good correspondence with the FD. Scenario 5, on the other \n\nhand, simulate full resetting of high damage zircons in detrital sample when \n\nmetamorphosed at 300oC during the Brazilian Orogeny, still under low grade \n\nmetamorphism. A final constraint is the onset of cooling at 100 Ma to represent the final \n\ntectonic exhumation (60-20oC). Over again, and ever worse, no matches is found \n\nbetween the model solution and the zircons He data of FD, except for two grains.  \n\nScenarios 2-4 represent tT paths of partial resetting of He, distinguished from \n\neach other in terms of their metamorphic temperature, within the ZPR, and in respect \n\nto final exhumation stage, if tectonic or erosional in the last 100 Ma. The thermal history \n\nof scenario 2 was constrained by metamorphic temperature at 200oC and a long and \n\nconstant erosional exhumation up to the present.  Higher metamorphic temperature of \n\n~220oC during orogenic efforts, followed by slow cooling interrupted at 100 Ma by \n\ntectonic uplift constraint the model of scenario 3. While  in  scenario 4, slow cooling \n\nachieved  present  conditions  at  100  Ma after  underwent  metamorphism   at 250oC.   \n\n \n\n\n\n191 \n \n\n \n \n\n  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigure 7 \u2013 (A) Thermal histories shown in the top panel simulate burial along ~570 Ma, starting at 1200 \nMa, except for scenario 1 with a pre-deposition step starting at 2200 Ma submitted to a long superficial \nconditions. All scenarios underwent to the Brazilian Orogeny, for ~120 Ma, between 630 to 550Ma under \nconstant temperatures, but at distinct temperatures for each scenario. Subsequently, a long period of \nerosional exhumation took place until Lower Cretaceous at ~100 Ma for scenario 2 and 5. A constant \nerosional exhumation after the metamorphic event up to the present was considered for scenario 1 and \n2 and, up to 100 Ma for scenario 4, since then superficial conditions took place. (B) The lower panel \nshows the forward modeled date-eU curves. The long-term superficial pre-deposition of scenarios 1 and \nthe total reset of scenario 5 have no good correlation. Scenarios 2, 3, and 4 showed the best-fit and \nfurther considerations on inheritance envelopes generated for each tT histories is displayed in figure 8. \n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n02004006008001000120014001600180020002200\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nre\n\n (o\nC)\n\nTime (Ma)\n\n4\n3\n\n5\n\nProterozoic pre-deposition\n\nMeso to Neoproterozoic \n\nBrazilian Orogeny\n\nPhanerozoic \nerosional \nexhumation\n\nCretaceous\ntectonic \nexhumation\n\n1\n\n2\n1\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800\n\nZi\nrc\n\non\n (U\n\n-T\nh)\n\n/H\ne \n\nda\nte\n\n (M\na)\n\neU (ppm)\n\n1\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nA \n\nB \n\n\n\n192 \n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nThe best correlations whose envelop surfaces encompass more data are the thermal \n\nhistories of model 3.  The date-eU envelope in scenario 3 with a final tectonic \n\nexhumation cooling starting at 100 Ma captures almost 90% compared to scenario 2 \n\nand 4 with ~80% of the samples.  Thus, the best thermal history that fits to the data \n\nconsist of an initial burial event that goes from 1200 Ma to 630 Ma at a rate of \n\n~0.36oC/my, followed by anqui- to low grade metamorphism (220oC), within the RPZ \n\nduring 80 Ma. Soon afterwards, a long term cooling up to 100 Ma at a rate of \n\n~0.42oC/my took place, and finally a tectonic uplift at 100 Ma exposed the rocks to \n\nsuperficial temperature up to the present. \n\nDISCUSSION \n\nU-Pb \n\nA comparision with the study of Matteini and co-workers (2012), which \n\nperformed a more detailed geochronological date on the Parano\u00e1 Group 100 km north \n\nof the FD, is discussed here in order to highlight the similarities and divergences of the \n\nsame group from different, but very close locations. Matteini and co-workers (2012) \n\nreported U-Pb ages (Figure 9) for samples of the Ribeir\u00e3o S\u00e3o Miguel (PR01), Serra \n\nda Boa Vista (PR02), Serra do Paran\u00e3 (PR03), Ribeir\u00e3o do Torto (PR04), C\u00f3rrego do \n\nFigure 8 \u2013 Date-eU curves and \ninheritance envelopes generated from the \n2, 3, and 4 tT histories of figure 7. The best \nmodel solution correspond to scenario 3 \nwith metamorphic temperature around \n220oC and a final tectonic exhumation \ncooling starting at 100 Ma.  While scenario \n3 encompass 90% of the samples, \ninheritance envelopes 2 and 4 encompass \napproximately 80% of the samples. \n\n\n\n193 \n \n\nSans\u00e3o (PR05), and Ribeir\u00e3o Contagem formations (PR06).  The majority of the \n\nsamples (PR02, PR03, PR05, and PR06), except for PR04, analyzed by those authors \n\nshows a strong unimodal distribution at ~2.1 Ga. Samples PR01, PR05 and PR06 have \n\nstill small and scattered contributions of terrains of Meso- to Paleoproterozoic and \n\nArchean ages.  \n\n \n\n \n\nFigure 9 \u2013 U-Pb provenance zircon ages for samples of the Ribeir\u00e3o S\u00e3o Miguel (PR01), Serra da Boa \nVista (PR02), Serra do Paran\u00e3 (PR03), Ribeir\u00e3o do Torto (PR04), C\u00f3rrego do Sans\u00e3o (PR05), and \nRibeir\u00e3o Contagem formations (PR06) (Matteini et al., 2012). A unimodal distribution is clearer in most \nof these samples northern of FD compared to the samples within FD, showing contributions from various \nsources for the FD region. Notwithstanding, both set of samples confirm the S\u00e3o-Francisco-Congo \nCraton as the main source of detrital zircons. \n\n \n\nSample PR03 is equivalent stratigraphically to AMO-11, whereas PR05 and \n\nPR06 are correspondent to AMO 17 and 19, respectively. The most conspicuous \n\ndifference in their samples compared to ours is the already mentioned outstanding \n\npopulation at ~2.1Ga in the first. Samples PR05 and PR06 are similar to ours due to \n\nsmall contributions younger and older than 2.1 Ga.  \n\nSample PR04 exhibits a unique bimodal distribution with a higher pick at 1.57 \n\nGa and a second one between 2.0-2.2 Ga. Of less importance is a population of \n\nPaleoproterozoic age at 1.78 Ga, and several Archean population ranging from 2.6 to \n\n3.55 Ga. Although from different stratigraphic level, sample PR04 (Ribeir\u00e3o do Torto \n\nFormation) and AMO-11 (Serra do Paran\u00e3 Formation) are quite similar in respect to \n\ntheir source terrains. Both samples have two major contribution at 1.57 Ga and at 2.0-\n\n\n\n194 \n \n\n2.2 Ga, but the first are richer in Mesoproterozoic zircons than the second, richer in \n\nPaleoproterozoic ones.  \n\nNevertheless the unlike distributions for most of the compared samples of the \n\ntwo studies it is possible to confirm the S\u00e3o Francisco-Congo Craton as the main \n\nsource for all samples. However the Parano\u00e1 rocks in the FD received more detrital \n\nzircons from different sources of the same paleocontinent, compared to the rocks north \n\nof the FD. Matteini et al., (2012) define a maximum depositional age of 1.54 Ga a \n\nminimum depositional age of ?1.04 Ga, the latter obtained on diagenetic xenotime \n\novergrowth on zircon grains. In the FD a maximum depositional age of 1.3 Ga taken \n\nfrom the youngest zircon age.  \n\nHe \n\nKnowing that all samples underwent the same thermal history after burial, one \n\ncan assume no similarity in tendency among individual samples of the FD. Aside from \n\nthe low range of eU, the little altitude difference between samples also complicates a \n\nclear definition of a trend. Nevertheless, treated as a whole the date-eU correlation \n\nshowed, despite their clear erratic distribution, a more conspicuous negative tendency, \n\nsuggesting a strong influence of radiation damage in He diffusivity, and a positive \n\ntendency after undergone metamorphism, which supported the use of the ZRDAAM \n\nmodel (GUENTHNER et al., 2014). Although, some distinctions between both \n\ninvestigations should be mention. Whereas the high damage zircons studied by \n\nGuenthner and co-workers show in general negative correlations for eU over 2000ppm \n\nand ages ranging from 100 to 1000 Ma, the FD metamict zircons display lower eU, \n\n<1800ppm, but older ages from Archean to Mesoproterozoic and a longer thermal \n\nhistory.  \n\nThe combination of geological constraint with the zircon radiation damage and \n\nannealing model used in this investigation confirmed the previous burial and orogenic \n\nevents of Proterozoic age. Moreover, the modelling highlights for the first time a tectonic \n\nexhumation in the dome area, much probably, at 100 Ma (Albian Age),  which can be \n\ntentatively correlated to wide spread Cretaceous magmatic events in south Brazil which \n\noriginated expressive uplift, subdividing and delimitating sedimentation basins, in \n\nparticular the Bauru Basin (BATEZELLI; LADEIRA, 2016). \n\n\n\n195 \n \n\nThe close matches obtained in the FD modeling, despite the contrast with the \n\nformer modeling of Guenthner and others (2013) mentioned above, suggest the \n\napplicability of the ZRDAAM in a wider range of high damage zircon conditions.   \n\n \n\nCONCLUSIONS \n\nThe present study on U-Pb dating and (U-Th)/He thermochronology of the \n\ndetrital zircon from the Parano\u00e1 Group in the FD corroborates mostly to the previous \n\nknown tectonic evolution of the Parano\u00e1 Group described in other parts of the Bras\u00edlia \n\nFold Belt by many researches. Despite the little difference in altitude of the sampled \n\nspots and the old age of the rocks the thermochronological history obtained using the \n\nZRDAAM showed very reliable results, consistent with the previous geological \n\nevidences. \n\nOur provenance investigation is in good agreement with the S\u00e3o Francisco \n\nCraton as the primary terrain source for the Paleo-Mesoproterozoic sedimentary rocks \n\nof the FD. The zircon grains of the lower units of the Paranoa Group show provenance \n\nmainly from Archean to Mesoproterozoic terrains, while the top sequence has more \n\nzircon contribution from Paleo-Mesozoic terrains. Despite of this variation a remarkable \n\ncontribution between 2.1 and 1.9 Ga is common along the stratigraphic sequence \n\nstudied in the area.  \n\nThe complex detrital zircon He date distribution displayed for these rocks that \n\nshare a common post-depositional thermal history can be well understood in regarding \n\nto predepositional inheritance age, radiation damage effects, and annealing due to \n\nheating to temperatures in or near the He ZRP. As so, the use of the ZRDAAM \n\n(GUENTHNER et al., 2013) demonstrates its applicability, explaining that a common \n\ntT path, based on geological constraints, can include almost the date-eU dataset. \n\nBesides, the modelling can also check hypotheses and supplement information yet \n\nunder investigation, as the final Cretaceous tectonic exhumation data herein simulated. \n\nMoreover, the FD modeling showed that ZRDAAM is also reliable for high damage \n\nzircons with lower values of eU and upper Pb ages as advocated by Guenthner and \n\nothers (2013).  \n\nAccording to this study and the previous works, the sediments that originated \n\nthe rocks of the Parano\u00e1 Group in the FD came from the S\u00e3o Franscisco-Congo \n\nCraton, from Archean to Mesoproterozoic terrains within the paleocontinent that \n\n\n\n196 \n \n\naccumulated for more than 600 Ma (from 1200 to 630 Ma) in a continental platform.  \n\nThe long-term burial of detrital zircons with different original U content enabled a variety \n\nof radiation damage and consequently different behavior of He diffusivity, which in turn \n\ncan respond partially to the negative correlation of date-eU. The temperatures within \n\nthe zircon partial retention zone, from 200 to 240oC,  to which these rocks were \n\nsubmitted during the Brazilian Orogeny (630-550 Ma),  also contributed to this \n\ncorrelation and to the complex distribution of He date, due to partial resetting.  Along \n\nmore 450 Ma, from 550 to ~ 100 Ma, these rocks experienced a slow cooling erosional \n\nexhumation, interrupted by a plausive tectonic uplift at ~100 Ma, tentatively correlated \n\nto uplift exhumation caused by Mesozoic continental magmatic events in southern \n\nBrazil.  While the final tectonic exhumation was brought to light for the first time by the \n\nmodelling, the other parts of these thermal history confirm the previous works made on \n\nthe Parano\u00e1 Group along the Bras\u00edlia Belt.     \n\nVery likely a detailed zircon zonation study, which also plays a very important \n\nrole on He diffusivity, can meliorate the understanding of the zircon thermal history of \n\nthese rocks and is suggested for future works.  The already reported zoned zircons \n\nform Parano\u00e1 Group northern of the FD by Matteini and others (2012), emphasized the \n\nimportance of more detail study of the influence of variable concentration of parents \n\nnuclides in the dispersive date-eU distribution showed by these rocks.  \n\nACKNOWLEDGEMENTS \n\nThe work was sponsored by the Brazilian Federal Agency for Support and \n\nEvauation of Graduate Education \u2013 Capes, grant BEX 3814/14-9. The authors \n\ngratefully acknowledge the discussions with Kendra Murray and Devon Orme. We \n\nappreciated the analytical and technical support of Uttam Chowdhury, Erin Abel, \n\nGilb\u00e9zio Santana, and Adilson Santana. The authors thank the helpful field assistance \n\nof Igor Vasconcelos, Hudson Queiroz, Caroline Freitas and Samara dos Anjos da \n\nCosta.  \n\nREFERENCES CITED \n\nALMEIDA, F. F. M., BRITO, N., CARNEIRO, C. D. R. Origin and evolution of the South \nAmerican platform. Earth Sci. Rev 50, p. 77\u2013111, 2000. \n\nBABINSKI, M.; VIEIRA, L. C., TRINDADE, R. I. F. Direct dating of the Sete Lagoas cap \ncarbonate (Bambu\u00ed Group, Brazil) and implications for the Neoproterozoic glacial \nevents. Terra Nova, v. 19, p. 401\u2013406, 2007.  \n\n\n\n197 \n \n\nBABINSKI, M., PEDROSA-SOARES, A. C., TRINDADE, R. I. F., MARTINS, M., NOCE, \nC. M., LIU. D. Neoproterozoic glacial deposits from the Ara\u00e7ua\u00ed orogen, Brazil: Age, \nprovenance and correlations with the S\u00e3o Francisco craton and West Congo belt. \nGondwana. Research 21, p. 451\u2013465, 2012.  \n\nBATEZELLI, A., LADEIRA, F. S. B. Stratigraphic framework and evolution of the \nCretaceous continental sequences of the Bauru, Sanfranciscana, and Parecis basins, \nBrazil. Journal of South American Earth Sciences, v, 65, p. 1-24, 2016. \n\nBRITO-NEVES., BENJAMIM, B., NETO, M, DA, C. C., FUCK, R. A. From Rodinia to \nWestern Gondwana: An approach to the Brasiliano-Pan African Cycle and orogenic \ncollage. Episodes, v. 22, no. 3, 1999. \n\nBRITO-NEVES., BLEY, B. DE., FUCK, R. A., PIMENTEL, M. M. The Brasiliano collage \nin South America: a review A colagem Brasiliana na Am\u00e9rica do Sul: uma revis\u00e3o. \nBrazilian Journal of Geology, v. 44, no, 3, p. 493-518, 2014. \n\nCAMPOS, J. E. G., DARDENNE, M. A., FREITAS-SILVA, F. H., MARTINS-\nFERREIRA, M. A. C. Geologia do Grupo Parano\u00e1 na por\u00e7\u00e3o externa da Faixa Bras\u00edlia. \nBraz. J. Geol., S\u00e3o Paulo, v, 43, no, 3, p. 461-476, 2013. \n\nCAMPOS NETO, M. C. Litoestratigrafia, rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas e evolu\u00e7\u00e3o \npaleogeogr\u00e1fica dos grupos Canastra e Parano\u00e1 (regi\u00e3o de Vazante-Lagamar, MG). \nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 14, p. 81-91, 1984. \n\nCARNEIRO, P. J. R. Mapeamento Geot\u00e9cnico dos materiais naturais de constru\u00e7\u00e3o \ndo Distrito Federal: uma base de dados para o planejamento e gest\u00e3o. Bras\u00edlia, 209 f. \nTese (Doutorado em Geotecnia) \u2013 Departamento de Engenharia Civil, Faculdade de \nTecnologia, Universidade de Bras\u00edlia. 1999. \n\nCARNEIRO, P. J. R, SOUZA, N. M. Compartimentos geomorfol\u00f3gicos do Distrito \nFederal. Revista Universa. Bras\u00edlia: v. 9, n. 2. p. 339-348. 2001. \n\nCHANG, H. K., MIRANDA, F. P., MAGALH\u00c3ES, L., ALKMIM, F. F., Considera\u00e7\u00f5es \nsobre a evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Bacia do S\u00e3o Francisco. In: Anais do 35 Congresso \nBrasileiro de Geologia, Belem, v. 5, p. 2076- 2090, 1988. \n\nCHANG, H. K., KAWASHITA, K., ALKIMIN, F. F., MOREIRA, M. Z. Considera\u00e7\u00f5es \nsobre a estatigrafia isot\u00f3pica do Grupo Bambu\u00ed. In: II simp\u00f3sio do Craton do S\u00e3o \nFranciso, p. 195-196, 1993. \n\nCORDANI, U. G., SATO K. Crustal evolution of the South American Platform, based \non Nd isotopic systematics on granitoid rocks. Episodes, v. 22, p. 167-173, 1999. \n\nCORDANI U. G., MILANI E. J., THOMAZ FILHO A., CAMPOS D. A. (eds.).Tectonic \nEvolution of South America. Rio de Janeiro, 31st International Geological Congress, \n855 p.2000. \n\nCOSTA NETO. Ritmito Superior do Grupo Parano\u00e1 e o fim da deposi\u00e7\u00e3o na margem \npassive. Disserta\u00e7\u00e3o [Mestrado em Geologia]. Universidade de Bras\u00edlia. Instituto de \nGeoci\u00eancias. Bras\u00edlia, 136p. 2006. \n\nCUNHA, R. B. da. Is\u00f3toposde SR, C e O dos carbonatos das Forma\u00e7\u00f5es Sete Lagoase \nLagoa Jacar\u00e9 implica\u00e7\u00f5espara a idade deposicionale reconstru\u00e7\u00e3o paleoambiental ba \nBacia Bambu\u00ed. Disserta\u00e7\u00e3o [Mestrado] \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias. Porto Alegre, RS, BR, 92p., 2015. \n\n\n\n198 \n \n\nDARDENNE, M. A. S\u00edntese sobre a estratigrafia do Grupo Bambu\u00ed no Brasil Central. \nIn: SBG, Congr. Bras. Geol., 30, Recife, Anais, v. 2, p. 507-610, 1978. \n\nDARDENNE, M. A. Les min\u00e9ralisations de plomb, zinc, fluor du Prot\u00e9rozo\u00efque \nSup\u00e9rieur dans le Br\u00e9sil Central. Tese de Doutorado, Universidade de Paris VI, Paris, \n251p, 1979.  \n\nDARDENNE, M. A. Os grupos Parano\u00e1 e Bambu\u00ed na Faixa Dobrada Bras\u00edlia. In: Simp. \nSobre o Craton do S\u00e3o Francisco e suas Faixas Marginais. Anais. Salvador, \nSBG/BA. p. 140-156, 1981. \n\nDARDENNE, M. A. The Bras\u00edlia fold belt. In: CORDANI, U.G., MILANI, E. J., THOMAZ \nFILHO, A., CAMPOS, D. A. (Eds.), Tectonic Evolution of South America. 31st \nInternational Geological Congress, Rio de Janeiro, p. 231-263, 2000. \n\nD\u2019EL-REY SILVA, L. J. H., OLIVEIRA, I. L. DE., POHREN, C. B., TANIZAKI, M. L. N., \nCARNEIRO, R. C., FERNANDES, G. L. D. F., ARAG\u00c3O, P. E. Coeval perpendicular \nshortenings in the Bras\u00edlia belt: Collision of irregular plate margins leading to oroclinal \nbending in the Neoproterozoic of central Brazil. Journal of South American Earth \nSciences, v. 32, p. 1-13, 2011. \n\nD\u2019EL-REY SILVA, L. J. H., KLEIN, P. B. W. Detlef Hans-Gert Walde. The Caldas Novas \ndome, central Brazil: structural evolution and implications for the evolution of the \nNeoproterozoic Bras\u00cdlia. Belt Journal of South American Earth Sciences 17, 153\u2013\n169, 2004. \n\nEMBRAPA. Evolu\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica do DF. Planaltina, DF: Embrapa Cerrados. \nDocumentos Embrapa Cerrados. 57 p. INSS: 1517- 5111.2004.  \n\nFARIA, A. Estratigrafia e sistemas deposicionais do Grupo Parano\u00e1 nas \u00e1reas de \nCristalina, Distrito Federal e S\u00e3o Jo\u00e3o da Alian\u00e7a-Alto Para\u00edso. Unpubl. [Doctorate \nThesis], Universidade de Bras\u00edlia, 199p. 1995. \n\nFREITAS-SILVA, F. H.; CAMPOS, J. E. G. Geologia do Parque Nacional de Bras\u00edlia - \ndf. Boletim de Geoci\u00eancias do Centro-Oeste, v.18, no.1-2, p. 32-43.1995. \n\nFREITAS-SILVA, F. H.; CAMPOS, J. E. G. Geologia do Distrito Federal. In: Campos, \nJ. E .G.; Freitas-Silva, F. H. (eds.). Invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico e dos recursos \nh\u00eddricos superficiais do Distrito Federal. Parte I. IEMA-SEMATEC/Universidade de \nBras\u00edlia. 86 p. (Relat\u00f3rio In\u00e9dito). 1998. \n\nFREITAS-SILVA, F. H. Enquadramento litoestratig\u00e1fico e estrutural do dep\u00f3sito de \nouro do Morro do Ouro, Paracatu (MG). Disserta\u00e7\u00e3o [Mestrado], Instituto de \nGeoci\u00eancias. Bras\u00edlia. 151p. 1991. \n\nGOI\u00c1S. Secretaria de Ind\u00fastria de Com\u00e9rcio. Superintend\u00eancia de Geologia e \nMinera\u00e7\u00e3o. Geomorfologia do Estado de Goi\u00e1s e Distrito Federal. Por Edgardo M. \nLatrubesse, Thiago Morato de Carvalho. Goi\u00e2nia. 2006. \n\nGUENTHNER , W.R., REINERS, P.W., KETCHAM, R.A., NASDALA, L., GIESTER, G. \nHelium diffusion in natural zircon: radiation damage, anisotropy, and the interpretation \nof zircon (u-th)/he thermochronology. American Journal of Science, v. 313, p. 145\u2013\n198, doi: 10.2475/03.2013.01.2013. \n\nGUENTHNER , W. R., REINERS, P. W.,DE CELLES, P. G., KENDALL, J. Sevier belt \nexhumation in central Utah constrained from complex zircon (U-Th)/He data sets: \n\n\n\n199 \n \n\nRadiation damage and He inheritance effects on partially reset detrital zircons. GSA \nBulletin. v. 127, p. 323\u2013348; doi: 10.1130/B31032.1. 2014. \n\nGUIMAR\u00c3ES, E. M. Estudos de proveni\u00eancia e diag\u00eanese com \u00eanfase na \ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos filossilicatos dos Grupos Parano\u00e1 e Bambu\u00ed na Regi\u00e3o de Bezerras \nCabeceiras, GO. Unpublished. [Doctorate Thesis], Universidade de Bras\u00edlia, 269p, \n1997. \n\nHALVERSON, G.P., FO, D., MALOOF, A., BOWRING, S.A. Evolution of the 87Sr/86Sr \ncomposition of Neoproterozoic seawater. Palaeogeogr, Palaeoclimatol, Palaeoecol, \nv. 256, p. 103-129, 2007. \n\nHOURIGAN, J.K., REINERS, P.W., BRANDON, M.T. U-Th zonation-dependent alpha-\nejection in (U-Th)/He chronometry. Geochimica et Cosmochimica Acta, v, 69, No. \n13, p. 3349\u20133365, 2005. \n\nIBGE. Mapa F\u00edsico do Estado de Goi\u00e1s. Minist\u00e9rio Planejamento, Or\u00e7amento e \nGest\u00e3o (MPOG). 2012. Dispon\u00edvel em: \nftp://geoftp.ibge.gov.br/mapas_tematicos/fisico/unidades_federacao/go_fisico.pdf. \nAcess. em nov. de 2015. \n\nLEMOS, M. V. F., MORAIS, B. M., LOPES G. C., PEREIRA, K. M. DA S., PERIN, D. \nH. N., SILVA, H. L., FREITAS, L. L., D\u2019EL-REY SILVA, L. J. H., CARREIRO, S. A. DE \nA., SILVA, H. Q. V., OLIVEIRA, F. C., KOTH, L. B.Evolu\u00e7\u00e3o Estrutural da \u00e1rea do \nDistrito Federal (Parte II): Relativa simplicidade e implica\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas adicionais na \nevolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Faixa Bras\u00edlia, Brasil Central. Congresso Brasileiro de \nGeologia, Curitiba, Abstract also in CD-ROM, 2008. \n\nMARINI, O. J., FUCK, R. A., DARDENNE, M .A., DANN, .M.C. Provincia Tocantins. \nSetores Central e Sudeste. In: ALMEIDA. F. F. M.; HASUI, Y. (coords.) 0 PTi-\nCamhriano do Bruil. Sio Paulo, Edgard Blocher, p. 205-264, 1984. \n\nMARTINS, E. DE S., BAPTISTA, G.M DE M. Compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica e \nsistemas morfodin\u00e2micos do Distrito Federal. In: Invent\u00e1rio hidrol\u00f3gico e dos \nrecursos h\u00eddricos superficiais do Distrito Federal. Bras\u00edlia: IEMA, p. 89-137,1988. \n\nMATTEINI, M., DANTAS, E. L., PIMENTEL, M. M., ALVARENGA, C. J. S., \nDARDENNE, M. A. U-Pb and Lu-Hf isotopes study on detrital zircons from the \nMesoproterozoic Parano\u00e1 Group, Brasilia belt, Brazil: constraints on depositional age. \nIn: South American Symp. On Isotope Geology, SSAGI 7., Bras\u00edlia, CD-ROM. 2012. \n\nMISI, A., SANCHES, A. L., KAUFMAN, A. J., VEIZER, J., AZMY, K., POWIS, K., \nTEIXEIRA, J. B. G. Phosphorites and the chemostratigraphic correlation of the \nneoproterozoic sequences of the S\u00e3o Francisco Craton and the Bras\u00edlia Fold Belt. In: \nIII Simp. S\u00e3o Francisco Craton. Salvador, BA. Brazil, p. 291-294, 2005. \n\nNASDALA, L., WENZEL, M., VAVRA, G., IRMER, G., WENZEL, T., KOBER, B. \nMetamictisation of natural zircon: accumulation versus thermal annealing of \nradioactivity-induced damage. Contrib Miner Petrol , v.14, p. 125\u2013144, 2001. \n\nNASDALA, L., REINERS, P.W., GARVER, J.I., KENNEDY, A.K., STERN, R.A., \nBALAN, E., WIRTH, R. Incomplete retention of radiation damage in zircon from \nSri Lanka. Am Miner, v.  89, p. 219\u2013231, 2004. \n\n\n\n200 \n \n\nNOVAES PINTO, M. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gca do Distrito Federal. In: NOVAES \nPINTO. (Org.). Cerrado: caracteriza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e perspectivas. 2\u00aa ed. Bras\u00edlia: \nUnB, 1993. p. 285-320,1993. \n\nPARENTI-COUTO, J. G., CORDANI, U. G., KAWASHITA, K., IYER, S. S., MORAES, \nN. M. P.Considera\u00e7\u00f5es sobre a idade do Grupo Bambui, com base em an\u00e1lises \nisot\u00f3picas de Sr e Pb. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v, 11, no, 1, p. 5-16, 1981. \n\nPEREIRA, L. F., DARDENNE, M. A., ROSI\u00c8RE, C. A., PEDROSA-SOARES, A. C. \nEvolu\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica dos Grupos Canastra e Ibi\u00e1 na Regi\u00e3o entre Coromandel e \nGuarda-mor, MG. GEONOMOS, v. 2, no.1, p. 22-32, 1994. \n\nPIMENTEL, M. M., DARDENNE, M. A., FUCK, R. A., VIANA, M. G., FISCHEL, D. P. \nNd isotopes and the provenance of sediments of the Neoproterozoic Bras\u00edlia Belt. Jour. \nSouth Am. Earth Sci. 14, p. 571-585, 2001. \n\nPIUZANA, D., PIMENTEL, M.M., FUCK, R.A., ARMSTRONG, R.A. SHRIMP UePb and \nSmeNd data for the Arax\u00e1 Group and associated magmatic rocks: constraints for the \nage of sedimentation and geodynamic context of the southern Bras\u00edlia Belt, central \nBrazil. Precambrian Research, v, 125, no, 139, p. 160/8, 2003. \n\nREINERS, P. W., FARLEY, K. A, HICKES, H. J. He diffusion and (U\u2013Th)/He \nthermochronometry of zircon: initial results from Fish Canyon Tuff and Gold Butte. \nTectonophysics, v. 349, p. 297-308, 2002. \n\nREINERS, P. W., SPELL, T. L., NICOLESCU, S., ZANETTI, K. A. Zircon (U-Th)/He \nthermochronometry: He diffusion and comparisons with 40Ar/39Ar dating, Geochimica \net Cosmochimica Acta, v. 68, no. 8, p. 1857-1887, 2004. \n\nREINERS P.W., CAMPBELL, I. H., NICOLESCU, S., ALLEN, C. M., HOURIGAN, J. \nK., GARVER, J. I., MATTINSON, J. M., COWAN, D. S. (U-Th)/(He-Pb) double dating \nof detrital zircons. American Journal of Science, v. 305, p. 259-311, 2005. \n\nRODRIGUES, J. B. Proveni\u00eancia de sedimentos dos grupos Canastra, Ibi\u00e1, Vazante e \nBambu\u00ed e Um estudo de zirc\u00f5es detr\u00edticos e Idades Modelo Sm-Nd. [Doctorate \nThesis], Universidade de Bras\u00edlia, 141p. 2008. \n\nRODRIGUES, J.B., PIMENTEL, M.M., DARDENNE, M.A., ARMSTRONG, R.A. Age, \nprovenance and tectonic setting of the Canastra and Ibi\u00e1 groups (Bras\u00edlia belt, Brazil): \nimplications for the age of a Neoproterozoic glacial event in central Brazil. Journal of \nSouth American Earth Sciences, v, 29, p. 512-521, 2010.  \n\nSANTOS, R. V., ALVARENGA, C. J. S., DARDENNE, M. A., SIAL, A. N., FERREIRA, \nV. P. Carbon and oxygen isotope profiles across Meso-Neoproterozoic limestones from \ncentral Brazil: Bambu\u00ed and Parano\u00e1 groups. Precambrian Research. v, 104, n\u00ba 3 e 4, \np. 107-122, 2000. \n\nSANTOS, R. V., ALVARENGA, C. J. S., BABINSKI, M., RAMOS, M. L. S, CUKROV, \nA. N., FONSECA, M. A., SIAL, A. N., DARDENNE, M. A., NOCE, C. M. Carbon \nisotopes of Mesoproterozoic-Neoproterozoic sequences from Southem S\u00e3o Francisco \nCraton and Ara\u00e7uari Belt, Brazil: Paleographic implications. Journal of South \nAmerican Earth Science, v. 18, p. 27-39, 2004. \n\nSEER, H. J., BROD, B. A., FUCK, R. A.,  PIMENTEL, M. M., BOAVENTURA, G. \nR.,DARDENNE, M. A. Grupo arax\u00e1 em sua \u00e1rea tipo: um fragmento de crosta oce\u00e2nica \n\n\n\n201 \n \n\nneoproteroz\u00f3ica na faixa de dobramentos bras\u00edlia. Revista brasileira de geoci\u00eancias, \nv, 31, n.\u00ba 3, p. 385-396, 2001. \n\nSILVA, C.H. Evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Faixa Bras\u00edlia na regi\u00f5a de Tapira, sudoeste de \nMinas Gerais. [Tese de Doutoramento]. IGCE-UNESP. 102 p. 2003. \n\nSILVA, C. H., SIM\u00d5ES, L. S. A., KRYMSKY, R., MACAMBIRA, M. J. B. Proveni\u00eancia \ne Idade do Metamorfismo das Rochas da Faixa Bras\u00edlia, na Regi\u00e3o de Tapira (SW de \nMinas Gerais). Revista do Instituto de Geoci\u00eancias - USP Geol. USP S\u00e9r. Cient., \nS\u00e3o Paulo, v. 6, n. 1, p. 53-66, julho 2006. Available on-line at \nwww.igc.usp.br/geologiausp  \n\nSILVA, K. M., CARREIRO, S. A., LEMOS, M. V. F., KOTH, L. B., VALENTE, H. Q., \nPERIN, D. H. N., FREITAS, L. L., CALACIA, F. O., D\u2019EL-REY SILVA, L. J. H., \nNASCIMENTO, B. M., LOPES, G. DE C., SILVA, H. L. Evolu\u00e7\u00e3o Estrutural da \u00e1rea do \nDistrito Federal (Parte I): Complexidade e implica\u00e7\u00f5es na Evolu\u00e7\u00e3o Tect\u00f4nica da Faixa \nBras\u00edlia, Brasil central. Poster presented In: 440. Congresso Brasileiro de Geologia, \nCuritiba, Anais SBG, Abstract in p.762, also in CD-ROM. 2008. \n\nSTEINKE, V. A. Uso integrado de dados digitais morfom\u00e9tricos (altimetria e sistema \nde drenagem) na defini\u00e7\u00e3o de unidades geomorfol\u00f3gicas do Distrito Federal. Bras\u00edlia, \nDisserta\u00e7\u00e3o.[Mestrado em Geologia]. Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de \nBras\u00edlia. 101 p. 2003. \n\nTAGAMI, T., FARLEY, K. A., DANIEL, F.S. (U-Th)/He geochronology of single zircon \ngrains of known Tertiary eruption age. Earth and Planetary Science Letters, v, 207, \nno, 1-4, p. 57-67, 2003. \n\nTHOMAZ FILHO, A., KAWASHITA K. E CORDANI U. G. A origem do Grupo Bambu\u00ed \nno contexto da evolu\u00e7\u00e3o geotect\u00f4nica e de idades radiom\u00e9tricas. An. Acad. Bras. \nCi\u00ean., v. 70, no, 3, p. 527-548, 1998. \n\nVALERIANO, C. M., SIM\u00d5ES L. S. A. Geochemistry of proterozoic mafic rocks from \nthe Passos Nappe (Minas Gerais, Brazil): tectonic implications to the evolution of the \nsouthern Bras\u00edlia Belt. Rev. Bras. Geoc.,v, 27, no, 1, p. 99-110, 1997,. \n\nVALERIANO, C. M., MACHADO, N., SIMONETTI, A., VALLADARES, C. S., SEER, H. \nJ., SIM\u00d5ES, L. S. A. U Pb geochronology of the southern Bras\u00edlia belt (SE-Brazil): \nsedimentary. Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al, Montr\u00e9al, Que., Canada. Precambrian \nResearch. v, 130, no. 1, p. 27-55. doi: 10.1016/j, 2004\u00aa. \n\nVALERIANO, C. M., DARDENNE, M. A., FONSECA, M. A., SIM\u00d5ES, L. S. A,; SEER, \nH. J. A Evolu\u00e7\u00e3o Tect\u00f4nica da Faixa Bras\u00edlia. In book: Geologia do Continente \nSul-Americano.Evolu\u00e7\u00e3o da obra de Fernando Fl\u00e1vio Marques de Almeida., \nChapter: 32, Publisher: Beca, S\u00e3o Paulo, Editors: Virg\u00ednio Mantesso Neto, Andrea \nBartorelli, Celso Dal R\u00e9 Carneiro, Benjamim Bley de Brito Neves, p. 575-592, 2004. \n\nVALERIANO, C. M., PIMENTEL, M. M., HEILBRON, M., ALMEIDA, J. C. H., TROUW, \nR. A. J.Tectonic evolution of the Bras\u00edlia belt, central Brazil, and early assembly of \nGondwana. In: PANKHURST, R.J., TROUW, R.A.J., BRITO NEVES, B.B., DE WIT, \nM.J. (Eds.), West Gondwana: Pre-cenozoic Correlations across the South Atlantic \nRegion. Geological Society, London, Special Publications, v. 294, p. 197-210, 2008. \n\n\n\n202 \n \n\nVERMEESCH, P., SHERLOCK, S. C. ,ROBERTS, N. M. W., CARTER, A, A. simple \nmethod for in-situ U\u2013Th\u2013He dating. Geochimica et Cosmochimica Acta 79. p. 140\u2013\n147, 2012. \n\nWOLFE, M. R., STOCKLI, D. F. Zircon (U\u2013Th)/He thermochronometry in the KTB drill \nhole, Germany, and its implications for bulk He diffusion kinetics in zircon. Earth and \nPlanetary Science Letters, v. 295, 69-82, 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n203 \n \n\n7.                                                                                      ARTIGO CIENT\u00cdFICO \n \n\nDIVULGA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA SOBRE A EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO DO \nDISTRITO FEDERAL, BRASIL: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES SOBRE O TEMPO PROFUNDO \n\nPARA A CONSCI\u00caNCIA SUSTENT\u00c1VEL \n\nAnete Maria de Oliveira1, Adriana Chatack Carmelo2 \n\n \n1Universidade de Bras\u00edlia, Faculdade UnB Planaltina, Campus Planaltina, 73.300-000, Planaltina/DF, Brasil, \nanetemoliveira@gmail.com \n2Universidade de Bras\u00edlia, Instituto de Geoci\u00eancias, Campus universit\u00e1rio Darcy  Ribeiro, Asa Norte, 70910-900, \nBras\u00edlia/DF, Brasil, dricarmelo@gmail.com \n \n\n \nABSTRACT. POPULARIZATION OF THE PHYSICAL ENVIRONMENT EVOLUTION \n\nOF THE FEDERAL DISTRICT, BRAZIL: CONTRIBUTIONS OVER DEEP TIME FOR \n\nSUSTAINABLE CONSCIOUSNESS. The approximate 1.5 Ga evolution history of the \n\nphysical environment of the Federal District (FD) built upon scientific knowledge is here \n\ndiffused for non-scientific public with a minimum mid-level scientific literacy. \n\nConsiderations on the biota, mainly in respect to human presence, is also included. \n\nOur main goal is sit an environmental awareness in the citizens of the FD. Emphasis is \n\ngiven: (1) to Deep Time and its importance to contextualization of current impacts; (2) \n\nto transdisciplinary; (3) to the systemic relationships of the natural process which built \n\nthe physical environment of the FD. The epistemology of the geoscience is presented \n\nto approach the non-scientific public to Science.  \n\nKeywords: Scientific diffusion; physical environment; Deep Time; transdisciplinary; \nsustainability.  \n \nRESUMO. A hist\u00f3ria evolutiva do meio f\u00edsico do Distrito Federal (DF) com \n\naproximadamente 1,5 bilh\u00e3o de anos, constru\u00edda com base em conhecimento \n\ncient\u00edfico, em especial o conhecimento geol\u00f3gico, \u00e9 apresentada numa linguagem para \n\num p\u00fablico leigo com n\u00edvel de escolaridade m\u00ednima de n\u00edvel m\u00e9dio. Considera\u00e7\u00f5es do \n\nmeio bi\u00f3tico e em especial da presen\u00e7a humana s\u00e3o inclu\u00eddas nessa hist\u00f3ria por ser o \n\nobjetivo principal do trabalho semear uma consci\u00eancia ambiental na popula\u00e7\u00e3o do DF. \n\n\u00canfase \u00e9 dada (1) \u00e0 import\u00e2ncia do Tempo Profundo e sua contextualiza\u00e7\u00e3o na \n\ncompreens\u00e3o dos impactos ambientais atuais; (2) \u00e0 transdisciplinaridade e, (3) \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas que regem os processos naturais que configuraram o meio f\u00edsico \n\ndo DF. Procurou-se aproximar o p\u00fablico leigo da Ci\u00eancia em se apresentar o \n\npensamento geocient\u00edfico para justificar os eventos naturais e a cronologia da hist\u00f3ria. \n\n\n\n204 \n \n\nPalavras-chaves: divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; meio f\u00edsico; Tempo Profundo; \n\ntransdisciplinaridade; sustentabilidade. \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO meio f\u00edsico, por defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 o conjunto do ambiente caracterizado pela \n\nintera\u00e7\u00e3o dos componentes predominantemente abi\u00f3ticos, quais sejam, materiais \n\nterrestres (solos, rochas, \u00e1gua e ar) e tipos naturais de energia (gravitacional, solar, \n\nenergia interna da Terra e outras), incluindo suas modifica\u00e7\u00f5es decorrentes da a\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica, dentre elas, a a\u00e7\u00e3o humana (Fornasari Filho et al. 1992). Mas, mesmo em \n\nse tratando do meio abi\u00f3tico, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dissociar totalmente a influ\u00eancia da vida, \n\nou do meio bi\u00f3tico, sobre os componentes do primeiro.  \n\nTodos os recursos naturais inorg\u00e2nicos de que precisamos seja para produ\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos, constru\u00e7\u00e3o civil, ind\u00fastria tecnol\u00f3gica, lazer, sa\u00fade, dentre tantas outras \n\nnecessidades humanas, t\u00eam o meio f\u00edsico como fonte prim\u00e1ria. A despeito de sua \n\nimport\u00e2ncia para a vida, frequentemente a ideia de que seres biol\u00f3gicos s\u00e3o mais \n\nimportantes leva a uma desconsidera\u00e7\u00e3o de qu\u00e3o importante e dependente os seres \n\nhumanos, em especial, s\u00e3o do meio f\u00edsico. Muitos impactos ambientais t\u00eam emergido \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas justificados por essa desconsidera\u00e7\u00e3o. \n\nUma das raz\u00f5es, mas n\u00e3o \u00fanica, que poderia explicar essa desconsidera\u00e7\u00e3o \n\nseria a falta de conhecimento de qu\u00e3o complexa e longa \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. \n\nMuitos pesquisadores j\u00e1 defendem h\u00e1 algum tempo que o conhecimento cient\u00edfico a \n\nesse respeito, muito comum nas \u00e1reas das Ci\u00eancias da Terra, em especial da Geologia \n\ne Geografia, necessita ser compartilhado com o maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel \n\ncom o intuito de paramentar o cidad\u00e3o frente \u00e0s quest\u00f5es ambientais (Potapova 1968, \n\nCarneiro et al. 2004, Bolacha 2008, Bacci 2009, Kasten et al. 2009, Frodeman 2010, \n\nCervato e Frodeman 2013, Frodeman 2013).  \n\nEm termos gerais, o meio f\u00edsico evolui por per\u00edodos de tempos muitas vezes \n\nmais longos do que o meio bi\u00f3tico. Por conseguinte, faz-se necess\u00e1rio mudar a \n\nmaneira de contabilizar o tempo decorrido e passar, tamb\u00e9m, a imaginar a evolu\u00e7\u00e3o \n\nem tempos que seres humanos n\u00e3o vivenciaram, quando nem sequer existiam. Deixa-\n\nse de focar no tempo de exist\u00eancia humana e passa-se ent\u00e3o a falar do tempo de \n\nexist\u00eancia da Terra. Adentramos em terreno pouco comum ao nosso racioc\u00ednio \n\nhumano, adentramos no Tempo Geol\u00f3gico e no Tempo Profundo. \n\n\n\n205 \n \n\nE ao sequenciar os fatos cronologicamente, constr\u00f3i-se uma hist\u00f3ria de fatos \n\ninterdependentes e n\u00e3o linear, da qual seres humanos tamb\u00e9m s\u00e3o part\u00edcipes pois os \n\nprocessos naturais operam de maneira sist\u00eamica em todo o planeta (Westbroeck \n\n2002).  \n\nComo ge\u00f3loga e pesquisadora de Ensino e Divulga\u00e7\u00e3o de Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, a autora pretende com esse trabalho contribuir com a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o das geoci\u00eancias. Com base na compila\u00e7\u00e3o de d\u00e9cadas de pesquisas \n\ncient\u00edficas e em pesquisas pr\u00f3prias, apresenta-se aqui a hist\u00f3ria evolutiva do meio \n\nf\u00edsico do Distrito Federal (DF), Brasil, numa linguagem facilitada ao p\u00fablico leigo. \n\nParalelamente \u00e0 hist\u00f3ria, \u00e9 apresentado o pensamento geocient\u00edfico que possibilita a \n\ncompreens\u00e3o de como fatos e eventos naturais s\u00e3o interpretados pela ci\u00eancia.  Da \n\nparte do p\u00fablico leigo espera-se um n\u00edvel m\u00ednimo m\u00e9dio de escolaridade que o \n\npossibilite acompanhar a hist\u00f3ria com mais facilidade.  \n\nAo divulgar as informa\u00e7\u00f5es geocient\u00edficas do DF busca-se, em acordo com o \n\nponto de vista dos educadores Mathews (1998) e P\u00e9rez et al. (2001) e tamb\u00e9m dos \n\ngeocientistas Potapova (1968), Carneiro et al. (2004), Bolacha (2008), Bacci (2009), \n\nKasten et al. (2009), Frodeman (2010), Cervato e Frodeman (2013), Frodeman (2013), \n\ntamb\u00e9m desmistificar jarg\u00f5es atribu\u00eddos \u00e0s ci\u00eancias em geral que foram repetidos \n\ndurante s\u00e9culos. Dentre eles: que a ci\u00eancia det\u00e9m verdades absolutas; que a natureza \n\n\u00e9 imut\u00e1vel, fixa e seus recursos infind\u00e1veis do ponto de vista humano e, que o ser \n\nhumano encontra-se \u00e0 parte e senhor comandante da natureza. Hoje percebe-se que \n\nos saberes cient\u00edficos est\u00e3o vinculados a evolu\u00e7\u00e3o cultural e tecnol\u00f3gica, portanto, s\u00e3o \n\ndependentes e direcionados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e pela popula\u00e7\u00e3o, cujas \u201cverdades\u201d evoluem \n\nconstantemente; sabemos tamb\u00e9m que os processos naturais se engrenam de \n\nmaneira sist\u00eamica que necessita de uma vis\u00e3o transdisciplinar para serem \n\ncompreendidos e, finalmente e por consequ\u00eancia, Homem e Natureza s\u00e3o um s\u00f3. \n\nO intuito maior \u00e9 mostrar a import\u00e2ncia do conhecimento geocient\u00edfico e a \n\nimport\u00e2ncia da perspectiva do Tempo Profundo no despertar de uma consci\u00eancia \n\nsustent\u00e1vel na popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal.  \n\nO TEMPO GEOL\u00d3GICO E O TEMPO PROFUNDO  \n\nO reconhecimento de acontecimentos naturais antigos e de que longos \n\nper\u00edodos de tempo foram necess\u00e1rios para suas ocorr\u00eancias surgiram inicialmente no \n\ns\u00e9culo XVIII. Proeminentes cientistas da \u00e9poca, ao analisarem registros naturais \n\nsemelhantes, tentaram justificar os processos passados pelo m\u00e9todo comparativo \n\n\n\n206 \n \n\ndedutivo com fen\u00f4menos atuais da natureza. Baseados no pressuposto de que \u201c o \n\npresente \u00e9 a chave do passado\u201d, utilizaram indistintamente o princ\u00edpio do Atualismo, \n\nmesmo quando suas explica\u00e7\u00f5es eram notoriamente antag\u00f4nicas (Faria 2014).  \n\nO ge\u00f3logo su\u00ed\u00e7o, Jean Andr\u00e9 Deluc (1727-1817), quem primeiro prop\u00f4s o termo \n\n\u201cgeologia\u201d moderna, com base em seus estudos de seres vivos extintos, os f\u00f3sseis, \n\ndefendeu que a cronologia da natureza se dividia numa hist\u00f3ria antiga, pr\u00e9-humana, \n\ncujo tempo era imensur\u00e1vel. E, numa segunda etapa, na hist\u00f3ria humana moderna, \n\nque se iniciou ap\u00f3s o Dil\u00favio do G\u00eanesis da B\u00edblia, quando na sequ\u00eancia uma \n\n\u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d gerou os continentes. Deluc argumentava que as taxas atuais dos \n\nprocessos abi\u00f3ticos naturais como eros\u00e3o, vulcanismo, e deposi\u00e7\u00e3o, por exemplo, \n\nseriam cron\u00f4metros naturais irrefut\u00e1veis para comprovar que a hist\u00f3ria moderna \n\ncompreendia poucos milhares de anos. A despeito de argumentar somente sobre o \n\ntempo humano mais recente e n\u00e3o apresentar explica\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o dos \n\ncontinentes, seu m\u00e9todo de determinar a cronologia terrestre se baseava nas \n\nevid\u00eancias naturais atuais (Rudwick 2001).  \n\nDa mesma forma seu contempor\u00e2neo, o naturalista brit\u00e2nico, James Hutton \n\n(1726-1797), considerado o pai da geologia, buscou desvendar o passado ao decifrar \n\nas fei\u00e7\u00f5es registradas nas rochas. No entanto, Hutton foi mais al\u00e9m ao se desvencilhar \n\ndos dogmas religiosos, concentrando sua argumenta\u00e7\u00e3o nos processos geol\u00f3gicos. \n\nAo \u201cler\u201d as rochas de maneira sistematizada como ningu\u00e9m havia feito at\u00e9 ent\u00e3o, \n\nreconheceu que as taxas dos processos superficiais n\u00e3o poderiam por si s\u00f3 explicar o \n\nrelevo terrestre, pois rochas primordiais presentes na atualidade n\u00e3o teriam sido \n\npreservadas (Carneiro et al. 2012). Hutton sugere uma renova\u00e7\u00e3o do relevo antes de \n\nsua total eros\u00e3o, por meio de movimentos de soerguimento que levariam as rochas \u00e0s \n\nregi\u00f5es elevadas, formando ent\u00e3o os continentes. Para tanto, longos intervalos de \n\ntempo, da ordem de centenas de milh\u00f5es de anos, seriam necess\u00e1rios. Mesmo sem \n\nexplicar as causas desses soerguimentos, Hutton defendeu uma ciclicidade lenta, \n\ngradual e cont\u00ednua que possibilitaria justificar eventos dos passados aos modos dos \n\natuais. A caracteriza\u00e7\u00e3o dessa ciclicidade se daria pela intercala\u00e7\u00e3o entre eventos de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o, \u00e9pocas de mais intensa eros\u00e3o do relevo, e eventos de constru\u00e7\u00e3o, \u00e9pocas \n\nde soerguimentos com forma\u00e7\u00e3o dos continentes (Carneiro et al. 2012).  \n\nContestadores \u00e0s explica\u00e7\u00f5es de Hutton existiram, o mais famoso, o naturalista \n\nfranc\u00eas, Georges Cuvier (1769-1832), baseado em extensos estudos de f\u00f3sseis, \n\nprincipalmente naqueles que desapareceram em curto intervalo de tempo, advogava \n\n\n\n207 \n \n\ntamb\u00e9m que os eventos atuais se repetiram no passado, mas, de maneira mais r\u00e1pida, \n\ndr\u00e1stica e intensa para explicar as extin\u00e7\u00f5es dos organismos. Sua ideia se consagrou \n\ncomo o princ\u00edpio do Catatrofismo.  \n\nAnos mais tarde, o ge\u00f3logo brit\u00e2nico, Charles Lyell (1797-1875), defensor das \n\nideias de Hutton e contempor\u00e2neo ao naturalista brit\u00e2nico, Charles Darwin (1809-\n\n1882), ordenou e subdividiu o Tempo Geol\u00f3gico em eras de milh\u00f5es de anos (Carneiro \n\net al 2014). At\u00e9 ent\u00e3o, os cientistas conseguiram estabelecer uma sucess\u00e3o \n\ncronol\u00f3gica dos eventos naturais em mais antigos e mais jovens, sem precisar idades \n\nespec\u00edficas.   \n\nIsso s\u00f3 veio a acontecer no s\u00e9culo XIX, ap\u00f3s a descoberta pela qu\u00edmica \n\npolonesa, Marie Curie (1867-1934), da propriedade de alguns elementos qu\u00edmicos de \n\nse transformarem em outro elemento qu\u00edmico, fen\u00f4meno natural conhecido como \n\ndecaimento radioativo. Ao constatar que a taxa de decaimento de um mesmo elemento \n\nera sempre constante e, principalmente, que muitos elementos como ur\u00e2nio, t\u00f3rio, \n\nestr\u00f4ncio, pot\u00e1ssio entre outros, demoravam milh\u00f5es at\u00e9 bilh\u00f5es de anos para \n\ntransformar-se em outros elementos, foi poss\u00edvel us\u00e1-los como cron\u00f4metros. As \n\nrochas possuem, dentro dos seus constituintes b\u00e1sicos, os minerais, tais elementos \n\nque, uma vez quantificados em laborat\u00f3rios, comprovaram de fato que a Terra possu\u00eda \n\nbilh\u00f5es de anos. Mais precisamente 4,56 bilh\u00f5es de anos (cita\u00e7\u00e3o). \n\n A quantifica\u00e7\u00e3o da idade das rochas, tamb\u00e9m conhecida como data\u00e7\u00e3o \n\ngeocronol\u00f3gica, confirmou e ajustou as observa\u00e7\u00f5es de campo feita pelos cientistas \n\ndos s\u00e9culos anteriores. Uniformitaristas e catastrofistas, utilizando do princ\u00edpio do \n\nAtualismo, interpretaram corretamente os fen\u00f4menos naturais, mas de maneira \n\nlimitada.  \n\nAmbos m\u00e9todos cronol\u00f3gicos, o mais antigo, considerado relativo (l\u00f3gico-\n\ndedutivo), enquanto o segundo (data\u00e7\u00e3o), tido com absoluto, continuam a serem \n\naplicados no estabelecimento dos eventos geol\u00f3gicos e corroboram as primeiras \n\nideias de que \u201co presente \u00e9 a chave do passado\u201d (Faria 2014); que os processos que \n\ngeram os eventos s\u00e3o c\u00edclicos e que, por essas raz\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel entender o presente \n\ncomo consequ\u00eancia do passado e que o futuro poder\u00e1 ser ent\u00e3o consequ\u00eancia dos \n\neventos atuais (Carneiro et al 2014). \n\n  Essa lei universal uma vez reconhecida possibilitou conectar e integrar, como \n\ncausa e consequ\u00eancia uns dos outros, todos os eventos terrestres numa escala de \n\ntempo muito mais longa, a escala do Tempo Geol\u00f3gico e a escala do Tempo Profundo.  \n\n\n\n208 \n \n\nA escala do Tempo Geol\u00f3gico, termo creditado a James Hutton, \u00e9 ent\u00e3o o \n\ncalend\u00e1rio da hist\u00f3ria do planeta, estabelecido pela Comiss\u00e3o Internacional de \n\nEstratigrafia, ramo das ci\u00eancias geol\u00f3gicas que se preocupa, dentre outras fun\u00e7\u00f5es, \n\nem estabelecer a cronologia dos eventos naturais. Esse calend\u00e1rio \u00e9 subdividido em \n\n\u00c9ons, que s\u00e3o subdividos em Eras e assim sucessivamente em Per\u00edodos, \u00c9pocas e \n\nIdades, cuja representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9 esquematizada na Tabela Cronoestratigr\u00e1fica \n\nInternacional (Cohen et al. 2015). Essas subdivis\u00f5es s\u00e3o estabelecidas com base em \n\neventos geol\u00f3gicos e/ou biol\u00f3gicos. O Tempo Geol\u00f3gico inicia-se com a forma\u00e7\u00e3o do \n\nplaneta e termina no dia de hoje. \u00c9, pois, todo o tempo de exist\u00eancia da Terra, cujas \n\nunidades comumente mais utilizadas variam desde milhares, milh\u00f5es (no ingl\u00eas Mega \n\n\u2013age: Ma) a bilh\u00f5es de anos (do ingl\u00eas, Giga-age: Ga) (Carneiro et al 2012).  \n\nDifere-se, por sua vez, da escala do Tempo Profundo. A designa\u00e7\u00e3o de Tempo \n\nProfundo, termo cunhado por Thomas Carlyle em 1832 e mais tarde popularizado por \n\nMcPhee em 1981, se refere somente ao tempo da hist\u00f3ria terrestre anterior \u00e0s culturas \n\nhumanas. \u00c9 assim, uma fra\u00e7\u00e3o do Tempo Geol\u00f3gico e compreende desde a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo planeta at\u00e9 o surgimento das primeiras culturas humanas, h\u00e1 aproximadamente \n\n200 mil anos. Mesmo sendo uma fra\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria total, o Tempo Profundo, tamb\u00e9m \n\nem milh\u00f5es e bilh\u00f5es de anos. A partir dos humanos modernos, o restante do tempo \n\ntranscorrido at\u00e9 os dias de hoje, bem mais recente, \u00e9 mais detalhado por estudos das \n\n\u00e1reas sociais e mais conhecido popularmente.  \n\nCONTRIBUTOS DO TEMPO PROFUNDO \u00c0 CONSCI\u00caNCIA PLANET\u00c1RIA \n\nO entendimento dessas grandes escalas de tempo e de que os eventos que as \n\ncaracterizam s\u00e3o sistematicamente interconectados s\u00e3o de grande valia para \n\nentendermos os eventos atuais e prever ou evitar eventos n\u00e3o desej\u00e1veis num futuro \n\n(Carneiro et al. 2004, Frodeman 2010).  \n\nNo entanto, esse conhecimento geralmente est\u00e1 restrito a geocientistas e \n\nestudantes de Geoci\u00eancias. A compreens\u00e3o social dessa inter-rela\u00e7\u00e3o ainda fica a \n\ndesejar, como nos coloca Cervatto e Frodeman (2013) ao discutirem a import\u00e2ncia do \n\nTempo Geol\u00f3gico sobre os desdobramentos cultural, educacional e econ\u00f4mico: \n\nA descoberta do tempo geol\u00f3gico revolucionou o pensamento \ncient\u00edfico e conduziu ao desenvolvimento das modernas Ci\u00eancias \nda Terra. Apesar disso, pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e9 dada para as \nconsequ\u00eancias culturais e sociais de longo alcance do tempo \ngeol\u00f3gico, que v\u00e3o bem al\u00e9m de sua influ\u00eancia sobre as \nGeoci\u00eancias (Cervatto e Frodeman 2013, p. 67) \n \n\n\n\n209 \n \n\nA interconectividade dos fatos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos que caracterizam a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo planeta, levam a compreens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico de maneira n\u00e3o unidimensional, \n\ncomum nas historicidades que descreve fatos isolados, mas de forma multidimensional \n\n(Dodick, 2007).  \n\nOs eventos terrestres s\u00e3o observados sequencialmente com o passar do \n\ntempo, muitas vezes de maneira c\u00edclica e em espiral crescente, ao mesmo tempo, com \n\nvaria\u00e7\u00f5es laterais, como numa \u00e1rvore filogen\u00e9tica31 (Cervatto e Frodeman, 2013). A \n\npossibilidade de estabelecer causa e efeito, entre eventos que aconteceram num \n\npassado long\u00ednquo com consequ\u00eancias atuais, permite a contextualiza\u00e7\u00e3o32 no que \n\nfacilita a compreens\u00e3o dos tempos Geol\u00f3gico e Profundo (Potapova 1968, Bolacha \n\n2008, Kasten et al. 2009, Frodeman 2010, Carneiro et al 2012).  \n\nCervatto e Frodeman prolongam essa discuss\u00e3o ao instigar o cidad\u00e3o a \n\nrespostas que exigem conhecimento das taxas de processos geol\u00f3gicos na previs\u00e3o \n\nde recursos e desastres naturais, colocando em evid\u00eancia a contextualiza\u00e7\u00e3o dos \n\neventos atuais com o Tempo Profundo:   \n\nQuanto tempo \u00e9 necess\u00e1rio para a mat\u00e9ria org\u00e2nica em \ndecomposi\u00e7\u00e3o se transformar em combust\u00edveis f\u00f3sseis? [...] Qual \n\u00e9 a velocidade das placas tect\u00f4nicas, produzindo terremotos e \nmudan\u00e7as na paisagem? Qual a frequ\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es em \ngrande escala? (CERVATTO; FRODEMAN, 2013, P. 70). \n \n\nO Tempo Profundo amplia nossa no\u00e7\u00e3o de temporalidade de poucos anos para \n\nmilhares e milh\u00f5es de anos, permite estabelecer uma cronicidade vertical e lateral \n\nentre todos os fatos e, principalmente, nos faz pertencer \u00e0 hist\u00f3ria da Terra como \n\natores influenciados por ela, ao mesmo tempo que somos atores que influenciam essa \n\nhist\u00f3ria. O Tempo Profundo permite assim ampliar nossa consci\u00eancia de realidade.  \n\nContudo, no comportamento humano a compreens\u00e3o inovadora, sist\u00eamica e \n\nintegradora, n\u00e3o acontece de maneira t\u00e3o simples assim, quer seja por motivos \n\nculturais religiosos, quer seja pela falta de conhecimento, ou por neglig\u00eancia em se \n\npropagar adequadamente esses conhecimentos.  \n\n                                                                 \n31 \u00c1rvore Filogen\u00e9tica: \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, em forma de uma \u00e1rvore, das rela\u00e7\u00f5es evolutivas entre v\u00e1rias esp\u00e9cies \nou outras entidades que possam ter um ancestral comum. Em uma \u00e1rvore filogen\u00e9tica, cada nodo (ou n\u00f3) com descendentes \nrepresenta o mais recente antepassado comum, e os comprimentos dos ramos podem representar estimativas do tempo \nevolutivo. Apesar do exemplo utilizado aqui ser bi\u00f3tico, essa representa\u00e7\u00e3o exemplifica as varia\u00e7\u00f5es temporais laterais de \nfatos com ra\u00edzes comuns que tamb\u00e9m acontecem em eventos abi\u00f3ticos. \n32 Contextualizar: De forma geral, \u00e9 o ato de vincular o conhecimento \u00e0 sua origem e \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista do \ndiscurso, contextualizar \u00e9 colocar um texto dentro do outro a partir de um determinado tema, sendo que cada discurso se \nsubmete a um determinado tipo de regras e interage com outros sobre o mesmo tema (BAHKTIN, 2003) \n\n\n\n210 \n \n\nNo entanto, as consequ\u00eancias advindas dos impactos ambientais nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas t\u00eam impulsionado esse movimento comportamental e despertado o interesse \n\nda popula\u00e7\u00e3o sobre o que a ci\u00eancia sabe a respeito dessa vis\u00e3o integradora. E, \n\nsobretudo, os cidad\u00e3os t\u00eam demonstrado interesse em saber como a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados de pesquisas cient\u00edficas podem auxiliar na distin\u00e7\u00e3o entre impactos \n\nantropog\u00eanicos ou n\u00e3o, para que, responsabilidades sejam compartilhadas e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas possam ser melhor implementadas com o intuito de mitigar esses impactos \n\n(SEILERT, 2012).  \n\nQuanto a compartilhar responsabilidades, Frodeman (2013) levanta a \n\ndiscuss\u00e3o de que a premissa cartesiana de que a ci\u00eancia possui ou possuir\u00e1 as \n\nsolu\u00e7\u00f5es para as resolu\u00e7\u00f5es dos impactos ambientais globais de maneira unidirecional \n\ne que, como um juiz, poder\u00e1 responsabilizar os culpados, n\u00e3o \u00e9 mais uma verdade \n\natual. As pr\u00f3prias quest\u00f5es ambientais comprovaram que ci\u00eancia e tecnologia podem \n\nser tanto benfeitores como malfeitores (Matthews 1998, P\u00e9rez et al. 2001) . E a tarefa \n\n\u00e1rdua de apontar os causadores do aquecimento global ainda demorar\u00e1 a ser \n\ncompreendida frente ao atual estado cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico da humanidade, haja vista \n\nas grandes controv\u00e9rsias entre os pr\u00f3prios cientistas. O mais importante, segundo o \n\nautor, de cuja opini\u00e3o compartilhamos, \u00e9 que enquanto permanecemos na ignor\u00e2ncia \n\ncient\u00edfica de obter tais respostas, devemos nos concentrar na remedia\u00e7\u00e3o e na \n\npreven\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais que nos afetam diretamente, sem buscar \n\nculpados. \n\nPara tanto, continua Frodeman (2013, p. 145), \u201cviver de maneira sustent\u00e1vel \n\nsignifica aprender a pensar em termos da perspectiva geol\u00f3gica de tempo\u201d e que cabe, \n\nna atualidade, aos geocientistas fazer a ponte entre ci\u00eancia e p\u00fablico leigo na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o desse conhecimento. Essa coloca\u00e7\u00e3o tem sido preocupa\u00e7\u00e3o de estudos \n\nanteriores (Potapova 1968, Carneiro et al. 2004, Bolacha 2008, Bacci 2009, Kasten et \n\nal. 2009, Frodeman 2010) e vem de encontro aos anseios da sociedade brasileira, \n\nmesmo que ainda n\u00e3o ciente da perspectiva geol\u00f3gica, segundo dados publicados \n\npelo Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nInova\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos brasileiros sobre a ci\u00eancia e a tecnologia \n\n(CGEE, 2015).  \n\nDentre os dados levantados, est\u00e1 o interesse da maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\npor temas correlacionados a Ci\u00eancia e Tecnologia (C&amp;T) e Meio Ambiente, que \n\naparecem em 78% das prefer\u00eancias. Em se tratando de meio ambiente, o respaldo do \n\n\n\n211 \n \n\nconhecimento do funcionamento do Sistema Terra, em especial dos processos do \n\nmeio f\u00edsico comum \u00e0s ci\u00eancias geocient\u00edficas como geologia, geografia, climatologia \n\nentre outras, que operam na escala do Tempo Profundo, s\u00e3o bastante relevantes. \n\nPara tanto, surge a figura do divulgador das ci\u00eancias geol\u00f3gicas como agente \n\nde liga\u00e7\u00e3o entre o cientista e o n\u00e3o-cientista que possibilite o nivelamento e \n\nassimila\u00e7\u00e3o do conhecimento pretendido. Segundo a opini\u00e3o dos brasileiros \n\nquestionados na pesquisa sobre percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia e tecnologia (CGEE, \n\n2015), os cientistas ligados a institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas foram considerados a fonte de mais \n\nalto grau de confian\u00e7a entre os atores sociais pesquisados, acima de jornalistas e \n\nm\u00e9dicos. \n\nSegundo o mesmo levantamento (CGEE, 2015) a maioria dos brasileiros \n\nconcorda em alguns t\u00f3picos de grande relev\u00e2ncia tanto no processo de fazer ci\u00eancia \n\ncomo no de divulga\u00e7\u00e3o, quais sejam: a necessidade de se estabelecer padr\u00f5es \u00e9ticos \n\nsobre o trabalho dos cientistas; a obrigatoriedade da publicidade dos riscos \n\ndecorrentes da Ci\u00eancia e Tecnologia (C&amp;T) por parte dos cientistas; a publicidade do \n\nconhecimento cient\u00edfico em linguagem compreens\u00edvel para o p\u00fablico e, a inclus\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas tomadas de decis\u00e3o sobre os rumos da C&amp;T. Nos \n\nresultados de pesquisa semelhante realizada em 2003, quase a totalidade dos \n\nbrasileiros, 97%, j\u00e1 declarava ser importante a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em temas ligados \n\na C&amp;T. Mas, somente 7,4% manifestou possuir engajamento efetivo, sinalizando que \n\na falta de conhecimentos suficientes n\u00e3o lhes permitiam a participa\u00e7\u00e3o nas discuss\u00f5es \n\n(VOGT; POLINO, 2003).  \n\nO DISTRITO FEDERAL \n\nO DF \u00e9 a menor unidade federativa do Brasil (IBGE, 2014) com \u00e1rea de 5.779,99 \n\nkm\u00b2, equivalente a 0,06% da superf\u00edcie do pa\u00eds, localizado na regi\u00e3o pol\u00edtica do Centro-\n\nOeste, geograficamente como um enclave a leste do estado de Goi\u00e1s (Figura 1).  \n\nDiferentemente das outras unidades federativas, o DF n\u00e3o tem car\u00e1ter de \n\nestado e nem possui munic\u00edpios, mas \u00e9 um territ\u00f3rio aut\u00f4nomo com 31 Regi\u00f5es \n\nAdministrativas (RA), governadas por administradores regionais e secret\u00e1rios, \n\nsegundo a Lei Org\u00e2nica do Distrito Federal de 8 de junho de 1993.  \n\nO DF surgiu, em 1960, da concretiza\u00e7\u00e3o de um planejamento arquitet\u00f4nico para \n\nabrigar a nova capital federal, Bras\u00edlia, que foi constru\u00edda num tempo recorde de cinco \n\nanos. A cren\u00e7a no Eldorado que o Distrito Federal poderia oferecer fez com que muitos  \n\n\n\n212 \n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 1\n \u2013\n\n M\na\n\np\na\n\n g\ne\n\no\np\n\no\nl\u00ed\ntic\n\no\n d\n\no\n D\n\nis\ntr\n\nit\no\n\n F\ne\n\nd\ne\n\nra\nl \ne\n s\n\nu\na\n\ns \nR\n\ne\ng\n\ni\u00f5\ne\n\ns\n A\n\nd\nm\n\nin\nis\n\ntr\na\n\nti\nva\n\ns \n\n\n\n213 \n \n\nimigrantes que constru\u00edram Bras\u00edlia permanecessem no local, ap\u00f3s sua constru\u00e7\u00e3o. \n\nEssa perman\u00eancia, n\u00e3o prevista inicialmente, provocou o assentamento dos \n\nimigrantes em cidades planejadas e constru\u00eddas t\u00e3o rapidamente quanto Bras\u00edlia havia \n\nsido e ao mesmo tempo dessa (Costa 2011). \n\nO contingente populacional sempre crescente de imigrantes nas pr\u00f3ximas \n\nd\u00e9cadas levou n\u00e3o somente a cria\u00e7\u00e3o das cidades distritais e suas Regi\u00f5es \n\nAdministrativas (Entorno) como imp\u00f4s a mesma ocupa\u00e7\u00e3o acelerada nos mun\u00edcipios \n\npr\u00f3ximos ao DF, nos estados de Goi\u00e1s e Minas Gerais (Costa 2011; CODEPLAN \n\n2013) que compreende a \u201cRegi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal e \n\nEntorno (RIDE/DF). A RIDE/DF \u00e9 composta por 22 munic\u00edpios, sendo 19 munic\u00edpios \n\npertencentes ao Estado de Goi\u00e1s e 3 pertencentes ao Estado de Minas Gerais (Figura \n\n2).  \n\nEm seu projeto inicial previa-se uma popula\u00e7\u00e3o de 500 mil habitantes no ano \n\nde 2000 e, segundo dados do IBGE (2000), o DF j\u00e1 possu\u00eda nesta data 2,05 milh\u00f5es, \n\nsendo 1,96 milh\u00f5es na \u00e1rea urbana e cerca de 90 mil na \u00e1rea rural. Em 1960, a \n\nRIDE/DF em seu princ\u00edpio possu\u00eda quase 70 mil habitantes e em 2000, pouco mais de \n\n700 mil. No \u00faltimo censo de 2010 (IBGE, 2010) a popula\u00e7\u00e3o total do DF superava os \n\n2,5 milh\u00f5es de habitantes, 2,47 milh\u00f5es nas cidades e 86 mil na zona rural, colocando \n\no territ\u00f3rio como a unidade da federa\u00e7\u00e3o de maior densidade demogr\u00e1fica do pa\u00eds e \n\ncom o maior \u00edndice de ocupa\u00e7\u00e3o urbana (Costa 2011; IBGE 2010; CODEPLAN 2013).  \n\nA RIDE/DF por sua vez, j\u00e1 totalizava mais de 900 mil habitantes (IBGE, 2010).   \n\nNovas ocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo previstas para os pr\u00f3ximos anos com \n\nestimativas de incremento da popula\u00e7\u00e3o. A estimativa da popula\u00e7\u00e3o prevista para o \n\nDF pelo IBGE para 2015 foi de 2.914.830, atualmente a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2.970.000. A \n\ncontabiliza\u00e7\u00e3o atual em tempo real dispon\u00edvel on line prev\u00ea um contingente de \n\n3.773.400 habitantes no DF para 2030 (IBGE, 2016).  \n\nAugustin et al. (2014) demonstram que o crescimento populacional n\u00e3o gera \n\ncrises ambientais, mas a agrava sensivelmente na aus\u00eancia de uma racionalidade \n\nprodutiva sustent\u00e1vel. Acreditamos que o intenso processo de adensamento popula \n\ncional, de car\u00e1ter essencialmente pol\u00edtico (Costa 2011), ocorrido na regi\u00e3o do DF nos \n\n\u00faltimos 60 anos n\u00e3o permitiu ocupa\u00e7\u00f5es e usos de solo baseados em estudos \n\nambientais preliminares que garantiriam uma racionalidade produtiva.    \n\n \n\n\n\n214 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 2\n -\n\n M\na\n\np\na\n\n d\no\n\n D\nis\n\ntr\nito\n\n \nF\n\ne\nd\n\ne\nra\n\nl \ne\n\n \nm\n\nu\nn\nic\n\n\u00edp\nio\n\ns \nvi\n\nzi\nn\n\nh\no\n\ns\n \n\nd\no\n\ns \ne\n\nst\na\n\nd\no\ns\n \n\nd\ne\n \n\nG\no\n\ni\u00e1\ns\n \n\ne\n \n\nd\ne\n\n \nM\n\nin\na\n\ns\n \n\nG\ne\n\nra\nis\n\n \nc\no\n\nm\n \n\na\n \n\nd\ne\nlim\n\nita\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nd\n\na\n \n\nre\ng\n\ni\u00e3\no\n\n \nm\n\ne\ntr\n\no\np\n\no\nlit\n\na\nn\n\na\n \n\ne\n \n\nd\na\n \n\nR\ne\n\ng\ni\u00e3\n\no\n \n\nIn\nte\n\ng\nra\n\nd\na\n\n \nd\ne\n \n\nD\ne\n\ns\ne\n\nn\nvo\n\nlv\ni-\n\n \nm\n\ne\nn\n\nto\n \n\nd\no\n \n\nD\nis\n\ntr\nito\n\n F\ne\n\nd\ne\n\nra\nl \ne\n\n E\nn\n\nto\nrn\n\no\n -\n\n \nR\n\nID\nE\n\n/D\nF\n\n. \n (\n\nF\no\n\nn\nte\n\n: \nIn\n\nst\nitu\n\nto\n \n\nB\nra\n\ns\nile\n\nir\no\n\n \nd\n\ne\n \n\nG\ne\n\no\ng\n\nra\nfia\n\n \ne\n \n\nE\nst\n\na\nt\u00ed\ns\ntic\n\na\n \n\n\u2013\n \n\nM\na\n\nlh\na\n \n\nm\nu\n\nn\nic\n\nip\na\n\nl \n(I\n\nB\nG\n\nE\n, \n\n2\n0\n\n1\n0\n\n).\n \n\nE\nla\n\nb\no\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n: \nN\n\n\u00fa\nc\nle\n\no\n \n\nd\ne\n \n\nG\ne\n\no\np\n\nro\nce\n\nss\na\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n/ \nC\n\no\nm\n\np\n \n\nD\nis\n\ntr\nito\n\n \nF\n\ne\nd\n\ne\nra\n\nl \n(C\n\nO\nD\n\nE\nP\n\nL\nA\n\nN\n, \n\n2\n0\n\n1\n3\n\n))\n. \n \n\n\n\n215 \n \n\nNo DF as ocupa\u00e7\u00f5es aceleradas das demais RA e Entorno, deixaram muito a \n\ndesejar no que se refere a ocupa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel no DF, uma vez que as \n\ncaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico, sejam bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas e suas inter-rela\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \n\nforam devidamente observadas. T\u00eam-se registrado ao longo dos anos um aumento \n\ncrescente da remo\u00e7\u00e3o do cerrado, do uso de recursos naturais abi\u00f3ticos e de \n\ndesastres ambientais por causas tanto antropog\u00eanicas como naturais (SEBRAE, \n\n2004). O passivo ambiental do Distrito Federal demanda uma consci\u00eancia ambiental \n\nde sua popula\u00e7\u00e3o.  \n\nA EVOLU\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO DO DISTRITO FEDERAL  \n\nPR\u00d3LOGO \n\nEra uma vez... \n\n\"Final de tarde de um dia quente h\u00e1 mais ou menos 1,5 bilh\u00e3o de anos. Raios solares \n\nrompem uma barreira de gases atmosf\u00e9ricos mais densos que os atuais, mas n\u00e3o \n\ndensos o suficiente para impedir que atinjam a superf\u00edcie terrestre, iluminando \n\ncontinentes, oceanos e mares de ent\u00e3o. Ainda n\u00e3o h\u00e1 vida em nenhuma das diversas \n\nmassas continentais que se espalham pela superf\u00edcie da Terra, cujas dimens\u00f5es s\u00e3o \n\nmenores que os continentes atuais. Algumas em regi\u00f5es mais frias, enquanto outras \n\nem regi\u00f5es mais quentes do planeta. Vulc\u00f5es e geleiras em constante evolu\u00e7\u00e3o. Os \n\nseres minerais dominam soberanos nos continentes. As rochas expostas dos \n\ncontinentes s\u00e3o esculpidas pelos rios e os ventos sopram gr\u00e3os e mais gr\u00e3os de \n\nareias por longas dist\u00e2ncias. Sob as \u00e1guas, seres microsc\u00f3picos formados apenas \n\npor uma \u00fanica c\u00e9lula representam a forma dominante de vida no planeta dessa \u00e9poca. \n\nOceanos e mares infestados por aqueles que ser\u00e3o os precursores de todas as outras \n\nformas de vida que ainda surgir\u00e3o na Terra. A maioria vivente nas profundezas das \n\n\u00e1guas, nos escuros dos oceanos. Mas alguns n\u00e3o perdem a oportunidade de se \n\nadaptarem \u00e0s \u00e1guas superficiais iluminadas pelo sol. \u00c9 nestas \u00e1guas mais quentes \n\nque determinados seres unicelulares passam a usar um g\u00e1s comum na \u00e9poca, di\u00f3xido \n\nde carbono, e a energia solar em seu ciclo de vida, para a sorte da vida complexa que \n\nainda est\u00e1 por vir, produzindo como um dos resultados a libera\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio nos \n\nmares. Energia solar, di\u00f3xido de carbono, microrganismos, \u00e1gua e oxig\u00eanio em \n\nconjunto foi uma adapta\u00e7\u00e3o de sucesso e o estopim para uma das maiores \n\ncontamina\u00e7\u00f5es ambientais da hist\u00f3ria do planeta, a oxigena\u00e7\u00e3o dos mares e oceanos \n\nde ent\u00e3o. Lentamente, durante os 500 milh\u00f5es de anos seguintes, as propor\u00e7\u00f5es \n\ndessa contamina\u00e7\u00e3o ser\u00e3o de tal forma abrangente que conseguir\u00e3o, ap\u00f3s saturar as \n\n\n\n216 \n \n\n\u00e1guas, contaminar tamb\u00e9m a atmosfera. Mas, durante mais 500 milh\u00f5es de anos \n\nainda n\u00e3o haver\u00e1 vida sobre os continentes.\"  \n\n1 DO PRINC\u00cdPIO, ... L\u00c1 NO PROTEROZ\u00d3ICO, ROCHAS EM CONSTRU\u00c7\u00c3O!!! \n\n Esse \u00e9 um dos poss\u00edveis cen\u00e1rios que as pesquisas cient\u00edficas de d\u00e9cadas nos \n\nfornecem do que seria o planeta Terra h\u00e1 1,5 bilh\u00e3o de anos, no Proteroz\u00f3ico (do \n\ngrego protero, anterior, zoikos, animais, vida). E foi num cen\u00e1rio similar ao \n\napresentado acima que as rochas mais antigas que ocorrem no DF come\u00e7aram a se \n\nformar.  \n\nEm termos de \u00e1reas emersas, havia v\u00e1rios continentes com formas, tamanhos \n\ne localiza\u00e7\u00e3o nada parecidos com os atuais. A regi\u00e3o litor\u00e2nea \u00e0 oeste de um dos \n\ncontinentes menores da \u00e9poca, denominado por n\u00f3s de S\u00e3o Francisco-Congo foi o \n\ns\u00edtio de origem da maioria das rochas que se encontram hoje nos limites geogr\u00e1ficos \n\ndo DF. Gra\u00e7as \u00e0 geografia, cartografia e os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1ficas e \n\nestudos geol\u00f3gicos estimamos a posi\u00e7\u00e3o desses continentes no passado. \n\n... \n\"O sert\u00e3o vai virar mar, d\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o \n\nO medo que algum dia o mar tamb\u00e9m vire sert\u00e3o\"   \n... \n\n \nSobradinho de S\u00e1 e Guarabyra \n\n At\u00e9 parece que os compositores e cantores brasileiros Lu\u00edz Carlos Pereira de \n\nS\u00e1 e Guttemberg Nery Guarabyra Filho se inspiraram num passado long\u00ednquo de \n\nnosso pa\u00eds para compor a can\u00e7\u00e3o Sobradinho. Hoje, n\u00e3o temos mais o mar banhando \n\nnossas rochas, mas elas j\u00e1 tiveram o prazer das ondas e da brisa do mar em suas \n\nvidas.  \n\nEnt\u00e3o, algu\u00e9m pode entender que as rochas que porventura existiam nesse \n\nantigo litoral s\u00e3o as rochas que est\u00e3o hoje na regi\u00e3o centro-oeste. N\u00e3o exatamente, \n\npelo menos n\u00e3o nesse princ\u00edpio da hist\u00f3ria, mas seriam mais tarde. H\u00e1 tantos milh\u00f5es \n\nde anos, na regi\u00e3o litor\u00e2nea desse continente, estavam por enquanto presentes os \n\nelementos b\u00e1sicos para formar as rochas, os minerais. Estes iriam ainda precisar de \n\num certo tempo para se tornar rochas. Mas, observando as rochas de hoje e \n\nidentificando todas as suas caracter\u00edsticas, ao mesmo tempo que as comparamos \n\ncom rochas de ambientes similares atuais, \u00e9 que podemos interpretar esse ambiente \n\nlitor\u00e2neo antigo.  N\u00e3o \u00e9 \"achismo\", mas uma interpreta\u00e7\u00e3o baseada em evid\u00eancias. E \n\ncomo achar essas evid\u00eancias? Lendo as rochas, que s\u00e3o livros preciosos do passado \n\nda Terra. \n\n\n\n217 \n \n\n Os geocientistas, especialmente os ge\u00f3logos, que frequentemente interpretam \n\no passado hist\u00f3rico do planeta utilizam procedimentos parecidos com os de um perito \n\npolicial ao investigar uma cena de crime ocorrido, mas n\u00e3o presenciado por \n\ntestemunhas. O ge\u00f3logo ao se deparar com uma rocha, que \u00e9 o registro preservado \n\nde algum acontecimento ocorrido no passado para o qual n\u00e3o foi testemunha, o que \n\nequivaleria ao local do crime para um perito, utiliza seu conhecimento e toda tecnologia \n\nde an\u00e1lises dispon\u00edveis, compara com acontecimentos atuais que se assemelhe ao \n\nacontecido, simula situa\u00e7\u00f5es em laborat\u00f3rio e apresenta tamb\u00e9m o seu laudo. Essas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o imut\u00e1veis, podem ser reinterpretadas ao longo do tempo \u00e0 \n\nmedida que novos conhecimentos sobre as rochas s\u00e3o obtidos, geralmente \n\nacompanhados pelo avan\u00e7o da tecnologia. Numa vis\u00e3o mais ampla, podemos dizer \n\nque s\u00e3o esses os procedimentos seguidos em todas as \u00e1reas das ci\u00eancias naturais e \n\nque estar\u00e3o impl\u00edcitas nas descobertas apresentadas aqui sobre a hist\u00f3ria do DF. \n\nRetornando \u00e0 hist\u00f3ria.... \n\nNa margem ocidental do continente S\u00e3o Francisco-Congo, em suas praias com \n\nmilhares de quil\u00f4metros chegavam sedimentos vindos do interior do continente, \n\ntrazidos pelos rios, ventos ou gravidade, que ali ficavam por longo tempo sendo \n\nrolados pelas ondas do mar.  \n\nUm momento!! O nome S\u00e3o Francisco \u00e9 nacionalmente conhecido, mas \n\nCongo? Congo? N\u00e3o \u00e9 um pa\u00eds africano? Sim! \u00c9 porque nesta \u00e9poca a \u00e1rea \n\ncontinental desse continente se estendia mais para leste, mas essa por\u00e7\u00e3o acabou \n\nindo parar na \u00c1frica, quando da abertura do Atl\u00e2ntico. Ficou no Brasil a por\u00e7\u00e3o oeste. \n\nEnt\u00e3o ao denominarmos assim, sabemos que o Congo j\u00e1 esteve colado na regi\u00e3o do \n\nS\u00e3o Francisco hoje no Brasil.  \n\nEnt\u00e3o, durante milh\u00f5es de anos os sedimentos chegavam constantemente e se \n\nempilhavam uns sobre os outros, os rec\u00e9m-chegados e mais superficiais ficavam \n\nbrincando com as ondas, para l\u00e1 e para c\u00e1, enquanto os experientes de praia e mais \n\nantigos saiam de cena porque acabavam sendo soterrados pelos mais jovens. Ora, \n\nminerais s\u00e3o pesados e, uns sobre os outros, acabaram por compactar os que iam \n\nficando cada vez mais soterrados em profundidade. O tempo decorrido para acumular \n\nalguns mil\u00edmetros? Um ano, se compararmos com a taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o atual na \n\nplataforma continental brasileira33, afinal o mar n\u00e3o d\u00e1 tr\u00e9gua com suas ondas que \n\n                                                                 \n33 Plataforma Continental brasileira: regi\u00e3o litor\u00e2nea submersa com profundidade m\u00e9dia entre 200 m, cuja largura \ncome\u00e7a na linha de costa e se prolonga at\u00e9 o talude continental (onde o declive do fundo do mar se acentuada) e \nque se estende ao longo de todo litoral brasileiro. \n\n\n\n218 \n \n\nficavam movimenta\u00e7\u00e3o os gr\u00e3os sem parar.  N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o r\u00e1pido acumular esses gr\u00e3os. \n\nE durante milh\u00f5es de anos os sedimentos foram empilhados e ap\u00f3s soterrados se \n\ntornaram rochas, as quais denominamos ent\u00e3o de rochas sedimentares.  \n\nSe olharmos de perto as rochas sedimentares do DF, na realidade se olharmos \n\nos registros do ambiente pret\u00e9rito nelas preservadas, reconheceremos as evid\u00eancias \n\ndesse tempo de moradia litor\u00e2nea dos minerais. Lembramos que muitas vezes os \n\nregistros podem ser obliterados por eventos posteriores que podem mascarar ou \n\nmesmo eliminar totalmente tais fei\u00e7\u00f5es. Nesses casos, a perda parcial ou total nos faz \n\nficar na pura imagina\u00e7\u00e3o do que tenha acontecido.  \n\nDiversos tipos de sedimentos, de tamanhos e composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas diferentes, \n\nforam reconhecidos nessas rochas. Suas caracter\u00edsticas indicaram que foram \n\nacumulados em regi\u00f5es de praias expostas ao sol e chuvas e tamb\u00e9m sob as \u00e1guas. \n\nMas, n\u00e3o muito distante da linha de praia, no m\u00e1ximo numa dist\u00e2ncia ap\u00f3s as \n\narrebenta\u00e7\u00f5es das ondas e onde a luz do sol podia penetrar. Na regi\u00e3o plataformal de \n\numa margem continental como conhecemos hoje. \n\nAs marcas de ondas que vemos quando andamos nas praias atuais, as marcas \n\nde movimenta\u00e7\u00e3o por tempestades na areia ou pelo escoamento de \u00e1guas de canais \n\nficaram registrados em muitas dessas rochas, para citar alguns exemplos de registros; \n\nem outras rochas \u00e9 poss\u00edvel encontrar registros de que houve \u00e9pocas que esses \n\nsedimentos ficaram muito tempo expostos aos sol, pois marcas de cubos de sais est\u00e3o \n\nl\u00e1 como evid\u00eancias; outras vezes, em outro n\u00edvel de rochas, vemos minerais que s\u00f3 \n\nse formam sob as \u00e1guas, como os carbonatos e, por vezes, eles aprisionaram f\u00f3sseis \n\nde algas fotossintetizantes, aquelas respons\u00e1veis pelo in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio.  \n\nPor sorte, essas evid\u00eancias tamb\u00e9m encontradas nas praias atuais, nos auxiliam em \n\nmuito a interpretar o passado. \n\nAp\u00f3s anos de observa\u00e7\u00f5es e estudos laboratoriais os ge\u00f3logos sugeriram uma \n\nsequ\u00eancia de empilhamento dessas rochas litor\u00e2neas, em muitos lugares ficou \n\npreservada a passagem de um tipo de rocha para outro, e ao fazerem isso tamb\u00e9m \n\ndescobriram algo curioso: uma altern\u00e2ncia c\u00edclica. \u00c0 medida que mais rochas eram \n\nempilhadas, reconheceu-se evid\u00eancias de que ora as rochas eram depositadas sob as \n\n\u00e1guas, ora n\u00e3o e depois novamente a deposi\u00e7\u00e3o era sob as \u00e1guas e assim \n\nsucessivamente.  Isso foi o pulo do gato para confirmar que houve \u00e9pocas de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos quando o n\u00edvel do mar estava mais alto e tamb\u00e9m, o \n\ncontr\u00e1rio, quando o n\u00edvel do mar havia regredido. As rochas depositadas na \n\n\n\n219 \n \n\ntransgress\u00e3o, quando o n\u00edvel do mar avan\u00e7a sobre o litoral, s\u00e3o geralmente de gr\u00e3os \n\nbem mi\u00fados que d\u00e3o \u00e0 rocha o nome de siltitos ou argilitos. E as rochas que \n\ncaracterizam a regress\u00e3o t\u00eam o gr\u00e3o um pouco maior, igual areia de praia, por isso \n\ndenominadas de arenitos. S\u00e3o comuns tamb\u00e9m rochas que indicam \u00e1guas quentes e \n\nrasas com incid\u00eancia solar como os calc\u00e1rios, com ou sem f\u00f3sseis indicativos daqueles \n\norganismos fotossintetizantes.  \n\nImagino quantas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas os sedimentos n\u00e3o viram? Ora frio, ora \n\ncalor, ora ondas calmas, tempestades, tempos submersas sem ver o raiar do sol, por \n\nvezes num calor escaldante, anos ap\u00f3s anos, s\u00e9culos ap\u00f3s s\u00e9culos, milhares de anos \n\ne at\u00e9 hoje est\u00e3o testemunhando tantas transforma\u00e7\u00f5es que j\u00e1 aconteceram e que \n\nest\u00e3o acontecendo entre os c\u00e9us e as profundezas da Terra. Se al\u00e9m de lermos o \n\ngeologu\u00eas entrelinhas aprisionado nos e entre os minerais, se ....aaaah!!!! Se as \n\nrochas falassem!!! Escutar\u00edamos por anos a fio segredos nunca dantes revelados. \n\nQuanta curiosidade!!!! \n\nT\u00e1, tudo bem! Mas o que nos restaram de evid\u00eancias? \n\nAs rela\u00e7\u00f5es cronol\u00f3gicas dessas rochas, qual veio primeiro, qual foi empilhada \n\ndepois, tamb\u00e9m foram pass\u00edveis de determinar observando as fei\u00e7\u00f5es sedimentares \n\npreservadas. Mas, o tempo de deposi\u00e7\u00e3o de toda essa pilha de rochas s\u00f3 foi poss\u00edvel \n\ndeterminar com an\u00e1lises qu\u00edmicas de determinados minerais que s\u00e3o cron\u00f4metros \n\ngeol\u00f3gicos. Ainda bem que eles existem!! Ge\u00f3logos s\u00e3o eternamente agradecidos. \n\nAlguns minerais, existentes em quase todas as rochas, possuem um dispositivo de \n\ncontagem do tempo que diz quando eles foram formados ou quando sofreram \n\nmodifica\u00e7\u00f5es posteriores. Gra\u00e7as aos nossos bons amigos qu\u00edmicos, que descobriram \n\nesse cron\u00f4metro, foi poss\u00edvel quantificar o tempo que levou para essa sequ\u00eancia de \n\nrochas empilhar. Nada mais nada menos do que 500 milh\u00f5es de \n\nanos...aproximadamente!! Tamb\u00e9m n\u00e3o precisamos ser mais precisos do que isso \n\npara dizer que foi durante muuuuuuiiito tempo e que \u00e9 praticamente imposs\u00edvel ao \n\nnosso c\u00e9rebro humano assimilar um n\u00famero t\u00e3o grande, se compararmos ao nosso \n\n\u00ednfimo tempo de vida. Pois ent\u00e3o... \n\nOutra coisa, foi poss\u00edvel tamb\u00e9m saber, usando os mesmos minerais \n\ncron\u00f4metros...... \n\nAah! Zirc\u00e3o, \u00e9 o nome do mineral cron\u00f4metro que foi utilizado para datar essas \n\nrochas.   \n\n\n\n220 \n \n\nMas, continuando, \u00e9 poss\u00edvel saber a idade dos mesmos e por dedu\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, \n\na idade das rochas onde se encontravam antes de se tornarem sedimentos. Mas, \n\ncomo cada zirc\u00e3o solto pode ter vindo de qualquer rocha, suas origens e idades podem \n\nser variadas. Isso de fato acontece.   \n\nRecorremos ent\u00e3o \u00e0 estat\u00edstica para estimar essas idades ao selecionarmos \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 100 gr\u00e3os de zirc\u00e3o e, analiticamente, determinarmos todas as \n\nsuas idades. Frequentemente comentam-se as idades mais representativas, que se \n\nrepetiram mais.  \n\nOs zirc\u00f5es que ficaram aprisionados nas rochas litor\u00e2neas do Continente S\u00e3o \n\nFrancisco-Congo foram na sua maioria originados entre 1900 a 2500 milh\u00f5es de anos, \n\nou em outras palavras h\u00e1 1,9 a 2,5 bilh\u00f5es de anos, ou ainda, h\u00e1 1.900.000 a \n\n2.500.000 de anos. Independente da escrita, todos os n\u00fameros expressam a mesma \n\nquantifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 de tempo demais!!!! Mais ou menos quando o planeta estava na \n\nmetade de sua exist\u00eancia. \n\nZirc\u00f5es aprisionados em rochas que ainda est\u00e3o em regi\u00f5es consideradas \n\nafastadas da praia no continente daquela \u00e9poca e que s\u00e3o analisados hoje, confirmam \n\na origem interiorana dos zirc\u00f5es de praia. Muito comum nas ci\u00eancias, \u00e9 o cruzamento \n\nde dados, feitos por pesquisas distintas, como \u00e9 o caso das data\u00e7\u00f5es rec\u00e9m \n\ncomentadas, para confirmar ou descartar alguma hip\u00f3tese.  A Ci\u00eancia est\u00e1 em \n\nconstante constru\u00e7\u00e3o. \n\nAs rochas mais antigas do DF ocupam a maior \u00e1rea do seu territ\u00f3rio hoje. A \n\nocorr\u00eancia superficial das rochas no Distrito j\u00e1 foi demarcada cartograficamente, ap\u00f3s \n\nge\u00f3logos percorrerem toda sua \u00e1rea, como no mapa geol\u00f3gico da Figura 3. N\u00e3o \u00e9 uma \n\nlinda pintura abstrata de fazer inveja a grandes nomes da pintura? Mas essa foi feita \n\npor ge\u00f3logos...vamos entende-la!!! As diferentes cores indicam as regi\u00f5es onde rochas \n\ndiferentes ocorrem e aparecem na superf\u00edcie do terreno. Ent\u00e3o, as rochas mais antigas \n\naparecem agrupadas sob a denomina\u00e7\u00e3o de Grupo Parano\u00e1. As varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas \n\ndas rochas anteriormente comentadas foram diferenciadas no mapa por cores \n\ndiferentes e s\u00e3o denominadas por forma\u00e7\u00f5es, cujos nomes foram retirados de algum \n\ncanal de drenagem ou serra das proximidades. Na realidade, o Grupo Parano\u00e1 tem \n\nmais forma\u00e7\u00f5es do que estas que ocorrem no DF, mas as demais ocorrem fora dos \n\nseus limites geogr\u00e1ficos. \n\n \n\n\n\n221 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n \u2013\n\n M\na\n\np\na\n\n g\ne\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\n d\n\no\n D\n\nis\ntr\n\nito\n F\n\ne\nd\n\ne\nra\n\nl \n(M\n\no\nd\n\nif\nic\n\na\nd\n\no\n d\n\ne\n C\n\na\nm\n\np\no\n\ns\n, \n2\n\n0\n1\n0\n\n).\n \n\n\n\n222 \n \n\nExiste ainda uma outra sequ\u00eancia de rochas sedimentares no DF com hist\u00f3ria \n\nmuito similar \u00e0 do Grupo Parano\u00e1. Essa sequ\u00eancia foi interpretada como depositada \n\nao longo do mesmo litoral, num lugar lateralmente distante do primeiro grupo. A \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de suas rochas diz que essa sequ\u00eancia come\u00e7ou a se formar em \u00e1guas \n\nmarinhas mais profundas e com o tempo o mar recuou lentamente, empilhando rochas \n\nem \u00e1guas mais rasas, at\u00e9 bem rasas. O recuo caracterizou a sequ\u00eancia como \n\ndepositada ao longo de um megaciclo regressivo, diferente da intercala\u00e7\u00e3o de \n\ntransgress\u00f5es e regress\u00f5es do Grupo Parano\u00e1. Devido a modifica\u00e7\u00f5es posteriores, \n\nsofridas por essas rochas milhares de anos depois e que falaremos mais adiante, as \n\nfei\u00e7\u00f5es sedimentares prim\u00e1rias dessas rochas foram bastante obliteradas. Essas \n\nsemelhan\u00e7as e a correspond\u00eancia de idades, entre 1,9 a 2,5 bilh\u00f5es de anos, \n\navaliadas pelos mesmo m\u00e9todos nos dois grupos, levaram os ge\u00f3logos a dizer que os \n\ngrupos se formaram na mesma \u00e9poca e s\u00e3o correspondentes laterais um do outro, ou \n\nseja, enquanto as rochas de um estavam numa por\u00e7\u00e3o do litoral, as rochas do outro \n\nem algum outro lugar tamb\u00e9m, mas distantes entre si.  \n\nAs rochas dessa sequ\u00eancia correspondem ao Grupo Canastra. Da mesma \n\nforma que o Grupo Parano\u00e1, nem toda a sequ\u00eancia do grupo est\u00e1 exposta no DF, \n\nsomente as forma\u00e7\u00f5es de \u00e1guas mais profundas. A maior parte dessas rochas \n\nocorrem no vale do Rio S\u00e3o Bartolomeu e numa pequena por\u00e7\u00e3o a norte (Fig. 3). \n\nBom, dissemos que as rochas desses dois grupos se formaram no litoral do \n\ncontinente S\u00e3o Francisco-Congo, predominantemente na regi\u00e3o de uma plataforma \n\ncontinental, o que significa que esse ambiente n\u00e3o esteve sob a influ\u00eancia tect\u00f4nica \n\ndireta. Por essa raz\u00e3o foi lhe concebido o nome generalizado, em geologia, de margem \n\npassiva.  \n\nPausa para um grande par\u00eantese!!! Voc\u00ea j\u00e1 percebeu que falamos que \n\ncontinentes estiveram em outras posi\u00e7\u00f5es no globo terrestre e percebeu o termo \n\ntect\u00f4nica no texto. Agora tentaremos explicar a grande teoria unificadora das \n\ngeoci\u00eancias que revolucionou o pensamento humano e comprovou o car\u00e1ter sist\u00eamico \n\ndos processos naturais do planeta, a Teoria da Tect\u00f4nica de Placas (do grego \n\ntektovik\u00f3\u00e7, constru\u00e7\u00e3o), defendida at\u00e9 a morte por seu idealizador, Alfred Wegener \n\n(1880-1930), ge\u00f3grafo e meteorologista alem\u00e3o.  \n\nWegener defendia que os continentes se moviam, afastando e se aproximando \n\nuns dos outros ao longo do tempo geol\u00f3gico. Ele pesquisou e encontrou diversas \n\nevid\u00eancias geol\u00f3gicas e fossil\u00edferas, mas n\u00e3o conseguiu comprovar em vida o \n\n\n\n223 \n \n\nmecanismo que gerava a movimenta\u00e7\u00e3o dos continentes. Os f\u00edsicos s\u00f3 n\u00e3o o \n\nqueimaram na fogueira por tal heresia no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 do s\u00e9culo passado, \n\nmas o desacreditaram por completo, porque era um absurdo supor que alguma for\u00e7a \n\npoderia mover massas rochosas de tal monta.  \n\nLedo engano e ironia do destino!!!! Foi a pr\u00f3pria f\u00edsica que mais tarde prestou \n\nhomenagens p\u00f3stumas \u00e0s ideias de Wegener. Ele deve ter dado pulos de alegria, \n\nonde quer que estivesse rsrsrsr.  \n\nA afastamento e aproxima\u00e7\u00e3o de continentes \u00e9 culpa da convec\u00e7\u00e3o mant\u00e9lica, \n\nprocesso que leva o resfriamento interno da Terra !!! Descoberta por pesquisas do \n\nfundo oce\u00e2nico que casaram com as evid\u00eancias de Wegener. A Termodin\u00e2mica, uma \n\ndas \u00e1reas da F\u00edsica, explica bem isso. Funciona assim, \u00f3h!  \n\nUm momento, um momento! Primeiro uma breve descri\u00e7\u00e3o do interior da Terra, \n\nvamos precisar! A Terra \u00e9 subdividida em camadas conc\u00eantricas, como uma cebola. \n\nEssa descoberta tamb\u00e9m foi feita de maneira indireta pelos..., pasmem!!! F\u00edsicos e \n\ngeof\u00edsicos (rsrs)!!  \n\nA camada mais externa e bem estreita com espessura m\u00e9dia de 35 Km \u00e9 a \n\ncamada onde pisamos, denominada de Crosta. Fazem parte dela todos os continentes \n\n(40 km de espessura m\u00e9dia) e fundos oce\u00e2nicos (6 km de espessura m\u00e9dia). A \n\npr\u00f3xima camada, logo abaixo da Crosta e a mais espessa, \u00e9 o Manto, com \n\naproximadamente 3000 km de espessura. Uau!!! Muito mais espessa que a Crosta, s\u00f3 \n\n100 vezes mais!!!! Ambas camadas, Crosta e Manto, s\u00e3o formadas por rochas s\u00f3lidas. \n\nN\u00e3o acredite quando voc\u00ea ler por a\u00ed que o Manto \u00e9 pastoso, ok? Falso!!! \n\nAbaixo do Manto est\u00e1 o n\u00facleo do planeta. S\u00e3o dois, um externo com \n\naproximadamente 2000 km de espessura formado por ferro e n\u00edquel em estado l\u00edquido; \n\noutro interno com aproximadamente 1200 km de di\u00e2metro tamb\u00e9m de ferro e n\u00edquel, \n\nmas no estado s\u00f3lido.  \n\nAgora retornamos \u00e0 convec\u00e7\u00e3o mant\u00e9lica. Calor excessivo do n\u00facleo da Terra, \n\nsimilar ao calorzinho do sol, uns 7000oC, esquenta a camada rochosa logo acima dele, \n\no Manto. Lembre-se que o manto rochoso \u00e9 a camada mais espessa da Terra. L\u00e1 na \n\nbase de sua camada sua temperatura pr\u00f3xima ao n\u00facleo \u00e9 da ordem de 4000oC, mas, \n\npr\u00f3ximo da superf\u00edcie, a temperatura, nem se compara, \u00e9 bem mais fria, s\u00f3 uns \n\n1200oC.  Ok! Continua alta, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o frio assim, concordo! Mas, a diferen\u00e7a de \n\ntemperatura \u00e9 bastante significante. Ela \u00e9 respons\u00e1vel por fazer mover o manto \n\n\n\n224 \n \n\nrochoso, com pouqu\u00edssimo material fluido entre seus minerais, uns 3%, que fazem \n\ncom que ele tenha um comportamento pl\u00e1stico.  \n\nO calor faz com que os materiais se movam para locais de mais baixa \n\ntemperatura para se resfriarem, como o ar numa geladeira ou o ar num ambiente com \n\nar-condicionado. Assim, as rochas mais quentes em profundidade no manto, migram \n\nou sobem para as regi\u00f5es mais frias da superf\u00edcie do planeta. L\u00e1 no topo, elas for\u00e7am \n\na Litosfera (do grego lithos, pedra) - camada formada pela Crosta e mais uns 100 km \n\nsuperiores do Manto \u2013 provocando fraturas quilom\u00e9tricas. As fraturas provocam a \n\ndespressuriza\u00e7\u00e3o das rochas em subsuperf\u00edcie, que passam para o estado \n\nl\u00edquido/pastoso, o magma (magma, do grego \"pasta\u201d, no caso, material rochoso \n\nfundido) e acabam aproveitando as rachaduras para subir e chegar at\u00e9 a superf\u00edcie na \n\nforma de rocha fundida, agora denominada de lava vulc\u00e2nica. Aqui na superf\u00edcie a \n\ntemperatura \u00e9 baix\u00edssima comparada com as outras camadas da Terra, s\u00f3 25oC em \n\nm\u00e9dia!!!  \n\nEnt\u00e3o, rachou-se a superf\u00edcie terrestre!!! O magma ascende e expele lava na \n\nsuperf\u00edcie, somando-se \u00e0 crosta!!! Quando isso acontece...pode acontecer por milh\u00f5es \n\nde anos!!!  \n\nSe esse fen\u00f4meno perdurar assim, novos pulsos de lavas chegar\u00e3o \n\ncontinuamente e se cristalizar\u00e3o (solidificar\u00e3o) em superf\u00edcie, formando rochas. \n\nRochas formadas pela cristaliza\u00e7\u00e3o de rocha fundida s\u00e3o chamadas de rochas \n\nmagm\u00e1ticas ou \u00edgneas (do latim igneus, relativo ao fogo; que \u00e9 da natureza do fogo; \n\nque tem a cor do fogo).  As rochas \u00edgneas a\u00ed formadas s\u00e3o, na sua maioria, \n\ndenominadas de basaltos34. Novas lavas que chegar\u00e3o, precisar\u00e3o de espa\u00e7o e como \n\ndois corpos n\u00e3o ocupam o mesmo lugar no espa\u00e7o, ... as lavas v\u00e3o empurrar \n\nlateralmente os basaltos para a esquerda e para a direita da linha das fraturas, \n\nganhando espa\u00e7o para tamb\u00e9m se cristalizarem em basaltos. Eis a for\u00e7a capaz de \n\nmover continentes que os f\u00edsicos do s\u00e9culo passado n\u00e3o acreditavam existir, mas \n\nWegener j\u00e1 apregoava!!  \n\nO movimento ascendente do manto pode literalmente rachar continentes e fazer \n\ncom que suas partes fragmentas se afastem umas da outra. Os continentes \n\n                                                                 \n34 Basaltos: rochas formadas pela cristaliza\u00e7\u00e3o de lava (rocha fundida) que possui as carater\u00edsticas de ser escura, \nquase preta, maci\u00e7a (n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ver os minerais que a comp\u00f5em sem a amplifica\u00e7\u00e3o de lentes de aumento de \num microsc\u00f3pio), densidade (quantidade de massa de um material por seu volume) de 2,9g/cm3, comumente \nformam o assoalho oce\u00e2nico. Curiosidade: aqueles bloquinhos de pedra preta usados para fazer as cal\u00e7adas \nportuguesas s\u00e3o de basalto  \n\n\n\n225 \n \n\nfragmentados podem se afastar tanto um dos outros que \u00e1guas oce\u00e2nicas acabam por \n\nocupar o espa\u00e7o entre eles. Formam-se novas \u00e1reas oce\u00e2nicas e regi\u00f5es litor\u00e2neas \n\nnos continentes, muitas vezes de praias. Os fundos oce\u00e2nicos s\u00e3o formados \n\nprincipalmente de basaltos, formados na separa\u00e7\u00e3o da Litosfera. Os continentes s\u00e3o \n\nformados de rochas \u00edgneas mais leves que os basaltos de fundo oce\u00e2nico, \n\nprincipalmente por granitos, com densidade m\u00e9dia de 2,75 g/cm3. \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o que faz resfriar o manto ou o interior da Terra n\u00e3o acaba a\u00ed. \n\nSe pensarmos que os basaltos criam nova crosta, algu\u00e9m pode pensar que a Terra \n\nvai se expandindo, se tornando uma bola maior. Isso n\u00e3o acontece porque o \n\nmovimento convectivo que resfria materiais quentes \u00e9 circular (lembre-se do \n\nfuncionamento de um ar-condicionado!). Em algum momento as rochas mais frias da \n\nsuperf\u00edcie devem voltar para o interior da Terra. Como isso acontece? Tenha em mente \n\nque em v\u00e1rios lugares do planeta o Manto for\u00e7a a Litosfera, rachando-a, introduzindo \n\nmais rochas bas\u00e1lticas. Isso fragmenta toda a superf\u00edcie terrestre, mais precisamente \n\ntoda a litosfera terrestre em placas, as denominadas Placas Litosf\u00e9ricas, que como a \n\ncrosta, pode ser placa oce\u00e2nica ou continental.  \n\nOs movimentos de separa\u00e7\u00e3o das placas s\u00e3o aleat\u00f3rios, ou seja, t\u00eam dire\u00e7\u00f5es \n\ne sentidos diversos. Uma placa que se afasta de outra placa numa regi\u00e3o do planeta \n\npode se confrontar com uma outra placa de outra regi\u00e3o do planeta que tenha um \n\nsentido contr\u00e1rio ao da primeira. \u00c9 a\u00ed que aparece a possibilidade de retorno ao interior \n\nda Terra. Ao se chocarem, a placa que tem rochas mais densa, a placa litosf\u00e9rica \n\noce\u00e2nica, vai mergulhar de volta para o manto, num movimento denominado de \n\nsubduc\u00e7\u00e3o. Na subduc\u00e7\u00e3o s\u00e3o formados os vales mais profundos da superf\u00edcie \n\nterrestre, as fossas marinhas. Resiste ao retorno uma outra placa oce\u00e2nica, mais \n\njovem que a anterior e por isso menos densa, ou uma placa continental. Mas, n\u00e3o \n\nantes de provocar na borda da outra placa que resistiu seu enrugamento por conta \n\ndesse encontro. Imagine dois corpos rochosas batendo de frente, como uma batida de \n\ncarro. Os materiais s\u00f3lidos se amassam bastante e se elevam. Nas bordas das placas \n\ncontinentes s\u00e3o formadas cadeias de montanhas continentais e nas bordas de placas \n\noce\u00e2nicas as eleva\u00e7\u00f5es geram ilhas, denominadas de arcos de ilhas. Tchanaaaam! \n\nEis como se formam as montanhas continentais e as maiores ilhas oce\u00e2nicas. \n\nEm resumo, quando placas tect\u00f4nicas divergem no ponto de ascens\u00e3o do \n\nmanto, nova crosta oce\u00e2nica \u00e9 formada em uma de suas bordas, afastando \n\ncontinentes e abrindo oceanos; quando placas tect\u00f4nicas convergem, enquanto a \n\n\n\n226 \n \n\ncrosta oce\u00e2nica retorna ao manto, caracterizando o movimento descendente da \n\nconvec\u00e7\u00e3o, formam-se montanhas continentais nas bordas de placas continentais e \n\narcos de ilhas nas bordas de placas oce\u00e2nicas e fossas oce\u00e2nicas associadas. \n\nQuando o encontro \u00e9 entre duas placas continentais, nenhuma desce ao manto e \n\ncontinentes se juntam formando uma grande massa continental e o oceano entre eles \n\nse fecha. \n\nA poderosa for\u00e7a da convec\u00e7\u00e3o mant\u00e9lica, al\u00e9m de manter o processo de \n\nresfriamento do planeta, \u00e9 respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela constru\u00e7\u00e3o do relevo da crosta!!! \n\nE a movimenta\u00e7\u00e3o dos continentes para l\u00e1 e para c\u00e1 ao longo do tempo geol\u00f3gico, \n\ncaracteriza a Deriva Continental, que dever\u00e1 se manter at\u00e9 o interior da Terra se \n\nresfriar. Previs\u00e3o da geof\u00edsica?? Mais 4,5 bilh\u00f5es anos, o dobro da idade atual da \n\nTerra. N\u00e3o se preocupe, voc\u00ea n\u00e3o estar\u00e1 mais aqui!!!   Um ciclo de abertura e \n\nfechamento de um oceano leva em torno de apenas 250 milh\u00f5es de anos ou \n\n250.000.000 anos. \n\nNa nossa hist\u00f3ria existem dois momentos da deriva continental que nos \n\ninteressam. O primeiro voc\u00ea provavelmente percebeu e que j\u00e1 comentamos no texto \n\nl\u00e1 atr\u00e1s, quando dissemos que as rochas do DF se formaram inicialmente num litoral \n\nde um continente que estava num movimento de afastamento, movimento divergente. \n\nEm geologia esse tipo de margem continental \u00e9 chamada de margem passiva, porque \n\nas for\u00e7as tect\u00f4nicas s\u00f3 ficam movimentando tranquilamente essa regi\u00e3o pelo planeta. \n\nO segundo momento acontece quando continentes resolvem marcar um encontro. \n\nEsse encontro j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o passivo, digamos que \u00e9 bastante efusivo e chamativo. Por \n\nisso as bordas desses continentes s\u00e3o chamadas de margens ativas, tectonicamente \n\nativas. Como dito anteriormente \u00e9 um encontro no estilo batida de carro, quando h\u00e1 \n\num grande amasso. Em geologia dizemos que os materiais se dobram.  Podem \n\ntamb\u00e9m se quebrar, trincar, verbos que em geologia s\u00e3o substitu\u00eddos por fraturar, \n\ndeixando cicatrizes de poucos cent\u00edmetros at\u00e9 muitos quil\u00f4metros de dist\u00e2ncias. \u00c0s \n\ncicatrizes d\u00e1-se nomes como juntas, diaclases, fraturas e falhas. No final, essas \n\ndeforma\u00e7\u00f5es acabam por sobrepor os materiais rochosos e os elevando \u00e0s alturas \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o de montanhas.  \n\nO litoral do nosso antigo continente passou pelos dois momentos.  \n\n... momentaneamente, a margem estava passiva, mas a movimenta\u00e7\u00e3o das \n\nplacas tect\u00f4nicas, cedo ou tarde, mudaria esse cen\u00e1rio de calmarias e \u00f3timo para \n\nf\u00e9rias.  \n\n\n\n227 \n \n\nPensando bem, n\u00e3o sei se seria muito bom para f\u00e9rias, pois nos continentes \n\ndessas antigas praias ainda n\u00e3o existia qualquer forma de vida. Imaginem voc\u00eas, um \n\ncen\u00e1rio de continentes menores que os atuais, alguns em pontos mais g\u00e9lidos do \n\nplaneta outros mais pr\u00f3ximos da linha do Equador, mas todos, sem exce\u00e7\u00e3o, todos \n\nformados s\u00f3 por rochas, poeira e rios est\u00e9reis de vida. Se voc\u00ea estivesse l\u00e1 sozinho, \n\nna praia do nosso continente S\u00e3o Francisco-Congo, dependendo do seu momento, \n\npoderia se sentir totalmente livre ou totalmente isolado e sozinho, na mais profunda \n\nsolid\u00e3o. Algo pr\u00f3ximo como o atual planeta Marte, ... mas com \u00e1gua. \n\nE foi o que aconteceu! Esse cen\u00e1rio calmo come\u00e7ou lentamente (lentamente \n\nnesse caso tamb\u00e9m significa milh\u00f5es a milhares de anos) a ser perturbado pela \n\naproxima\u00e7\u00e3o de continentes.  \n\nAs \u00faltimas rochas depositadas no topo da sequ\u00eancia do Grupo Parano\u00e1, sob o \n\nnome de Forma\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego do Barreiro, s\u00e3o os registros encontrados dessa mudan\u00e7a \n\ntect\u00f4nica ou invers\u00e3o tect\u00f4nica. A desorganiza\u00e7\u00e3o de suas fei\u00e7\u00f5es sedimentares \n\nprim\u00e1rias mostra que a calmaria das praias havia passado e que uma festa tect\u00f4nica \n\nintensa e ativa estava se aproximando. O assoalho oce\u00e2nico, a oeste do continente, \n\nestava retornando para o interior do planeta numa subduc\u00e7\u00e3o, como manda a \n\nTect\u00f4nica de Placas.  \n\nNesse tempo os sedimentos que estavam na praia n\u00e3o ficaram mais tanto \n\ntempo rolando para l\u00e1 e para c\u00e1 para depois serem tranquilamente empilhados. A \n\nsubduc\u00e7\u00e3o e a aproxima\u00e7\u00e3o de continentes come\u00e7ou a comprimir as rochas e \n\naconteceu o que aconteceria com qualquer material s\u00f3lido em compress\u00e3o. As rochas \n\ndobraram e fraturaram. E ao inv\u00e9s de praias passamos a ter lentamente a forma\u00e7\u00e3o \n\nde montanhas na borda continental que antes tinha somente praias largas e tranquilas. \n\nEm geologia e retirado da l\u00edngua grega, a forma\u00e7\u00e3o de montanhas recebe a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de orog\u00eanese (oros, montanha e g\u00eanese, forma\u00e7\u00e3o). \n\nQuando as rochas come\u00e7am a se elevar formando as montanhas, essas \n\nmontanhas em posi\u00e7\u00f5es mais altas no relevo passam a ser a fonte de novos \n\nsedimentos que v\u00e3o rolar para o mar que est\u00e1 se fechando. Aqueles sedimentos que \n\nvinham l\u00e1 do interior do continente v\u00e3o perder espa\u00e7o para esses sedimentos mais \n\npr\u00f3ximos e gerados em regi\u00f5es litor\u00e2neas altas.  \n\nAs rochas da Forma\u00e7\u00e3o C\u00f3rrego do Barreiro denunciam isso porque mostram \n\nsedimentos que n\u00e3o percorreram longo caminho para chegar \u00e0s praias. Estudo \n\n\n\n228 \n \n\nrecente em zirc\u00f5es dessa unidade mostra tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e3os de fontes mais antigas, t\u00edpicas do interior do continente. \n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o desse movimento convergente, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a aproxima\u00e7\u00e3o de \n\ncontinentes com forma\u00e7\u00e3o de montanhas, os processos geol\u00f3gicos que a\u00ed acontecem. \n\nNo fundo do oceano que estava se fechando chegavam tamb\u00e9m sedimentos, ou seja, \n\nn\u00e3o s\u00f3 acumulavam sedimentos pr\u00f3ximo \u00e0 praia, mas tamb\u00e9m em regi\u00f5es mar \n\nadentro. Existe uma hip\u00f3tese de que rochas sedimentares acumuladas ent\u00e3o l\u00e1 no \n\nfundo desse oceano, mar adentro, sejam representantes de uma sequ\u00eancia de rochas, \n\ndenominada de Grupo Arax\u00e1, que acontecem hoje no extremo sudoeste do DF como \n\nest\u00e1 no mapa geol\u00f3gico da figura 3.  \n\n\u00c9 uma hip\u00f3tese a origem desse grupo, que \u00e9 mais comum fora dos limites do \n\nDF, pois a bagun\u00e7a tect\u00f4nica que a converg\u00eancia ou orog\u00eanese provocou nessas \n\nrochas nos deixou um quebra-cabe\u00e7a complexo de ser desvendado. Os dobramentos \n\ne falhas embaralharam diferentes tipos de rochas, deslocando-as de suas posi\u00e7\u00f5es \n\noriginais e apagando as fei\u00e7\u00f5es indicativas do ambiente em que se formaram. \n\nAcontece que junto \u00e0s rochas sedimentares ocorrem outras rochas muito semelhante \n\n\u00e0quelas que normalmente formam o assoalho oce\u00e2nico. Como existem rochas \n\nsedimentares e \u00edgneas, muito provavelmente de fundo oce\u00e2nico, a hip\u00f3tese dessas \n\nrochas terem vindo do fundo oce\u00e2nico \u00e0 frente da zona de colis\u00e3o, \u00e9 bem plaus\u00edvel.  \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o que contribui ainda mais com essa hip\u00f3tese \u00e9 a idade de \n\nforma\u00e7\u00e3o obtida de zirc\u00f5es dessas rochas \u00edgneas por volta de 800 Ma (milh\u00f5es de \n\nanos), mais recente que aquelas dos grupos de rochas mais antigos do DF.  \n\nS\u00f3 recapitulando... \n\nNa margem passiva do Continente S\u00e3o Francisco-Congo foram depositadas e \n\nformadas as sequ\u00eancias sedimentares plataformais dos grupos Parano\u00e1 e Canastra, \n\nno Mesoproteroz\u00f3ico, num tempo de afastamento continental; no final da deposi\u00e7\u00e3o \n\ndo Grupo Parano\u00e1 a hist\u00f3ria se inverte, com o in\u00edcio da aproxima\u00e7\u00e3o de continentes,  \n\nsupress\u00e3o do oceano entre eles e forma\u00e7\u00e3o de montanhas continentais que \n\naconteceram durante o Neoproteroz\u00f3ico; o Grupo Arax\u00e1 \u00e9 depositado em fundo \n\noce\u00e2nico \u00e0 frente da cordilheira continental tamb\u00e9m durante o Neoproteroz\u00f3ico. \n\n\u00c9 hora de falar como foi, com mais detalhes, esse encontro de gigantes e no \n\nque resultou nas rochas do DF. Depois continuaremos falando do \u00faltimo grupo de \n\nrochas que ainda ocorrem dentro dos seus limites.  \n\n\n\n229 \n \n\nEnt\u00e3o, os continentes v\u00e3o ficar juntinhos, descansando por um tempo, at\u00e9 a \n\nconvec\u00e7\u00e3o mant\u00e9lica, l\u00e1 das profundezas, decidir se tem que provocar o div\u00f3rcio do \n\ncasal ou n\u00e3o. Na regi\u00e3o do DF isso n\u00e3o voltou a acontecer depois do \u00faltimo reencontro \n\ne n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o futura para tal. Ser\u00e1 que ser\u00e3o felizes para sempre????? \n\nBom, ent\u00e3o, especificamente no reencontro de continentes que aconteceu entre \n\n800 a 500 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s e que conta a hist\u00f3ria do DF. Como foi como maiores \n\ndetalhes? Contaremos no estilo conversa particular de amigos junto com o desenho \n\nda figura 4, porque com desenho \u00e9 sempre melhor... \n\nEstava l\u00e1 o continente S\u00e3o Francisco-Congo quando avistou seu velho amigo \n\ncontinente Amazonas: \n\n- Amazonas? N\u00e3o acredito, \u00e9 voc\u00ea mesmo? Exclama exaltado o S\u00e3o Francisco-\n\nCongo. \n\n- H\u00e1 quanto tempo!? Pois \u00e9! Responde Amazonas. \n\nE caminham um ao encontro do outro. S\u00e3o Francisco, j\u00e1 barrigudo, n\u00e3o permite \n\naqueeeele abra\u00e7o facilitado. Sua barriguinha avantajada provoca um certo \n\ndesconcerto no Amazonas que tem que se ajeitar daqui e dali para poder abra\u00e7ar \n\ndireito o velho amigo. Levou um tempinho. Primeiro um beijo no rosto, seguido de um \n\naperto de m\u00e3o. A\u00ed, ficou f\u00e1cil para Amazonas, nos \u201cfinalmentes\u201d ent\u00e3o abra\u00e7ar o grande \n\namigo. Desde ent\u00e3o, h\u00e1 aproximadamente 500 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s est\u00e3o fofocando \n\nsem parar e nunca mais se separaram.  \n\nNo bom geologu\u00eas, e com a ajuda da geologia e da f\u00edsica e de olho na figura 4, \n\no que aconteceu foi que o Bloco Araguaia resultou da rota\u00e7\u00e3o, no sentido hor\u00e1rio, do \n\nAmazonas sobre o ponto de bloqueio (barriga avantajada do S\u00e3o Francisco-Congo) e \n\ndesprendimento da por\u00e7\u00e3o nordeste do Amazonas, devido a redistribui\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. \n\nEsse se aproxima primeiro da por\u00e7\u00e3o noroeste do SF-C, o beijo de cumprimento. A \n\naproxima\u00e7\u00e3o continua e provoca nova rota\u00e7\u00e3o, em sentido anti-hor\u00e1rio, e, pelas \n\nmesmas raz\u00f5es f\u00edsicas, d\u00e3o origem ao Bloco Paran\u00e1, desprendido da regi\u00e3o sudeste \n\ndo Amazonas, que se choca contra o SF-C na sua por\u00e7\u00e3o sudoeste, o aperto de m\u00e3o. \n\nNo choque final, as duas grandes massas continentais se aglutinaram e assim \n\npermanecem at\u00e9 os dias de hoje. \n\n \n\n \n\n\n\n230 \n \n\n \n\nFigura 4 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da evolu\u00e7\u00e3o do encontro entre os continentes Amazonas e \nS\u00e3o-Francisco respons\u00e1vel pela estrutura\u00e7\u00e3o das rochas e configura\u00e7\u00e3o inicial do relevo da regi\u00e3o \ndo Centro-Oeste (Modificada de D\u2019el Rey 2013).  \n\n \n \n\nNessa \u00e9poca as rochas marinhas do DF que estavam ou no fundo oce\u00e2nico \n\nentre os continentes ou no litoral s\u00e3o dobradas e arrastadas para o interior do \n\ncontinente. Rampas de baixo \u00e2ngulo, as falhas originadas pela fratura das rochas, \n\npermitem que elas adentrem o continente, ficando em contato umas com as outras, \n\nsendo que nos seus s\u00edtios originais de forma\u00e7\u00e3o, elas estavam distantes uma das \n\noutras. Por isso vemos no mapa do DF as rochas do Grupo Arax\u00e1, mais jovem e de \n\nfundo oce\u00e2nico, em contato tect\u00f4nico por falha (rampa obliqua) com o Grupo Parano\u00e1. \n\nDa mesma forma o Grupo Canastra que est\u00e1 em contato tect\u00f4nico com o Parano\u00e1 \n\ntamb\u00e9m por falhas de baixo \u00e2ngulo e com as rochas do Grupo Bambu\u00ed que \n\npredominam numa faixa NS a leste do DF. \n\nEsse intenso esfor\u00e7o sofrido pelas rochas do DF, mesmo que distante do front \n\nde compress\u00e3o no que preservou muitas vezes v\u00e1rias fei\u00e7\u00f5es sedimentares originais \n\ndessas rochas, provocou tamb\u00e9m a recristaliza\u00e7\u00e3o das rochas devido ao aumento de \n\npress\u00e3o e temperatura. Quando isso acontece dissemos que as rochas sofreram \n\n\n\n231 \n \n\nmetamorfismo e por isso s\u00e3o chamadas de rochas metam\u00f3rficas. Por conta disso, os \n\nnomes das rochas tamb\u00e9m mudam para indicar esse metamorfismo. Arenitos, siltitos \n\ne argilitos s\u00e3o chamados de metarenitos ou quartzitos, metassiltitos e metargilitos, \n\nrespectivamente. Os calc\u00e1rios do DF se preservaram como tal e n\u00e3o se \n\nmetamorfisaram, n\u00e3o se tornaram m\u00e1rmores.  \n\nDevido a essas transforma\u00e7\u00f5es sob press\u00e3o e temperatura dizemos que as \n\nrochas do DF, apesar de terem sido formadas inicialmente como rochas sedimentares, \n\ns\u00e3o na realidade rochas metam\u00f3rficas. Metam\u00f3rficas, mas n\u00e3o muito metamorfisadas, \n\npois boa parte delas preservam muitas fei\u00e7\u00f5es sedimentares prim\u00e1rias. As rochas dos \n\ngrupos Canastra e Arax\u00e1 est\u00e3o mais metamorfisadas, o que dificultou encontrar as \n\nfei\u00e7\u00f5es sedimentares prim\u00e1rias.  \n\nSobre as rochas do Grupo Bambu\u00ed falaremos agora. Essas rochas, tamb\u00e9m \n\nsedimentares, preservaram muito bem as suas fei\u00e7\u00f5es originais, as quais nos \n\npermitiram interpretar seu paleoambiente (do grego palai\u00f3s, antigo). Como se \n\nconfigurou o ambiente onde elas se depositaram? Seguinte: a compress\u00e3o de for\u00e7as \n\npara forma\u00e7\u00e3o da cordilheira no front de encontro dos continentes provoca, atr\u00e1s da \n\ncordilheira no interior do continente, uma compensa\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica no material rochoso. \n\nA compensa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por for\u00e7as contr\u00e1rias, ou seja, for\u00e7as de distens\u00e3o que ao \n\nestirarem as rochas faz surgir uma depress\u00e3o, uma bacia. Esse rebaixamento, a bacia, \n\ndesce a tal n\u00edvel que permite em algum ponto lateral a entrada de \u00e1guas marinhas, \n\nforma-se a\u00ed um mar no interior do continente, denominado de mar epicontinental. Esse \n\nlocal se torna ponto de recebimento de sedimentos vindo da cordilheira que est\u00e1 \n\npr\u00f3xima. Esse mar se forma ent\u00e3o concomitante ao soerguimento da cordilheira. As \n\nrochas do Grupo Bambu\u00ed s\u00e3o representantes de dep\u00f3sitos de mar epicontinental que \n\nse formou no interior do SF-C, atr\u00e1s da cordilheira.  A dist\u00e2ncia desse local em rela\u00e7\u00e3o \n\naos esfor\u00e7os compressionais que atuam na cordilheira n\u00e3o conseguem atingir o mar \n\ncontinental, ficando preservadas as fei\u00e7\u00f5es originais que comentamos anteriormente. \n\nAinda bem, isso facilita muito as interpreta\u00e7\u00f5es! Tem muitos calc\u00e1rios e dolomitos com \n\nf\u00f3sseis de estromat\u00f3litos, intercalados a siltitos e argilitos. O belo nome estromat\u00f3lito \n\n(do grego stroma, cama, camada e lithos, rocha) \u00e9 o nome dado \u00e0s estruturas que as \n\ncianobact\u00e9rias fotossintetizantes constru\u00edram como produtos da fotoss\u00edntese e que \n\ndeixaram para tr\u00e1s para se tornarem f\u00f3sseis. Entre as v\u00e1rias formas que assumem, \n\ns\u00e3o colunares as que ocorrem no Bambu\u00ed. \n\n\n\n232 \n \n\nSe voc\u00eas repararem o mapa geol\u00f3gico da figura 3, e nem precisa reparar por \n\nmuito tempo, saltam aos olhos as fei\u00e7\u00f5es circulares a ovaladas. Essas fei\u00e7\u00f5es \n\nsustentam as regi\u00f5es mais altas de chapadas, onde o Grupo Parano\u00e1 predomina. Os \n\naltos das chapadas s\u00e3o circundados por regi\u00f5es mais baixas ou vales que s\u00e3o \n\npercept\u00edveis nos mapas digitais do DF da figura 5. Essa organiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 nos lembra \n\nas formas das c\u00fapulas do Senado e da C\u00e2mara na Esplanada dos Minist\u00e9rios. Ser\u00e1 \n\nque Oscar Niemeyer e L\u00facio Costa captaram o inconsciente coletivo geol\u00f3gico???? \n\n \n\n   \n \n\nFigura 5 \u2013 Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o, Imagem SRTM, com exagero vertical, visto em planta \u2013 A, e em \nperfil \u2013B. Em evid\u00eancia as regi\u00f5es altas dos domos do DF, Pipiripau e Sobradinho, onde se encontram os \nrelevos de chapadas sobre as rochas do Grupo Parano\u00e1. A regi\u00e3o agr\u00edcola do PADF, \u00e0 leste, com relevo \nmais suave sobre as rochas do Grupo Bambu\u00ed. O Vale do Rio S\u00e3o Bartolomeu na por\u00e7\u00e3o centro-sul, com \nas mais baixas altitudes, sobre o Grupo Canastra. A sudoeste, o relevo de morros sobre o Grupo Arax\u00e1.  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n233 \n \n\nTais altos e baixos resultaram da sequ\u00eancia de encontro dos blocos e do \n\nContinente Amaz\u00f4nia contra o SF-C e da resist\u00eancia dos materiais rochosos \n\nenvolvidos. O primeiro choque do Bloco Araguaia dobrou as rochas do DF, cujos altos \n\ne baixos das dobras se orientaram numa dire\u00e7\u00e3o Nordeste-Sudoeste (Figura 4), e \n\nempurrou as rochas do Grupo Canastra sobre as rochas do Grupo Parano\u00e1 a norte do \n\nDF e as rochas do Parano\u00e1 sobre as do Grupo Bambu\u00ed a nordeste do DF.  As fei\u00e7\u00f5es \n\natuais desses empurr\u00f5es est\u00e3o marcadas no mapa geol\u00f3gico da figura 3 pelos \n\nsistemas denominados de cavalgamento Maranh\u00e3o e Paran\u00e3, respectivamente. Sobre \n\na influ\u00eancia do choque do Bloco Paran\u00e1, novo dobramento de dire\u00e7\u00e3o quase \n\nperpendicular ao primeiro, Noroeste-Sudeste, foi imposto sobre o dobramento anterior, \n\nformando ent\u00e3o os altos e baixos grosseiramente circulares. O choque final do \n\ncontinente Amazonas de dire\u00e7\u00e3o NS acaba por configurar domos el\u00edpticos \n\nprincipalmente nas rochas do Grupo Parano\u00e1 que foram mais resistentes \u00e0s \n\ncompress\u00f5es devido as suas composi\u00e7\u00f5es mais arenosas e, nas depress\u00f5es, os \n\ngrupos Canastra e Arax\u00e1 formados por sedimentos mais finos, mas deform\u00e1veis. \n\nNessas outras compress\u00f5es o Grupo Arax\u00e1 foi empurrado sobre o Grupo Parano\u00e1 a \n\nsudoeste do DF, cuja rampa est\u00e1 designada por Sistema de Cavalgamento \n\nDescoberto, e o Grupo Canastra se acomodou no vale do rio S\u00e3o Bartolomeu, ladeado \n\npelo sistema de Cavalgamento de mesmo nome (Figura 3).  \n\nQuando os esfor\u00e7os compressivos deram tr\u00e9gua, na fase final da orog\u00eanese, \n\nquando os continentes encontraram a resist\u00eancia m\u00e1xima e n\u00e3o conseguiram mais se \n\nmover um contra o outro, veio um relaxamento das for\u00e7as e nas rochas formaram-se \n\nfraturas de al\u00edvio de press\u00e3o. As fraturas de dire\u00e7\u00f5es variadas foram caminhos \n\nfacilitadores para o estabelecimento de muitos canais de drenagens do DF e para um \n\nprimeiro acondicionamento dos aqu\u00edferos, ou reservat\u00f3rios de \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\nque viriam a se estabelecer totalmente milh\u00f5es de anos depois.  \n\nA sequ\u00eancia de compress\u00f5es das rochas criou na regi\u00e3o do DF um divisor \n\ntopogr\u00e1fico de dire\u00e7\u00e3o geral oeste-leste que se estende desde o DF at\u00e9 onde hoje se \n\nlocaliza a cidade de Piren\u00f3polis. Esse alto e as fraturas comentadas no par\u00e1grafo \n\nanterior acabaram por condicionar as muitas nascentes de cursos d\u2019\u00e1gua que brotam \n\nno DF para norte, sul e leste do pa\u00eds, alimentando outras bacias hidrogr\u00e1ficas. Apesar \n\ndessas bacias se configurarem de fato em tempos mais recentes, a sua estrutura\u00e7\u00e3o \n\nfoi inicialmente definida pela tect\u00f4nica convergente de 500 milh\u00f5es anos atr\u00e1s. Por \n\nA \nB \n\n\n\n234 \n \n\nconta disso a regi\u00e3o passou a ser conhecida em nosso tempo humano como o \u201cBer\u00e7o \n\ndas \u00c1guas\u201d.  \n\nComo j\u00e1 dissemos a dist\u00e2ncia do mar epicontinental da zona de maior \n\ncompress\u00e3o salvaguardou o Grupo Bambu\u00ed dos esfor\u00e7os compressivos, no entanto, \n\npor\u00e7\u00f5es restritas do Grupo Bambu\u00ed, submetidas a maiores compress\u00f5es, aparecem a \n\nnorte do DF. \n\nAt\u00e9 aqui, praticamente esclarecemos a estrutura\u00e7\u00e3o principal e atual do DF, ou \n\nseja, a organiza\u00e7\u00e3o das rochas, constru\u00edda entre 1.500 at\u00e9 500 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, \n\nconsiderando desde a forma\u00e7\u00e3o do Grupo Parano\u00e1 ao fim da orog\u00eanese. Dizemos que \n\nao final da orog\u00eanese a regi\u00e3o atingiu a estabilidade tect\u00f4nica, ou seja, n\u00e3o passou \n\npor mais nenhum movimento compressivo, nem distensivo, que seria a abertura do \n\ncontinente. Mas num futuro, esses continentes aglutinados no final do Neoproteroz\u00f3ico \n\ne in\u00edcio do Paleoz\u00f3ico (do grego paleo, antiga, zoe, vida) ir\u00e3o se juntar a outros \n\ncontinentes para formar dois supercontinentes. Por hora, n\u00e3o estenderemos esse \n\nassunto.   \n\nO que chamamos hoje de Centro-Oeste brasileiro era em boa parte uma grande \n\ncordilheira h\u00e1 aproximadamente 500 milh\u00f5es de anos.  \n\nFim da festa tect\u00f4nica!!! H\u00e1 aproximadamente 500 milh\u00f5es de anos. Uma c\u00e9lula \n\nconvectiva fecha suas portas, encerra-se com a colagem final dos continentes. O \n\nmanto procurou outro lugar para promover outra c\u00e9lula e manter o processo de \n\nresfriamento do planeta, mas n\u00e3o nos interessa isso mais.  \n\n2 NO PALEOZ\u00d3ICO E MESOZOICO, A DESTRUI\u00c7\u00c3O DAS ROCHAS - O BLACKOUT \n\nA partir de ent\u00e3o os altos picos da cordilheira de montanhas que se ergueu no \n\ncentro do atual Brasil e que deveriam existir naquela \u00e9poca, foram paulatinamente \n\nvencidos pelas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ora g\u00e9lidas em per\u00edodos de glacia\u00e7\u00f5es, ora \u00e1ridas \n\nem per\u00edodos de seca, ora \u00famidas em clima tropical e assim sucessivamente, \n\nprovocando o desgaste das rochas, sua fragmenta\u00e7\u00e3o. As rochas metam\u00f3rficas \n\ncome\u00e7am a fragmentar-se, gerando sedimentos. Os sedimentos correram ladeira \n\nabaixo para ocupar as grandes \u00e1reas baixas nos arredores da cordilheira, as quais \n\nhoje chamamos de bacias sedimentares do Amazonas, Paran\u00e1, Parna\u00edba, S\u00e3o \n\nFrancisco. Enquanto isso, o relevo, durante os pr\u00f3ximos 500 milh\u00f5es de anos at\u00e9 \n\nchegar nos dias atuais, deixou de ser montanhoso para chegar ao relevo ondulado do \n\nPlanalto Central brasileiro. Vemos hoje as ra\u00edzes da antiga cordilheira. \n\n\n\n235 \n \n\nFalamos muito das rochas de tempos proteroz\u00f3icos e que n\u00e3o havia vida sobre \n\nos continentes de ent\u00e3o. No entanto, os primeiros sedimentos que constru\u00edram as \n\nprimeiras rochas do DF foram testemunhas \u201coculares\u201d da prepara\u00e7\u00e3o do ambiente \n\npara a biodiversidade que conhecemos hoje.  \n\nAs areias do paelocontinente SF-C viram as \u00e1guas dos oceanos proteroz\u00f3icos \n\nsofrerem a primeira grande polui\u00e7\u00e3o marinha quando seres unicelulares, \n\nmicrosc\u00f3picos, come\u00e7aram a conquistar as \u00e1guas rasas da \u00e9poca. Esses seres \n\nexperimentaram usar o pouco da energia solar que conseguia atravessar a densa \n\natmosfera, rica em g\u00e1s carb\u00f4nico, como fonte de energia para quebrar o g\u00e1s carb\u00f4nico \n\ndas \u00e1guas e liberar oxig\u00eanio. Essa tentativa foi ganhando espa\u00e7o lentamente e no \n\nMesoproteroz\u00f3ico muitos dos oceanos j\u00e1 estavam bastante \u201cpolu\u00eddos\u201d por oxig\u00eanio. A \n\ncontinuidade de libera\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio fez surgir nos mares a evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de \n\nseres unicelulares para organismos mais complexos, multicelulares. Isso aconteceu \n\nno final do Proteroz\u00f3ico quando a orog\u00eanese estava entrando em sua fase final em \n\nnossa regi\u00e3o.  \n\n\u201cE o vento levou... \nLevou, durante anos e anos a fio, pedacinhos do passado... \n\nDeixando no esquecimento, deixando no vazio, deixando na imagina\u00e7\u00e3o... \nO que n\u00e3o seria mais poss\u00edvel rever... \n\nE a \u00e1gua lavou... \nLavou, durante anos e anos a fio, as marcas do passado... \n\nDissolvendo as provas, desmanchando os testemunhos, carreando as sobras... \nO que um dia ela mesma houvera constru\u00eddo...\u201d \n\n \nAnete Oliveira \n\n \n\nA partir do final da orog\u00eanese entramos num grande black out da hist\u00f3ria do DF, \n\npois nos pr\u00f3ximos 450 milh\u00f5es de anos ficamos na escurid\u00e3o de relatos. Isso \n\ncompreende todo o Paleoz\u00f3ico e o Mesoz\u00f3ico (do grego meso, meio, zoe, vida; vida \n\nintermedi\u00e1ria na evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da Terra).  N\u00e3o nos foram deixados registros do \n\nque andou acontecendo por l\u00e1. Crime cometido pela eros\u00e3o que devagar e sempre foi \n\nlevando embora os sedimentos geradas das montanhas. Quem sabe ainda \n\nencontraremos resqu\u00edcios de sedimentos em alguma depress\u00e3o do DF?   \n\nMuito provavelmente, tudo que aconteceu na regi\u00e3o que viria ser o DF foi levado \n\nembora nessa \u00e9poca...junto com o vento, \u00e1guas, gelo e gravidade... Mas, por estudos \n\nde outras regi\u00f5es nacionais e mundiais e poss\u00edvel jogar alguma luz no passado e tra\u00e7ar \n\n\n\n236 \n \n\nlinhas gerais do que provavelmente deve ter acontecido com as rochas que nessa \n\nregi\u00e3o estavam. \n\n Sabemos que em algum momento as terras distritais receberam visitantes \n\nilustres que ainda n\u00e3o existiam nos continentes. Mas primeiro aconteceu algo sob as \n\n\u00e1guas... Nos oceanos, durante os pr\u00f3ximos 150 milh\u00f5es de anos, contados a partir do \n\nfinal do Proteroz\u00f3ico, os seres vivos multicelulares fizeram muitas experimenta\u00e7\u00f5es \n\ncom a evolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 acharem por bem desbravar tamb\u00e9m os continentes, terra de sem \n\ndono, ou melhor, terra dos seres inorg\u00e2nicos.  \n\nH\u00e1 aproximadamente 400 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s as criaturas vivas come\u00e7am a \n\ninvadir os continentes. Da mesma forma que o clima, os seres vivos ao interagirem \n\ncom o meio abi\u00f3tico passaram a serem atores nos processos intemp\u00e9ricos, acelerando \n\nas altera\u00e7\u00f5es superficiais das rochas e sua fragmenta\u00e7\u00e3o. Aceleraram tamb\u00e9m a \n\nforma\u00e7\u00e3o de solos.  \n\nA invas\u00e3o continental por seres vivos aconteceu em meados da Era Paleoz\u00f3ica \n\ne desde ent\u00e3o, nos continentes, geologia e biologia caminham de m\u00e3os dadas. S\u00f3 \n\npara lembrar, esse dueto j\u00e1 acontecia sob as \u00e0s aguas h\u00e1 bilh\u00f5es de anos. Isso muito \n\nprovavelmente, quase que certamente, aconteceu sobre as rochas do DF. S\u00f3 n\u00e3o d\u00e1 \n\npara dizer com certeza absoluta porque, como j\u00e1 comentamos e s\u00f3 para frisar, ficamos \n\nsem testemunhas confi\u00e1veis, ou melhor, sem testemunha alguma! At\u00e9 segunda \n\nordem!! \n\nO que mais aconteceu em outros lugares dos continentes que nos d\u00e1 pistas do \n\npassado do DF neste intervalo??? \n\nPassaram-se pequenas e grandes extin\u00e7\u00f5es, nos continentes e nos mares. \n\nVaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas por vezes afetando o planeta por inteiro. Mas, na maioria das \n\nvezes, os climas vigentes sobre os continentes obedeciam \u00e0s latitudes e altitudes que \n\ncada um possu\u00eda na \u00e9poca.  Concomitantemente, os continentes em constante deriva \n\nse agruparam, no in\u00edcio do Paleoz\u00f3ico, em dois grandes supercontinentes. O \n\nGodwana no hemisf\u00e9rio sul e Laurentia no hemisf\u00e9rio norte. A regi\u00e3o do DF fazia parte \n\ndo Godwana. Os dois supercontinentes foram posteriormente separados em blocos \n\nmenores e se uniram no maior de todos os continentes, o Pang\u00e9ia, ao final do \n\nPaleoz\u00f3ico. Se todos se uniram no Pang\u00e9ia, por dedu\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e irrefut\u00e1vel, a regi\u00e3o \n\ndo futuro DF esteve l\u00e1 tamb\u00e9m. Toda essa dan\u00e7a custou v\u00e1rias circula\u00e7\u00f5es \n\nconvectivas do manto, mas sem separar a regi\u00e3o central do futuro Brasil, onde estava \n\n\n\n237 \n \n\no DF. Tudo aconteceu rapidinho, num piscar de olhos de 250 milh\u00f5es de anos (Que \n\npiscadinha ligeira \u00e9 essa, gentem??!!).    \n\nO Supercontinente Pang\u00e9ia est\u00e1 formado, clima tropical dominante, grandes \n\ncriaturas passam a habitar o planeta - a Era dos Dinossauros -, conhecida pelos \n\nge\u00f3logos como a Era Mesoz\u00f3ica ou simplesmente Mesoz\u00f3ico.  Enquanto os dinos e \n\nseus amigos caminhavam pelas bandas do que seria no futuro o Brasil, as rochas, do \n\ntamb\u00e9m futuro Centro-Oeste brasileiro, continuavam sendo esculpidas pelos mesmos \n\nagentes superficiais, \u00e1gua, vento, gravidade e atividade biol\u00f3gica. Testemunho de \n\nseres vivos que vagaram por essas terras foram preservados somente como f\u00f3sseis, \n\nmas nas rochas das bacias sedimentares de regi\u00f5es mais distantes que circundavam \n\no alto topogr\u00e1fico do futuro centro-oeste. O DF por estar numa posi\u00e7\u00e3o mais alta, s\u00f3 \n\nforneceu, no m\u00e1ximo, os sedimentos para soterrar os futuros f\u00f3sseis nessas regi\u00f5es, \n\ncomo j\u00e1 mencionado anteriomente.  \n\nComo tudo est\u00e1 em din\u00e2mica constante no planeta, o gigante Pang\u00e9ia \u201ccansa\u201d \n\nde ser um supercontinente e come\u00e7a a separar-se em continentes menores. \n\nNovamente culpa da convec\u00e7\u00e3o mant\u00e9lica que s\u00f3 quer resfriar o planeta. Os \n\ndinossauros acompanham esse movimento, ainda como reis do planeta. Os oceanos \n\nque conhecemos hoje come\u00e7am a se formar, ainda como beb\u00eas e por volta de 100 \n\nmilh\u00f5es de anos atr\u00e1s eles j\u00e1 est\u00e3o mais crescidos. A Am\u00e9rica do Sul j\u00e1 est\u00e1 com seus \n\nlitorais bem delineados e migra lentamente de posi\u00e7\u00e3o mais a sul para a posi\u00e7\u00e3o atual. \n\nFinalmente podemos reconhecer, a partir de ent\u00e3o, a regi\u00e3o do DF no centro da \n\nAm\u00e9rica do Sul. A Cordilheira dos Andes come\u00e7a a se elevar na borda oeste da \n\nAm\u00e9rica do Sul porque o assoalho oce\u00e2nico de uma placa tect\u00f4nica oce\u00e2nica, \n\ndenominada de Placa Tect\u00f4nica de Nazca, em contato com quase todo o litoral oeste \n\nda Am\u00e9rica do Sul, est\u00e1 sendo subductado. No final do Cret\u00e1ceo, h\u00e1 uns 65 milh\u00f5es \n\nde anos, os dinossauros s\u00e3o extintos por uma sequ\u00eancia de eventos iniciada por for\u00e7as \n\nc\u00f3smicas.  Ap\u00f3s o holocausto das grandes criaturas, os mam\u00edferos ganham espa\u00e7o \n\npara evolu\u00edrem, a hist\u00f3ria se aproxima da chegada de nossos ancestrais.  \n\n3 APROXIMA-SE O CENOZ\u00d3ICO, PRIMEIRO O CERRADO SE ESTABELECE \n\nN\u00e3o h\u00e1 mais montanhas. Montanhas, avistadas apenas pelos felizardos seres \n\npaleozoicos. Montanhas que ao se desintegrarem, constru\u00edram lentamente leitos \n\ndistantes que abrigaram em suas covas as testemunhas oculares que em vida \n\npuderam observ\u00e1-las; nelas se abrigarem; delas tirarem seus alimentos. Nos sobraram \n\n\n\n238 \n \n\nos restos, as ra\u00edzes das montanhas nos restaram, esculpidas carinhosamente em \n\nformas bem mais suaves...  \n\nNo interior do continente sul-americano os processos erosivos, clim\u00e1ticos e \n\nbi\u00f3ticos da \u00e9poca deixam finalmente registros que possibilitam entender a evolu\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem a partir de ent\u00e3o e a chegada das primeiras civiliza\u00e7\u00f5es. Os bi\u00f3logos e \n\nclimatologistas s\u00e3o novamente grandes colaboradores neste ponto da hist\u00f3ria. \n\nA escurid\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es durante todo o Proteroz\u00f3ico e por quase todo o \n\nMesoz\u00f3ico d\u00e1 lugar \u00e0 comprova\u00e7\u00e3o por evid\u00eancias concretas preservadas nas rochas. \n\nAgora temos provas novamente.... \n\nA Cordilheira dos Andes come\u00e7a a se tornar uma barreira clim\u00e1tica a oeste da \n\nAm\u00e9rica do Sul no Cenoz\u00f3ico (do grego, ceno, nova e zoe, vida); \u00e9 o mais pr\u00f3ximo \n\nque estamos de uma margem ativa nessa \u00e9poca e continuar\u00e1 sendo assim at\u00e9 os dias \n\nde hoje.   \n\nEm detalhe a evolu\u00e7\u00e3o da paisagem atual do DF inicia-se a partir do final do \n\nMesoz\u00f3ico durante o Neocret\u00e1ceo (100-66 Ma) e segue at\u00e9 os dias de hoje. Os \n\nestudos geogr\u00e1ficos e de bot\u00e2nica nos ajudam muito a entender esse \u00ednterim. Nesse \n\ntempo o clima intercala-se por algumas vezes entre \u00e1rido a \u00famido no que provoca o \n\npredom\u00ednio da fragmenta\u00e7\u00e3o f\u00edsica das rochas quando o clima est\u00e1 seco e o \n\npredom\u00ednio da altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em \u00e9pocas mais chuvosas. A vegeta\u00e7\u00e3o mostra \n\ntamb\u00e9m varia\u00e7\u00f5es conforme o clima. \n\nNos primeiros 40 milh\u00f5es de anos, aproximadamente, os processos erosivos \n\nlevam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de extensas superf\u00edcies aplainadas na regi\u00e3o, coincidentes com os \n\naltos dos domos, e vales n\u00e3o t\u00e3o profundos nas bacias dessa \u00e9poca.  No topo dos \n\ndomos, em cotas entre 1200 e 1400 m, ocorrem as chapadas mais elevadas da regi\u00e3o \n\nque, por processos de eros\u00e3o diferencial, s\u00e3o sustentadas por quartzitos e \n\nmetarritmitos (metargilitos e metasiltitos), rochas mais resistentes do Grupo Parano\u00e1. \n\nEm posi\u00e7\u00f5es menos elevadas ocorrem as rochas menos resistentes do Grupo \n\nParano\u00e1 como metargilitos e as rochas dos outros grupos que ocorrem no DF.  A \n\nChapada da Contagem, que circunda todos os quadrantes do Domo de Bras\u00edlia com \n\nexce\u00e7\u00e3o do quadrante sudeste, corresponde \u00e0 superf\u00edcie mais antiga relacionada a \n\nesse ciclo erosivo. \u00c0 medida que um relevo envelhece tende-se ao aplainamento e era \n\nisso que estava acontecendo com os altos e baixos do DF gerados em tempos \n\nanteriores. \n\n\n\n239 \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a essas \u00e1reas altas, se voc\u00ea sair de Bras\u00edlia sentido Sobradinho \n\nao chegar no Colorado voc\u00ea chegou na Chapada da Contagem e se rumar sentido \n\nChapada Imperial vai percorrer as \u00e1reas mais altas do DF. Fica por a\u00ed o pico do \n\nRoncador com 1.341 m na Serra do Sobradinho. Mas v\u00e1 agasalhado, pois a\u00ed \u00e9 um dos \n\nlocais mais frios e \u00famidos do DF, pois serve de barreira para as correntes atmosf\u00e9ricas \n\nda regi\u00e3o. Bom lugar tamb\u00e9m para observar o c\u00e9u, mais afastado das luzes das \n\ncidades.  \n\nVoltemos ao passado de 40 milh\u00f5es de anos.... \n\nNo final desse per\u00edodo, ainda sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e1ridas, rupturas no \n\nrelevo geram chapadas embutidas nas primeiras. As chapadas de Bras\u00edlia, Pipiripau, \n\nBartolomeu-Preto e Descoberto-Alagado, entre as cotas de 950 a 1200 m, s\u00e3o os \n\ncompartimentos gerados e se encontram parcialmente recobertas por material \n\nproveniente das chapadas mais elevadas.   \n\nO Cenoz\u00f3ico se inicia e mais 40 milh\u00f5es de anos, no Pale\u00f3geno (66-23 Ma), \n\nagora sob novas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00famidas os solos do tipo latossolo vermelho-\n\nescuro de textura argilosa a argilosa m\u00e9dia em todas as regi\u00f5es de chapadas.  \n\nCome\u00e7amos a falar dos registros bot\u00e2nicos. As maiores precipita\u00e7\u00f5es, mais altas que \n\nas atuais, propiciaram alta diversidade flor\u00edstica. As chapadas passam a ser capeadas \n\npor solos.  \n\nNa passagem do Pale\u00f3geno para o Ne\u00f3geno, por volta de 23 Ma grande parte \n\ndas drenagens do Noroeste da atual Amaz\u00f4nia dirigia-se para norte, mas no Mioceno \n\nM\u00e9dio mudan\u00e7a de rumo. Come\u00e7a a se formar o Rio Amazonas com curso para o \n\nCaribe e somente no Mioceno Superior, h\u00e1 7 Ma, o Rio Amazonas se decide de uma \n\nvez por todas a correr para o nosso oceano Atl\u00e2ntico. Foi a eleva\u00e7\u00e3o tardia do Andes \n\nno noroeste da Am\u00e9rica do Sul, durante o Plioceno, que reordenou os canais de \n\ndrenagens e finalmente definiu a Bacia Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica, criando-se uma \u00e1rea \n\ncom muita precipita\u00e7\u00e3o de chuvas no seu extremo oeste. Essas mudan\u00e7as \n\npaleogeogr\u00e1ficas e tect\u00f4nicas restringem as \u00e1reas a leste dos Andes, provocando o \n\nendemismo no interior do continente sulamericano. L\u00e1 vem o Cerrado!!!!  \n\nEssas mudan\u00e7as ambientais contribu\u00edram ora com extin\u00e7\u00f5es, ora com evolu\u00e7\u00e3o \n\ne especia\u00e7\u00e3o, mas com um balan\u00e7o final positivo que favoreceu a alta biodiversidade \n\nda flora tropical.  Uma das raz\u00f5es para a alta biodiversidade das savanas, mesmo com \n\nflutua\u00e7\u00f5es ao longo de sua exist\u00eancia, foi a exist\u00eancia da intercomunica\u00e7\u00e3o entre os \n\nbiomas brasileiros, permitido pelas drenagens em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es que partiam do \n\nCentro-Oeste brasileiro e que funcionaram como corredores ecol\u00f3gicos.   \n\n\n\n240 \n \n\nNo Ne\u00f3geno (23-2.5 Ma), no in\u00edcio do Mioceno, retornam as condi\u00e7\u00f5es de clima \n\nseco e soerguimentos isost\u00e1tico35 levam ao dom\u00ednio novamente da eros\u00e3o diferencial. \n\nAs chapadas j\u00e1 formadas h\u00e1 40 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s s\u00e3o tamb\u00e9m erodidas e as \n\npor\u00e7\u00f5es superiores dos solos que as acompanham s\u00e3o por aproximadamente 12 \n\nmilh\u00f5es de anos perdidos para as regi\u00f5es mais baixas.  Durante as mudan\u00e7as do \n\nMioceno ao Plioceno, entre 12 a 1,6 Ma, nas regi\u00f5es baixas continentais de climas \n\nmais secos, seja a norte da Amaz\u00f4nia ou a sul, as savanas, savanas arb\u00f3reas, \n\nflorestas semi-dec\u00edduas e cerrados se estabilizaram gradualmente nas suas posi\u00e7\u00f5es \n\natuais. H\u00e1 12 milh\u00f5es o Cerrado delimita seu territ\u00f3rio e o DF est\u00e1 na sua regi\u00e3o \n\ncentral. Daqui n\u00e3o saio, daqui ningu\u00e9m me tira! Doce ilus\u00e3o, ...os humanos tardam, \n\nmas n\u00e3o falham. Ou melhor, falham! Mas o Cerrado ainda vai ter um bom tempo pela \n\nfrente antes de n\u00f3s chegarmos. \n\nNo Mioceno at\u00e9 o Plioceno, num \u00ednterim de aproximadamente 10 milh\u00f5es de \n\nanos, novo retorno a clima \u00famido e quente favorece nas chapadas a continuidade de \n\nforma\u00e7\u00f5es de solos que se tornam mais profundos. No Plioceno (5.3-2.5 Ma) teriam \n\nsido geradas duas novas superf\u00edcies entre as cotas 950-1050 metros e outra em torno \n\nde 900 metros. Mais \u00e1reas planas foram aparecendo no futuro DF. \n\nNa passagem do Plioceno para o Pleistoceno (2.5-0.7 Ma), durante condi\u00e7\u00f5es \n\nde seca clim\u00e1tica, volta a eros\u00e3o das superf\u00edcies aplainadas das chapadas e os vales \n\nse aprofundam, atingindo as cotas mais baixas, entre 800 e 950 metros, coincidentes \n\ncom os vales dos rios Preto, S\u00e3o Bartolomeu, Descoberto, Corumb\u00e1 e Maranh\u00e3o.  \n\nA barreira orogr\u00e1fica dos Andes e as varia\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros orbitais da Terra \n\nque resultaram na queda de energia solar sobre a superf\u00edcie terrestre levaram, ao final \n\ndo Plioceno, na passagem para o Quatern\u00e1rio, \u00e0 ocorr\u00eancia mais frequente de \n\nintercala\u00e7\u00f5es de eras glaciares e interglaciares. \n\nO impacto da queda de temperaturas causou um balan\u00e7o geral negativo na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado com maiores extin\u00e7\u00f5es que geraram uma menor biodiversidade \n\nno Pleistoceno em rela\u00e7\u00e3o ao Mioceno no interior do continente. Mas o bioma resistiu. \n\nE as glacia\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram registradas nas rochas e solos do DF. \n\nOs registros mais antigos do Cerrado como conhecemos datam de 60 mil anos, \n\nencontrados no seu limite norte no Par\u00e1. Enquanto que no DF, os registros mais \n\nantigos datam de 44 mil anos, idade extrapolada, encontrados na Plan\u00edcie Aluvial do \n\n                                                                 \n35 Isostasia: movimento de compensa\u00e7\u00e3o vertical entre manto e litosfera. Se ocorre um aumento na massa da \nlitosfera, como no caso de forma\u00e7\u00e3o de montanhas, essa tende a afundar no manto. \u00c0 medida que as montanhas \nv\u00e3o sendo erodidas, a litosfera ascende do manto.  \n\n\n\n241 \n \n\nRio Meio-Ponte, Goi\u00e1s. Entre essa idade e 23 mil anos os registros indicam alta \n\ndiversidade devido a condi\u00e7\u00f5es ambientais \u00famidas com temperaturas amenas. A partir \n\nde 20 mil anos ocorre uma tend\u00eancia generalizada e acentuada na precipita\u00e7\u00e3o quanto \n\nna temperatura, com retra\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e expans\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o aberta. \n\nEros\u00e3o com intercala\u00e7\u00f5es de aprofundamento de solos acompanham as varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas que tamb\u00e9m controlam a varia\u00e7\u00e3o da biodiversidade do Cerrado.  \u00c9 tudo \n\ninterligado, sist\u00eamico! Rochas, solos, vegeta\u00e7\u00e3o, clima, ningu\u00e9m escapa \u00e0 brincadeira \n\ndos ciclos terrestres. \n\nA continuidade da altern\u00e2ncia de clima at\u00e9 o Holoceno (0.012-hoje), gerando \n\neros\u00f5es, provavelmente relacionadas a soerguimentos tect\u00f4nicos ou isost\u00e1ticos36, e \n\nintemperismo qu\u00edmico sucessivo, configura o relevo em colinas, chapadas e vales. \n\nNesta \u00e9poca na fase final da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, entre 20.000 a 10.000 anos, t\u00eam se o \n\nregistro, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es frias e secas acentuadas, da retra\u00e7\u00e3o da floresta \u00famida \n\nda Amaz\u00f4nia e a expans\u00e3o das savanas e cerrados com distribui\u00e7\u00e3o diferente da atual. \n\nNa passagem do Pleistoceno para o Holoceno (8.000 a 6.000 anos) as \n\ntemperaturas mais altas e condi\u00e7\u00f5es \u00famidas mais constantes trazem a vegeta\u00e7\u00e3o \n\narb\u00f3rea novamente ao contexto, com veredas das matas ciliares. D\u00e1-se o princ\u00edpio da \n\ndomin\u00e2ncia dos t\u00e1xons de cerrados e queda na diversidade em rela\u00e7\u00e3o conjunto \n\nflor\u00edstico atual.  \n\nCom o aquecimento global iniciado no Holoceno, instalam-se efetivamente nos \n\n\u00faltimos 7 mil anos as condi\u00e7\u00f5es gerais de aumento de precipita\u00e7\u00e3o e de temperatura, \n\ncom oscila\u00e7\u00f5es frequentes de precipita\u00e7\u00e3o. O aumento de temperatura expulsa os \n\nt\u00e1xons de clima mais frio e permite o avan\u00e7o das veredas, matas de galeria e dos \n\ncerrados arb\u00f3reos e a domin\u00e2ncia da biodiversidade atualmente conhecida. Eis o \n\nnosso Cerrado! \n\nMuita informa\u00e7\u00e3o, n\u00e9? Mas \u00e9 assim mesmo, quanto mais recente a hist\u00f3ria, \n\nmais informa\u00e7\u00f5es encontramos. Quanto mais antiga, mas dif\u00edcil de encontrar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es preservadas. \n\nAtualmente, o clima com intercala\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o chuvosa no ver\u00e3o e seca \n\nno inverno tem mantido um avan\u00e7o expressivo nos solos das chapadas, seguidos por \n\n                                                                 \n36 Isostasia: movimentos verticais de compensa\u00e7\u00e3o da crosta terrestre. O aumento do empilhamento rochoso numa \nlocalidade leva a um aumento de peso litost\u00e1tico local e consequente subsid\u00eancia da crosta, enquanto a eros\u00e3o de \numa pilha de rocha, diminuindo o peso litost\u00e1tico numa regi\u00e3o, provoca o soerguimento da crosta.  \n\n\n\n242 \n \n\ndenuda\u00e7\u00e3o lenta e constante dos planaltos, com rebaixamento progressivo de toda a \n\nregi\u00e3o. O relevo continua envelhecendo!!! \n\n4 AINDA NO CENOZ\u00d3ICO. EIS A CHANCE HUMANA... \n\nAp\u00f3s transcorridos 1.499.989.000 anos, eis que a regi\u00e3o do DF est\u00e1 pronta para \n\npermitir a sobreviv\u00eancia e o desenvolvimento de culturas humanas no interior do \n\ncontinente sul-americano. \n\nMuita calma nessa hora! Precisamos de uma calculadora.  Ent\u00e3o... \n\nAs primeiras ocupa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas foram atra\u00eddas pela regi\u00e3o cujo meio \n\nf\u00edsico foi configurado sobre rochas proteroz\u00f3icas com idades entre 1.500.000.000 e \n\n1.000.000.000 que foram posteriormente deformadas e metamorfisadas entre \n\n800.000.000 e 500.000.000 de anos atr\u00e1s numa grande cordilheira montanhosa e que \n\nv\u00eam nos \u00faltimos 500.000.000 de anos sendo esculpida pelos agentes clim\u00e1ticos e \n\nbiol\u00f3gicos, que resultaram nos relevos de planaltos, enriquecidos pela diversidade do \n\nbioma Cerrado.  \n\nUau! Ent\u00e3o de fato passaram-se 1.499.989.000 anos para a casa ficar pronta \n\npara n\u00f3s, humanos, morarmos. Todo o processo de constru\u00e7\u00e3o desde a funda\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\no acabamento n\u00e3o precisou de nossa participa\u00e7\u00e3o e j\u00e1 podemos habit\u00e1-la??? Segundo \n\no que foi poss\u00edvel montar do quebra-cabe\u00e7a da evolu\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita do meio f\u00edsico da \n\nregi\u00e3o central do Brasil, sim!  \n\nOs vest\u00edgios de nossos ancestrais na regi\u00e3o datam de 11.000 anos. H\u00e1 uma \n\ngrande diferen\u00e7a de zeros entre esses n\u00fameros, n\u00e3o? Em termos proporcionais, \n\nconsiderando um lapso de 1,5 bilh\u00f5es de anos desde o in\u00edcio dessa hist\u00f3ria, foram \n\nnecess\u00e1rios mais de 99% desse tempo para que os processos naturais estruturassem \n\ntodo o meio f\u00edsico do DF sem a presen\u00e7a humana.  E, menos de 1% desse tempo para \n\nque n\u00f3s, seres humanos, interfer\u00edssemos ou impact\u00e1ssemos nesses processos. \n\nContinuemos ent\u00e3o a hist\u00f3ria para sabermos para que viemos... \n\nAp\u00f3s a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, por volta de 11.000 anos atr\u00e1s, o homem pr\u00e9-hist\u00f3rico \n\nmais antigo da Am\u00e9rica do Sul que j\u00e1 vivia nas terras altas do Andes \u00e9 atra\u00eddo pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis das \u00e1reas abertas do centro do continente, dominadas pelas \n\nfitofisionomias do Cerrado. O relevo de planaltos e clima ameno com pouca varia\u00e7\u00e3o \n\nao longo do ano, moldados ao longo dos milh\u00f5es de anos anteriores, foram fatores \n\ndeterminantes dessas ocupa\u00e7\u00f5es. Ele deve ter pensado: para quer sofrer nos Andes \n\nse posso ter vida boa no Cerrado? Ent\u00e3o, l\u00e1 vou eu!  \n\n\n\n243 \n \n\nNesta \u00e9poca a diversidade da fauna e frutos end\u00eamicos do Cerrado, sin\u00f4nimo \n\nde comida farta e a facilidade em encontrar abrigos naturais, em outras palavras, \n\nmoradias \u00e0 vontade, favoreceu a cultura n\u00f4made dos bandos de ca\u00e7adores e coletores \n\nque migravam constantemente pelos planaltos da regi\u00e3o. Em bandos de poucas \n\npessoas, por vezes como uma \u00fanica fam\u00edlia, e com divis\u00f5es de tarefas por g\u00eanero, \n\nesses ca\u00e7adores-coletores dependiam diretamente de todo e qualquer recurso natural \n\npara sobreviver. Suas vidas eram em sincronia com os ciclos e processos naturais. \n\nEstes poderiam ser, com certeza, os protagonistas das s\u00e9ries televisivas atuais de \n\nsobreviv\u00eancia na natureza. Provavelmente se dariam melhor que os aventureiros \n\natuais... \n\nDurante 2.000 anos essa cultura de explora\u00e7\u00e3o direta do Cerrado manteve-se \n\ninalterada, ocupou uma extensa \u00e1rea com cerca de dois milh\u00f5es de quil\u00f4metros \n\nquadrados, onde hoje se encontram os estados do Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, \n\nGoi\u00e1s, DF, Tocantins, Oeste da Bahia e de Minas Gerais e \u00e1reas restritas do Cerrado \n\nno Nordeste, notadamente nos estados de Pernambuco e Piau\u00ed.  \n\nUm outro pequeno black out acontece em nossa hist\u00f3ria, entre 9.000 a 2.000 \n\natr\u00e1s. Neste per\u00edodo ocorre a transi\u00e7\u00e3o para as culturas de horticultores e ceramistas \n\ncom territ\u00f3rios definidos. Mas, somente em \u00e9pocas bem mais recentes, a partir de \n\naproximadamente 2.000 anos, reaparecem os registros.  \n\nDesses registros mais recentes, sabe-se que os grupos ceramistas, de \n\ndiferentes tamanhos, se subdividiram em v\u00e1rias tradi\u00e7\u00f5es que ocuparam diferentes \n\ndom\u00ednios morfogen\u00e9ticos dos planaltos centrais. As ocupa\u00e7\u00f5es aconteceram de \n\nmaneira isolada ou compartilhando territ\u00f3rios adjacentes, com destaque \u00e0 Tradi\u00e7\u00e3o \n\nAratu/Sapuca\u00ed que ocupou o Centro-Sul e Leste de Goi\u00e1s.  \n\nA regi\u00e3o do DF configura-se como territ\u00f3rio de ca\u00e7a e pequena agricultura de \n\nantigos grupos Macro-J\u00ea, onde se encontravam as sub-etnias dos Caiap\u00f3 que \n\nhabitavam o vale do Corumb\u00e1, ao Sul; os Acro\u00e1, Xavante, Xerente e Xacriab\u00e1, situados \n\nao Norte e, os Goi\u00e1, que ocuparam grandes territ\u00f3rios em Minas e Goi\u00e1s no s\u00e9culo \n\nXVII. No entanto, os Goi\u00e1 foram totalmente exterminados pelos Caiap\u00f3, antes da \n\nchegada dos colonizadores europeus. \n\nNas proximidades e no DF, especificamente, foram encontrados na d\u00e9cada de \n\n90 do s\u00e9culo passado diversos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos com utens\u00edlios de popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-\n\nceramistas (ca\u00e7adores, coletores) e ceramistas (horticultores). Nos limites do DF, nas \n\nlocalidades do Gama, Taguatinga, Santo Ant\u00f4nio do Descoberto mais de vinte s\u00edtios \n\n\n\n244 \n \n\nforam identificados. Em Planaltina de Goi\u00e1s um s\u00edtio arqueol\u00f3gico com \n\naproximadamente 4 mil pe\u00e7as de uma oficina l\u00edtica que se acredita ser de 10.600 anos \n\natr\u00e1s.  \n\nFico imaginando como n\u00e3o deveria ser o visual e o clima da regi\u00e3o nessa \n\n\u00e9poca....s\u00f3 imaginando... \n\nMesmo assentados, esses grupos com t\u00e9cnicas de olaria, cultivo e cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais, ainda exploravam os recursos naturais de maneira sustent\u00e1vel, apenas para \n\nsobreviv\u00eancia. Muito bem! Mas, as lutas por territ\u00f3rios j\u00e1 aconteciam nessas \n\nocupa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, um dos primeiros fatores que a partir de ent\u00e3o se torna um \n\nagravante para as ocupa\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis como veremos ao longo da hist\u00f3ria... \n\nGrandes mudan\u00e7as come\u00e7am a acontecer a partir de 1500 do s\u00e9culo passado...  \n\nAh! Finalmente reconhecemos esse calend\u00e1rio. Assimilar o Tempo Profundo \n\nn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Mas, sinto muito, ele existe!! \n\nTerra \u00e0 viistaa, \u00f3h P\u00e1!! \n\n...no Atl\u00e2ntico as caravelas portuguesas avistam a por\u00e7\u00e3o sul do vasto e \n\nmaravilhoso continente americano. Em breve v\u00e3o gostar tanto dele que v\u00e3o quer\u00ea-lo \n\npara si. Dito e feito! Grande parte desse territ\u00f3rio se torna, por livre e espont\u00e2nea \n\npress\u00e3o, col\u00f4nia de Portugal e Espanha, depois s\u00f3 de Portugal.  \n\nPor uns tempos ficaram s\u00f3 no litoral, mas em 1589 a primeira bandeira, com o \n\nintuito tanto de obter riquezas naturais como metais e pedras preciosas, como de \n\nescravizar \u00edndios para o trabalho em lavouras a\u00e7ucareiras do Nordeste, alcan\u00e7a o \n\ninterior do estado de Goi\u00e1s. N\u00e3o houve nessa \u00e9poca por parte dos bandeirantes \n\nnenhum interesse que n\u00e3o o econ\u00f4mico explorat\u00f3rio. N\u00e3o conseguiram achar nada \n\nmuito interessante, mas acabaram por atrair junto consigo fazendeiros pecuaristas que \n\niniciaram a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio goiano estendendo-se desde a Bahia, passando \n\npelas proximidades de Formosa e do Rio Preto em Goi\u00e1s e chegando a Minas Gerais. \n\nPresume-se que tais pastagens e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola associada tenham ocupado \n\ntamb\u00e9m os planaltos do DF na forma de grandes latif\u00fandios. Somente no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XVIII, os dep\u00f3sitos de ouro de Goi\u00e1s s\u00e3o descobertos pelo bandeirante \n\nBartolomeu Bueno da Silva, o Anhanguera. Nesta \u00e9poca as ocupa\u00e7\u00f5es rurais e \n\nn\u00facleos urbanos se tornam mais frequentes.  \n\nDurante esses s\u00e9culos de interioriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro pelos europeus \n\ne africanos, alguns aspectos culturais dos ind\u00edgenas foram preservados como a \n\n\n\n245 \n \n\nculin\u00e1ria e ervas medicinais, mas pouco foi herdado dos costumes de conv\u00edvio \n\nsustent\u00e1vel com o Cerrado, t\u00edpico dos povos nativos. Em outras palavras, alguns \n\nresqu\u00edcios de culturas sustent\u00e1veis foram mantidos. Mas, aos poucos os colonizadores \n\nv\u00e3o se afastando cada vez mais do conv\u00edvio em conson\u00e2ncia com os ciclos naturais. \n\nIsso se intensifica ap\u00f3s declarada a independ\u00eancia do ent\u00e3o Brasil da Coroa \n\nPortuguesa, quando nasce uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente com a ocupa\u00e7\u00e3o do interior \n\ndo pa\u00eds, atestada pelo 3\u00ba. Artigo da segunda Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1891 que j\u00e1 \n\ndisp\u00f5e oficialmente uma \u00e1rea pertencente \u00e0 Uni\u00e3o, no planalto central da Rep\u00fablica, \n\ncom 14.400 quil\u00f4metros quadrados para, oportunamente se estabelecer a futura \n\nCapital Federal que na \u00e9poca estava em Salvador.  \n\nAqui na hist\u00f3ria entra um dos fatores mais determinantes nos tipos de \n\nocupa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o por vir, o interesse pol\u00edtico. Segundo estudiosos da historicidade \n\ne sociologia brasileiras os programas urban\u00edsticos brasileiros foram criados e levados \n\nadiante puramente por quest\u00f5es pol\u00edticas elitistas. O adjetivo elitista s\u00f3 \u00e9 mais um \n\ncomplicador do ponto de vista sustent\u00e1vel.  Seria perfeita a soma vontade pol\u00edtica + \n\nconsci\u00eancia sustent\u00e1vel..... \n\nImediatamente ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, iniciam-se os trabalhos \n\npara reconhecimento e demarca\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, cujos levantamentos se tornam os \n\nprimeiros relat\u00f3rios descritivos oficiais e cient\u00edficos do Planalto Central demandados \n\npelo Governo vigente. Os trabalhos foram comandados pelo militar e cientista natural, \n\ndedicado principalmente \u00e0 astronomia, Louis Ferdinand Cruls, quem organizou dois \n\ngrupos formados por cientistas e t\u00e9cnicos de diversas \u00e1reas, denominados \n\nrespectivamente de Comiss\u00e3o de Explora\u00e7\u00e3o do Planalto Central do Brasil (1892-\n\n1893), conhecida como Miss\u00e3o Cruls, e Comiss\u00e3o de Estudos da Nova Capital da \n\nUni\u00e3o (1894-1895). Nos relat\u00f3rios \u00e9 clara a no\u00e7\u00e3o temporal de longos per\u00edodos \n\nnecess\u00e1rios para esculpir a passagem que estava diante dos olhos dos exploradores. \n\nEssa no\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi considerada pelos dirigentes pol\u00edticos. \n\n\u201cAssim constituido em terra firme, o continente que algum dia havia de se chamar, \nBrazil, \n\ncome\u00e7ou a soffrer a ac\u00e7\u00e3o desnuante dos agentes desaggregantes, que em um sem \nnumero de seculos t\u00eam-lhe esculpido as actuaes fei\u00e7\u00f5es topographicas, e cujos \n\nlimites se \npatenteiam claramente attentando-se para os valles das correntes d'agua, pelo \n\ndesnivel \ndo alveo destas em varios pontos, e pela differen\u00e7a de nivel de um alveo a outro. \n\nOfferece o particular interesse a quasi uniformidade nas alturas dos chapad\u00f5es \nsecundarios em rela\u00e7\u00e3o com o principal, e ao mesmo tempo indica uma primitiva \n\n\n\n246 \n \n\nforma\u00e7\u00e3o univoca da superficie do grande continente emerso. \nOnde era insignificante ou nulla a resistencia \u00e1 ac\u00e7\u00e3o dos elementos erodentes \n\nformou-se \nbonito valle, perfeitamente delineado e o curso do rio tornou-se brando, e sem \n\nobstaculo \nquasi algum \u00e1 navega\u00e7\u00e3o; ao contrario, se as rochas apresentaram resistencia, o \n\nvalle \ntomou o fundo com a f\u00f3rma de uma linha irregularmente quebrada, o que caracterisa \n\no \nfacto geral da regi\u00e3o das cachoeiras, que em quasi todos os rios se encontra\u201d   \n\n \nRelat\u00f3rio Cruls, p. 171 \n\n \n\nInteressante o portugu\u00eas arcaico, n\u00e3o?? \n\nA localiza\u00e7\u00e3o exata do atual DF e sua \u00e1rea com pouco mais que 5.700 km2 s\u00f3 \n\nfoi estabelecida muitos anos depois, em meados do s\u00e9culo XX, ap\u00f3s outro \n\nlevantamento, sob o comando do General Djalma Poli Coelho Albuquerque que \n\npresidiu a Comiss\u00e3o de Localiza\u00e7\u00e3o Da Nova Capital Federal, conhecida como Miss\u00e3o \n\nPoli Coelho que foi posteriormente conclu\u00edda sob o comando do Marechal Jos\u00e9 \n\nPessoa. \n\nNeste \u00faltimo relat\u00f3rio, que acabou por revalidar os levantamentos anteriores de \n\nCruls, o encantamento com o meio f\u00edsico e a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica s\u00e3o ainda aspectos \n\nnot\u00f3rios e decisivos para a escolha da \u00e1rea distrital. Todos os recursos naturais s\u00e3o \n\nquantificados como abundantes e envoltos por ar puro e clima agrad\u00e1vel durante todo \n\no ano. Ou seja, a paisagem constru\u00edda h\u00e1 milh\u00f5es de anos foi o principal interesse \n\ndaqueles que procuravam oferecer \u00e0s autoridades federais qualidade de vida no \n\nexerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es. E dessa paisagem seriam retirados todos os recursos \n\npara suprir a qualidade de vida de alto n\u00edvel para aqueles que viessem no DF morar. \n\nE assim aconteceu... \n\nEm meados da d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX o territ\u00f3rio passa, num intervalo de \n\n5 anos, de suas ocupa\u00e7\u00f5es rurais esparsas para ocupa\u00e7\u00f5es urbanas que provocaram \n\nmudan\u00e7as significativas na passagem com retirada de vastas \u00e1reas antes \n\npertencentes ao Cerrado, constru\u00e7\u00e3o do lago artificial do Parano\u00e1, uso de material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e de recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o.  \n\n O projeto arquitet\u00f4nico inicial previa uma popula\u00e7\u00e3o de 500 mil habitantes a ser \n\natingida em 2000, ap\u00f3s transcorridos 40 anos. Em 10 anos esse contingente foi \n\natingido e em 2000 ultrapassou os 2.000.000.000 de pessoas, um desvio de 400% do \n\nprevisto inicialmente. O crescimento populacional acelerado, o af\u00e3 pelo Eldorado na \n\n\n\n247 \n \n\nnova capital, atraiu tantas pessoas n\u00e3o desejadas nos planos dos idealizadores do DF \n\ne sua capital que os impeliu a edificarem novas ocupa\u00e7\u00f5es urbanas, tamb\u00e9m em \n\ntempo recorde. Novas ocupa\u00e7\u00f5es distantes da capital, num modelo polinucleado, onde \n\ntodas as ben\u00e9ficies estariam concentradas na capital, caracterizando uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nelitista do territ\u00f3rio distrital que perdura at\u00e9 os dias de hoje.  \n\nDentre ocupa\u00e7\u00f5es planejadas e invas\u00f5es, desde a cria\u00e7\u00e3o do DF at\u00e9 o ano de \n\n2016, por volta de 20 novas cidades foram constru\u00eddas dentro dos limites do territ\u00f3rio. \n\nSob a influ\u00eancia da economia do DF 22 munic\u00edpios de outros estados que o circundam, \n\nsendo 19 munic\u00edpios pertencentes ao Estado de Goi\u00e1s e 3 pertencentes ao Estado de \n\nMinas Gerais, agrupados sobre a denomina\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o Integrada de \n\nDesenvolvimento do DF e Entorno \u2013 RIDE/DF, tamb\u00e9m sofreram com o aumento \n\npopulacional.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia e os altos sal\u00e1rios e moradias oferecidos pelos \n\ngovernos Federal e Distrital conseguiram ao longo do tempo atrair a classe social de \n\nmais alto poder aquisitivo para residir e trabalhar no territ\u00f3rio, ao mesmo tempo que \n\natraiu classes de menor poder aquisitivo que for\u00e7osamente ou por conta pr\u00f3pria se \n\nalojaram distantes da Capital, seja dentro dos limites geogr\u00e1ficos do DF, seja no seu \n\nEntorno.  \n\nAtualmente, segundo levantamento do IBGE, s\u00f3 o DF possui 2.970.000 \n\nhabitantes.  \n\nOcupa\u00e7\u00f5es urbanas e crescimento demogr\u00e1fico n\u00e3o necessariamente implicam \n\nem grandes impactos ambientais. No entanto, ocupa\u00e7\u00f5es desordenadas com \n\nvertiginoso crescimento populacional como \u00e9 o caso do DF trouxe in\u00fameros impactos.  \n\nNossas a\u00e7\u00f5es, nesse \u00faltimo per\u00edodo de toda a hist\u00f3ria, est\u00e3o sendo registradas \n\nagora no meio f\u00edsico e bi\u00f3tico do DF, junto aos antigos registros que foram preservados \n\nh\u00e1 milh\u00f5es de anos. Para tanto, temos por vezes eliminado os registros anteriores \n\nparcial ou totalmente. Como todas as esp\u00e9cies de seres viventes que j\u00e1 passaram por \n\nesse planeta, com exce\u00e7\u00e3o de alguns unicelulares imortais, e que deixaram seus \n\nvest\u00edgios ou restos para provarem sua hist\u00f3ria e extin\u00e7\u00e3o, estamos nesse momento \n\ndeixando as pistas de nossa exist\u00eancia para um tempo futuro, quando nossa esp\u00e9cie \n\nj\u00e1 tiver sido extinta, para que os pr\u00f3ximos que vir\u00e3o tenham conhecimento de algumas \n\ncoisas que fizemos. \n\n\n\n248 \n \n\nEm tempo recorde, num piscar de olhos, se comparado ao tempo de forma\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos do meio f\u00edsico do DF, iniciamos um processo de modifica\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem em nosso benef\u00edcio.  \n\n... \n\n\u201cTerra! \n\u00c9s o mais bonito dos planetas \n\nT\u00e3o te maltratando por dinheiro \nTu que \u00e9s a nave nossa irm\u00e3 \n\nCanta! \nLeva tua vida em harmonia \n\nE nos alimenta com seus frutos \nTu que \u00e9s do homem, a ma\u00e7\u00e3 \n\nVamos precisar de todo mundo \nUm mais um \u00e9 sempre mais que dois \n\nPra melhor juntar as nossas for\u00e7as \n\u00c9 s\u00f3 repartir melhor o p\u00e3o \n\nRecriar o para\u00edso agora \nPara merecer quem vem depois\u201d \n\n... \n\nO Sal da Terra de Beto Guedes \n\n \n\n5 O MEIO F\u00cdSICO ATUAL DO DISTRITO FEDERAL \n\nAno de 2016...hoje! \n\nComo acontece hoje a intera\u00e7\u00e3o ser humano com o restante do meio f\u00edsico e \n\ntamb\u00e9m bi\u00f3tico do DF?  \n\nUma breve correla\u00e7\u00e3o entre os tipos de ocupa\u00e7\u00f5es atuais do DF e seus \n\nimpactos sobre o meio f\u00edsico, sobre o Cerrado e at\u00e9 mesmo sobre outros humanos \u00e9 \n\napresentada a seguir. \n\nAinda n\u00e3o existe consenso na rela\u00e7\u00e3o direta aquecimento global e atividade \n\nhumana (Frodeman 2013). Alguns acreditam nessa hip\u00f3tese, outros que nossa \n\ninterfer\u00eancia n\u00e3o poderia causar efeitos globais e a longo prazo. No entanto, sabemos \n\ndos reveses de nossas atitudes sobre o meio em que habitamos. \u00c9 f\u00e1cil perceber a \n\nmudan\u00e7a do microclima num local de onde se retirou a vegeta\u00e7\u00e3o, ou o preju\u00edzo do \n\nac\u00famulo sem controle de lixo a c\u00e9u aberto, a \u00e1gua turva por dejetos humanos, o solo \n\nsendo esgotado por uso extensivo...todas consequ\u00eancias da a\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica. \n\nCom foco nas consequ\u00eancias atuais das a\u00e7\u00f5es humanas que se faz essa correla\u00e7\u00e3o \n\naqui. Porque afinal, seres humanos querem viver bem agora. \n\n\n\n249 \n \n\nEssa correla\u00e7\u00e3o inicia-se na ordem inversa da evolu\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. A \n\nimagem de sat\u00e9lite da figura 6, onde \u00e9 poss\u00edvel ver as diversas ocupa\u00e7\u00f5es e uso do \n\nsolo atuais do DF, servir\u00e1 de guia. \n\nAntes da constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia a vegeta\u00e7\u00e3o nativa ocupava praticamente todo \n\no territ\u00f3rio. Atualmente \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o do Cerrado, 106 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(UC) e 73 Parques Distritais, cobrem apenas 5% do territ\u00f3rio (Figura 6). As \n\nfitofisionomias t\u00edpicas do Cerrado que ocorrem nessas \u00e1reas foram integralmente \n\npreservadas apenas nas UC. Entretanto, o processo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e as \n\ninvas\u00f5es indiscriminadas muitas vezes acabaram por ocupar tamb\u00e9m as \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental que intensificaram ainda mais a defloresta\u00e7\u00e3o do Cerrado. Todas \n\nse encontram sobre as rochas e solos do Grupo Parano\u00e1. \n\n Aproximadamente mais de 60% dos ambientes naturais de Cerrado existentes \n\noriginalmente no DF foram, de alguma forma, nos \u00faltimos cinquenta anos, substitu\u00eddos \n\nparcial ou totalmente pelo desenvolvimento de edifica\u00e7\u00f5es, pastagens ou campos \n\nagricult\u00e1veis ou, para explota\u00e7\u00e3o direta de recursos naturais, h\u00eddricos ou minerais. \n\nUma \u00e1rea estimada de 3.394km2 de cobertura vegetal de grande biodiversidade deu \n\nlugar a algum tipo de ocupa\u00e7\u00e3o humana. Isso fez com que o Cerrado nas unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ficasse cada vez mais isolado, formando fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural sem conectividade com outras \u00e1reas do bioma, comprometendo, assim, o fluxo \n\nde material gen\u00e9tico com a consequente redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Biodiversidade \n\nesta que foi estabelecida nas regi\u00f5es interioranas do continente sul-americano ao \n\nlongo de aproximadamente 44.000.000 de anos (mas, lembre-se as primeiras \n\nevid\u00eancias do Cerrado datam de 65.000.000.000 de anos!!! Tem dois zeros a mais \n\nnessa \u00faltima contagem!), por grande influ\u00eancia dos corredores ecol\u00f3gicos \n\nacondicionados pelas drenagens radiais que partem do DF.  Impacto maior sobre a \n\nBiota (do grego, b\u00edos, vida): queda da biodiversidade da fauna e flora nativas!!! \n\nRecorremos \u00e0 matem\u00e1tica para comparar os intervalos de exist\u00eancia do \n\nCerrado como tal, e n\u00e3o o tempo de sua forma\u00e7\u00e3o que \u00e9 muito maior, com o tempo de \n\nretirada de 60% da \u00e1rea de Cerrado do DF. Possui 44.000 anos o registro mais antigo \n\ndo bioma na regi\u00e3o central do Brasil; 60 anos aproximados de retirada do bioma, desde \n\no in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia. Regra de tr\u00eas simples: Se 60.000 anos \n\ncorrespondem a 100% do tempo, quanto desse tempo equivale a 6o anos? Resposta: \n\n0,1%. Por extenso: No territ\u00f3rio do DF 60% da \u00e1rea do Cerrado foi eliminado num \n\ntempo equivalente a 0,1% do tempo total de sua exist\u00eancia na regi\u00e3o. \n\n\n\n250 \n \n\n \n\n \n\n F\nig\n\nu\nra\n\n 6\n -\n\n I\nm\n\na\ng\ne\nm\n\n d\ne\n s\n\na\nt\u00e9\n\nlit\ne\n A\n\nL\nO\n\nS\n c\n\no\nm\n\n a\n l\no\nca\n\nliz\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\na\ns \n\no\ncu\n\np\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nu\nrb\n\na\nn\na\ns \n\ne\nm\n\n c\nin\n\nza\n c\n\nla\nro\n\n q\nu\ne\n p\n\nre\nd\no\nm\n\nin\na\nm\n\n n\na\n p\n\no\nr\u00e7\n\n\u00e3\no\n c\n\ne\nn\ntr\n\no\n-s\n\nu\nd\no\ne\nst\n\ne\n. \n\n\u00c1\nre\n\na\ns \n\nru\nra\n\nis\n e\n\nm\n c\n\nin\nza\n\n \ne\nsv\n\ne\nrd\n\ne\na\nd\no\n o\n\nu\n e\n\nm\n b\n\ne\nije\n\n, \u00e0\n le\n\nst\ne\n, o\n\nn\nd\ne\n o\n\nco\nrr\n\ne\nm\n\n a\ns \n\nm\no\nn\no\ncu\n\nltu\nra\n\ns \nirr\n\nig\na\nd\na\ns.\n\n E\nm\n\n c\nin\n\nza\n e\n\nsc\nu\nro\n\n \u00e1\nre\n\na\ns \n\nd\ne\n C\n\ne\nrr\n\na\nd\no\n p\n\nre\nse\n\nrv\na\nd\na\ns.\n\n (\nF\n\no\nn\nte\n\n: w\nw\n\nw\n.z\n\ne\ne\n-D\n\nis\ntr\nito\n\n F\ne\nd\ne\nra\n\nl.c\no\nm\n\n.b\nr)\n\n \n \n\n\n\n251 \n \n\nTemos que reconhecer que n\u00f3s somos r\u00e1pidos no gatilho! \n\nSobre o ciclo hidrol\u00f3gico local na regi\u00e3o do DF. Provavelmente estabelecido \n\nap\u00f3s a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o h\u00e1 11.000 anos junto com a evolu\u00e7\u00e3o final do Cerrado e solos, \n\ncom a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00f5es rurais e urbanas, deve ter muito \n\npossivelmente deslocado algumas de suas etapas. Se antes o Cerrado protegia o solo \n\ndo impacto das \u00e1guas de chuva e suas longas ra\u00edzes permitiam a infiltra\u00e7\u00e3o profunda \n\ndas mesmas \u00e1guas, com sua retirada impactos surgiram. As eros\u00f5es foram aceleradas \n\ne a infiltra\u00e7\u00e3o provavelmente deve estar mais rasa. O represamento de leitos de rios \n\npara abastecimento humano ou lazer de alguma maneira modifica o ciclo hidrol\u00f3gico. \n\nA quest\u00e3o a ser observada \u00e9 que as modifica\u00e7\u00f5es humanas sobre o ciclo hidrol\u00f3gico \n\ns\u00e3o mais r\u00e1pidas do que o estabelecimento do ciclo em si.  \n\nApesar do DF ser considerado o \u201cBer\u00e7o das \u00c1guas\u201d, no que poder\u00edamos supor \n\numa abund\u00e2ncia sem fim de \u00e1gua, na realidade a interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais real\u00edstica se \n\ninversa. Suas drenagens superficiais compostas por c\u00f3rregos, ribeir\u00f5es e rios s\u00e3o de \n\npouca extens\u00e3o e com vaz\u00f5es modestas por compreenderem as cabeceiras das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas do Paran\u00e1, Tocantins e S\u00e3o Francisco. O DF possui o maior d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico dentre todas a unidade federativas do Brasil, porque tem muita gente para o \n\ntanto de \u00e1gua dispon\u00edvel. \n\nQuase a totalidade da popula\u00e7\u00e3o do distrito (98%) \u00e9 abastecida por mananciais \n\nsuperficiais.  O restante da popula\u00e7\u00e3o (2%) obt\u00e9m seus recursos h\u00eddricos a partir de \n\nmananciais subterr\u00e2neos. A despeito da relativa escassez h\u00eddrica do DF, as capta\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais em seu territ\u00f3rio podem dobrar sua capacidade de abastecimento atual. \n\nNo entanto, monitoramento da Companhia de Saneamento Ambiental do DF (CAESB), \n\nque necessitam ser confirmados indicam uma menor disponibilidade das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do DF nos \u00faltimos anos. \n\nPronto! Voc\u00eas v\u00e3o ler \u201cas capta\u00e7\u00f5es superficiais em seu territ\u00f3rio podem dobrar \n\nsua capacidade de abastecimento atual\u201d e v\u00e3o traduzir, tem \u00e1gua de sobra e n\u00e3o v\u00e3o \n\ndar import\u00e2ncia ao desperd\u00edcio da \u00e1gua ou em mant\u00ea-la limpa. Prestem aten\u00e7\u00e3o! \n\nPrestem aten\u00e7\u00e3o! O ser humano n\u00e3o consegue sobreviver uma semana sem \u00e1gua. \n\nUma semana!!!!! \u00c1gua doce dispon\u00edvel no planeta \u00e9 3%. Desses 3% s\u00f3 uma parte est\u00e1 \n\nfacilmente dispon\u00edvel para consumo humano em lagos, rios, lagos e \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Parece, mas n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil n\u00e3o, ter acesso a \u00e1gua pronta para consumo no \n\nPlaneta \u00c1gua!!! \n\n\n\n252 \n \n\nMesmo mantendo um Programa de Prote\u00e7\u00e3o dos Mananciais, a CAESB al\u00e9m \n\nde monitorar o uso do solo; coletar e tratar 100% dos esgotos de 84,5% da popula\u00e7\u00e3o; \n\ninspecionar e manter vistorias ambientais rotineiras nas bacias hidrogr\u00e1ficas dos \n\nmananciais; manter projetos de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas; \n\npromover educa\u00e7\u00e3o ambiental e combater inc\u00eandios florestais, reconhece tamb\u00e9m \n\nfocos de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas devido a desmatamentos, loteamentos, eros\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o \n\nde animais, agricultura, extra\u00e7\u00e3o de agregados para constru\u00e7\u00e3o civil e disposi\u00e7\u00e3o \n\ninadequada de lixo. Outros estudos indicam como principais contaminantes h\u00eddricos \n\nexistentes no DF que exigem monitoramento intensivo s\u00e3o o vazamento subterr\u00e2neo \n\nem postos de combust\u00edveis; efluentes de cemit\u00e9rio, de dep\u00f3sitos de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\n(lix\u00f5es), de res\u00edduos dom\u00e9sticos, de garagem e oficinas, de \u00e1reas industriais e de \n\narmazenamento e, de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgoto; falta de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \n\nna constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os tubulares e escavados; uso intensivo de fertilizantes e \n\nagrot\u00f3xicos na agricultura. Impacto maior sobre as \u00e1guas: deslocamento das etapas \n\ndo ciclo hidrol\u00f3gico e contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas!!! Perceba a influ\u00eancia da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas na polui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dos solos.  \n\n\u201c\u00c1gua que nasce na fonte serena do mundo \nE que abre um profundo grot\u00e3o \n\n\u00c1gua que faz inocente riacho e des\u00e1gua \nNa corrente do ribeir\u00e3o \n\n \n\u00c1guas escuras dos rios \n\nQue levam a fertilidade ao sert\u00e3o \n\u00c1guas que banham aldeias \n\nE matam a sede da popula\u00e7\u00e3o \n \n\n\u00c1guas que caem das pedras \nNo v\u00e9u das cascatas, ronco de trov\u00e3o \n\nE depois dormem tranquilas \nNo leito dos lagos, no leito dos lagos \n\n \n\u00c1guas dos igarap\u00e9s, onde Iara \"m\u00e3e d'\u00e1gua\" \n\n\u00c9 misteriosa can\u00e7\u00e3o \n\u00c1gua que o sol evapora, pro c\u00e9u vai embora \n\nVirar nuvens de algod\u00e3o \n \n\nGotas de \u00e1gua da chuva \nAlegre arco-\u00edris sobre a planta\u00e7\u00e3o \n\nGotas de \u00e1gua da chuva \nT\u00e3o tristes s\u00e3o l\u00e1grimas da inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\u00c1guas que movem moinhos \n\nS\u00e3o as mesmas \u00e1guas que encharcam o ch\u00e3o \n\n\n\n253 \n \n\nE sempre voltam humildes \nPro fundo da terra, pro fundo da terra \n\n \nTerra, planeta \u00e1gua \nTerra, planeta \u00e1gua \n\nTerra, planeta \u00e1gua\u201d \n \n\nPlaneta \u00c1gua de Guilherme Arantes \n \n\nQuanto \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es e uso dos solos. Essas respeitaram a morfologia do \n\nrelevo e as caracter\u00edsticas dos solos.  \n\nVamos entrar agora numa m\u00e1quina do tempo e voltar ao passado para tentar \n\ncontextualizar o presente com base na sequ\u00eancia dos eventos antigos. Bora l\u00e1?? S\u00f3 \n\nque ser\u00e1 necess\u00e1ria uma vis\u00e3o transdisciplinar e integradora, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nseparar a influ\u00eancia sist\u00eamica dos eventos. Enquanto um evento \u00e9 causa, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nconsequ\u00eancia de outro e vice-versa. Tudo funciona interligado, sendo imposs\u00edvel \n\ncolocar cada assunto em caixinhas distintas. \n\nReloginho retrocedendo... \n\nRelevos e solos foram formados mais lentamente que o Cerrado, durante o \n\nCenozoico ou nos \u00faltimos 65 milh\u00f5es de anos. No entanto, relevo e solos, onde e \n\ncomo vemos hoje, foram anteriormente condicionados pelos tipos de rochas e suas \n\ndisposi\u00e7\u00f5es na \u00e1rea. Ora, a disposi\u00e7\u00e3o das rochas ocorreu no passado geol\u00f3gico \n\nquando o encontro de continentes organizou as rochas dos grupos Parano\u00e1 e \n\nCanastra em domos e bacias (altos e baixos topogr\u00e1ficos) h\u00e1 500.000.000 de anos. \u00c9 \n\nposs\u00edvel retroceder mais no tempo e responsabilizar tamb\u00e9m o atual relevo e solos \n\npela composi\u00e7\u00e3o das rochas que se formaram em tempo mais antigos ainda, a partir \n\ne aproximadamente h\u00e1 1.500.000.000 de anos. Pois, as chapadas resistiram \u00e0s \n\neros\u00f5es porque s\u00e3o formadas por areias de quartzo de praias l\u00e1 do Proterozoico e os \n\nvales por rochas formadas por areia fina ou argila (lama) tamb\u00e9m de praias, mas que \n\ns\u00e3o facilmente erodidas. A mesma interdepend\u00eancia pode ser feita para o relevo da \n\nregi\u00e3o leste do DF, sobre o Grupo Bambu\u00ed. Relevo menos acidentado com solo mais \n\nf\u00e9rtil, favor\u00e1vel \u00e0 agricultura extensiva.  As rochas do Bambu\u00ed, de apenas 600.000.000 \n\nde anos, foram pouco afetadas pela orog\u00eanese que dobrou mais as rochas dos dois \n\ngrupos anteriores. Al\u00e9m do que, suas rochas calc\u00e1rias, formadas no mar epicontinetal \n\ncondicionado pela orog\u00eanese, em regi\u00f5es mais planas favoreceu a forma\u00e7\u00e3o de solos \n\nmais espessos bom para a agricultura.  \n\n\n\n254 \n \n\nAs ocupa\u00e7\u00f5es rurais dominam no DF, perfazem aproximadamente 80% do \n\nterrit\u00f3rio (Figura 6). Desta \u00e1rea 30% concentra-se a leste do DF sobre as rochas do \n\nBambu\u00ed com monoculturas irrigadas por piv\u00f4 central, enquanto que o restante ocupa \n\n\u00e1reas menores predominantemente com agropecu\u00e1ria, distribu\u00eddas no Nordeste, \n\ncentro-leste e extremo sudoeste DF sobre os outros grupos geol\u00f3gicos que existem \n\nna regi\u00e3o. As \u00e1reas urbanas ocupam \u00e1reas menores, pouco mais de 10% da \u00e1rea \n\n(Figura 6), e foram assentadas predominantemente nas \u00e1reas de chapadas no \n\nsudoeste e nordeste do DF sobre o Grupo Parano\u00e1. Ambos tipos de ocupa\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nsobre solos mais espessos que por sua vez abrigam as \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\nAmbas ocupa\u00e7\u00f5es causam impactos distintos sobre o meio f\u00edsico abi\u00f3tico. As \n\nocupa\u00e7\u00f5es urbanas, regularizadas ou n\u00e3o, apesar de ocuparem \u00e1reas menores, \n\npossuem o agravante de concentrarem a maioria da popula\u00e7\u00e3o humana do DF, nada \n\nmenos do que 96%. O Distrito Federal \u00e9 a unidade da federa\u00e7\u00e3o com a maior \n\ndensidade populacional do pa\u00eds, quase 500 hab/km2.  \n\nSobre o meio f\u00edsico as ocupa\u00e7\u00f5es urbanas t\u00eam transformado as cidades em \n\n\u00e1reas de alta impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, como de alta concentra\u00e7\u00e3o de calor (ilhas de \n\ncalor), afetando o microclima local. Da mesma forma o aumento da frota de carros tem \n\naumentado os particulados poluentes na atmosfera, al\u00e9m de dificultar a locomo\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas. As ocupa\u00e7\u00f5es rurais fazem uso intensivo da \u00e1gua, retirando dos leitos \n\ndos rios e aqu\u00edferos \u00e1gua limpa e retornando ao ambiente \u00e1gua sem o controle rigoroso \n\nque permita a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Estudos mais detalhados da \n\ninflu\u00eancia humana sobre os aqu\u00edferos s\u00e3o ainda necess\u00e1rios. \n\nOutra ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo no DF \u00e9 para assentamento de mineradoras e \n\ngarimpos para a explota\u00e7\u00e3o de materiais para a constru\u00e7\u00e3o civil, que ocupam 5% do \n\nterrit\u00f3rio. No norte do DF, na RA da Fercal, diversas mineradoras beneficiam calc\u00e1rio, \n\nenquanto em diversas localidades distribu\u00eddas por todo o territ\u00f3rio s\u00e3o retirados outros \n\nagregados para constru\u00e7\u00e3o civil37 tipo argila, cascalho, areia e saibro.  \n\nA atividade mineral para extra\u00e7\u00e3o de agregados \u00e9 respons\u00e1vel pela quase \n\ntotalidade das \u00e1reas degradadas, salvo raras exce\u00e7\u00f5es. Esse tipo de minera\u00e7\u00e3o \n\ncaracteriza-se pelo baixo investimento, pela aus\u00eancia de aporte de tecnologia nas \n\nfases de produ\u00e7\u00e3o, controle ambiental e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mineradas. As jazidas \n\n                                                                 \n37 Agregados de constru\u00e7\u00e3o civil: materiais rochosos particulados em dimens\u00f5es variadas que servem a diversos prop\u00f3sitos \nna constru\u00e7\u00e3o civil como brita para fabrica\u00e7\u00e3o de cimento ou para pavimenta\u00e7\u00e3o; areia para concreto.  \n\n\n\n255 \n \n\nlocalizam-se pr\u00f3ximo aos centros urbanos e em zonas rurais. No DF as areias t\u00eam \n\nsido retiradas dos leitos de drenagem e da fragmenta\u00e7\u00e3o de rochas aren\u00edticas fri\u00e1veis. \n\nN\u00e3o menos impactante s\u00e3o as atividades da minera\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio que, al\u00e9m \n\nda degrada\u00e7\u00e3o ambiental sobre os solos e \u00e1guas, provocam s\u00e9rios problemas de \n\npolui\u00e7\u00e3o sonora e atmosf\u00e9rica. V\u00e1rios casos de doen\u00e7as pulmonares foram registrados \n\npor trabalhadores e moradores da regi\u00e3o da Fercal.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o civil tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\ndo DF que via de regra compreendem 70% dos res\u00edduos totais coletados no territ\u00f3rio. \n\nPequena lembran\u00e7a: as rochas exploradas para constru\u00e7\u00e3o civil t\u00eam entre \n\n1.500.000.000 a 600.000.000 anos. Estamos retirando apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o \n\ndelas, ainda tem muito, mas s\u00e3o recursos n\u00e3o renov\u00e1veis em nosso tempo de vida. \n\nA prop\u00f3sito, um dos problemas mais graves quanto ao uso inadequado do solo \n\ndo DF se refere \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nSegundo dados de do Servi\u00e7o de Limpeza Urbana do DF \u2013 SLU/DF-, os \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos do DF s\u00e3o depositados no Aterro do J\u00f3quei Clube de Bras\u00edlia, \n\ndiretamente no solo, a c\u00e9u aberto, causando s\u00e9rios problemas ambientais. \n\nDenominado de Lix\u00e3o do J\u00f3quei est\u00e1 situado na via Estrutural que liga Bras\u00edlia \u00e0s \n\ncidades sat\u00e9lites de Taguatinga e Ceil\u00e2ndia. As suas prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\ne sociais t\u00eam gerado in\u00fameras solicita\u00e7\u00f5es de interdi\u00e7\u00e3o desde 1996, mas at\u00e9 o \n\nmomento apenas foi decretado em maio de 2015 estado de emerg\u00eancia do local. Suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00e3o paradoxais para a capital federal, cidade que possui o mais alto \u00edndice \n\nde Desenvolvimento Humano (IDH) do pa\u00eds, de 0,824.   \n\nEm funcionamento desde 1970, recebe 2.500 toneladas/dia de res\u00edduos \n\nurbanos e mais de 6.000 toneladas/dia de entulho.  Apesar da coleta domiciliar no DF \n\natender 98% popula\u00e7\u00e3o, apenas 8,9% do total de res\u00edduos org\u00e2nicos coletados \n\nseletivamente s\u00e3o compostados e muitos res\u00edduos s\u00f3lidos s\u00e3o descartados \n\nilegalmente em diversas localidades do DF. A estimativa de cerca de 33 milh\u00f5es de \n\ntoneladas de res\u00edduos j\u00e1 acumulados h\u00e1 46 anos e os pontos de descartes irregulares \n\ndo DF, cuja quantidade n\u00e3o \u00e9 estimada, sem qualquer controle ambiental gera um \n\ngrande passivo para o meio ambiente.  O chorume gerado no lix\u00e3o do J\u00f3quei \n\nrepresenta uma fonte potencial de contamina\u00e7\u00e3o do solo, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas da regi\u00e3o.  \n\n\n\n256 \n \n\n Impacto maior sobre ocupa\u00e7\u00e3o e uso dos solos: uso inadequado ou n\u00e3o \n\nmonitorado dos solos e sua degrada\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o!!! \n\n DISCUSS\u00d5ES E CONCLUS\u00d5ES \n\nA hist\u00f3ria evolutiva do meio f\u00edsico do DF permite ao leitor o contato com o \n\nTempo Profundo na escala de milh\u00f5es de anos e a ter no\u00e7\u00f5es de como os \n\ngeocientistas juntaram as pe\u00e7as desse quebra-cabe\u00e7a hist\u00f3rico. A \n\ntransdisciplinaridade \u00e9 premissa nessa constru\u00e7\u00e3o, pois os fen\u00f4menos naturais \n\nfuncionam de maneira sist\u00eamica. A ciclicidade dos eventos e o princ\u00edpio do Atualismo \n\npermitem reconhecer as evid\u00eancias de eventos pret\u00e9ritos que ficaram registrados nas \n\nrochas e nos f\u00f3sseis, ao mesmo que possibilita a contextualiza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nambientais atuais. O mesmo racioc\u00ednio l\u00f3gico dedutivo permitir fazer extrapola\u00e7\u00f5es \n\npara poss\u00edveis eventos futuros.  \n\nA divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da hist\u00f3ria aqui apresenta baseou-se na compila\u00e7\u00e3o de \n\nanos de pesquisas de v\u00e1rios cientistas, incluindo da pr\u00f3pria autora, que trabalham ou \n\ntrabalharam na regi\u00e3o do Centro-Oeste brasileiro. Em linguagem acess\u00edvel a um \n\np\u00fablico leigo de escolaridade m\u00ednima m\u00e9dia, \u00e9 apenas uma primeira tentativa de \n\naproximar os conhecimentos cient\u00edficos do meio f\u00edsico do DF do cidad\u00e3o que mora no \n\ndistrito. A vis\u00e3o apresentada busca incutir uma vis\u00e3o sustent\u00e1vel na popula\u00e7\u00e3o, sem a \n\npretens\u00e3o de atingi-la apenas com esse trabalho. Pretende-se a m\u00e9dio prazo favorecer \n\na interatividade entre cientistas e p\u00fablico leigo atrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \n\nhist\u00f3rico com a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramenta multim\u00eddia em meio digital para que \n\ndiscuss\u00f5es facilitem atingir tal objetivo.  \n\n\u201cLentamente o rio vai esculpindo a passagem plana, calma,  \nonde plantamos e colhemos muitos frutos \n\n \nO tempo vai passar..... \n\n \nAos poucos o desespero das corredeiras do rio, o cair dos pingos das chuvas  \n\ne os sopros dos ventos v\u00e3o trazer ladeira abaixo as encostas dos vales  \nDesmoronando pouco a pouco, os vales se abriram largamente, dia ap\u00f3s dia, para \n\naconchegar pedacinhos recentemente desprendidos das encostas dos vales  \n \n\nE a paisagem vai mudando e quem nela morar vai se adaptando,  \nse desapegando e se renovando. \n\nUm dia, \u00e9 bem prov\u00e1vel, que toda a regi\u00e3o esteja menos pr\u00f3xima dos c\u00e9us...ou n\u00e3o,  \ntalvez as for\u00e7as internas do planeta queiram que essa terras se aproximem das \n\nnuvens  \ne decidam construir a\u00ed lindas montanhas. \n\n  \nFicaria igualmente lindo!!! \n\n\n\n257 \n \n\n \nSe n\u00e3o estivermos aqui para ver isso tudo, com certeza saberemos que nada parou  \n\ne que tudo continua e continuar\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00f5es. \nSe apegar pra qu\u00ea?  \n\nNada \u00e9 eterno, tudo \u00e9 passageiro!\u201d \n\n \n\nAnete Oliveira \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAb\u2019Saber, A. N. 2003. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades \npaisag\u00edsticas. [Colet\u00e2nea de artigos j\u00e1 publicados e in\u00e9ditos]. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea \nEditorial, 159p.  \n\nAb'Saber, A. N. 1969. Prov\u00edncias geol\u00f3gicas e dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos no Brasil. S\u00e3o \nPaulo: Inst. Geogr. USP, Geomorfologia, 15, 15p.  \n\nAb\u2019Saber, A. N. 1962. Revis\u00e3o dos conhecimentos s\u00f4bre o horizonte subsuperfificial \nde cascalhos inhumados do Brasil Oriental. Boletim da Universidade do Paran\u00e1, \nInstituto de Geologia, Geografia F\u00edsica, n. 2, Curitiba. \n\nAb\u2019Saber, A. N. 1969. Um conceito de geomorfologia a servi\u00e7o das pesquisas sobre o \nquatern\u00e1rio. Geomorfologia, 18.  \n\nAg\u00eancia Brasil, 2016. Chuva acima da m\u00e9dia em Bras\u00edlia alaga vias e deixa ve\u00edculos \nsubmersos. 2016. Url:&lt;http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2016-01/chuva-\nacima-da-media em-brasilia-alaga-vias-e-deixa-veiculos-embaixo-dagua>. \nAcesso:04.07.2016. \n\nAugustin, S., Rodrigues, I.N., Leonardelli, P.P. 2014. A influ\u00eancia da densidade \npopulacional no desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: CUNHA, B.P. &amp; AUGUSTIN, S. \n(Org.). Sustentabilidade Ambiental: estudos jur\u00eddicos e sociais. Educs, Caxias do Sul, \nRS, p. 89-104. \n \nBacci, D. L. C. 2009.A contribui\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico para a educa\u00e7\u00e3o \nambiental. Pesquisa em Debate, Ed. 11, 9(2):1-23, Jul/Dez, 2009.  \n\nBarbosa, A. S. 2008. Ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena no Sistema Biogeogr\u00e1fico do Cerrado. In: \nUniverso do Cerrado. Horieste Gomes (Coord.), UCG, Goi\u00e2nia, (1): 79-163,  \n\nBertran, P. 2011. Hist\u00f3ria da terra e do homem no Planalto Central: eco-hist\u00f3ria do \nDistrito Federal, Bras\u00edlia. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia, 3a. edi\u00e7\u00e3o, \nCole\u00e7\u00e3o UnB nos 50 anos de Bras\u00edlia, 615 p.  \n\nBolacha, E. 2008. Elementos sobre epistemologia em Geologia: uma contribui\u00e7\u00e3o no \nAno Internacional do Planeta Terra. Revista Electr\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra. 2008. \nURL:&lt;http//:www.e-terra.geopor.pt.>. Acesso: 27.12.2015. \n\nBRASIL/MCTI/CGEE 2015. Percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia e tecnologia 2015 - Ci\u00eancia \ne tecnologia no olhar dos brasileiros. Sum\u00e1rio executivo. Bras\u00edlia: Centro de Gest\u00e3o e \nEstudos Estrat\u00e9gicos, 15 p.   \n\nBrito Neves B. B. 2003. A saga dos descendentes de Rod\u00ednia na constru\u00e7\u00e3o de \nGondwana. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 33(1-Sulemento):77-88, mar\u00e7o de \n2003. \n\n\n\n258 \n \n\nBrito Neves, B. B., Campos Neto, M. C., Fuck, R. A. 1999. From Rodinia to Western \nGondwana: An approach to the Brasiliano-Pan African Cycle and orogenic collage. \nEpisodes, 22:155-166.  \n\nBrito Neves, B. B., Campos Neto, M. C. 2002.Ciclo Brasiliano: discuss\u00e3o prefacial. In: \nSBG, Cong. Bras. Geol., Jo\u00e3o Pessoa, Anais 41: 295,  \n\nCampos, J. E. G., Dardenne, M. A., Freitas-Silva, F. H., Martins-Ferreira, M. A. C. 2013. \nGeologia do Grupo Parano\u00e1 na por\u00e7\u00e3o externa da Faixa Bras\u00edlia. Braz. J. Geol., S\u00e3o \nPaulo, 43 (3): 461-476.  \n\nCarneiro, C. D. R., Toledo, M. C. M. D., Almeida, F. F. M. D. 2004. Dez Motivos para \na Inclus\u00e3o de Temas de Geologia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, 34 (4):553-560, dez. 2004. \n\nCarneiro, C.D.R., Almeida, F.F.M., Gon\u00e7alves, P.W., Uhlein, A., Noce, C.M. 2012. Um \nolhar geol\u00f3gico...para o Tempo Profundo. In: Hasui Y., Carneiro C.D.R., Almeida \nF.F.M., Bartorelli A. eds. Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Beca-Ball Edi\u00e7\u00f5es Ltda. p. 24-\n31.  \n\nCataldi, C. 2007. A divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia na m\u00eddia impressa: um enfoque discursivo. \nIn: GOMES, M. C. A.; MELO, M. S. de S.; CATALDI, C. (org.). G\u00eanero discursivo, m\u00eddia \ne identidade. Vi\u00e7osa: Ed. UFV, p.155-164. \n\nCervato, C.; Frodeman, R. 2013. A import\u00e2ncia do tempo geol\u00f3gico: desdobramentos \nculturais, educacionais e econ\u00f4micos. Terrae Didatica, 10:  67-79.  \n\nCODEPLAN. DEMOGRAFIA EM FOCO 7. 2013. Evolu\u00e7\u00e3o dos Movimentos \nMigrat\u00f3rios para o Distrito Federal: 1959-2010. Bras\u00edlia: 88 p.  \n\nCohen, K. M., Finney, S. C., Gibbard, P. L., Fan, J. X. 2015. (2013; updated) The ICS \nInternational Chronostratigraphic Chart. Episodes 36: 199-204. Url: \n<http://www.stratigraphy.org/ICSchart/ChronostratChart2015-01>. Acesso: \n02.04.2015 \n\nCosta Neto, S.F. 2006. Ritmito Superior do Grupo Parano\u00e1 e o fim da deposi\u00e7\u00e3o na \nmargem passiva. Bras\u00edlia: Instituto de Geoci\u00eancias. UnB. 136p. (Dissert. Mestrado). \n\nCosta, G. G. 2011. As Regi\u00f5es Administrativas do Distrito Federal de 1960 a 2011. \nBras\u00edlia: Faculdade de Arquitetura e Urbanismo. UnB. 536 p. (Tese Doutorado).   \n\nDardenne, M. A. 1978. S\u00edntese sobre a estratigrafia do Grupo Bambu\u00ed no Brasil \nCentral. In: Congresso Brasileiro de Geologia, Recife: Anais... Recife, SBG, 30 (2): \n597-610, 1978. \n\nEMBRAPA. 2004. Evolu\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica do Distrito Federal. Embrapa Cerrados, \n57 p.  \n\nFaria, A. 1995. Estratigrafia e sistemas deposicionais do Grupo Parano\u00e1 nas \u00e1reas de \nCristalina, Distrito Federal e S\u00e3o Jo\u00e3o D\u2019Alian\u00e7a-Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s. Bras\u00edlia: \nInstituto de Geoci\u00eancias. UnB.  199 p. (Tese Doutorado).   \n\nFaria, F. O. 2014. Atualismo entre uniformitaristas e catastrofistas. Revista Brasileira \nde Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, Rio de Janeiro, 7(1): 101-109. Jan | jun 2014. \n\nFaure, G., Mensing, T. M. 2005. Isotopes: principles and apllications. 3rd Ed. 653p. \n\n\n\n259 \n \n\nFornasari Filho, N. et al. 1992. Altera\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico decorrentes de obras de \nengenharia. S\u00e3o Paulo, Instituto de pesquisas tecnol\u00f3gicas (publica\u00e7\u00e3o ipt; n. 1.972) \n\nFreitas-SILVA, F. H.; Campos, J. E. G. Geologia do Distrito Federal. 1998. In: Campos, \nJ. E .G.; Freitas-Silva, F. H. (eds.). Invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico e dos recursos h\u00eddricos \nsuperficiais do Distrito Federal. Parte I. IEMA-SEMATEC/Universidade de Bras\u00edlia. 86 \np. (Relat\u00f3rio In\u00e9dito).  \n\nFrodeman, R. 2010. O racioc\u00ednio geol\u00f3gico: a geologia como uma ci\u00eancia interpretativa \ne hist\u00f3rica. Terrae Did\u00e1tica, 6 (2): 85-99. \n\nFrodeman, R. 2013. The geosciences, climate change, and the virtues of ignorance. \nIn: Baker, V.R. ed. Rethinking the Fabric of Geology. Geological Society of America \nSpecial Paper, 502: 145-152.   \n\nGDF, 2011. Plano Diretor de Ordenamento Territorial.  Url: &lt;\nhttp://www.segeth.df.gov.br/preservacao-e-planejamento-urbano/pdot.html>. \nAcesso:14.03.2014. \n\nGDF, 2012. Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico do Distrito Federal. Url: \n<http://www.zee-df.com.br/.> Acesso: 08.07.2014. \n\nGhesti, L. V. 2009. Programa de assentamento dirigido do Distrito Federal- \nPAD/Distrito Federal. Uma realidade que superou o sonho. Bras\u00edlia. Url: &lt;\nhttp://coopaDistrito Federal.com.br/o-pad-Distrito Federal>. Acesso: 17.07.2016. \n\nGrillo, S. V. de C. 2013. Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: linguagem, esferas e g\u00eaneros. S\u00e3o \nPaulo: Facudade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. 333p. USP. (Tese \nDoutorado)  \n\nIBGE. 2010. Cidades. Url:&lt;http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php>. Acesso: \n12.02.2014. \n\nIBGE. 2016. Proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Brasil e das Unidades da Federa\u00e7\u00e3o. Url: \n<http://www.ibge.gov.br/apps/populacao/projecao/>. Acesso: 12.06.2016. \n\nKastens, K, A., Manduca, C, A., Cervato, C.; Frodeman, N., Goodwin, C., Libien, L. S., \nMogk, D. W., Spangl, T. C., Stillings, N. A., Titus, S. 2009.  How Geoscientists Think \nand Learn. Eos, 90 (31): 265-272. \n\nLima, O. N. B. 2011. Estratigrafia isot\u00f3pica e evolu\u00e7\u00e3o sedimentar do Grupo Bambu\u00ed \nna borda ocidental do Cr\u00e1ton S\u00e3o Francisco: implica\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica e paleo-ambiental. \nBras\u00edlia:  Instituto de Geoci\u00eancias. 114p. UnB (Tese Doutorado). \n\nMatteini, M., Dantas, E. L., Pimentel, M. M., Alvarenga, C. J. S., Dardenne, M. A. 2012. \nU-Pb and Lu-Hf isotopes study on detrital zircons from the Mesoproterozoic Parano\u00e1 \nGroup, Brasilia belt, Brazil: constraints on depositional age. In: South American Symp. \nOn Isotope Geology, SSAGI 7, Bras\u00edlia, CD-ROM.  \n\nMora, A. M. S. A divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como literatura, Editora UFRJ, Rio de Janeiro, \n2003. \n\nPaviani, A. 2003. Ambiente urbano com desemprego. In: Paviani, A.; Gouv\u00eaa, L. A. de \nC. (Orgs.) Bras\u00edlia: controv\u00e9rsias ambientais. Bras\u00edlia: Editora Universidade de \nBras\u00edlia, (Cole\u00e7\u00e3o Bras\u00edlia). 316 p.  \n\n\n\n260 \n \n\nPimentel, M. M., Rodrigues, J. B.; Dellagiustina, M. E. S., Junges, S., MAatteini, M., \nArmstrong, R. 2011. The tectonic evolution of the Neoproterozoic Bras\u00edlia Belt, based \non SHRIMP and LA-ICPMS U-Pb sedimentary provenance data: A review. Journal of \nSouth American Earth Science, 31: 345-357.   \n\nPotapova, M. S. 1968. Geology as an historical science of nature. In: Interaction of \nsciences in the study of the Earth. Moscou: Progress Publisher. p. 117-126. \n\nRocha, M.B, Vargas, M. 2015. Estudo da Linguagem de textos de Divulga\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica. In: Anais do X Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias - \nX ENPEC. \u00c1guas de Lind\u00f3ia, SP, Novembro de 2015, p.1-8. \n\nRoss, J. L. S. 1990. Geomorfologia ambiente e planejamento. S\u00e3o Paulo, Ed. \nContexto. 85 p.  \n\nRoss, J. L. S. 1992. O registro cartogr\u00e1fico dos fatos geom\u00f3rficos e a quest\u00e3o da \ntaxonomia do relevo. Revista do Departamento de Geografia. 6:17-29.  \n\nRudwick, M. J. S.  2001. Jean-Andr\u00e9 de Luc and nature\u2019s chronology.  Geological \nSociety, London, Special Publications, 190:51-60. \n\nSEBRAE. 2004. A quest\u00e3o ambiental no Distrito Federal: informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es \npara as atividades empresariais e para o p\u00fablico em geral. Bras\u00edlia: SEBRAE/DF, 136 \np.  \n\nSeer, H. J., Brod, J. A., Fuck, R. A., Pimentel, M. M., Boaventura, G. R., Dardenne, M. \nA.2001. Grupo Arax\u00e1 em sua \u00e1rea tipo: um fragmento de crosta oce\u00e2nica \nneoproteroz\u00f3ica na Faixa de Dobramentos Bras\u00edlia. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. \n31(3):385-396, setembro de 2001. \n\nSeilert, V. F. 2012. O valor econ\u00f4mico das coisas da natureza e o valor jur\u00eddico do \nmeio ambiente. Url:&lt;http: www.cenedcursos.com.br/valor-economico-natureza-valor-\njuridico-...>. Acesso: 20.02.2012.  \n\nSilva, C. H., Sim\u00f5es, L. S. A., Dam\u00e1zio, W. L., Ferreira, S. N., Luvizotto, G. L. 2012. O \nGrupo Canastra em sua \u00e1rea-tipo, regi\u00e3o de Tapira, sudoeste do estado de Minas \nGerais. Revista do Instituto de Geoci\u00eancias - USP Geol. USP, S\u00e9r. cient., S\u00e3o Paulo, \n12(2): 8-9, Agosto 2012. Url: http://www.igc.usp.br/geologiausp. Acesso: 12.12.2012. \n\nSilva, H. C. da. 2006. O que \u00e9 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica? Cie?ncia &amp; Ensino, 1(1): 53-59.   \n\nSteinke, V. A., SANO, E. E., Steinke, E. C., Nascimento, R. O. 2007. O \nDesenvolvimento dos estudos geomorfol\u00f3gicos do Distrito Federal. Geografia, 32(1): \n107-120p., Rio Claro, 2007. \n\nVal\u00e9rio, M., Bazzo, W. A. 2006. O papel da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em nossa sociedade \nde risco: em prol de uma nova ordem de rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e \nsociedade. Revista de Ensino de Engenharia, 25(1): 31-39.  \n\nVogt, C., Polino, C. (Org.). 2003. Percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia: resultados da pesquisa \nna Argentina, Brasil, Espanha e Uruguai. S\u00e3o Paulo: Editora da Unicamp, Fapesp. \n\nWestbroek, P. 2002. Earth System Science and Gaia.  \n\n \n\n \n\n\n\n261 \n \n\n8.                                                                   DISCUSS\u00d5ES E CONCLUS\u00d5ES  \n \n\nEm 05 de agosto de 2016 uma plateia mundial de estectadores estimada em 3 \n\nbilh\u00f5es de cidad\u00e3os assistiu, na abertura das Olimp\u00edadas, o maior evento esportivo \n\nmundial, \u00e0 maior manifesta\u00e7\u00e3o j\u00e1 vista em canal aberto ao p\u00fablico em defesa do meio \n\nbi\u00f3tico e abi\u00f3tico e ao mesmo tempo contra atitudes humanas individualistas.  \n\nNum evento que se esperavam acrobacias e corpos atl\u00e9ticos a execut\u00e1-las a \n\nmensagem foi de uni\u00e3o, de conscientiza\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria, de historicidade, de \n\ntransdisciplinaridade em prol de nossa continuidade como esp\u00e9cie part\u00edcipe dos \n\nprocessos naturais. Num evento de seres humanos e para seres humanos, n\u00e3o \u00e9 o \n\nser humano o centro da aten\u00e7\u00e3o, mas a exalta\u00e7\u00e3o \u00e0 ecologia, a natureza. \n\nO vil\u00e3o apontado, as civiliza\u00e7\u00f5es urbanas europeias. Os \u00edndios nativos em \n\ncomunh\u00e3o com a natureza s\u00e3o ludibriados para que suas terras sejam conquistadas; \n\nos negros escravizados para esse fim.  A urbaniza\u00e7\u00e3o vence e o verde \u00e9 reduzido.  A \n\nsolu\u00e7\u00e3o apresentada? O plantio de milhares de mudas de \u00e1rvores nativas e a sugest\u00e3o \n\nde redu\u00e7\u00e3o de poluentes; o retorno aos conhecimentos da natureza como exemplo de \n\natitude concreta a se fazer em pleno s\u00e9culo XXI tecnol\u00f3gico. Segundo o notici\u00e1rio de \n\n06 de agosto de 2016: \n\nO desfile dos atletas, pela primeira vez na hist\u00f3ria, apresentou uma a\u00e7\u00e3o pela \npreserva\u00e7\u00e3o da natureza. Cada um dos esportistas recebeu um \u201ctubete\u201d com \nsubstrato para semear uma \u00e1rvore nativa do Brasil. Segundo a organiza\u00e7\u00e3o, \no plantio de 207 esp\u00e9cies ser\u00e1 um dos legados dos Jogos do Rio. \n... \nA pira ol\u00edmpica acendida por Vanderlei Cordeiro de Lima, ao contr\u00e1rio dos \nanos anteriores, n\u00e3o teve grande volume de fogo. Refletida em uma estrutura \nem formato de sol, ela foi pensada para passar a mensagem da redu\u00e7\u00e3o de \nemiss\u00f5es de carbono (BESSEL, 2016) \n\nUma mensagem emocionante que reacendeu o orgulho de milhares de \n\nbrasileiros que se encantaram com a criatividade de seu povo, mas que, por outro \n\nlado, sabem que atitudes sustent\u00e1veis por parte das autoridades ainda est\u00e3o muito a \n\ndesejar, haja vista a promessa n\u00e3o cumprida de limpeza de 80% da Ba\u00eda de \n\nGuanabara, a despolui\u00e7\u00e3o das lagoas e do ar da cidade do Rio de Janeiro para o \n\npr\u00f3prio evento ol\u00edmpico (MOREL et al., 2016).  \n\nConsideramos a mensagem de abertura das Olimp\u00edadas de 2016 como um \n\ngrande apelo, espelhado na vontade p\u00fablica, de buscar solu\u00e7\u00f5es para os impactos \n\nambientais atuais. E sobretudo, que a popula\u00e7\u00e3o, na maioria supostamente leiga, j\u00e1 \n\ntem uma consci\u00eancia planet\u00e1ria suficiente para a\u00e7\u00f5es participativas em prol de uma \n\n\n\n262 \n \n\nqualidade de vida sustent\u00e1vel. Comprova\u00e7\u00e3o disso \u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o aclamada do plantio \n\nde 11 mil sementes de \u00e1rvores por atletas de mais de 200 pa\u00edses participantes do \n\nevento.   \n\nPara Moser (1983 apud ALMEIDA et al., 2015, p. 452), \u201co despertar da \n\nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica sempre est\u00e1 associado a fatos, e os mais not\u00e1veis s\u00e3o a \n\npolui\u00e7\u00e3o, o crescimento demogr\u00e1fico, as amea\u00e7as ao progresso, a mis\u00e9ria e a fome \n\nno mundo\u201d. \n\nNa abertura das Olimp\u00edadas falou-se de maneira mais ampla que a \n\nproblem\u00e1tica ambiental se iniciou com a coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil. Em nosso trabalho \n\ntrazemos o exemplo local do Distrito Federal, cujos impactos ambientais \n\nantropog\u00eanicos apontam para a mesma origem. No entanto, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\niniciada pelos europeus no s\u00e9culo XVI modificou principalmente a paisagem do litoral \n\nbrasileiro, enquanto que no Centro-Oeste brasileiro os impactos aconteceram no \n\ns\u00e9culo XX, principalmente, com a cria\u00e7\u00e3o do Distrito Federal que trouxe uma explos\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica \u00cdmpar \u00e0 regi\u00e3o. \n\nDentre as diversas propostas para remedia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais, o \n\nplantio de \u00e1rvores \u00e9 indubitavelmente, uma delas. A nossa proposta, que se soma a \n\nessa, insere-se no campo informativo, num primeiro momento, para ser educativo a \n\nm\u00e9dio e longo prazo.  \n\n O Distrito Federal talvez seja um dos melhores exemplos brasileiros de modelo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o recente em detrimento do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, cujas consequ\u00eancias \n\npodem ser observadas a olhos vistos, mas cujas solu\u00e7\u00f5es est\u00e3o muito pr\u00f3ximas e \n\nmuitas em nossas m\u00e3os. Nosso maior anseio \u00e9 que as informa\u00e7\u00f5es neste trabalho \n\napresentadas possam ser multiplicadas e espalhadas para outros locais para que \n\nseus frutos nos permitam um conv\u00edvio melhor entre todos os seres desse planeta.  \n\nOs dados demogr\u00e1ficos do Distrito Federal apontam que o DF \u00e9 a unidade \n\nfederativa de maior densidade populacional brasileira e que quase a totalidade de sua \n\npopula\u00e7\u00e3o mora em centros urbanos. Atualmente, no ano de 2016, a popula\u00e7\u00e3o \n\ndistrital se distribui por 31 cidades. Popula\u00e7\u00f5es de outras cidades dos estados vizinhos \n\nde Goi\u00e1s e Minas Gerais incrementam diariamente a popula\u00e7\u00e3o circulante no DF \n\ndurante os dias \u00fateis (IBGE, 2010).  \n\nPor sua vez, a Hist\u00f3ria Ambiental do Distrito Federal nos traz que, al\u00e9m da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o interiorana no territ\u00f3rio brasileiro, sua beleza c\u00eanica e os seus atributos \n\n\n\n263 \n \n\nambientais de clima, relevo, recursos h\u00eddricos e minerais foram decisivos para sua \n\ndemarca\u00e7\u00e3o. No entanto, esses atributos foram logo esquecidos no in\u00edcio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da capital federal nos idos de 1950, principalmente porque o adensamento \n\ndemogr\u00e1fico inesperado e n\u00e3o planejado se instalou no territ\u00f3rio e perdura num ritmo \n\nmais lento, at\u00e9 os dias de hoje.  A previs\u00e3o do aumento demogr\u00e1fico consta nas \n\npesquisas do IBGE (2016) e o d\u00e9ficit habitacional, um problema que atinge o pa\u00eds \n\ncomo um todo e tornou-se emblem\u00e1tico no Distrito Federal, indica aumento da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (PRADO, 2012). \n\nHoje, mais do nunca na hist\u00f3ria brasileira, sabe-se que os programas \n\nurban\u00edsticos foram criados e levados adiante puramente por quest\u00f5es pol\u00edticas elitistas \n\n(COSTA, 2011). \n\nPara Cunha e Guerra (2011, apud FONTOURA, 2013, p. 27),  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o e a emerg\u00eancia dos problemas ambientais urbanos obrigam os \nestudiosos dos impactos ambientais a considerar os pesos variados da \nlocaliza\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncia, topografia, caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, morfol\u00f3gicas, \ndistribui\u00e7\u00e3o da terra, crescimento populacional, estrutura\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o \nurbano e processos de seletividade suburbana ou segrega\u00e7\u00e3o espacial.  \n\nEssas quest\u00f5es comentadas j\u00e1 nos relat\u00f3rios de Crulz, d\u00e9cadas antes do \n\nDistrito Federal, confirmadas no Relat\u00f3rio Belcher e que provavelmente direcionou os \n\nprojetos de Oscar Niemeyer e L\u00facio Costa para o Distrito Federal, retornam hoje n\u00e3o \n\nmais como par\u00e2metros para ocupa\u00e7\u00e3o, mas como meios para solucionar os problemas \n\nresultantes da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada. Se tivessem sido seriamente observados \n\ndurante todo o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do DF, no m\u00ednimo, nossos problemas \n\nambientais atuais seriam menos impactantes. \n\nBertran (2011) insiste nas qualidades do meio f\u00edsico do Distrito Federal e \n\nlamenta n\u00e3o terem sido consideradas, pois at\u00e9 sob o ponto de vista econ\u00f4mico seria \n\ninteressante terem sido preservadas: \n\nO Distrito Federal devia ter-se preservado como \u00e1rea de castidade ambiental, \nexcelente neg\u00f3cio futuro para atrair os milhares de turistas ecol\u00f3gicos do \npr\u00f3ximo S\u00e9culo. O Planalto Central e o Distrito Federal n\u00e3o s\u00e3o paisagens \nindiscriminadas de cerrado. S\u00e3o eminentemente diferenciadas por suas \ngrandes altitudes: chapad\u00f5es em sequ\u00eancia de campos limpos, intercalados \nde tanto em tanto por matas ciliares ou por ravinas desnudas onde salpicam \ncanelas d\u2019ema, verdadeiros s\u00edmbolos de resist\u00eancia do Planalto (BERTRAN, \n2011, p. 21). \n\nPor compartilhar das ideias dos autores acima citados, trouxemos neste \n\ntrabalho as informa\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria geol\u00f3gica e ambiental do meio f\u00edsico do Distrito \n\nFederal com o intuito de dar a conhecer o qu\u00e3o antigo \u00e9 essa hist\u00f3ria e como os \n\n\n\n264 \n \n\nelementos que a comp\u00f5em est\u00e3o interligados. Do conhecimento da hist\u00f3ria \n\nacreditamos que podemos extrair muitas solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais \n\natuais e nos preparar melhor para reduzir outros vindouros. \n\nFornecemos informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do Sistema Terra por acreditar que essa \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \u00e9 quesito primordial se tratando de impactos ambientais. S\u00f3 \n\ncom a compreens\u00e3o dos ciclos naturais do planeta \u00e9 poss\u00edvel avaliar e estabelecer \n\nlimites do que \u00e9 poluente daquilo que \u00e9 sustent\u00e1vel, pois impactos s\u00e3o inerentes a \n\ntodos os seres inanimados e animados deste planeta.  \n\nO que \u00e9 sustent\u00e1vel, quando se discute sobre um interesse espec\u00edfico, s\u00f3 pode \n\nser assim conceituado dentro de limites de tempo e espa\u00e7o definidos. Aquecimento \n\nglobal em meio s\u00e9culo pode ser fator de extin\u00e7\u00e3o para seres que n\u00e3o se adaptam \n\nfacilmente \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de temperatura, mas pode representar um tempo optimum \n\npara outros seres. A percep\u00e7\u00e3o de Tempo Profundo \u00e9 fundamental para \n\nquantificarmos e qualificarmos o nosso papel e as nossas a\u00e7\u00f5es sobre o meio. A \n\nquebra da dicotomia homem-natureza e a devida compreens\u00e3o de que somos \n\nnatureza e personagens ativos de sua hist\u00f3ria permite setorizar responsabilidades. \n\nPossibilita-nos tamb\u00e9m entender o que cabe aos ciclos naturais sem nossa \n\ninterfer\u00eancia e o que cabe a n\u00f3s e \u00e0 nossa tecnologia nos impactos ambientais. \n\nO presente trabalho de doutorado representa uma primeira etapa de uma \n\npesquisa aplicada que tem por objetivo fomentar a divulga\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica no Brasil. \n\n\u00c9 prevista a constru\u00e7\u00e3o de um ambiente virtual multim\u00eddia para que a presente hist\u00f3ria \n\nesteja em constante atualiza\u00e7\u00e3o e que os leitores possam questionar, sugerir e \n\nparticipar de sua constru\u00e7\u00e3o de maneira interativa. Um instrumento em que se \n\nestabele\u00e7a o discurso dial\u00f3gico caracter\u00edstico da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica entre cidad\u00e3os \n\ncientistas e n\u00e3o-cientistas.  \n\nCom objetivo a m\u00e9dio e longo prazo esta tese representa um contributo na \n\ndire\u00e7\u00e3o de uma almejada educa\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria, defendida como Ecopedagogia ou \n\nPedagogia da Terra por Gadotti (2005): \n\nA Pedagogia da Terra, ou Ecopedagogia, entendida como movimento pedag\u00f3gico, \ncomo abordagem curricular e como movimento social e pol\u00edtico, representa um \nprojecto alternativo global que tem por finalidades, por um lado, promover a \naprendizagem do sentido das coisas a partir da vida quotidiana e, por outro, a \npromo\u00e7\u00e3o de um novo modelo de civiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do ponto de vista ecol\u00f3gico. \nA educa\u00e7\u00e3o para a cidadania planet\u00e1ria implica uma revis\u00e3o dos nossos curr\u00edculos, \numa reorienta\u00e7\u00e3o de nossa vis\u00e3o de mundo da educa\u00e7\u00e3o como espa\u00e7o de inser\u00e7\u00e3o \ndo indiv\u00edduo n\u00e3o numa comunidade local, mas numa comunidade que \u00e9 local e global \nao mesmo tempo. Uma cidadania planet\u00e1ria \u00e9, por ess\u00eancia, uma cidadania integral, \nportanto, uma cidadania ativa cidadania ativa e plena, o que implica, tamb\u00e9m, a \nexist\u00eancia de uma democracia planet\u00e1ria (GADOTTI, 2005, p.15). \n\n\n\n265 \n \n\nPara finalizar transcrevemos aqui partes da entrevista, concedida pelo s\u00e1bio \n\nindiano de 75 anos, Satish Kumar, em Lisboa, na Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian em \n\n2011.  Satish Kumar \u00e9 fundador e diretor de programa\u00e7\u00e3o do Schumacher College \n\nInternational Centre for Ecological Studies, e da The Small School, Inglaterra. Defende \n\nque a rever\u00eancia \u00e0 natureza deve estar no centro de todo debate pol\u00edtico e social. \n\nFazemos nossas as palavras de Kumar na entrevista, sob o t\u00edtulo \u201cA Natureza \n\ntem a solu\u00e7\u00e3o\u201d: \n\nDizem que as minhas palavras s\u00e3o imposs\u00edveis e que sou demasiado inocente \ne idealista. Mas a minha resposta \u00e9: o que t\u00eam feito os realistas? O mundo \ntem sido governado por eles e hoje temos crise econ\u00f4mica, crise ambiental, \nguerras, [...], pobreza. O nosso realismo n\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel. Pusemos um \npre\u00e7o em tudo. A floresta tem pre\u00e7o, os rios, a terra, tudo se tornou uma \nmercadoria. Talvez tenha chegado o momento de os idealistas fazerem \nalguma coisa. Esta \u00e9 a minha resposta. Se sou idealista, n\u00e3o faz mal. A \nsustentabilidade exige um bocado de idealismo, de inoc\u00eancia. \n\nEu diria, regressemos \u00e0 natureza. A natureza tem a solu\u00e7\u00e3o, d\u00e1-nos tudo \no que precisamos, alimentos, roupas, casas, sapatos, amor, poesia, arte \n(grifo nosso). \n\nMas em muitos casos \u00e9 mais barato importar... \n\nSim, mais barato em termos de dinheiro, mas n\u00e3o em termos de meio \nambiente, porque n\u00e3o adicionamos todos os custos. Este \u00e9 um desafio que \nlan\u00e7o aos pol\u00edticos, empresas, cientistas e jornalistas: o valor deve ser \ncolocado no solo, nos animais, \u00e1rvores e rios, nas pessoas, n\u00e3o no dinheiro. \nSe n\u00e3o o fizermos, dentro de cem anos teremos uma crise ainda maior. O \ndinheiro \u00e9 apenas um bocado de papel ou de cart\u00e3o, uma conta no banco. \u00c9 \numa medida da riqueza, como quando usamos uma fita m\u00e9trica e dizemos \nque esta mesa tem dois metros de comprimento por um de largura. \u00c9 da mesa \nque precisamos, mas para n\u00f3s a fita m\u00e9trica \u00e9 mais importante. O dinheiro \u00e9 \n\u00fatil, claro, mas \u00e9 s\u00f3 isso. \n\nMudando a forma de pensar. Podemos imprimir notas, criar dinheiro criando \nmais d\u00edvida. Mas se poluirmos os nossos rios e envenenarmos as nossas \nterras, n\u00e3o os podemos substituir. Devemos viver como peregrinos, n\u00e3o \ncomo turistas (grifo nosso). \n\nHoje conhecemos melhor as marcas dos autom\u00f3veis do que os nomes das \n\u00e1rvores... \n\nExatamente. Por isso, antes de mais nada precisamos trazer a natureza \npara a cidade, promover uma literatura ecol\u00f3gica (grifo nosso). N\u00e3o \nconhecemos a natureza porque a exilamos, temos medo dela. \n\nNeste momento, a humanidade est\u00e1 em guerra com a natureza, estamos a \ndestru\u00ed-la. E seremos perdedores se vencermos. A menos que fa\u00e7amos a paz \ncom a natureza n\u00e3o poder\u00e1 haver\u00e1 paz na humanidade. \n\nEstamos construindo um movimento ambiental e o momento vai chegar \n(grifo nosso) (BRASIL247). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n266 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \n\nAB\u00b4SABER, A. N. Os Dom\u00ednios Morfoclim\u00e1ticos na Am\u00e9rica do Sul: Primeira \nAproxima\u00e7\u00e3o. Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia, Universidade de \nS\u00e3o Paulo, n. 52, p. 1-22, 1977. \n\nAB\u2019SABER, A. N. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. \n[Colet\u00e2nea de artigos j\u00e1 publicados e in\u00e9ditos]. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 159p. \n2003. \n\nAB'SABER, A. N. Altas superf\u00edcies de aplainamento do Brasil sudeste. Rev. Fac. \nCampineiras, v, 1, n\u00ba 4, p. 60-67, 1964. \n\nAB'SABER, A. N. Prov\u00edncias geol\u00f3gicas e dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos no Brasil. S\u00e3o \nPaulo: Inst. Geogr. USP, Geomorfologia, n. 15.1969a, 15p.  \n\nAB'SABER, A. N. Revis\u00e3o dos conhecimentos s\u00f4bre o horizonte subsuperfificial de \ncascalhos inhumados do Brasil Oriental. Boletim da Universidade do Paran\u00e1, \nInstituto de Geologia, Geografia F\u00edsica, n. 2, Curitiba, 1962. \n\nAB'SABER, A. N. Um conceito de geomorfologia a servi\u00e7o das pesquisas sobre o \nquatern\u00e1rio. Geomorfologia, n.18, 1969b.  \n\nAG\u00caNCIA BRASIL, 2016. Chuva acima da m\u00e9dia em Bras\u00edlia alaga vias e deixa \nve\u00edculos submersos. 2016. http://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2016-\n01/chuva-acima-da-media em-brasilia-alaga-vias-e-deixa-veiculos-embaixo-dagua, \nacessado em 14 jul 2016. \n\nALBAGLI, S. Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a cidadania? Revista \nCi\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 25, n. 3, p. 396-404, 1996. \n\nALKIMIM, F. F. Geological Background: A Tectonic Panorama of Brazil.  In: \nLandscapes and Landforms of Brazil, World Geomorphological Landscapes, \nVIEIRA, B. C, SALGADO, A., SANTOS, L. (eds.), Springer, p. 9-17. 2015. \n\nALMEIDA, A. N., SANTANA, E. R., GON\u00c7ALVES, A. O., ANGELO, H.  Segmenta\u00e7\u00e3o \ndo mercado consumidor do Distrito Federal conforme o seu comportamento \nambiental.Revista Eletr\u00f4nica em Gest\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o e Tecnologia Ambiental Santa \nMaria, v. 19, n. 2, mai-ago, p. 451?460. 2015. \n\nALMEIDA, F. F. M. Origem e evolu\u00e7\u00e3o da Plataforma Brasileira. D.N.P.M, 36p \n(Boletim 241). 1967. \n\nALMEIDA, F. F. M. Prov\u00edncia Tocantins - setor sudoeste. In: ALMEIDA, F. F. M.; \nHASUI, Y. eds. O Pr\u00e9-Cambriano do Brasil. S\u00e3o Paulo, Ed. Bl\u00fccher. p. 265-281, \n1984. \n\nALMEIDA, F. F. M., AMARAL, G., CORDANI, U. G., KAWASHITA, K. The Precambrian \nevolution of the South America cratonic margin South of the Amazon River. In: Nairn, \nA. E. M., Stehli, F. G., (eds.) The ocean basins and margins. New York, Plenum \nPublishing, p. 411-446,1973. \n\nALMEIDA, F. F. M., BRITO, N., BENJAMIM, B., CARNEIRO, C. D. R. Origin and \nevolution of the South American platform. Earth Sci. Rev 50, p. 77\u2013111, 2000. \n\n\n\n267 \n \n\nALMEIDA, F. F. M., HASUI, Y., DE  BRITO  NEVES,  B. B.;  FUCK,  R. A.  Prov\u00edncias  \nEstruturais Brasileiras. In: Simp\u00f3sio de Geologia do Nordeste, 8, Campina Grande, \n1977. SBG, p. 363-391, 1977.  \n\nALMEIDA, F. F. M.; BRITO, N.; BENJAMIM, B.; CARNEIRO, C. D. R. Origin and \nevolution of the South American platform. Earth Sci. Rev 50, p. 77\u2013111, 2000. \n\nALMEIDA, F. F. M.; CARNEIRO, C. D. R. Magmatic occurrences of postPermian age \nof the South American Platform. S\u00e3o Paulo, IG/USP, p. 71-85. S\u00e9rie Cient\u00edfica, \nBoletim 20, 1989. \n\nANA, 2010. Atlas Brasil: abastecimento urbano de \u00e1gua: resultados por estado. \nVol. 2. Engecorps/Cobrape. Bras\u00edlia, 26p. www.ana.gov.br. 2010. \n\nARA\u00daJO, S. F. Hidroqu\u00edmica dos aqu\u00edferos fre\u00e1ticos da Bacia do Rio Jardim \u2013 DF. \nBras\u00edlia: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Universidade de Bras\u00edlia, 73p. 2006. \n\nAUR\u00c9LIO. Dicion\u00e1rio de Portugu\u00eas. Dispon\u00edvel em: https://dicionariodoaurelio.com/. \nAcesso em: 12 jun de 2016. \n\nAZEVEDO, \u00da. R. de. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o no Quadril\u00e1tero \nFerr\u00edfero, Minas Gerais: potencial para a cria\u00e7\u00e3o de um geoparque da UNESCO. 2007. \n235f. Tese de doutorado. Universidade Federal de Minas Gerais. Belo Horizonte: \n2007. \n\nBABINSKI, M.; VIEIRA, L. C.; TRINDADE, R. I. F. Direct dating of the Sete Lagoas cap \ncarbonate (Bambu\u00ed Group,Brazil) and implications for the Neoproterozoic glacial \nevents. Terra Nova, v. 19, p. 401\u2013406, 2007. \n\nBACCI, D. L. C. A contribui\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. \nPesquisa em Debate, Ed. 11, vol. 9, 2, pp.1-23, Jul/Dez, 2009.  \n\nBAKHTIN, M. M. Os g\u00eaneros do discurso. In: Est\u00e9tica da cria\u00e7\u00e3o verbal. Tradu\u00e7\u00e3o \nde Paulo Bezerra. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, p.261-306, 2003. \n\nBARAGLIO, G. G. F. A Hist\u00f3ria Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como Ci\u00eancia \nSocial. Dispon\u00edvel em: http://meuartigo.brasilescola.uol.com.br/historia/a-historia-\nambiental-educacao-ambiental-como-ciencia-social.htm. Acessado em 26 Mar 2016. \n\nBARBOSA, A. S. Ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena no Sistema Biogeogr\u00e1fico do Cerrado. In: \nUniverso do Cerrado. Horieste Gomes (Coord.), UCG, Goi\u00e2nia, Vol. 1, 79-163, 2008.  \n\nBELCHER, J. O relat\u00f3rio t\u00e9cnico sobre a nova capital: relat\u00f3rio Belcher. Bras\u00edlia, \nDF: Coldeplan, 1954.  \n\nBELIANI, E.; SCHEINER, T.  A Contribui\u00e7\u00e3o da Museologia para a Difus\u00e3o do \nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico do Parque Nacional da Tijuca. Anu\u00e1rio do Instituto de \nGeoci\u00eancias \u2013 UFRJ. Vol. 35 \u2013 1. p.68-79, 2012. \n\nBERTRAN, P. Cerratenses. Bras\u00edlia: Verano, 1998. \n\nBERTRAN, P. Hist\u00f3ria da terra e do homem no Planalto Central: eco-hist\u00f3ria do \nDistrito Federal, Bras\u00edlia, Editora da Universidade de Bras\u00edlia, 3a. edi\u00e7\u00e3o, 615 p., \nCole\u00e7\u00e3o UnB nos 50 anos de Bras\u00edlia, 2011. \n\n\n\n268 \n \n\nBESSEL, L. Abertura da Olimp\u00edada do Rio celebra toler\u00e2ncia e pede preserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza; Vanderlei Cordeiro de Lima acende a pira. Revista Isto \u00e9 eletr\u00f4nica, 06/08/2016. \nDispon\u00edvel em http://istoe.com.br/abertura-da-olimpiada-do-rio-celebra-tolerancia-e-\npede-preservacao-da-natureza-vanderlei-cordeiro-de-lima-acende-pira/. Acessado \nem 06 Ago 2016. \n\nBIGARELLA, J. J. Varia\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas no Quatern\u00e1rio e suas Implica\u00e7\u00f5es no \nRevestimento Flor\u00edstico do Paran\u00e1. Boletim Paranaense de Geografia. Vol. 10 e 15. \nCuritiba: UFPR, pp. 211-231. 1964. \n\nBIGARELLA, J. J.; BECKER, R.D.; SANTOS, G.F. DOS. Estrutura e origem das \npaisagens tropicais e subtropicais. Vs. 1 e 2. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1994. \nBOLACHA, E. Elementos sobre epistemologia em Geologia: uma contribui\u00e7\u00e3o no Ano \nInternacional do Planeta Terra. Revista Electr\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra. 2008. \nDispon\u00edvel em: http//:www.e-terra.geopor.pt. Acesso em: 27 de dez. de 2015. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica dos Estados Unidos do Brasil. 1981. Dispon\u00edvel \nem: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao91.htm. Acesso em \n12 Fev 2016. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Cidades. Secretaria Nacional de Habita\u00e7\u00e3o. D\u00e9ficit \nhabitacional no Brasil 2008. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, Centro de Estat\u00edstica \ne Informa\u00e7\u00f5es. (Projeto PNUD-BRA-00/19 \u2013 Habitar Brasil \u2013 BID). 129p.,2008. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.fjp.gov.br/index.php/component/docman/doc_dowload/654-defict-\nhabitacional-no-brasil-2008>. Acesso em 16 de jun de 2016. \n\nBRASIL/MCTI/CGEE. Percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia e tecnologia 2015 - Ci\u00eancia e \ntecnologia no olhar dos brasileiros. Sum\u00e1rio executivo. Bras\u00edlia: Centro de Gest\u00e3o e \nEstudos Estrat\u00e9gicos, 2015. 15 p : il.   \n\nBRASIL247. Satish Kumar: \u201cEsta n\u00e3o \u00e9 uma crise econ\u00f4mica. \u00c9 uma crise do dinheiro\u201d. \nEntrevista dispon\u00edvel em http://www.brasil247.com/pt/247/revista_oasis/17258/Satish-\nKumar-Esta-n\u00e3o-\u00e9-uma-crise-economica-\u00c9-uma-crise-do-dinheiro.htm., 03 Out 2011. \nAcessado em 02 Fev 2016. \n\nBRAUN, O. P. G. Contribui\u00e7\u00e3o a Geomorfologia do Brasil Central. Revista Brasileira \nde Geografia, Rio de Janeiro, v. 32, n. 3., p. 3-39, out./dez 1971. \n\nBRILHA, J. B. R. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza na sua vertente geol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Palimage editora,190p. 2005. \n\nBRITO NEVES B. B. A saga dos descendentes de Rod\u00ednia na constru\u00e7\u00e3o de \nGondwana. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 33(1-Sulemento):77-88, mar\u00e7o de \n2003. \n\nBRITO NEVES B. B., CAMPOS NETO M. C., FUCK R. A. From Rodinia to Western \nGondwana: An approach to the Brasiliano-Pan African Cycle and orogenic collage. \nEpisodes, 22:155-166, 1999. \n\nBRITO NEVES, B. B., CAMPOS NETO M. C. Ciclo Brasiliano: discuss\u00e3o prefacial. In: \nSBG, Cong. Bras. Geol., 41, Jo\u00e3o Pessoa, Anais, 295, 2002. \n\nBRITO NEVES, B. B., FUCK, R. A., PIMENTEL, M. M. The Brasiliano collage in South \nAmerica: a review. Brazilian Journal of Geology, 44(3): 493-518, September 2014. \n\n\n\n269 \n \n\nBRITO NEVES, B. B.; CORDANI, U. G. Tectonic evolution of South America during the \nLate Proterozoic. Precambrian Research, v. 53, p. 23-40, 1991. \n\nBRITO, L. S. M.; PERINOTTO, A. R. C. Difus\u00e3o da Ci\u00eancia no Geopark Araripe, Cear\u00e1, \nBrasil. Anu\u00e1rio do Instituto de Geoci\u00eancias (UFRJ). v. 35, n.1, p. 42-48, 2012. DOI: \nhttp://dx.doi.org/10.11137/2012_1_42_48. \n\nBRUNHAM, T. F. An\u00e1lise Contrastiva: mem\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o de uma metodologia \npara investigar a tradu\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico em conhecimento p\u00fablico. Data \nGrama Zero. Revista de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. v.3 n.3, p.1-16, 2011. \nhttp://www.dgz.org.br/jun02/Art_03.htm \n\nBUENO, W. C. Comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: aproxima\u00e7\u00f5es e \nrupturas conceituais. Informa\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o, Londrina, v. 15, n. esp, p. 1 - 12, \n2010. \n\nBUENO, W. C. Jornalismo cient\u00edfico no Brasil: os compromissos de uma pr\u00e1tica \ndependente. Tese Doutorado \u2013 Escola de comunica\u00e7\u00e3o e Artes, USP, 364F, 1984. \n\nBURKE, P. Uma hist\u00f3ria social do conhecimento: de Gutemberg a Diderot. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar, 241 p. 2003. \n\nBURKETT, W. Jornalismo cient\u00edfico: como escrever sobre ci\u00eancia, medicina e \nalta tecnologia para os meios de comunica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 1990. CGEE. Percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia e tecnologia 2015 - Ci\u00eancia \ne tecnologia no olhar dos brasileiros. Sum\u00e1rio executivo. Bras\u00edlia: Centro de Gest\u00e3o e \nEstudos Estrat\u00e9gicos, 15p, 2015. \n\nCAESB. Plano de Diretor de \u00c1gua e Esgotos do Distrito Federal. 2006.  \n\nCALVO HERNANDO, M. Conceptos sobre difusi\u00f3n, divulgaci\u00f3n, periodismo y \ncomunicaci\u00f3n. 2006. 3p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.manuelcalvohernando.es/ \narticulo.php?id=8>. Acesso em: 10 set. 2014. \n\nC\u00c2MARA DOS DEPUTADOS. Relat\u00f3rio anual comiss\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o da nova \ncapital federal. Comiss\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o para Mudan\u00e7a da Capital Federal. 1995. \nBiblioteca Digital. http://www.bd.gov.br. Acessado em 25 Jan 2016. \n \nCAMPANA, N. A.; MONTEIRO, M. P.; KOIDE, S., NETO, O. C. Avalia\u00e7\u00e3o Quantitativa \ndos Recursos H\u00eddricos Superficiais do Distrito Federal. In: MMA/SRH, SEMATEC/DF, \nIEMA/DF. Invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico e dos recursos h\u00eddricos superficiais do \nDistrito Federal. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico. Bras\u00edlia, v, 3, 1998. \n\nCAMPOS NETO. Orogenic systems from southwestern Gondwana: An approach to \nBrasiliano-Pan African cycle and orogenic collage in southwestern Brazil. In: CORDANI \nU. G., MILANI E. J., THOMAZ FILHO A., CAMPOS D. A. (eds.). Tectonic Evolution of \nSouth America. Rio de Janeiro, 31st International Geological Congress, p. 335-365, \n2000. \n\nCAMPOS, J. E. G. Hidrogeologia do Distrito Federal: bases para a gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos subterr\u00e2neos. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, n. 34, v.1, p. 41-48, 2004. \n\nCAMPOS, J. E. G., DARDENNE, M. A., FREITAS-SILVA, F. H., MARTINS-\nFERREIRA, M. A. C. Geologia do Grupo Parano\u00e1 na por\u00e7\u00e3o externa da Faixa Bras\u00edlia. \nBraz. J. Geol., S\u00e3o Paulo, v, 43, no, 3, p. 461-476, 2013. \n\n\n\n270 \n \n\nCAMPOS, J. E. G.; FREITAS-SILVA, F. H. Arcabou\u00e7o hidrogeol\u00f3gico do Distrito \nFederal. In: XII Simp. Geol. Centro-Oeste. Boletim de Resumos. Bras\u00edlia. 113p. 1999. \n\nCARDOSO, M. G. P.  A obra de Roberto Burle Marx em Bras\u00edlia: o papel do paisagista \nmoderno na capital modernista. In: PEIXOTO, E. R.; DERNTL, M. F.; PALAZZO, P. P. \nO.; TREVISAN, R. (Orgs.) Tempos e escalas da cidade e do urbanismo: Anais do \nXIII Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria da Cidade e do Urbanismo. Bras\u00edlia, DF: Universidade \nBras\u00edlia- Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, 2014. \n\nCARIB\u00c9, R. DE C. DO V. Comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para o p\u00fablico leigo no Brasil. Tese \n- Doutorado em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Universidade de Bras\u00edlia/Faculdade de \nCi\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. 320f. 2011. \n\nCARNEIRO, C. D. R.; TOLEDO, M. C. M. D.; ALMEIDA, F. F. M. D. Dez motivos para \na inclus\u00e3o de temas de Geologia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, n. 4, v. 34, p.553-560, dez. 2004. \n\nCARVALHO, S. A. DE., ADOLFO, L. G. S. O valor econ\u00f4mico dos recursos naturais \nno sistema de mercado. Artigo apresentado na I Confer\u00eancia Internacional Direito \nAmbiental, Transnacionalidade e Sustentabilidade. Revista Eletr\u00f4nica Direito e \nPol\u00edtica. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Stricto Sensu em Ci\u00eancia Jur\u00eddica da UNIVALI, \nItaja\u00ed, v.7, n.2, 2\u00ba quadrimestre de 2012. Dispon\u00edvel em: www.univali.br/direitoepolitica \n- ISSN 1980-7791. \n\nCATALDI, C. A divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia na m\u00eddia impressa: um enfoque discursivo. In: \nGOMES, M. C. A.; MELO, M. S. de S.; CATALDI, C. (org.). G\u00eanero discursivo, m\u00eddia \ne identidade. Vi\u00e7osa: Ed. UFV, p.155-164, 2007. \n\nCELINO, J. J. MARQUES, E. C. DE., LEITE, O, R. Da Deriva dos Continentes a Teoria \nda Tect\u00f4nica de Placas: uma abordagem epistemol\u00f3gica da constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento geol\u00f3gico, suas contribui\u00e7\u00f5es e import\u00e2ncia did\u00e1tica. Geo.br,1,1-23. \n2003. http//:www.degeo.ufop.br/geobr.  \n\nCERVATO, C.; FRODEMAN, R. A import\u00e2ncia do tempo geol\u00f3gico: desdobramentos \nculturais, educacionais e econ\u00f4micos. Terra e Didatica, vol.10, p. 67-79, 2013.  \n\nCHRISTIAN, D. Maps of time: an introduction to Big History. Berkeley: University \nof California Press, 2003.  \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 1980. \n\nCLAPPERTON, C. M. Quaternary geology and geomorphology of South America. \nElsevier, Amsterd\u00e3, 713 p. 1993.  \n\nCNPq. Por que popularizar? Dispon\u00edvel em: http://cnpq.br/por-que-popularizar. \nAcesso em 20 Jun 2016.  \n\nCODEPLAN. A Din\u00e2mica Migrat\u00f3ria na \u00c1rea Metropolitana de Bras\u00edlia \u2013 AMB \nentre 1991 e 2010. Demografia em foco 06, 2013.  \n\nCODEPLAN. Atlas do Distrito Federal. Bras\u00edlia, GDF, 78p, 1984. \n\nCODEPLAN. DEMOGRAFIA EM FOCO 7. Evolu\u00e7\u00e3o dos Movimentos Migrat\u00f3rios \npara o Distrito Federal: 1959-2010. Bras\u00edlia. 88 p. 2013. \n\n\n\n271 \n \n\nCOHEN, K. M., FINNEY, S. C., GIBBARD, P. L., FAN, J. X. (2013; updated) The ICS \nInternational Chronostratigraphic Chart. Episodes 36: 199-204. 2015: \nhttp://www.stratigraphy.org/ICSchart/ChronostratChart2015-01. \n\nCOLINVAUX P. A.; OLIVEIRA P. E. DE; BUSH M. B. Amazonian and neotropical plant \ncommunities on glacial time-scales: the failure of the aridity and refuge hypotheses. \nQuat Sci Rev 19: 141\u2013169, 2000. \nCONANT, J. B. Como compreender a ci\u00eancia. Trad. de Aldo Della Nina. S\u00e3o Paulo, \nCultrix, 1964. \n\nCOSTA NETO, S. F. Ritmito Superior do Grupo Parano\u00e1 e fim da deposi\u00e7\u00e3o de \nMargem Passiva. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \nde Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 109 p, 2006. \n\nCOSTA, A. R. F.; SOUSA, C. M.; MAZOCCO, F. J. Modelos de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nda ci\u00eancia: agenda para um debate te\u00f3rico-pr\u00e1tico. Conex\u00e3o \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o e \nCultura, UCS, Caxias do Sul, v. 9, n. 18, jul./dez. 2010. \n\nCOSTA, G.G. As Regi\u00f5es Administrativas do Distrito Federal de 1960 a 2011. 536 p. \nTese (doutorado) \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, \nPrograma de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo, 2011. \n\nCOSTA, K. S. Resenha: Hist\u00f3ria da terra e do homem no Planalto Central: eco-\nhist\u00f3ria do Distrito Federal, de Paulo Bertran. Bras\u00edlia, Editora da Universidade de \nBras\u00edlia, 3a. edi\u00e7\u00e3o, 2011. 615 p.Sustentabilidade em Debate - Bras\u00edlia, v. 3, n. 1, p. \n165-174, jan/jun 2012. \n\nCRULS, L. F. Relat\u00f3rio Cruls: Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Exploradora do Planalto \nCentral do Brasil. Bras\u00edlia: CODEPLAN, 1995, 6\u00aa. Ed., 380p. \n\nD\u2019EL-REY SILVA, L. J. H., KLEIN, P. B. W. Detlef Hans-Gert Walde. The Caldas Novas \ndome, central Brazil: structural evolution and implications for the evolution of the \nNeoproterozoic Bras\u00cdlia. Belt Journal of South American Earth Sciences 17, 153\u2013\n169, 2004. \n\nD\u2019EL-REY SILVA, L. J. H.; OLIVEIRA, I. L. DE.; POHREN, C. B.; TANIZAKI, M. L. N.; \nCARNEIRO, R. C.; FERNANDES, G. L. D. F.; ARAG\u00c3O, P. E. Coeval perpendicular \nshortenings in the Bras\u00edlia belt: Collision of irregular plate margins leading to oroclinal \nbending in the Neoproterozoic of central Brazil. Journal of South American Earth \nSciences, v. 32, p. 1-13, 2011. \n\nDARDENNE, M. A. Os grupos Parano\u00e1 e Bambu\u00ed na Faixa Dobrada Bras\u00edlia. In: Simp. \nSobre o Craton do S\u00e3o Francisco e suas Faixas Marginais. Anais. Salvador, \nSBG/BA. p. 140-156, 1981. \n\nDARDENNE, M. A. S\u00edntese sobre a estratigrafia do Grupo Bambu\u00ed no Brasil Central. \nIn: Congresso Brasileiro de Geologia, 30. Recife. Anais... Recife, Sociedade \nBrasileira de Geologia, v. 2, p. 597-610, 1978. \n\nDARDENNE, M. A. The Bras\u00edlia fold belt. In: Cordani, U.G., Milani, E.J., Thomaz Filho, \nA., Campos, D.A. (Eds.), Tectonic Evolution of South America. 31st International \nGeological Congress, Rio de Janeiro, p. 231-263. 2000. \n\nDERANI, C. Direito Ambiental Econ\u00f4mico. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2008, p.102. \n\n\n\n272 \n \n\nDICIO. Dicion\u00e1rio on line de Portugu\u00eas. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.dicio.com.br/vulgarizacao/. Acesso em 20 Jun 2016. \n\nDICION\u00c1RIO INFORMAL. Dicion\u00e1rio informal. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.dicionarioinformal.com.br/. Acesso em 12 de jun de 2016. \n\nEEROLA, T.T. Problemas da divulga\u00e7\u00e3o e populariza\u00e7\u00e3o de geoci\u00eancias no Brasil. \nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias 24(3):160-163, setembro de 1994. \n\nELER, D.; VENTURA, P. C. Alfabetiza\u00e7\u00e3o e letramento em ci\u00eancia e tecnologia: \nReflex\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. ENPEC. 2007  \n\nEMBRAPA. Evolu\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica do Distrito Federal, Embrapa Cerrados, 57 \np. 2004. \n\nEMBRAPA. Servi\u00e7o Nacional de Levantamento e Conserva\u00e7\u00e3o de Solo. \nLevantamento de reconhecimento dos solos do Distrito Federal. Rio de Janeiro, \nEMBRAPA-SNLCS. 455p. (EMBRAPA-SNLCS. Boletim T\u00e9cnico, 53), 1978. \n\nEPSTEIN, I. Comunica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. S\u00e3o Paulo em perspectiva, 12(4): 60-68.1998. \n\nESPINDOLA, C. R. A pedologia e a evolu\u00e7\u00e3o das paisagens. Revista do Instituto \nGeol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, 31 (1/2), 67-92, 2010.  \n\nESPINDOLA, C. R. A pedologia e a evolu\u00e7\u00e3o das paisagens. Revista do Instituto \nGeol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, 31 (1/2), 67-92, 2010.  \n\nFAO - FOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS. \nAgroecological Zoning: Guidelines. Fao Soils Bulletin n\u00ba 73.Roma: 1996.6 p. \n\nFARIA, A. Estratigrafia e sistemas deposicionais do Grupo Parano\u00e1 nas \u00e1reas de \nCristalina, Distrito Federal e S\u00e3o Jo\u00e3o D\u2019Alian\u00e7a-Alto Para\u00edso de Goi\u00e1s. Tese de \nDoutorado, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 199 p, 1995. \n\nFARIA, F. O Atualismo entre uniformitaristas e catastrofistas. Revista Brasileira de \nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia, Rio de Janeiro, v. 7, n. 1, p. 101-109, jan | jun 2014. \n\nFAURE, G.; MENSING, T. M. Isotopes: principles and apllications. 3rd Ed., 2005. \n\nFONTOURA, L. N. J. Planejamento urbano-ambiental: o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do Solo no \nDistrito Federal.  Revista Especialize On-line IPOG - Goi\u00e2nia - 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o n\u00ba 005 \nVol.01/2013 \u2013 julho/2013. \n\nFORNASARI FILHO, N. et al. Altera\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico decorrentes de obras de \nengenharia. S\u00e3o Paulo, instituto de pesquisas tecnol\u00f3gicas, 1992. (publica\u00e7\u00e3o ipt; \nn. 1.972) \n\nFREIRE, P. Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade, S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1980.  \n\nFREITAS-SILVA F. H.; CAMPOS J. E. G. Geologia do Distrito Federal. In: Invent\u00e1rio \nHidrogeol\u00f3gico e dos recursos h\u00eddricos superficiais do Distrito Federal. Bras\u00edlia, \nSEMARH, v. 1, p. 1-86, 1998. \n\nFREITAS-SILVA F. H.; CAMPOS J. E. G. Geologia do Parque Nacional de Bras\u00edlia - \nDF. Boletim de Geoci\u00eancias do Centro-Oeste, ed.18, v.1/2. p.32-43,1995. \n\n\n\n273 \n \n\nFRODEMAN, R. O racioc\u00ednio geol\u00f3gico: a geologia como uma ci\u00eancia interpretativa e \nhist\u00f3rica. Terra e Did\u00e1tica, ed. 6. v. 2. p. 85-99, 2010. \n\nFUCK, R. A. A faixa Bras\u00edlia e a Compartimenta\u00e7\u00e3o Tect\u00f4nica na Prov\u00edncia Tocantins. \nIn: Simp\u00f3sio de Geologia do Centro - Oeste, 4. Bras\u00edlia, 1994. Anais...Bras\u00edlia, SBG, \np.184-187, 1994. \n\nFUCK, R. A.; PIMENTEL, M. M., D\u2019EL-REY SILVA, L. J. H. Compartimenta\u00e7\u00e3o \nTect\u00f4nica na Por\u00e7\u00e3o Oriental da Prov\u00edncia Tocantins. In: XXXVIII Congresso \nBrasileiro de Geologia, Cambori\u00fa, SBG, Boletim Resumos Expandidos SBG, 1; \np, 215-217, 1994. \n\nGADOTTI, M. Pedagogia da Terra e Cultura de Sustentabilidade. Revista Lus\u00f3fona \nde Educa\u00e7\u00e3o. v., 6, p. 15-29. 2005. \n\nGDF, 2011. Plano Diretor de Ordenamento Territorial.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.segeth.df.gov.br/preservacao-e-planejamento-urbano/pdot.html. Acesso \nem 14 de mar de 2014. \n\nGDF, 2012. Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico do Distrito Federal. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.zee-df.com.br/. Acessado em 08 de jul de 2014. \n\nGDF. Decreto n\u00ba 36.528, de 29 de maio de 2015. Declara a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia \ne de perigo no \u00e2mbito da Limpeza P\u00fablica do Distrito Federal e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.tc.df.gov.br/sinj/BaixarArquivoNorma.aspx?id_file=b91b06e8-5781-30d7-\n860c-00f17628faf9 Acesso em: 17 de jun de 2016. \n\nGERHARDT, L. B. A representa\u00e7\u00e3o dos atores sociais e o processo de reformula\u00e7\u00e3o \nem not\u00edcia de populariza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Discursos de populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, v. I, \np.63-70, nov. 2009.  \n\nGERMANO, M. G; KULESZA, W. A. Populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia: uma revis\u00e3o conceitual. \nCaderno Brasileiro de Ensino de F\u00edsica, v. 24, n. 1, p. 7-25, 2007. \n\nGHESTI, L. V. Programa de assentamento dirigido do Distrito Federal- \nPAD/Distrito Federal. Uma realidade que superou o sonho. Bras\u00edlia. 2009. \nhttp://coopaDistrito Federal.com.br/o-pad-Distrito Federal, acessado em 17 Jul 2016. \n\nGON\u00c7ALVES, T. D. Geoprocessamento como ferramenta para a gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos subterr\u00e2neos na regi\u00e3o do Distrito Federal. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestardo. \nBras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia/Instituto de Geoci\u00eancias. 225p, 2007.  \n\nGOULART, A. C. O.; GIMENES, A. C. W. Geopedologia em um ensaio metodol\u00f3gico \nde investiga\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es estruturais do relevo. In: UGB, Simp\u00f3sio Nacional de \nGeomorfologia, 7 e Encontro Latinoamericano de Geomorfologia, 2, Belo \nHorizonte, Anais, CD-Rom, 2008. \nGRILLO, S. V. DE C. Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: linguagem, esferas e g\u00eaneros. Tese de \nDoutorado - Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), S\u00e3o Paulo, 333f, 2013. \n\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. Impactos ambientais urbanos no Brasil. 8\u00b0.ed. - \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2011. 418 p. \n\n\n\n274 \n \n\nGUIMAR\u00c3ES, E. M., DARDENNE, M. A., SOARES, L., FAIECHILD, T. Proterozoic \nstromatolities from central Brazil: paleocologia end tectonic setting in Parano\u00e1 e \nBambu\u00ed groups. Acta Micropaleontologiva sinica. V, 20 pp. 101, 2013.  \n\nHAFFER, J. Speciation in Amazonian forest birds. Science, 165, p. 131-37, 1969. \n\nHARRIS, J. M.; ROACH, B. Environmental and Natural Resource Economics: A \nContemporary Approach. Por, 3rd. Ed., 2013, 584 p\u00e1ginas. M. E. Sharpe, New York. \n\nHILGARTNER, S. The dominant view of popularization: conceptual problems, political \nuses. Social Studies of Science, Sage, London, v. 20, p.519-139, 1990. \n\nHOOGHIEMSTRA, H.; VAN DER HAMMEN, T. Neogene and Quaternary development \nof the neotropical rain forest: the forest refugia hypothesis, and a literature overview. \nEarth-Sci Ver, v. 44, 147-183, 1998. \n\nHOURIGAN, J.K., REINERS, P.W., BRANDON, M.T. U-Th zonation-dependent alpha-\nejection in (U-Th)/He chronometry. Geochimica et Cosmochimica Acta, v, 69, No. \n13, p. 3349\u20133365, 2005. \n\nIBGE. Censo do Distrito Federal de 2010. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/default_censo_2010.shtm. \nAcessado em 12 Fev 2014. \n\nIBGE. Censo Experimental de Bras\u00edlia. Comiss\u00e3o Censit\u00e1ria Nacional. Maio de \n1959. Rio de Janeiro. \n\nIBGE. Censos Demogr\u00e1ficos. 1960. 1970. 1980. 1991. 2000. 2010. Rio de Janeiro.  \n\nIBGE. Censos Demogr\u00e1ficos. Rio de Janeiro. 2010. \n\nIBGE. Cidades. Dispon\u00edvel em http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php. \nAcessado em 12 Fev 2014. \n\nIBGE. Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico. 219p. 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv45351.pdf. Acessado 13 Jul 2016. \n\nIBGE. Proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Brasil e das Unidades da Federa\u00e7\u00e3o. 2016. \nDispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/apps/populacao/projecao/. Acesso em 12 de \nJunho de 2016. \n\nINMET. Instituto Nacional de Meteorologia. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.inmet.gov.br >. Acesso em: set. de 2008 \n\nIVANISSEVICH, A. Ci\u00eancia no casulo. Ci\u00eancia Hoje, n. 184, jul. 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://cienciahoje.uol.com.br/sobre/historia-da-revista-ch. Acesso em: 10 de ago. de \n2014. \n\nKASTENS, K, A.; MANDUCA, C, A.; CERVATO, C.; FRODEMAN, N.; GOODWIN, C.; \nLIBIEN, L. S.; MOGK, D. W.; SPANGL, T. C.; STILL INGS, N. A. Titus How \nGeoscientists Think and Learn Eos, n. 31, v. 90, 2009. \n\nKING L. C. A geomorfologia do Brasil Oriental. Revista Brasileira de Geografia, v. \n18, p.147-265, 1956. \nK\u00d6PPEN, W.; GEIGER, R. Klimate der Erde. Gotha: Verlag Justus Perthes. 1928.  \n\n\n\n275 \n \n\nLIMA, F. F. Proposta metodol\u00f3gica para a inventaria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \ngeol\u00f3gico brasileiro. 103f. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e \nGeoconserva\u00e7\u00e3o, Escola de Ci\u00eancias, Universidade do Minho. Braga, Portugal, 2008. \nDispon\u00edvel em: www.dct.uminho.pt/mest/pgg/index_pgg.html. \n\nLIMA, O. N. B. Estratigrafia isot\u00f3pica e evolu\u00e7\u00e3o sedimentar do Grupo Bambu\u00ed na \nborda ocidental do Cr\u00e1ton S\u00e3o Francisco: implica\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica e paleo-ambiental. \nTese de Doutorado, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia,114 \np. 2011. \n\nLOUSADA, E. O.; CAMPOS, J, E, G. Estudos isot\u00f3picos em \u00e1guas subterr\u00e2neas do \nDistrito Federal: subs\u00eddios ao modelo conceitual de fluxo. Revista brasileira de \ngeoci\u00eancias, n, 41, v  2, p. 355-365, 2011. \n\nLOVATO, C dos S. An\u00e1lise Cr\u00edtica de G\u00eanero: organiza\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica de not\u00edcias de \npopulariza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na revista Ci\u00eancia Hoje On-line. Linguagem &amp; Ensino, \nPelotas, v.14, n.1, p. 173-200, jan./jun. 2011. \n\nMAIO, C. R. Altera\u00e7\u00f5es ambientais no Distrito Federal, baseadas na geomorfologia \ndin\u00e2mica. Rev. Bras. Geogr., 48(3):259-284. 1986. \n\nMALET, A. Divulgaci\u00f3n y popularizaci\u00f3n cient\u00edfica en el sigo XVIII: entre la apolog\u00eda \ncristiana e la propaganda ilustrada. Quark, Barcelona, n. 26, p. 13-23, oct. / dic. 2002. \n. Dispon\u00edvel em:&lt;http://quark.prbb.org/26/026013.htm<. Acesso em 23 Jun 2016. \n\nMANSUR, K. L. Projetos Educacionais para a Populariza\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias e para \na Geoconserva\u00e7\u00e3o. Revista do Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 USP. Dispon\u00edvel on-line \nno endere\u00e7o www.igc.usp.br/geologiausp - 63 - Geol. USP, Publ. espec., S\u00e3o Paulo, \nv. 5, p. 63-74, 2009. \n\nMANTESSO-NETO, V.; ANDRADE, W.T.F.; FRIGERIO, A.; STERN, A.G. Guia \ngeotur\u00edstico e hist\u00f3rico de Santos e S\u00e3o Vicente. Santos: Sociedade Brasileira de \nGeologia, 46\u00ba Congresso Brasileiro de Geologia. 8p.2012. \n\nMARTINS E. S.; BAPTISTA G. M. M. Compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica e sistemas \nmorfodin\u00e2micos do Distrito Federal. In: Invent\u00e1rio Hidrogeol\u00f3gico e dos Recursos \nH\u00eddricos Superficiais do Distrito Federal. Bras\u00edlia. IEMA/ SEMATEC/UnB. Vol. 1, \nParte II. 53p, 1998. \n\nMARTINS, D. C. An\u00e1lise dos Testemunhos L\u00edticos do S\u00edtio Arqueol\u00f3gico C\u00f3rrego Rico \nem Planaltina de Goi\u00e1s. Revista do ICHL, volume 2, n\u00ba 3, jul/dez 1983 \u2013 Goi\u00e2nia, \nEditora da Universidade Federal de Goi\u00e1s, 1983. \n\nMARTINS, E. S. Petrografia, mineralogia e geomorfologia de reg\u00f3litos later\u00edticos no \nDistrito Federal. 196f. Tese (Doutorado em Geologia) \u2013 Universidade de Bras\u00edlia-DF, \n2000. \n\nMARTINS, I.; NASCIMENTO, T. G.; ABREU, T. B. Clonagem na sala de aula: um \nexemplo do uso did\u00e1tico de um texto de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Investiga\u00e7\u00f5es em \nEnsino de Ci\u00eancias, v. p, n. 1, p. 95-111, 2004. \n\nMASSARANI, L.; MOREIRA, I. DE C. Divulgaci\u00f3n de la ci\u00eancia: perspectivas hist\u00f3ricas \ny dilemas permanentes. Quark, Barcelona, n. 32, abr. / jun. 2004. \n\nMATTEINI, M.; DANTAS, E. L.; PIMENTEL, M. M.; ALVARENGA, C. J. S.; \nDARDENNE, M. A. U-Pb and Hf isotope study on detrital zircons from the Parano\u00e1 \n\n\n\n276 \n \n\nGroup, Bras\u00edlia Belt Brazil: constraints on depositional age at Mesoproterozoic-\nNeoproterozoic transition and tectono-magmatic events in the S\u00e3o Francisco craton. \nPrecambrian Research, 206-207:168-181. 2012. \n\nMATTOS, K. M. da C.; MATTOS, K. M. da C.; MATTOS, A. Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do \nmeio ambiente dentro do contexto do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Revista Gest\u00e3o \nIndustrial. Ponta Grossa, v. 1, n.2, pp. 109- 260, 2005. Dispon\u00edvel em: Acesso em: \n25. nov. 2009, p. 259. \n\nMAURY, M. B.; BLUMENSCHEIN, R. N. Produ\u00e7\u00e3o de cimento: Impactos \u00e0 sa\u00fade e ao \nmeio ambiente. Sustentabilidade em debate. Bras\u00edlia, v.3, n.1, p. 75-96, 2012. \n\nMCINTYRE, A. After Virtue: A Study in Moral Theory. Notre Dame, IN: University of \nNotre Dame Press, 252p. 1981. \n\nMCTI, 2015. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 debatida na 67\u00aa Reuni\u00e3o da SBPC. \nReportagem. Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o do MCTI. Publicado em 16/07/2015 \nhttp://www.mcti.gov.br/noticia/-/asset_publisher/epbV0pr6eIS0/content/divulgacao-\ncientifica-e-debatida-na-67%C2%AA-reuniao-da  \nsbpc;jsessionid=FB9D6BA8F7BAF012F0E21F019270F7A6 \n\nMICHAELIS. Dicion\u00e1rio Brasileiro da Lingua Portuguesa. Dispon\u00edvel em: \nhttp://michaelis.uol.com.br/. Acesso em 14 de jun. de 2016. \n\nMILLER, J. D. Scientific literacy and citzenship in the 21st century. Science \ncenters for this century. IN: SCHIELE, Bernard; KOSTER, Emlyn H. Queb\u00e9c: \nEditions Multimondes, p. 369-413, 2000. \nMONTEIRO, C. F.; CAMPOS, J. E. G. Zoneamento Hidrogeol\u00f3gico da Bacia do Rio \nPreto \u2013 DF/MG/GO. Espa\u00e7o &amp; Geografia, n.10, v. 2. p, 77-99, 2007. \n\nMONTEIRO, J. R.; BRAND\u00c3O, S. Ci\u00eancia e TV: um encontro esperado. In: \nMASSARANI, L.; MOREIRA, I. de CASTRO.; BRTO, F. Ci\u00eancia e P\u00fablico: caminhos \nda divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. Rio de Janeiro: Casa da Ci\u00eancia, UFRJ, 230p, \n2002. \n\nMORA, A. M. S. A divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como literatura, Editora UFRJ, Rio de \nJaneiro, 2003. \n\nMOREIRA I.C.; MASSARANI L. Aspectos hist\u00f3ricos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil\u00bb, \nen: MASSARANI L., MOREIRA I.C. Y BRITO F. (eds.): Ci\u00eancia e P\u00fablico: caminhos \nda divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil, Rio de Janeiro, Casa da Ci\u00eancia/Editora da UFRJ, \n2002. \n\nMOREIRA, J. C. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em unidades de conserva\u00e7\u00e3o: atividades \ninterpretativas, educativas e geoturisticas. Tese de doutorado. Universidade Federal \nde Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 428p. 2008. \n\nMOREL, A., ALENCAR, J., ALMEIDA, P. I., MATTOS, R. Abertura da Olimp\u00edada \ndefende ecologia apesar de Rio n\u00e3o limpar Ba\u00eda. 2016. Site da UOL Dispon\u00edvel em \nhttp://olimpiadas.uol.com.br/noticias/redacao/2016/08/05/ abertura-da-olimpiada-\ndefende-ecologia-apesar-de-rio-nao-limpar-baia.htm. Acessado em 06 Ago 2016. \n\nMOSER, 1983 MOSER, A. O problema ecol\u00f3gico e suas implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas. Rio \nde Janeiro: Vozes, 1983. \n\n\n\n277 \n \n\nMOTOYAMA, S. Quinhentos anos de ci\u00eancia e tecnologia no Brasil. Pesquisa \nFAPESP, n. 52, 40p, abr. 2000.  \n\nMOTTA, R. S. da. Manual para valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de recursos ambientais. \nIPEA/MMA/PNUD/CNPq. Rio de Janeiro, setembro de 1997. Dispon\u00edvel em: \nwww.nepecufg.net/dnilson/MANUALSerroaMotta.pdf. Acesso em: 20 fev. 2012, p. 3. \n\nMOTTA-ROTH, R. D.; LOVATO, C. dos S. O poder hegem\u00f4nico da ci\u00eancia no discurso \nde populariza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Calidosc\u00f3pio, Vol. 9, n. 3, p. 251-268, set/dez 2011. \n\nMOTTA-ROTH, R. D.; MARCUZZO, P. Ci\u00eancia na m\u00eddia: an\u00e1lise cr\u00edtica de g\u00eanero de \nnot\u00edcias de populariza\u00e7\u00e3o. RBLA, Belo Horizonte, v. 10, n. 3, p. 511-538, 2010. \n\nMOUR\u00c3O. Resenha: Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Exploradora do Planalto Central do \nBrasil. 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.brasiliana.com.br/pop/pop_resenha/3/aa6abc0e7f9e34c8033333fbe38b83\n8e. Acesso em 22 de fev. 2014.  \n \nMUELLER, S. P. M. Populariza\u00e7\u00e3o do Conhecimento Cient\u00edfico. Data Grama Zero - \nRevista de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, v.3, n.2, abr/2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.dgz.org.br/abr02/Art_03.htm. Acesso em 12 dez 2015.  \n\nMUELLER, S. P. M.; CARIB\u00c9, S. de C. do V. Comunica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para o p\u00fablico \nleigo: breve hist\u00f3rico. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Informa\u00e7\u00e3o, Londrina, v. 15, n. esp, p. 13 - 30, \n2010. \n\nNASCIMENTO, F. S. Gm crops may be harmful to the environment: graus de \nautoridade e assertividade em not\u00edcias de populariza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado \u2013 Universidade Federal de Santa Maria, 114p. 2011. \n\nNELKIN, D. Selling science: how the press covers science and technology. 2nd \ned. New York: W H Freemann and Company, 1995. \n\nNOVAES PINTO, M. Caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do Distrito Federal. In: M. Novaes \nPinto (Org.), Cerrado: caracteriza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e perspectivas. 2\u00aa. ed., Bras\u00edlia: \nUnB/SEMATEC, cap. 9, p. 285-344, 1994. \n\nNOVAES PINTO, M. Superf\u00edcies de aplainamento do Distrito Federal. Revista \nBrasileira de Geografia, v. 49, p. 9-27, 1987. \n\nNOVAES PINTO, M. Unidades Geomorfol\u00f3gicas do Distrito Federal. Geografia, Rio \nClaro, v. 11, n. 21, p. 97-109, 1986. \n\nNOVAES PINTO, M.; CARNEIRO, P. J. An\u00e1lise preliminar das fei\u00e7\u00f5es \ngeomorfol\u00f3gicas do Distrito Federal. In: Congresso Brasileiro de Geogr\u00e1fos, 4, S\u00e3o \nPaulo. Anais... 1.2, v.2, p. 190-213, 1984. \n\nNOVAK, J. D.; GOWIN, D. B. Aprender a aprender. Lisboa, Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es \nT\u00e9cnicas. Tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas de Carla Valadares, do original Learning how to \nlearn. 1996. \n\nOLIVEIRA-FILHO, A. T.; RATTER, J. A. A study of the origin of Central Brazilian forests \nby the analysis of plant species distribution patterns. Edinb. J. Bot. 52:141-194, 1995.  \n\n\n\n278 \n \n\nONARY-ALVES S. Y.; BECKER-KERBER B.; VALENTIN P,.R.; PACHECO M. L. A. F. \nO conceito de geoparque no Brasil: reflex\u00f5es, perspectivas e propostas de divulga\u00e7\u00e3o. \nTerr\u00e6 Didatica, 11(2):94-107. 2005.&lt;http://www.ige.unicamp.br/ terraedidatica/>.  \n\nP\u00c1DUA, J. A. As bases te\u00f3ricas da hist\u00f3ria ambiental Estudos Avan\u00e7ados, 24 \n(68), p.81-101, 2010. Dispon\u00edvel em http://dx.doi.org/10.1590/S0103-\n40142010000100009. Acesso em 02 de jan de 2016. \n\nPAIX\u00c3O, M. A. P., NILSON, A. A., DANTAS, E. L., The Neoproterozoic Quatipuru \nOphiolite and the Araguaia fold belt, central-northern Brazil, compared with correlatives \nin NW Africa. Geological Society London Special Publications 294, 297e318. \ndoi:10.1144/SP294.16. 2008. \n \nPANZA, M.; PRESAS, A. La divulgaci\u00f3n de la ciencia en el siglo XIX: la obra de \nFlammarion. Quark, Barcelona, n. 26, oct. / dic. 2002.  \n\nPAVIANI, A. Ambiente urbano com desemprego. In: PAVIANI, A.; GOUV\u00caA, L. A. de \nC. (Orgs.) Bras\u00edlia: controv\u00e9rsias ambientais. Bras\u00edlia: Editora Universidade de \nBras\u00edlia, 316 pp. (Cole\u00e7\u00e3o Bras\u00edlia), 2003. \n\nPENTEADO, M. M. Tipos de concre\u00e7\u00f5es ferruginosas nos compartimentos \ngeomorfol\u00f3gicos do planalto de Bras\u00edlia. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica, Campinas, v. 16, \nn. 32, p. 39-53, 1976.     \n\nPIMENTEL M. M., FUCK R. A., ALVARENGA C. J. S. DE. Post-Brasiliano (Pan-\nAfrican) high-K granitic magmatism in central Brazil: late Precambrian/early Paleozoic \nextension. Precambrian Research. 80:217-238. 1996. \n\nPIMENTEL, M. M., DARDENNE, M. A., FUCK, R. A., VIANA, M. G., FISCHEL, D. P. \nNd isotopes and the provenance of sediments of the Neoproterozoic Bras\u00edlia Belt. \nJour. South Am. Earth Sci. 14, p. 571-585, 2001. \n\nPIMENTEL, M. M., DARDENNE, M. A., FUCK, R. A., VIANA, M. G., FISCHEL, D. P. \nNd isotopes and the provenance of sediments of the Neoproterozoic Bras\u00edlia Belt. Jour. \nSouth Am. Earth Sci. 14, 571e585.2001. \n \nPIMENTEL, M. M.; DARDENNE, M. A.; FUCK, R. A.; VIANA, M.G.; JUNGES, S. L.; \nFISCHEL, D. P.; SEER, H.; DANTAS, E. L. Nd isotopes and the provenance of detrital \nsediments of the Neoproterozoic Bras\u00edlia Belt, Central Brazil. Journal of South \nAmerican Earth Sciences, 14(6):571-585, 2001. \n\nPIMENTEL, M. M.; FUCK, R. A. Neoproterozoic crustal accretion in central Brazil. \nGeology, v. 20, p. 375-379, 1992. \n\nPIMENTEL, M. M.; RODRIGUES, J. B.; DELLAGIUSTINA, M. E. S.; JUNGES, S.; \nMATTEINE, M.; ARMSTRONG, R. The tectonic evolution of the Neoproterozoic \nBras\u00edlia Belt, based on SHRIMP and LA-ICPMS U-Pb sedimentary provenance data: \nA review. Journal of South American Earth Science, 31, pp. 345-357, 2011. \n\nPINHEIRO, N. A. M., SILVEIRA, R. M. C. F., BAZZO, W. A., Ci\u00eancia, tecnologia e \nsociedade: a relev\u00e2ncia do enfoque cts para o contexto do ensino m\u00e9dio. Ci\u00eancia &amp; \nEduca\u00e7\u00e3o, v. 13, n. 1, p. 71-84, 2007. \n\nPIUZANA, D.; PIMENTEL, M. M.; FUCK, R. A.; ARMSTRONG, R. A. SHRIMP UePb \nand SmeNd data for the Arax\u00e1 Group and associated magmatic rocks: constraints for \n\n\n\n279 \n \n\nthe age of sedimentation and geodynamic context of the southern Bras\u00edlia Belt, central \nBrazil. Precambrian Research, v, 125, no, 139, p. 160/8, 2003. \n\nPOTAPOVA, M. S. Geology as an historical science of nature. In: Interaction of \nsciences in the study of the Earth. Moscou: Progress Publisher. p. 117-126, 1968. \n\nPRADO, L. F. A ocupa\u00e7\u00e3o Irregular de Terras no Distrito Federal e o Impacto \nAmbiental. Monografia. Curso de Bacharelado em Direito pela Faculdade de Ci\u00eancias \nJur\u00eddicas e Sociais do Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia \u2013 UniCEUB. Bras\u00edlia, 63 f. 2012. \n\nREINERS, P. W. Zircon (U-Th)/He Thermochronometry.  Reviews in Mineralogy &amp; \nGeochemistry Vol. 58, pp. 151-179, 2005. \n\nREIS J. Ponto de vista: Jos\u00e9 Reis (entrevista). In: MASSARANI, L.; MOREIRA, I. C.; \nBRITO, F. (Orgs.) Ci\u00eancia e P\u00fablico: caminhos da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no Brasil. \nRio de Janeiro: Casa da Ci\u00eancia, UFRJ, 2002. \n\nRIBEIRO, J. F.; WALTER, B. M. T. Fitofisionomias do bioma Cerrado In: SANO, S. M.; \nALMEIDA, S. P. (ed.). Cerrado: ambiente e flora. Bras\u00edlia, Embrapa Cerrados, p.87-\n166, 1998. \n\nRIBEIRO, R. J. DA C.; RODRIGUES, J. M.; MAMMARELLA, R.; SILVA, E. T. DA. A. \nRegi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal (RIDE-DF) no Censo 2010. \nBoletim do Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles. Dispon\u00edvel em: \nwww.observatoriodasmetropoles., 2011. Acesso em 16 Jun 2016. \n\nRODRIGUES, J. B. Proveni\u00eancia de sedimentos dos grupos Canastra, Ibi\u00e1, Vazante e \nBambu\u00ed e Um estudo de zirc\u00f5es detr\u00edticos e Idades Modelo Sm-Nd. Doctorate Thesis, \nUniv. Bras\u00edlia, 141p., 2008. unpublished. \n\nRODRIGUES, J. B.; PIMENTEL, M. M.; DARDENNE, M. A.; ARMSTRONG, R. A. Age, \nprovenance and tectonic setting of the Canastra and Ibi\u00e1 groups (Bras\u00edlia belt, Brazil): \nimplications for the age of a Neoproterozoic glacial event in central Brazil. Journal of \nSouth American Earth Sciences, v, 29, p. 512-521, 2010.  \n\nROSS, J. L. S. Geomorfologia ambiente e planejamento. S\u00e3o Paulo, Ed. Contexto. \n85 p. 1990. \n\nROSS, J. L. S. O registro cartogr\u00e1fico dos fatos geom\u00f3rficos e a quest\u00e3o da taxonomia \ndo relevo. Revista do Departamento de Geografia. n. 6, p. 17-29. 1992. \n\nRUCHYS, U. de A. Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e3o no Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, \nMinas Gerais: Potencial para Cria\u00e7\u00e3o de um Geoparque da UNESCO \u2013 Tese de \nDoutorado, Instituto de Geoci\u00eancias da UFMG, 211p. 2007. \n\nSABBATINI, M. Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Cultura Cient\u00edfica: conceitos convergentes? Revista \nDigital: Ci\u00eancia e Comunica\u00e7\u00e3o, v. 1, n. 1, nov. 2004. \n\nSALGADO-LABOURIAU, M. L. Hist\u00f3ria Ecol\u00f3gica da Terra. Ed. Edgar Blucher. S\u00e3o \nPaulo. 2\u00aa Ed. 307p, 1994. \n\nSANTOS, R. V., ALVARENGA, C. J. S., DARDENNE, M. A., SIAL, A. N., FERREIRA, \nV. P.Carbon and oxygen isotope profiles across Meso-Neoproterozoic limestones from \ncentral Brazil: Bambu\u00ed and Parano\u00e1 groups. Precambrian Research 104 (3e4), \n107e122. 2000. \n\n\n\n280 \n \n\nSASSERON, L. H.; CARVALHO, A. M. P. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: uma revis\u00e3o \nbibliogr\u00e1fica. Investiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias, v. 16, n. 1, p. 59-77, 2011.   \n\nSCHOBBENHAUS, C.; CAMPOS, D. A.; DERZE, G. R.; ASMUS, H. E. Geologia do \nBrasil, MME- DNPM, Bras\u00edlia, 501p, 1984. \n\nSCHWARTZMAN, S. Ci\u00eancia e hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. Rio de Janeiro: FINEP. 18p, \n1976. (Grupo de Estudos sobre o Desenvolvimento da Ci\u00eancia. Documento de \nTrabalho, 2). Dispon\u00edvel em:http://www.schwatzman.org.br/simon/. Acesso em julho \nde 2016. \n\nSHAMOS, M. H. The myth of scientific literacy. New Brunswick: Rutgers University \nPress, 1995. \n\nSEBRAE. A quest\u00e3o ambiental no Distrito Federal: informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es para \nas atividades empresariais e para o p\u00fablico em geral. Bras\u00edlia: SEBRAE/DF, 136 p. \n2004. \n\nSEER H. J. Evolu\u00e7\u00e3o Tect\u00f4nica dos Grupos Arax\u00e1, Ibid e Canastra na sinforma de \nArax\u00e1, Arax\u00e1, Minas Gerais. Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia, \nBras\u00edlia, Tese de Doutoramento, 267p. 1999. \n\nSEER, H. J.; BROD, J. A.; FUCK, R. A.; PIMENTEL, M. M.; BOAVENTURA, G. R.; \nDARDENNE , M. A. Grupo Arax\u00e1 em sua \u00e1rea tipo: um fragmento de crosta oce\u00e2nica \nneoproteroz\u00f3ica na Faixa de Dobramentos Bras\u00edlia. Revista Brasileira de \nGeoci\u00eancias 31(3):385-396, setembro de 2001. \n\nSEIFFERT, M. E. B. Desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: SEIFFERT, M. E. B. Gest\u00e3o \nambiental: instrumentos, esferas de a\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2ed.S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2011. \n\nSEILERT, V. F. O valor econ\u00f4mico das coisas da natureza e o valor jur\u00eddico do \nmeio ambiente. Dispon\u00edvel em: www.cenedcursos.com.br/valor-economico-natureza-\nvalor-juridico-... Acesso em: 20 de fev. 2012. [s. p.]. \n\nSEMIR, V. de. Aproximaci\u00f3n a la historia de la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. Quark, \nBarcelona, n. 26, oct. / dic. 2002.  \n\nSIAL, A. N., DARDENNE, M. A., MISI, A., PEDREIRA, A., FERREIRA, V. P., SILVA \nFILHO, M. A., UHLEIN, A., PEDROSA-SOARES, A. C., SANTOS, R. V., EGYDIO-\nSILVA, M., BABINSKI, M., ALVARENGA, C. J., FAIRCHILD, T. R., PIMENTEL, M. M. \nThe S\u00e3o Francisco paleocontinent. In: GAUCHER, C., SIAL, A. N., HALVERSON, G. \nP., FRIMMEL, H. E. (Eds.), Neoproterozoic-cambrian Tectonics, Global Change and \nEvolution. A Focus on South Western Gondwana, Developments in Precambrian \nGeology, vol. 16. Elsevier. 2009. \n\nSILVA, C. H.; SIM\u00d5ES, L. S. A.; DAM\u00c1ZIO, W. L.; FERREIRA, S. N.; LUVIZOTTO, G. \nL. O Grupo Canastra em sua \u00e1rea-tipo, regi\u00e3o de Tapira, sudoeste do estado de Minas \nGerais. Revista do Instituto de Geoci\u00eancias - USP Geol. USP, S\u00e9r. cient., S\u00e3o \nPaulo, v. 12, n. 2, p. 8-9, Agosto 2012. Dispon\u00edvel on-line no endere\u00e7o \nwww.igc.usp.br/geologiausp. Acessado em 12 Dez de 2012. \n\nSILVA, C. R. da. Geodiversidade do Brasil: conhecer o passado para entender o \npresente e prever o futuro. Rio de Janeiro, CPRM, 264p. 2008. \n\n\n\n281 \n \n\nSILVA, H. C. da. O que \u00e9 divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica? Cie?ncia &amp; Ensino, n. 1, v. 1, p. 53-59 \n2006.  \n\nSILVEIRA, T. S. Divulga\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica cient\u00edfica: Do bar do Mane \u00e0 Ci\u00eancia Hoje. (1982-\n1998). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 240p. S\u00e3o Paulo, 2000. \n\nSLU. Relat\u00f3rio dos Servi\u00e7os de Limpeza Urbana e Manejo dos Res\u00edduos S\u00f3lidos \ndo Distrito Federal 2015. 90p, 2016.  \n\nSOUZA, C. M. de. Geoci\u00eancias comunica\u00e7\u00e3o e cidadania: aspectos da constru\u00e7\u00e3o de \num di\u00e1logo numa televis\u00e3o de natureza p\u00fablica. Universidade Estadual de Campinas. \nInstituto de Geoci\u00eancias. Tese de Doutorado. 224p, 2005.  \n\nSTEINKE. V. A.; SANO, E. E.; STEINKE, E. C.; NASCIMENTO, R. O. O \nDesenvolvimento dos estudos geomorfol\u00f3gicos do Distrito Federal. Geografia, 32(1): \n107-120p., Rio Claro, 2007. \n\nSTRIEDER, A. J., NILSON, A. A. Melange ofiol\u00edtica nos metassedimentos Arax\u00e1 de \nAbadi\u00e2nia (GO) e implica\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas regionais. Rev. Bras. Geoci\u00eancias, \n22(2):204-215, 1992. \n\nSUGUIO K. Geologia do Quatern\u00e1rio e mudan\u00e7as ambientais. Passado + \nPresente - Futuro. Paulo's Editora, S\u00e3o Paulo, 236 p. 1999. \n\nTARGINO, M. das G. Divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e discurso. Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Inova\u00e7\u00e3o, \nS\u00e3o Caetano do Sul, v. 8, n. 15:(19-28), 2007. \n\nTOM\u00c1S, J. P. De los libros de secretos a los manuales de la salud: cuatro siglos de \npopularizaci\u00f3n de la ciencia. Quark, Barcelona, n. 37 / 38, 2005. \n\nTUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 2.ed. Porto Alegre: ABRH. 1997. \n\nUHLEIN, A.; FONSECA, M. A.; SEER, H. J; DARDENNE, M. A. Tect\u00f4nica da faixa de \ndobramentos Bras\u00edlia \u2013 setores setentrional e meridional. Geonomos, 20(2), 1-14, \n2012.  \n\nUNESCO. Vegeta\u00e7\u00e3o no Distrito Federal \u2013 Tempo e Espa\u00e7o. 2\u00aa ed. 2002. 80p. \n\nVALENTE, M.E.; CAZELLI, S.; ALVES, F. Museus, ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o: novos \ndesafios. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias e Sa\u00fade, Rio de janeiro, v. 12, p. 183-205, 2005. \nDispon\u00edvel em http://www.scielo.br/pdf/hcsm/v12s0/09.pdf \n\nVALERIANO, C. M.; DARDENNE, M. A.; FONSECA, M. A.; SIM\u00d5ES, L. S. A.; SEER, \nH. J. A evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Faixa Bras\u00edlia. In: MANTESSO NETO, V.; BARTORELLI, \nA.; CARNEIRO, C. D. R.; BRITO NEVES, B. B. (Org.). Geologia do Continente Sul-\nAmericano: evolu\u00e7\u00e3o da obra de Fernando Fl\u00e1vio Marques de Almeida. S\u00e3o Paulo: \nBECA, p. 575-592, 2004. \n\nVAL\u00c9RIO, M.; BAZZO, W. A. O papel da divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em nossa sociedade de \nrisco: em prol de uma nova ordem de rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade. \nRevista de Ensino de Engenharia, v. 25, n. 1, p. 31-39, 2006. ISSN 0101-5001. \n\nVAN DER HAMMEN, T.; H. HOOGHIEMSTRA. Neogene and Quaternary history of \nvegetation, climate, and plant diversity in Amazonia. Quaternary Sci. Rev. 19, p. 725-\n42, 2000. \n\n\n\n282 \n \n\nVOGT, C.; POLINO, C. (Org.). Percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia: resultados da \npesquisa na Argentina, Brasil, Espanha e Uruguai. S\u00e3o Paulo: Editora da Unicamp, \nFapesp, 2003. \n\nWERNECK, C. Lazer, trabalho e educa\u00e7\u00e3o: rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, quest\u00f5es \ncontempor\u00e2neas. Belo Horizonte: UFMG; CELAR-DEF/UFMG, 2000. \n\nWESTBROEK, P. Earth System Science and Gaia. 2002. \n\nXAVIER, T. O. Registros neotect\u00f4nicos no Distrito Federal: implica\u00e7\u00f5es para o \ncondicionamento dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia. 106p, 2010. \n\nZIMAN, J. A for\u00e7a do conhecimento. Belo Horizonte: Itatiaia, 1981."}]}}}