{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14355"}, {"@name": "filename", "#text": "20666_290008.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nARIANE RODRIGUES PEREIRA  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA TV DIGITAL SOB A PERSPECTIVA DA GEST\u00c3O DO \nCONHECIMENTO \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nTrabalho apresentado como requisito \npara a conclus\u00e3o do curso de Ci\u00eancias da \nAdministra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \nde Santa Catarina. Orientador: Prof. \nMarcos Baptista Lopez Dalmau, Doutor.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n2009 \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n \n \n \n \n \n \n \n\nARIANE RODRIGUES PEREIRA  \n  \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA TV DIGITAL SOB A PERSPECTIVA DA GEST\u00c3O DO \nCONHECIMENTO \n\n \n \n \n \n\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso foi julgado adequado e aprovado em sua \nforma final em 25 de novembro de 2009, com nota 10,0. \n \n \n \n \nBanca Examinadora: \n \n \n \n \n\nProf. Dr. Marcos Baptista Lopez Dalmau \nPresidente e Orientador \n\n \n \n \n \n \n\nProfa. Ms. Kelly Cristina Benetti Tonani Tosta \nMembro \n\n \n \n \n \n \n\nProfa. Dra. Alessandra de Linhares Jacobsen \nMembro\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a uma pessoa que me \ninstruiu para a vida e me ensinou a lutar pelos meus \nsonhos. Como prova do amor que teve por mim, \nsacrificou muitas coisas, e, assim me ensinou a \nmaior de todas as li\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 amor. Este \ntrabalho \u00e9 para voc\u00ea, m\u00e3e.  \n \n\n\n\n \n \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n Agrade\u00e7o ao prof. Prof. Marcos Baptista Lopez Dalmau que me orientou e incentivou \n\nna realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Foi um privil\u00e9gio contar com seu apoio e orienta\u00e7\u00e3o intelectual. \n\n Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Televis\u00e3o Lages Ltda., pela disponibilidade para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nestudo, assim como \u00e0 Mariana Lapolli e \u00e0 Silviane Mannrich pelo suporte oferecido e ao Sr. \n\nRoberto Amaral por dispor de seu tempo, bem como a aten\u00e7\u00e3o dispensada pelos gestores Paulo \n\nS\u00e1 e F\u00e1bio Warmling Branco.  \n\n Meu agradecimento tamb\u00e9m \u00e9 destinado \u00e0 Prof. Kelly Tosta e \u00e0 UFSC por contribu\u00edrem \n\nsignificativamente para a minha forma\u00e7\u00e3o. \n\n \u00c0 minha fam\u00edlia que me ofereceu a compreens\u00e3o necess\u00e1ria e que me estimulou para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\n Por fim, agrade\u00e7o a Deus pelas d\u00e1divas recebidas ao longo de minha jornada acad\u00eamica \n\ne aos amigos por compreenderem minha aus\u00eancia. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\"Grande parte dos benef\u00edcios da ci\u00eancia s\u00e3o \ndistribu\u00eddos de forma desigual, como resultado \n\ndas assimetrias estruturais entre pa\u00edses, regi\u00f5es e \ngrupos sociais, como tamb\u00e9m entre os sexos. \n\n\u00c0 medida que o conhecimento cient\u00edfico se tornou \num fator de import\u00e2ncia crucial na produ\u00e7\u00e3o da \nriqueza, sua distribui\u00e7\u00e3o tornou-se tamb\u00e9m mais \n\ndesigual. O que distingue os pobres (pessoas e \npa\u00edses) dos ricos n\u00e3o \u00e9 meramente o fato de eles \n\npossu\u00edrem menos bens, mas tamb\u00e9m de eles \nserem, em boa parte, exclu\u00eddos da cria\u00e7\u00e3o e dos \n\nbenef\u00edcios do conhecimento cient\u00edfico\u201d.  \n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o sobre a ci\u00eancia e o uso do \nconhecimento cient\u00edfico. \n\n \nBudapeste, 1 de julho de 1999 \n\n \nUNESCO \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n \n \n\nPEREIRA, A. R. A implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital sob a perspectiva da gest\u00e3o do \nconhecimento. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009. \n\n \n \n\nO presente estudo busca identificar a condu\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital sob a perspectiva \nda gest\u00e3o do conhecimento pela Televis\u00e3o Lages Ltda., filiada catarinense do Sistema \nBrasileiro de Televis\u00e3o. S\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es acerca da televis\u00e3o digital, organiza\u00e7\u00f5es \nbaseadas no conhecimento, gest\u00e3o do conhecimento, a produ\u00e7\u00e3o baseada em conhecimento, \ninforma\u00e7\u00f5es acerca das metas de conhecimento para a organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de mencionarem-se \nos processos essenciais acerca da gest\u00e3o do conhecimento. Neste tocante, s\u00e3o feitas \nverifica\u00e7\u00f5es a respeito do planejamento da organiza\u00e7\u00e3o para a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital, al\u00e9m \ndisso, \u00e9 verificado o conhecimento essencial dos colaboradores quanto a esta quest\u00e3o. Buscou-\nse a evidencia\u00e7\u00e3o das metas de conhecimento e, por conseguinte, os processos essenciais \nestabelecidos. Por fim, visa-se propor sugest\u00f5es de melhoria. Dessa forma, no presente estudo \nh\u00e1 uma revis\u00e3o te\u00f3rica sobre o assunto. Na qual, se pesquisou os principais autores sobre os \ntemas deste trabalho, com destaque especial a metodologia utilizada por Probst et al. (2002), \nmas tamb\u00e9m contemplando abordagens de Stewart (1998), Sveiby (1998), Davenport (2006), \nAngeloni (2002), Nonaka e Takeuchi (1997) e Terra (2002). Corroboram-se para o \ndesenvolvimento do presente estudo as pesquisas do tipo aplicada, descritiva e explicativa, \nsendo a coleta de dados realizada atrav\u00e9s de entrevistas. O tratamento dos dados, proveniente \ndeste estudo de caso, deu-se por meio de uma an\u00e1lise qualitativa. Destaca-se que o trabalho \nest\u00e1 limitado apenas ao SBT/SC, conta com as percep\u00e7\u00f5es do presidente, de gestores e de uma \npublicit\u00e1ria da equipe para a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital, est\u00e1 temporalmente compreendido \nentre agosto a novembro de 2009 e limita-se ao escopo te\u00f3rico adotado. \u00c9 importante salientar \nque atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos resultados, foi verificado que a empresa respondeu rapidamente \u00e0s \nmudan\u00e7as diante da perspectiva de convers\u00e3o tecnol\u00f3gica, sendo a primeira no estado a obter a \nlicen\u00e7a em car\u00e1ter cient\u00edfico experimental para a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital. Tal perspectiva \nimpulsionou uma mudan\u00e7a na estrutura organizacional da empresa, e, fomentou n\u00e3o s\u00f3 o \ninteresse em desenvolver o conhecimento, mas tamb\u00e9m o de projetos pertinentes ao novo \ncampo de atua\u00e7\u00e3o. A empresa j\u00e1 desfruta de mudan\u00e7as significativas em seus processos, como \na automa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do telejornalismo, entretanto por mais que valorize e incentive o \ndesenvolvimento de seu capital intelectual, apresenta uma abordagem emp\u00edrica quanto \u00e0 gest\u00e3o \ndo conhecimento e conseq\u00fcentemente de seus processos essenciais. De modo que, sugere-se \nque a organiza\u00e7\u00e3o adote uma vis\u00e3o integrada acerca do seu capital intang\u00edvel, para que \nassegure uma base de conhecimento a fim de ser bem utilizada e de car\u00e1ter cont\u00ednuo. Por fim, \noutra sugest\u00e3o \u00e9 quanto ao estabelecimento de pol\u00edticas e programas de recursos humanos que \nsubsidiem a gest\u00e3o do conhecimento por meio de um sistema de educa\u00e7\u00e3o corporativa pautado \nem compet\u00eancias. \n \n\n \nPalavras-chave: TV Digital; Implanta\u00e7\u00e3o; Gest\u00e3o do conhecimento; Processos essenciais.  \n  \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n \n \n\nPEREIRA, A. R. The Digital Television Implementation under the knowledge \nmanagement perspective. Research paper. Major in Bussiness School, Universidade Federal \nde Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2009. \n\n \n \n\nThe present study aims to identify the conduct of the implementation of Digital TV by \nTelevis\u00e3o Lages Ltda., affiliated of the Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o, in the perspective of \nknowledge management. Here is presented information regarding digital TV, knowledge-based \norganizations, knowledge management, as well as knowledge based production. There is also \ncontent about the knowledge goals for the organization and its essentials processes for KM. In \nthis scenario, some considerations are made about the organization\u00b4s planning for the \nimplementation of Digital TV. It is also verified the essential knowledge from SBT\u00b4s workers \non this issue. None the less, this study is intended to show which are the established knowledge \ngoals and therefore essential established processes. Finally, some suggestions are pointed out. \nThus, in the present study there is a theoretical review about the subject. The main authors \nsearched for the review were the capital authors on the subject of study, with emphasis on \nProbst\u00b4s methodology, but also encompassing other approaches such as Stewart (1998), Sveiby \n(1998), Davenport (2006), Angeloni (2002), Nonaka e Takeuchi (1997) and Terra (2002). The \napplied type searches, named applied and descriptive contributed for the development of the \npresent study having the data being acquired by semi-structures interviews. The data \nprocessing of this case study was made through a qualitative analysis. Noteworthy, is that this \nstudy is limited only to the SBT/SC, with perceptions from the accounts of the President, the \nmanagers and a publicist about the placement of the digital TV, for the months of August to \nNovember, 2009 and it is restricted, as well as for its theoretical scope. It is important to point \nout that through the analysis of the results, it was verified that in a technological conversion \nperspective the organization has answered quickly to changes, being one of the first in the State \nto obtain, in scientific experimental character, license for the deployment of Digital TV. This \nperspective impelled a change in the organization structure and boosted the interest of SBT/SC \nnot just in developing the knowledge but as well as projects regarding this new area. The \ncompany already enjoys significant changes in their processes, such as production automation, \nand it promotes and encourages the development of its intellectual capital, however it still \npresents an empirical approach regarding the knowledge management and consequently their \ncritical processes. In this way, it is suggested that the organization adheres to an integrated \nvision of its intangible capital in order to its knowledge base be well used and in a continuous \ncharacter. Finally, another suggestion is to create policies and human resources programs that \nsubsidize the knowledge management through a corporate educational system based in \ncompetences. \n \n \nKey-words: Digital TV; Placement; Knowledge Management, Essentials Processes. \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n \n\n \n\nFigura 01- Rela\u00e7\u00f5es entre n\u00edveis na hierarquia conceitual ............................................. \n\nFigura 02- O continuum de dados/conhecimento ........................................................... \n\nFigura 03- Quest\u00f5es de conhecimento em diferentes n\u00edveis de meta ............................. \n\nFigura 04- Processos essenciais da gest\u00e3o do conhecimento .......................................... \n\nFigura 05- Mapas de fonte de conhecimento .................................................................. \n\nFigura 06- Rela\u00e7\u00f5es com os stakeholders........................................................................ \n\nFigura 07- Sistem\u00e1tica de T&amp;D ...................................................................................... \n\nFigura 08- Modos de convers\u00e3o de conhecimento .......................................................... \n\nFigura 09- Presen\u00e7a do SBT/SC no estado catarinense .................................................. \n\nFigura 10- Organograma SCC e SBT/SC ....................................................................... \n \n\n30 \n\n31 \n\n37 \n\n41 \n\n43 \n\n47 \n\n51 \n\n54 \n\n73 \n\n82 \n\n  \n\n \n  \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 01- Os princ\u00edpios da organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento .............................................\n \n\n46 \n\n  Quadro 02 - Instrumentos para a coleta de dados ................................................................ 67 \n\n  Quadro 03 - Composi\u00e7\u00e3o da equipe respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TVDI ...................... 77 \n\n  \n\n \n  \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 01 \u2013 Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos ......................................................................... 95 \n\nTabela 02 \u2013 Recursos de compartilhamento do conhecimento ......................................... 97 \n\nTabela 03 \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o para melhorias na rotina ........................................................... 97 \n\nTabela 04 \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es rotina de armazenamento do conhecimento ............................ 101 \n\nTabela 05 \u2013 Uso de softwares de gest\u00e3o ........................................................................... 102 \n\n\n\n \n\n \nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. 13 \n\n1.1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO TEMA ........................................................................... 13 \n1.2 OBJETIVOS ................................................................................................................... 17 \n1.2.1 Objetivo Geral .......................................................................................................................... 17 \n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos ............................................................................................................... 17 \n1.3 JUSTIFICATIVA ........................................................................................................... 18 \n1.4 ESTRUTURA DO TRABALHO ................................................................................... 19 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ............................................................................... 20 \n\n2.1 A TELEVIS\u00c3O DIGITAL ............................................................................................. 20 \n2.2 ORGANIZA\u00c7\u00d5ES BASEADAS NO CONHECIMENTO ............................................ 25 \n2.3 GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO ................................................................................. 29 \n2.4 A PRODU\u00c7\u00c3O NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES DO CONHECIMENTO .............................. 33 \n2.5 AS METAS DE CONHECIMENTO .............................................................................. 36 \n2.6 PROCESSOS ESSENCIAIS DE GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO ............................ 38 \n2.6.1 A identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento existente na organiza\u00e7\u00e3o .................................................. 42 \n2.6.2 Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento ..................................................................................................... 44 \n2.6.3 O treinamento e desenvolvimento do conhecimento .............................................................. 48 \n2.6.4 Partilha e Distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento ............................................................................... 53 \n2.6.5 Utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento .................................................................................................... 57 \n2.6.6 Reten\u00e7\u00e3o do conhecimento ...................................................................................................... 59 \n2.7 AVALIA\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO ......................................................................... 61 \n2.8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ACERCA DA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA .......... 62 \n\n3 METODOLOGIA ......................................................................................................... 64 \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA ......................................................................... 64 \n3.2 SUJEITOS DE PESQUISA ............................................................................................ 65 \n3.3 COLETA DE DADOS .................................................................................................... 66 \n3.4 TRATAMENTO DOS DADOS ..................................................................................... 69 \n3.5 LIMITA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA ..................................................................................... 69 \n\n4 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS DA PESQUISA ...................................................... 70 \n\n4.1 BREVE PERFIL DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O ........................................................................ 70 \n4.2 A TELEVIS\u00c3O DIGITAL PARA O SBT-SC ................................................................ 74 \n4.3 ORGANIZA\u00c7\u00d5ES BASEADAS NO CONHECIMENTO \u2013 O SBT/SC ....................... 79 \n4.4 A PRODU\u00c7\u00c3O BASEADA EM CONHECIMENTO NO SBT-SC .............................. 83 \n4.5 A GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO NO SBT/SC ......................................................... 85 \n4.6 AS METAS DE CONHECIMENTO PARA A ORGANIZA\u00c7\u00c3O ................................ 87 \n4.7 PROCESSOS ESSENCIAIS DE GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO ............................ 90 \n4.7.1 A identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento existente na organiza\u00e7\u00e3o .................................................. 90 \n4.7.2 Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento ..................................................................................................... 93 \n4.7.3 O treinamento e desenvolvimento do conhecimento .............................................................. 95 \n4.7.4 Partilha e distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento ................................................................................ 97 \n4.7.5 Utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento .................................................................................................... 99 \n4.7.6 Reten\u00e7\u00e3o do conhecimento .................................................................................................... 101 \n4.8 AVALIA\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO ....................................................................... 102 \n4.9 SUGEST\u00d5ES DE MELHORIAS ................................................................................. 103 \n4.10 CONCLUS\u00c3O DA AN\u00c1LISE DE DADOS ................................................................ 105\n\n\n\n12 \n \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................................... 106 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 111 \n\nAP\u00caNDICE I ......................................................................................................................... 115 \n\nAP\u00caNDICE Ii ........................................................................................................................ 116 \n\nAP\u00caNDICE IiI ...................................................................................................................... 117 \n\nAP\u00caNDICE IV ...................................................................................................................... 119 \n\nAP\u00caNDICE V ....................................................................................................................... 121 \n\nAP\u00caNDICE VI ...................................................................................................................... 124 \n \n\n\n\n13 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n \n\n \n\nApresenta-se a seguir a contextualiza\u00e7\u00e3o do tema exposto, o problema de pesquisa, bem \n\ncomo os objetivos necess\u00e1rios para se responder a problem\u00e1tica proposta. Al\u00e9m disso, elenca-\n\nse tamb\u00e9m a justificativa para realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo.  \n\n \n \n \n1.1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO TEMA \n \n \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel testemunhar, nos dias atuais, a revolu\u00e7\u00e3o que a informa\u00e7\u00e3o tem causado na \n\nsociedade, sendo que seus resultados podem ser vistos tanto na esfera social quanto na \n\norganizacional. Nesse contexto, se observa que: \n\n \n\n(...) durante o s\u00e9culo que terminou o mundo assistiu a uma avalanche de \ntransforma\u00e7\u00f5es surpreendentes, experimentando um ritmo de crescimento \nexponencial no conhecimento, no desenvolvimento de novas tecnologias e tamb\u00e9m \nnas rela\u00e7\u00f5es interpessoais. Na esfera do trabalho, mudan\u00e7as tamb\u00e9m ocorreram e \ncontinuam ocorrendo (MUSSAK, 2003, p. 47). \n\n \n\nNotadamente, essas mudan\u00e7as s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias do uso do conhecimento, o qual por \n\nsua vez adquire caracter\u00edsticas de um recurso econ\u00f4mico proeminente, em alguns casos mais \n\nimportante que os insumos b\u00e1sicos; ocasionalmente, at\u00e9 mesmo mais importante, que o \n\ndinheiro. Isto \u00e9 poss\u00edvel afirmar visto que, conforme Smith e Kelly (1997, p. 219), \u201cna era \n\nagr\u00edcola, a terra era fundamental para estabelecer a vantagem estrat\u00e9gica e econ\u00f4mica\u201d. No \n\nentanto, com a transi\u00e7\u00e3o para a revolu\u00e7\u00e3o industrial deslocou-se o foco para aqueles que \n\npossu\u00edam fonte de energia, como exemplo o motor, primeiramente a vapor e depois de \n\ncombust\u00e3o interna e el\u00e9tricas. Entretanto ao se ter em mente a transi\u00e7\u00e3o para o futuro, o uso de \n\ntecnologia, estrat\u00e9gia, alian\u00e7as globais e inova\u00e7\u00e3o se conjugados com o talento e conhecimento \n\nhumano impulsionar\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de uma vantagem competitiva para as organiza\u00e7\u00f5es. \n\nAs mudan\u00e7as que v\u00eam ocorrendo n\u00e3o s\u00e3o simples tend\u00eancias, mas conseq\u00fc\u00eancias de \n\nfor\u00e7as poderosas e incontrol\u00e1veis, resultantes da globaliza\u00e7\u00e3o. Ela abriu enormes novos \n\nmercados, mas tamb\u00e9m, como corol\u00e1rio necess\u00e1rio, gerou uma gigantesca quantidade de \n\nconcorrentes; proporcionou tanto a dissemina\u00e7\u00e3o da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e o crescimento \n\ndas redes de computadores; quanto o desmantelamento da hierarquia empresarial e o \n\ndownsizing com conseq\u00fcente destrui\u00e7\u00e3o de empregos. Em torno de tudo isso surge a economia \n\n\n\n14 \n \n\nda nova Era da Informa\u00e7\u00e3o, cujas fontes fundamentais de riqueza s\u00e3o o conhecimento e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o mais os recursos naturais ou o trabalho f\u00edsico. \n\nNeste cen\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel verificar a mudan\u00e7a estrutural que ocorre enquanto economias \n\ne sociedades buscam seus espa\u00e7os para efetivar a transi\u00e7\u00e3o para uma nova modalidade de \n\ndesenvolvimento, o qual aborda o informacionismo e que tem como premissa fundamental as \n\nredes que, conforme citado por Castells (1999, p. 202), s\u00e3o oriundas de novas fontes de \n\nprodutividade, isto porque tem como base um crescimento na capacidade de usar a nova \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o para fomentar os sistemas produtivos. Diante disto, verifica-se ainda, \n\nde acordo com Castells (1999, p. 415), que \u201cpor meio da poderosa influ\u00eancia do novo sistema \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, mediado por interesses sociais, pol\u00edticas governamentais e estrat\u00e9gias de \n\nneg\u00f3cio, est\u00e1 surgindo uma nova cultura: a da virtualidade real\u201d. Assim sendo, soma-se ainda a \n\nseguinte assertiva de que: \n\n \nem condi\u00e7\u00f5es de alta produtividade, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, cria\u00e7\u00e3o de redes e \nglobaliza\u00e7\u00e3o, parece que a nova economia \u00e9 capaz de induzir um per\u00edodo prolongado \nde grande crescimento econ\u00f4mico, infla\u00e7\u00e3o baixa e baixo desemprego nas economias \ncapazes de se transformar completamente para essa nova modalidade de \ndesenvolvimento. Castells (1999, p. 202). \n\n \n\nNesta conjuntura, \u00e9 poss\u00edvel confrontar a realidade com o exposto na teoria. \n\nIlustrativamente, pode-se citar o caso da crise americana que se instaurou sob o sistema \n\nfinanceiro norte-americano e espalhou-se por diversos pa\u00edses e organiza\u00e7\u00f5es, o que, no entanto, \n\nj\u00e1 est\u00e1 em vias de recupera\u00e7\u00e3o, demonstrando o poder das redes e da informa\u00e7\u00e3o em um \n\ncontexto globalizado.  \n\nEm meio a um ambiente competitivo e vol\u00e1til, \u201ca capacidade das organiza\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o s\u00f3 \n\ndas empresas, para sobreviver depender\u00e1 da sua \u2018vantagem comparativa\u2019 em tornar produtivo o \n\ntrabalhador do conhecimento\u201d, conforme assertiva de Drucker (1999, p. 129). Para Sveiby \n\n(1998, p. 23), estes trabalhadores s\u00e3o profissionais altamente qualificados e com alto n\u00edvel de \n\nescolaridade \u201cseu trabalho consiste, em grande parte, em converter informa\u00e7\u00f5es em \n\nconhecimento, na maioria das vezes utilizando suas pr\u00f3prias compet\u00eancias, \u00e0s vezes com o \n\naux\u00edlio de fornecedores de informa\u00e7\u00f5es ou de conhecimento especializado\u201d. Para Probst et al. \n\n(2002), as empresas s\u00e3o convidadas a utilizar cada vez mais o \u201ctesouro oculto\u201d nas mentes de \n\nseus funcion\u00e1rios. Ainda de acordo com Probst et al. (2002, p.11), \u201cnas firmas inovadoras os \n\ndirigentes enfatizam o papel especial que o conhecimento desempenhar\u00e1 em moldar o futuro de \n\nsuas empresas\u201d.  \n\nAssim sendo, \u00e9 v\u00e1lido destacar que o tamanho das instala\u00e7\u00f5es industriais e dos edif\u00edcios \n\nadministrativos de uma empresa deixa de ser uma medida confi\u00e1vel acerca de sua import\u00e2ncia \n\n\n\n15 \n \n\nou capacidade industrial. Pois conforme Probst et al. (2002, p. 13) \u201cpara sobreviver e competir \n\nna \u201csociedade do conhecimento\u201d, as empresas devem aprender a administrar seus ativos \n\nintelectuais\u201d e como suporte para tal posicionamento, surge a gest\u00e3o do conhecimento.   \n\nSalienta-se ent\u00e3o a import\u00e2ncia em se empregar a gest\u00e3o do conhecimento aliada \u00e0s \n\nnovas tecnologias disponibilizadas pela revolu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e, desta forma, obter uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de destaque em seu mercado. Portanto, uma \u00e1rea que merece destaque \u00e9 a de \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, pois a converg\u00eancia entre esta e a inform\u00e1tica possibilitou a\u00e7\u00f5es que \n\nculminaram em uma transmiss\u00e3o que combina voz, imagem, som e dados, sendo que a \n\nabrang\u00eancia do alcance excede rela\u00e7\u00f5es temporais e espaciais, especialmente, agora com o \n\nadvento da TV Digital.  \n\nNesse processo de revolu\u00e7\u00e3o informacional, as telecomunica\u00e7\u00f5es t\u00eam um papel \n\nfundamental, visto que, conforme Montez e Becker (2005, p. 17), desde o surgimento do r\u00e1dio \n\nem 1930 e da TV em 1960, tais meios iniciaram um processo de aproximar as pessoas, \n\nprincipalmente, pelo fato de possibilitar a cria\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional. Al\u00e9m disso, \n\ngra\u00e7as aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos desse setor, conforme menciona Montez e Becker (2005, p. \n\n17) \u201cfoi poss\u00edvel conectar o mundo numa grande rede e disponibilizar toda informa\u00e7\u00e3o \n\nimagin\u00e1vel para quem quiser e puder acess\u00e1-la\u201d. \n\nN\u00e3o obstante, a TV Digital surge em 2003 com a discuss\u00e3o em cen\u00e1rio nacional, \n\nembora t\u00edmida, acerca do Sistema Brasileiro de TV Digital (SBTVD). Em se tratando do \n\n\u00e2mbito mundial, de acordo com Montez e Becker (2005, p. 128), o Jap\u00e3o foi pioneiro ainda na \n\nd\u00e9cada de 1980, seguido pelos Estados Unidos que reagiram \u00e0s pesquisas japonesas tamb\u00e9m na \n\nmesma d\u00e9cada. \n\nA vantagem do sistema brasileiro, conforme o DTV (2009), est\u00e1 baseada na uni\u00e3o entre \n\na base t\u00e9cnica de transmiss\u00e3o do sistema japon\u00eas com os padr\u00f5es de compress\u00e3o digital de \n\n\u00e1udio e v\u00eddeo introduzidos pelo Brasil. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel transmitir conte\u00fado de alt\u00edssima \n\nqualidade, tanto em termos de imagem como de som, permitindo ao mesmo tempo a recep\u00e7\u00e3o \n\nm\u00f3vel e port\u00e1til dos sinais de TV digital.  \n\nOutros pontos que merecem destaque s\u00e3o a mobilidade e a interatividade. No que tange \n\n\u00e0 mobilidade, \u00e9 poss\u00edvel verific\u00e1-la na pr\u00e1tica, pois j\u00e1 est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do consumidor \n\nbrasileiro alguns dispositivos m\u00f3veis como celulares, mini-televisores e receptores USB para \n\nmicrocomputadores, por meio dos quais \u00e9 poss\u00edvel assistir a TV digital. \n\n\n\n16 \n \n\nJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interatividade, h\u00e1 ainda que se finalizar a especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que \n\npossibilitar\u00e1 a utiliza\u00e7\u00e3o do Ginga, uma plataforma de middleware1 referente \u00e0 interatividade \n\ndesenvolvida por universidades brasileiras. Assim que tal procedimento estiver conclu\u00eddo \n\nmuitas ser\u00e3o as possibilidades. Pode-se adiantar que os usu\u00e1rios, utilizando o controle remoto, \n\npoder\u00e3o responder a testes, obter informa\u00e7\u00f5es sobre programas, comprar produtos anunciados, \n\nparticipar de enquetes, realizar opera\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, dentre muitas outras op\u00e7\u00f5es que ainda \n\npodem surgir.  \n\nN\u00e3o obstante, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar que \u201ca revolu\u00e7\u00e3o na tecnologia das comunica\u00e7\u00f5es \n\ntrouxe mudan\u00e7as econ\u00f4micas que acentuam a import\u00e2ncia do conhecimento\u201d Probst et al. \n\n(2002, p. 12). Neste sentido, observa-se que as vantagens da TV digital n\u00e3o se restringem \n\napenas a fatores t\u00e9cnicos, como a otimiza\u00e7\u00e3o do espectro. Ela tamb\u00e9m propicia \n\ndesenvolvimento no campo social e atende \u00e0s demandas que surgiram com a Era do \n\nConhecimento, o que antes n\u00e3o era poss\u00edvel com a TV anal\u00f3gica.  Destarte, tal \u00e1rea torna-se \n\nestrat\u00e9gica n\u00e3o apenas para o setor produtivo como tamb\u00e9m para a economia como um todo.  \n\n Nesse sentido, ao observar as atividades deste setor no \u00e2mbito catarinense, faz-se um \n\ndestaque para a filiada estadual do SBT - Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o, que teve uma origem \n\nsingela e ganhou expressividade ao longo de sua exist\u00eancia. \u00c9 v\u00e1lido destacar que o SBT/SC \n\niniciou o planejamento para a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital logo quando houve o seu lan\u00e7amento \n\noficial pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Em mar\u00e7o de 2008, foi designada uma equipe \n\nrespons\u00e1vel pelo desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o da nova tecnologia em sua unidade, \n\nentretanto, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel precisar a data efetiva da liga\u00e7\u00e3o do sistema \n\n Neste cen\u00e1rio de crescimento e mudan\u00e7as, a gest\u00e3o do conhecimento pode ser um \n\nagente catalisador para a cria\u00e7\u00e3o da vantagem competitiva da empresa posto que atrav\u00e9s do \n\ncapital humano, mais especificamente por meio do conhecimento t\u00e1cito de seus colaboradores, \n\n\u00e9 poss\u00edvel criar uma posi\u00e7\u00e3o \u00fanica para empresa. Assim, para Terra (2000, p. 70), \u201ca gest\u00e3o do \n\nconhecimento est\u00e1, dessa maneira, intrinsecamente ligada \u00e0 capacidade das empresas em \n\nutilizarem e combinarem as v\u00e1rias fontes e tipos de conhecimento organizacional para \n\ndesenvolverem compet\u00eancias espec\u00edficas e capacidade inovadora\u201d. \u00c9 fundamental destacar que \n\n\u00e9 poss\u00edvel, ent\u00e3o, por meio da gest\u00e3o do conhecimento, obter um desempenho diferenciado do \n\nmercado, representado por novos produtos, processos, sistemas gerenciais e lideran\u00e7a de \n\nmercado. \n\n                                                 \n1 Middleware ou mediador, no campo de computa\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, \u00e9 um programa de computador que faz a \nmedia\u00e7\u00e3o entre outros softwares. \u00c9 utilizado para mover informa\u00e7\u00f5es entre programas ocultando do programador \ndiferen\u00e7as de protocolos de comunica\u00e7\u00e3o, plataformas e depend\u00eancias do sistema operacional. \n \n \n\n\n\n17 \n \n\nPortanto, algumas observa\u00e7\u00f5es podem ser feitas, que s\u00e3o pertinentes ao tema tratado. A \n\nempresa foco deste estudo atua num ambiente onde h\u00e1 grande converg\u00eancia de ferramentas \n\ntecnol\u00f3gicas, o que implica numa alta velocidade com que as mudan\u00e7as ocorrem, a fim de se \n\nmanter competitiva e obter vantagem atrav\u00e9s do capital intelectual existente e dispon\u00edvel na \n\norganiza\u00e7\u00e3o, uma abordagem v\u00e1lida a ser considerada \u00e9 o uso da gest\u00e3o do conhecimento.  \n\nDessa forma, um problema \u00e9 evidenciado, para a atual pesquisa, que pode ser expresso \n\natrav\u00e9s da seguinte quest\u00e3o: como a filiada catarinense do Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o \n\ntem conduzido a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital, sob a perspectiva da gest\u00e3o do \n\nconhecimento? \n\n \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n \n\n \n\nA partir do problema de pesquisa apresentado foram definidos o objetivo geral e os \n\nobjetivos espec\u00edficos, de forma que estes pudessem responder ao que foi apresentado. \n\n \n\n \n\n1.2.1 Objetivo Geral \n \n\n \n\nO objetivo geral deste trabalho \u00e9 analisar, durante o segundo semestre de 2009, como a \n\nfiliada catarinense do Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o tem conduzido a implanta\u00e7\u00e3o da TV \n\nDigital, sob a perspectiva da gest\u00e3o do conhecimento. \n\n \n\n \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n \n\n \n\nPara atender ao objetivo geral foram estabelecidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\na) Verificar qual \u00e9 o planejamento da empresa para a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital; \n\nb) Identificar a estrutura interna da empresa e o conhecimento dos colaboradores \n\nquanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da TVD; \n\nc) Constatar como a empresa gere o seu conhecimento;   \n\n\n\n18 \n \n\nd) Examinar com foco na gest\u00e3o do conhecimento, quais s\u00e3o os processos essenciais \n\nde conhecimento estabelecidos; e, \n\ne) Propor sugest\u00f5es de melhorias. \n\n \n\n \n\n1.3 JUSTIFICATIVA \n \n\n \n\nAs telecomunica\u00e7\u00f5es t\u00eam um papel fundamental no processo de comunica\u00e7\u00e3o, visto que \n\no setor avan\u00e7ou tecnologicamente e tem propiciado a oportunidade de conectar o mundo numa \n\ngrande rede. E assim, disponibilizar toda a informa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1vel para quem quiser e puder \n\nacess\u00e1-la. Estando inclusos neste \u00e2mbito a internet, o r\u00e1dio e a TV. \n\nAs primeiras transmiss\u00f5es digitais no Brasil come\u00e7aram em dezembro de 2007, para a \n\nGrande S\u00e3o Paulo. Contudo, hoje as cidades que j\u00e1 contemplam este sistema s\u00e3o Rio de \n\nJaneiro, Belo Horizonte, Goi\u00e2nia, Curitiba, Porto Alegre, Salvador, Campinas, Cuiab\u00e1, \n\nFlorian\u00f3polis, Vit\u00f3ria e Uberl\u00e2ndia. Esse per\u00edodo, das primeiras transmiss\u00f5es, descrito por \n\nMontez e Becker (2005, p. 129) marca a comercializa\u00e7\u00e3o do sistema, ou seja, a transmiss\u00e3o em \n\nlarga escala do sistema digital, juntamente com a transmiss\u00e3o anal\u00f3gica. \n\nVerifica-se ent\u00e3o que ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos testes iniciais de campo e da escolha das \n\ntecnologias e respectivos fornecedores, a comercializa\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o inicia uma das fases de \n\nmaior impacto da TV digital na sociedade. Denota-se a import\u00e2ncia deste per\u00edodo, pois \n\nrepresenta o contato dos primeiros consumidores com essa nova tecnologia e pode simbolizar, \n\npara o Brasil, o primeiro contato de mais de cem milh\u00f5es de cidad\u00e3os com tecnologias digitais. \n\nSendo assim, \u00e9 poss\u00edvel verificar a relev\u00e2ncia do tema perante os impactos que a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e ent\u00e3o distribui\u00e7\u00e3o do sinal da TV digital acarretar\u00e1 \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, aos seus \n\nparceiros e enfim, \u00e0 sociedade catarinense. Visto que, a televis\u00e3o \u00e9 um meio muito difundido \n\nnos lares brasileiros, e com este advento vivido pelo meio televisivo h\u00e1 a perspectiva de uma \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nAl\u00e9m disso, a pesquisa apresenta-se vi\u00e1vel. Uma vez que, a organiza\u00e7\u00e3o estudada j\u00e1 \n\niniciou o planejamento a fim de realizar a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital e possui a expectativa de \n\nque com os resultados da atual pesquisa possa-se somar este aos esfor\u00e7os j\u00e1 empreendidos no \n\nsentido de aprimorar o planejamento para o uso da nova tecnologia.  \n\nN\u00e3o obstante, a execu\u00e7\u00e3o do atual estudo engloba conte\u00fados contempor\u00e2neos \u00e0 ci\u00eancia \n\nda administra\u00e7\u00e3o, tais como desenvolvimento tecnol\u00f3gico, globaliza\u00e7\u00e3o da economia e \n\n\n\n19 \n \n\ncustomiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o que denota uma mudan\u00e7a societ\u00e1ria em curso. Dessa forma, \n\noferece-se uma abordagem pertinente \u00e0 conjuntura vivida em fun\u00e7\u00e3o da era da informa\u00e7\u00e3o. \n\nBusca-se ainda, que a atual pesquisa possa auferir experi\u00eancia \u00e0 graduanda, por meio da \n\ncombina\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica, acerca da gest\u00e3o do conhecimento. Tal intento pode ser atingido \n\nao se elaborar uma sele\u00e7\u00e3o criteriosa na revis\u00e3o te\u00f3rica, no cuidado ao definir a metodologia \n\nadequada ao estudo de caso, que culminem em consequente an\u00e1lise e sugest\u00f5es. \n\nFinalmente, salienta-se que o aspecto originalidade est\u00e1 contemplado, porque tal estudo \n\n\u00e9 pr\u00f3prio. Al\u00e9m de, ser primordial, n\u00e3o sendo proveniente de nenhum outro trabalho ou \n\nhavendo qualquer rela\u00e7\u00e3o que descaracterize a originalidade deste. \u00c9 singular ainda, para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o estudada, pois suas caracter\u00edsticas s\u00e3o \u00fanicas sob o enfoque abordado, de gest\u00e3o \n\ndo conhecimento e televis\u00e3o digital.  \n\n \n\n \n\n1.4 ESTRUTURA DO TRABALHO \n \n\n \n\nO presente trabalho apresenta uma revis\u00e3o te\u00f3rica pertinente ao tema proposto que \n\naborda itens, tais como: a televis\u00e3o digital, organiza\u00e7\u00f5es baseadas no conhecimento e seus \n\nprodutos, a conceitua\u00e7\u00e3o sobre a gest\u00e3o do conhecimento e seus processos essenciais, bem \n\ncomo as metas de conhecimento. \n\nPara se proceder ao estudo utiliza-se a metodologia da pesquisa quanto aos fins, \n\nvalendo-se da pesquisa aplicada e descritiva, e, quanto aos meios as pesquisa de campo, \n\ndocumental, bibliogr\u00e1fica e estudo de caso. \n\nA an\u00e1lise dos dados \u00e9 verificada em compara\u00e7\u00e3o com a teoria apresentada e est\u00e1 \n\nsubsidiada por informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da coleta de dados. A qual contemplou entrevistas \n\ncom gestores, membro de equipe respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TV digital, bem como com o \n\npresidente da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nA conclus\u00e3o aponta para o confrontamento e an\u00e1lise dos objetivos propostos ante os \n\ndados levantados, e, demonstra quais foram os resultados encontrados, bem como sugest\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\n \n\nNo atual contexto globalizado, que implica em mudan\u00e7as cada vez mais r\u00e1pidas, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o colocadas em estado constante de turbul\u00eancia, e s\u00e3o impelidas a se \n\nreinventarem, diariamente, atrav\u00e9s da busca cont\u00ednua do aprimoramento do conhecimento.  \n\nCom isto, as empresas t\u00eam despertado interesse em desenvolver seus capitais \n\nintelectuais. Entretanto, n\u00e3o mais pelo m\u00e9todo tradicional de programas de treinamento, mas \n\natrav\u00e9s de uma filosofia que alinha as estrat\u00e9gias organizacionais, os programas de recursos \n\nhumanos e de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. \n\nDentro desta vis\u00e3o, este cap\u00edtulo aborda os seguintes temas: a televis\u00e3o digital, \n\norganiza\u00e7\u00f5es baseadas no conhecimento e seus produtos, a conceitua\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 a gest\u00e3o \n\ndo conhecimento, quais s\u00e3o seus processos essenciais, bem como as suas metas de \n\nconhecimento. \n\n \n\n \n\n2.1 A TELEVIS\u00c3O DIGITAL  \n \n\n \n\nAo enfatizar as caracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es do conhecimento, Sveiby (1998, p.33) \n\ncomenta que nestas o poder n\u00e3o vem do n\u00edvel hier\u00e1rquico, mas sim do pr\u00f3prio conhecimento, \n\nque passa a estabelecer novos perfis profissionais para os trabalhadores do conhecimento. \n\nAl\u00e9m disso, as rela\u00e7\u00f5es de pessoas, fornecedores e clientes assumem outra conota\u00e7\u00e3o: estes \n\npassam a ser componentes importantes do capital intelectual, como tamb\u00e9m criadores de \n\nconhecimento e cujas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o geradoras de compet\u00eancias organizacionais distintivas. N\u00e3o \n\nobstante, as receitas nas organiza\u00e7\u00f5es do conhecimento ocorrem oriundo das pessoas que criam \n\no conhecimento, que \u00e9 a base da inova\u00e7\u00e3o e da competitividade. Vale destacar ainda que \n\ngrande parte destas rela\u00e7\u00f5es deixa de ser unidirecional e passa a ser interativa, atrav\u00e9s de redes \n\n\u2013 networks. O aprendizado n\u00e3o se limita mais apenas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de novas ferramentas, mas \n\ntamb\u00e9m se volta para a cria\u00e7\u00e3o de novos ativos, sobretudo de natureza intang\u00edvel.   \n\nDentro deste ambiente de transforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 v\u00e1lido destacar a relev\u00e2ncia que a televis\u00e3o \n\nadquiriu perante a sociedade em geral a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, e ainda \n\natualmente. Al\u00e9m disso, com o advento da televis\u00e3o digital, vive-se uma fase na qual h\u00e1 \n\ndiversas possibilidades para a difus\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es, as mat\u00e9rias-\n\nprimas do conhecimento. Assim, a presen\u00e7a da televis\u00e3o nos lares brasileiros, embora \n\n\n\n21 \n \n\ngeralmente lembrada em fun\u00e7\u00e3o do seu aspecto visual, encontra uma contra-posi\u00e7\u00e3o ao senso-\n\ncomum, proposto por Machado (2001, p. 71), para o autor, \u201ca televis\u00e3o, paradoxalmente, \u00e9 um \n\nmeio bem pouco \u2018visual\u2019 e o uso que ela faz das imagens \u00e9, salvo as exce\u00e7\u00f5es de honra, pouco \n\nsofisticado\u201d. Para Machado (2001), a verdadeira base da televis\u00e3o \u00e9 o discurso oral e a palavra, \n\nos quais s\u00e3o por sua vez a mat\u00e9ria-prima principal deste canal de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA transi\u00e7\u00e3o entre o modo de tv anal\u00f3gico para o modelo digital impulsiona diversas \n\nreflex\u00f5es acerca das mudan\u00e7as pelas quais o SBTV passar\u00e1. Tais questionamentos s\u00e3o \n\nimportantes, pois podem originar novas oportunidades de servi\u00e7os e produtos de alto valor \n\nagregado. Nesse sentido, Machado (2001, p. 19) conceitua o que \u00e9 a televis\u00e3o: \n\n \n\n\u00e9 um termo muito amplo, que se aplica a uma gama imensa de possibilidades de \nprodu\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo de imagens e sons eletr\u00f4nicos: compreende desde \naquilo que ocorre nas grandes redes comerciais, estatais e intermedi\u00e1rias, sejam elas \nnacionais ou internacionais, abertas ou pagas, at\u00e9 o que acontece nas pequenas \nemissoras locais de baixo alcance, ou o que \u00e9 produzido por produtores independentes \ne por grupos de interven\u00e7\u00e3o em canais de acesso p\u00fablico.    \n\n \n\nTomando-se por base este conceito, Machado (2001, p. 21) ainda reflete sobre o \n\nper\u00edodo vivido \u201c\u00e9 tempo, pois, de promover uma mirada retrospectiva e tentar redescobrir essa \n\narte negligenciada\u201d. Para o autor, deve-se resgatar a intelig\u00eancia, a criatividade, o esp\u00edrito \n\ncr\u00edticos e demais participantes desse processo de constru\u00e7\u00e3o da TV, no entanto, tal atitude n\u00e3o \n\ndeve se restringir apenas ao tempo presente, precisa ser feita de forma continuada.  \n\nNeste sentido, \u00e9 v\u00e1lido fazer um breve retrospecto sobre a evolu\u00e7\u00e3o que a TV tem \n\nvivido, desde a cria\u00e7\u00e3o de seu primeiro canal de TV, que \u00e9 de acordo com Montez e Becker \n\n(2005, p. 33), \u201ca BBC de Londres, fundada em 1936\u201d. Desde esse momento a televis\u00e3o j\u00e1 \n\npassou por v\u00e1rias mudan\u00e7as. Por exemplo, o advento da cor, na d\u00e9cada de 1950, o aumento no \n\nn\u00famero de canais, o controle remoto, que ainda conforme Montez e Becker (2005, p. 33) \n\nrepresenta \u201co primeiro componente digital integrado aos aparelhos receptores do sinal \n\ntelevisivo\u201d.  \n\nAinda seguindo essa linha evolutiva, para Montez e Becker (2005, p. 33), a pr\u00f3xima \n\nevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da TV reside na digitaliza\u00e7\u00e3o de parte da produ\u00e7\u00e3o, \u201ccom a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e2meras e ilhas de edi\u00e7\u00e3o digitais\u201d. Sendo seguida pela transmiss\u00e3o digital dos fluxos de \u00e1udio \n\ne v\u00eddeo e o uso de set top boxes para receber e decodificar esses fluxos. Para os autores, a fase \n\nque finaliza essa evolu\u00e7\u00e3o da TV \u201c\u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o do conjunto TV anal\u00f3gica + set top box por \n\nreceptores totalmente digitais\u201d, Montez e Becker (2005, p. 33).  \n\n  \u00c9 v\u00e1lido destacar que o sistema brasileiro de televis\u00e3o digital \u00e9 ainda recente, perante o \n\nde outras na\u00e7\u00f5es onde o sistema foi implantado no final da d\u00e9cada de 1990, MONTEZ e \n\n\n\n22 \n \n\nBECKER (2005). Sendo assim, tais pa\u00edses j\u00e1 passaram por fases pelas quais o Brasil tamb\u00e9m \n\ndeve passar.  As discuss\u00f5es sobre a descoberta do tema e debates iniciais j\u00e1 est\u00e3o conclusos, \n\nassim como a etapa do desenvolvimento propriamente dito da TV digital que, conforme \n\nMontez e Becker (2005, p. 128), \u201c\u00e9 nessa fase que s\u00e3o definidos os requisitos do sistema, as \n\ntecnologias e padr\u00f5es a serem usados, e as pol\u00edticas para a implanta\u00e7\u00e3o\u201d, al\u00e9m de j\u00e1 terem sido \n\nfinalizados os estudos referentes \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o e modelos de neg\u00f3cios. \n\n Al\u00e9m destas fases preliminares, h\u00e1 tamb\u00e9m os testes iniciais de campo. Nos quais as \n\nemissoras de broadcast adquirem ou desenvolvem as tecnologias necess\u00e1rias, al\u00e9m de \n\nrealizarem os primeiros testes de campo para a migra\u00e7\u00e3o de sistema, anal\u00f3gico para o digital. \n\nUma vez conclu\u00edda esta etapa de defini\u00e7\u00e3o sobre o sistema e os padr\u00f5es a serem adotados, as \n\nemissoras escolhem as tecnologias e iniciam os teste de transmiss\u00e3o, recep\u00e7\u00e3o e \n\ninteroperabilidade, al\u00e9m dos estudos sobre os impactos na transmiss\u00e3o anal\u00f3gica durante  o \n\nsimulcast (simultaneidade na difus\u00e3o anal\u00f3gica e digital), para Becker esta etapa estaria \n\ncompreendida entre os anos de 2006 e 2008, sendo sucedida pela implanta\u00e7\u00e3o em larga escala. \n\n A etapa que tem maior valor comercial \u00e9 a referente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o em larga escala. De \n\nacordo com Montez e Becker (2005, p. 129), \u201cnessa fase come\u00e7a a comercializa\u00e7\u00e3o do sistema, \n\nou seja, a transmiss\u00e3o em larga escala no sistema digital, juntamente com a transmiss\u00e3o \n\nanal\u00f3gica\u201d. Neste momento, parte-se do pressuposto que j\u00e1 houve a realiza\u00e7\u00e3o de testes de \n\ncampo iniciais, da defini\u00e7\u00e3o das tecnologias a serem utilizadas, e, da sele\u00e7\u00e3o dos respectivos \n\nfornecedores. A signific\u00e2ncia dessa fase vai al\u00e9m do aspecto comercial, \u201cpois ela representa o \n\nprimeiro contato dos consumidores com essa nova tecnologia e pode representar para o Brasil o \n\nprimeiro contato de mais de cem milh\u00f5es de cidad\u00e3os com tecnologias digitais\u201d Montez e \n\nBecker (2005, p. 129). Nesse aspecto, destaca-se o papel social que a TV Digital possui, pois \n\nrepresenta uma possibilidade de pessoas, antes alheias ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, agora terem \n\nacesso a esse mundo. \n\n Entretanto, ainda h\u00e1 um longo caminho a se percorrer no desenvolvimento do SBTV. \n\nConsoante a Montez e Becker (2005, p. 131) a \u00faltima fase, switchover, est\u00e1 prevista para \n\nocorrer entre 2022 e 2035 e representa \u201co fim das transmiss\u00f5es anal\u00f3gicas de televis\u00e3o, onde as \n\nfaixas eletromagn\u00e9ticas usadas ser\u00e3o devolvidas ao governo\u201d. Para o autor nesta fase ainda \n\nser\u00e3o discutidos assuntos extras TV digital, no tocante ao desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\ncultural. Todavia, para se chegar neste momento, ainda ser\u00e3o necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es e ajustes \n\nque, conforme os autores est\u00e3o previstas para acontecer entre o per\u00edodo de 2012 a 2013 e \n\nculminar\u00e1 num momento de consolida\u00e7\u00e3o presumido para ocorrer entre 2014 e 2020. \n\n\n\n23 \n \n\n Tais mudan\u00e7as no sistema de televis\u00e3o s\u00e3o ben\u00e9ficas, porque demonstram a evolu\u00e7\u00e3o \n\nque tem ocorrido no setor, visto de acordo com a assertiva de Montez e Becker (2005, p. 41) \u201ca \n\nTV anal\u00f3gica esgotou suas possibilidades de melhoramento tecnol\u00f3gico; n\u00e3o h\u00e1 como expandi-\n\nla ou melhor\u00e1-la para atender \u00e0s demandas que surgiram com a Era do Conhecimento\u201d. \n\nPorquanto, verifica-se que dentre as vantagens advindas dessa mudan\u00e7a est\u00e3o a qualidade e a \n\notimiza\u00e7\u00e3o do espectro, al\u00e9m de principalmente a interatividade. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel \n\nestabelecer por meio da televis\u00e3o digital uma comunica\u00e7\u00e3o entre o transmissor e o \n\ntelespectador, e promover assim servi\u00e7os \u00fateis e necess\u00e1rios \u00e0 sociedade.  \n\n Al\u00e9m da interatividade, h\u00e1 os aspectos de promover acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e a remo\u00e7\u00e3o \n\nde fronteiras. Em conseq\u00fc\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel \u201caumentar a quantidade e a qualidade dos servi\u00e7os \n\noferecidos\u201d Montez e Becker (2005, p. 41), exemplificadamente, pode-se destacar o com\u00e9rcio \n\ntelevisivo, no qual o telespectador pode adquirir produtos anunciados, sem precisar dirigir-se \n\nao website da empresa ou sem deslocar-se a uma de suas lojas. \n\nOutro destaque \u00e9 o v\u00eddeo sob demanda t\u00edpico na TV digital. Nele o transmissor oferece \n\ndeterminado v\u00eddeo, e o telespectador \u00e9 quem decide assistir quando o interessar. Conforme \n\nMontez e Becker (2005, p. 41), \u201cesses servi\u00e7os adicionais s\u00e3o poss\u00edveis gra\u00e7as ao datacasting, \n\nou transmiss\u00e3o de dados multiplexados com o sinal audiovisual\u201d, o datacasting permite a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre o transmissor com o telespectador porque permite o envio de dados em \n\ngeral pelo formato de texto. \n\nO acesso \u00e0 Internet \u00e9 outro item de grande relev\u00e2ncia. Porque ao se adotar o modelo \n\nbrasileiro de TV digital optou-se por um modelo que permite a inclus\u00e3o digital. Notadamente, \n\nh\u00e1 um quadro de exclus\u00e3o social no Brasil o que acaba por adquirir uma conota\u00e7\u00e3o \n\nconsequente de exclus\u00e3o digital. Sendo assim, \u00e9 uma tecnologia que n\u00e3o pode ser poupada \n\nvisto que \u201cprover o acesso \u00e0 internet pela TV n\u00e3o traz s\u00f3 novos telespectadores, mas tamb\u00e9m, \n\nou melhor, novos internautas, atualmente exclu\u00eddos do mundo virtual pela falta de acesso \u00e0 \n\ntecnologia\u201d Montez e Becker (2005, p. 42). Acresce-se a esta assertiva, o que dizem Martins e \n\nImasato (2008 p. 15) \u201cn\u00e3o \u00e9, todavia, a tecnologia per se que gera as transforma\u00e7\u00f5es nas \n\nsociedades. As mudan\u00e7as passam, necessariamente, por uma postura cr\u00edtica dos sujeitos, de \n\nforma ampla e aberta, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o das NTICs2 nos usos sociais\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, para Martins e Imasato (2008, p. 21) outros benef\u00edcios devem ser \n\nconsiderados, tais como: novos servi\u00e7os e aplica\u00e7\u00f5es de telecomunica\u00e7\u00f5es, integrando sinais \n\ndigitais de diversas naturezas (al\u00e9m de \u00e1udio e v\u00eddeo), principalmente aqueles baseados em \n\ninteratividade; a possibilidade de a exploradora de servi\u00e7os de radiodifus\u00e3o de sons e imagens \n\n                                                 \n2 Novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n24 \n \n\nofertar conte\u00fado de programa\u00e7\u00e3o com diversos sinais simult\u00e2neos de imagem e de \u00e1udio, cuja \n\nsele\u00e7\u00e3o caber\u00e1 a cada usu\u00e1rio; e por fim uma melhor qualidade de v\u00eddeo e \u00e1udio. \n\nSendo assim, verifica-se que uma das potencialidades da TV digital \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o de \n\num benef\u00edcio para a sociedade em geral, principalmente aos seus usu\u00e1rios, a possibilidade de \n\nrealizar uma democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o promovendo as inclus\u00f5es: digital e social.  \n\nPara Montez e Becker (2005, p. 30), ainda h\u00e1 outro aspecto qualitativo da TV Digital a \n\nser considerado. Para eles, \u201co SBTVD pode iniciar enfim o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e \n\nindustrial do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, outro fracasso do modelo adotado na d\u00e9cada de 1990\u201d, \n\npois para os autores o advento do SBTVD impulsionar\u00e1 a evolu\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es brasileiro, visto que para o modelo adotado \u00e0 \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o deste \n\nsistema n\u00e3o foi o mais adequado e conseq\u00fcentemente gerou desvios sociais e prejudicou a \n\ncompetitividade do setor. \n\n Por conseguinte, a televis\u00e3o tem desenvolvido um papel de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e \n\nentretenimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira. No Brasil, conforme Montez e Becker (2005, p. 38)  \n\n \n\ns\u00e3o mais de 65 milh\u00f5es de aparelhos receptores presentes em mais de 90% dos lares. \nDesses, mais de 80% recebem apenas o sinal da TV aberto, sendo, em muitos casos, a \n\u00fanica fonte de informa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Portanto, o papel da televis\u00e3o \u00e9 relevante no quesito de fornecer informa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsociedade, j\u00e1 que, de acordo com Montez e Becker (2005, p. 38), \u201cuma \u00ednfima parte do povo \n\nbrasileiro tem acesso \u00e0 leitura\u201d. Essa caracter\u00edstica pode ser ampliada e tornar-se mais acess\u00edvel \n\n\u00e0 sociedade em geral, pois ainda conforme o autor, a TV digital pode ser uma ferramenta de \n\ninclus\u00e3o social, oferecendo mais informa\u00e7\u00e3o e propiciando maior acesso ao conhecimento. \n\n Ainda no que tange \u00e0 acessibilidade e a inser\u00e7\u00e3o social propiciadas pela TV digital \u00e9 \n\nv\u00e1lido destacar que j\u00e1 no \u00e2mbito eletr\u00f4nico alguns servi\u00e7os est\u00e3o se destacando. Como \u00e9 o caso \n\ndo governo eletr\u00f4nico, que em se tratando de TV digital, seria entendido como governo \n\ntelevisivo (t-governo). Este servi\u00e7o consiste em oferecer servi\u00e7os governamentais pela TV, o \n\nque torna mais acess\u00edvel o acesso a estes, al\u00e9m de oferecer maior facilidade, eliminando \n\ndeslocamentos a cart\u00f3rios, prefeituras ou postos de informa\u00e7\u00e3o. Para Becker (2005, p. 42) \u201c\u00e9 \n\nconsiderado por muitos especialistas como a forma mais eficiente de inclus\u00e3o\u201d. Dessa forma, \n\nao dispor pela TV informa\u00e7\u00f5es que antes eram apenas acess\u00edveis pela Internet ou em \n\nestabelecimentos oficiais, o conhecimento torna-se mais democr\u00e1tico. \n\n\u00c9 importante destacar que h\u00e1 um questionamento acerca do sucesso da TV digital no \n\nBrasil. Isto, conforme Montez e Becker (2005, p. 42), \u201cpode estar diretamente atrelado ao \n\n\n\n25 \n \n\nsucesso da inclus\u00e3o digital\u201d. Hoje no Brasil a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o paga para o uso da TV aberta, \n\napenas para o uso da TV a cabo, que est\u00e1 praticamente concentrado \u00e0 classe \u201cA\u201d. Sendo assim, \n\npara que se justifique a oferta e o alto investimento necess\u00e1rio para a implanta\u00e7\u00e3o do sistema, \u00e9 \n\nmuito importante entender quem \u00e9 o mercado consumidor para os novos produtos. Para Montez \n\ne Becker (2005, p. 42) o p\u00fablico consumidor seria as classes \u201cC\u201d, \u201cD\u201d e \u201cE\u201d que n\u00e3o \n\nconsomem produtos da TV a cabo e tampouco tem acesso a internet. Vistos em suas \n\nsingularidades, podem n\u00e3o representar um alto poder aquisitivo, no entanto, ao observarem-se \n\nos alcances financeiros dessas classes, sob um ponto de vista macroecon\u00f4mico, \u00e9 poss\u00edvel ver o \n\nimpacto financeiro nas empresas. \n\nEnfim, constata-se que por meio da televis\u00e3o digital \u00e9 poss\u00edvel extrair vantagens \n\ncomerciais com o advento dessa nova tecnologia. Como ainda, promover uma maior \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, n\u00e3o apenas em propor\u00e7\u00e3o local, mas em larga escala a fim \n\nde se diminuir desigualdades sociais geradas e agravadas por diversos fatores.  Sendo assim, \n\nvale destacar uma cita\u00e7\u00e3o feita por Machado (2001, p. 26) \u201cnenhuma sociedade e nenhum setor \n\nda sociedade podem ser aperfei\u00e7oados se n\u00e3o estiverem submetidos a julgamento e avalia\u00e7\u00e3o \n\npermanentes\u201d. Dessa forma, entende-se que para que sejam extra\u00eddos benef\u00edcios m\u00e1ximos do \n\nSBTVD \u00e9 importante que a sociedade esteja engajada no uso da ci\u00eancia e tecnologia em favor \n\nde todos. \n\n \n\n \n\n2.2 ORGANIZA\u00c7\u00d5ES BASEADAS NO CONHECIMENTO  \n \n\n \n\nNo tocante \u00e0s caracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es baseada no conhecimento, Drucker \n\n(2001a, p. 10) diz que a nova organiza\u00e7\u00e3o se parecer\u00e1 a hospitais, universidades e orquestras \n\nsinf\u00f4nicas, pois ser\u00e1 baseada no conhecimento e composta por especialistas, que dirigem e \n\ndisciplinam seu pr\u00f3prio desempenho, obt\u00eam feedback sistem\u00e1tico de colegas, clientes e da alta \n\nadministra\u00e7\u00e3o.  \n\nEstas organiza\u00e7\u00f5es surgem em conseq\u00fc\u00eancia de diversos fatores tais como demografia, \n\ndeslocamento do centro de gravidade do emprego, que muda de trabalhadores manuais para \n\ntrabalhadores do conhecimento, os quais, ainda de acordo com Drucker (2001a), resistem ao \n\nmodelo do comando e controle inspirado nas antigas organiza\u00e7\u00f5es militares. Al\u00e9m disso, a \n\neconomia impulsiona a mudan\u00e7a, ao cobrar que as organiza\u00e7\u00f5es sejam inovadoras e \n\n\n\n26 \n \n\nempreendedoras. Por\u00e9m, sobretudo a mudan\u00e7a \u00e9 exig\u00eancia da velocidade de atualiza\u00e7\u00e3o da \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o. \n\nNa empresa voltada para o conhecimento, a informa\u00e7\u00e3o come\u00e7a a assumir uma \n\nrealidade pr\u00f3pria, separada dos bens f\u00edsicos; torna-se, paradoxalmente, uma realidade t\u00e3o \n\ntang\u00edvel quanto as coisas materiais com as quais se est\u00e1 acostumado. Na antiga empresa, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o estava intimamente associada ao fluxo f\u00edsico das coisas, enquanto agora com o \n\nauxilio da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o adota-se um car\u00e1ter n\u00e3o apenas f\u00edsico, mas tamb\u00e9m \n\nvirtual. Neste sentido, Stewart (1998) destaca que \u00e9 caracter\u00edstico das empresas do \n\nconhecimento eliminar os ativos fixos de seus balan\u00e7os. Ainda: \n\n \n\nA sede da empresa \u00e9 transferida para um espa\u00e7o alugado, bancos seguram hipotecas, \nfabricantes terceirizam o transporte de mercadorias em vez de utilizar sua pr\u00f3pria \nfrota de caminh\u00f5es; a integra\u00e7\u00e3o vertical cede espa\u00e7o para a organiza\u00e7\u00e3o virtual. (...) \nquanto menos ativos, melhor; desde que tenha capital intelectual, a empresa pode \nconseguir receitas sem a carga e as despesas de gerenciar os ativos e pagar por eles. \nStewart (1998, p. 31). \n \n\nNeste contexto, observa-se a intangibilidade dos recursos organizacionais \n\ncontempor\u00e2neos. Al\u00e9m dessa caracter\u00edstica, vale destacar que para Gates (1999, p. 385) os \n\nconsumidores tamb\u00e9m tornam-se benefici\u00e1rios do aumento de efici\u00eancia da tecnologia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, cabe destaque especial \u00e0s empresas cujos l\u00edderes aproveitam os m\u00e9todos \n\ndigitais e preparam solu\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas com mais rapidez do que a concorr\u00eancia. Sendo assim, \n\nvale destacar que: \n\n \n\nos l\u00edderes empresariais de sucesso tirar\u00e3o vantagens de uma nova maneira de fazer \nneg\u00f3cios, baseada na crescente velocidade da informa\u00e7\u00e3o. O novo modo n\u00e3o significa \naplicar a tecnologia por si mesma, mas us\u00e1-la para remodelar a maneira de agir das \nempresas. Para obter todos os benef\u00edcios da tecnologia, os l\u00edderes empresariais ter\u00e3o \nde dinamizar e modernizar seus processos e suas organiza\u00e7\u00f5es. Gates (1999, p. 385) \n\n \n\nTendo em vista este cen\u00e1rio em que a velocidade das informa\u00e7\u00f5es e as mudan\u00e7as s\u00e3o \n\nevidentes, e no qual o \u201co conhecimento \u00e9 uma caracter\u00edstica de poder\u201d Gates (1999, p. 36), \n\ncomplementa que algumas organiza\u00e7\u00f5es acabam por sobressair-se \u00e0s demais e acabam por \n\nconstituir um universo denominado por Empresas Baseadas no Conhecimento.  \n\nObserva-se que para estas organiza\u00e7\u00f5es, a transforma\u00e7\u00e3o produtiva tem como input o \n\nconhecimento e em raz\u00e3o deste s\u00e3o fornecidos como outputs produtos e servi\u00e7os. Ainda \u00e9 \n\nposs\u00edvel acrescentar que, segundo Drucker (2001a, p. 17), \u201cas organiza\u00e7\u00f5es baseadas em \n\nconhecimento demandam objetivos n\u00edtidos, simples e comuns que se traduzem em a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n27 \n \n\nespec\u00edficas\u201d e mais, para este autor, os \u201cparticipantes\u201d de uma organiza\u00e7\u00e3o baseada em \n\nconhecimento s\u00e3o especialistas, assim: \n\n \n\nningu\u00e9m pode dizer-lhes como executar o trabalho. Provavelmente, poucos ser\u00e3o os \nmaestros capazes de arrancar uma \u00fanica nota de uma trompa, e muito menos ensinar o \ntrompista a tocar seu instrumento. Mas o maestro \u00e9 capaz de convergir as habilidades \ne o conhecimento do trompista para o foco no desempenho conjunto dos m\u00fasicos. \nDrucker (2001a, p. 17). \n \n\nVerifica-se ent\u00e3o a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a e da dire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPois \u00e9 imperativo que se obtenham os melhores resultados destes participantes, para que seja \n\nposs\u00edvel diferenciar-se no mercado. Diante da express\u00e3o que as empresas do conhecimento \n\nv\u00eam fazendo frente \u00e0 economia informacional, vale destacar que para as demais organiza\u00e7\u00f5es, \n\nconforme Drucker (2001a, p. 19), \u201cpara se manterem competitivas \u2013 e at\u00e9 mesmo para \n\nsobreviverem as empresas dever\u00e3o converter-se em organiza\u00e7\u00f5es baseadas em conhecimento, e \n\ncom bastante rapidez\u201d. \n\nN\u00e3o obstante, \u00e0 medida que a utilidade, a tecnologia e o trabalho da informa\u00e7\u00e3o \n\naumentam as empresas tamb\u00e9m tender\u00e3o a encontrar outras op\u00e7\u00f5es de substituir altos \n\ninvestimentos em ativos f\u00edsicos. \u00c9 importante destacar que, para Drucker (2001b), muitas \n\nempresas n\u00e3o utilizaram a real potencialidade da informa\u00e7\u00e3o, visto que: \n\n \n\na revolu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora \u2013 isto \u00e9, desde os primeiros computadores, em \nmeados da d\u00e9cada de 1940 \u2013 apenas transformou processos que j\u00e1 existiam. Na \nverdade, o impacto real da revolu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu na forma de \ninforma\u00e7\u00e3o. Quase nenhum dos efeitos da informa\u00e7\u00e3o vislumbrados h\u00e1 40 anos \nrealmente se concretizou. Por exemplo, praticamente n\u00e3o houve mudan\u00e7a na forma \nem que s\u00e3o tomadas as decis\u00f5es nas empresas ou governos. A revolu\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o apenas transformou em rotina processos tradicionais de in\u00fameras \u00e1reas. \nDrucker (2001b, p.91). \n\n \n\nObserva-se que, muitas empresas negligenciam as caracter\u00edsticas da informa\u00e7\u00e3o, como \n\ntamb\u00e9m o valor do trabalhador do conhecimento. Fazem isso ao tratar seus colaboradores como \n\nempregados tradicionais, e apenas estabelecendo rotinas de processos, dessa forma, n\u00e3o obt\u00eam \n\no resultado que adv\u00e9m da combina\u00e7\u00e3o do conhecimento e talento humano, aliado \u00e0s \n\ntecnologias. \n\n\u00c9 v\u00e1lido salientar que as organiza\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o se destacar, conforme Drucker (2001b), \n\ns\u00e3o aquelas que souberem fazer uso da ci\u00eancia cognitiva. Por exemplo, a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nsoftware \u00e9 a \u201creorganiza\u00e7\u00e3o do trabalho tradicional, baseada em s\u00e9culos de experi\u00eancia, por \n\nmeio da aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento e, principalmente, de an\u00e1lise sistem\u00e1tica e l\u00f3gica\u201d. \n\nPortanto, observa-se uma rela\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o e o trabalhador do conhecimento. Ainda \n\n\n\n28 \n \n\npara Drucker (2001b) \u201ccada vez mais o desempenho nesses novos setores baseados em \n\nconhecimento depender\u00e1 de gerenciar para atrair, manter e motivar os trabalhadores do \n\nconhecimento\u201d.  \n\nPara tanto, h\u00e1 que se obter \u00eaxito na organiza\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho, de forma a \n\npotencializar essa rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o trabalhador do conhecimento, e, dessa forma, \n\nextrair produtos valorosos para o cliente. Neste tocante, de acordo com Goldsmith (1997) \n\n\u201cnovas formas organizacionais, novas vis\u00f5es da lideran\u00e7a e novas met\u00e1foras para a mudan\u00e7a e \n\no crescimento organizacionais que se baseiem em caracter\u00edsticas promissoras e duradouras do \n\nmundo natural, do esp\u00edrito humano e do pr\u00f3prio c\u00e9rebro\u201d s\u00e3o requisitos para uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nse tornar uma comunidade voltada para o aprendizado e para o ensino.  \n\nPara Ulrich (1997, p. 211), as habilidades das organiza\u00e7\u00f5es do passado, n\u00e3o devem ser \n\nas mesmas a nortear as organiza\u00e7\u00f5es do futuro, espera-se que estas mudem hoje o que fazem e \n\na maneira como fazem. Para o autor, s\u00e3o necess\u00e1rias cinco habilidades cr\u00edticas para o sucesso \n\ndessa nova organiza\u00e7\u00e3o, as quais s\u00e3o o estabelecimento de uma mentalidade comum, o \n\nreengajamento dos colaboradores, a remo\u00e7\u00e3o das fronteiras, a cria\u00e7\u00e3o da capacidade para \n\nmudar e o ensinar e aprender r\u00e1pido. \n\nBrevemente, pode-se dizer que a primeira habilidade representa a identidade de uma \n\nempresa na mente de seus colaboradores, clientes e investidores. Neste caso quando h\u00e1 uma \n\ncomunh\u00e3o da atitude mental a for\u00e7a de cada colaborador se funde para formar um todo mais \n\nforte. Tal habilidade est\u00e1 diretamente ligada com o esfor\u00e7o da organiza\u00e7\u00e3o em aprender a \n\ncaptar o capital intelectual de seus colaboradores. Para Ulrich (1997, p. 212) \u201cesse capital deve \n\nser o bem mais valorizado da empresa\u201d e para que a empresa possa captar esse bem h\u00e1 que \n\nencontrar meios para engajar os funcion\u00e1rios de modo que eles se dediquem \u00e0s metas \n\norganizacionais.  \n\nA terceira habilidade, remo\u00e7\u00e3o das fronteiras, significa dar mais import\u00e2ncia \u00e0 \n\ncompet\u00eancia da pessoa do que \u00e0 categoria a que pertence no trabalho. A import\u00e2ncia desta \n\n\u00faltima \u00e9 relevante \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o visto que quando s\u00e3o removidas as fronteiras as organiza\u00e7\u00f5es \n\npodem tomar decis\u00f5es melhores e mais r\u00e1pidas, e todos os atores s\u00e3o envolvidos: clientes, \n\nfornecedores e colaboradores. A quarta habilidade, para Ulrich (1997, p. 213) seria \u201ca \n\nincapacidade de conhecer o futuro n\u00e3o trar\u00e1 medo se a organiza\u00e7\u00e3o for capaz de rapidamente, \n\ncom agilidade e intelig\u00eancia, mudar e adaptar-se\u201d. Logo, quando a empresa tem a capacidade \n\nde mudar seja processo, pre\u00e7o, marca, produto ou servi\u00e7o, de forma mais r\u00e1pida do que a \n\nconcorr\u00eancia ela tem maior condi\u00e7\u00e3o de experimentar o sucesso. \n\n\n\n29 \n \n\nPor fim, a quinta habilidade traz vantagem para a organiza\u00e7\u00e3o, pois isto a diferencia \n\npela velocidade com que esta cria e divulga id\u00e9ias, j\u00e1 que de acordo com Ulrich (1997, p. 213), \n\n\u201caprender \u00e9 a aptid\u00e3o para gerar e generalizar id\u00e9ias com impacto\u201d. Uma organiza\u00e7\u00e3o que tem \n\nesta habilidade reproduz as id\u00e9ias de um setor da organiza\u00e7\u00e3o de forma codificada e \n\ncompartilha por toda a organiza\u00e7\u00e3o, de forma a permitir que os erros n\u00e3o se repitam, por\u00e9m \n\nfacilitando para que os sucessos sejam imitados. \n\nSendo assim, uma organiza\u00e7\u00e3o, do futuro, baseada em conhecimento precisa ser vista \n\ncomo um local de aprendizado constante, no qual os gerentes devem tomar decis\u00f5es pensadas e \n\nconseq\u00fcentemente compartilhar as informa\u00e7\u00f5es entre si. A consequ\u00eancia de um processo de \n\naprendizado r\u00e1pido tornar-se-\u00e1 parte integrante da empresa e produzir\u00e1 inova\u00e7\u00e3o, a qual \n\nconforme Ulrich (1997, p. 214) pode n\u00e3o ficar em apenas uma unidade organizacional da \n\nempresa, mas pode difundir-se por toda a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m dessas cinco habilidades citadas por Ulrich (1997), destaca-se tamb\u00e9m a \n\nimport\u00e2ncia dos executivos captarem o foco na capacidade. Para tanto, estes profissionais \n\ndeveriam proceder da seguinte maneira dedicando menos tempo ao planejamento formal e mais \n\n\u00e0s realiza\u00e7\u00f5es; deveriam ainda se preocupar menos com organogramas e estruturas e ter mais \n\ninteresse nos meios de executar o trabalho, independente da estrutura; preocupar-se com o \n\ncaminho para chegar aos resultados e tamb\u00e9m com os resultados em si. N\u00e3o obstante, conforme \n\no autor, estes ser\u00e3o avaliados pela capacidade de criar habilidades exclusivas e decisivas em \n\nsuas organiza\u00e7\u00f5es; assim sendo, devem buscar l\u00edderes n\u00e3o s\u00f3 carism\u00e1ticos, mas tamb\u00e9m h\u00e1beis \n\npara sustentar a cria\u00e7\u00e3o da capacidade; e, constantemente questionar as habilidades necess\u00e1rias \n\npara prever as expectativas do cliente. \n\nDessa forma, com um foco na capacidade, a estrat\u00e9gia empresarial das organiza\u00e7\u00f5es \n\nbaseadas no conhecimento muda, deixando de ser, conforme Ulrich (1997, p. 215), \u201cuma dan\u00e7a \n\nno compasso dois por quatro, para um de tr\u00eas tempos\u201d. Para o autor, no modo antigo as \n\nestrat\u00e9gias eram formadas e depois implementadas. Por\u00e9m neste novo modo, elas s\u00e3o formadas \n\ne a capacidade \u00e9 criada, o que, portanto conduziria a uma implementa\u00e7\u00e3o sustentada. \n\n \n\n \n\n2.3 GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO \n \n\n \n\nAo se tratar do ambiente de conhecimento existente nas organiza\u00e7\u00f5es, atualmente, \u00e9 \n\nv\u00e1lido destacar que, para Probst et al. (2002, p. 14), este \u201c\u00e9 estruturalmente muito mais \n\n\n\n30 \n \n\ncomplexo do que aquele que existia h\u00e1 v\u00e1rios s\u00e9culos\u201d. Tal fato ocorre visto que a taxa de \n\ncrescimento do conhecimento experimentada tem se elevado consideravelmente. Al\u00e9m disso, \n\npode ser explicado tamb\u00e9m em virtude da fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento e corroborado \n\ndevido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da crescente globaliza\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 importante conhecer como \u00e9 composto \n\nesse ambiente organizacional, a fim de se transpor os obst\u00e1culos gerenciais referentes \u00e0 gest\u00e3o \n\ndo conhecimento. \n\nOs componentes fundamentais da base do conhecimento s\u00e3o objetos de discuss\u00e3o entre \n\nprofissionais de neg\u00f3cios e o mundo acad\u00eamico. Na vis\u00e3o de Probst et al. (2002, p. 22), \u00e9 \n\nv\u00e1lido elencar e definir estes elementos, que s\u00e3o: \u201cs\u00edmbolos, dados, informa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimento\u201d. A interpreta\u00e7\u00e3o deste esquema contempla que a partir da aplica\u00e7\u00e3o das regras \n\nde sintaxe aos s\u00edmbolos estes se tornam dados. Os quais por sua vez s\u00e3o pass\u00edveis de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, desde que ambientados em um contexto espec\u00edfico, fornecendo assim \n\ninforma\u00e7\u00f5es ao receptor. No momento em que as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o interligadas, elas adquirem \n\natributos podendo ser usadas em um campo de atividade espec\u00edfico, transformando-se ent\u00e3o em \n\nconhecimento. \n\n \n\n \nFigura 01: Rela\u00e7\u00f5es entre n\u00edveis na hierarquia conceitual \n\nFonte: Reh\u00e4user &amp; Kremar (apud Probst et al., 2002) \n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o do esquema acima demonstra que a partir da aplica\u00e7\u00e3o das regras de \n\nsintaxe aos s\u00edmbolos estes se tornam dados. Os quais por sua vez s\u00e3o pass\u00edveis de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, desde que ambientados em um contexto espec\u00edfico, fornecendo assim \n\ninforma\u00e7\u00f5es ao receptor. No momento que as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o interligadas, elas adquirem \n\natributos podendo ser usadas em um campo de atividade espec\u00edfico, transformando-se ent\u00e3o em \n\nconhecimento. \n\n A partir da correta interpreta\u00e7\u00e3o, por parte dos gestores, acerca da diferen\u00e7a, do \n\nsignificado e do relacionamento existente entre dados, informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel desenvolver uma abordagem integrada para a gest\u00e3o do conhecimento. A dissocia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n31 \n \n\ndestes conceitos tem sido pratica comum nas empresas, de acordo com Probst et al. (2002, p. \n\n23): \n\n \nO departamento de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o \u00e9, muitas vezes, respons\u00e1vel somente por \nestruturar e manter o \u2018lado dos dados e informa\u00e7\u00f5es\u2019. A se\u00e7\u00e3o de treinamento de \npessoal est\u00e1 presente para ensinar habilidades individuais, enquanto o departamento de \npesquisa e desenvolvimento \u00e9 respons\u00e1vel pela inova\u00e7\u00e3o do produto. \n\n \n\n Assim, verifica-se que a divis\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es \u00e9 resultante da falta de coordena\u00e7\u00e3o entre \n\nas \u00e1reas envolvidas. Ent\u00e3o, ainda que o gerenciamento tenha ocorrido de forma adequada, se os \n\ncolaboradores envolvidos n\u00e3o tiverem as habilidades necess\u00e1rias para fazer uso das \n\ninforma\u00e7\u00f5es disponibilizadas ou para com base nessas gerar novas descobertas que influenciem \n\nsignificativamente suas rotinas de trabalho, o valor gerado ser\u00e1 pequeno ou nulo. Dessa Forma, \n\nsugere-se que seja adotada uma vis\u00e3o integrada, conforme a figura a seguir: \n\n \n \n\n \n\nDados ................................................. Informa\u00e7\u00f5es ........................................ Conhecimento \n \ndesestruturados ......................................................................................................... estruturado \n\nisolados.................................................................................................................... incorporado \n\nindependentes do contexto ................................................................... dependente do contexto \n\nbaixo controle comportamental .................................................. alto controle comportamental \n\ns\u00edmbolos .......................................................................................... padr\u00f5es cognitivos de a\u00e7\u00e3o  \n\ndistin\u00e7\u00e3o ..................................................................................................... dom\u00ednio/capacidade \n\n \nMudan\u00e7a de qualidade suave, de modo cont\u00ednuo \n\n \n\nFigura 02: O continuum de dados/conhecimento \nFonte: Probst et al. (2002) \n\n \n\n Salienta-se que para Terra (2000, p. 70), \u201ca gest\u00e3o do conhecimento est\u00e1, dessa \n\nmaneira, intrinsecamente ligada \u00e0 capacidade das empresas em utilizarem e combinarem as \n\nv\u00e1rias fontes e tipos de conhecimento organizacional para desenvolverem compet\u00eancias \n\nespec\u00edficas e capacidade inovadora\u201d. E por meio do continuum de dados/conhecimento \n\nproposto na figura acima, evidencia-se um uso de dados estruturados, incorporado ao contexto \n\nde tarefa e processos, que \u00e9 dependente do conjunto. O que fornece subs\u00eddios para uma atua\u00e7\u00e3o \n\nconsistente da empresa.  \n\n Por conseguinte, ao se adotar uma vis\u00e3o integrada, \u00e9 poss\u00edvel assegurar que a base de \n\nconhecimento da empresa est\u00e1 sendo bem utilizada e que possui um car\u00e1ter cont\u00ednuo. Destaca-\n\nse que, conforme Probst et al. (2002), a gest\u00e3o do conhecimento deve ser capaz de lidar tanto \n\n\n\n32 \n \n\ncom as mat\u00e9rias-primas do conhecimento quanto com o conhecimento propriamente dito. Isto \n\nporque toda organiza\u00e7\u00e3o tem sua pr\u00f3pria maneira de lidar com dados, informa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimento e cria as pr\u00f3prias estruturas, fun\u00e7\u00f5es e sistemas para essa finalidade. \u00c9 v\u00e1lido \n\ndestacar que, de acordo com o autor, \u201ca gest\u00e3o do conhecimento n\u00e3o transformar\u00e1 a empresa; \n\nseu objetivo \u00e9 simplesmente sensibilizar a administra\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis para a import\u00e2ncia \n\ndo conhecimento como um recurso\u201d. \n\n De encontro a isto, para conscientizar as organiza\u00e7\u00f5es acerca do que \u00e9 necess\u00e1rio no \n\nque tange \u00e0 gest\u00e3o, Terra (2000) comenta que, \u00e9 preciso discutir alguns enfoques, tais como: o \n\npapel da alta ger\u00eancia, novas pr\u00e1ticas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, desenvolvimento de \n\nprocessos espec\u00edficos, a fim de facilitar as pr\u00e1ticas e pol\u00edticas de gest\u00e3o de RH, novas \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e o relacionamento com os ambientes interno e \n\nexterno. \n\n Num contexto pragm\u00e1tico, entende-se que a gest\u00e3o do conhecimento deve auxiliar os \n\ngestores a tratarem o conhecimento como um recurso, al\u00e9m disso, deve estimular id\u00e9ias \n\npr\u00e1ticas que possam ser implementadas. Assim sendo, Probst et al. (2002, p. 32) elencam uma \n\nsugest\u00e3o de enfoques a serem considerados quanto ao processo de gest\u00e3o do conhecimento, tal \n\nestrutura evidencia o levantamento que os autores fizeram em diversas empresas. Para os \n\nautores \u00e9 preciso transformar os problemas da empresa em problemas de conhecimento e assim \n\navaliar os efeitos das decis\u00f5es sobre os ativos intelectuais da organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, devem-\n\nse evitar solu\u00e7\u00f5es generalizadas e ajudar a entender problemas que sejam especificamente \n\nsobre conhecimento a fim de poder direcionar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 solu\u00e7\u00e3o adequada e manter a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o na realidade. \n\n Outras considera\u00e7\u00f5es, ainda acerca do processo de gest\u00e3o do conhecimento, consoante a \n\nNonaka e Takeuchi, (1997, p. 63), envolvem o conhecimento voltado \u00e0 a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do mais \n\nabrangem a necessidade de se fornecer uma matriz de an\u00e1lise com ferramentas comprovadas. \u00c9 \n\nimportante tamb\u00e9m, a fim de se mensurar os resultados, desenvolver crit\u00e9rios para medir o \n\nsucesso; para tanto, faz-se necess\u00e1rio que a organiza\u00e7\u00e3o haja de forma compat\u00edvel com os \n\nsistemas existentes e integre os m\u00e9todos existentes para encontrar solu\u00e7\u00f5es. Por fim, \u00e9 mister \n\nque seja formulada uma linguagem compreens\u00edvel que possa ser usada nas atividades di\u00e1rias da \n\nempresa. \n\n Atrav\u00e9s destes aspectos, \u00e9 poss\u00edvel perceber a gest\u00e3o do conhecimento como uma \n\nferramenta que fornece suporte tanto para decis\u00f5es gerenciais, quanto para orientar as a\u00e7\u00f5es da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e dessa forma servir como suporte para o desempenho organizacional. Vale ainda \n\ndestacar que, conforme Richter apud Angeloni (2002, p. 39) \u201ca gest\u00e3o do conhecimento \n\n\n\n33 \n \n\ndespontou recentemente como uma nova sistem\u00e1tica de trabalho no ambiente organizacional\u201d. \n\nE, dessa forma, envolve caracter\u00edsticas que est\u00e3o relacionadas a determinadas cren\u00e7as, \n\npressupostos, posturas e atividades que se baseiam em uma postura proativa, aberta, abrangente \n\ne atuante, presentes na cultura da empresa, que por fim possibilitam a gest\u00e3o do conhecimento. \n\n \n\n \n\n2.4 A PRODU\u00c7\u00c3O NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES DO CONHECIMENTO \n \n\n \n\nEm decorr\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o informacional vivida atualmente, surge tamb\u00e9m a \n\neconomia da informa\u00e7\u00e3o. A qual gera diversos produtos que, conforme cita Stewart (1999, p. \n\n152), \u201cdesde 1985, o valor do com\u00e9rcio internacional cresceu duas vezes mais r\u00e1pido do que o \n\nvalor da produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os mundiais\u201d. O mercado financeiro cresce com o volume de \n\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e, neste meio, a informa\u00e7\u00e3o sobre o dinheiro acaba por se tornar mais \n\nvaliosa do que o pr\u00f3prio dinheiro. Denota-se, desta forma, a import\u00e2ncia do produto das \n\norganiza\u00e7\u00f5es baseadas em conhecimento. \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar a coexist\u00eancia entre a economia baseada em tang\u00edveis e a baseada \n\nno intang\u00edvel, como resultado h\u00e1 uma exist\u00eancia e intera\u00e7\u00e3o constante entre estas conforme a \n\nafirma\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nOs ativos intang\u00edveis \u2013 o capital intelectual em suas manifesta\u00e7\u00f5es humana, estrutural \ne do cliente \u2013 podem apoiar muito o trabalho de prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, bem como o \ntrabalho de comercializa\u00e7\u00e3o de instrumentos financeiros que n\u00e3o s\u00e3o encontrados na \nnatureza; por outro lado, os propriet\u00e1rios e funcion\u00e1rios do neg\u00f3cio menos concreto \nsabem que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se alimentar de bytes. Stewart (1999, p. 152) \n\n \n\nAo evidenciar essa intera\u00e7\u00e3o em larga escala \u00e9 poss\u00edvel verificar os impactos causados \n\nna economia globalizada. Dessa forma, torna-se importante conhecer o contexto e as \n\ncaracter\u00edsticas da economia atual porquanto ela pode ser vista como uma base sobre a qual a \n\nestrat\u00e9gia organizacional se expande, n\u00e3o obstante a qualidade do processo decis\u00f3rio \n\norganizacional depende da compreens\u00e3o da conjuntura global.  \n\nAinda, \u00e9 poss\u00edvel destacar que, a converg\u00eancia tecnol\u00f3gica tem impulsionado a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, o que torna ainda mais relevante o fator \n\ncompetitividade. Neste sentido, a produtividade de uma empresa pode ser influenciada por \n\ncondi\u00e7\u00f5es externas da organiza\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o muitas e variadas e, de acordo com Milkovich e \n\nBoudreau (2000, p. 30), \u201cas mais importantes seriam, talvez, a crescente press\u00e3o da \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, tanto local como global, e o dram\u00e1tico desenvolvimento tecnol\u00f3gico\u201d. Isto tem \n\n\n\n34 \n \n\nafetado as empresas, tem impulsionado-as para mudan\u00e7as, neste sentido Rocha-Pinto et al. \n\n(2007, p. 17) comenta que \u201ca diferencia\u00e7\u00e3o que tem ocorrido entre as empresas tradicionais e \n\nas novas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o as respostas que estas t\u00eam dado \u00e0s press\u00f5es das mudan\u00e7as no macro-\n\nambiente organizacional\u201d.  \n\nAl\u00e9m da qualidade da rea\u00e7\u00e3o que as organiza\u00e7\u00f5es demonstram em fun\u00e7\u00e3o das press\u00f5es \n\ncompetitivas, para Kelly (2001), a empresa tem que se adaptar internamente para competir num \n\ncen\u00e1rio de constantes mudan\u00e7as, ela tamb\u00e9m tem que refletir acerca da \u201cimagem do futuro \n\ncliente e do futuro funcion\u00e1rio\u201d, pois para o autor haver\u00e1 uma plena intera\u00e7\u00e3o em um modelo \n\nde empresa que agir conforme uma rede. Sendo assim, \n\n \n\nessa id\u00e9ia implica muitas pe\u00e7as interligadas, ningu\u00e9m ocupando posi\u00e7\u00f5es \nprivilegiadas ou um posto central e todos na periferia. A essa descri\u00e7\u00e3o sucinta da \nfutura reformula\u00e7\u00e3o da empresa devem-se acrescentar as tend\u00eancias que definem o \nfuncionamento de cada rede em particular e da economia em geral. Kelly (2001, p. \n24) \n\n \n\nNeste cen\u00e1rio, permeado por redes, verifica-se que a tecnologia exerce um papel \n\nimportante nas mudan\u00e7as vividas. Entretanto, elas s\u00e3o originadas a partir da reflex\u00e3o de \n\npessoas envolvidas num processo l\u00f3gico, onde h\u00e1 al\u00e9m de um envolvimento de capital \n\nhumano, o uso de tecnologias, como microprocessadores, chips entre tantos outros que \n\nadquirem valor em fun\u00e7\u00e3o da interconex\u00e3o existente. Al\u00e9m disso, o advento e melhoramento \n\nreferentes \u00e0 internet potencializaram as interconex\u00f5es, portanto conforme Kelly (2001), \u201choje \n\nvivemos a revolu\u00e7\u00e3o das comunica\u00e7\u00f5es, que no ambiente interligado j\u00e1 descrito representam o \n\ncimento da nova cultura e da nova sociedade\u201d. \u00c9 v\u00e1lido destacar que, atualmente, quando se \n\nfala em melhoria cont\u00ednua de comunica\u00e7\u00f5es, trata-se n\u00e3o apenas de uma quest\u00e3o de infra-\n\nestrutura, mas sim de interconectividade uma quest\u00e3o fundamental, b\u00e1sica e essencial. \n\nNessa intera\u00e7\u00e3o constante, destaca-se o papel das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (NTICs) e as diversas novidades que estas introduzem na vida social deste in\u00edcio \n\nde mil\u00eanio. Para Martins e Imasato (2008, p. 11), neste universo \u201cest\u00e3o as poderosas \n\nferramentas de armazenamento, processamento e transmiss\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o multim\u00eddia de dados, \n\nem n\u00edveis, velocidade e alcance espacial jamais conhecidos\u201d.   \n\n\u00c9 nesta vis\u00e3o, de interconectividade, que est\u00e1 um dos destaques da nova tecnologia \n\ndigital, a possibilidade de se utilizar em organiza\u00e7\u00f5es, escolas e em lares, por exemplo, a \n\ninteratividade, acess\u00edvel pela televis\u00e3o digital. Pois, de acordo com Tapscott (2001, p. 21) \n\nantigamente estes meios eram vistos como de m\u00e3o \u00fanica, onde n\u00e3o havia controle por parte do \n\nusu\u00e1rio. No entanto, uma das principais conseq\u00fc\u00eancias da revolu\u00e7\u00e3o digital \u00e9 o impacto da \n\n\n\n35 \n \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o e da interconectividade, que acabam por exceder limites e n\u00e3o influenciam mais \n\napenas pessoas e organiza\u00e7\u00f5es, ela vai mais al\u00e9m e alcan\u00e7a o conceito de na\u00e7\u00e3o. Para \n\nNegroponte (2001, p. 15): \n\n \n\nos pa\u00edses nasceram e se desenvolveram, em geral, com base no fator geogr\u00e1fico, ou \nseja, um fator diretamente relacionado com os \u00e1tomos, tal como os acidentes \ntopogr\u00e1ficos ou as demarca\u00e7\u00f5es naturais produzidas por montanhas, rios, vales ou \noceanos. Hoje as demarca\u00e7\u00f5es digitais passam por outro vetor e s\u00e3o tanto locais como \nuniversais. \n\n \n\nEm virtude do exposto, \u00e9 poss\u00edvel entender um mundo tecnologicamente sem barreiras, \n\no que possibilita uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es, nos mais diversos campos, seja cultural, social, cient\u00edfico \n\nou organizacional. N\u00e3o obstante, al\u00e9m da converg\u00eancia tecnol\u00f3gica, h\u00e1 tamb\u00e9m express\u00f5es \n\ncomo \u201ceconomia do conhecimento\u201d e \u201csociedade da informa\u00e7\u00e3o\u201d que refletem mudan\u00e7as do \n\ncampo da ci\u00eancia e tecnologia, neste sentido para Amaral (2003, p. 83)  \n\n \n\na digitaliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, conjugada \u00e0 relativa democratiza\u00e7\u00e3o dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de dados, com redu\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas nos custos e nas \nbarreiras de acesso a esse novo mundo em rede, altera tudo de uma s\u00f3 vez, \nproduzindo o fen\u00f4meno da converg\u00eancia. \n\n \n\nVerifica-se ent\u00e3o que n\u00e3o h\u00e1 mais barreiras para a informa\u00e7\u00e3o, desde que ela seja \n\ncombinada aos meios de comunica\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de dados. Conseq\u00fcentemente o \n\nconhecimento poder\u00e1 ser partilhado por uma organiza\u00e7\u00e3o estando ela reunida sob o teto de um \n\nescrit\u00f3rio local ou dispersa pelo mundo, assim como tamb\u00e9m pode estar dispon\u00edvel para uma \n\ndada cadeia de valor. Dessa forma, torna-se tarefa econ\u00f4mica de grande valor para indiv\u00edduos, \n\nempresas e pa\u00edses, organizar e gerir o conhecimento. Neste sentido, Stewart (1998, p. 12) \n\nargumenta que o conhecimento \u201ctornou-se o principal ingrediente do que produzimos, \n\nfazemos, compramos e vendemos. Resultado: administr\u00e1-lo \u2013 encontrar e estimular o capital \n\nintelectual, armazen\u00e1-lo, vende-lo e compartilh\u00e1-lo\u201d.  \n\nEm virtude disto, verifica-se que \u00e9 cada vez mais evidente o uso intenso da informa\u00e7\u00e3o. \n\nSeja em um setor, empresa ou organiza\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tenha passado a fazer uso ou que n\u00e3o tenha \n\nse tornado dependente do conhecimento, como fonte de atra\u00e7\u00e3o para consumidores e clientes, e \n\nda tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, como instrumento gerencial. Porquanto, o recurso conhecimento \n\n\u00e9 um bem fundamental \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, e, em virtude disto deve ser valorizado e utilizado, de \n\nforma apropriada. \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n2.5 AS METAS DE CONHECIMENTO \n \n\n \n\n Nas organiza\u00e7\u00f5es, as pessoas s\u00e3o os \u00fanicos verdadeiros agentes na empresa, conforme \n\nassertiva de Sveiby (1998, p. 9), para ele, todos os ativos e estruturas quer sejam eles tang\u00edveis \n\nou intang\u00edveis, s\u00e3o resultantes das a\u00e7\u00f5es humanas. Ainda para o autor, as pessoas podem criar \n\ntanto uma estrutura externa quanto interna para se expressarem. A primeira \u00e9 realizada quando \n\ngerentes de uma empresa direcionam esfor\u00e7os de seu pessoal para dentro da organiza\u00e7\u00e3o, nesse \n\ncaso criar\u00e3o estruturas internas intang\u00edveis, atrav\u00e9s da melhoria de processos ou novos \n\nprodutos. Enquanto que a segunda, \u00e9 decorrente da aten\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada ao ambiente externo por \n\nmeio da produ\u00e7\u00e3o de bens tang\u00edveis e como benef\u00edcio dessa estrutura externa intang\u00edvel est\u00e1 o \n\nrelacionamento com o cliente, por exemplo. Ainda para Sveiby (1998, p. 10):  \n\n \n\na produ\u00e7\u00e3o quase sempre est\u00e1 igualmente (ou mais) relacionada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \nestruturas de conhecimento quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o material. A distribui\u00e7\u00e3o de \nprodutos quase sempre est\u00e1 t\u00e3o ou mais relacionada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de conhecimento \njuntamente com os cliente quanto ao transporte do produto material Alguns ativos \u2013 \ncomo marcas, relacionamento com o cliente e a compet\u00eancia dos funcion\u00e1rios \u2013 s\u00e3o \nmelhor vistos como estruturas de conhecimento, ou seja, ativos intang\u00edveis. \n\n \n\n Diante do exposto, observa-se que \u00e9 importante para o desempenho global da \n\norganiza\u00e7\u00e3o que seus gestores desenvolvam os ativos de sua organiza\u00e7\u00e3o. Notadamente, \u00e9 mais \n\nf\u00e1cil lidar com os objetivos materiais, como m\u00e1quinas, im\u00f3veis e f\u00e1bricas, que est\u00e3o direta e \n\nlogicamente elencados no balan\u00e7o patrimonial, por\u00e9m n\u00e3o trar\u00e3o o retorno econ\u00f4mico referente \n\na um relacionamento com o cliente ou fornecedor, ou prest\u00edgio da marca que podem ser obtidos \n\npor meio da a\u00e7\u00e3o do capital humano. \n\nLogo, verifica-se a import\u00e2ncia desses ativos intang\u00edveis para o desenvolvimento e \n\ncompetitividade de uma organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 fundamental que estes ativos sejam valorizados e \n\ndesenvolvidos com a coer\u00eancia e amplitude que estes demandam, com a finalidade de fornecer \n\n\u00e0 organiza\u00e7\u00e3o sustentabilidade. \n\nPara que seja poss\u00edvel direcionar a gest\u00e3o do conhecimento com o prop\u00f3sito de atender \n\nas expectativas de desenvolvimento de habilidades, Probst et al. (2002, p. 35-36) sugere a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de metas do conhecimento, que estariam subdivididas em: \n\na) Metas normativas \u2013 criar uma cultura empresarial ciente do conhecimento no qual \n\nas habilidades dos indiv\u00edduos s\u00e3o partilhadas e desenvolvidas, tal posicionamento \n\npermite a organiza\u00e7\u00e3o realizar uma gest\u00e3o eficaz do conhecimento; \n\n\n\n37 \n \n\nb) Metas estrat\u00e9gicas \u2013 definem o conhecimento vital da organiza\u00e7\u00e3o e determinam \n\nas habilidades que ser\u00e3o necess\u00e1rias no futuro; e \n\nc) Metas operacionais \u2013 visam a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do conhecimento; fazem a \n\ntradu\u00e7\u00e3o das metas normativas e estrat\u00e9gicas em objetivos concretos.  \n\nSalienta-se a import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia destas metas para uma organiza\u00e7\u00e3o que visa \n\nexercer e vivenciar a gest\u00e3o de conhecimento em todos os n\u00edveis organizacionais. Para tanto, as \n\nmetas operacionais s\u00e3o essenciais, visto que buscam evitar que a gest\u00e3o de conhecimento se \n\nesgote nos n\u00edveis de staff ou estrat\u00e9gico e tamb\u00e9m visam impedir uma situa\u00e7\u00e3o em que o \n\nconhecimento seja sacrificado em fun\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es da empresa. Ressalta-se que o conceito \n\nde conhecimento \u00e9 ilustrado na figura 01, deste estudo. \n\nPorquanto, uma das tarefas da administra\u00e7\u00e3o \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de metas, que oriente os \n\nprocessos essenciais da empresa. \u00c9 necess\u00e1rio, \u201cconcord\u00e2ncia sobre as metas estrat\u00e9gicas \n\nconstitu\u00edrem do elemento essencial do planejamento estrat\u00e9gico\u201d, conforme Probst et al. (2002, \n\np. 40), o benef\u00edcio advindo desta tarefa \u00e9 o de promover uma dire\u00e7\u00e3o geral \u00e0s atividades da \n\nempresa, como tamb\u00e9m, a influ\u00eancia que estas exercem sobre o comportamento dos \n\nfuncion\u00e1rios. A seguir apresenta-se quadro com quest\u00f5es de conhecimento em diferentes n\u00edveis \n\nde metas. \n\n \n\nGest\u00e3o  \nNormativa \n\nRegulamentos da empresa \n- Estruturas legais efeitos em \nGest\u00e3o do Conhecimento (regras de \nsigilo, etc.) \n\nPol\u00edticas da empresa \n- vis\u00e3o de conhecimento e \ndeclara\u00e7\u00e3o de miss\u00e3o \n- Identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ncr\u00edticas de conhecimento \n\nCultura da empresa \n- partilha de conhecimento \ndesej\u00e1vel \n- esp\u00edrito inovador \n- comunica\u00e7\u00e3o intensa \n\nGest\u00e3o  \nEstrat\u00e9gica \n\nEstruturas da organiza\u00e7\u00e3o \n- f\u00f3rum de discuss\u00f5es, estrutura \nhier\u00e1rquica, organiza\u00e7\u00e3o de P&amp;D, \ngrupos de experi\u00eancia \nSistemas de gest\u00e3o \n- EIS, Lotus, Notes \n\nProgramas \n- coopera\u00e7\u00e3o  \n- cria\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \nessenciais \n- provis\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nAbordagem de problemas  \n- orienta\u00e7\u00e3o para metas de \nconhecimento \n- Identifica\u00e7\u00e3o de \nconhecimento voltado para \nproblemas \n \n\nGest\u00e3o  \nOperacional \n\nProcessos Organizacionais \n- controle de fluxos de \nconhecimento \nProcessos de distribui\u00e7\u00e3o \n- Infra-estrutura de conhecimento \n- fornecimento de conhecimento \n\nTarefas \n- projetos de conhecimento \n- forma\u00e7\u00e3o de banco de \ndados especializado \n- introdu\u00e7\u00e3o de CBT \n\nDesempenho e coopera\u00e7\u00e3o \n- compartilhamento de \nconhecimento \n- conhecimento em a\u00e7\u00e3o. \n\n Estruturas Atividades Comportamento \nFigura 03: Quest\u00f5es de conhecimento em diferentes n\u00edveis de meta \n\nFonte: Probst et al. (2002) \n \n\n As metas normativas de conhecimento referem-se \u00e0 vis\u00e3o geral de pol\u00edtica da empresa e \n\na todos os aspectos de sua cultura empresarial. J\u00e1, as metas estrat\u00e9gicas de conhecimento, s\u00e3o \n\ninstitu\u00eddas para programas de longo prazo que visam atingir a vis\u00e3o da empresa. Por fim, as \n\n\n\n38 \n \n\nmetas operacionais de conhecimento oferecem o suporte para assegurar o cumprimento dos \n\nprogramas estrat\u00e9gicos em suas atividades di\u00e1rias. Assim sendo, as metas de conhecimento em \n\ntodos os tr\u00eas n\u00edveis devem ser complementares entre si e devem ainda somar em conjunto para \n\na realiza\u00e7\u00e3o das metas da empresa. \n\n \n\n \n\n2.6 PROCESSOS ESSENCIAIS DE GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO  \n \n\n \n\nCada organiza\u00e7\u00e3o tem um conjunto espec\u00edfico de processos, os quais visam criar valor \n\npara os clientes e produzir resultados financeiros. De acordo com Lobato et al. (2006, p. 116), \n\n\u201c\u00e9 poss\u00edvel constatar que uma cadeia de valor gen\u00e9rica pode servir de modelo para que as \n\norganiza\u00e7\u00f5es se adaptem ao construir a perspectiva dos processos internos\u201d. Neste caso, inclui-\n\nse um processo de inova\u00e7\u00e3o, envolvido com a pesquisa de necessidades emergentes ou latentes \n\ndos clientes, o processo de opera\u00e7\u00f5es que verifica desde a cria\u00e7\u00e3o do valor \u00e0 entrega eficiente, \n\nregular e pontual dos produtos ou servi\u00e7os e por fim o processo de servi\u00e7o p\u00f3s-venda ao \n\ncliente, que inclui a assist\u00eancia ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o do produto ou servi\u00e7o. Com essa conex\u00e3o \n\nentre os processos a empresa estabelece a sua base de a\u00e7\u00e3o. \n\nNesta vis\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \u00e0 empresa estruturar-se seus processos com foco em \n\nconhecimento, de forma a n\u00e3o apenas obter sucesso financeiro, mas tamb\u00e9m o crescimento dos \n\nativos intang\u00edveis. Pois, para Probst et al. (2002, p. 48) \u201ca implementa\u00e7\u00e3o bem-sucedida de \n\numa estrat\u00e9gia depende do conhecimento t\u00e9cnico presente na empresa\u201d. Ainda conforme os \n\nautores \u201ctratar o conhecimento como um recurso organizacional b\u00e1sico traz oportunidades \n\nsignificativas\u201d, visto que ele pode ser mais valioso do que outros ativos tang\u00edveis existentes na \n\nempresa. \n\n Para Probst et al. (2002, p. 33), h\u00e1 uma s\u00e9rie de problemas que diversas empresas \n\nenfrentam quanto \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento. Em fun\u00e7\u00e3o disso, foram identificadas algumas \n\natividades que podem ser consideradas processos essenciais da GC e que, dessa forma, est\u00e3o \n\nmuito relacionadas. Nesta conjuntura, n\u00e3o \u00e9 recomendado fazer interven\u00e7\u00f5es isoladas, \n\nbuscando a otimiza\u00e7\u00e3o de apenas parte das atividades, pois os processos est\u00e3o interligados e \n\ninfelizmente poder-se-ia afetar os demais envolvidos. Para os autores, estas atividades s\u00e3o: \n\na) Identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento; \n\nb) Aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento; \n\nc) Desenvolvimento do conhecimento; \n\n\n\n39 \n \n\nd) Partilha / Distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento;  \n\ne) Utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento; e, \n\nf) Reten\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\n De forma resumida, pode-se dizer que, a identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento significa \n\nanalisar e descrever o ambiente de conhecimento da empresa. Conforme Probst et al. (2002) \n\natualmente h\u00e1 um grande n\u00famero de empresas com dificuldades para definir um quadro geral \n\nde habilidades, o qual contenha informa\u00e7\u00f5es e dados internos e externos. Isso por sua vez, \n\ncompromete a efici\u00eancia dos neg\u00f3cios, como tamb\u00e9m afeta a qualidade das decis\u00f5es. Para os \n\nautores, (2002, p. 33) \u201ca gest\u00e3o eficaz do conhecimento deve, portanto, assegurar transpar\u00eancia \n\ninterna e externa suficientes e ajudar os funcion\u00e1rios individuais a localizarem o que \n\nprecisam\u201d. \n\n Notadamente, as fontes de conhecimento de uma empresa, n\u00e3o necessariamente s\u00e3o \n\noriundas do ambiente interno. O seu relacionamento com clientes, fornecedores, concorrentes e \n\nparceiros contribui eficazmente para a aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento, no entanto, segundo \n\nProbst et al. (2002, p. 34) \u201cum potencial que raramente \u00e9 utilizado em sua totalidade\u201d. Nesses \n\ncasos, a gest\u00e3o sistem\u00e1tica do conhecimento deve passar por um processo de reflex\u00e3o, o qual \n\ncontempla algumas possibilidades como a de contratar o conhecimento de especialistas ou \n\nadquirir outras empresas inovadoras, para que dessa forma obtenha o conhecimento necess\u00e1rio. \n\n Neste tocante, observa-se que o avan\u00e7o continuado da ci\u00eancia e tecnologia tem \n\nocasionado a r\u00e1pida circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e a renova\u00e7\u00e3o do conhecimento. Logo, h\u00e1 uma \n\nr\u00e1pida obsolesc\u00eancia do conhecimento aplicado, e isto \u00e9 traduzido como necessidade de \n\natualiza\u00e7\u00e3o tanto para pessoas quanto para organiza\u00e7\u00f5es. Para Rocha-Pinto et al (2007, p. 108) \n\n\u201ctrabalho e aprendizagem caminham juntos\u201d e \u00e9 seguindo esta tend\u00eancia que encontra-se a \n\neduca\u00e7\u00e3o corporativa, pois ela consiste em um processo cont\u00ednuo de ensino/aprendizagem. \n\n Outro procedimento importante, evidenciado como elemento construtivo \u00e9 o \n\ndesenvolvimento do conhecimento. O foco deste processo est\u00e1, conforme Probst et al. (2002, \n\np. 34), \u201cna gera\u00e7\u00e3o de novas habilidades, novos produtos, id\u00e9ias melhores e processos mais \n\neficientes\u201d. J\u00e1, para Nonaka e Takeuchi (1997), o desenvolvimento de novos produtos deriva \n\ndos processos de inova\u00e7\u00e3o. \u00c9 v\u00e1lido, portanto, destacar que o esfor\u00e7o organizacional \n\ndirecionado para o desenvolvimento do conhecimento \u00e9 essencialmente administrativo e visa \n\nproduzir capacidades que ainda n\u00e3o est\u00e3o presentes na organiza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo que n\u00e3o \n\nexistem fora dela.  \n\n Dando prosseguimento, Probst et al.  (2002, p. 34) ainda acrescentam que \n\n\u201ctradicionalmente, o desenvolvimento do conhecimento est\u00e1 ancorado em pesquisas de \n\n\n\n40 \n \n\nmercado da empresa e em seu departamento de Pesquisa &amp; Desenvolvimento, entretanto, um \n\nconhecimento importante pode tamb\u00e9m brotar de qualquer outra parte da organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Assim, \n\npor meio deste elemento construtivo, h\u00e1 uma abrang\u00eancia para a empresa utilizar a criatividade \n\nde seus colaboradores a favor do neg\u00f3cio da organiza\u00e7\u00e3o. Desta forma, para Probst et al. \n\n(2002), atividades entendidas como simples processos de produ\u00e7\u00e3o podem ser analisadas, \n\notimizadas e convertidas em novas especializa\u00e7\u00f5es, quando analisadas sob o ponto de vista da \n\ngest\u00e3o do conhecimento. \n\n Ao se refletir sobre como \u00e9 poss\u00edvel levar o conhecimento ao lugar adequado, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio entender que para o compartilhamento e distribui\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\norganizacional s\u00e3o necess\u00e1rias \u201calgumas condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias para transformar informa\u00e7\u00f5es ou \n\nexperi\u00eancias isoladas em algo que toda a organiza\u00e7\u00e3o possa utilizar\u201d, conforme citado por \n\nProbst et al. (2002, 34).  Para tanto os autores prop\u00f5em duas perguntas-chave, que s\u00e3o: Quem \n\ndeve saber quanto sobre o qu\u00ea, ou ser capaz de fazer o qu\u00ea e em que n\u00edvel? Como podemos \n\nfacilitar o compartilhamento e a distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento? Para Davenport (2006, p. 65), \u00e9 \n\nimportante \u201cgerenciar (...) as circunst\u00e2ncias externas em que ocorre a distribui\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento\u201d. \n\nNeste processo, o pressuposto n\u00e3o \u00e9 o de que todos saibam tudo numa organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPelo contr\u00e1rio, Probst et al. (2002, 34) cita que \u201co princ\u00edpio da divis\u00e3o de trabalho requer uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o e um gerenciamento significativo do escopo da distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d. Neste \n\nfluxo informacional, a etapa mais importante analisa a transi\u00e7\u00e3o do conhecimento do indiv\u00edduo \n\npara o grupo ou \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. O que vem ao encontro do posicionamento de Drucker (1996) o \n\nqual diz que a empresa deve se organizar ao redor da informa\u00e7\u00e3o, concentrar esfor\u00e7os, a fim de \n\nevitar que as pessoas fiquem confusas. Assim, ainda conforme Drucker (1999, p. 218), \u201cuma \n\norganiza\u00e7\u00e3o baseada na informa\u00e7\u00e3o precisa se estruturar ao redor de metas que definam \n\nclaramente as expectativas e objetivos, tanto para a empresa como para cada especialista\u201d. N\u00e3o \n\nobstante, \u00e9 necess\u00e1rio garantir um feedback organizado, para que cada pessoa da organiza\u00e7\u00e3o \n\npossa exercer autocontrole, pela compara\u00e7\u00e3o das expectativas com os resultados reais. \n\n Ao se evidenciar o conhecimento presente numa organiza\u00e7\u00e3o, possivelmente, surge um \n\nquestionamento, acerca de como \u00e9 poss\u00edvel garantir que este seja aplicado produtivamente em \n\nseu benef\u00edcio. Neste tocante, da utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento, Probst et al. (2002, 35) salientam \n\nque \u201ca identifica\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o bem-sucedidas de conhecimento importante n\u00e3o garantem \n\nque ele ser\u00e1 utilizado nas atividades di\u00e1rias da empresa\u201d, portanto, para os autores \u00e9 mister que \n\na organiza\u00e7\u00e3o se assegure para que habilidades e ativos de conhecimento valiosos sejam \n\nefetivamente utilizados. \n\n\n\n41 \n \n\n Por fim, para completar o panorama acerca dos processos envolvidos na gest\u00e3o do \n\nconhecimento, conta-se com a reten\u00e7\u00e3o do conhecimento. A qual est\u00e1 efetivamente ligada \u00e0 \n\nfun\u00e7\u00e3o de gerir, isto porque \u201ca reten\u00e7\u00e3o seletiva de informa\u00e7\u00f5es, de documentos e de \n\nexperi\u00eancias requer gest\u00e3o\u201d, conforme dito por Probst et al. (2002, 35). Os autores ainda \n\nenfatizam que os processos para selecionar, armazenar e atualizar regularmente um \n\nconhecimento de potencial valor futuro, devem, ser estruturados cuidadosamente, para que n\u00e3o \n\nhaja desperd\u00edcio de uma compet\u00eancia t\u00e9cnica valiosa para a organiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, ainda \n\nconforme os autores, a reten\u00e7\u00e3o do conhecimento depende da utiliza\u00e7\u00e3o eficiente de diversos \n\nmeios de armazenagem dispon\u00edveis na organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \u00c9 v\u00e1lido destacar que os processos essenciais de gest\u00e3o do conhecimento produzem um \n\ncen\u00e1rio no qual \u00e9 poss\u00edvel evidenciar quais s\u00e3o os problemas operacionais que podem decorrer \n\nao se utilizar o conhecimento como recurso. Tamb\u00e9m deve ser observado que a gest\u00e3o do \n\nconhecimento deve estar conectada \u00e0 estrat\u00e9gica global da organiza\u00e7\u00e3o a fim de garantir a \n\nefici\u00eancia dos processos. Neste sentido, cabe \u00e0 administra\u00e7\u00e3o criar uma estrutura que coordene \n\ne d\u00ea as orienta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que sejam feitas interven\u00e7\u00f5es operacionais quando \n\nnecess\u00e1rias. Para auxiliar neste processo, Probst et al. (2002, 35) acrescem dois elementos \n\nconstrutivos, a saber: objetivos do conhecimento e avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento. Conforme \n\ndemonstra a figura a seguir. \n\n \n\n \nFigura 04: Processos essenciais da gest\u00e3o do conhecimento \n\nFonte: Probst et al. (2002) \n  \n\n\n\n42 \n \n\n Portanto, ao se acrescer estes dois elementos construtivos, entende-se ent\u00e3o que o \n\nconceito de gest\u00e3o do conhecimento se transforma em um sistema de gest\u00e3o. Dessa forma, \n\nconforme Probst et al. (2002, 35), \u201cas metas de conhecimento esclarecem a orienta\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica da gest\u00e3o do conhecimento e os objetivos concretos de interven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\u201d. \n\nEm virtude disto, o conjunto de processos ora apresentado \u00e9 complementado e finalizado com \n\no processo de avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento, o qual fornece os dados essenciais para o controle \n\nestrat\u00e9gico de projetos de gest\u00e3o do conhecimento. \n\n  \n\n \n\n2.6.1 A identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento existente na organiza\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n\u00c9 importante para uma empresa definir esquematicamente como ser\u00e1 realizada a gest\u00e3o \n\ndo conhecimento organizacional. Por\u00e9m, n\u00e3o menos importante \u00e9 a tarefa desta em tornar \n\nvis\u00edveis quais s\u00e3o seus ativos de conhecimento. Conforme Angeloni (2002, p. XIX), \u201ca \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um celeiro de saberes que podem transform\u00e1-la \n\nqualitativamente j\u00e1 possui um respaldo hist\u00f3rico na literatura sobre Administra\u00e7\u00e3o\u201d. Para \n\nProbst et al. (2002) \u00e9 dever do gerente assistir aos seus colaboradores atrav\u00e9s da comunh\u00e3o dos \n\nesfor\u00e7os empreendidos pelos recursos humanos e pelo departamento de TI. Uma vez que, o \n\nprimeiro conhece apenas as habilidades das pessoas designadas e o segundo por mais que \n\ninstale redes e softwares de comunica\u00e7\u00f5es n\u00e3o auxiliam aos demais a encontrarem as \n\ninforma\u00e7\u00f5es e contatos necess\u00e1rios, nesta rede. Com a ajuda do gerente \u00e9 poss\u00edvel ir mais al\u00e9m \n\ndo escopo b\u00e1sico de atividades pertinentes a estas \u00e1reas, e, assim contribuir para melhorar a \n\nvisibilidade de ativos de conhecimento internos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. \n\nH\u00e1 diversas maneiras de se evidenciar o conhecimento existente numa organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPara Probst et al. (2002, p. 66), \u00e9 poss\u00edvel utilizar-se de mapas de conhecimento, que podem \n\nser do tipo de topografias do conhecimento ou mapas de ativos de conhecimento, sistemas \n\ngeogr\u00e1ficos de informa\u00e7\u00f5es, mapas de fonte de conhecimento e matrizes de conhecimento. No \n\natual estudo, ser\u00e3o abordados apenas os mapas e matrizes de conhecimento.  \n\nSendo assim, pode-se dizer que, conforme Probst et al. (2002, p. 68), \u201cos mapas de \n\nativos de conhecimento mostram onde e como s\u00e3o armazenados ativos de conhecimento \n\nespec\u00edficos\u201d. Tal informa\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante visto que \u00e9 importante para o usu\u00e1rio saber onde est\u00e3o \n\nas informa\u00e7\u00f5es das quais ele necessita, se armazenadas em alguma m\u00eddia, em papel ou at\u00e9 \n\nmesmo na mem\u00f3ria de algu\u00e9m que j\u00e1 est\u00e1 aposentado. Portanto, os mapas de ativos de \n\n\n\n43 \n \n\nconhecimento levam em conta o n\u00edvel de agrega\u00e7\u00e3o do conhecimento e tamb\u00e9m oferecem ao \n\nusu\u00e1rio informa\u00e7\u00f5es valiosas sobre poss\u00edveis maneiras de process\u00e1-lo.  \n\nAl\u00e9m do mapa citado, h\u00e1 tamb\u00e9m os mapas de fonte de conhecimento, os quais \n\nmostram quais pessoas em uma em uma equipe, ou dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o, ou ainda no \n\nambiente externo, podem contribuir com conhecimento importante para tarefas espec\u00edficas.  \n\n \n\n \nFigura 05: Mapas de fonte de conhecimento \n\nFonte: Adaptado de Probst et al. (2002) \n \n\nAdemais, do mapa de fonte de conhecimento que evidencia as rela\u00e7\u00f5es existentes por \n\ndiversos atores dentro da cadeia de comunica\u00e7\u00e3o ambiente \u2013 organiza\u00e7\u00e3o \u2013 equipe, h\u00e1 tamb\u00e9m \n\na matriz de conhecimento, esta modalidade \u00e9 poss\u00edvel ser usada para qualquer problema. O \n\nconhecimento e as habilidades relevantes podem ser posicionados em uma matriz de \n\nconhecimento baseada em duas dimens\u00f5es. Para Probst et al. (2002, p. 69) \u201co uso de \n\ncaracter\u00edsticas diferentes (por exemplo, interno/externo, novo/existente, impl\u00edcito/expl\u00edcito...) \n\nabre perspectivas diferentes nos ativos de conhecimento da organiza\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nOs mapas de conhecimento devem ser produzidos em est\u00e1gios, come\u00e7a-se com \n\nprocessos particularmente intensivos em conhecimento; eles devem ser selecionados, \n\ncodificados e conectados com seu pr\u00f3prio sistema de navega\u00e7\u00e3o. A fim de garantir a \n\natualiza\u00e7\u00e3o constante, o sistema deve ser atualizado de forma descentralizada. \n\nSalienta-se que esta n\u00e3o \u00e9 uma ferramenta perfeita, e, portanto, alguns cuidados devem \n\nser observados. De acordo com a coloca\u00e7\u00e3o de Probst et al. (2002, p. 69), estas observa\u00e7\u00f5es \n\nreferem-se quanto \u00e0 possibilidade de haver distor\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es internas de poder ao \n\npopularizar o conhecimento, pois desta forma este se desloca para os n\u00edveis inferiores na \n\nhierarquia. Outro cuidado deve-se ao fato de que os mapas representam uma fotografia de dada \n\nsitua\u00e7\u00e3o, no entanto n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos, logo eles se degeneram criando rotinas ou orienta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n44 \n \n\nextras, portanto, deve ser entendido esse contexto de dinamicidade. Al\u00e9m disso, outras \n\nobserva\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas, quanto, por exemplo, a n\u00e3o adentrar a vida particular das pessoas.  \n\nN\u00e3o obstante, tais materiais devem ser tidos como documentos vivos, que precisam \n\nsempre passar por atualiza\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de um processo de desenvolvimento constante. Desta \n\nforma, assegura-se a qualidade dos dados e das informa\u00e7\u00f5es em mapas de conhecimento, e isto \n\ndetermina o seu sucesso e utilidade. Portanto, devem estar limitados aos componentes de \n\nconhecimento de valor elevado, especialmente na fase inicial, e devem estar vinculados aos \n\nsistemas existentes. \n\nConforme verificado por Preissler, Roehl &amp; Seemann (1997) apud Probst et al. (2002, \n\np. 70) \u201cos mapas de conhecimentos, s\u00e3o mais produtivos quando existe um mercado interno \n\neficiente de conhecimento\u201d. Pois, conforme Sveiby (1998), \u201cestamos constantemente gerando \n\nnovos conhecimentos por meio da an\u00e1lise das impress\u00f5es sensoriais que recebemos (...) e \n\nperdendo os antigos\u201d. Assim, ao atualizar constantemente estas ferramentas denota-se a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os resultados obtidos e os recursos empregados, observando que n\u00e3o apenas a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m seus colaboradores valorizam o conhecimento como recurso. \n\n \n\n \n\n2.6.2  Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento \n \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel dizer que ao longo dos anos transforma\u00e7\u00f5es ocorreram no \u00e2mbito pol\u00edtico, \n\ntecnol\u00f3gico, econ\u00f4mico e social, principalmente, no final do s\u00e9culo XX. Tais fatos \n\ninfluenciaram e ainda influenciam sobremaneira os modos de gest\u00e3o de diversos tipos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  Para Rocha-Pinto et al. (2007, p. 17) \u201ca distin\u00e7\u00e3o entre as empresas tradicionais e \n\nas novas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o as respostas que estas t\u00eam oferecido \u00e0s press\u00f5es das mudan\u00e7as no \n\nmacroambiente organizacional\u201d \n\nAinda, conforme Stewart (1998), uma empresa se torna verdadeiramente voltada para o \n\nconhecimento quando se conscientiza e se envolve no \u201cn\u00edvel mais profundo\u201d, onde se busca a \n\ninforma\u00e7\u00e3o por seu pr\u00f3prio valor intr\u00ednseco e n\u00e3o apenas para automatizar e transmitir outras \n\natividades. Atingido tal n\u00edvel de comprometimento a empresa se ver\u00e1 envolvida em novos \n\ndom\u00ednios de atividade: busca de detalhes valiosos; realiza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es; gera\u00e7\u00e3o de um \n\nneg\u00f3cio a partir do conhecimento em si. \n\nEm um futuro breve, de acordo com Drucker (2001a, p. 9) ser\u00e1 poss\u00edvel dizer que nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es o trabalho ser\u00e1 executado por especialistas reunidos em for\u00e7as-tarefas que \n\n\n\n45 \n \n\npermear\u00e3o os departamentos tradicionais. Ainda neste contexto, a coordena\u00e7\u00e3o e o controle \n\ndepender\u00e3o, em parte, da disposi\u00e7\u00e3o dos empregados para a autodisciplina. Acrescenta-se a isto \n\no fato de que a t\u00edpica empresa de grande porte ter\u00e1 a metade dos n\u00edveis gerenciais e um ter\u00e7o da \n\nquantidade de gerentes. Nota-se neste cen\u00e1rio, uma mudan\u00e7a de paradigma que parte de um \n\npressuposto de um ambiente industrial para um ambiente de conhecimento. \n\nNeste ambiente de mudan\u00e7as, conforme \u00e9 citado por Gates (1999, p. 9), se a quest\u00e3o \n\nque marcou os anos 80 foi a qualidade, e a dos anos 90 foi a reengenharia, ent\u00e3o certamente a \n\nquest\u00e3o da primeira d\u00e9cada do pr\u00f3ximo s\u00e9culo \u00e9 a velocidade: \u201ccom que rapidez a natureza dos \n\nneg\u00f3cios mudar\u00e1, qu\u00e3o r\u00e1pidas ser\u00e3o as transa\u00e7\u00f5es comerciais e como o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nir\u00e1 alterar os estilos de vida dos consumidores e suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas\u201d. \n\nSendo assim, a melhora da qualidade e o aperfei\u00e7oamento dos processos empresariais ocorrem \n\nem fun\u00e7\u00e3o do aumento da velocidade dos neg\u00f3cios, quando um fabricante ou comerciante \n\nresponde a mudan\u00e7a nas vendas em quest\u00e3o de horas, ao inv\u00e9s de semanas, este passa a ser \n\numa empresa de servi\u00e7os e n\u00e3o mais, essencialmente, de produtos. Neste contexto, se verifica \n\nque: \n\n\u00e9 importante que as organiza\u00e7\u00f5es desenvolvam uma postura voltada para o \naprendizado e destaquem em seus princ\u00edpios, filosofia, perfil de seus funcion\u00e1rios-\ninfra-estrutura e estrutura organizacional, como meio de maximizar seu processo de \naprendizagem. Santos (2006, p. 13) \n\n \n\nPortanto, as organiza\u00e7\u00f5es devem orientar-se para a obten\u00e7\u00e3o, armazenagem, \n\nprocessamento e, acima de tudo, a dissemina\u00e7\u00e3o e uso da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento. \n\nTomando-se por base esse objetivo \u00e9 poss\u00edvel evidenciar uma nova organiza\u00e7\u00e3o, que deixa de \n\norientar-se por velhos princ\u00edpios e passa a fazer uso dos princ\u00edpios norteadores das \n\norganiza\u00e7\u00f5es do conhecimento. O que caracteriza conforme Kuhn apud (Sveiby, 1998) uma \n\nmudan\u00e7a de paradigma que \u201cse instala quando uma propor\u00e7\u00e3o suficiente de pessoas muda sua \n\nmaneira de ver o mundo e come\u00e7a a enxergar os fen\u00f4menos com uma nova perspectiva \n\ncompartilhada\u201d. Assim sendo, Sveiby (1998, p. 32) apresenta um quadro comparativo de focos \n\nadotados pelas organiza\u00e7\u00f5es, apresentado a seguir. \n\n  \n\n\n\n46 \n \n\nItem Visto pelo paradigma industrial, ou de \numa perspectiva industrial \n\nVisto pelo paradigma do conhecimento, \nou de uma perspectiva do conhecimento \n\nPessoas Geradores de custo ou recursos Geradores de receita \nBase de poder dos \ngerentes \n\nN\u00edvel relativo na hierarquia \norganizacional \n\nN\u00edvel relativo de conhecimento \n\nLuta de poder Trabalhadores f\u00edsicos versus capitalistas Trabalhadores do conhecimento versus \ngerentes \n\nPrincipal tarefa da \nger\u00eancia \n\nSupervis\u00e3o de subordinados Apoio aos colegas \n\nInforma\u00e7\u00e3o Instrumento de controle Ferramenta para o recurso da comunica\u00e7\u00e3o \nProdu\u00e7\u00e3o Trabalhadores f\u00edsicos processando \n\nrecursos f\u00edsicos para criar produtos \ntang\u00edveis \n\nTrabalhadores do conhecimento \nconvertendo conhecimento em estruturas \nintang\u00edveis \n\nFluxo de \ninforma\u00e7\u00f5es \n\nVia hierarquia organizacional Via redes colegiadas \n\nForma b\u00e1sica de \nreceita \n\nTang\u00edvel (dinheiro) Intang\u00edvel (aprendizado, novas id\u00e9ias, \nnovos clientes, P&amp;D) \n\nEstrangulamentos na \nprodu\u00e7\u00e3o \n\nCapital financeiro e habilidades humanas Tempo e conhecimento \n\nManifesta\u00e7\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o \n\nProdutos tang\u00edveis (hardware) Estruturas intang\u00edveis  \n(conceitos e software) \n\nFluxo de produ\u00e7\u00e3o Regido pela m\u00e1quina, seq\u00fcencial Regido pelas id\u00e9ias, ca\u00f3tico \nEfeito do porte Economia de escala no processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o \nEconomia de escopo das redes \n\nRelacionamento com \no cliente \n\nUnilateral pelos mercados Interativo pelas redes pessoais \n\nConhecimento Uma ferramenta ou um recurso entre \noutros \n\nO foco empresarial \n\nFinalidade do \naprendizado \n\nAplica\u00e7\u00e3o de novas ferramentas Cria\u00e7\u00e3o de novos ativos \n\nValores do mercado \nacion\u00e1rio \n\nRegidos pelos ativos tang\u00edveis Regidos pelos ativos intang\u00edveis \n\nEconomia De redu\u00e7\u00e3o de lucros De aumento e redu\u00e7\u00e3o de lucros \nQuadro 01: Os princ\u00edpios da organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nFonte: Sveiby (1998) \n \n\nPara Sveiby (1998, p. 33), as conseq\u00fc\u00eancias pr\u00e1ticas gerenciais desses princ\u00edpios j\u00e1 \n\npodem ser encontradas em \u201cempresas do setor de servi\u00e7os de neg\u00f3cios, visto que muitas j\u00e1 \n\nest\u00e3o operando na economia do conhecimento\u201d. Ainda para o autor, a economia da era do \n\nconhecimento oferece recursos ilimitados visto que a capacidade humana de gerar \n\nconhecimentos \u00e9 infinita. \n\n Para tanto, a estrutura interna possui grande import\u00e2ncia. Pois, \u00e9 por meio dela que \n\nocorre o fluxo de conhecimento dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o, que abrange \u201cas patentes, os \n\nconceitos, os modelos e os sistemas de computa\u00e7\u00e3o e administrativos que servem de suporte \n\npara os profissionais envolvidos no processo de cria\u00e7\u00e3o de conhecimento com os clientes\u201d \n\nSveiby (1998, p. 93). Al\u00e9m disso, conforme o autor, os funcion\u00e1rios se combinam com a \n\nestrutura interna para constituir a organiza\u00e7\u00e3o, de forma a gerenciar a estrutura interna e assim \n\ngerenciar a organiza\u00e7\u00e3o. Sendo assim, observa-se que os princ\u00edpios elencados anteriormente, \n\nacerca das organiza\u00e7\u00f5es baseadas no conhecimento, denotam a import\u00e2ncia da mudan\u00e7a de \n\n\n\n47 \n \n\nfoco, nos diversos componentes da organiza\u00e7\u00e3o, que atualmente, contemplam uma nova \n\nabordagem com foco na capacidade humana de desenvolvimento. \n\n N\u00e3o obstante, \u00e9 v\u00e1lido apresentar a contribui\u00e7\u00e3o realizada pelos stakeholders, conforme \n\ncita Probst et al. (2002, p. 100) \u201co conhecimento externo pode ser adquirido por administra\u00e7\u00e3o \n\nseletiva e cuidadosa de contatos com os stakeholders da empresa\u201d. \u00c9 v\u00e1lido estabelecer o \n\nconceito de stakeholder que, para Bleicher, (1992, p. 105, 139) apud Probst et al. (2002, p. \n\n100) \u201cs\u00e3o os grupos no ambiente que t\u00eam interesses particulares nas atividades da empresa ou \n\nque necessitam dela especificamente\u201d. O potencial de conhecimento e os ativos de \n\nconhecimento desses grupos t\u00eam grande import\u00e2ncia para a empresa, entretanto a relev\u00e2ncia \n\nindividual de cada grupo ir\u00e1 depender muito da conjuntura organizacional e do campo de \n\nconhecimento em discuss\u00e3o. Para Probst (2002, p. 100) \u201cos stakeholders mais importantes (...) \n\ns\u00e3o geralmente clientes, fornecedores, propriet\u00e1rios, representantes dos funcion\u00e1rios, pol\u00edticos, \n\nm\u00eddia e l\u00edderes de opini\u00e3o, o mundo financeiro e o p\u00fablico em geral\u201d.  \n\n \n\n \nFigura 06: Rela\u00e7\u00f5es com os stakeholders \n\nFonte: Probst et al. (2002) \n\n \n\n As se observar o relacionamento com os stakeholders, Sveiby (1998) destaca o papel \n\ndos clientes, visto que estes oferecem treinamento aos funcion\u00e1rios, podem ser utilizados como \n\nrefer\u00eancias; conversam entre si, e, portanto fazem a propaganda e a imagem de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, incentivam o desenvolvimento da compet\u00eancia com suas exig\u00eancias. \n\n\n\n48 \n \n\nAinda para Sveiby (1998, p. 141) quanto \u00e0 escolha da empresa do conhecimento no que diz \n\nrespeito a clientes, \u201ctem um significado estrat\u00e9gico vital porque o tipo de clientes com os quais \n\numa empresa do conhecimento trabalha determina tanto a qualidade quanto a quantidade de \n\nsuas receitas intang\u00edveis do conhecimento\u201d. Sendo assim, em um \u00faltimo est\u00e1gio, o fluxo de \n\nconhecimento gerado pelos clientes acaba se transformando em uma fonte efetiva de receita. \n\n Ainda tendo em vista o cliente, dessa vez Stewart (1998, p. 136) faz uma abordagem \n\nreferente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o deste na cadeia de valor intang\u00edvel. O autor diz que \u201cpara entender o \n\ncapital do cliente e as oportunidades de ac\u00famulo de riqueza que este cria tanto para o \n\ncomprador como para o vendedor, deve-se observar a cadeia de valor intang\u00edvel e n\u00e3o a \n\ntang\u00edvel\u201d. Ainda, para o autor, o valor \u00e9 \u2013 ou deveria ser \u2013 agregado em cada etapa. A id\u00e9ia \u00e9 \n\nagregar o m\u00e1ximo de valor pelo menor custo poss\u00edvel, e por fim, incorporar esse valor a \n\nmargem de lucros.  \n\n Para Probst et al. (2002, p. 103), \u201cos canais que conduzem o conhecimento externo para \n\na base de conhecimento da organiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 estruturado de forma diferente em cada caso\u201d. \n\nPortanto, o planejamento da comunica\u00e7\u00e3o e das a\u00e7\u00f5es conjuntas entre grupos de parceiros e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o deve ser organizado de forma criativa, a fim de extrair o m\u00e1ximo de benef\u00edcio para \n\ntodos os envolvidos. \n\n \n\n \n\n2.6.3 O treinamento e desenvolvimento do conhecimento \n \n\n \n\nUma organiza\u00e7\u00e3o que aprende precisa contar com o engajamento e a lideran\u00e7a dos seus \n\ngestores. Isto \u00e9 v\u00e1lido n\u00e3o somente para profissionais diretamente ligados a \u00e1rea de recursos \n\nhumanos da empresa, mas sim para todos os cargos de chefia dentro da organiza\u00e7\u00e3o. Senge \n\n(2000) diz que \u00e9 necess\u00e1rio demonstrar cren\u00e7a na empresa e nas pessoas que a integram.  \n\nNa sociedade p\u00f3s-industrial, o conhecimento \u00e9 considerado a principal vantagem \n\ncompetitiva para uma organiza\u00e7\u00e3o. E, para Mussak (2003), a compet\u00eancia \u00e9 o produto entre \n\nconhecimento, habilidade e atitude. Sendo assim, n\u00e3o se pode confundir conhecimento com \n\ncompet\u00eancia, mesmo que seja um elemento que tem grande volatilidade nos dias atuais.  Ainda \n\npara Mussak, tendo em vista que esta \u00e9 a sociedade do conhecimento, ent\u00e3o h\u00e1 que se \n\npreocupar em efetuar constantemente a reposi\u00e7\u00e3o deste. \n\nDiversas empresas j\u00e1 t\u00eam buscado realizar as sele\u00e7\u00f5es de novos colaboradores com \n\nenfoque na capacidade e no desejo do aprendizado. Assim, tais profissionais passam a construir \n\n\n\n49 \n \n\no conhecimento de modo compartilhado e o inverso tamb\u00e9m: a empresa propicia o ambiente e \n\nos recursos para que o colaborador possa a cada dia ampliar seus conhecimentos e contribuir \n\npara a empresa. \n\n \n\nOs bons funcion\u00e1rios passaram a querer trabalhar em uma empresa menos pelo que \npodem ganhar de dinheiro e mais pelo que podem ganhar de conhecimento. At\u00e9 se \npode atrair talentos com sal\u00e1rios e planos de benef\u00edcios, mas s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel ret\u00ea-los \ncom um ambiente de aprendizado cont\u00ednuo (MUSSAK, 2003, p. 63). \n \n\nSendo assim, verifica-se que n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o somente o est\u00edmulo financeiro que desperta o \n\ninteresse dos colaboradores \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Ainda complementando, conforme Mussak (2003, p.65), \n\n\u201ceis a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de um ambiente humano saud\u00e1vel, capaz de permitir a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o e o aprendizado nas empresas, nas equipes, nas escolas da vida\u201d. Tal afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante ser analisada porque o autor se refere \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de dois atores na gera\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento: o aprendiz e o mestre. O real conhecimento s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel quando houver \n\ntrocas de experi\u00eancias, est\u00edmulos e motiva\u00e7\u00e3o para a busca e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. \n\nAinda de acordo com Mussak (2003), uma empresa n\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por desenvolver pessoas, \n\nmas sim prover os meios para que elas se desenvolvam. Neste cen\u00e1rio todos ganham: a \n\nempresa e os colaboradores. \n\n \n\nEmpresas e outros ambientes de trabalho s\u00e3o micro-culturas que se retroalimentam do \ncomportamento das pessoas que ali vivem, trabalham, pensam, sonham, agem. \nConsiderando-se que o trabalho \u00e9, atualmente, quase todo realizado por equipes, e n\u00e3o \nmais por artes\u00e3os isolados, ambientes de trabalho devem ser ambientes de \ncolabora\u00e7\u00e3o. Considerando-se a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento como \nvantagem competitiva, ambientes de trabalho devem ser ambientes de aprendizado. \nEis a melhor defini\u00e7\u00e3o das empresas hoje: empresas s\u00e3o ambientes de aprendizado \ne de colabora\u00e7\u00e3o. (MUSSAK, 2003, pg. 84). \n \n\nNeste cen\u00e1rio de desenvolvimento, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica para a organiza\u00e7\u00e3o e para \n\nos colaboradores, pois ambos beneficiam-se com o uso do conhecimento. Assim, denota-se um \n\nperfil de profissional decorrente da revolu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, ainda \u00e9 poss\u00edvel acrescentar a \n\nexpress\u00e3o utilizada por Drucker (1999) \u201ctrabalhador do conhecimento\u201d, para designar os atuais \n\nprofissionais que lidam com a informa\u00e7\u00e3o, pois, para ele, s\u00e3o seis os fatores que determinam a \n\nprodutividade deste trabalhador, o que resulta ao final em uma vantagem competitiva para a \n\nempresa:  \n\n \n\n1) A produtividade do trabalhador do conhecimento requer que fa\u00e7amos a pergunta: \n\u00b4Qual \u00e9 a tarefa?\u00b4; 2) Ela exige que coloquemos a responsabilidade pela \nprodutividade nos pr\u00f3prios trabalhadores do conhecimento. Eles precisam gerenciar \na si mesmos e ter autonomia. 3) A inova\u00e7\u00e3o continuada tem de fazer parte do \n\n\n\n50 \n \n\ntrabalho, da tarefa e da responsabilidade dos trabalhadores do conhecimento. 4) O \ntrabalho do conhecimento requer aprendizado cont\u00ednuo por parte do trabalhador, mas \ntamb\u00e9m ensino cont\u00ednuo. 5) A produtividade do trabalhador do conhecimento n\u00e3o \u00e9 \u2013 \nao menos principalmente \u2013 uma quest\u00e3o de quantidade produzida. A qualidade \u00e9, no \nm\u00ednimo, igualmente importante. 6) Finalmente, a produtividade do trabalhador do \nconhecimento requer que ele seja visto e tratado como um \u00b4ativo\u00b4, e n\u00e3o como \n\u00b4custo\u00b4, e que os trabalhadores do conhecimento queiram trabalhar para a \norganiza\u00e7\u00e3o. (DRUCKER, 1999, pg. 117). \n\n \n\n Desse modo, Drucker (1999) aborda diversos fatores que agregam valor \u00e0 empresa se \n\ncorretamente aplicados. \u00c9 poss\u00edvel observar que o enfoque dado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do colaborador e da \n\nempresa s\u00e3o caracter\u00edsticos e necess\u00e1rios em fun\u00e7\u00e3o da sociedade da informa\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 \n\nrelevante ao contexto atual, visto que segundo Cavalcanti e Gomes (2000) apud Rocha-Pinto et \n\nal. (2007, p. 95) houve \u201cum desvio do eixo da riqueza e do desenvolvimento de setores \n\nindustriais para setores cujos produtos, processos e servi\u00e7os s\u00e3o intensivos em tecnologias e \n\nconhecimento\u201d. Assim, tal mudan\u00e7a exige um aprendizado cont\u00ednuo, para que se possam \n\ndesenvolver qualifica\u00e7\u00f5es mais amplas, o que por sua vez implica em maior investimento em \n\naprendizagem. \n\n Por conseguinte, \u00e9 importante destacar que os processos de aquisi\u00e7\u00e3o de aprendizagem, \n\nmudam em fun\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es da natureza do trabalho. A partir das estrat\u00e9gias empresariais \n\n\u00e9 definido o conjunto de conhecimentos e compet\u00eancias necess\u00e1rios, tendo em vista as \n\nparticularidades tecnol\u00f3gicas, e, n\u00e3o apenas o of\u00edcio ou especialidade do colaborador. Para \n\nRocha-Pinto et al. (2007, p. 96) \u201cdecorre da\u00ed a import\u00e2ncia que as empresas nos dias de hoje \n\natribuem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de profissionais polivalentes, com conhecimentos generaliz\u00e1veis\u201d.  \n\nLogo, uma mudan\u00e7a \u00e9 necess\u00e1ria nos programas de treinamento e desenvolvimento. A \n\nfim de \u201cdesenvolver o novo perfil e os novos conhecimentos, as empresas precisam elaborar \n\numa metodologia de gest\u00e3o de conhecimento que privilegie desenvolvimento de atitudes, \n\nposturas e habilidades alinhadas com o movimento estrat\u00e9gico da organiza\u00e7\u00e3o\u201d conforme \n\nassertiva de Rocha-Pinto et al. (2007, p. 96).  \n\n Em outras palavras, as organiza\u00e7\u00f5es v\u00eam se preparando para enfrentar esses desafios \n\natrav\u00e9s da aprendizagem cont\u00ednua de todos os seus colaboradores, como tamb\u00e9m de sua cadeia \n\nde valor e de seus relacionamentos. N\u00e3o obstante, a gest\u00e3o do conhecimento enfoca todo o \n\nespectro do capital intelectual dispon\u00edvel na organiza\u00e7\u00e3o. E, a partir disto viabiliza \n\ncomunidades informais respons\u00e1veis pela transpar\u00eancia e socializa\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nt\u00e1citos ou n\u00e3o-codificados, ent\u00e3o para Rocha-Pinto et al. (2007, p. 97) \u201ca GC s\u00f3 ter\u00e1 sucesso se \n\nhouver uma cultura de socializa\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o e compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimentos. \u00c9 a\u00ed que as TICs prestam significativas contribui\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\n\n\n51 \n \n\nPortanto, um dos objetivos da gest\u00e3o do conhecimento \u00e9 o de criar um ambiente \n\nfavor\u00e1vel dentro das organiza\u00e7\u00f5es. De modo que seja poss\u00edvel agir inteligentemente e dessa \n\nforma garantir a viabilidade, o sucesso global e que se possa tamb\u00e9m extrair o maior valor de \n\nseus ativos de conhecimento. Para tanto \u00e9 poss\u00edvel contar com a contribui\u00e7\u00e3o dos programas de \n\ntreinamento e desenvolvimento.  \n\n \u00c9 v\u00e1lido mencionar que h\u00e1 v\u00e1rias conceitua\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a treinamento e \n\ndesenvolvimento. No entanto adota-se aqui a proposta por Rocha-Pinto et al. (2007) que \n\nconsidera o treinamento como um processo de aquisi\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento de conhecimento, \n\nde habilidade e de mudan\u00e7as de atitudes, o que deve estar envolvido com o desempenho de \n\numa tarefa ou de um cargo. J\u00e1 no que tange o desenvolvimento, seria, sobretudo, o processo \n\ndirecionado para o crescimento integral do homem, notado na mudan\u00e7a comportamental, na \n\namplia\u00e7\u00e3o de suas habilidades e seus conhecimentos para a solu\u00e7\u00e3o de novas e diferentes \n\nsitua\u00e7\u00f5es ou problemas, \u00e9 poss\u00edvel ainda complementar que: \n\n \n\nNa verdade, o bin\u00f4mio treinamento e desenvolvimento (T&amp;D) atua numa linha de \nconcep\u00e7\u00e3o mutuamente complementar. Em sua natureza, \u00e9 atividade-meio para o \nalcance dos objetivos organizacionais. Em sua ess\u00eancia, deve ser o principal fiel da \nbalan\u00e7a entre desenvolvimento individual e as necessidades organizacionais. Rocha-\nPinto et al. (2007, p. 103). \n\n \n\n Portanto, deve-se observar a quest\u00e3o treinamento e desenvolvimento sob uma \n\nperspectiva sist\u00eamica. Sendo ela um processo de T&amp;D composto por quatro etapas, conforme \n\nsugest\u00e3o de Rocha-Pinto et al. (2007), a saber, diagn\u00f3stico, planejamento, execu\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 07: Sistem\u00e1tica de T&amp;D \nFonte: Rocha-Pinto et al. (2007) \n\n \n\n\n\n52 \n \n\n Dessa maneira o diagn\u00f3stico abrange uma verifica\u00e7\u00e3o organizacional composta de tr\u00eas \n\nenfoques: organizacional, funcional e individual \u2013 analisando as compet\u00eancias verificadas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s desejadas. Para Rocha-Pinto et al. (2007) \u00e9 decorrente desta etapa o levantamento de \n\nnecessidades de treinamento - LNT - que contribuir\u00e1 para o desenvolvimento de programas a \n\nservi\u00e7o dos objetivos organizacionais desejados.  \n\n J\u00e1 o planejamento incide na elabora\u00e7\u00e3o de um conjunto de pol\u00edticas, diretrizes e \n\nobjetivos do sistema. Rocha-Pinto et al. (2007, p. 105) define \u201ca pol\u00edtica de treinamento \u00e9 o \n\nconjunto de linhas de a\u00e7\u00e3o de treinamento, fundamentais para se estabelecer uma sintonia com \n\nos macro objetivos da organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Cabe ressaltar que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do planejamento de T&amp;D a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o e detalhamento de atividades observando a quest\u00e3o de autoridade e \n\nresponsabilidade; tempo dispon\u00edvel; recursos financeiros, materiais, tecnol\u00f3gicos e humanos \n\nnecess\u00e1rios; sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, metodologias e recursos instrucionais; al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico alvo, bem como as formas de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n Compete \u00e0 execu\u00e7\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o efetiva, na administra\u00e7\u00e3o, no acompanhamento e na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos projetos e programas de treinamento previamente definidos.  \n\n No que concerne a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido dizer que esta toma por base os resultados \n\nalcan\u00e7ados e realiza a revis\u00e3o cr\u00edtica de todo o processo. \u00c9 uma etapa decisiva no processo de \n\nT&amp;D e se concretiza a partir do uso de indicadores de desempenho do processo e de \n\naprendizagem do p\u00fablico-alvo. Conforme Kirkpatrick (1994) apud Rocha-Pinto et al. (2007, p. \n\n105); \n\na) N\u00edvel 1 (rea\u00e7\u00e3o) \u2013 pode ser realizado atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios ao \n\nt\u00e9rmino da atividade de treinamento, que busquem medir as impress\u00f5es dos \n\nparticipantes com rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado abordado, ambiente, instrutores, materiais \n\ndid\u00e1ticos e recursos instrucionais; \n\nb) N\u00edvel 2 (aprendizado) \u2013 feito por meio da observa\u00e7\u00e3o no ambiente de trabalho (pela \n\nchefia imediata ou pela equipe de recursos humanos) ou atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de testes, \n\nque visam determinar a extens\u00e3o com que o treinamento melhorou as compet\u00eancias dos \n\nparticipantes; \n\nc)  N\u00edvel 3 (aplicabilidade) \u2013 tamb\u00e9m por ser feita por meio da observa\u00e7\u00e3o no \n\nambiente de trabalho, pelo superior imediato, no entanto, neste caso com a assessoria da \n\nequipe de RH, buscando identificar o quanto do treinamento \u00e9 demandado no cotidiano \n\ndo trabalho; em outras palavras baseia-se em avaliar o pr\u00f3prio desempenho do \n\nprofissional; \n\n\n\n53 \n \n\nd) N\u00edvel 4 (rentabilidade ou resultados) \u2013 praticado perante a observa\u00e7\u00e3o no ambiente \n\nde trabalho e tamb\u00e9m pela an\u00e1lise de indicadores de desempenho, pretende avaliar se o \n\ntreinamento somou algum valor ao neg\u00f3cio, considerando tanto os aspectos tang\u00edveis \n\n(produtividade e qualidade) quanto os intang\u00edveis (relacionados \u00e0 cultura e ao clima \n\norganizacional).   \n\n Enfim, se a organiza\u00e7\u00e3o pretende adquirir vantagem competitiva atrav\u00e9s do uso da \n\ngest\u00e3o do conhecimento \u00e9 importante que ela se conscientize da necessidade em se tratar os \n\nprocessos de T&amp;D de uma forma sist\u00eamica, a fim de auferir resultados positivos para o \n\nrendimento global da empresa.  \n\nNeste sentido, Probst (2002, p. 109) corrobora ao afirmar que \u201co desenvolvimento do \n\nconhecimento inclui todos os esfor\u00e7os administrativos nos quais a organiza\u00e7\u00e3o se empenha \n\nconscientemente para adquirir as compet\u00eancias que n\u00e3o tem, ou criar compet\u00eancias que ainda \n\nn\u00e3o existem dentro ou fora da empresa\u201d. Os autores ainda aduzem que \u00e9 importante que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u201cconcentre-se no desenvolvimento de novas habilidades, novos produtos, id\u00e9ias \n\nmelhores e processos mais eficientes\u201d. Todos estes esfor\u00e7os s\u00e3o v\u00e1lidos visto que o \n\ndesenvolvimento do conhecimento \u00e9 um elemento construtivo especialmente importante em se \n\ntratando de gest\u00e3o do conhecimento.  \n\n \n\n \n\n2.6.4 Partilha e Distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento \n \n\n \n\nPara que as empresas possam melhor alocar seus recursos de uma maneira mais eficaz e \n\neficiente em capital intelectual, \u00e9 fundamental que ela o defina rigorosamente de forma a torn\u00e1-\n\nlo palp\u00e1vel e \u00fatil. Criando, portanto, entendimento e tend\u00eancias \u00e0 a\u00e7\u00e3o essa \u00e9 a defesa feita por \n\nStewart (1998) quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento. Assim, o compartilhamento do \n\nconhecimento torna-se um dos fatores essenciais \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento e ainda tem se a \n\ncorrobora\u00e7\u00e3o de Stewart (1998), quanto \u00e0 pr\u00e1tica tornar-se imprescind\u00edvel j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 \n\nserventia em dispor de conhecimentos importantes se n\u00e3o se gera a sua partilha.  Este elemento \n\nconstrutivo, a distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento, \u201c\u00e9 uma das tarefas mais dif\u00edceis na gest\u00e3o do \n\nconhecimento\u201d conforme Probst et al. (2002, p. 136).  \n\nSendo assim, torna-se fundamental para a organiza\u00e7\u00e3o conseguir promover o \n\ncompartilhamento de conhecimentos t\u00e1citos e expl\u00edcitos. Conforme Grotto apud Angeloni \n\n(2002, p. 107) \u201co conhecimento expl\u00edcito \u00e9 formal e sistem\u00e1tico e pode ser facilmente \n\n\n\n54 \n \n\ncomunicado e partilhado. J\u00e1 o conhecimento t\u00e1cito \u00e9 altamente pessoal, de dif\u00edcil formaliza\u00e7\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o\u201d. O primeiro \u00e9 o que est\u00e1 dispon\u00edvel em manuais de procedimentos, mem\u00f3rias \n\nde computador, relat\u00f3rios, pesquisas, etc. Enquanto, o segundo \u00e9 aquele que inclui o \n\ndiscernimento, o instinto e a compreens\u00e3o profunda dos indiv\u00edduos. Denota-se dessa forma \n\numa rela\u00e7\u00e3o onde o conhecimento pode estar incorporado nas pessoas, conhecimento t\u00e1cito, \n\nagregado em produtos, processos e servi\u00e7os, ou registrados em documentos. \n\nConsoante \u00e0 li\u00e7\u00e3o de Nonaka e Takeuchi (1997), o conhecimento \u00e9 criado com base em \n\numa combina\u00e7\u00e3o entre o conhecimento t\u00e1cito e o expl\u00edcito, sendo poss\u00edveis quatro modos de \n\nconvers\u00e3o do conhecimento, citado por eles como sendo: a socializa\u00e7\u00e3o, a externaliza\u00e7\u00e3o, a \n\ncombina\u00e7\u00e3o e a internaliza\u00e7\u00e3o, demonstrados na figura a seguir. \n\n \n\n Conhecimento T\u00e1cito Conhecimento Expl\u00edcito \n\nConhecimento T\u00e1cito \n Socializa\u00e7\u00e3o Externaliza\u00e7\u00e3o \n\nConhecimento Expl\u00edcito \n \n\nInternaliza\u00e7\u00e3o Combina\u00e7\u00e3o \n\nFigura 08: Modos de convers\u00e3o de conhecimento \nFonte: Nonaka e Takeuchi  (1997) \n\n \n\n A partir da abordagem de Nonaka e Takeuchi (1997), h\u00e1 ent\u00e3o quatro modos de \n\nconvers\u00e3o do conhecimento que podem ser entendidos pelas rela\u00e7\u00f5es elencadas abaixo. \n\na) Socializa\u00e7\u00e3o \u2013 de t\u00e1cito para t\u00e1cito. \n\nb) Externaliza\u00e7\u00e3o \u2013 de t\u00e1cito para expl\u00edcito. \n\nc) Combina\u00e7\u00e3o \u2013 de expl\u00edcito para expl\u00edcito. \n\nd) Internaliza\u00e7\u00e3o \u2013 de expl\u00edcito para impl\u00edcito. \n\nNa primeira situa\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma intera\u00e7\u00e3o por meio da troca de experi\u00eancias. Pois neste \n\ncaso o indiv\u00edduo compartilha seu conhecimento t\u00e1cito diretamente com outro, atrav\u00e9s da \n\nlinguagem, observa\u00e7\u00e3o, imita\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica. J\u00e1 no segundo caso, na externaliza\u00e7\u00e3o, a pessoa \n\ncompartilha seu conhecimento t\u00e1cito com as demais pessoas por um meio n\u00e3o direto. Por sua \n\nvez a concatena\u00e7\u00e3o e partilha entre conhecimentos expl\u00edcitos enseja a combina\u00e7\u00e3o. E por fim, \n\nna internaliza\u00e7\u00e3o ocorre o compartilhamento de forma direta, no qual o receptor ao adquirir o \n\nconhecimento expl\u00edcito transforma este em impl\u00edcito. \n\nPortanto, evidencia-se que o compartilhamento dos processos de combina\u00e7\u00e3o e \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o ocorrem de forma facilitada e difundida, uma vez que partem de um \n\nconhecimento expl\u00edcito. Agora, conforme Grotto apud Angeloni (2002, p. 108) ao abordar-se a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e a externaliza\u00e7\u00e3o, que envolvem o conhecimento t\u00e1cito, o compartilhamento \n\n\n\n55 \n \n\napresenta-se como demorado e ineficaz. Ainda de acordo com Grotto apud Angeloni (2002, p. \n\n108) \u201cmuitas organiza\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o atentaram para o fato de que grande parte do saber \n\norganizacional diz respeito justamente a esse conhecimento subjetivo que reside na mente dos \n\nseus membros\u201d.  \n\nLogo, um dos desafios da gest\u00e3o do conhecimento \u00e9 promover o compartilhamento \n\ndesse conhecimento que n\u00e3o \u00e9 encontrado de forma expl\u00edcita nas organiza\u00e7\u00f5es, ou seja, ele n\u00e3o \n\nest\u00e1 em relat\u00f3rios, dados de pesquisas, arquivos, etc. Para Grotto apud Angeloni (2002, p. 109) \n\n\u201ccomo \u00e9 um conhecimento de dif\u00edcil capta\u00e7\u00e3o, formaliza\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, diligenciar seu \n\ncompartilhamento pode exigir mudan\u00e7a e mobiliza\u00e7\u00e3o de toda a organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Para haver a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do conhecimento, a autora prop\u00f5e duas abordagens a da informa\u00e7\u00e3o e a da \n\ntradi\u00e7\u00e3o. Na primeira, o conhecimento \u00e9 compartilhado de forma indireta (palestras, \n\napresenta\u00e7\u00f5es audiovisuais, manuais, livros). Enquanto na segunda, o compartilhamento do \n\nconhecimento ocorre de forma direta, h\u00e1 uma troca de indiv\u00edduo para indiv\u00edduo (receptor) que \n\nparticipam do processo de transfer\u00eancia.  \n\nPortanto, para Grotto apud Angeloni (2002, p. 109) \u201ca informa\u00e7\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel ao \n\ncompartilhamento de conhecimentos expl\u00edcitos, enquanto a tradi\u00e7\u00e3o deve ser utilizada no \n\ncompartilhamento de conhecimentos t\u00e1citos\u201d.  Vale lembrar, que o compartilhamento do \n\nconhecimento pode ser obtido em uma organiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de iniciativas formais ou informais, \n\nsendo que em cada empresa haver\u00e1 particularidades e especificidades a serem respeitadas. Ao \n\npensar em incentivar a distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento por medidas informais, a empresa dever\u00e1 \n\nentender que este n\u00e3o necessariamente ocorre por sua interven\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, Grotto apud Angeloni \n\n(2002) menciona que as pessoas trocam id\u00e9ias a respeito de determinado assunto, pedem \n\nconselhos para resolver algum problema e perguntam em que o colega est\u00e1 trabalhando.  \n\nEm coment\u00e1rio a esta quest\u00e3o, Davenport (2006, p. 65) diz que \u201ccompartilhar o \n\nconhecimento \u00e9 uma pr\u00e1tica dif\u00edcil\u201d. O autor afirma isto visto que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber do que \n\nas pessoas sabem ou o qu\u00e3o diligentemente esta pessoa buscou o conhecimento dispon\u00edvel. \n\nEntretanto, de acordo com o autor h\u00e1 um volume de pesquisa substancial que indica que os \n\ngrupos de trabalhadores do conhecimento que compartilham o saber obt\u00eam um desempenho \n\nmelhor do que aqueles que n\u00e3o o fazem.  \n\nOutra observa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento, para Davenport (2006, p. 65), \n\n\u201ca abordagem mais vi\u00e1vel para administrar a distribui\u00e7\u00e3o ou compartilhamento do \n\nconhecimento n\u00e3o \u00e9 gerenciar o processo por si s\u00f3, mas sim as circunst\u00e2ncias externas em que \n\nocorre a distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d. Porque n\u00e3o necessariamente em fun\u00e7\u00e3o do gestor \n\nsolicitar a sua equipe que compartilhe o conhecimento isto possa efetivamente acontecer. Mas, \n\n\n\n56 \n \n\nresultados expressivos podem ser obtidos caso seja decidido mudar o layout e facilitar a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da equipe. Conforme Probst et al. (2002, p. 170) \u201cse o local de trabalho se tornar \n\nmais favor\u00e1vel ao usu\u00e1rio \u2013 e existem maneiras reconhecidas de faz\u00ea-lo \u2013 ent\u00e3o o uso do \n\nconhecimento tamb\u00e9m aumenta\u201d. Para o autor, os fatores mais importantes s\u00e3o o \n\nposicionamento das esta\u00e7\u00f5es de trabalho e das se\u00e7\u00f5es dentro do pr\u00e9dio, e uma disposi\u00e7\u00e3o \n\nadequada ao usu\u00e1rio de esta\u00e7\u00f5es de trabalho individual. O fator decisivo \u00e9 a proximidade f\u00edsica \n\ndos trabalhadores ao conhecimento do qual necessitam. \n\nAgora, em se tratando de compartilhamento formal do conhecimento, para Grotto apud \n\nAngeloni (2002, p. 111) \u201ca inten\u00e7\u00e3o e a formalidade nas pr\u00e1ticas est\u00e3o sempre presentes\u201d. \n\nPode-se observar isto em reuni\u00f5es, e na utiliza\u00e7\u00e3o de documentos escritos, tais como manuais e \n\nrelat\u00f3rios. No entanto, tais atitudes ainda s\u00e3o incipientes para promover um n\u00edvel maior de \n\nconhecimentos compartilhados. Em contrapartida, h\u00e1 outras t\u00e9cnicas prop\u00edcias ao \n\ncompartilhamento do conhecimento expl\u00edcito, conforme elencado por Grotto apud Angeloni \n\n(2002), como palestras e apresenta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de m\u00e9todos conhecidos como \u201ccarona\u201d ou \n\n\u201cpadrinhos\u201d quando um profissional j\u00fanior ou trainee trabalha durante um relativo per\u00edodo de \n\ntempo com outro que possua mais experi\u00eancia, a fim de compartilhar por meio da observa\u00e7\u00e3o, \n\nimita\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica. \n\nSendo assim, verifica-se que \u00e9 poss\u00edvel as organiza\u00e7\u00f5es adotarem pr\u00e1ticas formais de \n\ncompartilhamento do conhecimento. As quais enfatizam o uso das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o \n\n(TIs), a fim de armazenar o conhecimento ou facilitar o acesso a este. Como exemplo, pode-se \n\ncitar o e-mail, a videoconfer\u00eancia e o sistema de redes, os quais s\u00e3o ferramentas que suportam \n\nas pr\u00e1ticas formas de compartilhamento do conhecimento.  \n\n \u00c9 importante destacar que:  \n\n \n\no compartilhamento e a distribui\u00e7\u00e3o de conhecimento t\u00eam uma posi\u00e7\u00e3o de destaque \nna gest\u00e3o do conhecimento. Elas ap\u00f3iam fatores competitivos vitais como tempo e \nqualidade, e possuem alavancagem devido a sua import\u00e2ncia para outros aspectos da \ngest\u00e3o do conhecimento. Probst et al. (2002, p. 161) \n\n \n\nDessa forma, ao entender este processo como essencial para a gest\u00e3o do conhecimento, \n\nProbst et al. (2002, p. 162) elenca tr\u00eas tarefas envolvidas no compartilhamento e na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do conhecimento: \n\na) A reprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento, transferindo-o rapidamente para um grande n\u00famero \n\nde funcion\u00e1rios; \n\nb) A prote\u00e7\u00e3o e o compartilhamento de aprendizado anterior; e, \n\n\n\n57 \n \n\nc) A troca simult\u00e2nea de conhecimento, que leva ao desenvolvimento de novo \n\nconhecimento. \n\nPortanto, a abordagem de Grotto apud Angeloni (2002) ao enfatizar o \n\ncompartilhamento pelo modo formal e informal, al\u00e9m das estrat\u00e9gias de codifica\u00e7\u00e3o e \n\npersonaliza\u00e7\u00e3o. Somadas a proposta de Probst et al. (2002), que considera o uso de tecnologias \n\nda informa\u00e7\u00e3o e das comunica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de redes para a distribui\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, \u00e9 poss\u00edvel concluir que uma combina\u00e7\u00e3o de pessoas e tecnologia em sistemas \n\nh\u00edbridos \u00e9 uma abordagem promissora, por contemplar a diversidade de recursos dispon\u00edveis. \n\n \n\n \n\n2.6.5 Utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n \n\n \n\nQuando se fala sobre o conhecimento existente em uma organiza\u00e7\u00e3o e como este pode \n\nser usado para se tornar uma vantagem competitiva, \u201cisso nos diz mais sobre o que o capital \n\nintelectual faz do que sobre o que ele \u00e9\u201d diz Stewart (1998, p. 60). Ao se buscar uma defini\u00e7\u00e3o \n\nacerca do conhecimento, o autor recorre a uma defini\u00e7\u00e3o fornecida por Klein e Prusak apud \n\nStewart (1998, p. 61) que seria, \u201cmaterial intelectual que foi formalizado, capturado e \n\nalavancado a fim de produzir um ativo de maior valor\u201d. Ainda \u00e9 poss\u00edvel complementar esta \n\ndefini\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nA intelig\u00eancia torna-se um ativo quando se cria uma ordem \u00fatil a partir da capacidade \nintelectual geral \u2013 ou seja, quando assume uma forma coerente (uma mala direta, um \nbanco de dados, uma agenda para uma reuni\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o de um processo); quando \ncapturada de uma forma que permite que seja descrita, compartilhada e explorada; e \nquando pode ser aplicada a algo que n\u00e3o poderia ser realizado se continuasse \nfragmentado como moedas em um bueiro. O capital intelectual \u00e9 o conhecimento \u00fatil \nem nova embalagem. Klein e Prusak apud Stewart (1998, p. 61) \n\n  \n\nDessa forma, ao se analisar o capital intelectual convertido em conhecimento, \u00e9 poss\u00edvel \n\nconcluir que o conhecimento est\u00e1 dispon\u00edvel em locais rotineiros, mas tamb\u00e9m em lugares n\u00e3o \n\nt\u00e3o esperados. \u00c9 \u00fatil para pequenos processos operacionais, al\u00e9m de servir a prop\u00f3sitos \n\nestrat\u00e9gicos. Sendo assim, entende-se que ele deve ser utilizado, elementarmente, a fim de \n\natender aos objetivos organizacionais, mas tamb\u00e9m para fornecer vantagem competitiva para a \n\nempresa. \n\nCertamente, os elementos construtivos do conhecimento devem ser orientados para o \n\nuso eficiente do conhecimento n\u00e3o apenas individual, como tamb\u00e9m organizacional, a fim de \n\nse atingir as metas da empresa. Para Probst et al. (2002, p. 165), \u201co conhecimento em a\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\n\n\n58 \n \n\nmedida mais significativa da gest\u00e3o do conhecimento bem-sucedida, pois a aplica\u00e7\u00e3o produtiva \n\nde conhecimento \u00e9 a \u00fanica maneira de traduzi-lo em resultados vis\u00edveis\u201d.  \n\nAo se resgatar o diagrama proposto por Probst et al. (2002), figura 04, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que a utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento est\u00e1 quase no fim do ciclo da gest\u00e3o do \n\nconhecimento. No entanto, sem preju\u00edzo ao conte\u00fado, poder-se-ia inverter o ciclo, pois \n\nconforme Probst et al. (2002, p. 165) \u201cos processos de identificar, desenvolver adquirir, \n\ncompartilhar e distribuir conhecimento devem sempre estar engrenados com as necessidades de \n\nusu\u00e1rios em potencial\u201d. \n\n\u00c9 oportuno ainda ressaltar que, caso haja alguma disfun\u00e7\u00e3o no sistema, quando, por \n\nexemplo, os sistemas de informa\u00e7\u00e3o da ger\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o usados ou os relat\u00f3rios de \n\ndeterminado projeto n\u00e3o s\u00e3o lidos, uma das raz\u00f5es para tais ocorr\u00eancias, \u00e9 que eles podem n\u00e3o \n\nter sido planejados para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Nestes casos \u00e9 importante \n\nverificar se os sistemas s\u00e3o planejados, tendo em vista as necessidades do usu\u00e1rio final.  \n\nN\u00e3o obstante, Davenport (2006) destaca que o foco sobre o uso do conhecimento deve \n\nincidir n\u00e3o apenas sobre o uso inicial deste, mas sobre a reutiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. Apesar de ser \n\numa meta dif\u00edcil de ser alcan\u00e7ada, havendo investimentos adequados conforme citado por \n\nDavenport (2006, p. 67) \u201cdocumenta\u00e7\u00e3o, bibliotecas, cat\u00e1logos, estruturas modulares para \n\nobjetos de conhecimentos\u201d e de se adotar uma vis\u00e3o ampla dos processos \u00e9 poss\u00edvel promover \n\na reutiliza\u00e7\u00e3o. Outros fatores que contribuem para tanto, conforme o autor \u00e9 a lideran\u00e7a - ter \n\num executivo respons\u00e1vel pelo processo que entenda o valor da reutiliza\u00e7\u00e3o e que esteja \n\ndisposto a gerenciar de forma a tornar o reaproveitamento uma realidade na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nNeste tocante, Probst et al. (2002, p. 168) corrobora ao dizer que \u201cos indiv\u00edduos devem \n\nser estimulados a manter uma atitude cr\u00edtica para os m\u00e9todos existentes e a s\u00edndrome do \u2018n\u00e3o \n\nfoi inventado aqui\u2019 deve ser evitada\u201d. Ainda \u00e9 poss\u00edvel complementar visto que \u201ctal atitude \u00e9 \n\nrelevante visto que o conhecimento deve ser visto como um recurso que deve ser usado por \n\ntodos para o benef\u00edcio geral, independente de sua proced\u00eancia\u201d Probst et al. (2002, p. 168). \n\nDe acordo com Davenport (2006, p. 67), retoma-se o segundo fator, \u201cque \u00e9 a \n\nvisibilidade desse ativo ou a possibilidade de encontr\u00e1-lo e empreg\u00e1-lo com facilidade, quando \n\nassim desejado\u201d. Por fim, o terceiro fator refere-se ao controle desse ativo e das atividades \n\ndestinadas a garantir que a qualidade do conhecimento seja mantida ao longo do tempo. \n\nPortanto, a fim de que se realize um reaproveitamento do conhecimento, \u00e9 importante, \n\nconforme mencionado pelo autor, reunir esses tr\u00eas fatores. \n\nResumidamente, pode-se dizer que n\u00e3o \u00e9 suficiente adquirir, desenvolver a acumular \n\nconhecimento, este precisa estar dispon\u00edvel para uso e ser usado, bem como ser reutilizado para \n\n\n\n59 \n \n\nque seja poss\u00edvel agregar valor \u00e0 empresa. Desde que, haja uma correta estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nambiente de trabalho, atendendo \u00e0s necessidades do trabalho em grupo e individual, o uso do \n\nconhecimento ser\u00e1 potencializado.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio o reconhecimento da organiza\u00e7\u00e3o conforme sustenta Probst et al. (2002, p. \n\n173) \u201cque existem barreiras ao uso do conhecimento, assim como existem barreiras para \n\ncompartilh\u00e1-lo. Elas podem ter origem na \u2018cegueira organizacional\u2019 no medo de revelar as \n\npr\u00f3prias fraquezas ou em uma desconfian\u00e7a geral do conhecimento \u2018externo\u2019\u201d. Assim, a \n\naplica\u00e7\u00e3o do conhecimento deve ser analisada em todos os est\u00e1gios da gest\u00e3o do conhecimento. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante focar as necessidades dos usu\u00e1rios em vista de todos os elementos \n\nconstrutivos da gest\u00e3o do conhecimento.  \n\n \n\n \n\n2.6.6 Reten\u00e7\u00e3o do conhecimento \n \n\n \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es que o avan\u00e7o da inform\u00e1tica tem oferecido \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, \n\ncertamente, s\u00e3o ineg\u00e1veis, por meio delas \u00e9 poss\u00edvel encontrar conhecimento onde antes havia \n\ncerta quantidade de dados e informa\u00e7\u00f5es. Dentre suas contribui\u00e7\u00f5es, Terra (2002, p. 149) \n\nrelaciona \u201ca internet, novas interfaces gr\u00e1ficas, t\u00e9cnicas como data mining (encontro de \n\nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-evidentes entre vari\u00e1veis), information farming (uso de computador como espa\u00e7o \n\npessoal para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es) e knowledge-based search systems\u201d. Entretanto, Terra \n\n(2002, p. 149-150) salienta que h\u00e1 de se destacar o fator humano neste cen\u00e1rio, ou seja, a \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre tecnologia de informa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do conhecimento est\u00e1 relacionada ao uso de \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o. \n\nPara Davenport (2006, p. 85) uma alternativa \u201c\u00e9 integrar o conhecimento ao pr\u00f3prio \n\nfluxo do processo de trabalho\u201d. Partindo desse pressuposto, entende-se que os profissionais n\u00e3o \n\nprecisam buscar conhecimento, j\u00e1 que este est\u00e1 acess\u00edvel sempre que necess\u00e1rio. Sendo assim, \n\npara Terra (2002, p. 153) \u201cas informa\u00e7\u00f5es e os sistemas de informa\u00e7\u00e3o t\u00eam de ser precisos, \n\nimediatamente dispon\u00edveis no tempo e no espa\u00e7o, e t\u00eam de estar dispon\u00edveis em um formato \n\nque facilite o uso\u201d. Para tanto Terra (2002, p. 153) sugere que duas perguntas sejam feitas: \n\n\u201ccomo essa informa\u00e7\u00e3o agrega valor ao processo de decis\u00e3o? Como ela pode chegar \u00e0s pessoas \n\nque precisam dela?\u201d.  \n\n\n\n60 \n \n\nAo se refletir sobre tais questionamentos, outra quest\u00e3o fica evidenciada a de decidir o \n\nque a organiza\u00e7\u00e3o deseja administrar para que seja acess\u00edvel no futuro. Assim, h\u00e1 pelo menos \n\ntr\u00eas processos b\u00e1sicos sugeridos \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, por Probst et al (2002, p. 178)  \n\n \n\nem primeiro lugar, elas devem selecionar dentre muitos eventos, pessoas e processos \naqueles que valem ser retidos. Em segundo lugar, elas devem ser capazes de \narmazenar sua experi\u00eancia de forma adequada. Finalmente, elas devem garantir que a \nmem\u00f3ria organizacional esteja atualizada. \n\n \n\nNo cotidiano das empresas, \u00e9 poss\u00edvel observar que a cada dia um novo epis\u00f3dio produz \n\nexperi\u00eancias que podem ser \u00fateis no futuro, e ent\u00e3o, deveriam ser conservadas. Como \n\nexemplos, podem ser citados relat\u00f3rios de projetos, atas de reuni\u00f5es, cartas e apresenta\u00e7\u00f5es. No \n\nentanto, h\u00e1 a necessidade de decidir qual conhecimento preservar. Probst et al. (2002, p. 179) \n\nsugere que sejam usadas regras de sele\u00e7\u00e3o a fim de evitar documentar qualquer evento, por\u00e9m, \n\nevidencia que \u201co desafio \u00e9 separar as experi\u00eancias valiosas do resto e transferir dados, \n\ninforma\u00e7\u00f5es e habilidades valiosos para os sistemas organizacionais em que eles podem ser \n\n\u00fateis a toda a empresa\u201d.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel complementar a abordagem de Probst et al. (2002) com a coloca\u00e7\u00e3o de Terra \n\n(2002, p. 155), quando este diz que \u201cos sistemas de informa\u00e7\u00e3o s\u00f3 podem ser \u00fateis \u00e0 medida \n\nque os dados, informa\u00e7\u00f5es e bases de conhecimento que os alimentam s\u00e3o confi\u00e1veis, \n\nrelevantes e atualizados\u201d. Ademais, h\u00e1 que haver um relacionamento entre a organiza\u00e7\u00e3o e seus \n\ncolaboradores, pautado na confian\u00e7a. Para que, dessa forma, estes se sintam motivados a \n\ncompartilhar seu conhecimento e ent\u00e3o, utilizar os sistemas como ferramentas que aumentam o \n\nestoque e o fluxo de conhecimento na empresa. Caso contr\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel que os colaboradores \n\nentendam tais sistemas como uma forma da empresa exercer controle sobre as atividades \n\nexecutadas. Um importante destaque feito por Terra (2002, p. 155) \u00e9 que \u201ccontrolar \u00e9 um verbo \n\nque est\u00e1 associado \u00e0 Era Industrial, enquanto facilitar est\u00e1 associado \u00e0 Era do Conhecimento\u201d. \n\nOutra abordagem que diz respeito \u00e0 reten\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 quando a fonte do \n\nconhecimento \u00e9 um colaborador habilidoso ou um especialista importante. Nestes casos, para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o usufruir desse conhecimento a sugest\u00e3o de Probst et al (2002, p. 193) \u00e9 a de que \n\neles possam se ligar \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o por sistemas de incentivos, ou ainda, por desincentivos \u00e0 \n\nsa\u00edda. Entretanto, caso o indiv\u00edduo n\u00e3o mais esteja na organiza\u00e7\u00e3o pode-se estabelecer \n\nparcerias por meio de liga\u00e7\u00f5es flex\u00edveis. Al\u00e9m disso, a fim de fixar o conhecimento coletivo, os \n\nautores, sugerem que sejam utilizados a reda\u00e7\u00e3o de atas, a discuss\u00e3o em grupo e o \n\ndesenvolvimento coletivo da linguagem. \n\n\n\n61 \n \n\nUma observa\u00e7\u00e3o pertinente de Probst et al (2002, p. 193) \u00e9 a de que \u201cse n\u00e3o se \n\nestabelecerem mecanismos de atualiza\u00e7\u00e3o, os sistemas de conhecimento morrer\u00e3o mais cedo \n\nou mais tarde\u201d. Isto porque ainda conforme os autores, \u201co esquecimento organizacional \u00e9 um \n\nprocesso natural\u201d, sendo poss\u00edvel identificar as prov\u00e1veis causas, tanto em indiv\u00edduos, em \n\ngrupos ou at\u00e9 mesmo na parte eletr\u00f4nica da mem\u00f3ria da empresa.  \n\n \n\n \n\n2.7 AVALIA\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO  \n \n\n \n\nAo se falar em gest\u00e3o do conhecimento, principalmente, sob o enfoque fornecido por \n\nProbst et al. (2002), demonstrado na figura 04, entende-se esse sistema como um m\u00e9todo \n\ncomposto por elementos construtivos do conhecimento, para o qual, o item que encerra esta \n\nabordagem \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento. Isto porque conforme Probst et al. (2002, p. 195) \n\n\u201cse quisermos medir o sucesso da gest\u00e3o do conhecimento, precisamos ser capazes de medir o \n\nconhecimento\u201d.  \n\nTal intento, o componente avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 novo ao se observar que sempre esteve \n\npresente enquanto fala-se sobre gest\u00e3o. Conforme Davenport (2006, p. 45) \u201cna era industrial, \n\nessa era uma tarefa relativamente f\u00e1cil; a produtividade de um trabalhador podia ser avaliada \n\npelos resultados \u2013 o trabalho realmente produzido \u2013 ou pelas contribui\u00e7\u00f5es vis\u00edveis, que \n\ninclu\u00edam as horas trabalhadas ou o aparente esfor\u00e7o empreendido\u201d. Entretanto, ainda conforme \n\no autor \u00e9 muito mais dif\u00edcil avaliar o desempenho, ou o conhecimento, em se tratando de \n\ntrabalhador do conhecimento. Ainda no que tange a medi\u00e7\u00e3o Davenport (2006, p. 45) incita \n\nque \u201cse n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel medir facilmente a qualidade do trabalho do conhecimento, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\n\u00e9 simples determinar quais s\u00e3o os melhores trabalhadores do conhecimento, tampouco que tipo \n\nde interven\u00e7\u00e3o poderia melhorar esse trabalho\u201d.  \n\nOutro enfoque dado \u00e0 medi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m ao que tange \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de conhecimento \u00e9 \n\ndado por Davenport (2006, p. 66), \u201cuma verdadeira medi\u00e7\u00e3o dos resultados das atividades de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do conhecimento requer melhorias na medi\u00e7\u00e3o dos processos empresariais \n\nenvolvidos\u201d. O autor destaca tal ponto a fim de que sejam identificados nos processos quais as \n\nmedidas principais em termos de desempenho e ver como o compartilhamento do \n\nconhecimento pode melhorar essas medi\u00e7\u00f5es, para ele isto \u00e9 importante para a empresa visto \n\nque \u201cas avalia\u00e7\u00f5es de desempenho dos processos podem ser muitas vezes traduzidas em \n\nmelhorias financeiras\u201d.  \n\n\n\n62 \n \n\nNonaka e Takeuchi (1997, p. 268) tamb\u00e9m comungam desta id\u00e9ia e ainda acrescentam \n\nque \u201cos membros da equipe devem ser avaliados na medida dos novos esfor\u00e7os tentados. Deve-\n\nse permitir que eles cometam \u2018erros importantes\u2019\u201d. Para os autores, nas empresas que criam \n\nconhecimento, a mudan\u00e7a do crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo negativo para um m\u00e9todo \n\npositivo \u00e9 uma necessidade. \n\nPor fim, Probst et al. (2002) aborda o processo de avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento como \n\ncomposto por duas fases. Primeiramente, para eles as mudan\u00e7as que ocorrem na base de \n\nconhecimento organizacional devem tornar-se vis\u00edveis, para que ent\u00e3o sejam interpretadas \n\nfrente \u00e0s metas de conhecimento. Probst et al. (2002, 195) faz ainda um destaque \u201cavaliar o \n\nconhecimento n\u00e3o significa calcular seu valor monet\u00e1rio; significa decidir se as metas de \n\nconhecimento foram ou n\u00e3o atingidas\u201d. Isto implica no segundo aspecto, que \u00e9 referente \u00e0 \n\nmensura\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as que ocorrem no conhecimento e verificar onde isto ocorreu. Para os \n\nautores, isto acontece porque n\u00e3o h\u00e1 feedback sobre o qual basear poss\u00edveis ajustes acerca dos \n\nv\u00e1rios elementos construtivos da gest\u00e3o do conhecimento.  \n\nDesta forma, verifica-se a import\u00e2ncia deste elemento construtivo, a medi\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. Pois por meio deste \u00e9 poss\u00edvel realizar um exame essencial, conforme citado \n\npor Probst et al. (2002, 212) \u201cpara avaliar a gest\u00e3o do conhecimento\u201d. Obt\u00e9m-se ent\u00e3o um \n\nretorno, que demonstra se os objetivos de conhecimento est\u00e3o formulados adequadamente e se \n\nas atividades de gest\u00e3o do conhecimento s\u00e3o realizadas com sucesso. \n\n \n\n \n\n2.8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ACERCA DA FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA  \n \n\n \n\n No decorrer deste cap\u00edtulo de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica foram apresentados conte\u00fados \n\nsobre a televis\u00e3o digital e os benef\u00edcios advindos da implanta\u00e7\u00e3o desta. Al\u00e9m disso, iniciou-se \n\no tema da gest\u00e3o do conhecimento apresentando caracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es baseadas em \n\nconhecimento, bem como foram apresentados seus componentes e processos inerentes a este \n\nmodelo de gest\u00e3o, conte\u00fados relevantes a fim de se definir e compreender a gest\u00e3o do \n\nconhecimento em seu contexto organizacional.  \n\n Destaca-se ainda que no presente estudo abordaram-se contribui\u00e7\u00f5es de diversos \n\nautores, dentre os principais cita-se Stewart (1998), Sveiby (1998), Probst et al. (2002), \n\nDavenport (2006), Angeloni (2002), Nonaka e Takeuchi (1997) e Terra (2002),  por\u00e9m a fim \n\nde manter uma ader\u00eancia \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do estudo, optou-se por privilegiar, essencialmente, a \n\n\n\n63 \n \n\nabordagem oferecida por Probst et al. (2002). Neste sentido, verifica-se ent\u00e3o, a gest\u00e3o do \n\nconhecimento conforme a metodologia proposta por este autor, que \u00e9 pautada em elementos \n\nconstrutivos, os quais abrangem a identifica\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, \n\ncompartilhamento e distribui\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o do conhecimento, bem como envolve o \n\nuso de metas de conhecimento e avalia\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n  \n\n\n\n64 \n \n\n3 METODOLOGIA \n \n \n\nEsta sess\u00e3o consta da metodologia utilizada para o desenvolvimento do presente estudo \n\ne visa a informar ao leitor sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa em quest\u00e3o, sua conceitua\u00e7\u00e3o, \n\nbem como justificativa \u00e0 luz da investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\n \n\n \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n \n\n \n\nPrimeiramente, \u00e9 v\u00e1lido destacar o conceito de pesquisa, de acordo com Marconi e \n\nLakatos (2009, p. 43):  \n\n \n\npode ser considerada um procedimento formal com m\u00e9todo de pensamento reflexivo \nque requer um tratamento cient\u00edfico e se constitui no caminho para se conhecer a \nrealidade ou para descobrir verdades parciais. Significa muito mais do que apenas \nprocurar a verdade: \u00e9 encontrar respostas para quest\u00f5es propostas, utilizando m\u00e9todos \ncient\u00edficos. \n\n \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa atual, \u00e9 tomada como base a taxionomia proposta por \n\nVergara (2005), a qual a qualifica em rela\u00e7\u00e3o a dois aspectos: quanto aos fins e quanto aos \n\nmeios. Quanto aos fins, a pesquisa pode ser classificada, basicamente, como descritiva e \n\nexplicativa. Pode ser considerada descritiva, visto que visa descrever as caracter\u00edsticas da \n\nrealidade organizacional quanto \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital para \n\na filiada catarinense do Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o, o SBT-SC. N\u00e3o obstante, ainda pode \n\nser caracterizada como explicativa, pois de acordo com Vergara (2005), este tipo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o tem como principal objetivo tornar algo intelig\u00edvel, justificar-lhe os motivos.  \n\nNesse contexto, busca-se, com este tipo de pesquisa, esclarecer como a filiada \n\ncatarinense do Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o tem conduzido a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital, \n\nsob a perspectiva da gest\u00e3o do conhecimento.  \n\nA presente pesquisa conta tamb\u00e9m com a classifica\u00e7\u00e3o proposta por Ander-Egg (1978) \n\napud Oliveira Neto (2006) quanto ao seu tipo. Sendo propostas pelo autor duas classifica\u00e7\u00f5es, a \n\npesquisa do tipo b\u00e1sica pura ou fundamental, ou, pesquisa aplicada. O presente caso \u00e9 \n\nenquadrado como pesquisa aplicada visto que \u201ccaracteriza-se por seu interesse pr\u00e1tico, isto \u00e9, \n\nque os resultados sejam aplicados ou utilizados imediatamente na solu\u00e7\u00e3o de problemas que \n\nocorrem na realidade\u201d Ander-Egg (1978) apud Oliveira Neto (2006, p. 24). \n\n\n\n65 \n \n\nQuanto aos meios, a pesquisa \u00e9 de campo, documental, bibliogr\u00e1fica e estudo de caso.  \n\nConsiderada de campo porque a investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica ocorre nas depend\u00eancias da filial \n\ncatarinense do Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o. \u00c9 documental, j\u00e1 que utiliza documentos \n\ninternos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o em estudo. Bibliogr\u00e1fica, porque para a fundamenta\u00e7\u00e3o foram \n\ninvestigados assuntos sobre a televis\u00e3o digital, organiza\u00e7\u00f5es baseadas no conhecimento e seus \n\nprodutos, a conceitua\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o do conhecimento e seus processos essenciais, bem como as \n\nsuas metas de conhecimento. Os principais autores utilizados foram Stewart (1998), Sveiby \n\n(1998), Probst et al. (2002), Davenport (2006), Angeloni (2002), Nonaka e Takeuchi (1997) e \n\nTerra (2002).  \n\nFinalmente, considerada como estudo de caso, pois para Godoy (apud Silva, 2003, p. \n\n89), o estudo de caso \u201ccaracteriza-se como um tipo de pesquisa cujo objeto de estudo \u00e9 uma \n\nunidade que se analisa profundamente. Visa o exame detalhado de um ambiente, de um simples \n\nsujeito ou de uma situa\u00e7\u00e3o particular\u201d. Para o autor este tipo de pesquisa oferece um benef\u00edcio \n\nque \u00e9 o de adquirir conhecimento do momento ou situa\u00e7\u00e3o estudada atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o \n\nintensa de um \u00fanico caso. \n\nNo que concerne ao m\u00e9todo de pesquisa, optou-se por uma abordagem qualitativa \n\nbaseada em m\u00e9todos indutivos. Que objetiva, conforme Zanella (2006, p. 97), \u201ca descoberta, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o detalhada e aprofundada\u201d do objeto de estudo a fim de conhecer a \n\nrealidade de acordo com a perspectiva dos sujeitos envolvidos na pesquisa. Algumas das \n\ncaracter\u00edsticas deste tipo de pesquisa citadas por Bogdan (apud TRIVI\u00d1OS, 1987) s\u00e3o: ter o \n\nambiente natural como fonte direta dos dados; preocupar-se com a descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\npor meio dos significados que o ambiente manifesta, al\u00e9m de conhecer como este se manifesta. \n\nAs abstra\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddas a partir dos dados, num processo de baixo para cima e busca-se \n\ncompreender os fen\u00f4menos a partir do ponto de vista dos participantes. \n\n \n\n \n\n3.2 SUJEITOS DE PESQUISA \n \n\n \n\nTendo em vista que se utiliza a abordagem qualitativa para o presente estudo, conv\u00e9m \n\nevidenciar que o m\u00e9todo qualitativo de pesquisa para Zanella (2006, p. 107) \u201cn\u00e3o \u00e9 empregado \n\nquando o pesquisador quer saber quantas pessoas t\u00eam prefer\u00eancia por um produto, portanto, \n\nn\u00e3o \u00e9 projetado para coletar resultados quantific\u00e1veis\u201d.  \n\n\n\n66 \n \n\nDessa forma, o universo contemplado neste trabalho engloba todos os colaboradores e \n\ngestores da Televis\u00e3o Lages Ltda., \u00e9 ressaltado que a escolha dos entrevistados, deu-se em \n\nfun\u00e7\u00e3o da representatividade dos escolhidos perante o tema abordado que \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nTV Digital sob a perspectiva da Gest\u00e3o do Conhecimento.  \n\nConv\u00e9m ponderar que parte da estrutura organizacional da televis\u00e3o Lages Ltda. \u00e9 \n\ncompartilhada pelo grupo SCC, por\u00e9m possui aproximadamente 100 colaboradores diretos. \n\nDeste universo, entrevistaram-se pessoas que ocupavam os seguintes cargos: presidente da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, publicit\u00e1ria que participa da equipe respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital, o \n\ngestor de inform\u00e1tica e novas tecnologias, bem como o gestor t\u00e9cnico (engenharia). Salienta-se \n\nn\u00e3o ter havido uma entrevista com o gestor de recursos humanos, visto que n\u00e3o h\u00e1 tal \u00e1rea na \n\nempresa estudada. Al\u00e9m disso, disponibilizou-se a todos os colaboradores, por meio do envio \n\nde um link, question\u00e1rio a fim de verificar o conhecimento destes perante a implanta\u00e7\u00e3o da TV \n\nDigital. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio salientar que o question\u00e1rio aplicado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o obteve o \u00edndice de \n\nretorno esperado a obten\u00e7\u00e3o de censo. Houve um baixo grau de participa\u00e7\u00e3o sendo o retorno na \n\nordem de 20 question\u00e1rios respondidos. Foram refor\u00e7adas as chamadas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o por tr\u00eas \n\nvezes, por\u00e9m mesmo com esta abordagem n\u00e3o houve alavancagem das respostas. \n\n \n\n \n\n3.3 COLETA DE DADOS \n \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o visa informar, ao leitor, as formas utilizadas para se obter os dados que \n\ncontemplam a resposta ao problema de pesquisa. De acordo com Gil (2007, p. 140), \u201cobter \n\ndados mediante procedimentos diversos \u00e9 fundamental para garantir a qualidade dos resultados \n\nobtidos\u201d. Ainda o autor ressalta que os resultados encontrados num estudo de caso devem ser \n\noriundos da converg\u00eancia ou diverg\u00eancia das observa\u00e7\u00f5es obtidas de diferentes procedimentos. \n\nPara assim, auferir validade ao estudo. \n\nNa pesquisa bibliogr\u00e1fica, buscaram-se estudos relevantes e atuais sobre a implanta\u00e7\u00e3o \n\nda TV Digital no Brasil. N\u00e3o obstante, por se tratar de um estudo analisado sob a \u00f3tica da \n\ngest\u00e3o do conhecimento, abordaram-se as caracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es baseadas em \n\nconhecimento, o conceito de gest\u00e3o, bem como, seus processos essenciais e metas. \n\nNa fase de campo, foram realizadas entrevistas semi-estruturadas, dispon\u00edveis no \n\nap\u00eandice deste estudo; tendo em vista os objetivos propostos preliminarmente neste estudo, \n\n\n\n67 \n \n\nbem como, disponibiliza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es dos colaboradores. \n\nPara melhor evidencia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os objetivos deste trabalho e os instrumentos \n\nutilizados, apresenta-se a seguir tabela informativa. \n\n \n\nObjetivo Espec\u00edfico Coleta de dados \na) Verificar o planejamento da \norganiza\u00e7\u00e3o para a implanta\u00e7\u00e3o da TV \nDigital \n\nEntrevistas semi-estruturadas com o Sr. Roberto \nAmaral (Ap\u00eandice III) e com o Sr. F\u00e1bio Warmling \n(Ap\u00eandice IV) \n\nb.1) Identificar a estrutura interna da \nempresa; \n\nEntrevista semi-estruturada com a Srta. Mariana \nLapolli (Ap\u00eandice I). \n\nb.2) Identificar o conhecimento dos \ncolaboradores quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da \nTVD; \n\nQuestion\u00e1rio disponibilizado para acesso por meio de \nlink enviado por email (Ap\u00eandice V) \n\nc) Constatar como a empresa gere o seu \nconhecimento \n\nEntrevistas semi-estruturadas com os senhores Roberto \nAmaral (Ap\u00eandice III), Paulo S\u00e1 (Ap\u00eandice II), F\u00e1bio \nWarmling (Ap\u00eandice IV) e Mariana Lapolli (Ap\u00eandice \nI). \n\nd) Examinar com foco na gest\u00e3o do \nconhecimento, quais s\u00e3o os processos \nessenciais de conhecimento estabelecidos \n\nEntrevistas semi-estruturadas com os senhores Paulo \nS\u00e1 (Ap\u00eandice II), F\u00e1bio Warmling (Ap\u00eandice IV) e \nMariana Lapolli (Ap\u00eandice I) \n\ne) Propor sugest\u00f5es de melhorias Mediante an\u00e1lise de todos dados coletados \nQuadro 02: Instrumentos de coleta de dados \n\nFonte: Elaborado pela autora \n \n\nPrimeiramente, a entrevista que deu in\u00edcio ao processo de coleta de dados ocorreu em 02 \n\nde outubro de 2009, com a publicit\u00e1ria que comp\u00f5e a equipe respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da \n\nTV Digital, Srta. Mariana Lapolli. Ela \u00e9 Publicit\u00e1ria e mestre em m\u00eddia e conhecimento pelo \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento (PPEGC) da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC) as perguntas aqui feitas foram de teor \n\norganizacional, quanto a hist\u00f3rico, produtos e atributos da TV Digital, processo de implanta\u00e7\u00e3o \n\ne atividades pertinentes. \n\nNum segundo momento, em 20/10/2009, foi entrevistado o Sr. Paulo S\u00e1, gerente t\u00e9cnico \n\nde novas tecnologias na organiza\u00e7\u00e3o, Bacharel em Inform\u00e1tica pela UNIPLAC e Mestrando em \n\nEngenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia e Gest\u00e3o \n\ndo Conhecimento (PPEGC) da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Foi verificado \n\ncom o Sr. Paulo quest\u00f5es acerca da estrutura de TI, banco de dados e sistemas, abordagens para \n\na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, a responsabilidade da manuten\u00e7\u00e3o e melhorias nos sistemas de \n\nconhecimento, quest\u00f5es sobre treinamento e desenvolvimento, e, sobre a automa\u00e7\u00e3o do \n\ntelejornalismo da emissora. \n\nA terceira entrevista aconteceu em 28 de outubro e foi realizada com o Sr. Roberto \n\nAmaral, Presidente da Televis\u00e3o Lages Ltda., engenheiro pelo Instituto Nacional de \n\n\n\n68 \n \n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es -INATEL e Administrador pela Universidade do Planalto Catarinense- \n\nUNIPLAC, al\u00e9m de mestre em administra\u00e7\u00e3o pela Universidade do Estado de Santa Catarina- \n\nUDESC. Os dados coletados com o Sr. Roberto Amaral de maneira geral referem-se ao aspecto \n\nestrat\u00e9gico da organiza\u00e7\u00e3o, quanto aos benef\u00edcios da implanta\u00e7\u00e3o da TVD, quest\u00f5es de \n\nestrutura organizacional, metas de conhecimento e programas de desenvolvimento existentes, \n\ndentre outros apresentados detalhadamente no ap\u00eandice. \n\nPor fim, o Sr. F\u00e1bio Warmling Branco concedeu entrevista em 30 de outubro de 2009, \n\nele que \u00e9 diretor t\u00e9cnico (engenharia) da organiza\u00e7\u00e3o, sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 na \u00e1rea de teleco-\n\nmunica\u00e7\u00f5es pela FURB e p\u00f3s-graduando na \u00e1rea de gest\u00e3o de pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es pela \n\nUNIPLAC. De forma geral, foram verificadas na ocasi\u00e3o, quest\u00f5es acerca da prepara\u00e7\u00e3o da \n\nempresa para a implanta\u00e7\u00e3o da TVD, sobre o desempenho dos trabalhos da equipe respons\u00e1vel \n\npelo projeto de implanta\u00e7\u00e3o, aspectos referentes ao phase-in e phase-out das tecnologias \n\nabordadas, bem como a quest\u00e3o do treinamento e desenvolvimento dos colaboradores de sua \n\n\u00e1rea. \n\nInforma-se que as quest\u00f5es preparadas para as entrevistas foram elaboradas com base nos \n\nt\u00f3picos abordados na revis\u00e3o te\u00f3rica do presente estudo e preparadas para cada entrevistado \n\nconforme a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o.  O Ap\u00eandice I contempla aspectos pr\u00e1ticos da implanta\u00e7\u00e3o da \n\nTVDI, sendo a entrevistada a publicit\u00e1ria participante da equipe respons\u00e1vel pelo projeto. J\u00e1, o \n\nAp\u00eandice II teve uma abordagem tecnol\u00f3gica, somado ao aspecto de gest\u00e3o e entrevistou-se o \n\ngestor de TI e Novas tecnologias. Porquanto, que no ap\u00eandice III o enfoque foi dado \u00e0 \n\nestrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o, portanto entrevistou-se o Diretor Presidente. Por fim, o ap\u00eandice IV \n\nvisa \u00e0 quest\u00e3o de planejamento e t\u00e9cnica da TVDI, logo a entrevista foi realizada com o gestor \n\nde Engenharia.  \n\nSalienta-se que, as estruturas que ofereceram apoio \u00e0s entrevistas est\u00e3o apresentadas no \n\nap\u00eandice deste trabalho, conforme a ordem cronol\u00f3gica que se deram as entrevistas.  \n\nFinalmente, foi utilizado um question\u00e1rio, apresentado no Ap\u00eandice V, disponibilizado a \n\ntoda organiza\u00e7\u00e3o por meio de e-mail enviado a todos pela assessora de comunica\u00e7\u00e3o, Sra. \n\nSilviane Mannrich, a fim de se verificar o conhecimento dos colaboradores quanto \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da TV Digital, como ainda para verificar a percep\u00e7\u00e3o destes, referente \u00e0 gest\u00e3o do \n\nconhecimento praticada pela organiza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, conforme evidenciado no item anterior, com \n\nbaixo retorno deste por parte dos colaboradores. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n3.4 TRATAMENTO DOS DADOS \n\n \n\n \n\n Conforme destacado por Gil (2007) o estudo de caso, entre as demais op\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza metodol\u00f3gica, \u00e9 o que apresenta maior car\u00eancia de sistematiza\u00e7\u00e3o referente \u00e0 an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados. Entretanto, admite-se que para o presente estudo adotou-se uma \n\nan\u00e1lise de dados de natureza qualitativa. \n\n No que tange \u00e0 an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9, sobretudo, importante assinalar que, \n\nconforme Oliveira Neto (2006, p. 72), \u201cs\u00e3o duas atividades distintas, mas estreitamente \n\nrelacionadas\u201d. Estas envolvem opera\u00e7\u00f5es que tem por finalidade evidenciar relacionamentos \n\nentre o fen\u00f4meno estudado e outros fatores. Dessa forma, observa-se que por meio do \n\ntratamento qualitativo dispensado aos dados coletados \u00e9 poss\u00edvel apresentar conclus\u00f5es acerca \n\ndos dados levantados.  \n\n \n\n \n\n3.5 LIMITA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA \n\n \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que para a execu\u00e7\u00e3o do atual estudo h\u00e1 algumas limita\u00e7\u00f5es que \n\ndevem ser apontadas: \n\na) Restringe-se quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o que est\u00e1 inserida em um grupo corporativo, \n\ncomposto por diversas holdings, mas que tem como foco da pesquisa apenas o \n\nSBT/SC, denominado pela raz\u00e3o social Televis\u00e3o Lages Ltda. \n\nb) A amostra de pessoas entrevistadas limitou-se a 04 pessoas na organiza\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica destes em rela\u00e7\u00e3o ao tema da atual pesquisa;  \n\nc) A execu\u00e7\u00e3o do estudo est\u00e1 temporalmente delimitada no per\u00edodo de agosto a \n\nnovembro de 2009. \n\nd) Por fim, restringe-se ao escopo te\u00f3rico contemplado. \n\nFeitas essas considera\u00e7\u00f5es acerca das caracter\u00edsticas e componentes metodol\u00f3gicos \n\nenvolvidos na atual pesquisa, prossegue-se ent\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise dos resultados. \n\n \n\n\n\n70 \n \n\n4 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS DA PESQUISA  \n \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel compreender que qualquer organiza\u00e7\u00e3o pode tornar-se uma organiza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, contudo h\u00e1 um evidente destaque para empresas prestadoras de servi\u00e7o e de \n\ntecnologia. No presente estudo, \u00e9 enfatizado o segmento das empresas de comunica\u00e7\u00e3o, um \n\nsetor que compreende emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o, ag\u00eancias de propaganda, desenvolvedores \n\nde software, entre outros, contudo, com foco \u00e0 filial catarinense do Sistema Brasileiro de \n\nTelevis\u00e3o, o SBT-SC.  \n\n \n\n \n\n4.1 BREVE PERFIL DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O  \n \n\n \n\nO surgimento do Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o em Santa Catarina possui uma hist\u00f3ria \n\nintr\u00ednseca ao desenvolvimento do Grupo Sistema Catarinense de Comunica\u00e7\u00e3o, o SCC, do qual \n\na empresa Televis\u00e3o Lages Ltda., \u00e9 integrante. Sendo assim, resgata-se brevemente o in\u00edcio das \n\natividades deste grupo, para ent\u00e3o destacar-se o momento onde h\u00e1 a diferencia\u00e7\u00e3o para o SBT-\n\nSC. O grupo come\u00e7ou suas atividades com a vinda de S\u00e3o Paulo, em 1939, para Lages, do \n\nt\u00e9cnico em manuten\u00e7\u00e3o de r\u00e1dios receptores Carlos Joffre do Amaral. \n\nTal viagem foi necess\u00e1ria visto que houve um lote de r\u00e1dios, fabricados em S\u00e3o Paulo e \n\nenviados para um comerciante lageano, que apresentou problemas t\u00e9cnicos, demandando a \n\npresen\u00e7a de um profissional \u201cin loco\u201d, na ocasi\u00e3o o Sr. Carlos Joffre, foi encaminhado para \n\nfazer os reparos ele que, posteriormente, se tornaria o fundador do grupo de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA inten\u00e7\u00e3o de Carlos Joffre era prestar o servi\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o conforme solicitado, \n\nmas ocorreu que acabou por criar um sistema de comunica\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o denominado de \u201cVoz da \n\nCidade\u201d. Destaca-se que a programa\u00e7\u00e3o era comandada a partir da oficina de consertos de \n\nr\u00e1dios de Carlos Joffre do Amaral. \n\n Inicialmente, seus trabalhos ocorreram no campo da radiodifus\u00e3o atrav\u00e9s da R\u00e1dio \n\nClube, em 1939, na cidade de Lages/SC. Entretanto, num segundo momento, em 1974, \n\nempreende-se tamb\u00e9m no setor televisivo, per\u00edodo marcado pela mudan\u00e7a para as novas \n\ninstala\u00e7\u00f5es do Edif\u00edcio da R\u00e1dio Clube de Lages e da TV Lages. Nota-se que, com o passar do \n\ntempo, a empresa passa a adquirir o status de grupo, dado a sua expressividade no setor de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n71 \n \n\nEm 1947, este sistema se incorporou a uma sociedade an\u00f4nima fundada por alguns \n\ncomerciantes, industriais e pol\u00edticos, recebendo o nome R\u00e1dio Clube de Lages, sendo uma das \n\nprimeiras emissoras do Estado de Santa Catarina. O diretor da R\u00e1dio, Carlos Joffre, cuidava \n\npessoalmente da programa\u00e7\u00e3o. Em 1954, ao assumir a presid\u00eancia da republica o lageano \n\nNereu Ramos, concedeu o canal 4, de televis\u00e3o aberta, ao radiodifusor Carlos Joffre. \n\nEntretanto, esta concess\u00e3o foi anulada pelo Presidente Janio Quadros no ano de 1960. \n\n A Televis\u00e3o Lages Ltda., que operava sob o nome fantasia de TV Planalto, iniciou, \n\nefetivamente, suas atividades dois anos ap\u00f3s a outorga da concess\u00e3o, tempo necess\u00e1rio \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de projetos t\u00e9cnicos e \u00e0 compra dos equipamentos \u00e0 atividade. O come\u00e7o das \n\ntransmiss\u00f5es contou com programas locais, tais como: Bric-Brec, TV Mulher, Cadeira Alfred, \n\nentre outros. Visto que ainda seriam requeridas outras programa\u00e7\u00f5es, a carga hor\u00e1ria era \n\ncompletada com filmes, com programas da TV Gua\u00edba proveniente de Porto Alegre e com \n\nprogramas S\u00edlvio Santos, adquiridos da TVS. A partir de ent\u00e3o, estabelece-se a parceria entre a \n\nTV Planalto e o SBT \u2013 Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o, tornando-se assim sua primeira \n\nafiliada. \n\nAp\u00f3s a morte de Carlos Joffre, em 1976, o engenheiro e administrador de empresas, \n\nRoberto Rog\u00e9rio do Amaral assume a presid\u00eancia da R\u00e1dio Clube, dando continuidade ao \n\ntrabalho e aos sonhos do pai.  \n\nTrinta anos depois da funda\u00e7\u00e3o da R\u00e1dio Clube, em 13 de outubro de 1977, \u00e9 emitida a \n\nconcess\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o de um canal de televis\u00e3o. Fato este que possibilita a funda\u00e7\u00e3o da \n\nTelevis\u00e3o Lages Ltda., sob o nome fantasia de TV Planalto, a qual inicia suas atividades ap\u00f3s o \n\nper\u00edodo de dois anos, tempo que foi necess\u00e1rio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de projetos t\u00e9cnicos e compra dos \n\nequipamentos referentes \u00e0 atividade.  \n\n Em 1983, tendo como \u00e1rea de cobertura apenas a regi\u00e3o do planalto serrano, a empresa \n\ndecide ap\u00f3s parceria com o SBT incorporar \u00e0 sua \u00e1rea o oeste de Santa Catarina. Outra parceria \n\n\u00e9 estabelecida, dessa vez com a TV Cultura de Chapec\u00f3 e posteriormente com a TV O Estado \n\nde Florian\u00f3polis, passando ent\u00e3o a ter cobertura em todo o territ\u00f3rio catarinense. No entanto, \n\ntal diversidade n\u00e3o perdura por muito tempo, como op\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do grupo, \u00e9 decidido \n\nvoltar a transmitir, em todas as suas retransmissoras, com exclusividade, apenas a programa\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o (SBT). \n\nH\u00e1 um destaque para um per\u00edodo de melhorias t\u00e9cnicas que ocorre em 1996, com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da rede de microondas, com 1300 km de extens\u00e3o, 24 esta\u00e7\u00f5es, 30 repetidoras de \n\nUHF e 78 retransmissoras de VHF, com investimentos de aproximadamente US$ 2,5 milh\u00f5es, \n\ntal fato ocorreu tendo em vista a busca por uma melhoria do sinal nos munic\u00edpios catarinenses.  \n\n\n\n72 \n \n\nApesar dessa expans\u00e3o de cobertura, por quest\u00f5es estrat\u00e9gicas h\u00e1 uma interrup\u00e7\u00e3o da \n\nparceria com o SBT, momento em que a TV Planalto obt\u00e9m a cobertura de 72% do estado \n\ncatarinense, entre o ano de 2000 at\u00e9 2008, quando optou em retransmitir a programa\u00e7\u00e3o da \n\nRedeTV! de S\u00e3o Paulo, obtendo a representa\u00e7\u00e3o para os tr\u00eas estados do Sul.   \n\nEm fevereiro de 2008, h\u00e1 a retomada da parceria, momento em que a rede passou a se \n\nchamar SBT Santa Catarina. Durante todo o ano muitas mudan\u00e7as aconteceram, entre elas, a \n\nreformula\u00e7\u00e3o do Telejornalismo da emissora. Foram criados dois telejornais, o SC Rep\u00f3rter 1\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o e o SC Rep\u00f3rter 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Jornais estes que tem como foco principal o chamado \n\njornalismo de solu\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, foram ampliadas as sedes do SBT Santa Catarina.  \n\nDenota-se que neste ano foram feitos v\u00e1rios investimentos na emissora, como a amplia\u00e7\u00e3o e \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do est\u00fadio, nos padr\u00f5es do SBT Nacional e reformas nas sedes da emissora. \n\n Neste momento, verifica-se o quadro de mudan\u00e7as vivido pelo SBT- SC, frente n\u00e3o \n\napenas \u00e0s demandas advindas da parceria exclusiva com o SBT, onde h\u00e1 a amplia\u00e7\u00e3o e \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do est\u00fadio, como tamb\u00e9m um investimento da rede em sua nova sede, localizada \n\nno Morro da Cruz, Florian\u00f3polis/SC. N\u00e3o obstante, o sinal da emissora tamb\u00e9m est\u00e1 sendo \n\nampliado para o maior n\u00famero de cidades de Santa Catarina. Oferecendo, dessa maneira, uma \n\natratividade a mais para os catarinenses, visto que agora podem assistir na sua casa a \n\ntradicional programa\u00e7\u00e3o do SBT e tamb\u00e9m os acontecimentos de sua cidade e Estado, uma vez \n\nque a programa\u00e7\u00e3o do SBT Santa Catarina n\u00e3o \u00e9 dividida por regi\u00f5es. \n\n Observa-se, dessa forma, que a base da tradi\u00e7\u00e3o ofereceu alicerce para que a empresa \n\nrepensasse o futuro atrav\u00e9s de novas tecnologias. Assim sendo, nota-se que algumas das novas \n\ndemandas da era da informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e3o presentes na organiza\u00e7\u00e3o, visto que esta j\u00e1 iniciou seus \n\npreparativos para a implanta\u00e7\u00e3o da TV digital. Tal mudan\u00e7a trar\u00e1 modifica\u00e7\u00f5es significativas, \n\nseja no aspecto referente \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, como tamb\u00e9m quanto \u00e0 sua vantagem \n\ncompetitiva, perante seus concorrentes. \n\n Hoje em dia, os preparativos est\u00e3o direcionados ao dimensionamento do link entre \n\nLages e Florian\u00f3polis, a fim de se adequar ao sistema de transmiss\u00e3o, para a \u00e9poca de sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o. Outros preparativos ainda quanto ao sistema de radiantes e torres est\u00e3o sendo \n\nempreendidos. Observa-se, especial aten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o ao fator portabilidade, em raz\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de seu telejornal que visa \u00e0 atratividade dos dispositivos m\u00f3veis, tais como o celular. \n\nEspera-se por meio da interatividade obter a participa\u00e7\u00e3o do telespectador, atrav\u00e9s de v\u00eddeos \n\nmediados via internet e via celular. Uma expectativa da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que o in\u00edcio das \n\ntransmiss\u00f5es aconte\u00e7a a partir do fim do ano de 2010. Como os investimentos financeiros s\u00e3o \n\n\n\n73 \n \n\nsignificativos a empresa pretende credenciar-se junto ao BNDES para poder acessar linhas de \n\ncr\u00e9dito dispon\u00edveis \u00e0 TV Digital.   \n\nPara evidenciar a presen\u00e7a estadual da emissora, apresenta-se a seguir mapa da \n\npresen\u00e7a da emissora e suas retransmissoras. Salienta-se que o sinal de transmiss\u00e3o \u00e9 enviado \n\nde Lages para todo o estado Catarinense. \n\n \n\n \nFigura 09: Presen\u00e7a do SBT/SC no estado catarinense \n\nFonte: Spanhol et al (2009) \n \n\n \u00c9 v\u00e1lido destacar que, a organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 iniciou seus preparativos para a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nTV digital. Sabe-se que tal mudan\u00e7a trar\u00e1 modifica\u00e7\u00f5es significativas, seja no aspecto referente \n\n\u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, como tamb\u00e9m quanto \u00e0 sua vantagem competitiva, perante seus \n\nconcorrentes. Tal planejamento para a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital come\u00e7ou logo quando houve \n\no seu lan\u00e7amento, pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 26 de julho de 2006, atrav\u00e9s do Decreto \n\nn\u00ba 5820. Momento em que o SBT-SC designou uma equipe respons\u00e1vel pelo desenvolvimento \n\ne implanta\u00e7\u00e3o da TVD em sua unidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n4.2 A TELEVIS\u00c3O DIGITAL PARA O SBT-SC \n \n\n \n\nAtualmente, a organiza\u00e7\u00e3o tem trabalhado no sentido de preparar o dimensionamento \n\ndo link entre Lages e Florian\u00f3polis, a fim de adequar o sistema de transmiss\u00e3o, para a ocasi\u00e3o \n\nde sua instala\u00e7\u00e3o. Ainda no que tange a \u00e1rea t\u00e9cnica, outros preparativos quanto ao sistema de \n\nradiantes e torres est\u00e3o sendo empreendidos.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o pretende digitalizar os seus sinais a partir do ano de 2010 com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos canais digitais j\u00e1 pareados e consignados. As pra\u00e7as que estar\u00e3o digitalizadas \n\nprioritariamente ser\u00e3o Florian\u00f3polis, Lages e Joinville havendo uma expans\u00e3o progressiva \u00e0s \n\ndemais cidades contempladas pela cobertura do SBT/SC. \n\nDestaca-se que os principais atributos da TV Digital considerados pelo SBT referem-se \n\n\u00e0 possibilidade de uso para o entretenimento, o com\u00e9rcio, a comunica\u00e7\u00e3o, bem como a \n\nintegra\u00e7\u00e3o social e a educa\u00e7\u00e3o. Entretanto, tais abordagens ser\u00e3o iniciadas pelo SBT nacional \n\nj\u00e1 que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 programa\u00e7\u00e3o veiculada a maior parte de programas pertencem \u00e0 rede. A \n\nemissora catarinense j\u00e1 esbo\u00e7a parcerias com universidades a fim de viabilizar pesquisas e \n\ndesenvolvimento de softwares que suportem a nova tecnologia digital, como exemplo, pode ser \n\ncitado uma aplica\u00e7\u00e3o que permita ao telespectador consultar o seu saldo banc\u00e1rio a partir de \n\nsua televis\u00e3o, que tenha acessibilidade digital. Para operacionalizar este procedimento h\u00e1 que \n\nse desenvolverem softwares seguros e interligados, que se comuniquem entre a emissora e a \n\nrede banc\u00e1ria, logo, a execu\u00e7\u00e3o de parcerias que incrementem o conhecimento t\u00e9cnico j\u00e1 \n\npresente na empresa mostra-se necess\u00e1ria dada a especificidade das pesquisas. \n\nTendo em vista que h\u00e1 um cronograma oficial estipulado pela Ag\u00eancia Nacional de \n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es \u2013 Anatel, o qual especifica como prazo m\u00e1ximo final para a implanta\u00e7\u00e3o e \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da tecnologia anal\u00f3gica pela digital, o ano de 2016, as a\u00e7\u00f5es da empresa est\u00e3o \n\npautadas nesta delimita\u00e7\u00e3o. Todas as a\u00e7\u00f5es legais que envolvem o Minist\u00e9rio das \n\nComunica\u00e7\u00f5es e a ANATEL est\u00e3o sendo devidamente tratadas pela equipe envolvida na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da TVDI. Entretanto, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar que pelos bastidores sabe-se que este prazo \n\nm\u00e1ximo pode ser postergado, visto a probabilidade de nem todas as emissoras do pa\u00eds estarem \n\nprontas at\u00e9 esta data. Isto porque a convers\u00e3o tecnol\u00f3gica implica em altos investimentos e \n\ndom\u00ednio tecnol\u00f3gico. \n\nPor conseguinte, baseado no cronograma estabelecido pela ANATEL, o SBT/SC \n\nadotou a seguinte estrat\u00e9gia, com o foco no curto prazo h\u00e1 o investimento para a melhoria e \n\n\n\n75 \n \n\nexpans\u00e3o do sinal anal\u00f3gico, tendo em vista o longo prazo o interesse \u00e9 manter-se competitivo \n\ne n\u00e3o perder market-share j\u00e1 conquistado.  \n\nRessalta-se que a expans\u00e3o da rede tem-se dado por meio de uma topografia com \n\ncaracter\u00edstica celular, identificada pela implanta\u00e7\u00e3o de pequenos transmissores em volta da \n\ncidade, o que subsidiaria futuramente a caracter\u00edstica da rede digital. O conceito, \n\nanteriormente, era de coloca\u00e7\u00e3o de grandes transmissores em morros principais. Portanto, esta \n\nabordagem da engenharia de rede \u00e9 conseq\u00fcente da prepara\u00e7\u00e3o para a nova tecnologia, visto \n\nque a empresa tinha inicialmente um plano para j\u00e1 concretizar em 2009 a convers\u00e3o, contudo \n\noptou por retardar e efetivar essas melhorias no sinal anal\u00f3gico. \n\nEssa nova configura\u00e7\u00e3o da rede \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de um planejamento executado pela \n\nengenharia que visa num primeiro momento \u00e0 melhoria da tecnologia anal\u00f3gica, e, em segundo \n\nmomento estar preparada para a convers\u00e3o. Nestes moldes topogr\u00e1ficos, ser\u00e1 poss\u00edvel utilizar-\n\nse um \u00fanico sinal para toda a rede catarinense, diferente do que ocorre hoje em dia, com \n\ndiversas numera\u00e7\u00f5es de canais que variam conforme a cidade.  \n\nVale acrescentar que a equipe respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o pela TV Digital, re\u00fane-se \n\nconstantemente a fim de avaliar as a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o tomadas com foco no presente, e, para \n\nverificar os impactos que estas causar\u00e3o no momento da implanta\u00e7\u00e3o da TVDI, no futuro. \n\nDessa forma, ao se optar pela expans\u00e3o da rede anal\u00f3gica ou alguma outra atividade que \n\ndemande investimento, de qualquer esp\u00e9cie e grau de recurso, \u00e9 sempre avaliado o impacto \n\ncausado. Ilustrativamente, pode-se citar que hoje ao escolher-se a pot\u00eancia de um novo canal \u00e9 \n\nlevado em conta tal aspecto, visto que a convers\u00e3o para o digital se dar\u00e1 de forma pareada, ou \n\nseja, haver\u00e1 por parte da Anatel uma troca equitativa de pot\u00eancia ao transferir a tecnologia.  \n\nJ\u00e1 com o foco no longo prazo, a estrat\u00e9gia da empresa \u00e9 implantar a TV digital a fim de \n\nmanter-se competitiva, isto porque as ag\u00eancias de propaganda que s\u00e3o clientes usuais podem \n\noptar por n\u00e3o veicular propagandas em emissoras que n\u00e3o possuam o alcance digital. O \n\nvislumbre sobre o impacto em receita advindo pela mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica ainda n\u00e3o \u00e9 muito \n\ngrande, de acordo com a empresa, tal mudan\u00e7a a princ\u00edpio n\u00e3o gerar\u00e1 grande incremento nas \n\nreceitas. Este \u00e9 um dos motivos pelo qual houve o atraso consciente da implanta\u00e7\u00e3o desta, visto \n\nque h\u00e1 a necessidade de um grande investimento, principalmente, ao que tange a infra-estrutura \n\nda rede.   \n\nApesar da pouca expectativa de acr\u00e9scimo na receita a partir da TVDI, observa-se que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 atenta as possibilidade de ganhos a partir da interatividade que a nova \n\nplataforma oferecer\u00e1. Atualmente, a rede anal\u00f3gica da emissora j\u00e1 disp\u00f5e de um sistema de \n\ninteratividade que permite a comercializa\u00e7\u00e3o do seu produto, com redes de opera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n76 \n \n\ntelefonia, voz e SMS, por exemplo. A inova\u00e7\u00e3o a ser verificada no futuro \u00e9 a interatividade que \n\no SBT/SC ter\u00e1 com a pr\u00f3pria rede, por exemplo, um fabricante de um produto X, pode optar \n\npor veicular uma promo\u00e7\u00e3o na m\u00eddia, que ser\u00e1 alimentada a partir da digita\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo \n\nestampado na embalagem de seu produto, e, que deve ser inserido pela TVDI no momento da \n\nveicula\u00e7\u00e3o de uma propaganda. Essa seria uma possibilidade marginal de lucro ao SBT/SC. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel precisar maiores detalhes sobre tais opera\u00e7\u00f5es visto que ainda est\u00e3o em \n\ndiscuss\u00e3o e n\u00e3o possuem resultado concreto a ser divulgado. \n\nAtualmente, um produto que \u00e9 caracter\u00edstico da TVDI e que pode ser um diferencial \n\nentre esta e a anal\u00f3gica para o espectador, \u00e9 o EPG, Electronic Programming Guide, o qual \n\nconsiste em uma interface gr\u00e1fica que permite a navega\u00e7\u00e3o pelas v\u00e1rias possibilidades de \n\nprograma\u00e7\u00e3o que o espectador encontrar\u00e1 na TV Digital. Para melhor compreens\u00e3o pode-se \n\nentend\u00ea-la como equivalente as grades de programa\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o e opera de forma an\u00e1loga a \n\num portal de internet. Pode ser acessado atrav\u00e9s do sinal da TV Digital no domic\u00edlio do usu\u00e1rio \n\nou atrav\u00e9s de dispositivo m\u00f3vel, como celular ou notebook. Um diferencial \u00e9 possibilitar o \n\nagendamento de conte\u00fados espec\u00edficos para serem gravados por DVR - Digital Video \n\nRecorders conectados \u00e0 TV. \n\nOutra caracter\u00edstica v\u00e1lida de ser entendida como um fator relevante e facilitador para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da TVD pelo SBT/SC \u00e9 o engajamento da alta dire\u00e7\u00e3o com o projeto da mudan\u00e7a \n\ntecnol\u00f3gica. O Sr. Roberto Amaral presidente e cotista majorit\u00e1rio da organiza\u00e7\u00e3o, engenheiro \n\ne administrador, possui mestrado em administra\u00e7\u00e3o e cursa disciplinas isoladas de doutorado \n\nno curso de Engenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento da UFSC. N\u00e3o obstante, o filho do Sr. \n\nRoberto Amaral, o Sr. Roberto Dimas do Amaral, est\u00e1 neste momento em Lisboa fazendo \n\ndoutorado na \u00e1rea da TV Digital, ele que \u00e9 Diretor de Produto na organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a \n\nempresa conta com um corpo t\u00e9cnico diverso, sendo que dentre estes, h\u00e1 tamb\u00e9m profissionais \n\ncom perfil acad\u00eamico. \n\nA equipe t\u00e9cnica interdisciplinar respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TV digital \u00e9 \n\ncomposta pelas seguintes pessoas, relacionadas no quadro a seguir.  \n\n  \n\n\n\n77 \n \n\nNome do profissional Forma\u00e7\u00e3o \nRoberto Rog\u00e9rio do Amaral Engenheiro de Telecomunica\u00e7\u00f5es pelo INATEL, Administrador \n\npela UNIPLAC, Mestre em Administra\u00e7\u00e3o pela UDESC. \nRoberto Dimas Ribeiro do Amaral Engenheiro Eletricista pela UFSC, Administrador pela UNISUL \n\ne doutorando na \u00c1rea de Televis\u00e3o Digital pelo ISCTE- Lisboa. \nRui de Oliveira Engenheiro Eletricista pela UDESC, P\u00f3s Graduado em Gest\u00e3o \n\nEmpresarial pela UNIPLAC. \nFabio Warmling Branco Engenheiro de Telecomunica\u00e7\u00f5es pela FURB, P\u00f3s graduando na \n\n\u00c1rea de Gest\u00e3o de Pessoas nas Organiza\u00e7\u00f5es pela UNIPLAC. \nLuis Klein Bacharel em Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o pela FACVEST, \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o lato sensu em Redes de Computadores pela \nFACVEST. \n\nLeandro Bittencourt Engenheiro de Telecomunica\u00e7\u00f5es pela FURB, P\u00f3s graduando na \n\u00c1rea de Gest\u00e3o de Pessoas nas Organiza\u00e7\u00f5es, pela UNIPLAC. \n\nPaulo Roberto Oliveira de S\u00e1 Bacharel em Inform\u00e1tica pela UNIPLAC, Mestrando em \nEngenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento. \n\nMariana Lapolli Publicit\u00e1ria pela UNISUL e Mestre em Engenharia e Gest\u00e3o do \nConhecimento pela UFSC. \n\nVanei Ribeiro Diretor de expans\u00e3o. Profissional com v\u00e1rios anos de \nexperi\u00eancia na fun\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ensino m\u00e9dio. \n\nAnderson de Oliveira Engenheiro de Telecomunica\u00e7\u00f5es pela FURB. \nQuadro 03: Composi\u00e7\u00e3o da equipe respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TVDI \n\nFonte: Dados prim\u00e1rios \n\n \n\nO in\u00edcio dos trabalhos desta equipe data de mar\u00e7o de 2008, momento em que houve sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o. A partir dali come\u00e7ou-se a delimitar os temas a serem tratados. Tais como \n\nquest\u00f5es legais que envolvam o Minist\u00e9rio das Telecomunica\u00e7\u00f5es ou a Anatel, escolha dos \n\nequipamentos e sistemas, al\u00e9m da delinea\u00e7\u00e3o das macro-atividades. Destaca-se que a Televis\u00e3o \n\nLages Ltda. foi uma das primeiras no Brasil a receber a licen\u00e7a em car\u00e1ter cient\u00edfico-\n\nexperimental para a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital, esta caracteriza\u00e7\u00e3o de outorga deu-se em \n\nfun\u00e7\u00e3o da emissora estar localizada no interior e n\u00e3o na capital do Estado, hoje, j\u00e1 houve a \n\nsolicita\u00e7\u00e3o da outorga oficial. \n\nDestaca-se que n\u00e3o houve apoio t\u00e9cnico especializado externo, como a contrata\u00e7\u00e3o de \n\numa consultoria. Nesta etapa, de in\u00edcio dos trabalhos, a empresa entendeu que possu\u00eda \n\nprofissionais t\u00e9cnicos capacitados e que poderiam desenvolver o trabalho e conseq\u00fcentemente \n\no conhecimento necess\u00e1rio para tal empreendimento. \n\nA freq\u00fc\u00eancia de encontro desta equipe \u00e9 praticamente di\u00e1ria havendo um bom \n\nentrosamento entre os envolvidos e constante discuss\u00e3o acerca das atitudes a serem tomadas. \n\nEntretanto observa-se que n\u00e3o h\u00e1 um planejamento formal com controle e avalia\u00e7\u00e3o de marcos \n\nno projeto. Em contrapartida, um ponto positivo observado, \u00e9 que a publicit\u00e1ria da equipe, \n\nMariana Lapolli, constantemente divulga \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, por meio de e-mail e comunicados, o \n\nque est\u00e1 em desenvolvimento, a\u00e7\u00f5es concretizadas e perspectivas acerca da TV digital. Dessa \n\nforma h\u00e1 uma difus\u00e3o do conhecimento da equipe respons\u00e1vel.  \n\n\n\n78 \n \n\nOutra caracter\u00edstica ainda quanto \u00e0 equipe respons\u00e1vel \u00e9 a formaliza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es. \n\nAp\u00f3s a discuss\u00e3o de determinado assunto \u00e9 passado e-mail para todos os envolvidos com um \n\nresumo do que foi abordado a fim de registrar as decis\u00f5es tomadas e para explicitar a todos a \n\nresolu\u00e7\u00e3o encontrada. Al\u00e9m disso, como citado anteriormente, \u00e9 repassado \u00e0s outras \u00e1reas tais \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, porque podem ser necess\u00e1rias, seja para \u00e1rea comercial ter um insumo para \n\nnovas negocia\u00e7\u00f5es, para o marketing planejar alguma divulga\u00e7\u00e3o, entre outras possibilidades. \n\n\u00c9 oportuno tamb\u00e9m mencionar o retorno dos colaboradores quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da \n\nTVD. As coloca\u00e7\u00f5es feitas por estes no question\u00e1rio aplicado, cobrem uma ampla gama de \n\nn\u00edveis de conhecimentos sobre o tema, algumas coloca\u00e7\u00f5es singelas, como: \u201cno momento o que \n\neu sei \u00e9 que a TV digital ter\u00e1 uma imagem melhor, sem fantasmas, ru\u00eddos e chuviscos\u201d e \n\n\u201csistema em que transforma a imagem de anal\u00f3gica para HD e a imagem ficar\u00e1 mais limpa, \n\ntirando as distor\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nOutras s\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es mais pontuais: \u201cTV com excelente qualidade de imagem e som\u201d, \n\n\u201c\u00c9 uma nova tecnologia, com outro formato, com mais qualidade\u201d; \"\u00c9 uma transmiss\u00e3o com \n\nalta resolu\u00e7\u00e3o, muito superior a TV anal\u00f3gica. O HDTV \u00e9 transmitido digitalmente, desta \n\nforma \u00e9 necess\u00e1rio ter uma televis\u00e3o compat\u00edvel com o sistema\". \n\nAinda foram evidenciadas respostas mais elaboradas com detalhamento do hist\u00f3rico da \n\nTV digital, com coloca\u00e7\u00f5es sobre os benef\u00edcios que decorrer\u00e3o da atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, bem \n\ncomo, caracter\u00edsticas da televis\u00e3o brasileira e da inclus\u00e3o social poss\u00edvel a partir da nova fase. \n\nIlustrativamente cita-se \u201cUma nova tecnologia, que ir\u00e1 permitir uma interatividade imediata \n\nentre o transmissor e o receptor. Maior possibilidade de canais, com a TV Digital todos os \n\ncanais ter\u00e3o qualidade superior, n\u00e3o existe \u00b4chuvisco na imagem\u00b4, nem canal ruim. Os canais \n\nser\u00e3o padronizados. O telespectador, por exemplo, poder\u00e1 clicar na roupa em que uma \n\ndeterminada atriz est\u00e1 usando e saber a marca, pre\u00e7o e como comprar. Entre outras coisas. \n\nCom TVD todos os detalhes s\u00e3o mais vis\u00edveis\u201d.  \n\nOutra resposta verificada no question\u00e1rio \u201cNo dia 2 de dezembro de 2007, a televis\u00e3o \n\nbrasileira deu o primeiro passo para uma nova era: a das Transmiss\u00f5es Terrestres Digitais. A \n\nnova tecnologia surge como a evolu\u00e7\u00e3o da TV anal\u00f3gica, permitindo in\u00fameras novidades na \n\nforma de se fazer e assistir TV. Interatividade, imagem de alta defini\u00e7\u00e3o e som l\u00edmpido s\u00e3o \n\napenas algumas das muitas vantagens que a TV Digital pode oferecer\u201d. \n\nDentre as coloca\u00e7\u00f5es feitas pelos colaboradores pode-se verificar que h\u00e1 uma \n\ndiversidade de conhecimento sobre o tema. Havendo no m\u00ednimo um reconhecimento da \n\nmelhoria da qualidade de sinal e som quando da mudan\u00e7a digital, e, em outros casos havendo \n\n\n\n79 \n \n\num intenso conhecimento com um n\u00edvel de detalhamento que demonstram maior dom\u00ednio \n\nsobre o assunto. \n\nDe forma geral, observa-se que por mais que a concretiza\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o do modelo \n\nanal\u00f3gico para o digital possa estar um pouco distante no tempo para se efetivar, os impactos \n\nque esta tem causado na organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 s\u00e3o vis\u00edveis. O que influenciou o modo de realizar o \n\ntrabalho em algumas \u00e1reas, afetou a estrutura organizacional da empresa e demandou a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de alguns profissionais, principalmente, na \u00e1rea de engenharia, para viabilizar tal \n\ntransi\u00e7\u00e3o. \n\nEstrategicamente, a organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 poderia ter feito a mudan\u00e7a do sinal, entretanto \n\noptou por melhorar significativamente o sinal anal\u00f3gico e obter uma maior infra-estrutura que \n\nsubsidie a nova tecnologia. Assim, planeja inicialmente realizar a convers\u00e3o em 2010, \n\nentretanto, deixa claro que tal decis\u00e3o pode ser reavaliada ou amadurecida ao longo do \n\npr\u00f3ximo ano.  \n\n \n\n \n\n4.3 ORGANIZA\u00c7\u00d5ES BASEADAS NO CONHECIMENTO \u2013 O SBT/SC \n \n\n \n\nO SBT Santa Catarina faz parte de uma plataforma de neg\u00f3cios em comunica\u00e7\u00e3o com \n\ngrande tradi\u00e7\u00e3o nos mercados do Sul do Brasil, o Sistema Catarinense de Comunica\u00e7\u00f5es \u2013 \n\nSCC. O qual inclui exibidoras em TV aberta e por assinatura, esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio, provedor de \n\nInternet banda larga, servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o empresarial e teleconfer\u00eancia, por meio de \n\ntransmiss\u00e3o de dados via sat\u00e9lite. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o recebeu a outorga como emissora concession\u00e1ria dos servi\u00e7os de \n\nradiodifus\u00e3o de sons e imagens (televis\u00e3o) atrav\u00e9s do Decreto n\u00famero 80.562, de 13 de \n\nOutubro de 1977. A Televis\u00e3o Lages Ltda., conta com mais de trinta anos de experi\u00eancia e \n\ntradi\u00e7\u00e3o no setor. Atualmente, retransmite a rede Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o \u2013 SBT, em \n\ntodo o estado catarinense e oferece uma programa\u00e7\u00e3o regional produzida em seus est\u00fadios, \n\nal\u00e9m da habitual programa\u00e7\u00e3o nacional, conta ainda com concess\u00f5es e equipamentos de \n\nmicroondas e UHF (Freq\u00fc\u00eancia Ultra Alta), para a distribui\u00e7\u00e3o de seus sinais na sua \u00e1rea de \n\ncobertura. \n\nDesta forma, identifica-se que o SBT/SC est\u00e1 presente em um ramo de atividade que se \n\nfundamenta na informa\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria-prima para suas atividades. Sendo assim, destaca-se a \n\nimport\u00e2ncia do conhecimento existente na organiza\u00e7\u00e3o a fim de contemplar os aspectos \n\n\n\n80 \n \n\nreferentes \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, processamento e difus\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Igualmente, \u00e9 v\u00e1lido destacar a \n\nexpress\u00e3o deste setor, das empresas de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o, pela sua \n\nimport\u00e2ncia face ao cen\u00e1rio econ\u00f4mico e pol\u00edtico. \n\nNeste sentido, \u00e9 v\u00e1lido destacar o empenho da organiza\u00e7\u00e3o, que desde 2008, vem \n\nsomando esfor\u00e7os para modernizar os processos de trabalho a fim de preparar-se para o \n\nadvento da televis\u00e3o digital. Notadamente, h\u00e1 investimentos tamb\u00e9m em infra-estrutura, tais \n\ncomo a moderniza\u00e7\u00e3o da nova sede, que se situa no Morro da Cruz em Florian\u00f3polis, como \n\ntamb\u00e9m a amplia\u00e7\u00e3o do sinal. Esta \u00faltima tem a finalidade de atender as cidades que foram \n\nprejudicadas pela mudan\u00e7a da afiliada anterior do SBT, como tamb\u00e9m preparar-se para o \n\npareamento que ocorrer\u00e1 com a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital. Al\u00e9m disso, outras mudan\u00e7as \n\nconcernentes a programa\u00e7\u00e3o da emissora tamb\u00e9m s\u00e3o verificadas, tais como o formato do \n\ntelejornalismo adotado hoje, denominado jornalismo de solu\u00e7\u00f5es que segue o padr\u00e3o do SBT \n\nnacional. \n\n Dentre outros fatores, tais mudan\u00e7as fornecem subs\u00eddios para um novo posicionamento \n\ncompetitivo da organiza\u00e7\u00e3o, visto que por meio destas melhorias e da atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \n\nela disponibilizar\u00e1 produtos e servi\u00e7os no mercado, compat\u00edveis com o avan\u00e7o da TV Digital. \n\nAssim, tais investimentos e melhorias realizados hoje pelo SBT/SC, podem surtir efeito num \n\nfuturo breve, principalmente em se tratando do pareamento que ocorrer\u00e1 quando da convers\u00e3o \n\npara o sistema digital. Salienta-se que este \u00e9 um setor competitivo e no \u00e2mbito catarinense \n\nconta com a participa\u00e7\u00e3o das emissoras RBS TV, RIC Record e TVBV. \n\nOutra \u00e1rea que tem recebido aten\u00e7\u00e3o da emissora diz respeito ao uso de novas \n\ntecnologias para projetar a imagem institucional da organiza\u00e7\u00e3o, especialmente com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente digital. Neste sentido, est\u00e1 em andamento uma reformula\u00e7\u00e3o do site da emissora \n\n(http://www.sbtsantacatarina.com.br), por meio do qual \u00e9 poss\u00edvel conhecer-se um pouco mais \n\nda organiza\u00e7\u00e3o, bem como das programa\u00e7\u00f5es e contar com not\u00edcias atualizadas sobre o estado \n\na todo instante. N\u00e3o obstante, o SBT/SC lan\u00e7a-se tamb\u00e9m no \u00e2mbito de redes sociais, para \n\ntanto, conta com um blog (http://blog.sbtsantacatarina.com.br), embora novo, caracteriza a \n\naten\u00e7\u00e3o da empresa em posicionar-se favoravelmente frente \u00e0s novas ferramentas do mundo \n\ndigital.  \n\nA estrutura organizacional do SBT/SC era disposta de forma tradicional, havendo uma \n\nusual departamentaliza\u00e7\u00e3o conforme as atividades desempenhadas, com diretores espec\u00edficos \n\npara cada uma das unidades regionais. Contudo, j\u00e1 como reflexo da influ\u00eancia da TVDigital \n\nhouve recentemente uma remodelagem na estrutura da empresa, podendo esta ser caracterizada \n\ncomo matricial, tendo em vista sua divis\u00e3o em torno de duas \u00e1reas mercado e produto. Assim \n\n\n\n81 \n \n\ncomo em fun\u00e7\u00e3o do ambiente externo da organiza\u00e7\u00e3o e da estrat\u00e9gia de desenvolvimento em \n\ntorno da TV digital.  \n\nConforme as palavras do presidente da organiza\u00e7\u00e3o, tal mudan\u00e7a estrutural propiciou \n\ninterdisciplinaridade, no que tange a divis\u00e3o em mercado (m\u00eddia convencional) e produto \n\n(interatividade). Al\u00e9m disso, proporcionou uma mudan\u00e7a de conceitos, conta-se hoje com \n\npessoas de desenvolvimento de software, especialistas na \u00e1rea de programa\u00e7\u00e3o e interatividade, \n\ntendo principalmente o foco no futuro.  \n\nAinda de acordo com informa\u00e7\u00f5es cedidas pelo Sr. Roberto Amaral, verifica-se que os \n\nprocessos internos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o ainda est\u00e3o sujeitos a algumas mudan\u00e7as que devem surgir ao \n\nlongo do caminho at\u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o da TV Digital. Isto porque neste momento, um dos \n\ninputs para cada processo a ser considerado, ser\u00e1 a amigabilidade do espectador perante a nova \n\ntecnologia. Dessa forma os processos internos da organiza\u00e7\u00e3o ter\u00e3o um ponto inicial fora da \n\nempresa com o input do usu\u00e1rio, o que poder\u00e1 influenciar a gest\u00e3o por processos que existe na \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m da estrutura\u00e7\u00e3o em formato matricial, evidenciada na figura 10, outra \n\ncaracter\u00edstica que merece especial aten\u00e7\u00e3o \u00e9 quanto \u00e0 estrutura interconecta do grupo SCC com \n\no SBT/SC. \u00c9 poss\u00edvel observar por meio do organograma que das \u00e1reas que atendem \u00e0 \n\nestrutura do grupo SCC estas tamb\u00e9m atendem ao SBT/SC. Dessa forma, denota-se uma \n\nestrutura organizacional peculiar, visto que a estrutura do SCC subsidia \u00e0s outras holdings, no \n\nsentido de compartilhar \u00e1reas como a gest\u00e3o financeira, o departamento cont\u00e1bil, o \n\ndepartamento de pessoal, jur\u00eddico. H\u00e1 uma cadeia de cada empresa ter seu gestor e acima est\u00e1 o \n\npresidente.   \n\nAinda na perspectiva da estrutura organizacional, outro fator que merece destaque \u00e9 o \n\nfato de n\u00e3o haver no organograma, ou na pr\u00e1tica, um departamento que responda pelas \n\natividades de Recursos Humanos da empresa. A fun\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de folha de \n\npagamento e demais rotinas de pessoal est\u00e3o alocadas para a \u00e1rea de departamento de pessoal, \n\ncontudo a gest\u00e3o de pessoas \u00e9 transferida para cada gestor da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nO presidente tanto do grupo SCC quanto do SBT/SC \u00e9 o Sr. Roberto Amaral, que est\u00e1 \n\ndiante de 100 colaboradores espalhados pelas sedes em todo o estado catarinense. Tendo em \n\nvista o exposto, a fim de promover uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o da estrutura organizacional da \n\nempresa, apresenta-se a seguir organograma, que evidencia as \u00e1reas que s\u00e3o provenientes do \n\ngrupo, e, as que s\u00e3o exclusivas da filial catarinense do SBT.  \n\n\n\n82 \n \n\n \nFigura 10: Organograma SCC e SBT/SC \n\nFonte: Adaptado de dados prim\u00e1rios\n\n\n\n83 \n \n\nObserva-se dessa forma que uma mudan\u00e7a significativa impulsionada a partir do \n\nprocesso de implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital foi a altera\u00e7\u00e3o na estrutura organizacional da empresa. \n\nEntretanto, conforme citado pelo Sr. Roberto Amaral, a empresa ainda atua nos moldes \n\ntradicionais no seu neg\u00f3cio, visto que a TVD \u00e9 apenas uma perspectiva no momento. Como \n\ndecorr\u00eancia dessa mudan\u00e7a, houve um achatamento na hierarquia o que favorece a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento entre os colaboradores. Este est\u00edmulo \u00e9 \n\nben\u00e9fico visto que o real valor do conhecimento \u00e9 notado a partir do seu uso e propaga\u00e7\u00e3o.  \n\nOutro valor advindo dessa mudan\u00e7a \u00e9 o que diz respeito ao trabalho com equipes. Neste \n\nformato organizacional, equipes interdisciplinares s\u00e3o favorecidas, como no caso da que \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TVD e a equipe respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da \u00e1rea de \n\ninteratividade. \n\n \n\n \n\n4.4 A PRODU\u00c7\u00c3O BASEADA EM CONHECIMENTO NO SBT-SC \n \n\n \n\n Ao longo da revis\u00e3o te\u00f3rica do presente estudo foi evidenciada a import\u00e2ncia que o \n\npapel das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o exercem no desempenho das \n\norganiza\u00e7\u00f5es que utilizam o conhecimento como insumo. Tendo em vista a organiza\u00e7\u00e3o foco \n\ndo presente trabalho, pode-se dizer que para ela, tal fen\u00f4meno n\u00e3o foi diferente. Um exemplo \n\nde uma mudan\u00e7a fundamental que ocorreu no SBT/SC em fun\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de novos \n\nhardwares e softwares diz respeito ao processo de produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias.  \n\n Tal mudan\u00e7a ocorreu em 2008, nesse per\u00edodo houve a automatiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o para o jornalismo. Anteriormente, o processo de produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, que envolve \n\ndesde o momento da capta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a recep\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia, era feito de forma manual, dependia \n\nde um sincronismo de diversas atividades e pessoal, como tamb\u00e9m estava suscet\u00edvel a \n\neventuais erros operacionais que comprometiam a qualidade dos resultados esperados.  \n\n De forma simplificada, pode-se dizer que o processo antes da ado\u00e7\u00e3o da nova \n\ntecnologia iniciava com a capta\u00e7\u00e3o de imagens pelo cinegrafista e rep\u00f3rter, simultaneamente \n\nenviava-se mini-dvds, para a central de jornalismo, e uma sugest\u00e3o de cabe\u00e7a3, para o \n\ncoordenador. A partir desse momento havia a captura do material para a ilha de edi\u00e7\u00e3o, que \n\nrepassava para o editor finalizador realizar o acabamento do trabalho. Ap\u00f3s esta etapa, o \n\ncoordenador de jornalismo aprovava o v\u00eddeo final, a cabe\u00e7a e enviava o script, texto lido pelos \n\n                                                 \n3 Texto curto de introdu\u00e7\u00e3o do assunto. \n\n\n\n84 \n \n\napresentadores. Para finalizar, os v\u00eddeos eram colocados em ordem na timeline4 e digitava-se o \n\nscript no computador do teleprompter para que, ent\u00e3o, o jornal fosse ao ar. Havia uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o feita por e-mail e telefone a fim de alinharem as informa\u00e7\u00f5es entre a equipe de \n\njornalismo de todo o estado. Denota-se o envolvimento e a mobiliza\u00e7\u00e3o de diversos recursos \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o desse processo. \n\nA partir da automa\u00e7\u00e3o, houve uma melhoria significativa no fluxo do trabalho, bem \n\ncomo no desempenho das atividades. Os softwares foram fornecidos por uma empresa de \n\nFlorian\u00f3polis. Enquanto um dos softwares contribui ao que tange a cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, exibi\u00e7\u00e3o e \n\ngerenciamento de imagens do telejornal. O outro software possui a caracter\u00edstica para o fluxo \n\nde mat\u00e9rias pela internet, dessa forma, estas podem ser produzidas em qualquer unidade do \n\nSBT/SC, e, ent\u00e3o enviadas para a central de jornalismo pela internet. O que agilizou o fluxo de \n\ndados, visto que antes eram feitos por despacho via transporte rodovi\u00e1rio em fitas. \n\nNota-se que a melhoria no processo, adv\u00e9m n\u00e3o apenas do apoio tecnol\u00f3gico, seja ele \n\ndos softwares ou hardwares, mas tamb\u00e9m pelo preparo e pelo conhecimento dos profissionais \n\nenvolvidos para operar e extrair melhores resultados a partir dos recursos dispon\u00edveis. A \n\nempresa que forneceu o software e os servidores para a operacionaliza\u00e7\u00e3o do novo \n\nprocedimento forneceu treinamento aos principais envolvidos que multiplicaram o \n\nconhecimento para os demais envolvidos nas atividades. \n\nAtualmente, com a automatiza\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do jornal, atrav\u00e9s do novo \n\nprocedimento, a intera\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o da equipe dispersa no estado, ocorre mais facilmente. \n\nPor meio da utiliza\u00e7\u00e3o de notebooks e dos suportes que os softwares oferecem, bem como a \n\npartir do preparo do espelho e sua postagem pelo editor-chefe, toda a equipe de jornalismo tem \n\nacesso \u00e0 listagem e podem ent\u00e3o, criar, alterar e excluir textos ou mat\u00e9rias. As imagens e as \n\nsonoras realizadas pelos rep\u00f3rteres e cinegrafistas podem ser captadas pelo programa que ent\u00e3o \n\npermite ao rep\u00f3rter editar a mat\u00e9ria, para envi\u00e1-la pela internet para a reda\u00e7\u00e3o. H\u00e1 ainda a condi\u00e7\u00e3o \n\nde o rep\u00f3rter fazer sua sugest\u00e3o de cabe\u00e7a no software, que estar\u00e1 dispon\u00edvel para o editor-chefe \n\nacessar e, caso necess\u00e1rio, atualizar, encerrando a edi\u00e7\u00e3o.  \n\n Por conseguinte, nota-se que houve uma quebra de paradigma. Ao superar um processo que \n\nera essencialmente manual e que dependia de um grande n\u00famero de recursos envolvidos, para um \n\nnovo modelo condizente com as tecnologias dispon\u00edveis e que disp\u00f5e de profissionais preparados \n\npara o uso. O qual trouxe ganho na agilidade do desempenho das tarefas, impulsionou o tr\u00e2nsito \n\ndas informa\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m promoveu economia ao n\u00e3o se dispensar tantos recursos envolvidos no \n\nprocesso e redu\u00e7\u00e3o de tempo. \n\n                                                 \n4  \u00c9 a linha de tempo em que s\u00e3o colocados os planos e fragmentos de som (m\u00eddia) e imagem em seq\u00fc\u00eancia. \n\n\n\n85 \n \n\n Outro fator importante de ser mencionado \u00e9 a inova\u00e7\u00e3o. Visto que os demais concorrentes \n\ndo SBT/SC na regi\u00e3o n\u00e3o possuem um sistema que seja t\u00e3o interligado e integrado. Tal informa\u00e7\u00e3o \n\nfoi inicialmente passada ao SBT pela empresa que vendeu o software, ela atua em todo o mercado \n\nbrasileiro, por\u00e9m, no estado a \u00fanica empresa detentora do sistema, at\u00e9 o momento, \u00e9 o SBT/SC.  \n\nO \u00faltimo destaque a ser feito, quanto a este processo de automatiza\u00e7\u00e3o do jornalismo, \u00e9 \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 velocidade, que levou ao todo um curto per\u00edodo de tempo na transi\u00e7\u00e3o, \n\ncompreendido num per\u00edodo de aproximadamente um m\u00eas e meio. Atualmente, foi verificado que a \n\nmudan\u00e7a no processo atingiu os objetivos esperados para a transi\u00e7\u00e3o no modelo e surtiu os \n\nresultados esperados quanto \u00e0 automatiza\u00e7\u00e3o e economia dos recursos despendidos. \n\n \n\n  \n\n4.5 A GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO NO SBT/SC \n\n \n\n \n\n Tendo em vista a afirma\u00e7\u00e3o de Probst (2002) a qual diz que a gest\u00e3o do conhecimento \n\nn\u00e3o transformaria uma empresa; mas sim a sensibilizaria para que houvesse uma administra\u00e7\u00e3o \n\nem todos os n\u00edveis tendo em vista a import\u00e2ncia do conhecimento como um recurso, \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar que para a televis\u00e3o Lages Ltda., j\u00e1 h\u00e1 a consci\u00eancia acerca do uso do conhecimento \n\ncomo um recurso. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 uma integra\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis da administra\u00e7\u00e3o para \n\nque este bem seja gerenciado na sua totalidade na organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Observa-se que os gestores valorizam o conhecimento como um recurso, ao estimular o \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e um trabalho colaborativo, como tamb\u00e9m ao apoiar id\u00e9ias \n\npr\u00e1ticas que possam ser implementadas. Entretanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evidenciar uma abordagem \n\nintegrada quando se trata de transformar os problemas da empresa em problemas de \n\nconhecimento e dessa forma verificar os efeitos que as decis\u00f5es tomadas repercutem sobre os \n\nativos intang\u00edveis da empresa. Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel observar que a empresa trata os \n\nproblemas como cada caso sendo um caso, e, quando demandadas melhorias em infra-\n\nestrutura, esta atitude parte de solicita\u00e7\u00e3o do gestor de cada departamento \u00e0 \u00e1rea de TI que \n\nprov\u00ea a solu\u00e7\u00e3o adequada, sem muita discuss\u00e3o sobre o assunto.  \n\n Outros momentos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos comentados pelos \n\ncolaboradores, no question\u00e1rio aplicado, demonstram que o uso da comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nferramenta presente no h\u00e1bito da empresa, com coloca\u00e7\u00f5es tais como: \u201cUtilizei as ferramentas \n\nda administra\u00e7\u00e3o, da experi\u00eancia, do conhecimento ou recorri aos meus superiores\u201d. E, \u201cCom \n\na coloca\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o junto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e aos colegas de trabalho\u201d, dentre outros \n\n\n\n86 \n \n\ncoment\u00e1rios que abrangem o envolvimento do superior para a resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o. Observa-\n\nse dessa forma uma a\u00e7\u00e3o reativa ao tratarem-se os problemas ap\u00f3s o seu aparecimento, e, por \n\nn\u00e3o haver uma abordagem que transforme estes em problemas de conhecimento. \n\nOutro ponto que conv\u00e9m evidenciar quanto \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento, \u00e9 o enfoque que \n\n\u00e9 disposto ao departamento de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e novas tecnologias, que \u00e9 respons\u00e1vel \n\npela infra-estrutura de TI, softwares e equipamentos e solu\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 televis\u00e3o digital. \n\nApesar do alto n\u00edvel de estrutura\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos softwares utilizados, e, da atualiza\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica da organiza\u00e7\u00e3o, tal aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o representa necessariamente uma integra\u00e7\u00e3o com a \n\ngest\u00e3o do conhecimento, observa-se uma aten\u00e7\u00e3o a fim de estruturar e manter as informa\u00e7\u00f5es. \n\nOutras \u00e1reas pertinentes \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento, como T&amp;D e P&amp;D, apresentam-se como \n\nilhas na empresa, havendo investimento e est\u00edmulo tanto ao desenvolvimento quanto \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de pesquisas, por\u00e9m ainda sem uma sistematiza\u00e7\u00e3o. Ressalta-se ainda que n\u00e3o h\u00e1 \n\numa \u00e1rea de recursos humanos, sendo a gest\u00e3o e a verifica\u00e7\u00e3o de necessidade de treinamento \n\nrealizada pelos pr\u00f3prios gestores de cada unidade.  \n\nTendo em vista o exposto acima, verifica-se que a n\u00e3o integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, todavia \u00e9 \n\nresultado da aus\u00eancia de coordena\u00e7\u00e3o e alinhamento entre as \u00e1reas envolvidas. Dessa forma, \n\nainda que haja iniciativas para o gerenciamento do conhecimento se os colaboradores n\u00e3o \n\ntiverem as habilidades necess\u00e1rias para utilizar as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis ou para por meio \n\ndestas gerar novas descobertas que influenciem significativamente suas rotinas de trabalho, o \n\nvalor gerado a partir do conhecimento destes ser\u00e1 limitado, podendo ser entendido como \n\npequeno ou nulo. \n\nEntretanto, n\u00e3o se desmerece os esfor\u00e7os que a organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem empreendido. \n\nPrincipalmente no que tange \u00e0 cultura organizacional que aparenta ser de est\u00edmulo e troca de \n\nexperi\u00eancias, com uma boa acessibilidade dos colaboradores aos seus gestores para a coloca\u00e7\u00e3o \n\nde id\u00e9ias e sugest\u00f5es, o que em parte \u00e9 apoiado pela estrutura organizacional, mas tamb\u00e9m \n\nrefor\u00e7ado pelo est\u00edmulo oferecido pelos gestores. \n\nDessa forma, verifica-se que o SBT/SC possui recursos tang\u00edveis como equipamentos, \n\nsoftwares, esta\u00e7\u00f5es de trabalho, estrutura, capital, entre outros. Como tamb\u00e9m, possui ativos \n\nintang\u00edveis, sejam eles provenientes do conhecimento de seus colaboradores, do \n\nrelacionamento interno que existe entre estes, e, entre estes e o mercado, al\u00e9m da refer\u00eancia da \n\nmarca. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 uma abordagem sistematizada que oriente a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em \n\nbusca de uma gest\u00e3o eficaz do conhecimento. \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n4.6 AS METAS DE CONHECIMENTO PARA A ORGANIZA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\n  \u00c9 poss\u00edvel verificar que para a Televis\u00e3o Lages Ltda., ainda n\u00e3o h\u00e1 uma explicita\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0s metas de conhecimento desej\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o. H\u00e1 um empenho consciente, \n\npor\u00e9m n\u00e3o formal ou sistem\u00e1tico a fim de socializar o conhecimento e difundi-lo como cultura \n\npredominante na organiza\u00e7\u00e3o e que contemple os diferentes n\u00edveis de meta, conforme \n\nexemplificado na figura 03.  \n\n Pensando em pol\u00edticas internas, vis\u00e3o de conhecimento e declara\u00e7\u00e3o de miss\u00e3o tamb\u00e9m \n\n\u00e9 notada a aus\u00eancia destes na organiza\u00e7\u00e3o, assim como uma identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas de \n\nconhecimento. De forma ampla, pode-se dizer que a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 consciente das melhorias \n\nque necessita realizar, no entanto, conforme coment\u00e1rio do presidente Sr. Roberto Amaral, \n\naguarda-se a chegada de seu filho Roberto Dimas Ribeiro do Amaral que est\u00e1 em Lisboa \n\nfazendo doutorado no ISCTE, para ent\u00e3o iniciarem as grandes mudan\u00e7as em gest\u00e3o.  \n\n Conforme observado nos question\u00e1rios aplicados na organiza\u00e7\u00e3o, na quest\u00e3o 04, os \n\ncolaboradores evidenciam que est\u00e3o cientes do que seria o compartilhamento do conhecimento \n\ne as experi\u00eancias profissionais, para os 20 respondentes, significa: dividir conhecimento e \n\nexperi\u00eancias.   \n\n Conforme a opini\u00e3o dos gestores a cultura da empresa \u00e9 saud\u00e1vel. H\u00e1 a busca por um \n\nambiente colaborativo por parte dos gestores para com a sua equipe. Existe abertura para a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o de d\u00favidas, melhorias, ou, busca de solu\u00e7\u00f5es para problemas experimentados pela \n\nequipe junto aos seus gestores. \n\n Apesar de a TV digital ser um advento que impactar\u00e1 numa mudan\u00e7a nos processos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, atualmente, o volume de atividades organizacionais pauta-se ainda no modelo \n\nanal\u00f3gico. Portanto conforme o presidente da organiza\u00e7\u00e3o informou n\u00e3o se tem notado grandes \n\ninova\u00e7\u00f5es de um modo geral no desenvolvimento deste por parte dos colaboradores. H\u00e1 \n\nalgumas \u00e1reas pontuais que por trabalharem diretamente com o desenvolvimento de novas \n\nt\u00e9cnicas, como o grupo de interatividade ou o grupo respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TV \n\ndigital, que demonstram um esp\u00edrito inovador de forma mais evidente que outras.  \n\n Esses dois grupos o de interatividade que desenvolve solu\u00e7\u00f5es e produtos que possam \n\nser utilizadas quando da convers\u00e3o tecnol\u00f3gica e a equipe respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TV \n\nDigital s\u00e3o os projetos mais evidentes da empresa que denotam projetos de conhecimento. Isto \n\n\u00e9 observado nos objetivos estabelecidos para estes grupos e em na execu\u00e7\u00e3o de suas atividades, \n\ncontudo sem uma meta operacional estipulada para ser alcan\u00e7ada. \n\n\n\n88 \n \n\nJ\u00e1 em se tratando de compet\u00eancias essenciais da organiza\u00e7\u00e3o, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 um \n\nprograma formal institucionalizado que auxilie a TV Lages ltda. a manter seu crescimento e \n\nlucratividade no ambiente onde est\u00e1 inserida, e que se preocupe com a necessidade da empresa \n\nem considerar-se um portf\u00f3lio de compet\u00eancias. Nota-se que h\u00e1 investimentos a fim de \n\naprimorar as habilidades t\u00e9cnicas dos colaboradores, por meio de incentivos educacionais ou \n\npatroc\u00ednio de cursos, entretanto sem uma liga\u00e7\u00e3o que una o desenvolvimento sist\u00eamico \u00e0s \n\ncompet\u00eancias essenciais da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Algumas atitudes da empresa demonstram que ela tem se orientado j\u00e1 para uma \n\nabordagem de gest\u00e3o do conhecimento, embora emp\u00edrica. Tal constata\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de ser \n\nverificada tendo em vista as melhorias que tem ocorrido em sua estrutura interna, tais como a \n\nmelhoria do processo de edi\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, exercido pelo jornalismo, como tamb\u00e9m \n\no investimento e desenvolvimento na \u00e1rea de infra-estrutura de TI, que possui o Microsiga \n\ncomo ERP da empresa. Conta, ainda, com um sistema desenvolvido pelo gestor de novas \n\ntecnologias, Paulo S\u00e1, que busca emitir relat\u00f3rios gerenciais via Web.  Tal programa foi \n\ndesenvolvido de forma a se comunicar e ser atualizado com o banco de dados do Microsiga. \n\nDessa forma, ele permite que sejam consultadas informa\u00e7\u00f5es sobre faturamento, gest\u00e3o de \n\npessoal, financeiro, cont\u00e1bil, etc, a partir de qualquer ponto conectado \u00e0 internet.  \n\n \u00c9 v\u00e1lido destacar que Paulo S\u00e1 \u00e9 mestrando de Engenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento \n\n(licenciado) e tem buscado trazer \u00e0 pr\u00e1tica assuntos abordados no seu curso, por exemplo, o \n\nuso do CommonKADS. O qual consiste num modelo de engenharia e gest\u00e3o do conhecimento \n\nque arquiteta o conhecimento em rela\u00e7\u00e3o ao prop\u00f3sito e ao contexto focado na a\u00e7\u00e3o, que busca \n\nbenef\u00edcios de um sistema de conhecimento no incremento da rapidez e a melhoria da qualidade \n\nna tomada de decis\u00e3o. \n\n Para suas esta\u00e7\u00f5es de trabalho a empresa utiliza como plataforma, o sistema operacional \n\nLinux juntamente com seus aplicativos Phantom, o servidor de arquivos \u00e9 o Windows 2003 \n\nServer. J\u00e1, como banco de dados interligado faz uso do Microsiga Protheus, que \u00e9 todo \n\nintegrado, n\u00e3o apenas \u00e0 estrutura do SBT/SC, mas sim a todo o SCC, por isso conecta o Call \n\nCenter, financeiro, contabilidade, departamento de pessoal, etc. Tendo em vista que a infra-\n\nestrutura de TI j\u00e1 est\u00e1 delimitada \u00e0 configura\u00e7\u00e3o organizacional da televis\u00e3o Lages Ltda., o que \n\nocorre \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o ou customiza\u00e7\u00e3o de alguma \u00e1rea conforme a necessidade demanda. O \n\nsistema Microsiga possui um custo para tais ajustes, no entanto, o software desenvolvido \n\ninternamente, est\u00e1 livre desse custo. \n\n  A empresa opta por n\u00e3o utilizar m\u00e9todos de computer based training porque possui \n\numa abordagem similar a um apadrinhamento. Quando ingressa um novo colaborador \u00e9 \n\n\n\n89 \n \n\nexecutado um treinamento em torno de 1 a 2 semanas, ministrado por um profissional da \u00e1rea, \n\npara que o novo colaborador se atualize com as ferramentas que ir\u00e1 utilizar. Esta abordagem \u00e9 \n\nv\u00e1lida tanto em se tratando de sistemas, quanto em se tratando de rotinas da atividade. Porque \n\nestimula uma transmiss\u00e3o do sistema de valores por meio da externaliza\u00e7\u00e3o. Em caso, do \n\ncolaborador novo encontrar algum problema ou d\u00favida que o padrinho n\u00e3o possa responder a \n\npessoa consultada, ser\u00e1 o gestor, que atender\u00e1 ou buscar\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o para o questionamento.  \n\n A televis\u00e3o Lages Ltda. busca fomentar pr\u00e1ticas de coopera\u00e7\u00e3o entre as pessoas na \n\norganiza\u00e7\u00e3o, isto atrav\u00e9s do incentivo impulsionado pelos gestores para que tal pr\u00e1tica seja \n\nadotada. Neste sentido, a televis\u00e3o Lages iniciou uma s\u00e9rie de cursos para seus gestores na \u00e1rea \n\nde eneagrama, pois de acordo com a empresa \u00e9 importante que estes conhe\u00e7am tanto as pessoas \n\ncom quem trabalham como tamb\u00e9m a seus clientes. Esta abordagem do eneagrama visa \n\nfornecer subs\u00eddios para as organiza\u00e7\u00f5es melhorarem seu clima organizacional, bem como o \n\nrelacionamento com os clientes. \n\n A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em grande parte informalmente havendo, de acordo com os \n\ngestores, tr\u00e2nsito livre para qualquer colaborador ter acessibilidade a outros colegas ou \n\nsuperiores hier\u00e1rquicos. Para facilitar ainda mais este quesito a empresa deixa \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de \n\ntodos um programa de bate-papo chamado ICQ-Corporativo, al\u00e9m do MSN para alguns \n\ncolaboradores. Ademais destes, o e-mail \u00e9 uma ferramenta muito utilizada para a comunica\u00e7\u00e3o \n\nformal, entretanto uma caracter\u00edstica \u00e9 importante ser ressaltada, n\u00e3o h\u00e1 muitos grupos de e-\n\nmail (listas de distribui\u00e7\u00e3o), visto a estrutura matricial e o compartilhamento de estruturas pelas \n\nholdings. Logo quando uma comunica\u00e7\u00e3o deve ser feita por email a grupos estes s\u00e3o \n\nescolhidos conforme os envolvidos nos projetos.  \n\n Portanto, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 a o uso de f\u00f3runs de discuss\u00e3o, o h\u00e1bito predominante \n\nna organiza\u00e7\u00e3o para a discuss\u00e3o de determinados assuntos \u00e9 a reuni\u00e3o, que acontece nas \n\ndepend\u00eancias da empresa. A intranet era um instrumento utilizado n\u00e3o apenas pelo SBT/SC, \n\nmas sim por todas as holdings do grupo SCC, entretanto tal canal conforme informado pelo \n\ngestor de TI e novas tecnologias, apresentava-se muitas vezes confuso e com pouco acesso por \n\nparte dos colaboradores, o que implicou no desligamento deste canal. Sendo assim, verifica-se \n\nque grande parte do provisionamento de informa\u00e7\u00f5es d\u00e1-se por meio da divulga\u00e7\u00e3o interna por \n\ne-mails, reuni\u00f5es e acessibilidade ao banco de dados da empresa.  \n\n Dessa forma, observa-se que em se tratando de metas normativas, a empresa possui um \n\ncomportamento emp\u00edrico de fomentar a cultura organizacional da dissemina\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo, entretanto, sem uma defini\u00e7\u00e3o de \n\nmiss\u00e3o e vis\u00e3o de conhecimento. \n\n\n\n90 \n \n\n Quanto \u00e0s metas estrat\u00e9gicas, que definem o conhecimento vital da organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndeterminam as habilidades que ser\u00e3o necess\u00e1rias no futuro, nota-se que os gestores est\u00e3o \n\npreparados para o desenvolvimento e est\u00edmulo aos colaboradores das habilidades t\u00e9cnicas \n\nrequeridas para o desempenho das fun\u00e7\u00f5es atuais, e levando em conta, posteriormente, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da TV Digital. Contudo o fazem sem uma conex\u00e3o do desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias individuais tendo em vista as compet\u00eancias essenciais da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n Finalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas operacionais, que visam \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do \n\nconhecimento e traduzem as metas normativas e estrat\u00e9gicas em objetivos concretos, verifica-\n\nse que a empresa adota uma infra-estrutura que d\u00e1 suporte as atividades e permite a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento, com softwares adequados e uma equipe de TI atualizada com \n\nas necessidades da empresa. Por\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia do estabelecimento de metas \n\nnormativas e estrat\u00e9gicas, n\u00e3o se pode concluir que estas iniciativas s\u00e3o as metas operacionais \n\nda empresa, mas sim uma orienta\u00e7\u00e3o da empresa \u00e0 uma inicial abordagem para a gest\u00e3o do \n\nconhecimento. \n\n \n\n \n\n4.7 PROCESSOS ESSENCIAIS DE GEST\u00c3O DO CONHECIMENTO \n\n \n\n \n\nDentro da abordagem proposta por Probst et al. (2002), \u00e9 feita uma \u00eanfase quanto aos \n\nprocessos que comp\u00f5em um sistema de gest\u00e3o do conhecimento. Para os autores, faz-se \n\nnecess\u00e1rio que haja uma comunh\u00e3o entre a identifica\u00e7\u00e3o e uso, aquisi\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o do conhecimento, conforme ilustrado na figura 04. Dessa forma, no \n\npresente estudo buscou-se verificar a presente situa\u00e7\u00e3o destes processos tendo em vista \n\nidentificar a modifica\u00e7\u00e3o causada pela implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital nos processos internos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.7.1 A identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento existente na organiza\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\nNo que tange o ambiente de conhecimento da empresa, \u00e9 importante ressaltar, uma vez \n\nmais, a peculiaridade da organiza\u00e7\u00e3o em n\u00e3o possuir uma \u00e1rea formal estabelecida para a \n\ngest\u00e3o de recursos humanos. Dessa forma, muitas das a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o ligadas ao mapeamento \n\n\n\n91 \n \n\ndo conhecimento individual, n\u00e3o est\u00e3o formalizadas. Ilustrativamente, pode-se dizer que \n\nquando a organiza\u00e7\u00e3o, especificamente, uma \u00e1rea ir\u00e1 contratar um colaborador, o respons\u00e1vel \n\npela sele\u00e7\u00e3o desse novo integrante da equipe, realiza o recrutamento de maneira emp\u00edrica. Os \n\npreceitos para a avalia\u00e7\u00e3o do cargo n\u00e3o est\u00e3o evidentes, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 um desenho do cargo \n\ncom os requisitos: conhecimento, habilidade e atitudes exigidos para as atividades. \n\nDessa forma, perde-se a oportunidade de iniciar a identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento a \n\npartir da admiss\u00e3o de um colaborador. Embora, de acordo com o resultado das entrevistas, os \n\ngestores informam que toda nova pessoa que ingressa no SBT/SC j\u00e1 possui, no que diz respeito \n\nao aspecto t\u00e9cnico da fun\u00e7\u00e3o a ser desempenhada, o conhecimento necess\u00e1rio para o \n\ndesempenho de suas atividades.  \n\nEntretanto, se por um lado essa abordagem apresenta defici\u00eancias, por n\u00e3o ter \n\nprocedimentos estabelecidos que auxiliem o gestor, por outro lado ela tem apresentado-se \n\ncomo ben\u00e9fica visto que estimula o gestor de cada \u00e1rea a ser tamb\u00e9m aquele que faz a gest\u00e3o \n\nde sua equipe. Esta \u00e9 uma forma palp\u00e1vel que a organiza\u00e7\u00e3o encontrou para que estes \n\nacompanhem de perto o desempenho de seus colaboradores. Desde o momento de sua \n\nadmiss\u00e3o, ao desenvolvimento di\u00e1rio no trabalho, como tamb\u00e9m nas designa\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em cursos de treinamento e desenvolvimento. Portanto, diante desta situa\u00e7\u00e3o o \n\ngestor sabe identificar qual o perfil e os conhecimentos de cada colaborador, o que oferece um \n\nsubs\u00eddio a este, para que sejam designadas as atribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades pertinentes a cada \n\ncomponente de sua equipe.  \n\nConforme coment\u00e1rio do presidente, Sr. Roberto Amaral, a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 ciente que \n\ncom o advento da TV digital, al\u00e9m das mudan\u00e7as j\u00e1 verificadas, haver\u00e1 ainda outras maiores, \n\nno \u00e2mbito interno da empresa. Isto porque, de acordo com ele, o processo das atividades a \n\nserem desempenhadas na organiza\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 levar em conta o input a ser fornecido pelo \n\ntelespectador, o qual por sua vez pode ser influenciado por ag\u00eancias de propaganda, \n\nanunciantes, campanhas de m\u00eddia e outras abordagens do g\u00eanero. Por conseguinte, ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1ria uma rede com um fluxo de conhecimento expl\u00edcito que subsidie os processos \n\nexistentes na empresa. \n\nAinda tendo em conta o ambiente interno, \u00e9 v\u00e1lido apontar que o SBT/SC est\u00e1 ciente da \n\nnecessidade da identifica\u00e7\u00e3o e explicita\u00e7\u00e3o do conhecimento existente na empresa, para \n\nposterior uso, distribui\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o deste. Pois sabe da vantagem competitiva capaz de ser \n\nextra\u00edda com base neste recurso que \u00e9 abundante na empresa. Aparentemente, o n\u00famero de \n\ncolaboradores na organiza\u00e7\u00e3o que possuem curso de gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 de 54% e 31% com p\u00f3s-\n\n\n\n92 \n \n\ngradua\u00e7\u00e3o, sendo os colaboradores de n\u00edvel m\u00e9dio representados pela fatia de 15%. Estes \n\ndados foram obtidos a partir de question\u00e1rio aplicado na organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1, tendo em vista o ambiente externo, a organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m lan\u00e7a um olhar atento \n\npara esta \u00e1rea. Foi realizado um estudo, por uma equipe composta pelo Sr. Roberto Amaral, \n\npresidente do SBT, Mariana Lapolli publicit\u00e1ria que atua no SBT/SC na implanta\u00e7\u00e3o da TVDI, \n\nGreicy Kelli Spanhol e Kamil Giglio, mestrandos na \u00e1rea de m\u00eddia e conhecimento do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia e Gest\u00e3o do Conhecimento da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina (UFSC). Eles fizeram um levantamento no \u00e2mbito externo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 composto por empresas operadoras de televis\u00e3o, ag\u00eancias de propaganda, \n\nprodutores de softwares, universidades, ou produtoras de conte\u00fados audiovisuais a fim de \n\nverificar um indicador de prontid\u00e3o do capital organizacional para estas EBC5s envolvidas no \n\nprocesso da TVDI.  \n\nO objetivo daquele estudo foi verificar um \u00edndice de medida que pudesse mensurar a \n\nprontid\u00e3o estrat\u00e9gica destas empresas que est\u00e3o no entorno do SBT/SC. Tal trabalho originou-\n\nse tendo em vista o processo de mudan\u00e7a ocasionado pela implanta\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o digital \n\nneste meio. Tal intento ocorre porque a organiza\u00e7\u00e3o entende o valor existente, nos ativos \n\nintang\u00edveis dessas EBCs, que envolvem o capital humano, informacional e organizacional.  \n\nConcluiu-se a partir daquela pesquisa, que o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o a ser utilizado, seria o \n\nque leva em conta a abordagem de Prontid\u00e3o Estrat\u00e9gica, sugerida por Kaplan e Norton. Um \n\n\u00edndice adequado para o cumprimento do objetivo da pesquisa seria o m\u00e9todo criado na \n\nUniversidade de Washington, chamado de WUSCT (University Sentence Completion Test). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o, a partir dos resultados daquele estudo, busca, posteriormente, realizar \n\numa pesquisa que poder\u00e1 utilizar o \u00edndice proposto, como forma de verificar a prontid\u00e3o de \n\nseus stakeholders. Tais resultados propiciar\u00e3o uma base de informa\u00e7\u00f5es que poder\u00e1 subsidiar \n\nas prov\u00e1veis tomadas de decis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o quanto as suas a\u00e7\u00f5es com foco na TVDI. \n\n Denota-se que n\u00e3o h\u00e1, atualmente, uso de instrumentos que possam evidenciar o \n\nconhecimento existente na organiza\u00e7\u00e3o, ou mesmo a localiza\u00e7\u00e3o de fontes de conhecimento. \n\nH\u00e1 por parte da organiza\u00e7\u00e3o um conhecimento t\u00e1cito acerca do que est\u00e1 dispon\u00edvel e onde \n\nestaria acess\u00edvel, sendo comum a pr\u00e1tica de conversa\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o acerca de algum eventual \n\nproblema ou necessidade de informa\u00e7\u00e3o. Entretanto, nenhum instrumento formal foi \n\nevidenciado. \n\n \n\n \n\n                                                 \n5 Empresas Baseadas em Conhecimento \n\n\n\n93 \n \n\n4.7.2 Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\n \n\n \n\nA televis\u00e3o Lages Ltda., utiliza-se da informa\u00e7\u00e3o como mat\u00e9ria-prima. Seja para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos telejornais, para o desenvolvimento de produtos interativos que se comuniquem \n\nora com o sinal anal\u00f3gico, ora com o futuro advento da TVD, ou ainda como insumo para suas \n\natividades b\u00e1sicas, sejam elas referentes \u00e0 faturamento, marketing institucional, de produtos ou \n\ndentre outras finalidades que a informa\u00e7\u00e3o pode ser denotada para a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, verifica-se que a organiza\u00e7\u00e3o tem se sensibilizado da import\u00e2ncia que \u00e9 a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do conhecimento. Dessa forma, tem buscado estimular seus profissionais na busca \n\ndo conhecimento para a transforma\u00e7\u00e3o da empresa, como exemplo, cita-se a mudan\u00e7a que \n\nocorreu no processo de produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias do telejornalismo, que auferiu significativos \n\nganhos a partir da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica efetivada.  \n\nAinda concernente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento, observa-se que a organiza\u00e7\u00e3o tem se \n\ndisposto a ser objeto de estudo de diversos trabalhos acad\u00eamicos. Sejam eles de conclus\u00e3o de \n\ncurso, como a presente pesquisa; trabalhos pontuais, ou ainda objetos de tese de mestrado. Para \n\nque dessa forma ela possa contar com um conhecimento acad\u00eamico externo e possa usufruir de \n\numa leitura independente que contribua para a evolu\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os de gest\u00e3o.  \n\nTais atitudes s\u00e3o importantes a fim de instituir uma postura orientada para o \n\naprendizado, tanto em seus gestores como para todos os colaboradores envolvidos na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. A partir desta valoriza\u00e7\u00e3o, e, consequente iniciativa para uma gest\u00e3o do \n\nconhecimento, a empresa poder\u00e1 maximizar seus processos de aprendizagem e ent\u00e3o usufruir \n\ndos benef\u00edcios advindos de um sistema de gest\u00e3o do conhecimento. \n\nObserva-se que a organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem vivido uma quebra de paradigma. Uma vez que, \n\nenquadra-se mais adequadamente na classifica\u00e7\u00e3o de uma empresa com perspectiva de \n\nconhecimento, de acordo com dados do quadro 01 apresentado na revis\u00e3o te\u00f3rica, que \n\napresenta caracter\u00edsticas de um perfil industrial e um perfil do conhecimento. Para melhor \n\nelucida\u00e7\u00e3o pode-se citar algumas caracter\u00edsticas no tocante a alguns itens como, por exemplo, \n\nas pessoas na Televis\u00e3o Lages Ltda. s\u00e3o vistas por seus gerentes como fundamentais para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de receita. Em se tratando de gerentes, a base de poder destes depende de um n\u00edvel \n\nrelativo de conhecimento t\u00e9cnico e uma composi\u00e7\u00e3o de relacionamento interpessoal, a fim de \n\nfundamentar um apoio aos colegas para a execu\u00e7\u00e3o de tarefas.  \n\nAinda no que tange as caracter\u00edsticas citadas por Sveiby (1998), a informa\u00e7\u00e3o na \n\nempresa est\u00e1 mais para ferramenta como recurso de comunica\u00e7\u00e3o, do que para instrumento de \n\n\n\n94 \n \n\ncontrole. J\u00e1 ao se ter em vista o ramo de atua\u00e7\u00e3o da empresa a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por \n\numa convers\u00e3o de conhecimento de seus colaboradores em estruturas intang\u00edveis e o fluxo das \n\ninforma\u00e7\u00f5es produzidas d\u00e1-se por meio de redes colegiadas, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura organizacional da empresa, que \u00e9 matricial. Ainda em se tratando de produ\u00e7\u00e3o, pode-\n\nse verificar que o fluxo de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 regido por m\u00e1quinas, e, conseq\u00fcentemente \n\nseq\u00fcencial, mas pelo contr\u00e1rio \u00e9 regido pelas id\u00e9ias.  \n\nOutro ponto que merece destaque \u00e9 o relacionamento com o cliente, que se d\u00e1 por \n\nforma interativa pelas redes pessoais, havendo at\u00e9 mesmo atitudes inovadoras da empresa de j\u00e1 \n\nconstituir um blog para estar presente nas redes sociais. Observa-se ainda um contorno de redes \n\npresente no relacionamento da Televis\u00e3o Lages, seus clientes e fornecedores, tal caracter\u00edstica, \n\nconforme informa\u00e7\u00f5es cedidas pelo presidente ficar\u00e3o ainda mais fortes com a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nTV Digital.  \n\nTais caracter\u00edsticas s\u00e3o necess\u00e1rias de serem ressaltadas haja vista que explicitam \n\npeculiaridades da organiza\u00e7\u00e3o e torna mais compreens\u00edvel o seu ambiente interno. J\u00e1 que \n\nconforme Sveiby (1998) \u00e9 por meio da estrutura interna que ocorre o fluxo do conhecimento. \n\nNeste sentido a infra-estrutura tecnol\u00f3gica existente possui uma abordagem condizente com a \n\nengenharia do conhecimento, ao buscar estruturar os sistemas necess\u00e1rios de forma que estes se \n\ncomuniquem entre si e para que forne\u00e7am um banco de dados pertinente ao desempenho do \n\ntrabalho organizacional. Tais iniciativas j\u00e1 foram tomadas pela organiza\u00e7\u00e3o que implantou um \n\nsistema baseado no CommomKADS, o qual permite que o ERP da organiza\u00e7\u00e3o, o Microsiga, \n\ncomunique-se com o software desenvolvido pela empresa que \u00e9 o Relat\u00f3rios Gerenciais via \n\nWeb.  \n\nOs m\u00f3dulos existentes nestes programas s\u00e3o completos \u00e0s necessidades da organiza\u00e7\u00e3o, \n\nhavendo diversos m\u00f3dulos integrados, de forma que o departamento de pessoal utiliza e \n\nalimenta o software, como tamb\u00e9m a \u00e1rea cont\u00e1bil da empresa, o financeiro e assim por diante. \n\nQuando um gestor necessita de alguma informa\u00e7\u00e3o seja por meio de gr\u00e1ficos ou atrav\u00e9s de \n\nrelat\u00f3rios, o sistema desenvolvido pelo Sr. Paulo S\u00e1, \u00e9 \u00fatil, pois permite a realiza\u00e7\u00e3o de tais \n\ntarefas, e, pode ser acessado atrav\u00e9s de conex\u00e3o segura em qualquer ponto com acesso \u00e0 \n\ninternet.  \n\nA colabora\u00e7\u00e3o das pessoas na organiza\u00e7\u00e3o para o desempenho de suas atividades d\u00e1-se \n\npor meio presencial com a discuss\u00e3o de temas em reuni\u00f5es ou por meio de acesso a arquivos e \n\ndocumentos, conforme resultados que ser\u00e3o apresentados no t\u00f3pico referente \u00e0 partilha e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do conhecimento. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pelo retorno obtido quando \n\n\n\n95 \n \n\nperguntados quais s\u00e3o os conhecimentos profissionais j\u00e1 adquiridos na organiza\u00e7\u00e3o, de acordo \n\ncom tabela a seguir.  \n\n \n\n5. Quais conhecimentos profissionais que voc\u00ea j\u00e1 adquiriu na organiza\u00e7\u00e3o? % \nCursos fornecidos ou financiados pela organiza\u00e7\u00e3o 31% \nExperi\u00eancias di\u00e1rias 54% \nExperi\u00eancias passadas por colegas 15% \n\nTabela 01: Aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos \nFonte: Adaptado de Fernandes (2009) \n\n \n\nObservar-se que as experi\u00eancias di\u00e1rias s\u00e3o expressivas, na opini\u00e3o dos colaboradores, \n\nabrangendo mais da metade dos votos, seguida pela coloca\u00e7\u00e3o de que o conhecimento \u00e9 \n\nadquirido por meio de cursos fornecidos ou financiados pela organiza\u00e7\u00e3o, e, tamb\u00e9m \n\nrepresentada, por\u00e9m com n\u00e3o muita intensidade pela transmiss\u00e3o de experi\u00eancias passadas por \n\ncolegas. \n\nQuanto \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento tendo em vista o cliente, conv\u00e9m ponderar que por \n\nn\u00e3o estar contemplado no escopo do objetivo da presente pesquisa n\u00e3o foi verificado, contudo, \n\nnota-se aqui como sugest\u00e3o para trabalhos futuros, visto a import\u00e2ncia do conhecimento deste \n\npara a gest\u00e3o do conhecimento da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.7.3 O treinamento e desenvolvimento do conhecimento \n\n \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o dos programas de treinamento e desenvolvimento em uma empresa \u00e9 \n\nobservada atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um ambiente favor\u00e1vel para que as pessoas possam trabalhar a \n\nfim de garantir a viabilidade, o sucesso global e proporcionar um maior valor por meio de seus \n\nativos de conhecimento. Tal import\u00e2ncia \u00e9 reconhecida pelo SBT/SC, em desenvolver o seu \n\ncapital intelectual, bem como prover um ambiente colaborativo onde as pessoas discutam \n\nacerca de temas pertinentes \u00e0 empresa. Nota-se ainda que os gestores estimulam e motivam os \n\ncolaboradores h\u00e1 um desenvolvimento individual a fim de contribu\u00edrem para o futuro da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nNeste cen\u00e1rio, \u00e9 observado ainda que o tratamento dispensado pela organiza\u00e7\u00e3o ao \n\ntreinamento e desenvolvimento \u00e9 praticado informalmente, sem o apoio sistem\u00e1tico da \n\nempresa, pelos gestores de cada \u00e1rea. Sendo que ent\u00e3o, as tradicionais etapas de diagn\u00f3stico, \n\nplanejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o desempenhadas autonomamente por cada \u00e1rea da \n\n\n\n96 \n \n\nempresa, n\u00e3o necessariamente iniciando com o diagn\u00f3stico do gestor para a necessidade do \n\ntreinamento. Tal in\u00edcio pode partir de um colaborador que apresenta ao seu gestor o interesse \n\nem participar de algum curso ou evento a fim de aprimorar determinada \u00e1rea de conhecimento. \n\nSendo assim, verifica-se que n\u00e3o h\u00e1 um planejamento acerca de diretrizes e objetivos do \n\nT&amp;D havendo um alinhamento emp\u00edrico destes com os macro objetivos da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nApesar disto, a empresa tem financiado diversos cursos de curta a longa dura\u00e7\u00e3o, como por \n\nexemplo, aux\u00edlio educa\u00e7\u00e3o para cursos de gradua\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.  \n\nH\u00e1 um trabalho de controle frente \u00e0 dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o de cursos, \n\npor\u00e9m tal percentual n\u00e3o foi divulgado pela empresa. \u00c9 v\u00e1lido destacar que apesar de haver o \n\nincentivo financeiro em cursos de longa dura\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 uma pol\u00edtica clara acerca do percentual \n\nde custeio, sendo tamb\u00e9m cada caso analisado em espec\u00edfico.  \n\nQuanto \u00e0 etapa de levantamento das necessidades de treinamento, pode-se dizer que \n\nesta ocorre ou pelo gestor ao identificar a necessidade de melhoria na performance de \n\ndeterminada tarefa, ou, pela solicita\u00e7\u00e3o do colaborador ou estagi\u00e1rio, para participar de curso \n\ncom um prop\u00f3sito espec\u00edfico, n\u00e3o havendo um diagn\u00f3stico que verifique as esferas \n\norganizacional, funcional e individual.  \n\nA partir da coloca\u00e7\u00e3o acima, outro ponto importante de ser salientado \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 um \n\nplano de cargos e sal\u00e1rios institu\u00eddo com o desenho de cada fun\u00e7\u00e3o pr\u00e9-estabelecido. Assim \n\ncomo ainda n\u00e3o h\u00e1 a determina\u00e7\u00e3o das premissas esperadas para as compet\u00eancias individuais, \n\nde forma que a avalia\u00e7\u00e3o do treinamento fica prejudicada por n\u00e3o contar com par\u00e2metros que \n\nsubsidiem sua an\u00e1lise e n\u00e3o permitam dessa forma o uso de indicadores. A mensura\u00e7\u00e3o e a \n\nverifica\u00e7\u00e3o do retorno se d\u00e3o por meio informal atrav\u00e9s da constata\u00e7\u00e3o do gestor da \n\naplicabilidade do retorno proporcionado pelo treinamento. \n\nObserva-se dessa forma que a quest\u00e3o treinamento e desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 abordada \n\nsob uma perspectiva sist\u00eamica pela organiza\u00e7\u00e3o. Apesar de haver iniciativa da empresa em \n\npatrocinar cursos de longa dura\u00e7\u00e3o com foco no desenvolvimento, e, de curta dura\u00e7\u00e3o com \n\nfoco no treinamento, uma abordagem sist\u00eamica beneficiaria a organiza\u00e7\u00e3o a adquirir vantagem \n\ncompetitiva atrav\u00e9s do uso da gest\u00e3o do conhecimento. Principalmente, tendo em vista que o \n\ndesenvolvimento do conhecimento possui relativa import\u00e2ncia para a gest\u00e3o do conhecimento, \n\nvisto que \u00e9 um elemento construtivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n \n\n4.7.4 Partilha e distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n \n\n \n\n A partilha e distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento comp\u00f5em um elemento construtivo da gest\u00e3o \n\ndo conhecimento visto como uma das tarefas mais dif\u00edceis, conforme Probts et al. (2002), \n\npor\u00e9m essencial para Stewart (1998). Pode-se dizer que o SBT/SC tem trabalhado para criar \n\num ambiente organizacional colaborativo e que estimula a intera\u00e7\u00e3o das pessoas. Mesmo n\u00e3o \n\noferecendo uma abordagem integrada da gest\u00e3o do conhecimento, este fator tem sido apontado \n\ncomo efetivo pelos gestores.  \n\n Para o presidente da organiza\u00e7\u00e3o, o Sr. Roberto Amaral, o conhecimento de seus \n\ncolaboradores ainda est\u00e1 eminentemente t\u00e1cito e compartimentado a estes. Entretanto, \n\nconforme evidenciado por ele, ainda n\u00e3o h\u00e1 um programa formal para estimular a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento entre os colaboradores.  Embora n\u00e3o haja uma iniciativa em curso, o Sr. \n\nRoberto conhece a necessidade e tem o interesse em desenvolver a distribui\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, de forma a atingir a espiral do conhecimento. Ou seja, partindo da socializa\u00e7\u00e3o, \n\npara a externaliza\u00e7\u00e3o, a combina\u00e7\u00e3o para subsidiar o conhecimento sist\u00eamico, com \n\nconsequente internaliza\u00e7\u00e3o oferecendo conhecimento operacional e iniciando o ciclo \n\nnovamente.  \n\n Verificou-se atrav\u00e9s do retorno do question\u00e1rio aplicado na empresa, por meio da \n\nquest\u00e3o 2, que h\u00e1 uma divis\u00e3o n\u00e3o igualit\u00e1ria entre os instrumentos vistos pelos colaboradores \n\ncomo os mais usuais para a partilha do conhecimento sendo documentos e arquivos \n\nrepresentados por 62% e a reuni\u00e3o em segunda coloca\u00e7\u00e3o com 31%.  \n\n \n\n2. Quais os recursos que voc\u00ea utiliza para captar e compartilhar seus conhecimentos? % \nAtrav\u00e9s de pesquisas em literaturas  8% \nDocumentos / arquivos 62% \nReuni\u00f5es 30% \n\nTabela 02: Recursos de compartilhamento do conhecimento \nFonte: Adaptado de Fernandes (2009) \n\n \n\n Dessa forma observa-se a ocorr\u00eancia de dois tipos de convers\u00e3o do conhecimento. \n\nEnquanto, em reuni\u00f5es h\u00e1 uma evid\u00eancia de socializa\u00e7\u00e3o, ou seja, uma rela\u00e7\u00e3o de t\u00e1cito para \n\nt\u00e1cito. J\u00e1 ao utilizarem documentos e arquivos a convers\u00e3o d\u00e1-se por externaliza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da \n\nconvers\u00e3o do conhecimento t\u00e1cito para o expl\u00edcito. \n\n Para que haja uma maior partilha do questionamento, os colaboradores foram questionados \n\nsobre o que estimularia tal pr\u00e1tica, a maioria 38% respondeu que dependeria de uma orienta\u00e7\u00e3o de seu \n\nl\u00edder para iniciar tal comportamento. Outras respostas se concentraram em ter tempo livre para a rotina \n\n\n\n98 \n \n\n31%, ordem de seu l\u00edder 8% e outros que abrangem sugest\u00f5es como cursos, pesquisa e trabalhos \n\nconjuntos. \n\n \n\n3. O que poderia motiv\u00e1-lo a implantar ou melhorar algum instrumento que lhe auxiliasse \nem sua rotina di\u00e1ria? \n\n% \n\nOrdem de seu l\u00edder 8% \nOutros 23% \nHor\u00e1rios livres para essa rotina 31% \nOrienta\u00e7\u00e3o de seu l\u00edder 38% \n\nTabela 03: Motiva\u00e7\u00e3o para melhorias na rotina \nFonte: Adaptado de Fernandes (2009) \n\n \n\nConforme informa\u00e7\u00e3o dos gestores h\u00e1 uma solicita\u00e7\u00e3o por parte do presidente da \n\norganiza\u00e7\u00e3o de que as informa\u00e7\u00f5es sejam partilhadas na empresa. Neste aspecto, verifica-se \n\nque \u00e9 realizada semanalmente uma reuni\u00e3o entre a lideran\u00e7a da empresa a fim de alinhar \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes aos neg\u00f3cios da empresa Televis\u00e3o Lages Ltda., e do grupo.   \n\n H\u00e1 um momento espec\u00edfico para difundir para toda a organiza\u00e7\u00e3o os prop\u00f3sitos e planos \n\npara o pr\u00f3ximo ano comercial, o qual se d\u00e1 na ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da festa de fim de ano. Na \n\nqual, h\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o de todas as empresas do grupo SCC, e s\u00e3o divulgadas as informa\u00e7\u00f5es que \n\ntem alcance sobre as diversas empresas, como tamb\u00e9m as espec\u00edficas de cada organiza\u00e7\u00e3o. Tal \n\nreuni\u00e3o acontece em Lages/SC, no Rancho Rochedo, espa\u00e7o pr\u00f3prio onde h\u00e1 um audit\u00f3rio para \n\nconven\u00e7\u00f5es do grupo. Neste local, tamb\u00e9m s\u00e3o feitos cursos e treinamentos, e s\u00e3o divulgados \n\nfatos importantes quando, por exemplo, houve a mudan\u00e7a estrutural com a separa\u00e7\u00e3o de \n\nmercado e produto, na ocasi\u00e3o reuniram-se todos os colaboradores da Televis\u00e3o Lages Ltda., \n\npara que se efetivasse o comunicado a todos. Da mesma forma ocorreu quando houve a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o sobre a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital pelo SBT/SC. \n\n Observa-se dessa forma num macro-contexto uma preocupa\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o em \n\ndividir as informa\u00e7\u00f5es acerca dos principais eventos que influenciem a gest\u00e3o. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmicro-ambiente a empresa adota um layout que favorece a comunica\u00e7\u00e3o entre os colaboradores \n\ne favorece dessa forma a troca de conhecimentos. Tendo em vista os est\u00fadios da emissora eles \n\nobedecem ao padr\u00e3o do SBT Nacional. \n\n Entretanto, al\u00e9m de fomentar a distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento, \u00e9 importante verificar a \n\npostura dos colaboradores perante a este aspecto, pois quando indagados, no question\u00e1rio \n\naplicado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, o que poderia motiv\u00e1-lo a implantar ou melhorar algum instrumento \n\nque lhe auxiliasse em sua rotina di\u00e1ria? As respostas divergiram demonstrando uma diferen\u00e7a \n\nno perfil das pessoas, enquanto para alguns uma ordem de seu l\u00edder, bastaria para que estes \n\nagissem de forma a distribuir o conhecimento, para outros apenas uma orienta\u00e7\u00e3o j\u00e1 suportaria  \n\na adapta\u00e7\u00e3o do comportamento. Outros j\u00e1 responderam que dependeriam de horas livres para \n\n\n\n99 \n \n\nadotar tal pr\u00e1tica. Por fim ainda verificaram-se coment\u00e1rios que demonstraram um senso de \n\nequipe, ao dizerem que um crescimento conjunto estimularia a troca de conhecimentos. Da \n\nmesma forma, tamb\u00e9m foram encontradas coloca\u00e7\u00f5es pr\u00f3-ativas como, por exemplo, \u201cSempre \n\nestou pesquisando para trazer melhorias para nossa emissora, e assim que surge uma \n\noportunidade, passo ao meu Gerente Regional, da mesma forma, assim que receber alguma \n\norienta\u00e7\u00e3o do mesmo, n\u00e3o vejo algum problema em realiz\u00e1-los, independente de hor\u00e1rio, at\u00e9 a \n\nnoite, sem problemas. Estou na empresa para colaborar\u201d. \n\n Outra evidencia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento, diz respeito a um \n\nprocesso de apadrinhamento que ocorre quando da entrada de um novo colaborador. Durante \n\num per\u00edodo em torno de duas semanas o novo colaborador trabalha em parceria com outro que \n\npossua mais experi\u00eancia, a fim de compartilhar conhecimento por meio da observa\u00e7\u00e3o, \n\nimita\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica.  \n\n De uma forma geral, quando algum colaborador participa de um congresso, feira, \n\nevento ou treinamento ele \u00e9 convidado a compartilhar seu conhecimento acerca do conte\u00fado \n\nque foi verificado no treinamento. Isto acontece numa esp\u00e9cie de multiplica\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, por meio da qual ele divide sua experi\u00eancia com seus colegas mais pr\u00f3ximos e \n\nque tenham forma\u00e7\u00f5es similares. Tamb\u00e9m \u00e9 disponibilizado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o o material que foi \n\nobtido nos treinamentos como apresenta\u00e7\u00f5es e apostilas, distribu\u00eddos por e-mail aos \n\ncolaboradores com atividades pertinentes ao objeto do estudo.  \n\n Verifica-se ent\u00e3o que o compartilhamento d\u00e1-se em sua maioria por medidas informais, \n\nn\u00e3o sendo decorrente de algum programa institu\u00eddo pela organiza\u00e7\u00e3o. Entretanto os gestores \n\nestimulam a distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento, o que \u00e9 feito geralmente atrav\u00e9s de reuni\u00f5es e por \n\nmeio de arquivos e documentos. Al\u00e9m de contar-se com a abordagem do apadrinhamento no \n\ntreinamento de novos colaboradores e que, por conseguinte h\u00e1 um compartilhamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n4.7.5 Utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n \n\n \n\nAo pensar em os diversos usos para o qual o conhecimento pode servir, verifica-se que \n\nseu uso \u00e9 relevante desde aos pequenos processos operacionais at\u00e9 aos prop\u00f3sitos estrat\u00e9gicos. \n\nDessa forma \u00e9 \u00fatil para a organiza\u00e7\u00e3o buscar o seu uso em todas as esferas poss\u00edveis. O cen\u00e1rio \n\nvisualizado no SBT/SC, quanto ao uso do conhecimento, apresenta-se um pouco fragmentado. \n\n\n\n100 \n \n\nPor vezes, o conhecimento, e seu uso intr\u00ednseco, se d\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es rotineiras da empresa, \n\nmas tamb\u00e9m se v\u00ea na ado\u00e7\u00e3o de um aspecto estrat\u00e9gico, ao preparar-se para a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nTV Digital e dessa forma manter-se competitivo no mercado.  \n\nEntretanto, entre estas duas abordagens, h\u00e1 tamb\u00e9m o uso do conhecimento com uma \n\nfinalidade t\u00e1tica, que estaria a encargo dos gestores. Estes possuem em seu benef\u00edcio o uso do \n\nprograma desenvolvido pelo gestor de TI e Novas tecnologias, o Relat\u00f3rios Gerenciais via \n\nWeb, que est\u00e1 integrado ao ERP da empresa e possibilita o acesso e filtragem das informa\u00e7\u00f5es \n\ndesejadas a fim de se obter um relat\u00f3rio ou gr\u00e1fico com fins espec\u00edficos.  \n\nAo observar o ambiente organizacional como um todo, conforme a coloca\u00e7\u00e3o feita pelo \n\nSr. Paulo S\u00e1, observa-se que o sistema Microsiga tem atendido \u00e0s necessidades departamentais \n\ne dos usu\u00e1rios deste programa a fim de atender as expectativas quanto ao uso do conhecimento. \n\nSendo poss\u00edvel extrair um maior benef\u00edcio deste programa ao combin\u00e1-lo com o software \n\nrelat\u00f3rios gerenciais via web, que permite a extra\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios customizados.  \n\nDenota-se que por mais que os gestores incentivam a sua equipe a utilizar o \n\nconhecimento em prol do trabalho desenvolvido, n\u00e3o h\u00e1 uma pessoa na empresa respons\u00e1vel \n\npor ser o facilitador deste processo. Cabendo a incumb\u00eancia de tal tarefa aos gestores das \u00e1reas, \n\nmesmo essa pr\u00e1tica n\u00e3o sendo algo formalizado pela empresa \u00e9 conjugada pelos gestores.   \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento pode n\u00e3o ser evidenciada com o mesmo grau nas diversas \n\n\u00e1reas da empresa. Isto, porque, em atividades de apoio o seu uso pode n\u00e3o ser t\u00e3o expressivo \n\nfrente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o verificada nas \u00e1reas de jornalismo, engenharia ou de TI. Entretanto, o \n\nconhecimento produzido por estas \u00e1reas acaba por subsidiar as a\u00e7\u00f5es de outras. \n\nExemplificadamente, pode-se citar que uma empreitada da engenharia em conseguir uma \n\nautoriza\u00e7\u00e3o formal para ampliar a pot\u00eancia de instala\u00e7\u00e3o de uma torre, subsidiada por um \n\nprojeto que justifique tal empreendimento, quando autorizado pelos \u00f3rg\u00e3os regulamentadores, e \n\nent\u00e3o informado ao marketing, este ter\u00e1 uma informa\u00e7\u00e3o valiosa para ser utilizada numa \n\neventual campanha institucional. \n\nDessa forma h\u00e1 uma conjuga\u00e7\u00e3o do uso do conhecimento existente na empresa, onde \n\ncada \u00e1rea o utiliza conforme suas necessidades. Destaca-se, por\u00e9m, que por ele ser um \n\nelemento construtivo \u00e9 necess\u00e1rio agregar-se valor a ele meio da aquisi\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e \n\nacumulo do conhecimento, dessa forma poder\u00e1 al\u00e9m de ser utilizado, ser reutilizado. Para tanto \n\nconta-se com uma adequada estrutura\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho de forma a contemplar as \n\nnecessidades individuais e da equipe, para que o uso do conhecimento seja potencializado.  \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\n4.7.6 Reten\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n \n\n \n\nEm se tratando de reter o conhecimento, como uma abordagem de reter o capital \n\nintelectual presente na organiza\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que as medidas empregadas pela Televis\u00e3o \n\nLages s\u00e3o atitudes informais partidas dos seus gestores ao trabalharem com sua equipe. N\u00e3o h\u00e1 \n\numa pol\u00edtica de recursos humanos institucionalizada que estimule a perman\u00eancia do \n\ncolaborador com op\u00e7\u00f5es de plano de desenvolvimento ou incentivos financeiros. Entretanto, a \n\nempresa busca estimular o desenvolvimento e perman\u00eancia do colaborador por meio de \n\nincentivos financeiros para processos de treinamento, de curto ou longo prazo, como a \n\ngradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Outra abordagem adotada pela empresa \u00e9 o est\u00edmulo de um \n\nambiente saud\u00e1vel e amig\u00e1vel, nas depend\u00eancias da empresa, permeado pelo profissionalismo \n\ndos colaboradores e gestores. \n\nAo pensar na evas\u00e3o do conhecimento de um colaborador de destaque, que seja \n\nhabilidoso em suas fun\u00e7\u00f5es, atualmente, n\u00e3o h\u00e1 uma sistematiza\u00e7\u00e3o para que se explicite o \n\nconhecimento deste, seja atrav\u00e9s do uso de atas, discuss\u00f5es em grupo ou formaliza\u00e7\u00e3o de um \n\nmanual. Os demais colegas que tiverem contato com este colaborador podem aproveitar-se do \n\nconhecimento deste por meio de medidas j\u00e1 comentadas neste trabalho, que seriam atrav\u00e9s de \n\nreuni\u00f5es ou de arquivos/documentos, conforme os dados obtidos nos question\u00e1rios.  \n\nNo que tange ao armazenamento e reten\u00e7\u00e3o do conhecimento, foi perguntado aos \n\ncolaboradores se, quando da sua admiss\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o, foram-lhe informadas quais s\u00e3o as \n\nrotinas de armazenamento do conhecimento? O que ficou evidenciado por meio das respostas \u00e9 \n\nque n\u00e3o h\u00e1 uma uniformidade no tratamento dispensado neste quesito, conforme tabela a \n\nseguir. \n\n \n\n1. Em sua admiss\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o, foram lhe informadas quais s\u00e3o as rotinas de \narmazenamento do conhecimento? \n\n% \n\nCriar relat\u00f3rios com experi\u00eancias de trabalho 8% \nAlimentar com informa\u00e7\u00f5es o sistema de gest\u00e3o do conhecimento 15% \nInformar colegas de trabalho do procedimento a ser seguido 31% \nN\u00e3o foi instru\u00edda nenhuma rotina 46% \n\nTabela 0 4: Orienta\u00e7\u00f5es rotina de armazenamento do conhecimento \nFonte: Adaptado de Fernandes (2009) \n\n \n\nVerifica-se que as respostas concentraram-se em que n\u00e3o houve instru\u00e7\u00f5es a serem \n\nseguidas quanto \u00e0 pr\u00e1tica desta rotina. Em segundo plano aparece o item informar colegas de \n\ntrabalho do procedimento a ser seguido.  Sucedido por alimentar com informa\u00e7\u00f5es o sistema de \n\n\n\n102 \n \n\ngest\u00e3o do conhecimento, e, por fim menos representativo criar relat\u00f3rios com experi\u00eancias de \n\ntrabalho. Diante desse quadro, observa-se que a quest\u00e3o de armazenagem carece, todavia de \n\num alinhamento, a fim de reter o conhecimento existente na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 no tocante aos reposit\u00f3rios de conhecimento, foi perguntado aos colaboradores, se \n\nestes utilizavam algum software de gest\u00e3o conforme a tabela abaixo. \n\n \n\n8. Em sua rotina de atividades voc\u00ea utiliza algum software de gest\u00e3o, tais como: EIS, \nLotus Notes, Microsiga, etc? \n\n% \n\nN\u00e3o 69% \nSim  31% \n\nTabela 0 5: Uso de softwares de gest\u00e3o \nFonte: Adaptado de Fernandes (2009) \n\n \n\nObserva-se que o n\u00e3o tem uma maior representatividade com aproximadamente 70% do \n\npercentual das respostas, para a verifica\u00e7\u00e3o da justificativa de tal cen\u00e1rio seria preciso uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a fim de levantar quais as causas para tanto, que n\u00e3o \u00e9 o objeto do atual \n\nestudo.  \n\n \n\n \n\n4.8  AVALIA\u00c7\u00c3O DO CONHECIMENTO  \n\n \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 um item essencial para mensurar-se o desempenho da \n\ngest\u00e3o do conhecimento organizacional. Atrav\u00e9s dela \u00e9 poss\u00edvel verificar pontos que \n\nnecessitam ajustes e outros que est\u00e3o demonstrando resultados satisfat\u00f3rios. Ela vai ao \n\nencontro dos objetivos de conhecimento formulados para a gest\u00e3o do conhecimento \n\norganizacional. Neste sentido, verifica-se que na Televis\u00e3o Lages Ltda. por mais que haja o \n\nintento e iniciativas da organiza\u00e7\u00e3o em promover o uso e distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento, ou \n\nainda que esta j\u00e1 tenha produtos inovadores em fun\u00e7\u00e3o do conhecimento em a\u00e7\u00e3o de seus \n\nprofissionais, e, utilize tecnologias de converg\u00eancia tecnol\u00f3gica, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evidenciar um \n\nsistema de gest\u00e3o implantado com metas e objetivos estabelecidos. O que dificulta a \n\nmensura\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o do sistema.  \n\nConforme Davenport (2006) a mensura\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da produtividade de um \n\ntrabalhador nos dias de hoje, n\u00e3o \u00e9 algo t\u00e3o simples de ser feito, como na era industrial. Pois a \n\nprodutividade e qualidade dos resultados eram verificadas em fun\u00e7\u00e3o do que efetivamente era \n\nproduzido, ou pelas contribui\u00e7\u00f5es vis\u00edveis. Hoje em dia, \u00e9 muito mais dif\u00edcil avaliar o \n\n\n\n103 \n \n\ndesempenho, ou o conhecimento. E os crit\u00e9rios de medi\u00e7\u00e3o, conforme Davenport (2006), n\u00e3o \n\ns\u00e3o simples de serem determinados, tampouco que tipo de interven\u00e7\u00e3o poderia melhorar esse \n\ntrabalho. \n\nPor mais que j\u00e1 tenha sido verificada a mudan\u00e7a organizacional, como forma de \n\nsubsidiar um novo posicionamento da organiza\u00e7\u00e3o, tal modifica\u00e7\u00e3o por mais que tenha afetado \n\na base de conhecimento organizacional, em virtude de n\u00e3o ter uma abordagem de conex\u00e3o ante \n\nas metas de conhecimento, dificulta um processo de avalia\u00e7\u00e3o desse quesito.  \n\nSoma-se ainda que, para poder subsidiar a verifica\u00e7\u00e3o deste t\u00f3pico, seria necess\u00e1rio \n\nlevantar os feedbacks fornecidos sobre a gest\u00e3o do conhecimento na empresa, para que dessa \n\nforma fosse poss\u00edvel verificar, e caso necess\u00e1rio, ajustar o desempenho e o uso dos v\u00e1rios \n\nelementos construtivos da gest\u00e3o do conhecimento.  \n\nPode-se dizer de forma global que as mudan\u00e7as que ocorreram na Televis\u00e3o Lages \n\nLtda. ocasionadas pela implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital j\u00e1 incentivaram novas abordagens diante do \n\nconhecimento organizacional, contudo a empresa ainda atua e deve continuar operando at\u00e9 \n\nmeados de 2016 nos moldes da tecnologia anal\u00f3gica. Entretanto, ciente do impacto que a \n\nmudan\u00e7a causar\u00e1 no mercado e em seus usu\u00e1rios o SBT/SC j\u00e1 inicia alguns passos rumo \u00e0 \n\ngest\u00e3o do conhecimento, por\u00e9m n\u00e3o de forma sistem\u00e1tica, o que inviabiliza a mensura\u00e7\u00e3o deste \n\nelemento construtivo no presente momento.  \n\n \n\n \n\n4.9 SUGEST\u00d5ES DE MELHORIAS \n\n \n\n \n\nAo verificar que o objetivo da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 manter-se competitiva com a implanta\u00e7\u00e3o \n\nda TV Digital, apresenta-se a seguir algumas propostas que permitem \u00e0 empresa ir al\u00e9m desse \n\ncontexto. Atrav\u00e9s do uso e da gest\u00e3o do conhecimento, a Televis\u00e3o Lages pode obter vantagem \n\ncompetitiva e conseq\u00fcentemente obter uma posi\u00e7\u00e3o proeminente em seu mercado de atua\u00e7\u00e3o. \n\n Isto porque com uma abordagem integrada perante o conhecimento, h\u00e1 uma maior \n\nexplora\u00e7\u00e3o de novas habilidades dos colaboradores, a cria\u00e7\u00e3o de novos produtos, o surgimento \n\nde id\u00e9ias melhores e processos mais eficientes, e, at\u00e9 mesmo mais econ\u00f4micos. N\u00e3o obstante, \n\npode-se desfrutar de um posicionamento \u00fanico no mercado, mediante a possibilidade de \n\ninova\u00e7\u00f5es em seu setor de atua\u00e7\u00e3o. Para se atingir tal cen\u00e1rio, \u00e9 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o \n\norganizacional direcionado para o conhecimento, com uma gest\u00e3o administrativa que visa \n\n\n\n104 \n \n\nproduzir capacidades que ainda n\u00e3o est\u00e3o presentes na organiza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo n\u00e3o existem \n\nfora dela.  \n\nPara tanto, primeiramente, a proposta inicial \u00e9 que a empresa aborde uma vis\u00e3o \n\nintegrada, por meio da Gest\u00e3o do Conhecimento, dessa forma assegura-se a base de \n\nconhecimento da empresa, como algo bem utilizado e de car\u00e1ter cont\u00ednuo. \n\nNeste sentido, ao abordar a GC para a obten\u00e7\u00e3o de vantagem competitiva, \u00e9 importante \n\nque haja uma conscientiza\u00e7\u00e3o da necessidade de se tratar os processos de T&amp;D com uma \n\nabordagem sist\u00eamica, a fim de propiciar ganhos para o rendimento global da empresa. Salienta-\n\nse que, o desenvolvimento do conhecimento envolve esfor\u00e7os administrativos nos quais h\u00e1 um \n\nempenho consciente da organiza\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias que n\u00e3o tem, ou para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que ainda n\u00e3o existem dentro ou fora da empresa. Dessa forma, h\u00e1 um \n\nambiente prop\u00edcio para que a organiza\u00e7\u00e3o concentre-se no desenvolvimento de novas \n\nhabilidades e produtos, como tamb\u00e9m dirija seus esfor\u00e7os a id\u00e9ias melhores e processos mais \n\neficientes.  \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia da coloca\u00e7\u00e3o anterior faz-se necess\u00e1rio uma abordagem de recursos \n\nhumanos com o foco em compet\u00eancias. Dessa forma, h\u00e1 a possibilidade de se aliar estrat\u00e9gias \n\nde desenvolvimento \u00e0s metas e resultados estrat\u00e9gicos da empresa. Pois ao se verificar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do desenvolvimento das compet\u00eancias individuais para a aquisi\u00e7\u00e3o, uso, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o do conhecimento ser\u00e1 poss\u00edvel fornecer \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o uma proposta \n\nbaseada nos fundamentos da educa\u00e7\u00e3o corporativa e desse modo, fomentar a utiliza\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo o desenvolvimento das compet\u00eancias individuais, a fim de obter uma abordagem \n\npertinente \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento. \n\nObserva-se que na empresa n\u00e3o h\u00e1 uma \u00e1rea respons\u00e1vel pelos recursos humanos da \n\nempresa, tal abordagem \u00e9 v\u00e1lida desde que delegado aos gestores a fun\u00e7\u00e3o de gerir sua equipe, \n\ncom o suporte de instrumentos prop\u00edcios \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento. Destaca-se que ao se \n\nadotar as abordagens acima sugeridas h\u00e1 um consequente incremento no uso dos ativos \n\nintang\u00edveis. Destaca-se que as sugest\u00f5es citadas podem ser implementadas sem a necessidade \n\nde alterar a estrutura organizacional j\u00e1 existente hoje. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n105 \n \n\n4.10 CONCLUS\u00c3O DA AN\u00c1LISE DE DADOS \n\n \n\nAp\u00f3s a etapa referente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das entrevistas, bem como a coleta de dados por \n\nmeio do question\u00e1rio aplicado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel proceder \u00e0 an\u00e1lise dos dados frente \u00e0 \n\nrevis\u00e3o te\u00f3rica abordada no presente estudo. Dessa forma, foi poss\u00edvel comparar qual a \n\nrealidade vivenciada pela Televis\u00e3o Lages Ltda., quanto aos processos essenciais da gest\u00e3o do \n\nconhecimento, bem como as metas de conhecimento, mediante a metodologia proposta por \n\nProbst et al. (2002).  \n\nObservou-se que a Televis\u00e3o Lages Ltda., j\u00e1 experimenta mudan\u00e7as em sua estrutura \n\norganizacional, como tamb\u00e9m em alguns de seus processos internos em fun\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o \n\nda TV Digital. Em alguns pontos, j\u00e1 vivenciou uma expressiva mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica que \n\ncorroborou ao bom desempenho do trabalho da organiza\u00e7\u00e3o, como o caso citado da mudan\u00e7a \n\nno telejornalismo. Possui em seu corpo funcional, pessoas com bom n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento em conson\u00e2ncia com as necessidades do mercado onde atua. Entretanto, por \n\nmais que j\u00e1 tenha esbo\u00e7ado algumas a\u00e7\u00f5es no sentido de fomentar e usufruir da vantagem de \n\nseu capital intang\u00edvel, pouca estrutura\u00e7\u00e3o tem sido feita no que tange os processos de \n\nconhecimento, como ainda \u00e0s metas normativas, estrat\u00e9gicas e operacionais de conhecimento.  \n\nO SBT/SC tem se lan\u00e7ado em parcerias com universidades e contado com o \n\nengajamento e desenvolvimento de sua equipe para efetivar a convers\u00e3o tecnol\u00f3gica para o \n\nmodelo digital. A princ\u00edpio j\u00e1 experimentou algumas modifica\u00e7\u00f5es na empresa, e, notadamente \n\nainda haver\u00e1 impactos a serem vivenciados at\u00e9 a efetiva\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o, de forma que ainda \n\ninfluenciar\u00e1 o modo de trabalho e gest\u00e3o desta organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDe um modo geral, o levantamento de informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise correspondente \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o, demonstrou a import\u00e2ncia da TV Digital para o SBT/SC, os elementos \n\nconstrutivos, que abrangem a identifica\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, compartilhamento e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o do conhecimento, bem como o uso de metas de \n\nconhecimento e por fim, a avalia\u00e7\u00e3o de conhecimento. \n\n  \n\n\n\n106 \n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n \n \n\nO advento da televis\u00e3o digital impulsionar\u00e1 diversas mudan\u00e7as no \u00e2mbito das \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, as quais podem ser entendidas como novas oportunidades de servi\u00e7os e \n\nprodutos de alto valor agregado.  Dentre estas \u00e9 poss\u00edvel citar a qualidade e a otimiza\u00e7\u00e3o do \n\nespectro, como tamb\u00e9m a interatividade. Dessa forma, torna-se poss\u00edvel estabelecer uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre o transmissor e o telespectador e oferecer servi\u00e7os \u00fateis e necess\u00e1rios \u00e0 \n\nsociedade. Neste sentido, observa-se uma caracter\u00edstica importante frente \u00e0 era da informa\u00e7\u00e3o, \n\nque \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e a remo\u00e7\u00e3o de fronteiras, n\u00e3o obstante o modelo \n\nimplantado no Brasil permite a inclus\u00e3o digital tendo em vista a possibilidade de promover o \n\nacesso \u00e0 internet pela televis\u00e3o.  \n\nNeste cen\u00e1rio onde h\u00e1 uma consider\u00e1vel velocidade no fluxo das informa\u00e7\u00f5es e as \n\nmudan\u00e7as s\u00e3o evidentes, o conhecimento denota-se em poder. Assim, as empresas precisam \n\nobter uma qualidade na rea\u00e7\u00e3o que apresentam em fun\u00e7\u00e3o das press\u00f5es competitivas, como \n\ntamb\u00e9m adaptar-se internamente para competir num cen\u00e1rio de constantes mudan\u00e7as. Destarte, \n\npara que a empresa possua uma base que suporte a sua vantagem competitiva e para que seus \n\ngestores desenvolvam os ativos de sua organiza\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o do conhecimento \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o. \n\nSendo assim, buscou-se neste trabalho verificar a condu\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o da TV \n\nDigital, pela Televis\u00e3o Lages Ltda., sob a perspectiva da gest\u00e3o do conhecimento. Logo, pode-\n\nse verificar que a organiza\u00e7\u00e3o tinha um planejamento para que no presente ano, 2009, houvesse \n\nj\u00e1 o simulcast (simultaneidade na difus\u00e3o anal\u00f3gica e digital), entretanto em raz\u00e3o de um \n\nreposicionamento estrat\u00e9gico tal intento foi postergado para 2010 e sujeito a uma an\u00e1lise que \n\nconfirme esta data. A Televis\u00e3o Lages Ltda. optou por neste per\u00edodo realizar uma melhoria e \n\numa adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 rede anal\u00f3gica j\u00e1 existente, para que na ocasi\u00e3o do pareamento que ocorrer\u00e1 \n\ncom a TV Digital possa-se usufruir de uma infra-estrutura adequada. \n\nEntretanto, ainda que n\u00e3o seja iminente a implanta\u00e7\u00e3o do sinal digital, a emissora \n\npossui uma equipe t\u00e9cnica interdisciplinar respons\u00e1vel por analisar todos os quesitos \n\npertinentes a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica. Esta equipe analisa tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o tomadas com \n\nfoco no anal\u00f3gico, para mensurar o impacto que ser\u00e1 causado na TV Digital, e, caso \n\nnecess\u00e1rio, ajustes s\u00e3o feitos a fim de aperfei\u00e7oar os recursos presentes com foco no futuro da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nAo verificar a estrutura organizacional do SBT/SC verificou-se que como impacto da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da TV Digital j\u00e1 houve um reflexo em sua estrutura, que antes era disposta de \n\n\n\n107 \n \n\nforma tradicional, havendo uma usual departamentaliza\u00e7\u00e3o. Contudo, remodelou-se \n\nrecentemente e pode ser caracterizada como matricial, tendo em vista sua divis\u00e3o em torno de \n\nduas \u00e1reas mercado e produto, como tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o do ambiente externo da organiza\u00e7\u00e3o e \n\nda estrat\u00e9gia de desenvolvimento em torno da TV digital. \n\nConsoante ao conhecimento dos colaboradores verificou-se que estes est\u00e3o dispostos \n\nem uma ampla gama de n\u00edveis de saber, sobre o tema abordado. Uns possuem um \n\nconhecimento mais elaborado com um detalhamento rico e coloca\u00e7\u00f5es pontuais, enquanto \n\noutros t\u00eam contribui\u00e7\u00f5es que dizem respeito aos aspectos b\u00e1sicos da nova tecnologia, como a \n\nmelhoria na qualidade de imagem e som da TV Digital.   \n\nAo partir para o levantamento das metas de conhecimento para a Televis\u00e3o Lages Ltda. \n\nverificou-se que para as metas normativas, h\u00e1 um comportamento emp\u00edrico de fomentar a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento e a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho colaborativo, entretanto, sem uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o de miss\u00e3o e vis\u00e3o de conhecimento. \n\n Quanto \u00e0s metas estrat\u00e9gicas que definem o conhecimento vital da organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndeterminam as habilidades que ser\u00e3o necess\u00e1rias no futuro, nota-se, todavia que n\u00e3o h\u00e1 uma \n\nconex\u00e3o do desenvolvimento de compet\u00eancias individuais tendo em vista as compet\u00eancias \n\nessenciais da organiza\u00e7\u00e3o. Embora os gestores busquem o desenvolvimento e est\u00edmulo aos \n\ncolaboradores quanto \u00e0s habilidades t\u00e9cnicas requeridas para as fun\u00e7\u00f5es exercidas.  \n\n Finalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas operacionais que buscam a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ndo conhecimento e transformam as metas normativas e estrat\u00e9gicas em objetivos concretos, \n\nobservou-se que a empresa possui uma infra-estrutura adequada \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. Dado que, possui softwares e uma equipe de TI atualizados com as \n\nnecessidades da empresa, por\u00e9m perante a aus\u00eancia de metas normativas e estrat\u00e9gicas, n\u00e3o se \n\npode concluir que estas iniciativas sejam as metas operacionais da empresa, mas sim uma \n\norienta\u00e7\u00e3o a uma inicial abordagem para a gest\u00e3o do conhecimento. \n\nTendo em vista os processos essenciais de gest\u00e3o do conhecimento, elencados por \n\nProbst et al. (2002), que s\u00e3o baseados nos elementos construtivos os quais abrangem a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, compartilhamento e distribui\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nreten\u00e7\u00e3o do conhecimento. Pode-se verificar que quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento esta \n\nacontece de forma t\u00e1cita, atrav\u00e9s do conhecimento do gestor acerca do perfil de colaboradores \n\nque este tem em sua equipe, n\u00e3o h\u00e1 um mapeamento formal que explicite o conhecimento \n\nexistente na empresa. J\u00e1 em se tratando de ambiente externo, observou-se que a empresa tem \n\nbuscado realizar parcerias com universidades, acad\u00eamicos ou professores, para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n108 \n \n\nestudos que envolvam o entorno da organiza\u00e7\u00e3o e assim fornecer subs\u00eddio quanto ao preparo de \n\nseus stakeholders para a implanta\u00e7\u00e3o da TVD.  \n\nQuanto \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento verificou-se que a Televis\u00e3o Lages Ltda. \u00e9 \n\nsens\u00edvel \u00e0 import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento, e, portanto tem estimulado seus \n\nprofissionais a busc\u00e1-lo, seja em cursos de curta dura\u00e7\u00e3o, ou cursos de gradua\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, a fim de obter conhecimento organizacional o SBT/SC tem sido \n\nobjeto de estudo de alguns trabalhos acad\u00eamicos o que promove \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o uma aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento com uma vis\u00e3o imparcial. Conta ainda com softwares que auxiliam na \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do conhecimento para a obten\u00e7\u00e3o deste a fim de ser desempenhado o trabalho \n\nnecess\u00e1rio. Tendo em vista o conhecimento externo, obtido por meio do cliente ressalta-se que \n\neste n\u00e3o estava no escopo da presente pesquisa, e, portanto n\u00e3o foi verificado. \n\nReferente ao desenvolvimento do conhecimento a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui uma \n\nabordagem sistematizada para tratar deste processo. H\u00e1 o envolvimento dos gestores com sua \n\nequipe para a verifica\u00e7\u00e3o da necessidade de um curso para treinamento ou desenvolvimento, \n\nbem como a solicita\u00e7\u00e3o por parte dos colaboradores ao seu superior hier\u00e1rquico para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em algum programa tendo em vista o aperfei\u00e7oamento do conhecimento. Contudo, \n\npor n\u00e3o haver um desenho de cargo estabelecido ou uma abordagem que privilegie a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias individuais, o investimento que \u00e9 feito busca suprir uma \n\nnecessidade pontual, n\u00e3o havendo a conex\u00e3o com a inten\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de \n\nconhecimento, habilidades e atitudes a fim de se atingir os objetivos organizacionais. \n\nConcernente \u00e0 partilha e distribui\u00e7\u00e3o verifica-se que h\u00e1 um ambiente organizacional \n\ncolaborativo e que estimula a intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas, dentro de determinadas \u00e1reas, e, intra-\n\norganizacional. Esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pautada nos resultados coletados no question\u00e1rio \n\naplicado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, que demonstrou como instrumentos mais utilizados para o \n\ncompartilhamento de conhecimento, o uso de reuni\u00f5es, bem como documentos e arquivos. \n\nSendo que o primeiro refor\u00e7a a coloca\u00e7\u00e3o feita pelo presidente da empresa Sr. Roberto Amaral \n\nque disse que o conhecimento ainda \u00e9 eminentemente t\u00e1cito e compartimentado. Embora haja \n\num interesse da organiza\u00e7\u00e3o de fomentar a pr\u00e1tica da dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento, \n\nutilizando conceitos da espiral do conhecimento proposto por Nonaka e Takeuchi (1997), n\u00e3o \n\nfoi evidenciado o uso atualmente de algum programa organizacional que estimulasse tal \n\npr\u00e1tica. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao uso verifica-se que o cen\u00e1rio visualizado no SBT/SC apresenta-se um \n\npouco fragmentado, havendo o conhecimento e uso intr\u00ednseco deste para as opera\u00e7\u00f5es \n\nrotineiras da empresa, como tamb\u00e9m na perspectiva estrat\u00e9gica, ao fundamentar-se neste para a \n\n\n\n109 \n \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da TV Digital e dessa forma manter-se competitivo no mercado. Observa-se \n\ntamb\u00e9m o uso do conhecimento com uma finalidade t\u00e1tica, que estaria a encargo dos gestores, \n\nos quais encontram nos relat\u00f3rios gerenciais via Web um subs\u00eddio para a sua tomada de \n\ndecis\u00e3o.  \n\nEm se tratando de reter o conhecimento, constata-se que as medidas empregadas pela \n\nTelevis\u00e3o Lages s\u00e3o atitudes informais dos seus gestores no trabalho com suas equipes. N\u00e3o h\u00e1 \n\numa pol\u00edtica de recursos humanos institucionalizada que estimule a perman\u00eancia do \n\ncolaborador com op\u00e7\u00f5es de plano de desenvolvimento ou incentivos financeiros, ou ainda, uma \n\npr\u00e1tica que busque o arquivamento do conhecimento em documentos, planilhas ou processos \n\ninstitucionalizados. \n\nPor fim, com efeito de avaliar o conhecimento verifica-se que a Televis\u00e3o Lages Ltda. \n\npossui iniciativas em promover o uso e distribui\u00e7\u00e3o do conhecimento, bem como, obt\u00e9m como \n\nproduto do conhecimento mudan\u00e7as em processos, que evidenciam n\u00e3o apenas uma \n\nautomatiza\u00e7\u00e3o, mas a agrega\u00e7\u00e3o de conhecimento, como na automa\u00e7\u00e3o do telejornalismo. \n\nContudo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evidenciar um sistema de gest\u00e3o implantado com metas e objetivos de \n\nconhecimento estabelecidos, o que inviabiliza a avalia\u00e7\u00e3o do sistema.  \n\nPortanto, como sugest\u00e3o de melhoria, para a abordagem at\u00e9 o momento adotada, \n\nsugere-se \u00e0 Televis\u00e3o Lages Ltda. que esta adote uma vis\u00e3o integrada acerca do seu capital \n\nintang\u00edvel, para dessa forma assegurar uma base de conhecimento que seja bem utilizada e de \n\ncar\u00e1ter cont\u00ednuo. Isto pode ser facilitado atrav\u00e9s de uma sensibiliza\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis da \n\nadministra\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 import\u00e2ncia do conhecimento como um recurso. Num contexto de \n\ngest\u00e3o, faz-se necess\u00e1ria a discuss\u00e3o de enfoques como: o papel a ser desempenhado pela alta \n\nger\u00eancia; quais seriam as novas pr\u00e1ticas de trabalho na organiza\u00e7\u00e3o; os processos espec\u00edficos a \n\nserem criados, com a inten\u00e7\u00e3o de facilitar as pr\u00e1ticas e pol\u00edticas de gest\u00e3o de recursos \n\nhumanos; novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, bem como comunica\u00e7\u00e3o e relacionamento com o \n\nambiente interno e externo.  \n\nNeste sentido, outra a\u00e7\u00e3o demandada seria o estabelecimento de pol\u00edticas e programas \n\nde recursos humanos que subsidiem a gest\u00e3o do conhecimento por meio de pr\u00e1ticas usuais da \n\ngest\u00e3o de pessoas. Tal como um sistema de educa\u00e7\u00e3o corporativa pautado nas compet\u00eancias \n\nindividuais com o fim de complementar as compet\u00eancias organizacionais da empresa. Esta \n\nproposta \u00e9 justificada visto que abordou-se na revis\u00e3o te\u00f3rica do presente estudo que o \n\nconhecimento tem se tornado um dos principais componentes daquilo que \u00e9 produzido, \n\ncomprado ou vendido. Logo, a gest\u00e3o do conhecimento tem a tarefa de localizar e estimular o \n\ncapital intelectual, bem como armazen\u00e1-lo, vende-lo e compartilh\u00e1-lo. \n\n\n\n110 \n \n\nTais sugest\u00f5es s\u00e3o realizadas a fim de proporcionar vantagem competitiva para a \n\nTelevis\u00e3o Lages Ltda em seu \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o. Isto porque, com uma abordagem integrada \n\nperante o conhecimento, h\u00e1 um uso consciente de novas habilidades dos colaboradores, h\u00e1 \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos produtos, surgimento de id\u00e9ias melhores e processos mais eficientes, at\u00e9 \n\nmesmo mais econ\u00f4micos. N\u00e3o obstante, pode-se proporcionar \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o um \n\nposicionamento \u00fanico no mercado, mediante a possibilidade de inova\u00e7\u00f5es em seu setor de \n\natua\u00e7\u00e3o. Para se atingir tal cen\u00e1rio, \u00e9 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o organizacional direcionado para o \n\nconhecimento, com uma gest\u00e3o administrativa que visa produzir capacidades que ainda n\u00e3o \n\nest\u00e3o presentes na organiza\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo que n\u00e3o existem fora dela.   \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \nANGELONI, Maria Terezinha. Organiza\u00e7\u00f5es do conhecimento: infra-estrutura, pessoas e \ntecnologias. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002. \n \n \nAMARAL, Roberto. Ci\u00eancia e tecnologia: desenvolvimento e inclus\u00e3o social. Bras\u00edlia: \nUNESCO, Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, 2003. \n \n \nCASTELLS, Manuel. A era da informa\u00e7\u00e3o: economia, sociedade e cultura. S\u00e3o Paulo: Paz e  \n \n \nDAVENPORT, Thomas H. Pense fora do quadrado: descubra e invista em seus talentos para \nmaximizar resultados da sua empresa. Rio de Janeiro: Elsevier, 2006. \n \n \nDRUCKER, Peter F. Desafios Gerenciais para o S\u00e9culo XXI. Tradu\u00e7\u00e3o: Nivaldo Montingelli \nJ\u00fanior. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1999.  \n \n \n_______. O Advento da Nova Organiza\u00e7\u00e3o. In: Gest\u00e3o do Conhecimento On Knowledge \nmanagement. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2001. \n \n \n_______. Al\u00e9m da Revolu\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o. In: J\u00daLIO, Carlos Alberto (Org.); NETO, Jos\u00e9 \nSalibi (Org.). E-business e tecnologia: autores e conceitos imprescind\u00edveis. S\u00e3o Paulo: \nPublifolha, 2001, (Colet\u00e2nea HSM Management) \n \n \nDTV \u2013 Site oficial da televis\u00e3o digital brasileira. Hist\u00f3ria do Sistema Brasileiro de TV \nDigital Terrestre. Dispon\u00edvel em: http://www.dtv.org.br/materias.asp?menuid=3&amp;id=5. \nAcesso em 20 de jun de 2009. \n \n \nFERNANDES, Chacon Alexandre. Gest\u00e3o do conhecimento Corporativo. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.administradores.com.br/artigos/gestao_do_conhecimento_corporativo/33594/ \nAcesso em 10 de out de 2009. \n \n \nGATES, Bill. A empresa na velocidade do pensamento: com um sistema nervoso digital. \nTradu\u00e7\u00e3o: Pedro Maia Soares, Gabriel Tranjan Neto. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1999. \n \n \nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007. \n \n \nGROTTO, Daniela: In: ANGELONI, Maria Terezinha. Organiza\u00e7\u00f5es do conhecimento: \ninfra-estrutura, pessoas e tecnologias. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002. \n \n\n\n\n112 \n \n\n \nKAPLAN; Robert S. NORTON; David P. Mapas estrat\u00e9gicos: convertendo ativos intang\u00edveis \nem resultados tang\u00edveis. Rio de Janeiro: Elsevier, 2004. \n \n \nKELLY, Kevin. A Economia Interconectada. In: J\u00daLIO, Carlos Alberto; NETO, Jos\u00e9 Salibi \n(Orgs.). E-business e tecnologia: autores e conceitos imprescind\u00edveis. S\u00e3o Paulo: Publifolha, \n2001, (Colet\u00e2nea HSM Management) \n \nLOBATO, David Menezes et al. Estrat\u00e9gia de empresas. 7 ed. Rio de Janeiro: FGV, 2006. \n \n \nMACHADO, Arlindo. A televis\u00e3o levada a s\u00e9rio. 2\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Editora SENAC, 2001. \n \n \nMARTINS, Paulo Em\u00edlio Matos; IMASATO, Takeyoshi. Democracia, as NTICS e os meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o de massa. In: SARAVIA, Enrique; MARTINS, Paulo Em\u00edlio Matos; PIERANTI, \nOctavio Penna (Orgs.). Democracia e regula\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Rio \nde Janeiro: Editora FGV, 2008.  \n \n \nMILKOVICH, George T.; BOUDREAU, John W. Administra\u00e7\u00e3o de recursos humanos. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2000. \n \n \nMONTEZ; Carlos. BECKER; Valdecir. TV digital interativa: conceitos, desafios e \nperspectivas para o Brasil. 2\u00aa Ed. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2005. \n \n \nMUSSAK, Eug\u00eanio. Metacompet\u00eancia: uma nova vis\u00e3o do trabalho e da realiza\u00e7\u00e3o pessoal. \nS\u00e3o Paulo: Editora Gente, 2003. \n \n \nNEGROPONTE, Nicholas. Civiliza\u00e7\u00e3o Digital. In: J\u00falio, Carlos Alberto; NETO, Jos\u00e9 Salibi \n(Orgs.). E-business e tecnologia: autores e conceitos imprescind\u00edveis. S\u00e3o Paulo: Publifolha, \n2001, (Colet\u00e2nea HSM Management) \n \n \nNONAKA, Ikujiro; TAKEUCHI, Hirotaka. Cria\u00e7\u00e3o de conhecimento na empresa. Rio de \nJaneiro: Campus, 1997. \n \n \nPROBST, Gilbert. RAUB; Steffen. ROMHARDT, Kai. Gest\u00e3o do conhecimento: os \nelementos construtivos do sucesso. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Adelaide Carpigiani. Porto Alegre: \nBookman, 2002. \n \n \nROCHA-PINTO, Sandra Regina da, et al.. Dimens\u00f5es funcionais da gest\u00e3o de pessoas. Rio \nde Janeiro: Ed. FGV, 2007. \n \n \n\n\n\n113 \n \n\nSANTOS, Neri dos. Pref\u00e1cio. In: Sociedade do conhecimento: novas tecnologias, risco e \nlideran\u00e7a. Lages: Ed. Uniplac, 2006.  \n \n \nSPANHOL, G et al. As tecnologias da informa\u00e7\u00e3o como suporte a melhoria dos processos \nde produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias. In: V Congresso Nacional de Excel\u00eancia em Gest\u00e3o, 5. Niter\u00f3i: \nCONEG, 2-4, jul. 2009. \n \nSENGE, Peter. A quinta disciplina: arte, teoria e pratica da organiza\u00e7\u00e3o de aprendizagem; \ntradu\u00e7\u00e3o de Regina Amarante. 12\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, Best Seller, 2000. \n \n \nSMITH, Anthony F; KELLY, Tim. O capital humano na economia digital. In: HESSELBEIN, \nFrances; GOLDSMITH, Marshall; BECKHARD, Richard; THE PETER F. DRUCKER \nFOUNDATION. A organiza\u00e7\u00e3o do futuro: como preparar hoje as empresas de amanh\u00e3. 2. ed. \nS\u00e3o Paulo: Futura, 1997. \n \n \nSILVA, Antonio Carlos Ribeiro da. Metodologia da pesquisa aplicada \u00e0 contabilidade: \norienta\u00e7\u00f5es de estudos, projetos, artigos, relat\u00f3rios, monografias, disserta\u00e7\u00f5es, teses. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2003. \n \n \nSTEWART, Thomas A. Capital intelectual. 5\u00aa ed. Rio de Janeiro: Campus, 1998. \n \n \nSVEIBY, Karl Erik. A nova riqueza das organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Campus, 1998. \n \n \nTAPSCOTT, Don. Civiliza\u00e7\u00e3o Digital. In: J\u00falio, Carlos Alberto; NETO, Jos\u00e9 Salibi (Orgs.). E-\nbusiness e tecnologia: autores e conceitos imprescind\u00edveis. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2001, \n(Colet\u00e2nea HSM Management) \n \n \nTERRA, Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Cyrineu. Gest\u00e3o do conhecimento: o grande desafio empresarial: uma \nabordagem baseada no aprendizado e na criatividade. S\u00e3o Paulo, Neg\u00f3cio Editora, 2000. \n \n \nTRIVINOS, Augusto Nibaldo Silva. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em Ci\u00eancias Sociais: a pesquisa \nqualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n \n \nULRICH, Dave. In: Organizando de acordo com a capacidade. In: HESSELBEIN, Frances; \nGOLDSMITH, Marshall; BECKHARD, Richard; The Peter F. Drucker Foundation. A \norganiza\u00e7\u00e3o do futuro: como preparar hoje as empresas de amanh\u00e3. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Futura, \n1997. \n \n \nVERGARA, Sylvia Constant. M\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2005. \n \n\n\n\n114 \n \n\n \nWIKIPEDIA. A enciclop\u00e9dia livre. Middleware.&lt;http://pt.wikipedia.org/wiki/middleware>. \nAcesso em 20 de jun de 2009. \n  \n \nWIKIPEDIA. A enciclop\u00e9dia livre.Comunica\u00e7\u00f5es do Brasil. &lt;http://pt.wikipedia.org/-\nwiki/Comunica%C3%A7%C3%A3o_do_Brasil>. Acesso em 20 de jul de 2009. \n\n\n\n115 \n \n\nAP\u00caNDICE I \n \n\nQUEST\u00d5ES PARA ENTREVISTA \n \n\nEntrevistado: Mariana Lapolli \n\u00c1rea/cargo: Publicit\u00e1ria   \nData: 02/10/2009 \nLocal: SBT/SC \n \n\n1. Qual o hist\u00f3rico da organiza\u00e7\u00e3o? \n \n\n2. Quais os principais produtos e servi\u00e7os oferecidos pelo SBT-SC? \n\n \n\n3. Qual a expectativa da organiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital? \n\n \n4. Quais os principais atributos da TV Digital a serem considerados pelo SBT? \n\n \n5. Quais os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 TVD? \n\n \n6. A lideran\u00e7a e a dire\u00e7\u00e3o do SBT-SC est\u00e3o engajadas com a mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica? \n\n \n\n7. Tendo em vista a implanta\u00e7\u00e3o da TV digital a organiza\u00e7\u00e3o realizou parcerias com outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es? Quais e por qu\u00ea? \n\n \n8. Quantos s\u00e3o os colaboradores que trabalham no SBT-SC? Qual \u00e9 a estrutura organizacional \n\nda empresa? Como est\u00e1 disposto o organograma? \n\n \n9. Em sua percep\u00e7\u00e3o, qual a identidade da empresa, presente na mente de seus colaboradores, \n\nclientes, investidores e fornecedores?  \n\n \n10.  H\u00e1 um respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o da TV digital, coordenador ou comit\u00ea? \n\n \n11. Como se d\u00e1, ou se deu, o processo do planejamento das atividades para a efetiva\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto? \n\n \n12.  A empresa trabalha hoje com a gest\u00e3o do conhecimento? \n\n \n13. Quais a\u00e7\u00f5es a empresa pensa em fazer para aliar a GC e a TVD? \n\n\n\n116 \n \n\nAP\u00caNDICE II \n \n \n\nENTREVISTA \u00c1REA INFORM\u00c1TICA \n \nEntrevistado: Paulo S\u00e1 \n\u00c1rea/cargo: Gerente t\u00e9cnico de novas tecnologias \nData: 20/10/2009 \nLocal: UFSC \n\n \n\n1. Quais as estruturas legais existentes na empresa com efeitos em GC, como por \n\nexemplo, regras de sigilo, pol\u00edtica de privacidade, etc? \n\n2. H\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o/alimenta\u00e7\u00e3o de algum banco de dados especializado?  \n\n3. H\u00e1 o uso de algum CBT Computer Based Training? Processo de aprendizagem em que \n\nos conte\u00fados s\u00e3o disponibilizados atrav\u00e9s do computador, a partir de disquetes ou CDs.  \n\n4. H\u00e1 f\u00f3runs de discuss\u00f5es? \n\n5. Qual o sistema de gest\u00e3o utilizado? EIS, Lotus Notes, Microsiga?  \n\n6. H\u00e1 o uso da intranet como um canal de comunica\u00e7\u00e3o? Qual a principal finalidade desta \n\npara a empresa? \n\n7. Como \u00e9 estabelecida e gerenciada a infra-estrutura de conhecimento? \n\n8. A \u00e1rea de inform\u00e1tica \u00e9 composta por quantas pessoas? \u00c9 oferecido suporte help-desk a \n\ntoda a organiza\u00e7\u00e3o?  \n\n9. Quando \u00e9 verificada a reincid\u00eancia de um evento quais as principais a\u00e7\u00f5es tomadas pelo \n\ndepartamento? \n\n10. H\u00e1 compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e troca de experi\u00eancias entre os colaboradores \n\ndesta \u00e1rea? \u00c9 algo espont\u00e2neo ou institucionalizado?  \n\n11. Quem na \u00e1rea \u00e9 respons\u00e1vel por verificar a necessidades para treinamento? H\u00e1 processo \n\nestabelecido como or\u00e7amento para cursos? H\u00e1 acompanhamento para verificar o \n\nresultado do investimento, quando da aplica\u00e7\u00e3o em T&amp;D? \n\n12. \u00c9 mensurada a quantidade de investimento feito pela organiza\u00e7\u00e3o no desenvolvimento \n\nde pesquisas e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento para a \u00e1rea? \n\n13. H\u00e1 um aproveitamento das pessoas e quais tipos de investimentos s\u00e3o feitos no campo \n\ndo desenvolvimento do talento humano? \n\n14. Qual a forma de aproveitamento e reten\u00e7\u00e3o do conhecimento junto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s \n\nos investimentos? \n\n15. Como se deu o processo de automatiza\u00e7\u00e3o do telejornalismo na Televis\u00e3o Lages Ltda.? \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE III \n \n\nENTREVISTA PRESIDENTE \n \nEntrevistado: Roberto Amaral \nData: 28/10/2009 \nLocal: SBT/SC \n\n \n \n\nI - GEST\u00c3O NORMATIVA \n\n1. Regulamentos da empresa (Estrutura) \n\na) Quais as estruturas legais com efeitos em GC, como por exemplo, regras de sigilo? \n \n\n2. Pol\u00edticas da empresa (Atividades) \n\nb) Qual a vis\u00e3o de conhecimento e declara\u00e7\u00e3o de miss\u00e3o? \n\nc) Quais s\u00e3o as \u00e1reas cr\u00edticas de conhecimento na empresa? \n \n\n3. Cultura da empresa (Comportamento) \n\nd) Qual o compartilhamento desej\u00e1vel de conhecimento para a organiza\u00e7\u00e3o? \n\ne) H\u00e1 esp\u00edrito inovador na equipe? \n\nf) A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de forma intensa? Quais s\u00e3o os meios mais utilizados? \n\n \n4. Qual seria a meta normativa da organiza\u00e7\u00e3o para estimular o compartilhamento \n\ndos regulamentos da empresa, as pol\u00edticas e a cultura? \n\n \n \nII - GEST\u00c3O ESTRAT\u00c9GICA \n\n1. Estrutura da organiza\u00e7\u00e3o (Estrutura) \n\na) H\u00e1 f\u00f3runs de discuss\u00f5es? \n\nb) Como \u00e9 a estrutura hier\u00e1rquica da empresa? \n\nc) H\u00e1 um P&amp;D na empresa, como ele est\u00e1 organizado? Quais os recursos disponibilizados \n\na este setor? \n\nd) H\u00e1 grupos de experi\u00eancia? \n\ne)  Qual o sistema de gest\u00e3o utilizado? EIS, Lotus Notes, Microsiga? \n\n \n2. Programas (Atividades) \n\nf) H\u00e1 algum programa que estimula a coopera\u00e7\u00e3o entre os colaboradores? \n\ng) O que \u00e9 feito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias essenciais \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o? \n\n\n\n118 \n \n\nh) A fim de obter-se informa\u00e7\u00f5es relevantes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, quais s\u00e3o as pr\u00e1ticas adotadas? \n\n \n \n\n3. Abordagem de problemas (Comportamento) \n\ni) H\u00e1 alguma orienta\u00e7\u00e3o para metas de conhecimento? \n\nj) Como \u00e9 feita a identifica\u00e7\u00e3o de conhecimento voltado para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas? \n\nk) Quais as metas estrat\u00e9gicas de conhecimento da organiza\u00e7\u00e3o? \n\n \n4. H\u00e1 alguma estrat\u00e9gia, ou meta estrat\u00e9gica, para direcionar a empresa \u00e0 \n\nacumula\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de expertise individual e coletiva e para a gest\u00e3o \n\nintencional do conhecimento? \n\n \n \nIII - GEST\u00c3O OPERACIONAL \n\n1. Processos organizacionais (Estrutura) \n\na) Como \u00e9 feito o controle de fluxos de conhecimento? \n\nb) Como \u00e9 estabelecida e gerenciada a infra-estrutura de conhecimento? \n\nc) Quais s\u00e3o os processos que visam o fornecimento de conhecimento? \n\n \n2. Tarefas (Atividades) \n\na) Quais s\u00e3o os projetos de conhecimento existentes hoje na organiza\u00e7\u00e3o? \n\nb) H\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o/alimenta\u00e7\u00e3o de algum banco de dados especializado?  \n\nc) H\u00e1 o uso de algum CBT Computer Based Training? Processo de aprendizagem em que \n\nos conte\u00fados s\u00e3o disponibilizados atrav\u00e9s do computador, a partir de disquetes ou CDs. \n\n  \n3. Desempenho e coopera\u00e7\u00e3o (Comportamento) \n\na) O compartilhamento de conhecimento tem acontecido naturalmente na empresa? Ou a \n\nempresa tem estimulado tal pr\u00e1tica? \n\nb) Como pode ser evidenciado o conhecimento em a\u00e7\u00e3o? \n\nc) Como pode ser vista a tradu\u00e7\u00e3o das metas normativas e estrat\u00e9gicas em gest\u00e3o \n\noperacional na organiza\u00e7\u00e3o? \n\n \n4. As metas operacionais levam ao controle e ao monitoramento sistem\u00e1ticos do \n\nconhecimento no contexto de projetos e processos de implementa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 \natualmente a defini\u00e7\u00e3o de metas operacionais de conhecimento na empresa? \n\n \n\n\n\n119 \n \n\nAP\u00caNDICE IV \n \n\nENTREVISTA \u00c1REA T\u00c9CNICA \n \nEntrevistado: F\u00e1bio Warmling Branco \n\u00c1rea/cargo: Diretor t\u00e9cnico \nData: 30/10/2009 \nLocal: SBT/SC \n \n \n1. Qual o momento que iniciaram-se os preparativos para a implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital? \n\n2. Houve a constitui\u00e7\u00e3o da equipe existente hoje j\u00e1 naquele momento? \n\n3. Tendo em vista a transi\u00e7\u00e3o que ocorrer\u00e1, essa equipe tem focado sua aten\u00e7\u00e3o no phase-\n\nin/phase-out destas tecnologias? \n\n4. H\u00e1 palestras, ou boletins, ou alguma outra forma de comunica\u00e7\u00e3o que cientifica aos demais \n\nenvolvidos na organiza\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento das atividades da equipe respons\u00e1vel e \n\ndas oportunidades e conhecimentos necess\u00e1rios, quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da TVD? \n\n5. H\u00e1 algum produto exclusivo ou diferenciado que poder\u00e1 ser veiculado a partir da \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o do sinal? \n\n6. Destaca-se que os principais atributos da TV Digital a serem considerados pelo SBT \n\nreferem-se \u00e0 possibilidade de uso para o entretenimento, o com\u00e9rcio, a comunica\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo a integra\u00e7\u00e3o social e a educa\u00e7\u00e3o? De que forma esses atributos ser\u00e3o abordados? \n\n7. Quais os objetivos estrat\u00e9gicos da organiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 TVD? \n\n8. Qual a peridiocidade de encontro da equipe respons\u00e1vel pelo projeto? \n\n9. A comunica\u00e7\u00e3o desta equipe \u00e9 feita de que forma? Essencialmente formal/informal? Por \n\nmeio de e-mail/comunica\u00e7\u00e3o oral? \n\n10. Tendo em vista a implanta\u00e7\u00e3o da TV digital a organiza\u00e7\u00e3o realizou parcerias com outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es? Quais e por qu\u00ea? A organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 buscando parceria com entidades de \n\nensino com o objetivo de aliar os estudos e testes realizados na academia com a pr\u00e1tica. \n\n(As parcerias est\u00e3o em fase de negocia\u00e7\u00e3o). Tal informa\u00e7\u00e3o \u00e9 sigilosa, ou \u00e9 poss\u00edvel \n\nespecificar quais seriam os testes realizados e quais as parceiras estabelecidas? \n\n11. Quem na \u00e1rea \u00e9 respons\u00e1vel por verificar as necessidades para treinamento? H\u00e1 processo \n\nestabelecido como or\u00e7amento para cursos? H\u00e1 acompanhamento para verificar o resultado \n\ndo investimento, quando da aplica\u00e7\u00e3o em T&amp;D? \n\n12. \u00c9 mensurada a quantidade de investimento feito pela organiza\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de \n\npesquisas e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento para a \u00e1rea? \n\n\n\n120 \n \n\n13. H\u00e1 um aproveitamento das pessoas e quais tipos de investimentos s\u00e3o feitos no campo do \n\ndesenvolvimento do talento humano? \n\n14. Qual a forma de aproveitamento e reten\u00e7\u00e3o do conhecimento junto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os \n\ninvestimentos? \n\n \n\n\n\n121 \n \n\nAP\u00caNDICE V \n \n\nQUESTION\u00c1RIO \n \n\nO question\u00e1rio a seguir, foi encaminhado aos colaboradores do SBT/SC, precedido por um \ntexto introdut\u00f3rio, o instrumento foi disponibilizado aos respondentes atrav\u00e9s do link: \nhttp://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dDhfR1VNLVpUZEp2WExxWXZjQkQ0\neXc6MA \n\n \nPrezado colaborador do SBT/SC, \n \nTendo em vista a transi\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica para a TV Digital, uma abordagem v\u00e1lida de ser \nverificada, frente aos impactos positivos para a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 quanto ao capital humano \nexistente na empresa.  \n \nA t\u00edtulo de contextualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido destacar que a gest\u00e3o do conhecimento tem como objetivo \nadministrar e direcionar todo e qualquer conhecimento profissional dentro da corpora\u00e7\u00e3o, \nvendo este como uma ferramenta estrat\u00e9gica, que pode oferecer vantagem competitiva.  \n \nComo graduanda da Universidade Federal de Santa Catarina realizo um trabalho de conclus\u00e3o \nde curso, o qual enfoca o SBT/SC quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da TV Digital sob a perspectiva da \nGest\u00e3o do Conhecimento. Como etapa necess\u00e1ria, h\u00e1 a coleta de dados. Para tanto, h\u00e1 um \nquestion\u00e1rio a seguir, que conto com sua participa\u00e7\u00e3o em respond\u00ea-lo. Dessa forma, ser\u00e1 \nposs\u00edvel tra\u00e7ar um mapa acerca do status atual da organiza\u00e7\u00e3o.  \n \nDesde j\u00e1 obrigada, \n \n \nAriane R. Pereira \n\n \n \n\nQualquer d\u00favida e/ou sugest\u00e3o pode ser encaminhada para meu email arianerp@gmail.com. \nOs dados respondidos s\u00e3o confidenciais, n\u00e3o sendo necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o do respondente.  \n\n \n \n\nQuestion\u00e1rio - Gest\u00e3o do Conhecimento - SBT/SC \n \n\n \n \n1. Em sua admiss\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o, foram lhe informadas quais s\u00e3o as rotinas de \narmazenamento do conhecimento?  \n\nAlimentar com informa\u00e7\u00f5es o sistema de gest\u00e3o do conhecimento \n\nCriar relat\u00f3rios com experi\u00eancias de trabalho \n\nInformar colegas de trabalho do procedimento a ser seguido \n\n\n\n122 \n \n\nN\u00e3o foi instru\u00edda nenhuma rotina \n\n  \n \n2. Quais os recursos que voc\u00ea utiliza para captar e compartilhar seus conhecimentos?  \n\nDocumentos / arquivos \n\nReuni\u00f5es \n\nEncontros informais \n\nAtrav\u00e9s de pesquisas em literaturas  \n\n \n3. O que poderia motiv\u00e1-lo a implantar ou melhorar algum instrumento que lhe auxiliasse em \nsua rotina di\u00e1ria?  \n\nOrdem de seu l\u00edder \n\nOrienta\u00e7\u00e3o de seu l\u00edder \n\nPedido de seu l\u00edder \n\nHor\u00e1rios livres para essa rotina \n\nOther:  \n\n \n4. Compartilhar seus conhecimentos e suas experi\u00eancias profissionais significa para voc\u00ea:  \n\nEnsinar a um companheiro o que ele precisa saber no momento \n\nEnsinar rotinas fundamentais da organiza\u00e7\u00e3o \n\nDividir conhecimento e experi\u00eancias \n\n \n5. Quais conhecimentos profissionais que voc\u00ea j\u00e1 adquiriu na organiza\u00e7\u00e3o?  \n\nExperi\u00eancias di\u00e1rias \n\nExperi\u00eancias passadas por colegas \n\n\n\n123 \n \n\nCursos fornecidos ou financiados pela organiza\u00e7\u00e3o \n\n \n6. Descreva brevemente seu conhecimento acerca da TV Digital. \n\n \n \n \n7. Voc\u00ea j\u00e1 se deparou com algum problema complexo a ser resolvido em sua rotina? Caso \npositivo, como se deu a resolu\u00e7\u00e3o? \n\n \n \n8. Em sua rotina de atividades voc\u00ea utiliza algum software de gest\u00e3o, tais como: EIS, Lotus \nNotes, Microsiga, etc?  \n\nSim \n\nN\u00e3o \n\n8.1 Se para a pergunta anterior sua resposta foi sim, qual o nome do software utilizado? \n\n \n \n9. Esta pergunta busca identificar os v\u00e1rios tipos de conhecimento na empresa, dessa forma, \nqual seria o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica?  \n\nEnsino m\u00e9dio \n\nGradua\u00e7\u00e3o \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nDoutorado \n\n   \n\n\n\n124 \n \n\nAP\u00caNDICE VI \n \n\nTABULA\u00c7\u00c3O DO RESULTADO DA COLETA DE DADOS - QUESTION\u00c1RIO \n \n1. Em sua admiss\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o, foram lhe informadas quais s\u00e3o as rotinas de \narmazenamento do conhecimento? \n\n% \n\nCriar relat\u00f3rios com experi\u00eancias de trabalho 8% \nAlimentar com informa\u00e7\u00f5es o sistema de gest\u00e3o do conhecimento 15% \nInformar colegas de trabalho do procedimento a ser seguido 31% \nN\u00e3o foi instru\u00edda nenhuma rotina 46% \n  \n  \n2. Quais os recursos que voc\u00ea utiliza para captar e compartilhar seus conhecimentos? % \nAtrav\u00e9s de pesquisas em literaturas  8% \nDocumentos / arquivos 62% \nReuni\u00f5es 30% \n  \n  \n3. O que poderia motiv\u00e1-lo a implantar ou melhorar algum instrumento que lhe auxiliasse \nem sua rotina di\u00e1ria? \n\n% \n\nOrdem de seu l\u00edder 8% \nOutros 23% \nHor\u00e1rios livres para essa rotina 31% \nOrienta\u00e7\u00e3o de seu l\u00edder 38% \n  \n  \n4. Compartilhar seus conhecimentos e suas experi\u00eancias profissionais significa para voc\u00ea: % \nDividir conhecimento e experi\u00eancias 100% \n  \n5. Quais conhecimentos profissionais que voc\u00ea j\u00e1 adquiriu na organiza\u00e7\u00e3o? % \nCursos fornecidos ou financiados pela organiza\u00e7\u00e3o 31% \nExperi\u00eancias di\u00e1rias 54% \nExperi\u00eancias passadas por colegas 15% \n  \n  \n8. Em sua rotina de atividades voc\u00ea utiliza algum software de gest\u00e3o, tais como: EIS, \nLotus Notes, Microsiga, etc? \n\n% \n\nN\u00e3o 69% \nSim  31% \n  \n  \n9. Esta pergunta busca identificar os v\u00e1rios tipos de conhecimento na empresa, dessa \nforma, qual seria o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica? \n\n% \n\nEnsino m\u00e9dio 15% \nGradua\u00e7\u00e3o 54% \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o 31% \n\n \n\nNo de respondentes = 20 colaboradores  \n  \n\n\n\n125 \n \n\n6. Descreva brevemente seu conhecimento acerca da TV Digital. \nSem resposta \nSem resposta \nSem resposta \nUma nova tecnologia, que ir\u00e1 permitir uma interatividade imediata entre o transmissor e o receptor. Maior \npossibilidade de canais, com a TV Digital todos os canais ter\u00e3o qualidade superior, n\u00e3o exite \"chuvisco na \nimagem\", nem canal ruim. Os canis ser\u00e3o padronizados. \nO telespectador, por exemplo, poder\u00e1 clicar na roupa em que uma determinada atriz est\u00e1 usando e saber a \nmarca, pre\u00e7o e como comprar. Entre outras coisas. Com TVD todos os detalhes s\u00e3o mais vis\u00edveis. \n\u00c9 uma nova tecnologia, com outro formato, com mais qualidade. \nSem resposta \nSem resposta \nA televis\u00e3o brasileira \u00e9 reconhecidamente uma das melhores do mundo. Oferece \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, \ngratuitamente, a m\u00e1xima qualidade em conte\u00fado audiovisual permitida pela tecnologia anal\u00f3gica. Presente \nem 91,4% dos domic\u00edlios, chegando a praticamente todos os munic\u00edpios (99,4%), a televis\u00e3o representa um \nforte instrumento de integra\u00e7\u00e3o e fortalecimento de valores, conectando o cidad\u00e3o com o pa\u00eds e o mundo. \nNo dia 2 de dezembro de 2007, a televis\u00e3o brasileira deu o primeiro passo para uma nova era: a das \nTransmiss\u00f5es Terrestres Digitais. A nova tecnologia surge como a evolu\u00e7\u00e3o da TV anal\u00f3gica, permitindo \nin\u00fameras novidades na forma de se fazer e assistir TV. Interatividade, imagem de alta defini\u00e7\u00e3o e som \nl\u00edmpido s\u00e3o apenas algumas das muitas vantagens que a TV Digital pode oferecer. \nSem resposta \n\u00c9 uma transmiss\u00e3o com alta resolu\u00e7\u00e3o, muito superior a TV anal\u00f3gica. O HDTV \u00e9 transmitido digitalmente, \ndesta forma \u00e9 necess\u00e1rio ter uma televis\u00e3o compat\u00edvel com o sistema. \nTV com excelente qualidade de imagem e som. \nSem resposta \nSistema em que transforma a imagem de anal\u00f3gica para HD e a imagem ficar\u00e1 mais limpa, tirando as \ndistor\u00e7\u00f5es. \nSem resposta \nSem resposta \n\u00c9 uma tend\u00eancia no ambiente de comunica\u00e7\u00e3o que deve se concretizar nos pr\u00f3ximos anos.  \nTecnologia com alta defini\u00e7\u00e3o de imagem e qualidade superior ao modo anal\u00f3gico. \nSem resposta \nTV com melhor qualidade em imagem, som e transmiss\u00e3o. \n\n \n \n\n7. Voc\u00ea j\u00e1 se deparou com algum problema complexo a ser resolvido em sua rotina? Caso positivo, \ncomo se deu a resolu\u00e7\u00e3o? \nSim, Foi resolvido com ajuda do meu l\u00edder. \nUtilizei as ferramentas da administra\u00e7\u00e3o, da experi\u00eancia, do conhecimento ou recorri aos meus superiores. \nSem resposta \nO \u00fanico problema que existia era os colegas Rangel e Talita, que trabalhavam contra o grupo, mas que \nsempre que percebia algo de errado, levava as informa\u00e7\u00f5es para nosso Diretor Regional, porque s\u00f3 ele tinha \no poder de solucionar estes pontos negativos dentro do grupo. \nN\u00e3o \nCom a coloca\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o junto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e aos colegas de trabalho. \nSem resposta \nSim, orienta\u00e7\u00e3o do meu chefe direto \nSem resposta \nSem resposta \nMinha fun\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente resolver os problemas al\u00e9m da rotina, como acertar faturamento por falta de \nveicula\u00e7\u00e3o de comerciais nacionais em uma pra\u00e7a no interior do nordeste. \nN\u00e3o \nN\u00e3o \nSem resposta \nSim. A resolu\u00e7\u00e3o deu-se com orienta\u00e7\u00e3o do superior. \nSem resposta \nSem resposta \n\n\n\n126 \n \n\nCom a condu\u00e7\u00e3o do assunto pelo meu chefe. \nSem resposta \nAtrav\u00e9s da discuss\u00e3o do caso. \n\n\n\n127 \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nARIANE RODRIGUES PEREIRA  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA TV DIGITAL SOB A PERSPECTIVA DA GEST\u00c3O DO \nCONHECIMENTO \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n2009"}]}}}