{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06122"}, {"@name": "filename", "#text": "10635_000853717.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS (PUC-SP,\nUNESP E UNICAMP)\nLEANDRO FERNANDES SAMPAIO SANTOS\nTR\u00c1FICO DE DROGAS IL\u00cdCITAS NOS ANDES: A DIMENS\u00c3O REGIONAL DA\nCOOPERA\u00c7\u00c3O E DA SEGURAN\u00c7A\nS\u00c3O PAULO\n2015\nTR\u00c1FICO DE DROGAS IL\u00cdCITAS NOS ANDES: A DIMENS\u00c3O REGIONAL DA\nCOOPERA\u00c7\u00c3O E DA SEGURAN\u00c7A\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (PUC-SP, UNESP e Unicamp), como exig\u00eancia parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, na linha de pesquisa \u201cSeguran\u00e7a Regional\u201d, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \u201cPaz, Defesa e Seguran\u00e7a Internacional\u201d.\nOrientadora: Suzeley Kalil Mathias.\nS\u00c3O PAULO\nSantos, Leandro Fernandes Sampaio.\nS237 Tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas nos Andes : a dimens\u00e3o regional da coopera\u00e7\u00e3o e da seguran\u00e7a / Leandro Fernandes Sampaio Santos. - S\u00e3o Paulo, 2015.\n181\tf : il.; 30 cm.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais) - UNESP/UNICAMP/PUC-SP, Programa San Tiago Dantas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, 2015.\nOrientador: Suzeley Kalil Mathias.\n1.\tTr\u00e1fico de drogas - Coopera\u00e7\u00e3o internacional. 2. Tr\u00e1fico de drogas - Bol\u00edvia. 3. Tr\u00e1fico de drogas - Col\u00f4mbia. 4. Tr\u00e1fico de drogas - Equador. 5. Tr\u00e1fico de drogas -Peru. 6. Narc\u00f3ticos - Controle - Am\u00e9rica do Sul. 7. Seguran\u00e7a internacional. I. Autor. II. T\u00edtulo.\nCDD 363.45098\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (PUC-SP, UNESP e Unicamp), como exig\u00eancia parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, na linha de pesquisa \u201cSeguran\u00e7a Regional\u201d, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \u201cPaz, Defesa e Seguran\u00e7a Internacional\u201d.\nOrientadora: Suzeley Kalil Mathias.\nBANCA EXAMINADORA\nProfa. Dr.(a) Suzeley Kalil Mathias (Universidade Estadual Paulista/Franca)\nProf. Dr. H\u00e9ctor Luis Saint-Pierre (Universidade Estadual Paulista/Franca)\nProf. Dr. Paulo Gustavo Pellegrino Corr\u00eaa (Universidade Federal do Amap\u00e1)\nS\u00e3o Paulo, 05 de agosto de 2015.\nSomente uma fic\u00e7\u00e3o pode fazer crer que as leis s\u00e3o feitas para serem acatadas, a pol\u00edcia e os tribunais destinados a fazer com que sejam respeitadas. Somente uma fic\u00e7\u00e3o te\u00f3rica pode nos levar a acreditar que aderimos, de uma vez por todas, \u00e0s leis da sociedade \u00e0 qual pertencemos. Todo mundo sabe, tamb\u00e9m, que as leis s\u00e3o feitas por uns e impostas aos outros. Parece, por\u00e9m, que se pode dar um passo a mais. O ilegalismo n\u00e3o \u00e9 um acidente, uma imperfei\u00e7\u00e3o mais ou menos inevit\u00e1vel. \u00c9 um elemento absolutamente positivo do funcionamento social, cujo papel est\u00e1 previsto na estrat\u00e9gia geral da sociedade. Todo dispositivo legislativo organizou espa\u00e7os protegidos e aproveit\u00e1veis, em que a lei pode ser violada, outros, em que ela pode ser ignorada, outros, enfim, em que as infra\u00e7\u00f5es s\u00e3o sancionadas. No limite, eu diria, simplesmente que a lei n\u00e3o \u00e9 feita para impedir tal ou tal tipo de comportamento, mas para diferenciar as maneiras de burlar a pr\u00f3pria lei (FOUCaULT, 2006, p. 50).\nRESUMO\nA proposta desta pesquisa \u00e9 investigar a coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a para o combate ao tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas entre Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador e Peru, no \u00e2mbito da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN), no transcurso de 1999 a 2012. Para tanto, foi adotada uma perspectiva hist\u00f3rica para descrever e examinar o contexto da seguran\u00e7a regional nos Andes, a emerg\u00eancia intersticial das redes de traficantes, o processo de constru\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a e a sua inser\u00e7\u00e3o na agenda pol\u00edtica e de seguran\u00e7a da CAN. Este processo foi intenso no decorrer de toda d\u00e9cada de 1990 e no in\u00edcio dos anos 2000, per\u00edodo que foi marcado pela elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Externa Comum da CAN, da agenda de seguran\u00e7a comunit\u00e1ria e do Plano Andino de Coopera\u00e7\u00e3o Para Luta Contra as Drogas e Delitos Conexos como formas de respostas antidrogas. Para compreender este processo, abordamos o alinhamento e o questionamento \u00e0s diretrizes internacionais, o desenvolvimento e o exerc\u00edcio do controle coercitivo das drogas il\u00edcitas em cada pa\u00eds que comp\u00f5e o bloco andino no decorrer do recorte temporal delimitado e identificamos as converg\u00eancias e diverg\u00eancias das agendas de seguran\u00e7a e das posturas adotadas pelos governos andinos perante a quest\u00e3o das drogas, assim como os diferentes agentes intervenientes, enfocando, a partir de uma perspectiva relacional, as dimens\u00f5es dom\u00e9stica e internacional (interm\u00e9stica), bem como o processo de des-diferencia\u00e7\u00e3o que diluiu a fronteira entre a seguran\u00e7a interna e externa para combater o tr\u00e1fico de drogas e suas redes transnacionais. Por fim, debatemos o combate ao tr\u00e1fico de drogas como vetor de coopera\u00e7\u00e3o regional em seguran\u00e7a entre os pa\u00edses andinos e problematizamos o conceito de comunidade de seguran\u00e7a quanto \u00e0 sua aplicabilidade para compreender a din\u00e2mica da seguran\u00e7a na regi\u00e3o andina.\nPalavras-chave: Tr\u00e1fico de Drogas. Comunidade Andina. Regi\u00e3o Andina. Seguran\u00e7a Regional. Coopera\u00e7\u00e3o.\nABSTRACT\nThe purpose of this research is to investigate the cooperation on security to combat illicit drug trafficking between Bolivia, Colombia, Ecuador and Peru within the Andean Community of Nations (CAN), in the course of 1999 and 2012. Thus, it was adopted one historical perspective and case studies to examine and describe the context of regional security in the Andes, the interstitial emergence of trafficking networks, the construction process of drug trafficking as a threat to security and their inclusion on the political agenda and Security CAN, this process was intense throughout the entire 1990s and early 2000s This period was marked by the preparation and approval of the Common Foreign CAN, community safety agenda and the Andean Cooperation Plan for Fighting Against Drugs and Related Crimes as forms of drug responses. To understand this process, we address alignment and questioning the government's requirements, the development and the exercise of coercive control of illicit drugs in each country that makes up the Andean bloc during the defined time frame and identified and analyzed the convergence and divergence of agendas security and postures adopted by Andean governments to the drug issue, as well as the different actors involved, focusing, from a relational perspective, the domestic and international dimensions (intermestic), and the process of de-differentiation diluted the boundary between internal and external security to combat drug trafficking and its transnational networks. Finally, we discussed the fight against drug trafficking as a vector of regional cooperation on security between the Andean countries and question the concept of security community and its applicability to understand the dynamics of security in the Andean region.\nKeywords: Drug Trafficking. Andean Community. Andean Region. Regional Security. Cooperation.\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nQuadro 1 - Principais Conflitos Interestatais Entre Pa\u00edses Andinos Motivados por Disputas\nTerritoriais...............................................................27\nMapa 1\t- Zona de Influ\u00eancia dos Grupos Ilegais Armados na Fronteira Sul da\nCol\u00f4mbia..................................................................105\nGr\u00e1fico 1 - Cultivos e Erradica\u00e7\u00e3o da Folha de Coca em Hectares na Bol\u00edvia.............126\nQuadro 2 - Acordos Multilaterais sobre Entorpecentes e Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas entre 1909 e 1961.............................................................................174\nQuadro 3 - Exemplos de unidades militares e policiais antidrogas criadas com apoio norteamericano na Regi\u00e3o Andina.............................................................175\nMapa 2 - Densidade de Cultiva\u00e7\u00e3o de Coca na Regi\u00e3o Andina (2007).................................................................................176\nMapa 3\t-\tOs Principais Fluxos de Coca\u00edna no Mundo..................................177\nMapa 4 -\tOs Principais Fluxos do Crime Organizado Internacional....................178\nMapa 5 -\tOs Pa\u00edses Inclu\u00eddos na Iniciativa Regional Andina.........................179\nGr\u00e1fico 2 -\tProdu\u00e7\u00e3o Global de Coca\u00edna (1990-2004)....................................180\nGr\u00e1fico 3 -\tN\u00famero de Usu\u00e1rios de Coca\u00edna no Mundo - (2004/2005-2011).................181\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\nADEPCOCA\tAsociaci\u00f3n Departamental de Productores de Coca\nALALC\tAssocia\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre Com\u00e9rcio\nAUC\tAutodefesas Unidas da Col\u00f4mbia\nCAN\tComunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es\nCICAD\tComiss\u00e3o Interamericana para o Controle de Abuso de Drogas\nCND\tCommission on Narcotic Drugs\nCOMBIFRON\tComisi\u00f3n Binacional Fronteriza\nCONALTID\tConsejo Nacional de Lucha Contra el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas\nCONSEP\tConsejo Nacional de Control de Sustancias Estupefacientes y Psicotr\u00f3picas\nCSDP\tCommon Sense for Drug Policy\nDEA\tDrug Enforcement Administration\nDROSICAN\tDecisi\u00f3n 673: Apoyo a la Comunidad Andina en el \u00e1rea de Drogas Sint\u00e9ticas\nECOSOC\tComiss\u00e3o de Estudos da Folha de Coca do Conselho Econ\u00f4mico e Social das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nELN\tEx\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional\nEUA\tEstados Unidos da Am\u00e9rica\nFARC\tFor\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia\nFELCN\tFor\u00e7a Especial de Luta Contra o Narcotr\u00e1fico\nFOL\tForward Operating Location\nFTC\tFuerza de Tarea Conjunta\nFTE\tFuerza Tarea Expedicionaria\nGEMA\tGrupo Especial M\u00f3vil Antinarc\u00f3ticos\nJIFE\tJunta Internacional de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Entorpecentes\nNAS\tNarcotics Affairs Section\nOEA\tOrganiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos\nOMS\tOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade\nONU\tNa\u00e7\u00f5es Unidas\nPESC\tPol\u00edtica Externa de Seguran\u00e7a Comum\nPSD\tPol\u00edtica Seguridad Democr\u00e1tica\nPSP\tPartido Sociedad Patri\u00f3tica\nSAI\tSistema Andino de Integra\u00e7\u00e3o\nSGP-DROGAS\tSistema Generalizado de Prefer\u00eancias\nSL\tSendero Luminoso\nSPI\tSociologia Pol\u00edtica Internacional\nUE\tUni\u00e3o Europeia\nUIAF\tUnidade Administrativa Especial de Informa\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Financeira\nUIES\tUnidade de Investiga\u00e7\u00f5es Especiais\nUMOPAR\tUnidad M\u00f3vil de Patrullaje Rural\n1\n2\n2.1\n2.2\n3\n3.1\n3.2\n4\n4.1\n4.2\n4.3\n4.4\n5\n5.1\n5.2\n6\nSUM\u00c1RIO\nO contexto da Seguran\u00e7a Regional nos Andes..................17\nConfigura\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Integra\u00e7\u00e3o Regional Andina: Do Pacto Andino \u00e0 Comunidade Andina...........................................36\nA INSER\u00c7\u00c3O DO TR\u00c1FICO DE DROGAS NA AGENDA POL\u00cdTICA E DE SEGURAN\u00c7A DOS PA\u00cdSES DA COMUNIDADE ANDINA DE NA\u00c7\u00d4ES......................................................51\nA Emerg\u00eancia das Organiza\u00e7\u00f5es Criminosas Narcotraficantes Como Redes Intersticiais...............................................51\nA Constru\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Tr\u00e1fico de Drogas como Problema de Seguran\u00e7a nos Andes.......................................................60\nO TR\u00c1FICO DE DROGAS NOS PA\u00cdSES DA COMUNIDADE ANDINA: M\u00daLTIPLOS CONTEXTOS, AGENTES E AGENDAS......................90\nCol\u00f4mbia: Do Plano Col\u00f4mbia \u00e0 Pol\u00edtica de Defesa e Seguran\u00e7a Democr\u00e1tica.................................................90\nEquador: Plano Nacional de Drogas e o Combate ao Narcotr\u00e1fico na Fronteira Colombo-Equatoriana.........................................98\nPeru: Estrat\u00e9gia de Luta Contras as Drogas e os Planos VRAE E VRAEM......................................................108\nBol\u00edvia:\tDo Plano Dignidade \u00e0 Revaloriza\u00e7\u00e3o da Folha de\nCoca.......................................................115\nA COMUNIDADE ANDINA DE NA\u00c7\u00d5ES E A COOPERA\u00c7\u00c3O NO\nCOMBATE AO TR\u00c1FICO DE DROGAS IL\u00cdCITAS......................130\nOrdenamento Legal e Institucional Andino Sobre o Tr\u00e1fico de Drogas\nIl\u00edcitas.............................................................................130\nO Combate \u00e0s Drogas Il\u00edcitas como Vetor de Dissens\u00e3o e Coopera\u00e7\u00e3o em\nSeguran\u00e7a............................................141\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................151\nREFER\u00caNCIAS..........................................157\nANEXOS..........................................\n174\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO processo de constru\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas como uma amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a na regi\u00e3o andina est\u00e1 diretamente relacionado com a hist\u00f3ria contempor\u00e2nea das leis de controle de drogas, que foram conformadas ao longo do s\u00e9culo XX, de acordo com a elabora\u00e7\u00e3o de tratados internacionais sob a \u00e9gide da hegemonia norte-americana, a partir de 1909, com a confer\u00eancia da Comiss\u00e3o Internacional do \u00d3pio1, a qual culminou na Conven\u00e7\u00e3o Internacional do \u00d3pio, assinada em Haya, em janeiro de 1912. A Conven\u00e7\u00e3o Internacional do \u00d3pio foi a mola propulsora para elabora\u00e7\u00e3o do regime internacional de proibi\u00e7\u00e3o de drogas, se estendendo at\u00e9 os dias de hoje. O anseio norte-americano de se posicionar mais assertivamente como pot\u00eancia no concerto das na\u00e7\u00f5es - principalmente perante as grandes pot\u00eancias imperiais ocidentais - somado \u00e0 expans\u00e3o estadunidense em dire\u00e7\u00e3o ao Oriente e aliado \u00e0 cren\u00e7a de que as drogas psicoativas eram um obst\u00e1culo para o desenvolvimento econ\u00f4mico, social e cultural das sociedades dos diferentes continentes foram fatores decisivos para que os Estados Unidos impulsionassem a cria\u00e7\u00e3o de um regime internacional que regulasse a produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o de drogas no mundo.\nO proibicionismo norte-americano n\u00e3o est\u00e1 apartado do discurso pol\u00edtico e cultural. Estas pr\u00e1ticas discursivas articulam uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis, tais como a religi\u00e3o e a moral puritana, o racismo, produto da rejei\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o de determinados grupos de imigrantes, negros e ind\u00edgenas, o contexto internacional da \u00e9poca e o tr\u00e2nsito e o consumo massivo de opi\u00e1ceos e coca\u00edna. O endurecimento das leis antidrogas que faziam avan\u00e7ar o proibicionismo dentro dos Estados Unidos refletiu no seu posicionamento diplom\u00e1tico para constru\u00e7\u00e3o de um regime internacional unificado de controle de drogas, o qual n\u00e3o teve consenso imediato entre os Estados durante as discuss\u00f5es nos anos 1950 e s\u00f3 veio ganhar terreno f\u00e9rtil na d\u00e9cada de 1960 (RODRIGUES, 2004; ESCOHOTADO, 2008).\n1\tA Comiss\u00e3o Internacional do \u00d3pio, formada por 13 pa\u00edses (Alemanha, China, Estados Unidos, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Jap\u00e3o, Pa\u00edses Baixos, P\u00e9rsia, Portugal, Reino Unido, R\u00fassia e Reino do Si\u00e3o), se reuniram em uma confer\u00eancia convocada pelos Estados Unidos na cidade de Xangai, China, no ano de 1909, se tornando o marco inaugural para a articula\u00e7\u00e3o internacional antidrogas, apesar dos Estados Unidos n\u00e3o conseguirem alcan\u00e7ar os seus objetivos de elabora\u00e7\u00e3o de normas mais impositivas contra o \u00f3pio, pois o seu consumo em territ\u00f3rios estadunidenses era associado pelas autoridades locais ao aumento da popula\u00e7\u00e3o chinesa provocado pela imigra\u00e7\u00e3o maci\u00e7a desta nacionalidade. Somente no ano de 1912, com a Conven\u00e7\u00e3o Internacional do \u00d3pio, foi fixado controles mais r\u00edgidos para produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, venda, importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de morfina e outros derivados do \u00f3pio e da coca\u00edna.\nO desdobramento desses acontecimentos foi a convers\u00e3o do \u201cesp\u00edrito proibicionista\u201d em normatividade planet\u00e1ria, o que contribuiu para constru\u00e7\u00e3o paulatina de consensos, sobretudo em termos jur\u00eddicos, possibilitando a consolida\u00e7\u00e3o do regime internacional de proibi\u00e7\u00e3o das drogas no transcorrer do s\u00e9culo XX. Da Confer\u00eancia do \u00f3pio em Shangai, de 1909, \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o \u00danica sobre Entorpecentes da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), de 1961 , as drogas passaram por um processo cont\u00ednuo de associa\u00e7\u00e3o \u00e0 criminalidade nos tratados e acordos internacionais. Esses tratados, acordos e conven\u00e7\u00f5es internacionais, embora n\u00e3o fossem medidas obrigat\u00f3rias e impositivas, na pr\u00e1tica, foram se transformando em mecanismos de press\u00e3o para que os Estados adequassem de alguma forma suas respectivas legisla\u00e7\u00f5es nacionais a estes dispositivos. Os pa\u00edses andinos come\u00e7aram a adaptar as suas legisla\u00e7\u00f5es nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado . Segundo Rosa Del Olmo (2002), Bol\u00edvia e Equador promulgaram suas primeiras leis em 1916. Seguidos por Col\u00f4mbia, em 1920, e Peru, em 1921. O \u00faltimo pa\u00eds andino a come\u00e7ar aprovar leis antidrogas foi a Venezuela, em 19304. O discurso oficial justificava que, para cumprir os compromissos internacionais, era preciso adequar as legisla\u00e7\u00f5es nacionais. Deste modo, cada Estado andino foi alterando suas leis nacionais, com algumas varia\u00e7\u00f5es e especificidades locais, conforme o surgimento de novos tratados internacionais, \u201ccom a singularidade de que o n\u00facleo essencial dessa regula\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo pela proibi\u00e7\u00e3o\u201d (GONZ\u00c1LEZ, 2000, p.55 apud DEL OLMO, 2002, p. 66).\nA constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de um regime internacional para combater as drogas consideradas il\u00edcitas foi produto de um processo longo na hist\u00f3ria do s\u00e9culo XX, cujo curso n\u00e3o \u00e9 subjugado meramente \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es norte-americanas, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 resultado de in\u00fameros fatores e vari\u00e1veis hist\u00f3ricas, econ\u00f4micas, culturais, (geo)pol\u00edticas e internacionais, que se articulam e se entremeiam, criando configura\u00e7\u00f5es que propiciaram aquiesc\u00eancia sobre\n2\tConferir quadro 2 na se\u00e7\u00e3o anexos.\n3\tOs pa\u00edses andinos assinaram e ratificaram a Conven\u00e7\u00e3o Internacional do \u00d3pio nas seguintes datas: Bol\u00edvia\nassinou em 04 de junho de 1913 e ratificou em 10 de janeiro de 1920; a Col\u00f4mbia assinou em 15 de janeiro de 1913 e ratificou em 26 de junho de 1924; o Equador, por sua vez, assinou em 2 de julho de 1912 e ratificou em 25 de fevereiro de 1915; o Peru subscreveu em 24 de julho de 1913 e ratificou em 10 de janeiro de 1920; por fim, a Venezuela subscreveu em 10 de setembro de 1912 e ratificou em 28 de outubro de 1913. Os dados foram extra\u00eddos de UNITED NATIONS. Treaty Collection: Chapter VI: Narcotic Drugs and Psychotropic Substances.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://treaties.un.org/Pages/ViewDetailsIV.aspx?&amp;src=TREATY&amp;mtdsg_no=VI~2&amp;chapter=6&amp;Temp=mtd sg4&amp;lang=en >. Acesso em: 20 dez. 2014.\n4\tConforme salienta Rosa Del Olmo (2002), \u201cNa Bol\u00edvia, a Lei de Drogas; no Equador, a Lei do Com\u00e9rcio do \u00d3pio e Demais Drogas (Decreto 39); na Col\u00f4mbia, a Lei sobre Importa\u00e7\u00e3o e Venda de Drogas que Causam H\u00e1bito Pernicioso (Lei 11); no Peru, a lei que regula a importa\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de coca\u00edna, \u00f3pio, maconha e hero\u00edna (Lei 4428) e na Venezuela a Lei dos Narc\u00f3ticos, embora em 1920 j\u00e1 existissem dois regulamentos: um sobre importa\u00e7\u00e3o e venda (no varejo) do \u00f3pio e seus alcaloides\u201d (DEL OLMO, 2002, p. 76).\na ilicitude de \u201cdrogas psicoativas\u201d, por serem consideradas corruptoras dos \u201cbons costumes\u201d e sin\u00f4nimo de \u201cdelinqu\u00eancia\u201d. Trata-se de um longo processo que ganhou novos contornos na d\u00e9cada de 1980, com a intensifica\u00e7\u00e3o da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, e ainda maior import\u00e2ncia nos anos 1990, com o fim da Guerra Fria, quando o tr\u00e1fico de drogas foi inserido no rol das \u201cnovas amea\u00e7as\u201d \u00e0 seguran\u00e7a internacional.\nPara combater o tr\u00e1fico de drogas, na Am\u00e9rica Latina, foram implementadas estrat\u00e9gias que obedeceram aos interesses, percep\u00e7\u00f5es e iniciativas estadunidenses sobre a quest\u00e3o (HERZ, 2002; YOUNGERS; ROSIN, 2005a; RODRUGUES, 2003). A partir de uma perspectiva manique\u00edsta que dividia o mundo em \u201cpa\u00edses consumidores\u201d em oposi\u00e7\u00e3o aos \u201cpa\u00edses produtores\u201d, foi posto em marcha o pressuposto de que ao combater a oferta, o tr\u00e1fico de drogas se tornaria uma atividade mais arriscada e mais custosa, desta forma, ocorreria uma redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o com o aumento dos pre\u00e7os, bem como esse combate atuaria como fator dissuas\u00f3rio para compra e consumo de drogas. As drogas aparecem como uma amea\u00e7a \u201cexterna\u201d aos EUA encarnando a figura do \u201cinimigo\u201d que deve ser aniquilado (PASSETTI, 1991; KOPP, 1997; FUKUMI, 2008).\nOs pa\u00edses da regi\u00e3o andina passaram a ser vistos pelos EUA como \u201cprodutores de drogas\u201d e como Estados \u201cfracos\u201d institucionalmente, o que propiciava a forma\u00e7\u00e3o de \u201cespa\u00e7os vazios\u201d que se tornavam redutos de organiza\u00e7\u00f5es criminosas, grupos insurgentes e paramilitares ligados ao tr\u00e1fico de drogas e ao terrorismo. Com base nesta interpreta\u00e7\u00e3o do problema, foram elaboradas estrat\u00e9gias, principalmente militares, para coibir a produ\u00e7\u00e3o e o tr\u00e1fico de subst\u00e2ncias il\u00edcitas nos Estados andinos e mant\u00ea-los subordinados \u00e0 pol\u00edtica de drogas norte-americana. A pol\u00edtica de drogas dos EUA para os Andes se tornou um instrumento de inger\u00eancia nos assuntos internos dos pa\u00edses andinos. Ao tratar o \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a, Washington favorecia os seus interesses, mantendo a regi\u00e3o andina sob o seu dom\u00ednio hemisf\u00e9rico.\nA problem\u00e1tica do tr\u00e1fico de drogas \u00e9 comum a todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e os Andes s\u00e3o um dos principais epicentros desta atividade il\u00edcita. Segundo o \u00faltimo Relat\u00f3rio Mundial sobre Drogas da United Nations Office on Drugs and Crime (UNODC), lan\u00e7ado em 2014, na regi\u00e3o andina, no de 2006, foram cultivados 157.000 hectares e ocorreu uma redu\u00e7\u00e3o de 23.000 ha no ano de 2012, quando alcan\u00e7ou o total de 133.700 ha de arbusto de coca, distribu\u00eddos da seguinte forma: na Bol\u00edvia foram cultivados 25.300 ha, na Col\u00f4mbia foram 48.000 ha e no Peru foram 60.400 ha, ou seja, o Peru tomou a dianteira e se tornou o maior\ncultivador de coca do mundo. O relat\u00f3rio estima que existam atualmente no mundo de 14 a 21 milh\u00f5es de usu\u00e1rios de coca\u00edna, o que demonstra a amplitude da ind\u00fastria da coca\u00edna e tamb\u00e9m como a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d na regi\u00e3o andina n\u00e3o conseguiu alcan\u00e7ar os resultados esperados.\nPara compreendermos a complexidade do tema em quest\u00e3o entende-se necess\u00e1rio um estudo das pol\u00edticas de seguran\u00e7a antidrogas na regi\u00e3o andina, principalmente por se tratar de uma \u00e1rea emblem\u00e1tica no que tange \u00e0 radicaliza\u00e7\u00e3o do combate \u00e0s drogas e, por conseguinte, ser uma das pe\u00e7as centrais na compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na seguran\u00e7a internacional na contemporaneidade.\nPretende-se investigar, com esta pesquisa, o tr\u00e1fico de drogas na Regi\u00e3o Andina e a coopera\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a entre os atuais pa\u00edses membros da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN) para combater o tr\u00e1fico de drogas. As tr\u00eas quest\u00f5es centrais que o presente trabalho pretende responder s\u00e3o: as agendas de seguran\u00e7a dos Estados andinos colocaram o tr\u00e1fico de drogas como a principal amea\u00e7a para a regi\u00e3o andina? O tr\u00e1fico de drogas \u00e9 o vetor predominante de coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses andinos? A coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses andinos para combater o narcotr\u00e1fico e as agendas de seguran\u00e7a da Comunidade Andina se configuram como uma comunidade de seguran\u00e7a? A nossa hip\u00f3tese \u00e9 que as pol\u00edticas antidrogas destes pa\u00edses fizeram com que o tr\u00e1fico de drogas se configurasse como a principal amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a da regi\u00e3o andina e, com isto, o tema se tornou um vetor fundamental para que os pa\u00edses andinos mantivessem iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o multilateral em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a, sobretudo no \u00e2mbito da CAN. Entretanto, as iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o multilateral foram sobrepujadas pelas dissens\u00f5es e diverg\u00eancias entre as formas pelas quais os governos andinos procuraram responder ao problema e pela desarticula\u00e7\u00e3o do projeto de integra\u00e7\u00e3o sub-regional, o que inviabilizou a orquestra\u00e7\u00e3o de uma coopera\u00e7\u00e3o intra-andina e a forma\u00e7\u00e3o de uma identidade comum de seguran\u00e7a.\nPara responder estas quest\u00f5es, a pesquisa tem sua estrutura divida em quatro cap\u00edtulos, al\u00e9m dos cap\u00edtulos de introdu\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o. No cap\u00edtulo 2, ser\u00e1 abordado o processo de integra\u00e7\u00e3o e o contexto regional da seguran\u00e7a nos Andes e est\u00e1 divido em dois t\u00f3picos. No primeiro t\u00f3pico (2.1) ser\u00e1 debatida a influ\u00eancia que a geopol\u00edtica tradicional e o realismo cl\u00e1ssico exerceram sobre o pensamento em seguran\u00e7a e a divis\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul. Apresentamos tamb\u00e9m outras abordagens alternativas acerca do espa\u00e7o sul-americano. Em seguida, ser\u00e1 discutido o conceito de geopol\u00edtica do tr\u00e1fico de drogas e as suas implica\u00e7\u00f5es\npara a seguran\u00e7a dom\u00e9stica e internacional, bem como o processo de des-diferencia\u00e7\u00e3o. Por fim, analisamos as principais tem\u00e1ticas que influ\u00edram na constru\u00e7\u00e3o da agenda de seguran\u00e7a dos pa\u00edses andinos: os conflitos tradicionais ligados aos lit\u00edgios interestatais e fronteiri\u00e7os, a presen\u00e7a dos EUA na regi\u00e3o, as crises dom\u00e9sticas concernentes \u00e0 legitimidade das institui\u00e7\u00f5es estatais, as principais quest\u00f5es dos conflitos internos dos pa\u00edses da regi\u00e3o e o tr\u00e1fico de drogas e o crime organizado transnacional. No segundo t\u00f3pico (2.2) ser\u00e1 desenvolvida a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica da integra\u00e7\u00e3o regional andina e as diferentes fases do processo de integra\u00e7\u00e3o do Pacto Andino \u00e0 CAN.\nNo cap\u00edtulo 3, ser\u00e1 trabalhado o processo hist\u00f3rico de inser\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas na agenda pol\u00edtica e de seguran\u00e7a da regi\u00e3o andina, com divis\u00e3o em dois t\u00f3picos. Para compreender este processo, ser\u00e1 analisado como as organiza\u00e7\u00f5es criminosas narcotraficantes emergem nos interst\u00edcios das institui\u00e7\u00f5es do Estado e da sociedade, se configurando como novas redes de poder. Problematizamos o conceito de \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d como instrumento de an\u00e1lise e as suas implica\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o do fen\u00f4meno do tr\u00e1fico de drogas e dos in\u00fameros atores envolvidos com as redes do mercado ilegal das drogas. Debateremos tamb\u00e9m o conceito de \u201cnovas amea\u00e7as\u201d e a percep\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a (3.1). Depois de problematizado o conceito de \u201cnovas amea\u00e7as\u201d, abordaremos a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do tr\u00e1fico de drogas como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nos Andes articulando tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise: Internacional, Regional e Nacional (3.2).\nO cap\u00edtulo 4 ser\u00e1 divido em quatro se\u00e7\u00f5es. Para tratar a din\u00e2mica do combate \u00e0s drogas il\u00edcitas na regi\u00e3o, se faz necess\u00e1rio compreender cada caso nacional da CAN (Col\u00f4mbia, Equador, Peru e Bol\u00edvia), considerando: os diferentes agentes envolvidos; os interesses nacionais para empreender a luta antidrogas; a produ\u00e7\u00e3o das drogas em cada pa\u00eds; os pap\u00e9is desempenhados pela pol\u00edcia e pelas for\u00e7as armadas na luta antidrogas; as influ\u00eancias internacionais de proibi\u00e7\u00e3o das drogas sobre a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas nacionais; e como os governos que constituem a CAN est\u00e3o individualmente travando o combate ao narcotr\u00e1fico e como tais medidas reverberam na regi\u00e3o. Procurar-se-\u00e1 identificar as diverg\u00eancias e converg\u00eancias das pol\u00edticas antidrogas nacionais, visando compreender se h\u00e1 uma homogeneidade ou uma heterogeneidade na forma de lidar com a quest\u00e3o. Esta identifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 fundamental para compreender a coopera\u00e7\u00e3o regional entre os pa\u00edses no combate ao narcotr\u00e1fico e perscrutar se esta coopera\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida em um contexto mais amplo e intensificado de forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade de seguran\u00e7a.\nAp\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das particularidades nacionais das pol\u00edticas e agendas de seguran\u00e7a para conten\u00e7\u00e3o do narcotr\u00e1fico e os pontos de converg\u00eancia e diverg\u00eancia, na se\u00e7\u00e3o (5.1) do cap\u00edtulo 5 ser\u00e3o discutidos os marcos legais e o ordenamento institucional andino de luta contra as drogas a partir de 1999, quando foi lan\u00e7ada a Pol\u00edtica Externa Comum, at\u00e9 o ano de 1912, quando foi lan\u00e7ada a Estrat\u00e9gia Andina Sobre El Problema Mundial de las Drogas 2012-2019. Tal recorte possibilitar\u00e1 analisar as principais mudan\u00e7as da coopera\u00e7\u00e3o andina de combate ao tr\u00e1fico de drogas na \u00faltima d\u00e9cada. E no \u00faltimo t\u00f3pico (5.2) ser\u00e1 analisado o tr\u00e1fico de drogas como vetor de coopera\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a entre os pa\u00edses andinos, compreendendo as quest\u00f5es atinentes \u00e0s diverg\u00eancias das agendas de pol\u00edtica antidrogas e entre governos, no que tange \u00e0 forma que deve ser combatido o narcotr\u00e1fico e problematizado o conceito de comunidade de seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua aplicabilidade para compreender a din\u00e2mica da coopera\u00e7\u00e3o andina em seguran\u00e7a para reprimir o tr\u00e1fico de drogas.\n2.\tO PROCESSO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O E A SEGURAN\u00c7A NA REGI\u00c3O ANDINA\n2.1\tO contexto da Seguran\u00e7a Regional nos Andes\nNas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, o panorama da seguran\u00e7a na Am\u00e9rica do Sul passou por transforma\u00e7\u00f5es significativas, impulsionadas pelos processos de reabertura democr\u00e1tica e pelas mudan\u00e7as ocorridas no cen\u00e1rio internacional. Com a redemocratiza\u00e7\u00e3o dos regimes pol\u00edticos abriram-se novas possibilidades nas rela\u00e7\u00f5es civil-militares, nas quais deveria prevalecer a preemin\u00eancia civil no controle das for\u00e7as armadas, das pol\u00edcias e dos servi\u00e7os de intelig\u00eancia, na defini\u00e7\u00e3o dos conceitos e conte\u00fados das pol\u00edticas de seguran\u00e7a e na forma como devem ser tratadas as variadas tem\u00e1ticas relativas a este campo. As mudan\u00e7as ocorridas no cen\u00e1rio internacional nesse per\u00edodo incidiram nas pol\u00edticas sul-americanas de seguran\u00e7a. Com o colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica (URSS) e a aus\u00eancia inequ\u00edvoca de uma pot\u00eancia rival que pudesse desafiar o poderio estadunidense, os Estados Unidos (EUA) se tornaram uma superpot\u00eancia militar, pol\u00edtica e econ\u00f4mica mundial. No decorrer do confronto bipolar, os EUA puseram em marcha a doutrina da seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica ocidental como instrumento de conten\u00e7\u00e3o do comunismo. O novo contexto internacional lan\u00e7ou bases para discuss\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es alternativas \u00e0 problem\u00e1tica da seguran\u00e7a internacional e para defini\u00e7\u00e3o de \u201cnovas amea\u00e7as\u201d e \u201cnovos inimigos\u201d a partir de uma perspectiva global e multilateral.\nNa Am\u00e9rica do Sul, no decorrer do s\u00e9culo XX, ocorreram poucos conflitos interestatais armados, se comparado com outras regi\u00f5es do mundo, como a \u00c1frica e o Oriente M\u00e9dio. Todavia, subsistem contenciosos entre os pa\u00edses sul-americanos, sobretudo entre os pa\u00edses andinos, remanescentes do colonialismo ib\u00e9rico e dos processos de independ\u00eancia e consolida\u00e7\u00e3o do Estado nacional no s\u00e9culo XIX (MARES, 2003). Oscar Medeiros Filho (2004) assinala que as abordagens realistas - focadas no Estado-na\u00e7\u00e3o - presentes na geopol\u00edtica cl\u00e1ssica sul-americana n\u00e3o desconsideram as possibilidades de conflitos armados convencionais e, para sustentar as suas prospec\u00e7\u00f5es, apresentam contenciosos hist\u00f3ricos como exemplos de conflagra\u00e7\u00f5es futuras, sendo assim, o conflito com o pa\u00eds vizinho \u00e9 sempre considerado nos c\u00e1lculos militares. O autor enfatiza que esta vis\u00e3o cl\u00e1ssica no trato das quest\u00f5es de Defesa e Seguran\u00e7a, ainda prevalecente no pensamento militar sul-americano, coloca obst\u00e1culos para o \u201cdesenvolvimento de uma coopera\u00e7\u00e3o maior entre os militares na Am\u00e9rica do Sul\u201d, mesmo que n\u00e3o descarte por completo a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses, \u201cpor\u00e9m\nela n\u00e3o altera a prioridade das pol\u00edticas nacionais e a busca dos interesses particulares\u201d (MEDEIROS FILHO, 2004, p. 26). A persist\u00eancia desta vis\u00e3o em grande parte dos pa\u00edses sul-americanos coloca em quest\u00e3o o controle civil sobre os militares fazendo com que o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o permane\u00e7a inacabado e coloca em quest\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de um \u201csistema comum de seguran\u00e7a subcontinental\u201d:\nApesar de todos os pr\u00e9-requisitos favor\u00e1veis, a consolida\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio geopol\u00edtico regional na Am\u00e9rica do Sul ainda est\u00e1 longe de se tornar realidade. Enquanto persistirem as antigas concep\u00e7\u00f5es de poder e rivalidade entre os pa\u00edses sul-americanos, e enquanto n\u00e3o forem definidos claramente interesses, objetivos, pol\u00edticas, estrat\u00e9gias e - principalmente - \u2018inimigos\u2019 comuns, torna-se dif\u00edcil imaginar tal cen\u00e1rio para o subcontinente, pelo menos para a pr\u00f3xima d\u00e9cada (MEDEIROS FILHO, 2004, p. 35).\nA geopol\u00edtica tradicional, marcada pelo pensamento realista, chegou \u00e0 Am\u00e9rica do Sul por meio de duas correntes de pensamento distintos: a realpolitk e a geopolitik alem\u00e3s, que influenciaram alguns ex\u00e9rcitos sul-americanos; e a presen\u00e7a pol\u00edtica, estrat\u00e9gica e econ\u00f4mica estadunidense nas escolas militares de forma\u00e7\u00e3o de oficiais latino-americanos. A geopol\u00edtica chegou ao subcontinente a partir dos interesses dos oficiais do ex\u00e9rcito e dos professores das escolas militares, \u201cela surge como preocupa\u00e7\u00e3o castrense\u201d (GEOPOL\u00cdTICA XXI, 2011). \u00c9 essa concep\u00e7\u00e3o de geopol\u00edtica que esteve por detr\u00e1s das tens\u00f5es interestatais e que tamb\u00e9m norteou a divis\u00e3o tradicional da Am\u00e9rica do Sul a partir de seus projetos nacionalistas e expansionistas de afirma\u00e7\u00e3o nacional e territorial. \u201cNeste cen\u00e1rio, a ideia de Seguran\u00e7a est\u00e1 intimamente vinculada \u00e0 de Defesa, entendida enquanto a luta do Estado por seus interesses soberanos atrav\u00e9s dos meios militares\u201d (MEDEIROS FILHOS, 2004, p. 24).\nDe acordo com Pablo Gabriel Dreyfus (2002), a geopol\u00edtica tradicional da Am\u00e9rica do Sul dividiu a Am\u00e9rica do Sul em dois grupos de Estados: os Andes e o Cone Sul. Conforme esta abordagem, a sub-regi\u00e3o andina est\u00e1 situada ao norte do subcontinente e \u00e9 formada por Col\u00f4mbia, Equador, Peru, Bol\u00edvia e Venezuela, sendo que apenas os dois \u00faltimos pa\u00edses n\u00e3o t\u00eam faixa litor\u00e2nea no Oceano Pac\u00edfico. Estes Estados compartilham algumas caracter\u00edsticas comuns como a geografia, uma grande densidade demogr\u00e1fica de popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena -principalmente na Bol\u00edvia, Equador e Peru - e uma configura\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de rivalidades hist\u00f3ricas e de in\u00fameras contendas territoriais. A principal iniciativa de integra\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de uma identidade comum foi a cria\u00e7\u00e3o do Pacto Andino, em 1969, o qual contava inicialmente com a participa\u00e7\u00e3o do Chile, e que mais tarde, a partir de um longo processo de negocia\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e esfor\u00e7o pol\u00edtico para mitigar os conflitos latentes, veio a se tornar a Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es. O autor aponta que esta abordagem tradicional, n\u00e3o inclui a\nGuiana, o Suriname5 e a Guiana Francesa como parte da regi\u00e3o andino-amaz\u00f4nica, pois estes pa\u00edses s\u00e3o considerados como pertencentes \u00e0 geopol\u00edtica do Caribe, devido ao seu distanciamento geogr\u00e1fico, a sua hist\u00f3ria comum como ex-col\u00f4nias holandesas, brit\u00e2nicas e francesas e seus arranjos de seguran\u00e7a, pol\u00edticos e econ\u00f4micos - Guiana e Suriname s\u00e3o membros do Mercado Comum e Comunidade do Caribe (CARICOM, na sigla inglesa) -, bem como grande parte da literatura sobre o tr\u00e1fico de drogas na Am\u00e9rica do Sul tamb\u00e9m n\u00e3o os incluem na an\u00e1lise devido a sua \u201cirrelev\u00e2ncia\u201d nas opera\u00e7\u00f5es do narcotr\u00e1fico.\nA sub-regi\u00e3o do Cone Sul, segundo esta vis\u00e3o tradicional, \u00e9 formada por Argentina, Brasil, Chile, Paraguai e Uruguai. No Cone Sul h\u00e1 uma diversidade geogr\u00e1fica mais acentuada abrangendo desde a Patag\u00f4nia at\u00e9 o nordeste brasileiro. Argentina e Chile tiveram alterca\u00e7\u00f5es territoriais a despeito de suas ambi\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas acerca do Canal Patag\u00f4nico (Canal de Beagle) e do acesso \u00e0 Ant\u00e1rtida. Argentina e Brasil t\u00eam sido rivais hist\u00f3ricos, principalmente no que tange \u00e0 lideran\u00e7a da Am\u00e9rica do Sul, contudo, nunca houve uma guerra entre os dois pa\u00edses. O Cone Sul \u00e9 caracterizado por um processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e de seguran\u00e7a que ganhou novos contornos com a redemocratiza\u00e7\u00e3o dos Estados que o conformam, os acordos de negocia\u00e7\u00e3o firmados por Argentina e Brasil impulsionaram a forma\u00e7\u00e3o do Mercado Comum do Sul (MERCOSUL) que \u00e9 formado por estes dois pa\u00edses mais o Paraguai, o Uruguai e a Venezuela. O Chile \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds do Cone Sul que segue como membro associado6.\nAs abordagens sobre Am\u00e9rica do Sul n\u00e3o se restringiram somente \u00e0 geopol\u00edtica tradicional descrita por Dreyfus. H\u00e9ctor Luis Saint-Pierre (2006), por exemplo, prop\u00f5e outra an\u00e1lise sobre a regi\u00e3o e sua pol\u00edtica de defesa, a qual ele denominou de \u201carcos de equil\u00edbrio regional\u201d. Segundo o autor, para pensar num sistema de seguran\u00e7a sul-americano \u00e9 necess\u00e1rio compreender a heterogeneidade entre os pa\u00edses e as sub-regi\u00f5es existentes no subcontinente. A heterogeneidade entre os pa\u00edses n\u00e3o est\u00e1 no e na hist\u00f3ria - que s\u00e3o comuns a quase todos os pa\u00edses da regi\u00e3o -, ela \u00e9 presente devido aos diferentes n\u00edveis de desenvolvimento nacional, de capacidade econ\u00f4mica, de estabilidade pol\u00edtica, de solidez institucional e de desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de renda e concentra\u00e7\u00e3o de riqueza, que gera um dos \u00edndices mais elevados de pessoas que vivem abaixo da linha da pobreza e de marginalizados do mundo. Saint-Pierre\n5\tEsta abordagem da geopol\u00edtica tradicional descrita por Dreyfus ignora que a Guiana e o Suriname s\u00e3o membros da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica, o que demonstra a relev\u00e2ncia destes pa\u00edses para a geopol\u00edtica sul-americana. Vale mencionar a disputa territorial entre Guiana e Venezuela sobre a regi\u00e3o de Essequibo, territ\u00f3rio profuso em recursos energ\u00e9ticos tais como o petr\u00f3leo e o g\u00e1s, o que coloca a Guiana dentro do jogo geopol\u00edtico sul-americano.\n6\tAl\u00e9m do Chile, a Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Peru e Equador s\u00e3o membros associados ao Mercosul.\ndestaca que as sub-regi\u00f5es s\u00e3o caracterizadas por diferen\u00e7as territoriais que podem ser dividas em \u00c1rea Andina e o Mercosul ampliado, no entanto, o autor ressalta que esta divis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 estanque porque outras configura\u00e7\u00f5es ocorrem conforme os objetivos e caracter\u00edsticas associativas diferentes, por exemplo, Cone Sul e Grupo Amaz\u00f4nico.\nPara Saint-Pierre, os \u201carcos de equil\u00edbrio regional\u201d s\u00e3o divididos em arco de instabilidade e arco de estabilidade:\nNa regi\u00e3o pode-se identificar, por um lado, alguns pa\u00edses com problemas nacionais que amea\u00e7am a estabilidade - seja social, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, institucional - com o risco de projetar vulnerabilidade estrutural para toda a regi\u00e3o. Por outro lado, h\u00e1 um conjunto de pa\u00edses cuja situa\u00e7\u00e3o interna apresenta graus confi\u00e1veis de estabilidade podendo, eventualmente, irradi\u00e1-la para a regi\u00e3o (SAINT-PIERRE, 2006, p.196).\nConforme o autor, o Arco Andino, que \u00e9 formado por Guianas, Venezuela, Equador, Peru, Bol\u00edvia e Paraguai, pertence \u00e0 primeira categoria, o \u201cArco de Instabilidade\u201d. O Arco do Mercosul Ampliado, que abrange Brasil, Argentina, Uruguai e Chile, integra a segunda categoria, o \u201cArco da Estabilidade\u201d. Saint-Pierre salienta que um arco funciona \u201ccomo compensador do outro arco estabilizando a situa\u00e7\u00e3o e impedindo que ela se torne uma situa\u00e7\u00e3o regional de instabilidade\u201d (SAINT-PIERRE, 2006, p. 197). Leonardo Morlino argumenta que para uma defini\u00e7\u00e3o \u201csatisfat\u00f3ria\u201d do conceito de estabilidade pol\u00edtica7 \u00e9 preciso isent\u00e1-lo de elementos avaliativos, pois o conceito, geralmente, \u00e9 empregado mais para justificar a conserva\u00e7\u00e3o do que tratar da mudan\u00e7a, sendo assim, \u201cum sistema pol\u00edtico, por exemplo, \u00e9 muitas vezes considerado est\u00e1vel justamente por ser capaz de manter o status quo\u201d, entretanto, \u201ca Estabilidade n\u00e3o \u00e9 necessariamente, nem deve ser, o fim de todo o sistema\u201d (MORLINO, 1998, p. 394).\nSegundo Morlino, as defini\u00e7\u00f5es de estabilidade que se identifica com o \u201cequil\u00edbrio est\u00e1vel\u201d n\u00e3o colaboram para compreender o dinamismo pol\u00edtico de uma determinada sociedade, pois o equil\u00edbrio pode ser est\u00e1tico ou din\u00e2mico por in\u00fameros fatores. O autor problematiza a associa\u00e7\u00e3o indiscriminada entre estabilidade e equil\u00edbrio est\u00e1vel apresentando dois motivos principais:\na) a no\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio est\u00e1vel n\u00e3o leva longe e, em todo caso, n\u00e3o parece suscet\u00edvel de se tornar operativa, devido \u00e0 dist\u00e2ncia que separa esta concep\u00e7\u00e3o f\u00edsica da\n7\tMorlino prop\u00f5e a seguinte defini\u00e7\u00e3o do conceito de estabilidade pol\u00edtica: \u201cEstabilidade \u00e9 a capacidade previs\u00edvel que um sistema tem de se prolongar no tempo. Deste modo, um sistema deve ser considerado est\u00e1vel quando, num momento dado, tido em conta um conjunto de sinais, \u00e9 razoavelmente previs\u00edvel que ele continuar\u00e1 no tempo\u201d (MORLINO, 1998, p. 394, grifos do autor).\nrealidade social; b) o equil\u00edbrio est\u00e1vel privilegia o status quo; ao contr\u00e1rio, para ser est\u00e1vel, isto \u00e9, para continuar no tempo, o sistema tem de ser capaz de mudar, adaptando-se aos desafios que v\u00eam do ambiente; s\u00f3 uma constante adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade sempre mut\u00e1vel permite que o sistema sobreviva. Pode-se, pois, afirmar que, paradoxalmente, um sistema em equil\u00edbrio est\u00e1vel corre o risco de se tornar o mais inst\u00e1vel (MORLINO, 1998, p. 395).\nPortanto, ao considerarmos esta proposta de Morlino, a estabilidade e a instabilidade ser\u00e3o compreendidas n\u00e3o como fen\u00f4menos contradit\u00f3rios radicalmente opostos, mas como um \u00fanico fen\u00f4meno que varia de acordo com as circunst\u00e2ncias espec\u00edficas e particularidades de um sistema pol\u00edtico e de uma comunidade pol\u00edtica e seus diferentes atores. A caracteriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o andina como arco de instabilidade pela teoria dos arcos de equil\u00edbrio regional pode servir como instrumento e justificativa de interven\u00e7\u00e3o de grandes pot\u00eancias ex\u00f3genas \u00e0 regi\u00e3o, a ideia de instabilidade remonta \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de Estado falido (ou Estados debilitados) e \u00e1reas n\u00e3o governadas. Estas concep\u00e7\u00f5es contribu\u00edram para o delineamento da pol\u00edtica militarista de \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d contra pa\u00edses produtores, principalmente os Estados andinos.\nOscar Medeiros Filhos (2010), como base na teoria dos arcos de estabilidade regional, sustenta que a integra\u00e7\u00e3o regional no subcontinente sul-americano indica a exist\u00eancia de estabilidade (Cone Sul) e instabilidade (Amaz\u00f4nia e Andes). As sub-regi\u00f5es inst\u00e1veis s\u00e3o as mesmas com processo de integra\u00e7\u00e3o menos pretensioso. O autor conclui que \u201cos n\u00edveis de \u2018integra\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica' na Am\u00e9rica do Sul parecem obedecer a uma linha de grada\u00e7\u00e3o crescente entre a vertente atl\u00e2ntica (maior n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o/estabilidade) e a vertente pac\u00edfica (integra\u00e7\u00e3o comprometida e instabilidade regional)\u201d (MEDEIROS FILHO, 2010, p. 65). A divis\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul proposta por Medeiros Filho parece-nos mais adequada para se pensar a Am\u00e9rica do Sul por considerar os diferentes n\u00edveis e din\u00e2micas de relacionamento, coopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da regi\u00e3o, contudo, n\u00e3o coadunamos com a divis\u00e3o em arcos de estabilidade e instabilidade devido \u00e0s implica\u00e7\u00f5es anteriormente discutidas.\nPara a viabilidade do presente trabalho, a regi\u00e3o a ser considerada para a an\u00e1lise \u00e9 a dos Andes, mais precisamente os pa\u00edses pertencentes \u00e0 Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN), que engloba maior parte da por\u00e7\u00e3o andina e parte da por\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. Atualmente, Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador e Peru conformam a CAN - o processo de integra\u00e7\u00e3o mais antigo da Am\u00e9rica do Sul - e estes pa\u00edses est\u00e3o ligados n\u00e3o apenas geogr\u00e1fica e historicamente, mas tamb\u00e9m no que tange \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, conflito interestatal, clientelismo, desigualdade e concentra\u00e7\u00e3o de renda, crises pol\u00edticas, proemin\u00eancia das for\u00e7as armadas e depend\u00eancia externa, no \u00e2mbito da seguran\u00e7a. Estes pa\u00edses est\u00e3o interligados principalmente pelo\ncompartilhamento de uma amea\u00e7a comum: o tr\u00e1fico de drogas. Mas a regi\u00e3o andina est\u00e1 tamb\u00e9m interconectada pela \u201cgeopol\u00edtica do tr\u00e1fico de drogas\u201d (DREYFUS, 2002; OLMO, 1993).\nA an\u00e1lise geopol\u00edtica do tr\u00e1fico de drogas proposta por Dreyfus procura apreender o papel de cada pa\u00eds, bem como os seus m\u00faltiplos atores, nas diferentes etapas da produ\u00e7\u00e3o ao transporte de drogas il\u00edcitas e como eles est\u00e3o inseridos nas rela\u00e7\u00f5es de conflito, coopera\u00e7\u00e3o e poder, tamb\u00e9m s\u00e3o inclu\u00eddos na an\u00e1lise os padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o entre as vulnerabilidades comum de um determinado grupo de pa\u00edses - no nosso caso s\u00e3o os pa\u00edses andinos\no pertencentes \u00e0 CAN - e as amea\u00e7as colocadas pelo tr\u00e1fico de drogas8.\nPara fins desta pesquisa, privilegiaremos em nossa an\u00e1lise o envolvimento dos atores n\u00e3o-estatais e estatais nas atividades il\u00edcitas do tr\u00e1fico de drogas e no combate ao narcotr\u00e1fico, assim como as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses que integram as redes narcotraficantes e seus esfor\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a frente \u00e0 esta modalidade de crime organizado. As rela\u00e7\u00f5es com os EUA se limitaram ao papel deste pa\u00eds no processo de constru\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de psicoativos il\u00edcitos como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a durante o s\u00e9culo XX e princ\u00edpios do s\u00e9culo XXI. As rela\u00e7\u00f5es bilaterais dos EUA com cada pa\u00eds andino em mat\u00e9ria de luta antidrogas poder\u00e1 ser um tema abordado em trabalho futuro.\nA geopol\u00edtica do tr\u00e1fico de drogas proposta por Dreyfus procura uma abordagem que contemple as duas dimens\u00f5es do Estado, a dom\u00e9stica e a internacional, ou \u201cinterm\u00e9stica\u201d, assim como as rela\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es existentes entre ambas e a seguran\u00e7a, s\u00e3o tratadas como um fen\u00f4meno relacional onde o \u00e2mbito externo n\u00e3o \u00e9 dissociado do interno. Portanto, para compreender a seguran\u00e7a dom\u00e9stica de um determinado Estado \u00e9 preciso entender o padr\u00e3o regional e internacional de interdepend\u00eancia de seguran\u00e7a no qual ele est\u00e1 inserido e os m\u00faltiplos atores intervenientes. Esta abordagem, mesmo apresentando algumas diferen\u00e7as, corrobora com a perspectiva relacional e processual da sociologia pol\u00edtica internacional (SPI) de Didier Bigo. Segundo este autor, o Estado \u201cn\u00e3o \u00e9 um ator, mas sim um campo de a\u00e7\u00f5es\u201d e\n8\tA proposta anal\u00edtica do autor ainda est\u00e1 arraigada na concep\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica entre \u201cpa\u00edses produtores\u201d e \u201cpa\u00edses consumidores\u201d. Esta forma de compreender a problem\u00e1tica do tr\u00e1fico de drogas foi constru\u00edda pelos discursos e percep\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses ocidentais que enviesaram os textos contidos nos regimes internacionais a partir da d\u00e9cada de 1980 (PASSETTI, 1991). Esta vis\u00e3o estanque n\u00e3o apreende a din\u00e2mica do tr\u00e1fico de drogas internacional e obnubila informa\u00e7\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o de drogas nos pa\u00edses do centro do capitalismo, como a produ\u00e7\u00e3o de maconha em larga escala nos Estados Unidos e a fabrica\u00e7\u00e3o de ecstasy na Holanda e em outros pa\u00edses europeus, ou mesmo n\u00e3o menciona que a Am\u00e9rica do Sul \u00e9 uma das regi\u00f5es que mais consomem coca\u00edna (UNODC, 2014).\nanalisar a emerg\u00eancia do social \u201c\u00e9 seguir rela\u00e7\u00f5es, quaisquer que sejam suas escalas\u201d, pois o internacional \u201cn\u00e3o \u00e9 uma esfera de a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica separada das demais (internas, sociais), mas o nome dado \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de entendimento mais transversal de sociedade de indiv\u00edduos\u201d (BIGO, 2013, p. 187).\nA seguran\u00e7a, de acordo com a perspectiva da SPI, se configura como uma t\u00e9cnica de governo que envolve diferentes profissionais do campo da seguran\u00e7a - ao contr\u00e1rio das concep\u00e7\u00f5es excepcionalistas - os quais definem a seguran\u00e7a atrav\u00e9s da rotiniza\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas, impondo as suas pr\u00f3prias defini\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a e perigo, bem como as tecnologias de poder-saber para administrar e gerenciar estas amea\u00e7as e perigos. Jeff Huysman (2006) aponta que o colapso da estrutura diplom\u00e1tico-militar e o alargamento do conceito de seguran\u00e7a no final dos anos 1980 e no decorrer dos anos 1990, colaboraram para o estreitamento entre seguran\u00e7a p\u00fablica e defesa. A inseguran\u00e7a social, ao mesmo passo que configura a seguran\u00e7a interna, est\u00e1 conectada \u00e0 seguran\u00e7a internacional, principalmente em quest\u00f5es atinentes ao crime organizado transnacional. De acordo com Bigo (2000; 2013), este processo fez com que a incerteza sobre as miss\u00f5es e tarefas e os limites entre os universos sociais da pol\u00edcia e das for\u00e7as armadas afetassem as organiza\u00e7\u00f5es e as ag\u00eancias de seguran\u00e7a, tal como as identidades dos profissionais deste campo.\nNos Andes, o combate \u00e0s drogas foi um elemento importante para que ocorresse este processo descrito por Bigo e Huysman. O tr\u00e1fico de drogas permitiu que as ag\u00eancias de seguran\u00e7a andinas, sob influ\u00eancia norte-americana, reduzissem a distin\u00e7\u00e3o entre seguran\u00e7a interna e externa, aproximando fun\u00e7\u00f5es delimitadas claramente entre a pol\u00edcia e as for\u00e7as armadas para combater uma amea\u00e7a que deve ser contida por ambos. A constru\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o de um concerto internacional de regimes9 de controle e luta contra as drogas consideradas il\u00edcitas foi resultado de um longo processo que n\u00e3o se restringe apenas aos ditames de Washington, mas tamb\u00e9m abrangem in\u00fameras vari\u00e1veis hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e sociais, que se articulam e se imbricam, entrela\u00e7ando interesses que\n9\tDe acordo com Stephen D. Krasner, \u201cOs regimes podem ser definidos como princ\u00edpios, normas e regras impl\u00edcitos ou expl\u00edcitos e procedimentos de tomada de decis\u00f5es de determinada \u00e1rea das rela\u00e7\u00f5es internacionais em torno dos quais convergem as expectativas dos atores. Os princ\u00edpios s\u00e3o cren\u00e7as em fatos, causas e quest\u00f5es morais. As normas s\u00e3o padr\u00f5es de comportamento definidos em termos de direitos e obriga\u00e7\u00f5es. As regras s\u00e3o prescri\u00e7\u00f5es ou proscri\u00e7\u00f5es especificas para a a\u00e7\u00e3o. Os procedimentos para tomada de decis\u00f5es s\u00e3o pr\u00e1ticas predominantes para fazer e executar a decis\u00e3o coletiva\u201d (KRASNER, 2012, p. 94). Para fins desta pesquisa, os regimes internacionais de drogas ser\u00e3o compreendidos a partir desta defini\u00e7\u00e3o.\ngeraram o consenso sobre a ilegalidade das drogas psicoativas, reputando a elas o car\u00e1ter de criminalidade e, mais tarde, de amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nacional e internacional. A \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d foi um dos principais fatores para que ocorresse o processo de \u201cdes-diferencia\u00e7\u00e3o\u201d, assinalado por Bigo, cuja fus\u00e3o entre seguran\u00e7a interna e externa faz com que os mundos do policiamento e da guerra, que tinham pouco em comum, se misturem para combater um inimigo sem rosto (BIGO, 2000).\nA aus\u00eancia de uma diferencia\u00e7\u00e3o entre problemas internos e externos de seguran\u00e7a est\u00e1 ligada \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos in\u00fameros agentes do campo da seguran\u00e7a, as quais n\u00e3o se limitam \u00e0s fronteiras convencionais entre o dom\u00e9stico e o internacional. O processo de des-diferencia\u00e7\u00e3o est\u00e1 adstrito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder e concorr\u00eancias existentes entre grupos sociais que comp\u00f5em o campo da seguran\u00e7a, o que descarta a exist\u00eancia de um ator capaz de decidir sobre as amea\u00e7as unilateralmente. Bigo, com base nos estudos de Pierre Bourdieu, percebe o campo da seguran\u00e7a como espa\u00e7o social constru\u00eddo atrav\u00e9s da disputa entre as diversas posi\u00e7\u00f5es dos agentes de seguran\u00e7a e conformado pelas ag\u00eancias de seguran\u00e7a e os lugares que elas ocupam nas esferas nacionais e internacionais. No interior do campo da seguran\u00e7a, podem ser ensejados processos de \u201cunifica\u00e7\u00e3o\u201d capazes de concentrar atores difere ntes em torno de uma determinada amea\u00e7a, o que pode levar a uma \u201chomogeneiza\u00e7\u00e3o\u201d das percep\u00e7\u00f5es ou das doutrinas de seguran\u00e7a, deste modo, uma ou mais quest\u00f5es passam a ser compartilhadas por mais de um ator (BIGO, 2000). Este processo de \u201cunifica\u00e7\u00e3o\u201d descrito pelo autor ocorreu entre os pa\u00edses andinos entorno do tr\u00e1fico de drogas. As drogas il\u00edcitas passaram a ser uma amea\u00e7a compartilhada pelos governos andinos, as agendas de seguran\u00e7a dos Estados da regi\u00e3o andina estiveram subordinadas \u00e0s diretrizes norte-americanas de combate \u00e0s drogas criando um foco comum de seguran\u00e7a nos Andes para tratar e eliminar o problema.\nExistem, na regi\u00e3o andina, m\u00faltiplas tem\u00e1ticas que influem na constru\u00e7\u00e3o da agenda de seguran\u00e7a dos pa\u00edses da regi\u00e3o. Estas tem\u00e1ticas podem ser dividas em cinco grupos principais: a) conflitos tradicionais adstritos aos lit\u00edgios interestatais e fronteiri\u00e7os; b) a presen\u00e7a dos Estados Unidos na regi\u00e3o; c) crises dom\u00e9sticas concernentes \u00e0 legitimidade das institui\u00e7\u00f5es estatais; d) conflitos internos ligados \u00e0s quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais, \u00e9tnico-culturais e identit\u00e1rias; e) tr\u00e1fico de drogas e o crime organizado transnacional.\na) Conflitos tradicionais adstritos aos lit\u00edgios interestatais e fronteiri\u00e7os:\nNo que tange aos conflitos convencionais, ou interestatais, o norte e noroeste do subcontinente sul-americano apresentam tens\u00f5es remanescentes de lit\u00edgios hist\u00f3ricos - ou tens\u00f5es novas que emergiram em contextos espec\u00edficos - entre os pa\u00edses da regi\u00e3o que se arrastam desde o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX ao princ\u00edpio do s\u00e9culo XXI, colocando-os dentro de um quadro complexo de conflitos ligados principalmente a fatores territoriais, lim\u00edtrofes e/ ou acerca de recursos naturais. Conforme argumenta Adri\u00e1n Bonilla (1999), a imagem de um Estado coeso fortalece e legitima a sua exist\u00eancia e um dos seus sinais s\u00e3o as fronteiras, sendo que cada Estado faz uma leitura distinta dos referidos sinais. O resultado \u00e9 um conjunto de valores internalizados que criam uma imagem de uma comunidade, a comunidade nacional e, ao mesmo tempo, a percep\u00e7\u00e3o do \u201coutro\u201d agressivo. Estas imagens identificam condutas e justificam a viol\u00eancia para defender a si \u201cpr\u00f3prio\u201d quando percebido em risco frente \u00e0 amea\u00e7a do \u201cestrangeiro\u201d, o \u201coutro\u201d. Jorge I. Dom\u00ednguez (2003) observa que a persist\u00eancia de alguns conflitos hist\u00f3ricos na Am\u00e9rica Latina, que se iniciaram no s\u00e9culo XIX, est\u00e3o relacionados a dois fatores principais: 1) o geogr\u00e1fico, pois as florestas e rios na Am\u00e9rica do Sul e Central, assim como a topografia montanhosa em determinadas \u00e1reas, colocaram \u00f3bices para demarca\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das fronteiras. A confec\u00e7\u00e3o de mapas inexatos contribuiu para o ressurgimento de conflitos, como foi o caso de Equador e Peru; 2) a interrup\u00e7\u00e3o dos processos de negocia\u00e7\u00e3o que poderiam conduzir arranjos permanentes para manter a paz na Am\u00e9rica do Sul. Dom\u00ednguez salienta que a media\u00e7\u00e3o internacional, em muitos casos, serviu para \u201cesfriar os conflitos\u201d e n\u00e3o para resolv\u00ea-los. As \u201ct\u00e9cnicas de congelamento\u201d das demandas em uma conjuntura particular tamb\u00e9m tiveram resultados contradit\u00f3rios, como foi o caso do Protocolo de Puerto Espa\u00f1a, assinado em 1970, entre Guiana e Venezuela, o qual estabeleceu o acordo entre os dois pa\u00edses para que ambos cessassem as suas reivindica\u00e7\u00f5es e o conflito. O que ocorreu foi a posterga\u00e7\u00e3o do lit\u00edgio para doze anos depois. Assim que o Protocolo expirou, a crise entre os dois pa\u00edses reiniciou e permanece sem solu\u00e7\u00e3o.\nNa d\u00e9cada de 1990, Equador e Peru entraram em disputa pelo territ\u00f3rio da bacia do Rio Cenepa que permanecia sem defini\u00e7\u00e3o lim\u00edtrofe. A escalada do conflito culminou na guerra entre os dois pa\u00edses em 1995. Os dois pa\u00edses deflagraram um conflito armado de grandes propor\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a derrubada de um helic\u00f3ptero MI-8TV do ex\u00e9rcito peruano por um m\u00edssil antia\u00e9reo equatoriano em 29 de janeiro do referido ano. A partir da\u00ed os confrontos armados envolveram os ex\u00e9rcitos e as suas for\u00e7as \u00e1reas de ambos os pa\u00edses. O emprego de ca\u00e7as, helic\u00f3pteros, avi\u00f5es e combates com utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00edsseis ar-ar se deu, principalmente,\npela dificuldade do acesso \u00e0 regi\u00e3o que \u00e9 uma zona de floresta densa com condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que n\u00e3o favoreciam os movimentos militares e a log\u00edstica para o combate.\nDe acordo com Bonilla, a alterca\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a entre Equador e Peru est\u00e1 na pr\u00f3pria funda\u00e7\u00e3o destes Estados como rep\u00fablicas. Cada um dos dois pa\u00edses narra os conflitos territoriais a seu modo, ou seja, \u201ca constru\u00e7\u00e3o de um imagin\u00e1rio nacional que d\u00ea sentido as institui\u00e7\u00f5es estatais e, ao mesmo tempo, lan\u00e7a as bases da comunidade imaginada - a na\u00e7\u00e3o -que foi erguida sobre mitos e relatos fundacionais relacionados \u00e0 fronteira\u201d (BONILLA, 1999, p. 19, tradu\u00e7\u00e3o nossa). O conflito irrompe no meio de duas pol\u00edticas externas inflex\u00edveis que se baseiam em interpreta\u00e7\u00f5es antin\u00f4micas sobre o tema fronteiri\u00e7o. Conforme aponta o autor:\nEstas pol\u00edticas n\u00e3o deram espa\u00e7o para formula\u00e7\u00e3o de processos e mecanismos de negocia\u00e7\u00e3o que criassem condi\u00e7\u00f5es para que tanto Equador como Peru fizessem concess\u00f5es. Para o Equador, a pol\u00edtica externa para o Peru foi concentrada na impugna\u00e7\u00e3o do Protocolo do Rio de Janeiro e na exig\u00eancia de um acesso ao territ\u00f3rio amaz\u00f4nico. Por sua parte, o Peru tem sido constante: reconhecimento e execu\u00e7\u00e3o irrestrita do Protocolo, mesmo apesar das suas car\u00eancias t\u00e9cnicas, \u00e9 considerado um instrumento t\u00e9cnica e juridicamente preciso (BONILLA, 1999, p. 19, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nApesar das controv\u00e9rsias em torno do lit\u00edgio, a resolu\u00e7\u00e3o do conflito aconteceu mediante a interven\u00e7\u00e3o multilateral de Argentina, Chile, Brasil e EUA no longo processo de negocia\u00e7\u00e3o de paz com os Estados garantes (estes pa\u00edses foram avalistas do Protocolo de Paz, Amizade e Limites do Rio de Janeiro, ou Protocolo do Rio de Janeiro, subscrito em 29 de janeiro de 1942, para delimita\u00e7\u00e3o da fronteira entre os dois pa\u00edses e para p\u00f4r fim ao lit\u00edgio), cuja conclus\u00e3o ocorreu com a assinatura do Acordo de Bras\u00edlia, em 1998, que demarcou as fronteiras entre os dois pa\u00edses andinos. A delimita\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a foi tra\u00e7ada sobre o fast\u00edgio da Cordilheira do Condor, a qual concedeu ao Peru o territ\u00f3rio disputado mais a extens\u00e3o territorial de Tiwinza. Por sua vez, o governo peruano permitiu que o Equador tivesse a propriedade de uma \u00e1rea de 1 km2 situada no territ\u00f3rio de Tiwinza, onde existia o acampamento militar do ex\u00e9rcito equatoriano, no entanto, a soberania sobre a regi\u00e3o continuou sendo do Estado peruano.\nOs conflitos interestatais nos Andes n\u00e3o foram impulsionados somente por quest\u00f5es fronteiri\u00e7as. David Mares assinala que na Am\u00e9rica Latina a viol\u00eancia entre os Estados ocorreu por in\u00fameros outros motivos al\u00e9m das contendas lim\u00edtrofes. Quest\u00f5es como a \u201cimigra\u00e7\u00e3o, o contrabando (incluindo as drogas il\u00edcitas), as guerrilhas e at\u00e9 mesmo os desacordos na implementa\u00e7\u00e3o de tratados ratificados por todas as partes podem e t\u00eam produzido severos conflitos, inclusive a a\u00e7\u00e3o militar\u201d (MARES, 2003, p. 53, tradu\u00e7\u00e3o nossa). As rela\u00e7\u00f5es de\nCol\u00f4mbia com Equador e Venezuela foram abaladas por motivos ligados \u00e0 guerrilha, ao tr\u00e1fico de drogas e ao deslocamento for\u00e7ado de popula\u00e7\u00f5es. A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, o quadro 1\na seguir lista sinteticamente os principais conflitos ocorridos e ainda vigentes na regi\u00e3o\nandina:\ns 8\t3 9\t8 3 H p\to ri li\u00a7 E\t9?la B a 3 \u201c\tS S e \u25a0 I g s ! i X 1-1 T] , rt o \u25a0s y b \u00ab \u00ab \u00ed\u00ed wrio^s-0 i \u00e1 a '\u00ae \u00ed\u00ed OQI\t2\tw\tw\t\u00e3 o\tn\"\t8\ta\tw\t* g\th g\t8\tg\t2\t\u00a13 1-i\ti\t\u00daLTIMO ACORDO DE CHARA\u00d1A 1975 (SUSPENSO EM 1978)\n9 S i\t9 a 9 g\tri} 9 a 9 g\t9 a 9 g\t-fl 9 a 1\t1 &lt;-1\t1 u\nEmpresas min era doras com capitais brit\u00e2nicos\t\"(Zl (/) O |l ri ri \u2022g CU JJ 4) W w\t1 z\tS' E H \u2014 a-H 3 II \u2022H H o I\t\u00c8 II\t/\u25a0\u201c% 1/1 i/i ri ri Q t i P 1 S m CU rd \u00bf 31\tri i.\tri\tS \u201e\t0\tC\t\u00e3\t5 0\tCu\tM\td\tO 1\t5\tS j \u00ed s U\tC\tPQ\tri\tg Q\t8\t'g\to\tri p\to\tcu\to S\tQJ p 9 3 1 \u00a3 p a\nGuano e minerais como salitre\t<\u00da H V \u25a0S H-l\tT3 w oj 1 O ffl\to 1 &amp;\tT3 o' \u2019d *\tw *\tO H 1 \u00a3 OJ\t-Jj *\t1 s\t\u25a0\u00ed i 1! 0/ h r* j Gi) ta 'is\tri \u00fc ./i a> CL, V i 1\nri th $ w w H '1' s ri a th c \u00a3 -d \u00a3 V 'Ju w a o \u00a3\t\u00a1\u00dc&lt;\u00fc \u00bfj \u2019d td ?ri tj. u 1 I J\u00ed c Q p *\tJD \u2022s s \u00bfH u 2 d \u25a0g \u2022* , jq 4J Q P a\tp Hf r>\tP\tP ?rt\tS\to - pq .\"5\tQ\tO 1\t1\tJ o\ti\tB oi\tp&lt;\u00fc H TI Ui ii s th P \u00a3 S '*> .n 11 ti Jf c Q p a\tJ\u00dc \u2022s \u00a3 11 a >i \u2022 S i* ti JU c Q p a\t-L\t\u00a3&lt;U \u00a31\t\u00f1 TJ i/i i tj . 0 u ri S g 'H \u00ed \u00a7 1 \u25a05 g \u00cd3 B M \u00a3 J s \u00ab i 4? C 4?&lt;U w Q\u00e1 2\nDeclara\u00e7\u00e3o Formal de Guerra\t1 o ri U4 ft 2 d \u25a0&amp; 3 g ri T3 T! Q\t1 o ri Ou ft 2 d \u25a0a&lt;3 E *> ri \u20190 \u00a3 Q\t1 o ri U\u00ab ft jl s \u2019\u00ea 5 Q\ti o ri U\u00ab B || S \u2019O Q\ts d 1 o 1 rs 1 1 \u00ca Hl a s \u00ed\tizi ri\tri t3 \u00dc1 P 1 JS 1 \u00a7\u25a0 s s m\n\u25a0rica oa wH\t_ \u00a7 \u00ae T \" \u00ed\trS O'\tTi \u00cd\u00cdJ o. r-J Ch\t\u00e1 1-H\tO LA s - \u00a3 Oh\tS .5 rq C 2 Ou\n\u00fc s 1 ri E q 8 g\t&amp;5 li s m m\t\u00dcLi O o\t\u00e3.i 9 5&lt;, vi dl >\t9 e\u00ed?\tH i l-d > >\tB d .1 tf Is\n\u00b0 P b o 1E S u B \u00ed U\t0 \u00ed 3 s S 9 i \u2019 u\to H 5 3\u00e1 \u00e3 a.s 2 H H &amp; B g 2 V H\t0 h !B\tid S 5 0 B S &amp; \u00ab E \u00e1 N &amp; A\t<\u2022 5 *\u00ed l\u00ed e &amp; W LJ \u00a32 w S \u201c u\t= g u\nCONFLITO FALSO PAQLTSHA\tEQUADOR VS.PER\u00da\tJaneiro de 1981\tAtaques e combates infoniiais com amea\u00e7as diretas de Guerra\tDelimita\u00e7\u00e3o de fronteira terrestre\tBiodiversidade\tNenhum\tFINALIZADA\tACORDO BILATERAL\nCRISE DA CORBET A CALDAS\tCOL\u00d4MBIA VS. VENEZUELA\tAgosto de 1987\tMobiliza\u00e7\u00e3o e deslocamento de tropas\tControv\u00e9rsia de delimita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima (do Golfo da Guajira)\tPetr\u00f3leo\tNenhum\tFINALIZADA com negocia\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas atuais\tEM NEGOCIA\u00c7\u00c3O\nCRISE PERU - CHILI\tPERU VS. CHILE\t19S6\tDisputas por arbitragem internacional\tControv\u00e9rsia de delimita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima\tPesca\tNenhum\tLATENTE\tEM DISPUTA\nCONFLITO DE CENEPA\tEQUADOR VS.PER\u00da\t1995\tAtaques e combates informais com amea\u00e7as diretas de Guerra\tDelimita\u00e7\u00e3o de fronteira terrestre\tBiodiversidade e \u00e1gua\tNenhum\tFINALIZADA\tACORDO DE BRAS\u00cdLIA 1998\nCRISE DE 'REYES'\tEQUADOR VS. COL\u00caMBIA\t2008\tAtaques e combates informais com amea\u00e7as diretas de Guerra\tNenhum (viola\u00e7\u00e3o da fronteira no contexto da guerra civil colombiana)\tIn diretamente (Regi\u00e3o rica em biodiversidade e\u00e1gua)\tGoverno dos EUA (Plano Col\u00f4mbia) e Governo da Venezuela (surge como 3\u00b0 setor direto no conflito ao lado do Equador)\tFINALIZADA (E.elativamente)\tEncontro do Grupo do Rio. Em negocia\u00e7\u00e3o para restabelecimento diplom\u00e1tico entre Equador e Col\u00f4mbia.\nCRISE VENEZUELA- COLOMBIA\tVENEZUELA VS. COL\u00d4MBIA\t2009-2010\tExplica\u00e7\u00f5es a partir de consultas diplom\u00e1ticas\tNenhum (desentendimento entre governos por Armas das FARC e Bases estadunidenses)\tIndiretamente (Petr\u00f3leo e biodiversidade)\tGoverno dos EUA (Plano Col\u00f4mbia)\tLATENTE\tEM DISPUTA\nFonte: Adaptado -de PIERI. V\u00edtor Stuart G. de. A influenziados conflitos iuterm\u00easti-z-os so-zioamb tart\u00e3s no process o de integra\u00e7\u00e3o politiza sul-americana: da Guerra do Pacifico \u00e0 atualidade. In:\t3\u00ae Encontro Nacional da ABRI. 2.\t2\u00dc11. Belo Horizonte. Dispon\u00edvel em:\n<http:.',.''www\u2019.proceedinEs.scielo.br.;scielo.php?pid=MSC300000012201.1000300056&amp;script=sci__arttext> . Acesso em: 20 jan. 2015.\nbJ\n00\nb) A presen\u00e7a dos Estados Unidos na regi\u00e3o andina:\nPara compreender a agenda de seguran\u00e7a dos pa\u00edses andinos \u00e9 preciso considerar a influ\u00eancia dos Estados Unidos no seu processo de constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a dos EUA nos Andes se intensificou no decorrer da Guerra Fria principalmente para conter a dissemina\u00e7\u00e3o do comunismo na Am\u00e9rica Latina. Para levar a cabo este objetivo, a estrat\u00e9gia anticomunista se valeu de interven\u00e7\u00f5es militares, de fornecimento de treinamentos de contrainsurg\u00eancia \u00e0s for\u00e7as armadas e de apoio a golpes militares e a regimes autorit\u00e1rios nos pa\u00edses latino-americanos.\nCom o fim da Guerra Fria e o colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, os EUA se tornaram a \u00fanica superpot\u00eancia mundial capaz de afirmar o seu poder global atrav\u00e9s da \u201csupremacia militar, monet\u00e1ria e financeira norte-americana a servi\u00e7o do seu grande capital, disposta a impedir, por um lado, o fortalecimento ou surgimento de pot\u00eancias concorrentes e, por outro, a realiza\u00e7\u00e3o de um grande acordo internacional que limite as a\u00e7\u00f5es dos EUA\u201d (SANTOS, 2007, p. 68).\nMonica Herz (2002) assinala que a Am\u00e9rica Latina, no contexto p\u00f3s-Guerra Fria, n\u00e3o figurou como uma regi\u00e3o de alta prioridade para os EUA, no entanto, os objetivos estrat\u00e9gicos de Washington para o subcontinente nesse contexto se concentraram em duas agendas principais: \u201ca promo\u00e7\u00e3o das reformas neoliberais e o combate ao com\u00e9rcio il\u00edcito de drogas\u201d (HERZ, 2002, p. 86). Por sua vez, Adrian Bonilla (2006) corrobora com a abordagem de Herz ao destacar que os pa\u00edses da CAN deixaram de ser prioridade estrat\u00e9gica dos EUA ap\u00f3s a derrocada sovi\u00e9tica. A pol\u00edtica externa estadunidense para os pa\u00edses andinos se \u201cenraizou\u201d numa agenda regional, mas \u00e9 executada bilateralmente de forma limitada e restrita \u00e0 seguran\u00e7a e ao com\u00e9rcio. No que tange \u00e0 seguran\u00e7a nos Andes, o autor aponta que, com o fim da Guerra Fria, o narcotr\u00e1fico e o conflito colombiano se tornaram assuntos de relativa import\u00e2ncia para os EUA, e com os atentados de 11 de setembro de 2001, o terrorismo e o narcotr\u00e1fico, bem como o com\u00e9rcio de armas e a lavagem de dinheiro associados estas duas atividades, se tornaram temas centrais da agenda estadunidense para regi\u00e3o andina. Para Consuelo A. Beltr\u00e1n (2007), as rela\u00e7\u00f5es entre EUA e a regi\u00e3o andina na \u00faltima d\u00e9cada giraram em torno de tr\u00eas temas priorit\u00e1rias: \u201ca pol\u00edtica antinarc\u00f3ticos, a cruzada antiterrorista e as medidas de liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e comercial impostas por organismos internacionais como o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC)\u201d (BELTR\u00c1N, 2007, p. 95, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nConforme abordado pelos autores supracitados, as pol\u00edticas de combate \u00e0s drogas e a constru\u00e7\u00e3o deste tema como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nos Andes foram fortemente influenciadas pelos os Estados Unidos. Conforme ressalta Herz,\nObserva-se que a pol\u00edtica de seguran\u00e7a norte-americana na regi\u00e3o est\u00e1 impregnada de tens\u00f5es. A militariza\u00e7\u00e3o do combate ao narcotr\u00e1fico atinge o processo de constru\u00e7\u00e3o de um paradigma democr\u00e1tico para a regi\u00e3o ao longo da d\u00e9cada de 1990. Paradoxalmente, a pol\u00edtica de combate \u00e0s drogas na Col\u00f4mbia tem solapado as bases institucionais de uma das mais tradicionais democracias latino-americanas. Ademais, o combate \u00e0s drogas na regi\u00e3o andina n\u00e3o tem favorecido o desenvolvimento de uma cultura de prote\u00e7\u00e3o aos direitos humanos. Da mesma forma, a tend\u00eancia do atual governo, congruente com sua perspectiva de ordem hegem\u00f4nica de concentrar-se em medidas unilaterais e rela\u00e7\u00f5es bilaterais abala os alicerces das institui\u00e7\u00f5es multilaterais geradas durante a \u00faltima d\u00e9cada (HERZ, 2002, p. 99).\nNo p\u00f3s-Guerra Fria, a agenda antidrogas norte-americana incidiu sobre as agendas de seguran\u00e7a dos pa\u00edses andinos, corroborando para os processos de policializa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas, as quais s\u00e3o empregadas em atividades de controle de drogas, combate ao crime organizado transnacional e garantia da lei e da ordem, e de militariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia por meio de treinamentos, armamentos, forma\u00e7\u00e3o de equipes especiais e opera\u00e7\u00f5es guiadas por modelos militares para combater os il\u00edcitos transnacionais.\nPara Peter B. Kraska, a militariza\u00e7\u00e3o \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o da ideologia do militarismo. Segundo o autor, o militarismo \u201c\u00e9 um conjunto de cren\u00e7as, valores e premissas que enfatizam o uso da for\u00e7a e a amea\u00e7a de viol\u00eancia como meios mais adequados e eficazes para resolver os problemas\u201d (KRASKA, 2007, p. 503, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Portanto, a militariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia \u00e9 o processo pelo qual as institui\u00e7\u00f5es policiais recorrem aos princ\u00edpios do militarismo e ao modelo militar para consecu\u00e7\u00e3o dos seus objetivos e a militariza\u00e7\u00e3o do combate \u00e0s drogas seria o emprego desses princ\u00edpios e modelos militaristas, e do pr\u00f3prio ex\u00e9rcito, para eliminar a produ\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o, o tr\u00e1fico e o com\u00e9rcio de drogas il\u00edcitas. Kraska reitera que:\nMet\u00e1foras como a guerra contra as drogas, crimes e terrorismo desempenham um papel poderoso na constru\u00e7\u00e3o da realidade: eles moldam pr\u00e1ticas discursivas, esclarecem valores e compreens\u00f5es, e orientam os processos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Enquadrar os problemas de crime, terrorismo e drogas utilizando a linguagem militarista, assim, provavelmente vai resultar em pensamentos e a\u00e7\u00f5es que correspondem com a guerra / paradigma militar (KRASKA, 2001 apud KRASKA, 2007, p. 505, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nNa regi\u00e3o andina, a militariza\u00e7\u00e3o das guerras \u00e0s drogas e a policializa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas para este intento foram cabalmente impulsionadas pelas agendas de seguran\u00e7a nacional e hemisf\u00e9rica dos EUA, esses dois processos podem ser visualizados nas principais\npol\u00edticas de drogas de Washington para os pa\u00edses andinos como a Iniciativa Andina (1989), o Plano Col\u00f4mbia (2000) e a Iniciativa Regional Andina (2002).\nc)\tcrises dom\u00e9sticas concernentes \u00e0 legitimidade das institui\u00e7\u00f5es estatais:\nAs institui\u00e7\u00f5es estatais nos pa\u00edses andinos sofreram um longo processo de deslegitima\u00e7\u00e3o no decorrer do s\u00e9culo XX. Os Estados da regi\u00e3o n\u00e3o deram respostas satisfat\u00f3rias para a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos existentes e muito menos conseguiram legitimar as decis\u00f5es de suas autoridades. A regi\u00e3o andina passou por uma experi\u00eancia de dificuldades econ\u00f4micas com a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas neoliberais mal sucedidas que desaceleraram o crescimento e aumentaram a volatilidade financeira, agravando os problemas estruturais da pobreza e da desigualdade na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo passado e nos primeiros anos do s\u00e9culo XXI. Cada pa\u00eds apresentou configura\u00e7\u00f5es e cen\u00e1rios pol\u00edticos e sociais particulares distintos entre si. As pol\u00edticas econ\u00f4micas dom\u00e9sticas norteadas pelo Consenso de Washington contribu\u00edram para a crise pol\u00edtica e o descr\u00e9dito das institui\u00e7\u00f5es. Segundo Andr\u00e9s Solimano (2005), os pa\u00edses andinos tiveram um n\u00famero elevado de mudan\u00e7as constitucionais que levaram \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de uma nova constitui\u00e7\u00e3o no transcurso do s\u00e9culo passado. Nos pa\u00edses pertencentes \u00e0 CAN, o Equador \u00e9 o que teve mais mudan\u00e7as, totalizando sete constitui\u00e7\u00f5es, seguido de Bol\u00edvia, com cinco constitui\u00e7\u00f5es, Peru com quatro constitui\u00e7\u00f5es e Col\u00f4mbia com apena suma nova constitui\u00e7\u00e3o aprovada em 1991. Para o autor, esta frequ\u00eancia de mudan\u00e7as nas regras b\u00e1sicas da sociedade \u00e9 um dos indicadores de instabilidade das institui\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o. Solimano adiciona outro fator de instabilidade pol\u00edtica, as recorrentes crises presidenciais, ou seja, quando um presidente, por in\u00fameras raz\u00f5es, que v\u00e3o de golpe de Estado \u00e0 ren\u00fancia, n\u00e3o consegue concluir o seu mandato constitucional.\nO quadro econ\u00f4mico e social colaborou para dificultar a governan\u00e7a nos pa\u00edses andinos que foram marcados por instabilidade pol\u00edtica e rotatividade de presidentes (como foram os casos de Bol\u00edvia e Equador), baixos \u00edndices de efic\u00e1cia institucional, crises pol\u00edticas recorrentes e viol\u00eancia (sobretudo na Col\u00f4mbia) que afetaram a consolida\u00e7\u00e3o da democracia. Na Col\u00f4mbia, o cen\u00e1rio \u00e9 caracterizado por uma crise atravessada pelo conflito interno armado violento que coloca em quest\u00e3o o pr\u00f3prio Estado colombiano, principalmente quando esse fen\u00f4meno de longa dura\u00e7\u00e3o no pa\u00eds se articula com outros fen\u00f4menos de natureza transnacional e ilegal, como \u00e9 o caso das redes de tr\u00e1fico de drogas. No Equador, por sua vez, emergiu uma crise de legitimidade institucional relacionada com a instabilidade governamental, que aparece na segunda metade dos anos 1990 se estendendo at\u00e9 a posse de\nRafael Correa, em 2007. No Peru, ocorreu uma crise no sistema pol\u00edtico e eleitoral com o advento do autogolpe e do autoritarismo de Alberto Fujimori (1990-2000), marcado por esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o, desvio de recursos p\u00fablicos, assassinatos e intimida\u00e7\u00e3o pol\u00edtica envolvendo o chefe do Servi\u00e7o de Intelig\u00eancia Nacional do Peru, Vladimiro Montesinos. Com a crise de legitimidade de seu governo, Fujimori fugiu do pa\u00eds para n\u00e3o ser julgado pelos seus crimes. Por fim, na Bol\u00edvia, o cen\u00e1rio pol\u00edtico e social no come\u00e7o dos anos 2000 foi de conflitos e in\u00fameros protestos sociais, principalmente de grupos campesinos e ind\u00edgenas, que questionavam a legitimidade e autoridade pol\u00edtica com sucessivas trocas de governos at\u00e9 a chegada de Evo Morales ao poder, em 2006.\nd)\tConflitos internos ligados \u00e0s quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais, \u00e9tnico-culturais e identit\u00e1rias:\nNo arco andino, por exemplo, o conflito colombiano se arrasta desde os acontecimentos ocorridos em 1948. Conhecido como La Violencia, esse per\u00edodo \u00e9 marcado por confrontos entre os defensores do Partido Conservador Colombiano e o Partido Liberal Colombiano. Para Forrest Hylton (2010), La Violencia (1946-1957) \u201cfoi uma \u00e9poca que misturou terror oficial, sectarismo partid\u00e1rio e pol\u00edticas de terra arrasada que resultaram da conflu\u00eancia da crise da rep\u00fablica cafeeira, da debilidade do Estado central e da concorr\u00eancia pelos direitos de propriedade, principalmente no eixo do caf\u00e9\u201d (HYLTON, 2010, p. 71). A revolta popular buscava destruir os s\u00edmbolos de poder e privil\u00e9gio da oligarquia dominante e se espalhou pela capital do pa\u00eds ficando conhecida como Bogotazo. O per\u00edodo da La Violencia foi caracterizado por uma guerra civil com confronta\u00e7\u00f5es violentas entre liberais e conservadores, que perdurou por quase dez anos, alcan\u00e7ando o n\u00famero de 200 mil pessoas mortas (STOKES, 2005)10. O conflito teve fim com um pacto para a forma\u00e7\u00e3o de uma coliga\u00e7\u00e3o entre os dois partidos, intitulada de Frente Nacional, em 1958. Com a forma\u00e7\u00e3o da Frente Nacional, foi estabelecida a altern\u00e2ncia de poder entre os dois partidos permitindo tamb\u00e9m o alinhamento de ambos para o fortalecimento das for\u00e7as armadas colombianas para supress\u00e3o das revoltas populares e das guerrilhas armadas rurais como forma de combater a instala\u00e7\u00e3o do comunismo no pa\u00eds (STOKES, 2005).\nA instabilidade pol\u00edtica da Col\u00f4mbia neste per\u00edodo foi interpretada pelos EUA como uma \u201camea\u00e7a\u201d aos seus interesses na regi\u00e3o. O Departamento de Estado chegou a declarar que\n10No que tange ao n\u00famero de mortos nos confrontos na \u00e9poca da La Violencia, Forrest Hilton aponta que foram assassinadas aproximadamente 300 mil pessoas, das quais 80% eram homens camponeses e analfabetos (HYLTON, 2010, p. 72).\na crise colombiana era uma \u201camea\u00e7a\u201d \u00e0s estrat\u00e9gias pol\u00edticas e econ\u00f4micas norte-americanas devido \u00e0 proximidade da Col\u00f4mbia com o Canal do Panam\u00e1. O conflito colombiano ganhou contornos internacionais, ou interm\u00e9sticos, j\u00e1 na d\u00e9cada de 1950, quando entra nos c\u00e1lculos estrat\u00e9gicos geopol\u00edticos e geoecon\u00f4micos dos EUA. O Plan Lazo, lan\u00e7ado em 1964, era uma estrat\u00e9gia contrainsurgente que tinha como principal objetivo aniquilar os in\u00fameros grupos armados remanescentes da La Viol\u00eancia nas zonas rurais da Col\u00f4mbia, sobretudo no sul (HYLTON, 2010). A estrat\u00e9gia de contrainsurg\u00eancia do Plan Lazo agravou a situa\u00e7\u00e3o do conflito na Col\u00f4mbia. In\u00fameros massacres, assassinatos e torturas contra guerrilheiros e camponeses - organizados em grupos de autodefesa - foram perpetrados por militares colombianos. Nesse contexto, surgiram as For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia -Ex\u00e9rcito do Povo (FARC ou FARC-EP) ap\u00f3s a fragmenta\u00e7\u00e3o dos guerrilheiros liberales limpios e o fortalecimento dos guerrilheiros comunes, tendo na Opera\u00e7\u00e3o Marquetalia, desenhada com o objetivo de suprimir as \u201cRep\u00fablicas Independentes\u201d11 12 - que fazia parte do Plan Lazo. As FARC se orientavam pela ideologia marxista-leninista, se distinguindo das guerrilhas liberais por sua estrutura militar mais r\u00edgida e um objetivo pol\u00edtico mais definido. As investidas militares do governo colombiano para conter o avan\u00e7o do comunismo no pa\u00eds fizeram com que pululassem in\u00fameros grupos guerrilheiros como o Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (ELN), em 1965, o Ex\u00e9rcito Popular de Liberta\u00e7\u00e3o (EPL), em 1967 e o Movimento 19 de Abril (M-19), em 1970, entre outros, e, posteriormente, grupos paramilitares antiguerrilha, como a Alian\u00e7a Americana Anticomunista (AAA ou Triplo A), em 1978, a Autodefesas Campesinas de C\u00f3rdoba e Urab\u00e1 (ACCU), no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, as Cooperativas de Vigil\u00e2ncia e Seguran\u00e7a Privada (CONVIVIR), criadas em 1994 e as Autodefesas Unidas da Col\u00f4mbia (AUC), em 1997, para citarmos alguns desses primeiros grupos. A emerg\u00eancia destes atores corroborou para o agravamento e prolongamento do conflito colombiano at\u00e9 os anos 2000 .\n11O termo \u201cRep\u00fablicas Independentes\u201d foi cunhado pelo senador \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado, l\u00edder conservador, numa sess\u00e3o do Senado colombiano em 23 de outubro de 1961, para denunciar a exist\u00eancia de territ\u00f3rios n\u00e3o controlados pelo Estado colombiano. Essa den\u00fancia de Hurtado fez com que crescesse a press\u00e3o sobre o presidente Gullermo Le\u00f3n Valencia, tamb\u00e9m do partido conservador, para exterminar a sangue e fogo o enclave comunista (LEONG\u00d3MEZ, 2006b).\n12Rodriguez (2010) acentua que os dados referentes ao conflito colombiano demonstram a magnitude do problema e revelam a situa\u00e7\u00e3o alarmante do pa\u00eds na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo passado. O autor destaca que a Col\u00f4mbia tinha dentro de suas fronteiras o maior n\u00famero de refugiados de guerra no mundo. Eram cerca de 1.900.000 refugiados e cerca de 500.000 foram obrigados a se exilarem por conta do conflito armado. Rodriguez enumera ainda que 2.000 menores faziam parte de guerrilhas e 3.000 foram arregimentados pelos paramilitares. O autor assinala que o conflito afetou a economia do pa\u00eds, fazendo com que o crescimento despencasse 5% no ano de 1999, paralisou a reforma agr\u00e1ria, as guerrilhas, os \u201ccart\u00e9is\u201d da coca\u00edna dos anos\nNa regi\u00e3o andina h\u00e1 diferentes fontes de tens\u00f5es dom\u00e9sticas que comp\u00f5em o cen\u00e1rio de conflitos na regi\u00e3o, os quais incidem sobre a constru\u00e7\u00e3o da agenda de seguran\u00e7a andina. A quest\u00e3o da identidade, ou melhor, das identidades, s\u00e3o mananciais de tens\u00f5es entre as diversas comunidades locais e o Estado-na\u00e7\u00e3o centralizador, principalmente no que concerne \u00e0s distintas reivindica\u00e7\u00f5es autonomistas. A crise de legitimidade das institui\u00e7\u00f5es do Estado colocou tamb\u00e9m em quest\u00e3o a centraliza\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es administrativas, das responsabilidades e do poder em um governo central gerando maior press\u00e3o e tens\u00e3o pol\u00edtica com os governos locais. Os movimentos descentralizadores, regionalistas e/ ou autonomistas n\u00e3o s\u00e3o temas novos na hist\u00f3ria da regi\u00e3o andina. Esses movimentos se manifestam constantemente, irrompendo conflitos que desestabilizam o governo central. Na Bol\u00edvia, emergiram identidades regionais que colocaram em quest\u00e3o o pr\u00f3prio Estado boliviano em Cochabamba e nos departamentos da chamada \u201cmeia lua\u201d (Pando, Beni, Santa Cruz e Tarija). Outro caso sintom\u00e1tico dessa quest\u00e3o ocorre entre as oligarquias e grupos dominantes localizados cidades de Guayaquil e Quito no Equador. No caso peruano, h\u00e1 tens\u00f5es hist\u00f3ricas latentes de Cuzco e Arequipa contra o governo central.\nOutra fonte de tens\u00e3o pol\u00edtica e sociocultural dom\u00e9stica est\u00e1 ligada aos diferentes movimentos sociais ind\u00edgenas nos Andes, principalmente na Bol\u00edvia e no Equador e, em menor grau, na Col\u00f4mbia e no Peru. Esses movimentos ganharam for\u00e7a na passagem da d\u00e9cada de 1980 para a d\u00e9cada de 1990, contexto esse marcado pela liberaliza\u00e7\u00e3o da economia que acirrou mais ainda a exclus\u00e3o social e pol\u00edtica de cunho racista, hier\u00e1rquico e autorit\u00e1rio. Os movimentos ind\u00edgenas trazem \u00e0 tona o questionamento da legitimidade do Estado e da pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o da sociedade que foi erigida sobre bases n\u00e3o democr\u00e1ticas, tendo como sua maior express\u00e3o a experi\u00eancia de regimes pol\u00edticos autorit\u00e1rios. A emerg\u00eancia das identidades ind\u00edgenas colocou em quest\u00e3o o imagin\u00e1rio social da homogeneidade e a pr\u00f3pria ideia de na\u00e7\u00e3o, colocando no centro do debate pol\u00edtico a constru\u00e7\u00e3o de um Estado plurinacional como uma nova forma de comunidade imaginada, como foi caso da Bol\u00edvia e do Equador* 13 14. Esses movimentos ind\u00edgenas n\u00e3o se resumem ao rompimento ou deslegitimiza\u00e7\u00e3o\n1980 e os paramilitares na d\u00e9cada de 1990 acabaram por agravar a situa\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o de propriedades, impulsionando o deslocamento interno de milhares de camponeses sem-terra.\n13Em Santa Cruz se encontra a principal organiza\u00e7\u00e3o autonomista e regionalista da Bol\u00edvia, a Uni\u00e3o Juvenil Crucenista (UJC), fundada em 1957. A UJC \u00e9 um dos movimentos de maior oposi\u00e7\u00e3o ao governo de Evo Morales e ao seu partido Movimiento al Socialismo (MAS).\n14Bol\u00edvia e Equador se autodenominaram Estados plurinacionais a partir de suas novas constitui\u00e7\u00f5es aprovadas no ano de 2008. A ideia de Estado plurinacional se contrap\u00f5e ao Estado cl\u00e1ssico unificador e uniformizador de matriz europ\u00e9ia, como forma de rompimento da colonialidade e cria\u00e7\u00e3o de novos paradigmas de organiza\u00e7\u00e3o\ndos sistemas pol\u00edticos ou defesa de territ\u00f3rios e recursos naturais. As lutas das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas est\u00e3o tamb\u00e9m relacionadas \u00e0 demanda por inclus\u00e3o social e nas atividades pol\u00edticas e econ\u00f4micas, essas lutas e conflitos imp\u00f5em aos Estados diferentes desafios para cria\u00e7\u00e3o de iniciativas e pol\u00edticas p\u00fablicas capazes de reconhecer as m\u00faltiplas identidades e inclu\u00ed-las na sociedade e nos processos decis\u00f3rios democr\u00e1ticos.\nAs crises econ\u00f4micas, que persistiram por d\u00e9cadas resistindo \u00e0s mudan\u00e7as de governos e de modelos econ\u00f4micos, tiveram impactos significativos na regi\u00e3o andina. Entre os seus sinais mais patentes se sobressaem o crescimento ininterrupto do desemprego e da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, os baixos \u00edndices de desenvolvimento humano (IDH) e o aprofundamento da desigualdade socioecon\u00f4mica entre ricos e pobres (SOLAMINO, 2005). Ademais, a corrup\u00e7\u00e3o cresceu em ritmo acelerado se espalhando al\u00e9m das fronteiras e se generalizando por todos os estratos sociais. Estes fatores corroboraram para a persist\u00eancia da criminalidade difusa, da viol\u00eancia social e pol\u00edtica, dos deslocamentos internos for\u00e7ados e imigra\u00e7\u00f5es internacionais, do tr\u00e1fico de drogas e do crime organizado transnacional.\ne)\tTr\u00e1fico de drogas e o crime organizado transnacional\nO combate ao cultivo e tr\u00e1fico de drogas, o conflito colombiano e a influ\u00eancia dos Estados Unidos incidiram tenazmente sobre agenda pol\u00edtica e de seguran\u00e7a da regi\u00e3o andina. O tr\u00e1fico de drogas, fator mais recente e n\u00e3o menos determinante, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e na primeira do s\u00e9culo XXI influiu sobremaneira na economia, na corrup\u00e7\u00e3o e na viol\u00eancia, do mesmo modo que fez estremecer as rela\u00e7\u00f5es entre os Estados nos Andes, as pol\u00edticas nacionais e no plano das rela\u00e7\u00f5es internacionais, afetou as rela\u00e7\u00f5es dos \u201cpa\u00edses produtores\u201d com os \u201cpa\u00edses consumidores\u201d. A luta antidrogas, na contemporaneidade, \u00e9 uma das quest\u00f5es que mais mobilizou os pa\u00edses andinos a se articularem e a se engajarem para cont\u00ea-la.\nO tr\u00e1fico de psicoativos il\u00edcitos e a sua cadeia produtiva s\u00e3o pontos-chave para compreender as pol\u00edticas de seguran\u00e7a nos Andes, tanto na esfera dom\u00e9stica quanto na regional. Como veremos adiante, com o final do conflito bipolar, o combate \u00e0s drogas se tornou um dos problemas priorit\u00e1rios dentro da agenda pol\u00edtica e de seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica. No final dos anos de 1980, o tr\u00e1fico de drogas passa a ser o principal inimigo dos EUA, cuja\nsocial, pol\u00edtica e identit\u00e1ria, visando atender \u00e0s revindica\u00e7\u00f5es de povos e na\u00e7\u00f5es alijados do \u201cprocesso civilizador\u201d ocidental.\nestrat\u00e9gia \u00e9 refrear a oferta de drogas aumentando a repress\u00e3o nos \u201cpa\u00edses fontes\u201d, quando muito, a demanda s\u00f3 foi tratada como consequ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias il\u00edcitas - os crimes provocados pelos usu\u00e1rios de drogas - e n\u00e3o como um dos fatores que impulsionam e aumentam a extens\u00e3o dos tent\u00e1culos da ind\u00fastria das drogas il\u00edcitas que divide o seu trabalho internacionalmente entre produtores, traficantes e consumidores (GU\u00c1QUETA, 2004; TOKATLIAN, 2009).\nO tr\u00e1fico de drogas e o crime organizado em suas diferentes atividades s\u00e3o percebidos com uma das principais amea\u00e7as transfronteiri\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 democracia n\u00e3o s\u00f3 nos Andes, mas tamb\u00e9m toda Am\u00e9rica Latina, seja pela viol\u00eancia ensejada por estas atividades ou mesmo pela sua capacidade de cooptar e corromper as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Portanto, \u201co crime organizado n\u00e3o \u00e9 contra-estatal, seu objetivo n\u00e3o \u00e9 derrocar um regime ou uma institucionalidade, porque a viol\u00eancia contra o Estado n\u00e3o \u00e9 sua caracter\u00edstica: o que ele busca \u00e9 ter graus altos de controle sobre essa institucionalidade\u201d (MART\u00cdNEZ, 2012, p. 31, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nAs atividades il\u00edcitas das organiza\u00e7\u00f5es criminosas s\u00e3o cada vez mais transnacionalizada que se utiliza dos crescente fluxos financeiros, humanos e de bens para realizar as suas opera\u00e7\u00f5es, exigindo cada vez mais respostas multilaterais e fortalecimento da coopera\u00e7\u00e3o para combat\u00ea-los. Entretanto, no af\u00e3 de combater as diferentes modalidades de organiza\u00e7\u00f5es criminosas (traficantes de armas e de pessoas, contrabandistas de diversos matizes, entre outros), mas principalmente o tr\u00e1fico de drogas, em muitos casos, levou a um emprego constante das for\u00e7as armadas para combat\u00ea-lo, inclusive em centros urbanos.\n2.2. Configura\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Integra\u00e7\u00e3o Regional Andina: Do Pacto Andino \u00e0 Comunidade Andina\nA ideia de integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, como diferentes autores j\u00e1 mostraram (DORATIOTO, 1994; VILABOY, 2007; SILVA, 2009; GOMES, 2010; FIGUEIREDO, 2011), tem suas origens no s\u00e9culo XIX, quando come\u00e7aram os processos de independ\u00eancia dos pa\u00edses do continente, Sim\u00f3n Bol\u00edvar deu in\u00edcio \u00e0 campanha sul-americana de liberta\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias. Na Carta da Jamaica redigida em 1815, Bol\u00edvar manifestou o seu anseio em formar uma confedera\u00e7\u00e3o hispano-americana com as ex-col\u00f4nias que pertenciam \u00e0 monarquia espanhola. A primeira experi\u00eancia desse tipo foi a Gr\u00e3 Col\u00f4mbia (1819-1831), criada pelo pr\u00f3prio Bol\u00edvar e, mesmo com pouco tempo de exist\u00eancia, representou o primeiro modelo de\nintegra\u00e7\u00e3o nas Am\u00e9ricas15. Os ide\u00e1rios de uma Am\u00e9rica Latina unida em um \u00fanico projeto de integra\u00e7\u00e3o, como pretendia Bol\u00edvar, ou melhor, como pretenderam certas releituras do pensamento bolivariano, foram deteriorados pela experi\u00eancia hist\u00f3rica latino-americana desde as guerras pela emancipa\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de novas estruturas pol\u00edticas para consolidar as rec\u00e9m-criadas na\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica independente.\nA forma\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses andinos \u00e9 produto desse processo hist\u00f3rico e as suas experi\u00eancias recentes s\u00e3o pertinentes para se verificar as diverg\u00eancias de projetos pol\u00edticos regionais. A regi\u00e3o andina est\u00e1 marcada por dissens\u00f5es e atritos entre os diferentes modelos de integra\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso de Col\u00f4mbia e Peru, voltados para acordos bilaterais de livre com\u00e9rcio com os Estados Unidos e para a recente Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, (al\u00e9m dos dois pa\u00edses, conta com a participa\u00e7\u00e3o do Chile e do M\u00e9xico), e, do outro lado, a Bol\u00edvia e Equador que, em conjunto com a Venezuela, Cuba e Nicar\u00e1gua (para citar alguns dos seus membros mais proeminentes), buscam um modelo de integra\u00e7\u00e3o que procura aprofundar a consolida\u00e7\u00e3o da Alian\u00e7a Bolivariana paras as Am\u00e9ricas (ALBA).\nA integra\u00e7\u00e3o regional16 \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o institucionalizada de pa\u00edses dentro de um determinado territ\u00f3rio geogr\u00e1fico definido, que pode variar de regi\u00e3o para regi\u00e3o e de formas e modelos. As diferentes abordagens te\u00f3ricas consagradas nos estudos de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais sobre os processos de integra\u00e7\u00e3o regional utilizam a Uni\u00e3o Europeia como paradigma explicativo e tipo ideacional a ser alcan\u00e7ado por todos. Problematizar tais abordagens \u00e9 possibilitar novos horizontes de an\u00e1lises que permitam uma compreens\u00e3o\n15 No Congresso Anficti\u00f4nico do Panam\u00e1, ocorrido em 1826, se reuniram os representantes da Gr\u00e3 Col\u00f4mbia, do M\u00e9xico, do Peru e das Prov\u00edncias Unidas da Centro-Am\u00e9rica (territ\u00f3rios que hoje compreendem doze pa\u00edses latino-americanos) e contou com um observador da Gr\u00e3-Bretanha e dos Pa\u00edses Baixos com o intuito de discutir a forma\u00e7\u00e3o de unidade pol\u00edtica entre os povos do continente americano. Bol\u00edvar prop\u00f4s o encerramento do trabalho escravo e a cria\u00e7\u00e3o de ex\u00e9rcito continental, esta \u00faltima propositura tinha em vista a preocupa\u00e7\u00e3o com os projetos ofensivos da Santa Alian\u00e7a impulsionados pela restaura\u00e7\u00e3o do absolutismo na Espanha. Todavia, tr\u00eas grandes pa\u00edses se opuseram \u00e0 proposta bolivariana: Brasil, Estados Unidos e a Gr\u00e3-Bretanha. O Brasil e os EUA n\u00e3o corroboravam com a cessa\u00e7\u00e3o do regime escravista devido aos seus interesses econ\u00f4micos nesta atividade. Para o imp\u00e9rio brasileiro os ideais republicanos n\u00e3o serviam aos interesses mon\u00e1rquicos. Os EUA n\u00e3o aceitavam o ide\u00e1rio do pan-americanismo por conta de suas pretens\u00f5es expansionistas. E a Gr\u00e3-Bretanha, grande pot\u00eancia econ\u00f4mica da \u00e9poca, via no pan-americanismo uma amea\u00e7a \u00e0s suas pretens\u00f5es hegem\u00f4nicas na regi\u00e3o (VILABOY, 2007).\n16De acordo com M\u00f4nica Herz e Andrea Ribeiro Hoffman, \u201co termo integra\u00e7\u00e3o regional envolve dois conceitos b\u00e1sicos: integra\u00e7\u00e3o e regi\u00e3o. Uma regi\u00e3o pode ser definida por crit\u00e9rios econ\u00f4micos, socioculturais, pol\u00edtico-institucionais, clim\u00e1ticos, entre outros, mas remete necessariamente a uma localidade territorial onde essas caracter\u00edsticas ocorrem. Essa localidade pode ser geograficamente cont\u00ednua, ou n\u00e3o, e pode mudar ao longo do tempo, o que dificulta a determina\u00e7\u00e3o das fronteiras de certas regi\u00f5es, mas o importante a ser destacado \u00e9 que uma regi\u00e3o tem sempre uma correspond\u00eancia territorial. A integra\u00e7\u00e3o pode ser definida como um processo ao longo do qual atores, inicialmente independentes, se unificam, ou seja, se tornam parte de um todo. Os atores envolvidos em um processo de integra\u00e7\u00e3o podem ser classificados segundo dois crit\u00e9rios. Primeiramente, podem ser governamentais ou n\u00e3o governamentais[...]. Em segundo lugar, podem ser nacionais, subnacionais ou transnacionais\u201d (HERZ; HOFFMAN, 2004, 159-160).\nmaior dos processos de integra\u00e7\u00e3o latino-americanos ao longo da hist\u00f3ria, e, no nosso caso espec\u00edfico, buscar compreender elementos que s\u00e3o peculiares \u00e0 Comunidade Andina.\nO processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social na regi\u00e3o andina passou por profundas transforma\u00e7\u00f5es ao longo da sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica. A Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN) teve a sua origem no Pacto Andino com a assinatura do Acordo de Cartagena, em 26 de maio de 1969, entre Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Chile, Peru e Equador, tornando-se a primeira organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica internacional da Am\u00e9rica do Sul com o prop\u00f3sito de estabelecer a integra\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social. O Pacto Andino recebeu posteriormente o nome de Grupo Andino. Em 13 de fevereiro de 1973, a Venezuela aderiu ao bloco e o Chile deixou o grupo em 30 de outubro de 1976, quando Augusto Pinochet ascendeu ao poder por meio de golpe militar.\nGerm\u00e1nico Salgado (1998, p.6), objetivando analisar o processo de forma\u00e7\u00e3o da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es, elaborou uma cronologia da integra\u00e7\u00e3o andina dividindo em quatro fases: a primeira seria de 1969 \u00e0 1976, fase de constitui\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do grupo andino; a fase seguinte teria sido de 1976 \u00e0 1982, momento esse em que ocorre um enfraquecimento da integra\u00e7\u00e3o; a terceira fase, que vai de 1983 \u00e0 1988, \u00e9 marcada pela estagna\u00e7\u00e3o; por fim, o per\u00edodo de 1989 em diante, fase que modificou radicalmente o Acordo de Cartagena e \u00e9 caracterizada pela reativa\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o e abertura para o mercado externo.\nPara compreendermos o processo hist\u00f3rico de configura\u00e7\u00e3o da Comunidade Andina, n\u00e3o descartaremos por completo a divis\u00e3o cronol\u00f3gica de Germ\u00e1nico Salgado, no entanto, propomos outra delimita\u00e7\u00e3o temporal para descrever as diferentes fases pelas quais passou o bloco andino. O recorte temporal come\u00e7ar\u00e1 pela Declara\u00e7\u00e3o de Bogot\u00e1, que lan\u00e7ou as bases para a formula\u00e7\u00e3o do Acordo de Cartagena e a constitui\u00e7\u00e3o do Pacto Andino que abrange o final da d\u00e9cada de 1960 e de 1970. Depois ser\u00e1 discutido o momento de estagna\u00e7\u00e3o e de reformula\u00e7\u00e3o do Grupo Andino. Em seguida, discorreremos sobre a passagem dos anos 1980 para os anos de 1990, per\u00edodo em que ocorre um novo impulso integracionista a partir de um redesenho do projeto de integra\u00e7\u00e3o andina. A d\u00e9cada de 1990 foi marcada pela cria\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es e de suas institui\u00e7\u00f5es, nesse per\u00edodo ocorreu o alargamento da agenda comunit\u00e1ria andina para temas sociais e de seguran\u00e7a. Nesse contexto o tr\u00e1fico de drogas passou a figurar como uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es da agenda de seguran\u00e7a da regi\u00e3o, o que motivar\u00e1 os pa\u00edses andinos a orquestrarem, no \u00e2mbito\nda CAN, formas de coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a para combater o tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas.\na)\tD\u00e9cada 1960 e 1970: Da Declara\u00e7\u00e3o de Bogot\u00e1 ao Acordo de Cartagena e o Surgimento do Pacto Andino\nO projeto de integra\u00e7\u00e3o que antecedeu o Pacto Andino foi a Associa\u00e7\u00e3o LatinoAmericana de Livre Com\u00e9rcio (ALALC), criada originalmente no ano de 1960, em Montevid\u00e9u, contou em seu in\u00edcio com a participa\u00e7\u00e3o de Argentina, Brasil, M\u00e9xico, Paraguai, Peru e Uruguai, anos mais tarde, incorporou mais quatro Estados da zona andina, al\u00e9m do M\u00e9xico. O principal objetivo da ALALC era a consolida\u00e7\u00e3o de mecanismos de libera\u00e7\u00e3o parcial do com\u00e9rcio entre seus pa\u00edses membros, entretanto, o seu alcance foi limitado. A libera\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio ficou comprometida pelos interesses internos de cada pa\u00eds e os incentivos para diminuir as barreiras comerciais n\u00e3o foram suficientes para superar os obst\u00e1culos advindos das assimetrias entre os pa\u00edses mais desenvolvidos e os menos desenvolvidos da Am\u00e9rica Latina (BARRAL; BOHRER, 2010, p. 92).\nA aposta na integra\u00e7\u00e3o como vetor para o desenvolvimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses latino-americanos come\u00e7ou a se mostrar contraproducente com a estagna\u00e7\u00e3o da ALAC a partir de 1967, \u201cj\u00e1 que n\u00e3o conseguiu mudar a din\u00e2mica do com\u00e9rcio internacional nem o grau de desenvolvimento industrial\u201d (MOREIRA et all, 2010). A ALALC tamb\u00e9m n\u00e3o conseguiu promover uma harmoniza\u00e7\u00e3o real das pol\u00edticas econ\u00f4micas entre os pa\u00edses membros e a falta de equidade da distribui\u00e7\u00e3o inter-regional dos benef\u00edcios obtidos pela integra\u00e7\u00e3o despertou a desconfian\u00e7a dos Estados menos desenvolvidos para com o bloco econ\u00f4mico.\nEm 1966, os presidentes do Chile, Venezuela, Col\u00f4mbia e Equador, mais os representantes de Bol\u00edvia e Peru , reuniram-se com o objetivo de procurar alternativas para as disparidades geradas pela ALALC, quando assinaram uma declara\u00e7\u00e3o em que exprimiram a necessidade de se fazer avan\u00e7ar uma a\u00e7\u00e3o conjunta para conseguir realizar\ndentro da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre Com\u00e9rcio, a aprova\u00e7\u00e3o de medidas concretas que atendam os prop\u00f3sitos formulados na presente declara\u00e7\u00e3o e, em especial, que se adotem f\u00f3rmulas pr\u00e1ticas que forne\u00e7am o tratamento adequado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de nossos pa\u00edses, cujas caracter\u00edsticas correspondem as de menor\n17 Quem participou das reuni\u00f5es foram: Carlos Lleras Restrepo presidente da Col\u00f4mbia; Eduardo Frei Montalva, presidente do Chile; Ra\u00fal Leoni, presidente da Venezuela; Galo Plaza, ex-presidente e foi como delegado do presidente equatoriano Clemente Yerovi Indaburu; e Fernando S. L\u00f3pez Aldana, presidente do Banco Central de Reserva do Peru (VIDAL, 2013).\nA Declara\u00e7\u00e3o de Bogot\u00e1, que \u00e9 a base do Acordo de Cartagena, elucida bem o inconformismo dos pa\u00edses andinos com os p\u00edfios resultados da ALALC, pois estes pa\u00edses tinham como principais objetivos a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento menos assim\u00e9trico, a acelera\u00e7\u00e3o do crescimento atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e da cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para que a ALALC fosse convertida em um mercado comum (GARAY, 1979).\nEsse interst\u00edcio entre 1966 (Declara\u00e7\u00e3o de Bogot\u00e1) e 1969 (Acordo de Cartagena) foi um per\u00edodo de formula\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do processo de integra\u00e7\u00e3o, os principais arquitetos do Pacto Andino foram Carlos Lleras Restrepo (presidente da Col\u00f4mbia, 19661970), Eduardo Frei Montalva (presidente do Chile, 1964-1970) e Germ\u00e2nico Salgado (economista e pol\u00edtico equatoriano membro da Junta do Acordo de Cartagena). Esses atores foram fundamentais para a teoriza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cconsci\u00eancia integracionista\u201d nos Andes. Para Frei Montalva, a Am\u00e9rica Latina passava por um per\u00edodo de forte \u201cnacionalismo continental, crescente e acentuado\u201d, no entanto, ele tinha \u201cconsci\u00eancia de que o esquema da ALALC n\u00e3o estava desenhado para os pa\u00edses medianos como Chile, Col\u00f4mbia e Venezuela e nem para os pequenos, Bol\u00edvia e Equador\u201d (VIDAL, 2013, p. 76).\nPara os pa\u00edses andinos, a ALALC n\u00e3o satisfazia as suas necessidades motivando-os a procurarem outras formas de atender os seus interesses econ\u00f4micos e, a partir de suas pr\u00f3prias iniciativas, as na\u00e7\u00f5es andinas desenharam um novo projeto de integra\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de estimular a amplia\u00e7\u00e3o de seus mercados. Em decorr\u00eancia desse projeto, foi assinado o Acordo de Cartagena em 1969, subescrito originalmente por Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Chile, Equador e Peru, posteriormente, em 1974 a Venezuela aderiu ao Pacto Andino (PRADO, 1997, p. 35).\nO Pacto Andino impulsionou a economia, trazendo benef\u00edcios para os pa\u00edses signat\u00e1rios . No entanto, o crescimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o gradativamente foi perdendo a sua for\u00e7a. O panorama que parecia favor\u00e1vel nos primeiros anos da d\u00e9cada de 1970, em rela\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio mundial, foi afetado pela crise econ\u00f4mica que se alastrou pelo globo atingindo direta e indiretamente os pa\u00edses andinos no final da mesma d\u00e9cada. As crises 18De acordo com Germ\u00e1nico Salgado (1998, p. 6), de 1971 a 1976, o Grupo Andino avan\u00e7ou com o fim das restri\u00e7\u00f5es e dos encargos sobre o com\u00e9rcio interno e com a ado\u00e7\u00e3o da tarifa externa m\u00ednima comum, repercutindo positivamente sobre o com\u00e9rcio aumentando as exporta\u00e7\u00f5es intrabloco de US$ 111 milh\u00f5es em 1970 para US$ 613 milh\u00f5es em 1976.\nsubsequentes do petr\u00f3leo, em 1973/1974 e em 1978/1979, fizeram com que pa\u00edses petrol\u00edferos depositassem enormes quantias em bancos internacionais, estes por sua vez, viam nos governos autorit\u00e1rios latino-americanos um neg\u00f3cio altamente rent\u00e1vel e disponibilizaram recursos a estes clientes com taxas de juros elevadas. Deste modo, os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina aumentaram significativamente a sua d\u00edvida externa, sendo parte dos gastos destinados a grandes obras de infraestrutura (MOREIRA et all, 2010, p.259).\nO colapso econ\u00f4mico da d\u00e9cada de 1970 refletiu-se numa gradual redu\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos e das ajudas financeiras por parte dos pa\u00edses mais desenvolvidos para os menos desenvolvidos, tornando premente a necessidade de integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. A finalidade da integra\u00e7\u00e3o nesse contexto era conseguir um desenvolvimento mais aut\u00f4nomo entre os pa\u00edses que compartilhavam problemas comuns e a coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica era um meio para se atingir esta meta. Mas o processo de integra\u00e7\u00e3o passou por um per\u00edodo de dif\u00edcil sustenta\u00e7\u00e3o, pois a crise econ\u00f4mica n\u00e3o deixou alternativa para os governos andinos a n\u00e3o ser adotar medidas protecionistas que se chocaram frontalmente com o Programa de Libera\u00e7\u00e3o, deixando-o em segundo plano.\nCada na\u00e7\u00e3o que integrava o Pacto Andino tinha os seus interesses particulares. O processo de integra\u00e7\u00e3o foi mais vantajoso para uns do que para outros. Ap\u00f3s uma d\u00e9cada, o Acordo de Cartagena n\u00e3o conseguiu lograr os \u00eaxitos almejados incorrendo nos mesmos problemas de distribui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da ALALC e da aus\u00eancia da sociedade civil na participa\u00e7\u00e3o desse processo. Esse e outros problemas, como as quest\u00f5es de conjuntura dom\u00e9stica, ligadas ao governo do General Pinochet, fizeram com que o Chile deixasse o bloco em 1976. Segundo Salgado (1998), o golpe militar de 1973 no Chile mudou por completo as teses pol\u00edticas do governo chileno e essa mudan\u00e7a ficou evidenciada desde 1974 com o fortalecimento do neoliberalismo no pa\u00eds.\nAl\u00e9m dos problemas econ\u00f4micos regionais e pol\u00edticos dom\u00e9sticos, havia uma desconfian\u00e7a entre os pa\u00edses membros do Pacto Andino em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s disputas fronteiri\u00e7as cl\u00e1ssicas. A Guerra do Pac\u00edfico, que envolveu Bol\u00edvia Chile e Peru, fez com que a Bol\u00edvia perdesse a sua sa\u00edda para o mar e desde o s\u00e9culo XIX permaneceu sem solu\u00e7\u00e3o. A Bol\u00edvia n\u00e3o se conformou com a sua condi\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nea e procurou negociar com o Chile in\u00fameras\nvezes. O conflito fronteiri\u00e7o entre estes tr\u00eas pa\u00edses se arrasta sem solu\u00e7\u00e3o definitiva at\u00e9 os dias coevos19 20.\nSegundo Lucas Prado (1997), outro obst\u00e1culo que ocorreu na primeira d\u00e9cada de funcionamento do Pacto Andino foi a cren\u00e7a de que seria necess\u00e1rio apenas a implementa\u00e7\u00e3o de uma tarifa externa comum na regi\u00e3o e equilibrar as economias nacionais sem considerar os ajustes m\u00ednimos para harmonizar as pol\u00edticas agr\u00e1rias, uma coordena\u00e7\u00e3o maior dos instrumentos tarif\u00e1rios como os sistemas de franquias, direitos aduaneiros, controles administrativos, entre outros, seriam suficientes para erigir uma uni\u00e3o aduaneira entre os pa\u00edses andinos. Sem os ajustes necess\u00e1rios, a tarifa externa comum n\u00e3o se tornaria uma realidade efetiva incapaz de orienta\u00e7\u00e3o e aloca\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos.\nO investimento estrangeiro contribuiu para os baixos resultados econ\u00f4micos do Pacto Andino. No ano de 1971, entrou em vigor a Decis\u00e3o 24 , elaborada em dezembro de 1970, a qual implementou um regime comum para os capitais estrangeiros no que concerne \u00e0s patentes, licen\u00e7as, marcas e royalties. A Decis\u00e3o 24 pretendia fomentar o desenvolvimento da ind\u00fastria andina buscando converter paulatinamente as empresas estrangeiras em empresas nacionais ou mistas e impedir que as ind\u00fastrias transnacionais suplantassem as ind\u00fastrias da regi\u00e3o.\nO processo de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 por natureza supranacional, o que implica produzir para mercados que n\u00e3o se restringem a um Estado-na\u00e7\u00e3o. Todos querem obter lucros e benef\u00edcios, inclusive as grandes empresas. Todavia, as medidas para proteger os mercados internos n\u00e3o foram bem recebidas pelos os empres\u00e1rios da regi\u00e3o - principalmente nos pa\u00edses em que eles t\u00eam uma forte presen\u00e7a pol\u00edtico-econ\u00f4mica, como s\u00e3o os casos de Col\u00f4mbia e Chile - que se uniram aos empres\u00e1rios das transnacionais e se posicionaram contra estas medidas, pois n\u00e3o aceitavam de bom grado que fossem criadas leis que contrariassem os seus interesses (ROMERO, 2008).\nSegundo Luis E. T. Vidal (2013), ap\u00f3s a sa\u00edda do Chile, os pa\u00edses que permaneceram no Grupo Andino assinaram em 30 de outubro de 1976 um Protocolo Adicional para postergar em tr\u00eas anos o prazo para vigorar o Programa de Libera\u00e7\u00e3o e a tarifa externa\n19Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o conflito territorial entre Bol\u00edvia, Chile e Peru, bem como de outros conflitos fronteiri\u00e7os na Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XX, consulte: DOM\u00cdNGUEZ, Jorge (org.). Conflictos territoriales y democracia en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Siglo XXI Editores Argentina/ Flacso, 2003.\n20 Nesse momento, a Venezuela n\u00e3o tinha firmado o Acordo de Cartagena, mas a Bol\u00edvia j\u00e1 fazia parte. A Col\u00f4mbia demorou um pouco mais para implement\u00e1-la devido a problemas legais de ordem interna, apenas em 1973 a Decis\u00e3o 24 foi aplicada plenamente por todos os pa\u00edses membros (TIRONI, 1977, p.13).\ncomum, conforme foi protocolado no Artigo 1\u00b0 do referido documento. As institui\u00e7\u00f5es andinas come\u00e7aram a ser criadas durante a d\u00e9cada de 1970, com o desdobramento da integra\u00e7\u00e3o, foram se constituindo novas institui\u00e7\u00f5es que buscavam abarcar os n\u00edveis econ\u00f4micos, pol\u00edticos e f\u00edsicos . Algumas destas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o o Fundo Andino de Reservas, criado em 1976, o Tribunal de Justi\u00e7a do Acordo de Cartagena, o Parlamento Andino21 22 e o Conselho Andino de Chanceleres. Todos foram institu\u00eddos em 1979 (CAN, 1998).\nb)\tD\u00e9cada de 1980: Estagna\u00e7\u00e3o e Reformula\u00e7\u00e3o do Grupo Andino\nNa passagem da d\u00e9cada de 1970 para 1980 ocorreu uma consolida\u00e7\u00e3o institucional com a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Andino de Ministros de Assuntos Externos, do Parlamento Andino e da Tribuna Andina de Justi\u00e7a (CAN, 1998). Segundo Salgado (1998), no per\u00edodo de 1976 a 1982, ocorreu uma dinamiza\u00e7\u00e3o maior do processo integracionista andino, entretanto, no come\u00e7o da d\u00e9cada de 1980, este mesmo dinamismo se repetiu devido \u00e0s consequ\u00eancias da crise da d\u00edvida externa que afetou as balan\u00e7as de pagamentos dos pa\u00edses da regi\u00e3o andina e de toda Am\u00e9rica Latina. Segundo a Comunidade Andina (1998), os anos oitenta foram infrut\u00edferos para o desenvolvimento pleno da integra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o e o retrocesso que ocorreram na regi\u00e3o, pois a \u201cd\u00e9cada perdida do desenvolvimento latino-americano foi tamb\u00e9m a d\u00e9cada perdida da integra\u00e7\u00e3o andina\u201d (CAN, 1988).\nNo in\u00edcio dos anos de 1980, a Venezuela passou por uma crise que afetou as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas bilaterais com a Col\u00f4mbia nos anos de 1982 e 1983. A integra\u00e7\u00e3o andina n\u00e3o apresentava muitos avan\u00e7os no plano comercial e nos fluxos de capitais, deixando as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas binacionais vol\u00e1teis, as inconst\u00e2ncias das conjunturas econ\u00f4micas de cada pa\u00eds influ\u00edam diretamente nos seus vizinhos. Al\u00e9m da crise das rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre Col\u00f4mbia e Venezuela, ocorreu o golpe de estado na Bol\u00edvia, em 17 de julho de 1980, promovido por Garc\u00eda Mesa, que resultou numa suspens\u00e3o tempor\u00e1ria do pa\u00eds nas negocia\u00e7\u00f5es do Grupo Andino. Tamb\u00e9m no come\u00e7o dessa d\u00e9cada ocorreu o conflito fronteiri\u00e7o entre Equador e\n21A primeira reuni\u00e3o sobre integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica aconteceu entre os dias 9 e 14 de dezembro de 1995, onde foi aprovada a Decis\u00e3o 94 para cria\u00e7\u00e3o do Sistema Troncal Andino de Carreteras, esta iniciativa contemplava apenas os transportes terrestres (CAN, 1975).\n22Em 19 de setembro de 2013, os Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores de Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador e Peru acordaram dissolver o Parlamento Andino (\u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo que n\u00e3o tinha decis\u00f5es vinculantes), as justificativas apresentadas giraram entorno de duas quest\u00f5es: a primeira \u00e9 o alto custo para mant\u00ea-lo, o presidente colombiano Juan Manuel Santos declarou que o seu pa\u00eds gasta cerca de $35 milh\u00f5es anuais para manter o parlamento funcionando. A segunda quest\u00e3o est\u00e1 relacionada ao avan\u00e7o do processo de integra\u00e7\u00e3o da Unasul, pois n\u00e3o haveria necessidade de manter o Parlamento Andino tendo em vista a futura cria\u00e7\u00e3o de um parlamento sul-americano (EL ESPECTADOR, 2013).\nPeru, deflagrado em janeiro de 1981, na encosta leste da Cordilheira do Condor. Por essas raz\u00f5es entre outras, as exporta\u00e7\u00f5es intragrupo perderam dinamismo em 1980 e 1981, o que levou a sua queda no ano subsequente.\nConforme analisa Salgado (1998, p.8), esses fatos foram um \u201cprel\u00fadio\u201d para o que viria acontecer em 1983, com a eclos\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o da crise da d\u00edvida externa iniciada com as crises dos anos de 1970, dando lugar a uma tend\u00eancia negativa. As exporta\u00e7\u00f5es intrabloco em 1983 ca\u00edram cerca de 36,3% em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1982, e sofreram uma queda ainda maior se compararmos com as taxas de 1986, cerca de 44,5% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 1982. Segundo Salgado (1998), este \u00edndice foi o mais baixo registrado em toda d\u00e9cada de 1980. Entre 1982 e 1986 foi um per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da crise da d\u00edvida externa que afetou os pre\u00e7os de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o. Os pa\u00edses andinos, para conter os efeitos da crise, empregaram medidas para reduzir as importa\u00e7\u00f5es e o consumo per capita, o que levou \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o das moedas. Todos os processos de integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica em curso nesse contexto sofreram os seus efeitos negativos sobre as balan\u00e7as de pagamentos23. O autor frisa que se comparado com os pa\u00edses centro-americanos, o Grupo Andino foi o menos atingido pela crise, mas isto n\u00e3o significou que a crise n\u00e3o tenha sido grave, pois o bloco permaneceu paralisado at\u00e9 1987, ano em que foi subescrito o Protocolo de Quito.\nO Acordo de Cartagena foi substitu\u00eddo em 1987 pelo Protocolo de Quito, que entrou em vigor no ano seguinte, dando um novo impulso para a consolida\u00e7\u00e3o do Grupo Andino e do fortalecimento de suas bases pol\u00edticas que se seguiram no mesmo ano com a Declara\u00e7\u00e3o de Caracas, o Manifesto de Cartagena e as reuni\u00f5es presidenciais de Gal\u00e1pagos em 1989, e depois com as reuni\u00f5es de La Paz e Machu Pichu (Primeira reuni\u00e3o do conselho presidencial andino) em 1990 e Caracas em 1991. O Protocolo de Quito procurava fazer uma \u201cabordagem realista\u201d24 sobre o que poderia ser feito nesse momento para alavancar o processo de integra\u00e7\u00e3o, segundo a Comunidade Andina, \u201cesse realismo se traduziu na flexibiliza\u00e7\u00e3o das novas disposi\u00e7\u00f5es e na amplia\u00e7\u00e3o do espectro de op\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o\u201d (CAN,\n23Para um estudo mais aprofundado da crise da d\u00edvida externa nos pa\u00edses andinos e de seus efeitos econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais consulte: SOLIMANO, Andr\u00e9s (Ed.). Political crises, social Conflict and economic development: the political economy of the Andean Region. Cheltenham-UK/Northampton-USA: Edward Elgar Publishing, 2005.\n24 O \u201crealismo\u201d o qual se refere o Protocolo de Quito pode ser traduzido como \u201cpragmatismo\u201d, ou seja, pa\u00edses do Grupo Andino n\u00e3o deveriam se guiar por uma ideologia, deveriam procurar flexibilizar assuas pol\u00edticas externa, bem como o projeto de integra\u00e7\u00e3o andina, para se adaptarem \u00e0 \u201crealidade\u201d da conjuntura internacional. Portanto, o \u201crealismo\u201d andino n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o alguma com as teorias realistas ou neorrealistas das rela\u00e7\u00f5es internacionais.\n1998, p. 19). Aqui pode-se observar uma mudan\u00e7a no discurso integracionista. Essa \u201cabordagem realista\u201d equivale a dizer que o Grupo Andino iria se ajustar \u00e0s exig\u00eancias e transforma\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio internacional, ou seja, a integra\u00e7\u00e3o andina ficaria \u00e0 merc\u00ea das rela\u00e7\u00f5es internacionais, o crescimento das economias nacionais e da regi\u00e3o poderia ser alcan\u00e7ado com a inser\u00e7\u00e3o internacional dos pa\u00edses andinos, deixando em segundo plano o ide\u00e1rio nacionalista de desenvolvimentismo industrial voltado para interior do pr\u00f3prio Estado. Inicialmente, tratava-se de adaptar o Grupo Andino \u00e0s novas tend\u00eancias mundiais de moderniza\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o das economias, vias pelas quais a Am\u00e9rica Latina n\u00e3o poderia se eximir. Essa ades\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as macroecon\u00f4micas demonstrava o interesse dos pa\u00edses andinos em continuar promovendo a integra\u00e7\u00e3o a despeito da corros\u00e3o econ\u00f4mica e jur\u00eddica, ocorridas no curso do processo de integra\u00e7\u00e3o.\nAs reuni\u00f5es entre os presidentes da regi\u00e3o, que ocorreram em Gal\u00e1pagos em 1989, foram importantes para a elabora\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia renovada para revigorar a integra\u00e7\u00e3o andina e orientar sua constitui\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada seguinte. Segundo Alfredo Fuentes Fern\u00e1ndez (2008), o contexto era caracterizado pela deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de trocas, esgotamento das fontes de financiamento, protecionismo dos pa\u00edses industrializados e adequa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas internas, o que foi altamente dispendioso para as economias do arco andino. A estrat\u00e9gia encontrada pelas na\u00e7\u00f5es andinas para driblar estes fatores foi a cria\u00e7\u00e3o de um mercado regional que contribuiu para a diversifica\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00f5es de bens industriais e tecnol\u00f3gicos e para que se configurasse uma plataforma de aprendizagem e competitividade.\nA Declara\u00e7\u00e3o de Gal\u00e1pagos foi um divisor de \u00e1guas do processo de integra\u00e7\u00e3o. O desenvolvimento do bloco andino no decorrer dos anos 1980 (pr\u00e9-Gal\u00e1pagos), foi caracterizado principalmente pela estagna\u00e7\u00e3o como resultado dos desdobramentos da crise internacional dos anos 1970 e da crise da d\u00edvida externa. A fase que sucedeu a Declara\u00e7\u00e3o de Gal\u00e1pagos foi de transi\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias para impulsionar, ampliar e aprofundar o processo de integra\u00e7\u00e3o nos anos 1990 ganhou for\u00e7a a partir deste momento.\nc)\tD\u00e9cada de 1990: A Cria\u00e7\u00e3o da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es e o Novo Desenho Estrat\u00e9gico de Integra\u00e7\u00e3o\nDesde o final da d\u00e9cada de 1980, a regi\u00e3o ingressou numa nova fase de integra\u00e7\u00e3o. Os anos de 1990 foram marcados pela renova\u00e7\u00e3o do modelo integracionista do Pacto Andino, em decorr\u00eancia das modifica\u00e7\u00f5es nas estrat\u00e9gias de desenvolvimento para superar as crises do baixo crescimento, da d\u00edvida externa e da atrofia das economias da regi\u00e3o. Entre as principais\nmudan\u00e7as operadas no interior do bloco andino estava a aprova\u00e7\u00e3o no ano de 1992 de uma medida que tinha por meta a forma\u00e7\u00e3o de uma zona de livre com\u00e9rcio que se efetivou com a circula\u00e7\u00e3o sem restri\u00e7\u00e3o e encargos sobre as mercadorias. Outros temas, n\u00e3o necessariamente novos, foram incorporados \u00e0 nova agenda de integra\u00e7\u00e3o andina tais como: tarifa externa comum; investimento estrangeiro, ajustamento das pol\u00edticas econ\u00f4micas; propriedade intelectual; desenvolvimento da agropecu\u00e1ria; integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica.\nNo contexto internacional, o \u201cConsenso de Washington\u201d seria determinante para as reformas dos modelos econ\u00f4micos dos pa\u00edses latino-americanos que se seguiram a partir de ent\u00e3o e orientariam as mudan\u00e7as em mat\u00e9ria econ\u00f4mica, comercial e fiscal nos \u00e2mbitos nacional, regional e internacional. Al\u00e9m disso, em 27 de junho de 1990, o governo estadunidense de George H. W. Bush lan\u00e7ou a \u201cIniciativa para as Am\u00e9ricas\u201d, cujo prop\u00f3sito era estabelecer novas regras comerciais para os pa\u00edses do continente americano para cria\u00e7\u00e3o de uma zona hemisf\u00e9rica de livre com\u00e9rcio, assim como mobilizar a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cidentidade hemisf\u00e9rica\u201d no continente americano.\nA Iniciativa para as Am\u00e9ricas se insere dentro do projeto dos EUA de constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses latino-americanos e caribenhos sobre bases que favore\u00e7am os fatores econ\u00f4micos, tais como o com\u00e9rcio, a d\u00edvida e o investimento, sob a \u00e9gide da proje\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica dos Estados Unidos na regi\u00e3o, a qual seria caracterizada pela economia e com\u00e9rcio em escala hemisf\u00e9rica.\nEm 28 de julho de 1990, foi realizada em Lima a Segunda Reuni\u00e3o do Conselho Presidencial sob o comando do presidente Alberto Fujimori, na qual o primeiro tema debatido foi a Iniciativa Para as Am\u00e9ricas. Na reuni\u00e3o os mandat\u00e1rios andinos demonstraram interesse em aderir ao projeto hemisf\u00e9rico norte-americano e expressaram suas inten\u00e7\u00f5es no Documento da Reuni\u00e3o de Lima da seguinte forma:\nNa cidade de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, foi realizada, em 7 de agosto de 1990, uma nova reuni\u00e3o para analisar a iniciativa proposta por Bush e os pa\u00edses signat\u00e1rios do Pacto Andino redigiram, com bastante entusiasmo, a Declara\u00e7\u00e3o Andina sobre a Iniciativa para as Am\u00e9ricas, na qual registraram o interesse em fazer parte dessa proposta e em se reunir com o governo de Washington para discutir detalhadamente os termos do novo projeto hemisf\u00e9rico para as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e comerciais com os EUA.\nA \u00eanfase dada pelos pa\u00edses da regi\u00e3o andina ao com\u00e9rcio proporcionou resultados expressivos intrabloco em princ\u00edpios da d\u00e9cada de 1990, o que propiciou o surgimento de uma zona de livre com\u00e9rcio inaugurada em 1992 entre os membros do bloco andino que, no entanto, n\u00e3o foi bem sucedida devido aos problemas ligados \u00e0s disson\u00e2ncias no que diz respeito aos objetivos comerciais e aos problemas dom\u00e9sticos dos pa\u00edses. A institui\u00e7\u00e3o de uma tarifa externa comum n\u00e3o obteve os resultados esperados, pois n\u00e3o havia concord\u00e2ncia quanto \u00e0 sua estrutura. At\u00e9 o come\u00e7o do ano de 1993 s\u00f3 havia um acordo tarif\u00e1rio bilateral entre Col\u00f4mbia e Venezuela. Os problemas internos do Peru fizeram com que o presidente Alberto Fujimori deixasse de participar dos acordos de livre com\u00e9rcio andino, o que gerou um mal estar com os pa\u00edses da regi\u00e3o. Em 31 de janeiro de 1993, entrou em pleno funcionamento a zona de livre com\u00e9rcio para quatro pa\u00edses membros do bloco andino e, em 11 de Abril de 1994, foram aprovadas as condi\u00e7\u00f5es - dividindo-a em tr\u00eas etapas e s\u00f3 terminaria em 30 de junho de 1995 - pelas quais o Peru voltaria a participar plenamente da zona de livre com\u00e9rcio (CAN, 1998).\nPara sobrepujar esses problemas, os Estados integrantes do Grupo Andino adotaram uma nova tarifa externa comum em 1995 visando \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de uma uni\u00e3o aduaneira. No dia 5 de setembro do mesmo ano, a VII Reuni\u00e3o do Conselho Presidencial aprovou um \u201cNovo Desenho Estrat\u00e9gico\u201d da integra\u00e7\u00e3o andina adaptando-a para responder as \u201cmudan\u00e7as e din\u00e2micas circunstanciais das atuais rela\u00e7\u00f5es internacionais\u201d (CAN, 1998, p.31).\nDe acordo com a CAN (1998), para os pa\u00edses andinos alcan\u00e7arem os objetivos tra\u00e7ados neste desenho estrat\u00e9gico, foram estabelecidas tr\u00eas linhas de a\u00e7\u00e3o. A primeira \u00e9 o aperfei\u00e7oamento do espa\u00e7o econ\u00f4mico andino e a liberaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. A segunda \u00e9 o aumento e melhoria da proje\u00e7\u00e3o externa do bloco a partir do modelo aberto de integra\u00e7\u00e3o, capaz de se adaptar ao contexto internacional e hemisf\u00e9rico cada vez mais interdependente. Esta segunda linha de a\u00e7\u00e3o pretendia aprofundar a integra\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses de seu entorno estrat\u00e9gico, como o Panam\u00e1, o Mercosul25 e a Associa\u00e7\u00e3o dos Estados do Caribe (AEC). A terceira \u00e9 desenvolver uma agenda social mais ampla que vise o bem estar da popula\u00e7\u00e3o e aumentar a participa\u00e7\u00e3o popular. Nessa d\u00e9cada, a concep\u00e7\u00e3o integracionista nos Andes passou por transforma\u00e7\u00f5es e o processo de integra\u00e7\u00e3o se amplificou para penetrar em novos campos, como \u00e9 o caso da agenda social e de seguran\u00e7a.\n25A Bol\u00edvia se tornou o primeiro pa\u00eds do Grupo Andino a se associar ao Mercosul em 1996, o Chile se tornou membro associado no mesmo ano, por\u00e9m, n\u00e3o pertencia mais ao bloco andino.\nNo ano de 1996, a integra\u00e7\u00e3o andina passa por uma reestrutura\u00e7\u00e3o institucional, apresentando crescimento da necessidade de reformar o Acordo de Cartagena para ajust\u00e1-lo \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es recentes da conjuntura internacional. O Conselho Presidencial aprovou em 10 de mar\u00e7o do mesmo ano o Protocolo modificador do Acordo de Cartagena, conhecido como Protocolo de Trujillo, que institui a cria\u00e7\u00e3o da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN).\nA Comunidade Andina foi inspirada na Declara\u00e7\u00e3o de Bogot\u00e1 (1978) e surgiu como resultado dos esfor\u00e7os dos governos de Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador, Peru e Venezuela para tornar mais s\u00f3lida a uni\u00e3o entre os pa\u00edses e criar os alicerces para forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade sub-regional. A CAN era constitu\u00edda no in\u00edcio pelos cinco Estados soberanos e pelas institui\u00e7\u00f5es e organismos do Sistema Andino de Integra\u00e7\u00e3o (SAI) e suas caracter\u00edsticas iniciais eram de uma Uni\u00e3o Aduaneira e Econ\u00f4mica, com o objetivo de limitar a penetra\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro. A partir de primeiro de agosto de 1997, quando entrou em vig\u00eancia o Protocolo de Trujillo, a Comunidade Andina adotou uma gest\u00e3o pautada na hierarquia governamental com a cria\u00e7\u00e3o da figura da Secretaria Geral da CAN, que substituiu a Junta de tr\u00eas ministros. O bloco come\u00e7ou a exercer suas fun\u00e7\u00f5es com uma Secretaria Geral sediada em Lima, al\u00e9m disso, foi institu\u00eddo o Conselho de Presidentes e de Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, como \u00f3rg\u00e3os de diretrizes pol\u00edticas do bloco, bem como o papel normativo de uma Comiss\u00e3o formada por Ministros de Com\u00e9rcio e Setoriais. (L\u00d3PEZ; CONTRERAS POLANCO, 2010).\nSegundo Andr\u00e9s Malamud (2003), os sucessos recentes da CAN devem ser creditados ao Conselho Presidencial Andino, pois este ator institucional foi respons\u00e1vel por impulsionar novamente o processo de integra\u00e7\u00e3o p\u00f3s-1989 e a crise que abateu a sub-regi\u00e3o coincidiu com os anos os quais n\u00e3o ocorreu reuni\u00e3o do Conselho Presidencial (1991-1994). As institui\u00e7\u00f5es e a lideran\u00e7a s\u00e3o pe\u00e7as-chave na integra\u00e7\u00e3o, mas no caso andino, os chefes do executivo desempenharam um papel fundamental para o processo de integra\u00e7\u00e3o andino. O que Malamud chamou de \u201cpresidencialismo concentrador\u201d, pode ter sido um dos fatores propulsores da integra\u00e7\u00e3o sul -americana.\nDe acordo com Cabral (2010, p. 08), a CAN procurou criar institui\u00e7\u00f5es deliberativas e decis\u00f3rias com uma crescente participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, tendo em vista o modelo europeu, al\u00e9m disso, os pa\u00edses andinos do bloco tamb\u00e9m buscaram aprofundar as rela\u00e7\u00f5es comerciais entre si estimulando \u201co desenvolvimento econ\u00f4mico, a competitividade, a integra\u00e7\u00e3o da infraestrutura e a elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica externa comum\u201d, procurando\ntamb\u00e9m incorporar outros elementos para agenda andina como \u201ca discuss\u00e3o de medidas de car\u00e1ter de inclus\u00e3o social, a luta contra as drogas, o fortalecimento da democracia, defesa dos direitos humanos\u201d e o meio ambiente. Essa incorpora\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es pol\u00edticas e sociais tamb\u00e9m incorreu na abertura da agenda de seguran\u00e7a para novos temas, objetivando estabelecer a zona de paz na regi\u00e3o andina.\nA supranacionalidade fixada pelo acordo de integra\u00e7\u00e3o transfere determinadas prerrogativas para os organismos comunit\u00e1rios. Uma vez que as normas s\u00e3o aprovadas, elas t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o imediata, sobrepondo-se \u00e0s normas internas dos pa\u00edses pertencentes ao bloco. A supranacionalidade da CAN entra em rota de colis\u00e3o com a soberania nacional e faz transparecer diversos entraves e desafios para as institui\u00e7\u00f5es andinas. A combina\u00e7\u00e3o entre intergovernamentalismo e supranacionalidade26 27 - que tamb\u00e9m \u00e9 denominada de \u201cinstitucionalismo intergovernamental\u201d -, como ocorre na Uni\u00e3o Europeia, n\u00e3o se processa do mesmo modo na Comunidade Andina. Segundo Andr\u00e9s Serbin (2010), para entendermos a n\u00e3o efetividade da supranacionalidade nos blocos regionais da Am\u00e9rica do Sul temos que compreender o processo da consolida\u00e7\u00e3o das soberanias nacionais desde as lutas pela independ\u00eancia no s\u00e9culo XIX que ocorreram na regi\u00e3o.\nComo salientou Arroye-Quintero (2008), a supranacionalidade desmedida gerou conflitos no momento de sua implementa\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do Tribunal Andino de Justi\u00e7a, cujas san\u00e7\u00f5es tomadas em seu \u00e2mbito se sobrep\u00f5em ao poder judici\u00e1rio nacional. O choque entre soberania e o modelo supranacional da CAN se tornou um obst\u00e1culo para aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o intrabloco para os pr\u00f3prios Estados que o consolidou.\nAl\u00e9m disso, conforme aponta Carlos A. Romero (2008), a CAN est\u00e1 passando por uma crise institucional relacionada \u00e0 desarmonia entre os modelos de desenvolvimento econ\u00f4mico\n26Herz e Hoffman aponta que: \u201cApesar de as organiza\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o regional serem criadas por governos de Estados e, nesse sentido, poderem ser classificadas como intergovernamentais, seu formato jur\u00eddico institucional pode ser a supranacionalidade, ou seja, pode limitar o escopo da soberania dos Estados nas atividades exercidas pela organiza\u00e7\u00e3o\u201d (HERZ; HOFFMAN, 2004, p. 161).\n27Johannes Lindner e Berthold Rittberger, assinalam que: \u201cOutras teorias e abordagens que se prop\u00f5em a explicar a integra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, sobretudo a partir do in\u00edcio dos anos 90, abrem um novo debate, dessa vez entre o institucionalismo intergovernamental e o institucionalismo supranacional. Ambas as vertentes enfatizam o papel das institui\u00e7\u00f5es, suas origens, sua hist\u00f3ria, suas estruturas internas e sua din\u00e2mica para a compreens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana. Nesse contexto te\u00f3rico, institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o regras e pr\u00e1ticas embebidas em estruturas de sentido e de recursos. Mudan\u00e7as na ordem pol\u00edtica envolvem n\u00e3o apenas a reorganiza\u00e7\u00e3o e a realoca\u00e7\u00e3o de recursos, mas tamb\u00e9m a reconceitua\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o das expectativas, prefer\u00eancias, aspira\u00e7\u00f5es, mentalidades e identidades. Nesse movimento de transforma\u00e7\u00e3o, \u2018institui\u00e7\u00f5es importam\u2019, independentemente do n\u00edvel em que estiverem situadas\u201d (Lindner e Rittberger, 2003 apud CAMARGO, Sonia, 2004, p. 68-69). Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0102-85292004000100002&amp;script=sci_arttext>. Acesso em: 29 nov. 2014.\nescolhidos pelos pa\u00edses do bloco, bem como as diverg\u00eancias entre estes pa\u00edses concernentes \u00e0 assinatura ou n\u00e3o do Tratado de Livre Com\u00e9rcio com os Estados Unidos e \u201cpelos problemas de seguran\u00e7a derivados da tens\u00e3o geopol\u00edtica entre Venezuela e a Col\u00f4mbia, a Col\u00f4mbia e o Equador e o Peru, a Bol\u00edvia e o Chile\u201d (ROMERO, 2008, p 57). Essas tens\u00f5es geopol\u00edticas foram agravadas quando se somaram aos conflitos territoriais interestatais tradicionais os conflitos assim\u00e9tricos provocados pelo crime organizado transnacional, mais especificamente quando o tr\u00e1fico de drogas ganha o status de amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a e ao desenvolvimento dos pa\u00edses andinos como veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n3.\tA INSER\u00c7\u00c3O DO TR\u00c1FICO DE DROGAS NA AGENDA POL\u00cdTICA E DE SEGURAN\u00c7A DOS PA\u00cdSES DA COMUNIDADE ANDINA DE NA\u00c7\u00d4ES\n3.1.\tA Emerg\u00eancia das Organiza\u00e7\u00f5es Criminosas Narcotraficantes Como Redes Intersticiais\nA constru\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o de um concerto internacional de regimes de controle e luta contra as drogas consideradas il\u00edcitas foram resultados de um longo processo que n\u00e3o se restringe apenas aos ditames de Washington, mas tamb\u00e9m abrange in\u00fameras vari\u00e1veis hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e sociais, que se articulam e se imbricam, entrela\u00e7ando interesses que geraram o consenso sobre a ilegalidade de determinadas drogas consideradas \u201cperigosas\u201d e \u201camea\u00e7adoras\u201d, reputando a elas o car\u00e1ter de criminalidade e, mais tarde, de amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nacional e internacional. O tr\u00e1fico de drogas se constituiu como um dos problemas mais expressivos no cen\u00e1rio da hist\u00f3ria hodierna da Am\u00e9rica Latina e, sobretudo, da sua rela\u00e7\u00e3o com os EUA. O crime organizado transnacional expandiu e se ramificou de modo expressivo nas \u00faltimas d\u00e9cadas, n\u00e3o s\u00f3 na Am\u00e9rica Latina, mas tamb\u00e9m em outros continentes, ultrapassando as fronteiras nacionais de seus pa\u00edses de origem colocando desafios n\u00e3o apenas para a seguran\u00e7a dos Estados, mas tamb\u00e9m para sua investiga\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, sobretudo na \u00e1rea das rela\u00e7\u00f5es internacionais.\nAs pol\u00edticas e medidas de combate \u00e0s drogas transbordaram do \u00e2mbito nacional para o regional e do regional para o internacional, assim como ocorreu simultaneamente o processo inverso. As redes il\u00edcitas do tr\u00e1fico de drogas acompanharam este movimento ensejando novas organiza\u00e7\u00f5es, articula\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias e produtos, que trouxeram m\u00faltiplas implica\u00e7\u00f5es para os Estados e sociedades contempor\u00e2neas, sobretudo nos diferentes n\u00edveis do campo da seguran\u00e7a. De acordo com Thiago Rodrigues (2003),\nA proibi\u00e7\u00e3o e o narcotr\u00e1fico conformam espa\u00e7os de luta que se desenvolvem em diversos planos, de modo flu\u00eddo e variado. Trata-se, ainda assim, de uma guerra, que se mostra como um conjunto de embates que envolvem Estados, empresas narcotraficantes, grupos armados e for\u00e7as sociais. N\u00e3o \u00e9 um conflito tradicional, mas uma infinidade de batalhas (RODRIGUES, 2003, p. 13).\nPara investigarmos este conjunto complexo de embates \u00e9 preciso, antes de tudo, compreender os sistemas de significa\u00e7\u00e3o para rastrear a emerg\u00eancia dos atores e as suas associa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es que produzem e reproduzem as redes il\u00edcitas do tr\u00e1fico de drogas.\nPrimeiro, \u00e9 necess\u00e1rio compreender que sob o apan\u00e1gio \u201cdrogas\u201d est\u00e3o amalgamadas in\u00fameras subst\u00e2ncias que pertencem a diferentes categorias que podem ser classificadas por crit\u00e9rios distintos - seja pela sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou pelos seus efeitos - e que cumprem diferentes pap\u00e9is socioculturais. Todavia, o governo colocou sob o r\u00f3tulo de narc\u00f3ticos todas as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas psicoativas consideradas ilegais. Portanto, todas as atividades que envolvem a produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o da coca\u00edna (estimulante), da maconha (alucin\u00f3geno) e da hero\u00edna (narc\u00f3tico), e de outras subst\u00e2ncias estigmatizadas como il\u00edcitas, foram classificadas como narcotr\u00e1fico pelos EUA e pelos regimes internacionais sobre o tema.\nEsta classifica\u00e7\u00e3o das diferentes drogas como narc\u00f3ticos segue crit\u00e9rios pol\u00edticos para legitimar a famigerada \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d. Deste modo, o termo \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d -inventado em 1981 pelo governo de Ronald Reagan - \u00e9 produto do discurso e do imagin\u00e1rio social estadunidense que nos induz a compreender um fen\u00f4meno complexo apenas em termos de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de drogas il\u00edcitas, equivocadamente rotuladas de \u201cnarc\u00f3ticos\u201d, destarte, esta compreens\u00e3o n\u00e3o engloba as drogas \u201csocialmente aceitas\u201d como legais, as fabricadas pelos conglomerados farmac\u00eauticos e todo o processo e atores que est\u00e3o relacionados com o tr\u00e1fico de \u201cdrogas il\u00edcitas\u201d. A terminologia \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d \u00e9 uma categoria homog\u00eanea que pertence a uma concep\u00e7\u00e3o un\u00edssona aplicada para explicar fen\u00f4menos heterog\u00eaneos e plurais. Portanto, o termo \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d \u00e9 adstrito ao discurso e produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do imagin\u00e1rio coletivo norte-americano sobre as v\u00e1rias atividades e pr\u00e1ticas relacionadas ao tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas e ao seu mercado ilegal.\nN\u00e3o obstante, ap\u00f3s as devidas observa\u00e7\u00f5es, podemos compreender o narcotr\u00e1fico como um complexo industrial-mercadol\u00f3gico que compreende grupos e organiza\u00e7\u00f5es criminosas nacionais, transnacionais ou internacionais que se articulam em redes complexas para produzir, distribuir, comercializar e controlar as rotas e fluxos das drogas il\u00edcitas. Todavia, preferimos utilizar \u201ctr\u00e1fico de drogas\u201d enquanto instrumento conceitual, ao inv\u00e9s de \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d, pelas seguintes quest\u00f5es: 1) o conceito de tr\u00e1fico de drogas abrange todas as drogas consideradas il\u00edcitas - alucin\u00f3genas, apaziguadoras, estimulantes - e n\u00e3o apenas as narc\u00f3ticas (ESCOHOTADO, 2002; RODRIGUEZ, 2003); 2) o conceito n\u00e3o se restringe apenas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es e grupos criminosos, procura abranger todos os n\u00edveis e escal\u00f5es do\n28Basicamente, as subst\u00e2ncias narc\u00f3ticas \u201ct\u00eam propriedades analg\u00e9sicas e anest\u00e9sicas, provocam sono e torpor e podem criar h\u00e1bito ou adi\u00e7\u00e3o\u201d (RODRIGUES, 2003, p. 19).\ncomplexo industrial-mercadol\u00f3gico das drogas. Existem atores que frequentemente n\u00e3o pertencem ao crime organizado e est\u00e3o envolvidos direta e indiretamente no processo, por exemplo, o campon\u00eas que \u00e9 aliciado por estas organiza\u00e7\u00f5es para cultivar coca, o policial corrupto, o agente de fiscaliza\u00e7\u00e3o da alf\u00e2ndega, os militares que fazem opera\u00e7\u00f5es de combate \u00e0s drogas, entre outros.\nPara abarcar os in\u00fameros atores envolvidos no tr\u00e1fico de drogas, Pierre Kopp (1997) utiliza o conceito de \u201cfil\u00f5es do tr\u00e1fico\u201d, o qual est\u00e1 divido em tr\u00eas n\u00edveis: a produ\u00e7\u00e3o, o tr\u00e1fico internacional e a distribui\u00e7\u00e3o final. Segundo o autor, \u201co fil\u00e3o assemelha-se a um funil duplo, a montante e a jusante do qual se encontram centenas de milhares de agentes ocupados na produ\u00e7\u00e3o e na distribui\u00e7\u00e3o, enquanto no meio o tr\u00e1fico internacional se acha concentrado nas m\u00e3os de um n\u00famero restrito de agentes\u201d (KOPP, 1997, p. 92). Kopp, com base nos estudos de Michel Schiray, enumera que dentro dos fil\u00f5es existem seis categorias de atores: popula\u00e7\u00f5es de pequenos cultivadores (aut\u00f4nomos ou controlados por grupos criminosos); algumas grandes organiza\u00e7\u00f5es criminosas, mais ou menos estruturadas; multid\u00f5es de pequenos traficantes intermedi\u00e1rios, organizados em pequena escala e mais ou menos independente; in\u00fameros ofertadores especializados nos servi\u00e7os auxiliares \u00e0s duas categorias anteriores; uma ampla gama de agentes p\u00fablicos e privados corrompidos pelas tr\u00eas categorias anteriores; uma imensid\u00e3o de revendedores finais, aut\u00f4nomos ou controlados por organiza\u00e7\u00f5es criminosas.\nO conceito de fil\u00f5es do tr\u00e1fico de Kopp abrange uma infinidade de agentes que est\u00e3o envolvidos no tr\u00e1fico de drogas e este n\u00famero pode ser ainda maior se n\u00e3o limitarmos o tr\u00e1fico de drogas apenas aos tr\u00eas n\u00edveis descritos pelo autor, como por exemplo, se incluirmos a lavagem de dinheiro e o pr\u00f3prio consumo de drogas, pois ambos fazem parte da din\u00e2mica do tr\u00e1fico de drogas. O conceito de tr\u00e1fico de drogas abrange agentes n\u00e3o-estatais e estatais, pois as institui\u00e7\u00f5es estatais de combate \u00e0s drogas tamb\u00e9m fazem parte da sua din\u00e2mica. O tr\u00e1fico de drogas n\u00e3o \u00e9 algo externo \u00e0 sociedade dos indiv\u00edduos, ao contr\u00e1rio, ele emerge nos interst\u00edcios do pr\u00f3prio tecido social.\nConforme Michael Mann (1991), a sociedade se organiza em rela\u00e7\u00f5es sociais de poder que podem conformar variedades de redes institucionalizadas de poder social, envolvendo os campos ideol\u00f3gico, econ\u00f4mico, militar e pol\u00edtico, bem como rela\u00e7\u00f5es intersticiais n\u00e3o institucionalizadas. Entretanto, n\u00e3o s\u00e3o todos os agentes que se submetem ao poder social institucionalizado para estabelecer rela\u00e7\u00f5es e realizar os seus objetivos. \u00c0 margem dos canais institucionalizados de poder acontece a \u201cemerg\u00eancia intersticial\u201d de novos processos entre os\nporos da intera\u00e7\u00e3o social das redes institucionalizadas. Sendo assim, os agentes sociais criam formas alternativas de atingir os seus objetivos constituindo novas redes, ou mesmo subvertendo, expandindo e/ou modificando as j\u00e1 existentes, configurando redes sociais de poder que podem disputar com as redes institucionalizadas ou coopt\u00e1-las. Por exemplo, as organiza\u00e7\u00f5es criminosas de Medell\u00edn e Cali, nas d\u00e9cadas de 1980-90, das FARC e do Sendero Luminoso, da d\u00e9cada de 1970 at\u00e9 os dias atuais, guardadas as suas especificidades, emergiram nos interst\u00edcios da sociedade, confrontando, subvertendo e/ou cooptando redes institucionalizadas de poder dos Estados colombiano e peruano para operarem.\nAs redes criminosas emergem nos interst\u00edcios da sociedade, por\u00e9m n\u00e3o atuam apenas na margem, mas no pr\u00f3prio tecido da ordem pol\u00edtica, jur\u00eddica e social, para conseguir atingir os seus objetivos, ou seja, auferir lucros e acumular riqueza. O tr\u00e1fico de drogas \u00e9 composto por m\u00faltiplos processos (produ\u00e7\u00e3o, processamento, investimento, comercializa\u00e7\u00e3o, transporte, consumo, lavagem de dinheiro, entre outros) que compreendem in\u00fameros intervenientes direta e indiretamente, os quais configuram uma teia complexa e plural de rela\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es (camponeses cultivadores, produtores, motoristas, pilotos, mulas, sic\u00e1rios, financiadores, traficantes de drogas, armas e precursores qu\u00edmicos, lavadores de dinheiro, for\u00e7as de seguran\u00e7a, pol\u00edticos corruptos, paramilitares, guerrilheiros, entre outros).\nDe acordo com Marcelo Fabi\u00e1n Sain (2003), o crime organizado se constitui como um empreendimento de car\u00e1ter econ\u00f4mico e de poder. Para o autor, a criminalidade organizada se conforma em uma empresa que:\n[...] sup\u00f5e a colabora\u00e7\u00e3o entre um conjunto de pessoas que compartilham e perseguem determinados objetivos criminais e protagonizam uma s\u00e9rie de crimes graves por um per\u00edodo de tempo prolongado e indefinido, usando alguma forma de disciplina e controle interno, assim como tamb\u00e9m uma metodologia operativa em que combinam, em diferente medida, certas formas de viol\u00eancia e intimida\u00e7\u00e3o com modalidades diferentes de exerc\u00edcios de influ\u00eancia sobre a pol\u00edtica, a imprensa, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e as autoridades judiciais e econ\u00f4micas, tudo em busca de obter lucro e/ou poder (SAIN, 2003, p. 196-197, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nEm um estudo pioneiro sobre o tr\u00e1fico de drogas, Luis F. Sarmiento e Ciro Krauthausen (1991) identificaram que os grupos narcotraficantes colombianos funcionavam como empresas que, para obterem lucro, n\u00e3o restringiam as suas atividades apenas ao mercado ilegal da coca\u00edna, mas tamb\u00e9m investiam em setores rent\u00e1veis da economia legal. De acordo com os autores \u201cs\u00e3o as expectativas de mercado e as leis econ\u00f4micas, bem como os m\u00e9todos para escapar dos controles do governo, que determinam a ordem e a din\u00e2mica do mercado ilegal de coca\u00edna\u201d (SARMIENTO; KRAUTHAUSEN, 1991, p. 222, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nSarmiento e Krauthausen, ao pesquisarem o mercado ilegal das drogas, problematizaram o \u201cconceito\u201d de \u201ccartel\u201d como instrumento de an\u00e1lise e a sua aplicabilidade para compreender os grupos narcotraficantes colombianos. Segundo o economista Paulo Sandroni (1999), \u201ccartel\u201d pode ser compreendido como:\nGrupo de empresas independentes que formalizam um acordo para sua atua\u00e7\u00e3o coordenada, com vistas a interesses comuns. O tipo mais freq\u00fcente de cartel \u00e9 o de empresas que produzem artigos semelhantes, de forma a constituir um monop\u00f3lio de mercado. [...] Os objetivos mais comuns dos cart\u00e9is s\u00e3o: 1) controle do n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es de venda; 2) fixa\u00e7\u00e3o e controle de pre\u00e7os; 3) controle das fontes de mat\u00e9ria-prima (cartel de compradores); 4) fixa\u00e7\u00e3o de margens de lucros e divis\u00e3o de territ\u00f3rios de opera\u00e7\u00e3o. As empresas que formam um cartel mant\u00eam sua independ\u00eancia e individualidade, mas devem respeitar as regras aceitas pelo grupo, como a divis\u00e3o do mercado e a manuten\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os combinados (SANDRONI, 1999, p. 84).\nOs \u201ccart\u00e9is\u201d de Medell\u00edn e Cali n\u00e3o fizeram acordos mercadol\u00f3gicos para equipararem pre\u00e7os ou qualquer outro pacto desta natureza. Os dois grupos se reuniram em alguns momentos espec\u00edficos, mas sem pretens\u00f5es de formar um \u201ccartel\u201d, como foi o caso da forma\u00e7\u00e3o do MAS (movimento Muerte a Secuestradores), que tinha o objetivo de criar um grupo armado financiado pelos capos de Medell\u00edn e Cali para conter os sequestros praticados pelo M-19 contra os seus familiares. No entanto, dissolveram o grupo logo que cessaram os sequestros.\nDe acordo com os autores, o conceito de \u201ccartel\u201d \u00e9 reducionista e n\u00e3o compreende a din\u00e2mica do tr\u00e1fico de drogas, trata-se mais de uma inven\u00e7\u00e3o por parte das autoridades estadunidenses para se referirem \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es que atuavam de forma unit\u00e1ria no tr\u00e1fico de coca\u00edna do que para explicar a operacionalidade destes grupos. Para substituir a ideia de \u201ccartel\u201d, Sarmiento e Krauthausen dividem as organiza\u00e7\u00f5es narcotraficantes e suas atividades em dois setores: Oligopolista e Competitivo. O primeiro \u00e9 composto por um seleto grupo de traficantes de coca\u00edna que transformam a pasta base em coca\u00edna para exporta\u00e7\u00e3o e ficam com a fatia mais lucrativa, enquanto o segundo abrange\n[...] os extremos da cadeia da coca\u00edna: de um lado se encontram os cultivadores camponeses, em sua maioria independente, e os pequenos coletores e comerciantes de pasta base. Do outro lado se encontram situados os pequenos distribuidores e vendedores de rua de coca\u00edna (SARMIENTO; KRAUTHAUSEN, 1991, p. 30, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nAl\u00e9m destas diferen\u00e7as entre os dois setores apontados pelos autores, h\u00e1 outro que demarca bem a diferen\u00e7a entre eles: a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos. O setor do oligop\u00f3lio, ao contr\u00e1rio do competitivo, tem poucos rivais e concorrentes devido ao grande volume de\nrecursos29 30 que precisa mobilizar para se manter funcionando, principalmente os recursos econ\u00f4micos - para investir no neg\u00f3cio ilegal e sustentar a sua estrutura, abastecer o mercado da coca\u00edna e corromper e subornar as for\u00e7as de seguran\u00e7a e os poderes judici\u00e1rios e pol\u00edticos - e os recursos da viol\u00eancia - para intimidar, extorquir, se defender de poss\u00edveis grupos rivais e das for\u00e7as de coer\u00e7\u00e3o estatal e expandir e controlar os seus neg\u00f3cios -, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o todos que possuem estes recursos e os que vierem a possu\u00ed-los precisar\u00e3o de cada vez mais recursos para continuar existindo. Contudo, o setor competitivo \u00e9 marcado por grande concorr\u00eancia e disputa entre in\u00fameros e diferentes atores menores que n\u00e3o det\u00eam os recursos financeiros e coercitivos para poder se conservar dentro do circuito produtivo e comercial do mercado ilegal, o que faz deste setor mais violento do que o primeiro (SARMIENTO; KRAUTHAUSEN, 1991; RODRIGUES, 2003).\nA emerg\u00eancia intersticial de organiza\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o institucionalizadas abre espa\u00e7os tamb\u00e9m para o surgimento de redes de tr\u00e1fico de drogas e para que organiza\u00e7\u00f5es criminosas transterritoriais se articulem, constituindo uma \u201cintegra\u00e7\u00e3o paralela\u201d (OLIVEIRA, 2006). De acordo com Fernando Oliveira,\nA a\u00e7\u00e3o transnacional das redes narcotraficantes e a coopera\u00e7\u00e3o com outras organiza\u00e7\u00f5es criminosas colaboram para formar a chamada integra\u00e7\u00e3o paralela na Amaz\u00f4nia Continental. A integra\u00e7\u00e3o paralela \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o onde neg\u00f3cios il\u00edcitos sustentam de forma consistente e duradoura a circula\u00e7\u00e3o de bens, pessoas e finan\u00e7as atrav\u00e9s de fronteiras nacionais (OLIVEIRA, 2006, p. 1).\nA integra\u00e7\u00e3o paralela andino-amaz\u00f4nica ocorre simultaneamente ao processo de integra\u00e7\u00e3o institucional da CAN, articulando organiza\u00e7\u00f5es criminosas relacionadas com as atividades il\u00edcitas transnacionais e transcontinentais. As drogas figuram entre as principais destas atividades. Nathan Moram (2008), ao analisar as atividades do tr\u00e1fico de drogas, tratou de diferentes conex\u00f5es entre grupos narcotraficantes que s\u00e3o processos de integra\u00e7\u00e3o paralela transcontinental do tr\u00e1fico de drogas. O autor descreve que os grupos de tr\u00e1fico de drogas da Col\u00f4mbia desenvolveram la\u00e7os com os mexicanos \u00e0 medida que desenvolviam rela\u00e7\u00f5es com a m\u00e1fia siciliana e outras organiza\u00e7\u00f5es criminosas internacionais na Europa. Eles tamb\u00e9m come\u00e7aram a estabelecer contatos na Europa Oriental e na Comunidade de Estados Independentes (CEI), posteriormente na Africa e mais recentemente na Asia, sobretudo com os chineses. Ocasionalmente fazem trocas de coca\u00edna por hero\u00edna, al\u00e9m de fazerem acordos\n29Thiago Rodrigues (2003), a partir de Sarmiento e Krauthausen, sintetiza em quatro os principais recursos necess\u00e1rios para sobreviv\u00eancia de uma empresa do mercado ilegal das drogas: a) recursos financeiros; b) recursos coercitivos; c) recurso a servi\u00e7os fundamentais; e d) recursos para evitar a repress\u00e3o.\n30 Conferir os Mapas 3 e 4 da se\u00e7\u00e3o anexos.\ncom t\u00e9cnicos e especialistas asi\u00e1ticos em agricultura para estudar a viabilidade do cultivo de papoula nas montanhas andinas. Conforme o autor, o \u00f3pio, hero\u00edna, coca\u00edna e metanfetamina s\u00e3o as principais drogas comercializadas no mercado il\u00edcito internacional e cada uma delas implica o envolvimento de diferentes atores.\nNa Col\u00f4mbia, por exemplo, existem in\u00fameros atores envolvidos com o tr\u00e1fico de drogas. Depois do desmantelamento dos \u201ccart\u00e9is\u201d de Medell\u00edn e Cali, na primeira metade dos anos 1990, emergiram in\u00fameros novos atores, com a fragmenta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria ilegal das drogas. Em meados dos anos 1990, as For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia -Ex\u00e9rcito do Povo (FARC-EP ou FARC) - iniciaram as suas atividades no tr\u00e1fico de drogas para suprir a perda de recursos financeiros ap\u00f3s o colapso sovi\u00e9tico e conseguir recursos econ\u00f4micos para financiar as suas atividades. Anteriormente, elas atuavam na prote\u00e7\u00e3o dos cultivos de coca e depois passaram a controlar estas planta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de controlarem parte das rotas de tr\u00e1fico em Nari\u00f1o, Putumayo e Puerto Tumaco, com as Frentes 16 e 48. O Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (ELN) \u00e9 uma das guerrilhas mais antigas da Col\u00f4mbia, ao lado das FARC, e s\u00f3 come\u00e7ou a se articular com as redes do tr\u00e1fico de drogas no come\u00e7o dos anos 2000, tendo aliado-se com Los Rastrojos no governo de Uribe. As Autodefensas Unidas de Colombia (AUC)31 foram criadas em 1996 e o seu nascimento coincidiu com a dissolu\u00e7\u00e3o dos oligop\u00f3lios da coca\u00edna, o que possibilitou que a organiza\u00e7\u00e3o ficasse com parte da produ\u00e7\u00e3o de drogas. As AUC chegaram a contar com cerca de 30.000 integrantes e a sua principal fonte provedora \u00e9 o tr\u00e1fico de drogas. Entre os anos de 2003 e 2006, durante o mandato do presidente \u00c1lvaro Uribe, come\u00e7aram os di\u00e1logos de acordo para desmobiliza\u00e7\u00e3o dos blocos paramilitares da AUC. Contudo, n\u00e3o foram todos os blocos que se desmobilizaram, dando origem \u00e0s Bandas Criminales Emergentes (BACRIM), que se fragmentou numa infinidade de grupos criminosos: Los Rastrojos, Los Urabe\u00f1os, Las \u00c1guilas Negras, Los Machos, Los Paisas, Ex\u00e9rcito Revolucion\u00e1rio Popular Anticomunista da Col\u00f4mbia (ERPAC), Oficina de Envigado (formado por ex-sicarios de Pablo Escobar, tendo ganhado for\u00e7a com a desmobiliza\u00e7\u00e3o), entre in\u00fameros outros.\nTr\u00e1fico de Drogas: \u201cnova amea\u00e7a\u201d \u00e0 seguran\u00e7a?\n31 As AUC nasceram da Federa\u00e7\u00e3o de Grupos de Autodefesas que foi criada pelas Autodefesas Camponesas de C\u00f3rdoba e Urab\u00e1 (ACCU), estes grupos pertencem \u00e0 segunda gera\u00e7\u00e3o de paramilitares que nasceram com os PEPES (Perseguidos por Pablo Escobar). Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em:&lt;http://es.insightcrime.org/noticias-sobre-crimen-organizado-en-colombia/auc-perfil>. Acesso em: 11 mar. 2015.\nNo novo contexto mundial dos anos 1990, analistas de seguran\u00e7a e pol\u00edticos ocidentais colocaram em primeiro plano variados temas e problemas que passaram a representar \u201camea\u00e7as\u201d aos Estados contempor\u00e2neos e, \u00e0 medida que tais quest\u00f5es ultrapassavam as fronteiras territoriais e aumentavam de escala, eram percebidas como \u201camea\u00e7as\u201d \u00e0 estabilidade regional e internacional, foram inseridas na ins\u00edgnia de \u201cnovas amea\u00e7as\u201d. De acordo com Ernesto L\u00f3pez (2003), muitas das chamadas \u201cnovas amea\u00e7as\u201d n\u00e3o eram novas em sua \u201cnatureza intr\u00ednseca\u201d, mas foram apresentadas como \u201cnovidade\u201d a partir de uma mudan\u00e7a no contexto internacional. Eram problemas que j\u00e1 existiam no passado e n\u00e3o eram tidos como amea\u00e7a aos Estados e que foram considerados como tal no presente.\nAs \u201cnovas amea\u00e7as\u201d estariam em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201camea\u00e7as tradicionais\u201d que emanam dos Estados. Desta forma, todo o tema que for considerado amea\u00e7ador e n\u00e3o tiver um Estado como origem passa a ser definido como uma \u201camea\u00e7a n\u00e3o tradicional\u201d e, portanto, s\u00e3o consideradas pertencentes a quatro setores da seguran\u00e7a: seguran\u00e7a pol\u00edtica - o terrorismo e conflitos \u00e9tnicos -, econ\u00f4mica - tr\u00e1fico de drogas e crime organizado transnacional -, societal - pobreza e os fluxos de refugiados irregulares - e ambiental - cat\u00e1strofes naturais. O conceito de \u201cnovas amea\u00e7as\u201d, ao contr\u00e1rio do que sustenta, ainda permanece estadoc\u00eantrico, ou seja, ainda est\u00e1 associado \u00e0 soberania, pois \u00e9 a ela que as \u201camea\u00e7as emergentes\u201d amea\u00e7am, em \u00faltima inst\u00e2ncia.\nNa Am\u00e9rica Latina, segundo Mathias (2007), podemos destacar sete temas principais que est\u00e3o sob o r\u00f3tulo de \u201cnovas amea\u00e7as\u201d: tr\u00e1fico de drogas, tr\u00e1fico de armas, degrada\u00e7\u00e3o do meio-ambiente, migra\u00e7\u00f5es internacionais, direitos humanos, crime organizado e terrorismo. Estes temas, agora incorporados nas agendas de seguran\u00e7a, colocaram novas problem\u00e1ticas sobre como os Estados os percebem e como devem ser tratados.\nDe acordo com H\u00e9ctor Luis Saint-Pierre, \u201ca amea\u00e7a \u00e9 essencialmente diferente do que ela manifesta: n\u00e3o \u00e9 ela que provoca o temor, mas quem o anuncia\u201d (SAINT-PIERRE, 2003, p. 25, grifos do autor). A amea\u00e7a \u00e9 relacional, ela surge na rela\u00e7\u00e3o do amea\u00e7ado com o amea\u00e7ador e se constitui sempre na e para uma percep\u00e7\u00e3o, portanto, \u201ca amea\u00e7a \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o, um sinal, uma certa disposi\u00e7\u00e3o, gesto ou manifesta\u00e7\u00e3o, percebida como an\u00fancio de uma situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o desejada ou de risco para a exist\u00eancia de quem percebe\u201d (SAINT-PIERRE, 2003, p. 26, grifos do autor). Ao seguirmos os passos de Saint-Pierre, podemos considerar que as \u201cnovas amea\u00e7as\u201d em si mesmas n\u00e3o se constituem como um perigo, pois o perigo est\u00e1 fora de n\u00f3s e a amea\u00e7a, ao contr\u00e1rio, se constitui em n\u00f3s, ela existe\nno sujeito amea\u00e7ado que pertence a uma dada sociedade e est\u00e1 inserido em um determinado tempo e espa\u00e7o. As percep\u00e7\u00f5es de amea\u00e7as n\u00e3o est\u00e3o mais presas \u00e0s disputas e confrontos interestatais tradicionais, foram redirecionadas para fatores transnacionais, cujos agentes n\u00e3o estatais t\u00eam proemin\u00eancia. O conceito de \u201cnovas amea\u00e7as\u201d d\u00e1 margem para obscurecer a distin\u00e7\u00e3o entre seguran\u00e7a p\u00fablica e seguran\u00e7a internacional, entre os pap\u00e9is da pol\u00edcia e das for\u00e7as armadas.\nCom efeito, foram implementadas estrat\u00e9gias para combater, controlar ou mitigar as \u201cnovas amea\u00e7as\u201d que incidiram sobre os Estados do mundo todo, do mesmo modo que impulsionaram a emerg\u00eancia de novos atores e din\u00e2micas internacionais com variadas implica\u00e7\u00f5es, obrigando o uso de todos os meios por parte do Estado para defront\u00e1-los. O tr\u00e1fico de drogas \u00e9 um exemplo disto. L\u00f3pez salienta que \u201cn\u00e3o \u00e9 incomum que o r\u00f3tulo de \u2018novas amea\u00e7as' seja utilizado com fins esp\u00farios. N\u00e3o s\u00e3o poucos os que procuram, com seu aux\u00edlio, militarizar fun\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a n\u00e3o militares (ou n\u00e3o militariz\u00e1veis)\u201d (L\u00d3PEZ, 2003, p. 62). Neste sentido, sobre o tr\u00e1fico de drogas, Mathias adverte que \u201ca insist\u00eancia da metr\u00f3pole em tratar o tema como amea\u00e7a que exige tratamento militar e a aceita\u00e7\u00e3o desta defini\u00e7\u00e3o por parte dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina representa a subordina\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica destes \u00e0quela\u201d (MATHIAS, 2007, p.88).\nDesde a Guerra Fria, os EUA exercem uma destacada influ\u00eancia sobre o pensamento estrat\u00e9gico na regi\u00e3o andina. No decurso do conflito bipolar, tudo aquilo que era percebido como \u201camea\u00e7a\u201d por este pa\u00eds, consequentemente, acabou por ser percebido como \u201camea\u00e7a\u201d para o resto do continente americano, quando, na realidade, o grau de amea\u00e7a para cada pa\u00eds tinha um peso diferente, como foi o caso do comunismo. Este processo ocorreu de modo semelhante no contexto p\u00f3s-Guerra Fria. Quando o pensamento estrat\u00e9gico identificou \u201cnovas amea\u00e7as\u201d ou \u201camea\u00e7as emergentes\u201d, os pa\u00edses da regi\u00e3o andina imediatamente assimilaram o discurso norte-americano sem a pondera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para avaliar o peso de tais amea\u00e7as e os problemas que da\u00ed poderiam advir. O exemplo mais not\u00e1vel \u00e9 a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d. O \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d convertido em \u201camea\u00e7a\u201d \u00e0 seguran\u00e7a foi utilizado como justifica\u00e7\u00e3o para intervir unilateralmente nas pol\u00edticas dom\u00e9sticas dos pa\u00edses andinos, subordinando-as \u00e0 l\u00f3gica hemisf\u00e9rica dentro da concep\u00e7\u00e3o de \u201cmultidimensionalidade\u201d da seguran\u00e7a, a qual tamb\u00e9m \u00e9 um instrumento de subordina\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica.\n3.2.\tA Constru\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Tr\u00e1fico de Drogas como Problema de Seguran\u00e7a nos Andes\nA intensifica\u00e7\u00e3o do proibicionismo e da luta antidrogas em escola global\nA Conven\u00e7\u00e3o \u00danica sobre Entorpecentes, assinada em 30 de mar\u00e7o de 1961 em Nova 32\nYork , contribuiu de modo significativo para revigorar a internacionaliza\u00e7\u00e3o do controle sobre as drogas32 33. Essa conven\u00e7\u00e3o revogou todos os tradados, acordos e conven\u00e7\u00f5es multilaterais anteriores para a cria\u00e7\u00e3o de uma conven\u00e7\u00e3o que unificasse estes dispositivos por meio de um instrumento cujo objetivo principal era restringir a produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, posse, uso e com\u00e9rcio de drogas entorpecentes unicamente para fins m\u00e9dicos e cient\u00edficos, al\u00e9m de estabelecer uma coopera\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o internacional permanente para a sua consecu\u00e7\u00e3o (UNITED NATIONS, 1972). A prerrogativa legal de fiscaliza\u00e7\u00e3o internacional de entorpecentes ficou sob a responsabilidade da ONU - conforme o Artigo 5 da conven\u00e7\u00e3o -que contaria com o apoio de todos os pa\u00edses membros. Os \u00f3rg\u00e3os internacionais de controle criados anteriormente foram dilu\u00eddos e em seus lugares ficaram apenas dois organismo das Na\u00e7\u00f5es Unidas respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o: o Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Drogas e Crimes (United Nations Office on Drugs and Crime - UNODC) e a Junta Internacional de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Entorpecentes (JIFE).\nSegundo Bellen Boville (2004), a unifica\u00e7\u00e3o e universaliza\u00e7\u00e3o de ordenamentos legais e estrat\u00e9gias de controle de drogas, com efeito, universalizaram uma sucess\u00e3o de incongru\u00eancias \u201ccient\u00edficas, sem\u00e2nticas, farmacol\u00f3gicas e legais\u201d que geraram uma confus\u00e3o generalizada de terminologias e conceitos no que concerne \u00e0s drogas naturais e sint\u00e9ticas, bem como quest\u00f5es subjetivas acerca de h\u00e1bitos e v\u00edcios de drogas. Essas listas taxion\u00f4micas demonstraram ser imprecisas ao definir os conceitos de \u201cdroga, narc\u00f3tico, entorpecentes, psicotr\u00f3picos e v\u00edcio\u201d, mas n\u00e3o eram desprovidas de sentido pol\u00edtico e econ\u00f4mico.\nA emerg\u00eancia do discurso proibicionista de combate ao tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas se apresenta como um novo pretexto para conservar a subalternidade da Am\u00e9rica Latina e de\n32 O protocolo modificador da Conven\u00e7\u00e3o, cujo objetivo era ampli\u00e1-la e aperfei\u00e7o\u00e1-la, foi assinado em Genebra em 25 de mar\u00e7o de 1972.\n33O primeiro pais andino a promulgar leis especiais sobre drogas em resposta \u00e0s propostas da Conven\u00e7\u00e3o \u00danica foi o Equador, em 1970, com a institui\u00e7\u00e3o da lei n.\u00b0 366 de Controle e Fiscaliza\u00e7\u00e3o do Tr\u00e1fico de Estupefacientes e Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas; o Peru foi o segundo pa\u00eds andino, em 1972, com a promulga\u00e7\u00e3o da lei n\u00b0 19.505; a Bol\u00edvia veio em seguida com o decreto n.\u00b0 11.245, a Lei Nacional de Controle de Subst\u00e2ncias Perigosas; depois veio a Col\u00f4mbia com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei Sobre Entorpecentes no ano de 1974 (DEL OLMO, 1990, p. 44).\noutros pa\u00edses subdesenvolvidos do hemisf\u00e9rio sul e submet\u00ea-los \u00e0 l\u00f3gica pol\u00edtica, econ\u00f4mica e militar das grandes pot\u00eancias mundiais, principalmente dos Estados Unidos. A Conven\u00e7\u00e3o \u00danica sobre Entorpecentes pretendeu criar um controle rigoroso sobre as drogas de origem natural e a mat\u00e9ria prima de v\u00e1rias outras drogas consideradas il\u00edcitas, o que incluiu a folha de coca. A press\u00e3o para inclus\u00e3o da folha de coca na lista de restri\u00e7\u00f5es ganhou for\u00e7a ap\u00f3s as investiga\u00e7\u00f5es da CND - Commission on Narcotic Drugs - na Bol\u00edvia e no Peru sobre a folha de coca e a sua mastiga\u00e7\u00e3o, bem como estudos sobre a limita\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de coca\u00edna.\nNo que tange \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o da coca, o item 2 do Artigo 26 da conven\u00e7\u00e3o prev\u00ea: \u201cNa medida do poss\u00edvel, as Partes ser\u00e3o obrigadas a arrancar as ra\u00edzes de todos os arbustos de coca que crescem em estado silvestre e destruir\u00e3o os cultivados ilicitamente\u201d (UNITED NATIONS, 1972, p. 14, tradu\u00e7\u00e3o nossa). A letra \u201ce\u201d do item 2 do Artigo 49 determina que: \u201ca mastiga\u00e7\u00e3o da folha de coca ficar\u00e1 proibida dentro dos 25 anos seguintes a partir da entrada em vigor da presente conven\u00e7\u00e3o\u201d (UNITED NATIONS, 1972, p. 24, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Para Boville (2004),\nPrevisivelmente, esses objetivos seriamente prejudicados, a mentalidade etnoc\u00eantrica do tempo e a metodologia n\u00e3o-cient\u00edfica resultaram em um Relat\u00f3rio que requeria a oblitera\u00e7\u00e3o completa das colheitas de folha de coca, at\u00e9 mesmo para o consumidor tradicional que n\u00e3o estava produzindo coca\u00edna. As conclus\u00f5es do estudo foram adotadas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS). Suas decis\u00f5es de 1.952 e 1.953, bem como as do Comit\u00ea de Peritos em Depend\u00eancia de Drogas, foram contra a folha de coca porque era \u2018viciante\u2019. Pouco tempo depois, a Conven\u00e7\u00e3o \u00danica sobre Entorpecentes (1961) destacou a folha de coca tradicional como um produto a ser erradicado dentro de 25 anos, come\u00e7ando em 1964. Este \u00e9 um paradoxo, pois a mesma Conven\u00e7\u00e3o abriu uma exce\u00e7\u00e3o para usos industriais de coca sem coca\u00edna, como o condimento na Coca-Cola, atribuindo, assim, o uso legal e um monop\u00f3lio mundial da folha de coca para a empresa multinacional dos Estados Unidos, atrav\u00e9s do artigo 27 (BOVILLE, 2004, p.28, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nA proibi\u00e7\u00e3o da coca e sua erradica\u00e7\u00e3o fizeram emergir a diverg\u00eancia entre os Estados Unidos e os pa\u00edses andinos, especialmente Bol\u00edvia e Peru. O informe elaborado pela Comiss\u00e3o de Estudos da Folha de Coca do Conselho Econ\u00f4mico e Social das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ECOSOC), concluiu que a mastiga\u00e7\u00e3o de coca provocava efeitos negativos, mas n\u00e3o tinham certeza de que poderia ser considerada uma toxicomania, no entanto, o Comit\u00ea de Especialistas em Farmacodepend\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) \u201cretirou este argumento e classificou o consumo de coca como uma forma de cocainismo\u201d (TRANSNATIONAL INSTITUTE, 2011, tradu\u00e7\u00e3o nossa). O informe da ECOSOC sofreu cr\u00edticas severas sobre a sua arbitrariedade, falhas na metodologia e imprecis\u00e3o, mas, principalmente, pelo seu car\u00e1ter racista. O etnocentrismo ocidentalista, conforme destacado\nanteriormente por Belen Boville, n\u00e3o reconhecia os costumes e h\u00e1bitos de culturas e sociedades tradicionais dos Andes.\nA proibi\u00e7\u00e3o da mastiga\u00e7\u00e3o e cultivo da folha de coca fez com que Bol\u00edvia e Peru rejeitassem os artigos que previam estas san\u00e7\u00f5es. O primeiro pa\u00eds34 35 n\u00e3o assinou de imediato a conven\u00e7\u00e3o de 1961 e o segundo assinou no mesmo ano, com ressalva aos artigos sobre a coca, mas s\u00f3 ratificou em 22 de julho de 1964, quando o governo peruano retirou a restri\u00e7\u00e3o, aderindo completamente \u00e0 conven\u00e7\u00e3o (UNITED NATIONS. 1961; UNITED NATIONS; 1972). O governo boliviano de Victor Paz Estenssoro (1960-1964) inicialmente n\u00e3o fez coment\u00e1rios adicionais sobre os artigos, os quais estabeleciam a erradica\u00e7\u00e3o dos cultivos e\no c\nconsumos de coca em vinte e cinco anos, pois acreditava que o acullico era um \u201catraso cultural\u201d e com avan\u00e7o da moderniza\u00e7\u00e3o seria extinto. Apesar de n\u00e3o haver aderido \u00e0 referida conven\u00e7\u00e3o, o presidente Entenssoro, assinou com os EUA o Primeiro Conv\u00eanio Antidrogas entre os dois pa\u00edses, \u201cpelo qual a Bol\u00edvia se comprometia a erradicar os cultivos excedentes de folha de coca assentados tanto na regi\u00e3o dos Yungas de La Paz, como na regi\u00e3o do Chapare Tropical, em Cochabamba\u201d (ZAMORA, 1999, p. 121). A Bol\u00edvia terminou o seu processo de ades\u00e3o \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o \u00danica, a qual tipificava a folha de coca como droga il\u00edcita, em 13 de junho de 1979 com a assinatura do Decreto Lei 16562, no governo do presidente Gen. David Padilla, sob press\u00e3o internacional que exigia normas nacionais mais r\u00edgidas contra as drogas (LASERNA, 2011).\nOs anos 1960 representavam o come\u00e7o de uma escalada do consumo de drogas e o tr\u00e1fico emerge como empresa transgressora da lei. Nos EUA, em meados desta d\u00e9cada at\u00e9 os anos de 1990, o consumo de drogas como hero\u00edna, coca\u00edna, maconha, LSD e crack se massificou (DEL OLMO, 1990). Segundo Thiago Rodrigues (2003), as subst\u00e2ncias psicoativas mais usadas nos anos 1960 eram a mescalina, o LSD e a maconha, esta \u00faltima considerada droga-s\u00edmbolo do movimento de transforma\u00e7\u00e3o cultural que ficou conhecido como contracultura (dentro desta nomenclatura eram agrupados movimentos como o power flower e o hippie). A dissemina\u00e7\u00e3o do uso de drogas na sociedade estadunidense era vista com perplexidade, al\u00e9m da sua extens\u00e3o, o consumo n\u00e3o era exclusivo dos guetos urbanos e nem dos negros e \u201clatinos\u201d, dos pobres e delinquentes, mas tamb\u00e9m eram consumidores jovens\n34A Bol\u00edvia assinou a Conven\u00e7\u00e3o sobre Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas de Viena em 1971 e a ratificou em 20 de mar\u00e7o de 1985. (UNITED NATIONS, 1971).\n35A palavra acullico (tamb\u00e9m conhecida como acuyico, acusi, pjcheo ou mascada) deriva da l\u00edngua qu\u00e9chua akullikui que significa a a\u00e7\u00e3o de mascar a bola feita de folha de coca com intuito de reduzir os efeitos provocados pela falta de oxig\u00eanio em grandes altitudes e tamb\u00e9m atenuar a sede e a fome.\nbrancos das camadas m\u00e9dias da sociedade norte-americana. Este per\u00edodo marcado pela \u201ccontesta\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es morais\u201d impulsionada pela contracultura levou a uma reformula\u00e7\u00e3o das leis de drogas e do instrumento repressivo estatal no pa\u00eds36 37 (RODRIGUES, 2003, p. 40).\nAs press\u00f5es pol\u00edticas sobre o problema das drogas ainda estavam atreladas \u00e0 moral m\u00e9dico-religiosa representada pela luta entre o \u201cbem\u201d e o \u201cmal\u201d, entre \u201csa\u00fade\u201d e \u201cdoen\u00e7a\u201d. Esta \u201cdemoniza\u00e7\u00e3o\u201d das subst\u00e2ncias psicoativas se arrasta desde o in\u00edcio do movimento proibicionista na primeira metade do s\u00e9culo XX. O discurso jur\u00eddico sobre drogas, que ganhou for\u00e7a nos anos de 1950 com a Lei Boggs e a Lei de Controle de Narc\u00f3ticos , colaboraram para a constru\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos criminol\u00f3gicos racistas, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao pequeno traficante, o revendedor de rua que seria identificado \u201cdelinquente\u201d e \u201ccorruptor\u201d da juventude de \u201cboa fam\u00edlia\u201d, esta por sua vez, seria tratada como \u201cdoente\u201d e v\u00edtima:\n[...] Este indiv\u00edduo geralmente provinha dos guetos, raz\u00e3o pela qual era f\u00e1cil qualific\u00e1-lo de \u2018delinquente\u2019. O consumidor, em troca, como era de condi\u00e7\u00e3o social distinta, seria qualificado de \u2018doente\u2019 gra\u00e7as \u00e0 difus\u00e3o do estere\u00f3tipo da depend\u00eancia, de acordo com o discurso m\u00e9dico que apresentava o j\u00e1 bem consolidado modelo m\u00e9dico-sanit\u00e1rio.\nDeste modo, pode-se afirmar que na d\u00e9cada de sessenta se observa um duplo discurso sobre a droga, que pode ser chamado de discurso m\u00e9dico-jur\u00eddico, por tratar-se de um h\u00edbrido dos modelos predominantes (o modelo m\u00e9dico-sanit\u00e1rio e o modelo \u00e9tico-jur\u00eddico), o qual serviria para estabelecer a ideologia da diferencia\u00e7\u00e3o, t\u00e3o necess\u00e1ria para poder distinguir entre consumidor e traficante. Quer dizer, entre doente e delinquente (DEL OLMO, 1990, p. 34, grifos da autora).\nAs campanhas de \u201clei e ordem\u201d foram ressaltadas no final da d\u00e9cada de 1960, \u00e0s v\u00e9speras das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, quando diversas a\u00e7\u00f5es antidrogas foram empreendidas, como a cria\u00e7\u00e3o de novos escrit\u00f3rios governamentais de controle de entorpecentes, sendo o de maior destaque o Bureau of Narcotics and Dangerous Drug (BNDD), que fazia parte do\n36 De acordo com Thiago Rodrigues (2003), \u201cA \u00e9poca das reformas no aparato repressivo estatal come\u00e7ou com a cria\u00e7\u00e3o do Bureau of Drug Abuse Control (Escrit\u00f3rio para Controle do Abuso de Drogas), em 1966, e que, dois anos depois, foi fundido ao antigo FBN (Federal Bureau of Narctics), criando o Bureau of Narcotics and Dangerous Drug (BNDD) - Escrit\u00f3rio sobre Narc\u00f3ticos e Drogas Perigosas. A ag\u00eancia, que chegou a contar com cerca de 1.300 funcion\u00e1rios, representou um aumento na centraliza\u00e7\u00e3o das iniciativas de aplica\u00e7\u00e3o das leis antidrogas nos EUA e a perman\u00eancia da pr\u00e1tica de se construir alvo do proibicionismo por meio da aglutina\u00e7\u00e3o um tanto arbitr\u00e1ria das subst\u00e2ncias psicoativas ilegais em classifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas e pouco precisas, como atesta o tendencioso nome atribu\u00eddo ao escrit\u00f3rio\u201d (RODRIGUES, 2003, p. 40-41).\n37Nos EUA, durante a d\u00e9cada de 1950, foram aprovadas duas leis que imprimiram maior rigidez \u00e0 luta antidrogas: em 1951, o Boggs Act, e, em 1956, o Narcotics Control Act. Ambas aumentaram as san\u00e7\u00f5es para traficantes que variavam de cinco a noventa e nove anos e pena de morte para traficantes que vendessem entorpecentes para menores de idade. A maconha passou a ser considerada t\u00e3o perigosa quanto a hero\u00edna, pois a primeira seria porta de entrada para a segunda. Os redatores e defensores da Lei Boggs defenderam a tese do \u201cstepping-stone\u201d, ou seja, uma droga mais fraca seria um degrau ou um trampolim para uma droga mais pesada (SCHAFFER LIBRARY OF DRUG POLICY, [20--]).\nDepartamento de justi\u00e7a. A busca irrefre\u00e1vel para impor a todo custo a \u201clei e a ordem\u201d corroborou para a constru\u00e7\u00e3o do estere\u00f3tipo criminol\u00f3gico do traficante e a criminaliza\u00e7\u00e3o das drogas. Com a elei\u00e7\u00e3o do presidente Richard M. Nixon (1969-1974), as drogas se transformariam em inimigo interno, momento este em que ocorre a transi\u00e7\u00e3o do discurso m\u00e9dico-jur\u00eddico38 para o discurso securit\u00e1rio.\nO limiar da famigerada War on Drugs (guerra \u00e0s drogas) aconteceu nas elei\u00e7\u00f5es dos presidenci\u00e1veis norte-americanos em 1968, quando a campanha de Nixon acentuou a necessidade de restaurar a \u201claw and order\u201d nos EUA, que inclu\u00eda a repress\u00e3o aos narc\u00f3ticos. A ret\u00f3rica antidroga de Richard Nixon ficou marcada em um discurso proferido no mesmo ano, em Anaheim, Calif\u00f3rnia, o qual abordou de forma comovente e inexor\u00e1vel as drogas ilegais como \u201cuma maldi\u00e7\u00e3o moderna da juventude americana\u201d e prometeu \u201ctomar medidas executivas necess\u00e1rias para tornar as nossas fronteiras mais seguras contra a pestil\u00eancia dos narc\u00f3ticos\u201d (CARPENTER, 2003, p. 11, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nO combate \u00e0s drogas na Am\u00e9rica Latina ganhou novos contornos com a administra\u00e7\u00e3o Nixon. No mesmo ano de sua posse, foi colocado em curso a Operation Intercept em 21 de setembro de 1969, que consistia numa a\u00e7\u00e3o de vigil\u00e2ncia ao longo da fronteira entre EUA e M\u00e9xico com objetivo de impedir entrada de \u201cdrogas perigosas\u201d (principalmente a hero\u00edna e a maconha, esta \u00faltima com maior \u00eanfase) em territ\u00f3rios norte-americanos, al\u00e9m disso, foi uma forma encontrada pelo governo estadunidense para pressionar o presidente mexicano Gustavo Diaz Ordaz a realizar opera\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o - principalmente no que tange \u00e0 monitora\u00e7\u00e3o de campos de maconha e papoula em territ\u00f3rios mexicanos realizada por agentes estadunidenses - e a aderir \u00e0 pol\u00edtica de luta contra as drogas dos EUA. Com a Operation Intercept, a administra\u00e7\u00e3o norte-americana acreditava que reduziria o volume de narc\u00f3ticos contrabandeados para os EUA, conforme afirmaram o secret\u00e1rio do tesouro David M. Kennedy e o procurador-geral John N. Mitchell - ambos faziam parte do comando da For\u00e7a-Tarefa presidencial contra as drogas -, a supress\u00e3o do fluxo de maconha advinda do M\u00e9xico, que representaria, segundo eles, oitenta por cento da maconha fumada nos EUA, conseguiria reduzir expressivamente o uso desta subst\u00e2ncia (BRECHER et al, 1972).\nTodavia, a cren\u00e7a oficial na vit\u00f3ria contra as drogas caiu por terra. A intercepta\u00e7\u00e3o dos fluxos de maconha e sua erradica\u00e7\u00e3o no M\u00e9xico ocasionaram uma escassez tempor\u00e1ria desta\n38O discurso m\u00e9dico-jur\u00eddico influenciou in\u00fameras legisla\u00e7\u00f5es nacionais nesse contexto, na Col\u00f4mbia, por exemplo, foi sancionado o decreto 1.136 em 1970, \u201cpelo qual se disp\u00f5e, como medida de prote\u00e7\u00e3o social, \u2018a reclus\u00e3o cl\u00ednica da pessoa que perturbe a paz p\u00fablica quando se achar em estado de intoxica\u00e7\u00e3o\u2019\u201d (DEL OLMO, 1990, p. 37).\nsubst\u00e2ncia, o que levou \u00e0 procura da maconha vietnamita, que era altamente potente. Grandes quantidades foram transportadas por militares norte-americanos que retornavam da guerra do Vietn\u00e3 e o n\u00famero de planta\u00e7\u00f5es clandestinas de cannabis apresentou crescimento. Outro efeito adverso dessa opera\u00e7\u00e3o foi a importa\u00e7\u00e3o em larga escala de haxixe advindo do norte da \u00c1frica e do Oriente M\u00e9dio. Al\u00e9m disso, conforme salienta Del Olmo,\nEsta opera\u00e7\u00e3o sem d\u00favida resultou num fracasso, n\u00e3o s\u00f3 porque abriu caminho para a produ\u00e7\u00e3o de maconha na Jamaica e posteriormente na Col\u00f4mbia, mas tamb\u00e9m porque levou milhares de dependentes dentro dos Estados Unidos a consumirem outras drogas, em especial a hero\u00edna, criando assim a chamada \u2018epidemia da hero\u00edna\u2019, no final da d\u00e9cada e sobretudo no in\u00edcio dos anos setenta (DEL OLMO, 1990, p. 36).\nMesmo com o fracasso da Operation Intercept, nos anos de 1970, o presidente Richard Nixon fortificou a sua campanha de combate \u00e0s drogas. No come\u00e7o da d\u00e9cada, o congresso estadunidense aprovou o Drug Abuse Prevention and Control Act, o qual, al\u00e9m de indicar o tratamento e a medicaliza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, transladou para a esfera dom\u00e9stica as resolu\u00e7\u00f5es da Conven\u00e7\u00e3o \u00danica de 1961, cuja se\u00e7\u00e3o segunda estabelecia o poder de regula\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio interestadual ao Congresso e aplicava uma hierarquiza\u00e7\u00e3o das drogas conforme a sua periculosidade nos mesmos moldes das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nDessa maneira, tal se\u00e7\u00e3o, conhecida como Controlled Substances Act (CSA), hierarquizava as drogas segundo seu potencial para promo\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia f\u00edsica e ps\u00edquica, entendendo que, sendo \u2018evidente que o uso (dessas subst\u00e2ncias) cria o preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade ou \u00e0 seguran\u00e7a da comunidade (era preciso impedir) a prolifera\u00e7\u00e3o dos canais de venda de drogas, bem como o consumo de drogas sem conselho m\u00e9dico\u2019 (RODRIGUES, 2004, pp. 78-79).\nA intensifica\u00e7\u00e3o do regime internacional proibicionista acompanhou pari passu o enrijecimento das pol\u00edticas de drogas estadunidenses na d\u00e9cada de 1970. O Conv\u00eanio sobre Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas, depois de muitas diverg\u00eancias39, foi assinado em Viena em 21 de fevereiro de 1971, e entrou em vig\u00eancia em 16 de Agosto de 1976. O objetivo perseguido por este conv\u00eanio era o controle e preven\u00e7\u00e3o do uso abusivo de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas, o tr\u00e1fico il\u00edcito e a circunscri\u00e7\u00e3o destas subst\u00e2ncias unicamente para fins medicinais e cient\u00edficos conforme as determina\u00e7\u00f5es da Conven\u00e7\u00e3o \u00danica de 1961. Este conv\u00eanio assinado multilateralmente foi uma resposta \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o principalmente das drogas\n39 A Confer\u00eancia de Viena foi marcada pela divis\u00e3o entre a coaliz\u00e3o dos pa\u00edses que defendiam o \u201cstrict control\u201d (os pa\u00edses escandinavos e o bloco sovi\u00e9tico) e o \u201cgrupo de irreconcili\u00e1veis\u201d (Alemanha Ocidental, Sui\u00e7a, Holanda, B\u00e9lgica, \u00c1ustria e Dinamarca). Os Estados Unidos, nesse momento, procurava uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria para conseguir garantir o equil\u00edbrio entre os interesses econ\u00f4micos, sociais, jur\u00eddicos, administrativos e cient\u00edficos (MCALLISTER, 2000). Segundo Antonio Escohotado (2008), esse conv\u00eanio \u00e9 chamado de \u201cacordo farmacr\u00e1tico Leste-Oeste\u201d, uma vez que muitos pa\u00edses do bloco sovi\u00e9tico tamb\u00e9m possu\u00edam grande n\u00famero de ind\u00fastrias farmac\u00eauticas: Rep\u00fablica Democr\u00e1tica da Alemanha, Hungria, Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, esta \u00faltima contava com uma ampla cadeia produtiva que contava com a colabora\u00e7\u00e3o da Pol\u00f4nia, Tchecoslov\u00e1quia e Hungria.\nsint\u00e9ticas, o qual recomendou que a comiss\u00e3o de entorpecentes da ECOSOC e a JIFE exercessem as fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos psicotr\u00f3picos. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), de acordo com as avalia\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas e cient\u00edficas, ficou encarregada de indexar as subst\u00e2ncias a serem proibidas nas listas de classifica\u00e7\u00e3o das drogas da ONU. O conv\u00eanio foi uma rea\u00e7\u00e3o ao crescimento do consumo recreativo de drogas sint\u00e9ticas40, sobretudo nos EUA e na Europa Ocidental, prevendo normas para autoriza\u00e7\u00e3o de licen\u00e7as de produ\u00e7\u00e3o, regula\u00e7\u00f5es para prescri\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas e para o com\u00e9rcio internacional de psicotr\u00f3picos, bem como meios de estreitar a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses e as organiza\u00e7\u00f5es internacionais para coordenar a luta contra o tr\u00e1fico il\u00edcito de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas (UNITED NATIONS, 1971).\nEm julho de 1971, ap\u00f3s os relatos de abuso de drogas realizado por soldados do ex\u00e9rcito norte-americano, o presidente Nixon enviou ao Congresso a Special Message to the Congress o n Drug Abuse Prevention and Control, na qual reconhecia os esfor\u00e7os e fazia cr\u00edticas \u00e0s limita\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas e leis antidrogas existentes nos EUA, pois, para Nixon, era necess\u00e1rio \u201caumentar nossos esfor\u00e7os para apertar ainda mais o la\u00e7o ao redor do pesco\u00e7o dos traficantes de drogas\u201d e assim propor \u201cmedidas adicionais para atacar o lado da \u2018oferta\u2019 da equa\u00e7\u00e3o de drogas - para deter o tr\u00e1fico de drogas atacando os produtores ilegais de drogas, o cultivo dessas plantas a partir das quais as drogas s\u00e3o derivadas, e o tr\u00e1fico destas drogas para al\u00e9m das nossas fronteiras\u201d (NIXON, 1971, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Com o direcionamento do foco do combate \u00e0s drogas para o \u201clado da oferta\u201d, ou seja, os \u201cpa\u00edses produtores\u201d, o documento apresentava as primeiras met\u00e1foras b\u00e9licas para tratar as quest\u00f5es das drogas, tais como \u201ctravar uma guerra eficaz contra o v\u00edcio em hero\u00edna\u201d e \u201cn\u00f3s lutaremos juntos na guerra\u201d contra os \u201cnarc\u00f3ticos\u201d e as \u201cdrogas perigosas\u201d. O belicismo metaf\u00f3rico n\u00e3o se restringiu ao documento, numa confer\u00eancia de imprensa um dia ap\u00f3s a mensagem dirigida ao Congresso,\n40As ind\u00fastrias farmac\u00eauticas que fabricavam psicotr\u00f3picos, principalmente alem\u00e3s e japonesas, ofereciam in\u00fameros argumentos anticontrole para contrapor as restri\u00e7\u00f5es impostas por este Conv\u00eanio sobre os seus produtos, alegavam que essas subst\u00e2ncias n\u00e3o possu\u00edam propriedades para criar \u201cv\u00edcio\u201d porque eram produzidas com recursos modernos e cient\u00edficos e, com base na Conven\u00e7\u00e3o \u00danica, afirmavam que o tratado coibia, sobretudo, o com\u00e9rcio de opi\u00e1ceos, de produtos derivados da coca e da maconha, bem como subst\u00e2ncias as quais produziam efeitos semelhantes ao dessas drogas. Portanto, os seus produtos n\u00e3o podiam ser regulados por nenhum dos acordos multilaterais existentes, uma vez que eles produziam efeitos sem qualquer semelhan\u00e7a com narc\u00f3ticos. Entretanto, em meados da d\u00e9cada de 1960, tais afirma\u00e7\u00f5es foram refutadas. Pesquisas realizadas com psicotr\u00f3picos apontaram que essas subst\u00e2ncias causam um v\u00edcio que diferia pouco daqueles produzidos por narc\u00f3ticos (por exemplo, a coca\u00edna e o c\u00e2nhamo, ambos estavam enquadrados desde a Conven\u00e7\u00e3o \u00danica como drogas narc\u00f3ticas), a OMS publicou um estudo que indicava que certos tipos de anfetamina apresentavam algumas caracter\u00edsticas similares as encontradas na coca\u00edna, bem como existiam produtos psicotr\u00f3picos alucin\u00f3genos que causavam efeitos an\u00e1logos aos provocados pela cannabis. No final da d\u00e9cada de 1960, surgiram press\u00f5es para restringir as drogas psicotr\u00f3picas e muitos governos, principalmente dos pa\u00edses escandinavos e os do bloco sovi\u00e9tico, come\u00e7aram a instituir medidas nacionais para controlar o seu acesso (MCALLISTER, 2000, pp. 226-228).\nRichard Nixon declarou que o abuso de droga era o \u201cinimigo p\u00fablico n\u00famero um\u201d dos EUA e, em 1972, o presidente \u201cveio a p\u00fablico anunciar que \u2018as drogas' eram uma amea\u00e7a \u00e0 sociedade estadunidense e que, para combat\u00ea-las, era necess\u00e1rio declarar uma \u2018guerra \u00e0s drogas' (\u2018war on drugsr)\u201d (RODRIGUES, 2012, p. 16).\nA partir de ent\u00e3o, o endurecimento das leis antidrogas era uma das formas mais repressivas para a redu\u00e7\u00e3o da criminalidade que era associada ao uso e tr\u00e1fico de drogas. De acordo com Del Olmo (1990), as primeiras medidas dos EUA no \u00e2mbito dom\u00e9stico estavam relacionadas ao discurso jur\u00eddico e implementavam um conjunto de leis proibicionistas: o Comprehensive Drug Abuse Prevention and Control Act; o Controlled Substances Act; o Racketeer Influenced and Corrupt Organization Statute; e o Continuing Criminal Enterprise Statute. O tr\u00e1fico de drogas passou a ser considerado o \u00fanico crime de n\u00edvel federal, de modo que essas leis permitiram maior regula\u00e7\u00e3o interna do com\u00e9rcio de drogas. No ano de 1973, foi criado o escrit\u00f3rio federal para quest\u00f5es das drogas DrugEnforcement Agency, cujo nome foi alterado para Drug Enforcement Administration (DEA), o qual foi resultado da proposta de unifica\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as federais em um \u00fanico \u00f3rg\u00e3o ligado ao Departamento de Justi\u00e7a, dessa forma, passaria a ser o centro de comando aut\u00f4nomo e com poder de pol\u00edcia respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de coleta de informa\u00e7\u00f5es e perquisi\u00e7\u00e3o referentes ao combate \u00e0s drogas il\u00edcitas, bem como fazer cumprir as leis e regulamentos antidrogas e reduzir nacional e internacionalmente a disponibilidade de subst\u00e2ncias il\u00edcitas. Sendo assim, a DEA se tornou o principal instrumento de interven\u00e7\u00f5es contra o tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas fora dos limites das fronteiras norte-americanas (DEL OLMO, 1990; ARBEX, 1993; RODRIGUES, 2004).\nDesde a sua funda\u00e7\u00e3o, a DEA passou por um processo de incremento cont\u00ednuo de seu quadro de funcion\u00e1rios especializados e de amplia\u00e7\u00e3o de sua receita, contribuindo, dessa forma, para a expans\u00e3o de suas atividades no exterior.\nNo decorrer das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, a DEA ampliou significativamente a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o internacional. No ano de 2002 ela estava presente em vinte quatro pa\u00edses com cerca de trinta e oito escrit\u00f3rios. Atualmente, o \u00f3rg\u00e3o antidroga conta com oitenta e seis escrit\u00f3rios em sessenta e sete pa\u00edses41. No ano de 1996, o Congresso\n41A Bol\u00edvia cessou as atividades da DEA em novembro de 2008, quando Evo Morales acusou os funcion\u00e1rios da ag\u00eancia norte-americana de espionagem e financiamento de grupos de oposi\u00e7\u00e3o.\ndestinou cerca de US$ 60 milh\u00f5es de d\u00f3lares para expans\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es da DEA e no ano de 2004 foram destinados US$ 104 milh\u00f5es (DEA, [20--]; YOUNGERS; ROSIN, 2005a).\nPoucos anos depois da sua funda\u00e7\u00e3o, a DEA estava fortemente presente na Am\u00e9rica Latina para efetuar investiga\u00e7\u00f5es e colaborar com seus pares locais, objetivando deter traficantes e impedir a chegada de mercadorias il\u00edcitas nos EUA. A presen\u00e7a desse \u00f3rg\u00e3o estadunidense em pa\u00edses latino-americanos nos anos 1970, consoante com autoritarismo militar no continente, levou a in\u00fameras den\u00fancias de envolvimento de seus agentes em deten\u00e7\u00f5es, participa\u00e7\u00e3o em interrogat\u00f3rios e at\u00e9 mesmo em torturas a traficantes. Tais den\u00fancias fizeram com que o Congresso norte-americano aprovasse a emenda Mansfield em 1976, proibindo os \u201cagentes da DEA de participarem de deten\u00e7\u00f5es, praticarem a vigil\u00e2ncia eletr\u00f4nica ou estarem presentes durante opera\u00e7\u00f5es policiais no estrangeiro, a menos que tenham sido autorizados pelo embaixador\u201d (NEILD, 2005, pp. 101-102, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nEm 9 de agosto 1974, Richard Nixon renunciou ao cargo de presidente ap\u00f3s ser acusado de envolvimento no Caso Watergate. Os dois sucessores de Nixon, Gerald Ford (1974-1977) e Jimmy Carter (1977-1981), n\u00e3o foram t\u00e3o impetuosos na cruzada contra as drogas como fora seu antecessor. Conforme observa Carpenter (2003, p.16), o presidente Ford n\u00e3o seguiu \u00e0 risca a pol\u00edtica antidrogas de Nixon. O secret\u00e1rio antidrogas da Casa Branca, Robert DuPont, defendeu abertamente a descriminaliza\u00e7\u00e3o da maconha e o pr\u00f3prio Ford procurou distinguir os traficantes de \u201cdrogas pesadas\u201d daqueles que traficavam maconha. Em 1976, Gerald Ford enviou ao Congresso uma lei que impunha penas de pris\u00e3o obrigat\u00f3ria para condenados por tr\u00e1fico de \u201cdrogas pesadas\u201d - \u201calguns dos criminosos mais cru\u00e9is do mundo\u201d -, acreditava ele que o endurecimento das penas poderia ganhar a guerra contra as drogas (FORD, 1976). O presidente Ford tamb\u00e9m se reuniu com governos do M\u00e9xico, Turquia e Col\u00f4mbia para garantir a coopera\u00e7\u00e3o internacional entre estes pa\u00edses no combate \u00e0s drogas42.\nDel Olmo (1990) identifica que a partir de 1976 a preocupa\u00e7\u00e3o com a coca\u00edna e o temor de uma nova \u201cepidemia\u201d come\u00e7ava a ganhar relevo dentro dos EUA. A difus\u00e3o da coca\u00edna nesse per\u00edodo estava relacionada ao estere\u00f3tipo cultural da \u00e9poca. Esta droga, antes condenada, passou a ser associada ao sucesso. Tornou-se um \u201cs\u00edmbolo de \u00eaxito\u201d:\n42Em 1976, como resultado de esfor\u00e7os do governo Ford para coopera\u00e7\u00e3o internacional contra as drogas, o secret\u00e1rio de Estado Henry Kissinger firmou um acordo de coopera\u00e7\u00e3o antidrogas com o presidente boliviano Gal. Hugo Banzer intitulado Declaraci\u00f3n Conjunta Sobre Cooperaci\u00f3n Contra el Tr\u00e1fico de Coca\u00edna.\n[...] todos os que estavam em evid\u00eancia a consumiam. Ao mesmo tempo, surgia maci\u00e7amente a ind\u00fastria da \u2018parafern\u00e1lia\u2019 da coca\u00edna, anunciando nos diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o tipos de coleirinhas, cigarros, balan\u00e7as, etc., para facilitar seu consumo (como havia ocorrido dez anos antes com a maconha). Tudo isto contribuiu para aumentar a demanda, a qual por sua vez estimulou a produ\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do mercado (DEL OLMO, 1990, p. 48).\nO consumo de coca\u00edna se tornou popular na \u00e9poca, fazendo com que o seu mercado se ampliasse nos EUA. Ela come\u00e7ou a substituir as anfetaminas e o seu com\u00e9rcio no varejo era basicamente feito por pessoas que distribu\u00edam pequenas quantidades entre conhecidos. Boville (2004) sustenta que os l\u00edderes da pol\u00edtica de drogas estadunidenses agiram com lentid\u00e3o para responder \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o da coca\u00edna, com os olhares direcionados para as chamadas \u201cdrogas de protesto\u201d - maconha e LSD - n\u00e3o se atentaram \u00e0 entrada de toneladas de coca\u00edna no pa\u00eds via Cuba. A autora lembra que o crescente consumo de coca\u00edna estava intrinsecamente ligado \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas na sociedade norte-americana, permitindo que valores atrelados \u00e0 \u201cfebre do trabalho\u201d, tais como a valoriza\u00e7\u00e3o da \u201ccompetitividade, velocidade e produtividade\u201d, sobrepusessem a \u201csolidariedade, tradi\u00e7\u00e3o e fam\u00edlia\u201d. Desse modo, corroborou para criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o crescimento do mercado da coca\u00edna. A ind\u00fastria da coca\u00edna cresceu nesse contexto na regi\u00e3o andina, cuja comercializa\u00e7\u00e3o nos EUA era formada por uma extensa rede, envolvendo colombianos, grupos de cubanos exilados e norte-americanos que contavam com \u201cexcelentes contatos do governo com as for\u00e7as armadas e autoridades de v\u00e1rios pa\u00edses latino-americanos\u201d, fazendo com que organizassem um \u201canel de contrabando de coca\u00edna\u201d com sede em Miami (BOVILLE, 2004, p. 49, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nCarpenter destaca que o governo Jimmy Carter deu menos \u00eanfase \u00e0 quest\u00e3o das drogas do que Ford e foi considerado por seus pr\u00f3prios funcion\u00e1rios como um presidente sem compromisso na luta contra as drogas. Durante a sua administra\u00e7\u00e3o, ocorreram pol\u00eamicas sobre funcion\u00e1rios da Casa Branca que usavam maconha e coca\u00edna. Um pouco antes de esses casos virem \u00e0 tona, Carter tinha pronunciado diante do Congresso que as \u201csan\u00e7\u00f5es contra a posse de uma droga n\u00e3o deve ser mais prejudicial a um indiv\u00edduo do que o uso da droga em si\u201d. No entanto, as sutis mudan\u00e7as na ret\u00f3rica escamoteavam os alicerces da pol\u00edtica de drogas estabelecidas no governo Nixon (CARPENTER, 2003, p. 16).\nNo ano de 1977, a Secretaria Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas convocou os seus membros a participarem da Confer\u00eancia Internacional sobre o Abuso de Drogas e Tr\u00e1fico Il\u00edcito, cujo objetivo era reexaminar o documento The Comprehensive Multidisciplinary Outline of Future Activities in Drug Abuse Control, trata-se de um repert\u00f3rio de recomenda\u00e7\u00f5es dirigidas aos\ngovernos e \u00e0s diferentes organiza\u00e7\u00f5es que prescreve medidas pr\u00e1ticas para reprimir o tr\u00e1fico de drogas e impedir o abuso de drogas. Seria mais um manual com sugest\u00f5es de medidas posto unilateralmente para suprimir o tr\u00e1fico de drogas nas inst\u00e2ncias nacionais, regionais e internacionais, em vez de um instrumento jur\u00eddico de cunho multilateral.\n\u201cGuerras \u00e0s drogas \u201d e a emerg\u00eancia do tr\u00e1fico de drogas como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a\nA chegada de Ronald Reagan \u00e0 presid\u00eancia dos EUA, apoiado por grupos fundamentalistas e (neo)conservadores, \u00e9 marcada por uma inflex\u00e3o abrupta n\u00e3o apenas na pol\u00edtica de drogas, mas em toda pol\u00edtica externa norte-americana, o que a tornou conhecida como Doutrina Reagan. Para Walter LaFeber (1994), a Doutrina Reagan era um arcabou\u00e7o de concep\u00e7\u00f5es que balizavam a pol\u00edtica externa e a diplomacia militar estadunidense no contexto da Guerra Fria e estava alicer\u00e7ado em quatro pilares centrais: \u201ca extens\u00e3o dos poderes presidenciais de Reagan, o anticomunismo, a diferencia\u00e7\u00e3o entre Autoritarismo e Totalitarismo e a militariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e economia\u201d (LAFEBER, 1994 apud SILVA, 2013, p.2). Sobre esse ponto de inflex\u00e3o na pol\u00edtica contra as drogas estadunidense, a qual se encontrava sob a \u00e9gide da pol\u00edtica externa desse pa\u00eds, Del Olmo (2002) aponta que:\nNessa linha dura, a transforma\u00e7\u00e3o mais importante do \u2018bem jur\u00eddico\u2019 frente \u00e0 drogas se evidencia no come\u00e7o da d\u00e9cada de 80, quando a administra\u00e7\u00e3o Reagan considera o fen\u00f4meno das drogas em termos de seguran\u00e7a nacional, o que legitimaria a declara\u00e7\u00e3o de \u2018guerra \u00e0s drogas\u2019 e a percep\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico como inimigo econ\u00f4mico e da guerrilha e/ou terrorismo como inimigo pol\u00edtico, e a difus\u00e3o, atrav\u00e9s dos meios de massas, do discurso b\u00e9lico na refer\u00eancia ao tema. Ao mesmo tempo, seriam estabelecidas duas especificidades: a droga priorit\u00e1ria seria a coca\u00edna, qualificada como amea\u00e7a, e o principal campo de batalha dessa \u2018guerra\u2019 seria a regi\u00e3o andina [...], com a participa\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas nacionais e eventualmente o Pent\u00e1gono [...] (DEL OLMO, 2002, p. 66).\nA Doutrina Reagan Antidrogas teve seu in\u00edcio em outubro de 1982, quando o presidente em seu programa semanal de r\u00e1dio anunciou a campanha contra todas as drogas, sejam elas \u201cleves\u201d ou \u201cpesadas\u201d. O republicano, ao explicar a sua campanha contra as drogas, proferiu em seu discurso met\u00e1foras militares como \u201cguerra\u201d, \u201cbatalha\u201d e \u201crendi\u00e7\u00e3o\u201d. No final de seu discurso prometeu que venceria a guerra \u00e0s drogas (NUNN, 2002). Kenneth B. Nunn (2002) ressalta que a administra\u00e7\u00e3o Reagan se valeu de campanhas de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para projetar e incutir ideias com intuito de mudar a percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o uso de drogas, representando as drogas ilegais como amea\u00e7a43, e \u201ca pe\u00e7a central dessa campanha de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas foi uma nova estrat\u00e9gia ret\u00f3rica que procurou demonizar as drogas e banir os\n43No ano de 1982, foi aprovada a Defense Autorization Act, a qual autoriza a participa\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas no combate \u00e0s drogas.\nusu\u00e1rios de drogas\u201d (NUNN, 2002, p. 387, tradu\u00e7\u00e3o nossa). A \u201clinha dura\u201d do combate aos psicoativos il\u00edcitos no \u00e2mbito dom\u00e9stico se efetivou por meio da \u201credu\u00e7\u00e3o da demanda\u201d com educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e tratamentos cl\u00ednicos e atrav\u00e9s da \u201credu\u00e7\u00e3o da oferta\u201d com interdi\u00e7\u00f5es, apreens\u00f5es e repress\u00f5es criminais. No que concerne \u00e0 repress\u00e3o criminal, Escohotado (2008) acentua que no ano de 1985 \u201co n\u00famero de pris\u00f5es relacionadas \u00e0s drogas da Lista I superou as 800.000 pessoas, e em 1986 atingiu um milh\u00e3o\u201d44 (ESCOHOTADO, 2008, p. 1076).\nEssa percep\u00e7\u00e3o da droga como amea\u00e7a nortearia doravante a estrat\u00e9gia dos EUA de interven\u00e7\u00f5es no que tange \u00e0s drogas no cen\u00e1rio internacional, com reverbera\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e leis nacionais. O modelo de guerra \u00e0s drogas de Reagan permitiu medidas severas e hostis para atacar o \u201cproblema das drogas\u201d e desmantelar redes de distribui\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de drogas na esfera dom\u00e9stica, na esfera internacional, a interven\u00e7\u00e3o militar foi o paradigma da doutrina reaganiana de combate \u00e0s drogas.\nEm 1986, o presidente Ronald Reagan expediu a National Security Decision Directive on Narcotics and National Security (NSDD-221). Esse documento conferiu ao narcotr\u00e1fico o status de amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nacional dos Estados Unidos ao lado do \u201cterrorismo comunista\u201d e se tornou um dos componentes centrais da agenda de seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica deste pa\u00eds. Washington delineou a sua estrat\u00e9gia b\u00e9lica frente \u00e0 expans\u00e3o global do mercado das drogas sob a cren\u00e7a na dicotomia \u201cpa\u00edses produtores\u201d versus \u201cpa\u00edses consumidores\u201d (PASSETTI, 1991; RODRIGUES, 2004). A NSDD-221 conferiu \u00e0s For\u00e7as Armadas, incluindo ex\u00e9rcito, marinha, for\u00e7a \u00e1rea e fuzileiros navais, maior participa\u00e7\u00e3o junto \u00e0s ag\u00eancias federais de combate \u00e0s drogas, a guarda costeira e \u00f3rg\u00e3os civis de aplica\u00e7\u00e3o da lei. Nesse contexto, a produ\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de drogas deixam de ser apenas preocupa\u00e7\u00f5es de leis penais e quest\u00e3o de pol\u00edcias especializadas e passam a ser um problema de seguran\u00e7a nacional e internacional, direcionando a pol\u00edtica externa dos pa\u00edses latino-americanos, sobretudo daqueles pa\u00edses sob o r\u00f3tulo de \u201cprodutores\u201d, como foi o caso dos pa\u00edses andinos. Para Rafael Villa e Maria Ostos (2005),\nDesde a administra\u00e7\u00e3o Reagan (1980-1988), os EUA t\u00eam definido as drogas como \u2018um problema de seguran\u00e7a nacional\u2019, cujo combate deveria ser feito por meio de\n44As pris\u00f5es por porte de drogas e o crescimento exponencial da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na Era Reagan incidiram mais sobre os \u201cnegros\u201d do que sobre os \u201cbrancos\u201d. Conforme oberva Lo\u00edc Wacquant (1999), \u201co \u2018escurecimento\u2019 sofrido pela popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria explica-se quase que inteiramente pela pol\u00edtica de \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d lan\u00e7ada com estardalha\u00e7o por Ronald Reagan e ampliada depois por seus sucessores [...]. Essa pol\u00edtica serviu de cobertura a uma verdadeira guerrilha policial e judici\u00e1ria contra os traficantes de rua e, por extens\u00e3o, contra os habitantes dos bairros negros deserdados. Esses \u00faltimos s\u00e3o, de fato, suspeitos de desviarem-se das normas culturais nacionais e de adotarem \u2018comportamentos anti-sociais\u2019, que o discurso pseudocient\u00edfico sobre a underclass sustenta ser a causa das desagrega\u00e7\u00f5es sociais na metr\u00f3pole (WACQUANT, 1999, p. 47).\nA partir da\u00ed, com efeito, Washington imputou aos pa\u00edses produtores a culpa pela oferta externa de drogas, os problemas de sa\u00fade p\u00fablica e o aumento da criminalidade nos EUA, isso permitiu que a Am\u00e9rica Latina, sobremaneira a regi\u00e3o andina, se configurasse como palco das interven\u00e7\u00f5es militares de guerra contra as drogas45. Os EUA orquestraram esfor\u00e7os para interven\u00e7\u00e3o e interdi\u00e7\u00e3o do cultivo de coca inicialmente na Bol\u00edvia e no Peru, e mais tarde na Col\u00f4mbia, os maiores cultivadores da folha de coca nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, com o objetivo de intensificar a pol\u00edtica proibicionista, destruir os campos de cultivo de drogas e desbaratar as redes comerciais ilegais. No entanto, o que ocorreu foi uma ramifica\u00e7\u00e3o maior do capitalismo cocaleiro deslocando a produ\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds para outro e expandindo a economia do narcotr\u00e1fico.\nDe acordo com Villa e Ostos (2005), os policy-markers estadunidenses defensores da pol\u00edtica de ataque \u00e0s drogas na \u201cfonte\u201d - going to the source - encontraram \u201cs\u00f3lidos argumentos emp\u00edricos no caso de Chepare da Bol\u00edvia e do Alto Hullaga do Peru, onde eram cultivadas cerca de 80% a 90% das folhas de coca destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna do mundo\u201d (VILLA; OSTOS, 2005, p. 2). O combate \u00e0s drogas nos \u201cpa\u00edses produtores\u201d, em 1986, encontrou na Bol\u00edvia o seu primeiro palco de opera\u00e7\u00f5es militares antidrogas.\nA Operation Blast Furnece na Bol\u00edvia come\u00e7ou no dia 14 de junho de 1986 e seria realizada nos departamentos bolivianos do Beni, Pando e Santa Cruz, para eliminar os laborat\u00f3rios clandestinos de processamento da coca, acabar com as rotas fluviais de transporte de coca e de precursores qu\u00edmicos, interceptar pequenos avi\u00f5es de transporte de drogas e prender o traficante Roberto Su\u00e1rez Gomes (\u201crei da coca\u201d), considerado o maior do pa\u00eds. Para realizar a opera\u00e7\u00e3o, no departamento de Santa Cruz chegaram \u201ctr\u00eas avi\u00f5es de transporte militar da for\u00e7a a\u00e9rea dos Estados Unidos que traziam consigo ve\u00edculos especiais, seis helic\u00f3pteros Black Hawk e 160 norte-americanos, entre soldados, t\u00e9cnicos militares e agentes\n45O direcionamento do combate contra as drogas para Am\u00e9rica Latina estava atrelado \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que os pa\u00edses da regi\u00e3o eram o foco de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de drogas. \u201cBol\u00edvia e Peru eram os principais produtores de coca e pasta base, enquanto a Col\u00f4mbia dominava a produ\u00e7\u00e3o e o tr\u00e1fico de coca\u00edna; M\u00e9xico, al\u00e9m de ser o maior fornecedor de maconha no mercado dos EUA, tornou-se o principal provedor de hero\u00edna. Por outro lado, v\u00e1rios pa\u00edses da Am\u00e9rica Central e do Caribe, junto com Venezuela e Paraguai, se constitu\u00edam em esta\u00e7\u00f5es na rota do narcotr\u00e1fico, assim como centros de lavagem de dinheiro. Posteriormente, a medida que se acentuaram as a\u00e7\u00f5es de interdi\u00e7\u00e3o, a mudan\u00e7a de rotas comprometeu tamb\u00e9m o Brasil e outros pa\u00edses do Cone Sul [...]\u201d (COTLER, 1999, p. 40).\nda DEA\u201d (RODRIGUES, 2003, p. 86). A opera\u00e7\u00e3o contou com a participa\u00e7\u00e3o dos Leopardos, for\u00e7a de elite policial da Bol\u00edvia especializada em combate ao tr\u00e1fico de drogas, e de soldados da Unidad M\u00f3vil de Patrullaje Rural (UMOPAR)46.\nA presen\u00e7a de tropas norte-americanas na Bol\u00edvia gerou controv\u00e9rsias nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da Bol\u00edvia, pois elas n\u00e3o tinham aprova\u00e7\u00e3o do Congresso do pa\u00eds andino. Representantes do governo boliviano se sentiram enganados pelos EUA. Acreditavam que o aux\u00edlio de Washington n\u00e3o viria em avi\u00f5es de guerra e muito menos com viola\u00e7\u00f5es da soberania nacional. O presidente do Senado denunciou a opera\u00e7\u00e3o como uma \u201cverdadeira invas\u00e3o estrangeira\u201d (AMENDT, 1987, p.13).\nAs principais a\u00e7\u00f5es da Blast Furnece incidiram sobre os laborat\u00f3rios clandestinos. Gunter Amendt (1987) enumera que existiam cerca de cinquenta laborat\u00f3rios s\u00f3 no departamento de Benin, cuja produ\u00e7\u00e3o anual estimada era de 80 toneladas, quando trabalhavam com toda a sua capacidade. Amendt assinala que cada laborat\u00f3rio mantinha diferentes trabalhadores encarregados da log\u00edstica e da produ\u00e7\u00e3o como transportadores, caminhoneiros e intermedi\u00e1rios envolvidos no fornecimento de produtos qu\u00edmicos contrabandeados do Brasil e no transporte de coca dos mercados locais para os laborat\u00f3rios intermedi\u00e1rios para produ\u00e7\u00e3o de pasta base confeccionada pelos pateros47. Posteriormente, a pasta \u00e9 transportada para os laborat\u00f3rios que confeccionam o produto final pronto para exporta\u00e7\u00e3o, o cloridrato de coca\u00edna cristalizado, utilizando uma s\u00e9rie de empregados (AMENDT, p.16). De acordo com Thiago Rodrigues (2004), os leopardos, em conjunto com soldados estadunidenses, fizeram in\u00fameras investidas em territ\u00f3rio boliviano para destruir pistas de pousos e laborat\u00f3rios na selva.\nA opera\u00e7\u00e3o norte-americana de combate \u00e0s drogas em solo boliviano, considerada por Washington vitoriosa, n\u00e3o teve o sucesso almejado, os resultados em termos de apreens\u00f5es e pris\u00f5es foram p\u00edfios, destru\u00edram seis laborat\u00f3rios e duzentos e cinquenta locais de macera\u00e7\u00e3o de folha de coca, todos vazios, e pistas de pouso. No entanto, as tropas conseguiram afetar significativamente o pre\u00e7o da coca - o quilo de folha de coca subiu de US$120 para US$200 - temporariamente, tornando-a menos atrativa. Com efeito, isso levou milhares de\n46Marcelo Santos (2007) relata que \u201ccom o retorno da democracia em 1982, sob press\u00e3o norte-americana, o governo boliviano criou uma for\u00e7a policial de elite denominada Unidad M\u00f3bil de Patrullaje Rural (UMOPAR) para desenvolver a\u00e7\u00f5es secretas repressivas nas regi\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o da folha de coca e de articula\u00e7\u00e3o do narcotr\u00e1fico\u201d (SANTOS, 2007, p. 198).\n47\u201cPatero\u201d (ou esmagador) \u00e9 uma terminologia utilizada em analogia com a qual se denomina aqueles que na produ\u00e7\u00e3o de vinho esmagam as uvas pisando-as com o p\u00e9 descal\u00e7o, os pateros semifermentam as folhas de coca e acrescenta bicarbonato de s\u00f3dio e cerosina para fazer a pasta base (AMENDT, 1987, p.16).\n48 trabalhadores rurais a migrarem para as cidades a procura de emprego e alimentos48. Contudo, a produ\u00e7\u00e3o de pasta base ficou comprometida parcialmente no decorrer da opera\u00e7\u00e3o, isso se deve mais a uma postura de precau\u00e7\u00e3o dos traficantes do que um sinal de \u00eaxito de desmantelamento completo da ind\u00fastria da coca\u00edna boliviana49 (AMENDT, 1987; SOMOZA, 1990; RODRIGUES 2003; RODRIGUES 2004).\nMesmo ap\u00f3s as pol\u00eamicas relacionadas \u00e0 Operation Blast Furnece (com dura\u00e7\u00e3o de quatro meses), os EUA, por meio das For\u00e7as Armadas e da DEA, prosseguiram interferindo na pol\u00edtica de drogas boliviana. A UMOPAR continuou recebendo treinamentos das for\u00e7as especiais estadunidenses, al\u00e9m de receber empr\u00e9stimos de equipamentos militares e helic\u00f3pteros por parte do Pent\u00e1gono para conduzir a guerra \u00e0s drogas agora sob a \u00e9gide da Operation Snowcap50. Desse modo, as For\u00e7as Armadas da Bol\u00edvia passaram a ter uma participa\u00e7\u00e3o maior na luta contra as drogas il\u00edcitas.\nDurante o ano de 1986, os EUA implantaram a Pol\u00edtica de Certifica\u00e7\u00e3o como mecanismo para coagir os \u201cpa\u00edses produtores\u201d a se comprometerem com a luta contra as drogas. Guzzi (2008) assinala que essa pol\u00edtica estava apoiada na Lei 490 do Ato de Assist\u00eancia Internacional (Foreign Assistence Act - FAA) de 1961, da administra\u00e7\u00e3o Kennedy, e permitia ao presidente estadunidense deliberar \u201canualmente quais pa\u00edses s\u00e3o produtores, de tr\u00e2nsito e se seus respectivos governos cooperam com as medidas estadunidenses no plano do combate \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e ao tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas\u201d (GUZZI, 2008, p. 33).\n48A interven\u00e7\u00e3o militar norte-americana gerou in\u00fameros protestos na Bol\u00edvia, \u201ca central sindical boliviana decretou \u2018dia de luto\u2019, denunciando, assim, a presen\u00e7a de tropas de ocupa\u00e7\u00e3o. Os manifestantes carregavam faixas com os dizeres \u2018Bol\u00edvia livre sim, col\u00f4nia ianque n\u00e3o\u2019. Enquanto isso, 28 sindicatos, 25 institui\u00e7\u00f5es c\u00edvicas, 26 partidos pol\u00edticos e 200 personalidades representativas se uniram para formar o Conselho de Defesa da Soberania Nacional, ao mesmo tempo em que os parlamentares protestavam contra a viola\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia. Mas o governo (Victor Paz Entessoro) argumentou que se tratava apenas de uma colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 repress\u00e3o policial e que os helic\u00f3pteros significavam apenas apoio log\u00edstico\u201d (SOMOZA, 1990, p. 81).\n49Edson Passetti (1991) nota que os traficantes transferiram os laborat\u00f3rios para o norte da Argentina e para regi\u00e3o sudoeste do Brasil, no Mato Grosso, dessa maneira conseguiram manter a lucratividade de seus neg\u00f3cios, mesmo correndo riscos de terem a mercadoria apreendida.\n50Marcelo Santos, a partir da obra de Adalberto Santana \u201cEl Narcotr\u00e1fico en Am\u00e9rica Latina\u201d, descreve que \u201ca opera\u00e7\u00e3o Snowcap, que envolveu os membros norte-americanos da DEA, do Departamento de Estado, do Servi\u00e7o de Guarda Costeira, da Patrulha de Fronteira e das For\u00e7as Especiais do Departamento de Defesa, tinha o prop\u00f3sito n\u00e3o somente de atacar as fontes de produ\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m capacitar as For\u00e7as Armadas locais em estrat\u00e9gias contra-insurgentes. No Peru, por exemplo, tinha o objetivo de combater a guerrilha do Sendero Luminoso. Essa miss\u00e3o regional envolveu ainda apoio econ\u00f4mico \u00e0 Venezuela e o lan\u00e7amento da opera\u00e7\u00e3o Blazing Trails no Equador\u201d (SANTOS, 2007, p. 198).\nUm determinado pa\u00eds, para auferir a certifica\u00e7\u00e3o plenamente, deve cumprir os objetivos da Conven\u00e7\u00e3o de 1971 sobre Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas da ONU, bem como concretizar a\u00e7\u00f5es para impedir \u201co cultivo, a produ\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e o transporte, o financiamento e a lavagem de dinheiro proveniente das drogas\u201d e tamb\u00e9m deve \u201catingir as metas definidas em acordos bilaterais com os Estados Unidos e, finalmente, terem tomado medidas jurisdicionais para combater a corrup\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pois esta facilita o processo de produ\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de drogas\u201d (GUZZI, 2008, p. 34). Portanto, um pa\u00eds que demonstrar esfor\u00e7os e apresentar resultados no combate \u00e0s drogas ser\u00e1 certificado e receber\u00e1 todo aux\u00edlio dos EUA, principalmente econ\u00f4mico. Caso contr\u00e1rio, isto \u00e9, n\u00e3o seja certificado, deixa de receber esse aux\u00edlio de Washington (entretanto, se for o caso, continua recebendo assist\u00eancia humanit\u00e1ria e de combate \u00e0s drogas) e sujeita-se as san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas, al\u00e9m do governo norte-americano vetar as propostas de empr\u00e9stimos de institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias multilaterais de fomento ao desenvolvimento (por exemplo, o Banco Interamericano de Desenvolvimento e o Banco Mundial).\nA Pol\u00edtica de Certifica\u00e7\u00e3o foi mais um instrumento ideol\u00f3gico do que eficaz contra o tr\u00e1fico de drogas. Elaborada na Guerra Fria, os pa\u00edses que pertenciam ou tinham alguma liga\u00e7\u00e3o com o bloco sovi\u00e9tico ganhavam o r\u00f3tulo de \u201cn\u00e3o-certificados\u201d, pois representavam uma amea\u00e7a aos pa\u00edses ocidentais e ao Estado democr\u00e1tico de direito. O processo de certifica\u00e7\u00e3o gerou dissens\u00f5es entre Washington e os demais governos da Am\u00e9rica Latina nas d\u00e9cadas de 1980 e 199051. Esse processo era visto como um exerc\u00edcio unilateral e arbitr\u00e1rio perpetrado pela na\u00e7\u00e3o que mais consume drogas il\u00edcitas no mundo. Na Conven\u00e7\u00e3o da ONU, realizada em Viena em 1988, os representantes dos pa\u00edses rotulados de \u201cprodutores\u201d e de \u201ctr\u00e2nsito\u201d de drogas se manifestaram contra o instrumento unilateral que os estigmatizavam como sendo condescendentes com o narcotr\u00e1fico, argumentavam que a responsabilidade deveria ser compartilhada. Segundo esses pa\u00edses, para haver um controle mais eficaz da produ\u00e7\u00e3o, seria preciso tamb\u00e9m controlar o consumo, pois ambos est\u00e3o inter-relacionados; entretanto, o governo norte-americano n\u00e3o produz documentos avaliando os seus pr\u00f3prios esfor\u00e7os de controle de drogas. Sayaka Fukumi (2008) sustenta que a pol\u00edtica de certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um meio encontrado pelos EUA para exercerem o seu poder econ\u00f4mico, for\u00e7ando os outros\n51O Panam\u00e1 foi o primeiro pa\u00eds latino-americano a n\u00e3o ser certificado, isto ocorreu nos anos de 1988 e 1989. O presidente Manuel Noriega foi acusado pelo governo estadunidense a colaborar com organiza\u00e7\u00f5es criminosas envolvidas com o narcotr\u00e1fico (GUZZI, 2008).\nEstados a cumprirem o controle de drogas no estilo americano. Mesmo tendo recebido in\u00fameras cr\u00edticas e desaprova\u00e7\u00f5es, o processo de certifica\u00e7\u00e3o continuou vigorando.\nNo segundo mandato de Ronald Reagan, o proibicionismo, em sua forma pol\u00edtica, jur\u00eddica e b\u00e9lica, prosseguiu avan\u00e7ando na Am\u00e9rica Latina. De acordo com Del Olmo (1990), um dos fatores que impulsionou o discurso de guerra contra as drogas, n\u00e3o s\u00f3 na regi\u00e3o andina, mas em todo continente, foi o assassinato do ministro da justi\u00e7a colombiano, Rodrigo Lara Bonilla, em abril de 1984. No decorrer desse ano, ocorreu uma sucess\u00e3o de reuni\u00f5es e acordos governamentais com o objetivo de fortalecer a coopera\u00e7\u00e3o continental na luta contra o tr\u00e1fico de drogas. No mesmo ano foi assinada a Declara\u00e7\u00e3o de Quito Contra o Tr\u00e1fico de Drogas por presidentes da Am\u00e9rica do Sul, a qual classificou o narcotr\u00e1fico como \u201cdelito contra a humanidade\u201d. Ainda em 1984, foi subscrita a Declara\u00e7\u00e3o de Nova Iorque. Esse documento solicitava \u00e0 ONU que convocasse uma nova confer\u00eancia para reexaminar os tratados anteriores sobre drogas e criar um plano de a\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o internacional contra o tr\u00e1fico de drogas. Essa confer\u00eancia teve in\u00edcio em julho de 1987. Nesse mesmo ano, na Col\u00f4mbia, come\u00e7ou uma s\u00e9rie de ofensivas, com aux\u00edlio estadunidense, contra laborat\u00f3rios de clandestinos e fumiga\u00e7\u00f5es para erradica\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es de coca e de cannabis. As investidas conseguiram deter a Tranquil\u00e2ndia, um dos principais complexo de produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna dos traficantes de Medell\u00edn.\nNo ano de 1985, a senadora republicana Paula Hawkins, representante dos EUA na Comiss\u00e3o Interamericana para o Controle de Abuso de Drogas (CICAD), realizou uma confer\u00eancia com participa\u00e7\u00e3o de vinte pa\u00edses latino-americanos sobre o combate \u00e0s drogas. Os EUA colocaram em pr\u00e1tica a Operation Intercept II. Em abril 1986, foi consolidado em Lima o Conv\u00eanio Rodrigo Lara Bonilla sobre coopera\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o do uso indevido e a repress\u00e3o do tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas entre os pa\u00edses membros do Acordo de Cartagena (Pacto Andino). No M\u00eas subsequente, em Quito, aconteceu o Simp\u00f3sio Interparlamentar sobre Narcotr\u00e1fico e Farmacodepend\u00eancia, promovido pelo Parlamento Andino, o qual culminou na assinatura da Ata Interparlamentar de Quito sobre Narcotr\u00e1fico e Farmacodepend\u00eancia, cujos principais objetivos eram uniformizar as legisla\u00e7\u00f5es nacionais sobre narc\u00f3ticos e farmacodepend\u00eancia e criar uma legisla\u00e7\u00e3o latinoamericana acerca dessas duas quest\u00f5es. No Rio de Janeiro ocorreu a Primeira Confer\u00eancia Especializadas Interamericana sobre Drogas, no mesmo ano foi criada a Comiss\u00e3o Interamericana contra Abuso de Drogas (CICAD) da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA) e tamb\u00e9m foi elaborado o Programa Interamericano de A\u00e7\u00e3o contra a Produ\u00e7\u00e3o e o\nTr\u00e1fico Il\u00edcito de Entorpecentes e Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas. Ainda em 1986, nos EUA, ocorreu a aprova\u00e7\u00e3o do Anti-Drug Abuse Act e da NSDD-221, al\u00e9m de ser estabelecido o Processo de Certifica\u00e7\u00e3o sobre Drogas.\nNo come\u00e7o do ano de 1987, o Parlamento Andino e o Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas organizaram em Lima um novo semin\u00e1rio para tratar da coordena\u00e7\u00e3o legislativa contra entorpecentes. No decorrer de 1988 a CICAD comp\u00f4s um grupo de peritos para tratar especificamente da lavagem de dinheiro. Em dezembro de 1988 foi subscrita a Conven\u00e7\u00e3o de Viena, uma das principais vit\u00f3rias do proibicionismo a n\u00edvel internacional.\nA Conven\u00e7\u00e3o de Viena Contra o Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Entorpecentes e de Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas, aprovada em 20 de dezembro de 1988, passou a vigorar a partir de novembro de 1990, e reconhecia \u201ca rela\u00e7\u00e3o existente entre tr\u00e1fico il\u00edcito e outras atividades criminosas organizadas com ele conexas que minam as bases de uma economia leg\u00edtima e amea\u00e7am a estabilidade, a seguran\u00e7a e a soberania dos Estados\u201d (UNITED NATIONS, 1988, p.2). Conforme o documento, o objetivo principal da Conven\u00e7\u00e3o \u201c\u00e9 o de promover a coopera\u00e7\u00e3o entre as Partes a fim de que possam fazer face, de forma mais eficaz, aos diversos aspectos do tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas de \u00e2mbito internacional\u201d (UNITED NATIONS, 1988, p. 4). Nessa Conven\u00e7\u00e3o foram determinadas medidas de amplo espectro contra o tr\u00e1fico de drogas, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de um marco principal de coopera\u00e7\u00e3o internacional. Outrossim, esse regime estabelece obriga\u00e7\u00f5es para os pa\u00edses signat\u00e1rios aplicarem os meios necess\u00e1rios para localizar, congelar e apreender bens e ativos provenientes do tr\u00e1fico il\u00edcito . O artigo 6\u00b0 do referido documento, permite que a extradi\u00e7\u00e3o seja utilizada como mecanismo de luta contra os traficantes, uma vez que assegura aos signat\u00e1rios o poder de invocar suas leis como fundamento para aplicar a extradi\u00e7\u00e3o aos envolvidos nos crimes previstos e prescreve orienta\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de assist\u00eancia jur\u00eddica, troca de informa\u00e7\u00f5es sobre a\u00e7\u00f5es penais e coopera\u00e7\u00e3o internacional. Todavia, \u201cas Partes que care\u00e7am de legisla\u00e7\u00e3o detalhada para poderem utilizar a presente Conven\u00e7\u00e3o como base jur\u00eddica da extradi\u00e7\u00e3o devem considerar a promulga\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\u201d (UNITED NATIONS, 1988, p. 8).\n52Sobre a lavagem de dinheiro do tr\u00e1fico de drogas, Passetti cita que \u201ca participa\u00e7\u00e3o dos bancos americanos nesses mercados, em 1980, era de quatrocentos bilh\u00f5es de d\u00f3lares. De acordo com William Proximine, presidente da Comiss\u00e3o de Bancos no Senado Americano, seis em cada dez bancos operavam com contas de traficantes, sendo o Banco de Boston considerado o maior reduto do chamado \u2018dinheiro sujo\u2019\u201d (PASSETTI, 1991, p. 67).\nA Conven\u00e7\u00e3o de Viena se posiciona de modo intransigente perante os consumidores de psicoativos ilegais. O documento apresenta uma mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao discurso m\u00e9dico-moral, abordado nas an\u00e1lises de Rosa Del Olmo (1990), o qual apresentava o indiv\u00edduo consumidor dentro de um estere\u00f3tipo, como um enfermo psiqui\u00e1trico, cujo tratamento deveria ser psicossocial. Agora o consumidor \u00e9 enquadrado pelo discurso jur\u00eddico-criminal. O consumo doravante ser\u00e1 criminalizado, o usu\u00e1rio passa a ser visto dentro do estere\u00f3tipo criminol\u00f3gico. O item 2 do artigo 3\u00b0 da Conven\u00e7\u00e3o reitera o \u201cesp\u00edrito proibicionista\u201d estadunidense, mesmo resguardando a soberania dos Estados.\nComo buscamos apontar, a Era Reagan foi marcada pela intensifica\u00e7\u00e3o da war on drug na Am\u00e9rica Latina no contexto do final da Guerra Fria, sobretudo na regi\u00e3o andina, medidas ostensivas e coercitivas foram empregas para obter a coopera\u00e7\u00e3o mais ativa dos pa\u00edses considerados \u201cprodutores\u201d. Para justificar a beliger\u00e2ncia norte-americana de combate \u00e0s drogas, os grupos narcotraficantes da regi\u00e3o andina foram associados ao comunismo e ao terrorismo de esquerda praticado por guerrilheiros. A associa\u00e7\u00e3o entre narcotr\u00e1fico e terrorismo, ou entre narcotr\u00e1fico e guerrilha53, articulada pelo embaixador dos EUA na Col\u00f4mbia, Lewis Tambs, em 1983, que se baseia numa percep\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia colombiana a partir de uma vis\u00e3o estadunidense do conflito, foi generalizada para toda a regi\u00e3o andina e se tornou uma justificativa perfeita para interven\u00e7\u00f5es militares no combate \u00e0s drogas. Essa associa\u00e7\u00e3o fortaleceu a percep\u00e7\u00e3o desses temas como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a. A guerra \u00e0s drogas, sob a \u00e9gide da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, identifica \u201cos inimigos externos\u201d com as redes de traficantes instaladas nos pa\u00edses latino-americanos respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de drogas nos pa\u00edses consumidores. A declara\u00e7\u00e3o de um inimigo externo permitiu aos EUA empregarem os meios militares necess\u00e1rios para elimina\u00e7\u00e3o deste inimigo, legitimando a sua presen\u00e7a pol\u00edtico-estrat\u00e9gico-militar na regi\u00e3o andina.\nCom a chegada de George H. W. Bush \u00e0 presid\u00eancia dos EUA em 1989, a Opera\u00e7\u00e3o Snowcap foi suspensa em 1989, ap\u00f3s o Comit\u00ea de Assuntos Exteriores da C\u00e2mara averiguaram que a DEA estava despreparada para os sucessivos confrontos que vinham tendo com os guerrilheiros do Sendero Luminoso no Peru, no Vale do Alto Huallaga e os seus agentes n\u00e3o estavam autorizados a fazerem incurs\u00f5es devido \u00e0 falta de experi\u00eancia e capacita\u00e7\u00e3o militar. O Departamento de Estado, por meio do documento Cocaine: A Supply Side Strateg, exigia a retirada constante da DEA do papel de assist\u00eancia militar e econ\u00f4mica e\n53 A partir destas associa\u00e7\u00f5es surgiram os termos \u201cnarcoterrorismo\u201d e \u201cnarcoguerrilha\u201d.\nfortalecia a import\u00e2ncia de uma estrat\u00e9gia eficaz para atacar a fonte, principalmente contando com uma efetiva atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas e policiais locais. O documento ressaltava a necessidade de fazer os pa\u00edses andinos interpretarem as a\u00e7\u00f5es do tr\u00e1fico de drogas (e da guerrilha) como amea\u00e7a a sobreviv\u00eancia dos Estados da regi\u00e3o e enfatizava que:\nO desafio \u00e9 fazer com que os governos andinos ataquem o tr\u00e1fico de drogas como uma amea\u00e7a direta \u00e0 integridade de seus pa\u00edses. Um problema de pol\u00edtica externa deve ser resolvido pelo uso inovador dos instrumentos tradicionais de pol\u00edtica externa: a diplomacia, o militar e a assist\u00eancia econ\u00f4mica, a coleta e compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es (UNIED SATES, 1989a, p. 1, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nEm resposta, foi lan\u00e7ado a National Security Directive 13, em 7 de junho de 1989, cuja finalidade era criar vinte for\u00e7as especiais das tropas do ex\u00e9rcito para irem ao Peru treinar a pol\u00edcia e as for\u00e7as armadas em t\u00e1ticas paramilitares para combater narcotraficantes e guerrilheiros. A Interangecy Working Group Draft, que era um grupo de trabalho interinstitucional criado pelo Conselho de Seguran\u00e7a Nacional, redigiu o documento Strategy For Narcotics Control in the Andean Region, apresentando um estudo onde aponta que a coca\u00edna que entrava nos Estados Unidos vinha da coca cultivada no Peru (60%), Bol\u00edvia (30%) e Col\u00f4mbia (10%). Esse \u00faltimo pa\u00eds, contudo, processa 80% da coca\u00edna que chega ao territ\u00f3rio norte-americano. Segundo o estudo, os EUA gastavam cerca de U$57 milh\u00f5es na assist\u00eancia para esses tr\u00eas \u201cpa\u00edses fonte\u201d e U$1,5 bilh\u00e3o para conter a entrada de droga no pa\u00eds. Para a interag\u00eancia, os programas antidrogas desenvolvidos at\u00e9 o momento n\u00e3o obtiveram resultados expressivos na redu\u00e7\u00e3o do fornecimento de coca\u00edna. Para tanto, recomenda que:\nA meta da pol\u00edtica internacional de controle de drogas dos EUA deve ser parar o fluxo de coca\u00edna para este pa\u00eds a partir do estrangeiro. Este objetivo pode ser mais eficaz atacando todas as partes do tr\u00e1fico internacional de drogas nos seus pontos de maior vulnerabilidade: as suas organiza\u00e7\u00f5es, redes de transportes e sistema financeiro. [...] Por v\u00e1rias raz\u00f5es, os tr\u00eas governos parecem estar cada vez mais preparados para atacar o problema da coca\u00edna se dado os meios para faz\u00ea-lo. Eles n\u00e3o querem (nem recomendamos) o envolvimento direto de for\u00e7as de combate dos EUA. Em vez disso, eles querem assist\u00eancia material e treinamento dos EUA para que o seu pessoal possa fazer o trabalho (UNIED STATES, 1989b, p.1, tradu\u00e7\u00e3o nossa)\nCom a morte de Luis Carlos Gal\u00e1n, candidato \u00e0 presid\u00eancia da Col\u00f4mbia, em 18 de agosto de 1989, o presidente republicano e o \u201cczar antidrogas\u201d William Bennet apresentaram a Estrat\u00e9gia Andina, que abrangia a assist\u00eancia militar e econ\u00f4mica para atividades de combate \u00e0s drogas e maior press\u00e3o para coopera\u00e7\u00e3o militar na redu\u00e7\u00e3o da oferta de coca\u00edna nos pa\u00edses produtores da regi\u00e3o andina. Essa press\u00e3o era parte dos esfor\u00e7os dos EUA em fazer com que os governos andinos reconhecessem o narcotr\u00e1fico como amea\u00e7a aos seus Estados.\nA assist\u00eancia norte-americana para os pa\u00edses da regi\u00e3o estaria divida em 30% econ\u00f4mica e 70% militar. Esta \u00faltima seria para equipar e treinar as for\u00e7as armadas e pol\u00edcias locais (DREYFUS, 2003).\nNo mesmo ano, para justificar as a\u00e7\u00f5es militares antidrogas no exterior, Bush lan\u00e7ou no \u00e2mbito dom\u00e9stico a National Drug Control Strategy, a qual fazia com que o Departamento de Defesa tivesse um engajamento mais efetivo na luta contra as drogas, principalmente acionando o Comando Sul. A met\u00e1fora da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d foi recuperada com a promulga\u00e7\u00e3o da National Defense Authorization Act, em novembro de 1989. O documento declara que a \u201cguerra \u00e0s drogas \u00e9 uma das mais altas prioridades do Governo Federal\u201d e refor\u00e7a a interdi\u00e7\u00e3o e combate \u00e0s drogas por meio de atividades militares sob lideran\u00e7a do Departamento de Defesa (UNITED STATES, 1989c). Com essas medidas, a administra\u00e7\u00e3o Bush estimulou de modo significativo o aumento da assist\u00eancia militar internacional para conter o narcotr\u00e1fico.\nEm 1989, o governo Bush elaborou um plano para treinar as for\u00e7as armadas sul-americanas em opera\u00e7\u00f5es de combate \u00e0s drogas com participa\u00e7\u00e3o de assessores do ex\u00e9rcito estadunidense sob os ausp\u00edcios do Comando Sul - agora reorganizado t\u00e9cnica, operacional e humanamente para combater o narcotr\u00e1fico no lugar do comunismo - esse plano foi intitulado Iniciativa Andina. A Iniciativa Andina, imposta unilateralmente pelos EUA, teria dura\u00e7\u00e3o de cinco anos e abrangeria a Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia e Peru. No ano fiscal de 1990, foram destinados \u00e0 regi\u00e3o andina um total de 231,6 milh\u00f5es de d\u00f3lares e apenas 48,6 milh\u00f5es n\u00e3o foram aplicados no apoio militar e policial, fazendo com que a regi\u00e3o andina se tornasse a maior receptora de ajuda antinarc\u00f3ticos na Am\u00e9rica Latina (ISACSON, 2005). No \u00e2mbito da Iniciativa Andina, foi criado um programa para treinamento das for\u00e7as armadas em opera\u00e7\u00f5es de combate \u00e0s drogas sob responsabilidade do Comando Sul. Come\u00e7ou com os tr\u00eas pa\u00edses produtores de coca\u00edna do arco andino e depois foram acrescidos outros Estados sul-americanos considerados \u201cpa\u00edses de tr\u00e2nsito\u201d, tais como Argentina, Brasil, Equador e Venezuela.\nSob o espectro do conflito de baixa intensidade, a Iniciativa Andina, por meio dos funcion\u00e1rios norte-americanos, incentivou as for\u00e7as armadas latino-americanas a se envolverem na guerra \u00e0s drogas dentro de seus pr\u00f3prios pa\u00edses. Nos EUA, seria inadmiss\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o de for\u00e7as militares na batalha contra os psicoativos il\u00edcitos dentro do pa\u00eds. Para conseguirem esse intento, conforme salienta Adam Isacson (2005), foi necess\u00e1rio treinar\n(treinamento antidroga e anti-subersivo), equipar e respaldar pol\u00edtica e diplomaticamente as for\u00e7as armadas latino-americanas para que desempenhassem um papel mais veemente nas miss\u00f5es antinarc\u00f3ticos.\nPara conseguir concretizar esse objetivo, George Bush convocou duas reuni\u00f5es com os presidentes dos pa\u00edses produtores para discutir quais medidas seriam implementadas para que seus Estados se envolvessem mais ativamente na guerra \u00e0s drogas. Em 15 de fevereiro de 1990, na Col\u00f4mbia, ocorreu o primeiro encontro da C\u00fapula Americana Antidrogas de Cartagena, que contava com a participa\u00e7\u00e3o do chefe de Estado dos EUA e dos presidentes Jaime Paz Zamora, da Bol\u00edvia, V\u00edrgilo Barco Vagas, da Col\u00f4mbia e Alan Garcia, do Peru, onde o mandat\u00e1rio estadunidense acentuou o fortalecimento da conten\u00e7\u00e3o da oferta, da demanda e do consumo de psicoativos il\u00edcitos e prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a militar multinacional antidrogas que seria comandada pelos norte-americanos. Esta \u00faltima foi descartada pelos presidentes andinos. A segunda reuni\u00e3o foi realizada em San Antonio, no Texas, em fevereiro de 1992. Com um tom mais af\u00e1vel, mas sem inova\u00e7\u00e3o no discurso, o presidente norte-americano apresentou propostas de investimento econ\u00f4mico para fomentar pol\u00edticas de substitui\u00e7\u00e3o de cultivo de coca para que os camponeses cultivassem produtos l\u00edcitos (PASSETTI, 1991; RODRIGUES, 2003).\nComo aponta Boville (2004), as contribui\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria econ\u00f4mica foram determinantes para a aceita\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia unilateral dos EUA. A assist\u00eancia econ\u00f4mica serviu como um elemento persuasivo para a inser\u00e7\u00e3o gradativa das for\u00e7as armadas na luta contra as drogas e contribuiu para a liberaliza\u00e7\u00e3o da economia. Mesmo apresentando inicialmente relut\u00e2ncia em aumentar o emprego de for\u00e7as militares para o controle das drogas internamente, os pa\u00edses andinos almejavam uma participa\u00e7\u00e3o maior nos mercados norteamericanos, como forma de alternativa econ\u00f4mica para a quest\u00e3o, pois para os governos da regi\u00e3o andina, o aux\u00edlio econ\u00f4mico deveria vir antes do que os militares. Entretanto, a preocupa\u00e7\u00e3o de ficar sem ajuda econ\u00f4mica por n\u00e3o cumprir a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de cultivo de coca e mostrar resultados efetivos de combate \u00e0s drogas, o que deixaria um pa\u00eds de fora da lista de certifica\u00e7\u00e3o, foi um dos ingredientes fundamentais para o envolvimento militar mais contundente na guerra \u00e0s drogas.\nNo governo Bush, a guerra \u00e0s drogas, com seus dois elementos b\u00e1sicos (o militar e o econ\u00f4mico) procurou abordar a quest\u00e3o a partir de tr\u00eas pontos diferentes: 1) a proibi\u00e7\u00e3o; 2) a\nerradica\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o de cultivos; 3) desenvolvimento alternativo (CARPENTER, 2003; BOVILLE, 2004). Contudo,\nA militariza\u00e7\u00e3o continuou como bandeira sustentada pelo governo norte-americano, por\u00e9m, n\u00e3o mais baseada na contraproducente presen\u00e7a ostensiva de for\u00e7as pr\u00f3prias, mas na combina\u00e7\u00e3o eficaz de press\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica (Certifica\u00e7\u00e3o), envio de \u2018consultores' militares, est\u00edmulo \u00e0 militariza\u00e7\u00e3o interna em cada pa\u00eds latinoamericano e conquista da \u2018coopera\u00e7\u00e3o' dos Estados do continente \u00e0 batalha, guerra, luta, ou qualquer outro substantivo que remeta \u00e0 ideia de conflito militar contra o narcotr\u00e1fico (RODRIGUES, 2004, p. 300).\nEsta militariza\u00e7\u00e3o no combate \u00e0s drogas na Am\u00e9rica Latina durante a presid\u00eancia de George Bush, segundo Marcelo Santos (2007, p.180), foi refor\u00e7ada a partir de quatro a\u00e7\u00f5es: primeira, o lan\u00e7amento da Estrat\u00e9gia Andina; segunda, a reorganiza\u00e7\u00e3o do Comando Sul; terceira, a Opera\u00e7\u00e3o Causa Justa, que levou as for\u00e7as armadas estadunidenses a invadirem o Panam\u00e1 para prenderem o presidente Manoel Ortega; por \u00faltimo, as a\u00e7\u00f5es da DEA em solo mexicano para prender um m\u00e9dico acusado de assassinar um funcion\u00e1rio da ag\u00eancia no pa\u00eds vizinho. Podemos elencar algumas outras a\u00e7\u00f5es como as assist\u00eancias econ\u00f4micas e militares para as for\u00e7as armadas desempenharem fun\u00e7\u00f5es antidrogas na regi\u00e3o e o incentivo a cria\u00e7\u00e3o de unidades especializadas de luta contra as drogas54.\nCarpenter (2003) assinala que no come\u00e7o da Iniciativa Andina foram destinados cerca de US$ 260 milh\u00f5es em ajuda militar e policial para Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia e Peru. Essa assist\u00eancia ultrapassaria a cifra de US$ 2 bilh\u00f5es num per\u00edodo de cinco anos. A Estrat\u00e9gia Andina tinha como objetivo reduzir drasticamente o fluxo de coca\u00edna para os EUA. A guerra antinarc\u00f3ticos, no lugar do combate ao comunismo, servia como justificativa para intervir militarmente de forma direta e indireta em toda Am\u00e9rica Latina. Enquanto n\u00e3o existia uma for\u00e7a militar hemisf\u00e9rica, Boville (2004) frisa que os EUA, entre 1990 e 1997, procuraram estender a sua estrat\u00e9gia de guerra contra o narcotr\u00e1fico a todo subcontinente dividindo as opera\u00e7\u00f5es antidrogas do Comando Sul em tr\u00eas setores: 1) Regi\u00e3o Andina (Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia e Peru); 2) Equador, Venezuela, Brasil e Cone Sul; 3) Panam\u00e1 e Am\u00e9rica Central.\nA luta armada antidrogas da administra\u00e7\u00e3o Bush contra os \u201cpa\u00edses produtores\u201d mostrou-se est\u00e9ril no que tange \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o do cultivo il\u00edcito de arbusto de coca e da produ\u00e7\u00e3o de folha de coca. Essa inefic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es militarizadas promovidas por Washington pode ser constatada no relat\u00f3rio Global Illicit Drug Trends, de 1999, elaborado pela United Nations Office for Drug Control and Crime (UNODC), que, segundo os\n54As principais for\u00e7as de seguran\u00e7a que foram criadas com o apoio norte-americano podem ser consultadas no\nQuadro 3 na se\u00e7\u00e3o anexos.\nredatores, buscava fazer uma \u201can\u00e1lise equilibrada\u201d do \u201clado da oferta\u201d e tamb\u00e9m do \u201clado da demanda\u201d. O estudo apresenta um balan\u00e7o do cultivo de arbusto e da produ\u00e7\u00e3o da folha de coca de 1986 a 1998, no qual podemos observar um crescimento de ambos durante a administra\u00e7\u00e3o Bush, principalmente ap\u00f3s o lan\u00e7amento da Estrat\u00e9gia Andina em 1989, quando o n\u00famero de hectares de cultivo de coca alcan\u00e7ou os 283,300 ha, em compara\u00e7\u00e3o com o ano anterior que foi de 260,900 ha e, em 1990, este n\u00famero saltou para 288,400 ha, enquanto que a produ\u00e7\u00e3o da folha de coca em toneladas era de 317,472 t em 1988 e passou para 361,138 t, em 1998 (UNODC, 1999, p. 41).\nSegundo Fukumi (2008), no in\u00edcio dos anos de 1990, durante o governo Bush, a ajuda militar para cada pa\u00eds do arco andino ultrapassou os US$ 100 milh\u00f5es, entretanto, os valores emitidos para regi\u00e3o n\u00e3o estavam sendo suficientes para reduzir o cultivo e a produ\u00e7\u00e3o da coca. Na Bol\u00edvia, para a administra\u00e7\u00e3o Zamora, seria necess\u00e1rio o repasse de US$ 300 a US$ 500 milh\u00f5es por ano para levar adiante a pol\u00edtica de desenvolvimento alternativo para os agricultores de coca substitu\u00edrem o cultivo il\u00edcito. O apoio financeiro para o desenvolvimento social e econ\u00f4mico era algo secund\u00e1rio dentro da estrat\u00e9gia antidrogas do presidente republicano.\nNo primeiro ano de governo do presidente Bill Clinton (1993-201), foi lan\u00e7ada a Diretiva Presidencial n\u00b014 - documento esse que foi resultado de uma revis\u00e3o das pol\u00edticas e estrat\u00e9gias internacionais anteriores -, cuja \u00eanfase foi dada \u00e0 luta contra organiza\u00e7\u00f5es narcotraficantes internacionais, aos pa\u00edses de tr\u00e2nsito e \u00e0 ajuda aos \u201cpa\u00edses de origem\u201d para\nresolu\u00e7\u00e3o das causas profundas da produ\u00e7\u00e3o de narc\u00f3ticos e do tr\u00e1fico atrav\u00e9s da assist\u00eancia para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, o fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e programas cooperativos para combater os narcotraficantes, lavagem de dinheiro e fornecimento de produtos qu\u00edmicos. [...] Enfatizando interdi\u00e7\u00f5es mais seletivas e programas flex\u00edveis perto da fronteira com os EUA, na zona de tr\u00e2nsito e nos pa\u00edses de origem (UNITED STATES, 1993, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nSeguindo essa diretiva, a administra\u00e7\u00e3o democrata fez uma reforma na Estrat\u00e9gia Andina para cria\u00e7\u00e3o de incentivos para Estados da regi\u00e3o andina aderirem \u00e0s pol\u00edticas de controle de drogas e cumprirem as metas de redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de drogas. Para conseguir esse objetivo, os EUA refor\u00e7aram o processo de Certifica\u00e7\u00e3o como meio de exercerem coa\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas para garantirem a participa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses produtores localizados nos Andes. Essa medida, nada inovadora, era mais uma forma de for\u00e7ar os governos andinos a priorizarem as pol\u00edticas antidrogas. A retomada da Certifica\u00e7\u00e3o dentro da agenda da pol\u00edtica de seguran\u00e7a norte-americana p\u00f3s-Guerra Fria, de acordo com Thiago\nLima (2009), estaria assentada em dois pilares: \u201co aprofundamento e a consolida\u00e7\u00e3o da democracia e das reformas neoliberais\u201d (LIMA, 2009, p. 95).\nThiago Rodrigues (2012) assinala ainda que o governo Clinton, em cumprimento com as determina\u00e7\u00f5es da Confer\u00eancia de Viena sobre entorpecentes, adicionou outros crimes ao \u201cperigo das drogas\u201d, tais como a lavagem de dinheiro e as suas conex\u00f5es com tr\u00e1fico de armas e de pessoas (que depois viria a ser chamado de \u201ccrime organizado transnacional\u201d). Sobre o crime organizado internacional, o autor lembra que o documento Presidential Decision Directive n. 42 com o t\u00edtulo de International Organized Crime, de 1995, \u201cdestacou o crime organizado como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a dos EUA e internacional, com destaque para o poder econ\u00f4mico e de abalo pol\u00edtico-institucional do narcotr\u00e1fico\u201d (RODRIGUES, 2012, p.23).\nNo ano de 1995, conforme aponta Peter Lilley (2006), existia mais de 200 milh\u00f5es de usu\u00e1rios de psicoativos il\u00edcitos no mundo inteiro e o com\u00e9rcio internacional ilegal de drogas movimentou cerca de US$ 400 bilh\u00f5es, o equivalente a 8% do com\u00e9rcio mundial, cujas cifras superaram o com\u00e9rcio de autom\u00f3veis, ferro e a\u00e7o. Em 21 de outubro do mesmo ano, Clinton assinou a Ordem Executiva 12978, sobre san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas contra os \u201ccart\u00e9is colombianos\u201d a partir de uma lista de Specially Designated Narcotics Traffickers (SDNTs). Essa lista continha nomes de empresas e pessoas envolvidas com a lavagem de dinheiro do tr\u00e1fico de drogas, principalmente dos grupos narcotraficantes colombianos.\nNo ano subsequente, sob press\u00e3o pol\u00edtica, o governo democrata retomou com maior \u00eanfase a pol\u00edtica de seu antecessor de combate \u00e0 fonte do problema. A Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a (National Security Strategy - NSS), lan\u00e7ada em fevereiro de 199 655, colocava o tr\u00e1fico de drogas e a criminalidade internacional no mesmo patamar de amea\u00e7a do terrorismo, refor\u00e7ando o combate ao tr\u00e1fico de armas ilegais e armas de destrui\u00e7\u00e3o em massa, materiais biol\u00f3gicos e qu\u00edmicos e narc\u00f3ticos. O documento destaca que essas \u201cfor\u00e7as destrutivas\u201d t\u00eam origens no exterior, em pa\u00edses que acolhem e reproduzem terroristas e cart\u00e9is de drogas do crime organizado internacional. Portanto, era preciso manter a mudan\u00e7a na estrat\u00e9gia fazendo com que ela permane\u00e7a \u201cequilibrada\u201d, com a\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais para conter tanto a demanda, quanto a oferta de drogas. Essas \u201cfor\u00e7as destrutivas\u201d foram enfraquecidas na administra\u00e7\u00e3o Clinton com a morte de Pablo Escobar, em dezembro de 1993, e depois com\n55Isacson (2005) lembra que tanto no Congresso quanto no Senado a maioria era republicana bem como seus l\u00edderes ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 1994, essa press\u00e3o resultou na nomea\u00e7\u00e3o do novo \u201cczar antidrogas\u201d general Barry McCaffrey - ex-comandante do Comando Sul - para o Gabinete de Pol\u00edtica Nacional de Controle de Drogas (Office of National Drug Control Policy - ONDCP), em novembro de 1996.\numa s\u00e9rie de pris\u00f5es dos principais l\u00edderes das organiza\u00e7\u00f5es criminosas narcotraficantes de Medell\u00edn e Cali, que, em 1996, estavam praticamente pulverizadas.\nA Col\u00f4mbia se torna nos anos 1990 o maior receptor de ajuda militar dos EUA no Hemisf\u00e9rio Ocidental. De acordo com o levantamento de dados do Departamento de Estado realizado pela Common Sense for Drug Policy (CSDP), a ajuda fornecida para as for\u00e7as armadas e a pol\u00edcia nacional colombianas para combate \u00e0s drogas passou de US$28,8 milh\u00f5es em 1995 para cerca de US$95,9 milh\u00f5es em 1997 e as vendas de materiais militares para o pa\u00eds aumentou significativamente de US$21,9 milh\u00f5es para US$75 milh\u00f5es no mesmo per\u00edodo. O pacote de ajuda militar anual acordado com o presidente colombiano Andr\u00e9 Pastrana ap\u00f3s a sua elei\u00e7\u00e3o foi de US$289 milh\u00f5es (COMMON SENSE FOR DRUG POLICY, 1999).\nA Col\u00f4mbia, em 1994, durante a administra\u00e7\u00e3o Samper, tamb\u00e9m se tornou o \u00fanico pa\u00eds latino-americano a autorizar a fumiga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea com herbicidas para deter o avan\u00e7o do cultivo il\u00edcito de coca e papoula, conforme os ditames dos EUA, para conter a produ\u00e7\u00e3o. No entanto, Bol\u00edvia e Peru continuavam com a erradica\u00e7\u00e3o manual, proibindo qualquer uso de agente qu\u00edmico para esses fins. Isacson (2005) aponta que o n\u00famero de hectares fumegados subiu geometricamente passando de 5.600 em 1996 para 127 mil hectares no ano de 2003 (ISACSON, 2005, p.45). Na Col\u00f4mbia, tanto o cultivo quanto a produ\u00e7\u00e3o de coca cresceram continuamente desde a d\u00e9cada de 1980, de modo que o pa\u00eds ultrapassou a Bol\u00edvia e o Peru juntos pela primeira vez no ano de 199 8 56, demonstrando que a utiliza\u00e7\u00e3o de herbicidas para deter o cultivo e a produ\u00e7\u00e3o de coca n\u00e3o atingiu os resultados almejados.\nJ\u00e1 em 1999 foi elaborado o Plano Col\u00f4mbia pela administra\u00e7\u00e3o Pastrana, cujo nome original era Plan de Desarollo Cambio para Construir la Paz, que tinha como objetivo principal cessar o conflito armado que se arrastava durante quatro d\u00e9cadas atacando as \u201ccausas estruturais\u201d do problema por meio de investimento econ\u00f4mico e social nas \u00e1reas rurais da Col\u00f4mbia como forma de reduzir a pobreza e a desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o da riqueza. Para promover o seu plano e angariar recursos, o presidente colombiano foi aos EUA. O Plano, em sua vers\u00e3o original n\u00e3o previa ajuda militar e seu foco era mais negociar um processo de paz no pa\u00eds do que combater o narcotr\u00e1fico. Todavia, para o governo\n56 Conforme a CSDP (1999), os cultivos de coca n\u00e3o foram erradicados porque \u201cestas culturas s\u00e3o a \u00fanica fonte de renda dos camponeses, uma vez que os campos s\u00e3o fumigados os agricultores penetram mais profundamente na floresta amaz\u00f4nica e cultivam em ladeiras \u00edngremes. Este impulso constante dos camponeses levou ao desmatamento de mais de 1,75 milh\u00f5es de hectares de floresta tropical\u201d (COMMON SENSE FOR DRUG POLICY, 1999, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nestadunidense, o desenho do Plano parecia vago e n\u00e3o tinha qualquer rela\u00e7\u00e3o com os objetivos priorit\u00e1rios da agenda pol\u00edtica norte-americana. Com a visita do Ministro da Defesa colombiano aos EUA para conseguir ajuda militar e negocia\u00e7\u00f5es em torno do plano entre os dois pa\u00edses, foi inclu\u00edda uma estrat\u00e9gia para fortalecer o papel do Estado na luta antinarc\u00f3ticos com dura\u00e7\u00e3o de seis anos, o que assumia seu car\u00e1ter eminentemente militar.\nO Plano Col\u00f4mbia, que previa um or\u00e7amento total de US$7,5 bilh\u00f5es, sendo que US$3,5 bilh\u00f5es viriam de ajuda internacional, refor\u00e7ou o emprego de for\u00e7as militares e a erradica\u00e7\u00e3o dos cultivos il\u00edcitos por meio de fumiga\u00e7\u00e3o, cujo foco principal foi alterado para o combate \u00e0s drogas para atender as diretrizes estabelecidas por Washington. Para cumprir a meta de erradica\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas em 50% no per\u00edodo de seis anos foram tra\u00e7ados seis objetivos: 1) refor\u00e7ar a luta contra o tr\u00e1fico de drogas e desmantelar as organiza\u00e7\u00f5es do tr\u00e1fico atrav\u00e9s de um esfor\u00e7o integrado pelas for\u00e7as armadas; 2) fortalecer o sistema judicial e combater a corrup\u00e7\u00e3o; 3) neutralizar o sistema financeiro do tr\u00e1fico de drogas e aproveitar os seus recursos para o Estado; 4) neutralizar e combater agentes violentos aliados do tr\u00e1fico de drogas; 5) integrar as iniciativas nacionais em esfor\u00e7os regionais e internacionais; e 6) fortalecer e ampliar os planos de desenvolvimento alternativo em \u00e1reas afetadas pelo tr\u00e1fico de drogas (FUKUMI, 2008).\nOs fundos enviados pela administra\u00e7\u00e3o Clinton deveriam ser destinados ao combate \u00e0s drogas e n\u00e3o para a luta anti-subversiva contra as For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia (FARC) e o Ex\u00e9rcito de Liberta\u00e7\u00e3o Nacional (ELN), entretanto, os equipamentos e for\u00e7as militares foram empregados para ambos os fins, pois grande parte das opera\u00e7\u00f5es militares ocorreu contra grupos narcotraficantes em regi\u00f5es do pa\u00eds que tamb\u00e9m t\u00eam forte presen\u00e7a das guerrilhas.\nEssa distin\u00e7\u00e3o entre narcotr\u00e1fico e guerrilha sofreu uma mudan\u00e7a no decorrer da campanha presidencial de George W. Bush filho em 2000. Carpenter (2003) ressalta que o assessor de pol\u00edtica externa da campanha de Bush, Robert Zoellick, discordava da diferencia\u00e7\u00e3o entre guerrilha e narcotr\u00e1fico feita durante a administra\u00e7\u00e3o Clinton. Durante a campanha, o pr\u00f3prio Bush coadunou com as afirma\u00e7\u00f5es de Zoellick quando prometeu ajudar \u201co governo colombiano a proteger a sua popula\u00e7\u00e3o, combater o tr\u00e1fico de drogas e conter os impulsos dos guerrilheiros\u201d (CARPENTER, 2003, p. 62, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nNo ano de 2001, durante a administra\u00e7\u00e3o Pastrana, ocorreu um aumento de a\u00e7\u00f5es consideradas terroristas perpetradas pelas guerrilhas e de outras atividades armadas contra a\npopula\u00e7\u00e3o civil realizadas por grupos paramilitares ilegais. Michelle M. Nore\u00f1a (2011) enumera que nesse ano ocorreram mais de quatrocentas a\u00e7\u00f5es ditas terroristas promovidas pelas FARC. As mais recorrentes foram emboscadas, extors\u00f5es, ataques \u00e0s instala\u00e7\u00f5es estatais, entre outros. Essas a\u00e7\u00f5es da guerrilha coincidiram cronologicamente com o atentado contra as torres g\u00eameas, em 11 de setembro de 2001, em Nova York, o qual desencadeou a war on terrorism em escala global.\nAp\u00f3s os atentados de 11 de setembro, a guerra contra o terrorismo global se tornou o eixo principal da seguran\u00e7a e pol\u00edtica externa norte-americana, o que levou Washington a direcionar sua aten\u00e7\u00e3o para outras regi\u00f5es do globo, fazendo com que, neste contexto, a Am\u00e9rica Latina e Caribe deixassem de ser suas prioridades, bem como o combate \u00e0s drogas tamb\u00e9m perdesse terreno pol\u00edtico nos EUA. De acordo com Coletta A. Youngers e Eileen Rosin (2005b), os funcion\u00e1rios encarregados da pol\u00edtica externa dos Estados Unidos para a regi\u00e3o buscaram conseguir aten\u00e7\u00e3o e recursos colocando um leque amplo de assuntos no mesmo bojo do terrorismo e narcoterrorismo, referindo-se \u201ca todas as atividades transfronteiri\u00e7as ilegais como potenciais amea\u00e7as terroristas, como a produ\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de droga, imigra\u00e7\u00e3o ilegal, tr\u00e1fico de armas e lavagem de dinheiro\u201d, chegando ao ponto de o Comando Sul, no momento do del\u00edrio antiterrorismo, declarar que as drogas eram uma \u201carma de destrui\u00e7\u00e3o massiva\u201d (YOUNGERS; ROSIN, 2005b, p. 12, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nEm 23 de setembro de 2001, a administra\u00e7\u00e3o Bush publicou a ordem executiva 13.224 que apresentava uma lista de organiza\u00e7\u00f5es terroristas que passaram a serem consideradas como amea\u00e7as para a seguran\u00e7a nacional dos EUA, em outubro do mesmo ano, as FARC foram inclu\u00eddas nessa lista de Terroristas Globais57. O presidente Bush chegou a identificar a guerrilha como \u201cgrupo narcotraficante\u201d e \u201csenhores da droga\u201d. O governo Colombiano em dezembro de 2001, emitiu um informe ao Comit\u00ea Contra o Terrorismo do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, no qual anunciou a cria\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o contra o terrorismo chamado El Camino Hacia la Paz y la Estrategia Contra el Terrorismo, compreendendo os \u201cprincipais riscos e amea\u00e7as a seguran\u00e7a regional, hemisf\u00e9rica e mundial est\u00e3o representados pelo crime transnacional (terrorismo, narcotr\u00e1fico, tr\u00e1fico il\u00edcito de armas, lavagem de dinheiro, etc.)\u201d (COL\u00d4MBIA, 2001, p. 50).\n57As FARC j\u00e1 tinham sido consideradas \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o Estrangeira Terrorista\u201d pelo Departamento de Estado em 1997.\nAinda em 2001, o governo Bush elaborou a Iniciativa Regional Andina durante a III C\u00fapula das Am\u00e9ricas, a qual depois foi apresentada e aprovada pelo Senado estadunidense, procurava abranger os mesmos pa\u00edses da Iniciativa anterior58 e previa um or\u00e7amento de US$ 731 para o ano fiscal de 2002 e estava distribu\u00eddo da seguinte forma: US$ 399 para a Col\u00f4mbia, US$ 206.1 milh\u00f5es para o Peru, US$ 143.5 milh\u00f5es para Bol\u00edvia, US$ 76.5 milh\u00f5es para o Equador, US$ 26.2 para o Brasil, US$ 20.5 milh\u00f5es para o Panam\u00e1 e US$ 10.5 milh\u00f5es para Venezuela (BUITRAGO, 2003, p. 133). Segundo Villa e Ostos (2005), o programa teve a sua nomenclatura alterada posteriormente para Iniciativa Andina Antidrogas, com o or\u00e7amento de US$ 700 milh\u00f5es para 2003 e de US$ 731 milh\u00f5es para 2004, sendo que a Col\u00f4mbia, devido a sua prioridade estrat\u00e9gica no combate \u00e0s drogas, ficaria com a maior parte do recurso, cerca de 63% e o restante seria divido em ordem de prioridade entre os outros pa\u00edses andinos na seguinte sequ\u00eancia: Peru, Bol\u00edvia e Equador.\nA partir do Plano Col\u00f4mbia e da Iniciativa Regional Andina, a (in)defini\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas como potencial amea\u00e7a terrorista permitiu aos EUA redirecionarem os seus esfor\u00e7os para combater o narcotr\u00e1fico, o crime organizado transterritorial e a insurg\u00eancia (das FARC-EP na Col\u00f4mbia ao Sendero Luminoso no Peru) como uma de suas prioridades em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a para a regi\u00e3o andina, influindo direta e indiretamente nas agendas de seguran\u00e7a nacionais e regionais. Ao colocar o tr\u00e1fico de drogas, terrorismo e guerrilha sob o mesmo tropo, a compreens\u00e3o sobre as diferen\u00e7as, particularidades e significados que existem entre esses fen\u00f4menos, seus agentes e suas atividades a n\u00edvel dom\u00e9stico, regional e global foi prejudicada, incorrendo em a\u00e7\u00f5es militares assim\u00e9tricas para combat\u00ea-las. Isso \u00e9 verific\u00e1vel nas estrat\u00e9gias de seguran\u00e7a estadunidense para o arco andino, as quais se tornaram gradualmente mais ofensivas para responder \u00e0s \u201cnovas amea\u00e7as\u201d. Tais redimensionamentos repercutiram indireta e diretamente nos Andes, colocando em quest\u00e3o os atores regionais e seus pap\u00e9is concernentes \u00e0 seguran\u00e7a.\nO papel desempenhando pelos EUA foi decisivo no processo de \u201cimposi\u00e7\u00e3o\u201d das \u201cguerras \u00e0s drogas\u201d no arco andino, no entanto, deve-se problematizar a unilateralidade das pol\u00edticas de Washington, pois a implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de drogas repressiva e seus desdobramentos t\u00eam responsabilidade compartilhada (THOUMI, 2001). A press\u00e3o exercida pelos diferentes governos estadunidenses recebeu algumas resist\u00eancias pontuais, por exemplo, no que concerne \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a militar multinacional antidrogas que seria\n58\tConferir Mapa 5 da se\u00e7\u00e3o anexos.\nadministrada por Washington. Os pa\u00edses andinos incorporaram a percep\u00e7\u00e3o norte-americana do tr\u00e1fico de drogas como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a gradativamente em um processo cont\u00ednuo de constru\u00e7\u00e3o. Os marcos regulat\u00f3rios nacionais e as pol\u00edticas de drogas, implementados pelos os Estados da regi\u00e3o no decorrer da emerg\u00eancia do narcotr\u00e1fico como amea\u00e7a, corroboraram para a preval\u00eancia dessa constru\u00e7\u00e3o e para o enraizamento do problema, impedindo qualquer iniciativa que favore\u00e7a o avan\u00e7o do debate sobre a legaliza\u00e7\u00e3o das drogas ou de outras alternativas para a quest\u00e3o. A regi\u00e3o andina se tornou, no decurso das tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas, um laborat\u00f3rio de experimenta\u00e7\u00e3o da guerra assim\u00e9trica contra as drogas, mas isso n\u00e3o ocorreu sem anu\u00eancia de governos andinos e de parte da sociedade que os apoiaram. A identifica\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas com problemas tradicionais de seguran\u00e7a regional e nacional, bem como a sua vincula\u00e7\u00e3o com a guerrilha e com o terrorismo, demonstram que esse processo de constru\u00e7\u00e3o da amea\u00e7a foi exitoso - por\u00e9m, improf\u00edcuo no que tange aos seus resultados -, mas com alcances diferentes de acordo com as particularidades das pol\u00edticas de seguran\u00e7a a esse respeito. O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo abordar\u00e1 como cada pa\u00eds se alinhou e/ ou contestou \u00e0s diretrizes internacionais, o desenvolvimento e o exerc\u00edcio do controle coercitivo das drogas il\u00edcitas em cada Estado da CAN.\n4.\tO TR\u00c1FICO DE DROGAS NOS PA\u00cdSES DA COMUNIDADE ANDINA: M\u00daTIPLOS CONTEXTOS, AGENTES E AGENDAS\n4.1. Col\u00f4mbia: Do Plano Col\u00f4mbia \u00e0 Pol\u00edtica de Defesa e Seguran\u00e7a Democr\u00e1tica\nA Col\u00f4mbia est\u00e1 entre os pa\u00edses que mais auferiram recursos financeiros dos EUA para p\u00f4r em curso programas militares e/ ou de seguran\u00e7a, consequentemente, \u00e9 tamb\u00e9m o principal aliado de Washington na Am\u00e9rica do Sul. A influ\u00eancia do pa\u00eds norte-americano sobre a Col\u00f4mbia atravessou todo o s\u00e9culo XX.\nNo final do s\u00e9culo passado, a Col\u00f4mbia passava por um momento de agravamento do conflito interno que atingiu propor\u00e7\u00f5es calamitosas59 e de expans\u00e3o das atividades do tr\u00e1fico de drogas. Naquele momento o pa\u00eds apresentou um crescimento desenfreado do cultivo de coca, que passou de 101.800 ha em 1998 para 160.100 ha em 1999, e da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna que, no mesmo per\u00edodo, passou de 435 para 680 toneladas m\u00e9tricas (UNODC, 2005, p. 61). Este crescimento do cultivo da coca e da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna est\u00e1 relacionado com a mudan\u00e7a da din\u00e2mica do tr\u00e1fico de drogas, ocorrida em meados de 1990, quando a \u201cponte a\u00e9rea\u201d que ligava os centros de cultivo de coca na Bol\u00edvia e no Peru \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de processamento de coca\u00edna na Col\u00f4mbia foi desarticulada, o que motivou o aumento dos plantios de coca na Col\u00f4mbia a partir da segunda metade dos anos 1990. Em 2000, o pa\u00eds produzia 70% da coca\u00edna do mundo. Frente a este quadro, os governos de Andr\u00e9s Pastrana Arango (1998-2002) e \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez (2002-2010) se propuseram, consecutivamente, elaborar estrat\u00e9gias para conter as fontes de financiamento do tr\u00e1fico de drogas e para restabelecer a paz no pa\u00eds.\nAssim que assumiu a presid\u00eancia, Pastrana declarou \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d e criou iniciativas para modernizar e reequipar a pol\u00edcia nacional e as for\u00e7as armadas. Pastrana tinha como um dos seus objetivos chegar a um termo com as FARC, que era o maior grupo guerrilheiro colombiano e um dos atores centrais do conflito, para consolidar a paz no pa\u00eds.\n59\tNo transcurso da d\u00e9cada de 1990, o conflito armado na Col\u00f4mbia resultou em numerosos \u00edndices de mortos, desaparecidos, sequestrados, feridos, chacinas, massacres e refugiados. Entre o come\u00e7o de 1990 at\u00e9 mar\u00e7o de 2002, cerca de 37 mil pessoas foram mortas pelo conflito. Outro n\u00famero alarmante foi o de refugiados for\u00e7ados dentro do territ\u00f3rio colombiano, que atingiu 2.900.000 pessoas (SANTOS, 2007, p. 183).\nNo ano de 199960, a administra\u00e7\u00e3o de Pastrana apresentou o Plan Colombia: Plan para la paz, la prosperidad y el fortalecimiento del Estado, que contemplava dez estrat\u00e9gias: 1) uma estrat\u00e9gia econ\u00f4mica para gera\u00e7\u00e3o de empregos e robustecimento da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos para fortalecimento do Estado contra o narcotr\u00e1fico; 2) uma estrat\u00e9gia fiscal e financeira para fomentar a atividade econ\u00f4mica; 3) uma estrat\u00e9gia de paz com a guerrilha; 4) uma estrat\u00e9gia para a defesa nacional para reestruturar e modernizar as for\u00e7as armadas e a pol\u00edcia; 5) uma estrat\u00e9gia judicial e de direitos humanos; 6) uma estrat\u00e9gia antinarc\u00f3ticos, coordenada com os pa\u00edses envolvidos na cadeia do narcotr\u00e1fico; 7) uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento alternativo; 8) uma estrat\u00e9gia de participa\u00e7\u00e3o social com a finalidade de gerar o compromisso da sociedade em geral; 9) uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento humano com aten\u00e7\u00e3o especial aos grupos vulner\u00e1veis; e 10) uma estrat\u00e9gia de orienta\u00e7\u00e3o internacional que aborde o tema das drogas a partir dos princ\u00edpios de corresponsabilidade, a\u00e7\u00e3o integrada e tratamento equilibrado (COL\u00d4MBIA, 1999). No ano 2000, ap\u00f3s as negocia\u00e7\u00f5es entre os governos Pastrana e Clinton, foi lan\u00e7ada a quarta vers\u00e3o do Plano, a qual previa cinco componentes principais para a assist\u00eancia norte-americana: 1) melhoramento da capacidade de governan\u00e7a e respeito aos direitos humanos; 2) expans\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es para o sul da Col\u00f4mbia; 3) desenvolvimento econ\u00f4mico alternativo; 4) aumento da interdi\u00e7\u00e3o na Col\u00f4mbia e na regi\u00e3o; 5) assist\u00eancia para a Pol\u00edcia Nacional da Col\u00f4mbia.\nO Plano Col\u00f4mbia foi uma das estrat\u00e9gias mais abrangentes delineadas pelo governo colombiano, em parceria com os EUA, para enfrentar o conflito armado e o narcotr\u00e1fico. Para coloc\u00e1-lo em pr\u00e1tica estava previsto um or\u00e7amento total de US$7,5 bilh\u00f5es - sendo que US$3,5 bilh\u00f5es viriam de ajuda internacional - e a estimativa de dura\u00e7\u00e3o era de cinco anos. O plano surge principalmente para combater o tr\u00e1fico de drogas e, na sua edi\u00e7\u00e3o de 1999, o narcotr\u00e1fico era entendido como \u201cuma amea\u00e7a para a seguran\u00e7a interna n\u00e3o s\u00f3 da Col\u00f4mbia, mas tamb\u00e9m para as outras na\u00e7\u00f5es consumidoras e produtoras\u201d (COL\u00d4MBIA, 1999, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Este trecho expressa bem a influ\u00eancia dos Estados Unidos que, sob a premissa de combater uma \u201camea\u00e7a\u201d global, incluiu todos os pa\u00edses andinos na luta contra o \u201cnarcotr\u00e1fico\u201d. O Plano trazia consigo a marca da ambiguidade. Por um lado, procurava abordar as urg\u00eancias e problemas internos, por outro, respondia a interesses nacionais, regionais e geopol\u00edticos dos EUA. A ambiguidade reflete n\u00e3o apenas no conte\u00fado do plano,\n60\tA primeira vers\u00e3o do plano foi elaborada em 1998, cuja abordagem era mais focada nas quest\u00f5es sociais e econ\u00f4micas, entendidas como os principais fatores para alcan\u00e7ar a paz na Col\u00f4mbia. A segunda vers\u00e3o foi apresentada em junho de 2009 e a terceira foi publicada em setembro do mesmo ano.\nmas tamb\u00e9m na forma como ele seria executado, por exemplo, o plano de paz que previa solu\u00e7\u00e3o negociada com as FARC, ap\u00f3s a nova reda\u00e7\u00e3o sob as orienta\u00e7\u00f5es de Washington no ano de 2000, se tornou uma estrat\u00e9gia de contrainsurg\u00eancia.\nJuan Gabriel Tokatlian (2009) aponta que a militariza\u00e7\u00e3o da luta contra o narcotr\u00e1fico formulada sob o Plano Col\u00f4mbia, operou uma redefini\u00e7\u00e3o dos interesses regionais dos EUA no arco andino, isto se deve ao paradigma securit\u00e1rio estadunidense que legitima a pol\u00edtica intervencionista na regi\u00e3o para combater o narcotr\u00e1fico, que \u00e9 considerado um problema n\u00e3o apenas transnacional, mas tamb\u00e9m internacional e geopol\u00edtico. Segundo Tokatlian, inicialmente a assist\u00eancia de Washington para o Plano Col\u00f4mbia era restrita ao combate contra o narcotr\u00e1fico, mas a partir dos atentados contra as torres g\u00eameas em 2001, o governo colombiano passou a tratar as FARC e as organiza\u00e7\u00f5es criminosas como grupos terroristas, e isto permitiu que os fundos para o Plano fossem destinados tamb\u00e9m para combater as guerrilhas e internacionalizasse o conflito ocasionando o \u201cefeito derrame\u201d, ou seja, a intensidade dos combates contra o \u201cnarcoterrorismo\u201d incorreu no espalhamento das atividades do narcotr\u00e1fico para as fronteiras e para dentro dos territ\u00f3rios nacionais dos pa\u00edses vizinhos, assim como outros fatores ligados direta e indiretamente \u00e0 esta atividade il\u00edcita..\nDesde o ano de seu lan\u00e7amento at\u00e9 2002, o Plano teve impacto sobre o plantio de coca. A erradica\u00e7\u00e3o for\u00e7ada que combinava a\u00e7\u00f5es de erradica\u00e7\u00e3o manual e fumiga\u00e7\u00f5es a\u00e9reas com o uso de glifosato, fizeram com que o total de cultivos, que era de 163.000 ha em 1999, fosse reduzido para 102.000 ha em 2002. O uso indiscriminado de glifosato, al\u00e9m de aumentar os custos com a erradica\u00e7\u00e3o, provocou o deslocamento for\u00e7ado de milhares de fam\u00edlias, impulsionando tamb\u00e9m a transfer\u00eancia dos cultivos para as \u00e1reas situadas nas regi\u00f5es lim\u00edtrofes, principalmente na fronteira com o Equador, como s\u00e3o os casos dos Departamentos de Nari\u00f1o e Putumayo.\nOs resultados do Plano Col\u00f4mbia, at\u00e9 o come\u00e7o de 2001, foram vistos pelo presidente norte-americano Clinton como p\u00edfios. Mesmo com a redu\u00e7\u00e3o gradativa dos cultivos, o tr\u00e1fico de coca\u00edna continuava prosperando, pois, para Washington, o fim dos \u201ccart\u00e9is colombianos\u201d resultou no surgimento de in\u00fameros outros grupos narcotraficantes menores fazendo com que ocorresse um processo de \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o do narcotr\u00e1fico\u201d (FUKUMI, 2008). Al\u00e9m disso, as\nnegocia\u00e7\u00f5es do presidente Pastrana com as FARC n\u00e3o avan\u00e7aram61, assim como o governo n\u00e3o conseguiu fortalecer a presen\u00e7a institucional no territ\u00f3rio colombiano, principalmente nas \u00e1reas afetadas pela pobreza e pela viol\u00eancia crescente. Sua figura foi associada ao fracasso pol\u00edtico e o marco simb\u00f3lico dessa situa\u00e7\u00e3o foi o sequestro do avi\u00e3o comercial perpetrado pelas FARC no come\u00e7o de 2002. Todos os passageiros foram sequestrados e o presidente da comiss\u00e3o de paz do congresso foi feito ref\u00e9m. Essa a\u00e7\u00e3o motivou Pastrana a romper o processo de negocia\u00e7\u00e3o de paz. De acordo com Villa e Ostos (2005), o maior \u00eaxito da administra\u00e7\u00e3o de Pastrana foi no aspecto externo, \u201cao restabelecer plenamente as rela\u00e7\u00f5es com os EUA, aceitando, no entanto, a internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito colombiano e da luta contra o narcotr\u00e1fico por meio de mecanismos concretos como o Plano Col\u00f4mbia\u201d (VILLA; OSTOS 2005, p. 7).\nA elei\u00e7\u00e3o no primeiro turno de \u00c1lvaro Uribe, em 2002, foi marcada pela sua bandeira de luta contra a guerrilha, apostando no uso da for\u00e7a militar sob o lema mano firme y coraz\u00f3n grande, o que divergia da pol\u00edtica de negocia\u00e7\u00e3o de seu antecessor. A persistente exist\u00eancia das FARC e o seu espalhamento com a forma\u00e7\u00e3o de novas frentes de luta insurgente pelo territ\u00f3rio colombiano, bem como o contexto da guerra contra o terrorismo, promoveram uma mudan\u00e7a de como a guerra \u00e0s drogas deveria ser conduzida. Os atentados de 11 de setembro criaram um ambiente favor\u00e1vel para que o rec\u00e9m-empossado presidente Uribe (2002-2010) apresentasse o seu plano de seguran\u00e7a, no qual a insurg\u00eancia \u00e9 classificada como \u201cterrorismo\u201d e suas atividades como \u201cnarcoterroristas\u201d. Esta mudan\u00e7a discursiva coadunava com a vis\u00e3o estadunidense sobre o conflito colombiano.\nO governo colombiano foi apoiado pelos EUA, o presidente Bush enviou US$ 100 milh\u00f5es para reequipar as for\u00e7as armadas para o combate ao \u201cnarcoterrorismo\u201d e para a prote\u00e7\u00e3o de oleodutos (TEICHER, 2005). Esta forte presen\u00e7a de Washington nos assuntos internos da Col\u00f4mbia est\u00e1 relacionado com aquilo que Arlene B. Tickner (2007) chamou de \u201cinterven\u00e7\u00e3o por convite\u201d, ou seja, tanto o presidente Pastrana quanto Uribe recorreram aos EUA para que este pa\u00eds interviesse em sua pol\u00edtica dom\u00e9stica para auxiliar na luta contra o tr\u00e1fico de drogas e contra os grupos armados insurgentes.\nNos primeiros anos de seu mandato, Uribe concentrou seus esfor\u00e7os para reafirmar o controle do governo em todo o pa\u00eds e executar o Plano Col\u00f4mbia. As principais medidas\n61O presidente Pastrana chegou a conceder para a guerrilha uma zona desmilitarizada que cobria 40% do territ\u00f3rio colombiano (VILLA; OSTOS, 2005, p. 7).\nadotadas nos primeiros anos de seu governo foram: a) a promulga\u00e7\u00e3o de um decreto emergencial que concedia poderes ao presidente para recrutar at\u00e9 6.000 soldados para a elite de brigadas m\u00f3veis, 10 mil novos policiais e 100.000 informantes civis; b) a cria\u00e7\u00e3o de um imposto de guerra para taxar em 1,2% a renda de pessoas ricas e grandes empresas, no intuito de levantar $ 800 milh\u00f5es para cria\u00e7\u00e3o de 2 batalh\u00f5es de elite com 3 mil soldados e a para a contrata\u00e7\u00e3o de 10 mil policiais; c) o lan\u00e7amento do Plano Meteoro, o qual criou sete unidades militares de seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria, que integrava os Minist\u00e9rios da Defesa e do Transporte; d) e a apresenta\u00e7\u00e3o de um plano para armar entre 15 a 20 mil camponeses, que seriam a primeira linha de defesa contra guerrilheiros e paramilitares em \u00e1reas onde n\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a militar (TEICHER, 2005, p. 7). A \u00eanfase dada \u00e0 presen\u00e7a militar pelo governo colombiano tinha o intuito de simbolizar e exercer efetivamente o poder do Estado sobre o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m criar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para garantir um ambiente seguro para a entrada do capital financeiro internacional e de seus investimentos.\nO Plano Col\u00f4mbia incidiu sobremaneira na Pol\u00edtica de Defensa y Seguridad Democr\u00e1tica (tamb\u00e9m conhecida como Pol\u00edtica Seguridad Democr\u00e1tica - PSD), implementada em 2003, que se tornou o marco legal orientador das quest\u00f5es de seguran\u00e7a neste pa\u00eds. A PSD foi concebida como pol\u00edtica de Estado a longo prazo, que deveria ser desenvolvida por todos \u00f3rg\u00e3os governamentais. Esta pol\u00edtica objetivava recuperar a legitimidade, a legalidade e a governabilidade do Estado colombiano para aprofundar e assegurar o Estado de Direito em todo o territ\u00f3rio colombiano por meio da preserva\u00e7\u00e3o da autoridade democr\u00e1tica (COLOMBIA, 2003). O governo Uribe tinha o prop\u00f3sito de fortalecer as institui\u00e7\u00f5es do Estado e reunificar o territ\u00f3rio nacional politicamente fragmentado e a PSD cumpriria esta tarefa, pois a sua finalidade era \u201crestabelecer a ordem e a integridade territorial na Col\u00f4mbia e fortalecer a autoridade do Estado\u201d (VILLA; VIANA, 2008, p.167). A PSD foi elaborada sobre tr\u00eas alicerces fundamentais:\nConsolida\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional (com destaque para o papel das For\u00e7as Armadas e uma desmobiliza\u00e7\u00e3o dos grupos paramilitares); elimina\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio das drogas il\u00edcitas, fortalecendo para isso a pol\u00edtica de fumiga\u00e7\u00e3o das zonas de plantio e combate pelo Ex\u00e9rcito aos grupos de narcotraficantes; e prote\u00e7\u00e3o das fronteiras, mediante acordos com os pa\u00edses vizinhos (VILLA; VIANA, 2008, p. 167).\nA PSD tinha como um dos seus pontos centrais qualificar o conflito armado como amea\u00e7a militar. De acordo com o governo, os grupos guerrilheiros seriam financiados pelo narcotr\u00e1fico e utilizam \u201cpr\u00e1ticas terroristas\u201d como t\u00e1tica de guerra, portanto, essa amea\u00e7a\nmilitar deveria ser prioridade para seguran\u00e7a nacional. Essa pol\u00edtica militarista do governo colombiano se aproximou das propostas de Washington de guerra ao terror (QUIROGA, 2003). Essa descaracteriza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pol\u00edtica do conflito e das reivindica\u00e7\u00f5es dos grupos insurgentes permitiu ao governo Uribe declarar, desde o in\u00edcio de seu governo, o \u201cestado de conmoci\u00f3n interior\u201d, de acordo com a constitui\u00e7\u00e3o de 1991, ou seja, essa declara\u00e7\u00e3o de estado de exce\u00e7\u00e3o permitiu ao presidente conceder poderes excepcionais \u00e0s for\u00e7as armadas acima das institui\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias do Estado, submetendo tamb\u00e9m as autoridades civis eleitas democraticamente aos respectivos comandantes locais (VILLA; VIANA, 2008, p.169).\nEste fortalecimento do papel das for\u00e7as armadas para combater as guerrilhas e o narcotr\u00e1fico era amb\u00edguo, pois o conflito de interesses para resolu\u00e7\u00e3o do problema ficou evidente nas formas distintas de tratar as guerrilhas e os grupos paramilitares. No primeiro caso, cessaram-se as negocia\u00e7\u00f5es e foi declarada guerra \u00e0s FARC e a ELN; no segundo, o governo iniciou, em 2003, o processo de Desmobilizaci\u00f3n, Desarme y Reinserci\u00f3n (DDR) dos grupos paramilitares. A partir da\u00ed foi aberto um canal de di\u00e1logo do governo com as AUC - o maior e o mais bem armado grupo paramilitar colombiano no come\u00e7o dos anos 2000 - que visava a desmobilizar e desarmar cerca de 34 blocos da organiza\u00e7\u00e3o e reincorporar os seus membros \u00e0 vida civil, com garantia de seus direitos. Tal a\u00e7\u00e3o objetivava unificar a pol\u00edtica de seguran\u00e7a e restabelecer o monop\u00f3lio estatal do uso da for\u00e7a, entretanto, o paramilitarismo n\u00e3o foi extinto e continua descentralizado e presente em v\u00e1rios pontos do territ\u00f3rio colombiano, principalmente como \u201cbandas criminais emergentes\u201d (Bacrim)62.\nO presidente Uribe, ao impor a sua pol\u00edtica de seguran\u00e7a, n\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o os problemas estruturais de longa dura\u00e7\u00e3o da Col\u00f4mbia e a complexidade do conflito. A simplifica\u00e7\u00e3o do processo trouxe consequ\u00eancias indel\u00e9veis para a popula\u00e7\u00e3o, e os deslocados internos estavam entre os mais prejudicados com a crise dos direitos humanos, a nega\u00e7\u00e3o do direito internacional humanit\u00e1rio e a aus\u00eancia de garantias m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia, al\u00e9m da n\u00e3o distin\u00e7\u00e3o entre combatentes e n\u00e3o combatentes, que provocou in\u00fameros casos de viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos. No ano de 2002, os deslocamentos internos alcan\u00e7aram \u00edndices elevados, atingindo 411.779 pessoas, um aumento de 20% em rela\u00e7\u00e3o a 2001\n62 As bandas criminales emergentes, conhecidas pela sigla Bacrim, em sua maioria emergiram ap\u00f3s o processo de desmobiliza\u00e7\u00e3o dos blocos que compunham as AUC. Muitos de seus integrantes n\u00e3o aceitaram se desmobilizar e se reestruturaram e se fragmentaram em in\u00fameros novos grupos criminosos que continuaram exercendo atividades il\u00edcitas, sendo o tr\u00e1fico de drogas uma das principais. A nomenclatura Bacrim foi utilizada pelo presidente Uribe para denunciar este fen\u00f4meno.\nA PSD considera fundamental para o fortalecimento do Estado de Direito a consolida\u00e7\u00e3o gradativa do controle estatal sobre a totalidade do territ\u00f3rio nacional. Para consecu\u00e7\u00e3o deste objetivo, o Estado colombiano utiliza com veem\u00eancia as For\u00e7as Armadas e a Pol\u00edcia Nacional para combater diferentes tipos de amea\u00e7as, sendo que muitas delas est\u00e3o interligadas e s\u00e3o de natureza transnacional: o terrorismo; o com\u00e9rcio de drogas il\u00edcitas; as finan\u00e7as il\u00edcitas; o tr\u00e1fico de armas, muni\u00e7\u00f5es e explosivos; o sequestro e a extors\u00e3o; o homic\u00eddio (COLOMBIA, 2003). O governo colombiano concebe o terrorismo e o tr\u00e1fico de drogas como \u201camea\u00e7as indissoci\u00e1veis\u201d, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o 1373 de 2001 do Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas, a qual trata tr\u00e1fico de drogas, crime organizado transnacional e o terrorismo internacional como atividades inter-relacionadas63. A partir deste quadro normativo, as for\u00e7as armadas t\u00eam direcionado suas a\u00e7\u00f5es ao combate ao terrorismo e ao crime organizado internacional, desempenhado por uma s\u00e9rie de organiza\u00e7\u00f5es criminosas e grupos subversivos, que, segundo o governo colombiano, eram principalmente as FARC e em menor grau o ELN.\nNo come\u00e7o do ano de 2007, o governo colombiano anunciou o lan\u00e7amento da Estrategia de Fortalecimiento de la Democracia y del Desarrollo Social 2007-2013 (ou Plano Col\u00f4mbia II), que pretendia angariar apoio da \u201ccomunidade internacional\u201d, sobretudo os EUA, para implementar a segunda fase do Plano Col\u00f4mbia. Diana Marcela Rojas (2007) aponta que a Estrat\u00e9gia pretendia consolidar as conquistas do Plano Col\u00f4mbia I a partir de uma reinterpreta\u00e7\u00e3o retrospectiva do primeiro Plano, procurando ampli\u00e1-lo e aprofund\u00e1-lo, e n\u00e3o restringi-lo \u00e0 luta antidrogas e ao combate \u00e0s guerrilhas. Portanto, deveria abarcar um\n63A Resolu\u00e7\u00e3o 1373, em seu art. 4 \u201cObserva com preocupa\u00e7\u00e3o a estreita conex\u00e3o entre o terrorismo internacional e o crime organizado transnacional, as drogas il\u00edcitas, a lavagem de dinheiro, tr\u00e1fico ilegal de armas e a circula\u00e7\u00e3o il\u00edcita materiais nucleares, qu\u00edmicos, materiais biol\u00f3gicos e outros materiais potencialmente letais, e, nesse sentido, enfatiza a necessidade de melhorar a coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os em n\u00edveis nacional, sub-regional, regional e internacional a fim de refor\u00e7ar uma resposta global a este grave problema e a esta grande amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a\tinternacional\u201d.\tDispon\u00edvel\tem:\t<http://www.bportugal.pt/pt-\nPT/Legislacaoenormas/Documents/Resolucao1373ano2001.pdf>. Acesso em: 22 dez. 2015.\nconjunto de estrat\u00e9gias e contaria com o or\u00e7amento de US$ 43.836,6 milh\u00f5es, dos quais 48% seriam dirigidos para as quest\u00f5es sociais.\nA administra\u00e7\u00e3o Uribe apresentou, no mesmo ano, a Pol\u00edtica de Consolidaci\u00f3n de la Seguridad Democr\u00e1tica (PCSD), que \u201cestabelece as prioridades e objetivos pol\u00edticos espec\u00edficos que orientariam a a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Defesa, as For\u00e7as Armadas e a Pol\u00edcia Nacional\u201d (COLOMBIA, 2007, p. 29) e seu aspecto fundamental seria a Doutrina de A\u00e7\u00e3o Integral (DAI), que constitui a \u201cprincipal coordena\u00e7\u00e3o do uso leg\u00edtimo da for\u00e7a e a\u00e7\u00e3o social do Estado\u201d para determinar as a\u00e7\u00f5es mais adequadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia militar e policial contra as principais amea\u00e7as, sobretudo, aquelas relacionadas ao crime organizado internacional. Dentre os seus objetivos est\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra todas as amea\u00e7as e o impedimento do desenvolvimento da atividade do narcotr\u00e1fico, elevando os custos de sua realiza\u00e7\u00e3o.\nO combate ao narcotr\u00e1fico \u00e9 realizado mormente pela Divis\u00e3o Antinarc\u00f3ticos da Pol\u00edcia Nacional. Os militares est\u00e3o envolvidos na luta contra o tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas, ou por meio de opera\u00e7\u00f5es conjuntas com a pol\u00edcia ou por a\u00e7\u00f5es independentes. Esse envolvimento militar acontece especialmente pela Brigada Antinarc\u00f3tico do Ex\u00e9rcito colombiano, com base em Tres Esquinas (Putumayo), composta por 3 batalh\u00f5es atribu\u00eddos \u00e0 Fuerza de Tarea Conjunta del Sur, cuja organiza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, que come\u00e7ou em 1999, tiveram participa\u00e7\u00e3o ativa dos Estados Unidos, por meio do Plano Col\u00f4mbia (COMANDO CONJUNTO DE LAS FUERZAS ARMADAS, [2013?]).\nEm 2011, durante o governo de Juan Manuel Santos, foi implantada a Pol\u00edtica Integral de Seguridad y Defensa para Prosperidad, visando, dentre outras quest\u00f5es, diminuir a produ\u00e7\u00e3o nacional de narc\u00f3ticos, fortalecer as capacidades de interdi\u00e7\u00e3o, desarticular as bandas criminales (Bacrim) e desmantelar os grupos armados \u00e0 margem da lei. O documento considera como amea\u00e7a: as FARC e o ELN, as Bacrim, as mil\u00edcias e redes criminosas, a delinqu\u00eancia comum e o crime organizado (COLOMBIA, 2011, p. 19). Segundo o documento, o surgimento de um novo cen\u00e1rio nas \u00faltimas d\u00e9cadas, marcado pelas transforma\u00e7\u00f5es das amea\u00e7as, fez com que estas migrassem do \u00e2mbito nacional para o regional e o Minist\u00e9rio de Defesa Nacional, as For\u00e7as Militares, a Pol\u00edcia Nacional e demais institui\u00e7\u00f5es ligadas ao setor de seguran\u00e7a ter\u00e3o como tarefa principal a supera\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia promovida por estas amea\u00e7as para consolida\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a estatal na totalidade do territ\u00f3rio nacional. Para tanto, o Minist\u00e9rio da Defesa delinear\u00e1 um conjunto de estrat\u00e9gias para atuar\ncom for\u00e7as polivalentes na seguran\u00e7a interna e dissuas\u00e3o externa para conter a din\u00e2mica do crime transnacional (COLOMBIA, 2011).\nCom a chegada de Juan Manuel Santos, em 2010, ocorreu uma mudan\u00e7a na pol\u00edtica externa colombiana, principalmente no que tange \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses vizinhos, como o Equador e a Venezuela, cujas rela\u00e7\u00f5es foram prejudicadas principalmente por conta da internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito interno durante a administra\u00e7\u00e3o de Uribe e de sua agenda para fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica do Sul. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a, a Pol\u00edtica Integral de Seguran\u00e7a de Manuel Santos mant\u00e9m as for\u00e7as militares na atua\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a interna e na luta antidrogas. A retomada das negocia\u00e7\u00f5es com as FARC, em Havana, apresentou alguns avan\u00e7os e foram maiores do que os seus antecessores, como a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da guerrilha, a aceita\u00e7\u00e3o da proposta para cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o da Verdade, com o an\u00fancio de cessar-fogo temporariamente por parte da guerrilha. No entanto, a luta militarizada para combater o tr\u00e1fico de drogas e a percep\u00e7\u00e3o deste tema como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a continuaram. As for\u00e7as armadas foram novamente acionadas para combater as guerrilhas insurgentes no Plan Campa\u00f1a Espada de Honor (ou Operaci\u00f3n Espada de Honor), no ano de 2012. Liderado pela Segunda Divis\u00e3o do Ex\u00e9rcito, o plano pretendeu desarticular as FARC e o ELN em 3 n\u00edveis: comando e controle, estruturas armadas e redes de apoio. As opera\u00e7\u00f5es militares ocorreram nos departamentos de Santander, Boyac\u00e1, Bol\u00edvar, Cesar e Antioquia, capturando cerca de 428 integrantes de grupos armados ilegais. As FARC tiveram 260 integrantes presos, o ELN sofreu pris\u00e3o de 111 membros, o EPL (Ex\u00e9rcito Popular de Liberta\u00e7\u00e3o) teve 17 integrantes presos e os outros 40 presos pertenciam as Bacrim64.\n4.2.\tEquador: Plano Nacional de Drogas e o Combate ao Narcotr\u00e1fico na Fronteira Colombo-Equatoriana\nO Equador est\u00e1 localizado entre os dois maiores produtores de coca\u00edna do mundo, Col\u00f4mbia e Peru, e a sua posi\u00e7\u00e3o costeira voltada para o Oceano Pac\u00edfico o insere na geopol\u00edtica das drogas como parte das redes do narcotr\u00e1fico atrav\u00e9s de seus corredores terrestres, mar\u00edtimos e a\u00e9reos e da estrat\u00e9gia hemisf\u00e9rica antidrogas dos EUA. No \u00e2mbito do tr\u00e1fico de drogas, no que tange \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, o pa\u00eds desempenha quatro fun\u00e7\u00f5es fundamentais: 1) \u00c9 uma das principais vias de tr\u00e2nsito de folha de coca\n64 HSB Noticias, Positivo balance del Plan Campa\u00f1a Espada de Honor, 16 de maio de 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.hsbnoticias.com/vernoticia.asp?ac=Positivo-balance-del-Plan-de-Campana-Espada-de-Honor&amp;WPLACA=51365> Acesso em: 25 mar. 2015.\ncultivadas na Bol\u00edvia e no Peru, para serem processadas na Col\u00f4mbia; 2) \u00e9 ponto de partida de diferentes rotas do tr\u00e1fico de drogas para os mercados internacionais como os EUA e Europa65 (e, mais recentemente, para \u00c1sia); 3) \u00e9 mercado de contrabando de precursores qu\u00edmicos utilizado no processamento da coca\u00edna e hero\u00edna e de tr\u00e1fico de armas que abastecem as organiza\u00e7\u00f5es criminosas e grupos armados colombianos; 4) \u00e9 uma economia receptora dos fluxos monet\u00e1rios il\u00edcitos provenientes da lavagem de dinheiro66 (VEGA, 2005; BONILLA; URIG\u00dcEN, 2009). O cultivo de coca no pa\u00eds \u00e9 de pequena escala e inexpressivo se comparado com Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia e Peru (V\u00c9LEZ, 2005; BONILLA; URIG\u00dcEN, 2009; UNODC, 2010a)67.\nNo ano de 1990, o Congresso Nacional do Equador, promulgou a Lei 108 sobre Subst\u00e2ncias Entorpecentes e Psicotr\u00f3picas, a qual reproduzia no \u00e2mbito interno a l\u00f3gica proibicionista e punitiva das conven\u00e7\u00f5es internacionais. Em seu Artigo 1\u00b0, a Lei 108 expressa o seu objetivo da seguinte forma: \u201cEsta Lei tem como objetivo combater e erradicar a produ\u00e7\u00e3o, oferta, uso indevido e tr\u00e1fico il\u00edcito de subst\u00e2ncias entorpecentes e psicotr\u00f3picas para proteger a comunidade dos perigos decorrentes destas atividades\u201d (EQUADOR, 1990, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nA lei antidrogas equatoriana, depois de aprovada, foi revisada pela Narcotics Affairs Section (NAS) da Embaixada dos EUA no pa\u00eds e pela CICAD onde foram incorporados os coment\u00e1rios e orienta\u00e7\u00f5es destes \u00f3rg\u00e3os. Edwards (2010) salienta que esta lei, em sua maior parte, era contradit\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Equador vigente \u00e0 \u00e9poca, pois dava vaz\u00e3o para constituir uma estrutura judicial paralela para processar os crimes relacionados \u00e0s drogas. Assim sendo, a Lei 108 se tornou uma das mais \u201caplicadas pela administra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a penal e por um enorme aparato governamental que inclui um corpo policial especializado, instala\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias e um \u00f3rg\u00e3o administrativo para manejar os recursos que\n65No ano de 1992, a Pol\u00edcia Nacional equatoriana prendeu Jorge Hugo Reyes, o l\u00edder do grupo narcotraficante conhecido como Los Reys Magos (que tinha na \u00e9poca um patrim\u00f4nio de cerca de US$ 1 milh\u00e3o de d\u00f3lares), mais dois coron\u00e9is e um major do ex\u00e9rcito e outros membros das for\u00e7as armadas do pa\u00eds. No depoimento de uma das fontes da pol\u00edcia foi denunciado que Los Reys Magos mantinham contato na Alemanha, EUA, Su\u00ed\u00e7a, Col\u00f4mbia, Peru e M\u00e9xico, o que demonstrou o qu\u00e3o articulada e extensa era a rede narcotraficante equatoriana no in\u00edcio dos anos 1990. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em: &lt;http://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-160772>. Acesso em: 12 abr. 2015.\n66A dolariza\u00e7\u00e3o integral da economia a partir de 2000 foi um fator imprescind\u00edvel para inserir a economia equatoriana nos circuitos da lavagem de dinheiro.\n67Segundo o Relat\u00f3rio Mundial sobre Drogas de 2011, no Equador o cultivo de coca \u00e9 de 0,04% do total regional. Fredy Rivera V\u00e9lez (2005) explica que um dos motivos para a quase inexist\u00eancia do cultivo de folha de coca no Equador est\u00e1 relacionado com a elimina\u00e7\u00e3o da coca das pr\u00e1ticas ritual\u00edsticas e tradicionais dos povos ind\u00edgenas da regi\u00e3o pelo governo colonial no s\u00e9culo XVII. Mesmo com o fim do per\u00edodo colonial, o uso tradicional da folha de coca n\u00e3o foi reavivado no pa\u00eds pelos camponeses.\ngera a luta contra o narcotr\u00e1fico\u201d (CORDERO HEREDIA, 2010 apud EDWARDS, 2010, p. 8, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Esta lei se tornou uma das mais r\u00edgidas da Am\u00e9rica Latina68, sobretudo pelo fato de ser influenciada diretamente pela pol\u00edtica de \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d dos EUA e por atender irrefletidamente as exig\u00eancias dos regimes internacionais.\nA Lei 108 criou o Consejo Nacional de Control de Sustancias Estupefacientes y Psicotr\u00f3picas (CONSEP), um \u00f3rg\u00e3o oficial com or\u00e7amento pr\u00f3prio sediado na capital Quito, cuja finalidade \u00e9 coordenar a aplica\u00e7\u00e3o da lei antidrogas na esfera nacional (EQUADOR, 1990)69. O CONSEP tem como miss\u00e3o o cumprimento da pol\u00edtica de Estado e da Declara\u00e7\u00e3o de Interesse nacional e estabelecer as pol\u00edticas e normas t\u00e9cnicas inerentes \u00e0 problem\u00e1tica das drogas70.\nNo decurso dos anos 1990, a pol\u00edtica antidrogas do Equador foi enrijecendo progressivamente, conforme implementava o princ\u00edpio da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, entretanto, esta tem\u00e1tica n\u00e3o era prioridade nesse contexto, pois a contenda fronteiri\u00e7a com o Peru, que culminou numa guerra entre os dois Estados, era a principal quest\u00e3o a ser tratada pelo governo equatoriano, exigindo a atua\u00e7\u00e3o integral das for\u00e7as armadas.\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino e resolu\u00e7\u00e3o do conflito lim\u00edtrofe com o pa\u00eds vizinho, o governo equatoriano se viu diante de um cen\u00e1rio de viol\u00eancia na fronteira norte com a Col\u00f4mbia, gerada pela atua\u00e7\u00e3o das guerrilhas, grupos paramilitares e narcotraficantes. Essa situa\u00e7\u00e3o fez com que o as autoridades equatorianas reavaliassem a agenda de seguran\u00e7a nacional e o papel que deveriam ter as for\u00e7as de seguran\u00e7a da na\u00e7\u00e3o. A partir de ent\u00e3o, o combate ao narcotr\u00e1fico ganha proemin\u00eancia na agenda de seguran\u00e7a, principalmente no que tange \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da oferta. Essa mudan\u00e7a de \u00eanfase culminou em um aumento da assist\u00eancia econ\u00f4mica dos EUA para as for\u00e7as militares e policiais entre o per\u00edodo de 1996 e 1999, passando de US$ 3 milh\u00f5es para quase US$ 13 milh\u00f5es (EDWARDS, 2010, p. 4). Com efeito, a estrat\u00e9gia de controle de drogas adotada pelo governo equatoriano, sob press\u00e3o estadunidense, produziu in\u00fameros efeitos no pa\u00eds. Um desses efeitos foi a competi\u00e7\u00e3o entre a\n68A Lei 108 n\u00e3o distinguia consumidores, mulas (transportadores de pequenas quantidades de drogas), pequenos traficantes e as grandes redes de tr\u00e1fico de drogas internacional, todos eram julgados da mesma forma e sem proporcionalidade, um indiv\u00edduo condenado por vincula\u00e7\u00e3o ao narcotr\u00e1fico era punido com doze a quinze anos de cadeia. Depois de anos de sua elabora\u00e7\u00e3o, esta lei sofreu algumas altera\u00e7\u00f5es em 1997 e passou a diferenciar traficantes de consumidores e modificou as san\u00e7\u00f5es e puni\u00e7\u00f5es para cada caso (EQUADOR, 1990;\nEDWARDS, 2010).\n69No per\u00edodo anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do CONSEP, a institui\u00e7\u00e3o que exercia um papel semelhante era a Divisi\u00f3n Nacional Contra el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes (DINACONTES).\n70Estas informa\u00e7\u00f5es podem ser consultadas na p\u00e1gina virtual da CONSEP que est\u00e1 dispon\u00edvel em:&lt;http://www.consep.gob.ec/>. Acesso em: 13 fev. 2015.\npol\u00edcia nacional e as for\u00e7as armadas para ver quem obteria a maior fatia poss\u00edvel dos recursos provenientes dos EUA, al\u00e9m de provocar sobreposi\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is entre as duas institui\u00e7\u00f5es (V\u00c9LEZ, 2005).\nA intensa atua\u00e7\u00e3o das redes il\u00edcitas de tr\u00e1fico ilegal de precursores qu\u00edmicos e de armas, muni\u00e7\u00f5es e explosivos em territ\u00f3rio equatoriano fez com que o governo deste pa\u00eds fosse interpretado pelos EUA como \u201cfacilitador\u201d das atividades do tr\u00e1fico de drogas na Col\u00f4mbia. Diante da situa\u00e7\u00e3o, Washington pressionou as autoridades equatorianas para revisarem as prioridades securit\u00e1rias do Equador, uma vez que o conflito com o Peru tinha terminado. Vasquez ressalta que o governo norte-americano considerava o Equador como um \u201cEstado tamp\u00e3o\u201d, o Congresso estadunidense se referiu ao pa\u00eds andino como \u201cbuffer zone\u201d, que poderia conter o alastramento do conflito colombiano por toda a regi\u00e3o andina. Para que isto acontecesse, era necess\u00e1rio apoiar o pa\u00eds por meio da Iniciativa Regional Andina.\nO interesse geoestrat\u00e9gico dos EUA no Equador levou \u00e0 assinatura de um acordo entre os presidentes Bill Clinton e Jamil Mahuad (1998-2000), em 1999, que autorizava as for\u00e7as armadas norte-americanas a utilizar a base militar situada na cidade portu\u00e1ria de Manta como Centro Avan\u00e7ado de Opera\u00e7\u00f5es (Forward Operating Location - FOL). Com a instala\u00e7\u00e3o da FOL, foram apreendidas cerca de 1.600 toneladas m\u00e9tricas de drogas entre novembro de 1999 a dezembro de 2008 (BONILLA; URIG\u00dcEN, 2009, p. 135). A relev\u00e2ncia do territ\u00f3rio equatoriano na luta contra o tr\u00e1fico de drogas e, posteriormente, contra o terrorismo, foi um dos principais fatores para se estabelecer a\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses.\nNas elei\u00e7\u00f5es de 2002, o militar Lucio Guti\u00e9rrez , do Partido Sociedad Patri\u00f3tica (PSP), se destacou durante a sua campanha eleitoral devido a sua plataforma pol\u00edtica anti-sist\u00eamica e marcadamente de esquerda, aos olhos dos eleitores parecia uma alternativa aos partidos tradicionais que se desgastaram durante a crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica (a qual levou a dolariza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em 2000), que se arrastava desde a d\u00e9cada de 1990. O candidato do PSP se comprometeu a elaborar uma nova estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a independente, n\u00e3o submissa aos EUA. Todavia, ap\u00f3s ser eleito, Guti\u00e9rrez mudou de postura diante do fato de perder a ajuda econ\u00f4mica norte-americana, o governo equatoriano manteve os la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o com Washington, principalmente na media\u00e7\u00e3o do conflito colombiano.\n71Lucio Guti\u00e9rrez j\u00e1 assumiu o posto de mandat\u00e1rio do Equador quando foi presidente da Junta de Salva\u00e7\u00e3o Nacional, que governou o pa\u00eds no come\u00e7o de 2000, ap\u00f3s a queda de Jamil Mahuad.\nCom a chegada de Alvaro Uribe \u00e0 presid\u00eancia, a Col\u00f4mbia procurou estabelecer acordos com o Equador em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a. Uribe tomou um caminho diferente de seu antecessor e priorizou a confronta\u00e7\u00e3o direta com as FARC dando, \u00eanfase a uma estrat\u00e9gia que privilegiava a escalda militar que coadunava com a pol\u00edtica de seguran\u00e7a regional norteamericana. Com a intensifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es militares e das fumiga\u00e7\u00f5es na zona de fronteira, Uribe buscou apoio dos l\u00edderes dos pa\u00edses vizinhos para que compartilhassem da sua leitura sobre o conflito colombiano.\nDe acordo com V\u00e9lez (2005), o secret\u00e1rio de Defesa Donald Rumsfeld visitou Bogot\u00e1 em agosto de 2003 e durante a sua passagem na cidade colombiana reiterou ao seu apoio \u00e0 Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Democr\u00e1tica de Uribe e afirmou que \u201cos grupos irregulares colombianos s\u00e3o uma amea\u00e7a para toda regi\u00e3o e, como tal, devem ser enfrentados por todos os pa\u00edses da \u00e1rea\u201d (VELEZ, 2005, p. 296, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Tr\u00eas dias depois, Uribe visitou o Equador e os temas mais debatidos da agenda bilateral foram relacionados \u00e0 seguran\u00e7a. Durante a estadia do presidente colombiano no pa\u00eds vizinho foi ratificado o conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o policial e foi firmada uma declara\u00e7\u00e3o conjunta sobre seguran\u00e7a fronteiri\u00e7a e de combate ao tr\u00e1fico de drogas, na qual previa a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o binacional para implementarem acordos de seguran\u00e7a.\nEm junho de 2004, o presidente Guti\u00e9rrez lan\u00e7ou o Plan Nacional de Prevenci\u00f3n, Desarrollo Alternativo y Control de Drogas 2004-2008 (ou Plano Nacional de Drogas), cujo objetivo era \u201creduzir o cultivo, produ\u00e7\u00e3o fabrica\u00e7\u00e3o, venda, tr\u00e1fico e distribui\u00e7\u00e3o il\u00edcita de entorpecentes e subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas, o desvio de subst\u00e2ncia controladas e delitos conexos\u201d (EQUADOR, 2004). Segundo o Plano Nacional, a luta contra as drogas \u00e9 uma pol\u00edtica permanente do Estado equatoriano, cuja prioridade, conforme subscreve o plano, \u00e9 a preven\u00e7\u00e3o. Contudo, os esfor\u00e7os se direcionaram para a redu\u00e7\u00e3o da oferta de drogas.\nPara consecu\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Drogas, o Grupo Especial M\u00f3vil Antinarc\u00f3ticos (GEMA), criado em 1993 para conter as atividades das FARC em solo equatoriano, exercia a fun\u00e7\u00e3o de controle do tr\u00e1fico de drogas em vias terrestres, mar\u00edtimas e fluviais a n\u00edvel nacional. O GEMA chegou a atuar com 300 homens e contou com aux\u00edlio financeiro anual de US$ 500 mil d\u00f3lares do Escrit\u00f3rio Antidrogas dos EUA at\u00e9 2009. Desde a sua cria\u00e7\u00e3o, esta institui\u00e7\u00e3o policial recebeu por volta de US$ 8 milh\u00f5es de d\u00f3lares para o seu funcionamento (BONILLA; URIG\u00dcEN, 2009).\nEm meados dos anos 2000, a Pol\u00edcia Nacional do Equador contava com outros \u00f3rg\u00e3os para controlar as drogas il\u00edcitas e fazer servi\u00e7os de intelig\u00eancia, por exemplo, o Servi\u00e7o de Investiga\u00e7\u00e3o Antinarc\u00f3ticos (SIAN) e a Unidade de Investiga\u00e7\u00f5es Especiais (UIES), cujo nome foi alterado posteriormente para Unidade de Luta Contra o Crime Organizado (ULCO). A UIES atuava na seguran\u00e7a p\u00fablica monitorando os movimentos sociais de ind\u00edgenas, estudantes e oper\u00e1rios e, na seguran\u00e7a nacional, sobretudo no combate ao tr\u00e1fico de drogas Adri\u00e1n Bonilla e Hern\u00e1n Moreano Urig\u00fcen (2009), lembram que o sistema de intelig\u00eancia do Equador passou por uma crise ap\u00f3s as for\u00e7as armadas colombianas realizarem a Opera\u00e7\u00e3o F\u00eanix para capturar Raul Reyes - o segundo no comando das FARC - com bombardeios as instala\u00e7\u00f5es da guerrilha, em 1 de mar\u00e7o de 2008, na regi\u00e3o de Angostura. Depois do ocorrido, o presidente Rafael Correa criou uma comiss\u00e3o civil para investigar as opera\u00e7\u00f5es do sistema de intelig\u00eancia da Pol\u00edcia Nacional e das For\u00e7as Armadas, cuja conclus\u00e3o foi que as informa\u00e7\u00f5es eram processadas e encaminhas para os EUA e n\u00e3o para o governo equatoriano.\nEm abril de 2009 a UIES foi desfeita e no mesmo ano foi cancelado o conv\u00eanio que permitia o uso da base de Manta pelos militares norte-americanos. No primeiro ano que assumiu a presid\u00eancia, Correa tinha anunciado que n\u00e3o renovaria o conv\u00eanio para a utiliza\u00e7\u00e3o da base. A nova Constitui\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, passou a proibir terminantemente a exist\u00eancia de bases militares estrangeiras em territ\u00f3rio equatoriano. Bonilla e Urig\u00fcen ressaltam que havia suspeitas de que a FOL tenha colaborado com informa\u00e7\u00f5es que auxiliaram logisticamente a Opera\u00e7\u00e3o F\u00eanix. Correa interpretou as incurs\u00f5es das for\u00e7as armadas vizinhas como agress\u00e3o militar, o que levou a ruptura das rela\u00e7\u00f5es com a Col\u00f4mbia.\nO Livro Branco de Defesa publicado em 2006, no seu cap\u00edtulo III, faz uma cr\u00edtica \u00e0 pol\u00edtica de seguran\u00e7a implantada pelos EUA para combater o terrorismo internacional, o narcotr\u00e1fico e o crime organizado transnacional, pois esta pol\u00edtica promoveria coopera\u00e7\u00e3o bilateral e multilateral para tratar destes temas como forma de escamotear os seus interesses. O documento trata com cautela a sua defini\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as, diferencia fatores que incidem sobre a seguran\u00e7a e que derivam de desequil\u00edbrios e assimetrias econ\u00f4micas, das tens\u00f5es sociais e das crises pol\u00edticas e institucionais, que n\u00e3o seriam consideradas amea\u00e7as. A defesa nacional se ocuparia especificamente de enfrentar as amea\u00e7as que colocam em risco a vida da popula\u00e7\u00e3o e os recursos do pa\u00eds, bem como sua integridade territorial e a soberania do Estado (EQUADOR, 2006).\nAs a\u00e7\u00f5es das For\u00e7as Armadas equatorianas frente ao crime organizado internacional deram-se no enfrentamento intensivo ao contrabando. O aumento do emprego de a\u00e7\u00f5es militares em assuntos de seguran\u00e7a nacional ocorreu a partir de 2007, ano em que o presidente Rafael Correia tomou posse e anunciou um plano integral com maior participa\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas para a conten\u00e7\u00e3o do contrabando, principalmente de combust\u00edvel, armas e drogas, alinhando as a\u00e7\u00f5es com a ag\u00eancia alfandeg\u00e1ria e reequipamento dos efetivos.\nFronteira Equatoriano-Colombiana: Guerrilhas, Tr\u00e1fico de Drogas e Crise Diplom\u00e1tica\nA Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Democr\u00e1tica colombiana, lan\u00e7ada em 2002, pelo presidente Uribe, incidiu de modo significativo nas rela\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as entre os dois pa\u00edses. Com o objetivo de eliminar os cultivos il\u00edcitos, as guerrilhas e as organiza\u00e7\u00f5es criminosas narcotraficantes, foram intensificadas as a\u00e7\u00f5es militares e as fumiga\u00e7\u00f5es no pa\u00eds - sobretudo na regi\u00e3o lim\u00edtrofe com o Equador - as quais geraram uma situa\u00e7\u00e3o de crise humanit\u00e1ria que afetou milhares de fam\u00edlias colombianas. No per\u00edodo de 1997 a 2006 o n\u00famero de deslocados for\u00e7ados na Col\u00f4mbia era cerca de 2,2 milh\u00f5es de pessoas, que equivale a 5% da popula\u00e7\u00e3o. S\u00f3 no ano de 2002 o n\u00famero registrado de deslocados era de 416.144 (ACCI\u00d3N SOCIAL, 2007).\nO combate militarizado contra os grupos criminosos e guerrilheiros acentuou o conflito nas zonas lim\u00edtrofes da Col\u00f4mbia e impulsionou as atividades destes grupos para al\u00e9m das fronteiras. Perante a gravidade da situa\u00e7\u00e3o na Col\u00f4mbia, os Estados vizinhos aumentaram o n\u00famero de efetivos das for\u00e7as armadas na faixa de fronteira com este pa\u00eds para evitar que os efeitos do conflito transbordassem para os seus territ\u00f3rios. O Equador mobilizou cerca de sete mil membros das for\u00e7as de seguran\u00e7a ao longo da sua fronteira como forma de conter a penetra\u00e7\u00e3o das FARC e do crime organizado e de suas atividades ilegais, principalmente as relacionadas com o tr\u00e1fico de drogas, no territ\u00f3rio nacional.\nA Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Democr\u00e1tica e, posteriormente, o Plano Patriota, incrementaram as a\u00e7\u00f5es militares do Estado colombiano na fronteira sul do pa\u00eds, principalmente em Putumayo e Nari\u00f1o. As opera\u00e7\u00f5es conjuntas das for\u00e7as armadas com a pol\u00edcia nacional desmantelaram laborat\u00f3rios clandestinos, cultivos il\u00edcitos, corredores e rotas de tr\u00e1fico de drogas e de transporte de sequestrados, colocando obst\u00e1culos para a operacionalidade das FARC no territ\u00f3rio colombiano. Com o Plano Patriota a administra\u00e7\u00e3o de Uribe fortificou a presen\u00e7a do Estado na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, zona de intensa atividade das guerrilhas, com a presen\u00e7a de mais de 15.000 militares que atuaram na intelig\u00eancia, a\u00e7\u00f5es\nterrestres e a\u00e9reas. Um dos resultados alcan\u00e7ados foi a desmobiliza\u00e7\u00e3o do Bloque Central Bol\u00edvar, um dos bra\u00e7os da AUC, que aceitou negociar com o governo colombiano e parou as suas atividades em 2005. Entretanto, muitos integrantes dos grupos paramilitares que foram desmobilizados come\u00e7aram a organizar novos grupos criminosos (bandas criminales) voltados para o tr\u00e1fico de drogas.\nNo per\u00edodo de 2002 a 2008, os departamentos de Nari\u00f1o e Putumayo figuraram como palcos de guerra entre os diferentes atores do conflito interno colombiano. Guerrilhas, paramilitares e organiza\u00e7\u00f5es narcotraficantes se constitu\u00edram como os maiores obst\u00e1culos para que o Estado colombiano retomasse o controle territorial na fronteira com o Equador, como podemos verificar no mapa abaixo:\nMapa 1: Zona de Influ\u00eancia dos Grupos Ilegais Armados na Fronteira Sul da Col\u00f4mbia\nOC\u00c9ANO PAC\u00cdFICO\n' i ? Pasto\nAtunt^qul 0\t\u25a0\n0 Ibarra\nARQUE NACIONAU'\u2014\u2022\nLORETO\t5 S\nRASTROJOS\nHU\u00cd LA\ngL8 Plata\nPitalito\nLORETO\naQuito\nSan Vicente del Cagu\u00e1n,\nE)\n.Florencia \u00a9\nGar\u00ed\u00f3n,\na\nC A Q U E T \u00c1\ns Nuav\u00e2' oLoj\u00bb\nC- U \u00ab a t O '\u00ed\n. S U\nECUADOR\nCENTRAL\n\u00a9\nNeiva\nCOUOM\u00d4IA\nCORDJtLERA\n0'\nFonte: Comando Conjunto das For\u00e7as Armadas do Equador, 2008. apud \u00c1LVARO, Eduardo. Presencia de los grupos ilegales armados colombianos (GIAC) como factor de inseguridad nacional en el Ecuador. 2011. 90 f. Tesis (Maestr\u00eda en Seguridad y Desarrollo. Instituto de Altos Estudios Nacionales, Escuela Ecuatoriana de Gobierno y Administraci\u00f3n P\u00fablica, 2011.\n\n\nEste mosaico composto por in\u00fameros grupos armados demonstra a complexidade do problema enfrentado por ambos os pa\u00edses na faixa de fronteira. O tr\u00e1fico de drogas foi a principal atividade il\u00edcita praticada por estes grupos. O n\u00famero de hectares de cultivos de coca\nnos Departamentos colombianos que fazem fronteira com o Equador, no decurso de 2001 a 2007, variou conforme as a\u00e7\u00f5es das for\u00e7as de seguran\u00e7a para combater as drogas nestas localidades.\nOs cultivos de coca no Departamento de Putumayo em 2001 eram de 47.120 hectares e no ano de 2007 foram reduzidos para 14.813 hectares. Os situados em Caquet\u00e1 tamb\u00e9m tiveram queda neste mesmo per\u00edodo, de 14.516 ca\u00edram para 6.318 hectares. Enquanto isto, no Departamento de Narino, os cultivos de coca quase triplicaram, passando de 7.494 hectares para 20.259 hectares. O Departamento de Cauca apresentou um aumento mais t\u00edmido, de 3.139 passaram para 4.168 hectares. No geral, com a intensifica\u00e7\u00e3o do Plano Col\u00f4mbia e os lan\u00e7amentos da Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Democr\u00e1tica e o Plano Patriota, durante os seis primeiros anos do governo de Uribe ocorreu uma queda significativa nos cultivos de coca na regi\u00e3o, de 73.954 em 2001, caiu para 35.209 hectares (UNODC, 2005; UNODC, 2008). Conforme as a\u00e7\u00f5es repressivas de Bogot\u00e1 contra o tr\u00e1fico de drogas aumentavam, as atividades il\u00edcitas eram cada vez mais empurradas para o pa\u00eds vizinho. A pasta base ingressava no Equador pelo lado oriental da cordilheira dos Andes, em Putumayo, e era transportada de volta por Narino, pelo lado ocidental da cordilheira, para ser refinada (CADENA G\u00d3MEZ, 2011).\nAs a\u00e7\u00f5es das for\u00e7as militares no Equador para combater organiza\u00e7\u00f5es criminosas transnacionais se intensificaram no norte do pa\u00eds e, principalmente, para reprimir as atividades das FARC em solo equatoriano. De acordo com Eduardo \u00c1lvaro (2001), em junho de 2007, a Opera\u00e7\u00e3o F\u00eanix come\u00e7ou a ser planejada com a finalidade de capturar o n\u00famero dois da hierarquia das FARC, Ra\u00fal Reyes. O servi\u00e7o de intelig\u00eancia colombiano apresentou alguns ind\u00edcios de sua presen\u00e7a no Equador. Dez meses depois de seu planejamento, no dia 1 de mar\u00e7o de 2008, membros das for\u00e7as armadas adentraram a fronteira equatoriana em Angostura, na Prov\u00edncia de Sucumb\u00edos, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do presidente do Equador Rafael Correa, para atacar o acampamento das FARC com helic\u00f3pteros da for\u00e7a a\u00e9rea e tropas do ex\u00e9rcito, resultando na morte de vinte e duas pessoas, entre elas estava Raul Reyes. Cadena G\u00f3mez (2011) aponta que no ano de 2007, no in\u00edcio da administra\u00e7\u00e3o Correa, o Equador j\u00e1 tinha emitido duas notas de protesto contra as a\u00e7\u00f5es das for\u00e7as armadas colombianas em solo nacional. Estes antecedentes culminaram na crise diplom\u00e1tica de 2008 entre Bogot\u00e1 e Quito.\nEste epis\u00f3dio, que ficou conhecido tamb\u00e9m como Bombardeios de Angostura, rompeu com as medidas de confian\u00e7a na \u00e1rea da defesa e seguran\u00e7a entre Equador e Col\u00f4mbia e desencadeou uma crise diplom\u00e1tica entre os dois pa\u00edses, provocando tamb\u00e9m rea\u00e7\u00f5es da Venezuela de apoio ao governo Correa. Para o governo equatoriano, a incurs\u00e3o ilegal de militares colombianos, apoiados pelos EUA, foi vista como viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da soberania. Imediatamente ao fato, o presidente Correa expulsou de seu pa\u00eds o embaixador colombiano e retirou o seu embaixador de Bogot\u00e1. Tal atitude foi acompanhada pela Venezuela. Em resposta \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de Correa, o presidente Uribe afirmou que a \u201c[...] Col\u00f4mbia n\u00e3o violou a soberania, mas atuou de acordo com o princ\u00edpio de leg\u00edtima defesa [...]. Os terroristas, entre eles Ra\u00fal Reyes, tinham costume de assassinar na Col\u00f4mbia e invadir o territ\u00f3rio dos pa\u00edses vizinhos para se refugiar. [...] estas situa\u00e7\u00f5es somos obrigados a evitar em defesa dos nossos cidad\u00e3os\u201d (CADENA G\u00d3MEZ, 2011, p. 142).\nA Opera\u00e7\u00e3o F\u00eanix fez crescerem as preocupa\u00e7\u00f5es por parte de Quito sobre a presen\u00e7a de distintos grupos armados na faixa de fronteira com a Col\u00f4mbia e tamb\u00e9m evidenciou as incongru\u00eancias e ambiguidades no que tange \u00e0s percep\u00e7\u00f5es das amea\u00e7as ligadas ao conflito colombiano, resultando em dissens\u00f5es diplom\u00e1tico-militares entre os dois pa\u00edses. Os problemas de seguran\u00e7a interna da Col\u00f4mbia e a sua incid\u00eancia na seguran\u00e7a interna e externa do Equador colocaram em quest\u00e3o a regionaliza\u00e7\u00e3o do conflito colombiano, cujo processo, segundo Arlene B. Tickner (2005), n\u00e3o se acontece de forma unilateral e un\u00edssona. Cada pa\u00eds lim\u00edtrofe com a Col\u00f4mbia percebe, interpreta e responde ao problema articulando ou n\u00e3o com sua agenda de seguran\u00e7a. Na \u00faltima d\u00e9cada, em termos de seguran\u00e7a, o governo equatoriano concentrou sobremodo seus esfor\u00e7os na fronteira norte com a Col\u00f4mbia. Ap\u00f3s o advento de mar\u00e7o de 2008 foram empreendidas 76 opera\u00e7\u00f5es e mobilizados 15.000 efetivos das for\u00e7as de seguran\u00e7a, resultando no desmantelamento de 156 laborat\u00f3rios clandestinos. Os n\u00fameros de apreens\u00f5es de drogas il\u00edcitas cresceram consideravelmente de 2007 para 2009. Foram apreendidos no ano de 2007 o total de 26.232 toneladas de drogas (coca\u00edna, hero\u00edna e maconha), no ano de 2009, ap\u00f3s a crise colombo-equatoriana, este n\u00famero cresceu quase tr\u00eas vezes mais e atingiu o total de 68.050 toneladas. No ano de 2012 as apreens\u00f5es de subst\u00e2ncias il\u00edcitas totalizaram 42.090 toneladas (EQUADOR, 2012).\nEstes dados apontam que o tr\u00e1fico de drogas ganhou relev\u00e2ncia significativa na pol\u00edtica de seguran\u00e7a e na percep\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o como amea\u00e7a \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e ao territ\u00f3rio do pa\u00eds. Contudo, a pol\u00edtica de drogas equatoriana nos primeiros anos de presid\u00eancia de Rafael Correa representou uma inflex\u00e3o sobre o tema. Na nova Constitui\u00e7\u00e3o promulgada em\n2008, as leis de drogas passaram por uma reforma. O Art. 364 da Carta Magna, estabelece que o problema do consumo de drogas \u00e9 uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica ao inv\u00e9s de tema de seguran\u00e7a nacional e garante que em nenhum caso ser\u00e1 permitido a sua criminaliza\u00e7\u00e3o ou a nega\u00e7\u00e3o de direitos constitucionais. No Art. 393, declara que a seguran\u00e7a humana deve nortear as pol\u00edticas de Estado para assegurar a conviv\u00eancia pac\u00edfica e prevenir as formas de viol\u00eancia, descrimina\u00e7\u00e3o e crimes (EQUADOR, 2008). O Equador foi o primeiro Estado sul-americano a incorporar a seguran\u00e7a humana na Constitui\u00e7\u00e3o, o conceito desloca o objeto referencial de prote\u00e7\u00e3o do Estado para o indiv\u00edduo. Esta mudan\u00e7a de postura do Equador frente \u00e0s drogas permitiu que o Congresso aprovasse em J\u00falio de 2008 o indulto para os microtraficantes - mais conhecidos como mula, transportadores de pequenas quantidades de drogas - como forma de repara\u00e7\u00e3o dos danos gerados pela Lei 108 (TRANSNATIONAL INSTITUTE, 2015).\n4.3.\tPeru: Estrat\u00e9gia de Luta Contra as Drogas e os Planos VRAE e VRAEM\nO Peru \u00e9 um dos pa\u00edses com o maior cultivo de coca do mundo e a folha da coca \u00e9 um elemento importante da cultura inca-ind\u00edgena, cuja tradi\u00e7\u00e3o milenar antecede a coloniza\u00e7\u00e3o espanhola nos Andes. O plantio de coca na contemporaneidade deixou de ser cultivado para finalidades econ\u00f4mico-medicinais e simb\u00f3lico-ritual\u00edsticas e se tornou uma atividade que faz parte da cadeia produtiva das redes do tr\u00e1fico de drogas internacional que integram o mercado il\u00edcito mundial. No relat\u00f3rio sobre drogas da UNODC, publicado em 2012, o Peru \u00e9 colocado como o maior cultivador de coca do mundo desbancando a Col\u00f4mbia da primeira posi\u00e7\u00e3o. As planta\u00e7\u00f5es de coca no Peru totalizaram 60.400 hectares, enquanto o pa\u00eds vizinho atingiu 48.000 hectares.\nO Alto Huallaga, que se estende desde o norte do Departamento de Hu\u00e1nuco at\u00e9 o sul do Departamento de San Mart\u00edn e o Vale dos rios Apur\u00edmac e Ene, conhecido como VRAE, que abrange os Departamentos de Ayacucho, Cuzco e Jun\u00edn, s\u00e3o as regi\u00f5es que mais cultivam\n72O conceito de seguran\u00e7a humana foi empregado pela primeira vez no Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano do Programa para o Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas (PNUD) de 1994. O documento estabelecia uma defini\u00e7\u00e3o ampla de \u201cseguran\u00e7a humana\u201d que englobava as dimens\u00f5es da economia, do meio-ambiente, da sa\u00fade, dos alimentos, das comunidades, dos indiv\u00edduos e da seguran\u00e7a pol\u00edtica (PNUD, 1994, p. 24-25). O conceito, portanto, n\u00e3o nasceu da academia, mas de um organismo pol\u00edtica internacional com fins pr\u00e1ticos, a saber, influenciar os resultados da C\u00fapula Social de Copenhagen de 1995. Keith Krause assinala que a partir da no\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que haja Estados seguros com indiv\u00edduos inseguros, a seguran\u00e7a humana surgiu com a proposta de colocar o indiv\u00edduo \u00e0 frente das preocupa\u00e7\u00f5es em seguran\u00e7a, j\u00e1 que o Estado pode, ele mesmo, representar uma amea\u00e7a \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o (KRAUSE, 2004, p. 44).\ne produzem coca\u00edna no Peru. No pa\u00eds, atualmente, \u00e9 permitido cultivar 11.500 hectares de coca para fins tradicionais e o Estado controla a comercializa\u00e7\u00e3o e a industrializa\u00e7\u00e3o das folhas de coca em produtos comerciais l\u00edcitos por meio da Empresa Nacional de la Coca (ENACO). A ENACO foi criado a partir da Lei Geral de Drogas expedida em 1978, a qual proibia o cultivo de coca e tornava ilegal a comercializa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fosse controlada por esta institui\u00e7\u00e3o (UNODC, 2006; UNODC, 2010c; SANTOS, 2011).\nAs regi\u00f5es do Alto Huallaga e VRAE, desde a d\u00e9cada de 1980, tamb\u00e9m s\u00e3o redutos do grupo insurgente Sendero Luminoso (SL), que tem orienta\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e pol\u00edtico-militares de guerra popular, fundamentadas no mao\u00edsmo. Segundo Jos\u00e9 Lis R\u00e9nique (2009), nos primeiros anos da d\u00e9cada de 1980, no come\u00e7o da guerra contra o Estado peruano , o SL tinha pouco mais de quinhentos membros, que atuavam dentro da estrat\u00e9gia insurgente da guerra de guerrilha prolongada.\nNo come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990, a guerrilha sofreu duros golpes do Estado peruano. As pol\u00edticas de Fujimori em conjunto com as a\u00e7\u00f5es repressivas das for\u00e7as armadas e da pol\u00edcia levaram \u00e0 captura de integrantes do alto escal\u00e3o do SL, que culminou na pris\u00e3o de Abimael Guzm\u00e1n, conhecido como \u201cPresidente Gonzalo\u201d ou \u201cCamarada Gonzalo\u201d, em 12 de setembro de 1992, colocando fim ao que seria o \u201cvelho\u201d Sendero luminoso. A presen\u00e7a hist\u00f3rica do SL na regi\u00e3o do VRAE e Huallaga ganhou for\u00e7a novamente no in\u00edcio dos anos 2000 e suas atividades nos \u00faltimos anos est\u00e3o associadas ao tr\u00e1fico de drogas. Os traficantes de drogas peruanos est\u00e3o organizados em Firmas e contam com o aux\u00edlio armado do SL para se protegerem das a\u00e7\u00f5es da pol\u00edcia e do ex\u00e9rcito peruano.\nAs firmas, tamb\u00e9m conhecidas como clanes, s\u00e3o grupos de narcotraficantes que produzem e comercializam ilegalmente a coca\u00edna (mas n\u00e3o cultivam a folha de coca), organizados hierarquicamente por divis\u00f5es de tarefas e responsabilidades e ligados por tradi\u00e7\u00f5es e normas de conduta. Estas estruturas operam de modo semelhante \u00e0s m\u00e1fias e s\u00e3o organizadas entorno de familiares e c\u00edrculos de amizades. Parte delas \u00e9 formada por camponeses que subiram na hierarquia da ind\u00fastria da coca\u00edna. Pablo Dreyfus (1999) acentua que as firmas buscam minimizar os riscos para o seu neg\u00f3cio, ampliando a sua rede de influ\u00eancia atrav\u00e9s de acordos com grupos n\u00e3o governamentais, governamentais, outras organiza\u00e7\u00f5es criminosas transnacionais e insurgentes. Essas organiza\u00e7\u00f5es criminosas s\u00e3o 73Em maio de 1980, os senderistas queimaram as urnas eleitorais da pequena cidade Chuschi, situada no departamento de Ayacucho, cuja a\u00e7\u00e3o foi uma declara\u00e7\u00e3o de guerra contra o Estado peruano (R\u00c9NIQUE, 2009).\ncompostas por chefes \u201cEl Patr\u00f3n\u201d grupos de prote\u00e7\u00e3o armada, pilotos, qu\u00edmicos, mulas, coletores de pasta, assessores legais e \u201clavadores\u201d de dinheiro. Atualmente s\u00e3o sete cl\u00e3s principais que agem no Peru, movimentando mais de US$ 300 milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano: Cl\u00e3 Quispe Palomino, Cl\u00e3 Lucho Flores, Cl\u00e3 Los Loros, Cl\u00e3 Los Panacos, Cl\u00e3 Los Malambos, Cl\u00e3 Runa Mula e Cl\u00e3 Los Pachos (DIARIO 16, 2012).\nNo ano de 2005, de acordo com informe de monitoramento de cultivos de coca no Peru (UNODC, 2006), o n\u00famero de cultivos de coca foi de 48.2000 hectares, uma redu\u00e7\u00e3o de 4% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, que tinha totalizado 50.300 h\u00e1, enquanto que no VRAE, ao contr\u00e1rio, ocorreu um crescimento de 6% no mesmo per\u00edodo, quando passou de 14.700 ha em 2004 para 15.500, em 2005. O aumento da repress\u00e3o antidrogas e o endurecimento das pol\u00edticas de erradica\u00e7\u00e3o no Alto Huallaga, no m\u00eas de maio de 2005 , fez com que a concorr\u00eancia e o conflito entre os cl\u00e3s aumentassem na regi\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do que o governo peruano esperava, as opera\u00e7\u00f5es antidrogas n\u00e3o tornaram menos atrativa a regi\u00e3o. Ocorreu um aumento na concorr\u00eancia entre os cl\u00e3s do tr\u00e1fico de drogas para ver qual deles controlaria o neg\u00f3cio da coca\u00edna no Alto Huallaga no lugar das firmas que foram desmanteladas ou enfraquecidas. Esse fen\u00f4meno aumentou aquilo que Sarmiento e Krauthausen denominaram de setor competitivo. As firmas enfraquecidas passaram a ser desafiadas pelos novos cl\u00e3s que se apoderaram de territ\u00f3rios dos rivais exauridos, o que impulsionou a espiral da viol\u00eancia na regi\u00e3o.\nAo mesmo passo que subia os \u00edndices de plantios de coca no Alto Huallaga, as regi\u00f5es de Apur\u00edmac e Ene tamb\u00e9m apresentaram crescimento nos cultivos. No ano de 2005 eram 15.530 hectares, aumentando para 16.019 hectares em 2007. No mesmo ano, o governo\n75 peruano, por meio da Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo y Vida sin Drogas (DEVIDA), implementou a Estrategia Nacional de Lucha Contra Las Drogas 2007-2011 (ENLCD), que tinha como principal meta reduzir a superf\u00edcie de plantios il\u00edcitos de coca articulando a\u00e7\u00f5es de erradica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento alternativo para coibir o tr\u00e1fico e consumo de drogas.\n74A Pol\u00edcia Nacional do Peru, no m\u00eas de maio de 2005, fez uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es para erradica\u00e7\u00e3o de plantios de coca no Alto Huallaga mobilizando 300 efetivos que contaram com apoio log\u00edstico de helic\u00f3pteros. Contudo, as opera\u00e7\u00f5es ocasionaram a morte de dezessete policiais e de cinco camponeses. Dispon\u00edvel:&lt;http://www.lanacion.cl/noticias/peru-erradicacion-de-campos-de-coca-termina-con-17-heridos/2005-05-30/081723.html>. Acesso em: 18 dez. 2014.\n75A DEVIDA \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por planejar e conduzir a pol\u00edtica nacional de luta contra as drogas para redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, consumo e tr\u00e1fico de drogas que em 2001 substituiu a Comisi\u00f3n de Lucha Contra el Consumo de Drogas (CONTRADROGAS).\nOs Planos VRAE e VRAEM: Militariza\u00e7\u00e3o da Luta Contra o Tr\u00e1fico de Drogas e o Sendero Luminoso\nA guerra de contrainsurg\u00eancia lan\u00e7ada pelo presidente Alejandro Toledo colocou a regi\u00e3o do VRAE em estado de emerg\u00eancia a partir do ano de 2003. Em julho do referido ano, o presidente Toledo anunciou que \u201cseu governo iria por em marcha uma \u2018uma nova estrat\u00e9gia de luta contra o terrorismo\u2019 para \u2018recuperar a presen\u00e7a do Estado nas zonas sens\u00edveis\u2019 do pa\u00eds onde o terrorismo e o narcotr\u00e1fico davam m\u00e3o\u201d (ROJAS, 2005, p. 235, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Este pronunciamento do mandat\u00e1rio peruano foi direcionado para o SL, que neste mesmo ano realizou ataques contra transportadoras de g\u00e1s na regi\u00e3o do VRAE e para os EUA, que ap\u00f3s os atentados de setembro de 2001 declararam o SL como amea\u00e7a ao Estado peruano por se tratar de uma organiza\u00e7\u00e3o \u201cnarcoterrorista\u201d. Anos mais tarde Washington incluiu a guerrilha peruana na Lista Kingpin.\nCom a chegada do novo presidente da rep\u00fablica Alan Garc\u00eda P\u00e9rez, as for\u00e7as armadas e a Pol\u00edcia Nacional do Peru (PNP) passaram a fazer opera\u00e7\u00f5es conjuntas sem medir esfor\u00e7os para acabar com os remanescentes do grupo insurgente Sendero Luminoso. Os ataques ocorridos no ano de 2005 e no in\u00edcio do ano de 2006 fizeram com que o governo destinasse um montante de verbas para que o ex\u00e9rcito e a pol\u00edcia nacional refor\u00e7assem suas a\u00e7\u00f5es no combate aos \u201cnarcoterroristas\u201d. E em fevereiro de 2007 foi anunciado pelo governo peruano o Plan VRAE, em refer\u00eancia ao \u201cPlano Col\u00f4mbia\u201d, cujo objetivo era garantir a paz, combater o narcotr\u00e1fico e o Sendero Luminoso (SL) e promover o desenvolvimento socioecon\u00f4mico na regi\u00e3o.\nO Plano VRAE, da administra\u00e7\u00e3o Toledo, enfatizou mais a luta militarizada contra o tr\u00e1fico de drogas e o SL do que o investimento para promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento na regi\u00e3o. Esta \u00eanfase militar do plano se baseia nas defini\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e defesa presentes no Livro Branco de Defesa Nacional (2005). O documento identifica, em seu cap\u00edtulo III, as amea\u00e7as externas e internas \u00e0 seguran\u00e7a da na\u00e7\u00e3o. As amea\u00e7as externas poderiam advir: de aplica\u00e7\u00f5es de doutrinas de seguran\u00e7a incompat\u00edveis com o direito internacional na sub-regi\u00e3o da Am\u00e9rica do sul; do surgimento de uma crise devido \u00e0 escassez de recursos naturais de valor estrat\u00e9gico; e do terrorismo, narcotr\u00e1fico e do crime internacional. As amea\u00e7as internas seriam: grupos terroristas e subversivos que optam por viol\u00eancia; grupos radicais que promovem a viol\u00eancia social; crime comum organizado; tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas; corrup\u00e7\u00e3o; degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente (PERU, 2005, p. 63).\nCom base neste ordenamento legal, as for\u00e7as armadas peruanas poderiam ser acionadas para prevenir e confrontar qualquer amea\u00e7a externa ou interna que venha a colocar em perigo a paz social, a seguran\u00e7a integral e o bem-estar geral (PERU, 2005, p. 64). Portanto, o governo poderia empregar meios militares no combate ao narcotr\u00e1fico caso a pol\u00edcia nacional n\u00e3o tivesse meios necess\u00e1rios para cumprir o seu dever. A Marinha e a For\u00e7a A\u00e9rea possuem pap\u00e9is importantes na luta contra o tr\u00e1fico de drogas e o contrabando de precursores qu\u00edmicos, pois as principais rotas est\u00e3o na regi\u00e3o costeira e nos rios da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, e os avi\u00f5es militares s\u00e3o utilizados para encontrar e bombardear laborat\u00f3rios ilegais de processamento de drogas e pistas de pouso clandestinas.\nO Plano est\u00e1 fundamentado em tr\u00eas pilares principais: \u201ca\u00e7\u00f5es militares, para combater os remanescentes do Sendero Luminoso; a\u00e7\u00f5es policiais, para combater o narcotr\u00e1fico; e a\u00e7\u00f5es civis, para promover o desenvolvimento social (...), a infraestrutura (...) e o desenvolvimento econ\u00f4mico\u201d (SANTOS, 2011, p.21). Os primeiros anos da execu\u00e7\u00e3o do Plano VRAE n\u00e3o trouxeram os resultados esperados. As estrat\u00e9gias contrainsurgentes mal delineadas, somadas ao mau preparo das tropas e aos equipamentos b\u00e9licos ultrapassados, fizeram com que as opera\u00e7\u00f5es fracassassem e suas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o fossem suficientes para conseguir combater o SL. Os senderistas, al\u00e9m de conhecerem muito bem o terreno, contam com armamentos modernos adquiridos com o dinheiro do tr\u00e1fico, agem com t\u00e1ticas diversificadas e atuam em diferentes locais e regi\u00f5es (Sinaycocha, Santo Domingo de Acobamba e Jun\u00edn).\nDiante do problema do tr\u00e1fico de drogas e dos altos \u00edndices dos cultivos de coca que, segundo o relat\u00f3rio da UNODC de 2010, voltaram a crescer 7% em 2008, registrando o aumento de 55% no n\u00famero de hectares de coca em rela\u00e7\u00e3o a 1999, o presidente Alan Garc\u00eda P\u00e9rez (2006-2011) reeditou o Plano VRAE em 2009. O plano de Garc\u00eda P\u00e9rez pretendia alcan\u00e7ar quest\u00f5es mais amplas e fundamentais para o desenvolvimento social e econ\u00f4mico da regi\u00e3o, que estava agora fundamentado em tr\u00eas novos eixos: desenvolvimento econ\u00f4mico e social; seguran\u00e7a e legalidade (contra o narcotr\u00e1fico e o terrorismo); e comunica\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil (EL COM\u00c9RCIO, 2012). Todavia, tanto a primeira edi\u00e7\u00e3o do Plano VRAE quanto a segunda n\u00e3o conseguiram aumentar de modo significativo a presen\u00e7a do Estado peruano na regi\u00e3o76 (ARCE, 20008).\n76\tO jornal El Com\u00e9rcio, Peru, de 16 de abril de 2012, apontou os altos gastos na consecu\u00e7\u00e3o dos dois primeiros planos para o VRAE que alcan\u00e7ou a cifra de 400 milh\u00f5es de soles apenas com opera\u00e7\u00f5es militares. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// elcomercio.pe/politica/1402445/noticia-que-plan-vrae-que-no-funciona>. Acesso em: 15 jul. 2014.\nNo mesmo ano que foi relan\u00e7ado o Plano VRAE, foi promulgada a Ley que Establece Reglas de Empleo de la Fuerza por Parte del Personal de las Fuerzas Armadas en el Territorio Nacional (N\u00b0 29166), a qual estabelece o quadro legal para regular o uso da for\u00e7a por agentes das For\u00e7as Armadas no que tange ao controle da ordem interna e combate ao tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas. No par\u00e1grafo 4, que regulamenta o apoio das For\u00e7as Armadas para o controle da ordem interna em \u00e1reas n\u00e3o declaradas como Estado de emerg\u00eancia, expressa em seu art. 47, com base no art. 8 da Constitui\u00e7\u00e3o peruana, a necessidade de se combater o narcotr\u00e1fico devido ao seu impacto na sociedade, bem como o terrorismo provocado por grupos insurgentes. O principal deles seria o Sendero Luminoso, conforme o art. 48.\nO emprego das for\u00e7as armadas no combate ao tr\u00e1fico de drogas no Peru p\u00f3s-Fujimori ganhou for\u00e7a com a promulga\u00e7\u00e3o da lei n\u00b0 29166, pois permite aos membros das for\u00e7as armadas utilizarem a for\u00e7a contra a subvers\u00e3o armada, para o reestabelecimento da ordem interna e o controle de protestos sociais com regras claras e aplic\u00e1veis para que integrantes das for\u00e7as armadas em exerc\u00edcio de seu of\u00edcio possam contar com um marco jur\u00eddico que evite acusa\u00e7\u00f5es de viola\u00e7\u00f5es legais e dos direitos humanos. Com efeito, quando o emprego da for\u00e7a militar foi aplicado nesse contexto de intensa participa\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito na erradica\u00e7\u00e3o de cultivos il\u00edcitos e na luta antidrogas e contrainsurgente, n\u00e3o houve clareza na distin\u00e7\u00e3o entre objetivos civis e militares (DONGO, 2007).\nNo ano de 2012, foi lan\u00e7ado pelo presidente Ollanta Humala o Plano VRAEM, programa de interven\u00e7\u00e3o nos Vales do Apur\u00edmac, Ene e agora se estende at\u00e9 a regi\u00e3o de Mantaro, para ampliar a presen\u00e7a estatal nessa regi\u00e3o, orientado por quatro frentes de a\u00e7\u00e3o: 1) luta contra a pobreza; 2) luta contra a desigualdade; 3) luta contra o tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas e as organiza\u00e7\u00f5es criminosas; 4) luta contra o terrorismo (PERU, 2013). Algumas mudan\u00e7as ocorreram no Plano VRAEM 2012, como a participa\u00e7\u00e3o de todos os minist\u00e9rios, expans\u00e3o da luta contra o terrorismo e o narcotr\u00e1fico para a regi\u00e3o do vale do rio Mantoro e constru\u00e7\u00e3o de escolas e implementa\u00e7\u00e3o de programas sociais. Entretanto, h\u00e1 muitas cr\u00edticas sobre esse novo plano e a principal delas \u00e9 que ele continua cometendo os mesmos erros das duas vers\u00f5es anteriores, por exemplo, o n\u00e3o envolvimento das popula\u00e7\u00f5es camponesas nas elabora\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento e de seguran\u00e7a.\nAs consecu\u00e7\u00f5es dos Planos VRAE 2007-2009 e do Plano VRAEM 2012 (que ainda est\u00e1 em curso) trouxeram \u00e0 tona as limita\u00e7\u00f5es log\u00edsticas, estrat\u00e9gicas e t\u00e1ticas das for\u00e7as armadas peruanas no combate ao narcotr\u00e1fico armado, como a utiliza\u00e7\u00e3o da guerra fixa contra a guerra flu\u00edda dos senderistas, o desconhecimento do territ\u00f3rio e a aus\u00eancia de di\u00e1logos e\nintera\u00e7\u00e3o social com a comunidade local. As muta\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas que o Sendero Luminoso vem sofrendo desde o seu surgimento colocam novos desafios para o governo e as for\u00e7as armadas peruanas. A substitui\u00e7\u00e3o do marxismo mao\u00edsta pelo capitalismo das drogas il\u00edcitas e a revis\u00e3o de sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica foram fundamentais para o grupo se aproximar dos narcotraficantes, de setores cocaleiros e do campesinato para conseguir apoio popular e obter lucro il\u00edcito para financiar a sua luta insurgente. A sua alian\u00e7a com os narcotraficantes e com camponeses da regi\u00e3o de Ayacucho, que dependem em larga medida do cultivo de coca, fortaleceu o grupo insurgente ampliando sua influ\u00eancia, suas a\u00e7\u00f5es e seus lucros. A metamorfose ideol\u00f3gica favoreceu a aquisi\u00e7\u00e3o de armas modernas e mais eficazes para a consecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos.\nAs redes narcotraficantes garantem acesso do SL ao dinheiro, armamentos sofisticados e novos recrutas ao passo que amplia a sua dissemina\u00e7\u00e3o no meio rural e urbano, e o tamanho e a influ\u00eancia da ind\u00fastria il\u00edcita do tr\u00e1fico de drogas no Peru transbordou, afetando os pa\u00edses vizinhos. A forte presen\u00e7a do SL na regi\u00e3o do Vale dos rios Apur\u00edmac e Ene, associada ao tr\u00e1fico de drogas, levou os diferentes governos peruanos da \u00faltima d\u00e9cada a intensificar a presen\u00e7a estatal atrav\u00e9s do emprego das for\u00e7as armadas e policiais que utilizam t\u00e1ticas de contrainsurg\u00eancia para conter o avan\u00e7o da \u201cnarcoguerrilha\u201d. Contudo, para executar essa tarefa, no ano de 2007 foi lan\u00e7ado o primeiro Plano VRAE, que tinha como objetivo aumentar a presen\u00e7a estatal com a\u00e7\u00f5es militares, combater os narcoterroristas e promover o desenvolvimento socioecon\u00f4mico, entretanto, n\u00e3o alcan\u00e7ou o sucesso desejado. No de 2009 foi lan\u00e7ado o segundo Plano VRAE, o qual tamb\u00e9m n\u00e3o obteve o \u00eaxito esperado. J\u00e1 em 2012, foi relan\u00e7ado o Plano VRAEM, abrangendo agora o vale do rio Mantaro, com o prop\u00f3sito de lutar contra a pobreza, a desigualdade, o tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas e combater os terroristas. Todavia, os Planos VRAE e as Estrat\u00e9gias Nacionais de Luta Contra as Drogas fracassaram, como vimos no in\u00edcio, o Peru se tornou o maior produtor de coca e coca\u00edna do mundo atualmente. O novo programa para o VRAEM n\u00e3o est\u00e1 conseguindo atingir os seus objetivos pois, ao inv\u00e9s de mudar o panorama da pobreza local, fez com que o governo militarizasse a regi\u00e3o para combater os seus \u201cinimigos\u201d internos.\nO emprego das for\u00e7as armadas na interven\u00e7\u00e3o no VRAE para combater o narcotr\u00e1fico armado intensificou a militariza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, gerando pontos de tens\u00f5es que desestabilizam o monop\u00f3lio do uso da for\u00e7a por parte do Estado peruano e coloca em quest\u00e3o a governabilidade democr\u00e1tica devido \u00e0s constantes viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos, gerando desconfian\u00e7a em grandes parcelas da sociedade civil. O governo peruano, ao levar ao\nparoxismo a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, por meio de erradica\u00e7\u00f5es compulsorias, combates militarizados contras as organiza\u00e7\u00f5es narcotraficantes e os enclaves de coca\u00edna, incorreu no agravamento da viol\u00eancia nas regi\u00f5es produtoras de coca. A implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e de servi\u00e7os de intelig\u00eancia que busquem alternativas \u00e0s a\u00e7\u00f5es militares nas territorialidades onde residem as popula\u00e7\u00f5es campesinas, que s\u00e3o as principais cultivadoras de coca, poder\u00e1 dar in\u00edcio a uma mudan\u00e7a estrutural do problema que, desde a transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, ainda perdura.\n4.4.\tBol\u00edvia: Plano Dignidade, Estrat\u00e9gia de Luta Contra o Narcotr\u00e1fico e a Revaloriza\u00e7\u00e3o da Folha de Coca\nCom o fim do regime autorit\u00e1rio boliviano (1964-1982), a Bol\u00edvia manteve os compromissos antidrogas com os EUA, principalmente por se tratar de uma das condi\u00e7\u00f5es para que ambos os pa\u00edses assinassem o acordo de livre com\u00e9rcio. Para atender as expectativas norte-americanas, a administra\u00e7\u00e3o Paz Entenssoro aprovou em agosto de 1988 a Lei 1008 sobre Regime da Coca e Subst\u00e2ncias Controladas, que tinha como tra\u00e7os basilares a incorpora\u00e7\u00e3o da coca ao lado de outras subst\u00e2ncias il\u00edcitas em um \u00fanico corpus legal, a regula\u00e7\u00e3o dos cultivos legais que estabelecia apenas 12.000 hectares para cultiva\u00e7\u00e3o tradicional e a interdi\u00e7\u00e3o, cuja caracter\u00edstica era a proibi\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o do cultivo excedente e do tr\u00e1fico de \u201csubst\u00e2ncias controladas\u201d. A interdi\u00e7\u00e3o, conforme foi proposta pela Lei 1008, previa a utiliza\u00e7\u00e3o de meios militares para a erradica\u00e7\u00e3o dos cultivos il\u00edcitos e o combate ao tr\u00e1fico de drogas, para tanto, a UMOPAR e a FELCN passaram por uma reestrutura\u00e7\u00e3o e novos treinamentos, financiados pelos EUA , para realiza\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es antidrogas nas zonas que produzem excedente de coca. Laserna comenta que esta lei gerou atritos entre o governo e os camponeses produtores de coca que rejeitaram as a\u00e7\u00f5es governamentais. Os camponeses realizaram cerca de quatro encontros nacionais para debaterem as medidas adotadas e negociarem com o governo, especialmente a necessidade de\n77\tA UMOPAR era controlada pela Narcotics Affairs Section (NAS) da Embaixada dos EUA e a DEA tra\u00e7ava os planos de interdi\u00e7\u00e3o e os supervisionavam. A UMOPAR desde a sua cria\u00e7\u00e3o at\u00e9 1997 sempre manteve rela\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas com a DEA que iam do compartilhamento de uma base no Chapare at\u00e9 colabora\u00e7\u00e3o em interrogat\u00f3rios de pessoas detidas por suspeita de tr\u00e1fico de drogas. A FELCN tinha a miss\u00e3o de repress\u00e3o \u00e0 coca\u00edna e aos insumos qu\u00edmicos recebia financiamento direto dos EUA para pagamento de b\u00f4nus salariais, compra de equipamentos e treinamento militar (LEDEBUR, 2005).\n78\tA Lei 1008 classificou as zonas de cultivo de coca em tr\u00eas tipos: 1) zona de produ\u00e7\u00e3o tradicional, 2) zona de produ\u00e7\u00e3o excedente em transi\u00e7\u00e3o e 3) zona de produ\u00e7\u00e3o il\u00edcita (ARAMAYO, 2008, p.443).\nse retirar a coca do regime de drogas, entretanto, os camponeses n\u00e3o conseguiram reverter nenhuma cl\u00e1usula da lei.\nO envolvimento dos EUA na repress\u00e3o \u00e0s drogas na Bol\u00edvia e as medidas repressivas governamentais tiveram impactos no cultivo e na produ\u00e7\u00e3o de coca, apresentando oscila\u00e7\u00f5es e posterior redu\u00e7\u00e3o ao longo dos anos de 1990. No ano de 1990, o cultivo de coca no pa\u00eds foi de 38.300 hectares, representando uma queda de 2.600 hectares em compara\u00e7\u00e3o com o ano anterior, e a produ\u00e7\u00e3o totalizou 105.861 toneladas, apresentando uma queda de 7.187 toneladas. Em 1992, as \u00e1reas de cultivo eram de 33.500 hectares com uma produ\u00e7\u00e3o de 99,594 toneladas, e em 1995, as \u00e1reas de cultiva\u00e7\u00e3o chegaram a totalizar 36,600 ha e a soma da produ\u00e7\u00e3o de folha de coca alcan\u00e7ou a cifra de 101.162 t. Mas, no ano de 1998, estes n\u00fameros voltaram a sofrer queda. O n\u00famero de hectares de cultiva\u00e7\u00e3o caiu para 28.000 e a produ\u00e7\u00e3o apresentou uma redu\u00e7\u00e3o, atingindo 77.392 toneladas (UNODC, 1999, p. 42).\nEsta varia\u00e7\u00e3o nos resultados do controle dos cultivos e produ\u00e7\u00e3o de coca estava relacionada com o modo como os governos de Jaime Paz Zamora (1989-1993) e Gonzalo S\u00e1nchez de Lozada (1993-1997) conduziram a pol\u00edtica de drogas na Bol\u00edvia. Viviana Garc\u00eda Pinz\u00f3n (2014) salienta que, mesmo estes governos sendo pressionados pelos EUA, n\u00e3o foram intransigentes no que tange \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o de cultivos para evitar conflito com os cocaleiros devido ao apoio popular que tinham. Destarte, ambos procuraram negociar acordos de desenvolvimento alternativo e erradica\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de cultivos, mas os cocaleiros permaneciam resistentes \u00e0s propostas por n\u00e3o confiarem no governo. No ano de 1995, diante do n\u00e3o cumprimento das metas de erradica\u00e7\u00e3o, os EUA amea\u00e7aram retirar a certifica\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia para pressionar economicamente o governo S\u00e1nchez Lozada, o que o levou a intensificar as campanhas de erradica\u00e7\u00e3o e, consequentemente, acirrou os \u00e2nimos dos cocaleiros, gerando conflito entre os camponeses e o governo.\nPlan Dignidad e a Repress\u00e3o Militarizada ao Cultivo de Coca\nAp\u00f3s uma elei\u00e7\u00e3o conturbada, o ex-ditador Hugo Banzer Su\u00e1rez foi eleito presidente (1997-2002) e uma das primeiras medidas tomada pelo seu governo, foi enfrentar diretamente os cultivos il\u00edcitos de coca, com o intuito de elimin\u00e1-los completamente, independente de isso provocar conflitos com os cocaleiros. Para por em marcha o seu objetivo, Hugo Banzer lan\u00e7ou o Plan Dignidad, no segundo ano de seu mandato, sem nenhum di\u00e1logo com a sociedade. O intuito principal era demarcar a diferen\u00e7a de seu governo em rela\u00e7\u00e3o ao de seus antecessores, no que tange ao combate \u00e0s drogas, e estreitar as rela\u00e7\u00f5es com os EUA. O Plan\nDignidad era uma estrat\u00e9gia boliviana para combater o tr\u00e1fico de drogas e a sua dura\u00e7\u00e3o prevista era de cinco anos. O plano antidrogas tinha quatro pilares que o norteavam: preven\u00e7\u00e3o, desenvolvimento alternativo, interdi\u00e7\u00e3o e erradica\u00e7\u00e3o de cultivos excedentes il\u00edcitos (LEDEBUR, 2005; SALAZAR ORTUNO, 2003). Para a consecu\u00e7\u00e3o deste plano, segundo Garcia Pinz\u00f3n, foi destinado um or\u00e7amento de US$ 952 milh\u00f5es, distribu\u00eddos da seguinte maneira: US$ 108 milh\u00f5es para erradica\u00e7\u00e3o, US$ 700 milh\u00f5es para o desenvolvimento alternativo, US$ 129 milh\u00f5es para interdi\u00e7\u00e3o e US$ 15 milh\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o.\nPara a implanta\u00e7\u00e3o do Plan Dignidad, o presidente Banzer promulgou a Lei 1788 de 16 de setembro de 1997, a qual criava o Consejo Nacional de Lucha Contra el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas (CONALTID) que, com o lan\u00e7amento da Estrat\u00e9gia de Luta Contra o Narcotr\u00e1fico, em fevereiro de 1998, passou a ser o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo para a defini\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de luta contra as drogas e subst\u00e2ncias controladas. O CONALTID era (e ainda \u00e9) presidido pelo Presidente do pa\u00eds e \u00e9 integrado pelos Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, da Presid\u00eancia, do Governo, da Defesa e da Sa\u00fade e Desportes (BOL\u00cdVIA, 1998a).\nPara cumprimento da pol\u00edtica de \u201ccoca cero\u201d, a estrat\u00e9gia de erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria dos cultivos il\u00edcitos tinha como fundamento o emprego das for\u00e7as armadas para a sua execu\u00e7\u00e3o. Em 1998, para implementa\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia de Luta contra o Narcotr\u00e1fico e do Plano Integral de Preven\u00e7\u00e3o, Controle do Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas e Desenvolvimento Alternativo - tamb\u00e9m lan\u00e7ado em fevereiro de 1998 - foi criada a Fuerza de Tarea Conjunta (FTC), que era composta pelas for\u00e7as armadas, grupo de elite da UMOPAR - os Leopardos -, pol\u00edcia ecol\u00f3gica e a Fuerza Tarea Expedicionaria (FTE)79, ou seja, era uma unidade de erradica\u00e7\u00e3o mista que agrupava for\u00e7as militares e policiais para o combate ao cultivo de coca excedente. Badr\u00e1n aponta que no per\u00edodo de 1995 a 1999, o controle dos cultivos excedentes de folha de coca foi realizado por for\u00e7as militares, tais como os Diablos Rojos, for\u00e7a a\u00e9rea e as brigadas da FTC, que contavam com o apoio informacional da Direcci\u00f3n de Reconversi\u00f3n de La Coca (DIRECO), \u00f3rg\u00e3o de controle de cultivo e produ\u00e7\u00e3o da folha de coca do Ministerio de Asuntos Campesinos y Agropecuarios. As for\u00e7as policiais e militares eram equipadas pela NAS da Embaixada dos EUA e treinadas pela DEA, cujo modelo implantado\n79A FTE era um grupo paramilitar financiado pelos EUA e treinado com t\u00e1ticas de contrainsurg\u00eancia para erradicar os cultivos il\u00edcitos e reprimir os cocaleiros, mas, devido \u00e0s in\u00fameras den\u00fancias de viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos, principalmente no Chapare. Devido a estes acontecimentos, a FTE foi desarticulada em 2002 (LEDEBUR, 2005, p. 202).\nera o das for\u00e7as especiais norte-americanas80. As for\u00e7as armadas e a FTC participaram ativamente em dois pilares do Plan Dignidad de \u201cguerra contra a coca\u201d: na erradica\u00e7\u00e3o e na interdi\u00e7\u00e3o. Elena Ruiz Labrador (2009) destaca que estas for\u00e7as militares operavam em ritmo acelerado, chegando a superar a m\u00e9dia de 50 hectares de erradica\u00e7\u00e3o por dia.\nEntre 1998 e 2000, foi constitu\u00eddo um servi\u00e7o de intelig\u00eancia composto pelos profissionais de Intelig\u00eancia da DIRECO, integrantes da Unidad de Cartografia (UNICARDI), membros da intelig\u00eancia da pol\u00edcia nacional, das for\u00e7as armadas e da FTC. Salazar Ortuno (2002) ressalta que o objetivo deste servi\u00e7o de intelig\u00eancia era identificar e perseguir os principais dirigentes dos sindicatos, centrais, federa\u00e7\u00f5es, pessoas das administra\u00e7\u00f5es municipais, assessores e institui\u00e7\u00f5es que estavam relacionados com a produ\u00e7\u00e3o da folha de coca, cuja \u201cmetodologia central consistia em contrata\u00e7\u00e3o de informantes camponeses infiltrados nas organiza\u00e7\u00f5es mencionadas e nos segmentos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es do tr\u00f3pico [Cochabamba]\u201d (SALAZAR ORTUNO, 2002, p. 13, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nNo documento da FTC intitulado Trabajamos por la dignidad de Bolivia y por la salud del mundo, publicado em 2002, fica evidente como os componentes desta for\u00e7a militar viam os cocaleiros, a coca e a coca\u00edna. Eram vistas como drogas sem nenhuma distin\u00e7\u00e3o, por conseguinte, as organiza\u00e7\u00f5es camponesas de produtores de coca81 foram identificadas como agrupamentos de criminosos, ditadores, terroristas e narcotraficantes mafiosos, como podemos ver no trecho abaixo:\n-\tSindicato do crime (sindicatos camponeses de produtores de coca): agrupamento il\u00edcito para produzir drogas [...].\n-\tDitadura sindical: outorga e retira a terra, imp\u00f5e multa e realiza expuls\u00f5es for\u00e7adas sem consulta.\n-\tTerrorismo sindical: imp\u00f5e medo e terror, castigos f\u00edsicos, pris\u00f5es e execu\u00e7\u00f5es.\n-\tC\u00f3digo do sil\u00eancio: amea\u00e7a os informantes com execu\u00e7\u00e3o de suas fam\u00edlias (FTC, 2002 apud SALAZAR ORTUNO, 2008, p. 187, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nEstas imagens das organiza\u00e7\u00f5es sindicais camponesas foram desenhadas pelo imagin\u00e1rio coletivo dos militares da FTC a fim de definir e tipificar o \u201cinimigo\u201d end\u00f3geno a ser combatido, pois os \u201cnarcoterroristas\u201d se encontram dentro da fronteira. Portanto, a rela\u00e7\u00e3o\n80Os EUA auxiliaram pecuniariamente o Ministerio de Gobierno a pagar bonifica\u00e7\u00e3o por erradica\u00e7\u00e3o para os membros da FTC, superando a casa dos US$ 3,3 milh\u00f5es apenas em b\u00f4nus, e apoiaram militarmente a FTC com equipamentos e treinamentos oferecidos por militares estadunidenses e oficiais da DEA nas seguintes especialidades: param\u00e9dicos, explosivos, armeiros, franco-atiradores, comunica\u00e7\u00f5es e mec\u00e2nica de aeronaves (SALAZAR ORTU\u00d1O, 2008, p. 186-187).\n81Santos ressalta que: \u201cO fato de grande parte da popula\u00e7\u00e3o do Chapare ser formada por ex-mineradores de estanho, ouro e prata das minas de Oururo e Potos\u00ed, com experi\u00eancia sindical, foi importante para a organiza\u00e7\u00e3o do sindicato dos cocaleiros\u201d (SANTOS, 2007, p. 200).\ncom o \u201cinimigo\u201d d\u00e1-se pelo emprego cont\u00ednuo de armas para combat\u00ea-lo, onde a doutrina militar do exterm\u00ednio \u00e9 o \u00fanico mecanismo existente na rela\u00e7\u00e3o com o \u201coutro\u201d. No mesmo ano de lan\u00e7amento do referido documento, a Anistia Internacional (2002) publicou um relat\u00f3rio sobre as viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos na Bol\u00edvia, que trata diretamente das denunciais de viol\u00eancia, tortura, abuso de poder, deten\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias e assassinatos contra camponeses cometidos pela FTC na regi\u00e3o do Chapare.\nA prov\u00edncia do Chapare, epicentro do \u201csindicato do crime\u201d, situada no Departamento de Cochabamba, era o cerne da erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria das planta\u00e7\u00f5es de coca consideradas ilegais pelo governo boliviano que destruiu cerca de 38.000 hectares de cultivo il\u00edcito nesta regi\u00e3o no ano de 2000 (GARC\u00cdA PINZ\u00d3N, 2014). O sucesso da erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria no Chapare motivou o governo a expandir a erradica\u00e7\u00e3o para regi\u00e3o de Yungas - tida como zona cocaleira \u201ctradicional\u201d autorizada a plantar legalmente a coca - no ano de 2001, entretanto, encontrou muita resist\u00eancia dos camponeses que defenderam impetuosamente suas planta\u00e7\u00f5es de coca. Garc\u00eda Pinz\u00f3n relata que o descumprimento por parte do Estado boliviano do acordo de investimento no desenvolvimento alternativo no Chapare provocou revolta nos cocaleiros desta regi\u00e3o, que voltaram a plantar coca e se organizaram contra as opera\u00e7\u00f5es antidrogas fazendo com que o governo da Bol\u00edvia recuasse na pol\u00edtica de erradica\u00e7\u00e3o.\nDe acordo com Ledebur (2005), a presen\u00e7a das for\u00e7as de seguran\u00e7a no Chapare durante a Estrat\u00e9gia de Luta Contra o Narcotr\u00e1fico foi constante. At\u00e9 o final de 2001, cerca de 4.500 efetivos militares e policiais estavam presentes na regi\u00e3o. No ano de 2003, este n\u00famero caiu para 2.500. Mesmo com o acordo feito com os camponeses, o governo continuou instalando bases antidrogas com presen\u00e7a de for\u00e7as de seguran\u00e7a mista (militar e policial) nas zonas cocaleiras do Tr\u00f3pico de Cochabamba, tais a\u00e7\u00f5es foram interpretadas como descumprimento do compromisso por parte das autoridades bolivianas. \u201cTanto o governo estadunidense como o boliviano declararam oficialmente que uma presen\u00e7a militar sustentada em longo prazo na regi\u00e3o era indispens\u00e1vel para manter as metas de erradica\u00e7\u00e3o e evitar o resurgimento dos cultivos de coca\u201d (LEDEBUR, 2005, p. 201, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nDe acordo com o Plan Integral de Prevenci\u00f3n, Control del Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas y Desarrollo Alternativo, de 4 de fevereiro de 1998, redigido sob o manto do Plan Dignidad, considera que:\n[...] as zonas de produ\u00e7\u00e3o excedente est\u00e3o sujeitas a planos anuais de redu\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento mediante a aplica\u00e7\u00e3o do Programa Integral de\nPortanto, a erradica\u00e7\u00e3o da coca excedente deveria ser um processo gradual e volunt\u00e1rio, que priorizasse os projetos econ\u00f4micos e sociais, desse modo, o cultivo excedente seria substitu\u00eddo82 83 por planta\u00e7\u00f5es l\u00edcitas, com pagamentos de compensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que beneficiassem os produtores individual e coletivamente. Em vez disso, o governo boliviano, financiado pelos EUA, preferiu intervir militarmente de forma sistem\u00e1tica para conter a produ\u00e7\u00e3o de coca il\u00edcita e for\u00e7ar o agricultor cocaleiro a substituir suas planta\u00e7\u00f5es por produtos menos rent\u00e1veis, sem muitas garantias de cumprimento do programa de desenvolvimento alternativo. Conforme aponta Santos:\nSeguindo fielmente as concep\u00e7\u00f5es norte-americanas de luta contra o narcotr\u00e1fico, o Estado boliviano, atrav\u00e9s da FTC, intensificou a repress\u00e3o militar e policial aos produtores do Chapare. Como ocorre nos EUA, onde a pol\u00edtica interna de combate \u00e0s drogas serve como um poderoso mecanismo de controle social sobre os pobres, na Bol\u00edvia, milhares de camponeses pobres foram presos, assassinados e desalojados de suas terras por conta de uma suposta pol\u00edtica de combate ao narcotr\u00e1fico (SANTOS, 2005, p. 200).\nA Estrat\u00e9gia de Luta Contra o Narcotr\u00e1fico, conhecida como Plan Dignidad, implementada a partir de 1998, trouxe resultados nos \u00edndices de redu\u00e7\u00e3o do cultivo e produ\u00e7\u00e3o da coca na Bol\u00edvia, fazendo com que estes n\u00fameros alcan\u00e7assem os n\u00edveis mais baixos em 2000, quando chegaram a 14.600 hectares de arbusto de coca, ou seja, 7.200 hectares a menos em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1999, cuja marca foi de 21.800 (UNODC, 2012, p. 10). Todavia, como apontamos anteriormente, esta acentuada redu\u00e7\u00e3o do cultivo de coca est\u00e1 concatenada com o emprego permanente das for\u00e7as de seguran\u00e7a policiais e militares na tarefa de erradica\u00e7\u00e3o nas zonas consideradas de cultivos excedentes, afetando sobremodo a economia local e polarizando o conflito entre os cocaleiros e o governo, pois a pol\u00edtica de desenvolvimento alternativo se revelou deficit\u00e1ria.\nOs camponeses que contemporizaram com os programas do governo de substitui\u00e7\u00e3o de cultivos e compensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram amparados, ademais, os plantios alternativos de frutas,\n82O PIDYS \u00e9 um marco institucional que institui as condi\u00e7\u00f5es, prazos para substitui\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria dos cultivos excedentes, bem como o montante da compensa\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que garantem novas alternativas de desenvolvimento para as \u00e1reas atingidas.\n83O processo de substitui\u00e7\u00e3o de cultivos il\u00edcitos tem por objetivo modificar a din\u00e2mica econ\u00f4mica e social provocada pelo tr\u00e1fico de drogas a fim de promover novos padr\u00f5es produtivos alternativos que assegurem renda suficiente para garantir a subsist\u00eancia por meio de assist\u00eancia de cr\u00e9dito, desenvolvimento do agroneg\u00f3cio e da comercializa\u00e7\u00e3o.\nverduras e legumes n\u00e3o se revelaram promissores devido o seu baixo custo no mercado e os obst\u00e1culos log\u00edsticos e de infraestrutura, sobretudo na prov\u00edncia do Chapare, regi\u00e3o que mais sofreu com a erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria. Segundo Fernando Rojas (2002), a administra\u00e7\u00e3o Banzer pretendeu tamb\u00e9m erradicar os plantios excedentes de coca na zona tradicional dos Yungas no departamento de La Paz, a partir de 2001, contudo, diante de um cen\u00e1rio potencialmente conflitivo devido uma organiza\u00e7\u00e3o mais profunda dos cocaleiros desta localidade, o governo n\u00e3o realizou a destrui\u00e7\u00e3o de 2.000 hectares de planta\u00e7\u00e3o ilegal de coca. Conforme destaca Santos, ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es militares sob o lema de \u201ccoca cero\u2019\u201d do Plan Dignidad, \u201chouve em toda a Bol\u00edvia um crescimento significativo dos movimentos sociais, que cada vez mais passaram a organizar uma resist\u00eancia \u00e0s a\u00e7\u00f5es militaristas dos governos e \u00e0 inger\u00eancia dos EUA no pa\u00eds\u201d (SANTOS, 2005, p. 200).\nAp\u00f3s a ren\u00fancia de Banzer em 6 de agosto de 2001, Jorge Quiroga Ram\u00edrez tomou posse e prosseguiu com a pol\u00edtica de \u201ccoca cero\u201d de seu antecessor. O presidente Quiroga apertou o cerco contra os cocaleiros e, em menos de um semestre de mandato, o governo boliviano decretou leis que aumentavam o controle, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a penaliza\u00e7\u00e3o dos camponeses que cultivavam coca ilegalmente. A mais expressiva destas posturas foi o Decreto Supremo 26.415, promulgado no dia 27 de novembro do mesmo ano, o qual criminalizava e penalizava de oito a dez anos aquele que coletasse, secasse, transportasse e comercializasse a folha de coca em seu estado natural, pois, em \u00e1reas onde o cultivo de coca \u00e9 proibido, n\u00e3o deveria existir mercado para a sua comercializa\u00e7\u00e3o, ou seja, no Tr\u00f3pico de Cochabamba estava terminantemente proibida qualquer uma destas atividades. Assim sendo, as folhas de coca que estivessem fora da delimita\u00e7\u00e3o territorial autorizada pelo Estado eram confiscadas e os infratores eram presos sem passar pelo devido processo legal, o que feria os princ\u00edpios constitucionais. Este decreto tornou mais r\u00edgida a repress\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a - principalmente a FTC - na regi\u00e3o do Chapare, que segundo Ledebur eram cerca de 4000 a 4500 efetivos. Para a autora, este excesso de emprego das for\u00e7as militares e policiais se caracterizou como a m\u00e1xima express\u00e3o da militariza\u00e7\u00e3o de combate \u00e0s drogas na regi\u00e3o (LEDERBUR, 2005).\nEste uso desproporcional da for\u00e7a por parte do Estado boliviano que al\u00e9m de reprimir as camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o com a\u00e7\u00f5es violentas que feriam as garantias constitucionais e os direitos humanos, acentuou a pobreza de fam\u00edlias e comunidades inteiras, o que desencadeou uma onda de protestos por parte dos camponeses. Essas manifesta\u00e7\u00f5es contra a pol\u00edtica repressiva do governo Quiroga levaram a in\u00fameros confrontos entre os\nmembros das for\u00e7as de seguran\u00e7a e os cocaleiros. Sob o Plan Dignidad, a pol\u00edcia e as for\u00e7as armadas se constitu\u00edram como uma das principais amea\u00e7as \u00e0 ordem constitucional e \u00e0 seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os bolivianos. Estas institui\u00e7\u00f5es foram transformadas em instrumentos pol\u00edticos para atender aos interesses dos governos em receber aux\u00edlio econ\u00f4mico, submetendo-se aos imperativos da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, impulsionada pelos EUA. A policializa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas e seu emprego constante para estas finalidades evidenciaram as limita\u00e7\u00f5es dos governantes para compreender a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica das institui\u00e7\u00f5es militares profissionalizadas e comprometidas com a Defesa Nacional e a sua submiss\u00e3o ao Estado democr\u00e1tico de direito.\nAs a\u00e7\u00f5es permanentes dos cocaleiros para defender o cultivo e a produ\u00e7\u00e3o da coca contra as metas de erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria e a press\u00e3o dos EUA para que elas fossem cumpridas, trouxeram \u00e0 tona a emerg\u00eancia de um novo ator no cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional, o partido Movimiento al Socialismo (MAS). Esse ambiente conflitivo permeou as elei\u00e7\u00f5es de 2002. A quest\u00e3o da erradica\u00e7\u00e3o for\u00e7ada dos cultivos de coca, assim como a intromiss\u00e3o dos EUA na pol\u00edtica interna boliviana, fizeram com que as inten\u00e7\u00f5es de voto em Evo Morales, do MAS, crescesse e a subida do l\u00edder sindical dos cocaleiros nas pesquisas levou o embaixador estadunidense no pa\u00eds, Manuel Rocha, a pronunciar publicamente a sua oposi\u00e7\u00e3o ao candidato do MAS e at\u00e9 mesmo a amea\u00e7ar o cancelamento da assist\u00eancia econ\u00f4mica norte-americana, caso Evo Morales fosse eleito (SANTOS, 2005, p. 201). A popularidade do candidato \u00e0 presid\u00eancia do MAS aumentou a ponto de chegar em segundo lugar nas elei\u00e7\u00f5es, com 20,9% dos votos, perdendo para Gonzalo S\u00e1nchez de Lozada, do partido Movimiento Nacionalista Revolucionario (MNR), que mais uma vez chegou ao posto de presidente da Bol\u00edvia. Contudo, a presid\u00eancia de S\u00e1nchez de Lozada n\u00e3o se sustentou por muito tempo.\nEm 2003 ocorreram grandes manifesta\u00e7\u00f5es contra o seu governo motivadas pela crise econ\u00f4mica e social, a continua\u00e7\u00e3o do Plan Dignidad que contava com o apoio dos EUA, a cria\u00e7\u00e3o de um imposto sobre o sal\u00e1rio dos trabalhadores - que ficou conhecido como \u201cimpuestazo\u201d - e, principalmente, a Guerra do G\u00e1s84, elementos que fizeram com que\n84No ano de 2002, o presidente Jorge Quiroga Ramirez, fez um acordo para instala\u00e7\u00e3o de uma central de processamento de g\u00e1s natural no litoral do Chile com intuito de export\u00e1-lo para os EUA, mais especificamente para a Calif\u00f3rnia. No ano subsequente, o presidente S\u00e1nchez de Lozada ratificou este acordo e as manifesta\u00e7\u00f5es contra a exporta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s ganharam for\u00e7a na cidade de El Alto nos meses de setembro e outubro de 2003, fazendo com que o governo aumentasse a repress\u00e3o contra os protestos. O emprego das for\u00e7as de seguran\u00e7a contra os manifestantes incorreu na morte de in\u00fameros civis, este ocorrido intensificou a revolta da popula\u00e7\u00e3o boliviana que passou a exigir a sa\u00edda de S\u00e1nchez Lozada. O presidente renunciou o seu cargo e deixou o pa\u00eds em outubro do mesmo ano.\nS\u00e1nchez de Lozada fosse derrubado do poder e fugisse do pa\u00eds com sua fam\u00edlia e membros de seu gabinete para Miami.\nDiplomacia dos Povos e a Estrat\u00e9gia de Luta Contra o Narcotr\u00e1fico e Revaloriza\u00e7\u00e3o da Folha de Coca\nNo ano de 2005, Evo Morales, candidato do MAS, ganhou as elei\u00e7\u00f5es presidenciais com 54% do votos, se tornando o primeiro presidente ind\u00edgena da Bol\u00edvia. Um dos principais pontos de sua candidatura era por fim \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e criar novas regras para regulamenta\u00e7\u00e3o do cultivo e a produ\u00e7\u00e3o da coca, cujo lema era \u201ccoca si, coca\u00edna no\u201d. Com esta proposta, Morales procurou controlar a produ\u00e7\u00e3o da folha de coca, que abastecia o tr\u00e1fico de coca\u00edna, sem entrar em confronto com os camponeses como fizeram os seus antecessores, cuja repress\u00e3o violenta prevaleceu sobre o di\u00e1logo e sobre o investimento em pol\u00edticas para o desenvolvimento alternativo e redu\u00e7\u00e3o da pobreza. A vit\u00f3ria de Morales nas elei\u00e7\u00f5es foi explicada por Laserna da seguinte forma:\nA defesa dos cultivos de coca acabou representando a defesa dos recursos naturais e da identidade cultural da na\u00e7\u00e3o frente \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o externa e globalizada do \u2018imp\u00e9rio americano\u2019. Neste imagin\u00e1rio pol\u00edtico, os cocaleiros s\u00e3o concebidos e apresentados como a ess\u00eancia do campesinato que, por sua vez, seria a ess\u00eancia ind\u00edgena da na\u00e7\u00e3o, todavia, submetida ao colonialismo interno, e tamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas como povo organizado que se converte em Estado para enfrentar a agress\u00e3o externa \u00e0 p\u00e1tria. Evo Morales re\u00fane todas as caracter\u00edsticas do movimento: campon\u00eas, cocaleiro e aymara (LASERNA, 2011, p. 248-249, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nNos primeiros anos de seu mandato, Evo Morales deu continuidade ao acordo feito entre o ex-presidente Carlos Mesa e os cocaleiros, que permitia a cada fam\u00edlia cultivar 1.600 metros quadrados de arbusto de coca85, no entanto, os plantios que excedessem o limite previsto seriam erradicados de forma cooperativa com os camponeses. A continua\u00e7\u00e3o do acordo assegurou aos cocaleiros do Chapare uma pequena renda do plantio de coca e, por conseguinte, diminuiu significativamente os conflitos com o governo. Nos primeiros dois anos de seu mandato, ao contr\u00e1rio dos governos anteriores, a administra\u00e7\u00e3o Morales conseguiu cumprir com \u00eaxito a meta de redu\u00e7\u00e3o de 5.000 hectares de coca sem o uso da for\u00e7a. A produ\u00e7\u00e3o de folha de coca na regi\u00e3o andina, em 2005, era em torno de 159.600 hectares. A produ\u00e7\u00e3o boliviana, que potencialmente foi desviada para o tr\u00e1fico de drogas, foi o equivalente de 13.400 hectares, ou seja, 8,4% do total (BOL\u00cdVIA, 2006).\nEm 18 de dezembro de 2006, Morales divulgou a Estrategia de Lucha contra el Narcotr\u00e1fico y Revalorizaci\u00f3n de la Hoja de Coca 2007-2010, cujo objetivos s\u00e3o: combater o\n85 Este per\u00edmetro tamb\u00e9m \u00e9 conhecido como \u201ccato\u201d que \u00e9 um ter\u00e7o de um campo de futebol, ou 1.600 m2.\ncrime organizado internacional, o narcotr\u00e1fico e o abuso de drogas, fortalecendo os mecanismos de interdi\u00e7\u00e3o e controle das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e lavagem de dinheiro; revalorizar a folha de coca como patrim\u00f4nio cultural do povo boliviano, sobretudo, das popula\u00e7\u00f5es qu\u00e9chua, aymara e guarani, por se tratar de um elemento cultural, espiritual, medicinal, nutricional e econ\u00f4mico destes povos. A estrat\u00e9gia prev\u00ea uma mudan\u00e7a na pol\u00edtica de erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria que seria substitu\u00edda por a\u00e7\u00f5es de interdi\u00e7\u00e3o que garantem o controle social e o respeito aos direitos humanos como forma de criar uma intera\u00e7\u00e3o maior entre a comunidade e o Estado. Deste modo, o documento previu a amplia\u00e7\u00e3o do cultivo de coca de 12.000 para 20.000 hectares at\u00e9 o ano de 2010 e a produ\u00e7\u00e3o excedente seria \u201cracionalizada\u201d em comum acordo com os produtores atrav\u00e9s do controle social e do zoneamento n\u00e3o expansivo86. Este aumento resultaria na utiliza\u00e7\u00e3o de 4.000 toneladas de coca na ind\u00fastria para confec\u00e7\u00e3o de produtos nutricionais, medicinais, etc. (BOL\u00cdVIA, 2006). Santos destaca que \u201cessa nova pol\u00edtica foi criticada pelos EUA, que reduziram 25% do valor da ajuda ao combate \u00e0s drogas na Bol\u00edvia, passando de US$ 45 milh\u00f5es para US$ 33,8 milh\u00f5es para o ano de 2007\u201d (SANTOS, 2007, p. 202).\nA Estrat\u00e9gia de Luta Contra o Narcotr\u00e1fico e Revaloriza\u00e7\u00e3o da Folha de Coca n\u00e3o \u00e9 restrita ao \u00e2mbito dom\u00e9stico, mas tamb\u00e9m \u00e9 parte constituinte da pol\u00edtica externa de Evo Morales. A pol\u00edtica externa boliviana ganhou novos contornos com a administra\u00e7\u00e3o Morales. No ano de sua posse, foi desenhada a Diplomacia de los Pueblos \u201ccomo paradigma alternativo \u00e0 diplomacia cl\u00e1ssica e como uma nova forma de representar o governo e o Estado perante o resto do mundo\u201d, trata-se de uma \u201cconstru\u00e7\u00e3o e conceitua\u00e7\u00e3o da diplomacia como pr\u00e1tica social\u201d (ZURITA, 2013, p. 1-2, tradu\u00e7\u00e3o nossa). A Diplomacia dos Povos tem como um de seus fundamentos garantir o exerc\u00edcio pleno dos direitos humanos e das liberdades fundamentais de todos os povos origin\u00e1rios, para tanto, a folha de coca tem um papel importante por ser um componente substancial do universo simb\u00f3lico da cosmovis\u00e3o andino-amaz\u00f4nica e da hist\u00f3ria destas popula\u00e7\u00f5es. A partir desta perspectiva, o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Culto estabeleceu como um dos eixos cardeais da pol\u00edtica externa boliviana o reconhecimento internacional da \u201cprote\u00e7\u00e3o e revaloriza\u00e7\u00e3o da coca origin\u00e1ria e ancestral como patrim\u00f4nio cultural, recurso natural renov\u00e1vel e fator de coes\u00e3o social\u201d (BOL\u00cdVIA, [2009], tradu\u00e7\u00e3o nossa). Portanto, a articula\u00e7\u00e3o entre revaloriza\u00e7\u00e3o da folha de\n86De acordo com Laserna (2011, p. 255), a JIFE no seu informe anual de 2007 desaprovou as medidas do governo Morales alegando que elas transgrediam a normativa acordada nas conven\u00e7\u00f5es internacionais.\ncoca com o combate ao tr\u00e1fico de drogas se tornou um grande desafio para o governo boliviano conseguir por em pr\u00e1tica a sua pol\u00edtica de \u201ccoca s\u00ed, coca\u00edna no\u201d.\nA pol\u00edtica de \u201cracionaliza\u00e7\u00e3o\u201d, que dava mais autonomia aos camponeses para controlar a produ\u00e7\u00e3o da coca e reduzia a press\u00e3o do governo para o cumprimento das metas, apresentou falhas na fiscaliza\u00e7\u00e3o do excedente produzido, isto levou o Estado a intervir novamente para controlar o processo para impedir que a expans\u00e3o dos hectares de plantio de coca abastecesse o tr\u00e1fico de drogas. Ruiz Labrador (2009) ressalta que um dos problemas gerados por esta retomada das interven\u00e7\u00f5es por parte da administra\u00e7\u00e3o Morales ocorreu entre o final de 2008 e o come\u00e7o de 2009, quando o Vice-Ministro da Coca publicou a Resolu\u00e7\u00e3o 284, a qual retirava a autoriza\u00e7\u00e3o da venda da folha de coca dos produtores varejistas membros da Asociaci\u00f3n Departamental de Productores de Coca (ADEPCOCA), nos departamentos de Cochabamba e Santa Cruz, porque eles n\u00e3o faziam os registros detalhados de quem produz e para quem \u00e9 enviado, conforme a lei. A aus\u00eancia destas informa\u00e7\u00f5es fez com que o governo conclu\u00edsse que o excedente produzido era desviado para a ind\u00fastria da coca\u00edna e extinguisse o decreto que previa a \u201cracionaliza\u00e7\u00e3o\u201d dos plantios.\nNo ano de 2008, Morales ordenou que as atividades da DEA na Bol\u00edvia fossem interrompidas e que os seus funcion\u00e1rios, que estavam h\u00e1 mais de vinte anos no pa\u00eds, deixassem o territ\u00f3rio nacional. O embaixador estadunidense Philip Goldberg foi declarado persona non grata e acusado pelo presidente boliviano de intromiss\u00e3o pol\u00edtica nos assuntos internos do pa\u00eds. Esta postura do presidente boliviano buscava resgatar a soberania do pa\u00eds nas pol\u00edticas de drogas e nacionalizar o combate ao tr\u00e1fico de drogas por meio da uma reestrutura\u00e7\u00e3o da FELCN e da institui\u00e7\u00e3o da Unidad Ejecutora de Lucha Integral contra el Narcotr\u00e1fico (UELIC), que exerceria as atividades realizadas anteriormente pela DEA. Outra a\u00e7\u00e3o de Morales neste sentido foi modificar o financiamento da pol\u00edtica de drogas, que agora pertencia ao or\u00e7amento do Tesouro Geral da Na\u00e7\u00e3o.\nNo per\u00edodo de 2000 a 2009, segundo o Relat\u00f3rio Mundial Sobre Drogas da UNODC, o cultivo da folha de coca dobrou, passando de 14.600 para 30.900 hectares. Nos primeiros cinco anos do mandato de Evo Morales, os plantios de coca cresceram 5.500 hectares e a erradica\u00e7\u00e3o tiveram um pequeno aumento de 268 ha, como consta no gr\u00e1fico abaixo:\nGr\u00e1fico 1: Cultivos e Erradica\u00e7\u00e3o da Folha de Coca em Hectares na Bol\u00edvia (1995-2009)\nFonte: UNODC. World Drug Report. 2010a, p. 260. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unodc.org/unodc/data-and-analysis/WDR-2010.html>. Acesso em: 30 mar. 2015.\nComo aponta o gr\u00e1fico, o aumento no cultivo de coca tamb\u00e9m repercutiu no aumento da produ\u00e7\u00e3o potencial de coca\u00edna no pa\u00eds, durante os primeiros cinco anos da administra\u00e7\u00e3o Morales, cujo crescimento saltou de 80 toneladas em 2005 para 132 toneladas no ano de 2009, sendo que 54,628 toneladas m\u00e9tricas foram produzidas nas regi\u00f5es de Yungas de La Paz e no Tr\u00f3pico de Cochabamba (UNODC, 2010b). O crescimento da produ\u00e7\u00e3o potencial de coca\u00edna est\u00e1 relacionado com os problemas no descumprimento da \u201cracionaliza\u00e7\u00e3o\u201d do cultivo da coca excedente por parte de alguns setores do campesinato cocaleiro e a redu\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do governo Morales desta produ\u00e7\u00e3o. Segundo o documento de Monitoramento de Cultivo de Coca na Bol\u00edvia (2010b), este crescimento da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna durante o governo do MAS ocorreu, paradoxalmente, ao mesmo passo que a destrui\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios clandestinos e po\u00e7os de macera\u00e7\u00e3o aumentaram, passando de 2.619 laborat\u00f3rios e 4.064 po\u00e7os destru\u00eddos no ano de 2005 para 4.864 laborat\u00f3rios e 6.664 po\u00e7os desmantelados.\nO aumento da destrui\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios clandestinos n\u00e3o surtiu tanto efeito na conten\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna como esperava governo boliviano, pois a cadeia de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da coca\u00edna \u00e9 din\u00e2mica e envolve in\u00fameros atores, sendo os camponeses a ponta do iceberg. A ind\u00fastria da coca\u00edna na Bol\u00edvia funciona como uma rede complexa que abrange a produ\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio e a exporta\u00e7\u00e3o. Na produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o os cocaleiros, que est\u00e3o na\nescala mais baixa da rede, recebem a menor fatia do tr\u00e1fico de drogas e n\u00e3o t\u00eam contato direto com as redes de comercializa\u00e7\u00e3o e os coletores que manufaturam a pasta base e fazem a ponte entre a produ\u00e7\u00e3o e os comerciantes. Na primeira escala da comercializa\u00e7\u00e3o est\u00e3o os transportadores, os distribuidores, os pequenos traficantes e os agentes p\u00fablicos corruptos. Na escala mais alta deste processo est\u00e3o o administrador, o investidor, os grandes comerciantes e os lavadores de dinheiro de um lado. Na exporta\u00e7\u00e3o est\u00e3o os exportadores, tanto do cloridrato - principal subst\u00e2ncia qu\u00edmica utilizada na confec\u00e7\u00e3o da pasta base - quanto da coca\u00edna, que atuam nos centros urbanos (na Bol\u00edvia s\u00e3o Santa Cruz de La Sierra e La Paz) e as organiza\u00e7\u00f5es criminosas internacionais que atuam nas fronteiras e nas principais mercados no exterior. Todavia, o controle e a repress\u00e3o s\u00f3 reca\u00edram sobre os camponeses e coletores. Uma vez destru\u00eddo um laborat\u00f3rio clandestino e preso o funcion\u00e1rio que ali trabalhava, as redes de comercializa\u00e7\u00e3o abrem novos laborat\u00f3rios descentralizando a produ\u00e7\u00e3o tornando-a mais dispersa, aliciando novas comunidades camponesas e ampliando as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. O crescimento da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna neste per\u00edodo est\u00e1 relacionado diretamente com este processo.\nPara Laserna (2011), a pol\u00edtica antidrogas do governo Morales foi um fracasso, pois produziu o resultado oposto do esperado. Segundo o autor, as drogas continuaram fluindo abundantemente na Bol\u00edvia, os pre\u00e7os delas ca\u00edram e as penitenci\u00e1rias permanecem abarrotadas de pequenos traficantes, sobretudo o \u201ctraficante casual\u201d, e consumidores de drogas; ademais, quando um grupo criminoso \u00e9 desmantelado, surgem novos que os substituem e se adaptam \u00e0s novas circunst\u00e2ncias. Laserna sustenta que as medidas nacionalistas e populistas do governo afrouxaram a erradica\u00e7\u00e3o e favoreceram a produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna. O autor afirma que a \u201chist\u00f3ria do triunfo cocaleiro na Bol\u00edvia \u00e9 tamb\u00e9m uma demonstra\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 uma hist\u00f3ria do fracasso das pol\u00edticas antidrogas. Um fracasso que j\u00e1 n\u00e3o poder\u00e1 esconder-se com o \u00eaxito das metas parciais que, ao fim e a cabo, mostram que a burocracia se cumpre embora a pol\u00edtica falhe\u201d (LASERNA, 2011, p. 239, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nSegundo Ruiz Labrador (2009), a estrat\u00e9gia de luta contra o narcotr\u00e1fico e revaloriza\u00e7\u00e3o da folha de coca apresentou alguns problemas para a sua implementa\u00e7\u00e3o e foi recebida com ceticismo pelos EUA e alguns setores da ONU. O sistema de racionaliza\u00e7\u00e3o dos plantios em parceria com as comunidades camponesas traria resultados em longo prazo para a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da folha de coca, ao contr\u00e1rio da erradica\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, que trouxe resultados imediatos e postergou a resolu\u00e7\u00e3o do problema. A autora assinala que \u201ca implementa\u00e7\u00e3o de novas iniciativas n\u00e3o impediu que a administra\u00e7\u00e3o de Morales continuasse\ncoordenando e colaborando com as Na\u00e7\u00f5es Unidas e a Uni\u00e3o Europeia em programas antidrogas\u201d (RUIZ LABRADOR, 2009, p. 119). O governo de Evo Morales foi fundamental para romper a l\u00f3gica estigmatizadora do \u201ccocaleiro-narcotraficante-terrorista\u201d e para afirmar que os membros das comunidades camponesas que integram o Estado boliviano tamb\u00e9m s\u00e3o capazes de marcar a agenda pol\u00edtica a n\u00edvel nacional e internacional e mudar os conceitos que norteiam a luta antidrogas propugnada pelos EUA. Contudo, Ruiz Labrador ressalta que a estrat\u00e9gia boliviana durante o primeiro mandato de Morales n\u00e3o foi suficiente para promover a redu\u00e7\u00e3o dos cultivos de coca e da produ\u00e7\u00e3o da coca\u00edna, que continuaram a crescer.\nTodavia, a Diplomacia dos Povos foi um ponto forte do governo de Evo Morales, principalmente no que tange \u00e0 luta pela descriminaliza\u00e7\u00e3o e revaloriza\u00e7\u00e3o da folha de coca na ONU. M\u00e1ximo Quitral Rojas (2014) salienta que a pol\u00edtica externa do presidente Morales conseguiu algumas vit\u00f3rias importantes no plano internacional, bem como \u201ctranscender sua vis\u00e3o plurinacional para o contexto externo\u201d. Entre tais conquistas o autor destaca o \u201creconhecimento dos direitos da Madre Tierra; a declara\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 \u00e1gua como direito humano; a descriminaliza\u00e7\u00e3o da folha de coca e a declara\u00e7\u00e3o de 2013 como Ano Internacional da Quinua, a demanda mar\u00edtima perante a Corte de Haya, pronunciamento internacionais a favor de Morales quando os pa\u00edses europeus lhe negaram o seu espa\u00e7o a\u00e9reo, entre outros temas\u201d (QUITRAL ROJAS, 2014, p. 187). A descriminaliza\u00e7\u00e3o da folha de coca e do \u201cacullico\u201d, proibidos desde a Conven\u00e7\u00e3o de Entorpecentes de 1961, foi um dos principais marcos da pol\u00edtica externa boliviana sob a presid\u00eancia de Morales.\nOs avan\u00e7os nos esfor\u00e7os do governo boliviano para reduzir o cultivo il\u00edcito e conter o tr\u00e1fico de drogas, principalmente a coca\u00edna, nos \u00faltimos anos n\u00e3o conseguiram frear o tr\u00e1fico de drogas no pa\u00eds. Para Jeremy McDermott (2014), a Bol\u00edvia se tornou o novo \u201cepicentro do narcotr\u00e1fico na Am\u00e9rica do Sul\u201d. De acordo com o autor, a Bol\u00edvia oferece duas condi\u00e7\u00f5es fundamentais para instala\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do crime organizado transnacional: oportunidade e pouca resist\u00eancia. A Bol\u00edvia est\u00e1 situada ao lado do Brasil - o segundo maior consumidor de drogas il\u00edcitas do mundo -, do Peru - principal produtor de coca\u00edna do mundo, atualmente -, e do Paraguai - o principal produtor de maconha da Am\u00e9rica do Sul. Ademais, o pa\u00eds andino faz fronteira com a Argentina, que possui um mercado de drogas em expans\u00e3o, principalmente com o aumento do consumo de \u201cbasuco\u201d e de \u201cpaco\u201d87 e o Chile, que vem\n87O basuco (ou bazuco) \u00e9 semelhante ao crack tanto no seu aspecto quanto na sua forma de usar e \u00e9 mais barato de ser confeccionado do que a coca\u00edna. O paco \u00e9 uma droga de baixo custo produzida a partir de res\u00edduos de coca\u00edna processada no querosene e \u00e1cido sulf\u00farico, podendo ser usado clorof\u00f3rmio, \u00e9ter ou bicarbonato de\napresentando crescimento no seu mercado de drogas interno. O autor enfatiza que a Bol\u00edvia est\u00e1 \u201cno cora\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de narc\u00f3ticos ilegais na Am\u00e9rica do Sul\u201d e que \u201cesta din\u00e2mica \u00e9 totalmente independente das tradicionais rotas de tr\u00e1fico de drogas que alimentam o mercado dos Estados Unidos\u201d (MCDERMOTT, 2014).\nMcDermott assinala o crescimento dos \u201ccl\u00e3s da droga\u201d na Bol\u00edvia, os quais procuram ser mais discretos e se utilizam de viol\u00eancia em casos extremos, o que os torna mais impercept\u00edveis aos olhos das for\u00e7as de seguran\u00e7a e um dos centros de suas atividades \u00e9 o departamento de Santa Cruz. Com a perda do mercado norte-americano para os mexicanos, as organiza\u00e7\u00f5es narcotraficantes colombianas procuraram novos mercados e a Bol\u00edvia se tornou um ponto estrat\u00e9gico para produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna altamente pura devido a suas fronteiras com o Brasil e a Argentina, onde se vende parte da droga e o restante \u00e9 enviado para os mercados europeus e asi\u00e1ticos. Al\u00e9m disso, os colombianos instalaram na Bol\u00edvia os seus \u201cescrit\u00f3rios de cobran\u00e7a\u201d, que s\u00e3o estruturas do crime organizado que funcionam como uma ag\u00eancia de controle e regula\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de coca\u00edna.\npot\u00e1ssio e \u00e9 consumido via respirat\u00f3ria ou sobre a maconha em forma de cigarro, esta \u00faltima mistura \u00e9 conhecida tamb\u00e9m como basuco (o nome varia de regi\u00e3o para regi\u00e3o e tamb\u00e9m \u00e9 conhecido como marciano ou nevado). Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em:&lt;http://www.hogaresbethel.com/bazuco.htm>. Acesso em: 30 mar. 2015.\n5.\tACOMUNIDADE ANDINA DE NA\u00c7\u00d5ES E A COOPERA\u00c7\u00c3O NO COMBATE AO TR\u00c1FICO DE DROGAS IL\u00cdCITAS\n5.1. Ordenamento Legal e Institucional Andino sobre o Tr\u00e1fico de Drogas Il\u00edcitas\nO processo de integra\u00e7\u00e3o andina n\u00e3o se limitou \u00e0 agenda econ\u00f4mica e pol\u00edtica, a seguran\u00e7a foi a ela incorporada gradualmente a partir de dezembro de 1989, tendo como refer\u00eancia a Reuni\u00e3o de Gal\u00e1pagos, a qual pretendia fomentar medidas de confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e militar com intuito de promover um aprofundamento do projeto de integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da regi\u00e3o. A Reuni\u00e3o de Gal\u00e1pagos estava imersa num contexto marcado pelo colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e fim da Guerra Fria no plano internacional, pela transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica nos pa\u00edses latino-americanos no plano continental e pela intensifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a dos EUA nos Andes com o lan\u00e7amento da Iniciativa Andina no plano regional. A Declara\u00e7\u00e3o de Gal\u00e1pagos de Paz, Seguran\u00e7a e Coopera\u00e7\u00e3o, \u00e9 o primeiro documento que apresenta de forma mais organizada um programa de integra\u00e7\u00e3o com vistas a implementar medidas de confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o para paz e seguran\u00e7a na regi\u00e3o, para que isso acontecesse, o documento considera que seria necess\u00e1rio um sistema democr\u00e1tico capaz de assegurar os \u201cideais de paz\u201d, os direitos humanos, a coopera\u00e7\u00e3o entre os povos e que contribua para a seguran\u00e7a regional. A declara\u00e7\u00e3o incorporou, a n\u00edvel regional, a percep\u00e7\u00e3o estadunidense sobre tr\u00e1fico de drogas como amea\u00e7a. O inimigo, em vez de ser externo, \u00e9 interno e regional. O narcotr\u00e1fico \u00e9 apresentado como vetor dos problemas sociais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos, o qual impulsiona a escalada da viol\u00eancia, bem como amea\u00e7a a seguran\u00e7a regional quando toma a forma de terrorismo88.\nA Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es manteve sintonia com as a\u00e7\u00f5es militarizadas contra o narcotr\u00e1fico lan\u00e7adas pela Iniciativa Andina do governo norte-americano. Na Reuni\u00e3o Presidencial de Caracas, de maio de 1991, no tocante \u00e0 luta contra o narcotr\u00e1fico, foi\n88Quando o documento se refere ao terrorismo tem em vista os diferentes atentados realizados na Col\u00f4mbia a mando de Pablo Escobar. No dia 6 de dezembro de 1989, onze dias antes da Reuni\u00e3o de Gal\u00e1pagos, o grupo narcotraficante de Medell\u00edn explodiu um caminh\u00e3o-bomba na sede do Departamento Administrativo de\nSeguridad (DAS) com a inten\u00e7\u00e3o de assassinar o Gen. Miguel Alfredo Maza M\u00e1rquez, entretanto, deixou dezenas de mortos sem atingir o seu objetivo. O grupo de Escobar promoveu uma s\u00e9rie de atentados contra \u00f3rg\u00e3os do governo colombiano com intuito de barrar a aprova\u00e7\u00e3o da extradi\u00e7\u00e3o para os EUA. Em junho do mesmo ano, o Sendero Luminoso explodiu um \u00f4nibus do ex\u00e9rcito peruano, matando seis soldados na cidade de Jun\u00edn. Portanto, nesse momento, o problema do terrorismo associado ao narcotr\u00e1fico est\u00e1 relacionado a problemas internos de seguran\u00e7a provocados por a\u00e7\u00f5es de narcotraficantes e guerrilheiros existentes na regi\u00e3o andina (EL TIEMPO, 1993; COMISI\u00d3N DE LA VERDAD Y RECONCILIACI\u00d3N, 2003).\nreafirmado o compromisso \u201cindividual e coletivo de lutar de maneira integral e com todos os meios dispon\u00edveis contra o flagelo do narcotr\u00e1fico\u201d e proposta a cria\u00e7\u00e3o de um Centro Regional Andino de Coordena\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o para combater o tr\u00e1fico de drogas (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, [2003], p. 150). A utiliza\u00e7\u00e3o de \u201ctodos os meios dispon\u00edveis\u201d dava margem tanto para o treinamento militar das pol\u00edcias nacionais quanto para o emprego das for\u00e7as armadas para as atividades contra o com\u00e9rcio il\u00edcito de entorpecentes.\nNo decorrer da d\u00e9cada de 1990, a CAN procurou apoio dos EUA89 e da Uni\u00e3o Europeia90 (UE) para implementar os programas de desenvolvimento alternativo para substitui\u00e7\u00e3o de cultivos ilegais por produ\u00e7\u00e3o de commodities l\u00edcitas e consecu\u00e7\u00e3o do Regime de Prefer\u00eancias Comerciais, ambos para fomentar o desenvolvimento econ\u00f4mico nos pa\u00edses andinos e criar alternativas de combate ao narcotr\u00e1fico. No per\u00edodo, foram propostas iniciativas de coopera\u00e7\u00e3o para coibir a corrup\u00e7\u00e3o e a lavagem de dinheiro provenientes do narcotr\u00e1fico, para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo de Alto N\u00edvel sobre Drogas, o combate ao terrorismo e tr\u00e1fico de armas e a\u00e7\u00f5es multilaterais concertadas nos f\u00f3runs mundiais sobre drogas.\nNo ano de 1999, o Conselho Andino de Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores lan\u00e7aram os Lineamientos de la Pol\u00edtica Exterior Com\u00fan para aprofundar a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cidentidade comum andina\u201d e consolidar os seguintes princ\u00edpios: a paz e a seguran\u00e7a na regi\u00e3o, a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica de controv\u00e9rsias, a vig\u00eancia da ordem democr\u00e1tica, os direitos humanos, a coopera\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento econ\u00f4mico e social dos pa\u00edses pertencentes ao bloco. A pol\u00edtica externa comum andina exp\u00f5e, em um de seus objetivos, a necessidade de uma articula\u00e7\u00e3o conjunta que tenha como princ\u00edpio a responsabilidade compartilhada na luta internacional contra as drogas para \u201crealizar a\u00e7\u00f5es conjuntas que, a partir de um enfoque multilateral, promovam a coopera\u00e7\u00e3o internacional em todos os aspectos do problema, em\n89A Lei de Prefer\u00eancias Tarif\u00e1rias Andinas (ATPA, na sigla me ingl\u00eas) foi assinada pelo governo norteamericano em dezembro de 1991, como parte do acordo de combate \u00e0s drogas. A ATPA permitia acesso ao mercado estadunidense por meio da elimina\u00e7\u00e3o parcial ou total de tarifas de cerca de 6000 produtos andinos, o objetivo era aumentar a cria\u00e7\u00e3o de empregos por meio da diversifica\u00e7\u00e3o e crescimento do com\u00e9rcio com os EUA desestimulando o recrutamento dessas pessoas para a ind\u00fastria das drogas.\n90No ano de 1991 foi assinado o conv\u00eanio entre a CAN e a EU intitulado Sistema Generalizado de Prefer\u00eancias/ SGP-Drogas que era um instrumento de concess\u00e3o tarif\u00e1ria com a finalidade de apoiar a estabiliza\u00e7\u00e3o, acelerar o crescimento e promover a diversifica\u00e7\u00e3o e a competitividade econ\u00f4mica como meios de ajuda para a luta contra a produ\u00e7\u00e3o e o tr\u00e1fico de drogas. O SGP-Drogas foi criado com base na Conven\u00e7\u00e3o de Viena de 1988 que previa a\u00e7\u00f5es conjuntas contra o narcotr\u00e1fico e a responsabilidade compartilhada frente ao problema mundial das drogas.\nparticular, para o desenvolvimento de cultivos alternativos\u201d (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 1999, p. 4).\nO combate \u00e0s drogas \u00e9 um dos temas que comp\u00f5em a agenda da Pol\u00edtica Exterior Comum da CAN. No \u00e2mbito da CAN, existem \u00f3rg\u00e3os espec\u00edficos que executam tarefas de coopera\u00e7\u00e3o antidrogas, tais como o Comit\u00e9 Ejecutivo del Plan Andino de Cooperaci\u00f3n para la Lucha contra las Drogas, o Comit\u00e9 Andino para el Desarrollo Alternativo, a Escuela Regional de la Comunidad Andina de Inteligencia Anti-drogas, o Comit\u00e9 Ejecutivo del Plan Andino de Cooperaci\u00f3n Para la Lucha Contra las Drogas Il\u00edcitas y Delitos Conexos, Comit\u00e9 Andino de Asistencia y Cooperaci\u00f3n Policial y Ministerios P\u00fablicos e o Observatorio Andino de Drogas. Para incrementar estas institui\u00e7\u00f5es, foram implementadas as Decisiones que s\u00e3o instrumentos de aplica\u00e7\u00e3o imediata e obrigat\u00f3ria nos pa\u00edses membros.\nOs \u00f3rg\u00e3os antidrogas que comp\u00f5em a estrutura da CAN atuam da seguinte forma: nas pol\u00edticas nacionais no tocante \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o de cultivos il\u00edcitos, desmantelamento da infraestrutura de produ\u00e7\u00e3o e transporte de drogas, redu\u00e7\u00e3o da demanda e combate \u00e0 lavagem de dinheiro; nos acordos binacionais com apoio \u00e0s estrat\u00e9gias antidrogas conjuntas e comiss\u00f5es fronteiri\u00e7as; nas estrat\u00e9gias de harmoniza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es nacionais e na capta\u00e7\u00e3o de recursos t\u00e9cnicos e financeiros internacionais; na coordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e . .\t\u00ab91\nposicionamentos conjuntos91.\nEm 22 de junho de 2001, O Conselho Andino de Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores subscreveu a Desici\u00f3n 505: Plan Andino de Cooperaci\u00f3n para la Lucha contra las Drogas Il\u00edcitas y Delitos Conexos. Esse Plano pretendia fortalecer as a\u00e7\u00f5es nacionais, binacionais e multilaterais dentro da CAN para combater as drogas il\u00edcitas em sua totalidade, compreendendo todos os aspectos envolvidos na produ\u00e7\u00e3o, tr\u00e1fico, consumo e delitos relacionados, preservando os princ\u00edpios da \u201cresponsabilidade compartilhada\u201d e do \u201cpleno respeito a suas respectivas legisla\u00e7\u00f5es e soberania\u201d e ao Direito Internacional. O Plano Andino foi elaborado para combater \u201ctodos os aspectos relacionados com o problema mundial das drogas il\u00edcitas e delitos conexos\u201d se fundamentando\n[...] na convic\u00e7\u00e3o de que a produ\u00e7\u00e3o, tr\u00e1fico e consumo il\u00edcito de drogas \u00e9 um problema de alcance mundial que afeta gravemente o desenvolvimento e a seguran\u00e7a dos pa\u00edses andinos e da comunidade internacional. Reconhece que constitui uma das\n91 No que tange ao posicionamento conjunto, por exemplo, no ano de 1998, os pa\u00edses andinos tinham proposto na II C\u00fapula das Am\u00e9ricas a cria\u00e7\u00e3o de um Mecanismo de Avalia\u00e7\u00e3o Multilateral em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o unilateral realizada anualmente pelos EUA, a proposta foi aprovada em outubro do ano seguinte pela CICAD.\nO documento salienta que o Plano Andino se constitui como \u201cum tema central na coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica andina\u201d devido a sua proposta de articular a pol\u00edtica externa comum, a pol\u00edtica comunit\u00e1ria de integra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento fronteiri\u00e7o, a pol\u00edtica de desenvolvimento sustent\u00e1vel, a agenda social andina e as a\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a e fomento da confian\u00e7a, al\u00e9m de fortalecer os programas nacionais antinarc\u00f3ticos mediante a coopera\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio de experi\u00eancias entre os pa\u00edses andinos e tamb\u00e9m com outros pa\u00edses fora do bloco (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2001, p. 3, tradu\u00e7\u00e3o nossa). Portanto, a pol\u00edtica antidrogas da CAN compreende que o narcotr\u00e1fico est\u00e1 no centro das preocupa\u00e7\u00f5es e deve ser combatido multidimensionalmente. A pol\u00edtica andina antidrogas compreende o tema como um problema multidimensional a partir da seguran\u00e7a humana e da seguran\u00e7a estatal. De acordo com esta vis\u00e3o, o ciclo produ\u00e7\u00e3o, tr\u00e1fico e consumo de drogas \u00e9 uma amea\u00e7a \u201c\u00e0 sa\u00fade e ao bem estar dos seres humanos\u201d e \u201cafeta as bases culturais, econ\u00f4micas e sociais\u201d dos pa\u00edses (SECRETARIA GENERAL DE LA CAN, 2000, p. 2).\nComo vimos anteriormente, os EUA desempenharam um papel substancial e constante na constru\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a na regi\u00e3o andina e, depois dos ataques terroristas \u00e0s torres g\u00eameas, os norte-americanos aumentaram a press\u00e3o internacional para o combate ao terrorismo e \u00e0s suas fontes de financiamento. Para intensificar a war on terror na Am\u00e9rica Latina, foi assinada a Declara\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica Contra o Terrorismo na XI C\u00fapula Ibero-americana de Chefes de Estado e de Governo, em novembro de 2001, na cidade de Lima, a qual destacava a repress\u00e3o \u00e0s redes de financiamento das atividades terroristas, principalmente a lavagem de dinheiro e o narcotr\u00e1fico. A Carta Andina para La Paz y La Seguridad, Limitaci\u00f3n y Control de los Gastos destinados a La Defensa Externa, elaborada no Compromisso de Lima, em junho de 2002, foi uma das respostas dada pelos Estados andinos \u00e0 guerra ao terror. Na agenda de seguran\u00e7a andina foram incorporadas as \u201cnovas amea\u00e7as\u201d, com o foco no combate \u00e0s \u201catividades do crime transnacional, especialmente as vinculadas ao terrorismo, como s\u00e3o: as drogas il\u00edcitas, a lavagem de dinheiro e o tr\u00e1fico il\u00edcito de armas\u201d (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2002, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nEm janeiro do ano seguinte, na cidade de Bogot\u00e1, foi firmado pelos ministros de rela\u00e7\u00f5es exteriores e de defesa da Comunidade Andina, o Compromiso para el Fortalecimiento de La Coordinaci\u00f3n en La lucha contra el Terrorismo y El Problema\nMundial de las Drogas y los Delitos Conexos, o qual confirma a anu\u00eancia dos Estados andinos aos tratados internacionais de luta contra o terrorismo existentes na ONU e na OEA - a Conven\u00e7\u00e3o Interamericana contra o Terrorismo (2002) e a Declara\u00e7\u00e3o de San Salvador (2003) - e declara o combate en\u00e9rgico contra o \u201cterrorismo em todas as suas formas e manifesta\u00e7\u00f5es e o tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas e delitos conexos, que representam graves amea\u00e7as para a paz e a seguran\u00e7a regionais, o direitos humanos e liberdades fundamentais e a institucionalidade democr\u00e1tica\u201d (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2003, tradu\u00e7\u00e3o nossa). O documento, al\u00e9m de incorporar o terrorismo como amea\u00e7a, subordina a guerra contra as drogas \u00e0 guerra ao terror. O narcotr\u00e1fico deixa de ser compreendido como uma amea\u00e7a aut\u00f4noma com atividades pr\u00f3prias e passa a ser entendido como um tent\u00e1culo do terrorismo. Na Declaraci\u00f3n de Gal\u00e1pagos de Paz, Seguridad y Cooperaci\u00f3n de 1989, o terrorismo foi definido como extens\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas, contudo, no Compromiso para el Fortalecimiento de La Coordinaci\u00f3n en La lucha contra el Terrorismo y El Problema Mundial de las Drogas y los Delitos Conexos, de 2003, ocorre uma invers\u00e3o, o narcotr\u00e1fico passa a ser uma extens\u00e3o do terrorismo.\nA Pol\u00edtica Externa Comum da CAN foi um passo fundamental para o processo de integra\u00e7\u00e3o regional nos Andes e o ponto de partida para a reda\u00e7\u00e3o da Decisi\u00f3n 587: Lineamientos de la Pol\u00edtica de SeguridadExterna Com\u00fan Andina, em julho de 2004. Segundo a Decisi\u00f3n 587, a seguran\u00e7a \u201c\u00e9 um conceito de car\u00e1ter multidimensional e compreensivo que abrange assuntos de \u00edndole pol\u00edtica, econ\u00f4mica, social e cultural\u201d e tamb\u00e9m um componente imprescind\u00edvel para o \u201caprofundamento da coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para a consolida\u00e7\u00e3o da identidade e coes\u00e3o da Comunidade Andina, assim como para fortalecer a participa\u00e7\u00e3o de seus pa\u00edses nos mecanismos de seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica e mundial\u201d e desenvolver a Zona de Paz Andina (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2004a, p. 1-2, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nA concep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a multidimensional da CAN se fundamenta na Declara\u00e7\u00e3o de Bridgetown para o Enfoque Multidimensional da Seguran\u00e7a Hemisf\u00e9rica, assinada em 4 de junho de 2002, na Assembleia Geral da OEA, a qual reconhece que \u201cas amea\u00e7as, preocupa\u00e7\u00f5es e outros desafios da seguran\u00e7a Hemisf\u00e9rica s\u00e3o de natureza diversa e alcance multidimensional, o conceito e enfoque tradicionais devem ser ampliados para abranger amea\u00e7as novas e n\u00e3o tradicionais incluindo aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, de sa\u00fade e ambiental\u201d (ORGANIZACI\u00d3N DE LOS ESTADOS AMERICANOS, 2002). Portanto, a agenda de seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica incorpora as \u201cnovas amea\u00e7as\u201d em uma perspectiva multidimensional, abrangendo temas distintos como o tr\u00e1fico de drogas, terrorismo e crime\norganizado (que s\u00e3o prioridades dos EUA, M\u00e9xico e Col\u00f4mbia), a luta contra a fome e a pobreza (por parte de Brasil e Venezuela) e a luta contra a AIDS e os Desastres Naturais (conforme as prioridades dos pa\u00edses caribenhos), ou seja, doravante todos esses problemas ser\u00e3o percebidos como uma potencial amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a. Em outubro de 2003, na Confer\u00eancia Especial de Seguran\u00e7a da OEA, ocorrida na Cidade do M\u00e9xico, foi refor\u00e7ada a amplia\u00e7\u00e3o do conceito de seguran\u00e7a e seu enfoque sobre as amea\u00e7as multidimensionais com a aprova\u00e7\u00e3o da Declaraci\u00f3n Sobre Seguridad en las Am\u00e9ricas, que enfatiza a necessidade de manter uma \u201carquitetura de seguran\u00e7a\u201d capaz de preservar a democracia, a justi\u00e7a, os direitos humanos, a seguran\u00e7a e o respeito ao direito internacional atrav\u00e9s do fortalecimento dos mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o hemisf\u00e9ricos para enfrentar as amea\u00e7as tradicionais e as novas amea\u00e7as (ORGANIZACI\u00d3N DE LOS ESTADOS AMERICANOS, 2003, p. 2).\nDe acordo com Gaston Chilier e Laurie Freeman (2005), o conceito de seguran\u00e7a multidimensional adotado pela OEA pode dar margem para o aumento da securitiza\u00e7\u00e3o92 dos problemas hemisf\u00e9ricos e, consequentemente, empregar for\u00e7as militares para combat\u00ea-los. Para os autores, isso seria poss\u00edvel devido a quatro fatores prec\u00edpuos:\nPrimeiro, a tend\u00eancia hist\u00f3rica de interven\u00e7\u00f5es pol\u00edticas das for\u00e7as armadas durante a vig\u00eancia dos regimes autorit\u00e1rios ou em contexto de conflitos armados ou instabilidade social. Segundo, a \u201cguerra\u201d dos EUA contra as drogas, que promove um papel mais amplo das for\u00e7as armadas no cumprimento da lei. Terceiro, as crises dos sistemas de seguran\u00e7a p\u00fablica que sofrem a maioria dos pa\u00edses da regi\u00e3o. Quarto, \u2018a guerra contra o terrorismo\u2019 lan\u00e7ada pelos Estados Unidos que promove uma defini\u00e7\u00e3o expansiva e nebulosa do terrorismo, e, portanto, aumenta a responsabilidade dos militares na luta contra o terrorismo, sob qualquer forma que seja expresso (CHILIER; FREEMAN, 2005, p. 1, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nA Pol\u00edtica Externa de Seguran\u00e7a Comum (PESC) propunha a\u00e7\u00f5es concretas de coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses membros para \u201crefor\u00e7ar a luta contra o problema mundial das drogas\u201d, em conformidade com a pol\u00edtica e agenda de seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica dos EUA contra o tr\u00e1fico de drogas. A PESC, quando aplicada nacionalmente, apresentou diverg\u00eancias entre os pa\u00edses do bloco andino, como foi o caso do Plano Col\u00f4mbia, financiado pelo governo norte-americano, que tinha o intuito de restaurar a paz, refor\u00e7ar as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, combater o narcotr\u00e1fico e erradicar os cultivos il\u00edcitos, implementar o desenvolvimento alternativo e defender os direitos humanos. Contudo, sob a perspectiva da seguran\u00e7a\n92A securitiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um ato de fala (speech act), no qual a pr\u00f3pria enuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o: quando um agente utiliza o termo seguran\u00e7a para dar um car\u00e1ter de emerg\u00eancia para uma quest\u00e3o pol\u00edtica, essa quest\u00e3o passa desta esfera para esfera de seguran\u00e7a, portanto, para proteger o objeto referente (aquilo que \u00e9 percebido como objeto de uma amea\u00e7a existencial, por exemplo, a democracia, a integridade territorial, o meio ambiente) passa a ser leg\u00edtimo o uso de medidas extraordin\u00e1rias de exce\u00e7\u00e3o para conter a potencial amea\u00e7a (BUZAN; WAEVER; WILDE, 1998).\nmultidimensional, o governo colombiano agiu militarmente contra os \u201cnarcoterroristas\u201d, extrapolando as fronteiras da Col\u00f4mbia, o que gerou instabilidade na regi\u00e3o andina e tens\u00f5es diplom\u00e1ticas entre a Col\u00f4mbia e os seus vizinhos, Equador e Venezuela, em 2008.\nO Conselho Andino de Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores se reuniu na cidade peruana de Cuzco em dezembro de 2004 e subscreveu a Decisi\u00f3n 602: Norma Andina para El Control de Sustancias Qu\u00edmicas que se utilizan en la fabricaci\u00f3n il\u00edcita de estupefacientes y sustancias psicotr\u00f3picas, essa medida visa controlar as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas utilizadas na confec\u00e7\u00e3o de drogas il\u00edcitas93, principalmente a coca\u00edna e a hero\u00edna, e proteger o territ\u00f3rio aduaneiro comunit\u00e1rio para conter o desvio de importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es dessas subst\u00e2ncias que podem ser utilizadas na produ\u00e7\u00e3o de drogas. Nesse documento tamb\u00e9m foi proposta uma lista \u00fanica comunit\u00e1ria de subst\u00e2ncias controladas, de acordo com a Conven\u00e7\u00e3o de Viena de 1988 da ONU, para aperfei\u00e7oar o controle e a vigil\u00e2ncia da importa\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o, transporte e qualquer outro tipo de transa\u00e7\u00e3o desses produtos qu\u00edmicos. A cria\u00e7\u00e3o desse instrumento foi uma forma de reiterar a Pol\u00edtica Andina de Control y Fiscalizaci\u00f3n de Sustancias Qu\u00edmicas, que foi institu\u00edda em setembro do referido ano, em parceria com a Uni\u00e3o Europeia.\nNa d\u00e9cima quinta reuni\u00e3o do Conselho Andino de Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, ocorrida na cidade de Lima no dia 15 de julho de 2005, foi ratificada a Decisi\u00f3n 614: Estrategia Andina de Desarrollo Alternativo Integral y Sostenible, que tinha como finalidade substituir o cultivo il\u00edcito, qualificado internacionalmente como amea\u00e7a, por atividades consideradas l\u00edcitas, como o cultivo de caf\u00e9, milho, banana e outros produtos agr\u00edcolas. Segundo a CAN, essa substitui\u00e7\u00e3o seria uma forma de \u201cmelhorar o n\u00edvel de vida dos habitantes da sub-regi\u00e3o andina\u201d e \u201ccontribuir para redu\u00e7\u00e3o da pobreza e promover a coes\u00e3o social dos pa\u00edses andinos\u201d, conforme a Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00eanio da ONU e as Resolu\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o de Entorpecentes em mat\u00e9ria de desenvolvimento alternativo. Segundo a CAN, para a consecu\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Andina de Desenvolvimento Alternativo era necess\u00e1rio resguardar os seguintes princ\u00edpios: respeitar a soberania; contribuir com a pacifica\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o, oferecendo alternativas econ\u00f4micas e pol\u00edticas, programas e projetos setoriais que minimizem os impactos das a\u00e7\u00f5es de erradica\u00e7\u00e3o; agir preventivamente, n\u00e3o apenas nas comunidades e territ\u00f3rios afetados pelos cultivos il\u00edcitos, mas tamb\u00e9m naqueles que s\u00e3o amea\u00e7ados por esse problema; respeitar a diversidade,\n93As principais subst\u00e2ncias qu\u00edmicas submetidas ao controle no \u00e2mbito da CAN s\u00e3o: acetona; \u00e1cido clor\u00eddrico, \u00e1cido sulf\u00farico, amon\u00edaco anidro, amon\u00edaco aquoso, anidrido ac\u00e9tico, bicarbonato de s\u00f3dio, \u00e9ter et\u00edlico, metil -etil-cetona , permanganato de pot\u00e1ssio, tolueno sem estrutura qu\u00edmica definida e tolueno derivado de HC com estrutura qu\u00edmica definida (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2004c, p. 14).\nautonomia e particularidades nacionais, assim como os grupos de minorias \u00e9tnicas; desenvolver condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de seguran\u00e7a, governabilidade e comunica\u00e7\u00e3o que permitam potencializar o desenvolvimento local; cumprir com a estrat\u00e9gia integral de luta contra as drogas il\u00edcitas para assegurar o imp\u00e9rio da lei e para elimina\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica das atividades relacionadas com os cultivos il\u00edcitos; reafirmar a responsabilidade compartilhada - fazendo com que as a\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses consumidores permitam combater a demanda de drogas - e a coopera\u00e7\u00e3o financeira, t\u00e9cnica e comercial para o desenvolvimento alternativo (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2005, p. 2-3).\nA pol\u00edtica de desenvolvimento alternativo nas \u00e1reas de cultivo e produ\u00e7\u00e3o de coca no \u00e2mbito da CAN come\u00e7ou em 1989, um ano depois da Conven\u00e7\u00e3o de Viena, com a aprova\u00e7\u00e3o de um Plano de A\u00e7\u00e3o para Substitui\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Alternativo, que seguia os passos das pol\u00edticas nacionais de erradica\u00e7\u00e3o do cultivo de coca em curso na \u00e9poca, as quais foram implantadas sob press\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e militar dos EUA e conforme as determina\u00e7\u00f5es das conven\u00e7\u00f5es da ONU. De acordo com o Relat\u00f3rio Mundial sobre Drogas da UNODC (2005), podemos verificar que as estrat\u00e9gias de erradica\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento alternativo surtiram algum efeito na redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna nos pa\u00edses andinos a partir de 2001, quando come\u00e7ou a ocorrer uma queda na produ\u00e7\u00e3o, chegando ao total de 827 toneladas m\u00e9tricas. No ano de 2003, o total de toneladas m\u00e9tricas produzidas caiu para 674t.\nOs programas de substitui\u00e7\u00e3o de cultivos foram elaborados e impostos verticalmente e n\u00e3o horizontalmente. Os camponeses tiveram uma participa\u00e7\u00e3o parca e foram praticamente alijados das tomadas de decis\u00e3o. Os projetos de desenvolvimento alternativo e sustent\u00e1vel, em tese, pareciam perfeitos em sua elabora\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, contudo, n\u00e3o estavam em conson\u00e2ncia com a realidade do campo e as din\u00e2micas e variantes culturais, sociais e pol\u00edticas n\u00e3o foram consideradas nos c\u00e1lculos. Conforme salienta Adriana Rossi (2006), a l\u00f3gica do mercado tamb\u00e9m n\u00e3o foi considerada, pois as leis neoliberais vigentes s\u00e3o impenetr\u00e1veis aos produtos provenientes de microprodutores. A autora assinala que \u201calguns desses projetos deixaram comunidades divididas, camponeses endividados, e sobretudo provocaram uma generalizada e profunda desconfian\u00e7a e a sensa\u00e7\u00e3o de que as medidas alternativas eram t\u00e3o s\u00f3 uma forma para manter a burocracia nacional e internacional\u201d (ROSSI, 2006, p. 38).\nEm junho de 2005 o SGP-Drogas passou por um processo de revis\u00e3o e ajustes para atender os questionamentos realizados na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio e a UE adotou um novo SGP para o per\u00edodo de 2006 a 2015, que come\u00e7ou a vigorar em julho de 2005. No\nm\u00eas de abril de 2007, a UE aprovou o Documento de Estrat\u00e9gia Regional para o per\u00edodo de 2007 a 2013, o qual destinava 50 milh\u00f5es de euros para a CAN aplicar em tr\u00eas setores priorit\u00e1rios: integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional, coes\u00e3o econ\u00f4mica e social e o combate \u00e0s drogas il\u00edcitas. A UE e a CAN subscreveram, em 26 de setembro de 2007, o conv\u00eanio de financiamento de coopera\u00e7\u00e3o para combate \u00e0s drogas sint\u00e9ticas por meio da Decisi\u00f3n 673: Apoyo a la Comunidad Andina en el \u00e1rea de Drogas Sint\u00e9ticas ou DROSICAN. Para firmar esse conv\u00eanio, a UE contribuiu com \u20ac2550 milh\u00f5es e a CAN entrou com \u20ac320 mil. O DRASICAN tinha como objetivo \u201c[...] propor metodologias e ferramentas que permitam prevenir e controlar os poss\u00edveis efeitos da oferta e da demanda das drogas il\u00edcitas sint\u00e9ticas nos Pa\u00edses Membros (PPMM) da Comunidade Andina (CAN) [...]\u201d (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2007, p. 2, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nNo dia 6 de outubro de 2009, foi publicado o documento Seguridad y Lucha Contra el Delito y la Violencia en la Comunidad Andina, o qual refor\u00e7ava as determina\u00e7\u00f5es da Pol\u00edtica Externa Comum e da Pol\u00edtica Externa de Seguran\u00e7a Comum para coopera\u00e7\u00e3o no campo da preven\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e san\u00e7\u00e3o para enfrentamento dos \u201cfen\u00f4menos delitivos derivados do crime organizado transnacional\u201d como o narcotr\u00e1fico, tr\u00e1fico de armas, bens culturais e pessoas, lavagem de dinheiro e corrup\u00e7\u00e3o. Para o combate \u00e0s drogas, o documento reitera as diretrizes do Plano Andino de Coopera\u00e7\u00e3o Antidrogas e seus mecanismos institucionais sobre a mat\u00e9ria.\nEntre as estrat\u00e9gias de coopera\u00e7\u00e3o birregional CAN-UE foi elaborado o Programa Antidrogas Il\u00edcitas en La Comunidad Andina (PRADICAN), que vigoraria entre novembro de 2009 e fevereiro de 2013. O seu or\u00e7amento ficou estimado em \u20ac4,02 milh\u00f5es, sendo que 81% desse total era de responsabilidade da UE. O objetivo do PRADICAN era apoiar a implementa\u00e7\u00e3o do Plano Andino de Luta contra as Droga Il\u00edcitas e Crimes Conexos para cumprimento da Norma Andina para controle de entorpecentes e subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas e da Estrat\u00e9gia Andina de Desenvolvimento Alternativo Integral e Sustent\u00e1vel (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, [ca.2011]).\nEntre os dias 15 e 18 de novembro de 2011 ocorreu na cidade de Bogot\u00e1 o encontro andino para implementar o Intercambio de Experiencias de Cooperaci\u00f3n Policial en la Comunidad Andina Frente a la Lucha Contra el Problema Mundial de las Drogas, que fazia parte do projeto PRADICAN, participaram dessa reuni\u00e3o representantes da alta c\u00fapula das pol\u00edcias nacionais, da Secretaria Geral da CAN, da UE e do governo colombiano. Para\n1.\tGerar um espa\u00e7o de interc\u00e2mbio de experi\u00eancias entre atores da luta contra o problema mundial das drogas dos pa\u00edses da Sub-regi\u00e3o Andina acerca de suas a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias para o problema mundial das drogas\n2.\tPropor experi\u00eancias bem sucedidas - li\u00e7\u00f5es aprendidas e boas pr\u00e1ticas - aplicadas contra o fen\u00f4meno do narcotr\u00e1fico nos pa\u00edses andinos de Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador e Peru como a\u00e7\u00f5es comuns a serem desenvolvidas no futuro (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2011, p. 2, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nO Conselho Andino de Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores apresentaram, em 5 de fevereiro de 2012, os Principios Orientadores y Agenda Estrat\u00e9gica Andina, que tinham como prop\u00f3sito aprofundar o processo de integra\u00e7\u00e3o andino a partir da elabora\u00e7\u00e3o de uma agenda estrat\u00e9gica que priorizava doze eixos principais: 1) participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os andinos na integra\u00e7\u00e3o; 2) Pol\u00edtica Exterior Comum; 3) integra\u00e7\u00e3o comercial e complementa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, promo\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, do com\u00e9rcio e do consumo sustent\u00e1vel; 4) integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e desenvolvimento das fronteiras; 5) desenvolvimento social; 6) meio ambiente; 7) turismo; 8) seguran\u00e7a; 9) cultura; 10) coopera\u00e7\u00e3o; 11) integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e recursos naturais; 12) desenvolvimento institucional da CAN (COMUNIDAD ANDINA DE NACIONES, 2010, p. 2). A agenda estrat\u00e9gica procurava conter o tr\u00e1fico de drogas e outras a\u00e7\u00f5es do crime organizado a partir de a\u00e7\u00f5es integradas, como o controle integrado de fronteiras e o desenvolvimento dos Centros Binacionales de Atenci\u00f3n en Frontera (CEBAF) e das Zonas de Integraci\u00f3n Fronteriza (ZIF) e, em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a, se daria por meio da coordena\u00e7\u00e3o de programas regionais para facilitar a aplica\u00e7\u00e3o da normativa andina sobre combate \u00e0s drogas de acordo com as diretrizes da Decisi\u00f3n 505 e a implementa\u00e7\u00e3o do PRADICAN.\nNo transcurso do ano de 2012, ocorreram reuni\u00f5es multilaterais de especialistas governamentais dos pa\u00edses andinos para atualiza\u00e7\u00e3o do Plano Andino de Luta Contra as Drogas Il\u00edcitas e Delitos Conexos. As reuni\u00f5es contaram com a participa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos especialistas em drogas da Secretaria Geral da Comunidade Andina e com funcion\u00e1rios dos governos dos pa\u00edses envolvidos, especialmente dos setores de seguran\u00e7a e luta contra as drogas.\nEsse grupo multissetorial e multilateral lan\u00e7ou no dia 5 de outubro de 2012 a Estrategia Andina Sobre el Problema Mundial de las Drogas 2012-2019. A Estrat\u00e9gia Andina, segundo o documento, \u00e9 respaldada pela Pol\u00edtica Externa Comum e pelo Acordo de Cartagena e se fundamenta no direito comunit\u00e1rio andino que tem como pilares o respeito aos direitos e dignidade humana, a democracia e o Estado de direito. A Estrat\u00e9gia Andina apresenta algumas mudan\u00e7as no que tange ao tratamento da quest\u00e3o das drogas na regi\u00e3o, principalmente nas estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o da demanda e de desenvolvimento alternativo. A estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o da demanda passa a ser norteada n\u00e3o mais pela l\u00f3gica da criminaliza\u00e7\u00e3o, mas por uma l\u00f3gica de redu\u00e7\u00e3o de danos.\nThiago Rodrigues (2003b) ressalta que a pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de danos surgiu na Europa, em meados da d\u00e9cada de 1980, como medida para conter a propaga\u00e7\u00e3o da AIDS entre usu\u00e1rios de drogas injet\u00e1veis devido ao compartilhamento de seringas. Contudo, a redu\u00e7\u00e3o de danos ampliou o seu enfoque e, em suas medidas, procurava n\u00e3o apenas promover a troca de seringas, mas tamb\u00e9m o acompanhamento m\u00e9dico de usu\u00e1rios, fornecer servi\u00e7os interdisciplinares de assist\u00eancia e aconselhamento. De acordo com esta l\u00f3gica, as pol\u00edticas sociais deveriam ser direcionadas para interven\u00e7\u00f5es que procurassem proscrever n\u00e3o o uso de drogas, mas o uso indevido que pode redundar em amea\u00e7as ao bem-estar do indiv\u00edduo e da sociedade. Sendo assim,\nOs partid\u00e1rios das pol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o de danos constroem seus argumentos a partir de um pressuposto simples: consumir psicoativos faz parte de qualquer cultura, \u00e9 h\u00e1bito sempre presente na hist\u00f3ria humana e que n\u00e3o pode ser suprimido. Assumindo a inevitabilidade do uso de drogas psicoativas, a preocupa\u00e7\u00e3o deveria ser em fazer com que esse consumo produzisse o menor preju\u00edzo poss\u00edvel ao indiv\u00edduo que se intoxica e \u00e0 sociedade (RODRIGUES, 2003b, p. 262).\nOs adeptos das pol\u00edticas alternativas antiproibicionistas compreendem que a guerra contra as drogas n\u00e3o erradicou e nem vai erradicar o tr\u00e1fico e nem o consumo de drogas, mas impeliu os usu\u00e1rios de psicoativos \u00e0 marginalidade, fazendo com que fosse perpetuado o uso de drogas em condi\u00e7\u00f5es insalubres. Para os partid\u00e1rios dessa alternativa, n\u00e3o se trata de fazer apologia ao uso das drogas, e sim de agir pragmaticamente sobre a quest\u00e3o. Deve-se reduzir o consumo \u201cinevit\u00e1vel\u201d dessas subst\u00e2ncias e n\u00e3o estimular o seu uso, portanto, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cminimizar preju\u00edzos\u201d. Rodrigues aponta que os discursos de defesa dos programas de redu\u00e7\u00e3o de danos e a cr\u00edtica ao proibicionismo neles contidos n\u00e3o significa, necessariamente, uma postura incisiva de apoio \u00e0s pol\u00edticas radicais de legaliza\u00e7\u00e3o das drogas, pois a redu\u00e7\u00e3o de danos pode ser adotada por diferentes tipos de pol\u00edticas, ela se situa entre a legaliza\u00e7\u00e3o total e a proibi\u00e7\u00e3o total e nada impede que ela oscile de uma para outra. Para o autor, \u201ca\npossibilidade de que t\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o de danos coexistam com medidas de guerra \u00e0s drogas exp\u00f5e a nu o fato de que, em seu conjunto, elas n\u00e3o ambicionam mais do que reformula\u00e7\u00f5es dentro do regime proibicionista\u201d (RODRIGUES, 2003b, p. 268).\nOs pa\u00edses andinos, mesmo com toda sua multiplicidade de express\u00f5es pol\u00edticas e \u00e9tnico-culturais, buscam se posicionar de forma comum perante aos desafios em termos de seguran\u00e7a, principalmente por meio da Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es (CAN), como por exemplo, a Pol\u00edtica Externa de Seguran\u00e7a Comum e a Carta Andina para a Paz e Seguran\u00e7a. Contudo, as posi\u00e7\u00f5es e declara\u00e7\u00f5es dos governos do bloco andino revelam as controv\u00e9rsias e diferen\u00e7as subjacentes a esse processo.\n5.2. O Combate \u00e0s Drogas Il\u00edcitas como Vetor de Dissens\u00e3o e Coopera\u00e7\u00e3o em Seguran\u00e7a\nA regi\u00e3o andina tem como caracter\u00edstica a diversidade geogr\u00e1fica, social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica, cujas semelhan\u00e7as est\u00e3o ligadas ao passado colonial e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de subalternidade da pol\u00edtica externa dos pa\u00edses andinos frente aos EUA, principalmente no contexto dos anos de 1990, se estendendo at\u00e9 o come\u00e7o do s\u00e9culo XXI, os Andes estavam dentro da zona de influ\u00eancia hemisf\u00e9rica norte-americana. Nesse contexto, as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia de cada pa\u00eds andino com Washington n\u00e3o foram uniformes, no entanto, como vimos no decorrer do presente trabalho, houve muitas semelhan\u00e7as na forma como foi conduzida a pol\u00edtica de combate \u00e0s drogas e a coopera\u00e7\u00e3o com os EUA sobre o tema, ocorrendo mudan\u00e7as mais significativas apenas na segunda metade da primeira d\u00e9cada deste s\u00e9culo, como foram os casos de Bol\u00edvia e Equador.\nOs esfor\u00e7os dos pa\u00edses andinos para criar instrumentos e mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o regional em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a come\u00e7aram no fim dos anos de 1980. Neste primeiro movimento o tr\u00e1fico de drogas j\u00e1 figura como problema de seguran\u00e7a, ao lado das armas nucleares. A Declaraci\u00f3n de Gal\u00e1pagos: Compromiso Andino de Paz, Seguridad y Cooperaci\u00f3n, assinada pelos presidentes do Pacto Andino em 1989 (Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador, Peru e Venezuela), tinha por objetivo principal criar medidas de confian\u00e7a rec\u00edproca por meio do compromisso dos pa\u00edses andinos em renunciar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao desenvolvimento, ao uso, \u00e0 transfer\u00eancia ou posse de qualquer tipo de arma de destrui\u00e7\u00e3o em massa (ADM), sejam elas nucleares, qu\u00edmicas ou bacteriol\u00f3gicas. O art. 6 da Declara\u00e7\u00e3o estabelece como\numa das medidas de confian\u00e7a o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es, encontros regulares e coopera\u00e7\u00e3o entre as For\u00e7as Armadas e a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de luta contra o terrorismo e o narcotr\u00e1fico. A Declara\u00e7\u00e3o de Gal\u00e1pagos foi o primeiro documento que firmou o compromisso entre as for\u00e7as armadas andinas para o combate ao tr\u00e1fico de drogas. A ideia de coopera\u00e7\u00e3o contida na Declara\u00e7\u00e3o de Gal\u00e1pagos deve ser entendida de acordo com a abordagem de Robert Jervis (1978) sobre a seguran\u00e7a cooperativa, a qual foi elaborada durante a Guerra Fria e por ela foi influenciada. Segundo o autor, a seguran\u00e7a cooperativa ocorre quando os contendores potenciais t\u00eam disposi\u00e7\u00e3o para cooperar com a finalidade de aplacar os riscos provenientes do dilema de seguran\u00e7a. Deste modo, ela \u00e9 estadoc\u00eantrica. Este tipo de coopera\u00e7\u00e3o propicia a ado\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as militares que podem desdobrar em uma guerra. Estas medidas est\u00e3o relacionadas, sobretudo \u00e0 transpar\u00eancia entre as for\u00e7as armadas que permita o recolhimento de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o estado das armas.\nTodavia, somente dez anos depois, com o lan\u00e7amento da Pol\u00edtica Externa Comum Andina em 1999, a seguran\u00e7a se torna um dos eixos do projeto de integra\u00e7\u00e3o andina, que fornecer\u00e1 as bases para cria\u00e7\u00e3o de mecanismos institucionais de coopera\u00e7\u00e3o na mat\u00e9ria. O narcotr\u00e1fico foi o tema que ganhou mais destaque no in\u00edcio da formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de seguran\u00e7a comum andina. A implementa\u00e7\u00e3o, em 2001, da Decis\u00e3o 505 foi o primeiro movimento de elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica multilateral coordenada de seguran\u00e7a antidrogas no \u00e2mbito da CAN para conter o avan\u00e7o das redes de tr\u00e1fico de drogas e os efeitos do conflito colombiano na regi\u00e3o.\nNa Confer\u00eancia de Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa da CAN, ocorrida na cidade de Lima em junho de 2002, os pa\u00edses signat\u00e1rios do bloco andino assinaram a Carta Andina para a Paz e a Seguran\u00e7a (ou Compromisso de Lima), a qual se baseava na proposta do presidente peruano Alejandro Toledo, que pretendia promover uma concep\u00e7\u00e3o comum de seguran\u00e7a, paz e fomento da confian\u00e7a pela redu\u00e7\u00e3o nos gastos de defesa. O Compromisso de Lima visava a elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica comunit\u00e1ria de seguran\u00e7a e de fomento da confian\u00e7a como parte da Pol\u00edtica Externa Comum e como um mecanismo de coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para implementa\u00e7\u00e3o de uma nova etapa de integra\u00e7\u00e3o andina para o desenvolvimento de uma concep\u00e7\u00e3o regional de seguran\u00e7a que fosse capaz de instaurar a Zona de Paz de la Comunidad Andina. Influenciado pela concep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a multidimensional da OEA e pela \u201cguerra ao terror\u201d dos EUA, o Compromisso de Lima estabelecia que o combate \u00e0s atividades do \u201ccrime transnacional\u201d deveria continuar \u201cespecialmente as que s\u00e3o vinculadas\nao terrorismo, como s\u00e3o: as drogas il\u00edcitas, a lavagem de dinheiro e o tr\u00e1fico il\u00edcito de armas\u201d (COMUNIDAD ANDINA, 2002, p. 4, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nO Compromisso de Lima foi determinante para cria\u00e7\u00e3o do Grupo de Alto N\u00edvel em Mat\u00e9ria de Seguran\u00e7a e Fomento da Confian\u00e7a, em 2003, este mecanismo compreende reuni\u00f5es bilaterais regulares entre Altos Comandos Militares, interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00e3o e de servi\u00e7o de intelig\u00eancia e coopera\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a. A partir do Compromisso de Lima, foi elaborado a PESC que, guiada pela concep\u00e7\u00e3o multidimensional de seguran\u00e7a, \u201cabarca as amea\u00e7as inerentes tanto \u00e0 defesa quanto \u00e0 institucionalidade democr\u00e1tica e \u00e0 seguran\u00e7a cidad\u00e3 - incluindo suas inter-rela\u00e7\u00f5es - [...]\u201d. Portanto, \u201co seu prop\u00f3sito \u00e9 prevenir e combater de maneira cooperativa e coordenada as amea\u00e7as \u00e0 seguran\u00e7a, quaisquer que seja sua natureza, dentro de uma concep\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e n\u00e3o ofensiva de seguran\u00e7a externa\u201d (COMUNIDAD ANDINA, 2004, p. 1, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nA seguran\u00e7a comum aparece nos anos de 1980 como um novo conceito, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a nacional tradicional, focada na seguran\u00e7a militar. O conceito procurava um enfoque mais abrangente que n\u00e3o se restringisse \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es militares, mas que captasse outros temas como as amea\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas e ambientais. De acordo com Barry Buzan e Lene Hansen (2012), a seguran\u00e7a comum \u00e9 um conceito \u201cexpansivo\u201d que foi criado em 1982 pela Comiss\u00e3o Palme de Desarmamento e Quest\u00f5es de Seguran\u00e7a, tendo como pressuposto impl\u00edcito que \u201cas principais amea\u00e7as \u00e0 seguran\u00e7a internacional n\u00e3o vinham de Estados individuais, mas de problemas globais compartilhados por toda a comunidade internacional\u201d (PORTER; BROWN, 1991, p. 109 apud BUZAN; HANSEN, 2012, p. 216). Ao redirecionar o foco para os chamados \u201cproblemas globais\u201d, as amea\u00e7as passariam a ser enfrentadas numa escala planet\u00e1ria e para resolu\u00e7\u00e3o destes problemas seriam necess\u00e1rias pol\u00edticas multilaterais e transnacionais. Entretanto, os autores salientam que a ideia de seguran\u00e7a comum ainda estava submergida no contexto da Guerra Fria e devido a isto o seu foco predominante era o desarmamento e o controle de armamentos, muito embora o conceito procurasse tamb\u00e9m promover os direitos humanos e garantir a seguran\u00e7a dos indiv\u00edduos. Segundo os autores, este duplo movimento da seguran\u00e7a comum a tornava \u201camb\u00edgua\u201d, o que levou a prepara\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio para a seguran\u00e7a individual e tamb\u00e9m fez dela a precursora da seguran\u00e7a humana, onde o indiv\u00edduo \u00e9 o objeto de refer\u00eancia para a seguran\u00e7a (BUZAN; HANSEN, 2012, p. 218).\nA PESC andina resgatou o conceito de seguran\u00e7a comum e procurou fundament\u00e1-lo nas concep\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a democr\u00e1tica e de seguran\u00e7a multidimensional. A seguran\u00e7a democr\u00e1tica surge no contexto p\u00f3s-colapso sovi\u00e9tico em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, como concep\u00e7\u00e3o alternativa de seguran\u00e7a marcadamente fundamentada nos princ\u00edpios liberais, cujos objetivos centrais s\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o das liberdades individuais e o bem-estar da sociedade. No quarto objetivo da PESC a seguran\u00e7a democr\u00e1tica aparece da seguinte forma: \u201cContribuir para promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico e o bem-estar social dos habitantes da Comunidade Andina, refor\u00e7ando a seguran\u00e7a da Sub-regi\u00e3o\u201d (COMUNIDAD ANDINA, 2004, p. 2, tradu\u00e7\u00e3o nossa). A seguran\u00e7a multidimensional se baseia na concep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica da OEA, que procura abranger diferentes temas pol\u00edticos, econ\u00f4micos, societais e ambientais como \u201cnovas amea\u00e7as\u201d \u00e0 seguran\u00e7a. A concep\u00e7\u00e3o multidimensional influenciou sobremaneira a PESC. Em um dos seus objetivos ela se revela da seguinte forma: \u201cPrevenir, combater e erradicar as novas amea\u00e7as \u00e0 seguran\u00e7a, [...] atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es orientadas os desafios que representam ditas amea\u00e7as para a Comunidade Andina\u201d (COMUNIDAD ANDINA, 2004, p. 2, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nDe acordo com Carlos Romero (2004), na Am\u00e9rica Latina, houve poucas ocasi\u00f5es em que ocorreram esfor\u00e7os para elabora\u00e7\u00e3o de compromissos cooperativos de seguran\u00e7a sem os EUA. Um exemplo citado pelo o autor \u00e9 a pol\u00edtica de seguran\u00e7a comum da CAN. No entanto, Romero p\u00f5e em quest\u00e3o se a agenda de seguran\u00e7a andina n\u00e3o se transformou em reprodutora da agenda hemisf\u00e9rica e da agenda global da administra\u00e7\u00e3o Bush, como foi o caso do terrorismo transnacional e que, em vez disso, os pa\u00edses da CAN deveriam discutir o tema de terrorismo de Estado como problema de seguran\u00e7a, pois este \u00e9 um tema mais presente na hist\u00f3ria andina. Ao colocar entre os seus objetivos o combate \u00e0s \u201cnovas amea\u00e7as\u201d, a agenda de seguran\u00e7a da CAN se tornou reprodutora das pol\u00edticas de seguran\u00e7a, tanto da OEA, quanto dos EUA. O exemplo mais emblem\u00e1tico \u00e9 o tr\u00e1fico de drogas, que ainda \u00e9 tratado sob estas perspectivas, mesmo com uma mudan\u00e7a recente no tratamento das drogas a partir do prisma da redu\u00e7\u00e3o de danos, o qual segue o modelo europeu.\nA CAN procurou reinterpretar a sua agenda de seguran\u00e7a e a coopera\u00e7\u00e3o multilateral entre os pa\u00edses do bloco \u00e0 luz das \u201cnovas amea\u00e7as\u201d, para combat\u00ea-las. As medidas de confian\u00e7a estabelecidas pela PESC n\u00e3o foram suficientes para solapar os conflitos fronteiri\u00e7os latentes. Entre as \u201cnovas amea\u00e7as\u201d \u00e0 seguran\u00e7a da CAN, a partir da segunda metade dos anos de 1990, o tr\u00e1fico de drogas foi a amea\u00e7a que mais se destacou na agenda de seguran\u00e7a\nregional e que refletiu de maneira variada em cada contexto nacional. A PESC estabeleceu como condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a conforma\u00e7\u00e3o de uma Zona Andina de Paz as medidas de confian\u00e7a, a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica de controv\u00e9rsias e a coopera\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a, principalmente contra as \u201cnovas amea\u00e7as\u201d. No que tange \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o multilateral contra o tr\u00e1fico de drogas, no \u00e2mbito do ordenamento institucional da CAN, houve avan\u00e7os significativos. No entanto, na pr\u00e1tica, o que mais prevalece s\u00e3o as medidas de coopera\u00e7\u00e3o bilateral, principalmente entre as for\u00e7as armadas, como s\u00e3o os casos da forma\u00e7\u00e3o de Comisi\u00f3n Binacional Fronteriza, para o fortalecimento da seguran\u00e7a nas fronteiras (COMBIFRON), e Grupos de Trabalho Bilateral: COMBIFRON Equador-Col\u00f4mbia, COMBIFRON e Grupos de Trabalhos Bilateral em defesa e assuntos policiais Peru-Col\u00f4mbia, COMBIFRON Bol\u00edvia-Peru. A quest\u00e3o que se coloca \u00e9 se a coopera\u00e7\u00e3o para combater o tr\u00e1fico de drogas e os mecanismos institucionais para enfrent\u00e1-las se inserem ou n\u00e3o dentro de um espectro mais amplo de uma identidade coletiva em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a, ou seja, se a CAN se configura como uma Comunidade de Seguran\u00e7a.\nComunidade de Seguran\u00e7a Andina?\nNos estudos da seguran\u00e7a internacional, a ideia de comunidade de seguran\u00e7a surgiu para compreender como determinadas organiza\u00e7\u00f5es de grupos regionais foram capazes de impulsionar processos que culminaram na cria\u00e7\u00e3o de zonas de paz est\u00e1veis e duradouras que propiciaram a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade comum. Karl Deutsch (1957) foi o primeiro autor a introduzir o conceito de comunidade pol\u00edtica para analisar os processos de integra\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es entre seguran\u00e7a e integra\u00e7\u00e3o. Deutsch se concentrou em identificar as condi\u00e7\u00f5es que favoreciam a constru\u00e7\u00e3o de identidades coletivas como forma de se alcan\u00e7ar a paz. Com o crescimento da interdepend\u00eancia e da responsabilidade compartilhada entre os Estados, o uso da for\u00e7a f\u00edsica deixaria de ser um meio leg\u00edtimo para resolver alterca\u00e7\u00f5es. O grau de integra\u00e7\u00e3o distinguiria uma comunidade pol\u00edtica de uma comunidade de seguran\u00e7a, esta \u00faltima \u00e9 resultado da densidade e intensidade das rela\u00e7\u00f5es e transa\u00e7\u00f5es que asseguram expectativas confi\u00e1veis de mudan\u00e7a pac\u00edfica por um tempo prolongado. A comunidade de seguran\u00e7a, conforme o autor, pode ser pluralista, quando se restringe apenas ao \u00e2mbito da seguran\u00e7a para manter a paz, ou amalgamada, quando ocorre uma fus\u00e3o pol\u00edtica formalizada entre os atores envolvidos, podendo chegar a constituir um s\u00f3 governo.\nAs comunidades pluralistas seriam como \u201cclusters\u201d de unidades pol\u00edticas (agrupamento de estados), que requerem tr\u00eas pressupostos b\u00e1sicos:\na) a compatibilidade de valores fundamentais; b) a capacidade dos governos e as elites para responder em forma rec\u00edproca as mensagens, necessidades e a\u00e7\u00f5es, de forma veloz, adequada e sem recorrer \u00e0 viol\u00eancia e c) a previsibilidade m\u00fatua dos aspectos pertinentes da conduta pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social de uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros (DEUTSCH, 1970, p. 231 apud BURDISSO et al, 2006, p. 6, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nSe seguirmos esta divis\u00e3o proposta por Deutsch, a CAN estaria mais para uma comunidade de seguran\u00e7a pluralista do que para uma amalgamada, pois o processo de integra\u00e7\u00e3o andino preserva a soberania dos Estados da regi\u00e3o e n\u00e3o visa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um governo \u00fanico supranacional. Todavia, a comunidade de seguran\u00e7a pluralista n\u00e3o se ad\u00e9qua ao caso andino, pois inexiste uma reciprocidade entre os pa\u00edses para responder a uma amea\u00e7a e muito menos existe uma \u201cprevisibilidade m\u00fatua\u201d. A Opera\u00e7\u00e3o F\u00eanix, realizada pelas for\u00e7as armadas da Col\u00f4mbia em solo equatoriano, gerou desconfian\u00e7a devido \u00e0 imprevisibilidade. Portanto, esta classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente para abordar a complexidade da integra\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o andina, pois n\u00e3o permite, em sua abordagem, compreender diferentes n\u00edveis e variedades intermedi\u00e1rias de tipos de configura\u00e7\u00f5es de comunidades de seguran\u00e7a.\nPara buscar analisar outras formas de orquestra\u00e7\u00e3o e conforma\u00e7\u00e3o de comunidades de seguran\u00e7a que emergiriam a partir de uma intera\u00e7\u00e3o maior que fortalecesse o desenvolvimento da confian\u00e7a e de uma identidade coletiva, Emanuel Adler e Michael Barnet (1998, p. 17), partindo de Deutsch, elaboraram um \u201cmodelo heur\u00edstico\u201d para examinar tr\u00eas fases de desenvolvimento de uma comunidade de seguran\u00e7a e as formas como os atores e suas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o afetados em cada uma destas fases: nascente, ascendente e madura.\nEm linhas gerais, na primeira fase, a nascente, n\u00e3o h\u00e1 um movimento expl\u00edcito e pouco esfor\u00e7o por parte dos governos em criar uma comunidade de seguran\u00e7a. Os atores buscam coordenar suas rela\u00e7\u00f5es como forma de aumentar a seguran\u00e7a m\u00fatua, diminuir os custos de suas transa\u00e7\u00f5es e estimular a realiza\u00e7\u00e3o de trocas e intera\u00e7\u00f5es. A coopera\u00e7\u00e3o entre os atores pode ser mensurada pela amplia\u00e7\u00e3o dos canais diplom\u00e1ticos, bilaterais e multilaterais. As a\u00e7\u00f5es resultantes da coopera\u00e7\u00e3o em seguran\u00e7a provavelmente incorporar\u00e3o uma especifica\u00e7\u00e3o maior do que \u00e9 considerado uma amea\u00e7a, pol\u00edticas projetadas voltadas para mitigar problemas de a\u00e7\u00f5es coletivas e o desenvolvimento de programas de seguran\u00e7a voltados para consecu\u00e7\u00e3o de objetivos compartilhados. Nesta fase, os Estados desenvolvem la\u00e7os estreitos de seguran\u00e7a, n\u00e3o apenas para se defenderem coletivamente contra uma amea\u00e7a comum, mas tamb\u00e9m para aprofundar os v\u00ednculos institucionais e transnacionais que os ligam, bem como uma homogeneidade cultural, pol\u00edtica, social e/ou ideol\u00f3gica. Nesta fase\nainda h\u00e1 a necessidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos membros (ADLER &amp; BARNET, 1998, pp. 50-51).\nA segunda fase, a ascendente, assinala uma fortifica\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos mediante a constru\u00e7\u00e3o de novas organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es. Os membros da comunidade optam pela integra\u00e7\u00e3o regional por consider\u00e1-la o meio mais prof\u00edcuo para atingir os objetivos coletivos de seguran\u00e7a e de desenvolvimento, intensificando os fluxos, estendendo os canais existentes e reduzindo o medo de que um membro seja uma amea\u00e7a. Os Estados est\u00e3o cada vez mais incorporados em uma densa rede de rela\u00e7\u00f5es retratadas coletivamente como \u201camig\u00e1veis\u201d. A amplitude e a densidade das institui\u00e7\u00f5es, principalmente de seguran\u00e7a, demonstram confian\u00e7a m\u00fatua e delibera\u00e7\u00f5es militares interdependentes, levando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o entre as partes (ADLER &amp; BARNET, 1998, p.53).\nA terceira e \u00faltima fase, a madura, ocorre na forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade de seguran\u00e7a com a institucionaliza\u00e7\u00e3o das expectativas tanto no \u00e2mbito dom\u00e9stico quanto na esfera supranacional. Nesta fase os atores regionais compartilham uma identidade comum e se torna impens\u00e1vel, entre os membros, se prepararem para uma guerra entre si. Esta fase inclui o aspecto da \u201cajuda m\u00fatua\u201d, que est\u00e1 inserida em um sistema \u201cp\u00f3s-soberano dotado de institui\u00e7\u00f5es supranacionais, transnacionais e nacionais comuns e alguma forma de um sistema de seguran\u00e7a coletiva\u201d (ADLER &amp; BARNET, 1998, p.30, tradu\u00e7\u00e3o nossa).\nPara os autores, h\u00e1 duas formas de comunidade de seguran\u00e7a: as com v\u00ednculo fraco e as com v\u00ednculo estritamente acoplado. Na comunidade de seguran\u00e7a com v\u00ednculo fraco os Estados se identificam positivamente um com o outro, existem m\u00faltiplos e diversos mecanismos e padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o que refor\u00e7am e reproduzem a comunidade de seguran\u00e7a, h\u00e1 um sistema de governan\u00e7a informal com base em significados compartilhados e uma identidade coletiva. Em caso de conflitos de interesses e desacordos, os atores mant\u00eam uma postura de autolimita\u00e7\u00e3o do uso da for\u00e7a. Na comunidade de seguran\u00e7a estritamente acoplada existem acordos de seguran\u00e7a m\u00fatua e assist\u00eancia rec\u00edproca contra amea\u00e7as externas, um sistema de seguran\u00e7a coletiva e organiza\u00e7\u00e3o de defesa militar integrada. Este tipo de comunidade de seguran\u00e7a apresenta os seguintes componentes: seguran\u00e7a cooperativa e coletiva; um alto n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o militar; coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contra amea\u00e7as \u201cinternas\u201d; livre circula\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o; internacionaliza\u00e7\u00e3o da autoridade; e institucionaliza\u00e7\u00e3o em multiperspectiva, nos n\u00edveis nacional, transnacional e supranacional (ADLER &amp; BARNET, 1998, pp.55-57).\nAo analisarmos a CAN a partir dos aportes te\u00f3ricos de Adler e Barnet, n\u00e3o \u00e9 claro identificar em qual tipo de comunidade de seguran\u00e7a ela poderia ser compreendida. Na primeira fase, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses pertencentes ao bloco andino, a CAN especificou o que \u00e9 considerado amea\u00e7a, como \u00e9 o caso das \u201cnovas amea\u00e7as\u201d, e desenvolveu um programa de seguran\u00e7a que teoricamente estreitaria os la\u00e7os entre os atores da regi\u00e3o para aprofundar os seus v\u00ednculos institucionais. A CAN, entretanto, n\u00e3o \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, mas sim de integra\u00e7\u00e3o regional que cont\u00e9m alguns mecanismos de seguran\u00e7a comum.\nA fase ascendente \u00e9 a que mais se aproxima da regi\u00e3o andina e do seu sistema de integra\u00e7\u00e3o, o qual fixou objetivos comuns em seguran\u00e7a e desenvolvimento. A PESC previa a consolida\u00e7\u00e3o de uma zona de paz andina que visava fortalecer as medidas de confian\u00e7a e o enfrentamento das amea\u00e7as \u00e0 seguran\u00e7a de forma cooperativa. Contudo, a amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o andina em seus variados aspectos, n\u00e3o incidiram sobre o campo da seguran\u00e7a. A PESC n\u00e3o foi aprofundada e n\u00e3o se tornou um mecanismo efetivo de coordena\u00e7\u00e3o dos planos e estrat\u00e9gias de coopera\u00e7\u00e3o. As delibera\u00e7\u00f5es militares obedecem \u00e0 l\u00f3gica da soberania. O combate ao tr\u00e1fico de drogas \u00e9 o exemplo mais expressivo da falta de coordena\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica comum de seguran\u00e7a. A fase madura, de acordo com os autores, requer, entre outras coisas, que a comunidade de seguran\u00e7a seja \u201cp\u00f3s-soberana\u201d.\nNo contexto regional andino atual emergem, entre os pa\u00edses da CAN, novos blocos econ\u00f4micos regionais com diferentes n\u00edveis de institucionaliza\u00e7\u00e3o, dividindo os pa\u00edses andinos a partir de seus projetos estrat\u00e9gicos que s\u00e3o voltados ou para bacia do pac\u00edfico (Col\u00f4mbia e Peru) ou para a bacia amaz\u00f4nica (Bol\u00edvia e Equador), condicionando ideologicamente n\u00e3o apenas a economia e a pol\u00edtica, mas tamb\u00e9m a seguran\u00e7a e o modo como a quest\u00e3o das drogas \u00e9 abordada. Desta maneira, gravitam na regi\u00e3o andina din\u00e2micas contrapostas de integra\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o, que colocam obst\u00e1culos para a efetiva\u00e7\u00e3o da PESC e constru\u00e7\u00e3o de uma identidade de seguran\u00e7a comum, que s\u00e3o elementos necess\u00e1rios para o cumprimento dos acordos sobre drogas em \u00e2mbito regional, prevalecendo mais os acordos bilaterais pontuais, como s\u00e3o as COMBIFRON, do que os multilaterais intrabloco, no que tange ao combate \u00e0s drogas. Isto est\u00e1 relacionado com as percep\u00e7\u00f5es de cada pa\u00eds sobre o problema. Por exemplo, a Bol\u00edvia e o Equador apresentaram mudan\u00e7as significativas no decorrer da \u00faltima d\u00e9cada no tratamento das drogas, de forma divergente, em muitos aspectos, das abordagens peruanas e colombianas sobre o tema.\nAs iniciativas multilaterais t\u00eam acompanhado as estrat\u00e9gias voltadas mais para a redu\u00e7\u00e3o da oferta do que para a diminui\u00e7\u00e3o da demanda. Tamb\u00e9m procuraram acompanhar as pol\u00edticas nacionais que se baseavam numa tr\u00edplice estrat\u00e9gia, a qual visava principalmente \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de cultivos, \u00e0 militariza\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento alternativo. Os instrumentos de coopera\u00e7\u00e3o desenvolvidos no \u00e2mbito da CAN obedeceram mais a l\u00f3gica da press\u00e3o dos governos do que a busca de solu\u00e7\u00f5es, a partir de uma abordagem regional, que procurasse conciliar as heterogeneidades e assimetrias de cada Estado. Para que o regime multilateral antidrogas fosse efetivo, seria necess\u00e1rio, primeiro, uma revis\u00e3o das pol\u00edticas nacionais e das suas consequ\u00eancias de forma conjunta para, em seguida, elaborar mudan\u00e7as no modelo existente, onde cada pa\u00eds encara o problema a seu modo e, por fim, criar instrumentos e mecanismo adequados para dar in\u00edcio a uma estrat\u00e9gia comum efetiva, conforme a PESC.\nNo que tange \u00e0s consequ\u00eancias das pol\u00edticas nacionais, os Estados-membros da CAN n\u00e3o apresentaram nenhum documento ou iniciativa para avaliar os resultados do trip\u00e9 estrat\u00e9gico de luta contra as drogas e de sua incid\u00eancia sobre a estabilidade das institui\u00e7\u00f5es nacionais dos pa\u00edses da regi\u00e3o. Como vimos no decorrer do trabalho, a erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria n\u00e3o redundou na diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna e tamb\u00e9m n\u00e3o impediu que os fluxos desta droga fossem para os \u201cpa\u00edses consumidores\u201d, como pretenderam os EUA. No entanto, para evitar confrontar as exig\u00eancias e press\u00f5es de Washington e tamb\u00e9m seguindo os seus interesses em se manterem receptores de assist\u00eancia militar e econ\u00f4mica norteamericana, os governos de Col\u00f4mbia e Peru n\u00e3o refletiram acerca do efeito contr\u00e1rio que a \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d provocou dentro de seus pa\u00edses, ou seja, o aumento da erradica\u00e7\u00e3o e da apreens\u00e3o das folhas de coca levou ao crescimento e extens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para compensar perdas, como tamb\u00e9m ramificou e capilarizou as organiza\u00e7\u00f5es criminosas narcotraficantes.\nA articula\u00e7\u00e3o esp\u00faria entre tr\u00e1fico de drogas e terrorismo, encabe\u00e7ada pelos EUA, incorreu em um aumento das tens\u00f5es entre as iniciativas regionais de coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a, que tinha como objetivo a consolida\u00e7\u00e3o de uma zona de paz andina e a militariza\u00e7\u00e3o dos mecanismos de repress\u00e3o estatal. Estas tens\u00f5es ocorrem na regi\u00e3o desde o in\u00edcio da luta contra o narcotr\u00e1fico, quando foram empregadas, de forma indiscriminada, as for\u00e7as armadas para realizarem a erradica\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de plantios de coca na Bol\u00edvia e no Peru, os dois maiores produtores de coca naquele contexto. As erradica\u00e7\u00f5es for\u00e7adas ganharam novos contornos com a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de fumiga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea na Col\u00f4mbia.\nO uso excessivo do glifosato obrigou milhares de fam\u00edlias colombianas a migrarem para o Equador o que fez estremecer as rela\u00e7\u00f5es e a coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses.\nDe acordo com M\u00f4nica Hirst (2008), n\u00e3o h\u00e1 respostas institucionais regionais na Am\u00e9rica do Sul para lidar com o complexo conjunto de problemas de seguran\u00e7a na regi\u00e3o, sobretudo o crime organizado transnacional. No que concerne \u00e0 CAN, a autora destaca que as aplica\u00e7\u00f5es das estrat\u00e9gias antidrogas demonstraram que os pa\u00edses que integram a regi\u00e3o andina s\u00e3o desprovidos de autonomia estrat\u00e9gica e as suas agendas ainda obedecem \u00e0s premissas da seguran\u00e7a hemisf\u00e9rica estadunidense, ou seja, a pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a multidimensional e a no\u00e7\u00e3o de \u201cnovas amea\u00e7as\u201d, presente na PESC, s\u00e3o constata\u00e7\u00f5es desta falta de autonomia na agenda de seguran\u00e7a, principalmente no que concerne ao combate \u00e0s drogas, pois Washington ainda exerce grande press\u00e3o com a pol\u00edtica de certifica\u00e7\u00e3o, alimentando a subordina\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica aos EUA (MATHIAS, 2007). Portanto, dentro do atual cen\u00e1rio da pol\u00edtica e da seguran\u00e7a da regi\u00e3o andina, faz-se necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de uma perspectiva comum e compartilhada entre os pa\u00edses sul-americanos para fazer frente ao problema da produ\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de drogas.\n6.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nA partir da an\u00e1lise hist\u00f3rica acerca da constru\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas como amea\u00e7a, pudemos observar um processo gradual de aprofundamento e institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma percep\u00e7\u00e3o securitizada sobre o fen\u00f4meno e uma intensifica\u00e7\u00e3o do seu combate na regi\u00e3o andina. O tr\u00e1fico de drogas foi considerado uma \u201cnova amea\u00e7a\u201d n\u00e3o convencional e transnacional no decurso da d\u00e9cada de 1990. Ap\u00f3s o advento do \u201c11 de setembro\u201d ocorreu uma converg\u00eancia conceitual e perceptiva entre a \u201cwar on drug\u201d e a \u201cwar on terror \u201d, sobretudo na Col\u00f4mbia e no Peru, que favoreceram os interesses securit\u00e1rios dos EUA na regi\u00e3o andina. No ambiente p\u00f3s-colapso sovi\u00e9tico, a luta antidrogas se tornou o ve\u00edculo dileto para manter e ampliar a primazia estadunidense na regi\u00e3o.\nPudemos tamb\u00e9m depreender que a regi\u00e3o andina passou a ter relev\u00e2ncia para os EUA no contexto p\u00f3s-Guerra Fria. A identifica\u00e7\u00e3o das \u201cnovas amea\u00e7as\u201d provocou uma altera\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de relev\u00e2ncia de diferentes sub-regi\u00f5es, com isto, a regi\u00e3o andina passou a ser a maior receptora de recursos econ\u00f4micos e militares, em contraste com a Am\u00e9rica Central, que fora na d\u00e9cada de 1980. Esta relev\u00e2ncia responde aos interesses da pol\u00edtica externa estadunidense em eliminar o tr\u00e1fico de drogas devido \u00e0 amea\u00e7a que representa para a democracia, a seguran\u00e7a, a governabilidade e a paz no arco andino. Segundo a percep\u00e7\u00e3o norte-americana, desde Reagan, o narcotr\u00e1fico se constitui como uma amea\u00e7a \u00e0 sua seguran\u00e7a nacional e, por conseguinte, \u00e0 seguran\u00e7a regional e hemisf\u00e9rica. Al\u00e9m disso, o arco andino inspirou grande preocupa\u00e7\u00e3o no que concerne \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o de \u201cEstados Falidos\u201d, ao mesmo passo que despertou o interesse de Washington para implanta\u00e7\u00e3o de novas bases militares, como a de Manta no Equador, em 1999, a qual substituiu a base que existia no Panam\u00e1. Este movimento dos EUA em dire\u00e7\u00e3o aos Andes fez com que se ampliasse a sua zona de influ\u00eancia na Am\u00e9rica Latina, levando tamb\u00e9m a Col\u00f4mbia a se tornar o ator central na sua guerra contra o narcotr\u00e1fico.\nA constru\u00e7\u00e3o das drogas como amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a e a sua inser\u00e7\u00e3o nas agendas de seguran\u00e7a dos pa\u00edses da regi\u00e3o impulsionaram o emprego excessivo das for\u00e7as de seguran\u00e7a nacional que incorreu num processo de militariza\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias e policializa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas, ou seja, de des-diferencia\u00e7\u00e3o entre os pap\u00e9is de cada uma das institui\u00e7\u00f5es e a dilui\u00e7\u00e3o da fronteira entre seguran\u00e7a interna e externa. Este excesso no emprego da for\u00e7a militar para combater o narcotr\u00e1fico fez com que ocorresse uma deslegitima\u00e7\u00e3o social e\npol\u00edtica do Estado, cujas pol\u00edticas de desenvolvimento alternativo foram ineficazes para mitigar os graves problemas causados pelas pol\u00edticas antidrogas castrenses. Outros efeitos decorrentes deste excesso foram a corrup\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es policiais e militares, a viola\u00e7\u00e3o constante dos direitos humanos e eros\u00e3o do sistema democr\u00e1tico. A doutrina da militariza\u00e7\u00e3o permitiu que as for\u00e7as armadas ampliassem suas fun\u00e7\u00f5es internas em detrimento da democracia e dos direitos humanos.\nPara empreender a luta antidrogas nos Andes, as principais estrat\u00e9gias adotadas pelos pa\u00edses da regi\u00e3o, com a subven\u00e7\u00e3o norte-americana, podem ser resumidas em um trip\u00e9: a erradica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de cultivos, a militariza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento alternativo. Como vimos ao longo do trabalho, desde o lan\u00e7amento da pol\u00edtica de combate \u00e0s drogas no arco andino, esta estrat\u00e9gia tripartite, direcionada aos \u201cpa\u00edses produtores\u201d, n\u00e3o alcan\u00e7ou os resultados almejados, ou seja, n\u00e3o reduziu a oferta - no ano de 2014 foram registrados 133.700 hectares de cultivos de coca nos pa\u00edses andinos - e muito menos a demanda - o n\u00famero de usu\u00e1rios de coca\u00edna chegou a cerca de 20 milh\u00f5es em todo mundo no mesmo ano (UNODC, 2014) -, as redes multin\u00edveis do tr\u00e1fico de drogas seguem com as suas atividades il\u00edcitas, n\u00e3o apenas na regi\u00e3o andina, mas no mundo inteiro. A cren\u00e7a de que as a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0s drogas iriam provocar um aumento dos pre\u00e7os das drogas e torn\u00e1-las um neg\u00f3cio sem atratividade caiu por terra. Os mercados das drogas se adaptaram e converteram o risco em lucro. A \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d fez do tr\u00e1fico de drogas o neg\u00f3cio il\u00edcito mais rent\u00e1vel no mundo, cujos lucros, segundo a UNODC, foram estimados em US$ 320 bilh\u00f5es em 201294. Portanto, podemos dizer que h\u00e1 uma lacuna expressiva entre os objetivos apregoados e os resultados alcan\u00e7ados por esta tr\u00edplice estrat\u00e9gia elaborada pelos EUA e implementada pelos pa\u00edses andinos.\nApreendemos tamb\u00e9m que, a partir das an\u00e1lises das pol\u00edticas nacionais, a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de drogas nos Andes n\u00e3o foi colocada em pr\u00e1tica apenas unilateralmente, com as interven\u00e7\u00f5es estadunidenses. Os governos nacionais de cada pa\u00eds andino n\u00e3o s\u00f3 aceitaram e adotaram o paradigma proibicionista securit\u00e1rio, mas o apoiaram veementemente com um conjunto de a\u00e7\u00f5es e medidas, das quais sobressa\u00edram as opera\u00e7\u00f5es militares indiscriminadas. Esta subordina\u00e7\u00e3o, que variou de acordo com cada contexto e pa\u00eds, fez dos governos andinos c\u00famplices e respons\u00e1veis tamb\u00e9m pela consecu\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o da guerra contra a ind\u00fastria\n94\ndas drogas, que trouxeram consequ\u00eancias indel\u00e9veis para as institui\u00e7\u00f5es e popula\u00e7\u00f5es destes pa\u00edses, principalmente para os camponeses e as camadas mais baixas da sociedade.\nNos exemplos aqui estudados da Col\u00f4mbia (e tamb\u00e9m do Equador), pudemos verificar que o lan\u00e7amento do Plano Col\u00f4mbia e a declara\u00e7\u00e3o de guerra contra a guerrilha, o tr\u00e1fico de drogas, o terrorismo e os paramilitares, impulsionaram o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito armado colombiano, que transbordou do \u00e2mbito dom\u00e9stico para o regional, quando afetou os pa\u00edses vizinhos, depois, do regional para o internacional, quando envolveu atores extrarregionais, como a OEA, UE e os EUA. A situa\u00e7\u00e3o conflitiva interna colombiana condicionou e conformou a pol\u00edtica externa colombiana aos interesses dos atores externos, sobretudo aos interesses e inger\u00eancias estadunidenses em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a. A participa\u00e7\u00e3o de Washington no conflito alterou a natureza do processo colombiano, o qual deixou de ser um fen\u00f4meno interno, com uma din\u00e2mica dom\u00e9stica, e passou a ser o epicentro de uma guerra de \u201cbaixa intensidade\u201d cada vez mais internacionalizada. A internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito interno colombiano desencadeou-se a partir do fortalecimento dos la\u00e7os entre os governos de Pastrana e Uribe com os EUA, os quais solicitaram a inger\u00eancia de Washington nos assuntos dom\u00e9sticos ligados \u00e0 luta contra o narcotr\u00e1fico e a guerrilha.\nNo que tange ao caso equatoriano, notamos que a internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito interno colombiano afetou significativamente as rela\u00e7\u00f5es entre Equador e Col\u00f4mbia a partir da situa\u00e7\u00e3o conflituosa na fronteira comum, onde as diverg\u00eancias de percep\u00e7\u00f5es e posicionamentos perante a quest\u00e3o se afloraram. Com as opera\u00e7\u00f5es desencadeadas a partir do Plano Col\u00f4mbia e da PSD, que mais tarde resultou na Opera\u00e7\u00e3o F\u00eanix, o Equador apresentou uma condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade devido \u00e0 sua baixa capacidade para responder aos efeitos da internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito armado, que abrange, al\u00e9m das quest\u00f5es de seguran\u00e7a, temas ambientais e de migra\u00e7\u00e3o. A postura do presidente Rafael Correa perante o problema foi principalmente de retalia\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica e com a ado\u00e7\u00e3o do Plano Equador, mobilizou milhares de efetivos das for\u00e7as armadas para a zona fronteiri\u00e7a. O Estado colombiano n\u00e3o foi capaz de trazer uma solu\u00e7\u00e3o para p\u00f4r fim aos diferentes grupos armados. Com a intensifica\u00e7\u00e3o do combate \u00e0s guerrilhas e \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es criminosas narcotraficantes, principalmente ap\u00f3s a mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia que fundiu a luta contra as drogas com a guerra ao terror, a internacionaliza\u00e7\u00e3o do problema se estendeu para al\u00e9m das fronteiras atingindo primeiro a fronteira colombo-equatoriana e, em seguida, a regi\u00e3o andina e o seu entorno. A ocorr\u00eancia acentuada do efeito derrame na Col\u00f4mbia, impulsionado pelo agravamento do conflito armado e da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, ensejou o espalhamento das redes narcotraficantes, grupos\narmados, refugiados e problemas ambientais que penetraram as fronteiras dos Estados lim\u00edtrofes. Equador e Venezuela foram os pa\u00edses que mais sofreram com este processo. A internacionaliza\u00e7\u00e3o do conflito colombiano, provocada principalmente pelo efeito derrame, desdobrou em atritos diplom\u00e1ticos entre os governos colombiano, equatoriano e venezuelano que estremeceram as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas entre estes pa\u00edses. A diverg\u00eancia entre os governos de Col\u00f4mbia e Equador em torno da classifica\u00e7\u00e3o das guerrilhas como grupos \u201cnarcoterroristas\u201d, colocou em quest\u00e3o as pretens\u00f5es da PESC andina de criar uma concep\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a regional unificada. O presidente equatoriano Rafael Correa n\u00e3o compartilhou da identifica\u00e7\u00e3o das FARC como grupo \u201cterrorista\u201d ou \u201cnarcoterrorista\u201d conforme foi feito pelo presidente \u00c1lvaro Uribe. Este posicionamento do mandat\u00e1rio equatoriano gerou dissensos e contribuiu para desarmonia diplom\u00e1tica entre ambos os pa\u00edses.\nNo caso peruano, observamos que o Peru se tornou o maior cultivador de coca do mundo atualmente, alcan\u00e7ando a cifra de 60.400 ha. A din\u00e2mica interna do Peru foi afetada com a intensifica\u00e7\u00e3o da luta contra o tr\u00e1fico de drogas na Col\u00f4mbia. Os cultivos e a produ\u00e7\u00e3o de coca cresceram exponencialmente, mantendo a oferta em alta. Um dos elementos para compreender o incremento do tr\u00e1fico de drogas no pa\u00eds \u00e9 a expans\u00e3o das redes criminosas conhecidas como Firmas ou Cl\u00e3s. No in\u00edcio, estas redes eram limitadas a obterem lucro, no entanto, os seus interesses n\u00e3o se restringiram ao ganho econ\u00f4mico. Com o seu crescimento e enraizamento na cultura local, a atividade il\u00edcita se tornou um meio de alcan\u00e7ar status social. Para manter o seu controle sobre a ind\u00fastria da coca\u00edna, as Firmas se adaptaram \u00e0s diferentes situa\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas e ampliaram o n\u00famero de atores envolvidos com a ind\u00fastria da droga. Assim como o fez o Sendero Luminoso no passado e, em certa medida, ainda o fazem no presente, os Cl\u00e3s se espalham pelo tecido social, se capilarizando e preenchendo o vazio de poder local, consolidando a sua influ\u00eancia sobre as pr\u00e1ticas sociais e pol\u00edticas das regi\u00f5es onde atuam. Entre os camponeses, porque sua organiza\u00e7\u00e3o ser marcadamente familiar, os Cl\u00e3s passaram a ser fundamentais para a gera\u00e7\u00e3o de renda, organiza\u00e7\u00e3o da comunidade local e para manterem a seguran\u00e7a a partir de a\u00e7\u00f5es que visem minimizar as amea\u00e7as aos seus neg\u00f3cios. Esta postura de grande parte das firmas s\u00e3o compartilhas pelas comunidades, o que faz a ind\u00fastria da coca\u00edna se ramificar e prosperar.\nA \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d no Peru seguiu o vi\u00e9s militarizado da Col\u00f4mbia. A Estrat\u00e9gia Nacional de Luta contra as Drogas e as tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es do Plano VRAE priorizaram a\u00e7\u00f5es de erradica\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e opera\u00e7\u00f5es militares para combater as organiza\u00e7\u00f5es narcotraficantes e o Sendero Luminoso, grupo considerado \u201cterrorista\u201d pelo Estado peruano. A amplia\u00e7\u00e3o das\nopera\u00e7\u00f5es militares de combate \u00e0s drogas no come\u00e7o dos anos 2000, fez com que grupos narcotraficantes se fragmentassem ou fossem extintos, levando a uma mudan\u00e7a na din\u00e2mica da viol\u00eancia com a chegada de novas Firmas sem v\u00ednculos com a comunidade local. Al\u00e9m do mais, a militariza\u00e7\u00e3o da luta antidrogas sob o signo da \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d e a redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica das pol\u00edticas de desenvolvimento alternativo, impulsionaram o aumento do n\u00famero de pessoas envolvidas com o tr\u00e1fico de coca\u00edna em pequena escala e fizeram com que uma infinidade de novas Firmas emergisse. Este duplo movimento contribuiu para a amplia\u00e7\u00e3o do setor concorrencial, ou seja, quando h\u00e1 mais grupos competindo pelo controle da produ\u00e7\u00e3o e do tr\u00e1fico de drogas a viol\u00eancia aumenta. O crescimento do setor concorrencial recente no Peru fez com que o pa\u00eds ocupasse a terceira posi\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses mais conflitivos da Am\u00e9rica do Sul95.\nNo caso boliviano, pudemos observar que o bin\u00f4mio neoliberalismo e proibicionismo, no come\u00e7o dos anos 2000, repercutiu sobremodo nas esferas pol\u00edtica e econ\u00f4mica de forma desestabilizadora, engendrando in\u00fameros movimentos e revoltas sociais que derrubaram governos eleitos democraticamente. Desde a aprova\u00e7\u00e3o do Plano Dignidade, o qual intensificou a luta antidrogas no pa\u00eds, as organiza\u00e7\u00f5es cocaleiras se transformaram em grandes for\u00e7as pol\u00edticas nacionais. Quanto mais repressiva eram as opera\u00e7\u00f5es antidrogas sobre os cocaleiros, mais mobilizados e organizados eles ficavam e esta l\u00f3gica foi um dos fatores que fortaleceu o MAS e, consequentemente, tornou a elei\u00e7\u00e3o de Evo Morales poss\u00edvel. A consecu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia tripartite norte-americana no cen\u00e1rio boliviano gerou um ambiente conflituoso e inst\u00e1vel, ao passo que fortaleceu os movimentos sociais e mobilizou a opini\u00e3o p\u00fablica contra as pol\u00edticas antinarc\u00f3ticas coercitivas. O governo de Evo Morales, por meio da Diplomacia dos Povos - que tinha como um dos seus principais pilares a revaloriza\u00e7\u00e3o da coca - conseguiu na ONU que a tradi\u00e7\u00e3o de mastiga\u00e7\u00e3o da folha de coca (pr\u00e1tica conhecida como akulliku) fosse descriminalizada recentemente.\nNa \u00faltima d\u00e9cada, ocorreu uma s\u00e9rie de conflitos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais, que conformaram o quadro regional andino. Mesmo num ambiente conflitivo, os pa\u00edses andinos, por meio da CAN, do Compromisso de Lima, de 2001, e da Declara\u00e7\u00e3o de San Francisco, de 2004, procuraram conformar uma Zona de Paz Andina que ensejasse uma coordena\u00e7\u00e3o maior entre os pa\u00edses em mat\u00e9ria de seguran\u00e7a a partir de um enfoque coletivo, o qual orquestraria o poder de decis\u00e3o para enfrentar os problemas securit\u00e1rios considerados comuns a todos os\n95Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel em:&lt;http://peru21.pe/economia/ccl-combatir-violencia-peru-cuesta-45-pbi-2211570>.\nAcesso em: 10 de jun. 2015.\npa\u00edses do bloco e, concomitantemente, levasse ao aprofundamento da coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s de mecanismos regionais como forma de conter potenciais amea\u00e7as, apresentando uma abordagem preventiva em vez das abordagens defensivas. Uma das abordagens preventivas adotadas para conter o avan\u00e7o dos cultivos il\u00edcitos foi a implementa\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento Alternativo, Integral e Sustent\u00e1vel, em 2005, a qual buscou coordenar pol\u00edticas nacionais de desenvolvimento alternativo e substitui\u00e7\u00e3o de cultivos como forma de reintegrar as comunidades envolvidas nos cultivos il\u00edcitos em atividades produtivas da economia legal. Todavia, os estudos sobre a pol\u00edtica de drogas nos pa\u00edses andinos e as dificuldades de manter um sistema de seguran\u00e7a cooperativa multilateral aut\u00f4noma intrabloco demonstraram que as agendas de seguran\u00e7a dos Estados-membros da CAN n\u00e3o s\u00e3o guiadas por uma Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Comum (PESC), n\u00e3o obstante ser um objetivo declarado oficial e institucionalmente.\nPortanto, a desarticula\u00e7\u00e3o do projeto andino de integra\u00e7\u00e3o e as mudan\u00e7as de \u00eanfases das pol\u00edticas de drogas nacionais que variaram de acordo com cada governo de cada pa\u00eds corroboraram para que a coopera\u00e7\u00e3o multilateral intrabloco sobre o tema n\u00e3o fosse bem-sucedida, uma vez que cada pa\u00eds membro da CAN ao formularem a sua pol\u00edtica de drogas entraram em desacordo com ordenamento legal andino. Este v\u00e1cuo cooperativo, somado \u00e0 falta de clareza de uma identidade comum de seguran\u00e7a que seja compartilhada por todos os pa\u00edses do bloco andino, inviabilizou a constru\u00e7\u00e3o de uma comunidade de seguran\u00e7a andina, de modo que continuou sendo aproveitado pelos EUA para coordenar a sua agenda de seguran\u00e7a regional e a sua luta antidrogas, conforme suas inten\u00e7\u00f5es, e para pressionar economicamente os pa\u00edses andinos por meio do processo de certifica\u00e7\u00e3o. As pol\u00edticas de combate ao tr\u00e1fico de drogas financiadas pelos EUA e a sua constante presen\u00e7a na regi\u00e3o andina para por em marcha a sua panaceia das \u201cguerras \u00e0s drogas\u201d, se constitu\u00edram como obst\u00e1culos para que os pa\u00edses andinos cooperassem de forma mais efetiva para combater as redes de tr\u00e1fico de drogas e elaborassem pol\u00edticas de drogas mais aut\u00f4nomas e legisla\u00e7\u00f5es alternativas em rela\u00e7\u00e3o ao proibicionismo estadunidense.\nREFER\u00caNCIAS\nACCI\u00d3N SOCIAL. Tendencias del desplazamiento durante el 2006. Bogot\u00e1: 2007.&lt;http://www.dps.gov.co/documentos/tendencias.pdf>. Acesso em: 30 mai. 2015.\nADLER, Emanuel; BARNET, Michael (Eds.). Security communities. Cambridge: Cambridge University, 1998.\nAMNIST\u00cdA INTERNACIONAL. Bol\u00edvia: La necesaria protecci\u00f3n de los Defensores de los Derechos Humanos, 02 dic. 2002.\nAMENDT, Gunter. El gran negocio del narcotr\u00e1fico. Buenos Aires: EPN, 1985.\n\u00c1LVARO, Eduardo. Presencia de los grupos ilegales armados colombianos (GIAC) como factor de inseguridad nacional en el Ecuador. 2011. 90 f. Tesis (Maestr\u00eda en Seguridad y Desarrollo. Instituto de Altos Estudios Nacionales, Escuela Ecuatoriana de Gobierno y Administraci\u00f3n P\u00fablica, 2011.\nARAMAYO, Diego Giacoman. Reprucci\u00f3n de las estrutucturas de poder: discursos contra la pobreza y el narcotr\u00e1fico en Bol\u00edvia. In: CIMADAMORE, Alberto (ed.). La econom\u00eda pol\u00edtica de la pobreza. Buenos Aires: Clacso, 2008, p. 427-463.\nARBEX JR, Jos\u00e9. Narcotr\u00e1fico: um jogo de poder nas Am\u00e9ricas. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1993.\nARCE, G. Los riesgos de militarizar la lucha contra el narcotr\u00e1fico: algunos apuntes sobre el Plan VRAE In: Cojuntura, Ano 4, N\u00b0 17, Marzo-Abril de 2008. Dispon\u00edvel em: http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/coyuntura/article/view/5967 Acesso em: 30 jul. 2014.\nARROYAVE-QUINTERO, Mario Andr\u00e9s. Ineficacia, cr\u00f3nica del derecho andino: uno de los factores importantes para el ocaso de la Comunidad Andina de Naciones (CAN), Papel Pol\u00edtico, v. 13, n. 1. Bogot\u00e1: Jan./June, 2008, p. 299-321. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=77716563009>. Acesso em: 15 set. 2013.\nBADR\u00c1N, Pedro Andr\u00e9s Le\u00f3n. 2005. 62f. Bolivia: entre a interdicci\u00f3n y el desarrollo alternativo. El problema de las drogas il\u00edcitas desde una perspectiva internacional. Tesis (Polit\u00f3logo). Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales, Pontificia Universidad\tJaveriana,\tBogot\u00e1,\t2005.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.javeriana.edu.co/biblos/tesis/politica/tesis42.pdf>. Acesso em: 01 abr. 2015.\nBARRAL, Welber; BOHRER, Carolina Pancotto. A integra\u00e7\u00e3o latino-americana em foco: 50 anos da ALALC/ALADI. In: FUNDA\u00c7\u00c3O ALEXANDRE DE GUSM\u00c3O. Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana: 50 anos de ALALC/ALADI. Bras\u00edlia: FUNAG, 2010, p. 91-104.\nB\u00c9LTRAN, Consuelo Ahumada. La hegemon\u00eda de Estados Unidos y el conflicto sociopol\u00edtico en la Regi\u00f3n Andina. In: HOYOS V\u00c1SQUEZ, Guilhermo (ed.). Filosof\u00eda y teor\u00edas pol\u00edticas entre la cr\u00edtica y la utop\u00eda. Buenos Aires: Clacso, 2007, p. 95-112.\nBIGO, Didier. Security: Analysing transnational professionals of (in)security in Europe. In: ADLER-NISSEN, Rebecca (ed). Bourdieu in International Relations: Rethinking key concepts in IR. New York: Routledge: 2013, p. 114-130.\n______. \u201cWhen Two Become One: Internal and external securitisations in Europe\u201d. In: KELSTRUP, Marten; WILLIAMS, Michael C (Eds.). International relations theory and politics of european integration. London, Routledge. 2000.\n______. A sociologia pol\u00edtica internacional distante da grande s\u00edntese: como articular rela\u00e7\u00f5es entre as disciplinas de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Sociologia e Teoria Pol\u00edtica. Contexto Internacional, v. 35, n. 1, Rio de Janeiro, jan-jun, 2013, p. 173-195. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/cint/v35n1/a06v35n1.pdf>. Acesso em: 7 jan. 2015.\nBOL\u00cdVIA. Estrategia Boliviana de Lucha Contra el Narcotr\u00e1fico DS N\u00b0 24963,\t20 de Febrero de\t1998a.\tDispon\u00edvel em:\n<http://www.dgsc.gob.bo/normativa/decretos/DS24963-98.html>. Acesso em: 1 abr. 2015.\n______. Plan Integral de Prevenci\u00f3n, Control del Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas y Desarrollo Alternativo de 4 de fevereiro de 1998b.\n______. Estrategia de Lucha contra el Narcotr\u00e1fico y Revalorizaci\u00f3n de la Hoja de Coca (2007-2010). 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.vcdi.gob.bo/archivopaps/Estrategia-Lucha-Drogas-CONALTID.pdf>. Acesso em: 13 mai. 2015.\n______. Ministerio de Relaciones Exteriores y Cultos. Los objetivos estrat\u00e9gicos del Estado Plurinacional de Bolivia. [2009]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cancilleria.gob.bo/node/390>. Acesso em: 13 mai. 2015.\nBONILLA, Adri\u00e1n. Fuerzas, conflicto y negociaci\u00f3n: proceso pol\u00edtico de la relaci\u00f3n entre Ecuador y Per\u00fa. In: ________. (Ed.). Ecuador-Per\u00fa: horizontes de la negociaci\u00f3n y el\nconflicto. 1999, pp. 13-30.\nBONILLA, Adri\u00e1n; P\u00c1EZ, Alexei. Estados Unidos y la regi\u00f3n andina: distancia y diversidad. Nueva Sociedad, n. 206, p. 126-139, nov./dez. de 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;http://nuso.org/media/articles/downloads/3399_1.pdf>. Acesso em: 05 jan. 2015.\nBONILLA, Adri\u00e1n; URIG\u00dcEN, Hern\u00e1n M. La lucha contra el narcotr\u00e1fico en el Ecuador, 1989-2009. In: TOKATLIAN, Juan Gabriel. La guerra contra las drogas en el mundo andino: hacia un cambio de paradigmas. Buenos Aires: Zorzal, 2009, p. 129\nBOVILLE, Belen. The cocaine war in context drugs. New York: Algora, 2004.\nBRECHER, Edward M. et al. The 1969 marijuana shortage and \u201cOperation Intercept\u201d In: ______. The consumers union report - licit and illicit drugs. 1972. Dispon\u00edvel em: &lt;http://druglibrary.org/schaffer/Library/studies/cu/CU59.html>. Acesso em: 30 out. 2014.\nBUITRAGO, Francisco Leal. Crisis de la regi\u00f3n andina: fragilidad democr\u00e1tica, inestabilidad social y Plan Colombia. In: BODEMER, Klaus (ed.). El Nuevo scenario de (in)seguridad en Am\u00e9rica Latina. \u00bfAmenaza para la democracia? Caracas: FLACSO, 2003, p. 127-162.\nBURDISSO, Mart\u00edn et al. \u00bfEl Cono Sur hacia una comunidad pluralista de Seguridad? In: III CONGRESO DE RELACIONES INTERNACIONALES. Repositorio Institucional de la UNPL.\tBuenos Aires:\t2006, pp. 1-24. Dispon\u00edvel em:\n<http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/37004>. Acesso em: 27 mai. 2015.\nBUZAN, Barry; W^VER, Ole; WILDE, Jaap de. Securuty: a new framework analysis. London: Lynne Rienner, 1998.\nBUZAN, Barry; HANSEN, Lene. A evolu\u00e7\u00e3o dos estudos de seguran\u00e7a internacional. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2012.\nCABRAL, Ricardo P. Complexo Regional de Seguran\u00e7a: a busca de um modelo para a Am\u00e9rica do Sul. In: XIV Encontro Regional da ANPUH-RIO: Mem\u00f3ria e Patrim\u00f4nio, 19 a 23\tde\tJulho\tde\t2010.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.encontro2010.rj.anpuh.org/resources/anais/8/1276513961_ARQUIVO_Complex oRegionaldeSeguranca-Anpuh.pdf> Acesso em: 15 set. 2013.\nCADENA G\u00d3MEZ, Juan Pablo. Plan Colombia y din\u00e1micas de seguridad Ecuador-Colombia. Revista del Centro Andino de Estudios Internacionales, Quito, n.11, 2011, p. 121-149. Dispon\u00edvel em:&lt;http://repositorio.uasb.edu.ec/bitstream/10644/3445/1/07-TC-Cadena.pdf>. Acesso em: 19 abr. 2015.\nCARPENTER, Ted Galen. Bad Neighbor Policy: Washington's Futile War on Drugs in Latin America. Nova York: Palgrave Macmillan, 2003.\nCARRI\u00d3N MENA, Francisco. La Paz por Dentro. Ecuador-Per\u00fa: Testimonio de Una Negociaci\u00f3n. Dinediciones, Quito. 2008.\nCHILIER, Gaston; FREEMAN, Laurie. El nuevo concepto de seguridad hemisf\u00e9rica de la OEA: una amenaza en potencia. In: Informe Especial WOLA, jun. 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;http://w.wola.org/sites/default/files/downloadable/Regional%20Security/past/El%20nuevo%2 0concepto%20de%20seguridad_lowres.pdf>. Acesso em: 9 dez. 2015.\nCOL\u00d4MBIA. Informe al Comit\u00e9 Contra el Terrorismo, creado de conformidad con el p\u00e1rrafo 6 de la Resoluci\u00f3n 1373 (2001) del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas, Nueva York, 27 de dic. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.colombiaun.org/Consejo%20de%20Seguridad/Organos%20Subsidiarios/Inform es%20CCT/informeCCT_27dici_01.pdf>. Acesso em: 20 mai. 2015.\n_______. Plan Colombia: Plan para la paz, la prosperidad y el fortalecimiento del Estado. 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.derechos.org/nizkor/colombia/doc/planof.html>. Acesso em: 25 jan. 2015.\n_______. MINIST\u00c9RIO DA DEFENSA NACIONAL. Pol\u00edtica de Defensa y Seguridad Democr\u00e1tica. 2003.\n_______. MINIST\u00c9RIO DA DEFENSA NACIONAL. Pol\u00edtica de Consolidaci\u00f3n de la Seguridad Democr\u00e1tica. 2007.\n_______. MINIST\u00c9RIO DA DEFENSA NACIONAL. Pol\u00edtica Integral de Seguridad y Defensa para Prosperidad. 2011.\nCOMANDO CONJUNTO DE LAS FUERZAS ARMADAS. As Fuerzas Armadas de Colombia, Ecuador y Per\u00fa y su lucha contra la delincuencia organizada transnacional. [2003?].\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.ccffaa.mil.pe/publicaciones/CenA/CenA2013/CenA53_2013_art/53-2013_Tripartita.html> Acesso em: 30 de mar. 2015.\nCOMISI\u00d3N DE LA VERDAD Y RECONCILIACI\u00d3N. Informe final. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cverdad.org.pe/ifinal/>. Acesso em: 20 jun. 2015.\nCOMISSION ON NARCOTIC DRUGS. Outline of general principles on which a new single convention might be based. Bulletin on Narcotics, n. 1, 1950. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unodc.org/unodc/en/data-and-analysis/bulletin/bulletin_1950-01-01_1_page006.html>. Acesso em: 20 dez. 2014.\nCOMMON SENSE FOR DRUG POLICY. The effective national drug control strategy. 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.csdp.org/edcs/page47.htm>. Acesso em: 20 dez. 2014.\nCOMUNIDAD ANDINA DE NACIONES (CAN), Decisi\u00f3n 24: r\u00e9gimen com\u00fan de tratamiento a los capitales extranjeros y sobre marcas, patentes, licencias y regal\u00edas. 1970. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.wipo.int/edocs/lexdocs/laws/es/can/can019es.pdf>. Acesso em: 30 mai. 2014.\n_______. Decisi\u00f3n 94: sistema troncal andino de carreteras. 1975. Dispon\u00edvel em:&lt;www.comunidadandina.org>. Acesso em: 30 mai. 2014.\n_______. 28 A\u00f1os de integraci\u00f3n andina: un recuento hist\u00f3rico. 1998. Dispon\u00edvel em:&lt;www.comunidadandina.org>. Acessado em: 13 mai. 2014\n_______. Documentos de las Reuniones del Consejo Presidencial Andino (1989-2002). 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comunidadandina.org/public/Presidentes.pdf>. Acesso em: 13 mai. 2014.\n_______. Decisi\u00f3n 458: Lineamientos de la Pol\u00edtica Externa Com\u00fan. 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.urjc.es/ceib/espacios/panorama/instrumentos/democracia/can/documentos/Decisi on_458.pdf>. Acesso em: 01 jun. 2014.\n_______. Compromiso de Lima: Carta Andina para la Paz y la Seguridad, Limitaci\u00f3n y Control de los gastos destinados a la Defensa Externa. 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comunidadandina.org/Seccion.aspx?id=81&amp;tipo=TE&amp;title=seguridad>. Acesso em: 01 jun. 2014.\n_______. Decisi\u00f3n 505: Compromiso para el Fortalecimiento de la Coordinaci\u00f3n en la Lucha contra el Terrorismo y el Problema Mundial de las Drogas y los Delitos Conexos. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comunidadandina.org/documentos/dec_int/dec12-3-03.htm>. Acesso em: 01 jun. 2014.\n_______. Decisi\u00f3n 587: Lineamientos de la Pol\u00edtica de Seguridad Externa Com\u00fan Andina. 2004a._Dispon\u00edvel\tem:\n<http://www.comunidadandina.org/Seccion.aspx?id=81&amp;tipo=TE&amp;title=seguridad>. Acesso em: 01 jun. 2014.\n_______. Informe: Encuentro de Observatorios Nacionales/ Andinos de Drogas. 2004b. Dispon\u00edvel\tem:\n<http://intranet.comunidadandina.org/Documentos/Reuniones/DFinales/SG_ENC_ONAD_IN FORME.doc>. Acesso em: 27 nov. 2014.\n_______. Decisi\u00f3n 602: Norma Andina para El Control de Sustancias Qu\u00edmicas que se utilizan en la fabricaci\u00f3n il\u00edcita de estupefacientes y sustancias psicotr\u00f3picas. 2004c. Dispon\u00edvel\tem:\n<http://cicad.oas.org/Fortalecimiento_Institucional/ESP/CAN%20spa/DEC602.pdf> Acesso em: 25 nov. 2014.\n_______. Decisi\u00f3n 614: Estrategia Andina de Desarrollo Alternativo Integral y Sostenible. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sice.oas.org/trade/junac/Decisiones/anexoDEC614.pdf>. Acesso em: 25 nov. 2014.\n_______. Decisi\u00f3n 673: Apoyo a la Comunidad Andina en el \u00e1rea de Drogas Sint\u00e9ticas.\n2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sice.oas.org/trade/junac/junaind.asp>. Acesso em: 25 nov. 2014.\n_______. Sobre PRADICAN. [ca. 2011]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comunidadandina.org/DS/pradican.htm>. Acesso em: 25 nov. 2014.\n_______. Principios orientadores y agenda estrat\u00e9gica andina. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comunidadandina.org/documentos/actas/Agenda_Estrategica2010.pdf>. Acesso em: 27 nov. 2014.\n_______. Programa anti-drogas il\u00edcitas en la Comunidad Andina. [ca.2011]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.comunidadandina.org/DS/pradican.htm>. Acesso em: 27 nov. 2014.\n_______. Intercambio de Experiencias de Cooperaci\u00f3n Policial en la Comunidad Andina Frente a la Lucha Contra el Problema Mundial de las Drogas. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;Intercambio de Experiencias de Cooperaci\u00f3n Policial en la Comunidad Andina Frente a la Lucha Contra el Problema Mundial de las Drogas>. Acesso em: 25 nov. 2014.\n_______. Estrategia Andina Sobre el Problema Mundial de las Drogas 2012-2019. 2012.\nDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.comunidadandina.org/Prensa.aspx?id=3259&amp;accion=detalle&amp;cat=NP&amp;title=boli via-colombia-ecuador-y-peru-culminan-proyecto-de-estrategia-andina-para-enfrentar-conjuntamente-el-problema-mundial-de-las-drogas>. Acesso em: 27 nov. 2014.\nCOTLER, Julio. Drogas y pol\u00edtica en el Per\u00fa. La conexi\u00f3n norteamericana. Lima: IEP, 1999.\nCUANDO Am\u00e9rica Latina comenz\u00f3 a aprender de geopol\u00edtica. Geopol\u00edtica XXI, 19 abr. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;https://geopoliticaxxi.wordpress.com/tag/historia-de-la-geopolitica-latinoamericana/>. Acesso em: 22 dez. 2014.\nDEL OLMO, Rosa. A face oculta da droga. Rio de Janeiro: Revan, 1990.\n_______. A legisla\u00e7\u00e3o no contexto das interven\u00e7\u00f5es globais sobre drogas. Discursos Sediciosos, Rio de Janeiro, v. 7, n. 12, p. 65-80, 2\u00b0sem. 2002.\n_______. The geopolitics of narcotrafficking in Latin America. Social Justice, v. 20, n. 3-4, p. 123. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jstor.org/stable/29766751?seq=1#page_scan_tab_contents>. Acesso em: 8 dez. 2014.\nDEUTSCH, Karl. Political community and the north Atlantic area. Princeton: Princeton University, 1957.\nDOMINGUEZ, Jorge (org.). Conflictos territoriales y democracia en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Siglo XXI Editores Argentina/ Flacso, 2003.\nDORATIOTO, Francisco. Espa\u00e7os nacionais na Am\u00e9rica Latina: da utopia bolivariana \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994.\nDREYFUS, Pablo G. Border Spillover: drug trafficking and national security in South America. 2003. 662 f These (Docteur en Relations Internacionales). Institut Universitaire de Hautes \u00c9tudes Internacionales, Unisersit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nDREYFUS, P. When the evil come together: cocaine, corruption, and Shining Path in Peru's Upper Huallaga Valley, 1980 to 1995. In: Journal of Contemporary Criminal Justice, n. 4, v.\t15,\tnov.\t1999,\tp.\t370-396.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.comunidadesegura.com.br/files/whenalltheevilcometogether.pdf> Acesso em: 26 de jul. 2014.\nDRUG ENFORCEMENT ADMINISTRATION. DEA history in depth. [2009?] Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dea.gov/about/history.shtml>. Acesso em: 20 dez. 2014.\n_______. Foreign Office Locations.\t[20--]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dea.gov/about/foreignoffices.shtml>. Acesso em: 21 dez. 2014.\nEDWARDS, Sandra. Leyes de drogas y c\u00e1rceles en Am\u00e9rica Latina: Una breve historia de la legislaci\u00f3n ecuatoriana de drogas y su impacto sobre la poblaci\u00f3n penal en el pa\u00eds. In: Transnational Institute. Reformas a las leyes de drogas en Am\u00e9rica Latina, may, 2010, p. 1-31. Dispon\u00edvel em:\t<http://www.druglawreform.info/es/publicaciones/sistemas-\nsobrecargados/item/937-leyes-de-drogas-y-carceles-en-ecuador>. Acesso em: 10 mar. 2015.\nEQUADOR. Ley 108 Sobre Sustancias Estupefacientes y Psicotr\u00f3picas. 1990.\n_______. Plan Nacional de Prevenci\u00f3n, Desarollo Alternativo y Control de Drogas 20042008. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.consep.gob.ec/plan-nacional-de-drogas/>. Acesso em: 22 mar. 2015.\n_______. Libro Blanco del Ecuador.\t2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.oas.org/csh/spanish/documentos/libro_blanco_del_ecuador_2006.pdf>. Acesso em: 22 mar. 2015.\n_______. Ministerio del Interior. UNODC: Cultivos de coca en Ecuador representan el 0,04% de la regi\u00f3n. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ministeriointerior.gob.ec/unodc-cultivos-de-coca-en-ecuador-representan-el-004-de-la-region/>. Acesso em: 11 mar. 2015.\n_______. Constituci\u00f3n del Ecuador. 2008.\nESCOBAR: 17 a\u00f1os de historia del criminal. El Tiempo, 2 dez. 1993. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-270722>. Acesso em: 20 mar. 2015.\nFERN\u00c1NDEZ, Alfredo F. Contexto hist\u00f3rico y avances de la integraci\u00f3n en la Comunidad Andina, Revista Oasis, n\u00fam. 13,\t2008, pp. 177-196. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.redalyc.org/pdf/531/53113141008.pdf> Acesso em: 10 mai. 2014.\nFIGUEIREDO, Alexandre Ganan de B. Ecos do libertador: o pensamento de Sim\u00f3n Bol\u00edvar no discurso de Hugo Ch\u00e1vez. 2011. 144f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nFORD, Gerald. Statement on drug abuse. The American Presidency Project, 23 fev. 1976. Dispon\u00edvel\tem:\n<http://www.presidency.ucsb.edu/ws/index.php?pid=5609&amp;st=War+on+Drug&amp;st1=>. Acesso em: 30 out. 2014.\nFOUCAULT, Michel. Entrevistas. Rio de Janeiro: Graal, 2006.\nFUKUMI, Sayaka. Cocaine trafficking in Latin America: EU and US policy. Burlington, USA: Ashgate, 2008.\nGAL\u00c1N, Juan Manuel et al. La batalla perdida contra las drogas: \u00bflegalizar es la opci\u00f3n? Bogot\u00e1: Intermedio Editores, 2008.\nGARAY, Luis Jorge. El Grupo Andino. Bogot\u00e1: Pluma, 1979.\nGOMES, Kelly da Rocha. Unasul: mais do mesmo? As dimens\u00f5es do processo de integra\u00e7\u00e3o sul-americano. 2010. 234 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais San Tiago Dantas (UNESP/UNICAMP/PUC-SP).\nGU\u00c1QUETA, Alexandra. Tendencias actuales y retos para el prohibicionismo en la Regi\u00f3n Andina y Brasil. In: CEPIK, Marco; RAMIREZ, Socorro (orgs.). Agenda de Seguridad Andino-Brasile\u00f1a: primeras aproximaciones. Bogot\u00e1: Fescol, 2004, p. 365-392.\nGUZZI, Andr\u00e9 C. As rela\u00e7\u00f5es EUA-Am\u00e9rica Latina: medidas e consequ\u00eancias da pol\u00edtica externa norte-americana para combater a produ\u00e7\u00e3o e tr\u00e1fico de drogas l\u00edcitas. 2008. 132 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais San Tiago Dantas (UNESP/ UNICAMP/PUC-SP).\nHERZ, Monica. A pol\u00edtica de seguran\u00e7a dos EUA para a Am\u00e9rica Latina ap\u00f3s o final da Guerra Fria. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, vol.16, n.46, p. 85-104, 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0103-40142002000300007&amp;script=sci_arttext>. Acesso em: 21 jan. 2015.\nHERZ, M\u00f4nica; HOFFMAN, Andrea Ribeiro. Organiza\u00e7\u00f5es internacionais: hist\u00f3ria e pr\u00e1ticas. Rio de Janeiro: Elsevier, 2004.\nHYLTON, Forrest. A Revolu\u00e7\u00e3o Colombiana. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2010.\nISACSON, Adam. Las fuerzas armadas de Estados Unidos en la \u201cguerra contra las drogas\u201d. In: YOUNGERS, Coletta; ROSIN, Eileen (ed.). Drogas y democracia em Am\u00e9rica Latina: el impacto de la pol\u00edtica de Estados Unidos. Buenos Aires: Biblos, 2005.\nJOHN, Ronald Bruce St. Las relaciones Ecuador-Per\u00fa: um perspectiva hist\u00f3rica. In: BONILLA, Adri\u00e1n (Ed.). Ecuador-Per\u00fa: horizontes de la negociaci\u00f3n y el conflicto. 1999, pp. 89-110.\nKOPP, Pierre. A economia da droga. Lisboa: Livros do Brasil, 1997.\nKRAUSE, Keith. Is Human Security More than just a good idea? In: BRZOSKA, M.; CROLL, P. J. (eds). Brief 30, Promoting Security, But How and For Whom?\nContributions to BICC's Ten-year Anniversary Conference. Bonn, Germany: UNEVOC, 2004. p 43-46.\nKRASKA, Peter B. Militarization and policing: its relevance to 21st century police. Policing Advance Access, Oxford University Press, dec. 2007, p. 1-13 Dispon\u00edvel em:&lt;http://cjmasters.eku.edu/sites/cjmasters.eku.edu/files/21stmilitarization.pdf>. Acesso em: 11 dez. 2014.\nKRASNER, Stephen D. Causas estruturais e consequ\u00eancias dos regimes internacionais: regimes como vari\u00e1veis intervenientes. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, vol.20, no.42, jun. 2012,\tp.93-110.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.scielo.br/readcube/epdf.php?doi=10.1590/S0104-44782012000200008&amp;pid=S0104-44782012000200008&amp;pdf_path=rsocp/v20n42/08.pdf>. Acesso em: 10 dez. 2014.\nLA DESPEDIDA del Parlamento Andino. El Espectador, Bogot\u00e1, 26 set. 2013. Dispon\u00edvel em:\t<http://www.elespectador.com/noticias/elmundo/despedida-del-parlamento-andino-\narticulo-449002>. Acesso em: 30 ago. 2014.\nLASERNA, Rodrigo. El fracaso del prohibicionismo: estudios socioecon\u00f3micos para una historia de las pol\u00edticas antidrogas en Bolivia. La Paz: Fund. Vicente Pazos Kanki, 2011.\nLEDEBUR, Kathryn. Bolivia: consecuencias claras. In: YOUNGERS, Coletta; ROSIn, Eileen. Drogas y Democracia en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Biblios, 2005, p. 185-233.\nLEONG\u00d3MEZ, Eduardo Pizarro. Marquetalia: el mito fundacional de las Farc. Un Peri\u00f3dico, n.57,\tset.\t2006b.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://historico.unperiodico.unal.edu.co/Ediciones/57/03.htm> Acesso em: 20 mar. 2014.\nLILLEY, Peter. Dirty dealing: the untold truth about global money laudering, international crime and terrorism. London/Philadelphia: Kogan Page, 2006.\nLIMA, Thiago. Seguran\u00e7a e livre com\u00e9rcio: a pol\u00edtica comercial dos Estados Unidos para a Am\u00e9rica Latina. In: AYERBE, Luis Fernando (org.). De Clinton \u00e0 Obama: pol\u00edticas dos Estados Unidos para a Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2009.\nL\u00d3PEZ, Ernesto Justo. Nova problem\u00e1tica de seguran\u00e7a e \u201cnovas amea\u00e7as\u201d. In: SOARES, Samuel A.; MATHIAS, Suzeley K. Novas amea\u00e7as: dimens\u00f5es e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Sicurezza, 2003, p. 59-90.\nL\u00d3PEZ, Eduardo F.; CONTRERAS POLANCO, Antonia. Comunidad Andina de Naciones. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pt.scribd.com/doc/146772427/Comunidad-Andina-de-Naciones>. Acessado em: 18 jun. 2014.\nLOS CAPOS del narcotr\u00e1fico en el Per\u00fa, Di\u00e1rio 16, 20 jun. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://diario16.pe/noticia/16947-los-capos-del-narcotraafico-en-el-perao>. Acesso em: 17 fev. 2015.\nMALAMUD, Andr\u00e9s. \u201cIntegra\u00e7\u00e3o regional na Am\u00e9rica latina: teorias e institui\u00e7\u00f5es comparadas\u201d. In: ESTEVES, Paulo L. (org.). Institui\u00e7\u00f5es Internacionais: com\u00e9rcio, seguran\u00e7a e integra\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: PUC-Minas, 2003. pp. 353-375.\nMANN, M. Las fuentes del poder social, I: una historia del poder desde los comienzos hasta 1760 d.C. Madrid: Alianza Editorial, 1991.\nMANTILLA-VALBUENA, Silvia Cristina. M\u00e1s all\u00e1 del discurso hegem\u00f3nico: narcotr\u00e1fico, terrorismo y narcoterrorismo en la era del miedo y la inseguridad global. Papel Pol\u00edtico, vol.13,\tn.1, p. 227-260, jan/jun. 2008. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.scielo.org.co/pdf/papel/v13n1/v13n1a08.pdf>. Acesso em: 18 fev. 2015.\nMARES, David R. Conflictos lim\u00edtrofes em el Hemisf\u00e9rio Ocidental. In: DOM\u00cdNGUEZ, Jorge (org.). Conflictos territoriales y democracia en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Siglo XXI Editores Argentina/ Flacso, 2003, p. 47-83.\nMART\u00cdNEZ, Ariel Fernando \u00c1villa. Crimen organizado, narcotr\u00e1fico y seguridad. In: NI\u00d1O, Catalina (ed..). Crimen organizado y gobernanza em la regi\u00f3n andina: cooperar o fracassar. Quito: Friedrich Ebert Stiftung, 2012.\nMATHIAS, Suzeley Kalil. Amea\u00e7as \u00e0s democracias da Am\u00e9rica Latina. In: OLIVEIRA, Eli\u00e9zer Rizzo (Org.). Seguran\u00e7a e defesa nacional: da competi\u00e7\u00e3o \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o regional. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina, 2007, p. 83-100.\nMCALLISTER, William B. Drug diplomacy in the twentieth century: an international history. New York: Routledge, 2000.\nMCDERMOTT, Jeremy. Bol\u00edvia: el nuevo epicentro del narcotr\u00e1fico en Suram\u00e9rica. Insight Crime, 16 oct. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://es.insightcrime.org/investigaciones/bolivia-nuevo-epicentro-narcotrafico-suramerica?highlight=WyJib2xpdmlhIiwiYm9saXZpYSciXQ==>. Acesso em: 15 fev. 2015.\nMCDONALD, Matt. Securitization and the Construction of Security. European Journal of International Relations, vol.14, n.4, p. 563-587, 2008.\nMEDEIROS FILHO, Oscar. Cen\u00e1rios geopol\u00edticos e emprego das for\u00e7as armadas na Am\u00e9rica do Sul. 2004. 129 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia Humana). Departamento de Geografia da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo.\n______. Entre a coopera\u00e7\u00e3o e a dissuas\u00e3o: pol\u00edticas de defesa e percep\u00e7\u00f5es militares na Am\u00e9rica do Sul. 2010. 240 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica). Departamento de Ci\u00eancia Pol\u00edtica da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo.\nMORAM, Nathan. The Activities of Transnational Organized Crime. In: SHANTY, Frank G. Organized Crime: from trafficking to terrorism. V. 1. California: ABC-CLIO, 2008, p. 3035.\nMOREIRA, Luiz F.; QUINTEROS, M.; SILVA, Andr\u00e9 Luiz. As rela\u00e7\u00f5es internacionais da Am\u00e9rica Latina. Vozes.\nMORLINO, Leonardo. Estabilidade Pol\u00edtica. In: BOBBIO, Noberto; MATTEUCCI, Nicola; PASQUINO, Gianfranco. Dicion\u00e1rio de pol\u00edtica. Vol.1. Bras\u00edlia: UNB, 1998, p 394-401.\nNEILD, Neild. Assistencia policial y pol\u00edticas de control de drogas de Estados Unidos. In: YOUNGERS, Coletta; ROSIN, Eileen. Drogas y democracia em Am\u00e9rica Latina: el impacto de la pol\u00edtica de Estados Unidos. Buenos Aires: Biblos, 2005, pp. 85-130.\nNIXON, Richard. Special message to the Congresso on drug abuse prevention and control. The American Presidency Project, jun. 17,\t1971. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.presidency.ucsb.edu/ws/?pid=3048>. Acesso em: 15 nov. 2014.\nNogueira, Jo\u00e3o Pontes; Messari, Nizar. Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: Correntes e Debates. Rio de Janeiro: Campus, 2005\nNORE\u00d1A, Michelle Mojica. Las FARC-EP, \u00bfDegradaci\u00f3n de la lucha?. Revista \u00c1gora, Medell\u00edn, vol.\t11,\tn\u00b02, p. 232-489, jul/dic. 2011.Dispon\u00edvel em:\n<http://web.usbmed.edu.co/usbmed/elagora/htm/v11nro2/pdf/las-farc-degradacion-de-lucha.pdf>. Acesso em: 05 mar. 2015.\nNUNN, Kenneth B. Race, Crime and the Pool of Surplus Criminality: Or Why the \"War on Drugs\" Was a \"War on Black\". The Journal of Gender, Race and Justice, Florida, 6, p. 381-446,\t2002.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://scholarship.law.ufl.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1178&amp;context=facultypub>. Acesso em: 05 dez. 2014.\nOLIVEIRA, Fernando M. M. de. Redes Narcotraficantes e Integra\u00e7\u00e3o Paralela na Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica. 2007. 139 f Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais). Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade de Bras\u00edlia.\nORGANIZACI\u00d3N DE LOS ESTADOS AMERICANOS. Declaraci\u00f3n de Bridgetown: enfoque multidimensional de la seguridad hemisf\u00e9rica, 4 de jun. de 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.oas.org/es/ssm/sms_documentos_declaraciones.asp>. Acesso em: 15 dez. 2014.\nPASSETTI, Edson. Das fumeries ao narcotr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Educ, 1991.\nPERU. Ley sobre la Intervenci\u00f3n de las Fuerzas Armadas en Orden Interno N\u00b028.222. Lima: 2004.\n______. Libro Blanco de la Defensa Nacional. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mindef.gob.pe/vercontenido.php?archivo=menu/libroblanco/index.htm>. Acesso em: 10 ago. 2014.\n______.Ley que Estabelece Reglas de Empleo de la Fuerza por Parte del Personal de las Fuerzas Armadas en el Territorio Nacional (N\u00b0 29166). Lima: 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tc.gob.pe/jurisprudencia/2009/00002-2008-AI.html >. Acesso em: 20 jul. 2014.\n______. Estrategia Nacional de Lucha Contra las Drogas 2007-2011. Lima, 2007. Dispon\u00edvel\tem:\t<\nhttp://www.unodc.org/documents/peruandecuador/Adjuntos/La_Estrategia_Nacional_contra_l as_Drogas_2007-2011.pdf>. Acesso em: 30 ago. 2014.\n______. PRESIDENCIA DEL CONSEJO DE MINISTROS. Programa de Intervenci\u00f3n VRAEM 2012. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pcm.gob.pe/2013/01/programa-de-intervencion-vraem-2012/>. Acesso em: 20 jul. 2014.\nPRADO, Lucas P. La integraci\u00f3n andina. In: CORONADO, Jaime P.; VALENCIA, Adalberto R. (comp.). Am\u00e9rica Latina: realidad, virtualidad y utop\u00eda de la integraci\u00f3n. M\u00e9xico, Universidad de Guadalajara, 1997. P. 31-48.\nPRESIDENCIA DEL CONSEJO DE MINISTROS. Programa de Intervenci\u00f3n VRAEM 2012. Lima, 24 jan. 2013 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pcm.gob.pe/2013/01/programa-de-intervencion-vraem-2012/> Acesso em: 20 jul. 2014.\nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO. Human Development Report. 1994.\nQUITRAL ROJAS, M\u00e1ximo. La Pol\u00edtica Exterior de Evo Morales. Revista Latinoamericana de Desarrollo Econ\u00f3mico, La Paz, n. 21, may. 2014, p. 175-191. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.scielo.org.bo/pdf/rlde/n21/n21_a07.pdf>. Acesso em: 28 fev. 2015.\nREIS, Carlos N.; FISCHER, Sergio; CAMPOS, Silvia H;. Programa iniciativa para as Am\u00e9ricas (Plano Bush): algumas considera\u00e7\u00f5es. Revistas Eletr\u00f4nicas FEE - SEPLAG, v. 18,\tn.\t2,\t1990.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://revistas.fee.tche.br/index.php/indicadores/article/viewFile/323/543> Acesso em: 30 jun. 2014.\nRENIQU\u00c9, Jos\u00e9 Luis. A Revolu\u00e7\u00e3o Peruana. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2009.\nRODRIGUES, Thiago. Narcotr\u00e1fico: uma Guerra na Guerra. S\u00e3o Paulo: Desatino, 2003.\n_______. Pol\u00edtica de drogas e a l\u00f3gica dos danos. Revista Verve, S\u00e3o Paulo, Nu-Sol/PUC-SP, n. 3, p. 257-277, 2003.\n_______. Pol\u00edtica e drogas nas Am\u00e9ricas. S\u00e3o Paulo: Educ, 2004.\n_______. Narcotr\u00e1fico e militariza\u00e7\u00e3o nas Am\u00e9ricas: v\u00edcio de guerra. Contexto Internacional, Rio de Janeiro, v. 34, n\u00b01, p.9-41, jan./jun., 2012.\nROJAS, Diana Marcela. PLAN COLOMBIA II: \u00bfm\u00e1s de lo mismo? Colombia Internacional.\tn.65,\t2007, p.\t14-37. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.scielo.org.co/pdf/rci/n65/n65a02.pdf>. Acesso em: 25 jan. 2015.\nROJAS, Fernando. La econom\u00eda de la coca. Instituto de Investigaciones Socio Econ\u00f3micas. Documento de Trabajo n. 6,\t2, feb. 2012. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.iisec.ucb.edu.bo/papers/2001-2005/iisec-dt-2002-06.pdf>. Acesso em: 28 fev. 2015.\nROJAS, Isa\u00edas. Pol\u00edtica antidrogas, derechos humanos y democracia en Per\u00fa. In: YOUNGERS, Coletta; ROSIN, Eileen. Drogas y Democracia en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Biblios, 2005, p. 235-285.\nROMERO, Carlos A. El tema democr\u00e1tico y la seguridad multilateral. Aldea Mundo, v. 8, n. 16,\tp.\t48-58,\t2004.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.saber.ula.ve/bitstream/123456789/18162/2/articulo16-5.pdf>. Acesso em: 05 mai. 2015.\nROSSI, Adriana. Ampliando o conceito de redu\u00e7\u00e3o do dano? Uma vis\u00e3o desde a Am\u00e9rica Latina. Cadernos de Ci\u00eancias Humanas, Santa Cruz, v. 9, n. 15,p. 33-57, jan./jun., 2006.\nRUIZ LABRADOR, Elena. 2009. 153f Bolivia: entre a encrucijadas del narcotr\u00e1fico en la regi\u00f3n andina. Tesis (Maestr\u00eda en Ciencias Sociales con Menci\u00f3n en Relaciones Internacionales). Programa de Relaciones Internacionales, Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales Ecuador, La Paz, 2009.\nSALAZAR ORTU\u00d1O, Fernando. El Plan Dignidad y el militarismo en Bolivia. El caso del Tr\u00f3pico de Cochabamba. In: SEOANE, Jos\u00e9 (ed.). Movimientos sociales y conflictos en Am\u00e9rica Latina. CLACSO, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales, Buenos Aires, Argentina.\nSALGADO, Germ\u00e1nico. El Grupo Andino de hoy: eslab\u00f3n hacia la integraci\u00f3n de Sudam\u00e9rica. Quito: Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador: Corporaci\u00f3n Editora Nacional, 1998.\nSAIN, Marcelo. \u201cLa cooperaci\u00f3n subregional en materia de seguridad despu\u00e9s del 11 de septimbre\u201d. ROJAS ARAVENA, Francisco (Org.). La seguridad en Am\u00e9rica Latina pos 11 de septiembre. Chile: Nueva Sociedad/ FLACSO, 2003, pp. 191-213.\nSAINT-PIERRE, H\u00e9ctor Luis. Reconceitualizando \u201cnovas amea\u00e7as\u201d: da subjetividade da percep\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a cooperativa. In: SOARES, Samuel A.; MATHIAS, Suzeley K. Novas amea\u00e7as: dimens\u00f5es e perspectivas. S\u00e3o Paulo: Sicurezza, 2003, p. 23-58.\n_______. Modelo de an\u00e1lise e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica de defesa: o equil\u00edbrio entre as capacidades nacionais e as potencialidades regionais. In: GUYER, Juli\u00e1n Gonz\u00e1lez (org.). Debate nacional sobre defensa: aportes internacionales. Uruguay: Minesterio de Defensa Nacional, 2006, p. 189-203.\nSANDRONI, Paulo (Org.). Nov\u00edssimo dicion\u00e1rio de economia. S\u00e3o Paulo: Best Seller, 1999.\nSANTOS, Marcelo. O poder norte-americano e a Am\u00e9rica Latina no p\u00f3s-guerra fria. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2007.\n_______. Peru: evolu\u00e7\u00e3o recente e desafios futuros. In: Ensaios IEEI. N\u00b0 8, Junho de 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ieei-unesp.com.br/portal/wp-content/uploads/2011/06/ENSAIO-DO-IEEI-8.pdf> Acesso em: 10 jul. 2014.\nSARMIENTO, Luis Fernando; KRAUTHAUSEN, Ciro. Coca\u00edna &amp; Co.: um mercado ilegal por dentro. Bogot\u00e1: Tercer Mundo, 1991.\nSCHAFFER LIBRARY OF DRUG POLICY. History of marihuana legislation. [20--]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.druglibrary.org/schaffer/library/studies/nc/nc2_7.htm> Acesso em: 27 nov. 2014.\nSERBIN, Andr\u00e9s. Regionalismo y soberan\u00eda nacional en Am\u00e9rica Latina: los nuevos desaf\u00edos, Nueva Sociedad, n. 42. Maio - Junho 2010. pp. 70-86. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.nuso.org/userView/notas/serbin.pdf> Acesso em: 29 de set. 2013.\nSILVA, Mojana Vargas C. da. A defesa do pan-americanismo nas p\u00e1ginas de Am\u00e9ricas (1949-1968). 2009. 130f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais San Tiago Dantas (UNESP/UNICAMP/PUC-SP).\nSILVA, Rodrigo Candido da. Era Reagan: pol\u00edtica externa, militariza\u00e7\u00e3o e conservadorismo estadunidense na \u201cNova Guerra Fria\u201d. In: VI CONGRESSO INTERNACIONAL DE HIST\u00d3RIA. Anais do VI Congresso internacional de hist\u00f3ria. Maring\u00e1: 2013, pp. 1-13. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cih.uem.br/anais/2013/trabalhos/251_trabalho.pdf>. Acesso em: 01 dez. 2014.\nSECRETARIA GENERAL DE LA CAN. Comunidad Andina: acciones y resultados de la lucha contra las drogas il\u00edcitas. 2000.\nSOLAMINO, Andr\u00e9s (ed.). Political crises, social conflict and economic development: the political economy of the Andean Region. Cheltenham: Edward Elgar, 2005.\nSOMOZA, Alfredo. Coca, coca\u00edna e narcotr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1990.\nSTOKES, Doug. America's Other War: Terrorizing Colombia. New York: Zed Books, 2005.\nTEITCHER, Dario E. The Decisive Phase of Colombia\u2019s War on Narco-Terrorism. USAF Counter-proliferation Center, n. 28, jan. 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;http://cpc.au.af.mil/pdfs/monographs/28thedecisive.pdf>. Acesso em: 30 jan. 2015.\nTHOUMI, Francisco E. Drogas Ilegales, Economia y Sociedad en los Andes. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.notinet.com.co/pedidos/drogasilegales.pdf>. Acessado em: 17 nov. 2014.\nTICKNER, Arlene B. Intervenci\u00f3n por invitaci\u00f3n: Claves de la pol\u00edtica exterior colombiana y de sus debilidades principales. Colombia Internacional, n. 65, ene-jun. 2007, p. 90-111. Dispon\u00edvel em:\t<http://colombiainternacional.uniandes.edu.co/view.php/93/view.php>.\nAcesso em: 30 mai. 2015.\nTIRONI, Ernesto. La Decisi\u00f3n 24 sobre capitales extranjeros en el Grupo Andino. In: Estudios Internacionales, Vol. 10, n\u00b0 38, Abril-Junio, 1977, p. 12-26. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistaei.uchile.cl/index.php/REI/article/viewArticle/16574> Acesso em: 29 jul. 2014.\nTOKATLIAN, Juan Gabriel. Col\u00f4mbia: Mais Inseguran\u00e7a Humana, Menos Seguran\u00e7a Regional. In: Contexto Internacional, Rio de Janeiro, vol. 24, n\u00b01, janeiro/junho 2002, PP. 129-166. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/pdf/cint/v24n1/v24n1a02.pdf>. Acesso em: 14 dez. 2014.\n______. (Comp.). La guerra contra las drogas en el mundo andino: hacia un cambio de paradigmas. Buenos Aires: Zorzal, 2009.\nTRANSNATIONAL INTITUTE. Hoja de coca: mitos y realidad. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tni.org/es/primer/hoja-de-coca-mitos-y-realidad> Acesso em: 10 jan. 2015.\n______. Panorama de las leyes de drogas y pol\u00edticas de drogas en Ecuador. 2015.\nDispon\u00edvel\tem:\t<http://druglawreform.info/es/informacion-por-pais/america-\nlatina/ecuador/item/246-ecuador?pop=1&amp;tmpl=component&amp;print=1>. Acesso em: 11 mar. 2015.\nUNITED NATIONS. Chapter VI: Narcotic Drugs and Psychotropic Substances. 15. Single Convention on Narcotic Drugs, 1961. United Nations Treaty Collection (UNTC). 1961. Dispon\u00edvel\tem:\n<https://treaties.un.org/Pages/ViewDetails.aspx?src=TREATY&amp;mtdsg_no=VI-15&amp;chapter=6&amp;lang=en> Acesso em: 20 dez. 2014.\n. Chapter VI: Narcotic Drugs and Psychotropic Substances. 16. Convention on psychotropic substances. United Nations Treaty Collection (UNTC). 1971. Dispon\u00edvel em:&lt;https://treaties.un.org/Pages/ViewDetails.aspx?src=TREATY&amp;mtdsg_no=VI-16&amp;chapter=6&amp;lang=en>. Acesso em: 20 dez. 2014.\n. Chapter VI: Narcotic Drugs and Psychotropic Substances. 17. Protocol amending the Single Convention on Narcotic Drugs, 1961. United Nations Treaty Collection (UNTC). 1972.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://treaties.un.org/Pages/ViewDetails.aspx?src=TREATY&amp;mtdsg_no=VI-17&amp;chapter=6&amp;lang=en>. Acesso em: 20 dez. 2014.\n______. Convenci\u00f3n \u00danica de 1961 sobre Estupefacientes. Enmendada por el Protocolo de 1972 de Modificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n \u00danica de 1961 sobre Estupefacientes. 1972. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.unodc.org/pdf/convention_1961_es.pdf>. Acesso em: 20 dez. 2014.\n______. Convenio sobre sust\u00e2ncias sicotr\u00f3picas. 1971. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.incb.org/documents/Psychotropics/conventions/convention_1971_es.pdf>.\nAcesso em: 20 dez. 2014.\n______. Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra o tr\u00e1fico il\u00edcito de entorpecentes e subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas.\t1988. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cedin.com.br/wp-\ncontent/uploads/2014/05/Conven%C3%A7%C3%A3o-das-Na%C3%A7%C3%B5es-Unidas-contra-o-Tr%C3%A1fico-Il%C3%ADcito-de-Entorpecentes-e-Subst%C3%A2ncias-Psicotr%C3%B3picas.pdf.>. Acesso em: 20 dez. 2014.\n. Chapter VI: Narcotic Drugs and Psychotropic Substances. United Nations Treaty Collection\t(UNTC).\t2014.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://treaties.un.org/Pages/Treaties.aspx?id=6&amp;subid=A&amp;lang=en>. Acesso em: 20 dez. 2014.\nUNITED NATIONS OFFICE FOR DRUG CONTROL AND CRIME (UNODC). Coca cultivation in the Andean Region. A survey of Bolivia, Colombia and Peru. 2008. Dispon\u00edvel\tem:\t<https://www.unodc.org/documents/crop-\nmonitoring/Andean_report_2008.pdf>. Acesso em: 13 fev. 2015.\n______. Estado Plurinacional de Bolivia. Monitoreo de Cultivos de Coca a\u00f1o 2009. 2010b. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.unodc.org/documents/crop-monitoring/Bolivia/BOLIVIA-COCA-SURVEY-2010-ES-WEB.pdf>. Acesso em: 10 mar. 2015.\n______. Estado Plurinacional de Bolivia. Monitoreo de Cultivos de Coca a\u00f1o 2011. 2012. Dispon\u00edvel\tem:\t<https://www.unodc.org/documents/crop-\nmonitoring/Bolivia/Bolivia_coca_survey_spanish_2012_web.pdf>. Acesso em: 20 mar. 2015.\n______. Estado Plurinacional de Bolivia. Monitoreo de Cultivos de Coca a\u00f1o 2012. 2013.\nDispon\u00edvel\tem:\t<https://www.unodc.org/documents/crop-\nmonitoring/Bolivia/BOLIVIA_Coca_Survey_2012_web.pdf>. Acesso em: 20 mar. 2015.\n______. Global Illicit Drug Trends.\t1999. Dispon\u00edvel em:\t&lt;http://www.unodc.org/pdf/report_1999-06-01_1.pdf>. Acesso em: 08 jan. 2015.\n______. Per\u00fa: Monitoreo de Cultivos de Coca 2005.\t2006. Dispon\u00edvel em:<https://unodc.org/documents/crop-monitoring/Peru/Per09_report_sp_small.pdf>. Acesso em: 08 jan. 2015.\n______. Per\u00fa: Monitoreo de Cultivos de Coca 2009. 2010c. Dispon\u00edvel em:<https://unodc.org/documents/crop-monitoring/Peru/Per09_report_sp_small.pdf>. Acesso em: 08 jan. 2015.\n______. World Drug\tReport.\tV.1,\t2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unodc.org/pdf/WDR_2005/volume_1_web.pdf>. Acesso em: 05 dez. 2014.\n______. World Drug Report.\t2010a, p. 260. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unodc.org/unodc/data-and-analysis/WDR-2010.html>. Acesso em: 30 mar. 2015.\n______.\tWorld\tReport\tDrugs.\t2014.\tDispon\u00edvel\tem:&lt;https://www.unodc.org/documents/wdr2014/World_Drug_Report_2014_web.pdf>. Acesso em: 20 mar. 2015.\nUNITED STATES. STATE DEPARTMENT. Cocaine: a supply side strategy, June 15, 1989a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.gwu.edu/~nsarchiv/NSAEBB/NSAEBB69/col10.pdf>. Acesso em: 30 nov. 2014.\nUNITED STATES. INTERAGENCY WORKING GROUP DRAFT. Strategy for Narcotics Control in the Andean Region, June 30,\t1989b. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www2.gwu.edu/~nsarchiv/NSAEBB/NSAEBB69/col11.pdf>. Acesso em: 30 nov. 2014.\nUNITED STATES. CONGRESS. National Defense Authorization Act for Fiscal Years 1990 and\t1991,\tNov., 29,\t1989c. Dispon\u00edvel em:\n<https://www.govtrack.us/congress/bills/101/hr2461/text>. Acesso em: 30 nov. 2014.\nUNITED STATES. Office of the Press Secretary. Presidential Decision Directives - PDD\n14. Nov., 3, 1993. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fas.org/irp/offdocs/pdd14.htm>. Acesso em: 25 nov. 2014.\nVASQUEZ, Juan Carlos Ruiz. Seguridad y defensa de Ecuador: Espejismos y arenas movedizas. Security and Defense Studies Review, vol. 6, no. 1, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fesseguridadregional.org/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=557 5:seguridad-y-defensa-de-ecuador-espejismos-y-arenas-movedizas&amp;catid=207:articulos-academicos>. Acesso em: 13 nov. 2014.\nVEGA, Jorge N\u00fa\u00f1ez. Cacer\u00eda de brujos: drogas \u201cilegales\u201d y sistema de c\u00e1rceles em Ecuador. 2001. 205 f. Tesis (Maestr\u00eda en Ciencias Sociales con Especialidad en Estudios Pol\u00edticos). Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales Ecuador, Programas de Estudios Pol\u00edticos, Quito, 2005.\nV\u00c9LEZ, Fredy Rivera. Ecuador: los bemoles de la guerra contra las drogas. In: YOUNGERS, Coletta; ROSIn, Eileen. Drogas y Democracia en Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires: Biblios, 2005, p. 287-323.\nVIANA, Manuela Trindade. International Cooperation and Internal displacement in Colombia: facing the challenges of the largest humanitarian crisis in South America. Sur, Revista internacional de direitos humanos, v.6, n.10, 2009, p. 138-161. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1806-64452009000100008&amp;script=sci_abstract>.Acesso em: 15 jan. 2015.\nVIDAL, Luis Ernesto T. El Per\u00fa en el proceso de Integraci\u00f3n Andino de 1966 a 2006.\n2013.\t266 f Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Hist\u00f3ria). 2013. Facultad de Ciencias Sociales Unidad de Post-Grado da Universidad Nacional Mayor de San Marcos.\nVILABOY, Sergio Guerra. Principales momentos en la b\u00fasqueda de la integraci\u00f3n latinoamericana. In: AYERBE, Luis Fernando (coord.). Integra\u00e7\u00e3o Latino-americana e Caribenha. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina/ Imprensa Oficial, 2007, pp. 115-150.\nVILLA, Rafael Duarte; OSTOS, Maria del Pilar. As rela\u00e7\u00f5es Col\u00f4mbia, pa\u00edses vizinhos e Estados Unidos: vis\u00f5es em torno da agenda de seguran\u00e7a. Revista brasileira pol\u00edtica internacioal, vol.48, n.2, p. 86-110, 2005.\nVILLA, Rafael Duarte; VIANA, Manuela Trindade. A ascens\u00e3o de Uribe na Col\u00f4mbia: seguran\u00e7a interna e alian\u00e7a estrat\u00e9gica com os Estados Unidos na constru\u00e7\u00e3o do Estado-na\u00e7\u00e3o. In: AYERBE, Luis Fernando (org.). Novas lideran\u00e7as pol\u00edticas e alternativas de governo na Am\u00e9rica do Sul. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2008.\nYOUNGERS, Coletta; ROSIN, Eileen (ed.). Drogas y democracia en Am\u00e9rica Latina: el impacto de la pol\u00edtica de Estados Unidos. Buenos Aires: Biblos, 2005a.\nYOUNGERS, Colletta. Drogas y democracia en Am\u00e9rica Latina: El impacto de la pol\u00edtica de Estados Unidos. Informe Especial WOLA, jun. 2005b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.wola.org/sites/default/files/downloadable/Drug%20Policy/past/ddhr_resume_eje cutivo.pdf>. Acesso em: 30 out. 2014.\n______. La agenda de la reforma de la pol\u00edtica de drogas en las Am\u00e9ricas, versi\u00f3n 2. In: Documento informativo del\tIDPC,\tago. 2013. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.wola.org/sites/default/files/Drug%20Policy/IDPC-briefing-paper_Drug-policy-agenda-in-Americas_V2_SPANISH.pdf>. Acesso em: 20 abr. 2015.\nYOUNGERS, Coletta; RAMIREZ, Socorro. La pol\u00edtica de drogas em los Andes: buscando alternativas humanas y eficaces. Peru: IDEA/Centro Carter, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.congreso.gob.pe/sicr/cendocbib/con4_uibd.nsf/B09ADD09023010DE05257A5 A00766C50/$FILE/la-politica-de-drogas-en-los-andes.pdf>. Acesso em: 17 jan. 2015.\nWAQUANT, Lo\u00edc. Crime e castigo nos Estados Unidos: de Nixon a Clinton. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, Curitiba, n.13, p.39-50, nov.1999.\nZAMORA, Jaime Paz. A globaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas antidrogas no continente. In: PROC\u00d3PIO, Argemiro (org.). Narcotr\u00e1fico e seguran\u00e7a humana. S\u00e3o Paulo: LTr, 1999, pp. 119-144.\nZURITA, Andr\u00e9s Vargas. Reinterpretando la Diplomacia de los Pueblos. Trabajos y Ensayos, La Paz, n. 17, jul. 2013, p. 1-21. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.diprriihd.ehu.es/revistadoctorado/n17/Vargas17.pdf>. Acesso em: 15 nov. 2014.\nANEXOS\nQuadro 2. Acordos Multilaterais sobre Entorpecentes e Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas entre 1909 e 1961.\nDATA E LUGAR DA ASSINATURA\tT\u00cdTULO DO ACORDO\tDATA DE ENTRADA EM VIGOR\n26 de fevereiro de 1909 Shangai, China\tResolu\u00e7\u00e3o final da Comiss\u00e3o Internacional do \u00d3pio\tN / A\n23 de janeiro de 1912 Haia, Pa\u00edses Baixos\tConven\u00e7\u00e3o Internacional do \u00d3pio.\t11 de fevereiro de 1915 / 28 de junho de 1919\n11 de fevereiro de 1925 Genebra, Su\u00ed\u00e7a\tAcordo relativo \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o, ao com\u00e9rcio interior e ao uso de \u00f3pio preparado.\t28 de julho de 1926\n19 de fevereiro de 1925 Genebra, Su\u00ed\u00e7a\tConv\u00eanio internacional sobre o \u00f3pio.\t25 de setembro de 1928\n13 de julho de 1931 Genebra, Su\u00ed\u00e7a\tConv\u00eanio para limitar a manufatura e regular a distribui\u00e7\u00e3o de entorpecentes.\t9 de julho de 1933\n27 de novembro de 1931 Bangkok, Tail\u00e2ndia\tAcordo relativo \u00e0 supress\u00e3o do h\u00e1bito de fumar \u00f3pio.\t22 de abril de 1937\n26 de junho de 1936 Genebra, Su\u00ed\u00e7a\tConv\u00eanio para a supress\u00e3o do tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas nocivas.\t26 de outubro de 1939\n11 de dezembro de 1946 Lake Success, Estados Unidos\tProtocolo que atualiza, no \u00e2mbito da ONU, os acordos, conv\u00eanios e protocolos sobre entorpecentes, concertados em Haia (janeiro de 1912), em Genebra (11 de fevereiro de 1925, 19 de fevereiro de 1925 e 13 de julho de 1931), em Bangkok (27 de novembro de 1931) e em Genebra (26 de junho de 1936).\t11 de dezembro de 1946\n23 de junho de 1953 Nova York, Estados Unidos\tProtocolo para limitar e regulamentar o cultivo de papoula e a produ\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio internacional, o com\u00e9rcio atacadista e o uso do \u00f3pio.\t8 de mar\u00e7o de 1963\n30 de mar\u00e7o de 1961 Nova York, Estados Unidos\tConven\u00e7\u00e3o \u00danica sobre Entorpecentes.\t13 de dezembro de 1964\nQuadro 3: Exemplos de Unidades Militares e Policiais Antidrogas Criadas com Apoio Norte-americano na Regi\u00e3o Andina\n\tFor\u00e7as Armadas\tPol\u00edcia\nBol\u00edvia\tFor\u00e7a de Tarefa Diablos Verdes e Diablos Negros do Ex\u00e9rcito, For\u00e7a de Tarefa Diablos Azules da Marinha, For\u00e7a de Tarefa Diablos Rojos da For\u00e7a A\u00e9rea\tFor\u00e7a Especial de Luta Contra o Narcotr\u00e1fico (FELCN) Unidade M\u00f3vel de Patrulha Rural (UMOPAR)\nCol\u00f4mbia\tPrimeira Brigada Contra o Narcotr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, Brigada Fluvial da Marinha\tDire\u00e7\u00e3o Antinarc\u00f3ticos (DIRAN)\nEquador\t\tDire\u00e7\u00e3o Nacional Antinarc\u00f3ticos (DNA)\nPeru\t\tDire\u00e7\u00e3o Nacional Antidrogas da Pol\u00edcia Nacional do Peru (DINANDRO)\nFonte: Elaborado a partir das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel em: ISACSON, Adam. Las fuerzas armadas de Estados Unidos en la \u201cguerra contra las drogas\u201d. In: YOUNGERS, Coletta; ROSIN, Eileen (ed.). Drogas y democracia en Am\u00e9rica Latina: el impacto de la pol\u00edtica de Estados Unidos. Buenos Aires: Biblos, 2005a, p. 43.\nMapa 2: Densidade de Cultiva\u00e7\u00e3o de Coca na Regi\u00e3o Andina (2007)\nCatutumbo'\nNarino\nYungas\nChapare\nBOLIVIA\n\u25a0Norte de\nAntioquia\nPutumayo Cagueta\n\\ Alto \\Hua)faga\nMeta -Guaviare\nr~\n\u25a0\\\tLa Convenci\u00f3:\nLYn\u00bb^Aourimac t and Lares\n\\ Ene \\\t&lt;\u25a0\nCOLOMBIA\nPERU\nCultivation density (haikm\u2019l 01-10 ' 'll)40 _____ International bcundanes Depar1i\u00abB\u00abt boundaries\nFonte: UNODC. Coca Cultivation in the Andean Region: a survey of Bolivia, Colombia and Peru. 2008.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.unodc.org/documents/crop-monitoring/Andean_report_2008.pdf>. Acesso em: 10. Jun. 2015.\nMapa 3: Os Principais Fluxos de Coca\u00edna no Mundo (1998-2008)\nMexico\nANDFAN REGION\nAtlantic and\n. lAesTern Caribbean\n1998\n63 Europe\n12 Canada\nCocaine tra\u00ed fu \u00a1Cing* (in metric tons)\n*main routes\n140\n15\nCocaine consumption (in metric tons)\nMain cocaine producers\n2008\n124 Europe\n14 Canada\n765 USA\nI\nWest\nAfrica\nBrazil\nSouthern Africa\nMapa 4: Os Principais Fluxos do Crime Organizado Internacional - 2010\nFonte:\tUNODC. The globalization of crime.\t2010, p. 4. Dispon\u00edvel\n<https://www.unodc.org/documents/data-and-analysis/tocta/TOCTA_Report_2010_low_res.pdf>. Acesso 25 jun. 2015.\nem:\nem:\nMapa 5: Os Pa\u00edses Inclu\u00eddos na Iniciativa Regional Andina\nPANAMA\nCOLOMBIA\nBRAZIL\nPERU\nBOLIVIA\nECUADOR.\nARGENTINA A-.\n\\\t.URU-\n\u00cdGUAY\n\\\t- JPARA*\n' X3UAY j\nCOSTA RICA\nAtlantia Oo&amp;an\nPacific Ocean\nSouth America\n\u25a1 Andean Regional\nInitiative Countries\nGUYANA\n__ SURINAME \"V^b/FRENCH ._) v\\GUIANA\nFonte: UNITES STATES. Report for Congress: Andean Regional Initiative (ARI): assistance for Colombia and Neighbors, jan. 2003, p. 47.. Dispon\u00edvel em:&lt;http://fpc.state.gov/documents/organization/16800.pdf>. Acesso em: 10 mar. 2015.\n\nGr\u00e1fico 2: Produ\u00e7\u00e3o Global de Coca\u00edna (190-2008)\nFonte:\tUNODC.\tWorld\tdrug\treport.\t2010.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://www.unodc.org/unodc/secured/wdr/wdr2010/World_Drug_Report_2010.pdf>. Acesso em: 13 jul. 2015.\nGr\u00e1fico 3: Compara\u00e7\u00e3o do N\u00famero de Usu\u00e1rios de Coca\u00edna no Mundo (2004/2005 - 2011)\n2004-2005\nh\n25%\n\u25a0\tNorth America\n\u25a0\tLatin America and the Caribbean\nWestern and Central Europe\nEastern and South-Eastern Europe\n\u25a0\tAfrica\n\u25a0\tAsia\nOceania\n2011\n21%\n24%\n\u25a0\tNorth America\n\u25a0\tLatin America and the Caribbean\nWestern and Central Europe\nEastern and South-Eastern Europe\n\u25a0\tAfrica\nAsia\nOceania\nFonte:\tUNODC.\tWorld\tdrug\treport.\t2013.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://www.unodc.org/unodc/secured/wdr/wdr2013/World_Drug_Report_2013.pdf> Acesso em: 13 jul. 2015."}]}}}