{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20881"}, {"@name": "filename", "#text": "4532_Tese_EbersonPessoaRibeiro.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEberson Pessoa Ribeiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMudan\u00e7as ambientais e desertifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Paje\u00fa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \u2013 PE  \n\n2016 \n\n\n\n1 \n\n \n\nEberson Pessoa Ribeiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMudan\u00e7as ambientais e desertifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Paje\u00fa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia (PPGEO) da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, como \n\nparte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nDoutor em Geografia.  \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Rany\u00e9re Silva N\u00f3brega \n\n \n\nCo\u2013orientador: Prof. Dr. Fernando de Oliveira \n\n                           Mota Filho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \u2013 PE  \n\n2016 \n\n\n\n0 \n\n \n\n(FICHA CATALOGR\u00c1FICA) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n0 \n\n \n\n                     UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO - UFPE \n                       CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS - CFCH \n\n                   DEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS - DCG \n                 PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA - PPGEO \n\n \n\nEBERSON PESSOA RIBEIRO \n\n \n\nMUDAN\u00c7AS AMBIENTAIS E DESERTIFICA\u00c7\u00c3O NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nDO RIO PAJE\u00da \n\nTese aprovada, em 09/03/2016, pela comiss\u00e3o examinadora: \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Rany\u00e9re Silva N\u00f3brega \n\n(1\u00ba examinador \u2013 orientador \u2013 PPGEO/DCG/UFPE) \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Antonio Carlos de Barros Corr\u00eaa \n\n(2\u00ba examinador \u2013 PPGEO/DCG/UFPE) \n\n \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Elvis Bergue Mariz Moreira \n\n(3\u00ba examinador) \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Geber Barbosa de Albuquerque Moura \n\n  (4\u00ba examinador \u2013 Agronomia/UFRPE) \n\n \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nDr. Roni Valter de Souza Guedes \n\n(5\u00ba examinador \u2013 APAC) \n\n               \n\n \n\n      \n     RECIFE \u2013 PE \n           2016 \n\n\n\n0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Adecimar e Valdineide, pelos \n\nesfor\u00e7os para a minha forma\u00e7\u00e3o, pelos \n\nincans\u00e1veis incentivos e por tudo o que \n\nrepresentam.  \n\n \n\nAos queridos irm\u00e3os Jackson e Patr\u00edcia, que \n\nsempre estiveram ao meu lado.  \n\n \n\nA minha amada esposa Maria Salom\u00e9, por \n\ntoda sua paci\u00eancia, compreens\u00e3o e amor.  \n\n \n\nA minha filha Sara e meu filho Arthur, amores \n\nda minha vida.  \n\n \n\nA essas pessoas dedico este trabalho cient\u00edfico \n\ncom todo meu amor. \n\n\n\n0 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA \u00e1rdua constru\u00e7\u00e3o deste trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao aux\u00edlio de diversos \n\ncolaboradores que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a edifica\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\nAssim, deixo a todos a seguir os meus sinceros agradecimentos. \n\n \n\nPrimeiramente, a Deus, por me dar a oportunidade de viver e a intelig\u00eancia de \n\naprender a cada dia.  \n\n \n\nAos meus filhos, Sara e Arthur, e esposa, Maria Salom\u00e9, meus amores, que alimentam \n\nminha alma e contribuem para que eu exista em paz.  \n\n \n\nA meu pai, Adecimar, e a minha m\u00e3e, Valdineide, pelo amor incondicional que t\u00eam \n\npor mim e pelo grande esfor\u00e7o para me proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade.  \n\n \n\nA meu irm\u00e3o, Jackson, e minha irm\u00e3, Patr\u00edcia, o companheirismo e a felicidade \n\nexternada a cada vit\u00f3ria minha, n\u00e3o s\u00f3 durante o doutorado, mas por toda a caminhada pessoal \n\ne profissional.  \n\n \n\nAo Programa de P\u00f3s\u2013Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (PPGEO) da Universidade Federal de \n\nPernambuco (UFPE) e ao corpo docente representado aqui pelos(as) professores(as): Ant\u00f4nio \n\nCarlos, Caio, Eug\u00eania Pereira, Gir\u00e3o e Cla\u00fadio Ubiratan, que contribu\u00edram para o meu \n\namadurecimento cient\u00edfico, assim como aos funcion\u00e1rios, Eucilene e Eduardo, pela presteza e \n\npaci\u00eancia. \n\n \n\nDe forma especial, ao meu orientador, Rany\u00e9re N\u00f3brega, e ao co\u2013orientador, Fernando \n\nde Oliveira Mota Filho, pela dedica\u00e7\u00e3o, empenho e paci\u00eancia na condu\u00e7\u00e3o da dif\u00edcil atividade \n\nde orienta\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, como tamb\u00e9m pelas contribui\u00e7\u00f5es para minha forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional.  \n\n \n\nAos amigos e colegas de curso (Gustavo, Guilherme, Leonardo Queiroga, Manuela, \n\nMarcelo), com os quais compartilhei desafios e felicidades durante o per\u00edodo das disciplinas.  \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\nAo Programa de P\u00f3s\u2013Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da Universidade Federal de \n\nPernambuco \u2013 UFPE e ao Grupo de Recursos H\u00eddricos, em particular ao professor Bernardo \n\nBarbosa da Silva pelos ensinamentos com o SEBAL, e de forma carinhosa a Adriana \n\nFigueir\u00eado, Ana Cla\u00fadia, Cla\u00fadia Oliveira e Leidjane Oliveira pelos ensinamentos e \n\ncompanheirismo. \n\n \n\nAo Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia de Pernambuco (IFPE)/ \n\nCampus Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, pela concess\u00e3o de libera\u00e7\u00e3o das minhas atividades para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do curso de doutorado, bem como aos amigos de trabalho do Campus Vit\u00f3ria, os \n\nquais me deram for\u00e7a e suporte para enfrentar o curso de doutorado, representando todos \n\neles, Nieldy Miguel, Carmen Val\u00e9ria e Assis Le\u00e3o, pela amizade, incentivo e apoio, e a \n\nAlexsandra Karla, pela amizade, coragem e compromisso ao revisar a minha tese. \n\n \n\nAo Grupo TROPOCLIMA, graduados, mestrandos, doutorandos e p\u00f3s\u2013doutorandos, \n\nde forma bastante especial aos meus amigos Deivide Ben\u00edcio, Elvis Bergue e Henrique pelos \n\nensinamentos, companheirismo, apoio, aten\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia. \n\n \n\nA Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Clima (APAC) e Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \n\n(ANA) pela disponibilidade dos s\u00e9ries hist\u00f3ricas da pluviosidade da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa. \n\n \n\nMais uma vez, mesmo sabendo que n\u00e3o farei justi\u00e7a a todos e por isso minhas sinceras \n\ndesculpas, manifesto meus sinceros agradecimentos a todos que contribu\u00edram de qualquer \n\nforma para a concretiza\u00e7\u00e3o desta tese, realiza\u00e7\u00e3o do meu sonho. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuando eu vim do sert\u00e3o,  \n\nseu m\u00f4\u00e7o, do meu Bodoc\u00f3 \n\nA malota era um saco \n\ne o cadeado era um n\u00f3 \n\nS\u00f3 trazia a coragem e a cara \n\nViajando num pau-de-arara \n\nEu penei, mas aqui cheguei. \n\n(Pau de Arara) \n\n \n\nLuiz Gonzaga \n\n \n\nhttp://letras.mus.br/luiz-gonzaga/\n\n\n0 \n\n \n\nRESUMO  \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, por ser uma \u00e1rea localizada em uma regi\u00e3o semi\u00e1rida, \n\ntorna\u2013se mais vulner\u00e1vel e suscept\u00edvel aos efeitos das mudan\u00e7as ambientais e do processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, com s\u00e9rias implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e socioambientais. Assim, a presente Tese \n\nteve como objetivo geral identificar e avaliar os diferentes graus de susceptibilidade ambiental \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica e ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nPara atender ao referido objetivo foram tra\u00e7ados os seguintes objetivos espec\u00edficos: avaliar a \n\nvariabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, empregando \n\no \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC); avaliar o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico e o grau de \n\naridez, al\u00e9m de realizar o mapeamento da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa pelo m\u00e9todo de Thornthwaite-Mather (1955); e identificar e analisar a din\u00e2mica espa\u00e7o\u2013\n\ntemporal de par\u00e2metros biof\u00edsicos na detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Paje\u00fa com aplica\u00e7\u00e3o de alguns componentes do algoritmo SEBAL. Dessa maneira, os \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos empregados foram: o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) por \n\nser uma t\u00e9cnica utilizada para caracterizar e monitorar a variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal \n\npluviom\u00e9trica; o Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico (BHC) e classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de \n\nThornthwaite-Mather (1955) por possibilitar a determina\u00e7\u00e3o do regime h\u00eddrico de uma \n\nlocalidade, permitindo avaliar a quantidade de \u00e1gua no solo que pode estar dispon\u00edvel; e a \n\nestimativa de alguns par\u00e2metros biof\u00edsicos para a detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as ambientais na \n\nreferida bacia hidrogr\u00e1fica, aplicando alguns componentes do algoritmo SEBAL por meio da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de produtos MODIS, al\u00e9m do trabalho de campo para valida\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\nOs resultados apresentaram uma predomin\u00e2ncia de IAC negativos para a variabilidade \n\ninteranual com pontos de inflex\u00e3o mais extremos nos anos chuvosos, demonstrando tamb\u00e9m \n\nque toda a bacia hidrogr\u00e1fica fica com \u00edndice de anomalia entre seco e muito seco. O extrato \n\ndo BHC revelou elevadas taxas anuais de ETP, bem como a predomin\u00e2ncia da defici\u00eancia \n\nh\u00eddrica ao longo do ano, defici\u00eancia que aumenta em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz do rio Paje\u00fa; j\u00e1 os \n\npar\u00e2metros biof\u00edsicos revelaram que a por\u00e7\u00e3o sul da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a mais degradada, \n\napresentando temperaturas mais elevadas. A partir dos par\u00e2metros e \u00edndices avaliados, como \n\ntamb\u00e9m da pesquisa de campo, concluiu\u2013se que a \u00e1rea pesquisada est\u00e1 suscept\u00edvel a processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, em maior grau no N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3 devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e ed\u00e1ficas. No entanto, em toda a bacia hidrogr\u00e1fica h\u00e1 apenas manchas \n\nconcentradas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, nas quais a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica se fez mais intensa. \n\n \n\nPalavras\u2013chave: Degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \u00c1reas Suscept\u00edveis a Desertifica\u00e7\u00e3o, N\u00facleo de \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n0 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Paje\u00fa River watershed, for being an area located in a semi-arid region, is more vulnerable \n\nand susceptible to the effects of environmental changes and the desertification process, with \n\nserious economic and environmental implications. Thus, the aim of the present study was to \n\nidentify and assess the different degrees of environmental susceptibility of the Paje\u00fa River \n\nwatershed to climate variability and the desertification process. For this, the following \n\nspecific objectives were established: to evaluate the spatiotemporal rainfall variability in the \n\nPaje\u00fa River watershed using the Rain Anomaly Index (RAI); to evaluate the climatic water \n\nbalance and the dryness degree, to perform the mapping of the climatic classification using \n\nthe Thornthwaite-Mather method (1955); and to identify and analyze the spatiotemporal \n\ndynamics of biophysical parameters in detecting environmental changes in the Paje\u00fa River \n\nwatershed by applying some SEBAL components. Thus, the methodological procedures used \n\nwere: Rain Anomaly Index (RAI) because it is a technique used to characterize and monitor \n\nthe rainfall spatiotemporal rainfall variability; the Climatological Water Balance (CWB) and \n\nthe Thornthwaite-Mather climatic classification (1955) for enabling the determination of the \n\nwater regime of a given location in order to evaluate the amount of water in the soil that may \n\nbe available; and the estimation of some biophysical parameters for detecting environmental \n\nchanges in this watershed by applying some SEBAL components and MODIS products, in \n\naddition to the field work to validate the results. The results showed a predominance of \n\nnegative RAI for the interannual variability with more extreme inflection points in rainy \n\nyears, also showing that the entire watershed presents anomaly index between dry and very \n\ndry. The CWB extract showed high annual ETP rates and prevalence of water stress \n\nthroughout the year, which is a deficiency that increases toward the mouth of the Paje\u00fa River; \n\nand the biophysical parameters revealed that the southern portion of the watershed is the most \n\ndegraded, with higher temperatures. From the parameters and indexes evaluated and the field \n\nwork, it was concluded that the study area is susceptible to the desertification process to a \n\ngreater degree on the Desertification Center of Cabrob\u00f3 due to climate and soil conditions. \n\nHowever, there are concentrated environmental degradation spots throughout the watershed, \n\nin which human action was more intense. \n\n \n\nKeywords: Environmental degradation, Areas Susceptible to Desertification, Desertification \n\nCenter. \n\n\n\n0 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ......................................................... 20 \n\nFigura 2: Mapa da rede de drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa.............................................. 21 \n\nFigura 3: Mapa da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ............................................ 22 \n\nFigura 4: Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ................................. 23 \n\nFigura 5: Unidades geol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ........................................................ 24 \n\nFigura 6: Unidades geomorfol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .............................................. 25 \n\nFigura 7: Compartimentos morfol\u00f3gicos homog\u00eaneos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ................ 26 \n\nFigura 8: Mapa altim\u00e9trico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ............................................................... 27 \n\nFigura 9: Mapa pedol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ................................................ 28 \n\nFigura 10: Mapa de \u00e1reas suscept\u00edveis e afetadas por processos de desertifica\u00e7\u00e3o em \n\nPernambuco .............................................................................................................................. 30 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\nFigura 1: Configura\u00e7\u00e3o espacial da rede pluviom\u00e9trica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ............... 49 \n\nFigura 2: \u00cdndice de anomalia de chuva da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa de 1912\u20132013 ................. 51 \n\nFigura 3: Espacializa\u00e7\u00e3o do IAC para os anos de 1974, 1985, 1998 e 2012 ........................................ 53 \n\nFigura 4: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa de 1912\u20132013 ....................... 55 \n\nFigura 5: Pluviograma dos totais mensais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa de 1912\u20132013 . 56 \n\nFigura 6: \u00cdndice de anomalia de chuva da quadra chuvosa de 1912\u20132013 ........................................... 57 \n\nFigura 7: \u00cdndice de anomalia de chuva de janeiro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ......................... 58 \n\nFigura 8: \u00cdndice de anomalia de chuva de fevereiro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ..................... 59 \n\nFigura 9: \u00cdndice de anomalia de chuva de mar\u00e7o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .............. 59 \n\nFigura 10: \u00cdndice de anomalia de chuva de abril da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ........................... 60 \n\nFigura 11: \u00cdndice de anomalia de chuva de maio da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .......................... 60 \n\nFigura 12: \u00cdndice de anomalia de chuva de junho da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa......................... 61 \n\nFigura 13: \u00cdndice de anomalia de chuva de julho da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .............. 61 \n\nFigura 14: \u00cdndice de anomalia de chuva de agosto da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ....................... 62 \n\nFigura 15: \u00cdndice de anomalia de chuva de setembro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .................. 63 \n\n\n\n1 \n\n \n\nFigura 16: \u00cdndice de anomalia de chuva de outubro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ..................... 63 \n\nFigura 17: \u00cdndice de anomalia de chuva de novembro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ...... 64 \n\nFigura 18: \u00cdndice de anomalia de chuva de dezembro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ...... 64 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\nFigura 1: Anomalia de Temperatura da Superf\u00edcie do Mar no per\u00edodo de 05 a 12 de setembro de \n\n2012 ................................................................................................................................................................ 76 \n\nFigura 2: Distribui\u00e7\u00e3o espacial da rede pluviom\u00e9trica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ................. 83 \n\nFigura 3: Climograma da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ....................................................................... 89 \n\nFigura 4: Mapa da temperatura do ar da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .............................................. 90 \n\nFigura 5: Mapa da precipita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ....................................................... 91 \n\nFigura 6: Mapa da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial anual da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ................. 93 \n\nFigura 7: Mapa da evapotranspira\u00e7\u00e3o real da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ......................... 94 \n\nFigura 8: Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico normal mensal ............................................................................... 95 \n\nFigura 9: Mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial mensal da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ............. 96 \n\nFigura 10: Mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o real mensal da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .................... 97 \n\nFigura 11: Gr\u00e1fico de defici\u00eancia, excedente, retirada e reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da s\u00e9rie hist\u00f3rica \n\nanalisada ................................................................................................................................... 98 \n\nFigura 12: Mapa da defici\u00eancia h\u00eddrica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .......................................... 99 \n\nFigura 13: Mapa do excedente h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ........................................... 99 \n\nFigura 14: Gr\u00e1fico da capacidade de armazenamento (CAD) e armazenamento (ARM) mensal ... 100 \n\nFigura 15: Mapa do \u00edndice de umidade da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ........................... 101 \n\nFigura 16: Mapa do \u00edndice de aridez da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ............................................ 101 \n\nFigura 17: Mapa do \u00edndice de h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ........................................... 103 \n\nFigura 18: Mapa da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ................................. 104 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n\nFigura 1: Grade senoidal de Tiles do sensor MODIS ............................................................................ 116 \n\nFigura 2: Esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de Afogados da Ingazeira, Floresta e Serra Talhada ................. 126 \n\nFigura 3: Precipita\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica, m\u00e9dia mensal, m\u00e9dia semanal e di\u00e1ria da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Afogados da Ingazeira ................................................................................................ 130 \n\n\n\n2 \n\n \n\nFigura 4: Precipita\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica, m\u00e9dia mensal, m\u00e9dia semanal e di\u00e1ria da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Serra Talhada ............................................................................................................... 131 \n\nFigura 5: Precipita\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica, m\u00e9dia mensal, m\u00e9dia semanal e di\u00e1ria da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Floresta .......................................................................................................................... 132 \n\nFigura 6: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do albedo da superf\u00edcie em 174/2003, \n\n207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 .......................................................................... 133 \n\nFigura 7: Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do albedo da superf\u00edcie nas datas 174/2003, \n\n207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 .......................................................................... 134 \n\nFigura 8: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do NDVI em 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................................... 136 \n\nFigura 9: Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do NDVI nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................................... 137 \n\nFigura 10: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do EVI em 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................................... 139 \n\nFigura 11: Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do EVI nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................................... 141 \n\nFigura 12: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do SAVI em 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................................... 142 \n\nFigura 13: Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do SAVI nas datas 174/2003, 207/2005, \n\n199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................. 144 \n\nFigura 14: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do IAF em 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................................... 146 \n\nFigura 15: Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do IAF nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................................... 147 \n\nFigura 16: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do NDWI em 174/2003, 207/2005, \n\n199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................. 149 \n\nFigura 17: Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do NDWI nas datas 174/2003, 207/2005, \n\n199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 ............................................................................................. 150 \n\nFigura 18: Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o da temperatura da superf\u00edcie em 174/2003, \n\n207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 .......................................................................... 152 \n\nFigura 19: Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial das temperaturas da superf\u00edcie nas datas \n\n174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 ....................................................... 153 \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O GERAL \n\n \n\nFigura 1: \u00c1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e1reas afetadas por processos de desertifica\u00e7\u00e3o ... 166 \n\nFigura 2: \u00c1reas afetadas por processos de desertifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ....... 167 \n\nFigura 3: Configura\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas investigadas e algumas paisagens encontradas na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ........................................................................................................................... 168 \n\nFigura 4: Configura\u00e7\u00f5es espaciais dos par\u00e2metros analisados e a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ninvestigadas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .............................................................................. 171 \n\nFigura 5: Paisagens do Sert\u00e3o do Paje\u00fa ............................................................................................ 172 \n\nFigura 6 Vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica do N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3: .............................................. 173 \n\nFigura 7: Solos expostos no N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3 ................................................. 173 \n\nFigura 8: Solo salinizado em Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco .................................................................... 174 \n\nFigura 9: \u00c1reas degradadas no N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3 ............................................ 174 \n\nFigura 10: Varia\u00e7\u00e3o da fisionomia da paisagem entre as microrregi\u00f5es do Paje\u00fa e Itaparica ......... 174 \n\nFigura 11: Resili\u00eancia da Caatinga ................................................................................................... 176 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n0 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\nTabela 1: Classes de Intensidade do \u00cdndice de Anomalia de Chuva ...................................................... 48 \n\nTabela 2: Distribui\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas utilizadas na pesquisa .......................................... 49 \n\nTabela 3: Ocorr\u00eancia e Intensidade do El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a ...................................................................... 50 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\nTabela 1: Classifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Aridez de Martonne (MIA) ......................................................... 78 \n\nTabela 2: Classifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Aridez (AI)..................................................................................... 79 \n\nTabela 3: Esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas avaliadas na pesquisa ....................................................................... 82 \n\nTabela 4: Valores do fator de corre\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial em \n\nfun\u00e7\u00e3o da latitude e m\u00eas do ano .............................................................................................................. 85 \n\nTabela 5: Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite-Mather (1955) baseado no \u00edndice de h\u00eddrico .... 87 \n\nTabela 6: Subtipos clim\u00e1ticos de Thornthwaite-Mather (1955) baseados nos \u00edndices de aridez e \n\nh\u00eddrico ............................................................................................................................................................ 87 \n\nTabela 7: Subtipos clim\u00e1ticos de Thornthwaite-Mather (1955) baseados no \u00edndice t\u00e9rmico anual e \n\nna evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP) e suas concentra\u00e7\u00f5es de ETP ver\u00e3o ......................................... 88 \n\nTabela 8: Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, segundo o m\u00e9todo \n\nproposto por Thornthwaite-Mather (1955)................................................................................................ 92 \n\nTabela 9: \u00cdndices clim\u00e1ticos e classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, segundo o \n\nm\u00e9todo proposto por Thornthwaite-Mather (1955) ............................................................................... 102 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n\nTabela 1: Uso principal das bandas espectrais do sensor MODIS ....................................................... 117 \n\nTabela 2: Produtos da superf\u00edcie terrestre gerados pelo sensor MODIS ............................................. 124 \n\nTabela 3: Fatores (multiplicador e adicional) e resolu\u00e7\u00f5es (temporal e espacial) das imagens \n\nMODIS empregados .................................................................................................................................. 125 \n\n\n\n1 \n\n \n\nTabela 4: Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de albedo da superf\u00edcie na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa para as datas em an\u00e1lise................................................................................................................... 135 \n\nTabela 5: Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de NDVI na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as \n\ndatas em an\u00e1lise .......................................................................................................................................... 139 \n\nTabela 6: Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de EVI na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as datas \n\nem an\u00e1lise .................................................................................................................................................... 142 \n\nTabela 7: Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de SAVI na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as \n\ndatas em an\u00e1lise .......................................................................................................................................... 145 \n\nTabela 8: Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de IAF na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as datas \n\nem an\u00e1lise .................................................................................................................................................... 148 \n\nTabela 9: Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de NDWI na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as \n\ndatas em an\u00e1lise .......................................................................................................................................... 151 \n\nTabela 10: Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes da temperatura da superf\u00edcie na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Paje\u00fa para as datas em an\u00e1lise ............................................................................................................. 154 \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O GERAL \n\n \n\nTabela 1: Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas investigadas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .............................. 169 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n0 \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nQuadro 1: Resumo de alguns \u00edndices de seca abordados......................................................................... 74 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n\nDISCUSS\u00c3O GERAL \n\n \n\n \n\n\n\n0 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nRESUMO  \n\nABSTRACT \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nLISTA DE TABELAS \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................................... 18 \n\n1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ........................................................................................................................... 20 \n\n1.2 Problem\u00e1tica ........................................................................................................................................... 29 \n\n1.3 Hip\u00f3teses e justificativas ....................................................................................................................... 31 \n\n1.4 Objetivos ................................................................................................................................................. 32 \n\n1.4.1 Objetivo Geral ................................................................................................................. 32 \n\n1.4.2 Objetivos Espec\u00edficos ...................................................................................................... 32 \n\n1.5 Material e m\u00e9todos ................................................................................................................................. 32 \n\n1.6 Estrutura da Tese .................................................................................................................................... 33 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................................... 35 \n \n\n2 CAP\u00cdTULO I: VARIABILIDADE ESPA\u00c7O\u2013TEMPORAL DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO PAJE\u00da, PERNAMBUCO ........................................................................ 38 \n\nRESUMO.................................................................................................................................. 38 \n\nABSTRACT ............................................................................................................................. 39 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................ 40 \n\n2 \u00cdNDICE DE ANOMALIA DE CHUVA (IAC): REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ................. 42 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................................... 47 \n\n3.1 \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) .................................................................................. 47 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ........................................................................................................... 51 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ............................................................................. 65 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................................... 66 \n \n\n3 CAP\u00cdTULO II: BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO CLIMATOL\u00d3GICO E CLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n\nCLIM\u00c1TICA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PAJE\u00da ......................................................... 69 \n\nRESUMO.................................................................................................................................. 69 \n\nABSTRACT ............................................................................................................................. 70 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................ 71 \n\n\n\n1 \n\n \n\n2 SECA: DEFINI\u00c7\u00d5ES E CARACTER\u00cdSTICAS ................................................................... 72 \n\n2.1 Din\u00e2mica da seca na bacia hidrogr\u00e1fica do Paje\u00fa .............................................................. 75 \n\n3 ARIDEZ: CONCEITOS E CARACTER\u00cdSTICAS ............................................................... 76 \n\n3.1 \u00cdndices de aridez ................................................................................................................. 78 \n\n4 BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO CLIMATOL\u00d3GICO ........................................................................ 80 \n\n4.1 Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica ....................................................................................................... 81 \n\n5 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................................... 82 \n\n5.1 Base climatol\u00f3gica .............................................................................................................. 82 \n\n5.2 Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico pelo m\u00e9todo de Thornthwaite-Mather (1955) ................. 84 \n\n5.3 Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite-Mather (1955) ................................................... 86 \n\n5.4 Base cartogr\u00e1fica ................................................................................................................ 88 \n\n6 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ........................................................................................................... 89 \n\n7 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ........................................................................... 106 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 107 \n \n\n4 CAP\u00cdTULO III: ESTIMATIVA DE PAR\u00c2METROS BIOF\u00cdSICOS NA DETEC\u00c7\u00c3O DE \n\nMUDAN\u00c7AS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PAJE\u00da .......................... 112 \n\nRESUMO................................................................................................................................ 112 \n\nABSTRACT ........................................................................................................................... 113 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................................................... 114 \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO ................................................................................................ 115 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................................. 124 \n\n3.1 Imagens do sensor MODIS dos sat\u00e9lites Terra e Aqua .................................................... 124 \n\n3.2 Dados hidrometeorol\u00f3gicos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ....................................... 126 \n\n3.3 Par\u00e2metros biof\u00edsicos ........................................................................................................ 127 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ......................................................................................................... 130 \n\n4.1 Condi\u00e7\u00f5es hidrometeorol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa .............................................. 130 \n\n4.2 Par\u00e2metros biof\u00edsicos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa ............................................................... 132 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ........................................................................... 156 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 157 \n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O GERAL .......................................................................... 164 \n \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES GERAIS ............................................................................ 177 \n \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................................................... 178 \n\n\n\n18 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDesde sua forma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 cerca de 4,6 bilh\u00f5es de anos, a Terra vem passando por diversas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, nesse per\u00edodo sucederam pelo menos seis eventos \n\nde mudan\u00e7as clim\u00e1ticas extremas. As mudan\u00e7as ambientais ocorrem em diversas escalas, do \n\nlocal ao global ou vice\u2013versa, de forma desigual na magnitude e velocidade, causadas por \n\nfen\u00f4menos naturais ou antr\u00f3picos, ou ainda causadas por um desses e intensificada pelo outro. \n\n As mudan\u00e7as ambientais naturais s\u00e3o provocadas por processos din\u00e2micos end\u00f3genos \n\n(plutonismo, vulcanismo e tectonismo) e/ou ex\u00f3genos (balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o solar, \n\ntemperaturas globais, padr\u00f5es da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, umidade, precipita\u00e7\u00e3o e a din\u00e2mica \n\nclim\u00e1tica) da Terra, al\u00e9m das causas astron\u00f4micas, as quais est\u00e3o fundamentadas nas \n\nvaria\u00e7\u00f5es na excentricidade da \u00f3rbita terrestre, na precess\u00e3o dos equin\u00f3cios e na obliquidade \n\ndo plano de el\u00edptica, tamb\u00e9m conhecido como Ciclos de Milankovitch que promovem \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais (SUGUIO, 2008; TEODORO; AMORIM, 2008). \n\n Contudo, as mudan\u00e7as ambientais podem ser produtos das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\npara adequar o meio \u00e0s suas exig\u00eancias e demandas de sobreviv\u00eancia, podendo ser materiais, \n\nimateriais, de conforto e lazer entre outros. Os problemas ambientais globais em face dessas \n\ninterven\u00e7\u00f5es t\u00eam como condicionantes principais o crescimento populacional, o crescimento \n\necon\u00f4mico, as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, a atua\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edtico\u2013econ\u00f4micas e \n\natitudes e cren\u00e7as (FATORELLI, 2013), principalmente ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial em que \n\nos ambientes naturais da Terra sofreram impactos antr\u00f3picos acelerados. \n\nAtualmente, o aquecimento global antropog\u00eanico \u00e9 uma das grandes mudan\u00e7as \n\nambientais globais, intensificado, sobretudo, pelo aumento na emiss\u00e3o de gases de efeito \n\nestufa. As preocupa\u00e7\u00f5es com o aquecimento global e suas consequ\u00eancias (eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nm\u00e9dio do mar; deglacia\u00e7\u00e3o de geleiras polares e alpinas; epidemias desconhecidas; migra\u00e7\u00e3o \n\nem massa de seres vivos; mortandade generalizada de corais; ondas de calor; grandes secas e \n\ninc\u00eandios florestais; tempestades e nevascas violentas; e invernos extremamente curtos) se \n\nintensificam no final da d\u00e9cada de 1980 com as evid\u00eancias de aumento da temperatura na \n\natmosfera terrestre (MARENGO, 2009).  \n\nOutro fen\u00f4meno bastante discutido \u00e9 a desertifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva dos recursos naturais, resultado de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e pedol\u00f3gicas e/ou a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, levando \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do ecossistema prim\u00e1rio, redu\u00e7\u00e3o da produtividade e perda da \n\ncapacidade de autorrecupera\u00e7\u00e3o do solo (VASCONCELOS SOBRINHO, 2002). Assim, o \n\nreconhecimento da exist\u00eancia desse processo em escala global vem se constituindo em crucial \n\n\n\n19 \n\n \n\ndesafio contempor\u00e2neo devido \u00e0 dificuldade de se compreender sistematicamente as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os sistemas humanos e naturais, que determinam a desertifica\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2011). \n\nEstudos realizados por Rubio; Recatala (2006) e Rubio (2007) detectaram uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta entre a tend\u00eancia de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e o desenvolvimento dos processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo e de desertifica\u00e7\u00e3o, uma vez que esses ambientes, com as tend\u00eancias de \n\naquecimento global, s\u00e3o mais suscept\u00edveis a esses processos. Consideram ainda que os \n\nprocessos de desertifica\u00e7\u00e3o incluem par\u00e2metros clim\u00e1ticos importantes como principais \n\nmecanismos de desencadeamento de processos de degrada\u00e7\u00e3o. Esses par\u00e2metros est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0 temperatura, radia\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, erosividade das chuvas, evapotranspira\u00e7\u00e3o, \n\nvariabilidade clim\u00e1tica e seca. \n\nPortanto, as mudan\u00e7as ambientais se caracterizam pelas implica\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, acidifica\u00e7\u00e3o dos oceanos, mudan\u00e7a de cobertura e uso da terra e crescente perda de \n\nbiodiversidade, o comprometimento da fertilidade e da ciclagem de nutrientes no solo, \n\ncrescente extra\u00e7\u00e3o de recursos naturais e minerais, altera\u00e7\u00f5es nos processos de ciclagem de \n\n\u00e1gua, os eventos clim\u00e1ticos extremos e a polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em decorr\u00eancias diretas e/ou \n\nindiretas de tais mudan\u00e7as no ambiente (ROCKSTR\u00d6M et al., 2009; FATORELLI, 2013). \n\nDiante do exposto, pode\u2013se afirmar que a mudan\u00e7a ambiental \u00e9 definida pelas altera\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas que ocorrem no ambiente, de ordem natural ou antr\u00f3pica, de \n\neventos com tend\u00eancias seculares, ou por processos c\u00edclicos ou por acontecimentos singulares \n\nque na maioria das vezes acarretam problemas socioecon\u00f4micos e ambientais para a sociedade.  \n\nDe certo, sabe\u2013se que as mudan\u00e7as ambientais demandam de pesquisas que abordem \n\nquest\u00f5es-chave de escalas e n\u00edveis em suas an\u00e1lises, isso porque os impactos e os problemas \n\ndessas mudan\u00e7as est\u00e3o relacionados a multin\u00edveis e a multiescalas. Al\u00e9m do mais, a escala \u00e9 \n\numa importante dimens\u00e3o que reconecta o local ao global (THEIS; BUTZKE, 2013). \n\n Atualmente v\u00e1rias pesquisas (SEIXAS, 2011; SOUZA, 2012; FATORELLI, 2013; \n\nTHEIS; BUTZKE, 2013; CAMPOS, 2014) abordam a complexidade dos problemas relacionados \n\n\u00e0s mudan\u00e7as ambientais. \u201cO fato de o ser humano necessitar de condi\u00e7\u00f5es ambientais muito \n\nespeciais, para a sua sobreviv\u00eancia, adv\u00e9m tamb\u00e9m de sua fragilidade como ser vivo\u201d (SUGUIO, \n\n2008, p. 21). Dessa maneira, a conserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais da Terra em condi\u00e7\u00f5es \n\nhabit\u00e1veis para todos os seres vivos \u00e9 de responsabilidade dos humanos. Para tal, tornam\u2013se \n\nnecess\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00f3lidas de planejamento e gest\u00e3o para o engajamento de solu\u00e7\u00f5es \n\ndos problemas ambientais. Assim, para almejar resultados v\u00e1lidos deve\u2013se atuar de maneira \n\nregionalizada, por exemplo, no \u00e2mbito de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\n20 \n\n \n\n1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa situa\u2013se na zona fisiogr\u00e1fica do Sert\u00e3o de Pernambuco \n\nentre as coordenadas de 07\u00ba16\u201920\u201d e 08\u00ba56\u201901\u201d de latitude Sul, e 36\u00ba59\u201900\u201d e 38\u00ba57\u201905\u201d de \n\nlongitude Oeste (Figura 1). A \u00e1rea pesquisada est\u00e1 localizada na microrregi\u00e3o do Sert\u00e3o do Paje\u00fa, \n\nparte das microrregi\u00f5es do Sert\u00e3o do Moxot\u00f3, do Salgueiro e de Itaparica compondo a Unidade de \n\nPlanejamento H\u00eddrico 9 (UP9). A supracitada bacia hidrogr\u00e1fica faz divisa com os estados do \n\nCear\u00e1 e Para\u00edba ao norte, com o grupo de bacia hidrogr\u00e1ficas de pequenos rios interiores 3\u2013GI3 \n\n(UP22) e a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Moxot\u00f3 (UP8) ao sul, com a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMoxot\u00f3 e o estado da Para\u00edba a leste, e com a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Terra Nova (UP10) e o \n\ngrupo de bacia hidrogr\u00e1ficas de pequenos rios interiores 4\u2013GI4 (UP23) a oeste (SECTMA, 1998).  \n\n \nFigura 1 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n\n\n21 \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa possui uma \u00e1rea aproximada de 16.685 km\u00b2, sendo a \n\nmaior do estado de Pernambuco com 16,97% do seu territ\u00f3rio. A sua rede de drenagem abrange \n\nas sedes municipais de Carna\u00edba, Carnaubeira da Penha, Floresta, Iguaraci, Itacuruba, \n\nMirandiba e S\u00e3o Jos\u00e9 do Belmonte, j\u00e1 os munic\u00edpios de Afogados da Ingazeira, Bet\u00e2nia, \n\nBrejinho, Calumbi, Flores, Ingazeira, Itapetim, Quixab\u00e1, Santa Cruz da Baixa Verde, Santa \n\nTerezinha, S\u00e3o Jos\u00e9 do Egito, Serra Talhada, Solid\u00e3o, Tabira, Triunfo e Tuparetama est\u00e3o \n\ntotalmente inseridos e Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco, Cust\u00f3dia, Ibimirim e Salgueiro est\u00e3o \n\nparcialmente inclu\u00eddos, totalizando 27 munic\u00edpios com uma popula\u00e7\u00e3o em torno de 630 mil \n\nhabitantes (PERNAMBUCO, 2012; IBGE, 2014). \n\nDe regime fluvial intermitente e percorrendo uma extens\u00e3o de 347 quil\u00f4metros no \n\nsentido Nordeste \u2013 Sudoeste desde a nascente na serra do Balan\u00e7o, munic\u00edpio de Brejinho, a \n\numa altitude em torno de 800 metros, at\u00e9 o lago de Itaparica no rio S\u00e3o Francisco, o rio Paje\u00fa \n\nmargeia as cidades de Itapetim, Tuparetama, Ingazeira, Afogados da Ingazeira, Carna\u00edba, \n\nFlores, Calumbi, Serra Talhada e Floresta ao longo do seu curso. Entre seus principais \n\nafluentes pela margem direita destacam\u2013se os riachos Tigre, Barreira, Concei\u00e7\u00e3o, Paje\u00fa\u2013\n\nMirim, Brejo, Cachoeira, Lagoinha, S\u00e3o Cristov\u00e3o, Pedra Branca, Queimada Redonda e \n\nCapim Grosso; e pela margem esquerda os riachos do Cedro, Quixaba, Taperim, S\u00e3o \n\nDomingos, Po\u00e7o Negro e do Navio (Figura 2) (SECTMA, 1998; 2006).   \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Mapa da rede de drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro.  \n\n\n\n22 \n\n \n\nCaracterizado pela \u201cforte insola\u00e7\u00e3o, baixa nebulosidade, elevadas taxas de evapora\u00e7\u00e3o, \n\ntemperaturas constantes e relativamente altas e pelo regime de chuvas marcado pela escassez, \n\nirregularidade e concentra\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es num curto per\u00edodo\u201d (LINS; ALBUQUERQUE, \n\n2001, p.21), o clima da bacia hidrogr\u00e1fica do Paje\u00fa \u00e9 predominantemente semi\u00e1rido com \n\ntemperatura m\u00e9dia mensal de 24\u00baC, apresentando uma evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial superior a \n\n1.200 mm/ano, como se pode observar no Cap\u00edtulo II. \n\nO deslocamento anual da Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT), que apresenta \n\numa posi\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica mais ao sul no final do ver\u00e3o, principal sistema atmosf\u00e9rico atuante \n\nna \u00e1rea, determina o per\u00edodo chuvoso entre os meses de janeiro a abril com precipita\u00e7\u00e3o anual \n\ntotal oscilando entre 500 e 1100 mm, como se pode observar na Figura 3. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Mapa da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro.  \n\n \n\nO munic\u00edpio de Triunfo, no norte da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, configura-se \n\ncomo uma \u00e1rea exce\u00e7\u00e3o (brejo de altitude). Em fun\u00e7\u00e3o da sua altitude (entorno de 1.000 \n\nmetros), as temperaturas s\u00e3o mais amenas com umidade relativa do ar mais alta. As \n\nprecipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o superiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o do entorno, apresentando uma m\u00e9dia \n\n\n\n23 \n\n \n\nhist\u00f3rica anual de aproximadamente 1227 mm (SUDENE, 1990). De forma geral, as chuvas, \n\npredominantemente convectivas, acontecem na forma de aguaceiros (chuvas torrenciais) de \n\ncurta dura\u00e7\u00e3o, propiciando acelerado escoamento superficial e baixa infiltra\u00e7\u00e3o no solo. J\u00e1 o \n\nfen\u00f4meno das secas ocorre quando a escassez de chuvas \u00e9 muito prolongada, fen\u00f4meno \n\nagravado pelo sistema El Ni\u00f1o (PERNAMBUCO, 1994; LINS; ALBUQUERQUE, 2001). \n\nA forma\u00e7\u00e3o vegetal sobre a superf\u00edcie estudada \u00e9 a Caatinga hiperxer\u00f3fila, \n\ncaracter\u00edstica de \u00e1reas mais secas do Sert\u00e3o. Fortemente influenciadas, principalmente, pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e pedol\u00f3gicas, essa forma\u00e7\u00e3o apresenta tr\u00eas tipos fision\u00f4micos: arb\u00f3rea, \n\narb\u00f3reo-arbustiva e arbustiva, como se pode visualizar na Figura 4 (FEITOSA, 2012).  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o natural da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nFonte: Feitosa (2012, p. 46). \n\n \n\nApesar da susceptibilidade natural da Caatinga, n\u00e3o s\u00f3 na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, \n\nmas tamb\u00e9m em todo o semi\u00e1rido brasileiro, ela possui certa resist\u00eancia \u00e0s perturba\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, \n\ncomo os processos de corte e de queima, sistematicamente nela aplicados, na supracitada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica a degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 bem expressiva (SAMPAIO; MAYO; BARBOSA, 1996; \n\nSAMPAIO et al., 2002). A Figura 5 representa as unidades geol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa, a qual est\u00e1 praticamente no dom\u00ednio de rochas cristalinas e cristalofilianas do embasamento \n\n\n\n24 \n\n \n\nPr\u00e9\u2013Cambriano nordestino com 86,3% de seu territ\u00f3rio, sendo representada pelo planalto da \n\nBorborema com seus diversos tipos l\u00edticos cristalinos (CPRM, 2005).  \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Unidades geol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro.  \n\n\n\n25 \n\n \n\nPodem\u2013se visualizar na Figura 5 os dep\u00f3sitos de bacia sedimentar (Bet\u00e2nia, F\u00e1tima, \n\nMirandiba, S\u00e3o Jos\u00e9 do Belmonte e Jatob\u00e1), os quais correspondem a 11,7% da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Cerca de 2% ficam por conta dos dep\u00f3sitos sedimentares recentes, material \n\nsuperficial, com coberturas detr\u00edticas arenosas na borda da bacia do Jatob\u00e1 e os aluvi\u00f5es \n\nquatern\u00e1rios que ocorrem nos terra\u00e7os fluviais e leitos, sobretudo no rio Paje\u00fa, atingindo \n\nespessuras de at\u00e9 10 m (CPRM, 2005). \n\n Na Figura 6 est\u00e3o representadas as unidades geomorfol\u00f3gicas. O Planalto Sertanejo \n\ncaracteriza\u2013se por uma intensa disseca\u00e7\u00e3o do relevo, com predom\u00ednio de formas agu\u00e7adas e \n\nconvexas devido aos dobramentos e falhamentos, que se refletem no relevo atrav\u00e9s de \n\nextensos alinhamentos de cristas, geralmente paralelas entre si (VASCONCELOS, 1998).  \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Unidades geomorfol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro.  \n\n  \n\n O Pediplano Central do Planalto da Borborema refere\u2013se \u00e0 Depress\u00e3o Intraplan\u00e1ltica \n\ndo Paje\u00fa, no qual Corr\u00eaa et al. (2010, p. 46) explicam que \n\n\n\n26 \n\n \n\nEntre os Maci\u00e7os Remobilizados do Dom\u00ednio da Zona Transversal e a Encosta \n\nOcidental desenvolve-se outra depress\u00e3o alongada para nordeste, confinada entre \n\nmaci\u00e7os residuais. O aspecto geral do compartimento, inclinado para SW, sugere um \n\nbasculamento do bloco. Seus limites ocidentais coincidem com a escarpa que \n\ndelimita os n\u00edveis de cimeira mais elevados do planalto (Baixa Verde e Teixeira). \n\nNeste compartimento rebaixado entre os dois principais eixos dos arqueamentos \n\nregionais instalou-se a bacia do Rio Paje\u00fa, tribut\u00e1rio sudoeste do S\u00e3o Francisco. \n\n \n\nEsses Maci\u00e7os Remobilizados do Dom\u00ednio da Zona Transversal s\u00e3o a Encosta \n\nSetentrional do Planalto da Borborema. A Depress\u00e3o Sertaneja possui terrenos \n\nmetassedimentares compostos por litotipos metamorfizados intercalados por superf\u00edcies \n\npedimentares, interfl\u00favios e encostas de baixa declividade (CPRM, 2005). A bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\u00e9 marcada pela presen\u00e7a de compartimentos morfol\u00f3gicos homog\u00eaneos como v\u00e1rzeas e terra\u00e7os \n\naluviais, chapadas, pediplanos, superf\u00edcies aplainadas, dissecadas, preservadas e retrabalhadas, \n\nal\u00e9m de contrafortes (cristas), bordas (cuestas), morros residuais e serras (Figura 7).  \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Compartimentos morfol\u00f3gicos homog\u00eaneos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro.  \n\n\n\n27 \n\n \n\nO relevo do baixo Paje\u00fa apresenta altitudes que variam entre 500 e 800 metros, sendo \n\nonde ocorre o dom\u00ednio da Depress\u00e3o Sertaneja, a mais rebaixada (296 a 539 metros). J\u00e1 no alto \n\nPaje\u00fa, o relevo \u00e9 mais colinoso e serrano, consequentemente, a regi\u00e3o com as mais elevadas \n\naltitudes (540 a 840 metros) com ponto culminante no Pico do Papagaio a 1.185 metros acima \n\ndo n\u00edvel m\u00e9dio dos mares, munic\u00edpio de Triunfo (Figura 8) (CPRM, 2005; IBGE, 2015). \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Mapa altim\u00e9trico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro.  \n\n \n\n A bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa possui uma expressiva diversidade de solos \n\n(forma\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia de classes) devido \u00e0 heterogeneidade do material geol\u00f3gico (rochas \n\ngna\u00edssicas, gran\u00edticas, m\u00e1ficas e ultram\u00e1ficas, e rochas sedimentares, arenitos). Os solos da \n\nregi\u00e3o possuem uma varia\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de fertilidade e profundidade, uma vez que tanto a \n\npedog\u00eanese quanto o intemperismo das rochas s\u00e3o processos lentos influenciados pelo clima e \n\nrelevo local (FEITOSA, 2012).  \n\nDe tal modo, os solos da bacia hidrogr\u00e1fica s\u00e3o representados por v\u00e1rias classes \n\ndestacando\u2013se na Figura 9 os Latossolos, Argissolos, Luvissolos, Cambissolos, Planossolos e \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pico_do_Papagaio_(Pernambuco)\n\n\n28 \n\n \n\nNeossolos. A distribui\u00e7\u00e3o dos solos na \u00e1rea est\u00e1 relacionada aos dom\u00ednios morfoestruturais mais \n\nelevados do Planalto da Borborema e \u00e0s \u00e1reas rebaixadas e aplainadas da Depress\u00e3o Sertaneja. \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro.  \n\n \n\nNo primeiro dom\u00ednio ocorrem de forma significativa os Neossolos Lit\u00f3licos, solos poucos \n\nevolu\u00eddos com baixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, que apesar de fertilidade natural variada n\u00e3o \n\ns\u00e3o indicados para uso econ\u00f4mico. Tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados grandes manchas de Argissolos \n\nVermelho\u2013amarelos, esses apresentam horizonte B textural e boa profundidade, al\u00e9m de \n\nfertilidade natural variada; al\u00e9m da pequena presen\u00e7a de Cambissolos, os quais s\u00e3o \n\npedogeneticamente pouco evolu\u00eddos, apesar da grande variedade de solos minerais n\u00e3o \n\nrecomendados para uso econ\u00f4mico. J\u00e1 no dom\u00ednio da depress\u00e3o Sertaneja destacam\u2013se os \n\nLuvissolos, s\u00e3o solos que t\u00eam elevado teor de argila e que possuem quimicamente alta fertilidade, \n\ncom rea\u00e7\u00e3o ligeiramente \u00e1cida a neutra; e os Planossolos, que apresentam profundidade e \n\nfertilidade natural vari\u00e1vel (ARA\u00daJO FILHO et al., 2000; SANTOS et al., 2013). \n\n\n\n29 \n\n \n\n1.2 Problem\u00e1tica \n\n \n\nA regi\u00e3o semi\u00e1rida \u00e9 a mais vulner\u00e1vel e suscept\u00edvel aos efeitos das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e da desertifica\u00e7\u00e3o dentro do territ\u00f3rio nacional. Essa regi\u00e3o, compreendendo \n\n969.589,4 km\u00b2 com aproximadamente 11% do territ\u00f3rio brasileiro, foi criada oficialmente \n\npela Lei Federal n\u00ba 7.827, de 27 de setembro de 1989 em substitui\u00e7\u00e3o ao Pol\u00edgono das Secas. \n\nAdotou\u2013se como crit\u00e9rios t\u00e9cnicos b\u00e1sicos para essa nova delimita\u00e7\u00e3o a precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica m\u00e9dia anual inferior a 800 mil\u00edmetros, o \u00edndice de aridez de at\u00e9 0,5, calculado \n\npelo balan\u00e7o h\u00eddrico, que relaciona a precipita\u00e7\u00e3o e a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, e o risco de \n\nseca maior que 60% (BRASIL, 2005; 2007).  \n\nDo ponto de vista fisiogr\u00e1fico, o ambiente \u00e9 marcado pelas elevadas m\u00e9dias anuais de \n\ntemperatura e evapora\u00e7\u00e3o, com precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas em torno de 800 mm/ano, \n\nirregularmente distribu\u00eddas no tempo e no espa\u00e7o, assinalando um balan\u00e7o h\u00eddrico negativo em \n\ngrande parte do ano. As caracter\u00edsticas ambientais do l\u00f3cus da pesquisa \u201csugerem a ocorr\u00eancia \n\nde processos de degrada\u00e7\u00e3o tendentes a transform\u00e1\u2013las em \u00e1reas tamb\u00e9m sujeitas \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o sejam ali adotadas medidas de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o ambiental\u201d \n\n(BRASIL, 2005, p. 14). Dessa forma, foi elaborado pelo Mist\u00e9rio de Meio Ambiente (MMA) o \n\nMapa de \u00c1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e1reas afetadas por processos de desertifica\u00e7\u00e3o, o \n\nqual estabeleceu categorias de ocorr\u00eancia de desertifica\u00e7\u00e3o em muito grave, grave, moderadas e \n\nos n\u00facleos de desertifica\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2007). O resultado para susceptibilidade e ocorr\u00eancia \n\ndesses processos no estado de Pernambuco pode ser observado na Figura 10.  \n\nComo se pode perceber, grande parte do referido estado possui a ocorr\u00eancia de muito \n\ngrave, grave e os n\u00facleos de desertifica\u00e7\u00e3o. O espa\u00e7o delimitado pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa est\u00e1 praticamente tomado pelas duas \u00faltimas categorias. Assim sendo, o governo estadual, \n\nidentificando as vulnerabilidades e susceptibilidades do seu territ\u00f3rio aos impactos esperados \n\npelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e desertifica\u00e7\u00e3o, estabeleceu a Pol\u00edtica de Enfrentamento \u00e0s \n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, bem como Comit\u00ea e F\u00f3rum em 2008 e 2009, respectivamente; al\u00e9m de \n\ninstituir a Pol\u00edtica Estadual de Enfrentamento \u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (Lei Estadual n\u00ba \n\n14.090/2010), como tamb\u00e9m o Plano de A\u00e7\u00e3o Estadual de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (PAE\u2013PE) \n\ne a Pol\u00edtica Estadual de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca (Lei Estadual \n\nn\u00ba 14.091, de 17 de junho de 2010), na tentativa de garantir um planejamento econ\u00f4mico e \n\nsocioambiental que vise ao desenvolvimento sustent\u00e1vel de sua sociedade. \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Mapa de \u00e1reas suscept\u00edveis e afetadas por processos de desertifica\u00e7\u00e3o em Pernambuco \n\n \nFonte: Adaptado de Brasil (2007, p.27). \n\n \n\nEntretanto, as pesquisas e programas existentes sobre o estado de desertifica\u00e7\u00e3o e a \n\nrela\u00e7\u00e3o com as mudan\u00e7as ambientais em Pernambuco e, principalmente, na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Paje\u00fa, com vistas \u00e0s suas abordagens, conhecimentos e enfrentamentos, ainda s\u00e3o \n\ninsuficientes. Dessa maneira, necessitava\u2013se de uma linha de base mais s\u00f3lida que consista \n\nem uma an\u00e1lise mais profunda e integrada da din\u00e2mica dos processos que atuam na \u00e1rea e \n\nseus efeitos sob os aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais, isso porque os investimentos, \n\nas a\u00e7\u00f5es e os programas t\u00eam se revelado de forma pouco eficaz. \n\nApesar de urgentes e fundamentais para o enfrentamento dos efeitos das mudan\u00e7as \n\nambientais e do processo de desertifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de medidas mitigat\u00f3rias, as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas perfazem a\u00e7\u00f5es isoladas. Assim, o presente estudo fornece subs\u00eddios \n\nt\u00e9cnico\u2013cient\u00edficos para a supracitada bacia hidrogr\u00e1fica na elabora\u00e7\u00e3o de planos de a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais de enfrentamento, mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos adversos \u00e0s novas \n\nrealidades proporcionadas pelo cen\u00e1rio atual e na tomada de decis\u00f5es para cen\u00e1rios futuros, \n\nfundamentais para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n1.3 Hip\u00f3teses e justificativas \n\n \n\nPartiu\u2013se do pressuposto central de que as mudan\u00e7as ambientais intensificaram o \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, aumentando o d\u00e9ficit h\u00eddrico \n\ndecorrente das altas taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o, consequ\u00eancia das elevadas temperaturas do \n\nar. Assim, a presente pesquisa se justifica por apresentar uma an\u00e1lise integrada das mudan\u00e7as \n\nambientais e do processo de desertifica\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas vigentes, uma \n\nvez que acarretam s\u00e9rias implica\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais sobre a sociedade que \n\ncomp\u00f5e a mencionada bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPor essa raz\u00e3o, o estudo da variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o, no \n\nprimeiro cap\u00edtulo, foi edificado na hip\u00f3tese de que a irregularidade e escassez de chuvas \n\nna \u00e1rea pesquisada est\u00e3o mais severas, sendo influenciadas pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nglobais. A tem\u00e1tica abordada se justifica porque esse elemento clim\u00e1tico \u00e9 um dos \n\nindicadores de susceptibilidade para locais em processo de desertifica\u00e7\u00e3o e interferem \n\nintensamente nas atividades agropecu\u00e1rias, al\u00e9m de exercer f orte influ\u00eancia na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\nO segundo cap\u00edtulo foi desenvolvido a partir do pressuposto de que a disponibilidade \n\ndos recursos h\u00eddricos da referida bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 mais escassa, consequentemente \n\ncom um \u00edndice de aridez cada vez mais severo. Portanto, a compreens\u00e3o dessa \n\ndisponibilidade por meio do balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico \u00e9 essencial para um \n\nplanejamento h\u00eddrico estrat\u00e9gico, al\u00e9m de o mencionado \u00edndice ser um indicador de \u00e1reas \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, o que justifica a escolha por tal tem\u00e1tica. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo foi analisada a din\u00e2mica espa\u00e7o\u2013temporal de par\u00e2metros \n\nbiof\u00edsicos (albedo da superf\u00edcie, NDVI, EVI, SAVI, IAF, NDWI e temperatura de superf\u00edcie), \n\nao longo de um intervalo de 11anos, na detec\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es ambientais, usando como \n\npar\u00e2metro a cobertura vegetal atrav\u00e9s de imagens de sat\u00e9lite, na qual houve como hip\u00f3tese o \n\naumento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental no bioma Caatinga da \u00e1rea pesquisada. Essa abordagem se \n\njustifica na presente tese, uma vez que a compreens\u00e3o das mudan\u00e7as ocorridas na paisagem ao \n\nlongo do tempo e o grau de susceptibilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental possibilitam identificar \n\nas \u00e1reas com predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA partir dessas hip\u00f3teses e justificativas delinearam\u2013se os objetivos como se pode \n\nobservar na se\u00e7\u00e3o seguinte. \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n1.4 Objetivos \n\n \n\n1.4.1 Objetivo Geral  \n\n \n\n? Identificar e avaliar os diferentes graus de susceptibilidade ambiental da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica e ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.4.2 Objetivos Espec\u00edficos  \n\n \n\n? Avaliar a variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa empregando o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC); \n\n? Avaliar o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico e o grau de aridez, al\u00e9m de realizar o \n\nmapeamento da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa pelo m\u00e9todo \n\nde Thornthwaite-Mather (1955); e \n\n? Identificar e analisar a din\u00e2mica espa\u00e7o\u2013temporal de par\u00e2metros biof\u00edsicos na detec\u00e7\u00e3o \n\nde mudan\u00e7as ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa com aplica\u00e7\u00e3o de alguns \n\ncomponentes do algoritmo SEBAL. \n\n \n\n1.5 Material e m\u00e9todos \n\n \n\nA Teoria Geral dos Sistemas, na qual se tem no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, partindo do princ\u00edpio da \n\nfuncionalidade, ou seja, de que os sistemas funcionam atrav\u00e9s de processos e respostas, teve \n\nforte influ\u00eancia na sele\u00e7\u00e3o dos materiais e m\u00e9todos desta pesquisa. Para essa teoria n\u00e3o se pode \n\nter uma leitura de ambiente desprezada a funcionalidade do mesmo enquanto sistema, pois o \n\nsistema \u00e9 entendido como operador, que, durante um tempo determinado, recebe mat\u00e9ria e \n\nenergia input (entrada) e o transforma em output (sa\u00edda). \n\nDe acordo com Thornes e Brunsden (1977) sistema \u00e9 como um conjunto de objetos e \n\natributos e das suas rela\u00e7\u00f5es, organizados para executar uma fun\u00e7\u00e3o particular. Os sistemas \n\ns\u00e3o forma\u00e7\u00f5es da natureza que sofrem o impacto dos ambientais: social, econ\u00f4mico e t\u00e9cnico. \n\nBertalanffy (1973, p. 54) afirma que \u201csistema \u00e9 uma classe peculiar de sistemas din\u00e2micos, e \n\nhierarquicamente organizados\u201d. \n\n No ambiente da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, os sistemas n\u00e3o atuam de forma \n\nisolada, pois compreende em um conjunto de todos os fen\u00f4menos e eventos que se relacionam \n\n\n\n33 \n\n \n\nentre seus componentes implicando em fluxo e transfer\u00eancia de mat\u00e9ria e energia. Dentro dos \n\ndiferentes tipos de sistemas abertos os que mais se aplicam \u00e0 \u00e1rea examinada s\u00e3o: sequ\u00eancia e \n\nprocessos e respostas, o primeiro, na realidade, \u00e9 um conjunto de subsistemas articulados em \n\ncadeia e o segundo, a forma, sendo esta nada mais de que uma resposta a determinados \n\nest\u00edmulos (processos). \n\n Portanto, buscou\u2013se trabalhar na perspectiva sist\u00eamica, com \u00eanfase na quest\u00e3o \n\nclim\u00e1tica, e n\u00e3o Geossistemas, pois conforme Christofoletti (1999, p. 37) \u201crepresentam a \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial resultante da intera\u00e7\u00e3o dos elementos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos da natureza \n\n(clima, topografia, geologia, \u00e1guas, vegeta\u00e7\u00e3o, animais, solos)\u201d. Cavalcanti et al. (2010, p. \n\n542) complementam ao assegurar que os Geossistemas modificam com o tempo devido \u00e0 \n\ndinamicidade dos sistemas, pois caracterizam\u2013se como \u201cum complexo natural que apresentam \n\num padr\u00e3o espacial (territorial) resultante de sua hist\u00f3ria, sua autonomia funcional e da fun\u00e7\u00e3o \n\nque desempenha no contexto em que est\u00e1 inserido\u201d. \n\n De tal modo, optou\u2013se no primeiro cap\u00edtulo pela base de c\u00e1lculo do \u00cdndice de Anomalia \n\nde Chuva (IAC); no segundo foram empregados o Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico (BHC) e a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite-Mather (1955); e no terceiro cap\u00edtulo foram estimados \n\nos par\u00e2metros biof\u00edsicos de albedo da superf\u00edcie, NDVI, EVI, SAVI, IAF, NDWI e da \n\ntemperatura de superf\u00edcie, utilizando os produtos MODIS, para a detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as \n\nambientais na referida bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\n1.6 Estrutura da Tese \n\n \n\nCom base na problem\u00e1tica, nas hip\u00f3teses e justificativas, e nos objetivos tra\u00e7ados, a \n\npresente tese foi estruturada da seguinte forma: introdu\u00e7\u00e3o geral, tr\u00eas cap\u00edtulos, discuss\u00e3o \n\ngeral e conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es gerais. \n\nO contexto introdut\u00f3rio consiste em uma breve explana\u00e7\u00e3o sobre as mudan\u00e7as \n\nambientais, bem como uma caracteriza\u00e7\u00e3o consistente dos aspectos fisiogr\u00e1ficos da \u00e1rea. \n\nAbordou\u2013se tamb\u00e9m a problem\u00e1tica, expuseram\u2013se as hip\u00f3teses e justificativas, al\u00e9m dos \n\nobjetivos gerais e espec\u00edficos. \n\nO primeiro cap\u00edtulo versa sobre variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, empregando o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC). Dessa \n\nmaneira, foi poss\u00edvel caracterizar a variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal pluviom\u00e9trica da regi\u00e3o, \n\npermitindo comparar as condi\u00e7\u00f5es atuais de precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos valores hist\u00f3ricos, \n\ncomo tamb\u00e9m avaliar a distribui\u00e7\u00e3o espacial das chuvas, consoante sua intensidade. \n\n\n\n34 \n\n \n\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 realizada uma an\u00e1lise sobre o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico e a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa pelo m\u00e9todo de Thornthwaite-\n\nMather (1955). De tal modo, buscou\u2013se determinar o regime h\u00eddrico, permitindo avaliar a \n\nquantidade de \u00e1gua no solo, al\u00e9m de evidenciar as varia\u00e7\u00f5es sazonais dos excedentes e \n\ndefici\u00eancias h\u00eddricas, bem como o grau de aridez e mapeamento das tipologias clim\u00e1ticas da \n\nreferida bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nO terceiro cap\u00edtulo apresenta a estimativa de par\u00e2metros biof\u00edsicos na detec\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as ambientais, na qual foi poss\u00edvel identificar e analisar a din\u00e2mica espa\u00e7o\u2013temporal \n\ndas vari\u00e1veis do albedo da superf\u00edcie, dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o (NDVI, EVI, SAVI, IAF) e \n\numidade (NDWI) e da temperatura de superf\u00edcie. Esses par\u00e2metros foram essenciais no \n\nreconhecimento das transforma\u00e7\u00f5es ambientais na \u00e1rea estudada. \n\nNa discuss\u00e3o geral foram apreciados os discursos sobre a desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil e \n\nmundo, como tamb\u00e9m os resultados dos cap\u00edtulos anteriores, os quais foram verificados e \n\nvalidados de forma integrada com a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho in loco, com o intuito de \n\ncompreender de forma hol\u00edstica as mudan\u00e7as ambientais e o processo de desertifica\u00e7\u00e3o na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa. \n\n Nas conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es gerais est\u00e3o contempladas as dedu\u00e7\u00f5es com uma \n\ns\u00edntese das conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es dos cap\u00edtulos trabalhados, bem como das discuss\u00f5es \n\ngerais com o des\u00edgnio de infer\u00eancias integradas para as problem\u00e1ticas ambientais pesquisadas.  \n\n\n\n35 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nARA\u00daJO FILHO, J. C. et al. Levantamento de reconhecimento de baixa e m\u00e9dia \n\nintensidade dos solos do Estado de Pernambuco. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2000. \n\nBERTALANFFY, L. Von. Teoria Geral dos Sistemas. Editora Vozes, Petr\u00f3polis, 351 p., 1973.  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Programa de A\u00e7\u00e3o Nacional de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca PAN-Brasil. Bras\u00edlia: MMA, 2005. \n\n______. Atlas das \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o do Brasil. Bras\u00edlia: MMA, 2007. \n\nCAMPOS, M. B. Por uma reflex\u00e3o demogr\u00e1fica das mudan\u00e7as ambientais no Brasil. Revista \n\nEspinha\u00e7o, v. 3, n.1, p. 17-23, 2014. \n\nCAVALCANTI, L. C. S.; CORR\u00caA, A. C. B.; ARA\u00daJO FILHO, J. C. Fundamentos para o \n\nmapeamento de geossistemas: uma atualiza\u00e7\u00e3o conceitual. Revista de Geografia, Rio Claro, \n\nv. 35, n. 3, p. 539-551, 2010. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Modelagem de sistemas ambientais. 1\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Edgard \n\nBl\u00fccher, 1999. \n\nCORR\u00caA, A. C. B. et al. Megageomorfologia e Morfoestrutura do Planalto da Borborema. \n\nRevista do Instituto Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, 31 (1/2), p. 35-52, 2010. \n\nCPRM. SERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL. Projeto Cadastro de Fontes de \n\nAbastecimento por \u00c1gua Subterr\u00e2nea. Recife: PRODEEM, 2005. \n\nFATORELLI, L. Percep\u00e7\u00f5es sobre mudan\u00e7as ambientais na amaz\u00f4nia brasileira: \n\nCaminhos para a constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento integrador. Tese de Doutorado. Centro de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, 2013.  \n\nFEITOSA, A. Zoneamento de pequenas bacia hidrogr\u00e1ficas hidrogr\u00e1ficas e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas na Bacia hidrogr\u00e1fica do Paje\u00fa, Pernambuco. Tese de \n\nDoutorado \u2013 UFPE/PPGEO. Recife, 2012. \n\nIBGE. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Cidades@. \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre os munic\u00edpios brasileiros. Rio de Janeiro, 2014. \n\n_____. Cidades@. Triunfo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cod.ibge.gov.br/237FU>. Acesso em: 01 de \n\nnov. de 2015. \n\nLINS, C. J. C.; ALBUQUERQUE, M. J. C. A regi\u00e3o semi-\u00e1rida do Nordeste do Brasil. \n\nRevista do Instituto Brasileiro de Edi\u00e7\u00f5es Pedag\u00f3gicas. \u00c1rea de conhecimento: Geografia. \n\nAno I \u2013 n\u00ba 4 \u2013 Novembro de 2001. \n\nMARENGO, J. A. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: detec\u00e7\u00e3o e cen\u00e1rios futuros para o Brasil at\u00e9 o final \n\ndo s\u00e9culo XXI. In: CAVALCANTI, I. F. A. et al (Org.). Tempo e clima do Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: Oficina de textos, 2009. \n\n\n\n36 \n\n \n\nPERNAMBUCO. Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Clima \u2013 Apac. Bacia hidrogr\u00e1ficas \n\nHidrogr\u00e1ficas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.apac.pe.gov.br/pagina.php?page_id=5&amp;subpage_id=20>. \n\nAcesso em: 13 de out. de 2012. \n\n______. Climatologia das esta\u00e7\u00f5es experimentais do IPA. Empresa Pernambucana de \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria \u2013 IPA, Recife \u2013 PE, 1994. \n\nROCKSTR\u00d6M, J. et al. A safe operating space for humanity. Nature, v. 461, n. 7263, p. 472-\n\n475, 2009. \n\nRUBIO, J. L. Desertificacion y cambio clim\u00e1tico. Ambienta: la revista del Ministerio de \n\nMedio Ambiente. n\u00ba 70, p.26-31, Madrid, 2007.  \n\nRUBIO, J. L.; RECATALA, L. The relevance and consequences of Mediterranean \n\ndesertification including security aspects. In: Desertification in the Mediterranean Region: a \n\nSecurity Issue. NATO Workshop. Valencia, Springer, 2006. \n\nSAMPAIO, E. V. S. B. et al. (Eds.): Vegeta\u00e7\u00e3o e flora da caatinga - contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nWorkshop Avalia\u00e7\u00e3o e Identifica\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias para a Conserva\u00e7\u00e3o, Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nSustent\u00e1vel e Reparti\u00e7\u00e3o dos Benef\u00edcios da Biodiversidade do Bioma Caatinga, em Petrolina, \n\n5/2000. Recife: Associa\u00e7\u00e3o Plantas do Nordeste \u2013 APNE / Centro Nordestino de Informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre Plantas \u2013 CNIP, 2002. \n\nSAMPAIO, E. V. S. B.; MAYO, S. J.; BARBOSA, M. R. U. Pesquisa Bot\u00e2nica Nordestina: \n\nProgresso e Perspectivas. Recife: SSB/ Se\u00e7\u00e3o Regional de Pernambuco. 1996. \n\nSANTOS, H. G. et al. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. 3 ed. rev. ampl. \n\nBras\u00edlia\u2013DF: Embrapa, 2013. \n\nSANTOS, J. M. Estrat\u00e9gias de conviv\u00eancia para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\nmitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos da desertifica\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido. In: LIMA, R. C. C.; CAVALCANTE, \n\nA. M. B.; PEREZ-MARIN, A. M. (Eds.). Desertifica\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro. Campina Grande: INSA \u2013 PB, 2011. 209p. \n\nSECTMA. SECRETARIA DE CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA E MEIO AMBIENTE. Plano \n\nestadual de recursos h\u00eddricos do estado de Pernambuco. v.1, pt. II e III. Recife \u2013 PE, 1998. \n\n______. Atlas das Bacias hidrogr\u00e1ficas de Pernambuco. Recife, 2006. \n\nSEIXAS, S. R. C. Mudan\u00e7as ambientais globais, vulnerabilidade e risco: impactos na \n\nsubjetividade em Caraguatatuba, litoral norte Paulista. Revista VITAS, n. 1, 2011. \n\nSOUZA, R. M. Fitoindica\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as ambientais.  Revista Geonorte, Edi\u00e7\u00e3o Especial, \n\nv. 4, n. 4, p. 78 \u2013 88, 2012. \n\nSUGUIO, K. Mudan\u00e7as Ambientais da Terra. S\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico, 2008. \n\nSUDENE. SUPERINTEND\u00caNCIA DE DESENVOLVIMENTO DO NORDESTE. Dados \n\npluviom\u00e9tricos mensais do Nordeste \u2013 Pernambuco. Recife\u2013 PE, 1990. \n\nTEODORO, P. H. M.; AMORIM, M. C. C. T. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: algumas reflex\u00f5es. \n\nRevista Brasileira de Climatologia, Curitiba, PR, v. 3, p. 25 \u2013 35, 2008. \n\n\n\n37 \n\n \n\nTHEIS, I. M.; BUTZKE, L. Mudan\u00e7a ambiental global e a quest\u00e3o das escalas. 14\u00ba. \n\nEncuentro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina \u2013 Peru. Anais... Peru, 2013.  \n\nTHORNES, J. B.; BRUNSDEN, D. Geomorphology and Time. Methuen &amp; Co., London, \n\n209 p., 1977. \n\nTHORNTHWAITE, C. W.; MATHER, J. R. The water balance. Centerton, N. J.: Drexel \n\nInstitute of Technology, Laboratory of Climatology, publications in Climatology. v. 8, n. 1, \n\nNew Jersey, 104 p., 1955. \n\nVASCONCELOS SOBRINHO, J. Metodologia para identifica\u00e7\u00e3o de processos de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. in: VASCONCELOS SOBRINHO, J. Desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil. \n\nRecife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2002. \n\nVASCONCELOS, A. M. (Org.) Programa Levantamentos Geol\u00f3gicos B\u00e1sicos do Brasil \u2013 \n\nPLGB. Iguatu \u2013 Folha SB.24-Y-B, Estado do Cear\u00e1. Bras\u00edlia: CPRM/DIEDIG/DEPAT, 1998. \n\n\n\n38 \n\n \n\n2 CAP\u00cdTULO I \n\n \n\n \n\nVARIABILIDADE ESPA\u00c7O\u2013TEMPORAL DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O NA \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PAJE\u00da, PERNAMBUCO \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO Nordeste do Brasil (NEB) apresenta grande diversidade de climas devido aos diversos \n\nsistemas atmosf\u00e9ricos respons\u00e1veis pela distribui\u00e7\u00e3o das chuvas na regi\u00e3o. Dessa forma, o \n\nmonitoramento de per\u00edodos chuvosos e secos e da variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es semi\u00e1ridas como no \n\nNEB. De tal modo, a presente pesquisa teve como objetivo avaliar a variabilidade espa\u00e7o\u2013\n\ntemporal da precipita\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa por meio do \u00cdndice de Anomalia \n\nde Chuva (IAC). O IAC \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para caracterizar e monitorar a variabilidade \n\nespa\u00e7o\u2013temporal pluviom\u00e9trica de uma regi\u00e3o, a qual permite comparar as condi\u00e7\u00f5es atuais \n\nde precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos valores hist\u00f3ricos, servindo ainda para avaliar a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial do evento, consoante sua intensidade. Portanto, foram utilizados nesta pesquisa os \n\ndados de precipita\u00e7\u00e3o mensal da s\u00e9rie hist\u00f3rica de 1912 a 2013 de 32 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. \n\nOs resultados apresentaram peculiaridades ao longo da s\u00e9rie como a altern\u00e2ncia entre valores \n\nnegativos e positivos at\u00e9 a d\u00e9cada de 50 e posteriormente mudan\u00e7as no padr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica com sucess\u00f5es de per\u00edodos secos e chuvosos. A varia\u00e7\u00e3o \n\ntemporal revelou que h\u00e1 a predomin\u00e2ncia de IAC negativos para os meses do ano, j\u00e1 a \n\nvaria\u00e7\u00e3o espacial demonstrou que em toda a bacia hidrogr\u00e1fica o IAC fica entre seco e muito \n\nseco com exce\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Triunfo considerado muito chuvoso por ser uma \u00e1rea de \n\nbrejo. Com a an\u00e1lise da precipia\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa por \n\nmeio do IAC, detectou\u2013se variabilidade interanual com predomi\u00e2ncia de anos secos e com \n\npontos de inflex\u00e3o mais extremos nos anos chuvosos. Concluiu\u2013se tamb\u00e9m que essa \n\nvariabilidade tem fortes ind\u00edcios com a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a, bem \n\ncomo suas intensidades nos eventos extremos de secas e chuvas, respectivamente, entretanto \n\nn\u00e3o foram encontrados ind\u00edcios de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n \n\nPalavras\u2013chave: IAC, Variabilidade interanual, El Ni\u00f1o, Seca, Semi\u00e1rido. \n\n\n\n39 \n\n \n\nSPACE-TIME RAINFALL VARIABILITY IN THE PAJE\u00da RIVER \n\nWATERSHED, PERNAMBUCO \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Northeastern region of Brazil (NEB) presents a great diversity of climates due to the \n\nvarious weather systems responsible for the rainfall distribution in the region. Thus, the \n\nmonitoring of rainy and dry periods and the space-time rainfall variability is essential for the \n\nmanagement of water resources in semiarid regions such as NEB. In this context, the aim of \n\nthe present study was to evaluate the space-time rainfall variability in the Paje\u00fa river \n\nwatershed through the Rainfall Anomaly Index (RAI). RAI is a technique used to characterize \n\nand monitor the space-time rainfall variability of a region, and allows comparing the current \n\nrainfall conditions in relation to historical values and serves to evaluate the spatial distribution \n\nof the event, according to its intensity. Thus, the monthly rainfall data of historical series from \n\n1912 to 2013 of 32 weather stations were used in this study. The results showed peculiarities \n\nthroughout the series as alternating between negative and positive values up to the decade of \n\n1950 and changes in the average rainfall pattern of the watershed with succession of dry and \n\nwet periods. Temporal variation revealed that there is predominance of negative RAI \n\nthroughout the year, but the spatial variation showed that in the entire watershed, RAI is \n\nbetween dry and very dry except for the municipality of Triunfo considered too rainy for \n\nbeing in a humid montane area. The analysis of the historical rainfall series in the Paje\u00fa river \n\nwatershed through RAI detected interannual variability with predominance of dry years with \n\nmore extreme inflection points in rainy years. It was concluded that this variability has strong \n\nevidence with the occurrence of El Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a phenomena, as well as their intensities \n\nin extremes drought and rainfall events, respectively; however no evidence of climate change \n\nwas found. \n\n \n\nKeywords: RAI, Interannual variability, El Ni\u00f1o, Drought, Semiarid. \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n O Nordeste do Brasil (NEB) apresenta grande diversidade de climas devido aos \n\ndiversos sistemas atmosf\u00e9ricos respons\u00e1veis pela distribui\u00e7\u00e3o das chuvas na regi\u00e3o, bem \n\ncomo pela variabilidade interanual e intrassazonal. As chuvas excessivas e as secas severas \n\nt\u00eam sido relacionadas a sistemas din\u00e2micos de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica global, entre eles, o \n\nfen\u00f4meno de El Ni\u00f1o\u2013Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) como causador de tais flutua\u00e7\u00f5es.  \n\nO ENOS \u00e9 uma onda quase estacion\u00e1ria na Press\u00e3o ao N\u00edvel do Mar (PNM), de \n\nescala global, seguido por um aquecimento (El Ni\u00f1o) ou resfriamento (La Ni\u00f1a) \n\nan\u00f4malo das \u00e1guas superficiais do Pac\u00edfico equatorial  central e leste, ocasionando secas \n\ne chuvas intensas, respectivamente (KAYANO; ANDREOLI, 2009).  \u201cEsta componente \n\ndo ENOS conecta\u2013se dinamicamente \u00e0 Oscila\u00e7\u00e3o Sul, que se manifesta como uma \n\ngangorra barom\u00e9trica com centros de a\u00e7\u00e3o na Indon\u00e9sia e no Pac\u00edfico sudeste\u201d \n\n(ANDREOLI et al., 2004, p. 178). \n\nEsse componente do sistema clim\u00e1tico da terra promove a intera\u00e7\u00e3o entre a superf\u00edcie \n\ndos oceanos e a baixa atmosfera adjacente a ele. Os processos de troca de energia e umidade \n\nentre eles determinam o comportamento do clima, e altera\u00e7\u00f5es destes processos podem afetar \n\no clima global como tamb\u00e9m o clima regional (OLIVEIRA, 2001). \n\nDe tal modo, o monitoramento de per\u00edodos chuvosos e secos e da variabilidade \n\nespa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em \n\nregi\u00f5es semi\u00e1ridas como, por exemplo, no NEB.  Assim, \u201c\u00e9 de capital import\u00e2ncia \n\ndispor\u2013se de instrumental pr\u00e1tico de aux\u00edlio \u00e0 tomada de decis\u00f5es, notadamente nos \n\nper\u00edodos de secas\u201d (FREITAS, 2005, p. 84). \n\nO estudo do comportamento da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \u00e9 fundamental, uma vez que \n\npossibilita detectar tend\u00eancias ou altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em variadas escalas (locais, regionais, \n\nnacionais e continentais), al\u00e9m da compara\u00e7\u00e3o entre elas (MARCUZZO; GOULARTE, 2012).  \n\n\u201cAs quantidades relativas de precipita\u00e7\u00e3o pluvial (volume), seu regime sazonal ou di\u00e1rio \n\n(distribui\u00e7\u00e3o temporal) e as intensidades de chuvas individuais (volume/dura\u00e7\u00e3o) s\u00e3o algumas das \n\ncaracter\u00edsticas que afetam direta ou indiretamente a popula\u00e7\u00e3o, a economia e o meio ambiente\u201d \n\n(BRITTO; BARLETTA; MENDON\u00c7A, 2006, p. 36). \n\nA variabilidade e a irregularidade das precipita\u00e7\u00f5es, bem como as excepcionalidades e \n\neventos clim\u00e1ticos (como veranicos no NEB, entre outros fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos) s\u00e3o \n\neventos que interferem intensamente nas atividades agropecu\u00e1rias, minimizando a efici\u00eancia \n\nda produ\u00e7\u00e3o e comprometendo os calend\u00e1rios agr\u00edcolas, al\u00e9m de exercer forte influ\u00eancia na \n\n\n\n41 \n\n \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem, uma vez que fogem da capacidade de prote\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea (SANT\u2019ANNA NETO, 1998). \n\nPortanto, o emprego de \u00edndices clim\u00e1ticos para monitoramento da precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nessencial para o acompanhamento das caracter\u00edsticas dos per\u00edodos de secos ou \u00famidos, \n\nassim como as distintas medidas a serem efetivadas de acordo com os valores atingidos \n\npor tais par\u00e2metros. As informa\u00e7\u00f5es anuais, sazonais ou mensais da precipita\u00e7\u00e3o podem \n\nrevelar substancialmente a climatologia de uma regi\u00e3o, como tamb\u00e9m verificar os \n\nimpactos que o clima global causa sobre a distribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica local (ARAUJO; \n\nMORAES NETO; SOUSA, 2009a). \n\n Dessa forma, a presente pesquisa empregou o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) \n\ndesenvolvido por Rooy (1965), por ser um \u00edndice simples no monitoramento da \n\nvariabilidade espa\u00e7o\u2013temporal pluviom\u00e9trica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa. \n\nV\u00e1rios estudos foram realizados para o NEB utilizando o IAC como o de Freitas \n\n(2004; 2005) para algumas \u00e1reas do estado do Cear\u00e1, Ara\u00fajo et al. (2008) para o Cariri \n\nParaibano, Ara\u00fajo; Moraes Neto; Souza (2009a) para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba\u2013\n\nPB, Da Silva (2009) e Da Silva; Sousa; Kayano (2010) na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nMunda\u00fa (PE/AL), no rio S\u00e3o Francisco Da Silva; Galv\u00edncio; N\u00f3brega (2011) buscaram \n\ncompreender a influ\u00eancia da variabilidade clim\u00e1tica e da associa\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos \n\nclim\u00e1ticos, entre tantos outros estudos realizados para o semi\u00e1rido nordestino.  \n\nEm todas as pesquisas, o IAC revelou\u2013se apropriado para o estudo da seca no NEB \n\npela sua consist\u00eancia em fornecer informa\u00e7\u00f5es acerca da ocorr\u00eancia, gravidade e impacto. \n\nRessalta\u2013se que o fen\u00f4meno da seca pode ser diagnosticado atrav\u00e9s de \u00edndices \n\nquantificadores, como o IAC, com base em uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados climatol\u00f3gicos.     \n\nPor conseguinte, a presente pesquisa \u00e9 relevante porque esse \u00edndice ainda n\u00e3o foi \n\nrealizado na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, a qual enfrenta a problem\u00e1tica da escassez h\u00eddrica. \n\nDessa maneira, este estudo ser\u00e1 de grande utilidade para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos locais, \n\nimpulsionando o desenvolvimento regional \u00e0 medida que se torna poss\u00edvel compreender os \n\nproblemas da regi\u00e3o e ao mesmo tempo buscar alternativas para minimiz\u00e1\u2013los ou san\u00e1\u2013los \n\natrav\u00e9s de planejamento estrat\u00e9gico de a\u00e7\u00f5es nos setores social, econ\u00f4mico e ambiental.  \n\nPortanto, dada a import\u00e2ncia das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, do crescente aumento de \n\neventos extremos de secas no sert\u00e3o e da necessidade de melhor compreender as escalas da \n\nvariabilidade das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, a presente pesquisa teve como objetivo avaliar \n\na variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\nempregando o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC). \n\n\n\n42 \n\n \n\n2 \u00cdNDICE DE ANOMALIA DE CHUVA (IAC): REVIS\u00c3O BIBLIOGRAFICA \n\n \n\nO \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) foi desenvolvido por Rooy (1965) com a \n\nfinalidade de caracterizar e monitorar a variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o de \n\numa regi\u00e3o, como tamb\u00e9m classificar as magnitudes de anomalias de precipita\u00e7\u00f5es positivas \n\ne negativas, permitindo a compara\u00e7\u00e3o entre as condi\u00e7\u00f5es atuais e as s\u00e9ries hist\u00f3ricas em \n\nconson\u00e2ncia \u00e0 intensidade dos eventos. Al\u00e9m dessa compara\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, o autor descreve \n\nque o IAC permite a analogia do desvio da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o normal de distintas regi\u00f5es. \n\nA varia\u00e7\u00e3o multidecadal da precipita\u00e7\u00e3o para regi\u00f5es continentais foi pesquisada por \n\nMauget (2005) com o intuito de identificar as concentra\u00e7\u00f5es mais expressivas de anos \u00famidos \n\ne secos no per\u00edodo de 1901 a 1998. Na Am\u00e9rica do Norte encontrou elevada incid\u00eancia de \n\nanos \u00famidos na s\u00e9rie de 1972 a 1998. J\u00e1 para o Norte da Europa, no per\u00edodo de 1978 a 1998, \n\nforam identificados 7 (sete) dos 10 (dez) anos mais \u00famidos. O autor exp\u00f5e que nas derradeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX foram encontrados regimes secos e \u00famidos e sugere que os per\u00edodos \n\n\u00famidos mais recentes evidenciam mudan\u00e7as do padr\u00e3o do clima do Atl\u00e2ntico Norte. \n\n J\u00e1 no continente africano, Alatise; Ikumawoyi (2007) avaliaram a ocorr\u00eancia de seca \n\nem Lokoja (capital do estado de Kogi na Nig\u00e9ria). Para tal, empregaram as t\u00e9cnicas de \n\nComponente Estoc\u00e1stico S\u00e9ries (CES), a Precipita\u00e7\u00e3o Acumulada de Informa\u00e7\u00e3o (PAI), o \n\n\u00cdndice de Gravidade da Seca (IGS) e o IAC, sendo que este \u00faltimo revelou\u2013se o mais \n\nadequado pela capacidade de fornecer mais informa\u00e7\u00f5es sobre a ocorr\u00eancia, gravidade e \n\nimpactos da seca na \u00e1rea pesquisada. \n\nAbaje et al. (2013) analisaram tamb\u00e9m com o IAC a extens\u00e3o e o grau de severidade \n\ndas secas na Zona Ecol\u00f3gica da Nig\u00e9ria Sudano\u2013Sahel, utilizando dados de precipita\u00e7\u00e3o \n\nabrangendo um per\u00edodo de 60 anos (1949\u20132008) de 8 (oito) esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas na zona. \n\nOs resultados revelaram que a regi\u00e3o foi caracterizada pela maior extens\u00e3o de seca severa \n\ndesde o in\u00edcio de 1968 at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1970, e depois da d\u00e9cada de 1980, em que a seca \n\nfoi mais grave do que qualquer outra d\u00e9cada no per\u00edodo de estudo. Por outro lado, no final dos \n\nanos 1990 e 2000 constatou\u2013se uma diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de ocorr\u00eancias de seca.  \n\nNo Brasil, v\u00e1rios estudos foram realizados para investigar a variabilidade espa\u00e7o\u2013\n\ntemporal da precipita\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional. Diversos \u00edndices climatol\u00f3gicos foram \n\nempregados, contudo a principal ferramenta de an\u00e1lise foi o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC). \n\nPara exemplificar podem\u2013se mencionar as pesquisas realizadas por Marcuzzo; Rocha; \n\nMelo (2011a; 2011b), os quais mapearam a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica no \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Kogi_(estado)\n\n\n43 \n\n \n\nbioma Cerrado do estado do Mato Grosso com a s\u00e9rie hist\u00f3rica de 1977 a 2006 (dados de 30 \n\nanos). Em um primeiro momento utilizaram dados de 33 (trinta e tr\u00eas) e posteriormente 75 \n\n(setenta e cinco) esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas distribu\u00eddas no Cerrado mato\u2013grossense. Com o \n\ntratamento dos dados foram elaborados mapas de isoietas, aplicando\u2013se o IAC para classificar \n\nos per\u00edodos secos ou \u00famidos, de acordo com a m\u00e9dia local, al\u00e9m de organizar em m\u00e9dias \n\ntemporais mensal, anual e sazonal da precipita\u00e7\u00e3o. Empregou\u2013se tamb\u00e9m o m\u00e9todo de \n\ninterpola\u00e7\u00e3o, Topo to Raster, o qual faz uso do M\u00e9todo Multigrid Simples para minimizar a \n\nequa\u00e7\u00e3o em resolu\u00e7\u00f5es cada vez melhores, respeitando restri\u00e7\u00f5es dos elementos f\u00edsicos.  \n\nAinda segundo os referidos autores, os resultados demonstraram uma grande varia\u00e7\u00e3o \n\nnos \u00edndices precipitados entre o extremo noroeste e norte com os maiores volumes de chuvas \n\ne o sul com os menores \u00edndices pluviom\u00e9tricos. Com a aplica\u00e7\u00e3o do IAC para o per\u00edodo de \n\nestudo, constatou\u2013se que existe um maior n\u00famero de anos secos que anos \u00famidos para o \n\nper\u00edodo estudado. Para o estado de Mato Grosso do Sul, Marcuzzo; Melo; Costa (2012, p.85) \n\nidentificaram \u201c3,61% de meses extremamente secos, 22,22% de meses muito secos, 30,56% \n\nde meses secos, 1,94% de meses sem anomalias, 25,83% de meses chuvosos, 10,56% de \n\nmeses muito chuvosos e 5,28% de meses extremamente chuvosos\u201d. \n\nCom o objetivo de analisar a varia\u00e7\u00e3o desse \u00edndice para Tocantins, Marcuzzo; \n\nGoularte (2012) utilizaram dados de 1977 a 2006 de 43 esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas distribu\u00eddas \n\npelo estado. Os resultados revelaram que a distribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica apresenta uma grande \n\nvaria\u00e7\u00e3o nos \u00edndices interanuais precipitados em cada m\u00eas. Em janeiro, o m\u00eas mais \u00famido em \n\nTocantins, do recorte temporal supracitado, detectaram\u2013se 13 (treze) anos \u00famidos e 17 \n\n(dezessete) anos secos, detectando\u2013se uma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da pluviosidade no estado \n\npara o per\u00edodo estudado. \n\nSilva J\u00fanior (2011) tamb\u00e9m buscou avaliar o mesmo \u00edndice como indicador \n\nclim\u00e1tico da variabilidade pluviom\u00e9trica na microrregi\u00e3o de Gurupi\u2013TO (correspondente \n\naos munic\u00edpios do Peixe, Alvorada, Brejinho de Nazar\u00e9, Cariri do Tocantins e \n\nFigueir\u00f3polis), utilizando as s\u00e9ries temporais de 1974 a 2006 de cinco esta\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas. Com o estudo foi poss\u00edvel visualizar a varia\u00e7\u00e3o de anos secos e chuvosos, \n\ndemonstrando a grande variabilidade pluviom\u00e9trica da regi\u00e3o, al\u00e9m de identificar anos \n\nconsiderados extremamente secos e \u00famidos. \n\nJ\u00e1 Alves et al. (2010) realizaram uma an\u00e1lise clim\u00e1tica da precipita\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios \n\nde Israel\u00e2ndia e Piranhas, estado de Goi\u00e1s, buscando verificar a variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal \n\ndas chuvas por meio do \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC). Com os resultados obtidos \n\npuderam constatar que houve uma maior discrep\u00e2ncia das anomalias positivas e negativas no \n\n\n\n44 \n\n \n\nprimeiro munic\u00edpio, al\u00e9m de observarem per\u00edodos de inflex\u00e3o no gr\u00e1fico de anomalias \n\nindicando poss\u00edvel tend\u00eancia clim\u00e1tica em ambos os munic\u00edpios. Contudo, a an\u00e1lise de \n\nregress\u00e3o apresentou semelhan\u00e7as das chuvas nas duas localidades. Os autores conclu\u00edram que \n\no IAC \u00e9 uma ferramenta que pode ser utilizada para o acompanhamento clim\u00e1tico de uma ou \n\nv\u00e1rias localidades, para gerar progn\u00f3sticos e diagn\u00f3sticos da climatologia local. \n\n Para regi\u00e3o oeste do estado do Paran\u00e1, Ewald (2010) estudou as altera\u00e7\u00f5es do \n\nvolume de precipita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido Rondon no per\u00edodo de 1965 a \n\n2008 por meio do IAC e da T\u00e9cnica dos Quantis, as quais se mostraram adequadas para a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos dados pluviom\u00e9tricos do referido munic\u00edpio. A pesquisa apontou fortes \n\nind\u00edcios de rela\u00e7\u00f5es entre a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos La Ni\u00f1a e El Ni\u00f1o com anos mais \n\nsecos e anos mais chuvosos, respectivamente. \n\nNo Nordeste do Brasil (NEB) as pesquisas sobre a variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o utilizando IAC se destacam pela import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica e ambiental, \n\nprincipalmente para as \u00e1reas semi\u00e1ridas. Dessa forma sobressaem os estudos de Ara\u00fajo; Da Silva \n\n(2011) sobre a influ\u00eancia da variabilidade clim\u00e1tica sobre a distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o\u2013temporal da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do baixo Para\u00edba (PB), em que foram empregadas as t\u00e9cnicas do IAC e da \n\nAn\u00e1lise de Ondeleta, as quais permitiram determinar as escalas temporais da variabilidade \n\ndominante e a varia\u00e7\u00e3o temporal e espacial da precipita\u00e7\u00e3o. Os resultados desse estudo revelaram \n\nque a variabilidade interanual ligada ao ciclo de El Ni\u00f1o\u2013Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) e a variabilidade \n\ndecadal das escalas de 11 e 22 anos influenciaram na variabilidade pluviom\u00e9trica local. \n\nDa Silva (2009) realizou uma an\u00e1lise de aspectos climatol\u00f3gicos, agroecon\u00f4micos, \n\nambientais e de seus efeitos sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Munda\u00fa, \u00e1rea em acelerado \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o ambiental devido a pr\u00e1ticas antr\u00f3picas degradantes. Com o emprego \n\nde \u00edndices clim\u00e1ticos, como o IAC, pode\u2013se desenvolver um sistema de acompanhamento das \n\ncaracter\u00edsticas dos per\u00edodos secos e chuvosos, com informa\u00e7\u00f5es anuais, sazonais ou mensais, \n\ncom os quais se facilita a compreens\u00e3o da climatologia de uma \u00e1rea, al\u00e9m de averiguar os \n\nimpactos que o clima global provoca sobre a distribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica da localidade. De tal \n\nmodo, analisou\u2013se a climatologia da supracitada bacia hidrogr\u00e1fica, tendo em vista a sua \n\nvariabilidade espa\u00e7o\u2013temporal, os principais eventos que proporcionam chuvas na regi\u00e3o e, \n\ncomo tais, afetam aspectos socioecon\u00f4micos, agr\u00edcolas e ambientais.  \n\nDa Silva; Sousa; Kayano (2010) examinaram as escalas temporais da variabilidade \n\npluviom\u00e9trica na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Munda\u00fa, nos estados de Alagoas e Pernambuco, \n\nno per\u00edodo de 1955 a 1991 para as regi\u00f5es do Alto, M\u00e9dio e Baixo Munda\u00fa. O \u00cdndice de \n\nAnomalia de Chuva anual mostrou que as s\u00e9ries dessas regi\u00f5es t\u00eam varia\u00e7\u00f5es temporais \n\n\n\n45 \n\n \n\ndistintas, exceto pela domin\u00e2ncia de anos secos no in\u00edcio do per\u00edodo de an\u00e1lise. Os \n\nresultados mostraram que a variabilidade de chuvas \u00e9 definida por multiescalas temporais \n\nlocalizadas em intervalos de tempo.  \n\nAra\u00fajo et al. (2008) analisaram a variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o do \n\nCariri Paraibano (a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba e principalmente a regi\u00e3o do Tapero\u00e1 e \n\nalto Para\u00edba) utilizando o IAC. Encontraram semelhan\u00e7as entre o padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o do Tapero\u00e1 e alto Para\u00edba, em que foram observados anos secos consecutivos at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1960. Ara\u00fajo; Moraes Neto; Sousa (2009b) verticalizaram essa an\u00e1lise ao \n\nclassificar a precipita\u00e7\u00e3o anual e a quadra chuvosa da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba, para \n\nas sub\u2013bacias hidrogr\u00e1ficas do M\u00e9dio e Baixo Para\u00edba, onde foi verificada semelhan\u00e7a na \n\naltern\u00e2ncia entre anos secos e chuvosos ao longo da s\u00e9rie. \n\nDa Silva; Galv\u00edncio; N\u00f3brega (2011) buscaram compreender a influ\u00eancia da \n\nvariabilidade clim\u00e1tica e da associa\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos clim\u00e1ticos sobre sub\u2013bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do rio S\u00e3o Francisco. Dessa forma, investigaram a influ\u00eancia das oscila\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas sobre regi\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco, utilizando dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mensal da s\u00e9rie hist\u00f3rica de 1941 a 1993, para 8 (oito) localidades no alto S\u00e3o \n\nFrancisco (ASF) e para 13 (treze) localidades no subm\u00e9dio S\u00e3o Francisco (SMSF). Os \n\nresultados apontaram que no ASF n\u00e3o \u00e9 not\u00e1vel uma associa\u00e7\u00e3o entre as fases das oscila\u00e7\u00f5es; \n\nj\u00e1 no SMSF, a associa\u00e7\u00e3o das mesmas fases das oscila\u00e7\u00f5es promoveu diminui\u00e7\u00e3o nas chuvas. \n\nGon\u00e7alves et al. (2006) tamb\u00e9m usaram o IAC para avaliar os per\u00edodos secos e \u00famidos do rio \n\nS\u00e3o Francisco. Com os dados de 15 (quinze) esta\u00e7\u00f5es, puderam observar substancialmente a \n\nincid\u00eancia de anos secos, como tamb\u00e9m explicar a ocorr\u00eancia de cheias e inunda\u00e7\u00f5es \n\nregistradas \u00e0 jusante da hidroel\u00e9trica de Sobradinho no sert\u00e3o pernambucano. \n\nSouza; Da Silva (2012) empregaram o mesmo \u00edndice para caracterizar a \n\nvariabilidade espa\u00e7o\u2013temporal da regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jaguaribe, no estado \n\ndo Cear\u00e1, para a s\u00e9rie hist\u00f3rica de 1921 a 2010, em que foi detectada a predomin\u00e2ncia de \n\nanos secos (anomalia negativas) em toda sua extens\u00e3o. \n\nFreitas (2005) desenvolveu um sistema de suporte \u00e0 decis\u00e3o para o monitoramento de \n\nsecas meteorol\u00f3gicas em regi\u00f5es semi\u00e1ridas com base em \u00edndices meteorol\u00f3gicos (dentre eles \n\no IAC), sendo o locus da pesquisa no estado do Cear\u00e1. Os \u00edndices foram adaptados e \n\nincorporados a um sistema de acompanhamento quase simult\u00e2neo (di\u00e1rio, semanal ou mensal) \n\ndas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas dos per\u00edodos de seca (o grau de severidade, dura\u00e7\u00e3o e intensidade \n\ndesses per\u00edodos) de modo que permitisse diferenciar as a\u00e7\u00f5es mitigadoras, as quais pudessem \n\n\n\n46 \n\n \n\nser de fato implementadas em tempo h\u00e1bil, de acordo com os valores atingidos por \n\nesses par\u00e2metros, objetivando minimizar os impactos ocasionados por uma seca. \n\nSegundo Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (UNCCD), \n\nSeca \u00e9 compreendida como o \u201cfen\u00f4meno que ocorre naturalmente quando a precipita\u00e7\u00e3o \n\nregistrada \u00e9 significativamente inferior aos valores normais, provocando um s\u00e9rio desequil\u00edbrio \n\nh\u00eddrico que afeta negativamente os sistemas de produ\u00e7\u00e3o dependentes dos recursos da terra\u201d \n\n(BRASIL, 1997, p. 08), sendo um evento c\u00edclico no NEB. \n\n Freitas (2005, p. 86) advoga que  \n\n \n\nNo Nordeste Brasileiro a previs\u00e3o e o monitoramento de per\u00edodos de secas \n\ns\u00e3o particularmente \u00fateis devido aos seguintes aspectos: (1) a exist\u00eancia de in\u00fameros \n\nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o implantados e a serem implantados ao longo dos principais \n\nrios; (2) o abastecimento d'\u00e1gua das grandes cidades \u00e9, em sua maioria, dependente \n\ndireto do escoamento dos rios, ou indiretamente do volume acumulado nas \n\nbarragens; (3) a maioria das culturas agr\u00edcolas dependem exclusivamente da \n\nregularidade das chuvas e (4) a possibilidade de uso de \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 pequena \n\nquando comparada ao da \u00e1gua superficial. \n\n \n\nTanto porque a seca \u00e9 um fen\u00f4meno recorrente no NEB, onde a demanda por \u00e1gua \u00e9 \n\nmaior do que a disponibilidade e onde h\u00e1 uma grande variabilidade da oferta, o que acarreta \n\nquase sempre consequ\u00eancias em larga escala. Os efeitos duradouros de um per\u00edodo de seca em \n\numa determinada regi\u00e3o dependem, entretanto, n\u00e3o somente da dura\u00e7\u00e3o e intensidade da seca, \n\nmas tamb\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais da popula\u00e7\u00e3o atingida (FREITAS, \n\n2004; 2005).  \n\nUm ponto decisivo no emprego do IAC, como de qualquer outro \u00edndice, reside na escolha \n\ndo patamar a ser estabelecido para a defini\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos secos e chuvosos, sendo que \n\n \n\na escolha do patamar para a separa\u00e7\u00e3o entre anos secos e \u00famidos n\u00e3o deve ser, \n\nportanto, arbitr\u00e1ria, mas sim escolhido com base no conhecimento clim\u00e1tico da \n\nregi\u00e3o, na an\u00e1lise das caracter\u00edsticas dos per\u00edodos hist\u00f3ricos de secas e das \n\ncorrespondentes conseq\u00fc\u00eancias \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e meio ambiente atingidos. Esses efeitos \n\ndependem, por sua vez, da infra\u2013estrutura h\u00eddrica existente, isto \u00e9, variam com o \n\ntempo (DA SILVA, 2009, p. 64\u201365). \n\n \n\nComo observado, em todas as pesquisas o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) \n\nrevelou\u2013se apropriado para o estudo da seca no Nordeste do Brasil (NEB) pela sua \n\nconsist\u00eancia em fornecer informa\u00e7\u00f5es acerca da ocorr\u00eancia, intensidade e impacto. Ressalta\u2013\n\nse tamb\u00e9m que na obten\u00e7\u00e3o dos resultados foram consideradas as caracter\u00edsticas \n\nclimatol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa. \n\n\n\n47 \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1 \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) \n\n \n\nA precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \u00e9 um dos indicadores de susceptibilidade para locais \n\nem processo de desertifica\u00e7\u00e3o. No Nordeste do Brasil, esse elemento clim\u00e1tico apresenta \n\nconsider\u00e1vel variabilidade sazonal e interanuais.  \n\nO \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para caracterizar e \n\nmonitorar a variabilidade espa\u00e7o\u2013temporal pluviom\u00e9trica de uma regi\u00e3o, revelando\u2013se eficaz \n\npara regi\u00f5es semi\u00e1ridas como o NEB, al\u00e9m de permitir a \u201ccompara\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es atuais de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos valores hist\u00f3ricos, servindo ainda para avaliar a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial do evento, consoante sua intensidade\u201d (DA SILVA; GALV\u00cdNCIO; N\u00d3BREGA, \n\n2011, p. 49), bem como a varia\u00e7\u00e3o multidecadal. Portanto, as s\u00e9ries da precipita\u00e7\u00e3o mensal \n\nforam empregadas para detectar per\u00edodos secos e \u00famidos considerados extremos. \n\nO IAC foi escolhido, al\u00e9m das particularidades acima citadas, pela facilidade do \n\nprocedimento computacional, bem como por n\u00e3o possuir diferen\u00e7as significativas com os \n\nmais complicados \u00edndices como os de Palmer e Bhalme &amp; Mooley (OLADIPO, 1985). O \n\n\u00cdndice de Severidade de Seca de Palmer (Palmer Drought Severity Index \u2013 PDSI) mede a \n\nperda e a demanda de fornecimento de umidade do solo para regi\u00f5es homog\u00eaneas, enquanto \n\n\u00cdndice de Seca de Bhalme &amp; Mooley (Bhalme &amp; Mooley Drought Index) busca avaliar a \n\nintensidade da seca empregando apenas a precipita\u00e7\u00e3o sem considerar as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nregionais (FERNANDES, 2009), comprometendo esse indicador para a an\u00e1lise no NEB.  \n\nDe acordo com Rooy (1965), a base de c\u00e1lculo do Rainfall Anomaly Index (RAI) \n\nou \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) anual \u00e9 relativamente simples e eficaz, sendo \n\nposs\u00edvel comparar o desvio da precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o normal de diversas \n\nregi\u00f5es por meio das Equa\u00e7\u00f5es 1 e 2: \n\n \n\n      \n     \n\n     \n                                                                                      (1) \n\n \n\n       \n     \n\n     \n                                                                                  (2) \n\n \n\numa vez que N = precipita\u00e7\u00e3o anual atual (mm),    = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica (mm),    = m\u00e9dia das dez maiores precipita\u00e7\u00f5es anuais da s\u00e9rie hist\u00f3rica (mm),    = \n\n\n\n48 \n\n \n\nm\u00e9dia das dez menores precipita\u00e7\u00f5es anuais da s\u00e9rie hist\u00f3rica (mm), sendo as anomalias \n\npositivas os valores acima da m\u00e9dia e as negativas aquelas que ficarem abaixo da m\u00e9dia.  \n\n Ressalta\u2013se que o c\u00e1lculo desse \u00edndice depende da m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nestudada. Assim, assume\u2013se que essa distribui\u00e7\u00e3o obedece a uma curva normal, em sino, e \n\nque os desvios para seco ou \u00famico s\u00e3o relativos, em fun\u00e7\u00e3o do comportamento clim\u00e1tico dos \n\npostos estudados, e n\u00e3o de fato de uma separa\u00e7\u00e3o entre o que se considera \u00famido ou seco de \n\numa forma global para o conjunto de tipos clim\u00e1ticos do globo.  \n\nOs valores do IAC foram ordenados conforme a classifica\u00e7\u00e3o de anos secos e \u00famidos \n\nproposto por Rooy (1965) com a adapta\u00e7\u00e3o de Freitas (2004; 2005) para o NEB (Tabela 1).  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Classes de Intensidade do \u00cdndice de Anomalia de Chuva \n\n\u00cdndice de Anomalia de \n\nChuva (IAC) \n\nFaixa do IAC Classe de Intensidade \n\nDe 4 acima Extremamente \u00damido  \n\n2 a 4 Muito \u00damido \n\n0 a 2 \u00damido \n\n0 a -2 Seco \n\n-2 a -4 Muito Seco \n\nDe -4 abaixo Extremamente Seco \n\nFonte: Ara\u00fajo; Moraes Neto; Souza (2009b, p.96). \n\n \n\nDestaca\u2013se que o IAC \u201cn\u00e3o apresenta um padr\u00e3o de inclus\u00e3o em uma categoria que \n\nqualifique o evento meteorol\u00f3gico\u201d (ALVES et al., 2010, p. 6), ou seja, se um valor fica \n\nacima ou abaixo de zero, isso significa que o resultado foi comparado com a m\u00e9dia \n\nhist\u00f3rica da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica da \u00e1rea estudada, sendo classificada como um \n\nper\u00edodo \u00famido ou seco, respectivamente. O fen\u00f4meno se torna mais intenso \u00e0 medida que \n\no valor da classe de intensidade aumenta ou diminui como se pode visualizar na Tabela 1.  \n\nDessa forma foram utilizados nesta pesquisa os dados de precipita\u00e7\u00e3o mensal da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica de 1912 a 2013 de 32 esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas distribu\u00eddas na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nrio Paje\u00fa (Figura 1). As esta\u00e7\u00f5es foram selecionadas pela disponibilidade por munic\u00edpios que \n\ncomp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica e pelo maior quantitativo de dados pluviom\u00e9tricos. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es foram obtidas por meio da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas (Ana) e da Ag\u00eancia \n\nPernambucana de \u00c1guas e Clima (Apac) atrav\u00e9s dos sites www.ana.gov.br/hidroweb e \n\nwww.apac.pe.gov.br/meteorologia/monitoramento-pluvio, respectivamente. A Tabela 2 \n\napresenta as esta\u00e7\u00f5es utilizadas por munic\u00edpio com seus concernentes c\u00f3digos, coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas e fonte (ag\u00eancia) consultada.  \n\n\n\n49 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o espacial da rede pluviom\u00e9trica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro.  \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas utilizadas na pesquisa \n\nN\u00ba Ag\u00eancia C\u00f3digo Posto Munic\u00edpio Latitude Longitude \n1 Ana 737023 DNOCS Afogados da Ingazeira  -7\u00ba44\u201920\u201d -37\u00ba38\u201954\u201d \n\n2 Apac 93 Bet\u00e2nia Bet\u00e2nia -8\u00ba16\u201915\u201d -38\u00ba01\u201959\u201d \n\n3 Ana 838005 Bet\u00e2nia Bet\u00e2nia -8\u00ba17\u201900\u201d -38\u00ba02\u201900\u201d \n\n4 Ana 837013 Fazenda Cachoeira do Leite Bet\u00e2nia -8\u00ba11\u201900\u201d -37\u00ba55\u201900\u201d \n\n5 Apac 473 Brejinho Brejinho -7\u00ba20\u201952\u201d -37\u00ba17\u201905\u201d \n\n6 Apac 91 Calumbi Calumbi -7\u00ba56\u201920\u201d -38\u00ba09\u201912\u201d \n\n7 Apac 184 Carna\u00edba Carna\u00edba -7\u00ba48\u201928\u201d -37\u00ba47\u201953\u201d \n\n8 Ana 737027 Flores Flores -7\u00ba52\u201904\u201d -37\u00ba58\u201921\u201d \n\n9 Ana 838000 Airi (Rochedo) Floresta -8\u00ba32\u201921\u201d -38\u00ba11\u201934\u201d \n\n10 Ana 838020 Floresta Floresta -8\u00ba36\u201900\u201d -38\u00ba35\u201900\u201d \n\n11 Apac 148 Iguaraci Iguaraci -7\u00ba49\u201957\u201d -37\u00ba30\u201946\u201d \n\n12 Ana 737032 Jabitaca (Varas) Iguaraci -7\u00ba50\u201900\u201d -37\u00ba23\u201900\u201d \n\n13 Apac 528 S\u00edtio Macambira Ingazeira -7\u00ba41\u201922\u201d -37\u00ba28\u201919\u201d \n\n14 Apac 155 Itapetim Itapetim -7\u00ba22\u201945\u201d -37\u00ba10\u201959\u201d \n\n15 Ana 737031 Itapetinga Itapetim -7\u00ba22\u201900\u201d -37\u00ba11\u201900\u201d \n\n16 Ana 838002 A\u00e7ude Serrinha Mirandiba -8\u00ba14\u201923\u201d -38\u00ba31\u201940\u201d \n\n17 Apac 238 Quixaba Quixaba -7\u00ba43\u201900\u201d -37\u00ba52\u201900\u201d \n\n18 Apac 336 Santa Cruz da Baixa Verde Santa Cruz da Baixa Verde -7\u00ba49\u201913\u201d -38\u00ba09\u201904\u201d \n\n19 Apac 92 Fazenda Muqu\u00e9m S\u00e3o Jos\u00e9 do Egito -7\u00ba26\u201940\u201d -37\u00ba16\u201950\u201d \n\n20 Ana 737036 S\u00e3o Jos\u00e9 do Egito S\u00e3o Jos\u00e9 do Egito -7\u00ba28\u201900\u201d -37\u00ba17\u201900\u201d \n\n21 Ana 738030 Serra Talhada Serra Talhada -7\u00ba59\u201900\u201d -38\u00ba18\u201900\u201d \n\n22 Ana 838031 Serra Talhada Serra Talhada -8\u00ba00\u201902\u201d -38\u00ba14\u201941\u201d \n\n23 Apac 192 Solid\u00e3o Solid\u00e3o -7\u00ba36\u201900\u201d -37\u00ba39\u201915\u201d \n\n24 Apac 357 Solid\u00e3o Solid\u00e3o -7\u00ba35\u201958\u201d -37\u00ba39\u201927\u201d \n\n25 Apac 74 Tabira Tabira -7\u00ba35\u201918\u201d -37\u00ba32\u201913\u201d \n\n26 Ana 737037 Tabira Tabira -7\u00ba35\u201900\u201d -37\u00ba33\u201900\u201d \n\n27 Ana 737029 Ingazeira Tabira -7\u00ba41\u201900\u201d -37\u00ba28\u201900\u201d \n\n28 Apac 182 Triunfo Triunfo -7\u00ba49\u201953\u201d -38\u00ba06\u201913\u201d \n\n29 Ana 738032 Triunfo Triunfo -7\u00ba50\u201900\u201d -38\u00ba07\u201900\u201d \n\n30 Apac 151 Tuparetama Tuparetama -7\u00ba36\u201900\u201d -37\u00ba18\u201942\u201d \n\n31 Apac 529 Fazenda Riacho Tuparetama -7\u00ba41\u201912\u201d -37\u00ba13\u201917\u201d \n\n32 Ana 737033 Jardim Tuparetama -7\u00ba43\u201900\u201d -37\u00ba21\u201900\u201d \n\nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n\n\n50 \n\n \n\nEsses dados foram imprescind\u00edveis para caracterizar os per\u00edodos excessivamente secos \n\ne \u00famidos ocorridos na \u00e1rea, como tamb\u00e9m sua compara\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica na busca de tend\u00eancias e \n\nmudan\u00e7as de padr\u00f5es nesse elemento clim\u00e1tico. \n\nOs resultados obtidos com os c\u00e1lculos do IAC foram analisados e comparados com os \n\nanos de ocorr\u00eancia, bem como a intensidade dos fen\u00f4menos de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a (Tabela 3), \n\ncom o intuito de averiguar o grau de influ\u00eancia desses fen\u00f4menos sobre a anomalia de chuva. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Ocorr\u00eancia e Intensidade do El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a \n\nOcorr\u00eancias de El Ni\u00f1o Ocorr\u00eancias de La Ni\u00f1a \n\n1877 \u2013 1878 1888 \u2013 1889 1886 \n\n1896 \u2013 1897 1899 1903 \u2013 1904 \n\n1902 \u2013 1903 1905 \u2013 1906 1906 \u2013 1908 \n\n1911 \u2013 1912 1913 \u2013 1914 1909 \u2013 1910 \n\n1918 \u2013 1919 1923 1916 \u2013 1918 \n\n1925 \u2013 1926 1932 1924 \u2013 1925 \n\n1939 \u2013 1941 1946 \u2013 1947 1928 \u2013 1929 \n\n1951 1953 1938 \u2013 1939 \n\n1957 \u2013 1959 1963 1949 \u2013 1951 \n\n1965 \u2013 1966 1968 \u2013 1970 1954 \u2013 1956 \n\n1972 \u2013 1973 1976 \u2013 1977 1964 \u2013 1965 \n\n1977 \u2013 1978 1979 \u2013 1980 1970 \u2013 1971 \n\n1982 \u2013 1983 1986 \u2013 1988 1973 \u2013 1976 \n\n1990 \u2013 1993 1994 \u2013 1995 1983 \u2013 1984 \n\n1997 \u2013 1998 2002 \u2013 2003 1984 \u2013 1985 \n\n2004 \u2013 2005 2006 \u2013 2007 1988 \u2013 1989 \n\n2009 \u2013 2010  1995 \u2013 1996 \n\n  1998 \u2013 2001 \n\n  2007 \u2013 2008 \n\n  2011 \u2013 2012 \n   \n\nLEGENDA \nEl Ni\u00f1o La Ni\u00f1a \n\nForte Moderada Fraco Forte Moderada Fraco \n\nFonte: Adaptado de Rasmusson e Carpenter 1983, Monthly Weather \n\nReview, Ropelewski e Halpert 1987, Monthly Weather Review. Cold \n\nepisode sources Ropelewski e Halpert 1989, Journal of Climate. Climate \n\nDiagnostics Bulletin. In: INPE/CPTEC (2014ab).  \n\n \n\nPerante as an\u00e1lises concretizadas do \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC), para os \n\n102 anos estudados, e a compara\u00e7\u00e3o com os anos de ocorr\u00eancia e a intensidade dos \n\nfen\u00f4menos de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a foi poss\u00edvel construir os resultados e discuss\u00f5es para a \n\npresente pesquisa.  \n\n\n\n51 \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n  \n\nA an\u00e1lise do \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC), com base na s\u00e9rie hist\u00f3rica de 1912 a \n\n2013, permitiu identificar padr\u00f5es no comportamento da chuva na \u00e1rea de estudo, bem como \n\navaliar o grau de influ\u00eancia do El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a nos anos de eventos extremos. Por meio do \n\nIAC da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa (Figura 2) observou\u2013se grande variabilidade entre os \n\nanos secos e chuvosos. Dos 102 anos pesquisados, 53 anos foram secos (IAC negativos), cuja \n\nclassifica\u00e7\u00e3o revelou anos secos (0 a -2) ou muito secos (-2 a -4), e 49 anos chuvosos (IAC \n\npositivos), variando entre as classes de chuvoso (0 a 2), muito chuvoso (2 a 4) ou \n\nextremamente chuvoso (acima de 4).  \n\n \n\nFigura 2 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa de 1912\u20132013  \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\n O IAC da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa apresentou algumas peculiaridades ao longo \n\nda s\u00e9rie, uma vez que at\u00e9 a d\u00e9cada de 50 o \u00edndice alternou entre valores positivos e negativos, \n\nsendo este \u00faltimo em maior n\u00famero. Contudo, o in\u00edcio da d\u00e9cada de 50 at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada \n\nde 60 ocorre uma mudan\u00e7a na varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 a predomin\u00e2ncia de anos mais \n\nsecos, sucedendo um \u201cponto de inflex\u00e3o\u201d, o que revela uma prov\u00e1vel oscila\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no \n\npadr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o. Esse per\u00edodo coincidiu com a ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o com intensidades \n\nfracas (1951, 1953, 1963) e fortes (1957 \u2013 1959). \n\n J\u00e1 a partir do o in\u00edcio da d\u00e9cada de 60 (1963), o padr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o da referida \n\nbacia hidrogr\u00e1fica se inverte, uma vez que os valores positivos de IAC tornam\u2013se mais \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nfrequentes, com a classe de intensidade variando entre chuvoso e muito chuvoso e apenas o \n\nano de 1974 como extremamente chuvoso, o qual obteve a precipita\u00e7\u00e3o anual de 1.252 mm, a \n\nsegunda maior precipita\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica, atingindo um IAC positivo de 4.28. Esse \n\nper\u00edodo foi marcado por altern\u00e2ncia de La Ni\u00f1a (1964 \u2013 1965 e 1970 \u2013 1971; 1973 \u2013 1976, \n\ncom intensidades fracas e fortes, respectivamente) e El Ni\u00f1o (1963 e 1977 \u2013 1978; 1966 e \n\n1968 \u2013 1970; 1972, de categorias fracas, moderadas e forte, respectivamente). \n\nEsses mesmos acontecimentos de \u201cpontos de inflex\u00e3o\u201d de anos mais secos \n\nalternando com anos mais chuvosos tamb\u00e9m foram observados por Ara\u00fajo; Moraes Neto; \n\nSouza (2009b) para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba. \n\n Posteriormente a essas sucess\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da precipita\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, o IAC revelou dois breves per\u00edodos distintos, um seco (1979 \u2013 \n\n1983) e outro bastante chuvoso (1984 \u2013 1989). O primeiro per\u00edodo est\u00e1 relacionado com a \n\nocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o (1979 \u2013 1980; 1982 \u2013 1983, com intensidade moderada e forte, \n\nrespectivamente); j\u00e1 o segundo com a ocorr\u00eancia de La Ni\u00f1a (1983 \u2013 1985 e 1988 \u2013 1989, \n\nfraca e forte, respectivamente) e El Ni\u00f1o moderado (1986 \u2013 1988), o qual coincide com o \n\nano seco de 1987 em que choveu apenas 531 mm. Nesse per\u00edodo chuvoso obteve\u2013se a maior \n\nprecipita\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica com 1.390 mm no ano de 1985, em que se alcan\u00e7ou o maior \n\nIAC positivo com 5.24 (extremamente chuvoso). \n\n Em seguida, constatou\u2013se um longo per\u00edodo bastante seco (1990 \u2013 2001) interposto \n\npor anos chuvosos (1994 \u2013 1995), relacionados por um El Ni\u00f1o moderado (1994 \u2013 1995) \n\nseguido por um La Ni\u00f1a de categoria fraca (1995 \u2013 1996). Nesse intervalo seco a classe de \n\nintensidade variou de seco (0 a -2) a muito seco (-2 a -4), sendo este representado pelos \n\nanos de 1993, o terceiro mais seco da s\u00e9rie com 210 mm/anual, alcan\u00e7ando um IAC de -\n\n3.24; e 1998 com o maior IAC negativo (-3.46) pela menor precipita\u00e7\u00e3o com 181,2 mm/ano \n\ndentre os 102 anos analisados. \n\nPor fim, um intervalo chuvoso (2002 \u2013 2011) com interrup\u00e7\u00f5es de anos secos (2005 e \n\n2007, com 620,2 e 584,3 mm anuais, respectivamente). Marcado por fen\u00f4menos de El Ni\u00f1o \n\nmoderado (2002 \u2013 2003) e fracos (2004 \u2013 2005, 2006 \u2013 2007 e 2009 \u2013 2010), como tamb\u00e9m \n\nde La Ni\u00f1a forte (2007 \u2013 2008) e fraca (2011 \u2013 2012). J\u00e1 os anos de 2012 e 2013 foram muito \n\nseco (-3.26) e seco (-1.81) com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 207,7 e 399,3 mm, \n\nrespectivamente. O ano de 2012 foi o segundo mais seco da s\u00e9rie hist\u00f3rica de 1912 \u2013 2013, \n\npossivelmente come\u00e7ando outro per\u00edodo de anomalias negativas, de acordo as varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas da precipita\u00e7\u00e3o analisada. \u00c9 importante destacar que ocorreram invers\u00f5es \n\n\n\n53 \n\n \n\nconsider\u00e1veis no padr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa com \n\naltern\u00e2ncia, ap\u00f3s a d\u00e9cada de 50, de per\u00edodos de anos secos mais frequentes do que chuvosos. \n\nA partir dos maiores e menores valores de IAC anuais de 1974 e 1985 (anos \n\nchuvosos) e 1998 e 2012 (anos secos), respectivamente, foi poss\u00edvel demonstrar a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o desses pontos de inflex\u00e3o na Figura 3. \n\n     \n\nFigura 3 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o do IAC para os anos de 1974, 1985, 1998 e 2012 \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014).  \n\n \n\nO ano chuvoso de 1974 apresenta uma varia\u00e7\u00e3o das categorias positivas. A classe de \n\nintensidade chuvosa (0 a 2) localiza\u2013se na por\u00e7\u00e3o centro\u2013oeste (parte dos munic\u00edpios de \n\nMirandiba, Serra Talhada, Floresta e Carnaubeira da Penha), a muito chuvosa (2 a 4) \u00e9 a \n\npredominante na bacia hidrogr\u00e1fica e a extremamente chuvosa (superior a 4) situa\u2013se ao \n\n\n\n54 \n\n \n\nnorte e nordeste. Destacam\u2013se os munic\u00edpios de Triunfo (norte), o qual obteve uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual de 2.052,4 mm possibilitando atingir o IAC de 9.8; e de Itapetim \n\n(nordeste) que teve uma precipita\u00e7\u00e3o total nesse ano de 2.408,1 mm, ocasionando um IAC \n\nde 12.3. Em ambos os munic\u00edpios os meses mais chuvosos foram no primeiro semestre, \n\nacompanhando a quadra chuvosa, j\u00e1 no segundo semestre as chuvas ficaram abaixo da \n\nm\u00e9dia do ano de 1974. Apesar de ser o segundo ano mais chuvoso da s\u00e9rie, foi nesse que se \n\napresentaram os maiores picos de chuvas.  \n\nRepresentante do ano mais chuvoso, 1985 revela uma grande varia\u00e7\u00e3o de IAC \n\ndesde seco a extremamente chuvoso. O per\u00edodo de chuvas intensas se sobressai na por\u00e7\u00e3o \n\nnorte, destacando\u2013se o munic\u00edpio de Triunfo com um IAC de 11.8 (2.331,6 mm/ano). \n\nRessaltam\u2013se tamb\u00e9m as \u00e1reas com poucas chuvas como os munic\u00edpios de Afogados da \n\nIngazeira e Bet\u00e2nia. O primeiro teve um IAC negativo (-0.4) com uma precipita\u00e7\u00e3o \n\naproximada de 580 mm anuais, j\u00e1 o segundo obteve 0.7 de IAC com um total \n\npluviom\u00e9trico de 747,2 mm/ano. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o do IAC para os anos secos de 1998 e 2012 caracterizou\u2013se por \n\nintensidade muito seco (-2 a -4). O ano de 1998 representa o menor valor (-3.46) da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica e a maior quantidade de IAC negativos. Algumas localidades situadas a nordeste da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica (alto Paje\u00fa) atingiram a classe extremamente seco (inferior a -4). Nesse ano \n\na severidade da seca \u00e9 influenciada pela intensa ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o. \n\n J\u00e1 para o ano de 2012, o segundo ano mais seco da s\u00e9rie, configuram\u2013se as \u00e1reas \n\nmenores de secas extremas no alto Paje\u00fa, chegando a um IAC de -1.47 (categoria seco) no \n\nmunic\u00edpio de Afogados da Ingazeira. A atua\u00e7\u00e3o fraca de La Ni\u00f1a (2011 \u2013 2012), que termina \n\nainda no primeiro semestre do referido ano, pode ter interferido nas pequenas quantidades \n\ntotais, mensais e anuais da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica dos munic\u00edpios. Destaca\u2013se que tanto \n\nem 1974 quanto em 1985 os valores mais altos de pluviosidade estiveram associados aos \n\nrelevos mais elevados, sobretudo o maci\u00e7o da Baixa Verde e as nascentes da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica ao norte da \u00e1rea de estudo, principalmente no munic\u00edpio de Itapetim.  \n\nConstatou\u2013se a grande variabilidade interanual, como tamb\u00e9m a varia\u00e7\u00e3o espa\u00e7o\u2013\n\ntemporal e clim\u00e1tica no elemento da precipita\u00e7\u00e3o, contudo n\u00e3o foram encontrados ind\u00edcios \n\nde mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa da \n\ns\u00e9rie hist\u00f3rica de 1912\u20132013 (Figura 4) comprova tal fato, uma vez que o \u00e2ngulo de \n\ninclina\u00e7\u00e3o da reta de tend\u00eancia linear foi quase zero, apresentou um crescimento \n\ninexpress\u00edvel das chuvas na bacia hidrogr\u00e1fica na ordem de 0,02.     \n\n\n\n55 \n\n \n\nEntretanto, foi poss\u00edvel observar dois grandes ciclos de tend\u00eancia, ambos de 51 anos, \n\num no intervalo de 1912 a 1962 com diminui\u00e7\u00e3o do quantitativo de chuvas e outro em 1963 \n\na 2013 com aumento do quantitativo de chuvas. Com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 638 \n\nmm da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa da supracitada s\u00e9rie pode\u2013se comparar com as \n\nm\u00e9dias dos dois per\u00edodos acima, como tamb\u00e9m os anos chuvosos e secos, acima ou abaixo \n\nda linha de tend\u00eancia linear, respectivamente. O primeiro com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 603,3 \n\nmm/ano, consistindo de 21 anos acima e 30 anos abaixo da linha de tend\u00eancia, enquanto a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do segundo ficou em 678,8 mm/ano, no qual 28 anos foram acima e 23 \n\nanos ficaram abaixo da linha de tend\u00eancia linear. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa de 1912\u20132013  \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\n A partir dessas comprova\u00e7\u00f5es, buscou\u2013se averiguar a variabilidade sazonal \n\nclimatol\u00f3gica da bacia hidrogr\u00e1fica por meio dos totais mensais da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica para a s\u00e9rie avaliada. A Figura 5 revela que a m\u00e9dia mensal de chuvas da \n\nregi\u00e3o \u00e9 de 56 mm e que a quadra chuvosa se estende de janeiro a abril (colunas pretas), \n\ncom valores m\u00e1ximos de precipita\u00e7\u00e3o de 148 mm em m\u00e9dia para o m\u00eas de mar\u00e7o e o \n\nintervalo mais seco de agosto a novembro, sendo o m\u00eas de setembro o mais seco do ano, \n\ncom uma m\u00e9dia de 8 mm de precipita\u00e7\u00e3o. \n\n0 \n\n100 \n\n200 \n\n300 \n\n400 \n\n500 \n\n600 \n\n700 \n\n800 \n\n900 \n\n1000 \n\n1100 \n\n1200 \n\n1300 \n\n1400 \n\n1500 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nP\nr\ne\nc\nip\n\nit\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n (\n\nm\nm\n\n) \n\nM\u00e9dia Anual Linha de Tend\u00eancia Linear \n\n\n\n56 \n\n \n\nA quadra chuvosa acontece nesses meses devido \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o da Zona de \n\nConverg\u00eancia Intertropical (ZCIT) na por\u00e7\u00e3o mais ao sul atingindo a posi\u00e7\u00e3o mais meridional \n\nem abril, considerada o sistema meteorol\u00f3gico mais importante gerador de precipita\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo a grande disponibilidade energ\u00e9tica do Nordeste do Brasil (NEB). J\u00e1 os meses com \n\nvalores menores de precipita\u00e7\u00e3o ocorrem porque a ZCIT migra sazonalmente em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nnorte atingindo sua por\u00e7\u00e3o mais setentrional no m\u00eas de setembro (MELO; CAVALCANTI; \n\nSOUZA, 2009). \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Pluviograma dos totais mensais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa de 1912\u20132013  \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\n Para avaliar o grau de severidade dos eventos secos e \u00famidos durante a quadra chuvosa, \n\nempregou\u2013se o IAC devido \u00e0 variabilidade sazonal da precipita\u00e7\u00e3o da mencionada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. De tal modo, a Figura 6 exibe o IAC da quadra chuvosa (janeiro, fevereiro, mar\u00e7o \n\ne abril) de 1912 a 2013, em que h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de IAC negativos, cuja classifica\u00e7\u00e3o de \n\nanos secos (0 a -2) e muito secos (-2 a -4) se sobressa\u00edram com destaque para os \u201cpontos de \n\ninflex\u00e3o\u201d em mar\u00e7o de 1915 (-3.38), mar\u00e7o de 1919 (-3.53), abril de 1932 (-3.43) e abril de \n\n2012 (-3.33). Enquanto o IAC positivo alternou entre as classes chuvosa (0 a 2), muito chuvosa \n\n(2 a 4) ou extremamente chuvosa (acima de 4), com destaque para os \u201cpontos de inflex\u00e3o\u201d em \n\njaneiro de 1914 (4.69), mar\u00e7o de 1947 (4.97), janeiro de 1985 (4.84) e janeiro de 2004 (7.03), \n\nsendo este a maior precipita\u00e7\u00e3o da quadra chuvosa.  \n\n74 \n\n102 \n\n148 \n\n114 \n\n13 \n8 \n\n13 \n21 \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n160 \n\nJAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET OUT NOV DEZ \n\nP\nr\ne\nc\nip\n\nit\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n) \n\nM\u00e9dia \n\n\n\n57 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva da quadra chuvosa de 1912\u20132013 \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\n \n\n4.69 \n\n7.03 \n\n-3.38 \n\n4.84 \n\n-3.53 \n\n4.97 \n\n-3.43 -3.33 \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n1\n\n9\n1\n\n2\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\n5\n7\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nApesar da maioria das quadras chuvosas terem sido de IAC negativo, foi no positivo \n\nque se obtiveram as maiores intensidades de IAC. Dessa maneira, buscou\u2013se avaliar o IAC \n\npara cada m\u00eas do ano. Para o m\u00eas de janeiro (Figura 7), dos 102 anos, 65 anos foram secos, \n\nsendo 37 secos (0 a -2) e 28 muito secos (-2 a -4) com os menores pontos de inflex\u00e3o para \n\nos anos de 1927 (-3.24) e 2006 (-3.29), apenas este enfrentava um El Ni\u00f1o fraco; e 37 anos \n\nchuvosos, sendo 30 chuvosos (0 a 2), 5 muito chuvosos (2 a 4) e 2 extremamente chuvosos \n\n(acima de 4), os anos de 1914 (4.69) e 2004 (7.03), com ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o moderado e \n\nfraco, respectivamente. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de janeiro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\n Verifica\u2013se na Figura 8 que o m\u00eas de fevereiro apresenta 58 anos com IAC negativo, \n\nvariando entre as classes de intensidade seco ou muito seco, com os menores pontos de inflex\u00e3o \n\npara os anos de 1915 (-3.38) e 1984 (-3.18), sendo este um ano de La Ni\u00f1a de categoria fraca; e \n\n44 anos de IAC positivo, com 32 chuvosos, 10 muito chuvosos e 2 extremamente chuvosos, \n\n1974 (4.12) e 1985 (4.84), ambos com ocorr\u00eancia de La Ni\u00f1a forte e fraca, respectivamente. \n\n Na Figura 9, o IAC de mar\u00e7o revelou que, da s\u00e9rie hist\u00f3rica examinada, 55 anos foram \n\nsecos, cujo conjunto alternou entre secos (37 anos) e muito secos (18 anos); os anos negativos \n\nforam 1919 (-3.53) e 1993 (-3.26); dois anos apresentaram epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o fortes; e 47 \n\nanos situam\u2013se na classe de chuvosos: 34 chuvosos, 12 muito chuvosos e 1 extremamente \n\nchuvoso com o maior ponto de inflex\u00e3o no ano de 1947 com uma precipita\u00e7\u00e3o de 416.3 mm e \n\num IAC positivo de 4.97 em ano de ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o moderado. \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nJaneiro \n\n\n\n59 \n\n \n\n Figura 8 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de fevereiro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de mar\u00e7o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nDurante o m\u00eas de abril (Figura 10), entre 1912 e 2013, 57 anos consistiram em secos \n\ne 45 anos compreendidos como chuvosos, com os maiores pontos de inflex\u00e3o ocorrendo em \n\n1967 com 4.26 de IAC (sem epis\u00f3dios de anomalias de temperaturas nas \u00e1guas equatoriais do \n\nPac\u00edfico) e 1985 com 3.99 de IAC (La Ni\u00f1a fraca). Os menores pontos de inflex\u00e3o dos anos \n\nsecos est\u00e3o representados por 1919 e 1932, com anomalias negativas de -3.39 e -3.43 em \n\neventos de El Ni\u00f1o forte e moderado, respectivamente. \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n1\n\n9\n1\n\n2\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nFevereiro \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nMar\u00e7o \n\n\n\n60 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de abril da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nO IAC m\u00eas de maio (Figura 11) apresentou\u2013se como seco (37 anos) e muito seco (19 \n\nanos) com os maiores valores negativos representados por 1919 (-3.22) e 1998 (-3.21); dois \n\nanos com epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o fortes; e, 35 chuvosos, 9 muito chuvosos e 2 extremamente \n\nchuvosos. Os pontos de maior inflex\u00e3o foram os anos 1924 (4.12) e 2009 (4.33), com \n\nocorr\u00eancia de La Ni\u00f1a de categoria moderada e El Ni\u00f1o de intensidade fraca, \n\nrespectivamente. \n\n  \n\nFigura 11 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de maio da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n1\n\n9\n1\n\n2\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nAbril \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nMaio \n\n\n\n61 \n\n \n\nConstata\u2013se na Figura 12 que o IAC do m\u00eas de junho obteve 66 anos negativos, \n\nvariando entre as classes de intensidade seco (0 a -2) com 40 anos e muito seco (-2 a -4) com \n\n26 anos, com os menores pontos de inflex\u00e3o para os anos de 1976 (-3.32) e 1999 (-3.34), \n\nsendo este um ano sem ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a, enquanto aquele de El Ni\u00f1o de \n\nintensidade fraca; e 36 anos de IAC positivo, com 26 chuvosos, 9 muito chuvosos e 1 \n\nextremamente chuvoso (1914 com IAC de 4.10), ano com ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o moderado. \n\n No IAC de julho (Figura 13) houve uma predomin\u00e2ncia de momentos secos (38 anos) e \n\nmuito seco (23 anos), as maiores estiagens foram observadas em 1930 (-3.23), sem epis\u00f3dio de El \n\nNi\u00f1o e La Ni\u00f1a, e 1991 (-3.47), quando ocorreu um El Ni\u00f1o forte; e 35 anos chuvosos, 5 muito \n\nchuvosos e 1 extremamente chuvoso, com a maior precipita\u00e7\u00e3o (129 mm) em 1969, \n\nproporcionando um IAC de 6.21, ano de El Ni\u00f1o moderado. \n\n \n\nFigura 12 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de junho da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nFigura 13 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de julho da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nJunho \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nJulho \n\n\n\n62 \n\n \n\nPara o m\u00eas de agosto (Figura 14), 68 anos foram secos, sendo o \u00fanico m\u00eas com equival\u00eancia \n\nentre as classes de intensidade seco (0 a -2) e muito seco (-2 a -4),  tendo os anos de 1925 (-3.16) e \n\n1932 (-3.19) com as menores precipita\u00e7\u00f5es por causa da influ\u00eancia de El Ni\u00f1o de categorias forte e \n\nmoderado, respectivamente; e 34 anos chuvosos, sendo 29 chuvosos, 4 muito chuvosos e 1 \n\nextremamente chuvoso, esse no ano de 1914 (6.40) sob o influxo de um El Ni\u00f1o moderado. \n\n \n\nFigura 14 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de agosto da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nO m\u00eas de setembro (Figura 15) \u00e9 o mais seco da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Caracteriza\u2013se por uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da ordem de 08 mil\u00edmetros com a predomin\u00e2ncia de anos secos (64 anos) em \n\nrela\u00e7\u00e3o dos chuvosos (38 anos). Os menores pontos de inflex\u00e3o obtiveram um IAC de -3 nos \n\nanos de 1923, 1924, 1930, 1956, 1959, 1983, 1987, 1991, 1997 e 1998. J\u00e1 os valores de IAC \n\npositivos alternaram entre chuvosos (30), muito chuvosos (7 anos) e extremamente chuvosos \n\n(1 ano), o qual no ano de 1912  alcan\u00e7ou 5.98 de IAC, ano de ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o de \n\ncategoria forte. \n\nNa Figura 16, o IAC de outubro despontou como o m\u00eas de maior n\u00famero de anos secos \n\ncom um total de 74 anos e com predomin\u00e2ncia de anos muito secos (-2 a -4) totalizando 41 \n\nanos, enquanto os secos (0 a -2) apenas 33 anos. Os anos de 1915, 1926, 1935, 1991, 1992, \n\n2004 e 2008 alcan\u00e7aram o mesmo IAC negativo, -3.01. J\u00e1 os anos \u00famidos obtiveram um valor \n\nabsoluto de 28 anos, sendo distribu\u00eddos em chuvosos (19 anos), muito chuvosos (7 anos) e \n\nextremamente chuvosos (2 anos).  \n\nO maior ponto de inflex\u00e3o do m\u00eas de outubro ocorre no ano de 2010 com precipita\u00e7\u00e3o \n\ntotal de 109 mm, em que a m\u00e9dia hist\u00f3rica para o m\u00eas \u00e9 de 13 mm, atingindo um IAC positivo \n\nde 7.24 em um ano de ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o fraco. \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nAgosto \n\n\n\n63 \n\n \n\nFigura 15 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de setembro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nFigura 16 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de outubro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nInfere\u2013se que o IAC para o m\u00eas de novembro (Figura 17) obteve 65 anos de IAC \n\nnegativos, variando entre as categorias de seco (27 anos) e muito seco (38 anos), com o \n\nmenor ponto de inflex\u00e3o para o ano de 1982 (-3.79), sendo este um ano de ocorr\u00eancia de El \n\nNi\u00f1o de intensidade forte; e 37 anos de IAC positivo, com 29 chuvosos, 6 muito chuvosos e 2 \n\nextremamente chuvosos, esses com os pontos de inflex\u00e3o nos anos de 1947 (4.66) e 1949 \n\n(4.86), com ocorr\u00eancia El Ni\u00f1o moderado e La Ni\u00f1a forte, respectivamente. \n\n \n\n \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n1\n\n9\n1\n\n2\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nSetembro \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nOutubro \n\n\n\n64 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de novembro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nNo IAC de dezembro (Figura 18), como em todos os outros meses, houve uma \n\npredomin\u00e2ncia de anos secos com 63 anos com altern\u00e2ncia entre as categorias seca (35 anos) e \n\nmuito seca (28 anos), com as maiores estiagens nos anos de 1912 (-3.11) e 2006 (-3.10), nos \n\nquais ocorreram fen\u00f4menos de El Ni\u00f1o forte e fraco; e 39 anos chuvosos (30 chuvosos, 8 muito \n\nchuvosos e 1 extremamente chuvoso), com a maior precipita\u00e7\u00e3o em 1963 com um total de \n\n223.3 mm, a qual proporcionou um IAC de 7.19, em ano de El Ni\u00f1o com intensidade fraca. \n\n \n\nFigura 18 \u2013 \u00cdndice de anomalia de chuva de dezembro da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014) e APAC (2014). \n\n \n\nNo per\u00edodo analisado, percebeu\u2013se a variabilidade sazonal da precipita\u00e7\u00e3o, bem como \n\na influ\u00eancia das ocorr\u00eancias de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a e suas intensidades nos eventos extremos de \n\nseca e chuvas. Contudo, faz\u2013se necess\u00e1rio a compara\u00e7\u00e3o com outros sistemas meteorol\u00f3gicos, \n\nbem como as ocorr\u00eancias de Dipolo do Atl\u00e2ntico.  \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n1\n\n9\n1\n\n2\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nNovembro \n\n-5 \n\n-4 \n\n-3 \n\n-2 \n\n-1 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n1\n9\n\n1\n2\n\n \n\n1\n9\n\n1\n6\n\n \n\n1\n9\n\n2\n0\n\n \n\n1\n9\n\n2\n4\n\n \n\n1\n9\n\n2\n8\n\n \n\n1\n9\n\n3\n2\n\n \n\n1\n9\n\n3\n6\n\n \n\n1\n9\n\n4\n0\n\n \n\n1\n9\n\n4\n4\n\n \n\n1\n9\n\n4\n8\n\n \n\n1\n9\n\n5\n2\n\n \n\n1\n9\n\n5\n6\n\n \n\n1\n9\n\n6\n0\n\n \n\n1\n9\n\n6\n4\n\n \n\n1\n9\n\n6\n8\n\n \n\n1\n9\n\n7\n2\n\n \n\n1\n9\n\n7\n6\n\n \n\n1\n9\n\n8\n0\n\n \n\n1\n9\n\n8\n4\n\n \n\n1\n9\n\n8\n8\n\n \n\n1\n9\n\n9\n2\n\n \n\n1\n9\n\n9\n6\n\n \n\n2\n0\n\n0\n0\n\n \n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\n2\n0\n\n1\n2\n\n \n\nIA\nC\n\n \n\nDezembro \n\n\n\n65 \n\n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nCom a an\u00e1lise da precipia\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa por \n\nmeio do IAC, detectou\u2013se a grande variabilidade interanual entre os anos secos e chuvosos, \n\ncom predomi\u00e2ncia de anos secos e com pontos de inflex\u00e3o mais extremos nos anos chuvosos. \n\nCom a base de c\u00e1lculos do IAC anual constataram\u2013se algumas peculiaridades ao longo da \n\ns\u00e9rie, uma vez que at\u00e9 a d\u00e9cada de 50 o \u00edndice alternou interanualmente entre valores negativos e \n\npositivos, ocorrendo, posteriormente a referida d\u00e9cada, mudan\u00e7as no padr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica com altern\u00e2ncia de intervalos de anos secos (1951\u20131962, 1979\u20131983, \n\n1990\u20132001 e 2012\u20132013) e chuvosos (1963\u20131978, 1984\u20131989 e 2002\u20132011).  \n\nDessa forma, verificou\u2013se a varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no elemento da precipita\u00e7\u00e3o, contudo \n\nn\u00e3o foram encontrados ind\u00edcios de mudan\u00e7as nos padr\u00f5es clim\u00e1ticos nesse elemento, j\u00e1 que a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa apresentou um crescimento \n\ninexpress\u00edvel das chuvas. Inferiu\u2013se tamb\u00e9m que a variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o, \n\ncom altern\u00e2ncia de anos com IAC negativos e positivos durante a s\u00e9rie analisada, corrobora a \n\nexist\u00eancia de fortes ind\u00edcios da influ\u00eancia da ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a, \n\nbem como suas intensidades nos eventos extremos de secas e chuvas, respectivamente.  \n\nA varia\u00e7\u00e3o temporal do IAC revelou que na quadra chuvosa (janeiro, fevereiro, mar\u00e7o \n\ne abril), como tamb\u00e9m nos outros meses do ano, h\u00e1 a predomin\u00e2ncia de IAC negativos, al\u00e9m da \n\nforte irregularidade das chuvas. J\u00e1 a varia\u00e7\u00e3o espacial demonstrou que em toda a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica o IAC fica entre seco e muito seco com exce\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Triunfo, \n\nconsiderado muito chuvoso com um IAC positivo de 3.57, isso porque \u00e9 uma \u00e1rea de brejo \n\nde altitude o que influ\u00eancia na precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nComprovou\u2013se que o IAC \u00e9 \u00fatil para avaliar a variabilidade de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \n\nno semi\u00e1rido do Nordeste brasileiro, como tamb\u00e9m auxiliar no planejamento estrat\u00e9gico de uma \n\nlocalidade (munic\u00edpio, estado, bacia hidrogr\u00e1fica, entre outras) atrav\u00e9s do acompanhamento \n\nclim\u00e1tico. Recomenda\u2013se que os estudos posteriores com o IAC sejam comparados, al\u00e9m dos \n\nfen\u00f4menos abordados, com as ocorr\u00eancias de Dipolo do Atl\u00e2ntico, al\u00e9m de sistemas \n\nmeteorol\u00f3gicos como V\u00f3rtices Cicl\u00f4nicos de Altos N\u00edveis (VCAN), Linhas de Instabilidade e \n\nComplexos Convectivos de Mesoescala, pois algumas correla\u00e7\u00f5es se mostraram inconsistentes.  \n\nEm decorr\u00eancia dos resultados deste estudo, \u00e9 extremamente importante o \n\nmonitoramento da precipita\u00e7\u00e3o, dos sistemas meteorol\u00f3gicos atuantes e dos seus impactos na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, necess\u00e1rios no aux\u00edlio da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nempregados nas diversas atividades socioecon\u00f4micas. \n\n\n\n66 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABAJE, I. B. et al. Droughts in the Sudano\u2013Sahelian Ecological Zone of Nigeria: \n\nImplications for Agriculture and Water Resources Development. Global Journal of Human \n\nSocial Science (B), Volume XIII, Issue II, Version I, p. 1\u201310, 2013. \n\nALATISE, M. O; IKUMAWOYI, O. B. Evaluation of drought from rainfall data for Lokoja. \n\nA confluence of two major rivers. Agricultural Engineering, v. 10, n.1, p. 90\u201395, 2007.  \n\nALVES, E. D. L. et al. An\u00e1lise clim\u00e1tica da precipita\u00e7\u00e3o em Israel\u00e2ndia\u2013GO e Piranhas\u2013GO \n\nutilizando o \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC). Enciclop\u00e9dia Biosfera, Centro Cient\u00edfico \n\nConhecer \u2013 Goi\u00e2nia, v. 6, n. 11, 2010.   \n\nANA. AG\u00caNCIA NACIONAL DAS \u00c1GUAS.  S\u00e9ries Hist\u00f3ricas. Sistema de informa\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 03 de mar\u00e7o de 2014. \n\nANDREOLI, R.V. et al. A influ\u00eancia da temperatura da superf\u00edcie do mar dos Oceanos \n\nPac\u00edfico e Atl\u00e2ntico na variabilidade de precipita\u00e7\u00e3o em Fortaleza, Revista Brasileira de \n\nMeteorologia, v.19, n.2, 113\u2013122, 2004. \n\nAPAC. AG\u00caNCIA PERNAMBUCANA DE \u00c1GUAS E CLIMA. Monitoramento \n\nPluviom\u00e9trico.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.apac.pe.gov.br/meteorologia/monitoramento-\n\npluvio.php#>. Acesso em: 05 de mar\u00e7o de 2014. \n\nARA\u00daJO, L. E. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da Precipita\u00e7\u00e3o do Cariri Paraibano Utilizando o \u00cdndice de \n\nAnomalia de Chuva (IAC). Revista principia. Ano 12, n. 17. Jo\u00e3o Pessoa: CEFET\u2013PB, 2008. \n\nARA\u00daJO, L. E.; DA SILVA, D. F.  Influ\u00eancia da variabilidade clim\u00e1tica sobre a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespa\u00e7o\u2013temporal da precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do baixo Para\u00edba (PB). Caminhos de Geografia. \n\nv. 12, n. 37, p. 289\u2013304. Uberl\u00e2ndia, 2011.  \n\nARA\u00daJO, L. E.; MORAES NETO, J. M.; SOUSA, F. A. S. An\u00e1lise clim\u00e1tica da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Para\u00edba - \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC). Engenharia Ambiental. \n\nEsp\u00edrito Santo do Pinhal: v. 6, n. 3, p. 508\u2013523, 2009a. \n\n______. Classifica\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual e da quadra chuvosa da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPara\u00edba utilizando \u00edndice de Anomalia de Chuva (IAC). Revista Ambiente &amp; \u00c1gua. \n\nInterdisciplinary Journal of Applied Science. Taubat\u00e9, v. 4, n. 3, p. 93\u2013110, 2009b. \n\nBRASIL. Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o: nos pa\u00edses afetados \n\npor seca grave e/ou desertifica\u00e7\u00e3o, particularmente na \u00c1frica. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, Secretaria dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, 1997. \n\nBRITTO, F.; BARLETTA, R.; MENDON\u00c7A, M. Regionaliza\u00e7\u00e3o Sazonal e Mensal da \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Pluvial M\u00e1xima no Estado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de \n\nClimatologia, v. 02, p. 35\u201351. Presidente Prudente\u2013SP, 2006. \n\nDA SILVA, D. F. An\u00e1lise de aspectos climatol\u00f3gicos, agroecon\u00f4micos, ambientaise de \n\nseus efeitos sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Munda\u00fa (AL e PE). Tese (Doutorado em \nRecursos Naturais \u2013 CTRN/UFCG). 209 f. Campina Grande, 2009. \n\n\n\n67 \n\n \n\nDA SILVA, D. F.; GALV\u00cdNCIO, J. D.; N\u00d3BREGA, R. S. Influ\u00eancia da variabilidade \n\nclim\u00e1tica e da associa\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos clim\u00e1ticos sobre sub-bacia hidrogr\u00e1ficas do rio S\u00e3o \n\nFrancisco. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Ambientais.  n. 19, 46\u201356, 2011. \n\nDA SILVA, D. F.; SOUSA, F. A. S.; KAYANO, M. T. Escalas temporais da variabilidade \n\npluviom\u00e9trica na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Munda\u00fa. Revista Brasileira de Meteorologia, \n\nv.25, n.3, 324\u2013332, 2010. \n\nEWALD, K. H. Altera\u00e7\u00f5es do volume de precipita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Marechal C\u00e2ndido \n\nRondon no per\u00edodo de 1965 a 2008. Anais... p. 1\u201312. Porto Alegre\u2013RS, 2010. \n\nFERNANDES, D. S. et al. \u00cdndices para a quantifica\u00e7\u00e3o da seca. Santo Ant\u00f4nio de Goi\u00e1s: \n\nEmbrapa Arroz e Feij\u00e3o, 2009. \n\nFREITAS, M. A. S. A Previs\u00e3o de secas e a gest\u00e3o hidroenerg\u00e9tica: o caso da Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Parna\u00edba no nordeste do Brasil. In: Semin\u00e1rio Internacional Sobre \n\nRepresas y Operaci\u00f3n de Embalses, Puerto Iguaz\u00fa. Anais... v. 1. p. 1\u20131. Puerto Iguaz\u00fa: \n\nCACIER, 2004.  \n\n______. Um sistema de suporte \u00e0 decis\u00e3o para o monitoramento de secas meteorol\u00f3gicas em \n\nregi\u00f5es semi\u2013\u00e1ridas. Revista Tecnologia. Fortaleza, v. suplem., p. 84\u201395, 2005. \n\nGON\u00c7ALVES, W. A. et al. Vulnerabilidade Clim\u00e1tica do Nordeste Brasileiro: Uma an\u00e1lise \n\nde eventos extremos na Zona Semi-\u00e1rida da bacia hidrogr\u00e1fica do S\u00e3o Francisco, XIV \n\nCongresso Brasileiro de Meteorologia, Anais... Florian\u00f3polis, 2006. \n\nINPE/CPTEC. INSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS. CENTRO DE \n\nPREVIS\u00c3O DO TEMPO E ESTUDOS CLIM\u00c1TICOS. El Ni\u00f1o \u2013 \u00daltimas Ocorr\u00eancias. \n\nTabela. Dispon\u00edvel em:&lt;http://enos.cptec.inpe.br/tab_elnino.shtml>. Acesso em: 30 de abr. de \n\n2014a. \n\n______. La Ni\u00f1a \u2013 \u00daltimas Ocorr\u00eancias. Tabela. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://enos.cptec.inpe.br/tab_lanina.shtml >. Acesso em: 30 de abr. de 2014b. \n\nKAYANO, M. T.; ANDREOLI, R. V. Clima da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil. In: \n\nCAVALCANTI, I. F. A. et al. (Orgs.). Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de \n\nTextos, 2009. \n\nMARCUZZO, F. F. N.; GOULARTE, E. R. P. \u00cdndice de Anomalia de Chuvas do Estado do \n\nTocantins. Revista Eletr\u00f4nica do Curso de Geografia. Jata\u00ed\u2013GO, n. 19, p. 55\u201371, 2012. \n\nMARCUZZO, F. F. N.; MELO, D. C. R.; COSTA, H. C. Sazonalidade e Distribui\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o\u2013Temporal das Chuvas no Bioma do Cerrado do Estado do Mato Grosso do Sul. \n\nRevista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. v. 17, n. 1, p. 77\u201386, 2012. \n\nMARCUZZO, F. F. N.; ROCHA, H. M.; MELO, D. C. R. Mapeamento da Precipita\u00e7\u00e3o \n\nPluviom\u00e9trica no Bioma do Cerrado do Estado do Mato Grosso. B. goiano. geogr. Goi\u00e2nia, v. \n\n31, n. 2, p. 83\u201397, 2011a. \n\n______. Distribui\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o\u2013Temporal e Sazonalidade das Chuvas no Estado do Mato \n\nGrosso. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. v. 16, n. 4, p. 157\u2013167, 2011b. \n\nhttp://enos.cptec.inpe.br/tab_elnino.shtml\nhttp://enos.cptec.inpe.br/tab_lanina.shtml\n\n\n68 \n\n \n\nMAUGET, S. U. M. Standardized Precipitation Index (SPI). C. Springer Science, 2005. \n\nMELO, A. B. C.; CAVALCANTI, I. F. A; SOUZA, P. P. Zona de Converg\u00eancia Intertropical \n\ndo Atl\u00e2ntico. In: CAVALCANTI, I. F. A. et al. (Orgs.). Tempo e clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nOficina de Textos, 2009. \n\nOLADIPO, E. O. A comparative performance analysis of three meteorological drought index. \n\nJournal of Climatology, Chichester, v. 5, n. 6, p. 655\u2013664, 1985. \n\nOLIVEIRA, G. S. O El Ni\u00f1o e Voc\u00ea \u2013 o fen\u00f4meno clim\u00e1tico. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 SP: \n\nEditora Transtec, 2001. \n\nROOY, M. P. V. A Rainfall Anomaly Index Independent of Time and Space. Notes, v.14, \n\n1965. \n\nSANT\u2019ANNA NETO, J. L. Clima e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Boletim de Geografia, \n\nMaring\u00e1, v. 16, n. 1, p. 119\u2013131, 1998. \n\nSILVA J\u00daNIOR, J. L. C. Avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Anomalia de Chuva (IAC) como indicador \n\nclim\u00e1tico da variabilidade pluviom\u00e9trica na microrregi\u00e3o de Gurupi\u2013TO.  IV Simp\u00f3sio \n\nInternacional de Climatologia. Anais... Jo\u00e3o Pessoa\u2013PB, 2011. \n\nSOUZA, A. B.; DA SILVA, D. F. \u00cdndice de anomalia de chuva aplicado \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Jaguaribe (CE). Anais... Juazeiro do Norte\u2013CE, p. 1\u20135, 2012. \n\n\n\n69 \n\n \n\n3 CAP\u00cdTULO II \n\n \n\n \n\nBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO CLIMATOL\u00d3GICO E CLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n\nCLIM\u00c1TICA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PAJE\u00da \n\n  \n\nRESUMO \n\n \n\nO Nordeste do Brasil (NEB) \u00e9 marcado por eventos de secas catastr\u00f3ficas determinantes de \n\ngraves problemas socioecon\u00f4micos. Dessa maneira, a compreens\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica \n\ndessa regi\u00e3o \u00e9 essencial para um planejamento h\u00eddrico estrat\u00e9gico. Essa disponibilidade pode \n\nser quantificada por meio do Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico (BHC) proposto por \n\nThornthwaite-Mather (1955), que determina o regime h\u00eddrico de um local, sem necessidade \n\nde medidas diretas das condi\u00e7\u00f5es do solo, permitindo avaliar a quantidade de \u00e1gua no solo \n\ndispon\u00edvel \u00e0s plantas dentro de um determinado espa\u00e7o de tempo, al\u00e9m de evidenciar as \n\nvaria\u00e7\u00f5es sazonais dos excedentes e defici\u00eancias h\u00eddricas. Assim, a presente pesquisa teve \n\ncomo objetivo avaliar o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico e o grau de aridez, al\u00e9m de realizar o \n\nmapeamento da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa pelo m\u00e9todo de \n\nThornthwaite-Mather (1955). Para a elabora\u00e7\u00e3o do BHC foram empregados como dados de \n\nentrada os elementos de temperatura do ar, estimada pelo software Estima_T, e precipita\u00e7\u00e3o, \n\nadquiridos pelas ag\u00eancias Ana e Apac, de 28 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas distribu\u00eddas na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa. A partir dessas informa\u00e7\u00f5es foram determinadas a ETP, NegAc, \n\nARM, ETR, DEF e EXC. Para a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica foram gerados o \u00edndice de umidade \n\n(Iu), o \u00edndice de aridez (Ia) e o \u00edndice h\u00eddrico (Ih). O extrato do BHC revelou elevadas taxas \n\nanuais de ETP (1.236 mm) e baixas de ETR (650 mm), bem como a predomin\u00e2ncia da DEF \n\nao longo do ano (maio a fevereiro) com alta taxa anual (586 mm), sendo o EXC restrito ao \n\nm\u00eas de abril (11,8 mm). Verificou\u2013se uma eleva\u00e7\u00e3o gradativa da temperatura do ar e maior \n\nintensidade da DEF em dire\u00e7\u00e3o ao sul da bacia hidrogr\u00e1fica, em contra partida ocorre um \n\ndecr\u00e9scimo paulatino da precipita\u00e7\u00e3o, consequentemente, do EXC. A partir dos \u00edndices \n\nclim\u00e1ticos, concluiu\u2013se que a bacia hidrogr\u00e1fica pesquisada est\u00e1 suscept\u00edvel a processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, sendo a extremidade sul de elevado grau, o que aumenta a \n\npredisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n \n\nPalavras\u2013chave: \u00c1reas suscept\u00edveis, Evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, \u00cdndices clim\u00e1ticos, \n\nPlanejamento h\u00eddrico estrat\u00e9gico. \n\n\n\n70 \n\n \n\nCLIMATIC WATER BALANCE AND CLIMATIC CLASSIFICATION \n\nOF THE PAJE\u00da RIVER WATERSHED \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Northeastern region of Brazil (NEB) is marked by catastrophic droughts that lead to \n\nserious socio-economic problems. Thus, understanding of water availability in this region is \n\nessential for strategic water planning. This availability can be quantified through the Climatic \n\nWater Balance (CWB) proposed by Thornthwaite-Mather (1955), which determines the water \n\nregime of a location without the need for direct measurements of soil conditions and allows \n\nevaluating the amount of water in the soil available to plants within a certain period of time, \n\nin addition to showing seasonal variations of water deficit and excess. Thus, the present study \n\naimed to evaluate the climatic water balance and the degree of aridity and perform the \n\nmapping and climatic classification of the Paje\u00fa river watershed using the Thornthwaite-\n\nMather method (1955). To prepare the CWB, air temperature elements estimated by the \n\nEstima_T software, and rainfall, acquired by Ana and APAC agencies of 28 meteorological \n\nstations distributed in the Paje\u00fa river watershed were used as input data. Based on this \n\ninformation, ETP, NegAc, ARM, ETR, DEF and EXC were determined. For climate \n\nclassification, moisture index (Iu), aridity index (Ia) and water index (Ih) were generated. The \n\nBHC extract showed high annual rates of ETP (1,236 mm) and low rates of ETR (650 mm), \n\nas well as prevalence of DEF throughout the year (May to February) with high annual rate \n\n(586 mm), with EXC being restricted to the month of April (11.8 mm). There was a gradual \n\nincrease in air temperature and higher intensity of DEF toward the southern basin, and a \n\ngradual decrease in rainfall, consequently, in EXC. From the climate indices, it was concluded \n\nthat the Paje\u00fa River watershed is susceptible to environmental degradation, which is increased \n\nin the southern end, increasing the susceptibility of the area to desertification. \n\n \n\nKeywords: Susceptible areas, Potential evapotranspiration, Climatic indexes, Strategic water \n\nplanning. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO Nordeste do Brasil (NEB) \u00e9 caracterizado por eventos c\u00edclicos de secas intensas, e suas \n\nconsequ\u00eancias se fazem sentir sobre os sistemas f\u00edsicos e as popula\u00e7\u00f5es. A seca \u00e9 usada como \n\njustificativa para uma s\u00e9rie de problemas que assola a popula\u00e7\u00e3o, mas na realidade o flagelo da \n\nseca tem se constitu\u00eddo como um dos pilares de um sistema pol\u00edtico perverso que mant\u00e9m o \n\nassistencialismo, o paternalismo e a m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas (\u201cInd\u00fastria da seca\u201d). \n\nA seca \u00e9 um fen\u00f4meno meteorol\u00f3gico complexo de dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o, uma vez que h\u00e1 \n\numa grande diversidade geogr\u00e1fica e distribui\u00e7\u00e3o temporal, como tamb\u00e9m a diversidade de \n\nsetores afetados, fazendo com que defini\u00e7\u00f5es sejam dependentes da tem\u00e1tica de abordagem \n\ncomo as secas: meteorol\u00f3gica, hidrol\u00f3gica, agr\u00edcola e socioecon\u00f4mica (efeito da seca \n\nagr\u00edcola) (REDMOND, 2002; COSTA; SOARES, 2012).  \n\nAs causas que explicam a seca no NEB s\u00e3o complexas e envolvem principalmente fatores \n\nde macroescala como a ZCIT, o ENOS e o Dipolo do Atl\u00e2ntico, que atuam na maioria das vezes \n\ncombinados, o que intensifica esse fen\u00f4meno, bem como seus efeitos. Contudo, a seca faz parte \n\ndo dom\u00ednio natural, com bioma, solos e formas geomorfol\u00f3gicas ajustadas a essa situa\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nsentido, diferentes metodologias t\u00eam sido empregadas para analisar a variabilidade da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e o grau de aridez do NEB (DINPASHOH et al., 2004, CONTI, 2011). \n\nApesar de serem confundidos, seca e aridez s\u00e3o fen\u00f4menos distintos, uma vez que a seca \u00e9 \n\n\u201cuma caracter\u00edstica tempor\u00e1ria do clima de uma regi\u00e3o, provocada pela ocorr\u00eancia de \n\nprecipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas abaixo do normal, por um certo per\u00edodo de tempo\u201d; enquanto aridez \n\n\u201c\u00e9 uma caracter\u00edstica permanente do clima, resultante de normais pluviom\u00e9tricas muito baixas\u201d, \n\nsomado a perda h\u00eddrica pela evapotranspira\u00e7\u00e3o (AZEVEDO; SILVA, 1994, p. 67).  \n\nDe tal modo, a disponibilidade h\u00eddrica de uma regi\u00e3o pode ser quantificada pelo \n\nbalan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico (BHC) como o criado por Thornthwaite-Mather (1955), \n\ndesenvolvido para determinar o regime h\u00eddrico de um local, sem necessidade de medidas \n\ndiretas das condi\u00e7\u00f5es do solo. Esse m\u00e9todo permite avaliar a quantidade de \u00e1gua no solo que \n\npode estar dispon\u00edvel \u00e0s plantas dentro de um determinado espa\u00e7o de tempo, al\u00e9m de \n\nevidenciar as varia\u00e7\u00f5es sazonais dos excedentes e defici\u00eancias h\u00eddricas atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as entradas e sa\u00eddas de \u00e1gua de uma condi\u00e7\u00e3o de controle, principalmente precipita\u00e7\u00e3o \n\npluvial e evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (MONTEIRO et al., 2011; SOUZA et al., 2013). \n\nPortanto, esta pesquisa teve como objetivo avaliar o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico e o \n\ngrau de aridez, al\u00e9m de realizar o mapeamento da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa pelo m\u00e9todo de Thornthwaite-Mather (1955). \n\n\n\n72 \n\n \n\n2 SECA: DEFINI\u00c7\u00d5ES E CARACTER\u00cdSTICAS \n\n \n\nA seca \u00e9 um fen\u00f4meno natural que afeta drasticamente uma regi\u00e3o, provocando \n\nimpactos significativos nas esferas socioecon\u00f4mica, agr\u00edcola e ambiental. Para N\u00f3brega \n\n(2012, p. 48) esse fen\u00f4meno \u00e9 \u201co pior problema de ordem natural que afeta o Nordeste \n\ndo Brasil (NEB)\u201d.  \n\nA seca \u00e9 compreendida de diferentes maneiras em regi\u00f5es com caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas variadas, da variedade de setores afetados por ela e dos diferentes n\u00edveis de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Dessa forma, n\u00e3o existe um conceito universal e uniforme para \n\ncaracterizar a seca, isso porque cada defini\u00e7\u00e3o tem seu car\u00e1ter ou identidade particular \n\ndependente da tem\u00e1tica abordada (REDMOND, 2002; PERREIRA; CORDERY; \n\nIACOVIDES, 2002; FERNANDES et al., 2009). \n\nApesar da dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o, pode\u2013se afirmar que a seca \u00e9 \u201ca persist\u00eancia de per\u00edodos \n\ncom precipita\u00e7\u00e3o abaixo da m\u00e9dia\u201d (N\u00d3BREGA, 2012, p.51). Palmer (1965, p. 2) definiu como \n\num fen\u00f4meno meteorol\u00f3gico que \u00e9 caracterizado por \u201cdefici\u00eancia de umidade prolongada e \n\nanormal\u201d. J\u00e1 Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (UNCCD) \n\ncompreende que a seca \u00e9 um \u201cfen\u00f4meno que ocorre naturalmente quando a precipita\u00e7\u00e3o \n\nregistrada \u00e9 significativamente inferior aos valores normais, provocando um s\u00e9rio desequil\u00edbrio \n\nh\u00eddrico que afeta negativamente os sistemas de produ\u00e7\u00e3o dependentes dos recursos da terra\u201d \n\n(BRASIL, 1997, p. 08). \n\nComo se pode observar, todos os estudos relacionam o fen\u00f4meno da seca com a \n\ninsufici\u00eancia ou a irregularidade das precipita\u00e7\u00f5es pluviais (causa prim\u00e1ria), elevada \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e excessiva explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ou de uma combina\u00e7\u00e3o desses \n\npar\u00e2metros. Contudo, h\u00e1 diferentes formas de se conceituar seca, dependendo, sobretudo, da \n\ntem\u00e1tica da abordagem (precipita\u00e7\u00e3o, agricultura, hidrologia e socioecon\u00f4mica).  \n\nPortanto, diversos autores (WILHITE; GLANTZ, 1987; MCKEE; DOESKEN; \n\nKLEIST, 1993; BYUN; WILHITE, 1999; CAMPOS; STUDART, 2001; HEIM J\u00daNIOR, \n\n2002; FERNANDES et al., 2009) concordam com a exist\u00eancia de quatro tipos de secas: \n\nmeteorol\u00f3gica ou climatol\u00f3gica (causa prim\u00e1ria ou elemento que desencadeia o processo), \n\nagr\u00edcola ou ed\u00e1fica (efeito da seca climatol\u00f3gica), hidrol\u00f3gica (efeito dos baixos escoamentos \n\nnos cursos d'\u00e1gua e/ou do sobreuso das disponibilidades h\u00eddricas) e socioecon\u00f4mica (efeito da \n\nseca ed\u00e1fica). \n\nAssim, essas defini\u00e7\u00f5es de secas s\u00e3o descritas por Fernandes et al. (2009, p. 10\u201311) \n\ncomo: \n\n\n\n73 \n\n \n\nSeca Meteorol\u00f3gica \n\nA seca meteorol\u00f3gica \u00e9 expressa apenas com base no grau de secura e na dura\u00e7\u00e3o do \n\nper\u00edodo seco comparados a algum estado \u201cnormal\u201d, ou seja, \u00e9 caracterizada pelo \n\nd\u00e9ficit da precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao valor normal. Caracteriza-se pela falta de \u00e1gua \n\ninduzida pelo desequil\u00edbrio entre a precipita\u00e7\u00e3o e a evapora\u00e7\u00e3o, a qual depende de \n\noutros elementos como a velocidade do vento, temperatura, umidade do ar e insola\u00e7\u00e3o. \n\n(...) \n\nSeca Hidrol\u00f3gica \n\nEsse tipo de seca est\u00e1 relacionado com a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis m\u00e9dios de \u00e1gua em \n\nreservat\u00f3rios de superf\u00edcie e subterr\u00e2neos por um determinado per\u00edodo de tempo, \n\npodendo ser de dias, semanas, meses ou anos sucessivos. (...) Geralmente ocorre no fim \n\nde um per\u00edodo muito longo de seca meteorol\u00f3gica. A seca hidrol\u00f3gica traz \n\nconsequ\u00eancias como a redu\u00e7\u00e3o de abastecimento de \u00e1gua nos centros urbanos, \n\nindustriais, nos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o e na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\nSeca Agr\u00edcola \n\nAs combina\u00e7\u00f5es dos tipos de seca meteorol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica est\u00e3o diretamente \n\nligadas aos impactos na agricultura, ocasionando assim, a seca agr\u00edcola. Esse tipo de \n\nseca est\u00e1 basicamente associado \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua no solo para suportar o \n\ncrescimento e desenvolvimento das plantas. \n\n(...) \n\nSeca Socioecon\u00f4mica \n\nA seca socioecon\u00f4mica est\u00e1 relacionada com o impacto da seca sobre as atividades \n\nhumanas, incluindo os impactos diretos e indiretos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e outras atividades \n\necon\u00f4micas. Ocorre quando o d\u00e9ficit de \u00e1gua induz a falta de bens ou servi\u00e7os (energia \n\nel\u00e9trica, alimentos, entre outros) devido a um volume de \u00e1gua inadequado, resultante de \n\numa m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, de um aumento no consumo, ou ainda de um mau \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nEm conson\u00e2ncia com Wilhite (2003), apesar de as secas estarem classificadas nesses \n\nquatro tipos, todas s\u00e3o ocasionadas pela defici\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o a qual resulta na escassez \n\nh\u00eddrica para o desenvolvimento de atividades econ\u00f4micas ou para a sobreviv\u00eancia dos seres vivos. \n\nN\u00f3brega (2012, p.51) ainda prop\u00f5e um novo tipo: \u201ca seca pol\u00edtica, na qual a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em solucionar o problema da seca desencadeou uma obsess\u00e3o pela acumula\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua, como se a falta de \u00e1gua fosse o principal problema da seca\u201d.  Porto e Soares (2008) \n\ncoadunam ao afirmar que a g\u00eanese da mis\u00e9ria nordestina n\u00e3o est\u00e1 somente na escassez h\u00eddrica, \n\ntampouco s\u00f3 na irregularidade da precipita\u00e7\u00e3o, mas na maneira como sua sociedade est\u00e1 \n\norganizada nos aspectos sociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos.  \n\nDe acordo com o entendimento de Smakhtin e Schipper (2008) todos os tipos de secas \n\ns\u00e3o est\u00e1gios evolutivos do mesmo evento meteorol\u00f3gico de escassez de chuvas. De tal modo, \n\n\u00e0 medida que se desencadeia uma seca meteorol\u00f3gica, seus efeitos podem se desdobrar em \n\numa seca agr\u00edcola, depois hidrol\u00f3gica e, por fim, socioecon\u00f4mica. Nessa abordagem a seca \u00e9 \n\napenas um evento de escassez de chuvas com diferentes desdobramentos. \n\nDiante do exposto, ao analisar uma determinada seca \u00e9 importante identificar as \n\nseguintes caracter\u00edsticas: dura\u00e7\u00e3o, definida com o n\u00famero de intervalos consecutivos em que a \n\nvari\u00e1vel permanece abaixo do limiar; d\u00e9ficit acumulado, determinado com a soma dos desvios \n\nnegativos, estendida a toda a dura\u00e7\u00e3o seca; e intensidade, estabelecida na rela\u00e7\u00e3o entre o d\u00e9ficit \n\n\n\n74 \n\n \n\nacumulado e a dura\u00e7\u00e3o (COSTA; SOARES, 2012). Assim, identificar e caracterizar as secas s\u00e3o \n\nde grande interesse para avaliar os seus impactos, bem como definir medidas mitigat\u00f3rias \n\napropriadas capazes de reduzir os seus piores efeitos. Entre as diversas metodologias propostas \n\npara a an\u00e1lise das secas o Quadro 1 resume os principais \u00edndices utilizados.  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Resumo de alguns \u00edndices de seca abordados \n\n\u00cdndices de \n\nseca \n\nDados de \n\nentrada \nEscala Aplica\u00e7\u00e3o Pr\u00f3s/Contras \n\n\u00cdndice de \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n\nPadronizada \n\n(SPI)  \n\nP M Meteorol\u00f3gico \n\nPr\u00f3s: O SPI pode ser calculado para diferentes \n\nescalas de tempo. Possibilita o aviso pr\u00e9vio da seca \n\ne ajuda a avaliar a severidade da seca, al\u00e9m de ser \n\nmenos complexo que o PDSI.  \n\nContras: os valores de SPI s\u00e3o baseados em dados \n\npreliminares e podem mudar. \n\n\u00cdndice de \n\nAnomalia de \n\nChuva (IAC) \n\nP M, A Meteorol\u00f3gico \n\n \n\nPr\u00f3s: A base de c\u00e1lculo \u00e9 relativamente simples e \n\neficaz, sendo poss\u00edvel comparar o desvio \n\nda precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o normal de \n\ndiversas regi\u00f5es. Diferen\u00e7as entre o IAC e os mais \n\ncomplexos \u00edndices de Palmer s\u00e3o insignificantes. \n\nContras: O indicativo de ano seco, nem sempre \n\ngarante a aus\u00eancia de cheias em uma regi\u00e3o estudada. \n\n\u00cdndice de \n\nSeveridade \n\nde Seca de \n\nPalmer \n\n(PDSI)  \n\nP, T, US M \nMeteorol\u00f3gico, \n\nAgr\u00edcola \n\n \n\nPr\u00f3s: Utiliza um algoritmo para calcular o balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico e a umidade do solo, baseado na temperatura \n\ne precipita\u00e7\u00e3o como dados de entrada, al\u00e9m de ser \n\nparticularmente \u00fatil para aplica\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. \n\nContras: Os valores de Palmer podem n\u00e3o identificar \n\nas secas t\u00e3o facilmente como os outros \u00edndices. \n\n \n\n\u00cdndice de \n\nSeca de \n\nBhalme &amp; \n\nMooley \n\n(BMDI) \n\nP M, A Meteorol\u00f3gico \n\nPr\u00f3s: O \u00edndice (Z) de umidade do algoritmo de \n\nPalmer foi substitu\u00eddo por um \u00edndice mais simples \n\nde precipita\u00e7\u00e3o mensal calculado somente com \n\ndados de precipita\u00e7\u00e3o. O \u00edndice \u00e9 eficaz para \n\nanalisar as regi\u00f5es tropicais. \n\nContras: Como considera somente com dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 bom indicador regional de seca. \n\n\u00cdndice de \n\nSeca de \n\nBhalme &amp; \n\nMooley \n\nModificado \n\n(MBMDI)  \n\nP, T D, M, A \nMeteorol\u00f3gico, \n\nAgr\u00edcola \n\n \n\nPr\u00f3s: Melhoria e adapta\u00e7\u00e3o do \u00edndice de BMDI \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es regionais. Sens\u00edvel \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da umidade \n\ndo solo. \n\nContras: O MBMDI, assim como o \u00edndice de \n\nPalmer, \u00e9 v\u00e1lido apenas para locais com solos de \n\ncomposi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas id\u00eanticas. \n\nM\u00f3dulo de \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nde Seca \n\nRegional \n\n(REDIM)  \n\nP M, A \nMeteorol\u00f3gico, \n\nHidrol\u00f3gico \n\n \n\nPr\u00f3s: A an\u00e1lise pode ser realizada em uma localidade \n\nou em uma regi\u00e3o em diferentes escalas temporais. \u00c9 \num ferramenta \u00fatil devido \u00e0 objetividade na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de seca e sua adequa\u00e7\u00e3o para avaliar as \n\ncaracter\u00edsticas de seca em escala regional. \n\nContras: O REDIM apenas tem como dados de \n\nentrada a precipita\u00e7\u00e3o, sem considerar as outras \n\nvariantes como vaz\u00e3o e umidade do solo. \n\nLegenda: P \u2013 Precipita\u00e7\u00e3o, T \u2013 Temperatura, US \u2013 Umidade do solo, D \u2013 Decendial, M \u2013 Mensal, A \u2013 Anual. \n\nFonte: Adaptado de Fernandes et al. (2009, p. 13 \u2013 14); Cancelliere et al. (2005). \n\n\n\n75 \n\n \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o do referido fen\u00f4meno \u00e9 impress\u00edndivel tamb\u00e9m identificar quais os \n\nsistemas atmosf\u00e9ricos atuantes na \u00e1rea de estudo, pois o entendimento da din\u00e2mica desses \n\nmecanismos \u00e9 fundamental para planos e programas de a\u00e7\u00f5es de mitiga\u00e7\u00e3o aos efeitos da seca. \n\n \n\n2.1 Din\u00e2mica da seca na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nA seca \u00e9 um fen\u00f4meno meteorol\u00f3gico complexo sendo determinada pelas configura\u00e7\u00f5es \n\nda circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. A din\u00e2mica da seca est\u00e1 relacionada, na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa, \u00e0 a\u00e7\u00e3o interativa entre El Ni\u00f1o\u2013Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) e o Dipolo do Atl\u00e2ntico que \n\ninfluem diretamente sobre o comportamento da Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT). \n\nA ZCIT pode ser definida como uma banda de nuvens que circunda a faixa equatorial \n\ndo globo terrestre formada pela conflu\u00eancia dos ventos al\u00edsios de nordeste, oriundos do \n\nsistema de alta press\u00e3o subtropical do hemisf\u00e9rio norte com os ventos al\u00edsios de sudeste, \n\nprovenientes da alta subtropical do hemisf\u00e9rio sul. O deslocamento da ZCIT, determinado \n\npelos padr\u00f5es da Temperatura da Superf\u00edcie do Mar (TSM) sobre o Atl\u00e2ntico, \u00e9 o fator mais \n\nimportante na determina\u00e7\u00e3o de chuvas e secas no NEB, uma vez que em anos de seca a ZCIT \n\nfica bloqueada mais ao norte de sua posi\u00e7\u00e3o normal, deixando o NEB debaixo de uma regi\u00e3o \n\nde subsid\u00eancia que inibe a precipita\u00e7\u00e3o (UVO; NOBRE; CITRAN, 1988; MOLION; \n\nBERNARDO, 2002; FERREIRA; MELLO, 2005). \n\nO Dipolo do Atl\u00e2ntico \u00e9 a diferen\u00e7a de Temperatura da Superf\u00edcie do Mar (TSM) \n\nobservada na parte norte do oceano Atl\u00e2ntico e em sua por\u00e7\u00e3o sul. Segundo N\u00f3brega; Santiago \n\n(2014, p.110) \u201c\u00e9 o fen\u00f4meno oceano/atmosf\u00e9rico identificado como uma mudan\u00e7a an\u00f4mala na \n\ntemperatura da superf\u00edcie \u00e1gua do mar no Oceano Atl\u00e2ntico Tropical\u201d. O Dipolo est\u00e1 na fase \n\npositiva, isto \u00e9, no momento em que as \u00e1guas do Atl\u00e2ntico Tropical Norte est\u00e3o aquecidas e as \n\n\u00e1guas do Atl\u00e2ntico Equatorial e Tropical Sul est\u00e3o mais frias. Ocorrem tamb\u00e9m sobre o NEB \n\nmovimentos descendentes conduzindo ar frio e seco dos altos n\u00edveis da atmosfera sobre a regi\u00e3o \n\nimpedindo a forma\u00e7\u00e3o de nuvens e as chuvas, ocasionando estiagem no Agreste e no Sert\u00e3o. \n\nO ENOS \u00e9 uma perturba\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de escala global que tem com consequ\u00eancia \n\naltera\u00e7\u00e3o no regime e na totalidade da precipita\u00e7\u00e3o podendo provocar secas severas, segundo \n\nsua intensidade. Na fase quente dos eventos ENSO, quando as \u00e1guas superficiais equatoriais do \n\nPac\u00edfico est\u00e3o mais aquecidas (Figura 1), a convec\u00e7\u00e3o equatorial se desloca para o leste, \n\nalterando assim o ramo ascendente da Circula\u00e7\u00e3o Hadley\u2013Walker, habitualmente sobre a \n\nAmaz\u00f4nia, produzindo centros cicl\u00f4nicos nos altos n\u00edveis sobre o norte/nordeste da Am\u00e9rica do \n\nSul e uma forte subsid\u00eancia sobre o NEB e sobre o Atl\u00e2ntico Tropical. Essa subsid\u00eancia \n\n\n\n76 \n\n \n\ndificulta a presen\u00e7a da ZCIT e a convec\u00e7\u00e3o sobre essa regi\u00e3o, diminuindo as chuvas (NOBRE; \n\nMOLION, 1988; CHAVES; CAVALCANTI, 2001; FERREIRA; MELLO, 2005). \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Anomalia de Temperatura da Superf\u00edcie do Mar no per\u00edodo de 05 a 12 de setembro de 2012 \n\n \nFonte: NCEP/NOAA elaborado INPE/CPTEC (2012). \n\n \n\nAlguns autores (NOBRE; YANASSE; YANASSE, 1984; MOLION, 1995) t\u00eam \n\ntentado comprovar que as secas severas nordestinas t\u00eam causas externas ao sistema terra\u2013\n\noceano\u2013atmosfera, estando correlacionadas com a periodicidade das manchas solares. Molion \n\nadmite que as grandes erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas seja um fen\u00f4meno externo ao sistema e que o \n\naumento do albedo planet\u00e1rio, devido aos aeross\u00f3is vulc\u00e2nicos, contribuiria para causar secas \n\nseveras. Contudo, adverte\u2013se que a seca n\u00e3o pode ser tratada sob a \u00f3tica do excepcionalismo, \n\npois o clima se manifesta na paisagem de forma clara e direta, uma vez que a caatinga, os \n\nsistemas pedol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos se encontram bem ajustados \u00e0 semiaridez. \n\n \n\n3 ARIDEZ: CONCEITOS E CARACTER\u00cdSTICAS \n\n \n\nO conceito de aridez \u00e9 bastante complexo, uma vez que n\u00e3o \u00e9 determinado apenas pela \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual, tanto porque se leva em conta a distribui\u00e7\u00e3o sazonal dessa e o valor da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (MACAGNO et al., 2005). A defini\u00e7\u00e3o elaborada pelas Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (UNESCO, 1979) baseia\u2013se na metodologia desenvolvida por Thornthwaite (1948), \n\n\n\n77 \n\n \n\najustada por Penman (1953), a qual consiste na raz\u00e3o entre a quantidade de \u00e1gua advinda da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e as potenciais perdas de \u00e1gua pela evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. \n\nMatallo Jr. (2009, p.45) conceitua aridez como \u201ca raz\u00e3o entre o potencial de \n\nevapora\u00e7\u00e3o e a m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o anual para uma determinada regi\u00e3o\u201d. Fernandes et al. \n\n(2009, p. 41) complementam ao afirmarem que a \u201caridez \u00e9 a caracter\u00edstica do clima que \n\nrelaciona a insufici\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o adequada para manter uma vegeta\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nAs diversas classifica\u00e7\u00f5es utilizadas consideram a rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o anual. No caso do Chile, o regime de aridez foi definido pela Universidade \n\ndo Chile e adotada pelo Servi\u00e7o Nacional de Florestas (CONAF). Baseia\u2013se em dois \n\nindicadores: a dura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo seco, ou seja, a extens\u00e3o do per\u00edodo de sazonalidade do \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico, e o \u00edndice de xerofitismo, correspondente a um valor integrado de aridez que \n\navalia o d\u00e9ficit h\u00eddrico do ponto de vista biol\u00f3gico e o inclui na fun\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual.  \n\nCompreende\u2013se tamb\u00e9m que o grau de aridez de certa regi\u00e3o depende da quantifica\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua proveniente da precipita\u00e7\u00e3o e da perda m\u00e1xima poss\u00edvel de \u00e1gua atrav\u00e9s da \n\nevapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o, ou evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (FERNANDES et al., 2009, p. 41) \n\ne ao aumento do escoamento superficial devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da capacidade de armazenamento \n\nmotivado pela retirada da cobertura vegetal. \n\nO grau de aridez de uma regi\u00e3o para outra \u00e9 bastante vari\u00e1vel, uma vez que algumas \n\ns\u00e3o classificadas como hiper\u00e1ridas, a umidade \u00e9 muito baixa durante todo ano; enquanto em \n\noutras s\u00e3o consideradas apenas \u00e1ridas, chuvas espor\u00e1dicas; e ainda h\u00e1 aquelas que s\u00e3o \n\nsemi\u00e1ridas, onde existe uma curta esta\u00e7\u00e3o \u00famida, tr\u00eas a quatro meses por ano, que permite o \n\ndesenvolvimento de culturas de curto ciclo vegetativo, como observado no semi\u00e1rido do \n\nNordeste do Brasil (ANDRADE, 1999). \n\nAssim, conhecer o grau de aridez de uma localidade \u00e9 imprescind\u00edvel para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de medidas pol\u00edticas mitigat\u00f3rias e de gest\u00e3o necess\u00e1rias para a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nconsciente dos recursos h\u00eddricos. Em vista disso, a modelagem de aridez e a determina\u00e7\u00e3o do \n\nbalan\u00e7o hidrol\u00f3gico s\u00e3o essenciais para o planejamento e uso do recurso h\u00eddrico, \n\nespecialmente em \u00e1reas com disponibilidade limitada (MERCADO\u2013MANCERA, 2010). \n\nExistem v\u00e1rios \u00edndices de aridez, em que s\u00e3o utilizados os dados dispon\u00edveis nas \n\nnormais climatol\u00f3gicas, organizados para determinar a aridez de uma regi\u00e3o, destacando\u2013se \n\nos \u00cdndices de Aridez de: Lang, Gaussen e de Lautensachmeyer; os \u00edndice de Continentalidade \n\nde Gorezynski e de Currey; e o \u00edndice de Oceanidade de Kernet. Contudo, ser\u00e3o enfatizados, \n\nneste trabalho, os mais empregados como o \u00cdndice de Aridez de Martonne (MAI), o \u00cdndice de \n\nAridez de Thornthwaite (Aridity Index \u2013 AI) e o \u00cdndice de Intensidade de Aridez (IIA). \n\n\n\n78 \n\n \n\n3.1 \u00cdndices de aridez \n\n \n\nUm dos \u00edndices de aridez mais citados, por ter servido como base de tentativas mais \n\navan\u00e7adas ao relacionar temperatura e precipita\u00e7\u00e3o, foi o \u00cdndice de Aridez de Martonne \n\n(Martonne Index of Aridity \u2013 MIA). Idealizado por Martonne (1926), o MIA \u00e9 uma \n\nexperi\u00eancia emp\u00edrica simples para se estabelecer uma medida quantitativa da rela\u00e7\u00e3o \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e temperatura. O MIA pode ser alcan\u00e7ado pela Equa\u00e7\u00e3o 1: \n\n \n\n    \n \n\n    \n                                                                                                                                             \n\n \n\nem que: P \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o anual (mm) e T \u00e9 a temperatura m\u00e9dia anual (\u00baC). Esse \u00edndice revela \n\na transi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea para outra, servindo como uma ferramenta \u00fatil e discreta na transi\u00e7\u00e3o de \n\nambientes \u00e1ridos, semi\u00e1ridos e \u00famidos. A Tabela 1 demonstra a classifica\u00e7\u00e3o do MIA.  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Aridez de Martonne (MIA) \nMIA Classifica\u00e7\u00e3o \n\n> 60 Umidade acima do normal \n\n60 a 30 \u00damido  \n\n30 a 20 Umidade abaixo do normal \n\n20 a 15 Semi\u00e1rido \n\n15 a 5 \u00c1rido \n\n5 a 0 Extremamente \u00e1rido \n\nFonte: Fernandes et al. (2009, p. 42). \n\n \n\nV\u00e1rias pesquisas utilizaram como base o MIA como, por exemplo, o trabalho de \n\nMolina (1963) que estudou a amplitude da aridez na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica; a pesquisa de \n\nMercado\u2013Mancera (2010) com o objetivo de adaptar e calibrar o modelo hidroclim\u00e1tico de \n\nMartonne para o estudo do balan\u00e7o h\u00eddrico em zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas; e a de Gomes et al. \n\n(2013), que analisaram as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de Olho D\u00b4\u00c1gua do Casado em Delmiro \n\nGouveia, semi\u00e1rido alagoano, com \u00eanfase para os elementos clim\u00e1ticos de precipita\u00e7\u00e3o e \n\ntemperatura do ar durante o per\u00edodo de 1911\u20131990, usando, al\u00e9m desse \u00edndice, o Diagrama \n\nOmbrot\u00e9rmico para representar o per\u00edodo seco da regi\u00e3o. \n\nJ\u00e1 o \u00cdndice de Aridez (Aridity Index \u2013 AI), desenvolvido por Thornthwaite (1948), \u00e9 \n\numa avalia\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit ou super\u00e1vit de \u00e1gua com base na rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, pois estabelece uma rela\u00e7\u00e3o entre a umidade dispon\u00edvel por \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e a capacidade de compensar a demanda potencial de \u00e1gua. O AI \u00e9 calculado \n\npela Equa\u00e7\u00e3o 2:  \n\n\n\n79 \n\n \n\n       \n \n\n   \n                                                                                                                                          \n\n \n\nsendo: P a total de precipita\u00e7\u00e3o mensal e ETP a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial mensal. A Tabela \n\n2 apresenta como \u00e9 descrita a classifica\u00e7\u00e3o desse \u00edndice. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Aridez (AI) \nAI Classifica\u00e7\u00e3o \n\n0 \u2013 16,7 Pequena ou nenhuma defici\u00eancia de \u00e1gua \n\n16,7 \u2013 33,3 Defici\u00eancia moderada de \u00e1gua \n\n> 33,3 Grande defici\u00eancia de \u00e1gua \n\nFonte: Fernandes et al. (2009, p. 43). \n\n \n\n A classifica\u00e7\u00e3o do IA pelo m\u00e9todo de Thornthwaite foi empregado por Miranda; \n\nSantos (2008); Cunha; Martins (2009) para a realiza\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e do \n\nBalan\u00e7o h\u00eddrico de munic\u00edpios dos estados do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, \n\nrespectivamente, sendo particularmente relevantes para as economias locais. \n\nGOIS et al. (2005) utilizaram o referido \u00edndice, bem como as vari\u00e1veis climatol\u00f3gicas, \n\npara identificar as prov\u00e1veis \u00e1reas suscept\u00edveis ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o no estado de \n\nAlagoas; j\u00e1 Caitano; Lopes; Teixeira (2011) procuraram representar de forma precisa, fiel e \n\natualizada a distribui\u00e7\u00e3o espacial do IA no estado do Cear\u00e1 entre os anos de 1976 e 2009 por meio \n\nde Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG); e Santos; Sime\u00e3o; Mousinho (2012) trabalharam a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o do IA mensal para o estado do Piau\u00ed, estimando a evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \n\nmensal pelo referido m\u00e9todo, possibilitado calcular o \u00edndice de aridez mensal. \n\nOutro \u00edndice para quantificar a aridez \u00e9 o \u00cdndice de Intensidade de Aridez (IIA). O IIA \n\n\u00e9 um indicador num\u00e9rico do grau de secura do clima e um indicador indireto da \n\ndisponibilidade de umidade do solo em uma dada localidade, sendo expresso pela raz\u00e3o entre \n\na quantidade total de chuva em dias secos e o n\u00famero de dias secos por ano, como bem \n\nconceitua seus idealizadores Costa e Soares (2012, p.10): \u201cThe Aridity Intensity Index (AII) is \n\ndefined as the ratio between the total amount of rain on dry days and the number of dry days \n\nper year\u201d. As altera\u00e7\u00f5es das tend\u00eancias de \u00cdndice de Intensidade Aridez s\u00e3o indicadores \n\nrelevantes nos processos de desertifica\u00e7\u00e3o. Segundo os autores, um dia seco varia de 0 a 10 \n\nmm de precipita\u00e7\u00e3o dependendo da localidade.  \n\nCen\u00e1rios anuais do IIA foram aplicados para a regi\u00e3o sul de Portugal para o per\u00edodo de \n\n1940\u20131999 utilizando a Simula\u00e7\u00e3o Sequencial Direta (SSD). Para tal, utilizaram dois \n\nindicadores: o Indicador de Susceptibilidade de Secura (ISS) e o Indicador de Tend\u00eancia \u00e0 \n\nSecura (ITS). O ISS \u00e9 determinado pelos valores probabil\u00edsticos do IIA ao identificar regi\u00f5es \n\n\n\n80 \n\n \n\ncom gravidade de secura em n\u00edvel local e regional tendentes \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o motivada pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas secas. J\u00e1 pelo ITS \u00e9 obtida uma taxa de secura pelas estimativas de \n\ntend\u00eancia, a longo prazo, dos \u00cdndices de Intensidade de Aridez nas \u00faltimas d\u00e9cadas, como \n\ntamb\u00e9m das mudan\u00e7as em sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (COSTA; SOARES, 2012). \n\nA SSD \u00e9 uma t\u00e9cnica usada para a obten\u00e7\u00e3o de um conjunto de simulados (mapas) \n\nvari\u00e1veis dos fen\u00f4menos analisados para os anos estudados, sendo um m\u00e9todo geoestat\u00edstico \n\nmais simples, possibilitando resultados satisfat\u00f3rios apenas com dados de temperatura e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, de acordo com Soares (2001). \n\nTodos os \u00edndices acima mencionados s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para o entendimento da \n\nproblem\u00e1tica ambiental e da realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises integradas para as formula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas dos Governos Federal, Estadual e Municipal com vista ao desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es \n\nadequadas para avaliar e monitorar os impactos das pol\u00edticas implementadas (SANTOS, 2011). \n\n \n\n4 BALAN\u00c7O H\u00cdDRICO CLIMATOL\u00d3GICO \n\n \n\nO surgimento da estimativa do balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico (BHC), atrav\u00e9s da \n\ncontabiliza\u00e7\u00e3o do input (chuva) e do output (evapotranspira\u00e7\u00e3o) da \u00e1gua que ocorre em um \n\necossistema, se d\u00e1 pela necessidade de se conhecer a disponibilidade h\u00eddrica para as plantas. \n\nO BHC \u00e9 um precioso instrumento do ponto de vista te\u00f3rico e pr\u00e1tico, pois possibilita uma \n\ncorreta avalia\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos recursos h\u00eddricos de uma bacia hidrogr\u00e1fica, bem \n\ncomo de sua variabilidade espacial e temporal (FELTRIN, 2009).  \n\nDe tal modo, diversos modelos BHC foram elaborados para equacionar essa rela\u00e7\u00e3o, \n\ndentre eles: o m\u00e9todo de Thornthwaite-Mather (1955), o qual determina o regime h\u00eddrico de um \n\nlocal, sem a necessidade de medidas diretas das condi\u00e7\u00f5es do solo, utilizando as informa\u00e7\u00f5es de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o total mensal (mm), evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial total mensal (mm) e temperatura \n\nm\u00e9dia mensal (\u00b0C) de uma regi\u00e3o. O mencionado modelo possibilita uma vis\u00e3o geral dos \n\nganhos, perdas e armazenamento da \u00e1gua pelo solo (MONTEIRO et al., 2011). \n\nV\u00e1rios estudos de verifica\u00e7\u00e3o do BHC empregando o m\u00e9todo de Thornthwaite-Mather \n\n(1955) foram realizados por diversos pesquisadores (FRANCILINO et al., 2012; AQUINO; \n\nOLIVEIRA, 2013; GOMES et al., 2013; Souza et al., 2013; OLIVEIRA et al., 2014; SILVA; \n\nMOURA; KLAR, 2014) para as mais variadas finalidades. Dessa forma, o referido modelo \n\nmostrou\u2013se eficaz e eficiente. \n\nComo visto o BHC, al\u00e9m de identificar o regime h\u00eddrico de uma regi\u00e3o, pode ser \n\nempregado para a caracteriza\u00e7\u00e3o regional da disponibilidade h\u00eddrica, zoneamento \n\n\n\n81 \n\n \n\nagroclim\u00e1tico, defini\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de secas e da aptid\u00e3o h\u00eddrica regional para culturas \n\nagr\u00edcolas, determinar as melhores esp\u00e9cies e \u00e9pocas de semeadura, al\u00e9m de planejamento de \n\npesquisa (SILVA; FERREIRA, 2011; FRANCILINO et al., 2012). Isso se deve por causa das \n\nvari\u00e1veis que seu c\u00e1lculo fornece como a estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial e real, da \n\ncapacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo, do excedente h\u00eddrico e da defici\u00eancia h\u00eddrica. \n\nTodavia, uma das fun\u00e7\u00f5es do BHC de Thornthwaite-Mather (1955) \u00e9 servir como \n\nbase para uma classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica por meio de suas grandezas, que s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es diretas da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, a saber: \u00edndice h\u00eddrico e o \u00edndice de efici\u00eancia t\u00e9rmica. \n\n \n\n4.1 Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\n \n\nOs climas sofrem oscila\u00e7\u00f5es, altera\u00e7\u00f5es, varia\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as ao longo do tempo e do \n\nespa\u00e7o. Entende\u2013se que \u201co clima sobre uma localidade \u00e9 a s\u00edntese de todos os elementos \n\nclim\u00e1ticos em uma combina\u00e7\u00e3o de certa forma singular, determinada pela intera\u00e7\u00e3o dos \n\ncontroles e dos processos clim\u00e1ticos\u201d (AYOADE, 2002, p. 224). De tal maneira, h\u00e1 uma \n\ngrande diversidade de climas e tipos clim\u00e1ticos sobre a Terra, sendo, portanto, necess\u00e1rios \n\nsistemas de classifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que sintetizem e agrupem elementos clim\u00e1ticos similares \n\nem tipos e subtipos clim\u00e1ticos. \n\n Desse modo, pode\u2013se afirmar que um sistema de classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica tem como \n\nobjetivo fornecer informa\u00e7\u00f5es de forma eficiente, simplificada e generalizada sobre as \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas das regi\u00f5es, de maneira que descreva e delimite os principais tipos \n\nem termos quantitativos (BARRY; CHORLEY, 2013). Atualmente existem v\u00e1rios esquemas \n\nde classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9ticas dos climas com as de Flohn, Strahler, Terjung e Louie, propostas \n\nem 1950, 1969, 1972, respectivamente; e as gen\u00e9ricas ou emp\u00edricas como as de K\u00f6ppen, \n\nThornthwaite e Miller, sugeridas em 1936, 1948, 1965, respectivamente.  \n\nNesta pesquisa utilizou\u2013se a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica emp\u00edrica de Thornthwaite-Mather \n\n(1955), que se baseia no conceito de evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, do balan\u00e7o h\u00eddrico \n\nclimatol\u00f3gico e nos \u00edndices h\u00eddrico, aridez e umidade. Conforme Silva; Moura; Klar (2014), \n\nessa classifica\u00e7\u00e3o visa a identificar em uma regi\u00e3o ou \u00e1rea, como a bacia hidrogr\u00e1fica \n\npesquisada, zonas com caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e biogeogr\u00e1ficas relativamente homog\u00eaneas, \n\nfornecendo indicativos preciosos sobre as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e ambientais, como tamb\u00e9m \n\nsuas potencialidades agr\u00edcolas. \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\n5 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n5.1 Base climatol\u00f3gica \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico e analisar o \u00edndice de aridez, bem \n\ncomo classificar os tipos clim\u00e1ticos do l\u00f3cus da pesquisa, foram empregados como dados de \n\nentrada os elementos de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e temperatura do ar. Ressalta\u2013se que as \n\nesta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas foram selecionadas de acordo com sua disponibilidade por \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5em a \u00e1rea examinada e pela expressividade quantitativa de dados \n\npluviom\u00e9tricos (Tabela 3). \n\nOs valores m\u00e9dios mensais da precipita\u00e7\u00e3o, medidos de 27 esta\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa (Figura 2), foram obtidos por meio da Ag\u00eancia Nacional das \n\n\u00c1guas (Ana) e da Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Clima (Apac). Destaca\u2013se que apesar \n\nda esta\u00e7\u00e3o de Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco (838004) estar fora do limite de estudo, foi considerada \n\nna an\u00e1lise, uma vez que parte do seu munic\u00edpio integra o recorte territorial pesquisado. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas avaliadas na pesquisa \n\nN\u00ba Ag\u00eancia C\u00f3digo Munic\u00edpio / posto Latitude Longitude Altitude (m) Per\u00edodo \n\n1 Ana 737023 Afogados da Ingazeira / Dnocs -7\u00ba44\u201920\u201d -37\u00ba38\u201954\u201d 525 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n2 Ana 838004 Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco -8\u00ba45\u201954\u201d -38\u00ba57\u201938\u201d 305 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n3 Apac 93 Bet\u00e2nia -8\u00ba16\u201915\u201d -38\u00ba01\u201959\u201d 443 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n4 Ana 837013 Bet\u00e2nia / Cachoeira do Leite -8\u00ba11\u201900\u201d -37\u00ba55\u201900\u201d 480 11/1962 \u2013 03/1999 \n\n5 Apac 473 Brejinho -7\u00ba20\u201952\u201d -37\u00ba17\u201905\u201d 742 09/1999 \u2013 12/2014 \n\n6 Apac 184 Carna\u00edba -7\u00ba48\u201928\u201d -37\u00ba47\u201953\u201d 496 07/1962 \u2013 12/2014 \n\n7 Apac 288 Carnaubeira da Penha -8\u00ba19\u201920\u201d -38\u00ba44\u201925\u201d 450 10/1997 \u2013 12/2014 \n\n8 Ana 737027 Flores -7\u00ba52\u201904\u201d -37\u00ba58\u201921\u201d 460 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n9 Ana 837035 Flores / Boqueir\u00e3o Fazenda -8\u00ba04\u201900\u201d -37\u00ba51\u201900\u201d 580 01/1963 \u2013 04/1999 \n\n10 Ana 838000 Floresta / Airi \u2013 Rochedo -8\u00ba32\u201921\u201d -38\u00ba11\u201934\u201d 361 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n11 Ana 838020 Floresta -8\u00ba36\u201900\u201d -38\u00ba35\u201900\u201d 317 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n12 Apac 148 Iguaraci -7\u00ba49\u201957\u201d -37\u00ba30\u201946\u201d 565 01/1993 \u2013 12/2014 \n\n13 Ana 737032 Iguaraci / Jabitaca \u2013 Varas -7\u00ba50\u201900\u201d -37\u00ba23\u201900\u201d 595 07/1962 \u2013 06/1994 \n\n14 Apac 155 Itapetim -7\u00ba22\u201945\u201d -37\u00ba10\u201959\u201d 645 07/1962 \u2013 12/2014 \n\n15 Ana 838002 Mirandiba / A\u00e7ude Serrinha -8\u00ba14\u201923\u201d -38\u00ba31\u201940\u201d 375 11/1962 \u2013 12/2014 \n\n16 Apac 238 Quixaba -7\u00ba43\u201900\u201d -37\u00ba52\u201900\u201d 718 07/1962 \u2013 12/2014 \n\n17 Apac 336 Santa Cruz da Baixa Verde -7\u00ba49\u201913\u201d -38\u00ba09\u201904\u201d 853 11/2004 \u2013 12/2014 \n\n18 Ana 738029 S\u00e3o Jos\u00e9 do Belmonte -7\u00ba52\u201900\u201d -38\u00ba47\u201900\u201d 460 01/1950 \u2013 03/1992 \n\n19 Apac 92 S\u00e3o Jos\u00e9 do Egito/ Muqu\u00e9m -7\u00ba26\u201940\u201d -37\u00ba16\u201950\u201d 625 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n20 Ana 738030 Serra Talhada -7\u00ba59\u201900\u201d -38\u00ba18\u201900\u201d 435 01/1950 \u2013 12/1977 \n\n21 Ana 838031 Serra Talhada -8\u00ba00\u201902\u201d -38\u00ba14\u201941\u201d 435 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n22 Apac 357 Solid\u00e3o -7\u00ba35\u201958\u201d -37\u00ba39\u201927\u201d 588 10/2001 \u2013 12/2014 \n\n23 Apac 74 Tabira -7\u00ba35\u201918\u201d -37\u00ba32\u201913\u201d 579 07/1962 \u2013 12/2014 \n\n24 Apac 182 Triunfo -7\u00ba49\u201953\u201d -38\u00ba06\u201913\u201d 1020 01/1950 \u2013 12/2014 \n\n25 Apac 151 Tuparetama -7\u00ba36\u201900\u201d -37\u00ba18\u201942\u201d 563 01/1993 \u2013 06/2002 \n\n26 Apac 529 Tuparetama / Fazenda Riacho -7\u00ba41\u201912\u201d -37\u00ba13\u201917\u201d 603 07/2002 \u2013 12/2014 \n\n27 Ana 737033 Tuparetama / Jardim -7\u00ba43\u201900\u201d -37\u00ba21\u201900\u201d 689 07/1962 \u2013 04/1993 \n\nFonte dos dados: ANA (2015) e APAC (2015). \n\n\n\n83 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial da rede pluviom\u00e9trica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nSalienta\u2013se que foi realizado o preenchimento de falhas nas s\u00e9ries hist\u00f3ricas de algumas \n\nesta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. Para o preenchimento de dados em falta nas s\u00e9ries empregou\u2013se o \n\nM\u00e9todo da Pondera\u00e7\u00e3o Regional de Bertoni e Tucci (2001), expressa na Equa\u00e7\u00e3o 3: \n\n \n\nY= 1/3. (x1/xm1 + x2/xm2 + x3/xm3). ym                                                                              (3) \n\n \n\nem que: Y \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o do posto a ser estimado; x1, x2 e x3 s\u00e3o as precipita\u00e7\u00f5es \n\ncorrespondentes ao m\u00eas ou ano que se deseja preencher, observadas em tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es vizinhas; \n\nxm1, xm2 e xm3 s\u00e3o precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias nas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es vizinhas; e ym como a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do ponto a ser estimado. \n\nJ\u00e1 para a obten\u00e7\u00e3o dos dados m\u00e9dios mensais de temperatura do ar das 27 esta\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas, foi empregado o Estima_T. Desenvolvido pela Unidade Acad\u00eamica de Ci\u00eancias \n\nAtmosf\u00e9rica da Universidade Federal de Campina Grande (UACA/UFCG), o Estima_T  \u00e9 um \n\nsoftware que realiza estimativas de temperaturas do ar na Regi\u00e3o Nordeste do Brasil por meio \n\n\n\n84 \n\n \n\nde regress\u00f5es m\u00faltiplas em fun\u00e7\u00e3o das coordenadas locais: longitude, latitude e altitude \n\n(CAVALCANTI; SILVA, 1994; CAVALCANTI; SILVA; SOUSA, 2006). Seu uso foi \n\nnecess\u00e1rio, uma vez que n\u00e3o se disp\u00f5em na \u00e1rea as s\u00e9ries de temperaturas m\u00e9dias mensais do ar. \n\n \n\n5.2 Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico pelo m\u00e9todo de Thornthwaite-Mather (1955) \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico (BHC) pelo m\u00e9todo de \n\nThornthwaite-Mather (1955), foi adotada a capacidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo (CAD) \n\nestimado em 50 mm para todos os meses do ano, em raz\u00e3o das caracter\u00edsticas da regi\u00e3o. O \n\nCAD \u00e9 a m\u00e1xima capacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo em fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo, \n\nponto de murcha permanente do solo, tipo de cultura, profundidade efetiva das ra\u00edzes e \n\ndensidade de drenagem.  \n\nDestaca\u2013se que foram realizados testes preliminares para o BHC da \u00e1rea com CAD \n\npara 25, 50, 75 e 100 mm, nos quais foram constatados que as estimativas de armazenamento \n\nde \u00e1gua no solo (ARM) para 25 mm ficaram subestimadas e para 75 e 100 mm \n\nsuperestimadas em fun\u00e7\u00e3o da sazonalidade da precipita\u00e7\u00e3o e das caracter\u00edsticas do CAD, \n\nacima descritas, para a regi\u00e3o. Com o CAD de 50 mm o extrato do BHC apresentou \n\nconformidade com a reposi\u00e7\u00e3o e excedente h\u00eddrico em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo chuvoso.   \n\nO BHC utilizou como dados de entrada as m\u00e9dias mensais da temperatura m\u00e9dia do ar, \n\nda precipita\u00e7\u00e3o e da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. A estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial \n\ncorrigida foi obtida por meio do m\u00e9todo de Thornthwaite (1948) com o c\u00e1lculo da Equa\u00e7\u00e3o 4: \n\n \n\n            \n    \n\n \n \n \n\n                                                                                                                              \n\n \n\nsendo: ETP \u00e9 a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial corrigida; f \u00e9 o fator de corre\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \n\nlatitude e m\u00eas do ano, como se pode observar em destaque na Tabela 4; t \u00e9 a temperatura m\u00e9dia \n\nmensal (\u00baC); I \u00e9 o \u00edndice de calor anual; e \"a\" uma constante que varia de local para local. \n\nO \u00edndice de calor anual foi obtido pela Equa\u00e7\u00e3o 5: \n\n \n\n      \n \n\n \n  \n\n     \n\n                                                                                                                            . \n\n \n\nSendo \u201ca\u201d uma fun\u00e7\u00e3o de I; tamb\u00e9m \u00e9 um \u00edndice t\u00e9rmico regional calculado pela Equa\u00e7\u00e3o 6: \n\n \n\na = 6,75.10\n-7\n\n . I\n3\n \u2013 7,71.10\n\n-5\n . I\n\n2\n + 1,7292.10\n\n-2\n . I + 0,49239                                                   (6). \n\nhttp://lattes.cnpq.br/8091357561663457\nhttp://lattes.cnpq.br/8091357561663457\n\n\n85 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Valores do fator de corre\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial em \n\nfun\u00e7\u00e3o da latitude e m\u00eas do ano \n\nM\u00caS JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET OUT NOV DEZ \n\n0 1,033 0,933 1,033 1,000 1,033 1,000 1,033 1,033 1,000 1,033 1,000 1,033 \n\n2\u00baS 1,042 0,938 1,034 0,996 1,025 0,991 1,024 1,028 0,999 1,037 1,008 1,043 \n\n4\u00baS 1,051 0,943 1,035 0,993 1,018 0,981 1,016 1,022 0,998 1,041 1,015 1,053 \n\n6\u00baS 1,060 0,948 1,036 0,989 1,010 0,971 1,007 1,017 0,997 1,045 1,023 1,063 \n\n8\u00baS 1,069 0,953 1,037 0,985 1,002 0,962 0,998 1,011 0,996 1,049 1,031 1,073 \n\n10\u00baS 1,078 0,958 1,038 0,981 0,994 0,952 0,988 1,006 0,995 1,054 1,039 1,083 \n\nFonte: Adaptado de Thornthwaite (1948). \n\n \n\n Ap\u00f3s esses procedimentos, para obten\u00e7\u00e3o da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial corrigido, \n\nforam realizadas as etapas seguintes para a realiza\u00e7\u00e3o do BHC pelo m\u00e9todo proposto por \n\nThornthwaite-Mather (1955). Inicialmente foi calculada a estimativa do armazenamento de \n\n\u00e1gua no solo (ARM) atrav\u00e9s dos crit\u00e9rios das Equa\u00e7\u00f5es 7 e 8 para as esta\u00e7\u00f5es secas e para as \n\nesta\u00e7\u00f5es chuvosas pela Equa\u00e7\u00e3o 9, neste \u00faltimo caso o ARM foi calculado primeiro:  \n\n \n\n                                                                                                                                        \n\n \n\n                                                                                                                            \n\n \n\n                                                                                                                             \n\n \n\nem que: o m \u00e9 referente ao m\u00eas analisado, o P \u2013 ETP \u00e9 a diferen\u00e7a entre a precipita\u00e7\u00e3o (P) e a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP); j\u00e1 o par\u00e2metro negativo acumulado (NegAc) foi calculado \n\npelas Equa\u00e7\u00f5es 10 e 11 para esta\u00e7\u00f5es secas e pela Equa\u00e7\u00e3o 12 para as esta\u00e7\u00f5es chuvosas: \n\n \n\n                                                                                                                                      \n\n \n\n                                                                                                         \n\n \n\n                                                                                                                                     \n\n \n\n Em seguida avaliou\u2013se a evapotranspira\u00e7\u00e3o real (ETR) pelas Equa\u00e7\u00f5es 13 e 14: \n\n \n\n                                                                                                                                   \n\n \n\n                                                                                                                            \n\n\n\n86 \n\n \n\nA altera\u00e7\u00e3o da umidade do solo (ALT) foi estimada pela Equa\u00e7\u00e3o 15: \n\n \n\n                                                                                                                                    . \n\n \n\nA partir desses dados foi poss\u00edvel avaliar a defici\u00eancia h\u00eddrica (DEF) pela diferen\u00e7a \n\nentre evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP) menos a evapotranspira\u00e7\u00e3o real (ETR). Enquanto que \n\npara o excedente h\u00eddrico (EXC) empregou\u2013se a Equa\u00e7\u00e3o 16 apenas para os valores positivos, \n\n(P \u2013 ETP) > 0 e ARM = CAD. J\u00e1 quando o valor apresentou\u2013se negativo foi aplicada a \n\nimport\u00e2ncia zero. \n\n \n\n                                                                                                                                        \n\n \n\nPor fim, avaliou\u2013se a estimativa de reposi\u00e7\u00e3o (R) por meio das Equa\u00e7\u00f5es 17 e 18: \n\n  \n\n                                                                                                                                              \n\n \n\n                                                                                                                                    \n\n \n\nDe posse dos valores normais das vari\u00e1veis de evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial corrigida, \n\nexcedente e defici\u00eancia h\u00eddrica pelos c\u00e1lculos do BHC, determinaram\u2013se os \u00edndices clim\u00e1ticos \n\nessenciais para a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da \u00e1rea pesquisada. \n\n \n\n5.3 Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite-Mather (1955) \n\n \n\n Posteriormente ao BHC foi concretizada a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica pelo m\u00e9todo \n\nproposto por Thornthwaite-Mather (1955) da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa por meio dos \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos: de umidade, aridez e h\u00eddrico. Esses \u00edndices t\u00eam como finalidade a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de uma regi\u00e3o. \n\nO \u00cdndice de umidade (Iu) representa o excedente h\u00eddrico (EXC) expresso em \n\nporcentagem da necessidade que \u00e9 representada pela evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, adquirida \n\npela Equa\u00e7\u00e3o 19: \n\n \n\n     \n   \n\n   \n                                                                                                                                            \n\n\n\n87 \n\n \n\nO \u00cdndice de Aridez (Ia) caracteriza\u2013se por expressar a defici\u00eancia h\u00eddrica (DEF) em \n\nporcentagem da necessidade que \u00e9 representada pela evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP). \n\nAssim, esse \u00edndice \u00e9 alcan\u00e7ado pela Equa\u00e7\u00e3o 20:  \n\n \n\n     \n   \n\n   \n                                                                                                                                            \n\n \n\nExpresso em porcentagem, o \u00cdndice h\u00eddrico (Ih), tamb\u00e9m chamado de \u00cdndice Efetivo de \n\nUmidade (Im), \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre os \u00edndices de aridez e de umidade, definido pela Equa\u00e7\u00e3o 21: \n\n \n\n                                                                                                                                                        \n\n \n\n Calculados esses \u00edndices pode\u2013se realizar a caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da referida bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. A partir do \u00edndice de h\u00eddrico identificou\u2013se o tipo clim\u00e1tico (Tabela 5), na sequ\u00eancia os \n\nseus subtipos clim\u00e1ticos com base nos \u00edndices de aridez e h\u00eddrico (Tabela 6) e as varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas \n\n(\u00edndice t\u00e9rmico) e das evapotranspira\u00e7\u00f5es potenciais (ETP) anual e de ver\u00e3o (Tabela 7); nesta \u00faltima \n\ntabela a classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada basicamente pela ETP anual e pela porcentagem da ETP de ver\u00e3o. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite-Mather (1955) \n\nbaseado no \u00edndice de h\u00eddrico \n\nTipos clim\u00e1ticos \u00cdndice h\u00eddrico (Ih) \n\nA Super\u00famido 100 ? Ih \n\nB4 \u00damido 80 ? Ih &lt;100 \n\nB3 \u00damido 60 ? Ih &lt;80 \n\nB2 \u00damido 40 ? Ih &lt;60 \n\nB1 \u00damido 20 ? Ih &lt;40 \n\nC2 Sub\u00famido 0 ? Ih &lt;20 \n\nC1 Sub\u00famido seco -33,3 ? Ih &lt;0 \n\nD Semi\u00e1rido -66,7 ? Ih &lt;-33,3 \n\nE \u00c1rido -100 ? Ih&lt;-66,7 \n\nFonte: Adaptado de Souza et al. (2013). \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Subtipos clim\u00e1ticos de Thornthwaite-Mather (1955) baseados nos \u00edndices de aridez e h\u00eddrico \n\nClimas \u00famidos \n\n(A, B4, B3, B2, B1 e C2) \n(Ia) \n\nClimas secos \n\n(C1, D e E) \n(Iu) \n\nr pequena ou nenhuma defici\u00eancia h\u00eddrica 0 \u2013 16,7 d pequeno ou nenhum excesso h\u00eddrico 0 \u2013 10 \n\ns moderada defici\u00eancia no ver\u00e3o 16,7 \u2013 33,3 s moderado excesso no inverno 10 \u2013 20 \n\nw moderada defici\u00eancia no inverno 16,7 \u2013 33,3 w moderado excesso no ver\u00e3o 10 \u2013 20 \n\ns2 grande defici\u00eancia no ver\u00e3o > 33,3 s2 grande excesso no inverno > 20 \n\nw2 grande defici\u00eancia no inverno > 33,3 w2 grande excesso no ver\u00e3o > 20 \n\nFonte: Adaptado de Souza et al. (2013). \n\n\n\n88 \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Subtipos clim\u00e1ticos de Thornthwaite-Mather (1955) baseados no \u00edndice t\u00e9rmico \nanual e na evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP) e suas concentra\u00e7\u00f5es de ETP ver\u00e3o \n\nTipos clim\u00e1ticos \n\u00cdndice t\u00e9rmico (It) \n\n(ETP anual) \n\nSubtipo \n\nclim\u00e1tico \n\nConcentra\u00e7\u00e3o da \n\nETP no ver\u00e3o (%) \n\nA\u2019 Megat\u00e9rmico ? 1140 a\u2019 &lt;48,0 \n\nB\u20194 Mesot\u00e9rmico 997 \u2013 1140 b\u20194 48 \u2013 51,9 \n\nB\u20193 Mesot\u00e9rmico 855 \u2013 997 b\u20193 51,9 \u2013 56,3 \n\nB\u20192 Mesot\u00e9rmico 712 \u2013 855 b\u20192 56,3 \u2013 61,6 \n\nB\u20191 Mesot\u00e9rmico 570 \u2013 712 b\u20191 61,6 \u2013 68,0 \n\nC\u20192 Microt\u00e9rmico 427 \u2013 570 c\u20192 68,0 \u2013 76,3 \n\nC\u20191 Microt\u00e9rmico 285 \u2013 427 c\u20191 76,3 \u2013 88,0 \n\nD\u2019 Tundra 142 \u2013 285 d\u2019 > 88,0 \n\nE\u2019 Gelo perp\u00e9tuo &lt;142   \n\nFonte: Adaptado de Souza et al. (2013). \n\n \n\n Nesse sistema de classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica destaca\u2013se o \u00edndice h\u00eddrico, pois os \u00edndices de \n\numidade e aridez s\u00e3o combinados ao passo que o excesso de umidade em um per\u00edodo pode \n\ncompensar a falta em outro; empiricamente, parte\u2013se de que 6 mm de excesso em uma \n\nesta\u00e7\u00e3o pode compensar 10 mm de transpira\u00e7\u00e3o reduzida em outra. Os litimes do Ih s\u00e3o \n\nracionais, isso porque a umidade compensa todas as necessidades de \u00e1gua para o primeiro \n\n\u00edndice e a falta chega a 100% das necessidades no segundo (afetado por 0,6 no Ih). Dessa \n\nmaneira, o 0 marca o limite entre o excesso e falta de \u00e1gua.  \n\n \n\n5.4 Base cartogr\u00e1fica \n\n \n\nConclu\u00eddos os c\u00e1lculos do \u00edndice de aridez, do Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico e \n\nfinalizada a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica pelo m\u00e9todo de Thornthwaite-Mather (1955) da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, para cada esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9tricas foi realizada a representa\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos valores pelo m\u00e9todo da interpola\u00e7\u00e3o, a qual foi aplicada a krigagem\n1\n, sendo tais \n\nvalores agrupados em intervalos de classes. Destaca\u2013se que em alguns par\u00e2metros os mapas \n\napresentaram padr\u00f5es circulares fechados, isso ocorre porque a krigagem realiza a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esta\u00e7\u00f5es.   \n\nAssim, a produ\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas foi executada atrav\u00e9s do software ArcGis 9.3, \n\nlicenciado para o Departamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas da Universidade Federal de \n\nPernambuco (DCG/UFPE), projetadas no Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para as \n\nAm\u00e9ricas (SIRGAS-2000). \n\n                                                     \n1\n A krigagem \u00e9 um estimador que se baseia em uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de regress\u00e3o, lineares ou n\u00e3o, \n\nbuscando minimizar a vari\u00e2ncia estimada a partir de um modelo pr\u00e9vio, levando em considera\u00e7\u00e3o a depend\u00eancia \n\nestoc\u00e1stica entre os dados distribu\u00eddos no espa\u00e7o (CRESSIE, 1990; NOGUEIRA; AMARAL, 2009). \n\n\n\n89 \n\n \n\n6 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nCom os dados de temperatura m\u00e9dia do ar, precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual e a \n\nestimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, determinou\u2013se o balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico \n\n(BHC) proposto por Thornthwaite-Mather (1955), para bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\ncom \u00e1gua dispon\u00edvel no solo (CAD) a 50 mm. \n\n De acordo com Alves (2012) e Santos et al. (2013), o BHC consiste em \n\ncontabilizar sistematicamente os fluxos de entrada (positivos) e sa\u00edda (negativos) de \u00e1gua \n\nno sistema solo-planta-atmosfera, podendo ser utilizado para o monitoramento do \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo em tempo real, de suma import\u00e2ncia para a \n\nagrometeorologia, uma vez que define, por exemplo, per\u00edodos para plantio, mecaniza\u00e7\u00e3o, \n\ncolheita, pulveriza\u00e7\u00f5es, manejo da irriga\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nAssim, buscou\u2013se inicialmente compreender a din\u00e2mica sazonal (Figura 3) e espacial \n\nda temperatura m\u00e9dia do ar (Figura 4) e da precipita\u00e7\u00e3o (Figura 5). O climograma da Figura 3 \n\nrevela que as temperaturas m\u00e9dias mensais variaram entre 21,9 (julho) e 25,3 \u00b0C (novembro e \n\ndezembro), apresentando assim uma pequena amplitude t\u00e9rmica anual com 3,4 \u00baC. Dentre os \n\nmeses, observa\u2013se a tend\u00eancia de temperaturas mais elevadas entre outubro e abril, com \n\ntemperaturas iguais ou acima de 24\u00baC e inferiores a essa temperatura entre maio e setembro.  \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Climograma da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2015) e APAC (2015).  \n\n20 \n\n21 \n\n22 \n\n23 \n\n24 \n\n25 \n\n26 \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n160 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nT (\u00baC) mm \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Temperatura \n\n\n\n90 \n\n \n\nJ\u00e1 a precipita\u00e7\u00e3o tem sua quadra chuvosa entre os meses de janeiro a abril, com \n\nvalores m\u00e1ximos de precipita\u00e7\u00e3o no m\u00eas de mar\u00e7o com m\u00e9dia de 138,5 mm. Verificou\u2013se a \n\nexist\u00eancia de uma esta\u00e7\u00e3o seca bem definida, correspondente ao quadrimestre de agosto a \n\nnovembro com apenas 7,3% da precipita\u00e7\u00e3o anual, sendo o m\u00eas de setembro o mais seco do \n\nano com m\u00e9dia de 6,1 mm. Essa configura\u00e7\u00e3o sazonal da precipita\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela grande \n\ndisponibilidade energ\u00e9tica do Nordeste do Brasil (NEB) e pela movimenta\u00e7\u00e3o de proximidade \n\ne afastamento da Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT), conforme explica\u00e7\u00e3o de \n\nRibeiro; N\u00f3brega; Mota-Filho (2015). \n\n A Figura 4 representa a distribui\u00e7\u00e3o espacial da temperatura m\u00e9dia do ar, onde se \n\nobserva o aumento gradativo da temperatura do ar na dire\u00e7\u00e3o centro sul, devido \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as de eleva\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o do terreno. Sobressaem as \u00e1reas serranas onde a \n\ntemperatura varia entre &lt;21\u00ba a 23\u00baC, destacando\u2013se os munic\u00edpios de Triunfo, que \n\napresentou 20,3\u00baC, al\u00e9m de Quixab\u00e1, Santa Cruz da Baixa Verde, Brejinho e Itapetim, que \n\napresentaram temperaturas inferiores a 24\u00baC.  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Mapa da temperatura do ar da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n\n\n91 \n\n \n\n Ao contr\u00e1rio do que acontece com a temperatura do ar, na dire\u00e7\u00e3o centro sul a precipita\u00e7\u00e3o \n\ndiminui, pois est\u00e1 relacionada \u00e0 baixa altitude das depress\u00f5es interplan\u00e1lticas, situa\u00e7\u00e3o de sombra \n\npluvial e afastamento do eixo de penetra\u00e7\u00e3o meridional da ZCIT (Figura 5). Como se pode observar \n\na \u00e1rea mais ao sul da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa possui as maiores temperaturas m\u00e9dia do ar e \n\nas menores precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas anuais, com \u00eanfase de Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco com a \n\nmenor precipita\u00e7\u00e3o (421 mm/ano). A an\u00e1lise dos dados permite tamb\u00e9m ressaltar que a extremidade \n\nsul da \u00e1rea pesquisada apresenta as maiores irregularidades do regime pluviom\u00e9trico. \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Mapa da precipita\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nO c\u00f4mputo do BHC, para a s\u00e9rie hist\u00f3rica considerada, permitiu estimar a quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de Armazenamento de \u00e1gua solo (ARM), evapotranspira\u00e7\u00e3o real (ETR), defici\u00eancia \n\nh\u00eddrica (DEF), excesso h\u00eddrico (EXC) e Reposi\u00e7\u00e3o (R), al\u00e9m dos \u00edndices de umidade, aridez e \n\nh\u00eddrico. Os resultados do BHC podem ser visualizados na Tabela 8, na qual se verifica uma \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar em torno de 24\u00baC e valor m\u00e9dio anual de precipita\u00e7\u00e3o com 641,5 mm. \n\nJ\u00e1 as vari\u00e1veis de ETP, ETR, DEF e EXC apresentaram valores m\u00e9dios anuais de 1.236, 650, \n\n586 e 11,8 mm, respectivamente.  \n\n\n\n92 \n\n \n\nA ETP \u201ccorresponde \u00e0 quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para manter a vegeta\u00e7\u00e3o sempre \n\nverde em fun\u00e7\u00e3o de uma dada temperatura\u201d (AQUINO; OLIVEIRA, 2013, p.85). Na \u00e1rea de \n\nestudo, a ETP apresenta um valor m\u00e9dio de 1.236 mm (Tabela 8), sendo que valores de ETP \n\nsuperiores a 1.000 mm constituem uma caracter\u00edstica marcante das regi\u00f5es tropicais \n\nsemi\u00e1ridas, devido \u00e0 grande disponibilidade energ\u00e9tica proveniente do sol, \u00e0s altas \n\ntemperaturas do ar, \u00e0s elevadas taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o e acentuados d\u00e9ficits h\u00eddricos. \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, segundo o m\u00e9todo proposto por \n\nThornthwaite-Mather (1955) \n\nM\u00caS T (\u00baC) I ET F ETP P P-ETP NegAc ARM ALT ETR DEF EXC \n\nJan 25,2 11,56 116,7 1,069 124,8 80,2 -44,6 -625,3 0,0 0 80,2 -44,6 0,0 \n\nFev 25,1 11,48 115,2 0,953 109,7 99,2 -10,5 -635,8 0,0 0 99,2 -10,5 0,0 \n\nMar 24,3 10,95 104,9 1,037 108,8 138,5 29,7 0,0 50,0 50 108,8 0,0 0,0 \n\nAbr 24,0 10,73 100,9 0,985 99,4 111,2 11,8 0,0 50,0 0 99,4 0,0 11,8 \n\nMai 23,3 10,25 92,2 1,002 92,4 67,3 -25,1 -25,1 30,3 -20 87,0 -5,4 0,0 \n\nJun 22,3 9,59 81,0 0,962 78,0 36,7 -41,2 -66,3 13,3 -17 53,7 -24,2 0,0 \n\nJul 21,9 9,38 77,5 0,998 77,3 24,8 -52,6 -118,9 4,6 -9 33,4 -43,9 0,0 \n\nAgo 22,4 9,67 82,3 1,011 83,2 9,9 -73,3 -192,2 1,1 -4 13,5 -69,7 0,0 \n\nSet 23,6 10,49 96,4 0,996 96,0 6,1 -89,9 -282,1 0,2 -1 7,0 -89,1 0,0 \n\nOut 24,8 11,27 111,0 1,049 116,4 12,5 -104,0 -386,1 0,0 0 12,6 -103,8 0,0 \n\nNov 25,3 11,66 118,6 1,031 122,3 18,2 -104,1 -490,2 0,0 0 18,2 -104,1 0,0 \n\nDez 25,3 11,66 118,7 1,073 127,4 36,9 -90,5 -580,8 0,0 0 36,9 -90,5 0,0 \n\n?/M\u00e9dia 23,9 128,7 1216 \u2013  1236 641,5 -594,3 \u2013  149 0 650 586 11,8 \n\nIu = 0,95 Ia = 47,40 Ih = -46,45 \n\nLegenda: T = Temperatura do ar; I = \u00cdndice t\u00e9rmico; ET = Evapotranspira\u00e7\u00e3o; F = Fator de corre\u00e7\u00e3o; ETP = \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o potencial; P = Precipita\u00e7\u00e3o; P-ETP = Quantidade de \u00e1gua que permanece no solo (Precipita\u00e7\u00e3o - \n\nEvapotranspira\u00e7\u00e3o potencial); NegAc = Negativa acumulada; ARM = Armazenamento de \u00e1gua no solo, \n\nrepresentado a quantidade de \u00e1gua ainda existente no solo; ALT = Altera\u00e7\u00e3o da umidade do solo, representa a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua armazenada no solo; ETR = Evapotranspira\u00e7\u00e3o real; DEF = Defici\u00eancia h\u00eddrica;  \n\nEXC = Excedente h\u00eddrico; Iu = \u00cdndice de umidade; Ia = \u00cdndice de aridez; e Ih = \u00cdndice h\u00eddrico. \n\n \n\nNa Figura 6 est\u00e1 a representa\u00e7\u00e3o espacial de ETP anual da s\u00e9rie hist\u00f3rica para o \n\nrecorte pesquisado, em que a \u00e1rea com cor amarela, faixa 855 a 997 mm, caracteriza\u2013se como \n\nmesot\u00e9rmico, isto \u00e9, um subtipo clim\u00e1tico de classifica\u00e7\u00e3o B\u20193, situado basicamente no \n\nmunic\u00edpio de Triunfo. Na faixa de 997 a 1.140 mm, com tonalidade de laranja claro, em \n\nalgumas localidades no norte e nordeste da bacia hidrogr\u00e1fica, tamb\u00e9m \u00e9 um mesot\u00e9rmico, \n\npor\u00e9m do tipo B\u20194. J\u00e1 as faixas acima de 1.140 mm, tons de laranja escuro e vermelho, \n\ncaracterizam\u2013se como megat\u00e9rmicos (A\u2019), sendo predominante na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nObserva\u2013se tamb\u00e9m o aumento gradativo da ETP no sentido norte\u2013sul.  \n\n\n\n93 \n\n \n\nAo contr\u00e1rio da ETP, que corresponde a uma situa\u00e7\u00e3o de disponibilidade potencial de \n\n\u00e1gua, a ETR representa a quantidade de \u00e1gua que efetivamente sai do sistema por meio da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es reais (existentes) \u00e0s quais a vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 submetida, \n\nfatores atmosf\u00e9ricos e umidade do solo. Dessa maneira, verifica\u2013se a rela\u00e7\u00e3o direta entre a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e a ETR, na qual os menores valores de ETR est\u00e3o relacionados a baixos valores \n\nde precipita\u00e7\u00e3o e os maiores \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o mais elevada (DE PAULA, 2011; AQUINO; \n\nOLIVEIRA, 2013). Diante do exposto, pode\u2013se afirmar que a evapotranspira\u00e7\u00e3o real \u00e9 \n\nnecessariamente menor ou igual \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial. \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Mapa da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial anual da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o da ETR anual da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa (Figura 7) \n\napresentou para o per\u00edodo avaliado uma m\u00e9dia anual na ordem de 650 mm, com uma varia\u00e7\u00e3o \n\nentre m\u00ednima e m\u00e1xima de 496 a 729 mm, respectivamente. A por\u00e7\u00e3o sul do recorte avaliado \n\nrevelou as menores taxas de ETR, como mencionado, devido aos baixos \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos, destacando\u2013se os munic\u00edpios de Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco, Carnaubeira da \n\n\n\n94 \n\n \n\nPenha, Floresta e Itacuruba. A extremidade nordeste deteve a menor disparidade entre ETP e \n\nETR, sendo maior no centro sul. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Mapa da evapotranspira\u00e7\u00e3o real da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nCom a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das vari\u00e1veis de precipita\u00e7\u00e3o, ETP e ETR (Figura 8), \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise do BHC de cada uma das esta\u00e7\u00f5es examinadas, pode\u2013se perceber que a \n\nETP teve uma pequena oscila\u00e7\u00e3o durante o ano, atingindo o pico em dezembro com 127,4 \n\nmm, no per\u00edodo das m\u00e1ximas entre outubro e mar\u00e7o, e a menor taxa em Julho (77,3mm), \n\nno per\u00edodo das m\u00ednimas entre abril e setembro, acompanhando de certa forma as altas \n\ntemperaturas m\u00e9dias mensais. A ETP apresentou um valor m\u00e9dio anual de 1.236 mm. \n\nPor outro lado, a ETR apresentou grande oscila\u00e7\u00e3o ao longo do ano, fato esse \n\nrelacionado \u00e0 trajet\u00f3ria anual das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais, evidenciando os per\u00edodos \n\nchuvoso e seco. A ETR teve sua m\u00e1xima em mar\u00e7o com 108,8 mm, igual \u00e0 ETP, ponto auge \n\nda precipita\u00e7\u00e3o (138,5 mm), e o menor \u00edndice em setembro com 7 mm, m\u00eas de menor \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (6,1 mm). Como j\u00e1 mencionado, a ETR obteve a estimativa de 650 mm/ano e a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o um total de 641,5 mm/ano.  \n\n\n\n95 \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico normal mensal \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2015) e APAC (2015). \n\n \n\nA partir dessas constata\u00e7\u00f5es procurou\u2013se compreender a configura\u00e7\u00e3o espacial das \n\nm\u00e9dias mensais da ETP e ETR para a \u00e1rea pesquisada. Nas Figuras 9 e 10 est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas as cartas com os valores m\u00e9dios mensais de ETP e ETR, respectivamente, \n\nconsiderando cada uma das esta\u00e7\u00f5es analisadas.  \n\nNa Figura 9 foi constatado que a ETP possui elevados \u00edndices no per\u00edodo entre \n\noutubro e mar\u00e7o, predominando taxas superiores a 100 mm. J\u00e1 nos meses de abril a \n\nsetembro a ETP obteve os menores \u00edndices, sobressaindo os meses de junho a agosto os \n\nquais apresentaram, basicamente, em todo o recorte estudado estimativas inferiores a 100 \n\nmm. Verificou\u2013se tamb\u00e9m, assim como na ETP anual, que na extremidade sul \n\napresentam\u2013se as mais elevadas estimativas de ETP, exceto junho e julho. \n\n Na espacializa\u00e7\u00e3o mensal da ETR (Figura 10) \u00e9 observado que no per\u00edodo de janeiro a \n\nmaio predominam as elevadas estimativas, superiores a 50 mm. No m\u00eas de junho a por\u00e7\u00e3o \n\nnordeste deteve ETR superior a 40 mm, sendo inferior no sul da bacia hidrogr\u00e1fica. De julho a \n\nagosto prevalece ETR inferiores a 30 mm, principalmente no sul, sendo superiores em \n\nalgumas localidades do norte e nordeste da \u00e1rea examinada. Em outubro a classe de 10\u201320 foi \n\npredominante em quase toda bacia hidrogr\u00e1fica, j\u00e1 em novembro e dezembro o territ\u00f3rio sul \n\nvolta a apresentar maior ETR do que o norte e nordeste. Com as cartas de ETR confirma\u2013se a \n\nforte rela\u00e7\u00e3o entre ETR e precipita\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea espec\u00edfica, uma vez que a exist\u00eancia de \n\n\u00e1gua no ambiente \u00e9 essencial para que ocorra a evapotranspira\u00e7\u00e3o. \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\n140 \n\n160 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nmm \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o ETP ETR \n\n\n\n96 \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial mensal da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Mapas da evapotranspira\u00e7\u00e3o real mensal da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nO extrato do BHC para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa (Figura 11) ilustra as \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica (DEF), excedente h\u00eddrico (EXC), retirada h\u00eddrica (RET) e reposi\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica (R) no solo, evidenciando em termos quantitativos os respectivos volumes durante o \n\nano. Como se pode observar no gr\u00e1fico, a DEF prevalece em quase todos os meses do ano \n\n(per\u00edodo entre maio a fevereiro), mesmo naqueles em que ocorrem precipita\u00e7\u00f5es, pois essas \n\nn\u00e3o s\u00e3o suficientes para repor a umidade do solo para que o m\u00e1ximo de sua capacidade em \n\narmazenar \u00e1gua seja alcan\u00e7ado. O DEF anual \u00e9 considerado alto (586 mm), mantendo\u2013se \n\nrelativamente elevado ao longo do ano, ultrapassando -100 mm nos meses de outubro e \n\nnovembro (-103,8 e -104,1 mm, respectivamente).  \n\nO excedente h\u00eddrico ficou restrito ao m\u00eas de abril com 11,8 mm. J\u00e1 a reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \n\ndo solo atingiu 27,7 e 10 mm nos meses de mar\u00e7o e abril, isso porque foram os meses em que \n\nmais choveu com 138,5 e 111,2 mm, respectivamente. Por fim, a retirada de \u00e1gua do solo \n\nocorre entre os meses de maio a agosto, devido \u00e0s escassas precipita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Gr\u00e1fico de defici\u00eancia, excedente, retirada e reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da s\u00e9rie hist\u00f3rica analisada  \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2015) e APAC (2015). \n\n  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial da DEF, como pode ser observada na Figura 12, ratifica a \n\nelevada escassez h\u00eddrica no sul da \u00e1rea avaliada, diminuindo essa defici\u00eancia em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nnorte e nordeste, especialmente em localidades de maiores altitudes a exemplo do brejo de \n\naltitude no munic\u00edpio de Triunfo. Como j\u00e1 esperado, a espacializa\u00e7\u00e3o do EXC (Figura 13) \n\ncomporta\u2013se de maneira inversa, isto \u00e9, onde o DEF \u00e9 elevado o EXC \u00e9 baixo. \n\n-120 \n\n-100 \n\n-80 \n\n-60 \n\n-40 \n\n-20 \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nmm \n\nDefici\u00eancia Excedente Retirada Reposi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n99 \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Mapa da defici\u00eancia h\u00eddrica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Mapa do excedente h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n\n\n100 \n\n \n\n Na Figura 14 est\u00e3o representados a capacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo \n\n(CAD) que na presente pesquisa foi assumida 50 mm e armazenamento (ARM), o qual atingiu \n\na capacidade m\u00e1xima de armazenamento nos meses de mar\u00e7o e abril, fazendo com que \n\nhouvesse um pequeno excedente no m\u00eas de abril, j\u00e1 visto anteriormente. \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Gr\u00e1fico da capacidade de armazenamento (CAD) e armazenamento (ARM) mensal \n\n \n\nFonte dos dados: ANA (2015) e APAC (2015). \n\n \n\nOs \u00edndices clim\u00e1ticos foram obtidos com base nos totais anuais de ETP, DEF e EXC. O \n\n\u00edndice de umidade (Iu) apresentou uma m\u00e9dia estimada em 0,95, caracterizando o l\u00f3cus da \n\npesquisa em pequeno ou nenhum excesso h\u00eddrico (0 \u2013 10), subtipo clim\u00e1tico \u201cd\u201d. Essa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \u00e9 predominante no territ\u00f3rio estudado com 95,8%, como se pode visualizar na \n\nFigura 15. Em algumas localidades ao norte da bacia hidrogr\u00e1fica apresentou\u2013se moderada \n\ndefici\u00eancia no inverno (w) para o clima \u00famido (B1) e moderado excesso h\u00eddrico no ver\u00e3o (w) para \n\no clima sub\u00famido seco (C1), representando 3,2 e 1% do territ\u00f3rio examinado, respectivamente.  \n\nO \u00edndice de aridez (Ia) \u00e9 um indicador de \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, o qual \n\npermite conhecer previamente as limita\u00e7\u00f5es impostas pelo fator clim\u00e1tico para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades biol\u00f3gicas prim\u00e1rias e, por conseguinte, da produtividade agr\u00edcola imprescind\u00edvel \n\nao desenvolvimento das sociedades humanas (AQUINO; OLIVEIRA, 2013). O Ia foi \n\nestimado em m\u00e9dia para bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa em 47,4, considerado de grande \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica (faixa superior a 33,3). Na Figura 16 est\u00e1 representada a espacializa\u00e7\u00e3o do Ia \n\nda mencionada bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nmm \n\nCAD ARM \n\n\n\n101 \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Mapa do \u00edndice de umidade da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Mapa do \u00edndice de aridez da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n\n\n102 \n\n \n\nA defici\u00eancia h\u00eddrica moderada (16,7 \u2013 33,3) est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Triunfo, \n\ncorrespondendo 0,3% do territ\u00f3rio analisado. J\u00e1 a grande defici\u00eancia h\u00eddrica (> 33,3) compreende \n\n99,7% da bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e1rea suscept\u00edvel ao processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Contudo, \u00e9 na \n\nextremidade sul, com 17,1% do territ\u00f3rio (delimitado pela linha tracejada), que est\u00e1 o elevado \n\ngrau de susceptibilidade a agravos ambientais, pois o Ia \u00e9 superior a estimativa de 60,0.  \n\nO \u00edndice h\u00eddrico (Ih) de Thornthwaite-Mather (1955) \u00e9 empregado para definir qu\u00e3o \n\nseco ou \u00famido \u00e9 o clima de uma regi\u00e3o. Conforme pode ser visto na Tabela 9, todos os \n\nvalores obtidos para Ih das esta\u00e7\u00f5es estudadas foram negativos, com exce\u00e7\u00e3o do posto \n\npluviom\u00e9trico de Triunfo. Assim, os valores de Ih variaram entre 24,68 a -71,53, classificando \n\na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa nos tipos de clima \u00famido (B1), 20 \u2013 40; sub\u00famido seco (C1), \n\n-33,33 \u2013 0; semi\u00e1rido (D), -66,7 \u2013 33,3; e \u00e1rido (E), -100 \u2013 -66,7.  \n\nO clima \u00famido ficou restrito ao brejo de altitude e o sub\u00famido seco \u00e0s \u00e1reas adjacentes \n\ncom altitudes mais elevadas. O clima semi\u00e1rido foi predominante com 94,4% da extens\u00e3o \n\nterritorial, uma vez que a estimativa m\u00e9dia do Ih foi -46,45. J\u00e1 o clima \u00e1rido foi constatado \n\nem algumas localidades dos munic\u00edpios de Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco, Carnaubeira da Penha, \n\nFloresta e Itacuruba, como se pode observar na Figura 17. \n\n \n\nTabela 9 \u2013 \u00cdndices clim\u00e1ticos e classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Paje\u00fa, segundo o m\u00e9todo proposto por Thornthwaite-Mather (1955) \n\nMunic\u00edpios Iu Ia Ih Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\nAfogados da Ingazeira  2.47 46.23 -43.76 DdA'a' \n\nBel\u00e9m do S\u00e3o Francisco 0 71.53 -71.53 EdA'a' \n\nBet\u00e2nia 0 60.25 -60.25 DdA'a' \n\nBrejinho 8.99 37.72 -28.73 C1dB'4a' \n\nCarna\u00edba 9.91 44.29 -34.38 DdA'a' \n\nCarnaubeira da Penha 0 60.73 -60.73 DdA'a' \n\nFlores 0 51.47 -51.47 DdA'a' \n\nFloresta 0 65.93 -65.93 DdA'a' \n\nFloresta 0 68.04 -68.04 EdA'a' \n\nIguaraci 0 51.95 -51.95 DdA'a' \n\nItapetim 6.34 46.18 -39.84 DdB'4a' \n\nMirandiba 0 56.47 -56.47 DdA'a' \n\nQuixaba 10.35 39.13 -28.78 C?wB'4a' \n\nSanta Cruz da Baixa Verde 15.81 40.2 -24.39 C1wB'4a' \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Belmonte 8.2 50.83 -42.64 DdA'a' \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Egito 2.39 50.11 -47.72 DdA'a' \n\nSerra Talhada 0.19 51.87 -51.69 DdA'a' \n\nSolid\u00e3o 9.24 39.78 -30.53 C1dA'a' \n\nTabira 2.71 44.82 -42.11 DdB'4a' \n\nTriunfo 47.22 22.53 24.68 B?wB'3a' \n\nTuparetama 2.55 48.34 -45.79 DdA'a' \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Mapa do \u00edndice h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nA partir dos dados dos \u00edndices clim\u00e1ticos da Tabela 9, mais o \u00edndice t\u00e9rmico anual \n\n(ETP anual) e a ETP no ver\u00e3o, calculado em porcentagem, foi poss\u00edvel realizar a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e demonstrar sua representatividade na Figu ra 18. Utilizou-se a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite-Mather (1955) como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s do \n\nproposto por Thornthwaite (1948), por ser menos limitado, uma vez que determina escalas \n\ncom maior amplitude, em termos de aridez e semiaridez. Assim, tipos e suas caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas encontradas para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa foram: B1wB\u20193a\u2019, C1dA\u2019a\u2019, \n\nC1dB\u20194a\u2019, C1wB\u20194a\u2019, DdB\u20194a\u2019, DdA\u2019a\u2019, EdA\u2019a\u2019. \n\nO B1wB\u20193a\u2019 \u00e9 tipo clim\u00e1tico \u00famido (B1), cujo intervalo do Ih varia entre 20 e 40; com \n\nmoderada defici\u00eancia h\u00eddrica no inverno (w), Ia entre 16,7 e -33,3, com chuvas acumuladas \n\ndurante o ano em torno de 1.000 a 1.400 mm; mesot\u00e9rmico (B\u20193) cujo intervalo de ETP anual \n\nest\u00e1 entre 855 \u2013 997, o elemento que influencia \u00e9 a temperatura m\u00e9dia anual que chega a \n\noscilar de 18 a 23\u00baC; e a de ETP no ver\u00e3o (a\u2019), que \u00e9 inferior 48%. Assim, a classifica\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica de Thornthwaite-Mather (1955) para a tipologia B1wB\u20193a\u2019 \u00e9 o clima mesot\u00e9rmico \n\n\u00famido com moderada defici\u00eancia h\u00eddrica no inverno e extremamente quente no ver\u00e3o.  \n\n\n\n104 \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Mapa da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica C1dA\u2019a\u2019 tem na sua primeira classe o clima sub\u00famido seco \n\n(C1), em que o Ih fica entre -33,3 \u2013 0; a segunda classe corresponde ao Iu cujo subtipo refere\u2013\n\nse a pequeno ou nenhum excesso h\u00eddrico (d), em que s\u00e3o verificados \u00edndices de chuvas \n\nacumuladas, em m\u00e9dia durante o ano, na ordem de 420 a 800 mm; a terceira classe \u00e9 com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao de ETP anual, superior a 1.140, considerado como megat\u00e9rmico (A\u2019); e a quarta \u00e9 \n\na ETP no ver\u00e3o, cujo valor ficou abaixo de 48% (a\u2019). Esse tipo clim\u00e1tico (C1) possui \n\ntemperaturas m\u00e9dias anuais relativamente mais baixas com rela\u00e7\u00e3o ao clima semi\u00e1rido \n\ncompreendendo uma faixa que pode variar de 21 a 25\u00baC, que levam a uma evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente menor originando \u00edndices de umidade maiores. Assim, a express\u00e3o C1dA\u2019a\u2019 \n\nrefere\u2013se ao clima megat\u00e9rmico sub\u00famido seco com pequeno ou nulo excesso h\u00eddrico e \n\nextremamente quente no ver\u00e3o. \n\n O tipo clim\u00e1tico C1dB\u20194a\u2019 \u00e9 um mesot\u00e9rmico sub\u00famido seco com pequeno ou nulo \n\nexcesso h\u00eddrico e extremamente quente no ver\u00e3o. A caracter\u00edstica mesot\u00e9rmico (B\u20194) \n\nocorre devido ao ETP anual, a qual se encontra na faixa de 997 \u2013 1.140, influenciado pela \n\nelevada altitude. J\u00e1 o C1wB\u20194a\u2019 \u00e9 classificado como um mesot\u00e9rmico sub\u00famido seco com \n\n\n\n105 \n\n \n\nmoderado excesso h\u00eddrico no ver\u00e3o e extremamente quente no ver\u00e3o. Essa tipologia se \n\ncaracteriza como moderado excesso h\u00eddrico no ver\u00e3o (w) porque o Iu apresenta\u2013se no \n\nintervalo entre 10 \u2013 20.  \n\nO clima semi\u00e1rido (D), com intervalo do Ih entre \u201366,7 e \u201333,3, \u00e9 caracterizado pelos \n\nbaixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, geralmente com m\u00e9dia anual abaixo de 850 mm, pelas altas \n\ntemperaturas m\u00e9dias do ar, m\u00e9dias anuais superando 23\u00baC, associados \u00e0s elevadas taxas de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o predominante foi DdA\u2019a\u2019, ou seja, o clima semi\u00e1rido com \n\nelevadas temperaturas (megat\u00e9rmico), pequeno ou nulo excesso h\u00eddrico e extremamente \n\nquente no ver\u00e3o. Al\u00e9m dessa tipologia foi identificado o DdB\u20194a\u2019 correspondente ao semi\u00e1rido \n\ndo tipo mesot\u00e9rmico, com pequeno ou nulo excesso h\u00eddrico e extremamente quente no ver\u00e3o.  \n\n Por fim, o clima \u00e1rido (E), do tipo megat\u00e9rmico (A\u2019), com pequeno ou nulo excesso \n\nh\u00eddrico (d) e extremamente quente no ver\u00e3o (a\u2019), expressado pela sigla EdA\u2019a\u2019. O clima \u00e1rido \n\n(E), cujo intervalo do Ih varia entre -100 \u2013 -66,7, foi estimado para algumas localidades dos \n\nmunic\u00edpios de Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco, Carnaubeira da Penha, Floresta e Itacuruba \n\n(extremidade sul da bacia hidrogr\u00e1fica).  \n\nNo trabalho realizado por Silva; Moura; Klar (2014) para classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de \n\nThornthwaite e sua aplicabilidade agroclimatol\u00f3gica nos diferentes regimes de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em Pernambuco, tamb\u00e9m verificaram a presen\u00e7a do clima \u00e1rido nessa \n\nlocalidade. As caracter\u00edsticas do clima \u00e1rido s\u00e3o semelhantes a do semi\u00e1rido, por\u00e9m s\u00e3o \n\nmais intensas, isto \u00e9, as chuvas s\u00e3o mais escassas e com maior irregularidade, sendo as \n\ntemperaturas m\u00e1ximas mais elevadas. \n\nRessalta\u2013se que a elabora\u00e7\u00e3o dessa classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, acima descrita, \n\nrefere\u2013se ao conjunto de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nos postos pluviom\u00e9tricos da \u00e1rea \n\npesquisada.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n7 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nA an\u00e1lise dos resultados das vari\u00e1veis e \u00edndices gerados pelo algoritmo do balan\u00e7o \n\nh\u00eddrico climatol\u00f3gico (BHC) proposto por Thornthwaite-Mather (1955) permitiu realizar \n\ninfer\u00eancias sobre as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa.  \n\nConstatou\u2013se uma eleva\u00e7\u00e3o gradativa da temperatura do ar e um decr\u00e9scimo da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao sul da bacia hidrogr\u00e1fica. Ainda nessa localidade foram \n\nobservadas as menores taxas anuais de ETR, fato ratificado com a espacializa\u00e7\u00e3o mensal. \n\nO extrato do BHC revelou a predomin\u00e2ncia da DEF ao longo do ano (maio a \n\nfevereiro) com alta taxa anual (586 mm), sendo o EXC restrito ao m\u00eas de abril (11,8 mm). No \n\nm\u00eas de mar\u00e7o n\u00e3o h\u00e1 nem DEF nem EXC. A distribui\u00e7\u00e3o espacial da DEF e EXC apresentou, \n\nrespectivamente, aumento e diminui\u00e7\u00e3o gradativos em dire\u00e7\u00e3o ao sul do recorte pesquisado. \n\nCom o Iu comprovou\u2013se o pequeno ou nenhum excesso h\u00eddrico da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nestudada, exceto na localidade de clima \u00famido (B1), confirmado pelo Ia que apresentou \n\ngrande defici\u00eancia h\u00eddrica (> 33,3), principalmente no sul que ultrapassa a estimativa de 60,0. \n\nPortanto, a partir dos \u00edndices clim\u00e1ticos, conclui\u2013se que a bacia hidrogr\u00e1fica pesquisada est\u00e1 \n\nsuscept\u00edvel a processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, sendo a extremidade sul de elevado grau o \n\nque aumenta a predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n O sistema de classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica proposto por Thornthwaite-Mather (1955), com o \n\nemprego do Ih, Ia, Iu, ETP anual e de ver\u00e3o, revelou a diversidade de tipos e subtipos \n\nclim\u00e1ticos (\u00famido \u2013 B1; sub\u00famido seco \u2013 C1; semi\u00e1rido \u2013 D; \u00e1rido \u2013 E), al\u00e9m de permitir uma \n\nan\u00e1lise entre eles, de suma import\u00e2ncia para orienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de conv\u00edvio com as \n\nadversidades clim\u00e1ticas. \n\n  A determina\u00e7\u00e3o dos componentes do BHC possibilitou conhecimento da realidade \n\nclim\u00e1tica da \u00e1rea pesquisada, ao mesmo tempo em que determinou as melhores \u00e9pocas de \n\nplantio e manejo da irriga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de proporcionar subs\u00eddios para um planejamento \n\nintegrado dos recursos h\u00eddricos e tomadas de decis\u00f5es eficazes.  \n\n Por fim, recomenda\u2013se a verticaliza\u00e7\u00e3o nos estudos acerca da susceptibilidade \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, sobretudo frente aos prov\u00e1veis cen\u00e1rios de \n\nmudan\u00e7as ambientais, bem como o monitoramento dos processos de desertifica\u00e7\u00e3o nas \n\nlocalidades mais suscet\u00edveis. \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALVES, T. L. B. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e socioambiental da microbacia hidrogr\u00e1fica do \n\nriacho Namorado no munic\u00edpio de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri-PB. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nRecursos Naturais), Universidade Federal de Campina Grande, Centro de Tecnologia e \n\nRecursos Naturais, Campina Grande \u2013 PB, 2012. \n\nANA. AG\u00caNCIA NACIONAL DAS \u00c1GUAS.  S\u00e9ries Hist\u00f3ricas. Sistema de informa\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 21 de mar\u00e7o de 2015. \n\nANDRADE, M. C. A Problem\u00e1tica da Seca. Recife \u2013 PE: L\u00edber Gr\u00e1fica e Editora, 1999.  \n\nAPAC. AG\u00caNCIA PERNAMBUCANA DE \u00c1GUAS E CLIMA. Monitoramento \n\nPluviom\u00e9trico.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.apac.pe.gov.br/meteorologia/monitoramento-\n\npluvio.php#>. Acesso em: 22 de mar\u00e7o de 2015. \n\nAQUINO, C. M. S.; OLIVEIRA, J. G. B. Emprego do M\u00e9todo de Thornthwaite &amp; Mather \n\n(1955) para C\u00e1lculo do Balan\u00e7o H\u00eddrico Climatol\u00f3gico do N\u00facleo de Degrada\u00e7\u00e3o de S\u00e3o \n\nRaimundo Nonato-Piau\u00ed. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, v. 06, n. 01, p. 079-090, \n\n2013.  \n\nAYOADE, J. O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia para tr\u00f3picos. Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, \n\n2002.   \n\nAZEVEDO, P. V.; SILVA, V. P. R. \u00cdndice de seca para a microrregi\u00e3o do agreste da Borborema, \n\nno estado da Para\u00edba. Revista Brasileira de Meteorologia, v. 9, n. 1, p. 66 \u2013 72, 1994. \n\nBARRY, R. G.; CHORLEY, R. J. Atmosfera, tempo e clima. 9 ed. Porto Alegre: Bookman, \n\n2013. \n\nBERTONI, J. C.; TUCCI, C. E. M. Precipita\u00e7\u00e3o. In: TUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e \n\naplica\u00e7\u00e3o. 2. ed. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS: ABRH, 2001. \n\nBRASIL. Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o: nos pa\u00edses afetados \n\npor seca grave e/ou desertifica\u00e7\u00e3o, particularmente na \u00c1frica. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, Secretaria dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, 1997. \n\nBYUN, H. R.; WILHITE, D. A. Objective quantification of drought severity and duration. \n\nJournal of Climate, Boston, v. 12, n. 9, p. 2747 \u2013 2756, 1999. \n\nCAITANO, R. F.; LOPES, F. B.; TEIXEIRA, A. S. Estimativa da aridez no Estado do Cear\u00e1 \n\nusando Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \n\nRemoto \u2013 SBSR, Anais..., Curitiba, PR, Brasil, p.8904 \u2013 8911, 2011.  \n\nCAMPOS, J. N. B.; STUDART, T. M. C. Secas no Nordeste do Brasil: Origens, Causas e \n\nSolu\u00e7\u00f5es. In: \u201cIV Dial\u00f3go Internacional de Gerenciamento de \u00c1guas\u201d. ABRH, Foz do Igua\u00e7u, \n\n2001. \n\nCANCELLIERE, A. et al. Regional Drought Identification Module \u2013 REDIM. Extended \n\nVersion 2005.1. Reference Guide. Department of Civil and Environmental Engineering. \n\nUniversity of Catania, Italy, 2005. \n\n\n\n108 \n\n \n\nCAVALCANTI, E. P.; SILVA, V. P. R.; SOUSA, F. A. S. Programa computacional para a \n\nestimativa da temperatura do ar para a regi\u00e3o Nordeste do Brasil. Revista Brasileira de \n\nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Brasil, v. 10, n. 1, p. 140 \u2013 147, 2006. \n\nCAVALCANTI, E. P.; SILVA, E. D. V. Estimativa da temperatura do ar em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncoordenadas locais. VIII Congresso Brasileiro de Meteorologia e II Congresso Latino-\n\nAmericano e Ib\u00e9rico de Meteorologia. Sociedade Brasileira de Meteorologia. Anais... Belo \n\nHorizonte, p. 154 \u2013 157, 1994. \n\nCHAVES, R. R.; CAVALCANTI, I. F. A. Atmospheric circulation features associated with \n\nrainfall variability over southern Northeast Brazil. Monthly Weather Review, v.129, n.10, p. \n\n2614 \u2013 2626, 2001. \n\nCONTI, J. B. Clima e meio ambiente. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Atual, 2011. (S\u00e9rie Meio Ambiente). \n\nCOSTA, A. C.; SOARES, A. Local spatiotemporal dynamics of a simple aridiy index a \n\nregion susceptible to desertification. Journal of Arid Environments, v. 87, p. 8 \u2013 18, 2012.  \n\nCRESSIE, N. The origins of Kriging. Mathematical Geology, n. 3 v. 22, p. 239 \u2013 252, 1990. \n\nCUNHA, A. R.; MARTINS, D. Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica para os munic\u00edpios de Botucatu e S\u00e3o \n\nManuel, SP. Irriga, Botucatu, v. 14, n. 1, p. 1 \u2013 11, 2009. \n\nDE PAULA, R. K. Cen\u00e1rios de balan\u00e7o h\u00eddrico no Cear\u00e1 decorrentes de mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Naturais), Universidade Federal de Campina \n\nGrande, Centro de Tecnologia e Recursos Naturais, Campina Grande \u2013 PB, 2011.  \n\nDINPASHOH, Y.; et al. Selection of Variables for the purpose of regionalization of Iran\u2019s \n\nPrecipitation Climate using Multivariate methods. Journal of Hydrology, v. 1, n. 297, p. 109 \n\n\u2013 123, 2004. \n\nFELTRIN, R. M. Comportamento das vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas do balan\u00e7o h\u00eddrico do solo \n\nem lis\u00edmetros de drenagem. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Departamento de \n\nEngenharia Civil, Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria \u2013 RS, 2009. \n\nFERNANDES, D. S.; et al. \u00cdndices para a quantifica\u00e7\u00e3o da seca. Santo Ant\u00f4nio de Goi\u00e1s: \n\nEmbrapa Arroz e Feij\u00e3o, 2009. \n\nFERREIRA, A. G.; MELLO, N. G. S. Principais sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes sobre a \n\nregi\u00e3o Nordeste do Brasil e a influ\u00eancia dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico no clima da regi\u00e3o. \n\nRevista Brasileira de Climatologia, v. 1, n. 1, p. 15 \u2013 28, 2005. \n\nFRANCILINO, A. H. et al. Balan\u00e7o h\u00eddrico clim\u00e1tico em dois per\u00edodos distintos (1961-1990) \n\ne (1991-2009) para Campos Sales no Cear\u00e1. Inovagri, IV Winnotec, Anais... Fortaleza \u2013 CE, \n\n2012. \n\nGOIS, G.; et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o no estado de Alagoas utilizando vari\u00e1veis \n\nclim\u00e1ticas. Revista Brasileira de Meteorologia, v. 20, n. 3, p. 301 \u2013 314, 2005. \n\nGOMES, D. L. et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Delmiro Gouveia e Olho D\u2019\u00c1gua do \n\nCasado, semi\u00e1rido de Alagoas. XVIII Congresso Brasileiro de Agrometeorologia. Bel\u00e9m\u2013\n\nPA, 2013. \n\n\n\n109 \n\n \n\nHEIM JUNIOR, R. R. A review of twentieth: century drought indices used in the United \n\nStates. Bulletin of the American Meteorology Society, v. 83, p.1149 \u2013 1163, 2002. \n\nINPE/CPTEC. INSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS. CENTRO DE \n\nPREVIS\u00c3O DO TEMPO E ESTUDOS CLIM\u00c1TICOS. El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://enos.cptec.inpe.br/>. Acesso em: 10 de set. de 2012. \n\nMACAGNO, P. et al. Proceso de consulta local sobre desertificaci\u00f3n e indicadores. In: \n\nMORALES, C.; PARADA, S. Pobreza, desertificaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de l\u00f3s recursos \n\nnaturales. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Chile, 2005. \n\nMARTONNE, E. de. Ar\u00e9isme et indice artidite. Comptes Rendus de L'Acad\u00e9mie des \n\nSciencies, Paris, v. 182, p. 1396 \u2013 1398, 1926. \n\nMATALLO JR, H. Gloss\u00e1rio de termos e conceitos usados no contexto da UNCCD. \n\nBras\u00edlia: MMA, 2009. \n\nMCKEE, T. B.; DOESKEN, N. J.; KLEIST, J. The relationship of drought frequency and \n\nduration to the time scales. In: Conference on Applied Climatology, 8., Anhaeim, CA. \n\nProceedings. Boston: American Meteorological Society, p. 179 \u2013 184, 1993. \n\nMERCADO\u2013MANCERA, G. et al. Calibraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del \u00ccndice de Aridez de De \n\nMartonne para el an\u00e1lisis del d\u00e9ficit h\u00eddrico como estimador de la aridez y desertificaci\u00f3n en \n\nzonas \u00e1ridas. Universidad y Ciencia: Tr\u00f3pico H\u00famedo, n. 26, v. 1, p. 51 \u2013 64, 2010. \n\nMIRANDA, R. A. C.; SANTOS, A. S. Balan\u00e7o h\u00eddrico e classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de \n\nThornthwaite em Duas Barras (RJ). Geo UERJ, Ano 10, n. 18, v. 1, p. 171 \u2013 182, 2008.  \n\nMOLINA, J. J. C. La aridez em La Peninsula Iberica: algunos \u00edndices bioclim\u00e1ticos. \n\nConferencia Latinoamericana sobre El est\u00fadio de l\u00e3s regiones \u00e1ridas, UNESCO, Buenos \n\nAires, 55, p. 11 \u2013 35, 1963. \n\nMOLION, L. C. B. Manchas solares, vulc\u00f5es e secas no Nordeste do Brasil. In: Anais do IX \n\nCongresso Brasileiro de Agrometeorologia, Campina Grande (PB), n.7, p. 490 \u2013 491, 1995. \n\nMOLION, L. C. B.; BERNARDO, S. O. Uma revis\u00e3o da din\u00e2mica das chuvas no Nordeste \n\nbrasileiro. Revista Brasileira de Meteorologia, v. 17, n. 1, p. 1 \u2013 10, 2002. \n\nMONTEIRO, R. N. F.; et al. Balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico e classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de \n\nThornthwaite para o munic\u00edpio de Groa\u00edras-CE. In: Congresso Nacional de Irriga\u00e7\u00e3o E \n\nDrenagem, 22, Petrolina - PE. Anais\u2026 Petrolina \u2013 PE: ABID, 2011.  \n\nNOBRE, C. A.; MOLION, L. C. B. The Climatology of Droughts and Drought Prediction. In: \n\nPARRY, M. P.; CARTER, T. R.; KONIJN, N. T. (Eds.). Impacts of Climatic Variations on \n\nAgriculture. Assessements in semi-arid regions, v. 2, 1988. \n\nNOBRE, C. A.; YANASSE, H. H.; YANASSE, C. C. F. Previs\u00e3o de secas no Nordeste pelo \n\nm\u00e9todo das periodicidades: usos e abusos. In: Second WMO Symposium on Tropical \n\nDroughts, TPM Report Series n. 5, p. 113 \u2013 116, 1984. \n\n\n\n110 \n\n \n\nN\u00d3BREGA, R. S. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a seca 2011/2012 sobre o nordeste brasileiro. In: \n\nRIBEIRO, E. P.; MACIEL, L. N. Q; SILVA, A. L. (Orgs.). Percep\u00e7\u00f5es de uma \n\nagropecu\u00e1ria sustent\u00e1vel e contempor\u00e2nea. Recife: Editora Baga\u00e7o, 2012. \n\nN\u00d3BREGA, R. S.; SANTIAGO, G. A. C. Tend\u00eancia de Temperatura na Superf\u00edcie do Mar \n\nnos Oceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico e Variabilidade de Precipita\u00e7\u00e3o em Pernambuco. Revista \n\nMercator, Fortaleza, v. 13, n. 1, p. 107 \u2013 118, 2014. \n\nNOGUEIRA, J. D. L.; AMARAL, R. F. Compara\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e3o \n\n(Krigagem e Topo to Raster) na elabora\u00e7\u00e3o da batimetria na \u00e1rea da folha Touros \u2013 RN. Anais \n\nXIV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Anais... Natal, INPE, p. 4117 \u2013 4123, \n\n2009. \n\nOLIVEIRA, L. D. S. et al.  Efeito do aumento da temperatura na classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do \n\nmunic\u00edpio de Nossa Senhora da Gl\u00f3ria, SE.  III Congresso internacional da realidade \n\nsemi\u00e1rida, III Simp\u00f3sio alagoano sobre ecossistemas do semi\u00e1rido, Anais... Delmiro Gouveia \n\n- AL, p. 1 \u2013 8, 2014. \n\nPALMER, W.C. Meteorological drought. Washington: U.S. Department of Commerce, \n\nResearch paper n. 45, 1965. \n\nPENMAN, H. L. The Physical bases of irrigation control. In: International Horticultural \n\nCongress, 13, Report. London: Royal Horticultural Society, p. 913 \u2013 924, 1953. \n\nPERREIRA, L. S.; CORDERY, I.; IACOVIDES, I. Croping with water scarcity. Paris: \n\nUNESCO, IHP-VI, Technical Documents in Hidrology, n. 58, 2002. \n\nPORTO, M. V. P.; SOARES, T. S. A bio\u00e9tica e a seca: um novo olhar. Contexto, v. 3, n. 3, \n\np. 125 \u2013 139, 2008. \n\nREDMOND, K. T. The depiction of drought: a commentary. Bulletin of the American \n\nMeteorological Society, v. 83, p.1143 \u2013 1147, 2002. \n\nRIBEIRO, E. P.; N\u00d3BREGA, R. S.; F. O. MOTA-FILHO. Spatiotemporal Rainfall \n\nVariability in the Pajeu? River Basin, Pernambuco, Brazil, Journal of Environmental \n\nHydrology, v. 23, Paper 2, 2015. \n\nSANTOS, A. R. B.; SIME\u00c3O, M.; MOUSINHO, F. E. P. Espacializa\u00e7\u00e3o do \u00edndice de aridez \n\nmensal para o estado do Piau\u00ed. IV Workshop Internacional de Inova\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas na \n\nIrriga\u00e7\u00e3o. Fortaleza\u2013CE, 2012. \n\nSANTOS, J. M. Estrat\u00e9gias de conviv\u00eancia para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\nmitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos da desertifica\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido. In: LIMA, R. da C. C.; \n\nCAVALCANTE, A. M. B.; PEREZ-MARIN, A. M. (Eds.). Desertifica\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas no semi\u00e1rido brasileiro. Campina Grande: INSA-PB, 2011. 209p. \n\nSANTOS, R. B. et al. Planejamento da pulveriza\u00e7\u00e3o de fungicidas em fun\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas na regi\u00e3o de Sinop \u2013 MT. Global Science and Technology, Rio Verde, v. 6, \n\nn.1, p.72 \u2013 88, 2013. \n\n\n\n111 \n\n \n\nSILVA, A. O.; MOURA, G. B. A.; KLAR, A. E. Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Thornthwaite e \n\nsua aplicabilidade agroclimatol\u00f3gica nos diferentes regimes de precipita\u00e7\u00e3o em Pernambuco. \n\nIrriga, Botucatu, v. 19, n. 1, p. 46 \u2013 60, 2014. \n\nSILVA, M. M.; FERREIRA, V. O. An\u00e1lise comparativa do clima de Ara\u00e7ua\u00ed, Pedra Azul e \n\nItamarandiba, na por\u00e7\u00e3o mineira da bacia do rio Jequitinhonha. Caderno de Geografia, v. 21, \n\nn.35, 2011. \n\nSMAKHTIN, V. U.; SCHIPPER, E. L. F. Droughts: the impact of semantics and perceptions. \n\nWater Policy, Colombo: Sri Lanka, IWA, n. 10, p. 131 \u2013 143. 2008. \n\nSOARES, A. Direct Sequentail Simulation and Cosimulation. Mathematical Geoology, n. \n\n33, v. 8, p. 911 \u2013 926. 2001. \n\nSOUZA, A. P.; et al. Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e balan\u00e7o h\u00eddrico climatol\u00f3gico no Estado de \n\nMato Grosso. Nativa, Sinop, v. 01, n. 01, p. 34 \u2013 43, 2013. \n\nTHORNTHWAITE, C. W. An approach toward a rational classification of climate. \n\nGeographical Review, New York, v. 38, p. 55 \u2013 94, 1948. \n\nTHORNTHWAITE, C. W.; MATHER, J. R. The water balance. Centerton, N. J.: Drexel \n\nInstitute of Technology, Laboratory of Climatology, publications in Climatology. v. 8, n. 1, \n\nNew Jersey, 104 p., 1955. \n\nUNESCO. Aridity definition (UN documents), United Nations Educational, Scientific and \n\nCultural Organization, New York, 1979.  \n\nUVO, C. R. B.; NOBRE, C. A.; CITRAN, J. An\u00e1lise da posi\u00e7\u00e3o da zona de converg\u00eancia \n\nintertropical (ZCIT) no Atl\u00e2ntico equatorial e sua rela\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil. \n\nIn: Anais do Congresso Brasileiro de Meteorologia, v. 11, Rio de Janeiro (RJ), p. 323 \u2013 327, \n\n1988. \n\nWILHITE, D. A. Drought. In: HOLTON, J. R.; PYLE, J. A.; CURRY, J. A. (Eds.). \n\nEncyclopedia of atmospheric sciences. New York: Elsevier, p. 650 \u2013 658, 2003. \n\nWILHITE, D. A.; GLANTZ, M.H. Understanding the drought phenomenon: the role of \n\ndefinitions. In: WILHITE, D. A.; EASTERLING, W. E. (Ed.). Planning for drought: toward \n\na reduction of societal vulnerability. Boulder: Westview Press, p. 11 \u2013 27, 1987.  \n\n\n\n112 \n\n \n\n4 CAP\u00cdTULO III \n\n \n\n \n\nESTIMATIVA DE PAR\u00c2METROS BIOF\u00cdSICOS NA DETEC\u00c7\u00c3O DE \n\nMUDAN\u00c7AS AMBIENTAIS NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO PAJE\u00da \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO monitoramento ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas com o uso de sensoriamento remoto tem \n\nsido imprescind\u00edvel no diagn\u00f3stico de altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e/ou naturais na paisagem. As \n\nan\u00e1lises espaciais e temporais dos diversos par\u00e2metros biof\u00edsicos permitem detectar e avaliar no \n\nambiente os impactos e as degrada\u00e7\u00f5es decorrentes do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, bem como \n\norientar o estabelecimento de pol\u00edticas de revers\u00e3o em um quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nDessa forma, a presente pesquisa tem por objetivo identificar e analisar a din\u00e2mica espa\u00e7o\u2013\n\ntemporal de par\u00e2metros biof\u00edsicos na detec\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es ambientais na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de alguns componentes do algoritmo SEBAL. \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das estimativas de tais par\u00e2metros foram empregados os produtos MODIS para \n\nos anos de 2003, 2005, 2007, 2012, 2013 e 2014. Na escolha das imagens considerou\u2013se o \n\nper\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre a quadra chuvosa e os meses mais secos por permitir uma \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o real\u00e7ada dos contrastes da cobertura vegetal e das \u00e1reas degradadas. As condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrometeorol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica foram analisadas por meio das m\u00e9dias da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, mensal, semanal e di\u00e1ria, uma vez que a precipita\u00e7\u00e3o influencia nas \n\nvari\u00e1veis avaliadas. Assim, a modelagem dos par\u00e2metros biof\u00edsicos foi estimada na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos valores do albedo da superf\u00edcie, dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o (NDVI, EVI, SAVI, \n\nIAF) e umidade (NDWI) e da temperatura de superf\u00edcie por meio do processamento das \n\nimagens com o desenvolvimento de modelos matem\u00e1ticos atrav\u00e9s da ferramenta Model Maker \n\ndo software ERDAS Imagine 9.1. Os resultados obtidos revelaram que a por\u00e7\u00e3o sul da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa apresenta maior \u00e1rea de solo exposto, com temperaturas mais altas e \n\nelevados graus de susceptibilidade \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Conclui\u2013se que os par\u00e2metros biof\u00edsicos \n\navaliados pelo algoritmo SEBAL s\u00e3o eficazes e eficientes na compreens\u00e3o da din\u00e2mica dos \n\npadr\u00f5es espaciais, temporais e espectrais de ambientes semi\u00e1ridos como o do sert\u00e3o nordestino. \n\n \n\nPalavras\u2013chave: Degrada\u00e7\u00e3o ambiental, Caatinga, SEBAL, MODIS, NDVI, NDWI. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nESTIMATE OF BIOPHYSICAL PARAMETERS FOR THE DETECTION \n\nOF ENVIRONMENTAL CHANGES IN THE PAJE\u00da RIVER \n\nWATERSHED \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe environmental monitoring of watersheds with the use of remote sensing has been \n\nessential in the diagnosis of anthropogenic and / or natural changes in the landscape. The \n\nspatial and temporal analyses of various biophysical parameters allow detecting and \n\nevaluating environmental impacts and degradation from soil use and occupation and guiding \n\nthe establishment of reversal policies in a condition of environmental degradation. Thus, this \n\nresearch aims to identify and analyze the space-time dynamics of biophysical parameters to \n\ndetect environmental changes in the Paje\u00fa river watershed by applying some components of \n\nthe SEBAL algorithm. To obtain estimates of these parameters, MODIS products for the \n\nyears 2003, 2005, 2007, 2012, 2013 and 2014 were used. In choosing the images, the \n\ntransition period between the rainy season and the driest months was considered for allowing \n\nan enhanced visualization of contrasts of vegetation cover and degraded areas. The \n\nhydrometeorological conditions of the watershed were analyzed by means of historical, \n\nmonthly, weekly and daily rainfall data, since precipitation influences the variables evaluated. \n\nThus, the modeling of biophysical parameters was estimated in determining the  surface \n\nalbedo values, vegetation indexes (NDVI, EVI, SAVI, IAF) and humidity index (NDWI) and \n\nthe surface temperature by processing the images with the development of mathematical \n\nmodels through the Model Maker tool of the ERDAS Imagine 9.1 software. The results \n\nshowed that the southern part of the Paje\u00fa river watershed is the most degraded, with higher \n\ntemperatures and high risks of desertification. It was concluded that the biophysical \n\nparameters evaluated by SEBAL are effective and efficient in understanding the dynamics of \n\nspatial, temporal and spectral patterns of semiarid environments such as the semiarid region \n\nof northeastern Brazil. \n\n \n\nKeywords: Environmental degradation, Caatinga, SEBAL, MODIS, NDVI, NDWI. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO bioma Caatinga \u00e9 o \u00fanico exclusivamente brasileiro e um dos mais extensos com \n\numa \u00e1rea de 734.478km\n2\n, cerca de 10% do territ\u00f3rio nacional (SILVA, 2003). A Caatinga \n\npossui uma vegeta\u00e7\u00e3o bastante din\u00e2mica e heterog\u00eanea, em fun\u00e7\u00e3o de diferentes padr\u00f5es de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e solo, al\u00e9m do alto grau de resili\u00eancia (capacidade de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ter \n\nsofrido perturba\u00e7\u00f5es), apesar de sua susceptibilidade natural.  \n\n  O regime pluviom\u00e9trico \u00e9 o grande respons\u00e1vel pela disponibilidade de biomassa nas \n\n\u00e1reas secas e por isso correlacionada com a cobertura vegetal. Dessa maneira, as mudan\u00e7as \n\nnesse regime podem interferir diretamente na resposta dessa cobertura. Assim, pode\u2013se \n\nafirmar que a an\u00e1lise da cobertura vegetal em ambientes semi\u00e1ridos \u00e9 complexa devido \u00e0 \n\nvariabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o, tanto porque mudan\u00e7as ambientais detectadas na \n\nsuperf\u00edcie podem ser decorr\u00eancias de uma altera\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estando \n\nnecessariamente relacionadas com efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nessas \u00e1reas (BRADLEY; \n\nMUSTARD, 2005; BRINKMANN et al., 2011, CUNHA et al., 2012). \n\n Entretanto, historicamente, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo v\u00eam possibilitando a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental no bioma Caatinga com desmatamentos e queimadas, substitui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nvegetais nativas por cultivos e pastagens, al\u00e9m do crescimento das pequenas e m\u00e9dias cidades \n\nque demanda mais recursos da \u00e1rea. Essas agress\u00f5es ambientais tamb\u00e9m s\u00e3o evidentes na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa (SAMPAIO et al., 2002; RAMOS et al., 2011). \n\nO uso do sensoriamento remoto tem\u2013se destacado no estudo de ambientes em processo \n\nde degrada\u00e7\u00e3o como uma das alternativas para avaliar e monitorar as mudan\u00e7as ocorridas ou \n\nque venham a ocorrer (CUNHA et al., 2009; LOPES et al., 2010; RAMOS et al., 2011; \n\nCUNHA et al., 2012; BEZERRA et al., 2014; SALLO et al., 2014). Nesse contexto, o estudo \n\ndas estimativas dos par\u00e2metros biof\u00edsicos de albedo da superf\u00edcie, NDVI, EVI, SAVI, IAF, \n\nNDWI e temperatura de superf\u00edcie t\u00eam se sobressa\u00eddo no processo investigativo das \n\nmudan\u00e7as ambientais e monitoramento das \u00e1reas degradadas.  \n\nPara tanto, utilizarou\u2013se alguns componentes do algoritmo Surface Energy Balance \n\nAlgorithm for Land (SEBAL) proposto por Bastiaanssen (1995), por causa de sua precis\u00e3o e \n\npraticidade na avalia\u00e7\u00e3o dos referidos par\u00e2metros no sistema solo\u2013planta\u2013atmosfera, bem como \n\nimagens multiespectrais obtidas pelos sensores MODIS dos Sat\u00e9lites TERRA e AQUA. Diante \n\ndo exposto, a presente pesquisa teve como objetivo identificar e analisar a din\u00e2mica espa\u00e7o\u2013\n\ntemporal de par\u00e2metros biof\u00edsicos estimados na detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as ambientais na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa. \n\n\n\n115 \n\n \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\nNos \u00faltimos anos o sensoriamento remoto orbital tem\u2013se tornado uma ferramenta \n\nimportante no monitoramento de fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos e ambientais, proporcionando \n\nmelhor avalia\u00e7\u00e3o, manejo, gerenciamento e gest\u00e3o dos recursos naturais (BEZERRA, SILVA, \n\nBEZERRA, 2011). Essa t\u00e9cnica representa um sistema consistente de aquisi\u00e7\u00e3o de dados com \n\n\u201co objetivo de estudar eventos, fen\u00f4menos e processos que ocorram na superf\u00edcie do planeta \n\nTerra a partir do registro e da an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica e as \n\nsubst\u00e2ncias que o comp\u00f5em em suas mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es\u201d (NOVO, 2010, p. 28). \n\nDe tal modo, o sensoriamento remoto \u00e9 \u201ca tecnologia que permite obter imagens \u2013 e \n\noutros tipos de dados \u2013 da superf\u00edcie terrestre, por meio da capta\u00e7\u00e3o e registro da energia \n\nrefletida ou emitida pela superf\u00edcie\u201d (FLORENZANO, 2011, p. 9) que possibilita identificar, \n\nem tempo real e a baixo custo, mudan\u00e7as que venham a ocorrer na superf\u00edcie terrestre \n\nresultantes de diversos fen\u00f4menos naturais e/ou decorrentes de processos antr\u00f3picos \n\n(SANTOS et al., 2014). \n\nO sensoriamento remoto tem sido imprescind\u00edvel no monitoramento ambiental de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas por meio das an\u00e1lises espa\u00e7o\u2013temporais dos diversos par\u00e2metros \n\nbiof\u00edsicos, os quais permitem avaliar no ambiente os impactos e as degrada\u00e7\u00f5es decorrentes \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Segundo Cunha et al. (2012), esse monitoramento permite \n\ndiagnosticar altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e/ou naturais na paisagem, bem como orientar o \n\nestabelecimento de pol\u00edticas de revers\u00e3o em um quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nDe acordo com Oliveira (2012, p. 36), \u201cestudos da din\u00e2mica espa\u00e7o\u2013temporal de \n\npar\u00e2metros biof\u00edsicos possibilitam detectar e entender as modifica\u00e7\u00f5es nas fei\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie \n\nterrestre bem como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ao longo do tempo\u201d. Nesse sentido com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Surface Energy Balance Algorithm for Land (SEBAL) torna\u2013se poss\u00edvel a estimativa de \n\npar\u00e2metros essenciais ao monitoramento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental (GIONGO, 2008). \n\nDesenvolvido por Bastiaanssen (1995), o SEBAL \u00e9 um algoritmo utilizado para \n\nestimar o balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o e energia \u00e0 superf\u00edcie. Tal modelo pode ser aplicado, devido \u00e0s \n\nsuas parametriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas bem estabelecidas e pouco complexas, em imagens digitais de \n\nqualquer sensor orbital que efetue medidas de radi\u00e2ncia no vis\u00edvel, infravermelho pr\u00f3ximo e \n\ntermal, possibilitando obter com rapidez as vari\u00e1veis biof\u00edsicas de grandes \u00e1reas sem \n\ndemandar extensivos e onerosos trabalhos em campo (LIRA, 2008; OLIVEIRA, 2012). \n\nPara an\u00e1lise dos diversos par\u00e2metros biof\u00edsicos com o algoritmo SEBAL, v\u00e1rios \n\ntrabalhos (COSTA FILHO, 2005; ROSENDO; ROSA, 2005; IMMERZEEL; GAUR; \n\n\n\n116 \n\n \n\nSWART, 2008; ANDRADE et al., 2009; CUNHA et al., 2009) utilizaram produtos do sensor \n\nModerate Resolution Imaging Spectroradiometer (MODIS).  \n\nO sensor MODIS \u00e9 o principal instrumento abordo do sat\u00e9lite TERRA (EOS-AM1), \n\nque \u00e9 um dos sistemas de observa\u00e7\u00e3o da Terra da National Aeronautics and Space \n\nAdministration (NASA). O MODIS realiza observa\u00e7\u00f5es em toda a superf\u00edcie terrestre no \n\nper\u00edodo de 1 a 2 dias e obt\u00e9m informa\u00e7\u00f5es em 36 bandas espectrais, as quais se situam entre \n\n0,4 e 14,4 \u00b5m, sendo a resolu\u00e7\u00e3o espacial de 250m para as bandas 1 e 2, de 500m para as \n\nbandas 3 a 7 e 1000m para as bandas 8 a 36 (Tabela 1). Os seus produtos s\u00e3o \n\ngeoreferenciados atrav\u00e9s do uso da t\u00e9cnica param\u00e9trica, na qual os pontos de controle foram \n\naplicados para eliminar as dire\u00e7\u00f5es tendenciosas. Dessa maneira, a menor unidade de \n\nprocessamento \u00e9 definida como um \u201cTile\u201d (Figura 1), a qual corresponde a uma \u00e1rea \n\ngeocodificada de 1200 X 1200 Km (ANDERSON et al., 2003; LIU, 2006; NASA, 2014). \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Grade senoidal de Tiles do sensor MODIS  \n\n \n\nO sistema de coordenadas de tile come\u00e7a em (0,0) (n\u00famero tile horizontal, n\u00famero tile vertical) no canto superior \n\nesquerdo e passa para a direita (horizontal) e para baixo (vertical). Os tiles s\u00e3o 10 graus por 10 graus no equador. \n\nFonte: NASA (2014). \n\n \n\nDe acordo com Liu (2006), o supracitado sensor tem como alvos: a atmosfera, com \n\nmedi\u00e7\u00f5es das propriedades das nuvens e dos aeross\u00f3is, fluxo de energia e radia\u00e7\u00e3o e umidade \n\nda atmosfera; o solo, com medi\u00e7\u00f5es da cobertura da Terra e usos da terra, din\u00e2mica da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, temperatura da superf\u00edcie, ocorr\u00eancia de inc\u00eandios e efeitos vulc\u00e2nicos; os oceanos, \n\ncom medi\u00e7\u00f5es da temperatura da superf\u00edcie e fitopl\u00e2ncton e material org\u00e2nico dissolvido; e \n\ngelo, com medi\u00e7\u00f5es do gelo do mar e cobertura de neve. \n\n\n\n117 \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Uso principal das bandas espectrais do sensor MODIS \n\nUso principal Bandas \nLargura das \n\nBandas (nm) \n\nRadi\u00e2ncia espectral  \n\n(w/m2-?m-sr) \nSRN\n\n1 \n\nCamadas de \n\nsolo/nuvens/aerossol \n\n1 620 - 670 21.8 128 \n\n2 841 - 876 24.7 201 \n\nPropriedades de solo/ \n\nnuvens/ aerossol \n\n3 459 - 479 35.3 243 \n\n4 545 - 565 29.0 228 \n\n5 1230 - 1250 5.4 74 \n\n6 1628 - 1652 7.3 275 \n\n7 2105 - 2155 1.0 110 \n\nCor do oceano/fitopl\u00e2ncton/ \n\nbiogeoqu\u00edmica \n\n8 405 - 420 44.9 880 \n\n9 438 - 448 41.9 838 \n\n10 483 - 493 32.1 802 \n\n11 526 - 536 27.9 754 \n\n12 546 - 556 21.0 750 \n\n13 662 - 672 9.5 910 \n\n14 673 - 683 8.7 1087 \n\n15 743 - 753 10.2 586 \n\n16 862 - 877 6.2 516 \n\nVapor de \u00e1gua atmosf\u00e9rico \n\n17 890 - 920 10.0 167 \n\n18 931 - 941 3.6 57 \n\n19 915 - 965 15.0 250 \n     \n\nUso principal Bandas \nLargura das \n\nBandas (\u00b5m) \n\nRadi\u00e2ncia espectral  \n\n(W/m\n2\n-?m-sr) \n\nNE?T\n2 \n\nTemperatura da \n\nsuperf\u00edcie/nuvens \n\n20 3.660 - 3.840 0.45(300K) 0.05 \n\n21 3.929 - 3.989 2.38(335K) 2.00 \n\n22 3.929 - 3.989 0.67(300K) 0.07 \n\n23 4.020 - 4.080 0.79(300K) 0.07 \n\nTemperatura atmosf\u00e9rica \n24 4.433 - 4.498 0.17(250K) 0.25 \n\n25 4.482 - 4.549 0.59(275K) 0.25 \n\nVapor de \u00e1gua das  \n\nnuvens Cirrus \n\n26 1.360 - 1.390 6.00 \n150(SN\n\nR) \n\n27 6.535 - 6.895 1.16(240K) 0.25 \n\n28 7.175 - 7.475 2.18(250K) 0.25 \n\nPropriedades de nuvens 29 8.400 - 8.700 9.58(300K) 0.05 \n\nOz\u00f4nio 30 9.580 - 9.880 3.69(250K) 0.25 \n\nTemperatura de \n\nsuperf\u00edcie/nuvens \n\n31 10.780 - 11.280 9.55(300K) 0.05 \n\n32 11.770 - 12.270 8.94(300K) 0.05 \n\nAltitude do topo da nuvem \n\n33 13.185 - 13.485 4.52(260K) 0.25 \n\n34 13.485 - 13.785 3.76(250K) 0.25 \n\n35 13.785 - 14.085 3.11(240K) 0.25 \n\n36 14.085 - 14.385 2.08(220K) 0.35 \n\nLegenda: 1 \u2013 SNR = Signal-to-noise ratio; 2 \u2013 NE?T = Noise-equivalent temperature difference.  \n\nNota: Meta de desempenho \u00e9 de 30-40% melhor do que o necess\u00e1rio. \n\nFonte: Adaptado da NASA (2014). \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\nPortanto, os produtos gerados pelo sistema MODIS t\u00eam como objetivo detectar e \n\nquantificar as mudan\u00e7as nos processos naturais e antr\u00f3picos, auxiliando na infer\u00eancia de \n\npar\u00e2metros, que influenciem tanto nos processos biof\u00edsicos quanto nas trocas de energia entre \n\na atmosfera e a superf\u00edcie terrestre, como tamb\u00e9m nos diversos modelos regionais e globais \n\nexistentes (STRAHLER et al., 1999; ANDERSON et al., 2003). \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros biof\u00edsicos (albedo, \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nemissividade, temperatura de superf\u00edcie, saldo de radia\u00e7\u00e3o, fluxo de calor no solo e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o) vem sendo amplamente estudada destacando\u2013se as pesquisas de Liu; \n\nMing (1998), Moreira; Shimabukuro (2004), Silva; Lopes; Azevedo (2005), Arroyo (2007), \n\nLira (2008), Andrade et al. (2009), Andrade; Bernardi; Grego (2010), Oliveira et al. (2012), \n\nCunha et al. (2012), Bezerra et al. (2014), entre tantos outros que realizam pesquisas com a \n\nreferida tem\u00e1tica. \n\nEm conformidade com os autores supracitados, as estimativas de par\u00e2metros biof\u00edsicos \n\ns\u00e3o de suma import\u00e2ncia nos estudos da agricultura irrigada, de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, dos riscos de desertifica\u00e7\u00e3o, entre tantas outras aplica\u00e7\u00f5es, como se \n\npode destacar nas pesquisas descritas nos par\u00e1grafos seguintes. \n\nNo estado de Pernambuco, os estudos de par\u00e2metros biof\u00edsicos foram aplicados \u00e0s \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Tapacur\u00e1, Paje\u00fa e Br\u00edgida por Oliveira et al. (2012), Ramos et \n\nal. (2011) e Lopes et al. (2010), respectivamente. Em todas as bacias hidrogr\u00e1ficas os \n\nresultados revelaram avan\u00e7o na degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, sobretudo na redu\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal, permitindo identificar altera\u00e7\u00f5es do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nO trabalho efetivado por Lopes et al. (2009), tamb\u00e9m na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nBr\u00edgida, demonstrou que a aplica\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros biof\u00edsicos (albedo, emissividade, \n\ntemperatura da superf\u00edcie, \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o da Diferen\u00e7a Normalizada (NDVI) e fluxo de \n\ncalor no solo) e o Potencial Natural de Eros\u00e3o \u2013 PNE (erodibilidade do solo, erosividade da \n\nchuva e fator topogr\u00e1fico) para a avalia\u00e7\u00e3o de processos de degrada\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nem risco de desertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o eficazes. Com imagens multitemporais da \u00e9poca seca puderam \n\naplicar os modelos e mapear a evolu\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o na referida bacia hidrogr\u00e1fica. Os \n\nresultados revelaram um aumento da degrada\u00e7\u00e3o (remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nativa, seguida \n\nde eros\u00e3o), evidenciando o potencial do modelo em detectar riscos \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nCunha et al. (2009) estudaram os impactos dos par\u00e2metros biof\u00edsicos da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nderivados do sensor MODIS/TERRA nas simula\u00e7\u00f5es do balan\u00e7o de energia em \u00e1rea de \n\ncaatinga no munic\u00edpio de Petrolina\u2013PE com o objetivo de obter uma representa\u00e7\u00e3o mais \n\nrealista dos par\u00e2metros de \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (IAF) e Fra\u00e7\u00e3o de Cobertura Vegetal \n\n\n\n119 \n\n \n\n(FCV), al\u00e9m de avaliar o impacto desses par\u00e2metros nas simula\u00e7\u00f5es do balan\u00e7o de energia \n\nna superf\u00edcie.  \n\nDo mesmo modo, Bezerra et al. (2014) investigaram as vari\u00e1veis biof\u00edsicas para a \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o do Parque Nacional da Furna Feia e suas adjac\u00eancias, situada entre os \n\nmunic\u00edpios de Mossor\u00f3 e Bara\u00fana na regi\u00e3o semi\u00e1rida do estado do Rio Grande do Norte, \n\ncom o objetivo de avaliar a din\u00e2mica espa\u00e7o\u2013temporal dos par\u00e2metros de albedo da \n\nsuperf\u00edcie, NDVI e temperatura de superf\u00edcie para o per\u00edodo de 2007 a 2010. Os resultados \n\npermitiram identificar diferen\u00e7as nos padr\u00f5es espaciais e temporais dos par\u00e2metros biof\u00edsicos \n\nem resposta ao uso e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, demonstrando o potencial das geotecnologias, a \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica dos padr\u00f5es espaciais e temporais dos processos biof\u00edsicos de \n\nintera\u00e7\u00e3o solo\u2013planta\u2013atmosfera da caatinga no semi\u00e1rido. \n\nNo semi\u00e1rido paraibano, a estimativa de par\u00e2metros biof\u00edsicos em diferentes tipos de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia experimental de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri foi pesquisada por Silva; \n\nSilva; Silva (2014) na qual realizaram uma an\u00e1lise espacial dos impactos ambientais \n\ndecorrentes de tais mudan\u00e7as, empregando t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o de imagens TM \u2013 \n\nLandsat 5 e o algoritmo SEBAL. Os resultados apresentaram vegeta\u00e7\u00e3o mais densa nas \u00e1reas \n\nem torno da rede hidrogr\u00e1fica da bacia onde se concentraram as menores temperaturas e os \n\nmaiores valores de saldo de radia\u00e7\u00e3o, invertendo esses valores \u00e0 medida que a vegeta\u00e7\u00e3o se \n\ntornava rasteira at\u00e9 chegar ao solo exposto. Conclu\u00edram que a t\u00e9cnica de sensoriamento \n\nremoto capturou de maneira evidente as varia\u00e7\u00f5es entre os par\u00e2metros estimados, mostrando \n\nque o SEBAL \u00e9 uma boa alternativa para o estudo dos componentes do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1reas abrangentes. \n\nNa pesquisa da din\u00e2mica da cobertura vegetal da bacia hidrogr\u00e1fica do rio do \n\nPeixe, tamb\u00e9m no semi\u00e1rido paraibano, Cunha et al. (2012) realizaram uma an\u00e1lise \n\nmultitemporal de vari\u00e1veis biof\u00edsicas derivadas de imagens TM \u2013 Landsat 5 para o \n\nper\u00edodo de 23 anos. Os resultados apontam para uma recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, \n\nmais evidente nos trechos mais declivosos da bacia hidrogr\u00e1fica, fato relacionado ao \u00eaxodo \n\nda popula\u00e7\u00e3o rural ocorrido no per\u00edodo estudado. \n\nCom o objetivo de avaliar os par\u00e2metros biof\u00edsicos (NDVI, temperatura da superf\u00edcie, \n\nsaldo de radia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e evapotranspira\u00e7\u00e3o) na bacia do rio Corumbata\u00ed, estado de S\u00e3o \n\nPaulo, Giongo; Vettorazzi (2014) utilizaram dez imagens TM \u2013 Landsat 5 obtidas nos anos de \n\n2008, 2009 e 2010; juntamente com o Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT), para considerar \n\na inclina\u00e7\u00e3o e sentido de declive do terreno, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o do Mapping \n\nEvapotranspiration at High Resolution and with Internalized Calibration (METRIC). A \n\n\n\n120 \n\n \n\npesquisa permitiu identificar as varia\u00e7\u00f5es espaciais e temporais de diferentes coberturas no \n\nmapeamento das vari\u00e1veis biof\u00edsicas. \n\nAndrade et al. (2009) concretizaram o mapeamento das vari\u00e1veis biof\u00edsicas e da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o real di\u00e1ria no Pantanal por meio do algoritmo SEBAL utilizando \n\nimagem MODIS/TERRA. Os resultados sugerem que, em uma escala regional, o \n\nalgoritmo SEBAL tem potencial para aplica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Pantanal como fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o complementar em estudos diversos de processos biof\u00edsicos do sistema solo \u2013\n\nplanta\u2013atmosfera. \n\nO desenvolvimento e a competitividade do setor agr\u00edcola brasileiro est\u00e3o atrelados aos \n\navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e efici\u00eancia na aloca\u00e7\u00e3o dos recursos (COUTO J\u00daNIOR et al., 2013). \n\nDe tal modo, t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto t\u00eam sido utilizadas em diversas pesquisas que \n\ntratam de monitoramento e quantifica\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros biof\u00edsicos em \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola. Nessa linha, Andrade; Bernardi; Grego (2010) buscaram estimar os par\u00e2metros \n\nbiof\u00edsicos em culturas de sorgo, aplicando imagem do TM \u2013 Landsat 5 e o algoritmo SEBAL. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es preliminares procedentes desta pesquisa estimaram que o albedo, NDVI, IAF, \n\ntemperatura da superf\u00edcie, saldo de radia\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o obtidos para a cultura do \n\nsorgo se mostraram condizentes com dados da literatura. \n\nDo mesmo modo, Borges; Oliveira; Silva (2010) tamb\u00e9m materializaram o \n\nmapeamento e a quantifica\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros biof\u00edsicos e radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida em \u00e1rea de \n\nalgodoeiro irrigado na Fazenda Busato no munic\u00edpio de Bom Jesus da Lapa\u2013BA, onde \n\nverificaram a n\u00edtida rela\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis biof\u00edsicas (temperatura de superf\u00edcie e NDVI) \n\ncom o desenvolvimento da cultura, bem como da diminui\u00e7\u00e3o progressiva do saldo de \n\nradia\u00e7\u00e3o com o tempo, influenciada, principalmente, pela diminui\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar \n\nincidente com o aumento do \u00e2ngulo zenital.  \n\nPara a regi\u00e3o do sub m\u00e9dio S\u00e3o Francisco, Lira (2008) teve como objetivo avaliar a \n\nefici\u00eancia do uso de \u00e1gua na Agrovale a partir da obten\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros biof\u00edsicos e \n\nestimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o real di\u00e1ria de toda a \u00e1rea cultivada com cana\u2013de\u2013a\u00e7\u00facar, \n\nutilizando imagens TM \u2013 Landsat 5 e algoritmos SEBAL/METRIC. Nas cinco imagens \n\nutilizadas, entre os anos de 2004 e 2007, os maiores valores dos par\u00e2metros estimados foram \n\nidentificados nas \u00e1reas irrigadas por piv\u00f4 central, fato que pode estar relacionado \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\npermanente da irriga\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia das pr\u00e1ticas de manejo. \n\nSallo et al. (2014) procuraram realizar um estudo que estimou alguns componentes \n\ndo balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o em \u00e1reas distintas (floresta secund\u00e1ria, reflorestamento com \n\neucaliptos e cultivos agr\u00edcolas) no munic\u00edpio de Lucas do Rio Verde \u2013MT com base em \n\n\n\n121 \n\n \n\nimagens do TM \u2013 Landsat 5 para as datas de 20/01 e 26/04 do ano de 2010. Os resultados \n\nevidenciaram alta variabilidade no saldo de radia\u00e7\u00e3o, albedo e NDVI tanto entre as \n\ndistintas coberturas vegetais para as distintas datas. As \u00e1reas de floresta secund\u00e1ria e \n\nreflorestamento de eucaliptos apresentaram magnitudes similares, enquanto as \u00e1reas com \n\ncultivos agr\u00edcolas apresentaram valores inerentes aos est\u00e1gios de desenvolvimento com \n\ncomplexa intera\u00e7\u00e3o radiativa. \n\nCouto J\u00fanior et al. (2013) caracterizaram os est\u00e1gios fenol\u00f3gicos do algod\u00e3o no Cerrado \n\nutilizando s\u00e9ries temporais de \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o da Diferen\u00e7a Normalizada (NDVI), \u00cdndice \n\nde Vegeta\u00e7\u00e3o Aprimorada (EVI) e \u00cdndice de Umidade (NDWI) do sensor MODIS, em que os \n\ncomportamentos m\u00e9dios anuais desses par\u00e2metros evidenciaram uma varia\u00e7\u00e3o sazonal que \n\ncaracterizam os est\u00e1gios fenol\u00f3gicos da referida cultura. Para a utiliza\u00e7\u00e3o efetiva e eficiente \n\ndessas s\u00e9ries temporais empregaram um conjunto do filtro de mediana e da transforma\u00e7\u00e3o \n\ninversa da Fra\u00e7\u00e3o M\u00ednima de Ru\u00eddo (FMR).  \n\nDiante do exposto foram adotados nesta pesquisa alguns par\u00e2metros biof\u00edsicos , \n\ndentre eles est\u00e1 albedo da superf\u00edcie (?). De acordo com Liu (2006, p. 253) \u201c o albedo (?) \u00e9 \n\na reflect\u00e2ncia da radia\u00e7\u00e3o solar pela superf\u00edcie terrestre que cobre a faixa do comprimento de \n\nonda eletromagn\u00e9tica de 0,4 \u00b5m a 3 \u00b5m (vis\u00edvel ao infravermelho m\u00e9dio)\u201d. De tal maneira, a \n\nreflect\u00e2ncia varia segundo o comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o incidente em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas da superf\u00edcie e da atmosfera (GIONGO, 2008; GIONGO et \n\nal., 2010). \n\nO albedo da superf\u00edcie fornece informa\u00e7\u00f5es valiosas para investiga\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia \n\nde energia entre a superf\u00edcie terrestre e a atmosfera, o que possibilita a modelagem clim\u00e1tica \n\nregional e global. Portanto, qualquer modifica\u00e7\u00e3o nas caracter\u00edsticas da superf\u00edcie tem \n\nimpacto sobre as estimativas de albedo e, consequentemente, mudan\u00e7as no cen\u00e1rio de uma \n\nregi\u00e3o (SHUAI et al., 2011; GAMARRA, 2012; GUSM\u00c3O et al., 2013). \n\nO \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o da Diferen\u00e7a Normalizada (Normalized Difference \n\nVegetation Index \u2013 NDVI), empregado com sucesso por diversos pesquisadores ( R\u00caGO \n\net al., 2012; COUTO J\u00daNIOR et al., 2013; SILVA et al., 2014, dentre tantos outros), \u00e9 \n\ncalculado pela combina\u00e7\u00e3o das refletividades das bandas do infravermelho pr\u00f3ximo  \n\n(NIR) e do vermelho (RED), o que proporciona uma alta reflectividade na copa da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o por ser bastante sens\u00edvel \u00e0 clorofila (CHEN; HUANG; JACKSON, 2005).  \n\nA vantagem do NDVI \u00e9 que ele elimina parcialmente as interfer\u00eancias \n\natmosf\u00e9ricas, uma vez que encobre parcialmente os efeitos de presen\u00e7a dos constituintes \n\natmosf\u00e9ricos e das perturba\u00e7\u00f5es radiom\u00e9tricas, constituindo um \u00edndice relevante para o \n\n\n\n122 \n\n \n\nmonitoramento das condi\u00e7\u00f5es vegetais e das variabilidades bioclim\u00e1ticas na superf\u00edcie \n\nterrestre (LIU, 2006).  Rouse et al. (1973) normalizaram o NDVI \u00e0 raz\u00e3o simples para o \n\nintervalo de -1 a +1. Para alvos terrestres o limite inferior torna \u2013se aproximadamente zero \n\n(0) e o limite superior aproximadamente 0,80. \n\nO \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Melhorado (Enhanced Vegetation Index \u2013 EVI) \u00e9 um NDVI \n\nmodificado para aprimorar a sensibilidade de sua detec\u00e7\u00e3o no monitoramento da cobertura \n\nvegetal da superf\u00edcie terrestre, bem como reduzir a influ\u00eancia do efeito do solo \n\n(\u201cbackground\u201d) e da atmosfera sobre a resposta do dossel; uma vez que possui em sua \n\nparametriza\u00e7\u00e3o fator de ajuste para o solo e dois coeficientes que descrevem o uso da banda \n\nazul para corre\u00e7\u00e3o da banda vermelha quanto ao espalhamento atmosf\u00e9rico por aeross\u00f3is \n\n(JUSTICE et al., 1998; JENSEN, 2009). \n\nDe tal modo, o EVI vem sendo bastante empregado (LOPES et al., 2010; COUTO \n\nJ\u00daNIOR et al., 2013;  RODRIGUES et al., 2013; ZARISTA, 2013) como alternativa ao \n\nNDVI ou em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo. Isso porque aquele tem maior capacidade de \n\nmonitoramento da vegeta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma dissocia\u00e7\u00e3o do \u201cbackground\u201d do dossel, \u00e9 mais \n\nsens\u00edvel \u00e0s varia\u00e7\u00f5es na resposta estrutural do dossel e atenua a influ\u00eancia dos aeross\u00f3is de \n\nmaior dimens\u00e3o, proveniente de queimadas no Brasil (MIURA et al., 1998; HUETE et al., \n\n2002).  \n\nO \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Ajustado para os Efeitos do Solo (Soil Adjusted Vegetation \n\nIndex \u2013 SAVI) \u00e9 uma proposta de Huete (1988) ap\u00f3s verificar que as caracter\u00edsticas do solo \n\nt\u00eam uma consider\u00e1vel influ\u00eancia no espectro de radia\u00e7\u00e3o proveniente de doss\u00e9is vegetais e \n\nque a resposta espectral do solo em uma \u00e1rea com pouca cobertura vegetal poderia ser \n\ndominante sobre a resposta desta. Por isso, adicionou\u2013se a constante L \u00e0 equa\u00e7\u00e3o do NDVI, \n\noriginando dessa forma o SAVI. A constante L \u00e9 um fator de ajuste dependente das \n\npropriedades do solo que tem a fun\u00e7\u00e3o de minimizar o efeito do solo no resultado final do \n\n\u00edndice (PONZONI; SHIMABUKURO, 2007; LIRA, 2008; R\u00caGO et al., 2012). \n\nOutro par\u00e2metro chave na avalia\u00e7\u00e3o do crescimento das plantas, podendo ser tanto \n\nmedida quanto estimada, \u00e9 o \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (IAF). O IAF \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o existente entre a \n\n\u00e1rea foliar de uma planta, correlacionada ao tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, especialmente da textura, \n\ntamanho e morfologia foliar e ao n\u00famero de folhas, e a \u00e1rea do terreno ocupado por ela. Esse \n\n\u00edndice \u00e9 muito associado aos diferentes processos que ocorrem no dossel, como a \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e intercepta\u00e7\u00e3o, contudo possuem alta variabilidade sazonal e interanuais \n\ndo clima e da umidade do solo, sobretudo, no semi\u00e1rido nordestino (HUETE et al., 2002; \n\nFIGUEREDO J\u00daNIOR et al., 2005; ZANCHI et al., 2009). \n\n\n\n123 \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de \u00c1gua por Diferen\u00e7a Normalizada (Normalized Difference \n\nWater Index \u2013 NDWI) em estudos de monitoramento e mapeamento de mudan\u00e7a de uso e \n\ncobertura do solo em bacias hidrogr\u00e1ficas, no monitoramento do estresse h\u00eddrico da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nem ambiente de semi\u00e1rido, bem como na estimativa da quantidade de \u00e1gua em culturas tem se \n\ndestacado nos trabalhos de Galv\u00e3o; Formaggio; Tisot (2005), Cardozo et al. (2009), Oliveira \n\net al. (2010), Jaboinski (2011), Morais; Santos; Stevaux (2012), Couto J\u00fanior et al. (2013), \n\nAlbuquerque et al. (2014), entre outros. \n\nDerivado do NDVI, o NDWI foi desenvolvido por Gao (1996) para o delineamento \n\ndo teor de \u00e1gua presente nas folhas, atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o das bandas do infravermelho \n\npr\u00f3ximo (?IV) e do infravermelho m\u00e9dio (?MIR), em que os valores negativos \n\nrepresentam \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o seca e valores positivos para vegeta\u00e7\u00e3o verde (GAO, \n\n1996; CARDOZO et al., 2009). \n\nA irregularidade da distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, como tamb\u00e9m da precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica no semi\u00e1rido do nordeste brasileiro faz com que o NDWI seja um \u00edndice \n\nextremamente importante nos estudos da cobertura vegetal dessa \u00e1rea, pois permite \n\nacompanhar as mudan\u00e7as na biomassa e avaliar o estresse h\u00eddrico da vegeta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nauxiliar as tomadas de decis\u00f5es nas culturas irrigadas e previs\u00e3o de safra (PE\u00d1UELAS et al., \n\n1993; GALV\u00c3O; FORMAGGIO; TISOT, 2005; JENSEN, 2009). \n\nDe acordo com Liu (2006, p. 284) a temperatura da superf\u00edcie (Ts) est\u00e1 \u201cdiretamente \n\nligada \u00e0 estimativa de fluxos de radia\u00e7\u00e3o onda longa e indiretamente ligada \u00e0 dos fluxos de \n\nbalan\u00e7o de energia da superf\u00edcie\u201d. Ainda segundo o autor a temperatura da superf\u00edcie \u00e9 um \n\npar\u00e2metro chave para diversos estudos ambientais como o monitoramento de condi\u00e7\u00f5es \n\nvegetais, variabilidades bioclim\u00e1ticas, nas estimativas de processos de modifica\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie da Terra referente \u00e0 hidrologia, ecologia e nas aplica\u00e7\u00f5es de modelos de previs\u00e3o \n\ndas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais e regionais (OLIVEIRA, 2012). Ressalta\u2013se que a estimativa \n\nde Ts por meio de imagens orbitais \u00e9 uma alternativa atraente de fontes de dados cont\u00ednuos de \n\nalta frequ\u00eancia espa\u00e7o\u2013temporal e a baixo custo quando comparado com esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas tradicionais.  \n\nEsses par\u00e2metros fornecem produtos pass\u00edveis de compara\u00e7\u00f5es consistentes de dados \n\nespaciais e temporais das condi\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas de bacia hidrogr\u00e1fica, permitindo detectar as \n\nmudan\u00e7as ambientais, como tamb\u00e9m o monitoramento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n\n\n124 \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1 Imagens do sensor MODIS dos sat\u00e9lites Terra e Aqua \n\n \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das estimativas dos par\u00e2metros biof\u00edsicos neste trabalho foram \n\nempregados dois produtos MODIS dos sat\u00e9lites Terra (MOD) e Aqua (MYD) para os anos \n\nde 2003, 2005, 2007, 2012, 2013 e 2014, per\u00edodo de 11 anos. Esses produtos foram obtidos \n\ngratuitamente no Global Visualization Viewer (GLOVIS) da United States Geological \n\nSurvey (USGS) atrav\u00e9s do site http://glovis.usgs.gov. O tile que a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa est\u00e1 inserida \u00e9 o h14\u2013v09 (Figura 1). \n\nO crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o desses produtos foi o de menor presen\u00e7a de nuvens para o \n\nper\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o temporal da precipita\u00e7\u00e3o (maio, junho e julho), ou seja, \n\nentre a quadra chuvosa (janeiro a abril) e os meses mais secos (agosto a dezembro)  na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica estudada (Tabela 2). Ressalta\u2013se que a escolha das imagens para o per\u00edodo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o justifica\u2013se por permitir uma visualiza\u00e7\u00e3o real\u00e7ada dos contrastes da cobertura \n\nvegetal e das \u00e1reas degradadas. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Produtos da superf\u00edcie terrestre gerados pelo sensor MODIS \n\nImagem DSA Data Hor\u00e1rio de passagem (h) Sat\u00e9lite \n\n01 174 23/06/2003 10:12 Terra/MOD \n\n02 207 26/07/2005 10:36 Terra/MOD \n\n03 199 18/07/2007 13:18 Aqua/MYD \n\n04 132 12/05/2012 13:18 Aqua/MYD \n\n05 197 16/07/2013 10:36 Terra/MOD \n\n06 154 03/06/2014 10:24 Terra/MOD \n\nLegenda: DSA = Dia Sequencial do Ano. \n\n \n\nOs produtos MODIS aplicados na constru\u00e7\u00e3o desta pesquisa foram o MOD11A1 ou \n\nMYD11A1 que possuem 12 camadas com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 1 km das quais foram \n\nutilizadas a da temperatura da superf\u00edcie (K), a do hor\u00e1rio local e a das emissividades das \n\nbandas 31 e 32 de cada pixel; e o MOD09GA ou MYD09GA com a camada do \u00e2ngulo zenital \n\nsolar \u2013 Z (em graus) na resolu\u00e7\u00e3o espacial de 1 km e as reflect\u00e2ncias da superf\u00edcie referentes \n\n\u00e0s bandas de 1 a 7 com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 500 m. \n\nAs imagens do MODIS s\u00e3o disponibilizadas pelo GLOVIS j\u00e1 georeferenciadas e \n\ncorrigidas aos efeitos atmosf\u00e9ricos no formato Hierarchical Data Format (HDF). De tal \n\nmodo foi necess\u00e1rio a transforma\u00e7\u00e3o das mesmas de HDF para o formato Imagine Image \n\n\n\n125 \n\n \n\n(IMG). Em seguida foram aplicados os fatores de corre\u00e7\u00e3o (multiplicador e adicional) \n\npertinentes a cada camada utilizada, conforme informa\u00e7\u00f5es da Tabela 3, de maneira que a \n\nresultante dessa opera\u00e7\u00e3o reporte o real valor da vari\u00e1vel no pixel da imagem na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica investigada. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Fatores (multiplicador e adicional) e resolu\u00e7\u00f5es (temporal e espacial) das imagens MODIS empregados \n\nDiscrimina\u00e7\u00e3o da camada \nFatores  Resolu\u00e7\u00f5es \n\nMultipicador Adicional  Temporal Espacial \n\nMOD11A1 ou MYD11A1 \n\nTemperatura da superf\u00edcie (K) 0,02 \u2013  Di\u00e1ria 1 km \n\nHor\u00e1rio local (hora) 0,1 \u2013  Di\u00e1ria 1 km \n\nEmissividade de cada pixel banda 31 (-) 0,002 0,490  Di\u00e1ria 1 km \n\nEmissividade de cada pixel banda 32 (-) 0,002 0,490  Di\u00e1ria 1 km \n\nMOD09GA ou MYD09GA \n\n\u00c2ngulo Zenital Solar (graus) 0,01 \u2013  Di\u00e1ria 1 km \n\nReflect\u00e2ncia banda1 (620\u2013670 nm) (-) 0,0001 \u2013  Di\u00e1ria 500 m \n\nReflect\u00e2ncia banda2 (841\u2013876 nm) (-) 0,0001 \u2013  Di\u00e1ria 500 m \n\nReflect\u00e2ncia banda3 (459\u2013479 nm) (-) 0,0001 \u2013  Di\u00e1ria 500 m \n\nReflect\u00e2ncia banda4 (545\u2013565 nm) (-) 0,0001 \u2013  Di\u00e1ria 500 m \n\nReflect\u00e2ncia banda5 (1230\u20131250 nm) (-) 0,0001 \u2013  Di\u00e1ria 500 m \n\nReflect\u00e2ncia banda6 (1628\u20131652 nm) (-) 0,0001 \u2013  Di\u00e1ria 500 m \n\nReflect\u00e2ncia banda7 (2105\u20132155 nm) (-) 0,0001 \u2013  Di\u00e1ria 500 m \n\nFonte: NASA (2014). \n\n \n\nCom o fator multiplicador 0,1 foi poss\u00edvel verificar os hor\u00e1rios de passagem do \n\nsat\u00e9lite na captura das cenas do MOD11A1 / MYD11A1 (Tabela 2) por meio da terceira \n\ncamada (Day_view_time), com se pode observar na Tabela 1. Salienta\u2013se tamb\u00e9m que foi \n\nselecionada a hora de passagem (h) referente ao pixel central da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa. \n\nFinalizadas essas etapas, foram executados o processamento das imagens com o \n\ndesenvolvimento de modelos matem\u00e1ticos por meio da ferramenta Model Maker do \n\nsoftware ERDAS Imagine vers\u00e3o 9.1, bem como a produ\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas atrav\u00e9s \n\ndo software ArcGis 9.3, ambos com licen\u00e7a do Departamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco (DCG/UFPE), sendo as imagens orbitais projetadas \n\nno Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para as Am\u00e9ricas (SIRGAS-2000) e recortadas para \n\na \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\n3.2 Dados hidrometeorol\u00f3gicos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nPara avaliar as condi\u00e7\u00f5es hidrometeorol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\nforam analisados dados de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica (m\u00e9dia das totalidades \n\nmensais), mensal (soma dos \u00faltimos 30 dias antes da passagem do sat\u00e9lite), semanal (soma \n\ndos \u00faltimos 7 dias antes da passagem do sat\u00e9lite) e di\u00e1ria. Essas informa\u00e7\u00f5es foram obtidas \n\ndas esta\u00e7\u00f5es de Afogados da Ingazeira (00737023), -7\u00ba44\u201920\u201d e -37\u00ba38\u201954\u201d; Airi (Rochedo) \n\nno munic\u00edpio de Floresta (00838000), -8\u00ba32\u201921\u201d e -38\u00ba11\u201934\u201d; e de Serra Talhada \n\n(00838031), -8\u00ba00\u201902\u201d e -38\u00ba14\u201941\u201d, atrav\u00e9s da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas (Ana) por meio \n\ndo site www.ana.gov.br/hidroweb referentes \u00e0s datas das imagens. A distribui\u00e7\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa dessas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas est\u00e1 representada na Figura 2. \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas nos munic\u00edpios de Afogados da Ingazeira, Floresta e Serra Talhada  \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\nDe posse dessas informa\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel construir os gr\u00e1ficos de precipita\u00e7\u00e3o da \n\nmencionada bacia hidrogr\u00e1fica e avaliar as condi\u00e7\u00f5es hidrometeorol\u00f3gicas, as quais auxiliaram \n\nna compreens\u00e3o dos resultados dos dados obtidos pelas imagens de sat\u00e9lite na detec\u00e7\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as ambientais, principalmente com os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o e umidade. Dessa forma s\u00e3o \n\ndescritas na se\u00e7\u00e3o seguinte as etapas e suas equa\u00e7\u00f5es no processamento das imagens. \n\n\n\n127 \n\n \n\n3.3 Par\u00e2metros biof\u00edsicos  \n\n \n\nA modelagem dos par\u00e2metros biof\u00edsicos foi estimada na determina\u00e7\u00e3o  dos valores \n\ndo albedo da superf\u00edcie, dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o e umidade (NDVI, EVI, SAVI, IAF e \n\nNDWI) e da temperatura de superf\u00edcie.  \n\nPortanto, obteve\u2013se inicialmente o albedo da superf\u00edcie (?) que \u00e9 a raz\u00e3o entre a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global refletida e incidente atuantes em cada pixel (OLIVEIRA, 2012). Dessa \n\nmaneira, para o c\u00f4mputo do albedo da superf\u00edcie utilizou\u2013se a Equa\u00e7\u00e3o 1 sugerida por \n\nTasumi; Allen; Trezza (2008): \n\n \n\n       ?\n \n      ?\n\n \n      ?\n\n \n      ?\n\n \n      ?\n\n \n      ?\n\n \n      ?\n\n \n                                \n\n \n\nna qual as reflect\u00e2ncias monocrom\u00e1ticas relativas a cada uma das sete bandas espectrais do \n\nMODIS (MOD09GA) s\u00e3o representadas por ?1, ?2, ?3, ?4, ?5, ?6 e ?7. \n\nDe acordo com Moreira e Shimabukuro (2004), os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o derivam da \n\ncombina\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica refletida pela vegeta\u00e7\u00e3o, as quais conservam uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com a quantidade e o estado da vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea onde foi realizada a medi\u00e7\u00e3o \n\nespectral. Dessa maneira, os \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o avaliados nesta pesquisa foram o \u00cdndice de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o da Diferen\u00e7a Normalizada (NDVI), \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Aprimorada (EVI), \u00cdndice \n\nde Vegeta\u00e7\u00e3o Ajustado para os Efeitos do Solo (SAVI) e \u00cdndice de \u00c1rea Foliar (IAF) com \n\nbase nas reflect\u00e2ncias das regi\u00f5es espectrais do vermelho e do infravermelho pr\u00f3ximo.  \n\nO NDVI \u00e9 um indicador sens\u00edvel da quantidade e da condi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o verde que \n\nvaria entre -1 e +1. Os valores negativos representam corpos h\u00eddricos e nuvens e pr\u00f3ximo de 0 \n\n(zero) solo exposto. Quanto mais alto o NDVI, mais representativa \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o. Assim, o \n\nNDVI \u00e9 alcan\u00e7ado pela raz\u00e3o entre a diferen\u00e7a das refletividades das bandas do infravermelho \n\npr\u00f3ximo (banda 2) e do vermelho (banda 1) e pela soma das mesmas como expressa a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2 (ALLEN et al., 2002; LIU, 2006): \n\n \n\n           \n ?  ?  \n\n ?  ?  \n                                                                                                                             \n\n \n\nem que ?2 e ?1 s\u00e3o as reflet\u00e2ncias das bandas 2 (0,841 a 0,876 nm) e 1 (0,620 a 0,670 nm) \n\ndo produto MOD09GA, respectivamente.  \n\n\n\n128 \n\n \n\nO EVI, conforme proposi\u00e7\u00e3o de Huete et al. (1997), buscou otimizar o sinal da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o por meio da intensifica\u00e7\u00e3o da resposta em \u00e1reas com elevadas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nbiomassa, procurando reduzir as interfer\u00eancias do solo e atmosf\u00e9ricas nas respostas do sinal \n\nde fundo do dossel (JUSTICE et al., 1998; ANDERSON et al., 2003; RODRIGUES et al., \n\n2013). Para tanto se pode calcular o EVI pela Equa\u00e7\u00e3o 3: \n\n \n\n      \n?\n \n ?\n\n \n\n?\n \n    ?\n\n \n    ?\n\n \n  \n\n                                                                                                                       \n\n \n\nno qual ?1, ?2 e ?3 representam as reflect\u00e2ncias nas faixas do vermelho (banda 1: 620 \u2013 670 \n\nnm), infravermelho pr\u00f3ximo (banda 2: 841 \u2013 876nm) e do azul (banda 3: 459 \u2013 479 nm), \n\nrespectivamente. O \u00edndice EVI ainda \u00e9 composto pelo fator de ganho G que \u00e9 igual a 2,5; \n\npelos valores dos coeficientes de ajuste para efeito de aeross\u00f3is da atmosfera C1 = 6 e C2 = \n\n7,5; e o fator de ajuste para o solo L = 1 (HUETE et al., 1997; JUSTICE et al., 1998). \n\nO SAVI desenvolvido por Huete (1988) procura amenizar os efeitos do \u201cbackground\u201d \n\ndo solo na resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o. Assim, o SAVI \u00e9 obtido pela Equa\u00e7\u00e3o 4: \n\n \n\n           \n              \n\n           \n                                                                                                              \n\n \n\nsendo a constante L um fator de ajuste que depende do tipo de solo, variando de 0 a 1 \n\n(HUETE, 1988). Apesar de L = 0,5 ser um valor mais frequente (BOEGH; SOEGAARD; \n\nTHOMSEM, 2002), aplicou\u2013se neste estudo L = 0,1, conforme recomendado por Tasumi \n\n(2003) e Silva et al. (2011). \n\nA determina\u00e7\u00e3o do IAF resulta da raz\u00e3o entre a \u00e1rea foliar de toda a vegeta\u00e7\u00e3o por \n\nunidade de \u00e1rea utilizada por essa vegeta\u00e7\u00e3o. Esse \u00edndice \u00e9 um indicador da biomassa de cada \n\npixel da imagem, bem como da resist\u00eancia do dossel podendo ser calculado de forma emp\u00edrica \n\ncomo prop\u00f5e Allen et al. (2002) na Equa\u00e7\u00e3o 5. \n\n \n\n           \n   \n\n         \n    \n\n \n\n    \n                                                                                                               \n\n \n\nAl\u00e9m dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o, trabalhou\u2013se tamb\u00e9m com o NDWI. Proposto por Gao \n\n(1996), o NDWI foi obtido atrav\u00e9s da raz\u00e3o entre a diferen\u00e7a da refletividade do \n\n\n\n129 \n\n \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo (?IV) e do infravermelho m\u00e9dio (?MIR), e a soma das mesmas \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 6) \n\n \n\n           \n ?  ?  \n\n ?  ?  \n                                                                                                                           \n\n \n\nem que ?2 e ?7  s\u00e3o as reflet\u00e2ncias do infravermelho pr\u00f3ximo, banda espectral 2 (0,841 a \n\n0,876 nm), e do infravermelho m\u00e9dio, banda espectral 7 (2,105 a 2,155 nm), \n\nrespectivamente.  \n\nA temperatura da superf\u00edcie foi obtida no produto MOD11A1. Nas imagens de \n\ntemperatura da superf\u00edcie (em graus Kelvin) foi aplicado o fator multiplicador 0,02 (Tabela 2) \n\ne transformadas em graus Celsius (?C). \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.1 Condi\u00e7\u00f5es hidrometeorol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\n A compreens\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es hidrometeorol\u00f3gicas, principalmente pluviom\u00e9trica, \u00e9 \n\nfundamental para o entendimento das condi\u00e7\u00f5es vegetacionais da \u00e1rea de estudo, uma vez que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante resiliente, isto \u00e9, capacidade da cobertura vegetal retornar \u00e0s suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es originais ap\u00f3s ser afetada por condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas, bem como \n\nperturba\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas; tanto porque a precipita\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o \u00e9 elemento chave para o \n\ndesenvolvimento/regenera\u00e7\u00e3o da biomassa. \n\n Dessa maneira, buscou\u2013se averiguar a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Paje\u00fa atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica com a precipita\u00e7\u00e3o mensal, com \n\no intuito de verificar se esse per\u00edodo foi chuvoso ou n\u00e3o, al\u00e9m da precipita\u00e7\u00e3o semanal e di\u00e1ria, \n\no que poderia influenciar na obten\u00e7\u00e3o do \u00edndice de umidade.  \n\n Na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Afogados da Ingazeira (Figura 3) constatou\u2013se na data \n\n174/2003 que o \u00edndice pluviom\u00e9trico mensal (18,8 mm) ficou abaixo da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica \n\n(29 mm), sendo a semanal de 13,2 mm e a di\u00e1ria sem ocorr\u00eancia de chuva. Em 207/2005 a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mensal (71,4 mm) superou a m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica (17 mm), j\u00e1 semanal ficou em \n\ntorno de 25 mm, contudo no dia da passagem do sat\u00e9lite n\u00e3o houve precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Precipita\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica, m\u00e9dia mensal, m\u00e9dia semanal \n\ne di\u00e1ria da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Afogados da Ingazeira \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014). \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nP\nr\ne\nc\nip\n\nit\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n (\n\nm\nm\n\n) \n\nM\u00e9dia mensal hist\u00f3rica Mensal Semanal Di\u00e1ria \n\n\n\n131 \n\n \n\n Em 199/2007 a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria tamb\u00e9m foi zero, mas a mensal (32 mm) e semanal \n\n(20,4 mm) foram maiores do que m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica (17 mm). Na data 132/2012, o \n\nsegundo ano mais seco da s\u00e9rie hist\u00f3rica, n\u00e3o teve chuva o m\u00eas inteiro, sendo a m\u00e9dia mensal \n\nhist\u00f3rica de 52 mm. Apesar de ter sido um ano seco, 197/2013 apresentou precipita\u00e7\u00e3o mensal \n\n(41,4 mm) maior que m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica (17 mm) e a semanal ficou com 8,8 mm, n\u00e3o \n\ntendo ocorr\u00eancia na di\u00e1ria. Em 154/2014 tamb\u00e9m n\u00e3o teve chuva no dia e na semana que \n\nantecederam a passagem do sat\u00e9lite, apesar disso a pluviosidade mensal chegou a 37,6 mm, \n\nmaior do que m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica que \u00e9 de 29 mm. \n\n  Na esta\u00e7\u00e3o de Serra Talhada (Figura 4) n\u00e3o ocorreu chuva nos dias das passagens do \n\nsat\u00e9lite. Na data 174/2003 a precipita\u00e7\u00e3o mensal foi de 3,2 mm n\u00e3o ocorrendo na semana \n\nantecedente; em 207/2005 a precipita\u00e7\u00e3o mensal (11,5 mm) foi quase igual \u00e0 m\u00e9dia mensal \n\nhist\u00f3rica (12 mm) e a semanal ficou com 3 mm. A precipita\u00e7\u00e3o mensal em 199/2007 ficou igual \u00e0 \n\nm\u00e9dia hist\u00f3rica (20 mm), n\u00e3o ocorrendo chuva na semana precedente a da passagem do sat\u00e9lite; e, \n\nmais uma vez, na data 132/2012 n\u00e3o ocorreu precipita\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos analisados. Nas datas \n\n197/2013 e 154/2014 as pluviosidades mensais (58,4 mm, 50 mm) e semanais (19,6 mm, 35 mm) \n\nforam superiores \u00e0s m\u00e9dias mensais hist\u00f3ricas (12 mm, 20 mm), respectivamente. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Precipita\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica, m\u00e9dia mensal, m\u00e9dia semanal \n\ne di\u00e1ria da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Serra Talhada \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014). \n\n \n\n A Figura 5 representa as precipita\u00e7\u00f5es nos per\u00edodos analisados da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \n\nde Airi (Rochedo) no munic\u00edpio de Floresta. Em 174/2003 a precipita\u00e7\u00e3o mensal foi de 14,5 \n\nmm, superior \u00e0 m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica (13 mm), n\u00e3o ocorrendo nos per\u00edodos semanal e di\u00e1rio. \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nP\nr\ne\nc\nip\n\nit\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n (\n\nm\nm\n\n) \n\nM\u00e9dia mensal hist\u00f3rica Mensal Semanal Di\u00e1ria \n\n\n\n132 \n\n \n\nEm 207/2005 a precipita\u00e7\u00e3o mensal foi de 9,4 mm, sendo inferior a m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica (12 \n\nmm), enquanto a semanal ficou com 3 mm e a di\u00e1ria n\u00e3o apresentou chuva. Na data 199/2007 \n\nas pluviosidades mensal e semanal ficaram a abaixo da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica (12 mm) com \n\n8,8 e 4,3, respectivamente. Como nas outras esta\u00e7\u00f5es, 132/2012 n\u00e3o ocorreu precipita\u00e7\u00e3o nos \n\nper\u00edodos avaliados. Na data 197/2013 quase toda a chuva do m\u00eas (45 mm) incidiu na semana \n\nque antecede a passagem do sat\u00e9lite na qual obtiveram 43,7 mm. Em 154/2014 s\u00f3 ocorreu \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ao longo do m\u00eas (17 mm), sendo superior \u00e0 m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica (13 mm). \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Precipita\u00e7\u00f5es da m\u00e9dia mensal hist\u00f3rica, m\u00e9dia mensal, m\u00e9dia semanal \n\ne di\u00e1ria da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de Floresta \n\n \nFonte dos dados: ANA (2014). \n\n \n\nCom a an\u00e1lise temporal e espacial da precipita\u00e7\u00e3o e da distribui\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas, pode\u2013se concluir que a fra\u00e7\u00e3o norte\u2013nordeste da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n\u00e9 mais chuvosa do que a centro\u2013sul. Ressalta\u2013se tamb\u00e9m que em todas as esta\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorreu \n\nprecipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria nas referidas imagens analisadas, bem como nas precipita\u00e7\u00f5es mensais e \n\nsemanais na data 132/2012. As precipita\u00e7\u00f5es mensais referentes \u00e0s imagens 197/2013 e \n\n154/2014 foram as mais numerosas, entretanto foi em 207/2005 na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica de \n\nAfogados da Ingazeira em que ocorreu a maior soma das precipita\u00e7\u00f5es mensais com 71,4 mm. \n\n \n\n4.2 Par\u00e2metros biof\u00edsicos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis biof\u00edsicas tem sido empregada em estudos espaciais e \n\ntemporais na detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as ambientais, uma vez que o principal interesse \u00e9 \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nP\nr\ne\nc\nip\n\nit\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n (\n\nm\nm\n\n) \n\nM\u00e9dia mensal hist\u00f3rica Mensal Semanal Di\u00e1ria \n\n\n\n133 \n\n \n\ncompreender as mudan\u00e7as ocorridas na paisagem ao longo do tempo. De tal modo, quantificar \n\ne qualificar o grau de degrada\u00e7\u00e3o por meio de aplica\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros biof\u00edsicos tem \n\nimport\u00e2ncia vital em \u00e1reas de risco \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Contudo, em ambientes semi\u00e1ridos, como \n\no da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, a an\u00e1lise da cobertura vegetal \u00e9 complexa face ao alto \n\ngrau de variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica o que pode acarretar mudan\u00e7as \n\nno meio, n\u00e3o estando relacionadas diretamente aos efeitos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nA Figura 6 destaca o gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do albedo da \n\nsuperf\u00edcie, em que foi constatada pequena varia\u00e7\u00e3o (0,03) entre os valores m\u00e9dios das cenas \n\nanalisadas, destacando\u2013se 174/2003 com o maior percentual (0,14%) e 199/2007 e 197/2013 \n\ncom os menores percentuais (0,11%). Em termos relativos as m\u00e9dias apresentaram baixa \n\nvaria\u00e7\u00e3o em todas as cenas com 0,05%, exceto 207/2005, a qual apresentou o maior \n\ndistanciamento das m\u00e9dias com intervalo entre 0,08% e 0,15%, aproximadamente. O aumento \n\ndo distanciamento na cena 207/2005 \u00e9 justific\u00e1vel, uma vez que h\u00e1 presen\u00e7a de nuvens. \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do albedo da \n\nsuperf\u00edcie em 174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \n\n  \n\nNa Figura 7 s\u00e3o representadas as cartas do albedo da superf\u00edcie na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Paje\u00fa para o per\u00edodo analisado. Em quase todas as cenas analisadas predominaram as \n\n\u00e1reas com tonalidades em verdes, com albedo inferior a 0,15%, enquanto as \u00e1reas mais \n\navermelhadas entre 0,17 e 0,21%, com exce\u00e7\u00e3o da cena 207/2005, na qual foi observada \n\nagrupamento de pixels em cor vermelha (> 0,21) referente \u00e0 presen\u00e7a de nuvens.  \n\n\n\n134 \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do albedo da superf\u00edcie nas datas 174/2003, 207/2005, \n\n199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n\n\n135 \n\n \n\nDestaca\u2013se a cena 174/2003, na qual foram constatados 32,8% entre os tons amarelo \n\navermelhado (intervalo de 0,15 a 0,21), sendo a \u00e1rea com maior gravidade a por\u00e7\u00e3o sul da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, principalmente nos munic\u00edpios de Itacuruba, Floresta, Bel\u00e9m do S\u00e3o \n\nFrancisco e Carnaubeira da Penha, fato que se repete nas outras imagens, onde h\u00e1 presen\u00e7a de \n\nsolo exposto. Apenas na classe de cor amarela (0,15 \u2013 0,16), classe intermedi\u00e1ria, apresentada \n\nna referida carta, detiveram\u2013se 19,1% de toda cena, estando possivelmente associados aos \n\nvalores de radia\u00e7\u00e3o solar registrados no instante da passagem do sat\u00e9lite. \n\nEstudos realizados por Bezerra et al. (2014) no Parque Nacional da Furna Feia (PNFF), \n\nsemi\u00e1rido do estado do Rio Grande do Norte, revelaram, de forma geral, as \u00e1reas com cobertura \n\nvegetal de Caatinga apresentando albedo no intervalo de 0,10 a 0,15. Esse intervalo tamb\u00e9m \n\nprevaleceu na vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Trussu em pesquisa sobre a \n\nsazonalidade de vari\u00e1veis biof\u00edsicas realizada por Rodrigues et al. (2009), corroborando valores \n\nsimilares com obtidos no presente estudo. \u00c1reas com predomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e \n\nsolo exposto apresentaram valores de albedo nas classes com intervalo entre 0,15 \u2013 0,18 e \n\nsuperior a 0,19, respectivamente. \u00cdndices compat\u00edveis com os trabalhos realizados por Bezerra \n\net al. (2014), Rodrigues et al. (2009), Santos et al. (2014) e Silva; Silva; Silva (2014). \n\nA Tabela 4 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o percentual de pixels em cada classe de albedo da \n\nsuperf\u00edcie, em que se evidencia a classe entre os intervalos 0,11 \u2013 0,12 por apresentar maior \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial nas cenas analisadas. A cena 199/2007 apresentou o maior percentual \n\nentre os intervalos avaliados (49,7%), na classe >0,21 o produto 207/2005 revelou\u2013se o mais \n\nexpressivo com 3,5%, no qual foi constatado os maiores valores no desvio padr\u00e3o (0,035) e \n\ncoeficiente de varia\u00e7\u00e3o (0,30), por\u00e9m foi em 174/2003 que se deteve o maior valor m\u00e9dio \n\n(0,14). O menor coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (0,17) foi observado na cena 154/2014, o que \n\nconfirmou maior homogeneidade do albedo; devido \u00e0 maior cobertura vegetal na \u00e1rea. \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de albedo da superf\u00edcie na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para \n\nas datas em an\u00e1lise \n\nAlbedo da superf\u00edcie (%) 174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nClasses  Distribui\u00e7\u00e3o percentual \n\n&lt;0,10 3,5 40,7 49,7 20,9 41,7 14,0 \n\n0,11 \u2013 0,12 27,5 35,0 34,0 40,4 32,1 43,2 \n\n0,13 \u2013 0,14 36,2 12,0 11,8 25,3 16,2 29,6 \n\n0,15 \u2013 0,16 19,1 4,7 3,4 9,5 6,0 8,8 \n\n0,17 \u2013 0,18 8,3 2,5 0,9 2,8 2,4 2,8 \n\n0,19 \u2013 0,20 3,5 1,6 0,1 1,0 1,2 1,2 \n\n> 0,21 1,9 3,5 0,1 0,1 0,4 0,4 \n\nValor m\u00e9dio  0,14 0,12 0,11 0,12 0,11 0,12 \n\nDesvio-padr\u00e3o 0,026 0,035 0,021 0,023 0,025 0,022 \n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o 0,19 0,30 0,19 0,19 0,22 0,17 \n\n\n\n136 \n\n \n\nO gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do NDVI (Figura 8) apresentou uma \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios das cenas (0,21), destacando 132/2012 com o \n\nmenor valor (0,42) e 154/2014 com o maior valor (0,63) entre os per\u00edodos analisados. O \n\nmencionado gr\u00e1fico ainda revela que o desvio padr\u00e3o foi alto em todas as cenas, \n\nsobressaindo 154/2014 com o maior desvio (0,36), intervalos aproximadamente entre 0,81 e \n\n0,45; e 132/2012 com o menor (0,21), intervalos entre 0,52 e 0,31, aproximadamente.   \n\nO maior desvio padr\u00e3o em 154/2014 se justifica devido ao comportamento distinto da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da penetra\u00e7\u00e3o meridional da ZCIT, e da disposi\u00e7\u00e3o do relevo. Nas \n\n\u00e1reas onde h\u00e1 o maior \u00edndice pluviom\u00e9trico t\u00eam\u2013se altos valores de NDVI, enquanto nas \n\n\u00e1reas onde a precipita\u00e7\u00e3o apresenta\u2013se reduzida reflete em baixos valores do NDVI e alto \n\ndesvio padr\u00e3o. Em 132/2012 foi o segundo ano com menor precipita\u00e7\u00e3o (207 mm/ano) da \n\ns\u00e9rie hist\u00f3rica de 102 anos (1912 \u2013 2012), segundo an\u00e1lise de Ribeiro; N\u00f3brega; Mota-Filho \n\n(2015), o que proporcionou uma pequena quantidade de biomassa na \u00e1rea. \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do NDVI em \n\n174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \n \n\nA varia\u00e7\u00e3o espacial do NDVI entre as imagens estudadas (Figura 9) indica que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante resiliente, uma vez que eventos chuvosos com magnitudes que \n\npossibilitaram condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis apresentaram alto potencial de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne desenvolvimento de biomassa da Caatinga. \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do NDVI nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\nNo que tange a an\u00e1lise do NDVI, observou\u2013se que os valores inferiores a 0,50, \n\nsimulados nas cores vermelho, laranja e amarelo, representam solo exposto, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira \n\nbastante esparsada e \u00e1reas cobertas por vegeta\u00e7\u00f5es caducif\u00f3lias ralas que n\u00e3o se mant\u00eam \n\nverdes na esta\u00e7\u00e3o seca, respectivamente, exceto na cena 207/2005, na qual a presen\u00e7a de \n\nnuvens na por\u00e7\u00e3o sul influenciou o NDVI atingindo \u00edndices inferiores a 0,20. Enquanto as \n\ntonalidades de cor verde, faixas superiores a 0,51, representam \u00e1reas com maior vigor \n\nvegetativo, sendo mais pujante \u00e0 medida que o verde fica mais escuro. \n\nDetectou\u2013se que \u00e1reas de solo exposto, vegeta\u00e7\u00e3o esparsa e caducif\u00f3lias ralas \n\npredominam na bacia hidrogr\u00e1fica nas cenas 174/2003, 199/2007, 132/2012 e 197/2013, e na \n\npor\u00e7\u00e3o centro\u2013sul em todas as imagens analisadas, possibilitando identificar as \u00e1reas \n\nsubmetidas a processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Destaca\u2013se 132/2012, em que perda de \n\ncobertura vegetal \u00e9 devido \u00e0 escassez das chuvas, enquanto o alto potencial de recupera\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nas cartas 207/2005 e 154/2014 est\u00e1 relacionada a ocorr\u00eancia do evento chuvoso. \n\n Os resultados encontrados nesta pesquisa foram condizentes com os valores \n\nencontrados na literatura para \u00e1reas de Caatinga (BEZERRA et al., 2014; SANTOS et al., 2014; \n\ne SILVA; SILVA; SILVA, 2014). Al\u00e9m desses autores, destaca\u2013se Albuquerque et al. (2014) \n\nem suas an\u00e1lises sobre o comportamento do NDVI e NDWI sob diferentes intensidades \n\npluviom\u00e9tricas em Sousa\u2013PB, onde constataram que o NDVI apresentou valores variando entre \n\n0,01 a 0,29 em \u00e1reas de solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o esparsa; enquanto os intervalos entre 0,3 e 0,5 \n\nrepresentam vegeta\u00e7\u00e3o menos densa; e os maiores que 0,5 indicam que a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta \n\num bom estado fenol\u00f3gico, sendo a vegeta\u00e7\u00e3o densa representada pelo NDVI superior a 0,7. \n\n Freire et al. (2011), utilizando imagens TM nas datas 13 e 20/11/2009, nas \n\n\u00f3rbitas/pontos 215, 216/65, 216, 215/66, encontraram na avalia\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do Paje\u00fa solo exposto com ocorr\u00eancia na foz do rio Paje\u00fa com m\u00e9dia de \n\n0,17 para NDVI e 0,16 para EVI, \u00edndices condizentes com a presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o percentual de pixels em cada classe de NDVI \u00e9 representada pela \n\nTabela 5, na qual se destaca o intervalo 0,41 \u2013 0,50 com a maior representatividade espacial \n\nentre as datas. A maior magnitude entre os intervalos avaliados foi em 132/2012 (34,8%), \n\nenquanto nas classes &lt;0,20 e > 0,71 as maiores grandezas foram 4,3 e 31,9% nas cenas \n\n207/2005 e 154/2014, respectivamente. Nessa \u00faltima cena (154/2014) foram verificadas as \n\nm\u00e1ximas no valor m\u00e9dio (0,63) e no desvio padr\u00e3o (0,183), enquanto o coeficiente de \n\nvaria\u00e7\u00e3o foi maior na data 197/2013 com 0,36 e menor em 132/2012 (0,26), caracterizando\u2013se \n\na forte homogeneidade do NDVI, como pode ser observado na Figura 9. \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de NDVI na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as datas em an\u00e1lise \n\nNDVI 174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nClasses  Distribui\u00e7\u00e3o percentual \n\n&lt;0,20 1,5 4,3 1,1 1,1 2,7 1,1 \n\n0,21 \u2013 0,30 6,1 5,3 4,2 9,1 9,3 3,1 \n\n0,31 \u2013 0,40 22,6 8,7 23,0 34,8 20,2 7,7 \n\n0,41 \u2013 0,50 33,8 18,9 34,3 37,1 23,9 14,5 \n\n0,51 \u2013 0,60 21,9 23,3 19,3 15,0 20,9 18,6 \n\n0,61 \u2013 0,70 10,6 21,8 10,9 2,7 15,2 23,1 \n\n> 0,71 3,5 17,7 7,2 0,2 7,8 31,9 \n\nValor m\u00e9dio 0,46 0,56 0,46 0,42 0,48 0,63 \n\nDesvio-padr\u00e3o 0,142 0,178 0,144 0,108 0,173 0,183 \n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o 0,31 0,32 0,31 0,26 0,36 0,29 \n\n \n\nNa Figura 10 est\u00e3o representados os valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do EVI, na qual \n\nfoi poss\u00edvel constatar comportamento semelhante ao NDVI com uma varia\u00e7\u00e3o menor entre os \n\nvalores m\u00e9dios das cenas (0,12), entretanto ainda altos. Da mesma forma que no NDVI, as \n\ncenas de destaque no EVI s\u00e3o 132/2012 com o menor valor m\u00e9dio (0,21), no EVI 199/2007 \n\ntamb\u00e9m se apresentou 0,21 de valor m\u00e9dio; e 154/2014 com o maior valor m\u00e9dio (0,33) entre \n\nos per\u00edodos avaliados. Em termos relativos \u00e0s m\u00e9dias tamb\u00e9m apresentaram alta varia\u00e7\u00e3o nas \n\ncenas, com \u00eanfase as cenas 154/2014 com o maior distanciamento das m\u00e9dias com intervalo \n\nentre 0,43 e 0,22; com o menor distanciamento 132/2012 com intervalo entre 0,25 e 0,16, \n\naproximadamente. \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do EVI em \n\n174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\nNa Figura 11 as cartas tem\u00e1ticas representam a varia\u00e7\u00e3o espacial do EVI na bacia do \n\nrio Paje\u00fa nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014. Os \n\nresultados apresentados pelo \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o EVI acompanham a tend\u00eancia observada \n\npelo NDVI, uma vez que se verifica o predom\u00ednio de solo exposto, vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e \u00e1reas \n\ncobertas por vegeta\u00e7\u00f5es caducif\u00f3lias ralas de colora\u00e7\u00e3o acinzentada simulados nas cores \n\nvermelho (&lt;0,20), laranja (0,21 \u2013 0,25) e amarelo (0,26 \u2013 0,30), respectivamente. Al\u00e9m do \n\naumento da cobertura vegetal na por\u00e7\u00e3o norte e nordeste da cena 154/2014 na \u00e1rea \n\npesquisada, representada pelas tonalidades de cor verde, EVI superior a 0,36, com maior vigor \n\nvegetativo no \u00edndice acima de 0,46 (verde escuro). \n\nAssim como o NDVI, o EVI apresenta sensibilidade ao regime h\u00eddrico, fato \n\nidentificado pelo sens\u00edvel aumento desse \u00edndice na data 154/2014 para valores maiores e \n\ncrescentes a partir desta data, exatamente, quando ocorreu uma sequ\u00eancia expressiva de \n\neventos chuvosos. Em contrapartida, em 132/2012, ano de seca severa, o EVI apresentou os \n\nmenores valores com solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira em quase toda bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nCunha et al. (2012) estudaram a din\u00e2mica da cobertura vegetal para a sub\u2013bacia \n\nhidrogr\u00e1fica de S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio do Peixe, regi\u00e3o semi\u00e1rida do estado da Para\u00edba, por meio de \n\numa an\u00e1lise multitemporal de vari\u00e1veis biof\u00edsicas derivadas de imagens do sat\u00e9lite Landsat 5 \n\npara o per\u00edodo de 23 anos, utilizando t\u00e9cnicas de processamento digital de imagens, tendo o \n\nEVI como um dos par\u00e2metros. Os resultados apontaram para uma recupera\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nvegetal, mais evidente nos trechos mais declivosos da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nMatos; Candeias; Tavares J\u00fanior (2013) avaliaram o comportamento do EVI na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa a partir de uma an\u00e1lise multitemporal, em que foi poss\u00edvel mapear \n\ngrandes \u00e1reas com informa\u00e7\u00f5es de solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, resultados semelhantes \n\naos obtidos no presente estudo. J\u00e1 Fran\u00e7a et al. (2013) analisaram a distribui\u00e7\u00e3o espacial da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga no munic\u00edpio de Ibimirim, sert\u00e3o pernambucano, em que na maioria \n\ndas cenas processadas (1993, 1995, 1998, 2006 e 2010, exceto 1989) prevaleceu solo exposto, \n\nEVI inferior a 0,25.   \n\nNo tocante \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o percentual de pixels em cada classe de EVI no per\u00edodo \n\nanalisado (Tabela 6), a faixa do 0,21 \u2013 0,25 apresentou a maior distribui\u00e7\u00e3o espacial, \n\ndestacando\u2013se o produto 199/2007 com a representa\u00e7\u00e3o mais expressiva entre os intervalos \n\navaliados, 42,7% (&lt;0,20). Na cena 154/2014 se sobressaiu a classe > 0,46 (13,2%), al\u00e9m dos \n\nmais altos \u00edndices no valor m\u00e9dio (0,33) e no desvio padr\u00e3o (0,106). J\u00e1 o coeficiente de \n\nvaria\u00e7\u00e3o foi mais significativo na data 199/2007 (0,38); e mais homog\u00eaneo em 132/2012, \n\nassim como no NDVI, apresentando 0,22 de coeficiente de varia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n141 \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do EVI nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\n\n\n142 \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de EVI na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as datas em an\u00e1lise \n\nEVI 174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nClasses  Distribui\u00e7\u00e3o percentual \n\n&lt;0,20 13,4 16,8 42,7 40,4 39,7 9,8 \n\n0,21 \u2013 0,25 35,1 20,8 27,9 42,3 25,1 16,1 \n\n0,26 \u2013 0,30 25,8 20,0 12,2 13,6 17,0 16,2 \n\n0,31 \u2013 0,35 13,3 17,1 7,9 3,2 10,0 15,3 \n\n0,36 \u2013 0,40 6,9 12,4 4,4 0,5 4,6 15,3 \n\n0,41 \u2013 0,45 3,4 7,4 2,6 0,0 1,6 14,1 \n\n> 0,46 2,1 5,5 2,3 0,0 1,7 13,2 \n\nValor m\u00e9dio  0,26 0,29 0,21 0,21 0,22 0,33 \n\nDesvio-padr\u00e3o 0,078 0,097 0,082 0,047 0,084 0,106 \n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o 0,30 0,34 0,38 0,22 0,37 0,32 \n\n \n\nO gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do SAVI (Figura 12) apresentou uma \n\npequena varia\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios das cenas (0,14), em destaque est\u00e3o as cenas \n\n154/2014, a qual possui o maior valor m\u00e9dio (0,47) entre os per\u00edodos analisados e o maior \n\ndesvio padr\u00e3o com 0,36, em que os intervalos ficaram entre 0,65 e 0,29; e 132/2012 com o \n\nmenor valor m\u00e9dio (0,33), al\u00e9m do menor desvio padr\u00e3o com 0,23 (intervalos entre 0,44 e \n\n0,21, aproximadamente). Ressalta\u2013se que o valor m\u00e9dio e desvio padr\u00e3o da cena 207/2005 \n\nforam significativos com 0,41 e 0,35, respectivamente, isso por causa da irregularidade da \n\nquantidade e da distribui\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do SAVI em \n\n174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\nAs cartas tem\u00e1ticas do SAVI das datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, \n\n197/2013 e 154/2014 da \u00e1rea pesquisada est\u00e3o representadas na Figura 13. Por ser um \u00edndice \n\nadaptado do NDVI ajustado para amenizar os efeitos do \u201cbackground\u201d do solo (inser\u00e7\u00e3o da \n\nconstante L), o SAVI exibiu resultados bem similares aos do NDVI. Essas semelhan\u00e7as \n\nderivam da identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o esparsa na por\u00e7\u00e3o centro\u2013sul e \n\nnas \u00e1reas norte e nordeste da bacia hidrogr\u00e1fica com maior vigor vegetativo, com exce\u00e7\u00e3o da \n\ncarta 132/2012. \n\nNas cenas 174/2003, 199/2007, 132/2012 e 197/2013 prevaleceram a classe 0,31 \u2013 \n\n0,40 (cor amarelo de tonalidade mais escura) com 39,9%, 41,5%, 48,9% e 30,1%, \n\nrespectivamente, sendo o valor m\u00e9dio de 0,38. Nas datas 207/2005 e 154/2014 h\u00e1 o \n\npredom\u00ednio de solo recoberto pela vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga com \u00edndices de SAVI superiores a \n\n0,41 (tonalidade de cor verde claro), obtendo valores mais expressivos em 154/2014, em \n\nrecorr\u00eancia de per\u00edodos chuvosos. \n\nEsses resultados s\u00e3o compat\u00edveis com a an\u00e1lise comparativa dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nNDVI e SAVI na microrregi\u00e3o do vale do Paje\u00fa \u2013 PE realizada por Gomes et al. (2013), na \n\nqual os \u00edndices apresentaram resultados satisfat\u00f3rios no que diz respeito \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o estudada. Na determina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis biof\u00edsicas da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio Paje\u00fa, Ramos et al. (2011) identificaram na por\u00e7\u00e3o centro\u2013sul \u00e1reas degradadas, com \n\nmais gravidade na  foz do rio, bem como a exist\u00eancia de solo exposto com valores inferiores a \n\n0,16. No munic\u00edpio de S\u00e3o Domingos do Cariri\u2013PB, R\u00eago et al. (2012) tamb\u00e9m encontram \n\nvalores aproximados de SAVI nas fei\u00e7\u00f5es (solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira) aqui discutidas. \n\nNa investiga\u00e7\u00e3o sobre o uso dos solos, \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) das On\u00e7as no estado da Para\u00edba, Monteiro (2013) apresenta as \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga com valores entre 0,33 a 0,52; Mata Serrana com 0,52 a 0,61; \n\ne acima de 0,61 vegeta\u00e7\u00e3o de Brejo de Altitude. Esses intervalos, apesar de pr\u00f3ximos para as \n\n\u00e1reas recobertas com vegeta\u00e7\u00e3o, levam em considera\u00e7\u00e3o as especificidades da APA. \n\nEm an\u00e1lise comparativa da varia\u00e7\u00e3o nos \u00edndices NDVI e SAVI no S\u00edtio PELD \u2013 22, no \n\nmunic\u00edpio de Petrolina\u2013PE, Silva; Galv\u00edncio (2012) destacam a efici\u00eancia do SAVI, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas mais densamente vegetadas, comprovando que esse par\u00e2metro \n\npossui confiabilidade para os per\u00edodos secos do semi\u00e1rido. Na pesquisa desses autores as \n\nimagens de outubro de 2001 e 2005 obtiveram aporte vegetacional na maior parte das cenas, \n\ncom os valores concentrando-se entre 0,40 e 0,58, compat\u00edveis com os apresentados no norte \n\ne nordeste da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa.     \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do SAVI nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\nA an\u00e1lise percentual de pixels em cada classe do SAVI (Tabela 7) possibilitou constatar \n\nque a distribui\u00e7\u00e3o entre as classes avaliadas \u00e9 mais significativa nos intervalos 0,31 \u2013 0,40 em \n\ntodas as cenas, sendo mais expressiva em 132/2012 (48,9). Destaca\u2013se tamb\u00e9m a cena 154/2014, \n\na qual obteve maior distribui\u00e7\u00e3o na faixa > 0,71 com 2,8%, al\u00e9m do maior valor m\u00e9dio (0,47) e \n\ndesvio padr\u00e3o (0,181). J\u00e1 207/2005 ficou com o mais alto coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (0,43). O ano \n\ncom distribui\u00e7\u00e3o mais homog\u00eanea foi o de 132/2012 por apresentar apenas 0,33 de varia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de SAVI na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as datas em an\u00e1lise \n\nSAVI 174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nClasses  Distribui\u00e7\u00e3o percentual \n\n&lt;0,20 9,3 12,3 9,1 9,2 10,9 8,0 \n\n0,21 \u2013 0,30 12,0 8,4 18,2 25,6 20,5 5,6 \n\n0,31 \u2013 0,40 39,9 22,5 41,5 48,9 30,1 15,8 \n\n0,41 \u2013 0,50 25,8 26,0 17,7 14,8 23,1 21,2 \n\n0,51 \u2013 0,60 10,3 20,8 9,2 1,5 11,9 24,5 \n\n0,61 \u2013 0,70 2,6 9,2 3,8 0,0 3,0 22,1 \n\n> 0,71 0,1 0,8 0,5 0,0 0,5 2,8 \n\nValor m\u00e9dio  0,38 0,41 0,35 0,33 0,36 0,47 \n\nDesvio-padr\u00e3o 0,143 0,174 0,145 0,113 0,151 0,181 \n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o 0,38 0,43 0,41 0,34 0,41 0,39 \n\n \n\nNa Figura 14 est\u00e3o representados os valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do IAF em que foi \n\nverificada uma baixa varia\u00e7\u00e3o de 0,72 m\n2\nm\n\n-2\n entre os valores m\u00e9dios das cenas. Os maiores \n\nvalores m\u00e9dios entre os per\u00edodos analisados foram 207/2005 e 154/2014 com 0,97 e 1,29 m\n2\nm\n\n-2\n, \n\nbem como os maiores distanciamentos das m\u00e9dias com intervalos entre 1,70 e 0,22 m\n2\nm\n\n-2\n e \n\n2,26 e 0,32 m\n2\nm\n\n-2\n, respectivamente. Marcado por um ano de seca severa, o dia sequencial do \n\nano (DAS) 132/2012 apresentou o menor valor m\u00e9dio de IAF com 0,57 m\n2\nm\n\n-2\n, como tamb\u00e9m o \n\nmenor distanciamento da m\u00e9dia com intervalo entre 0,8 e 0,3 m\n2\nm\n\n-2\n, aproximadamente.  \n\nA menor amplitude em 132/2012 se d\u00e1 pela homogeneidade do IAF, predom\u00ednio da \n\nclasse 0,6 \u2013 1,0, devido \u00e0 severidade da seca no referido ano, enquanto 154/2014 a \n\nheterogeneidade do IAF ocorre por causa dos \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o mais elevados na \u00e1rea.  \n\nNa Figura 15 s\u00e3o representadas as cartas do IAF na bacia do rio Paje\u00fa nas datas \n\n174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014. Os resultados obtidos com o \n\nIAF revelaram que na maioria das cenas (174/2003, 199/2007, 132/2012, 197/2013) os valores \n\nforam inferiores 1,0 m\n2\nm\n\n-2\n (cor branca e tonalidades de amarelo), ou seja, \u00e1reas (por\u00e7\u00e3o centro\u2013\n\nsul da bacia hidrogr\u00e1fica) com pouca \u00e1rea foliar (vegeta\u00e7\u00e3o aberta); contudo em todas as cenas \n\no intervalo 0,6 a 1,0 m\n2\nm\n\n-2\n foi predominante (tonalidade de amarelo mais real\u00e7ado).  \n\n\n\n146 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do IAF em \n\n174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \n\n \n\nAs \u00e1reas com densidade mais elevada (por\u00e7\u00e3o norte e nordeste da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica) apresentaram IAF superiores a 1,1 m\n2\nm\n\n-2\n (tonalidades de verde), \n\ndestacando\u2013se as cenas 207/2005 e 154/2014 por apresentarem maior distribui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa com biomassa mais consistente e por atingirem \u00edndices superiores a 2,6 \n\nm\n2\nm\n\n-2\n, principalmente nas \u00e1reas serranas e de planaltos. \n\nNos estudos sobre o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF), Ramos et al. (2011) evidenciam os \n\nbaixos valores ao longo da parte central da mencionada bacia hidrogr\u00e1fica na ordem de 0,10 \n\nm\n2\nm\n\n-2\n. Afirmam ainda que a maior parte dos pixels da bacia hidrogr\u00e1fica oscilou entre 0,0 e \n\n0,50 m\n2\nm\n\n-2\n, representando as \u00e1reas com solo exposto e vegeta\u00e7\u00e3o com pouca \u00e1rea foliar \n\n(vegeta\u00e7\u00e3o aberta), isso devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga e da escassez de chuva. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o com alta densidade que ocorre em altitudes acima de 600 metros apresentou \n\n\u00edndice de \u00e1rea foliar acima de 0,60 m\n2\nm\n\n-2\n. Em \u00e1reas de agricultura irrigada o IAF variou de \n\n0,63 a 1,11 m\n2\nm\n\n-2\n ao passo que em \u00e1reas de Caatinga florestada o \u00edndice oscilou entre 0,84 a \n\n1,36 m\n2\nm\n\n-2\n, tendo uma maior rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea foliar e \u00e1rea de solo.  \n\nOs resultados encontrados por Cunha; Rufino (2009) na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\ndo Peixe no semi\u00e1rido da Para\u00edba, por Cunha et al. (2012) na mesma bacia hidrogr\u00e1fica; e \n\nSilva; Silva; Silva (2014) na bacia experimental de S\u00e3o Jo\u00e3o do Cariri, tamb\u00e9m no \n\nsemi\u00e1rido da Para\u00edba, s\u00e3o condizentes com os encontrados na presente pesquisa. \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do IAF nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o percentual de pixels em cada classe de IAF \u00e9 representada pela Tabela \n\n8, na qual se destaca o intervalo 0,6 \u2013 1,0 das cenas avaliadas, sendo mais expressiva em \n\n132/2012 (49,3), como tamb\u00e9m na classe 0,0 (0,3%). Evidencia\u2013se tamb\u00e9m, assim como no \n\nSAVI, a cena 154/2014, a qual deteve o maior valor m\u00e9dio (1,29) e desvio padr\u00e3o (0,982), \n\nenquanto que 199/2007 revelou o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o mais alto com 0,79. O ano de \n\n132/2012 apresentou maior homogeneidade na distribui\u00e7\u00e3o espacial com varia\u00e7\u00e3o de 0,42. \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de IAF na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as datas em an\u00e1lise \n\nIAF 174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nClasses  Distribui\u00e7\u00e3o percentual \n\n0,0 0,0 0,1 0,1 0,3 0,0 0,0 \n\n0,1 \u2013 0,5 31,0 18,2 35,6 45,4 35,2 10,4 \n\n0,6 \u2013 1,0 48,3 36,9 44,4 49,3 39,7 28,6 \n\n1,1 \u2013 1,5 13,8 22,9 11,5 4,6 16,3 21,5 \n\n1,6 \u2013 2,0 4,3 11,3 4,7 0,4 5,7 15,3 \n\n2,1 \u2013 2,5 1,6 5,4 2,1 0,0 2,0 9,8 \n\n> 2,6 1,0 5,2 1,6 0,0 1,1 14,4 \n\nValor m\u00e9dio  0,73 0,97 0,64 0,57 0,69 1,29 \n\nDesvio-padr\u00e3o 0,459 0,748 0,508 0,242 0,511 0,982 \n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o 0,63 0,77 0,79 0,42 0,74 0,76 \n\n \n\nA Figura 16 destaca o gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do NDWI, em que \n\nfoi constatada pequena varia\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios das cenas analisadas, destacando\u2013se \n\n154/2014 com o maior valor m\u00e9dio (0,02), al\u00e9m do maior desvio padr\u00e3o com 0,26 (intervalo \n\nentre -0,11e 0,15). A menor m\u00e9dia ficou com as cenas 199/2007, 132/2012 e 197/2013, \n\ncontudo o menor desvio padr\u00e3o ficou com a cena 174/2003 com 0,16 (intervalo entre -0,15 e \n\n0,01), a qual obteve um valor m\u00e9dio de -0,07. Esses valores baix\u00edssimos s\u00e3o explicados pela \n\nescassez h\u00eddrica e pela alta evapora\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pesquisada. \n\nAs cartas tem\u00e1ticas do NDWI das datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, \n\n197/2013 e 154/2014 da \u00e1rea investigada est\u00e3o representadas na Figura 17, na qual se verificam \n\nos baixos \u00edndices de umidade, com predomin\u00e2ncia de valores iguais ou inferiores a zero (cor \n\nbranca), em todas as cenas analisadas. Os valores negativos do NDWI s\u00e3o caracterizados por \n\napresentar uma vegeta\u00e7\u00e3o com grande quantidade de folhas e/ou galhos secos, pois esse \u00edndice \u00e9 \n\nrelacionado \u00e0 quantidade de \u00e1gua por unidade de \u00e1rea na vegeta\u00e7\u00e3o (GAO, 1996). \n\nEsses \u00edndices negativos s\u00e3o compat\u00edveis com a pesquisa realizada por Leivas et al. \n\n(2013), na qual realizaram o monitoramento da seca de 2011 e 2012 a partir do NDWI e \n\nNDVI no Rec\u00f4ncavo Baiano. Albuquerque et al. (2014) tamb\u00e9m evidenciam grande \n\n\n\n149 \n\n \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de valores negativos de NDWI no munic\u00edpio de Sousa\u2013PB, onde o valor \n\nm\u00e9dio foi de -0,16, condizente com o apresentado na \u00e1rea investigada. \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o do NDWI em \n\n174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \n\n \n\nAs \u00e1reas norte e nordeste apresentaram maior umidade, principalmente nas cenas \n\n207/2005 e 154/2014, as quais atingiram \u00edndices superiores a 0,14, com tons de azul escuro. \n\nJ\u00e1 a por\u00e7\u00e3o sul revelou os valores extremamente baixos de umidade, tonalidades de azul claro \n\na branco. Essa configura\u00e7\u00e3o da umidade na bacia hidrogr\u00e1fica (norte mais \u00famido e sul mais \n\nseco) \u00e9 constatada por meio das m\u00e9dias das precipita\u00e7\u00f5es das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas \n\nexaminadas no cap\u00edtulo II da presente tese.   \n\nDestaca\u2013se 154/2014 como a mais \u00famida e 132/2012 como a mais seca. Nesse \u00faltimo, \n\nobserva\u2013se a ocorr\u00eancia de anomalias da precipita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia, classificando o \n\nper\u00edodo extremamente seco em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa (RIBEIRO; \n\nN\u00d3BREGA; MOTA FILHO, 2015), bem como em grande parte de Pernambuco.  \n\nPode\u2013se observar a correla\u00e7\u00e3o entre o NDVI e NDWI (Figuras 9 e 17, \n\nrespectivamente), onde h\u00e1 a maior distribui\u00e7\u00e3o espacial de \u00e1reas com elevado \u00edndice de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m existe uma maior distribui\u00e7\u00e3o espacial de \u00e1reas com elevado \u00edndice de \n\numidade; podendo assegurar que houve nas referidas \u00e1reas uma maior distribui\u00e7\u00e3o espacial da \n\nchuva. O mesmo ocorre com o inverso, ou seja, em zonas onde predominam a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nesparsa caracter\u00edstica da regi\u00e3o semi\u00e1rida, a cobertura vegetal baixa apresenta \u00edndices baixos \n\nde umidade, consequentemente, ocorreu nessa \u00e1rea menores precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. \n\n\n\n150 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial do NDWI nas datas 174/2003, 207/2005, 199/2007, \n\n132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\nA Tabela 9 apresenta a porcentagem de pixels em cada classe do NDWI. Pode\u2013se \n\nobservar que na classe &lt;0,0 apresenta a maior distribui\u00e7\u00e3o espacial de todas as cenas, isso \n\npor se tratar de um ambiente semi\u00e1rido, destacando a data de 132/2012 com 90,7%, \n\nexplic\u00e1vel por ser um ano de seca severa. Evidenciam\u2013se as cenas 207/2005 e 154/2014 que \n\napresentaram maiores intensidades no intervalo > 0,17 (9,4 e 16%, respectivamente), \n\nprincipalmente no norte e nordeste por serem \u00e1reas mais \u00famidas,  al\u00e9m de expressivo valor \n\nm\u00e9dio (-0,17 e -0,13, respectivamente). O desvio padr\u00e3o foi mais significativo em 174/2003 \n\n(0,035) e o menor coeficiente de varia\u00e7\u00e3o com o ano 132/2012 (-0,35) por apresentar \n\nrigorosa baixa umidade. \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes de NDWI na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa para as datas em an\u00e1lise \n\nNDWI 174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nClasses  Distribui\u00e7\u00e3o percentual \n\n&lt;0,0 85,2 60,1 83,6 90,7 84,1 50,2 \n\n0,01 \u2013 0,04 5,8 8,8 4,5 5,1 5,5 8,5 \n\n0,05 \u2013 0,07 3,0 6,2 2,6 2,0 3,0 6,4 \n\n0,08 \u2013 0,10 2,1 5,8 2,1 1,0 2,2 6,5 \n\n0,11 \u2013 0,13 1,5 5,3 1,8 0,5 1,7 6,4 \n\n0,14 \u2013 0,16 1,1 4,4 1,5 0,3 1,3 6,0 \n\n> 0,17 1,3 9,4 3,9 0,4 2,2 16,0 \n\nValor m\u00e9dio  -0,17 -0,17 -0,23 -0,20 -0,22 -0,13 \n\nDesvio-padr\u00e3o 0,035 0,065 0,074 0,071 0,046 0,046 \n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o -0,21 -0,40 -0,32 -0,35 -0,21 -0,34 \n\n \n\nO gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o da temperatura de superf\u00edcie (Figura 18) \n\napresenta valores m\u00e9dios do sat\u00e9lite Terra/MOD (174/2003, 207/2005, 197/2013 e 154/2014) e \n\nAqua/MYD (199/2007 e 132/2012). No primeiro sat\u00e9lite destacam\u2013se 174/2003 com o maior \n\nvalor m\u00e9dio (33,4\u00baC), 207/2005 com o menor valor m\u00e9dio (29,8\u00baC) e 154/2014 por possuiu maior \n\namplitude com 8,3\u00baC (varia\u00e7\u00e3o entre 28,9 e 37,2\u00baC), quando comparada com todas as outras \n\nimagens. No sat\u00e9lite Aqua/MYD a cena 132/2012 deteve o maior valor m\u00e9dio (42\u00baC) e 199/2007 \n\na segunda maior amplitude com 7,6\u00baC (varia\u00e7\u00e3o entre 34,7 e 42,3\u00baC) de todas as outras cenas. \n\nA Figura 19 apresenta varia\u00e7\u00e3o espacial da temperatura da superf\u00edcie da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica para os momentos estudados. Observa\u2013se que as \u00e1reas na cor amarela s\u00e3o de \n\ntemperaturas intermedi\u00e1rias (33 \u2013 34\u00baC), levando em considera\u00e7\u00e3o a m\u00e9dia de 33,5\u00baC; as \n\ntemperaturas mais amenas (&lt;32\u00baC) nas tonalidades da cor verde, em destaque a carta \n\n207/2005, a qual deteve a maior cobertura nessas temperaturas e a de 174/2003 por apresentar \n\n\n\n152 \n\n \n\na menor temperatura com 17,9 \u00baC; e as temperaturas mais elevadas (> 35\u00baC) na cor laranja e \n\nnas tonalidades do vermelho, com \u00eanfase a cena 132/2012, que atingiu picos de 50,7\u00baC.  \n\nAs cenas 174/2003, 197/2013 e 154/2014 revelaram elevadas amplitudes t\u00e9rmicas. \n\nAmplitudes intensificadas pela baixa quantidade de umidade atmosf\u00e9rica, pelo sistema de \n\ncircula\u00e7\u00e3o do ar e, principalmente, pelo uso e cobertura do solo. Percebe\u2013se que nos anos de \n\n2007 e 2012 a seca severa e o hor\u00e1rio da passagem do sat\u00e9lite contribu\u00edram na \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o dos valores. \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Gr\u00e1fico dos valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o da temperatura da \n\nsuperf\u00edcie em 174/2003, 207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \n\n \n\nA diferen\u00e7a de temperatura da superf\u00edcie se d\u00e1 pela fun\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsico\u2013\n\nqu\u00edmicas dos corpos. De modo geral, o comportamento t\u00e9rmico diferenciado da superf\u00edcie \n\npode ser influenciado pela quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar global incidente, pela temperatura do \n\nar, pela distribui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, pelo regime de precipita\u00e7\u00e3o, pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nh\u00eddricas e pelas mudan\u00e7as no ambiente pelas interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas (CUNHA et al., 2012; \n\nBEZERRA et al., 2014; SANTOS et al., 2014).  \n\nAssim, ressalta\u2013se que em 199/2007 e 132/2012 as temperaturas apresentaram\u2013se \n\ncom valores superiores \u00e0s outras datas analisadas, isso porque essas cenas s\u00e3o do sat\u00e9lite \n\nAqua/MYD, o qual tem seu hor\u00e1rio de passagem \u00e0s 13:18 horas. Conforme Moreira (2009) \n\nentre as 12 e 14 horas ocorrem os maiores picos de temperaturas na superf\u00edcie. Enquanto as \n\ncenas 174/2003, 207/2005, 197/2013 e 154/2014 s\u00e3o produtos do sat\u00e9lite Terra/MOD, o qual \n\ntem hor\u00e1rio de passagem \u00e0s 10:36 horas. \n\n\n\n153 \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Carta tem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial das temperaturas da superf\u00edcie nas datas 174/2003, \n\n207/2005, 199/2007, 132/2012, 197/2013 e 154/2014 \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\nNas cartas observa\u2013se que h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o das temperaturas da superf\u00edcie de 174/2003 \n\npara 207/2005, enquanto que de 197/2013 para 154/2014 as diferen\u00e7as ficam mais discrepantes, \n\nisto \u00e9, onde as temperaturas s\u00e3o altas (> 35\u00baC) e baixas (&lt;32\u00baC) em 197/2013, elas ficam mais \n\nintensas e com maior distribui\u00e7\u00e3o espacial em154/2014, principalmente na por\u00e7\u00e3o sul e nordeste \n\nda \u00e1rea analisada. Nas cenas 199/2007 e 132/2012 as temperaturas superiores a 37\u00baC incidem em \n\nquase toda a bacia hidrogr\u00e1fica, contudo se pode observar a influ\u00eancia da cobertura vegetal na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das temperaturas em alguns espa\u00e7os da cena 199/2007, principalmente nas \u00e1reas com \n\nmaiores altitudes \n\nCom a an\u00e1lise das imagens foi poss\u00edvel verificar que as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira \n\ne solos expostos apresentam temperaturas mais elevadas que \u00e1reas com consider\u00e1vel \n\ncobertura vegetal, por exemplo, as cenas 207/2005 e 154/2014 das Figuras 9 e 19, \n\nconstata\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m verificadas nos estudos de Cunha et al. (2012), Giongo; Vettorazzi \n\n(2014), Santos et al. (2014), Santos; Santos; Bezerra (2014). Identificou\u2013se com as cartas da \n\ntemperatura da superf\u00edcie que o extremo sul da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \u00e9 mais quente \n\nque a \u00e1rea nordeste, fato tamb\u00e9m observado por Matos; Candeias; Tavares J\u00fanior (2013). \n\nDessa forma, pode\u2013se afirmar que a maior presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o contribui para minimizar a \n\ntemperatura e conservar a umidade do solo.  \n\nNo tocante \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o percentual de pixels em cada classe da temperatura da \n\nsuperf\u00edcie no per\u00edodo estudado (Tabela 10), foi constatado que a faixa > 39\u00baC obteve a maior \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial. Contudo, destaca\u2013se que essa distribui\u00e7\u00e3o foi influenciada pelas cenas \n\n199/2007 (52,8%) e 132/2012 (85,8%) do sat\u00e9lite Aqua/MYD, hor\u00e1rio de passagem \u00e0s 13:18 \n\nhoras, detendo valores m\u00e9dios de 38,6 e 42\u00baC, respectivamente.  \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes da temperatura da superf\u00edcie na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\npara as datas em an\u00e1lise \n\nTemperatura (\u00baC) 174/2003 207/2005 199/2007 132/2012 197/2013 154/2014 \n\nClasses  Distribui\u00e7\u00e3o percentual \n\n&lt;28 6,2 40,0 1,7 0,3 8,1 17,8 \n\n29 \u2013 30 10,6 22,2 2,8 0,2 17,6 19,1 \n\n31 \u2013 32 20,6 18,4 4,5 0,2 27,4 15,7 \n\n33 \u2013 34 31,8 11,0 7,6 0,4 24,9 12,1 \n\n35 \u2013 36 25,7 5,5 12,3 3,0 16,8 10,9 \n\n37 \u2013 38 4,8 2,4 18,3 10,3 4,7 12,6 \n\n> 39 0,3 0,5 52,8 85,6 0,5 11,8 \n\nValor m\u00e9dio 33,4 29,8 38,6 42,0 32,7 33,2 \n\nDesvio-padr\u00e3o 2,720 3,753 3,801 2,936 2,679 4,156 \n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o  0,08 0,13 0,10 0,07 0,08 0,13 \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\nAo considerar apenas os produtos do sat\u00e9lite Terra/MOD (174/2003, 207/2005, 197/2013 e \n\n154/2014), o hor\u00e1rio de passagem \u00e0s 10:36 horas, a classe que se destacou com a maior distribui\u00e7\u00e3o \n\nde pixels foi a de 31 \u2013 32\u00baC, sendo o de maior representatividade a cena 207/2005 com 40% no \n\nintervalo &lt;28\u00baC. Nesses produtos o maior valor m\u00e9dio foi de 33,4\u00baC (174/2003). O desvio padr\u00e3o \n\nmais expressivo foi na data 154/2014 com 4,156. O coeficiente de varia\u00e7\u00e3o ficou com a m\u00e1xima nas \n\ncenas 207/2005 e 154/2014 com 0,13; enquanto a menor varia\u00e7\u00e3o em 132/2012 por apresentar \n\ntemperaturas acima de 39\u00baC em quase toda a bacia hidrogr\u00e1fica (Tabela 10).  \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nOs resultados encontrados com os par\u00e2metros biofisicos, utilizando alguns \n\ncomponentes do algoritmo SEBAL e produtos MODIS \u2013 Terra e Aqua, na presente pesquisa, \n\npossibilitaram conclus\u00f5es acerca das condi\u00e7\u00f5es ambientais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa. \n\n Assim, pode\u2013se afirmar que a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o diminui da regi\u00e3o norte\u2013\n\nnordeste em dire\u00e7\u00e3o ao centro\u2013sul da mencionada bacia hidrogr\u00e1fica. O albedo de superf\u00edcie \n\nmostra forte correla\u00e7\u00e3o com a cobertura do solo, apresentando os maiores valores nas \u00e1reas \n\ncom solo exposto e menores nas fei\u00e7\u00f5es com cobertura vegetal. \n\nNas imagens examinadas, o NDVI exp\u00f4s a adapta\u00e7\u00e3o natural da Caatinga com o alto \n\npotencial de recomposi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de biomassa em condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Contudo, o EVI revelou\u2013se mais adequado do que o NDVI no estudo da \n\nCaatinga na \u00e1rea estudada, pois minimiza os efeitos atmosf\u00e9ricos e de solo, representando \n\nmelhor a resposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nOs \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o (NDVI, EVI, SAVI e IAF) apresentaram harmonia na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas com solo exposto, vegeta\u00e7\u00e3o esparsa, Caatinga hiperxer\u00f3fila, \n\nCaatinga hipoxer\u00f3fila e vegeta\u00e7\u00e3o serrana. Com rela\u00e7\u00e3o aos valores negativos de NDWI deve\u2013\n\nse a caracteriza\u00e7\u00e3o de uma vegeta\u00e7\u00e3o com grande quantidade de folhas e/ou galhos secos, al\u00e9m \n\nda escassez h\u00eddrica pela alta evapora\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pesquisada. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial da cobertura vegetal influencia na representa\u00e7\u00e3o da temperatura \n\nda superf\u00edcie, pois se constatou que as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e solos expostos apresentam \n\ntemperaturas mais elevadas que \u00e1reas com cobertura vegetal robusta, contudo essas \u00e1reas com \n\nmaior biomassa est\u00e3o relacionadas com as maiores altitudes. \n\nOs par\u00e2metros biofisicos analisados permitiram inferir que a por\u00e7\u00e3o centro\u2013sul da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa apresenta territ\u00f3rio consider\u00e1vel de solos expostos com \n\nindica\u00e7\u00e3o de elevado grau de susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, principalmente na foz do rio Paje\u00fa. \n\nConclui\u2013se tamb\u00e9m que os par\u00e2metros biof\u00edsicos avaliados pelo algoritmo SEBAL s\u00e3o \n\neficazes e eficientes na compreens\u00e3o da din\u00e2mica dos padr\u00f5es espaciais, temporais e \n\nespectrais de ambientes semi\u00e1ridos como o do sert\u00e3o nordestino. \n\nDiante do exposto, recomenda\u2013se a continuidade da avalia\u00e7\u00e3o desses par\u00e2metros \n\nbiof\u00edsicos, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis, por exemplo, saldo de radia\u00e7\u00e3o, fluxos \n\nde calor e evapotranspira\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, com o emprego de outros algoritmos e produtos para \n\nconfronta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do monitoramento da din\u00e2mica do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na referida \n\nbacia hidrogr\u00e1fica atrav\u00e9s de sensoriamento remoto orbital. \n\n\n\n157 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALBUQUERQUE, E. M.; et al. An\u00e1lise do comportamento do NDVI e NDWI sob diferentes \n\nintensidades pluviom\u00e9tricas no munic\u00edpio de Sousa-PB. Revista Estudos Geoambientais, \n\nRio Tinto, n. 01, v. 01; Jan-Abr, 2014. \n\nALLEN, R. G.; et al. Sebal - surface energy balance algorithms for land. Advance training \n\nand users manual \u2013 Idaho implementation. Moscow: Idaho Department of Water Resources, \n\n2002. 98p. \n\nANA. AG\u00caNCIA NACIONAL DAS \u00c1GUAS.  S\u00e9ries Hist\u00f3ricas. Sistema de informa\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 19 de dezembro de \n\n2014. \n\nANDERSON, L. O.; et al. Sensor MODIS: uma abordagem geral. INPE-10131-RPQ/752, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 58p., 2003. \n\nANDRADE, R. G.; BERNARDI, A. C. C.; GREGO, C. R. Estimativa de par\u00e2metros \n\nbiof\u00edsicos em plantio de sorgo com aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto. \n\nCONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, Anais... Bel\u00e9m, PA: SBMET, 2010. \n\nANDRADE, R. G.; et al. Mapeamento de par\u00e2metros biof\u00edsicos e da evapotranspira\u00e7\u00e3o no \n\nPantanal usando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto. Anais 2\u00ba Simp\u00f3sio de Geotecnologias no \n\nPantanal, Embrapa Inform\u00e1tica Agropecu\u00e1ria/INPE, p. 695 \u2013 704, Corumb\u00e1, 2009. \n\nARROYO, A. J. B. Determinaci\u00f3n de par\u00e1metros biof\u00edsicos de la cubierta vegetal \n\nmediante inversi\u00f3n de modelos de transferencia radiativa. Tese (Doctorado en Ciencias). \n\nUniversidad de Valladolid, Departamento de F\u00edsica Te\u00f3rica, At\u00f3mica y \u00d3ptica, Valladolid, \n\n2007. \n\nBASTIAANSSEN, W. G. M. Regionalization of surface flux densities and moisture \n\nindicators in composite terrain: A remote sensing approach under clear skies in \n\nMediterranean climate. PhD. Dis., CIP Data Koninklijke Biblioteheek, Den Haag, the \n\nNetherlands, 1995, 272 p. \n\nBEZERRA, J. M.; et al. Par\u00e2metros biof\u00edsicos obtidos por sensoriamento remoto em regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida do estado do Rio Grande do Norte, Brasil. Revista Brasileira de Engenharia \n\nAgr\u00edcola e Ambiental. v. 18, n. 1, p. 73 \u2013 84, 2014. \n\nBEZERRA, M. V. C.; SILVA, B. B.; BEZERRA, B. G. Avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos atmosf\u00e9ricos \n\nno albedo e NDVI obtidos com imagens de sat\u00e9lite. Revista Brasileira de Engenharia \n\nagr\u00edcola e Ambiental. v. 15. n. 7, p. 709 \u2013 717. UAEA/UFCG, Campina Grande, PB. 2011. \n\nBOEGH, E.; SOEGAARD, H.; THOMSEM, A. Evaluating evapotranspiration rates and \n\nsurface conditions using Landsat TM to estimate atmospheric resistance and surface \n\nresistance. Remote Senssing of Enviromental. v. 79, p. 329 \u2013 343, 2002. \n\nBORGES, V. P.; OLIVEIRA, A. S.; SILVA, B. B. Mapeamento e quantifica\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros biof\u00edsicos e radia\u00e7\u00e3o l\u00edquida em \u00e1rea de algodoeiro irrigado. Ci\u00eanc. agrotec., \n\nLavras, v. 34, n. 2, p. 485 \u2013 493, 2010. \n\n\n\n158 \n\n \n\nBRADLEY, B. A.; MUSTARD, J. F. Identifying land cover variability distinct from land \n\ncoverchange: Cheatgrass in the Great Basin. Remote Sensing of Environment, v. 94, p. 204 \n\n\u2013 213, 2005. \n\nBRINKMANN, K.; et al. Quantification of aboveground rangeland productivity and \n\nanthropogenic degradation on the Arabian Peninsula using Landsat imagery and field \n\ninventory data. Remote Sensing of Environment, v. 115, p. 465 \u2013 474, 2011. \n\nCARDOZO, F. S.; et al.  Discrimina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas alagadas no Pantanal sulmatogrossense a \n\npartir de imagens orbitais. Anais... 2\u00ba Simp\u00f3sio de Geotecnologias no Pantanal, Embrapa \n\nInform\u00e1tica Agropecu\u00e1ria/INPE, p. 99\u2013106, 2009. \n\nCHEN, D.; HUANG, J; JACKSON, T. J. Vegetation water content estimation for corn and \n\nsoybeans using spectral indices derived from MODIS near-and short- wave infrared bands. \n\nRemote Sensing of Environment. v. 98, pg. 225 \u2013 236, 2005. \n\nCOSTA FILHO, J. F. Avalia\u00e7\u00e3o dos componentes do balan\u00e7o de energia e \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o em uma regi\u00e3o semi-\u00e1rida usando imagens orbitais Landsat-5 TM e \n\nTerra-Modis. 2005. 141f. Tese (Doutorado em Recursos Naturais) \u2013 Universidade Federal de \n\nCampina Grande, Campina Grande, 2005. \n\nCOUTO J\u00daNIOR, A. F.; et al. S\u00e9ries temporais de NDVI, EVI e NDWI do sensor Modis \n\npara caracteriza\u00e7\u00e3o fenol\u00f3gica do algod\u00e3o. Revista Brasileira de Cartografia, n. 65/1, p. 199 \n\n\u2013 210, 2013. \n\nCUNHA, A. P. M. A.; et al. Impactos dos par\u00e2metros biof\u00edsicos da vegeta\u00e7\u00e3o derivados do \n\nsensor MODIS/TERRA nas simula\u00e7\u00f5es do balan\u00e7o de energia em \u00e1rea de caatinga. VI \n\nWorkshop Brasileiro de Micrometeorologia, Ci\u00eancia e Natura Especial, Edi\u00e7\u00e3o Especial \u2013 \n\nMicrometeorologia, p. 109 \u2013 112, 2009. \n\nCUNHA, J. E. B. L.; et al. Din\u00e2mica da cobertura vegetal para a Bacia de S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio do \n\nPeixe, PB, utilizando-se sensoriamento remoto. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola \n\ne Ambiental, v. 16, n. 5, p. 539 \u2013 548, 2012. \n\nCUNHA, J. E. B. L.; RUFINO, I. A. A. Identifica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as na cobertura vegetal \n\ndaBacia de S\u00e3o Jo\u00e3o do Rio Peixe por meio de imagens do Landsat-5 TM. Anais... XVIII \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, Campo Grande \u2013 MS, p. 1 \u2013 20, 2009. \n\nFRAN\u00c7A, L. M. A.; et al. Spatial analysis of caatinga vegetation in the municipality of \n\nIbimirim-PE. Journal of Hyperspectral Remote Sensing, v. 03, n. 03, p. 59 \u2013 70, 2013. \n\nFREIRE, M. S. et al. Avalia\u00e7\u00e3o do uso e cobertura do solo na bacia do Paje\u00fa \u2013 Pernambuco. \n\nXV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto \u2013 SBSR. Anais... Curitiba, PR: INPE, \n\np.1403 \u2013 1410, 2011. \n\nFIGUEREDO JUNIOR, L. G. M.; et al. Modelo para estimativa do \u00edndice de \u00e1rea foliar da \n\ncultura de milho. Revista Brasileira de Milho e Sorgo, v. 4, n. 1, p. 8-13, 2005. \n\nFLORENZANO, T. G. Inicia\u00e7\u00e3o em sensoriamento remoto. 3. ed. ampl. e atual. S\u00e3o Paulo: \n\nOficina de Textos, 2011. \n\nhttp://cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-2.2.2/index.php/cienciaenatura/issue/view/549\nhttp://cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-2.2.2/index.php/cienciaenatura/issue/view/549\n\n\n159 \n\n \n\nGALV\u00c3O, L. S.; FORMAGGIO, A. R.; TISOT, D. A. Discrimination of sugarcane varieties \n\nin southeastern Brasil with EO-1 Hyperion Data. Remote sensing of Environment, 94, p. \n\n523 \u2013 534, 2005. \n\nGAMARRA, N. L. R. An\u00e1lise de albedo da superf\u00edcie a partir de sensoriamento remoto: \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para estudos sobre ilha de calor urbano. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Itajub\u00e1. Itajub\u00e1 \u2013 MG, 2012. \n\nGAO, B. C. NDWI \u2013 A Normalized difference water index for remote sensing of vegetation \n\nliquid water from space. Remote Sensing of Environment, v. 58, p. 257 \u2013 266, 1996. \n\nGIONGO, P. R. Estimativa do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o com t\u00e9cnicas de sensoriamento \n\nremoto e dados de superf\u00edcie. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola), \n\nUniversidade Federal Rural de Pernambuco. Departamento de Tecnologia Rural. Recife, \n\n2008, 92 p. \n\nGIONGO, P. R.; et al. Albedo \u00e0 superf\u00edcie a partir de imagens Landsat 5 em \u00e1reas de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e cerrado. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 14, p. 279 \u2013 \n\n287, 2010. \n\nGIONGO, P. R.; VETTORAZZI, C. A. Mapeamento de par\u00e2metros biof\u00edsicos em bacia \n\nhidrogr\u00e1fica por meio de sensoriamento remoto. II Inovagri International Meeting, \n\nFortaleza, 2014. \n\nGOMES, H. B.; et al. An\u00e1lise comparativa dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o NDVI e SAVI na \n\nmicrorregi\u00e3o do vale do Paje\u00fa-PE. Anais... I Workshop Internacional Sobre \u00c1gua no \n\nSemi\u00e1rido Brasileiro, Campina Grande \u2013 PB, p. 1 \u2013 5, 2013. \n\nGUSM\u00c3O, A. C. V. L.; et al. Obten\u00e7\u00e3o do albedo e da temperatura da superf\u00edcie atrav\u00e9s de \n\nimagens de sat\u00e9lite em bacia hidrogr\u00e1fica. XX Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos. \nAnais..., Bento Gon\u00e7alves \u2013 RS, 2013. \n\nHUETE, A. R. A soil-adjusted vegetation index (SAVI). Remote Sensing of Environment, \n\nNew York, v. 25, p. 295 \u2013 309, 1988. \n\nHUETE, A. R.; et al. A Comparison of Vegetation Indices over a Global Set of TM Images \n\nfor EOS-MODIS. Remote Sensing of Environment, n. 59, p. 440 \u2013 451, 1997. \n\nHUETE, A. R.; et al. Overview of the radiometric and biophysical performance of the \n\nMODIS vegetation indices. Remote Sensing of Environment, v. 83, p. 195 \u2013 213, 2002. \n\nIMMERZEEL, W. W.; GAUR, A.; SWART, S. J. Integrating remote sensing and a process-\n\nbased hydrological model to evaluate water use and productivity in a south Indian catchment. \n\nAgricultural Water Management, V. 95, p. 11 \u2013 24, 2008. \n\nJABOINSKI, F. R. Avalia\u00e7\u00e3o de produtos do sensor MODIS para aplica\u00e7\u00f5es na \n\nestimativa de par\u00e2metros biof\u00edsicos da cultura da soja, no Estado do Rio Grande do \n\nSul. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Centro Estadual \n\nde Pesquisa em Sensoriamento Remoto e Meteorologia, Porto Alegre, 2011. \n\n\n\n160 \n\n \n\nJENSEN, J. R. Sensoriamento Remoto do Ambiente: Uma perspectiva em recursos \n\nterrestres. Tradu\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Carlos Neves Epiphanio. Sao Jose dos Campos, SP: Parentese, \n\n2009. \n\nJUSTICE, C. O.; et al. The Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer (MODIS): land \n\nremote sensing for global change research. IEEE Transactions on Geoscience and Remote \n\nSensing, v. 36, p. 1228 \u2013 1247, 1998. \n\nLEIVAS, J. F.; et al. Monitoramento da seca de 2011/12 a partir do NDWI e NDVI \n\npadronizado do SPOT-Vegetation. XVI Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto - \n\nSBSR, Anais... Foz do Igua\u00e7u, PR, Brasil, INPE, 2013. \n\nLIRA, M. V. Obten\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros biof\u00edsicos e evapotranspira\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nmediante imagens orbitais na regi\u00e3o do sub m\u00e9dio S\u00e3o Francisco. Tese (Doutorado em \n\nEngenharia Agr\u00edcola), Universidade Federal de Campina Grande, Centro de Tecnologia e \n\nRecursos Naturais. Campina Grande \u2013 PB, 2008. 161 p. \n\nLIU, W. T. H. Aplica\u00e7\u00f5es de sensoriamento remoto. Campo Grande, Ed. UNIDERP, 2006. \n\nLIU, W. T. H., MING, T. C. Gera\u00e7\u00e3o de mapas globais de par\u00e2metros biof\u00edsicos a partir de \n\nimagens NOAA/AVHRR-GLASS. In: Congresso Brasileiro de Meteorologia, 10, 1998, \n\nBras\u00edlia. Anais... Rio de Janeiro: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 1998. \n\nLOPES, H. L.; et al. Modelagem de par\u00e2metros biof\u00edsicos para desenvolvimento de algoritmo \n\npara avalia\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o de risco a desertifica\u00e7\u00e3o. Boletim de Ci\u00eancias Geod\u00e9sicas, v. \n\n15, p. 652 \u2013 668, 2009. \n\nLOPES, H. L.; et al. Par\u00e2metros biof\u00edsicos na detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na cobertura e uso do \n\nsolo em bacias hidrogr\u00e1ficas. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental v. \n\n14, n. 11, p. 1210 \u2013 1219, 2010. \n\nMATOS, R. C. M.; CANDEIAS, A. L. B.; TAVARES JUNIOR, J. R. Mapeamento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, temperatura e albedo da Bacia hidrogr\u00e1fica do Paje\u00fa com imagens Modis. Revista \n\nBrasileira de Cartografia, n. 65, v. 1, p. 139 \u2013 160, 2013. \n\nMIURA, T.; et al.  Vegetation detection through smoke-filled AVIRIS images: an assessment \n\nusing MODIS band passes. Journal of Geophysical Research, 103, p. 32001 \u2013 3211. 1998. \n\nMONTEIRO, T. R. R. Uso dos solos, \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o na Apa das \n\nOn\u00e7as-PB. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB). Jo\u00e3o Pessoa, \n\n2013. \n\nMORAIS, E. S.; SANTOS, M. L.; STEVAUX, J. C. Identifica\u00e7\u00e3o de paleocanais na regi\u00e3o da \n\nconflu\u00eancia entre os rios Iva\u00ed e Paran\u00e1 com o uso de dados de sensoriamento remoto e \n\nreconhecimento de f\u00e1cies sedimentares. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, v. 42, n. 3, p. \n\n505 \u2013 512, 2012. \n\nMOREIRA, E. B. M. Varia\u00e7\u00e3o espacial e multitemporal das temperaturas da superf\u00edcie \n\nna cidade do Recife. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. CFCH. \n\nRecife, 2009. 98 p. \n\n\n\n161 \n\n \n\nMOREIRA, M. A.; SHIMABUKURO, Y. E. C\u00e1lculo do \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o a partir do \n\nsensor AVHRR Cap\u00edtulo 4, p. 80 \u2013 101. In: Aplica\u00e7\u00f5es ambientais brasileiras dos sat\u00e9lites \n\nNOAA e TIROS-N. FERREIRA, N. J. (Coord.). S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2004. \n\nNASA \u2013 National Aeronautics and Space Administration. Modis website. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.modis.gsfc.nasa.gov.>. Acesso em: 19/11/2014. \n\nNOVO, E. M. L. M. Sensoriamento remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nBlucher, 2010.  \n\nOLIVEIRA, L. M. M. Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o real por sensoriamento remoto \n\nna Bacia do Rio Tapacur\u00e1-PE.  Tese (Doutorado em Engenharia Civil), Universidade \n\nFederal de Pernambuco, Centro de Tecnologia e Geoci\u00eancias. Recife, 2012. \n\nOLIVEIRA, L. M. M.; et al. An\u00e1lise quantitativa de par\u00e2metros biof\u00edsicos de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica obtidos por sensoriamento remoto. Pesq. agropec. bras., Bras\u00edlia, v. 47, n. 9, p. \n\n1209 \u2013 1217, 2012. \n\nOLIVEIRA, T. H.; et al. \u00cdndice de umidade (NDWI) e an\u00e1lise espa\u00e7o-temporal do albedo da \n\nsuperf\u00edcie da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Moxot\u00f3-PE. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, \n\nn. 3, p. 55 \u2013 69. 2010. \n\nPE\u00d1UELAS, J.; et al. The reflectance at the 950 \u2013 970 mm region as an indicator of plant \n\nwater status. International Journal of Remote Sensing, v. 14, p. 1887 \u2013 1905, 1993. \n\nPONZONI, F. J.; SHIMABUKURO, Y. E. Sensoriamento remoto no estudo da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP: Editora Par\u00eantese, 2007. \n\nRAMOS, R. R. D.; et al. Determina\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis biof\u00edsicas na bacia do rio Paje\u00fa \u2013 \n\nPernambuco, Brasil. Anais XV Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto \u2013 SBSR, \n\nCuritiba, PR, Brasil, 2011. \n\nR\u00caGO, S. C. A.; et al. An\u00e1lise comparativa dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o NDVI e SAVI no \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Domingos do Cariri\u2013PB. Revista Geonorte, Edi\u00e7\u00e3o Especial, v.2, n.4, p. \n\n1217 \u2013 1229, 2012. \n\nRIBEIRO, E. P.; N\u00d3BREGA, R. S.; F. O. MOTA FILHO. Spatiotemporal Rainfall \n\nVariability in the Pajeu? River Basin, Pernambuco, Brazil, Journal of Environmental \n\nHydrology, v. 23, Paper 2, 2015. \n\nRODRIGUES, E. L.; et al. Avalia\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal por meio dos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nSR, NDVI, SAVI e EVI na sub-bacia do Vale do Rio Itapecerica, Alto S\u00e3o Francisco, em \n\nMinas Gerais. Anais... XVI Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto \u2013 SBSR, Foz do \n\nIgua\u00e7u\u2013PR, INPE, 2013. \n\nRODRIGUES, J. O.; et al. Sazonalidade de vari\u00e1veis biof\u00edsicas em regi\u00f5es semi\u00e1ridas pelo \n\nemprego do sensoriamento remoto. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \n\nAmbiental, v. 29, p. 452 \u2013 465, 2009. \n\nROSENDO, J. S.; ROSA, R. A utiliza\u00e7\u00e3o de sensores com resolu\u00e7\u00e3o moderada (MODIS) no \n\nestudo da vegeta\u00e7\u00e3o na Bacia do Rio Araguari \u2013 MG. Revista Sociedade &amp; Natureza, \n\nUberlandia v. 33, n. 17, p. 91 \u2013 104. 2005. \n\n\n\n162 \n\n \n\nROUSE, J. W.; et al. Monitoring vegetation systems in the great plains with ERTS. In: Earth \n\nResources Technology Satellite-1 Symposium. Proceedings. Washington, v.1, Sec. A, p. 309 \n\n\u2013 317, 1973. \n\nSALLO, F. S.; et al. Estimativa de componentes do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o em diferentes tipos \n\nde uso e cobertura do solo.  Rev. Ambient. \u00c1gua, v. 9 n. 2, Taubat\u00e9, 2014. \n\nSAMPAIO, E. V. S. B. et al. (Eds.): Vegeta\u00e7\u00e3o e flora da caatinga - contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nWorkshop Avalia\u00e7\u00e3o e Identifica\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias para a Conserva\u00e7\u00e3o, Utiliza\u00e7\u00e3o \n\nSustent\u00e1vel e Reparti\u00e7\u00e3o dos Benef\u00edcios da Biodiversidade do Bioma Caatinga, em Petrolina, \n\n5/2000. Recife: Associa\u00e7\u00e3o Plantas do Nordeste \u2013 APNE / Centro Nordestino de Informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre Plantas \u2013 CNIP, 2002. \n\nSANTOS, E. G.; et al. An\u00e1lise de par\u00e2metros ambientais no n\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o de \n\nIrau\u00e7uba - CE usando imagens de sat\u00e9lite. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, v. 07, n. \n\n05 (N\u00famero Especial \u2013 VIWMCRHPE), p. 915 \u2013 926, 2014. \n\nSANTOS, E. G.; SANTOS, C. A.; BEZERRA, B. G. Analysis of Environmental Parameters \n\nin Gilbu\u00e9s \u2013 PI Using Satellite Images. Journal of Hyperspectral Remote Sensing, v. 04, p. \n\n100 \u2013 110, 2014. \n\nSANTOS, J. Y. G.; et al. Assessment of land use change on the streamflow using GIS, remote \n\nsensing and physically-based model. IAHS-AISH Publication, v. 368, p. 232 \u2013 239, 2014. \n\nSHUAI, Y.; et al. An algorithm for the retrieval of 30-m snow-free albedo from Landsat \n\nsurface reflectance and MODIS BRDF. Sensing of Environment, v. 115, p. 2204 \u2013 2216, \n\n2011. \n\nSILVA, A. M.; SILVA, R. M.; SILVA, B. B. Estimativa de par\u00e2metros biof\u00edsicos em \n\ndiferentes tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no semi\u00e1rido paraibano. XXVI Congresso \n\nBrasileiro de Cartografia, V Congresso Brasileiro de Geoprocessamento, XXV Exposicarta, \n\nAnais... Gramado, RS, 2014. \n\nSILVA, B. B.; LOPES, G. M.; AZEVEDO, P. V. de. Determina\u00e7\u00e3o do albedo de \u00e1reas \n\nirrigadas com base em imagens Landsat 5 TM. Revista Brasileira de Agrometeorologia, v. \n\n13, p. 201 \u2013 211, 2005. \n\nSILVA, J. M. C. (Orgs.). Biodiversidade da caatinga: \u00e1reas e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente: Universidade Federal de \n\nPernambuco, 2003. \n\nSILVA, L. G.; GALV\u00cdNCIO, J. D. An\u00e1lise comparativa da varia\u00e7\u00e3o nos \u00edndices NDVI e \n\nSAVI no S\u00edtio PELD \u2013 22, em Petrolina \u2013 PE, na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. Revista \n\nBrasileira de Geografia F\u00edsica, n. 06, p. 1446 \u2013 1456, 2012. \n\nSILVA, N. D.; et al. Uso do NDVI como indicativo da mudan\u00e7a temporal da vegeta\u00e7\u00e3o na \n\nsub bacia do rio Grande. XLIII Congresso Brasileiro de Engenharia Agr\u00edcola \u2013 CONBEA. \n\nAnais... Campo Grande \u2013 MS, 2014. \n\nSILVA, R. M.; et al. Estimation of evapotranspiration in Brigida river basin (Brazil) by \n\nsatellite remote sensing. IAHS-AISH Publication, v. 344, p. 208 \u2013 214, 2011.  \n\n\n\n163 \n\n \n\nSTRAHLER, A.; et al. MODIS land cover and land-cover change products algorithm \n\ntheoretical basis document (ATBD). Version 5.0, Center for Remote Sensing, Department \n\nof Geography, Boston: University, May, 1999, 72p. \n\nTASUMI, M. Progress in operational estimation of regional evapotranspiration using \n\nsatellite imagery. Ph.D. Thesis, Dept. Biological and Agricultural Engineering, University of \n\nIdaho. Idaho, 2003. \n\nTASUMI, M.; ALLEN, R. G.; TREZZA, R. At-surface reflectance and albedo from satellite \n\nfor operational calculation of land surface energy balance. Journal of Hydrologic \n\nEngineering, v. 13, p. 51 \u2013 63, 2008. \n\nZANCHI, F. B.; et al. O. Estimativa do \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) e biomassa em pastagem \n\nno estado de Rond\u00f4nia, Brasil. Acta Amaz\u00f4nica, v. 39, n. 2, p. 335 \u2013 348, 2009. \n\nZARISTA, S. Monitoramento da din\u00e2mica de inunda\u00e7\u00e3o no pantanal Norte com uso de \n\n\u00edndices EVI e LSWI do MODIS. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de Mato \n\nGrosso, Instituto de F\u00edsica, Programa de P\u00f3s\u2013Gradua\u00e7\u00e3o em F\u00edsica Ambiental, Cuiab\u00e1, 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O GERAL \n\n \n\nA desertifica\u00e7\u00e3o como um processo de mudan\u00e7a ambiental em escala global \u00e9 \n\nreconhecido por parte da comunidade internacional e emana como um desafio crucial, uma vez \n\nque tal processo juntamente com a degrada\u00e7\u00e3o \u201cincidem sobre 33% da superf\u00edcie da terra, onde \n\nvivem cerca de 2,6 bilh\u00f5es de pessoas (42% da popula\u00e7\u00e3o total)\u201d (BRASIL, 2005, p. 4), \n\nprincipalmente para os pa\u00edses em desenvolvimento da \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina. No Brasil \n\nsomente as \u00c1reas Suscept\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (ASDs) possuem uma extens\u00e3o territorial de \n\n1.338,076 km\n2\n, dos quais 21.379,45 km\n\n2\n est\u00e3o nos N\u00facleos de Desertifica\u00e7\u00e3o e destes 8.573 \n\nkm\n2\n no N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3, compreendendo os munic\u00edpios de Bel\u00e9m do S\u00e3o \n\nFrancisco, Cabrob\u00f3, Carnaubeira da Penha, Floresta e Itacuruba (BRASIL, 2007). \n\nConforme a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \n\n(UNCCD) o processo de desertifica\u00e7\u00e3o consiste em um aumento gradativo da \u201cdegrada\u00e7\u00e3o \n\ndas terras em zonas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas, resultantes de v\u00e1rios fatores, \n\nincluindo as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as atividades humanas\u201d (SAMPAIO et al., 2003, p. 7). \n\nEssa designa\u00e7\u00e3o foi ratificada pelo Brasil como signat\u00e1rio da UNCCD, que ocorreu em \n\nNair\u00f3bi no Qu\u00eania no ano de 1977. O termo desertifica\u00e7\u00e3o foi empregado pela primeira vez \n\nem 1949 pelo engenheiro florestal franc\u00eas Andr\u00e9 Aubreville para indicar \u00e1reas em vias de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, em virtude da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, com fisionomia semelhante a um deserto em \n\nexpans\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o dos solos devido ao desmatamento e ao agravamento do \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico determinado pela maior exposi\u00e7\u00e3o dos solos \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos ventos secos e \u00e0 \n\nradia\u00e7\u00e3o solar (CONTI, 2005; SOARES; MOTA FILHO; N\u00d3BREGA, 2011). \n\nVasconcelos Sobrinho (2002) concorda ao afirmar que a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o progressiva dos recursos naturais, resultado de condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e pedol\u00f3gicas e/ou a\u00e7\u00f5es humanas, levando a destrui\u00e7\u00e3o do ecossistema \n\nprim\u00e1rio, redu\u00e7\u00e3o da produtividade e perda da capacidade de autorrecupera\u00e7\u00e3o do solo. De \n\nacordo com Sampaio et al. (2003, p. 17\u201318) \u201ca desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo cumulativo \n\nde deteriora\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es ambientais que num est\u00e1dio mais avan\u00e7ado afeta tamb\u00e9m as \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais\u201d, tornando\u2013se mais grave quando o fen\u00f4meno torna\u2013se \n\num ciclo vicioso. Ressalte\u2013se que a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 din\u00e2mica e n\u00e3o unidirecional, pois \n\npode come\u00e7ar com o agravamento nas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas ou sociais e estas levarem \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nPioneiro nos estudos de desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil (NEB), Vasconcelos \n\nSobrinho (1982, 2002) proporcionou grande contribui\u00e7\u00e3o ao identificar causas principais \n\n\n\n165 \n\n \n\ndesse processo, bem como suas consequ\u00eancias e poss\u00edveis metodologias de conten\u00e7\u00e3o, \n\ndiscutindo os indicadores biof\u00edsicos e socioecon\u00f4micos. Tais indicadores se fizeram \n\nnecess\u00e1rios para detectar a degrada\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es ambientais, econ\u00f4micas e sociais.  \n\nA metodologia de indicadores formulada pelo Instituto Desert serviu de alicerce na \n\ntentativa de hierarquizar os n\u00edveis de gravidade dos processos de desertifica\u00e7\u00e3o no NEB. Para \n\ntal foram utilizados 19 indicadores para representar os componentes f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, \n\nsociais e econ\u00f4micos, com uma matriz de simples presen\u00e7a ou aus\u00eancia e n\u00e3o considerando os \n\ndiferentes graus de relev\u00e2ncia de cada um dos indicadores. O emprego da Matriz de \n\nIndicadores proporcionou a classifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Suscept\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (ASDs) em \n\nModerada (entre 6 e 10 indicadores), Grave (entre 11 e 14 indicadores) e Muito Grave \n\n(apresentam pelo menos 15 dos 19 indicadores) (MATALLO JR., 2001). \n\nAs ASDs foram divididas pelo Programa de A\u00e7\u00e3o Nacional de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca \u2013 PAN\u2013Brasil nas seguintes categorias: \n\n\u00c1reas Semi\u00e1ridas, \u00c1reas Sub\u00famidas Secas e \u00c1reas do Entorno. A partir dos estudos \n\nrealizados pelo Instituto Desert para a Confer\u00eancia Internacional e Semin\u00e1rio Latino-\n\nAmericano da Desertifica\u00e7\u00e3o (CONSLAD) em 1994, o Mist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\n(MMA) elaborou o Mapa das \u00c1reas Suscept\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \u00c1reas Afetadas por \n\nProcessos de Desertifica\u00e7\u00e3o (Figura 1), estas com as ocorr\u00eancias classificadas em \n\nmoderada, grave, muito grave, e n\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2005; 2007; \n\nPERNAMBUCO, 2009). Essas divis\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias por causa do contexto hist\u00f3rico\u2013\n\ngeogr\u00e1fico do NEB ser bastante heterog\u00eaneo, bem como a complexidade do dinamismo do \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. \n\nDe acordo com o mapeamento das \u00e1reas afetadas pelo processo de desertifica\u00e7\u00e3o \n\nordenado pelo MMA, a \u00e1rea analisada no presente estudo possui duas classifica\u00e7\u00f5es: uma \n\ngrave, localizada na microrregi\u00e3o do Sert\u00e3o do Paje\u00fa; e a outra \u00e9 o N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o \n\nde Cabrob\u00f3, na microrregi\u00e3o do Sert\u00e3o de Itaparica (Figura 2). Assim, essa pesquisa \n\nprocurou contribuir com as discuss\u00f5es sobre as mudan\u00e7as ambientais com vistas ao \n\nprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o de \n\nalguns indicadores clim\u00e1ticos e biol\u00f3gicos propostos por Vasconcelos Sobrinho (1978).  \n\nCompreende\u2013se que o estudo da desertifica\u00e7\u00e3o em toda sua plenitude \u00e9 bastante \n\ncomplexo e requer uma equipe multidisciplinar especializada para a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho de campo minuncioso para a confec\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios e por um longo per\u00edodo, \n\npois \u201ca desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que ocorre durante lapsos de tempo relativamente \n\ngrandes (10 ou mais anos)\u201d (MATALLO JR., 2001, p. 29). \n\n\n\n166 \n\n \n\nFigura 1 \u2013 \u00c1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e1reas afetadas por processos de desertifica\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: Brasil (2007, p.27). \n\n\n\n167 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 \u00c1reas afetadas por processos de desertifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \n\nFonte: Adaptado de Brasil (2007, p.27). \n\n \n\nPortanto, este trabalho foi realizado por meio da observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, t\u00e9cnica \n\nestrat\u00e9gica imprescind\u00edvel na investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, al\u00e9m de conceber a coleta de dados \n\n(RIBEIRO, 2011). Essa t\u00e9cnica possibilitou conhecer a \u00e1rea estudada como tamb\u00e9m validar \n\nos resultados encontrados nos cap\u00edtulos anteriores, auxiliando a comprova\u00e7\u00e3o de tais \n\nresultados e a elimina\u00e7\u00e3o de preceitos pr\u00e9\u2013estabelecidos.  \n\nCom quase 2.500 quil\u00f4metros percorridos, foram avaliadas 57 \u00e1reas em 19 \n\nmunic\u00edpios, cuja escolha se deu em virtude dos \u00edndices avaliados para as referidas \u00e1reas. A \n\nconfigura\u00e7\u00e3o espacial das localidades investigadas e algumas paisagens que as configuram \n\nest\u00e3o representadas na Figura 3; e a localiza\u00e7\u00e3o de cada ponto pesquisado com suas \n\nrespectivas coordenadas geogr\u00e1ficas e altitudes, para o monitoramento de trabalhos \n\nposteriores, est\u00e3o descritas na Tabela 1. \n\n\n\n168 \n\nFigura 3 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas investigadas e algumas paisagens encontradas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n\n\n169 \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas investigadas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\nMicrorregi\u00e3o Munic\u00edpios Pontos Latitude Longitude Altitude (m) \n\nSert\u00e3o do Paje\u00fa \n\nItapetim \n\n1 7\u00ba24'14.0''S 37\u00ba06'54.2''W 667 \n\n2 7\u00ba27'03.3''S 37\u00ba08'11.7''W 644 \n\n3 7\u00ba26'15.9''S 37\u00ba04'20.6''W 640 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Egito \n4 7\u00ba30'47.9''S 37\u00ba16'48.4''W 618 \n\n5 7\u00ba34'27.9''S 37\u00ba14'41.7''W 593 \n\nTuparetama \n6 7\u00ba38'17.3''S 37\u00ba20'42.6''W 595 \n\n7 7\u00ba41'09.9''S 37\u00ba19'49.9''W 651 \n\nTabira \n\n8 7\u00ba32'38.7''S 37\u00ba31'35.9''W 596 \n\n9 7\u00ba30'49.3''S 37\u00ba31'55.0''W 691 \n\n10 7\u00ba30'39.2''S 37\u00ba31'45.9''W 738 \n\n11 7\u00ba37'38.1''S 37\u00ba31'59.1''W 588 \n\nSolid\u00e3o 12 7\u00ba35'53.1''S 37\u00ba40'07.3''W 607 \n\nAfogados da Ingazeira \n\n13 7\u00ba46'21.6''S 37\u00ba31'59.6''W 564 \n\n14 7\u00ba41'30.5''S 37\u00ba35'29.6''W 580 \n\n15 7\u00ba41'57.0''S 37\u00ba39'41.4''W 610 \n\n16 7\u00ba44'14.4''S 37\u00ba40'30.2''W 525 \n\nIguaraci \n\n17 7\u00ba47'55.8''S 37\u00ba30'31.6''W 578 \n\n18 7\u00ba47'09.5''S 37\u00ba29'46.6''W 548 \n\n19 7\u00ba50'06.6''S 37\u00ba26'48.0''W 578 \n\n20 7\u00ba47'44.2''S 37\u00ba21'54.4''W 592 \n\n21 7\u00ba53'07.7''S 37\u00ba22'29.0''W 644 \n\n22 7\u00ba54'57.9''S 37\u00ba29'54.9''W 601 \n\nCarna\u00edba 23 7\u00ba46'29.6''S 37\u00ba44'55.4''W 523 \n\nQuixaba 24 7\u00ba42'53.4''S 37\u00ba52'29.0''W 708 \n\nFlores \n\n25 7\u00ba55'00.7''S 37\u00ba57'58.6''W 512 \n\n26 8\u00ba00'19.3''S 37\u00ba53'33.0''W 540 \n\n27 7\u00ba59'30.8''S 37\u00ba51'08.1''W 556 \n\n28 7\u00ba56'21.2''S 37\u00ba54'39.9''W 522 \n\n29 8\u00ba01'53.4''S 37\u00ba58'04.3''W 531 \n\nTriunfo \n30 7\u00ba51'08.0''S 38\u00ba04'06.8''W 842 \n\n31 7\u00ba52'26.3''S 38\u00ba03'14.8''W 548 \n\nSerra Talhada \n\n32 7\u00ba54'45.0''S 38\u00ba23'23.9''W 457 \n\n33 8\u00ba03'37.4''S 38\u00ba19'17.3''W 472 \n\n34 8\u00ba07'31.6''S 38\u00ba24'03.2''W 447 \n\n35 8\u00ba03'12.6''S 38\u00ba07'29.3''W 493 \n\nSert\u00e3o do Moxot\u00f3 Bet\u00e2nia \n36 8\u00ba07'44.0''S 37\u00ba54'21.9''W 553 \n\n37 8\u00ba13'25.3''S 38\u00ba00'50.0''W 481 \n\nSert\u00e3o de Salgueiro \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Belmonte \n\n38 7\u00ba56'45.7''S 38\u00ba38'30.8''W 467 \n\n39 7\u00ba56'26.8''S 38\u00ba43'21.7''W 520 \n\n40 7\u00ba59'45.8''S 38\u00ba39'54.2''W 523 \n\nMirandiba \n\n41 8\u00ba06'19.3''S 38\u00ba43'37.3''W 463 \n\n42 8\u00ba07'53.2''S 38\u00ba45'22.6''W 504 \n\n43 8\u00ba10'40.3''S 38\u00ba44'13.5''W 551 \n\nSert\u00e3o de Itaparica \n\nCarnaubeira da Penha \n\n44 8\u00ba20'42.0''S 38\u00ba44'37.2''W 460 \n\n45 8\u00ba19'38.4''S 38\u00ba45'44.1''W 486 \n\n46 8\u00ba18'28.4''S 38\u00ba43'43.8''W 462 \n\n47 8\u00ba37'02.7''S 38\u00ba37'30.9''W 340 \n\n48 8\u00ba37'08.7''S 38\u00ba38'20.2''W 354 \n\nFloresta \n\n49 8\u00ba35'56.9''S 38\u00ba31'47.8''W 358 \n\n50 8\u00ba36'22.4''S 38\u00ba32'54.4''W 360 \n\n51 8\u00ba39'33.8''S 38\u00ba32'56.1''W 345 \n\n52 8\u00ba34'15.8''S 38\u00ba17'05.9''W 361 \n\n53 8\u00ba35'23.4''S 38\u00ba23'11.3''W 359 \n\nBel\u00e9m do S\u00e3o Francisco 54 8\u00ba37'34.7''S 38\u00ba40'56.6''W 370 \n\nItacuruba \n\n55 8\u00ba41'57.2''S 38\u00ba43'43.1''W 347 \n\n56 8\u00ba43'53.9''S 38\u00ba40'44.3''W 322 \n\n57 8\u00ba43'32.4''S 38\u00ba42'38.9''W 340 \n\n \n\n\n\n170 \n\n  Para a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e discuss\u00e3o exposta no trabalho, com os \n\npar\u00e2metros estudados (Figura 4), assumiram\u2013se como base as \u00e1reas afetadas pelo processo \n\nde desertifica\u00e7\u00e3o na referida bacia hidrogr\u00e1fica, segundo a classifica\u00e7\u00e3o adotada pelo \n\nMMA (Figura 2). \n\nNa microrregi\u00e3o do Sert\u00e3o do Paje\u00fa, classificada como \u00e1rea gravemente afetada \n\npelo processo de desertifica\u00e7\u00e3o, a severidade dos aspectos hidroclimatol\u00f3gicos \u00e9 \n\namenizada pela altitude, exposi\u00e7\u00e3o do relevo a exposi\u00e7\u00e3o solar e comportamentos dos \n\nsistemas meteorol\u00f3gicos. Nas serras e brejos de altitude como Triunfo pode chegar a \n\naltitudes superiores a 800 metros (Tabela 1). Nessa microrregi\u00e3o, al\u00e9m do fator altitude, \n\nque ameniza as temperaturas do ar, a atua\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia Intertropical \n\n(ZCIT) faz com que a pluviosidade seja mais elevada, proporcionando menores \n\ndefici\u00eancias h\u00eddricas, consequentemente, menores severidades no  \u00edndice de aridez, al\u00e9m \n\nde uma biomassa mais pujante, como se pode observar nos \u00edndices de vegeta\u00e7\u00e3o (NDVI, \n\nEVI, SAVI, IAF) da Figura 4. \n\nNas \u00e1reas investigadas do Sert\u00e3o do Paje\u00fa detectou\u2013se de antem\u00e3o a paisagem \n\nhomog\u00eanea da vegeta\u00e7\u00e3o acinzentada (Figura 5a), evidenciando o longo per\u00edodo de seca, \n\nal\u00e9m da presen\u00e7a constante de solos arenosos (Figura 5b) e pedregosos (Figura 5c), com \n\ndestaque aos matac\u00f5es no munic\u00edpio de Itapetim (Figura 5d). As atividades econ\u00f4micas \n\npresenciadas foram basicamente a agropecu\u00e1ria de subsist\u00eancia; o extrativismo vegetal, \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de lenha e carv\u00e3o; e o extrativismo mineral, areia e argila para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. N\u00e3o foi encontrado nenhum tipo de pr\u00e1tica de conserva\u00e7\u00e3o ou \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de solo, contudo as \u00e1reas degradadas eram de pequenas propor\u00e7\u00f5es e pontuais  \n\n(Figura 5e), basicamente \u00e1reas que foram de manejo agropecu\u00e1rio, com o uso, \n\nprovavelmente, recorrente da pr\u00e1tica de queimada (Figura 5f).   \n\nEm contrapartida, no territ\u00f3rio da microrregi\u00e3o do Sert\u00e3o de Itaparica situada no \n\nn\u00facleo de desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3, a baixa altitude das depress\u00f5es interplan\u00e1lticas \n\nauxiliada pelo afastamento do eixo de penetra\u00e7\u00e3o meridional da ZCIT fazem com que os \n\naspectos hidroclimatol\u00f3gicos sejam mais severos (temperatura do ar mais elevada e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mais escassa e muito mal distribu\u00edda), tornando o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico mais \n\nfr\u00e1gil. Nos munic\u00edpios que comp\u00f5e o Sert\u00e3o de Itaparica (Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco, \n\nCarnaubeira da Penha, Floresta e Itacuruba) os d\u00e9ficits h\u00eddricos, bem como o \u00edndice de \n\naridez s\u00e3o mais elevados, remontando uma vegeta\u00e7\u00e3o rasteira amplamente espa\u00e7ada, com \n\npresen\u00e7a de solo exposto (Figura 4).  \n\n\n\n171 \n\nFigura 4 \u2013 Configura\u00e7\u00f5es espaciais dos par\u00e2metros analisados e a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas investigadas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa  \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Eberson Pessoa Ribeiro. \n\n\n\n172 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Paisagens do Sert\u00e3o do Paje\u00fa \n\n \nLegenda: a = Caatinga (Ponto 14); b = Solo arenoso (Ponto 1); c = Solo pedregoso (Ponto 25); d = Matac\u00f5es \n\n(Ponto 2); e = \u00c1rea degradada (Ponto 1); e f = Pr\u00e1tica de queimada (Ponto 18). \n\nFonte: Eberson Pessoa Ribeiro (2015). \n\n \n\nDe fato, na \u00e1rea considerada como N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o constataram\u2013se uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o mais rasteira, rala e espa\u00e7ada (Figura 6), al\u00e9m da maior frequ\u00eancia de solos expostos \n\n(Figura 7), destacando\u2013se espa\u00e7os salinizados (Figura 8), principalmente no munic\u00edpio de Bel\u00e9m \n\ndo S\u00e3o Francisco. Compreende\u2013se que a saliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo natural de forma\u00e7\u00e3o de solos \n\nem climas semi\u00e1ridos, al\u00e9m de um elemento superficial comum aos ambientes de aridez extrema, \n\nsendo uma preocupa\u00e7\u00e3o em per\u00edmetros irrigados. \n\n Essa configura\u00e7\u00e3o ambiental torna os sinais de degrada\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas bem mais evidentes \n\n(Figura 9). Al\u00e9m do cen\u00e1rio ambiental j\u00e1 mencionado, as pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias de subsist\u00eancia, a \n\nagricultura irrigada, a caprinocultura, a extra\u00e7\u00e3o vegetal e mineral e a aus\u00eancia de pr\u00e1tica de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de solo tornam esse espa\u00e7o mais suscept\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o e sem reposi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nPerante o exposto, comprovou\u2013se a varia\u00e7\u00e3o da fisionomia da paisagem detectada pelos \n\n\u00edndices aferidos, em que se constataram as grada\u00e7\u00f5es de sombreamento resultantes de uma menor \n\na \n\nc \n\nb \n\nd \n\ne f \n\n\n\n173 \n\ndensidade de plantas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz do rio Paje\u00fa, como tamb\u00e9m a predomin\u00e2ncia da Caatinga \n\nhiperxer\u00f3fila de extrato superior (arb\u00f3reo\u2013arbustiva) no norte\u2013nordeste e extrato inferior, \n\nsobressaindo cact\u00e1ceas e bromeli\u00e1ceas, no centro\u2013sul da bacia hidrogr\u00e1fica (Figura 10). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica do N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3 \n\n \nLegenda: a = Carnaubeira da Penha (Ponto 48); b = Floresta (Ponto 49); c = Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco (Ponto 54); e \n\nd = Itacuruba (Ponto 57). \n\nFonte: Eberson Pessoa Ribeiro (2015). \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Solos expostos no N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3 \n\n   \n\n  \nLegenda: a = Carnaubeira da Penha (Ponto 45); b = Floresta (Ponto 50); c = Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco (Ponto 54); e \n\nd = Itacuruba (Ponto 55). \n\nFonte: Eberson Pessoa Ribeiro (2015). \n\na \n\nc \n\nb \n\nd \n\na \n\nc \n\nb \n\nd \n\n\n\n174 \n\nFigura 8 \u2013 Solo salinizado em Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco \n\n \nFonte: Eberson Pessoa Ribeiro (2015). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 \u00c1reas degradadas no N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o de Cabrob\u00f3 \n\n  \n\n  \nLegenda: a = Carnaubeira da Penha (Ponto 45); b = Floresta (Ponto 51); c = Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco (Ponto 54); e \n\nd = Itacuruba (Ponto 55). \n\nFonte: Eberson Pessoa Ribeiro (2015). \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da fisionomia da paisagem entre as microrregi\u00f5es do Paje\u00fa e Itaparica \n\n \n\nLegenda: a = Extrato superior (Iguaraci, ponto 18); b = Extrato inferior (Floresta, ponto 50). \n\nFonte: Eberson Pessoa Ribeiro (2015). \n\na \n\nc \n\nb \n\nd \n\na b \n\n\n\n175 \n\nEntretanto, compreende\u2013se que na \u00e1rea os aspectos fisiogr\u00e1ficos por si s\u00f3 n\u00e3o \n\ndeterminam as causas do processo de desertifica\u00e7\u00e3o. O aumento da susceptibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o da referida bacia tem como causas principais a expans\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o de uso \n\nagr\u00edcola sobre terras secas, utilizando t\u00e9cnicas de irriga\u00e7\u00e3o mal dimensionadas, al\u00e9m de n\u00e3o \n\nrespeitar a sua capacidade de suporte; desmatamento, principalmente de encostas, nascentes \n\ne \u00e1reas de solo incipiente; o sobrepastoreio e queimadas peri\u00f3dicas e sistematicamente \n\ndesassociadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo ou controle . Aliada a esses fatores est\u00e1 a \n\nfalta de pol\u00edticas p\u00fablicas de uso da terra e de ajustes das atividades antr\u00f3picas aos eventos \n\nde secas extremas. \n\nEntende\u2013se tamb\u00e9m que a degrada\u00e7\u00e3o crescente da cobertura vegetal e a exposi\u00e7\u00e3o \n\nde solo s\u00e3o indicadores do in\u00edcio do processo de desertifica\u00e7\u00e3o. Contudo, concordando \n\ncom Sampaio et al. (2003, p. 56), reconhece\u2013se que \u201ca aus\u00eancia de cobertura vegetal, \n\nisoladamente, n\u00e3o representa uma degrada\u00e7\u00e3o real da terra, embora seja um forte \n\nindicador de propens\u00e3o\u201d. Na bacia hidrogr\u00e1fica examinada, sobretudo, no n\u00facleo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o (Sert\u00e3o de Itaparica), onde a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais rala e espa\u00e7ada do que a do \n\nSert\u00e3o do Paje\u00fa, n\u00e3o h\u00e1 grandes vazios vegetacionais, mas sim manchas quase desnudas, \n\nas quais ocorrem devido aos fen\u00f4menos f\u00edsicos da regi\u00e3o, n\u00e3o podendo ser caracterizados \n\ncomo desertifica\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica; exceto nas \u00e1reas com aumento da susceptibilidade a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o devido \u00e0 atividade antr\u00f3pica ser mais intensa (ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra).  \n\nAs manchas quase desnudas tamb\u00e9m foram identificadas por Vasconcelos Sobrinho \n\n(1982) nos munic\u00edpios de Cabrob\u00f3 e Floresta, mesmo em terras aparentemente nunca \n\ncultivadas. O autor argumenta que tais manchas ocorrem por causa dos condicionantes \n\ned\u00e1ficos e clim\u00e1ticos e que quando sujeito a atua\u00e7\u00f5es humanas apresentariam resultados \n\nvis\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o. Apesar das manchas de degrada\u00e7\u00e3o representarem indica\u00e7\u00f5es claras \n\nde \u00e1reas potencialmente em processo de desertifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pode afirmar que est\u00e1 \n\nocorrendo tal processo. Isso porque \u00e0 medida que cessa a atividade sobre a terra cultivada, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica volta a ocupar o terreno devido a sua extraordin\u00e1ria resili\u00eancia (Figura 11), \n\nsendo pass\u00edvel de regenera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em poucos anos. Com a recomposi\u00e7\u00e3o da biomassa \n\nos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica seriam gradativamente incorporados ao solo e a ciclagem de \n\nnutrientes retomaria o seu processo normal. \n\nAs an\u00e1lises das imagens de sat\u00e9lite, cap\u00edtulo III, por meio dos \u00edndices vegetacionais \n\n(NDVI, EVI, SAVI e IAF) permitiram identificar essa r\u00e1pida regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em \n\ngrande parte da bacia hidrogr\u00e1fica no per\u00edodo de 1 a 2 anos (imagens 197/2013 a 154/2014 e \n\n174/2003 a 207/2005, respectivamente), basicamente pela ocorr\u00eancia de eventos chuvosos \n\n\n\n176 \n\ncom magnitudes que possibilitaram condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para recupera\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de biomassa da Caatinga. \u00c9 saliente a percep\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal no sentido da foz do rio Paje\u00fa, tanto pelas imagens quanto nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es no trabalho de campo, como se pode observar nas figuras anteriores. \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Resili\u00eancia da Caatinga \n\n \nLegenda: a = Serra Talhada em 13/12/2015 (ponto 32); b = Serra Talhada em 31/01/2016 (ponto 32). \n\nFonte: Eberson Pessoa Ribeiro (2015; 2016). \n\n \n\nComo \u00e9 not\u00f3rio, \u00e1rea sem cobertura vegetal est\u00e1 sujeita \u00e0 eros\u00e3o, e esta \u00e9 a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo mais irrevers\u00edvel, sendo um dos principais aspectos da desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nApesar disso, a eros\u00e3o efetiva depende de outros fatores como a topografia do terreno, a \n\nerodibilidade do solo, a erosividade das chuvas, do tipo de manejo agr\u00edcola e da presen\u00e7a ou \n\nn\u00e3o de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, al\u00e9m da cobertura vegetal. Outro indicador f\u00edsico de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o \u00e9 a saliniza\u00e7\u00e3o, a qual se d\u00e1, sobretudo, pelo cultivo continuado de per\u00edmetros \n\nirrigados sem condi\u00e7\u00f5es adequadas de drenagem, formando crostas de sal na superf\u00edcie do \n\nsolo que ocasionam nitidamente a diminui\u00e7\u00e3o de sua capacidade produtiva.  \n\n A saliniza\u00e7\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, a eros\u00e3o e perda de fertilidade do solo, \n\nal\u00e9m de mudan\u00e7a nos padr\u00f5es de chuva e das varia\u00e7\u00f5es da disponibilidade h\u00eddrica \n\n(analisados no primeiro e segundo cap\u00edtulos, respectivamente) podem ser consideradas \n\ncomo indicadores de mudan\u00e7as ambientais. N\u00e3o obstante, desde os primeiros estudos sobre \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e as mudan\u00e7as que esse processo ocasiona no ambiente, o grande obst\u00e1culo, \n\nsegundo Matallo Jr. (2001) \u00e9 desenvolver e aprimorar metodologia espec\u00edfica sobre o \n\nassunto, a fim de tornar os indicadores mais eficientes, pr\u00e1ticos e precisos. \n\n Destaca\u2013se tamb\u00e9m que os munic\u00edpios de Bet\u00e2nia, Cust\u00f3dia, Mirandiba e S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ndo Belmonte (Figura 2) apresentam caracter\u00edsticas geoambientais similares ao Sert\u00e3o do \n\nPaje\u00fa com \u00e1reas afetadas gravemente por processos de desertifica\u00e7\u00e3o.  \n\na b \n\n\n\n177 \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nOs resultados encontrados nesta pesquisa com o aux\u00edlio da percep\u00e7\u00e3o apreendida \n\nno trabalhado de campo possibilitaram conclus\u00f5es gerais acerca das mudan\u00e7as ambientais \n\ncom vistas aos processos de desertifica\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa.  \n\nPrimeiramente, depreendeu\u2013se que em toda a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa h\u00e1 \n\npredisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ed\u00e1ficas, sendo o Sert\u00e3o de \n\nItaparica (classificado como N\u00facleo de Desertifica\u00e7\u00e3o) mais suscept\u00edvel ao processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o do que o Sert\u00e3o do Paje\u00fa (classificado como Situa\u00e7\u00e3o Grave). No entanto, a \n\nmesma s\u00f3 apresenta manchas concentradas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, nas quais a a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica se fez mais intensa.  \n\nA pujan\u00e7a da cobertura vegetal em todo territ\u00f3rio da bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 \n\ncondicionada, principalmente, \u00e0 variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o, exceto nas \u00e1reas de agricultura \n\nirrigada. Algumas \u00e1reas degradadas apresentam condi\u00e7\u00f5es remotamente de recupera\u00e7\u00e3o da \n\nbiomassa, por conseguinte, de sua capacidade produtiva. \n\nNas localidades onde se encontraram inadequa\u00e7\u00e3o ou aus\u00eancia de pr\u00e1ticas apropriadas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra, apresentaram\u2013se como poss\u00edveis consequ\u00eancias o decl\u00ednio da \n\nqualidade ambiental com a perda de biodiversidade e da capacidade produtiva, o \n\nempobrecimento da popula\u00e7\u00e3o local e, consequentemente, aumento de processos migrat\u00f3rios, \n\nelevando o risco social. Assim, \u00e9 mister urgentes pol\u00edticas p\u00fablicas que integrem as pr\u00e1ticas \n\nagropecu\u00e1rias com a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ambiental por parte das esferas \n\ngovernamentais, al\u00e9m da ado\u00e7\u00e3o de medidas de interven\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas.  \n\n Diante de tais conclus\u00f5es recomenda\u2013se avaliar o Potencial Natural de Eros\u00e3o - PNE \n\n(erosividade da chuva (fator R), erodibilidade do solo (fator K) e o fator topogr\u00e1fico, \n\nenvolvendo a declividade (fator S) e a extens\u00e3o da vertente (fator L)), bem como estimar as \n\nperdas de solos da mencionada bacia hidrogr\u00e1fica pela Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de Solo \n\n(EUPS), ou por outras t\u00e9cnicas de obten\u00e7\u00e3o desses dados. \n\n Sugere\u2013se avaliar e espacializar o risco \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o pelos processos biof\u00edsicos \n\ncomo o albedo (A), a temperatura da superf\u00edcie (T), a emissividade (E), o fluxo de calor no \n\nsolo (G), o NDVI (N) e o PNE, atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o: R= (A + E + T + N + G) x PNE. \n\nAl\u00e9m de projetar cen\u00e1rios futuros de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais e desertifica\u00e7\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa atrav\u00e9s dos cen\u00e1rios A2 e B1 do Painel Intergovernamental sobre \n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC), utilizando o modelo de simula\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nProviding REgional Climates for Impacts Studies \u2013 PRECIS. \n\n\n\n178 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nBRASIL. Programa de A\u00e7\u00e3o Nacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nEfeitos da Seca PAN-Brasil. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005. \n\n______. Atlas das \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o do Brasil. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente, 2007. \n\nCONTI, J. B. A quest\u00e3o clim\u00e1tica do nordeste brasileiro e os Processos de desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nRevista Brasileira de Climatologia, v. 1, n. 1, 2005. \n\nMATALLO JUNIOR, H. Indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico e perspectivas. Bras\u00edlia: \n\nUNESCO, 2001. (Cadernos UNESCO Brasil. S\u00e9rie Meio Ambiente e Desenvolvimento, 2). \n\nPERNAMBUCO. Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente. Programa de A\u00e7\u00e3o \n\nEstadual de Pernambuco para o Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o aos Efeitos da \n\nSeca \u2013 PAE-PE / SECTMA. Recife: CEPE, 2009. \n\nRIBEIRO, E. P. Efic\u00e1cia no processo de devolu\u00e7\u00e3o de embalagens de agrot\u00f3xicos vazias \n\nna comunidade de Natuba: \u00e1rea produtora de hortali\u00e7as de Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o \u2013 \n\nPernambuco. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade de Pernambuco, Faculdade de Ci\u00eancias \n\nda Administra\u00e7\u00e3o de Pernambuco. Recife, 2011. \n\nSAMPAIO, E. V. S. B.; et al. Desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil: conceitos, n\u00facleos e tecnologias de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, 2003. \n\nSOARES, D. B., MOTA FILHO, F. O.; N\u00d3BREGA, R. S. Sobre o Processo de \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, 01, p. 174 \u2013 188, 2011. \n\nVASCONCELOS SOBRINHO, J. Metodologia para identifica\u00e7\u00e3o dos processos de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o; manual de indicadores. Recife, SUDENE, 1978. 18p. \n\n________. Processos de Desertifica\u00e7\u00e3o ocorrentes no Brasil: sua g\u00eanese e sua conten\u00e7\u00e3o. \n\nRecife: SUDENE, 1982. \n\n________. Metodologia para identifica\u00e7\u00e3o de processos de desertifica\u00e7\u00e3o. in: \n\nVASCONCELOS SOBRINHO, J. Desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil. Recife: Ed. \n\nUniversit\u00e1ria da UFPE, 2002."}]}}}