{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23254"}, {"@name": "filename", "#text": "7354_271248.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS AGR\u00c1RIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AGROECOSSISTEMAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO PAPEL DA AVICULTURA NA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO E NA \n\nREPRODU\u00c7\u00c3O SOCIAL DA AGRICULTURA FAMILIAR: O CASO DE CHAPEC\u00d3 \n\nE QUILOMBO NO OESTE CATARINENSE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nELVIO IZAIAS DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, junho de 2009 \n\n\n\nii \n\n \n\nELVIO IZAIAS DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO PAPEL DA AVICULTURA NA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO E NA \n\nREPRODU\u00c7\u00c3O SOCIAL DA AGRICULTURA FAMILIAR: O CASO DE CHAPEC\u00d3 \n\nE QUILOMBO NO OESTE CATARINENSE \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nAgroecossitemas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Agroecossistemas, Centro de Ci\u00eancias \n\nAgr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n  \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dra. Claire Cerdan \n\nCo-orientador: Dr. Luiz Carlos Mior \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2009 \n\n\n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSilva, Elvio Izaias da \n \nO papel da avicultura na constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e na reprodu\u00e7\u00e3o social da \nagricultura familiar: o caso de Chapec\u00f3 e Quilombo no Oeste \ncatarinense/Elvio Izaias da Silva \u2013 Florian\u00f3polis, 2009. \n \n\n113 f. Il., grafs., tabs. \n \n \nOrientadora: Claire Cerdan \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) \u2013 Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias \nBibliografia: f. 107 \u2013 110 \n\n \n\n1. Agroind\u00fastrias \u2013 Teses. 2. Agricultura familiar \u2013 Teses. 3. Avicultura \u2013 \nTeses. 4. Territ\u00f3rio \u2013 Teses. 5. Juventude rural \u2013 Teses. 6. Oeste catarinense \u2013 \nTeses. I. T\u00edtulo \n\n\n\niv \n\n \n\nTERMO DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nELVIO IZAIAS DA SILVA \n\n \n\nO PAPEL DA AVICULTURA NA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO E NA \n\nREPRODU\u00c7\u00c3O SOCIAL DA AGRICULTURA FAMILIAR: o caso de Chapec\u00f3 e \n\nQuilombo no Oeste catarinense \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o aprovada em 30/06/2009 como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre \n\nNo Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________                                \n\nProf\u00aa Dra. Claire Cerdan \n\nOrientadora \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n \n\n_____________________________                        _____________________________ \n\nProf. Dr. Ademir Ant\u00f4nio Cazella \n\nPresidente (UFSC/CCA) \n\nDr. Luiz Carlos Mior \n\nCo-Orientador (EPAGRI) \n\n \n\n \n\n \n\n______________________________                    _______________________________ \n\nProf. Dr. S\u00e9rgio Leite G. Pinheiro \n\nMembro (EPAGRI) \n\nProf. Dr. Clarilton Ribas \n\nMembro (UFSC/CCA) \n\n \n\n \n\n \n\n_______________________________ \n\nProf. Dr. Alfredo Celso Fantini \n\nCoordenador do PGA \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 30 de junho de 2009  \n\n\n\nv \n\n \n\n \n\n \n\nProvinciano \n\n \n\n \nJo\u00e3o de Almeida Neto \n\nComposi\u00e7\u00e3o: M\u00e1rio Barros / M\u00e1rio Ele\u00fa Silva \n\n \n\n \n\nLonge da cidade grande \n\nAlheio ao mundo agitado \n\nVive bem aquerenciado \n\nO ga\u00facho provinciano \n\nSeja campeiro ou urbano \n\n\u00c9 sempre um conservador \n\nSeu verso guarda o sabor \n\nDas coisas do cotidiano. \n\n \n\nEstende a m\u00e3o, cumprimenta, \n\nTamb\u00e9m retira o chap\u00e9u \n\nSabe quando muda o tempo \n\nBombeando as nuvens no c\u00e9u \n\nL\u00e1 pras bandas da fronteira \n\nSe parece um Jo\u00e3o Barreiro \n\nZeloso, cuida do pago \n\nCom cisma de pe\u00e3o caseiro. \n\n \n\nAs raz\u00f5es de cantar triste \n\nV\u00eam de muito tempo atr\u00e1s \n\nRude devo\u00e7\u00e3o que existe \n\nPelo campo e pela paz. \n\nQue misteriosa tend\u00eancia \n\nSina, feiti\u00e7o ou desejo, \n\nFaz clamar seu lugarejo \n\nNo entardecer da exist\u00eancia \n\n \n\nProvinciano, p\u00ealo duro, te juro \n\nSei do teu amor sem fim \n\nPor esta quer\u00eancia amada \n\nE pela vida sossegada \n\nPorque eu tamb\u00e9m sou assim. \n\n \n\nEstendo a m\u00e3o, cumprimento! \n\nEstendo a m\u00e3o, cumprimento! \n\n \n\n*** \n\n\n\nvi \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n\u00c0 energia, fundamental para a manifesta\u00e7\u00e3o da vida; \n\nAos meus pais, pelo apoio nas horas dif\u00edceis, e aos irm\u00e3os Izac e Maninha;  \n\n\u00c0 Dra. Claire Cerdan, por ter sido muito mais que orientadora, me ajudando inclusive \n\nfinanceiramente nas horas que mais precisei; \n\nAo Dr. Luiz Carlos Mior, meu co-orientador e que contribuiu muito com esse trabalho; grande \n\ncompanheiro de viagens; \n\n\u00c0 equipe do Projeto AviTer, brasileiros e franceses, pela boa conviv\u00eancia e pela troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es; \n\nAo INRA pela ajuda financeira atrav\u00e9s da bolsa de est\u00e1gio da Institui\u00e7\u00e3o,  que ajudou na \n\npesquisa de campo; \n\n\u00c0 todos os meus amigos, de Tr\u00eas Passos, Santa Maria, Florian\u00f3polis, Chapec\u00f3 e outros tantos \n\nespalhados pelo mundo. A vida com amigos \u00e9 muito melhor. \n\nAo Marcelo Sacra, Gabi Veppo e Dieguinho, pelas conversas na noite de Florian\u00f3polis, \n\nregadas a vinho e churrasco; \n\nAos professores do PGA e \u00e0 Janete, pela compet\u00eancia no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es; \n\nAos colegas de curso, especialmente para a Gabi Schirmann, que tantas vezes me auxiliou, ao \n\nGabriel, \u00e0 Cris, \u00e0 Simone, \u00e0 Fernanda, ao Equador e ao Alisson Zarnot, pelas boas discuss\u00f5es \n\ne \u00f3timas festas na cozinha; \n\n\u00c0 Fl\u00e1via Durgante, grande companheira, que me ajudou na hora de escrever a disserta\u00e7\u00e3o. \n\nSem a sua ajuda eu teria desistido do mestrado; \n\nAos agricultores entrevistados que me receberam de portas abertas em suas casas e me \n\npassaram muitas informa\u00e7\u00f5es; \n\nAos gestores p\u00fablicos e privados que contribu\u00edram com informa\u00e7\u00f5es valiosas para a pesquisa.  \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\nRESUMO \n\nA regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina \u00e9 emblem\u00e1tica no que tange as din\u00e2micas do mundo rural, \n\npor sua pujan\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o agroindustrial, num processo hist\u00f3rico de desenvolvimento \n\nbaseado na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria familiar. A constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio foi o resultado de um \n\nprocesso de intera\u00e7\u00e3o entre essa categoria social e as agroind\u00fastrias. Nesse sentido, a cadeia \n\nprodutiva da avicultura assumiu grande import\u00e2ncia na sustentabilidade do territ\u00f3rio, por seu \n\npeso na economia e nas din\u00e2micas territoriais. O grande capital social acumulado ao longo do \n\ntempo foi decisivo para o sucesso das agroind\u00fastrias. Num per\u00edodo recente, alguns estudos \n\nt\u00eam apontado para uma situa\u00e7\u00e3o de crise entre os agricultores familiares de um modo geral, \n\natingindo a popula\u00e7\u00e3o do Oeste catarinense atrav\u00e9s da dificuldade de reprodu\u00e7\u00e3o social da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural, com processos de esvaziamento e masculiniza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os rurais e \n\ncrescentes press\u00f5es ambientais. O presente trabalho procurou verificar a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\ndos avicultores integrados \u00e0s medias e grandes agroind\u00fastrias nesse contexto de crise da \n\nagricultura familiar. A pesquisa \u00e9 parte integrante do Projeto AVITER \u2013 Fili\u00e8res Av\u00edcolas na \n\nFran\u00e7a e no Brasil: impactos no desenvolvimento sustent\u00e1vel das bacias de produ\u00e7\u00e3o e dos \n\nterrit\u00f3rios \u2013 surge de uma parceria entre institui\u00e7\u00f5es francesas e brasileiras com o objetivo de \n\nanalisar a rela\u00e7\u00e3o que a avicultura tem com os territ\u00f3rios, e qual o papel que exerce quando se \n\ndiscute o desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel. Foram realizadas 57 entrevistas a \n\navicultores e lideran\u00e7as ligadas ao setor em comunidades rurais de Chapec\u00f3 e Quilombo, no \n\nOeste de Santa Catarina, buscando verificar o papel que a avicultura exerce na constru\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio e no processo de reprodu\u00e7\u00e3o social dos avicultores. Os resultados apontaram para \n\nalguns elementos de crise que afetam de forma diferenciada os avicultores da regi\u00e3o. Entre \n\nesses elementos ganharam destaque a quest\u00e3o da necessidade constante de inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica, exigindo para isso grandes investimentos; a quest\u00e3o ambiental, que aos poucos \n\ncome\u00e7a a tornar-se um fator limitante para as atividades agroindustriais, principalmente no \n\nque se refere ao destino dos dejetos e ao uso irracional da \u00e1gua; e a falta de m\u00e3o de obra para \n\ntrabalhar nos avi\u00e1rios, principalmente pela dificuldade de encontrar um sucessor profissional \n\ndentro da pr\u00f3pria fam\u00edlia. Esse ultimo elemento da crise \u00e9 tratado como um dos principa is \n\nlimitantes a continuidade da atividade na regi\u00e3o, e os dados apontam para um processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o na agricultura familiar que vai al\u00e9m das quest\u00f5es econ\u00f4micas. A partir da \n\nan\u00e1lise das entrevistas, considerando os elementos de crise apontados, p\u00f4de-se fazer uma \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o dos avicultores estudados, dividindo-os nos grupos homog\u00eaneos Ex-avicultores, \n\nAvicultores familiares tradicionais, Avicultores familiares profissionais e os Avicultores \n\nempresariais, apontando para uma tend\u00eancia de profissionaliza\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o na \n\natividade, e fornecendo subs\u00eddios para um tratamento diferenciado em rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edticas \n\nespec\u00edficas para cada categoria. As conclus\u00f5es apontam para um processo de \u201cdesconstru\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndo territ\u00f3rio, \u00e0 medida que o capital social, intang\u00edvel e intransfer\u00edvel, come\u00e7a a se desfazer \n\npelos processos de transforma\u00e7\u00e3o. Aponta tamb\u00e9m para a necessidade de supera\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos de crise, respons\u00e1veis pelos conflitos entre avicultores e agroind\u00fastrias, e a \n\nnecessidade de uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos potenciais que o territ\u00f3rio possui, a fim de \n\npromover um desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel. \n\n \n\nPalavras-chave: agroind\u00fastrias, agricultura familiar, avicultura, territ\u00f3rio, juventude rural, \n\nOeste catarinense \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe western region of Santa Catarina state is symbolic in terms of the rural world dynamics \n\nbecause of its strength at the agro-industries production into a historical development process \n\nbased on family agriculture production. The territory construction was the result of an \n\ninteraction process between this social category and the agro-industries. In this sense, the \n\npoultry production chain got a great importance into the territorial sustainability, because of \n\nits substance in the economy and the territorial dynamics. The large social capital \n\naccumulated over time was crucial to the success of the agro-industries. Recently, some \n\nstudies have pointed to a crisis among family farmers in general, touching the people of the \n\nSanta Catarina West region through the difficulty of the rural population for its social \n\nreproduction, with processes of masculinization and emptying of the rural areas and the \n\nincreasingly environmental pressures. The present study aimed to determine the specific \n\nsituation of the poultry farmers integrated to medium and large agro-industries in this context \n\nof family farming crisis. The research is part of the AVITER Project \u2013 Poultry chain in France \n\nand Brazil: impacts at the sustainable development of production basins and of the territories \n\n\u2013 which is a partnership between Brazilian and French institutions in order to examine the \n\nrelationship that the poultry has with the territories, and which is the role that the poultry \n\nimplement when discussing sustainable territorial development. 57 interviews were conducte d \n\nwith poultry farmers and related industry leaders in rural communities from Chapec\u00f3 and \n\nQuilombo in the west of Santa Catarina, seeking to verify the role that the poultry applies into \n\nthe territorial construction and into the farmers\u2019 social reproduction process. The results \n\npointed to some crisis elements that affect, in a different manner, the poultry farmers of the \n\nregion. Between these factors, the question about the need for technological innovation got \n\nprominence, requiring for that large investments; the environmental question, which just starts \n\nto become a limiting factor for agro-industrial activities, especially in relation to the waste \n\ndestination and the irrational water use; and lack of labor to work in poultry, especially \n\nbecause of the difficulty to find a professional successor within the own family. This last \n\nelement of the crisis is treated as a major limiting factor to the activity continuity in the \n\nregion, and the data point to a transformation process into the family agriculture that g oes \n\nbeyond economic issues. From the analysis of interviews, considering the crisis elements \n\nmentioned, it was possible to make a categorization of the poultry farmers studied, dividing \n\nthem in the homogeneous groups: Ex-poultry farmers, traditional family poultry farmers, \n\nprofessional poultry family farmers and business poultry farmers, pointing to a trend of \n\nprofessionalism and expertise in the activity and providing subsidies for a differentiated \n\ntreatment in relation to specific policies for each category. The conclusions point to a \n\n\"deconstruction\" process of the territory as the social capital, intangible and non-transferable, \n\nbegins to undo itself through the transformation processes. It also points to the overcome need \n\nfor the crisis elements, responsible for the conflicts between poultry farmers and agro-\n\nindustries, and the need for a better use of the potential resources that the territory has to \n\npromote a sustainable territorial development. \n\n \n\nKey words: agro-industries, family agriculture, poultry, territory, rural youth, Oeste \n\ncatarinense \n\n \n\n \n\n\n\nix \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos p\u00f3los av\u00edcolas no Oeste de Santa Catarina.................................16 \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Quilombo e Chapec\u00f3 no estado de Santa \n\nCatarina............................................................................................................................... ....19 \n\nFigura 3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o setorial, espacial e temporal da Sadia....................................................36 \n\nFigura 4 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o e destina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o brasileira de carne de frango.........................40 \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do bairro EFAPI \u2013 Chapec\u00f3, SC........................................................49 \n\nFigura 6 \u2013 Vista parcial do bairro EFAPI \u2013 Chapec\u00f3, SC.......................................................49 \n\nFigura 7 \u2013 Not\u00edcia: \u201cAvicultor fecha rodovia e pede mais incentivo. Produtor diz que investiu \n\nnas granjas e depois foi abandonado\u201d.....................................................................................69 \n\nFigura 8 \u2013 Press\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos no estado de Santa Catarina...........................72 \n\nFigura 9 \u2013 Abastecimento de \u00e1gua prejudicado em \u00e9pocas de eventos clim\u00e1ticos adversos..73 \n\nFigura 10 \u2013 Not\u00edcia de jornal sobre a estiagem no Oeste Catarinense....................................73 \n\nFigura 11 \u2013 Avicultor desmanchando seu avi\u00e1rio ap\u00f3s desistir da atividade..........................93 \n\nFigura 12 \u2013 Foto de um avi\u00e1rio com mais de 20 anos.............................................................96 \n\nFigura 13 \u2013 Foto de uma propriedade rural geriada como uma empresa av\u00edcola...................99 \n\n \n\n\n\nx \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 N\u00famero total de avicultores e avi\u00e1rios pesquisados nos munic\u00edpios de Chapec\u00f3 e \n\nQuilombo,SC...........................................................................................................................56 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 N\u00famero de gera\u00e7\u00f5es na avicultura das fam\u00edlias pesquisadas...............................58 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra nas propriedades estudadas..........................................60 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Assimila\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as exigidas pelas empresas............................................62 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Estrutura fundi\u00e1ria dos avicultores pesquisados..................................................68 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Fornecimento de \u00e1gua para os avi\u00e1rios................................................................71 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Exist\u00eancia de sucessor na fam\u00edlia.................................................................. .......83 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Faixa et\u00e1ria dos funcion\u00e1rios da Aurora Quilombo.............................................89 \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Local de resid\u00eancia dos trabalhadores da Aurora Quilombo...............................90 \n\n \n\n\n\nxi \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1 \u2013 Crescimento da popula\u00e7\u00e3o de Chapec\u00f3.................................................................21 \n\nTabela 2 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de Quilombo no per\u00edodo de 1970 \u2013 1991.............................................24 \n\nTabela 3 \u2013 N\u00famero total de avicultores e avi\u00e1rios pesquisados..............................................53 \n\nTabela 4 \u2013 N\u00famero de avicultores e avi\u00e1rios pesquisados em Chapec\u00f3.................................53 \n\nTabela 5 \u2013 N\u00famero de avicultores e avi\u00e1rios pesquisados em Quilombo...............................54 \n\nTabela 6 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de avi\u00e1rios em Santa Catarina.........................................................54 \n\nTabela 7 \u2013 Frequ\u00eancia de avi\u00e1rios na mesorregi\u00e3o Oeste catarinense.....................................55 \n\nTabela 8 \u2013 N\u00famero de avi\u00e1rios e capacidade de alojamento de aves em Chapec\u00f3.................56 \n\nTabela 9 \u2013 N\u00famero de avicultores e avi\u00e1rios no munic\u00edpio de Quilombo..............................57 \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................................. 14 \n\nObjetivos ..................................................................................................................................... 17 \n\nObjetivo Geral .......................................................................................................................... 17 \n\nObjetivos Espec\u00edficos ................................................................................................................ 17 \n\nOs limites do estudo..................................................................................................................... 18 \n\nO munic\u00edpio de Chapec\u00f3 ........................................................................................................... 20 \n\nO munic\u00edpio de Quilombo ......................................................................................................... 23 \n\nAspectos metodol\u00f3gicos .............................................................................................................. 26 \n\nCapitulo 1 \u2013 Trajet\u00f3rias de desenvolvimento e constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no Oeste catarinense ...... 30 \n\n1.1 \u2013 Da no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio a abordagem do desenvolvimento territorial .................................... 31 \n\n1.2 \u2013 O processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do oeste catarinense............................. 33 \n\n1.3 \u2013 Desenvolvimento da avicultura no Oeste catarinense: uma conjun\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nem um contexto favor\u00e1vel baseado na agricultura familiar .......................................................... 41 \n\n1.4 - As modifica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o regional ..................................................................................... 46 \n\nCap\u00edtulo 2 - A situa\u00e7\u00e3o atual dos avicultores no oeste catarinense: uma an\u00e1lise a partir de uma \n\namostra de avicultores de Chapec\u00f3 e Quilombo ............................................................................. 53 \n\n2.1 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o da realidade observada........................................................................................ 53 \n\n2.2 \u2013 N\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 55 \n\n2.3 \u2013 Tempo na atividade ............................................................................................................. 58 \n\n2.4 \u2013 M\u00e3o de obra familiar X M\u00e3o de obra contratada.................................................................. 60 \n\n2.5 \u2013 N\u00edvel de tecnologia e a necess\u00e1ria adapta\u00e7\u00e3o ...................................................................... 62 \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Os elementos da crise e as mudan\u00e7as do territ\u00f3rio ..................................................... 66 \n\n3.1 - A necessidade de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica constante ................................................................ 67 \n\n3.2 \u2013 A estrutura fundi\u00e1ria e a dificuldade de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica representativa ........................ 68 \n\n3.3 - A quest\u00e3o ambiental ............................................................................................................ 71 \n\n3.4 \u2013 Dificuldades na reprodu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra familiar........................................................... 75 \n\nCap\u00edtulo 4 - Juventude e territ\u00f3rio \u2013 a reprodu\u00e7\u00e3o social da agricultura familiar e a forma\u00e7\u00e3o de \n\numa nova gera\u00e7\u00e3o de avicultores .................................................................................................... 80 \n\n4.1 \u2013 Os jovens rurais ................................................................................................................... 80 \n\n4.2 \u2013 Uma situa\u00e7\u00e3o alarmante no Oeste catarinense .................................................................... 83 \n\n4.3 \u2013 Os principais fatores que influenciam as tomadas de decis\u00f5es dos jovens: entre ficar e sair! 84 \n\n4.4 \u2013 Os jovens e a avicultura ....................................................................................................... 87 \n\n\n\nxiii \n\n \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 O processo de diferencia\u00e7\u00e3o interna dos avicultores e as categorias emergentes ....... 93 \n\n5.1 \u2013 Os ex-avicultores ................................................................................................................. 94 \n\n5.2 \u2013 Os avicultores familiares tradicionais ................................................................................... 96 \n\n5.3 \u2013 O avicultores familiares profissionais ................................................................................... 98 \n\n5.4 \u2013 Os avicultores empresariais ................................................................................................100 \n\n6 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais e conclus\u00f5es ............................................................................................102 \n\n7 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................................................................108 \n\nANEXOS ..........................................................................................................................................112 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nOs per\u00edodos c\u00edclicos de ascens\u00e3o e crise da economia de um modo geral condicionam \n\no desenvolvimento objetivo de determinada categoria social ou sua situa\u00e7\u00e3o de crise. Na crise \n\naumentam as especula\u00e7\u00f5es sobre a necessidade de emerg\u00eancia de formas sustent\u00e1veis de \n\ndesenvolvimento, capazes de proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es para se viver a uma parcela \n\nmaior da popula\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, um dos caminhos apontados tem sido o de fortalecimento \n\ndas din\u00e2micas territoriais promotoras de desenvolvimento. Tem merecido especial aten\u00e7\u00e3o \n\nalgumas regi\u00f5es brasileiras vistas como mais desenvolvidas, por seus arranjos produtivos \n\nlocais e forte protagonismo da agricultura familiar nos espa\u00e7os rurais, detentores de grande \n\ncapital social. O Oeste de Santa Catarina pode ser considerado uma dessas regi\u00f5es.  \n\n O estudo ora apresentado intenta contribuir na discuss\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o atual e os \n\nposs\u00edveis caminhos, ou estrat\u00e9gias produtivas e organizacionais, que por ventura possam vir a \n\nseguir as fam\u00edlias de agricultores integrados \u00e0s agroind\u00fastrias no sistema de produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola \n\nno Oeste do Estado de Santa Catarina. A an\u00e1lise baseou -se num estudo realizado com uma \n\nparcela dessas fam\u00edlias em comunidades rurais dos munic\u00edpios de Quilombo e Chapec\u00f3, \n\nambos situados na regi\u00e3o oeste do Estado e integradas \u00e0s m\u00e9dias e grandes agroind\u00fastrias \n\nbeneficiadoras das mat\u00e9rias primas por elas produzidas. \n\n Parte-se da apreens\u00e3o de uma realidade, que n\u00e3o \u00e9 dada e sim constru\u00edda \n\nsistematicamente a partir das estruturas cognitivas do observador, pautando que essa realidade \n\nest\u00e1 situada em um determinado contexto e num est\u00e1gio determinado de desenvolvimento do \n\nconjunto da sociedade, buscando compreender os arranjos organizacionais dessa parcela \n\nespec\u00edfica do mundo rural, os avicultores integrados, e assim questionar sua situa\u00e7\u00e3o em um \n\nambiente de crise e transforma\u00e7\u00e3o da agricultura familiar de forma global. Isso significa, em \n\n\n\n15 \n\n \n\npormenores, que se tenta, a partir dessa an\u00e1lise parcial, reconstruir a trajet\u00f3ria de integra\u00e7\u00e3o \n\nav\u00edcola na regi\u00e3o, o que de certa forma justifica a realidade apreendida, ou seja, o que se \n\nentende como a situa\u00e7\u00e3o atual desses agentes, e a partir disso questionar as possibilidades de \n\nsua pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o social enquanto avicultores e, muitas vezes, a possibilidade de sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o enquanto agricultores familiares. \n\n A crise de reprodu\u00e7\u00e3o da agricultura familiar em seu conjunto tem sido tema central \n\ndas discuss\u00f5es sobre essa categoria social, onde a evas\u00e3o dos jovens \u00e9 tida como o principal \n\nsintoma, principalmente as mo\u00e7as, causando o envelhecimento e a masculiniza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural. De forma hegem\u00f4nica, as quest\u00f5es de insucesso econ\u00f4mico s\u00e3o tidas como \n\nas respons\u00e1veis por esse processo, embora existam outras raz\u00f5es, de natureza mais subjetiva, \n\nrelevantes em se tratando de juventude. No bojo dessa crise pode-se questionar a \n\nhomogeneidade de suas conseq\u00fc\u00eancias, pressupondo que determinadas categorias de \n\nagricultores familiares s\u00e3o afetados em maior ou menor grau. No escopo dessa pesquisa, \n\ninteressa saber a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica daqueles agricultores familiares criadores de aves no \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o com as agroind\u00fastrias, denominados aqui de avicultores.  \n\n Sem desconsiderar a grande heterogeneidade social e estrutural, e a grande \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre os avicultores, pode-se inferir que a situa\u00e7\u00e3o atual desses agentes \u00e9 o \n\nresultado da inter-rela\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de fatores, tanto locais como globais, com destaque \n\npara o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no oeste catarinense, com suas caracter\u00edsticas muito \n\nparticulares, e o desenvolvimento dos complexos agroindustriais ao longo do tempo. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no oeste catarinense, bem como o desenvolvimento do setor \n\nagroindustrial, especialmente a avicultura, ser\u00e3o discutidos no cap\u00edtulo 1 dessa disserta\u00e7\u00e3o. \n\n Em se tratando do desenvolvimento dos complexos agroindustriais, particularmente \n\ncom a cadeia produtiva da avicultura, e suas rela\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, s\u00e3o in\u00fameros os impactos \n\ntanto em um como em outro, principalmente quando for\u00e7as externas atuam de forma \n\n\n\n16 \n\n \n\nexpressiva, dinamizando as transforma\u00e7\u00f5es. Nessa rela\u00e7\u00e3o, entre complexo av\u00edcola e \n\nterrit\u00f3rio, ambos s\u00e3o entes ativos e ao mesmo tempo passivos das mudan\u00e7as que ocorrem. \n\nConsiderando a significativa expans\u00e3o do setor av\u00edcola nos \u00faltimos anos, com aumento \n\nconsider\u00e1vel da participa\u00e7\u00e3o brasileira nas exporta\u00e7\u00f5es de carne de aves, t\u00eam-se um conjunto \n\nde impactos que ainda n\u00e3o foram suficientemente estudados, a fim de fornecer suficientes \n\nelementos para a compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es em seu conjunto\n1\n. \u00c9 nesse sentido que \u00e9 \n\nelaborado em 2007 o projeto AviTer - Fili\u00e8res\n2\n Av\u00edcolas na Fran\u00e7a e no Brasil: impactos no \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das bacias de produ\u00e7\u00e3o e dos territ\u00f3rios, que busca fazer um \n\nestudo comparativo entre os dois pa\u00edses no contexto dessas transforma\u00e7\u00f5es. O estudo que aqui \n\nse apresenta \u00e9 parte integrante desse projeto, tratando especificamente dos aspectos \n\nsocioecon\u00f4micos entre os avicultores do Oeste catarinense. \n\n Basear-se na regi\u00e3o Oeste catarinense com seu conjunto de avicultores (Figura 1) seria \n\ntarefa de grande complexidade, estando al\u00e9m das possibilidades deste trabalho, e por isso \n\noptou-se por um recorte espacial que considerou como representativas do todo algumas \n\ncomunidades rurais nos munic\u00edpios de Quilombo e Chapec\u00f3. A seguir s\u00e3o apresentados alguns \n\ndados que referenciaram metodologicamente a condu\u00e7\u00e3o desse estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                   \n1\n As transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o consider\u00e1veis quando se trata de modelos de integra\u00e7\u00e3o. Um quadro ilustrativo das \n\nprincipais caracter\u00edsticas dessas mudan\u00e7as \u00e9 apresentado no Anexo C, constru\u00eddo a partir de Fernandes Filho \n\n(2004) \n\n2 N\u00e3o existe uma tradu\u00e7\u00e3o literal desse termo do franc\u00eas para o portugu\u00eas, sendo cadeia produtiva um \n\nequivalente. \n\n\n\n17 \n\n \n\nFIGURA 1: Localiza\u00e7\u00e3o dos p\u00f3los av\u00edcolas no oeste do estado de Santa Catarina   \n\n \n\nFonte : Carfantan, 2008 p. 105 \n\n \n\nObjetivos  \n\n \n\nObjetivo Geral \n\n\u2022 Analisar como a rela\u00e7\u00e3o mantida com as agroind\u00fastrias, atrav\u00e9s da atividade da \n\navicultura, influencia na din\u00e2mica de reprodu\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares no Oeste \n\nCatarinense.  \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n\n Caracterizar e analisar as rela\u00e7\u00f5es entre agricultura familiar e a agroind\u00fastrias no oeste \n\ncatarinense, particularmente no caso da avicultura; \n\n Analisar como a atividade av\u00edcola tem influenciado no desenvolvimento regional e na \n\ndin\u00e2mica de reprodu\u00e7\u00e3o da agricultura familiar; \n\n Identificar, junto com os principais atores da cadeia e dos territ\u00f3rios, os principais \n\nfatores da crise s\u00f3cio-ambiental; \n\n\n\n18 \n\n \n\n Identificar grupos homog\u00eaneos de avicultores, a partir de uma analise que considere os \n\nelementos de crise observados.  \n\nOs limites do estudo \n\n \n\n Por que estudar o Oeste catarinense? Seus atores sociais e a rela\u00e7\u00e3o destes com as \n\natividades das grandes redes agroindustriais j\u00e1 foi tema amplamente discutido por v\u00e1rios \n\npesquisadores das ci\u00eancias sociais rurais e de outras \u00e1reas de conhecimento. O que de novo \n\nestaria acontecendo no Oeste que poderia ser discutido num trabalho de mestrado? Desde os \n\nprimeiros contatos com a literatura acad\u00eamica especializada, pode-se perceber o dinamismo \n\necon\u00f4mico e a riqueza hist\u00f3rica e cultural dessa regi\u00e3o (MIOR, 2003; ALBA, 2002b; RENK, \n\n2006; STROPASOLAS, 2006).  \n\n Tradicionalmente denomina-se de regi\u00e3o Oeste o territ\u00f3rio delimitado ao sul pelo \n\nEstado do Rio Grande do Sul, ao norte pelo Estado do Paran\u00e1, a oeste (prov\u00edncia de Missiones \n\n- Argentina) e ao leste pela regi\u00e3o do Planalto de Santa Catarina (MIOR, 2003). Alguns dos \n\nmaiores complexos agroindustriais brasileiros do setor de carnes tiveram in\u00edcio nessa regi\u00e3o, \n\ntendo sempre como principais fornecedores de mat\u00e9ria -prima os agricultores familiares.  \n\n Conforme foi dito anteriormente, os desafios que se colocam consistem em \n\ncompreender as rela\u00e7\u00f5es entre os atores sociais numa regi\u00e3o fortemente marcado pela \n\npresen\u00e7a da avicultura, particularmente no que diz respeito as din\u00e2micas de reprodu\u00e7\u00e3o social \n\ndaqueles envolvidos diretamente com a atividade a montante das agroind\u00fastrias.  \n\n O Projeto AVITER foi concebido a partir de uma parceria Franco-brasileira para o \n\nestudo da sustentabilidade da avicultura nos territ\u00f3rios. O Projeto AVITER \u2013 Fili\u00e8res Av\u00edcolas \n\nna Fran\u00e7a e no Brasil: impactos no desenvolvimento sustent\u00e1vel das bacias de produ\u00e7\u00e3o e dos \n\n\n\n19 \n\n \n\nterrit\u00f3rios \u2013 surge de uma parceria entre institui\u00e7\u00f5es\n3\n francesas e brasileiras com o objetivo de \n\nanalisar a rela\u00e7\u00e3o que a avicultura tem com os territ\u00f3rios e qual o papel que exerce quando se \n\ndiscute o desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel. \n\n Do estudo comparativo de diferentes bacias de produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola em diferentes \n\nterrit\u00f3rios (Oeste de Santa Catarina e Rio Verde-GO no Brasil e dois territ\u00f3rios franceses), o \n\nProjeto AVITER pretende desenvolver indicadores de sustentabilidade e, a partir deles, \n\nconstruir cen\u00e1rios para a avicultura mundial. Para a realiza\u00e7\u00e3o desse estudo foram divididas as \n\nresponsabilidades entre as diversas institui\u00e7\u00f5es participantes na forma de workpackages. Para \n\no caso de Santa Catarina uma equipe composta por representantes da EPAGRI e da UFSC \n\nparticiparam na realiza\u00e7\u00e3o dos estudos previstos no workpackage 3 (WP3), buscando \n\nidentificar e qualificar os crit\u00e9rios que caracterizam, de maneira multidimensional, a \n\nsustentabilidade das bacias de produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola. Esse estudo vem completar as analises \n\necon\u00f4micas de competitividade da cadeia produtiva do frango no Brasil, realizada em 2007 \n\nem duas bacias de produ\u00e7\u00e3o brasileiras: o Oeste catarinense e o centro-oeste do pais \n\n(CARFANTAN, 2007, SALAUD, 2007). \n\n Para as quest\u00f5es socioecon\u00f4micas previstas no WP3, especificamente no Oeste \n\ncatarinense, e que \u00e9 o objeto central do trabalho aqui apresentado, foram selecionadas \n\nalgumas comunidades rurais dos munic\u00edpios de Chapec\u00f3 e Quilombo (Figura 2) tidos como \n\nrepresentativos da diversidade regional. A escolha desses munic\u00edpios se deu por motivos \n\nrelevantes. Chapec\u00f3 foi o ber\u00e7o da avicultura catarinense e atualmente \u00e9 o munic\u00edpio mais \n\npopuloso da regi\u00e3o, com uma parcela muito pequena da popula\u00e7\u00e3o vivendo nas comunidades \n\nrurais. Isso n\u00e3o significa que sua \u00e1rea rural seja de pouca import\u00e2ncia, pelo contr\u00e1rio, existe \n\num dinamismo muito forte no setor agropecu\u00e1rio, e \u00e9 nesse munic\u00edpio que est\u00e3o aqueles \n\n                                                   \n3 INRA (Institut National de Recherche Agronomique), Cirad (Centre de Coop\u00e9ration Internationale en \n\nRecherche Agronomique pour le D\u00e9veloppement), Epagri (Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o \n\nRural de Santa Catarina),  UFSC (Universidade Federal de Santa Catarina), Fesurv (Universidade de Rio \n\nVerde \u2013 GO)  e Embrapa CNPSA (Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \u2013 Centro Nacional de \n\nPesquisa em Su\u00ednos e Aves) \n\n\n\n20 \n\n \n\navicultores que remontam ao in\u00edcio do processo de integra\u00e7\u00e3o com as agroind\u00fastrias. Para fins \n\ndid\u00e1ticos (veremos isso posteriormente) classificamos esse p\u00fablico como tradicionais. J\u00e1 o \n\nmunic\u00edpio de Quilombo tem caracter\u00edsticas quase opostas. Com uma popula\u00e7\u00e3o pequena, \n\npredominantemente rural, teve um impulso econ\u00f4mico muito forte com a instala\u00e7\u00e3o na \u00faltima \n\nd\u00e9cada do s\u00e9culo XX de um importante frigor\u00edfico de aves em seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nVejamos de forma mais detalhada cada um dos casos. \n\n \n\nFIGURA 02: Localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Quilombo e Chapec\u00f3 no estado de Santa Catarina  \n\n \n\nFonte: IBGE, 2000 \n\nO munic\u00edpio de Chapec\u00f3 \n\n Para a caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Chapec\u00f3 foi de grande import\u00e2ncia a leitura da \n\nobra de Rosa Alba, especialmente, Espa\u00e7o Urbano, publicado em 2002. A autora reuniu em \n\n\n\n21 \n\n \n\nseu trabalho uma s\u00edntese de grande parte da literatura cient\u00edfica produzida sobre a regi\u00e3o, \n\nfacilitando o entendimento do objeto estudado e mostrando caminhos a serem trilhados. O \n\nentendimento da situa\u00e7\u00e3o atual do munic\u00edpio exigia a reconstru\u00e7\u00e3o da sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica, \n\nque remonta h\u00e1 quase um s\u00e9culo. \n\n Embora habitado por \u00edndios e caboclos posseiros/ocupantes de terras desde o s\u00e9culo \n\nXIX, \u00e9 somente em 1916 que o territ\u00f3rio de Chapec\u00f3 passa a ser oficialmente um munic\u00edpio \n\ndo Estado catarinense. Antes, o espa\u00e7o foi alvo de disputas entre Santa Catarina e Paran\u00e1. Em \n\n25 de agosto de 1917, encerraram-se as disputas com a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Chapec\u00f3, com \n\numa \u00e1rea de aproximadamente 14.000km\n2\n, sendo hoje a maior parte das terras pertencentes ao \n\natual Oeste de Santa Catarina (ALBA 2002), divido agora em diversos pequenos munic\u00edpios.  \n\n O impulso inicial para o desenvolvimento da regi\u00e3o Oeste foi dado pela presen\u00e7a das \n\nempresas colonizadoras, especialmente a Empresa Ernesto F. Bertaso, a qual construiu \n\nestradas e vendeu milhares de propriedades aos migrantes vindos de diversos lugares, \n\nprincipalmente, das \u201ccol\u00f4nias velhas\u201d do Rio Grande do Sul.  \n\nFato tamb\u00e9m de grande import\u00e2ncia para toda a regi\u00e3o foi a presen\u00e7a da estrada de \n\nferro S\u00e3o Paulo- Rio Grande do Sul que passava na regi\u00e3o do rio do Peixe, constru\u00edda a partir \n\nde 1908. Mesmo estando localizada numa posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica distinta, tem elementos \n\nhist\u00f3ricos importantes para explicar as caracter\u00edsticas da \u00e1rea estudada. Os antigos moradores \n\nda regi\u00e3o, por n\u00e3o possu\u00edrem t\u00edtulos de propriedade, foram expulsos pela empresa respons\u00e1vel \n\npela coloniza\u00e7\u00e3o (Southem Brazil Lumber and Colonization Company), e pela empresa \n\nrespons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro (Brazil Railway Company). Uma extens\u00e3o de \n\n15km de terra de cada lado da estrada foi cedida \u00e0 empresa como forma de pagamento pelos \n\ntrabalho de constru\u00e7\u00e3o da via (idem p.19). Os atritos com os moradores da regi\u00e3o foram uma \n\ndas causas da Guerra do Contestado\n4\n.  \n\n                                                   \n4\n A Guerra do Contestado foi um conflito armado entre a popula\u00e7\u00e3o cabocla e os representantes do poder \n\n\n\n22 \n\n \n\n Desde o in\u00edcio, Chapec\u00f3 contou com um grande dinamismo econ\u00f4mico, com destaque \n\npara a explora\u00e7\u00e3o florestal, com o corte de madeiras de lei e extra\u00e7\u00e3o da erva -mate. Esse \n\ndinamismo econ\u00f4mico aliado \u00e0 pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o fez com que sua popula\u00e7\u00e3o crescesse \n\ncom o passar do tempo, tornando-se a maior cidade do Oeste catarinense com uma popula\u00e7\u00e3o \n\nestimada de 171.789 habitantes, sendo atualmente considerada um p\u00f3lo regional e um centro \n\necon\u00f4mico e pol\u00edtico da regi\u00e3o. Na tabela abaixo pode ser verificada a din\u00e2mica populacional \n\nde Chapec\u00f3. \n\n \n\nTabela n\u00ba 01: Crescimento da popula\u00e7\u00e3o de Chapec\u00f3 \n\nAno Total Pop.Urbana % Pop. Rural % \n\n1940 44.327 4.128 9.31 40.199 90.69 \n\n1950 96.604 9.736 10.08 86.868 89.92 \n\n1960 52.089* 10.939 21.00 41.150 79.00 \n\n1970 50.117 20.591 41.08 29.526 58.92 \n\n1980 83.864 55.286 65.92 28.578 34.08 \n\n1991 123.050 96.751 78.62 26.299 21.38 \n\n1998 135.884 119.578 88.00 16.306 12.00 \n\n2008 ** 171789 159.764 93.00 12.025 7.00 \n\nFonte: ALBA 2002; IBGE 2008 \n\n(*) A partir dos anos 50 e 60 ocorreram os primeiros desmembramentos do territ\u00f3rio de Chapec\u00f3 diminuindo \n\nconsideravelmente a sua popula\u00e7\u00e3o.  \n\n(**) Estimativas populacionais do IBGE para 2008.  \n\n \n\nA partir dos anos 50, a economia come\u00e7a a se diversificar. Come\u00e7am a ganhar \n\ndestaque as atividades ligadas ao processamento de produtos animais, especialmente de \n\n                                                                                                                                                               \nestadual e federal brasileiro travado entre outubro de 1912 a agosto de 1916, numa regi\u00e3o rica em erva-mate \n\ne madeira disputada pelos estados brasileiros do Paran\u00e1 e de Santa Catarina. Originada nos problemas \n\nsociais, decorrentes principalmente da falta de regulariza\u00e7\u00e3o da posse de terras, e da insatisfa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o numa regi\u00e3o em que a presen\u00e7a do poder p\u00fablico era pequena, o embate foi agravado ainda pelo \n\nfanatismo religioso, expresso pelo messianismo e pela cren\u00e7a, por parte dos caboclos  revoltados, de que se \n\ntratava de uma guerra santa (AURAS, 2001). \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nsu\u00ednos. Um marco para a \u00e9poca foi o surgimento da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Chapec\u00f3 \u2013 SAIC \u2013 \n\ninstalada em 1952, que marcava a implanta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria moderna e a \u201csemente\u201d da \n\nagroind\u00fastria do munic\u00edpio (ALBA, 2002 p.25). \n\nAs agroind\u00fastrias em Chapec\u00f3 podem ser consideradas o carro chefe do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do munic\u00edpio e de boa parte da regi\u00e3o. Elas formaram um \n\nsistema hegem\u00f4nico regional de produ\u00e7\u00e3o determinando a estrutura urbana e, principalmente, \n\nrural com o objetivo de garantir seu funcionamento e atender a demanda por elas criada. \n\n(ALBA, 2002b, p.317) \n\nNo que tange a avicultura, a instala\u00e7\u00e3o da Sadia Av\u00edcola no ano de 1973 foi um marco \n\nn\u00e3o s\u00f3 para Chapec\u00f3, mas para toda a regi\u00e3o. Utilizando o sistema de parceria desenvolvido \n\nna atividade da suinocultura deu-se in\u00edcio a uma forte rela\u00e7\u00e3o entre a empresa e os \n\nagricultores familiares do munic\u00edpio na produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas para a agroind\u00fastria. \n\nPara resgatar a experi\u00eancia dos primeiros integrados que foram seleciona mos as localidades \n\nde Alto da Serra, Linha Pedro e Paulo e Col\u00f4nia Cella para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas nesse \n\nmunic\u00edpio.   \n\n  \n\nO munic\u00edpio de Quilombo \n\n Situado a aproximadamente 600 quil\u00f4metros da capital do estado catarinense, \n\nQuilombo apresenta caracter\u00edsticas muito semelhantes a da maioria dos pequenos munic\u00edpios \n\nda regi\u00e3o. Com uma \u00e1rea de 283,2 Km\n2\n, situado a uma altitude de 425 metros acima do n\u00edvel \n\ndo mar, apresenta um relevo bastante acidentado e caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas classificadas \n\ncomo temperado-quentes. A estrutura fundi\u00e1ria \u00e9 baseada em pequenas propriedades \n\nagr\u00edcolas, sustentadas pelo trabalho familiar. \n\n Quilombo inicialmente era um distrito de Chapec\u00f3. A ocupa\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o \n\nterritorial se deu por volta da d\u00e9cada de 1930 com colonos ga\u00fachos provenientes da regi\u00e3o de \n\n\n\n24 \n\n \n\nErechim no Rio Grande do Sul, principalmente, italianos e alem\u00e3es. Conforme foi visto \n\nanteriormente, \u00e9 somente na d\u00e9cada de 60 que consegue sua emancipa\u00e7\u00e3o de Chapec\u00f3, em 06 \n\nde outubro de 1961.  \n\nA origem do nome Quilombo deveu-se \u00e0 forma de organiza\u00e7\u00e3o que uma comunidade \n\nde caboclos (denominada Mandassaia) tinha na \u00e9poca. Em 1957, quando a regi\u00e3o ainda \n\npertencia ao munic\u00edpio de Chapec\u00f3, um grupo de caboclos, sob a lideran\u00e7a de um fan\u00e1tico \n\nreligioso, acreditava que o mundo iria acabar e que somente os habitantes daquele local \n\nsobreviveriam. Quando o governo estadual enviou um destacamento policial para o local, \n\nestes fizeram um comparativo com as organiza\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas dos escravos no Brasil, \n\noriginando ent\u00e3o o nome de Quilombo (BITTENCOURT et al, 1996). \n\nO mesmo autor cita que, devido ao isolamento inicial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vila ou ao \n\nmunic\u00edpio sede, os colonos tinham na madeira os recursos iniciais para as benfeitorias e \n\nbuscavam a sua manuten\u00e7\u00e3o familiar na diversifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o entre a \n\nagricultura e os animais (aves, su\u00ednos e gado misto) e na ind\u00fastria dom\u00e9stica de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. \n\nA explora\u00e7\u00e3o da madeira, a boa fertilidade natural dos solos e as habilidades destes \n\ncolonos com a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, integrada a cria\u00e7\u00e3o de animais, transformaram o Oeste de \n\nSanta Catarina num dos principais centros agroindustriais de todo o pa\u00eds, embora a maioria \n\ndos agricultores acabasse ficando marginalizado dos frutos deste processo (BITTENCOURT \n\net al, 1996). \n\nAtualmente, a base econ\u00f4mica do munic\u00edpio encontra -se no setor prim\u00e1rio tendo na \n\nsuinocultura e na avicultura suas atividades mais expressivas. \u00c9 um munic\u00edpio eminentemente \n\nrural que teve aumentada a sua import\u00e2ncia regional com a instala\u00e7\u00e3o de uma unidade \n\nagroindustrial de abate de aves ligada a Cooperativa Central Oeste Catarinense \u2013 Aurora, no \n\nano de 1997. Apesar de trazer grande dinamismo econ\u00f4mico, n\u00e3o houve acr\u00e9scimo \n\n\n\n25 \n\n \n\npopulacional significativo nos \u00faltimos anos no munic\u00edpio, conforme ilustra a Tabela 02 a \n\nseguir. Segundo Luz (2002), a agroind\u00fastria Aurora de Quilombo, al\u00e9m de gerar emprego no \n\nmunic\u00edpio absorve m\u00e3o-de-obra dos munic\u00edpios vizinhos, sendo eles: Marema, Irati, \n\nJardin\u00f3polis, Formosa do Sul, Santiago do Sul e Uni\u00e3o do Oeste. Al\u00e9m disso, muitos \n\nfuncion\u00e1rios continuam vivendo em suas pequenas propriedades rurais, resultando num \n\ncen\u00e1rio diferenciado no horizonte dos jovens rurais, conforme veremos adiante.  \n\n \n\nTabela n\u00ba 02: Popula\u00e7\u00e3o de Quilombo \u2013 SC no per\u00edodo de 1970 \u2013 1991 \n\nQuilombo Ano \n\n1970 1980 1991 2008 \n\nN\u00ba % N\u00ba % N\u00ba % N\u00ba % \n\nPopula\u00e7\u00e3o Urbana 1.304 8.2 3.016 14.47 3.765 28.0 nd nd \n\nPopula\u00e7\u00e3o Rural 14.610 91.8 18.352 85.53 9.685 72.0 nd nd \n\nTotal 15.914 100.0 21.458 100.0 19.362 100.0 11.220* 100.0 \n\nFonte: Adaptado de BITTENCOURT et al, 1996; IBGE, 2008 \n\nnd \u2013 estat\u00edstica n\u00e3o dispon\u00edvel ou n\u00e3o encontrada \n\n* No ano de 1992 ocorreram as emancipa\u00e7\u00f5es de Irati e Formosa do Sul, motivo pelo qual a popula\u00e7\u00e3o total de \n\nQuilombo diminuiu. \n\n \n\nProcurando preservar as caracter\u00edsticas representativas do munic\u00edpio, foram \n\nselecionadas em Quilombo as localidades de Linha P\u00e1ra Pedro e Linha Vista Alegre para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do estudo, por apresentarem grande n\u00famero de avicultores sendo muitos deles \n\ntradicionais na atividade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nAspectos metodol\u00f3gicos \n\n As principais quest\u00f5es que orientaram esse trabalho ao as seguintes: Quem s\u00e3o os \n\navicultores do oeste catarinense, e quais as suas caracter\u00edsticas? Existe uma situa\u00e7\u00e3o de crise \n\nentre os agricultores familiares integrados \u00e0s agroind\u00fastrias na atividade av\u00edcola? Quem s\u00e3o \n\nos novos avicultores? Ou ainda, como ser\u00e1 formada a nova gera\u00e7\u00e3o de avicultores? Quais os \n\ncaminhos que tomar\u00e1 a estrutura social que mant\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola na regi\u00e3o? \n\nConsiderando tais quest\u00f5es, levou-se a cabo uma pesquisa de natureza qualitativa, utilizando-\n\nse uma abordagem que procurou apreender as din\u00e2micas na atividade av\u00edcola, particularmente \n\nno que se refere \u00e0 condi\u00e7\u00e3o dos avicultores e as perspectivas de sua reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\n Entre as ferramentas metodol\u00f3gicas utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo destacam-se \n\na observa\u00e7\u00e3o, que a partir das estruturas cognitivas do observador buscaram a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa determinada realidade, e entrevistas semi-estruturadas com diversos atores sociais que, \n\nde alguma forma, est\u00e3o envolvidos com a atividade av\u00edcola. Mesmo sem uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nmaior com a quantifica\u00e7\u00e3o de resultados, a partir das entrevistas semi-estruturadas e das \n\nanota\u00e7\u00f5es em caderneta de campo foi poss\u00edvel quantificar algu ns aspectos interessantes \n\nreferentes aos participantes da pesquisa. O roteiro para as entrevistas encontra-se ao final \n\ndeste texto (Anexo A). Optou-se pelas entrevistas porque, al\u00e9m de fornecerem subs\u00eddios para \n\na reconstru\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria dos diferentes atores sociais no territ\u00f3rio, proporcionam tamb\u00e9m \n\nelementos importantes para a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios futuros.  \n\n Os munic\u00edpios foram selecionados obedecendo ao seguinte crit\u00e9rio: Chapec\u00f3 por ser o \n\nmaior munic\u00edpio da regi\u00e3o, sendo chamado de \u201cCapital do Oeste\u201d, tradici onal na atividade \n\nav\u00edcola, e Quilombo, por ser um munic\u00edpio essencialmente rural, pequeno, e porque na \u00faltima \n\nd\u00e9cada instalou-se no local uma unidade agroindustrial de aves. Em Chapec\u00f3 foram \n\nselecionadas as localidades de Alto da Serra, Linha Pedro e Paulo e Col\u00f4nia Cella, e em \n\nQuilombo as localidades de Linha P\u00e1ra Pedro e Linha Vista Alegre. A escolha dessas \n\n\n\n27 \n\n \n\ncomunidades foi feita ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com t\u00e9cnicos e lideran\u00e7as locais, a \n\npartir dos crit\u00e9rios de presen\u00e7a marcante da avicultura e a  import\u00e2ncia hist\u00f3rica e econ\u00f4mica \n\nda atividade av\u00edcola para a comunidade. Nesse per\u00edodo foram realizadas entrevistas abertas \n\ncom os secret\u00e1rios de agricultura, t\u00e9cnicos da Epagri e Cidasc\n5\n, t\u00e9cnicos das agroind\u00fastrias, \n\nlideran\u00e7as sindicais e pessoas idosas com profundo conhecimento da regi\u00e3o e da atividade.  \n\n O per\u00edodo para realiza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de entrevistas n\u00e3o foram \n\nestabelecidos previamente. Paulilo (1990), quando estudou as rela\u00e7\u00f5es entre os agricultores \n\nintegrados e as agroind\u00fastrias no sul de Santa Catarina, mostrou que \u00e9 preciso ter um grande \n\nrigor quando das entrevistas, procurando evitar as \u201cidealiza\u00e7\u00f5es\u201d da realidade propostas pelos \n\nentrevistados, buscando nos limites do discurso as contradi\u00e7\u00f5es que escapam. Para delimitar a \n\nsufici\u00eancia dos dados e encerrar a etapa emp\u00edrica, foi utilizado o crit\u00e9rio de satura\u00e7\u00e3o, quando \n\nse considerou que as informa\u00e7\u00f5es se tornaram reincidentes e deram mostras de exaust\u00e3o. \n\nForam realizadas ao todo 57 entrevistas, entre entrevistas abertas e semi-estruturadas, nas \n\nlocalidades acima citadas. Desses, 44 eram avicultores e os demais eram lideran\u00e7as ligadas ao \n\nsetor av\u00edcola, sendo alguns destes ex-avicultores. \n\n A coleta de dados secund\u00e1rios e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica permearam todo o per\u00edodo de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do estudo auxiliando na compreens\u00e3o da pr\u00f3pria natureza do objeto estudado. A \n\ngrande quantidade de informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema foi, ao mesmo tempo, um fator \n\npositivo, pela exist\u00eancia de um conjunto de obras densas e relevantes geradas por bons \n\npesquisadores, e um complicador, pelo demasiado esfor\u00e7o dispensado para apreender o \n\nconte\u00fado de todas as obras, muitas vezes discordantes entre si. Algumas vezes, as abordagens \n\nconduziam a temas mais complexos e distantes do objetivo do presente trabalho. Assim, \n\nprocurou-se aqui apresentar, de forma bastante resumida, uma pequena parte da produ\u00e7\u00e3o \n\nintelectual sobre o Oeste catarinense e a avicultura, cometendo, certamente, muitas omiss\u00f5es.  \n\n                                                   \n5\n Companhia Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de Santa Catarina \n\n\n\n28 \n\n \n\nUm dos limites desse trabalho resulta da impossibilidade de caracterizar e discutir aqui \n\ntodas as institui\u00e7\u00f5es que encontram a for\u00e7a motriz de seu desenvolvimento no capital social \n\nregional, sem poder descrever detalhadamente o papel exercido por cada uma delas, apenas \n\nreferenciando algumas que exercem um papel importante na rela\u00e7\u00e3 o entre os atores sociais \n\nregionais, sabendo que nesse exerc\u00edcio descritivo, in\u00fameras omiss\u00f5es ser\u00e3o cometidas.  \n\n Al\u00e9m disso, outra limita\u00e7\u00e3o importante diz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de uma linha de \n\npensamento sobre o processo de reprodu\u00e7\u00e3o social dos avicultor es sem que fosse poss\u00edvel \n\nobter elementos mais concretos referentes \u00e0queles que optaram por n\u00e3o seguir a atividade dos \n\npais, ou seja, os jovens, filhos dos avicultores. O pouco contato com esses jovens n\u00e3o \n\npermitiu compreender suficientemente os horizontes de suas escolhas, haja vista que a grande \n\nmaioria das entrevistas foi realizada com os pais sem a presen\u00e7a dos filhos. Isso se deu porque \n\nno momento das visitas \u00e0s propriedades rurais os mais jovens estavam ausentes, por estarem \n\nestudando, trabalhando, ou por n\u00e3o residirem mais com os pais. \n\n O exerc\u00edcio de apresentar-se como pesquisador \u00e0s fam\u00edlias de avicultores exigiu um \n\nesfor\u00e7o grande para superar o fato de ser estranho \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es. Isso causou, em alguns \n\ncasos, certo distanciamento e desconfian\u00e7a por parte dos entrevistados. Essa limita\u00e7\u00e3o, apesar \n\ndas tentativas de contorn\u00e1-la, realizando duas a tr\u00eas visitas a mesma fam\u00edlia, causou certa \n\nassimetria na quantidade de informa\u00e7\u00f5es levantadas em cada entrevista. Isso n\u00e3o desqualifica \n\na tentativa, pois muitas vezes a nega\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o importante. Em \n\ncontrapartida, o acolhimento de algumas fam\u00edlias surpreendeu positivamente, chegando a \n\ndesenvolver la\u00e7os de amizades em certos casos. \n\n  Finalmente, para fins did\u00e1ticos essa disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em diferentes partes.  \n\nAl\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o, que cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho e seus aspectos metodol\u00f3gicos, \n\nno primeiro cap\u00edtulo \u00e9 feito uma reconstru\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria da agricultura familiar no oeste \n\ncatarinense. Remontando \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o buscou-se entender as din\u00e2micas \n\n\n\n29 \n\n \n\norganizacionais, sociais e produtivas que contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da \n\nregi\u00e3o. S\u00e3o apresentadas tamb\u00e9m algumas caracter\u00edsticas do desenvolvimento da cadeia \n\nprodutiva da avicultura no oeste catarinense. Percebe-se assim que a atividade av\u00edcola \u00e9 o \n\nresultado do amadurecimento das rela\u00e7\u00f5es entre a agricultura familiar e o capital  \n\nagroindustrial. \n\n O segundo cap\u00edtulo re\u00fane uma s\u00e9rie de dados e an\u00e1lise dos mesmos sobre os \n\navicultores que participaram desse estudo, os quais se considerou representativos do conjunto \n\ndos avicultores da regi\u00e3o. S\u00e3o apresentados dados referentes \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o na atividade, ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00e3o de obra e mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados s\u00e3o apresentados aqueles que foram \n\nconsiderados os principais elementos de uma crise na rela\u00e7\u00e3o entre avicultores e agroind\u00fastria \n\nno oeste catarinense. \n\nO quarto cap\u00edtulo procura discutir brevemente a quest\u00e3o da crise de reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura familiar e os seus reflexos resultantes nas dificuldades de forma\u00e7\u00e3o de uma nova \n\ngera\u00e7\u00e3o de avicultores. Discute aspectos relacionados a juventude rural e sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\natividade av\u00edcola. \n\n No quinto cap\u00edtulo s\u00e3o discutidos alguns dos diferentes caminhos que seguiram os \n\navicultores, partindo da an\u00e1lise dos dados da pesquisa de campo para uma generaliza\u00e7\u00e3o que \n\nabarcasse todos os avicultores da regi\u00e3o. A partir das informa\u00e7\u00f5es das entrevistas buscou-se \n\nclassificar os avicultores em categorias homog\u00eaneas, apontando para um processo de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o interna que se processou no processo de desenvolvimento regional.  \n\nAo final s\u00e3o tecidas algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o processo aqui chamado de \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, apontando os principais fatores respons\u00e1veis por essas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es. S\u00e3o apresentadas tamb\u00e9m reflex\u00f5es sobre o tema de pesquisa, bem como \n\nsobre o alcance dos objetivos propostos.  \n\n\n\n30 \n\n \n\nCapitulo 1 \u2013 Trajet\u00f3rias de desenvolvimento e constru\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio no Oeste catarinense \n\n \n\n O processo de constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio teve influ\u00eancia decisiva das din\u00e2micas \n\nrelacionadas ao desenvolvimento da cadeia produtiva agroindustrial, particularmente das \n\natividades relacionadas a avicultura. Ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, o Oeste catarinense teve \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social ditada pelo ritmo das mudan\u00e7as que ocorriam nas \n\nagroind\u00fastrias, com implica\u00e7\u00f5es significativas para os diferentes atores sociais que comp\u00f5em  \n\ne constroem o territ\u00f3rio.  \n\nParte-se de uma abordagem introdut\u00f3ria, buscando entender o que \u00e9 territ\u00f3rio e suas \n\nparticularidades. Sabe-se que existe uma diferen\u00e7a entre um \u201cterrit\u00f3rio-dado\u201d, cuja \n\ndelimita\u00e7\u00e3o \u00e9 pol\u00edtico-administrativa, e um \u201cterrit\u00f3rio constru\u00eddo\u201d, baseado no processo \n\nhist\u00f3rico de relacionamento convergente dos atores num determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nresultado de uma cria\u00e7\u00e3o coletiva e institucional. Os ativos de um determinado territ\u00f3rio s\u00e3o \n\nespec\u00edficos, n\u00e3o podendo ser transferidos para outros espa\u00e7os. Carri\u00e8re et al (2006) destaca \n\nque um territ\u00f3rio dado pode abrigar v\u00e1rios territ\u00f3rios constru\u00eddos. \n\n A rela\u00e7\u00e3o conflituosa dos homens com o espa\u00e7o ao longo do tempo proporcionou o \n\ndesenvolvimento de caracter\u00edsticas muito particulares da popula\u00e7\u00e3o oestina, um capital social \n\nque foi impulsionador do desenvolvimento humano, social e econ\u00f4mico da regi\u00e3o, \n\nfundamental para a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\n Nos munic\u00edpios estudados o desenvolvimento das agroind\u00fastrias teve influ\u00eancia \n\nsignificativa na forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica local, mesmo que em \u00e9pocas e condi\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciadas. Essa rela\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com as agroind\u00fastrias nos dois munic\u00edpios ilustra \n\ncaracter\u00edsticas de forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica comuns a, praticamente, todos os demais munic\u00edpios do \n\nOeste catarinense. \n\n\n\n31 \n\n \n\n O presente cap\u00edtulo busca discutir o processo de constru\u00e7\u00e3o territorial na regi\u00e3o Oeste \n\ncatarinense, o papel dos atores sociais nesse processo e as particularidades da rela\u00e7\u00e3o entre \n\navicultura e territ\u00f3rio. \n\n \n\n1.1 \u2013 Da no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio a abordagem do desenvolvimento territorial  \n\n \n\nO conceito de territ\u00f3rio emergiu inicialmente na literatura das ci\u00eancias naturais, \n\nrelacionando o dom\u00ednio de esp\u00e9cies animais ou vegetais numa determinada \u00e1rea. Passou a ser \n\nmais largamente utilizado pela geografia, quando come\u00e7ou a haver a elabora\u00e7\u00e3o de conceitos \n\nrelacionando o espa\u00e7o, os recursos naturais, a sociedade e as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o \n\n(FLORES, 2007). \n\nPrimeiramente, \u00e9 interessante que se destaque o significado dado ao termo territ\u00f3rio  \n\nnos limites deste trabalho. Partilha-se da vis\u00e3o de Flores (2006), para quem o territ\u00f3rio \n\ncorresponde a uma a\u00e7\u00e3o social que se apropria de um espa\u00e7o, tanto d e forma concreta como \n\nabstrata. Ou seja, a apropria\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica. Incorpora a dimens\u00e3o f\u00edsica (o \n\npatrim\u00f4nio natural associado \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es provocadas pelos atores sociais), a dimens\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica (as rela\u00e7\u00f5es sociais e culturais entre os atores) e a dimens\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica (rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder). Esses componentes da dimens\u00e3o territorial proporcionam a diferencia\u00e7\u00e3o entre \n\nterrit\u00f3rios, dando-lhe suas especificidades, o que implica em trajet\u00f3rias ou processos \n\nparticulares de desenvolvimento (FLORES, 2006). O territ\u00f3rio \u00e9 constru\u00eddo quando \u00e9 o \n\nresultado do encontro de atores sociais, em um espa\u00e7o geogr\u00e1fico dado, que procuram \n\nidentificar e resolver problemas comuns (CARRI\u00c8RE et al, 2006).  \n\nPartindo desses pressupostos \u00e9 que, conforme destaca Stropasolas (2006), as pesquisas \n\nrecentes na \u00e1rea das ci\u00eancias humanas no espa\u00e7o rural indicam que as rela\u00e7\u00f5es de \n\nsociabilidade, interconhecimento, confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o, geradas pelos grupos sociais, \n\n\n\n32 \n\n \n\npodem se constituir num fator essencial para o sucesso das iniciativas e experi\u00eancias de \n\ndesenvolvimento. Dessa forma, caberia aos agentes do desenvolvimento resgatar e valorizar o \n\ncapital social presente em determinadas sociedades.  \n\nA discuss\u00e3o sobre desenvolvimento territorial ganha destaque com a observa\u00e7\u00e3o, por \n\numa parcela significativa da comunidade cient\u00edfica, da crise socioambiental, o que levou a \n\nquestionamentos sobre as estrat\u00e9gias dominantes de desenvolvimento e, a partir disso, o \n\nsurgimento de novas proposi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. O crescimento econ\u00f4mico e o progresso \n\ntecnol\u00f3gico, tit\u00e3s da sociedade moderna, encontram oposi\u00e7\u00e3o conseq\u00fcente de grupos \n\npreocupados com os desafios impostos pela globaliza\u00e7\u00e3o (FLORES, 2007). \n\nBuscando uma s\u00edntese do conceito de desenvolvimento territorial, \u00e9 relevante a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de Cazella (2006), segundo o qual num \u201cterrit\u00f3rio dado\u201d tem-se, com maior ou \n\nmenor grau de intensidade e efici\u00eancia, a interven\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es e profissionais externos \n\ncom o prop\u00f3sito de empreender opera\u00e7\u00f5es de desenvolvimento em torno de problemas \n\ncomuns ligados a grupos de atores locais. Para tanto, parcerias ou processos participativos s\u00e3o \n\nestabelecidos, buscando valorizar \u201crecursos territoriais\u201d. Quando esse processo de valoriza\u00e7\u00e3o \n\nocorre a partir de recursos territoriais espec\u00edficos, emerge uma din\u00e2mica de diferencia\u00e7\u00e3o \n\nterritorial.  Dessas a\u00e7\u00f5es resulta um certo n\u00famero de \u201cterrit\u00f3rios constru\u00eddos\u201d (CAZELLA, \n\n2006, p. 231). \n\nTal processo n\u00e3o pode ser desencadeado sem a exist\u00eancia de um capital social \n\nacumulado. Para Putnam (2000), capital social compreende caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, confian\u00e7a, normas e sistemas que contribuem para aumentar a efici\u00eancia da sociedade, \n\nfacilitando as a\u00e7\u00f5es coordenadas. O capital social quando presente em uma sociedade, \n\nfortalece a tomada de decis\u00f5es e a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es colaborativas que beneficiam toda \n\ncomunidade. \n\nAssim mesmo, alguns elementos complicadores do entendimento de uma determinada \n\n\n\n33 \n\n \n\nrealidade social devem ser considerados. Cazella (2006) ressalta que as diversidades sociais e \n\npol\u00edticas que est\u00e3o na origem do pensamento sobre o desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel \n\ncontribuem para explicar as exclus\u00f5es, as contradi\u00e7\u00f5es e os conflitos que lhe s\u00e3o inerentes, \n\nembora o n\u00facleo duro dessa concep\u00e7\u00e3o consista em valorizar os aspectos positivos da vida \n\nlocal \u2013 tais como a sinergia, a solidariedade e a coopera\u00e7\u00e3o entre os atores sociais \n\n(CAZELLA, 2006, p. 234). \n\nVeiga (2002) apud Flores (2007) adverte sobre o fato de que o desenvolvimento \n\nterritorial n\u00e3o ocorre em qualquer regi\u00e3o. Exige o cumprimento de certos pr\u00e9-requisitos \n\nligados \u00e0 \u201cpr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de cada territ\u00f3rio, mas podendo ser poss\u00edvel em \n\ndiversas regi\u00f5es do pa\u00eds\u201d (VEIGA, Id., p. 3). Considera, por exemplo, que a presen\u00e7a da \n\nagricultura familiar como base da economia, quando se analisa o espa\u00e7o rural, n\u00e3o \u00e9 em si \n\nmesma uma condi\u00e7\u00e3o suficiente. Tornam-se necess\u00e1rias outras condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, \n\nsobretudo nos setores de infra-estrutura e comunica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de um ambiente favor\u00e1vel ao \n\nempreendedorismo (FLORES, 2007, p.79). \n\nVeremos a seguir como as complexas rela\u00e7\u00f5es entre os atores sociais da regi\u00e3o Oeste \n\ncatarinense contribu\u00edram na conforma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios. \n\n  \n\n1.2 \u2013 O processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do oeste catarinense \n\n \n\nPara o entendimento de como se deu o processo de constru\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios no Oeste \n\ncatarinense \u00e9 necess\u00e1rio primeiramente que se fa\u00e7a um resgate hist\u00f3rico. Para os limites desse \n\ntrabalho, a reconstru\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria humana de ocupa\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o est\u00e1 baseada nos \n\nestudos hist\u00f3ricos de pesquisadores da regi\u00e3o (BAVARESCO, 2005; RENK, 2006) \n\n At\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9c. XX, a regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina era praticamente desabitada. \n\nNo local, apenas \u00edndios e caboclos dividiam uma \u00e1rea ainda n\u00e3o consolidada como integrante \n\n\n\n34 \n\n \n\ndo Estado brasileiro. A pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o serviu para garantir as fronteiras de um espa\u00e7o \n\nem disputa, pretendido tanto pela na\u00e7\u00e3o vizinha Argentina quanto pelos estados vizinhos. Para \n\nintegrar o oeste catarinense ao desenvolvimento econ\u00f4mico do Estado de Santa Catarina \n\nforam necess\u00e1rias algumas medidas que promovessem a coloniza\u00e7\u00e3o daquela \u00e1rea \n\n(BAVARESCO 2005). \n\n Os habitantes nativos n\u00e3o tinham o mesmo sentido de propriedade caracter\u00edstico do \n\nEstado moderno e, por isso, n\u00e3o possu\u00edam documentos que lhes garantissem os direitos sobre \n\nas terras que ocupavam. Esse fato facilitou a sua \u201cexpuls\u00e3o\u201d das terras e o advento da pol\u00edtica \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o pelos colonos migrantes de outras regi\u00f5es.    \n\n Impossibilitado de promover o desenvolvimento da regi\u00e3o, o governo deixou -o ao \n\nencargo das empresas colonizadoras. Iniciou a concess\u00e3o de terras a estas empresas, tendo a \n\nfrente pessoas de prest\u00edgio junto ao governo. As empresas recebiam por\u00e7\u00f5es de terra e, em \n\ntroca, deveriam proporcionar a ocupa\u00e7\u00e3o definitiva da \u00e1rea e construir estradas para o \n\ntransporte e deslocamento dos colonos. (BAVARESCO 2005) \n\n Al\u00e9m disso, a empresa colonizadora tinha como fun\u00e7\u00e3o a \u201climpeza\u201d da \u00e1rea, ou seja, \n\nretirar das terras os habitantes nativos que desde essa \u00e9poca ocupam espa\u00e7os marginais no \n\nterrit\u00f3rio. De 1912 a 1916 deu-se um grande conflito que ficou conhecido como Guerra do \n\nContestado, numa disputa entre os moradores locais (brasileiros) e as empresas colonizadoras \n\nque objetivavam ocupar o espa\u00e7o com colonos italianos (AURAS, 2001). \n\n Os colonos, em sua grande maioria, eram oriundos das col\u00f4nia s italianas do Rio \n\nGrande do Sul, onde o espa\u00e7o para a instala\u00e7\u00e3o das novas gera\u00e7\u00f5es era limitado, obrigando -as \n\na buscar novas fronteiras agr\u00edcolas. A divis\u00e3o da propriedade entre os herdeiros chocava -se \n\ncom os limites da mesma. (BAVARESCO, 2005). Um fato hist\u00f3rico que merece destaque foi \n\nque a escolha dos imigrantes italianos para a coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil teria reca\u00eddo nos \n\nsetentrionais, sob a justificativa de estarem sob a influ\u00eancia da cultura de orienta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n35 \n\n \n\ngerm\u00e2nica e com maior possibilidade de \u00eaxito na coloniza\u00e7\u00e3o. A estereotipia j\u00e1 teria ra\u00edz na \n\nEuropa, onde os lombardos eram considerados resistentes \u00e0s intemp\u00e9ries e \u00e0 fadiga, raz\u00e3o por \n\nque foram os preferidos na \u00c1ustria para a constru\u00e7\u00e3o de estradas e, tamb\u00e9m, recrutados nos \n\nRegimentos de Napole\u00e3o durante a Guerra da Espanha (Renk, 2006). O fim da fronteira \n\nagr\u00edcola nas col\u00f4nias ga\u00fachas obrigou seus filhos e netos a buscarem outros espa\u00e7os.  \n\n A considera\u00e7\u00e3o desses fatores foi importante para a forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\ncolonial baseada em diversos princ\u00edpios \u201cnobres\u201d, em especial, a \u00e9tica do trabalho. N\u00e3o \u00e9 \n\ninteresse desse trabalho, realizar uma an\u00e1lise unicamente culturalista da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nregional, mas \u00e9 interessante que se esclare\u00e7a que existe a identifica\u00e7\u00e3o dos colonos como \n\n\u201citalianos\u201d em oposi\u00e7\u00e3o aos \u201cbrasileiros\u201d. Renk (2006) destaca que  \n\n\u201cinternamente os italianos, em rela\u00e7\u00e3o aos habitantes de outros pa\u00edses, \n\nidentificam-se como brasileiros, com virtudes e defeitos \u201cinatos\u201d; mas, \n\nlocalmente, em rela\u00e7\u00e3o ao luso-brasileiro, qualificam-se como italianos, \n\navaliando etnocentricamente aquele que, por sua vez, \u00e9 transformado \n\nliteralmente em outro\u201d (RENK, 2006, p. 76). \n\n \n\n A autora assinala ainda que, tanto nas col\u00f4nias velhas (do Rio Grande do Sul) como \n\nnas novas (de Santa Catarina), transparecem ind\u00edcios de uma divis\u00e3o \u00e9tica do trabalho. Ao \n\nitaliano cabia ser colono e, de prefer\u00eancia, colono forte; aos outros restavam outras atividades.  \n\n No principio, as fam\u00edlias oriundas do estado vizinho se instalaram nas proximidades \n\ndo Rio Uruguai, pois a falta de estradas e a geografia acidentada da regi\u00e3o oeste catarinense \n\ndificultavam a explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. As estradas acabaram sendo constru\u00eddas pelos pr\u00f3prios \n\ncolonos como forma de pagamento da terra. As vicissitudes \u00e9tnicas dos \u201citalianos\u201d \n\nprivilegiavam os padr\u00f5es comportamentais que exaltavam o trabalho, a poupan\u00e7a e os padr\u00f5es \n\n\u00e9ticos (idem). Apegados a esses valores como pilares de constru\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria exist\u00eancia, \n\ncome\u00e7aram a desenhar a rede de rela\u00e7\u00f5es que daria origem ao territ\u00f3rio.  \n\n A dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o de infra-estrutura e o tamanho do lote colonial, que n\u00e3o ultrapassava \n\n24 ha, propiciou \u00e0s comunidades desenvolverem uma produ\u00e7\u00e3o voltada principalmente, mas \n\n\n\n36 \n\n \n\nn\u00e3o exclusivamente, para a subsist\u00eancia. Em seguida \u00e0 derrubada da mata, comercializando a \n\nmadeira que tivesse maior valor, os colonos abriam as ro\u00e7as objetivando o cultivo agr\u00edcola. O \n\ncom\u00e9rcio da madeira e o excedente produzido nas col\u00f4nias, como fumo, banha, feij\u00e3o, entre \n\noutros, constitu\u00eda-se numa fonte de renda fundamental nos primeiros anos. (BAVARESC O, \n\n2005)  \n\n \u00c9 importante destacar que desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o existia a necessidade de gerar \n\nexcedentes comercializ\u00e1veis para fazer o pagamento das terras adquiridas. Dessa forma, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o sempre esteve voltada para o mercado. \n\n Assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a g\u00eanese do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o no Oeste de Santa Catarina tem como base, sobretudo, o com\u00e9rcio. Num primeiro \n\nmomento, o com\u00e9rcio vindo do extrativismo da madeira e, num segundo momento, o \n\ncom\u00e9rcio gerado pelos excedentes produzidos pelas pequenas propriedades rurais, que d\u00e3o \n\nsustenta\u00e7\u00e3o para o advento das agroind\u00fastrias. Quanto ao tipo de coloniza\u00e7\u00e3o, tratou -se de \n\niniciativa particular, como as demais que se processaram no oeste catarinense, ficando os \n\nriscos e lucros ao encargo do empreendedor. Os princ\u00edpios que a norteavam em nada diferiam \n\nde outra atividade comercial (RENK, 2006). \n\n Sob o ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os colonos e entre estes e o \n\nmundo externo, as atividades comerciais foram fundamentais para o aprendizado dos \n\nprinc\u00edpios do crescimento econ\u00f4mico e a estrutura\u00e7\u00e3o social no oeste catarinense. Do ponto \n\nde vista produtivo, a cria\u00e7\u00e3o de animais foi uma das formas encontradas para o pagamento das \n\nterras e de suma import\u00e2ncia para o desenvolvimento da regi\u00e3o, pois a partir da grande \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a dificuldade de acesso a mercados mais distantes, exigia -se mecanismos de \n\nprocessamento de produtos, principalmente, os su\u00ednos. Dando origem, ent\u00e3o, aos primeiros \n\nfrigor\u00edficos de su\u00ednos, na \u00e9poca chamados de f\u00e1bricas de salame e banha. Mais do que uma \n\noportunidade vantajosa para os donos das casas de neg\u00f3cios do in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, a \n\n\n\n37 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de unidades processadoras de produtos animais se deu por uma necessidade do \n\npr\u00f3prio sistema econ\u00f4mico colonial, onde a cria\u00e7\u00e3o de animais aos poucos foi se tornando o \n\ncarro chefe das atividades econ\u00f4micas. \n\n De pequenos abatedouros ligados diretamente aos colonos por rela\u00e7\u00f5es comerciais de \n\noferta e demanda de produtos, o sistema se desenvolveu aprimorando a industrializa\u00e7\u00e3o e \n\nexigindo patamares crescentes de qualidade no fornecimento de mat\u00e9ria prima pelos \n\nagricultores familiares. D\u00e1-se um aumento progressivo na desigualdade de poder entre as \n\nind\u00fastrias processadoras e os fornecedores de mat\u00e9rias primas. Os contratos de integra\u00e7\u00e3o se \n\ndesenvolveram dando \u00e0s grandes agroind\u00fastrias mecanismos cada vez melhores de controle \n\nsobre o processo produtivo. Nos anos 70 houve diversifica\u00e7\u00e3o dos frigor\u00edficos de su\u00ednos para \n\naves. Um marco referencial desse per\u00edodo foi a instala\u00e7\u00e3o do Frigor\u00edfico de aves da empresa \n\nSadia em 1973, na cidade de Chapec\u00f3. A Tabela 03 a seguir tra\u00e7a uma linha do tempo, \n\ndelimitando os est\u00e1gios de desenvolvimento da cadeia agroindustrial na regi\u00e3o.  \n\n \n\nFIGURA 03: Evolu\u00e7\u00e3o setorial, espacial e temporal do Grupo Sadia \n\n \nFonte: MIOR (2003) p. 117 \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\nAs atividades agroindustriais tidas como grandes promotoras do desenvolvimento no \n\nOeste catarinense tiveram, historicamente, a agricultura familiar como sua base social de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o. A vis\u00e3o positiva da rela\u00e7\u00e3o entre esses agricultores e as agroind\u00fastrias, sob o \n\nponto de vista do desenvolvimento rural, deve-se, muitas vezes, \u00e0s estat\u00edsticas favor\u00e1veis \n\ndessa regi\u00e3o, quando comparadas a espa\u00e7os onde a agroind\u00fastria est\u00e1 ausente. Essa rela\u00e7\u00e3o \n\npositiva est\u00e1 baseada, em grande parte, pelas caracter\u00edsticas particulares de forma\u00e7\u00e3o das \n\nfam\u00edlias de agricultores que constru\u00edram o territ\u00f3rio. Essas caracter\u00edsticas, muito pr\u00f3ximas ao \n\nmodelo original campon\u00eas (LAMARCHE, 1993) foram descritas por Renk (2006). A autora \n\nresgatou o conjunto das caracter\u00edsticas \u00e9tnicas que contribu\u00edram para formar a \u201cciviliza\u00e7\u00e3o \n\nitaliana\u201d. Valores como a associa\u00e7\u00e3o condicionante entre a posse da terra e sua reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial, a disciplina e o trabalho \u00e1rduo como princ\u00edpios nobres imprescind\u00edveis a qualquer  \n\nmembro da comunidade, os valores nucleantes fam\u00edlia, casamento e religi\u00e3o, a vida \n\ncomunit\u00e1ria nas sociedades de interconhecimento, formaram a am\u00e1lgama da agricultura \n\nfamiliar no oeste catarinense, sendo esse conjunto de valores associados e partilhados \n\nsocialmente fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e para o sucesso da integra\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura familiar com as agroind\u00fastrias ao longo do tempo.  \n\n Entre as atividades agropecu\u00e1rias associadas a agroind\u00fastrias, a suinocultura foi a \n\nprecursora no Oeste catarinense. A partir dela, outras atividades surgiram. O desenvolvimento \n\nda atividade av\u00edcola na regi\u00e3o incorporou o aprendizado obtido na atividade da suinocultura, \n\nj\u00e1 tradicional na regi\u00e3o desde os anos 1940, principalmente no que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos agricultores e as agroind\u00fastrias, nos sistemas de parceria e integra\u00e7\u00e3o. Diferentemente da \n\nsuinocultura, que aos poucos foi exigindo dos suinocultores um padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o ditado \n\npela agroind\u00fastria, em substitui\u00e7\u00e3o ao sistema tradicional de cria \u00e7\u00e3o praticado pelos \n\nagricultores, na avicultura desde o in\u00edcio o sistema de integra\u00e7\u00e3o foi condi\u00e7\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento da atividade. Com o passar dos anos a avicultura se tornou uma das \n\n\n\n39 \n\n \n\nprincipais atividades econ\u00f4micas no oeste catarinense. \n\nConforme salienta Mior (2003) o modelo de parceria entre a agroind\u00fastria e os \n\nagricultores familiares seria o respons\u00e1vel tanto pelo sucesso econ\u00f4mico regional como pelos \n\ncrescentes problemas socioecon\u00f4micos e ambientais ressaltados pela crise vivenciada nos \n\nanos 90. P\u00f3lo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e \n\naves, ber\u00e7o das maiores empresas do setor carnes e derivados do Brasil, modelo de articula\u00e7\u00e3o \n\nque possibilita a incorpora\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da produ\u00e7\u00e3o familiar, s\u00e3o resultados tidos \n\ncomo positivos. Concentra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional, exclus\u00e3o dos pequenos produtores \n\nfamiliares da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelos dejetos su\u00ednos, \u00eaxodo rural e \n\nregional, principalmente dos mais jovens, entre outros, s\u00e3o apresentados como os resultados \n\nmenos nobres do modelo de agro-industrializa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \n\n O sucesso da rela\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares com as agroind\u00fastrias aos poucos \n\ncome\u00e7a a ser questionado. Se, por um lado, o setor industrial de carnes cresceu \n\nconsideravelmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ocupando grande espa\u00e7o no mercado mundial, entre \n\nos fornecedores de mat\u00e9rias primas - os agricultores familiares - come\u00e7am a surgir elementos \n\nde uma crise. Mais do que uma an\u00e1lise compartimentalizada da crise em seus v\u00e1rios fatores, \n\nexiste um agravamento da pr\u00f3pria crise, surgindo novos elementos que a complexificam. Se o \n\nvi\u00e9s econ\u00f4mico, materializado na diminui\u00e7\u00e3o da renda sempre obteve maior destaque quando \n\nse discute a crise, no momento, ele n\u00e3o \u00e9 \u00fanico. Existem outros elementos, como a quest\u00e3o \n\nambiental, a tecnol\u00f3gica e de m\u00e3o de obra ou de reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho familiar.  \n\n Mesmo entre os avicultores, considerados \u201ccolonos fortes\u201d, esses elementos se \n\ndestacam. A baixa rentabilidade da atividade, as cobran\u00e7as acerca da adequa\u00e7\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental vigente, da especializa\u00e7\u00e3o em detrimento da produ\u00e7\u00e3o para o autoconsumo e, a \n\nmais importante, a falta de m\u00e3o de obra, pelas transforma\u00e7\u00f5es no pr\u00f3prio seio da agricultura \n\nfamiliar, s\u00e3o elementos de uma crise mais global que aos pou cos questiona a sustentabilidade \n\n\n\n40 \n\n \n\nda rela\u00e7\u00e3o agricultura familiar e agroind\u00fastria.  \n\nAo mesmo tempo em que as agroind\u00fastrias come\u00e7am a ser questionadas pelas \n\nexternalidades negativas que geram, verifica-se que suas escalas de produ\u00e7\u00e3o foram \n\nampliadas num per\u00edodo recente. Por sua vez, novos atores come\u00e7am a atuar no territ\u00f3rio, \n\ncomo as ONGs, influenciando as a\u00e7\u00f5es de outros atores sociais com suas estrat\u00e9gias \n\nparticulares. Entre os novos atores sociais que ganham maior destaque regional podemos citar \n\na Associa\u00e7\u00e3o dos Pequenos Agricultores do Oeste Catarinense - APACO (Box 1), as \n\nagroind\u00fastrias familiares e suas redes (MIOR, 2003), a Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na \n\nAgricultura Familiar - FETRAF, as Universidades locais com seus projetos de pesquisa e \n\nextens\u00e3o ligados a realidade regional, as Cooperativas e as pequenas e m\u00e9dias agroind\u00fastrias.  \n\nBOX 01: \n\nA APACO \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o fundada em 1989, dirigida por agricultores e que atua em 27 \n\nmunic\u00edpios da mesorregi\u00e3o Oeste de Santa Catarina. Essa ONG foi criada por 26 grupos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, correspondendo a um total de 57% dos grupos existentes na regi\u00e3o. Os \n\nagricultores l\u00edderes desse processo estavam intimamente ligados aos movimentos da Pastoral \n\nda Terra e ao novo sindicalismo rural. Inicialmente, o objetivo era fortalecer a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos agricultores familiares, reduzindo a condi\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, tanto na compra de \n\ninsumos quanto na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos. Num primeiro per\u00edodo, no in\u00edcio dos anos \n\n90, a ONG priorizou a coopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Posteriormente, a APACO refor\u00e7a a assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica aos agricultores, dando impulso a tecnologias apropriadas \u00e0 pequena produ\u00e7\u00e3o.  Passa \n\na atuar n\u00e3o apenas na forma\u00e7\u00e3o e na presta\u00e7\u00e3o de assessoria aos agricultores, assumindo \n\ndiferentes programas voltados para novas linhas de cooperativismo de cr\u00e9dito, de produ\u00e7\u00e3o, \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o, de agroind\u00fastrias familiares de pequeno porte, de agroecologia e de \n\ndesenvolvimento local sustent\u00e1vel.  Nos \u00faltimos anos, a APACO atua mais ativamente com \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento rural, exercendo papel estrat\u00e9gico na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es organizacionais e institucionais potenciais para o desenvolvimento \n\nterritorial sustent\u00e1vel.  \n\nFonte: ANDION, C. (2007) \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n1.3 \u2013 Desenvolvimento da avicultura no Oeste catarinense: uma conjun\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas em um contexto favor\u00e1vel baseado na agricultura \n\nfamiliar \n\nO Brasil viu suas produ\u00e7\u00f5es animais e, em especial, o setor av\u00edcola industrial crescer \n\nde maneira exponencial nos \u00faltimos anos, a ponto de tornar-se o primeiro exportador mundial \n\nde carne de aves e um dos principais concorrentes no mercado mundial. Dentro do pa\u00eds, o \n\nestado de Santa Catarina \u00e9 o segundo maior produtor de aves de corte e o maior exportador, \n\nperdendo na produ\u00e7\u00e3o apenas para o Paran\u00e1 (Figura 04). \n\n \n\nFIGURA 04: Evolu\u00e7\u00e3o e destina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o brasileira de carne de frango (unidade 1000 T  \n\ntoneladas) \n\n \n\nFonte: UBA &amp; ABEF apud CARFANTAN, 2008 p. 14 \n\nOs dados referentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da avicultura industrial mostram que est\u00e1 em curso uma \n\nexpans\u00e3o desse setor, verificada no Brasil por um marcante aumento de produ\u00e7\u00e3o, que dobrou \n\nna \u00faltima d\u00e9cada (AVISITE, 2007). A produ\u00e7\u00e3o brasileira de carne de frango cresceu, de 2004 \n\npara 2005, o equivalente a 9,5%. Nesse per\u00edodo as exporta\u00e7\u00f5es cresceram 11,4% (ICEPA, \n\n2005), com um aumento de 20% no valor bruto da produ\u00e7\u00e3o (CEPEA-USP apud AVISITE, \n\n2007). \n\nEm 2005-2006, Santa Catarina aparece como segundo maior produtor nacional, atr\u00e1s \n\n\n\n42 \n\n \n\ndo Paran\u00e1, e maior exportador (ICEPA, 2005). Essa situa\u00e7\u00e3o revela a import\u00e2ncia que a \n\navicultura assume para o estado de Santa Catarina, particularmente para a regi\u00e3o oeste.  \n\n  \n\nA avicultura em Santa Catarina [\u00e9] uma das mais \n\nimportantes atividades econ\u00f4micas do estado. Emprega \n\ndiretamente em torno de 35 mil e, indiretamente, mais de \n\n80 mil pessoas. Na forma\u00e7\u00e3o do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola estadual, os abates representam a principal \n\natividade, participando com 24% do total (R$ 1,013 \n\nbilh\u00f5es em um total estadual de R$ 4,2 bilh\u00f5es) (ICEPA, \n\n2005).  \n\n \n\nPode-se perceber a import\u00e2ncia econ\u00f4mica que a atividade av\u00edcola representa para o \n\nestado de Santa Catarina, especialmente para a regi\u00e3o oeste.  \n\nA partir da d\u00e9cada de 1990 houve um processo de sele\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o de produtores, \n\nsemelhante ao que aconteceu com a suinocultura nessa regi\u00e3o. No entanto, num per\u00edodo mais \n\nrecente, informa\u00e7\u00f5es obtidas de t\u00e9cnicos de agroind\u00fastrias apontavam para um aumento no \n\nn\u00famero de agricultores integrados. Contatos preliminares com t\u00e9cnicos da regi\u00e3o apontavam \n\npara uma \u201cdisputa\u201d entre as agroind\u00fastrias por agricultores que quisessem trabalhar no \n\nsistema de integra\u00e7\u00e3o. Assim sendo, ficou evidente a import\u00e2ncia social que essa atividade \n\nassume para essa sociedade, principalmente para a agricultura familiar. \n\nAs entrevistas evidenciaram que na mem\u00f3ria dos mais antigos permanece a constru\u00e7\u00e3o \n\npositiva geradora de certo status social para aquelas fam\u00edlias beneficiadas com um contrato de \n\nintegra\u00e7\u00e3o com uma determinada agroind\u00fastria. Se atualmente o fato de ser integrado j\u00e1 n\u00e3o \n\natribui o mesmo status de outrora, em sua grande maioria, os parceiros das agroind\u00fastrias \n\npodem ainda ser considerados \u201ccolonos fortes\u201d. Essa express\u00e3o tem sido usada para indicar a \n\nprosperidade de algumas fam\u00edlias. Poder-se-ia fazer um paralelo com a classifica\u00e7\u00e3o proposta \n\npela FAO/INCRA(2000), indicando assim os mais capitalizados no conjunto da agricultura \n\nfamiliar. \n\n Busca-se aqui discutir os fatores que contribu\u00edram para o fortalecimento do capital \n\n\n\n43 \n\n \n\nsocial e a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no Oeste catarinense, principalmente a rela\u00e7\u00e3o positiva ao \n\nlongo do tempo entre avicultura e agricultores familiares e apontar para alguns elementos da \n\ncrise de sustentabilidade que se desenha, desencadeando um processo de desconstru\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00f3prio territ\u00f3rio. Optou-se por abstrair os reflexos locais da atual crise financeira \n\ninternacional, por se tratar de uma an\u00e1lise num recorte temporal anterior, e discutir os \n\nelementos da crise que t\u00eam sua origem em outros fatores. \n\n A incorpora\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os organizacionais e t\u00e9cnico-produtivos na atividade av\u00edcola \n\ntem origem em diversos fatores como, por exemplo, o aprendizado derivado da atividade da \n\nsuinocultura, o contexto de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura de forma geral e a pol\u00edtica de \n\nincentivo a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.  \n\n Na diversifica\u00e7\u00e3o para carne de aves, os grandes frigor\u00edficos valeram-se de \n\nimportantes vantagens competitivas consolidadas a partir da experi\u00eancia com a produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de derivados de su\u00ednos, atreladas a um bem estruturado sistema de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e, em particular, ao peculiar relacionamento com pequenos e m\u00e9dios pro dutores \n\nrurais (MAZZALI, 2000). \n\n As bases da avicultura de corte foram assentadas no fim da d\u00e9cada de 1960 e seu \n\ncrescimento e estrutura\u00e7\u00e3o nos moldes atuais ocorreram na d\u00e9cada de 1970. Sua \n\nextraordin\u00e1ria expans\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o do \u201cpacote tecnol\u00f3gico\u201d, que embute o \n\ncontrole, pela ind\u00fastria, do ciclo produtivo da ave e o aumento da taxa de convers\u00e3o de \n\nprote\u00edna vegetal em prote\u00edna animal. O elevado grau de controle do processo biol\u00f3gico \n\npropiciou incremento consider\u00e1vel na produtividade (idem).  \n\n Somados a esses fatores, a pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es implementada pelo \n\nEstado nesse per\u00edodo propicia um ambiente externo favor\u00e1vel, criando a necessidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos a baixos custos a fim de manter baixos os sal\u00e1rios dos trabalhadores \n\ndas ind\u00fastrias que surgiam a partir de ent\u00e3o. Nesse sentido, SORJ et alli (1982) afirmam que o \n\n\n\n44 \n\n \n\ncomplexo av\u00edcola criou seu pr\u00f3prio mercado pelo aumento fant\u00e1stico de sua produ\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da carne de frango em produto de crescente import\u00e2 ncia na dieta do brasileiro.   \n\n Alba (2002) destaca que, como a moderniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente vinculada \u00e0s \n\nagroind\u00fastrias, as grandes beneficiadas, direta ou indiretamente pelas pol\u00edticas desenvolvidas \n\npelo Estado e, principalmente pelos cr\u00e9ditos, foram elas mesmas. Elas se beneficiaram \n\nduplamente. Os cr\u00e9ditos, ou eram direcionados para a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva das empresas, \n\nou eram direcionados aos agricultores, que de qualquer forma iriam ser revertidos em \n\nresultados positivos na produtividade e na qualidade da produ\u00e7\u00e3o, beneficiando, assim, \n\ndiretamente o capital agroindustrial. \n\n Na suinocultura, embora existisse uma tend\u00eancia de otimiza\u00e7\u00e3o dos fatores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o a montante da agroind\u00fastria, utilizando os contratos de integra\u00e7\u00e3o para manter um \n\nmaior controle do processo produtivo, n\u00e3o havia um padr\u00e3o de integrado, que variava desde o \n\npequeno produtor, que vendia o excedente da sua produ\u00e7\u00e3o com sua baixa tecnologia e, \u00e0s \n\nvezes, instala\u00e7\u00f5es inadequadas, at\u00e9 o grande produtor tecnificado.  \n\n A avicultura \u00e9 uma atividade que desde o seu in\u00edcio foi dependente de aportes \n\nsignificativos de capital. Uma atividade que come\u00e7ou moderna, no sentido de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, usando um pacote tecnol\u00f3gico em que os produtores eram, e ainda s\u00e3o, \n\nselecionados para ingressar na atividade. A sele\u00e7\u00e3o se baseava na capacidade de investimento, \n\nna assimila\u00e7\u00e3o do pacote tecnol\u00f3gico e na disponibilidade da m\u00e3o-de-obra. As quest\u00f5es \n\nambientais n\u00e3o faziam parte desse processo de sele\u00e7\u00e3o. Uma quest\u00e3o fundamental era e \n\ncontinua sendo a exist\u00eancia de \u00e1gua como condi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, e n\u00e3o ambiental, para construir \n\num avi\u00e1rio.  \n\n Para a sele\u00e7\u00e3o dos avicultores, as agroind\u00fastrias tinham a sua disposi\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o perfil do futuro integrado atrav\u00e9s da sociedade de interconhecimento, priorizando os \n\nvalores caracter\u00edsticos dos colonos. Renk (2006) destaca entre esses valores o pertencimento a \n\n\n\n45 \n\n \n\ndeterminada comunidade, o apego aos valores cat\u00f3licos como o respeito \u00e0 Igreja e a \u00e9tica do \n\ntrabalho.  \n\n \n\n\u201cA avicultura aqui come\u00e7ou em 1970. Tinha um pavilh\u00e3o na EFAPI... \n\nassim come\u00e7ou a SADIA, tinha um caminh\u00e3o... algumas pessoas da \n\nempresa sa\u00edam pro interior, escolhiam algumas fam\u00edlias e faziam a \n\nproposta. Diziam que iam montar um abatedouro aqui e precisavam de \n\nparceiros. Eles diziam: voc\u00eas fazem o galp\u00e3o e entram com a m\u00e3o-de-\n\nobra e n\u00f3s damos a ra\u00e7\u00e3o e os pintinhos e a assist\u00eancia t\u00e9cnica. Isso se \n\nchamava parceria. Dificilmente a pessoa batia o martelo de in\u00edcio, \n\nficavam pensando pra ver se faziam a constru\u00e7\u00e3o e as vezes passava \n\nmais de um m\u00eas...a empresa j\u00e1 trazia tudo meio ajeitado, a \n\nterraplanagem da prefeitura, a madeira, onde comprar o material. J\u00e1 \n\ntinha o pacote meio pronto. Come\u00e7ou com uns dez ou quinze e depois \n\nos outros foram se interessando... meu compadre com um lote comprou \n\num fusca e sobrou pros documentos e pra abastecer... passado uns dez \n\nou quinze anos inverteu as coisas, os agricultores come\u00e7aram a \n\nprocurar a empresa...\u201d \n\n(...) \n\n\u201c...fiz um avi\u00e1rio em 1984...os t\u00e9cnicos foram na casa e ficaram umas \n\ntr\u00eas horas conversando... mas n\u00e3o falaram do avi\u00e1rio. Queriam saber \n\nda vida, de tudo que n\u00f3s faz\u00edamos, se ia no bolicho, como era \n\npoliticamente... e foram embora. N\u00f3s achamos que n\u00e3o ia dar certo... \n\ndepois de uns quinze dias eles vieram pra fazer o avi\u00e1rio... eles \n\nqueriam que o avicultor fosse um cara bem sucedido, pra n\u00e3o reclamar \n\nda empresa...\u201d [trechos de entrevista com Avicultor, Chapec\u00f3, julho de \n\n2008] \n\n \n\n A esse respeito, BELATO (1985) destaca que a condi\u00e7\u00e3o de estrita subordina\u00e7\u00e3o do \n\navicultor n\u00e3o lhe permite perceber os demais elos da cadeia que lhe s\u00e3o subtra\u00eddos \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o por mecanismos ideol\u00f3gicos e de controle, obrigando-o a ter os olhos voltados \n\nexclusivamente para o segmento da produ\u00e7\u00e3o pelo qual foi escolhido pelo capital.  \n\n A possibilidade de ascens\u00e3o social atrav\u00e9s do trabalho era um elemento nucleante da \n\nagricultura familiar e exigia a aplica\u00e7\u00e3o em todos os membros da fam\u00edlia com importante \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as marginais - mulheres e crian\u00e7as (TEPICHT, 1973 apud \n\nABRAMOVAY, 1992). Esse fator favoreceu as agroind\u00fastrias, pois com uma remunera\u00e7\u00e3o \n\n\u00fanica por produto, no caso, o lote de frangos, essas for\u00e7as marginais trabalhavam sem receber \n\n\n\n46 \n\n \n\npor isso.  \n\n Os primeiros integrados da avicultura tinham rendas relativamente altas, o que \n\nconferia um status social elevado para essa parcela de agricultores. Com as transforma\u00e7\u00f5es \n\nsucessivas no processo produtivo, somadas a diminui\u00e7\u00e3o de rentabilidade e a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nnovos par\u00e2metros de sele\u00e7\u00e3o, come\u00e7am a surgir elementos de crise entre os avicultores do \n\noeste catarinense. E, aos poucos, o status social do agricultor integrado passa a ser \n\nrelativizado. Como marcos recentes podem ser citados a crise sanit\u00e1ria internacional ocorrida \n\nna \u00faltima d\u00e9cada seguida de um aumento do padr\u00e3o tecnol\u00f3gico e o agravamento das \n\nmudan\u00e7as estruturais da agricultura familiar.  \n\n \n\n1.4 - As modifica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o regional \n\n \n\nOs fen\u00f4menos e processos sociais que ocorrem simultaneamente num determinado \n\nterrit\u00f3rio permitem a explora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sob diferentes perspectivas. \u00c9 poss\u00edvel, num espa\u00e7o \n\nrico em din\u00e2micas sociais, como \u00e9 o caso do Oeste catarinense, estudar os processos de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o social e proletariza\u00e7\u00e3o, a partir de pressupostos te\u00f3ricos marxistas. Ao mesmo \n\ntempo, uma concentra\u00e7\u00e3o de empresas, de certa forma ligados entre si, permite uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o utilizando a teoria dos distritos industriais marshalianos, ou ainda, da riqueza \n\ncultural e da tradi\u00e7\u00e3o em desenvolver determinados produtos ou servi\u00e7os, \u00e9 poss\u00edvel falar em \n\nsistemas produtivos localizados ou sistemas agroalimentares localizados\n6\n. Todos os matizes \n\n                                                   \n6\n  Um SIAL pode ser considerado como redes de \u201corganiza\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e servi\u00e7o (unidades agr\u00edcolas, \n\nempresas agroalimentares, empresas comerciais, microempresas, restaurantes etc.) associadas a um territ\u00f3rio \n\nespec\u00edfico em virtude de suas caracter\u00edsticas e de seu funcionamento (MUCHNIK &amp; SAUTIER 1998). J\u00e1 \n\n\u201cum SPL pode ser definido como um conjunto de unidades produtivas tecnicamente interdependentes, \n\neconomicamente organizadas, e territorialmente aglomeradas. Ou como uma rede de empresas de uma \n\nmesma atividade ou de uma mesma especialidade que cooperam em um determinado territ\u00f3rio. Ou ainda, \n\ncomo agrupamentos geogr\u00e1ficos de empresas ligadas pelas mesmas atividades. A principal vantagem dos \n\nSPL para o desenvolvimento \u00e9 que esse tipo de rela\u00e7\u00f5es de proximidade e de interdepend\u00eancia entre as \n\nempresas costuma ter um efeito extremamente favor\u00e1vel para a co mpetitividade dos territ\u00f3rios\u201d (VEIGA, \n\n2002 p.40). \n\n\n\n47 \n\n \n\nte\u00f3ricos encontram substrato emp\u00edrico no Oeste catarinense. Nesse sentido ser\u00e3o utilizados \n\naqui apenas alguns aspectos da teoria dos clusters, abordando o processo de concentra\u00e7\u00e3o de \n\npessoas, empresas e servi\u00e7os numa determinada regi\u00e3o, e os produtos resultantes da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre estes fatores. Uma discuss\u00e3o pormenorizada sobre as outras teorias acima citadas n\u00e3o \u00e9 \n\nobjetivo deste trabalho. \n\nPara Porter (1998) apud Marques et al (2004) um cluster \u00e9 uma concentra\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica de companhias e institui\u00e7\u00f5es interconectadas em um determinado setor. S\u00e3o \n\ncompostos por fornecedores, como componentes, maquin\u00e1rio e servi\u00e7os, al\u00e9m de infra-\n\nestrutura especializada. Possuem estritas rela\u00e7\u00f5es tanto com consumidores quanto com \n\nmanufatureiros de produtos complementares e companhias industrialmente relacionadas a \n\ntecnologias e habilidades profissionais. Muitos clusters incluem for\u00e7as governamentais e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, como universidades, associa\u00e7\u00f5es e centros de treinamento, que promovem \n\neduca\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o, pesquisa, treinamento especializado e suporte t\u00e9cnico. \n\nSegundo Mior (2005 p.144), at\u00e9 o final dos anos 80 houve um processo de \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o das atividades por parte da grande agroind\u00fastria convencional, deixando pouco \n\nespa\u00e7o para o desenvolvimento de novos agentes no pr\u00f3prio setor. Este cen\u00e1rio sofre \n\nmudan\u00e7as significativas no decorrer dos anos 90, com o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o interna \n\ndas agroind\u00fastrias e a externaliza\u00e7\u00e3o de algumas atividades, tais como: servi\u00e7os de transporte, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e el\u00e9trica, constru\u00e7\u00e3o civil, funilaria, refei\u00e7\u00e3o, higiene e limpeza, \n\nvigil\u00e2ncia, advocacia e inform\u00e1tica.  \n\nA terceiriza\u00e7\u00e3o dessas atividades por parte das grandes agroind\u00fastrias criou um \n\nambiente potencial de oportunidades para pequenos empreendedores. Surgem ent\u00e3o novos \n\nsetores na economia regional, ligados direta ou indiretamente as agroind\u00fastrias. Mior (2005) \n\ndestaca o desenvolvimento de novos agentes do cluster de carnes no oeste catarinense, como a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o do setor metal-mec\u00e2nico, o surgimento da ind\u00fastria de aditivos e \n\n\n\n48 \n\n \n\nconservantes para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos industrializados, a diversifica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de \n\nra\u00e7\u00f5es, a ind\u00fastria de m\u00e1quinas e equipamentos frigor\u00edficos, bem como a forma\u00e7\u00e3o de capital \n\nhumano especializado na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Desenvolvem-se, tamb\u00e9m, institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino e pesquisa voltados \u00e0 realidade regional, tais como universidades e centros \n\nprofissionalizantes, como por exemplo a Universidade Comunit\u00e1ria da Regi\u00e3o de Chapec\u00f3 \u2013 \n\nUNOCHAPEC\u00d3, e as institui\u00e7\u00f5es do Sistema S (SESC, SESI, SENAI, SENAC, SENAR). \n\nO desenvolvimento das agroind\u00fastrias favoreceu a promo\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\natividades e servi\u00e7os a elas relacionados que de certo modo ditaram a distribui\u00e7\u00e3o espacial das \n\natividades econ\u00f4micas na regi\u00e3o. Com isso, criaram-se p\u00f3los de atra\u00e7\u00e3o populacional, \n\nprincipalmente nas proximidades das agroind\u00fastrias. Alba (2002) destaca que ap\u00f3s a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do abatedouro de aves em Chapec\u00f3, em 1973, a cidade se transformou no destino \n\npreferido pelos migrantes vindos do meio rural ou de outros munic\u00edpios \n\n \n\n...os fatores econ\u00f4micos s\u00e3o um dos motivos que geram as \n\nmigra\u00e7\u00f5es, as pessoas saem \u00e0 procura de seu sustento ou de uma \n\nvida melhor e apostam que v\u00e3o encontrar nas regi\u00f5es onde \n\nchegam a realiza\u00e7\u00e3o do sonho do emprego, um sal\u00e1rio melhor \n\n[. - -\n\n. \n\n \n\nChapec\u00f3 sempre teve papel de destaque no desenvolvimento regional, a presen\u00e7a de \n\ngrandes agroind\u00fastrias tornou-a atrativa para aqueles que deixavam o campo em busca de \n\noportunidades urbanas. Atraiu tamb\u00e9m pequenos investidores que, explorando a voca\u00e7\u00e3o \n\nagroindustrial do local, iniciaram empreendimentos capazes de atender a demanda das \n\nagroind\u00fastrias por produtos e servi\u00e7os.  \n\nOs migrantes geralmente de origem rural de certa forma influenciaram as \n\ncaracter\u00edsticas do modo de vida urbana de Chapec\u00f3 \n\n \n\nPode existir uma 'ordem' maior que 'aciona' o processo \n\nmigrat\u00f3rio, mas os indiv\u00edduos que o fazem carre\n\n\n\n49 \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\nNa cidade de Chapec\u00f3, um exemplo emblem\u00e1tico de migra\u00e7\u00e3o populacional \n\nincentivado pelas empresas ligadas ao complexo agroindustrial \u00e9 o bairro EFAPI, localizado \n\nnas media\u00e7\u00f5es de duas grandes agroind\u00fastrias e, contando atualmente com uma popula\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 40 mil habitantes.  \n\n \n\nCom as agroind\u00fastrias e com seu cont\u00ednuo desenvolvimento, \n\nocorreu uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es na \u00e1rea urbana de Chapec\u00f3. \n\nNovas ind\u00fastrias se instalaram e se desenvolveram para atender \n\nas necessidades do processo produtivo (ind\u00fastria ou avi\u00e1rios, \n\nsilos, etc.). O com\u00e9rcio se ampliou, provocando um crescimento \n\nquantitativo da popula\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio, novos bairros, \n\nnovas ruas, asfalto, ilumina\u00e7\u00e3o, moradias, etc., mudan\u00e7as \n\nespaciais que se evidenciam no \u00e2mbito social, pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico, frutos e agentes de transforma\u00e7\u00e3o . \n\n \n\n \n\n  Alba et al (2002b) pesquisando aspectos relacionados \u00e0 din\u00e2mica populacional de \n\nChapec\u00f3 citam dados referentes a forma\u00e7\u00e3o do loteamento Jardim do Lago, no bairro EFAPI \n\n(Figuras 5 e 6). A pesquisa mostrou que dos moradores do loteamento, 56,92% eram \n\noriundos do Oeste de Santa Catarina, 40,46% do Rio Grande do Sul e 2,32% de outros \n\nEstados, como Paran\u00e1 e Mato Grosso. Desses, 83,7% dos entrevistados tinham origem na \n\nagricultura. Os dados mostram ainda que 78% das fam\u00edlias que migraram para este local \n\nforam em busca de emprego, enquanto 3,84% dos entrevistados buscaram no lugar a \n\npossibilidade de morar perto dos filhos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nFIGURA 05: Localiza\u00e7\u00e3o do bairro EFAPI, Chapec\u00f3, SC. \n\n \n\nFonte: Google Maps (acesso em 10/06/2008) \n\n \n\nFIGURA 06: Vista parcial do Bairro EFAPI, Chapec\u00f3, SC. \n\n \n\nFonte: Pesquisa de campo, maio de 2008 \n\nBairro EFAPI \n\nFrigor\u00edficos \n\n\n\n51 \n\n \n\nObserva-se um destaque para pessoas economicamente ativas e um n\u00famero reduzido \n\nde aposentados. Verificou-se que 73% dos entrevistados eram propriet\u00e1rios das resid\u00eancias \n\nmesmo com uma renda familiar baixa (53,84% das fam\u00edlias deste loteamento vivem com uma \n\nrenda de 1 a 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos). As autoras encontram uma justificativa para esse fato no \n\ngrande n\u00famero de resid\u00eancias constru\u00eddas de madeira utilizando materiais trazidos do local de \n\norigem. Os dados apontam para os baixos n\u00edveis de sal\u00e1rios pagos pelas agroind\u00fastrias, haja \n\nvista que 58,59% dos entrevistados eram empregados no setor. \n\n \n\nEx-agricultores vendem suas propriedades para conseguir um \n\nterreno na cidade, em bairros mais retirados do centro, e \n\ngeralmente procuram se instalar pr\u00f3ximos a ind\u00fastria, j\u00e1 com o \n\nobjetivo de conseguir um emprego nesse local, pois obter pelo \n\nmenos um sal\u00e1rio fixo e assist\u00eancia m\u00e9dica s\u00e3o direitos que a \n\ncondi\u00e7\u00e3o anterior n\u00e3o lhes garantia e que interferem na hora de \n\ntomar algumas decis\u00f5es (ALBA et al, 2002b p.330 . \n\n \n\n A origem rural da maior parte da popula\u00e7\u00e3o de Chapec\u00f3 engendra em seus h\u00e1bitos e \n\ncostumes, inclusive alimentares, a necessidade de consumo de produtos tradicionais da \n\nagricultura familiar. Essa demanda criou um mercado promissor para agroind\u00fastrias familiares \n\nrurais de pequeno porte e feiras de produtos coloniais. A inser\u00e7\u00e3o dos agricultores nesse nicho \n\nde mercado \u00e9 vista como alternativa vi\u00e1vel para o desenvolvimento rural na regi\u00e3o (Mior \n\n2005; Ferro, 2006), por\u00e9m ainda \u00e9 pequena a parcela de agricultores inseridos nesse sistema.  \n\n Sobre o espa\u00e7o urbano de Quilombo n\u00e3o foram encontrados estudos que mostrassem \n\nsuas caracter\u00edsticas e especificidades. O que se pode perceber pelos dados enc ontrados \u00e9 que \n\nn\u00e3o sofreu significativas mudan\u00e7as nos \u00faltimos tempos. Embora tenha ocorrido a instala\u00e7\u00e3o \n\nem seu territ\u00f3rio de um grande empreendimento agroindustrial, as din\u00e2micas populacionais \n\nn\u00e3o sofreram grandes impactos. O munic\u00edpio continua a ser, na classifica\u00e7\u00e3o de Veiga (2002) \n\nessencialmente rural. \n\n Vimos como a avicultura e o territ\u00f3rio se relacionaram no processo hist\u00f3rico, a partir \n\nde converg\u00eancias que ditaram o desenvolvimento tanto do territ\u00f3rio, o qual agregou fun\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n52 \n\n \n\ncriou outras especificidades, como da avicultura, que se valeu do capital social acumulado no \n\nterrit\u00f3rio para garantir sua competitividade em mercados distantes. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e3o \n\ndiscutidos alguns aspectos da realidade vivida hoje pelos avicultores no oeste catarinense, a \n\npartir das observa\u00e7\u00f5es e dados coletados em pesquisa de campo, e, a partir disto, elencar \n\nalguns pontos contradit\u00f3rios ao desenvolvimento territorial, que s\u00e3o potenciais \n\ndesencadeadores de sua desconstru\u00e7\u00e3o. \n\n*** \n\nComo vimos, o argumento central do cap\u00edtulo 1 \u00e9 de que as grandes agroind\u00fastrias \n\nemergentes no processo hist\u00f3rico se beneficiaram do consider\u00e1vel capital social acumulado na \n\nregi\u00e3o oeste de Santa Catarina para alcan\u00e7ar o seu sucesso, participando da (re)constru\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio a partir das suas pr\u00f3prias din\u00e2micas.  \n\n\u00c9 nesse processo, de (re)constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, que a as grandes agroind\u00fastrias \n\nafirmaram-se no espa\u00e7o regional, transformando um conjunto de especificidades territoriais \n\n\u00fateis aos seus interesses, e, tornando-se tamb\u00e9m \u00fateis ao desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nregional. As contradi\u00e7\u00f5es desse processo e os elementos de desconstru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio s\u00e3o \n\ndiscutidos adiante, no cap\u00edtulo 3.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 - A situa\u00e7\u00e3o atual dos avicultores no oeste catarinense: \n\numa an\u00e1lise a partir de uma amostra de avicultores de Chapec\u00f3 e \n\nQuilombo   \n\n \n\nO conjunto dos acontecimentos que marcaram o processo hist\u00f3rico de \n\ndesenvolvimento da avicultura no Oeste catarinense foram condicionantes para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma determinada realidade, afirmada a partir de certas caracter\u00edsticas estruturais. Embora \n\nhaja varia\u00e7\u00f5es e desigualdades no interior da categoria avicultores existem caracter\u00edsticas que \n\ns\u00e3o indicadores da realidade que vivem atualmente.  \n\n Esse cap\u00edtulo busca identificar as principais caracter\u00edsticas desses avicultores. Para \n\nisso, foram realizados entrevistas junto a 44 fam\u00edlias de avicultores nos munic\u00edpios de \n\nChapec\u00f3 e Quilombo entre o m\u00eas abril e o m\u00eas de outubro de 2008. A an\u00e1lise se baseou nos \n\nresultados das entrevistas, bem como nas an\u00e1lises presentes em trabalhos anteriores realizados \n\nna regi\u00e3o, destacando as principais vari\u00e1veis que apresentaram mudan\u00e7as ao longo das \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas e que acabam influenciando o n\u00edvel de competitividade da regi\u00e3o. Trata-se do n\u00edvel \n\nde concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o (n\u00famero de avi\u00e1rios por propriedade); do tempo de atividade \n\n(n\u00famero de gera\u00e7\u00f5es e anos na atividade av\u00edcola de cada fam\u00edlia, em cada propriedade); da \n\npresen\u00e7a de m\u00e3o-de-obra e sua origem (familiar ou contratada) e; do n\u00edvel de inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica  (investimentos e melhorias nas estruturas produtivas). \n\n \n\n2.1 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o da realidade observada \n\nA tarefa de descri\u00e7\u00e3o do universo dessas caracter\u00edsticas torna -se dif\u00edcil devido ao \n\ngrande n\u00famero de avicultores e a sua grande diversidade, permitindo apenas discutir alguns  \n\nelementos que emergiram da an\u00e1lise das entrevistas realizadas a campo.  \n\n\n\n54 \n\n \n\n A partir de uma pequena amostra do conjunto dos avicultores do Oeste catarinense, \n\nentendida como suficientemente representativa da situa\u00e7\u00e3o estudada, buscou-se apreender a \n\nrealidade desse segmento da cadeia produtiva av\u00edcola. Considera-se o estudo representativo \n\npelo fato das informa\u00e7\u00f5es tornarem-se repetitivas a medida que as entrevistas avan\u00e7avam no \n\ntempo.  \n\n Num primeiro momento conv\u00e9m fazer uma caracteriza\u00e7\u00e3o da realidade observada, \n\ndimensionando as fronteiras do estudo. Foram entrevistados 44 avicultores, sendo 29 deles \n\n(65,91%) em Chapec\u00f3 e 15 (34,09%) em Quilombo (Tabela 03).  \n\n \n\nTabela 03: N\u00ba total de avicultores e avi\u00e1rios pesquisados \n\nTotal \n1 \n\navi\u00e1rio \n% \n\n2 \n\navi\u00e1rios \n% \n\n4 \n\navi\u00e1rios \n% \n\n7 \n\navi\u00e1rios \n% \n\n18 \n\navi\u00e1rios \n% Total \n\nAvicultores 28 63,64 13 29,55 1 2,27 1 2,27 1 2,27 44 \n\nAvi\u00e1rios 28 33,73 26 31,33 4 4,82 7 8,42 18 21,69 83 \n\nFonte: pesquisa de campo \n\n \n\n Nas tabelas a seguir (Tabelas 04 e 05) s\u00e3o apresentados os dados de cada munic\u00edpio \n\nem separado, permitindo uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados, bem como a possibilidade \n\nde compara\u00e7\u00e3o com o universo pesquisado. Destaca -se a presen\u00e7a de empreendimentos \n\nav\u00edcolas de grande porte no munic\u00edpio de Chapec\u00f3. Embora sejam minoria em termos \n\nabsolutos, relativamente s\u00e3o significativos, a exemplo do caso onde um avicultor apenas era \n\npropriet\u00e1rio de 18 avi\u00e1rios. \n\nTabela 04:  N\u00ba de avicultores e avi\u00e1rios pesquisados em Chapec\u00f3 \n\nChapec\u00f3 \n\n1 \n\navi\u00e1rio \n\n% \n\n2 \n\navi\u00e1rios \n\n% \n\n4 \n\navi\u00e1rios \n\n% \n\n7 \n\navi\u00e1rios \n\n% \n\n18 \n\navi\u00e1rios \n\n% Total \n\nAvicultores 14 48,28 12 41.38 1 3,45 1 3,45 1 3,45 29 \n\nAvi\u00e1rios 14 20,90 24 35,82 4 5,97 7 10,45 18 26,87 67 \n\nFonte: pesquisa de campo \n\n\n\n55 \n\n \n\nTabela 05: N\u00ba de avicultores e avi\u00e1rios pesquisados em Quilombo \n\nQuilombo \n\n1 \n\navi\u00e1rio \n\n% \n\n2 \n\navi\u00e1rios \n\n% \n\n4 \n\navi\u00e1rios \n\n% \n\n7 \n\navi\u00e1rios \n\n% \n\n18 \n\navi\u00e1rios \n\n% Total \n\nAvicultores 14 93,33 1 6,67 0 0 0 0 0 0 15 \n\nAvi\u00e1rios 14 87,5 2 12,5 0 0 0 0 0 0 16 \n\nFonte: pesquisa de campo \n\n2.2 \u2013 N\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola na regi\u00e3o, os dados encontrados a \n\ncampo n\u00e3o diferem muito do universo dos avicultores do estado de Santa Catarina. As tabelas \n\n06 e 07, abaixo, mostram os dados de avi\u00e1rios declarados no Levantamento Agropecu\u00e1rio \n\nCatarinense \u2013 LAC \u2013 realizado entre os anos de 2002 e 2003. Especificamente na mesorregi\u00e3o \n\nOeste (IBGE)\n7\n os dados encontrados em nossa pesquisa de campo s\u00e3o semelhantes ao do \n\nLAC. \n\n \n\nTabela n\u00ba 06: Concentra\u00e7\u00e3o de avi\u00e1rios em Santa Catarina \n\nClasse   Freq\u00fc\u00eancia % \n\nAt\u00e9 1 avi\u00e1rio 4873 69,72 \n\n2 avi\u00e1rios 1639 23,45 \n\nMais de 2 avi\u00e1rios 477 6,83 \n\nTotal 6989 100 \n\nFonte: LAC, 2003 \n\n \n\n \n\n \n\n                                                   \n7\n O estado de Santa Catarina esta dividido administrativamente em 6 Mesorregi\u00f5es Geogr\u00e1ficas e estas em 20 \n\nMicrorregi\u00f5es Geogr\u00e1ficas. A mesorregi\u00e3o Oeste Catarinense compreende as microrregi\u00f5es de Chapec\u00f3,  \n\nConc\u00f3rdia, Joa\u00e7aba, S\u00e3o Miguel do Oeste e Xanxer\u00ea. \n\n\n\n56 \n\n \n\nTabela n\u00ba 07: Frequ\u00eancia de avi\u00e1rios na mesorregi\u00e3o Oeste catarinense. \n\nMicrorregi\u00e3o IBGE At\u00e9 1 avi\u00e1rio 2 avi\u00e1rios Mais de 2 avi\u00e1rios Total \n\nChapec\u00f3 1604 365 111 2080 \n\nConc\u00f3rdia 899 182 76 1157 \n\nJoa\u00e7aba 972 333 105 1410 \n\nS\u00e3o Miguel do Oeste 220 158 53 431 \n\nXanxer\u00ea 453 73 28 554 \n\nTotal na meso regi\u00e3o 4148 1111 373 5632 \n\nFonte: LAC, 2003 \n\n \n\nOs 44 entrevistados possu\u00edam juntos um total de 83 avi\u00e1rios, sendo 67 deles (80,72%) \n\nem Chapec\u00f3 e 16 (19,28%) em Quilombo (Gr\u00e1fico 1). Isso poderia ser visto, a princ\u00edpio como \n\num indicador de baixa concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o entre os avicultores da regi\u00e3o (m\u00e9dia de 1,87 \n\navi\u00e1rios por avicultor). Verificou-se que 28 avicultores (63,64% do total) possu\u00edam apenas 01 \n\navi\u00e1rio, perfazendo 33,73% dos avi\u00e1rios. A amostra escolhida cont\u00e9m um dado que destoa \n\nconsideravelmente da m\u00e9dia, sendo que 01 avicultor possui 07 avi\u00e1rios e outro possui 18 \n\navi\u00e1rios, somando juntos, respectivamente, 4,54% dos avicultores e 30,12% do total de \n\navi\u00e1rios. Aqueles que possuem 02 avi\u00e1rios totalizaram 13 avicultores (29,55%) e 26 avi\u00e1rios \n\n(31,33%). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\nGr\u00e1fico 01: N\u00famero total de avicultores e avi\u00e1rios pesquisados nos munic\u00edpios de Chapec\u00f3 e \n\nQuilombo \u2013 Santa Catarina. \n\n \nFonte: pesquisa de campo \n\n \n\nA pesquisa de campo mostrou uma concentra\u00e7\u00e3o maior de avi\u00e1rios entre os avicultores \n\nde Chapec\u00f3 (Tabela 04) quando comparados com os dados do munic\u00edpio de Quilombo (Tabela \n\n05). \n\nO universo dos avicultores em Chapec\u00f3 n\u00e3o pode ser levantado. Conseguiram-se no \n\ntrabalho de pesquisa apenas o n\u00famero de avi\u00e1rios e a capacidade de alojamento (Tabela 08). \n\nJ\u00e1 para o munic\u00edpio de Quilombo foi poss\u00edvel levantar o n\u00famero total de avicultores e avi\u00e1rios \n\n(Tabela 09). Ressalta-se que no munic\u00edpio n\u00e3o existe nenhum avicultor com mais de dois \n\navi\u00e1rios. \n\nTabela n\u00ba 08: N\u00famero de avi\u00e1rios e capacidade de alojamento de aves em Chapec\u00f3. \n\nN\u00ba de avi\u00e1rios Capacidade de alojamento \n\n649 5.810.610 aves \n\nFonte: Escrit\u00f3rio Municipal da CIDASC \u2013 Chapec\u00f3 (2009) \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nTabela n\u00ba 09: N\u00famero de avicultores e avi\u00e1rios no munic\u00edpio de Quilombo \n\nQuilombo Avicultores % Avi\u00e1rios % \n\n1 avi\u00e1rio 78 79,59 78 66,10 \n\n2 avi\u00e1rios 20 20,41 40 33,90 \n\nTotal 98 100 118 100 \n\nFonte: Escrit\u00f3rio Municipal da CIDASC \u2013 Quilombo (2008) \n\n \n\nA seguir ser\u00e3o apresentadas e discutidas algumas das caracter\u00edsticas que se destacaram \n\nna an\u00e1lise das entrevistas junto aos avicultores que participaram da pesquisa.  \n\n \n\n2.3 \u2013 Tempo na atividade \n\n \n\n As entrevistas revelaram que a avicultura foi incorporada ao conjunto das atividades \n\ntradicionais dos agricultores familiares, ultrapassando os limites de uma simples oportunidade \n\nde neg\u00f3cio balizada por rela\u00e7\u00f5es de mercado. Algumas particularidades contribu\u00edram para o \n\nfortalecimento da intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre a avicultura e agricultores familiares.  \n\n A constru\u00e7\u00e3o de galp\u00f5es para o alojamento de aves, hoje padronizado com dimens\u00f5es \n\nde 100m de comprimento por 12m de largura, implicam na imobiliza\u00e7\u00e3o de grande \n\nquantidade de capital. Esse capital imobilizado acaba entrando no sistema de transfer\u00eancia de \n\npatrim\u00f4nio da fam\u00edlia, haja vista que a utiliza\u00e7\u00e3o alternativa e a possibilidade de venda dessas \n\nestruturas constru\u00eddas s\u00e3o praticamente nulas. Os dados da pesquisa (Gr\u00e1fico 02) mostraram \n\nque 68,18% dos avicultores herdaram essa atividade de seus pais. Muitas vezes sem condi\u00e7\u00f5es \n\nde dividir a terra entre os filhos, pelo fato da \u00e1rea ser pequena, alguns agricultores resolveram \n\na quest\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o social enquanto agricultores com a constru\u00e7\u00e3o de avi\u00e1rios para cada \n\num dos filhos.  \n\n\n\n59 \n\n \n\n\u201c[...] meu pai tinha pouca terra a\u00ed ele construiu mais \n\ntr\u00eas avi\u00e1rios e ficou um para cada um de n\u00f3s [...] a terra \n\nque temos \u00e9 pouca, mas cada um tem seus avi\u00e1rios [...] \n\naquele que pode ampliar, ampliou. [...] s\u00f3 o meu irm\u00e3o \n\nmais velho n\u00e3o construiu mais porque \u00e9 s\u00f3 ele e a \n\nmulher, n\u00e3o tiveram filhos. [...]\u201d [relato de um avicultor, \n\nChapec\u00f3, maio de 2008] \n\n \n\nGr\u00e1fico 02: N\u00famero de gera\u00e7\u00f5es na avicultura das fam\u00edlias entrevistadas  \n\nF\n\nFonte: pesquisa de campo, Chapec\u00f3 e Quilombo. Maio a outubro de 2008. \n\n \n\nOutro destaque revelado nas entrevistas \u00e9 o significativo n\u00famero de avicultores que \n\nn\u00e3o herdaram a atividade de seus pais. Aproximadamente 1/3 dos avicultores (29,55%) \n\nrepresentam a primeira gera\u00e7\u00e3o na atividade. Isso n\u00e3o significa, por\u00e9m, que n\u00e3o tenham \n\nvivido a experi\u00eancia da integra\u00e7\u00e3o com as agroind\u00fastrias na \u00e9poca em que viviam com seus \n\npais. Muitos dos entrevistados trabalhavam com os pais na atividade da suinocultura.  \n\n Outro dado que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a pequena parcela de avicultores na atividade a mais \n\nde duas gera\u00e7\u00f5es. Em Quilombo nenhuma fam\u00edlia a presentou essa condi\u00e7\u00e3o e em Chapec\u00f3 \n\napenas 3,45% dos entrevistados declararam-se netos de avicultores, sendo que a m\u00e9dia foi de \n\n2,27% do total de entrevistados. Essa informa\u00e7\u00e3o remete a especula\u00e7\u00e3o de duas poss\u00edveis \n\ncausas: a primeira, mais prov\u00e1vel, \u00e9 o espa\u00e7o de tempo (menos de quatro d\u00e9cadas) \n\nimpossibilitando que uma terceira gera\u00e7\u00e3o estivesse \u00e0 frente da atividade; e uma segunda \n\ncausa associada \u00e0 primeira, \u00e9 a possibilidade de que haja demora na transmiss\u00e3o de \n\npatrim\u00f4nio de uma gera\u00e7\u00e3o para outra. N\u00e3o existe uma idade definida para que o comando da \n\npropriedade seja repassado aos filhos, sendo esta uma das causas da sa\u00edda dos jovens do \n\n\n\n60 \n\n \n\ncampo.  \n\n2.4 \u2013 M\u00e3o de obra familiar X M\u00e3o de obra contratada   \n\n \n\nO perfil das fam\u00edlias de agricultores no oeste catarinense mudou significativamente \n\ncom o passar do tempo. No in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, as fam\u00edlias eram numerosas e a \n\nfor\u00e7a de trabalho era garantida pelos bra\u00e7os de indiv\u00edduos com la\u00e7os de parentescos. Com o \n\nadvento de novas e modernas tecnologias e com o fechamento da fronteira agr\u00edcola \n\n(dificuldade de coloca\u00e7\u00e3o de todos os filhos na regi\u00e3o) o n\u00famero de indiv\u00edduos por fam\u00edlia \n\ndiminuiu consideravelmente, passando a ser constitu\u00eddo por um casal e dois ou tr\u00eas filhos.  \n\n A agricultura mecanizada e as instala\u00e7\u00f5es modernas para a cria\u00e7\u00e3o de aves, ao mesmo \n\ntempo em que diminu\u00edram a demanda por m\u00e3o-de-obra, exigiram dela melhor qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora a necessidade de m\u00e3o-de-obra seja pequena, sua disponibilidade tem diminu\u00eddo \n\nconsideravelmente, \u00e0 medida que os filhos deixam a propriedade buscando ocupa\u00e7\u00f5es \n\nalternativas, na maioria das vezes urbanas. \n\n A realidade encontrada entre o conjunto dos avicultores entrevistados aponta para esse \n\ncen\u00e1rio (Gr\u00e1fico 03). Em 47,73% das propriedades a m\u00e3o-de-obra familiar \u00e9 suficiente. Em \n\n27,27% das propriedades h\u00e1 necessidade de m\u00e3o-de-obra externa a fam\u00edlia, n\u00e3o para substitu\u00ed-\n\nla, mas para auxili\u00e1-la. Trata-se de um contrato firmado, na maioria das vezes verbalmente, \n\nentre os avicultores e outras fam\u00edlias (casal com ou sem filhos) que em troca do trabalho \n\nprestado recebe moradia, um peda\u00e7o de terra para plantar e uma parte dos rendimentos do \n\navi\u00e1rio. Mais do que \u201ccuidar dos avi\u00e1rios\u201d essas fam\u00edlias s\u00e3o \u201cagregados\u201d auxiliando nas \n\ndemais tarefas da propriedade.  \n\n A pesquisa mostrou tamb\u00e9m que em quase \u00bc das propriedades (22,73%) os avicultores \n\nn\u00e3o trabalham diretamente na atividade, obtendo a m\u00e3o-de-obra que necessitam das rela\u00e7\u00f5es \n\nde parceria com outras fam\u00edlias, geralmente descapitalizadas e sem terra. As entrevistas \n\n\n\n61 \n\n \n\nmostraram que a parte dos rendimentos de cada lote de aves entregue \u00e0s agroind\u00fastrias que \n\ntocam as fam\u00edlias agregadas varia de 18% a 20%.  \n\n Durante a observa\u00e7\u00e3o de campo pode-se perceber uma disputa por m\u00e3o-de-obra com \n\nas novas regi\u00f5es de avicultura no pa\u00eds, especificamente o Centro-Oeste brasileiro. Uma \n\npropaganda numa r\u00e1dio local anunciava a sele\u00e7\u00e3o de 38 fam\u00edlias para trabalhar em Lucas do \n\nRio Verde, no estado do Mato Grosso. Al\u00e9m de moradia e terra para plantar, cada fam\u00edlia teria \n\na op\u00e7\u00e3o de \u201ccuidar\u201d de 03 avi\u00e1rios, recebendo parte dos lucros. \n\n Finalmente, somente uma parcela muito pequena dos avicultores (apenas 2,27%) \n\nmant\u00e9m trabalhadores assalariados cuidando de seus avi\u00e1rios. No munic\u00edpio de Quilombo \n\nessa pr\u00e1tica n\u00e3o foi encontrada, em Chapec\u00f3 os avicultores que util izam m\u00e3o-de-obra \n\nassalariada s\u00e3o aqueles que possuem um grande n\u00famero de avi\u00e1rios (02 avicultores).  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 03: Situa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra nas propriedades estudadas \n\nFonte: Pesquisa de Campo \n\n \n\nO que chama a aten\u00e7\u00e3o nas entrevistas \u00e9 a pouca disponibilidade de m\u00e3o-de-obra \n\nfamiliar entre os avicultores. Com a sa\u00edda dos filhos, os avicultores acabam sendo obrigados a \n\nbuscar for\u00e7a de trabalho fora da fam\u00edlia. \u00c9 significativo o n\u00famero de propriedades que \n\ndependem dessa for\u00e7a de trabalho: 52,27% n\u00e3o s\u00e3o viabilizados apenas com m\u00e3o-de-obra \n\nfamiliar, lan\u00e7ando m\u00e3o de parcerias com outras fam\u00edlias ou mesmo de assalariamento. A \n\nbusca por m\u00e3o-de-obra para os avi\u00e1rios tem sofrido concorr\u00eancia com os empregos urbanos e \n\n\n\n62 \n\n \n\ncom o deslocamento das fam\u00edlias \u201cparceiras\u201d para outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Destaca-se a \n\nconcorr\u00eancia com o centro-oeste brasileiro por m\u00e3o-de-obra especializada. \n\n \u00c9 importante ressaltar que o aux\u00edlio de pessoas externas \u00e0 fam\u00edlia n\u00e3o significa que \n\nesses avicultores n\u00e3o tenham mais uma for\u00e7a de trabalho potencial na fam\u00edlia, em muitos \n\ncasos, ou os filhos eram jovens demais, ou n\u00e3o se interessavam pela atividade ou, mesmo \n\nauxiliando, o trabalho ainda era insuficiente justificando a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os externos.  \n\n Mesmo que esses dados sejam referentes a uma pequena parcela dos avicultores do \n\noeste catarinense, s\u00e3o indicadores um processo de mudan\u00e7a, aqui denominado de fatores de \n\ncrise do modelo vigente, que aos poucos ganham for\u00e7a no processo de reprodu\u00e7\u00e3o social \n\ndessas fam\u00edlias de avicultores.  \n\n \n\n2.5 \u2013 N\u00edvel de tecnologia e a necess\u00e1ria adapta\u00e7\u00e3o \n\n A pesquisa mostrou um descontentamento geral por parte dos entrevistados quanto \u00e0 \n\nconstante necessidade de investimentos em melhorias \u00e0s suas estruturas produtivas. Segundo \n\nrelatos de t\u00e9cnicos das agroind\u00fastrias, as press\u00f5es que culminaram na exig\u00eancia de uma \n\nblindagem sanit\u00e1ria dos avi\u00e1rios partiram do mercado internacional de carne de aves, e a \n\nresponsabilidade pelas adequa\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas foram paulatinamente repassadas aos \n\navicultores. Blindar o avi\u00e1rio significa proteger as aves de poss\u00edveis fatores adversos, dentro \n\nde uma vis\u00e3o otimista da moderniza\u00e7\u00e3o como caminho para a solu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\nRepresenta um est\u00e1gio mais evolu\u00eddo na escalada modernizante. \n\n Apesar das queixas recorrentes entre os avicultores quanto ao \u00f4nus dos investimentos, \n\nas entrevistas demonstraram que a grande maioria j\u00e1 assimilou as mudan\u00e7as, e fez as \n\nadequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias\n8\n. No Gr\u00e1fico 04 \u00e9 poss\u00edvel observar que 77,27% dos avicultores \n\n                                                   \n8\n Aqueles que estavam em processo de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias das empresas foram aqui contabilizados junto \n\ncom os que j\u00e1 haviam feito todas as modifica\u00e7\u00f5es. Como era imposs\u00edvel visitar os avi\u00e1rios, pode que algumas \n\n\n\n63 \n\n \n\nentrevistados estavam dentro dos padr\u00f5es de exig\u00eancia das empresas.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 04: Assimila\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as exigidas pelas empresa \n\nFo\n\nnte: Pesquisa de campo \n\n \n\nMais do que uma tomada de consci\u00eancia quanto aos cuidados com a sanidade das aves \n\npor parte dos produtores, as mudan\u00e7as foram decorrentes da rela\u00e7\u00e3o desigual de poder entre \n\navicultores integrados e empresas integradoras. As entrevistas demonstraram que houve uma \n\npress\u00e3o dos t\u00e9cnicos sobre os avicultores para que fizessem as mudan\u00e7as, bem como \n\nincentivos financeiros para tal fim. \n\n[...] \u201celes disseram que at\u00e9 o final do ano n\u00e3o v\u00e3o mais entregar os \n\nperuzinhos pra quem n\u00e3o tiver feito as mudan\u00e7as que eles pediram\u201d \n\n[...]  \n\n[...] \u201cagora eles t\u00e3o pagando 25% a mais sobre o lote pra quem j\u00e1 fez o \n\nque eles pediram, mas quem n\u00e3o tem pra investir e n\u00e3o pode tirar o \n\ndinheiro no banco eu n\u00e3o sei como v\u00e3o fazer, de certo v\u00e3o fechar o \n\navi\u00e1rio\u201d [...] (relato de um avicultor, Chapec\u00f3, setembro de 2008) \n\n \n\n A \u00faltima afirma\u00e7\u00e3o do entrevistado \u00e9 emblem\u00e1tica, pois transparece o temor que os \n\navicultores tem de ver toda sua estrutura produtiva, as vezes resultado de uma vida inteira de \n\ntrabalho, sem utilidade, e o que \u00e9 pior, sem produ\u00e7\u00e3o de renda para a fam\u00edlia. Fica claro com \n\nisso a rela\u00e7\u00e3o desigual de poder entre os dois elos da cadeia, estando o avicultor totalmente \n\ndependente dos rumos e decis\u00f5es que est\u00e3o fora de seu controle, inclusive a decis\u00e3o de sair da \n\natividade. \n\n                                                                                                                                                               \ninforma\u00e7\u00f5es podem ter sido omitidas. \n\n\n\n64 \n\n \n\n H\u00e1 tamb\u00e9m uma tend\u00eancia de automatiza\u00e7\u00e3o nos avi\u00e1rios e restri\u00e7\u00f5es ambientais \n\ncrescentes, principalmente em termos de qualidade da \u00e1gua, utiliza\u00e7\u00e3o das camas e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos avi\u00e1rios. Esses fatores, somados a quest\u00f5es de ganho em escala t \u00eam \n\ncontribu\u00eddo para a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de aves, preferencialmente nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\nas unidades de abate.  \n\n Essa concentra\u00e7\u00e3o, no entanto, assume um car\u00e1ter aparentemente contradit\u00f3rio. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o na avicultura, at\u00e9 o momento, tem se dado de forma distinta da que ocorreu na \n\nsuinocultura, onde houve exclus\u00e3o em massa de agricultores familiares da atividade. Na \n\navicultura, ocorre concomitante \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o um processo de expans\u00e3o, com o surgimento \n\nde pequenos e m\u00e9dios frigor\u00edficos, integrando novos produtores de mat\u00e9ria-prima, com uma \n\nescala de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 certo ponto flex\u00edvel. Foram constru\u00eddos alguns avi\u00e1rios de 50 metros \n\nde comprimento fornecendo mat\u00e9ria-prima principalmente para os pequenos e m\u00e9dios \n\nfrigor\u00edficos, diferente do padr\u00e3o de 100 metros das grandes empresas do setor. Entre aqueles \n\nintegrados aos grandes complexos agroindustriais, h\u00e1 uma tend\u00eancia de aumento de 01 (um) \n\npara 02 (dois) avi\u00e1rios de 100m, em m\u00e9dia.  \n\n A explica\u00e7\u00e3o para esse movimento aparentemente contradit\u00f3rio reside, provavelmente, \n\nem fatores conjunturais. O crescimento do mercado para o setor, tanto interno como, e \n\nprincipalmente, externo, com a tend\u00eancia crescente nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de carne de \n\nfrango tem aumentado consideravelmente a demanda por mat\u00e9ria -prima, abrindo espa\u00e7os \n\nvi\u00e1veis no mercado mundial para pequenos e m\u00e9dios empreendimentos frigor\u00edficos na regi\u00e3o. \n\n \u00c9 importante ressaltar que no processo constante de moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, as \n\nempresas buscam agricultores modelares e idealizados, que perseguem e atualizam \n\nplenamente mecanismos voltados para o aumento da produtividade e da rentabilidade, abrindo \n\ncaminho para a moderniza\u00e7\u00e3o de todo o conjunto. Um exemplo caracter\u00edstico dessa press\u00e3o \n\nmodernizante \u00e9 o b\u00f4nus de 25% sobre o rendimento de um lote de aves entregue pelo \n\n\n\n65 \n\n \n\nagricultor que cumpre todas as exig\u00eancias da empresa. Assim, como ressalta Silveira (1994), \n\n\u201ca gest\u00e3o [da propriedade] n\u00e3o pode ser analisada a partir de um indiv\u00edduo isolado, mas \n\nconsiderando o agente como 'um ser determinado em grande parte' pelas influ\u00eancias de seu \n\nmeio ambiente natural e social, que apesar de n\u00e3o perder a sua individualidade por meio desta \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, \u00e9 delimitado e dirigido em suas possibilidades de a\u00e7\u00e3o, de maneira espec\u00edfica \n\npara o meio e para o grupo\u201d. \n\n*** \n\n Neste cap\u00edtulo foi poss\u00edvel caracterizar algumas vari\u00e1veis significativas para o \n\nconjunto dos avicultores. Vimos que a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o entre os avicultores \n\nentrevistados \u00e9 semelhante a realidade do conjunto dos avicultores da regi\u00e3o e do estado.  \n\n As vari\u00e1veis analisadas destacaram quest\u00f5es relacionadas \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o familiar na \n\natividade, a disponibilidade de m\u00e3o de obra e as necessidades de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\nVeremos no cap\u00edtulo seguinte que a conjun\u00e7\u00e3o dessas vari\u00e1veis fez emergir nas entrevistas \n\nelementos de uma crise que questiona a sustentabilidade da rela\u00e7\u00e3o entre agricultura familiar e \n\na atividade av\u00edcola, com severas conseq\u00fc\u00eancias para o territ\u00f3rio. \n\n Os elementos de crise que se apresentam impelem a an\u00e1lises que indicam para um \n\nprocesso de reconfigura\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas territoriais, \u00e0 medida que os processos que \n\nhistoricamente constru\u00edram o territ\u00f3rio s\u00e3o sublimadas pelas mudan\u00e7as estruturais e de \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os atores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Os elementos da crise e as mudan\u00e7as do territ\u00f3rio \n\n \n\n Conforme vimos anteriormente, a conjun\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os coletivos de uma \n\ndeterminada sociedade ao longo do tempo, sua capacidade de mediar conflitos e estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es est\u00e1veis, sem negar as rela\u00e7\u00f5es de poder em seu interior, mas viabilizando-as, fazem \n\nemergir um territ\u00f3rio constru\u00eddo. Uma vez rompida a estabilidade das rela\u00e7\u00f5es entre os atores, \n\nas transforma\u00e7\u00f5es que se sucedem acabam por romper com a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o historicamente \n\nconstru\u00edda, conduzindo a caminhos desconhecidos. A esse processo de rompimento da \n\nestabilidade relacional entre agricultura familiar e agroind\u00fastrias, atrav\u00e9s de seus elementos \n\nde crise, chamamos de mudan\u00e7as no territ\u00f3rio. Mior (2003) denomina esse processo com \n\n(re)territorializa\u00e7\u00e3o, quando outros atores come\u00e7am a disputar o territ\u00f3rio. Para os limites \n\ndeste trabalho, utiliza-se a denomina\u00e7\u00e3o \u201cmudan\u00e7a\u201d como parte da ant\u00edtese do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, entendendo que a perda de capital social (n\u00e3o tang\u00edvel e n\u00e3o transfer\u00edvel) acarreta \n\nperdas irrepar\u00e1veis para o territ\u00f3rio. As mudan\u00e7as na agricultura familiar, e nas suas \n\ncaracter\u00edsticas (conforme vimos anteriormente) t\u00eam conseq\u00fc\u00eancias importantes para o \n\nterrit\u00f3rio. \n\nA agricultura familiar tem sido historicamente a forma de organiza\u00e7\u00e3o social \n\npreponderante na regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina. Os novos arranjos no cen\u00e1rio econ\u00f4mico \n\nmundial, principalmente a partir da d\u00e9cada de 1990, resultaram em mudan\u00e7as significativas na \n\ndin\u00e2mica das sociedades rurais, sobretudo naquelas altamente integradas aos mercados atrav\u00e9s \n\ndas agroind\u00fastrias.  \n\nAlguns elementos dessa din\u00e2mica t\u00eam sido evidenciados em estudos conjunturais e de \n\ncasos espec\u00edficos no Oeste catarinense. Se por um lado os progressos t\u00e9cnicos nos sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o t\u00eam avan\u00e7ado, os indicadores sociais e ambientais evidenciam alguns problemas, \n\nentre os quais destacam-se o \u00eaxodo rural continuado, principalmente de jovens, e dentre esses \n\n\n\n67 \n\n \n\nas mulheres, provocando um envelhecimento e uma masculiniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural  \n\n(ABRAMOVAY et al, 1998) e conflitos relacionados ao uso da \u00e1gua e ao destino dos dejetos \n\nanimais. Somado a esses fatores est\u00e1 a demanda constante por investimentos em tecnologia \n\npara as estruturas produtivas que tem sido motivo de conflitos entre os avicultores e as \n\nagroind\u00fastrias. \n\nA seguir ser\u00e3o discutidos brevemente alguns elementos dessa crise, suas poss\u00edveis \n\ncausas e implica\u00e7\u00f5es para o conjunto dos avicultores e para a regi\u00e3o, com destaque para a \n\ncrise de reprodu\u00e7\u00e3o social da agricultura familiar.  \n\n \n\n3.1 - A necessidade de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica constante \n\n \n\n  Entre as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no processo produtivo destacam-se as inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas. A demanda crescente por qualidade de produto especialmente no que tange a \n\nsanidade exigiu dos avicultores constantes melhorias nos equipamentos, aumentando os \n\ncustos e diminuindo a rentabilidade. Ao final deste trabalho (ANEXO B) s\u00e3o apresentados \n\nalguns indicadores econ\u00f4micos elaborados a partir de dados de uma empresa local, no escopo \n\ndo Projeto Aviter. \n\n Os sucessivos processos de moderniza\u00e7\u00e3o que se dirigem \u00e0 agricultura fundam-se \n\nquase sempre num modelo de desenvolvimento que supere o ex-novo que se tornou \n\ntradicional. Cada processo se apresenta como \u00fanico e v\u00e1lido, negando ou desqualificando as \n\na\u00e7\u00f5es e os pressupostos anteriormente dirigidos para a agricultura. Um exemplo significativo \n\nfoi a crise desencadeada pelos rumores da gripe avi\u00e1ria em escala planet\u00e1ria, em que a regi\u00e3o \n\nfoi fortemente afetada e as medidas preventivas tornaram-se mais rigorosas. A orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral das agroind\u00fastrias a seus \u201cparceiros\u201d foi para que instalem nos avi\u00e1rios v\u00e1rios \n\nequipamentos e instala\u00e7\u00f5es, capazes de promover o que os t\u00e9cnicos chamam de \u201cblindagem\u201d.  \n\n\n\n68 \n\n \n\n Entre essas exig\u00eancias incluem-se o sistema de fornecimento de \u00e1gua automatizado, \n\ncercas ao redor do avi\u00e1rio, tela anti-p\u00e1ssaros\n9\n, arco de desinfec\u00e7\u00e3o, escrit\u00f3rio e banheiro para \n\nhigiene dos trabalhadores, entre outras, que, em m\u00e9dia representam um custo alto para os \n\navicultores\n10\n\n. Nesse sentido, \u00e9 recorrente o discurso entre os avicultores sobre o peso dessas \n\nexig\u00eancias sobre sua atividade econ\u00f4mica. Um exemplo representativo desse discurso pode \n\nser visto nas seguintes declara\u00e7\u00f5es de integrados: \n\n\u201c...tem uma tranqueira de equipamento que foi investimento e agora \n\nn\u00e3o serve mais pra nada, porque foi mudando com o tempo...[...]\u201d \n\n\u201c...eles sempre pedem pra investir, mal termina de pagar um \n\ninvestimento e quando ia dar lucro tem que investir de novo[...]\u201d \n\n\u201c[...]agora eles pagam mais pra quem investe, mas quando todos \n\ntiverem iguais, ser\u00e1 que eles v\u00e3o continuar pagando essa diferen\u00e7a?\u201d \n\n[relato de um avicultor, Chapec\u00f3, junho de 2008] \n\n \n\n Para ALBA 2002, as empresas t\u00eam buscado inovar, no sentido de obter sempre o maior \n\nn\u00famero poss\u00edvel de aves em menor tempo, e tamb\u00e9m com o menor n\u00famero de integrados \n\nposs\u00edvel, diminuindo os custos com log\u00edstica (transportes, administrativos). Para isso, todo o \n\nsistema de cria\u00e7\u00e3o das aves tem que estar em constante processo de mudan\u00e7as no que se \n\nrefere aos equipamentos e para o pr\u00f3prio funcionamento dos avi\u00e1rios. \n\n \n\n3.2 \u2013 A estrutura fundi\u00e1ria e a dificuldade de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nrepresentativa \n\n A estrutura fundi\u00e1ria das propriedades dos agricultores familiares no oeste catarinense \n\ntem sido uma das grandes vantagens competitivas para as agroind\u00fastrias dada a sua \n\npulveriza\u00e7\u00e3o. No gr\u00e1fico 05 s\u00e3o apresentados os dados referentes a estrutura fundi\u00e1ria dos \n\n                                                   \n9\n Apesar dos grandes esfor\u00e7os dispensados para evitar o contato dos frangos/perus com aves silvestres, na pr\u00e1tica \n\nambos continuam bem pr\u00f3ximos. Isso porque as esp\u00e9cies arb\u00f3reas (uva-do-jap\u00e3o - Hovenia dulcis) utilizadas \n\npara fazer sombra aos galp\u00f5es servem como \u201cdormit\u00f3rio\u201d para in\u00fameras esp\u00e9cies de aves silvestres devido a \n\ngrande quantidade de alimento encontrado nos frutos dessas \u00e1rvores.  \n10\n\n As entrevistas revelaram que para um avi\u00e1rio de 100 metros os custos variam de 30 a 70 mil reais.   \n\n\n\n69 \n\n \n\navicultores entrevistados. Percebe-se que a grande maioria tem \u00e1reas menores a 30ha, com \n\ndestaque para Quilombo onde essa realidade representa 93,33% das propriedades. Uma das \n\nexplica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis sobre a estrutura fundi\u00e1ria encontrada na regi\u00e3o refere-se ao fechamento \n\ndas fronteiras agr\u00edcolas, ficando as propriedades, em sua maioria, com \u00e1reas pr\u00f3ximas a \n\nsitua\u00e7\u00e3o original, onde uma col\u00f4nia de terra equivalia a aproximadamente 24ha.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 05: Estrutura fundi\u00e1ria dos avicultores entrevistados \n\nFonte: pesquisa de campo \n\n \n\nA estrutura agr\u00e1ria pulverizada favorece o controle desse processo pelas \n\nagroind\u00fastrias, devido a dificuldade de organiza\u00e7\u00e3o dos avicultores em entidades de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o profissional. O sindicato da categoria encontra dificuldades para manter uma \n\nrela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com os avicultores, agindo somente em quest\u00f5es pontuais.  \n\nParadoxalmente, \u00e9 no Oeste catarinense que surgem os principais movimentos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da agricultura familiar brasileira, a exemplo da FETRAF \u2013 Federa\u00e7\u00e3o dos \n\nTrabalhadores na Agricultura Familiar. Essas estruturas representativas exerceram um \n\nimportante papel na conquista de pol\u00edticas p\u00fablicas para a categoria, como o PRONAF \u2013 \n\nPrograma Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar. Essa capacidade de \n\norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos agricultores familiares de forma geral, fruto do capital social, n\u00e3o \u00e9 \n\ncapitalizado pelas organiza\u00e7\u00f5es representativas dos avicultores. \n\n A dificuldade de organiza\u00e7\u00e3o representativa n\u00e3o significa um comportamento passivo \n\n\n\n70 \n\n \n\ndos avicultores perante \u00e0s empresas. As queixas sobre a situa\u00e7\u00e3o dos integrados s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentes. Belato (1985) descreve a tentativa de organiza\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o \n\nrepresentativa e os mecanismos utilizados pela empresa para inviabiliz\u00e1 -la, valendo-se de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o desigual de poder. \n\n A figura 07 ilustra um movimento organizado dos avicultores questionando o \n\nfechamento de avi\u00e1rios no Rio Grande do Sul, quando, por quest\u00f5es sanit\u00e1rias, o transporte de \n\nanimais entre diferentes estados foi dificultado. Argumentavam que, depois de terem feito \n\ngrandes investimentos foram abandonados pelas agroind\u00fastrias. A movimenta\u00e7\u00e3o ocorreu na \n\ndivisa entre os estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul. \n\n \n\nFIGURA 07 : Not\u00edcia: \u201cAvicultor fecha rodovia e pede mais incentivo. Produtor diz que \n\ninvestiu nas granjas e depois foi abandonado\u201d  \n\n \n\nFonte: Di\u00e1rio Catarinense 24/11/2006 Foto Raquel Heidrich \n\n\n\n71 \n\n \n\n3.3 - A quest\u00e3o ambiental \n\n Um novo fator de crise entre os agricultores familiares come\u00e7a a ganhar for\u00e7a \u00e0 \n\nmedida que ganha respaldo na sociedade: a quest\u00e3o ambiental. Alguns dos problemas \n\nambientais da regi\u00e3o remontam da explora\u00e7\u00e3o intensiva das florestas, realizada pelos \n\nprimeiros colonizadores. A derrubada da mata nas encostas de morros e a retirada da mata \n\nciliar contribu\u00edram significativamente para o processo de assoreamento dos rios e, \n\nindiretamente, para os problemas de abastecimento de \u00e1gua enfrentados na atualidade pela \n\npopula\u00e7\u00e3o local.  \n\nGuivant e Miranda (1999) trataram da constru\u00e7\u00e3o social do problema ambiental, \n\nparticularmente na suinocultura. Na avicultura, ainda n\u00e3o existem grandes preocupa\u00e7\u00f5es \n\nquanto aos potenciais riscos ambientais da cadeia av\u00edcola ou este ainda n\u00e3o foi elaborado no \n\ninconsciente coletivo. Segundo Palhares (2005), na avicultura, os questionamentos ainda n\u00e3o \n\ns\u00e3o t\u00e3o intensos como acontece com a suinocultura, que tem seus modelos produtivos \n\nquestionados rotineiramente quanto aos impactos ambientais que estes causam, chegando -se \n\nat\u00e9 a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de termos de ajustamento de conduta para aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nlicenciamento ambiental. \n\n De forma pr\u00e1tica, os problemas que os avicultores est\u00e3o enfrentando adv\u00eam da \n\nnecessidade de licenciamento ambiental de seus empreendimentos, que de certa forma foi \n\nimpulsionada pelos problemas da suinocultura. Assim, avicultores que tem seus avi\u00e1rios em \n\nlocais inadequados (a menos de 30 metros dos cursos d'\u00e1gua e estradas a menos de 50 metros \n\nde nascentes d'\u00e1gua) n\u00e3o conseguem a licen\u00e7a ambiental e s\u00e3o obrigados a parar as atividades \n\nat\u00e9 que fa\u00e7am as adequa\u00e7\u00f5es previstas na lei. Para os novos empreendimentos, as \n\nagroind\u00fastrias exigem dos futuros integrados a observa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, mas \n\npouco tem feito para equacionar os problemas j\u00e1 existentes, ficando os custos econ\u00f4micos e \n\nsociais com o avicultor. \n\n\n\n72 \n\n \n\n A quest\u00e3o dos dejetos (cama de avi\u00e1rio) n\u00e3o \u00e9 vista como um poss\u00edvel problema \n\nambiental, mas sim como alternativa economicamente vi\u00e1vel para a aduba\u00e7\u00e3o das lavouras. \n\nEsse uso indiscriminado, sem respeitar par\u00e2metros de manejo de fertilidade do solo, constitui-\n\nse num problema real e que, no entanto, \u00e9 negligenciado pela maioria dos avicultores. Al\u00e9m \n\ndo desequil\u00edbrio de nutrientes no solo, pode causar contamina\u00e7\u00e3o dos corpos d'\u00e1gua \n\nsuperficiais e subsuperficiais, principalmente por compostos nitrogenados (PALHARES, \n\n2005).  \n\n Os dados coletados a partir das entrevistas mostram que a maioria dos avicultores \n\nutilizam \u00e1guas subsuperficiais para o abastecimento dos avi\u00e1rios (Gr\u00e1fico 06). Isso se deve a \n\ndificuldade de abastecimento cont\u00ednuo pelos cursos d\u2019\u00e1gua superficiais que, devido as \n\nfreq\u00fcentes estiagens tem sua vaz\u00e3o diminu\u00edda consideravelmente.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 06: Fornecimento de \u00e1gua para os avi\u00e1rios \n\nFonte: pesquisa de campo \n\n \n\nAs entrevistas demonstraram que 68,18% dos avicultores t\u00eam po\u00e7os artesianos em \n\nsuas propriedades, sem os quais n\u00e3o poderiam abastecer os avi\u00e1rios. Esse n\u00famero \u00e9 maior em \n\nChapec\u00f3 (72.41%). Conforme foi visto anteriormente, a quest\u00e3o da \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 vista como um \n\nproblema ambiental, sendo tratada pelos avicultores apenas sob o ponto de vista t\u00e9cnico, \n\ncomo um insumo para a produ\u00e7\u00e3o, e que, a priori, n\u00e3o tem fim.  \n\n\n\n73 \n\n \n\nA figura abaixo mostra a distribui\u00e7\u00e3o de po\u00e7os tubulares perfurados no Estado de \n\nSanta Catarina. A concentra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o oeste demonstra a press\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos \n\nna manuten\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua para os animais, haja vista que \u00e9 nesse espa\u00e7o que \n\nse concentram o maior n\u00famero de avi\u00e1rios e granjas de su\u00ednos. Os pontos vermelhos no mapa \n\nrepresentam os po\u00e7os perfurados. A figura mostra ainda os diferentes graus de polui\u00e7\u00e3o dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua superficiais no Estado. Percebe-se que os maiores \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nencontrados nos rios da regi\u00e3o agroindustrial. \n\n \n\nFIGURA 08: Press\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos no estado de Santa Catarina \n\n  \n\nFonte: Projeto Rede Guarani Serra Geral SC (2009) \n\n  \n\nO uso inadequado da \u00e1gua, associado a quest\u00f5es clim\u00e1ticas adversas, tem trazido \n\nconseq\u00fc\u00eancias negativas para o Oeste catarinense. As seguidas estiagens (anos de 2008 e 2009 \n\n\u2013 Figuras 09 e 10) comprometem o abastecimento urbano e rural, onde o Estado, atrav\u00e9s das \n\nprefeituras, arca com os custos de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em caminh\u00f5es pipa para os avi\u00e1rios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nFIGURA 09: Abastecimento de \u00e1gua prejudicado em \u00e9pocas de eventos clim\u00e1ticos adversos \n\n \n\nFonte: Jornal Di\u00e1rio Catarinense: 15 de abril de 200 \n\n \n\n \n\nFIGURA 10: Not\u00edcias de Jornal sobre a estiagem no Oeste catarinense\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Jornal Di\u00e1rio Catarinense. 12 de abril de 2008.  \n\n \n\nOutras quest\u00f5es, como o desmatamento intensivo e a conseq\u00fcente transforma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem aos poucos come\u00e7am a entrar na pauta de discuss\u00e3o dos problemas ambientais \n\nelaborada pela sociedade como um todo. A transforma\u00e7\u00e3o da paisagem no oeste catarinense \n\n\n\n75 \n\n \n\ndeu-se quase que exclusivamente por a\u00e7\u00e3o dos agricultores, que desmatavam para abrir suas \n\nlavouras e para construir as instala\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o de animais. Assim, a medida que esses \n\nproblemas come\u00e7am a ganhar espa\u00e7o na sociedade, a associa\u00e7\u00e3o natural entre agricultura \n\nfamiliar e sustentabilidade, feita principalmente pelos defensores dessa categoria social, \n\ncertamente ser\u00e1 questionada. \n\n \n\n3.4 \u2013 Dificuldades na reprodu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra familiar \n\n \n\nAos elementos da crise anteriormente citados, soma -se aquele que talvez seja o mais \n\ngrave: a dificuldade de reprodu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria agricultura familiar, gerando a falta de m\u00e3o-de-\n\nobra. Diversos estudos t\u00eam apontado para uma crise de reprodu\u00e7\u00e3o da agricultura familiar no \n\noeste catarinense (ABRAMOVAY et. al. 1998; SILVESTRO et. al. 2001; STROPASOLAS et. \n\nal. 2006).   \n\nEssa \u00e9 uma quest\u00e3o que tende a promover uma reconfigura\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o av\u00edcola na \n\nregi\u00e3o. Uma constante na pesquisa de campo com essa categoria social foram as declara\u00e7\u00f5es \n\nsobre a incerteza quanto a continuidade da unidade produtiva devido a dificuldade de \n\nencontrar um sucessor na fam\u00edlia. Pressupunha-se que, devido \u00e0s melhores condi\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras, estruturais e t\u00e9cnico-produtivas das fam\u00edlias de avicultores, a sucess\u00e3o heredit\u00e1ria \n\nseria facilitada, por garantir ao agricultor-filho n\u00edveis de vida melhores que a m\u00e9dia dos \n\nagricultores familiares. Aquilo que fora evidenciado nas pesquisa s de Abramovay et al (1998), \n\nSilvestro et al (2001) e Stropasolas (2006) entre os agricultores familiares de uma forma geral, \n\nn\u00e3o \u00e9 diferente entre os avicultores, refor\u00e7ando a tese de que as mudan\u00e7as sociais e culturais \n\nda nova gera\u00e7\u00e3o, com a valoriza\u00e7\u00e3o de elementos urbanos, tem sido os principais fatores de \n\n\u00eaxodo rural. \n\n Entre a parcela de agricultores familiares classificados como descapitalizados \n\n\n\n76 \n\n \n\n(FAO/INCRA), os motivos de sa\u00edda dos jovens do campo v\u00e3o al\u00e9m da \u201catra\u00e7\u00e3o pelas luzes da \n\ncidade\u201d. Percebe-se uma dificuldade maior de reprodu\u00e7\u00e3o material e a falta de uma pol\u00edtica de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria\n11\n\n (ABRAMOVAY et al 1998). \n\n \n\n\u201cos agentes que op\u00f5e a mais fraca resist\u00eancia as for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o \n\nexternas, que percebem mais cedo e melhor que os outros as vantagens \n\nassociadas \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os mesmos ligados objetiva e \n\nsubjetivamente \u00e0 terra e a casa pelo fato de serem mulheres, filhos \n\nca\u00e7ulas ou pobres\u201d (BOURDIEU, 1979 apud STROPASOLAS, 2006) \n\n  \n\n A evas\u00e3o dos jovens do campo segue como uma tend\u00eancia. Conforme destaca \n\nStropasolas (2006), o jovem busca obter uma identidade social, afirmar-se na sociedade, ser \n\nalgu\u00e9m. Os jovens rurais s\u00e3o produto das representa\u00e7\u00f5es que herdam de sua fam\u00edlia e d e seu \n\nmeio confrontado com as maneiras com que os jovens se descrevem, identificam -se ou \n\nmesmo se movem em busca de realiza\u00e7\u00e3o de seus projetos de vida. Projetos de vida que s\u00e3o \n\nbalizados muitas vezes no insucesso profissional dos pais e na propaganda dos que j\u00e1 sa\u00edram e \n\nvoltam aos finais de semana em condi\u00e7\u00f5es materiais aparentemente melhores. \n\nCom o desenvolvimento da agroind\u00fastria, e a conseq\u00fcente subordina\u00e7\u00e3o do campo \u00e0 \n\ncidade no processo produtivo, nem todos os agricultores familiares foram necess\u00e1rios para \n\nsuprir a necessidade de mat\u00e9ria-prima. Muitos, sobretudo os jovens agricultores, sem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de se reproduzir socialmente na agricultura, seriam mais \u00fateis \u00e0 cidade, como \n\noper\u00e1rios das agroind\u00fastrias. Assim, paulatinamente, aqueles que n\u00e3o eram necess\u00e1rios para o \n\nfuncionamento da cadeia agroindustrial foram deixando o campo, num processo de \u00eaxodo, \n\nainda que tardiamente, se comparado com outras regi\u00f5es onde a agricultura familiar \u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o predominante no rural, onde o \u00eaxodo foi mais intenso com d\u00e9cadas de \n\nanteced\u00eancia. Portanto, quando aqui se discute as transforma\u00e7\u00f5es recentes na cadeia da \n\n                                                   \n11 Uma pol\u00edtica de reorganiza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria permitiria a equaliza\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre as fam\u00edlias propriet\u00e1rias \n\nsem sucessor e aquelas onde a sucess\u00e3o \u00e9 inviabilizada por falta de terra para todos os filhos que querem \n\ncontinuar na profiss\u00e3o de agricultores. \n\n\n\n77 \n\n \n\navicultura, estamos falando daqueles agricultores familiares que foram at\u00e9 ent\u00e3o necess\u00e1rios, \n\nos integrados a agroind\u00fastria, sem entrar no m\u00e9rito das transforma\u00e7\u00f5es mais gerais da \n\nagricultura familiar, com suas situa\u00e7\u00f5es de pobreza e exclus\u00e3o, bem como a diversidade de \n\nalternativas em prol da sua viabiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n Embora o fator econ\u00f4mico exer\u00e7a um papel importante, existem fatores culturais que \n\ns\u00e3o determinantes na decis\u00e3o dos jovens em tornarem-se ou n\u00e3o agricultores. Com a melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para filhos de agricultores, ou seja, mais anos na escola, \n\nampliaram-se os horizontes desses jovens. O maior contato com os valores urbanos criara m \n\numa demanda de consumo de bens e servi\u00e7os quase ausentes no espa\u00e7o rural. Dessa forma, a \n\ndificuldade de acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, transporte deficit\u00e1rio, depend\u00eancia econ\u00f4mica, \n\nfalta de op\u00e7\u00f5es de lazer e de tecnologia no meio rural empurram os jovens do campo para as \n\ncidades, na ilus\u00e3o de conseguir melhores condi\u00e7\u00f5es de vida (melhoria no acesso a servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos: escola, posto de sa\u00fade, correios, farm\u00e1cia, banco, etc.) . Soma-se a isso a \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o do tecido social das comunidades. \n\n Isso explica a dificuldade de encontrar um sucessor para a atividade at\u00e9 mesmo entre \n\nas fam\u00edlias mais capitalizadas, havendo grande preocupa\u00e7\u00e3o sobre o futuro da atividade na \n\nregi\u00e3o. O fato do acesso ao estudo conduzir o afastamento do meio rural, refor\u00e7a a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de DURSTON 1996 em que permanece no campo aquele que \u201cla cabeza no le da \n\npara mas\u201d.   \n\n Quando se trata da constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio como o oeste catarinense, e com ele seu \n\ncapital social, a juventude assume import\u00e2ncia ainda maior na agricultura familiar. Segundo \n\nAbramovay et. al. (1998), o que caracteriza a Agricultura familiar \u00e9 que o pleno exerc\u00edcio \n\nprofissional por parte das novas gera\u00e7\u00f5es envolve, mais que o aprendizado de um of\u00edcio, a \n\ngest\u00e3o de um patrim\u00f4nio imobilizado em terras e em capital. Desenvolvido a partir do \n\ntrabalho de toda a fam\u00edlia (ao qual o jovem se incorpora desde crian\u00e7a) este patrim\u00f4nio possui \n\n\n\n78 \n\n \n\num duplo conte\u00fado social: por um lado ele \u00e9 a base material de um neg\u00f3cio mercantil e por \n\noutro \u00e9 sobre ele que repousa n\u00e3o s\u00f3 a manuten\u00e7\u00e3o, ma s a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o da vida \n\nfamiliar. \u00c9 neste sentido que a agricultura familiar, mesmo nos pa\u00edses capitalistas centrais \n\nonde ela perdeu inteiramente seus tra\u00e7os camponeses, pode ser definida pela unidade entre o \n\nneg\u00f3cio e a fam\u00edlia (ABRAMOVAY et. al, 1998). \n\n A sa\u00edda dos jovens demonstra a relativiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia atribu\u00edda a din\u00e2mica \n\nreunida terra, trabalho e fam\u00edlia. Foi sob estas categorias que, historicamente, os agricultores \n\nfamiliares organizaram seus valores, expectativas e representa\u00e7\u00f5es da vida social, que \n\nembasaram suas estrat\u00e9gias para a reprodu\u00e7\u00e3o social do patrim\u00f4nio econ\u00f4mico e cultural. \n\n(STROPASOLAS, 2006).  Com as mudan\u00e7as em curso a rela\u00e7\u00e3o com a terra e o trabalho nela \n\ns\u00e3o colocadas a prova, mudando as estrat\u00e9gias em rela\u00e7\u00e3o as gera\u00e7\u00f5es anteriores, onde, \n\n \n\nNo rol das responsabilidades do colono italiano a fundamental delas \n\ntalvez seja a de 'garantir o futuro', de 'colocar os filhos', ou seja, \n\nassegurar-lhes terra para o trabalho, garantindo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o seguinte a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o na mesma condi\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo. Nestas circunst\u00e2ncias, a \n\nterra passa a ser determinante para a forma\u00e7\u00e3o das novas unidades \n\nfamiliares (RENK, 2006, p. 79). \n\n \n\n A busca de trabalho urbano, com finais de semana para descanso e f\u00e9rias remuneradas \n\napontam para o questionamento da \u00e9tica do trabalho \u00e1rduo existente nas gera\u00e7\u00f5es anteriores. \n\nEntre os avicultores, em sua grande maioria considerados colonos fortes, nem mesmo o \n\ngrande capital imobilizado em patrim\u00f4nio \u00e9 suficiente para estimular a perman\u00eancia dos \n\njovens. Este capital consiste numa seguran\u00e7a, a ser acessado em caso de necessidade, mas n\u00e3o \n\nest\u00e1 mais no centro das possibilidades que definem as escolhas da nova gera\u00e7\u00e3o.  \n\nN\u00e3o bastasse a dificuldade de reprodu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra no interior da pr\u00f3pria \n\nfam\u00edlia, a concorr\u00eancia do emprego urbano industrial dificulta tamb\u00e9m a obten\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de \n\ntrabalho externa para os avi\u00e1rios, sem contar que, com o baixo rendimento dos lotes, o \n\n\n\n79 \n\n \n\nsistema de parceria com outras fam\u00edlias fica dificultado. \n\n*** \n\nO trabalho emp\u00edrico trouxe a tona alguns conflitos no interior do territ\u00f3rio, aos quais \n\nchamamos de elementos de uma crise. Essa crise de certa forma evidencia uma \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o do modelo av\u00edcola de Santa Catarina, atualmente questionado por fatores \n\nexternos e internos, referindo-se as v\u00e1rias dimens\u00f5es : s\u00f3cio econ\u00f4micas (rela\u00e7\u00e3o e modelo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o avicultores / agroind\u00fastrias, rentabilidade da atividade); ambiental (dejetos, \u00e1gua, \n\npaisagem); s\u00f3cio t\u00e9cnicos (gripe avi\u00e1ria) e s\u00f3cio cultural (reprodu\u00e7\u00e3o social e a quest\u00e3o dos \n\njovens).  \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es dos agentes do territ\u00f3rio, no \n\nque tange a sua reprodu\u00e7\u00e3o social, cultural e econ\u00f4mica, \u00e9 a quest\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o social dos \n\nintegrados as agroind\u00fastrias, particularmente no caso da avicultura. No cap\u00edtulo seguinte ser\u00e3o \n\ntratados assuntos referentes a quest\u00e3o espec\u00edfica da juventude rural e seu papel em rela\u00e7\u00e3o a \n\navicultura e ao territ\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 - Juventude e territ\u00f3rio \u2013 a reprodu\u00e7\u00e3o social da \n\nagricultura familiar e a forma\u00e7\u00e3o de uma nova gera\u00e7\u00e3o de \n\navicultores \n\n \n\nOs elementos de crise que foram evidenciados no cap\u00edtulo anterior remetem a uma \n\npergunta que, em \u00faltima an\u00e1lise, testa uma das hip\u00f3teses levantadas para esse trabalho: como \n\na avicultura tem contribu\u00eddo para o processo de reprodu\u00e7\u00e3o da agricultura familiar no oeste \n\ncatarinense? Conforme veremos, algumas pesquisas com foco na sucess\u00e3o heredit\u00e1ria na \n\nagricultura familiar demonstraram enorme preocupa\u00e7\u00e3o quanto a possibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndessa categoria social. E um dos grandes limitadores para a perman\u00eancia dos jovens no meio \n\nrural \u00e9 a falta de renda, ou uma renda insuficiente. Sendo a avicultura uma atividade que, \n\nhistoricamente construiu um ethos do colono forte, supunha-se a transfer\u00eancia heredit\u00e1ria da \n\ngest\u00e3o da propriedade av\u00edcola seria mais tranq\u00fcila. \n\nA op\u00e7\u00e3o por aprofundar a an\u00e1lise referente aos jovens rurais deveu -se, tamb\u00e9m, pela \n\nnecessidade de gerar informa\u00e7\u00f5es referenciais que pudessem servir para um comparativo com \n\na situa\u00e7\u00e3o francesa, dentro dos objetivos do projeto Aviter.  Assim, a quest\u00e3o dos jovens rurais \n\nligados a atividade av\u00edcola, ou ainda, a reprodu\u00e7\u00e3o social das popula\u00e7\u00f5es envolvidas com a \n\navicultura, passam a ser considerados indicadores de sustentabilidade. \n\n \n\n4.1 \u2013 Os jovens rurais  \n\n \n\nMais do que uma classifica\u00e7\u00e3o et\u00e1ria, pensar a juventude rural implica considerar uma \n\nparcela significativa da popula\u00e7\u00e3o rural, cercada por um conjunto de regras e valores sociais e \n\nconstrangida por projetos que v\u00e3o al\u00e9m daqueles individuais, geralmente sendo deposit\u00e1rio \n\n\n\n81 \n\n \n\ndos projetos da fam\u00edlia para a reprodu\u00e7\u00e3o social em melhores condi\u00e7\u00f5es materiais. Esses \n\nindiv\u00edduos geralmente comp\u00f5em uma unidade dom\u00e9stica na condi\u00e7\u00e3o de filhos, sob a \n\nautoridade dos pais. \n\nO conceito de juventude \u00e9 amplo e n\u00e3o consensual que vai desde a classifica\u00e7\u00e3o et\u00e1ria  \n\na uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica baseada em conflitos geracionais (WEISHEIMER, 2005; \n\nBOURDIEU, 1983). Os jovens s\u00e3o percebidos como parte dos recursos latentes de que a \n\nsociedade disp\u00f5e, e de seu engajamento depende sua vitalidade. Nesse sentido, o maior ou \n\nmenor grau desse potencial de mudan\u00e7a \u00e9 dado por sociedades din\u00e2micas, enquanto as que \n\nbuscam conter a juventude podem ser entendidas como sociedades conservadoras e est\u00e1ticas \n\n(MANNHEIM; 1968).  \n\n As juventudes rurais brasileiras enfrentam problemas de toda ordem, muitas causadas \n\npela pr\u00f3pria l\u00f3gica do modelo de desenvolvimento agr\u00edcola, baseado no alto uso de insumos e \n\ntecnologia, na produ\u00e7\u00e3o em larga escala e dependente de recursos externos \u00e0s propriedades. \n\nAssim, ensino prec\u00e1rio, dificuldade de acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, transporte deficit\u00e1rio, \n\ndepend\u00eancia econ\u00f4mica, falta de op\u00e7\u00f5es de lazer e de tecnologia empurram os jovens do \n\ncampo para as cidades, na ilus\u00e3o de que conseguir\u00e3o melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Uma das \n\ncausas do incha\u00e7o das cidades, do crescimento ca\u00f3tico das favelas e das condi\u00e7\u00f5es insalubres \n\nde vida no meio urbano est\u00e1 na falta de pol\u00edticas p\u00fablicas formuladas a partir da realidade do \n\nmeio rural. \n\nSegundo o IBGE (2000) dos 34 milh\u00f5es de jovens no Brasil, 17% vivem no meio rural \n\n(31% nas regi\u00f5es metropolitanas e 52% em \u00e1reas urbanas). a pesquisa Pol\u00edticas P\u00fablicas de \n\n/com/ para Juventude, realizada pela Unesco, mostra que, a partir da  d\u00e9cada de 70, os jovens \n\nrurais foram passando por um processo de transforma\u00e7\u00e3o significativo, caracterizado, en tre \n\noutros fatores, pela influ\u00eancia da cultura urbana moderna na constitui\u00e7\u00e3o da identidade deles e \n\npelo \u00eaxodo cada vez mais obrigat\u00f3rio (BRUMER et alli, 2007). A pesquisa da Unesco \n\n\n\n82 \n\n \n\nresgatada pelos autores mostra que os jovens da zona rural mostram-se menos presentes na \n\nescola e mais presentes no mercado de trabalho,sendo que o estado de Santa Catarina \n\napresenta os maiores \u00edndices de jovens que s\u00f3 trabalham, 48,2% na zona rural, contra 35,5% \n\nno meio urbano. Uma triste constata\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que a taxa de analfabetismo nas \u00e1reas rurais \u00e9 \n\nde 10%, tr\u00eas vezes maior que a das urbanas (3%). \n\nDadas as caracter\u00edsticas e especificidades da juventude rural brasileira, estudos \n\nrecentes apontam dois aspectos que tem chamado a aten\u00e7\u00e3o: sua grande participa\u00e7\u00e3o nas \n\ndin\u00e2micas migrat\u00f3rias e a persist\u00eancia da invisibilidade social dessa juventude \n\n(WEISHEIMER, 2005). Esses apontamentos indicam que, no per\u00edodo recente, existe um \n\npredom\u00ednio juvenil no processo migrat\u00f3rio rural-urbano brasileiro, com uma participa\u00e7\u00e3o \n\nfeminina maior que a masculina, acarretando num envelhecimento e masculiniza\u00e7\u00e3o do meio \n\nrural. A situa\u00e7\u00e3o de invisibilidade a que est\u00e1 sujeito esse segmento da popula\u00e7\u00e3o se configura \n\nnuma das express\u00f5es mais cru\u00e9is da exclus\u00e3o social, uma vez que dessa forma esses jovens \n\nn\u00e3o se tornam sujeitos de direitos sociais e alvos de pol\u00edticas p\u00fablicas, inviabilizando o \n\nrompimento da pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o (WEISHEIMER, 2005).  \n\n Outrora, n\u00e3o se deixava o povoado e a terra sen\u00e3o por necessidade, e os que partiam \n\neram objeto de um julgamento coletivo reprovador como se o \u00eaxodo rural implicasse uma \n\ntrai\u00e7\u00e3o dos valores do mundo agr\u00e1rio. A amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social e a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura inverteram em parte a situa\u00e7\u00e3o. Hoje, os que permanecem na agricultura o fazem \n\nporque escolheram, por paix\u00e3o ou voca\u00e7\u00e3o, a agricultura ou ent\u00e3o porque n\u00e3o conseguiram \n\npartir (CHAMPAGNE, s/d) \n\n A cita\u00e7\u00e3o de Champagne traduz a situa\u00e7\u00e3o vivida por grande parte dos agricultores \n\nfamiliares no oeste de Santa Catarina. \u201cEnquanto no passado, os filhos de agricultores \n\npermaneciam maci\u00e7amente na agricultura, hoje parecem rejeitar fortemente uma atividade \n\nque lhes parece mal remunerada e penosa preferindo os hor\u00e1rios fixos e as rendas regulares \n\n\n\n83 \n\n \n\ndo sal\u00e1rio. (CHAMPAGNE, s.d.). \n\n Conforme destaca Champagne, para que haja \u201cinstala\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 preciso, que haja um \n\nsucessor, isto \u00e9, n\u00e3o s\u00f3 um herdeiro, mas \u2013 e isto \u00e9 t\u00e3o evidente que se acaba por vezes \n\nesquecendo-o - um herdeiro que tenha vontade de herdar ou, pelo menos, um filho que aceite \n\nsubmeter-se a uma vontade de continua\u00e7\u00e3o manifestada por seus pais. Assim, a sucess\u00e3o \n\ndepende bem claramente da presen\u00e7a de filhos e de seu n\u00famero. Mas depende outro tanto, \u00e9 \n\nsabido, do sexo dos filhos, sendo que as filhas abandonam a agricultura mais precoce e \n\nmaci\u00e7amente do que os rapazes, que s\u00e3o mais ligados ao patrim\u00f4nio (idem).  \n\n Em teoria, para que um empreendimento fosse assumido por uma nova gera\u00e7\u00e3o, \n\nbastaria que fosse economicamente rent\u00e1vel. Como, ent\u00e3o, explicar que alguns \n\nempreendimentos av\u00edcolas do oeste, mesmo sendo considerados rent\u00e1veis, encontram-se na \n\nsitua\u00e7\u00e3o de incerteza sobre a sucess\u00e3o heredit\u00e1ria? A nova gera\u00e7\u00e3o de avicultores n\u00e3o est\u00e1 \n\ngarantida a priori, devido ao desencantamento do mundo rural para os mais jovens.  \n\n \n\n4.2 \u2013 Uma situa\u00e7\u00e3o alarmante no Oeste catarinense \n\n \n\n  A an\u00e1lise das entrevistas (Gr\u00e1fico 07) demonstrou que a grande maioria dos \n\navicultores (61,36%) n\u00e3o sabe se ter\u00e1 um sucessor na atividade dentro da pr\u00f3pria fam\u00edlia. Essa \n\ninseguran\u00e7a quanto a reprodu\u00e7\u00e3o social da agricultura familiar \u00e9 um dos fen\u00f4menos \n\nsociol\u00f3gicos mais marcantes das \u00faltimas d\u00e9cadas, pois a principal fun\u00e7\u00e3o dessa categoria \n\nsocial, a de produzir novos agricultores, come\u00e7a a ser questionada. As possibilidades de \n\nocupa\u00e7\u00e3o alternativa da m\u00e3o-de-obra familiar, principalmente, em fun\u00e7\u00f5es urbanas rompem \n\ncom essa tradi\u00e7\u00e3o. \n\n O estudo de Silvestro et alli 2001 mostrou que a propor\u00e7\u00e3o de estabelecimentos \n\nfamiliares do oeste catarinense sem o registro de jovens em seu interior chega a 12%. Entre os \n\n\n\n84 \n\n \n\navicultores entrevistados para o presente estudo, 25% afirmaram n\u00e3o ter um sucessor \n\ngarantido na fam\u00edlia.  \n\n A parcela daqueles que afirmaram, com certeza, ter um sucessor garantido na fam\u00edlia \n\nfoi de apenas 13,64%. Embora esses sejam dados de uma amostra pequena dos avicultores \n\ncatarinenses, chama a aten\u00e7\u00e3o o estado de incerteza da maioria dos entrevistados.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 07: Exist\u00eancia de sucessor na fam\u00edlia \n\n \nFonte: pesquisa de campo \n\n \n\n4.3 \u2013 Os principais fatores que influenciam as tomadas de decis\u00f5es dos \n\njovens: entre ficar e sair! \n\n \n\nA pesquisa trouxe elementos que permitiram questionar a afirma\u00e7\u00e3o de que a posse de \n\num grande montante de capital pelas fam\u00edlias de avicultores seria um atrativo para a \n\nperman\u00eancia dos jovens no campo. Muitas vezes, justamente por serem mais capitalizados \n\npuderam oportunizar melhores condi\u00e7\u00f5es de estudo para os filhos que, analisando o custo de \n\noportunidade de sua m\u00e3o-de-obra, preferiram ocupa\u00e7\u00f5es urbanas mais rent\u00e1veis.   \n\n\u201cO filho mais velho se formou em administra\u00e7\u00e3o, tem \n\nescrit\u00f3rio na cidade com um colega dele. A filha casou e \n\nmora na cidade, o marido dela tem oficina\u201d (relato de \n\navicultor, Quilombo, agosto de 2008) \n\n \n\n Em muitos casos, a sa\u00edda dos jovens se d\u00e1 numa busca de independ\u00eancia no intuito de \n\n\n\n85 \n\n \n\nsuperar o conflito com o pai-patr\u00e3o. Mesmo com o grande capital imobilizado nas instala\u00e7\u00f5es \n\npara o jovem a possibilidade de retorno imediato de seu trabalho o impele a ser oper\u00e1rio na \n\ncidade, negando sua forma\u00e7\u00e3o profissional como agricultor.  \n\n \n\n O fato de trabalhar fora, ter todo final de m\u00eas o seu dinheiro, a \n\nliberdade e a independ\u00eancia financeira que ele gera, para comprar a sua \n\nroupa, ou utens\u00edlios de uso pessoal, sem ter que o ficar pedindo ao pai \n\npara pagar a entrada no baile, embora possam parecer coisas simples \n\npara quem as v\u00ea de fora, revestem-se de grande import\u00e2ncia no \n\nprocesso decis\u00f3rio que define as op\u00e7\u00f5es de ir ou ficar \n\n(STROPASOLAS, 2006) \n\n \n\n \n\nConforme destaca Champagne (s/d), a amplia\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica do espa\u00e7o social dos \n\nagricultores n\u00e3o teria, talvez, tido efeitos t\u00e3o destrutivos sobre a representa\u00e7\u00e3o que faziam de \n\nsi mesmos se a emigra\u00e7\u00e3o de um n\u00famero significativo de membros de sua fam\u00edlia e a \n\nfreq\u00fc\u00eancia de seus retornos  ao povoado n\u00e3o tivessem, de alguma maneira, deteriorado desde \n\ndentro suas evid\u00eancias. Com efeito, o que d\u00e1 toda sua for\u00e7a \u00e0s compara\u00e7\u00f5es que os \n\nagricultores tendem a estabelecer com as outras categorias sociais reside no fato de que, longe \n\nde serem abstratas e impessoais, estas s\u00e3o mediatizadas ou, em todo caso, reduplicadas pelo \n\ngrupo familiar. As trajet\u00f3rias sociais, fora da agricultura, de pais (tios, primos e, sobretudo, \n\nirm\u00e3os e irm\u00e3s) inscrevem, no pr\u00f3prio seio da fam\u00edlia, a compara\u00e7\u00e3o entre os que partiram e \n\nos que ficaram na terra. As rela\u00e7\u00f5es familiares constituem uma media\u00e7\u00e3o particularmente \n\nimportante entre, de um lado a posi\u00e7\u00e3o social ocupada pelos indiv\u00edduos bem como a maneira \n\ncomo a ocupam e, de outro, o conjunto das posi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis do espa\u00e7o social. A trajet\u00f3ria \n\nsocial de um irm\u00e3o ou de uma irm\u00e3 \u00e9 um ponto de compara\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3rio, a evoca\u00e7\u00e3o de um \n\ndestino ao qual se escapou (quando ela \u00e9 mais baixa) ou de uma posi\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, mas n\u00e3o \n\nrealizada (quando ela \u00e9 mais alta). Sabe-se que efeitos desestruturantes sobre os valores \n\npr\u00f3prios do grupo familiar ou da comunidade de origem exercem os migrantes, especialmente \n\nquando estes se tornam mais numerosos do que os que permanecem. \n\n\n\n86 \n\n \n\n O migrante, queira ele ou n\u00e3o, e muito freq\u00fcentemente ele o deseja conscientemente, \n\ncria a d\u00favida naqueles que n\u00e3o partem. Onde todos visam apenas fazer um lugar para si no \n\ngrupo local, ele imp\u00f5e uma alternativa e qu ebra as evid\u00eancias e a seguran\u00e7a que elas \n\npropiciam. Esta a\u00e7\u00e3o dos migrantes tornou -se ainda mais forte hoje porque as facilidades \n\nmaiores de comunica\u00e7\u00e3o e, em particular, a difus\u00e3o do autom\u00f3vel provocaram uma \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o dos contatos entre os agricultores e os membros de sua fam\u00edlia que partiram \n\ncomo assalariados e que, durante as f\u00e9rias e os fins-de-semana, retornam ao povoado e, por \n\nprovoca\u00e7\u00e3o, como que para justificar que tiveram raz\u00e3o ao partir, exibem as vantagens (reais \n\nou fict\u00edcias) de sua nova condi\u00e7\u00e3o (f\u00e9rias remuneradas, aux\u00edlio-doen\u00e7a, rendas regulares, \n\nconforto, etc.). \n\n A pesquisa realizada por Silvestro et ali 2001 constatou que 69% dos rapazes e 32% \n\ndas mo\u00e7as manifestaram o desejo de organizar suas vidas profissionais em torno da gest\u00e3o de \n\numa unidade produtiva agropecu\u00e1ria. Segundo os autores, esses s\u00e3o jovens que adquiriram \n\nexperi\u00eancia de gest\u00e3o do neg\u00f3cio familiar, que conhecem as principais t\u00e9cnicas produtivas e \n\nos mais importantes canais de obten\u00e7\u00e3o de financiamentos e acesso aos mercados. \n\n Ainda sobre essa pesquisa, os autores destacam que \u00e9 nos frigor\u00edficos de alguns \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o que os filhos dos agricultores buscam emprego, geralmente como \n\noper\u00e1rios, com uma remunera\u00e7\u00e3o variando de 2 a 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos por m\u00eas.  Destacam \n\nainda, o fato desses jovens deixarem de residir na propriedade dos pais e se transferirem para \n\na cidade, morando em pens\u00f5es ou casas familiares. (idem pag.29) \n\n No que tange a agricultura familiar de modo geral a pesquisa de Silvestro et ali 2001 \n\nmostrou que h\u00e1 um descompasso entre a demanda por terra dos jovens que vivem no meio \n\nrural e nele desejam permanecer e a oferta das propriedades que n\u00e3o tem sucessores, \n\ninexistindo pol\u00edticas fundi\u00e1rias que conciliem tal situa\u00e7\u00e3o. Cria -se com a falta de sucessor em \n\nmuitas propriedades um mercado de terras que favorece a transforma\u00e7\u00e3o da unidade produtiva \n\n\n\n87 \n\n \n\nagropecu\u00e1ria em ch\u00e1cara de final de semana, comprada por indiv\u00edduos urbanos de suficiente \n\npoder aquisitivo.  \n\n A sa\u00edda de jovens do meio rural, que somado ao \u00eaxodo das fa m\u00edlias de agricultores \n\ndescapitalizados promovem a desestrutura\u00e7\u00e3o do tecido social dessas comunidades, \n\nalimentam um c\u00edrculo vicioso \u00e0 medida que o isolamento social daqueles que ficam torna esse \n\nambiente pouco atrativo. A perman\u00eancia no meio rural de jovens de baixa escolaridade \n\ncontrasta com a sa\u00edda daqueles com maiores oportunidades de acesso a forma\u00e7\u00e3o escolar. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o segundo Silvestro et ali 2001, compromete o pr\u00f3prio exerc\u00edcio de cidadania daqueles \n\nque ficam, na medida que n\u00e3o conseguem sequer ter acesso aos direitos legalmente \n\nconstitu\u00eddos. Cria-se um paradoxo referente a escola formal e a forma\u00e7\u00e3o profissional: ao que \n\nparece, estudar significa buscar uma profiss\u00e3o alternativa a de agricultor. \n\n Em outra pesquisa, desenvolvida na regi\u00e3o por Brumer et alli (2007) pode-se verificar \n\na situa\u00e7\u00e3o diferenciada de alguns jovens que ainda permanecem no meio rural. Segundo os \n\nautores, as resid\u00eancias dos jovens entrevistados s\u00e3o relativamente bem equipadas, uma vez \n\nque mais de 90% delas contam com geladeira (98,3%), freezer (96,6%), TV colorida (93,1%), \n\nm\u00e1quina de lavar roupa (91,4%), e banheiro dentro de casa (91,4%). Em propor\u00e7\u00e3o menor, \n\ncerca de 2/3 dos jovens possuem os itens que dizem respeito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 mobilidade: \n\nantena parab\u00f3lica (67,2%), telefone fixo (69%) e/ou celular (48,3%), autom\u00f3vel da fam\u00edlia \n\n(70,7%), que requerem disponibilidade de recursos para sua aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. Dois \n\nitens aparecem com freq\u00fc\u00eancia menor nas resid\u00eancias dos jovens: forno de microondas \n\n(25,9%) e computador (25,8%). \n\n   \n\n4.4 \u2013 Os jovens e a avicultura \n\n \n\n Depreende-se da teoria de Chayanov, sobre a rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre trabalho e \n\n\n\n88 \n\n \n\nconsumo, o car\u00e1ter indivis\u00edvel da atividade familiar como elemento explicativo da fam\u00edlia \n\ncamponesa. Assim, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o retorno da atividade de toda a fam\u00edlia. Esse fator pode \n\nliberar for\u00e7a de trabalho para fora da unidade familiar quando parte dela for excedente, ou \n\nintroduzir mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas como estrat\u00e9gias para compensar a escassez de for\u00e7a de \n\ntrabalho. \n\n Na avicultura integrada do oeste catarinense, existem evid\u00eancias que apontam para o \n\nfim dos excedentes de for\u00e7a de trabalho na unidade familiar de produ\u00e7\u00e3o. As entrevistas de \n\ncampo apontam para uma falta de m\u00e3o-de-obra, principalmente devido a sa\u00edda dos mais \n\njovens. \n\n A mudan\u00e7a no padr\u00e3o tecnol\u00f3gico, no caso espec\u00edfico da avicultura, \u00e9 resultado de \n\numa press\u00e3o externa feita pelas empresas integradoras. Essa mudan\u00e7a est\u00e1 mais relacionada \u00e0s \n\nnecessidades de quantidade e qualidade de mat\u00e9ria -prima (frangos) para as empresas do que \n\nalguma estrat\u00e9gia pr\u00f3pria da fam\u00edlia para compensar a perda (sa\u00edda) de parte de sua for\u00e7a de \n\ntrabalho. Essas mudan\u00e7as geralmente s\u00e3o onerosas, de dif\u00edcil assimila\u00e7\u00e3o por fam\u00edlias j\u00e1 \n\ndescapitalizadas. \n\n Diferentemente do que nos relataram os \u201cantigos\u201d avicultores, sobre o status da \n\natividade, os mais jovens n\u00e3o julgam melhor sua situa\u00e7\u00e3o permanecendo no campo, como \n\navicultores. Muitas vezes, se submetem a extensas jornadas de trabalho na cidade, com baixos \n\nsal\u00e1rios, para poderem viver de forma diferente a vida no campo, vista de forma pejorativa. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o as mo\u00e7as, Stropasolas (2006) trouxe recentemente a tona um tema que \n\ntamb\u00e9m fora discutido por Malassis em rela\u00e7\u00e3o a Fran\u00e7a da metade do s\u00e9culo passado  \n\n \n\n\u201cas mulheres sofriam, sem d\u00favida, mais do que os homens as condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida ligadas ao trabalho campon\u00eas. Numerosas mo\u00e7as s\u00f3 aceitavam \n\nficar na terra com a condi\u00e7\u00e3o de mudar de vida. Foram assim o \n\nfermento da grande revolu\u00e7\u00e3o que o mundo campon\u00eas conhecer\u00e1 depois \n\nda Segunda Guerra Mundial\u201d (Malassis, 2003 p. 100) \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n As entrevistas revelaram uma dificuldade para manter os filhos no campo depois que \n\nestes \u201csaem\u201d para estudar na cidade. Estes quando saem entram em contato com um conjunto \n\nde valores e significados que lhe eram estranhos no mundo rural, e acabam por vislumbrar \n\nnuma vida urbana a supera\u00e7\u00e3o de certos limites que o mundo rural os impunha. Al\u00e9m da \n\nescola, o desenvolvimento dos meios de transporte e comunica\u00e7\u00e3o serviram para expor os \n\nhabitantes do mundo rural ao mundo globalizado.  \n\n\u201c[...] a filha mais velha t\u00e1 na cidade. Tava fazendo faculdade e trancou. \n\nAgora ela t\u00e1 fazendo um curso t\u00e9cnico (...) essa n\u00e3o volta mais. E o pi\u00e1 \n\nt\u00e1 na 8\u00aa s\u00e9rie. Mas t\u00e1 dif\u00edcil de fazer ele se acostumar com essa lida\u201d \n\n[relato de um avicultor, Chapec\u00f3, agosto de 2008] \n\n \n\n E outro avicultor declarava que \n\n \n\n\u201c[...] meu pi\u00e1 tava estudando no SENAC, fazia t\u00e9cnico em montagem \n\nde redes de computadores... ele teve de parar de estudar porque n\u00e3o \n\ntinha internet aqui. Os professores mandavam tudo pela internet e o \n\ncoitado n\u00e3o tinha como ver aqui [...]  essa profiss\u00e3o \u00e9 pra cidade\u201d \n\n[avicultor, Chapec\u00f3, julho de 2008] \n\n \n\n Conforme destaca Champagne (s/d), aos efeitos desestruturantes, sobre a identidade \n\nrural, da amplia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os sociais, relativizadora dos pontos de vista, e da emigra\u00e7\u00e3o, \n\nque perturba as cren\u00e7as, somaram-se os que s\u00e3o exercidos diretamente sobre os filhos por \n\ninterm\u00e9dio da escola.  Nas zonas rurais, outrora subescolarizadas, onde predominavam a \n\naprendizagem nos pr\u00f3prios locais de trabalho e a transmiss\u00e3o dos saberes por lenta \n\nimpregna\u00e7\u00e3o, o prolongamento da escolariza\u00e7\u00e3o nos col\u00e9gios modificou a rela\u00e7\u00e3o dos filhos \n\ncom o saber e transtornou as rela\u00e7\u00f5es de poder no interior do grupo dom\u00e9stico. A escola \n\ncontribui, na verdade, para solapar os alicerces da autoridade tradicional dos pais, inculcando \n\nem seus filhos saberes certificados que transtornam as hierarquias de compet\u00eancia localmente \n\nestabelecidas, desvalorizam os saberes antigos e seu modo de transmiss\u00e3o, modificam, em \n\n\n\n90 \n\n \n\ntodo caso, a rela\u00e7\u00e3o que os jovens entret\u00eam com o trabalho manual.  \n\n Com isso, a situa\u00e7\u00e3o que se apresenta entre os avicultores no oeste catarinense, mais \n\ndo que uma crise de sucess\u00e3o, revela ind\u00edcios de uma revolu\u00e7\u00e3o cultural no seio de toda a \n\nagricultura familiar, que n\u00e3o poder\u00e1 mais ser relegada a segundo plano nas estrat\u00e9gias do \n\nEstado e das empresas integradoras. Nem de longe a pr\u00f3pria agricultura familiar ser\u00e1 capaz de \n\nresolver essa quest\u00e3o.  \n\n Um contraponto a esse processo aparece no munic\u00edpio de Quilombo. No munic\u00edpio, \n\napesar das reclama\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos rendimentos, a instala\u00e7\u00e3o de uma grande \n\nagroind\u00fastria no munic\u00edpio trouxe esperan\u00e7a de melhores condi\u00e7\u00f5es para as fam\u00edlias rurais. \n\nOs dados fornecidos pela agroind\u00fastria local mostram que se criou um forte mercado de \n\ntrabalho para a juventude da regi\u00e3o. \n\nGr\u00e1fico 08: Faixa et\u00e1ria dos funcion\u00e1rios da Aurora Quilombo \n\n \n\nFonte: Aurora Quilombo (2008) \n\n Os dados mostram tamb\u00e9m que boa parte desses jovens s\u00e3o rurais, e seguem morando \n\nnas comunidades rurais, mesmo trabalhando na empresa. Dos 1436 oper\u00e1rios, 561 (39%) \n\nresidiam no campo. \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nGr\u00e1fico 09: Local de resid\u00eancia dos trabalhadores da Aurora Quilombo \n\n \n\nFonte: Aurora Quilombo (2008) \n\n \n\n Nesse munic\u00edpio rural, a instala\u00e7\u00e3o de uma agroind\u00fastria serviu para criar um mercado \n\nde trabalho para os filhos de agricultores familiares, que, seguiram o caminho da cidade, \n\nbuscando independ\u00eancia financeira, e continuaram vivendo no espa\u00e7o rural, evitando que a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do tecido social das comunidades se acentue. Infelizmente n\u00e3o temos a informa\u00e7\u00e3o \n\nde quantos desses jovens s\u00e3o filhos de avicultores. \n\n*** \n\n Neste cap\u00edtulo tratamos de analisar mais detalhadamente um dos elementos de crise \n\nque desafiam os atores sociais no Oeste catarinense: a quest\u00e3o da juventude rural. A \u00eanfase \n\ndada a essa quest\u00e3o, dedicando um cap\u00edtulo inteiro para discuss\u00e3o, deve-se a relev\u00e2ncia do \n\nassunto, pois toca numa quest\u00e3o central para toda a cadeia produtiva da avicultura em Santa \n\nCatarina: quem ser\u00e3o os novos avicultores. \n\n A viv\u00eancia dos elementos da crise, em maior ou menor grau de intensidade, pelos \n\natores sociais no territ\u00f3rio acarretou num processo de diferencia\u00e7\u00e3o social dos avicultores, de \n\nacordo com suas possibilidades de contornar os desafios apresentados. Com isto, procuramos \n\n\n\n92 \n\n \n\nclassificar os avicultores em grupos minimamente homog\u00eaneos, resultando nas categorias que \n\nser\u00e3o apresentadas no cap\u00edtulo seguinte. A situa\u00e7\u00e3o expressa em cada uma das categorias pode \n\nser \u00fatil na medida em que serve de subs\u00eddio para pensar formas de desenvolvimento mais \n\nadaptadas as diferentes realidades.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 O processo de diferencia\u00e7\u00e3o interna dos avicultores e \n\nas categorias emergentes  \n\n \n\nBuscar compreender como avicultura e no territ\u00f3rio influenciam-se mutuamente, num \n\nprocesso din\u00e2mico, requer o exerc\u00edcio da abstra\u00e7\u00e3o, no sentido de tentar visualizar alguns \n\nelementos desse processo que n\u00e3o est\u00e3o dados, e sim sendo constru\u00eddos a medida que essa \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica avan\u00e7a.  O conjunto das informa\u00e7\u00f5es levantadas durante a investiga\u00e7\u00e3o \n\ndesafiam a pr\u00f3pria proposta de pesquisa no sentido de propor algumas categoriza\u00e7\u00f5es, \n\nsubdividindo os avicultores em categorias minimamente homog\u00eaneas, capazes de fornecer \n\nind\u00edcios de poss\u00edveis caminhos que por ventura possam seguir. \n\n Salienta-se que esse \u00e9 um mero exerc\u00edcio classificat\u00f3rio, mas de grande import\u00e2ncia \n\npara a compreens\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o em que vivem hoje os avicultores oestinos. Essa \u00e9 apenas \n\numa das formas de compreender o que se passa entre esses atores sociais no oeste catarinense, \n\nmuito particular da vis\u00e3o do observador, e \u00e9 poss\u00edvel que incorra em sobrevaloriza \u00e7\u00e3o de \n\nalguma categoria em detrimento de outra, mas, na medida do poss\u00edvel, procurou-se manter um \n\nequil\u00edbrio. Certo \u00e9 que, se existisse um n\u00edvel maior de detalhamento de um conjunto maior de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, essas categorias homog\u00eaneas poderiam indicar com maior fidelidade os cen\u00e1rios \n\npara a avicultura no oeste catarinense. \n\n A partir desse contexto percebido na avicultura da regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina \n\ndiferentes cen\u00e1rios puderam ser visualizados. Os dados de nossa pesquisa de campo nos \n\npermitem estabelecer uma classifica\u00e7\u00e3o entre os avicultores, de acordo com suas \n\ncaracter\u00edsticas m\u00e9dias observadas. Arbitramos as nomenclaturas de Avicultores Familiares \n\nTradicionais, Avicultores Familiares Profissionais e Avicultores Empresariais. Para uma \n\nmelhor compreens\u00e3o, come\u00e7aremos expondo a situa\u00e7\u00e3o de uma categoria tamb\u00e9m importante, \n\n\n\n94 \n\n \n\na dos ex-avicultores. \n\n Ao final de cada t\u00f3pico \u00e9 apresentado um BOX constru\u00eddo a partir da realidade \n\nverificada a campo, como exemplo representativo de cada uma das categorias, com a ressalva \n\nde que, entre o exemplo apresentado e a realidade do conjunto dos avicultores existem \n\ngrandes varia\u00e7\u00f5es, assim como fica dif\u00edcil estabelecer os limites entre uma categoria e outra.  \n\n \n\n5.1 \u2013 Os ex-avicultores \n\n Quando das primeiras entrevistas, para a reconstru\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria da avicultura na \n\nregi\u00e3o, alguns agricultores que n\u00e3o estavam mais na atividade contribu\u00edram com seus \n\ndepoimentos sobre o porqu\u00ea de sua sa\u00edda, e isso contribuiu enormemente para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o daqueles que aqui chamamos de ex-avicultores. A partir do conjunto das \n\ninforma\u00e7\u00f5es por eles fornecidas, somadas \u00e0quelas obtidas nas conversas com os pr\u00f3prios \n\navicultores, que se referiam constantemente a vizinhos, parentes e amigos desistentes da \n\natividade, foi poss\u00edvel levantar volume consider\u00e1 vel de informa\u00e7\u00f5es que pudessem tra\u00e7ar o \n\nperfil dessa categoria. Optou-se pela inclus\u00e3o da an\u00e1lise destes para procurar entender os \n\nmotivos que os levaram a sair da atividade. \n\nFIGURA 11: Avicultor desmanchando seu avi\u00e1rio ap\u00f3s desistir da atividade \n\n \nFonte: pesquisa de campo \n\n\n\n95 \n\n \n\n Percebeu-se que, mais do que representar uma alternativa promissora de renda, a \n\navicultura era cercada de um conjunto de significados simb\u00f3licos. O status de ser avicultor \u00e9 \n\nlembrado por um ex-avicultor num tom de nostalgia: \u201cnaquela \u00e9poca quem era avicultor era \n\no seu fulano.\u201d \n\n Os relatos nos mostram que a avicultura era uma atividade que demandava muita m\u00e3o \n\nde obra, e essa era predominantemente familiar. A atividade rent\u00e1vel significava para as \n\nfam\u00edlias de agricultores uma oportunidade interessante para \u201ccolocar os filhos\u201d, haja vista que \n\nnuma regi\u00e3o de minif\u00fandios, as fronteiras agr\u00edcolas desde o in\u00edcio se viram limitadas.  \n\n \n\n\u201cdesde 1983 n\u00f3s tinha avi\u00e1rio. Compramos a terra com o avi\u00e1rio \n\npronto, tava parado. H\u00e1 dez anos n\u00f3s vendemos e compramos um \n\nim\u00f3vel na cidade, que t\u00e1 alugado pra uma oficina. D\u00e1 mais que o \n\navi\u00e1rio\u201d(...) \u201cna \u00e9poca que tinha avi\u00e1rio n\u00f3s se sa\u00edmos super bem. \n\nConstru\u00edmos essa casa. Construimos as instala\u00e7\u00f5es. Compramos trator. \n\nMas no final n\u00e3o dava mais nada. Mas quase tudo que temos \n\nconseguimos com avi\u00e1rio\u201d[avicultor de Chapec\u00f3, setembro de 2008] \n\n \n\n De forma geral, esses s\u00e3o os chamados \u201ccolonos fortes\u201d, ou seja, agricultores \n\nfamiliares capitalizados que aproveitaram bem o per\u00edodo favor\u00e1vel para acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncapital na atividade av\u00edcola e, com a diminui\u00e7\u00e3o dos rendimentos, se lan\u00e7aram em novas \n\natividades, vistas como melhores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBOX 02: O ex-avicultor \n\nO avicultor R.F. \u00e9 casado e tem quatro filhos. Todos sa\u00edram da propriedade e vivem \n\nna cidade. Um deles \u00e9 formado em agronomia. Possui uma \u00e1rea de terra de 32ha e trabalha \n\natualmente com vaca de leite, ordenhando 26 vacas. Mora numa resid\u00eancia grande e \n\nconfort\u00e1vel, tem um carro semi-novo na garagem e declarou-se sem d\u00edvidas. \n\nTrabalhou quase 30 anos na atividade. Tinha dois avi\u00e1rios e que foram \n\ndesmanchados e vendidos para um vizinho. Lembra dos bons rendimentos que obtinha no \n\nin\u00edcio da atividade e relata que o patrim\u00f4nio que conseguiu acumular durante a vida deve -\n\nse quase que exclusivamente a avicultura. Relata com orgulho que chegou a \u201ctirar\u201d o \n\nprimeiro lugar, sendo considerado o melhor integrado da empresa. Reclama que nos \n\n\u00faltimos anos \u201cprecisava pagar pra trabalhar\u201d, referindo-se a diminui\u00e7\u00e3o de rendimentos. \n\nConta que num certo dia o filho agr\u00f4nomo discutiu com o t\u00e9cnico da empresa quanto a \n\ncondu\u00e7\u00e3o do lote, e esse foi o fato que limitou a perman\u00eancia na atividade.  \n\nAtualmente trabalha na propriedade com a esposa e com uma fam\u00edlia \u201cagregada\u201d \n\nque auxilia nas atividades, principalmente no manejo das pastagens e das vacas. \n\n\n\n96 \n\n \n\n5.2 \u2013 Os avicultores familiares tradicionais \n\n Conforme vimos no cap\u00edtulo XX a avicultura \u00e9 uma atividade de fundamental \n\nimport\u00e2ncia na pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Sua liga\u00e7\u00e3o com a agricultura familiar \u00e9 tida \n\ncomo um dos principais fatores do desenvolvimento regional, principalmente na constru\u00e7\u00e3o e \n\nafirma\u00e7\u00e3o do complexo agroindustrial como um todo. Essa associa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, apresentava -se \n\ncomo sendo com a categoria generalista \u201cagricultores familiares\u201d, desconsiderando a \n\nheterogeneidade existente entre eles.  \n\nPara os objetivos deste estudo, s\u00e3o chamados aqui de tradicionais os agricultores \n\nfamiliares que tem na avicultura mais uma de suas atividades. Na maior parte dos casos, s\u00e3o \n\nintegrados h\u00e1 bastante tempo. O perfil desses avicultores mostra que praticam a gest\u00e3o da \n\npropriedade de forma n\u00e3o profissional, sem controles cont\u00e1beis e com muitas incertezas com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos rendimentos dos lotes de aves entregues \u00e0s agroind\u00fastrias. Muitas vezes, a \n\npercep\u00e7\u00e3o que estes t\u00eam da atividade av\u00edcola no presente \u00e9 condicionada por um passado \n\navaliado como melhor. Conforme relato de t\u00e9cnicos \n\n\u201cesse pessoal da avicultura de vinte anos ou mais \u00e9 complicado. Eles \n\nn\u00e3o querem fazer o que precisa. Com os mais novos teve uma facilidade \n\nmaior. Depende muito da cultura. Regi\u00e3o com menos de 10 anos o \n\nn\u00famero de reclama\u00e7\u00f5es \u00e9 muito menor.\u201d \n\n(...) \n\n\u201cesses mais antigos, s\u00e3o pessoas que n\u00e3o admitem o que o t\u00e9cnico fala, \n\nele acha que tem que ser do jeito dele, n\u00e3o cuida direito a temperatura \n\ne a ra\u00e7\u00e3o. O cara que come\u00e7a numa regi\u00e3o antiga j\u00e1 come\u00e7a com as \n\nreclama\u00e7\u00f5es. Eles se contaminaram com os mais antigos. Tem uns com \n\nfaculdade, j\u00e1 nasceu contaminado. Fez TCC querendo provar que um \n\navi\u00e1rio antigo era mais rent\u00e1vel que um avi\u00e1rio automatizado\u201d [t\u00e9cnico \n\nde empresa, Chapec\u00f3, maio de 2008] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nFIGURA 12: Foto de um avi\u00e1rio de mais de 20 anos \n\n \n\nFonte: pesquisa de campo \n\n \n\n Muitos dos avicultores classificados nessa categoria vivem um momento de transi\u00e7\u00e3o. \n\nDadas as exig\u00eancias das agroind\u00fastrias, em termos de moderniza\u00e7\u00e3o e melhoria das estruturas, \n\nest\u00e3o tendo que escolher entre dois caminhos: sair da atividade, por n\u00e3o poder arcar com os \n\naltos custos, por n\u00e3o querer arriscar contraindo d\u00edvidas; ou continuar, seguindo os padr\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o exigidos pela agroind\u00fastria. Estes \u00faltimos tendem a se tronarem avicultores mais \n\nempresariais, conforme discutiremos a seguir.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.3 \u2013 O avicultores familiares profissionais \n\n O processo de diferencia\u00e7\u00e3o interna que se desenvolveu silenciosamente entre os \n\nagricultores familiares fez emergir um novo perfil de agricultor familiar: o moderno. Para \n\nAbramovay (1992) o agricultor familiar moderno corresponde a uma profiss\u00e3o, representa um \n\ntipo de produ\u00e7\u00e3o familiar totalmente integrada ao mercado e ao desenvolvimento capitalista, \n\ncom forte dinamismo t\u00e9cnico e capacidade de inova\u00e7\u00e3o.  \n\n Entre os avicultores entrevistados foi poss\u00edvel identificar um perfil muito pr\u00f3ximo das \n\ncaracter\u00edsticas descritas acima. Geralmente fam\u00edlias mais jovens, esses agricultores familiares \n\nassimilaram as exig\u00eancias das empresas integradoras e trabalham na avicultura num sistema \n\nempresarial, com um controle cont\u00e1bil mais apurado.  \n\n Um fator a ser ressaltado quando se discute essa categoria \u00e9 o n\u00edvel de \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o que assumem. A maioria procura entender o processo produtivo em todas \n\nas suas fases e para isso buscam espa\u00e7os de capacita\u00e7\u00e3o profissional, planejando sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o no campo \n\n\u201c... digo pros meus filhos... vamos pensar em ter qualidade de vida aqui \n\nno campo... porque renda a gente tem com as nossas coisas...\u201d \n\n(...) \n\nBOX 03: O avicultor familiar tradicional \n\nNuma \u00e1rea de 32 ha o avicultor L.P. tem um avi\u00e1rio de 75 metros. Est\u00e1 na segunda \n\nempresa. H\u00e1 21 anos construiu um avi\u00e1rio de 50 metros, e quando a primeira exigiu que \n\nfosse ampliado seu avi\u00e1rio para 100 metros decidiu parar. Ap\u00f3s dois anos assinou um \n\ncontrato de parceria com outra empresa, aumentando suas instala\u00e7\u00f5es em 25 metros.  \n\n\u00c9 casado, tem 2 filhos que continuam na propriedade e que decidiram permanecer \n\nno campo pela baixa escolaridade. O mais velho, com 21 anos estudou at\u00e9 a 8\u00aa s\u00e9rie e o \n\nmais novo, de 16 parou na 7\u00aa e pensa em terminar seus estudos no sistema de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos. \n\nSeu avi\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 automatizado e afirmou que quando exigirem dele os \n\ninvestimentos referentes a blindagem sanit\u00e1ria do avi\u00e1rio vai abandonar a atividade e \n\nampliar o n\u00famero de vacas de leite, que hoje somam 17. \n\nPossui junto a mesma empresa um chiqueiro de termina\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e diz que \n\ngosta de trabalhar com v\u00e1rias atividades porque \u201cquando uma vai mal, a outra vai melhor \n\ne d\u00e1 pra ir levando\u201d. Al\u00e9m das cria\u00e7\u00f5es animais, possui uma \u00e1rea de lavoura, onde produz \n\ngr\u00e3os, principalmente milho e soja. \n\n\n\n99 \n\n \n\n\u201c... na nossa regi\u00e3o tem aumentado o n\u00famero de avi\u00e1rios, mas tem \n\nmuita gente que parou... principalmente aqueles que necessitavam de \n\nm\u00e3o-de-obra externa...\u201d [avicultor, Chapec\u00f3, julho de 2008] \n\n \n\n Conforme a declara\u00e7\u00e3o acima, a m\u00e3o-de-obra \u00e9 um elemento que preocupa os \n\navicultores da regi\u00e3o, e \u00e9 ponto fundamental na hora de decidir ampliar suas estruturas \n\nprodutivas ou manter o mesmo n\u00edvel produtivo. Muitas dessas fam\u00edlias trabalham num \n\nsistema de parceria com outras fam\u00edlias, pagando parte da renda para quem \u201ccuida\u201d do \n\navi\u00e1rio. As entrevistas revelaram que a renda paga para as fam\u00edlias \u201cagregadas\u201d gira em torno \n\nde 20% do valor l\u00edquido do lote. \n\n Mesmo assim, com a concorr\u00eancia do emprego urbano industrial, existe grande \n\ndificuldade de encontrar m\u00e3o-de-obra. E, com o baixo rendimento dos lotes, o sistema de \n\nparceria com outras fam\u00edlias fica comprometido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBOX 04: O avicultor familiar profissional \nO avicultor A.S. \u00e9 casado e tem dois filhos. Um rapaz de 13 anos e uma menina de 09. \n\nNuma \u00e1rea de 17 ha desenvolve atividades diversificadas. Tem um avi\u00e1rio de 100 metros, onde \ncria perus no sistema de integra\u00e7\u00e3o com a empresa Sadia. Recebeu pr\u00eamios (e exibe com orgulho \nos trof\u00e9us) de melhor produtor do m\u00eas e da semana, pelos resultados obtidos com um lote de aves \nno ano de 2007. Mant\u00e9m um controle cont\u00e1bil rigoroso e detalhado das atividades realizadas. Faz \nfluxo de caixa e monitora indicadores t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos da atividade. Conseguiu junto a \n\nempresa mais uma \u201cvaga\u201d para integra\u00e7\u00e3o, e em breve come\u00e7ar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de um segundo \navi\u00e1rio. Nas planilhas e gr\u00e1ficos que mant\u00e9m atualizados, ele mostra os resultados positivos que \ntem obtidos nos \u00faltimos lotes. \u00c9 criador de aves h\u00e1 cinco anos. Fala com certo orgulho que foi um \ndos primeiros avicultores a instalar a tela anti-p\u00e1ssaros e o arco de desinfec\u00e7\u00e3o na entrada do \navi\u00e1rio, e que o investimento valeu a pena pelo fato da empresa pagar os 25% a mais por cada lote.  \n\n\u00c9 associado da cooperativa, a qual o proporcionou um curso de gest\u00e3o rural \u2013 Qualidade \nTotal, em parceria com o SEBRAE. Foram seis meses de curso com \u00eanfase na racionaliza\u00e7\u00e3o e \notimiza\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis, com m\u00e9todos de administra\u00e7\u00e3o. Mostra os materiais did\u00e1ticos \n\nque ainda o ap\u00f3iam. Tem um chiqueiro onde cria porcos em parceria com seu irm\u00e3o e vizinho. \nTem sua propriedade licenciada pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental, esando dentro das exig\u00eancias legais, \ninclusive com a averba\u00e7\u00e3o da Reserva Legal.  \n\nFoi produtor de fumo, atividade abandonada, segundo ele, pelo excesso de trabalho que \nexigia. Restam as instala\u00e7\u00f5es. Tem um trator de porte m\u00e9dio novo, com uma semeadora de soja e \nmilho tamb\u00e9m novos, ambos em sociedade com o irm\u00e3o.  \n\nAs atividades no avi\u00e1rio s\u00e3o desenvolvidas principalmente pela mulher e pelo filho. \n\nExerce atividades na comunidade, como membro da diretoria da Igreja e da Associa\u00e7\u00e3o de pais e \nprofessores da Escola. \u00c9 membro do Clube Amigos do Solo, onde, juntamente com 15 outras \nfam\u00edlias desenvolvem atividades de forma\u00e7\u00e3o referentes a conserva\u00e7\u00e3o do solo, nutri\u00e7\u00e3o familiar, \nsa\u00fade, entre outras.  \n\nH\u00e1 seis meses comprou uma casa na cidade, pr\u00f3xima a universidade, a qual aluga, e pensa \nna instala\u00e7\u00e3o dos filhos quando esses ingressarem na universidade. \n\n\n\n100 \n\n \n\n5.4 \u2013 Os avicultores empresariais \n\n Geralmente empres\u00e1rios urbanos que v\u00eaem na atividade agropecu\u00e1ria uma boa \n\noportunidade de investimento. Na maior parte trabalham com fam\u00edlias \u201cagregadas\u201d, conforme \n\ndescrito anteriormente. Alguns trabalham com trabalhadores assalariados. S\u00e3o avicultores que \n\npossuem 4 ou mais avi\u00e1rios, trabalhando com alta tecnologia e com estrutura financeira capaz \n\nde suportar o lento retorno do capital investido. Em um dos casos, o produtor possu\u00eda 18 \n\navi\u00e1rios. \n\n Ao que parece, esses s\u00e3o em n\u00famero bastante reduzido. A pesquisa de campo n\u00e3o foi \n\ncapaz de quantificar essa categoria, mas as observa\u00e7\u00f5es explorat\u00f3rias apontam para um \n\nn\u00famero reduzido. Mesmo assim, representam um elo importante da cadeia, principalmente \n\npor um maior poder de negocia\u00e7\u00e3o com as empresas integradoras.  \n\nFIGURA 13: Foto de uma propriedade rural gerida como uma empresa av\u00edcola \n\n \n\nFonte: pesquisa de campo \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBOX 04: O avicultor empresarial \n\nO avicultor C.C. v\u00ea essa atividade como uma empresa. Com sete avi\u00e1rios \n\nproduzindo perus, mant\u00e9m duas fam\u00edlias de agregados e mais tr\u00eas empregados assalariados \n\npermanentes. N\u00e3o reside no local onde est\u00e3o instalados os avi\u00e1rios. Entrou na atividade h\u00e1 \n\nseis anos atra\u00eddo pela possibilidade de bons rendimentos. Construiu primeiramente quatro \n\navi\u00e1rios e h\u00e1 pouco concluiu outros tr\u00eas.  \n\nFilho de agricultores conseguiu acumular capital no ramo da explora\u00e7\u00e3o madeireira, \n\natrav\u00e9s de uma serraria que herdou de seu pai. Atualmente possui outras duas serrarias e \n\numa loja de materiais de constru\u00e7\u00e3o, onde vende principalmente produtos madeir\u00e1veis, \n\nentre os quais madeira para a constru\u00e7\u00e3o de avi\u00e1rios. \n\nVive na cidade e suas duas filhas s\u00e3o urbanas. Ambas trabalham na loja juntamente \n\ncom a m\u00e3e. \n\nHoje reclama da diminui\u00e7\u00e3o dos rendimentos dos avi\u00e1rios. Relata que chegou a \n\nfaturar uma m\u00e9dia de 11 mil reais de cada avi\u00e1rio e atualmente, dos quatro mais antigos \n\nfatura 28 mil reais ao todo. Reclama tamb\u00e9m dos grandes investimentos que teve que fazer \n\ne do grande consumo de energia requerido pela automatiza\u00e7\u00e3o dos avi\u00e1rios. Antigamente \n\npagava cerca de 200 reais de energia, chegando esse valor hoje a 700 reais. Apesar disso, \n\nv\u00ea a atividade com boas perspectivas. \n\n\n\n102 \n\n \n\n6 \u2013 Considera\u00e7\u00f5es finais e conclus\u00f5es \n\nA proposta deste trabalho foi de analisar como a rela\u00e7\u00e3o mantida com as \n\nagroind\u00fastrias, atrav\u00e9s da atividade da avicultura, influencia na din\u00e2mica de reprodu\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores familiares no Oeste Catarinense e quais s\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es dessa rela\u00e7\u00e3o para o \n\nterrit\u00f3rio. Ainda que de forma incipiente e certamente incompleta, buscou -se representar aqui \n\no rico processo social que envolve um grupo caracter\u00edstico de agricultores familiares, ligados \n\nentre si por rela\u00e7\u00f5es profissionais na produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas para a agroind\u00fastria, \n\nparticularmente na cadeia da avicultura. \n\nPara o exerc\u00edcio de compreender tais rela\u00e7\u00f5es foi preciso inicialmente reconstituir \n\nalguns tra\u00e7os importantes na ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e na constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no oeste \n\ncatarinense. Buscou-se compreender, a priori, como se deram historicamente as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nagricultura familiar e a agroind\u00fastrias, particularmente no caso da avicultura. \n\nA atividade av\u00edcola exerceu, e continua exercendo, papel de destaque na constru\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, tendo como protagonistas as agroind\u00fastrias e seus interesses de um lado e os \n\nagricultores familiares e suas lutas de outro. As lutas que aqui s\u00e3o referenciadas dizem \n\nrespeito aos desafios aos quais foram submetidos esses atores sociais no desenrolar de sua \n\npr\u00f3pria hist\u00f3ria. Uma luta na maioria das vezes desigual e que nem de longe evitou o \n\nagravamento de contradi\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio em que se efetivam. Exemplos dessas contradi\u00e7\u00f5es \n\naparecem na forma de elementos de uma crise que ganha espa\u00e7o e que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \n\nquestiona a capacidade de reprodu\u00e7\u00e3o social dessa categoria social. Buscou-se aqui apontar \n\nalguns elementos dessa crise e de que forma eles atingem os agricultores familiares no oeste, \n\ncontrastando elementos mais gerais da discuss\u00e3o contempor\u00e2nea sobre reprodu\u00e7\u00e3o dessa \n\ncategoria social na regi\u00e3o com dados emp\u00edricos coletados em pesquisa de campo.  \n\nEmbora n\u00e3o se possa falar de uma crise nas rela\u00e7\u00f5es entre avicultura, agricultores \n\nfamiliares e territ\u00f3rio, alguns elementos de crise ganham destaque. De fato, percebeu-se que a \n\n\n\n103 \n\n \n\nregi\u00e3o Oeste de Santa Catarina vive um momento de transforma\u00e7\u00f5es substanciais em suas \n\nestruturas organizacionais. Embora a discuss\u00e3o sobre as contradi\u00e7\u00f5es do sistema \n\nagroindustrial tenham sido levantadas por alguns pesquisadores, este tema ainda n\u00e3o recebeu \n\no devido espa\u00e7o nas agendas dos policymakers, dos \u201chomens do Estado\u201d com poder de \n\ninterven\u00e7\u00e3o nas economias regionais.  \n\n Alguns elementos da crise que se desenha foram apresentados nesse trabalho, indo ao \n\nencontro a tese de que profundas transforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o em curso no ambiente cultural em que \n\nvivem as popula\u00e7\u00f5es rurais baseadas no trabalho agr\u00edcola familiar. No entanto, a observa\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica aliada a analise de dados estat\u00edsticos permite afirmar que a agricultura familiar segue \n\nsendo a for\u00e7a de trabalho preponderante na atividade av\u00edcola no Oeste de Santa Catarina.  \n\n A an\u00e1lise dos dados observados permitiu a diferencia\u00e7\u00e3o dos avicultores em diferentes \n\ntipos, mesmo que esse exerc\u00edcio classificat\u00f3rio seja arbitr\u00e1rio. Separou-se os tipos sociais da \n\navicultura dos locais estudados em Ex-avicultores, Avicultores Familiares (tradicionais ou \n\nprofissionais) e Avicultores empresariais. A caracteriza\u00e7\u00e3o de cada um desses tipos traz \n\nelementos que podem contribuir no desenho de cen\u00e1rios futuros para a atividade na regi\u00e3o. O \n\nmomento de transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem entre os avicultores \u00e9 resultado da conjun\u00e7\u00e3o de \n\nfatores que aqui foram vistos separadamente. \n\n A crise sanit\u00e1ria vivida pela atividade av\u00edcola no in\u00edcio dos anos 2000 serviu de base \n\npara que as agroind\u00fastrias estabelecessem um conjunto de regras que obrigatoriamente devem \n\nser seguidas pelos avicultores, visando evitar poss\u00edveis problemas dessa natureza. A \n\nadequa\u00e7\u00e3o a esse conjunto de exig\u00eancias (arco de desinfec\u00e7\u00e3o, tela anti-p\u00e1ssaros, cercamento \n\ndos avi\u00e1rios, etc.), vistos no item 2.5 deste trabalho, trouxe a condi\u00e7\u00e3o de impossibilidade de \n\nseguir na atividade para aqueles avicultores que n\u00e3o podiam ou n\u00e3o queriam arcar com os \n\ncustos de tais instala\u00e7\u00f5es. Percebeu-se uma rea\u00e7\u00e3o diferenciada de cada tipo de avicultor a \n\nessas exig\u00eancias. Aqueles que tinham como refer\u00eancia os rendiment os do in\u00edcio da atividade \n\n\n\n104 \n\n \n\n(ex-avicultores ou avicultores familiares tradicionais) mostraram-se refrat\u00e1rios a essas \n\ncondicionantes, diferentemente dos avicultores familiares profissionalizados, mais recentes na \n\natividade, e tamb\u00e9m os empresariais, que internalizaram esses custos no planejamento de sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o na atividade. \n\n Os avicultores que deixaram a atividade (ex-avicultores) foram uma categoria de \n\nan\u00e1lise importante para as conclus\u00f5es desse trabalho, pela riqueza das informa\u00e7\u00f5es por eles \n\ntransmitidas, sendo estes a hist\u00f3ria viva da avicultura na regi\u00e3o. Geralmente eram agricultores \n\nfamiliares capitalizados, que conseguiram chegar a essa condi\u00e7\u00e3o com os rendimentos da \n\navicultura e que, em determinado momento, puderam optar por retirar-se da atividade, \n\nbuscando melhor custo de oportunidade para sua for\u00e7a de trabalho. N\u00e3o obstante, em alguns \n\ncasos o fator limitante para seguir na atividade foi a falta de m\u00e3o-de-obra, devido \n\nprincipalmente pela sa\u00edda dos filhos do meio rural e o envelhecimento dos pais.  \n\nEvidencia-se que mesmo entre os avicultores mais capitalizados h\u00e1 um profundo \n\nquestionamento por parte dos mais jovens quanto a possibilidade de sua reprodu\u00e7\u00e3o nas \n\nestruturas sociais em que est\u00e3o inseridos, fazendo com que busquem novos horizontes para \n\nal\u00e9m da paisagem rural.  \n\nO processo de esvaziamento das comunidades rurais iniciado pelos migrantes \n\nagricultores descapitalizados \u00e9 seguido agora pelos filhos dos \u201ccolonos fortes\u201d. Essa \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o do tecido social das comunidades rurais retrata a dilapida\u00e7\u00e3o do capital social \n\nacumulado nas gera\u00e7\u00f5es anteriores, como resultado contradit\u00f3rio do pr\u00f3prio processo \n\nhist\u00f3rico de seu desenvolvimento baseado na integra\u00e7\u00e3o com as agroind\u00fastrias.  \n\nO uso (e depend\u00eancia) de m\u00e3o-de-obra externa a fam\u00edlia faz parte da nova realidade \n\ndos avicultores. Parece haver uma tend\u00eancia de profissionaliza\u00e7\u00e3o da agricultura familiar \n\nligada a avicultura, com uso de for\u00e7a de trabalho contratada. Entre os avicultores familiares \n\nprofissionais \u00e9 recorrente a contrata\u00e7\u00e3o de outros agricultores familiares, num sistema de \n\n\n\n105 \n\n \n\nparceria. Embora este sistema esteja sendo questionado por aqueles que s\u00e3o os explorados na \n\nrela\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 manter-se no curto e m\u00e9dio prazo. Percebe-se um processo de explora\u00e7\u00e3o de \n\nagricultores familiares por outros agricultores familiares, num claro processo de diferencia\u00e7\u00e3o \n\nsocial interna a categoria. \n\nUma das conclus\u00f5es centrais desse trabalho \u00e9 que a avicultura ser\u00e1 conduzida por \n\naqueles agricultores familiares que tiverem gest\u00e3o profissionalizada da atividade, lan\u00e7ando \n\nm\u00e3o de outras fontes de renda, a princ\u00edpio agr\u00edcolas, principalmente a integra\u00e7\u00e3o na cadeia do \n\nleite, que tem forte crescimento na regi\u00e3o. Essa j\u00e1 \u00e9 uma realidade para muitos avicultores, e \n\nao que tudo indica, a emerg\u00eancia de uma nova cadeia produtiva, a do leite, servir\u00e1 para a re-\n\nterritorializa\u00e7\u00e3o da atividade av\u00edcola na regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina. \n\nEntre os avicultores empresariais a tend\u00eancia \u00e9 de emprego maior de assalariados \n\nrurais. Os rendimentos mais baixos exigem ganhos em escala, e por isso, a remunera\u00e7\u00e3o para \n\nas fam\u00edlias \u201cparceiras\u201d que cuidam dos avi\u00e1rios torna -se insuficiente, sendo necess\u00e1rio o \n\nassalariamento. Nesses casos, poder\u00e1 haver maior automatiza\u00e7\u00e3o dos avi\u00e1rios, para que \n\npoucas pessoas possam trabalhar com grande escala de produ\u00e7\u00e3o, o que em outras palavras \n\nsignifica um maior n\u00famero de avi\u00e1rios. \n\nO aumento na concentra\u00e7\u00e3o de avi\u00e1rios por propriedade n\u00e3o significa necessariamente \n\numa grande expans\u00e3o da atividade na regi\u00e3o. A princ\u00edpio, o que se poderia afirmar \u00e9 que est\u00e1 \n\nocorrendo um rearranjo da cadeia produtiva, onde os agricultores familiares integrados menos \n\ncapitalizados e com defici\u00eancias no sistema organizacional e de gest\u00e3o, saem da atividade, \n\npassando a responsabilidade da produ\u00e7\u00e3o para outros melhor organizados: os avicultores \n\nfamiliares profissionalizados e os avicultores empresariais. \n\n Havendo mudan\u00e7as no mundo rural haver\u00e1, conseq\u00fcentemente, perturba\u00e7\u00f5es no \n\nconjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas entre os agricultores familiares e os demais atores \n\nno territ\u00f3rio. Isso significa que o padr\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o entre agricultura familiar e \n\n\n\n106 \n\n \n\nagroind\u00fastria vive um momento de transi\u00e7\u00e3o onde o caminho a ser seguido n\u00e3o est\u00e1 dado, \n\nsendo condicionado pelas op\u00e7\u00f5es daqueles que det\u00eam maior poder no campo dos embates \n\nsociais, quais sejam, o Estado e as agroind\u00fastrias. \n\n O momento vivido pela integra\u00e7\u00e3o agroindustrial na avicultura \u00e9 de mudan\u00e7as, e isso \n\nimplica no uso de alguns atributos territoriais criados historicamente na regi\u00e3o. \n\nEspecificamente entre os avicultores a situa\u00e7\u00e3o constatada induz a questionamentos quanto a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do estado das coisas. Os elementos sociais e ambientais da crise que assola o \n\nsetor alerta para a necessidade de repensar o padr\u00e3o de desenvolvimento.    \n\n O discurso reproduzido pela maioria dos avicultores aponta ainda, para um dep\u00f3sito de \n\nesperan\u00e7as de seu sucesso nas agroind\u00fastrias, apesar das reclama\u00e7\u00f5es, pois \u201ccom o avi\u00e1rio a \n\nrenda \u00e9 certa, \u00e9 garantida\u201d, como relatou um dos entrevistados.  \n\nO capital social acumulado ao longo do tempo no territ\u00f3rio permite que novos a tores \n\nsociais ocupem espa\u00e7os de destaque, modificando a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e propondo novos \n\ncaminhos para a supera\u00e7\u00e3o da crise. Surgem institui\u00e7\u00f5es engajadas na proposta de \n\ndesenvolvimento regional, e, no que se refere a agricultura familiar, nos \u00faltimos anos tem se \n\nfortalecido algumas institui\u00e7\u00f5es representativas dessa categoria social, seja no \u00e2mbito pol\u00edtico \n\nou econ\u00f4mico organizacional. A forma\u00e7\u00e3o dessa massa cr\u00edtica ao longo do tempo n\u00e3o \u00e9 \n\nsin\u00f4nimo de desenvolvimento territorial. Os recursos latentes precisam ser acessados, caso \n\ncontr\u00e1rio ser\u00e3o apenas recursos.  \n\n \n\nAs conclus\u00f5es deste trabalho seguem o alinhamento de muitos outros que o \n\nantecederam e que foram aqui apresentados, no sentido de que enquanto n\u00e3o houver pol\u00edticas \n\ncapazes de responder \u00e0s demandas de re-ordenamento fundi\u00e1rio, educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional diferenciadas, programas de melhorias das condi\u00e7\u00f5es para se viver no espa\u00e7o \n\nrural, pol\u00edticas de reconvers\u00e3o produtiva com um uso mais racional dos recursos, \n\n\n\n107 \n\n \n\nparticularmente a \u00e1gua, o futuro dos territ\u00f3rios que sobre esta base se constitu\u00edram est\u00e1 \n\nseriamente comprometido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n7 \u2013 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABRAMOVAY, Ricardo . Paradigmas do Capitalismo Agr\u00e1rio em Quest\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec/Edunicamp, 1992. 275 p \n\n \n\nABRAMOVAY, Ricardo ; SILVESTRO, Milton Luiz ; CORTINA, Nelson ; BALDISSERA, \n\nIvan Tadeu ; FERRARI, Dilvan Luiz ; TESTA, Vilson Marcos . Juventude e Agricultura \n\nFamiliar: desafios dos novos padr\u00f5es sucess\u00f3rios. Bras\u00edlia: UNESCO/Epagri/FAO/INCRA, \n\n1998. v. 1. 101 p.  \n\n \n\nALBA, R. S. . Espa\u00e7o Urbano - Os agentes da produ\u00e7\u00e3o em Chapec\u00f3. 1. ed. Chapec\u00f3: Argos, \n\n2002. v. 1. 184 p. \n\n \n\nALBA, Rosa Salete; SANTOS,Verenice F\u00e1tima S. dos. Chapec\u00f3 no contexto da migra\u00e7\u00e3o \n\ncampo/cidade. Cadernos do CEOM, ano 16, n\u00famero 15, Unochapec\u00f3,junho de 2002b. p. 311-\n\n338. \n\n \n\nANDION, Carolina. Atua\u00e7\u00e3o das ONGs nas din\u00e2micas de desenvolvimento territorial \n\nsustent\u00e1vel em Santa Catarina. Tese de doutorado. Doutorado Interdisciplinar em Ci\u00eancias \n\nHumanas. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: 2007. \n\n \n\nAURAS, M. . Guerra do Contestado - a organiza\u00e7\u00e3o da irmandade cabocla. 3a.. ed. \n\nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2001. 204 p.  \n\n \n\nAVISITE \u2013 http:// www.avisite.com.br/noticias/default.asp?codnoticia=8398 Acesso em 20 de \n\noutubro de 2007. \n\n \n\nBAVARESCO, Paulo Ricardo. Ciclos econ\u00f4micos regionais: moderniza\u00e7\u00e3o e empobrecimento \n\nno Extremo Oeste catarinense. Chapec\u00f3: Argos, 2005.  \n\n \n\nBELATO, Dinarte.Os camponeses integrados. Disseta\u00e7\u00e3o de mestrado. Programa de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em hist\u00f3ria/Unicamp, Campinas, maio de 1985.  \n\n \n\nBITTENCOURT, Gilson Alceu; BIANCHINI, Valter. A agricultura familiar na regi?o sul do \n\nBrasil. Quilombo - Santa Catarina: um estudo de caso, janeiro de 1996. \n\n \n\nBRUMER, Anita; et alli. Como ser\u00e1 o campo amanh\u00e3? A situa\u00e7\u00e3o dos jovens rurais do oeste \n\ncatarinense, numa perspectiva de g\u00eanero. Relat\u00f3rio de pesquisa. UFRGS, julho de 2007  \n\n \n\nCARFANTAN, J.Y. Le poulet-voyageur. Dynamique et prospective de la filiere poulet \n\nbresilienne. Relat\u00f3rio de Pesquisa. WP1. Projeto Aviter, 2008 \n\n \n\nCARRI\u00c8RE Jean Paul;. CAZELLA, Ademir Antonio. Abordagem introdut\u00f3ria ao conceito de \n\nhttp://www.avisite.com.br/noticias/default.asp?codnoticia=8398\n\n\n109 \n\n \n\ndesenvolvimento territorial. Revista Eisforia, Florian\u00f3polis. 2006. p. 225-247 \n\n \n\nCAZELLA, A. A. Contribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas da s\u00f3cio-antropologia para o \n\ndesenvolvimento territorial sustent\u00e1vel. Eisforia (UFSC), v. 4, p. 225-247, 2006. \n\n \n\nCHAMPAGNE, Patrick. A reprodu\u00e7\u00e3o da identidade. s/d. Tradu\u00e7\u00e3o. Milton Silvestro. Epagri. \n\nN\u00e3o publicado. \n\n \n\nFERNADES FILHO, J.F. Transforma\u00e7\u00f5es recentes no modelo de integra\u00e7\u00e3o na avicultura de \n\ncorte brasileira: explica\u00e7\u00f5es e impactos. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, Fortaleza, v.35, n\u00ba1, \n\njan-mar. 2004  \n\n \n\nFERRO, Jolcemar. Influencia da pluriatividade para a perman\u00eancia dos agricultores famil iares \n\nna atividade agr\u00edcola e no meio rural: um estudo de caso no munic\u00edpio de Concordia; SC. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) - Universidade Federal de Santa Catarina 2006.  \n\n \n\nFLORES, Murilo Xavier. Desarrollo territorial, exclusi\u00f3n e inclusi\u00f3n social \u2013 El caso Del \n\nVale dos Vinhedos em Brasil. ANAIS: III Congresso Internacional de La red SIAL \n\nalimentaci\u00f3n y territ\u00f3rios. Espa\u00f1a, 2006.  \n\n \n\nFLORES, Murilo Xavier. Da solidariedade social ao individualismo: um estudo sobre o \n\ndesenvolvimento do Vale dos Vinhedos na Serra Ga\u00facha. Tese (Doutorado em Sociologia \n\nPol\u00edtica) - Universidade Federal de Santa Catarina. 2007. \n\n \n\nGUIVANT, Julia; MIRANDA, Claudio. As duas caras de Jano: agroind\u00fastrias e agricultura \n\nfamiliar diante da quest\u00e3o ambiental. Cadernos de Ci\u00eancia e Tecnologia (EMBRAPA), \n\nBras\u00edlia, v. 16, n. 3, p. 85-128, 1999. \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. www.ibge.gov.br , \n\n2000 e 2008 \n\n \n\nINSTITUTO DE PLANEJAMENTO E ECONOMIA AGR\u00cdCOLA DE SANTA CATARINA- \n\nICEPA. S\u00edntese anual da agricultura de Santa Catarina: 2004-2005. Florian\u00f3polis, 2005. \n\nJORNAL DI\u00c1RIO CATARINENSE. Vers\u00e3o digital. \n\nhttp://www.clicrbs.com.br/diariocatarinense/jsp/default.jsp?uf=2&amp;local=18&amp;section=capa_on\n\nline  \n\n \n\nLAMARCHE, H. (Coord.) A Agricultura Familiar: uma realidade multiforme. Campinas: \n\nEditora da Unicamp, 1993.  \n\n \n\nLUZ, Andr\u00e9 Luis da, A instala\u00e7\u00e3o do Frigor\u00edfico Aurora e sua influ\u00eancia no desenvolvimento \n\necon\u00f4mico de Quilombo- SC. Monografia de Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas. \n\nUnochapec\u00f3, Chapec\u00f3, novembro 2002. \n\nhttp://www.clicrbs.com.br/diariocatarinense/jsp/default.jsp?uf=2&amp;local=18&amp;section=capa_online\nhttp://www.clicrbs.com.br/diariocatarinense/jsp/default.jsp?uf=2&amp;local=18&amp;section=capa_online\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nMALASSIS, LOUIS. A longa marcha dos camponeses franceses. Editora: Via Lettera, \n\nFlorian\u00f3polis, 2003 \n\n \n\nMANNHEIM, K. O problema da juventude na sociedade moderna . In: Sociologia da \n\nJuventude \u2013 para uma sociologia diferencial, vol. I, Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1968. \n\n \n\nMARQUES, Juliana Di Cesare Margini; SOUZA, Carlos Leite de. Clusters como instrumento \n\nestrat\u00e9gico de regenera\u00e7\u00e3o urbana sustent\u00e1vel. Cad. de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquit. e Urb. S\u00e3o \n\nPaulo, v. 4, n. 1, p. 59-72, 2004. \n\n \n\nMAZZALI, Leonel. O processo recente de reorganiza\u00e7\u00e3o agroindustrial: do complexo \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u201cem rede\u201d. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2000, 175p.  \n\n \n\nMIOR, Luiz Carlos. A agricultura familiar, agroind\u00fastria e territ\u00f3rio: A din\u00e2mica das redes de \n\ndesenvolvimento rural no oeste catarinense. Tese de doutorado, Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o \n\nInterdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas/ UFSC, Florian\u00f3polis, 2003. \n\n \n\nMIOR, Luiz Carlos.Agricultores familiares, agroind\u00fastrias e redes de desenvolvimento rural. \n\nChapec\u00f3: Argos, 2005. \n\n \n\nMUCHNIK, J; SAUTIER, D. Syst\u00e8mes Agro-alimentaire Localis\u00e9s et Construction de \n\nTerritoires. ATP CIRAD, 1998. \n\n \n\nPALHARES, Julio Cesar Pascale. Novo desafio para avicultura: a inser\u00e7\u00e3o das qu est\u00f5es \n\nambientais nos modelos produtivos brasileiros. Avicultura Industrial, S\u00e3o Paulo, p. 14 - 20, 09 \n\nset. 2005. \n\n \n\nPAULILO, Maria Ignez S. Produtor e Agroind\u00fastria: consensos e dissensos. Florian\u00f3polis. Ed. \n\nda UFSC, Secretaria de Estado da Cultura e do Esporte, 1990.  \n\n \n\nPROJETO REDE GUARANI SERRA GERAL.  http://www.rgsg.org.br/ Acesso em 25 de \n\nabril de 2009 \n\n \n\nPUTNAM, Robert D. Comunidade e democracia. A experi\u00eancia da It\u00e1lia moderna. Rio de \n\nJaneiro: Editora FGV, 2000.  \n\n \n\nRENK, Arlene. A luta da erva: um of\u00edcio \u00e9tnico da na\u00e7\u00e3o brasileira no oeste catarinense. \n\n2.ed.rev. Chapec\u00f3: Argos, 2006.  \n\n \n\nSILVEIRA, Paulo Roberto Cardoso da. Reflex\u00f5es sobre o modo de gest\u00e3o em sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiares - um estudo explorat\u00f3rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Extens\u00e3o \n\nRural. Universidade Federal de Santa Maria, UFSM, Brasil, 1994 \n\nhttp://www.rgsg.org.br/\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nSILVESTRO, Milton Luiz ; ABRAMOVAY, Ricardo ; MELLO, M\u00e1rcio Ant\u00f4nio de ; \n\nDORIGON, Clovis ; BALDISSERA, Ivan Tadeu . Os Impasses sociais da sucess\u00e3o \n\nheredit\u00e1ria na Agricultura Familiar. 1. ed. Florian\u00f3polis/ Bras\u00edlia: Epagri/Minist\u00e9rio do \n\ndesenvolvimento Agr\u00e1rio, 2001. v. 1. 120 p. \n\nSORJ, Bernardo ; POMPERMAYER, M. J. ; CORADINI, O. L. . Camponeses e \n\nAgroind\u00fastria-Transfomra\u00e7\u00e3o Social e Representa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica na Avicultura Brasileira. 1. ed. \n\nRio de Janeiro: Zahar, 1982. v. 2000. 119 p.  \n\n \n\nSTROPASOLAS, Valmir Luiz. O mundo rural no horizonte dos jovens. Florian\u00f3polis: Ed. Da \n\nUFSC, 2006. \n\n \n\nVEIGA, J. E. . Cidades imagin\u00e1rias. 2a. ed. Campinas, SP: Editora Autores Associados, 2002. \n\nv. 1. 198 p. \n\n \n\nWEISHEIMER, Nilson. Jovens agricultores e seus projetos profissionais. In: XXV \n\nCONGRESSO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O LATINO-AMERICANA DE SOCIOLOGIA ALAS, \n\n2005, Porto Alegre. XXV CONGRESSO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O LATINO -AMERICANA DE \n\nSOCIOLOGIA ALAS,, 2005. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nAnexo A \u2013 Roteiro para as entrevistas semi-estruturadas \n\n \n\n \n\nEntrevistas com avicultores (nas propriedades) \n\n \n\na) a percep\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, as t\u00e9cnicas de manejo e os impactos ao meio natural  \n\n- tem rio na propriedade?  \n\n- percebe mudan\u00e7as no rio? \n\n- qual o destino dado aos dejetos? Sempre foi assim? Se houve mudan\u00e7a, de quem foi a \n\niniciativa? Houve acompanhamento? \n\n- percebe mudan\u00e7as na paisagem? \n\n- qual destino dado aos animais mortos? \n\n- teve que adequar-se ao TAC (termo de ajuste de conduta)? \n\n- alguma vez foi multado pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais? Por qual motivo?  \n\n \n\nb) aspectos relacionados ao trabalho \n\n- exerce alguma outra atividade al\u00e9m da avicultura? \n\n- quando e como entrou na atividade? Houve procura da empresa?  \n\n- qual o tempo de trabalho di\u00e1rio dispensado para o manejo dos avi\u00e1rios? (aqui deve ser \n\nrelativizado o tempo em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes est\u00e1gios de vida do lote de frangos)  \n\n- teve algum acidente de trabalho? Se positivo, como foi tratado?  \n\n- como s\u00e3o divididas as tarefas entre os membros da fam\u00edlia? \n\n- quais s\u00e3o as atividades mais dif\u00edceis no manejo do avi\u00e1rio?  \n\n- a renda da fam\u00edlia \u00e9 \u00fanica ou existe pagamento diferenciado para cada membro da fam\u00edlia?  \n\n- contrata m\u00e3o de obra? Quanto? Como remunera os empregados (sal\u00e1rios, percentagem???)? \n\n \n\nc) rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias \n\n- percebe mudan\u00e7as na comunidade ap\u00f3s a entrada da avicultura?  \n\n- percebe mudan\u00e7a na sua participa\u00e7\u00e3o na comunidade ap\u00f3s o in\u00edcio das atividades com a \n\navicultura? \n\n- a comunidade est\u00e1 melhor ou pior do que a 5, 10 ou 20 anos atr\u00e1s? \n\n- a comunidade consegue ter suas reivindica\u00e7\u00f5es atendidas junto ao poder p\u00fablico?  \n\n \n\nd) rela\u00e7\u00e3o com a empresa integradora \n\n- como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o com a empresa? \n\n- o rendimento dos lotes \u00e9 satisfat\u00f3rio? \n\n- quais s\u00e3o as principais cobran\u00e7as da empresa? \n\n- o que poderia melhorar? \n\n- em \u00e9pocas de crise de pre\u00e7o internacional do produto, qual a postura da empresa?  \n\n \n\ne) perspectiva dos jovens em rela\u00e7\u00e3o a atividade \n\n- h\u00e1 quanto tempo trabalha na atividade? \n\n- quais as fun\u00e7\u00f5es desempenha? \n\n- sente-se bem na atividade? \n\n- quais s\u00e3o os planos para o futuro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avicultura? \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nAnexo B: Balan\u00e7o econ\u00f4mico da cadeia av\u00edcola de uma empresa  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Carfantan, 2008\n\n\n\n114 \n\n \n\nAnexo C: Principais caracter\u00edsticas e diferen\u00e7as entre os modelos de integra\u00e7\u00e3o praticados no Brasil  \nModelo tradicional de integra\u00e7\u00e3o Novo modelo de integra\u00e7\u00e3o Principais diferen\u00e7as \n\n. presen\u00e7a de uma gama enorme de \n\npequenos produtores integrados; \n\n. exig\u00eancia, pela integradora, de uso de \n\nm\u00e3o-de-obra familiar no processo produtivo \n\nintegrado; \n\n. produtores integrados preocupados com a \n\ngera\u00e7\u00e3o de emprego para os membros da \n\npr\u00f3pria fam\u00edlia (fonte de renda); \n\n. presen\u00e7a de grande n\u00famero de contratos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (em grande parte, informal, \n\n.verbal.); \n\n. exig\u00eancia da integradora de que os \n\nprodutores tivessem um sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o diversificado \n. o que contribu\u00eda para que houvesse \n\nmaior oferta regional de mat\u00e9rias-primas a \n\nserem utilizadas na produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o para \n\na engorda das aves, e para reduzir a \n\ndepend\u00eancia da renda advinda da \n\nintegra\u00e7\u00e3o; \n\n. depend\u00eancia de assist\u00eancia t\u00e9cnica da \n\nintegradora; \n\n. alta depend\u00eancia financeira e tecnol\u00f3gica \n\ndos integrados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas \n\nintegradoras; \n\n. baixa capacidade de alojamento dos \n\navi\u00e1rios; \n\n. fr\u00e1gil capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos produtores integrados; \n\n. baixo n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o nos avi\u00e1rios; e \n\n. elevada heterogeneidade tecnol\u00f3gica. \n\n. alto n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o dos avi\u00e1rios; \n\n. alto n\u00edvel de homogeneidade tecnol\u00f3gica dos avi\u00e1rios; \n\n. alto volume de aves confinadas por avi\u00e1rio/produtor integrado; \n\n. redu\u00e7\u00e3o significativa no n\u00famero de produtores integrados para cada planta industrial e, \n\nportanto, do n\u00famero de contratos estabelecidos pela firma agroindustrial integradora; \n\n. produtores integrados de tipo m\u00e9dio ou grande (em termos de valor do patrim\u00f4nio, quase \n\nsempre em terras), decorrente da exig\u00eancia de que os integrados tenham maior capacidade de \n\nalavancagem de financiamento em fun\u00e7\u00e3o do aumento significativo nos custos de instala\u00e7\u00e3o de \n\nnovos avi\u00e1rios (seja pela maior automa\u00e7\u00e3o, seja pela amplia\u00e7\u00e3o no tamanho do avi\u00e1rio); \n\n. produtores mais bem informados sobre o mercado; \n\n. produtores que t\u00eam como um dos principais objetivos integrar a atividade av\u00edcola com as \n\natividades tradicionalmente desenvolvidas (cama de frango e de peru para alimentar o gado  \n\n. ao tipo de produtor integrado; \n\n. aos objetivos perseguidos com a integra\u00e7\u00e3o; \n\n. ao grau de heterogeneidade da base t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o; \n\n. ao n\u00famero de produtores integrados por estabelecimento agroindustrial e, portanto, ao n\u00famero \n\nde contratos; \n\n. ao n\u00famero de aves confinadas por produtor; \n\n. ao n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o dos avi\u00e1rios; \n\n. ao uso de m\u00e3o-de-obra assalariada; e \n\n. \u00e0s exig\u00eancias m\u00ednimas de aporte de capital para se tornar integrado.e ou \n\nadubar as pastagens e culturas diversas); \n\n. uso predominante de m\u00e3o-de-obra assalariada nos avi\u00e1rios (produtor n\u00e3o tem como objetivo a \n\ngera\u00e7\u00e3o de emprego para membros da fam\u00edlia); e \n\n. re-espacializa\u00e7\u00e3o das agroind\u00fastrias integradoras em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de se localizar em \n\nregi\u00f5es que tenham caracter\u00edsticas fatores como concentra\u00e7\u00e3o de um n\u00famero significativo \n\nde produtores com maior capacidade de \n\nalavancagem de financiamento e que queiram se integrar, concess\u00e3o de benef\u00edcios (incentivos) \n\nfiscais necess\u00e1rios para a redu\u00e7\u00e3o do risco de poss\u00edveis perdas financeiras com o investimento, \n\ne oferta abundante de mat\u00e9rias-primas \n\n(milho e soja), de forma a ter acesso \u00e0s \nmesmas em condi\u00e7\u00f5es favorecidas. \n\n. tipo de produtor integrado; \n\n. objetivos perseguidos com a \n\nintegra\u00e7\u00e3o; \n\n. grau de heterogeneidade da base \n\nt\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o; \n\n. n\u00famero de produtores integrados \n\npor estabelecimento agroindustrial \n\ne, portanto, o n\u00famero de contratos; \n\n. n\u00famero de aves confinadas por \n\nprodutor; \n\n. n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o dos avi\u00e1rios; \n\n. uso de m\u00e3o-de-obra assalariada; e \n\n. exig\u00eancias m\u00ednimas de aporte de \n\ncapital para se tornar integrado. \n\nFERNADES FILHO, J.F. Transforma\u00e7\u00f5es recentes no modelo de integra\u00e7\u00e3o na avicultura de corte brasileira: explica\u00e7\u00f5es e impactos. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, \n\nFortaleza, v.35, n\u00ba1, jan-mar. 2004"}]}}}