{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09287"}, {"@name": "filename", "#text": "14258_DISSERTA%c3%87%c3%83O_Constru%c3%a7%c3%a3oA%c3%a7oValeDoA%c3%a7o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO \nESCOLA DE MINAS \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL \nMESTRADO PROFISSIONAL EM CONSTRU\u00c7\u00c3O MET\u00c1LICA \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nCARLOS EDUARDO AZEREDO ALVES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O EM A\u00c7O NO VALE DO A\u00c7O DO ESTADO DE MINAS \nGERAIS: CRONOLOGIA, CARACTER\u00cdSTICAS E PATOLOGIAS \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOuro Preto, mar\u00e7o de 2011 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO \nESCOLA DE MINAS \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL \nMESTRADO PROFISSIONAL EM CONSTRU\u00c7\u00c3O MET\u00c1LICA \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O EM A\u00c7O NO VALE DO A\u00c7O DO ESTADO DE MINAS \nGERAIS: CRONOLOGIA, CARACTER\u00cdSTICAS E PATOLOGIAS \n\n \n \n \n \n \n\nAUTOR: CARLOS EDUARDO AZEREDO ALVES \n \n \n \n\nORIENTADOR: Prof. Dr. Henor Artur de Souza \n \n \n \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Mestrado \nProfissional em Constru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica do \nDepartamento de Engenharia Civil da \nEscola de Minas da Universidade Federal \nde Ouro Preto como parte integrante dos \nrequisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Constru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOuro Preto, mar\u00e7o de 2011 \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n                                                   Cataloga\u00e7\u00e3o: sisbin@sisbin.ufop.br  \n \n \n \n\nA474c           Alves, Carlos Eduardo Azeredo. \n                       Constru\u00e7\u00e3o em a\u00e7o no Vale do A\u00e7o do Estado de Minas Gerais \n\n[manuscrito]: cronologia, caracter\u00edsticas e patologias/Carlos Eduardo \nAzeredo Alves - 2011. \n\n                            177f.: il. color.; graf.; tab.; mapas. \n                  \n                           Orientador: Prof. Dr. Henor Artur de Souza. \n                      \n                           Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Ouro Preto. Escola de \n\nMinas.  Departamento de Engenharia Civil. Mestrado Profissional em \nConstru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica. \n\n \n \n\n  1. Estruturas met\u00e1licas - Teses. 2. Constru\u00e7\u00f5es met\u00e1licas - \n\nTeses. 3. Vale do A\u00e7o (MG) - Teses 4. Patologia de constru\u00e7\u00e3o \n\n- teses. I. Universidade Federal de Ouro Preto. II. T\u00edtulo.    \n\n\n\n \n\n    \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n \nO Brasil hoje se coloca frente a um grande crescimento econ\u00f4mico e como uma das \n\nconsequ\u00eancias tem proporcionado o crescimento da constru\u00e7\u00e3o civil. Neste contexto, \n\nnecessita-se de edifica\u00e7\u00f5es executadas de forma mais \u00e1gil com redu\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o do \n\ndesperd\u00edcio e res\u00edduos de obra, e na sele\u00e7\u00e3o de produtos adequados ao uso a que se destinam. \n\nPressionados pela globaliza\u00e7\u00e3o e pelas exig\u00eancias de mercado, as sider\u00fargicas procuram \n\ndivulgar e estimular o crescimento da constru\u00e7\u00e3o met\u00e1lica gerada, principalmente, pela \n\nevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, lan\u00e7ando no mercado novos a\u00e7os, que agregam valor \u00e0 obra pelo seu \n\ndesempenho funcional, como tamb\u00e9m agregam novidades a um custo proporcional a sua \n\nqualidade. Assim, a cultura da constru\u00e7\u00e3o em a\u00e7o tem vivido grandes desafios: a \n\ncompetitividade mundial de produtos, servi\u00e7os e pre\u00e7os; escassez de m\u00e3o de obra local devido \n\na um novo mapa de migra\u00e7\u00e3o em todo Pa\u00eds; as exig\u00eancias de maior qualifica\u00e7\u00e3o das \n\nconstrutoras e seus colaboradores nas \u00e1reas de processo e gest\u00e3o; a gradativa redu\u00e7\u00e3o e \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos materiais convencionais e at\u00e9 mesmo artesanais utilizados; as press\u00f5es de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os de direito e defesa dos consumidores e do meio ambiente, entre outros. A \n\nretomada de boas perspectivas de desenvolvimento do Pa\u00eds, sustentada pelos eventos \n\nesportivos, pelo pr\u00e9-sal, pela ind\u00fastria naval, reflete tamb\u00e9m no Estado de Minas Gerais, em \n\nespecial na regi\u00e3o do Vale do A\u00e7o, regi\u00e3o que continuadamente recebe imigrantes \n\nprofissionais, que encontram aqui espa\u00e7o de crescimento pessoal e profissional. Nesse \n\nsentido, este estudo tem como objetivo apresentar a evolu\u00e7\u00e3o da cultura do uso do a\u00e7o na \n\nregi\u00e3o do Vale do A\u00e7o e um invent\u00e1rio das obras estruturadas em a\u00e7o existentes, descrevendo-\n\nse as quest\u00f5es patol\u00f3gicas preditivas. Analisam-se alguns estudos de caso de constru\u00e7\u00f5es \n\nlocais ressaltando novas formas de projetar e construir. Nesses estudos de caso explicita-se a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do local de implanta\u00e7\u00e3o destas, os m\u00e9todos de compatibilidade de sistemas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, as respectivas peculiaridades tipol\u00f3gicas e aceitabilidade dessas edifica\u00e7\u00f5es. Pela \n\ngrande diversidade de formas e especifica\u00e7\u00f5es ofertadas pelo a\u00e7o, o n\u00famero de constru\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\ncrescente, considerando que sua utiliza\u00e7\u00e3o torna poss\u00edvel aliar produtividade, agilidade e \n\nbaixo impacto ambiental. O uso do a\u00e7o nas constru\u00e7\u00f5es hoje \u00e9 garantir sustentabilidade no \n\npresente e no futuro. \n\n \n\nPalavras chave: Vale do A\u00e7o, constru\u00e7\u00f5es met\u00e1licas, patologias. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nToday, Brazil faces a large economic growth and as a consequence it has provided the growth \n\nof civil construction. In this context, buildings need to be implemented in a more agile way \n\nwith reduction and elimination of waste and work scrap, and the products selection suitable \n\nfor its intended use. Pressured by globalization and market requirements, steel mills try to \n\npromote and stimulate the growth of metal construction generated mainly by technological \n\nevolution, launching new steel on the market that add value to the work by its functional \n\nperformance as well as new features at a proportional cost due to its quality. Thus, the steel \n\nconstruction culture has lived great challenges: the global competitiveness of products, \n\nservices and prices; shortage of local labor due to a new map of migration throughout the \n\ncountry; demands of higher qualification of constructors and their collaborators in process and \n\nmanagement areas; the gradual reduction and conventional material substitution and also craft \n\nused; the pressures of institutions and organs of law and consumer protection and \n\nenvironment, among others. The resumption of good development prospects of the country, \n\nsupported by sporting events, the pre-salt, the shipbuilding industry also reflects in the state of \n\nMinas Gerais, in particular the region called Vale do A\u00e7o, a region that continuously receives \n\nprofessional immigrants who find there area for personal and professional growth. Therefore, \n\nthis study aims at presenting the evolution of culture of steel use in the region of Vale do A\u00e7o \n\nand an inventory of works structured by existing steel, describing the predictive pathological \n\nissues. Some case studies of local constructions were analyzed, highlighting new ways to \n\ndesign and build. In these case studies, the definition of their implantation area, the \n\ncompatibility methods of construction systems, the respective typological peculiarities and \n\nacceptability of these buildings are made explicit. By the great diversity of ways and \n\nspecifications offered by steel, the number of construction is increasing, considering that its \n\nuse make possible to associate productivity, agility and low environmental impact. Steel use, \n\nin constructions, today is to guarantee sustainability in present and future. \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Vale do A\u00e7o, metal constructions, pathologies. \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \nPrimeiramente, agrade\u00e7o a Deus que me permitiu mais esse aprimoramento e condi\u00e7\u00f5es para \n\nvencer todos os desafios apresentados. \n\nAos professores do PROPEC de todas as disciplinas tratadas e convidados para exposi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, com especial aten\u00e7\u00e3o ao colegiado representado pela professora Dr\u00aa Arlene Maria \n\nSarmanho Freitas. \n\nAo professor Dr Henor Artur de Souza, que nunca me faltou \u00e0s ricas orienta\u00e7\u00f5es e promo\u00e7\u00e3o \n\nde entusiasmo para a pesquisa inerente ao a\u00e7o, suas peculiaridades, aplica\u00e7\u00f5es e patologias, \n\ncomo tamb\u00e9m ao auto-desenvolvimento. \n\nAo Prof\u00ba Arlindo Tribess da USP/SP e Prof\u00aa Dr\u00aa Arlene Maria Sarmanho Freitas por suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, ao participarem da banca avaliadora, com considera\u00e7\u00f5es pertinentes para o \n\naprimoramento e qualidade desta pesquisa. \n\nA R\u00f3via, pela efic\u00e1cia de seu trabalho dedicado a Secretaria. \n\nAos meus colegas do Mestrado, em especial ao Ronan, pela amizade e apoio compartilhado. \n\nAos profissionais e amigos Arqt\u00bas Rog\u00e9rio Braga de Assun\u00e7\u00e3o, Arqt\u00ba Asc\u00e2nio Merrighi de \n\nFigueiredo Silva e Eng\u00ba Jos\u00e9 Geraldo Ara\u00fajo pelas recomenda\u00e7\u00f5es na busca de precioso \n\ncurso. \n\nA SITO Arquitetura em especial aos Arqt\u00bas(\u00aa) Andr\u00e9 de Paula Abreu, Anna Cristina Lazzarini \n\n\u00c1vila, Gustavo Rocha Ribeiro; a USIMINAS Mec\u00e2nica atrav\u00e9s do Eng\u00ba Alex Hilel Terra; a \n\nENGEPAR em especial Eng\u00ba Marcelo Couri; ao Instituto Cultural USIMINAS atrav\u00e9s da Sr\u00aa \n\nPen\u00e9lope Rocha Portugal; a CONSUL por meio dos Srs Matusal\u00e9m Dias Sampaio \u2013 \n\nPresidente e Roberto Miranda; a C&amp;C Constru\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de seu diretor Eng\u00b0 Ubaldo; a \n\nFunda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Francisco Xavier atrav\u00e9s do Eng\u00ba Robson Miranda Pinto, Arqt\u00ba Luiz Roberto \n\nde Assis Sobreira e Eng\u00ba Edson Pereira da Silva; ao SHOPPING DO VALE DO A\u00c7O em \n\nespecial seu Superintendente Sr Washington Luiz Pimenta; a Revista Caminhos Gerais \n\natrav\u00e9s de seu Editor M\u00e1rio Carvalho Neto; ao Prof\u00ba Renato Lacerda do UNILESTE; a \n\nUSIMINAS Sider\u00fargica \u2013 Usina Ipatinga Eng\u00ba Gen\u00e9sio Roberto Barreto; a ADT por seu \n\nrepresentante Eng\u00ba Renato; aos S\u00edndicos Sr\u2019s Luciano Almeida Gon\u00e7alves e Manoel Abel de \n\nOliveira; aos amigos Rodrigo, Marlon e Giuliano pelo apoio. Por fim, a todas as Empresas, \n\nInstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e/ou privadas e seus representantes, que disponibilizaram aten\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\nacesso \u00e0s suas instala\u00e7\u00f5es e documentos internos, que possibilitaram o desenvolvimento deste \n\ntrabalho. \n\nAo Ailton Ramos da Silva (in Memorian) amigo e ex-s\u00f3cio, pelo apoio \u00e0s  aus\u00eancias. Mas que \n\ninfelizmente n\u00e3o teve a oportunidade de dividir comigo a satisfa\u00e7\u00e3o do dever cumprido. \n\nA minha querida m\u00e3e Arlette Azeredo Alves, que me ensinou o valor da perseveran\u00e7a e garra \n\nnecess\u00e1rios em nosso dia-a-dia. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, esposa T\u00e2nia e filhos Bruno e Tiago, que carinhosamente e especialmente \n\nn\u00e3o s\u00f3 agrade\u00e7o, mas tamb\u00e9m  dedico este resultado, pela participa\u00e7\u00e3o emocional e carinhosa, \n\nentusiasmo propiciado e compreens\u00e3o necess\u00e1rios ao bom desempenho das tarefas. \n\nPor fim, a todos que contribu\u00edram de alguma maneira para a concretiza\u00e7\u00e3o desse trabalho, \n\nmeu MUITO OBRIGADO! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA  DE GR\u00c1FICOS \nGr\u00e1fico 4.1 Produ\u00e7\u00e3o Mundial de A\u00e7o Bruto 68 \n\nGr\u00e1fico 4.2 Produ\u00e7\u00e3o Mundial de A\u00e7o Bruto 69 \n\nGr\u00e1fico 4.3 Consumo Per Capita de A\u00e7o - 2009 70 \n\nGr\u00e1fico 5.1 Evolu\u00e7\u00e3o da Obra 97 \n\n \nLISTA  DE TABELAS \n\nQuadro 2.1 Divis\u00f5es do Rio Doce e suas sedes. 26 \n\nQuadro 2.2 Cronologia da Constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia 31 \n\nQuadro 3.1 Produtos e Servi\u00e7os produzidos em A\u00e7o no Munic\u00edpio de Tim\u00f3teo 56 \n\nQuadro 5.1 \u00c1rea de constru\u00e7\u00e3o de cada unidade de neg\u00f3cio. 93 \n\n \n \n\nLISTA  DE FIGURAS \nFigura 2.1 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o da Bacia do Rio Doce/ Bacia do Rio \n\nPiracicaba. \n\n20 \n\nFigura 2.2 Zona de Amortecimento do Parque Estadual do Rio Doce 21 \n\nFigura 2.3 Guido Thomaz Marli\u00e8re, comandante das Divis\u00f5es Militares do Rio \n\nDoce. \n\n \n\n23 \n\nFiguras 2.4 \u201c\u00cdndios Botocudos\u201d \u2013 primeiros habitantes do Vale do Rio Doce. 24 \n\nFigura 2.5 Fam\u00edlia de \u00cdndios Botocudos. 25 \n\nFiguras  2.6 Obras de terraplenagem para constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro, 1903.  27 \n\nFigura 2.7 Planta da Estrada de Ferro Vit\u00f3ria-Minas, 1920.  28 \n\nFiguras 2.8 Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Coronel Fabriciano e Ipatinga, 1958. 30 \n\nFiguras 2.9 Esta\u00e7\u00e3o Pedra Mole, 2010. 32 \n\nFigura 2.10 Esta\u00e7\u00e3o Mem\u00f3ria Zeza Souto Vista lateral esquerda- Detalhes: Laje \n\nexecutada com trilhos da E.F.V.M. \n\n33 \n\nFiguras 2.11 Esta\u00e7\u00e3o Mem\u00f3ria Zeza Souto/ Vista frontal - Detalhe da alvenaria, \n\namarra\u00e7\u00e3o tipo. \n\n34 \n\nFiguras 2.12 (a) Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria relocada (1959), demolida (2009); (b) Nova \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria \u2013Inaugura\u00e7\u00e3o  2009. \n\n34 \n\nFiguras 2.13 Composi\u00e7\u00f5es dos Trens de Passageiros e de Carga (Trem Vit\u00f3ria-\n\nMinas).    \n\n34 \n\nFiguras 2.14 (a) Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o e Rodovi\u00e1ria de Coronel Fabriciano -  (b) Esta\u00e7\u00e3o \n\nFerrovi\u00e1ria de Tim\u00f3teo. \n\n35 \n\nFiguras 2.15 (a) Panor\u00e2mica da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o \u2013 (b) Visita de avalia\u00e7\u00e3o do 36  \n\n\n\n \n\nterreno,1944 \n\nFigura 2.16 Casa da Diretoria / Tim\u00f3teo - MG 1947.  38 \n\nFigura 2.17 Vista A\u00e9rea da Usina ARCELORMITTAL INOX BRASIL \u2013 \n\nTim\u00f3teo/MG. \n\n39 \n\nFigura 2.18 Escrit\u00f3rio Central ARCELORMITTAL INOX BRASIL, 2010 \u2013 \n\nTim\u00f3teo/MG. \n\n39 \n\nFigura 2.19  Centro de Servi\u00e7os 40 \n\nFigura 2.20 Vista A\u00e9rea da USIMINAS \u2013 Usina Intendente C\u00e2mara \u2013 Ipatinga/MG 41 \n\nFigura 2.21 Comitiva liderada pelo Dr. Amaro Lanari Jr. avalia o local de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Usina, 1958.  \n\n41 \n\nFiguras 2.22 (a) Implanta\u00e7\u00e3o da USIMINAS -1958; (b)  Cerim\u00f4nia de lan\u00e7amento \n\nda estaca  inicial da constru\u00e7\u00e3o da Usina \n\n42 \n\nFigura 2.23 Foto montagem panor\u00e2mica das obras dos Altos-Fornos e Coqueria da \n\nUsina,1960. \n\n42 \n\nFigura 2.24 Marco da Privatiza\u00e7\u00e3o - 61\u00aa Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria - \n\n31/10/91. \n\n44 \n\nFigura 3.1 Sabar\u00e1 - Rugendas 46 \n\nFigura 3.2 Origem dos munic\u00edpios da Bacia do Rio Piracicaba,1997 46 \n\nFiguras 3.3 Evolu\u00e7\u00e3o Territorial da Bacia do Rio Piracicaba \u2013 Perspectiva \n\nHist\u00f3rica. \n\n47 \n\nFigura 3.4 Monumento Sinergia - Tim\u00f3teo/MG \u2013 Vilma Noel. 48 \n\nFigura 3.5 Foto Sat\u00e9lite do \u201cVale do A\u00e7o\u201d. 49 \n\nFigura 3.6  Monumento Terra M\u00e3e - Coronel Fabriciano/MG 2002  - Vilma Noel.  50 \n\nFiguras 3.7 Instala\u00e7\u00e3o Comercial / Rua Comercial / Moradia T\u00edpica, 1952. 51 \n\nFiguras 3.8 (a) UNILESTE - Campus de Coronel Fabriciano, 2011  (b) Assinatura \n\ndo Conv\u00eanio UNILESTE-MG / USIMINAS,2002. \n\n52 \n\nFiguras 3.9 Fachada principal do Col\u00e9gio Universit\u00e1rio Padre de Man /  Detalhe do \n\nconjunto brise - vigas  / Detalhe das vigas com  racionaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7o \n\nem seu desenho.  \n\n52 \n\nFiguras 3.10 (a) Catedral S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013externo;  (b) Catedral S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 \n\ninterno; (c) Monumento cinco elementos da Natureza- Vilma Noel. \n\n53 \n\nFiguras 3.11 Vista panor\u00e2mica do Mural e Igreja S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 Tim\u00f3teo. 54 \n\nFiguras 3.12 (a) Estrutura Met\u00e1lica Banco do Brasil - Ag.Tim\u00f3teo / (b)  Abrigo de 55 \n\n\n\n \n\n\u00f4nibus em A\u00e7o Inox/    ArcelorMittal  / (c) Usinagem/Caldeiraria, \n\n2009. \n\nFiguras 3.13 Equipamentos Urbanos em A\u00e7o Inoxid\u00e1vel . 55 \n\nFigura 3.14 Primeiro pr\u00e9dio sede da prefeitura, 1962 57 \n\nFiguras 3.15 (a) Ribeir\u00e3o Ipanema / (b) Centro da Vila de Ipatinga, 1953. 57 \n\nFiguras 3.16 (a) Centro comercial / (b) Rua do Com\u00e9rcio, hoje Av. 28 de Abril no \n\nCentro. \n\n58 \n\nFigura 3.17 (a) Bairro Cariru, parte planejada da cidade \u2013 O rio Piracicaba \n\nencontra-se com o Rio Doce, 1962.  (b) Imagem sat\u00e9lite \u2013 Encontro do \n\nRio Piracicaba com o Rio Doce. \n\n59 \n\nFigura 3.18 Equipe pr\u00f3-emancipa\u00e7\u00e3o de Ipatinga com o Governador Magalh\u00e3es \n\nPinto, 1961. \n\n60 \n\nFigura 3.19 Vista a\u00e9rea do Complexo  Parque Ipanema em destaque o Est\u00e1dio \n\nIpating\u00e3o.  \n\n60 \n\nFiguras  3.20 (a) Monumento aos Trabalhadores - 01 Maio 1995 Autor: Amilcar de \n\nCastro. (b) Fechamento met\u00e1lico padr\u00e3o da VALE; (c) Engradamento \n\nMet\u00e1lico de Cobertura; (d) Igreja Cat\u00f3lica do Bairro Cariru. \n\n61 \n\nFigura  3.21 Vista panor\u00e2mica \u2013 Pra\u00e7a da Matriz \u2013 1984 62 \n\nFiguras  3.22 \n\n    \n\n(a) Pra\u00e7a da Matriz -2010 /(b) Cachoeira Bela Vista-2010 62 \n\nFiguras  3.23 (a) Aeroporto da USIMINAS / Santana do Para\u00edso \u2013 (b) Fechamento \n\nexecutado em m\u00f3dulos met\u00e1licos em a\u00e7o USI-SAC \n\n63 \n\nFiguras  3.24 (a) Bairro Parque Caravelas / Santana do Para\u00edso \u2013 (b) Bairro Cidade \n\nNova / Santana do Para\u00edso \n\n64 \n\nFiguras  3.25 (a) Estrutura met\u00e1lica e 3D \u2013  Bairro Parque Caravelas  (b) Estrutura \n\nmet\u00e1lica e 3D \u2013  Bairro Cidade   Nova \n\n64 \n\nFiguras  3.26 Complexo Arquitet\u00f4nico 65 \n\nFiguras  3.27 Complexo Escola / Biblioteca. 66 \n\nFiguras  3.28 Complexo Gin\u00e1sio / Audit\u00f3rio. 66 \n\nFiguras  3.29 Complexo Gin\u00e1sio / Audit\u00f3rio. 67 \n\nFigura 4.1 Gin\u00e1sio poliesportivo \u2013 A.A.A.,2010. 72 \n\nFigura 4.2 CONSUL Cariru, 2010. 72 \n\nFigura 4.3 Quiosque Parque Ipanema, 2010. 73 \n\n\n\n \n\nFigura 4.4 Ag\u00eancia B.B. Tim\u00f3teo, 2010. 73 \n\nFigura 4.5 Clube  IPAMINAS, 2010. 74 \n\nFigura 4.6 F\u00f3rum de Ipatinga, 2010. 74 \n\nFigura 4.7 I. E. Mayrink Vieira, 2010. 75 \n\nFigura 4.8 C\u00e2mara Municipal de Ipatinga, 2010. 76 \n\nFigura 4.9 Concession\u00e1ria HONDA, 2010. 77 \n\nFigura 4.10 Gin\u00e1sio Ely Am\u00e2ncio, 2010. 77 \n\nFigura 5.1 Mapa de situa\u00e7\u00e3o  dos Estudos de Caso. 79 \n\nFiguras 5.2 (a) Vista A\u00e9rea/Situa\u00e7\u00e3o do Conjunto Multifamiliar.Vista Panor\u00e2mica \n\ndo Conjunto Multifamiliar  Blocos   I  (Azul) e II (Rosa) \u2013 (b) \n\nFachadas Anterior e Posterior; (c) Fachada Lateral do Bloco I e vista \n\nda garagem do Bloco II; (d) Vista anterior e posterior entre Blocos. (e) \n\nCaixas de escada. \n\n80 \n\nFiguras 5.3 Infiltra\u00e7\u00f5es localizadas. 83 \n\nFiguras 5.4 Patologias pontuais 84 \n\nFiguras 5.5 Fachadas antes e depois da recupera\u00e7\u00e3o \u2013 Bloco I. 86 \n\nFiguras 5.6 Terra\u00e7o-Varanda. 87 \n\nFiguras 5.7 Linha de colunas 88 \n\nFiguras 5.8 Linha de coluna 89 \n\nFiguras 5.9 Conex\u00e3o caixa de escada 92 \n\nFiguras 5.10 (a) Vista A\u00e9rea;  (b) Panor\u00e2mica do Hospital M\u00e1rcio Cunha Unidade \n\nII. \n\n94 \n\nFiguras 5.11 Canteiro de obras- Vista Panor\u00e2mica. 98 \n\nFiguras 5.12 Montagem das estruturas e fechamento das alvenarias. 99 \n\nFiguras 5.13 Conjunto \u2013 estrutura/fechamentos/torre de \u00e1guas. 100 \n\nFiguras 5.14 Fechamentos/ instala\u00e7\u00f5es / revestimentos/ pisos e pavimenta\u00e7\u00e3o. 100 \n\nFiguras 5.15 Acabamentos/ paisagismos/pintura/limpezas finais. 101 \n\nFiguras 5.16 Jardins e paisagismos internos. 102 \n\nFiguras 5.17 Imagens panor\u00e2micas de ambientes internos. 103 \n\nFiguras 5.18 Ap\u00f3s a expans\u00e3o da corros\u00e3o, deu-se o deslocamento da argamassa de \n\nrevestimento da testada da marquise, assim como o desprendimento da \n\nsuperf\u00edcie inferior. \n\n105 \n\nFigura 5.19 Visto a baixa qualidade do tratamento anticorrosivo (limpeza, fundo e 105 \n\n\n\n \n\nacabamento) inicia-se o processo de corros\u00e3o superficial e de conex\u00e3o \n\ncalhas / pilares. \n\nFigura 5.20 Fissuras, trincas, rupturas e desprendimento de revestimento cer\u00e2mico \n\n(pastilha 10 x 10 cm), visto a grande dimens\u00e3o de panos de alvenaria \n\ncont\u00ednuos, confinados entre as estruturas  e sem juntas de dilata\u00e7\u00e3o. \n\n106 \n\nFigura 5.21 Expans\u00e3o de argamassa de sobreposi\u00e7\u00e3o em estrutura met\u00e1lica \n\nsecund\u00e1ria. \n\n106 \n\nFigura 5.22 Efloresc\u00eancia no ponto de transi\u00e7\u00e3o viga/ laje impermeabilizada, com \n\ninsufici\u00eancia de caimento, e quantitativo de pontos drenantes. \n\n106 \n\nFiguras 5.23 Vista a\u00e9rea do Complexo 1998 / Instala\u00e7\u00f5es internas e externas. 108 \n\nFiguras 5.24 Vista A\u00e9rea original da parte frontal e posterior do Complexo sem as \n\nexpans\u00f5es. \n\n109 \n\nFigura 5.25 Acesso Nordeste do Shopping do Vale do A\u00e7o. 110 \n\nFigura 5.26 (a) Planta Chave do Complexo. \u2013 (b) Expans\u00e3o IV \u2013 2012 do Shopping \n\ndo Vale do A\u00e7o \u2013 (c) Perspectiva \n\n110 \n\nFigura 5.27 Vista A\u00e9rea do Shopping do Vale do A\u00e7o \u2013 Expans\u00e3o I. 112 \n\nFiguras  5.28 (a) Vista a\u00e9rea do terreno j\u00e1 demarcado, antes da implanta\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo/ (b) Execu\u00e7\u00e3o de montagem de suas estruturas e lajes, inicio \n\ndas funda\u00e7\u00f5es do Centro Cultural USIMINAS e CONSUL.  \n\n113 \n\nFigura 5.29 Estruturas, fechamentos e coberturas em andamento - Shopping do \n\nVale do A\u00e7o / Centro  Cultural  USIMINAS e CONSUL. \n\n114 \n\nFiguras 5.30 Vista externa da \u00e1rea de jogos e doca, lado sudoeste, e vista externo da \n\n\u00e1rea de cinemas, lado nordeste.  \n\n114 \n\nFiguras 5.31 Detalhe da treli\u00e7a met\u00e1lica e ilumina\u00e7\u00e3o zenital da pra\u00e7a de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o / Vista  panor\u00e2mica interna da pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n115 \n\nFiguras 5.32 Vistas superior do conjunto vigas treli\u00e7adas em arco e semi-arco. 116 \n\nFiguras 5.33  Ilumina\u00e7\u00e3o zenital. 117 \n\nFiguras 5.34 Conjunto estrutural Pilar e Viga / Fechamento vertical curvil\u00ednio de \n\nfachada. \n\n117 \n\nFiguras 5.35 Croquis de Implanta\u00e7\u00e3o e Corte Esquem\u00e1tico Lateral. 122 \n\nFigura 5.36 Planta Por\u00e3o e 1\u00b0 Pavimento. 123 \n\nFigura 5.37 Planta 2\u00b0 Pavimento. 124 \n\nFigura 5.38 Planta de cobertura. 125 \n\n\n\n \n\nFiguras 5.39   Projeto de fachada e imagens da face posterior \u2013 rodovia /Projetos de \n\nfachadas e imagens das docas de exposi\u00e7\u00e3o e teatro.  \n\n125 \n\nFiguras 5.40 Setor administrativo, galeria, passarela do teatro e panor\u00e2mica do \n\njardim. \n\n127 \n\nFiguras 5.41 Corte e imagens da Administra\u00e7\u00e3o e Galeria \u2013 Conjunto Estrutural. 130 \n\nFigura 5.42  Cortes, perspectivas e imagens do Teatro 133 \n\nFiguras 5.43 Galeria de instala\u00e7\u00f5es e apoio 137 \n\nFigura 5.44 Port\u00e3o de acesso a Doca do Teatro. 139 \n\nFigura 5. 45 \u00c1rea do Jardim Interno. 140 \n\nFigura 5.46 Fechamento  do Corredor / Passarela faces externas e internas. 141 \n\nFigura 5.47 Camarins e Torre da Escada. 142 \n\nFigura 5.48 Fachada de Fechamento face BR 381. 143 \n\nFiguras 5.49 Entradas principais do Hipermercado CONSUL. 144 \n\nFiguras 5.50 Pilar, checkout\u2019s e vigas treli\u00e7adas. 145 \n\nFiguras 5.51 Fechamentos vista interna/externa. 146 \n\nFigura 5.52 Escada interna padr\u00e3o. 148 \n\nFiguras 5.53 Mezanino. 148 \n\nFiguras 5.54 Revestimento de prote\u00e7\u00e3o dos Pilares. 150 \n\nFiguras 5.55 Sistema de refrigera\u00e7\u00e3o, inc\u00eandio e ilumina\u00e7\u00e3o. 150 \n\nFiguras 5.56 Trinca na \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o do mezanino. 151 \n\n \n \n\nLISTA ANEXO I \nFigura I.1 Associa\u00e7\u00e3o dos Metal\u00fargicos Aposentados e Pensionistas de Ipatinga                                                 \n\nSede Social /Clube dos Pioneiros\u2013Bairro Bom Retiro Leste -Maio.1999.   \n\n158 \n\nFigura I.2 Gin\u00e1sio Poliesportivo - Associa\u00e7\u00e3o Atl\u00e9tica Aciaria \u2013 Bairro Cariru - \n\nJun.1990 \n\n158 \n\nFigura I.3 GREF \u2013 Gr\u00eamio Recreativo Esportivo Funda\u00e7\u00e3o - Bairro Bela Vista - \n\nNov.2008. \n\n159 \n\nFigura I.4 Gin\u00e1sio Ely Am\u00e2ncio - Bairro Veneza I. 159 \n\nFigura I.5 Portaria Clube Morro do Pilar- Bairro Castelo - Out. 1994. 159 \n\nFigura I.6 Sede Social/ Scoth Bar Fase I - Clube Morro do Pilar \u2013 Bairro Castelo \u2013 \n\n1967 \n\n160 \n\nFigura I.7 Sede Social/ Bar e I.S Fase II - Clube Morro do Pilar \u2013 Bairro Castelo \u2013 \n\nOut.1999. \n\n160 \n\n\n\n \n\nFigura I.8 N\u00facleo de Esportes Clube Morro do Pilar \u2013 Bairro Castelo \u2013 Mar. 2007. 160 \n\nFigura I.9 IPAMINAS Esporte Clube \u2013 Bairro Cidade Nobre - Mai. 2000. 161 \n\nFigura I.10 Esta\u00e7\u00e3o Qualifica \u2013 Bairro Centro \u2013 Jun. 2008 161 \n\nFigura I.11 CONSUL Cooperativa de Consumo dos Empregados da USIMINAS \u2013 \n\nBairro Cariru - Nov. 1966. \n\n161 \n\nFigura I.12 Ag\u00eancia Telef\u00f4nica OI \u2013 Bairro Novo Cruzeiro \u2013 1993. 162 \n\nFigura I.13 MITSUBISHI Motors Multicar \u2013 BR 381- Ago. 2006. 162 \n\nFigura I.14 RENAUT Triunfo \u2013 Bairro Novo Cruzeiro \u2013 Fev.2005. 162 \n\nFigura I.15 HONDA Mavimoto \u2013 Bairro Igua\u00e7u \u2013 Jun. 1996 163 \n\nFigura I.16 YAMAHA Mil Motos- Bairro Ferrovi\u00e1rio. 163 \n\nFigura I.17 HONDA Saitama \u2013 Bairro Novo Cruzeiro \u2013 Nov. 2005 163 \n\nFigura I.18 TOYOTA Osaka \u2013 BR 381- Jun. 2009. 164 \n\nFigura I.19 HYUNDAI Vital \u2013 Bairro Igua\u00e7u 164 \n\nFigura I.20 Centro Comercial \u2013 Bairro Horto 164 \n\nFigura I.21 HORTO GRILL Churrascaria \u2013 Bairro Horto. 165 \n\nFigura I.22  Edif\u00edcio Residencial \u2013 Bairro Cidade Nobre \u20131987 165 \n\nFigura I.23 Edif\u00edcio Residencial Multifamiliar - Bairro Veneza \u20131987.    165 \n\nFigura I.24 Conjunto Multifamiliar/ 09 Unidades \u2013 Bairro Ferrovi\u00e1rio \u2013 Set. 1991 166 \n\nFigura I. 25 Col\u00e9gio S\u00e3o Francisco Xavier \u2013 Bairro Horto \u2013 Jul. 2003. 166 \n\nFigura I.26 Instituto Educacional Mayrink Vieira \u2013 Bairro Cariru 1992. 166 \n\nFigura I.27 Centro Universit\u00e1rio do Leste de Minas Gerais (UnilesteMG) Campus II  \n\n(04 Blocos) \u2013 Bairro Bom Retiro \u2013 Out. 2001. \n\n167 \n\nFigura I.28 Col\u00e9gio Adventista de Ipatinga \u2013 Bairro Centro -  Nov. 1996. 167 \n\nFigura I.29 Escola Municipal  Carlos Drummond de Andrade \u2013 Bairro Ideal \u2013 Fev. \n\n1993. \n\n167 \n\nFigura I.30 Escola Municipal Everson Magalh\u00e3es Lage \u2013 Bairro Jardim Panorama \u2013 \n\nMar. 1991. \n\n168 \n\nFigura I.31 Escola Municipal Chirlene Cristina Pereira \u2013 Bairro Jardim Panorama \u2013 \n\nMar. 1991. \n\n168 \n\nFigura I.32 Escola Municipal Vilma de Faria Silva \u2013 Vila Militar \u2013 Set. 1994. 168 \n\nFigura I.33 Escola Municipal Henrique Freitas Badar\u00f3 \u2013 Bairro Esperan\u00e7a \u2013Mar. \n\n1991. \n\n169 \n\nFigura I.34 Ponto de \u00f4nibus: A\u00e7o inoxid\u00e1vel \u2013 Bairro das \u00c1guas.      169 \n\n\n\n \n\nFigura I.35 Passarela de Pedestres \u2013 Av: Cl\u00e1udio Moura Bairro Novo Cruzeiro. 169 \n\nFigura I.36 Passarela de Pedestre sobre o Ribeir\u00e3o Ipanema \u2013 Bairro Novo \n\nCruzeiro/ Bairro Veneza I. \n\n170 \n\nFigura I.37 Viaduto da Comunidade BR 381 170 \n\nFigura I.38 Passarela de pedestres BR:381 \u2013 Bairro Igua\u00e7u . 170 \n\nFigura I.39 Ponte Urbana Liga\u00e7\u00e3o Centro/ Bairro Veneza II \u2013 Ano 1996. 171 \n\nFigura I.40 Ponte Ferrovi\u00e1ria Urbana Remanescente da CVRD ora utilizada como \npassarela de liga\u00e7\u00e3o Centro/ Bairro Veneza II .  \n\n171 \n\nFigura I.41 Viaduto Ferrovi\u00e1rio Urbano USIMINAS/HARSCO METALS \u2013 Bairro \nAreal \u2013 1987. \n\n171 \n\n \n\nFigura I.42 \n\nFechamento perif\u00e9rico Padr\u00e3o da Usina Intendente C\u00e2mara - \nUSIMINAS      (Extens\u00e3o  implantada  aproximadamente 8.000 m.). \n\n172 \n\nFigura I.43 Fechamento Padr\u00e3o do Parque Ipanema \u2013 Bairro Igua\u00e7u/ Novo \nCruzeiro. \n\n172 \n\nFigura I.44 Fechamento Padr\u00e3o VALE em \u00e1rea urbana. 172 \n\nFigura I.45 Fechamento Padr\u00e3o Rede Hoteleira Century- Bairro Ferrovi\u00e1rio. 173 \n\nFigura I.46 Fechamento Padr\u00e3o HARSCO  METALS 1.000 m- Bairro Areal.  173 \n\nFigura I.47 Ponte Rodovi\u00e1ria sobre o Rio Doce (Extens\u00e3o 345m/ Largura total \n\n10m/Pista 8,20m) Rodovia BR: 458 Km 140 \u2013 Trecho: Entroncamento \n\nBR 116 c/ BR 381 Ipatinga 1969. \n\n173 \n\nFigura I.48 Igreja Cat\u00f3lica Cora\u00e7\u00e3o de Jesus \u2013 Bairro Cariru \u2013 Jun. 1986. 174 \n\nFigura I.49 Santu\u00e1rio Senhor do Bonfim\u2013 Bairro Cidade Nobre \u2013 Fev. 2001 ~ 2010. 174 \n\nFigura I.50 Centro Comunit\u00e1rio Crist\u00e3o  C4 Padre Geraldo Ildeo Franco  - Bairro \nCariru - Jun. 2009. \n\n174 \n\nFigura I.51 C\u00e2mara Municipal de Ipatinga \u2013 Bairro Centro \u2013 Jun. 2004. 175 \n\nFigura I.52 F\u00f3rum Dr\u00aa.Val\u00e9ria V. Alves- Bairro Centro \u2013 Dez.1998 175 \n\nFigura I.53 Parque Ipanema \u2013 Administra\u00e7\u00e3o e Sanit\u00e1rios \u2013 Bairro Igua\u00e7u/ Novo \nCruzeiro \u2013  2000. \n\n175 \n\nFigura I.54 Parque Ipanema \u2013 Quiosque \u2013 Bairro Igua\u00e7\u00fa/ Novo Cruzeiro -  2000. 176 \n\nFigura I.55 Parque Ipanema \u2013Anfiteatro \u2013 Bairro Igua\u00e7\u00fa / Novo Cruzeiro \u2013  2000. 176 \n\nFigura I.56 Parque Ipanema \u2013 Pergolado \u2013 Bairro Igua\u00e7\u00fa/Novo Cruzeiro \u2013  2000. 176 \n\nFigura I.57 Parque Ipanema\u2013Parque da Ci\u00eancia \u2013Bairro Igua\u00e7\u00fa/Novo Cruzeiro\u2013\n2000 \n\n177 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O 16 \n\n1.1 Objetivo Geral 17 \n\n1.2 Objetivos Espec\u00edficos 17 \n\n1.3 Metodologia 17 \n\n1.4 Justificativa 18 \n\n1.5 Estrutura do trabalho 18 \n\n2 IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA FERROVIA E DAS SIDER\u00daRGICAS NO \nVALE DO A\u00c7O \n\n20 \n\n2.1 Explora\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o 20 \n\n2.2 Desbravando o Vale \u2013 Civiliza\u00e7\u00e3o dos ancestrais, a origem e sua hist\u00f3ria 22 \n\n2.3 Abrindo o caminho entre o mar e as montanhas 26 \n\n2.4 Cria\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de Sider\u00fargicas 35 \n\n2.4.1 ACESITA (ArcelorMittal Inox Brasil) 35 \n\n2.4.1.1 ArcelorMitall Inox Brasil e o Centro de Servi\u00e7os 40 \n\n2.4.2 USIMINAS (Usinas Sider\u00fargicas de Minas Gerais) 40 \n\n2.4.2.1 USIMINAS e a Distribui\u00e7\u00e3o local de seus produtos 43 \n\n2.5 Consequ\u00eancias da Implanta\u00e7\u00e3o da Ferrovia e das Sider\u00fargicas 44 \n\n3 \n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O DAS CIDADES DA BACIA DO PIRACICABA / MG 46 \n\n3.1 Coronel Fabriciano - 1948 \u201cTerra M\u00e3e \u2013 O Vale do A\u00e7o nasce aqui\u201d 50 \n\n3.2 Tim\u00f3teo \u2013 1962 53 \n\n3.3 Ipatinga \u2013 1962 56 \n\n3.4 Santana do Para\u00edso \u2013 1992 61 \n\n3.4.1 Dados T\u00e9cnicos 65 \n\n4 O USO DO A\u00c7O E SUAS PATOLOGIAS 68 \n\n4.1 Cronologia 68 \n\n4.2 Patologias 70 \n\n5 ESTUDOS DE CASO 78 \n\n5.1 Estudo de Caso I \u2013 Conjunto Residencial Multifamiliar 79 \n\n5.1.1 Terra\u00e7o-Varanda 86 \n\n5.1.2 Patologias  87 \n\n5.2  Estudo de Caso II \u2013 Hospital M\u00e1rcio Cunha \u2013 Unidade II 92 \n\n5.2.1 Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Francisco Xavier 92 \n\n5.2.2 Fabrica\u00e7\u00e3o, Montagem e a Obra 95 \n\n\n\n \n\n5.2.3 Patologias 104 \n\n5.3 Estudo de Caso III \u2013 Complexo: Shopping do Vale do A\u00e7o/Centro \n\nCultural USIMINAS/Hipermercado CONSUL  \n\n107 \n\n5.3.1 Shopping do Vale do A\u00e7o \u2013 O Complexo, obras e expans\u00f5es 107 \n\n5.3.1.1 Patologias. 117 \n\n5.3.2 Centro Cultural USIMINAS 118 \n\n5.3.2.1 O Concurso o Projeto e a Obra 120 \n\n5.3.2.2 Patologias  139 \n\n5.3.3 Hipermercado 144 \n\n5.3.3.1 Patologias 151 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 152 \n\n REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 154 \n\n ANEXO I - Invent\u00e1rio das Obras em Estrutura Met\u00e1lica-Ipatinga/MG. 157 \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nPressionadas pela crise econ\u00f4mica de 2008, as sider\u00fargicas v\u00eam se esfor\u00e7ando para \n\ndivulgar e estimular o crescimento da constru\u00e7\u00e3o met\u00e1lica no Brasil. Com a necessidade \n\nnatural de evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, novos tipos de a\u00e7os s\u00e3o lan\u00e7ados no mercado para a desejada \n\ne necess\u00e1ria demanda dos consumidores. A\u00e7os especiais, mais competitivos e de maior \n\nqualidade, s\u00e3o fatores primordiais para as empresas, num mercado cada vez maior e em \n\nexpans\u00e3o. Com a difus\u00e3o e a intensifica\u00e7\u00e3o do uso do a\u00e7o, apoiadas pelas sider\u00fargicas locais, \n\na cultura da constru\u00e7\u00e3o em a\u00e7o \u00e9 uma realidade na regi\u00e3o leste do Estado de Minas Gerais, em \n\nespecial no \u201cVale do A\u00e7o\u201d.  \n\nInstitu\u00edda pela Lei Complementar n\u00ba 51, de 30 de dezembro de 1998, passa a receber a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de Regi\u00e3o Metropolitana do Vale do A\u00e7o - RMVA \u2013 regida pelas normas \n\nestabelecidas da lei complementar N\u00b090 de 12 de Janeiro de 2006. A regi\u00e3o \u00e9 composta pelas \n\ncidades de Coronel Fabriciano, Tim\u00f3teo, Ipatinga e Santana do Para\u00edso, hoje com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de 431.770 habitantes (IBGE, 2010). Estabelecimentos comerciais e institui\u00e7\u00f5es \n\ndenominam-se de forma a registrar em suas identidades a influ\u00eancia e for\u00e7a do a\u00e7o na cultura \n\ndo \u201cVale\u201d, por exemplo: Univale, Apivale, Valemix, Conva\u00e7o, Guinva\u00e7o, Eletrova\u00e7o, \n\nUsitintas, Usimicro, Usimotos, dentre outros.  \n\nCom um crescimento de mercado sustent\u00e1vel, expans\u00f5es em todo o Pa\u00eds se \n\napresentam, trazendo novas oportunidades por meio de programas de governo nas \u00e1reas de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s, de eventos como a Copa e Olimp\u00edadas, exigindo  amplia\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o da \n\ninfraestrutura brasileira atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o civil \u2013 programa habitacional \u201cMinha casa, \n\nminha vida\u201d, portos, aeroportos, ferrovias e  rodovias, dentre outros.   \n\nEmbora com \u00edndices at\u00e9 ent\u00e3o reduzidos de consumo no pa\u00eds, de 108 kg de produtos \n\nsider\u00fargicos/habitante.ano, sendo que em pa\u00edses desenvolvidos, este n\u00famero chega a 400 kg \n\nde produtos sider\u00fargicos /habitante.ano, um grande aumento vem se apresentando da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do setor da constru\u00e7\u00e3o civil, da ordem de 14,9% do total de a\u00e7o produzido no \n\nBrasil, (IABr-2009). \n\nUma grande reformula\u00e7\u00e3o torna-se sempre necess\u00e1ria \u00e0s sider\u00fargicas, na distribui\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dessa importante mat\u00e9ria-prima. Log\u00edsticas pr\u00e1ticas, flex\u00edveis e de custos \n\nreduzidos, para que chegue a seus conformadores - ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o de pequeno e \n\nm\u00e9dio porte, em condi\u00e7\u00f5es mais adequadas. Condi\u00e7\u00f5es essas que possam tamb\u00e9m propiciar o \n\naumento de forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra, de forma global e ou local, em prol da \n\ngera\u00e7\u00e3o permanente do mercado de trabalho e renda. \n\n\n\n17 \n \n\nAssiste-se oportunidades atravessarem fronteiras para produtos em forma bruta ou de \n\nmanufaturados. No entanto, junto v\u00eam exig\u00eancias cada vez maiores referentes ao alto grau de \n\nresist\u00eancia, boa soldabilidade, conformabilidade, facilidade de corte e outras propriedades que \n\npermitam aplica\u00e7\u00e3o ampla e irrestrita do a\u00e7o, propiciando ousadia em criatividade, nos \n\nprojetos e obras. \n\nOutros fatores, tamb\u00e9m, s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia nesse contexto, como a \n\nredu\u00e7\u00e3o de custos, do desperd\u00edcio, do respeito ao meio ambiente e do prazo das constru\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1.1 \u2013 Objetivo Geral \n\nApresentar a cronologia da constru\u00e7\u00e3o em a\u00e7o, no Vale do A\u00e7o regi\u00e3o leste de Minas \n\nGerais, em conson\u00e2ncia com a cultura regional do uso do a\u00e7o, com suas caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias de modelos e tipologias. \n\n \n\n1.2 - Objetivos Espec\u00edficos \n\n\u2022 Apresentar a evolu\u00e7\u00e3o da cultura do uso do a\u00e7o na regi\u00e3o, com a implanta\u00e7\u00e3o das \n\nsider\u00fargicas. \n\n\u2022 Apresentar alguns estudos de caso de edifica\u00e7\u00f5es, comercial, institucional e \n\nresidencial, evidenciando as tipologias utilizadas e fazendo um diagn\u00f3stico atual. \n\n\u2022 Inventariar a aceitabilidade dos sistemas construtivos e suas consequ\u00eancias. \n\n \n\n1.3 \u2013 Metodologia \n\nO desenvolvimento do trabalho se d\u00e1 por meio de pesquisa explorat\u00f3ria e \n\nbibliogr\u00e1fica; coleta de informa\u00e7\u00f5es, inclusive de campo, com registros fotogr\u00e1ficos, aliando-\n\nse documentos origin\u00e1rios da \u00e9poca e contempor\u00e2neos, sobre o \u201cVale do A\u00e7o\u201d, regi\u00e3o leste \n\ndo Estado de Minas Gerais, com rela\u00e7\u00e3o a sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e, \n\nprincipalmente, cultura do uso do a\u00e7o na constru\u00e7\u00e3o, perspassando pelo seu crescimento. \n\nTr\u00eas estudos de caso s\u00e3o analisados e avaliados sobre a aplica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o na \n\nconstru\u00e7\u00e3o: Complexo Comercial/Cultural, Institucional e Conjunto Multifamiliar. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-construtivas dos tr\u00eas estudos s\u00e3o identificadas e registradas por meio da \n\ncoleta de dados \u201cin-loco\u201d, de cada edifica\u00e7\u00e3o, com suas peculiaridades e diagn\u00f3stico da \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual.  \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n1.4 \u2013 Justificativa  \n\nA Constru\u00e7\u00e3o Civil evoluiu de acordo com os fatos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais de \n\ncada \u00e9poca no Pa\u00eds. Evoluiu de uma economia agr\u00edcola rudimentar com m\u00e3o de obra escrava e \n\ndesqualificada para um parque industrial que exige a importa\u00e7\u00e3o de materiais, tecnologias e a \n\nadapta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es industriais. \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o propiciou obras modernistas e o rompimento da condi\u00e7\u00e3o amadora dos \n\nprofissionais, trazendo ao ensino da engenharia e arquitetura nova forma de se perceber o \n\nfuturo que j\u00e1 era presente. \n\nCom o advento da implanta\u00e7\u00e3o das sider\u00fargicas no Brasil, visto a grande reserva de \n\nmin\u00e9rio de ferro at\u00e9 hoje aqui encontrada, viu-se a constru\u00e7\u00e3o met\u00e1lica despontar na \n\ninstala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e posteriormente estendida \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, mesmo que incipiente, \n\ndevido \u00e0 predomin\u00e2ncia do concreto armado. \n\nNesse sentido, faz-se necess\u00e1rio promover a forma\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais em estrutura met\u00e1lica, demonstrando as vantagens e benef\u00edcios do uso do a\u00e7o na \n\nconstru\u00e7\u00e3o, como prazos, custos e impactos ambientais.   \n\nO Vale do A\u00e7o, circundado por riquezas minerais, ferrovia, rios, cidades e ind\u00fastrias, \n\nfaz parte da trajet\u00f3ria econ\u00f4mica, social e cultural do pa\u00eds, sendo exemplo do uso de nobre \n\nproduto  \u2013 o a\u00e7o. \n\nPor meio dos dados pesquisados e compilados, o trabalho apresenta a mem\u00f3ria \n\ncronol\u00f3gica e a evolu\u00e7\u00e3o, de uma regi\u00e3o pujante do Pa\u00eds, em que o a\u00e7o \u00e9 refer\u00eancia por sua \n\nfor\u00e7a e seu uso.  \n\n \n\n1.5 \u2013 Estrutura do Trabalho  \n\nNo Cap\u00edtulo 1 faz-se a apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho explicitando-se o objetivo e a \n\nmetodologia utilizada. \n\nNo Capitulo 2 s\u00e3o apresentados o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o frente \u00e0queles que \n\nocupavam as terras do \u201cVale\u201d, visando a implanta\u00e7\u00e3o das ferrovias como meio de transporte \n\nde mat\u00e9rias primas e produtos acabados, para atender as sider\u00fargicas, atra\u00eddas pelas jazidas de \n\nmin\u00e9rio de ferro abundantes aqui existentes. \n\nNo Cap\u00edtulo 3 s\u00e3o minuciosamente tratados os aspectos hist\u00f3ricos, econ\u00f4micos, \n\ngeogr\u00e1ficos e de desenvolvimento, as cidades que comp\u00f5em o Vale do A\u00e7o e que hoje \n\ntamb\u00e9m fazem parte da Regi\u00e3o Metropolitana, sendo elas; Coronel Fabriciano, Tim\u00f3teo, \n\n\n\n19 \n \n\nIpatinga e Santana do Para\u00edso. Origin\u00e1rias da vertente da cidade de Sabar\u00e1 (1711) constituem \n\na for\u00e7a da regi\u00e3o leste do Estado de Minas Gerais. \n\nNo Cap\u00edtulo 4 faz-se refer\u00eancia a demanda do uso do a\u00e7o no pa\u00eds e no mundo, suas \n\nperspectivas de aumento de consumo e a\u00e7\u00f5es para o fomento da forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e \n\naplica\u00e7\u00e3o no mercado. Identifica as principais causas da origem dos aspectos patol\u00f3gicos. \n\nNo Cap\u00edtulo 5 apresenta-se por meio de Estudos de Caso, as obras definidas como \n\nrefer\u00eancia para a pesquisa. Em seguida apresenta-se as considera\u00e7\u00f5es finais, refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas utilizadas e um anexo com o invent\u00e1rio as obras met\u00e1licas de Ipatinga. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n2 \u2013 IMPLANTA\u00c7\u00c3O DA FERROVIA E DAS SIDER\u00daRGICAS NO VALE DO A\u00c7O \n\n2.1 \u2013 Explora\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o \n\nPara entender um pouco da origem da regi\u00e3o, de como tudo come\u00e7ou, buscou-se em \n\ndocumentos oficiais como se deu a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e a devasta\u00e7\u00e3o das matas, terras e \n\nriquezas. A grande degrada\u00e7\u00e3o foi propiciada pela explora\u00e7\u00e3o da terra de forma desordenada e \n\nindevida, em especial da Mata Atl\u00e2ntica, em que a aus\u00eancia da cultura preservacionista levou \n\na n\u00e3o percep\u00e7\u00e3o da sua import\u00e2ncia para as gera\u00e7\u00f5es futuras (Figura 2.1). \n\n \nFigura 2.1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o da Bacia do Rio Doce/ Bacia do Rio Piracicaba. \nFonte: BIODIVERSIDADE..., 1997. \n\n \n\nDevido \u00e0s press\u00f5es governamentais e \u00e0 necessidade do comprometimento com o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel regido pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, empresas e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\ne/ou privadas v\u00eam adotando mudan\u00e7as de suas pol\u00edticas, na busca de fontes de energias \n\nlimpas e renov\u00e1veis. A recomposi\u00e7\u00e3o de matas ciliares, campanhas educativas de meio \n\nambiente, cria\u00e7\u00e3o de reservas e parques, de a\u00e7\u00f5es socioambientais, mostram \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, os \n\ncuidados necess\u00e1rios e pr\u00e9-estabelecidos para a ocupa\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o.  \n\nTem-se felizmente, ainda nesta regi\u00e3o, uma \u00e1rea remanescente de Mata Atl\u00e2ntica, que \n\nse estendia, originalmente do Estado do Rio Grande do Norte at\u00e9 os limites do extremo sul do \n\nBrasil, sendo caracterizada pela alta diversidade, seja do clima, fauna e flora. Essa \u00e1rea \u00e9 \n\n\n\n21 \n \n\nconhecida como Parque Florestal Estadual do Rio Doce, criado por meio do Decreto-Lei n\u00ba \n\n1119 de 14/07/1944, com uma extens\u00e3o territorial de 35.973 ha, correspondendo a 56.208 \n\ncampos de futebol de dimens\u00e3o oficial (100 x 64m). \u00c9 considerada uma das maiores \u00e1reas \n\ncont\u00ednuas de Mata Atl\u00e2ntica preservada. Est\u00e1 localizada nos munic\u00edpios de Marli\u00e9ria, Dion\u00edsio \n\ne Tim\u00f3teo, tendo como seus limites naturais os rios Doce (a leste) e Piracicaba (ao norte), \n\n(Figura 2.2).  \n\n \nFigura 2.2 \u2013 Zona de Amortecimento do Parque Estadual do Rio Doce \nFonte: IEF, 2011. \n\nCorroborando com o descrito anteriormente, a Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento de 1988, confirma: \n\n \n\n\n\n22 \n \n\nMinas Gerais, como o pr\u00f3prio nome indica, \u00e9 uma regi\u00e3o marcada por \nriquezas naturais. A natureza propiciou-lhe uma abund\u00e2ncia de recursos n\u00e3o-\nrenov\u00e1veis, como o ouro e o min\u00e9rio de ferro, e de recursos teoricamente \nrenov\u00e1veis, como as florestas exuberantes da Mata Atl\u00e2ntica. Tais privil\u00e9gios em \nriquezas naturais foram percebidos pelos colonizadores \u00e1vidos em metais preciosos, \nsem os quais o Mercantilismo n\u00e3o faria sentido para as grandes metr\u00f3poles. Uma \ncoloniza\u00e7\u00e3o, a princ\u00edpio litor\u00e2nea, demorou a superar os obst\u00e1culos naturais, serras e \ndensas florestas, que protegiam as Minas Gerais. As primeiras entradas (as entradas \ntinham a finalidade de expandir o territ\u00f3rio, eram financiadas pelos cofres p\u00fablicos e \ncom o apoio do governo colonial em nome da Coroa de Portugal, ou seja, eram \nexpedi\u00e7\u00f5es organizadas pelo governo de Portugal) e bandeiras (as bandeiras foram \niniciativas de particulares, que com recursos pr\u00f3prios buscavam obten\u00e7\u00e3o de lucros, \nou seja, eram expedi\u00e7\u00f5es organizadas por bandeirantes) perseguiam \u00edndios e \nprocuravam pedras preciosas. Mas somente depois de quase dois s\u00e9culos do in\u00edcio \nda coloniza\u00e7\u00e3o, com a descoberta de ouro nas minas de Tripu\u00ed, \u00e9 que se iniciou o \nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o regional. \n\nUma hist\u00f3ria que vai ter sempre a marca das complexas rela\u00e7\u00f5es entre a \npopula\u00e7\u00e3o, com suas desigualdades, e a natureza na sua heterogeneidade de recursos \nnem sempre renov\u00e1veis. O ouro de Minas Gerais, no s\u00e9culo XVIII, ajudou \ndecisivamente na emerg\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial Inglesa. A riqueza n\u00e3o durou \nmuito. Meio s\u00e9culo foi suficiente para demonstrar que os recursos naturais, dada a \ntecnologia da \u00e9poca, eram finitos.  \n\nO ge\u00f3logo alem\u00e3o Wilhelm Ludwig, Bar\u00e3o de Eschwege, e o engenheiro \nfranc\u00eas Jean Antoine F\u00e9lix Dissande de Monlevade ficaram fascinados com as \nnossas disponibilidades de min\u00e9rio de ferro e de outras riquezas minerais. Ambos se \ndedicaram \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o manufatureira do min\u00e9rio de ferro. Outro engenheiro \nfranc\u00eas, Henry Gorceix, foi convidado pelo Governo Imperial para criar e dirigir a \nEscola de Minas de Ouro Preto, em 1876... \u00c9 de Gorceix a s\u00edntese: \u201cMinas \u00e9 um \ncora\u00e7\u00e3o de ouro em peito de ferro\u201d. A descoberta, no in\u00edcio do S\u00e9culo XIX, da \nimensid\u00e3o do quadril\u00e1tero ferr\u00edfero come\u00e7ou a desenhar o caminho por onde trilharia \no desenvolvimento mineiro, principalmente na regi\u00e3o leste. O bin\u00f4mio min\u00e9rio de \nferro - reserva florestal fornecia a combina\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. Faltava, evidentemente, o \ncapital (BIODIVERSIDADE..., 1997). \n\n \n\n2.2 \u2013 Desbravando o Vale \u2013 Civiliza\u00e7\u00e3o dos ancestrais, a origem e sua hist\u00f3ria \n\nO desbravamento da regi\u00e3o teve in\u00edcio no s\u00e9culo XIX pelo militar, civilizador e \n\nhumanista franc\u00eas Guido Thomaz Marli\u00e8re, que promoveu a verdadeira pacifica\u00e7\u00e3o (primeira \n\nfase do contato com os \u00edndios), ou seja, a civiliza\u00e7\u00e3o, sistema esse utilizado por Marli\u00e8re para \n\nefetivar o aldeamento dos \u00edndios Botocudos1 e demais etnias presentes na regi\u00e3o. \n\nGuido Thomaz Marli\u00e8re nasceu em Jarnage, antiga prov\u00edncia de Marche, na Fran\u00e7a, \n\nem 03 de dezembro de 1767 e faleceu na Fazenda de Guidowald, j\u00e1 fora do servi\u00e7o militar, \n\nem junho de 1836. Filho de fam\u00edlia monarquista estudou nos liceus at\u00e9 a idade de 18 anos \n\nquando ingressou na carreira militar. Apesar de ter estudado pouco tempo, Marli\u00e8re era \n\nhomem de boa cultura e, al\u00e9m de sua l\u00edngua natal, falava fluentemente o alem\u00e3o, o portugu\u00eas, \n\no tupi e dialetos ind\u00edgenas. Suas id\u00e9ias eram influenciadas pelos iluministas Rousseau, \n\nVoltaire e Montesquieu; pelos enciclopedistas Diderot e D\u2019Alembert, (Figura 2.3). \n                                                 \n1 Eram assim chamados por causa dos adornos de madeira (boyoque ou batoque), em forma arredondada, que \nusavam debaixo do l\u00e1bio inferior e nos l\u00f3bulos das orelhas. \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nFigura 2.3 - Guido Thomaz Marli\u00e8re, comandante das Divis\u00f5es Militares do Rio Doce. \nFonte: RUGENDAS, 18352. \n \n\nMarli\u00e8re veio para o Brasil juntamente com a Fam\u00edlia Real, em 1808, estabelecendo-se \n\nno Rio de Janeiro, ent\u00e3o capital da Col\u00f4nia e, em seguida foi transferido para Vila Rica, onde \n\natuou como militar ligado \u00e0 Tropa Paga da Capitania. Em 1811, foi designado Tenente \n\nAgregado do Regimento de Cavalaria de Linha do Ex\u00e9rcito. Em 1813, foi nomeado pelo \n\nConde de Palma, Diretor Geral dos \u00cdndios da Freguesia de S\u00e3o Manoel da Pomba, com a \n\nincumb\u00eancia de solucionar os conflitos entre \u00edndios Puris e Coroados e os colonos \n\nportugueses de S\u00e3o Jo\u00e3o Batista do Pres\u00eddio (atual Visconde do Rio Branco). Em seguida, \n\ndesbravou regi\u00f5es ocupadas por tribos Caiap\u00f3s e Puris, originando a forma\u00e7\u00e3o de cidades \n\ncomo Cataguazes, Muria\u00e9 e Patroc\u00ednio de Muria\u00e9. O trabalho feito por Marli\u00e8re chamou a \n\naten\u00e7\u00e3o das autoridades de Vila Rica e, em 1820, ele foi indicado para comandar as seis \n\nDivis\u00f5es Militares do Rio Doce, onde deveria abrir caminho para a ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o \n\nnuma regi\u00e3o repleta de \u00edndios Botocudos hostis. \n\nAntes da entrada de Guido Thomaz Marli\u00e8re para o trabalho de civiliza\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica \n\nlevada a termo pelo Imp\u00e9rio, conforme a Carta R\u00e9gia que declarou a Guerra Justa era de \n\nviol\u00eancia e exterm\u00ednio aos Botocudos do Rio Doce (Figuras 2.4). A Carta preconizava que os \n\n\u00edndios \u201cmovidos por justo teor, fizessem a paz e se submetessem ao jugo das leis e pudessem \n\nassim viver em sociedade, transformando-se em vassalos \u00fateis\u201d. Marli\u00e8re foi a exce\u00e7\u00e3o no \n\ntrato com os ind\u00edgenas, preferindo alde\u00e1-los e civiliz\u00e1-los, por meio do di\u00e1logo, respeito a sua \n\ncultura e trabalho, ensinando-lhes os fundamentos da agricultura. Influenciado pelas id\u00e9ias \n\n                                                 \n2 Johann Moritz Rugendas (Augsburgo, 29 de mar\u00e7o de 1802 \u2014 Weilheim, 29 de maio de 1858) foi um pintor \nalem\u00e3o que viajou por todo o Brasil durante o per\u00edodo de 1822 a 1825, pintando os povos e costumes que \nencontrou. Rugendas era o nome que usava para assinar suas obras. Cursou a Academia de Belas-Artes de \nMunique, especializando-se na arte do desenho. \n\n\n\n24 \n \n\niluministas, Marli\u00e8re preferia adotar m\u00e9todos mais humanos para estabelecer o contato e fazer \n\na paz com os Botocudos, sem subjug\u00e1-los e explor\u00e1-los (VALE DO A\u00c7O..., 2000). \n\n  \n \n \n\nFiguras 2.4 - \u201c\u00cdndios Botocudos\u201d \u2013 primeiros habitantes do Vale do Rio Doce. \nFonte: RUGENDAS, 1835. \n\nAs expedi\u00e7\u00f5es de guarni\u00e7\u00f5es militares partiam em frotas de barcos pelos rios, Doce, \n\nSanto Ant\u00f4nio, Piracicaba e outros afluentes, e \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o dos \u00edndios lhes ofereciam \n\nfac\u00f5es, que eles orgulhosamente recebiam e ostentavam no peito, amarrados por uma embirra, \n\ncomo um trof\u00e9u. Recebiam tamb\u00e9m anz\u00f3is, balangand\u00e3s e, quando aprendiam a plantar, as \n\nenxadas. Mas, as expedi\u00e7\u00f5es de contato nem sempre eram assim pac\u00edficas e cordiais. \n\nEnvolvidos numa cruel, desigual e infind\u00e1vel guerra de exterm\u00ednio, desde o in\u00edcio da Guerra \n\nJusta, decretada por Dom Jo\u00e3o VI, em 1808, os Botocudos (Figura 2.5) n\u00e3o tinham motivo \n\nalgum para acreditar que qualquer kra\u00ed (branco) n\u00e3o devesse ser morto, esquartejado e \n\ncomido. Entretanto, a estrat\u00e9gia adotada por Marli\u00e8re, a partir de 1811, exatamente para \n\ncolocar fim a uma guerra que n\u00e3o acabava nunca e que \u00e0quela altura s\u00f3 tinha resultado em \n\nderramamento de sangue, fracasso e muitos gastos para o Imp\u00e9rio, conseguiu obter enormes \n\nprogressos nas rela\u00e7\u00f5es com os \u00edndios. \n\nO tratamento igualit\u00e1rio e justo dispensado por Marli\u00e8re aos \u00edndios se verifica at\u00e9 \n\nmesmo no ato de nomear os capit\u00e3es honor\u00e1rios, escolhendo para o \u201cposto\u201d os principais \n\nguerreiros ou l\u00edderes, a quem mandava dar, uniforme e armas \u2013 quando aprendiam a manej\u00e1-\n\nlas. Colocando-se de igual para igual com os Botocudos, Marli\u00e8re obteve o respeito e afeto \n\ndos \u00edndios, a quem retribu\u00eda na mesma intensidade. N\u00e3o sem motivos era reconhecido pelos \n\n\u00edndios como o Grande Capit\u00e3o, isto \u00e9, aquele que estava acima de todo o poder dos capit\u00e3es \n\n\n\n25 \n \n\nBotocudos. Dessa forma, ele n\u00e3o s\u00f3 estabeleceu as bases para as rela\u00e7\u00f5es entre \u00edndios e \n\nbrancos no rio Doce, como pacificou uma regi\u00e3o de conflitos sangrentos. \n\n \nFigura 2.5 - Fam\u00edlia de \u00cdndios Botocudos. \nFonte: RUGENDAS, 1835. \n\nGuido Marli\u00e8re, v\u00e1rias vezes, manifestou-se contr\u00e1rio \u00e0 Guerra Justa e aos m\u00e9todos \n\nviolentos de domina\u00e7\u00e3o: \u201cH\u00e1 treze anos grito aos sucessivos governos contra os matadores e \n\nopressores dos \u00edndios. Nunca tive sen\u00e3o respostas evasivas, devassas de encomendas que n\u00e3o \n\nse verificavam, ordens sem execu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se enforcou at\u00e9 hoje um s\u00f3 matador de \u00edndio\u201d, \n\nprotestava o Civilizador (BENEDITO, 2007). \n\n\u00c0s margens do rio Doce e seus afluentes, em dire\u00e7\u00e3o ao mar, foram estabelecidos os \n\nquart\u00e9is e aldeamentos que, posteriormente, se tornaram grandes cidades. As seis Divis\u00f5es do \n\nRio Doce estavam localizadas de forma a facilitar a linha de contato e suprimentos (Quadro \n\n2.1). \n\nA partir da\u00ed, surgem os aldeamentos, que se tornaram importantes cidades do Leste e \n\nNorte do Estado de Minas Gerais, regi\u00e3o que Marli\u00e8re denominava genericamente de Rio \n\nDoce.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\nQuadro 2.1 \u2013 Divis\u00f5es do Rio Doce e suas sedes. \n\n Divis\u00e3o Localiza\u00e7\u00e3o / Sedes \nPrimeira Quartel de Joan\u00e9sia no Rio Santo Ant\u00f4nio afluente da margem esquerda do rio \n\nDoce; \n\nSegunda Rio Jos\u00e9 Pedro afluente da margem direita do rio Manhua\u00e7u, fronteira com o \nEsp\u00edrito Santo; \n\nTerceira Porto dos Diamantes, atual cidade de Cataguazes; \n\nQuarta \u00c1rea pr\u00f3xima a cidade de Ant\u00f4nio Dias; \n\nQuinta Quartel General em Pe\u00e7anha; \n\nSexta Cuiet\u00e9, margem direita do rio Doce \n\n \nS\u00e9tima \n\nCriada posteriormente, abrangendo o vale do rio Jequitinhonha, ficando sua sede \nem S\u00e3o Miguel do Jequitinhonha, atual cidade de Jequitinhonha. \n\nFonte: BENEDITO, 2007. \n\n2.3 \u2013 Abrindo o caminho entre o mar e as montanhas. \n\n\u201cN\u00e3o foi o Rio Doce o caminho fluvial que os antigos sonharam como propulsor do \ndesenvolvimento e progresso da vasta regi\u00e3o da sua bacia. Mas foi o guia, a trilha, a \nvereda: bem ao seu lado, sobre os trilhos, costeando suas margens, corria agora um \nve\u00edculo de insofism\u00e1vel progresso que, aos poucos, teria papel fundamental na \npovoa\u00e7\u00e3o e economia de uma bela e f\u00e9rtil regi\u00e3o.\u201d3  \n\nMalgrado todas as tentativas de Martins Carvalho, Fernandes Tourinho e Adorno aos \n\nimigrantes estrangeiros do fim do s\u00e9culo XIX, a bacia do Rio Doce continuava sendo terra de \n\nningu\u00e9m. Especialmente, na regi\u00e3o do m\u00e9dio Rio Doce entre a foz do Rio Piracicaba e a \n\ndivisa com o Esp\u00edrito Santo, na cachoeira das escadinhas, o que havia era densa floresta \n\ndesabitada sem qualquer sede municipal em suas margens. Os primeiros munic\u00edpios surgiram \n\nem Minas a partir das cabeceiras com Mariana e Ouro Preto, em 1711, e Serro em 1714, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da descoberta do ouro.  Dentre os munic\u00edpios criados j\u00e1 no s\u00e9culo XX, como Ant\u00f4nio \n\nDias em 1911, nenhuma localidade nem mesmo vila, surgiu \u00e0s margens do Rio Doce. Esse \n\nterrit\u00f3rio era dominado por tribos ind\u00edgenas que saqueavam as propriedades de fazendeiros \n\nque tentavam se fixar na regi\u00e3o. \n\nCom o fracasso de muitas tentativas de navega\u00e7\u00e3o pelo Rio Doce, a conquista do vale \n\nteria que ser empreendida com a abertura de estradas. Em 1854, \u00e9 inaugurada a linha f\u00e9rrea \n\nque ligava Raiz da Serra a Petr\u00f3polis, o que possibilitou o Brasil a viver o sonho dourado das \n\nferrovias. Em Minas, o primeiro a tentar transformar o sonho em realidade foi Cristiano \n\nBenedito Otoni, apresentando o projeto de ligar a antiga cidade de Filad\u00e9lfia ao litoral \n\ncapixaba. Mas esse projeto nunca foi executado. O melhor caminho para ligar Minas Gerais a \n\n                                                 \n3\n\n O Vale do Rio Doce. Companhia Vale do Rio Doce. P\u00e1g.114. Ago.2002. \n \n\n\n\n27 \n \n\num porto no mar foi autorizado pelo Decreto 5.951, de 1875, que liberava a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa estrada de ferro ligando as cidades de Vit\u00f3ria-ES a Natividade, atualmente conhecida \n\ncomo Aimor\u00e9s. A concorr\u00eancia para obra foi aberta em 1881, mas o contrato com a \n\nconstrutora foi rescindido em 1886. S\u00f3 cinco anos mais tarde, o Congresso Nacional \n\nreconheceu a Companhia Estrada e Ferro Vit\u00f3ria a Minas. \n\nOrganizada em 1901 (Quadro 2.2), sob a lideran\u00e7a de dois conceituados engenheiros \n\nferrovi\u00e1rios da \u00e9poca, Jo\u00e3o Teixeira Soares e Pedro Nolasco Pereira da Cunha, a companhia \n\nfoi aprovada por decreto em 1902.  Os trabalhos de constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro foram \n\niniciados no dia 30 de mar\u00e7o de 1903 e inaugurada oficialmente em 13 de maio de 1904, no \n\ntrecho entre as esta\u00e7\u00f5es Cariacica e Alfredo Maia (ES), (Figuras 2.6).  \n\nO tra\u00e7ado inicial estabelecia que a estrada de ferro deveria partir de Natividade (atual \n\nAimor\u00e9s) ladeando a margem esquerda do grande rio, passando por Pe\u00e7anha para terminar em \n\nDiamantina. Por causa de seu tra\u00e7ado nos primeiros anos, a ferrovia ficou conhecida como \n\nVit\u00f3ria-Diamantina ou EFVD (Figura 2.7). \n\n \n\n \nFiguras  2.6 \u2013 Obras de terraplenagem para constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro, 1903.  \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O ARCELORMITTAL, 2009. \n\n \n\n\n\n28 \n \n\n \nFiguras  2.6 \u2013 Obras de terraplenagem para constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro, 1903.  \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O ARCELORMITTAL, 2009. \n \n\n \nFigura 2.7 - Planta da Estrada de Ferro Vit\u00f3ria-Minas, 1920.  \nFonte: DOCE..., 2002. \n\n\n\n29 \n \n\nCom dificuldades diversas para sua constru\u00e7\u00e3o, tais como: financeira, topografia com \n\nterrenos acidentados e com grande presen\u00e7a de umidade, a mal\u00e1ria estava sempre presente, \n\ncomprometendo a salubridade dos trabalhadores. No ano de 1908, a crise \u00e9 instaurada e, assim \n\ncomo o pesadelo do sonho da navega\u00e7\u00e3o, o progresso por via f\u00e9rrea da bacia do Rio Doce \n\nparecia se repetir. Foi ent\u00e3o que um grupo de empres\u00e1rios ingleses procurou a Companhia \n\nEstrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas para discutir a viabilidade de se transportar, por um pre\u00e7o de \n\nfrete estabelecido, min\u00e9rio de ferro da regi\u00e3o mineira de Itabira, onde sabiam existir grandes \n\njazidas de min\u00e9rio de \u00f3tima qualidade, at\u00e9 o porto de Vit\u00f3ria. \n\nCom a autoriza\u00e7\u00e3o do governo para altera\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da ferrovia de Diamantina \n\npara Itabira, esta surge como a solu\u00e7\u00e3o dos problemas para o vale do Rio Doce, com uma \n\ninevit\u00e1vel voca\u00e7\u00e3o de estu\u00e1rio natural de exporta\u00e7\u00e3o. Assim, surge a Brazilian Hematite \n\nSyndicate, posteriormente reorganizada como Itabira Iron Ore Company, recebendo \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para atuar e estabelecer-se no Pa\u00eds. \n\nAs obras de constru\u00e7\u00e3o da ferrovia foram paralisadas em janeiro de 1915, tendo dentre \n\noutras causas a Primeira Guerra Mundial. Em fun\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as de grupos empresariais e \n\nbanqueiros brasileiros e dentro das leis vigentes, destaca-se o milion\u00e1rio investidor norte-\n\namericano Percival Farquhar que fundou, em 07 de agosto de 1939, a CBMS \u2013 Companhia \n\nBrasileira de Minera\u00e7\u00e3o e Siderurgia, que incorporava como principal patrim\u00f4nio a EFVM. \n\nCom a eclos\u00e3o da II Guerra Mundial, houve o aumento da demanda do min\u00e9rio de ferro, \n\nocasionando o in\u00edcio das explora\u00e7\u00f5es das jazidas do Pico do Cau\u00ea, em Itabira e, \n\nconsequentemente, as exporta\u00e7\u00f5es por meio do porto de Vit\u00f3ria em julho de 1940. Como a \n\nferrovia (Figuras 2.8) n\u00e3o chegava ainda a Itabira, o min\u00e9rio era transportado de caminh\u00e3o por \n\numa estrada prec\u00e1ria de 40 km at\u00e9 Drumond. \n\nSobre os trilhos, costeado finalmente \u00e0s margens do Rio Doce e Rio Piracicaba, passa \n\na correr um grande ve\u00edculo de insofism\u00e1vel progresso, que at\u00e9 ent\u00e3o tem tido papel \n\nfundamental na economia e crescimento de t\u00e3o bela e f\u00e9rtil regi\u00e3o (DOCE..., 2002). \n\nEventos marcantes de maior express\u00e3o s\u00e3o apresentados a seguir, demonstrando as \n\nv\u00e1rias etapas de forma resumida, pela qual a constru\u00e7\u00e3o da ferrovia teve em seu curso \n\n(Quadro 2.2). \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n \n \n \n\n \nFiguras 2.8 -  Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Coronel Fabriciano e Ipatinga, 1958.  \nFonte: PREFEITURAS DE CORONEL FABRICIANO E IPATINGA, 2010. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n             Quadro 2.2 \u2013 Cronologia da Constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia \n \n\nANO \n \n\nEVENTOS / MARCOS IMPORTANTES (Resumo) \n \n\n1901 Funda\u00e7\u00e3o da Cia. Estrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas (CEFVM), inaugurada \noficialmente em 13/05/1904, no trecho entre as esta\u00e7\u00f5es Cariacica e \nAlfredo Maia (ES). \n\n \n1909 \n\n- Cria\u00e7\u00e3o da Brazilian Hematite Syndicate, de capital brit\u00e2nico. \n- A empresa compra a maioria das a\u00e7\u00f5es da CEFVM e sela a uni\u00e3o entre \nos dois grupos, para explorar as reservas de min\u00e9rio de ferro de Minas \nGerais. \n\n1910 Esbo\u00e7ados os primeiros projetos de levar a ferrovia at\u00e9 Itabira (MG), o \ndesvio, onde chega em 1943. \n\n1911 Brazilian Hematite Syndicate transforma-se na Itabira Iron Ore Company, \ncontrolada pelo empres\u00e1rio Percival Farquhar. \n\n1940 Itabira Iron Ore faz o 1\u00ba embarque de min\u00e9rio de ferro pelo porto de \nVit\u00f3ria ES, em julho. \n\n \n1941 \n\nPercival Farquhar associa-se a empreiteiros brasileiros e transforma a \nItabira Iron Ore em duas empresas nacionais: a Companhia Brasileira de \nMinera\u00e7\u00e3o e Siderurgia e a Companhia Itabira de Minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n1942 \n\n- Em 1\u00ba de junho, em decorr\u00eancia dos Acordos de Washington, Get\u00falio \nVargas assina o Decreto-Lei n\u00ba 4352 e cria a Vale. \n- A nova companhia, uma sociedade an\u00f4nima de economia mista, \nencampa as empresas de Farquhar e a Estrada de Ferro Vit\u00f3ria a Minas. \n\n \n1943 \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da empresa com seus estatutos. Sede administrativa em \nItabira (MG) e domic\u00edlio jur\u00eddico no Rio de Janeiro. Nomea\u00e7\u00e3o de Israel \nPinheiro como seu primeiro presidente. \n\n1949 Vale \u00e9 respons\u00e1vel por 80% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de min\u00e9rio de \nferro. \n\n1952 O governo brasileiro assume o controle definitivo do sistema operacional \nda Vale. \n\n \n1953 \n\n- Primeiro embarque de min\u00e9rio de ferro para o Jap\u00e3o. \n- Vale utiliza pela 1\u00aa vez um navio brasileiro, O Sider\u00fargica Nove, no \ncarregamento de min\u00e9rio para os Estados Unidos. \n\n1954 Vale rev\u00ea suas pr\u00e1ticas comerciais no exterior e passa a fazer contatos \ndiretos com as sider\u00fargicas, sem a intermedia\u00e7\u00e3o das Trading Companies \n\n1974 Vale se torna a maior exportadora de min\u00e9rio de ferro do mundo, \ndetentora de 16% do mercado transoce\u00e2nico de min\u00e9rio. \n\n1997 Em 06 de maio, a Vale \u00e9 privatizada em leil\u00e3o realizado na Bolsa de \nValores do Rio de Janeiro. \n\n              Fonte: DOCE..., 2002. \n \n\nNo Vale do A\u00e7o em 1\u00b0 de Agosto de 1922 era inaugurada a Esta\u00e7\u00e3o de Pedra Mole4, \n\nprimeira esta\u00e7\u00e3o na margem do Rio Piracicaba, afluente do Rio Doce, situada no km \n\n447+000, com altitude de 235,800 m (Figura 2.9). \n\n                                                 \n4 Tombada pelo Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Municipal \u2013 Decreto n\u00b0 3575 de 03 de Setembro de 1996. \n\n\n\n32 \n \n\n \nFiguras 2.9 -  Esta\u00e7\u00e3o Pedra Mole, 2010.  \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA, 2010. \n \n\nPosteriormente, com o susto causado pelas mortes de muitos oper\u00e1rios, no final da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o e dos trilhos na regi\u00e3o; com a inefici\u00eancia das pontes nas \u00e1reas \n\npantanosas pr\u00f3ximas aos rios e lagoas; com a exiguidade de espa\u00e7o para uma expans\u00e3o; com a \n\nexist\u00eancia de um tipo de solo fr\u00e1gil de f\u00e1cil eros\u00e3o e finalmente o crescente \u00edndice de doen\u00e7as \n\ncomo a febre mal\u00e1ria, tamb\u00e9m chamada de sez\u00e3o ou maleita, um novo tra\u00e7ado da ferrovia se \n\nfez necess\u00e1rio. \n\nTransferida para o povoado que surgia perto dos trilhos da estrada de ferro, a Esta\u00e7\u00e3o \n\nIpatinga \u00e9 inaugurada em 1930 e desativada em 1952, encontrando-se atualmente tombada \n\npelo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico municipal, denominada Esta\u00e7\u00e3o Mem\u00f3ria Zeza Souto (Figuras 2.10 \n\ne 2.11). Passando ainda por mais uma nova transfer\u00eancia de local, com sua desativa\u00e7\u00e3o em \n\n1952, nova edifica\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda ao longo da BR 381 em 1959, sendo posteriormente \n\ndemolida em 2009, e dando lugar finalmente a atual Esta\u00e7\u00e3o Intendente C\u00e2mara, que foi \n\nconstru\u00edda e conclu\u00edda tamb\u00e9m  \n\n\n\n33 \n \n\nem 2008/2009 (Figuras 2.12) atendendo \u00e0s necessidades da expans\u00e3o do grande fluxo de trens \n\nde passageiros5 - Belo Horizonte / Vit\u00f3ria / Belo Horizonte - e de cargas6 (Figuras 2.13). \n\n  Na cidade de Coronel Fabriciano a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria \u00e9 inaugurada em 08 de Junho \n\nde 1924 e demolida em 1979, devido a transfer\u00eancia do ramal para a outra margem do Rio \n\nPiracicaba, cedendo o local para a atual Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o e Rodovi\u00e1ria.   \n\nDevido a mudan\u00e7a de tra\u00e7ado, nova unidade instala-se no munic\u00edpio vizinho de \n\nTim\u00f3teo em 1979 (Figuras 2.14). \n\n \n\n \nFigura 2.10- Esta\u00e7\u00e3o Mem\u00f3ria Zeza Souto7/ Vista lateral esquerda- Detalhes: Laje de piso executada com trilhos \nda E.F.V.M. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n                                                 \n5 No per\u00edodo de 1998 a 2009 foram transportados uma m\u00e9dia de 1.090.000 ( Um milh\u00e3o e noventa mil) \npassageiros. Fonte: GATPG \u2013 VALE 2010. \n6 No m\u00eas de outubro/2010 a VALE alcan\u00e7ou o recorde hist\u00f3rico de 11,2 milh\u00f5es de toneladas de min\u00e9rio \ntransportados pelos seus 905 km de extens\u00e3o. No modal ferrovi\u00e1rio que liga as minas da empresa em MG \u00e0s suas \nopera\u00e7\u00f5es no ES, passam diariamente pelo menos 60 tipos de produtos, entre min\u00e9rio de ferro, a\u00e7o, soja, carv\u00e3o \ne calc\u00e1rio, entre outros, o que representa 40% de toda a carga ferrovi\u00e1ria do pa\u00eds.  \n7 Zeza Avelino Souto, nascido na cidade de Bra\u00fanas de Guanh\u00e3es chegando em Ipatinga em 1936, trabalhou na \nCVRD, na fun\u00e7\u00e3o de bilheteiro no per\u00edodo de 1948 \u00e0 1983. \n\n\n\n34 \n \n\n                                   \nFiguras 2.11-  Esta\u00e7\u00e3o Mem\u00f3ria Zeza Souto/ Vista frontal \u2013 Detalhe da alvenaria, amarra\u00e7\u00e3o tipo. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n\n(a)                                                                                                 (b) \nFiguras 2.12 - (a) Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria relocada (1959), demolida (2009);  (b) Nova Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria \u2013\nInaugura\u00e7\u00e3o  2009. \nFonte: (a) EZEQUIEL, 2007; (b) Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nFiguras 2.13 - Composi\u00e7\u00f5es dos Trens de Passageiros e de Carga (Trem Vit\u00f3ria-Minas).                                                                    \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n \n\n\n\n35 \n \n\n \n\n(a)                                                                                                (b) \nFiguras 2.14 - (a) Pra\u00e7a da Esta\u00e7\u00e3o e Rodovi\u00e1ria de Coronel  Fabriciano -  (b) Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Tim\u00f3teo. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n \n\n2.4 \u2013 Cria\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de sider\u00fargicas \n\n2.4.1 \u2013 ACESITA (ARCELORMITTAL INOX BRASIL) \n\nRadicado no Brasil, o empres\u00e1rio norte-americano Percival Farquhar vislumbra mais \n\numa grande oportunidade. Respeitado por empreendimentos diversos, carrega tamb\u00e9m o \n\nfracasso da Estrada de Ferro Madeira-Mamor\u00e9 na Amaz\u00f4nia. As iniciativas de Farquhar est\u00e3o \n\nligadas \u00e0 Acesita, assim como a Estrada de Ferro Vit\u00f3ria-Minas (EFVM) \u00e0 Itabira Iron \n\nCompany, antiga Brazilian Hematite Company. A constru\u00e7\u00e3o da EFVM, a t\u00e3o sonhada sa\u00edda \n\nde Minas para o mar, esbarra em entraves pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Movido pelo seu esp\u00edrito \n\nempreendedor, Farquhar passa a controlar a obra da ferrovia e a Itabira Iron Co.  \n\nOs trilhos chegam a Itabira em 1944 e, por azares da pol\u00edtica, o Brasil e o mundo \n\nhaviam andado mais r\u00e1pido. Durante o longo governo de Get\u00falio Vargas (1930 \u2013 1945), surge \n\numa forte onda nacionalista e companhias s\u00e3o nacionalizadas. Em 1941, Farquhar divide a \n\nItabira Iron Company em duas: A Companhia Brasileira de Minera\u00e7\u00e3o e Siderurgia e a \n\nCompanhia Itabira de Minera\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, Vargas a encampa em 1\u00ba de junho de 1942, \n\npor meio do Decreto \u2013 Lei n\u00ba 4.352 e cria a Companhia Vale do Rio Doce \u2013 hoje \u201cVALE\u201d, \n\nque vem efetivar a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do Vale do Rio Doce e Piracicaba, como \n\np\u00f3lo sider\u00fargico do Pa\u00eds (VARGAS; FONSECA, 2004). \n\n\u00c9 a industrializa\u00e7\u00e3o brasileira que, no p\u00f3s-30, transforma o Estado em investidor \n\nindustrial e investidor em ind\u00fastrias pesadas, ampliando-se, assim, o parque industrial \n\nbrasileiro. O Estado brasileiro passa a ter sob seu controle o n\u00facleo central da industrializa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n36 \n \n\ndo pa\u00eds, com o consentimento do empresariado industrial. \u00c9 a \u201cdivis\u00e3o de trabalho\u201d entre a \n\niniciativa p\u00fablica e privada. O presidente Get\u00falio Vargas, em discurso proferido em Belo \n\nHorizonte, logo no in\u00edcio de seu governo provis\u00f3rio, diria: \n\n\u201cMas o problema m\u00e1ximo, pode-se dizer b\u00e1sico, da nossa economia, \u00e9 o sider\u00fargico. \nPara o Brasil, a idade do ferro marcar\u00e1 o per\u00edodo da sua opul\u00eancia econ\u00f4mica. (...) \nCompletando, finalmente, o meu pensamento, no tocante \u00e0 solu\u00e7\u00e3o do magno \nproblema [explora\u00e7\u00e3o das jazidas de ferro], julgo oportuno insistir num ponto: a \nnecessidade de ser nacionalizada a explora\u00e7\u00e3o das riquezas naturais do pa\u00eds, \nsobretudo a do ferro\u201d (MEDON\u00c7A, 1995). \n\nFarquhar, perto dos 80 anos, n\u00e3o desiste. Com os recursos obtidos com a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o da Itabira Iron Co, prop\u00f5e a um grupo de brasileiros a cria\u00e7\u00e3o de uma usina \n\nsider\u00fargica integrada em Minas Gerais, que seria uma produtora de a\u00e7os especiais. Seu \n\nobjetivo \u00e9 suprir as necessidades emergentes do mercado interno, que entrava em fase de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o por conta das dificuldades de importa\u00e7\u00e3o com a II Guerra Mundial. Junto \n\ncom os s\u00f3cios Amynthas Jacques de Morais e Athos de Lemos Rache, funda, em 31 de \n\noutubro de 1944, Companhia A\u00e7os Especiais Itabira \u2013 ACESITA, hoje ARCELORMITTAL \n\nINOX BRASIL, (Figuras 2.15). \n\n \n(a) \n\nFiguras 2.15 \u2013 (a) Panor\u00e2mica da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o \u2013 (b) Visita de avalia\u00e7\u00e3o do terreno,1944.  \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O ARCELORMITTAL \u2013 ACESITA, 2009. \n \n\n\n\n37 \n \n\n \n(b) \n\nFiguras 2.15 \u2013 (a) Panor\u00e2mica da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o \u2013 (b) Visita de avalia\u00e7\u00e3o do terreno,1944.  \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O ARCELORMITTAL \u2013 ACESITA, 2009. \n\nA localiza\u00e7\u00e3o do empreendimento \u00e9 estabelecida pelo engenheiro Alderico Rodrigues \n\nde Paula, co-fundador da empresa, seu primeiro superintendente-geral e diretor em tr\u00eas \n\ndiferentes gest\u00f5es. A sede fica na Fazenda Dona Angelina (Figura 2.16), de Raimundo Alves, \n\nperto do povoado de Tim\u00f3teo, no munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Dias. Ali, \u00e9 poss\u00edvel contar com a \n\nproximidade das minas de Itabira, com a log\u00edstica da EFVM e com grandes reservas de mata \n\nnativa para alimentar o Alto-Forno a carv\u00e3o vegetal. \n\nEm seu relat\u00f3rio enviado \u00e0 diretoria da empresa, Dr. Alderico Rodrigues de Paula diz \n\nem 28 de outubro de 1944: \n\n  \n\u201cA\u00ed se v\u00eaem plan\u00edcies suficientemente extensas, circundadas por morros e eleva\u00e7\u00f5es. \nA irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 abundante, havendo v\u00e1rios c\u00f3rregos de \u00e1gua pot\u00e1vel, in natura. (...) \nQuanto a reservas florestais, apenas restam, nos terrenos adquiridos por n\u00f3s at\u00e9 \nagora, poucas \u00e1reas cobertas por mata virgem. (...) Entretanto, toda a zona est\u00e1 \nrodeada de matas virgens, cuja aquisi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 relativamente f\u00e1cil. As terras s\u00e3o \nmuito f\u00e9rteis, prestando-se, portanto, e muito bem, \u00e0 agricultura e ao \nreflorestamento. O clima \u00e9 salubre... (...) Resumindo poderemos contar com os \nseguintes materiais e mat\u00e9rias-primas: pedras para constru\u00e7\u00e3o, madeira para \nconstru\u00e7\u00e3o e para carv\u00e3o, areia e argila\u201d. 8 \n\n \n\n                                                 \n8DE PAULA, Alderico Rodrigues; DE SOUZA, Josu\u00e9 Theodoro. Relat\u00f3rio sobre a escolha e compra de terrenos \npara implanta\u00e7\u00e3o da ACESITA, apresentado pelos engenheiros. \n\n\n\n38 \n \n\n \n \nFigura 2.16 - Casa da Diretoria / Tim\u00f3teo - MG 1947.  \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O ARCELORMITTAL \u2013 ACESITA, 2009. \n \n\nO problema \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 mercado interno com a demanda para a\u00e7os especiais. As \n\ncaracter\u00edsticas de um pa\u00eds agr\u00e1rio indicam um in\u00edcio centrado na transforma\u00e7\u00e3o dos a\u00e7os para \n\nestampagem e embutimento. No lugar de a\u00e7o especial, resultam enxadas e enxad\u00f5es, p\u00e1s, \n\nchibancas e picaretas, machados, fac\u00f5es, foices, serras e alfanjes. A empresa conclui seu Alto-\n\nForno e a Forjaria, colocando-os em opera\u00e7\u00e3o em 1949. Contudo, n\u00e3o produz a\u00e7o. Com a \n\ndisponibilidade de energia el\u00e9trica suficiente resolvida em 1951 e com a cria\u00e7\u00e3o da Usina \n\nHidrel\u00e9trica de S\u00e1 Carvalho, novas linhas s\u00e3o constru\u00eddas e entram em produ\u00e7\u00e3o no per\u00edodo \n\nde 1952 \u2013 1957 (VARGAS; FONSECA, 2004). Finalmente hoje, com o desenvolvimento da \n\nind\u00fastria automobil\u00edstica, de petr\u00f3leo, dentre outros, a ACESITA (ARCELORMITTAL \n\nINOX BRASIL) consegue abrir novos horizontes para seus produtos (Figura 2.17 e 2.18). \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n \nFigura 2.17 \u2013 Vista A\u00e9rea da Usina ARCELORMITTAL INOX BRASIL \u2013 Tim\u00f3teo/MG.  \nFonte: MAPS..., 2009. \n\n \nFigura 2.18 \u2013 Escrit\u00f3rio Central ARCELORMITTAL INOX BRASIL, 2010 \u2013 Tim\u00f3teo/MG. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n \n\n\n\n40 \n \n\n2.4.1.1 \u2013 ARCELORMITTAL INOX BRASIL e o Centro de Servi\u00e7os \n\n \n\nLocalizado no Munic\u00edpio de Tim\u00f3teo, atua na venda a varejo e distribui\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos em a\u00e7os inox como chapas, tubos, barras e pe\u00e7as cortadas sob desenho. \n\nAs novas e rec\u00e9m-instala\u00e7\u00f5es do Centro (Figura 2.19) oferecem vantagens para os \n\nclientes da ARCELORMITTAL, como mais agilidade do atendimento, estacionamento \n\nampliado e espa\u00e7o espec\u00edfico para carga e descarga. \n\nA iniciativa demonstra que a companhia acredita nas pessoas, na capacidade de gerar \n\nresultados e no Vale do A\u00e7o.  \n\nOs Centros de Servi\u00e7os s\u00e3o parceiros dos empres\u00e1rios locais e podem contribuir com o \n\nfornecimento de a\u00e7o e conhecimento para se produzir com qualidade e seguran\u00e7a, al\u00e9m do \n\ninteresse no consequente desenvolvimento regional. \n\n \nFigura 2.19 \u2013 Centro de Servi\u00e7os \nFonte:  ARCELORMITTAL \u2013 ACESITA, 2009. \n\n \n\n2.4.2 \u2013 USIMINAS (Usinas Sider\u00fargicas de Minas Gerais)  \n \n\nEm 26 de outubro de 1962, entrava em opera\u00e7\u00e3o a USIMINAS \u2013 Usina Sider\u00fargica \n\nIntendente C\u00e2mara9 uma das maiores empresas produtoras de a\u00e7os planos no Brasil, ora com \n\ncapacidade instalada de 4,8 milh\u00f5es de toneladas/Ano (Figura 2.20). \n\n                                                 \n9 O nome Intendente C\u00e2mara, dado \u00e0 Usina de Ipatinga, foi em homenagem a Manuel Ferreira da C\u00e2mara \nBethencourt e S\u00e1, Intendente Geral das Minas Gerais e Diamantes, em Vila Rica, respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o, \nem Minas Gerais, da primeira f\u00e1brica de ferro, em 1809. \n \n\n\n\n41 \n \n\n \nFigura 2.20 \u2013 Vista A\u00e9rea da USIMINAS \u2013 Usina Intendente C\u00e2mara \u2013 Ipatinga/MG. \nFonte: MAPS, 2009. \n \n\nLocalizada no Munic\u00edpio de Ipatinga, em uma \u00e1rea de 10,5 km\u00b2, a usina foi constru\u00edda \n\ncom projetos e equipamentos japoneses. (Figura 2.21). \n\nAl\u00e9m do min\u00e9rio de ferro, a regi\u00e3o \u00e9 privilegiada em termos de suprimento de \u00e1gua, \n\ntransporte ferrovi\u00e1rio e rodovi\u00e1rio, e fica a 261 km de Belo Horizonte por via f\u00e9rrea, 210 km \n\npor via rodovi\u00e1ria, e de 450 km dos portos por onde seus produtos s\u00e3o exportados. \n\n.  \n \nFigura 2.21 - Comitiva liderada pelo Dr. Amaro Lanari Jr. avalia o local de implanta\u00e7\u00e3o da Usina, 1958.  \nFonte: USIMINAS, 2009. \n\n\n\n42 \n \n\nA hist\u00f3ria da funda\u00e7\u00e3o da USIMINAS remonta \u00e0 segunda metade da d\u00e9cada de 50, \n\nquando o Brasil vivia um clima de euforia e otimismo gerado pelo Plano de Desenvolvimento \n\ndo governo Kubitscheck, que se fundamentava em energia, transporte e industrializa\u00e7\u00e3o de \n\nbase. Nesse cen\u00e1rio, em 1956, fundava-se a USIMINAS. O antigo ideal dos inconfidentes \n\nmineiros, que sonhavam com uma f\u00e1brica de ferro essencial para o desenvolvimento da \n\nminera\u00e7\u00e3o do ouro e do diamante, foi realizado por um grupo de engenheiros idealizadores, \n\nque articulou um movimento em viabilizar a implanta\u00e7\u00e3o de uma sider\u00fargica em Minas, \n\nfundamental para garantir a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \n\nEm 1958, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de uma joint venture com a participa\u00e7\u00e3o do capital estatal \n\nem parceria com os acionistas japoneses, estes que iam ao encontro do desejo e da \n\nnecessidade do Jap\u00e3o de demonstrar a presen\u00e7a e a marca de sua tecnologia no mundo \n\nocidental, fez com que, no mesmo ano \u2013 16 de agosto de 1958, o Presidente Juscelino \n\nKubitscheck lan\u00e7asse a estaca inicial da usina em Ipatinga (Figuras 2.22) acompanhado do Dr. \n\nAmaro Lanari Jr., embaixador do Jap\u00e3o no Brasil Yoshiro Ando, arcebispo de Mariana Dom \n\nHelv\u00e9cio Gomes de Oliveira e o governador de Minas Gerais, Bias Fortes.  \n\nNo ano seguinte, s\u00e3o iniciadas as obras de constru\u00e7\u00e3o das bases dos Altos-Fornos n\u00ba 1 \n\ne n\u00ba 2, assim como da Coqueria, (Figura 2.23). \n\n \n(a)                                                                             (a) \n\nFiguras 2.22 \u2013 (a) Implanta\u00e7\u00e3o da USIMINAS -1958; (b)  Cerim\u00f4nia de lan\u00e7amento da estaca  inicial da \nconstru\u00e7\u00e3o da Usina       \nFonte: USIMINAS, 2009. \n\n                                                                                             \n\n \n  \n\nFigura 2.23 \u2013 Foto montagem panor\u00e2mica das obras dos Altos-Fornos e Coqueria da Usina,1960. \nFonte: USIMINAS, 2009. \n  \n\n\n\n43 \n \n\nEm abril de 1960, chegaram os primeiros equipamentos japoneses para a usina e, no \n\nano seguinte, come\u00e7ou a montagem dos Altos-Fornos. A inaugura\u00e7\u00e3o solene foi em 26 de \n\noutubro de 1962, pelo Presidente Jo\u00e3o Goulart, com o acendimento do primeiro Alto-Forno \n\nda USIMINAS. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, por falta de recursos para novos investimentos, o \n\nGoverno Federal criou o Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND), ou seja, plano de \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es de empresas estatais. Decidiu pela privatiza\u00e7\u00e3o de empresas como forma de \n\nreduzir as despesas do setor p\u00fablico e por sua incapacidade de se adaptar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nescassez de recursos. Esperava-se que as empresas privatizadas, livre das amarras da \n\nburocracia estatal, fossem capazes de gerar receitas com ganhos em efici\u00eancia e redu\u00e7\u00e3o de \n\ncustos.  \n\nPor receio quanto aos resultados do programa de privatiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 \u00e9poca bastante \n\ncriticada e com movimentos contr\u00e1rios, a USIMINAS, por exibir resultados sempre positivos \n\nobtidos pelo baixo custo operacional, por sua efici\u00eancia operacional e pela qualidade de seus \n\nprodutos, foi apontada para ser a primeira empresa a ser privatizada (Figura 2.24). \n\nConcomitantemente ao processo de privatiza\u00e7\u00e3o, discuss\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es tiveram \n\nlugar para forma\u00e7\u00e3o de um grupo de sustenta\u00e7\u00e3o, cujo objetivo era reverter as expectativas \n\nnegativas existentes no inicio do processo, fazer da privatiza\u00e7\u00e3o a oportunidade para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma nova etapa do desenvolvimento da empresa, e definir princ\u00edpios \n\nsegundo os quais a empresa seria gerida de forma a manter os avan\u00e7os e conquistas, \n\nconsolidando sua posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a. \n\n \n\n2.4.2.1 \u2013 USIMINAS e a Distribui\u00e7\u00e3o local de seus produtos. \n \n\nEncomendar e adquirir um lote m\u00ednimo individual de pequenas quantidades de a\u00e7o, \n\ndiretamente com a Empresa, a distribui\u00e7\u00e3o local e o acesso ao mesmo, passou a ser poss\u00edvel, \n\ngra\u00e7as \u00e0 rec\u00e9m-cria\u00e7\u00e3o da Central de Distribui\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Metropolitana do Vale do A\u00e7o, \n\nsediada no Distrito Industrial do Munic\u00edpio vizinho de Santana do Para\u00edso. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o direta de a\u00e7o prev\u00ea o fornecimento de chapas para construir desde \n\nca\u00e7ambas basculantes, passando pelas estruturas met\u00e1licas para constru\u00e7\u00e3o civil e navipe\u00e7as \n\nat\u00e9 o a\u00e7o galvanizado para oficinas de funilaria na regi\u00e3o. \n\nTal iniciativa veio reduzir em at\u00e9 12% o custo da mat\u00e9ria-prima do setor metal \n\nmec\u00e2nico local, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de seu manuseio, deprecia\u00e7\u00e3o e encarecimento com frete. \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n \n\n \nFigura 2.24 \u2013 Marco da Privatiza\u00e7\u00e3o - 61\u00aa Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria - 31/10/91. \nFonte: USIMINAS, 2011. \n \n \n\n2.5 \u2013 Consequ\u00eancias da Implanta\u00e7\u00e3o da Ferrovia e das Sider\u00fargicas \n \n\nCom a grande explora\u00e7\u00e3o de matas nativas para a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal e com \n\numa cultura predominantemente voltada a agropecu\u00e1ria, a regi\u00e3o do Vale do A\u00e7o \n\ntransformou-se, gradativamente com a implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia e das sider\u00fargicas. \n\nAs vilas existentes na regi\u00e3o passaram a ser p\u00f3lo de atra\u00e7\u00e3o de pessoas de v\u00e1rias \n\noutras regi\u00f5es do estado e do pa\u00eds, que aqui chegavam em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida visando sua fixa\u00e7\u00e3o e prosperidade. Assim, as cidades (Coronel Fabriciano, Ipatinga e \n\nTim\u00f3teo) emanciparam-se tendo em vista a necessidade de independ\u00eancia s\u00f3cio-econ\u00f4mica, \n\npromovendo sua identidade comercial e/ou industrial. \n\n\n\n45 \n \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia, das poucas ainda em opera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, foi e ainda \u00e9 \n\ntransporte fundamental como recurso primordial para o recebimento de mat\u00e9rias-primas, \n\ncomo tamb\u00e9m ao escoamento de produtos sider\u00fargicos. Posteriormente, devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \n\nda ind\u00fastria de celulose, no munic\u00edpio vizinho de Belo Oriente, a mat\u00e9ria-prima e os produtos \n\nali produzidos, tamb\u00e9m passaram a utilizar os mesmos benef\u00edcios desse meio de transporte. \n\nAinda hoje, com a crescente precariedade de mobilidade das rodovias, devido ao sub-\n\ndimensionamento, tra\u00e7ado inadequado, falta de manuten\u00e7\u00e3o,  aumento cada vez maior do \n\nn\u00famero de ve\u00edculos,  sobrecarga de ve\u00edculos  longos e pesados e ainda  a exposi\u00e7\u00e3o aos \n\nposs\u00edveis e graves acidentes, faz da ferrovia uma op\u00e7\u00e3o alternativa de transporte, tamb\u00e9m de \n\npassageiros. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o das sider\u00fargicas, agregada \u00e0 ferrovia, favoreceu o desenvolvimento da \n\nregi\u00e3o, com a gera\u00e7\u00e3o de novos empregos, em diversas frentes e \u00e1reas de trabalho. Favoreceu \n\nainda, aos munic\u00edpios com o recolhimento de tributos. Por sua vez, transformados em \n\nrecursos financeiros, possibilitaram expans\u00f5es e melhorias na urbaniza\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nesporte e lazer. Dessa forma, o com\u00e9rcio e a economia regional se fortaleceram, \n\ntransformando o Vale do A\u00e7o, como refer\u00eancia do leste de Minas Gerais.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\n3 \u2013 FUNDA\u00c7\u00c3O DAS CIDADES DA BACIA DO PIRACICABA/MG \n\nAs primeiras cidades criadas no estado de Minas Gerais deram-se devido \u00e0 descoberta \n\ne explora\u00e7\u00e3o do ouro na regi\u00e3o da bacia do rio Piracicaba, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, s\u00e3o elas: \n\nMariana, Ouro Preto e Sabar\u00e110 em 1711. A partir da\u00ed, diversos outros munic\u00edpios surgiram \n\n(Figuras 3.111 e 3.2).  \n\n \n\n \nFigura 3.2 \u2013 Origem dos munic\u00edpios da Bacia do Rio Piracicaba,1997 \nFonte: BIODIVERSIDADE..., 1997. \n\n                                                 \n10 Sabar\u00e1 n\u00e3o aparece na rela\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, por n\u00e3o pertencer \u00e0 Bacia do Piracicaba/ Doce, objeto do \nestudo; e sim no dendograma porque deu origem a munic\u00edpios da Bacia, que formam a lista acima. \n \n11 Sabar\u00e1 (1711) d\u00e1 lugar a Caet\u00e9 (1814) que deu origem a Itabira (1833) que, dos tr\u00eas, \u00e9 o \u00fanico que est\u00e1 na \nBacia do Rio Piracicaba/Doce. \n\n Regi\u00e3o Metropolitana \ndo Vale do A\u00e7o \n\n \n \n\nFigura 3.1 - Sabar\u00e1 - Rugendas \nFonte: FIGUEIREDO, 2011 \n\n\n\n47 \n \n\n        \n\n  \n\n \n \n\n \n \n\n     Figuras 3.3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o Territorial da Bacia do Rio Piracicaba \u2013 Perspectiva Hist\u00f3rica. \n      Fonte: BIODIVERSIDADE..., 1997.   \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do \nVale do A\u00e7o \u2013 30/12/1998 \n\n \n \n\n1711 1839 \n\n1891 1943 \n\n1953 \n1962 \n\n \n\n\n\n48 \n \n\nA funda\u00e7\u00e3o das cidades associadas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da ferrovia Vit\u00f3ria-Minas at\u00e9 a \n\ncidade de Itabira (1924), das sider\u00fargicas de grande porte com tecnologia de ponta e o \n\ncrescimento demogr\u00e1fico do campo, devido \u00e0 cultura do eucalipto possibilitaram o \n\nsurgimento do \u201cVale do A\u00e7o\u201d, (Figuras 3.4 e 3.5). \n\n \n\nFigura 3.4 - Monumento Sinergia - Tim\u00f3teo/MG \u2013 Vilma Noel12. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n\n                                                 \n12 Artista mineira, escultora, gravadora. Conhecida internacionalmente pelos seus monumentos em lugares \np\u00fablicos em Minas Gerais, Rio de Janeiro, Berlim, Chicago, New York, \u00c1frica do Sul, Z\u00e2mbia, entre outros. \nProdutora de esculturas sacras, ecol\u00f3gicas e bustos. Participante de exposi\u00e7\u00f5es, bienais, confer\u00eancias, etc. \nAtualmente vive e trabalha em New York, Rio de Janeiro e Vale do A\u00e7o.   \n \n\n\n\n49 \n \n\n \nFigura 3.5 - Foto Sat\u00e9lite do \u201cVale do A\u00e7o\u201d . \nFonte: MAPS...,2009. \n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio refor\u00e7ar que a cria\u00e7\u00e3o da \u201cRegi\u00e3o\u201d deve-se aos \u00edndios Botocudos, \n\nhabitantes dessas terras, consideradas como \u201cTerra Proibida\u201d ou \u201cVazio Verde\u201d. Fato \n\nconfirmado em carta do civilizador franc\u00eas Guido Thomaz Marli\u00e8re, enviada em 1824 ao \n\nnaturalista, tamb\u00e9m franc\u00eas, Saint-Hillaire, que diz: \n\n \u201cE situada na margem Meridional do Rio Doce, afastada a 3 l\u00e9guas dentro do mato \ne 10 acima do confluente do Piracicaba com o Rio sobre o Caminho Antigo do \nCuyeth\u00e9. (...). Alguns brasileiros e muitos Botocudos foram a\u00ed reunidos depois da \npacifica\u00e7\u00e3o\u201d (BENEDITO JUNIOR, 2007) \n\nO Vale do A\u00e7o encontra-se localizado entre as bacias dos rios Doce (Norte), \n\nPiracicaba (Oeste) e Santo Ant\u00f4nio (Norte). Teve seu desenvolvimento fortalecido com a \n\nmigra\u00e7\u00e3o e acolhida de povos de v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds e exterior, transformando, a cada dia, \n\n\n\n50 \n \n\no crescimento das cidades ainda mais vertiginoso, promovendo uma cultura local \n\ncontempor\u00e2nea.  \n\nA regi\u00e3o \u00e9 composta pelas cidades de Coronel Fabriciano, Tim\u00f3teo, Ipatinga e Santana \n\ndo Para\u00edso, hoje com uma popula\u00e7\u00e3o de 431.770 habitantes (Ipatinga - 224.636 habitantes; \n\nTim\u00f3teo - 77.316 habitantes; Coronel Fabriciano  - 103.008 habitantes; Santana do Para\u00edso - \n\n26.810 habitantes, IBGE, 2010), com suas peculiaridades, hist\u00f3ricas, econ\u00f4micas e forma de \n\ndesenvolvimento. \n\n \n3.1 \u2013 Coronel Fabriciano - 1948 \u201cTerra M\u00e3e \u2013 O Vale do A\u00e7o nasce aqui\u201d. \n\nCoronel Fabriciano, cidade com voca\u00e7\u00e3o comercial e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, recebeu \n\nesse nome em homenagem a Fabriciano Felisberto de Brito, pai do secret\u00e1rio e ministro de \n\nestado, Dr. Manoel Tomas de Carvalho Brito (Figura 3.6).  \n\n  \nFigura 3.6 - Monumento Terra M\u00e3e - Coronel Fabriciano/MG 2002 - Vilma Noel.  \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nNo s\u00e9culo XVI, entradistas que seguiam o curso do rio Doce e do afluente Piracicaba \n\npassaram por essa regi\u00e3o em busca das riquezas minerais, ocasi\u00e3o em que as bandeiras que \n\n\n\n51 \n \n\npartiam de S\u00e3o Paulo via Sul de Minas e a descoberta do ouro na regi\u00e3o central fizeram com \n\nque o povoamento se concentrasse nessas \u00e1reas. O leste e o sudeste do Brasil se tornaram \n\n\u00e1reas proibidas de povoamento pela Coroa portuguesa, uma forma de coibir o descaminho do \n\nouro e a descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas fora da regi\u00e3o mineradora.  \n\nEm 1890, o local onde hoje est\u00e1 localizado o munic\u00edpio de Coronel Fabriciano era \n\nchamado, pelos moradores, de S\u00e3o Francisco de Santa Maria, depois veio o nome de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o do Alegre, abrangendo as duas margens do rio Piracicaba. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\na regi\u00e3o ganha impulso com a constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia Vit\u00f3ria-Minas. No ano de 1915, Manoel \n\nTim\u00f3teo se estabeleceu em S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Alegre e, posteriormente, deu nome \u00e0 cidade \n\nvizinha. \n\nUma das esta\u00e7\u00f5es da Vit\u00f3ria-Minas \u2013 Calado \u2013 entrou em funcionamento no ano de \n\n1924. O nome Calado foi alterado para Raul Soares e, em 17 de dezembro de 1938, o distrito, \n\nsurgido em fun\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o, passou a se chamar oficialmente Coronel Fabriciano. A hist\u00f3ria \n\nde Coronel Fabriciano,Tim\u00f3teo e Ipatinga se mescla at\u00e9 a d\u00e9cada de 60. A \u00e1rea que \n\ncompreende as tr\u00eas cidades pertencia ao munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Dias. Em 1948, foi institu\u00eddo o \n\nmunic\u00edpio de Coronel Fabriciano (Figuras 3.7), que se emancipou de Ant\u00f4nio Dias tendo \n\ncomo seus distritos Tim\u00f3teo e Ipatinga.  \n\n \n\n                            (a)            (b)                                                          (c) \nFiguras 3.7 \u2013 a)Instala\u00e7\u00e3o Comercial b)Rua Comercial/c)Moradia T\u00edpica,1952. \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE CORONEL FABRICIANO, 2009. \n \n\nEmbora com a tradi\u00e7\u00e3o de uma cidade de refer\u00eancia comercial, acaba de conquistar a \n\naprova\u00e7\u00e3o do projeto Roteiro Tur\u00edstico Circuito Mata Atl\u00e2ntica pelos Minist\u00e9rios do Turismo \n\ne do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, tendo em vista a rica fauna e flora em seu entorno, assim \n\ncomo, empreendimentos constitu\u00eddos por agricultores familiares que trabalham com \n\ncosm\u00e9ticos, artesanatos decorativos e utilit\u00e1rios, al\u00e9m de alimentos e bebidas.  \n\nA presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em diversos ramos tamb\u00e9m fortalece sua crescente economia. Conta \n\nainda com o Centro Universit\u00e1rio do Leste de Minas Gerais \u2013 UNILESTE-MG, que em \n\n\n\n52 \n \n\n11/04/2002, firmou um conv\u00eanio de capacita\u00e7\u00e3o profissional com a USIMINAS para a \n\naplica\u00e7\u00e3o de cursos de p\u00f3s\u2013gradua\u00e7\u00e3o em estruturas met\u00e1licas em prol do crescimento do \n\nensino de arquitetura no Brasil, desenvolvendo estudos e planejando a\u00e7\u00f5es para incrementar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do a\u00e7o como material fundamental na constru\u00e7\u00e3o civil (Figuras 3.8). \n\n \n\n  \n                                        (a)                             (b) \nFiguras 3.8 \u2013 (a) UNILESTE - Campus de Coronel Fabriciano, 2011  (b) Assinatura do Conv\u00eanio UNILESTE-\nMG / USIMINAS,2002. \nFonte: UNILESTE, 2009. \n \n\nFazendo parte j\u00e1 de sua hist\u00f3ria, o Campus de Coronel Fabriciano do UNILESTE-MG, \n\ntem ainda dentre suas instala\u00e7\u00f5es o Col\u00e9gio Universit\u00e1rio Padre de Man, edificado em 1967 \n\ntendo sua estrutura toda concebida em a\u00e7o com vigas produzidas com alto \u00edndice de \n\naproveitamento de mat\u00e9ria-prima segundo sua concep\u00e7\u00e3o (Figuras 3.9). \n\n \n\n                      (a)         (b)                                                               (c) \nFiguras 3.9 \u2013 a)Fachada principal do Col\u00e9gio Universit\u00e1rio Padre de Man/b)Detalhe do conjunto brise - \nvigas/c)Detalhe das vigas com  racionaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7o em seu desenho.  \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nO munic\u00edpio de Cel. Fabriciano, (Figuras 3.10), continua contribuindo e reconhecendo \n\no a\u00e7o como a principal fonte, que consolida e promove o desenvolvimento regional, \n\n\n\n53 \n \n\ninvestindo na manufatura de a\u00e7o (serralherias) dentre outras, al\u00e9m de desenvolver produtos \n\nem a\u00e7o de estrutura leve para diversas aplica\u00e7\u00f5es. A fabrica\u00e7\u00e3o de produtos de baixela, \n\nutilidades e adornos dom\u00e9sticos e objetos de artes, alia-se tamb\u00e9m \u00e0s obras de constru\u00e7\u00e3o civil \n\nda regi\u00e3o, possuindo ainda um moderno Distrito Industrial. \n\n \n                             (a)                             (b)                                                      (c) \nFiguras 3.10 \u2013 a) Catedral S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013externo;  b) Catedral S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 interno; c) Monumento cinco               \nelementos da Natureza- Vilma Noel. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011.                       \n \n\n3.2 \u2013 Tim\u00f3teo \u2013 1962.  \n\nA cultura da explora\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica nativa em prol da cria\u00e7\u00e3o de grandes \n\npastagens e fabrica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal era dominante na regi\u00e3o. A Sider\u00fargica que ali se \n\ninstalava dependia de grandes aquisi\u00e7\u00f5es diretas e at\u00e9 mesmo desapropria\u00e7\u00f5es de terras. \n\nColocada como prioridade para as empresas que a adotavam, numa \u00e9poca tipicamente \n\ncapitalista, a cidade \u201cparticular\u201d, atendia a um planejamento urbano de interesse apenas para \n\nessas empresas que entendiam a produ\u00e7\u00e3o como o foco principal, abafando os verdadeiros \n\ninteresses urbanos e sociais de uma comunidade. \u00c9 instaurada a monoeconomia, em que \n\nimp\u00f5e ao risco a sobreviv\u00eancia, autonomia e crescimento de uma cidade, em que rompido \n\nqualquer desses elos poderia provocar uma dram\u00e1tica crise s\u00f3cio-econ\u00f4mica local e at\u00e9 \n\nmesmo regional. Bairros eram constitu\u00eddos de casas com tecnologia prec\u00e1ria de \u201cpau-a-pique \n\ne sap\u00e9\u201d, restos de embalagens, justificado pela baixa qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra dispon\u00edvel, \n\nat\u00e9 que a Empresa, que se instalava, solicitasse em 1945, um primeiro projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndigna para a regi\u00e3o. \n\nUm dos primeiros moradores da Vila de Tim\u00f3teo, Dr. Alderico Rodrigues de Paula, \n\ninstalado na regi\u00e3o em 1933, diz: \n\n\n\n54 \n \n\n\u201cO Distrito de Tim\u00f3teo n\u00e3o passava de um arraialzinho no meio do morro. Eram \nmeia d\u00fazia de casas, sem liga\u00e7\u00e3o com lugar algum. N\u00e3o tinha ponte nem nada, tinha \nde passar de canoa para vir aqui\u201d.13 \n\nO desenvolvimento espont\u00e2neo e a perda de identidade da cidade eram amea\u00e7ados em \n\nprimeiro momento por longo tempo. A comunidade era denominada como aquele morador \n\nque vivia na \u201cempresa ACESITA \u2013 Cidade Privada\u201d e n\u00e3o, na verdadeira cidade TIM\u00d3TEO \n\n(Cidade P\u00fablica).  (Figura 3.11) \n\n \n\n \nFiguras 3.11 \u2013 Vista panor\u00e2mica do Mural e Igreja S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 Tim\u00f3teo. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011.                       \n\n \n\nCabe ressaltar que, por maiores contrastes entre a cidade \u201cp\u00fablica\u201d e \u201cprivada\u201d, estes \n\nvieram a contribuir com o centro de consumo e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ofertados pelo \n\nMunic\u00edpio vizinho, de Coronel Fabriciano. \n\nA\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo coordenadas pela Ag\u00eancia para o Desenvolvimento de Tim\u00f3teo, \n\ncom o Projeto \u201cTim\u00f3teo-Capital do Inox\u201d, apoiada pela ARCELORMITTAL INOX BRASIL, \n\nPrefeitura, Associa\u00e7\u00e3o Comercial, Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias de Minas Gerais e o SEBRAE, \n\ncom o objetivo principal de transformar Tim\u00f3teo num grande p\u00f3lo industrial, o que vem ao \n\nencontro do impulsionamento e fortalecimento da cultura e consumo do a\u00e7o na regi\u00e3o, \n\n(Figuras 3.12 e 3.13).  \n\n                                                 \n13 Depoimento de Dr. Alderico Rodrigues de Paula, junho de 1992. \n\n\n\n55 \n \n\nAinda, como segmento de transforma\u00e7\u00e3o do a\u00e7o, empresas da cidade,  desenvolvem \n\npara o Pa\u00eds e exterior, em suas linhas de caldeiraria e usinagem, estruturas met\u00e1licas de grande \n\nporte,  produtos estes de qualidade e grande confiabilidade no mercado. \n\n   \n                                    (a)                  (b)                                                      (c) \nFiguras 3.12 \u2013 a) Estrutura Met\u00e1lica Banco do Brasil - Ag.Tim\u00f3teo/b)  Abrigo de \u00f4nibus em A\u00e7o Inox/    \nArcelorMittal/c) Usinagem/Caldeiraria, 2009. \nFontes: EMALTO, 2010; Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n\n      \n \n\n     \n \nFiguras 3.13 - Equipamentos Urbanos em A\u00e7o Inoxid\u00e1vel . \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011.                       \n \n\n\n\n56 \n \n\n Formado por micro e pequenas empresas, o parque industrial de transforma\u00e7\u00e3o , \n\nutiliza  como mat\u00e9ria-prima principal, o a\u00e7o inoxid\u00e1vel local, com sua linha de produtos e \n\nservi\u00e7os, desenvolvidos em suas respectivas especialidades e colocados no mercado com \n\ngrande confiabilidade (Quadro 3.1) (AG\u00caNCIA DE DESENVOLVIMENTO DE TIM\u00d3TEO, \n\n2009).  \n\nTem ainda como seu forte aliado e fonte de forma\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento de artes\u00e3os, o \n\nInstituto do Inox, que disponibiliza para a regi\u00e3o, profissionais de alto n\u00edvel de qualifica\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica, prontos para atuarem nos mais diversos segmentos de utiliza\u00e7\u00e3o dos a\u00e7os inox, \n\nsiliciosos e carbono especiais.  \n\n \n\nQuadro 3.1 \u2013 Produtos e Servi\u00e7os produzidos em A\u00e7o no Munic\u00edpio de Tim\u00f3teo. \n\nFonte: AG\u00caNCIA DE DESENVOLVIMENTO DE TIM\u00d3TEO, 2009. \n \n \n\n3.3 \u2013 Ipatinga \u2013 1962 \n \n\nDe denomina\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria ind\u00edgena, Ipatinga (Pouso de \u00c1gua Limpa), era o nome \n\ndado a uma pequena esta\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria da estrada de ferro que liga Itabira (MG) a Vit\u00f3ria \n\n\u00c1REA SEGMENTOS \n\n1 M\u00f3veis e mobili\u00e1rios para instala\u00e7\u00f5es urbanas e domiciliares. \n\n2 Servi\u00e7os e produtos para manuten\u00e7\u00e3o. \n\n3 Utilidades e acess\u00f3rios dom\u00e9sticos. \n\n4 \nServi\u00e7os de Arquitetura, constru\u00e7\u00e3o civil, design, decora\u00e7\u00e3o, lazer e projetos \n\nespeciais. \n\n5 Caldeiraria, usinagem e equipamentos industriais. \n\n6 Equipamentos hospitalares, odontol\u00f3gicos e cl\u00ednicos. \n\n7 \nEquipamentos espec\u00edficos para: panifica\u00e7\u00e3o, apicultura, cosm\u00e9ticos, latic\u00ednio, \n\ncozinha, frigor\u00edfico e outros. \n\n\n\n57 \n \n\n(ES), inaugurada em 1922 e instalada no Vale do Rio Doce \u00e0s margens do rio Piracicaba \n\n(Figura 3.14). \n\n \n\n \n \nFigura 3.14 \u2013  Primeiro pr\u00e9dio sede da prefeitura, 1962. \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA, 2010. \n \n\nO trajeto da estrada, mudado em 1930, veio para perto do \u201clugarejo\u201d, vila de Ipatinga, \n\nque pertencia ao munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Dias. O distrito de Ipatinga foi criado em 12 de \n\ndezembro de 1953, mas os moradores viviam insatisfeitos com a falta de \u00e1gua, luz e \n\ninfraestrutura (Figuras 3.15). \n\n  \n                                (a)                                                                                                (b) \n\n \nFiguras 3.15 \u2013 a) Ribeir\u00e3o Ipanema/b)Centro da Vila de Ipatinga, 1953. \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA, 2010. \n \n\nNo local escolhido para a instala\u00e7\u00e3o da Usina Sider\u00fargica de Minas Gerais \u2013 \n\nUSIMINAS, em 1958, foram iniciadas as obras de constru\u00e7\u00e3o da usina, tamb\u00e9m chamada \n\nUsina Intendente C\u00e2mara.  \n\n\n\n58 \n \n\nIpatinga, nessa \u00e9poca, ainda mantinha aproximadamente 300 habitantes (224.636 \n\nhabitantes, IBGE 2010) e poucas casas, n\u00e3o tendo, obviamente, a infraestrutura urbana \n\nnecess\u00e1ria para receber uma popula\u00e7\u00e3o estimada em dez mil habitantes, durante o per\u00edodo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da usina, e com proje\u00e7\u00e3o de crescimento demogr\u00e1fico certo (Figuras 3.16). \n\n    \n                                           (a)                                                                                    (b) \n\nFiguras 3.16 \u2013 a) Centro comercial/ b) Rua do Com\u00e9rcio, hoje av. 28 de Abril no Centro. \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA, 2010. \n \n\nPortanto, coube \u00e0 USIMINAS n\u00e3o somente criar condi\u00e7\u00f5es para alojar seus \n\nfuncion\u00e1rios e os empregados da constru\u00e7\u00e3o civil, mas tamb\u00e9m, e principalmente, \n\ndesenvolver um plano de urbaniza\u00e7\u00e3o que garantisse a expans\u00e3o da empresa e n\u00facleos \n\nurbanos. Segundo o arquiteto Rafael Hardy Filho, contratado pela empresa para desenvolver \n\ndetalhadamente o projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade. \n\n \u201c- o plano teria de ser flex\u00edvel e din\u00e2mico, de modo a poder acompanhar toda a \nevolu\u00e7\u00e3o que se previa n\u00e3o s\u00f3 da ind\u00fastria sider\u00fargica em si, mas, tamb\u00e9m, de todo \no processo de desenvolvimento urbano, social, econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico, que, \nfatalmente, se deflagraria com a implanta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de uma empresa de porte da \nplanejada pela USIMINAS\u201d (HARDY FILHO, 1970). \n\nO projeto urban\u00edstico, em suas linhas gerais, teve a avalia\u00e7\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o, sem \n\nrestri\u00e7\u00f5es, do engenheiro L\u00facio Costa, autor do Plano-piloto de Bras\u00edlia, \u201cparecendo-lhe\u201d bem \n\nconcebido e capaz de satisfazer integralmente aos prop\u00f3sitos da urbaniza\u00e7\u00e3o programada\u201d \n\npara Ipatinga, (Figura 3.17).  \n\nA empresa incentivou, desde o in\u00edcio, a participa\u00e7\u00e3o de capitais particulares na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de Ipatinga, de modo que a cidade pudesse ser paulatinamente transformada em \n\num aglomerado humano independente. Devido \u00e0 r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o do distrito em um p\u00f3lo \n\nurbano din\u00e2mico e praticamente independente da sede do munic\u00edpio, alia-se ao distrito de \n\nTim\u00f3teo e desencadeia-se, no in\u00edcio dos anos sessenta, um movimento de pr\u00f3-emancipa\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal. Entretanto, em 1962, o Governo do Estado de Minas, com o apoio do Minist\u00e9rio \n\nda Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio, vetou a emancipa\u00e7\u00e3o de Ipatinga e Tim\u00f3teo, argumentando que \n\n\u201co munic\u00edpio de Coronel Fabriciano, com o pretendido desmembramento dos seus dois \n\n\n\n59 \n \n\ndistritos, perderia a unidade pol\u00edtica e administrativa indispens\u00e1vel ao incremento do \n\nprogresso daquela regi\u00e3o\u201d. Esta decis\u00e3o foi apoiada, naquele momento, pela USIMINAS e \n\npelo Sindicato dos Trabalhadores Metal\u00fargicos de Cel. Fabriciano: a USIMINAS, por \n\nconsiderar que a cria\u00e7\u00e3o de mais dois munic\u00edpios dificultaria os trabalhos de entrosamento \n\nentre empresa e poder municipal; e o Sindicato, consciente de que a emancipa\u00e7\u00e3o dos dois \n\nmunic\u00edpios implicaria a cria\u00e7\u00e3o de mais duas associa\u00e7\u00f5es de classe, temia que se tornasse \n\n\u201cdif\u00edcil \u00e0s empresas sider\u00fargicas manterem entendimentos com os dirigentes sindicais\u201d. \n\n  \n\n \n     (a)       (b)  \nFigura 3.17 \u2013 a) Bairro Cariru, parte planejada da cidade \u2013 O rio Piracicaba encontra-se com o Rio Doce, 1962, \nb) Imagem sat\u00e9lite \u2013 Encontro do Rio Piracicaba com o Rio Doce. \nFontes: (a) PREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA, 2009; (b) MAPS..., 2011. \n \n\nContudo, ainda em 1962, a Assembl\u00e9ia de Minas aprova o projeto-lei n\u00ba 2.764 de \n\nrevis\u00e3o administrativa, que cria 237 novos munic\u00edpios e, dentre eles, estava Ipatinga, que teve \n\nseu termo de emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa assinado em 29 de abril de 1964 pelo \n\nGovernador Magalh\u00e3es Pinto, desmembrando-se, ent\u00e3o, do munic\u00edpio de Coronel Fabriciano, \n\n(Figura 3.18). \n\nA empresa \u00e9, at\u00e9 ent\u00e3o, a maior fonte geradora de emprego e renda do munic\u00edpio, \n\nsomado ao crescimento cada vez maior do com\u00e9rcio local intenso, como p\u00f3lo centralizador de \n\nrecursos, dentre eles: presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, fabrica\u00e7\u00e3o de estruturas, caldeiraria e usinagem, \n\nturismo de neg\u00f3cios, ecoturismo, turismo de aventura, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Com a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde Centros Universit\u00e1rios e Faculdades que oferecem cursos em praticamente todas as \u00e1reas \n\ndas ci\u00eancias, torna-se um dos maiores polos de ensino do interior de Minas. Um din\u00e2mico \n\nDistrito Industrial vem gerando para a cidade, oportunidades crescentes de novos neg\u00f3cios, \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra local (Figura 3.19).  \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n \nFigura 3.18 \u2013 Equipe pr\u00f3-emancipa\u00e7\u00e3o de Ipatinga com o Governador Magalh\u00e3es Pinto, 1961.  \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA, 2010. \n \n\n \n\n \nFigura 3.19 \u2013 Vista a\u00e9rea do Complexo Parque Ipanema em destaque o Est\u00e1dio Ipating\u00e3o.  \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA, 2010. \n \n \n\nA expans\u00e3o imobili\u00e1ria, tamb\u00e9m tem sido uma vertente de crescimento, devido \u00e0 \n\ngrande demanda de moradias e estabelecimentos comerciais, fazendo com que a cidade se \n\nverticalize, em decorr\u00eancia de reduzida \u00e1rea territorial. Com uma arquitetura contempor\u00e2nea e \n\n\n\n61 \n \n\nde tecnologias inovadoras, v\u00ea-se tamb\u00e9m a presen\u00e7a do a\u00e7o em v\u00e1rios segmentos, como uma \n\ndas formas de cultura e recursos locais, (Figuras 3.20).  \n\n \n(a) \n\n   \n                                      (b)                                                     (c)                                                       (d) \nFiguras  3.20 \u2013  a) Monumento aos Trabalhadores - 01 Maio 1995 Autor: Amilcar de Castro; b) Fechamento \nmet\u00e1lico padr\u00e3o da VALE; c) Engradamento Met\u00e1lico de Cobertura; d) Igreja Cat\u00f3lica do Bairro Cariru. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n3.4 \u2013 Santana do Para\u00edso \u2013 1992 \n \n\nO povoado de Santana do Para\u00edso do Taquara\u00e7u foi constitu\u00eddo por meio de doa\u00e7\u00f5es e \n\nvenda de terreno feitas \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica, em nome de Santa Ana. Nessa \u00e9poca, o povoado \n\nintegrava o munic\u00edpio de Concei\u00e7\u00e3o de Mato Dentro. Em 1892, tornou-se distrito. A partir de \n\n1923, o distrito foi transferido para o munic\u00edpio de Mesquita, permanecendo nessa condi\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 a data de sua emancipa\u00e7\u00e3o, em 28 de abril de 1992 (Figuras 3.21 e 3.22). \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\nFigura  3.21\u2013 Vista panor\u00e2mica \u2013 Pra\u00e7a da Matriz \u2013 1984 \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE SANATA NA DO PARA\u00cdSO, 2011. \n \n \n\n  \n   (a)                                                  (b) \nFiguras  3.22 \u2013  a) Pra\u00e7a da Matriz -2010/b) Cachoeira Bela Vista-2010 \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE SANATA NA DO PARA\u00cdSO, 2011. \n \n\nO munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso foi criado pela Lei Estadual n\u00b0 10.709, de 17 de \n\nabril de 1992. O processo de desenvolvimento da cidade teve inicio a partir da implanta\u00e7\u00e3o da \n\nempresa USIMINAS de Ipatinga no munic\u00edpio vizinho de mesmo nome, apenas 15 km de sua \n\nsede. Com a constru\u00e7\u00e3o do Aeroporto da USIMINAS (Figuras 3.23) e a cria\u00e7\u00e3o do Distrito \n\nIndustrial na mesma \u00e1rea, incrementou-se o processo de desenvolvimento de Santana do \n\nPara\u00edso, criando o suporte econ\u00f4mico necess\u00e1rio \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o deste distrito a munic\u00edpio, em \n\n1992. \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n                                               (a)                                                                                            (b) \nFiguras 3.23 \u2013 a) Aeroporto da USIMINAS/Santana do Para\u00edso \u2013 b) Fechamento executado em m\u00f3dulos \nmet\u00e1licos em a\u00e7o USI-SAC \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nPor meio de Lei Complementar n\u00b0 51, de 30 de dezembro de 1998, o munic\u00edpio \n\npassou a compor juntamente com as cidades de Coronel Fabriciano, Tim\u00f3teo e Ipatinga, a \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do Vale do A\u00e7o (RMVA). \n\nComo atividade econ\u00f4mica principal a agropecu\u00e1ria \u00e9 desenvolvida por um trabalho \n\npredominantemente familiar. As atividades de silvicultura (plantio de floresta de eucalipto) \n\nest\u00e3o tamb\u00e9m presentes em grande parte do munic\u00edpio, proporcionando crescente oferta de \n\nemprego a seus habitantes com a finalidade de abastecer a produ\u00e7\u00e3o de celulose na ind\u00fastria \n\n(CENIBRA) instalada no munic\u00edpio vizinho de Belo Oriente. Sua economia \u00e9 fortalecida \n\nainda pelos setores de servi\u00e7os e ind\u00fastrias, metalmec\u00e2nica, cimenteira e de madeira \n\nreflorestada, dentre outros. \n\nO munic\u00edpio apresenta boa infraestrutura comercial, estando hoje em plena expans\u00e3o \n\npor meio do segmento imobili\u00e1rio, com a cria\u00e7\u00e3o de novos bairros (Figuras 3.24) e o estudo e \n\navalia\u00e7\u00e3o de um novo Distrito Industrial.  \n\nNovas edifica\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo implantadas, atendendo inclusive, ao programa de \n\ngoverno Minha Casa, Minha Vida. Pr\u00e9dios multifamiliares constitu\u00eddos de estrutura met\u00e1lica \n\nem a\u00e7os especiais (Figuras 3.25) v\u00eam suprindo a demanda de habita\u00e7\u00f5es locais e \n\nincrementando o uso do a\u00e7o como expans\u00e3o local da cultura de material construtivo \n\nalternativo, sendo o sistema adotado, aprovado pelos agentes financeiros. \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n \n\n  \n(a)           (b) \n\nFiguras  3.24 \u2013 a) Bairro Parque Caravelas / Santana do Para\u00edso \u2013 b) Bairro Cidade Nova / Santana do Para\u00edso \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n\n  \n(a) \n\n \n \n \n\n  \n(b) \n\nFiguras  3.25 \u2013 a) Estrutura met\u00e1lica e 3D \u2013  Bairro Parque Caravelas  b) Estrutura met\u00e1lica e 3D \u2013  Bairro \nCidade   Nova \nFonte: C &amp; C CONSTRU\u00c7\u00d5ES, 2011 \n\n\n\n65 \n \n\n \nTendo em vista a car\u00eancia do Munic\u00edpio de Santana do Para\u00edso de uma sede pr\u00f3pria \n\nhoje alugada, al\u00e9m de unidades de ensino na \u00e1rea central da cidade, gin\u00e1sio e audit\u00f3rio \n\n(Figuras 3.26 a 3.29) destinados ao melhor atendimento de sua popula\u00e7\u00e3o, a USIMINAS, em \n\nparceria com a administra\u00e7\u00e3o atual, estar\u00e1 desenvolvendo a partir deste ano as obras, com \n\nconclus\u00e3o prevista para o 2\u00ba semestre de 2012 de suas instala\u00e7\u00f5es. Com caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias, o complexo arquitet\u00f4nico ocupar\u00e1 uma \u00e1rea de 8 mil metros quadrados, executados \n\nem a\u00e7o com as mais modernas t\u00e9cnicas de engenharia. Ocupar\u00e3o \u00e1reas independentes, mas \n\nestar\u00e3o localizadas uma ao lado da outra, interligadas internamente. Toda a estrutura, \n\ncobertura, escadas e rampas das edifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o produzidas em a\u00e7o, o que garantir\u00e1 maior \n\nagilidade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o. Outra grande preocupa\u00e7\u00e3o dos projetos \u00e9 a facilidade de acesso. Por \n\nisso, eles contar\u00e3o com rampas e ter\u00e3o seus banheiros adaptados de acordo com a lei de \n\nacessibilidade para portadores de necessidades especiais. \n\n \n\n \nFiguras  3.26 \u2013 Complexo Arquitet\u00f4nico \nFonte: USIMINAS, 2011a. \n \n\n3.4.1 Dados T\u00e9cnicos \n\nA escola, voltada para alunos da 1\u00aa a 5\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, ocupar\u00e1 uma \n\n\u00e1rea constru\u00edda de 1900 m2 e contar\u00e1 com 15 salas, dispostas em dois andares e com \n\ncapacidade para cerca de 30 estudantes cada uma. O diferencial desse projeto \u00e9 o conforto \n\nt\u00e9rmico. Pensando na comodidade dos estudantes, as salas contar\u00e3o com um mecanismo que \n\npermite a passagem de ar e evita a alta insola\u00e7\u00e3o. O primeiro pavimento foi planejado para \n\nabrigar os alunos mais novos, que ter\u00e3o um espa\u00e7o privativo para a pr\u00e1tica de atividades \n\ndid\u00e1ticas. Foram projetados tamb\u00e9m banheiros com alturas diferenciadas para as pias e os \n\nsanit\u00e1rios. O pr\u00e9dio contar\u00e1 ainda com biblioteca, sala de inform\u00e1tica, sala de professores, \n\nsecretaria, diretoria, banheiros e cantina. \n\nO gin\u00e1sio e o audit\u00f3rio ficar\u00e3o entre a escola e a prefeitura, ocupando 850 m2. \u00c0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o da comunidade haver\u00e1 ainda uma quadra poliesportiva, com medidas oficiais, e \n\numa arquibancada.  Na mesma \u00e1rea, ser\u00e1 constru\u00eddo o audit\u00f3rio com capacidade para 85 \n\npessoas, com palco, salas de apoio e banheiros. \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n \nFiguras  3.27 \u2013 Complexo Escola / Biblioteca. \nFonte: USIMINAS, 2011a. \n \n\n \n\n \nFiguras  3.28 \u2013 Complexo Gin\u00e1sio / Audit\u00f3rio. \nFonte: USIMINAS, 2011a. \n \n\nA nova sede da prefeitura ser\u00e1 um pr\u00e9dio de dois andares, dispostos em 1600 m2 e \n\ncapaz de concentrar todas as suas secretarias. A ilumina\u00e7\u00e3o natural ser\u00e1 valorizada. As salas \n\npossuem os mesmos brises (mecanismos para controle da radia\u00e7\u00e3o solar) e esquadrias que \n\nser\u00e3o utilizadas na escola. O pr\u00e9dio se destaca tamb\u00e9m pelos grandes v\u00e3os, que contribuem \n\npara deixar o ambiente mais livre e adequadamente correto. \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \nFiguras  3.29 \u2013 Complexo Gin\u00e1sio / Audit\u00f3rio. \nFonte: USIMINAS, 2011a. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n4 \u2013 USO DO A\u00c7O E SUAS PATOLOGIAS \n\n \n\n4.1 \u2013 Cronologia \n\n \nPassados tr\u00eas s\u00e9culos, 1711 ~ 2011, e segundo a World Steel Association, a produ\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7o bruto em 2010 alcan\u00e7ou: 1,4 bilh\u00e3o de toneladas no Mundo; 43,8 milh\u00f5es de toneladas \n\nna  Am\u00e9rica do Sul e 32,8 milh\u00f5es de toneladas no Brasil, que ocupa a 9\u00aa posi\u00e7\u00e3o na \n\nsiderurgia mundial, tendo ainda como consumo insipiente 108 toneladas per capita (Gr\u00e1ficos \n\n4.1 a 4.3). \n\n \n \n\nCom este quadro, v\u00ea-se que com o Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento do Pa\u00eds \n\n(PAC), que ora se vivencia, perspectivas se apresentam em diversos segmentos. As unidades \n\nsider\u00fargicas do Leste de Minas Gerais, fazendo parte de um conglomerado de v\u00e1rias empresas \n\nprodutoras, encontram-se aptas com capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica instalada e em fase de instala\u00e7\u00e3o \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os de grande valor competitivo. Grandes e novos \n\ninvestimentos em empreendimentos v\u00eam sendo divulgados e implementados para que o \n\nmercado interno e externo tenha produtos colocados, de forma espec\u00edfica ou agregada. \n\nGr\u00e1fico 4.1 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Mundial de A\u00e7o Bruto, 2010. \nFonte: USIMINAS, 2011b \n \n\n2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\n1.147 \n1.251 \n\n1.351 1.329 \n1.220 \n\n1.413 bilh\u00f5es \n+9% \n\n+8% \n+2% \n\n-8% \n\n+16% \n\n\n\n69 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.3 \u2013 Consumo Per Capita de A\u00e7o - 2009. \nFonte: USIMINAS, 2011b \n \n\nGr\u00e1fico 4.2 \u2013 Principais Pa\u00edses Produtores \u2013 Mt  2010. \nFonte: USIMINAS, 2011b \n \n\n \n\nUUccrr\u00e2\u00e2nniiaa  \nBrasil \n\n9\u00ba. \n\nPopula\u00e7\u00e3o (milh\u00f5es) \n \n \n\n48 \n \n \n\n \n\n128 \n \n \n \n\n1.344 \n \n \n\n83 \n \n \n\n59 \n \n \n\n \n\n312 \n \n \n \n\n109 \n \n \n\n192 \n \n \n\n40 \n \n\n \n1.203 \n\n \n\n\n\n70 \n \n\nPermutas entre produtos sider\u00fargicos e impostos t\u00eam sido uma das moedas aplicadas \n\nentre as partes, quando o interesse \u00e9 comum e em benef\u00edcio da sociedade. Novas expans\u00f5es de \n\nestabelecimentos comerciais, de institui\u00e7\u00f5es e de particulares, s\u00e3o anunciadas ou se encontram \n\nem fase de constru\u00e7\u00e3o. \n\nA acessibilidade local ao a\u00e7o como mat\u00e9ria-prima, de forma pr\u00e1tica e \u00e1gil vem \n\npaulatinamente facilitando \u00e0s pequenas e m\u00e9dias empresas e ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o na \n\nacirrada concorr\u00eancia do mercado. Qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, com tecnologias diversas \n\nt\u00eam-se promovido, inclusive e em especial para o sexo feminino, no manuseio e conforma\u00e7\u00e3o \n\ncom a\u00e7os nobres, por meio de \u00f3rg\u00e3os de fomento, absorvidas por empresas locais e de outras \n\nregi\u00f5es. \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de ensino superior e t\u00e9cnico, devido \u00e0 proximidade dos complexos \n\nsider\u00fargicos, estabelecem parcerias nas trocas de conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos nas \u00e1reas \n\nCivil e de Arquitetura, desde a linha de produ\u00e7\u00e3o e controle de qualidade, \u00e0 sua \n\naplicabilidade. \n\nObras de arte produzidas em a\u00e7o s\u00e3o permanentes no cotidiano das cidades do Vale do \n\nA\u00e7o, com criatividade e inova\u00e7\u00e3o, revelando os talentos regionais, despertando a sensibilidade \n\ncultural da popula\u00e7\u00e3o e enobrecendo a paisagem local. \n\nAtualmente, presencia-se a aceitabilidade do a\u00e7o e a efetiva\u00e7\u00e3o de seu uso, sendo cada \n\nvez mais fortalecida. Acredita-se, que com inovadoras pol\u00edticas de incentivo, aliadas \u00e0s \n\ndevidas e urgentes melhorias da infraestrutura, ser\u00e1 alcan\u00e7ado pleno e merecido crescimento \n\ndo consumo de a\u00e7o no Pa\u00eds e regi\u00e3o. \n\n \n\n4.2 \u2013 Patologias  \n\n \n\nO sucesso de um empreendimento, estruturado em a\u00e7o, desenvolve-se desde sua \n\ncria\u00e7\u00e3o pelo projetista com sua espec\u00edfica tipologia, seus respectivos detalhamentos de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o e montagem, \u00e0s t\u00e9cnicas e cuidados na manuten\u00e7\u00e3o preventiva em especial e \n\ncorretiva quando o caso. \n\nAten\u00e7\u00e3o criteriosa deve existir para que as deforma\u00e7\u00f5es/movimenta\u00e7\u00f5es diferenciadas \n\ndas partes que comp\u00f5em a estrutura e seus variados fechamentos sejam eles em alvenaria \n\nconvencional, pr\u00e9-moldados dentre outros, revestidos ou n\u00e3o, n\u00e3o provoquem s\u00e9rias \n\npatologias. \n\n\n\n71 \n \n\nQuanto menos solidarizados o conjunto estrutura x fechamento, menor a possibilidade \n\nde aspectos patol\u00f3gicos. \n\nPredominantemente dentre as patologias apresentadas numa edifica\u00e7\u00e3o, a corros\u00e3o se \n\nfaz presente na maioria dos casos.  O a\u00e7o se oxida na presen\u00e7a simult\u00e2nea de \u00e1gua e oxig\u00eanio, \n\nprocesso que \u00e9 acelerado na presen\u00e7a de alguns contaminantes, incluindo-se a estes \n\ncompostos de enxofre, nitratos e g\u00e1s sulf\u00eddrico. Cuidados especiais dever\u00e3o ser adotados, \n\ndesde a correta especifica\u00e7\u00e3o do sistema de pintura, aos detalhes construtivos que impe\u00e7am a \n\nreten\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e umidade pontuais. S\u00e3o interfaces que existem e permanecem, por\u00e9m \n\ndependem de permanentes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos para sua minimiza\u00e7\u00e3o e/ou efetiva\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es. \n\nA concep\u00e7\u00e3o incorreta de projetos, o emprego de materiais impr\u00f3prios, a falta de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e a simples utiliza\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m constituem fatores que levam ao \n\naparecimento de patologias nas constru\u00e7\u00f5es, as quais podem interferir nas atividades \n\ndesenvolvidas, devendo-se estar preparado para identificar os problemas e propor solu\u00e7\u00f5es \n\npara resolv\u00ea-los (CASTRO, 1999).  \n\nA seguir apresenta-se de forma sucinta e pontual (Figuras 4.1 a 4.10), descri\u00e7\u00f5es de \n\nalgumas patologias de levantamento de campo registradas durante a elabora\u00e7\u00e3o de Invent\u00e1rio \n\ndas Obras em Estrutura Met\u00e1lica \u2013 Ipatinga/MG (Anexo I), al\u00e9m de caso espec\u00edfico em cidade \n\nvizinha. Foram identificados corros\u00f5es localizadas e generalizadas, propiciadas por meio da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o no conjunto estrutura x fechamento, sejam eles horizontal (lajes) ou vertical \n\n(parede); efloresc\u00eancia e solturas de revestimentos; empenos na estrutura durante sua \n\nmontagem; prote\u00e7\u00e3o anticorrosiva de baixa qualidade ou inadequada; trincas e fissuras; \n\nmanuten\u00e7\u00e3o preventiva ineficaz dentre outros. Na Figura 4.1 apresenta-se o carreamento e \n\nescoamento de liquido de oxida\u00e7\u00e3o, devido ao acesso e excesso de umidade junto a base de \n\napoio x fixa\u00e7\u00e3o, provocando trincas e fissuras na faixa de enchimento shime x bloco de \n\nfunda\u00e7\u00e3o. Nesse caso os furos de drenagem insuficientes em quantidade e dimens\u00e3o. \n\n\n\n72 \n \n\n  \n \n\nFigura 4.1 \u2013 Gin\u00e1sio poliesportivo \u2013 A.A.A.,2010. \n \n\nNa Figura 4.2 a, observa-se o processo de corros\u00e3o de shimes, parafusos, alma e abas \n\ndo perfil da coluna, devido ao pouco desn\u00edvel entre o piso e fuste das bases, propiciando \n\nac\u00famulo de res\u00edduos s\u00f3lidos garantindo a perman\u00eancia da umidade pontual e consequente \n\ncorros\u00e3o, como resultado de um tratamento anticorrosivo ineficiente. Observa-se ainda o tubo \n\nde queda de \u00e1gua pluvial Figura 4.2 b, com \u00e1rea de corros\u00e3o, em pontos de enfraquecimento \n\npor solda na faixa de transi\u00e7\u00e3o. \n\n  \n                                                                                             ( a ) \n\n   \n                                                                                             ( b ) \n \nFigura 4.2 \u2013 CONSUL Cariru, 2010. \n \n \n\n\n\n73 \n \n\nNa Figura 4.3, observa-se o processo de corros\u00e3o perfurante na alma do pilar \n\nexecutado em A\u00e7o UsiCor -  transi\u00e7\u00e3o coluna x piso de prote\u00e7\u00e3o. Importante salientar que  \n\nembora havendo inefici\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o anticorrosiva, o vandalismo \u00e9 presente na utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo local como ponto de \u201cmict\u00f3rio\u201d. Recomenda-se para o  tratamento anticorrosivo neste \n\nponto, o uso de alcatr\u00e3o de hulha.     \n\nEstrutura com cobertura do terreno e vegeta\u00e7\u00e3o, sem isolamento e tratamento \n\nanticorrosivo da mesma, apresentando in\u00edcio de processo corrosivo devido a permanente \n\npresen\u00e7a de umidade local e aus\u00eancia de passeio de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado na Figura 4.4. \n\n     \n\n \n\n  \n \nFigura 4.3 \u2013 Quiosque Parque Ipanema, 2010. \n \n \n\n  \n \nFigura 4.4 \u2013 Ag\u00eancia B.B. Tim\u00f3teo, 2010. \n \n \n\nOutra patologia observada foi o deslocamento do reboco da alvenaria junto a aba \n\nsuperior da viga, devido a deforma\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica a\u00e7o x revestimento (alvenaria solidarizada) e \n\naus\u00eancia de dilata\u00e7\u00e3o do pano entre as estruturas (Figura.4.5). \n\n \n\n\n\n74 \n \n\n \nFigura 4.5 \u2013 Clube IPAMINAS, 2010. \n \n \n\nDeforma\u00e7\u00e3o proveniente da fabrica\u00e7\u00e3o/montagem da viga inferior do edif\u00edcio junto ao \n\nterreno, e in\u00edcio do processo corrosivo, visto a aus\u00eancia de passeio de prote\u00e7\u00e3o, propiciando \n\npresen\u00e7a e manuten\u00e7\u00e3o de umidade na mesma. Destaque ainda para o ponto de transi\u00e7\u00e3o \n\npilar/terreno/funda\u00e7\u00e3o com a tamb\u00e9m aus\u00eancia de passeio de prote\u00e7\u00e3o Figura 4.6 a. In\u00edcio de \n\ndeformidade no revestimento cer\u00e2mico (10 x 10 cm) sobre os vigamentos, devido \u00e0 falta de \n\nprecau\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas quanto a dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica entre a estrutura e o fechamento da edifica\u00e7\u00e3o \n\n(alvenaria solidarizada) Figura 4.6 b. \n\n  \n\n(a) \nFigura 4.6 \u2013 F\u00f3rum de Ipatinga, 2010. \n\n \n\n\n\n75 \n \n\n  \n                                                                                        \n\n(b) \nFigura 4.6 \u2013 F\u00f3rum de Ipatinga, 2010. \n \n\nCorros\u00e3o t\u00edpica em ponto de transi\u00e7\u00e3o piso/esquadria/pilar, com aus\u00eancia de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de seus componentes \u00e9 apresentado na Figura 4.7. Destaque para os \n\ndiferentes tipos de a\u00e7o estruturais e de caixilharia. Para o segundo caso recomenda-se ainda, \n\nespecial aten\u00e7\u00e3o no tratamento anticorrosivo tendo em vista a espessura reduzida de seus \n\nperfis. \n\n \n\n  \n \n\nFigura 4.7 \u2013 I. E. Mayrink Vieira, 2010. \n \n \n\nNa Figura 4.8 (a), mostra-se o caso de jun\u00e7\u00e3o inadequada pilar/ alvenaria/ \n\nrevestimento cer\u00e2mico, em condi\u00e7\u00f5es de enrijecimento do conjunto sem o uso de mastiques \n\n(juntas) de dilata\u00e7\u00e3o. O acabamento indevido do rejuntamento cer\u00e2mico, com aus\u00eancia de \n\n\u201cpingadeiras\u201d nas vigas, facilitou o direcionamento de \u00e1guas de superf\u00edcie (fachadas) as \n\nmesmas, criando ali pontos e frisos de corros\u00e3o.  \n\n\n\n76 \n \n\n  \n (a) \n\n \n( b ) \n\nFigura 4.8 \u2013 C\u00e2mara Municipal de Ipatinga, 2010. \n \n\nO pergolado Figura 4.8 (b), apresenta um alto grau de corros\u00e3o, propiciado pelas \n\ndeformidades das vigas, com deposi\u00e7\u00e3o nas abas inferiores  de particulados em suspens\u00e3o  \n\nexistente no local, facilitando a presen\u00e7a de umidade e o processo corrosivo. Tem-se tamb\u00e9m \n\nnesse caso um tratamento anticorrosivo inadequado. \n\nCorros\u00e3o em desenvolvimento na face inferior da escada, executada em chapa lisa, no \n\nponto de jun\u00e7\u00e3o piso/ espelho, visto a freq\u00fcente limpeza com \u00e1gua e incompatibilidade a\u00e7o x           \n\nprote\u00e7\u00e3o anticorrosiva \u00e9 mostrado na Figura 4.9. \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n  \n           \nFigura 4.9 \u2013 Concession\u00e1ria HONDA, 2010. \n \n    Na Figura 4.10 apresenta-se o caso de caixa d\u2019\u00e1gua tipo \u201cta\u00e7a\u201d, com sua base \n\ndiretamente ligada ao terreno e vegeta\u00e7\u00e3o, sem quaisquer tipo de prote\u00e7\u00e3o (passeio e \n\nbarramento de pintura especial), propiciando em sua superf\u00edcie pontos de corros\u00e3o em plena \n\nexpans\u00e3o. \n\n  \n\nFigura 4.10 \u2013 Gin\u00e1sio Ely Am\u00e2ncio, 2010. \n \n \n\nNo Cap\u00edtulo 5.0 apresenta-se e discorre-se sobre as patologias pertinentes a cada uma \n\ndas obras identificadas para os estudos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n5- ESTUDO DE CASO  \n \n\n             O estudo de caso \u00e9 adotado neste trabalho por ser um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o que \n\npossibilita descri\u00e7\u00f5es complexas e amplas de uma realidade, que envolve um grande conjunto \n\nde dados, aprofunda a id\u00e9ia de que se pretende chegar ao \u201cqu\u00ea\u201d e o quanto o entendimento do \n\n\u201ccomo\u201d. Al\u00e9m de produzir um rico arquivo de material descrito que permite reinterpreta\u00e7\u00f5es e \n\nreleituras posteriores o estudo de caso proporciona ainda uma percep\u00e7\u00e3o por meio de \n\nexemplos espec\u00edficos, acontecimentos ou situa\u00e7\u00f5es, relacionando teoria e pr\u00e1tica. Nesse \n\nsentido, os estudos aqui realizados foram sistem\u00e1ticos, profundos, detalhados, intensivos e \n\ninterativos com o respectivo objeto de estudo. \n\nAs constru\u00e7\u00f5es aqui pesquisadas e a import\u00e2ncia de sua escolha foram definidas \n\nconsiderando-se diversas vari\u00e1veis, tais como: localiza\u00e7\u00e3o no vale do a\u00e7o; o acesso ao \n\nmaterial a ser pesquisado; os v\u00e1rios tipos de fechamentos e suas interfaces; a diversifica\u00e7\u00e3o e \n\nadequa\u00e7\u00e3o entre os sistemas estruturais; o uso de material de alvenaria produzido com rejeitos \n\nindustriais sider\u00fargicos; a racionalidade de tempo de dura\u00e7\u00e3o da obra; os problemas \n\npatol\u00f3gicos de ordem t\u00e9cnico-cient\u00edficos do sistema adotado de manuten\u00e7\u00e3o. \n\nOs Estudos de Caso definidos s\u00e3o: o Conjunto Multifamiliar, a Unidade II do Hospital \n\nM\u00e1rcio Cunha e o Complexo constitu\u00eddo de tr\u00eas obras - Shopping do vale do A\u00e7o/Centro \n\nCultural USIMINAS/Hipermercado CONSUL, que expressam o desempenho construtivo de \n\ncada um deles e suas peculiaridades, as interfaces entre a estrutura de a\u00e7o e seus componentes, \n\nque fazem de um edif\u00edcio sua real import\u00e2ncia como forma e fun\u00e7\u00e3o. Os estudos de caso \n\napresentados visam discorrer sobre a aplica\u00e7\u00e3o do uso do a\u00e7o, nos campos comercial, \n\ninstitucional e residencial, demonstrando suas tipologias, formas de aplica\u00e7\u00e3o, patologias, e \n\ncompatibilidade com outros sistemas construtivos industrializados ou convencionais como \n\nseu aliado.  \n\nNa figura 5.1 \u00e9 apresentado o mapa de situa\u00e7\u00e3o dos estudos de caso desenvolvidos no \n\ntrabalho. A grande incid\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do parque industrial e de equipamentos \n\nurbanos, sejam p\u00fablicos ou privados, antigos e contempor\u00e2neos, constru\u00eddos no Munic\u00edpio de \n\nIpatinga, ao longo dos anos, justificam a denomina\u00e7\u00e3o de cidade polo da cultura do a\u00e7o e \n\ncidade escolhida como foco dos referidos estudos no Vale do A\u00e7o. \n\n \n\n\n\n79 \n \n\n \nFigura 5.1 \u2013 Mapa de situa\u00e7\u00e3o  dos Estudos de Caso. \nFonte: MAPS...,2009. \n \n\n5.1 \u2013 Estudo de Caso I \u2013 Conjunto Residencial Multifamiliar \n \n \n\nDefinido como o agrupamento com mais de duas unidades habitacionais verticalizadas \n\n(edif\u00edcios de apartamentos) ou (conjunto de edif\u00edcios de apartamentos residenciais) no mesmo \n\nlote sob a forma de condom\u00ednio, a obra em refer\u00eancia teve sua execu\u00e7\u00e3o pela extinta \n\nconstrutora FW Engenharia entre 1980 e 1983.  \n\nTrata-se do Estudo de Caso, que apresenta os maiores problemas de ordem patol\u00f3gica, \n\nvisto aspectos de: sua vida \u00fatil; tecnologia utilizada sem o pleno dom\u00ednio dos profissionais \n\npor se tratar de inova\u00e7\u00e3o do sistema construtivo, e a grande rotatividade entre seus \n\npropriet\u00e1rios, dificultando a manuten\u00e7\u00e3o preventiva t\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio edificado, dentre outros \n\nSituado \u00e0 rua Jo\u00e3o Patr\u00edcio, Bairro Veneza I, Ipatinga, o conjunto apresenta o modelo \n\ne tipologia amplamente difundido na \u00e9poca em v\u00e1rias regi\u00f5es do Pa\u00eds, tendo como sistema \n\nconstrutivo o uso de perfis soldados, conformados em a\u00e7o padr\u00e3o \u201cI\u201d, fato importante frente a \n\nreduzida alternativa de perfis laminados existentes no mercado naquela ocasi\u00e3o. Composto \n\n\n\n80 \n \n\npor dois blocos de 12 unidades habitacionais cada, seus apartamentos medem 58,47  m\u00b2 \n\n(Figuras 5.2). \n\n \n\n \n\n(a) \n\n           \n(b) \n\nFiguras 5.2 \u2013 (a) Vista A\u00e9rea/Situa\u00e7\u00e3o do Conjunto Multifamiliar.Vista Panor\u00e2mica do Conjunto Multifamiliar  \n\nBlocos   I  (Azul) e II (Rosa) \u2013 (b) Fachadas Anterior e Posterior. \n\nFonte: (a) MAPS..., 2010; (b) Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n\n\n81 \n \n\n  \n\n(c) \n\n  \n\n(d) \n\n \n\n(e) \n\nFiguras 5.2 \u2013 (c) Fachada Lateral do Bloco I e vista da garagem do Bloco II; (d) Vista anterior e posterior entre \n\nBlocos. (e) Caixas de escada. \n\nFonte: (c,d,e) Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n\n\n82 \n \n\nCom \u00eanfase na visita e registros in-loco nas edifica\u00e7\u00f5es em a\u00e7o - Constru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica, \n\nos registros aqui apresentados, demonstram o grau dos aspectos construtivos e de manuten\u00e7\u00e3o \n\nadotados.  \n\nAo longo do tempo, a edifica\u00e7\u00e3o apresentou e vem apresentando, um alto \u00edndice de \n\npatologias apresentadas a seguir, que exigem custos elevados de fabrica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as, \n\nmontagem e manuten\u00e7\u00e3o. Certamente, essas dificuldades contribu\u00edram para o desest\u00edmulo da \n\ncontinuidade do sistema construtivo utilizado, somado ainda \u00e0 baixa qualidade de m\u00e3o de \n\nobra e materiais compat\u00edveis, por\u00e9m, indispon\u00edveis na regi\u00e3o naquela ocasi\u00e3o, por falta de \n\nforma\u00e7\u00e3o dos profissionais na regi\u00e3o, agregado ao crescente aumento da demanda na \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. \n\nImportante ressaltar, que a eleva\u00e7\u00e3o dos custos de manuten\u00e7\u00e3o especificamente, deve-\n\nse ao regime adotado por seus propriet\u00e1rios e moradores - manuten\u00e7\u00e3o corretiva, e n\u00e3o \n\npreventiva. Certamente, a escolha pela manuten\u00e7\u00e3o preventiva, al\u00e9m de possibilitar melhorias \n\nno comportamento das estruturas, promoveria a redu\u00e7\u00e3o dos custos de conserva\u00e7\u00e3o e aumento \n\nda vida \u00fatil da edifica\u00e7\u00e3o. \n\nPor meio de uma avalia\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-ocupa\u00e7\u00e3o - 28 anos, verificou-se o grau de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e sua vis\u00e3o cr\u00edtica do sistema construtivo aplicado e vivenciado ao \n\nlongo do tempo. Por meio de entrevista, os s\u00edndicos foram abordados  sobre os aspectos: \n\nqualidade dos materiais constituintes,  veda\u00e7\u00e3o, isolamento termoac\u00fastico, ventila\u00e7\u00e3o e \n\nilumina\u00e7\u00e3o natural, estanqueidade, impermeabilidade, tecnologia construtiva em estrutura \n\nmet\u00e1lica x convencional, manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva da estrutura, fechamento, \n\nrevestimentos, esquadrias, dentre outros. \n\nReparos j\u00e1 haviam sido realizados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estanqueidade de \u00e1gua em pontos \n\nespec\u00edficos das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e de servi\u00e7o, fonte de muitos problemas apresentados, \n\nque traziam com frequ\u00eancia a contamina\u00e7\u00e3o e danifica\u00e7\u00e3o da estrutura e lajes, \n\ncomprometendo toda a estrutura pontual. (Figuras 5.3) \n\n\n\n83 \n \n\n  \nFiguras 5.3 \u2013 Infiltra\u00e7\u00f5es localizadas. \nFonte:  Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n\n  \n\n  \nFiguras 5.3 \u2013 Infiltra\u00e7\u00f5es localizadas. \nFonte:  Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nO ataque \u00e0s estruturas e ao revestimento da alvenaria de fechamento era uma \n\nconstante. Embora \u201ccorrigidos\u201d ao longo do tempo, novas patologias apresentavam-se devido \n\na pouca qualidade dos servi\u00e7os desenvolvidos pelos contratados, como: cord\u00e3o de solda dos \n\n\n\n84 \n \n\nperfis, tipos de a\u00e7o empregados e tratamento anticorrosivo das estruturas existentes e \n\nsubstitu\u00eddas (Figuras 5.4). \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \nFiguras 5.4 \u2013 Patologias pontuais. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n  \nFiguras 5.4 \u2013 Patologias pontuais. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nTendo em vista as sucessivas manuten\u00e7\u00f5es executadas, por\u00e9m com qualidade \n\nduvidosa, e a premente desvaloriza\u00e7\u00e3o do referido im\u00f3vel, devido ao estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\naparente em que o mesmo se encontrava, seus cond\u00f4minos decidiram pela execu\u00e7\u00e3o de obras \n\nimediatas, com prioridade dada pelos moradores do Bloco I, sendo: a recupera\u00e7\u00e3o da linha de \n\npilares da fachada posterior; execu\u00e7\u00e3o do revestimento em pastilha cer\u00e2mica 10x10 cm nas \n\nfachadas principal e posterior; substitui\u00e7\u00e3o das esquadrias ora met\u00e1licas por alum\u00ednio; reparos \n\ndos revestimentos em argamassa nas fachadas laterais; inclus\u00e3o no terra\u00e7o de guarda-corpo \n\ncom fechamento em vidro temperado, dentre outros. As interven\u00e7\u00f5es se faziam inevit\u00e1veis \n\npor haver comprometimento \u00e0 seguran\u00e7a da edifica\u00e7\u00e3o. Profissionais habilitados foram \n\ncontratados para realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es apresentadas. Posteriormente, ap\u00f3s \n\na entrega do laudo e discuss\u00e3o junto aos respons\u00e1veis foi dado in\u00edcio \u00e0s a\u00e7\u00f5es de  recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas,  dos fechamentos e revestimentos do Conjunto Multifamiliar (Figuras 5.5). \n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\nFiguras 5.5 \u2013 Fachadas antes e depois da recupera\u00e7\u00e3o \u2013 Bloco I. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n \n\n5.1.1- Terra\u00e7o-Varanda \n\n \n\nEstruturas executadas em a\u00e7o ou madeira surgem como alternativa de \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d solar \n\ne das chuvas, por desconhecimento da popula\u00e7\u00e3o referente a tecnologias adequadas de \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica das coberturas, al\u00e9m da busca de redu\u00e7\u00e3o de custos. \n\nA ado\u00e7\u00e3o do terra\u00e7o-varanda projeta-se a partir dos anos 60, com tipologia e \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias, ou seja, a constru\u00e7\u00e3o \u00e9 executada na parte superior anterior ao \n\ntelhado, formando um grande espa\u00e7o coberto sem paredes e/ou reduzidos c\u00f4modos. Pela \n\nesbelteza de suas colunas, parece plainar sobre a edifica\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n87 \n \n\nSurge como necessidade de gerar um micro-clima, aliado a uma \u00e1rea \u00fatil como extens\u00e3o do \n\nquintal, com vantagens de sombrear, proteger e criar uma \u00e1rea \u00edntima na resid\u00eancia. \n\nRegionalmente, \u00e9 muito utilizada em conjuntos multifamiliares ou resid\u00eancias \n\nindividuais. Nesse sentido, com tais caracter\u00edsticas, denominamos as \u00e1reas de terra\u00e7os-\n\nvaranda, que v\u00eam contrapor com a est\u00e9tica e funcionalidade originalmente, estabelecidos nos \n\nprojetos de arquitetura (Figuras 5.6). \n\n \n\n  \n \nFiguras 5.6 \u2013 Terra\u00e7o-Varanda. \nFonte:  Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nImportante destacar, que o poder p\u00fablico coloca-se inerte frente \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o de projetos e execu\u00e7\u00e3o dessas instala\u00e7\u00f5es. Faz-se necess\u00e1rio \n\nestabelecer crit\u00e9rios que contemplem a privacidade, seguran\u00e7a, afastamentos, ilumina\u00e7\u00e3o e \n\nventila\u00e7\u00e3o desse tipo de edifica\u00e7\u00e3o, dentre outros (NETO, 2002). \n\n \n5.1.2 \u2013 Patologias \n\n \n\nO aspecto panor\u00e2mico em geral do estado de conserva\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, n\u00e3o apresenta \n\nas reais condi\u00e7\u00f5es de problemas patol\u00f3gicos, que pontualmente verificados, s\u00e3o constatados \n\ntrazendo n\u00edveis de preocupa\u00e7\u00e3o que comprometem inclusive a estabilidade dos mesmos. \n\nEstaremos aqui explorando as quest\u00f5es inerentes ao Bloco I, devido \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de seus \n\ncond\u00f4minos em buscar a corre\u00e7\u00e3o dos pontos mais cr\u00edticos e promover as devidas melhorias \n\nem prol da manuten\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio. Em especial apresenta-se a linha de \n\ncolunas existente na fachada posterior e junto \u00e0 caixa de escada, cujo estado de corros\u00e3o \n\n\n\n88 \n \n\nencontrava-se avan\u00e7ado. Com as devidas a\u00e7\u00f5es implementadas, estas se encontram em fase de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o.  \n\nDevido \u00e0 linha de colunas estarem interligadas entre si por uma mureta posteriormente \n\ndemolida para execu\u00e7\u00e3o dos reparos, propiciava no local a corros\u00e3o das estruturas e \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do reboco de fachada, devido aos vazamentos das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias no \n\nmesmo eixo, com infiltra\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia de l\u00edquidos e \u00e1guas contaminadas. (Figuras 5.7). \n\n \n\n  \nFiguras 5.7 \u2013 Linha de colunas. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n\nAp\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o da mureta de alvenaria existente e reparos efetivos dos pontos de \n\ngera\u00e7\u00e3o dos vazamentos das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, deu-se o escoramento das vigas por meio \n\nde pontaletes tubulares regul\u00e1veis. A demoli\u00e7\u00e3o e descobrimento das bases de fixa\u00e7\u00e3o das \n\ncolunas \u2013 eixos 1, 2 e 3, junto \u00e0s funda\u00e7\u00f5es, deu-se para que a limpeza por abras\u00e3o das \n\ncolunas a serem reparadas fossem executadas, principalmente nos pontos mais agredidos pela \n\ncorros\u00e3o. Com a conforma\u00e7\u00e3o por meio de chapas de a\u00e7o viradas com espessura de 7 mm, \n\nperfis \u201cU\u201d foram definidos e inseridos por meio de soldas nos pontos cr\u00edticos de reparo, com \n\ntranspasse suficiente para garantir a estabilidade do conjunto. Ap\u00f3s sua soldagem, procedeu-\n\nse o tratamento anticorrosivo (Figuras 5.8). \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n \n(a) \n\nFiguras 5.8 \u2013 Linha de colunas. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n \n\n\n\n90 \n \n\n \n(b) \n\nFiguras 5.8 \u2013 Linha de colunas. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n91 \n \n\n \n(c) \n\nFiguras 5.8 \u2013 Linha de colunas. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nOutro ponto cr\u00edtico que se encontra em fase de reparo refere-se \u00e0 conex\u00e3o da caixa de \n\nescada com a estrutura met\u00e1lica, que ser\u00e1 substitu\u00edda e tratadas as pe\u00e7as necess\u00e1rias para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do bom desempenho do conjunto (Figuras 5.9). \n\n\n\n92 \n \n\n     \n \n\nFiguras 5.9 \u2013 Conex\u00e3o caixa de escada. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n \n\n5.2 \u2013 Estudo de Caso II - Hospital M\u00e1rcio Cunha \u2013 Unidade II \n \n5.2.1 \u2013 Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Francisco Xavier \n\n  O crescimento de Ipatinga est\u00e1 relacionado com a hist\u00f3ria da USIMINAS na regi\u00e3o. \n\nApoiada pela iniciativa p\u00fablica, a empresa desenvolveu o planejamento urban\u00edstico da cidade, \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o de toda infraestrutura necess\u00e1ria para promover a qualidade de vida da \n\ncomunidade local. Na \u00e1rea social, para atender os trabalhadores vindos dos quatro cantos do \n\npa\u00eds, foram criados o Col\u00e9gio S\u00e3o Francisco Xavier (1961) e o Hospital M\u00e1rcio Cunha \n\n(1965).  \n\nAt\u00e9 1969 a USIMINAS administrou o Hospital e o Col\u00e9gio por meio do conv\u00eanio com \n\na Companhia de Jesus - Padres Jesu\u00edtas - e com a Congrega\u00e7\u00e3o Irm\u00e3s de Jesus da Santa \n\nEucaristia. Os bons resultados sociais dessa parceria foram primordiais para a empresa dar \n\ncontinuidade ao trabalho, criando, em dezembro de 1969, a Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Francisco Xavier, \n\ninstitui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o destas unidades. Atualmente, a Funda\u00e7\u00e3o \n\nadministra o Hospital M\u00e1rcio Cunha, o Centro de Odontologia Integrada, a Operadora de \n\nPlanos de Sa\u00fade e o Col\u00e9gio S\u00e3o Francisco Xavier (Quadro 5.1). \n\nEntidade Filantr\u00f3pica de direito privado, a Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Francisco Xavier (FSFX) \u00e9 \n\ncomprometida com a busca permanente da excel\u00eancia nos servi\u00e7os que presta \u00e0 comunidade \n\ndo Vale do A\u00e7o e regi\u00e3o nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. \n\n  A Funda\u00e7\u00e3o prima por uma gest\u00e3o profissional visando o crescimento sustent\u00e1vel e a \n\nperenidade da Institui\u00e7\u00e3o. Para isso, desenvolve seu Planejamento Corporativo, ferramenta \n\nutilizada para nortear o pensamento estrat\u00e9gico e as a\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o, cuja estrutura \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelos Cen\u00e1rios e Diretrizes Organizacionais que sustentam a defini\u00e7\u00e3o dos Planos \n\nOperacionais, Programa de Capacita\u00e7\u00e3o de Pessoal, Plano Diretor de Obras e Grandes \n\nReparos e Planejamento Financeiro Plurianual. \n\n\n\n93 \n \n\n \n\n \nQuadro 5.1 - \u00c1rea de constru\u00e7\u00e3o de cada unidade de neg\u00f3cio. \n\nUnidade de Neg\u00f3cio \n\u00c1rea (m2) \n\nConstru\u00edda Terreno \n\nCol\u00e9gio S\u00e3o Francisco Xavier \u2013 Unidade I (Cariru) 11.447 38.830 \n\nCol\u00e9gio S\u00e3o Francisco Xavier \u2013 Unidade II (Horto) 2.876 5.232 \n\nCentro de Odontologia Integrada 2.844 1.421 \n\nHospital M\u00e1rcio Cunha \u2013 Unidade I (Das \u00c1guas) * 35.227 51.428 \n\nHospital M\u00e1rcio Cunha \u2013 Unidade II (Bom Retiro) 60.498 8.141 \n\n*Nesta \u00e1rea tamb\u00e9m atua a Operadora de Planos de Sa\u00fade \u2013 USISA\u00daDE. \n\nFonte: FUNDA\u00c7\u00c2O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER, 2008 \n\n \n\nO Hospital M\u00e1rcio Cunha foi inaugurado em 1\u00ba de maio de 1965, na cidade de \n\nIpatinga (MG). Inicialmente era composto de uma unidade hospitalar, estruturada \n\nbasicamente para atender urg\u00eancias e interna\u00e7\u00f5es em seus 50 leitos. Acompanhando o \n\ncrescimento da cidade e regi\u00e3o, foi constru\u00eddo o ambulat\u00f3rio e incorporado novos servi\u00e7os. A \n\nprinc\u00edpio, o hospital contava apenas com as unidades b\u00e1sicas: bloco cir\u00fargico, centro \n\nobst\u00e9trico e duas alas de interna\u00e7\u00e3o - geral e maternidade, a qual se incorporou posteriormente \n\numa terceira, para abrigar a pediatria. No final dos anos 60, outra interven\u00e7\u00e3o foi realizada \n\naumentando o n\u00famero de leitos para 130. \n\n  Durante as obras de constru\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da Usina Intendente C\u00e2mara, da \n\nUSIMINAS, trabalhadores de todo pa\u00eds se instalaram na regi\u00e3o. O hospital, dimensionado \n\npara atender somente \u00e0 fam\u00edlia USIMINAS, abriu suas portas \u00e0 comunidade, pois a \u00fanica \n\nop\u00e7\u00e3o existente na \u00e9poca, a Casa de Sa\u00fade Santa Terezinha, foi desativada logo ap\u00f3s a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o do Hospital M\u00e1rcio Cunha. A cidade e a regi\u00e3o exigiam uma oferta maior de \n\nleitos. Para atendimento a esta demanda, em 1976, o Hospital elevou o n\u00famero de leitos de \n\n130 para 400.  \n\n Em 26 de Outubro de 2004, foi inaugurada a Unidade II do Hospital M\u00e1rcio Cunha \n\n(Figuras 5.10), dando continuidade ao hist\u00f3rico de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de excel\u00eancia da \n\nFunda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Francisco Xavier. A nova unidade garantiu mais 124 leitos, enfermarias, para \n\n\n\n94 \n \n\nmaior conforto dos clientes do SUS, al\u00e9m de oito leitos hospital/dia. As \u00e1reas de conviv\u00eancia \n\nbem estruturadas tamb\u00e9m fazem parte do projeto inovador do ambiente constru\u00eddo para os \n\nclientes encaminhados ao Hospital M\u00e1rcio Cunha. \n\nO Hospital M\u00e1rcio Cunha possui mais de 1.800 funcion\u00e1rios, 234 m\u00e9dicos e 849 \n\nenfermeiros e auxiliares de enfermagem. O atendimento do HMC abrange a micro-regi\u00e3o do \n\nVale do A\u00e7o, com uma popula\u00e7\u00e3o superior a 775 mil pessoas e atua em 45 especialidades \n\nm\u00e9dicas. O Hospital M\u00e1rcio Cunha, Unidade I e Unidade II, contam com aproximadamente \n\n42.400 m2 de \u00e1rea constru\u00edda e realiza cerca de 30.000 interna\u00e7\u00f5es/ano. Nas \u00e1reas de \n\nconviv\u00eancia o Hospital M\u00e1rcio Cunha prima pelo conforto tanto de quem depende dos \n\nservi\u00e7os do hospital, quanto de quem visita ou trabalha no local. \n\n \n\n \n\n(a) \n\nFiguras 5.10 \u2013 (a) Vista A\u00e9rea. \nFontes: (a) MAPS...,2009 \n\n \n\n\n\n95 \n \n\n \n\n(b) \n\nFiguras 5.10 \u2013 (b) Panor\u00e2mica do Hospital M\u00e1rcio Cunha Unidade II. \nFontes: (b) FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER , 2009. \n\n \n\nAtualmente, as Unidades I e II do Hospital possuem capacidade instalada de 450 leitos \n\nativos. Do total de leitos operacionais, aproximadamente 70% \u00e9 destinado ao Sistema \u00danico \n\nde Sa\u00fade (SUS).  \u00c9 um hospital geral, refer\u00eancia regional no atendimento a urg\u00eancias e \n\nemerg\u00eancias, gestante de alto-risco, transplantes renais e procedimentos de di\u00e1lise e \n\nhemodi\u00e1lise, implanta\u00e7\u00e3o de marca-passo card\u00edaco, neurocirurgia, atendimento em Unidade \n\nde Tratamento Intensivo (UTI) para adultos, neonatal e pedi\u00e1trica, cirurgia card\u00edaca e \n\nprocedimentos hemodin\u00e2micos, al\u00e9m de ser credenciado como \u201cCentro de Alta Complexidade \n\nem Oncologia\u201d.  \n\nO HMC possui ainda Unidades de Apoio Diagn\u00f3stico, Hemoterapia, Centro Cir\u00fargico \n\ne Obst\u00e9trico, Interna\u00e7\u00e3o e Consult\u00f3rios com M\u00e9dicos altamente especializados, capazes de \n\noferecer condi\u00e7\u00f5es para atendimento m\u00e9dico hospitalar, com seguran\u00e7a e qualidade. \n\n \n\n5.2.2 \u2013 Fabrica\u00e7\u00e3o, Montagem e a Obra \n\n \n\n           O desenvolvimento do processo das atividades de implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento, \n\ns\u00e3o aqui apresentados, com suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de participa\u00e7\u00e3o em cada etapa, sejam \n\nelas pr\u00e9vias e de execu\u00e7\u00e3o no canteiro de obras. Os resultados conseguidos em v\u00e1rios dos \n\n\n\n96 \n \n\nambientes projetados para seus usu\u00e1rios, assim como, quest\u00f5es patol\u00f3gicas que fecham seu \n\nconte\u00fado expressando o comportamento dos materiais com suas conseq\u00fc\u00eancias (Figuras 5.18 \n\na 5.22).   \n\n A produ\u00e7\u00e3o das estruturas met\u00e1licas foram desenvolvidas pela USIMINAS \n\nMEC\u00c2NICA, na cidade de Ipatinga - MG. Utilizando-se o A\u00e7o USIMINAS, toda sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o foi produzida em perfis \u201cI\u201d eletro \u2013 soldados USILIGHT A\u00e7o COS-AR-COR \n\n400E. Seu beneficiamento, ou seja, cortes, soldas, fura\u00e7\u00f5es de vigas e pilares, conex\u00f5es, \n\nconectores, dentre outros, tinham todos, seu desenvolvimento na f\u00e1brica da UMSA local. O \n\nfornecimento de chumbadores, parafusos, porcas, arruelas e acess\u00f3rios diversos, eram todos \n\neles terceirizados, sob o total controle de qualidade empenhado pela UMSA. \n\n Al\u00e9m do dimensionamento e produ\u00e7\u00e3o da estrutura met\u00e1lica, coube a UMSA, ainda a \n\ndescri\u00e7\u00e3o de toda a classifica\u00e7\u00e3o das inspe\u00e7\u00f5es e testes, assim sendo: \n\n\u2022 Suprimentos; \n\n\u2022 Prepara\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Soldagem; \n\n\u2022 Montagem; \n\n\u2022 Inspe\u00e7\u00e3o visual e dimensional; \n\n\u2022 Ensaios n\u00e3o destrutivos; \n\n\u2022 Embalagem, marca\u00e7\u00e3o e transporte; \n\n\u2022 Prote\u00e7\u00e3o anti-corrosiva \n\nPara o campo (Gr\u00e1fico 5.1), coube as atividades de pr\u00e9-montagem e montagem de todo o \n\nconjunto, que caracterizava-se como Sistema Misto, inspecionado e certificado quanto a sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o visual e dimensional. Toda a modula\u00e7\u00e3o em malha quadrada foi definida pelo \n\nescrit\u00f3rio L+M Arquitetura. \n\nComo algumas das particularidades e caracter\u00edsticas, podemos citar: \n\n\u2022 Colunas e vigas em perfil \u201cI\u201d e \u201ccaix\u00e3o fechado\u201d em chapa dobrada \u201cU\u201d enrijecida. \n\nPara a uni\u00e3o entre as partes, utilizou-se solda cont\u00ednua; \n\n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o de vigas e pilares em \u201ccaix\u00e3o fechado\u201d, somente nas fachadas frontais, \n\npropiciando uma tipologia mais limpa e pr\u00f3pria; \n\n\u2022 Como tratamento anti-corrosivo pontual, utilizou-se nas bases das colunas, o alcatr\u00e3o \n\nde hulha, como forma de inibi\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o corrosiva de seus elementos; \n\n\u2022 Visando expans\u00f5es/verticaliza\u00e7\u00e3o futuras, prolongamentos de pilares foram \n\nexecutados junto a platibanda, para melhor adaptabilidade de novas estruturas. \n\n\n\n97 \n \n\n\u2022 Para a laje foi utilizado o Sistema Steel-Deck, que devido a sua flexibilidade \n\nconstrutiva propiciava em pouco espa\u00e7o de tempo a libera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cobertas, para a \n\ncontinuidade das etapas posteriores e paralelas dos servi\u00e7os; \n\n\u2022 As alvenarias estruturais foram executadas em bloco de concreto, e de veda\u00e7\u00f5es em \n\nblocos cer\u00e2micos. Para os fechamentos internos, estes executados em Dry Wall padr\u00e3o \n\nstandard. \n\n\u2022 Diagrama de Cobertura em telhas e calhas met\u00e1licas galvanizadas \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 5.1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Obra-Curva de Avan\u00e7o HMC II. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER, 2009. \n \n \n          Tendo como in\u00edcio de suas atividades de execu\u00e7\u00e3o da obra \u2013 loca\u00e7\u00e3o e in\u00edcio das \n\nescava\u00e7\u00f5es da funda\u00e7\u00e3o, os meses de julho/agosto de 2003, seu local de implanta\u00e7\u00e3o  foi \n\ndefinido para a \u00e1rea de bota-fora do bairro Bom Retiro. O grande n\u00famero de obras existentes \n\nnaquela ocasi\u00e3o era uma realidade, sejam industriais ou residenciais, que dispunham ali seus \n\nres\u00edduos em geral materiais secos, com caracter\u00edsticas n\u00e3o agressivas ao meio ambiente. A \n\nproximidade das vias de acesso com qualidade e de fluxo f\u00e1cil, a ventila\u00e7\u00e3o natural e \n\ndominante com muita umidade, propiciadas pelo rio piracicaba e sua mata ciliar e o Parque \n\nEstadual do Rio Doce existentes, a divisa entre uma unidade de sa\u00fade municipal e o campus \n\nda \u00e1rea de sa\u00fade do Centro Universit\u00e1rio de Minas Gerais \u2013 UNILESTE, a pouca dist\u00e2ncia da \n\nUnidade I do H.M.C, que tamb\u00e9m \u00e9 Sede Administrativa do mesmo, foram fatores \n\npreponderantes para tal escolha. \n\nUm grande tapume e canteiro de obra foi instalado propiciando controle de \n\nacessibilidade a seus usu\u00e1rios, seguran\u00e7a e privacidade junto \u00e0 vizinhan\u00e7a local (Figura 5.11).          \n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\n \n \n\nFiguras 5.11\u2013 Canteiro de obras- Vista Panor\u00e2mica. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER,  2009. \n\n \n        Ap\u00f3s a etapa de conclus\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es executadas in-loco, o canteiro passa a receber \n\num grande estoque de estruturas met\u00e1licas, previamente produzidas e pintadas com \n\nespecifica\u00e7\u00f5es normatizadas de tratamento anticorrosivo. As pe\u00e7as \u2013 vigas e colunas de \n\nfechamento externo j\u00e1 eram entregues no canteiro, na cor azul definitiva com uma dem\u00e3o, \n\nficando para o p\u00f3s - montagem, o acabamento final. Pela leveza de suas pe\u00e7as estruturais, o \n\ni\u00e7amento e montagem s\u00e3o executados  com o aux\u00edlio de equipamentos de  pequeno porte, \n\ninclusive caminh\u00f5es de lan\u00e7a telesc\u00f3picas. \n\nFeito o enrijecimento entre os elementos estruturais os panos das alvenarias s\u00e3o \n\nformados, com o uso de blocos de concreto e cer\u00e2micos. Protegida atrav\u00e9s do tratamento \n\nanticorrosivo, uma grande caixa de c\u00e2maras - torre, \u00e9 tamb\u00e9m executada em estrutura e \n\nfechamento met\u00e1licos, em paralelo com as demais etapas da constru\u00e7\u00e3o, atendendo \u00e0s \n\nnecessidades de abastecimento e consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel e de combate e preven\u00e7\u00e3o de \n\ninc\u00eandio (Figuras 5.12). \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \n\n   \n \n\nFiguras 5.12 \u2013 Montagem das estruturas e fechamento das alvenarias. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER, 2009. \n      \n      \n\nO bloco de recep\u00e7\u00e3o arredondado e o pergolado de conex\u00e3o ganham forma e integram-\n\nse ao conjunto. Uma grande marquise se forma atirantada e em balan\u00e7o, criando um elemento \n\nde destaque no conjunto (Figuras 5.13).   \n\nO bloco de interna\u00e7\u00e3o, composto por apartamentos bem equipados e a \u00e1rea de \n\nenfermaria, recebem como fachadas principal, em seu revestimento externo em pontos \n\nespec\u00edficos de maior destaque,  cer\u00e2micas 10 x 10 cm em tom azul colonial, contrapondo-se \n\ncom demais panos de fachada, que t\u00eam seu revestimento executado em reboco paulista, \n\npintados em tintas p.v.a. na cor branco gelo. Destaque para os tons amarelo da torre de \u201ccaixa \n\nd\u2019\u00e1gua\u201d que com o fechamento, da fachada em curva do setor de recep\u00e7\u00e3o, cria um belo efeito \n\nest\u00e9tico ao volume. A pavimenta\u00e7\u00e3o das vias internas tem executada sua base, com materiais \n\n\n\n100 \n \n\nrecicl\u00e1veis de siderurgia (esc\u00f3ria de aciaria), trazendo economia e redu\u00e7\u00e3o no impacto \n\nambiental do sistema construtivo adotado (Figuras 5.14). \n\nFiguras 5.13 \u2013 Conjunto \u2013 estrutura/fechamentos/torre de \u00e1guas. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER,  2009. \n\n \n\n  \n \n\n \n \n\nFiguras 5.14 \u2013 Fechamentos/ instala\u00e7\u00f5es / revestimentos/ pisos e pavimenta\u00e7\u00e3o. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER, 2009. \n \n\n\n\n101 \n \n\nCom a necessidade de maior controle e privacidade da \u00e1rea de interna\u00e7\u00e3o e \n\nenfermaria, seu entorno recebeu muros em alvenaria, revestidos em reboco paulista pintado \n\nem tinta p.v.a na cor branco gelo. Um extenso paisagismo \u00e9 conformado em todo o entorno do \n\nempreendimento, ou seja, nas \u00e1reas de estacionamento, junto a pra\u00e7a de conviv\u00eancia, \u00e1reas de \n\napoio , etc., com esp\u00e9cies diversas, aliando beleza e equil\u00edbrio ambiental, visto a proximidade   \n\ncom a mata ciliar do rio e o Parque Florestal (Figuras 5.15). \n\n \n\nFiguras 5.15 \u2013 Acabamentos/ paisagismos/pintura/limpeza finais. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER, 2009. \n \n \n\nJardins internos de forra\u00e7\u00e3o, jardineiras suspensas, detalhes em pedra de pavimenta\u00e7\u00e3o \n\ne revestimentos e ilumina\u00e7\u00e3o ornamental, trazem maior humaniza\u00e7\u00e3o e conforto a seus \n\nusu\u00e1rios no local (Figuras 5.16). \n\nComo refer\u00eancia, tendo em vista a grande extens\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es e detalhes dos \n\nequipamentos que comp\u00f5em esta unidade hospitalar, algumas imagens aqui s\u00e3o apresentadas, \n\nexpressando a capacidade de \u00f3tima compatibilidade entre os materiais aplicados, dentre eles \n\nno sistema de fechamento, aqui representado pelas alvenarias, assim como suas interfaces. \n\n\n\n102 \n \n\nS\u00e3o ambientes como o Posto Centro Cir\u00fargico e Sala Cir\u00fargica, o Posto Enfermagem e \n\nApartamento Hospital Dia, o  RPA e  Entrada/Recep\u00e7\u00e3o Principal, a  Recep\u00e7\u00e3o Principal e  \n\nAtendimento  da Recep\u00e7\u00e3o Principal, a Recep\u00e7\u00e3o Hospital Dia e Recep\u00e7\u00e3o PA,que \n\ndemonstram a aus\u00eancia de  rigidez que a estrutura met\u00e1lica poderia amea\u00e7ar  ao bom \u00eaxito \n\narquitet\u00f4nico e de tipologia da obra em refer\u00eancia, trazendo  conforto e seguran\u00e7a a seus \n\nusu\u00e1rios (Figuras 5.17).  \n\n  \n\n  \nFiguras 5.16 \u2013 Jardins e paisagismos internos. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER, 2009. \n \n\n\n\n103 \n \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\nFiguras 5.17\u2013 Imagens panor\u00e2micas de ambientes internos. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER, 2009. \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n  \n\n  \nFiguras 5.17\u2013 Imagens panor\u00e2micas de ambientes internos. \nFonte: FUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER, 2009. \n \n \n5.2.3 - Patologias \n\n Comportamentos de deforma\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica diferenciada entre materiais,  somados a \n\naspectos de detalhamento de projeto, s\u00e3o alguns dos fatores  de disprendimento, embora \n\npoucos e superficiais. Vemos como aspectos patol\u00f3gicos a condi\u00e7\u00e3o de maior incid\u00eancia aqui \n\napresentada, assim como, fatores de efloresc\u00eancia em revestimentos cer\u00e2micos, corros\u00e3o \n\nsuperficial das estruturas e em acess\u00f3rios de cobertura, em pontos espec\u00edficos. A \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o dos revestimentos, com aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0s juntas de dilata\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o \n\npreventiva com o tratamento anticorosivo das estruturas e seus elementos, e o controle das \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00f5es superficiais, s\u00e3o na sua maioria as condi\u00e7\u00f5es de reparo e melhorias \n\nrecomendadas para os casos aqui apresentados (Figuras 5.18 a 5.22). \n\n\n\n105 \n \n\n  \n\nFiguras 5.18 \u2013 Ap\u00f3s a expans\u00e3o da corros\u00e3o, deu-se o deslocamento da argamassa de \nrevestimento da testada da marquise, assim como o desprendimento da superf\u00edcie inferior. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n  \n \nFigura 5.19 \u2013 Visto a baixa qualidade do tratamento anticorrosivo (limpeza, fundo e \nacabamento) inicia-se o processo de corros\u00e3o superficial e de conex\u00e3o calhas/pilares. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n \n\nFigura 5.19 \u2013 Visto a baixa qualidade do tratamento anticorrosivo (limpeza, fundo e \nacabamento) inicia-se o processo de corros\u00e3o superficial e de conex\u00e3o calhas/pilares. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n\n\n\n106 \n \n\n  \n\nFigura 5.20 \u2013 Fissuras, trincas, rupturas e desprendimento de revestimento cer\u00e2mico (pastilha \n10 x 10 cm), visto a grande dimens\u00e3o de panos de alvenaria cont\u00ednuos, confinados entre as \nestruturas  e sem juntas de dilata\u00e7\u00e3o. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n  \n\nFigura 5.21 \u2013 Expans\u00e3o de argamassa de sobreposi\u00e7\u00e3o em estrutura met\u00e1lica secund\u00e1ria. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n   \n\nFigura 5.22 \u2013 Efloresc\u00eancia no ponto de transi\u00e7\u00e3o viga/laje impermeabilizada, com \ninsufici\u00eancia decaimento, e quantitativo de pontos drenantes. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n107 \n \n\n \n\n5.3 \u2013 Estudo de Caso III \u2013 Complexo: Shopping do Vale do A\u00e7o/Centro Cultural \n\nUSIMINAS/Hipermercado CONSUL. \n\n \n\nFaz parte do Complexo, o Shopping, o Centro Cultural USIMINAS e o Hipermercado \n\nCONSUL (Figuras 5.23). O primeiro com uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o em torno de 280 dias/ano \n\ncom pe\u00e7as teatrais, palestras e outros eventos. O Centro Cultural USIMINAS possui grandes \n\nparcerias, entre elas o v\u00ednculo direto com o Pal\u00e1cio das Artes de Belo Horizonte. Quanto ao \n\nHipermercado CONSUL, este absorve e atende n\u00e3o somente a seus associados bem como \u00e0 \n\ncomunidade local, com o fornecimento de g\u00eaneros aliment\u00edcios, farm\u00e1cia, \u00f3tica, \n\neletrodom\u00e9sticos dentre outros, servindo como balizador de pre\u00e7os na regi\u00e3o.  \n\n \n\n5.3.1 \u2013 Shopping do Vale do A\u00e7o \u2013 Obras e expans\u00f5es. \n\n \n\nInaugurado oficialmente em 23 de setembro de 1998, o Shopping do Vale do A\u00e7o, \n\nlocalizado na cidade de Ipatinga, teve os primeiros estudos para sua cria\u00e7\u00e3o quatro anos antes, \n\nem 1994. O tempo de sua constru\u00e7\u00e3o foi inferior a 11 meses, por tratar-se de uma estrutura \n\naparente e envelopada, totalmente executada em a\u00e7o, o que possibilitou o reduzido espa\u00e7o de \n\ntempo de execu\u00e7\u00e3o. Concebido para ser o centro de compras mais moderno do interior de \n\nMinas, resultou da coopera\u00e7\u00e3o entre a iniciativa privada - representada pela Itermall \n\nEmpreendimentos e Participa\u00e7\u00f5es, a Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Francisco Xavier e a Cooperativa de \n\nConsumo dos Empregados da USIMINAS Ltda - CONSUL (Figura 5.24). \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\n                                                          \n\n   \nFiguras 5.23 \u2013 Vista a\u00e9rea do Complexo 1998/Instala\u00e7\u00f5es internas e externas. \nFonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA, 2009.  \n \n\nA obra foi escolhida como um dos estudos de caso tendo em vista o sistema \n\nconstrutivo adotado originalmente met\u00e1lico (Figura 5.25), passando em primeiras expans\u00f5es \n\n(Figuras 5.26 e 5.27) por sistemas mistos (met\u00e1lico e concreto) e posteriormente  pr\u00e9-\n\nmoldados e pr\u00e9-fabricados de concreto, o que demonstra raz\u00f5es peculiares como alternativas \n\nde adaptabilidade e compatibilidade entre diversos tipos de estruturas. Na sua constru\u00e7\u00e3o, o \n\nShopping previa expans\u00f5es, inclusive verticalmente, ora programada para 2011/2012, visando \n\natender ao p\u00fablico com novas unidades de lojas. Hoje, t\u00eam em opera\u00e7\u00e3o 102 lojas, num total \n\nde 112 unidades comerciais. O fluxo m\u00e9dio de pessoas que transitam mensalmente nas \n\ndepend\u00eancias do Shopping \u00e9 de 535 mil, ou seja, 17,8 mil por dia, entre pessoas que moram \n\n\n\n109 \n \n\nno Vale do A\u00e7o e turistas. J\u00e1 o estacionamento recebe aproximadamente 167 mil ve\u00edculos por \n\nm\u00eas (SHOPPING DO VALE DO A\u00c7O, 2009).  \n\n \n\n \nFiguras 5.24 \u2013 Vista A\u00e9rea original da parte frontal e posterior do Complexo sem as expans\u00f5es. \nFonte: PIMENTA, 2009. \n \n\nO Shopping, edificado estruturalmente em a\u00e7o, predominantemente com perfis \u201cI\u201d em \n\na\u00e7o SAC-41, produzido em bitolas variadas, tem seu sistema construtivo de fechamento \n\nexterno convencional, constitu\u00eddo por alvenaria em bloco de concreto e cer\u00e2mico revestidos, e \n\nv\u00e3os de esquadrias met\u00e1licas em vidro temperado. O fechamento adotado \u2013 vertical e \n\nhorizontal, propicia \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o, boas condi\u00e7\u00f5es de isolamento termo-ac\u00fastico e de \n\nestanqueidade. Bom diagrama e dimensionamento de pontos de escoamento de \u00e1guas pluviais \n\n\n\n110 \n \n\ne material de cobertura met\u00e1lica, al\u00e9m de lajes de concreto maci\u00e7a e calafeta\u00e7\u00e3o de juntas \n\nestruturais existentes, oferecem ainda \u00e0 obra, condi\u00e7\u00f5es ideais para ter em suas instala\u00e7\u00f5es, \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o eficiente e econ\u00f4mica em toda sua extens\u00e3o. \n\n \nFigura 5.25 \u2013 Acesso Nordeste do Shopping do Vale do A\u00e7o. \nFonte: PIMENTA, 2009. \n\n \n\n \n(a) \n\nFigura 5.26 \u2013 (a) Planta Chave do Complexo \u2013 Implanta\u00e7\u00e3o/Expans\u00f5es I a III.  \n\nI \n\nII \n\nIII \n\n\n\n111 \n \n\n \n(b) \n\n \n(c) \n\nFigura 5.26 \u2013 (b) Vista a\u00e9rea da expans\u00e3o I; (c) Vista a\u00e9rea das expans\u00f5es I a III  \nFonte: MAPS..., 2010. \n\n\n\n112 \n \n\n \n\nFigura 5.27 \u2013 Perspectiva da expans\u00e3o IV 2012 \nFonte: PIMENTA, 2009. \n \n\nO perfil do terreno totalmente plano e firme, oferece condi\u00e7\u00f5es ideais, n\u00e3o somente a \n\numa r\u00e1pida produ\u00e7\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es, ao transporte, estocagem e manuseio para montagem de \n\ntoda estrutura previamente fabricada e levada ao canteiro, bem como a montagem de lajes \n\npr\u00e9-moldadas e ou fundidas in-loco. As vias de acesso principal como a BR e secund\u00e1rias s\u00e3o \n\npavimentadas, livres e desimpedidas, por comporem um cintur\u00e3o em seu entorno, sendo uma \n\ncondicionante facilitadora, para uma produtividade ideal ao sistema adotado pr\u00e9-fabricado. A \n\nproximidade do fornecedor das estruturas met\u00e1licas \u2013 USIMINAS MEC\u00c2NICA, deu ainda \n\ncondi\u00e7\u00f5es a maior, para o bom desempenho das obras. \n\nImportante salientar, que a edifica\u00e7\u00e3o ali existente (Dep\u00f3sito Central da CONSUL), \n\nfoi utilizada inicialmente como instala\u00e7\u00f5es preliminares para execu\u00e7\u00e3o do canteiro de obras, \n\ntendo sua posterior demoli\u00e7\u00e3o realizada quando do in\u00edcio das obras de funda\u00e7\u00e3o (Figura 5.28).  \n\nComo sabido, o tratamento anti-corrosivo adotado para uma maior longevidade da \n\nvida \u00fatil de uma estrutura met\u00e1lica, faz-se importante e necess\u00e1rio como preven\u00e7\u00e3o da \n\ncorros\u00e3o, gerando reduzidos problemas patol\u00f3gicos. Adotando-se ao longo de seu uso, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies, \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o e contatos entre materiais diferenciados. A \n\ncompatibilidade entre telhas sandu\u00edche trapezoidais tamb\u00e9m pintadas (chapa \n\ngalvanizada/poliuretano/chapa galvanizada), placas e pain\u00e9is pr\u00e9-moldados, tijolos aparentes, \n\ndentre outros d\u00e3o \u00e0 obra grande mobilidade e produtividade, devido \u00e0s poucas interfer\u00eancias \n\n\n\n113 \n \n\npropiciadas no canteiro, trazendo ao conjunto \u00f3timas condi\u00e7\u00f5es quantitativa e qualitativa \n\n(Figura 5.29). \n\n                            \n\n \n(a) \n\n \n\n(b) \nFiguras 5.28 \u2013 (a) Vista a\u00e9rea do terreno j\u00e1 demarcado, antes da implanta\u00e7\u00e3o do Complexo;                                 \n(b) Execu\u00e7\u00e3o de montagem de suas estruturas e lajes, inicio das funda\u00e7\u00f5es do Centro Cultural USIMINAS e \nCONSUL.  \nFonte: PIMENTA, 2009.                \n                                           \n\n\n\n114 \n \n\n                                  \n\n \nFigura 5.29 \u2013 Estruturas, fechamentos e coberturas em andamento - Shopping do Vale do A\u00e7o /Centro Cultural  \nUSIMINAS e CONSUL. \nFonte: PIMENTA, 2009. \n \n \n\nAs paredes curvil\u00edneas, e as colunas de estrutura met\u00e1lica em perfil \u201cI\u201d envelopadas \n\nem alvenaria e cer\u00e2mica, de forma circular, t\u00eam como revestimento, a cer\u00e2mica 5,5 x 24 cm \n\n(cer\u00e2mica aurora) padr\u00e3o castor e branco nos panos e nas faixas respectivamente,  formando \n\num conjunto pl\u00e1stico de boa harmonia (Figuras 5.30). \n\n \n\nFiguras 5.30 \u2013 Vista externa da \u00e1rea de jogos e doca, lado sudoeste, e vista externo da \u00e1rea de cinemas, nordeste.  \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n\n\n115 \n \n\nO Conjunto formado pela ilumina\u00e7\u00e3o zenital, colunas envelopadas e vigas treli\u00e7adas \n\nde sustenta\u00e7\u00e3o da cobertura, em telhas met\u00e1licas termo-ac\u00fasticas, da \u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o e \n\njogos, vence grandes v\u00e3os livres, propiciando facilidade de mobilidade e acessibilidade por \n\nentre as \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o interna e externa do ambiente (Figuras 5.31). \n\n \n\n \n\n \n\n  \nFiguras 5.31 \u2013 Detalhe da treli\u00e7a met\u00e1lica e ilumina\u00e7\u00e3o zenital da pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o/Vista panor\u00e2mica \ninterna da pra\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o.  \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nAs vigas treli\u00e7adas do hall de circula\u00e7\u00e3o-mall, longitudinais e nas \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o  \n\nformam \u00e2ngulos entre si, propiciando faixas em arcos e semi-arcos de ilumina\u00e7\u00e3o natural \n\nzenital. Esquadrias com fechamento em vidro temperado fixos, criam em uma das fachadas \n\nsuperior. Um conjunto de abertura em fita - lanternim, complementando e integrando o \n\n\n\n116 \n \n\naproveitamento de ilumina\u00e7\u00e3o natural, em benef\u00edcio dos custos com a ilumina\u00e7\u00e3o \n\nconvencional. \n\nImportante ainda ressaltar que, com a ado\u00e7\u00e3o de p\u00e9-direito duplo, a climatiza\u00e7\u00e3o, \n\ncontrole de seguran\u00e7a patrimonial e pessoal, sistema de preven\u00e7\u00e3o e combate a inc\u00eandio, \n\nsonoriza\u00e7\u00e3o e  comunica\u00e7\u00e3o visual dentre outros, conseguem integrar-se ao ambiente, sem \n\nque haja, distor\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o (Figuras 5.32). \n\n \n\nFiguras 5.32 \u2013 Vistas superior do conjunto vigas treli\u00e7adas em arco e semi-arco. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nGrandes prismas instalados nos acessos extremos do Shopping formam \u00e1reas de \n\nconv\u00edvio e promo\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es para o p\u00fablico. Executados em estrutura met\u00e1lica pintada, \n\ne alum\u00ednio anodizado branco, com fechamento em policarbonato transl\u00facido, somam-se a sua \n\ntranspar\u00eancia com o aproveitamento da ilumina\u00e7\u00e3o natural e equipamentos como a fonte ali \n\n\n\n117 \n \n\ninstalada, belo ponto de conex\u00e3o e acesso ao Centro Cultural USIMINAS, atendendo \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ponto de encontro e espera, durante eventos culturais promovidos (Figuras \n\n5.33). \n\nFiguras 5.33 \u2013 Ilumina\u00e7\u00e3o zenital. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n5.3.1.1 \u2013 Patologias \n\nApesar do grande porte da edifica\u00e7\u00e3o do Shopping, este apresenta baixo \u00edndice de \n\naspectos patol\u00f3gicos, em virtude de constante manuten\u00e7\u00e3o preventiva, propiciada tamb\u00e9m por \n\nconstantes melhorias em suas instala\u00e7\u00f5es, ou seja, conjunto pilar/viga secund\u00e1ria, \n\noriginalmente sem tratamento anticorrosivo e sem envelopamento como fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, tendo \n\nem vista o padr\u00e3o das demais estruturas. O fechamento externo, em esquadria met\u00e1lica da \n\n\u00e1rea de brinquedos, faz como segundo ponto de aten\u00e7\u00e3o de tratamento anti-corrosivo, devido \n\n\u00e0 proximidade e contato direto, com o jardim ali existente, ou seja, esquadria mista de \n\nfechamento (caix\u00e3o met\u00e1lico fechado/vidros transl\u00facidos) diretamente ligada ao terreno, sem \n\no devido tratamento por pintura e/ou passeio de prote\u00e7\u00e3o (Figura 5.34).  \n\n    \nFiguras 5.34 \u2013 Conjunto estrutural Pilar e Viga / Fechamento vertical curvil\u00ednio de fachada. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n118 \n \n\n  \n\nFiguras 5.34 \u2013 Conjunto estrutural Pilar e Viga / Fechamento vertical curvil\u00ednio de fachada. \nFonte: Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n5.3.2 \u2013 Centro Cultural USIMINAS \n \n\nA cultura est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 hist\u00f3ria e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do homem. Em sua defini\u00e7\u00e3o \n\noriginal, refere-se aos costumes humanos, \u00e0s experi\u00eancias acumuladas e transmitidas de \n\ngera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o, construindo o modo de ser, de agir e de pensar de um povo. Hoje, tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es asseguram o lugar da cultura como pilar fundamental na estrutura\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e privadas no Brasil: sua dimens\u00e3o simb\u00f3lica, econ\u00f4mica e social. \n\nDados recentes do Minist\u00e9rio da Cultura comprovam a potencialidade da \u00e1rea cultural \n\nna cria\u00e7\u00e3o de emprego e renda. A dimens\u00e3o econ\u00f4mica da cultura, apesar de n\u00e3o ser t\u00e3o \n\ndestacada em seus estudos, \u00e9 algo surpreendente. Segundo o Minist\u00e9rio da Cultura, para cada \n\nR$ 1 milh\u00e3o investidos, 160 novos postos de trabalho diretos e indiretos s\u00e3o criados no setor \n\ncultural.  \n\nO Grupo USIMINAS preocupado em conciliar seus resultados financeiros com a\u00e7\u00f5es \n\nsociais que beneficiem as comunidades com as quais se relaciona, desenvolve a\u00e7\u00f5es sociais, \n\nambientais, educativas e culturais. Dessa forma, criou em 1993 o Usicultura \u2013 Instituto \n\nCultural USIMINAS, para sistematizar os investimentos em cultura das empresas do Grupo e \n\nplanejar todo o desenvolvimento da pol\u00edtica cultural e das linhas de atua\u00e7\u00e3o de suas empresas. \n\nAl\u00e9m de coordenar o patroc\u00ednio cultural do Grupo USIMINAS, o Usicultura desenvolve a\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas, estruturantes e perenes para seus espa\u00e7os em Ipatinga, o Centro Cultural \n\nUSIMINAS e o Teatro Z\u00e9lia Olguin. Em 16 anos de atua\u00e7\u00e3o, foi respons\u00e1vel por definir os \n\nmais de R$ 160 milh\u00f5es que foram investidos na \u00e1rea cultural e consolidou sua linha de \n\ninvestimentos de forma a promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel da cadeia produtiva da \n\ncultura em diversas comunidades.  \n\n\n\n119 \n \n\nEm Ipatinga, por exemplo, cidade que abriga os dois importantes espa\u00e7os culturais \n\nadministrados pelo Usicultura, h\u00e1 uma intensa movimenta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios setores da economia \n\nem fun\u00e7\u00e3o da atividade cultural: hot\u00e9is, restaurantes, transportes, gr\u00e1ficas, entre outros, s\u00e3o \n\nbeneficiados diretamente pela efervesc\u00eancia art\u00edstica em que vive a cidade.   \n\nPara a USIMINAS, os investimentos em cultura contribu\u00edram para importantes \n\nresultados no mundo dos indicadores econ\u00f4micos. A marca USIMINAS passou a integrar o \n\nseleto grupo das 10 empresas que possuem marcas mais valiosas do Brasil, de acordo com \n\nestudo da Interbrand, principal consultoria internacional de avalia\u00e7\u00e3o de marcas. Al\u00e9m disso, \n\npassou a fazer parte do \u00cdndice Dow Jones Global de Sustentabilidade, que avalia o \n\ndesempenho econ\u00f4mico e ambiental e a responsabilidade social das empresas. Em \u00e2mbito \n\nmundial, apenas outras duas sider\u00fargicas comp\u00f5em o \u00edndice. A USIMINAS tamb\u00e9m foi \n\napontada como a quinta empresa do mundo e a primeira do Brasil que mais cria valor para \n\nseus acionistas. Al\u00e9m dos aspectos tang\u00edveis, a cultura participa do desenvolvimento da \n\neconomia por meio da contribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria criativa. \n\nDentro da dimens\u00e3o simb\u00f3lica, a cultura \u00e9 fundamental para que o cidad\u00e3o construa \n\numa identidade regional e nacional. Nessa dimens\u00e3o identificam-se os ritos, as tradi\u00e7\u00f5es, os \n\ncostumes, as celebra\u00e7\u00f5es, a mem\u00f3ria, o patrim\u00f4nio imaterial, ou seja, tudo aquilo que se \n\nelabora simbolicamente buscando-se a identidade. O Grupo USIMINAS ap\u00f3ia projetos \n\nvoltados para as mais diversas formas de manifesta\u00e7\u00f5es culturais dentro da dan\u00e7a, da m\u00fasica, \n\ndo teatro e das artes visuais. Dessa forma, contribui para o desenvolvimento das culturas \n\nlocais e regionais, descentralizando as produ\u00e7\u00f5es por meio dos significativos investimentos no \n\ninterior do estado de Minas Gerais e S\u00e3o Paulo.  \n\nA dimens\u00e3o simb\u00f3lica aplicada aos investimentos do Grupo USIMINAS pode ser \n\navaliada, ainda, na contribui\u00e7\u00e3o para a alfabetiza\u00e7\u00e3o do olhar e para experimenta\u00e7\u00e3o de novos \n\nuniversos. A arte transforma e/ou aprimora a experi\u00eancia simb\u00f3lica de mundo dos cidad\u00e3os, \n\ncontribuindo significativamente para a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento. Ao trabalhar projetos que \n\nfocam a inicia\u00e7\u00e3o art\u00edstica, por exemplo, o Grupo USIMINAS contribui para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos valores simb\u00f3licos e para o est\u00edmulo ao resgate das tradi\u00e7\u00f5es e inicia\u00e7\u00e3o do novo. \n\nA cultura tamb\u00e9m \u00e9 um importante facilitador da inclus\u00e3o social. A dimens\u00e3o social \n\nque ela proporciona, aponta que com os projetos s\u00f3cio-culturais \u00e9 poss\u00edvel obter resultados \n\nsignificativos, de reconhecimento e inclus\u00e3o do indiv\u00edduo na sociedade e profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nnas atividades art\u00edsticas. Desta maneira, o Grupo USIMINAS investe em projetos que formam \n\nprofissionais qualificados para a cadeia produtiva do segmento art\u00edstico-cultural. A \n\n\n\n120 \n \n\nUSIMINAS ap\u00f3ia projetos nas \u00e1reas do audiovisual, artes pl\u00e1sticas, artesanato, gravura, artes \n\nc\u00eanicas, entre outros, garantindo a identidade e a diversidade cultural. \n\nO Usicultura trabalha no sentido de potencializar os investimentos do Grupo \n\nUSIMINAS dentro das tr\u00eas dimens\u00f5es citadas, estabelecendo par\u00e2metros que apontem para a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das empresas, alinhadas \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, atendam \u00e0s demandas das \n\ncomunidades e de toda a classe art\u00edstica envolvida nos processos. O Usicultura acredita na \n\ncultura como um s\u00f3lido pilar econ\u00f4mico, simb\u00f3lico e social, capaz de transformar o mundo.  \n\n \n\n5.3.2.1 \u2013 O Concurso o Projeto e a Obra \n\n \n\nA abertura de um concurso, promovido pela IAB \u2013 MG e a USIMINAS, para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do 1\u00ba projeto do Centro Cultural, oportunizou, em iguais condi\u00e7\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o \n\nde jovens arquitetos o que mobilizou um bom n\u00famero de profissionais mineiros. Em 1995, o \n\nresultado veio reafirmar tal objetivo. Posteriormente, comp\u00f5e-se outra equipe para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um 2\u00ba projeto, com a necessidade da formaliza\u00e7\u00e3o contratual, para promover o \n\ndetalhamento e demais projetos de arquitetura e executivo, suas adapta\u00e7\u00f5es devido \u00e0 mudan\u00e7a \n\ndo terreno, al\u00e9m de passarem a responder at\u00e9 ent\u00e3o por todas as melhorias necess\u00e1rias ao bom \n\ndesempenho de importante Centro de Cultura. \n\nO programa pr\u00e9-estabelecido originalmente pela empresa, destinava-se, \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto numa \u00e1rea junto ao rio Piracicaba e o Parque Florestal Estadual do Rio Doce. No \n\nentanto, atendendo aos interesses de conectar-se a um Centro Comercial - Shopping - \n\nconjunto de grande porte, norteador e impulsionador para a execu\u00e7\u00e3o do projeto do Centro \n\nCultural, este veio a ser relocado.  \n\nSegundo declara\u00e7\u00e3o de um de seus autores, que diz: \u201cAssinamos um novo contrato e \n\ntivemos que praticamente partir do zero, mas, ainda assim, buscando preservar algumas coisas \n\nda concep\u00e7\u00e3o original\u201d.  \n\nCom uma tipologia sempre harmoniosa, os arquitetos vencedores, conseguem \n\npromover a integra\u00e7\u00e3o visual entre as duas edifica\u00e7\u00f5es, sem perder a individualidade de cada \n\num dos projetos: Centro Comercial (Shopping) e Centro Cultural. Com a mudan\u00e7a do local de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, o Centro Cultural \u2013 espa\u00e7o contempor\u00e2neo e agregado torna-se um atrativo para \n\no Shopping, importante segmento empreendedor, conforme descreve um de seus criadores.  \n\n \n \n \n\n\n\n121 \n \n\n(...) foi criado, na cidade, um ponto de encontro, uma \u00e1rea de conviv\u00eancia expressiva \nque, at\u00e9 ent\u00e3o, Ipatinga n\u00e3o possu\u00eda, uma pra\u00e7a \u2013 como uma \u00e1gora \u2013 que articulava \numa s\u00e9rie de edif\u00edcios independentes e acomodava os v\u00e1rios itens do programa era a \nid\u00e9ia do projeto. A pra\u00e7a articuladora - posteriormente com a mudan\u00e7a do terreno, \ntransformada em p\u00e1tio \u2013 jardim interno - tinha o objetivo de criar um ambiente de \nconv\u00edvio e dar origem a um espa\u00e7o greg\u00e1rio que atra\u00edsse e estimulasse o \nrelacionamento entre as pessoas (MELENDEZ, 2006). \n \n \n\n As imagens aqui apresentadas em forma de croqui, projetos digitalizados - estes \n\nfornecidos por seus criadores, e imagens fotogr\u00e1ficas locais, expressam a riqueza, \n\naplicabilidade, compatibilidade e diversifica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel com as estruturas em a\u00e7o e suas \n\nconsequ\u00eancias construtivas (Figuras 5.35 a 5.48). \n\n           V\u00e1rios tipos de fechamentos e suas interfaces s\u00e3o aqui apresentados, sejam em \n\nalvenaria convencional revestida ou n\u00e3o, vidros e seus conectores, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-\n\nfabricados, telhas e estruturas met\u00e1licas, madeiras, manufaturados em policarbonatos, tecidos, \n\nsistemas ac\u00fasticos e estruturas t\u00e9cnicas espec\u00edficas como passarelas, calhas, mezaninos, \n\ncorrim\u00e3os, pendurais dentre outros. \n\nDefinido o plano de trabalho por meio dos novos estudos e anteprojetos, respeitando-\n\nse os pontos de maior interesse para implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento, nasce efetivamente o \n\nCentro Cultural USIMINAS, com suas interfaces entre cultura e tecnologia (Figuras 5.35). \n\nAs imagens aqui expressas da sala de espera, passarela, acesso principal para as \u00e1reas \n\nde teatro, multim\u00eddia e galeria, demonstram a riqueza pl\u00e1stica e de materiais aplicados em \n\ntoda a edifica\u00e7\u00e3o, trazendo conforto e acessibilidade facilitada a seus usu\u00e1rios. A Planta do 1\u00ba \n\npavimento apresenta detalhadamente a setoriza\u00e7\u00e3o de cada um dos ambientes, podendo ser \n\ndividido de forma resumida como \u00e1rea de multim\u00eddia e galeria, teatro com capacidade para \n\n486 expectadores (plat\u00e9ia) e pontos de conex\u00e3o e liga\u00e7\u00e3o comuns entre si, atrav\u00e9s da passarela \n\ne do jardim. Instala\u00e7\u00f5es de apoio localizam-se em todo seu entorno, para sua maior e melhor \n\nfuncionalidade (Figura 5.36).   \n\nO segundo pavimento \u00e9 contemplado pelas \u00e1reas administrativas, passarelas da \n\ngaleria, cabines e balc\u00e3o para 238 expectadores no teatro. Al\u00e9m destes, torres/caixas do palco \n\ne das escadas formam um elemento pl\u00e1stico de destaque ao conjunto \u2013 inclusive estrutural em \n\nperfis \u201cI\u201d met\u00e1licos, atrav\u00e9s das faixas de transpar\u00eancia de seu fechamento, com o \n\naproveitamento da ilumina\u00e7\u00e3o natural (Figura 5.37). \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n \n\n \nFiguras 5.35- Croquis de Implanta\u00e7\u00e3o e Corte Esquem\u00e1tico Lateral. \nFonte: MELENDEZ, 2006. \n\n\n\n123 \n \n\n \n \n\n \n \nFigura 5.36 \u2013 Planta Por\u00e3o e 1\u00b0 Pavimento. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n124 \n \n\n \nFigura 5.37 \u2013 Planta 2\u00b0 Pavimento. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nO Diagrama de cobertura do Centro traz em seu desenho e especifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais, a melhor forma de se buscar a estanqueidade e coleta das \u00e1guas pluviais em grande \n\n\u00e1rea, ora dispersas, mas que certamente poder\u00e3o ser adaptadas a sistemas de reaproveitamento \n\ndas mesmas, para fins de instala\u00e7\u00f5es, manuten\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o dentre outros. Permite ao \n\nconjunto, condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e ac\u00fasticas t\u00e3o importantes e necess\u00e1rias ao tipo de obra e \n\nambiente (Figura 5.38).  \n\n \n \n\n\n\n125 \n \n\n \nFigura 5.38 \u2013 Planta de cobertura. \nFonte: MELENDEZ, 2006. \n\n \nA fachada curvil\u00ednea posterior do pr\u00e9dio, em especial as \u00e1reas que contemplam a \n\ngaleria e teatro, trazem como fechamento a utiliza\u00e7\u00e3o de placas pr\u00e9-moldadas revestidas em \n\ngranitina, protegida por um farto beiral. Com a proximidade da rodovia, devido \u00e0 presen\u00e7a de \n\nmon\u00f3xido de carbono e umidade necessita permanentemente de limpeza e prote\u00e7\u00e3o superficial \n\nde seus elementos, para sua melhor conserva\u00e7\u00e3o. As docas que tamb\u00e9m se encontram como \n\nfachadas posteriores, tem em suas vias de acesso o respeito \u00e0 acessibilidade de pedestres e \n\nve\u00edculos, com \u00e1rea de estacionamento pr\u00f3prio (Figuras 5.39).  \n\n \nFiguras 5.39 \u2013 Projeto de fachada e imagens da face posterior \u2013 rodovia /Projetos de fachadas e imagens das \ndocas de exposi\u00e7\u00e3o e teatro.  \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n126 \n \n\nFiguras 5.39 \u2013 Projeto de fachada e imagens da face posterior \u2013 rodovia /Projetos de fachadas e imagens das \ndocas de exposi\u00e7\u00e3o e teatro.  \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nO Bloco administrativo e galeria formam junto \u00e0 passarela de acesso e o foyer do \n\nteatro, o jardim interno do Centro. Tendo seu fechamento executado com grandes esquadrias e \n\ncaixilharia conectada com grandes panos em vidros temperados, espelha naturalmente a \n\ngrandeza desse espa\u00e7o. Os insert\u2019s em a\u00e7o inox de fixa\u00e7\u00e3o dos vidros s\u00e3o anexados \u00e0 estrutura \n\nde fechamento da galeria em caix\u00e3o fechado e tubos, mantendo o distanciamento como juntas \n\nde dilata\u00e7\u00e3o, entre os vidros, que posteriormente a sua montagem, s\u00e3o calafetados com \n\nmastiques transparentes, promovendo impermeabilidade de toda a fachada envidra\u00e7ada. Um \n\nconjunto paisag\u00edstico a c\u00e9u aberto, composto por espelhos d\u2019\u00e1gua e um grande deck com \n\nbalan\u00e7os e desn\u00edveis diversos, executado em perfil met\u00e1lico \u201cI\u201d e madeira de lei, fazem da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o um belo ambiente (Figura 5.40). \n\n \n\n\n\n127 \n \n\n \nFiguras 5.40 \u2013 Setor administrativo, galeria, passarela do teatro e panor\u00e2mica do jardim. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n \n\n\n\n128 \n \n\n \n \n\n \nFiguras 5.40 \u2013 Setor administrativo, galeria, passarela do teatro e panor\u00e2mica do jardim. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n \nFiguras 5.40 \u2013 Setor administrativo, galeria, passarela do teatro e panor\u00e2mica do jardim. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n\nA galeria com p\u00e9 direito duplo, projetada conforme o tra\u00e7ado da BR existente em sua \n\nparte posterior tem em sua extens\u00e3o, uma grande passarela atirantada voltada para a face do \n\njardim interno, composta por corrim\u00e3os mistos de estrutura met\u00e1lica e madeira de lei roli\u00e7a. \n\nToda revestida em granito em seu piso recebe com grande frequ\u00eancia eventos de v\u00e1rios \n\nsegmentos culturais, como exposi\u00e7\u00f5es, feiras culturais dentre muitos (Figura 5.41). \n\n\n\n130 \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFiguras 5.41 \u2013 Corte e imagens da Administra\u00e7\u00e3o e Galeria \u2013 Conjunto Estrutural. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n \nFiguras 5.41 \u2013 Corte e imagens da Administra\u00e7\u00e3o e Galeria \u2013 Conjunto Estrutural. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n \n\nTratado com diferenciais t\u00e9cnicos especiais em seu fechamento e revestimentos, o \n\nteatro com capacidade para  486 expectadores na plat\u00e9ia e 238 expectadores no balc\u00e3o, tem \n\nsido palco de grandes solenidades e de eventos  nas \u00e1reas teatral e musical dentre outros. Com \n\ntecnologia e infraestrutura de ponta, oferece \u00e0 regi\u00e3o condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao bom \n\ndesenvolvimento cultural da regi\u00e3o.  \n\n\n\n132 \n \n\nRecursos termo-ac\u00fasticos, de multim\u00eddia e climatiza\u00e7\u00e3o, foram estudados e \n\nimplantados. Aten\u00e7\u00e3o especial para os equipamentos; formas de fechamentos e revestimentos  \n\ndos tetos, pisos e paredes, com o uso de tecidos, porcelanatos e carpetes; cabines t\u00e9cnicas; \n\npalco com recursos telesc\u00f3picos de parte de seu piso, dando condi\u00e7\u00f5es de acesso de grande \n\nequipamentos e acess\u00f3rios necess\u00e1rios a grandes espet\u00e1culos, dentre outros. Ressaltamos \n\nainda a canaleta anti-vibrat\u00f3ria executada na parte posterior ao palco, visando combater a \n\ngrande vibra\u00e7\u00e3o propiciada pelas composi\u00e7\u00f5es f\u00e9rreas da VALE de tr\u00e2nsito frequente, al\u00e9m \n\ndo fluxo rodovi\u00e1rio de ve\u00edculos leves e pesados na Rodovia tamb\u00e9m pr\u00f3xima ao edif\u00edcio.  \n\nUma grande estrutura pesada, conformada em sua maioria por perfis \u201cI\u201d, desenha a \n\nvolumetria sobre o palco, vencendo grandes v\u00e3os atrav\u00e9s de treli\u00e7as executadas com perfis e \n\ncantoneiras. D\u00e1 \u00e0 equipe t\u00e9cnica, mobilidade para a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de \n\nilumina\u00e7\u00e3o, som, imagem e cen\u00e1rios, com o apoio ainda de passarelas superiores ali \n\ninstaladas, tendo como acesso a esta, um conjunto de escadas met\u00e1licas. Conformadas por \n\nperfis met\u00e1licos e preenchidos seus patamares e degraus por concreto, d\u00e3o ao conjunto, bonito \n\nelemento pl\u00e1stico e certeza de boa interface entre os materiais constituintes (Figura 5.42).  \n\n\n\n133 \n \n\n \n(a) \n\nFigura 5.42 \u2013 Cortes, perspectivas e imagens do Teatro. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n\n\n134 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n(b) \nFigura 5.42 \u2013 Cortes, perspectivas e imagens do Teatro. \nFonte: MELENDEZ, 2006. \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n135 \n \n\n \n(c) \n\nFigura 5.42 \u2013 Cortes, perspectivas e imagens do Teatro. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n\n\n136 \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n(d) \n\nFigura 5.42 \u2013 Cortes, perspectivas e imagens do Teatro. \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nEm toda a extens\u00e3o da parte posterior ao complexo, uma grande galeria de apoio e \n\nservi\u00e7o se forma, propiciando condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade \u00e0s equipes de manuten\u00e7\u00e3o das \n\ninstala\u00e7\u00f5es de redes e climatiza\u00e7\u00e3o (Figura 5.43). \n\n \n\n\n\n137 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n(a) \n\nFiguras 5.43 \u2013 Galeria de instala\u00e7\u00f5es e apoio.   \nFonte: MELENDEZ, 2006. \n\n \n\n\n\n138 \n \n\n \n(b) \n\nFiguras 5.43 \u2013 Galeria de instala\u00e7\u00f5es e apoio.   \nFontes: MELENDEZ, 2006; Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n139 \n \n\n5.3.2.2 \u2013 Patologias \n \n \n            Embora com a complexidade que o Centro apresenta, seu projeto procura atender ao \n\nm\u00e1ximo n\u00e3o somente aos aspectos que atendam da melhor forma o conforto  e funcionalidade \n\npara seus usu\u00e1rios, bem como garanta uma vida \u00fatil prolongada ao edif\u00edcio. Compat\u00edvel com \n\nas especifica\u00e7\u00f5es e custos correspondentes de seus materiais constitutivos, o \u00edndice de \n\nquest\u00f5es patol\u00f3gicas \u00e9 reduzido, provando \u00f3timo desempenho entre os variados tipos de \n\nfechamento e a interface entre eles. \n\nAlguns pontos s\u00e3o identificados e aqui apresentados a seguir, de forma a ser refer\u00eancia \n\npara uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa da constru\u00e7\u00e3o, de sua condi\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o e das causas \n\npatol\u00f3gicas, propondo-se solu\u00e7\u00f5es para sua corre\u00e7\u00e3o e uma melhor manuten\u00e7\u00e3o, sendo: \n\ncaracter\u00edsticas corrosivas do port\u00e3o de acesso a doca do teatro, apresentando \u201cpits\u201d em alguns \n\npontos da estrutura do carrinho de rolamento, nos cord\u00f5es de solda e na alma do pilar de \n\nfechamento da \u00e1rea.  \n\nO controle de qualidade de solda principalmente em pontos de transi\u00e7\u00e3o e uni\u00e3o entre \n\nas pe\u00e7as angulares faz-se bastante necess\u00e1rio. O tratamento e pintura anti-corrosiva de todo o \n\nconjunto e manuten\u00e7\u00e3o com periodicidade reduzida, tem tamb\u00e9m toda sua import\u00e2ncia, por se \n\ntratar de estrutura/componente expostos as intemp\u00e9ries. Uma prote\u00e7\u00e3o superior do port\u00e3o, \n\npoder\u00e1 tamb\u00e9m contribuir, com sua redu\u00e7\u00e3o de problemas patol\u00f3gicos a se apresentarem \n\n(Figura 5.44). \n\n \nFigura 5.44 \u2013 Port\u00e3o de acesso a Doca do Teatro. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n140 \n \n\nDetalhe de fechamento em esquadria met\u00e1lica do Foyer com corros\u00e3o localizada nos \n\nrequadros, junto \u00e0 \u00e1rea de contato inferior. A agressividade do componente \u00e9 facilitada, tendo \n\nem vista a inexist\u00eancia de \"soleiras\u201d em granito, com inclina\u00e7\u00e3o no sentido externo, instaladas \n\nsob a esquadria e calafetada com mastique. O a\u00e7o de composi\u00e7\u00e3o do conjunto \u00e9 de baixa \n\nqualidade, necessitando uma melhor especifica\u00e7\u00e3o do mesmo no que diz respeito a tipo e \n\nespessura mais adequados ao seu uso (Figura 5.45). \n\n \n \n\n \n \nFigura 5. 45\u2013 \u00c1rea do Jardim Interno. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n \n \n\n\n\n141 \n \n\n \nFechamento lateral da passarela de acesso ao Teatro apresentando pontos corrosivos \n\nem sua estrutura sendo: Externo, no encontro entre a estrutura em perfil \u201cI\u201d e o requadro \n\nsuperior em metal e vidro  da esquadria, devido a falta de recuo, ao menos de 5 cm da face da \n\naba inferior da viga, e n\u00e3o faceado como se apresenta,  para uma maior prote\u00e7\u00e3o direta de \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0s intemp\u00e9ries no ponto de conex\u00e3o entre as partes. Importante ainda ressaltar a \n\nnecessidade do controle de qualidade de fixa\u00e7\u00e3o do mesmo, seja atrav\u00e9s de solda ou \n\naparafusados. A calafeta\u00e7\u00e3o com mastique tamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio; Interno, ponto no \n\nencontro do requadro inferior com o piso em granito preto, devido \u00e0s partes encontrarem-se \n\nem mesmo n\u00edvel, propiciando ac\u00famulo e perman\u00eancia de umidade durante a limpeza do local. \n\nRecomenda-se a cria\u00e7\u00e3o de desn\u00edvel/eleva\u00e7\u00e3o em alvenaria, com a constru\u00e7\u00e3o de rodap\u00e9 de \n\nmesmo material \u2013 granito preto. Por se tratar de fechamento de corredor \u2013 faces \n\nexterna/interna de ambos os lados, com as mesmas fun\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas de exposi\u00e7\u00e3o e \n\nuso, as especifica\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o se aplicam em toda a sua extens\u00e3o (Figura 5.46). \n\n \n\n \nFigura 5.46\u2013 Fechamento do Corredor/Passarela faces externas e internas. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n \n\nCorros\u00e3o superficial da termina\u00e7\u00e3o do fechamento de cobertura da estrutura da \u00e1rea de \n\ncamarim, com aten\u00e7\u00e3o  a ser adotada, para a utiliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7o tipo especial e tratamento anti-\n\ncorrosivo de toda a pe\u00e7a, por se tratar de local de grande exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade. Outros pontos \n\n\n\n142 \n \n\nidentificados s\u00e3o nos brises horizontais do lanternim/caixa de escada, que com sua posi\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal, \u00e9 ponto de coleta e ac\u00famulo de particulados em suspens\u00e3o e de umidade, \n\ncarreando para sua superf\u00edcie inferior condi\u00e7\u00f5es de agress\u00e3o dos materiais, necessitando \n\ntamb\u00e9m a\u00ed, de boa manuten\u00e7\u00e3o por pintura de prote\u00e7\u00e3o. (Figura 5.47). \n\n \nFigura 5.47 \u2013 Camarins e Torre da Escada. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n\n\n143 \n \n\nConjunto de deslocamento e efloresc\u00eancia de revestimento cer\u00e2mico (5,5 x 24 cm), \n\ndevido a vazamentos hidr\u00e1ulicos e assentamento inadequado, tendo em vista grandes panos de \n\nrevestimento, com poucas juntas de dilata\u00e7\u00e3o. Soma-se a estes, a forma de assentamento do \n\nrevestimento horizontal e n\u00e3o vertical como ideal, em superf\u00edcie curva da alvenaria de \n\nfechamento, que propicia \u00e1rea de contato irregular - cer\u00e2mica/embo\u00e7o, portanto mais \n\nreduzida.  \n\nDevido \u00e0 proximidade da edifica\u00e7\u00e3o junto \u00e0 rodovia (Br 381) e ferrovia (VALE) \n\n,vibra\u00e7\u00f5es excessivas s\u00e3o transmitidas e absorvidas, mesmo com a exist\u00eancia de \n\ncaixa/canaleta anti-vibrat\u00f3ria ali existente. O permanente aumento da capacidade de carga, \n\ncada dia maior  nas vias de transporte e sua freq\u00fc\u00eancia no local, passa a ser outro aliado na \n\ngera\u00e7\u00e3o destas e outras patologias, fazendo com que haja a necessidade de serem \n\nredimensionados os recursos estabelecidos durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto e obra (Figura \n\n5.48). \n\n \nFigura 5.48 \u2013 Fachada de Fechamento face BR 381. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n144 \n \n\n5.3.3\u2013 Hipermercado  \n \n\nEm 1962, com o in\u00edcio de sua opera\u00e7\u00e3o, a USIMINAS j\u00e1 se preocupava com a \n\nqualidade de vida de seus empregados. A regi\u00e3o experimentou um grande desenvolvimento, \n\npor se tornar um importante p\u00f3lo industrial, e a empresa, fomentou a expans\u00e3o de v\u00e1rios \n\nsetores e segmentos da economia. Com esta diretriz, ela promoveu a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\ncooperativa que viria suprir a car\u00eancia do abastecimento de bens de consumo e g\u00eaneros de \n\nprimeira necessidade existente na \u00e9poca, bem como ser a balizadora de pre\u00e7os no com\u00e9rcio \n\nvarejista regional. Neste contexto, em 1963, surgiu a CONSUL, j\u00e1 predestinada a fazer parte \n\nda hist\u00f3ria de Ipatinga. \n\nAo longo dos primeiros 30 anos de exist\u00eancia, desempenhou seu papel social, \n\ncontribuindo e atendendo \u00e0s demandas de seus cooperados. Com o desenvolvimento \n\nprogressivo da cidade e com a inten\u00e7\u00e3o de se tornar um exemplo de cooperativismo aberto, \n\nmoderno, din\u00e2mico e atualizado, em 1993, a CONSUL14 estendeu seus benef\u00edcios a toda \n\ncomunidade. Com isto, registrou um marco decisivo em sua hist\u00f3ria e viabilizou a abertura \n\npara novas frentes de relacionamento com clientes e cooperados. \n\nComo exemplo de vanguarda no ramo do cooperativismo de consumo, pode-se citar o \n\narrojado papel assumido como loja \u00e2ncora do Shopping do Vale do A\u00e7o, em 1998 na cidade \n\nde Ipatinga (Figura 5.49).  \n\n \n\nFiguras 5.49\u2013 Entradas principais do Hipermercado CONSUL. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n\nCom uma \u00e1rea de 4,8 mil m\u00b2 de \u00e1rea de vendas, e ambiente totalmente climatizado e \n\n30 checkout\u2019s informatizados, tem como um grande e moderno estabelecimento de consumo, \n\n                                                 \n14 CONSUL \u2013 Cooperativa de Consumo dos Empregados da USIMINAS Ltda. \n\n\n\n145 \n \n\nse\u00e7\u00f5es especiais de a\u00e7ougue, peixaria, rotisserie, padaria, sapataria, confec\u00e7\u00e3o masculina, \n\nfeminina, cama, mesa e banho, drogaria, \u00f3tica e muitos outros. \n\nTodo seu armazenamento de estoque, manuseio e distribui\u00e7\u00e3o de produtos perec\u00edveis \n\nou n\u00e3o, instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, vesti\u00e1rios, almoxarifados, dentre outros, concentram-se na \u00e1rea \n\nposterior ao n\u00facleo central de consumo. \n\nUm bloco superior administrativo, que se encontra junto ao acesso principal, \n\ncontempla as unidades de dire\u00e7\u00e3o, comercial, financeiro e operacional, promovendo a gest\u00e3o \n\nauto-sustent\u00e1vel como seu diferencial. \n\nA unidade do Hipermercado CONSUL, teve sua concep\u00e7\u00e3o estrutural totalmente \n\ndesenvolvida em a\u00e7o. Apoiadas em pilares de perfil laminado \u201cI\u201d, grandes vigas treli\u00e7adas \n\n(Figuras 5.29), vencem v\u00e3os de 21m a 24m, fazendo com que a mobilidade e flexibilidade de \n\npalet\u2019s, g\u00f4ndolas, expositores, e carrinhos de compras, sejam um referencial de espa\u00e7os livres \n\ne de poucos obst\u00e1culos, de f\u00e1cil acessibilidade. Sua cobertura toda executada em telha \n\ntrapezoidal galvanizada com pintura anticorrosiva, dava a certeza de qualidade termo-ac\u00fastica \n\na todo o ambiente, por ser do tipo sandu\u00edche \u2013 chapa/poliuretano/chapa (Figura 5.50). \n\n(a) \nFiguras 5.50 - Pilar, checkout\u2019s, coberturas  e vigas treli\u00e7adas. \n\n\n\n146 \n \n\n(b) \nFiguras 5.50 -  Vigas treli\u00e7adas. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nTodo o fechamento externo do pr\u00e9dio, tem sua estrutura contraventada junto aos \n\npilares secund\u00e1rios \u201cI\u201d, para melhor estabilidade de seu conjunto. Toda sua alvenaria de \n\nentorno, foi executada com blocos USIMIX, desenvolvidos e produzidos com o \n\naproveitamento de esc\u00f3ria, trazendo a participa\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio da preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, por se tratar de rejeitos  sider\u00fargicos, da \u00e1rea de alto-forno (Figuras 5.51). \n\n \n(a) \n\nFiguras 5.51 - Fechamento vista interna. \n\n\n\n147 \n \n\n \n(b) \n\nFiguras 5.51 - Fechamento vista externa. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n\n\n148 \n \n\nSuas escadas internas e patamares s\u00e3o constitu\u00eddos por material tubular e chapas \n\nestriadas, para melhor seguran\u00e7a a seus usu\u00e1rios (Figura 5.52).  \n\n \nFigura 5.52 - Escada interna padr\u00e3o. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nO bloco administrativo - Mezanino, que se encontra junto ao acesso principal, tem sua \n\nestrutura atirantada e em balan\u00e7o, todo ele conformado tamb\u00e9m em perfis \u201cI\u201d. Seu \n\nfechamento \u00e9 predominantemente em vidros transparentes temperados, e alvenaria \n\nconvencional pintada (Figuras 5.53).  \n\n \n\n(a) \nFiguras 5.53 - Mezanino. \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n \n\n(b) \nFiguras 5.53 - Mezanino. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\nPara melhoria est\u00e9tica e higiene do local, alguns pilares s\u00e3o revestidos em a\u00e7o \n\ninoxid\u00e1vel, trazendo aos usu\u00e1rios maior seguran\u00e7a e facilidade de manuten\u00e7\u00e3o pontual \n\n(Figuras 5.54).  \n\n           \n \n \n \n\nFiguras 5.54 \u2013 Revestimento de prote\u00e7\u00e3o dos Pilares. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n\n\n\n150 \n \n\nOs sistemas de combate a inc\u00eandio, climatiza\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o, s\u00e3o fixados junto \u00e0s \n\nestruturas, trazendo economia de instala\u00e7\u00e3o e futuras manuten\u00e7\u00f5es, promovendo inclusive \n\numa plasticidade atraente, devido a sua forma e cor (Figura 5.55).   \n\n \n\n   \n\n      \nFiguras 5.55 -  Sistema de refrigera\u00e7\u00e3o, inc\u00eandio e ilumina\u00e7\u00e3o. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n\n \n\n \n\n5.3.3.1 - Patologias \n\n \n\n A presen\u00e7a de uma \u00fanica patologia se apresenta - trinca de piso do mezanino \n\n(Figura 5.56), na \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre o Shopping e a CONSUL, n\u00e3o implicando em \n\nmaiores comprometimentos estruturais. Como estrutura\u00e7\u00e3o organizacional, a CONSUL \n\nmant\u00e9m como diretriz, a manuten\u00e7\u00e3o preventiva, promovendo ainda dentro de um plano \n\ndiretor pr\u00e9-estabelecido, a permanente expans\u00e3o e melhorias de suas instala\u00e7\u00f5es. A\u00e7\u00f5es para \n\navalia\u00e7\u00e3o, monitoramento e reparos, j\u00e1 s\u00e3o articuladas pela equipe t\u00e9cnica, reafirmando o \n\ncompromisso com a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio e seguran\u00e7a de seus associados. \n\n\n\n151 \n \n\nCabe ressaltar, que a origem de tal deforma\u00e7\u00e3o, tem-se justificado, pela proximidade da \n\nedifica\u00e7\u00e3o junto a pista de rolamento da BR 381 - fachada posterior, e da rede ferrovi\u00e1ria \n\nVit\u00f3ria-Minas \u2013 EFVM  - fachada anterior, promovendo frequente vibra\u00e7\u00e3o do terreno na \n\nregi\u00e3o. \n\n \nFiguras 5.56 - Trinca na \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o do mezanino. \nFonte \u2013 Arquivo Pessoal, 2011. \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n152 \n \n\n6 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nPrimeiramente, faz-se necess\u00e1rio reconhecer a contribui\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \n\nOuro Preto (UFOP), que historicamente, vem possibilitando a forma\u00e7\u00e3o de profissionais de \n\ndiversas \u00e1reas do conhecimento, como tamb\u00e9m acompanha as demandas de mercado, \n\noferecendo \u00e0 sociedade op\u00e7\u00f5es de novos cursos. \n\nEm 2009, por meio do Departamento de Engenharia Civil ofertou em seu Programa de \n\nP\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o o mestrado profissional em Constru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica (MECOM). A proposta \n\npedag\u00f3gica do curso apresentava um amplo programa de qualifica\u00e7\u00e3o, que, por meio de um \n\nconjunto de reflex\u00f5es, a\u00e7\u00f5es, estudos, desconstru\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas e concep\u00e7\u00f5es, \n\nvisava aprimorar a forma\u00e7\u00e3o profissional daqueles que transitam por diferentes \u00e1reas do saber e \n\natua\u00e7\u00e3o, dando a todos a oportunidade de auto-desenvolvimento. \n\nNesse sentido, fazer o curso foi ter a possibilidade de repensar o pr\u00f3prio modo de \n\nconceber a profiss\u00e3o e o exerc\u00edcio profissional, confrontar-se com novos conhecimentos, \n\nvivenciar troca de experi\u00eancias, identificar novas formas do fazer, aprender o diferente, ou seja, \n\nqualificar-se. \n\nAprofundar no objeto de estudo, Constru\u00e7\u00e3o em A\u00e7o no Vale do A\u00e7o, foi o \n\nembasamento necess\u00e1rio para adquirir um olhar diferenciado, suscitando uma percep\u00e7\u00e3o das \n\npotencialidades e fragilidades do uso do a\u00e7o em constru\u00e7\u00e3o, especificamente, na regi\u00e3o do \n\nVale do A\u00e7o. Refer\u00eancias vivenciadas ao longo deste levantamento foram identificadas como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, apresentando dados importantes, desde os aspectos hist\u00f3ricos, sua cronologia, \n\nmateriais dispon\u00edveis e predominantes utilizados em cada \u00e9poca, tipologias e etc. at\u00e9 os \n\naspectos de manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva, suas patologias e t\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o \n\ndentre outros. \n\nA regi\u00e3o \u00e9 um campo f\u00e9rtil, por ter aqui  instalada, duas grandes empresas sider\u00fargicas, \n\nque apesar de oferecer campo de trabalho,  necessita qualificar seus profissionais.  Esse cen\u00e1rio \n\ntrouxe o crescimento em diversas \u00e1reas, principalmente, no campo educacional, motivando as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior e T\u00e9cnico \u00e0 oferta de diversos cursos, principalmente, na \u00e1rea \n\ndas ci\u00eancias exatas com destaque para as Engenharias (Civil, Mec\u00e2nica, Metal\u00fargica, dentre \n\noutras) e Arquitetura e Urbanismo. Al\u00e9m da miss\u00e3o de formar profissionais e promover a \n\ncidadania tem como  objetivo principal a qualifica\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra j\u00e1 existente na \n\nregi\u00e3o.  \n\nVale ressaltar outras iniciativas de associa\u00e7\u00f5es reconhecidas e de significativa \n\nrepresentatividade a exemplo, da CBCA \u2013 Centro Brasileiro da Constru\u00e7\u00e3o em A\u00e7o, do \n\n\n\n153 \n \n\nInstituto A\u00e7o Brasil, da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Constru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica (ABCEM) que \n\ncontribuem de forma expressiva, na promo\u00e7\u00e3o de feiras, congressos, f\u00f3runs e cursos inerentes \n\nao uso e manuseio do a\u00e7o. Considerando, ainda o crescimento econ\u00f4mico do Brasil e da regi\u00e3o, \n\ncom grandes investimentos e empreendimentos que surgem em escala crescente, destaca-se a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil como uma das \u00e1reas que cresce visivelmente. Assim, presencia-se a busca por \n\nnovos sistemas construtivos que levam a resultados efetivos e a qualidade das obras, tais como: \n\nagilidade, economia, preserva\u00e7\u00e3o ambiental, dentre outros. Como consequ\u00eancia, tem-se o \n\naumento do consumo e a melhoria na aplicabilidade do a\u00e7o no pa\u00eds.   \n\nEm contrapartida, as fragilidades, embora sejam pass\u00edveis de serem sanadas, exigem um \n\nesfor\u00e7o conjunto das autoridades locais e empresas, no sentido de atuarem junto aos \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais na busca de incentivos, inclusive fiscais, para a implanta\u00e7\u00e3o e/ou expans\u00e3o do \n\nparque fabril regional de manufaturados em a\u00e7o, como tamb\u00e9m a intensifica\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o das \n\nvantagens e benef\u00edcios do uso do a\u00e7o, junto a investidores, entidades de classe, institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas e privadas, construtoras e outros, evitando a busca da mat\u00e9ria prima em outras regi\u00f5es, \n\nvisto o reduzido pre\u00e7o do produto. \u00c9 preciso ainda fortalecer a sinergia entre as institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino e as empresas sider\u00fargicas regionais.  \n\nConsiderando-se que se tem um mercado cada vez mais competitivo, a evid\u00eancia dos \n\npa\u00edses emergentes, o crescimento das fus\u00f5es corporativas, a implanta\u00e7\u00e3o de novos n\u00facleos \n\nindustriais e sider\u00fargicos, faz-se necess\u00e1rio cada vez mais o aprimoramento profissional, \n\nsobretudo, agora quando novas exig\u00eancias cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, novas condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e, principalmente, novas demandas sociais e humanas requerem uma eleva\u00e7\u00e3o no \n\npadr\u00e3o de qualidade dos servi\u00e7os prestados \u00e0 sociedade. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n154 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \nAG\u00caNCIA DE DESENVOLVIMENTO DE TIM\u00d3TEO. Ag\u00eancia de Desenvolvimento de \nTim\u00f3teo, Ger\u00eancia-Tim\u00f3teo/MG, 2009. \n\nALVES, C. E. A. Assinatura de Conv\u00eanio: Unileste/Usiminas. Coronel Fabriciano: AU \u2013 \nUnileste /MG. 24 p., 2002.  \n\nARCELORMITTAL  Centro de Servi\u00e7os \u2013 Arcelor Mittal Inox Brasil, Tim\u00f3teo/MG, 2010. \n\nARGAN, G. C. Sobre o conceito de tipologia arquitet\u00f4nica. In: ARGAN, Giulio Carlo. \nProjeto e Destino. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2001. \n\nBASTOS, M. A. R.. Avalia\u00e7\u00e3o de sistemas construtivos e/ou industrializados de edif\u00edcios \nde andares m\u00faltiplos atrav\u00e9s da perspectiva de seus usu\u00e1rios. 2004. 458 p. 2 v. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil)  \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nCivil, \u00c1rea Constru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica, Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, 2004.  \n\nBENEDITO J\u00daNIOR, F. Not\u00edcias do sert\u00e3o do Rio Doce \u2013 Guido Thomaz Marli\u00e8re. \nIpatinga: Ed. e Gr\u00e1fica A Gazeta Metropolitana Ltda. 158 p., 2007. \n\nBIODIVERSIDADE, popula\u00e7\u00e3o e economia \u2013 uma regi\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica. \nUFMG/CEDEPLAR\u2013ECMVS. PADCT/CIAMB. Belo Horizonte. 671p. 1997 \n\nC &amp; C CONSTRU\u00c7\u00d5ES.  Cosens &amp; Caires Construtora.  Ipatinga/MG. 2011 \n\nCARVALHO, J. M. de. A Escola de Minas de Ouro Preto: o peso da gl\u00f3ria. 2.ed. rev. Belo \nHorizonte: Ed. UFMG, 2002, 219 p. \n\nCASTRO, E. C. Patologia dos edif\u00edcios em estruturas met\u00e1licas.  1999. 199 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, \u00c1rea \nConstru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica, Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, 1999.  \n\nCOELHO, M. A. T. Rio Doce: a espantosa evolu\u00e7\u00e3o de um vale. Belo Horizonte: Aut\u00eantica \nEditora. 2011, 207 p. \n\nDOCE Vale do Rio Doce. Companhia Vale do Rio Doce. EGB Servi\u00e7os Gr\u00e1ficos. Ago. \n2002. 129 p. \n\nEMALTO. Ind\u00fastria Mec\u00e2nica Ltda \u2013 Ger\u00eancia Comercial, 2010. \n\nEZEQUIEL, W. Jornal Di\u00e1rio do A\u00e7o. Departamento de Jornalismo, 2007. \n\nFIGUEIREDO, L. Boa Ventura! A corrida do ouro no Brasil (1697-1810): a cobi\u00e7a que \nforjou um pa\u00eds, sustentou Portugal e inflamou o mundo. Rio de Janeiro: Record. 2011, 387 \np. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O ARCELORMITTAL \u2013 ACESITA.  Museu do Centro Cultural da Funda\u00e7\u00e3o \nArcelor Mittal Inox Brasil \u2013 Acesita, Tim\u00f3teo/MG, 2009. \n\n\n\n155 \n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O S\u00c3O FRANCISCO XAVIER. Ger\u00eancia de Infraestrutura e Assessoria de \nQualidade, 2009. \n\nHARDY FILHO, R. Ipatinga, cidade aberta. USIMINAS Revista, Belo Horizonte, vol. 1,  \nn.2, p. 34-41, 1970. \n\nIABr. Instituto A\u00e7o Brasil,  2009.  Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.acobrasil.org.br >.  Acesso \nem: 20 ago.2010. \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 2010.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br >.  Acesso em: 20 nov.2010. \n\nIEF. Instituto Estadual de Floresta.  Parque Florestal Estadual do Rio Doce \u2013 Administra\u00e7\u00e3o \n(Marli\u00e9ria, Dion\u00edsio,Tim\u00f3teo), 2011.  \n\nIPATINGA, C\u00e2mara Municipal. A cidade em pauta. Ger\u00eancia de Comunica\u00e7\u00e3o Social. \nIpatinga: Ed. Del Rey. 38 p., 2005.  \n\nMAPS Google: banco de dados. Dispon\u00edvel em:&lt;http://maps.google.com.br>. Acesso em: 18 \njan. 2010. \n\nMELENDEZ, A. Edif\u00edcios Culturais: Centro Cultural Usiminas: Sito Arquitetura. S\u00e3o \nPaulo: C4: Livraria BKS, 64 p, 2006. \n\nMENDON\u00c7A, S. A Industrializa\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Ed. Moderna, Cole\u00e7\u00e3o \nModerna, 88 p., 1995.  \n\nMONTE-MOR, R. L. de M.; COSTA, H. S. M. Inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e novas \nespecialidades: evid\u00eancias e tend\u00eancias recentes. Publica\u00e7\u00e3o XX Encontro anual da ANPOCS. \nCaxambu: Apostila, 1996. \n\nMORAES, J. A. Ipatinga Jardim \u2013 42 Anos. A Hist\u00f3ria de uma cidade que se confunde \ncom a constru\u00e7\u00e3o de uma empresa sider\u00fargica. Ipatinga: Gr\u00e1fica Nova Impress\u00e3o. 539 p., \n2006.  \n\nNETO, L. P. de C. Tipologias arquitet\u00f4nicas no Vale do A\u00e7o. Programa de Inicia\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica \u2013 PIC. Centro Universit\u00e1rio do Leste de Minas   Gerais \u2013 UNILESTE-MG. Coronel \nFabriciano, 2002. \n\nPIMENTA, W. Superintend\u00eancia- Shopping do Vale do A\u00e7o, Ipatinga /MG, 2009.  \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE CORONEL FABRICIANO. Coronel Fabriciano/MG \u2013 \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o, 2009. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA \u2013 Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o. 2010. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA. Complementa\u00e7\u00e3o do Dossi\u00ea de Tombamento \ndo Pontilh\u00e3o de Ferro, Ipatinga/MG, 2006, 22 p. \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE IPATINGA. Prefeitura Municipal de Ipatinga/MG - \nSecretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social e Cultura, 2009. \n\n\n\n156 \n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE SANTANA DO PARA\u00cdSO.  Prefeitura Municipal de \nSantana do Para\u00edso/MG - Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social e Cultura, 2011. \n\nPREFEITURAS MUNICIPAL DE CORONEL FRABRICIANO E IPATINGA.  Secretarias \nde Educa\u00e7\u00e3o, Comunica\u00e7\u00e3o Social e Cultura, 2010  \n\nROSSI, A. A arquitetura da cidade. Trad. Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n2001. \n\nSALES, U. C. Mapeamento dos problemas gerados na associa\u00e7\u00e3o entre sistemas de \nveda\u00e7\u00e3o e estrutura met\u00e1lica e caracteriza\u00e7\u00e3o ac\u00fastica e vibrat\u00f3ria de pain\u00e9is de \nveda\u00e7\u00e3o. 2001. 249 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, \u00c1rea Constru\u00e7\u00e3o Met\u00e1lica, Universidade Federal de Ouro \nPreto, Ouro Preto, 2001.  \n\nSEGAWA, H. Arquitetura no Brasil: 1900 \u2013 1990. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1998. \n\nSILVA, A. M. de F. Uma concep\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica de edif\u00edcio residencial com estrutura e \ncomponentes construtivos fabricados a partir de a\u00e7os planos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Civil)  \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, \u00c1rea Constru\u00e7\u00e3o \nMet\u00e1lica, Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, 2004.  \n\nTIM\u00d3TEO: Um munic\u00edpio brasileiro. S\u00e3o Paulo: Empresa das Artes. 2008, 79 p. \n\nTULER, M. A. R. O Massacre de Ipatinga \u2013 Mitos e Verdades. Belo Horizonte: Gr\u00e1fica e \nEditora Lutador. 2007, 246 p. \n\nUNILESTE. Centro Universit\u00e1rio do Leste de Minas Gerais. Campus de Coronel \nFabriciano/MG \u2013 Diretoria de Planejamento e Desenvolvimento \u2013 Arquivos da Ger\u00eancia de \nMarketing, 2009. \n\nUSIMINAS. Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o Social \u2013 Usiminas conta sua hist\u00f3ria. Belo \nHorizonte: Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro. 1990, 182 p. \n\nUSIMINAS. Ger\u00eancia de urbanismo e Controle patrimonial. 2011a. \n\nUSIMINAS. World Steel Association, 2011b. \n\nVALE DO A\u00c7O. Um s\u00e9culo de hist\u00f3ria. Ipatinga: Ed. Vale do A\u00e7o, 2000. \n\nVARGAS, A,; FONSECA, C. (Ed.). A Hist\u00f3ria do Inox atrav\u00e9s das pessoas. Acesita 60 anos.  \nBelo Horizonte: Acesita; S\u00e3o Paulo: Museu da Pessoa, 2004. 176p. \n\nYIN, R. K. Estudo de caso \u2013 planejamento e m\u00e9todos. (2\u00aa Ed.). Porto Alegre; Bookman. \n2001. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO I \n\n \n\nInvent\u00e1rio das Obras em Estrutura Met\u00e1lica - Ipatinga/MG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n \n\n \n\nInvent\u00e1rio das Obras em Estrutura Met\u00e1lica \u2013 Ipatinga/MG \n\n \n\n         A Sider\u00fargica USIMINAS, por meio de suas unidades de pesquisa e desenvolvimento, \n\nincentivou e incentiva a aplica\u00e7\u00e3o e os valores agregados do a\u00e7o em diversas obras, fazendo \n\ncom que um grande acervo de tecnologias, estudos de comportamento estrutural e patol\u00f3gico \n\nseja um permanente. Grande pesquisa de campo na cidade de Ipatinga, apresentada a seguir, \n\nfoi promovida e aqui catalogada em sua maioria, que comprova o uso do a\u00e7o como mat\u00e9ria \n\nprima de frequente aplica\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, tendo cada um deles, suas peculiaridades \n\nde seu sistema construtivo adotado, sendo eles: associa\u00e7\u00f5es; clubes; institui\u00e7\u00f5es de ensino, \n\nconsumo, comunica\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, religiosa e p\u00fablica; conjunto residencial multifamiliar; \n\nequipamentos urbanos e rodovi\u00e1rios (Figuras I.1 a I.57). \n\n   \nFigura I.1 - Associa\u00e7\u00e3o dos Metal\u00fargicos Aposentados e Pensionistas de Ipatinga                                                        \nSede Social/Clube dos Pioneiros \u2013 Bairro Bom Retiro Leste - Maio.1999.   \n \n\n  \nFigura I.2 - Gin\u00e1sio Poliesportivo - Associa\u00e7\u00e3o Atl\u00e9tica Aciaria \u2013 Bairro Cariru - Jun.1990.        \n\n\n\n159 \n \n\n   \n\nFigura I.3 - GREF \u2013 Gr\u00eamio Recreativo Esportivo Funda\u00e7\u00e3o - Bairro Bela Vista - Nov.2008. \n\n  \n\nFigura I.4 - Gin\u00e1sio Ely Am\u00e2ncio - Bairro Veneza I. \n\n  \n\nFigura I.5 - Portaria Clube Morro do Pilar- Bairro Castelo - Out. 1994. \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n \n\n  \n\nFigura I.6 - Sede Social/Scoth Bar Fase I - Clube Morro do Pilar \u2013 Bairro Castelo \u2013 1967. \n\n \n\n  \n\nFigura I.7 - Sede Social/ Bar e I.S Fase II - Clube Morro do Pilar \u2013 Bairro Castelo \u2013 Out.1999. \n\n \n\n  \n\nFigura I.8 -  N\u00facleo de Esportes Clube Morro do Pilar \u2013 Bairro Castelo \u2013 Mar. 2007. \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n \n\n  \n\nFigura I.9 - IPAMINAS Esporte Clube \u2013 Bairro Cidade Nobre - Mai. 2000. \n\n \n\n  \n\nFigura I.10 - Esta\u00e7\u00e3o Qualifica \u2013 Bairro Centro \u2013 Jun. 2008. \n\n \n\n  \n\nFigura I.11 - CONSUL Cooperativa de Consumo dos Empregados da USIMINAS \u2013 Bairro Cariru - Nov. 1966. \n\n                       -                   \n\n \n\n\n\n162 \n \n\n  \n\nFigura I.12 -  Ag\u00eancia Telef\u00f4nica OI \u2013 Bairro Novo Cruzeiro \u2013 1993. \n\n \n\n  \n\n Figura I.13 -  MITSUBISHI Motors Multicar \u2013 BR 381- Ago. 2006. \n\n \n\n  \n\n Figura I.14 -  RENAUT Triunfo \u2013 Bairro Novo Cruzeiro \u2013 Fev.2005. \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n \n\n  \n\n Figura I.15 -  HONDA Mavimoto \u2013 Bairro Igua\u00e7u \u2013 Jun. 1996 \n\n \n\n  \n\n Figura I.16 -  YAMAHA Mil Motos- Bairro Ferrovi\u00e1rio. \n\n \n\n  \n\nFigura I.17 -  HONDA Saitama \u2013 Bairro Novo Cruzeiro \u2013 Nov. 2005. \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n \n\n  \n\nFigura I.18 -  TOYOTA Osaka \u2013 BR 381- Jun. 2009. \n\n \n\n  \n\nFigura I.19 - HYUNDAI Vital \u2013 Bairro Igua\u00e7u. \n\n \n\n  \n\n Figura I.20 -  Centro Comercial \u2013 Bairro Horto. \n\n \n\n \n\n\n\n165 \n \n\n  \n\n Figura I.21 -  HORTO GRILL Churrascaria \u2013 Bairro Horto. \n\n \n\n  \n\n Figura I.22 -  Edif\u00edcio Residencial \u2013 Bairro Cidade Nobre \u20131987.  \n\n    \n\n  \n\n Figura I.23 -  Edif\u00edcio Residencial Multifamiliar - Bairro Veneza \u20131987.     \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n \n\n   \n\nFigura I.24 - Conjunto Multifamiliar/09 Unidades \u2013 Bairro Ferrovi\u00e1rio \u2013 Set. 1991. \n\n \n\n  \n\n Figura I.25 -  Col\u00e9gio S\u00e3o Francisco Xavier \u2013 Bairro Horto \u2013 Jul. 2003. \n\n \n\n  \n\nFigura I.26 -  Instituto Educacional Mayrink Vieira \u2013 Bairro Cariru 1992.  \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n \n\n  \n\n Figura I.27 -  Centro Universit\u00e1rio do Leste de Minas Gerais (Unileste/MG) Campus II  (04 Blocos) \u2013 Bairro \nRetiro \u2013 Out. 2001. \n \n\n  \n\nFigura I.28 -  Col\u00e9gio Adventista de Ipatinga \u2013 Bairro Centro -  Nov. 1996. \n\n \n\n  \n\nFigura I.29 -  Escola Municipal15 Carlos Drummond de Andrade \u2013 Bairro Ideal \u2013 Fev. 1993. \n\n                                                 \n15 Todas as unidades de escolas municipais receberam cobertura em estrutura met\u00e1lica em suas quadras. \n\n\n\n168 \n \n\n \n\n  \n\nFigura I.30 - Escola Municipal Everson Magalh\u00e3es Lage \u2013 Bairro Jardim Panorama \u2013 Mar. 1991. \n\n \n\n                                   \n\nFigura I.31 - Escola Municipal Chirlene Cristina Pereira \u2013 Bairro Jardim Panorama \u2013 Mar. 1991. \n\n \n\n  \n\n Figura I.32 -  Escola Municipal Vilma de Faria Silva \u2013 Vila Militar \u2013 Set. 1994. \n\n \n\n\n\n169 \n \n\n \n\n  \n\nFigura I.33 -  Escola Municipal Henrique Freitas Badar\u00f3 \u2013 Bairro Esperan\u00e7a \u2013Mar. 1991. \n\n \n\n  \n\nFigura I.34 -  Ponto de \u00f4nibus: A\u00e7o inoxid\u00e1vel \u2013 Bairro das \u00c1guas.      \n\n \n\n  \n\nFigura I.35 -  Passarela de Pedestres \u2013 Av: Cl\u00e1udio Moura Bairro Novo Cruzeiro. \n\n \n\n\n\n170 \n \n\n \n\n  \n\nFigura I.36 -  Passarela de Pedestre sobre o Ribeir\u00e3o Ipanema \u2013 Bairro Novo Cruzeiro/ Bairro Veneza I. \n\n \n\n  \n\nFigura I.37 -  Viaduto da Comunidade BR 381. \n\n \n\n  \n\nFigura I.38 -  Passarela de pedestres BR:381 \u2013 Bairro Igua\u00e7u. \n\n \n\n\n\n171 \n \n\n   \n\n  Figura I.39 -  Ponte Urbana Liga\u00e7\u00e3o Centro/ Bairro Veneza II \u2013 Ano 1996.  \n\n \n\n  \n\nFigura I.40 -  Ponte Ferrovi\u00e1ria Urbana Remanescente da CVRD ora utilizada como passarela de     - \nliga\u00e7\u00e3o Centro/ Bairro Veneza II.  \n \n \n\n  \n\nFigura  I.41 -  Viaduto Ferrovi\u00e1rio Urbano USIMINAS/HARSCO METALS \u2013 Bairro Areal \u2013  1987. \n\n \n\n\n\n172 \n \n\n \n\n  \n\nFigura I.42 -  Fechamento perif\u00e9rico Padr\u00e3o da Usina Intendente C\u00e2mara \u2013 USIMINAS (Extens\u00e3o  implantada  \naproximadamente 8.000 m.). \n \n \n\n  \n\nFigura I.43 -  Fechamento Padr\u00e3o do Parque Ipanema \u2013 Bairro Igua\u00e7u/Novo Cruzeiro. \n\n \n\n  \n\n Figura I.44 -  Fechamento Padr\u00e3o VALE em \u00e1rea urbana. \n\n \n\n\n\n173 \n \n\n  \n\nFigura I.45 -  Fechamento Padr\u00e3o Rede Hoteleira Century- Bairro Ferrovi\u00e1rio. \n\n \n\n  \n\nFigura I.46 -  Fechamento Padr\u00e3o HARSCO  METALS 1.000 m- Bairro Areal.  \n\n \n\n  \n\nFigura I.47 -   Ponte Rodovi\u00e1ria sobre o Rio Doce (Extens\u00e3o 345m/Largura total 10m/Pista  8,20m) Rodovia BR: \n458 Km 140 \u2013 Trecho: Entroncamento BR 116 c/ BR 381 Ipatinga 1969. \n \n\n \n\n\n\n174 \n \n\n  \n\nFigura I.48 -  Igreja Cat\u00f3lica Cora\u00e7\u00e3o de Jesus \u2013 Bairro Cariru \u2013 Jun. 1986. \n\n \n\n  \n\nFigura I.49 -  Santu\u00e1rio Senhor do Bonfim \u2013 Bairro Cidade Nobre \u2013 Fev. 2001 ~ 2010.    \n\n   \n\n  \n\n Figura I.50 -  Centro Comunit\u00e1rio Crist\u00e3o  C4 Padre Geraldo Ildeo Franco  - Bairro Cariru - Jun. 2009. \n\n \n\n\n\n175 \n \n\n \n\n  \n\n Figura I.51 -  C\u00e2mara Municipal de Ipatinga \u2013 Bairro Centro \u2013 Jun. 2004. \n\n \n\n  \n\n Figura I.52 -  F\u00f3rum Dr\u00aa.Val\u00e9ria V. Alves- Bairro Centro \u2013 Dez.1998. \n\n \n\n  \n\nFigura I.53 -  Parque Ipanema \u2013 Administra\u00e7\u00e3o e Sanit\u00e1rios \u2013 Bairro Igua\u00e7u/ Novo Cruzeiro \u2013  2000. \n\n \n\n\n\n176 \n \n\n \n\n  \n\nFigura I.54 -  Parque Ipanema \u2013 Quiosque \u2013 Bairro Igua\u00e7\u00fa/Novo Cruzeiro -  2000. \n\n \n\n  \n\nFigura I.55 -  Parque Ipanema \u2013 Anfiteatro \u2013 Bairro Igua\u00e7\u00fa/Novo Cruzeiro \u2013  2000. \n\n \n\n  \n\n Figura I.56 -  Parque Ipanema \u2013 Pergolado \u2013 Bairro Igua\u00e7\u00fa/Novo Cruzeiro \u2013  2000. \n\n \n\n\n\n177 \n \n\n \n\n  \n\nFigura I.57 -  Parque Ipanema \u2013 Parque da Ci\u00eancia \u2013 Bairro Igua\u00e7\u00fa/Novo Cruzeiro \u2013Abr. 2000. \n\n \n\nTais obras em sua plenitude, n\u00e3o pretendem ser refer\u00eancia de engenharia e arquitetura, \n\ncom seus aspectos t\u00e9cnicos construtivos como os ideais e definitivos para toda e qualquer \n\nsolu\u00e7\u00e3o pesquisada.   Estas sim demonstram a real \u00eanfase a ser buscada em todo e qualquer \n\nprojeto com suas peculiaridades espec\u00edficas: custos, rendimentos de material, funcionalidade e \n\nflexibilidade espacial da proposta arquitet\u00f4nica e desempenho estrutural de suas  concep\u00e7\u00f5es, \n\nquanto aos cuidados espec\u00edficos das estruturas met\u00e1licas."}]}}}