{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05697"}, {"@name": "filename", "#text": "10095_Mestrado.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade da Beira Interior\nFaculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade\nEstudo de Preval\u00eancia de sintomas de Dist\u00farbios da\nArticula\u00e7\u00e3o TemporoMandibular em Estudantes de\nMedicina da Universidade da Beira Interior\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado em Medicina\nMaria Elisa Campos Costa\nMaio 2010\nUniversidade da Beira Interior\nFaculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade\nEstudo de Preval\u00eancia de sintomas de dist\u00farbios da\nArticula\u00e7\u00e3o TemporoMandibular em Estudantes de\nMedicina da Universidade da Beira Interior\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado em Medicina\nOrientada por: Professor Doutor Jo\u00e3o Carlos Pinho\nCo-orientada por: Professor Doutor Miguel Castelo Branco\nPor: Maria Elisa Campos Costa\n2010\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Medicina, realizada sob orienta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica do Professor Doutor Jo\u00e3o Carlos Pinho, Professor da Faculdade de Medicina Dent\u00e1ria da Universidade do Porto e co-orienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor Miguel Castelo-Branco, Professor da Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade da Universidade da Beira Interior, na Covilh\u00e3.\nDedicat\u00f3ria\n\u00c0 minha m\u00e3e,\npor ser fonte de for\u00e7a e inspira\u00e7\u00e3o\nao longo da minha vida.\nAo meu pai e \u00e0 minha irm\u00e3,\npelo apoio em todos os momentos.\nAos meus amigos,\npor todo o apoio no meu percurso acad\u00e9mico.\n\u201cA mente que se abre a uma nova ideia jamais volta ao seu tamanho original\u201d\nMaria Elisa Campos Costa\nAlbert Einstein\nI\nAgradecimentos\n\u00c0 Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade e \u00e0 Universidade da Beira Interior por me permitirem aprender e crescer durante estes seis anos de forma\u00e7\u00e3o, qualificando-me para realizar este trabalho.\nAo meu orientador, Prof. Dr. Jo\u00e3o Carlos Pinho, por ter aceite a orienta\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, pela simpatia, pelo apoio e estimulo na elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAo Prof. Dr. Miguel Castelo Branco, o meu co-orientador, pela motiva\u00e7\u00e3o, disponibilidade e interesse que mostrou neste trabalho.\nAo Prof. Dr. Paulo Duarte, pela simpatia e boa disposi\u00e7\u00e3o, pela motiva\u00e7\u00e3o, pela disponibilidade e pelas preciosas orienta\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas.\n\u00c0 Dra. Cristina Figueiredo pela constante simpatia, pelo apoio na escolha do tema desta investiga\u00e7\u00e3o e pela indica\u00e7\u00e3o do orientador.\nAo Dr. Rui Costa por me ter dado a conhecer o software inform\u00e1tico e ajudado a aplicar o question\u00e1rio online que me permitiu recolher os dados que deram forma a este trabalho.\nMaria Elisa Campos Costa\nA todos os alunos que participaram no estudo, pelo tempo disponibilizado, prontid\u00e3o nas respostas e interesse demonstrado.\nI\nAo Ab\u00edlio e \u00e0 Gr\u00e1fica do Tortosendo pela prestabilidade, pelo apoio e pelos excelentes servi\u00e7os prestados.\nAos funcion\u00e1rios da Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, nomeadamente, \u00e0 Magda, ao Sr. Joaquim e \u00e0 Marta pelo est\u00edmulo, apoio e disponibilidade em todas as situa\u00e7\u00f5es.\n\u00c0 minha fam\u00edlia e aos meus amigos, pelo apoio incondicional.\nMaria Elisa Campos Costa\nI\n\u00cdNDICE\n\u00cdndice de Ilustra\u00e7\u00f5es\nVII\ni. Indice de Figuras\nVII\nli. Indice de Tabelas\nVIII\nAbreviaturas\nIX\nResumo......................................................................X\nAbstract....................................................................XII\nIntrodu\u00e7\u00e3o..................................................................1\nMetodologia.................................................................4\nI.\tTipo de estudo....................................................4\nII.\tPopula\u00e7\u00e3o do estudo...............................................4\nIII.\tM\u00e9todo de recolha\tde dados........................................4\nIV.\tVari\u00e1veis.........................................................6\nV.\tTratamento estat\u00edstico dos dados.................................. 6\nResultados...................................................................\n8\nI. Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica\n8\nII. Question\u00e1rio e IA Fonseca et al. (1994)\n11\nIII. C\u00e1lculo da preval\u00eancia de sintomas de DTM\n12\nDiscuss\u00e3o.......................................................................\n17\nLimita\u00e7\u00f5es\n27\nConclus\u00e3o\n29\nRefer\u00eancias..........................................................................\nBibliografia.........................................................................\n30\n35\nMaria Elisa Campos Costa\nI\nAnexos.....................................................................36\nAnexo I: Question\u00e1rio......................................................36\nI.\tDados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos.........................................36\nII.\tQuestion\u00e1rio Fonseca et al. (1994)................................39\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\n\u00cdNDICE DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nI. \u00cdndice de Figuras\nFigura 1 - Ades\u00e3o por anos.....................................................8\nFigura 2 - Ades\u00e3o por g\u00e9nero e por ano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o..................8\nFigura 3 - Distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da amostra......................................9\nFigura 4 - Distribui\u00e7\u00e3o da amostra pelo distrito de origem.....................9\nFigura 5 - Estado civil dos alunos da amostra.................................10\nFigura 6 - Gr\u00e1fico representativo presen\u00e7a de afecta\u00e7\u00e3o poliarticular.........10\nFigura 7 - Gr\u00e1fico na face representativo de presen\u00e7a de traumatismo recente na face\nou mand\u00edbula...................................................................10\nFigura 8 - Gr\u00e1fico ilustrativo da presen\u00e7a e grau de DTM nos alunos da amostra, pelo\nIA Fonseca et al. (1994) .......................................................12\nFigura 9 - Gr\u00e1fico representativo do grau de DTM no g\u00e9nero masculino............13\nFigura 10 - Gr\u00e1fico ilustrativo do grau de DTM no g\u00e9nero feminino...............13\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nII. \u00cdndice de Tabelas\nTabela 1 - Respostas ao question\u00e1rio Fonseca et al. (1994) e valor atribu\u00eddo.....5\nTabela 2 - Classifica\u00e7\u00e3o dos DTM pelo IA Fonseca et al. (1994)...................5\nTabela 3 - Respostas ao question\u00e1rio Fonseca et al. (1994)......................11\nTabela 4 - Rela\u00e7\u00e3o entre a exist\u00eancia de DTM e o ciclo de curso que os estudantes\nest\u00e3o a frequentar.........................................................14\nTabela 5 - Presen\u00e7a de cefaleias e rela\u00e7\u00e3o com o g\u00e9nero....................15\nTabela 6 - Associa\u00e7\u00e3o entre cefaleias e o ciclo de curso frequentado.......15\nTabela 7 - H\u00e1bitos parafuncionais e ciclo de curso frequentado.............16\nTabela 8 - Percep\u00e7\u00e3o de ansiedade pelos estudantes e respectivo g\u00e9nero.....16\nTabela 9 - Sinais e sintomas de DTM em popula\u00e7\u00f5es estudadas................17\nTabela 10 - Resultados de estudos realizados em popula\u00e7\u00f5es de estudantes\nuniversit\u00e1rios com o question\u00e1rio e IA Fonseca et al. (1994).....................19\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nAbreviaturas\nATM - Articula\u00e7\u00e3o Temporomandibular\nDTM - Dist\u00farbios Temporomandibulares\nFCS - Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade\nUBI - Universidade da Beira Interior\nCCCM - Complexo Cr\u00e2nio-Cervico Mandibular\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o e Objectivos: Os Dist\u00farbios Temporomandibulares (DTM) englobam todos os dist\u00farbios funcionais do complexo cr\u00e2nio-cervico mandibular (CCCM) e t\u00eam elevada preval\u00eancia na popula\u00e7\u00e3o geral. A etiologia dos DTM \u00e9 complexa e multifactorial, destacando-se as altera\u00e7\u00f5es na morfologia das superf\u00edcies articulares, os traumatismos, as altera\u00e7\u00f5es da oclus\u00e3o, os factores psicossociais e emocionais e os factores sist\u00e9micos. As estruturas mais afectadas s\u00e3o os m\u00fasculos, as articula\u00e7\u00f5es temporomandibulares (ATMs) e os dentes. Como sintomas mais comuns, assinalam-se o desgaste dent\u00e1rio, a mobilidade dos dentes, a dor nos m\u00fasculos da mastiga\u00e7\u00e3o, a dor na ATM, a limita\u00e7\u00e3o no movimento da mand\u00edbula, os sons na ATM, a otalgia e a cefaleia. O objectivo principal deste trabalho \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de sintomas de DTM nos estudantes de Medicina da Universidade da Beira Interior (UBI). Pretende-se, ainda, verificar a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre os DTM e o seu grau com as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas da amostra.\nM\u00e9todos: Este estudo populacional transversal consistiu na aplica\u00e7\u00e3o online de um question\u00e1rio an\u00f3nimo, que esteve dispon\u00edvel entre 15 de Setembro e 15 de Dezembro de 2009, constitu\u00eddo por duas sec\u00e7\u00f5es: I. Dados s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos; II. Question\u00e1rio Fonseca et al. (1994)6. Os resultados foram analisados nos programas Microsoft Excel 2007\u00ae e SPSS\u00ae versao 17.0, ambos para Windows e consideraram-se os resultados significativos para p&lt;0,05.\nResultados: No total, 324 estudantes (53,1% da popula\u00e7\u00e3o) responderam ao question\u00e1rio, sendo 240 do g\u00e9nero feminino. As idades distribu\u00edram-se entre os 18 e os 51 anos. A preval\u00eancia de sintomas de DTM foi de 58,3%, sendo que o grau mais\nMaria Elisa Campos Costa\nprevalente foi o ligeiro (41,7%). No g\u00e9nero feminino encontrou-se maior preval\u00eancia de DTM (60,8%) do que no g\u00e9nero masculino (51,2%), n\u00e3o se tendo obtido signific\u00e2ncia estat\u00edstica. No estudo da rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas e DTM, verificou-se uma associa\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa entre a presen\u00e7a de DTM e o ciclo de curso frequentado, com maior predom\u00ednio nos anos cl\u00ednicos da forma\u00e7\u00e3o. os sintomas mais frequentes foram as cefaleias frequentes, as cervicalgias, os ru\u00eddos nas ATMs associados ao movimento, o bruxismo e o cerrar dos dentes e a percep\u00e7\u00e3o de ansiedade.\nDiscuss\u00e3o e Conclus\u00e3o: Nos estudantes de Medicina da UBI, existem DTM com maior preval\u00eancia no g\u00e9nero feminino e essencialmente nos anos cl\u00ednicos de forma\u00e7\u00e3o. Neste sentido, prop\u00f5e-se a realiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es que procurem compreender em que medida as actividades constituintes desses anos se relacionam com a preval\u00eancia de sintomas de DTM. Al\u00e9m disso, pretende-se alertar para a import\u00e2ncia do diagn\u00f3stico precoce destes dist\u00farbios.\nPalavras-chave: Preval\u00eancia, Dist\u00farbio, Cefaleias, Ru\u00eddos articulares, Bruxismo, Cervicalgia, oclus\u00e3o e Stress Emocional.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nAbstract\nIntroduction and objectives: The Temporomandibular Disorders (TMD) include all functional disturbances of masticatory system and have high prevalence in the general population. The etiology of TMD is complex and multifactorial; the most common causes are: changes in the morphology of articular surfaces, injuries, changes in occlusion and dental malocclusion, psychosocial and emotional factors and systemic factors. The main affected structures are the muscles, the temporomandibular joints (TMJ) and the teeth. Some of the more commom symptoms are: tooth wear, tooth mobility, masticatory muscle pain, Temporomandibular joint pain, jaw movement limitation, TMJ sounds during movement, ear pain and headache. The purpose of this study is to investigate the prevalence of TMD symptoms in students of Master in Medicine of the University of Beira Interior (UBI). Furthermore we aim to verify the existence of a relationship between the DTM and its severity, with socio-demographic characteristics of the sample.\nMethods: This cross-sectional population study consisted of an online application questionnaire, available between 15th September and 15th December 2009, with two sections: I. Socio-demographic data; II. Questionnaire Fonseca et al. (1994)6. The results were analyzed on Microsoft Excel 2007 \u00ae and SPSS \u00ae version 17.0, both for Windows and significant results for p&lt;0,05 were considered.\nResults: A total of 324 students (53,1% of the population) answered the questionnaire,\nof which 240 were female, aged 18 to 51 years. The prevalence of TMD symptoms in\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nstudents was 58,3%; the light TMD was the most prevalent with 41,7%. In females, a higher prevalence of TMD (60,8%), was revealed, compared to males (51,2%); such\nI\nrelation had no statistical significance. When the relation between socio-demographic data and TMD was examined, it was found a statistically significant association between the presence of TMD and the cycle of the attended course, with a higher prevalence in the clinical years. The most common symptoms reported were frequent headaches, neck pain, TMJ sounds associated with movement, bruxism and clench and perception of anxiety.\nDiscussion and conclusion: In medical students of the UBI, there are TMD with higher prevalence in females and mostly in the clinical years of the course. In this sense, it is proposed to conduct investigations that seek to understand the extent in which the activities of those years relate to the prevalence of TMD symptoms, in this population in particular. Moreover, it is intended to alert to the importance of early diagnosis of this disorders.\nKey words: Prevalence, disorder, headache, joint noises, bruxism, neck pain, occlusion and emotional stress\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nEm 1934, James Costen descreveu pela primeira vez um grupo de sinais e sintomas localizados na regi\u00e3o do ouvido e da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular (ATM), surgindo o termo S\u00edndrome de Costen1. Desde ent\u00e3o, v\u00e1rios termos foram utilizados para descrever tais dist\u00farbios; actualmente, o termo adoptado \u00e9 dist\u00farbios temporomandibulares (DTM) e engloba todos os dist\u00farbios funcionais do complexo cr\u00e2nio-cervico-mandibular (CCCM). Os DTM s\u00e3o considerados a causa mais frequente de dor orofacial cr\u00f3nica2.\nO CCCM \u00e9 respons\u00e1vel por fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a vida, tais como a mastiga\u00e7\u00e3o, a degluti\u00e7\u00e3o e a fona\u00e7\u00e3o e desempenha, tamb\u00e9m, um papel relevante na respira\u00e7\u00e3o, no registo de sensa\u00e7\u00f5es e na comunica\u00e7\u00e3o de sentimentos atrav\u00e9s da m\u00edmica (fun\u00e7\u00f5es desenvolvidas por um sistema de controlo neuromuscular complexo). \u00c9 constitu\u00eddo pelo sistema nervoso central, pela mand\u00edbula, pela maxila, pelo osso temporal, pelas ATMs, pelos dentes e ligamentos periodontais, pelos m\u00fasculos da mastiga\u00e7\u00e3o e acess\u00f3rios, pelas gl\u00e2ndulas salivares, pela pele e pela mucosa de revestimento destas estruturas, bem como pelos elementos linf\u00e1ticos, vasculares e nervosos3.\nA ATM \u00e9 uma das articula\u00e7\u00f5es mais complexas do corpo humano3. \u00c9 uma articula\u00e7\u00e3o sinovial do tipo g\u00ednglimoartrodial; g\u00ednglimo, pela execu\u00e7\u00e3o do movimento de rota\u00e7\u00e3o, e artroidal, por executar movimentos de transla\u00e7\u00e3o, sendo \u00edmpar no corpo humano neste tipo de movimentos3,4.\nA etiologia dos DTM \u00e9 complexa e multifactorial, sendo mesmo controverso o papel de determinados factores, entre os quais se destacam as altera\u00e7\u00f5es na\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nmorfologia das superf\u00edcies articulares, os traumatismos, as altera\u00e7\u00f5es da oclus\u00e3o e m\u00e1-oclus\u00e3o dent\u00e1ria, os factores psicossociais e emocionais e os factores sist\u00e9micos.\nAs estruturas principalmente afectadas s\u00e3o os m\u00fasculos, as ATMs e os dentes. Como sintomas mais comuns, assinalam-se o desgaste dent\u00e1rio, a mobilidade dos dentes, a dor nos m\u00fasculos da mastiga\u00e7\u00e3o, a dor na ATM, a limita\u00e7\u00e3o no movimento da mand\u00edbula, os sons na ATM como estalidos ou crepita\u00e7\u00f5es durante o movimento5,a otalgia e a cefaleia3. N\u00edveis elevados de stress emocional est\u00e3o grandemente correlacionados com elevado n\u00edvel de dor46, provocam um aumento no t\u00f3nus muscular da cabe\u00e7a e do pesco\u00e7o, assim como aumentam a ocorr\u00eancia de bruxismo e o cerrar dos dentes (clench)3. A oclus\u00e3o parece estar relacionada com os DTM de duas formas: quando surgem altera\u00e7\u00f5es agudas naquela e ocorre compensa\u00e7\u00e3o pela actividade muscular, o que origina dor e quando os problemas de oclus\u00e3o causam instabilidade ortop\u00e9dica, o que leva ao desenvolvimento de movimentos n\u00e3o fisiol\u00f3gicos, numa tentativa de compensa\u00e7\u00e3o que resultam todavia, na maioria dos casos, em dist\u00farbios.\n\u00c9 devido \u00e0 diversidade de causas, sinais e sintomas associados aos DTM que a figura do m\u00e9dico assume um papel substantivo na elabora\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria cl\u00ednica detalhada e de um bom exame f\u00edsico que s\u00e3o essenciais para um diagn\u00f3stico precoce, no correcto encaminhamento dos doentes com estes dist\u00farbios, caso seja necess\u00e1rio, e consequentemente num tratamento bem sucedido.\nAo longo dos anos, v\u00e1rios estudos epidemiol\u00f3gicos avaliaram a preval\u00eancia de\nDTM em popula\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de question\u00e1rios acerca de sintomas e sinais cl\u00ednicos\nassociados com DTM. Ficou patente que estes dist\u00farbios s\u00e3o muito frequentes6-10, principalmente na popula\u00e7\u00e3o adulta do g\u00e9nero feminino11. Estes dist\u00farbios podem\nMaria Elisa Campos Costa\nI\ncomprometer a qualidade de vida das pessoas que deles padecem, podendo limitar drasticamente a realiza\u00e7\u00e3o das actividades da vida di\u00e1ria, bem como, levar \u00e0 perda de auto-estima .\nCom esta investiga\u00e7\u00e3o pretende-se contribuir para o estudo dos DTM, compreender estes dist\u00farbios, cujo conhecimento anatomo-fisiol\u00f3gico \u00e9 indispens\u00e1vel, e sensibilizar os profissionais de sa\u00fade para a sua import\u00e2ncia.\nO principal objectivo do presente trabalho \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de sintomas de DTM nos estudantes de Mestrado Integrado em Medicina da Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade (FCS) da Universidade da Beira Interior (UBI), atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um \u00edndice Anamn\u00e9sico (IA) proposto por Fonseca et al. (1994)6. Pretende-se averiguar a preval\u00eancia dos sintomas de DTM e verificar a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre os DTM, e o seu grau, com as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas da amostra.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nMetodologia\nI.\tTipo de Estudo\nEste \u00e9 um estudo transversal, em que a recolha de dados foi efectuada num \u00fanico momento e sem interven\u00e7\u00e3o. Apresenta uma metodologia quantitativa, uma vez que se pretendeu recolher e tratar os dados de forma sistem\u00e1tica e estat\u00edstica, com o intuito de estimar a preval\u00eancia de um dist\u00farbio, atrav\u00e9s da aferi\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia dos seus sintomas, procurando indagar sobre a sua rela\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas da amostra.\nII.\tPopula\u00e7\u00e3o do Estudo\nA popula\u00e7\u00e3o deste estudo (610) foi o universo dos estudantes do 1\u00b0 ao 6\u00b0 ano do Mestrado integrado em Medicina da FCS da UBi.\nParticiparam 343 estudantes, \u00e0 qual corresponde uma taxa de resposta de 56,23% dos quais 19 foram exclu\u00eddos por n\u00e3o terem preenchido o question\u00e1rio na totalidade. A amostra final foi assim constitu\u00edda por 324 estudantes.\nIII.\tM\u00e9todo de recolha de dados\nO question\u00e1rio utilizado para recolha de dados (anexo 1) foi elaborado para o\nefeito no programa inform\u00e1tico \"Limesurvey\u00ae\" que garantiu o anonimato e a impossibilidade de relacionar as respostas com os dados dos estudantes participantes.\nFoi utilizada uma mailing list que abrangia todos os alunos que frequentaram no ano\nlectivo 2009/2010 o Mestrado integrado em Medicina da FCS da UBI para o envio do\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nlink do question\u00e1rio, garantindo que fosse respondido uma \u00fanica vez. O per\u00edodo de\nI\naplica\u00e7\u00e3o foi de 15 de Setembro a 15 de Dezembro de 2009, coincidindo com o in\u00edcio do ano lectivo.\nFoi realizado um pr\u00e9-teste do question\u00e1rio em 7 estudantes, tendo sido realizadas altera\u00e7\u00f5es de natureza gr\u00e1fica.\nO question\u00e1rio foi estruturado em duas partes:\n\u2022\tCaracteriza\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Demogr\u00e1fica: quest\u00f5es sobre o g\u00e9nero, a data de nascimento, o distrito de origem, o estado civil, o ano de curso que frequenta, antecedentes pessoais de doen\u00e7a com afecta\u00e7\u00e3o poliarticular e traumatismo recente na face ou mand\u00edbula.\n\u2022\tIA Fonseca et al. (1994)6: dez quest\u00f5es avaliadas atrav\u00e9s de uma escala de tr\u00eas pontos (sim, n\u00e3o e \u00e0s vezes), com o objectivo de inquirir acerca de sintomas relacionados com DTM.\nCada resposta tem um valor atribu\u00eddo:\nSim\t10 pontos\n\u00c0s vezes\t5 pontos\nN\u00e3o\t0 pontos\nTabela 1 - Respostas ao question\u00e1rio Fonseca et al. (1994)6 e valor atribu\u00eddo\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nO grau de dist\u00farbio classifica-se de acordo com o resultado do \u00edndice.\n0 - 19\nSem DTM\n20 - 44\tDTM Leve\n45 - 69\tDTM Moderado\n70 - 100\tDTM Grave\nTabela 2 - Classifica\u00e7\u00e3o dos DTM pelo IA Fonseca et al. (1994)6\nO IA Fonseca et al. (1994)6 \u00e9 um dos poucos instrumentos em l\u00edngua portuguesa utilizado para caracterizar os sintomas de DTM e classificar os inquiridos de acordo com a gravidade desses sintomas. \u00c9 um instrumento de f\u00e1cil compreens\u00e3o, pelo que a influ\u00eancia do utilizador nos estudantes e nas suas respostas \u00e9 muito reduzida. A simples e r\u00e1pida aplica\u00e7\u00e3o favorece a sua utiliza\u00e7\u00e3o em estudos epidemiol\u00f3gicos populacionais13. Apesar de n\u00e3o permitir fazer diagn\u00f3stico de DTM como o instrumento de Dworkin e LeResche14, permite detectar a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de DTM e, assim, demonstrar a necessidade de levar a cabo uma investiga\u00e7\u00e3o mais criteriosa, incluindo a avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, com o intuito de fazer o diagn\u00f3stico de DTM.\nIV.\tVari\u00e1veis\nAs vari\u00e1veis utilizadas este estudo foram: o g\u00e9nero, a idade, o distrito de origem, o estado civil, o ano de curso, os antecedentes de doen\u00e7a com afecta\u00e7\u00e3o poliarticular, a ocorr\u00eancia de traumatismo recente na face ou mand\u00edbula e as respostas \u00e0s quest\u00f5es que comp\u00f5em o IA Fonseca et al. (1994)6, bem como o respectivo IA.\nV.\tTratamento estat\u00edstico dos dados\nA an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados foi realizada recorrendo aos programas Microsoft Excel 2007\u00ae e SPSS (Statistical Package for the Social Sciences\u00ae), vers\u00e3o 17.0, ambos para Windows\u00ae.\nOs dados foram analisados de acordo com a metodologia descritiva usual (frequ\u00eancias, m\u00e9dias, desvios-padr\u00e3o, n\u00famero m\u00e1ximo e n\u00famero m\u00ednimo).\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nPara a aferi\u00e7\u00e3o da signific\u00e2ncia estat\u00edstica das rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis foi utilizado o teste do Pearson chi-square (qui-quadrado). Em todas as an\u00e1lises, a signific\u00e2ncia estat\u00edstica foi aceite para um valor de p&lt;0,05.\nPara o estudo da fiabilidade das quest\u00f5es que comp\u00f5em o IA utilizou-se como medida da consist\u00eancia interna o alfa de Cronbach, o qual permite avaliar o grau de uniformidade ou de coer\u00eancia existente entre as respostas dos sujeitos a cada um dos itens que comp\u00f5e a prova15. Neste estudo, obteve-se um valor de 0,726, superior ao m\u00ednimo de refer\u00eancia de 0,7.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nResultados\nI. Caracteriza\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-demogr\u00e1fica\nDos 610 alunos do curso de Mestrado Integrado em Medicina da FCS da UBI,\n324 (53,11%) responderam ao question\u00e1rio, sendo 240 (74,1%) do g\u00e9nero feminino.\nA ades\u00e3o m\u00e9dia por ano de curso foi de 55,7%. O ano com maior ades\u00e3o foi o\n6\u00b0 (78,5%) e o 1\u00b0 ano foi o que menos aderiu (34,0%).\nU Popula\u00e7\u00e3o\t144\t139\t88\t87\t73\t79\nU Ades\u00e3o\t34,0%\t56,1%\t46,6%\t52,9%\t65,8%\t78,5%\nFigura 2 - Ades\u00e3o por anos\nNo gr\u00e1fico da figura 2, est\u00e3o representados os alunos que participaram no\nquestion\u00e1rio por g\u00e9nero e por ano de curso.\nw Masculino 37,7%\t54,5%\t41,7%\t52,9%\t53,3%\t61,9%\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nFigura 2 - Ades\u00e3o por g\u00e9nero e por ano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\n\nA m\u00e9dia de idade dos alunos da amostra \u00e9 de 21,58 + 3,105, com uma distribui\u00e7\u00e3o dos 18 aos 51 anos, como se observa no gr\u00e1fico da figura 3.\n18\t19\t20 21 22\t23\t24 25\t26\t27\t28 29\t34 43\t51\nIdades\nFigura 3 - Distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da amostra\nOs estudantes da amostra s\u00e3o, em grande parte, oriundos do centro-norte do Pa\u00eds, sendo maioritariamente do Distrito do Porto (23,1%, n=75), seguindo-se o Distrito de Braga (11,7%, n=38) e o Distrito de Viseu (9%, n=29).\nOutro Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos Madeira Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores Viseu Vila Real Viana do Castelo Set\u00fabal Santar\u00e9m Porto Portalegre Lisboa Leiria Guarda Faro \u00c9vora Coimbra Castelo Branco Bragan\u00e7a Braga Beja Aveiro\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nFigura 4 - Distribui\u00e7\u00e3o da amostra pelo distrito de origem\ni\nRelativamente ao estado civil, atrav\u00e9s do gr\u00e1fico da figura 5, observamos que a maioria dos estudantes \u00e9 solteiro (98,1%, n=318).\n0\nVi\u00favo(a)\n_l Estado Civil\nDivorciado(a)\n1\nUni\u00e3o de facto\n1\nCasado(a)\n4\nSolteiro(a)\n318\nFigura 5 - Estado civil dos alunos da amostra\nRelativamente aos antecedentes pessoais, 3 estudantes referiram possuir artrite reumat\u00f3ide, l\u00fapus ou outra doen\u00e7a com afecta\u00e7\u00e3o poliarticular (Figura 6) e 2 estudantes alegaram ter sofrido um traumatismo na face ou mand\u00edbula recentemente (Figura 7).\nSim\nN\u00e3o\n99%\n1%\nFigura 6 - Gr\u00e1fico representativo presen\u00e7a de afecta\u00e7\u00e3o poliarticular\nSSim u N\u00e3o\n99%\nFigura 7 - Gr\u00e1fico representativo de presen\u00e7a traumatismo recente na face ou mand\u00edbula\nMaria Elisa Campos Costa\nII. Question\u00e1rio e IA Fonseca et al. (1994)6\nNa tabela 3, apresenta-se a estat\u00edstica descritiva dos resultados do question\u00e1rio\nFonseca et al. (1994)6.\n\tE to\t\u00c0s vezes\tO 205\tE to\t\u00c0s vezes\tO 205\n1. Sente dificuldades em abrir bem a boca?\t6\t68\t250\t1,9%\t21,0%\t77,2%\n2. Sente dificuldade ao movimentar a mand\u00edbula?\t6\t58\t260\t1,9%\t17,9%\t80,2%\n3. Tem cansa\u00e7o ou dor da musculatura quando mastiga?\t9\t95\t220\t2,8%\t29,3%\t67,9%\n4. Tem cefaleias com frequ\u00eancia?\t52\t93\t179\t16,0%\t28,7%\t55,2%\n5. Sente dores no pesco\u00e7o?\t39\t146\t139\t12,0%\t45,1%\t42,9%\n6. Tem otalgia (s) (dor no ouvido) ou dor na regi\u00e3o\tdas\tArticula\u00e7\u00f5es Temporomandibulares (ATMs)?\t14\t72\t238\t4,3%\t22,2%\t73,5%\n7. J\u00e1 notou se tem ru\u00eddo nas ATMs quando mastiga ou abre a boca?\t69\t73\t182\t21,3%\t22,5%\t56,2%\n8. J\u00e1 se apercebeu se tem algum h\u00e1bito como cerrar ou ranger os dentes?\t61\t47\t216\t18,8%\t14,5%\t66,7%\n9. Sente que os seus dentes articulam bem?\t45\t33\t246\t13,9%\t10,2%\t75,9%\n10. Considera-se uma pessoa tensa (nervosa)?\t75\t135\t114\t23,1%\t41,7%\t35,2%\nTotal\t376\t820\t2044\t11,6%\t25,3%\t63,1%\nTabela 3 - Respostas ao question\u00e1rio Fonseca et al. (1994)6\nNa tabela 3, podemos verificar, independentemente do grau de DTM, que a\nresposta mais dada pelos estudantes \u00e0s quest\u00f5es do question\u00e1rio Fonseca et al.\n(1994)6 foi \"n\u00e3o\" (63,1%). Os sintomas referidos mais frequentemente foram as\nMaria Elisa Campos Costa\ncefaleias, as dores no pesco\u00e7o (cervicalgias), os ru\u00eddos nas ATMs ao mastigar ou abrir a\nboca e o h\u00e1bito de ranger ou cerrar os dentes. Outro aspecto a ressaltar \u00e9 que 64,8% dos estudantes se consideram pessoas nervosas.\nIII. C\u00e1lculo da preval\u00eancia de sintomas de DTM\nO seguinte gr\u00e1fico ilustra a aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de Fonseca et al. (1994)6 ao resultado da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de c\u00e1lculo do IA \u00e0s respostas obtidas. Verificou-se n\u00e3o existir DTM em 41,7% (n=135) dos estudantes, nos restantes 58,3% (n=189), existe dist\u00farbio ligeiro em 41,7% (n=135) e s\u00f3 1,5% (n=5) t\u00eam dist\u00farbio grave.\nFigura 8 - Gr\u00e1fico ilustrativo da presen\u00e7a e grau de DTM nos alunos da amostra, pelo IA Fonseca et al. (1994)6\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nN\u00b0casos = n\u00b0alunos com DTM ligeiro + DTM moderado + DTM grave x 100 = 58,3% n\u00b0 total de alunos\nA preval\u00eancia de sintomas de DTM nos estudantes de Medicina da FCS da UBI\nfoi de 58,3%.\nI\nNo g\u00e9nero masculino, a preval\u00eancia foi de 51,2% e, no g\u00e9nero feminino, de\n60,8%, n\u00e3o se tendo encontrado significancia estat\u00edstica.\nNo gr\u00e1fico da figura 9, podemos verificar a preval\u00eancia de DTM para o g\u00e9nero masculino, sendo que 48,8% n\u00e3o possuem DTM e, dos 51,2% que possuem, a maioria \u00e9 de grau ligeiro (n=33).\nFigura 9 - Gr\u00e1fico representativo do grau de DTM no g\u00e9nero masculino\nNo g\u00e9nero feminino, 60,9% das estudantes t\u00eam presen\u00e7a de DTM e o grau de DTM mais prevalente, tal como no g\u00e9nero masculino, foi o ligeiro (42,5%), como mostra o gr\u00e1fico da figura 10.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nFigura 10 - Gr\u00e1fico ilustrativo do grau de DTM no g\u00e9nero feminino\nFoi estudada a rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas e o grau de DTM, tendo-se encontrado uma \u00fanica associa\u00e7\u00e3o significativa, respectivamente entre o ciclo de curso que os estudantes se encontram a frequentar e a presen\u00e7a de DTM. Assim, s\u00e3o os estudantes que se encontravam a frequentar os anos cl\u00ednicos do curso que apresentaram mais sintomas de DTM (p=0,024).\n\tDTM\t\tTotal\n\tSem Dist\u00farbio\tCom Dist\u00farbio\t\n1\u00b0,2\u00b0,3\u00b0\t80\t88\t168\nCiclo de curso\t\t\t\n4\u00b0,5\u00b0,6\u00b0\t55\t101\t156\nTotal\t135\t189\t324\nTabela 4 - Rela\u00e7\u00e3o entre a exist\u00eancia de DTM e o ciclo de curso que os estudantes est\u00e3o a frequentar\nN\u00e3o se encontrou rela\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa entre os antecedentes pessoais e o grau de DTM.\nNo que concerce aos sintomas de DTM indagados no question\u00e1rio utilizado, foi poss\u00edvel relacionar, com significancia estat\u00edstica, a presen\u00e7a de alguns desses sintomas com o g\u00e9nero, a idade e o ciclo de curso frequentado.\nA ocorr\u00eancia de cefaleias com frequ\u00eancia foi mais referida pelo g\u00e9nero\nfeminino, 34,4% (p=0,002).\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\n\t\tG\u00e9nero\t\tTotal\n\t\tMasculino\tFeminino\t\n\tN\u00e3o\t60\t119\t179\nTem cefaleias com frequ\u00eancia?\t\u00c0s vezes\t16\t77\t93\n\tSim\t8\t44\t52\nTotal\t\t84\t240\t324\nTabela 5 - Presen\u00e7a de cefaleias e rela\u00e7\u00e3o com o g\u00e9nero\nComo se pode verificar pela tabela seguinte, 26,6% dos estudantes que afirmaram ter cefaleias com frequ\u00eancia encontravam-se a frequentar os anos cl\u00ednicos do curso (p=0,011).\n\t\tCiclo de curso\t\tTotal\n\t\t1\u00b0,2\u00b0,3\u00b0\t4\u00b0,5\u00b0,6\u00b0\t\n\tN\u00e3o\t106\t73\t179\nTem cefaleias com frequ\u00eancia?\t\u00c0s vezes\t38\t55\t93\n\tSim\t24\t28\t52\nTotal\t\t168\t156\t324\nTabela 6 - Associa\u00e7\u00e3o entre cefaleias e o ciclo de curso frequentado\nRelativamente a h\u00e1bitos parafuncionais, o h\u00e1bito de cerrar ou ranger os dentes\nfoi referido por 33,3% dos estudantes, verificando-se, mais uma vez, existir rela\u00e7\u00e3o\ncom os anos cl\u00ednicos do curso (p=0,03).\nMaria Elisa Campos Costa\nCiclo de curso\t\tTotal\n1\u00b0,2\u00b0,3\u00b0\t4\u00b0,5\u00b0,6\u00b0\t\nJ\u00e1 se apercebeu se tem algum\tN\u00e3o\t118\t98\t216\nh\u00e1bito como cerrar ou ranger os\t\u00c0s vezes\t16\t31\t47\ndentes?\tSim\t34\t27\t61\nTotal\t\t168\t156\t324\nTabela 7 - H\u00e1bitos parafuncionais e ciclo de curso frequentado\nNo que respeita a percep\u00e7\u00e3o de ansiedade, esta foi mais assinalada pelos estudantes do g\u00e9nero feminino (52,2%) (p=0,002).\n\t\tG\u00e9nero\t\tTotal\n\t\tMasculino\tFeminino\t\nConsidera-se uma pessoa tensa\tN\u00e3o\t43\t71\t114\n(nervosa)?\t\u00c0s vezes\t25\t110\t135\n\tSim\t16\t59\t75\nTotal\t\t84\t240\t324\nTabela 8 - Percep\u00e7\u00e3o de ansiedade pelos estudantes e respectivo g\u00e9nero\nMaria Elisa Campos Costa\nDiscuss\u00e3o\nA n\u00edvel nacional, tanto quanto foi poss\u00edvel determinar, n\u00e3o se encontram estudos sobre a preval\u00eancia de DTM, constituindo, por isso, este trabalho um estudo pioneiro e um contributo relevante para o conhecimento do panorama portugu\u00eas no que se refere a este tipo de dist\u00farbios.\nNos estudos existentes sobre este tema, foi estimado que, na popula\u00e7\u00e3o geral, a percentagem de pessoas que tem algum tipo de DTM est\u00e1 entre os 40% e os 60%3,16-24, principalmente na popula\u00e7\u00e3o adulta do g\u00e9nero feminino11. Na tabela 9, encontram-se sintetizados alguns desses estudos, com as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 percentagem de indiv\u00edduos que apresentavam pelo menos um sinal ou um sintoma relacionado com DTM.\n\tN2 Indiv\u00edduos\tN2 mulheres /homens\t\t\tPreval\u00eancia (%)\t\nAutor\t\t\tIdade (anos)\tPopula\u00e7\u00e3o\tPelo menos um\tsintoma Pelo menos um sinal\nSolberg et al. (1979)\t739\t370/369\t19-25\tEstudantes\t23\t76\n\t\t\t\tuniversit\u00e1rios\t\t\n\t\t\t\tAmericanos\t\t\nOsterberg e Carlsson (1979)\t384\t198/186\t70\tReformados suecos\t59\t37\nSwanljung e Rantanen (1979)\t583\t341/256\t18-64\tTrabalhadores\t58\t86\n\t\t\t\tFinlandeses\t\t\nIngervall et al. (1980) (1981)\t389\t0/389\t21-54\tReservistas suecos\t15\t60\nNilner e Lassing (1981)\t440\t218/222\t21-54\tCrian\u00e7as Suecas\t36\t72\nNilner (1981)\t309\t162/147\t15-18\tCrian\u00e7as Suecas\t41\t77\nEgermark-Eriksson et al.\t136\t74/62\t7\tCrian\u00e7as Suecas\t39\t33\n(1981)\t131\t61/70\t11\t\t67\t46\n\t135\t59/76\t15\t\t74\t61\nRieder et al. (1983)\t1040\t653/387\t13-86\tConsultas privadas\t33\t50\n\t\t\t\tamericanas\t\t\nMaria Elisa Campos Costa\nGazit et al. (1984)\t369\t191/188\t10-18\tCrian\u00e7as Israelitas\t56\t44\nPullinger et al. (1988)\t222\t102/120\t19-40\tEstudantes de odontologia e de higiene oral\t39\t48\nAgerberg e Inkapool (1990)\t637\t323/314\t18-64\tAdultos Suecos\t14\t88\nDe Kanter et al. (1993)\t3468\t1815/1653\t15-74\tCidad\u00e3os Holandeses\t22\t45\nMagnussen et al. (1993)\t293\t164/129\t17-25\tAdultos Jovens Suecos\t43\t-\nGlass et al. (1993)\t534\t317/217\t18-65\tAdultos da cidade do Kansas\t46\t\nTanne et al. (1993)\t323\t146/86\t3-29\tDoentes ortod\u00f4nticos\t16\t15\nNourallah e Johansson (1995)\t105\t0/105\t23\tEstudantes de odontologia da Ar\u00e1bia-Saudita\t20\t56\nHiltunen et al. (1995)\t342\t243/99\t76-86\tAdultos Finlandeses\t80\t-\n\t\t\t\tTotal de:\tSintomas 41%\tSinais 56%\nTabela 9\t- Sinais e sintomas de DTM em popula\u00e7\u00f5es estudadas3\t\t\t\t\t\nOs estudos de preval\u00eancia realizados com o IA proposto por Fonseca et al. (1994)6 em estudantes s\u00e3o na sua maioria brasileiros. Em 1997, Garcia et al.2 avaliaram 200 estudantes e conclu\u00edram que 61% desses estudantes apresentavam algum grau de DTM, entre os quais 68,85% eram do g\u00e9nero feminino, e que o grau de DTM leve prevalecia sobre os graus moderado e grave. Num estudo realizado em estudantes universit\u00e1rios, em 2003, por Pedroni, Oliveira e Guarantini8, utilizando o mesmo instrumento, foi constatado que 68% dos estudantes tinham algum tipo de DTM e que o g\u00e9nero feminino era o mais afectado. Em 2007, Nomura et al.26,\nrecorrendo ao mesmo question\u00e1rio aplicado a estudantes de Medicina Dent\u00e1ria,\nencontraram uma preval\u00eancia de DTM de 53,21%, destacando-se o DTM leve e a\npreval\u00eancia no g\u00e9nero feminino, com 63,11% face a 40,62%, no g\u00e9nero masculino.\nNessa investiga\u00e7\u00e3o foram tamb\u00e9m descritos os sintomas mais comuns dos estudantes\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\ncom algum grau de DTM. Bonjardim et al. (2009)27 realizaram um estudo com 196 estudantes universit\u00e1rios e registaram 50% de preval\u00eancia de DTM, com maior predom\u00ednio no g\u00e9nero feminino, embora sem signific\u00e2ncia estat\u00edstica, corroborando os resultados do presente estudo.\nAutor\tU) O D \u2019\u25a05 oi Z\tN\u00b0 mulheres/ homens\tIdade (anos)\tPopula\u00e7\u00e3o\tPreval\u00eancia\t\n\t\t\t\t\tMulheres/ Homens\t\nGarcia et al. (1997)25\t200\t-\t17-25\tAlunos ensino secund\u00e1rio\t61\t68,85\nConti et al. (2003)28\t200\t\t\tEstudantes universit\u00e1rios\t68\t> mulheres\nPedroni et al. (2003)8\t50\t\t19-25\tEstudantes universit\u00e1rios\t68\t> mulheres\nNomura et al. (2007)26\t218\t122/96\tM 20\tEstudantes Medicina\t53,21\t63,11/40,62\n\t\t\t\tDent\u00e1ria\t\t\nBonjardim et al.\t196\t101/95\t18-25\tEstudantes universit\u00e1rios\t50\t57,42/42,11\n(2009)27\t\t\t\t\t\t\nTabela 10 - Resultados de estudos realizados em popula\u00e7\u00f5es de estudantes universit\u00e1rios com o question\u00e1rio e IA Fonseca et al. (1994)6\nDe acordo com os resultados do presente trabalho, a preval\u00eancia de DTM foi de\n58,3%. Este valor encontra-se dentro dos valores normais referenciados por outros\nestudos, mas \u00e9 ligeiramente inferior aos estudos que focaram especificamente a\npopula\u00e7\u00e3o estudantil. Uma maior preval\u00eancia de DTM no g\u00e9nero feminino tem sido encontrada em v\u00e1rios trabalhos existentes na literatura8,11,25, contudo, no presente\nestudo, bem como noutros29-33 essa diferen\u00e7a entre g\u00e9neros n\u00e3o foi estatisticamente significativa.\nMaria Elisa Campos Costa\nV\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es t\u00eam sido avan\u00e7adas para tentar justificar a diferen\u00e7a na preval\u00eancia no g\u00e9nero feminino. Warren e Fried34, em 2001, relacionaram-na com altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas nas ATMs, atrav\u00e9s de estudos tomogr\u00e1ficos. Tamb\u00e9m, em 2001, Sipila et al.35 relataram que as mulheres t\u00eam mais epis\u00f3dios depressivos do que os homens. Em 1997, LeResche et al3 referiram que as mulheres t\u00eam uma maior sensibilidade \u00e0 dor devido \u00e0 influ\u00eancia dos receptores de estrog\u00e9nio nas ATMs e das altera\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis hormonais causadas pelos ciclos menstruais no limiar da dor. Outros autores afirmaram tamb\u00e9m que as mulheres respondem afirmativamente a um maior n\u00famero de quest\u00f5es do IA Fonseca et al. (1994)6, porque s\u00e3o mais atentas e cuidadosas com o seu estado de sa\u00fade do que os homens37.\nQuanto ao grau de DTM, o ligeiro foi o mais prevalente para ambos os g\u00e9neros, tal como demonstram os resultados obtidos por Pedroni et al.8, Dekon et al.38 e Oliveira et al.39. Para cada grau de DTM n\u00e3o foram encontradas diferen\u00e7as significativas relativamente ao g\u00e9nero, como se pode verificar no trabalho de Oliveira et al.39. No presente estudo, a preval\u00eancia de DTM grave foi de 1,5% para ambos os g\u00e9neros. Agerberg, Inkapool7 e Kuttila et al.4 relataram que, para popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o doentes, a preval\u00eancia de DTM grave varia entre 12 e 16%.\nNo estudo da poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre a presen\u00e7a de DTM e as vari\u00e1veis s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas, bem como entre o grau de DTM e as vari\u00e1veis s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas, apenas se verificou uma associa\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa. Os estudantes que se encontravam a frequentar os anos cl\u00ednicos da forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica demonstraram possuir maior preval\u00eancia de DTM quando comparados com os estudantes do ciclo b\u00e1sico de forma\u00e7\u00e3o. Assim, prop\u00f5e-se a realiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es que procurem\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\ncompreender em que medida as actividades constituintes desses anos se relacionam com a preval\u00eancia de sintomas de DTM, nessa popula\u00e7\u00e3o em particular.\nOs DTM podem ser estudados atrav\u00e9s de sinais e sintomas caracter\u00edsticos. Os sinais s\u00e3o considerados achados cl\u00ednicos relacionados com DTM verificados pela avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica enquanto os sintomas s\u00e3o sinais dos quais a pessoa se apercebe, sendo capaz de os referir3. Assim se justifica que question\u00e1rios como o utilizado neste estudo indaguem a presen\u00e7a de sintomas de DTM, classificando-os de acordo com a gravidade. De notar que estes DTM podem estar associados a doen\u00e7as sist\u00e9micas que afectam v\u00e1rias articula\u00e7\u00f5es como a artrite reumat\u00f3ide ou l\u00fapus, entre outras. A exist\u00eancia de traumatismo recente na face ou mand\u00edbula pode ser a causa ou o factor de agravamento de DTM e, por outro lado, pode mascarar uma patologia pr\u00e9-existente. Neste estudo, os estudantes foram questionados acerca de antecedentes pessoais deste tipo, n\u00e3o se verificando um grande n\u00famero de respostas positivas. De igual modo, quando se estudou a influ\u00eancia destes antecedentes nas restantes vari\u00e1veis, n\u00e3o se encontraram rela\u00e7\u00f5es estatisticamente significativas.\nDe acordo com as orienta\u00e7\u00f5es para triagem inicial de DTM da Academia Americana de Dor Orofacial, nas quest\u00f5es de pesquisa de sintomas que delas fazem parte e que s\u00e3o comuns, na sua maioria, \u00e0s do question\u00e1rio utilizado neste estudo, quando se verifica a ocorr\u00eancia de resposta positiva a pelo menos uma dessas quest\u00f5es, pode justificar-se uma avalia\u00e7\u00e3o mais minuciosa do sintoma apurado12. Assim, para o presente trabalho, considerou-se que, para cada sintoma, a obten\u00e7\u00e3o de aproximadamente um ter\u00e7o de respostas positivas (somat\u00f3rio das respostas \"sim\" e \u201c\u00e0s vezes\") constituiu um valor elevado e como tal relevante neste tipo de dist\u00farbio.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nOs sintomas mais encontrados neste estudo foram as cefaleias frequentes (44,7%), as cervicalgias (57,1%), a presen\u00e7a de ru\u00eddos nas ATMs aquando da mastiga\u00e7\u00e3o ou abertura da boca (43,8%), a percep\u00e7\u00e3o do h\u00e1bito de cerrar ou ranger os dentes (33,3%) e o stress emocional (64,8%).\nAs cefaleias s\u00e3o um dos sintomas mais comuns de DTM3,12, embora o seu papel n\u00e3o esteja completamente elucidado. O estabelecimento de rela\u00e7\u00e3o entre as cefaleias e as estruturas do CCCM deve ser o primeiro passo na avalia\u00e7\u00e3o deste sintoma, uma vez que, as cefaleias e as cervicalgias constituem, na maioria das vezes, dores referidas quer das articula\u00e7\u00f5es quer dos m\u00fasculos. Menezes et al. (2008)41 investigaram a correla\u00e7\u00e3o entre cefaleias e DTM, utilizando o question\u00e1rio do presente estudo, e conclu\u00edram que existe maior preval\u00eancia de DTM entre as mulheres com cefaleia. Neste estudo, encontrou-se associa\u00e7\u00e3o significativa entre a presen\u00e7a de cefaleias nos estudantes e o g\u00e9nero feminino, bem como com a frequ\u00eancia dos anos cl\u00ednicos do curso. Deve existir cautela quando se considera estar perante um DTM leve, na presen\u00e7a destes dois sintomas e a percep\u00e7\u00e3o de ansiedade, visto que, estes sintomas podem existir de forma isolada sem associa\u00e7\u00e3o com DTM.\nRelativamente \u00e0 exist\u00eancia ru\u00eddos na ATM, este \u00e9 um dos sintomas mais comuns de DTM, existindo diferentes tipos de sons que est\u00e3o directamente relacionados com o movimento da mand\u00edbula. Geralmente indicam um tipo de DTM em que existe ruptura do normal movimento disco-condilo3.\nAs actividades parafuncionais do CCCM podem dividir-se em dois tipos, diurno e nocturno. A actividade parafuncional que ocorre durante o dia engloba o clench, o cerrar dos dentes e outros h\u00e1bitos orais3 como roer as unhas, canetas e outros\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nobjectos, morder os l\u00e1bios, a l\u00edngua e as bochechas, chupar no dedo, segurar objectos (telefone por exemplo) debaixo do queixo, alguns h\u00e1bitos posturais como apoiar o queixo sobre a m\u00e3o e antebra\u00e7o contra superf\u00edcies e, por vezes, o desenrolar de actividades como tocar certos instrumentos musicais ou mesmo o uso do bucal, na pr\u00e1tica de mergulho.\nEstas actividades ocorrem, na maior parte das vezes, sem que o individuo se aperceba, no decorrer de actividades que requerem concentra\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m em situa\u00e7\u00f5es de stress.\nDurante a noite, predominam o bruxismo e o clench; o primeiro consiste em contrac\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas e o segundo em epis\u00f3dios pontuais, contudo, ambos s\u00e3o vulgarmente referidos como bruxismo. Estes epis\u00f3dios relacionam-se com o ciclo de sono e variam muito de pessoa para pessoa, sendo, todavia, mais comuns que as actividades parafuncionais diurnas. A etiologia do bruxismo parece estar relacionada com o stress emocional, com alguns tipos de medica\u00e7\u00e3o, com predisposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e com dist\u00farbios do sistema nervoso central. O papel destas actividades nos DTM prende-se com o facto de as mesmas causarem tens\u00e3o nos m\u00fasculos que poder\u00e3o exercer press\u00f5es exageradas sobre as ATMs, quando comparadas com as actividades funcionais. Por norma, o bruxismo nocturno origina desgaste dent\u00e1rio.3\nAtendendo a que, neste estudo, se encontrou rela\u00e7\u00e3o significativa entre a exist\u00eancia de h\u00e1bitos parafuncionais percebidos pelos estudantes e os anos cl\u00ednicos do\ncurso, poder\u00e3o existir, nestes anos, actividades espec\u00edficas que contribuam para o\nMaria Elisa Campos Costa\naumento da preval\u00eancia deste sintoma, sendo, por isso, necess\u00e1rios mais estudos no sentido de compreender esta rela\u00e7\u00e3o.\nI\nO stress emocional \u00e9 um factor importante no desenvolvimento de DTM e, ao mesmo tempo, um sintoma de DTM, pelo que deve ser-lhe dada especial aten\u00e7\u00e3o nos estudantes de Medicina. Independentemente das suas caracter\u00edsticas individuais, no que concerne este tra\u00e7o, estes indiv\u00edduos est\u00e3o, desde cedo, sujeitos a diversas situa\u00e7\u00f5es que podem aumentar os seus n\u00edveis de ansiedade.\nEste estudantes deparam-se com situa\u00e7\u00f5es stressantes, durante o percurso acad\u00e9mico e mesmo antes de este se iniciar, tais como: a elevada nota de ingresso neste curso, em Portugal, a integra\u00e7\u00e3o num sistema de ensino baseado na auto-aprendizagem e, por isso, diferente daquele com que estavam familiarizados, o medo do desconhecido, o primeiro contacto com pacientes num ambiente cl\u00ednico, o receio de falhar perante os desafios da profiss\u00e3o e as expectativas criadas por si pr\u00f3prios e pelos outros. As pr\u00f3prias faculdades de Medicina representam um ambiente stressante e, como tal, contribuem para altos n\u00edveis de ansiedade e depress\u00e3o43. Os dados apresentados por Barberia et al. (2004)44 confirmam esta realidade, uma vez que, ao demonstrar que os profissionais de sa\u00fade apresentam altos n\u00edveis de ansiedade que se iniciam durante a forma\u00e7\u00e3o. Este achado refor\u00e7a a importancia de actuar na preven\u00e7\u00e3o e no diagn\u00f3stico precoce dos DTM e de outros tipos de dist\u00farbios nos estudantes de Medicina, n\u00e3o s\u00f3 na FCS da UBI, mas tamb\u00e9m a n\u00edvel nacional.\nNeste estudo, uma das quest\u00f5es do instrumento utilizado incidia sobre o stress, na qual se perguntava ao inquirido se se considera uma pessoa tensa (nervosa). Na popula\u00e7\u00e3o portuguesa, o termo correcto seria \"ansiosa\", contudo, uma altera\u00e7\u00e3o do termo do question\u00e1rio original poderia alterar a validez do mesmo. Apesar disso, esta foi a quest\u00e3o que obteve mais respostas positivas, sendo que 64,8% dos estudantes\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nconsideraram ser pessoas ansiosas. Verificou-se, tamb\u00e9m, existir associa\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa entre g\u00e9nero feminino e percep\u00e7\u00e3o de ansiedade.\nDe acordo com um estudo feito recentemente, nos estudantes do Mestrado Integrado em Medicina da FCS da UBI, os estudantes do g\u00e9nero feminino s\u00e3o os que exibem n\u00edveis de sa\u00fade mental mais baixos45. Tendo em aten\u00e7\u00e3o o papel que o stress emocional desempenha nos DTM e a dificuldade que existe em tratar DTM na presen\u00e7a de stress emocional, este dado merece ser destacado e sugere-se a adop\u00e7\u00e3o de medidas que reduzam o stress emocional e contribuam para o aumento dos n\u00edveis de sa\u00fade mental, nesta popula\u00e7\u00e3o.\nOs sintomas de DTM descritos s\u00e3o comuns na popula\u00e7\u00e3o geral e n\u00e3o s\u00e3o, muitas das vezes, graves ou debilitantes. Est\u00e1 documentado que apenas uma pequena percentagem da popula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 procurar ajuda de um profissional para as suas queixas e, entre estes, muito poucos ir\u00e3o necessitar de tratamento3. A import\u00e2ncia que cada indiv\u00edduo lhes atribui varia sobremaneira, podendo para uns constituir uma limita\u00e7\u00e3o e para outros n\u00e3o. Podem, inclusive, ser negligenciados at\u00e9 se tornarem uma verdadeira limita\u00e7\u00e3o e, por vezes, nessa altura, j\u00e1 sem tratamento poss\u00edvel. Em muitos casos, a associa\u00e7\u00e3o de sintomas como cefaleias, dores no pesco\u00e7o e otalgia com DTM n\u00e3o \u00e9\nimediata e os pacientes acabam por se dirigir a in\u00fameros profissionais de sa\u00fade, procurando al\u00edvio sintom\u00e1tico desconhecendo o seu verdadeiro problema e, consequentemente, ficando sem solu\u00e7\u00e3o para o mesmo. Pretende-se, ent\u00e3o, com o presente trabalho alertar para os sintomas mais comuns de DTM e para a import\u00e2ncia\ndo diagn\u00f3stico precoce destes dist\u00farbios numa popula\u00e7\u00e3o t\u00e3o jovem como a estudada neste trabalho.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nFonseca et al. (1994)6 defende que os indiv\u00edduos classificados com DTM moderado e grave devem ser referenciados para os cuidados de sa\u00fade especializados. De acordo com o exposto, 16,7% (54) dos estudantes da amostra deveriam ser referenciados, o que na popula\u00e7\u00e3o corresponderia aproximadamente a 102 estudantes de Medicina da FCS da UBI. Contudo, Kuttila et al^\u00b0 demonstram que apenas 7% destes ir\u00e1 necessitar de cuidados de sa\u00fade. Para suportar estes n\u00fameros seriam necess\u00e1rios mais estudos contemplando uma avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica dirigida, tendo em conta que alguns dos sintomas referidos pelos estudantes podem ter entrado em remiss\u00e3o.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nLimita\u00e7\u00f5es\nEste estudo apresentou as seguintes limita\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tO question\u00e1rio adoptado era constitu\u00eddo por quest\u00f5es sobre os sintomas dos alunos, que poderiam estar unicamente presentes na altura em que responderam ao question\u00e1rio e as respostas estariam tamb\u00e9m dependentes da import\u00e2ncia que cada um lhes atribui.\n\u2022\tRecentemente surgiu um estudo sobre a confiabilidade do question\u00e1rio adoptado neste estudo, referindo que se poderiam obter os mesmos resultados diminuindo o n\u00famero de quest\u00f5es, embora fossem necess\u00e1rios mais estudos de validade47.\n\u2022 Para al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio, seria necess\u00e1rio fazer uma avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica dos estudantes que comp\u00f5em a amostra para obter, desta forma, uma percep\u00e7\u00e3o mais clara da presen\u00e7a de DTM. Contudo tal n\u00e3o foi poss\u00edvel, devido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o temporal de realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o, bem como, \u00e0 necessidade de um profissional de sa\u00fade habilitado e instrumentos adequados para fazer essa mesma avalia\u00e7\u00e3o.\n\u2022 Uma das limita\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas mais \u00f3bvias prende-se com a amostra recolhida. O pr\u00f3prio t\u00edtulo do trabalho pode ter sugestionado os estudantes que t\u00eam alguma sintomatologia relacionada com o tema a responder, aumentando o n\u00famero de casos encontrados face ao que seria de esperar.\nSendo, por isso, imposs\u00edvel generalizar as conclus\u00f5es para toda a popula\u00e7\u00e3o do\nMestrado Integrado em Medicina da FCS da UBI, ou qualquer outra popula\u00e7\u00e3o,\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nou ainda obter uma maior validade das an\u00e1lises estat\u00edsticas realizadas.\nI\n\n\nOs resultados obtidos neste estudo referem-se unicamente aos estudantes desta escola m\u00e9dica, que possui um sistema de ensino singular, pelo que n\u00e3o se pode generalizar para o resto dos estudantes de Medicina do pa\u00eds.\nEm Portugal, n\u00e3o existem estudos realizados na popula\u00e7\u00e3o desta faixa et\u00e1ria com este question\u00e1rio, por isso n\u00e3o foi poss\u00edvel comparar a preval\u00eancia e graus de DTM encontrados com a popula\u00e7\u00e3o geral.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nConclus\u00e3o\nA preval\u00eancia de sintomas de DTM em estudantes do Mestrado Integrado em Medicina da FCS da UBI foi de 58,3%, sendo o grau de DTM mais frequentemente encontrado o ligeiro.\nO g\u00e9nero feminino apresentou uma preval\u00eancia de sintomas de DTM superior ao masculino, sem signific\u00e2ncia estat\u00edstica.\nVerificou-se uma associa\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa entre a presen\u00e7a de DTM e o ciclo de curso que os estudantes se encontravam a frequentar, sendo a preval\u00eancia de DTM superior nos anos cl\u00ednicos do curso.\nOs sintomas mais encontrados nos estudantes, independentemente do grau de DTM, foram as cefaleias frequentes, as cervicalgias, os ru\u00eddos nas ATMs ao mastigar ou abrir a boca, o h\u00e1bito de ranger ou cerrar os dentes e a percep\u00e7\u00e3o de ansiedade.\nRecomenda-se a realiza\u00e7\u00e3o de estudos longitudinais para acompanhar a preval\u00eancia destes dist\u00farbios e a necessidade de cuidados de sa\u00fade por parte dos estudantes de Medicina em Portugal.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nREFER\u00caNCIAS\n1.\tCosten JB. Syndrome of ear and sinus symptoms dependent upon funcions of the temporomandibular joint. Ann Otol Rhinol Laryngol. 1934;3:1-4.\n2.\tManfredini D, Poggio ABD, Cantini E, Del'Oso L. Mood and anxiety psychopathology and temporomandibular disorder: a Spectrum approach. J Oral Rehabil. 2004;31(10):933 - 40.\n3.\tOkeson JP. Management of Temporomandibular Disorders and Occlusion. 6th ed. USA: Mosby; 2008.\n4.\tFletcher MC, Piecuch JF, Lieblich SE. Anatomy and pathophysiology of the temporomandibular joint. . In: Miloro M, editor. Peterson's Principles of Oral and Maxillofacial Surgery. 2nd ed. London: BC Decker Inc; 2004. p. 933-47.\n5.\tSessle BJ. Focus on the Research Diagnostic Criteria for Temporomandibular Disorders. Journal of Orofacial Pain. 2009;23(1).\n6.\tFonseca DM, Bonfante G, Valle AL, Freitas SFT. Diagn\u00f3stico pela anamnese da disfun\u00e7\u00e3o craniomandibular. Rev Gauch de Odont. 1994;4(1):23-32.\n7.\tAgerberg G, Inkapool I. Craniomandibular disorders in urban Swedish population. J Craniomandib Disord. 1990;4(3):154-64.\n8.\tPedroni CR, Oliveira ASd. Prevalence of signs and symptoms of tempormandibular disorders in university students. J Oral Rehabil. 2003;30(3):283-9.\n9.\tGesh D, Bernhardt O, Alte D, Schwahn C, Kocher T, John U, et al. Prevalence of\nsigns and symptoms of temporomandibular disorders in a urban and rural\nMaria Elisa Campos Costa\nI\nGerman population: Results of a population based Study of Health in Pomerania. Quintessence Int. 2004;35(2):143-50.\n10.\tBevilaqua-Grossi D, Chaves TC, Oliveira AS, Monteiro-Pedro V. Anamnestic Index severity and signs and symptons of TMD. J Cranio Practice. 2006;24(2):301-55.\n11.\tSchwartz L, Chayes C. Facial pain and Mandibular Dysfunction. Philadelphia: W. B. Saunders Company; 1696.\n12.\tOkeson JP. Dor Orofacial - Guia para Avalia\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico e Tratamento. S\u00e3o Paulo: Quintessence Editora Ltda; 1998.\n13.\tChaves TC, Oliveira ASd, Grossi DB. Principais instrumentos para avalia\u00e7\u00e3o da disfun\u00e7\u00e3o temporomandibular, parte I: \u00edndices e question\u00e1rios; uma contribui\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica cl\u00ednica e de pesquisa. Fisioterapia e Pesquisa. 2007;15(1):92-100.\n14.\tDworkin SF, LeResche L. Research diagnostic criteria for temporomandibular disorders: review, criteria, examinations and specifications, critique. J Craniomandib Disord. 1992;6(4):301-55.\n15.\tAlmeida L. Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o em Psicologia e Educa\u00e7\u00e3o. 2003.\n16.\tGrossefeld O, Czarnecka B. Musculoarticular disorders of the stomatognathic system in school children examined according to clinical criteria. J Oral Rehabil. 1977;4:193.\n17.\tDibbts J. Juvenile temporomandibular joint dysfunction and craniofacial growth. University of Groningen. [Dissertation]. 1977.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\n18.\tHansson T, Nilner M. A study of the occurence of symptoms of diseases of the TMJ, masticatory musculature, and related structures. J Oral Rehabil. 1975;2:313.\n19.\tHelkimo M. Studies on funstion and dysfunction of the masticatory system. I. An Epidemiological investigation of symptoms of dysfunction in Lapps in the north of Finland. Proc Finn Dent Soc. 1974;70(2):37-49.\n20.\tAgerberg G, Carlsson GE. Functional Disorders of the masticatory system. I. Distribuition of symptoms acording to age and sex as judged from investigation by questionnaire. Acta Odontol Scand. 1972;30:597-613.\n21.\tIngervall B, Hedegard B. Subjective evaluation of functional disturbances of the masticatory system in young Swedish men. Community Dent Oral Epidemiol. 1974;2(3):149-52.\n22.\tAgerberg G, Osterberg T. Maximal mandibular movements and symptoms of mandibular dysfunction in 70-year-old men and women. Sven Tandlak Tidskr. 1974;67(3):147-63.\n23.\tMolin C, Carlsson GE. Frequency of symptoms of mandibular dysfunction in young Swedish men. J Oral Rehabil. 1976;3(1):9-18.\n24.\tPosselt U. The temporomandibular syndrome and occlusion. J Prosthet. 1971;25(4):432-8.\n25.\tGarcia AR, Lacerda JN, Pereira SLS. Grau de disfun\u00e7\u00e3o da ATM e dos movimentos mandibulares em adultos jovens. Rev Assoc Paul Cir Dent.\n1997;51(1):46-51.\n26.\tNomura K, Vitti M, Oliveira AS, Chaves TC, Semprini M, Si\u00e9ssere S, et al. Use of\nthe Fonseca's Questionnaire to Assess the Prevalence and Severity of\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nTemporomandibular Disorders in Brazilian Dental Undergraduates. Braz Dent j. 2007;18(2):163-7.\n27.\tBonjardim LR, Lopes-Filho RJ, Amado G, Albuquerque RLC, Gon\u00e7alves SRJ. Association between symptoms of temporomandibular disorders and gender, morphological occlusion, and psychological factors in a group of university students. Indian J Dent Res. 2009;20:190-194\n28.\tConti PCR, et., al. A cross-sectional study of prevalence and etiology of signs and symptons of temporomandibular disorders in high school and university students. J Orofac Pain. 1996;10(3):254-62.\n29.\tMiyazaki H, al. e. An Orthodontic Study of Temporomandibular Joint Disorders. Bull Tokyo dent coll. 1994 May;35(2):85-90.\n30.\tMotegi E, al. e. An orthodontic study of temporomandibular joint disorders Part 1: Epidemiological research in Japanese 6-18 year olds. The Angle Orthodontist. 1992;62(4):249-56\n31.\tKatz J, Heft M. The Epidemiology of Self-reported TMJ Sounds and Pain in Young Adults in Israel. Journal of Public Health Dentisty. 2002 Summer;62(3):438-46.\n32.\tL.F.M.Costa, Guimar\u00e3es JP, Chaobah A. Preval\u00eancia de dist\u00farbios da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular em crian\u00e7as e adolescentes brasileiros e sua rela\u00e7\u00e3o com m\u00e1-oclus\u00e3o e h\u00e1bitos parafuncionais: um estudo epidemiol\u00f3gico transversal: Parte I. Dist\u00farbios articulares e m\u00e1-oclus\u00e3o / The prevalence of\ntemporomandibular joint disorders in Brazilian children and teenagers, and\ntheir relation with malocclusion and parafunctional habits: a cross-sectional\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nepidemiological study: Part I. Joint disorders and malocclusion. Jbrasortodonortopfacial. 2004 jan.-fev.;9(49):67-74.\n33.\tToledo BAS, Capote TSO, Campos J\u00c1DB. Associa\u00e7\u00e3o entre disfun\u00e7\u00e3o temporomandibular e depress\u00e3o. Cienc Odontol Bras. 2008;11(4):75-9.\n34.\tWarren MP, Fried JL. Temporomandibular disorders and hormones in women. Cells Tissues Organs. 2001;169(3):187-92.\n35.\tSipila K, Veijola J, Jokelainen J, Jarvelin MR, Oikarinen KS, Raustia AM, et al. Association between symptoms of temporomandibular disorders and depression: an epidimiological study of the Northern Finland 1966 Birth Cohort. Cranio. 2001;19(3):183-7.\n36.\tLeResche L, Saunders K, Korff MRV, Barlow W, Dworkin SF. Use of exogenous hormones and risk of temporomandibular disorder pain. Pain. 1997;69(1-\n2):153-60.\n37.\tAgerberg G, Cralsson GE. Functional disorders of the masticatory system. II -Symptoms in relation to impaired mobility of the mandible as judged from investigation by questionnaire. Acta Odontol Scand. 1973;31(6):337-47.\n38.\tDekon SFC, R.S. Fajardo ACZ, Beleeiro RP, Pelisser J. Estudo comparativo entre \u00edndice anamn\u00e9tico de DTM e invent\u00e1rio de ansiedade tra\u00e7o-estado (IDATE). J Bras Ocluc\u00e3o, ATM Dor Orofac. 1993;2(7):224-7.\n39.\tOliveira AS. Prevalence study of signs ans symptoms of temporomandibular disorder in Brazilian college students. Braz Oral Res. 2006;20(1):3-7.\n40.\tKuttila M, Kutilla S, Niemi PM, Alanen P, Bell YL. Fluctuation of tretament need\nfor temporomandibular disorders and age, gender, stress, and diagnostic\nsubgroup. Acta Odontol Scand. 1997;55(6):350-5.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\n41.\tMenezes MS, Bussador SK, Fernandes KPS, Biasotto-Gonzalez DA. Correla\u00e7\u00e3o entre cefaleia e disfun\u00e7ao temporomandibular. Fisioterapia e Pesquisa. 2008 Abr./jun.;15(2):183-7.\n42.\tLoureiro E, McIntyre T, Mota-Cardoso R, Ferreira MA. The relationshio between stress and life-style of students at the Faculty of Medicine in Oporto. Acta Med Port. 2008 May-Jun;21(3):209-314.\n43.\tHelmers KF, Danoff D, Steinert Y, Leyton M. Stress and depressed mood in medical students, law students, and graduate students at McGill University. Acad Med. 1997 Aug;72(8):708-14.\n44.\tBarberia E, Fern\u00e1ndez-Fr\u00edas C, Su\u00e1rez-Cl\u00faa C, Saavedra D. Analysis of anxiety variables in dental students. Int Dent Journal. 2004;54:445-9.\n45.\tRoberto AR. A Sa\u00fade Mental dos Estudantes de Medicina da Universidade da Beira Interior [Disserta\u00e7\u00e3o]. Covilh\u00e3: Universidade da Beira Interior; 2009.\n46.\tSternbach RA. Pain and \"hassles\" in the United States: Finding of the Nuprin pain report. Pain. 1986;27(1):69-80.\n47.\tCampos JADB, Gon\u00e7alves DAG, Camparis CM, Speciali JG. Confiabilidade de um formul\u00e1rio para diagn\u00f3stico da severidade da disfun\u00e7\u00e3o temporomandibular. Revista Brasileira de Fisioterapia, S\u00e3o Carlos. 2008 jan./fev. 2009;13(1):38-43.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nBibliografia\n\u2022\tPereira A. Guia Pr\u00e1tico de Utiliza\u00e7\u00e3o do SPSS - An\u00e1lise de Dados para Ci\u00eancias Sociais e Psicologia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Silabo, Lda. 2008.\n\u2022\tOkeson JP. Management of Temporomandibular Disorders and Occlusion. 6th ed. USA: Mosby; 2008.\n\u2022\tNetter FH. Atlas de Anatomia Humana. 3- ed. New York: ArtMed Editora; 2004.\n\u2022\tEsperan\u00e7a Pina JA. Anatomia Humana da Locomo\u00e7\u00e3o. 3- ed: Lidel; 1999.\n\u2022\tMoore KL, Dalley AF. Anatomia Orientada para a Cl\u00ednica. 4- ed: Guanabara Koogan; 2001.\n\u2022\tFernandes A\u00daR, Garcia AR, Zuim pRJ, Cunha KDAP, Marchiori AV. Temporomandibular joint dysfunction and anxiety in graduate dentistry. Cienc Odontol Bras. 2007 jan./mar.;10(1):70-7.\n\u2022\tChaves TC, Costa D, Grossi DB, Bertolli F. Anamnestic evaluation of temporomandibular dysfunction symptoms in asthmatic children. Fisioterapia e Pesquisa. 2004 jan./abr.;11(1):19-26.\n\u2022\tHerb K, Cho S, Stiles MA. Temporomandibular Joint Pain and Dysfunction. Current Pain and Headache Reports. 2006;10:408-14.\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\nANEXOS\nAnexo I\nEstudo de preval\u00eancia de dist\u00farbios da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular em\nestudantes de Mestrado Integrado em Medicina da Universidade da Beira Interior\nOl\u00e1 colegas!\nA minha tese de mestrado consiste na aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio (Fonseca et al. (1994)6^ para avaliar a exist\u00eancia de dist\u00farbios da articula\u00e7\u00e3o temporomandibular nos alunos do Mestrado Integrado em Medicina da UBI, por isso pe\u00e7o a vossa colabora\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia.\nI.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica\n1.\tQual \u00e9 o seu g\u00e9nero?\n\u2022\tFeminino\n\u2022\tMasculino\n2.\tQual \u00e9 a sua data de nascimento?\n\u2022 dd/mm/aaaa\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\n3.\tQual \u00e9 o seu distrito de origem?\n\u2022\tAveiro\n\u2022\tBeja\n\u2022\tBraga\n\u2022\tBragan\u00e7a\n\u2022\tCastelo Branco\n\u2022\tCoimbra\n\u2022\t\u00c9vora\n\u2022\tFaro\n\u2022\tGuarda\n\u2022\tLeiria\n\u2022\tLisboa\n\u2022\tPortalegre\n\u2022\tPorto\n\u2022\tSantar\u00e9m\n\u2022\tSet\u00fabal\n\u2022\tViana do Castelo\n\u2022\tVila Real\n\u2022\tViseu\n\u2022\tRegi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores\n\u2022\tRegi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira\n\u2022\tOutro_________\n4.\tQual \u00e9 o seu estado civil?\n\u2022\tSolteiro(a)\n\u2022\tCasado(a)\n\u2022\tUni\u00e3o de facto\n\u2022\tDivorciado(a)\n\u2022\tVi\u00favo(a)\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\n5.\tEm que ano de curso em que se encontra?\n\u2022\t1\u00b0ano\n\u2022\t2\u00b0ano\n\u2022\t3\u00b0ano\n\u2022\t4\u00b0ano\n\u2022\t5\u00b0ano\n\u2022\t6\u00b0ano\n6.\tAntecedentes Pessoais\n6.1.\tTem artrite reumat\u00f3ide, l\u00fapus, ou qualquer outra doen\u00e7a com afecta\u00e7\u00e3o poliarticular?\n\u2022\tSim\n\u2022\tN\u00e3o\n6.2.\tTeve recentemente algum traumatismo na face ou mand\u00edbula?\n\u2022 Sim\n\u2022 N\u00e3o\nMaria Elisa Campos Costa\nI\nQuestion\u00e1rio Fonseca et al. (1994)6\n1.\tSente dificuldades em abrir bem a boca?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\n2.\tSente dificuldade ao movimentar a mand\u00edbula?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\n3.\tTem cansa\u00e7o ou dor da musculatura quando mastiga?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\n4.\tTem cefaleias com frequ\u00eancia?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\n5.\tSente dores no pesco\u00e7o?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI\n6.\tTem otalgia(s) ou dor na regi\u00e3o das Articula\u00e7\u00f5es Temporomandibulares (ATMs)?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\n7.\tJ\u00e1 notou se tem ru\u00eddo nas ATMs quando mastiga ou quando abre a boca?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\n8.\tJ\u00e1 se apercebeu se tem algum h\u00e1bito como cerrar ou ranger os dentes?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\n9.\tSente que os seus dentes n\u00e3o articulam bem?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\n10.\tConsidera-se uma pessoa tensa (nervosa)?\n\u2022\tSim\n\u2022\t\u00c0s vezes\n\u2022\tN\u00e3o\nM a r i a E l i s a C a m p o s C o s t a\nI"}]}}}