{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09600"}, {"@name": "filename", "#text": "14579_000648116.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\n \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOS NOVOS ELOS DE INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL: A REDE DE GASODUTOS E A \nREESTRUTURA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL NA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE PORTO \n\nALEGRE/RS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nJACKSON BATISTA BITENCOURT \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: PROF. DR. ALDOMAR ARNALDO R\u00dcCKERT \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nPorto Alegre \n\n 2008 \n\n\n\n \n\n \n \n\n1\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\n \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOS NOVOS ELOS DE INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL: A REDE DE GASODUTOS E A \nREESTRUTURA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL NA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE PORTO \n\nALEGRE/RS \n \n \n \n \n \n \n \n\nJACKSON BATISTA BITENCOURT \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Aldomar Arnaldo R\u00fcckert \n \n \n\nBanca Examinadora:   Prof. Dr. Cl\u00e1udio Egler   \n                                                                           Prof. Dr. Maria A. Lahorgue \n                                                                           Prof. Dr. Paulo R. Soares \n\n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \ncomo requisito para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \nMestre em Geografia. \n   \n\n \n \n \n \n\n \nPorto Alegre \n\n 2008 \n\n\n\n \n\n \n \n\n2\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBitencourt, Jackson Batista \nOs novos elos de integra\u00e7\u00e3o regional: a rede de gasodutos e a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o territorial na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre/RS / \nJackson Batista Bitencourt - Porto Alegre : UFRGS/PPGEA, 2008. \n\n[140] f.   il. \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal do Rio Grande do \nSul. Instituto de Geoci\u00eancias. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \nPorto Alegre, RS - BR, 2008. \n \n \n\n1. Geografia. 2. Integra\u00e7\u00e3o Regional. 3. Infra-estrutura Energ\u00e9tica. 4. \nRede de Gasodutos. 5. Repercuss\u00f5es Territoriais. 6. Ind\u00fastria. I. T\u00edtulo. \n \n \n\n \n_____________________________ \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nBiblioteca Geoci\u00eancias - UFRGS \nRenata Cristina Grun    CRB10/1113 \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n3\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, pela vida repleta de carinho e dedica\u00e7\u00e3o.  \n\nPor sempre apontarem a educa\u00e7\u00e3o como melhor caminho. \n\n \n\n\u00c0 minha namorada, por compreender minha aus\u00eancia  \n\nem muitos momentos, mesmo estando t\u00e3o pr\u00f3ximo.  \n\n \n\nEm especial, \u00e0 mem\u00f3ria de meu av\u00f4 Laurindo Bittencourt e  \n\nde meu tio-av\u00f4 Jethro dos Santos, por povoarem minha  \n\nimagina\u00e7\u00e3o infantil com magn\u00edficas hist\u00f3rias  \n\nde trens, esta\u00e7\u00f5es e lugares distantes.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n4\n\nAGRADECIMENTO \n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o humana est\u00e1 baseada no conv\u00edvio em sociedade, pois a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 amparada \n\nnaquelas pessoas que nos guiam pelos caminhos mais dif\u00edceis e nos ajudam a seguir em frente, mesmo quando \n\nestamos prestes a desistir.  Sendo assim... \n\n \n\n...agrade\u00e7o a meus pais, Getulio e Nely, e meu irm\u00e3o, C\u00e1ssio, que sempre estiveram ao meu lado \n\nnesta longa caminhada. Ensinaram-me a n\u00e3o aceitar a sociedade desigual em que vivemos. \n\n \n\n\u00c0 minha namorada Sandra, por compreender que minhas ang\u00fastias e aus\u00eancias eram parte desta \n\n\u00e1rdua caminhada, e por isso, nunca me deixou desanimar. Sem voc\u00ea n\u00e3o haveria pesquisa. \n\n \n\nAo Prof. Aldomar, pela honra em t\u00ea-lo como orientador. Seus conhecimentos, seu empenho e \n\ndedica\u00e7\u00e3o nos estimulam na busca incans\u00e1vel por melhores resultados. Muito obrigado pelas cobran\u00e7as, e \n\npor saber as diferentes maneiras de incentivar um trabalho. \n\n \n\nAo nosso grupo de estudos \u2013 Reforma do Estado e territ\u00f3rio \u2013 representado pelos colegas Suzimari \n\nSpecht, Edu Albuquerque, Cl\u00e1udio Mung\u00f3i, Anelise Rambo, Circe Dietz, Gutemberg Vilhena, Rosmari \n\nCazarotto, Rafael Pagani e Ant\u00f4nio Cargnin. Este trabalho \u00e9 resultado tamb\u00e9m de nossos encontros e do \n\napoio de voc\u00eas. \n\n \n\nAos colegas, professores e funcion\u00e1rios do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, por sua \n\nindispens\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o ao longo desses tr\u00eas anos. \n\n \n\nA todos os colaboradores das empresas que disponibilizaram dados para esta pesquisa, sem a \n\ndedica\u00e7\u00e3o de voc\u00eas este trabalho n\u00e3o aconteceria: Jackson Sperb e Guilherme Cabral (SULG\u00c1S), Ezequiel e \n\nSimone (Bellagr\u00eas), Nestor (Amadeo Rossi), Cliton Mendes (REFAP), Thiago Guedes (Souza Cruz), \u00c1lvaro \n\nQuintana e Jos\u00e9 Alceu (Solae), Cl\u00e1udio Voltaire (Bayer), Maria Odila e Gl\u00e1dis (COPESUL), Silvia Klein \n\n(Gerdau),  Seslaw Siwick (GM) e Alessandro Silveira (UTE Canoas). \n\n \n\n\u00c0 UFRGS, por possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o desta e de outras tantas pesquisas. \n\n \n\nA todas as pessoas que fazem parte de minha vida, meus mais sinceros agradecimentos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n5\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cUm homem nunca deveria envergonhar-se por reconhecer um erro,  \nafinal \u00e9 a evid\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o, pelo fato de saber \n\nmais hoje do que sabia ontem\u201d. \n \n\nJonathan Swift \n\n\n\n \n\n \n \n\n6\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nANEEL \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nAUNE \u2013 Aglomerado Urbano do Nordeste \n\nANP \u2013 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \n\nCCPE \u2013 Comit\u00ea Coordenador do Planejamento da Expans\u00e3o dos sistemas el\u00e9tricos/BRASIL \n\nCEEE \u2013 Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica/RS \n\nCNE \u2013 Comisi\u00f3n Nacional de Energia/ Chile \n\nCNPE \u2013 Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica  \n\nCOPESUL \u2013 Companhia Petroqu\u00edmica do Sul S/A. \n\nCOREDES \u2013 Conselhos Regionais de Desenvolvimento \n\nFEDERASUL \u2013 Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Comerciais e de Servi\u00e7os do Rio Grande do Sul  \n\nFEE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Economia e Estat\u00edstica/RS \n\nFIERGS \u2013 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio Grande do Sul/RS \n\nII PND \u2013 Plano Nacional de Desenvolvimento \n\nIIRSA \u2013 Iniciativa para la Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Suramericana \n\nGNV \u2013 G\u00e1s Natural Veicular \n\nMERCOSUL \u2013 Mercado Comum do Sul \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMETROPLAN \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Planejamento Metropolitano e Regional/RS \n\nPEA \u2013 Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPND \u2013 Plano Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o \n\nREFAP \u2013 Refinaria Alberto Pasqualini S/A \n\nRMPA \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \n\nSULG\u00c1S \u2013 Companhia de G\u00e1s do Estado do Rio Grande do Sul  \n\nTGB \u2013 Transportadora Brasileira Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil S/A \n\nTGM \u2013 Transportadora de G\u00e1s del Mercosur  \n\nTGN \u2013 Transportadora de G\u00e1s Del Norte \n\nTSB \u2013 Transportadora Sul-Brasileira de G\u00e1s \n\nUFRGS \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUTE \u2013 Unidade Termel\u00e9trica  \n\nVAB \u2013 Valor Adicionado Bruto \n\n\n\n \n\n \n \n\n7\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Acesso dos setores econ\u00f4micos \u00e0 rede de gasodutos..............................................91 \n\nFigura 2 - Unidade da Souza Cruz em Cachoeirinha/RS.......................................................101 \n\nFigura 3 - Refinaria Alberto Pasqualini S/A \u2013 REFAP em Canoas/RS.................................102 \n\nFigura 4 - UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa em Canoas/RS.........................................................................103 \n\nFigura 5 - Unidade da General Motors em Gravata\u00ed/RS........................................................104 \n\nFigura 6 - Unidade Bellagr\u00eas, em Charqueadas/RS...............................................................106 \n\nFigura 7 - Forno cer\u00e2mico na unidade da Bellagr\u00eas..............................................................110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n8\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Varia\u00e7\u00f5es do PIB total - 2000-2004......................................................................76 \n\nGr\u00e1fico 2 - Rela\u00e7\u00e3o entre o PIB do Rio Grande do Sul e RMPA (2004)................................77 \n\nGr\u00e1fico 3 - VAB Setor Secund\u00e1rio - Rela\u00e7\u00e3o entre RS e RMPA (2004)................................80 \n\nGr\u00e1fico 4 - VAB conforme subdivis\u00f5es da RMPA (2004)......................................................82 \n\nGr\u00e1fico 5 - Demanda por g\u00e1s natural na RMPA......................................................................92 \n\nGr\u00e1fico 6 - Demanda por g\u00e1s natural na RMPA (2006) \u2013 por setor produtivo........................94 \n\nGr\u00e1fico 7 - Demanda por g\u00e1s natural na RMPA (2006) \u2013 total de \n\nestabelecimentos.......................................................................................................................95  \n\nGr\u00e1fico 8 - Destino da produ\u00e7\u00e3o do Setor Sider\u00fargico do RS...............................................112 \n\nGr\u00e1fico 9 - Destino da produ\u00e7\u00e3o da REFAP S/A...................................................................114 \n\nGr\u00e1fico 10 - Destino da produ\u00e7\u00e3o da Bellagr\u00eas Ltda.............................................................115 \n\nGr\u00e1fico 11 - Destino da produ\u00e7\u00e3o da COPESUL...................................................................116 \n\nGr\u00e1fico 12 - Destino da produ\u00e7\u00e3o da Amadeo Rossi S/A......................................................117 \n\nGr\u00e1fico 13 - Destino da produ\u00e7\u00e3o da General Motors do Brasil............................................118 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n9\n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\n \n\nMapa 1 - Rede de infra-estruturas energ\u00e9ticas \u2013 MERCOSUL...............................................48 \n\nMapa 2 - O Gasbol e o Pol\u00edgono Desenvolvido.......................................................................49 \n\nMapa 3 - Evolu\u00e7\u00e3o territorial da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre................................72 \n\nMapa 4 - Subdivis\u00e3o Territorial da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre............................78  \n\nMapa 5 - Participa\u00e7\u00f5es do VAB por categorias na RMPA \u2013 por munic\u00edpios..........................79 \n\nMapa 6 - VAB Industrial na RMPA \u2013 por munic\u00edpios (2004).................................................81 \n\nMapa 7 - Sistema de distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural na RMPA (2006).........................................84 \n\nMapa 8 - Demanda industrial de g\u00e1s natural na RMPA (2006) Clientes da SULG\u00c1S...........87 \n\nMapa 9 - Demanda industrial de g\u00e1s natural na RMPA (2006) Empresas pesquisadas..........88 \n\nMapa 10 - Rede de transmiss\u00e3o de energia na RMPA (2006).................................................89 \n\nMapa 11 - Demanda por g\u00e1s natural na RMPA/por munic\u00edpios (2006)..................................96 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n10\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.....................................58 \n\nTabela 2 - Comparativo populacional na RMPA \u2013 2000 e 2006.............................................73 \n\nTabela 3 - Comparativo populacional entre RMPA e RS (em %)...........................................74 \n\nTabela 4 - Demanda industrial por g\u00e1s natural (2006)...........................................................108 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n11\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQuadro 1 - O g\u00e1s natural na Petrobras: vis\u00e3o antiga...............................................................67 \n\nQuadro 2 - O g\u00e1s natural na Petrobras: vis\u00e3o nova.................................................................68 \n\nQuadro 3 - A evolu\u00e7\u00e3o territorial da RMPA...........................................................................71 \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas gerais das empresas visitadas......................................................100 \n\nQuadro 5 - Ano de implanta\u00e7\u00e3o da unidade industrial na RMPA.........................................107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n12\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nA presente pesquisa prop\u00f5e estabelecer uma discuss\u00e3o em torno da integra\u00e7\u00e3o \n\nsupranacional de infra-estruturas energ\u00e9ticas, tendo como enfoque principal a rede de \n\ngasodutos. Entende-se que a expans\u00e3o de infra-estruturas energ\u00e9ticas acaba gerando \n\nrepercuss\u00f5es diferenciadas no territ\u00f3rio, tanto na escala supranacional quanto na escala \n\nregional/local. Desde a flexibiliza\u00e7\u00e3o do setor de petr\u00f3leo no Brasil, em meados da d\u00e9cada de \n\n1990, a Petrobras vem expandindo significativamente sua atua\u00e7\u00e3o internacional, onde o g\u00e1s \n\nnatural \u00e9 colocado como os dos principais objetivos para explora\u00e7\u00e3o. Considera-se \n\nfundamental entender os principais aspectos do processo de integra\u00e7\u00e3o supranacional de infra-\n\nestruturas energ\u00e9ticas, assim como as principais repercuss\u00f5es territoriais ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o de \n\num novo insumo energ\u00e9tico na escala local/regional, no caso espec\u00edfico desta pesquisa, a \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre - RMPA. Estas repercuss\u00f5es s\u00e3o mensuradas atrav\u00e9s de \n\numa amostra do setor industrial da RMPA, onde se procura analisar a import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o \n\ndo g\u00e1s natural para este setor, manifestado atrav\u00e9s da destina\u00e7\u00e3o e convers\u00e3o do consumo \n\nenerg\u00e9tico, atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos e at\u00e9 mesmo mobilidade territorial. \n\n \n\nPalavras-chave: Integra\u00e7\u00e3o regional. Infra-estrutura energ\u00e9tica. Rede de gasodutos. \n\nRepercuss\u00f5es territoriais. Ind\u00fastria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n13\n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThe present research aims at establishing a discussion about the supranational \n\nintegration of the energetic infrastructure, having as its main focus the gas pipeline network. \n\nWe understand that the expansion of energetic infrastructures generate differentiated \n\nrepercussions in the territory at both the supranational and regional/local scales. Since the \n\nflexibilization of the petrol sector in Brazil, in the middle 1990s, the international \n\nparticipation of Petrobras has been growing significantly, and the natural gas is placed as one \n\nof the main objectives for the exploration. Therefore, it is fundamental to understand the main \n\naspects of the process of international integration of the energetic infrastructures, as well as \n\nthe main territorial repercussions after the introduction of the new energetic input at the \n\nlocal/regional scale, more specifically, the metropolitan region of Porto Alegre \u2013 RMPA. \n\nThese repercussions are measured through a sample of the industrial sector of RPMA, where \n\nwe try to analyze the importance of the insertion of the natural gas for this sector, manifested \n\nthrough the destination and conversion of the energetic consume, attraction of new \n\ninvestments, as well as territorial mobility. \n\n \n\nKey words: Regional integration. Energetic infrastructure Gas pipeline network. \n\nTerritorial repercussions. Industry. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n14\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................................................................16 \n\n2 GLOBALIZA\u00c7\u00c3O E TERRIT\u00d3RIO................................................................................24 \n\n2.1 AS IMPLICA\u00c7\u00d5ES DA GLOBALIZA\u00c7\u00c3O NO TERRIT\u00d3RIO.....................................24 \n\n2.2 AS RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE ESTADO E O MERCADO.......................................................27 \n\n2.3 A GLOBALIZA\u00c7\u00c3O E A REFORMA DO ESTADO......................................................33 \n\n2.4 O ATUAL CONTEXTO DO G\u00c1S NATURAL.................................................................40 \n\n2.4.1 A EXPANS\u00c3O DAS REDES F\u00cdSICAS: O EXEMPLO DO G\u00c1S NATURAL.............41 \n\n2.4.2 OS REFLEXOS DA REESTRUTURA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL NA INTEGRA\u00c7\u00c3O \n\nENERG\u00c9TICA..........................................................................................................................44 \n\n3 ENERGIA E INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL......................................................................53 \n\n3.1 HIST\u00d3RICO E OBJETIVOS..............................................................................................53 \n\n3.2 O MERCADO BRASILEIRO DO G\u00c1S NATURAL........................................................61 \n\n3.2.1 A REDE DE GASODUTOS E A DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE G\u00c1S NATURAL....................62 \n\n3.2.2 A PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA PETROBRAS NA EXPANS\u00c3O DA MATRIZ GAS\u00cdFERA \n\nNO     BRASIL..........................................................................................................................65 \n\n4 A REDE DE G\u00c1S NATURAL NA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE PORTO ALEGRE \n\n- RMPA..................................................................................................................70 \n\n4.1 A INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O E CONFIGURA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O \n\nMETROPOLITANO.................................................................................................................70 \n\n4.2 OS N\u00daMEROS DA DEMOGRAFIA METROPOLITANA..............................................73 \n\n4.3 OS VETORES DE CRESCIMENTO E DIN\u00c2MICA DA ECONOMIA DA RMPA........74 \n\n4.4 A REDE DE G\u00c1S NATURAL NA RMPA........................................................................86 \n\n4.5 DEMANDA DE G\u00c1S NATURAL NA RMPA..................................................................90 \n\n5 A GEOECONOMIA DO G\u00c1S NATURAL NA RMPA...................................................97 \n\n5.1 OS REFLEXOS DA BUSCA POR NOVOS MERCADOS: INTEGRA\u00c7\u00c3O OU \n\nFRAGMENTA\u00c7\u00c3O NA RMPA?............................................................................................97 \n\n5.2 AS EMPRESAS PESQUISADAS......................................................................................98 \n\n5.3 UTILIZA\u00c7\u00d5ES DO G\u00c1S NATURAL.............................................................................108 \n\n5.4 DESTINO DAS EXPORTA\u00c7\u00d5ES...................................................................................111 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................................................121 \n\n\n\n \n\n \n \n\n15\n\nREFER\u00caNCIAS ...................................................................................................................125 \n\nANEXO A \u2013 LISTA DE EMPRESAS ENTREVISTADAS.................................................133 \n\nANEXO B \u2013 ENTREVISTA DIRIGIDA AS EMPRESAS VISITADAS.............................134 \n\nANEXO C \u2013 ENTREVISTA DIRIGIDA \u00c0 DISTRIBUIDORA SULG\u00c1S..........................137 \n\nANEXO D \u2013 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE ATIVIDADES ECON\u00d4MICAS .........138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n16\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\nO presente trabalho \u00e9 o resultado da Pesquisa de Disserta\u00e7\u00e3o desenvolvida no \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia do Instituto de Geoci\u00eancias, da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul \u2013 UFRGS. A pesquisa foi desenvolvida na \u00e1rea de \u201cAn\u00e1lise \n\nTerritorial\u201d, no \u00e2mbito do projeto \u201cRepercuss\u00f5es Territoriais das Transforma\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas e \n\nEcon\u00f4micas\u201d. A orienta\u00e7\u00e3o desenvolveu-se no \u00e2mbito do grupo de orientandos do Prof. Dr. \n\nAldomar Arnaldo R\u00fcckert. \u201cReforma do Estado e Territ\u00f3rio\u201d. Este estudo, na medida em que \n\nbusca resolver seu problema de investiga\u00e7\u00e3o, a demonstra a contribui\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia \n\nGeogr\u00e1fica no planejamento e na transforma\u00e7\u00e3o da realidade, principalmente no que se refere \n\n\u00e0 quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o regional de infra-estruturas energ\u00e9ticas. \n\nAo propor esta pesquisa, tem-se por pressuposto que a expans\u00e3o da rede de infra-\n\nestruturas energ\u00e9ticas gera transforma\u00e7\u00f5es diferenciadas no territ\u00f3rio, tanto na escala \n\nsupranacional quanto nas escalas nacional e regional. Estas transforma\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas \n\nno transcorrer deste trabalho, obedecendo a sua escala de ocorr\u00eancia. \n\nContextualizando as tend\u00eancias de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e fragmenta\u00e7\u00e3o territorial, \n\npercebemos que a base material do territ\u00f3rio testemunha profundas transforma\u00e7\u00f5es. Entre \n\nelas, destaca-se, nesta pesquisa, a implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de engenharia (SANTOS; \n\nSILVEIRA, 2004), que s\u00e3o ampliados e imbricados de forma articulada e em escalas cada vez \n\nmais abrangentes, possibilitando a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e seu uso seletivo \u2013 os elos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o \u2013 atrav\u00e9s de redes, conseq\u00fc\u00eancias da unifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e organizacional. \n\nTendo em vista o que foi mencionado, podemos afirmar que este estudo busca \n\ncentrar sua investiga\u00e7\u00e3o na articula\u00e7\u00e3o/expans\u00e3o da rede de transporte de g\u00e1s natural no \n\ncontexto supranacional do MERCOSUL, tamb\u00e9m no contexto nacional e no regional/local, \n\ncircunscrito \u00e0 Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \u2013 RMPA. Para tal, ser\u00e3o analisados \n\nalguns reflexos da inser\u00e7\u00e3o deste insumo energ\u00e9tico no setor industrial da RMPA, como a \n\nconvers\u00e3o de parte deste setor produtivo e a pr\u00f3pria mobilidade territorial exercida pela \n\nestrutura produtiva industrial. O espa\u00e7o territorial da RMPA pode ser considerado como a \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o industrial do estado do Rio Grande do Sul e, tamb\u00e9m, como v\u00e9rtice sul da \n\ndelimita\u00e7\u00e3o territorial mais desenvolvida do Brasil, conceituada como Pol\u00edgono Desenvolvido \n\n(DINIZ, 1993, 1994, 1995). \n\n\n\n \n\n \n \n\n17\n\nA Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, constitu\u00edda atualmente por 31 munic\u00edpios, \n\ndestaca-se no cen\u00e1rio econ\u00f4mico por participar com 40% do PIB \u2013 Produto Interno Bruto \u2013 do \n\nestado do Rio Grande do Sul (FEE, 2007). Em outro importante \u00edndice, o VAB \u2013 Valor \n\nAdicionado Bruto \u2013, a RMPA participa com 49% do total do Rio Grande do Sul. Diante desta \n\nrealidade, observa-se que este recorte territorial apresenta, tamb\u00e9m, significativa concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo setor industrial e de servi\u00e7os do Rio Grande do Sul, criando, por conseguinte, uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o especial na pr\u00f3pria din\u00e2mica econ\u00f4mica do estado do Rio Grande do Sul. A partir da \n\ninser\u00e7\u00e3o de uma nova infra-estrutura energ\u00e9tica, o gasoduto Bol\u00edvia-Brasil e suas \n\nramifica\u00e7\u00f5es, suscitamos a tend\u00eancia de uma reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, principalmente no \n\nsetor industrial demandante do referido insumo energ\u00e9tico. \n\nA op\u00e7\u00e3o pela abordagem de algumas dimens\u00f5es do processo tendencial de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o territorial na RMPA se justifica pelas caracter\u00edsticas econ\u00f4micas citadas. Sendo \n\na maior concentra\u00e7\u00e3o industrial do estado do Rio Grande do Sul, a introdu\u00e7\u00e3o de um novo \n\ninsumo energ\u00e9tico acabar\u00e1 por gerar transforma\u00e7\u00f5es neste setor produtivo. Foram estas que \n\nmotivaram a realiza\u00e7\u00e3o desta presente pesquisa. \n\nSurgem, portanto, alguns questionamentos. A implanta\u00e7\u00e3o de redes de infra-\n\nestruturas estrat\u00e9gicas no Brasil, com a participa\u00e7\u00e3o do capital privado, beneficiar\u00e1 apenas os \n\nterrit\u00f3rios que j\u00e1 apresentam uma s\u00f3lida concentra\u00e7\u00e3o industrial? Quais os reflexos percebidos \n\nno setor industrial da RMPA a partir da implanta\u00e7\u00e3o da rede de g\u00e1s natural? Como se \n\nrelaciona a integra\u00e7\u00e3o de redes de infra-estrutura na escala supranacional \u2013 MERCOSUL \u2013 \n\nNacional \u2013 e na regional \u2013 RMPA? \n\nConsidera-se que esta pesquisa se justifica, \u00e0 medida que a partir do final da d\u00e9cada \n\nde 1980, as pol\u00edticas voltadas para a infra-estrutura energ\u00e9tica no Brasil come\u00e7am a sofrer \n\nprofundas transforma\u00e7\u00f5es. O Estado, como ator principal do processo de moderniza\u00e7\u00e3o, \n\nfundado no poder unidimensional de desenvolvimento e crescimento econ\u00f4mico e social do \n\npa\u00eds, deflagra seu per\u00edodo de crise. Esta deflagrou mudan\u00e7as no plano de pol\u00edticas \n\ninternacionais e proporcionou a a\u00e7\u00e3o de empresas cada vez mais globais nas frentes de \n\nconstru\u00e7\u00e3o/gest\u00e3o de projetos de infra-estrutura, principalmente a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 (R\u00dcCKERT, 2004), e fundamentado na figura das privatiza\u00e7\u00f5es dos setores produtivos, \n\nenerg\u00e9ticos e de comunica\u00e7\u00e3o e, mais adiante, nas posteriores regulamenta\u00e7\u00f5es desses \n\nmesmos mercados com a cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras. \n\nEsse processo desencadeou grandes transforma\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas p\u00fablicas em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s a\u00e7\u00f5es de fomento na \u00e1rea produtiva nas regi\u00f5es de maior industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Estas \n\n\n\n \n\n \n \n\n18\n\nregi\u00f5es, por apresentarem grandes concentra\u00e7\u00f5es industriais, privilegiadas nos moldes do livre \n\nmercado, concentram investimentos de monta a fim de reproduzirem de forma mais din\u00e2mica \n\no capital ali empregado.  \n\nConsiderando a reestrutura\u00e7\u00e3o da infra-estrutura energ\u00e9tica, apresentando uma \n\ntend\u00eancia cada vez maior de integra\u00e7\u00e3o regional entre os pa\u00edses-membro do MERCOSUL, \n\nsurge potencialmente uma nova din\u00e2mica no setor industrial (ALONSO, 2004). A interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre as bacias gas\u00edferas da Argentina e da Bol\u00edvia aos grandes centros industriais brasileiros \n\ncome\u00e7a a tornar fact\u00edvel a competitividade da economia industrial atrav\u00e9s de insumo mais \n\nbarato do que a energia el\u00e9trica gerada a partir de hidrel\u00e9tricas e de outras fontes. \n\nPara tal, a presente pesquisa est\u00e1 baseada em quatro hip\u00f3teses referentes \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da rede de g\u00e1s natural na RMPA e os reflexos no setor industrial. S\u00e3o elas: \n\n A integra\u00e7\u00e3o supranacional pode representar, em uma escala nacional, uma \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o territorial e possibilitar a concentra\u00e7\u00e3o de investimentos. \n\n A participa\u00e7\u00e3o do capital privado na implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da rede de gasodutos \n\nfaz com que o territ\u00f3rio por ora seja reestruturado e adequado para que corresponda \u00e0s \n\nexpectativas empresariais. \n\n A implanta\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil e as ramifica\u00e7\u00f5es na RMPA podem \n\ninfluenciar na mobilidade territorial do setor industrial no Rio Grande do Sul e na atra\u00e7\u00e3o de \n\nnovos investimentos. \n\n A inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na RMPA representa uma significativa redu\u00e7\u00e3o de \n\ncustos para o setor industrial, refletindo no aumento das exporta\u00e7\u00f5es. \n\nCom base nas hip\u00f3teses levantadas, o objetivo central gira em torno de \u201canalisar \n\nalgumas tend\u00eancias da reestrutura\u00e7\u00e3o territorial na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre a \n\npartir da implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da infra-estrutura de gasodutos na regi\u00e3o\u201d. Por sua \n\nvez, os objetivos espec\u00edficos consistem em: \n\n identificar os atores envolvidos na implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da rede de gasodutos \n\nna RMPA; \n\n identificar os setores produtivos que utilizam g\u00e1s natural e sua respectiva \n\nutilidade; \n\n comparar a demanda e as destina\u00e7\u00f5es do g\u00e1s natural no setor industrial da \n\nRMPA; \n\n relacionar os principais destinos das exporta\u00e7\u00f5es do setor industrial que utiliza \n\ng\u00e1s natural na RMPA; \n\n\n\n \n\n \n \n\n19\n\n determinar a varia\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural no \n\nprocesso produtivo. \n\nPara alcan\u00e7ar estes objetivos, utilizar-se-\u00e3o os recursos das escalas geogr\u00e1ficas de \n\npoder e gest\u00e3o. Este \u00e9 um procedimento metodol\u00f3gico que contribui para a compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica territorial do desenvolvimento, pois permite observar como institui\u00e7\u00f5es \n\nregionais/supranacionais \u2013 Estado e Mercado \u2013 articulam-se entre si e com as demais escalas \n\nde poder e gest\u00e3o, com vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento territorial. Para a an\u00e1lise \n\ngeogr\u00e1fica, torna-se de fundamental import\u00e2ncia a considera\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de diferentes \n\nescalas de poder e gest\u00e3o atuante nos lugares, para a compreens\u00e3o da complexidade das \n\nrela\u00e7\u00f5es no que se refere \u00e0s redes de integra\u00e7\u00e3o supranacional. \n\nAntes de prosseguir nesta discuss\u00e3o, cabe ressaltar a import\u00e2ncia em n\u00e3o confundir-\n\nse a escala geogr\u00e1fica com a cartogr\u00e1fica. A cartogr\u00e1fica constitui um instrumento da \n\nGeografia e representa o espa\u00e7o como forma geom\u00e9trica. J\u00e1 a escala geogr\u00e1fica trata de \n\nrepresentar as rela\u00e7\u00f5es que as sociedades mant\u00eam com esta forma geom\u00e9trica (RAFFESTIN, \n\n1993). \n\nDentro da ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, a quest\u00e3o da escala adquire relev\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso globalizador estar deixando o espa\u00e7o mais din\u00e2mico, mais interligado. Acaba-se \n\nestabelecendo, assim, um n\u00famero maior de fluxos entre os lugares que, frente \u00e0 l\u00f3gica \n\ncapitalista, tendem a assumir um car\u00e1ter hegem\u00f4nico. Nessa realidade, a escala geogr\u00e1fica se \n\ncaracteriza como um m\u00e9todo eficiente que, ao estabelecer um subconjunto, torna sua \n\ncompreens\u00e3o poss\u00edvel. Frente \u00e0 complexidade do espa\u00e7o, a descri\u00e7\u00e3o da totalidade torna-se \n\nexaustiva, n\u00e3o levando \u00e0 compreens\u00e3o do fen\u00f4meno (RAFFESTIN, 1993). Racine, Raffestin e \n\nRuffy (1983) tratam da escala como um filtro que empobrece a realidade, mas que preserva o \n\nque \u00e9 pertinente em rela\u00e7\u00e3o ao objeto ou processo de estudo, permitindo sua compreens\u00e3o. \n\nDiante disso, a escala geogr\u00e1fica pode ser considerada como um artif\u00edcio anal\u00edtico \n\nque d\u00e1 visibilidade ao real (CASTRO, 1995). Este real, por vezes, pode ser compreendido \n\nsomente atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o e da fragmenta\u00e7\u00e3o. Contudo, este recorte visto isoladamente \n\nde seu entorno, n\u00e3o tem poder explicativo, ou seja, o recorte espacial a ser analisado estar\u00e1 \n\nsempre relacionado ao seu entorno, \u00e0s demais escalas. \n\nDiscutindo a escala como um problema crucial na geografia, Lacoste (2001) explicitou \n\nque diferen\u00e7as de tamanho da superf\u00edcie implicavam em diferen\u00e7as quantitativas e qualitativas \n\ndos fen\u00f4menos. Para ele, a complexidade das configura\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o terrestre decorre das \n\nm\u00faltiplas interse\u00e7\u00f5es entre as configura\u00e7\u00f5es precisas destes diferentes fen\u00f4menos e que a sua \n\n\n\n \n\n \n \n\n20\n\nvisibilidade depende da escala cartogr\u00e1fica de representa\u00e7\u00e3o adequada. Pois \u201c(...) a realidade \n\naparece diferente de acordo com a escala dos mapas, de acordo com os n\u00edveis de an\u00e1lise\u201d \n\n(LACOSTE, 2001, p. 61). \n\nAlgumas express\u00f5es importantes s\u00e3o introduzidas pelo autor em sua discuss\u00e3o: \n\nconjuntos espaciais, \u201c(...) definidos por elementos e suas rela\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m pelo tra\u00e7ado \n\npreciso de seus contornos cartogr\u00e1ficos particulares, (que) fornecem um conhecimento \n\nextremamente parcial da realidade\u201d; ordem de grandeza \u201c(...) que significa dimens\u00e3o, \n\ntamanho\u201d; n\u00edvel de an\u00e1lise \u201c(...) que significa o recorte sob investiga\u00e7\u00e3o\u201d; espa\u00e7o de \n\nconcep\u00e7\u00e3o \u201c(...) que seria o recorte \u2013 n\u00edvel de an\u00e1lise \u2013 no qual se define o problema a ser \n\ninvestigado, ou seja, o n\u00edvel de concep\u00e7\u00e3o\u201d. (LACOSTE, 2001, p. 62). Na realidade, trata-se \n\nde tentar buscar o espa\u00e7o de visibilidade dos fen\u00f4menos escolhidos a partir da perspectiva de \n\nque \u201c(...) \u00e0 mudan\u00e7a de escala corresponde uma mudan\u00e7a do n\u00edvel de an\u00e1lise e deveria \n\ncorresponder uma mudan\u00e7a no n\u00edvel de concep\u00e7\u00e3o\u201d (LACOSTE, 2001, p. 62). \n\nAl\u00e9m do mais, a multidimensionalidade de poder (Estado e Mercado) tamb\u00e9m torna \n\na an\u00e1lise territorial mais complexa. Em raz\u00e3o disso, explicar o lugar pelo lugar tornou-se algo \n\nincoerente. Nem mesmo o lugar pode explicar a totalidade, ou seja, o local n\u00e3o \u00e9 auto-\n\nsuficiente e o contr\u00e1rio da mesma forma. Quando se trata de quest\u00f5es territoriais, levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o escalas ex\u00f3genas e o recorte em an\u00e1lise torna-se algo essencial para a \n\ncompreens\u00e3o da ess\u00eancia dos fen\u00f4menos. Outro ponto a considerar \u00e9 o fato de que \u201ca no\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7o \u00e9 insepar\u00e1vel da id\u00e9ia de sistemas de tempo. A cada momento da hist\u00f3ria local, \n\nregional, nacional ou mundial, a a\u00e7\u00e3o das diversas vari\u00e1veis depende das condi\u00e7\u00f5es do \n\ncorrespondente sistema temporal\u201d (SANTOS, 1985, p. 22). Assim, para compreender a \n\nrealidade regional, observam-se as rugosidades do tempo, bem como a difus\u00e3o desigual das \n\nt\u00e9cnicas torna-se algo imprescind\u00edvel. \n\nPor\u00e9m, \u00e9 importante considerar o maior protagonismo que o regional ou o que os \n\natores regionais v\u00eam assumindo no desencadeamento de processos de desenvolvimento \n\nterritorial. Acselrad (2002) trata desta quest\u00e3o ao afirmar que o estado pr\u00e9-moderno n\u00e3o \n\ngovernava, apenas mantinha a soberania sobre o seu territ\u00f3rio, passando historicamente a \n\nincorporar pr\u00e1ticas governamentais. No s\u00e9culo XIX, passa a ocorrer uma externaliza\u00e7\u00e3o ou \n\numa descentraliza\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas, por meio das privatiza\u00e7\u00f5es, parcerias, responsabilidade \n\nsocial atribu\u00edda \u00e0s empresas.  \n\nTendo em vista o mencionado acima, fica evidente a import\u00e2ncia que o regional vem \n\nassumindo frente aos processos de desenvolvimento territorial. Para compreender a din\u00e2mica \n\n\n\n \n\n \n \n\n21\n\nterritorial do recorte a ser analisado, s\u00e3o estabelecidas as escalas de poder e gest\u00e3o: (1) escala \n\nregional, correspondente \u00e0 RMPA; (2) escala estadual; (3) escala nacional e, por fim, (4) a \n\nescala internacional. Tem-se por pressuposto que tal divis\u00e3o permitir\u00e1 uma demonstra\u00e7\u00e3o \n\nmais sint\u00e9tica das escalas de poder e gest\u00e3o e como isso se reflete no espa\u00e7o regional. \n\nTendo por base estas quatro escalas, adotaram-se os seguintes procedimentos \n\nt\u00e9cnicos: \n\n pesquisas documentais: estatutos, projetos, pesquisas e relat\u00f3rios obtidos na \n\nSULG\u00c1S \u2013 Companhia de G\u00e1s do estado do Rio Grande do Sul \u2013 e na FEE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de \n\nEconomia e Estat\u00edstica do Rio Grande do Sul; al\u00e9m de consultas a sites da ANP, IBGE, \n\nFIERGS, MME, EPE, IIRSA, para obten\u00e7\u00e3o de dados secund\u00e1rios; \n\n entrevistas: foram entrevistados representantes de onze empresas do setor \n\nindustrial da RMPA, conforme um question\u00e1rio padr\u00e3o, e ainda representantes da SULG\u00c1S, \n\ncom entrevista aberta; \n\n representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas: foram elaborados mapas e figuras \n\nrepresentando: \n\n     (a) as redes e n\u00f3s das infra-estruturas energ\u00e9ticas no MERCOSUL, com base na \n\nan\u00e1lise de Raffestin (1993); \n\n     (b) a caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da RMPA; \n\n     (c) o territ\u00f3rio da RMPA, apresentando a rede e os n\u00f3s do g\u00e1s natural canalizado. \n\nA pesquisa de campo est\u00e1 organizada num esquema de amostragem atrav\u00e9s de um \n\nquestion\u00e1rio aplicado em unidades industriais, gera\u00e7\u00e3o e co-gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, tendo a \n\nempresa como unidade central de investiga\u00e7\u00e3o e n\u00facleo em torno do qual se articulam estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletadas. \n\nOptou-se pelo envio de correspond\u00eancia solicitando um agendamento para a \n\nvisita\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade produtiva e aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio. O objetivo principal foi formar \n\numa amostra significativa perante o n\u00famero total de estabelecimento que demandam g\u00e1s \n\nnatural na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre. Atentando, tamb\u00e9m, para obter uma \n\namostragem de, no m\u00ednimo, uma unidade industrial por munic\u00edpio que recebe g\u00e1s natural na \n\nRMPA, assim como por uma unidade de gera\u00e7\u00e3o e de co-gera\u00e7\u00e3o por munic\u00edpio.  \n\nAp\u00f3s sistem\u00e1ticas e insistentes solicita\u00e7\u00f5es de agendamentos, as empresas citadas \n\nneste estudo foram aquelas que aceitaram conceder informa\u00e7\u00f5es a respeito da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ng\u00e1s natural e do processo produtivo como um todo. Cabe ressaltar que parte das empresas, por \n\n\n\n \n\n \n \n\n22\n\nquest\u00f5es institucionais, n\u00e3o forneceram a totalidade das informa\u00e7\u00f5es solicitadas, mas tamb\u00e9m \n\nforam inclu\u00eddas no resultado final deste estudo. \n\nAdotamos o conceito de empresa como \u201cunidade jur\u00eddica caracterizada por uma \n\nfirma ou raz\u00e3o social que engloba o conjunto de atividades econ\u00f4micas exercidas em uma ou \n\nmais unidades locais\u201d (PIA/IBGE, 2004). A unidade local \u00e9 definida como \u201co espa\u00e7o f\u00edsico, \n\ngeralmente uma \u00e1rea cont\u00ednua, onde uma ou mais atividades econ\u00f4micas s\u00e3o desenvolvidas, \n\ncorrespondendo a um endere\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o da empresa\u201d (PIA/IBGE, 2004). Para esta \n\npesquisa, requisito b\u00e1sico \u00e9 que o endere\u00e7o da unidade produtiva esteja localizado na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Porto Alegre. As empresas podem atuar em um \u00fanico local/endere\u00e7o ou em \n\nmais de um. As an\u00e1lises da estrutura industrial, sob as \u00f3ticas espacial/geogr\u00e1fica e/ou \n\nsetorial/por atividade econ\u00f4mica, requerem estat\u00edsticas constru\u00eddas levando em conta a \n\nprodu\u00e7\u00e3o final industrial, assim como a finalidade do g\u00e1s natural no processo produtivo e o \n\ndestino das poss\u00edveis exporta\u00e7\u00f5es. \n\nOperacionalmente, amostragem \u00e9 baseada em um question\u00e1rio com duas partes: na \n\nprimeira, as informa\u00e7\u00f5es relacionadas com a face institucional da empresa, assim como os \n\nquantitativos de pessoal ocupado; na segunda, a finalidade do g\u00e1s natural na unidade e \n\natividade principal exercida e que seja informado um conjunto reduzido de vari\u00e1veis \n\nreferentes \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.  \n\nQuanto ao mapeamento da rede de g\u00e1s natural na RMPA, sua delimita\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 \n\natrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e/ou localiza\u00e7\u00e3o: \n\n das empresas que constam nesta pesquisa; \n\n das subdivis\u00f5es da RMPA, conforme v\u00ednculos socioecon\u00f4micos. \n\nAp\u00f3s a sistematiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lises e organiza\u00e7\u00e3o dos dados, a disserta\u00e7\u00e3o apresenta-se \n\ndisposta em quatro cap\u00edtulos: (I) A Globaliza\u00e7\u00e3o e o territ\u00f3rio; (II) Energia e integra\u00e7\u00e3o \n\nregional; (III) A rede de g\u00e1s natural na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre e (IV) A \n\ngeoeconomia do g\u00e1s natural na RMPA. Al\u00e9m destes, ainda constituem esta pesquisa a \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o, as Considera\u00e7\u00f5es Finais, as Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas e os Anexos. \n\nNo cap\u00edtulo primeiro ser\u00e1 abordado o processo de globaliza\u00e7\u00e3o e como este tem \n\ngerado desigualdades territoriais. Sobre esse cen\u00e1rio, as novas correntes de globaliza\u00e7\u00e3o e de \n\nintegra\u00e7\u00e3o ao mercado mundial est\u00e3o desenhando uma nova estrutura territorial, dependendo \n\nfundamentalmente da regula\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica, mas tamb\u00e9m com efeitos significativos \n\npara organiza\u00e7\u00e3o interna da empresa, as formas de concorr\u00eancia e a natureza das rela\u00e7\u00f5es \n\nindustriais. Para finalizar este cap\u00edtulo, procura-se discutir a reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\n\n\n \n\n \n \n\n23\n\nprodutivo e as resultantes deste conjunto de altera\u00e7\u00f5es; as conseq\u00fcentes tend\u00eancias de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o industrial a partir do ponto de vista do territ\u00f3rio. \n\nO cap\u00edtulo segundo aborda a tend\u00eancia internacional de transforma\u00e7\u00f5es nas infra-\n\nestruturas energ\u00e9ticas, da substitui\u00e7\u00e3o de modelos estatais, que acabou atingindo n\u00e3o s\u00f3 os \n\npa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, assim como o pr\u00f3prio Brasil, onde os investimentos passaram a ter \n\nexpressiva participa\u00e7\u00e3o de grupos empresariais privados.  \n\nNeste cap\u00edtulo passa-se a tratar dos elos de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e energ\u00e9tica, priorizando \n\na an\u00e1lise das redes de gasodutos, que interligam as bacias produtoras de g\u00e1s natural aos \n\ngrandes centros industriais do Brasil. Nele, prestaremos especial aten\u00e7\u00e3o ao surgimento e \n\nexpans\u00e3o de todo esses elos de integra\u00e7\u00e3o territorial, produzido interliga\u00e7\u00f5es entre pontos e a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios-elo entre o Brasil e demais pa\u00edses membros do MERCOSUL. Neste \n\nnovo contexto, a integra\u00e7\u00e3o deixa de estar associada apenas \u00e0 interconex\u00e3o das infra-\n\nestruturas e passa a depender de uma verdadeira integra\u00e7\u00e3o dos mercados energ\u00e9ticos. \n\nO terceiro cap\u00edtulo \u00e9 constitu\u00eddo pela caracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Porto Alegre, recorte territorial central desta pesquisa. Na seq\u00fc\u00eancia, s\u00e3o \n\nanalisadas as rela\u00e7\u00f5es existentes entre o g\u00e1s natural e a economia da RMPA, buscando \n\nenfatizar tanto as varia\u00e7\u00f5es na demanda quanto ao perfil dos demandantes deste insumo \n\nenerg\u00e9tico.  \n\nNo quarto e \u00faltimo cap\u00edtulo, ser\u00e3o abordadas os reflexos territoriais a partir da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da rede de gasodutos na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre. O enfoque \n\nprincipal deste cap\u00edtulo \u00e9 o comportamento do setor industrial desta Regi\u00e3o. A partir da \n\nan\u00e1lise deste setor produtivo, ser\u00e1 esbo\u00e7ada a import\u00e2ncia da inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural para este \n\nsetor, manifestada atrav\u00e9s de convers\u00e3o do consumo energ\u00e9tico, atra\u00e7\u00e3o de novos \n\ninvestimentos e at\u00e9 mesmo mobilidade territorial. \n\nJ\u00e1 as considera\u00e7\u00f5es finais apresentar\u00e3o observa\u00e7\u00f5es e apontamentos tanto acerca da \n\nquest\u00e3o te\u00f3rica quanto emp\u00edrica deste estudo. Os anexos, por sua vez, trazem os roteiros de \n\nentrevistas e lista de entrevistados.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n24\n\n2 A GLOBALIZA\u00c7\u00c3O E O TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n \n\nNo mundo da crescente globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, a busca pela competitividade \n\necon\u00f4mica torna-se ainda mais essencial para a sobreviv\u00eancia das corpora\u00e7\u00f5es e para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses. A tentativa de melhorar o posicionamento das \n\neconomias nacionais no cen\u00e1rio global confere maior import\u00e2ncia aos ganhos de efici\u00eancia de \n\ninfra-estrutura e produ\u00e7\u00e3o, principalmente aquela destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o.  \n\nSobre esse cen\u00e1rio, as novas correntes de globaliza\u00e7\u00e3o e de integra\u00e7\u00e3o ao mercado \n\nmundial est\u00e3o desenhando uma nova estrutura territorial, dependendo fundamentalmente da \n\nregula\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica, mas tamb\u00e9m com efeitos significativos para a organiza\u00e7\u00e3o \n\ninterna da empresa, as formas de concorr\u00eancia e a natureza das rela\u00e7\u00f5es industriais. Nesta \n\n\u00faltima est\u00e3o inclusos os fatores locacionais. \n\nProcura-se, neste cap\u00edtulo, expor sucintamente as rela\u00e7\u00f5es de reorganiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o produtivo, resultantes deste conjunto de altera\u00e7\u00f5es e as conseq\u00fcentes tend\u00eancias de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o industrial a partir do ponto de vista do territ\u00f3rio.  \n\n \n\n2.1 AS IMPLICA\u00c7\u00d5ES DA GLOBALIZA\u00c7\u00c3O NO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\nVivemos hoje um novo paradigma de organiza\u00e7\u00e3o da complexidade do mundo, \n\nbaseado nas transforma\u00e7\u00f5es, resultantes do encurtamento de dist\u00e2ncias e da profus\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es em escala mundial, que denominamos de globaliza\u00e7\u00e3o. Pode-se entender a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o como um processo hist\u00f3rico de incorpora\u00e7\u00e3o da vida material ao espa\u00e7o, sendo \n\neste \u201c(...) origin\u00e1rio da conjuga\u00e7\u00e3o interativa entre os sistemas de objetos, produtos das a\u00e7\u00f5es \n\nque, historicamente, o homem foi incorporando \u00e0 natureza e, que ao mesmo tempo, \n\ncondicionam a forma como se d\u00e3o as a\u00e7\u00f5es no tempo presente. (KAHIL, 2005, p. 7193)  \n\nA difus\u00e3o do termo globaliza\u00e7\u00e3o ocorreu, em grande parte, por meio da imprensa \n\nfinanceira internacional, em meados da d\u00e9cada de 1980. Depois disso, muitos intelectuais \n\ndedicaram-se ao tema, associando-a \u00e0 difus\u00e3o de novas tecnologias principalmente na \u00e1rea de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, como sat\u00e9lites artificiais, redes de fibra \u00f3tica que interligam pessoas por meio \n\nde computadores, entre outras, que permitiram acelerar a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e de \n\nfluxos financeiros. Globaliza\u00e7\u00e3o passou a ser um termo sin\u00f4nimo de aplica\u00e7\u00f5es financeiras e \n\nde investimentos pelo mundo afora. Al\u00e9m disso, ela tamb\u00e9m foi definida como um sistema \n\n\n\n \n\n \n \n\n25\n\ncultural que apresenta uma tend\u00eancia a construir uma homogenia em escala global, a partir da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de identidades culturais diversas que se sobrep\u00f5em aos indiv\u00edduos.  \n\nMas, para muitos autores, o processo globalizador e todas as rela\u00e7\u00f5es que o cercam, \n\nao inv\u00e9s de homogeneizar, acabam por apresentar uma tend\u00eancia de construir e acentuar os \n\npr\u00e9-existentes desn\u00edveis socioecon\u00f4micos nos diferentes espa\u00e7os. Para Santos (1994, p. 48), o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 uma funcionaliza\u00e7\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico vai ser \n\nproduzido de acordo com as demandas de quem o idealiza, para permitir fluir suas \n\nnecessidades. Para o autor, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 um \"conjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de \n\nobjetos naturais ou fabricados e de sistemas de a\u00e7\u00f5es, deliberadas ou n\u00e3o\"; e, assim, \n\nviabilizando a globaliza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s basicamente de tr\u00eas de seus pressupostos: \"(...) a \n\nunicidade t\u00e9cnica, a converg\u00eancia dos momentos e a unicidade do motor\" (1994, p. 49). A \n\nunicidade t\u00e9cnica \u00e9 entendida como a capacidade de instalar qualquer instrumento t\u00e9cnico \n\nprodutivo em qualquer parte do mundo. A converg\u00eancia dos momentos \u00e9 possibilitada pela \n\nunifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, pela capacidade de comunica\u00e7\u00e3o em tempo real. Por fim, a unicidade do \n\nmotor \u00e9 a dire\u00e7\u00e3o centralizada, exemplificada pela dire\u00e7\u00e3o do mundo econ\u00f4mico e das \n\nfinan\u00e7as pelos executivos que atendem aos interesses dos donos das empresas transnacionais e \n\ndo sistema financeiro internacional. \n\nAdotando um vi\u00e9s mais economicista na an\u00e1lise da globaliza\u00e7\u00e3o, utilizando, \n\nportanto, o termo mundializa\u00e7\u00e3o, Benko (1999, p. 41) faz entender que o processo e os \n\nreflexos desta [a mundializa\u00e7\u00e3o] come\u00e7am a ser entendidos atrav\u00e9s do processo de acelera\u00e7\u00e3o \n\nplanet\u00e1ria na circula\u00e7\u00e3o dos fluxos de trocas, de tecnologias e informa\u00e7\u00f5es, para desembocar \n\nem uma considera\u00e7\u00e3o mais abstrata que tematiza o processo de unifica\u00e7\u00e3o do mundo. O \n\npr\u00f3prio conceito de mundializa\u00e7\u00e3o, segundo o autor, substitui os de proveni\u00eancia filos\u00f3fica, \n\nde totalidade e globalidade. Sobre o mesmo tema, o autor aponta uma an\u00e1lise cr\u00edtica da \n\nquest\u00e3o.  \n\n \nEssa an\u00e1lise implica necessariamente a exig\u00eancia de uma abordagem \ndin\u00e2mica e complexa, suscet\u00edvel de explorar as diferentes dimens\u00f5es da \nmundializa\u00e7\u00e3o sem, contudo subestimar-lhe o car\u00e1ter global. Esse enfoque, a \nmeu ver, oferece um ponto de entrada pertinente para se chegar \u00e0 \ncompreens\u00e3o dos problemas ligados \u00e0s realidades transnacionais da \nacumula\u00e7\u00e3o (BENKO, 1999, p. 42)  \n \n\n      \n\nEm outra obra, Santos (1997, p.191) conclui que nesta atual fase, \u201cos espa\u00e7os \n\natendem, sobretudo aos interesses dos atores hegem\u00f4nicos da economia, da cultura e da \n\n\n\n \n\n \n \n\n26\n\npol\u00edtica e s\u00e3o incorporados plenamente \u00e0s novas correntes mundiais\u201d. Ainda, segundo o autor, \n\no meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional pode ser considerado como \u201ca cara geogr\u00e1fica da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Este, embora seja difuso, n\u00e3o se d\u00e1 de maneira homog\u00eanea, originando espa\u00e7os \n\nhegem\u00f4nicos e hegemonizados, ou seja, \u201cagora se torna mais n\u00edtida a associa\u00e7\u00e3o entre objetos \n\nmodernos e atores hegem\u00f4nicos\u201d (SANTOS, 1997, p. 191). A constitui\u00e7\u00e3o desses dois \n\ncen\u00e1rios, um dominador e outro dominado, pode ser evidenciada em diversas abordagens. \n\nCastells (1999) aponta para a o crescimento dos espa\u00e7os de fluxos em detrimento dos \n\nespa\u00e7os de lugares, estando o poder presente no espa\u00e7o de fluxos. Convergindo para a mesma \n\nconclus\u00e3o, Arrighi (1994, p. 24) declara que no final do s\u00e9culo XX, com a crise do sistema \n\nWestfaliano, o espa\u00e7o dos lugares ou dos governos est\u00e1 em disputa aberta com os espa\u00e7os dos \n\nfluxos, das organiza\u00e7\u00f5es empresariais. Sendo que a a\u00e7\u00e3o dos fluxos financeiros, tecnol\u00f3gicos, \n\nindustriais, entre outros, poder\u00e1 influenciar diretamente no comportamento do setor industrial \n\nem qualquer parte do globo. Nesse contexto se enquadra nossa proposta de an\u00e1lise do \n\nprocesso tendencial de reestrutura\u00e7\u00e3o territorial, j\u00e1 que a partir da implanta\u00e7\u00e3o da rede de \n\ngasodutos poder\u00e1 haver na RMPA uma \u201c(...) reestrutura\u00e7\u00e3o do sistema produtivo e suas \n\nevidentes conseq\u00fc\u00eancias na reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o industrial\u201d (M\u00c9NDEZ, 1998). \n\nConcebe-se, de forma dial\u00e9tica, um espa\u00e7o de fluxos sobre o espa\u00e7o de lugares, no \n\nqual o espa\u00e7o de fluxos subordina o espa\u00e7o de lugares, mas \u00e9, simultaneamente, por este \n\ncondicionado ou determinado, criando uma economia ou sociedade em rede. Uma rede \n\nconstitu\u00edda de informa\u00e7\u00f5es, insumos, equipamentos, servi\u00e7os, produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, \n\nconsumo etc. (CASTELLS, 1999; VELTZ, 1999). \n\nAs caracter\u00edsticas e a natureza das transforma\u00e7\u00f5es indicam que a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\num simples aumento da internacionaliza\u00e7\u00e3o, mas sim de um processo distinto, na forma e no \n\nconte\u00fado (BENKO, 1999). N\u00e3o se trata de uma simples expans\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o das grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es na escala mundial e na amplia\u00e7\u00e3o de mercados, acelerada nas \u00faltimas tr\u00eas \n\nd\u00e9cadas, mas de uma mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es de poder, na cria\u00e7\u00e3o de cadeias de valor baseadas \n\nem novas formas de coopera\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o, na destrui\u00e7\u00e3o ou desestrutura\u00e7\u00e3o das \n\nautonomias monet\u00e1rias nacionais.  \n\nNeste novo contexto, vem ocorrendo mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, com a expans\u00e3o do horizonte econ\u00f4mico das corpora\u00e7\u00f5es, decorrente da \n\ncompress\u00e3o do espa\u00e7o econ\u00f4mico e do tempo, ampliando as fontes de recursos, o mercado e \n\nas tecnologias para al\u00e9m das fronteiras nacionais ou mesmo continentais. Pode haver, \n\ntamb\u00e9m, a desincorpora\u00e7\u00e3o e despersonaliza\u00e7\u00e3o da tecnologia, com o aumento da difus\u00e3o e \n\n\n\n \n\n \n \n\n27\n\nintegra\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es plurais e flex\u00edveis, mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es entre oferta e demanda, \n\nentre produ\u00e7\u00e3o e consumo, com amplia\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o da base de bens e servi\u00e7os. \n\nAmplia-se a interdepend\u00eancia, mas alteram-se as formas de contrata\u00e7\u00e3o, competi\u00e7\u00e3o, \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia, bem como as rela\u00e7\u00f5es entre Estados Nacionais, entre Estado e as \n\nempresas privadas, em um processo simult\u00e2neo de homogeneiza\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o. \n\nEstas conseq\u00fc\u00eancias na reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o industrial, no que se refere \u00e0 \n\nRMPA, poder\u00e3o apresentar um fluxo de investimentos ainda mais concentrados na regi\u00e3o, em \n\ndetrimento de outras regi\u00f5es com desenvolvimento industrial restrito no estado do Rio Grande \n\ndo Sul; em fun\u00e7\u00e3o do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, se pode perceber a coexist\u00eancia \u201cdos espa\u00e7os \n\nopacos e luminosos, regi\u00f5es do mandar e regi\u00f5es do fazer\u201d. Os espa\u00e7os luminosos e regi\u00f5es \n\ndo mandar seriam aqueles que mais acumulam densidades t\u00e9cnicas e informacionais, ficando \n\nassim mais aptos a atra\u00edrem atividades com maior conte\u00fado em capital, tecnologia e \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Os demais seriam espa\u00e7os opacos (SANTOS; SILVEIRA, 2004).  \n\nConstruindo uma an\u00e1lise que contempla a quest\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o territorial, Diniz \n\n(2001) aponta que a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem apenas efeitos un\u00edvocos na dire\u00e7\u00e3o da modernidade, \n\ntrazendo tamb\u00e9m conseq\u00fc\u00eancias altamente desorganizadoras e desestruturadoras. H\u00e1 um \n\nmovimento oposto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, que opera no sentido da fragmenta\u00e7\u00e3o, da segmenta\u00e7\u00e3o e da \n\nexclus\u00e3o. Assim, a inser\u00e7\u00e3o na economia mundial n\u00e3o pode ser vista, necessariamente, como \n\num jogo de soma positiva, na qual todos tenderiam a ganhar. Ao contr\u00e1rio, longe de se ter \n\nproduzido uma ordem econ\u00f4mica mundial mais integrada e inclusiva; o que se observou foi a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um sistema internacional, marcado por grandes contrastes e polaridades, \n\nreproduzindo-se as desigualdades entre as grandes pot\u00eancias e os pa\u00edses perif\u00e9ricos, \n\nreeditando-se, de forma ainda mais dram\u00e1tica, a exclus\u00e3o social. Tais clivagens separam n\u00e3o \n\ns\u00f3 pa\u00edses, como tamb\u00e9m continentes e, dentro de cada pa\u00eds, instauram um profundo fosso \n\nentre as camadas integradas e os setores exclu\u00eddos, dist\u00e2ncia que tende a se agravar, sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es do livre jogo das for\u00e7as de mercado. \n\n \n2.2 AS RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE ESTADO E MERCADO  \n\n  \n\nO fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, o qual vem caracterizando a economia internacional \n\ndesde meados da d\u00e9cada de 1970, ou, como prefere Chesnais (1996) e Benko (1999), a \n\nmundializa\u00e7\u00e3o do capital, tem sido interpretado de diferentes maneiras. O termo adquiriu um \n\nsem-n\u00famero de sentidos, que aparentemente podem divergir no que tange sobre seu real \n\n\n\n \n\n \n \n\n28\n\nsignificado. Segundo Benko (1999, p. 24), entre os equ\u00edvocos mais correntes, situa-se \u201ca vis\u00e3o \n\nda globaliza\u00e7\u00e3o como um processo exclusivamente econ\u00f4mico\u201d. Trata-se de uma \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o, pois o processo de globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se resume a uma din\u00e2mica puramente \n\necon\u00f4mica, e sim a um fen\u00f4meno multidimensional, que obedece a decis\u00f5es de natureza \n\ntamb\u00e9m pol\u00edtica. \n\nEm outros termos, a economia n\u00e3o se move mecanicamente, independente da \n\ncomplexa rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as pol\u00edticas que se estruturam em \u00e2mbito internacional, atrav\u00e9s da \n\nqual se tecem os v\u00ednculos entre economia mundial e economias nacionais.  Portanto, n\u00e3o \n\npodemos adotar uma vis\u00e3o economicista, t\u00e3o somente, e obscurecer o papel da pol\u00edtica. A \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e a press\u00e3o das ag\u00eancias internacionais exercem, sim, forte influ\u00eancia na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das agendas dos diferentes pa\u00edses, mas n\u00e3o o fazem de modo mec\u00e2nico e \n\ndeterminista. As op\u00e7\u00f5es das elites dirigentes nacionais e suas coaliz\u00f5es de apoio pol\u00edtico \n\ntiveram e t\u00eam um papel importante na escolha das formas de inser\u00e7\u00e3o no sistema \n\ninternacional e na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas a serem implementadas. \n\nA \u00eanfase unilateral nos aspectos econ\u00f4micos pode conduzir a outro equ\u00edvoco.  Trata-\n\nse do pressuposto de um automatismo cego do mercado globalizado. O processo estaria \n\nsubmetido a uma l\u00f3gica f\u00e9rrea, \u00e0 qual todos os pa\u00edses deveriam ajustar-se, de modo \n\ninescap\u00e1vel e segundo um receitu\u00e1rio \u00fanico. A abordagem de teor economicista implica, pois, \n\numa vis\u00e3o determinista, \u201cj\u00e1 que a ordem mundial \u00e9 percebida como submetida a uma \n\ndin\u00e2mica incontrol\u00e1vel, de efeitos inexor\u00e1veis, o que, no limite, descartaria a exist\u00eancia de \n\nalternativas vi\u00e1veis\u201d (DINIZ, 2001). Efetivamente, se a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada como um \n\nprocesso inevit\u00e1vel, independente da interven\u00e7\u00e3o humana, adaptar-se de forma imperativa \n\ntorna-se a \u00fanica sa\u00edda poss\u00edvel? \n\nChega-se ent\u00e3o ao enfoque da multidimensionalidade do poder (RAFFESTIN, 1993; \n\nBECKER, 1983, 1988), conceituado no sentido de que diferentes atores produzem o espa\u00e7o, \n\n(re) estruturam o territ\u00f3rio atrav\u00e9s da pr\u00e1tica de poderes e/ou pol\u00edticas estrat\u00e9gicas, gest\u00e3o \n\nterritorial, enfim, a\u00e7\u00f5es que tenham um car\u00e1ter (re) estruturante, de acordo com os paradigmas \n\nda competitividade sob a inser\u00e7\u00e3o internacional, imprimindo, assim, novos usos do territ\u00f3rio \n\n(R\u00dcCKERT, 2001, p. 115). \n\nAinda em R\u00fcckert (2001, p. 115-116) h\u00e1 o entendimento da multidimensionalidade \n\ndo poder \u2013 como a capacidade de os m\u00faltiplos atores implementarem pol\u00edticas econ\u00f4micas e \n\ntecnol\u00f3gicas com incid\u00eancia estrat\u00e9gica no territ\u00f3rio \u2013  no \u00e2mbito do ambiente pol\u00edtico do \n\nregime liberal democr\u00e1tico no Brasil, progressivamente a partir da segunda metade da d\u00e9cada \n\n\n\n \n\n \n \n\n29\n\nde 1980, p\u00f3s-Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. A rela\u00e7\u00e3o entre o regime liberal democr\u00e1tico, o processo \n\nde reforma do Estado e as pol\u00edticas que tenham incid\u00eancia estrat\u00e9gica no territ\u00f3rio est\u00e1 \n\nmanifestada no contexto da constru\u00e7\u00e3o da competitividade territorial e na pr\u00f3pria inser\u00e7\u00e3o na \n\neconomia globalizada/regionalizada. \n\nAl\u00e9m de apresentar uma tend\u00eancia de construir e acentuar os desn\u00edveis \n\nsocioecon\u00f4micos presentes nos diferentes espa\u00e7os, o processo globalizador tamb\u00e9m gera \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas atividades do estado, em que o mesmo [processo globalizador] \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\nresultante do livre jogo das for\u00e7as do mercado, mas da discuss\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o dos atores e suas \n\ngeopol\u00edticas\u201d (BECKER, 1991, p. 12).  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder postas em quest\u00e3o constituiriam o elemento diferencial. Em um \n\nmundo \u201cglobalizado\u201d, a informa\u00e7\u00e3o possui um potencial ou carga de poder tamanha, que \n\npassa a representar um dos principais fatores, ao lado do poder econ\u00f4mico, que definiriam e \n\nredefiniriam territ\u00f3rios. Em termos de territorialidade econ\u00f4mica, as empresas, ao lutar pela \n\nposse de mercados, concorrem na disputa por territ\u00f3rio. Na perspectiva de um mercado global \n\nmais acirrada, fica ent\u00e3o a competi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nA empresa controla n\u00e3o somente todo o aparelho da sua produ\u00e7\u00e3o, que \ncompreende seres e coisas, mas tamb\u00e9m controla, de uma forma mais \nindireta, os seres e as coisas por interm\u00e9dio de seu ou de seus mercados. \nQuando entra em concorr\u00eancia com outras empresas, coloca na balan\u00e7a tudo \nou parte de seus trunfos. (RAFFESTIN, 1993, p. 59).  \n \n\n \n\n   Como afirma Santos (2002, p. 79): \u201cA globaliza\u00e7\u00e3o, com a proemin\u00eancia dos sistemas \n\nt\u00e9cnicos e da informa\u00e7\u00e3o, subverte o jogo da evolu\u00e7\u00e3o territorial e imp\u00f5e novas l\u00f3gicas\u201d. O \n\nespa\u00e7o ressurge, ent\u00e3o, de modo ainda mais fragmentado e compartimentado, pela l\u00f3gica \n\ngeral, global, seletiva e determinante, em que o poder t\u00e9cnico e intelectual e o poder \n\necon\u00f4mico fundem-se. \n\nBecker (2003, p. 291-292) coloca, de modo muito interessante, a log\u00edstica como uma \n\ndas ra\u00edzes da (des) ordem e da globaliza\u00e7\u00e3o/fragmenta\u00e7\u00e3o. Para a autora, a geopol\u00edtica da \n\ninclus\u00e3o-exclus\u00e3o materializa-se gerada pela nova racionalidade, onde os campos de for\u00e7a s\u00e3o \n\ninst\u00e1veis e o setor privado parece ter assumido o controle sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nEm uma outra perspectiva de an\u00e1lise, Ianni (1992, p. 44) entende que a partir do \n\nprocesso globalizador ocorre um esvaziamento do Estado-Na\u00e7\u00e3o pelo capital, que transforma \n\n\"(...) as sociedades nacionais em depend\u00eancias da sociedade global\". Em outra obra, afirma \n\n\n\n \n\n \n \n\n30\n\nque \u201c(...) a globaliza\u00e7\u00e3o seria um novo paradigma\u201d (IANNI, 1995, p. 47), pois gerou um \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o da pol\u00edtica inovadores. A partir destas prerrogativas, podemos \n\nrelacionar que n\u00e3o estamos caminhando para o fim do Estado-Na\u00e7\u00e3o, mas para uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o de suas fun\u00e7\u00f5es. \n\nAnalisando o mundo contempor\u00e2neo atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de novos mercados \n\nfinanceiros, coordenados em escala global, permitindo a acumula\u00e7\u00e3o capitalista por meio de \n\numa flexibilidade geogr\u00e1fica e temporal, Harvey relaciona, tamb\u00e9m, uma nova perspectiva \n\npara a o Estado-Na\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o o seu fim:  \n\n \n\n \nEmbora seriamente amea\u00e7ado como poder aut\u00f4nomo, ret\u00e9m mesmo assim \ngrande poder de disciplinar o trabalho e de intervir nos fluxos de mercados \nfinanceiros, enquanto se torna muito mais vulner\u00e1vel a crises fiscais e \u00e0 \ndisciplina do dinheiro internacional. Estou, portanto, tentado a ver a \nflexibilidade conseguida na produ\u00e7\u00e3o, nos mercados de trabalho e no \nconsumo antes como um resultado da busca de solu\u00e7\u00f5es financeiras para as \ntend\u00eancias de crise do capitalismo do que o contr\u00e1rio. Isto implicaria que o \nsistema financeiro alcan\u00e7ou um grau de autonomia diante da produ\u00e7\u00e3o real \nsem precedentes na hist\u00f3ria do capitalismo, levando este \u00faltimo a uma era de \nriscos financeiros igualmente in\u00e9ditos (HARVEY, 1992, p. 181).  \n \n\n  \n\n Os reflexos da globaliza\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o produtivo acabam deixando transparecer que \n\nse mantiveram as desigualdades geogr\u00e1ficas e a manuten\u00e7\u00e3o da hegemonia industrial e \n\ntecnol\u00f3gica por parte das corpora\u00e7\u00f5es transnacionais, como vem ocorrendo desde o segundo \n\np\u00f3s-guerra. Veltz (1999) afirma que os movimentos de deslocaliza\u00e7\u00e3o industrial acabam por \n\nobscurecer o fen\u00f4meno dominante, que \u00e9 inverso. Ao inv\u00e9s de direcionar os fluxos de \n\ninvestimentos no setor industrial atrav\u00e9s de facilidades de infra-estruturas de toda esp\u00e9cie, \n\nbarreiras fiscais e de comunica\u00e7\u00e3o, a maior parte das corpora\u00e7\u00f5es transnacionais concentra \n\nseus fluxos de investimentos em uma verdadeira \u2018rede de arquip\u00e9lagos\u2019 de grandes p\u00f3los \n\nindustriais tradicionais.  Ademais, as grandes \u00e1reas urbanas cada vez mais se especializam em \n\ntarefas e atividades intensivas de conhecimento, viabilizando que a atividade aparentemente \n\ndispersa, por\u00e9m interdependente, mantenha-se sob dire\u00e7\u00e3o centralizada, capaz de garantir \n\nefici\u00eancia \u00e0 fun\u00e7\u00e3o empresarial (CARAVACA; M\u00c9NDEZ, 2003). \n\nJ\u00e1 para Soja (1993), isso reafirma a Geografia por meio da emerg\u00eancia da \n\nespacialidade, da regionaliza\u00e7\u00e3o e do regionalismo, levando o capital a rever suas estrat\u00e9gias \n\nespaciais e locacionais, as quais podem ser facilmente apreendidas. Para o autor:  \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n31\n\n \nA instrumentalidade das estrat\u00e9gias espaciais e locacionais da acumula\u00e7\u00e3o \ndo capital e do controle social est\u00e1 sendo revelada com mais clareza do que \nem qualquer \u00e9poca dos \u00faltimos cem anos. Simultaneamente, h\u00e1 tamb\u00e9m um \ncrescente reconhecimento de que o operariado, bem como todos os outros \nsegmentos da sociedade que foram periferalizados e dominados, de um \nmodo ou de outro, pelo desenvolvimento e reestrutura\u00e7\u00e3o capitalistas, \nprecisam procurar criar contra-estrat\u00e9gias espacialmente conscientes em \ntodas as escalas geogr\u00e1ficas, numa multiplicidade de locais, a fim de \ncompetir pelo controle da reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (SOJA, 1993, p. 210).  \n \n \n \n\nEsse entendimento tamb\u00e9m \u00e9 partilhado por Smith (1988). Para ele, a combina\u00e7\u00e3o de \n\ndesigualdades geogr\u00e1ficas \u00e9 inerente ao desenvolvimento capitalista, resultando no \n\ndesenvolvimento desigual como produto e premissa para o capital. Assim, \"o \n\ndesenvolvimento desigual \u00e9 a desigualdade social estampada na paisagem geogr\u00e1fica e \u00e9 \n\nsimultaneamente a explora\u00e7\u00e3o daquela desigualdade geogr\u00e1fica para certos fins sociais \n\ndeterminados\" (SMITH, 1988, p. 221). J\u00e1 Santos (1996, p. 101) entende que o \n\ndesenvolvimento desigual \u00e9 resultado de \"uma ordem, cuja intelig\u00eancia \u00e9 apenas mediante o \n\nprocesso de totaliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o processo de transforma\u00e7\u00e3o de uma totalidade em outra \n\ntotalidade\". Sendo que \"os recursos totais do mundo ou de um pa\u00eds, quer seja o capital, a \n\npopula\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a de trabalho, o excedente, dividem-se pelo movimento da totalidade, atrav\u00e9s \n\nda divis\u00e3o do trabalho e na forma de eventos (...). Cada momento hist\u00f3rico (...) acarreta uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o no interior do espa\u00e7o total e confere a cada regi\u00e3o ou lugar sua especificidade e \n\ndefini\u00e7\u00e3o particular. Sua significa\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela totalidade de recursos\" (SANTOS, 1996, p. \n\n131). \n\nEm contraste, e tendo em vista a complexidade da nova ordem mundial, cabe \n\nsalientar que a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 comandada por for\u00e7as inexor\u00e1veis e nem marcada \n\nexclusivamente por rela\u00e7\u00f5es e processos de natureza econ\u00f4mica. Est\u00e1, sobretudo, sujeita a \n\numa l\u00f3gica pol\u00edtica (DINIZ, 2000) que, por sua vez, tem a ver com rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas de \n\npoder, que se estabelecem entre as pot\u00eancias em escala mundial, traduzindo-se pela forma\u00e7\u00e3o \n\nde blocos e inst\u00e2ncias supranacionais de poder. Configuram-se, assim, as redes transnacionais \n\nde conex\u00f5es, atrav\u00e9s das quais se articulam alian\u00e7as estrat\u00e9gicas, envolvendo atores externos \n\ne internos, destacando-se, entre estes, as grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais, a alta \n\ntecnocracia de teor cosmopolita, as organiza\u00e7\u00f5es financeiras internacionais, burocratas de alto \n\nn\u00edvel, entre outras elites estrat\u00e9gicas.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n32\n\nTais rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o por tr\u00e1s das escolhas feitas pelos atores, escolhas estas que n\u00e3o \n\ns\u00e3o aleat\u00f3rias, nem o reflexo de crit\u00e9rios exclusivamente t\u00e9cnicos ou econ\u00f4micos, sen\u00e3o que \n\nse orientam tamb\u00e9m por um c\u00e1lculo pol\u00edtico. Cada vez mais, os estados nacionais tornam-se \n\nparte de um sistema de poder de teor supranacional, tornando artificial a r\u00edgida contraposi\u00e7\u00e3o \n\nfatores externos-fatores internos. Eis por que administrar com maior ou menor autonomia a \n\ninser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no sistema internacional n\u00e3o requer apenas capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, mas depende \n\nde op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em prol da defesa da soberania e do fortalecimento do poder de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o dos governos nacionais. Cabe acrescentar que por outro lado, reverter uma \n\nposi\u00e7\u00e3o subordinada ou rejeitar a predomin\u00e2ncia da l\u00f3gica das empresas transnacionais na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas de um pa\u00eds \u00e9 um ato de natureza pol\u00edtica, requerendo \n\numa a\u00e7\u00e3o deliberada capaz de definir e executar uma nova estrat\u00e9gia nacional. \n\nOutra constata\u00e7\u00e3o mais preocupante \u00e9 a que faz Benko; Lipietz (1994) quando \n\nabordam o surgimento das regi\u00f5es ganhadoras e perdedoras. As regi\u00f5es ganhadoras seriam, \n\nem geral, aquelas de aglomera\u00e7\u00f5es no meio urbano - metr\u00f3poles, megal\u00f3poles - ligadas \u00e0s \n\nredes globais, as quais se sobreporiam \u00e0s demais. Complementarmente, diante da impaci\u00eancia \n\ndas empresas e das regi\u00f5es, o poder p\u00fablico promove um rearranjo do conte\u00fado normativo \n\npara viabilizar o aumento da produtividade espacial e tornar mais eficiente o uso do territ\u00f3rio, \n\npois \u00e9 mais r\u00e1pido mudar o arranjo jur\u00eddico que o arranjo material (KAHIL, 2005). \n\nDirecionado, assim, a inventar a viabilidade do territ\u00f3rio para as empresas o poder p\u00fablico \n\npromove uma verdadeira compartimenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio j\u00e1 que a presen\u00e7a mais espessa de \n\nci\u00eancia, da t\u00e9cnica e da informa\u00e7\u00e3o em certos pontos \u00e9 a contrapartida da produ\u00e7\u00e3o de \n\nescassez em outras regi\u00f5es (SOUZA, 1994; Silveira, 2003, p. 414). \n\nSobre esse cen\u00e1rio, as novas correntes de globaliza\u00e7\u00e3o e de integra\u00e7\u00e3o ao mercado \n\nmundial est\u00e3o desenhando uma nova estrutura territorial, apoiada nas regi\u00f5es e metr\u00f3poles \n\nmelhor preparadas para assimilar mudan\u00e7as e competir em n\u00edvel internacional. Tend\u00eancia \n\nconfirmada por Benko (1999, p. 13) quando afirma que o novo sistema produtivo \u00e9 resultado \n\nde um processo contradit\u00f3rio e incerto, dependendo fundamentalmente da regula\u00e7\u00e3o \n\nmacroecon\u00f4mica, mas tamb\u00e9m com efeitos significativos para a organiza\u00e7\u00e3o interna da \n\nempresa, as formas de concorr\u00eancia e a natureza das rela\u00e7\u00f5es industriais. Nesta \u00faltima, \n\nestando inclusos os fatores locacionais. \n\nA economia globalizada reclama condi\u00e7\u00f5es territoriais indispens\u00e1veis para a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o. Esses espa\u00e7os globalizados tanto s\u00e3o espa\u00e7os agr\u00edcolas como \n\nindustriais e de servi\u00e7os e caracterizam-se pela sua inser\u00e7\u00e3o numa cadeia produtiva global, \n\n\n\n \n\n \n \n\n33\n\npelas rela\u00e7\u00f5es distantes e, freq\u00fcentemente, estrangeiras que criam tamb\u00e9m sua pr\u00f3pria l\u00f3gica \n\n(SANTOS; SILVEIRA, 2004, p. 257), ou seja, muitas vezes organizada em redes e fluxos \n\ncomerciais baseados em interesses n\u00e3o presentes no mesmo espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.3 A GLOBALIZA\u00c7\u00c3O E A REFORMA DO ESTADO \n\n \n\nPara entender as modifica\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria de g\u00e1s natural da d\u00e9cada de 1990 que \n\nconfiguraram o padr\u00e3o corrente, \u00e9 necess\u00e1rio compreender o arcabou\u00e7o geral pelo qual se \n\ndefiniram as pol\u00edticas econ\u00f4micas adotadas. Nesse sentido, procedemos a uma an\u00e1lise do \n\natual contexto internacional em que se enfatizam solu\u00e7\u00f5es liberalizantes para as pol\u00edticas n\u00e3o \n\napenas do setor de energia, mas tamb\u00e9m de toda a economia. Ela revelou-se importante para o \n\nentendimento da flexibiliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de petr\u00f3leo no Brasil. Acreditamos que a \n\nexplica\u00e7\u00e3o dessa mudan\u00e7a por fatores externos apenas n\u00e3o basta, mas \u00e9 fundamental para o \n\nentendimento da quest\u00e3o, uma vez que as press\u00f5es externas foram decisivas na considera\u00e7\u00e3o \n\nde tomada de decis\u00e3o por parte das autoridades pol\u00edticas.   \n\nA press\u00e3o externa deve ser entendida como a capacidade de um pa\u00eds A for\u00e7ar um \n\npa\u00eds B a tomar decis\u00f5es que, em outra situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faria. Essa defini\u00e7\u00e3o implica a id\u00e9ia de \n\nque a press\u00e3o externa conduz o pa\u00eds a seguir pol\u00edticas contr\u00e1rias a seus interesses, \n\nmaterializando-se por retalia\u00e7\u00f5es comerciais e condicionalidades financeiras (NASSUNO, \n\n1993). \n\n\u00c9 quase consensual que a crise da d\u00edvida das economias latino-americanas da d\u00e9cada \n\nde 1980 acarretou maior vulnerabilidade e o aumento da press\u00e3o externa na \u00e1rea monet\u00e1rio-\n\nfinanceira, uma vez que modificou a rela\u00e7\u00e3o de poder entre pa\u00edses devedores e credores, os \n\nquais tiveram ampliada sua capacidade de impor termos na d\u00e9cada subseq\u00fcente. Por outro \n\nlado, n\u00e3o se pode negar que houve fatores internos significativos, embora tamb\u00e9m tenham \n\nsofrido influ\u00eancia externa, que explicam o aumento da vulnerabilidade. O mais importante foi \n\na incapacidade dos governos de implementar projetos nacionais inovadores de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica e de re-inser\u00e7\u00e3o produtiva mundial que desse seguimento a exaust\u00e3o do \n\npadr\u00e3o desenvolvimentista anterior \u2013 substitutivo de importa\u00e7\u00f5es. Em decorr\u00eancia disso, \n\nhouve uma progressiva perda de iniciativa e de exerc\u00edcio da autoridade soberana sobre os \n\nrumos das pol\u00edticas socioecon\u00f4micas dom\u00e9sticas. Da\u00ed se segue a subordina\u00e7\u00e3o a receitu\u00e1rios \n\nde ajustamento e de reforma macroecon\u00f4mica que contribu\u00edram escassamente para a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo crescimento (ALVEAL, 1999). \n\n\n\n \n\n \n \n\n34\n\nNo transcorrer da d\u00e9cada de 1990, o tema da reforma do Estado adquiriu o patamar \n\nde protagonista na agenda p\u00fablica brasileira. A partir da presid\u00eancia de Fernando Collor de \n\nMelo (1990-1992), foram desencadeadas as primeiras medidas para atingir o estado m\u00ednimo e \n\nrealizar a ruptura do modelo estatizador do passado, t\u00edpico do sistema da industrializa\u00e7\u00e3o de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e desenvolvimentismo dos governos militares do per\u00edodo entre \n\n1964 e 1985. Esse esfor\u00e7o reformista foi aprofundado no primeiro governo do presidente \n\nFernando Henrique Cardoso (1994-1998), que se prop\u00f4s a tarefa de dar continuidade de \n\nsuperar os entraves representados pela sobreviv\u00eancia da antiga ordem. Atrav\u00e9s da prioridade \n\natribu\u00edda \u00e0s reformas constitucionais, iniciou-se um processo que abriu o caminho para a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o da ordem econ\u00f4mica e, sobretudo, para o que se denominou de \u201cre-funda\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndo Estado e da sociedade de acordo com os novos par\u00e2metros consagrados internacionalmente \n\n(DINIZ, 2001). A instaura\u00e7\u00e3o de um novo modelo econ\u00f4mico centrado no mercado foi \n\nacompanhada por um projeto ambicioso, com o intuito de dar in\u00edcio a uma nova era. \n\nEntretanto, limitada por uma vis\u00e3o restritiva de teor administrativo, a reforma do Estado do \n\ngoverno Fernando Henrique Cardoso foi capturada pela meta do ajuste fiscal, revelando-se \n\nincapaz de realizar a ruptura anunciada. \n\nNo Brasil, nas diretrizes e objetivos da reforma do Estado est\u00e3o fortemente presentes \n\nos prop\u00f3sitos da desestatiza\u00e7\u00e3o de setores industriais e de servi\u00e7os. Conforme Rodriguez e \n\nGiambiagi (1998) o processo de desestatiza\u00e7\u00e3o da economia brasileira pode ser dividido em \n\ntr\u00eas fases: a inicial, na d\u00e9cada de 1980, quando se realizou privatiza\u00e7\u00f5es de empresas isoladas, \n\nde pequeno ou m\u00e9dio porte, que vieram pertencer ao Estado sem que houvesse uma estrat\u00e9gia \n\nde estatiza\u00e7\u00e3o da economia; a seguinte, a primeira da d\u00e9cada de 1990, quando se iniciou a \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o de setores industriais tradicionalmente estatais \u2013 siderurgia, petroqu\u00edmica, \n\nfertilizantes \u2013, processo que, n\u00e3o obstante variado, envolveu tamb\u00e9m a venda de grandes \n\nempresas; a terceira, a partir de 1995, referente \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nAs diretrizes e objetivos das privatiza\u00e7\u00f5es foram delimitados pelo Programa \n\nNacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND)1, elaborado durante o governo Fernando Collor de Melo. \n\nA passividade com que o governo conduziu a abertura externa seja por aceita\u00e7\u00e3o da ideologia \n\nliberal de mercado, seja por vulnerabilidade as press\u00f5es internacionais levou \u00e0 cr\u00edtica mordaz \n\nde analistas de pol\u00edtica externa brasileira. Segundo Cervo (2002), o Brasil, juntamente com \n\n                                                 \n1 O Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o \u2013 PND \u2013 foi institu\u00eddo pela lei 8.031/90. O PND apresenta como \nprimeiro objetivo fundamental \u201creordenar a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do Estado na economia, transferindo \u00e0 iniciativa \nprivada atividades indevidamente exploradas pelo setor p\u00fablico\u201d. Sendo assim, acaba por revelar a op\u00e7\u00e3o a ser \nseguida por parte das autoridades.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n35\n\noutros pa\u00edses latino-americanos \u2013 Argentina, M\u00e9xico, Peru, Venezuela e outros \u2013, ingressaram \n\nna globaliza\u00e7\u00e3o sob o paradigma de Estado normal, em que tr\u00eas se verificam par\u00e2metros de \n\nconduta: subservente, dobrando-se o Estado \u00e0s coer\u00e7\u00f5es do centro hegem\u00f4nico do \n\ncapitalismo; destrutiva, porque se aliena e dissolve o n\u00facleo robusto da economia, \n\ntransferindo renda ao exterior, e a regressiva, pela qual conduz \u00e0 na\u00e7\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es da \n\n\u201cinf\u00e2ncia social\u201d. \n\nAs medidas tratadas anteriormente foram institu\u00eddas inicialmente pelo Consenso de \n\nWashington2. Por decis\u00e3o do Congresso dos EUA, as medidas do Consenso de Washington \n\nforam adotadas como imposi\u00e7\u00f5es na negocia\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas externas dos pa\u00edses latino-\n\namericanos. Acabaram se tornando o modelo do FMI e do Banco Mundial para todo o \n\nplaneta. De outro lado, movimentos nacionalistas e de esquerda criticam essa pol\u00edtica e \n\nprotestam contra sua aplica\u00e7\u00e3o. Segundo Kuczynski e Williamson (2003), a presen\u00e7a estatal \n\nna economia inibe o setor privado e freia o desenvolvimento. Algumas de suas caracter\u00edsticas \n\ns\u00e3o: a) Abertura da economia por meio da liberaliza\u00e7\u00e3o financeira e comercial e da \n\nelimina\u00e7\u00e3o de barreiras aos investimentos estrangeiros; b) Amplas privatiza\u00e7\u00f5es; c) Redu\u00e7\u00e3o \n\nde subs\u00eddios e gastos sociais por parte dos governos; e d) Desregulamenta\u00e7\u00e3o do mercado de \n\ntrabalho, para permitir novas formas de contrata\u00e7\u00e3o que reduzam os custos das empresas. \n\nHistoricamente, as id\u00e9ias do Consenso de Washington encontram reflexos no atual \n\nconceito de neoliberalismo, que por sua vez se contrap\u00f5em ao keynesianismo \u2013 ide\u00e1rio \n\nformulado pelo economista John Keynes (1883-1946), dominante no per\u00edodo do p\u00f3s-guerra, a \n\npartir de 1945, que defendia um papel determinante e uma presen\u00e7a ativa do Estado na \n\neconomia como forma de impulsionar o desenvolvimento. \n\nNo que se refere \u00e0 reforma do Estado, a an\u00e1lise de R\u00fcckert (2003) considera que sob \n\no movimento das reestrutura\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, progressivamente conferem-se novos usos \n\npol\u00edticos ao territ\u00f3rio, o qual vai adquirindo, parcial e progressivamente, novas formas e \n\nsentidos. Esse processo se d\u00e1 nos cen\u00e1rios da globaliza\u00e7\u00e3o e das novas regionaliza\u00e7\u00f5es, os \n\nquais redimensionam as sociedades nacionais e seus territ\u00f3rios (IANNI, 1994; BAUMANN, \n\n1996; BELUZZO, 1997), modificando-se a ado\u00e7\u00e3o de paradigmas em Geografia Pol\u00edtica e nas \n\nteorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Estes paradigmas t\u00eam migrado do realismo pol\u00edtico para o \n\n                                                 \n2 Criada em 1989 pelo economista John Williamson, ex-funcion\u00e1rio do Banco Mundial e do Fundo Monet\u00e1rio \nInternacional (FMI). Numa confer\u00eancia do Institute for Intemational Economics (IIE) listou pol\u00edticas que o \ngoverno dos EUA preconizava para a crise econ\u00f4mica dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n36\n\nidealismo liberal de coopera\u00e7\u00e3o, e com\u00e9rcio no \u00e2mbito da constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa para \n\na inser\u00e7\u00e3o competitiva do pa\u00eds, ainda que de forma subordinada e dependente. \n\nEm outra publica\u00e7\u00e3o, R\u00fcckert (2001) considera que as a\u00e7\u00f5es do Estado Nacional e \n\ndas empresas globais, no processo de reforma do estado pela via do mercado, t\u00eam, como se \n\nevidencia, novos pap\u00e9is no cen\u00e1rio da abertura comercial. O Estado vem recuperando, em \n\nalguma medida, seu papel de coordenador de macropol\u00edticas territoriais, por\u00e9m inserido no \n\ncen\u00e1rio da \u201cnov\u00edssima depend\u00eancia\u201d (FIORI, 1995), onde se movimentam os investimentos \n\nglobalizados e as pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es das empresas globais. Nesse sentido, as macropol\u00edticas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do n\u00facleo geoecon\u00f4mico do MERCOSUL dependem fortemente da conjuntura \n\ninternacional globalizada. \n\nDesta maneira e ap\u00f3s uma d\u00e9cada de experimentos ineficazes, eis que a reforma do \n\nEstado readquire relev\u00e2ncia no limiar do novo mil\u00eanio, configurando-se como um dos \n\nprincipais desafios do presente momento, dadas as restri\u00e7\u00f5es externas associadas aos \n\ndesdobramentos do processo de globaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0s dificuldades para formular e implementar \n\numa nova estrat\u00e9gia de desenvolvimento para o  pa\u00eds.  Como conciliar inser\u00e7\u00e3o externa e \n\ncrescimento econ\u00f4mico? Como garantir o grau necess\u00e1rio de autonomia decis\u00f3ria nacional \n\npara definir e executar formas alternativas de integra\u00e7\u00e3o ao sistema internacional? Como \n\nreencontrar o caminho do desenvolvimento? As reformas realizadas nos anos 1990, \n\nnotadamente a privatiza\u00e7\u00e3o, a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e a abertura da economia tiveram \n\nefic\u00e1cia no desmonte dos alicerces da antiga ordem, de tal forma que qualquer perspectiva de \n\nretorno ao passado torna-se anacr\u00f4nica. Entretanto, dentro do atual modelo, cabem, \n\ncertamente, diferentes estrat\u00e9gias de desenvolvimento, algumas frontalmente contr\u00e1rias \u00e0s \n\npol\u00edticas implementadas nos \u00faltimos dez anos. Eis por que as possibilidades de inova\u00e7\u00e3o \n\npassam pela pol\u00edtica. Torna-se imperativo implantar novas formas de gest\u00e3o p\u00fablica, que \n\npermitam a consecu\u00e7\u00e3o das metas coletivas e viabilizem formas alternativas de administrar a \n\ninser\u00e7\u00e3o na ordem globalizada. \n\nEntretanto, a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem apenas efeitos un\u00edvocos na dire\u00e7\u00e3o da \n\nmodernidade, trazendo tamb\u00e9m conseq\u00fc\u00eancias altamente desorganizadoras e \n\ndesestruturadoras. H\u00e1 um movimento oposto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, o qual opera no sentido da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o, da segmenta\u00e7\u00e3o e da exclus\u00e3o. Assim, a inser\u00e7\u00e3o na economia mundial n\u00e3o \n\npode ser vista, necessariamente, como um jogo de soma positiva, no qual todos tenderiam a \n\nganhar. Ao contr\u00e1rio, longe de se ter produzido uma ordem econ\u00f4mica mundial mais \n\nintegrada e inclusiva, o que se observou foi a configura\u00e7\u00e3o de um sistema internacional, \n\n\n\n \n\n \n \n\n37\n\nmarcado por grandes contrastes e polaridades, reproduzindo-se as desigualdades entre as \n\ngrandes pot\u00eancias e os pa\u00edses perif\u00e9ricos, reeditando-se, de forma ainda mais dram\u00e1tica, a \n\nexclus\u00e3o social. Tais clivagens separam n\u00e3o s\u00f3 pa\u00edses, como tamb\u00e9m continentes e, dentro de \n\ncada pa\u00eds, instauram um profundo fosso entre as camadas integradas e os setores exclu\u00eddos, \n\ndist\u00e2ncia que tende a se agravar, sob condi\u00e7\u00f5es do livre jogo das for\u00e7as de mercado. \n\nA vis\u00e3o economicista leva ainda ao teor minimalista da agenda p\u00fablica, pois a \u00eanfase \n\nunilateral nos problemas econ\u00f4micos situaria estas quest\u00f5es no centro da agenda \n\ngovernamental, eliminando qualquer meta concorrente, deslocando qualquer outro objetivo \n\ncomo fator sup\u00e9rfluo, causador de dist\u00farbios e fonte de distor\u00e7\u00f5es. Assim, at\u00e9 mesmo a \n\ndiscuss\u00e3o em torno de uma escala alternativa de prioridades tende a ser apresentada como \n\ninoportuna, sendo mesmo deslegitimada e estigmatizada, como express\u00e3o de uma vis\u00e3o \n\npopulista e contr\u00e1ria \u00e0 modernidade. Alcan\u00e7ada a estabiliza\u00e7\u00e3o e realizadas as reformas, a via \n\nda moderniza\u00e7\u00e3o estaria assegurada com a retomada do desenvolvimento. \n\nPor outro lado, a percep\u00e7\u00e3o de que as dimens\u00f5es pol\u00edtica e institucional s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nrelevantes e n\u00e3o podem ser ignoradas levou a que se considerasse a reforma do Estado uma \n\nprioridade dos anos 1990. A ruptura com a no\u00e7\u00e3o fatalista da globaliza\u00e7\u00e3o, movida pelo \n\nautomatismo do mercado, se fez acompanhar da descoberta da fal\u00e1cia do enfoque estritamente \n\nliberal da reforma do Estado, implicando fundamentalmente corte de gastos, redu\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho e das fun\u00e7\u00f5es exercidas por ele. Em conseq\u00fc\u00eancia, observou-se a revaloriza\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade de a\u00e7\u00e3o estatal como um pr\u00e9-requisito do \u00eaxito dos governos na administra\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de crise e transi\u00e7\u00e3o. A centralidade da reforma do Estado significaria, portanto, a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de um novo enfoque de maior alcance e abrang\u00eancia. A \u00eanfase desloca-se para a \n\nbusca de alternativas e o reconhecimento de que o crescimento e a conquista de um novo \n\npatamar econ\u00f4mico n\u00e3o se produzem espontaneamente, mas s\u00e3o o resultado de pol\u00edticas \n\ndeliberadas, de escolhas feitas por elites dirigentes determinadas a reverter situa\u00e7\u00f5es adversas \n\ne elevar o n\u00edvel de bem-estar da sociedade. \n\nPropostas de redes log\u00edsticas e eixos de desenvolvimento integrados come\u00e7aram \n\npaulatinamente a ocupar a agenda dos pa\u00edses sul-americanos, atribuindo import\u00e2ncia maior \n\naos projetos de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica, ressaltando a necessidade de melhoria dos fluxos de \n\ntransporte, com\u00e9rcio, telecomunica\u00e7\u00e3o e energia. A C\u00fapula de Bras\u00edlia de 2000, que contou \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o dos presidentes da Am\u00e9rica do Sul, marcou o nascimento da Iniciativa da \n\nInfra-estrutura Regional Sul-Americana \u2013 IIRSA. Todos os presidentes demonstraram sua \n\nconvic\u00e7\u00e3o de que era necess\u00e1rio levar adiante um processo multisetorial que objetiva integrar \n\n\n\n \n\n \n \n\n38\n\nas diversas redes que comp\u00f5em o territ\u00f3rio sul-americano na pr\u00f3xima d\u00e9cada, a fim de \n\nmelhorar a competitividade sist\u00eamica regional, em um mundo cada vez mais caracterizado por \n\nfluxos intensos de informa\u00e7\u00e3o e lucros. Sua coordena\u00e7\u00e3o operacional ficou por conta da \n\nCorpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF), Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID) e o \n\nFundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do Prata (Fonplata) (IIRSA, 2008).  \n\nO IIRSA estabeleceu os seguintes objetivos: a) concorrer para a integra\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados, a fim de ampliar o com\u00e9rcio intra-regional, desenvolvendo as potencialidades de \n\nintegra\u00e7\u00e3o f\u00edsica mais evidentes; b) promover a integra\u00e7\u00e3o das cadeias produtivas com vistas \u00e0 \n\nmelhoria da competitividade global; e c) reduzir o \u201ccusto sul-Am\u00e9rica\u201d pelo desenvolvimento \n\nde uma plataforma log\u00edstica para a inser\u00e7\u00e3o na economia global. \n\nSegundo Segabinazzi (2007), o IIRSA contou com a elabora\u00e7\u00e3o de eixos de \n\ndesenvolvimento que seguiram um estudo do CAF (Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento) que se \n\ntornou base para o PPA (Plano Pluri-Anual 1996-99) brasileiro. Para a Am\u00e9rica do Sul, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e barreiras naturais (Cordilheiras dos \n\nAndes, Amaz\u00f4nia e Bacia do Orinoco), esbo\u00e7ou-se 12 eixos, dos quais 9 encontram-se em \n\ndesenvolvimento. \n\nEixo MERCOSUL-Chile (Brasil \u2013 Uruguai \u2013 Argentina \u2013 Chile) \n\nRepresenta o maior eixo de interc\u00e2mbio comercial, contando com uma j\u00e1 bem \n\nconsolidada infra-estrutura, embora esta necessite de melhoria no que se refere \u00e0 sua malha \n\nrodovi\u00e1ria. Outras op\u00e7\u00f5es de transporte tamb\u00e9m passam a ser discutidas para a circula\u00e7\u00e3o de \n\npassageiros e mercadorias. Ressalta-se tamb\u00e9m a inten\u00e7\u00e3o de se ampliar as redes el\u00e9tricas. \n\nEixo Inter-oce\u00e2nico central (Peru \u2013 Chile \u2013 Bol\u00edvia \u2013 Paraguai \u2013 Brasil)  \n\nEixo que visa a articular os p\u00f3los industriais de Belo Horizonte, Rio de Janeiro, S\u00e3o \n\nPaulo com o estado do Mato Grosso do Sul e as regi\u00f5es produtoras de hidrocarbonetos e de \n\nsoja na Bol\u00edvia, explorando as sinergias de desenvolvimento de infra-estruturas para o \n\ntransporte de g\u00e1s natural. Cabe destacar a import\u00e2ncia que representa a conex\u00e3o inter-\n\noce\u00e2nica, ligando esses regi\u00f5es atl\u00e2nticas aos portos chilenos no Pac\u00edfico, o que, todavia, \n\ndemanda a melhoria das conex\u00f5es rodovi\u00e1rias. \n\nEixo Inter-oce\u00e2nico meridional (Chile-Argentina) \n\nEixo inter-oce\u00e2nico para conectar os portos de Bahia Blanca na Argentina ao porto \n\nde Talcahuano no Chile, a ser contemplado por via ferrovi\u00e1ria. \n\nEixo Inter-oce\u00e2nico de Capric\u00f3rnio (Antofagasta/Chile \u2013 Jujuy/Argentina \u2013 \n\nAssun\u00e7\u00e3o/Paraguai \u2013 Porto Alegre/Brasil) \n\n\n\n \n\n \n \n\n39\n\nApesar de possuir boa infra-estrutura, a maioria dos projetos para este eixo prev\u00ea \n\nmelhoria para as malhas rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria. \n\nEixo da Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1 \n\nProjeto que pretende melhorar as conex\u00f5es entre quatro sub-bacias: Tiet\u00ea-Paran\u00e1, \n\nParan\u00e1-Paraguai, bacia do Uruguai e do Prata; para o transporte e escoa\u00e7\u00e3o de mercadorias at\u00e9 \n\nos portos mar\u00edtimos. \n\nEixo Amaz\u00f4nico Sul (Peru \u2013 Brasil \u2013 Bol\u00edvia) \n\nTem por objetivo o desenvolvimento de uma zona de tr\u00e2nsito para as exporta\u00e7\u00f5es \n\nbrasileiras at\u00e9 o oceano Pac\u00edfico, atrav\u00e9s de rotas que articulem a produ\u00e7\u00e3o norte brasileira e a \n\nboliviana com os portos mar\u00edtimos do Peru. \n\nEixo Central Amaz\u00f4nico (Col\u00f4mbia \u2013 Equador \u2013 Peru \u2013 Brasil) \n\nEngloba projetos para o desenvolvimento de corredores intermodais entre os portos \n\ndo Pac\u00edfico \u2013 Tumaco (Col\u00f4mbia), Esmeraldas (Equador), Paita (Peru) \u2013 e o rio Amazonas, \n\nmelhorando a navegabilidade dos rios afluentes \u2013 Huallaga, Mara\u00f1on, Solim\u00f5es e outros \u2013 \n\nobjetivando a realiza\u00e7\u00e3o de um corredor bioce\u00e2nico, baseado prioritariamente no transporte \n\nfluvial. \n\nEixo do Escudo das Guianas (Venezuela \u2013 Brasil \u2013 Suriname \u2013 Guiana) \n\nPrev\u00ea projetos para ampliar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (min\u00e9rio de ferro, \n\nbauxita e ouro) a fim de robustecer o fraco fluxo de com\u00e9rcio desta regi\u00e3o que possui esparsa \n\narticula\u00e7\u00e3o. \n\nEixo Andino (Venezuela \u2013 Col\u00f4mbia \u2013 Equador \u2013 Peru \u2013 Bol\u00edvia) \n\nEixo que abarca uma regi\u00e3o abundante em reservas de g\u00e1s natural e petr\u00f3leo e que \n\ntem um fluxo de bens realizado principalmente por via mar\u00edtima. Os projetos contemplados \n\nprev\u00eaem o desenvolvimento de um corredor transandino (leste-oeste), a melhoria da \n\ncapacidade dos portos e das rodovias. \n\nDe certa forma, o IIRSA veio a sagrar a import\u00e2ncia de projetos de infra-estrutura \n\nque j\u00e1 estavam ocorrendo em \u00e2mbito bilateral, como os que ocorriam entre Argentina e Chile \n\ne entre Brasil e Bol\u00edvia na constru\u00e7\u00e3o de gasodutos, e sub-regional no aperfei\u00e7oamento de \n\nestradas, pontes e outras vias de liga\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses. De acordo com Zugaib (2005), o IIRSA \n\nrepresenta uma mudan\u00e7a de paradigma: \n\n \nNo passado, o planejamento de infra-estrutura, nos pa\u00edses sul-americanos, era \nmotivado por preocupa\u00e7\u00f5es de natureza geopol\u00edtica que induziam os governos, \nespecialmente o do Brasil, a perseguir objetivos nacionais estrat\u00e9gicos e de \nseguran\u00e7a. Eram priorit\u00e1rios os projetos que contribu\u00edssem para a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n\n \n \n\n40\n\nterrit\u00f3rio, para a consolida\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a nacional dentro de seu limites, e para \nauto-sufici\u00eancia econ\u00f4mica, como meio de satisfazer as necessidades de \ndesenvolvimentos dentro das fronteiras nacionais\u201d. (ZUGAIB, 2005, p. 37) \n\n \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica, o progresso dos fatores objetivos que \n\nfavoreciam a crescente receptividade das press\u00f5es internacionais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas, para \n\na abertura ou flexibiliza\u00e7\u00e3o dos mercados petrol\u00edferos nacionais, seguiu a passos firmes \n\n(ALVEAL, 1999). Como se podia esperar, a Petrobras entrou tamb\u00e9m na l\u00f3gica das \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es, que ser\u00e1 abordado no Cap\u00edtulo 2. \n\n \n\n2.4 O CONTEXTO ATUAL DO G\u00c1S NATURAL \n\n \n\nDe modo similar aos demais combust\u00edveis f\u00f3sseis, o g\u00e1s natural \u00e9 uma mistura de \n\nhidrocarbonetos gasosos, originados da decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica fossilizada ao \n\nlongo de milh\u00f5es de anos. Em seu estado bruto, o g\u00e1s natural \u00e9 composto principalmente por \n\nmetano, com propor\u00e7\u00f5es variadas de etano, propano, butano, hidrocarbonetos mais pesados e \n\ntamb\u00e9m CO2, N2, H2S, \u00e1gua, \u00e1cido clor\u00eddrico, metanol e outras impurezas. Os maiores teores \n\nde carbono s\u00e3o encontrados no g\u00e1s natural n\u00e3o-associado3 (GASNET, 2006). \n\nAs principais propriedades do g\u00e1s natural s\u00e3o a sua densidade em rela\u00e7\u00e3o ao ar, ao \n\npoder calor\u00edfico, ao ponto de orvalho da \u00e1gua e dos hidrocarbonetos e aos teores de carbono, \n\nCO2, hidrog\u00eanio, oxig\u00eanio e compostos sulfurosos. Outras caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas \n\nimportantes s\u00e3o os baixos \u00edndices de emiss\u00e3o de poluentes, em compara\u00e7\u00e3o a outros \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, r\u00e1pida dispers\u00e3o em caso de vazamentos, os baixos \u00edndices de odor e de \n\ncontaminantes. Ainda, em rela\u00e7\u00e3o a outros combust\u00edveis f\u00f3sseis, o g\u00e1s natural apresenta maior \n\nflexibilidade, tanto em termos de transporte como de aproveitamento (ANEEL, 2005). \n\nAl\u00e9m de insumo b\u00e1sico da ind\u00fastria gasoqu\u00edmica, o g\u00e1s natural tem-se mostrado cada \n\nvez mais competitivo em rela\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios outros combust\u00edveis, tanto no setor industrial como \n\nno de transporte e na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Nesse \u00faltimo caso, a inclus\u00e3o do g\u00e1s natural \n\nna matriz energ\u00e9tica nacional, conjugada com a necessidade de expans\u00e3o do parque gerador \n\nde energia el\u00e9trica e com o esgotamento dos melhores potenciais hidr\u00e1ulicos do pa\u00eds, tem \n\n                                                 \n3 O termo associado \u00e9 usado quando o g\u00e1s natural \u00e9 encontrado em reservat\u00f3rios que cont\u00eam propor\u00e7\u00f5es \nsignificativas de petr\u00f3leo. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n41\n\ndespertado o interesse de analistas e empreendedores em ampliar o seu uso na gera\u00e7\u00e3o \n\ntermel\u00e9trica. \n\nSegundo a IEA (2006), a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural no consumo mundial de energia \n\n\u00e9 atualmente da ordem de 16,3%, sendo respons\u00e1vel por cerca de 18,3% de toda a eletricidade \n\ngerada no mundo. No Brasil, as reservas provadas s\u00e3o da ordem de 230 bilh\u00f5es de m3, dos \n\nquais 48% est\u00e3o localizados no Estado do Rio de Janeiro, 20% no Amazonas, 9,6% na Bahia \n\ne 8% no Rio Grande do Norte. A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 concentrada no Rio de Janeiro (44%), no \n\nAmazonas (18%) e na Bahia (13%) (ANP, 2006). A participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na matriz \n\nenerg\u00e9tica brasileira ainda \u00e9 pouco expressiva, da ordem de 5,6% do consumo final (MME, \n\n2005).  \n\n \n\n2.4.1 A EXPANS\u00c3O DAS REDES F\u00cdSICAS: O EXEMPLO DO G\u00c1S NATURAL  \n\n \n\nCom o esgotamento dos melhores potenciais hidr\u00e1ulicos do pa\u00eds, o g\u00e1s natural \n\ntornou-se uma alternativa importante para a necess\u00e1ria expans\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, principalmente a partir da constru\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia - Brasil4.  \n\nAs raz\u00f5es principais que justificam a amplia\u00e7\u00e3o da demanda por g\u00e1s natural na \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia, no caso brasileiro, est\u00e3o basicamente relacionadas aos pesados \n\ninvestimentos necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, \u00e0s press\u00f5es internacionais crescentes \n\nno sentido de minimizar agress\u00f5es ao meio ambiente por combust\u00edveis f\u00f3sseis e \u00e0 necessidade \n\ninerente de diversificar a matriz energ\u00e9tica e el\u00e9trica nacional5. \n\nTestemunhamos atualmente um acelerado avan\u00e7o no processo de implanta\u00e7\u00e3o de \n\numa rede de gasodutos, fator que gera n\u00e3o apenas um grande desafio de incrementar, em um \n\ncurto espa\u00e7o de tempo, uma maior diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds, mas tamb\u00e9m \n\ncrescente interesse do capital privado internacional, atrav\u00e9s de empresas de g\u00e1s e energia, por \n\ninvestimentos em servi\u00e7os de infra-estrutura, anteriormente vinculados apenas ao poder \n\ncentralizador e unidimensional do Estado.  \n\nUm dos fatores respons\u00e1veis pela fragiliza\u00e7\u00e3o do poder infra-estrutural foi a redu\u00e7\u00e3o \n\nda capacidade do Estado de realizar suas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e intransfer\u00edveis, como a garantia da \n\n                                                 \n4 Nesse contexto, foi criado o Plano Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas (PPT), pelo Decreto n\u00b0 3.371 de 24 de fevereiro \nde 2000. \n \n5 Conforme dados do MME e ANEEL (2005), a matriz energ\u00e9tica do Brasil depende basicamente do petr\u00f3leo e \nseus derivados (39,7%), enquanto o g\u00e1s natural corresponde a apenas 8,7%. J\u00e1 a matriz el\u00e9trica apresente uma \nevidente concentra\u00e7\u00e3o de base hidr\u00e1ulica (84%) enquanto o g\u00e1s natural contribui apenas com 4%. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n42\n\nordem e da seguran\u00e7a p\u00fablicas, e ainda assegurar condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de exist\u00eancia para \n\namplas parcelas da popula\u00e7\u00e3o, localizadas nas faixas mais pobres. Sob o impacto das crises \n\nfiscal e pol\u00edtica, e como resultado da primeira onda de reformas liberais inspiradas no corte de \n\ngastos e de pessoal, aprofundou-se de forma expressiva a incapacidade hist\u00f3rica do Estado de \n\npenetrar no conjunto do territ\u00f3rio nacional e incluir, em seu raio de a\u00e7\u00e3o, os diferentes \n\nsegmentos da sociedade, garantindo de forma universalista o acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nessenciais, nas \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico, bem como a efic\u00e1cia de seus \n\nordenamentos legais.  \n\nA tend\u00eancia internacional de transforma\u00e7\u00f5es nas infra-estruturas energ\u00e9ticas, da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de modelos estatais, acabou atingindo n\u00e3o s\u00f3 os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, assim \n\ncomo o pr\u00f3prio Brasil, uma vez que estes experimentaram tanto uma duradoura deteriora\u00e7\u00e3o \n\nem seu desempenho de gest\u00e3o estatal quanto uma retra\u00e7\u00e3o ao longo da d\u00e9cada de 1980. A \n\nredu\u00e7\u00e3o do desempenho econ\u00f4mico dessas empresas estatais refletiu claramente a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4mica de seus respectivos pa\u00edses (HOLANDA, 2001). \n\nA liberaliza\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria dos investimentos em infra-estruturas energ\u00e9ticas \n\ncontribuiu para mudar radicalmente a estrat\u00e9gia das empresas privadas para atuar no setor, \n\nimplicando novas fun\u00e7\u00f5es que os territ\u00f3rios desempenham a servi\u00e7o das estrat\u00e9gias projetadas \n\npor diversos atores (LEFEBVRE, 1976). De fato, a partir da percep\u00e7\u00e3o de que o Estado seria \n\nincapaz de realizar investimentos em infra-estrutura. A reforma no setor energ\u00e9tico brasileiro, \n\na partir da crise do Estado Desenvolvimentista na d\u00e9cada de 1980, buscou criar est\u00edmulos para \n\nque os investimentos originados da iniciativa privada n\u00e3o s\u00f3 substitu\u00edssem em parte a gest\u00e3o \n\nestatal como desenvolvessem a expans\u00e3o e as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no setor.  \n\nAtualmente, os investimentos na integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica n\u00e3o dependem mais apenas da \n\nvontade pol\u00edtica dos governos dos pa\u00edses subdenvolvidos, que n\u00e3o contam mais com a \n\nprincipal ferramenta para implementa\u00e7\u00e3o destas decis\u00f5es: o investimento de empresas \n\nestatais. O contexto atual de grande restri\u00e7\u00e3o do financiamento p\u00fablico e de aus\u00eancia de linhas \n\nde cr\u00e9dito de institui\u00e7\u00f5es multilaterais a este tipo de investimento, torna muito mais complexo \n\no processo de decis\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de projetos energ\u00e9ticos supranacionais. Estes \n\ninvestimentos, ao serem capitaneados por grupos empresariais privados, seguem r\u00edgidos \n\ncrit\u00e9rios empresariais na an\u00e1lise dos riscos dos projetos de investimento. Neste novo contexto, \n\na integra\u00e7\u00e3o deixa de estar associada apenas \u00e0 interconex\u00e3o das infra-estruturas e passa a \n\ndepender de uma verdadeira integra\u00e7\u00e3o dos mercados energ\u00e9ticos. \n\n\n\n \n\n \n \n\n43\n\nSurgem, portanto, alguns questionamentos. A partir da crise do Estado \n\nDesenvolvimentista, a implanta\u00e7\u00e3o de redes de infra-estruturas estrat\u00e9gicas no Brasil pelo \n\ncapital privado beneficiar\u00e1 apenas os territ\u00f3rios que j\u00e1 apresentam uma s\u00f3lida concentra\u00e7\u00e3o \n\nindustrial? A proposta de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do Mercosul, em espec\u00edfico dos gasodutos, \n\nligar\u00e1 apenas estes territ\u00f3rios altamente desenvolvidos com as bacias gas\u00edferas, ignorando a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das demais regi\u00f5es? \n\nNosso ponto de partida s\u00e3o os resultados apresentados por R\u00fcckert (2001), que \n\nanalisa, sob os enfoques da multidimensionalidade do poder, da publiciza\u00e7\u00e3o do privado e da \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e da reforma do Estado pela via do mercado, parte do processo de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o territorial do estado do Rio Grande do Sul, no que tange \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da \n\ninfra-estrutura estrat\u00e9gica dirigida para o externo no \u00e2mbito da integra\u00e7\u00e3o competitiva do \n\nterrit\u00f3rio. Tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas como balizadores as an\u00e1lises de Holanda (2001) sobre a \n\npromissora perspectiva gas\u00edfera no MERCOSUL6 e a participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada no \n\nsetor, assim como os estudos de Macadar (1999) sobre a a\u00e7\u00e3o de Investimentos Externos \n\nDiretos no Rio Grande do Sul e sua concentra\u00e7\u00e3o na RMPA. \n\nFiori (1994, p. 300) afirma que \u201ca interven\u00e7\u00e3o estatal n\u00e3o apenas foi indispens\u00e1vel \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o original das economias de mercado, como se transformou em elemento \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 sua sobreviv\u00eancia: o mercado entregue as suas pr\u00f3prias for\u00e7as espont\u00e2neas \n\ntende \u00e0 entropia\u201d. Tal afirma\u00e7\u00e3o aliada \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que os pa\u00edses centrais possuem \n\nEstados fortes que emitem pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o de suas economias, leva a crer que embora o \n\nEstado tenha passado por reformas, este continua com papel relevante. Isso fica evidente \n\nquando se leva em considera\u00e7\u00e3o que o \u201cOcidente for\u00e7ou a liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio para os \n\nprodutos que exportava, mas, ao mesmo tempo, continuou a proteger aqueles setores nos \n\nquais a concorr\u00eancia dos pa\u00edses em desenvolvimento poderia representar uma amea\u00e7a \u00e0 sua \n\neconomia\u201d (STIGLITZ, 2002, p. 93). \n\nO Brasil buscou sua moderniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o do Estado Desenvolvimentista \n\nentendido naquela \u00e9poca como o \u00fanico ator capaz de acelerar tal processo. Segundo Fiori \n\n(1992, 1995), o car\u00e1ter desenvolvimentista estatal brasileiro, procurando propor um programa \n                                                 \n6 Utilizamos nesta pesquisa o termo MERCOSUL como sin\u00f4nimo de bloco econ\u00f4mico formado pelos quatro \npa\u00edses signat\u00e1rios, a saber: Rep\u00fablica Argentina, Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Rep\u00fablica do Paraguai e \nRep\u00fablica Oriental do Uruguai; e os pa\u00edses livre-associados, a saber: Rep\u00fablica da Bol\u00edvia e Rep\u00fablica do Chile. \nConforme o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, assinado em 26 de mar\u00e7o de 1991 e ao Protocolo de ades\u00e3o de Rep\u00fablica do \nChile e Rep\u00fablica da Bol\u00edvia, em 25 de junho de 1996. (MERCOSUL, 2007). Como a Rep\u00fablica Bolivariana da \nVenezuela protocolou seu pedido de aceita\u00e7\u00e3o ao MERCOSUL em 8 de dezembro de 2005, e ainda tramitam os \nprocedimentos legais para sua aceita\u00e7\u00e3o como pa\u00eds-membro, n\u00e3o foi inclu\u00edda como membro efetivo do bloco, \nnesta pesquisa.  \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n44\n\nde indu\u00e7\u00e3o \u00e0 modernidade, mostrou-se bem-sucedido no que diz respeito ao processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, no entanto deixou lacunas quanto ao desenvolvimento do pa\u00eds como um \n\ntodo. Gerou disparidades sociais e econ\u00f4micas, em raz\u00e3o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nter sido acompanhado por transforma\u00e7\u00f5es na estrutura agr\u00e1ria e na distribui\u00e7\u00e3o de renda, nem \n\nt\u00e3o pouco a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. \n\nAssim, a crise da d\u00e9cada de 1980 gerou conseq\u00fc\u00eancias mais danosas pela escassez de \n\ninvestimentos externos. Houve desarticula\u00e7\u00e3o de investimentos, o que ocasionou a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da infra-estrutura econ\u00f4mica e a deteriora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos (seguran\u00e7a, \n\neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade). Tal crise impediu a a\u00e7\u00e3o desenvolvimentista do estado, e o mesmo acabou \n\nsujeitando-se a interesses setoriais, deixando de lado um projeto de afirma\u00e7\u00e3o nacional, \n\nsubordinando-se ao capital internacional como possibilidade de financiar a industrializa\u00e7\u00e3o. \n\nSobre uma base liberal-desenvolvimentista ele acaba entrando em crise. \n\nAl\u00e9m disso, sendo o entendido como \u00fanico ator capaz de gerir o territ\u00f3rio, tinha \n\npoucos canais de comunica\u00e7\u00e3o com a sociedade civil, e n\u00e3o atendendo muitas as necessidades \n\ndesta, levou a mesma a reivindicar por suas demandas sociais. Paralelamente, com o aumento \n\nda crise do Estado e a conseq\u00fcente perda de seu poder centralizador, houve o crescente poder \n\ndas transnacionais. O Estado passa a n\u00e3o conseguir mais integrar o territ\u00f3rio, e o \n\ndesenvolvimento das regi\u00f5es-problema passa a ser capitaneado em grande parte pelas \n\nempresas transnacionais, dando in\u00edcio a uma fase de integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por meio da \n\ncompeti\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os (BECKER, 1991).  \n\nEsse contexto passa a exigir uma flexibiliza\u00e7\u00e3o do estado, pois acentuam-se os \n\nconflitos entre os processos controlados pelo valor (indiv\u00edduo/lucro) e os processos \n\ncontrolados pelo poder (Estado/social) (BECKER, 1991). Evidencia-se uma reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nestatal, que busca conciliar os interesses econ\u00f4micos com as necessidades sociais. Assim, \n\napesar de o Estado estar enfraquecido economicamente pelo mercado, este ainda possui um \n\nimportante papel pol\u00edtico a desempenhar no territ\u00f3rio. \n\nO papel do Estado frente ao mercado, \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 l\u00f3gica neoliberal \u00e9 refor\u00e7ada \n\npor Stiglitz (2002), quando este menciona que os pa\u00edses em desenvolvimento mais bem \n\nsucedidos se abriram para o exterior de maneira lenta e cont\u00ednua, tirando vantagens da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o para a expans\u00e3o de suas exporta\u00e7\u00f5es, baixando as barreiras de prote\u00e7\u00e3o de \n\nmaneira criteriosa e sistem\u00e1tica, tratando da cria\u00e7\u00e3o de novos empregos. Isso demonstra a \n\nimport\u00e2ncia do estado na din\u00e2mica do mercado, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es e mecanismos para que \n\n\n\n \n\n \n \n\n45\n\neste n\u00e3o devaste o pa\u00eds socialmente. Mesmo quem defende o liberalismo econ\u00f4mico, mant\u00e9m \n\no estado nas negocia\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\n2.4.2 OS REFLEXOS DA INTEGRA\u00c7\u00c3O ENERG\u00c9TICA SOBRE O TERRIT\u00d3RIO  \n\n \n\nA propriedade da express\u00e3o \u201creestrutura\u00e7\u00e3o\u201d encontra cr\u00edticos e adeptos. Alguns \n\nautores mostram que reestrutura\u00e7\u00e3o significa estruturar de novo ou, resguardando o sentido \n\noriginal da palavra estrutura, construir (LENCIONI, 2003). No \u00e2mbito das ci\u00eancias humanas, \n\nenquanto no\u00e7\u00e3o central do pensamento estruturalista, a palavra estrutura incorpora o conte\u00fado \n\nda no\u00e7\u00e3o de sistema como uma totalidade fechada. Para apreender a reestrutura\u00e7\u00e3o como \n\ntotalidade, formada pela soma de suas partes, todas as propriedades do processo deveriam se \n\nrelacionar a elas. Por\u00e9m, as \u201c(...) propriedades do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o transcendem \u00e0 \n\nsoma das propriedades de suas partes constitutivas, pois ela \u00e9 produto da hist\u00f3ria e, assim, \n\ncont\u00e9m descompassos e descontinuidades. Ela incorpora o tempo da reestrutura\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m o tempo do passado que se faz presente e anuncia o tempo do futuro\u201d (LENCIONI, \n\n2003, p. 2). \n\nOu seja, os efeitos das mudan\u00e7as no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-sociais, \n\nexuberantes nestes tempos de globaliza\u00e7\u00e3o, mais al\u00e9m de sua magnitude, \u201c(...) resultan de una \n\ncombinaci\u00f3n de continuidad y de cambio, donde lo pre-existente condiciona la irrupci\u00f3n de \n\n\u2018lo nuevo\u2019 que, en muchos casos, ya hab\u00eda comenzado a esbozarse en el pasado\u201d. (DE \n\nMATTOS, 2002, p. 2) \n\nPor\u00e9m, mesmo que algumas mudan\u00e7as j\u00e1 fossem percept\u00edveis em fases anteriores, \n\nnos \u00faltimos anos parece ter havido um aprofundamento e uma intensifica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias, \n\njunto \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o de uma nova arquitetura produtiva dominante, fazendo com que se \n\nconsolidasse uma nova base econ\u00f4mica metropolitana e, conseq\u00fcentemente, se processasse \n\numa radical reestrutura\u00e7\u00e3o de mercados de trabalho e uma crescente dispers\u00e3o territorial das \n\natividades produtivas e da popula\u00e7\u00e3o. \n\nOutros autores admitem que ocorre  uma verdadeira reestrutura\u00e7\u00e3o no modo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s um per\u00edodo duradouro de continuidade nas suas tend\u00eancias principais. Com \n\nbase em estudos recentes, Mesentier (2003, p.1) sintetiza que \u201cest\u00e1 em curso um processo de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o ampla e articulada da economia e da sua organiza\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio\u201d.  \n\nA partir do final da d\u00e9cada de 1980, as pol\u00edticas voltadas para a infra-estrutura \n\nenerg\u00e9tica no Brasil come\u00e7am a sofrer profundas transforma\u00e7\u00f5es. O Estado, que era o ator \n\n\n\n \n\n \n \n\n46\n\nprincipal do processo de moderniza\u00e7\u00e3o, fundado no poder unidimensional de \n\ndesenvolvimento e crescimento econ\u00f4mico e social do pa\u00eds, entrou em crise. Esta, que \n\nenfraqueceu o Estado Desenvolvimentista, aliada \u00e0 mudan\u00e7a no plano de pol\u00edticas \n\ninternacionais e \u00e0 predomin\u00e2ncia de empresas cada vez mais globais, foram fatores relevantes \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de projetos de reforma de Estado, fortemente influenciados pelas diretrizes \n\ndo Consenso de Washington em 1991, que promulgavam privatiza\u00e7\u00f5es nos setores \n\nprodutivos, energ\u00e9ticos e de comunica\u00e7\u00e3o, o que foi facilitado no Brasil, a partir da Reforma \n\nGerencial de 1995 (PEREIRA, 1999) com posteriores regulamenta\u00e7\u00f5es desses mesmos \n\nmercados, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras. Esta conjuntura levou a uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social no pa\u00eds, processo de reestrutura\u00e7\u00e3o este, que para \n\nSoja (1993) n\u00e3o seria um processo mec\u00e2nico, mas sim um processo:  \n\n \n \n\nConsiderado origin\u00e1rio nos graves choques nas situa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais \npreexistentes, e desencadeador de uma intensifica\u00e7\u00e3o de lutas competitivas \npelo controle das for\u00e7as que configuram a vida material. Assim ele implica \nfluxo e transi\u00e7\u00e3o, posturas ofensivas e defensivas, e uma mescla complexa e \nirresoluta de continuidade e mudan\u00e7a. (SOJA, p. 193-194). \n\n \n\n  \n\nGottidiener (1997) exp\u00f5e que a abordagem espec\u00edfica sobre a multinacional e a \n\nmetr\u00f3pole, neste sentido, j\u00e1 est\u00e3o ultrapassadas, pois nos dias atuais essas formas \n\ndesempenham apenas fun\u00e7\u00f5es na nova estrutura. As formas anteriores n\u00e3o se dissolvem neste \n\nprocesso de reestrutura\u00e7\u00e3o, elas se modificam e s\u00e3o modificadas pela teia de rela\u00e7\u00f5es em \n\nmovimento. \u00c9 tamb\u00e9m um engano pensar-se que quando se fala em reestrutura\u00e7\u00e3o se est\u00e1 \n\npensando em outra estrutura que se sobrep\u00f5e \u00e0 anterior. As estruturas t\u00eam um equil\u00edbrio \n\nprovis\u00f3rio e quando esse equil\u00edbrio intermitente \u00e9 abalado pode ocorrer uma desestrutura\u00e7\u00e3o-\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o, que se gesta no seio da pr\u00f3pria estrutura, pois esta tem uma din\u00e2mica que n\u00e3o \n\ns\u00f3 se constitui, mas que tamb\u00e9m busca romper os equil\u00edbrios provis\u00f3rios. Portanto, \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o-reestrutura\u00e7\u00e3o se constitui num \u00fanico movimento (R\u00dcCKERT, 1998, p. 51-\n\n52). \n\nNo que se refere \u00e0s mudan\u00e7as na implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de infra-estruturas estrat\u00e9gicas \n\nno Brasil, R\u00fcckert (2003) analisa que os reflexos da reforma do Estado e na reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nterritorial s\u00e3o processos embrion\u00e1rios e tendenciais recentes. As \u201cnovas vertebra\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio\u201d significam n\u00e3o apenas a articula\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios no n\u00facleo geoecon\u00f4mico do \n\nMERCOSUL, mas tamb\u00e9m um novo patamar no capitalismo brasileiro, com a incorpora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n \n\n47\n\nde tecnologias limpas e competitivas, juntamente com a infra-estrutura estrat\u00e9gica \n\ninformacional. Este contexto est\u00e1 intimamente relacionado \u00e0 nova postura do Estado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o sul-americana de infra-estruturas energ\u00e9ticas:  \n\n \nSob o movimento das reestrutura\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, no processo de \nreforma do Estado, progressivamente, conferem-se novos usos pol\u00edticos ao \nterrit\u00f3rio, o qual vai adquirindo, parcial e progressivamente, novas formas e \nsentidos. Esse processo se d\u00e1 nos cen\u00e1rios da globaliza\u00e7\u00e3o e das novas \nregionaliza\u00e7\u00f5es, os quais redimensionam as sociedades nacionais e seus \nterrit\u00f3rios, modificando-se a ado\u00e7\u00e3o de paradigmas em geografia pol\u00edtica e \nnas teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Estes paradigmas tem migrado, \nprogressivamente, do realismo pol\u00edtico para o idealismo liberal de \ncoopera\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio no \u00e2mbito da constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa para a \ninser\u00e7\u00e3o competitiva do pa\u00eds, ainda que de forma subordinada e dependente \n(R\u00dcCKERT, 2003).  \n\n \n\n  \n\nEstas mudan\u00e7as recentes no contexto das rela\u00e7\u00f5es internacionais t\u00eam reflexos na \n\ngest\u00e3o interna do territ\u00f3rio. Ainda citando R\u00fcckert (2003), o processo recente de passagem de \n\numa geopol\u00edtica de corte territorialista para uma pol\u00edtica comercial por parte do Estado \n\nbrasileiro acabou tamb\u00e9m contribuindo para novas formas e usos pol\u00edticos da malha \n\nterritorial, que passam a compor o processo tendencial de reestrutura\u00e7\u00e3o territorial, j\u00e1 que as \n\nfronteiras nacionais passaram a apresentar uma proposta maior de integra\u00e7\u00e3o do que uma \n\namea\u00e7a de conflito b\u00e9lico. Busca-se, portanto, estabelecer as rela\u00e7\u00f5es entre o comportamento \n\nda din\u00e2mica industrial e as implanta\u00e7\u00f5es de formas reestruturantes do territ\u00f3rio. \n\nCom essas formas, reconfigura-se o uso pol\u00edtico e transformam-se as malhas do \n\nterrit\u00f3rio \u2013 as redes f\u00edsicas, n\u00f3s e tessituras (RAFFESTIN, 1993), a infra-estrutura \n\nestrat\u00e9gica nas distintas regi\u00f5es, como no caso do Rio Grande do Sul, especialmente na \n\nRMPA. \n\nO processo de constru\u00e7\u00e3o da competitividade das economias e dos territ\u00f3rios - \n\nenquanto pol\u00edticas deliberadas de governos - associa-se \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o \n\ncompetitiva internacional subordinada dos territ\u00f3rios nacionais sul-americanos. Este processo \n\nrelaciona-se, por sua vez, no Brasil, ao n\u00facleo das reformas econ\u00f4micas constitucionais p\u00f3s-\n\n1995, quais sejam a desregulamenta\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros e a abertura comercial e \n\nbanc\u00e1ria das economias (R\u00dcCKERT, 2001). Nesse sentido, a busca deliberada da constru\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas de competitividade est\u00e1 circunstanciada ao que Fiori conceitua como a nov\u00edssima \n\ndepend\u00eancia (FIORI, 1995, p. 225), o caminho que se imp\u00f4s \u00e0s periferias que procuram atrair \n\ninvestimentos produtivos ainda quando o argumento utilizado seja de natureza fiscal. \n\n\n\n \n\n \n \n\n48\n\nEsse processo desencadeou grandes transforma\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas p\u00fablicas em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s a\u00e7\u00f5es de fomento na \u00e1rea produtiva nas regi\u00f5es de maior industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Estas \n\nregi\u00f5es, por apresentarem grandes concentra\u00e7\u00f5es industriais, privilegiadas nos moldes do livre \n\nmercado, concentram investimentos de monta a fim de reproduzirem de forma mais din\u00e2mica \n\no capital ali empregado.  \n\nNesse contexto atual de integra\u00e7\u00e3o da infra-estrutura, distribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e de \n\nfragmenta\u00e7\u00f5es regionais, principalmente aquelas que apresentam maior \u201cfluidez\u201d (SANTOS; \n\nSILVEIRA, 2001) ao MERCOSUL, a tend\u00eancia \u00e9 de que se processe uma reconcentra\u00e7\u00e3o \n\nterritorial de tecnologia e riqueza nas regi\u00f5es mais desenvolvidas. Diniz (1993, 1994, 1995) e \n\nR\u00fcckert (2004) concluem que a possibilidade de desconcentra\u00e7\u00e3o industrial n\u00e3o \u00e9 vislumbrada \n\nno Brasil, pois a proximidade do centro-sul brasileiro com o MERCOSUL e a oferta de infra-\n\nestrutura energ\u00e9tica, neste caso espec\u00edfico a rede de gasodutos, favorece a atra\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos em quase todos os setores.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n49\n\nMapa 1 \n\n Rede de infra-estruturas energ\u00e9ticas \u2013 MERCOSUL \n\nRio Grande\n\nS\u00e3o Francisco do Sul\n\nCuritiba\n\nValpara\u00edso\n\nBelo Horizonte\n\nSantos\n\nCampinas\n\nCuiab\u00e1\n\nBah\u00eda Blanca\n\nAntofagasta\n\nManaus\n\nUruguaiana\n\nSan Sebasti\u00e1n\n\nComodoro Rivadavia\n\nBuenos Aires\n\nTramanda\u00ed\n\nParanagu\u00e1\n\nRio de Janeiro\n\nTocopilla\n\nIquique\nPatillos\n\nArica\n\nSalvador\n\nFortaleza\n\nNatal\n\nRecife\n\nMacei\u00f3\nAracaju\n\nBel\u00e9m\n\nFonte: ANEEL (2005); Carrizo (2001).\n\nLegenda\n\nGasodutos\n\nGasodutos projetados\n\nOleodutos\n\nRefinaria\n\nTerminal petrol\u00edfero\n\nTermel\u00e9trica - g\u00e1s natural - no Brasil \n\nTermoel\u00e9trica - carv\u00e3o-mineral - no Brasil\n\nReservas petrol\u00edferas\n\nReservas gas\u00edferas\n\n1 : 28. 000. 000\n\nCanoas\n\nCampo Grande\n\nTermel\u00e9trica - g\u00e1s natural do Gasbol\n\n Organizado por Jackson Bitencourt (2007)\n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n50\n\nSendo assim, poderemos perceber algumas conex\u00f5es entre as redes energ\u00e9ticas \n\npresentes no MERCOSUL (MAPA 1), com uma \u00eanfase \u00e0 rede de gasodutos. Percebe-se que \n\nesta rede n\u00e3o se apresenta de forma interligada, sendo as por\u00e7\u00f5es norte, nordeste e centro-sul \n\natendidas por redes isoladas ou mesmo interligadas por bacias gas\u00edferas a outros pa\u00edses. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil torna-se o primeiro elo de integra\u00e7\u00e3o da \n\nrede gas\u00edfera brasileira como as demais redes existentes nos demais pa\u00edses do bloco \n\nMERCOSUL. Neste aspecto, salienta-se a expressiva integra\u00e7\u00e3o entre as redes de gasodutos \n\npresentes no territ\u00f3rio argentino em rela\u00e7\u00e3o ao brasileiro, o que demonstra o grande desafio \n\ndo pa\u00eds nas diferentes escalas de Poder, no aumento gradual da participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na \n\nmatriz energ\u00e9tica nacional. \n\n \n\n Mapa 2  \n\nO Gasbol e o Pol\u00edgono Desenvolvido \n\nFonte: ANEEL (2005) e Diniz (1993, 1994, 1995) \nOrganizado por Jackson Bitencourt (2007) \n\n \n\nNeste cen\u00e1rio de integra\u00e7\u00e3o competitiva e de fragmenta\u00e7\u00f5es regionais, a tend\u00eancia \u00e9 \n\nque a integra\u00e7\u00e3o dessas redes gas\u00edferas favore\u00e7a o processo tendencial de reconcentra\u00e7\u00e3o \n\nterritorial da riqueza nas regi\u00f5es mais desenvolvidas, apresentando seus limites no eixo Belo \n\nHorizonte \u2013 Uberl\u00e2ndia \u2013 Londrina/Maring\u00e1 \u2013 Porto Alegre \u2013 Florian\u00f3polis \u2013 S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\n1: 100.000.000\n\n \n \nN \n\n\n\n \n\n \n \n\n51\n\nCampos \u2013 Belo Horizonte, fen\u00f4meno investigado por Diniz (1993, 1994, 1995) e, ao \n\nrespectivo recorte territorial, qualificou como pol\u00edgono desenvolvido (MAPA 2).  \n\nCaracterizadas por enormes extens\u00f5es horizontais continuamente urbanizadas, \n\nheterog\u00eaneas e carentes de mecanismos apropriados de gest\u00e3o que articulem a a\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nmunic\u00edpios e, concomitantemente, as rela\u00e7\u00f5es em rede que as conectam ao mundo. Essas \n\n\u00e1reas sofrem ainda os efeitos da subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 abertura da economia, fazendo com que \n\npassem a \u201cexercer apenas uma \u2018regula\u00e7\u00e3o delegada\u2019, isto \u00e9, uma regula\u00e7\u00e3o cujas \u2018ordens\u2019 se \n\nsituam fora de sua compet\u00eancia territorial\u201d (SANTOS; SILVEIRA, 2004, p. 268), j\u00e1 \u201cque \n\nestamos diante de verdadeiro comando da vida econ\u00f4mica e social e da din\u00e2mica territorial \n\npor um n\u00famero limitado de empresas\u201d ( p. 291). Tal corporativiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 da cidade, como \n\ndo pr\u00f3prio territ\u00f3rio pode conduzir ao crescimento econ\u00f4mico, \u201cmas \u00e0 custa da perda do \n\ncontrole de seu destino pelas regi\u00f5es assim modernizadas\" (p.292). O territ\u00f3rio torna-se \n\n\u201cinst\u00e1vel\u201d em conseq\u00fc\u00eancia do seu \u201cuso competitivo\u201d, dessa \u201cl\u00f3gica territorial das empresas\u201d \n\ne da \u201cguerra global entre os lugares\u201d, dada a busca cont\u00ednua de readapta\u00e7\u00e3o ao mercado e \u00e0s \n\nnecessidades da corpora\u00e7\u00e3o. \u201cCria-se, assim, uma permanente produ\u00e7\u00e3o da desordem...\u201d \n\n(p.298). \n\nAinda no contexto da reestrutura\u00e7\u00e3o territorial, podemos agregar a pr\u00f3pria vis\u00e3o de \n\nBecker (1991), quando se refere \u00e0 modernidade e gest\u00e3o do territ\u00f3rio no Brasil, em que a \n\nleitura das pr\u00e1ticas de apropria\u00e7\u00e3o e uso de parcelas do territ\u00f3rio nacional desvenda os \n\ninteresses em jogo no processo de reestrutura\u00e7\u00e3o da economia, da sociedade e do pr\u00f3prio \n\nEstado [e o territ\u00f3rio]7. \n\nA op\u00e7\u00e3o pela abordagem de algumas dimens\u00f5es do processo tendencial de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o territorial na RMPA, no que se refere aos seus elos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\ncom o MERCOSUL especificamente, evidencia-se pela transforma\u00e7\u00e3o que por ora se torna \n\npresente no contexto da gest\u00e3o territorial. A participa\u00e7\u00e3o de novos atores na gest\u00e3o territorial \n\nfaz com que o territ\u00f3rio por ora seja reestruturado e adequado para que corresponda \u00e0s \n\nexpectativas de empresas privadas, principalmente no que se refere \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o de lucros \n\ncada vez mais vultosos. Desta forma, a expans\u00e3o da infra-estrutura e distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s \n\nnatural no pol\u00edgono desenvolvido8 representa, essencialmente, a participa\u00e7\u00e3o de investimentos \n\nprivados, liderados por empresas transnacionais que atuam nos seus diversos pa\u00edses. \n\n                                                 \n7 Cabe ressaltar a posi\u00e7\u00e3o de outros autores que apresentam outras abordagens a respeito da concentra\u00e7\u00e3o \nterritorial da industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, como Diniz Filho (2005). Segundo o autor, a desconcentra\u00e7\u00e3o industrial \nno Brasil ainda est\u00e1 em curso, buscando novos territ\u00f3rios al\u00e9m dos limites do Pol\u00edgono Desenvolvido. \n8 Santos e Silveira (2004, p. 140) utilizam o termo Regi\u00e3o Concentrada para conceituar \u201c\u00e1reas cont\u00ednuas, \ndotadas de infra-estruturas (...) indissoci\u00e1veis quanto ao seu uso produtivo. Mas esse equipamento chamado \n\n\n\n \n\n \n \n\n52\n\nComo se evidencia, a reestrutura\u00e7\u00e3o da infra-estrutura energ\u00e9tica \u00e9 um fato novo e \n\ndiferenciado depois de Itaipu (R\u00dcCKERT, 2001) \u2013 projeto que n\u00e3o passou pela \n\ndesestatiza\u00e7\u00e3o, encontrando-se ainda \u00e0 margem dos grandes investimentos privados. Ele traz \n\npotencialmente uma nova din\u00e2mica ao setor industrial (ALONSO, 2004). A interliga\u00e7\u00e3o entre \n\nas bacias gas\u00edferas da Argentina e da Bol\u00edvia aos grandes centros industriais brasileiros \n\ncome\u00e7a a tornar fact\u00edvel a competitividade da economia industrial, atrav\u00e9s de insumo mais \n\nbarato do que a energia el\u00e9trica. \n\nConforme Santos (1994, p. 15), \u00e9 a partir dos novos usos do territ\u00f3rio que surge o \n\nmovimento de desestrutura\u00e7\u00e3o-reestrutura\u00e7\u00e3o. No bojo dos efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o, a \n\ninterdepend\u00eancia dos lugares aparece como uma nova forma de contextualizar o territ\u00f3rio. O \n\nterrit\u00f3rio era a base, o fundamento do Estado-Na\u00e7\u00e3o que ao mesmo tempo o moldava. \n\nAtualmente, o conceito de Estado Territorial est\u00e1 tornando-se ultrapassado, do qual emerge a \n\nno\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna de transnacionaliza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, em que o papel do \n\nEstado passa a ser de regulador e, de certo modo, mediador. No Brasil, o Estado \n\nDesenvolvimentista de feitio territorial d\u00e1 lugar ao Estado Regulador de feitio comercial. O \n\nmovimento de \u201cdesestrutura\u00e7\u00e3o-reestrutura\u00e7\u00e3o\u201d a que se refere Lencioni (1997) d\u00e1-se no \n\nBrasil e no Rio Grande do Sul sob esta passagem para uma nova forma de Estado que confere \n\nnovos usos ao territ\u00f3rio. Este, por sua vez, adquire, assim, novos sentidos. \n\nEm sentido estrito, Restrepo (1994, p. 325-346) conclui que o processo de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstico do sistema capitalista com um todo. Isto \u00e9, do Estado e da \n\nsociedade, dos processos de acumula\u00e7\u00e3o e das formas de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-jur\u00eddicas. As \n\nmudan\u00e7as econ\u00f4micas, na Am\u00e9rica Latina, foram enla\u00e7ando-se mediante uma cadeia que liga \n\na d\u00edvida externa com a exig\u00eancia de adotar ajustes estruturais \u00e0 pol\u00edtica macroecon\u00f4mica e aos \n\naparelhos de Estado juntamente com o processo de abertura econ\u00f4mica.  \n\nA contribui\u00e7\u00e3o conceitual de Ciccolela (1997, p. 55-56) \u00e9 a de diferenciar uma \n\npassagem da reestrutura\u00e7\u00e3o passiva na Am\u00e9rica Latina na d\u00e9cada de 1970, sob os efeitos da \n\nd\u00edvida externa e da infla\u00e7\u00e3o para uma reestrutura\u00e7\u00e3o ativa, na qual uma reterritorializa\u00e7\u00e3o \n\np\u00f3s-reestrutura\u00e7\u00e3o da tecnologia, da infra-estrutura e dos recursos da produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel \n\ninscrevem-se em novos cen\u00e1rios multi-escalares, numa nova organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \n\ndiferentes escalas.  \n\n                                                                                                                                                         \ncoletivo \u00e9, na verdade, feito para o servi\u00e7o das empresas hegem\u00f4nicas (...)\u201d. Este recorte territorial \u00e9 composto \npela Regi\u00e3o Sul e Sudeste do Brasil. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n53\n\nAdotamos, portanto, um entendimento de que a reestrutura\u00e7\u00e3o compreende \n\nmudan\u00e7as da estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mico-territorial em que o estado do Rio Grande do Sul e, \n\npor conseq\u00fc\u00eancia, a RMPA est\u00e3o inseridos; assim como as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es para com o \n\nmercado nacional e internacional. Parte-se de um pressuposto, ainda muito geral, de que esta \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o em curso, corresponde \u00e0s mudan\u00e7as recentes que s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia de um \n\npadr\u00e3o pol\u00edtico nacional de corte (neo) liberal e de inser\u00e7\u00e3o internacional enquanto \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o imediata da liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica internacional e da forma\u00e7\u00e3o de blocos. \n\nCorresponde, igualmente, \u00e0 Reforma do Estado e \u00e0 passagem do modelo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es para o modelo de inser\u00e7\u00e3o internacional (R\u00dcCKERT, 2004). Este quadro macro \n\ncorresponderia, em seu rebatimento interno, respeitadas as devidas especificidades da unidade \n\nterritorial, a reestrutura\u00e7\u00e3o territorial em suas inst\u00e2ncias econ\u00f4micas e pol\u00edticas.  \n\nConsidera-se que a presente pesquisa poder\u00e1 ser uma contribui\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise dos \n\nreflexos da participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada na implanta\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, pois se \n\ntratar\u00e1 de uma problem\u00e1tica que se manifesta em uma amplitude supranacional. Isto traz no \n\nseu bojo conseq\u00fc\u00eancias basilares presentes tanto na implanta\u00e7\u00e3o de infra-estruturas de \n\ngasodutos quanto nas conseq\u00fcentes reestrutura\u00e7\u00f5es territoriais concernentes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n54\n\n3. ENERGIA E INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL  \n\n \n\n3.1 HIST\u00d3RICO E OBJETIVOS \n\n     \n\nO ingresso no s\u00e9culo XXI \u00e9 um marco crucial na redefini\u00e7\u00e3o do papel dos territ\u00f3rios \n\nnacionais no contexto global. At\u00e9 ent\u00e3o, o primado da geopol\u00edtica ressaltava aspectos como \n\nextens\u00e3o, contig\u00fcidade e posi\u00e7\u00e3o, como elementos potenciais para constru\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o do \n\nEstado-Na\u00e7\u00e3o. Hoje, contudo, os fluxos de mercadorias, pessoas e informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o respeitam \n\nfronteiras e/ou a posse sobre terras e \u00e1guas, definidas por limites pol\u00edticos internacionais, n\u00e3o \n\ngarantindo o efetivo dom\u00ednio sobre o territ\u00f3rio. \n\nA expans\u00e3o das redes globais e a acelera\u00e7\u00e3o de seus diversos circuitos alteram \n\nconstantemente as dimens\u00f5es relativas dos territ\u00f3rios nacionais. Nesse contexto, somente o \n\nconhecimento detalhado de suas condi\u00e7\u00f5es naturais, sociais e culturais pode garantir a \n\nverdadeira soberania. \u00c9 a dimens\u00e3o geoecon\u00f4mica que assume import\u00e2ncia crescente no \n\nmodo como os espa\u00e7os se inserem na economia mundial em permanente muta\u00e7\u00e3o. Para a \n\ngeoeconomia, o territ\u00f3rio nacional n\u00e3o \u00e9 um ente est\u00e1tico, mas din\u00e2mico em sua forma, \n\nestrutura e organiza\u00e7\u00e3o. \n\nA integra\u00e7\u00e3o territorial manifesta a s\u00edntese concreta dos processos de divis\u00e3o t\u00e9cnica \n\ne social do trabalho, de concentra\u00e7\u00e3o produtiva e centraliza\u00e7\u00e3o financeira no territ\u00f3rio. \n\nRetoma-se aqui a concep\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio como n\u00e3o somente uma vis\u00e3o puramente espacial. O \n\nconceito de territ\u00f3rio pressup\u00f5e a exist\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es de poder, sejam elas definidas por \n\nrela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, pol\u00edticas ou econ\u00f4micas. \n\nNo mundo da crescente globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, a busca da competitividade \n\necon\u00f4mica torna-se ainda mais essencial para a sobreviv\u00eancia das empresas e para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses. A tentativa de melhorar o posicionamento das \n\neconomias nacionais no cen\u00e1rio global confere maior import\u00e2ncia aos ganhos de efici\u00eancia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, principalmente aquela destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o.  \n\nNa realidade, o processo de globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 heterog\u00eaneo na forma e nos efeitos, \n\nenvolvendo intrincadas e justapostas intera\u00e7\u00f5es entre uma ampla variedade de aspectos \n\nsociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, institucionais, com tend\u00eancias inter-relacionadas, cujos agentes \n\ntanto na coopera\u00e7\u00e3o quanto na competi\u00e7\u00e3o possuem diferentes e cambiantes poderes de a\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, o processo de globaliza\u00e7\u00e3o universaliza, mas ao mesmo tempo fragmenta e quebra o \n\nespa\u00e7o mundial, em uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica na qual aumentam-se as desigualdades. S\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n \n\n55\n\nexemplos claros, no contexto da integra\u00e7\u00e3o mundial, a relativa marginaliza\u00e7\u00e3o da \u00c1frica, \n\npartes da \u00c1sia e da Am\u00e9rica Latina. \n\nAo mesmo tempo, o processo de globaliza\u00e7\u00e3o  induz a cria\u00e7\u00e3o de blocos regionais, o \n\nque reflete a busca por uma inser\u00e7\u00e3o, em escada mundial, em mercados cada vez mais \n\ncompetitivos. O processo de unifica\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, a partir da d\u00e9cada de 1950, e seus \n\nsucessivos avan\u00e7os e amplia\u00e7\u00f5es, ao aumentar o com\u00e9rcio intra-regional e fortalecer o bloco \n\neuropeu, passou a pressionar outros pa\u00edses e regi\u00f5es no sentido de se defenderem do \n\nprotecionismo regional, criando novos blocos econ\u00f4micos, a exemplo do ASEAN, NAFTA, \n\nMERCOSUL, entre outros, demonstrando uma situa\u00e7\u00e3o paradoxal: globaliza\u00e7\u00e3o e \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o como duas for\u00e7as simult\u00e2neas e contradit\u00f3rias, produto do mesmo processo \n\n(CONTI, 1995 apud DINIZ, 2001, p. 2). \n\nAtualmente, a forma\u00e7\u00e3o de blocos supranacionais define novos espa\u00e7os econ\u00f4micos, \n\natrav\u00e9s de instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f4mica, que v\u00e3o desde a simples liberaliza\u00e7\u00e3o das \n\ntrocas comerciais entre os membros do bloco, como \u00e9 o caso do NAFTA, pela imposi\u00e7\u00e3o \n\nTarifas Externas Comuns (TEC), por formas integradas de regula\u00e7\u00e3o dos mercados de \n\ntrabalho, bens e capitais, at\u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de uma moeda comum, como \u00e9 o caso da Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia. \n\nOs objetivos dos blocos supranacionais variam significativamente. Apesar da quase \n\ntotalidade deles visar \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de barreiras comerciais intra-bloco e o estabelecimento de \n\ntarifas de importa\u00e7\u00e3o comuns para o com\u00e9rcio com outros pa\u00edses do mundo, na verdade os \n\nobjetivos da integra\u00e7\u00e3o regional v\u00e3o muito al\u00e9m da elimina\u00e7\u00e3o de barreiras alfandeg\u00e1rias. A \n\nprincipal caracter\u00edstica dos blocos em consolida\u00e7\u00e3o reside na relativiza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nnacionais em prol de objetivos comuns ao bloco para a melhor inser\u00e7\u00e3o mundial (OLIVEIRA; \n\nALVEAL, 1991). Ainda baseado em Oliveira e Alveal (1991), s\u00e3o quatro os principais efeitos \n\nesperados da integra\u00e7\u00e3o: a) redu\u00e7\u00e3o de custos associada a ganhos de escala; b) aumento da \n\nefici\u00eancia das empresas decorrente de maior concorr\u00eancia; c) economias de escopo derivadas \n\nda coopera\u00e7\u00e3o industrial e da explora\u00e7\u00e3o de complementaridades din\u00e2micas; e d) fluxo ativo \n\nde inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica (novos produtos e processos) sob o est\u00edmulo de mercados ampliados. \n\nDeclara\u00e7\u00f5es de formadores de opini\u00e3o, governantes e outros tomadores de decis\u00e3o \n\nrefletem a vis\u00e3o de que a integra\u00e7\u00e3o regional representa hoje: n\u00e3o somente uma oportunidade \n\nde desenvolvimento econ\u00f4mico, como tamb\u00e9m uma necessidade diante da economia \n\nglobalizada. Freq\u00fcentemente, os documentos que oficializam a forma\u00e7\u00e3o dos blocos apontam \n\ncomo objetivos aumentar o com\u00e9rcio e a renda; viabilizar novos investimentos, \n\n\n\n \n\n \n \n\n56\n\nprincipalmente os investimentos estrangeiros diretos (IED\u2019s); promover o desenvolvimento; \n\nrefor\u00e7ar a democracia e garantir os direitos humanos; e aprofundar a coopera\u00e7\u00e3o e a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o regionais (RITTNER, p. A-2, 2005). \n\nAssim, para o melhor entendimento dos processos de integra\u00e7\u00e3o regional, faz-se \n\nnecess\u00e1ria a an\u00e1lise do tema atrav\u00e9s do mapeamento dos interesses em jogo. A forma\u00e7\u00e3o de \n\nblocos altera a estrutura dos fluxos comerciais e financeiros globais e cada uma das partes \n\nenvolvidas procurar\u00e1 defender aquilo que melhor lhe conv\u00e9m. Al\u00e9m dos interesses dos \n\nEstados existem ainda muitos outros desejos e objetivos em jogo. H\u00e1 as empresas privadas \n\nmultinacionais, as empresas de atua\u00e7\u00e3o local e as outras associa\u00e7\u00f5es e blocos regionais, por \n\nexemplo. A an\u00e1lise dos interesses dos principais agentes que afetam e s\u00e3o afetados pelos \n\nacordos regionais \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o entendimento das barreiras e dos fatores \n\nimpulsionadores da integra\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 aprofundada no cap\u00edtulo quatro. Por enquanto, fica \n\nregistrado que n\u00e3o necessariamente h\u00e1 converg\u00eancia dos interesses das partes afetadas pela \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional.  \n\n N\u00e3o tardou para que o bloco assumisse uma dimens\u00e3o estrat\u00e9gico-log\u00edstica, \n\ncontemplando importantes iniciativas para a melhora da infra-estrutura de transporte e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es. O mais importante, na nossa percep\u00e7\u00e3o, foi que a dimens\u00e3o pol\u00edtica robusteceu \n\nas iniciativas econ\u00f4micas, de maneira que a intensifica\u00e7\u00e3o dos fluxos econ\u00f4micos com os \n\nmembros do MERCOSUL, inclusive com os associados (Bol\u00edvia e Chile), apontou para a \n\nnecessidade de garantir a oferta de insumos b\u00e1sicos para as economias atrav\u00e9s da liga\u00e7\u00e3o \n\ncontinental das redes log\u00edsticas no espa\u00e7o sul-americano, com destaque para o setor \n\nenerg\u00e9tico. Dentro deste contexto:  \n\n \n(...), a capacidade de delimitar um campo econ\u00f4mico relativamente est\u00e1vel, \ncapaz de atrair investimentos de capitais globais, passa a estar diretamente \ndependente da consolida\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o das redes log\u00edsticas, que n\u00e3o podem \nestar [sic] mais vistas como um conjunto de redes separadas (energia, \ntransportes, comunica\u00e7\u00f5es), mas sim uma estrutura integrada, multimodal e \ninterdependente, que \u00e9 fundamental para garantir o controle sobre por\u00e7\u00f5es \nselecionadas do territ\u00f3rio, que constituem os novos dom\u00ednios, de onde se \nprojetam ramos ou linhas de expans\u00e3o que abrem fronteiras em novas zonas \nde influ\u00eancia no mercado mundial (EGLER, 2006). \n\n \n\n  \n\nO fornecimento de energia el\u00e9trica \u00e9 considerado um servi\u00e7o p\u00fablico e \u00e9 de interesse \n\ngeral da sociedade que ele seja garantido a todos a pre\u00e7os razo\u00e1veis. O acesso \u00e0 energia \u00e9 pr\u00e9-\n\nrequisito n\u00e3o s\u00f3 para o crescimento econ\u00f4mico como para o alcance de maior eq\u00fcidade numa \n\n\n\n \n\n \n \n\n57\n\nsociedade. Nenhum pa\u00eds teve, at\u00e9 agora, a capacidade de diminuir substancialmente a pobreza \n\nsem aumentar significativamente a utiliza\u00e7\u00e3o de energia, substituindo o trabalho humano e \n\nanimal por formas de energia e tecnologia mais eficientes (OLIVEIRA; ALVEAL, 1991). \n\nO \u00faltimo ponto acima, a efici\u00eancia energ\u00e9tica, \u00e9 tamb\u00e9m de suma import\u00e2ncia. A \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que o crescimento representa maior consumo de energia deve ser relativizada. A \n\npartir de um m\u00ednimo, uma alta intensidade energ\u00e9tica do PIB pode significar baixas \n\nprodutividade e competitividade de uma economia, alta sensibilidade a flutua\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os \n\nde energ\u00e9ticos e altas emiss\u00f5es danosas ao meio ambiente. O desenvolvimento dos pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos n\u00e3o deve, nem pode, calcar-se no alcance dos patamares de consumo energ\u00e9tico \n\ndos pa\u00edses centrais. O planeta Terra n\u00e3o suportaria, sobretudo mantendo-se a crescente \n\ndemanda energ\u00e9tica global de hoje. \n\nApesar da necessidade de que o desenvolvimento se d\u00ea atrav\u00e9s de estruturas de oferta \n\ne de demanda energ\u00e9ticas mais eficientes, \u00e9 fato que sem energia n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel viabilizar \n\naumento dos investimentos em produ\u00e7\u00e3o industrial nem do consumo, vari\u00e1veis determinantes \n\ndo crescimento. Al\u00e9m de representar condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para o crescimento da demanda \n\nagregada, o setor energ\u00e9tico \u00e9 tamb\u00e9m impulsionador dos setores de constru\u00e7\u00e3o civil e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens e equipamentos, por ser uma ind\u00fastria bastante intensiva em capital \n\n(OLIVEIRA; ALVEAL, 1991). \n\nTendo como base o fato de que o crescimento econ\u00f4mico e a eq\u00fcidade social \n\npressup\u00f5em aumento do consumo de energia, os pa\u00edses do MERCOSUL prev\u00eaem incremento \n\nsignificativo da demanda energ\u00e9tica para os pr\u00f3ximos anos. No Brasil, por exemplo, de \n\nacordo com estudos do Plano Decenal de Expans\u00e3o 2003/2012 elaborado pelo Comit\u00ea \n\nCoordenador do Planejamento da Expans\u00e3o dos sistemas el\u00e9tricos do Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia (MME, 2005), espera-se passar de um consumo de energia el\u00e9trica de 293 TWh em \n\n2002 a um consumo da ordem de 577 TWh em 2010. Com esta evolu\u00e7\u00e3o, a taxa m\u00e9dia anual \n\nde crescimento no per\u00edodo de estudo seria de 6,1% resultando em uma elasticidade-renda de \n\n1,3 (CCPE, 2003). J\u00e1 no Chile, a Comisi\u00f3n Nacional de Energia (CNE, 2003) prev\u00ea, tamb\u00e9m, \n\npara o per\u00edodo de 2003 a 2010, um crescimento m\u00e9dio anual de 7,5% do consumo de energia \n\nel\u00e9trica (CNE, 2003). \n\nPor um lado, estas perspectivas podem ser vistas como conseq\u00fc\u00eancia das previs\u00f5es \n\nde crescimento econ\u00f4mico em cada pa\u00eds; por outro, como reflexo do desejo de promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento. Em outras palavras, a fim de viabilizar o crescimento, os governos \n\nprocuram impulsionar o aumento da oferta de energia, de modo que as previs\u00f5es de consumo \n\n\n\n \n\n \n \n\n58\n\nenerg\u00e9tico n\u00e3o s\u00e3o somente sa\u00eddas de um modelo, mas vari\u00e1veis de entrada, premissas para o \n\ncrescimento dos outros setores da economia. \n\nN\u00e3o por acaso, as pol\u00edticas energ\u00e9ticas ocupam posi\u00e7\u00e3o central na forma\u00e7\u00e3o do \n\narcabou\u00e7o pol\u00edtico-institucional dos governos destacando-se que, se o setor energ\u00e9tico \u00e9 pilar \n\nde sustenta\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de um pa\u00eds, isto tamb\u00e9m \u00e9 verdade na esfera regional. \n\nConforme j\u00e1 visto, a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional pode impulsionar e facilitar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social de cada pa\u00eds do bloco regional. O que se pretende \n\nressaltar, aqui, \u00e9 a enorme contribui\u00e7\u00e3o que a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica representa para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional em todos os aspectos (econ\u00f4micos, pol\u00edticos, sociais e outros). \n\nO tema g\u00e1s natural, de indiscut\u00edvel import\u00e2ncia geopol\u00edtica e estrat\u00e9gica, vem \n\nmerecendo aten\u00e7\u00e3o constante das autoridades desde o primeiro governo de Fernando \n\nHenrique Cardoso. A disponibilidade do combust\u00edvel nas bacias de produ\u00e7\u00e3o brasileiras, as \n\niniciativas para aumentar sua oferta atrav\u00e9s de importa\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, o apelo para o uso de \n\num combust\u00edvel de melhor potencial poluidor configuram-se como a melhor solu\u00e7\u00e3o de \n\ncompromisso entre as alternativas de aumento da oferta de energia e a necess\u00e1ria \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do parque industrial brasileiro. \n\nNo MERCOSUL, o crescimento da oferta de energia est\u00e1 diretamente relacionado ao \n\naumento da oferta de g\u00e1s natural. Tanto pelo aumento do uso final do g\u00e1s natural nos \n\nsegmentos industrial, comercial, residencial e veicular quanto, principalmente, pelo seu uso na \n\ngera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica. A intensifica\u00e7\u00e3o do uso do g\u00e1s natural tem sido conseq\u00fc\u00eancia da maior \n\ndisponibilidade do produto a pre\u00e7os competitivos, de suas vantagens ambientais em rela\u00e7\u00e3o a \n\noutros combust\u00edveis f\u00f3sseis (consideradas nas estrat\u00e9gias de sustentabilidade dos governos), \n\ndas vantagens advindas de maior facilidade do controle e da qualidade da produ\u00e7\u00e3o (como, \n\npor exemplo, no caso das ind\u00fastrias de vidro e cer\u00e2mica) e, ainda, da possibilidade de alta \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica como nos casos de co-gera\u00e7\u00e3o. \n\nO consumo de g\u00e1s natural nos pa\u00edses do MERCOSUL vem apresentando altas taxas \n\nde crescimento. De 1981 a 2001 foi de 6,2% a.a., em grande parte devido ao aumento da \n\ngera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica a g\u00e1s. A tend\u00eancia de aumento da participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica \u00e9 apontada por v\u00e1rios estudos e proje\u00e7\u00f5es de demanda energ\u00e9tica para os \n\npr\u00f3ximos anos (CCPE, 2003). O \u201cEstudo para a Integra\u00e7\u00e3o do Mercado de G\u00e1s Natural na \n\nAm\u00e9rica do Sul\u201d (CCPE, 2003), por exemplo, prev\u00ea que a participa\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica a \n\ng\u00e1s mais que dobrar\u00e1 at\u00e9 o ano de 2010 no Uruguai e no Brasil e apresentar\u00e1 aumento \n\nsignificativo em todos os pa\u00edses do MERCOSUL (TAB. 1).  \n\n\n\n \n\n \n \n\n59\n\nTabela 1 \n\n Participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\n        2000 2005 2010 2015 \n\nArgentina 48% 54% 50% 47% \n\nBol\u00edvia 27% 30% 35% 40% \n\nBrasil 6% 13% 13% 13% \n\nChile 18% 29% 29% 30% \n\nParaguai 0% 10% 8% 6% \n\nUruguai 8% 21% 21% 22% \n\nFonte: CCPE, 2003. \n\n     \n\n \n\nO aumento da oferta de g\u00e1s natural no MERCOSUL requer coordena\u00e7\u00e3o e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses e as empresas da regi\u00e3o, e a integra\u00e7\u00e3o gas\u00edfera \u00e9 a melhor maneira \n\nde promover o desenvolvimento deste mercado como ser\u00e1 visto adiante. A integra\u00e7\u00e3o gas\u00edfera \n\n\u00e9, assim, parte fundamental da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica regional e o crescimento acelerado da \n\ndemanda de g\u00e1s natural no MERCOSUL torna importante a an\u00e1lise dos aspectos desta \n\nind\u00fastria e dos agentes e interesses envolvidos no projeto da integra\u00e7\u00e3o. \n\nAs caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas da ind\u00fastria de g\u00e1s natural requerem um elevado grau de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o entre todos os elos da cadeia produtiva. A produ\u00e7\u00e3o, o transporte, a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o devem estar perfeitamente sincronizados, como se \n\nformassem uma etapa s\u00f3, a fim de conectar o produtor ao consumidor final. As redes de \n\ntransporte e distribui\u00e7\u00e3o precisam ter capacidade suficiente para evitar cortes no suprimento e \n\ndevem manter sempre o equil\u00edbrio entre os fluxos de entrada e sa\u00edda em todos os pontos da \n\nmalha. Estas caracter\u00edsticas s\u00e3o comuns \u00e0s chamadas ind\u00fastrias de rede, como \u00e9 o caso das \n\nind\u00fastrias de g\u00e1s natural e de eletricidade. \n\nPelo fato de os recursos energ\u00e9ticos nem sempre estarem localizados no mesmo \n\nterrit\u00f3rio que os principais mercados consumidores, a coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses \u00e9 essencial para \n\na maior coordena\u00e7\u00e3o entre as etapas produtivas. A integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica possibilita o \n\naproveitamento de outras complementaridades, tamb\u00e9m traduzidas em ganhos de \n\ncompetitividade. Exemplos de complementaridades citadas por Oliveira e Alveal (1991) s\u00e3o: \n\na) Hidrologia: o ciclo hidrol\u00f3gico de uma bacia pode apresentar defasagens em rela\u00e7\u00e3o ao \n\n\n\n \n\n \n \n\n60\n\nciclo de bacias pr\u00f3ximas representando oportunidades de compensa\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica entre pa\u00edses de uma regi\u00e3o; b) Demanda: fatores clim\u00e1ticos somados \u00e0s estruturas \n\nde demanda induzem picos de consumo em diferentes per\u00edodos do ano, assim como uma \n\ndefasagem nos per\u00edodos cr\u00edticos; o que permite compensar ditos picos e per\u00edodos cr\u00edticos, \n\neconomizando pot\u00eancia instalada; e c) Oferta: a ampla disponibilidade de energia secund\u00e1ria \n\nno sistema hidroel\u00e9trico de um pa\u00eds, combinada com a capacidade t\u00e9rmica de um vizinho, \n\nsugere a possibilidade de economia de combust\u00edvel nas termoel\u00e9tricas e complementa\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9rmica para o sistema hidroel\u00e9trico. \n\nO aproveitamento dessas complementaridades gera economias de investimento e de \n\ncustos. A primeira se deve \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das margens de reserva e \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nmaior porte, permitindo economias de escala; e a segunda \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de custos operacionais \n\ndecorrentes da redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edveis (pelo uso mais adequado do parque \n\ngerador), das diversidades de curvas de carga e da redu\u00e7\u00e3o da reserva rodante (OLIVEIRA; \n\nALVEAL, 1991). Ditos ganhos de efici\u00eancia podem inclusive tornar atraente a integra\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica, independentemente da integra\u00e7\u00e3o regional em outras dimens\u00f5es. \n\nMas este fato n\u00e3o diminui a import\u00e2ncia do v\u00ednculo entre integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e a \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional mais profunda. Os objetivos de redu\u00e7\u00e3o das incertezas nas transa\u00e7\u00f5es \n\nentre pa\u00edses e de melhor posicionamento atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o para a inser\u00e7\u00e3o na economia \n\nglobal tamb\u00e9m se aplicam no \u00e2mbito do setor energ\u00e9tico. A integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica contribui \n\nsignificativamente para o alcance da estabilidade e do fortalecimento frente \u00e0s adversidades \n\ndo mundo globalizado. Isto porque a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica contribui para a maior seguran\u00e7a \n\nno abastecimento e para a maior previsibilidade dos pre\u00e7os dos energ\u00e9ticos, desejadas por \n\nconsumidores e investidores. \n\nO controle sobre recursos energ\u00e9ticos foi, e ainda \u00e9, fonte de poder econ\u00f4mico e \n\npol\u00edtico. Por isso, seguran\u00e7a no abastecimento e previsibilidade de pre\u00e7os s\u00e3o, \n\nrecorrentemente, temas centrais das pol\u00edticas governamentais. Cen\u00e1rios de crescimento dos \n\npa\u00edses t\u00eam como uma das vari\u00e1veis principais os pre\u00e7os de acesso \u00e0 energia. Por sua vez, os \n\npre\u00e7os da energia dependem em larga escala dos pre\u00e7os do barril do petr\u00f3leo (principalmente \n\nno caso de pa\u00edses importadores deste combust\u00edvel), que est\u00e3o sujeitos \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do poder \n\necon\u00f4mico e b\u00e9lico no mundo. \n\nO atual contexto da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia, no caso dos pa\u00edses-membro \n\ndo MERCOSUL em espec\u00edfico, caracteriza-se pelo esgotamento do modelo controlado pelo \n\nEstado Desenvolvimentista, pelas tentativas de superar a crise na primeira metade da d\u00e9cada \n\n\n\n \n\n \n \n\n61\n\nde 1990 e pela reestrutura\u00e7\u00e3o do setor. Nesta reestrutura\u00e7\u00e3o se insere a proje\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o \n\ndos novos elos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, uma integra\u00e7\u00e3o supranacional vinculada a uma nova \n\nmatriz energ\u00e9tica em perspectiva.  \n\nNo Brasil, estamos testemunhando um significativo avan\u00e7o na implanta\u00e7\u00e3o de uma \n\nrede de gasodutos. Tal fato gera n\u00e3o apenas um grande desafio de incrementar, em um curto \n\nespa\u00e7o de tempo, uma maior diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds, mas tamb\u00e9m um \n\ncrescente interesse do capital privado internacional. Empresas de g\u00e1s e energia tendem a \n\naumentar sua participa\u00e7\u00e3o em investimentos de servi\u00e7os de infra-estrutura, anteriormente \n\nvinculados apenas ao poder centralizador e unidimensional do Estado.  \n\nA tend\u00eancia internacional de transforma\u00e7\u00f5es nas infra-estruturas energ\u00e9ticas, da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de modelos estatais, acabou atingindo n\u00e3o s\u00f3 os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, assim \n\ncomo o pr\u00f3prio Brasil, uma vez que estes experimentaram tanto uma duradoura deteriora\u00e7\u00e3o \n\nem seu desempenho de gest\u00e3o estatal quanto uma retra\u00e7\u00e3o ao longo da d\u00e9cada de 1980. A \n\nredu\u00e7\u00e3o do desempenho econ\u00f4mico dessas empresas estatais refletiu claramente a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4mica de seus respectivos pa\u00edses. (HOLANDA, 2001) \n\nA liberaliza\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria dos investimentos em infra-estruturas energ\u00e9ticas \n\ncontribuiu para mudar radicalmente a estrat\u00e9gia das empresas privadas para atuar no setor, \n\nimplicando novas fun\u00e7\u00f5es que os territ\u00f3rios desempenham a servi\u00e7o das estrat\u00e9gias projetadas \n\npor diversos atores. (LEFEBVRE, 1976) De fato, a partir da percep\u00e7\u00e3o de que o Estado seria \n\nincapaz de realizar investimentos em infra-estrutura, a reforma no setor energ\u00e9tico brasileiro, \n\na partir da crise do Estado Desenvolvimentista na d\u00e9cada de 1980, buscou criar est\u00edmulos para \n\nque os investimentos originados da iniciativa privada n\u00e3o s\u00f3 substitu\u00edsse em parte a gest\u00e3o \n\nestatal como desenvolvessem a expans\u00e3o e as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no setor.  \n\nAtualmente, os investimentos na integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica n\u00e3o dependem mais apenas da \n\nvontade pol\u00edtica dos governos dos pa\u00edses envolvidos, os quais n\u00e3o contam mais com a \n\nprincipal ferramenta para implementa\u00e7\u00e3o destas decis\u00f5es: o investimento de empresas \n\nestatais. O contexto atual de grande restri\u00e7\u00e3o do financiamento p\u00fablico e de aus\u00eancia de linhas \n\nde cr\u00e9dito de institui\u00e7\u00f5es multilaterais a este tipo de investimento torna muito mais complexo \n\no processo de decis\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de projetos energ\u00e9ticos internacionais.  \n\nEstes investimentos, ao serem capitaneados por grupos empresariais privados, \n\nseguem r\u00edgidos crit\u00e9rios empresariais na an\u00e1lise dos riscos dos projetos de investimento. \n\nNeste novo contexto, a integra\u00e7\u00e3o deixa de estar associada apenas \u00e0 interconex\u00e3o das infra-\n\nestruturas, e passa a depender de uma verdadeira integra\u00e7\u00e3o dos mercados energ\u00e9ticos.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n62\n\n3.2 O MERCADO BRASILEIRO DO G\u00c1S NATURAL \n\n \n\nA procura por fontes de combust\u00edveis f\u00f3sseis no Brasil, inicialmente o carv\u00e3o-mineral \n\ne o petr\u00f3leo, objetivando preliminarmente o abastecimento para ilumina\u00e7\u00e3o, remonta ao \n\nper\u00edodo do Segundo Imp\u00e9rio, quando diversas concess\u00f5es foram dadas a empreendedores \n\nbrasileiros e estrangeiros, entre os anos de 1858 e 1891. Consta que j\u00e1 em 1892, nos arredores \n\nda localidade de Tatu\u00ed, no estado de S\u00e3o Paulo, ocorreu a primeira descoberta de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural no Brasil, mas foi de pequena quantidade e considerada n\u00e3o-lucrativa. Apenas no \n\nano de 1939, com a descoberta do campo de Lobato, no estado da Bahia, seria obtido \u00f3leo \n\ncom viabilidade econ\u00f4mica. (MOURA, 1976) O que se pode destacar no come\u00e7o da ind\u00fastria \n\ndo petr\u00f3leo no Brasil \u00e9 a baixa confian\u00e7a na exist\u00eancia de jazidas com bom volume e alta \n\nqualidade, expressa em diversos informes t\u00e9cnicos de ge\u00f3logos brasileiros ou visitantes, e o \n\nacolhimento quase passional desta tem\u00e1tica junto ao grande p\u00fablico, em que pese sua evidente \n\nimport\u00e2ncia estrat\u00e9gica. \n\nJ\u00e1 as atividades explorat\u00f3rias na Bacia Potiguar, parte terrestre, foram efetivamente \n\nimplementadas quando foi descoberto um po\u00e7o em 1978. Hoje esta bacia \u00e9 a maior produtora \n\nem terra no pa\u00eds, com um volume recuper\u00e1vel de 171 milh\u00f5es de barris e produzindo 100 mil \n\nbarris di\u00e1rios. A descoberta do importante Campo do Juru\u00e1, maior reserva brasileira de g\u00e1s \n\nnatural em terra, aconteceu depois de 50 anos de tentativas esparsas, decorrendo mais da \n\ninsist\u00eancia de alguns ge\u00f3logos que de um forte programa de s\u00edsmica e perfura\u00e7\u00f5es. \n\n(CAMPOS, 2001) E como \u00faltimo exemplo, a descoberta do Campo de Garoupa, ao final dos \n\nanos 1960 na bacia offshore de Campos. Com a significativa evolu\u00e7\u00e3o da metodologia e da \n\ntecnologia dos estudos s\u00edsmicos, incorporando intensamente recursos computacionais, e com \n\no maior conhecimento dos sistemas petrol\u00edferos, que explicam de modo consistente a \n\nforma\u00e7\u00e3o, deslocamento e acumula\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos, epis\u00f3dios como os anteriores \n\ntendem a ficar como registros \u00e9picos e devem acontecer cada vez menos. Ainda assim, o risco \n\n\u00e9 elevado e o sucesso das atividades de explora\u00e7\u00e3o em localizar reservat\u00f3rios de interesse \n\nsitua-se atualmente entre 15 a 30%, em bacias conhecidas. \n\nA disponibiliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural, atrav\u00e9s de extensa rede de distribui\u00e7\u00e3o de \n\ngasodutos, vem colocar um novo combust\u00edvel de desempenho altamente qualificado, t\u00e9cnico, \n\necon\u00f4mico e ambiental \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do setor industrial, trazendo vantagens competitivas que \n\npodem se traduzir na substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis atualmente utilizados, bem como \n\nalavancar novos investimentos e neg\u00f3cios. \n\n\n\n \n\n \n \n\n63\n\nConforme mencionado, a inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 \n\nimpulsionada pelo estabelecimento de uma meta estrat\u00e9gica definida pela Comiss\u00e3o de G\u00e1s e \n\nEnergia do Minist\u00e9rio de Minas e Energia \u2013 COGAS/MME em 1992 e referendada em 2000 \n\npelo Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \u2013 CNPE \u2013, \u00f3rg\u00e3o maior respons\u00e1vel pelo \n\nestabelecimento das pol\u00edticas e diretrizes para assuntos relacionados com energia no Brasil. \n\nEsta meta estabelece aumentar a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica brasileira, de \n\n2,5% no ano de 1992, para 12% em 2010. Para viabilizar esta meta, o conjunto de atores da \n\nind\u00fastria do g\u00e1s visualiza quatro grandes segmentos de consumo, a saber: gera\u00e7\u00e3o de energia, \n\nindustrial, residencial e automotivo.  \n\n \n\n3.2.1 A REDE DE GASODUTOS E A DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE G\u00c1S NATURAL \n\n   \n\nA abordagem da rede de gasodutos e a distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural em geral est\u00e3o \n\nassim constitu\u00eddos pela utiliza\u00e7\u00e3o do conceito-chave de \u2018rede\u2019 baseado nas concep\u00e7\u00f5es de \n\nDias (1998), onde \u00e9 apontada a hip\u00f3tese de instantaneidade e simultaneidade das redes \n\nmediante a produ\u00e7\u00e3o de novas complexidades no processo hist\u00f3rico9. \n\n \nMuitas s\u00e3o as complexidades produzidas ao longo do s\u00e9culo XX que redesenharam \no mapa do mundo, dos pa\u00edses e das regi\u00f5es. Processos de m\u00faltiplas ordens: de \nintegra\u00e7\u00e3o produtiva, de integra\u00e7\u00e3o de mercados, de integra\u00e7\u00e3o financeira, de \nintegra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Mas processos igualmente de desintegra\u00e7\u00e3o, de exclus\u00e3o \nde vastas superf\u00edcies do globo (...) A densifica\u00e7\u00e3o das redes  - internas a uma \norganiza\u00e7\u00e3o ou compartilhadas entre diferentes parceiros \u2013 regionais, nacionais ou \ninternacionais, surge como condi\u00e7\u00e3o que se imp\u00f5e \u00e0 circula\u00e7\u00e3o crescente de \ntecnologia, de capitais e de mat\u00e9rias-primas (DIAS, 1998, p. 147) \n\n \n\n \n\nA partir desta an\u00e1lise, a rede estrat\u00e9gica de gasodutos implantada no Rio Grande do \n\nSul tamb\u00e9m expressa essencialmente as caracter\u00edsticas abordadas por Raffestin (1993, p. 157). \n\nEla pode ser conceituada como uma hierarquia dos pontos interligados, que se traduz por \n\ninfra-estruturas no territ\u00f3rio que partem e/ou ligam sempre pontos precisos ou espec\u00edficos, \n\nalocados conforme o interesse privado de empresas cada vez mais globais. No caso espec\u00edfico \n\nda RMPA, as redes de distribui\u00e7\u00e3o (City Gates, em Canoas e Cachoeirinha), traduzem-se \n\ncomo \u201cn\u00f3s estrat\u00e9gicos\u201d que re-configuram os novos usos territoriais e a \u201cmalha do territ\u00f3rio\u201d \n\n((RAFFESTIN, 1993), pois centralizam a distribui\u00e7\u00e3o das ramifica\u00e7\u00f5es de linhas de \n                                                 \n9 Dias (1998) argumenta que a literatura mostra que o conceito de \u2018rede\u2019 surge pela primeira vez nas obras de \nSaint-Simon, na linha de um socialismo planificador e tecnocr\u00e1tico. Disc\u00edpulos do autor, como Michel \nChevalier, tamb\u00e9m foram respons\u00e1veis pela dissemina\u00e7\u00e3o do termo. \n\n\n\n \n\n \n \n\n64\n\ngasodutos que abastecem o setor industrial e de servi\u00e7os.  Desta forma, a participa\u00e7\u00e3o privada \n\nna gest\u00e3o territorial expressa a \u201cimagem do poder\u201d na rede de gasodutos, \u201c(...) do poder do ou \n\ndos atores dominantes\u201d (RAFFESTIN, 1993, p. 157).  \n\nA meta estrat\u00e9gica do governo brasileiro, quando desdobrada nos planejamentos da \n\nPetrobras e Eletrobr\u00e1s, fez surgir iniciativas concretas importantes em empreendimentos, \n\ndestacando-se a constru\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil. O Gasoduto Brasil-Bol\u00edvia (Gasbol), \n\ncom 3.150 km sendo 2.593 em territ\u00f3rio brasileiro, come\u00e7a na cidade boliviana de Santa Cruz \n\nde La Sierra e termina em Canoas, no Rio Grande do Sul; corta os estados de Mato Grosso do \n\nSul, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, passando por 135 munic\u00edpios. \u00c9 \n\num tra\u00e7ado estrat\u00e9gico quando se considera que passa por uma \u00e1rea respons\u00e1vel por 71% do \n\nconsumo energ\u00e9tico nacional10, 82% da produ\u00e7\u00e3o industrial brasileira e 75% do PIB (TGB, \n\n2007). \n\nNa verdade, foi esse empreendimento que tornou real a disponibilidade de g\u00e1s \n\nnatural para viabilizar a meta governamental. Na seq\u00fc\u00eancia da entrada em opera\u00e7\u00e3o do \n\ngasoduto Bol\u00edvia-Brasil, foi lan\u00e7ado o Programa Priorit\u00e1rio de Termeletricidade \u2013 PPT \u2013 em \n\nfevereiro de 2000 (MME, 2005), que contemplava a constru\u00e7\u00e3o de 40 usinas termel\u00e9tricas (a \n\nmaior parte movida a g\u00e1s natural) destinadas a aproveitar a disponibilidade de g\u00e1s natural e \n\ncomplementar o potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica de base h\u00eddrica no Brasil.  \n\nO g\u00e1s proveniente do Gasoduto Bol\u00edvia \u2013 Brasil \u00e9 utilizado para o abastecimento de \n\nmunic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre (RMPA) e Aglomerado Urbano do \n\nNordeste (AUNE) e o g\u00e1s argentino atende somente a Termel\u00e9trica da AES, em Uruguaiana. \n\nO Gasbol \u00e9 um projeto que det\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria da Petrobr\u00e1s, com 51% de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o; 49% dos demais grupos privados e a estatal Yacimientos Petrol\u00edferos Fiscales \n\nBolivianos. O segundo grupo de acionistas \u00e9 o cons\u00f3rcio BNP \u2013 El Paso Energy e British G\u00e1s \n\n(com 29% de participa\u00e7\u00e3o). O terceiro grupo de acionistas \u00e9 formado pela Transredes Fundos \n\nde Pens\u00e3o Bolivianos, Schell e Enron, com 20% de participa\u00e7\u00e3o (VER\u00cdSSIMO, 1996).  \n\nO Gasoduto Brasil \u2013 Argentina tem por objetivo a importa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural pelo \n\nBrasil para gera\u00e7\u00e3o de termoeletricidade, dentro da mesma concep\u00e7\u00e3o do aproveitamento das \n\nvantagens comparativas e competitivas entre os pa\u00edses vizinhos. Em agosto de 2000, as \n\nempresas argentinas Transportadora de G\u00e1s del Mercosur (TGM) e Transportadora de G\u00e1s \n\nDel Norte (TGN) inauguram o Gasoduto Paran\u00e1-Uruguaiana, de 400 km, interligando a \n\n                                                 \n10 Em sua capacidade m\u00e1xima, o gasoduto estar\u00e1 disponibilizando 30 milh\u00f5es de m3 por dia, equivalente hoje \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o total das bacias gas\u00edferas brasileiras. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n65\n\nprov\u00edncia Argentina de Entre Rios \u00e0 fronteira brasileira. A venda do g\u00e1s para o Brasil inclui a \n\nPetrobras, que importa o g\u00e1s; a CEEE e a Eletrobr\u00e1s, que compram a energia gerada. \n\nO projeto da Transportadora Sulbrasileira de G\u00e1s (TSG) \u00e9 de um gasoduto que \n\ndever\u00e1 se estender da fronteira argentino-brasileira a Porto Alegre. A fase I inclui extens\u00e3o de \n\n25 km do sistema TGM at\u00e9 Uruguaiana. A fase II \u00e9 o projeto de 565 km de gasodutos, de \n\nUruguaiana a Porto Alegre, ainda n\u00e3o implantado pela oferta ainda reduzida de g\u00e1s natural \n\nproveniente da Argentina. A TSB \u00e9 um cons\u00f3rcio formado pela Petrobr\u00e1s/Gaspetro (25%); a \n\nargentino-espanhola YPF (15%), a TCN, cons\u00f3rcio formado pela Teching, Cia General de \n\nCombustibles e Nova G\u00e1s (15%), pela francesa Total G\u00e1s Venture (15%), Grupo Ipiranga \n\n(15%) e Nova G\u00e1s Internacional (15%) (ANP, 2006).  \n\nNestas condi\u00e7\u00f5es, a pol\u00edtica federal contempla a reestrutura\u00e7\u00e3o do setor de energia \n\nel\u00e9trica, assim sendo: a compra de energia el\u00e9trica da Argentina e do Uruguai pelas \n\nconversoras; a compra de g\u00e1s pelos gasodutos da Bol\u00edvia e Argentina; e, por fim, a gera\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9rmica de energia el\u00e9trica com g\u00e1s proveniente da Argentina atrav\u00e9s da Usina Termoel\u00e9trica \n\nde Uruguaiana. A usina \u00e9 a primeira a gerar eletricidade a partir do g\u00e1s no Brasil, como um \n\ndos componentes da rede do Gasoduto Argentina-Brasil, totalmente constru\u00edda com \n\ninvestimentos privados, constituindo, assim, um n\u00f3 estrat\u00e9gico (RAFFESTIN, 1993) na rede \n\nde gasodutos do MERCOSUL. A pol\u00edtica do governo federal de incorporar o g\u00e1s natural \u00e0 \n\nmatriz energ\u00e9tica brasileira, como evidenciam os fatos, toma forma \u00e0 medida que avan\u00e7am os \n\ninvestimentos externos diretos no setor. Os gasodutos, al\u00e9m de transportarem insumo \n\nindustrial competitivo, traduzem-se pela implanta\u00e7\u00e3o de novas redes de infra-estrutura no \n\nterrit\u00f3rio, de corte supranacional (R\u00dcCKERT, 2001), com capitais e gest\u00e3o privada de \n\nempresas globais. \n\nA amea\u00e7a de desabastecimento de g\u00e1s, acentuada com as freq\u00fcentes crises pol\u00edticas \n\nna Bol\u00edvia, levou o Brasil e mais quatro pa\u00edses a acelerar a cria\u00e7\u00e3o de um anel sul-americano \n\nde gasodutos. O projeto tem como ponto central o aproveitamento da jazida de g\u00e1s natural de \n\nCamisea, no Peru, que seria ligada ao norte do Chile. Isso permitiria a exporta\u00e7\u00e3o de 30 a 35 \n\nmilh\u00f5es de metros c\u00fabicos por dia - volume maior do que os 24 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos \n\npor dia importados da Bol\u00edvia pelo Brasil. A fatia brasileira desse total dever\u00e1 ser o suficiente \n\npara viabilizar o gasoduto Uruguaiana \u2013 Porto Alegre. Hoje, o gasoduto n\u00e3o tem sentido por \n\nfalta de mat\u00e9ria-prima. Com essa alternativa, o MERCOSUL ficaria menos dependente do g\u00e1s \n\nboliviano (RITTNER, 2005).  \n\n\n\n \n\n \n \n\n66\n\nO anel garante abastecimento para Uruguai e Brasil, que j\u00e1 t\u00eam conex\u00e3o com os \n\nargentinos, mas n\u00e3o mat\u00e9ria-prima assegurada para ampliar suas centrais termel\u00e9tricas \n\n(RITTNER, 2005). Para a Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, o ponto-chave \u00e9 a \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o do gasoduto Uruguaiana \u2013 Porto Alegre, tornando a infra-estrutura energ\u00e9tica \n\nmais ampla e diversa, mas, conforme Diniz (1995, p. 425), seguramente prejudicar\u00e1 o \n\nprocesso de desconcentra\u00e7\u00e3o industrial, que somados com outros fatores como orienta\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, abertura externa, privatiza\u00e7\u00f5es e intensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es com o MERCOSUL, \n\nseguramente beneficiar\u00e1 a regi\u00e3o mais desenvolvida do pa\u00eds, o centro-sul.  \n\nConforme Santos e Silveira (2004, p. 101), nos dias de hoje, os sistemas de \n\nengenharia s\u00e3o projetados e constru\u00eddos em forma integrada, na inten\u00e7\u00e3o de promover a \n\nconverg\u00eancia de certos atores e de certas por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio e, conseq\u00fcentemente, causando \n\nsua fragmenta\u00e7\u00e3o territorial. Estes sistemas t\u00e9cnicos, que povoam o territ\u00f3rio atrav\u00e9s de redes \n\nmateriais e imateriais, fornecem as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para que outras t\u00e9cnicas funcionem, \n\nocasionando um adensamento n\u00e3o s\u00f3 da t\u00e9cnica, como tamb\u00e9m, cient\u00edfico e financeiro. Por \n\noutro lado, este adensamento seletivo em determinados fragmentos territoriais gera, \n\ndoravante, o enfraquecimento relativo de outros, que seria o que nos propomos a abordar, o \n\ncaso espec\u00edfico das \u00e1reas distantes do Pol\u00edgono Desenvolvido.  \n\n \n\n3.2.2 A PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA PETROBRAS NA EXPANS\u00c3O DO G\u00c1S NATURAL NA \n\nMATRIZ ENERG\u00c9TICA BRASILEIRA  \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o do Estado na economia tem for\u00e7a na argumenta\u00e7\u00e3o de que os \n\nmercados s\u00e3o imperfeitos, permeados por falhas. A fim de corrigir essas imperfei\u00e7\u00f5es, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 encorajada, principalmente nos casos em que o setor privado mostra \n\ndesinteresse ou incapacidade no desenvolvimento de certas atividades. No Brasil, \n\nprincipalmente a partir de 1948 at\u00e9 1964, a participa\u00e7\u00e3o do Estado na economia pode ser \n\nentendida por meio de conceito-chave de nacional desenvolvimentismo, conforme a defini\u00e7\u00e3o \n\nde Bielschowsky (2000), segundo a qual: \n\n \n\u201c(...) este expressa a ideologia de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira \ndefinida pelo projeto econ\u00f4mico que se comp\u00f5em dos seguintes pontos \nfundamentais: a) a industrializa\u00e7\u00e3o integral \u00e9 a via de supera\u00e7\u00e3o da pobreza e \ndo subdesenvolvimento brasileiro; b) n\u00e3o h\u00e1 meios de alcan\u00e7ar a \nindustrializa\u00e7\u00e3o eficiente e racional no Brasil atrav\u00e9s das for\u00e7as espont\u00e2neas \nde mercado; por isso, \u00e9 necess\u00e1rio que o Estado a planeje; c) o planejamento \ndeve definir a expans\u00e3o dos setores econ\u00f4micos e os instrumentos de \npromo\u00e7\u00e3o dessa expans\u00e3o; e d) o Estado deve ordenar a execu\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n \n\n67\n\nexpans\u00e3o, captando e orientando recursos financeiros, e promovendo \ninvestimentos diretos naqueles setores em que a iniciativa seja insuficiente.\u201d \n(BIELSCHOWSKY, 2000, p. 79) \n \n\n \n\nQuando foi criada, na d\u00e9cada de 1950, a Petrobras, em conson\u00e2ncia com a sua \n\norigem nacionalista, adotou a pol\u00edtica de fomentar o desenvolvimento de uma ind\u00fastria de \n\nbens de capital no pa\u00eds para que viesse a participar do seu programa de constru\u00e7\u00e3o de \n\nrefinarias e infra-estrutura de produ\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e seus derivados. \n\nO mais importante \u00e9 que at\u00e9 a exaust\u00e3o do modelo substitutivo de importa\u00e7\u00f5es, na \n\nd\u00e9cada de 1980, existia uma articula\u00e7\u00e3o relativamente coerente entre o modo de \n\ninstitucionalidade que presidia a estrutura governan\u00e7a11 estatal da atividade petrol\u00edfera e o \n\npadr\u00e3o desenvolvimentista substitutivo de importa\u00e7\u00f5es (ALVEAL, 1999). \n\nSeguindo esta argumenta\u00e7\u00e3o, desde a d\u00e9cada de 1950 at\u00e9 o in\u00edcio da de 1990, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria petrol\u00edfera na Am\u00e9rica Latina era conduzida por estruturas de \n\ngovernan\u00e7a de estatais, que no comando empresarial, reuniam objetivos quo empresa e \n\nobjetivos macroecon\u00f4micos e pol\u00edticos \u2013 que, por sua vez, eram alheios inteiramente \u00e0s \n\nestruturas empresariais privadas. Da\u00ed vinha a caracteriza\u00e7\u00e3o das empresas estatais de agents \n\nh\u00edbridos ou bifaciais. Assim, em sua defini\u00e7\u00e3o funcional constitutiva, as  \n\nAo longo da d\u00e9cada de 1990, a ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Brasil, assim \n\ncomo no plano internacional, apresentou profundas transforma\u00e7\u00f5es, marcadas por fus\u00f5es e \n\nincorpora\u00e7\u00f5es de grandes empresas. Estas fus\u00f5es, ocorridas em um ambiente em que j\u00e1 \n\natuavam mega-empresas, levaram \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de grupos ainda mais fortes e \n\nverticalizados,tendo basicamente tr\u00eas objetivos: conseguir um maior n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o de \n\natividades, conquistar novos mercados, nem sempre relacionados diretamente com a \u00e1rea de \n\nenergia, e maximizar o retorno sobre as a\u00e7\u00f5es, mediante a grande escala destes mercados \n\npropiciados pelas fus\u00f5es. Assim, somente para citar alguns exemplos, tem-se a fus\u00e3o da \n\nBritish Petroleum com a Amoco norte-americana, a da Total \u2013 Fina com a Elf, ambas \n\nfrancesas, e da Exxon com a Mobil, ambas norte-americanas. \n\nNo Brasil, as transforma\u00e7\u00f5es foram de natureza diferente, por\u00e9m n\u00e3o menos \n\nimportantes. Em 1996, a quebra do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo criou as condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\npara o estabelecimento de um cen\u00e1rio de competi\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria, antes caracterizada pela \n\nopera\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica empresa \u2013 no caso, a Petrobras. Houve tamb\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o da ANP \n\n(Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo), que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o governamental encarregado de regular o setor \n\n                                                 \n11 Entendida como um tipo de estrutura de propriedade acion\u00e1ria, um modo de dire\u00e7\u00e3o ou comando empresarial. \n\n\n\n \n\n \n \n\n68\n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no pa\u00eds, estabelecendo as regras para o surgimento de ambiente \n\ncompetitivo, dispondo sobre pol\u00edticas de pre\u00e7o dos derivados energ\u00e9ticos e atuando como \n\nbra\u00e7o executivo e gestor do monop\u00f3lio estatal das jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no lugar da \n\nPetrobras.  \n\nOutro grande marco ocorrido na d\u00e9cada de 1990 e que continua tendo grandes \n\nreflexos nas quest\u00f5es de oferta de energia para o Brasil e, em particular, na ind\u00fastria de \u00f3leo e \n\ng\u00e1s, foi a decis\u00e3o tomada em 1992 pela Comiss\u00e3o de G\u00e1s e Energia do Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia \u2013 COGAS \u2013 MME \u2013 (MME, 1992 apud ALONSO, 2004) de aumentar a participa\u00e7\u00e3o \n\ndo g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica brasileira de 2,5% para 12%  at\u00e9 2010. Esta decis\u00e3o \n\ntransformou-se em uma meta institucional do Minist\u00e9rio, sendo posteriormente referendada \n\npelo Conselho Nacional de Pesquisas Energ\u00e9tica \u2013 CNPE \u2013 \u00f3rg\u00e3o maior respons\u00e1vel pelo \n\nestabelecimento das pol\u00edticas e diretrizes para assuntos relacionados \u00e0 energia do Brasil. \n\nA partir de 1996, j\u00e1 vislumbrando que a quebra do monop\u00f3lio estatal seria uma \n\nrealidade inexor\u00e1vel, muitas empresas operadoras do setor do petr\u00f3leo e do g\u00e1s come\u00e7aram a \n\nconsiderar a hip\u00f3tese de atuar no Brasil.   \n\n \n\nQuadro 1  \n\nO g\u00e1s natural na Petrobras: vis\u00e3o antiga \n\n1 \u2013 A produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural \u00e9 essencialmente oriunda do g\u00e1s associado de \n\norigem nacional \n\n2 \u2013 O g\u00e1s natural \u00e9 considerado um subproduto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo. \n\n3 \u2013 Em virtude de ser considerado um subproduto, n\u00e3o \u00e9 dada prioridade \u00e0 sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, escoamento, tratamento e distribui\u00e7\u00e3o. \n\n4 \u2013 A Petrobras fornece g\u00e1s natural a clientes sem contrato formal ou com \n\ncontratos sem especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica apurada ou cl\u00e1usulas de penalidades em rela\u00e7\u00e3o a \n\nquantidades e qualidade. \n\n5 \u2013 Car\u00eancia de investimentos visando garantir aos clientes confiabilidade no \n\natendimento referente \u00e0 qualidade e quantidade do g\u00e1s fornecido, bem como \n\ndificuldades de medi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s entregue. \n\n6 \u2013 O g\u00e1s natural n\u00e3o \u00e9 considerado um neg\u00f3cio priorit\u00e1rio na Companhia. \n\nFonte: Alonso (2004, p. 58) \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n69\n\nA pr\u00f3pria Petrobras, mesmo antes da promulga\u00e7\u00e3o da lei 9478/9712, come\u00e7ou a se \n\npreparar para atual no novo cen\u00e1rio competitivo da ind\u00fastria, procurando atrair empresas \n\nestrangeiras interessadas em operar no pa\u00eds mediante o estabelecimento de contratos de \n\nparceria. De fato, ap\u00f3s a quebra do monop\u00f3lio n\u00e3o se observou nenhuma iniciativa concreta \n\nde grandes operadoras de se estabelecer no Brasil que n\u00e3o fosse mediante a celebra\u00e7\u00e3o de um \n\ncontrato de parceria com a Petrobras.   \n\n \n\nQuadro 2  \n\n O g\u00e1s natural na Petrobras: vis\u00e3o nova \n\n1 \u2013 A produ\u00e7\u00e3o interna continua sendo de g\u00e1s associado, mas s\u00e3o disparadas \n\na\u00e7\u00f5es de importa\u00e7\u00e3o para suprir a futura demanda nacional. \n\n2 \u2013 O g\u00e1s natural passa a ser um neg\u00f3cio da Companhia, devendo sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica passar dos atuais 2,5% para 12% no ano de 2010. \n\n3 \u2013 A Companhia assina v\u00e1rios contratos com as Distribuidoras Estaduais de G\u00e1s \n\ne estuda as possibilidades de importa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s liquefeito. \n\n4 \u2013 As press\u00f5es ambientais crescentes fazem com que o g\u00e1s natural  seja \n\nconsiderado um combust\u00edvel vi\u00e1vel para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio, com garantia do \n\ndesenvolvimento sustentado e perspectivas de crescimento da demanda maiores do que \n\nas do consumo de petr\u00f3leo. \n\n5 \u2013 Come\u00e7am as a\u00e7\u00f5es para a garantia da quantidade e qualidade do produto \n\nfornecido; todos os contratos passam a ter cl\u00e1usulas de penalidades neste sentido. \n\n6 \u2013 Come\u00e7am pesados investimentos para garantir a internaliza\u00e7\u00e3o do produto \n\nem todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. \n\nFonte: Alonso (2004, p. 58) \n\n      \n\nDentro no novo contexto competitivo, despertava grande interesse a novidade do g\u00e1s \n\nnatural, que agora passava ao status de produto-estrela, deixando de ser visto como um \n\nsubproduto da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Este fato deveu-se ao estabelecimento da meta \n\nestrat\u00e9gica definida pela Comiss\u00e3o do G\u00e1s Natural do Minist\u00e9rio de Minas e Energia ainda em \n\n1991, no sentido de elevar a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica brasileira para \n                                                 \n12 Lei no 9478/97 disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, as atividades relativas ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, \ninstitui o Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica e a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP, 2007). \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n70\n\n12% em 2010. Esta meta foi referendada pelo Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica em \n\n1999, sendo o maior instrumento para viabilizar a disponibilidade do g\u00e1s importado da \n\nBol\u00edvia. \n\nEsta abordagem apresentada sobre o novo posicionamento da Petrobras como \n\nempresa de energia que privilegia a \u00e1rea de g\u00e1s natural \u00e9 que \u00e9 fundamental para a \n\ncontinuidade deste trabalho. Este posicionamento ter\u00e1 profundas conseq\u00fc\u00eancias nas fun\u00e7\u00f5es \n\nde tecnologia e dar\u00e3o suporte \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma infra-estrutura de gasodutos capaz de \n\nfazer florescer um mercado de g\u00e1s. Isto porque, sem a necess\u00e1ria valoriza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural \n\nna matriz energ\u00e9tica brasileira e a mudan\u00e7a de vetores de investimentos da Petrobras, n\u00e3o \n\nseria criada a oferta e a conseq\u00fcente demanda pelo insumo energ\u00e9tico. \n\n\u00c0 medida que cresce o conhecimento das operadoras estrangeiras sobre a \n\npotencialidade das bacias gas\u00edferas brasileiras e sul-americanas, h\u00e1 naturalmente uma \n\nexpectativa de maior participa\u00e7\u00e3o destas corpora\u00e7\u00f5es no segmento de explora\u00e7\u00e3o e transporte \n\ne fornecimento do g\u00e1s natural. Entretanto, o que se verifica ainda \u00e9 um posicionamento \n\ncuidadoso em rela\u00e7\u00e3o a grandes investimentos, em que a maioria das corpora\u00e7\u00f5es se sente \n\nconfort\u00e1vel em se associar \u00e0 Petrobras, visto o grande conhecimento acumulado no setor e, at\u00e9 \n\nmesmo, uma certa clareza ou mesmo aus\u00eancia de um pol\u00edtica de investimentos privados no \n\nsetor (SZKLO, 2003). \n\nAcredita-se assim que o car\u00e1ter transnacional da Petrobras e o novo paradigma de \n\ndesenvolvimento do Estado, com a op\u00e7\u00e3o regional, conjugam-se no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o. \n\nA pujan\u00e7a financeira da companhia contribui para realizar investimentos desejados, \n\ncontemplando, a uma s\u00f3 vez, objetivos pol\u00edticos de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional e objetivos \n\nempresariais, ampliando as possibilidades do Brasil de liderar um projeto de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nregional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n71\n\n4 A REDE DE G\u00c1S NATURAL NA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE PORTO ALEGRE \n\n \n\n     \n\nNormalmente a din\u00e2mica da industrializa\u00e7\u00e3o encontra-se intimamente relacionada \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, pois as inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ou de processos no curso do desenvolvimento dos \n\nsetores mais din\u00e2micos s\u00e3o freq\u00fcentemente gestados no interior de complexos urbano-\n\nindustriais. A complexidade das rela\u00e7\u00f5es no setor industrial garante aos centros urbano-\n\nindustriais o foco de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, tanto em produtos como em processos. \n\nMas n\u00e3o se trata apenas da urbaniza\u00e7\u00e3o enquanto processo geral, pois a l\u00f3gica da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o territorial e da concorr\u00eancia dos setores produtivos dominantes faz com que se \n\nmanifeste um processo de reestrutura\u00e7\u00e3o territorial, j\u00e1 que a configura\u00e7\u00e3o da rede urbana ao \n\npadr\u00e3o de industrializa\u00e7\u00e3o, definido tamb\u00e9m pelo poder dos setores dominantes. \n\nProcura-se, neste cap\u00edtulo, analisar a evolu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da RMPA, \n\nenfatizando as rela\u00e7\u00f5es de reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o produtivo a partir da implanta\u00e7\u00e3o da rede \n\nde g\u00e1s natural canalizado.  \n\n \n\n4.1 INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O E CONFIGURA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O METROPOLITANO \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o original da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \u2013 RMPA \u2013 contava \n\ncom 14 munic\u00edpios, conforme os termos presentes na Lei Complementar Federal n\u00ba. 14, que \n\ncriou esta aglomera\u00e7\u00e3o no ano de 1973. Atualmente \u00e9 composta por 31 munic\u00edpios: Alvorada, \n\nAraric\u00e1, Arroio dos Ratos, Cachoeirinha, Campo Bom, Canoas, Capela de Santana, \n\nCharqueadas, Dois Irm\u00e3os, Eldorado do Sul, Est\u00e2ncia Velha, Esteio, Glorinha, Gravata\u00ed, \n\nGua\u00edba, Ivoti, Montenegro, Nova Hartz, Nova Santa Rita, Novo Hamburgo, Parob\u00e9, Port\u00e3o, \n\nPorto Alegre, Santo Ant\u00f4nio da Patrulha, S\u00e3o Jer\u00f4nimo, S\u00e3o Leopoldo, Sapiranga, Sapucaia, \n\nTaquara, Triunfo e Viam\u00e3o. A Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de 1989, em seus termos legais, \n\nconfirmou a concep\u00e7\u00e3o inicial da RMPA, ao mesmo tempo em que procedeu ao acr\u00e9scimo de \n\noito novos munic\u00edpios13.  \n\nDesde ent\u00e3o, por for\u00e7a de desmembramentos, emancipa\u00e7\u00f5es e incorpora\u00e7\u00f5es de \n\nnovos munic\u00edpios, a RMPA passou a ser gradualmente alterada em sua superf\u00edcie territorial, \n\nbem como o n\u00famero de entes constituintes, conforme demonstram o quadro 3 e visualizado \n\nno mapa 3. Como resultado destes processos, a RMPA aumentou sua superf\u00edcie de 5.830 km\u00b2, \n                                                 \n13 Conforme dados dispon\u00edveis no QUADRO 3. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n72\n\nno ano de 1973, para 9.800,2 km\u00b2, no ano de 2001 e chegou a seus atuais 31 integrantes. \n\nObserva-se que durante essa evolu\u00e7\u00e3o ocorreram tamb\u00e9m retrocessos em termos de superf\u00edcie \n\nterritorial, uma vez que munic\u00edpios que um dia foram constituintes da RMPA por conta de \n\nemancipa\u00e7\u00f5es de novos munic\u00edpios n\u00e3o foram mais integrados \u00e0 mesma.   \n\n \n\nQuadro 3 \n\nA evolu\u00e7\u00e3o territorial da RMPA \n\n \n\nAno e n\u00famero de \n\nmunic\u00edpios \n\n \n\nMunic\u00edpios da configura\u00e7\u00e3o original e os acrescidos \n\n1973 (14 munic\u00edpios) \n\nAlvorada, Cachoeirinha, Campo Bom, Canoas, Est\u00e2ncia \n\nVelha, Esteio, Gravata\u00ed, Gua\u00edba, Novo Hamburgo, Porto \n\nAlegre, S\u00e3o Leopoldo, Sapiranga, Sapucaia do Sul e Viam\u00e3o. \n\n1989 (22 munic\u00edpios) \n\n  \n\nDois Irm\u00e3os, Eldorado do Sul, Glorinha, Ivoti, Nova Hartz, \n\nParob\u00e9, Port\u00e3o e Triunfo.  \n\n \n\n1994 (23 munic\u00edpios) \n\n  \n\nCharqueadas.  \n\n \n\n998 (25 munic\u00edpios) \n\n  \n\nAraric\u00e1 e Nova Santa Rita.  \n\n \n\n1999 (28 munic\u00edpios) \n\n  \n\nMontenegro, Taquara e S\u00e3o Jer\u00f4nimo.  \n\n \n\n2000 (30 munic\u00edpios) \n\n \n\nArroio dos Ratos e Santo Ant\u00f4nio da Patrulha.  \n\n \n\n2001 (31 munic\u00edpios) \n\n  \n\nCapela de Santana  \n\nFonte: METROPLAN (2007) \n\n \n\nA RMPA situa-se na por\u00e7\u00e3o nordeste do estado do Rio Grande do Sul, estendendo-se \n\nao norte da laguna dos Patos e ocupando 3,48% da superf\u00edcie total do referido estado. Os \n\nmunic\u00edpios de maior extens\u00e3o territorial s\u00e3o Viam\u00e3o (15,2% da \u00e1rea metropolitana), Santo \n\nAnt\u00f4nio da Patrulha (10,7%), S\u00e3o Jer\u00f4nimo (9,6%) e Triunfo (8,4%), enquanto Esteio \n\n\n\n \n\n \n \n\n73\n\n(0,28%), Araric\u00e1 (0,36%) e Cachoeirinha (0,45%) est\u00e3o entre as menores superf\u00edcies \n\nterritoriais.  \n\n \n\nMapa 3  \n\nEvolu\u00e7\u00e3o territorial da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \n \n\nLegenda\n\n1973\n\n1989\n\n1994\n1998\n1999\n2000\n2001\n\n1 : 1.000.000\n\nFonte: METROPLAN (2007)\n\nS\u00e3o\nJer\u00f4nimo\n\nViam\u00e3o\n\nPorto \nAlegre\n\nGua\u00edbaArroio\n  dos\nRatos\n\nAlvoradaCharqueadas\n\nEldorado do Sul\n\nTriunfo Nova Santa\n Rita\n\nCanoas\nCachoeirinha\n\nGravata\u00ed\nGlorinha\n\nSanto Ant\u00f4nio\n  da Patrulha\n\nEsteio\n\nSapucaia\n  do Sul\n\nS\u00e3o\nLeopoldo\n\nNovo\nHamburgo\n\nPort\u00e3o\nCapela\n    de\nSantana\n\nMontenegro\n\nTaquara\n\nParob\u00e9\n\nNova Hartz\n\nAraric\u00e1\nSapiranga\n\nCampo\n  Bom\n\nEst\u00e2ncia\n  Velha\n\nIvoti DoisIrm\u00e3os\n\nOrganizado por Jackson Bitencourt (2007)  \n \n\nEsta proporcionalidade territorial entre os munic\u00edpios, por vezes, acaba n\u00e3o \n\nencontrando paralelos em outros enfoques de an\u00e1lise, pois a dimens\u00e3o territorial n\u00e3o ser\u00e1, na \n\nmaioria dos casos, diretamente proporcional \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do respectivo munic\u00edpio no \n\ncontingente populacional ou mesmo na participa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos setores produtivos.  \n\n \n\n4.2 OS N\u00daMEROS DA DEMOGRAFIA METROPOLITANA \n\n\n\n \n\n \n \n\n74\n\n \n\nA RMPA abrigava um contingente de 4.049.995 habitantes em 200614. Isso equivalia \n\na 37,41% do n\u00famero total15 de habitantes do Rio Grande do Sul, o que representava um \n\nacr\u00e9scimo de 0,91% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma participa\u00e7\u00e3o relativa alcan\u00e7ada no ano 200016, \n\nquando a popula\u00e7\u00e3o era de 3.718.778 habitantes17. O exame das taxas de crescimento reitera \n\nseu comportamento mais din\u00e2mico, expresso nos 10,27% que marcaram a expans\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o total metropolitana, contra os 4,59% de aumento da mesma vari\u00e1vel no contexto \n\nestadual. Um indicador que retrata bem o grau de concentra\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado na RMPA \u00e9 o da \n\ndensidade demogr\u00e1fica, que passou de 379,46 hab/km2, no ano 2000, para 418,46 hab/km2, \n\nem 2006, apesar da incorpora\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios contando com extensa superf\u00edcie \n\nterritorial e baixa popula\u00e7\u00e3o absoluta.  \n\n \n\nTabela 2 \n\nComparativo populacional na RMPA \u2013 2000 e 2006 \n\nAnos \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nurbana \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\ntotal \n\nTaxa de  \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o (%) \n\nDensidade demogr\u00e1fica \n\n(hab/km\u00b2) \n\n \n\n2000 \n\n \n\n \n\n3.551.672 \n\n \n\n \n\n3.718.778 \n\n \n\n95,51 379,46 \n\n \n\n2006 \n\n \n\n \n\n3.887.832 \n\n \n\n \n\n4.101.032 \n\n \n\n94,80 418,46 \n\nFonte: FEE-Dados (2007). \n\n \n\n Efetivamente, o significativo incremento constatado na taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o do \n\nestado do Rio Grande do Sul \u2013 de 81,64%, no ano 2000 para 84,93%, em 2006 \u2013 confirma a \n\npersist\u00eancia do avan\u00e7o do fato urbano no contexto estadual. No caso da RMPA, a taxa de \n\n                                                 \n14 Conforme estimativas da Metroplan. \n \n15 Conforme dados do IBGE e FEE. \n \n16 Conforme dados do IBGE. \n \n17 IBGE e FEE (FEEDADOS). \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n75\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o que j\u00e1 era significativamente elevada cresceu relativamente pouco, passando de \n\n94,38% para 96,10%.   \n\n \n\nTabela 3 \n\nComparativo populacional entre RMPA e RS (em %) \n\nAnos \nPopula\u00e7\u00e3o urbana \n\nRMPA/RS \n\nPopula\u00e7\u00e3o total \n\nRMPA/RS \n\nPopula\u00e7\u00e3o total \n\nPOA/RMPA \n\n \n\n2000 \n\n \n\n \n\n42,70 \n\n \n\n \n\n36,50 \n\n \n\n \n\n36,59 \n\n \n\n \n\n2006 \n\n \n\n \n\n42,34 \n\n \n\n \n\n37,74 \n\n \n\n \n\n34,50 \n\n \n\nFonte: FEE-Dados e METROPLAN (2007). \n\n      \n\nAnalisando o contexto intrametropolitano, a capital Porto Alegre desponta como o \n\nmunic\u00edpio mais populoso, somando 1.415.237 habitantes em 2006. Mas vem passando \n\ngradualmente, no entanto, por um processo de perda de import\u00e2ncia relativa, o que fica \n\nevidenciado no recuo de 36,59% para 34,50% de sua participa\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o total na \n\nRMPA, no per\u00edodo 2000-06. Essa desacelera\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento populacional da \n\ncapital do estado do Rio Grande do Sul, j\u00e1 verificada praticamente desde a d\u00e9cada de 1970, \n\nreproduz uma tend\u00eancia mais ou menos generalizada, marcando a din\u00e2mica demogr\u00e1fica das \n\ngrandes cidades brasileiras.  \n\nVale ainda referir o elevado grau de concentra\u00e7\u00e3o populacional atingido na RMPA. \n\nAssim, considerando-se os seus cinco maiores munic\u00edpios (Porto Alegre, Canoas, Gravata\u00ed, \n\nViam\u00e3o e Novo Hamburgo). Observa-se que estes contribu\u00edam com 61,66% para o total de \n\nhabitantes da RMPA em 2006. No outro extremo, encontrava-se o Munic\u00edpio de Araric\u00e1, com \n\n4.032 residentes e representando apenas 0,10% popula\u00e7\u00e3o total metropolitana.  \n\n \n\n \n\n \n\n4.3 VETORES DE CRESCIMENTO E DIN\u00c2MICA DA ECONOMIA NA RMPA \n\n\n\n \n\n \n \n\n76\n\n      \n\nHistoricamente, a economia do Rio Grande do Sul organizou-se em torno de uma \n\nbase exportadora que, no in\u00edcio, teve como produto principal o charque. A decad\u00eancia das \n\ncharqueadas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX determinou a decad\u00eancia do conjunto da economia \n\nga\u00facha como um todo. Paulatinamente, a economia colonial italiana e alem\u00e3 foi introduzindo \n\nseus produtos no mercado regional, a ponto de substituir o charque na import\u00e2ncia comercial, \n\ncom a cidade de Porto Alegre destacando-se como o principal centro urbano de consumo.  \n\nA base exportadora acabou exercendo efeitos de encadeamento no setor de mercado \n\ninterno pela demanda de insumos e pelo efeito-renda (SOUZA, 2002). Novos produtos foram \n\nsurgindo como base-exporta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos produtos agropecu\u00e1rios, os pr\u00f3prios bens \n\nproduzidos nas col\u00f4nias, sobretudo alimentos, mas tamb\u00e9m algumas manufaturas. Entre os \n\nimigrantes italianos e alem\u00e3es surgiu um empresariado industrial que cresceu a partir do \n\ncom\u00e9rcio inter-regional. A economia do Rio Grande do Sul formou-se com uma forte \n\ndepend\u00eancia das exporta\u00e7\u00f5es para os demais estados, gerando um quadro de rebatimentos da \n\neconomia nacional no n\u00edvel regional. \n\nNa d\u00e9cada de 1990, a economia mundial passou por um per\u00edodo de grande \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, resultado de grandes inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas: robotiza\u00e7\u00e3o do processo \n\nprodutivo, com grande economia de m\u00e3o-de-obra; novos produtos revolucion\u00e1rios \n\n(inform\u00e1tica, eletr\u00f4nica, comunica\u00e7\u00f5es); globaliza\u00e7\u00e3o dos capitais fixos e financeiros; intenso \n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00f5es, que atingiu fortemente a economia brasileira; forma\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de blocos econ\u00f4micos regionais, etc. Neste mesmo per\u00edodo, a economia \n\nbrasileira entra em um processo de estabiliza\u00e7\u00e3o, o Plano Real, ocasionando tamb\u00e9m uma \n\nfor\u00e7ada reestrutura\u00e7\u00e3o de grande parte do setor produtivo nacional. \n\nEntre os anos de 2001 e 2004 o setor industrial do Rio Grande do Sul cresceu em \n\nritmo superior ao conjunto do Brasil (FEE, 2007), embora com a presen\u00e7a das altas taxas de \n\njuros e taxa cambial valorizada, o que acabou por restringir, em parte, a competitividade das \n\nexporta\u00e7\u00f5es. Pode-se atribuir o melhor desempenho da ind\u00fastria do Rio Grande do Sul, assim \n\ncomo do conjunto da economia, \u00e0s boas safras ocorridas nos anos de 2003 e 2004, explicando, \n\ntamb\u00e9m, a recess\u00e3o ocorrida no conjunto da economia em 200518, atrav\u00e9s da forte estiagem \n\nque houve nos ver\u00f5es de 2004 e 2005. \n\nGr\u00e1fico 1  \n                                                 \n18 Os dados referentes ao ano de 2005 ainda n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis, mas as proje\u00e7\u00f5es da FEE apontam para uma \ntend\u00eancia de retra\u00e7\u00e3o da economia estadual. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n77\n\nVaria\u00e7\u00f5es do PIB total - 2000-2005 \n\n0\n\n20.000.000\n\n40.000.000\n\n60.000.000\n\n80.000.000\n\n100.000.000\n\n120.000.000\n\n140.000.000\n\n160.000.000\n\n2000 2001 2002 2003 2004 2005\n\nRMPA Rio Grande do Sul\n\n(Em R$)\n\n \nFonte: FEE-Dados (2007) \n\n    \n\nAcompanhando o crescimento do PIB (Produto Interno Bruto) total do Rio Grande \n\ndo Sul em 200419, o PIB industrial tamb\u00e9m acompanhou este crescimento, o que indica a \n\nexist\u00eancia de uma tend\u00eancia de defasagem entre os efeitos da crise agropecu\u00e1ria sobre o \n\nconjunto da economia. Em outras palavras, as compras de bens e servi\u00e7os efetuados pela \n\npopula\u00e7\u00e3o rural em 2003 ainda estavam se repercutindo no conjunto da cadeia produtiva dos \n\nsetores econ\u00f4micos em 2004. Similarmente, a menor demanda do meio rural, em 2005, dever\u00e1 \n\nse repercutir negativamente em 2006, quando a ind\u00fastria tamb\u00e9m dever\u00e1 crescer menos. \n\nCom base em uma subdivis\u00e3o territorial da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, \n\nadotada pela METROPLAN, s\u00e3o dois os principais subespa\u00e7os identific\u00e1veis no territ\u00f3rio da \n\nRMPA, ambos operando intimamente articulados e, ao mesmo tempo, mantendo uma relativa \n\nautonomia. A unidade conhecida como RMPA1 ocupa a parte norte da Regi\u00e3o Metropolitana \n\ne agrega basicamente os munic\u00edpios constituintes do Vale do rio dos Sinos. \u00c9 polarizada pelos \n\nmunic\u00edpios de Novo Hamburgo e S\u00e3o Leopoldo20, notabilizando-se por uma acentuada \n\nespecializa\u00e7\u00e3o no setor coureiro-cal\u00e7adista e nos g\u00eaneros afins, como couros, peles e similares \n\ne papel e papel\u00e3o. Paralelamente, S\u00e3o Leopoldo e Novo Hamburgo v\u00eam consolidando seu \n\npapel como p\u00f3los de com\u00e9rcio e de servi\u00e7os, com destaque na \u00e1rea educacional, na por\u00e7\u00e3o \n\nnorte da RMPA.  \n\n                                                 \n19 O PIB do Rio Grande do Sul no ano de 2004 foi calculado em R$142.874.226,00, enquanto no mesmo \nper\u00edodo, o PIB da RMPA representou R$ 57.463.891,00 (FEE-Dados, 2007).  \n \n20 Araric\u00e1, Campo Bom, Dois Irm\u00e3os, Est\u00e2ncia Velha, Ivoti, Nova Hartz, Parob\u00e9, Port\u00e3o, Taquara e Sapiranga \ns\u00e3o os demais integrantes da RMPA1. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n78\n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \n\nRela\u00e7\u00e3o entre o PIB do Rio Grande do Sul e RMPA (2004) \n\n60%\n\n40%\n\nRio Grande do Sul RMPA\n \n\nFonte: FEE-Dados (2007) \n\n \n\nA RMPA2, por sua vez, localiza-se na por\u00e7\u00e3o sul do territ\u00f3rio metropolitano e \u00e9 \n\npolarizada pela capital Porto Alegre21. Caracteriza-se por dispor de um parque industrial de \n\ngrande diversifica\u00e7\u00e3o, havendo uma presen\u00e7a expressiva de setores da petroqu\u00edmica, da \n\nmetal\u00fargica, de produtos alimentares e do complexo automotivo, entre outros. \u00c9 igualmente \n\num p\u00f3lo avan\u00e7ado no que se refere \u00e0s atividades do setor Terci\u00e1rio, com presen\u00e7a marcante \n\ndos servi\u00e7os comerciais, de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transportes, telecomunica\u00e7\u00f5es e intermedi\u00e1rios \n\nfinanceiros. Em suma, trata-se de uma unidade territorial marcada por um setor Secund\u00e1rio \n\ndin\u00e2mico e fornecedor de produtos de maior valor agregado, ao mesmo tempo em que conta \n\ncom um setor Terci\u00e1rio igualmente diversificado e de ordem elevada na hierarquia dos \n\nservi\u00e7os. Esta caracter\u00edstica marcante da RMPA2, mas tamb\u00e9m presente em outras \n\nsubdivis\u00f5es acarretar\u00e1 em uma concentra\u00e7\u00e3o de quase metade do VAB22 do setor Secund\u00e1rio \n\ndo Rio Grande do Sul.  \n\nMapa 4  \n\nSubdivis\u00e3o Territorial da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \n\n                                                 \n21 Alvorada, Canoas, Cachoeirinha, Eldorado do Sul, Esteio, Glorinha, Gravata\u00ed, Gua\u00edba, Nova Santa Rita, \nSapucaia do Sul e Viam\u00e3o s\u00e3o os demais integrantes da RMPA2. \n \n22 O Valor Adicionado Bruto (VAB) \u00e9 o valor gerado pela transforma\u00e7\u00e3o industrial. \u00c9 a diferen\u00e7a entre o valor \ndas mercadorias finais vendidas na atacado e o das mat\u00e9rias-primas e insumos utilizados para a produ\u00e7\u00e3o das \nmercadorias finais. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n79\n\nLegenda\n\nRMPA 1\n\nRMPA 2\n\nRMPA 3\nRMPA 4\nRMPA 5\n\n1 : 1.000.000\n\nOrganizado por Jackson Bitencourt \n\nViam\u00e3o\n\nPorto \nAlegre\n\nGua\u00edba\n\nEldorado do Sul\n\nSanto Ant\u00f4nio\n  da Patrulha\n\nCharqueadas\n\nTriunfo\n\nS\u00e3o\nJer\u00f4nimo\n\nArroio\n dos\nRatos\n\nAlvorada\n\nGlorinhaGravata\u00ed\n\nTaquara\n\nMontenegro\n\nNova\nSanta\nRita Canoas\n\nCachoeirinha\n\nSapiranga\n\nCapela de\n Santana Port\u00e3o\n\nEsteio\n\nSapucaia\ndo Sul\n\nNovo \nHamburgo\n\nS\u00e3o\nLeopoldo\n\nEst\u00e2ncia\n  Velha\n\nIvoti\nDois\nIrm\u00e3os\n\nCampo\n  Bom\n\nAraric\u00e1\n\nNova\nHartz\n\nParob\u00e9\n\nFonte: Metroplan - FEE (2006)\n\n \n      \n\nTanto a leste como a oeste dessas duas subdivis\u00f5es anteriores, encontram-se outros \n\ntr\u00eas subespa\u00e7os recentemente incorporados \u00e0 RMPA, ap\u00f3s a configura\u00e7\u00e3o original de 1973, \n\nque s\u00e3o constitu\u00eddos por extensas \u00e1reas marcadamente rurais, mas com a exist\u00eancia em alguns \n\nmunic\u00edpios de uma forte representatividade do setor industrial, assim como do extrativismo \n\nvegetal e mineral23. Seriam estes subespa\u00e7os: a RMPA3, constitu\u00edda pelos munic\u00edpios de \n\nCharqueadas, Arroio dos Ratos e S\u00e3o Jer\u00f4nimo; a RMPA4, formada pelos munic\u00edpios de \n\nTriunfo, Montenegro e Capela de Santana; e a RMPA5, constitu\u00edda por um \u00fanico munic\u00edpio, \n\nSanto Ant\u00f4nio da Patrulha.  \n\n \n                                                 \n23 A atividade de reflorestamento constitui significativa pauta econ\u00f4mica para quase todos os munic\u00edpios \nconstituintes destes subespa\u00e7os da RMPA, mas principalmente na RMPA3 e 4. Nos munic\u00edpios da RMPA3, \nprincipalmente Arroio dos Ratos e S\u00e3o Jer\u00f4nimo, a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o-mineral ainda \u00e9 atuante e respons\u00e1vel \npor grande parte da gera\u00e7\u00e3o de divisas. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n80\n\nMapa 5  \n\nRede de transportes na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre  \n\nCachoeirinha\n\nLegenda\n\n1 : 1.000.000\n\nOrganizado por Jackson Bitencourt \n\nCharqueadas\n\nS\u00e3o Leopoldo\n\nGravata\u00ed\n\nSapucaia do Sul\n\nPorto \nAlegre\n\nEsteio\n\nHidrovia\n\nRodovias Federais\n\nAeroporto\n\nN\u00facleo urbano municipal\nFonte: SULG\u00c1S (2007) e SEPLAG (2007).\n\nRodovias Estaduais\n\nFerrovias\n\nPorto\n\nTriunfo\n\nEldorado do Sul\nCanoas\n\n \n \n\n \n\nO hist\u00f3rico da expans\u00e3o territorial da RMPA, e a respectiva integra\u00e7\u00e3o de novos \n\nmunic\u00edpios, est\u00e3o diretamente relacionados com a presen\u00e7a de uma significativa rede de \n\ntransportes, o que proporcionou a intensifica\u00e7\u00e3o dos fluxos nas \u00faltimas d\u00e9cadas, e o que por \n\nsua vez justificou a agrega\u00e7\u00e3o de novos entes \u00e0 regi\u00e3o influenciada pela capital Porto Alegre. \n\nCabe ressaltar a prevalesc\u00eancia do modelo rodovi\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos demais, manifestando \n\nclaramente a op\u00e7\u00e3o adotada pelo Brasil nas \u00faltimas d\u00e9cadas (MAPA 05). \n\nGr\u00e1fico 3  \n\nVAB Setor Secund\u00e1rio - Rela\u00e7\u00e3o entre RS e RMPA (2004) \n\n\n\n \n\n \n \n\n81\n\n51%\n\n49%\n\nRio Grande do Sul RMPA\n \n\nFonte: FEE-Dados (2007) \n\n   \n\n A constitui\u00e7\u00e3o dos dois principais subespa\u00e7os, a RMPA1 e RMPA2, deu-se por obra \n\nde um longo processo de estrutura\u00e7\u00e3o metropolitana, que privilegiou inicialmente uma \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o liderada por Porto Alegre. Mais adiante, ocorreu a expans\u00e3o do \n\ndesenvolvimento industrial concomitante ao processo de conurba\u00e7\u00e3o ao longo do eixo norte-\n\nsul, seguindo o atual tra\u00e7ado da BR-116. O desenvolvimento dos munic\u00edpios de S\u00e3o Leopoldo \n\ne Novo Hamburgo respondeu a esse movimento, seguindo-se \u00e0 canaliza\u00e7\u00e3o de investimentos \n\npara infra-estrutura b\u00e1sica e para o sistema produtivo e dando tamb\u00e9m origem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\npostos de trabalho e \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de loteamentos para abrigar uma popula\u00e7\u00e3o em r\u00e1pida \n\nevolu\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o desdobramento espacial na dire\u00e7\u00e3o leste-oeste estruturou-se pr\u00f3ximo ao atual \n\ntra\u00e7ado da BR-290, envolvendo munic\u00edpios como Viam\u00e3o, Gua\u00edba, Gravata\u00ed, Cachoeirinha e \n\nCanoas.  \n\nOs desenvolvimentos mais recentes nesse recorte territorial n\u00e3o foram capazes de \n\nreduzir as diferen\u00e7as que geraram as duas subespacialidades, tendo contribu\u00eddo, ao contr\u00e1rio, \n\npara consolidar ainda mais o peso da RMPA2. De fato, foi na RMPA2 que se concentraram os \n\ngrandes investimentos realizados na d\u00e9cada de 1990 \u2013 com destaque para Canoas, Gravata\u00ed e \n\nCachoeirinha \u2013, sinalizando a revers\u00e3o por uma tend\u00eancia de desconcentra\u00e7\u00e3o territorial da \n\natividade industrial na RMPA, como um todo, em favor do restante do estado do Rio Grande \n\ndo Sul, que se verifica nas d\u00e9cadas anteriores. Enquanto isso, a RMPA1 viu-se comprometida \n\npela crise enfrentada pelo setor coureiro-cal\u00e7adista, baseado predominantemente em \n\nexporta\u00e7\u00f5es e intensamente afetado pelos efeitos da reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica global e pelos \n\najustes fiscais e tribut\u00e1rios realizados no modelo de crescimento seguido pelo pa\u00eds (FEE, \n\n2002).  \n\n\n\n \n\n \n \n\n82\n\n \n\nMapa 6  \n\nParticipa\u00e7\u00f5es do VAB por categorias na RMPA \u2013 por munic\u00edpios \n\n10 0 10 20 km\n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre - RMPA\nVAB total 2004\n\nVAB Agropecu\u00e1ria\nVAB Servi\u00e7os\nVAB Ind\u00fastria\n\nR$ 5.900.000,00\n\n \nFonte: FEE Dados (2007). Organizado por Jackson Bitencourt (2007) \n\n  \n\nMesmo havendo uma significativa concentra\u00e7\u00e3o do VAB do setor secund\u00e1rio, \n\nevidenciada (MAPAS 6 e 7) e no GRAF. 4, cabe ressaltar a vultosa participa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \n\nde Triunfo nestes \u00edndices. O principal respons\u00e1vel por esta participa\u00e7\u00e3o desproporcional do \n\nmunic\u00edpio \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o do III P\u00f3lo Petroqu\u00edmico, conseq\u00fc\u00eancia das diretrizes do II PND24, \n\n                                                 \n24 Parte integrante e n\u00facleo da estrat\u00e9gia de desenvolvimento econ\u00f4mico para o per\u00edodo 1974-1979, a pol\u00edtica \nindustrial do II PND teve como diretrizes b\u00e1sicas o desenvolvimento dos setores de bens de capital e insumos \nb\u00e1sicos e o fortalecimento da empresa privada nacional. Baseado principalmente em documentos de arquivos de \nentidades de classe e jornais da \u00e9poca, este trabalho pretende avaliar como avan\u00e7ou a pol\u00edtica industrial brasileira \nentre 1974-1979, enfatizando a a\u00e7\u00e3o dos grupos de interesse industriais e os resultados para a pol\u00edtica industrial \nno per\u00edodo. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n83\n\nque por sua vez fora fortemente influenciado pela teoria dos \u201cp\u00f3los de crescimento\u201d \n\n((BREITBACH, 1988). \n\nH\u00e1, pelo menos, dois pontos de inflex\u00e3o identific\u00e1veis na economia brasileira nesse \n\nper\u00edodo. O primeiro, em 1994, com a implementa\u00e7\u00e3o do plano de estabiliza\u00e7\u00e3o (o Real), que \n\ninclu\u00eda aprofundamento da abertura comercial. Esse arranjo trouxe conseq\u00fc\u00eancias paras as \n\neconomias regionais, em especial para aquelas com maior grau de abertura para o exterior, \n\ncomo \u00e9 o caso do Rio Grande do Sul. O impacto mais relevante teve origem na valoriza\u00e7\u00e3o \n\ncambial mantida por longo tempo, entre 1994 e 1998, tendo atingido o segmento exportador, \n\njustamente o mais din\u00e2mico da economia regional. O resultado mais vis\u00edvel foi o \n\nenfraquecimento da economia do estado do Rio Grande do Sul em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais unidades \n\nda federa\u00e7\u00e3o25. \n\n \n\nGr\u00e1fico 4  \n\nVAB conforme subdivis\u00f5es da RMPA (2004) \n\n0\n\n5.000.000\n\n10.000.000\n\n15.000.000\n\n20.000.000\n\n(Em R$)\n\nRMPA1 RMPA2 RMPA3 RMPA4 RMPA5\n\nPrim\u00e1rio Secund\u00e1rio Terci\u00e1rio\n \n\nFonte: FEE-Dados (2007). \n\nO per\u00edodo de 1998-99 marcou a remo\u00e7\u00e3o de uma das principais restri\u00e7\u00f5es ao \n\ncrescimento econ\u00f4mico do Rio Grande do Sul atrav\u00e9s das exporta\u00e7\u00f5es, qual seja a \n\nperman\u00eancia da moeda valorizada em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar. Essa circunst\u00e2ncia, associada a outros \n\nfatores26, foi capaz de rearticular a economia do estado e resultou na eleva\u00e7\u00e3o do seu \n\n                                                 \n25 A taxa m\u00e9dia anual de crescimento da economia ga\u00facha entre 1994 e 1998 foi de 1,26%, um desempenho \nmodest\u00edssimo. Lembrando que o Plano Real iniciou, de fato, em junho de 1994 e fazendo o mesmo c\u00e1lculo para \no per\u00edodo 1995-98, verifica-se que a taxa m\u00e9dia de crescimento da economia foi de 0,28% ao ano, no Rio \nGrande do Sul (FEE, 2007). \n \n26 Entre esses, incluem-se a expans\u00e3o do com\u00e9rcio mundial e a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os externos das commodities \nagr\u00edcolas (soja, aves, etc.). O fato \u00e9 que a agropecu\u00e1ria do Rio Grande do Sul \u00e9 muito sens\u00edvel ao comportamento \n\n\n\n \n\n \n \n\n84\n\ncrescimento m\u00e9dio anual para 2,9% entre 1999 e 2002, apresentando um melhor desempenho \n\ndo que o obtido no per\u00edodo anterior. Essa performance repercutiu favoravelmente sobre a \n\nterritorialidade da RMPA, garantindo \u00e0 economia metropolitana a manuten\u00e7\u00e3o de uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o relativa ao PIB estadual superior a 41% entre 1999 (41,87%) e 2004 (40,2%), \n\natravessando, inclusive, o pico dos 43,76% registrados no ano 2000. Tal comportamento \u00e9 \n\nfacilmente explic\u00e1vel, bastando lembrar-se que \u00e9 nessa regi\u00e3o que se concentram muitas das \n\natividades mais din\u00e2micas do setor produtivo estadual. \n\nExaminando-se como as atividades dos diversos setores se comportaram na RMPA \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos mesmos no conjunto do estado, verifica-se que a agropecu\u00e1ria tem, \n\nregionalmente, uma presen\u00e7a de coadjuvante e decadente. Basta dizer que sua participa\u00e7\u00e3o no \n\nValor Adicionado Bruto (VAB) da agropecu\u00e1ria estadual decaiu de 3,68% em 1999 para \n\n2,01% em 2004 (FEE, 2007).  \n\nJ\u00e1 o Setor Secund\u00e1rio apresenta uma forte representa\u00e7\u00e3o na RMPA, tendo chegado a \n\nconstituir mais da metade do VAB estadual da ind\u00fastria entre 2000 e 2002 e fechando o ano \n\nde 2004 com 49,20% de participa\u00e7\u00e3o. Cabe destacar, em especial, o ganho relativo de 2,24 \n\npontos percentuais alcan\u00e7ado entre 1999 (49,79%) e 2000 (52,03%), coincidindo com um \n\nmomento de grande dinamismo da ind\u00fastria no estado do Rio Grande do Sul, que registrou, \n\nent\u00e3o, uma expans\u00e3o de 8% em termos reais. Com rela\u00e7\u00e3o ao setor de servi\u00e7os, constata-se \n\nn\u00e3o ter havido modifica\u00e7\u00f5es significativas ao longo do per\u00edodo considerado, tendo seu peso \n\nrelativo no contexto estadual variado de 45,90% para 46,25% entre 2000 e 2004. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 7  \n\nVAB Industrial na RMPA \u2013 por munic\u00edpios (2004) \n\n                                                                                                                                                         \ndesses fatores, bastando dizer que a cadeia agroindustrial do Estado \u00e9 respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 29,5% \ndo PIB total (FEE, 2007). Nessas circunst\u00e2ncias, \u00e9 compreens\u00edvel que tenha tido uma rea\u00e7\u00e3o imediata muito \npositiva, que se refletiu na expans\u00e3o do produto. \n\n\n\n \n\n \n \n\n85\n\nLegenda\n\nRMPA 1\n\nRMPA 2\n\nRMPA 3\nRMPA 4\nRMPA 5\n\n1 : 1.000.000\n\nFonte: FEE (2007)\n\nVAB - 2004 (em R$)\n\n33532,00\n1217568,00\n3456870,00\n7495876,00\n\n16259379,00\nOrganizado por Jackson Bitencourt (2007)\n\nRealizado com  Philc arto - http: //pers o.club-inter ne t.fr/philgeo     \n \n\nPassando a considerar-se agora a estrutura interna da produ\u00e7\u00e3o metropolitana, \n\nconfirma-se a presen\u00e7a insignificante de sua agropecu\u00e1ria, capaz de lhe assegurar uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em torno do 1% no total do VAB regional, ao longo dos anos considerados. O \n\nfato \u00e9 que as \u00e1reas capazes de serem utilizadas para fins de explora\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria j\u00e1 come\u00e7am a \n\nficar escassas, determinando a eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da terra \u00e0 medida que se intensifica o \n\nprocesso de sua transforma\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os urbanos. \n\nO relevante, nesse contexto, ficou mesmo por conta da atua\u00e7\u00e3o dos setores industrial \n\ne de servi\u00e7os. Neles, a grande mudan\u00e7a ocorreu na passagem de 1999 para 2000, quando se \n\nverificou um avan\u00e7o relativo da ind\u00fastria de 4,44 pontos percentuais e um recuo dos servi\u00e7os \n\nde 4,17 pontos percentuais. H\u00e1, pelo menos, tr\u00eas fatores que explicam o dinamismo do setor \n\nmanufatureiro em \u00e2mbito metropolitano. Por um lado, a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial ocorrida em \n\n\n\n \n\n \n \n\n86\n\njaneiro de 1999 liberou, em grande medida, o segmento industrial exportador localizado na \n\nRMPA de seu principal entrave, o c\u00e2mbio valorizado. Al\u00e9m disso, a ind\u00fastria em geral estava, \n\nna \u00e9poca, com capacidade ociosa, o que facilitou a r\u00e1pida expans\u00e3o constatada no ano 2000. \n\nPor fim, deve ser assinalada a entrada em opera\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de novos projetos industriais \n\nque buscaram a RMPA para sua localiza\u00e7\u00e3o, beneficiando as \u00e1reas automobil\u00edstica, metal-\n\nmec\u00e2nica, qu\u00edmica e bebidas. Com isso, sua presen\u00e7a relativa no VAB total metropolitano \n\ncresceu de 44,72% em 1999 para 48,25% em 2000, um comportamento que teve sua \n\ncontrapartida na varia\u00e7\u00e3o negativa que afetou os servi\u00e7os e que fez com que sua participa\u00e7\u00e3o \n\ndeclinasse de 54,11% para 50,68% no decurso do mesmo per\u00edodo. \n\nPor fim, retomando-se a quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o intra-metropolitana do crescimento \n\necon\u00f4mico, o fato mais relevante fica a cargo das mudan\u00e7as que v\u00eam afetando o papel \n\ndesempenhado por Porto Alegre. H\u00e1, efetivamente, claras evid\u00eancias de um processo de perda \n\nde import\u00e2ncia relativa da sua economia no contexto metropolitano, conforme denotado pelo \n\ndecr\u00e9scimo de 34,70% para 27,75% de seu PIB no agregado total da RMPA, entre 1999 e \n\n2004. Este descenso atinge especialmente o setor industrial do munic\u00edpio-capital, em um \n\nmovimento cuja origem remonta ao in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970. Veja-se, assim, que apenas \n\nentre 1999 e 2002 Porto Alegre teve uma redu\u00e7\u00e3o de 3,85% em sua participa\u00e7\u00e3o no produto \n\nindustrial metropolitano. Naturalmente, esse n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno que lhe \u00e9 exclusivo, sendo \n\nusual nas grandes cidades que se modernizam em economias capitalistas. \n\nComplementando essa r\u00e1pida apresenta\u00e7\u00e3o de alguns pontos fundamentais do \n\ncontexto socioecon\u00f4mico da RMPA, procede-se, agora, a uma breve descri\u00e7\u00e3o de aspectos \n\nrelativos ao quadro regional da ocupa\u00e7\u00e3o e do desemprego, sendo, para tanto, utilizados dados \n\nda Pesquisa de Emprego e Desemprego na RMPA. Estes revelam que, no dec\u00eanio 1996-2005, \n\na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa cresceu a uma taxa anual de 2,6%, enquanto a taxa de \n\ncrescimento dos ocupados ficou posicionada em um n\u00edvel algo inferior (2,41% a.a.). Na \n\nmedida em que a PEA \u00e9 o resultado do somat\u00f3rio do n\u00famero de ocupados e desempregados, \u00e9 \n\ncompreens\u00edvel que o total destes \u00faltimos tenha permanecido em patamares elevados, \n\nconforme demonstrado pela m\u00e9dia anual de 261,5 mil pessoas desempregadas. Tais resultados \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m espelhados pelo comportamento da taxa de desemprego, que nunca baixou dos \n\n13% e chegou mesmo ao pico dos 19% em 1999. Mais recentemente, o ano 2005 \u2013 com uma \n\ntaxa de desemprego de 14,5%, a terceira menor na d\u00e9cada em an\u00e1lise \u2013 confirmou a situa\u00e7\u00e3o \n\nde melhoria relativa no mercado de trabalho que vem sendo observada desde 2004. Ainda \n\nassim, \u00e9 preciso dizer que a expans\u00e3o do n\u00famero de ocupados foi muito t\u00edmida, nada \n\n\n\n \n\n \n \n\n87\n\nsugerindo uma revers\u00e3o consistente de tend\u00eancias capaz de reduzir substancialmente o \n\nmontante dos 266 mil desempregados registrados em 2005.  \n\n \n\n4.4 A REDE DE G\u00c1S NATURAL NA RMPA \n\n \n\nO fornecimento de g\u00e1s natural canalizado na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre \n\nest\u00e1 diretamente relacionado com a implanta\u00e7\u00e3o e a entrada em opera\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-\n\nBrasil, que atravessa cinco estados brasileiros: Mato Grosso do Sul, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa \n\nCatarina e Rio Grande do Sul. Conforme a subdivis\u00e3o adotada pela Transportadora Brasileira \n\nGasoduto Brasil-Bol\u00edvia S/A \u2013 a TGB S/A \u2013 empresa que opera a infra-estrutura da rede, o \n\ntrecho norte, entre Corumb\u00e1 (Mato Grosso do Sul) e Campinas (S\u00e3o Paulo), passou a \n\nfuncionar comercialmente em fevereiro de 1999. Enquanto o trecho sul, entre Campinas e \n\nCanoas (Rio Grande do Sul), passou a fornecer g\u00e1s natural comercialmente a partir de mar\u00e7o \n\nde 2000. A Esta\u00e7\u00e3o de Medi\u00e7\u00e3o de Canoas, tamb\u00e9m denominada de city gate, \u00e9 o extremo sul \n\ndo Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil. (TBG, 2007) A Transportadora Brasileira Gasoduto Brasil-\n\nBol\u00edvia S/A possui a Gaspetro, subsidi\u00e1ria da Petrobras S/A, trata de quest\u00f5es relacionadas ao \n\ng\u00e1s natural, como acionista majorit\u00e1ria, com 51% das a\u00e7\u00f5es. (CAMACHO, 2005, p. 84) \n\nPortanto, considera-se que a estrutura do mercado do g\u00e1s natural vindo da Bol\u00edvia \n\ntem caracter\u00edsticas similares ao modelo praticado no restante do Brasil, com rela\u00e7\u00e3o ao poder \n\nde mercado e ao papel ativo da Petrobras no setor. Em resumo, no modelo de g\u00e1s boliviano a \n\nPetrobras se faz presente como principal importadora, controladora do transporte pelo \n\ngasoduto Bol\u00edvia-Brasil, participante ativa da distribui\u00e7\u00e3o27 e principal usu\u00e1ria do g\u00e1s em \n\nrefinarias e termel\u00e9tricas28. \n\nNo Rio Grande do Sul existem 184,3 km do Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil, o Gasbol. Com \n\no objetivo de promover o crescimento do mercado de g\u00e1s natural e ser a respons\u00e1vel pela \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado no Rio Grande do Sul, foi criada em \n\n1993 a Companhia de G\u00e1s do Estado do Rio Grande do Sul - SULG\u00c1S. Atuando como uma \n\nsociedade de economia mista, tendo como acionistas o estado do Rio Grande do Sul (51%) e a \n\nPetrobras G\u00e1s S/A \u2013 Gaspetro (49%) iniciou o com\u00e9rcio de g\u00e1s natural proveniente do Gasbol \n\na partir de 2000, com a conclus\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil, integrando uma rede de \n\n                                                 \n27 Com exce\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, controlada pela British G\u00e1s \u2013 BG. (Camacho, 2005, p. 84) \n \n28 No caso da RMPA, duas empresas corroboram para esta afirma\u00e7\u00e3o: a REFAP S/A e a Termel\u00e9trica Sep\u00e9 \nTiaraj\u00fa. (SULGAS, 2007) \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n88\n\ngasodutos de 437 km de ramifica\u00e7\u00f5es. Cerca de 250 km destas ramifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o instalados \n\nna Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre e 150 quil\u00f4metros no Aglomerado Urbano do \n\nNordeste (SULG\u00c1S, 2007). \n\n \n\nMapa 8  \n\nDemanda industrial de g\u00e1s natural na RMPA (2006), Clientes da SULG\u00c1S \n\nLegenda\n\n1 : 1.000.000\n\nOrganizado por Jackson Bitencourt \n\nTriunfo\n\nCharqueadas\n\nS\u00e3o Leopoldo\n\nGravata\u00ed\n\nSapucaia do Sul\n\nPorto \nAlegre\n\nCachoeirinha\n\nEldorado do Sul\n\nCanoas\n\nEsteio\n\nGasoduto Bol\u00edvia-Brasil\n\nRamais constru\u00eddos\n\nCity gate\n\nN\u00facleo urbano municipal\n\nFonte: SULG\u00c1S (2007)\n\nCopesul\nPetroflex\n\nAEP-Gerdau\nBellagr\u00eas\n\nBayer \n\nFiateci\nPepsico (Quaker)\n\nVista Alegre \n\nOderich\n\nAGCO \nAreva (Alstom) \n\nCEL \nInternational\n\nMadef\nMaxiforja\nPoli Tape\nREFAP \n\nSaint Gobain\nSpringer\n\nBrahma Maltaria\n\nBettanin\nGreif (VanLeer) \n\nSolae\nTr\u00eas Portos \n\nCerpi\nDeca\n\nEnsinger\nGedore\n\nGrefortec\nRossi\n\nRototech\nStihl\n\nZchimmer\n\nEcoplan\nEletroforja (Usimec)\n\nMetalt\u00e9cnica\nParker\n\nRenner T\u00eaxtil \nSouza Cruz\n\nSulina\nTechnopack\nWestfalen\n\nFitesa\nGM \n\nNeoform\nPirelli\n\nPlastipex\nRenner \u2013 Metalgr\u00e1fica\n\nSynteko\n\nGerdau - Sid. Rio Grandense\nIsdralit\n\nPepsi (Ambev)\n\n \n  \n\nCabe ressaltar que a partir de sua cria\u00e7\u00e3o, no ano de 1993, at\u00e9 a entrada em opera\u00e7\u00e3o \n\ndo Gasbol, em mar\u00e7o de 2000, a SULG\u00c1S distribuiu pequeno volume de g\u00e1s de refinaria, \n\ncerca de 45 mil m3/dia. Foram, ent\u00e3o, feitos contratos de suprimento com a Petrobras para a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de g\u00e1s boliviano e com a Repsol-YPF para trazer o g\u00e1s argentino. (SULG\u00c1S, \n\n2007). O Gasbol para o abastecimento de munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto \n\n\n\n \n\n \n \n\n89\n\nAlegre e Aglomerado Urbano do Nordeste e o g\u00e1s argentino para atender somente a \n\nTermel\u00e9trica da AES, em Uruguaiana. \n\nAs ramifica\u00e7\u00f5es implantadas tanto na RMPA quanto na AUNE s\u00e3o administradas \n\npela SULG\u00c1S. Estas ramifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os elos existentes entre o gasoduto Bol\u00edvia-Brasil e as \n\nempresas consumidoras que utilizam o g\u00e1s natural para os mais diversos fins, perfazendo um \n\ntotal de 234 empresas29 no Rio Grande do Sul. As ramifica\u00e7\u00f5es atingem 10 dos 31 munic\u00edpios \n\nque atualmente constituem a RMPA.  \n\n \n\nMapa 9  \n\nDemanda industrial de g\u00e1s natural na RMPA (2006) - Clientes da \n\nSULG\u00c1S/empresas pesquisadas- \n\nLegenda\n\n1 : 1.000.000\n\nOrganizado por Jackson Bitencourt (2007) \n\nTriunfo\n\nCharqueadas\n\nS\u00e3o Leopoldo\n\nGravata\u00ed\n\nSapucaia do Sul\n\nPorto \nAlegre\n\nCachoeirinha\n\nEldorado do Sul\n\nCanoas\n\nEsteio\n\nGM do Brasil\n\nCopesul\n\nBellagr\u00eas\n\nA\u00e7os Especiais \n    Piratini\n\n      Sider\u00fargica\nRio-Grandense\n\nREFAP\n\nAmadeo Rossi S/A\n\nSolae do Brasil\n\nUTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa\nSouza Cruz S/A\n\nBayer do Brasil\n\nGasoduto Bol\u00edvia-Brasil\n\nRamais constru\u00eddos\n\nCity gate\n\nEmpresas pesquisadas\n\nN\u00facleo urbano municipal\n\nFonte: SULG\u00c1S (2007)  \n\n                                                 \n29 Conforme dados da SULG\u00c1S referente a junho/07. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n90\n\nNa cidade de Uruguaiana, localizada na fronteira entre Brasil e Argentina, em mar\u00e7o \n\nde 1999 entrou em opera\u00e7\u00e3o o trecho inicial do gasoduto Uruguaiana-Porto Alegre, projetado \n\npara ter 615 km somente no estado do Rio Grande do Sul, ligando as bacias gas\u00edferas do \n\ncentro-norte da Argentina \u00e0 cidade de Porto Alegre. Este gasoduto \u00e9 administrado pelo \n\ncons\u00f3rcio internacional Transportadora Sul-Brasileira de G\u00e1s S/A. A Repsol YPF e a Total \n\nFinaelf, duas das maiores empresas exportadoras de g\u00e1s natural na Argentina, as acionistas \n\nmajorit\u00e1rias desta rede. (TSB, 2007) \n\n \n\n Mapa 10  \n\n Rede de transmiss\u00e3o de energia na RMPA \n\nCachoeirinha\n\nLegenda\n\n1 : 1.000.000\n\nOrganizado por Jackson Bitencourt \n\nTriunfo\n\nCharqueadas\n\nS\u00e3o Leopoldo\n\nGravata\u00ed\n\nSapucaia do Sul\n\nPorto \nAlegre\n\nEldorado do Sul\nCanoas\n\nEsteio\n\nGasoduto Bol\u00edvia-Brasil\n\nRamais constru\u00eddos\n\nCity gate\n\nN\u00facleo urbano municipalFonte: SULG\u00c1S (2007) e SEPLAG (2007).\n\nOleoduto\n\nRodovias com maior fluxo de ve\u00edculos\n\nUsina termel\u00e9trica - carv\u00e3o-mineral\n\nLinhas de transmiss\u00e3o de energia\n\nUsina termel\u00e9trica - g\u00e1s natural\n\n138 kv\n230 kv\n\n69 kv\n\nBR 290\n\nBR 290\n\nBR 116\n\nBR 116\n\n    \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n91\n\nEste gasoduto \u00e9 fundamental para o funcionamento da usina termel\u00e9trica Uruguaiana, \n\nque entrou em opera\u00e7\u00e3o no ano 2000 e apresenta um capital social totalmente pertencente \u00e0 \n\nAES Corporation, maior companhia global do setor de gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica do mundo. (AES SUL, 2007) O funcionamento desta usina termel\u00e9trica pode ser \n\nconsiderado intermitente, j\u00e1 que em per\u00edodos em que o sistema energ\u00e9tico argentino demanda \n\numa quantidade maior de g\u00e1s natural, o fornecimento para a mesma \u00e9 interrompido, \n\nocasionando a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de gera\u00e7\u00e3o de energia, normalmente no inverno. \n\n(SULG\u00c1S, 2007)  \n\nDas redes de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9ticas presentes na RMPA, conforme \n\nmapa 10, a rede de g\u00e1s natural canalizado \u00e9 a mais recente a fazer parte desta malha, mas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais rede segue vetores muito pr\u00f3ximos das outras redes. Este fato pode refletir \n\numa tend\u00eancia de ofertar um novo insumo energ\u00e9tico \u00e0 um setor preexistente, o que vai ser \n\ndemonstrado no cap\u00edtulo 4, a tend\u00eancia de reconvers\u00e3o na planta industrial como situa\u00e7\u00e3o \n\npredominante. \n\n \n\n4.5 DEMANDA POR G\u00c1S NATURAL NA RMPA \n\n \n\nNo setor industrial, a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural pode substituir com efici\u00eancia \n\nqualquer combust\u00edvel s\u00f3lido, l\u00edquido ou gasoso (SULG\u00c1S, 2007). Pode ser empregado com \n\nsucesso em diversos segmentos como petroqu\u00edmico, qu\u00edmico, sider\u00fargico, t\u00eaxtil, bebida, \n\nfumo, automotivo, aliment\u00edcio e metais n\u00e3o-ferrosos. Tamb\u00e9m \u00e9 amplamente utilizado em \n\nprocessos que exigem a queima em contato direto com o produto final, como acontece na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica e na fabrica\u00e7\u00e3o de vidro.  \n\nA co-gera\u00e7\u00e3o \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica e el\u00e9trica simultaneamente a partir de \n\num combust\u00edvel f\u00f3ssil. Atrav\u00e9s da queima de um combust\u00edvel, um gerador \u00e9 acionado \n\nproduzindo energia el\u00e9trica, aproveitando-se o calor gerado pela combust\u00e3o no processo. O \n\nobjetivo \u00e9 gerar economia na \u00e1rea de utilidades: \u00e1gua, vapor, energia el\u00e9trica, calor, ar \n\ncomprimido etc. Apresenta um aproveitamento da ordem de 70% a 85% da energia da queima \n\ndo g\u00e1s natural, portanto um alto rendimento com perdas reduzidas.   \n\nO g\u00e1s natural tamb\u00e9m pode ser utilizado em hot\u00e9is, shoppings, hospitais e cl\u00ednicas, \n\nsupermercados, mot\u00e9is, clubes, escolas e universidades, academias esportivas padarias, \n\nrestaurantes e lanchonetes, laborat\u00f3rios, em um universo bastante diverso no setor comercial. \n\nEsses estabelecimentos podem aplic\u00e1-lo de diversas maneiras como coc\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n\n\n \n\n \n \n\n92\n\nquente, climatiza\u00e7\u00e3o e refrigera\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e co-gera\u00e7\u00e3o. Os \n\nequipamentos que podem ser preparados para uso do g\u00e1s natural incluem: m\u00e1quinas de \n\nabsor\u00e7\u00e3o, caldeiras, fornos, fog\u00f5es, aquecedores de \u00e1gua, geradores de energia el\u00e9trica, ar-\n\ncondicionado e refrigeradores com motores a g\u00e1s. \n\nO GNV, G\u00e1s Natural Veicular, apresenta um valor bem mais competitivo que os \n\ndemais combust\u00edveis automotivos. Por ter um custo direto mais baixo, a economia pode \n\nchegar a 50%. (SULG\u00c1S, 2007) A composi\u00e7\u00e3o do GNV permite uma combust\u00e3o completa, \n\nemitindo um teor baix\u00edssimo de poluentes em rela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis tradicionalmente \n\nutilizados nos autom\u00f3veis. \n\nRealizando o processo de fracionamento, o g\u00e1s natural pode ser utilizado como fonte \n\nde energia e tamb\u00e9m como mat\u00e9ria-prima na obten\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos. Um p\u00f3lo g\u00e1s \n\nqu\u00edmico oferece importantes vantagens em rela\u00e7\u00e3o a uma unidade petroqu\u00edmica que utiliza a \n\nnafta. Havendo g\u00e1s em abund\u00e2ncia, a mat\u00e9ria prima torna-se, em geral, mais econ\u00f4mica. \n\nAl\u00e9m do mais, a planta em si tende a ser mais eficiente e mais limpa do ponto de vista \n\nambiental. Contudo, a grande vantagem mesmo \u00e9 que um p\u00f3lo g\u00e1s-qu\u00edmico concentra a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o em polietileno. Os mercados de resinas pl\u00e1sticas apresentam, em geral, grandes \n\ntaxas de crescimento de consumo em todo mundo, demandando grandes quantidades de \n\npolietileno. Uma planta petroqu\u00edmica gera uma s\u00e9rie de produtos secund\u00e1rios, normalmente \n\nde alto valor agregado, mas cujas taxas de expans\u00e3o podem n\u00e3o ser igualmente fortes. Na \n\naus\u00eancia de mercados maduros para esses produtos secund\u00e1rios, um p\u00f3lo g\u00e1s-qu\u00edmico pode \n\nobter uma grande vantagem competitiva. \n\n \n\nFigura 1 - Acesso dos setores econ\u00f4micos \u00e0 rede de gasodutos \n                                                                                                                  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: SULG\u00c1S, 2007 \n\n\n\n \n\n \n \n\n93\n\n0\n50.000.000\n\n100.000.000\n150.000.000\n200.000.000\n250.000.000\n300.000.000\n350.000.000\n400.000.000\n450.000.000\n500.000.000\n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006\n\nEm m3\n\nAtualmente, a SULG\u00c1S distribui cerca de 1,2 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos por dia no \n\nRio Grande do Sul30. Deste total, cerca de 60% s\u00e3o destinados a apenas duas empresas \n\nsituadas na RMPA: Refinaria Alberto Pasqualini S/A \u2013 REFAP - e a Companhia \n\nPetroqu\u00edmica do Sul \u2013 COPESUL S/A31. A quantidade total de g\u00e1s natural ofertado est\u00e1 \n\nsensivelmente abaixo das proje\u00e7\u00f5es estabelecidas tanto pela Petrobras quanto pela SULG\u00c1S, \n\nem virtude principalmente da instabilidade pol\u00edtica presenciada na Bol\u00edvia, refletida na \n\ndecis\u00e3o de nacionalizar as reservas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural a partir do ano de 2006, o que \n\nacabou retraindo uma maior proje\u00e7\u00e3o de expans\u00e3o do mercado consumidor de g\u00e1s natural no \n\nRio Grande do Sul, como no restante do Brasil (SULG\u00c1S, 2007). \n\n \n\nGr\u00e1fico 5  \n\nDemanda por g\u00e1s natural na RMPA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Fonte: SULG\u00c1S, 2007 e UTE Canoas, 2007 \n\n   \n\nA demanda por g\u00e1s natural na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, segundo dados \n\nda SULG\u00c1S (2007), apresenta tend\u00eancia geral de crescimento desde o in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o do \n\ngasoduto Bol\u00edvia-Brasil, em mar\u00e7o de 2000, assim como no restante do estado do Rio Grande \n\ndo Sul, fato que auxilia a confirmar este insumo energ\u00e9tico na matriz energ\u00e9tica de diversos \n\n                                                 \n30 Este valor n\u00e3o inclui os 250.000 m3 di\u00e1rios, em m\u00e9dia, consumidos pela UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa/Canoas, j\u00e1 que n\u00e3o \ns\u00e3o fornecidos pela SULG\u00c1S. \n \n31 A COPESUL administra a planta do III P\u00f3lo Petroqu\u00edmico/Triunfo, concebido atrav\u00e9s da concep\u00e7\u00e3o de p\u00f3los \nde crescimento, de Perroux. O p\u00f3lo de crescimento \u00e9 o local onde est\u00e1 situada a chamada empresa motriz que \u00e9 \naquela que tem capacidade de induzir \u00e0 expans\u00e3o ou \u00e0 retra\u00e7\u00e3o um conjunto maior de atividades, aquela que \napresenta taxas de crescimento do produto mais elevadas do que a m\u00e9dia do produto nacional. Atrav\u00e9s da \nidentifica\u00e7\u00e3o dos p\u00f3los de crescimento, \u00e9 poss\u00edvel demonstrar que a expans\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o se d\u00e1 de maneira \nequilibrada e homog\u00eanea, mas do relacionamento dos diferentes pontos ou p\u00f3los de crescimento (BREITBACH, \n1988). \n\n\n\n \n\n \n \n\n94\n\nsegmentos econ\u00f4micos da regi\u00e3o.  As justificativas para esta tend\u00eancia de crescimento, \n\nconforme o setor de origem da demanda, est\u00e3o geralmente relacionadas \u00e0 competitividade do \n\npre\u00e7o final do g\u00e1s natural ao consumidor em rela\u00e7\u00e3o a outros insumos energ\u00e9ticos e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\nna emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos.  \n\nO tri\u00eanio 2004-06 demonstra uma demanda por g\u00e1s natural na RMPA praticamente \n\nestagnada na ordem de 350.000.000 m3/ano. Esta situa\u00e7\u00e3o de quase estagna\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ncircunscrita, como j\u00e1 mencionado, ao processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural na Bol\u00edvia, a partir de 2006, fixando a oferta de g\u00e1s natural ao Brasil (SULG\u00c1S, \n\n2007). Mas \u00e9 importante salientar que neste per\u00edodo a oferta de energia hidrel\u00e9trica tamb\u00e9m \n\naumentou no pa\u00eds, o que de certa forma pode reduzir a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de outras \n\nfontes energ\u00e9ticas, como a termel\u00e9trica, por exemplo. \n\nQuando observada a demanda de g\u00e1s natural na RMPA por setores, percebe-se que, \n\nexcetuando a demanda por co-gera\u00e7\u00e3o, atualmente apresenta-se em processo retra\u00e7\u00e3o de \n\n1,2%.Todos os demais setores apresentam crescimento significativo em 2006 em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nano anterior. A demanda exercida pelo setor industrial cresceu 1,07%, enquanto o setor \n\ncomercial cresceu 124,5%, o de GNV 1,12% e o residencial 902,5%32. Apesar de um \n\ncrescimento relativo exponencial, o uso residencial do g\u00e1s natural ainda \u00e9 bastante restrito, \n\nsendo que atualmente somente dez condom\u00ednios residenciais em Porto Alegre disp\u00f5em do \n\nservi\u00e7o33. Os postos com GNV tamb\u00e9m apresentam crescimento significativo, tanto em \n\nn\u00famero quanto em quantidade demandada. Atualmente s\u00e3o 27 postos com oferta do \n\ncombust\u00edvel na RMPA. Mas em crescimento absoluto, o setor industrial ainda demanda mais \n\nde dois ter\u00e7os do consumo de g\u00e1s natural na RMPA, o que somado aos demais setores \n\ncontabiliza com sens\u00edvel crescimento na demanda total da RMPA, mesmo com o decr\u00e9scimo \n\ndo setor de co-gera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 6  \n\n                                                 \n32 \u00cdndice que tem por base o bi\u00eanio 2005-06, conforme divulgado pela SULG\u00c1S (2007). \n \n33 O condom\u00ednio Residencial Bianco foi o projeto piloto a utilizar o g\u00e1s natural, em 2005. Os outros nove \ncondom\u00ednios adotaram o modelo apenas em 2006 e 2007, o que justificaria o crescimento exponencial da \ndemanda. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n95\n\n Demanda por g\u00e1s natural na RMPA (2006) \u2013 por setor produtivo \n\n55,50%\n\n13,36% 0,71%\n\n16,77%\n\n13,64%\n\n0,01%\n\nIndustrial GNV Comercial Co-gera\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o Residencial\n \n\nFonte: SULG\u00c1S, 2007 e UTE, 2007. \n\n    \n\nConforme apresentado no GRAF. 6, a demanda por g\u00e1s natural na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Porto Alegre, os setores industrial, gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e co-gera\u00e7\u00e3o \n\nrepresentam, somados, a maior propor\u00e7\u00e3o do consumo de g\u00e1s natural em rela\u00e7\u00e3o aos demais \n\nsetores. \n\nA participa\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria no consumo total de g\u00e1s natural dos setores industrial e de \n\nco-gera\u00e7\u00e3o, na ordem de 70% do consumo total de g\u00e1s natural na RMPA, acaba por confirmar \n\nqual a principal destina\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural: insumo energ\u00e9tico no processo produtivo ou \n\nmesmo a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Esta caracter\u00edstica latente despertou algumas \n\ninquieta\u00e7\u00f5es a respeito das transforma\u00e7\u00f5es ocasionadas pela inser\u00e7\u00e3o recente deste insumo \n\nenerg\u00e9tico e os rebatimentos destas no setor industrial da RMPA.  \n\n Um dos aspectos que encontra certa correspond\u00eancia, conforme as subdivis\u00f5es da \n\nRMPA \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre as abordagens do VAB e do n\u00famero de estabelecimentos que s\u00e3o \n\natendidos pelas ramifica\u00e7\u00f5es da rede de g\u00e1s natural.  \n\nA RMPA2, subespa\u00e7o ao qual pertence a capital Porto Alegre e mais onze \n\nmunic\u00edpios de seu entorno, representa a maior concentra\u00e7\u00e3o do VAB no contexto interno da \n\nRMPA. Quando a abordagem \u00e9 a demanda por g\u00e1s natural na RMPA, conforme o n\u00famero de \n\nestabelecimentos, a RMPA2 apresenta not\u00e1vel concentra\u00e7\u00e3o, visto que o setor industrial \u00e9 \n\naquele que mais se evidencia dentro deste subespa\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o aos demais setores.   \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 7  \n\n\n\n \n\n \n \n\n96\n\nDemanda por g\u00e1s natural na RMPA \u2013 total de estabelecimentos (2006) \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\nRM PA 1 RM PA 2 RM PA 3 RM PA 4 RM PA 5\n\nIndustrial GNV Co-Gera\u00e7\u00e3o Comercial Residencial\n\n(tota de \nestabelec.)\n\n \nFonte: SULG\u00c1S, 2007. \n\n \n\nQuando s\u00e3o considerados os demais subespa\u00e7os da RMPA, a maior concentra\u00e7\u00e3o na \n\nRMPA2 em rela\u00e7\u00e3o aos demais passa a ser traduzida pelo n\u00famero total de empresas do \n\nsegmento de GNV, nada mais sendo do que o reflexo da maior demanda pelo combust\u00edvel, \u00e0 \n\nmedida que este subespa\u00e7o apresenta tamb\u00e9m a maior concentra\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos do estado do \n\nRio Grande do Sul34.  \n\nMapa 11  \n\nDemanda por g\u00e1s natural na RMPA em 2006 (por munic\u00edpios) \n\n                                                 \n34 No estado do Rio Grande do Sul o n\u00famero de ve\u00edculos totalizava 3.616.839 registros no ano de 2006. Deste \ntotal, 1.343.512 estavam na RMPA, ou seja, 37,15% dos ve\u00edculos registrados no estado do Rio Grande do Sul \n(FEE-Dados, 2007). J\u00e1 ve\u00edculos movidos a GNV no estado do Rio Grande do Sul totalizavam 282.885 unidades. \nDestes, 114.504 ve\u00edculos estavam registrados na RMPA, ou 40,48% do total. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n97\n\n \nRealizado com Philcarto - http://perso.club-internet.fr/philgeo    \n\nLegenda\n\nRMPA 1\n\nRMPA 2\n\nRMPA 3\n\nRMPA 4\nRMPA 5\n\n1 : 1.000.000\n\nFonte: SULG\u00c1S (2007).\n\nConsumo de g\u00e1s natural \npor munic\u00edpio (m3/ano)\n\n 1619292,00\n 15052008,00\n\n 57099108,00\n\n 150929208,00\n\nOrganizado por Jackson Bitencourt (2007)\n\n \n\nQuando a abordagem da demanda total por g\u00e1s natural passa a ser por subespa\u00e7os da \n\nRMPA, mostra-se a inser\u00e7\u00e3o de outra vari\u00e1vel j\u00e1 citada e que neste caso se manifesta de \n\nmaneira enf\u00e1tica: a grande demanda existente em algumas poucas empresas. \u00c9 o caso duas \n\nempresas situadas na RMPA: a Refinaria Alberto Pasqualini S/A \u2013 REFAP \u2013, localizada no \n\nmunic\u00edpio de Canoas (RMPA1) e a Companhia Petroqu\u00edmica do Sul \u2013 COPESUL S/A \u2013, \n\nlocalizada no munic\u00edpio de Triunfo (RMPA3).   Estas duas empresas s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\ncerca de 60% do consumo de g\u00e1s na RMPA, indo ao encontro da vari\u00e1vel por setores, que \n\naponta maior consumo do setor industrial e de co-gera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n98\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 A GEOECONOMIA DO G\u00c1S NATURAL NA RMPA \n\n     \n\n \n\nO termo geoeconomia (Geo\u00f6konomie) foi utilizado originalmente pelos te\u00f3ricos da \n\neconomia espacial na Alemanha para caracterizar o campo de conhecimento que procurava \n\nintroduzir a dimens\u00e3o espacial como componente fundamental do racioc\u00ednio econ\u00f4mico. \n\nAutores de Geografia Econ\u00f4mica (Wirtschaftsgeographie) tratavam a geoeconomia como um \n\nramo da Economia marcado pela excessiva abstra\u00e7\u00e3o, bastante distinto do conhecimento \n\nemp\u00edrico sobre as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas da produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo de bens na \n\nsuperf\u00edcie da Terra, que era o tema central de seus trabalhos cient\u00edficos35 ( EGLER, 2006). \n\n                                                 \n35 Conforme, por exemplo, Otremba, Erich (1955). \n\n\n\n \n\n \n \n\n99\n\nComo mencionado, a RMPA \u00e9 o recorte territorial com maior concentra\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica do estado do Rio Grande do Sul. Esta concentra\u00e7\u00e3o acaba por se refletir \n\nprincipalmente nos setor industrial e de servi\u00e7os.  \n\nA partir da implanta\u00e7\u00e3o da rede de g\u00e1s natural, na RMPA, ocorrida a partir do ano \n\n2000, h\u00e1 um crescimento gradual da demanda deste insumo energ\u00e9tico, causado \n\nprincipalmente pelo setor industrial e gera\u00e7\u00e3o e co-gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Este \n\ncrescimento da demanda, justificado principalmente pelo custo reduzido do g\u00e1s natural em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia el\u00e9trica, ocasionou transforma\u00e7\u00f5es no setor produtivo.  A partir da \n\ngeoeconomia que estas transforma\u00e7\u00f5es, presentes no setor industrial, ser\u00e3o analisadas.  \n\n \n\n5.1 OS REFLEXOS DA BUSCA POR NOVOS MERCADOS: INTEGRA\u00c7\u00c3O OU \n\nFRAGMENTA\u00c7\u00c3O NA RMPA? \n\n \n\nConforme exposto no Cap\u00edtulo II, o processo de globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser tratado \n\napenas como uma simples expans\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o das grandes corpora\u00e7\u00f5es na escala mundial e \n\nna amplia\u00e7\u00e3o de mercados. No bojo deste processo est\u00e1 inserida tamb\u00e9m uma significativa \n\nmudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es de poder, a cria\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es produtivas baseadas na \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e/ou competi\u00e7\u00e3o, acabando por deflagrar a desestrutura\u00e7\u00e3o/reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nterritorial. \n\nA busca pela inser\u00e7\u00e3o na economia mundial est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder. Se h\u00e1 um movimento tendencial de integra\u00e7\u00e3o global [produtiva e econ\u00f4mica] \n\napresentado pelas corpora\u00e7\u00f5es, h\u00e1 outro movimento que opera no sentido da fragmenta\u00e7\u00e3o, da \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o ou mesma da exclus\u00e3o. Conforme a escala geogr\u00e1fica adotada para an\u00e1lise deste \n\nprocesso, poderemos encontrar diferentes par\u00e2metros do processo de globaliza\u00e7\u00e3o agindo no \n\nterrit\u00f3rio. \n\nO movimento tendencial de integra\u00e7\u00e3o global, principalmente das grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es, certamente produz conseq\u00fc\u00eancias na reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o industrial. Os \n\nquestionamentos sobre estas conseq\u00fc\u00eancias que constru\u00edram o objetivo central da presente \n\npesquisa: \u201canalisar algumas tend\u00eancias da reestrutura\u00e7\u00e3o territorial na Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde Porto Alegre a partir da implanta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da infra-estrutura de gasodutos na \n\nregi\u00e3o\u201d. \n\n                                                                                                                                                         \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n100\n\nCom base no exposto no Cap\u00edtulo 3, podemos apontar a RMPA como o recorte \n\nterritorial economicamente mais din\u00e2mico do estado do Rio Grande do Sul. Fizemos a op\u00e7\u00e3o \n\npela abordagem de empresas do setor industrial para demonstrar algumas transforma\u00e7\u00f5es a \n\npartir da inser\u00e7\u00e3o deste insumo energ\u00e9tico. Se na escala supranacional o processo de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o visa \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, nas escalas nacional/estadual/regional pode construir um \n\nquadro de fragmenta\u00e7\u00e3o territorial, baseado na competitividade e dinamicidade do territ\u00f3rio. \n\nTendo seu tra\u00e7ado inserido no centro-sul do Brasil, o gasoduto Bol\u00edvia-Brasil acaba por \n\nofertar energia para a regi\u00e3o mais din\u00e2mica do pa\u00eds, o Pol\u00edgono Desenvolvido. \n\nUma das hip\u00f3teses adotadas nesta pesquisa \u00e9 que a inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na RMPA \n\nrepresenta uma significativa redu\u00e7\u00e3o de custos para o setor industrial, refletindo o aumento \n\ndas exporta\u00e7\u00f5es. Por se tratar de um insumo energ\u00e9tico de menor custo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia \n\nel\u00e9trica e ao \u00f3leo diesel, o custo de final da produ\u00e7\u00e3o pode apresentar uma significativa \n\nretra\u00e7\u00e3o, podendo dinamizar as exporta\u00e7\u00f5es do referido produto. Neste caso, a proposta de \n\nintegra\u00e7\u00e3o supranacional tamb\u00e9m \u00e9 traduzida em um fluxo maior de exporta\u00e7\u00e3o. \n\nOutra hip\u00f3tese considerada \u00e9 a influ\u00eancia do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil e as \n\nramifica\u00e7\u00f5es existentes na RMPA na mobilidade territorial do setor industrial do estado do \n\nRio Grande do Sul e na atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos. A busca por um insumo energ\u00e9tico \n\nde menor custo poder\u00e1 influenciar na atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos do setor industrial para \n\nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 rede de g\u00e1s natural, podendo apresentar uma tend\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o, \n\nainda maior, neste que j\u00e1 \u00e9 o recorte territorial mais din\u00e2mico do estado do Rio Grande do \n\nSul.  \n\n \n\n \n\n \n\n5.2 AS EMPRESAS PESQUISADAS \n\n \n\nConforme dados disponibilizados, em entrevista, pela distribuidora SULG\u00c1S, na \n\nRMPA existem 53 empresas do setor industrial que utilizam g\u00e1s natural canalizado em parte \n\nde seu processo produtivo. Em termos quantitativos, a maior concentra\u00e7\u00e3o destas empresas se \n\nfaz presente na subdivis\u00e3o da RMPA2, onde se localiza a capital Porto Alegre. \n\nA maior concentra\u00e7\u00e3o de unidades industriais na RMPA2 pode ser ratificada no \n\nGRAF. 4, sobre o VAB por setores econ\u00f4micos na RMPA e no MAPA 6, sobre o VAB por \n\nmunic\u00edpios, que apontam a maior din\u00e2mica produtiva industrial nesta subdivis\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n \n\n101\n\nmetropolitana. Esta significativa concentra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 refletida no consumo de g\u00e1s \n\nnatural canalizado, situa\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 abordada mais adiante. \n\nA partir destas informa\u00e7\u00f5es foram enviadas correspond\u00eancias solicitando uma \n\nvisita\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio36 a todas as 52 empresas atendidas pela distribuidora \n\nSULG\u00c1S e \u00e0 UTE Sep\u00e9 Tiaraju, a qual utiliza g\u00e1s natural diretamente do gasoduto Bol\u00edvia-\n\nBrasil. \n\nAp\u00f3s sucessivos contatos e solicita\u00e7\u00f5es de visita\u00e7\u00e3o, nossa amostra de pesquisa ficou \n\nconstitu\u00edda por 11 empresas, as quais apresentaram algumas negativas pontuais em \n\ndisponibilizar informa\u00e7\u00f5es, consideradas por seus respectivos corpos diretivos como \n\nconfidenciais. A visita\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio padronizado deram-se entre o per\u00edodo \n\nde maio/2007 at\u00e9 setembro/2007, sendo que em apenas uma unidade o contato deu-se via e-\n\nmail e telefone, por\u00e9m por exig\u00eancia expressa da mesma. \n\nO quadro na p\u00e1gina seguinte sintetiza as caracter\u00edsticas gerais das empresas visitadas, \n\nrelatando a produ\u00e7\u00e3o principal e o respectivo munic\u00edpio em que est\u00e1 localizada a unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Cabe ressaltar que nos casos onde a localiza\u00e7\u00e3o da unidade de produ\u00e7\u00e3o difere da \n\nsede administrativa, foi levada em considera\u00e7\u00e3o a unidade de produ\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 nela que h\u00e1 a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado, objeto de estudo desta pesquisa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nQuadro 4  \nCaracter\u00edsticas gerais das empresas visitadas \n\n \nRaz\u00e3o Social \n\n \n\n \nProdu\u00e7\u00e3o principal \n\n \nMunic\u00edpio \n\n \n\nA\u00e7os Especiais \nPiratini \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de estruturas met\u00e1licas \npara edif\u00edcios, pontes, torres de \ntransmiss\u00e3o, andaimes e outros fins. \n\nCharqueadas \n\nAmadeo Rossi Fabrica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as fundidas de ferro e a\u00e7o S\u00e3o Leopoldo \n\nBayer do Brasil Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos farmac\u00eauticos Porto Alegre \n\n                                                 \n36 Conforme anexo \u201cb\u201d. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n102\n\nBellagr\u00eas Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos cer\u00e2micos Charqueadas \n\nCOPESUL Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos org\u00e2nicos Triunfo \n\nGM do Brasil Fabrica\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis, camionetas e utilit\u00e1rios Gravata\u00ed \n\nREFAP Refino de petr\u00f3leo Canoas \nSider\u00fargica Rio-\n\nGrandense \nFabrica\u00e7\u00e3o de outros produtos \n\nelaborados de metal. Sapucaia do Sul\n\nSolae Produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leos e gorduras vegetais e animais Esteio \n\nSouza Cruz Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos do fumo. Cachoeirinha \nUTE Sep\u00e9 Tiaraju Gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica Canoas \n\nFonte: organizado pelo autor, conforme pesquisa de campo e PIA (2004). \n \n\n \n\nA expressiva diversidade da produ\u00e7\u00e3o industrial das empresas presentes nesta \n\npesquisa \u00e9 um ind\u00edcio da pr\u00f3pria import\u00e2ncia e diversidade da utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural no \n\nsetor produtivo da RMPA. E, em outra an\u00e1lise, demonstra a pr\u00f3pria diversidade produtiva do \n\nsetor industrial deste recorte territorial. Paralelo ao fato, todos os munic\u00edpios da RMPA que \n\ns\u00e3o servidos pela rede de g\u00e1s canalizado est\u00e3o representados nesta amostra. \n\nNa subdivis\u00e3o RMPA1, foi pesquisada a unidade da AMADEO ROSSI S/A, \n\nMetal\u00fargica e Muni\u00e7\u00f5es, localizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo. A empresa foi fundada \n\nem Caxias do Sul pelo imigrante italiano Amadeo Rossi, no final da d\u00e9cada de 1910, \n\ndestinada inicialmente \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de utens\u00edlios dom\u00e9sticos e agr\u00edcolas, artigos de montaria, \n\nselaria, correntaria e destiladores de aguardente.  \n\nEm 1922 \u00e9 fundada a AMADEO ROSSI &amp; Cia., iniciando a produ\u00e7\u00e3o de espoletas \n\npara cartuchos e espingardas de ca\u00e7a, que representam o marco inicial da Rossi como \n\nprecursora da fabrica\u00e7\u00e3o de armas no Brasil. Com a necessidade de expandir a produ\u00e7\u00e3o, em \n\n1937 a Rossi transfere sua unidade produtiva para o munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo, onde havia \n\nmaior potencial de energia el\u00e9trica que permitiria aumentar suas instala\u00e7\u00f5es e incrementar sua \n\nlinha de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nDurante a II Guerra Mundial destinou quase que totalmente sua produ\u00e7\u00e3o para as \n\nFor\u00e7as Armadas do Brasil. Com o t\u00e9rmino do conflito, se volta para a fabrica\u00e7\u00e3o de armas e \n\nmuni\u00e7\u00f5es de uso civil, ramo ao qual pertence at\u00e9 os dias atuais. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960, a Rossi come\u00e7ou a exportar. O \u00eaxito desta iniciativa \n\nexige novas solu\u00e7\u00f5es administrativas e, em 1969, a Rossi transforma-se em empresa de capital \n\naberto, passando a chamar-se AMADEO ROSSI S.A. Metal\u00fargica e Muni\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n103\n\nNa subdivis\u00e3o RMPA2 foi pesquisada a unidade da Souza Cruz S/A, no munic\u00edpio \n\nde Cachoeirinha. A unidade da Souza Cruz, implantada na cidade de Cachoeirinha em 2003, \n\nrepresenta uma expans\u00e3o do grupo brit\u00e2nico British American Tobacco \u2013 BAT \u2013 no Brasil. A \n\nBAT, tem sede na capital do Reino Unido, Londres, e \u00e9 o mais transnacional e importante \n\ngrupo de tabaco global, realizando neg\u00f3cios em mais de 180 mercados nacionais, agregando \n\n81 unidades produtivas em 64 pa\u00edses, empregando mais de 90 mil colaboradores e tendo mais \n\nde 250 mil produtores agr\u00edcolas integrados \u00e0 sua cadeia produtiva em todo o mundo.   \n\n \nFigura 2 - Unidade da Souza Cruz em Cachoeirinha/RS \n\n \nFonte: do autor (Jackson Bitencourt, 2007) \n\n \n\nA presen\u00e7a de uma unidade produtiva no munic\u00edpio de Cachoeirinha se justifica \n\nprincipalmente pela proximidade geogr\u00e1fica das principais regi\u00f5es de plantio de fumo no \n\nBrasil, localizadas na regi\u00e3o centro-sul do estado do Rio Grande do Sul. Logo, conforme \n\nconstatado em entrevista, os incentivos fiscais recebidos pelas diferentes esferas \n\ngovernamentais tornaram-se fatores locacionais predominantes para a instala\u00e7\u00e3o de uma \n\nunidade produtiva na cidade de Cachoeirinha.  \n\nNa decis\u00e3o pela localiza\u00e7\u00e3o neste munic\u00edpio, dentre outros pr\u00e9-requisitos apontados \n\nem entrevista como pela dire\u00e7\u00e3o da unidade, tamb\u00e9m exerceu significativa influ\u00eancia o acesso \n\n\u00e0s ramifica\u00e7\u00f5es da rede de g\u00e1s natural. Nota-se, ent\u00e3o, que o acesso ao g\u00e1s natural canalizado \n\nexerceu certa influ\u00eancia na op\u00e7\u00e3o pelo munic\u00edpio, confirmando, assim, uma das hip\u00f3teses que \n\nnorteiam esta pesquisa. \n\nNo munic\u00edpio de Canoas, tamb\u00e9m na RMPA2, foi visitada a Refinaria Alberto \n\nPasqualini S/A \u2013 REFAP. A Refinaria Alberto Pasqualini foi inaugurada no ano de 1968 e \n\ntrata-se da primeira unidade da Petrobras a operar na Regi\u00e3o Sul do Brasil. Suas opera\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n \n\n104\n\nest\u00e3o intr\u00ednsecas ao auge da expans\u00e3o do projeto estatal do setor petrol\u00edfero, ajudando a alterar \n\na rela\u00e7\u00e3o comercial brasileira no segmento energ\u00e9tico e de combust\u00edveis. Com a cria\u00e7\u00e3o das \n\nprimeiras unidades de refino, o pa\u00eds passou a importar mais petr\u00f3leo bruto e menos derivados, \n\nagregando valor \u00e0 mat\u00e9ria-prima em solo brasileiro.  \n\n  \n\nFigura 3 - Refinaria Alberto Pasqualini S/A \u2013 REFAP em Canoas/RS \n\n \nFonte: PROMON (2007) \n\n \n\nEm 2001 \u00e9 constitu\u00edda a Alberto Pasqualini \u2013 REFAP S/A, que tem a Downstream \n\nParticipa\u00e7\u00f5es S/A (subsidi\u00e1ria da estatal brasileira) e a Repsol YPF do Brasil S/A (do grupo \n\nespanhol Repsol), formando sua nova composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria.  \n\nTamb\u00e9m no munic\u00edpio de Canoas est\u00e1 localizada outra unidade pesquisada, a UTE \n\nSep\u00e9 Tiaraj\u00fa. A UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa constitui uma das doze termel\u00e9tricas que comp\u00f5em o \n\nparque gerador da Petrobras. A unidade foi inaugurada em julho de 2002 e declarada em \n\nopera\u00e7\u00e3o comercial desde janeiro de 2003. A capacidade de gera\u00e7\u00e3o total de energia el\u00e9trica \n\npretendida corresponde a 500 MW, sendo que o montante de 160 MW da primeira fase j\u00e1 est\u00e1 \n\noperando e consome cerca de 1,1 mil metros c\u00fabicos de g\u00e1s natural por dia. O programa de \n\nexpans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica, a partir de usinas movidas a g\u00e1s natural, foi desenvolvido \n\nparalelamente ao projeto Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil.  \n\n \n\nFigura 4 - UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa em Canoas/RS \n\n\n\n \n\n \n \n\n105\n\n \nFonte: ANEEL (2005). \n\n   \nNo munic\u00edpio de Esteio, ainda na RMPA2, foi pesquisada a unidade Solae do Brasil \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio de Alimentos Ltda. Baseada em St. Louis, Missouri, EUA, The Solae \n\nCompany \u00e9 uma empresa dedicada ao desenvolvimento de tecnologias e pesquisa e aplica\u00e7\u00e3o \n\nda prote\u00edna de soja. A companhia atende \u00e0 ind\u00fastria aliment\u00edcia, incluindo o segmento de \n\nsuplementos diet\u00e9ticos, bem como distribuidores e consumidores em 100 pa\u00edses, tais como \n\nEUA e Canad\u00e1, e tamb\u00e9m na Europa, Oriente M\u00e9dio, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina. Processa uma \n\ncompleta linha de produtos de soja, incluindo prote\u00edna isolada de soja, prote\u00edna texturizada, \n\nprote\u00edna concentrada, fibra, lecitina e pol\u00edmero. \n\nO munic\u00edpio de Gravata\u00ed \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o da unidade da General Motors do Brasil. A \n\nGeneral Motors Corporation \u00e9 a maior fabricante mundial de ve\u00edculos.    A General Motors do \n\nBrasil \u00e9 a maior subsidi\u00e1ria da Corpora\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul e a segunda maior opera\u00e7\u00e3o \n\nfora dos EUA. Iniciou as atividades no Brasil em 1925, tendo como sede galp\u00f5es alugados no \n\nbairro do Ipiranga, em S\u00e3o Paulo.  \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 5 - Unidade da General Motors em Gravata\u00ed/RS \n\n\n\n \n\n \n \n\n106\n\n \nFonte: do autor (Jackson Bitencourt, 2007) \n\n \n\nEm julho de 2000 foi inaugurado o Complexo Industrial de Gravata\u00ed, no estado do \n\nRio Grande do Sul, uma das f\u00e1bricas mais modernas do mundo, em que \u00e9 produzida \n\nprincipalmente a linha Celta e, que \u00e9 feito com a parceria dos fornecedores sistemistas, \n\ninstalados dentro do complexo industrial. \n\n Ainda na RMPA2, foi pesquisada no munic\u00edpio de Porto Alegre a unidade da Bayer \n\nHEALTHCARE do Brasil. Como uma das principais empresas mundiais do setor qu\u00edmico-\n\nfarmac\u00eautico, o Grupo Bayer oferece ao mercado uma ampla gama de produtos e servi\u00e7os que \n\nabrangem os campos da sa\u00fade humana e animal (Bayer HEALTHCARE), agricultura (Bayer \n\nCROPSCIENCE) e materiais inovadores (Bayer MATERIALSCIENCE). \n\nNa unidade do munic\u00edpio de Porto Alegre \u00e9 realizada a fabrica\u00e7\u00e3o de vacinas contra \n\na febre aftosa, mas a Bayer utiliza-se de processos biol\u00f3gicos, envolvendo a manipula\u00e7\u00e3o dos \n\nv\u00edrus das diversas cepas desta doen\u00e7a existentes no Brasil. Desde 1997, a f\u00e1brica det\u00e9m o \n\nCertificado de Habilita\u00e7\u00e3o em Biosseguran\u00e7a, sendo pioneira nesta \u00e1rea no Brasil.  \n\nNo munic\u00edpio de Sapucaia do Sul est\u00e1 localizada a Gerdau Sider\u00fargica Rio-\n\ngrandense. A referida unidade foi adquirida pelo Grupo Gerdau em 1948, quando ainda \n\noperava na capital do estado do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. A transfer\u00eancia da unidade \n\npara o munic\u00edpio de Sapucaia do Sul ocorreu em fevereiro de 1957. Trata-se da primeira \n\nempresa sider\u00fargica do estado do Rio Grande do Sul e pioneira no uso do sistema de \n\nminimills, caracterizado pela utiliza\u00e7\u00e3o de sucata como mat\u00e9ria-prima e comercializa\u00e7\u00e3o \n\nregional da produ\u00e7\u00e3o. \n\nO referido grupo ocupa a posi\u00e7\u00e3o de 14\u00ba maior produtor de a\u00e7o do mundo e \u00e9 l\u00edder no \n\nsegmento de a\u00e7os longos no continente americano. \u00c9 constitu\u00eddo por 272 unidades industriais \n\ne comerciais, al\u00e9m de cinco joint ventures e duas empresas coligadas, o que faz com que \n\n\n\n \n\n \n \n\n107\n\nesteja presente no Brasil, na Argentina, no Chile, na Col\u00f4mbia, no Peru, no Uruguai, no \n\nM\u00e9xico, na Rep\u00fablica Dominicana, na Venezuela, nos Estados Unidos, no Canad\u00e1, na \n\nEspanha e na \u00cdndia. Possui capacidade instalada de 22,6 milh\u00f5es de toneladas por ano e \n\nfornece a\u00e7o para os setores da constru\u00e7\u00e3o civil, ind\u00fastria e agropecu\u00e1ria. \n\nNa RMPA3 foi pesquisa a empresa COPESUL \u2013 Companhia Petroqu\u00edmica do Sul, \n\nlocalizada no munic\u00edpio de Triunfo. Em junho de 1976, a empresa foi criada para coordenar a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do P\u00f3lo Petroqu\u00edmico do Sul e operar sua central de mat\u00e9rias-primas. \n\nAtualmente a COPESUL \u00e9 uma das principais empresas do estado do Rio Grande do \n\nSul, est\u00e1 entre as 50 maiores em vendas do Brasil e \u00e9 l\u00edder de mercado no MERCOSUL. Seus \n\nprodutos abastecem as ind\u00fastrias de segunda gera\u00e7\u00e3o do P\u00f3lo ou seguem para outras regi\u00f5es \n\ndo pa\u00eds e do mundo.  \n\nDe uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o de 450 mil toneladas/ano de eteno na \u00e9poca da \n\ninaugura\u00e7\u00e3o, a COPESUL, hoje, operando duas plantas industriais, pode produzir at\u00e9 1,135 \n\nmilh\u00e3o de toneladas/ano do produto. Al\u00e9m de petroqu\u00edmicos b\u00e1sicos, tamb\u00e9m produz \n\nsolventes e combust\u00edveis, como gasolina. \n\nNa RMPA4, foram pesquisadas duas unidades industriais. A Gerdau A\u00e7os Especiais \n\nPiratini, localizada no munic\u00edpio de Charqueadas, que \u00e9 uma usina sider\u00fargica focada na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7os longos especiais e voltada principalmente para atender a ind\u00fastria \n\nautomotiva. Suas opera\u00e7\u00f5es iniciaram em junho de 1973 como uma empresa estatal e em \n\n1992 o Grupo Gerdau assumiu seu controle, marcando a entrada no segmento de a\u00e7os \n\nespeciais. Ao longo dos anos, a unidade vem recebendo investimentos em tecnologia e \n\nequipamentos que lhe conferem condi\u00e7\u00f5es para oferecer produtos da mais alta qualidade e \n\ndesenvolvidos de acordo com as necessidades espec\u00edficas de cada cliente. \n\nOutra unidade pesquisada foi a Bellagr\u00eas Ind\u00fastria de Cer\u00e2mica Ltda. A cer\u00e2mica \n\nBellagr\u00eas \u00e9 uma empresa que atua no ramo cer\u00e2mico dedicando-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de placas \n\ncer\u00e2micas para revestimentos. Iniciou as atividades em 1994, no munic\u00edpio de Pelotas, no \n\nAglomerado Urbano do Sul, alicer\u00e7ada na experi\u00eancia tradicional na fabrica\u00e7\u00e3o de telhas e, \n\nprincipalmente, na qualidade das jazidas de argila da regi\u00e3o.   \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 6 - Unidade da Bellagr\u00eas, em Charqueadas/RS \n\n\n\n \n\n \n \n\n108\n\n \nFonte: divulga\u00e7\u00e3o Bellagr\u00eas (2007) \n\n \n\nA transfer\u00eancia da empresa para a RMPA tornou-se indispens\u00e1vel em virtude do alto \n\ncusto de transporte do g\u00e1s natural37 at\u00e9 o munic\u00edpio de Pelotas. Iniciam-se as obras da nova \n\nf\u00e1brica no munic\u00edpio de Charqueadas, onde haver\u00e1 abastecimento de g\u00e1s natural canalizado. \n\nDevidamente instalada, como mostra a foto, e dominando o mercado cer\u00e2mico no estado do \n\nRio Grande do Sul, a empresa se torna refer\u00eancia em revestimento para toda a regi\u00e3o sul do \n\nBrasil. \n\nDas empresas constantes na amostra, podemos constatar em seus respectivos \n\nhist\u00f3ricos que quatro implantaram sua infra-estrutura na RMPA ap\u00f3s a entrada em opera\u00e7\u00e3o \n\ndo Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil, em mar\u00e7o de 2000, conforme tabela a seguir.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n37 O GNC \u2013 G\u00e1s Natural Comprido \u2013 \u00e9 o g\u00e1s natural transportado em caminh\u00f5es adaptados. Conforme apontado \nem entrevista realiza na empresa, este modelo torna-se excessivamente oneroso quando a demanda torna-se \ncrescente, o que estava inviabilizando a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.  \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n109\n\nQuadro 5  \n\nAno de implanta\u00e7\u00e3o da unidade industrial na RMPA \n\n \nEmpresas \n\n \n\n \nAno de instala\u00e7\u00e3o da \nunidade industrial \n\n \nAmadeo Rossi 1937 \nSider\u00fargica Rio-Grandense 1948 \nREFAP 1968 \nA\u00e7os Especiais Piratini 1973 \nCOPESUL 1976 \nBayer do Brasil 1986 \nGM do Brasil 2000 \nUTE Sep\u00e9 Tiaraju 2002 \nSolae 2003 \nSouza Cruz 2003 \nBellagr\u00eas 2004 \n\nFonte: pesquisa de campo, 2007 \n \n\nAs unidades da Bellagr\u00eas e da UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa est\u00e3o diretamente relacionadas com \n\na implanta\u00e7\u00e3o da rede de g\u00e1s natural na RMPA, pois ambas apresentam suas respectivas a\u00e7\u00f5es \n\nprodutivas, cer\u00e2mica e energia el\u00e9trica, baseadas na utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural como principal \n\ninsumo energ\u00e9tico. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o da unidade produtiva da Bellagr\u00eas est\u00e1, como j\u00e1 citado, circunscrita \u00e0 \n\nexpans\u00e3o da ramifica\u00e7\u00e3o da infra-estrutura gas\u00edfera na RMPA. A transfer\u00eancia de sua unidade \n\nprodutiva do munic\u00edpio de Pelotas, localizado no Aglomerado Urbano do Sul, para o \n\nmunic\u00edpio de Charqueadas, na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre, est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nbusca pela redu\u00e7\u00e3o do custo de produ\u00e7\u00e3o, encontrando no g\u00e1s natural, canalizando uma \n\nsignificativa redu\u00e7\u00e3o do custo final da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 as unidades da Souza Cruz, no munic\u00edpio de Cachoeirinha, e da General Motors \n\ndo Brasil, no munic\u00edpio de Gravata\u00ed, apontaram o acesso \u00e0 rede de g\u00e1s natural canalizado \n\ncomo fator secund\u00e1rio na implanta\u00e7\u00e3o de suas respectivas unidades, mas  foi considerado \n\ncomo um fator positivo na implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura produtiva. \n\nA unidade da Solae do Brasil Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Alimentos Ltda., no munic\u00edpio \n\nde Esteio, apesar de apresentar a data de implanta\u00e7\u00e3o de seu parque produtivo no ano de 2003, \n\nn\u00e3o est\u00e1 relacionada diretamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da rede de g\u00e1s natural canalizado. A unidade \n\n\n\n \n\n \n \n\n110\n\nf\u00edsica j\u00e1 existia no local h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, pertencente a outro grupo transnacional. A \n\npartir do ano de 2003, a Solae assume a referida unidade e modifica a raz\u00e3o social da \n\nempresa.  \n\n \n\n5.3 UTILIZA\u00c7\u00d5ES DO G\u00c1S NATURAL \n\n \n\nA partir da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio fixo, baseado por sua vez na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ng\u00e1s natural, podemos evidenciar algumas caracter\u00edsticas e tend\u00eancias das unidades do setor \n\nindustrial que utilizam o g\u00e1s natural como insumo energ\u00e9tico na RMPA.  \n\n \n\nTabela 4 \nDemanda industrial por g\u00e1s natural (2006) \n\n \nEmpresas que constituem a amostra \n\n \nEmpresas Consumo de g\u00e1s natural (m3/m\u00eas) \n\nCOPESUL 12.600.000 \nUTE Sep\u00e9 Tiaraju 6.250.000 \nREFAP 4.200.000 \nA\u00e7os Especiais Piratini 2.230.000 \nGM do Brasil 1.500.000 \nSider\u00fargica Rio-Grandense 1.100.000 \nBellagr\u00eas 500.000 \nSolae 400.000 \nAmadeo Rossi 50.000 \nSouza Cruz 50.000 \nBayer do Brasil 32.000 \n Total 28.912.000 \n\nFonte: pesquisa de campo, 2007 \n \n\nConforme tabela acima, podemos constatar que tr\u00eas empresas destacam-se em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais no consumo de g\u00e1s natural: a COPESUL, no munic\u00edpio de Triunfo \n\n(RMPA3); a REFAP S/A e a UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa, ambas no munic\u00edpio de Canoas (RMPA2). \n\nEsta demanda desproporcional das referidas unidades tamb\u00e9m pode ser evidenciada na \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre o VAB industrial e o consumo de g\u00e1s natural canalizado por munic\u00edpios, \n\nabordados no Cap\u00edtulo 3, e visualizados (MAPAS 6 e 8), sobre o VAB industrial dos \n\nmunic\u00edpios da RMPA; sobre o consumo de g\u00e1s natural por munic\u00edpios da RMPA. H\u00e1 uma \n\n\n\n \n\n \n \n\n111\n\nn\u00edtida rela\u00e7\u00e3o entre maior demanda por g\u00e1s natural canalizado quando o VAB tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncomparativamente maior. \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se justifica pelo processo de implanta\u00e7\u00e3o da rede de \n\nramifica\u00e7\u00f5es de g\u00e1s natural na RMPA. Os principais atores locais/regionais participantes do \n\nprocesso s\u00e3o as empresas que demandam o insumo energ\u00e9tico e a distribuidora de g\u00e1s natural \n\ndo estado do Rio Grande do Sul \u2013 SULG\u00c1S. Logo, o insumo energ\u00e9tico \u00e9 disponibilizado \n\npara as empresas que apresentam maior consumo de g\u00e1s natural e por um per\u00edodo contratual \n\nmais extenso. \n\nNormalmente, a implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura das ramifica\u00e7\u00f5es \u00e9 custeada pela \n\npr\u00f3pria SULG\u00c1S, quando a demanda por g\u00e1s natural \u00e9 considerada pela empresa como \n\ncompensat\u00f3ria, ou seja, se o volume demandado e o tempo de contrato s\u00e3o   suficientes para a \n\nexpans\u00e3o da rede. Por\u00e9m, se a demanda pelo insumo energ\u00e9tico \u00e9 reduzida, mas o per\u00edodo de \n\ncontrato \u00e9 considerado longo, \u00e9 acertada, ent\u00e3o, uma esp\u00e9cie de compensa\u00e7\u00e3o por parte da \n\nempresa demandante: mensalmente \u00e9 agregado ao custo do m3 de g\u00e1s natural consumido um \n\nvalor referente ao custeio de parte das ramifica\u00e7\u00f5es. \n\nAs prefeituras e outras entidades como FIERGS, FEDERASUL e COREDES \n\nadquirem posturas coadjuvantes neste processo, sendo raros os casos na RMPA em que estas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es tiveram algum tipo de participa\u00e7\u00e3o significativa. \n\nA COPESUL, localizada no munic\u00edpio de Triunfo, na subdivis\u00e3o da RMPA3, utiliza \n\n72% de seu consumo de g\u00e1s natural tem origem pr\u00f3pria, no processo petroqu\u00edmico, \n\nrelacionado com a produ\u00e7\u00e3o de uma ampla gama de produtos qu\u00edmicos industriais, como \n\nsubprodutos do g\u00e1s natural bruto, como o metano, o etano, o propano, o butano.  O \u00f3leo \n\ncombust\u00edvel, tamb\u00e9m derivado deste processo, representa 11,3% do consumo por energia. \n\nO g\u00e1s natural canalizado representa 9,7% do consumo total da unidade. Est\u00e1 \n\nrelacionado diretamente com a redu\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es de poluentes. A meta da empresa \u00e9 \n\nreduzir gradualmente a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o-mineral, que atualmente corresponde a 6% da \n\ndemanda total por energia. \n\nA Refinaria Alberto Pasqualini \u2013 REFAP S/A, no munic\u00edpio de Canoas, na \n\nsubdivis\u00e3o da RMPA2, o principal insumo energ\u00e9tico \u00e9 o coque de FCC, representando 42% \n\nda demanda por energia. O coque de FCC \u00e9 um subproduto do refino do petr\u00f3leo, que gera \n\nenergia t\u00e9rmica. O g\u00e1s combust\u00edvel, que representa 24% da demanda por energia, e o \u00f3leo \n\ncombust\u00edvel, que representa 18% da demanda por energia, tamb\u00e9m s\u00e3o insumos energ\u00e9ticos \n\nque t\u00eam origem no refino do petr\u00f3leo, portanto, locais. \n\n\n\n \n\n \n \n\n112\n\nO g\u00e1s natural canalizado representa 16% da demanda por energia, e sua introdu\u00e7\u00e3o \n\nda pauta energ\u00e9tica da empresa representa uma postura adotada para reduzir as emiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas exigidos na Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o, homologada pela FEPAM. \u00c9 utilizado \n\nbasicamente para a co-gera\u00e7\u00e3o de energia e aquecimento a vapor.  \n\nA UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa, por ter como objetivo \u00fanico gerar energia el\u00e9trica, o g\u00e1s natural \n\n\u00e9 a mat\u00e9ria-prima desta empresa, sendo o principal insumo energ\u00e9tico demandado. Trata-se da \n\n\u00fanica usina termel\u00e9trica movida a g\u00e1s natural na RMPA, sendo que no estado do Rio Grande \n\ndo Sul encontraremos somente no munic\u00edpio de Uruguaiana outra unidade similar. O g\u00e1s \n\nnatural adquirido pela empresa n\u00e3o \u00e9 comercializado pela SULG\u00c1S, j\u00e1 que a unidade utiliza o \n\ng\u00e1s natural proveniente diretamente do Gasbol. \n\nFigura 7 - Forno cer\u00e2mico na unidade da Bellagr\u00eas \n\n \nFonte: divulga\u00e7\u00e3o Bellagr\u00eas (2007) \n\n \n\nNos demais casos analisados, percebe-se que a destina\u00e7\u00e3o principal do g\u00e1s natural \n\nest\u00e1 relacionada ao aquecimento. Nas empresas que converteram parte de seu processo \n\nindustrial para a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural, o mesmo substituiu a utiliza\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica, \n\ndo carv\u00e3o-mineral e da biomassa.  \n\nA FIG. 7 \u00e9 um exemplo da utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado pelo setor produtivo. \n\nTrata-se de um forno que realiza a queima da placa cer\u00e2mica, sendo uma das \u00faltimas fases de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o do referido produto. O funcionamento do forno, nesta unidade produtiva, \n\nrepresenta 100% do consumo de g\u00e1s natural canalizado, e representa 80% dos custos em \n\nenergia. A biomassa representa 10% dos custos totais, direcionada para a queima de lenha de \n\neucalipto nos moinhos de argila. E a energia el\u00e9trica representa os 10% restante, destinada \u00e0 \n\nilumina\u00e7\u00e3o geral e funcionamento de equipamentos de menor consumo.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n113\n\n5.4. DESTINO DAS EXPORTA\u00c7\u00d5ES \n\n      \n\nConforme o que j\u00e1 foi abordado, o motivo principal da utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural por \n\nmaior parte do setor industrial da RMPA \u00e9 a significativa redu\u00e7\u00e3o dos custos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nenergia el\u00e9trica e ao \u00f3leo diesel. \n\nA redu\u00e7\u00e3o nos custos na demanda por energia acabou repercutindo, na maioria dos \n\ncasos como uma redu\u00e7\u00e3o de custos do produto final. Havendo redu\u00e7\u00e3o no custo de produ\u00e7\u00e3o, \n\nh\u00e1 uma tend\u00eancia de o produto final se tornar mais competitivo, tanto no mercado interno \n\ncomo no mercado externo.  \n\nComo cada categoria do setor industrial apresenta caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, no que se \n\nrefere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e aos seus mercados consumidores, poderemos apresentar e analisar as \n\ntend\u00eancias de modifica\u00e7\u00f5es destes mercados em cada categoria a partir da introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s \n\nnatural canalizado na linha de produ\u00e7\u00e3o. \n\nO setor sider\u00fargico \u00e9 representado nesta pesquisa por duas unidades, que s\u00e3o partes \n\nconstituintes do Grupo Gerdau. A unidade A\u00e7os Especiais Piratini, localizada no munic\u00edpio de \n\nCharqueadas, subdivis\u00e3o da RMPA4; e unidade Sider\u00fargica Rio-Grandense, no munic\u00edpio de \n\nSapucaia do Sul, subdivis\u00e3o da RMPA2. Estas duas unidades representam a produ\u00e7\u00e3o \n\nsider\u00fargica total do estado do Rio Grande do Sul.  \n\nRepresentando 48% da produ\u00e7\u00e3o da Sider\u00fargica Rio-Grandense, os vergalh\u00f5es GG-\n\n50 e CA-25, arames para concreto CA-60 e arames recozidos s\u00e3o destinados para a constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil. Com uma parcela de 35%, tarugos, fio- m\u00e1quina, barras redondas, barras chatas, barras \n\nquadradas, cantoneiras de abas iguais, perfil T e tribar s\u00e3o destinados para a ind\u00fastria. Os \n\npregos, nas mais diversas formas e finalidades, correspondem a 6% da produ\u00e7\u00e3o. Enquanto \n\narames ovalados, farpados, para culturas a\u00e9reas e grampos para cercas, destinados \u00e0 \n\nagropecu\u00e1ria, representam 5% da produ\u00e7\u00e3o total38. \n\nA unidade A\u00e7os Especiais Piratini apresenta 80% de sua produ\u00e7\u00e3o destinada ao setor \n\nautomotivo. S\u00e3o a\u00e7os especiais para constru\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, como barras laminadas redondas e \n\nquadradas, fio-m\u00e1quina, barras forjadas, barras acabadas a frio e barras e fio-m\u00e1quina com ou \n\nsem acabamento t\u00e9rmico. A parcela restante da produ\u00e7\u00e3o trata-se de a\u00e7os inoxid\u00e1veis, a\u00e7os-\n\nferramenta, a\u00e7os especiais para a constru\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e a\u00e7os especiais para a constru\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica. S\u00e3o produtos finais direcionados para a ind\u00fastria Petroqu\u00edmica, Aliment\u00edcia, \n\nHospitalar, Metal-mec\u00e2nica, de Minera\u00e7\u00e3o, Naval e Ferrovi\u00e1ria. \n                                                 \n38 Dados obtidos na pesquisa de campo. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n114\n\nGr\u00e1fico 8  \nDestino da produ\u00e7\u00e3o do Setor Sider\u00fargico do RS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: pesquisa de campo, 2007 \n    \n\nA parcela do mercado interno \u00e9 representada principalmente pelo estado do Rio \n\nGrande do Sul, sendo o destino de 65% da produ\u00e7\u00e3o das duas unidades. O estado de Santa \n\nCatarina recebe 20% da produ\u00e7\u00e3o total, enquanto o estado do Paran\u00e1 \u00e9 o destino de 5% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o total.  \n\nConforme o GRAF. 8, representando as duas unidades j\u00e1 referidas, contata-se que \n\n10% da produ\u00e7\u00e3o total s\u00e3o destinadas aos pa\u00edses do MERCOSUL. Esta participa\u00e7\u00e3o apresenta \n\ncrescimento no per\u00edodo entre os anos de 2002 e 2006.  \n\nJ\u00e1 o mercado externo \u00e9 representado principalmente pela Argentina, sendo o destino \n\nde 5% das exporta\u00e7\u00f5es e pelo Uruguai, recebendo 3% das exporta\u00e7\u00f5es. J\u00e1 Paraguai e Bol\u00edvia \n\nrepresentam o destino de apenas 2% da produ\u00e7\u00e3o total das unidades. \n\nO aumento das exporta\u00e7\u00f5es, reflexo tamb\u00e9m do aumento da produ\u00e7\u00e3o total na ordem \n\nde 10% no per\u00edodo entre 2002 a 2006, foi na ordem de 8%. Dentre os diversos fatores que \n\nforam apontados como respons\u00e1veis diretos na varia\u00e7\u00e3o do custo do produto final, como \n\nfornecimento de mat\u00e9ria-prima, m\u00e3o-de-obra e valoriza\u00e7\u00e3o do real em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar, a \n\ninser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural como parte da demanda por energia foi relevante.  \n\nA expans\u00e3o de uso do g\u00e1s natural nos setores de lamina\u00e7\u00e3o e de forjaria, substituindo \n\nem parte a energia el\u00e9trica e a queima do carv\u00e3o-mineral atuou significativamente na redu\u00e7\u00e3o \n\nde custos em demanda por energia por parte das unidades. Conforme estimativas apresentadas \n\npelas unidades, a redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no custo da demanda por energia foi de aproximadamente de \n\n15%, diretamente relacionada com a inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural nos referidos setores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n90%\n\n10%\n\nMercado Interno MERCOSUL\n\n\n\n \n\n \n \n\n115\n\n84%\n\n11%\n\n5%\n\nM e rcado Inte rno M ERCOSUL Outros Pa\u00edse s\n\nNo setor de refino, a unidade pesquisada \u00e9 a Refinaria Alberto Pasqualini \u2013 REFAP \n\nS/A, no munic\u00edpio de Canoas, na subdivis\u00e3o da RMPA2, apresenta como destaques de \n\nprodu\u00e7\u00e3o o \u00f3leo diesel, respons\u00e1vel por 46% da produ\u00e7\u00e3o total da unidade, a nafta \n\npetroqu\u00edmica, correspondente a 20% do total produzido pela unidade e a gasolina, perfazendo \n\n16% do total produzido da unidade. \n\nConforme GRAF. 9, representando a unidade j\u00e1 referida, 11% da produ\u00e7\u00e3o total \u00e9 \n\ndestinado aos pa\u00edses do MERCOSUL. Esta participa\u00e7\u00e3o apresenta crescimento no per\u00edodo \n\nentre 2002 a 2006, devido principalmente \u00e0 pol\u00edtica de exporta\u00e7\u00f5es da unidade, modificada \n\nap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o da parceria, em 2001, entre a Downstream Participa\u00e7\u00f5es S/A (subsidi\u00e1ria da \n\nPetrobras) e a Repsol YPF do Brasil S/A (do grupo espanhol Repsol), formando sua nova \n\ncomposi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria.  \n\nA parcela do mercado interno \u00e9 composta majoritariamente pela destina\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o ao estado do Rio Grande do Sul, perfazendo 71% da produ\u00e7\u00e3o total, e ao estado de \n\nSanta Catarina, destino de 13% da produ\u00e7\u00e3o total da refinaria. \n\nA abordagem das exporta\u00e7\u00f5es para mercado externo \u00e9 tratada separadamente entre \n\nMERCOSUL e outros pa\u00edses. Tendo como destino o MERCOSUL, 9% da produ\u00e7\u00e3o da \n\nunidade s\u00e3o destinadas ao Paraguai, 1,5% para a Argentina e 0,5% para o Uruguai. Na parcela \n\ndos demais pa\u00edses destacam-se a Nig\u00e9ria, sendo o destino de 2% da produ\u00e7\u00e3o da unidade, \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica do Norte recebendo 2% da produ\u00e7\u00e3o e Singapura, tendo como \n\ndestino 1% da produ\u00e7\u00e3o da unidade. \n\n \nGr\u00e1fico 9  \n\n Destino da produ\u00e7\u00e3o da REFAP S/A \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: pesquisa de campo, 2007 \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n116\n\n70%\n\n17%\n\n13%\n\nM e rcado Inte rno M ERCOSUL Outros Pa\u00edse s\n\nCabe ressaltar que a introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na demanda energ\u00e9tica da Refinaria \n\nAlberto Pasqualini \u2013 REFAP S/A est\u00e1 relacionada principalmente \u00e0 necessidade de \n\nenquadramento nos par\u00e2metros de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas exigidos na Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o, \n\nhomologada pela FEPAM. \u00c9 a \u00fanica justificativa relacionada \u00e0s emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n\npresente nesta pesquisa, j\u00e1 que a justificativa predominante entre as demais unidades \n\npesquisadas \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o de custos da demanda energ\u00e9tica. \n\nO setor cer\u00e2mico \u00e9 representado nesta pesquisa pela unidade da Bellagr\u00eas - Ind\u00fastria \n\nde Cer\u00e2mica Ltda, localizada no munic\u00edpio de Charqueadas, na subdivis\u00e3o da RMPA4. Cabe \n\nressaltar que esta empresa representa atualmente a produ\u00e7\u00e3o total de placas cer\u00e2micas no \n\nestado do Rio Grande do Sul. O fato deve-se ao encerramento da produ\u00e7\u00e3o de outra empresa \n\ndo setor cer\u00e2mico, situada no munic\u00edpio de Eldorado do Sul, a Decorite Ltda., em novembro \n\nde 2006. \n\nEste \u00e9 o setor produtivo pesquisado que apresenta rela\u00e7\u00f5es diretas entre a produ\u00e7\u00e3o e \n\na demanda por g\u00e1s natural canalizado. Como j\u00e1 abordado, a expans\u00e3o das ramifica\u00e7\u00f5es de g\u00e1s \n\nnatural foi o fator principal para causar a mobilidade territorial desta unidade produtiva, \n\ntransferindo-se do munic\u00edpio de Pelotas, no Aglomerado Urbano do Sul, para o munic\u00edpio de \n\nCharqueadas, na subdivis\u00e3o RMPA4. \n\nAs placas cer\u00e2micas constituem a totalidade de produ\u00e7\u00e3o da referida empresa. A \n\npartir da implanta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s canalizado na linha produ\u00e7\u00e3o, foi apurada uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\nR$ 0,70 por m2 produzido, refletindo numa redu\u00e7\u00e3o de custos na ordem de R$ 350.000,00 por \n\nm\u00eas. Esta expressiva redu\u00e7\u00e3o no custo de produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada ao aumento \n\nda produ\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m ao aumento das exporta\u00e7\u00f5es, alcan\u00e7ando mercados consumidores at\u00e9 \n\nmesmo no continente africano.  \n\nGr\u00e1fico 10  \nDestino da produ\u00e7\u00e3o da Bellagr\u00eas Ltda. \n\n    \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: pesquisa de campo, 2007. \n\n\n\n \n\n \n \n\n117\n\nConforme GRAF. 10, o mercado interno demanda cerca de 70% da produ\u00e7\u00e3o da \n\nempresa. O estado do Rio Grande do Sul representa cerca de 40% da demanda, enquanto o \n\nestado de Santa Catarina representa 15%. Os estados do Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Amazonas e \n\nMaranh\u00e3o representam os 15% restantes da demanda. \n\nO mercado externo representava 10% da demanda de produ\u00e7\u00e3o no ano de 2004. \n\nAp\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado na linha de produ\u00e7\u00e3o, no ano de 2005, a \n\nrepresentatividade do mercado externo passou para os atuais 30% da demanda de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nOs pa\u00edses-membros do MERCOSUL demandam 17% da produ\u00e7\u00e3o total da empresa, \n\nsendo 12% da produ\u00e7\u00e3o destinada para a Argentina, 3% para o Uruguai e 2% para o Paraguai. \n\nNa parcela dos demais pa\u00edses, que demandam 13% da produ\u00e7\u00e3o, destacam-se Col\u00f4mbia, \n\nCosta Rica, Jamaica, Trinidad e Tobago, Rep\u00fablica Dominicana e \u00c1frica do Sul. \n\nO setor petroqu\u00edmico \u00e9 representado pela Companhia Petroqu\u00edmica do Sul \u2013 \n\nCOPESUL, localizada no munic\u00edpio de Triunfo, na subdivis\u00e3o da RMPA3. A pauta produtiva \n\nda empresa apresenta-se baseada em produtos petroqu\u00edmicos b\u00e1sicos, como o eteno, propeno, \n\nbuteno-1; propano alta pureza; hidrog\u00eanio; butadieno; benzeno. Assim como tamb\u00e9m baseou \n\nsua produ\u00e7\u00e3o em combust\u00edveis e solventes, como gasolina; ETBE; \u00f3leo BTE; C4 pesado; \n\nxileno; tolueno; C9 arom\u00e1ticos; rafinado C6C8. \n\nAtualmente, constituem destaques produtivos o eteno, correspondente a 44,8 % da \n\nprodu\u00e7\u00e3o total; o propeno, correspondente a 22,8% da produ\u00e7\u00e3o total; e o benzeno, \n\nrepresentando 11% da produ\u00e7\u00e3o total. A introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado corresponde ao \n\nprojeto de complementa\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica da unidade em quest\u00e3o, tamb\u00e9m direcionada \n\npara a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de poluentes. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 um reflexo mais percept\u00edvel da \n\ninser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado no custo final de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nGr\u00e1fico 11  \nDestino da produ\u00e7\u00e3o da COPESUL \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: pesquisa de campo, 2007 \n \n\n86%\n\n5%\n9%\n\nM ercado Inte rno M ERCOSUL Outros Pa\u00edse s\n\n\n\n \n\n \n \n\n118\n\nAssim sendo, a pr\u00f3pria destina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da COPESUL n\u00e3o sofreu \n\nsignificativas modifica\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos, correspondendo \u00e0 din\u00e2mica apresentada no \n\ngr\u00e1fico a seguir.  \n\nVisualizado no GRAF. 11, o mercado interno demanda 86% da produ\u00e7\u00e3o da \n\nempresa. O estado do Rio Grande do Sul representa 84% da demanda total, enquanto o estado \n\nde Santa Catarina representa 2%.  \n\nOs pa\u00edses-membros do MERCOSUL demandam 5,2% da produ\u00e7\u00e3o total da empresa, \n\nsendo 5% da produ\u00e7\u00e3o destinada para a Argentina e 0,2% para o Uruguai. Na parcela dos \n\ndemais pa\u00edses, que demandam 8,8% da produ\u00e7\u00e3o, destacam-se Estados Unidos da Am\u00e9rica do \n\nNorte, Fran\u00e7a, Alemanha e Reino Unido. \n\nO setor de armamentos e muni\u00e7\u00f5es \u00e9 representado pela Amadeo Rossi S/A \n\nMetal\u00fargica e Muni\u00e7\u00f5es, localizada no munic\u00edpio de S\u00e3o Leopoldo, subdivis\u00e3o da RMPA1. A \n\npauta produtiva da empresa apresenta-se baseada em armas longas, espoletas e pe\u00e7as \n\nmicrofundidas. O mercado interno corresponde a 12% da demanda da produ\u00e7\u00e3o da empresa. \n\nO estado do Rio Grande do Sul representa 5% da demanda total, enquanto o estado do \n\nMaranh\u00e3o representa 3%. Os estados de Pernambuco, Goi\u00e1s, Paran\u00e1 e Cear\u00e1 representam, \n\nsomados, os 4% restantes. \n\nA pequena participa\u00e7\u00e3o do mercado interno na demanda total da unidade, inclusive \n\ncontrariando a tend\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o apresentada, reflete principalmente nas modifica\u00e7\u00f5es que \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira vem sofrendo nos \u00faltimos anos, dificultando o acesso legal a armas de \n\nfogo39. O bom desempenho do armamento produzido pela empresa Amadeo Rossi S/A \n\ndurante a II Guerra Mundial auxiliou na abertura de novos mercados consumidores de seus \n\nprodutos no exterior a partir da d\u00e9cada de 1960, o que, conforme apurado em entrevista, \n\nculminou nos resultados apontados pelo gr\u00e1fico a seguir.  \n\nConforme GRAF. 12, os pa\u00edses-membros do MERCOSUL demandam apenas 1% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o total da empresa, neste caso sendo destinada totalmente para a Argentina. Na \n\nparcela dos demais pa\u00edses, que demandam 87% da produ\u00e7\u00e3o total, destacam-se os Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica do Norte, com 81% da demanda total. Correspondendo a 4% da demanda \n\ntotal, aparecem somadas Fran\u00e7a e Alemanha.  \n\n \n \n \n\n                                                 \n39 Justificativa apresentada pelo entrevistado. \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n119\n\nGr\u00e1fico 12  \nDestino da produ\u00e7\u00e3o da Amadeo Rossi S/A \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: pesquisa de campo, 2007 \n \n\nA inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural significou redu\u00e7\u00e3o no custo final de produ\u00e7\u00e3o na ordem de \n\n12%, fato que possibilitou uma melhor condi\u00e7\u00e3o do armamento produzido pela Amadeo Rossi \n\nS/A competir no mercado internacional e firmar a condi\u00e7\u00e3o de maior destino da produ\u00e7\u00e3o. \n\nO setor automobil\u00edstico \u00e9 representado pela unidade da General Motors do Brasil, \n\nlocalizada no munic\u00edpio de Gravata\u00ed, RMPA2. Esta unidade representa a produ\u00e7\u00e3o total de \n\nve\u00edculos de passeio no estado do Rio Grande do Sul. A pauta produtiva da empresa apresenta-\n\nse baseada em tr\u00eas modelos de autom\u00f3veis: o modelo Celta com tr\u00eas portas, o modelo Celta \n\ncom cinco portas e o modelo rec\u00e9m lan\u00e7ado Prisma.  \n\nO mercado interno corresponde a 95% da demanda da produ\u00e7\u00e3o da empresa, (gr\u00e1fico \n\n13) enfatizando a proposta da implanta\u00e7\u00e3o da respectiva unidade que era a expans\u00e3o na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no mercado interno. Como esta \u00e9 a \u00fanica unidade que fabrica os modelos de \n\nautom\u00f3veis citados anteriormente, a demanda corresponde a quase todos os estados \n\nbrasileiros.   \n\nPa\u00edses-membros do MERCOSUL demandam 5% da produ\u00e7\u00e3o total da empresa, \n\nsendo 4% da produ\u00e7\u00e3o destinada para a Argentina, 0,5% para o Uruguai e 0,5% para o \n\nParaguai. A exporta\u00e7\u00e3o para estes pa\u00edses representam um total de 600 unidades por m\u00eas, que \n\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e3o representativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o total: aproximadamente 16.350 unidades por \n\nm\u00eas. \n\n \n \n\n12%\n\n1%\n\n87%\n\nMercado Interno MERCOSUL Outros Pa\u00edses\n\n\n\n \n\n \n \n\n120\n\nGr\u00e1fico 13  \nDestino da produ\u00e7\u00e3o da General Motors do Brasil \n\n \n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFonte: pesquisa de campo, 2007 \n\n \n\n \n\nA inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na linha de produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada principalmente com \n\no alto custo de outras fontes energ\u00e9ticas, como o \u00f3leo diesel e a eletricidade. A empresa n\u00e3o \n\nrevela a participa\u00e7\u00e3o no custo final do g\u00e1s natural, mas afirma que havendo garantias \n\ncontratuais, como acontece atualmente, pretende aumentar a demanda por g\u00e1s natural nos \n\npr\u00f3ximos cinco anos. A estimativa revelada \u00e9 uma redu\u00e7\u00e3o de 35%, no m\u00ednimo, comparando  \n\no uso do g\u00e1s natural e a eletricidade. \n\nAs unidades da Solae do Brasil, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Alimentos Ltda., localizada \n\nno munic\u00edpio de Esteio, subdivis\u00e3o da RMPA2 e da Bayer HEALTHCARE do Brasil, \n\nlocalizada no munic\u00edpio de Porto Alegre, tamb\u00e9m na RMPA2, declararam que por raz\u00f5es de \n\nordem institucional, n\u00e3o puderam disponibilizar informa\u00e7\u00f5es sobre a destina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ne influ\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural no custo do produto final ou mesmo na rela\u00e7\u00e3o com \n\noutras fontes energ\u00e9ticas. \n\nJ\u00e1 a unidade da UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa, localizada no munic\u00edpio de Canoas, na subdivis\u00e3o \n\nda RMPA2, est\u00e1 relacionada ao projeto da Petrobras na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de \n\nusinas termel\u00e9tricas. Este programa de expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica a partir de usinas \n\nmovidas a g\u00e1s natural foi desenvolvido paralelamente ao projeto Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil.  \n\nPodemos observar, conforme os par\u00e1grafos anteriores, que h\u00e1 dois objetivos bem \n\ndefinidos para a introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado no setor industrial da RMPA: redu\u00e7\u00e3o \n\nnos custos da demanda por energia, ou redu\u00e7\u00e3o/estabiliza\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de poluentes.  \n\n95%\n\n5%\n\nM e rcado Inte rno M ERCOSUL\n\n\n\n \n\n \n \n\n121\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com emiss\u00e3o de poluentes foi notadamente identificada na unidade da \n\nRefinaria Alberto Pasqualini - REFAP S/A e na unidade da Companhia Petroqu\u00edmica do Sul - \n\nCOPESUL. Duas grandes unidades da RMPA que t\u00eam nos derivados do petr\u00f3leo a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de suas pautas produtivas. Tamb\u00e9m cabe reiterar que s\u00e3o as duas empresas \n\nque mais demandam g\u00e1s natural na RMPA. (SULG\u00c1S, 2007) \n\nNas demais unidades que disponibilizaram dados a respeito do g\u00e1s natural e suas \n\nrepercuss\u00f5es na linha de produ\u00e7\u00e3o ficou bem delineado o objetivo de reduzir custos na \n\ndemanda por energia. Faz-se importante salientar que outros objetivos tamb\u00e9m foram \n\napontados pelas empresas para implantar o g\u00e1s natural canalizado, como simplicidade de \n\ninstala\u00e7\u00e3o e manuseio ou maior seguran\u00e7a, por\u00e9m como foi enfatizado durante a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio padr\u00e3o, foram objetivos secund\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de custos. \n\nExcetuando a destina\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00f5es da AMADEO ROSSI S/A, verificou-se que \n\napresentou uma evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica diferenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras empresas da RMPA. \n\nCom base no plano internacional, as demais unidades pesquisadas apresentam forte \n\ndirecionamento para o mercado interno.  \n\nUma das justificativas para a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para mercado interno \u00e9 \n\ngrande dom\u00ednio produtivo que estas empresas exercem eu seus respectivos setores. A maior \n\nparte das empresas constantes nesta amostra de pesquisa domina a produ\u00e7\u00e3o total de segmento \n\nno estado do Rio Grande do Sul, refletindo na destina\u00e7\u00e3o de grande parte da produ\u00e7\u00e3o para o \n\npr\u00f3prio estado. \n\nEnfatiza-se, tamb\u00e9m, o fato de um n\u00famero significativo de empresas estarem na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de subsidi\u00e1rias de grupos transnacionais, concedendo \u00e0s subsidi\u00e1rias localizadas na \n\nRMPA o objetivo central de dominar a maior parte do mercado estadual e/ou nacional, sem a \n\nnecessidade da instala\u00e7\u00e3o de outra unidade de fabrica\u00e7\u00e3o de produto similar no pa\u00eds. Tem-se \n\num exemplo t\u00edpico no caso da General Motors do Brasil, subsidi\u00e1ria de General Motors \n\nCorporation, com tr\u00eas unidades produtivas operando  no Brasil:  nos munic\u00edpios de S\u00e3o \n\nCaetano do Sul e S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, no estado de S\u00e3o Paulo e em Gravata\u00ed, no estado do \n\nRio Grande do Sul. Mesmo apresentando tr\u00eas unidades produtivas no Brasil, cada uma \n\ndireciona sua produ\u00e7\u00e3o a um ve\u00edculo diferente, n\u00e3o havendo concorr\u00eancia no mesmo \n\nsegmento entre as mesmas. \n\n\u00c0 medida que a estrat\u00e9gia de expans\u00e3o de mercados consumidores por parte dessas \n\nempresas se torna gradualmente mais supranacional, a \u00eanfase nas exporta\u00e7\u00f5es vai tamb\u00e9m se \n\n\n\n \n\n \n \n\n122\n\nconcentrando em parte nos pa\u00edses vizinhos, o que contextualiza a presente pesquisa ao recorte \n\nterritorial do MERCOSUL. \n\nAp\u00f3s o mercado interno, a destina\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es para os pa\u00edses do \n\nMERCOSUL representa a segunda maior participa\u00e7\u00e3o. Exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0 pauta de exporta\u00e7\u00f5es \n\nda AMADEO ROSSI S/A e da COPESUL, que apresentam como destino da produ\u00e7\u00e3o o \n\nsomat\u00f3rio de outros pa\u00edses com maior participa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses do MERCOSUL. As \n\ndevidas explica\u00e7\u00f5es desta significativa diferen\u00e7a j\u00e1 foram analisadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n123\n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n  \n\nAp\u00f3s as considera\u00e7\u00f5es feitas ao longo deste trabalho, podemos afirmar que, embora \n\npersistam alguns questionamentos, a pesquisa atingiu os objetivos inicialmente estabelecidos. \n\nAo analisarmos o processo de introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado na RMPA, identificando \n\nos atores envolvidos, mensurando a participa\u00e7\u00e3o deste insumo energ\u00e9tico no setor industrial e \n\nos reflexos desta nova pauta energ\u00e9tica na rela\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, podemos construir \n\nalgumas afirma\u00e7\u00f5es. \n\nUma das hip\u00f3teses norteadoras desta pesquisa trata da integra\u00e7\u00e3o supranacional \n\nrepresentar, em uma escala nacional, uma fragmenta\u00e7\u00e3o territorial, possibilitando uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de investimentos. \n\n A tend\u00eancia da fragmenta\u00e7\u00e3o territorial, analisada a partir da globaliza\u00e7\u00e3o agindo no \n\nterrit\u00f3rio, acaba por construir um quadro favor\u00e1vel \u00e0 competitividade na economia mundial. \n\nEsta competitividade por novos mercados, principalmente por empresas transnacionais, torna \n\no territ\u00f3rio cada vez mais seletivo, fato que na vis\u00e3o de Veltz (1999) gera uma \u201ceconomia de \n\narquip\u00e9lago\u201d. S\u00e3o estas por\u00e7\u00f5es mais din\u00e2micas derivadas da fragmenta\u00e7\u00e3o territorial que \n\nultrapassam os antigos limites de fronteiras j\u00e1 que \u201c...a no\u00e7\u00e3o de limites [linha divis\u00f3ria entre \n\nterrit\u00f3rios] perdeu boa parte de seu poder explicativo (...) em fun\u00e7\u00e3o das transnacionais \n\ndelimitarem, atrav\u00e9s de mecanismos econ\u00f4micos, suas \u00e1reas de influ\u00eancia\u201d. (EGLER, 2006).  \n\nOutra hip\u00f3tese pesquisada \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o do capital privado na implanta\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o da rede de gasodutos, fazendo com que o territ\u00f3rio por ora apresente tend\u00eancias de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o e adequado para que corresponda \u00e0s expectativas empresariais. Analisando a \n\nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a fragmenta\u00e7\u00e3o territorial, presentes na base material do territ\u00f3rio, \n\nrefletimos, tamb\u00e9m, sobre implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de engenharia (Santos e Silveira, 2004), \n\nque s\u00e3o ampliados e imbricados de forma articulada e em escalas cada vez mais abrangentes, \n\npossibilitando a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e seu uso seletivo \u2013 os elos de integra\u00e7\u00e3o \u2013 atrav\u00e9s de \n\nredes, conseq\u00fc\u00eancias da unifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e organizacional, que circunscritos a esta pesquisa, \n\n\u00e0 rede de gasodutos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao projeto do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil, temos que ressaltar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria da Petrobr\u00e1s, com 51% de participa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da simples participa\u00e7\u00e3o \n\nna infra-estrutura, este projeto corresponde, tamb\u00e9m, a um novo posicionamento da Petrobras \n\ncomo empresa de energia. Este posicionamento ter\u00e1 profundas conseq\u00fc\u00eancias na valoriza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n \n\n124\n\ndo g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica brasileira, sendo esta mudan\u00e7a fundamental nos novos \n\nvetores de investimentos da Petrobras. A pujan\u00e7a financeira da companhia contribui para \n\nrealizar investimentos desejados, contemplando, a uma s\u00f3 vez, objetivos pol\u00edticos de \n\nintegra\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional e objetivos empresariais, ampliando as possibilidades do Brasil de \n\nliderar um projeto de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica regional. \n\nDiante disso, passamos a analisar a implanta\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil sob o \n\nrecurso das escalas geogr\u00e1ficas de poder e gest\u00e3o, para a compreens\u00e3o da complexidade das \n\nrela\u00e7\u00f5es no que se refere \u00e0 referida rede de integra\u00e7\u00e3o supranacional. A partir deste recurso \n\npodemos afirmar que a implanta\u00e7\u00e3o do Gasbol, na escala supranacional, corresponde ao \n\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o de infra-estruturas energ\u00e9ticas, significando mais um avan\u00e7o dentro \n\ndas propostas de integra\u00e7\u00e3o regional no \u00e2mbito do MERCOSUL, sendo a Petrobras o ator \n\nprincipal deste processo. \n\nTodavia, no contexto nacional e regional/local tem-se outra interpreta\u00e7\u00e3o. Conforme \n\ndemonstrado no Cap\u00edtulo III, o trajeto do Gasbol contempla o recorte territorial denominado \n\ncomo Pol\u00edgono Desenvolvido por Diniz (1993; 1994; 1995), que \u00e9 o espa\u00e7o economicamente \n\nmais din\u00e2mico do pa\u00eds. A partir da\u00ed, surge o questionamento principal desta pesquisa: que tipo \n\nde repercuss\u00f5es no territ\u00f3rio trar\u00e1 esta rede de gasodutos? \n\nAnalisando o setor industrial da RMPA, constatamos algumas repercuss\u00f5es da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado no territ\u00f3rio. Observamos, conforme Cap\u00edtulo IV, dois \n\nobjetivos bem definidos, por parte do setor industrial, para a introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural \n\ncanalizado: redu\u00e7\u00e3o nos custos da demanda por energia, ou redu\u00e7\u00e3o/estabiliza\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o \n\nde poluentes.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com emiss\u00e3o de poluentes foi notadamente identificada na unidade da \n\nRefinaria Alberto Pasqualini - REFAP S/A e na unidade da Companhia Petroqu\u00edmica do Sul - \n\nCOPESUL. Duas grandes unidades da RMPA que t\u00eam nos derivados do petr\u00f3leo a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de suas pautas produtivas. Tamb\u00e9m cabe reiterar que s\u00e3o as duas empresas \n\nque mais demandam g\u00e1s natural na RMPA. \n\nNas demais unidades, em que os dados foram disponibilizados, o objetivo de reduzir \n\ncustos na demanda por energia ficou bem delineado. Faz-se importante salientar que outros \n\nobjetivos tamb\u00e9m foram apontados pelas empresas para implantar o g\u00e1s natural canalizado, \n\ncomo simplicidade de instala\u00e7\u00e3o e manuseio ou maior seguran\u00e7a, mas como foi enfatizado \n\ndurante a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio padr\u00e3o, foram objetivos secund\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de custos. \n\n\n\n \n\n \n \n\n125\n\nA unidade UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa, por ser enquadrada em projeto de expans\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia termel\u00e9trica por parte da Petrobras, apresenta o objetivo principal de \n\ngerar energia a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural proveniente do Gasbol, proporcionando uma \n\nalternativa \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica brasileira. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil e as ramifica\u00e7\u00f5es na RMPA podem \n\ninfluenciar na mobilidade territorial do setor industrial no Rio Grande do Sul e na atra\u00e7\u00e3o de \n\nnovos investimentos. Das empresas presentes na amostra constatamos, conforme o Cap\u00edtulo \n\nIV, que quatro implantaram sua infra-estrutura na RMPA ap\u00f3s a entrada em opera\u00e7\u00e3o do \n\nGasoduto Bol\u00edvia-Brasil, em mar\u00e7o de 2000. \n\nAs unidades da Bellagr\u00eas e da UTE Sep\u00e9 Tiaraj\u00fa est\u00e3o diretamente relacionadas  \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da rede de g\u00e1s natural na RMPA, pois ambas apresentam suas respectivas a\u00e7\u00f5es \n\nprodutivas, cer\u00e2mica e energia el\u00e9trica, baseadas na utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural como principal \n\ninsumo energ\u00e9tico, confirmando integralmente a hip\u00f3tese trabalhada. \n\nJ\u00e1 as unidades da Souza Cruz, no munic\u00edpio de Cachoeirinha, e da General Motors \n\ndo Brasil, no munic\u00edpio de Gravata\u00ed, apontaram o acesso \u00e0 rede de g\u00e1s natural canalizado \n\ncomo fator secund\u00e1rio na implanta\u00e7\u00e3o de suas respectivas unidades, mas  foi considerado \n\ncomo um fator positivo na implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura produtiva. Estas unidades acabaram \n\npor confirmar parcialmente a hip\u00f3tese formulada. \n\nA respeito da inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na RMPA representar uma significativa \n\nredu\u00e7\u00e3o de custos para o setor industrial, refletindo no aumento das exporta\u00e7\u00f5es, sendo esta \n\nnossa quarta hip\u00f3tese, chegamos a algumas conclus\u00f5es a partir do Cap\u00edtulo IV: a maior parte \n\ndas empresas pesquisadas constatou um acr\u00e9scimo nas exporta\u00e7\u00f5es, sendo um dos fatores \n\nrespons\u00e1veis pela introdu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural canalizado na linha de produ\u00e7\u00e3o. \n\nO setor cer\u00e2mico, representado nesta pesquisa pela unidade da Bellagr\u00eas - Ind\u00fastria \n\nde Cer\u00e2mica Ltda., apresenta as melhores rela\u00e7\u00f5es entre a produ\u00e7\u00e3o e demanda por g\u00e1s \n\nnatural canalizado. As placas cer\u00e2micas constituem a totalidade de produ\u00e7\u00e3o da referida \n\nempresa. A partir da implanta\u00e7\u00e3o do g\u00e1s canalizado na linha produ\u00e7\u00e3o, foi apurada uma \n\nredu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de R$ 0,70 por m2 produzido, refletindo numa redu\u00e7\u00e3o de custos na ordem de \n\nR$ 350.000,00 por m\u00eas. Esta expressiva redu\u00e7\u00e3o no custo de produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada ao aumento da produ\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m ao aumento das exporta\u00e7\u00f5es, alcan\u00e7ando \n\nmercados consumidores at\u00e9 mesmo no continente africano.  \n\nO setor sider\u00fargico, representado por duas unidades que s\u00e3o partes constituintes do \n\nGrupo Gerdau, apresenta resultados bastante significativos na rela\u00e7\u00e3o entre exporta\u00e7\u00f5es e g\u00e1s \n\n\n\n \n\n \n \n\n126\n\nnatural. O aumento das exporta\u00e7\u00f5es, reflexo tamb\u00e9m do aumento da produ\u00e7\u00e3o total na ordem \n\nde 10% no per\u00edodo entre 2002 a 2006, foi na ordem de 8%. Dentre os diversos fatores, foram \n\napontados como respons\u00e1veis diretos pela varia\u00e7\u00e3o do custo do produto final: o fornecimento \n\nde mat\u00e9ria-prima, m\u00e3o-de-obra e valoriza\u00e7\u00e3o do real em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar e a inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s \n\nnatural como parte da demanda por energia.  \n\nA expans\u00e3o de uso do g\u00e1s natural nos setores de lamina\u00e7\u00e3o e de forjaria, substituindo \n\nem parte a energia el\u00e9trica e a queima do carv\u00e3o-mineral, atuou significativamente na redu\u00e7\u00e3o \n\nde custos em demanda por energia por parte das unidades. Conforme estimativas apresentadas \n\npelas unidades, a redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no custo da demanda por energia foi de aproximadamente de \n\n15%, diretamente relacionada \u00e0 inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural nos referidos setores de produ\u00e7\u00e3o. \n\nNo setor de armas e muni\u00e7\u00f5es, representado pela unidade da AMADEO ROSSI S/A, \n\na inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural significou redu\u00e7\u00e3o no custo final de produ\u00e7\u00e3o na ordem de 12%, o \n\nque possibilitou uma melhor condi\u00e7\u00e3o para o armamento produzido competir no mercado \n\ninternacional, garantindo maior destino da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nUma das justificativas para a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no mercado interno \u00e9 o \n\ngrande dom\u00ednio produtivo que estas empresas exercem eu seus respectivos setores. A maior \n\nparte das empresas constantes nesta amostra de pesquisa domina a produ\u00e7\u00e3o total de segmento \n\nno estado do Rio Grande do Sul, o que reflete na destina\u00e7\u00e3o de grande parte da produ\u00e7\u00e3o para \n\no pr\u00f3prio estado. \n\nImportante ressaltar o fato da expans\u00e3o do Gasbol at\u00e9 o estado do Rio Grande do Sul \n\ntenha se justificado pela localiza\u00e7\u00e3o do III P\u00f3lo Petroqu\u00edmico e da Refap, que por sua vez s\u00e3o \n\nos principais demandantes do insumo energ\u00e9tico distribu\u00eddo pela rede canalizada. Ap\u00f3s o \n\nsuprimento desta demanda, o que se percebe \u00e9 uma majorit\u00e1ria participa\u00e7\u00e3o de empresas do \n\nsetor industrial realizando uma reconvers\u00e3o da planta produtiva para a inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural \n\nem suas respectivas matrizes energ\u00e9ticas. Mesmo havendo tend\u00eancias de atra\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos para a RMPA, relacionados com a presen\u00e7a do g\u00e1s natural canalizado, \n\ndemonstra-se que a id\u00e9ia de reestrutura\u00e7\u00e3o territorial encontra-se ainda embrion\u00e1ria, podendo \n\nconstituir um processo tendencial.  \n\nEnfim, levando em considera\u00e7\u00e3o que o objetivo central desta pesquisa consistia em \n\n\u201canalisar algumas repercuss\u00f5es a partir da implanta\u00e7\u00e3o do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Porto Alegre\u201d, pode-se concluir que o mesmo foi alcan\u00e7ado, embora tenham \n\nsido levantados novos questionamentos, d\u00favidas e inquieta\u00e7\u00f5es, os quais certamente abrir\u00e3o \n\ncaminhos para novas pesquisas. \n\n\n\n \n\n \n \n\n127\n\nREFER\u00caNCIAS \n\n  \n\nACSELRAD, Henri. Territ\u00f3rio e poder: as pol\u00edticas das escalas. In: FISCHER, T\u00e2nia (org.). \nGest\u00e3o do desenvolvimento e poderes locais: marcos te\u00f3ricos e avalia\u00e7\u00e3o. Salvador: Casa da \nQualidade, 2002.  \n\nAES SUL. Dispon\u00edvel em: www.aessul.com.br/. Acessado em: 21 nov. 2007. \n\nALONSO, Paulo S\u00e9rgio. Estrat\u00e9gias corporativas aplicadas ao desenvolvimento do \nmercado de bens e servi\u00e7os: uma nova abordagem para a ind\u00fastria do g\u00e1s natural no Brasil. \nTese de Doutorado. Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2004.  \n\nALVEAL, C. Estatais petrol\u00edferas latino-americanas no s\u00e9culo XX: um complexo \nheterog\u00eaneo de trajet\u00f3rias de um capitalismo de interven\u00e7\u00e3o estatal fr\u00e1gil. Dispon\u00edvel em: \nhttp: //econopaper.repec.org/paper/abphe1999/029.htm Acesso em: 20 jul. 2006. \n\nANEEL. Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica. Dispon\u00edvel em: www.aneel.gov.br. Acesso \nem: 15 dez. 2005.  \n\nANP. Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo. Dispon\u00edvel em: www.anp.gov.br. Acesso em: 13 fev. \n2006.  \n\nARRIGHI, Giovanni. O longo s\u00e9culo XX: dinheiro, poder e as origens de nosso tempo. S\u00e3o \nPaulo: UNESP, 1996.  \n\nAZZONI, C. R. Ind\u00fastria e revers\u00e3o da polariza\u00e7\u00e3o no Brasil. In: Ensaios Econ\u00f4micos. S\u00e3o \nPaulo: IPE/EDUSP, n\u00ba 58, 1986.  \n\nBARDHAN, P. Symposium on State and Economic Development. Journal of Economic \nPerspectives. Summer: 1990, p. 3-8.  \n\nBAUMANN, Renato. Uma vis\u00e3o econ\u00f4mica da globaliza\u00e7\u00e3o In: BAUMANN, Renato (Org). \nO Brasil e a economia global. Rio de Janeiro: Campus-SOBEET, 1996. p. 33-51.  \n\nBECKER, B. K. A geopol\u00edtica na virada do mil\u00eanio: log\u00edstica e desenvolvimento sustent\u00e1vel. \nIn: CASTRO, I. E. de; GOMES, P. C. da C.; CORR\u00caA, R. L. (Orgs.). Geografia: conceitos e \ntemas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003.  \n\n________. Modernidade e Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio no Brasil: da integra\u00e7\u00e3o nacional \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \ncompetitiva. Espa\u00e7o e Debates, S\u00e3o Paulo: n 31, 1991.  \n\nBELLAGR\u00caS Ind\u00fastria de Cer\u00e2mica Ltda. Cat\u00e1logo de divulga\u00e7\u00e3o, 2007.  \n\nBELUZZO, Luiz Gonzaga. Globaliza\u00e7\u00e3o, Estado e capital financeiro. In: CARRION, Raul \nK.; VIZENTINI, Paulo G. Fagundes. (Orgs). Globaliza\u00e7\u00e3o, neoliberalismo, privatiza\u00e7\u00f5es. Quem \ndecide este jogo? Porto Alegre: Editora da Ufrgs, 1997. p. 53-60.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n128\n\nBENKO, Georges. Economia, espa\u00e7o e globaliza\u00e7\u00e3o na aurora do s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 2002.  \n\nBENKO G.; LIPIETZ (orgs.). As Regi\u00f5es ganhadoras \u2013 distritos e redes: os novos \nparadigmas da geografia econ\u00f4mica. Oeiras: Celta,1994.  \n\nBIELSCHOWSKY, R. Cinq\u00fcenta anos de pensamento na CEPAL. Rio de Janeiro: Record. \nVol. 1 e 2, 2000. \n\nBREITBACH, \u00c1urea. Estudo sobre o conceito de regi\u00e3o. Porto Alegre: FEE \u2013 Editora, 1988. \n\nCAMPOS, C.W.M. Sum\u00e1rio da hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no Brasil, Rio de Janeiro: \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenheiros de Petr\u00f3leo, 2001. \n\nCARAVACA, I.; M\u00c9NDEZ, R. Trayectorias industriales metropolitanas: nuevos procesos, \nnuevos contrastes. EURE. Revista Latinoamericana de Estudios Urbano Regionales, n.87, \nago./sept. 2003, PUC de Chile, p.37-50.  \n\nCARRIZO, Silvina. Los ciclos geogr\u00e1ficos de la territorialidad patag\u00f4nica, a partir de los \ncambios en las redes argentinas de hidrocarburos. Table Ronde Mai. Paris: CNRS Ivry. \n2001. \n\nCASTELLS, Manuel. A Sociedade em rede. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999.  \n\nCASTRO, In\u00e1 E. de. O Problema da Escala. In: Geografia: Conceitos e Temas. Rio de \nJaneiro: Bertrand-Brasil, 1995.  \n\nCCPE. Plano Decenal de Expans\u00e3o - 2003/2012. Eletrobr\u00e1s e Minist\u00e9rio de Minas e Energia, \nBrasil. Dispon\u00edvel em: http://www.eletrobras.gov.br, acessao em: 10 jul.2006.  \n\nCHESNAIS, Fran\u00e7ois. A mundializa\u00e7\u00e3o do capital. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1996.  \n\nCICCOLELLA, Pablo. Redefinici\u00f3n de Fronteras, Territ\u00f3rios y Mercados en el Marco dei \nCapitalismo de bloques In: CASTELLO, Iara R. et ai. (Orgs.). Fronteiras na Am\u00e9rica \nLatina: espa\u00e7os em transforma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS / FEE, 1997. \n\nCONTI, Sergio. Global-local perspectives. A review of concepts and theoretical proposals. In: \nInternational Geographical Union - Commission on the Organisation of industrial space. \nSeoul, South Korea, 1995.  \n\nDE MATTOS, C.A. EXPANSI\u00d3N METROPOLITANA EN AM\u00c9RICA LATINA: \n\u00bfRevoluci\u00f3n urbana bajo la globalizaci\u00f3n? Anais do Semin\u00e1rio Nacional \"Metr\u00f3poles: entre a \ncoes\u00e3o e a fragmenta\u00e7\u00e3o, a coopera\u00e7\u00e3o e o conflito\", 2002. Rio de Janeiro: IPPUR/UFRJ \u2013 \nFASE. \n\nDIAS, L. C. Redes: emerg\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o. IMPRIM@ATUR Revista Virtual de \nCi\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, v. 1, p. 1-23, 1998.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n129\n\nDINIZ, C. Campolina. O papel das inova\u00e7\u00f5es e das institui\u00e7\u00f5es no desenvolvimento local. \nDispon\u00edvel em: www.anpec.org.br/encontro2001/artigos/200105383.pdf. Acesso em: 21 fev. \n2007.  \n\n ________. Din\u00e2mica regional recente e suas perspectivas. In: AFFONSO, R. de B. \u00c1 e P. L. \nSilva (orgs.). A federa\u00e7\u00e3o em perspectiva. Desigualdades regionais e desenvolvimento. \nFundap-Unesp, 1995, S\u00e3o Paulo, p. 417-429.  \n\n________. Reversi\u00f3n  de la polarizaci\u00f3n y reconcentraci\u00f3n regional en Brasil. Territorios en \ntransformacion. Madrid: Fondo Europeo de Desarrollo Regional/Consejo Superior de \nInvestigaciones Cient\u00edficas, 1994, p. 239-265.  \n\n________. Estudo da competitividade da ind\u00fastria brasileira. Campinas: \nCEDEPLAR/UFMG, 1993.  \n\n________. Din\u00e2mica regional da ind\u00fastria no Brasil: in\u00edcio de desconcentra\u00e7\u00e3o,1991. Tese de \nDoutorado. Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 1991.  \n\nDINIZ, Cl\u00e9lio C.; CROCCO, Marco (Orgs.). Economia regional e urbana: contribui\u00e7\u00f5es \nte\u00f3ricas recentes. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2006.   \n\n________. Reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e impacto regional: o novo mapa da ind\u00fastria brasileira. \nNova Economia, Belo Horizonte, v. 6, n. 1, jul. 1996.  \n\nDINIZ, Eli. Globaliza\u00e7\u00e3o, reforma do Estado e teoria democr\u00e1tica contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva. v.15, n 4, out./dec. 2001.  \n\nDINIZ FILHO, L. L. Para Onde Ir\u00e3o as Ind\u00fastrias? In: ALBUQUERQUE, Edu (Org.). Que \nPa\u00eds \u00e9 Esse? S\u00e3o Paulo: Globo, 2005.  \n\nEGLER, Cl\u00e1udio (Org.). Geoeconomia do g\u00e1s natural no Mercosul. Relat\u00f3rio t\u00e9cnico final \nn\u00ba 46.2828/00-0. UFRJ: LAGET, 2006.  \n\nFANTINI, Jos\u00e9. G\u00e1s importado boliviano: as quest\u00f5es essenciais. Petrobras. Rio de \nJaneiro:1995.  \n\nFEE. Dispon\u00edvel: www.fee.tche.br/. Acesso em: 28 jul. 2007.  \n\nFEE. Matriz de Insumo - Produto do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: FEE, 2002.  \n\nFIORI, Jos\u00e9 Lu\u00eds. O Federalismo diante do desafio da globaliza\u00e7\u00e3o. In: AFFONSO, R. de B.; \nP. L. Silva (Orgs.). A Federa\u00e7\u00e3o em perspectiva, ensaios selecionados. S\u00e3o Paulo: Fundap-\nUnesp, 1995, p. 19-38.  \n\n________. Globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: um primeiro balan\u00e7o. Ensaios \nFEE. Porto Alegre: v.15, n. 2, 1994.  \n\n________. Para repensar o papel do Estado sem ser um neoliberal. Revista de Economia \nPol\u00edtica. V. 12, n 1, jan/mar, 1992.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n130\n\nGASNET. Dispon\u00edvel em: http://www.gasnet.com.br/. Acesso em: 13 nov. 2006.  \n\nHARVEY, David. A condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1992.  \n\nHOLANDA, Francisco M. B. de. O g\u00e1s no Mercosul: uma perspectiva brasileira. Bras\u00edlia: \nFUNAG, 2001.  \n\nIANNI, Octavio. Teorias da globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1995.  \n\n________. A sociedade global. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1992.  \n\nIEA. International Energy Agency. Dispon\u00edvel em: http://www.iea.org/. Acesso em: 30 set. \n2006.  \n\nKAHIL, S. Usos do territ\u00f3rio: uma quest\u00e3o pol\u00edtica. In: ENCONTRO DE GE\u00d3GRAFOS DA \nAM\u00c9RICA LATINA, 10. 1994, S\u00e3o Paulo. Anais. Edusp: 2005.  \n\nKUCZYNSKI, P. e WILLIAMSON, J. (Organizadores). Depois do Consenso de \nWashington: crescimento e reforma na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. \n\nLACOSTE, Yves. A Geografia: isso serve, em primeiro lugar, para fazer a guerra. Campinas: \nPapirus, 2001. \n\nLEFEBVRE, Henri. Espacio y pol\u00edtica. Barcelona: Ediciones Pen\u00ednsula, 1976.  \n\nLENCIONI, S. In: ENCONTRO NACIONAL DA ANPUR, 10, 2003, Belo Horizonte. A \nemerg\u00eancia de um novo fato urbano de car\u00e1ter metropolitano em S\u00e3o Paulo. A particularidade \nde seu conte\u00fado s\u00f3cio-espacial, seus limites regionais e sua interpreta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Anais. Cd-\nRom. Belo Horizonte: ANPUR, maio 2003.  \n\nMACADAR, Beky Moron de. A influ\u00eancia do Mercosul na atra\u00e7\u00e3o de investimentos diretos \nestrangeiros e na amplia\u00e7\u00e3o da infra-estrutura do RS 1998. Ensaios FEE. Porto Alegre: v. 21. \nn. 2, 1999.  \n\nMAGALH\u00c3ES, Jo\u00e3o Paulo. Paradigmas econ\u00f4micos e desenvolvimento. Rio de Janeiro: \nEDUFRJ, 1996.  \n\nMEND\u00c9Z, Ricardo. Innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y reorganizaci\u00f3n del espacio industrial: una \npropuesta metodol\u00f3gica. Santiago: Eure. v. 24. n 73. Santiago: 1998.  \n\nMERCOSUL, Mercado Comum do Sul. Dispon\u00edvel em: www.mercosur.int/msweb/. Acesso \nem: 25 nov. 2005.  \n\nMESENTIER, L.M. de. In: ENCONTRO NACIONAL DA ANPUR, 10, 2003, Belo \nHorizonte. No limiar da transforma\u00e7\u00e3o: as mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o territorial das atividades \nprodutivas no Brasil, na virada do s\u00e9culo. Anais. Cd-Rom. Belo Horizonte: ANPUR, maio \n2003.  \n\nMME. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Programa Priorit\u00e1rio de Termeletricidade. \nDispon\u00edvel em: www.mme.gov.br. Acesso em: 12 mar. 2005.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n131\n\nMOURA, P., Carneiro, F. Em busca do petr\u00f3leo brasileiro. Ouro Preto: Funda\u00e7\u00e3o Gorceix, \n1976. \n\nNASSUNO, M. Press\u00e3o externa e abertura comercial no Brasil. Revista de Economia \nPol\u00edtica. v. 18, n 1, 1998. \n\nOLIVEIRA, A. e ALVEAL, C. Eletricidade e integra\u00e7\u00e3o: uma perspectiva desde o Cone Sul. \nGrupo de Energia, IE/UFRJ; Rio de Janeiro, 1991. \n\nOTEMBRA, Erich. Geografia general agr\u00e1ria e industrial. Barcelona: \u00d4mega, 1955.  \n\nPACHECO, Ricardo. Prerrogativas Locacionais face \u00e0 economia globalizada: uma introdu\u00e7\u00e3o \nconceitual. In: Inser\u00e7\u00e3o na economia global: uma reaprecia\u00e7\u00e3o. Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer \nStiftung. Pesquisas n\u00ba 08, 1997.  \n\nPEREIRA, Luiz Carlos Bresser. Reflex\u00f5es sobre a reforma gerencial brasileira de 1995. \nBras\u00edlia: Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico. v. 50. n. 04, 1999, p. 5-30.  \n\nPIA/IBGE. Pesquisa Industrial Anual, Rio de Janeiro. Empresa. S\u00e9rie relat\u00f3rios \nmetodol\u00f3gicos. v. 26, 2004.  \n\nPROMON, Engenharia. Dispon\u00edvel em: www.promonengenharia. com \n.br/br/atuacao/cases/images/imagemGdeCase255.jpg. Acesso em: 20 mar. 2007.  \n\nRACINE, J.B.; RAFFESTIN, C.; RUFFY, V. Escala e a\u00e7\u00e3o: contribui\u00e7\u00f5es para uma \ninterpreta\u00e7\u00e3o de mecanismo de escala pr\u00e1tica da geografia. Revista Brasileira de Geografia. \nv. 45, n. 1, p. 123-135, jan-mar, 1983.  \n\nRAFFESTIN, Claude. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993.  \n\nRESTREPO, Dario. Aspectos Espaciales de Ia Reestructuraci\u00f3n: descentralizaci\u00f3n y apertura \nIn: Territ\u00f3rios en Transformaci\u00f3n: an\u00e1lisis y propuestas. Madrid: FEDER, 1994, p. 325-346. \n\nRITTNER, Daniel. Brasil, Peru, Chile, Argentina e Uruguai planejam cria\u00e7\u00e3o de anel de \ngasodutos. Valor Econ\u00f4mico, S\u00e3o Paulo, p. A-2, 14 jun. 2005, \n\nRODRIGUEZ, A.; GIAMBINAGI, F. A agenda de m\u00e9dio prazo no Brasil e o futuro da \nPetrobras. Rio de Janeiro. Revista de Economia Pol\u00edtica. v. 18, n 3, 1998. \n\nR\u00dcCKERT, Aldomar. O Rio Grande do Sul como um territ\u00f3rio de internacionaliza\u00e7\u00e3o \nsegmentada do espa\u00e7o nacional. In: VERDUM, Roberto; BASSO, Lu\u00eds A.; \nSUERTEGARAY, Dirce Maria (Orgs.). Rio Grande do Sul: paisagens e territ\u00f3rios em \ntransforma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS, 2004.  \n\n________. Reestrutura\u00e7\u00e3o territorial no Brasil meridional. Infra-estruturas estrat\u00e9gicas no Rio \nGrande do Sul (Brasil) e no Mercosul. In: Simp\u00f3sio Estados Americanos. Rela\u00e7\u00f5es \ncontinentais e intercontinentais, 4, 2003, Passo Fundo. Anais do IV Simp\u00f3sio Estados \nAmericanos. Rela\u00e7\u00f5es continentais e intercontinentais. Passo Fundo: EDIUPF, 2003. v. 1. p. \n1-20.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n132\n\n________. Reforma do Estado e Tend\u00eancias de Reestrutura\u00e7\u00e3o Territorial: cen\u00e1rios \ncontempor\u00e2neos no Rio Grande do Sul, 2001. Tese de Doutorado. Universidade de S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo, 2001.  \n\n________. Globaliza\u00e7\u00e3o: novo paradigma tecnoprodutivo e tend\u00eancias de reestrutura\u00e7\u00e3o \nterritorial. Texto para discuss\u00e3o, 1998.  \n\nSANTOS, Milton. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Record, 2002.  \n\n ________. A Natureza do Espa\u00e7o. T\u00e9cnica e tempo. Raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1997.  \n\n________. T\u00e9cnica, Espa\u00e7o e Tempo. Globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. 2 \ned. S\u00e3o Paulo: Hucitec 1996.  \n\n________. O Retorno do Territ\u00f3rio. In: SANTOS, Milton et al. (Orgs). Territ\u00f3rio. \nglobaliza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Anpur, 1994.  \n\n________. Espa\u00e7o e M\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1985. \n\nSANTOS, M.; SILVEIRA, M.L. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Rio \nde Janeiro: Record, 2004.  \n\nSEGABINAZZI, Alessandro. A atua\u00e7\u00e3o da Petrobras no mercado de g\u00e1s natural da \nArgentina e da Bol\u00edvia e poss\u00edveis converg\u00eancias com a pol\u00edtica externa brasileira, 2007. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre 2007.  \n\nSMITH, N. Desenvolvimento desigual. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1988.  \n\nSOJA, Edward. Geografias P\u00f3s-Modernas. A reafirma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na teoria social cr\u00edtica. \nRio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1993.  \n\nSOUZA, Nali de Jesus. Exporta\u00e7\u00f5es e crescimento econ\u00f4mico do Rio Grande do Sul, 1951-\n2001. Porto Alegre. Ensaios FEE, v.23, n. especial, p.565-602, 2002. \n\nSULG\u00c1S. Companhia de g\u00e1s do Estado do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.sulgas.rs.gov.br/. Acesso em: 10 abr. 2007.  \n\nSTIGLITZ, Joseph. A globaliza\u00e7\u00e3o e seus malef\u00edcios. A promessa n\u00e3o cumprida de benef\u00edcios \nglobais. S\u00e3o Paulo: Futura, 2002.  \n\n SZKLO, Alexandre. A polifonia do reforma do setor energ\u00e9tico. In: Ci\u00eancia Hoje. Rio de \nJaneiro: setembro de 2003, p. 18-26.  \n\nTGB, Transportadora Brasileira Gasoduto Bol\u00edvia-Brasil S.A. Dispon\u00edvel em: \nwww.tbg.com.br/. Acesso em: 12 jan. 2007.  \n\nVELTZ, Pierre. Mundializaci\u00f3n, ciudades y territorios. Barcelona: Editorial Ariel, 1999.  \n\n\n\n \n\n \n \n\n133\n\nVER\u00cdSSIMO, Renata. Petrobr\u00e1s poder\u00e1 rever participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria no gasoduto.  S\u00e3o Paulo, \nGazeta Mercantil, p. A-511 set. 1996.  \n\nZUGAIB, E. A hidrovia Paraguai-Paran\u00e1 e seu significado para a diplomacia sul-\namericana do Brasil. Bras\u00edlia: Funag, 2005. \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n134\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n135\n\nANEXO A - LISTA DE EMPRESAS ENTREVISTADAS  \n  \n \n \n \n\nA\u00e7os Especiais Piratini \u2013 Charqueadas/RS \n\nALBERTO PASQUALINI - REFAP S/A \u2013 Canoas/RS  \n\nAMADEO ROSSI S/A Metalurgia e Muni\u00e7\u00f5es \u2013 S\u00e3o Leopoldo/RS  \n\nBayer HEALTHCARE do Brasil \u2013 Porto Alegre/RS  \n\nBellagr\u00eas Ind\u00fastria de Cer\u00e2mica Ltda. \u2013 Charqueadas/RS  \n\nCOMPANHIA PETROQU\u00cdMICA DO SUL - COPESUL \u2013 Triunfo/RS  \n\nGENERAL MOTORS do Brasil \u2013 Gravata\u00ed/RS  \n\nSider\u00fargica Rio-Grandense \u2013 Sapucaia do Sul/RS  \n\nSolae do Brasil Ind. e Com. de Alimentos Ltda \u2013 Esteio/RS  \n\nSouza Cruz \u2013 Cachoeirinha/RS  \n\nUTE Sep\u00e9 Tiaraju \u2013 Canoas/RS  \n  \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n136\n\nANEXO B - ENTREVISTA DIRIGIDA AS EMPRESAS VISITADAS.  \n \nI - INFORMA\u00c7\u00d5ES CADASTRAIS  \nIdentifica\u00e7\u00e3o da sede da empresa  \n01- Firma ou raz\u00e3o social: _____________________________________________ .  \n02- Nome do logradouro: ______________________________________________ . \n03- N\u00famero: ________________________________________________________ .  \n04- Bairro/Distrito: ___________________________________________________ .  \n05- Munic\u00edpio: ______________________________________________________ .  \n06- UF: ____________________________________________________________ .  \n07- CEP: ___________________________________________________________ .  \n  \nIdentifica\u00e7\u00e3o da unidade visitada  \n08- Firma ou raz\u00e3o social:______________________________________________ .  \n09- Nome do logradouro: ______________________________________________ .  \n10- N\u00famero: ________________________________________________________ .  \n11- Bairro/Distrito: ___________________________________________________ .  \n12- Munic\u00edpio: ______________________________________________________ .  \n13- UF: ____________________________________________________________ .  \n14- CEP: ___________________________________________________________ .  \n  \nPerfil hist\u00f3rico da empresa  \n15- Perfil das atividades produtivas j\u00e1 praticadas pela empresa: _________________  \n____________________________________________________________________  \n____________________________________________________________________  \nII - INFORMA\u00c7\u00d5ES ECON\u00d4MICAS DA EMPRESA \nPessoal ocupado  \n1- Assalariados  \n\n  \nPessoal assalariado\nLigado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial \nTotal: ____ \n\nN\u00e3o ligado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial \nTotal: ____ \n\n  \n2- Pessoal terceirizado  \nRegistro do n\u00famero de pessoas n\u00e3o diretamente remuneradas pela empresa, contratadas por \nempresas prestadoras de servi\u00e7os ou de loca\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, que desenvolvam atividades \nem suas instala\u00e7\u00f5es.  \n\n  \nPessoal terceirizado \nLigado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial \nTotal: ____ \n\nN\u00e3o ligado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial \nTotal: ____ \n\n  \nConsidera-se ligadas \u00e0s atividades produtivas aquelas pessoas que desenvolvem atividades \nindustriais, de servi\u00e7os n\u00e3o industriais, agropastoris, de transporte, etc. Considera-se ligadas \n\u00e0s atividades auxiliares ou administrativas aquelas pessoas que desenvolvem atividades de \nrecep\u00e7\u00e3o, vigil\u00e2ncia, conserva\u00e7\u00e3o e limpeza, etc.  \nIII - PRODU\u00c7\u00c3O INDUSTRIAL  \n\n\n\n \n\n \n \n\n137\n\n1- Descri\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas principais produtos fabricados e/ou servi\u00e7os industriais prestados e \nindique suas respectivas participa\u00e7\u00f5es percentuais no total das vendas da empresa:  \n\nProduto1: ________________________________________  __ % \nProduto 2: _______________________________________  __ % \nProduto 3: _______________________________________  __ % \n\n  \n2- Principais destinos geogr\u00e1ficos das vendas (em %): \n\nMercado interno: ____% Quais Estados e seus respectivos percentuais? \nPa\u00edses do MERCOSUL: ____% Quais pa\u00edses e seus respectivos percentuais? \nOutros pa\u00edses: ____% Quais pa\u00edses e seus respectivos percentuais? \n\n  \n3- Descreva abaixo os tr\u00eas principais insumos energ\u00e9ticos utilizados e indique suas \nrespectivas participa\u00e7\u00f5es percentuais no total do processo produtivo da empresa:  \n\nInsumo energ\u00e9tico 1: ______________________________________  _____ % \nInsumo energ\u00e9tico 2: ______________________________________  _____ % \nInsumo energ\u00e9tico 3: ______________________________________  _____ % \n\n \n 4- A inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural como nova alternativa energ\u00e9tica por parte da empresa se \njustifica por quais fatores:  \n\n___________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________ \n\n  \nIV - VOLUME DA PRODU\u00c7\u00c3O  \n\nProduto Unidades % do total\n1.   \n2.   \n3.   \n\n  \nV - VALOR DA PRODU\u00c7\u00c3O  \n  \n\nTotal de Receitas\n(em reais \n\nTotal de Despesas\n(em reais)\n\nLucro ou Preju\u00edzo  \n(em reais)\n\n  \n  \n\n    \n\n  \nVI - AUTENTICA\u00c7\u00c3O E OBSERVA\u00c7\u00d5ES  \n  \nAutentica\u00e7\u00e3o \n  \nData da Entrega  ____ / ____ / ______      Data da Devolu\u00e7\u00e3o ____ / ____ / _____  \nNome do Informante: ________________________________________________  \nCargo: __________________________________     Tel.: ___________________  \nE-mail: ___________________________________________________________  \nAssinatura do Informante: ____________________________________________ \n\n\n\n \n\n \n \n\n138\n\n ANEXO C - Entrevista dirigida \u00e0 distribuidora SULG\u00c1S.  \n \n \n \n\n1 \u2013 Qual o hist\u00f3rico da distribui\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural no estado do Rio Grande do Sul, e em \nespecial na Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre?  \n\n2 \u2013 Quais s\u00e3o as principais destina\u00e7\u00f5es do g\u00e1s natural?  \n\n3 \u2013 Quais os munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre que s\u00e3o servidos pelas \nramifica\u00e7\u00f5es de gasodutos administrados pela SULG\u00c1S?  \n\n4 \u2013 Quantos e quais s\u00e3o os clientes da distribuidora SULG\u00c1S? Existe um crescimento da \ndemanda?  \n\n5 \u2013 Qual a participa\u00e7\u00e3o do setor industrial na demanda por g\u00e1s natural? Quais seriam as \nperspectivas para o crescimento da demanda deste setor?  \n\n6 \u2013 Como \u00e9 o processo de expans\u00e3o das ramifica\u00e7\u00f5es da rede de gasodutos?  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\n\n\n \n\n \n \n\n139\n\nANEXO D - CLASSIFICA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE ATIVIDADES ECON\u00d4MICAS - CNAE \nVERS\u00c3O 1.0 (IBGE, 2007).  \n \n  \n \n\n  \nDivis\u00e3o  \n\nGrupo \n\n  \nDenomina\u00e7\u00e3o (Ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o) \n\n15  \n15.3 \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de produtos aliment\u00edcios e bebidas.\n     Produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leos e gorduras vegetais e animais \n\n16 16.0 Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos do fumo.\n23  \n\n  \n23.2 \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de coque, refino de petr\u00f3leo, elabora\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis Nucleares e \nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool. \n          Refino de petr\u00f3leo \n\n24  \n24.2 \n24.5 \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos\n          Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos org\u00e2nicos \n          Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos farmac\u00eauticos \n\n26  \n26.4 \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de produtos de minerais n\u00e3o-met\u00e1licos\n          Fabrica\u00e7\u00e3o de produtos cer\u00e2micos \n\n27  \n27.5 \n\nMetalurgia b\u00e1sica\n          Fabrica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as fundidas de ferro e a\u00e7o \n\n28  \n28.1  \n\n \n28.9 \n\nFabrica\u00e7\u00e3o de produtos de metal - exclusive m\u00e1quinas e equipamentos  \n          Fabrica\u00e7\u00e3o de estruturas met\u00e1licas para edif\u00edcios, pontes, torres de transmiss\u00e3o, \n           andaimes e outros fins. \n          Fabrica\u00e7\u00e3o de outros produtos elaborados de metal. \n\n34  \n34.1 \n\nFabrica\u00e7\u00e3o e montagem de ve\u00edculos automotores, reboques e carrocerias  \n          Fabrica\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis, camionetas e utilit\u00e1rios \n\n \n \n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n140"}]}}}