{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18397"}, {"@name": "filename", "#text": "25345_VERS%c3%83O%204%20TESE%20PDF%20MAT..pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Efeito da gest\u00e3o do solo no estado nutricional e \n\nprodutividade das \u00e1rvores em olival  \n \n\n                                              \n\nMatembele Makilutila \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Escola Superior Agr\u00e1ria de Bragan\u00e7a para obten\u00e7\u00e3o \n\ndo Grau de Mestre em Agricultura Tropical \n\n                  \n\nOrientado por \n\n \n\nProfessor Doutor Manuel \u00c2ngelo Rosa Rodrigues \n\n \n\n \n\nCoorientado por \n\nProfessora Doutora Margarida Maria Pereira Arrobas Rodrigues \n\n \n\n                                                \n\n \n\n \n\nBragan\u00e7a \n\n2017 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n\n\ni \n \n\nAgradecimentos \n\nA meu Deus todo-poderoso, por me ter acompanhado e socorrido em todas \n\ncircunst\u00e2ncias da minha vida, particularmente durante os dois anos passados em \n\nBragan\u00e7a, muito obrigado. \n\nEspecial agradecimento aos meus orientadores, Professor Doutor Manuel \u00c2ngelo \n\nRosa Rodrigues e Professora Doutora Margarida Arrobas Pereira Rodrigues, pela \n\naceita\u00e7\u00e3o, disponibilidade, amor, carinho, amizade, humildade, orienta\u00e7\u00f5es e apoio \n\ndedicados desde os preliminares at\u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nA grande equipa do laborat\u00f3rio de solos da Escola Superior Agr\u00e1ria de Bragan\u00e7a \n\nnomeadamente \u00e0s t\u00e9cnicas Ana Pinto e Rita Dinis e \u00e0 bolseiras de investiga\u00e7\u00e3o \n\nIsabel Ferreira e Sandra Afonso pela simpatia e apoio prestado. \n\nA todos nossos professores que nos formaram na ESA com muito amor e carinho, \n\nparticularmente a Diretor professor doutor Albino Bento e professor Carlos Aguiar \n\npela simplicidade, sensibilidade e aten\u00e7\u00e3o prestada em mim nos tempos dif\u00edceis. \n\n A Universidade Kimpa Vita, especialmente \u00e0 Escola Superior Polit\u00e9cnica do U\u00edge \n\ndirigida pela decana professora doutora Maria de F\u00e1tima e vice-decanos professores \n\nMakiese e Mampuya pela oportunidade concedida para continua\u00e7\u00e3o dos estudos.  \n\nA minha fam\u00edlia em especial a minha querida esposa Cristina Kudada pelo \n\nincans\u00e1vel apoio moral, espiritual, financeiro prestado ao longo do percurso. \n\nAos meus irm\u00e3os Nsumbu Pierre, Nsingi Gaspar pelo conselho, encorajamento, \n\napoio financeiro. \n\nAos meus amigos Kamalandua Daniel, Luvumbu J.c, Didier Mpanda, Alain Dobe, \n\nNsimba Kanda, Petezi, Dalne, Jacques Mayawa, Doudou, Msc. Makuntima e \n\nMawunu. \n\nAos meus companheiros do mestrado, D\u00e9cio, Samora, Florindo, Nelson, Rossano, \n\nLadeira, X\u00e9nia e Pires pela unidade do grupo, momento partilhado e apoio ao longo \n\nde toda caminhada. \n\nA todos acham aqui a minha profunda gratid\u00e3o. \n\nObrigado, thank you, merci, ntondele. \n\n \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 mem\u00f3ria do meu pai e irm\u00e3o, Vakoko Ant\u00f3nio e Padre Afonso \n\nKavenadiambuko por fazer de mim um \u00abmuntu kibeni\u00bb (um verdadeiro homem). \n\n                                                                                                   Dedico este trabalho                                                                         \n\n\n\niv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA minha m\u00e3e Ndinguina teresa, velha de 87anos de idade, apesar do peso da tua \n\nvelhice e da doen\u00e7a, sempre a esperar o fruto do teu sacrif\u00edcio. \n\n                                                                                                                        Dedico  \n\n\n\nvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n \n\n\u00cdndice \n\nAgradecimentos ............................................................................................................. i \n\n\u00cdndice de figuras .......................................................................................................... ix \n\n\u00cdndice de quadros ......................................................................................................... xi \n\nAbreviaturas.............................................................................................................. xiii \n\nResumo ....................................................................................................................... xv \n\nAbstract .....................................................................................................................xvii \n\nI. Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica................................................................................................. 1 \n\n1. A cultura de oliveira ............................................................................................. 1 \n\n1.1. Origem, difus\u00e3o e import\u00e2ncia econ\u00f3mica da cultura .................................... 1 \n\n1.2. Enquadramento taxon\u00f3mico e aspetos bot\u00e2nicos ........................................... 2 \n\n1.3. Composi\u00e7\u00e3o do fruto ...................................................................................... 3 \n\n1.4. O ciclo bienal da oliveira ............................................................................... 4 \n\n1.5. Prefer\u00eancias edafo-clim\u00e1ticas da oliveira ....................................................... 5 \n\n1.6. T\u00e9cnica cultural .............................................................................................. 6 \n\n1.7. Descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria de algumas variedades da oliveira ................................. 12 \n\n1.8. Prote\u00e7\u00e3o fitossanit\u00e1ria do olival ................................................................... 13 \n\n1.9. Colheita da azeitona ..................................................................................... 17 \n\n1.10. Gest\u00e3o da fertilidade do solo e do estado nutricional das culturas............. 20 \n\n1.11. Sistemas de gest\u00e3o do solo em culturas arb\u00f3reas ....................................... 31 \n\nII. Material e m\u00e9todos ................................................................................................. 41 \n\n2.1. Carateriza\u00e7\u00e3o edafoclim\u00e1tica do local de projeto ............................................ 41 \n\n2.2. Instala\u00e7\u00e3o do ensaio e delineamento experimental .......................................... 41 \n\n2.3. Produ\u00e7\u00e3o de azeitona ....................................................................................... 42 \n\n2.4. An\u00e1lise de terras ............................................................................................... 42 \n\n2.4.1. Colheita de amostras de terra .................................................................... 42 \n\n2.5. An\u00e1lise dos tecidos vegetais ............................................................................ 44 \n\n\n\nviii \n \n\n2.5.1. Colheita e tratamento das amostras ........................................................... 44 \n\n2.5.2. Determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nos tecidos vegetais ........... 45 \n\n2.6. An\u00e1lise estat\u00edstica de dados ............................................................................. 45 \n\nIII. Resultados ............................................................................................................. 47 \n\n3.1. Produ\u00e7\u00e3o de azeitona ....................................................................................... 47 \n\n3.2. Fertilidade do solo ........................................................................................... 47 \n\n3.3. Concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nos tecidos vegetais ............................................. 61 \n\nIV. Discuss\u00e3o dos resultados ...................................................................................... 61 \n\n4.1. Produ\u00e7\u00e3o de azeitona ....................................................................................... 62 \n\n4.2. Fertilidade do solo ........................................................................................... 62 \n\n4.2.1. Carbono org\u00e2nico ...................................................................................... 62 \n\n4.2.2. pH .............................................................................................................. 63 \n\n4.2.3. F\u00f3sforo e pot\u00e1ssio extra\u00edveis ..................................................................... 63 \n\n4.2.4. C\u00e1lcio e magn\u00e9sio ..................................................................................... 64 \n\n4.2.5. Acidez de troca .......................................................................................... 64 \n\n4.2.6. Capacidade de troca cati\u00f3nica ................................................................... 65 \n\n4.2.7. Boro  .......................................................................................................... 65 \n\n4.3. Concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nos tecidos vegetais ............................................. 66 \n\nV. Conclus\u00f5es ............................................................................................................. 67 \n\nRefer\u00eancias ................................................................................................................. 69 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n \n\n\u00cdndice de figuras \n\nFigura 1. Mobiliza\u00e7\u00e3o de primavera como forma de controlo da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea.\n\n .................................................................................................................................... 33 \n\nFigura 2. Solo nu resultante da aplica\u00e7\u00e3o de herbicida residual no Outono. .............. 36 \n\nFigura 3. Coberto de trevo subterr\u00e2neo de uma variedade de ciclo curto semeada \n\nestreme (Trifolium subterraneum L. ssp subterraneum Katzn. e Morley cv. Dalkeith).\n\n .................................................................................................................................... 38 \n\nFigura 4. Gest\u00e3o do solo de esp\u00e9cies pratenses com pastoreio. ................................. 39 \n\nFigura 5. Produ\u00e7\u00e3o acumulada de azeitona no per\u00edodo 2012-2015 e 2016 nas novas \n\nmodalidades de gest\u00e3o do solo, nomeadamente pastagem (antiga modalidade com \n\nherbicida); mobilizado e herbicida p\u00f3s-emerg\u00eancia (antiga modalidade com pastoreio).\n\n .................................................................................................................................... 47 \n\nFigura 6.  Teor m\u00e9dio de carbono org\u00e2nico debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ngest\u00e3o do solo e da profundidade de amostragem.. .................................................... 48 \n\nFigura 7. Teor m\u00e9dio de carbono org\u00e2nico fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o \n\ndo solo e da profundidade de amostragem. ................................................................ 49 \n\nFigura 8. pH (H2O) debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o dos sistemas de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem...................................................................................... 49 \n\nFigura 9. pH (H2O) fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem...................................................................................... 50 \n\nFigura 10. pH (KCl) debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem...................................................................................... 50 \n\nFigura 11. pH (KCl) fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem...................................................................................... 51 \n\nFigura 12. Teor m\u00e9dio de f\u00f3sforo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo e da profundidade de amostragem. ..................................................................... 52 \n\nFigura 13. Teor m\u00e9dio de f\u00f3sforo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo \n\ne da profundidade de amostragem. ............................................................................. 52 \n\nFigura 14. Teor m\u00e9dio de pot\u00e1ssio debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo e da profundidade de amostragem. ..................................................................... 53 \n\nFigura 15. Teor de pot\u00e1ssio fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem...................................................................................... 53 \n\n\n\nx \n \n\nFigura 16. Teor de c\u00e1lcio no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo e da profundidade de amostragem. ..................................................................... 54 \n\nFigura 17. Teor de c\u00e1lcio no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo \n\ne da profundidade de amostragem. ............................................................................. 54 \n\nFigura 18. Teor de magn\u00e9sio no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o \n\ndo solo e da profundidade de amostragem. ................................................................ 55 \n\nFigura 19. Teor de magn\u00e9sio no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo e da profundidade de amostragem. ..................................................................... 56 \n\nFigura 20. Teor de s\u00f3dio no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo e da profundidade de amostragem. ..................................................................... 56 \n\nFigura 21. Teor de s\u00f3dio no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo \n\ne da profundidade de amostragem. ............................................................................. 57 \n\nFigura 22. Acidez de troca no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o \n\ndo solo e da profundidade de amostragem. ................................................................ 57 \n\nFigura 23. Acidez de troca no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo e da profundidade de amostragem. ..................................................................... 58 \n\nFigura 24. Capacidade de troca cati\u00f3nica no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de gest\u00e3o do solo e da profundidade de amostragem. ................................... 59 \n\nFigura 25. Capacidade de troca cati\u00f3nica no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema \n\nde gest\u00e3o do solo e da profundidade de amostragem. ................................................ 59 \n\nFigura 26. Boro no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem...................................................................................... 60 \n\nFigura 27. Boro no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem...................................................................................... 60 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n \n\n\u00cdndice de quadros \n\nQuadro 1. Concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nas folhas em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo. ............................................................................................................................ 61 \n\nQuadro 2. Concentra\u00e7\u00e3o de azoto e boro na polpa com base em amostra aleat\u00f3ria de \n\n10 azeitonas em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo ................................................ 61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiii \n \n\nAbreviaturas \n\nA.C \u2013 Antes de Cristo \n\nANOVA \u2013 An\u00e1lise de vari\u00e2ncia \n\nDPV \u2013 D\u00e9fice de press\u00e3o de vapor \n\nESA \u2013 Escola Superior Agr\u00e1ria \n\nEUA \u2013 Estados Unidos de Am\u00e9rica \n\nFAO \u2013 Food and Agriculture Organization \n\nFDR \u2013 Frequency Domain Reflectometry \n\npH \u2013 Potencial de hidrog\u00e9nio \n\nPRD \u2013 Partial root drying \n\nRDI \u2013 Rega deficit\u00e1ria regular \n\nRSA \u2013 Rep\u00fablica Sul Africana \n\nTDR \u2013 Time Domain Reflectrometry \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxv \n \n\nResumo \n\nEm pomares, a forma como \u00e9 mantido o solo pode influenciar a sua fertilidade \n\nbem como o estado nutricional e a produtividade das \u00e1rvores. Durante dez anos \n\nconsecutivos (2001-2011) estudou-se o efeito da gest\u00e3o do solo no estado nutricional \n\ne produtividade das \u00e1rvores, na fertilidade do solo e na produ\u00e7\u00e3o de azeitona em um \n\nolival de sequeiro em Bragan\u00e7a, Portugal.  \n\nO delineamento experimental incluiu tr\u00eas formas de gest\u00e3o do solo, \n\ndesignadamente mobiliza\u00e7\u00e3o tradicional, herbicida n\u00e3o seletivo p\u00f3s-emerg\u00eancia \n\n(glifosato) e um coberto vegetal gerido com pastoreio. Durante este per\u00edodo, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o acumulada de azeitona foi significativamente mais elevada no tratamento \n\ngerido com herbicida e mais baixa no tratamento gerido com pastoreio. Contudo, o \n\ncoberto gerido com pastoreio apresentou melhores indicadores de fertilidade do solo. \n\nEm 2011 foi decidido alterar a ordem dos tratamentos no delineamento \n\nexperimental. O talh\u00e3o gerido com herbicida passou a ser gerido com pastoreio e vice-\n\nversa. O talh\u00e3o mobilizado manteve-se inalterado.  \n\nNeste trabalho reportam-se os resultados deste segundo ensaio correspondentes \n\napenas ao per\u00edodo compreendido entre maio de 2016 e abril de 2017. Assim, foi \n\navaliada a produ\u00e7\u00e3o de azeitona a partir das 10 \u00e1rvores marcadas em cada talh\u00e3o \n\nexperimental em dezembro de 2016 e procedeu-se a colheita de amostras de solos em \n\ntr\u00eas profundidades, 0-5, 5-10 e 10-20 cm, debaixo e fora da copa em todos os \n\ntratamentos e em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo. Foram tamb\u00e9m \n\ncolhidas folhas para determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o elementar e avalia\u00e7\u00e3o do estado \n\nnutricional das \u00e1rvores e frutos para determina\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nelementar.  \n\nAp\u00f3s cinco colheitas (2012-2016), a produ\u00e7\u00e3o cumulativa m\u00e9dia de azeitona foi \n\nmais elevada no novo talh\u00e3o com herbicida (110,2 kg \u00e1rvore-1), seguida do talh\u00e3o \n\npastoreado (105,9 kg \u00e1rvore-1) e por \u00faltimo do talh\u00e3o mobilizado (97,4 kg \u00e1rvore-1), \n\nembora estas diferen\u00e7as n\u00e3o tenham ainda significado estat\u00edstico. O talh\u00e3o mobilizado \n\napresentou indicadores de fertilidade do solo mais baixos que os restantes tratamentos \n\nem particular carbono org\u00e2nico. O talh\u00e3o com pastoreio apresentou os indicadores de \n\nfertilidade do solo mais interessantes. As \u00e1rvores em melhor estado nutricional \n\nencontraram-se no talh\u00e3o com pastagem o que n\u00e3o coincide com o talh\u00e3o mais \n\n\n\nxvi \n \n\nprodutivo, o que poder\u00e1 significar que em sequeiro a \u00e1gua \u00e9 mais importante que a \n\ndisponibilidade de nutrientes.  \n\nPalavras-chave: Olea europaea; cobertos vegetais; manuten\u00e7\u00e3o do solo; produ\u00e7\u00e3o de \n\nazeitona; fertilidade do solo; estado nutricional das \u00e1rvores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvii \n \n\nAbstract \n\nIn fruit growing, the way the soil is maintained can influence its fertility as well \n\nas the nutritional status and productivity of the trees. For ten consecutive years (2001-\n\n2011), the effect of soil management on the nutritional status of trees, soil fertility and \n\nolive yield was studies in a rainfed olive grove in Bragan\u00e7a, Portugal.  \n\nThe experimental design included three forms of ground management, namely \n\nconventional tillage, post-emergence non-selective herbicide (glyphosate) and a \n\ngrazing managed herd cover. During this period, accumulated olive yield was \n\nsignificantly higher in herbicide treatment and lower in grazing-managed treatment. \n\nHowever, the grazed plot showed better soil fertility indicators.  \n\nIn 2011 it was decided to change the order of the treatments on the experimental \n\ndesign. The field managed with herbicide began to be managed with grazing and vice \n\nversa. The tilled plot remained unchanged. \n\n In this work the results were reported of this second trial corresponding only to \n\nthe period between May 2016 and April 2017. Thus, the olive yields from 10 trees \n\nmarked in each experimental plot were evaluated. Soil was sampled at three depths, 0-\n\n5, 5-10 and 10-20 cm, beneath and outside the crown in all treatments and in three \n\nreplicates for soil fertility evaluation. Leaves were also collected to determine the \n\nelemental composition and assessing the nutritional status of the trees. Fruits were also \n\nsampled to determine their elemental chemical composition. \n\n After five harvests (2012-2016), the average cumulative olive yield was higher \n\nin the new herbicide plot (110.2 kg tree-1), followed by the pastured plot (105.9 kg tree-\n\n1) and finally the tilled plot (97.4 kg tree-1), although these differences did not yet have \n\nstatistical significance. The tilled plot presented lower soil fertility indicators than the \n\nother treatments in particular soil organic carbon. The grazing field presented the most \n\ninteresting soil fertility indicators. The trees with the best nutritional status were found \n\nin the pastured plot, which did not coincide with the most productive plot, which may \n\nmean that water is more important than the availability of nutrients in rainfed \n\nfruticulture when submitted to different ground cover systems. \n\nKeywords: Olea europaea; cover cropping; olive yield; soil fertility; trees nutritional \n\nstatus.  \n\n\n\nxviii \n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nI. Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n1. A cultura de oliveira \n\n1.1. Origem, difus\u00e3o e import\u00e2ncia econ\u00f3mica da cultura \n\nA origem da oliveira (Olea europaea L.) tem hist\u00f3ria que est\u00e1 intimamente \n\nassociada \u00e0s diferentes civiliza\u00e7\u00f5es que se desenvolveram na orla mediterr\u00e2nica e cruza-\n\nse com as aventuras dos descobrimentos, as conquistas constantes e alternadas ou com os \n\ninterc\u00e2mbios mercantis destes povos. \n\nDe acordo com Monteiro (1999) admite-se que a sua origem tenha sido a S\u00edria, ou \n\ntalvez a \u00c1sia Menor e tamb\u00e9m Creta, as C\u00edclades, as Esp\u00f3rades. Mas, o que se sabe \u00e9 que \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 era cultivada no antigo Egipto h\u00e1 mais de quatro mil anos. Os eg\u00edpcios da VII \n\ndinastia designavam-na por \u00abTat\u00bb; os gregos j\u00e1 a cultivavam no tempo de Homero; na \n\nS\u00edria, desde o III mil\u00e9nio, que se produzia \u00f3leo a partir de azeitonas; em Esparta, os \n\ncad\u00e1veres, com honra de t\u00famulo funer\u00e1rio, cobriram-se com abundantes ramos de \n\noliveira; o rei Salom\u00e3o enviava azeite a Hir\u00e3o I, rei de Tiro, em troca dos materiais e dos \n\nartes\u00e3os que destinava \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do templo; Josu\u00e9 e Zorobabel j\u00e1 comercializavam \n\nazeite com as popula\u00e7\u00f5es de S\u00eddon e Tiro por troca de madeira dos cedros do L\u00edbano. \n\nMais tarde, ao ritmo das conquistas e das trocas comerciais, instala-se na Sic\u00edlia, It\u00e1lia, \n\nTun\u00edsia, Marrocos, no sul de Fran\u00e7a e na pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, atrav\u00e9s das civiliza\u00e7\u00f5es que \n\nconviviam com o mediterr\u00e2neo, como f\u00e9nicos, f\u00f3cios, gregos, hebreus, cartagineses, \n\nromanos e \u00e1rabes. A b\u00edblia refere-se muitas vezes \u00e0 oliveira, mais cultivada na Palestina \n\nque a videira e a figueira, designando a Terra Prometida como pa\u00eds de oliveiras e para \n\nassinalar, na linguagem de Deus, as b\u00ean\u00e7\u00e3os do c\u00e9u. Ali\u00e1s, a hist\u00f3ria desta \u00e1rvore come\u00e7a \n\nquando a pomba enviada por No\u00e9, escolheu da oliveira o ramo anunciador da miseric\u00f3rdia \n\ndivina. A partir da\u00ed, o povo de Deus dedicou-lhe sempre religioso respeito. \n\nAinda segundo Monteiro (1999) o azeite, l\u00edquido oleoso extra\u00eddo da azeitona que \n\nvai do amarelo ao verde, \u00e9 empregado na alimenta\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o, farm\u00e1cia e lubrifica\u00e7\u00e3o \n\ndesde as origens. As principais qualidades alimentares e efeitos ben\u00e9ficos na sa\u00fade do \n\nazeite devem-se a ser rico em vitaminas A, D, e E, regulador da atividade sangu\u00ednea e ser \n\nbem tolerado em caso de doen\u00e7a do aparelho circulat\u00f3rio. Tem tamb\u00e9m efeitos ben\u00e9ficos \n\nnas doen\u00e7as card\u00edacas, evita a arteriosclerose, tem a\u00e7\u00e3o preventiva contra o cancro \n\n(devido aos antioxidantes, Vitamina E), \u00e9 bem tolerado pelos diab\u00e9ticos (pode reduzir as \n\n\n\n2 \n \n\nnecessidades de insulina), melhora o funcionamento intestinal do f\u00edgado, dos rins e da \n\nves\u00edcula (evita os c\u00e1lculos renais) e tem influ\u00eancia significativa no desenvolvimento \n\n\u00f3sseo e sistema nervoso (as m\u00e3es, durante a amamenta\u00e7\u00e3o, devem consumir azeite). \n\nAtualmente, segundo a FAO (2017), grande parte da produ\u00e7\u00e3o mundial de azeitona \n\nsitua-se na Europa. Em termos relativos a produ\u00e7\u00e3o europeia representa 68% da produ\u00e7\u00e3o \n\nmundial, seguida de \u00c1sia (15%), \u00c1frica (14%), Am\u00e9rica (2%) e Oce\u00e2nia (0,16%). \n \n\n \n\n1.2. Enquadramento taxon\u00f3mico e aspetos bot\u00e2nicos \n\nEm termos taxon\u00f3micos, a oliveira (Olea europaea L.) \u00e9 a \u00fanica esp\u00e9cie da fam\u00edlia \n\nOleaceae com fruto comest\u00edvel, e \u00e9 uma das plantas cultivadas mais antigas, cuja origem \n\ndata de 4000-3000 anos a.C. na zona da Palestina (Bacelar et al., 2009).  \n\nSegundo os mesmos autores, a ordem Oleales \u00e9 constitu\u00edda por uma s\u00f3 fam\u00edlia \n\nbot\u00e2nica (Oleaceae) mas compreende diversas esp\u00e9cies distribu\u00eddas pelas regi\u00f5es \n\ntropicais e temperadas do mundo. Dos 29 g\u00e9neros desta fam\u00edlia, o g\u00e9nero Olea \u00e9 um dos \n\nmais importantes segundo uma perspetiva econ\u00f3mica, compreendendo 30 a 35 esp\u00e9cies. \n\nTamb\u00e9m ao n\u00edvel da subesp\u00e9cie existe alguma discrep\u00e2ncia na classifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica, \n\nsendo aceite que as oliveiras cultivadas pertencem \u00e0 subesp\u00e9cie sativa e as oliveiras \n\nsilvestres \u00e0 subesp\u00e9cie sylvestris. \n\nA oliveira \u00e9 uma \u00e1rvore polim\u00f3rfica de folhagem persistente, crescimento lento e \n\ngrande longevidade. Geralmente, o tamanho da oliveira cultivada \u00e9 mediano, oscilando \n\nentre os 4 e os 8 m de altura, ainda que se possam ver \u00e1rvores idosas com mais de 15 ou \n\n20 m de altura com tronco de 1,5 a 2 m de di\u00e2metro. \u00c9 uma \u00e1rvore de folha persistente, \n\ncom disposi\u00e7\u00e3o oposta nos ramos (carater\u00edstica bot\u00e2nica da fam\u00edlia das Oleacea), simples, \n\ninteiras, sem est\u00edpula e com o pec\u00edolo curto. As formas e dimens\u00f5es das folhas variam \n\nmuito consoante a variedade, podendo ser lanceoladas, el\u00edpticas, pequenas, m\u00e9dias, \n\ngrandes, curtas e largas, curtas e estreitas, largas e estreitas, etc. \n\nA morfologia do sistema radicular depende, para al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es do solo, da \n\npr\u00f3pria origem da \u00e1rvore (semente ou estaca). Assim, quando a \u00e1rvore prov\u00e9m de uma \n\nsemente, forma-se uma raiz principal que vai dominar o sistema radicular nos primeiros \n\nanos; quando a \u00e1rvore \u00e9 produzida atrav\u00e9s de enraizamento de estacas, desenvolvem-se \n\nna zona basal da estaca, m\u00faltiplas ra\u00edzes advent\u00edcias que se comportam como ra\u00edzes \n\nprincipais m\u00faltiplas na \u00e1rvore (Monteiro,1999). \n\n\n\n3 \n \n\nAs infloresc\u00eancias s\u00e3o constru\u00eddas por cachos largos e flex\u00edveis; o n\u00famero de flores \n\n\u00e9 muito vari\u00e1vel (de 10 a mais de 40 por cacho, em m\u00e9dia); a flor \u00e9 pequena e constitu\u00edda \n\npor 4 s\u00e9palas, 4 p\u00e9talas, 2 estames e 2 carpelos. As infloresc\u00eancias apresentam dois tipos \n\nde flores. As primeiras s\u00e3o hermafroditas ou bissexuais, compostas por estames e pistilo \n\nbem desenvolvidos. As segundas, conhecidas como estamin\u00edferas ou masculinas, \n\napresentam um ov\u00e1rio rudimentar ou ausente, e n\u00e3o podem por conseguinte, dar lugar \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o do fruto (Bacelar et al., 2009). \n\nO fruto \u00e9 uma drupa de mesocarpo carnudo ou polpa, rica em l\u00edpidos, com policarpo \n\nou pele que durante a matura\u00e7\u00e3o passa de uma cor verde p\u00e1lida (azeitona verde) a uma \n\ncor violeta ou roxa (azeitona de cor cambinante) e depois a uma cor negra (azeitona negra) \n\ne com endocarpo ou caro\u00e7o duro estriado, mais ou menos pontiagudo, que \u00e9 geralmente \n\novoide, mas tamb\u00e9m com formas obovoides, esferoidais, elipsoidais ou alongadas e o seu \n\ntamanho varia muito, de pequeno at\u00e9 1,9 grama a muito grande at\u00e9 8 gramas, com \n\nrendimentos em azeite de 14 a 28 % e per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o entre os 25 e 50 dias \n\n(Monteiro, 1999). \n\nSegundo Rapoport (2008) a oliveira \u00e9 uma planta autog\u00e2mica, podendo encontrar-\n\nse algumas variedades alog\u00e2micas e partenocarpia. Os frutos partenoc\u00e1rpicos tendem a \n\nter uma forma esmagada e s\u00e3o de dimens\u00f5es reduzidas em compara\u00e7\u00e3o com os frutos \n\nresultantes de fecunda\u00e7\u00e3o normal, n\u00e3o possuindo, por isso, valor econ\u00f3mico. \n \n\n \n\n1.3. Composi\u00e7\u00e3o do fruto \n\nSegundo Monteiro (1999) a polpa, na altura da matura\u00e7\u00e3o, representa 65 a 90% do \n\npeso total (a pel\u00edcula 1-2%), o caro\u00e7o 10 a 30% e a semente apenas 2 a 5%, dependendo \n\nda variedade, estado de matura\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas culturais. A polpa \u00e9 formada por \u00e1gua (70-\n\n75% do seu peso total), mat\u00e9rias gordas (15-30% do peso do fruto), a\u00e7\u00facares simples \n\n(importantes para os processos de fermenta\u00e7\u00e3o das azeitonas de mesa), outros hidratos de \n\ncarbono (polissac\u00e1ridos 3 a 6%), prote\u00ednas (1 a 3% da polpa e em que a arginina \u00e9 o \n\namino\u00e1cido mais importante), pectinas, \u00e1cidos org\u00e2nicos (c\u00edtrico, m\u00e1lico e ox\u00e1lico), \n\ntaninos (1,5 a 2% do peso da polpa e s\u00e3o os respons\u00e1veis pela adstring\u00eancia e acidez \n\nelevada das azeitonas), oleurope\u00edna, subst\u00e2ncias corantes (por exemplo as antocianinas \n\ndesempenham um papel primordial quando a azeitona de destina a ser transformada em \n\n\n\n4 \n \n\nnegra) e sais minerais (pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, f\u00f3sforo, magn\u00e9sio, enxofre, cloro, ferro, cobre e \n\nmangan\u00e9sio). \n\nO endocarpo, por sua vez, \u00e9 formado por tecido esclerificado, contendo subst\u00e2ncias \n\nresinosas (volatilizam-se com o calor), subst\u00e2ncias azotadas, mat\u00e9rias gordas e polifen\u00f3is. \n\nA am\u00eandoa \u00e9 rica em alb\u00famen celul\u00f3sico e azeite de sabor doce e cor amarelada (25-30%, \n\no que em rela\u00e7\u00e3o ao fruto fresco n\u00e3o chega a 1%), mas com uma enzima capaz de provocar \n\naltera\u00e7\u00f5es ao azeite da polpa. \n\nA composi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da azeitona \u00e9 50% \u00e1gua, 22% azeite, 1,6% prote\u00ednas, 19,1% \n\ngl\u00facidos, 5,8 % celulose e 1,5% cinzas (Monteiro,1999). \n \n\n \n\n1.4. O ciclo bienal da oliveira \n\nSegundo Rodrigues &amp; Correia (2009), a altern\u00e2ncia, tamb\u00e9m designada de safra e \n\ncontra safra, \u00e9 um problema comum a v\u00e1rias fruteiras de onde se destacam a oliveira, a \n\namendoeira, o pist\u00e1cio e a nogueira. Ap\u00f3s um ano de boa produ\u00e7\u00e3o segue-se quase \n\ninvariavelmente uma m\u00e1 colheita. A oliveira tem tend\u00eancia particular para acentuar a \n\naltern\u00e2ncia. Em olivais de sequeiro, onde as condi\u00e7\u00f5es para o crescimento das plantas s\u00e3o \n\nmenos favor\u00e1veis, a altern\u00e2ncia pode originar anos com produ\u00e7\u00f5es realmente muito \n\nbaixas. A altern\u00e2ncia \u00e9 um fen\u00f3meno relacionado com os h\u00e1bitos de frutifica\u00e7\u00e3o da \n\noliveira. Nesta esp\u00e9cie as flores surgem nos ramos de um ano de idade, aqueles que se \n\ndesenvolveram durante a esta\u00e7\u00e3o de crescimento do ano anterior. Os bons ramos frut\u00edferos \n\napresentam vigor m\u00e9dio e encontram-se expostos \u00e0 luz. O seu comprimento, embora \n\ndependente das variedades, deve situar-se entre os 20 a 40 cm em condi\u00e7\u00f5es de regadio e \n\natingir os 15 a 20 cm em olivais de sequeiro. Em ramos curtos e de fraco vigor a flora\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 reduzida e o vingamento dos frutos muito modesto. Em ramos excessivamente \n\nvigorosos, como os chup\u00f5es que se formam na vertical ap\u00f3s poda severa, normalmente \n\nn\u00e3o se formam flores. A produ\u00e7\u00e3o de um dado ano come\u00e7a a definir-se com a indu\u00e7\u00e3o da \n\nflora\u00e7\u00e3o. Por indu\u00e7\u00e3o da flora\u00e7\u00e3o entende-se o primeiro est\u00edmulo que determina se um \n\ndado gomo evolui para cacho floral ou se mant\u00e9m como gomo vegetativo e origina um \n\nnovo ramo. \n\nA altern\u00e2ncia aparece como um processo natural relacionado com os h\u00e1bitos de \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o da oliveira, em que a produ\u00e7\u00e3o de um dado ano limita as reservas da planta e \n\ninterfere com a produ\u00e7\u00e3o do ano seguinte. Assim, parece n\u00e3o poder ser inteiramente \n\n\n\n5 \n \n\ncontrolada pelo homem. Contudo, atrav\u00e9s de uma t\u00e9cnica cultural equilibrada, o olival \n\npode ser mantido em boas condi\u00e7\u00f5es de crescimento minimizando-se a severidade da \n\ncontra safra (Rodrigues &amp; Correia, 2009). \n\n \n\n1.5. Prefer\u00eancias edafo-clim\u00e1ticas da oliveira \n\n1.5.1. Solos \n\nA oliveira prefere solos franco-argilosos, com boa estrutura e drenagem, j\u00e1 que \u00e9 \n\nbastante suscet\u00edvel \u00e1 asfixia radicular. O pH \u00f3timo ser\u00e1 de 6,0 a 7,5, suportando no entanto \n\nvalores de pH inferiores e mesmo superiores (entre 4,5-8,5) (Monteiro, 1999). \n\nA oliveira poder\u00e1 dizer-se que suporta ou vai bem em quase todos os terrenos, desde \n\nque n\u00e3o sejam mal drenados, excessivamente argilosos e acima dos 600-800 m de altitude \n\n(Monteiro,1999). Segundo este autor, em Tr\u00e1s-os-Montes, a oliveira pode cultivar-se \n\nnuma gama variada de solos, mas o olival encontra-se predominantemente em solos de \n\nencosta pouco evolu\u00eddos (leptossolos), com predomin\u00e2ncia da textura franca. \n\n \n\n1.5.2. Clima \n\nA oliveira \u00e9 uma \u00e1rvore r\u00fastica com grande capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a diferentes \n\ncondi\u00e7\u00f5es agroclim\u00e1ticas. Contudo, temperaturas convenientes ao longo do per\u00edodo \n\nvegetativo s\u00e3o necess\u00e1rias para um desenvolvimento equilibrado da \u00e1rvore e elevada \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Assim, no repouso vegetativo (novembro a fevereiro), as necessidades em \n\nbaixas temperaturas s\u00e3o mais ou menos de 400 horas acumuladas iguais ou inferiores a \n\n+9 oC e com temperaturas negativas n\u00e3o inferiores a -5 oC/-6 oC. Para que a flora\u00e7\u00e3o e \n\nfecunda\u00e7\u00e3o se concretize requer temperaturas entre os 12 oC e os 25 oC. A sua capacidade \n\nde adapta\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m not\u00f3ria para temperaturas superiores a + 40 oC (Monteiro, 1999). \n\nDe acordo com Navarro et al. (2008) no per\u00edodo do crescimento e de \n\namadurecimento do fruto, temperaturas inferiores a 0 oC e -5 oC podem provocar feridas \n\nnos ramos jovens e abaixo de -10 oC podem provocar a morte da planta.  \n\nQuanto \u00e0 pluviosidade e, em regime de sequeiro, sobrevive em climas \n\nextremamente secos (P&lt;200 mm/ano) e adapta-se a irregularidade dos regimes h\u00eddricos. \n\nPor outro lado, a excessiva e permanente humidade ambiental \u00e9 muito nefasta, \n\nprincipalmente pelos problemas sanit\u00e1rios que esta situa\u00e7\u00e3o proporciona. Desta forma, a \n\noliveira desenvolve-se em condi\u00e7\u00f5es ideais nos climas de invernos suaves, com humidade \n\n\n\n6 \n \n\nrelativa do ar m\u00e9dia e precipita\u00e7\u00f5es anuais compreendidas entre 450-800 mm \n\n(Monteiro,1999). \n \n\n \n\n1.6. T\u00e9cnica cultural  \n\n1.6.1. Prepara\u00e7\u00e3o do terreno \n\nCom a prepara\u00e7\u00e3o do terreno pretende-se criar no solo as melhores condi\u00e7\u00f5es para \n\nreceber as plantas jovens e favorecer o seu desenvolvimento. A primeira mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nconsiste numa mobiliza\u00e7\u00e3o profunda (ripagem) que deve ser efetuada em junho/julho.  \n\nEsta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada para facilitar o posterior desenvolvimento das ra\u00edzes, uma \n\nvez que nas \u00e1rvores adultas as ra\u00edzes localizam-se principalmente entre os 20 cm e 80 cm \n\nde solo e estendem-se em redor do tronco at\u00e9 uma dist\u00e2ncia de 2-3 vezes a proje\u00e7\u00e3o da \n\ncopa. Al\u00e9m disso, a maior absor\u00e7\u00e3o de nutrientes faz-se quando se localizam os adubos a \n\n\u00b1 25 cm de profundidade e uma vez que tamb\u00e9m permitir\u00e1 ao solo acumular maior \n\nquantidade de \u00e1gua utiliz\u00e1vel para a planta. Esta opera\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser precedida da \n\ndesmata\u00e7\u00e3o e limpeza do terreno e, posteriormente, pela despedrega (Monteiro,1999). \n\nAp\u00f3s a lavoura profunda distribuem-se os fertilizantes por toda a parcela nas \n\nquantidades recomendadas depois de an\u00e1lise do solo num laborat\u00f3rio. \n\nA segunda lavoura permitir\u00e1 incorporar os fertilizantes a 30-40 cm da profundidade. \n\n \n \n\n1.6.2. Densidade de planta\u00e7\u00e3o \n\nSegundo Monteiro (1999) em oliveira, aconselham-se compassos \u00e0 volta de 6x6 m \n\ne 7x7 m em regadio e de 8x7 m ou 8x8 m em sequeiro. \n\n \n\n1.6.3. Planta\u00e7\u00e3o \n\n\u00c0s primeiras chuvas outonais dever\u00e3o uniformizar-se o terreno com duas passagens \n\n(cruzadas) de grade de discos. Segue-se a utiliza\u00e7\u00e3o de um abre-valas que trabalha a \n\nprofundidades m\u00ednimas de 40 cm. A \u00e9poca de planta\u00e7\u00e3o situa-se durante o repouso \n\nvegetativo (invernal) da \u00e1rvore, de novembro a mar\u00e7o. Nas zonas onde o frio invernal n\u00e3o \n\n\u00e9 elevado, como o Vale do Douro e algumas zonas da Terra Quente, o ideal \u00e9 plantar em \n\nnovembro/dezembro. Nas restantes \u00e1reas oliv\u00edcolas, onde o inverno \u00e9 mais frio, \u00e9 \n\n\n\n7 \n \n\nprefer\u00edvel efetuar a planta\u00e7\u00e3o em fevereiro/mar\u00e7o. Depois da planta\u00e7\u00e3o, as \u00e1rvores jovens \n\ndevem ser tutoradas para a prote\u00e7\u00e3o dos ventos e regadas ao p\u00e9 (na situa\u00e7\u00e3o de sequeiro) \n\nat\u00e9 \u00e0s pr\u00f3ximas chuvas outonais (Monteiro,1999). \n\n \n\n \n\n1.6.4. Fertiliza\u00e7\u00e3o do olival \n\nDe acordo com Arrobas et al., (2009) a fertiliza\u00e7\u00e3o do olival tem por objetivo \n\nfornecer \u00e0s \u00e1rvores nutrientes que n\u00e3o se encontrem no solo em quantidades satisfat\u00f3rias \n\npara se atingir o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o desejado. Antes de se proceder \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de \n\nfertilizantes deve comprovar-se atrav\u00e9s de an\u00e1lise de terras ou foliares quais os nutrientes \n\na aplicar e em que doses devem ser aplicados. A fertiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica sobre a qual \n\nn\u00e3o restam d\u00favidas poder aumentar a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das \u00e1rvores e reduzir a altern\u00e2ncia \n\nanual das produ\u00e7\u00f5es. \n\nA fertiliza\u00e7\u00e3o do olival deve estar baseada no conhecimento pr\u00e9vio do n\u00edvel de \n\nfertilidade do solo e, se poss\u00edvel, do estado nutritivo das \u00e1rvores. Os resultados anal\u00edticos \n\nda an\u00e1lise de solos e folhas fornecem informa\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de aplicar na forma \n\nde adubos. No olival \u00e9 frequente distinguir-se a estrat\u00e9gia de fertiliza\u00e7\u00e3o a seguir na \n\ninstala\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia a implementar posteriormente durante o ciclo produtivo da planta. \n\nSegundo Fern\u00e1ndez-Escobar (2008) nem sempre o conte\u00fado de nutrientes no solo \n\nest\u00e1 relacionado com o conte\u00fado na planta. Pode haver bloqueio na absor\u00e7\u00e3o por pH \n\ndesadequado ou falta de \u00e1gua no solo. A an\u00e1lise de terras, feita com uma certa \n\nperiodicidade \u00e9 muito \u00fatil na medida em que permite conhecer a disponibilidade potencial \n\ndos nutrientes no solo. A an\u00e1lise foliar por sua vez, permite o conhecimento das \n\ndefici\u00eancias antes que a planta manifeste sintomas vis\u00edveis. O mesmo autor estima que \n\nestas an\u00e1lises em conjunto permitem tamb\u00e9m detetar a toxicidade de s\u00f3dio, cloro e boro \n\numa vez que o olival \u00e9 pouco tolerante a salinidade. \n\n1.6.4.1. Fertiliza\u00e7\u00e3o na instala\u00e7\u00e3o do olival \n\nNa instala\u00e7\u00e3o do olival deve proceder-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de corretivos minerais sempre \n\nque os resultados da an\u00e1lise de terras o aconselhem. Corretivos org\u00e2nicos, na forma de \n\nestrumes bem curtidos, s\u00e3o sempre favor\u00e1veis na instala\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tanto porque se promove \n\no aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo mas porque se melhoram as suas propriedades \n\nf\u00edsicas. Os nutrientes devem aplicar-se em quantidades que assegurem o normal \n\n\n\n8 \n \n\ndesenvolvimento das plantas. Em planta\u00e7\u00e3o de sequeiro, ou sempre que n\u00e3o se efetue \n\nfertirriga\u00e7\u00e3o, devem aplicar-se adubos foliares que contenham grande parte dos \n\nelementos essenciais nos dois primeiros anos a seguir \u00e0 instala\u00e7\u00e3o (Arrobas &amp; Moutinho-\n\nPereira, 2009) \n\n \n\n? Mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo \n\nSegundo Rodrigues et al., (2009), a mat\u00e9ria org\u00e2nica compreende detritos de \n\nnatureza diversa, mas sobretudo de origem vegetal, que se encontram no solo em v\u00e1rias \n\nfases de decomposi\u00e7\u00e3o. A mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo confere ao solo propriedades f\u00edsicas, \n\nqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas ben\u00e9ficas, sendo um componente central da sua fertilidade.  \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo de um olival tem origem sobretudo nas infestantes que \n\nse desenvolvem e s\u00e3o anualmente destru\u00eddas e depositadas no solo. \n\nDe acordo com Arrobas et al., (2009), a mat\u00e9ria org\u00e2nica contribui para o aumento \n\nda capacidade de armazenamento de \u00e1gua, favorece o arejamento do solo e liberta \n\nnutrientes de forma gradual para as plantas. Est\u00e1 relacionada com a disponibilidade de \n\nnutrientes, sobretudo de azoto, f\u00f3sforo, enxofre e boro, tendo, assim, um papel regulador \n\nda fertilidade do solo. Os nutrientes s\u00e3o libertados e ficam dispon\u00edveis para as plantas \n\nap\u00f3s mineraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica pelos microrganismos.  \n\nRodrigues et al., (2009) referem que a maior parte dos microrganismos que \n\nmineralizam a mat\u00e9ria org\u00e2nica necessitam de oxig\u00e9nio, significando que a sua atividade \n\nou ritmo a que decomp\u00f5em a mat\u00e9ria org\u00e2nica depende do arejamento do solo. As \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es favorecem o arejamento do solo, estimulando a atividade dos \n\nmicrorganismos. Desta forma, aceite-se que as mobiliza\u00e7\u00f5es contribuem para que os solos \n\ndos olivais apresentem teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica muito baixos. \n\nSegundo Arrobas et al., (2009), os compostos org\u00e2nicos apresentam cargas \n\nnegativas de superf\u00edcie, contribuindo para a reten\u00e7\u00e3o de cati\u00f5es e para o equil\u00edbrio da \n\nsolu\u00e7\u00e3o do solo. Est\u00e1 tamb\u00e9m reconhecido o papel da mat\u00e9ria org\u00e2nica na inativa\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos nocivos para as plantas. A mat\u00e9ria org\u00e2nica melhora tamb\u00e9m as propriedades \n\nf\u00edsicas do solo. Com a ajuda de elementos qu\u00edmicos com carga el\u00e9trica positiva promove \n\na agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, contribuindo para melhor estrutura do solo. Uma boa estrutura \n\nfavorece o arejamento e a drenagem interna, facilitando o desenvolvimento das ra\u00edzes em \n\n\n\n9 \n \n\nprofundidade. Em solos arenosos a mat\u00e9ria org\u00e2nica aumenta a sua capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nO teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica dos solos dos olivais tende a ser baixo. A mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica resulta da deposi\u00e7\u00e3o das folhas das oliveiras e do desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nherb\u00e1cea. A t\u00e9cnica cultural tradicional n\u00e3o favorece o desenvolvimento de infestantes, \n\npelo que a entrada anual de novos materiais org\u00e2nicos \u00e9 baixa. Por outro lado, o clima \n\nameno e as t\u00e9cnicas culturais como as mobiliza\u00e7\u00f5es favorecem a mineraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica (Arrobas et al., 2009).  \n\n1.6.4.2. Fertiliza\u00e7\u00e3o no olival instalado \n\nSegundo Arrobas et al., (2009) a fertiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica cultural obrigat\u00f3ria que \n\ndeve ser efetuada anualmente. O solo est\u00e1 sujeito a perdas regulares de nutrientes, \n\nexportados na azeitona e na lenha de poda. Quando as \u00e1rvores est\u00e3o ainda jovens e est\u00e3o \n\nem crescimento \u00e9 necess\u00e1rio repor os nutrientes que ficam retidos na estrutura perene da \n\nplanta. Segundo Arrobas &amp; Moutinho-Pereira (2009), os fertilizantes devem ser aplicados \n\nao solo entre o fim do Inverno e o in\u00edcio da Primavera. Quando se aplicam adubos \n\nsimples, o f\u00f3sforo e o pot\u00e1ssio devem ser aplicados mais cedo, durante o Inverno \n\nenquanto o azoto e o boro devem ser aplicados mais tarde, no in\u00edcio da Primavera. O \n\nazoto e o boro s\u00e3o sol\u00faveis em \u00e1gua, pelo que se forem aplicados mais cedo podem ser \n\nlixiviados antes de serem absorvidos pelas \u00e1rvores. \n\n1.6.4.3. Localiza\u00e7\u00e3o dos fertilizantes \n\nDe acordo com Arrobas et al. (2009) os fertilizantes podem ser distribu\u00eddos por \n\ntodo terreno ou aplicados de forma localizada debaixo da copa das \u00e1rvores. A op\u00e7\u00e3o por \n\ncada um dos m\u00e9todos depende de v\u00e1rios fatores, como a quantidade de fertilizante a \n\naplicar, a din\u00e2mica dos elementos no solo, a \u00e1rea das explora\u00e7\u00f5es e as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nde aplica\u00e7\u00e3o. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea por todo o terreno \u00e9 feita com distribuidores centr\u00edfugos \n\nde adubo. \u00c9 uma t\u00e9cnica utilizada para aplicar corretivos minerais como calc\u00e1rios devido \n\n\u00e0 grande quantidade de fertilizante a distribuir. Quando se faz distribui\u00e7\u00e3o a lan\u00e7o por \n\ntodo o terreno estimula-se a expans\u00e3o do sistema radicular, aspeto ben\u00e9fico na capacidade \n\nde absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de outros nutrientes naturalmente dispon\u00edveis no solo. A aplica\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada de fertilizante \u00e9 feita de uma forma gen\u00e9rica em explora\u00e7\u00f5es de menor \n\n\n\n10 \n \n\ndimens\u00e3o que podem suportar os custos da opera\u00e7\u00e3o. Os fertilizantes aplicam-se \n\nmanualmente de forma confinada debaixo da copa, por vezes em \u00e1rea bastante inferior \u00e0 \n\npr\u00f3pria \u00e1rea de proje\u00e7\u00e3o da copa. De qualquer forma, os aspetos t\u00e9cnicos da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos fertilizantes em olival est\u00e3o pouco estudados (Arrobas &amp; Moutinho-pereira, 2009). \n\n \n\n \n\n1.6.5. Rega do olival \n\nNa regi\u00e3o mediterr\u00e2nica a implementa\u00e7\u00e3o do regadio no olival constitui cada vez \n\nmais uma estrat\u00e9gia crucial para a melhoria da sustentabilidade econ\u00f3mica e ambiental \n\nda cultura. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio adequar a esta esp\u00e9cie os m\u00e9todos de monitoriza\u00e7\u00e3o do \n\nestado h\u00eddrico das oliveiras e a t\u00e9cnica de rega, para que a programa\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \n\nsazonal de rega e da quantidade de \u00e1gua a fornecer sejam tomadas com grande rigor e \n\nefici\u00eancia (Moutinho-Pereira et al., 2009). Os mesmos autores dizem que relativamente \n\n\u00e0s t\u00e9cnicas mais aconselhadas, elas consistem basicamente numa rega feita por gota-a-\n\ngota, num sistema de rega deficit\u00e1ria regulada, que pode ser cont\u00ednua ou com um per\u00edodo \n\nem que a rega \u00e9 interrompida, desde que esta se garanta no per\u00edodo p\u00f3s endurecimento \n\ndo caro\u00e7o, ou num sistema de irriga\u00e7\u00e3o parcial das ra\u00edzes.  \n\nSegundo Spreer et al., (2009), a rega deficit\u00e1ria regulada consiste na reposi\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua atrav\u00e9s da rega correspondente a uma certa percentagem daquilo que se evapora e a \n\nirriga\u00e7\u00e3o parcial das ra\u00edzes consiste no humedecimento de metade do sistema radical \n\ndeixando outra metade em stresse h\u00eddrico e vice-versa. Nos sistemas de rega deficit\u00e1ria \n\nprocura-se manter as plantas em estado de d\u00e9fice h\u00eddrico moderado, fornecendo apenas a \n\nquantidade de \u00e1gua indispens\u00e1vel, enquanto no sistema em que se irriga metade do \n\nsistema radicular vai-se alterando a parte irrigada ao longo per\u00edodo do ciclo vegetativo. \n\nNeste procedimento, que se dever\u00e1 alterar periodicamente, a parte regada garante a \n\nabsor\u00e7\u00e3o suficiente de \u00e1gua para as necessidades h\u00eddricas da planta enquanto a parte n\u00e3o \n\nregada, por estar em d\u00e9fice h\u00eddrico, \u00e9 estimulada a sintetizar \u00e1cido absc\u00edsico (ABA), cujo \n\nefeito hormonal nas folhas se reflete numa maior efici\u00eancia do uso de \u00e1gua, sem contudo \n\ncomprometer o n\u00edvel da produtividade da planta.  \n\nDe acordo com Orgaz &amp; Fereres (2008), \u00e0 semelhan\u00e7a de outras culturas de regi\u00f5es \n\nsemi\u00e1ridas, a sobreviv\u00eancia da oliveira encontra-se num dilema fisiol\u00f3gico em como \n\ncaptar, atrav\u00e9s dos estomas, o m\u00e1ximo de CO2, necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nfotoss\u00edntese, e ao mesmo tempo evitar a perda de vapor de \u00e1gua atrav\u00e9s dos estomas. O \n\n\n\n11 \n \n\nolival evidencia uma capacidade particular em manter os estomas semiabertos em menos \n\nde 50% durante todo o dia, com exce\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da manh\u00e3 em que o d\u00e9fice de press\u00e3o \n\nde vapor \u00e9 m\u00ednimo. Este comportamento reduz significativamente a perda de \u00e1gua por \n\ntranspira\u00e7\u00e3o e confere ao olival uma capacidade natural de adaptar-se ao d\u00e9fice h\u00eddrico \n\naumentando a efici\u00eancia de uso de \u00e1gua. \n\nA efici\u00eancia de cada uma destas t\u00e9cnicas, para al\u00e9m da boa avalia\u00e7\u00e3o do estado \n\nh\u00eddrico das plantas, exige um bom conhecimento das carater\u00edsticas f\u00edsicas do solo \n\n(textura, estrutura, profundidade, reserva de \u00e1gua utiliz\u00e1vel medida por gravimetria ou \n\nestimada por tensi\u00f3metros, blocos de resist\u00eancia el\u00e9trica, sonda de neutr\u00f5es, TDR-time \n\nDomain Reflectometry, FDR-Frequency Domain Reflectometry, ou sensores de \n\ndissipa\u00e7\u00e3o de calor) e alguns par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, como a precipita\u00e7\u00e3o, a radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar e a temperatura e humidade relativa do ar, cuja magnitude varia durante o ciclo \n\nvegetativo e o ano (Moutinho-Pereira et al., 2009). \n\n \n\n \n\n1.6.6. Condu\u00e7\u00e3o e poda do olival \n\nA poda consiste na remo\u00e7\u00e3o de partes da planta atrav\u00e9s do corte, para renovar a \n\nestrutura vegetativa e estimular a flora\u00e7\u00e3o e a frutifica\u00e7\u00e3o. A poda tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\nestabelecer equil\u00edbrio entre as tr\u00eas componentes essenciais da planta: o sistema radicular; \n\na estrutura perene da planta; e as folhas (Lopes et al., 2009). A condi\u00e7\u00e3o geral para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de podas no olival consiste em equilibrar as fun\u00e7\u00f5es vegetativa e reprodutiva, \n\nequilibrando o crescimento e a frutifica\u00e7\u00e3o e, desta forma, reduzir a altern\u00e2ncia (Garcia-\n\nOrtiz et al., 2008). A \u00e9poca ideal para a realiza\u00e7\u00e3o de podas \u00e9 durante o per\u00edodo de repouso \n\nvegetativo. Em Tr\u00e1s-os-Montes este per\u00edodo coincide com os meses de janeiro, fevereiro \n\ne mar\u00e7o, come\u00e7ando-se logo ap\u00f3s a colheita (Lopes et al., 2009). \n\nA forma\u00e7\u00e3o da oliveira dever\u00e1 ser de um s\u00f3 tronco ereto, com cerca de 0,8 a 1,0 m \n\nde altura, do qual saem 3 ou 4 pernadas, em vaso com centro aberto para facilitar a \n\npassagem de luz (Monteiro, 1999).  \n\nA periodicidade e severidade da poda \u00e9 um fator importante que influencia a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e altern\u00e2ncia de produ\u00e7\u00f5es. Sendo assim, as podas anuais a bienais s\u00e3o \n\nadequadas para olivais de sequeiro e/ou estabelecidos em terrenos n\u00e3o f\u00e9rteis com menor \n\n\n\n12 \n \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, e podas trienais a quatrienais adequadas para olivais \n\nirrigados (Garcia-Ortiz et al., 2008). \n\nDe acordo com Garcia-Ortiz et al., (2008), os tipos de poda no olival s\u00e3o: poda de \n\nforma\u00e7\u00e3o, que se realiza no in\u00edcio do crescimento com objetivo de dar a forma desejada \n\n\u00e0s \u00e1rvores para permitir o seu maneio; poda de produ\u00e7\u00e3o, que visa manter o equil\u00edbrio \n\nvegetativo da copa e conseguir o m\u00e1ximo aproveitamento da luz e ar e alargar o per\u00edodo \n\nprodutivo de \u00e1rvores adultas; poda de renova\u00e7\u00e3o, que visa substituir ramos velhos e \n\ndecadentes; e poda de regenera\u00e7\u00e3o, que visa regenerar \u00e1rvores improdutivas.  \n\n \n\n1.7. Descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria de algumas variedades da oliveira \n\nMonteiro (1999) descreveu-se algumas variedades da oliveira encontradas na regi\u00e3o \n\nmediterr\u00e2nica: \n\n \n\n1.7.1. Cobran\u00e7osa \n\nEsta variedade constitui 24% dos olivais da regi\u00e3o. Ocupa uma \u00e1rea de cerca de \n\n15.000 hectares. As \u00e1rvores t\u00eam um porte pequeno ou m\u00e9dio, arboresc\u00eancia amoitada ou \n\nmediana, ramifica\u00e7\u00f5es de comprimento m\u00e9dio e com folhas pequenas, compridas e \n\nestreitas. Os seus frutos, m\u00e9dios, elipsoidais e de di\u00e2metro m\u00e1ximo na parte mediana. \u00c9 \n\numa variedade vocacionada para a produ\u00e7\u00e3o de azeite. A sua multiplica\u00e7\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil por \n\nestaca herb\u00e1cea (90% de vingamento m\u00e9dio). \n\n \n\n1.7.2. Madural \n\nOcupa cerca de 14.000 hectares. As \u00e1rvores desta variedade s\u00e3o de porte m\u00e9dio, \n\narboresc\u00eancia mediana, ramifica\u00e7\u00f5es de comprimento m\u00e9dio ou curto e com folhas \n\nm\u00e9dias, compridas e largas ou estreitas. Frutos m\u00e9dios (de 2,0 a 3,5 g). Apresentam \n\nalguma resist\u00eancia ao desprendimento, mas queda acentuada no fim de matura\u00e7\u00e3o; \n\nvariedade apropriada \u00e0 colheita mec\u00e2nica por vibra\u00e7\u00e3o. Variedade suscet\u00edvel \u00e0 mosca, \n\nferrugem e cochonilha. \u00c9 bastante r\u00fastica, suportando frio intenso, produtiva, mas de \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o muito regular. \u00c9 uma variedade com baixa capacidade de propaga\u00e7\u00e3o por \n\n\n\n13 \n \n\nestaca herb\u00e1cea (15 a 20% de vingamento) e m\u00e9dia por estaca lenhosa (50%).Variedade \n\nusada exclusivamente na produ\u00e7\u00e3o de azeite. \n\n \n\n1.7.3. Verdeal transmontana \n\nVariedade por excel\u00eancia da Terra Quente Transmontana (60% do n\u00famero de \n\noliveiras). Ocupa uma \u00e1rea de cerca de 13.600 hectares. \u00c1rvore de porte m\u00e9dio, \n\narboresc\u00eancia mediana, ramifica\u00e7\u00f5es de comprimento m\u00e9dio ou curto e com folhas \n\nm\u00e9dias, compridas e largas ou estreitas. O fruto \u00e9 m\u00e9dio (2,5 a 4,0 g), elipsoidal, de \n\ndi\u00e2metro m\u00e1ximo na parte mediana, com um bom rendimento em azeite, muito pobre em \n\n\u00e1cido linoleico. \u00c9 atreita \u00e0 tuberculose, tra\u00e7a e mosca e bastante atacada pela cochonilha. \n\nAprecia solos fundos e f\u00e9rteis e n\u00e3o suporta secura. Apresenta mediana capacidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o por estaca herb\u00e1cea (40 a 70%). \u00c9 usada principalmente na produ\u00e7\u00e3o de \n\nazeite. \n\n1.7.4. Negrinha de Freixo \n\nExistem na regi\u00e3o cerca de 700.000 oliveiras. \u00c1rvore de porte pequeno a m\u00e9dio, \n\narboresc\u00eancia mediana ou amoitada, ramifica\u00e7\u00f5es de comprimento m\u00e9dio, com folhas \n\npequenas, curtas e estreitas. Frutos m\u00e9dios, ovoides ou elipsoidais. Resist\u00eancia \u00e0 gafa e \u00e0 \n\nmosca, mas suscet\u00edvel \u00e0 tuberculose e cochonilha, S\u00e3o \u00e1rvores bastante produtivas, de \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o regular e com boa capacidade de propaga\u00e7\u00e3o, quer por estaca herb\u00e1cea quer \n\nlenhosa (60 a 80%). Est\u00e1 reconhecida como uma das melhores variedades para azeitona \n\nde mesa. \n\n \n\n1.8. Prote\u00e7\u00e3o fitossanit\u00e1ria do olival \n\nA cultura da oliveira est\u00e1 exposta a diversas pragas e doen\u00e7as. Contudo, algumas \n\ndestacam-se pela sua influ\u00eancia direta ou indireta sobre a produ\u00e7\u00e3o. As pragas mais \n\nimportantes s\u00e3o a tra\u00e7a-da-oliveira (Prays oleae), a mosca-da-azeitona (Bactrocera oleae, \n\ne a cochonilha-negra (Saissetia oleae). Como doen\u00e7as destacam-se olho-de-pav\u00e3o \n\n(Spiloceae oleagina), gafa (Gloesporium olivarum) e tuberculose (Pseudomonas \n\nsavastanoi) (Cabanas &amp; Pav\u00e3o, 2009).  \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n1.8.1.Tra\u00e7a-da-oliveira (Prays oleae) \n\n\u00c9 o inseto que causa mais dano ao olival depois da mosca da azeitona e dos mais \n\ndif\u00edceis de localizar. Podem-se-lhe atribuir perdas da ordem dos 30 a 40% das perdas \n\ntotais, particularmente em locais ou quando a humidade relativa \u00e9 alta (Monteiro, 1999). \n\nA tra\u00e7a-da-oliveira pertence \u00e0 ordem Lepid\u00f3ptera e \u00e9 a segunda maior praga do olival na \n\nzona mediterr\u00e2nica (Alvarado et al., 2008; Cabanas et al., 2009). O adulto \u00e9 uma pequena \n\nborboleta que mede 13-14 mm de comprimento e 6 mm de largura. O ovo rec\u00e9m-posto \n\nmede 0,5 mm de di\u00e2metro e \u00e9 inicialmente de cor esbranqui\u00e7ada ficando amarelo ao \n\namadurecer (Alvarado et al., 2008). \n\nEsta praga desenvolve-se em quatro fases: ovo; larva; pupa; e adulto. Apresenta tr\u00eas \n\ngera\u00e7\u00f5es anuais, cada uma das quais desenvolvendo-se em diferentes \u00f3rg\u00e3os do \n\nhospedeiro ao longo do ciclo deste.  \n\nA gera\u00e7\u00e3o fil\u00f3faga inicia-se com a postura nas folhas, quer na p\u00e1gina inferior, quer \n\nna p\u00e1gina superior, entre meados de setembro a outubro. A partir de fevereiro/mar\u00e7o, com \n\no aumento da temperatura, as larvas reiniciam a sua atividade e aumentam de tamanho. \n\nA fase de pupa que segue pode ocorrer nas folhas ou no solo. Findo este per\u00edodo d\u00e1-se a \n\neclos\u00e3o dos adultos, os quais procuram de imediato o acasalamento, nas primeiras 24 \n\nhoras, iniciando-se uma nova gera\u00e7\u00e3o (Torres, 2007; Cabanas et al., 2009). \n\nA gera\u00e7\u00e3o ant\u00f3faga inicia-se com a postura nos bot\u00f5es florais ainda fechados, \n\nnormalmente no estado fenol\u00f3gico D (forma\u00e7\u00e3o da corola). Ap\u00f3s eclos\u00e3o, a larva penetra \n\ndiretamente no bot\u00e3o floral alimentando-se das anteras e do p\u00f3len e, \u00e0 medida que as \n\nflores abrem, comem os estigmas e os ov\u00e1rios. No fim do desenvolvimento larvar passam \n\n\u00e0 fase de pupa. Os adultos desta gera\u00e7\u00e3o surgem normalmente desde o fim de maio ao \n\nin\u00edcio de junho dependendo das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nA gera\u00e7\u00e3o carp\u00f3faga inicia-se com a postura dos ovos nos frutos rec\u00e9m-formados, \n\nna grande maioria dos casos sobre o c\u00e1lice na proximidade da inser\u00e7\u00e3o do ped\u00fanculo. \n\nAp\u00f3s a eclos\u00e3o, as larvas penetram diretamente no fruto, na zona da inser\u00e7\u00e3o do \n\nped\u00fanculo e dirigem-se para o seu interior. Alimentam-se da am\u00eandoa at\u00e9 completarem \n\no seu desenvolvimento. No fim do desenvolvimento, as larvas saem pela zona do \n\nped\u00fanculo e pupam no solo (Cabanas et al., 2009). \n\nOs meios de prote\u00e7\u00e3o s\u00e3o o fomento da fauna auxiliar e uso de t\u00e9cnicas culturais \n\nadequadas, diminuindo a aplica\u00e7\u00e3o de produtos fitofarmac\u00eauticos. Como medidas diretas \n\n\n\n15 \n \n\npode efetuar-se luta biol\u00f3gica com inseticidas \u00e0 base de Bacillus thurigiensis. Contra a \n\ngera\u00e7\u00e3o ant\u00f3faga, luta biot\u00e9cnica com recurso a feromonas sexuais para captura em massa \n\ne confus\u00e3o sexual. Na luta biot\u00e9cnica usam-se feromonas sexuais quer para a captura em \n\nmassa quer para confus\u00e3o sexual. Por \u00faltimo, a luta qu\u00edmica, com base em inseticidas \n\nautorizados em produ\u00e7\u00e3o integrada (Cabanas et al., 2009). \n\n \n\n1.8.2. Mosca-da-Azeitona (Bactrocera oleae)  \n\nSegundo Alvarado et al., (2008) e Cabanas et al., (2009) a mosca-da-azeitona pode \n\nser considerada a praga mais importante do olival. Pertence \u00e0 ordem D\u00edptera e encontra-\n\nse distribu\u00edda em toda zona mediterr\u00e2nea e ainda nos EUA e na RSA. Os adultos s\u00e3o \n\npequenas moscas que medem 4 a 5 mm, com cabe\u00e7a de tonalidade amarela e olhos \n\ngrandes (Fern\u00e1ndez-Escobar et al., (2008). Entre t\u00f3rax e cabe\u00e7a possui uma mancha \n\nchamada \u00abescudete\u00bb. As asas s\u00e3o transparentes e apresentam uma mancha negra e \n\ncarater\u00edstica no extremo. Os ovos medem 0,7 mm de comprimento e 0,2 mm de largura e \n\nas larvas rec\u00e9m-nascidas medem 1 mm de largura, chegando a atingir 7-8 mm no final de \n\ndesenvolvimento (Alvarado et al., 2008).  \n\nDe acordo com Torres (2007) e Cabanas et al., (2009) esta praga passa o inverno \n\nno estado de pupa enterrada no solo. Uma pequena parte da popula\u00e7\u00e3o pode passar o \n\nInverno no interior dos frutos atacados que ficam por colher. Os adultos emergem na \n\nPrimavera, com o aumento das temperaturas, \u00e1vidos de subst\u00e2ncias a\u00e7ucaradas para se \n\nalimentarem. As temperaturas \u00f3timas para o seu desenvolvimento situam-se entre 20 e 25 \n\noC. Assim, dependendo da forma como decorre o ano pode desenvolver uma ou mais \n\ngera\u00e7\u00f5es.  \n\nOs meios de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria do olival consistem na ado\u00e7\u00e3o de medidas de luta \n\nindiretas como escolha de variedades menos suscet\u00edveis, prote\u00e7\u00e3o da fauna auxiliar, \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de pupas no solo atrav\u00e9s de lavouras e antecipa\u00e7\u00e3o de colheita para quebrar o \n\nciclo biol\u00f3gico. Como medidas diretas de luta pode optar-se por luta biol\u00f3gica, luta \n\nbiot\u00e9cnica e luta qu\u00edmica. Na luta biot\u00e9cnica e qu\u00edmica, \u00e9 recomend\u00e1vel o uso de \n\ninseticidas autorizados em produ\u00e7\u00e3o integrada da oliveira. \n\n\n\n16 \n \n\n1.8.3. Cochonilha-negra (Saissetia oleae) \n\nA cochonilha-negra \u00e9 um hom\u00f3ptero com reprodu\u00e7\u00e3o partenogen\u00e9tica, em que os \n\nmachos s\u00e3o muito raros. Pertence \u00e0 ordem Hom\u00f3ptera e est\u00e1 distribu\u00edda em todos os \n\ncontinentes, mas sobretudo na regi\u00e3o mediterr\u00e2nea. Prefere locais h\u00famidos e sombrios. A \n\nf\u00eamea desta praga passa por tr\u00eas instares larvares antes de atingir o estado adulto, \n\napresentando de seguida duas fases distintas: f\u00eamea adulta jovem; e f\u00eamea em postura. O \n\nadulto mede 3-4 mm e p\u00f5e ovos de cor clara com formato ovoide cujas dimens\u00f5es s\u00e3o \n\n0,3 x 0,8 mm. As ninfas s\u00e3o muito pequenas com cerca de 0,6 x 0,3 mm tamb\u00e9m de cor \n\nclara (Alvarado et al., 2008).  \n\nSegundo Torres (2007) e Cabanas et al., (2009), este inseto hiberna geralmente no \n\n2\u00ba e 3\u00ba instares. Completa o seu desenvolvimento na Primavera dando origem a f\u00eameas \n\nadultas. As ninfas do 1\u00ba instar surgem a partir do fim de julho/in\u00edcio de agosto, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ambientais. O n\u00famero de gera\u00e7\u00f5es desenvolvidas e a import\u00e2ncia anual \n\ndesta praga est\u00e1 dependente do clima e de pr\u00e1ticas culturais como a poda, a fertiliza\u00e7\u00e3o e \n\na rega.  \n\nO meio de prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria aconselh\u00e1vel \u00e9 o fomento da fauna auxiliar, \n\narejamento da copa das \u00e1rvores atrav\u00e9s de podas racionais, aduba\u00e7\u00f5es equilibradas e, em \n\nolivais de regadio, rega moderada de acordo com as necessidades da planta. \n\n \n\n1.8.4. Olho-de-pav\u00e3o (Spilocaea oleagina Castagne) \n\n\u00c9 a doen\u00e7a mais comum nos olivais. Os seus sintomas consistem no aparecimento \n\nde manchas circulares de tamanho vari\u00e1vel e de cor castanha escura ou marrom (Trapero \n\n&amp; Blanco, 2008). O in\u00edcio da Primavera e in\u00edcio de Outono s\u00e3o os per\u00edodos mais \n\nfavor\u00e1veis para a infe\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da doen\u00e7a, favorecida pela temperatura, \n\nhumidade atmosf\u00e9rica e idade da folha (Torres, 2007; Cabanas et al., 2009). \n\nComo meio de prote\u00e7\u00e3o deve evitar-se a instala\u00e7\u00e3o de olivais em solos de baixas \n\ncom m\u00e1 drenagem, adotar pr\u00e1ticas culturais desfavor\u00e1veis ao desenvolvimento da doen\u00e7a \n\ncomo a poda, que promove o arejamento da copa e possibilita entrada de luz, e aduba\u00e7\u00f5es \n\nazotadas na medida certa. Os tratamentos devem ser realizados no in\u00edcio de Outono e no \n\nfim do Inverno/in\u00edcio da Primavera (Cabanas et al., 2009).  \n\n\n\n17 \n \n\n1.8.5. Gafa (Gloesporium olivarum Penzig) \n\nA gafa apresenta mais frequentemente os sintomas nos frutos embora tamb\u00e9m \n\npossam aparecer em ramos e folhas. O sintoma mais caracter\u00edstico \u00e9 a podrid\u00e3o e \n\nmumifica\u00e7\u00e3o dos frutos ficando as azeitonas com manchas arredondadas e acastanhadas. \n\nO fungo desenvolve-se melhor em condi\u00e7\u00f5es de humidade que atingem 90% (Torres, \n\n2007; Cabanas et al., 2009). Como medidas de preven\u00e7\u00e3o aconselha-se poda, colheita \n\nantecipada e utiliza\u00e7\u00e3o de herbicidas autorizados para prote\u00e7\u00e3o integrada do olival \n\n(Cabanas et al., 2009).  \n\n \n\n1.8.6. Tuberculose (Pseudomonas savastanoi Saccardo) \n\nA tuberculose tamb\u00e9m conhecida como verrugas, tumores, ronha ou galhas do \n\nolival encontra-se distribu\u00edda em todas \u00e1reas de cultivo do olival. Os seus sintomas \n\nconsistem em aparecimento de galhas redondas nos troncos, ramos jovens e adultos \n\n(Trapero &amp; Blanco, 2008). Segundo os referidos autores, as infe\u00e7\u00f5es aparecem durante o \n\nver\u00e3o quando as chuvas s\u00e3o abundantes e/ou fornecimento de muita \u00e1gua.  \n\nComo medida de prote\u00e7\u00e3o devem privilegiar-se as medidas preventivas, de modo a \n\nevitar-se o aparecimento da doen\u00e7a. A principal medida de controlo consiste na redu\u00e7\u00e3o \n\ndo in\u00f3culo atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o dos tecidos com tumores durante a poda. Esta efetuada \n\nem tempo seco para evitar infe\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1.9. Colheita da azeitona \n\nCom o aproximar do Outono a safra parece estar definida. Contudo, muito poder\u00e1 \n\nser feito para valorizar a produ\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo de colheita utilizado, o estado de matura\u00e7\u00e3o \n\nda azeitona no momento da apanha e, tamb\u00e9m, o acondicionamento dos frutos antes da \n\nlabora\u00e7\u00e3o influenciam significativamente a qualidade do azeite. A agressividade do \n\nm\u00e9todo de colheita sobre a \u00e1rvore e a data de realiza\u00e7\u00e3o podem exercer tamb\u00e9m influ\u00eancia \n\nsobre a safra do ano seguinte (Lopes et al., 2009). \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n1.9.1. Influ\u00eancia da data de colheita na qualidade do azeite \n\nA maturidade da azeitona inicia-se quando os frutos mostram os primeiros tons \n\nviol\u00e1ceos e termina quando estes atingem a colora\u00e7\u00e3o t\u00edpica da pele e polpa de cada \n\nvariedade. O estado da matura\u00e7\u00e3o dos frutos depende da sua posi\u00e7\u00e3o nos ramos e da \n\nposi\u00e7\u00e3o destes na copa. O per\u00edodo de matura\u00e7\u00e3o dos frutos apresenta tamb\u00e9m diferen\u00e7as \n\nentre variedades. \n\nO conte\u00fado total em gordura aumenta com a matura\u00e7\u00e3o, atingindo o valor m\u00e1ximo \n\nquando todos os frutos da \u00e1rvore se encontram bem maduros, apresentando a tonalidade \n\nt\u00edpica da cultivar. Contudo, a qualidade do azeite de acordo com os melhores padr\u00f5es \n\nobt\u00e9m-se antes da matura\u00e7\u00e3o completa dos frutos, quando parte deles ainda n\u00e3o est\u00e1 \n\ncompletamente maduro. \n\nPara conserva a colheita inicia-se em setembro, com a apanha da azeitona para as \n\nalcaparras. \n\n \n\n1.9.2. Influ\u00eancia da data de colheita na safra e contra safra \n\nColher cedo pode reduzir a tend\u00eancia para a altern\u00e2ncia. Alguns autores considerem \n\nque a perman\u00eancia dos frutos na \u00e1rvore pode inibir a diferencia\u00e7\u00e3o floral, influenciando \n\nnegativamente a safra do ano seguinte. \n\nNa pr\u00e1tica, pode admitir-se que se a colheita for antecipada a \u00e1rvore pode iniciar \n\nmais cedo a recupera\u00e7\u00e3o de reservas, preparando-se melhor para a flora\u00e7\u00e3o da Primavera \n\nseguinte. \n\n \n\n1.9.3. Influ\u00eancia do m\u00e9todo de colheita na safra e contra safra da oliveira \n\nDiferentes m\u00e9todos podem serem utilizados na colheita de azeitona: \n\n1.9.3.1. Colheita por ripagem \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 utilizado sobretudo em azeitona de conserva. \u00c9 um m\u00e9todo \n\nexcessivamente caro e demorado n\u00e3o sendo vi\u00e1vel a sua aplica\u00e7\u00e3o na azeitona para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de azeite devido ao reduzido valor do produto obtido. \n\n\n\n19 \n \n\nNa perspetiva da conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores, a ripagem \u00e9 um excelente m\u00e9todo da \n\ncolheita, na medida em que se retiram apenas os frutos sem danificar folhas e ramos, \n\nficando as \u00e1rvores em melhores condi\u00e7\u00f5es para produzir no ano seguinte. As principais \n\nvariedades utilizadas em Portugal para azeitona de mesa, a Negrinha-de-Freixo, a \n\nAzeiteira, a Conserva-de-Elvas e a Redondal apresentam maior rela\u00e7\u00e3o polpa/caro\u00e7o que \n\nas cultivares de aptid\u00e3o azeite (Lopes et al., 2009). \n\n \n\n1.9.3.2. Colheita com vareja manual \n\nO m\u00e9todo tradicional de colheita da azeitona para azeite \u00e9 a vareja. S\u00e3o usadas varas \n\ne vareiros para provocar a queda dos frutos, que depois s\u00e3o recuperados do ch\u00e3o em lonas \n\nou panais previamente estendidas. A vareja \u00e9 um m\u00e9todo muito utilizado em Tr\u00e1s-os-\n\nMontes, sobretudo em pequenas explora\u00e7\u00f5es que fazem a apanha recorrendo \n\nmaioritariamente a m\u00e3o-de-obra familiar.  \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 particularmente agressivo para as \u00e1rvores. Parte significativa dos \n\nramos que vai suportar a produ\u00e7\u00e3o do ano seguinte \u00e9 destru\u00edda.  \n\nQuando a apanha \u00e9 feita por vareja em \u00e1rvores carregadas de frutos, o derrube da \n\nazeitona tende a originar quebra significativa de ramos, contribuindo para acentuar a \n\nredu\u00e7\u00e3o j\u00e1 esperada na flora\u00e7\u00e3o do ano seguinte (Lopes et al., 2009). \n\n1.9.3.3. Colheita mecanizada \n\nSegundo Lopes et al., (2009) os principais equipamentos dispon\u00edveis para a colheita \n\nmecanizada da azeitona baseiam-se na vibra\u00e7\u00e3o do tronco ou pernadas, propagando-se a \n\nvibra\u00e7\u00e3o a toda a planta, o que origina o derrube dos frutos. \n\nPara colheita com vareja manual as copas t\u00eam de estar bem abertas no interior e \n\ndevem ser baixas. Para a apanha mec\u00e2nica com vibradores de tronco a copa deve ter uma \n\nestrutura perene de caules e as ramas ficarem orientadas entre 45 graus e a vertical. \n\nA colheita por vibra\u00e7\u00e3o de tronco \u00e9 o m\u00e9todo mais generalizado de apanha da \n\nazeitona, quer em olivais tradicionais de sequeiro quer em regadio. \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n1.10. Gest\u00e3o da fertilidade do solo e do estado nutricional das culturas  \n\n1.10.1. An\u00e1lise de terras como t\u00e9cnica de diagn\u00f3stico da fertilidade do solo  \n\nSegundo Arrobas et al., (2009), o solo \u00e9 o principal reservat\u00f3rio de nutrientes para \n\nas culturas. A an\u00e1lise de terras permite avaliar a disponibilidade potencial dos elementos \n\nno solo para o futuro pr\u00f3ximo. Com os resultados da an\u00e1lise de terras, pode fazer-se uma \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de fertiliza\u00e7\u00e3o muito mais ajustada \u00e0s necessidades das plantas. \n\nUma vez que o solo constitui, ainda hoje, o principal suporte f\u00edsico e nutritivo das \n\nplantas, os fatores ed\u00e1ficos apresentam, naturalmente, o maior interesse no dom\u00ednio da \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o das culturas. \u00c0 capacidade do solo em alimentar, no sentido mais amplo, as \n\nculturas nele instaladas d\u00e1-se, normalmente, a designa\u00e7\u00e3o de fertilidade (Santos, 1983). \n\nDe entre as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas associadas \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o, em sentido mais favor\u00e1vel, \n\ndos fatores ambientais, em particular no que se refere aos ed\u00e1ficos, a fertiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesempenha, sem d\u00favida, uma fun\u00e7\u00e3o de grande interesse. Efetivamente, as plantas, como \n\nseres vivos que s\u00e3o, n\u00e3o podem exibir o seu potencial gen\u00e9tico de produ\u00e7\u00e3o se n\u00e3o forem \n\nbem alimentadas, isto \u00e9, se n\u00e3o receberem, nas mais corretas quantidades e mais \n\nconvenientes equil\u00edbrios, os nutrientes essenciais ao seu crescimento. Ora acontece que \n\nos solos, de uma maneira geral, n\u00e3o apresentam reservas nutritivas suficientes para \n\nsatisfazer as necessidades nutricionais das culturas (Santos, 2001). \n\nEmbora n\u00e3o se saiba bem quando nem onde os fertilizantes ter\u00e3o come\u00e7ado a ser \n\nusados, tudo leva a crer que a sua utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o antiga como a pr\u00f3pria agricultura. \n\nSegundo Santos (2001) os cuidados que se consagram \u00e0 terra para a fazer produzir ter\u00e3o \n\ncome\u00e7ado onde e quando o homem, ao passar de n\u00f3mada a sedent\u00e1rio, come\u00e7ou a \n\nexplorar, com car\u00e1cter mais intensivo, os solos das regi\u00f5es em que se fixou.  \n\nNo presente, a avalia\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo \u00e9 um instrumento decisivo no sucesso \n\nda atividade agr\u00edcola. Segundo Rodrigues et al., (2005) as an\u00e1lises de terras permitem \n\navaliar a fertilidade do solo, sendo poss\u00edvel inferir sobre a disponibilidade potencial dos \n\nnutrientes para as plantas. Para uma dada produ\u00e7\u00e3o esperada, e em condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nsimilares em que a efici\u00eancia do uso dos nutrientes seja id\u00eantica, quanto maior a \n\ndisponibilidade natural dos elementos no solo menor a necessidade de suplementar com \n\na aplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes. Rozane et al., (2011) referem que esta pr\u00e1tica \u00e9 uma \n\nferramenta consagrada na agricultura moderna, havendo, contudo, necessidade de us\u00e1-la \n\n\n\n21 \n \n\ncorrectamente. A ado\u00e7\u00e3o de programas de aduba\u00e7\u00e3o e calagem adequados \u00e9 determinante \n\npara maximizar a produ\u00e7\u00e3o e reduzir custos e impactes ambientais indesejados. \n\nA an\u00e1lise de terras \u00e9 um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo que, embora \n\napresentando v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es, \u00e9 aquele que, dada a facilidade e rapidez com que pode \n\nser aplicado, mais extensivamente \u00e9 utilizado na pr\u00e1tica. Este crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade pode dizer-se que se desenvolve, fundamentalmente, atrav\u00e9s das tr\u00eas seguintes \n\nfases (Santos, 1996): \n\ni) colheita e amostragem da terra; \n\nii) opera\u00e7\u00f5es preliminares de an\u00e1lise; e \n\niii) realiza\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es \n\nDe acordo com Santos (1996) nas recomenda\u00e7\u00f5es de fertiliza\u00e7\u00e3o baseadas nos \n\nresultados das an\u00e1lises de terras s\u00e3o tomados em conta nutrientes existentes no solo em \n\nformas capazes de serem utilizadas pelas plantas. A colheita de amostras deve ser \n\nefetuada quando o solo n\u00e3o est\u00e1 nem muito seco nem muito h\u00famido. Devem ainda evitar-\n\nse locais perto de estradas ou caminhos, ou de s\u00edtios onde estiveram armazenados adubos, \n\nestrumes ou calc\u00e1rios. O n\u00famero de amostras parciais para formar cada amostra \n\ncomp\u00f3sita deve ser de pelo menos vinte. A amostra de terra sob a qual vai incidir a an\u00e1lise \n\ndever\u00e1 representar, tanto quanto poss\u00edvel, a parcela de terreno em estudo. Uma amostra \n\nque, por deficiente colheita e/ou amostragem, n\u00e3o \u00e9 representativa introduz, desde logo, \n\numa causa de erro que j\u00e1 n\u00e3o poder\u00e1 ser compensada, mesmo que se observe o maior \n\nrigor na realiza\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1.10.2.  An\u00e1lise de tecidos vegetais \n\nNa oliveira a an\u00e1lise dos tecidos vegetais consiste, normalmente, na determina\u00e7\u00e3o \n\nlaboratorial da composi\u00e7\u00e3o mineral das folhas (Arrobas et al., 2009). \n\nOs primeiros trabalhos referentes \u00e0 an\u00e1lise de plantas come\u00e7aram a ser \n\ndesenvolvidos ainda no s\u00e9culo XIX. Nessa altura os investigadores procuravam um \n\nm\u00e9todo que ao inv\u00e9s de fornecer apenas informa\u00e7\u00f5es sobre a fertilidade do solo, \n\nfornecesse tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre o estado nutritivo das plantas (Rodrigues, 1997). \n\nNo diagn\u00f3stico do estado nutricional das plantas analisa-se a concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes \n\nem determinados tecidos, em estados fenol\u00f3gicos bem definidos. A folha \u00e9 \n\n\n\n22 \n \n\nfrequentemente o org\u00e3o mais utilizado para esse fim, j\u00e1 que apresenta uma boa resposta \n\n\u00e0 varia\u00e7\u00e3o da disponibilidade de nutrientes no solo. Para se obter um bom diagn\u00f3stico do \n\nestado nutricional das plantas \u00e9 importante identificar os principais fatores que \n\ninfluenciam na concentra\u00e7\u00e3o dos elementos nos tecidos, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\u00e9poca de amostragem, idade dos tecidos ou posi\u00e7\u00e3o dos tecidos na planta, etc.. \n\nA an\u00e1lise de plantas pode ser realizada com diversas finalidades: \n\ni) diagnosticar problemas nutricionais, sobretudo defici\u00eancias ou toxicidades \n\nde micronutrientes e a presen\u00e7a de n\u00edveis elevados de outros elementos vestigiais; \n\nii) obter recomenda\u00e7\u00f5es de fertiliza\u00e7\u00e3o, sobretudo para culturas arb\u00f3reas e \n\narbustivas; e \n\niii) verificar \u00e0 posteriori se a fertiliza\u00e7\u00e3o efetuada foi adequada para satisfazer \n\nas necessidades da cultura e calcular a quantidade de nutrientes exportados pela cultura.  \n\n \n\n1.10.3. Fatores que afetam a composi\u00e7\u00e3o mineral das plantas \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o do estado nutricional das culturas \u00e9 importante identificar os \n\nprincipais fatores que influenciam na concentra\u00e7\u00e3o dos elementos minerais nos tecidos, \n\nprincipalmente com rela\u00e7\u00e3o ao estado fenol\u00f3gico das plantas e idade dos tecidos, escolha \n\ndo tecido e sua posi\u00e7\u00e3o na planta e ainda a \u00e9poca de amostragem \n\nRodrigues (1997) considera que um dos factores que mais causa interfer\u00eancia na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise de plantas \u00e9 a idade fisiol\u00f3gica da planta, por ser \n\num dos factores que mais afecta a concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes. Maia (2012) refere que, \n\npara contornar os efeitos da idade da planta sobre a concentra\u00e7\u00e3o dos nutrientes nos \n\ntecidos, \u00e9 necess\u00e1rio que a amostra da planta a ser analisada seja retirada de tecidos com \n\na mesma idade fisiol\u00f3gica. Varennes (2003) considera tamb\u00e9m que o estado fenol\u00f3gico \n\ninfluencia o teor de nutrientes na planta, ainda que as esp\u00e9cies arb\u00f3reas apresentem \n\nmenores varia\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de nutrientes nas folhas do que as esp\u00e9cies anuais, devido \n\nao efeito tamp\u00e3o dos ramos. Contudo, em todo o tipo de plantas, crescimento e produ\u00e7\u00e3o \n\ndependem da concentra\u00e7\u00e3o adequada de nutrientes. \n\nNo que se refere \u00e0 parte da planta a analisar, dever\u00e1 utilizar-se aquela que melhor \n\nrepresente o estado nutricional da planta (Santos, 1996; Rodrigues, 1997). O problema \n\nn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de resolver visto que ocorre varia\u00e7\u00e3o diferenciada entre cada um dos nutrientes. \n\n\n\n23 \n \n\nNos Estados Unidos, por exemplo, recomenda-se para o milho a utiliza\u00e7\u00e3o do caule \n\nprincipal para o azoto, das nervuras principais das folhas pr\u00f3ximas das espigas para o \n\nf\u00f3sforo e do limbo das folhas para o pot\u00e1ssio. Em culturas arb\u00f3reas, como oliveiras e \n\nlaranjeiras, t\u00eam sido verificadas varia\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o das folhas em fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nposi\u00e7\u00e3o na copa. \u00c9 frequente a ocorr\u00eancia de diferen\u00e7as entre as partes interiores e as \n\npartes exteriores, entre as partes mais baixas e as partes mais altas e at\u00e9 em fun\u00e7\u00e3o da \n\norienta\u00e7\u00e3o (pontos cardeais). Para as culturas anuais, a posi\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos tecidos na planta \n\n\u00e9 mais dif\u00edcil de dissociar do efeito da idade fisiol\u00f3gica (Rodrigues, 1997). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a \u00e9poca de amostragem deve prestar-se aten\u00e7\u00e3o ao fato de os n\u00edveis de \n\nnutrientes serem mais baixos no per\u00edodo em que a utiliza\u00e7\u00e3o pela planta \u00e9 m\u00e1xima, como \n\na \u00e9poca de flora\u00e7\u00e3o ou frutifica\u00e7\u00e3o (Santos, 1996). Varennes (2003) enfatiza que a \n\ncolheita da amostra tem de ser realizada na \u00e9poca certa, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do \n\nlaborat\u00f3rio de an\u00e1lises, visto que s\u00f3 desta forma poder\u00e3o ser interpretadas com os valores \n\npadr\u00e3o previamente estabelecidos. \n\n \n\n1.10.4. Nutri\u00e7\u00e3o mineral das plantas \n\nAs plantas, como organismos vivos, necessitam de alimento para se desenvolver e \n\nproduzirem. Assim, segundo Santos (1996), nutri\u00e7\u00e3o vegetal define-se como o conjunto \n\nde fen\u00f3menos atrav\u00e9s dos quais a planta retira do meio que a rodeia as subst\u00e2ncias ao seu \n\nmetabolismo, potenciando o seu crescimento e produ\u00e7\u00e3o. \n\nAs plantas, como seres foto-autotr\u00f3ficos, sintetizam as mol\u00e9culas org\u00e2nicas \n\nnecess\u00e1rias ao seu metabolismo usando \u00e1gua, di\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico, elementos \n\nminerais e utilizando a radia\u00e7\u00e3o solar como fonte de energia (Varennes, 2003). \n\nAt\u00e9 ao presente, a ci\u00eancia identificou dezasseis elementos como sendo essenciais \n\n\u00e0s plantas. Um elemento nutriente para ser considerado essencial dever\u00e1 satisfazer os \n\nseguintes requisitos (Santos, 1996; Varennes, 2003):  \n\ni) a sua presen\u00e7a \u00e9 fundamental para que a planta possa concluir o seu ciclo \n\nvegetativo;  \n\nii) deve desempenhar fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas na planta, n\u00e3o podendo ser substitu\u00eddo \n\npor outro; e \n\n\n\n24 \n \n\niii) deve estar envolvido no metabolismo da planta, seja de modo direto \n\n(constituinte de subst\u00e2ncias vitais), seja indiretamente (catalisador, osmorregulador, etc.).  \n\nPara efeitos pr\u00e1ticos, relacionados com a fertiliza\u00e7\u00e3o das culturas, os nutrientes s\u00e3o \n\nfrequentemente divididos em macronutrientes principais, macronutrientes secund\u00e1rios e \n\nmicronutrientes. \n\nDe acordo com Santos (1996), macronutrientes principais s\u00e3o elementos absorvidos \n\nem quantidades elevadas e que, normalmente, n\u00e3o existem no solo em quantidades \n\nadequadas ao desenvolvimento das plantas, sendo habitual a sua aplica\u00e7\u00e3o como \n\nfertilizante. Neste grupo incluem-se o azoto, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio. Os macronutrientes \n\nsecund\u00e1rios s\u00e3o elementos que s\u00e3o ainda necess\u00e1rios em quantidades elevadas mas que, \n\nem muitas situa\u00e7\u00f5es, existem no meio em quantidades adequadas, sendo menor a \n\nprobabilidade da necessidade de os aplicar como fertilizante. Incluem-se neste grupo o \n\nc\u00e1lcio, magn\u00e9sio e enxofre. \n\nOs micronutrientes s\u00e3o elementos essenciais necess\u00e1rios \u00e0s plantas em quantidades \n\nreduzidas e que, frequentemente, existem no meio em quantidades adequadas para as \n\nplantas. A sua aplica\u00e7\u00e3o como fertilizante \u00e9 menos regular que a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmacronutrientes, em particular dos macronutrientes principais. Por outro lado s\u00e3o \n\nnormalmente aplicados em quantidades reduzidas. Os elementos inclu\u00eddos neste grupo \n\ns\u00e3o ferro, zinco, cobre, mangan\u00eas, boro, cloro e molibd\u00e9nio. Sobre muitos outros \n\nelementos sabe-se serem \u00fateis \u00e0s plantas mas n\u00e3o est\u00e1 ainda comprovado que sejam \n\nessenciais a todas as plantas superiores. Alguns exemplos s\u00e3o n\u00edquel, sil\u00edcio e alum\u00ednio.  \n\nO facto de, no meio em que as plantas se desenvolvem, n\u00e3o se encontrarem todos \n\nos elementos essenciais nas quantidades que permitam \u00e0 planta expressar o potencial \n\nprodutivo que o homem deseja levou ao desenvolvimento de estrat\u00e9gias de fertiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas culturas. Verifica-se tamb\u00e9m que, por vezes, o problema maior n\u00e3o \u00e9 a quantidade \n\ntotal do nutriente no solo, mas sim a sua biodisponibilidade, isto \u00e9, os nutrientes existem \n\nno solo mas n\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de serem absorvidos pelas plantas. Por vezes \u00e9 necess\u00e1rio \n\ncorrigir aspetos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e/ou biol\u00f3gicos para os nutrientes ficarem \n\nbiodispon\u00edveis.  \n\nOs fertilizantes s\u00e3o habitualmente divididos em dois grupos: corretivos e adubos. \n\nOs corretivos utilizam-se principalmente para modificar as propriedades do solo, \n\nenquanto os adubos se utilizam sobretudo para fornecer nutrientes (Santos, 1996). Assim, \n\n\n\n25 \n \n\npodem usar-se corretivos minerais, como calc\u00e1rios, para alterar o pH do solo ou corretivos \n\norg\u00e2nicos para melhorar o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo e, consequentemente, as suas \n\npropriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas. Os adubos mais utilizados veiculam \n\nsobretudo macronutrientes principais, embora na agricultura das regi\u00f5es agr\u00edcolas mais \n\ndesenvolvidas cada vez se recorra mais a subst\u00e2ncias fertilizantes que introduzam \n\nmacronutrientes secund\u00e1rios e micronutrientes.  \n\n Os macronutrientes e micronutrientes do solo nomeadamente azoto, f\u00f3sforo, \n\npot\u00e1ssio, boro, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, s\u00f3dio, etc. s\u00e3o os mais importantes \u00e0 descrever. \n\n1.10.4.1. Azoto  \n\nO azoto \u00e9 um elemento indispens\u00e1vel ao crescimento. Como \u00e9 um elemento \n\nfacilmente arrastado pela \u00e1gua da chuva, deve-se aplicar duas vezes ao ano: dois ter\u00e7os \n\nda dose na Primavera (Mar\u00e7o) e um ter\u00e7o \u00e0 flora\u00e7\u00e3o (Maio), e \u00e9 prefer\u00edvel aplicar um \n\nadubo nitroamoniacal, isto \u00e9, que tenha uma parte n\u00edtrica, de absor\u00e7\u00e3o imediata pela \n\nplanta e outra parte amoniacal, de ced\u00eancia gradual (Monteiro, 1999). \n\nO azoto \u00e9 muitas vezes encontrado em defici\u00eancia nos solos. Esta ocorr\u00eancia leva a \n\nque o crescimento vegetal seja limitado. O azoto est\u00e1 integrado na estrutura de in\u00fameras \n\nmol\u00e9culas org\u00e2nicas fundamentais ao metabolismo e multiplica\u00e7\u00e3o celular, tais como \n\namino\u00e1cidos, prote\u00ednas, \u00e1cidos nucleicos, clorofilas e hormonas vegetais. As plantas \n\nabsorvem este elemento principalmente pela raiz, podendo tamb\u00e9m ser absorvido pela \n\nparte a\u00e9rea das plantas, pelos estomas e micr\u00f3poros das folhas. Pela parte a\u00e9rea, as formas \n\nde azoto absorvidas s\u00e3o principalmente o amon\u00edaco (NH3) e o di\u00f3xido de azoto (NO2), \n\nque s\u00e3o absorvidos pelos estomas e metabolizados nas c\u00e9lulas vizinhas. Por\u00e9m, este \n\nprocesso pode ser invertido, levando \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de amon\u00edaco pelos estomas, \n\nnomeadamente aquando da fase de senesc\u00eancia. Na maioria dos solos, o azoto absorvido \n\npelas ra\u00edzes das plantas \u00e9, em grande parte, nas formas de i\u00f5es nitrato (NO3\n-) e am\u00f3nio \n\n(NH4\n+), devido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de azoto nestas formas ou \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos microrganismos do solo, \n\nque convertem o azoto org\u00e2nico em mineral. O i\u00e3o am\u00f3nio em solos \u00e1cidos e com \n\ntemperaturas baixas prevalece sobre o i\u00e3o nitrato, o que \u00e9 provocado pela baixa atividade \n\ndos microrganismos em condi\u00e7\u00f5es de baixas temperaturas. As concentra\u00e7\u00f5es do i\u00e3o \n\nnitrato no solo diminuem no decorrer do ciclo cultural, pois \u00e9 absorvido pelas plantas e \n\nperdido por lixivia\u00e7\u00e3o; j\u00e1 o i\u00e3o am\u00f3nio \u00e9 libertado lentamente dos minerais argilosos e \n\nforma-se, gradualmente, atrav\u00e9s da mineraliza\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos. Assim, em \n\n\n\n26 \n \n\nsolos \u00e1cidos, frios ou fases mais avan\u00e7adas do ciclo cultural, as plantas ficam diretamente \n\ndependentes da disponibilidade do i\u00e3o am\u00f3nio (Varennes, 2003).  \n\nComo o azoto entra na composi\u00e7\u00e3o da clorofila, os sintomas de car\u00eancia nas folhas \n\ndas plantas traduzem-se por uma colora\u00e7\u00e3o amarelada (clorose). Isto verifica-se nas \n\nfolhas mais velhas e acontece devido \u00e0 capacidade da planta em hidrolisar os compostos \n\norg\u00e2nicos complexos, convertendo-os em subst\u00e2ncias mais simples e sol\u00faveis, que \n\nmigram para as zonas de maior atividade merism\u00e1tica sendo utilizados na forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos tecidos (Santos, 1996).  \n\nPor outro lado, o azoto promove um resultado espetacular nas culturas, constatando-\n\nse um elevado vigor vegetativo e uma colora\u00e7\u00e3o verde intensa das plantas. Devido a este \n\nefeito do azoto na vegeta\u00e7\u00e3o, por vezes, os agricultores aplicam este nutriente em excesso \n\n\u00e0s culturas. As plantas possuem a capacidade de absorver esse azoto em excesso, \n\nfen\u00f3meno que segundo Santos (1996) se designa de \u201cconsumo de luxo\u201d, ou seja, o \n\nnutriente pode ser absorvido em quantidades superiores \u00e0s necessidades fisiol\u00f3gicas e \n\nfuncionamento normal do seu metabolismo. Desta forma, podem surgir inconvenientes, \n\nsobretudo se essa disponibilidade de azoto n\u00e3o for acompanhada de quantidades \n\nproporcionais de outros nutrientes, nomeadamente de pot\u00e1ssio. Boussadia et al., (2010) \n\nconclu\u00edram que olivais com insufici\u00eancia de azoto para al\u00e9m de diminuir o seu conte\u00fado \n\nna clorofila e tecidos foliares, apresentam menor assimila\u00e7\u00e3o de carbono, resultando na \n\nmenor acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca e consequentemente a produ\u00e7\u00e3o de frutos. \n\n1.10.4.2. F\u00f3sforo \n\nSegundo Santos (1996) o f\u00f3sforo \u00e9 absorvido pelas culturas em menores \n\nquantidades que o azoto. Contudo, sendo um macronutriente principal significa que, na \n\nmaioria das situa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se encontra dispon\u00edvel nos solos em quantidades adequadas \u00e0s \n\nculturas, sendo necess\u00e1rio aplic\u00e1-lo como fertilizante.  \n\nVarennes (2003) refere que, logo a seguir ao azoto, normalmente \u00e9 o f\u00f3sforo o \n\nelemento que mais frequentemente limita a produ\u00e7\u00e3o vegetal. O f\u00f3sforo n\u00e3o origina \n\nformas gasosas, sendo o fen\u00f3meno de lixivia\u00e7\u00e3o o mecanismo que explica a perda do \n\nnutriente, bem como a eros\u00e3o do solo. Contudo, a lixivia\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo n\u00e3o tem a extens\u00e3o \n\ndo azoto devido \u00e0 menor solubilidade em \u00e1gua.  \n\n\n\n27 \n \n\nOs n\u00edveis de f\u00f3sforo no solo s\u00e3o normalmente baixos e o nutriente existe em formas \n\npouco dispon\u00edveis para as plantas, ou seja, parte significativa do nutriente encontra-se \n\nadsorvido aos coloides do solo ou precipitado (Varennes, 2003).  \n\nO f\u00f3sforo aparece no solo sob formas org\u00e2nicas e minerais. As formas org\u00e2nicas \n\nfosfatadas, devido a sua complexidade, n\u00e3o s\u00e3o diretamente utiliz\u00e1veis pelas plantas, pois \n\ns\u00f3 ap\u00f3s a mineraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 que o f\u00f3sforo fica dispon\u00edvel para ser absorvido (Santos, 1996).  \n\nEm solos de regi\u00f5es temperadas, como \u00e9 o caso em estudo, a decomposi\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 mais lenta devido \u00e0 temperatura do solo ser mais baixa, tendo estes \n\nsolos menor capacidade de adsor\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo, tornando as formas minerais mais \n\nimportantes na nutri\u00e7\u00e3o vegetal (Varennes, 2003).  \n\nAs formas minerais constituem a principal fra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo no solo, em solos \n\npobres em mat\u00e9ria org\u00e2nica. O f\u00f3sforo mineral encontra-se, em grande parte, na forma de \n\nfosfatos de c\u00e1lcio, ferro ou alum\u00ednio, entre outros. O f\u00f3sforo aplicado ao solo pode ser \n\nbloqueado por fen\u00f3menos de adsor\u00e7\u00e3o ou precipita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possibilitando \u00e0s plantas \n\noportunidade de o absorver (Varennes, 2003), designando-se por fen\u00f3meno de reten\u00e7\u00e3o \n\ndo f\u00f3sforo, que representa o conjunto dos processos que ocorrem no solo e influenciam a \n\ndisponibilidade do elemento para as plantas, englobando as rea\u00e7\u00f5es de adsor\u00e7\u00e3o e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. A adsor\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada ao pH. A precipita\u00e7\u00e3o ocorre em solos \n\n\u00e1cidos e envolve o ferro e o alum\u00ednio, enquanto nos solos calc\u00e1rios \u00e9 precipitado \n\nsobretudo pelo c\u00e1lcio (Varennes, 2003).  \n\nO f\u00f3sforo \u00e9 um elemento indispens\u00e1vel ao crescimento das plantas, assumindo \n\nmaior interesse aquando da instala\u00e7\u00e3o da cultura, pois provoca o r\u00e1pido desenvolvimento \n\nradicular e, consequentemente, vai permitir \u00e0 planta uma maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua e nutrientes do solo. A absor\u00e7\u00e3o deste elemento \u00e9 limitada pelas baixas \n\ntemperaturas do solo. O f\u00f3sforo aplica-se normalmente ao solo, embora se possa aplicar \n\npor via foliar. Podem ser efetuadas aplica\u00e7\u00f5es foliares deste nutriente, embora em \n\nquantidades reduzidas. A efici\u00eancia de uso do nutriente aplicado por via foliar pode ser \n\nreduzida se existirem impurezas na superf\u00edcie das folhas que possam levar \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o \n\ndo f\u00f3sforo (Santos, 1996).  \n\nOs sintomas de car\u00eancia de f\u00f3sforo podem ser verificados nas folhas, que \n\nfrequentemente apresentam um tom arroxeado. Este elemento possui mobilidade dentro \n\nda planta, podendo em situa\u00e7\u00f5es de falta de f\u00f3sforo transferir-se dos tecidos mais velhos \n\n\n\n28 \n \n\npara zonas merism\u00e1ticas ativas, verificando-se car\u00eancias nas folhas velhas devido \u00e0 \n\nmigra\u00e7\u00e3o para as mais jovens. A car\u00eancia deste elemento causa tamb\u00e9m um atrofiamento \n\nao n\u00edvel das zonas de crescimento, sobretudo no sistema radicular (Santos, 1996).  \n\nNo que respeita \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o deste nutriente em excesso n\u00e3o deve existir qualquer \n\nreceio j\u00e1 que n\u00e3o causa toxicidade nas plantas, podendo at\u00e9 reduzir os efeitos negativos \n\nprovocados pela absor\u00e7\u00e3o excessiva de azoto (Santos, 1996).  \n\n1.10.4.3. Pot\u00e1ssio  \n\nO pot\u00e1ssio tamb\u00e9m \u00e9 considerado um macronutriente principal devido \u00e0 elevada \n\nquantidade absorvida pelas plantas e tamb\u00e9m porque a sua aplica\u00e7\u00e3o como fertilizante \u00e9 \n\nfrequente. O pot\u00e1ssio surge nos solos agr\u00edcolas em n\u00edveis muito diversos. Enquanto \n\nalguns solos cont\u00eam teores satisfat\u00f3rios para as culturas, em outros solos existe a \n\nnecessidade de serem realizadas aplica\u00e7\u00f5es, de modo a complementar o dispon\u00edvel. Nos \n\nsistemas agr\u00edcolas, o pot\u00e1ssio \u00e9 absorvido e exportado em quantidades elevadas no \n\nmaterial vegetal, promovendo o empobrecimento gradual do solo. Assim, se o solo n\u00e3o \n\npossuir capacidade natural de reposi\u00e7\u00e3o do nutriente, vai ser necess\u00e1rio realizar \n\nfertiliza\u00e7\u00f5es de pot\u00e1ssio para suprir o que foi consumido (Varennes, 2003).  \n\nDe acordo com Santos (1996), o pot\u00e1ssio encontra-se nos solos em quatro pools \n\nprincipais, designadamente, parte da estrutura dos minerais prim\u00e1rios, fixado entre as \n\ncamadas 2:1 dos minerais de argila, adsorvido no complexo de troca e na solu\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nO pot\u00e1ssio que faz parte da estrutura de minerais, como feldspatos e micas, n\u00e3o se \n\nencontra dispon\u00edvel para as culturas, pois apenas quando estes minerais sofrem altera\u00e7\u00f5es \n\nestruturais \u00e9 que libertam o pot\u00e1ssio, deixando o elemento com a capacidade de entrar em \n\nequil\u00edbrio com o pot\u00e1ssio da solu\u00e7\u00e3o do solo. O pot\u00e1ssio que se encontra sob esta forma \n\n\u00e9 considerado uma forma de reserva, a mais abundante em rela\u00e7\u00e3o a todas as outras, \n\nconstituindo 90 % a 98 % do total (Santos, 1996).  \n\nSe existir em grande quantidade no solo, o pot\u00e1ssio tamb\u00e9m pode ser absorvido \n\npelas plantas em consumo de luxo, o que representa uma inefici\u00eancia do uso do nutriente, \n\nprincipalmente em culturas que al\u00e9m do fruto sofrem podas e o res\u00edduo dessas podas n\u00e3o \n\n\u00e9 reposto ao solo (Varennes, 2003).  \n\nO pot\u00e1ssio na planta influencia o metabolismo de gl\u00facidos e favorece a fotoss\u00edntese. \n\nInfluencia tamb\u00e9m o metabolismo do azoto e a s\u00edntese proteica. O pot\u00e1ssio possui grande \n\n\n\n29 \n \n\nmobilidade dentro da planta, podendo migrar facilmente para zonas de desenvolvimento \n\nde tecidos meristem\u00e1ticos. Por outro lado, uma planta bem suprida de pot\u00e1ssio torna-se \n\nmais resistente \u00e0 seca. Devido \u00e0 elevada capacidade de hidrata\u00e7\u00e3o do pot\u00e1ssio, as c\u00e9lulas \n\ntornam-se mais turgidas, perdendo menos \u00e1gua por transpira\u00e7\u00e3o, exercendo uma fun\u00e7\u00e3o \n\nde osmorregulador das c\u00e9lulas, o que permite \u00e0 planta absorver \u00e1gua em solos com \n\npotencial osm\u00f3tico baixo. Este nutriente pode ainda aumentar a conserva\u00e7\u00e3o dos frutos e \n\nmelhorar as suas caracter\u00edsticas organol\u00e9ticas (Santos, 1996).  \n\nAs car\u00eancias de pot\u00e1ssio manifestam-se ao n\u00edvel das folhas, apresentando manchas \n\nclor\u00f3ticas junto \u00e0 margem. Essas manchas provocam a morte dos tecidos causando \n\nnecroses de cor acastanhada e, simultaneamente, o enrolamento da folha sobre a p\u00e1gina \n\nsuperior. Devido \u00e0 sua mobilidade, os sintomas de car\u00eancia surgem nas folhas mais velhas \n\n(Santos, 1996).  \n\n \n\n \n\n1.10.4.4. C\u00e1lcio e magn\u00e9sio \n\nO c\u00e1lcio - \u00c9 absorvido pelas plantas na forma i\u00f3nica, isto \u00e9, Ca2+, nas quais se \n\nencontra em quantidades que, embora muito vari\u00e1veis com as esp\u00e9cies, s\u00e3o de um modo \n\ngeral elevadas, situando-se normalmente, entre 0,5% e 3% na mat\u00e9ria seca (Santos, 2015) \n\nTrata-se de um elemento essencial na medida em que desempenha um papel \n\nfundamental na estabilidade das membranas celulares, no controlo da absor\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\noutros elementos (nomeadamente do azoto, estando, portanto, associado ao metabolismo \n\nazotado), na transloca\u00e7\u00e3o dos gl\u00edcidos dentro da planta, etc. \n\nO c\u00e1lcio apresenta no solo um comportamento algo semelhante ao do pot\u00e1ssio, \n\nconsequ\u00eancia de, tal como este, formar i\u00f5es positivos (cati\u00f5es). O c\u00e1lcio ao contr\u00e1rio do \n\npot\u00e1ssio, n\u00e3o \u00e9, praticamente, fixado nos espa\u00e7os interlamelares dos minerais de argila, \n\nfato que se atribui ao maior tamanho do seu i\u00e3o hidratado. Ainda mais, o c\u00e1lcio \u00e9 \n\nsuscet\u00edvel de formar compostos de mais baixa solubilidade, tais como fosfatos, \n\ncarbonatos e sulfatos (Santos, 2015). \n\nO magn\u00e9sio \u2013 \u00c9 absorvido tamb\u00e9m como o c\u00e1lcio, sob a forma de i\u00e3o bivalente, \n\nMg2+, encontra-se nas plantas em quantidades que, na maior parte dos casos, s\u00e3o \n\nsemelhantes \u00e0s do f\u00f3sforo, considerando-se mais prov\u00e1veis teores da ordem de 0,1% a \n\n0,4% da mat\u00e9ria seca. \n\n\n\n30 \n \n\nDe acordo com Santos (2015), o magn\u00e9sio, \u00fanico constituinte mineral da clorofila \n\n\u00e9 desde logo, indispens\u00e1vel \u00e0s plantas, principalmente por fazer parte daquela subst\u00e2ncia, \n\nna qual a sua representa\u00e7\u00e3o \u00e9 da ordem de 15%-20% do total de magn\u00e9sio da planta. Por \n\noutro lado, o magn\u00e9sio atua como estabilizador das part\u00edculas dos ribossomas, mantendo-\n\nas numa configura\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a s\u00edntese das prote\u00ednas. \n\nDe salientar tamb\u00e9m, o importante papel que o magn\u00e9sio, juntamente com o \n\nenxofre, desempenha no teor de \u00f3leo de diversas culturas. O magn\u00e9sio naturalmente \n\nexistente nos solos tem origem na decomposi\u00e7\u00e3o de rochas formadas por minerais como \n\na biotite, clorite, olivina e dolomite. Este \u00faltimo mineral, constitu\u00eddo essencialmente por \n\ncarbonatos de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. As defici\u00eancias de magn\u00e9sio ser\u00e3o sobretudo de esperar \n\nnos solos \u00e1cidos, de textura ligeira (arenosos), situados em regi\u00f5es h\u00famidas. Nos solos \n\nmuito alcalinos, em que o complexo de troca se apresente dominado pelo s\u00f3dio, podem \n\ntamb\u00e9m ocorrer defici\u00eancia de magn\u00e9sio (Santos, 2015). \n\n1.10.4.5. Boro \n\nSegundo Varennes (2003), as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas juntamente com a rocha-m\u00e3e \n\nv\u00e3o determinar o teor de boro de um solo, apresentando teores de boro mais elevados os \n\nsolos com origem mar\u00edtima. O boro pode ser encontrado em horizontes superficiais de \n\nregi\u00f5es \u00e1ridas, mas tamb\u00e9m em climas h\u00famidos e pode ser facilmente lixiviado. O boro \n\nencontra-se em minerais do grupo da turmalina, que apresenta elevada resist\u00eancia \u00e0 \n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o. Assim, mesmo que o solo possua quantidades totais de boro elevadas, isso \n\nn\u00e3o significa que se encontre dispon\u00edvel para ser assimilado pelas plantas. Em solos \n\n\u00e1cidos pode surgir boro dispon\u00edvel para as plantas, na forma de \u00e1cido b\u00f3rico que, no \n\nentanto, apresenta elevadas perdas por lixivia\u00e7\u00e3o. A disponibilidade do boro \u00e9 tamb\u00e9m \n\nreduzida posteriormente a uma calagem.  \n\nEm solos de textura fina, apresenta maior reten\u00e7\u00e3o que em solos de textura grosseira \n\nsendo, neste \u00faltimo, mais facilmente perdido. Mesmo assim, ao comparar dois solos com \n\nigual teor deste elemento, com diferentes texturas vai encontrar-se maior disponibilidade \n\nde boro nos solos de textura grosseira do que nos solos com mais coloides, que v\u00e3o \n\nprovocar adsor\u00e7\u00e3o. Os \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio apresentam ainda maior \n\ncapacidade de adsor\u00e7\u00e3o que os minerais de argila. O movimento deste elemento nos solos \n\nacontece principalmente por fluxo de massa tendo a \u00e1gua uma enorme influ\u00eancia na \n\ndisponibilidade para as plantas (Varennes, 2003).  \n\n\n\n31 \n \n\nNo que diz respeito \u00e0 mobilidade do boro na planta, esta depende da esp\u00e9cie vegetal, \n\nn\u00e3o possuindo grande mobilidade na maioria das plantas. Em plantas como o castanheiro \n\ne a figueira a sua transloca\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a taxa de transpira\u00e7\u00e3o (Varennes, \n\n2003).  \n\nNas culturas o boro participa na forma\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos ribonucleicos, na s\u00edntese e \n\ntransloca\u00e7\u00e3o dos gl\u00facidos e na propor\u00e7\u00e3o de mono e polissacar\u00eddeos. Associados ao teor \n\nde boro nas plantas, podem estar fen\u00f3menos como a redu\u00e7\u00e3o da transpira\u00e7\u00e3o e a \n\npoliniza\u00e7\u00e3o. As aplica\u00e7\u00f5es de boro podem ser realizadas ao n\u00edvel do solo mas tamb\u00e9m, \n\nde forma eficaz, ao n\u00edvel foliar. Ao n\u00edvel do solo pode ser aplicado qualquer sal de boro. \n\nNo entanto, ao n\u00edvel foliar conv\u00e9m aplicar um produto muito sol\u00favel. Os sintomas de \n\ncar\u00eancia e excesso verificados ao n\u00edvel das folhas s\u00e3o muito id\u00eanticos, por isso, as \n\naplica\u00e7\u00f5es devem ser cautelosas (Santos, 1996). As car\u00eancias podem ser verificadas \n\natrav\u00e9s da morte dos \u00e1pices, os caules ficam quebradi\u00e7os e as folhas ficam distorcidas \n\ncom cloroses amareladas seguindo-se de necroses (Varennes, 2003). \n\n1.11. Sistemas de gest\u00e3o do solo em culturas arb\u00f3reas \n\nSistemas de gest\u00e3o do solo devem ser genericamente entendidos como m\u00e9todos de \n\ngest\u00e3o das infestantes. Em olivais de sequeiro, os objetivos principais consistem em \n\neliminar a competi\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua e por nutrientes, facilitar a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes e, \n\neventualmente, melhorar a transitabilidade dos equipamentos e facilitar a colheita \n\n(Rodrigues et al., 2007). De acordo com Monteiro (1999) o objetivo \u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, melhoria da permeabilidade e arejamento do solo e incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde fertilizantes. Faz-se atrav\u00e9s de escarifica\u00e7\u00e3o e preferencialmente com vibrocultor, \n\ndesde o fim das chuvas invernais at\u00e9 \u00e0s primeiras chuvas outonais, em sequeiro, 2/3 vezes \n\npor ano, em regadio, 3/4 vezes por ano.  \n\nSegundo Morgan (2005), o grande objetivo da gest\u00e3o dos solos \u00e9 procurar manter, \n\nou se poss\u00edvel melhorar, a sua fertilidade (Morgan, 2005). Segundo Lal &amp; Stewart (1990) \n\na degrada\u00e7\u00e3o do solo compromete a capacidade produtiva do ecossistema podendo ter \n\ninflu\u00eancia no clima no seu todo, devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es nos balan\u00e7os energ\u00e9tico e h\u00eddrico e \n\nainda atrav\u00e9s de perturba\u00e7\u00f5es nos ciclos de carbono, azoto, enxofre e outros elementos. \n\nNa agricultura moderna \u00e9, tamb\u00e9m, fundamental compreender as mudan\u00e7as da \n\ncondi\u00e7\u00e3o do solo devido ao impacto que a maquinaria causa durante o cultivo (Raghavan \n\net al., 2001).  \n\n\n\n32 \n \n\nSegundo Pastor (2008), na regi\u00e3o mediterr\u00e2nica o olival \u00e9 uma das culturas que gera \n\nmaior perda de solo comparativamente \u00e0s culturas herb\u00e1ceas intensivas, prados e \n\nmatorrais. Estas perdas podem ultrapassar 80 t/ha/ano e t\u00eam como causa principal as \n\ncaracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do clima caracterizado por uma parte do per\u00edodo do ano seco e \n\noutra com excessiva precipita\u00e7\u00e3o a cerca de 70% da precipita\u00e7\u00e3o total. Os solos argilosos \n\ncom baixa capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e os sistemas de cultivo que eliminam \n\nsistematicamente a cobertura herb\u00e1cea tamb\u00e9m contribuem para a perda de solo.  \n\nEntre os diferentes sistemas de cultivo existentes, as mobiliza\u00e7\u00f5es foram o sistema \n\nde cultivo mais amplamente utilizado em olivicultura (Pastor, 2008). De acordo com \n\nRodrigues &amp; Cabanas (2009), as mobiliza\u00e7\u00f5es constituem at\u00e9 hoje o sistema de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do solo dominante em olival tradicional de sequeiro.  \n\n1.11.1. Mobiliza\u00e7\u00e3o tradicional em olival  \n\nConsiste em mobilizar o solo v\u00e1rias vezes ao ano, durante a Primavera e in\u00edcio do \n\nVer\u00e3o e por vezes tamb\u00e9m no Outono. A alfaia utilizada \u00e9 normalmente o escarificador, \n\ncom dentes simples ou equipado com a\u00edvequ\u00edlhos (Rodrigues et al., 2007).  \n\nEm muitas explora\u00e7\u00f5es, a mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com recurso a uma grade de disco ou \n\nescarificador que atinge entre 15 a 25 cm de profundidade com objetivo de destruir ervas \n\ninfestantes que, nesta fase se encontram j\u00e1 bem desenvolvidas (Pastor, 2008). Nos anos \n\nrecentes tem sido frequente ver agricultores mobilizarem os olivais at\u00e9 tr\u00eas vezes ao ano: \n\nno in\u00edcio da Primavera; no fim da Primavera e no in\u00edcio do Outono. \n\nEm culturas perenes arb\u00f3reas incluindo olivais, a mobiliza\u00e7\u00e3o do solo tem por \n\nobjetivo o controle das infestantes. Por vezes \u00e9 tamb\u00e9m vista como o meio de incorporar \n\nestrumes e fertilizantes minerais. Entretanto, t\u00eam sido associados \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es alguns \n\nproblemas ecol\u00f3gicos que t\u00eam contribu\u00eddo para que comecem a ser uma pr\u00e1tica em \n\ndesuso. Contudo, uma pequena percentagem de plantas infestantes, at\u00e9 50 % do grau de \n\ncobertura do solo, pode reduzir o vigor das \u00e1rvores e o tamanho dos frutos em culturas \n\narb\u00f3reas (Robinson, 1986). Assim, o controlo mec\u00e2nico e qu\u00edmico das infestantes t\u00eam \n\nsido alternativas para garantir as colheitas apesar dos problemas que tamb\u00e9m estas \n\nt\u00e9cnicas possam apresentar.  \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o \u00e9 considerada um bom m\u00e9todo de controlo de infestantes \n\npelo impacte negativo na fertilidade do solo (Rodrigues et al., 2010). Os solos \n\nmobilizados ficam vulner\u00e1veis \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica laminar devido \u00e0 aus\u00eancia de cobertura, \n\n\n\n33 \n \n\ncom consequ\u00eancias na redu\u00e7\u00e3o da espessura efetiva do solo. Para al\u00e9m da perda de solo, \n\nas mobiliza\u00e7\u00f5es podem ter outros efeitos negativos como aumento da perda excessiva de \n\n\u00e1gua, compacta\u00e7\u00e3o do solo em profundidade e a perda de mat\u00e9ria org\u00e2nica devido ao \n\naumento da mineraliza\u00e7\u00e3o (Culpin, 1986; Raghavan et al., 2001; Morgan, 2005; Pastor, \n\n2008).  \n\nO teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica tende a ser baixo devido ao arejamento excessivo do \n\nsolo (Morgan, 2005; Rodrigues et al., 2010). Isto porque o arejamento do solo incrementa \n\na atividade respirat\u00f3ria do solo, contribuindo para a oxida\u00e7\u00e3o dos substratos org\u00e2nicos \n\natrav\u00e9s da popula\u00e7\u00e3o de microrganismos heterotr\u00f3ficos do solo (Arrobas et al., 2011).  \n\nSegundo Rodrigues et al., (2010), em olivais mobilizados, a produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \n\nnegativamente afetada devido \u00e0 danifica\u00e7\u00e3o que provoca nas ra\u00edzes, o que dificulta a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e minerais. Deve ter-se em conta que as mobiliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o efetuadas \n\nprincipalmente na Primavera, pr\u00f3ximo \u00e0 flora\u00e7\u00e3o, a fase em que um stresse ambiental \n\nmais negativamente pode influenciar a produtividade. A regenera\u00e7\u00e3o posterior das ra\u00edzes \n\nocorre \u00e0 custa do consumo de carbohidratos que, de outra forma, poderiam ser canalizados \n\npara os frutos e/ou novos ramos em crescimento. De acordo com Alcobaia &amp; Ribeiro \n\n(2001) em olival biol\u00f3gico as mobiliza\u00e7\u00f5es devem ser reduzidas ao m\u00ednimo e com menor \n\nintensidade poss\u00edvel para que n\u00e3o se misturem as diferentes camadas do solo e portanto \n\nas alfaias recomendadas para este caso s\u00e3o as de dentes no lugar da charrua. A figura 1 \n\nilustra a mobiliza\u00e7\u00e3o tradicional em oliveira de sequeiro.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1. Mobiliza\u00e7\u00e3o de primavera como forma de controlo da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea. \n\n\n\n34 \n \n\n1.11.2. Uso de herbicidas em olival \n\nNo passado, as mobiliza\u00e7\u00f5es foram a \u00fanica forma de controlar a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea e viabilizar a olivicultura. Contudo, o avan\u00e7o do conhecimento foi pondo \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do agricultor, alternativas que podem e devem ser equacionadas. Os herbicidas \n\ns\u00e3o utilizados na agricultura moderna com um objetivo principal combater as infestantes \n\ndos campos de cultivo. Em muitos contextos agr\u00edcolas, como a olivicultura, os herbicidas \n\ns\u00e3o utilizados como m\u00e9todos alternativos \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es. Com o uso de herbicidas, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o pode ser gerida de forma diversas (Rodrigues &amp; Cabanas, 2009). \n\nComo aspetos t\u00e9cnicos mais relevantes do uso de herbicidas podem considerar-se: \n\nefic\u00e1cia no combate de infestantes e aproveitamento da \u00e1gua vari\u00e1veis, conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo insatisfat\u00f3ria, boa efici\u00eancia no uso dos nutrientes, diminui\u00e7\u00e3o de custos e produ\u00e7\u00e3o \n\nsatisfat\u00f3ria. Os resultados obtidos no combate das infestantes s\u00e3o vari\u00e1veis, na medida da \n\nefic\u00e1cia do uso dos herbicidas. Do sucesso deste combate depende o sucesso do \n\naproveitamento da \u00e1gua, devido ao consumo desta pelas infestantes. Por outro lado, em \n\nsolos de textura fina tende a formar-se uma zona superficial compactada, fora da \n\ninflu\u00eancia da copa, que limita a infiltra\u00e7\u00e3o e a disponibilidade de \u00e1gua para as plantas \n\n(Toscano et al., (2004). \n\nO uso de herbicidas tende a melhorar a produtividade, pelo bom controlo da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e por n\u00e3o danificar o sistema radicular. Por outro lado, quando se \n\nutilizam herbicidas de a\u00e7\u00e3o residual, que se aplicam no outono para prevenir a germina\u00e7\u00e3o \n\ndas infestantes, o solo \u00e9 mantido nu, favorecendo o processo de eros\u00e3o. Nesta situa\u00e7\u00e3o, \n\ntal como com as mobiliza\u00e7\u00f5es, perde-se solo, reduzindo a sua fertilidade e contribuindo \n\npara o assoreamento do leito dos rios e das albufeiras e para a eutrofiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\n(Rodrigues et al., 2010; Arrobas et al., 2011). Estes sistemas, como n\u00e3o permitem o \n\ndesenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, originam solos com teores muito baixos de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\n O uso de herbicidas p\u00f3s-emerg\u00eancia \u00e9 menos problem\u00e1tico j\u00e1 que se aplicam \u00e0 \n\nsa\u00edda do Inverno e, desta forma, o solo fica protegido por vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea durante o \n\nInverno, o que reduz a eros\u00e3o, e a vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea que se desenvolve melhora os teores \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (Rodrigues et al., 2010; Arrobas et al., 2011). \n\nSegundo Cara et al. (1991), a efic\u00e1cia dos herbicidas \u00e9 favorecida por uma \n\npersist\u00eancia suficientemente grande, sendo por\u00e9m um inconveniente o excesso de \n\n\n\n35 \n \n\npersist\u00eancia que pode prejudicar as possibilidades de uma r\u00e1pida altern\u00e2ncia de culturas \n\nno mesmo talh\u00e3o. Para obter melhores resultados no uso dos herbicidas, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nobedecer a certas regras gerais: \n\ni) considerar a esp\u00e9cie das ervas daninhas e o seu grau de desenvolvimento; \n\nii) escolher bem a \u00e9poca mais conveniente, na altura da m\u00e1xima sensibilidade \n\ndas ervas daninhas e da m\u00e1xima resist\u00eancia das culturas; \n\niii) obter bem as doses  aconselhadas; \n\niv) n\u00e3o poupar \u00e1gua na prepara\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es: s\u00e3o geralmente necess\u00e1rios \n\n600-800 litros de solu\u00e7\u00e3o por hectare. \n\nv) n\u00e3o fazer o tratamento com vento; \n\nvi) manusear os produtos com cuidado e limpar bem todo o equipamento. \n\n A figura 2 mostra um solo nu resultante da aplica\u00e7\u00e3o de herbicida residual no \n\nOutono. \n\n \n\n1.11.2.1. Herbicidas pr\u00e9-emerg\u00eancia ou de a\u00e7\u00e3o residual \n\nS\u00e3o herbicidas que se aplicam antes da emerg\u00eancia das infestantes, ou pouco tempo \n\nap\u00f3s a sua germina\u00e7\u00e3o, destruindo-as nas primeiras fases de crescimento. Aplicam-se \n\nsobre solo nu ou com pouca vegeta\u00e7\u00e3o, desde as primeiras chuvas de Outono at\u00e9 ao \n\nInverno. S\u00e3o tamb\u00e9m designados de herbicidas de a\u00e7\u00e3o residual, significando que a \n\nsubst\u00e2ncia permanece ativa no solo durante v\u00e1rios meses n\u00e3o permitindo, assim, a \n\nemerg\u00eancia das infestantes que lhe s\u00e3o suscet\u00edveis durante esse tempo (Rodrigues et al., \n\n2009). \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nFigura 2. Solo nu resultante da aplica\u00e7\u00e3o de herbicida residual no Outono. \n\n \n\nSegundo Froud-William (1988), Zimdahl (1993) e Nalewaja (2001), o uso de \n\nherbicidas de pr\u00e9-emerg\u00eancia tende a ocorrer a invers\u00e3o da flora. As esp\u00e9cies resistentes \n\nganham import\u00e2ncia relativa e ocupam os nichos ecol\u00f3gicos deixados pelas esp\u00e9cies \n\nsuscet\u00edveis. Tende-se para um reduzido n\u00famero de esp\u00e9cies de elevada import\u00e2ncia e \n\ndif\u00edcil combate. \n\n1.11.2.2. Herbicidas p\u00f3s-emerg\u00eancia \n\nS\u00e3o herbicidas cuja aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 dirigida \u00e0s infestantes em pleno crescimento. \n\nAplicam-se preferencialmente a partir do fim do Inverno e durante a Primavera. N\u00e3o \n\napresentam a\u00e7\u00e3o residual, isto \u00e9, destroem a vegeta\u00e7\u00e3o presente mas n\u00e3o controlam a \n\nemerg\u00eancia futura de novas plantas (Rodrigues et al., 2009). \n\n1.11.2.3. Herbicidas n\u00e3o seletivos \n\nS\u00e3o subst\u00e2ncias que destroem toda a vegeta\u00e7\u00e3o que contractam. N\u00e3o h\u00e1 plantas no \n\nolival que lhe sejam resistentes, incluindo a pr\u00f3pria oliveira. Logo as caldas com estes \n\nherbicidas n\u00e3o devem tocar a rama durante a aplica\u00e7\u00e3o (Rodrigues &amp; Cabanas., 2009). \n\n1.11.2.4. Herbicidas sist\u00e9micos \n\nS\u00e3o subst\u00e2ncias que uma vez absorvidas pelas plantas circulam na sua seiva. Esta \n\ncarater\u00edstica \u00e9 principalmente importante nos herbicidas p\u00f3s-emerg\u00eancia, pois permite \n\natingir \u00f3rg\u00e3os subterr\u00e2neos de sobreviv\u00eancia das infestantes como rizomas, bolbos e \n\ntub\u00e9rculos, carater\u00edsticas das esp\u00e9cies perenes (Rodrigues et al., 2009). \n\n\n\n37 \n \n\n1.11.2.5. Herbicidas de contacto \n\nS\u00e3o herbicidas p\u00f3s-emerg\u00eancia cujo princ\u00edpio ativo n\u00e3o circula no interior da \n\nplanta. Destr\u00f3i os \u00f3rg\u00e3os que a calda atinge. N\u00e3o destr\u00f3i \u00f3rg\u00e3os subterr\u00e2neos, como por \n\nexemplo, os rizomas da grama. \n\nAtualmente est\u00e3o autorizadas para uso em olival v\u00e1rias subst\u00e2ncias herbicidas. \n\nCada herbicida apresenta um conjunto de carater\u00edsticas pr\u00f3prias que o demarcam dos \n\nrestantes. O resultado que se obt\u00e9m com a aplica\u00e7\u00e3o de um dado herbicida pode ser \n\ncompletamente d\u00edspar daquele que se obt\u00e9m com um outro, nomeadamente em rela\u00e7\u00e3o \n\nao tipo de infestantes que eliminam, o momento e as condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas de aplica\u00e7\u00e3o \n\n(Rodrigues et al., 2009). \n\n1.11.3. Gest\u00e3o do solo com cobertos vegetais. \n\nAs coberturas vegetais apresentam um objetivo principal evidente: a prote\u00e7\u00e3o do solo \n\ncontra a eros\u00e3o h\u00eddrica, cuja import\u00e2ncia \u00e9 decisiva em olivais com declives acentuados. \n\nSegundo Alves &amp; Suzuki, 2001; Fleskens &amp; De Graaff, 2001; Pastor et al., (2001), as \n\ncoberturas vegetais tornam as perdas de solo negligenci\u00e1veis. No Ver\u00e3o, o mulching \n\nconstitu\u00eddo pela vegeta\u00e7\u00e3o morta reduz a temperatura do solo e a evapora\u00e7\u00e3o, e dificulta \n\na emerg\u00eancia de infestantes. \n\nO desenvolvimento de vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \u00e9 o \u00fanico meio de introduzir mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica no solo em quantidades relevantes. \n\nA vers\u00e3o mais consensual consiste em manter as infestantes vivas durante o per\u00edodo \n\nOutono/Inverno com destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o por meio de herbicidas de p\u00f3s-emerg\u00eancia \n\nno fim do per\u00edodo h\u00famido, em Abril (Pastor et al., 2001). \n\n De acordo com Oliveira &amp; Mervin (2001), com uma cobertura permanente do solo \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua aumenta e a compacta\u00e7\u00e3o do solo \n\ndiminui. \n\nOs cobertos vegetais vivos s\u00e3o dos processos mais eficazes para reduzir o risco de \n\neros\u00e3o do solo (Alcobaia et al., 2001). Entretanto, no olival de sequeiro a introdu\u00e7\u00e3o de \n\ncoberturas vegetais n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples uma vez que a vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea consome \u00e1gua \n\n(Rodrigues et al., 2011). Sabe-se que as ervas infestantes competem pelos recursos, \n\ndesignadamente pela \u00e1gua e pelos nutrientes, o que prejudica o crescimento da cultura. \n\nEstudos levados a cabo por Rodrigues et al., (2011) durante 10 anos em Bragan\u00e7a e \n\n\n\n38 \n \n\nMirandela comprovaram que a aplica\u00e7\u00e3o de glifosato na luta contra ervas infestantes \n\noriginou melhores produtividades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o do solo e \u00e0 gest\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o com pastoreio, devido ao controlo mais eficaz da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea. Assim, \n\nos cobertos vegetais naturais ou semeados podem reduzir a produtividade. Contudo, eles \n\npodem trazer outras vantagens, designadamente a prote\u00e7\u00e3o do solo contra a eros\u00e3o, \n\nincremento do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e do azoto no solo (Rodrigues et al., 2013a). \n\nEnquanto em regadio parece n\u00e3o persistirem d\u00favidas inequ\u00edvocas da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncobertos, em sequeiro parece que os estudos t\u00eam de continuar. Uma ilustra\u00e7\u00e3o do solo \n\ncom cobertos vegetais observa-se na figura 3. \n\n \n\n \n\nFigura 3. Coberto de trevo subterr\u00e2neo de uma variedade de ciclo curto semeada estreme \n\n(Trifolium subterraneum L. ssp subterraneum Katzn. e Morley cv. Dalkeith). \n\n1.11.3.1. Gest\u00e3o de esp\u00e9cies pratenses com pastoreio  \n\nPastoreio \u00e9 o processo pelo qual os herb\u00edvoros colhem e ingerem vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nou semeada pelo homem para esse fim, extraindo dela energia, minerais e vitaminas \n\n(Mannetje, 2000). No maneio de esp\u00e9cies pratenses atrav\u00e9s do pastoreio h\u00e1 que considerar \n\no efeito do pastoreio nas plantas. Este efeito depende da intensidade de pastoreio ou carga \n\nanimal, esp\u00e9cie animal considerada e \u00e9poca de pastoreio. O pastoreio afeta de diferente \n\nforma as esp\u00e9cies pratenses e a sua persist\u00eancia, pelo dano direto devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o da \n\nbiomassa, toler\u00e2ncia das plantas ao pisoteio, reciclagem de nutrientes devido \u00e0 excre\u00e7\u00e3o \n\nanimal, cria\u00e7\u00e3o de zonas descobertas e mudan\u00e7a da capacidade competitiva das plantas \n\n(Bullock &amp; Mariott, 2000). Uma ilustra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de esp\u00e9cies pratenses com pastoreio \n\n\u00e9 apresentada na figura 4. \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nFigura 4. Gest\u00e3o do solo de esp\u00e9cies pratenses com pastoreio. \n\n1.11.3.2. Persist\u00eancia das esp\u00e9cies semeadas  \n\nA persist\u00eancia das esp\u00e9cies semeadas consiste na sua capacidade de se \n\nreproduzirem e imporem ano ap\u00f3s ano na competi\u00e7\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea nativa \n\nde cada local. A introdu\u00e7\u00e3o de leguminosas semeadas origina, ao fim de alguns anos, uma \n\nmelhoria da fertilidade do solo, em particular a pool de carbono e azoto org\u00e2nico, o que \n\npode, entre outras coisas, aumentar a disponibilidade biol\u00f3gica de azoto no solo. Nestas \n\ncircunst\u00e2ncias, as leguminosas perdem as vantagens sobre os outros grupos de esp\u00e9cies \n\npor o azoto deixar de ser fator limitante. As gram\u00edneas e outras plantas n\u00e3o leguminosas \n\ntendo azoto no solo tornam-se mais competitivas e podem reduzir a persist\u00eancia das \n\nleguminosas semeadas. \n\n1.11.3.3. Gest\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o pelo corte \n\nSegundo Rodrigues et al., (2009) o solo dos olivais pode ser mantido sem \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e sem aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas. A vegeta\u00e7\u00e3o pode ser controlada atrav\u00e9s do \n\ncorte com capinadeiras ou destro\u00e7adores. Desta forma \u00e9 mantida uma cobertura vegetal \n\npermanente sobre o solo. Sempre que a vegeta\u00e7\u00e3o atinge um desenvolvimento que lhe \n\nconfere elevada competi\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua e pelos nutrientes procede-se ao corte. O coberto \n\nvegetal pode ser constitu\u00eddo pela flora natural do olival ou resultar da sementeira de \n\nesp\u00e9cies cultivadas. A vegeta\u00e7\u00e3o natural apresenta como principal vantagem o facto de \n\nn\u00e3o ter custos. A introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies cultivadas apresenta custos com a aquisi\u00e7\u00e3o da \n\nsemente e com a sementeira. Contudo, a sementeira permite que o coberto seja dominado \n\npor esp\u00e9cies a que se reconhe\u00e7am vantagens para se atingir qualquer objetivo previamente \n\n\n\n40 \n \n\nestabelecido. Os cobertos vegetais geridos com corte constituem-se como um m\u00e9todo \n\nadequado para controlar a eros\u00e3o, na medida em que um tapete de vegeta\u00e7\u00e3o protege o \n\nsolo durante todo o ano. Esta forma de manter o solo tamb\u00e9m n\u00e3o interfere com o normal \n\ndesenvolvimento do sistema radicular, permitindo uma boa nutri\u00e7\u00e3o da planta. Pelo facto \n\nde ser mais permissivo com o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dos sistemas que \n\nmelhor cumpre o objetivo de promover o aumento do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo. \n\nPelo contr\u00e1rio, o corte n\u00e3o assegura controlo satisfat\u00f3rio da transpira\u00e7\u00e3o das plantas, \n\nsobretudo quando o coberto \u00e9 dominado por esp\u00e9cies que se regeneram rapidamente ap\u00f3s \n\no corte, como as gram\u00edneas e esp\u00e9cies perenes. Assim, ser\u00e1 sempre um m\u00e9todo de efic\u00e1cia \n\nduvidosa para implementar em olivais de sequeiro. Outra pequena limita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o facto \n\ndos equipamentos de corte n\u00e3o funcionarem adequadamente se aparecem pedras, \n\nobst\u00e1culos ou declives pronunciados.  \n\n1.11.3.4. Gest\u00e3o do solo com calor \n\nA luta t\u00e9rmica por chama ou radia\u00e7\u00e3o infravermelha \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel. Este \n\nm\u00e9todo tem sido algum incremento sobretudo em agricultura biol\u00f3gica (Ascard, 1998). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o pode ser tamb\u00e9m controlada atrav\u00e9s do calor. O calor \u00e9 produzido pela \n\nqueima de g\u00e1s propano. Os equipamentos mais comuns utilizam chama ou vapor de \u00e1gua \n\na temperatura muito elevada. S\u00e3o m\u00e9todos muito utilizados em espa\u00e7os p\u00fablicos, canais \n\nde rega, etc., onde possa haver risco elevado de contamina\u00e7\u00e3o ambiental pelo uso de \n\nherbicidas. S\u00e3o, contudo, m\u00e9todos com muitas limita\u00e7\u00f5es para serem usados em larga \n\nescala nos olivais. A sua efic\u00e1cia sobre as infestantes \u00e9 reduzida, particularmente sobre \n\nesp\u00e9cies perenes e sobre vegeta\u00e7\u00e3o muito desenvolvida. S\u00e3o ainda m\u00e9todos caros e \n\ndemorados. Os equipamentos que utilizam chama devem ser usados com precau\u00e7\u00e3o \n\ndevido ao risco de provocarem inc\u00eandios (Rodrigues et al., 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\nII. Material e m\u00e9todos \n\n2.1. Carateriza\u00e7\u00e3o edafoclim\u00e1tica do local de estudo \n\nO olival onde decorreu o presente trabalho localiza-se em Bragan\u00e7a, Nordeste de \n\nPortugal. \u00c9 um olival da cv. Cobran\u00e7osa, com mais de 60 anos de idade e plantado numa \n\ndensidade pr\u00f3xima das 200 \u00e1rvores/ha. Est\u00e1 instalado num Leptossolo, com espessura \n\nefetiva que n\u00e3o ultrapassa os 30 cm. A parcela apresenta um declive inferior a 2%. As \n\ncaracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo s\u00e3o objeto de estudo neste trabalho e apresentam-se \u00e0 \n\nfrente. Os valores da temperatura m\u00e9dia do ar e precipita\u00e7\u00e3o anual acumulada da normal \n\nclimatol\u00f3gica 1971-2000 s\u00e3o, respetivamente, 12,3 oC e 758 mm. \n\n \n\n2.2. Instala\u00e7\u00e3o do ensaio e delineamento experimental \n\nDurante dezasseis anos consecutivos (2001-2016) estudou-se o efeito de sistemas \n\nde gest\u00e3o do solo no estado nutricional das \u00e1rvores e na produ\u00e7\u00e3o de azeitona em um \n\nolival de sequeiro localizado na proximidade de Bragan\u00e7a em Tr\u00e1s-os-Montes, Portugal. \n\nO olival foi gerido antes de 2001 como uma pastagem natural sob coberto. \n\n Em 2001 foi dividido em tr\u00eas parcelas onde se implementaram os sistemas de \n\ngest\u00e3o do solo: pastagem sob coberto; mobiliza\u00e7\u00e3o; e aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas n\u00e3o seletivo. \n\nO talh\u00e3o mobilizado passou a ser escarificado duas vezes ao ano na Primavera, entre Abril \n\ne Maio. O talh\u00e3o gerido com herbicida foi tratado com um produto \u00e0 base de glifosato \n\numa vez por ano na primeira quinzena de Abril. Previamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos tratamentos \n\nda gest\u00e3o do solo, em outubro 2001, foram selecionadas 10 \u00e1rvores em cada tratamento \n\ncom base na aparente homogeneidade da can\u00f3pia. Foi usado neste ensaio o modelo \n\ncompletamente casualizado com 3 tratamentos e 10 repeti\u00e7\u00f5es. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de azeitona no ano zero (2001) e nos anos subsequentes foi registada \n\npor \u00e1rvore. Durante o per\u00edodo experimental, os olivais foram fertilizados com um adubo \n\ncomposto 10:10:10, aplicado \u00e0 raz\u00e3o de 1,5 kg/\u00e1rvore. Foi ainda aplicado boro \n\nanualmente \u00e0 raz\u00e3o de 7,7 g/\u00e1rvore. Os olivais foram podados de tr\u00eas em tr\u00eas anos com \n\npodas de intensidade moderada (remo\u00e7\u00e3o de aproximadamente 1/3 da can\u00f3pia).  \n\nOs resultados obtidos at\u00e9 2011 mostraram produ\u00e7\u00e3o acumulada de azeitona \n\nsignificativamente mais elevada na modalidade gerida com glifosato. O talh\u00e3o mantido \n\n\n\n42 \n \n\nsob pastoreio originou as produtividades mais baixas, tendo o talh\u00e3o mobilizado \n\napresentou resultados interm\u00e9dios. Os resultados est\u00e3o publicados em Ferreira et al. \n\n(2013). \n\nAp\u00f3s este per\u00edodo inicial de 10 anos foi decidido alterar a ordem dos tratamentos \n\nno delineamento experimental. O talh\u00e3o gerido com herbicida passou a ser gerido com \n\npastoreio e vice-versa. O talh\u00e3o mobilizado manteve-se inalterado.  \n\nAssim, de 2012 at\u00e9 ao presente, o ensaio manteve tr\u00eas formas de gest\u00e3o do solo: \n\n- Mobiliza\u00e7\u00e3o (tal como desde 2001); \n\n- Herbicida n\u00e3o seletivo p\u00f3s-emerg\u00eancia (antigo talh\u00e3o gerido com pastoreio); e \n\n- Vegeta\u00e7\u00e3o natural gerida com pastoreio (antigo talh\u00e3o gerido com herbicida). \n\nO regime de poda tamb\u00e9m sofreu altera\u00e7\u00e3o. A partir de 2012 passou a efetuar-se \n\nanualmente uma poda ligeira removendo-se 15 a 20% da biomassa a\u00e9rea da planta. \n\nNeste trabalho reportam-se os resultados deste ensaio correspondentes ao per\u00edodo \n\ncompreendido entre Maio de 2016 e Abril de 2017. \n\n \n\n2.3. Produ\u00e7\u00e3o de azeitona \n\nFoi avaliada a produ\u00e7\u00e3o de azeitona a partir das 10 \u00e1rvores marcadas em cada talh\u00e3o \n\nexperimental em dezembro 2016. Na colheita foi utilizado um sistema de vibra\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nico dos troncos, tendo previamente sido colocadas lonas debaixo da copa para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos frutos. Foi posteriormente pesada a produ\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rvore marcada \n\nnos tr\u00eas talh\u00f5es. \n\n \n\n2.4. An\u00e1lise de terras \n\n2.4.1. Colheita de amostras de terra  \n\n Em dezembro de 2016 procedeu-se a colheita de amostras de solos em tr\u00eas \n\nprofundidas distintas, 0-5; 5-10 e 10-20 cm, dentro e fora da copa e em todos os \n\ntratamentos e em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es, totalizando 54 amostras. As amostras recolhidas foram \n\ncolocadas em sacos pl\u00e1sticos devidamente identificados e foram secas numa estufa de \n\nventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada a 105 oC, durante 48 horas. Depois de secas, as amostras foram \n\n\n\n43 \n \n\ncrivadas com aux\u00edlio de um crivo de malha de 2 mm, sendo as determina\u00e7\u00f5es anal\u00edticas \n\nefetuadas na fra\u00e7\u00e3o terra fina (&lt;2mm).  \n\nAs determina\u00e7\u00f5es efetuadas nas amostras de solos foram: Carbono org\u00e2nica; pH; \n\nf\u00f3sforo e pot\u00e1ssio extra\u00edveis; capacidade de troca cati\u00f3nica; acidez de troca; e boro. Todas \n\nas an\u00e1lises foram feitas no laborat\u00f3rio de solos da Escola Superior Agr\u00e1ria de Bragan\u00e7a, \n\nseguindo as metodologias que se descrevem de seguida. \n\nMat\u00e9ria org\u00e2nica - Foi determinada pelo m\u00e9todo Walkley-Black, que consiste \n\nnuma oxida\u00e7\u00e3o cr\u00f3mica \u00e1cida da amostra de solo para avalia\u00e7\u00e3o do carbono facilmente \n\noxid\u00e1vel. A mistura da amostra com dicromato de pot\u00e1ssio e \u00e1cido sulf\u00farico atinge uma \n\ntemperatura de aproximadamente 120 oC que \u00e9 suficiente para oxidar formas de carbono \n\norg\u00e2nico facilmente oxid\u00e1vel num per\u00edodo de 30 minutos (Schulte, 1980). O excesso de \n\ndicromato \u00e9 posteriormente titulado com uma solu\u00e7\u00e3o padronizada de sulfato de ferro \n\namoniacal. O c\u00e1lculo da mat\u00e9ria org\u00e2nica assume que a mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo cont\u00e9m \n\n58% de carbono. \n\npH - Os valores do pH foram determinados numa suspens\u00e3o de solo: solu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua e KCl 1 M, de 1:2,5, ap\u00f3s duas horas de contacto com agita\u00e7\u00e3o ocasional (van \n\nReeuwijk, 2002). O equipamento usado foi um potenci\u00f3metro Inolab Level 1 WTW. \n\nF\u00f3sforo e pot\u00e1ssio extra\u00edveis - Estes elementos foram extra\u00eddos de acordo com o \n\nm\u00e9todo de Egner-Riehm, que consiste na adi\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o de lactato de am\u00f3nio e \n\n\u00e1cido ac\u00e9tico tamponizada a pH 3,5 aplicada a uma por\u00e7\u00e3o de solo na propor\u00e7\u00e3o \n\nsolo:solu\u00e7\u00e3o de 1:20, durante duas horas (MAP, 1977). Ap\u00f3s filtra\u00e7\u00e3o, o f\u00f3sforo \u00e9 \n\ndeterminado por espetrofotometria UV/VIS no comprimento de onda 882 nm, ap\u00f3s \n\ndesenvolvimento de cor pelo m\u00e9todo do \u00e1cido asc\u00f3rbico. O equipamento utilizado foi um \n\nespectrofot\u00f3metro UV/VIS T80 PG Instrument Lda. Este m\u00e9todo consiste na forma\u00e7\u00e3o de \n\num complexo azul de molibd\u00e9nio tendo o \u00e1cido asc\u00f3rbico como agente redutor (van \n\nReeuwijk, 2002). O pot\u00e1ssio foi quantificado por fotometria de chama (MAP, 1977) num \n\nequipamento Jenway. \n\nCapacidade de troca cati\u00f3nica - Consiste no somat\u00f3rio dos cati\u00f5es designados de \n\nbases de troca (Ca2+, Mg2+, K+ e Na+) e acidez de troca (Al3+ e H+). Para a determina\u00e7\u00e3o \n\ndas bases de troca, uma amostra de solo (2,5 gramas) \u00e9 percolada com uma solu\u00e7\u00e3o de \n\nacetato de am\u00f3nio tamponizada a pH 7 (50 ml) e os cati\u00f5es Ca2+, Mg2+, K+ e Na+, \n\n\n\n44 \n \n\ndeterminados no extrato filtrado, por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica (Jones, \n\n2001) num equipamento PYE Unicam PU 9100X.  \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da acidez de troca uma amostra de solo (10 gramas de solo) \u00e9 \n\ncolocada em contacto com uma solu\u00e7\u00e3o de KCl 1M (100 ml) e agitada durante 30 \n\nminutos. Depois de filtrada a suspens\u00e3o faz-se uma titula\u00e7\u00e3o com NaOH 0,1 M usando a \n\nfenolftale\u00edna como indicador (Sims, 1996).  \n\nO boro - \u00c9 determinado numa extra\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com \u00e1gua fervente. Numa al\u00edquota \n\nde extrato \u00e9 adicionada uma solu\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de cor \u00e0 base de azometina-H. \n\nA cor desenvolvida em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o em boro \u00e9 depois determinada num \n\nespectrofot\u00f3metro UV/VIS a 430 nm (Jones, 2001). \n\n \n\n2.5. An\u00e1lise dos tecidos vegetais \n\n2.5.1. Colheita e tratamento das amostras \n\n No campo procedeu-se a colheita dos tecidos vegetais (folhas e frutos) nos tr\u00eas \n\ntratamentos. No caso dos frutos foi retirada uma amostra aleat\u00f3ria de 10 frutos por \u00e1rvore \n\nimediatamente ap\u00f3s a colheita em dezembro 2016. As folhas foram tamb\u00e9m colhidas em \n\ndezembro de 2016, no repouso vegetativo. Colheram-se folhas jovens dos ramos do ano \n\nem todos os quadrantes da copa e em n\u00famero de 80 a 100 folhas por \u00e1rvore.  \n\nAs amostras de folhas e frutos foram colocados em sacos pl\u00e1sticos identificados e \n\nlevados para o laborat\u00f3rio. No laborat\u00f3rio as amostras foram pesadas antes e ap\u00f3s \n\nsecagem numa estufa ventilada a 65 oC at\u00e9 peso constante para as folhas. Posteriormente \n\nforam mo\u00eddas num moinho Cyclotec da marca Foss com um crivo de 1 mm de malha. Na \n\nmat\u00e9ria seca mo\u00edda procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise elementar dos nutrientes. Os frutos foram \n\npesados e descaro\u00e7ados antes de serem levados numa estufa ventilada a 65 oC at\u00e9 peso \n\nconstante. Ap\u00f3s secagem as polpas foram trituradas assim como os caro\u00e7os para serem \n\nanalisados. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n2.5.2. Determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nos tecidos vegetais \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o em azoto - Para a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o \n\nem azoto nos tecidos foi pesado 1 grama de mat\u00e9ria seca num frasco de digest\u00e3o para \n\nequipamentos Kjeldahl, e colocado em um suporte de alum\u00ednio com capacidade para 20 \n\nfrascos. Em seguida foram adicionados 15 ml de \u00e1cido sulf\u00farico e duas pastilhas de um \n\ncatalisador e posicionados num bloco de digest\u00e3o em alum\u00ednio \u00e0 temperatura de 400 \u00b0C \n\ndurante 40 minutos. Terminado o per\u00edodo de digest\u00e3o, e ap\u00f3s um per\u00edodo de espera para \n\no arrefecimento, colocou-se o tubo de digest\u00e3o num equipamento autom\u00e1tico Kjeltec TM \n\n8400 Analyser unit FOSS, no mesmo foi adicionada uma quantidade de hidr\u00f3xido de \n\ns\u00f3dio acompanhado de vapor de \u00e1gua. A am\u00f3nia formada \u00e9 arrastada na corrente de vapor \n\ne titulada com \u00e1cido clor\u00eddrico num vaso com uma solu\u00e7\u00e3o recetora de \u00e1cido b\u00f3rico e \n\nindicadores (verde de bromocresol e vermelho de metilo) (Bremner, 1996). \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o em boro - O boro foi determinado ap\u00f3s incinera\u00e7\u00e3o \n\nda amostra com \u00f3xido de c\u00e1lcio numa mufla a 500 oC. Ap\u00f3s a dilui\u00e7\u00e3o das cinzas com \n\n\u00e1cido sulf\u00farico dilu\u00eddo, o desenvolvimento de cor foi feito pelo m\u00e9todo da azometina-H \n\n(Jones, 2001). \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o em o f\u00f3sforo, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e pot\u00e1ssio - Foram \n\ndeterminados ap\u00f3s a mineraliza\u00e7\u00e3o de 0,25 gramas de amostra com 10 ml de \u00e1cido n\u00edtrico \n\nnum digestor por micro-ondas da marca MarsXpress. O f\u00f3sforo foi determinado por \n\nespetrofotometria da gama vis\u00edvel e os restantes elementos em espectrofot\u00f3metro de \n\nabsor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica em procedimentos j\u00e1 referidos anteriormente.  \n\n \n\n2.6. An\u00e1lise estat\u00edstica de dados  \n\nA an\u00e1lise dos resultados foi efetuada no programa estat\u00edstico JMP. Na an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica dos resultados procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise de vari\u00e2ncia. As m\u00e9dias com diferen\u00e7as \n\nsignificativas foram separadas com o teste Tukey HSD (? = 0,05). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n \n\nIII. Resultados \n\n3.1. Produ\u00e7\u00e3o de azeitona \n\nA figura 15 mostra a produ\u00e7\u00e3o cumulativa de azeitona no per\u00edodo 2012-2015 e 2016 \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tratamentos de gest\u00e3o do solo, designadamente: pastoreio (antiga \n\nmodalidade com herbicida); mobiliza\u00e7\u00e3o; e herbicida p\u00f3s-emerg\u00eancia (antiga modalidade \n\ncom pastoreio). A produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de azeitona em 2016 nas tr\u00eas modalidades, \n\nnomeadamente pastagem; mobiliza\u00e7\u00e3o e herbicida foi de 25,58 kg/\u00e1rvore; 26,34 \n\nkg/\u00e1rvore e 24,79 kg/\u00e1rvore, respetivamente, n\u00e3o sendo estes valores significativamente \n\ndiferentes entre si. Ap\u00f3s cinco colheitas (2012-2016), a produ\u00e7\u00e3o cumulativa m\u00e9dia foi \n\nmais elevada no novo talh\u00e3o com herbicida (110,2 kg/\u00e1rvore), seguida do talh\u00e3o \n\npastoreado (105,9 kg/\u00e1rvore) e por \u00faltimo do talh\u00e3o mobilizado (97,4 kg/\u00e1rvore), embora \n\nestas diferen\u00e7as n\u00e3o tenham ainda significado estat\u00edstico.  \n\n \n\n \n\nFigura 5. Produ\u00e7\u00e3o acumulada de azeitona no per\u00edodo 2012-2015 e 2016 nas novas modalidades \n\nde gest\u00e3o do solo, nomeadamente pastagem (antiga modalidade com herbicida); mobilizado e \n\nherbicida p\u00f3s-emerg\u00eancia (antiga modalidade com pastoreio). As letras min\u00fasculas nas colunas \n\ns\u00e3o os resultados do teste Tukey HSD (?=0,05) para o per\u00edodo respetivo. As letras mai\u00fasculas \n\nsobre as colunas referem-se \u00e0 compara\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o acumulada de azeitona para os cinco anos \n\nde ensaio. \n\n \n\n3.2. Fertilidade do solo \n\nNa figura 6 s\u00e3o apresentados os resultados do teor m\u00e9dio do carbono org\u00e2nico \n\ndebaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tratamentos de gest\u00e3o do solo e da profundidade de \n\n\n\n48 \n \n\namostragem (0-5 cm; 5-10 cm e 10-20 cm). O talh\u00e3o com pastoreio na profundidade de \n\n0-5 cm apresenta os valores mais elevados (47,4 g kg-1) embora sem diferen\u00e7as \n\nsignificativas para o glifosato na mesma profundidade. No talh\u00e3o mobilizado e nas \n\nrestantes profundidades os valores foram significativamente mais baixos, tendo o valor \n\nm\u00e9dio mais baixo (11 g kg-1) sido registado no talh\u00e3o mobilizado na profundidade de 10-\n\n20 cm. \n\n \n\n \n\nFigura 6. Teor m\u00e9dio de carbono org\u00e2nico debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo e da profundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\nA figura 7 mostra que o teor m\u00e9dio de carbono org\u00e2nico no solo fora da copa no \n\ntalh\u00e3o com glifosato e na profundidade de 0-5 cm foi o mais elevado (47,2 g kg-1), embora \n\nsem diferen\u00e7a significativa para a pastagem na mesma profundidade mas diferiu \n\nsignificativamente para os demais tratamentos. Os valores m\u00e9dios mais baixos (7,1 g kg-\n\n1) surgem no talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 10-20 cm.  \n\nNas figuras 8 e 9 s\u00e3o apresentados os resultados do pH (H2O) debaixo e fora da \n\ncopa, respetivamente. \n\nA compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias revelou que o pH (H2O) debaixo de copa nos tr\u00eas \n\ntratamentos e nas tr\u00eas profundidades n\u00e3o diferiu significativamente entre eles. Os valores \n\nm\u00e9dios mais elevados foram observados no talh\u00e3o com mobiliza\u00e7\u00e3o com pH=5,4 na \n\nprofundidade de 0-5 cm e os mais baixos se encontram no talh\u00e3o de pastagem com \n\npH=4,4 na profundidade de 5-10 cm.  \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nFigura 7. Teor m\u00e9dio de carbono org\u00e2nico fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo \n\ne da profundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\n \n\n \n\nFigura 8. pH (H2O) debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o dos sistemas de gest\u00e3o do solo e da profundidade \n\nde amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes \n\npelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\nO pH (H2O) fora da copa foi mais elevado no talh\u00e3o de glifosato com pH=5,7 na \n\nprofundidade de 0-5 cm e n\u00e3o diferiu significativamente de outras profundidades entre os \n\ntalh\u00f5es de glifosato. Os valores m\u00e9dios mais baixos foram registados no talh\u00e3o de \n\npastagem com pH=4,8 na profundidade de 10-20 cm. \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nFigura 9. pH (H2O) fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da profundidade de \n\namostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes pelo \n\nteste de Tukey HSD (?=0,05). \n\nOs valores de pH (KCl) debaixo da copa n\u00e3o registaram diferen\u00e7as significativas \n\nentre tratamentos nem entre profundidades (Figura 10), tal como observado para o pH em \n\n\u00e1gua. Os valores m\u00e9dios mais elevados foram registados no talh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o com \n\npH=4,4 na profundidade de 0-5 cm. Os mais baixos foram observados no talh\u00e3o de \n\npastagem com pH=3,5 na profundidade de 5-10 cm.  \n\n \n\n \n\nFigura 10. pH (KCl) debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da profundidade \n\nde amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes \n\npelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\nOs valores m\u00e9dios mais elevados de pH (KCl) fora da copa foram registados no \n\ntalh\u00e3o de glifosato com pH=4,7 na profundidade de 0-5 cm mas sem diferen\u00e7as \n\n\n\n51 \n \n\nsignificativas para outros tratamentos (Figura 11). Os valores m\u00e9dios mais baixos foram \n\nobservados no talh\u00e3o pastagem com pH=3,9 na profundidade de 10-20 cm.  \n\n \n\n \n\nFigura 11. pH (KCl) fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da profundidade de \n\namostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes pelo \n\nteste de Tukey HSD (?=0,05). \n\nA figura 12 mostra um teor m\u00e9dio de f\u00f3sforo extra\u00edvel debaixo da copa mais \n\nelevado (524,6 mg kg-1) no talh\u00e3o de pastagem na profundidade de 0-5 cm e com \n\ndiferen\u00e7as significativas para alguns tratamentos e profundidades. As camadas mais \n\nsuperficiais mostraram maiores teores de f\u00f3sforo que as camadas mais profundas. Os \n\nvalores mais baixos (175,1 mg kg-1) foram registados no talh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o na \n\nprofundidade de 10-20 cm mas sem diferen\u00e7as significativas para as outras \n\nprofundidades. \n\nFora da copa, os valores m\u00e9dios de f\u00f3sforo no solo foram mais elevados (288,7 mg \n\nkg-1) no talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 5-10 cm sem diferen\u00e7as significativas \n\nrelativamente a outros tratamentos e profundidades (Figura 13). Os valores m\u00e9dios mais \n\nbaixos (54 mg kg-1) foram observados no mesmo tratamento na profundidade de 10-20 \n\ncm.  \n\n \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nFigura 12. Teor m\u00e9dio de f\u00f3sforo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\n \n\n \n\nFigura 13. Teor m\u00e9dio de f\u00f3sforo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\nOs valores m\u00e9dios mais elevados de teor de pot\u00e1ssio no solo debaixo da copa (404 \n\nmg kg-1) foram registados no talh\u00e3o de pastagem na profundidade de 0-5 cm com \n\ndiferen\u00e7as significativas comparados aos outros tratamentos (Figura 14). Os valores \n\nm\u00e9dios mais baixos (77,7 mg kg-1) s\u00e3o observados no talh\u00e3o de glifosato na profundidade \n\nde 10-20 cm. \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nFigura 14. Teor m\u00e9dio de pot\u00e1ssio debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\nFora da copa o teor de pot\u00e1ssio no solo mais elevado foi observado no talh\u00e3o de \n\npastagem com 174 mg kg-1 na profundidade de 0-5 cm sem diferir significativamente com \n\nos outros tratamentos (Figura 15). Os valores m\u00e9dios baixos (57,3 mg kg-1) foram \n\nregistados no talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 10-20 cm. \n\n \n\nFigura 15. Teor de pot\u00e1ssio fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da profundidade \n\nde amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes \n\npelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\nOs valores m\u00e9dios mais elevados de c\u00e1lcio no solo debaixo da copa (16 cmol+ kg-\n\n1) foram observados no talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 0-5 cm com diferen\u00e7as \n\nsignificativas para outros tratamentos (Figura 16). Os valores mais baixos (7,3 cmol+ kg-\n\n1) observaram-se no talh\u00e3o de pastagem na profundidade de 10-20 cm.  \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nFigura 16. Teor de c\u00e1lcio no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\nOs valores m\u00e9dios mais elevados de c\u00e1lcio fora da copa foram observados no talh\u00e3o \n\ndo glifosato (14,8 cmol+ kg-1) na profundidade de 10-20 cm e com diferen\u00e7as \n\nsignificativas para outros tratamentos e profundidades (Figura 17). Os valores m\u00e9dios \n\nmais baixos (7,1 cmol+ kg-1) apresentam-se no talh\u00e3o de pastagem na profundidade de 10-\n\n20 cm.  \n\n \n\n \n\nFigura 17. Teor de c\u00e1lcio no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\n\n\n55 \n \n\nOs valores mais elevados de magn\u00e9sio no solo debaixo da copa (2,96 cmol+ kg-1) \n\nforam registados no talh\u00e3o glifosato na profundidade de 0-5 cm e com diferen\u00e7as \n\nsignificativas para outros tratamentos e profundidades (Figura 18). Os valores mais \n\nbaixos (1,41 cmol+ kg-1) se mostram no talh\u00e3o pastagem na profundidade de 5-10 cm.  \n\n \n\n \n\nFigura 18. Teor de magn\u00e9sio no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e \n\nda profundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\nOs valores m\u00e9dios mais elevados de magn\u00e9sio fora da copa (3,50 cmol+ kg-1) foram \n\nobservados no talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 10-20 cm e com diferen\u00e7as \n\nsignificativas para outros tratamentos e profundidades (Figura 19). Os valores mais \n\nbaixos (1,74 cmol+ kg-1) foram observados no talh\u00e3o pastagem na profundidade de 10-20 \n\ncm. \n\nO teor de s\u00f3dio no solo debaixo da copa n\u00e3o mostrou diferen\u00e7as significativas entre \n\ntratamentos e entre profundidades (Figura 20). Os valores de s\u00f3dio mais elevados (1,16 \n\ncmol+ kg-1) se encontram no talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 0-5 cm e de 10-20 \n\ncm. Os valores mais baixos (0,9 cmol+ kg-1) podem-se observar no talh\u00e3o de pastagem na \n\nprofundidade de 10-20 cm. \n\n \n\n\n\n56 \n \n\n \n\nFigura 19. Teor de magn\u00e9sio no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\n \n\n \n\nFigura 20. Teor de s\u00f3dio no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\nA figura 21 mostra que a concentra\u00e7\u00e3o do s\u00f3dio no solo fora da copa n\u00e3o difere \n\nsignificativamente entre tratamentos e nas diferentes profundidades. Os valores m\u00e9dios \n\ndo s\u00f3dio mais elevados (1,18 cmol+ kg-1) encontram-se no talh\u00e3o de glifosato na \n\nprofundidade de 10-20 cm. Os mais baixos (1,01 cmol+ kg-1) podem-se observar no talh\u00e3o \n\nde pastagem na profundidade de 10-20 cm. \n\n \n\n\n\n57 \n \n\n \n\nFigura 21. Teor de s\u00f3dio no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\nA acidez de troca debaixo da copa \u00e9 mais elevada (0,5 cmol+ kg-1) no talh\u00e3o de \n\npastagem na profundidade de 0-5 cm mas sem diferen\u00e7a significativa com os outros \n\ntratamentos (Figura 22). Os valores m\u00e9dios mais baixos (0,2 cmol+ kg-1) s\u00e3o registados \n\nno talh\u00e3o glifosato na profundidade de 10-20 cm. \n\n \n\n \n\nFigura 22. Acidez de troca no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05) \n\nA acidez de troca fora da copa foi mais elevada (0,33 cmol+ kg-1) no talh\u00e3o pastagem \n\nna profundidade de 5-10 cm mas sem diferen\u00e7a significativa entre tratamentos (Figura \n\n\n\n58 \n \n\n23). Os valores m\u00e9dios mais baixos (0,16 cmol+ kg-1) se encontraram no talh\u00e3o \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o na profundidade de 10-20 cm.  \n\n \n\n \n\nFigura 23. Acidez de troca no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\n \n\nO talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 0-5 cm mostra valores m\u00e9dios de \n\ncapacidade de troca cati\u00f3nica mais elevados (21 cmol+ kg-1) do que os demais tratamentos \n\ne com diferen\u00e7a significativa (Figura 24). Os valores mais baixos (11 cmol+ kg-1) s\u00e3o \n\nregistados no talh\u00e3o de pastagem na profundidade de 5-10 cm e 10-20 cm.  \n\nOs valores m\u00e9dios mais elevados da capacidade de troca cati\u00f3nica fora da copa (20 \n\ncmol+ kg-1) foram registados no talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 10-20 cm e com \n\ndiferen\u00e7as significativas para os outros tratamentos e profundidades (Figura 25). Os \n\nvalores m\u00e9dios baixos (11 cmol+ kg-1) se mostram no talh\u00e3o de pastagem na profundidade \n\nde 10-20 cm. \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n \n\nFigura 24. Capacidade de troca cati\u00f3nica no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o \n\ndo solo e da profundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05).  \n\n \n\n \n\nFigura 25. Capacidade de troca cati\u00f3nica no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do \n\nsolo e da profundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\nA figura 26 mostra valores m\u00e9dios mais elevados de boro no solo debaixo da copa \n\n(4,3 mg kg-1) no talh\u00e3o pastagem na profundidade de 0-5 cm e com diferen\u00e7a significativa \n\npara outros tratamentos e profundidades. Os valores mais baixos (1,1 mg kg-1) se \n\nencontram no talh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o na profundidade de 0-5 cm. \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nFigura 26. Boro no solo debaixo da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da \n\nprofundidade de amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente diferentes pelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\nOs valores m\u00e9dios mais elevados de boro no solo fora da copa (2,3 mg kg-1) s\u00e3o \n\nregistados no talh\u00e3o de glifosato, seguida de pastagem na profundidade de 0-5 cm e com \n\ndiferen\u00e7as significativas para o outro tratamento e todas as outras profundidades (Figura \n\n27). Os valores mais baixos (0,4 mg kg-1) s\u00e3o registados no talh\u00e3o pastagem na \n\nprofundidade de 10-20 cm.  \n\n \n\n \n\nFigura 27. Boro no solo fora da copa em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo e da profundidade \n\nde amostragem. M\u00e9dias a que correspondam letras iguais n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes \n\npelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n3.3. Concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nos tecidos vegetais \n\nNo quadro 1 foi apresentada a concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nas folhas nos tr\u00eas \n\ntratamentos de gest\u00e3o do solo. A compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias revelou que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do azoto nas folhas \u00e9 mais elevada (19,5 g kg-1) no talh\u00e3o de pastagem com \n\ndiferen\u00e7a significativa para os demais tratamentos. A concentra\u00e7\u00e3o mais baixa foi de 17,3 \n\ng kg-1) no talh\u00e3o de glifosato. A concentra\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo mais elevada encontra-se ainda \n\nno talh\u00e3o de pastagem com valores estatisticamente diferentes relativamente aos demais \n\ntratamentos, n\u00e3o sendo estes diferentes entre si. Os valores m\u00e9dios do pot\u00e1ssio nos talh\u00f5es \n\npastagem e glifosato n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes entre si, mas foram \n\nsignificativamente superiores ao mobilizado. A concentra\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio dos talh\u00f5es \n\npastagem e glifosato n\u00e3o diferem estatisticamente entre eles, mas ambos diferem do \n\ntalh\u00e3o mobilizado e a mesma situa\u00e7\u00e3o observa-se no caso de magn\u00e9sio. A concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo boro nas folhas n\u00e3o mostra diferen\u00e7a significativa em todos tratamentos. \n\n \n\nQuadro 1. Concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nas folhas em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo. \n\nNutrientes Pastagem Glifosato Mobilizado \n\nAzoto (g kg-1) 19,5a* 17,3c 18,3b \n\nF\u00f3sforo (g kg-1) 1,3a   1,1b    1,2b \n\nPot\u00e1ssio (g kg-1) 6,1a   5,6a    4,4b \n\nC\u00e1lcio (g kg-1) 6,0b    6,4b    7,7a \n\nMagn\u00e9sio (g kg-1) 1,4b     1,5b    1,7a \n\nBoro (mg kg-1) 15,6a    15,8a   15,6a \n\n(*) As m\u00e9dias a que correspondam letras iguais na linha n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes \n\npelo teste de Tukey HSD (?=0,05). \n\nNo quadro 2 foi apresentada a concentra\u00e7\u00e3o de azoto e boro na polpa de azeitona \n\ndos tr\u00eas tratamentos. A compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla das m\u00e9dias revelou que os valores da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do azoto na polpa n\u00e3o diferem significativamente entre eles nos tr\u00eas \n\ntratamentos. Isto acontece tamb\u00e9m no caso do boro onde n\u00e3o se observam diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre tratamentos. \n\n \n\nQuadro 2. Concentra\u00e7\u00e3o de azoto e boro na polpa com base em amostra aleat\u00f3ria de 10 azeitonas \n\nem fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo \n\nNutriente Pastagem Glifosato Mobilizado \n\nAzoto (g kg-1) 6,7a* 6,3a 6,7a \n\nBoro (mg kg-1)           19,1a 18,0a 20,8a \n\n(*) As m\u00e9dias a que correspondam letras iguais na linha n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes \n\npelo teste de Tukey HSD (?=0,05) \n\n\n\n62 \n \n\nIV. Discuss\u00e3o dos resultados \n\n4.1. Produ\u00e7\u00e3o de azeitona  \n\nOs resultados da produ\u00e7\u00e3o de azeitona em 2016 nos tr\u00eas sistemas de gest\u00e3o do solo, \n\nnomeadamente pastagem, mobilizado e glifosato n\u00e3o mostraram diferen\u00e7as significativas, \n\nbem como a produ\u00e7\u00e3o cumulativa dos \u00faltimos cinco anos a partir de 2012. Contudo, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cumulativa mostrou tend\u00eancia a ser mais elevada no novo talh\u00e3o com herbicida \n\n(110,2 kg/\u00e1rvore), seguida do talh\u00e3o pastoreado (105,9 kg/\u00e1rvore) e por fim o talh\u00e3o \n\nmobilizado (97,4 kg/\u00e1rvore). Os resultados iniciais publicados em Ferreira et al., (2013) \n\nmostram maior produtividade no talh\u00e3o com herbicida, sendo este seguido pelo talh\u00e3o \n\nmobilizado e por \u00faltimo o talh\u00e3o pastoreado. Esta tend\u00eancia pode explicar-se pelo facto \n\ndo uso de herbicida apresentar um melhor controlo da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e por n\u00e3o \n\ndanificar o sistema radicular. O uso de herbicidas p\u00f3s-emerg\u00eancia que se aplicam na sa\u00edda \n\ndo Inverno originam uma boa prote\u00e7\u00e3o do solo por vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea durante o Outono \n\ne o Inverno o que reduz a eros\u00e3o e contribui para melhorar os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ndo solo (Rodrigues et al., 2010; Arrobas et al., 2011). Como se sabe, a mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\n\u00e9 considerada a base da fertilidade dos solos agr\u00edcolas. Condiciona a estrutura do solo e \n\nmelhora a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a atividade biol\u00f3gica, a disponibilidade de nutrientes, etc. \n\n(Black, 1993; Santos, 1996; Varennes, 2003). \n\n \n\n4.2. Fertilidade do solo  \n\n4.2.1. Carbono org\u00e2nico  \n\nOs resultados do teor do carbono org\u00e2nico no solo em fun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tratamentos \n\nde gest\u00e3o do solo e da profundidade de amostragem (0-5 cm; 5-10 cm e 10-20 cm) \n\nmostraram que o teor m\u00e9dio do carbono org\u00e2nico mais elevado observou-se na \n\nprofundidade de 0-5 cm no talh\u00e3o com pastagem (47,4 g kg-1) debaixo da copa e no talh\u00e3o \n\nde glifosato (47,2 g kg-1) fora da copa, embora sem diferen\u00e7as significativas entre eles. O \n\nteor mais baixo do carbono org\u00e2nico observou-se na profundidade de 10-20 cm no talh\u00e3o \n\nde mobilizado debaixo da copa (11 g kg-1) e fora da copa (7,16 g kg-1). \n\nOs resultados devem-se ao facto dessa superf\u00edcie do solo ter maior atividade \n\nbiol\u00f3gica do que as camadas a maior profundidade. Segundo Varennes (2003) a camada \n\n\n\n63 \n \n\nsuperficial do solo tem maior atividade biol\u00f3gica devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes e \u00e0 fauna do \n\nsolo. Vasta literatura tem mostrado tamb\u00e9m que o teor do carbono org\u00e2nico no solo tende \n\na decrescer com a profundidade devido a redu\u00e7\u00e3o da deposi\u00e7\u00e3o dos substratos org\u00e2nicos \n\n(Castro et al., 2008, Aranda et al., 2011). \n\n \n\n4.2.2. pH  \n\nO pH (H2O) registou os valores mais elevados na profundidade de 0-5 cm nos \n\ntalh\u00f5es mobilizado (pH=5,4) e glifosato (pH=5,7) debaixo e fora da copa respetivamente. \n\nOs teores mais baixos ou seja mais \u00e1cidos debaixo (pH=4,4) e fora (pH=4,8) da copa \n\nobservaram-se na profundidade de 5-10 cm no talh\u00e3o de pastagem e de 10-20 cm do \n\nmesmo talh\u00e3o debaixo e fora da copa respetivamente. Observou-se que o teor do pH \n\n(H2O) debaixo e fora da copa foi mais \u00e1cido na profundidade do que na superf\u00edcie no \n\ntalh\u00e3o de pastagem. Esta acidifica\u00e7\u00e3o pode-se explicar devido a lixivia\u00e7\u00e3o do i\u00e3o NO3\n- e \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o de NH4\n+ (Tang et al., 1999). Os valores de pH deste solo confirmam-no \n\ncomo sendo \u00e1cido por natureza, tal como foi classificado por Rodrigues et al., (2013a). \n\nOs valores de pH determinados com KCl seguiram a tend\u00eancia observada para o pH em \n\n\u00e1gua. \n\n \n\n4.2.3. F\u00f3sforo e pot\u00e1ssio extra\u00edveis  \n\nO teor m\u00e9dio mais elevado de f\u00f3sforo no solo extra\u00edvel debaixo de copa foi de 524 \n\nmg kg-1 na profundidade de 0-5 cm no talh\u00e3o de pastagem e o teor mais baixo foi de 175,1 \n\nmg kg-1 na profundidade de 10-20 cm no talh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o. Observa-se que o teor \n\nmais elevado foi registado na camada superficial de 0-5 cm. Este teor de f\u00f3sforo do solo \n\nextra\u00edvel debaixo da copa que foi significativamente mais alto no talh\u00e3o de pastagem na \n\nprofundidade de 0-5 cm pode ter origem na maior din\u00e2mica do carbono org\u00e2nico do solo \n\nneste talh\u00e3o. Segundo Gosling et al., (2013) e Schmid et al., (2011) a decomposi\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica est\u00e1 frequentemente correlacionada com a disponibilidade de nutrientes \n\nno solo. Fora da copa, tamb\u00e9m o teor mais elevado foi observado na profundidade de 0-\n\n5 cm no talh\u00e3o de glifosato (288,7 mg kg-1) e o mais baixo na profundidade de 10-20 cm \n\nno talh\u00e3o de glifosato (54 mg kg-1). Contudo, o teor de f\u00f3sforo extra\u00edvel do solo debaixo \n\nda copa foi mais elevado do que o f\u00f3sforo extra\u00edvel do solo fora da copa. Isto poder\u00e1 ser \n\n\n\n64 \n \n\ndevido \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es localizadas de adubo debaixo da copa e \u00e0 reciclagem de nutrientes \n\ndas folhas que caem ao solo. Alguns dos valores registados s\u00e3o muito altos (> 200 mg kg-\n\n1) de acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo em Portugal (Santos, \n\n1996; LQARS, 2006). \n\nQuanto ao teor do pot\u00e1ssio debaixo e fora da copa, observou-se uma situa\u00e7\u00e3o similar \n\ncomo no caso do f\u00f3sforo. Quer dizer, o teor mais elevado foi na profundidade de 0-5 cm \n\ndebaixo da copa no talh\u00e3o de pastagem (404 mg kg-1), o mais baixo (77,7 mg kg-1) do \n\nmesmo talh\u00e3o, enquanto fora da copa o teor mais elevado de pot\u00e1ssio extra\u00edvel foi de 174 \n\nmg kg-1 na profundidade de 0-5 cm no talh\u00e3o de pastagem e o mais baixo foi de 57,3 mg \n\nkg-1 na profundidade de 10-20 cm no talh\u00e3o de glifosato. Podemos dizer que o teor mais \n\nalto de pot\u00e1ssio extra\u00edvel observou-se na camada superficial de 0-5 cm no talh\u00e3o de \n\npastagem e o mais baixo na profundidade de 10-20 cm no talh\u00e3o de glifosato fora da copa. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o localizada dos fertilizantes debaixo da copa e a reciclagem do nutriente na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e nas folhas de oliveira poder\u00e3o justificar estes resultados. \n\n \n\n4.2.4. C\u00e1lcio e magn\u00e9sio \n\nO teor m\u00e9dio do c\u00e1lcio debaixo da copa na profundidade de 0-5 cm no talh\u00e3o de \n\nglifosato (16 cmol+ kg-1) foi mais elevado do que o teor de c\u00e1lcio fora da copa (14 cmol+ \n\nkg-1) na profundidade de 10-20 cm no talh\u00e3o de glifosato. Observou-se que o teor de \n\nc\u00e1lcio n\u00e3o variou de forma significativa entre profundidades debaixo e fora da copa. \n\nO magn\u00e9sio mostrou um valor mais elevado debaixo da copa (2,96 cmol+ kg-1) no \n\ntalh\u00e3o de glifosato na profundidade de 0-5cm e um teor mais baixo, de 1,41 cmol+ kg-1, \n\nna profundidade de 5-10 cm no talh\u00e3o de pastagem, enquanto o teor mais elevado fora da \n\ncopa (3,50 cmol+ kg-1) observou-se na profundidade de 10-20 cm do mesmo talh\u00e3o e o \n\nmais baixo foi de 1,74 cmol+ kg-1 na profundidade de 10-20 cm no talh\u00e3o de pastagem. \n\nContudo, como o c\u00e1lcio, o teor do magn\u00e9sio n\u00e3o variou de forma significativa entre \n\nprofundidades debaixo e fora da copa. \n\n \n\n4.2.5. Acidez de troca  \n\nA acidez de troca debaixo e fora da copa n\u00e3o mostrou diferen\u00e7as significativas entre \n\ntratamentos e profundidades. Todavia, o valor mais elevado (0,5 cmol+ kg-1) observou-se \n\n\n\n65 \n \n\nno talh\u00e3o de pastagem na profundidade de 0-5 cm debaixo da copa e de 5-10 cm de \n\nprofundidade fora da copa do mesmo tratamento (0,33 cmol+ kg-1). O valor mais baixo \n\ndebaixo da copa (0,2 cmol+ kg-1) observou-se na profundidade de 10-20 cm no talh\u00e3o de \n\nglifosato e fora da copa o valor mais baixo observou-se na profundidade de 10-20 cm no \n\ntalh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o (0,16 cmol+ kg-1). \n\n \n\n4.2.6. Capacidade de troca cati\u00f3nica  \n\nO valor da capacidade de troca cati\u00f3nica debaixo da copa mostrou diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre tratamentos e profundidades. O valor mais alto (21 cmol+ kg-1) \n\nobservou-se no talh\u00e3o de glifosato na profundidade de 0-5 cm e o mais baixo (11 cmol+ \n\nkg-1) no talh\u00e3o de pastagem na profundidade de 5-10 cm e de 10-20 cm. \n\nFora da copa, observou-se tamb\u00e9m uma diferen\u00e7a significativa entre tratamentos e \n\nprofundidades. O valor mais elevado foi de 20 cmol+ kg-1 na profundidade de 10-20 cm \n\nno talh\u00e3o de glifosato e o mais baixo foi de 11 cmol+ kg-1 no talh\u00e3o de pastagem na \n\nprofundidade de 10-20 cm. Os valores da capacidade de troca cati\u00f3nica debaixo e fora de \n\ncopa n\u00e3o diferiram entre si. Geralmente num solo \u00e1cido, a capacidade de troca \u00e9 baixa \n\ndevido \u00e0 presen\u00e7a de cargas negativas permanentes dos minerais de argila e uma pequena \n\nquantidade de carga vari\u00e1vel (Varennes, 2003). Como o solo em estudo \u00e9 \u00e1cido, pode ter \n\ndificultado a perce\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o dos cati\u00f5es de troca em fun\u00e7\u00e3o dos sistemas de gest\u00e3o \n\ndo solo. \n\n \n\n4.2.7. Boro  \n\nO boro no solo debaixo da copa mostrou o valor m\u00e9dio mais elevado (4,3 mg kg-1) \n\nna profundidade de 0-5 cm no talh\u00e3o de pastagem com diferen\u00e7a significativa para os \n\ndemais tratamentos. O mais baixo teor do boro no solo debaixo da copa foi de 1,1 mg kg-\n\n1 na profundidade de 0-5 cm no talh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o. \n\nFora da copa, o boro apresentou valor mais alto (2,3 mg kg-1) na profundidade de \n\n0-5 cm no talh\u00e3o de glifosato com diferen\u00e7a significativa para demais tratamentos. O \n\nvalor m\u00e9dio do boro foi de 0,4 mg kg-1 na profundidade de 10-20 cm no talh\u00e3o de \n\npastagem. \n\n\n\n66 \n \n\n4.3. Concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nos tecidos vegetais \n\nPara o azoto, a compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla das m\u00e9dias mostrou uma concentra\u00e7\u00e3o mais \n\nelevada no talh\u00e3o de pastagem (19,5 g kg-1) com diferen\u00e7a significativa para os demais \n\ntratamentos. O teor mais baixo observou-se no talh\u00e3o de glifosato (17,3 g kg-1). Segundo \n\nErel et al., (2008), Fern\u00e1ndez-Escobar et al., (2008a) e Rouina et al., (2002), o azoto \n\nestimula a flora\u00e7\u00e3o do olival e incrementa a produ\u00e7\u00e3o de azeitona. Neste ensaio, aos teores \n\nmais elevados de azoto nas folhas corresponderam as menores produ\u00e7\u00f5es. Talvez o efeito \n\nmais importante seja a competi\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua e menos pelos nutrientes. \n\nO f\u00f3sforo mostrou valor m\u00e9dio superior no talh\u00e3o de pastagem (1,3 g kg-1) com \n\ndiferen\u00e7a significativa para os outros tratamentos. O teor mais baixo foi de 1,1 g kg-1. O \n\npot\u00e1ssio apresentou valor m\u00e9dio superior no talh\u00e3o de pastagem (6,1 g kg-1) sem diferen\u00e7a \n\nsignificativa com o talh\u00e3o de glifosato mas com diferen\u00e7a significativa com o talh\u00e3o de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o. O teor mais baixo foi de 4,4 g kg-1 no talh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o. O c\u00e1lcio e o \n\nmagn\u00e9sio mostraram situa\u00e7\u00e3o semelhante onde os valores m\u00e9dios mais relevantes se \n\nencontraram no talh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o com valores de 7,7 g kg-1 e 1,7 g kg-1 \n\nsucessivamente mas com diferen\u00e7a significativa para os demais tratamentos. Os valores \n\nmais baixos do c\u00e1lcio e magn\u00e9sio foram de 6 g kg-1 e 1,4 g kg-1 respetivamente. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do boro nas folhas n\u00e3o mostrou diferen\u00e7a significativa entre tratamentos \n\ncom valores muito similares (ver quadro 1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\nV. Conclus\u00f5es \n\nOs resultados obtidos mostraram que ap\u00f3s cinco colheitas (2012 at\u00e9 2016) a \n\nprodu\u00e7\u00e3o acumulada m\u00e9dia de azeitona foi mais elevada no novo talh\u00e3o com herbicida \n\n(110,2 kg/\u00e1rvore), seguida do talh\u00e3o pastoreio (105,9 kg/\u00e1rvore) e por \u00faltimo do talh\u00e3o \n\nmobilizado (97,4 kg/\u00e1rvore), embora estas diferen\u00e7as n\u00e3o tenham ainda significado \n\nestat\u00edstico. \n\nAs an\u00e1lises laboratoriais de amostras de terras mostraram varia\u00e7\u00f5es do teor m\u00e9dio \n\ndo carbono org\u00e2nico em fun\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas tratamentos de gest\u00e3o do solo e da profundidade \n\nde amostragem (0-5 cm; 5-10 cm e 10-20 cm), sendo os valores mais elevados registados \n\nna profundidade de 0-5 cm no talh\u00e3o de pastagem (47,4 g kg-1) debaixo da copa e no \n\ntalh\u00e3o de glifosato (47,2 g kg-1) fora da copa mas sem diferen\u00e7as significativas entre eles. \n\nO teor m\u00e9dio mais baixo do carbono org\u00e2nico observou-se na profundidade de 10-20 cm \n\nno talh\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o debaixo da copa (11 g kg-1) e de 7,16 g kg-1 fora da copa da \n\nmesma profundidade e do mesmo talh\u00e3o. Assim, a gest\u00e3o do solo parece importante na \n\ndin\u00e2mica da mat\u00e9ria org\u00e2nica e da atividade biol\u00f3gica do solo. \n\nRelativamente a diversos outros par\u00e2metros da fertilidade do solo determinados n\u00e3o \n\nforam ainda claras as tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o do solo. A \n\nmaior parte s\u00e3o propriedades que se modificam de forma lenta, sendo necess\u00e1rios estudos \n\nde longa dura\u00e7\u00e3o para as avaliar corretamente.  \n\nAs \u00e1rvores mostraram tend\u00eancia para apresentar teores de azoto, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio \n\nnas folhas mais elevados no talh\u00e3o com pastagem, embora tenha sido no talh\u00e3o gerido \n\ncom glifosato que se obteve a maior produ\u00e7\u00e3o de azeitona. Isto pode significar que outros \n\nfatores ecol\u00f3gicos que n\u00e3o a disponibilidade de nutrientes no solo podem ser mais \n\ndeterminantes na produtividade, como a efici\u00eancia de uso da \u00e1gua. As \u00e1rvores geridas \n\ncom glifosato, que controla melhor a vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, parece levar vantagem.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n\nRefer\u00eancias  \n\nAlcobaia, M.D., &amp; Ribeiro, J. R. (2001). Manual do Olival em Agricultura Biol\u00f3gica. \n\nMirandela: Terra S\u00e3.  \n\nAlvarado, M., Civantos, M., &amp; Dur\u00e1n, J. M. (2008). Plagas. In: Barranco, D., Fern\u00e1ndez-\n\nEscobar, R., &amp; Rallo, L. (Eds.), El cultivo del olivo. Madrid: Ediciones Mundi-\n\nPrensa. p. 508-593. \n\nAlves, M.C. &amp; Suzuki, L. (2001). Water infiltration in a Latossolo Vermelho (Oxisol) \n\neffect of two tillages and diferente green manures. Proceed. I World Congresso in \n\nConservation Agriculture. Madrid: 155-159.  \n\nAranda, V., Ayora-Ca\u00f1ada, M.J., Dom\u00ednguez-Vidal, A., Mart\u00edn- Garc\u00eda, J.M., Calero, J., \n\nDelgado, R., Verdejo, T., &amp; Gonz\u00e1lez-Vila, F.J. (2011). Effect of soil type and \n\nmanagement (organic vs. conventional) on soil organic matter quality in olive \n\ngroves in a semi-arid Environment in Sierra Magina Natural Park (S Spain). \n\nGeoderma, vol.164, p.54-63.  \n\nArrobas, M., &amp; Moutinho-Pereira, J. (2009). Fertiliza\u00e7\u00e3o do olival. In: M. \u00c2. Rodrigues, \n\n&amp; J. E. Cabanas, Manual de safra e contra safra do olival. Bragan\u00e7a: Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. p. 21-39.  \n\nArrobas, M., Ferreira, I. Q., Marilia, C., Rodrigues, M. \u00c2., Correia, M. C., &amp; Moutinho-\n\nPereira, J. (2011). Introdu\u00e7\u00e3o de Cobertos de Leguminosas anuais em Olival. \n\nBragan\u00e7a: Vida Rural, Outubro 2011: 32-34. \n\nAscard, J. (1998). Comparison of flaming and infrared radiation techniques for termal \n\nweed control. Weed Research, 38: 69-76 \n\nBacelar, E., Gon\u00e7\u00e1lves, B., Moutinho-Perreira, J., &amp; Correia, C. (2009). Bot\u00e2nica e \n\nmorfologia da oliveira. In: Rodrigues, M.A &amp; Cabanas, J.E. Manual da Safra e \n\nContra Safra do Olival. Bragan\u00e7a: Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. p. 9-15. \n\nBlack, C.A. (1993). Soil Fertility Evaluation and control. Lewis Publishers. Florida. 746 \n\np. \n\nBremner, J.M. (1996). Nitrogen Total. In: Methods of Soil Analysis. Part 3 - Chemical \n\nMethods. SSSA Book Series. 5: 1085-1121. \n\n\n\n70 \n \n\nBullock, J.M., &amp; Marriott, C.A. (2000). Plant responses to grazing, and opportunities for \n\nmanipulation. In: Society, B.G., Rook, A.G., &amp; Penning, P.D (Eds.), Grazing \n\nManagement, Devon: British Grassland Society. p.17-25. \n\n Boussadia, O., Steppe, K., Zgallai, H., Ben El Hadj, S., Braham, M., Lemeur, R., &amp; Van \n\nLabeke, M. C. (2010). Effects of nitrogen deficiency on leaf photosynthesis, \n\ncarbohydrate status and biomass production in two olive cultivars \u2018Meski\u2019 and \n\n\u2018Koroneiki\u2019. Scientia Horticulturae, 123:336 \u2013 342. \n\nCabanas, J. E., &amp; Pav\u00e3o, F. (2009). Pragas e Doen\u00e7as do olival. In: Rodrigues, M.A, \n\nCorreia, C.M, Rodrigues, M.\u00c2 &amp; Correia, C.M. (Eds.), Manual de safra e contra \n\nsafra do olival. Bragan\u00e7a: Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. p. 79-88 \n\nCara, P., Marino, M., &amp; Munarini, M. (1991). Agricultura geral, agropecu\u00e1ria, 1\u00aa s\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de Angola e Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros It\u00e1lia. \n\np.161-162.  \n\nCastro, J., Fern\u00e1ndez-Ondo\u00f1o, E., Rodr\u00edguez, C., Lallena, A.M., Sierra, M., &amp; Aguilar, \n\nJ. (2008). Effects of different olive-grove management systems on the organic \n\ncarbon and nitrogen content of the soil in Ja\u00e9n (Spain). Soil and Tillage Research \n\n98: 56-67. \n\nCulpin, C. (1986). Farm Machinery. London: Willian Collins Sons &amp; Co. Ltd.  \n\nErel, R., Dag, A., Ben-Gal, A., Schwartz, A., &amp; Yermiyahu, U. (2008). Flowering and \n\nfruit set of olive trees in response to nitrogen, phosphorus, and potassium. Journal \n\nof the American Society for Horticultural Science, 133 (5): 639-647. \n\nFAO, (2017). http://faostat3.fao.org/faostat-gateway/go/to/compare/Q/QC/E. Obtido de \n\nFAOSTAT: http://www.fao.org .Consultado ao 22 de Maio de 2017. \n\nFerreira, I.Q., Arrobas, M., Claro, A.M., &amp; Rodrigues, M.A. (2013). Soil management in \n\nrainfed olive orchards may result in conflicting effects on olive production and soil \n\nfertility. Spanish Journal of Agricultural Research 11 (2): 472-480. \n\nFern\u00e1ndez-Escobar, R., Ortiz-Urquiza, A., Prado, M., &amp; Rapoport, H. F. (2008b). \n\nNitrogen status influence on olive tree flower quality and ovule longevity. \n\nEnvironmental and Experimental Botany, 64 (2):113-119.  \n\nhttp://www.fao.org/\n\n\n71 \n \n\nFern\u00e1ndez-Escobar, R. (2008a). Fertilizaci\u00f3n. In: Brarranco, D., Fernad\u00e9z-Escobar, R., \n\nRallo, L., Brarranco, D., Fernad\u00e9z-Escobar, R., &amp; Rallo, L (Eds.), El cultivo del \n\nolivo. Madrid: Ediciones Mundi-Prensa. p. 229-336. \n\nFleskens, L. &amp; De Graaff, J. (2001). Soil conservation options for olive orchards on \n\nsloping land. Proceed. I World Congresso on conservation Agriculture. Madrid, p. \n\n231-235. \n\nFroud-Williams, R.S. (1988). Changes in weed flora with diferente tillage and \n\nagronomoic management systems. In: Altieri, M.A. &amp; Liebman, M. (Eds). Weed \n\nManagement in Agrosystems: ecological approaches. CRC Press, Florida, p. 213-\n\n236 \n\nGarcia-Ortiz, A., Humanes, J., Pastor, M., Morales, J., &amp; Fern\u00e1ndez, A. (2008). Poda. In: \n\nBarranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, R., Rallo, L., Barranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, \n\nR., &amp; Rallo, L. (Eds.), El cultivo del olivo. Madrid: Ediciones Mundi-Prensa \n\nGosling, P., Parsons, N., &amp; Bending, G. D. (2013). What are the primary factors \n\ncontrolling the light fraction and particulate soil organic matter content of \n\nagricultural soils? Biology and Fertility of Soils (49): 1001 \u2013 1014. \n\nGuerrero, A. (2000). Nueva Olivicultura (4 ed.). (M.-P. Libros, Ed.) Madrid: Artes \n\nGr\u00e1ficas Cuesta, S.A - Sese\u00f1a.  \n\nJones, J.J. (2001). Laboratory Guide for Conducting Soil Tests and Plant Analysis. \n\nLondon, New York, Washington, DC: CRC Press, Boca Raton. \n\nLal, R., &amp; Stewart, B. A. (1990). Soil Degradation. In: Lal, R., &amp; Stewart, B.A., Eds.) \n\nAdvances in Soil Science, XI, p. xiii-xvii.  \n\nLopes, J. I., Pinto, J., &amp; Rodrigues, M. A. (2009). Condu\u00e7\u00e3o e poda. In: Rodrigues, M. \n\n\u00c2., &amp; Correia, C. M., Manual de safra e contra safra do olival. Bragan\u00e7a: Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. p. 69-78 \n\nLQARS (2006). Manual de Fertiliza\u00e7\u00e3o de Culturas. INIAP, Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico \n\nAgr\u00edcola Rebelo da Silva. Lisboa, Portugal.  \n\nMaia, C.E. (2012). \u00c9poca de Amostragem Foliar para Diagn\u00f3stico. Universidade Federal \n\nRural do Semi-\u00c1rido. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do solo, 36 (3): 859-864. \n\n\n\n72 \n \n\nMannetje, L. (2000). The importance of grazing in temperate grasslands.  Society. In: \n\nB.G., Rook, A.J., &amp; Penning, P.D (Eds), Grazing Management. Devon: British \n\nGrassland Society. p.3-13. \n\nMAP, (1977). Minist\u00e9rio de Agricultura e Pescas. Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica Agr\u00edcola \n\n\"Rebelo da Silva\" Sector de Fertilidade de solo: Documenta\u00e7\u00e3o 2. S\u00e9rie \n\nDivulga\u00e7\u00e3o. Lisboa, Portugal: DGSA. \n\nMonteiro, A.M. (1999). A Oliveira. (Guerra, T. Ed.) Mirandela. \n\nMorgan, R. P. (2005). Soil Erosin and Conservation. Australia: Backwell Science Ltd, \n\nthird edition. \n\nMoutinho-Pereira, J., Bacelar, E., Gon\u00e7alves, B., &amp; Correia, C. (2009). Gest\u00e3o da \u00c1gua \n\nno Olival. In: Rodrigues, M. A., Correia, C. M., Rodrigues, M. A., &amp; Correia, C.M \n\n(Eds.), Manual de safra e contra safra no olival. Bragan\u00e7a: Instituto Polit\u00e9cnico de \n\nBragan\u00e7a. p. 59-68. \n\nNavarro, C., &amp; Parra, M. \u00c1. (2008). Plantaci\u00f3n. In: Barranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, R., \n\n&amp; Rallo, L., (Eds). El Cultivo del Olivo. Madrid: Mundi-Prensa. p,189-295.  \n\nNalewaja, J.D. 2001. Weeds and conservation agriculture. Proceed. I world Congress \n\n          on Conservation Agriculture. Madrid: 191-200. \n\nOliveira, M.T. &amp; Mervin, I.A. (2001). Soil physical conditions in a New York orchard \n\nafter eight years under different groundcover management systems. Plant and Soil, \n\n234: 233-237. \n\nOrgaz, F., &amp; Fereres, E. (2008). Riego. In: Barranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, R., &amp; Rallo, \n\nL. (Eds). El cultivo del olivo. Madrid: Ediciones Mundi-Prensa. p. 337-361. \n\n Pastor, M., &amp; Castro, J., Veja, V. &amp; Humanes, M.D. (2001). Sistemas de manejo del \n\nsuelo. In: Barranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, R. &amp; Rallo, L. (Eds). El cultivo del \n\nolivo. 4\u00aa Ed. Ediciones Mundi-Prensa, Madrid: 214-254. \n\nPastor, M. (2008). Sistemas de Manejo del suelo. In: Brarranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, \n\nR. &amp; Rallo, L. El Cultivo del olivo. Madrid: Mundi-Prensa.  \n\nRaghavan, G. S., Alvo, P. &amp; Mckyes, E. (2001). Soil Compaction in Agriculture: A view \n\ntoward managing the problem. In: Lal, R. &amp; Stewart, B. (Eds.). p. 2-36. \n\n\n\n73 \n \n\nRallo, L. &amp; Cuevas, J. (2008). Frutificacion e produccion. Bot\u00e2nica y morfologia. In: \n\nBarranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, R. &amp; Rallo, L. (Eds.). El cultivo del olivo. Mundi \n\nPrensa. Madrid: Junta de Andalucia, p.626-662. \n\nRapoport, H. F. (2008). Bot\u00e2nica y morfologia. In: Barranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, R. \n\n&amp; Rallo, L. (Eds.).El cultivo del olivo. Mundi-Prensa. Madrid: p.37-62.  \n\nRobinson, D.W. (1986). Zero Tolerance for Weeds-A possible goal for perennial crops? \n\nIn: Cavalloro, R. &amp; Cavalloro, R. (Ed.), Weed Control in Vegetable Production. \n\nLuxemburgo: Rotond\u00f3, P.P, Commission of the European Communities. p. 117-\n\n123  \n\nRodrigues, M.A. (1997). An\u00e1lise de plantas; potencialidades e limita\u00e7\u00f5es. Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, Escola Superior Agr\u00e1ria. Serie Semin\u00e1rios n\u00ba 5, 17 p. \n\nRodrigues, M.A., Arrobas, M., &amp; Bonif\u00e1cio, N. (2005). An\u00e1lise de terras em olivais de \n\nsequeiro. O efeito da aplica\u00e7\u00e3o localizada de fertilizantes. Revista de Ci\u00eancias \n\nAgr\u00e1rias, XXVIII (2):168-176.  \n\nRodrigues, M.A. &amp; Cabanas, J.E. (2007). As infestantes. In: Manual da prote\u00e7\u00e3o integral \n\ndo olival. Torres, L. (ed.), Jo\u00e3o Azevedo Editor, Viseu, 357-376. \n\nRodrigues, M. A., &amp; Cabanas, J. E. (2009). Manuten\u00e7\u00e3o do solo. In: Rodrigues, M. A. &amp; \n\nCabanas, J. E. (Eds.), Manual da safra e contra safra do olival. Bragan\u00e7a: Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. p. 41-57. \n\nRodrigues, M. A., &amp; Correia, C. (2009). Ciclo bienal de oliveira. In: Rodrigues, M. A. &amp; \n\nCorreia, C.M. (Eds.). Manual de Safra e Contra Safra do Olival. Bragan\u00e7a: Instituto \n\nPolit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, p.17-20. \n\nRodrigues, M. A., Pav\u00e3o, F., Oliveira, J., &amp; Arrobas, M. (2010,). Gest\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nherb\u00e1cea em Olival em modo de produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gico. (Ferreira, M. E. Ed.) Revista \n\nda Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Horticultura, 102: 17-20. \n\n Rodrigues, M. A, Lopes, J. I., Pav\u00e3o, F.M., &amp; Arrobas, M. (2011). Efeito da manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo solo na produ\u00e7\u00e3o e crescimento das \u00e1rvores em olival de sequeiro. In: V \n\nSimp\u00f3sio Nacional de olivicultura. Santar\u00e9m: Atas Portuguesas de Horticultura, 14 \n\n(48-55)  \n\n \n\n\n\n74 \n \n\nRodrigues, M.A., Claro, A. M., Ferreira, I. Q., Barbosa, J.C., Moutinho-Perreira, J. M., \n\n&amp;Fern\u00e1ndez-Silva, A.A. (2013a). Soil nitrogen availability in olive orchards after \n\nmulching legumecover crop residues. Scientia Horticulturae:45-51. \n\n Rodrigues, M. A., Pires, J. M., Claro, M., Ferreira, I. Q., Barbosa, J. C., &amp; Arrobas, M. \n\n(2013b). Instala\u00e7\u00e3o de leguminosas anuais de ressementeira natural como cobertos \n\nvegetais em olivais de sequeiro. Pastagens e Forragens, 32/33:85-95. \n\nRodrigues, M. A, Lopes, J. I., Pav\u00e3o, F.M., &amp; Arrobas, M. (2011). Efeito da manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo solo na produ\u00e7\u00e3o e crescimento das \u00e1rvores em olival de sequeiro. In: V \n\nSimp\u00f3sio Nacional de olivicultura. Santar\u00e9m: Atas Portuguesas de Horticultura, 14 \n\n(48-55)  \n\nRouina, B. B., Trigui, A., &amp; Boukris, M. (2002). Effects of tree growth and nutrient status \n\nof \u00abChemlali des fax\u00bb olive trees in their productivity. Acta horticulturae, 586 (1): \n\n349-352. \n\nRozane, D.E., Romualdo, L.M., Centurion, J.F., &amp; Barbosa, J.C. (2011). \n\nDimensionamento do n\u00famero de amostras para avalia\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo. \n\nRevista de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, 32: 111-118.  \n\nSantos, J.Q. (1983). Fertilizantes fundamentos e aspetos da sua utiliza\u00e7\u00e3o. (Castro, F. L. \n\nEd.). Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica. \n\nSantos, J. Q. (1996). Fertiliza\u00e7\u00e3o: Fundamentos da utiliza\u00e7\u00e3o dos adubos e corretivos. \n\n2\u00aa ed. Pub. Europa-Am\u00e9rica, Mem-Martins. \n\nSantos, J. Q. (2001). Fertiliza\u00e7\u00e3o e Ambiente. Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica. \n\nSantos, J.Q. 2015. Fertiliza\u00e7\u00e3o: Fundamentos agroambientais da utiliza\u00e7\u00e3o dos adubos \n\ne corretivos. Publind\u00fastria. \n\nSchmid, S. W., Torn, M. S., Abiven, S., Dittmar, T., Guggenberger, G., Janssens, I. A., \n\n&amp; Trumbor, S. E. (2011). Persistence of soil organic matter as an ecosystem \n\nproperty. Perspective, 478 (49).  \n\nSchulte, E.E. (1980). Recommended soil organic matter tests. In: Dahnke, W.C. (Ed.). \n\nRecommended chemical soil test procedures for the North Central Region. NCR \n\npubl No 221.North Dakota State University, Fargo, p. 29-31 \n\n\n\n75 \n \n\nSims, J.T. (1996). Lime requirement. In. Methods of Soil Analysis. Part 3 \u2013 Chemical \n\nMethods. SSSA Book Series: 5. p. 491-515. \n\nSpreer, W., Ongprasert, S., Hegele, M., Wunsche, J. N., &amp; Muller, J. (2009). Yield and \n\nfruit development in mango (Mangifera indica L.). Agricultural water \n\nManagement, 96: 574-584. \n\nTang, C., Unkovich, M. J., &amp; Bowden, J. W. (1999). Factors affecting soil acidification \n\nunder legumes. III. Acid production by N-fixing by legumes as influenced by nitrate \n\nsupply. New Phytology, 143: 513 \u2013 521.  \n\nTorres, L. (2007). As Pragas, doen\u00e7as e infestantes do olival e seu combate. In: Torres, \n\nL. (Ed.), Manual de Prote\u00e7\u00e3o Integrada do Oliva, p.129-238.  \n\nToscano, P., Bricoli-Bati, C., Godino, G., De Simone, C., Ragliones, M., Lorenzoni, P., \n\nAngelini, R. &amp; Antonuccio, S. (2004). Efectos agron\u00f3micos y edafol\u00f3gicos dos \n\nsistemas distintos de manejo del suelo en un olivar de colina del sur de It\u00e1lia. \n\nOlivae, 102: 21-26. \n\nTrapero, A., &amp; Blanco, M. \u00c1. (2008). Enfermidades. In: Barranco, D., Fern\u00e1ndez-\n\nEscobar, R., Rallo, L., Barranco, D., Fern\u00e1ndez-Escobar, R. &amp; Rallo, L. (Eds.), El \n\ncultivo del olivo. Madrid: Ediciones Mundi-Prensa. p. 594-656.  \n\nVan Reeuwijk, L.P. (2002). Procedures for soil analysis. Technical Paper 9 (Sixth ed.). \n\nISRIC, FAO of the United Nations. \n\nVarennes, A. (2003). Produtividade dos solos e ambiente. Escolar editora. \n\n Zimdahl, R.L. (1993). Fundamentals of Weed Science. Academic Press. California, \n\n450p."}]}}}