{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25093"}, {"@name": "filename", "#text": "9684_197379.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Ricardo Callado \n \n \n \n \n \n \n \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O DO GEOPROCESSAMENTO PARA \n\nDETERMINA\u00c7\u00c3O DE UNIDADES ECODIN\u00c2MICAS: \n\nSUBS\u00cdDIOS AO PLANEJAMENTO AMBIENTAL \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \n\n grau de Mestre em \nEngenharia Ambiental. \n\n \nOrientadora: Prof. \u00c9dis Mafra Lapolli, Dr\u00aa. \n\n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2003 \n\n\n\n \n\nRicardo Callado \n \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O DO GEOPROCESSAMENTO PARA \nDETERMINA\u00c7\u00c3O DE UNIDADES ECODIN\u00c2MICAS: \n\nSUBS\u00cdDIOS AO PLANEJAMENTO AMBIENTAL \n\n \n\n \n \n \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada e aprovada para a obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de Mestre em Engenharia Ambiental do  \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 04 de abril de 2003 \n \n \n\nProf. Armando Borges de Castilhos Jr., Dr. \nCoordenador do Programa \n\n \n \n \n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n\n \n \n \n\nProf. Ju\u00e9rcio Tavares de Mattos, Dr. \nUniversidade Estadual Paulista \n\n \n\n \n \n \n\nProf\u00aa. \u00c9dis Mafra Lapolli, Dr\u00aa. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \nOrientadora \n\n \n \n \n\nProf\u00aa. Ana Maria B. Franzoni, Dr\u00aa. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n \n \n\nProf. Daniel Jos\u00e9 da Silva, Dr. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \nCo-orientador \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico este trabalho aos brasileiros e a \nUniversidade Federal de Santa Catarina \npela oportunidade do ensino p\u00fablico e \ngratuito durante toda minha vida. \nDedico tamb\u00e9m aos meus pais, Amaury \ne Nancy, e a minha esposa, Em\u00edlia, pela \namizade, incentivo e amor. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \nAgrade\u00e7o a Universidade Federal de Santa Catarina, e a todo seu corpo de \n\nfuncion\u00e1rios pela sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o ao longo de \n\nminha vida. \n\n \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos meus pais e meus familiares pelos incentivos, \n\nquestionamentos, e apoio. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a minha esposa Emilia pela compreens\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o e apoio. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Professora \u00c9dis Mafra Lapolli, pelos ensinamentos, excelentes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, oportunidade de orienta\u00e7\u00e3o, incentivo, dedica\u00e7\u00e3o e amizade. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Professor Daniel Jos\u00e9 da Silva, pelos ensinamentos, excelentes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, oportunidade de co-orienta\u00e7\u00e3o, incentivo, dedica\u00e7\u00e3o e amizade. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, em especial \n\nao Professor Fl\u00e1vio Rubens Lapolli, Maur\u00edcio e Thais, pelo constante apoio e \n\nincentivo. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Prefeitura Municipal de Urubici pelo constante apoio e contribui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a CAPES pelo apoio concedido a pesquisa. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos amigos do Instituto Autopoi\u00e9sis Brasilis pela amizade, incentivo e \n\nexcelentes contribui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Vera Lucia Monteiro Pl\u00e1 pela amizade, dedica\u00e7\u00e3o e auxilio nos trabalhos \n\nde geoprocessamento. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Grupo de Geoengenharia pelas contribui\u00e7\u00f5es, apoio, amizade e \n\nincentivos. \n\n \n\n\n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Grupo Transdisciplinar de Pesquisas Estrat\u00e9gicas para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, pelas contribui\u00e7\u00f5es, apoio, amizade e incentivos. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos amigos do munic\u00edpio de Urubici pelas excelentes contribui\u00e7\u00f5es e \n\nensinamentos transmitidos. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todos meus amigos pela compreens\u00e3o, apoio, incentivos e \n\ncontribui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos esp\u00edritos: da montanha, da floresta, dos rios, da fauna, dos homens; \n\nque sutilmente iluminaram nosso caminho para a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\nA TODOS: MUITO OBRIGADO  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \nQuando o viajante disse, \u2018n\u00e3o h\u00e1 \n\nmais o que ver\u2019, sabia que n\u00e3o era \n\nassim... \u00c9 preciso ver o que n\u00e3o foi \nvisto, ver outra vez o que se viu j\u00e1, \n\nver na primavera o que se vira no \n\nver\u00e3o... ver a seara verde, o fruto \nmaduro, a pedra que mudou de \n\nlugar... \u00c9 preciso recome\u00e7ar a \nviagem. Sempre. \n\nJos\u00e9 Saramago \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n \nCALLADO, Ricardo. Utiliza\u00e7\u00e3o do Geoprecessamento para Determina\u00e7\u00e3o de \nUnidades Ecodin\u00e2micas: Subs\u00eddios ao Planejamento Ambiental. \u2013 \nFlorian\u00f3polis \u2013 SC. \n \n \n\nComo resultado de um processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o de um pensamento \n\nfragmentado, somado a falta do reconhecimento da complexidade do mundo que \n\nnos rodeia, tem-se assentada uma crise n\u00e3o somente ambiental, como tamb\u00e9m, \n\nsocial, \u00e9tica e cient\u00edfica. Vale ressaltar que estas crises tem nos legado uma s\u00e9rie \n\nde implica\u00e7\u00f5es negativas as quais impulsionam uma s\u00e9rie de problemas, dentre eles \n\ndestaca-se as ocupa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas vulner\u00e1veis dos ecossistemas. Neste contexto, o \n\npresente trabalho pretende fornecer uma contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente no sentido de \n\ndescrever as l\u00f3gicas com que operam os espa\u00e7os naturais, como tamb\u00e9m, lan\u00e7ando \n\nm\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, apontar o grau de vulnerabilidade \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es do ambiente de uma bacia hidrogr\u00e1fica frente \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana. Com isso, \n\nal\u00e9m de fornecer subs\u00eddios aos processos de planejamento territorial sustent\u00e1veis, \n\ntamb\u00e9m gerar informa\u00e7\u00f5es que auxiliar\u00e3o no desenvolvimento de uma consci\u00eancia \n\nacerca dos limites, interdepend\u00eancia e l\u00f3gicas com que operam os ecossistemas. \n \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Sistemas de informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas; Sensoriamento \nRemoto; Ecodin\u00e2mica, Planejamento Territorial, Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\nCALLADO, Ricardo. Use of the Geoprocessing for Determination of Ecodinamics \n\nUnits: Subsidies to the Ambient Planning. -  Florian\u00f3polis - SC.  \n\n \n\nAs result of a historical process of formation of a broken up thought, added to \n\nthe lack of the recognition of the complexity of the world that we are inserted, a crisis \n\nhas been based, not only ambiental but social, ethical and scientific. It\u2019s worth to \n\nremember that these crises have given us a series of negative implications which \n\nstimulate a series of problems, amongst them is distinguished the occupations of \n\nvulnerable areas of ecosystems. In this context, the present work intends to supply a \n\ncontribution not only in the direction to describe the logics that operate the natural \n\nspaces, but also, launching hand of geoprocessing techniques, to point out the \n\ndegree of vulnerability to the alterations of the environment of a hidrography basin by \n\nthe action of the human being. With this, besides supplying subsidies to the \n\nprocesses of sustainable  territorial planning, also generating information that will \n\nassist the development of a conscience concerning the limits, interdependence and \n\nlogics wich ecosystems are operated.  \n\n \n\nKEY-WORDS: Geographic Information Systems; Remote Sensing; Ecodinamic, \n\nTerritorial Planning, Hidrography Basins.  \n\n \n\n\n\n \n\nSum\u00e1rio \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ______________________________________________________________ 16 \n\n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o__________________________________________________________ 16 \n\n1.2 Objetivos do Trabalho_____________________________________________________ 18 \n\n1.2.1 Objetivo Geral ____________________________________________________________ 18 \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos _____________________________________________________ 18 \n\n1.3 Justificativa e Import\u00e2ncia do Trabalho ___________________________________ 18 \n\n1.4 Estrutura do Trabalho _____________________________________________________ 24 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO-EMP\u00cdRICA ___________________________________ 26 \n\n2.1 Marco de Refer\u00eancia Te\u00f3rico ______________________________________________ 26 \n\n2.1.1 A hist\u00f3ria ambiental das cidades ___________________________________________ 26 \n\n2.1.1.1 A era da forma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas _____________________________________ 27 \n\n2.1.1.2 A era da forma\u00e7\u00e3o do ambiente __________________________________________ 28 \n\n2.1.1.3 A era do in\u00edcio da degrada\u00e7\u00e3o____________________________________________ 29 \n\n2.1.1.4 A era da crise atual ______________________________________________________ 32 \n\n2.1.1.5 A era das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis __________________________________________ 39 \n\n2.1.2 O conceito de ecossistema ________________________________________________ 41 \n\n2.1.3 As Leis B\u00e1sicas do Ecossistema: o legado de Eugene P. Odum _____________ 44 \n\n2.1.4 Outros olhares sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas vivos _____________________ 49 \n\n2.1.5 Ecodin\u00e2mica _____________________________________________________________ 52 \n\n2.1.5.1 A inser\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo na ecodin\u00e2mica ________________________ 60 \n\n2.2 Marco de Refer\u00eancia Metodol\u00f3gico________________________________________ 65 \n\n\n\n \n\n2.2.1 Sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG) _________________________________ 65 \n\n2.2.2 Sensoriamento Remoto ___________________________________________________ 69 \n\n2.3 Marco de Refer\u00eancia Emp\u00edrico ____________________________________________ 75 \n\n2.3.1 O Munic\u00edpio de Urubici ____________________________________________________ 75 \n\n2.3.2 A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urubici ________________________________________ 79 \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS ___________________________________________________ 86 \n\n3.1 Materiais utilizados _______________________________________________________ 86 \n\n3.2 Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios interpretativos dos produtos de sensoriamento \nremoto e dados existentes ___________________________________________________ 86 \n\n3.2.1 Crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do ambiente segundo as \ncaracter\u00edsticas da declividade __________________________________________________ 88 \n\n3.2.2 Crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do ambiente segundo densidade \nde drenagem__________________________________________________________________ 89 \n\n3.2.3 Crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do ambiente segundo solos __ 90 \n\n3.2.4 Crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do ambiente segundo uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo _____________________________________________________________ 94 \n\n3.3 Mapa de declividade ______________________________________________________ 95 \n\n3.4 Mapa de zonas de varia\u00e7\u00e3o de permeabilidade ____________________________ 96 \n\n3.5 Mapa de solos ____________________________________________________________ 97 \n\n3.6 Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo__________________________________________ 98 \n\n3.6 Avalia\u00e7\u00e3o de dados ______________________________________________________ 100 \n\n3.7 Integra\u00e7\u00e3o dos mapas____________________________________________________ 100 \n\n3.8 Tabela de classes ________________________________________________________ 101 \n\n3.9 Mapa de Unidades Ecodin\u00e2micas ________________________________________ 102 \n\n3.10 An\u00e1lise dos resultados __________________________________________________ 102 \n\n\n\n \n\n3.11 Avalia\u00e7\u00e3o final __________________________________________________________ 102 \n\n4 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS _________________________ 103 \n\n4.1 Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados ____________________________________________ 103 \n\n4.2 An\u00e1lise da gera\u00e7\u00e3o dos mapas ___________________________________________ 103 \n\n4.2.1 Mapa de declividade _____________________________________________________ 103 \n\n4.2.2 Mapa de zonas de varia\u00e7\u00e3o de permeabilidade ____________________________ 106 \n\n4.2.3 Mapa de solos ___________________________________________________________ 108 \n\n4.2.4 Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo _________________________________________ 110 \n\n4.3 Mapa de unidades ecodin\u00e2micas _________________________________________ 112 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA FUTUROS TRABALHOS ______ 117 \n\n5.1 Conclus\u00f5es ______________________________________________________________ 117 \n\n5.2 Sugest\u00f5es para futuros trabalhos ________________________________________ 119 \n\nFONTES BIBLIOGR\u00c1FICAS: ______________________________________________________ 120 \n\nAP\u00caNDICE 1___________________________________________________________________ 125 \n\nAP\u00caNDICE 2___________________________________________________________________ 127 \n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \nFigura1: Relacionamento da unidade bi\u00f3tica com o meio abi\u00f3tico__________ 45 \n\nFIGURA 2 - Elasticidade e resist\u00eancia nos ecossistemas__________________ 47 \n\nFIGURA 3- Mecanismos de retroalimenta\u00e7\u00e3o nos ecossistemas____________ 47 \n\nFIGURA 4. Diagrama do fluxo de energia solar _________________________ 56 \n\nFIGURA 5 - T\u00e9cnicas de Manejo e processos morfodin\u00e2micos _____________ 63 \n\nFigura 6: SIG e os sistemas que o geram ____________________________ 65 \n\nFigura 7: Classifica\u00e7\u00e3o dos Sistemas Sensores _______________________ 71 \n\nFigura 8 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo_____________________________ 80 \n\nFigura 9 - Vista panor\u00e2mica de trecho da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nUrubici________________________________________________________ \n\n \n\n81 \n\nFigura 10-Forma\u00e7\u00f5es de arenito encontradas na regi\u00e3o_________________ 81 \n\nFigura 11- Rio Urubici passando entre pared\u00f5es de arenito, zona de recarga \n\ndireta do aq\u00fc\u00edfero Guarani_________________________________________ \n\n \n\n81 \n\nFigura 12. Pequena lavoura abandonada no vale encaixado do rio Urubici, ao \n\nfundo Floresta Ombr\u00f3fila Mista e pared\u00e3o de arenito____________________ \n\n \n\n82 \n\nFigura 13 - Floresta Ombr\u00f3fila Mista, a Mata das Arauc\u00e1rias em est\u00e1gios \n\navan\u00e7ados de regenera\u00e7\u00e3o________________________________________ \n\n \n\n82 \n\nFigura 14: Interior da Mata das Arauc\u00e1rias e os v\u00e1rios estratos que comp\u00f5em \n\nesta floresta____________________________________________________ \n\n \n\n83 \n\nFigura 15: \u00c1reas de campos caracter\u00edsticas da regi\u00e3o de Urubici, Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica____________________________________________________ \n\n \n\n83 \n\nFigura 16 Fluxograma da Execu\u00e7\u00e3o do Trabalho_______________________ 86 \n\nFigura 17 Mapa de Declividade_____________________________________ 104 \n\nFigura 18 Mapa de Zonas de Varia\u00e7\u00e3o de Permeabilidade_______________ 106 \n\nFigura 19 Mapa de Solos__________________________________________ 108 \n\nFigura 20 Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo__________________________ 110 \n\nFigura 21 Mapa de Unidades Ecodin\u00e2micas___________________________ 115 \n\n\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQuadro 1: Grau de vulnerabilidade a morfog\u00eanese para o tema solos ______92 \n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \nTABELA 1 - Classes de declividade com os respectivos valores da escala de \n\nvulnerabilidade _____________________________________________________88 \n\nTABELA 2- Valor relativo para as Unidades Ecodin\u00e2micas  ____________________99 \n\nTABELA 3. Atribui\u00e7\u00e3o de valores \u00e0s classes de cada tema ___________________100 \n\nTABELA 4 - Grau de estabilidade/instabilidade por intervalo de valores   ________101 \n\nTabela 5: \u00c1rea das classes de declividades______________________________103 \n\nTabela 6: \u00c1rea das classes de zonas de varia\u00e7\u00e3o de permeabilidade__________105 \n\nTabela 7: \u00c1rea das classes de solos____________________________________107 \n\nTabela 8: \u00c1rea das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo_____________________109 \n\nTabela 9: \u00c1rea das classes de unidades ecodin\u00e2micas_____________________113 \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\nINPE Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais   \n\nDPI Divis\u00e3o de Processamento de Imagens \n\nCONAMA Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nIBAMA Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nPUC RIO Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro \n\nTECGRAF Grupo de Tecnologia em Computa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica da PUC RIO \n\nPETROBRAS Petr\u00f3leo Brasileiro S/A \n\nCENPE Centro de Pesquisa \u201cLeopoldo Miguez\u201d \n\nIBGE Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \n\nCNPTIA Centro Nacional de Pesquisa Tecnol\u00f3gica em Inform\u00e1tica para Agricultura \n\nMMA Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPNUMA Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nSISNAMA Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\nUFSC Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nPI Plano de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGPS Global Position System (Sistema de Posicionamento Global) \n\n \n\n\n\n 16 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nA cada ano a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) declara o ano \n\ninternacional fundado em um tema estrat\u00e9gico. Estes anos internacionais fazem \n\navan\u00e7ar as pesquisas e pr\u00e1ticas sociais relativos ao tema abordado. Assim, 2003 foi \n\ndeclarado como o Ano Internacional da \u00c1gua Doce. J\u00e1 o ano que se passou, 2002, \n\nfoi o Ano Internacional das Montanhas, isto dando resposta ao capitulo 13 da \n\nAgenda 21 \u2013 Administrando Ecossistemas Fr\u00e1geis, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de \n\nMontanhas - elaborada em 1992. Assim, v\u00ea-se no ano de 2002 in\u00fameras iniciativas \n\nno \u00e2mbito internacional, nacional e local que apontam para o empoderamento das \n\ncomunidades locais como principal estrat\u00e9gia a favorecer a sustentabilidade \n\n(UNESCO, 2002) e a constru\u00e7\u00e3o do que \u00e9 melhor para todos nestes ambientes \n\n(SILVA, 2002).  \n\nDestaca-se que o presente trabalho insere-se neste contexto, motivado pelas \n\nevid\u00eancias levantadas durante Ano Internacional das Montanhas, ou seja: estes \n\nambientes encontram uma grande biodiversidade e cultural; ocupam 25% da \n\nsuperf\u00edcie continental da Terra; 26% da popula\u00e7\u00e3o mundial vivem nestes ambientes, \n\ncerca de 50% da \u00e1guas doce consumida no planeta v\u00eam das montanhas; s\u00e3o \n\nambientes sujeitos a perda de solo onde as florestas desempenham um papel \n\nfundamental; o passado legou as comunidades de montanhas um presente de \n\nesquecimento marcado na decad\u00eancia de suas estruturas s\u00f3cio-econ\u00f4mica e \n\nculturais (C\u00fapula Mundial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel,  2002). Soma-se a \n\nisto, a necessidade da constru\u00e7\u00e3o de uma perspectiva hist\u00f3rica deste conflito feita \n\ncom base na metodologia de investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica proposta por Vitale (1983) e \n\nrevisada por Silva (1998). Este autor expressa a necessidade de trabalharmos as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza de nossa realidade local articuladas \n\ncom a crise geral onde o local \u00e9 somente uma manifesta\u00e7\u00e3o (1992, p. 12). \n\nEm uma breve descri\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de nosso planeta, feita por Capra (1996), \n\ntem-se que em torno de 4,5 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s a Terra era apenas uma bola de \n\nlava fundida, sem qualquer forma de vida. Ap\u00f3s 500 milh\u00f5es de anos registrou-se o \n\nin\u00edcio do processo de resfriamento e a forma\u00e7\u00e3o das rochas mais antigas. Este \n\nprocesso acabou gerando a condensa\u00e7\u00e3o de vapores e a forma\u00e7\u00e3o dos oceanos \n\nrasos dando condi\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o das primeiras formas de vida. Estas foram \n\nc\u00e9lulas bacterianas formadas a 3,5 bilh\u00f5es de anos. Ap\u00f3s longo processo criativo de \n\n\n\n 17 \n\ndesenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica do meio e dos seres vivos, veio surgir, h\u00e1 \n\n100.000 anos, o Homo sapiens, \u201cser humano s\u00e1bio\u201d. Isto vem a provar como somos \n\nrecentes na hist\u00f3ria de nosso planeta - 4,499 bilh\u00f5es de anos na hist\u00f3ria para o \n\nsurgimento da esp\u00e9cie humana. \n\nOs \u201cseres humanos s\u00e1bios\u201d conviveram durante longo per\u00edodo de tempo de \n\nforma harm\u00f4nica interagindo com as demais esp\u00e9cies atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es \n\ncooperativas e auto-organizadoras. Segundo Vitale (1983, p. 31), durante 99% da \n\nhist\u00f3ria da humanidade, as sociedades humanas se comportaram como parte \n\nintegral da biosfera. Eram povos que viviam da coleta, pesca e ca\u00e7a. Esta \n\nconviv\u00eancia veio a romper-se primeiramente com a inven\u00e7\u00e3o da agricultura acerca \n\nde 10.000 anos, posteriormente, e de forma mais abrupta, com a revolu\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, isto h\u00e1 aproximadamente 150 anos. \n\nDurante esse tempo os seres humanos passaram de um modelo de \n\nconviv\u00eancia com a natureza para o agr\u00e1rio, deste para o mercantil, e deste para o \n\nurbano-industrial. Assim foi-se tendo ao longo dos anos algumas bifurca\u00e7\u00f5es que \n\nlevaram-nos a um relacionamento com a natureza, e com os seres humanos, de \n\nforma linear, instrumental, baseada em uma \u00fanica l\u00f3gica, a econ\u00f4mica. Dentro desta \n\nlinearidade instrumental perdeu-se n\u00e3o somente a no\u00e7\u00e3o de limite como tamb\u00e9m a \n\nid\u00e9ia de \u201cum ambiente constru\u00eddo por rela\u00e7\u00f5es complexas entre as bases f\u00edsicas e \n\nbiol\u00f3gicas da natureza e as bases social e cultural do homem\u201d (SILVA, 1992, p.11 ). \nComo resultado deste pensamento fragmentado, somado a falta do \n\nreconhecimento da complexidade do mundo que nos rodeia, tem-se assentada uma \n\ncrise n\u00e3o somente ambiental, como tamb\u00e9m, social, \u00e9tica e cient\u00edfica. Vale ressaltar \n\nque estas crises tem nos legado uma s\u00e9rie de implica\u00e7\u00f5es negativas. Um exemplo: a \n\nbusca pelo lucro incessante por meio de uma vis\u00e3o econ\u00f4mica essencialmente \n\nindividualista gera desigualdades sociais; a qual impulsiona uma s\u00e9rie de problemas, \n\ndentre eles destaca-se as ocupa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas vulner\u00e1veis dos ecossistemas; estas \n\npor sua vez geram retroa\u00e7\u00f5es positivas aumentando os impactos negativos sobre os \n\necossistemas como desmatamento, perda de solo, assoreamento, entre outros e \n\nsobre a sociedade com diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida expressa n\u00e3o somente na \n\nperda das qualidades do ambiente natural como tamb\u00e9m pelo agravo das \n\ndesigualdades sociais. \n\nNeste contexto, o presente trabalho pretende fornecer uma contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsomente no sentido de descrever as l\u00f3gicas com que operam os espa\u00e7os naturais, \n\n\n\n 18 \n\ncomo tamb\u00e9m, lan\u00e7ando m\u00e3o de tecnologias de geoprocessamento, apontar o grau \n\nde vulnerabilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do ambiente de uma bacia hidrogr\u00e1fica frente \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o humana. Com isso pretende-se, al\u00e9m de fornecer subs\u00eddios aos processos de \n\nplanejamento ambiental sustent\u00e1veis, gerar informa\u00e7\u00f5es que auxiliar\u00e3o no \n\ndesenvolvimento de uma consci\u00eancia acerca dos limites, interdepend\u00eancia e l\u00f3gicas \n\ncom que operam os ecossistemas. \n\n \n\n1.2 Objetivos do Trabalho \n1.2.1 Objetivo Geral \n\nDeterminar as unidades ecodin\u00e2micas, utilizando-se do geoprocessamento, \n\npara subsidiar o planejamento e gest\u00e3o do Munic\u00edpio de Urubici com vistas ao seu \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n Identificar \u00e1reas com semelhantes din\u00e2micas no ambiente da bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Urubici; \n\n Identificar o grau de vulnerabilidade destes espa\u00e7os \u00e0 morfog\u00eanese; \n\n Gerar base planialtim\u00e9trica e hidrogr\u00e1fica, mapas tem\u00e1ticos, declividade, \n\nzonas de varia\u00e7\u00e3o de permeabilidade, uso do solo, solos e unidades \n\necodin\u00e2micas em formato digital da Bacia Hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o. \n \n\n1.3 Justificativa e Import\u00e2ncia do Trabalho \nTem-se que o crescente processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental que est\u00e1 se \n\nenfrentando \u00e9 decorr\u00eancia n\u00e3o somente do modelo de desenvolvimento vigente, \n\ncomo tamb\u00e9m da car\u00eancia, nos processos de planejamento territorial, de \n\nabordagens que reconhe\u00e7am os limites de uso dos espa\u00e7os naturais, bem como a \n\nl\u00f3gica com as quais estes espa\u00e7os operam. Neste sentido, necessita -se de uma \n\nabordagem sist\u00eamica que procure compreender a din\u00e2mica destes espa\u00e7os de \n\nforma complexa. \n\nDesta forma, a reflex\u00e3o a respeito da sustentabilidade exibida pela estrutura e \n\npadr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o com que a natureza opera torna-se fundamental. Adiciona-se \n\na isto a necessidade de encontrar meios de, a partir do reconhecimento da ecologia \n\nlocal, ocupar os espa\u00e7os de forma sustent\u00e1vel. Segundo Santiago (2001) existe uma \n\ncar\u00eancia na integra\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias sociais e ambientais nos processos de \n\n\n\n 19 \n\nplanejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio. Devido a isto t\u00eam-se sistemas urbanos \n\nraramente modelados e compreendidos sob seus aspetos ambientais.  \n\nJ\u00e1 para Alva (1998, p.213):  \nO urbanismo deveria pressupor o embasamento adequado para o esfor\u00e7o \n\nde introdu\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis ambientais - o que n\u00e3o sucede na realidade, por \n\nestar o urbanismo dominado por interpreta\u00e7\u00f5es parciais ou limitadamente \n\nhistoricistas, que n\u00e3o chegam a constituir uma teoria do meio ambiente \n\nconstru\u00eddo. \n\nEste autor nos coloca a educa\u00e7\u00e3o ambiental como principal ve\u00edculo \n\norganizador dos sistemas cognitivos e operacionais em prol do melhoramento de \n\nnosso habitat. De acordo com Alva (1998) os profissionais da constru\u00e7\u00e3o foram \n\nreconhecidos pela Confer\u00eancia Intergovernamental de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Tibilisi, \n\n1977) como sendo a categoria que deveria receber uma base completa de \n\nconhecimentos ambientais, uma vez que est\u00e3o diretamente envolvidas com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das cidades. \n\nIndo ao encontro deste pensamento, observa-se que j\u00e1 disp\u00f5em-se de uma \n\nbase Legal que aponta para a necessidade de ocupar-se os espa\u00e7os de forma \n\nsustent\u00e1vel levando em considera\u00e7\u00e3o paralelamente a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\npara o estabelecimento da educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nSente-se que em nosso pa\u00eds essa preocupa\u00e7\u00e3o ganha for\u00e7a com a institui\u00e7\u00e3o \n\nda Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (Lei 6.938/1981), que listou o zoneamento \n\nambiental entre os seus instrumentos. A partir da\u00ed v\u00ea-se diversas iniciativas esparsas \n\ntomadas durante a d\u00e9cada de 80. No entanto, estas se caracterizaram como \n\ninvent\u00e1rios, n\u00e3o contemplando a caracter\u00edstica din\u00e2mica dos ecossistemas e a \n\nrepercuss\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nestes ambientes. Um avan\u00e7o significativo veio com \n\na proposta de Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico, dentro das diretrizes do Programa \n\nNossa Natureza criado pelo Decreto n\u00ba 96.044 de 12/10/88. Este prop\u00f5e, pela \n\nprimeira vez, o objetivo de zonear todo o territ\u00f3rio nacional inter-relacionando os \n\naspectos da natureza e da sociedade (MMA, 2000). \n\nUm momento impar veio com a promulga\u00e7\u00e3o de nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nno ano de 1988, onde, explicitamente, alguns artigos afirmam a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nreferente ao tratamento das quest\u00f5es ambientais em nosso territ\u00f3rio. A partir desse \n\nmomento inclui-se um cap\u00edtulo exclusivo dedicado ao tema. Neste documento tem-\n\nse: \n\n\n\n 20 \n\nArt. 23 - \u00c9 compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, dos Estados do Distrito Federal e \n\ndos Munic\u00edpios: \n\nVI - proteger o meio ambiente e combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas \n\nformas; \n\nArt. 24 - Compete \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados e ao Distrito Federal legislar \n\nconcorrentemente sobre: \n\nVI - florestas, ca\u00e7a, pesca, fauna, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, defesa do solo \n\ne dos recursos naturais, prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e controle da polui\u00e7\u00e3o; \n\nArt. 225 - Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, \n\nbem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, \n\nimpondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e \n\npreserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\n\u00a7 1\u00ba - Para assegurar a efetividade desse direito, incumbe ao Poder \n\nP\u00fablico: \n\nI - preservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais e prover o \n\nmanejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas; \n\nIII - definir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e seus \n\ncomponentes a serem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a \n\nsupress\u00e3o permitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada qualquer utiliza\u00e7\u00e3o \n\nque comprometa a integridade dos atributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o; \n\nVI - promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\nPor meio da internaliza\u00e7\u00e3o dos ide\u00e1rios promovidos pela ECO-92 uma \n\nexcelente contribui\u00e7\u00e3o vem com a cria\u00e7\u00e3o da Lei 9.433 de 1997 que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos. Esta, aponta em seus fundamentos a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade territorial de implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica; e introduz a \n\nid\u00e9ia de gest\u00e3o descentralizada e participativa contando com a participa\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades. Outro aspecto importante \u00e9 o fato desta \n\nLei expor em suas Diretrizes Gerais de A\u00e7\u00e3o: \nArt. 3\u00ba - Constituem diretrizes gerais de a\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \n\nIII - a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental; \n\nIV - a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com os dos setores \n\nusu\u00e1rios e com os planejamentos regional, estadual e nacional; \n\nV - a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo; \n\nAinda no que se refere a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, o ano de 2000 \u00e9 marcado pela \n\ncria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Lei 9.985/2000), o qual \n\nnos presenteia com a possibilidade de ter-se mais uma unidade legal de \n\n\n\n 21 \n\nplanejamento e gest\u00e3o, os ecossistemas. Assim, a referida Lei vem trazer uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o fundamental no que se refere a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nbrasileiros. Esta faz uma abordagem sist\u00eamica e participativa de planejamento e \n\ngest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio nacional. A Lei aponta como suas \n\ndiretrizes: \nArt. 5\u00ba - O SNUC ser\u00e1 regido por diretrizes que: \n\nIII - assegurem a participa\u00e7\u00e3o efetiva das popula\u00e7\u00f5es locais na cria\u00e7\u00e3o, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o; \n\nVIII - assegurem que o processo de cria\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o sejam feitos de forma integrada com as pol\u00edticas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o das terras e \u00e1guas circundantes, considerando as condi\u00e7\u00f5es \n\ne necessidades sociais e econ\u00f4micas locais;  \n\nIX - considerem as condi\u00e7\u00f5es e necessidades das popula\u00e7\u00f5es locais no \n\ndesenvolvimento e adapta\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de uso sustent\u00e1vel \n\ndos recursos naturais; \n\nXIII - busquem proteger grandes \u00e1reas por meio de um conjunto integrado \n\nde unidades de conserva\u00e7\u00e3o de diferentes categorias, pr\u00f3ximas ou \n\ncont\u00edguas, e suas respectivas zonas de amortecimento e corredores \n\necol\u00f3gicos, integrando as diferentes atividades de preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e restaura\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.  \n\nNo ano de 2001 tem-se a publica\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade (Lei 10.257 de 10 \n\nde julho de 2001) que procura regulamentar os Artigos 182\u00ba e 183\u00ba que constituem o \n\ncap\u00edtulo que trata da Pol\u00edtica Urbana em nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Esta Lei tr\u00e1s de \n\nforma explicita em suas diretrizes preocupa\u00e7\u00f5es relativas a sustentabilidade e a \n\ngest\u00e3o participativa e democr\u00e1tica de nossos Munic\u00edpios.  \nArt. 2o A pol\u00edtica urbana tem por objetivo ordenar o pleno desenvolvimento \n\ndas fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e da propriedade urbana, mediante as \n\nseguintes diretrizes gerais: \n\nI \u2013 garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis, entendido como o direito \u00e0 \n\nterra urbana, \u00e0 moradia, ao saneamento ambiental, \u00e0 infra-estrutura \n\nurbana, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer, para \n\nas presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es; \n\nII \u2013 gest\u00e3o democr\u00e1tica por meio da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de \n\nassocia\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade na \n\nformula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento de planos, programas e projetos \n\nde desenvolvimento urbano; \n\nIV \u2013 planejamento do desenvolvimento das cidades, da distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial da popula\u00e7\u00e3o e das atividades econ\u00f4micas do Munic\u00edpio e do \n\n\n\n 22 \n\nterrit\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia, de modo a evitar e corrigir as \n\ndistor\u00e7\u00f5es do crescimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio \n\nambiente; \n\nVI \u2013 ordena\u00e7\u00e3o e controle do uso do solo, de forma a evitar: \n\ng) a polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nVIII \u2013 ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo de bens e servi\u00e7os e de \n\nexpans\u00e3o urbana compat\u00edveis com os limites da sustentabilidade ambiental, \n\nsocial e econ\u00f4mica do Munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia; \n\nXII \u2013 prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e \n\nconstru\u00eddo, do patrim\u00f4nio cultural, hist\u00f3rico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e \n\narqueol\u00f3gico; \n\nDiante do exposto destaca-se que todas estas pol\u00edticas tem como ponto \n\nconvergente: a sustentabilidade, no uso dos recursos h\u00eddricos, da natureza e no uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo dos munic\u00edpios; e a gest\u00e3o participativa. Nesse sentido, para ter-\n\nse a sustentabilidade necessita-se que a gest\u00e3o seja feita de forma participativa. \n\nPor\u00e9m esta participa\u00e7\u00e3o deve ser qualificada e qualificadora (SILVA, 1998, p. 4). \n\nAssim, tem-se uma forte contribui\u00e7\u00e3o com o advento da Pol\u00edtica Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Como fundamental aparato de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \n\napresenta-se no final da d\u00e9cada de 1990 a Lei 9.795 de 1999 que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e define: \n Art. 1\u00ba Entendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os processos por meio dos \n\nquais o indiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimento, \n\nhabilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, bem de uso comum do povo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida \n\nde sua sustentabilidade \n\nArt. 2\u00ba A educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um componente essencial e permanente da \n\neduca\u00e7\u00e3o nacional, devendo estar presente, de forma articulada, em todos \n\nos n\u00edveis e modalidades do processo educativo, em car\u00e1ter formal e n\u00e3o \n\nformal. \n\nFica evidente o poder desta pol\u00edtica no momento em que observa-se como ela \n\nperpassa todas as demais pol\u00edticas citadas. Isto se d\u00e1 por meio de uma vis\u00e3o \n\nintegradora observada na leitura de seu Artigo 5\u00b0 que aponta como objetivos \n\nfundamentais:  \nI - o desenvolvimento de uma compreens\u00e3o integrada do meio ambiente \n\nem suas m\u00faltiplas e complexas rela\u00e7\u00f5es, envolvendo aspectos ecol\u00f3gicos, \n\npsicol\u00f3gicos, legais, pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos, cient\u00edficos, culturais e \n\n\u00e9ticos; \n\nII - a garantia de democratiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ambientais; \n\n\n\n 23 \n\nIII - o est\u00edmulo e o fortalecimento de uma consci\u00eancia cr\u00edtica sobre a \n\nproblem\u00e1tica ambiental e social; \n\nIV - o incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva, permanente e \n\nrespons\u00e1vel, na preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do meio ambiente, entendendo-\n\nse a defesa da qualidade ambiental como um valor insepar\u00e1vel do exerc\u00edcio \n\nda cidadania; \n\nV - o est\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre as diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds, em n\u00edveis \n\nmicro e macroregionais, com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nambientalmente equilibrada, fundada nos princ\u00edpios da liberdade, \n\nigualdade, solidariedade, democracia, justi\u00e7a social, responsabilidade e \n\nsistemabilidade;  \n\nVI - o fomento e o fortalecimento da integra\u00e7\u00e3o com a ci\u00eancia e a \n\ntecnologia; \n\nVII - o fortalecimento da cidadania, autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos e \n\nsolidariedade como fundamentos para o futuro da humanidade. \n\nOutro aspecto que a presente pesquisa pretende acolher \u00e9 a quest\u00e3o da \n\ndisponibilidade de meios tecnol\u00f3gicos de geoprocessamento e sensoriamento \n\nremoto para coleta e tratamento dos dados necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de trabalhos de \n\nan\u00e1lise ambiental. Hoje, os sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1fica (SIGs) possuem \n\nextensa aptid\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o de dados vindos das mais variadas \n\nfontes. Os trabalhos de campo tamb\u00e9m s\u00e3o facilitados pela coleta de dados \n\ngeorreferenciados atrav\u00e9s das tecnologias GPS (Sistema de Posicionamento \n\nGlobal). Em decorr\u00eancia disto, tem-se a capacidade de trabalhar em v\u00e1rias escalas \n\npermitindo obter-se informa\u00e7\u00f5es variadas com maior precis\u00e3o. Por outro lado, para \n\nefetivar uma gest\u00e3o participativa, deve-se buscar nestes sistemas, dentro de um \n\ndom\u00ednio ling\u00fc\u00edstico comum, sa\u00eddas mais amig\u00e1veis. Com isto pretende-se facilitar o \n\nentendimento entre os diversos saberes que est\u00e3o envolvidos no processo. \n\nJ\u00e1 no tocante a \u00e1rea recorte para execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa pode-se afirmar \n\nque esta foi escolhida com base nos seguintes crit\u00e9rios: hidrol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, \n\necol\u00f3gico, conflitos atuais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. A \u00e1rea escolhida foi o \n\nMunic\u00edpio de Urubici, no Estado de Santa Catarina.  \n\nEste Munic\u00edpio situa-se na Serra Catarinense, com uma popula\u00e7\u00e3o estimada \n\npelo censo 2000 IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica) em 10.251 \n\nhabitantes, distribu\u00eddos em 6.650 habitantes na \u00e1rea urbana e 3.601 na \u00e1rea rural, \n\nnum total de 1.007 km\u00b2.  \n\nDiante do exposto, o presente trabalho pretende oferecer uma contribui\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de subsidiar pol\u00edticas (municipais, estaduais e nacionais) atrav\u00e9s do \n\n\n\n 24 \n\nreconhecimento das vulnerabilidades do ambiente de uma bacia hidrogr\u00e1fica frente \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o humana. Acredita-se que estes s\u00e3o fundamentais \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que visem o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Vale expor que o presente \n\ntrabalho ter\u00e1 como foco o Munic\u00edpio de Urubici, uma vez que \u00e9 atribu\u00edda a esta \n\nunidade territorial a responsabilidade de aplica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana. Vale ressaltar \n\nque em nenhum momento pretende-se perder de vista as outras duas dimens\u00f5es \n\npresentes nesta realidade (os ecossistemas e a bacia hidrogr\u00e1fica). No que se refere \n\na incumb\u00eancia por parte dos munic\u00edpios da elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nurbana, Leme Machado (2001, p. 171) aponta que se a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de \n\nzoneamento e a sua revis\u00e3o n\u00e3o forem obrigat\u00f3rias para os munic\u00edpios, os \n\ninteresses ambientais continuar\u00e3o sem a devida import\u00e2ncia. Desta forma, sofrendo \n\nimprovisa\u00e7\u00f5es e ocorrendo manifesta\u00e7\u00f5es de atitudes precipitadas de muitos \n\nadministradores, causando maior \u00f4nus ambientais, sociais e financeiro aos \n\nMunic\u00edpios. \n\n \n1.4 Estrutura do Trabalho \n\nO presente trabalho encontra-se estruturado em cinco cap\u00edtulos.O primeiro \n\naborda a contextualiza\u00e7\u00e3o do tema, os objetivos, a justificativa e import\u00e2ncia do \n\ntrabalho e a estrutura do mesmo. Neste capitulo procura-se dar um panorama geral \n\nda pesquisa, localizando os leitores na \u00e1rea de estudo e quais as inquieta\u00e7\u00f5es que \n\nenvolveram a pesquisa. \n\nO segundo cap\u00edtulo trata da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-emp\u00edrica. Est\u00e1 subdividido \n\nem: marco de refer\u00eancia te\u00f3rico, que abordar\u00e1 as teorias que nortearam o trabalho; \n\nmarco de refer\u00eancia metodol\u00f3gico, o qual tr\u00e1s os m\u00e9todos que ser\u00e3o utilizados para \n\nconsecu\u00e7\u00e3o da pesquisa; e o marco de refer\u00eancia emp\u00edrico que pretende fazer uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\nO terceiro cap\u00edtulo refere-se aos materiais e m\u00e9todos, e descreve em toda sua \n\nextens\u00e3o os materiais e procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados. Neste cap\u00edtulo \n\nser\u00e3o descritas as metodologias que nortearam a pesquisa, as adapta\u00e7\u00f5es feitas \n\ntanto \u00e0 realidade local bem como aos objetivos da pesquisa, os crit\u00e9rios utilizados e \n\na atribui\u00e7\u00e3o de valores do grau de vulnerabilidade dos ambientes frente a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica. \n\nO quarto cap\u00edtulo dedica-se a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados. Nele se \n\npretende primeiramente apresentar os resultados obtidos com a pesquisa, bem \n\n\n\n 25 \n\ncomo sua aplicabilidade, e num segundo momento, fazer uma avalia\u00e7\u00e3o a respeito \n\nda pertin\u00eancia das teorias e metodologias com a realidade local e os objetivos do \n\ntrabalho.  \n\nO quinto cap\u00edtulo dedica-se as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para futuros \n\ntrabalhos. Este \u00e9 o momento de reflex\u00e3o onde procurar-se-\u00e1 fazer uma avalia\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito dos pontos positivos e negativos obtidos na pesquisa, bem como sugerir \n\nalgumas recomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros. \n\nFinalmente ser\u00e1 listada a bibliografia utilizada para a pesquisa, procurando \n\ntrazer \u00e0s refer\u00eancias utilizadas nas cita\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m as bibliografias que \n\nembasaram a pesquisa. \n\n\n\n 26 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO-EMP\u00cdRICA \n2.1 Marco de Refer\u00eancia Te\u00f3rico \n2.1.1 A hist\u00f3ria ambiental das cidades \n\nForam aproximadamente 15 bilh\u00f5es de anos na hist\u00f3ria do universo para a \n\nTerra atingir o est\u00e1gio de evolu\u00e7\u00e3o atual. Este veio em decorr\u00eancia do \n\nestabelecimento de infind\u00e1veis rela\u00e7\u00f5es entre os \u00e1tomos. Neste caminho criativo, ao \n\nse relacionarem acabaram organizando a mat\u00e9ria em n\u00edveis cada vez mais \n\ncomplexos. Assim, destaca-se que com as sociedades humanas aconteceu o \n\nmesmo. No entanto, em uma escala de tempo muito menor onde a unidade m\u00ednima, \n\nao inv\u00e9s do \u00e1tomo, s\u00e3o os seres humanos (os indiv\u00edduos) que ao se associarem, por \n\nraz\u00f5es biol\u00f3gicas e atrav\u00e9s da linguagem, formam as aldeias, comunidades e as \n\nsociedades. \nUma importante diferen\u00e7a entre os humanos e os primatas est\u00e1 no fato que \n\nas crian\u00e7as humanas precisam de muito mais tempo para passar na \n\ninf\u00e2ncia; elas demoram mais tempo para atingir a puberdade e a vida adulta \n\ndo que qualquer um dos s\u00edmios antrop\u00f3ides (CAPRA, 1996, p.203). \n\nDe acordo com esta hip\u00f3tese, o desamparo dos filhotes nascidos \n\nprematuramente desempenhou um papel de import\u00e2ncia crucial na transi\u00e7\u00e3o dos \n\ns\u00edmios antrop\u00f3ides para os seres humanos. Esses rec\u00e9m-nascidos exigiam fam\u00edlias \n\ncapazes de lhes dar sustenta\u00e7\u00e3o, as quais podem ter formado as comunidades, as \n\ntribos n\u00f4mades e as aldeias que se tornaram os fundamentos da civiliza\u00e7\u00e3o humana \n\n(CAPRA, 1996, p. 204). \n\n\u201cAs actividades humanas evoluem como que as sociedades que as exprimem. \n\nAs cidades tamb\u00e9m\u201d (LABORIT, 1971, p. 25). \n\nNeste sentido, v\u00ea-se a cidade nascer da id\u00e9ia que agrupamentos de seres \n\nhumanos procuraram ao longo dos anos uma forma eficaz de se associarem para \n\nsobreviverem frente as adversidades do ambiente. Assim, pode-se constatar que \u00e9 \n\neste grupo de seres humanos, condicionado por esta natureza, que vai come\u00e7ar a \n\ntransformar mais intensamente o ambiente ao qual faz parte. \nPode admitir-se que se o ambiente actua sobre todos os indiv\u00edduos, este \n\nn\u00e3o podem actuar sobre o ambiente de maneira suficientemente importante \n\nse n\u00e3o quando forem suficientemente numerosos de maneira a formarem \n\num grupo s\u00f3cial. Dito por outras palavras, \u00e9 o grupo social que actua sobre \n\no ambiente; n\u00e3o \u00e9 o indiv\u00edduo (LABORIT, 1971, p.115). \n\nEl ambiente no es algo \u2018de ahi afuera\u2019  actuando sobre el hombre, sino que \n\n\u00e9l y el hombre formam um sistema complejo enteractuante, involucrnado la \n\n\n\n 27 \n\npercepcion de aquel ambiente por el hombre (RAPPAPORT apud VITALE, \n\n1983, p. 16). \n\nLa sociedad global humana debe analizarse como formando parte del \n\nambiente, comprendiendo que su evoluci\u00f3n est\u00e1 condicionada por la  \n\nnaturaleza(VITALE,1983, p.15). \n\nPartindo deste marco procurar-se-\u00e1 analisar, ao longo da hist\u00f3ria, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas nas sociedades que apontam mudan\u00e7as na maneira como \n\nos seres humanos se relacionam com o ambiente. Vale ressaltar que o texto \n\nprocurar\u00e1 fazer uma adapta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria das cidades \u00e0 metodologia hist\u00f3rica do \n\nmodelo PEDS (Planejamento Sustent\u00e1vel para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \n\nproposta por Silva (1998). Destaca-se que o presente estudo contempla a adapta\u00e7\u00e3o \n\nproposta \u00e0 metodologia do modelo PEDS por meio do Projeto de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental do Bahia Azul (1999) Destaca os autores: \nA proposta de historiciza\u00e7\u00e3o do ambiente permite trabalhar a aparente \n\ningenuidade da cultura pol\u00edtica brasileira em desconsiderar o passado \n\nquando se trata de enfrentar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental do presente e, em \n\nespecial, a parcialidade de sua historiografia, contando apenas a hist\u00f3ria \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais e nossa cultura e n\u00e3o tamb\u00e9m a hist\u00f3ria de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o sistem\u00e1tica da natureza (SILVA, 1998, p.154). \n\nEs um error escindir la hist\u00f3ria en hist\u00f3ria de la naturaleza e hist\u00f3ria de la \n\nhumanidad. En rigor, hay una sola hist\u00f3ria initerrupta desde la origem de la \n\nTierra hasta la actualidad. \n\nUna nueva concep\u00e7\u00e3o de la hist\u00f3ria pondr\u00e1 de relieve que la hist\u00f3ria de la \n\nhumanidad es s\u00f3lo una \u00ednfima parte de la hist\u00f3ria de la Tierra. Aspiramos a \n\nformular una nueva periodizacion hist\u00f3rica que contemple las principales \n\nfases del processo ambiental (VITALE, 1983, p. 1). \n\n \n\n2.1.1.1 A era da forma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \nO objetivo pedag\u00f3gico da Era da Forma\u00e7\u00e3o dos Ecossistemas \u00e9 consolidar \n\na Consci\u00eancia Biosf\u00e9rica e Ecol\u00f3gica, atrav\u00e9s de uma perspectiva hist\u00f3rica \n\nda forma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Significa capacitar as pessoas para o \n\nreconhecimento da unicidade da biosfera e da organiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica \n\nda natureza como um resultado hist\u00f3rico de bilh\u00f5es de anos (PEABA - \n\nProjeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Bahia Azul, 1999 p. 31). \n\nEm uma breve descri\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de nosso planeta, feita por Capra (1996), \n\ntem-se que acerca de 4,5 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s a Terra era apenas uma bola de \n\nlava fundida, sem qualquer forma de vida. Ap\u00f3s 500 milh\u00f5es de anos registrou-se o \n\n\n\n 28 \n\ninicio do processo de resfriamento e a forma\u00e7\u00e3o das rochas mais antigas. Este \n\nprocesso acabou gerando a condensa\u00e7\u00e3o de vapores e a forma\u00e7\u00e3o dos oceanos \n\nrasos dando condi\u00e7\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o das primeiras formas de vida. Estas foram \n\nc\u00e9lulas bacterianas formadas acerca de 3,5 bilh\u00f5es de anos. Ap\u00f3s longo processo \n\ncriativo de desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica do meio e dos seres vivos, veio \n\nsurgir, h\u00e1 100.000 anos atr\u00e1s, o Homo sapiens, \u201cser humano s\u00e1bio\u201d. Neste sentido, \n\nrefleti-se como esta constata\u00e7\u00e3o vem a provar como somos recentes na hist\u00f3ria de \n\nnosso planeta \u2013 passaram-se 4,4 bilh\u00f5es de anos na hist\u00f3ria do planeta para o \n\nsurgimento da esp\u00e9cie humana. \n\n \n\n2.1.1.2 A era da forma\u00e7\u00e3o do ambiente \nO objetivo pedag\u00f3gico da Era da Forma\u00e7\u00e3o do Ambiente \u00e9 consolidar a \n\nconsci\u00eancia ambiental, capacitando as pessoas para o reconhecimento da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o ambiental como um resultado hist\u00f3rico das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as organiza\u00e7\u00f5es culturais da sociedade e a organiza\u00e7\u00e3o \n\necossist\u00eamica da natureza (PEABA, 1999, p. 33). \n\nTem-se que os principais transformadores dos ecossistemas s\u00e3o os seres \n\nhumanos. Neste sentido destaca-se que a primeira esp\u00e9cie de ser humano surgiu \n\nacerca de 2,5 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s e ap\u00f3s um longo processo de desenvolvimento \n\nbiol\u00f3gico (aumento do c\u00e9rebro e o andar ereto). Assim, sabe-se que os primeiro \n\nseres humanos eram n\u00f4mades e viviam da ca\u00e7a e coleta de alimentos. Estes \n\nconviviam em inteira integra\u00e7\u00e3o com a natureza, de onde somente extraiam o que \n\nlhes era fundamental para sobreviver. \nSolo queremos se\u00f1alar  que em esta fase de la historia, el hombre alcanz\u00f3  \n\nuna mej\u00f3r integraci\u00f3n al ecossistema que en otras etapas posteriores \n\n(VITALE, 1983, p.31). \n\nO ambiente constru\u00eddo n\u00e3o passava de uma modifica\u00e7\u00e3o superficial do \n\nambiente natural, imenso e hostil, no qual o homem come\u00e7ou a mover-se: o \n\nabrigo era uma cavidade natural ou um ref\u00fagio de peles sobre uma estrutura \n\nsimples de madeira; entrementes, as ultimas grandes transforma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas estavam ainda formando o ambiente natural que hoje, na breve \n\nperspectiva de nossa hist\u00f3ria, nos parece estabilizado e im\u00f3vel \n\n(BENEVOLO, 1983, p. 13). \n\nAcerca de 10.000 anos atr\u00e1s, ap\u00f3s a fus\u00e3o das geleiras ocorreu uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o profunda no ambiente, os seres humanos aprenderam a produzir seu \n\nalimento, cultivando plantas e criando animais, e organizaram estabelecimentos \n\n\n\n 29 \n\nest\u00e1veis \u2013 as primeiras aldeias (BENEVOLO, 1983,p. 10). Estes estabelecimentos \n\neram mais do que um abrigo seguro frente as adversidades do ambiente. Eram \n\npequenas aldeias onde o homem procurava se estabelecer dentro de um projeto de \n\nfuturo em comum. Neste estabelecimento j\u00e1 aparece um certo n\u00edvel de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do ambiente segundo os anseios de uma popula\u00e7\u00e3o. Por outro lado, \n\nestas transforma\u00e7\u00f5es ainda eram incipientes para produzir grandes impactos. \nO ambiente da sociedade Neol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 apenas um abrigo na natureza, \n\nmas um fragmento de natureza transformado segundo um projeto humano: \n\ncompreende os terrenos cultivados para produzir, e n\u00e3o apenas para \n\napropriar do alimento; os abrigos dos homens e dos animais dom\u00e9sticos; os \n\ndep\u00f3sitos de alimentos produzidos para uma esta\u00e7\u00e3o inteira ou para um \n\nper\u00edodo mais longo; utens\u00edlios para o cultivo, a cria\u00e7\u00e3o, a defesa, a \n\nornamenta\u00e7\u00e3o e o culto (BENEVOLO, 1983, p. 16). \n\nLos membro de la comunidad pr\u00e9 civilizada tienem un vigoroso sentido de \n\nsolidariedad de grupo... En la comunidad n\u00e3o haviam especialistas. En \n\nconjunto, todos los hombres compartian el mismo conocimiento esencial, \n\npraticabam las mismas artes de vida, teniam los mismos interesses e \n\nexperiencias semejantes... (VITALE, 1983, p. 38). \n\n \n\n2.1.1.3 A era do in\u00edcio da degrada\u00e7\u00e3o \nO objetivo pedag\u00f3gico da Era do In\u00edcio da Degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 aprofundar a \n\ndiscuss\u00e3o sobre nossa heran\u00e7a colonial e sua falta de identidade cultural \ncom a natureza do continente, proporcionando a visualiza\u00e7\u00e3o da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o como um processo hist\u00f3rico e sistem\u00e1tico de apropria\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza. Esta Era deve contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa identidade cultural sustentada e de uma Cidadania Ambiental (PEABA, \n\n1999, p.35). \n\nPor volta de 3.000 A.C. algumas aldeias se desenvolvem de maneira \n\nsurpreendente assim exigindo n\u00e3o somente uma organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o como \n\ntamb\u00e9m uma organiza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pelos seus habitantes. A \n\npartir deste ponto passa-se a ter algumas especializa\u00e7\u00f5es, destaca-se: os \n\nprodutores de alimentos, os mercadores, os artes\u00e3os, os guerreiros, os sacerdotes, \n\netc.. Com isso surge tamb\u00e9m a necessidade de produ\u00e7\u00e3o de algum excedente, uma \n\nvez que o habitante n\u00e3o produz mais tudo que necessita. Tem-se como marco desta \n\nfase a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da Mesopot\u00e2mia, onde apresenta o registro das primeiras \n\nciviliza\u00e7\u00f5es organizadas desta forma. \nA cidade \u2013 local de estabelecimento aparelhado, diferenciado e ao mesmo \n\ntempo privilegiado, sede da autoridade \u2013 nasce da aldeia, mas n\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n 30 \n\napenas uma aldeia que cresceu. Ela se forma, como pudemos ver, quando \n\nas industrias e servi\u00e7os j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais executados pelas pessoas que \n\ncultivam a terra, mas por outras que n\u00e3o tem esta obriga\u00e7\u00e3o, e que s\u00e3o \n\nmantidas pelas primeiras com o excedente do produto total (BENEVOLO, \n\n1983, p. 23). \n\nNa Mesopot\u00e2mia \u2013 a plan\u00edcie aluvial banhada pelo Tigre e Eufrates \u2013 o \n\nexcedente se concentra nas m\u00e3os dos governantes das cidades, \n\nrepresentantes do deus local; nesta qualidade recebem os rendimentos de \n\nparte da terras comuns, a maior parte dos despojos de guerra, e \n\nadministram estas riquezas acumulando as provis\u00f5es alimentares para toda \n\na popula\u00e7\u00e3o, fabricando ou importando os utens\u00edlios de pedra e de metal \n\npara o trabalho e para a guerra, registrando as informa\u00e7\u00f5es e os n\u00fameros \n\nque dirigem a vida da comunidade (BEN\u00c9VOLO, 1983, p.26). \n\nEsta regi\u00e3o se desenvolve a ponto de criar novos Estados independentes. \n\nAssim v\u00ea-se em meados do II mil\u00eanio A.C. a luta entre estes povos visando disputar \n\neste ambiente f\u00e9rtil e completamente colonizado. Come\u00e7a assim, um primeiro \n\nmomento de disputa pela natureza que gera a forma\u00e7\u00e3o de alguns imp\u00e9rios \n\n(Sum\u00e9ria, Babil\u00f4nia, Egito etc) e o dom\u00ednio de algumas civiliza\u00e7\u00f5es. Surge tamb\u00e9m \n\noutras necessidades advindas da emerg\u00eancia de defesa do territ\u00f3rio. As cidades \n\ntornam-se muradas, e a exist\u00eancia de templos e pal\u00e1cios afirmam o dom\u00ednio de um \n\nimperador. \n\nPor outro lado, na regi\u00e3o do mediterr\u00e2neo tem-se o exemplo de uma \n\nciviliza\u00e7\u00e3o que buscava uma conviv\u00eancia mais sustent\u00e1vel com a natureza e com \n\nseus semelhantes. As cidades gregas caracterizam-se essencialmente por sua \n\norigem familiar, pelo seu tra\u00e7ado retangular e por se configurar como um todo \u00fanico \n\nonde n\u00e3o existem zonas fechadas ou independentes. O legado da civiliza\u00e7\u00e3o grega \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de nossas cidades \u00e9 muito extenso, as formas arquitet\u00f4nicas e o \n\ntra\u00e7ado urbano s\u00e3o at\u00e9 hoje refer\u00eancia para a civiliza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. No campo \n\ndo urbanismo, Hip\u00f3domo de Mileto foi o respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\ncient\u00edficos rigorosos para a organiza\u00e7\u00e3o da cidade (GOTIA, 1996, p. 49).  \n\nMas o que pretende-se destacar \u00e9 o car\u00e1ter democr\u00e1tico de gest\u00e3o das suas \n\ncidades, a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o dos aspectos naturais e sociais dado \n\nn\u00e3o somente pela surpreendente no\u00e7\u00e3o de capacidade de suporte de sua sociedade \n\nque ao atingir um certo n\u00famero de habitantes organizava uma expedi\u00e7\u00e3o para \n\nfundar outra cidade levando o fogo de sua p\u00e1tria. \nA cidade, no seu conjunto, forma um organismo artificial inserido no ambiente \n\nnatural, e ligado a este por uma rela\u00e7\u00e3o delicada; respeita as linhas gerais da \n\n\n\n 31 \n\npaisagem natural que em muitos pontos significativos \u00e9 deixada intacta, \n\ninterpreta-a e integra-a com os manufaturados arquitet\u00f4nicos. A regularidade \n\ndos templos (...) \u00e9 quase sempre compensada pela irregularidade dos \n\narranjos circundantes, que se reduz depois na desordem da paisagem \n\nnatural (BENEVOLO, 1983, p. 79). \n\nO organismo da cidade se desenvolve no tempo, mais alcan\u00e7a, de certo \n\nmomento em diante, uma disposi\u00e7\u00e3o est\u00e1vel, que \u00e9 prefer\u00edvel n\u00e3o perturbar \n\ncom modifica\u00e7\u00f5es parciais. O crescimento da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o produz uma \n\namplia\u00e7\u00e3o gradativa, mas a adi\u00e7\u00e3o de um outro organismo equivalente ou \n\nmesmo maior que o primitivo (...), ou ent\u00e3o a partida de uma col\u00f4nia para \n\numa regi\u00e3o long\u00ednqua (BENEVOLO, 1983, p. 80). \nCom o desenvolvimento da democracia nas cidades-Estados da Gr\u00e9cia, \n\naparecem a\u00ed novos elementos urban\u00edsticos que denunciam uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o muito maior do povo nos assuntos da comunidade. Al\u00e9m dos \n\ntemplos, que representam para os gregos o cume do seu mundo espiritual, \n\ne o maior orgulho da sua cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, surgem na cidade v\u00e1rios edif\u00edcios \n\ndedicados ao bem p\u00fablico e ao desenvolvimento da democracia (GOITIA, \n\n1996, p. 48). \n\nOutro momento essencial desta era da hist\u00f3ria das cidades foi o \n\nestabelecimento do Imp\u00e9rio Romano. Este realiza a unifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de toda \n\nregi\u00e3o do mediterr\u00e2neo. Segundo Ben\u00e9volo (1983, p. 133), seu sucesso vem em \n\nparte dos m\u00e9todos de coloniza\u00e7\u00e3o utilizados onde destaca-se: a cria\u00e7\u00e3o de infra \n\nestruturas (estradas, pontes, aquedutos, linhas fortificadas etc); a divis\u00e3o dos \n\nterrenos agr\u00edcolas em espa\u00e7os cultiv\u00e1veis; e a funda\u00e7\u00e3o de novas cidades. Assim, o \n\npoder altamente centralizado nas m\u00e3o do imperador \u00e9 evidenciado por constru\u00e7\u00f5es \n\ncada vez mais grandiosas. A soberania do imp\u00e9rio romano garante sua m\u00e1xima \n\nexpans\u00e3o territorial. Segundo Ben\u00e9volo (1983, p.143) at\u00e9 o s\u00e9c. II D.C. Roma \u00e9 uma \n\ncidade aberta que cresce e ocupa uma superf\u00edcie cada vez maior. A grandiosidade \n\nde Roma aponta tamb\u00e9m para problemas espec\u00edficos causados pela grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de habitantes.  \nA hegemonia pol\u00edtica da cidade traz a Roma uma concentra\u00e7\u00e3o cada vez \n\nmaior de homens, e fornece instrumentos para faze-lo funcionar. Esta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o produz uma s\u00e9rie de problemas (para alojar as pessoas, para \n\nfazer circular os homens e os ve\u00edculos pelas ruas, para se desfazer dos \n\nrefugos, fornecer \u00e1gua, v\u00edveres e tamb\u00e9m divertimentos coletivos) e todos \n\nos recursos t\u00e9cnicos s\u00e3o solicitados ao m\u00e1ximo para resolv\u00ea-los \n\n(BENEVOLO, 1983, p. 175). \n\n\n\n 32 \n\nOutra quest\u00e3o fundamental \u00e9 a forma atrav\u00e9s da qual se originaram as cidade \n\nromanas. Muitas surgiram de uma a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de conquista e domina\u00e7\u00e3o de \n\nterrit\u00f3rios. Assim v\u00ea-se toda a rede de infra-estrutura atender esta necessidade de \n\nforma integrada as necessidades da capital do Imp\u00e9rio \u2013 Roma. Neste sentido, nota-\n\nse que para manter este modelo centralizador \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o somente a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas para o cultivo; como tamb\u00e9m a funda\u00e7\u00e3o de capitais \n\nregionais. \nOs limites, como dissemos, s\u00e3o ao mesmo tempo fronteiras cadastrais e \n\nestradas p\u00fablicas: realizam assim um imponente sistema de vias \n\nsecund\u00e1rias, que n\u00e3o tem precedentes no mundo antigo e que garantem a \n\npenetra\u00e7\u00e3o capilar do sistema agr\u00e1rio, econ\u00f4mico e administrativo romano \n\n(BENEVOLO, 1983, p. 193). \n\nA maioria das novas cidades surgiu quer atrav\u00e9s do desenvolvimento das \n\nantigas aldeias ou povoa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, quer como consolida\u00e7\u00e3o de \n\nantigos acampamentos militares e col\u00f4nias de veteranos, quer ainda \n\natrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o de algumas grandes propriedades r\u00fasticas, muitas \n\nvezes dos pr\u00f3prios imperadores (GOTIA, 1996, p. 55). \n\nConclu\u00ed-se esta era com a id\u00e9ia de que as cidades da antiguidade nasceram \n\nda especializa\u00e7\u00e3o de setores da sociedade. Esta especializa\u00e7\u00e3o materializa-se \n\nespacialmente por uma distin\u00e7\u00e3o funcional entre o campo (local de cultivo) e a \n\ncidade (local de produ\u00e7\u00e3o de artefatos, defesa, religi\u00e3o etc.). Neste sentido, verifica-\n\nse que este modelo, at\u00e9 hoje muito conhecido, permite a dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\nespecializadas possibilitando seu crescimento vertiginoso. Por fim, destaca-se a \n\npartir desta id\u00e9ia que cidade e campo engendram mutuamente seu crescimento \n\nocupando \u00e1reas cada vez maiores do territ\u00f3rio. \n\n \n\n2.1.1.4 A era da crise atual \nO objetivo pedag\u00f3gico da Era da Crise Atual \u00e9 aprofundar a discuss\u00e3o \n\nsobre a insustentabilidade ecol\u00f3gica, social e econ\u00f4mica do atual estilo de \n\ndesenvolvimento, resgatando a hist\u00f3ria da crise ambiental a partir dos \n\nindicadores de degrada\u00e7\u00e3o da sociedade e da natureza, tendo como foco a \n\nnova \u00e9tica exigida pelo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (PEABA, 1999, p. 37). \n\nCom a queda do Imp\u00e9rio Romano estabelecem-se novas formas de \n\nrelacionamento da sociedade com a natureza. Assim, v\u00ea-se toda a estrutura pol\u00edtica \n\ne institucional do imp\u00e9rio ruir e, com isto as antigas cidades romanas decrescem e \n\nmuitas chegam a desaparecer. Como resultado a popula\u00e7\u00e3o expandiu-se por toda \n\n\n\n 33 \n\n\u00e1rea rural, humanizando a paisagem por completo. Assim, o regime feudal mostra \n\nsuas bases agr\u00e1rias e a cidade n\u00e3o funciona mais como centros administrativos, e \n\nem m\u00ednima parte como centros de produ\u00e7\u00e3o e troca (BENEVOLO, 1983, p. 253). \nO efeito mais evidente da crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica, nos primeiros cinco \n\ns\u00e9culos depois da queda do imp\u00e9rio romano, \u00e9 a ru\u00edna das cidades e a \n\ndispers\u00e3o dos habitantes pelos campos onde podem extrair da terra o seu \n\nsustento (BENEVOLO, 1983, p. 252). \n\nO fato de a popula\u00e7\u00e3o estar disseminada faz com que, pouco a pouco, toda \n\na terra seja cultivada, mudando e humanizando-se a paisagem, \n\nestabelecendo-se, (...), um continuum, um forte e vivo tecido geogr\u00e1fico \n\nhumano (GOITIA, 1996, p.81). \n\nSegundo Goitia (1996, p.84), a cidade medieval somente aparece no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XI, desenvolvendo-se nos dois s\u00e9culos posteriores. Destaca o mesmo autor \n\nque o seu crescimento \u00e9 originado, em maneira geral, pela intensifica\u00e7\u00e3o das \n\natividades comerciais nos s\u00e9culos XI e XII. Com isso, vai se constituindo uma \n\nsociedade burguesa que \u00e9 composta n\u00e3o somente de mercadores e viajantes, mas \n\ntamb\u00e9m por pessoas fixadas permanentemente nos centros de com\u00e9rcio (portos, \n\ncidades de passagem, mercados importantes, vilas de artes\u00e3os etc.) \n\n(BEN\u00c9VOLO,1983, p. 84). \nA cidade atra\u00ed, por conseguinte, um n\u00famero cada vez maior de pessoas do \n\nmeio rural que encontram ali um of\u00edcio e uma ocupa\u00e7\u00e3o que em muitos \n\ncasos os liberta da servid\u00e3o do campo (GOITIA, 1996, p. 85). \n\nA cidade medieval implanta-se, portanto, como uma \u00e1rea de liberdade no \n\nmeio do mundo rural que a circunda, submetido a uma vassalagem quase \n\nque absoluta. Os antigos direitos senhoriais, que impedem o \n\ndesenvolvimento pr\u00f3spero das cidades, v\u00e3o caindo pouco a pouco em \n\ndesuso (GOITIA, 1996, p.86). \n\nAs cidades v\u00e3o ganhando for\u00e7a como organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica da idade \n\nm\u00e9dia, e lentamente v\u00e3o conquistando sua autonomia frente ao sistema senhorial. \n\nNeste sentido, observa Ben\u00e9volo (1983, p.262) que a cidade mercantil importa \n\nv\u00edveres e mat\u00e9ria prima do campo e exporta produtos manufaturados. Esta nova \n\nrela\u00e7\u00e3o, centralizada pelas cidades, estabelece profundas mudan\u00e7as no campo que \n\na partir de ent\u00e3o \u201cdevem aumentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola: colonizar novas terras, e \n\naproveitar, de modo mais racional, as j\u00e1 cultivadas\u201d (BEN\u00c9VOLO, 1983, p. 262). \n\nAssim, a cidade come\u00e7a a receber uma leva maior de habitantes ampliando sua \n\nestrutura sem qualquer forma de planejamento. \n\n\n\n 34 \n\nA cidade fortificada da Alta Idade M\u00e9dia \u2013 \u00e0 qual se adaptam bem o nome \n\nburgo \u2013 \u00e9 por demais pequena para acolhe-los, formam-se, assim, diante \n\ndas portas outros estabelecimentos, que se chamam sub\u00farbios e em breve \n\nse tornam maiores que o n\u00facleo original. \u00c8 necess\u00e1rio construir um novo \n\ncintur\u00e3o de muros, incluindo o sub\u00farbio e as outras instala\u00e7\u00f5es (igrejas, \n\nabadias, castelos) fora do velho recinto. A nova cidade assim formada \n\ncontinua a crescer da mesma forma, e constr\u00f3i outros cintur\u00f5es  de muros \n\ncada vez mais amplos (BEN\u00c9VOLO, 1983, p. 259). \n\nA orienta\u00e7\u00e3o da cultura medieval, que n\u00e3o tende a estabelecer modelos \n\nformais como a cultura antiga, torna imposs\u00edvel uma descri\u00e7\u00e3o geral da \n\nforma da cidade. As cidades medievais t\u00eam todas as formas poss\u00edveis, e se \n\nadaptam livremente a todas as circunstancias hist\u00f3ricas e geogr\u00e1ficas, \n\ncomo j\u00e1 hav\u00edamos notado (BEN\u00c9VOLO, 1983, p.269). \n\nN\u00e3o obstante, a variedade de esquemas planim\u00e9tricos das cidades \n\nmedievais \u00e9 inesgot\u00e1vel, pela simples raz\u00e3o de n\u00e3o ter havido id\u00e9ias \n\npr\u00e9vias, e de todas terem surgido segundo um crescimento natural e \n\norg\u00e2nico (GOITIA, 1996, p.91). \n\nA cidade medieval nos deixa como legado cidades, assim como obras \n\narquitet\u00f4nicas, constru\u00eddas sem um planejamento. Com o desenvolvimento de \n\nalgumas t\u00e9cnicas de desenho, em especial a perspectiva, abre-se a possibilidade de \n\nse ter um planejamento fiel da obra proposta. Assim v\u00ea-se o renascimento surgir \n\nassentado no ide\u00e1rio formal da antiguidade. Neste sentido, observa-se que o artista \n\npassa a ser o profissional das cidades. Vale ressaltar que a partir deste momento a \n\nesperan\u00e7a para resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos citadinos est\u00e3o assentadas nas id\u00e9ias de \n\npessoas como Filippo Brunelleschi, Leon Baptista Alberti, Vitruvio. Este dois \u00faltimos, \n\npor volta de 1430, foram respons\u00e1veis pela primeira sistematiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desta \n\nnova experi\u00eancia art\u00edstica escrevendo os tratados que serviram de referencia a \n\nMichelangelo, Leonardo da Vinci, Rafael, entre outros. \n(...), Leon Baptista Alberti (1404-1472), entra em contato com os artistas \n\nflorentinos, ele pr\u00f3prio trabalhou como pintor e arquiteto, e escreve uma \n\ns\u00e9rie de tratados (sobre pintura e escultura por volta de 1435; sobre \n\narquitetura por volta de 1450). Estes tratados oferecem a primeira \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da nova experi\u00eancia art\u00edstica, doravante  muitos \n\nartistas escrevem livros para explicar os motivos de seu trabalho: (...) \n\n(BENEVOLO, 1983 p. 421). \n\nEntre o final do s\u00e9culo XV e o In\u00edcio do XVI, em Floren\u00e7a e em Roma, cria-se \n\na exig\u00eancia de sistematizar estas m\u00faltiplas experi\u00eancias, para chegar a um \n\nestilo definitivo e universal(BENEVOLO, 1983, p.421). \n\n\n\n 35 \n\nPor outro lado, a crise impulsionada pela peste em meados do s\u00e9culo XIV \n\naponta para o decl\u00ednio econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico do continente europeu. Assim, n\u00e3o \n\nh\u00e1 necessidade de fundar novas cidades ou fazer grandes amplia\u00e7\u00f5es nas j\u00e1 \n\nexistentes. Com isso, o urbanismo da renascen\u00e7a fica mais no plano ut\u00f3pico da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma cidade ideal. As t\u00e9cnicas urbanas desenvolvidas na renascen\u00e7a \n\ns\u00f3 foram encontrar espa\u00e7o nas novas cidades americanas onde foram \n\ndesenvolvidas sob os anseios do colonialismo. \n(...) devemos reconhecer que muitas das id\u00e9ias urban\u00edsticas do \n\nRenascimento, que n\u00e3o passaram de teoria, utopia ou exerc\u00edcio intelectual \n\nnos pa\u00edses da Europa onde tiveram origem, encontraram o seu campo de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o concreta na Am\u00e9rica, na obra ingente da coloniza\u00e7\u00e3o espanhola \n\n(GOITIA, 1996, p. 118). \n\nNos tra\u00e7ados das cidades hispano-americanas n\u00e3o encontramos nem uma \n\ngrande variedade nem um desejo expresso de conseguir uma coisa que n\u00e3o \n\nfosse resultados pr\u00e1ticos, facilidade de reimplanta\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e defesa. \n\nN\u00e3o encontramos a variedade dos esquemas especulativos dos tratadistas \n\ndo Renascimento nem o seu desejo de beleza arquetipica (GOITIA, 1996, p. \n\n121). \n\nAssim, o Renascimento aponta o caminho te\u00f3rico ao qual a cidade barroca \n\ndeve se inserir. Segundo Ben\u00e9volo (1983, p. 503) nos primeiros dec\u00eanios do s\u00e9culo \n\nXVII a crise das classes dirigentes renascentistas e a forma\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\ncient\u00edfica moderna contribu\u00edram para fazer mudar os m\u00e9todos de proje\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\nurbana. J\u00e1 Goitia (1996, p. 127) nos aponta que a distribui\u00e7\u00e3o igual e continua da \n\npopula\u00e7\u00e3o na Europa Ocidental foi uma das causas que originaram o conceito \n\nunit\u00e1rio de na\u00e7\u00e3o, em oposi\u00e7\u00e3o ao antigo conceito de cidade-estado. Conforme este \n\nautor (GOITIA, 1996, p. 128) neste momento o poder pol\u00edtico era um poder \n\ntranseunte , ou seja, um poder que n\u00e3o estava vinculado a nenhuma cidade mas \n\nque transitava por todo territ\u00f3rio. Assim, as dificuldades em transportar consigo suas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es eram imensas. Motivado por esta dificuldade v\u00ea-se surgir o conceito de \n\ncapital como resultado de uma burocracia permanente sediada numa corte \n\npermanente. Como resultado tem-se o enfraquecimento da autonomia que as \n\ncidades medievais exerciam. \n(...) com o tempo, este Estado nacional moderno, surgido da estrutura agr\u00e1ria \n\nda civiliza\u00e7\u00e3o medieval, acaba por ser o que a destr\u00f3i, que modifica \n\nprofundamente a ordem de coisas antigas, que provoca o desequil\u00edbrio na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, voltando mais uma vez `a instaura\u00e7\u00e3o da grande \n\ncidade como elemento pol\u00edtico e social decisivo (GOITIA, 1996, p. 128). \n\n\n\n 36 \n\n\u00c9 indubit\u00e1vel que estes grandes centros pol\u00edticos, sedes do poder, cada vez \n\nmais absoluto, das dinastias barrocas, enfraqueceram a vida aut\u00f4noma das \n\ncidades livres medievais, que tinham sido um dos componentes \n\nfundamentais  daquela sociedade (BENEVOLO, 1983, p. 129). \n\nAssim, focadas no ide\u00e1rio renascentista de criar uma cidade como uma obra \n\nde arte, surgem as grandes capitais barrocas da Europa. Segundo Mumford (apud \n\nGOITIA, 1996, p. 131) como resultado deste fato a cidade deixa de ser um meio para \n\nos pequenos artes\u00e3o e mercadores conquistarem liberdade e seguran\u00e7a. Ao \n\ncontr\u00e1rio, a consolida\u00e7\u00e3o de um poder pol\u00edtico central que cresce sem qualquer \n\nordem deixa \u00e0s outras cidades a condi\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o. Fato que viria a contribuir \n\npara o incha\u00e7o das cidades industriais que est\u00e3o por surgir.  \n\nCom o aparecimento da cidade industrial do s\u00e9culo XVIII, motivada pela \n\ninven\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor, tem-se uma nova redistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no \n\nterrit\u00f3rio. Assim, a cidade industrial se expande juntamente com o movimento liberal \n\npreconizado por Adam Smith. Este movimento traz \u00e0 cidade um mecanismo \n\nperverso de controle. Com o enfoque individualista, tecnicista e puramente \n\necon\u00f4mica, as ind\u00fastrias assumem a posi\u00e7\u00e3o de \u201cplanejadoras\u201d da cidade e a \n\ninterven\u00e7\u00e3o p\u00fablica torna-se muito limitada. \nOs economistas ensinam a limitar a interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica em todos os setores \n\nda vida social, e tamb\u00e9m no urban\u00edstico. Adam Smith aconselha os \n\ngovernos a vender os terrenos de propriedade p\u00fablica, para pagar suas \n\nd\u00edvidas (BENEVOLO, 1983, p. 552). \n\nA ind\u00fastria seria o sistema auto-regulador que conseguia o equil\u00edbrio de \n\ntodos os esfor\u00e7os dispersos e desconexos dos indiv\u00edduos, guiados estes \n\npelos incentivos do ganho pecuni\u00e1rio (GOITIA, 1996, p. 155). \n\nOutro ponto de real valia \u00e9 que a revolu\u00e7\u00e3o industrial produziu paralelamente \n\numa revolu\u00e7\u00e3o na agricultura, nos meios de transporte e comunica\u00e7\u00e3o e nas id\u00e9ias \n\necon\u00f4micas e sociais (GOITIA, 1996,p. 155). Estes eventos v\u00eam a induzir uma alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os urbanos e um crescente esvaziamento do \n\ncampo. A cidade barroca que tinha sua base na cidade medieval \u00e9 o ber\u00e7o da \n\ncidade industrial. No entanto, esta n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de abrigar e gerir a estrutura \n\nnecess\u00e1ria para receber tal popula\u00e7\u00e3o e desempenhar as novas fun\u00e7\u00f5es.  \n\nComo resultado aponta-se que este modelo de desenvolvimento comandado \n\npor apenas um segmento da sociedade, as ind\u00fastrias, repercutiu s\u00e9rias \n\nconseq\u00fc\u00eancias \u00e0s cidades. Observa-se que durante o s\u00e9culo XIX a degrada\u00e7\u00e3o \n\nsocial e ambiental tornam insustent\u00e1veis a vida nestes espa\u00e7os. \n\n\n\n 37 \n\nMas algumas desvantagens de ordem f\u00edsica ( o congestionamento do \n\ntr\u00e1fego, a insalubridade, a fei\u00fara) tornam intoler\u00e1vel a vida das classes \n\nsubalternas, a amea\u00e7am, a partir de certo momento em diante, o ambiente \n\nem que vivem todas as outras classes (BENEVOLO, 1983, p 552). \nNa periferia industrial perde-se a homogeneidade social e arquitet\u00f4nica da \n\ncidade antiga. Os indiv\u00edduos e as classes n\u00e3o desejam integrar-se na cidade \n\ncomo um ambiente comum, mas as v\u00e1rias classes sociais tendem a se \n\nestabelecer em bairros diversos \u2013 ricos, m\u00e9dios, pobres \u2013 e as fam\u00edlias \n\ntendem a viver o mais poss\u00edvel isoladas. (...), o grau de independ\u00eancia \n\nrec\u00edproca se torna a marca mais importante do n\u00edvel social: os ricos tem \n\ncasas mais isoladas \u2013 (...) (BENEVOLO, 1983, p. 565). \n\nComo resposta a este modelo excludente um grupo formado por funcion\u00e1rios \n\nde f\u00e1bricas e pol\u00edticos da Inglaterra promoveram uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es para \n\ndemonstrar as insatisfa\u00e7\u00f5es com respeito as condi\u00e7\u00f5es de vida nas cidades. \n\nSegundo Ben\u00e9volo (1983, p. 171), as p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es dos bairros \n\noper\u00e1rios s\u00e3o levadas ao conhecimento da opini\u00e3o p\u00fablica que reage e reclama uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o durante os anos de 1842, 1844 e 1845. No entanto anos de discuss\u00f5es \n\nacirradas foram necess\u00e1rios para se votar a primeira lei sanit\u00e1ria no ano de 1848. \n\nEste evento foi o marco para a nova organiza\u00e7\u00e3o das cidades passar de um modelo \n\nassentado na liberdade individual para outro de car\u00e1ter mais coletivo sendo o \n\nprimeiro raio que iluminar\u00e1 a era das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis. \n\nConforme Ben\u00e9volo, o modelo p\u00f3s-liberal abre a possibilidade da iniciativa \n\nprivada e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica entrarem em acordo no momento que prop\u00f5e que \n\npoder p\u00fablico responsabilize-se pelo que \u00e9 fundamental para o funcionamento da \n\ncidade:servi\u00e7os p\u00fablicos \u2013 rede de percursos e instala\u00e7\u00f5es, e fixar regulamentos que \n\nlimitam o tamanho das constru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os p\u00fablicos. Fica para a \n\niniciativa privada administrar os terrenos servidos por esta rede. No entanto, afirma o \n\nmesmo autor que a cidade industrial p\u00f3s-liberal gera uma s\u00e9rie de conseq\u00fc\u00eancias \n\ninesperadas e sua forma torna-se motivada pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \nO com\u00e9rcio e a ind\u00fastria desenvolveram-se num ritmo que ultrapassa todas \n\nas previs\u00f5es; o afluxo de mat\u00e9rias ou de materiais; abandono dos meios \n\nmanuais; virtude edificante e incontest\u00e1vel dos exatos produtos industriais. \n\nNa pressa da improvisa\u00e7\u00e3o, as industrias se concentram arbitrariamente, \n\ninflando, em demasia, as aglomera\u00e7\u00f5es existentes, e durante esse tempo \u2013 \n\njustamente devido a tal motivo -  a terra \u00e9 cada vez mais desprezada, pois a \n\nind\u00fastria recruta uma m\u00e3o de obra sempre crescente (CORBUSIER, 1984, p. \n\n27). \n\n\n\n 38 \n\nA forma da cidade \u00e9 a que torna m\u00e1xima a renda imobili\u00e1ria urbana, isto \u00e9, a \n\nmais rica de diferen\u00e7as (...) mesmo que resulte ser ineficiente e dispendiosa. \n\nO mecanismo urbano est\u00e1 sempre congestionado, porque os \n\naparelhamentos p\u00fablicos \u2013(...)- s\u00e3o sempre insuficientes, ao passo que a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos terrenos particulares alcan\u00e7a ou supera os m\u00e1ximos fixados \n\npelos regulamentos (BENEVOLO, 1983, p. 589). \n\nUma s\u00e9rie de inven\u00e7\u00f5es somadas a esta realidade viriam a contribuir para a \n\nforma\u00e7\u00e3o da cidade moderna. O motor a combust\u00e3o est\u00e1 para esta assim como o \n\nmotor a vapor estava para a cidade industrial do s\u00e9culo XIX. A energia el\u00e9trica, o \n\nautom\u00f3vel e a f\u00e1brica t\u00eam suas presen\u00e7as marcadas na cidade do inicio do s\u00e9culo \n\nXX. Estes agregam ao ambiente excludente, herdado da cidade industrial, um pouco \n\nmais de polui\u00e7\u00e3o causada pela queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis. A alta densidade \n\ndada pela verticaliza\u00e7\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas cont\u00ednuas contribuem para \n\numa demanda crescente nos servi\u00e7os p\u00fablicos e por um n\u00famero maior de \u00e1reas \n\nnaturais no interior das cidades. Por outro lado, uma outra gama de inven\u00e7\u00f5es (o \n\nconcreto armado, o a\u00e7o, o elevador e o vidro) possibilitam uma revolu\u00e7\u00e3o nas formas \n\narquitet\u00f4nicas que, aos olhos de um grupo de profissionais, traz \u00e0 cidade a \n\npossibilidade de um futuro melhor. Assim, \u201ca revolu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica oferece seus \n\nrecursos \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades contempor\u00e2neas...\u201d (CORBUSIER, 1984, p. 31) \n\nDestacam-se tr\u00eas caracter\u00edsticas essenciais do modelo proposto por este \n\nprofissionais: \n1) A an\u00e1lise das fun\u00e7\u00f5es que se desenvolve na cidade moderna. \n\n(...), as v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es sobrepostas na vida da cidade; Le Corbusier classifica \n\nquatro delas: habitar; trabalhar; cultivar o corpo e o esp\u00edrito e circular \n\n(BEN\u00c9VOLO, 1983, p. 630). \n\n2) A defini\u00e7\u00e3o dos m\u00ednimos elementos para cada uma das fun\u00e7\u00f5es urbanas; \n\n O procedimento que vai do detalhe ao geral faz parte da tradi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\ne \u00e9 aceito desde o in\u00edcio na pesquisa arquitet\u00f4nica, como garantia de \n\ncorre\u00e7\u00e3o e de controle gradual dos resultados. Cada objeto constru\u00eddo deve \n\nser decomposto em seus elementos simples, e depois recomposto \n\nassociando estes elementos de maneira nova, racionalmente motivada \n\n(BEN\u00c9VOLO, 1983, p. 638). \n\n3) A busca dos modelos de agrupamento entre os elementos funcionais, isto \n\n\u00e9, em perspectiva, a defini\u00e7\u00e3o da estrutura da conjunto da cidade moderna. \n\nPor isso, a pesquisa sobre resid\u00eancia n\u00e3o termina na escala de moradia, \n\nmas prolonga-se na escala do bairro, e leva a individualizar outros \n\nelementos funcionais, que compreendem um certo n\u00famero de moradias e \n\n\n\n 39 \n\num certo n\u00famero de servi\u00e7os: as unidades de habita\u00e7\u00e3o (BENEVOLO, 1983, \n\np. 644). \n\nNo entanto, as conseq\u00fc\u00eancias dessa cidade estratificada multifuncionalmente, \n\ne baseada no uso da m\u00e1quina \u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o do tecido urbano em zonas \n\nespecializadas. Isto somado a enorme escala que estas cidades assumem \n\naumentam a depend\u00eancia sobre ve\u00edculos automotores, o distanciamento entre \n\ncidade e campo, e a exclus\u00e3o social. J\u00e1 os princ\u00edpios racionais de planejamento \n\nestavam assentados numa racionalidade instrumental que permitia-lhes a utopia de \n\nque aperfei\u00e7oamentos formais resolveriam os diversos conflitos iniciados h\u00e1 s\u00e9culos. \n\nFaltou-lhes associar a forma uma reflex\u00e3o a respeito de reformas organizacionais \n\nque envolvessem a dimens\u00e3o ecol\u00f3gica, cultural, social, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, \n\ntecnol\u00f3gica e jur\u00eddica. \nNem Wright nem Le Corbusier se detiveram a analisar os aspectos \n\necon\u00f4micos, sociais ou pol\u00edticos, pensando que a restaura\u00e7\u00e3o do ambiente \n\ntraria, como conseq\u00fc\u00eancia, o aparecimento de institui\u00e7\u00f5es id\u00f4neas para o \n\nseu governo (GOITIA, 1996, p. 199). \n\n \n\n2.1.1.5 A era das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis \nO objetivo pedag\u00f3gico da era das Rela\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis \u00e9 abrir a \n\nperspectiva civilizat\u00f3ria de um caminho da beleza como resultado da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um estilo sustent\u00e1vel de rela\u00e7\u00f5es entre as sociedades \n\nhumanas e a natureza que elas ocupam (PEABA, 1999, p. 39). \n\nAssim, v\u00ea-se a cidade moderna, excludente e \u00e0 servi\u00e7o da m\u00e1quina, lega uma \n\ns\u00e9rie de conseq\u00fc\u00eancias \u00e0 cidade contempor\u00e2nea. Com isso pouca aten\u00e7\u00e3o dada aos \n\naspectos s\u00f3cio-ambientais e o emprego de tecnologias com fins puramente \n\necon\u00f4micos nos apontam para uma crise, urbana e rural, sem precedentes e de \n\nordem global. A exclus\u00e3o social, a viol\u00eancia, o clima excessivamente quente e \n\npolu\u00eddo, a escassez de \u00e1gua, as enxurradas e cheias, o esvaziamento e \n\nenvelhecimento da popula\u00e7\u00e3o do campo e o incha\u00e7os das grandes cidades, s\u00e3o \n\nalgumas das realidades presentes em grande n\u00famero das cidades mundiais. \nNo entanto a nascimento das ind\u00fastrias , dos transportes, das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es e da urbaniza\u00e7\u00e3o, aspectos essenciais desta evolu\u00e7\u00e3o, foi \n\nfeito com vista na obten\u00e7\u00e3o de vantagens imediatas, sem ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, mas muito principalmente sem prever nem conhecer as \n\nconseq\u00fc\u00eancias a longo prazo das ac\u00e7\u00f5es assim perpetradas pelo homem \n\nsobre o seu meio (LABORIT, 1971, p. 125). \n\n\n\n 40 \n\nA degrada\u00e7\u00e3o urbana est\u00e1 demonstrando que o desenvolvimento das \n\nformas e espa\u00e7os urbanos, processado a imagem e semelhan\u00e7a dos \n\npa\u00edses industrializados tem contribu\u00eddo substancialmente para a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano (ALVA, 1998, p. 207). \n\nComplementando, as cidades se homogeneizaram cultural e socialmente ao \n\nlongo de sua hist\u00f3ria. Quando olha-se ao passado v\u00ea-se a cidade da idade m\u00e9dia, \n\nonde todas as classes sociais ocupavam o espa\u00e7o intramuros convivendo num \n\nmesmo local uma diversidade de pessoas. A cidade democr\u00e1tica grega, como j\u00e1 foi \n\ncitado, se comportava com um todo indivis\u00edvel e tinham muitos espa\u00e7os de encontro \n\npara a viv\u00eancia c\u00edvica (\u00e1gora, teatro, acr\u00f3pole etc.). Por outro lado, o que observa-se \n\nhoje s\u00e3o classes sociais fechadas por seus muros. Com isso, extingui-se a \n\npossibilidade de  encontros, e com eles o relacionamento e aprendizado entre as \n\ndiversidades (biol\u00f3gica, \u00e9tnica, social, cultural) e com estas a possibilidade de \n\nmudan\u00e7a.  \n(...) esse cadinho fervilhante onde os objectos criados pela mente humana, \n\nbem como os conceitos nascidos de alguns c\u00e9rebros imaginativos se \n\nencontravam e fertilizavam ao longo das \u00e9pocas, permitindo associa\u00e7\u00f5es \n\nimaginativas cada vez mais ricas, cada vez mais complexas, permitindo na \n\nrealidade a evolu\u00e7\u00e3o do homem. \u00c9 certo que foi a cidade que \n\ndesempenhou ao longo de toda a evolu\u00e7\u00e3o e at\u00e9 uma \u00e9poca recente, esse \n\npapel fundamental: mas \u00e9 compreens\u00edvel que o desempenhou na medida \n\nem que permitiu a mistura, o contacto entre fontes informativas de diversas \n\norigens, de indiv\u00edduos de camadas sociais, de ra\u00e7as e culturas diferentes \n\n(DUBOS apud LABORIT, 1971, p. 136). \n\nSoma-se a isto o fato da esp\u00e9cie humana encarcerar-se por meio de suas \n\npr\u00f3prias especializa\u00e7\u00f5es, fazendo aumentar o seu distanciamento frente a natureza. \n\nEste distanciamento leva \u00e0 um conhecimento fragmentado e disjuntivo. Portanto a \n\nera das rela\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis, na hist\u00f3ria das cidades, aponta suas bases na vis\u00e3o \n\nepistemol\u00f3gica da complexidade. Esta possibilita uma compreens\u00e3o do todo como \n\numa realidade complexa com uma base f\u00edsica, biol\u00f3gica e antropossocial (SILVA, \n\n1992, p.11). Ressalta o mesmo autor (op cit) que para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade sustent\u00e1vel, fundamental \u00e0 cidade sustent\u00e1vel, deve-se passar \n\nobrigatoriamente por um processo de constru\u00e7\u00e3o de uma identidade cultural \n\nrelacionada com a natureza dos ecossistemas. Silva trata a defici\u00eancia filos\u00f3fica, a \n\nqual soma-se a epistemol\u00f3gica e a pol\u00edtica, como uma das realidades que \n\ncaracterizam o conflito s\u00f3cio ambiental na Am\u00e9rica Latina. Segundo este autor \n\n\n\n 41 \n\n(SILVA, 1992, p. 19) \u201cLa defici\u00eancia filos\u00f3fica trata de la aus\u00eancia de uma identidad \n\ncultural com la naturaleza de los ecossistemas ocupados. Esta identidad seria la \n\nbase para la construcci\u00f3n de um proyecto de modernidad sustentable\u201d. \n\nAlva (1998) concorda com o autor acima citado no momento que sugere uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre a l\u00f3gica da vida e das organiza\u00e7\u00f5es sociais. \nUm melhor entendimento da l\u00f3gica da vida, por um lado, e da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial por outro, \u00e9 certamente necess\u00e1rio para que possamos superar as \n\nbarreiras impostas pelas formas convencionais de produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento, baseadas em excessiva compartimenta\u00e7\u00e3o disciplinar \n\n(ALVA, 1998, p. 208). \n\nNo Brasil, como destacou-se anteriormente, \u00e9 o Estatuto da Cidade (Lei \n\n10.257 de 10 de julho de 2001) que procura regulamentar os Artigos 182\u00ba e 183\u00ba que \n\nconstituem o cap\u00edtulo que trata da Pol\u00edtica Urbana em nossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nEsta Lei tr\u00e1s de forma explicita em suas diretrizes preocupa\u00e7\u00f5es relativas a \n\nsustentabilidade e a gest\u00e3o participativa de nossos Munic\u00edpios. No entanto n\u00e3o basta \n\nsomente esta Lei para buscarmos a sustentabilidade. Soma-se a ela a necessidade \n\nde relacionar o planejamento urbano com as pol\u00edticas p\u00fablicas de outros setores \n\n(recursos h\u00eddricos, conserva\u00e7\u00e3o da natureza e cultura, educa\u00e7\u00e3o ambiental, ...). \n\nDesta forma destaca-se tamb\u00e9m que para ter-se a sustentabilidade n\u00e3o basta \n\nque a gest\u00e3o seja feita de forma participativa. Torna-se fundamental que esta \n\nparticipa\u00e7\u00e3o seja feita de forma qualificada e qualificadora (SILVA, 1998, p. 4). Com \n\nisso possibilitando uma visualiza\u00e7\u00e3o das bases do conflito entre o sistema cultural e \n\necol\u00f3gico. Neste sentido, v\u00ea-se a necessidade de adicionar as quest\u00f5es urbanas \n\ninforma\u00e7\u00f5es que possibilitem a constru\u00e7\u00e3o de um conhecimento acerca da l\u00f3gica \n\ncom que operam os ecossistemas o qual elas ocupam. Isto se d\u00e1, primeiramente, \n\npelo conhecimento dos princ\u00edpios fundamentais de como operam estes espa\u00e7os. \n\n \n\n2.1.2 O conceito de ecossistema \n\nO conceito de ecossistema tem suas ra\u00edzes nos trabalhos sobre \n\ninterdepend\u00eancia de organismos desenvolvidos por S.A. Forbes e M\u00f6bius no final do \n\ns\u00e9culo XIX (ACOT, 1990, p. 78). Destaca-se que no ano de 1880 por meio do artigo \n\nintitulado, \u201cOn some interactions of organisms\u201d, S.A Forbes aponta uma vis\u00e3o de \n\ninterdepend\u00eancia, din\u00e2mica e a busca por um equil\u00edbrio entre os organismos. \nEncontramos uma interdepend\u00eancia m\u00fatua nos grupos org\u00e2nicos e uma \n\nmodificabilidade de seus h\u00e1bitos, n\u00fameros e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (...) \n\n\n\n 42 \n\nvemos igualmente que, ap\u00f3s as modifica\u00e7\u00f5es mais violentas de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es internas, um reajustamento favor\u00e1vel pode eventualmente \n\naparecer (FORBES apud ACOT, 1990, p. 80). \n\nJ\u00e1 no ano de 1887 M\u00f6bius fornece uma contribui\u00e7\u00e3o fundamental no momento \n\nem que sugere a palavra biocenose a qual comunidades de seres vivos poderiam \n\nser enquadradas em conjunto. Nas palavras do ec\u00f3logo citado por Acot (1990, p. \n\n78), biocenose significa:  \n(...) comunidade na qual a soma das esp\u00e9cies e dos indiv\u00edduos, sendo \n\nmutuamente limitada e selecionada pelas condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de vida \n\nexteriores, continuou, via reprodu\u00e7\u00e3o, a ocupar um territ\u00f3rio dado (M\u00d6BIUS \n\napud ACOT 1990, p. 78). \n\nO ponto crucial \u00e9 o fato que por meio desta palavra pode-se aplicar a no\u00e7\u00e3o \n\nde comunidade ao reino animal e vegetal. Segundo Acot (1990, p.78), pela primeira \n\nvez tem-se a oportunidade de pensar dois reinos distintos em intera\u00e7\u00e3o permanente. \n\nPor outro lado, M\u00f6bius faz intervir muito pouco os fatores abi\u00f3ticos. \n\nConstata-se que at\u00e9 este momento os ec\u00f3logos estavam muito presos a \n\naspectos descritivos, n\u00e3o haviam controles quantitativos ou qualitativos. Esta \n\ncontribui\u00e7\u00e3o viria quarenta anos mais tarde (1927) com os estudos de din\u00e2mica das \n\npopula\u00e7\u00f5es de Charles Elton (ACOT, 1990, p.80). Em sua obra \u201cAnimal Ecology\u201d o \n\nautor aborda a import\u00e2ncia num\u00e9rica de certas popula\u00e7\u00f5es e suas varia\u00e7\u00f5es. No \n\nentanto, esta obra ainda \u00e9 modesta no campo da quantifica\u00e7\u00e3o. Neste sentido a obra \n\nnos aponta \u00e0 necessidade por uma formula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da din\u00e2mica das \n\npopula\u00e7\u00f5es. \n\nEsta contribui\u00e7\u00e3o viria com os estudos de dois matem\u00e1ticos, Lotka e Volterra \n\n(1926). Segundo Acot (1990, p.82), por meio de pesquisas estat\u00edsticas estes autores \n\npostularam que: \n(...)agress\u00e3o ou, mais amplamente, a destrui\u00e7\u00e3o (por exemplo da \n\nparasitagem) de uma esp\u00e9cie por outra pode acarretar flutua\u00e7\u00f5es \n\nnum\u00e9ricas peri\u00f3dicas nas popula\u00e7\u00f5es das duas esp\u00e9cies, (...). \n\nA contribui\u00e7\u00e3o fundamental que Lotka e Volterra trouxeram est\u00e1 alicer\u00e7ada na \n\nid\u00e9ia de formaliza\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica na verifica\u00e7\u00e3o experimental. Com isso, \n\npossibilitaram um conhecimento mais profundo a respeito da estrutura e da din\u00e2mica \n\ninterna das biocenoses. Como resultado destes estudos, nascera no ano 1930 um \n\ncampo que trata destes aspectos, a biocen\u00f3tica. \n\n\n\n 43 \n\nAssim, at\u00e9 o presente momento as aten\u00e7\u00f5es estavam voltadas para as \n\ninterdepend\u00eancias entre os fatores bi\u00f3ticos de uma dada regi\u00e3o, nada se falava a \n\nrespeito dos fatores abi\u00f3ticos. Esta contribui\u00e7\u00e3o viria com o conceito de ecossistema \n\ndado pelo ec\u00f3logo \u00aa G. Tansley em 1935. Segundo Tansley (apud ACOT, 1990, p. \n\n84), procura-se integrar neste conceito: \n(...) o complexo dos fatores f\u00edsicos que forma o que chamamos de meio \n\nambiente do bioma, os fatores do habitat no sentido mais amplo (...) esses \n\necossistemas (...) s\u00e3o da mais variadas naturezas e tamanhos. \n\nPortanto, a not\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o que este autor nos exp\u00f5e \u00e9 a possibilidade de \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos em um \u00fanico sistema. A partir deste ponto \n\nabre-se uma porta para compreens\u00e3o dos v\u00ednculos complexos existentes entre a \n\nrealidade qu\u00edmico e f\u00edsica e entre o ambiente inorg\u00e2nico e as comunidades. \n\nOutro ponto que pretende-se destacar \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o vinda por meio dos \n\nestudos do o limnologista su\u00ed\u00e7o F.\u00aa Forel, no lago Leman (ACOT 1990, p. 85). Este \n\npesquisador aponta um subs\u00eddio fundamental, a no\u00e7\u00e3o de circularidade. Seus \n\nestudos descrevem muito bem certas cadeias tr\u00f3ficas, por\u00e9m escapa-lhe os fatores \n\nde interdepend\u00eancia entre as realidades org\u00e2nicas e inorg\u00e2nicas dadas pelo \n\nfen\u00f4meno da fotoss\u00edntese. Portanto, evadi das m\u00e3o de Forel o papel fundamental \n\ndeste processo na produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de elementos \n\ninorg\u00e2nicos.  \n\nEsta constata\u00e7\u00e3o foi essencial para alertar os ec\u00f3logos da import\u00e2ncia dos \n\nfatores f\u00edsicos e qu\u00edmicos do meio ambiente, possibilitando o aparecimento de \n\ntrabalhos focados neste \u00fanico fator. Assim, segundo Acot (1990, p. 87), foi a partir \n\ndos trabalhos do limnologista Charles Juday (1940) atrav\u00e9s de an\u00e1lise qu\u00edmicas de \n\ndiversos organismos aqu\u00e1ticos que se passou a ter: \n(...) a utiliza\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica e mesma unidade (a caloria) para medir as \n\nquantidades de calor recebidas por um sistema ecol\u00f3gico, e os valores \n\nenerg\u00e9ticos de biomassa desse sistema (ACOT, 1990, p. 87). \n\nCom isso, a moderna teoria dos ecossistemas viria a possuir como tra\u00e7o \n\nessencial: o fato da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria necessitar de uma contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\nconstante para equilibrar os processos termodin\u00e2micos dos sistemas ecol\u00f3gicos \n\n(ACOT, 1990, p. 85). Desta forma abre-se oportunidades a uma abordagem f\u00edsica, \n\nque segundo Acot (1990, p.87) se prolongar\u00e1 nas concep\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas, e \n\nposteriormente cibern\u00e9ticas dos ecossistemas. \n\n\n\n 44 \n\nMas foi somente com o trabalho de Raymond Lindeman em 1941 que tornou-\n\nse poss\u00edvel agregar-se os fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos e compreend\u00ea-los como uma \n\ntotalidade. Os estudos deste autor entorno das rela\u00e7\u00f5es existentes entre os diversos \n\nn\u00edveis tr\u00f3ficos nos apontam para uma indissociabilidade entre o mundo bi\u00f3tico e \n\nabi\u00f3tico, org\u00e2nico e inorg\u00e2nico, e o fluxo de energia. \nAn\u00e1lises dos ciclos de rela\u00e7\u00f5es tr\u00f3ficas indicam que uma comunidade \n\nbi\u00f3tica n\u00e3o pode ser claramente diferenciada do seu meio ambiente \n\nabi\u00f3tico: a partir disso o ecossistema deve ser considerado como unidade \n\necol\u00f3gica fundamental (LINDEMAN apud ACOT, 1990, p.88). \n\nO processo fundamental da din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es tr\u00f3ficas \u00e9 a transfer\u00eancia \n\nde energia de uma parte do ecossistema para outra (LINDEMAN apud \n\nACOT, 1990, p.88). \n\nSegundo Acot (1990, p.89) os trabalhos de Lindeman, o qual considerava a \n\ntotalidade biocenose-biot\u00f3po como um sistema que tende para o equil\u00edbrio, \n\npermitiriam dois avan\u00e7os significativos nas d\u00e9cadas seguintes. O primeiro ligado a \n\ntermodin\u00e2mica dos seres vivos e o segundo ligado a cibern\u00e9tica. \n\nNo decorrer da d\u00e9cada seguinte muitos estudos foram dirigidos \u00e0 esta nova \n\nvis\u00e3o de Lindeman. Por\u00e9m, um momento chave veio com a publica\u00e7\u00e3o de uma obra \n\ncentrada na teoria de Lindeman,  Fundamentas os Ecology dos irm\u00e3os Eugene P. \n\nOdum e Howard T. Odum. Segundo Acot (1990, p. 91) esta obra representa uma \n\nruptura com tudo o que precede no momento que agrega os fatores at\u00e9 ent\u00e3o \n\nlevantados: processo de fotoss\u00edntese, o papel da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria na estrutura\u00e7\u00e3o \n\ne no funcionamento das biocenoses e o papel dos decompositores na reciclagem de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica. O funcionamento deste conjunto \u00e9 expresso em termos de \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e energia. \nNo fundo, o pensamento ecossist\u00eamico substitui um espa\u00e7o ecol\u00f3gico \n\ndividido por um espa\u00e7o ecol\u00f3gico reunificado, no qual os fatores abi\u00f3ticos e \n\nbi\u00f3ticos do meio ambiente n\u00e3o representam mais do que dois aspectos de \n\numa mesma realidade (ACOT, 1990, p. 91). \n\n \n\n2.1.3 As Leis B\u00e1sicas do Ecossistema: o legado de Eugene P. Odum \n\nCom intuito de melhor compreender a l\u00f3gica com que operam os \n\necossistemas \u00e9 inevit\u00e1vel remeter-se a leitura de Odum (1988). Esta obra, como \n\napontado anteriormente, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para os estudos de ecologia \n\nno momento que agrega as teorias e conceitos provenientes das mais diversas \n\n\u00e1reas para formar uma id\u00e9ia de ecossistema, e como estes funcionam. \n\n\n\n 45 \n\nSegundo Odum (1988, p.2), a melhor maneira de se delimitar a ecologia \n\nmoderna seria atrav\u00e9s do conceito de n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o. Neste conceito, como \n\ndemonstra figura 1, cada unidade bi\u00f3tica se relaciona com o meio abi\u00f3tico, por meio \n\nde um fluxo constante de mat\u00e9ria e energia, para dar origem aos biossistemas. O \n\nmesmo autor sugere que estas unidades relacionam-se em n\u00edveis hier\u00e1rquicos dos \n\ngenes aos ecossistemas. \n\n \nFIGURA1 Relacionamento da unidade bi\u00f3tica com o meio abi\u00f3tico \n\nFonte: ODUM, 1988 \n \n\nCom isso Odum (1988) nos dirige ao Princ\u00edpio das Propriedades Emergentes. \n\nEste princ\u00edpio, conseq\u00fc\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, nos aponta para duas \n\nid\u00e9ias chaves: a m\u00e1xima sist\u00eamica de que o todo \u00e9 mais que a soma das partes; e a \n\nno\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia que a abordagem sist\u00eamica enseja. Exp\u00f5e o autor que \n\nnovas propriedades surgem do relacionamento de unidades num mesmo n\u00edvel \n\nhier\u00e1rquico. Assim, as unidades relacionam-se formando sub-sistemas, estes \n\nrelacionam-se formando sistemas maiores, e assim por diante. Por\u00e9m, a cada n\u00edvel \n\nde organiza\u00e7\u00e3o emergem propriedades que n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis de se detectar \n\nquando analisa-se n\u00edveis inferiores de organiza\u00e7\u00e3o. Nas palavras de Odum (1988, \n\np.3): \nUma conseq\u00fc\u00eancia importante da organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica \u00e9 que, a medida \n\nque os componentes ou subconjuntos combinam-se para produzirem \n\nsistemas funcionais maiores, emergem novas propriedades que n\u00e3o \n\nestavam presentes no n\u00edvel inferior. Portanto, uma propriedade emergente \n\nde um n\u00edvel ecol\u00f3gico ou unidade ecol\u00f3gica n\u00e3o pode ser prevista a partir \n\ndo estudo dos componentes desse n\u00edvel ou unidade. \n\nNo conceito de Odum (1988, p.9), ecossistema \u00e9 uma unidade que abrange \n\ntodos os organismos que funcionam em conjunto numa determinada \u00e1rea \n\ninteragindo com o ambiente f\u00edsico de maneira a produzir, por meio de um fluxo \n\n\n\n 46 \n\nconstante de energia, estruturas bi\u00f3ticas claramente definidas e uma ciclagem de \n\nmat\u00e9ria entre as unidades vivas e n\u00e3o vivas. Ora, se o ecossistema \u00e9 uma unidade \n\nsurgida do relacionamento entre outras unidades, tanto bi\u00f3tica como abi\u00f3tica, e que \n\neste relacionamento se d\u00e1 por meio de um fluxo constante de mat\u00e9ria e energia, \n\ncomo esta infinidade de elementos se organizam? O autor aponta alguns princ\u00edpios \n\nque orientam a esta compreens\u00e3o. \n\nNum primeiro momento apreende-se a natureza homeost\u00e1tica dos \n\necossistemas dada pelo controle biol\u00f3gico do ambiente geoqu\u00edmico e pelos \n\ncaminhos de retroalimenta\u00e7\u00e3o. Segundo Silva (1998, p. 123): \nA HOMEOSTASE (homeo=igual; stasis=estado) \u00e9 o equil\u00edbrio din\u00e2mico da \n\nnatureza. Significa o estado natural de busca permanente de uma \n\nestabilidade no processamento dos nutrientes e da energia dentro das \n\ndin\u00e2micas dos ecossistemas e ciclos biogeoqu\u00edmicos da natureza. Atrav\u00e9s \n\nda homeostase \u00e9 poss\u00edvel explicar o funcionamento da natureza e o \n\ncomportamento de seus sistemas e processos frente a perturba\u00e7\u00f5es que \n\nsofre. \n\nNo que se refere ao controle biol\u00f3gico do ambiente geoqu\u00edmico Odum (1988, \n\np. 15) faz refer\u00eancia a hip\u00f3tese de Gaia formulada por James Lovelock e Lynn \n\nMargulis. Assim, ele nos fornece a vis\u00e3o de que os organismos e o ambiente f\u00edsico \n\nencontram-se inteiramente interligados. \nOs organismos individuais n\u00e3o somente se adaptam ao ambiente f\u00edsico, \n\nmas, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00e3o conjunta nos ecossistemas, tamb\u00e9m adaptam o \n\nambiente geoqu\u00edmico segundo as suas necessidades biol\u00f3gicas (ODUM, \n\n1988, p. 15). \n\nOutro aspecto fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o deste equil\u00edbrio din\u00e2mico vem \n\nda retroalimenta\u00e7\u00e3o, conceito proveniente da cibern\u00e9tica dado por Walter Cannon \n\n(1932). Portanto, a natureza cibern\u00e9tica dos ecossistemas \u00e9 percebida pelo fato de \n\nque o caminho de \u201cadapta\u00e7\u00e3o\u201d configura uma circularidade dada pela a\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos homeost\u00e1ticos de retroalimenta\u00e7\u00e3o. Estes engendram uma estabilidade \n\nno sistema. Sendo duas as formas de estabilidade apontada por Odum (1988, p. \n\n29): estabilidade de resist\u00eancia , capacidade de se manter est\u00e1vel diante do \n\nestresse; e a estabilidade de elasticidade, capacidade de se recuperar rapidamente \n\n(Figura 2). Vale ressaltar, que quanto maior a diversidade de elementos no \n\necossistema maior a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade pois aumenta sua \n\ncomplexidade, e por sua vez, aumenta a possibilidade de caminhos de \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 47 \n\nSabemos que mecanismos de equilibra\u00e7\u00e3o aparecem no interior de \n\necossistemas, que eles s\u00e3o tanto mais numerosos quanto o ecossistema \u00e9 \n\nrico em esp\u00e9cies(...) (ACOT, 1990,p. 99). \n\n  \n\n \nFIGURA 2  Elasticidade e resist\u00eancia nos \n\necossistemas  \nFonte: ODUM, 1988 \n\n \n \n\nFIGURA 3 Mecanismos de \nretroalimenta\u00e7\u00e3o nos ecossistemas  \n\nFonte: ODUM, 1988 \n \nAssim, conforme figura 3, a retroalimenta\u00e7\u00e3o acontece quando uma parte da \n\nsa\u00edda retorna para o sistema como entrada, possibilitando a ciclagem de mat\u00e9ria e \n\nagregando estabilidade ao sistema, sempre possibilitando a economia de mat\u00e9ria e \n\nenergia. Pode-se distinguir duas formas de retroalimenta\u00e7\u00e3o: a positiva, que acelera \n\nos desvios e \u00e9 respons\u00e1vel pelo crescimento; e a negativa que possibilita o controle, \n\na auto-regula\u00e7\u00e3o. No entanto, vale advertir que os mecanismos homeost\u00e1ticos \n\npossuem um ponto ideal de funcionamento. \nOs mecanismos homeost\u00e1ticos apresentam limites al\u00e9m dos quais uma \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o positiva irrestrita leva a morte, a n\u00e3o ser que possa fazer \n\num ajuste. A medida que aumenta a perturba\u00e7\u00e3o, o sistema, embora \n\ncontrolado, pode n\u00e3o ser capaz de voltar exatamente ao mesmo n\u00edvel de \n\nantes (ODUM, 1988, p. 31). \n\nOutro aspecto que a l\u00f3gica com que os ecossistemas operam nos exp\u00f5em \u00e9 a \n\nnatureza termodin\u00e2mica desses sistemas. Segunda Silva (1998, p. 125): \nA efici\u00eancia energ\u00e9tica da natureza com respeito a energia que recebe do \n\nSol \u00e9 muito baixa, da ordem de 20%. Mas a efici\u00eancia destes 20% no \n\nprocessamento interno dos ecossistemas \u00e9 completa, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 \n\nres\u00edduos nem perda de energia. Toda energia \u00e9 aproveitada para manter a \n\nordem interna do sistema. \n\n\n\n 48 \n\nA concep\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica dos ecossistemas nos aponta um conceito \n\nfundamental para o seu entendimento, o conceito de entropia (en=em; \n\ntrope=transforma\u00e7\u00e3o). Segundo Odum (1988, p. 55) este conceito significa: \n(...) medida da energia n\u00e3o dispon\u00edvel que resulta das transforma\u00e7\u00f5es. O \n\ntermo tamb\u00e9m \u00e9 usado como \u00edndice geral da desordem associado com a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de energia. \n\nCom isso Odum (1988, p. 55) exp\u00f5e uma caracter\u00edstica essencial dos \n\necossistemas que \u00e9 a de criar e manter um alto grau de ordem interna (baixa \n\nentropia, pequena quantidade de desordem ou energia n\u00e3o dispon\u00edvel em um \n\nsistema). Ressalta o mesmo autor que esta baixa entropia \u00e9 adquirida por meio de \n\numa eficiente dissipa\u00e7\u00e3o de energia. \nDesta forma, os ecossistemas e os organismos s\u00e3o sistemas \n\ntermodin\u00e2micos abertos, fora do ponto de equil\u00edbrio, que trocam \n\ncontinuamente energia e mat\u00e9ria com o ambiente para diminuir a entropia \n\ninterna, \u00e0 medida que aumenta a entropia externa (obedecendo assim as \n\nleis termodin\u00e2micas) (ODUM, 1988, p. 55). \n\nPrigogine (apud ODUM, 1988, p. 57) nos tr\u00e1s a contribui\u00e7\u00e3o fundamental que \n\nconcebe que a auto-organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas vivos e a cria\u00e7\u00e3o de estruturas novas \n\npode ocorrer em sistemas longe do ponto de equil\u00edbrio. No entanto, para que isto \n\nocorra torna-se necess\u00e1rio a presen\u00e7a de \u201cestruturas dissipativas\u201d bem \n\ndesenvolvidas que \u201cexpulsam\u201d a desordem do sistema.  \nA teoria de Prigogine das estruturas dissipativas, ao contr\u00e1rio, aplica-se a \n\nfen\u00f4menos termodin\u00e2micos afastados do equil\u00edbrio, nos quais as mol\u00e9culas \n\nn\u00e3o est\u00e3o em movimento aleat\u00f3rio mas s\u00e3o interligadas por meio de \n\nm\u00faltiplos la\u00e7os de realimenta\u00e7\u00e3o, descritos por equa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares \n\n(CAPRA, 1996, p. 155). \n\nPor ultimo, por\u00e9m n\u00e3o menos importante que os anteriores, destaca-se a \n\ncapacidade de um ecossistema de sustentar a vida, ou seja, capacidade de suporte. \n\nPara Silva (1998, p. 124) este termo significa a quantidade de esp\u00e9cies animais e \n\nvegetais que pode ser sustentada pela produ\u00e7\u00e3o de nutrientes e oxig\u00eanio do pr\u00f3prio \n\necossistema. Odum (1988, p. 99) nos exp\u00f5e este conceito da seguinte forma: \n\nquantidade de biomassa que pode ser sustentada no momento de equil\u00edbrio entre as \n\nentradas e sa\u00eddas de um ecossistema. \n\nCom estas quatro id\u00e9ias apontadas por Odum (1988) - princ\u00edpio das \n\npropriedades emergentes, homeostase, balan\u00e7o energ\u00e9tico e capacidade de suporte \n\n\u2013 inicia-se um entendimento a respeito da l\u00f3gica de funcionamento dos \n\n\n\n 49 \n\necossistemas. Por meio do estudo do funcionamento dos sistemas ecol\u00f3gicos pode-\n\nse visualizar que nestes sistemas surgem propriedades que emergem do inter-\n\nrelacionamento dos elementos que a comp\u00f5e e que n\u00e3o s\u00e3o percebidas em n\u00edveis \n\nreduzidos de organiza\u00e7\u00e3o. Soma-se a isto a constata\u00e7\u00e3o que estes sistemas est\u00e3o \n\nem constante equil\u00edbrio din\u00e2mico, possibilitado pelos in\u00fameros la\u00e7os de \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o que engendram uma continua ciclagem de mat\u00e9ria. Da mesma \n\nforma, tamb\u00e9m pode-se compreender que o funcionamento desses sistemas se d\u00e1 \n\nde forma auto-organizadora por meio de estruturas dissipativas que \u201cexpulsam\u201d a \n\ndesordem do ambiente interno agregando ordem ao sistema. Tamb\u00e9m percebe-se \n\nque os sistemas ecol\u00f3gicos possuem um ponto ideal de funcionamento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida. Extrapolado este ponto o sistema sofre um estresse que pode, \n\nat\u00e9 certo ponto, ser absorvido pelo pr\u00f3prio sistema. A partir deste ele entra em \n\ncolapso. \n\n \n\n2.1.4 Outros olhares sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas vivos  \n\nO presente item pretende enunciar algumas concep\u00e7\u00f5es a respeito da \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos sistemas vivos, em alguns pontos estas divergem do pensamento \n\nde Odum a respeito dos ecossistemas. Vale ressaltar que estas teorias v\u00eam dos \n\nmais diversos campos da ci\u00eancia e contribuem para a forma\u00e7\u00e3o de um novo \n\nentendimento a respeito desses sistemas. \n\nO aparecimento da cibern\u00e9tica, a ci\u00eancia do controle e da comunica\u00e7\u00e3o no \n\nanimal e na maquina, foi determinante para a formula\u00e7\u00e3o da teoria dos ecossistemas \n\nde Odum. No entanto, h\u00e1 outros olhares que ligam esta ci\u00eancia a no\u00e7\u00e3o de \n\necossistema que merecem destaque. \n\nUma contribui\u00e7\u00e3o fundamental v\u00eam por parte de Gregory Bateson, um dos \n\nprincipais cr\u00edticos da cibern\u00e9tica instrumental, a qual focava a produ\u00e7\u00e3o de armas \n\npor meio da intelig\u00eancia artificial (SILVA, 1998, p. 66). Segundo o mesmo autor \n\natrav\u00e9s dos estudos de Bateson pode-se visualizar um modelo ecol\u00f3gico apoiado \n\nnuma vis\u00e3o cibern\u00e9tica. Por\u00e9m, a bifurca\u00e7\u00e3o entre o pensamento de Bateson e \n\nOdum refere-se ao fato que Bateson exp\u00f5e que um sistema ecol\u00f3gico n\u00e3o se \n\nsustenta SOMENTE com a energia que vem de fora, mas FUNDAMENTALMENTE pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que o sistema processar (SILVA, 1998, p.66). \n\nUm outro ponto que pretende-se ressaltar \u00e9 o destaque que Fritjof Capra faz \n\nda leitura de Prigogine. Este autor nos aponta um aspecto que difere da leitura de \n\n\n\n 50 \n\nOdum a respeito da estabilidade e ordem num ecossistema vir apenas de la\u00e7os de \n\nrealimenta\u00e7\u00e3o e do balan\u00e7o energ\u00e9tico. Para Capra (1996, p. 149) a teoria de Ilya \n\nPrigogine, por meio de um arcabou\u00e7o conceitual e matem\u00e1tico, implica uma \n\nreconceitua\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias associadas a estrutura das formas vivas: de estabilidade \n\npara instabilidade, de ordem para desordem, do equil\u00edbrio para o n\u00e3o equil\u00edbrio, do \n\nser para o vir a ser. \nA mudan\u00e7a conceitual impl\u00edcita na teoria de Prigogine envolve v\u00e1rias id\u00e9ias \n\nestreitamente inter-relacionadas. A descri\u00e7\u00e3o de estruturas dissipativas que \n\nexistem afastadas do equil\u00edbrio exige um formalismo matem\u00e1tico n\u00e3o-linear, \n\ncapaz de modelar m\u00faltiplos la\u00e7os de realimenta\u00e7\u00e3o interligados. Nos \n\norganismos vivos, esses la\u00e7os s\u00e3o la\u00e7os catal\u00edticos (isto \u00e9, processo \n\nqu\u00edmicos n\u00e3o-lineares, irrevers\u00edveis), que levam a instabilidade por meio de \n\nrealimenta\u00e7\u00e3o de alto-amplifica\u00e7\u00e3o repetida. Quando uma estrutura \n\ndissipativa atinge um tal ponto de instabilidade, denominado ponto de \n\nbifurca\u00e7\u00e3o, um elemento de indetermina\u00e7\u00e3o entra na teoria. No ponto de \n\nbifurca\u00e7\u00e3o, o comportamento do sistema \u00e9 inerentemente imprevis\u00edvel. Em \n\nparticular, novas estruturas de ordem e complexidade mais altas podem \n\nemergir espontaneamente. Desse modo, a auto-organiza\u00e7\u00e3o, a emerg\u00eancia \n\nespont\u00e2nea de ordem, resulta dos efeitos combinados do n\u00e3o-equil\u00edbrio, da \n\nirreversibilidade, dos la\u00e7os de realimenta\u00e7\u00e3o e da instabilidade (CAPRA, \n\n1996 p. 157). \n\nOutra teoria que destaca-se nos aponta para a quest\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dos \n\norganismos vivos e do meio vir do relacionamento entre estes. No momento que \n\nOdum faz refer\u00eancia a Teoria de Gaia ele nos exp\u00f5e uma id\u00e9ia de adapta\u00e7\u00e3o dos \n\norganismos ao ambiente f\u00edsico e geoqu\u00edmico. Capra (1996, p. 182) elucida por meio \n\ndos trabalhos de Lynn Margulis em microbiologia, pois estes colocaram em cheque a \n\nconcep\u00e7\u00e3o darwiniana de adapta\u00e7\u00e3o. \nAo longo de todo o mundo vivo, a evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser limitada \u00e0 \n\nadapta\u00e7\u00e3o de organismos ao seu meio ambiente, pois o pr\u00f3prio meio \n\nambiente \u00e9 modelado por uma rede de sistemas vivos capazes de \n\nadapta\u00e7\u00e3o e de criatividade (CAPRA, 1996 p.182). \n\nEstudos de biologia molecular, gen\u00e9tica e de microscopia de alta potencia \n\nem geral confirmam a antes radical id\u00e9ia do s\u00e9culo XIX de que c\u00e9lulas de \n\nplantas e de nossos corpos animais (assim como os fungos e de todos os \n\noutros organismos compostos de c\u00e9lulas com n\u00facleo) surgiram por meio de \n\numa seq\u00fc\u00eancia espec\u00edfica de incorpora\u00e7\u00f5es de diferentes tipos de \n\nbact\u00e9rias. A resid\u00eancia conjunta prevalece e prolifera (MARGULIS, 2001 p. \n\n35). \n\n\n\n 51 \n\nDesta forma, a respeito das teorias da evolu\u00e7\u00e3o, o autor ainda exp\u00f5e que o \n\nfoco esta se deslocando de evolu\u00e7\u00e3o para co-evolu\u00e7\u00e3o por meio de uma sutil \n\nintera\u00e7\u00e3o entre competi\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o, entre cria\u00e7\u00e3o e m\u00fatua adapta\u00e7\u00e3o. \nEssa nova vis\u00e3o tem for\u00e7ado bi\u00f3logos a reconhecer a import\u00e2ncia vital da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o no processo evolutivo. Os darwinistas sociais do s\u00e9culo XIX \n\nviam somente competi\u00e7\u00e3o na natureza \u2013(...)\u2013 mas agora estamos \n\ncome\u00e7ando a reconhecer a coopera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e a depend\u00eancia m\u00fatua \n\nentre todas as formas de vida como aspectos centrais da evolu\u00e7\u00e3o \n\n(CAPRA, 1996 p.183). \n\nN\u00e3o existiam esp\u00e9cies antes que as bact\u00e9rias se juntassem para formar \n\nc\u00e9lulas maiores, incluindo os ancestrais de plantas e animais. (MARGULIS, \n\n2001, p.14) \n\nUma outra teoria vem trazer uma significativa contribui\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de \n\num novo entendimento a respeito da forma como os vivos se organizam \u00e9 a \n\nAutopi\u00e9sis de Humberto Maturana e Francisco Varela. Autopi\u00e9sis \u00e9 definida pela \n\nno\u00e7\u00e3o de que o pradr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o do vivo \u00e9 uma rede onde a fun\u00e7\u00e3o de cada \n\ncomponente \u00e9 participar na produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dos outros componentes \n\ndesta rede (CAPRA, 1996, p. 166). Na defini\u00e7\u00e3o de Maturana Autopoi\u00e9sis \u00e9 vista \n\ncomo: \n(...) uma rede molecular de produ\u00e7\u00e3o de componentes, fechada em si \n\nmesma, onde os componentes produzidos servem apenas para constituir a \n\ndin\u00e2mica da pr\u00f3pria rede, determinar sua extens\u00e3o no espa\u00e7o f\u00edsico no qual \n\nmaterializa sua individualidade e gerar um fluxo de energia e mat\u00e9ria \n\nalimentador da pr\u00f3pria rede. A autopoi\u00e9sis descreve a capacidade de auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o, autodetermina\u00e7\u00e3o e auto-cria\u00e7\u00e3o dos sistemas vivos (SILVA, \n\n1998 p. 72). \n\nPara Capra (1996, p. 176) a caracter\u00edstica fundamental de um sistema \n\nautopoi\u00e9tico reside no fato deste sistema passar por cont\u00ednuas mudan\u00e7as estruturais \n\nenquanto preserva seu padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o semelhante a uma rede. Silva (1998, \n\np. 72) aponta tr\u00eas categorias epist\u00eamicas essenciais do modelo autopoi\u00e9tico: \n\ndeterminismo estrutural, nos diz que os sistemas vivos s\u00e3o determinados \n\nestruturalmente e a sua hist\u00f3ria \u00e9 a hist\u00f3ria das mudan\u00e7as desta estrutura com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do sistema; clausura operacional nos exp\u00f5e os \n\nsistemas vivos como fechados operacionalmente configurando uma autonomia que \n\ndefine os espa\u00e7o de sua operacionaliza\u00e7\u00e3o; o conceito de acoplamento estrutural \n\n\n\n 52 \n\nque nos aponta que as mudan\u00e7as estruturais de um sistema v\u00eam em fun\u00e7\u00e3o das \n\nperturba\u00e7\u00f5es recebidas do meio.  \n\nAssim, a medida que um organismo mant\u00e9m uma intera\u00e7\u00e3o com o ambiente \n\neste sofre uma seq\u00fc\u00eancia de mudan\u00e7as estruturais que formar\u00e1 seu caminho \n\nindividual de acoplamento estrutural. Um outro aspecto a ser levantado s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas de circularidade, retroalimenta\u00e7\u00e3o e auto-refer\u00eancia do modelo \n\nautopoi\u00e9tico (SILVA, 1998 p.72). As duas primeiras, Odum nos tr\u00e1s como refer\u00eancia \n\nnos ecossistemas, por\u00e9m a ultima aponta uma contribui\u00e7\u00e3o fundamental. A auto-\n\nrefer\u00eancia remete a caracter\u00edstica do sistema vivo, devido sua capacidade inata de \n\naprendizagem dentro dos processos de rela\u00e7\u00f5es entre os componentes de uma \n\ndada rede molecular, de monitorar-se a si pr\u00f3prio (SILVA, 1998 p.72). Torna-se \n\noportuno o destaque da afirma\u00e7\u00e3o a respeito dos sistemas vivos serem sistemas \n\ncognitivos (MATURANA e VARELA apud SILVA, 1998, p. 72). \n\nEstas novas teorias reafirmaram uma compreens\u00e3o sist\u00eamica acerca dos \n\nseres vivos. Por outro lado, contribuem de forma fundamental para o entendimento \n\nque estes seres exibem o mesmo princ\u00edpio b\u00e1sico de organiza\u00e7\u00e3o, que esta \n\norganiza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de forma muito mais cooperativa do que competitiva, que o seu \n\naprendizado se d\u00e1 com o seu operar originando mudan\u00e7as estruturais altamente \n\ncriativas e que estas mudan\u00e7as estruturais acontecem essencialmente .em pontos \n\nde instabilidades e desordem fazendo com que o sistema vivo busque uma nova \n\nordem a partir de suas rela\u00e7\u00f5es internas. \n\n \n\n2.1.5 Ecodin\u00e2mica \n\nDiante do exposto, pode-se concluir que os ecossistemas s\u00e3o unidades \n\ndin\u00e2micas que combinam o movimento de energia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00f5es por meio \n\nde um padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o em rede. A sua sustentabilidade deriva da din\u00e2mica \n\ndo relacionamento entre unidade e ambiente tendendo a est\u00e1gios mais complexos \n\nde organiza\u00e7\u00e3o. Assim v\u00ea-se que os relacionamentos entre as unidades de um \n\nmesmo n\u00edvel hier\u00e1rquico que configuram um ecossistema fazem emergir \n\ncaracter\u00edsticas que n\u00e3o lhes s\u00e3o percebida quando analisadas separadamente ou \n\nem n\u00edvel hier\u00e1rquico inferior (Princ\u00edpio das Propriedades Emergentes). \n\nNeste sentido, pode-se afirmar que a ecodin\u00e2mica tem suas origens na teoria \n\ngeral dos sistemas e nos fundamentos de ecologia, estes sintetizados no conceito \n\nde ecossistema. Com isso, v\u00ea-se a ecodin\u00e2mica como um conceito que emerge dos \n\n\n\n 53 \n\necossistemas, ou seja, como uma propriedade emergente do ecossistemas. Assim, \n\numa das vantagens de ter-se um olhar focado para o conceito de ecossistemas \u00e9 o \n\nfato deste permitir a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o de conhecimento anteriormente \n\nisolados (TRICART, 1977 p.19). Neste sentido, vale ressaltar que este conceito \n\nnasceu dos estudos a respeito da din\u00e2mica dos ambientes do geomorf\u00f3logo franc\u00eas \n\nJean Tricart na d\u00e9cada de 1970. \nA metodologia a ser adotada \u00e9, necessariamente, a ecol\u00f3gica. Devemos \n\nestimar o impacto das a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-econ\u00f4micas do homem sobre o \n\necossistema (TRICART, 1977 p. 15). \n\nA ecologia tem por objetivo o estudo dos v\u00e1rios seres vivos em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas e com o meio ambiente. O homem participa dos \n\necossistemas em que vive. Ele os modifica e, por sua vez, os ecossistemas \n\nreagem determinando algumas adapta\u00e7\u00f5es do Homem. As intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\npermanentes e intensas, qualquer que seja o n\u00edvel de desenvolvimento \n\nt\u00e9cnico da sociedade humana (TRICART, 1977 p. 17). \n\nComo dito anteriormente, o autor parte de uma abordagem sist\u00eamica com \n\nintuito de estudar os fluxos de mat\u00e9ria e energia e as rela\u00e7\u00f5es entre os diversos \n\nelementos que comp\u00f5em o ambiente de um ecossistema. Neste sentido, \n\nressaltamos que o autor nos remete a um conceito de sistemas sugerindo o \n\nentendimento da ecodin\u00e2mica como propriedade emergente do ecossistema. \nLembramos somente que um sistema \u00e9 um conjunto de fen\u00f4menos que se \n\nprocessam mediante fluxos de mat\u00e9ria e energia. Estes fluxos originam \n\nrela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia m\u00fatua entre os fen\u00f4menos. Como conseq\u00fc\u00eancia, \n\no sistema apresenta propriedades que lhe s\u00e3o inerentes e diferem da soma \n\ndas propriedades dos seus componentes. Uma delas \u00e9 ter din\u00e2mica \n\npr\u00f3pria, espec\u00edfica do sistema (TRICART, 1977 p. 19). \n\nVale ressaltar, que o crit\u00e9rio de an\u00e1lise utilizado pelo autor para melhor \n\ncompreender a din\u00e2mica dos ambientes \u00e9 o balan\u00e7o entre os fatores indutores dos \n\nprocessos que d\u00e3o origem a forma do relevo e a forma\u00e7\u00e3o de solo (processos \n\nmorfogen\u00e9ticos e pedogen\u00e9ticos). Neste sentido, a obra exp\u00f5e claramente que a \n\ndin\u00e2mica dos processos morfogen\u00e9ticos produz uma instabilidade constante na \n\nsuperf\u00edcie do solo, sendo este um fator limitante para o desenvolvimento dos seres \n\nvivos. Por conseguinte, torna-se evidente que: \na a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 exercida em uma natureza mutante, que evolui segundo \n\nleis pr\u00f3prias, das quais percebemos, de mais a mais, sua complexidade \n\n(TRICART, 1977 p. 35). \n\n\n\n 54 \n\nNorteado por este racioc\u00ednio o autor coloca o conceito de ecodin\u00e2mica como o \n\n(...) o estudo da din\u00e2mica do ambiente de um ecossistema, sendo este t\u00e3o \n\nimportante quanto o estudo da din\u00e2mica das biocenoses, pois ambos est\u00e3o \n\nestreitamente relacionados (TRICART, 1977 p. 31). Para o presente trabalho \n\nentende-se a ecodin\u00e2mica como a din\u00e2mica do ambiente de um ecossistema \n\nverificada por meio da an\u00e1lise do fluxo de energia e mat\u00e9ria e tendo como crit\u00e9rio \n\nbasilar o bala\u00e7o entre os processos relacionados da morfog\u00eanese e pedog\u00eanese. \n\nNeste sentido, Tricart exp\u00f5e que a partir do estabelecimento de um fluxo de \n\nenergia solar, figura 4, tem-se a possibilidade de compreender as rela\u00e7\u00f5es e \n\nestabelecer a estrutura de uma unidade ecodin\u00e2mica (Tricart, 1977 p. 20). Assim, o \n\nautor sugere um diagrama que demonstra como se estabelece o fluxo de energia \n\nsolar e quais suas rela\u00e7\u00f5es com os demais elementos que comp\u00f5e o sistema no \n\nn\u00edvel da atmosfera, na parte a\u00e9rea da vegeta\u00e7\u00e3o, na superf\u00edcie do solo e na parte \n\nsuperior da litosfera. \n\nA- N\u00edvel da atmosfera: \n\nOs raios ?, ? e ? n\u00e3o atravessam os an\u00e9is de Van Allen, motivo que contribui \n\npara que cerca de 8% da energia absorvida volte para o espa\u00e7o em forma de \n\nradia\u00e7\u00e3o. O restante contribui para a forma\u00e7\u00e3o das correntes atmosf\u00e9ricas como \n\nresultado do aquecimento desigual das massas de ar dando origem a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncorrentes de convec\u00e7\u00e3o. O contato de massas de ar em temperaturas desiguais d\u00e1 \n\nsurgimento ao fen\u00f4meno de condensa\u00e7\u00e3o da umidade atmosf\u00e9rica, em alguns casos \n\nocorrendo precipita\u00e7\u00f5es que caem atra\u00eddas pela for\u00e7a da gravidade da Terra. \n\nB- N\u00edvel da parte a\u00e9rea da vegeta\u00e7\u00e3o: \n\n1-Fotoss\u00edntese: \n\nO processo de fotoss\u00edntese, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar e do \n\ncarbono encontrado no g\u00e1s carb\u00f4nico, elabora hidratos de carbono que s\u00e3o parte \n\npredominante nos tecidos vegetais. Este processo pode ser considerado como a \n\nbase de toda a vida, por meio deste \u00e9 liberado oxig\u00eanio de volta \u00e0 atmosfera e \n\ncontribui-se para o crescimento dos produtores prim\u00e1rios (base da cadeia tr\u00f3fica). \n\nEm m\u00e9dia apenas 0,5% da energia total do espectro eletromagn\u00e9tico \u00e9 utilizados \n\npara o funcionamento de toda a vida animal e vegetal. \n\n2 \u2013 Radia\u00e7\u00e3o absorvida pelas plantas: \n\nO aquecimento demasiado dos tecidos vegetais podem ocasionar les\u00f5es. \n\nAssim como n\u00f3s, uma das formas dos vegetais se auto-organizarem para evitar \n\n\n\n 55 \n\nessas les\u00f5es e buscar o equil\u00edbrio t\u00e9rmico \u00e9 por meio da evapotranspira\u00e7\u00e3o. Neste \n\nprocesso, os vegetais consomem \u00e1gua do solo que ser\u00e3o devolvidas \u00e0 atmosfera em \n\nforma de vapor, com isso estabelecem intima rela\u00e7\u00e3o com os ciclos pedogen\u00e9ticos e \n\nhidrol\u00f3gicos. Num ecossistema de biomassa vegetal abundante a absor\u00e7\u00e3o de \n\nenergia solar \u00e9 aproximadamente de 25%, o restante ir\u00e1 se destinar a outros \n\nfen\u00f4menos como por exemplo o aquecimento do solo e subsolo (TRICART, 1977 \n\np.23). \n\n3 \u2013 Intercepta\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es: \n\nNas precipita\u00e7\u00f5es tem-se a integra\u00e7\u00e3o de duas fontes de energia: a solar, que \n\nfavorece a evapora\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o de correntes convectivas; e a da gravidade que \n\natrai as gotas da chuva para Terra fazendo com que elas caiam. Neste \n\ndeslocamento vertical de cima para baixo as gotas de \u00e1gua transformam \n\ngradativamente sua energia potencial em energia cin\u00e9tica. \u201cA velocidade m\u00e1xima \n\npara gotas de maior tamanho \u00e9 adquirida a partir de uma altura de 9 metros\u201d  \n\n(TRICART, 1977 p. 24). Assim, parte dessa energia, que faz com as gotas cheguem \n\ncom velocidade m\u00e1xima ao solo, \u00e9 dissipada nas partes a\u00e9reas das plantas. Destas \n\n\u00e1guas que s\u00e3o interceptadas pelas plantas parte caem em forma de goteiras e outra \n\nparte retorna a atmosfera em forma de vapor (TRICART, 1977 p. 24). \n\nReferindo-se ao fen\u00f4meno das goteiras, quando as \u00e1rvores atingem uma \n\naltura superior a 9 metros as gotas que caem sob a floresta chegam ao solo com \n\nenergia cin\u00e9tica m\u00e1xima, ou seja, velocidade m\u00e1xima. Sendo assim, possibilitam o \n\naparecimento de processos erosivos sob a mata. Por outro lado, quando se est\u00e1 na \n\npresen\u00e7a de forma\u00e7\u00f5es florestais que possuem diversos estratos h\u00e1 uma perfeita \n\ndissipa\u00e7\u00e3o de energia. Desta forma,  n\u00e3o contribui ao surgimento de processos \n\nerosivos pois a gota d\u2019\u00e1gua deixa o estrato arb\u00f3reo, encontra o arbustivo, o \n\nherb\u00e1ceo e o forrageiro sucessivamente (TRICART, 1977 p. 25). No tocante a estas \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais o estrato herb\u00e1ceo possui uma geometria que possibilita o \n\nperfeito escoamento das \u00e1guas para o solo, favorecendo desta forma o ciclo \n\nhidrol\u00f3gico (TRICART, 1977 p.25). Em sentido oposto, os reflorestamentos de pinus \n\ne eucal\u00edpto dificultam o crescimento do estrato herb\u00e1ceo permitindo a intensa \n\ntransmiss\u00e3o de energia \u00e0 superf\u00edcie do solo e dando origem aos processos de \n\neros\u00e3o pluvial. \n\n \n\n \n\n\n\n 56 \n\n4 \u2013 Efeito da rugosidade da vegeta\u00e7\u00e3o: \n\nA rugosidade promovida pelo desigual nivelamento das copas das \u00e1rvores \n\npossibilita a dissipa\u00e7\u00e3o parcial da energia proveniente dos ventos. Desta forma \n\ncontribui para a frenagem dos ventos aumentando a turbul\u00eancia na passagem do ar \n\n(TRICART, 1977 p. 26). J\u00e1 nos espa\u00e7os sem vegeta\u00e7\u00e3o o vento pode iniciar \n\nprocessos de eros\u00e3o e\u00f3lica removendo part\u00edculas minerais (tempestades de p\u00f3, dust \n\nbown, dunas) . \n\nC- N\u00edvel da superf\u00edcie do solo: \n\nNeste n\u00edvel encontra-se outra bifurca\u00e7\u00e3o: ou a \u00e1gua infiltra-se no solo, \n\nparticipando desta forma dos processos de forma\u00e7\u00e3o do solo, alimenta\u00e7\u00e3o das \n\nplantas e recarga dos aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos; ou a \u00e1gua, por meio da for\u00e7a da \n\ngravidade, escoa superficialmente indo de encontro aos oceanos. \n\n \n\n\n\n 57 \n\n \nFigura 4 Diagrama do fluxo de energia solar \n\nFonte: Tricart, 1977\n\n\n\n 58 \n\nO escoamento superficial ocorre quando a \u00e1gua n\u00e3o consegue infiltrar-se \n\npelo fato do solo estar saturado, ou devido sua compacta\u00e7\u00e3o que diminui seus \n\nespa\u00e7os vazios. A eros\u00e3o pluvial \u00e9 o fen\u00f4meno de destrui\u00e7\u00e3o dos agregados \n\ndo solo pelo impacto das gotas de chuva, este est\u00e1 diretamente relacionado a \n\nestabilidade estrutural dos solos (TRICART, 1977 p. 26). Neste sentido, as \n\npart\u00edculas minerais separadas pelas gotas de chuvas infiltram-se ocupando os \n\nespa\u00e7os vazios do solo, gerando desta forma a impermeabiliza\u00e7\u00e3o de sua \n\nsuperf\u00edcie. Vale ressaltar, que este processo pode ser inibido pela presen\u00e7a de \n\numa densa camada de detritos vegetais sobre o solo (TRICART 1977, p. 26). \n\nSegundo o autor certas pr\u00e1ticas agron\u00f4micas contribuem muito para os \n\nprocessos de compacta\u00e7\u00e3o do solo. Um exemplo se d\u00e1 pela utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmaquin\u00e1rios pesados na agricultura, estas maquinas comprimem a superf\u00edcie \n\ndo solo diminuindo seus espa\u00e7os vazios.  \n\nAssim, esta impermeabiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o principal fator indutor do escoamento \n\nsuperficial, isto significa que o solo n\u00e3o realiza toda sua capacidade potencial \n\nde reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Desta forma comprometendo o crescimento das esp\u00e9cies \n\nvegetais, que por sua vez n\u00e3o disponibilizam quantidades suficientes de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica para auxiliar na pedog\u00eanese, o que tamb\u00e9m possibilita um \n\nmaior impacto das gotas de chuvas sobre o solo, estas carreiam part\u00edculas \n\nminerais para o interior do solo aumentando sua impermeabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nD- N\u00edvel da parte superior da litosfera : \n\nOs detritos vegetais que depositam-se na superf\u00edcie do solo alimentam \n\ntodo um mundo de seres microsc\u00f3picos. Estes seres produzem \u00e1cidos \n\norg\u00e2nicos, g\u00e1s carb\u00f4nico atrav\u00e9s da respira\u00e7\u00e3o etc. Essas subst\u00e2ncias \n\nsolubilizam-se  em \u00e1gua possibilitando a forma\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es aptas a \n\nreagirem com os minerais das rochas (TRICART, 1977 p. 28). \n\nO fluxo de energia (solar + calor\u00edfica do centro da Terra) fornece calor \n\nsuficiente para que ocorra rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas (metabolismo dos \n\norganismos redutores) contribuindo para a pedog\u00eanese. O fluxo de \u00e1gua de \n\nbaixo para cima, atrav\u00e9s das plantas, possibilita a veicula\u00e7\u00e3o dos elementos \n\ndissolvidos pelos microorganismos. Este processo consiste na transforma\u00e7\u00e3o \n\nde material mineral das rochas pelos efeitos da vida; a meteoriza\u00e7\u00e3o das \n\nrochas e dos minerais do solo. \n\nDiante do exposto fica evidente que das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos que \n\ncomp\u00f5em o ambiente de um ecossistema (bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos) emerge uma \n\ndin\u00e2mica no mesmo, e que sob caracter\u00edsticas semelhantes estas din\u00e2micas \n\n\n\n 59 \n\ntamb\u00e9m ser\u00e3o semelhantes. Indo de encontro a este racioc\u00ednio o autor prop\u00f5e \n\numa classifica\u00e7\u00e3o ecodin\u00e2mica dos espa\u00e7os tomando por base o conceito de \n\nunidades ecodin\u00e2micas. Estas s\u00e3o unidades que se caracterizam por \n\napresentarem certa homogeneidade na sua ecodin\u00e2mica (TRICART, 1977 p. \n\n31). \n\nDiante do exposto pode-se compreender que as a\u00e7\u00f5es humanas, assim \n\ncomo de todos os seres vivos, s\u00e3o exercidas sobre uma natureza mutante, que \n\nevolui segundo sua pr\u00f3pria l\u00f3gica de funcionamento. Neste sentido, n\u00e3o pode-\n\nse ter por base descri\u00e7\u00f5es est\u00e1ticas, o que realmente necessita-se \u00e9 uma \n\ncompreens\u00e3o acerca da din\u00e2mica destes espa\u00e7os. Com base neste racioc\u00ednio \n\nTricart (1977) prop\u00f5e uma classifica\u00e7\u00e3o ecodin\u00e2mica dos espa\u00e7os embasada \n\nna analise de categorias morfodin\u00e2micas dos meios. Adverte-se que esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o tem por base a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o existente entre pedog\u00eanese - \n\nmorfog\u00eanese, ou seja: nos meios est\u00e1veis a pedog\u00eanese prevalece sobre a \n\nmorfog\u00eanese, nos meios intergrades existe um equil\u00edbrio entre os processos \n\nmorfogen\u00e9ticos e pedogen\u00e9ticos e nos meios inst\u00e1veis o que prevalece e a \n\nmorfog\u00eanese. \n\na - Meios est\u00e1veis: \nEstes meios caracterizam-se por uma evolu\u00e7\u00e3o muito lenta do modelado, \n\ndificilmente percept\u00edvel. O sistema morfogen\u00e9tico n\u00e3o comporta incis\u00f5es \n\nviolentas, as condi\u00e7\u00f5es se aproximam daquelas que os fitoecologistas chamam \n\nde cl\u00edmax. \n\nCondi\u00e7\u00f5es para uma ecodin\u00e2mica est\u00e1vel: \n\ncobertura vegetal suficientemente fechada; \n\ndisseca\u00e7\u00e3o moderada; \n\naus\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas. \n\nb \u2013 Meios intergrades: \nS\u00e3o meios que caracterizam-se por ser uma transi\u00e7\u00e3o entre os meios \n\nest\u00e1veis e inst\u00e1veis, assegurando uma passagem gradual entre estes. A \n\ncaracter\u00edstica principal destes meios \u00e9 a pedog\u00eanese e a morfog\u00eanese \n\ncoexistindo sobre um mesmo espa\u00e7o .Esta coexist\u00eancia se d\u00e1 de forma \n\nqualitativa (abla\u00e7\u00e3o agindo na espessura do solo, s\u00edtios de acumula\u00e7\u00e3o onde o \n\nhorizonte A torna-se mal desenvolvido) e quantitativa ( a instabilidade fraca da \n\npedog\u00eanese nos favorece uma transi\u00e7\u00e3o para meios est\u00e1veis, por outro lado, \n\nquanto mais intensa for a morfog\u00eanese mais a pedog\u00eanese \u00e9 perturbada). \n\n\n\n 60 \n\nSendo assim, os meios intergrades s\u00e3o suscept\u00edveis a fen\u00f4menos de \n\namplifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica natural, transformando-se em meios inst\u00e1veis. \nTais meios, como as zonas de transi\u00e7\u00e3o biogeogr\u00e1ficas, s\u00e3o \n\nparticularmente cambiantes, especialmente \u00e0s influ\u00eancias que \n\nmodificam localmente(...) (TRICART, 1977 p. 51). \n\n \n\nc \u2013 Meios inst\u00e1veis: \nNeste meios a morfog\u00eanese \u00e9 o elemento predominante exercendo forte \n\ninflu\u00eancia nos demais componentes do sistema. Pode-se configurar estes \n\nmeios atrav\u00e9s de dois  processos: geodin\u00e2mica interna e deforma\u00e7\u00f5es \n\ntect\u00f4nicas. \nA geodin\u00e2mica interna interv\u00e9m em numerosos casos, em particular \n\nno vulcanismo, cujos efeitos s\u00e3o mais imediatos  do que os das \n\ndeforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas (TRICART, 1977 p. 51). \n\nAs deforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas comandam todos os processos nos quais \n\ninterv\u00e9m a gravidade, favorecendo a disseca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais \n\nelevadas, como incis\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e crescimento correlato \n\ndos declives das encostas (TRICART, 1977 p. 53). \n\nVale ressaltar que mesmo sob florestas densas as encostas \n\nsuficientemente \u00edngremes  tornam-se inst\u00e1veis. Segundo Tricart (1977, p. 54) \n\nas interven\u00e7\u00f5es ant\u00f3picas nestes meios podem originar/acentuar retroa\u00e7\u00f5es \n\npositivas suscept\u00edveis de catalisar os processos de degrada\u00e7\u00e3o. Nestas regi\u00f5es \n\na recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil que, para impedir a degrada\u00e7\u00e3o, torna-se \n\nimprescind\u00edvel tomar medidas de conserva\u00e7\u00e3o muito rigorosas. \n\n \n\n2.1.5.1 A inser\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo na ecodin\u00e2mica \n\nCom intuito de explicitar a forma como as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas atuam \n\nna ecodin\u00e2mica Jean Tricart (1977) exp\u00f5e um quadro demonstrando como a \n\ninser\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de manejo da natureza influenciam uma unidade \n\necodin\u00e2mica, isto vem a comprovar a interdepend\u00eancia entre as a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas e as din\u00e2micas de um ambiente espec\u00edfico. Vale ressaltar, conforme \n\nfigura 5, que estas t\u00e9cnicas foram distribu\u00eddas de acordo com suas influ\u00eancias \n\ndiretas sobre os elementos do sistema ecodin\u00e2mico: as que modificam \n\ndiretamente os elementos relacionados com as biocenoses, a pedog\u00eanese, a \n\nmorfodin\u00e2mica e os par\u00e2metros h\u00eddricos (TRICART, 1977 p. 81). \n\n1- Muitas pr\u00e1ticas agron\u00f4micas modificam as caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas, e por \n\nconseguinte modificam o balan\u00e7o morfog\u00eanese/pedog\u00eanese e o ciclo \n\n\n\n 61 \n\nhidrol\u00f3gico. S\u00e3o estas: desempedramento dos campos, subsolagem, \n\ndesmatelamento de camadas imperme\u00e1veis as ra\u00edzes, fragmenta\u00e7\u00e3o de \n\nrochas por meio de explosivos, arado. \n\n2- A modifica\u00e7\u00e3o dos elementos dos declives interfere diretamente na \n\nmorfodin\u00e2mica. Estas pr\u00e1ticas foram desenvolvidas a longa data por \n\ncamponeses e engenheiros de grande parte do planeta. S\u00e3o estas: constru\u00e7\u00e3o \n\nde muros de arrimo, terra\u00e7os de culturas, valas, canais, barragens, aterros,  \n\nterraplenagens, entre outros. \n\n3- J\u00e1 algumas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas tem por finalidade modificar o \n\ncomportamento do solo em face a alguns processos: culturas em curva de \n\nn\u00edvel para reter as \u00e1guas pluviais e impedir o escoamento, gradagem e \n\ndestorramento das terras nuas ap\u00f3s as chuvas para destruir a crosta \n\ncompacta. S\u00e3o pr\u00e1ticas que auxiliam na conserva\u00e7\u00e3o do solo. Por outro lado, \n\noutras pr\u00e1ticas tem um potencial degradador refor\u00e7ando o papel da \n\nmorfog\u00eanese na ecodin\u00e2mica. S\u00e3o eles: compacta\u00e7\u00e3o do solo pelo uso de \n\nmaquin\u00e1rio pesado que impermeabilizam o solo contribuindo com a eros\u00e3o e \n\nimpedindo os processos formadores de solos; o arrasto de madeiras que raspa \n\no solo e arranca o sub-bosque; entre outros. \n\n4- As biocenoses afetando a morfodin\u00e2mica (morfog\u00eanese, pedog\u00eanese e \n\nregime h\u00eddrico). Neste sentido, o autor coloca pontos levantados \n\nanteriormente: modifica\u00e7\u00e3o do regime t\u00e9rmico e h\u00eddrico da superf\u00edcie do solo \n\npela cobertura vegetal; rugosidade promovida pelas superf\u00edcies das copas \n\ncontribuindo para minimizar os efeitos dos ventos e das chuvas na \n\nmorfodin\u00e2mica; extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo pelas ra\u00edzes das plantas; \n\nrevolvimento do solo pelas ra\u00edzes e animais que escavam; impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\npelo pisoteio dos animais. \n\n5- Alguns atributos do solo influenciam diretamente a morfodin\u00e2mica, s\u00e3o \n\neles: porosidade, que comanda a percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; estabilidade estrutural \n\nque est\u00e1 diretamente ligada a intensidade de eros\u00e3o pluvial. Da mesma forma, \n\ncomo ressaltado no ponto anterior, os seres vivos interferem de forma \n\ndeterminante nas caracter\u00edsticas do solo (fornecimento de mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\ntrabalho das ra\u00edzes etc). \n\n6- Neste ponto v\u00ea-se a retroa\u00e7\u00e3o que a morfodin\u00e2mica produz nas \n\nbiocenoses, interferindo no desenvolvimento dos seres vivos. Um solo \n\ndegradado prejudica e dificulta o crescimento de novas esp\u00e9cies vegetais e \n\nanimais, desta forma afetando toda a cadeia tr\u00f3fica, que por sua vez afeta a \n\n\n\n 62 \n\nmorfodin\u00e2mica, e assim por diante. Vale ressaltar que em se tratando de obras \n\nque causam impactos a natureza torna-se fundamental se ter uma vis\u00e3o \n\ncomplexa. Desta forma, pode-se prevenir-se de improvisa\u00e7\u00f5es possibilitando \n\numa inser\u00e7\u00e3o da sociedade de maneira harm\u00f4nica na l\u00f3gica dos ambientes. \n\n7- Os processos morfodin\u00e2micos tamb\u00e9m interferem na pedog\u00eanese \n\nimpossibilitando a forma\u00e7\u00e3o do solo seja pela constante din\u00e2mica do relevo; \n\nseja pela aus\u00eancia de cobertura vegetal, de mat\u00e9ria org\u00e2nica sobre o solo, de \n\nmicroorganismos que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o do solo etc. \n\n8- Neste ponto o autor nos exp\u00f5em como a morfodin\u00e2mica se relaciona com \n\nos recursos h\u00eddricos . Assim torna-se pertinente sua afirma\u00e7\u00e3o no sentido que \n\na \u00e1gua se amolda a superf\u00edcie sobre a qual flui carreando part\u00edculas ali \n\nexistentes. Neste sentido nota-se um duplo aspecto deste fen\u00f4meno: o \n\nhidrol\u00f3gico; e o geomorfol\u00f3gico ligado aos processo morfogen\u00e9ticos. Vele \n\nressaltar que o mesmo vale para os regimes subterr\u00e2neos que alimentam \n\nfontes, contribuem para a pedog\u00eanese, participam das carstifica\u00e7\u00f5es. \n\n9- Segundo o autor h\u00e1 uma retroa\u00e7\u00e3o entre os regimes h\u00eddricos e os manejos \n\nhidr\u00e1ulicos, e da morfodin\u00e2mica nos manejos hidr\u00e1ulicos. Por estar \n\nestreitamente relacionado com o manejo hidr\u00e1ulico, muitas vezes nos \n\nprocesso de planejamento destas atividades, o fator h\u00eddrico torna-se muito \n\nevidenciado esquecendo-se de todos os s\u00f3lidos que s\u00e3o carreados por este. \n\nEste s\u00f3lidos, provenientes dos processos de morfog\u00eanese, influenciam \n\ndiretamente o manejo hidr\u00e1ulico uma vez que alteram todo o sistemas atrav\u00e9s \n\nda decanta\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de sais, colmatagem dos dep\u00f3sitos \n\ndas represas, etc. \n\n10- Por outro lado o manejo hidr\u00e1ulico tamb\u00e9m nos apresenta uma retroa\u00e7\u00e3o \n\nsobre os regimes h\u00eddricos. Por fazer parte deste complexo sistema, muitas \n\nvezes as altera\u00e7\u00f5es provocadas pelo manejo hidr\u00e1ulico provocam \n\nmodifica\u00e7\u00f5es imensur\u00e1veis. N\u00e3o tem-se como precisar as altera\u00e7\u00f5es \n\nprovocadas por grandes obras hidr\u00e1ulicas, uma vez que estas est\u00e3o sutilmente \n\ninterligadas a todo sistema ecodin\u00e2mica (fauna, flora, regime subterr\u00e2neo, \n\nmorfog\u00eanese, pedog\u00eanese).  \n\n11- Ver item 9 \n\n12- Aqui o autor apresenta as rela\u00e7\u00f5es entre o manejo hidr\u00e1ulico e a \n\nmorfodin\u00e2mica. Nos exp\u00f5e o exemplo que \u201cum represamento influi no \n\naprofundamento dos leitos (deposi\u00e7\u00e3o aluvial), atrav\u00e9s de modifica\u00e7\u00f5es do \n\nescoamento: concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em um canal bem limitado, o que aumenta \n\n\n\n 63 \n\na velocidade de escoamento, e portanto, a for\u00e7a incis\u00f3ria, permitindo a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, no caso dos aprofundamentos\u201d (TRICART, 1977, \n\np.85). \n\nPor fim destaca-se que o conceito de ecodin\u00e2mica possibilita uma vis\u00e3o \n\nesclarecedora acerca do meio ambiente de um ecossistema possuir uma l\u00f3gica \n\npr\u00f3pria de funcionamento. Esta vis\u00e3o aponta para uma compreens\u00e3o de como \n\nesta l\u00f3gica atua nas interdepend\u00eancias de uma unidade ecodin\u00e2mica e nas \n\ncaracter\u00edsticas de modificabilidade deste meio. Ou seja, atrav\u00e9s deste conceito \n\npode-se compreender as rela\u00e7\u00f5es e a din\u00e2mica de determinados espa\u00e7os da \n\nnatureza, e assim sendo, abre-se a possibilidade da forma\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento a respeito de formas mais sustent\u00e1veis do conv\u00edvio sociedade-\n\nnatureza. Em s\u00edntese, Jean Tricart nos exp\u00f5em a l\u00f3gica com que operam estes \n\nespa\u00e7os. Estudar esta l\u00f3gica \u00e9 possibilitar o conhecimento dos limites e \n\npossibilidades destes espa\u00e7os frente a a\u00e7\u00e3o humana, e mais, \u00e9 possibilitar a \n\nreflex\u00e3o sobre formas de nossas a\u00e7\u00f5es se acoplarem  a estas din\u00e2micas \n\nnaturais. \n\n \n\n\n\n 64 \n\n \nFigura 5 T\u00e9cnicas de Manejo e processos morfodin\u00e2micos \n\nFonte: Tricart, 1977\n\n\n\n 65 \n\n2.2 Marco de Refer\u00eancia Metodol\u00f3gico \n2.2.1 Sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG) \n\nA op\u00e7\u00e3o pela utiliza\u00e7\u00e3o de um SIG para a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho \n\nderiva do fato destes sistemas permitirem uma vis\u00e3o abrangente e integradora \n\nda realidade. Assim, a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de produtos de \n\nsensoriamento remoto associados a informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de mapas e um \n\nbanco de dados alfanum\u00e9rico, todas sobre uma base georreferenciada, \n\nfavorece a uma vis\u00e3o abarcante, de contexto e uma compreens\u00e3o sist\u00eamica da \n\nrealidade. \n\nSegundo Burrough (apud BUENO, 2000, p. 17) \u201cum sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \u00e9 um conjunto poderoso de ferramentas para coletar, \n\narmazenar, recuperar, transformar e visualizar dados sobre o mundo real\u201d. \n\nUm SIG pode ser definido segundo Star e Estes (1990) como \u201cUm \n\nsistema auxiliado por computador para aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reprodu\u00e7\u00e3o de dados espaciais\u201d. \n\nPara Rosa &amp; Brito (apud ROSSETO, 1998, p. 18), \u201cum SIG pode ser \n\ndefinido como um sistema destinado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento, \n\nmanipula\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reprodu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nBurrough (apud ROSSETO, 1998) coloca os SIGs como sistemas onde \n\nos dados podem ser acessados, transformados e manipulados interativamente, \n\nservindo como uma base de testes no estudo dos processos ambientais, para \n\nan\u00e1lise de tend\u00eancias, ou para antecipar poss\u00edveis resultados de decis\u00f5es de \n\nplanejamento, de encontro a esta quest\u00e3o a mesma autora nos coloca os SIGs \n\ncomo sistemas capazes de representar um modelo do mundo real. \n\nVale ressaltar que, conforme figura 6, os SIGs derivam do \n\nrelacionamento entre os sistemas CAD (Computer-Aided Design), sistemas de \n\ncartografia computadorizada, ger\u00eancia de banco de dados e da possibilidade \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o dos produtos de sensoriamento remoto em meios computacionais. \n\nAssim os SIGs permitem integrar numa \u00fanica base de dados informa\u00e7\u00f5es \n\nespaciais provenientes de dados cartogr\u00e1ficos, dados de censo e cadastro \n\nurbano e rural, imagens de sat\u00e9lite, redes e modelos num\u00e9ricos de terreno. \n\n \n\n\n\n 66 \n\n \nFigura 6: SIG e os sistemas que o geram \n\nSegundo Star e Estes  (1990) as etapas essenciais na elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nSIG s\u00e3o cinco: aquisi\u00e7\u00e3o de dados, pr\u00e9-processamento, gerenciamento de \n\ndados, manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lises, e gera\u00e7\u00e3o de produtos. \n\nPara estes autores (op cit) a aquisi\u00e7\u00e3o de dados \u00e9 o processo de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e agrupamento de dados requeridos para a futura aplica\u00e7\u00e3o; j\u00e1 a \n\netapa de pr\u00e9-processamento envolve a manipula\u00e7\u00e3o dos dados adquiridos para \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o com o software escolhido, esta etapa inclui a convers\u00e3o de \n\nformato de dados e a identifica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos objetos; o gerenciamento \n\nde dados permite uma fiel cria\u00e7\u00e3o e acesso ao banco de dados; a manipula\u00e7\u00e3o \n\ne an\u00e1lise \u00e9 o foco de aten\u00e7\u00e3o para os usu\u00e1rios destes sistemas pois \u00e9 nesta \n\netapa que se efetiva as analise por meio de operadores anal\u00edticos em cima do \n\nbanco de dados existente; por fim a gera\u00e7\u00e3o de produtos \u00e9 a fase onde as \n\nsa\u00eddas do sistema s\u00e3o geradas, esta sa\u00eddas podem vir atrav\u00e9s de diversos \n\nmapas, relat\u00f3rios estat\u00edsticos e v\u00e1rios tipos de gr\u00e1ficos. \n\nPor outro lado, pode-se afirmar que a estrutura de um SIG \u00e9 composta \n\npor entidades espaciais e n\u00e3o espaciais. As primeiras derivam de uma base \n\ntopogr\u00e1fica e t\u00eam propriedades de localiza\u00e7\u00e3o, dimensionamento e formato. \n\nEstas s\u00e3o derivadas de pontos, linhas, pol\u00edgonos e superf\u00edcies e s\u00e3o \n\nrepresentadas utilizando formatos raster ou vector. As entidades n\u00e3o espaciais \n\n\n\n 67 \n\ndescrevem os atributos das fei\u00e7\u00f5es espaciais e podem ser nominais ou \n\nescalares (STAR e ESTES, 1990; BURROUGH, (apud ROSSETO, 1998)). \n\nSendo assim, conclui-se, de uma maneira simplista, que um sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \u00e9 um instrumento que permite ao usu\u00e1rio relacionar \n\num banco de dados alfa num\u00e9rico com um banco de dados espaciais \n\ngeorreferenciado (imagens de sensores remotos, mapas digitalizados). Esta \n\ncaracter\u00edstica dos softwares de SIG os tornam uma poderosa ferramenta para \n\nplanejamento, gest\u00e3o e auxilio nos processos de tomada de decis\u00e3o, esteja ele \n\nligado ao setor p\u00fablico ou privado. \n\nSegundo Rosseto (1998) a possibilidade de relacionar a informa\u00e7\u00e3o com \n\numa localiza\u00e7\u00e3o espacial espec\u00edfica, assim como permitir o monitoramento e \n\npossibilitar a formula\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos e progn\u00f3sticos s\u00e3o necessidades \n\nfundamentais da sociedade moderna. Complementa a mesma autora que o \n\nacesso \u00e1gil a informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais para a administra\u00e7\u00e3o e para os \n\nprocessos de tomada de decis\u00e3o dentro das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nNeste sentido, os Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas t\u00eam encontrado \n\naplica\u00e7\u00f5es potenciais n\u00e3o somente nas tarefas de planejamento e gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio como tamb\u00e9m para defesa do territ\u00f3rio, gest\u00e3o ambiental, invent\u00e1rios \n\nambientais, estrat\u00e9gia comercial, gerenciamento pol\u00edtico, gerenciamento de \n\ninfra-estrutura dentre outras. \nSegundo Bueno (2000) os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\napresentam as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n Facilidade de recuperar informa\u00e7\u00f5es, baseado em localiza\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas; \n\n Capacidade de integrar informa\u00e7\u00f5es provenientes de fontes e formatos \n\ndistintos; \n\n Disponibilidade de aplicativos gr\u00e1ficos para edi\u00e7\u00e3o de mapas e gera\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00edmbolos. \n\nDestaca a mesma autora que dentre os principais objetivos dos SIGs \n\ncita-se: \n\n Integrar, numa \u00fanica base de dados, informa\u00e7\u00f5es espaciais \n\nprovenientes de censo e de cadastro urbano e rural, imagens de sat\u00e9lite \n\ne modelos num\u00e9ricos de terreno; \n\n\n\n 68 \n\n Combinar as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de algoritmos de manipula\u00e7\u00e3o, \n\npara gerar mapeamentos derivados; \n\n Reproduzir, visualizar e plotar o conte\u00fado de base de dados geo-\n\ncodificados. \n\nAssim, um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas permite ao usu\u00e1rio \n\nacesso a uma enorme gama de informa\u00e7\u00f5es de maneira r\u00e1pida, eficiente e \n\nsegura. Vale ressaltar que o banco de dados deve ser de fonte confi\u00e1vel e \n\natualizado periodicamente. Neste sentido, destaca-se que para que a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas seja adequada e eficaz aos \n\nobjetivos propostos, torna-se necess\u00e1rio um planejamento para definir: quais \n\nas necessidades primordiais, quem ser\u00e3o os usu\u00e1rios, qual o tipo de  \n\ntreinamento que os usu\u00e1rios necessitar\u00e3o, qual o cronograma para \n\ndesenvolvimento das atividades, os recursos financeiros dispon\u00edveis para cada \n\netapa, dentre outros (ROSSETO, 1998). Desta forma, torna-se evidente que o \n\nsomat\u00f3rio destes itens \u00e9 de real valia para o sucesso de um SIG. Isto se d\u00e1 \n\npelo fato deste ser um processo que exige longo per\u00edodo para sua execu\u00e7\u00e3o e \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o dos envolvidos no processo. Logo, um planejamento pouco \n\ncriterioso pode acarretar em problemas tanto de car\u00e1ter financeiro como \n\noperacional. \n\nPortanto, antes de se iniciar \u00e9 preciso ter bem claro qual o objetivo que o \n\nsistema atender\u00e1, onde encontrar dados confi\u00e1veis, optar por sistemas com \n\nmelhor desempenho em imagens ou vetores, e assim por diante. \n\nNeste sentido, torna-se importante ressaltar alguns cuidados necess\u00e1rios \n\nna elabora\u00e7\u00e3o de um SIG: defini\u00e7\u00e3o clara dos objetivos, pr\u00e9-planejamento, \n\nmodelagem, confiabilidade nos dados, escolha do software adequado aos \n\nobjetivos, familiariza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o dos recursos humanos. \n\nAssim, pode-se destacar que a escolha do software deve ter como eixo \n\nnorteador os objetivos propostos no trabalho.  \n\nPara este trabalho, optou-se pelo SIG desenvolvido pelo INPE, SPRING \n\nvers\u00e3o 3.6.03, por entender que este produto \u00e9 uma tecnologia produzida \n\ninteiramente no Brasil, de f\u00e1cil manipula\u00e7\u00e3o, permitindo o acesso ao fabricante \n\npodendo-se, atrav\u00e9s de r\u00e1pida comunica\u00e7\u00e3o, esclarecer d\u00favidas e contribuir \n\npara a melhora do produto.  \n\n\n\n 69 \n\nPortanto, destaca-se que o SPRING \u00e9 um SIG com fun\u00e7\u00f5es de \n\nprocessamento de imagens, an\u00e1lise espacial, modelagem num\u00e9rica de terreno \n\ne consulta a bancos de dados espaciais \n\n(http://www.dpi.inpe.br/spring/portugues). \n\nEste software \u00e9 um projeto do INPE/DPI (Divis\u00e3o de Processamento de \n\nImagens) e com a participa\u00e7\u00e3o de outras organiza\u00e7\u00f5es, a exemplo:  \n\n\u2022 EMBRAPA/CNPTIA- Centro Nacional de Pesquisa Tecnol\u00f3gica em \n\nInform\u00e1tica para Agricultura.  \n\n\u2022 IBM Brasil - Centro Latino Americano de Solu\u00e7\u00f5es para Ensino Superior \n\ne Pesquisa.  \n\n\u2022 TECGRAF - PUC Rio - Grupo de Tecnologia em Computa\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica da \n\nPUC-Rio.  \n\n\u2022 PETROBR\u00c1S/CENPES - Centro de Pesquisas \"Leopoldo Miguez\".  \n\nPor \u00faltimo, vale ressaltar que os objetivos do projeto SPRING s\u00e3o: \n\n\u2022 Construir um sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas para aplica\u00e7\u00f5es em \n\nAgricultura, Floresta, Gest\u00e3o Ambiental, Geografia, Geologia, \n\nPlanejamento Urbano e Regional.  \n\n\u2022 Tornar amplamente acess\u00edvel para a comunidade brasileira um SIG de \n\nr\u00e1pido aprendizado. \n\n\u2022 Fornecer um ambiente unificado de Geoprocessamento e \n\nSensoriamento Remoto para aplica\u00e7\u00f5es urbanas e ambientais.  \n\n\u2022 Ser um mecanismo de difus\u00e3o do conhecimento desenvolvido pelo INPE \n\ne seus parceiros, sob forma de novos algoritmos e metodologias. \n\n \n\n2.2.2 Sensoriamento Remoto \n\nDesde a era que antecedera a inven\u00e7\u00e3o da escrita o homem j\u00e1 se \n\npreocupava em registrar suas observa\u00e7\u00f5es acerca do ambiente ao qual ele \n\nocupava. Isto fica evidente quando observa-se os registros deixados em \n\ncavernas ou rochas. Assim, ao longo dos anos as t\u00e9cnicas de registro do \n\nmundo observado se aperfei\u00e7oaram. Da pintura retratista, que ganhou grande \n\nimpulso com advento da perspectiva no Renascimento (s\u00e9culo XV), passando \n\n\n\n 70 \n\npelos registros dos naturalistas que visitaram o Novo Mundo (S\u00e9culos XVI e \n\nXVII), at\u00e9 a inven\u00e7\u00e3o da fotografia no s\u00e9culo XIX o homem veio evoluindo de \n\nmaneira exponencial a forma de transmitir o que era visto. \nPor\u00e9m, n\u00e3o havia ainda uma forma de registrar o que era observado, \n\na n\u00e3o ser atrav\u00e9s de desenhos. Assim, a partir dos rabiscos \n\nrudimentares do tempo das cavernas, o homem foi gradativamente \n\nevoluindo suas t\u00e9cnicas de desenho e, atrav\u00e9s delas, registrando o \n\nmeio ambiente em que vivia. O naturalista Saint Hilaire ao percorrer o \n\nBrasil, registrou p\u00e1ssaros, \u00e1rvores, plantas e paisagens atrav\u00e9s de \n\ndesenhos (http://www.ltid.inpe.br/selper/image/caderno2/cad1.htm). \n\nNeste sentido cabe destacar que a fotografia necessitou de um \n\narcabou\u00e7o te\u00f3rico a respeito da teoria da luz e \u00f3ptica que aponta para uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o nas t\u00e9cnicas, tecnologias e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca do \n\nmundo vis\u00edvel. Com o aperfei\u00e7oamento da fotografia o ser humano colocou-se \n\nna aventura de registrar a Terra de forma a fornecer cada vez mais uma vis\u00e3o \n\ndo todo. Dos bal\u00f5es, passando pelas miss\u00f5es militares at\u00e9 os sat\u00e9lites o \n\nhomem ampliou gradativamente as fronteiras que seus olhos conseguiam \n\nenxergar. \nOs prim\u00f3rdios da Aerofotogrametria datam da segunda metade do \n\ns\u00e9culo passado, concomitantemente com o pr\u00f3prio desenvolvimento \n\nda fotografia. De 1857, quando se obtiveram as principais fotografias \n\na\u00e9reas a partir de bal\u00f5es, at\u00e9 nossos dias, verificou-se um grande \n\navan\u00e7o nas t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto, principalmente como \n\nsubproduto de pesquisas com fins militares (GARCIA, 1982, p. 15). \n\nFoi uma longa jornada emp\u00edrico-cient\u00edfica, desde a era que antecede a \n\ninven\u00e7\u00e3o da escrita at\u00e9 a fotografia e os sat\u00e9lites, para chegar-se a cria\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de sensoriamento remoto. \nO sensoriamento remoto pode ser definido de uma maneira ampla \n\ncomo a detec\u00e7\u00e3o da natureza de um objeto sem que haja contato \n\nf\u00edsico, em que avi\u00f5es e sat\u00e9lites s\u00e3o as plataformas mais comuns \n\n(GARCIA, 1982, p. 23). \n\nO sensoriamento remoto pode ser definido, de uma maneira ampla, \n\ncomo sendo a forma de se obter informa\u00e7\u00f5es de um objeto ou alvo, \n\nsem que haja contato f\u00edsico com o mesmo. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nobtidas utilizando-se a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, geradas por fontes \n\nnaturais como o Sol e a Terra, ou por fontes artificiais como por \n\nexemplo o Radar. (Rosa, 1990, p. 11). \n\nhttp://www.ltid.inpe.br/selper/image/caderno2/cad1.htm\n\n\n 71 \n\nSensoriamento Remoto \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de sensores para a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre objetos ou fen\u00f4menos sem que haja contato \n\ndireto com eles. Os sensores seria os equipamentos capazes de \n\ncoletar energia proveniente do objeto, converte-la em sinal pass\u00edvel \n\nde ser registrado e apresent\u00e1-lo de forma adequada \u201ca extra\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es (NOVO, 1995, p. 1). \n\nAssim, o sensoriamento remoto atualmente possui uma s\u00e9ria de \n\ntecnologias (sistemas sensores) e t\u00e9cnicas para aquisi\u00e7\u00e3o de dados. Conforme \n\nfigura 7, segundo Novo (p. 52, 1995) os sistemas sensores podem ser \n\nclassificados pelo tipo de fonte de energia utilizada (sensores passivos e \n\nativos); pela regi\u00e3o do espectro eletromagn\u00e9tico que operam (regi\u00e3o \u00f3ptica e \n\nsensores microondas); e pelo tipo de transforma\u00e7\u00e3o sofrida pela radia\u00e7\u00e3o \n\ndetectada (sistemas imageadores e n\u00e3o-imageadores). Vale ressaltar que cada \n\nsistema sensor possui uma caracter\u00edstica que lhe \u00e9 peculiar. Desta forma, os \n\nsistemas sensores apresentam vantagens e limita\u00e7\u00f5es para cada uso \n\nespec\u00edfico (NOVO, p.93, 1995). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 72 \n\n \n \n\nFigura 7: Classifica\u00e7\u00e3o dos Sistemas Sensores \nFonte: Novo, 1995 \n\n\n\n 73 \n\nPara atingir os fins do presente trabalho o foco estar\u00e1 na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas sensores imageadores, passivos e que atuam na regi\u00e3o \u00f3ptica do \n\nespectro eletromagn\u00e9tico (fotografias a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lites). Segundo \n\nC\u00e2mara (apud BUENO, 2000) as fotografias a\u00e9reas possuem como fun\u00e7\u00f5es \n\nprincipais: servir como componente gr\u00e1fico, como por exemplo, fundo sobre o \n\nqual outras informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o apresentadas; como fontes de dados para \n\natualiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de novos mapas; servindo de controle de qualidade de \n\ndados existentes. Santos (apud BUENO, 2000) exp\u00f5e um ponto fundamental a \n\nrespeito da utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e2meras comuns em sensoriamento remoto. \n\nAs fotografias a\u00e9reas obtidas com c\u00e2meras comuns apresentam a \n\nvantagem de permitir a obten\u00e7\u00e3o simples e r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\npequenas \u00e1reas. Estas imagens proporcionam a identifica\u00e7\u00e3o do que realmente \n\nse encontra na regi\u00e3o a um custo baixo, bastando a c\u00e2mera e um ve\u00edculo, que \n\npode ser um ultraleve ou um helic\u00f3ptero. \n\nSegundo Bueno (2000, p. 22) a utiliza\u00e7\u00e3o de fotografias coloridas neste \n\ntipo de levantamento n\u00e3o repercute acr\u00e9scimos significativos nos custos. \n\nAponta ainda a autora op cit que a utiliza\u00e7\u00e3o destas t\u00e9cnicas para a obten\u00e7\u00e3o \n\nde dados de sensoriamento remoto pode ser adotada com diferentes fins: \n\natualiza\u00e7\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas executadas por meios convencionais; \n\nrevis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de mapas; estudos detalhados em pequenas \u00e1reas; \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental; verifica\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o irregular; identifica\u00e7\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00f5es, cercas, vegeta\u00e7\u00e3o; e outros. No entanto torna-se imperioso \n\nconstatar que mesmo fotos alternativas n\u00e3o devem ser tiradas sem cuidados \n\npara que se obtenha bons resultados (SANTOS apud BUENO, 2000, p. 22). \n\nSegundo Novo (1995, p. 94) as imagens de sat\u00e9lite possuem a \n\nvantagem de operarem em uma ampla faixa do espectro eletromagn\u00e9tico, \n\ninclusive em faixas fora do vis\u00edvel (infra-vermelho pr\u00f3ximo e infra-vermelho-\n\nm\u00e9dio na faixa do espectro refletivo; e infra-vermelho distante na faixa do \n\nespectro emissivo ou termal). Soma-se a isto o fato destes sistemas possu\u00edrem \n\nmecanismos de aquisi\u00e7\u00e3o de dados em forma de sinais el\u00e9tricos pass\u00edveis de \n\nserem transmitidos a dist\u00e2ncia e possibilitando a an\u00e1lise por meio de processos \n\ndigitais (NOVO, 1995, p. 94). \n\nSegundo Garcia (1982), Rosa (1990), Novo (1995) e Bueno (2000) \u00e9 \n\nampla a utiliza\u00e7\u00e3o do sensoriamento remoto em geomorfologia, geologia, \n\npedologia, vegeta\u00e7\u00e3o, agricultura, recursos h\u00eddricos, uso do solo, entre outros.  \n\n\n\n 74 \n\nEnfatizando as quest\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, segundo Estes  \n\napud Bueno (2000), o sensoriamento remoto por meio de sat\u00e9lites \u00e9 uma \n\nt\u00e9cnica utilizada para acompanhamento da capacidade de uso do solo de um \n\nmodo seguro e r\u00e1pido. \n\nAllan (apud ROSSETO (1998)) levanta a quest\u00e3o da periodicidade com \n\nque obt\u00e9m-se informa\u00e7\u00f5es provenientes do sensoriamento remoto e destaca a \n\nseguran\u00e7a, economia e rapidez na obten\u00e7\u00e3o de resultados.  \n\nIndo de encontro a este autor Vieira et al (1990) exp\u00f5em que o \n\nmonitoramento da expans\u00e3o urbana necessita de instrumentos \u00e1geis na \n\nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a sua realidade, apontando que as t\u00e9cnicas de \n\nsensoriamento remoto s\u00e3o instrumentos que possibilitam a execu\u00e7\u00e3o deste \n\nmonitoramento.  \n\nJ\u00e1 Crepani et al (2000) exp\u00f5em que a utiliza\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite \n\npara o Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico traz consigo a possibilidade de \n\nutilizar todo o potencial dispon\u00edvel no sensoriamento remoto e nos sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, al\u00e9m de desenvolver uma metodologia perfeitamente \n\naplic\u00e1vel a novos produtos orbitais que estar\u00e3o dispon\u00edveis no futuro. \n\nPara Bueno (2000, p. 23), o uso de imagens de sensoriamento remoto \n\npermite um estudo uniforme da regi\u00e3o, mesmo em locais de dif\u00edcil acesso. \n\nDestaca a mesma autora que o uso de imagens de sensoriamento remoto tem \n\nse tornado mais acess\u00edvel devido ao grande avan\u00e7o tecnol\u00f3gico dos \n\nequipamentos para obten\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de imagens da superf\u00edcie da Terra. \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia um n\u00famero crescente de pa\u00edses e cons\u00f3rcios \n\ninternacionais vem se envolvendo em programas espaciais voltados ao \n\nlan\u00e7amento e opera\u00e7\u00e3o de sat\u00e9lites de levantamento e monitoramento da \n\nnatureza. Paralelamente avan\u00e7a tamb\u00e9m as tecnologias de geoprocessamento, \n\nos SIGs atualmente j\u00e1 est\u00e3o sendo implantados em microcomputadores \n\n(personal computers). \n\nDevido a sua rapidez, efici\u00eancia e periodicidade as imagens de \n\nsensoriamento remoto passam a representar uma das formas mais vi\u00e1veis de \n\nmonitoramento ambiental, tanto em escalas locais como em globais. Assim, a \n\npartir do uso de imagens de sensoriamento remoto, pode-se obter a baixo \n\ncusto um conjunto de dados de confiabilidade garantida, reduzindo a \n\nnecessidade dos trabalhos em campo e fornecendo informa\u00e7\u00f5es adicionais aos \n\ntrabalhos de planejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\n\n\n 75 \n\n2.3 Marco de Refer\u00eancia Emp\u00edrico \n2.3.1 O Munic\u00edpio de Urubici \n\nO munic\u00edpio de Urubici, localizado na Serra Catarinense, destaca-se \n\ndevido a forma como ocorreu sua coloniza\u00e7\u00e3o. Este Munic\u00edpio exibe uma \n\npopula\u00e7\u00e3o estimada pelo censo 2000 IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica) em 10.252 habitantes, distribu\u00eddos em 5.623 habitantes na \u00e1rea \n\nurbana e 4.629 na \u00e1rea rural, num total de 1.007 km\u00b2. Com uma diversidade \n\n\u00e9tnica not\u00e1vel, explicitada por culturas de diversas origens distribu\u00eddas por toda \n\nsua \u00e1rea. Isto torna-se latente quando observa-se a diversidade de religi\u00f5es, \n\ntipologias arquitet\u00f4nicas, festas, lendas e registros deixados pelas popula\u00e7\u00f5es \n\npassadas (s\u00edtios arqueol\u00f3gicos). \n\nVale a reflex\u00e3o que este fato nos remete \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre sua posi\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica e a origem de sua ocupa\u00e7\u00e3o. Primeiramente, observa-se uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena que deixou seus registros nos diversos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\ndo Munic\u00edpio. Posteriormente, constata-se a presen\u00e7a da cultura campeira \n\nrelacionada ao tropeirismo que estabeleceu rotas para o deslocamento de \n\ngados \u00e0 regi\u00e3o das minas (Caminho dos Conventos). Num terceiro momento \n\nsua coloniza\u00e7\u00e3o intensificou com fam\u00edlias de proced\u00eancia europ\u00e9ia (italianos, \n\nalem\u00e3es, letos, dentre outros) que n\u00e3o se adaptaram nas regi\u00f5es do p\u00e9 da \n\nserra (Aiur\u00ea, Gr\u00e3o Par\u00e1, Orleans, Urussanga, Rio Fortuna). \n\nEmbora tenha conservado esta diversidade cultural, v\u00ea-se que esta \n\nderiva do fato dos n\u00facleo familiares buscarem locais espec\u00edficos para se \n\nfixarem, o que implicou na configura\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio ocupado por culturas \n\ndesconectadas e de confronto com a cultura ind\u00edgena j\u00e1 existente. Como \n\nresultado, estes grupos \u00e9tnicos desenvolveram-se por meio de uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nexclus\u00e3o com os outros grupos na tentativa de garantir a sobreviv\u00eancia de suas \nfam\u00edlias. Com isso, pode-se observar diversas culturas fechadas nos seus \n\ncostumes de origem (religi\u00e3o, t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, festas, \n\ncren\u00e7as e lendas) e n\u00e3o acopladas umas as outras. \n\nUma constante observada no Munic\u00edpio \u00e9 a for\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar, isto fica latente quando observado o forte orgulho vindo da a\u00e7\u00e3o \n\ndesbravadora de seus antepassados e de suas origens culturais. Tendo este \n\nfato em mente reflete-se: estas fam\u00edlias ao desbravarem este espa\u00e7o \n\nlocalizando-se em regi\u00f5es distantes de outros grupos e expostas as \n\nemerg\u00eancias do novo ambiente, tinham de garantir sua sobreviv\u00eancia frente as \n\n\n\n 76 \n\nadversidades clim\u00e1ticas e ao confronto assumido com os \u00edndios. Fizeram isto \n\nfechando-se em seus n\u00facleos familiares. Por outro lado, devido ao n\u00e3o \n\nreconhecimento de sua legitimidade, os \u00edndios tiveram que se proteger da \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos colonos imposta pela constante a\u00e7\u00e3o dos bugreiros (ca\u00e7adores \n\nde \u00edndios). \n\nO que observa-se como implica\u00e7\u00e3o desta forma de se (n\u00e3o)relacionar foi \n\na falta de uma identidade cultural que caracterize o Munic\u00edpio como um todo. O \n\nque v\u00ea-se s\u00e3o culturas de origens diversas que n\u00e3o se relacionaram \n\npermanecendo \u00cdTALO-brasileiras, TEUTO-brasileiras, LETO-brasileiras, LUSO-\n\nbrasileiras e n\u00e3o somente BRASILEIRAS, ou melhor, URUBICIENSE.  \n\nO desconhecimento com rela\u00e7\u00e3o aos povos nativos (\u00edndios) e o poder da \n\np\u00f3lvora imposto pelos bugreiros tamb\u00e9m colaborou com este fato. Neste \n\nsentido, observa-se que nesta realidade somente este povos desenvolveram \n\numa cultura realmente aut\u00f3ctone, inteiramente acoplada ao ambiente, de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e estreito relacionamento com o meio. Isto nos remete ao fato que \n\ndevido a nega\u00e7\u00e3o ao reconhecimento da cultura ind\u00edgena este povo teve como \n\nlegado um presente marcado por conflitos ambientais, motivados pelo \n\ndesconhecimento do ambiente ocupado. Infelizmente, a l\u00f3gica que imperou em \n\nnossa pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o foi somente a econ\u00f4mica, n\u00e3o a social, cultural, \n\necol\u00f3gica, ... etc. \n\nPor outro lado, pode-se afirmar que no tocante a escolha da \u00e1rea recorte \n\npara execu\u00e7\u00e3o desta pesquisa foi feita com base nos seguintes crit\u00e9rios: \n\nhidrol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, ecol\u00f3gico, conflitos atuais de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio hidrol\u00f3gico, Urubici abriga in\u00fameras nascentes de \n\nsuas duas redes hidrogr\u00e1ficas. Estas est\u00e3o representadas pelo alto curso dos \n\nrios Canoas e Lava-Tudo maior afluente do rio Pelotas em territ\u00f3rio \n\ncatarinense. Vale ressaltar que as nascentes do rio Pelotas encontram-se no \n\nMunic\u00edpio de Bom Jardim da Serra no limite com o Munic\u00edpio em estudo, \n\ncabendo a estes Munic\u00edpios a busca de a\u00e7\u00f5es conjuntas que estimulem sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o. \n\nOutro fato de real valia \u00e9, como aponta o Diagn\u00f3stico Geral das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina, o rio Pelotas e Canoas s\u00e3o \n\nformadores da regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Planalto de Lages, cuja \u00e1rea de \n\ndrenagem \u00e9 de 22.808 Km\u00b2, correspondendo, aproximadamente, 23% do \n\n\n\n 77 \n\nterrit\u00f3rio deste Estado (SDM 1998, p. 26). Estes dois rios ao se unirem d\u00e3o \n\norigem ao rio Uruguai, respons\u00e1vel pela drenagem de, aproximadamente, 63% \n\ndas \u00e1guas catarinenses. J\u00e1 no que se refere aos aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos, este \n\nMunic\u00edpio \u00e9 umas das \u00e1reas de recarga direta do Aq\u00fc\u00edfero Guarani em territ\u00f3rio \n\ndo Estado. Desta forma, ressalta-se a import\u00e2ncia que esta \u00e1rea assume no \n\nque se refere a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a geomorfologia do Munic\u00edpio pode-se dizer que este \n\ncaracteriza-se por ser uma regi\u00e3o montanhosa. Isto devido aos altos valores \n\npara as amplitudes altim\u00e9tricas e encostas suficientemente \u00edngremes que \n\nverificadas no Munic\u00edpio. Segundo Tricart (1977) estes s\u00e3o fatores que podem \n\ncaracterizar meios fortemente inst\u00e1veis. \nEstes meios podem acentuar retroa\u00e7\u00f5es positivas suscept\u00edveis de \n\nprovocar uma verdadeira euforia nos processo de degrada\u00e7\u00e3o. Em \n\ntais regi\u00f5es a restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil que torna-se imperioso tomar \n\nmedidas de conserva\u00e7\u00e3o muito estritas para impedir a degrada\u00e7\u00e3o \n\n(TRICART,1977, p.56). \n\nNo crit\u00e9rio ecol\u00f3gico, tem-se que a floresta excessivamente densa \n\napresenta um papel fundamental para impor uma maior estabilidade a estes \n\nlocais. Este atributo \u00e9 de extrema valia no momento em que influi diretamente: \n\nno regime h\u00eddrico; na resist\u00eancia a processos erosivos; na fertilidade do solo; e \n\nna prote\u00e7\u00e3o do solo contra a\u00e7\u00f5es e\u00f3licas. Neste munic\u00edpio ainda encontra-se \n\nalguns remanescentes da Floresta Ombr\u00f3fila Mista. Esta floresta tem como \n\ns\u00edmbolo m\u00e1ximo a jur\u00e1ssica Arauc\u00e1ria angustif\u00f3lia, esp\u00e9cie de con\u00edfera \n\nend\u00eamica desse ecossistema e que carrega boa parte da hist\u00f3ria de nosso \n\nplaneta consigo. Soma-se a isto o endemismo de algumas esp\u00e9cies da mata \n\nnebular e \u00e1reas de campos de altitude conferem uma posi\u00e7\u00e3o delicada em se \n\ntratando de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nVale ressaltar que Urubici conta com o \u00fanico parque nacional em \n\nterrit\u00f3rio catarinense. O Parque Nacional S\u00e3o Joaquim abrange quatro \n\nmunic\u00edpios (Urubici, Bom Jardim da Serra, Orleans e Gr\u00e3o Par\u00e1) e conta com \n\naproximadamente 49.000 hectares de \u00e1rea destinada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o. Por outro \n\nlado, a situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria deste n\u00e3o est\u00e1 regulamentada gerando uma s\u00e9rie de \n\nconflitos entre os propriet\u00e1rios e a institui\u00e7\u00e3o gestora. Situa\u00e7\u00e3o que perdura os \n\nseus 40 anos de exist\u00eancia. \n\n\n\n 78 \n\nAssim, adverte-se que os conflitos instalados no Munic\u00edpio n\u00e3o s\u00e3o \n\nsomente no que se refere ao parque nacional. Soma-se a este conflitos \n\nreferentes ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio; a agricultura assentada nas culturas \n\nanuais (hortali\u00e7as) com base na ampla utiliza\u00e7\u00e3o de insumos qu\u00edmicos; os \n\ndesmatamentos para plantio de \u00e1rvores de crescimento r\u00e1pido (a exemplo de \n\nPinus eliotti); a ocupa\u00e7\u00e3o da mata ciliar pela atividade agropecu\u00e1ria; a ca\u00e7a e \n\nextrativismo executados indiscriminadamente; a car\u00eancia nos servi\u00e7os de \n\nsaneamento b\u00e1sico; e por fim, o r\u00e1pido crescimento da atividade tur\u00edstica. \n\nEstes s\u00e3o fatores que, juntos, geram um quadro delicado para o planejamento \n\ne gest\u00e3o de seu territ\u00f3rio. \n\nDiante do exposto, o presente trabalho oferece uma contribui\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de subsidiar pol\u00edticas (nacionais, estaduais, municipais) atrav\u00e9s do \n\nreconhecimento das vulnerabilidades do ambiente frente \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana. \n\nAcredita-se que estes s\u00e3o fundamentais \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\nvisem o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Vale ressaltar que para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa sociedade sustent\u00e1vel, indispens\u00e1vel \u00e0 cidade sustent\u00e1vel, deve-se \n\npassar obrigatoriamente por um processo de constru\u00e7\u00e3o de uma identidade \n\ncultural relacionada com a natureza dos ecossistemas. Neste sentido, Silva \n\n(1992) trata a defici\u00eancia filos\u00f3fica, a qual soma-se a epistemol\u00f3gica e pol\u00edtica, \n\ncomo uma das realidades que caracterizam o conflito s\u00f3cio ambiental na \n\nAm\u00e9rica Latina. Segundo Silva (1992, p. 19) \u201cLa defici\u00eancia filos\u00f3fica trata de la \n\naus\u00eancia de uma identidad cultural com la naturaleza de los ecossistemas \n\nocupados. Esta identidad seria la base para la construcci\u00f3n de um proyecto de \n\nmodernidad sustentable.\u201d \n\nVale expor que o presente trabalho ter\u00e1 como foco o Munic\u00edpio de \n\nUrubici, uma vez que \u00e9 atribu\u00edda a esta unidade territorial a responsabilidade \n\nde aplica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana. Esta por sua vez tem o plano diretor como \n\ninstrumento para regula\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Assim, vale \n\nressaltar que em nenhum momento pretende-se perder de vista as outras \n\ndimens\u00f5es territoriais presentes nesta realidade (os ecossistemas e a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica). No que se refere a incumb\u00eancia por parte dos munic\u00edpios da \n\nelabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana, Leme Machado (2001, p. 171) \n\naponta que se a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de zoneamento e a sua revis\u00e3o n\u00e3o \n\nforem obrigat\u00f3rias para os munic\u00edpios, os interesses ambientais continuar\u00e3o \n\nsem a devida import\u00e2ncia. Desta forma, sofrendo improvisa\u00e7\u00f5es e ocorrendo \n\n\n\n 79 \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de atitudes precipitadas de muitos administradores, causando \n\nmaior \u00f4nus ambientais, sociais e financeiro aos munic\u00edpios. \n\n2.3.2 A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urubici \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Urubici localiza-se na por\u00e7\u00e3o centro sul do \n\nmunic\u00edpio de mesmo nome, conforme mostra figura 8 e figura 9. Com uma \u00e1rea \n\naproximada de 131 km\u00b2, esta apresentando algumas caracter\u00edsticas not\u00e1veis \n\nque motivaram na sua escolha para execu\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nNeste sentido, destaca-se a exist\u00eancia de uma alta concentra\u00e7\u00e3o de \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos que comprovam a ocupa\u00e7\u00e3o humana pelo povos da terra. \n\nPosteriormente, a ocupa\u00e7\u00e3o por colonizadores ligados a cria\u00e7\u00e3o de gado no \n\nplanalto \u00e9 constatada atrav\u00e9s da funda\u00e7\u00e3o da vila e posteriormente o munic\u00edpio \n\nde Urubici. Esta bacia hidrografia abriga a \u00e1rea que envolve o per\u00edmetro urbano \n\ndo munic\u00edpio. \n\nDo ponto de vistas dos crit\u00e9rios norteadores para a escolha do local para \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pesquisa, h\u00eddrol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, ecol\u00f3gico, conflitos atuais \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1rea escolhida em compara\u00e7\u00e3o com o munic\u00edpio \n\napresenta uma boa representatividade em todos estes. \n\nNo que se refere a ecologia local, percebe-se uma extensa \u00e1rea de \n\nflorestas ainda bem preservadas. Estas \u00e1reas coincidem com as \u00e1reas onde \n\nforam encontrados os mais altos valores de declividade e entorno do Parque \n\nNacional de S\u00e3o Joaquim. Este fato nos remete \u00e0 necessidade de incorporara \n\nmedidas de conserva\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os tendo em vista: estarem no entorno \n\nde uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o; a fragilidade dada as caracter\u00edsticas do solo e \n\ntopogr\u00e1ficas que induzem a perda de solo e todos os processos decorrentes \n\ndela, a presen\u00e7a de remanescentes desta floresta e a presen\u00e7a de \u00e1reas de \n\nrecarga direta do Aq\u00fc\u00edfero Guarani. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio hidrol\u00f3gico, a bacia do Rio Urubici \u00e9 a maior sub \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas em territ\u00f3rio urubiciense, fato este que \n\npermite uma boa representatividade nas informa\u00e7\u00f5es obtidas. Outro aspecto de \n\nreal valia, se refere aos aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos, esta bacia hidrogr\u00e1fica \n\ntamb\u00e9m abriga \u00e1reas de recarga direta do Aq\u00fc\u00edfero Guarani expressas pelas \n\nforma\u00e7\u00f5es de arenito Botucatu encontradas am toda bacia (Figura 10, Figura \n\n11). Desta forma, ressalta-se a import\u00e2ncia que esta \u00e1rea assume no que se \n\nrefere a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n 80 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a geomorfologia da bacia pode-se dizer que esta \n\ncaracteriza-se por ser uma regi\u00e3o muito acidentada e de vales muito \n\nencaixados na topografia (Figura 12). Constata-se isto devido aos valores altos \n\nde amplitudes altim\u00e9tricas (884 metros na foz a 1790 metros em seu ponto \n\nculminante), de densidade de drenagem e encostas suficientemente \u00edngremes \n\ncaracter\u00edsticas de meios fortemente inst\u00e1veis. \n\n\n\n 81 \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 8: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\n\n\n 82 \n\n \nFigura 9: Vista panor\u00e2mica de trecho da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Urubici. \n\n \n\n \nFigura 10: Forma\u00e7\u00f5es de arenito encontradas na regi\u00e3o. \n\n \nFigura 11: Rio Urubici passando entre pared\u00f5es de arenito, zona de recarga \n\ndireta do aq\u00fc\u00edfero Guarani. \n\n \n\n\n\n 83 \n\n \nFigura 12: Pequena lavoura abandonada no vale encaixado do rio Urubici, ao \n\nfundo Floresta Ombr\u00f3fila Mista e pared\u00e3o de arenito. \n\nNo crit\u00e9rio ecol\u00f3gico, pode-se constatar que esta bacia apresenta alguns \n\nremanescentes da Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Figura 13, 14 e 15) e \u00e1reas de \n\ncampos de altitude conferem uma posi\u00e7\u00e3o delicada em se tratando de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\n \nFigura 13: Floresta Ombr\u00f3fila Mista, a Mata das Arauc\u00e1rias em est\u00e1gios \n\navan\u00e7ados de regenera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 84 \n\n \nFigura 14: Interior da Mata das Arauc\u00e1rias e os v\u00e1rios estratos que comp\u00f5em \n\nesta floresta. \n\n \nFigura 15: \u00c1reas de campos caracter\u00edsticas da regi\u00e3o de Urubici, Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Lava-Tudo. \n\nVale ressaltar que a bacia do Rio Urubici abriga parte do Parque \n\nNacional S\u00e3o Joaquim, trazendo consigo \u00e0 42 anos os conflitos relativos a falta \n\nde regulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Os conflitos que est\u00e3o instalados nesta \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, como no munic\u00edpio, n\u00e3o s\u00e3o somente no que se refere ao \n\nparque nacional. Soma-se a este conflitos referentes ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio; a agricultura assentada nas culturas anuais (hortali\u00e7as) com base na \n\nampla utiliza\u00e7\u00e3o de insumos qu\u00edmicos; os desmatamentos para plantio de \n\n\u00e1rvores de crescimento r\u00e1pido (a exemplo de Pinus eliotti); a ocupa\u00e7\u00e3o da mata \n\nciliar pela atividade agropecu\u00e1ria; a ca\u00e7a e extrativismo executados \n\nindiscriminadamente; a car\u00eancia nos servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico; e por fim, \n\n\n\n 85 \n\no r\u00e1pido crescimento da atividade tur\u00edstica gerando um quadro delicado para o \n\nplanejamento e gest\u00e3o de seu territ\u00f3rio. \n\n\n\n 86 \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \nOs procedimentos metodol\u00f3gicos para determina\u00e7\u00e3o de unidades \n\necodin\u00e2micas como forma de subsidiar o planejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio do \n\nmunic\u00edpio de Urubici tendo como estudo a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Urubici \n\nobedece diferentes etapas de trabalho conforme mostra a figura 16. \n \n\n3.1 Materiais utilizados \n Base cartogr\u00e1fica em formato digital, na escala 1 : 50 000, folha Urubici, \n\nSH-22-X-A-III-2, IBGE (1976); \n\n Base cartogr\u00e1fica em formato anal\u00f3gica, na escala 1 : 50 000, folha \n\n\u00c1guas Brancas, SG-22-Z-C-IV-4, IBGE (1980); \n\n Mapa de Solos do Estado de Santa Catarina em formato anal\u00f3gico, na \n\nescala 1:250 000, Embrapa (2002) \n\n Imagem Landsat TM 7, bandas 3, 4, 5, \u00f3rbita/ponto 220/79, formato \n\ndigital, passagem julho de 2000; \n\n Software de geoprocessamento Spring 3.6.03 para Windows 98; \n\n Software de geoprocessamento Achview 3.2 para Windows 98; \n\n Software de mapeamento Surfer 6.01 para Windows 98; \n\n Processador Pentium III, 650 MHz, 320 MB de RAM, HD com \n\ncapacidade de 20 GB e perif\u00e9ricos; \n\n Ploter de pena A0. \n\n \n\n3.2 Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios interpretativos dos produtos de sensoriamento \nremoto e dados existentes \n\nPara o presente estudo, optou-se pela a interpreta\u00e7\u00e3o visual de imagem \n\nmultiespectral do sat\u00e9lite Landsat, sensor Tematic Maper 7, bandas 3, 4, 5, \n\nformato digital, com baixo \u00e2ngulo de eleva\u00e7\u00e3o solar, passagem no inverno pelo \n\nfato de ser o per\u00edodo mais seco, portanto com menos cobertura de nuvens e \n\natendendo as condi\u00e7\u00f5es ideais para a interpreta\u00e7\u00e3o de elementos texturais e \n\nradiom\u00e9tricas do relevo e uso do solo. \n\n\n\n 87 \n\n \nFigura 16: Fluxograma de Trabalho \n\n\n\n 88 \n\n3.2.1 Crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do ambiente segundo as \n\ncaracter\u00edsticas da declividade  \n\nO termo declividade significa a inclina\u00e7\u00e3o do relevo em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nhorizonte. Segundo Crepani et al (2000), este item est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado com a velocidade de transforma\u00e7\u00e3o da energia potencial em \n\nenergia cin\u00e9tica pela \u00e1gua. Vele ressaltar que quanto maior for a declividade \n\nmaior ser\u00e1 a velocidade de transforma\u00e7\u00e3o de sua energia potencial em cin\u00e9tica \n\ne maior ser\u00e1 a velocidade de escoamento superficial respons\u00e1vel pela eros\u00e3o. \n\nOu seja, quanto maior a declividade maior ser\u00e1 a instabilidade da unidade \n\necodin\u00e2mica (tabela 1). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o as classes de declividade torna-se v\u00e1lido destacar a \n\natua\u00e7\u00e3o: da for\u00e7a da gravidade e do coeficiente de atrito. Segundo Crepani et \n\nal (2000) a for\u00e7a da gravidade adiciona uma componente descendente aos \n\nmovimentos produzidos por outras for\u00e7as, fato este que elucida o movimento \n\ndescendente de encostas. No que se refere ao coeficiente de atrito, elucida os \n\nautores (op cit) que este deriva da rela\u00e7\u00e3o entre a componente da for\u00e7a de \n\ngravidade que atua ao longo da encosta e perpendicularmente a esta. Portanto, \n\no coeficiente de atrito de uma part\u00edcula em movimento ao longo de uma \n\nencosta \u00e9 igual a tangente do \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o desta.  \n\nVale ressaltar que, segundo Crepani et al (2000) poucos materiais \n\npossuem coeficiente de atrito superior a 1, portanto as part\u00edculas rochosas \n\nseparadas pelo intemperismo dificilmente ser\u00e3o retidas em encostas com \n\n\u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o superior a 45\u00b0 (tangente de 45\u00b0=1). \n\nPor outro lado, se considerada a a\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua em \n\nmovimento diminui ainda mais o \u00e2ngulo m\u00e1ximo de inclina\u00e7\u00e3o das encostas \n\nvulner\u00e1veis a morfog\u00eanese. Segundo os autores acima citado o \u00e2ngulo m\u00e1ximo \n\nconsiderado na escala de valores de vulnerabilidade \u00e9 27\u00b0, ou seja situa\u00e7\u00e3o em \n\nque a tangente do \u00e2ngulo \u00e9 de 0,51, ou em termos de porcentagem, \n\naproximadamente 50%. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 89 \n\nTabela 1 - Classes de declividade com os respectivos valores da escala \n\nde vulnerabilidade \nClasses \n\nMorfom\u00e9tricas \nDeclividade (%) Valores de \n\nvulnerabilidade \nMuito Baixa &lt;2 1,0 \n\nBaixa 2 \u2013 6 1,5 \nM\u00e9dia 6 \u201320 2,0 \nAlta  20 - 50 2,5 \n\nMuito Alta > 50 3,0 \nFonte: Crepani et al (2000) \n\nTamb\u00e9m torna-se v\u00e1lido ressaltar que a declividade \u00e9 um tema \n\ndeterminante tratando-se de din\u00e2mica do ambiente de um ecossistema. Como \n\nj\u00e1 mencionado anteriormente, a declividade atua diretamente na velocidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da energia potencial da \u00e1gua em energia cin\u00e9tica. \nQuanto maior a declividade mais rapidamente a energia potencial das \n\n\u00e1guas pluviais transforma-se em energia cin\u00e9tica e maior \u00e9, tamb\u00e9m, \n\na velocidade das massas de \u00e1gua e sua capacidade de transporte, \n\nrespons\u00e1veis pela a eros\u00e3o que esculpe as formas de relevo e, \n\nportanto, pela morfog\u00eanese (CREPANI et al, 2000). \n\nOutro aspecto de real valia referende ao tema declividade \u00e9 a quest\u00e3o \n\nlevantada por Tricart referente a instabilidade dos ambientes. Segundo este \n\nautor: \nas deforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas comandam todos os processos nos quais \n\ninterv\u00e9m a gravidade, favorecendo a disseca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas elevadas, \n\ncom incis\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e crescimento correlato dos declives \n\ndas encostas. Mesmo sob floresta densa, as encostas \nsuficientemente \u00edngremes tornam-se inst\u00e1veis (TRICART, 1977). \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia que a declividade assume \n\ninfluenciando diretamente na estabilidade/instabilidade da unidade, fato este \n\nque levou dar um peso maior a este tema. \n \n\n3.2.2 Crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do ambiente segundo \n\ndensidade de drenagem  \n\nSegundo Crepani et al (2000) a intensidade de disseca\u00e7\u00e3o do relevo est\u00e1 \n\nestreitamente ligada a permeabilidade do solo e da rocha. Sendo assim, sabe-\n\nse que solos e rochas imperme\u00e1veis dificultam a infiltra\u00e7\u00e3o aumentando a \n\nquantidade de \u00e1gua na superf\u00edcie do solo o que implica num maior n\u00famero de \n\ncanais de drenagem. Isto ir\u00e1 repercutir no aumento da disponibilidade de \n\nenergia potencial para o escoamento superficial, desta forma aumentando a \n\ncapacidade erosiva, e conseq\u00fcentemente a vulnerabilidade a morfog\u00eanese. \n\n\n\n 90 \n\nNeste sentido ressalta os mesmos autores que a intensidade de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o pela drenagem pode ser detectada pela densidade de drenagem \n\n(n\u00famero de canais por unidade de \u00e1rea). Assim, destaca-se que quanto maior \n\nfor a densidade de drenagem maior ser\u00e1 o valor atribu\u00eddo a vulnerabilidade a \n\nmorfog\u00eanese. \n\nDo ponto de vista da ecodin\u00e2mica : \n\n Unidades est\u00e1veis: \u00e1reas com densidade de drenagem nula, \ncaracterizam solos com boa permeabilidade ; \n\n Unidade moderadamente est\u00e1veis: \u00e1reas com densidade de drenagem \npouco densas, caracterizam solos com moderada permeabilidade; \n\n Unidade medianamente est\u00e1veis/inst\u00e1veis: \u00e1reas com densidade de \ndrenagem moderadamente densas, caracterizam solos com pouca \n\npermeabilidade; \n\n Unidade moderadamente inst\u00e1veis: \u00e1reas com densidade de \ndrenagem alta, caracterizam solos com baixa permeabilidade; \n\n Unidades inst\u00e1veis: \u00e1reas com densidade de drenagem muito alta, \ncaracterizam solos com baix\u00edssima permeabilidade; \n\n \n\n3.2.3 Crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do ambiente segundo \n\nsolos \n\nDe acordo com Embrapa (1999) \n\nO solo que classificamos \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de corpos naturais, \n\nconstitu\u00eddos por parte s\u00f3lidas, l\u00edquidas e gasosas, tridimensionais, \n\ndin\u00e2micos, formado por materiais minerais e org\u00e2nicos, que ocupam a \n\nmaior parte do manto superficial das extens\u00f5es continentais do nosso \n\nplaneta, cont\u00e9m mat\u00e9ria viva e podem ser vegetados na natureza, \n\nonde ocorrem. \n\nNeste sentido segundo alguns autores, para se estabelecer graus de \n\nvulnerabilidade a morfog\u00eanese do tema solo utiliza-se como crit\u00e9rio o grau de \n\ndesenvolvimento ou maturidade do solo. \nUma unidade de paisagem natural \u00e9 considerada est\u00e1vel quando os \n\neventos naturais que nela ocorrem favorecem os processos de \n\npedog\u00eanese, isto \u00e9, o ambiente favorece a forma\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento do solo, nestes ambientes encontramos solos \n\nbastante desenvolvidos, intemperizados e envelhecidos (CREPANI et \n\nal, 2000). \n\n\n\n 91 \n\nPor outro lado: \nUma unidade de paisagem natural \u00e9 considerada vulner\u00e1vel quando \n\nprevalecem os processos modificadores do relevo (morfog\u00eanese) e, \n\npor isso, existe um predom\u00ednio dos processos de eros\u00e3o em \n\ndetrimento aos processos de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do solo \n\n(CREPANI et al, 2000). \n\nNo mesmo sentido, para Tricart (1977, p. 82) alguns atributos do solo \n\ninfluenciam diretamente a morfodin\u00e2mica, s\u00e3o eles: porosidade, que comenda \n\na percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; estabilidade estrutural est\u00e1 diretamente ligada a \n\nintensidade de eros\u00e3o pluvial e a espessura da camada penetr\u00e1vel pelas \n\nra\u00edzes. Esta \u00faltima desempenha papel fundamental, tanto para vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural como para a vegeta\u00e7\u00e3o introduzida. Outra observa\u00e7\u00e3o que faz o autor \u00e9 \n\nque espessuras muito reduzidas constituem limita\u00e7\u00f5es muito estritas. Neste \n\nsentido, o que sugere o autor n\u00e3o \u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o baseada em tipos de \n\nsolos espec\u00edficos, mas sim representa\u00e7\u00f5es que expressem tend\u00eancias de \n\npedog\u00eanese, subdivididas em grau de intensidades. \n\nSolos est\u00e1veis: \nS\u00e3o representadas pelos solos da classe dos Latossolos. Estes solos \n\nocorrem geralmente em topografias mais suaves. \n\n\u201cOs Latossolos s\u00e3o solos bem desenvolvidos, com grande profundidade \n\ne porosidade, sendo portanto considerados os solos cujos materiais s\u00e3o os \n\nmais decompostos. S\u00e3o considerados solos velhos ou maduros\u201d (CREPANI et \n\nal, 2000). \n\nSolos medianamente est\u00e1veis/inst\u00e1veis: \n\nS\u00e3o representadas pelos solos da classe dos Podz\u00f3licos. Ocorrem \n\ngeralmente em topografias mais acidentadas. \n\n\u201cOs solos Podz\u00f3licos, quando comparados com os Latossolos, \n\napresentam profundidade menor e s\u00e3o solos menos est\u00e1veis e menos \n\nintemperizados\u201d (CREPANI et al, 2000). \n\n\u201cNestes solos a diferen\u00e7a de textura entre os horizontes A e B \n\n(ocasionada pelo ac\u00famulo de argila no horizonte B) dificulta a infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua no perfil, o que favorece os processos erosivos (CREPANI et al, 2000). \u201d \n\n \n\n \n\n\n\n 92 \n\nSolos inst\u00e1veis: \n\nS\u00e3o representadas pela presen\u00e7a de solos jovens e pouco \n\ndesenvolvidos, isto \u00e9, sua caracter\u00edstica principal \u00e9 a pouca evolu\u00e7\u00e3o dos perfis \n\ndo solo. \n\nNestes solos o horizonte A est\u00e1 assentado diretamente sobre o \n\nhorizonte C ou ent\u00e3o assentado diretamente sobre a rocha m\u00e3e (n\u00e3o \n\npossuem o horizonte B). S\u00e3o considerados como sendo solos jovens, \n\nem fase inicial de forma\u00e7\u00e3o porque est\u00e3o ainda se desenvolvendo a \n\npartir dos materiais de origem recentemente depositados, ou ent\u00e3o \n\nporque est\u00e3o situados em lugares de alta declividade, nos quais a \n\nvelocidade da eros\u00e3o \u00e9 igual ou maior que a velocidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da rocha em solo (CREPANI et al, 2000). \n\nVale ressaltar que pertencem a este grupo os Cambissolos e os \n\nNeossolos Lit\u00f3licos encontrados na regi\u00e3o em estudo. \n\nConforme Tabela 1, para se ter uma classifica\u00e7\u00e3o que hierarquiza-se \n\nestes tipos de solos segundo o seu grau de vulnerabilidade a morfog\u00eanese \n\nprocurou-se primeiramente pelo crit\u00e9rio profundidade do solo. Assim, tem-se \n\nque este atributo nos fornece uma informa\u00e7\u00e3o fundamental, ou seja, nos diz se \n\nh\u00e1 predom\u00ednio dos processos de eros\u00e3o em detrimento aos processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do solo. Desta forma solos mais profundos s\u00e3o \n\ngeralmente encontrados em topografias mais suaves, caracterizando \n\nambientes mais est\u00e1veis (Cambissolo). Por outro lado, solos pouco espessos \n\nindicam solos jovens em que os processos de eros\u00e3o s\u00e3o mais intensos \n\n(Neossolos Lit\u00f3licos). Posteriormente, outro atributo utilizado foi sua classe \n\ntextural. Este indica a propor\u00e7\u00e3o de part\u00edculas s\u00f3lidas (areia-silte-argila) no \n\nsolo. Assim, este atributo nos aponta para aspectos intimamente relacionados \n\ncom os processos morfogen\u00e9ticos, quais sejam: capacidade de \n\narmazenamento de \u00e1gua e resist\u00eancia a eros\u00e3o. Este atributo serviu de \n\norienta\u00e7\u00e3o para hierarquiza\u00e7\u00e3o dos Neossolos Lit\u00f3licos, onde foi encontrado \n\numa varia\u00e7\u00e3o entre argiloso e m\u00e9dio, ou seja, quanto mais argiloso \u00e9 o solo \n\nmais est\u00e1vel ele o \u00e9. \n\n\n\n 93 \n\nQuadro 1: Grau de vulnerabilidade a morfog\u00eanese para o tema solos \n\nSolo S\u00edmbolo \nProfundidade \n\n(cm) \nClasse \n\nTextural \nGrau de \n\nvulnerabilidade \n\nCambissolo \nH\u00famico \n\nCa62 De 60 a 150 Muito argiloso Est\u00e1vel \n\nNeossolo \nLit\u00f3lico H\u00famico  \n\nRa16 Menor que 60 M\u00e9dia Inst\u00e1vel \n\nNeossolo \nLit\u00f3lico H\u00famico \n\nRa14 Menor que 60 M\u00e9dia Inst\u00e1vel \n\nNeossolo \nLit\u00f3lico H\u00famico \n\nRa8 Menor que 60 Argiloso \nMedianamente \n\nest\u00e1vel/inst\u00e1vel \n\nNeossolo \nLit\u00f3lico H\u00famico \n\nRa4 Menor que 60 Argiloso \nMedianamente \n\nest\u00e1vel/inst\u00e1vel \n\n \n\nA import\u00e2ncia do solo quando observa-se a din\u00e2mica do ambiente de um \n\necossistema se d\u00e1, segundo Crepani et al (2000), pelo fato que este tema \n\nparticipa diretamente do balan\u00e7o pedog\u00eanese/morfog\u00eanese. \n\nDentro do processo morfodin\u00e2mico os solos participam como produto \n\ndireto do balan\u00e7o entre a morfog\u00eanese e a pedog\u00eanese indicando \n\nclaramente se prevaleceram os processos erosivos da morfog\u00eanese \n\nou, por outro lado, se prevaleceram processos de pedog\u00eanese, \n\ngerando solos bem desenvolvidos (CREPANI et al, 2000). \n\nAssim, torna-se v\u00e1lido ressaltar, a exemplo do tema declividade, que o \n\nsolo \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a determina\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do \n\nambiente de um ecossistema no momento em que ele estabelece o qu\u00e3o \n\nresistente o solo \u00e9 aos processos modificadores do ambiente. Neste sentido \n\ntamb\u00e9m optou-se por conceder um peso maior a este tema. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 94 \n\n3.2.4 Crit\u00e9rios para determina\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade do ambiente segundo uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nPara a ocupa\u00e7\u00e3o do solo a densidade da cobertura vegetal \u00e9 o crit\u00e9rio a \n\nser investigado, para tal utilizou-se t\u00e9cnicas de fotointerpreta\u00e7\u00e3o em imagens \n\nde sat\u00e9lite. Neste sentido, vale ressaltar que a cobertura vegetal \u00e9 um elemento \n\nde prote\u00e7\u00e3o contra processos morfogen\u00e9ticos, ou seja, \u00e9 um elemento que \n\nagrega estabilidade ao ambiente. Sendo assim, quanto mais densa for a \n\ncobertura vegetal menor ser\u00e1 a vulnerabilidade a processos morfogen\u00e9ticos. \n\nAo se referir ao fen\u00f4meno da intercepta\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es pela \n\ncobertura vegetal Tricart (1977) nos exp\u00f5e a integra\u00e7\u00e3o entre duas fontes de \n\nenergia: a solar, que forma as correntes convectivas e a da gravidade que atrai \n\nas gotas da chuva para a Terra. Segundo o mesmo autor (op cit) neste \n\ndeslocamento vertical de cima para baixo as gotas de \u00e1gua transformam \n\ngradativamente sua energia potencial em energia cin\u00e9tica. Assim, \u201ca velocidade \n\nm\u00e1xima para gotas de maior tamanho \u00e9 adquirida a partir de uma altura de 9 \n\nmetros\u201d (Tricart, p. 24, 1977). Parte dessa energia cin\u00e9tica que chega com \n\nvelocidade m\u00e1xima \u00e9 dissipada nas partes a\u00e9reas das plantas. Destas \u00e1guas \n\nque s\u00e3o interceptadas pelas plantas parte cai em forma de goteiras e outra \n\nparte retorna a atmosfera em forma de vapor (TRICART, p. 24, 1977). \n\nDesta forma, vale ressaltar que quando se est\u00e1 na presen\u00e7a de \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais que possuem diversos estratos h\u00e1 uma perfeita dissipa\u00e7\u00e3o \n\nde energia. Com isso, muitas vezes n\u00e3o possibilita o aparecimento de \n\nprocessos erosivos pois a gota d\u2019\u00e1gua deixa o estrato arb\u00f3reo, encontra o \n\narbustivo, o herb\u00e1ceo e o forrageiro sucessivamente (TRICART, p. 25, 1977). \n\nNo tocante a estas forma\u00e7\u00f5es florestais o estrato herb\u00e1ceo possui uma \n\nfisiologia que possibilita o perfeito escoamento das \u00e1guas para o solo, \n\nfavorecendo desta forma o ciclo hidrol\u00f3gico (op cit). Em sentido oposto, as \n\ncoberturas artificiais do solo (reflorestamentos de pinus e eucal\u00edpto, lavouras, \n\netc.) impedem o crescimento da floresta nativa, que pode apresentar esta \n\ndiversidade de estratos. Desta forma, permitindo a intensa transmiss\u00e3o de \n\nenergia \u00e0 superf\u00edcie do solo e dando origem aos processos de eros\u00e3o pluvial. \n\nOutro ponto a destacar \u00e9 a rugosidade promovida pelo desigual \n\nnivelamento das copas das \u00e1rvores possibilitar a dissipa\u00e7\u00e3o parcial da energia \n\nproveniente dos ventos. Assim, contribui para a frenagem dos ventos \n\naumentando a turbul\u00eancia na passagem do ar (TRICART, p. 26, 1977). J\u00e1 nos \n\n\n\n 95 \n\nespa\u00e7os sem vegeta\u00e7\u00e3o o vento pode iniciar processos de eros\u00e3o e\u00f3lica \n\nremovendo part\u00edculas minerais. \n\nCobertura vegetal est\u00e1vel: \n\nFloresta ombr\u00f3fila mista, prim\u00e1ria ou em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o, independente de sua topografia. \n\nCobertura vegetal medianamente est\u00e1vel/instavel: \n\nFloresta ombr\u00f3fila mista em est\u00e1gio recente de regenera\u00e7\u00e3o, ref\u00fagios de \n\nMontana e Alto Montana, porte arbustivo. \n\nCobertura vegetal inst\u00e1vel: \n\nSavana gram\u00edneo lenhosa \n\nRef\u00fagios de Montana e Alto Montana, porte herb\u00e1ceo \n\nSegundo Crepani et al (2000). as coberturas artificiais do terreno, como o \n\nsolo urbano, as pastagens, as culturas perenes e as culturas anuais \n\ncaracterizam-se como vulner\u00e1veis. \n \n3.3 Mapa de declividade \n\nO termo declividade significa a inclina\u00e7\u00e3o do relevo em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nhorizonte. Segundo Crepani et al (2000), este item est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado com a velocidade de transforma\u00e7\u00e3o da energia potencial em \n\nenergia cin\u00e9tica. Vale ressaltar que quanto maior for a declividade maior ser\u00e1 a \n\nvelocidade de transforma\u00e7\u00e3o de sua energia potencial em cin\u00e9tica e maior ser\u00e1 \n\na velocidade de escoamento superficial respons\u00e1vel pela eros\u00e3o, ent\u00e3o, quanto \n\nmaior a declividade maior a vulnerabilidade a morfog\u00eanese. \n\nA partir das folhas planialtim\u00e9tricas, na escala 1 : 50 000, de Urubici (SH-\n22-X-A-III-2, IBGE-1976) e \u00c1guas Brancas (SG-22-Z-C-IV-4, IBGE-1980) \n\nextra\u00edram-se as isolinhas altim\u00e9tricas da sub-bacia foco do presente trabalho. A \n\nfolha Urubici j\u00e1 encontrava-se em meio digital formato *.dgn, georreferenciada. \n\nAssim tornou-se necess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o do software Archview 3.2 para \n\nconverter os arquivos dgn para shp. Utilizou-se este software tamb\u00e9m para \n\nseparar os planos de informa\u00e7\u00e3o (hidrografia, isolinhas altim\u00e9tricas, limites, \n\nestradas e textos) e posteriormente foram importados pelo software Spring \n\n3.6.03. \n\n\n\n 96 \n\n No entanto a folha \u00c1guas Brancas necessitou de digitaliza\u00e7\u00e3o, com \n\nauxilio de scanner, georreferenciamento e vetoriza\u00e7\u00e3o com aux\u00edlio do software        \n\nSpring 3.6.03.  \n\nAp\u00f3s ter as duas folhas em uma mesma base cartogr\u00e1fica executou-se o \n\ntrabalho de edi\u00e7\u00e3o vetorial, tamb\u00e9m com aux\u00edlio do software Spring 3.6.03. \n\nPosteriormente ajustou-se e verificou-se todo o trabalho de edi\u00e7\u00e3o vetorial, \n\njun\u00e7\u00e3o de linhas, concatena\u00e7\u00e3o de linhas e estabelecimento de pontos de cota. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, criou-se a categoria curvas_mnt no modelo num\u00e9rico de terreno.  \n\nAssim, destaca-se que modelo num\u00e9rico de terreno (MNT) \u00e9 uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o espacial de uma determinada \n\ncaracter\u00edstica vinculada a superf\u00edcie real. Assim, no processo de modelagem \n\nnum\u00e9rica de terreno pode-se identificar tr\u00eas fases: a aquisi\u00e7\u00e3o de dados \n\n(atrav\u00e9s de importa\u00e7\u00e3o do edi\u00e7\u00e3o de dados), gera\u00e7\u00e3o de grades e elabora\u00e7\u00e3o \n\nde produtos. O m\u00e9todo de aquisi\u00e7\u00e3o de dados foi por meio do mapa de \n\nisolinhas altim\u00e9tricas j\u00e1 editadas anteriormente. A partir deste ponto inicia-se a \n\nedi\u00e7\u00e3o de dados num\u00e9ricos onde passou-se a identificar a cota das isolinhas \n\naltim\u00e9tricas. \n\nO passo seguinte para a confec\u00e7\u00e3o do mapa de declividade foi a \n\ngera\u00e7\u00e3o de grades triangulares Neste interpolador os v\u00e9rtices dos tri\u00e2ngulos \n\ns\u00e3o geralmente os pontos amostrados da superf\u00edcie. Neste sentido cabe \n\ndestacar que optou-se por este tipo de grade por ela possibilitar uma maio \n\nprecis\u00e3o na analise quantitativa dos dados. \n\nO pr\u00f3ximo passo foi a gera\u00e7\u00e3o de grade de declividade em graus a partir \n\nde grade regular para posterior fatiamento. O fatiamento, ultimo passo para a \n\ngera\u00e7\u00e3o do mapa de classes de declividade, consiste em gerar uma imagem \n\ntem\u00e1tica a partir de uma grade retangular ou triangular. Os temas da imagem \n\nresultante representam intervalos de valores, chamados no Spring de fatias. \n\nAssim, cada fatia deve ser uma classe tem\u00e1tica previamente definida no \n\nmodelo de dados do banco de dados ativo. \n\n \n\n3.4 Mapa de zonas de varia\u00e7\u00e3o de permeabilidade \nO referido mapa foi gerado por meio da an\u00e1lise da rede hidrogr\u00e1fica da \n\n\u00e1rea de estudo. Esta an\u00e1lise foi executada com aux\u00edlio do mapa planialtim\u00e9trico \n\ne da imagem de Landsat 7, \u00f3rbita/ponto: 220/79. Vale ressaltar que o crit\u00e9rio \n\n\n\n 97 \n\nobservado foi a densidade de drenagem, esta feita a partir da an\u00e1lise de celas \n\nde 1 X 1 km, ou seja, onde foram contadas as linea\u00e7\u00f5es por unidade de \u00e1rea. \n\nOs dados referentes a densidade de drenagem foram enviados para o \n\nsoftware Surfer 6.0 em forma de planilha. Assim, a primeira coluna continha a \n\nlongitude, na segunda a latitude e na terceira o valor Z que corresponde ao \n\nn\u00famero de lineamentos hidrogr\u00e1ficos por cada cela. Sendo assim, obteve-se os \n\ndados de densidade de drenagem localizados espacialmente, o que possibilita \n\na interpola\u00e7\u00e3o para a gera\u00e7\u00e3o de curvas de isovalores.  \n\nAs de curvas de isovalores foram geradas a partir de uma grade \n\nelaborada pelo m\u00e9todo de krigeagem e tendo como base os valores da planilha \n\nexecutada anteriormente. \n\nNo que se refere a este m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o, segundo C\u00e2mara e \n\nMedeiros (apud BUENO, 2000), pode-se afirmar que foi utilizado inicialmente \n\npara solucionar problemas de mapeamentos geol\u00f3gicos e posteriormente \n\nexpandindo-se para outros mapeamentos (solos, hidrol\u00f3gico, atmosf\u00e9rico, etc). \n\nVale ressaltar que, segundo a mesma autora (op cit) a diferen\u00e7a entre o \n\nm\u00e9todo de Krigeagem e os outros m\u00e9todos reside no fato da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\npesos ser todas iguais a 1/N, em que N = ao n\u00famero de amostras. Na \n\nKrigeagem o procedimento \u00e9 semelhante ao de interpola\u00e7\u00e3o por m\u00e9dia m\u00f3vel \n\nponderada, excetuando-se o fato de os pesos serem determinados a partir de \n\numa an\u00e1lise espacial baseado no semivariograma experimental. Outro aspecto \n\na se destacar \u00e9 o fato que este m\u00e9todo fornece, em m\u00e9dia, estimativas n\u00e3o \n\ntendenciosas e com vari\u00e2ncia m\u00ednima. Assim, entende-se por estimativa n\u00e3o \n\ntendenciosa o fato de a diferen\u00e7a entre os valores estimados e verdadeiros ser, \n\nem m\u00e9dia, nula; e vari\u00e2ncia m\u00ednima significa que estes estimadores possuem a \n\nmenor vari\u00e2ncia entre todos os estimadores n\u00e3o tendenciosos (BUENO, 2000). \n\n \n3.5 Mapa de solos \n\nA partir do Mapa de Solos do Estado de Santa Catarina, formato \n\nanal\u00f3gico na escala 1:250 000 (Embrapa, 2002) extra\u00edram-se os pol\u00edgonos que \n\ncontinham as classes de solos encontradas na sub-bacia foco do presente \n\ntrabalho. A regi\u00e3o do mapa que continha a sub-bacia do Rio Urubici foi \n\ndigitalizada com auxilio de scanner, georreferenciamento e vetoriza\u00e7\u00e3o com \n\naux\u00edlio do software Spring 3.6.03.  \n\n\n\n 98 \n\nAp\u00f3s o mapa em formato TIF ser importado para o Spring 3.6.03 \n\nexecutou-se o trabalho de edi\u00e7\u00e3o vetorial, tamb\u00e9m com aux\u00edlio do mesmo \n\nsoftware. Posteriormente ajustou-se e verificou-se todo o trabalho de edi\u00e7\u00e3o \n\nvetorial, jun\u00e7\u00e3o de linhas, concatena\u00e7\u00e3o de linhas e estabelecimento de \n\npoligonos. Na seq\u00fc\u00eancia, criou-se a categoria solos no modelo de dados \n\ntem\u00e1tico. No plano de informa\u00e7\u00e3o foi criado classes correspondentes a cada \n\ntipo de solo e depois associadas a estes.  \n\nConforme o sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos (EMBRAPA, \n\n1999) as classes de solos encontradas foram: Cambissolo H\u00famico (Ca62), \nNeossolo Lit\u00f3lico H\u00famico (Ra4), Neossolo Lit\u00f3lico H\u00famico (Ra8), Neossolo \nLit\u00f3lico H\u00famico (Ra14), Neossolo Lit\u00f3lico H\u00famico (Ra16). \n \n3.6 Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nComo citado anteriormente, na quest\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 a \n\ndensidade da cobertura vegetal o fator preponderante. Segundo Crepani et al \n\n(2000) a densidade da cobertura vegetal \u00e9 um fator de prote\u00e7\u00e3o da unidade \n\necodin\u00e2mica contra os processos morfogen\u00e9ticos que se traduzem na forma de \n\neros\u00e3o. Neste sentido destaca o mesmo autor que altas densidades para \n\ncobertura vegetal implicam em uma maior estabilidade da unidade, enquanto \n\nbaixos valores para este tema implicam em maior instabilidade ou \n\nvulnerabilidade a morfog\u00eanese. \n\nPara chegar-se a um mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que \n\ndemonstra-se a densidade de cobertura vegetal presente, recorreu-se a \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o de imagens multiespectrais e posterior classifica\u00e7\u00e3o. A \n\nimagem utilizada foi proveniente do sat\u00e9lite Landsat 7, \u00f3rbita/ponto 220/79 \n\nbandas 3, 4 e 5, passagem julho de 2000. \nSegundo INPE (2000), a classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de extra\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es na imagem para se reconhecer padr\u00f5es e objetos homog\u00eaneos. \n\nAssim, o resultado de um processo de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma imagem onde cada \n\npixel cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o de uma classe, ou tema, associado ao ponto da \n\ncena correspondente. \n\nDestaca a mesma obra (op cit) que as t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o podem \n\nser subdivididas em classifica\u00e7\u00e3o por pixel (utilizam a informa\u00e7\u00e3o espectral de \n\ncada pixel) ou por regi\u00e3o (utilizam a informa\u00e7\u00e3o espectral de um conjunto de \n\npixels vizinhos). Os classificadores tamb\u00e9m podem ser divididos em \n\n\n\n 99 \n\nsupervisionados e n\u00e3o supervisionados. Na classifica\u00e7\u00e3o supervisionada o \n\nusu\u00e1rio, na etapa denominada de treinamento, define para cada classe que \n\ndeseja diferenciar um conjunto de amostras desta classe, sendo esta amostra \n\nutilizadas para determinar os par\u00e2metros estat\u00edsticos utilizados no processo de \n\ndecis\u00e3o sobre a que classe o pixel pertence. Na classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsupervisionada o usu\u00e1rio n\u00e3o fornece este tipo de informa\u00e7\u00e3o, o sistema \n\ndeterminar\u00e1 utilizando um algoritmo de \u201cclustering\u201d ou agrupamento para \n\nidentificar tais classes. \n\nO tipo de classifica\u00e7\u00e3o utilizada neste trabalhos foi por regi\u00e3o e \n\nsupervisionada. Neste sentido, os procedimentos utilizados no ambiente do \n\nSpring 3.6.03 foram os seguintes: \n\n Segmenta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o processo que permite a identifica\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es \n\nhomog\u00eaneas na imagem, para tal utilizou-se o algoritmo de crescimento \n\nde regi\u00f5es onde para cada regi\u00e3o distinta avalia-se seq\u00fcencialmente \n\nsuas adjacentes, segundo um determinado crit\u00e9rio de similaridade para \n\nposteriormente agrup\u00e1-las. O resultado deste processo \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de \n\numa imagem rotulada contendo as distintas regi\u00f5es. \n\n Cria\u00e7\u00e3o de um arquivo de contexto: este arquivo grava quais as bandas \n\nque ser\u00e3o utilizadas na classifica\u00e7\u00e3o, qual o tipo de an\u00e1lise utilizada \n\n(pixel ou regi\u00e3o) e as amostras de treinamento; \n\n Extra\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es: neste procedimento o sistema extrai as \n\ninforma\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas de m\u00e9dia e vari\u00e2ncia de cada uma das regi\u00f5es \n\ndefinidas pela imagem rotulada (resultado da segmenta\u00e7\u00e3o) indicadas \n\nno arquivo de contexto \n\n Treinamento: \u00e9 a fase de coletas de amostra, isto para as classifica\u00e7\u00f5es \n\nsupervisionadas, as amostras s\u00e3o pol\u00edgonos pertencentes a uma mesma \n\nclasse; \n\n An\u00e1lise das amostras: verifica\u00e7\u00e3o da qualidade das amostras; \n\n Classifica\u00e7\u00e3o: o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o escolhido \u00e9 executado sobre as \n\nregi\u00f5es escolhidas, dando como resultado uma imagem classificada; \n\n Mapeamento para o modelo tem\u00e1tico: transforma\u00e7\u00e3o da imagem \n\nclassificada em um mapa tem\u00e1tico (INPE, 2000). \n\n \n\n\n\n 100 \n\n3.6 Avalia\u00e7\u00e3o de dados \nPosteriormente a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de declividade, zonas de varia\u00e7\u00e3o \n\nde permeabilidade, de solo e de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo passou-se \u00e0 etapa de \n\navalia\u00e7\u00e3o dos dados. Recorreu-se a uma an\u00e1lise mais apurada nos pontos de \n\nd\u00favida. Voltando-se ao ponto inicial quando a d\u00favida persistisse de modo a \n\ngarantir a maior fidelidade para as representa\u00e7\u00f5es \u00e0 etapa de cruzamento dos \n\nmapas. \n \n3.7 Integra\u00e7\u00e3o dos mapas \n\nA integra\u00e7\u00e3o dos mapas foi executada com aux\u00edlio do software Spring \n\n3.6.03. Vale ressaltar que para tal utilizou-se o m\u00f3dulo de an\u00e1lise geogr\u00e1fica \n\nem que atrav\u00e9s da linguagem de programa\u00e7\u00e3o LEGAL (Linguagem Espacial \n\npara Geoprocessamento Alg\u00e9brico) realizou-se o cruzamento dos mapas. Vale \n\nressaltar que para realizar o cruzamento dos mapas utilizou-se o programa em \n\nLEGAL descrito no Ap\u00eandice 1. \n\nTorna-se oportuno salientar que programa o LEGAL \u00e9 constitu\u00eddo de \n\nsenten\u00e7as estruturadas em tr\u00eas etapas: declara\u00e7\u00f5es, instancia\u00e7\u00f5es e \n\nopera\u00e7\u00f5es. Assim, as declara\u00e7\u00f5es permitem definir as vari\u00e1veis de trabalho e \n\nassoci\u00e1-las a uma categoria. Na etapa de instancia\u00e7\u00e3o, parte dos dados \n\nexistentes s\u00e3o recuperados do banco de dados. H\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade de \n\ncriar um novo plano de informa\u00e7\u00e3o que posteriormente poder\u00e1 ser utilizado \n\npara associa\u00e7\u00e3o dos resultados. Na etapa de opera\u00e7\u00e3o realizam-se opera\u00e7\u00f5es \n\nda \u00e1lgebra de mapas. \n\nDesta forma, a escala de vulnerabilidade a morfodin\u00e2mica associada a \n\ncada unidade foi feita com base em Crepani et al (2000). Estes autores \n\nprop\u00f5em a constru\u00e7\u00e3o de uma escala de valores atrav\u00e9s de crit\u00e9rios \n\ndesenvolvidos a partir dos princ\u00edpios de classifica\u00e7\u00e3o Ecodin\u00e2mica dos meios. \n\nEste tem por base a an\u00e1lise morfodin\u00e2mica do meio norteada pelo bala\u00e7o entre \n\nprocessos indutores da morfog\u00eanese e pedog\u00eanese. Com o foco nestes \n\nprinc\u00edpios prop\u00f4s-se um modelo de avalia\u00e7\u00e3o com base na atribui\u00e7\u00e3o de \n\nvalores relativos e emp\u00edricos \u00e0s unidades ecodin\u00e2micas (Tabela 3). \n\nTabela 2: Valor relativo para as Unidades Ecodin\u00e2micas \nFonte: Crepani et al (2000) \n\nUnidade Ecodin\u00e2mica Valor relativo \nUnidade Est\u00e1vel 1,0 \nUnidade Medianamente Est\u00e1vel / Inst\u00e1vel 2,0 \nUnidade Inst\u00e1vel 3,0 \n\n\n\n 101 \n\n \nA partir desta primeira aproxima\u00e7\u00e3o procurou-se por uma maior \n\nvariedade na classifica\u00e7\u00e3o de unidades ecodin\u00e2micas. Nesta etapa estudou-se \n\numa melhor distribui\u00e7\u00e3o de unidades por intervalos de valores. Como resultado \n\n(Tabela 4), teve-se a configura\u00e7\u00e3o de 17 valores distribu\u00eddos em cinco classes \n\nde unidades ecodin\u00e2micas. \n\nVale ressaltar que os valores foram atribu\u00eddos individualmente para cada \n\nclasse de cada tema: declividade, uso do solo, solos e zonas de varia\u00e7\u00e3o de \n\npermeabilidade (Tabela 5) e posteriormente somados com aux\u00edlio de uma \n\nprograma\u00e7\u00e3o em LEGAL. Assim, o valor final \u00e9 obtido pela soma ponderada \n\nentre os valores atribu\u00eddos a cada classe de cada tema, dados pela equa\u00e7\u00e3o 1. \n \nEqua\u00e7\u00e3o 1:  \n\nUnid. Ecod.= 0.3 x declividade + 0,3 x solo + 0,2 x permeabilidade + 0,2 x Uso solo \n \n\n \nTabela 3: Atribui\u00e7\u00e3o de valores \u00e0s classes de cada tema \n\n \nTEMA VALOR NA ESCALA DE VULNERABILIDADE \n\n<2% 2% a 6% 6% a 20% 20% a 50% > 50% Classe Declividade 1,0 1,5 2,0 2,5 3,0 Valor \nFloresta Ombr\u00f3fila Mista Porte Arbustivo Campos, Lavouras e Urbano Classe Uso do Solo \n\n1,0 2,0 3,0 Valor \nCa62 Ra4 Ra8 Ra14 Ra16 Classe Solos 1,0 2,0 2,0 3,0 3,0 Valor \n\nperme\u00e1vel  moderada pouca baixa imperme\u00e1vel Classe Permeabilidade 1,0 1,5 2,0 2,5 3,0 Valor \n \n\n \n \n\n3.8 Tabela de classes \nElaborou-se uma tabela (tabela 4) contendo a classifica\u00e7\u00e3o do grau de \n\nvulnerabilidade das unidades ecodin\u00e2micas com base na morfodin\u00e2mica do \n\nmeio. Cabe ressaltar que quanto maior a instabilidade da unidade ecodin\u00e2mica \n\nmaior a sua vulnerabilidade a morfog\u00eanese, ou seja, nestes meios os \n\nprocessos morfogen\u00e9ticos prevalecem sobre os processos pedogen\u00e9ticos.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 102 \n\n \nTabela 4: Grau de vulnerabilidade por tema. \n\n \nM\u00e9dia Unidade Ecodin\u00e2mica Cores Representa\u00e7\u00e3o \n\n1 \n1,12 \n1,25 \n\nUnidades Est\u00e1veis \n \n\n1,37 \n1,5 \n1,62 \n\nUnidades Moderadamente \nEst\u00e1veis \n\n \n\n1,75 \n1,87 \n2,0 \n2,12 \n2,25 \n\nUnidades Medianamente \nEst\u00e1veis/Inst\u00e1veis \n\n \n\n2,37 \n2,5 \n2,62 \n\nUnidades Moderadamente \nInst\u00e1veis \n\n \n\n2,75 \n2,87 \n3,0 \n\nUnidades Inst\u00e1veis \n \n\n \n \n3.9 Mapa de Unidades Ecodin\u00e2micas \n\nNa presente etapa elaborou-se o Mapa de Unidade Ecodin\u00e2micas \n\n(Figura 21) resultado do cruzamento dos diversos planos de informa\u00e7\u00e3o \n\ngerados no ambiente do software Spring 6.3.03. Desta forma, chegou-se ao \n\nmapa que cont\u00e9m o grau de estabilidade morfodin\u00e2mica distribu\u00eddos em \n\nunidades homog\u00eaneas (unidades ecodin\u00e2micas). \n\n3.10 An\u00e1lise dos resultados \nNesta etapa do trabalho recorreu-se a an\u00e1lise dos resultados obtidos \n\nonde a retomada a uma das etapas anteriores era justificada para solucionar \n\nproblemas nos pontos que houvessem d\u00favidas. \n \n\n3.11 Avalia\u00e7\u00e3o final \nA finalidade desta etapa \u00e9, atrav\u00e9s de um olhar criterioso, avaliar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es extra\u00eddas das imagens e mapas elaborados at\u00e9 o momento. \n\n\n\n 103 \n\n4 APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n \n4.1 Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nOs resultados obtidos com a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho foram os \n\nseguintes: \n\n A identifica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios que caracterizem a intensidade da din\u00e2mica \n\ndo ambiente de um determinado ecossistema tendo como unidade de \n\nan\u00e1lise a bacia hidrogr\u00e1fica; \n\n A identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que apresentam intensidade de din\u00e2micas \n\nsemelhantes e o grau de intensidade destas; \n\n Gera\u00e7\u00e3o de arquivos gr\u00e1ficos em meio digital editados e estruturados \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o em um software de geoprocessamento; \n\n Dom\u00ednio de t\u00e9cnicas de geoprocessamento por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrotinas inerentes ao software utilizado e aos objetivos da pesquisa; \n\n Arquivo em meio digital da \u00e1rea de estudo contendo as unidades \n\necodin\u00e2micas e o grau de vulnerabilidade destas a morfog\u00eanese. \n\n4.2 An\u00e1lise da gera\u00e7\u00e3o dos mapas \nEsta etapa abriga a an\u00e1lise dos resultados adquiridos em cada etapa da \n\ngera\u00e7\u00e3o dos mapas. \n \n\n4.2.1 Mapa de declividade  \n\nPara gera\u00e7\u00e3o do mapa de declividade estipulou-se cinco cores para \n\nrepresentar cada faixa de valores associados ao grau de vulnerabilidade a \n\nmorfog\u00eanese do tema. Na representa\u00e7\u00e3o de cores procurou-se fazer a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre a representa\u00e7\u00e3o dos graus de vulnerabilidade por meio da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de diferentes tons de uma mesma cor. Ou seja, para situa\u00e7\u00f5es que \n\ninduzem a uma din\u00e2mica intensa, alta vulnerabilidade, foi associado uma \n\ntonalidade mais escura de uma determinada cor. Cabe ressaltar que esta \n\nassocia\u00e7\u00e3o foi proposta com intuito de favorecer a compreens\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas no mapa. Sendo assim, para o tema declividade optou-se \n\npela cor vermelha e suas varia\u00e7\u00f5es de tonalidade.  \n\nJ\u00e1 no que se refere aos procedimento, estes se mostraram adequados \n\numa vez que os resultados obtidos se mostraram condizentes com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do mapa e com a realidade encontrada no local. Assim, \n\nvale ressaltar que por meio da an\u00e1lise da qualidade dos dados adquiridos, feita \n\natrav\u00e9s da superposi\u00e7\u00e3o dos PIs associados ao tema, foi poss\u00edvel perceber que \n\n\n\n 104 \n\nas linhas de isovalores que estavam mais pr\u00f3ximas no mapa altim\u00e9trico \n\ncoincidiram com as faixas de valores que continham valores maiores para \n\ndeclividade. Sendo assim, estas regi\u00f5es podem ser visualizadas nas encostas \n\ndos vales onde o arenito est\u00e1 mais exposto. Vale ressaltar que esta rocha \u00e9 \n\nsuscept\u00edvel as intemp\u00e9ries f\u00edsico-qu\u00edmicas e tamb\u00e9m importantes \u00e1reas de \n\nrecarga direta do aq\u00fc\u00edfero guarani. \n\nConforme Tabela 5 percebe-se o dom\u00ednio das classes de m\u00e9dia (6% a \n\n20%) e alta (20% a 50%), que juntas contabilizam 98.3% das \u00e1reas. Estes \n\nmeios s\u00e3o classificados com medianamente est\u00e1veis inst\u00e1veis e \n\nmoderadamente inst\u00e1veis. \n\nTabela 5: \u00c1rea das classes de declividades \n\nClasse \u00c1rea (Km\u00b2) \nMuito Baixa (d<2%) 11,8547 \n\nBaixa (2%<d<6%) 2,3083 \n\nM\u00e9dia (6%<d<20%) 34,6363 \n\nAlta (20%<d<50%) 63,7091 \n\nMuito Alta (d>50%) 19,2916 \n\nTotal 131,8 \n\n \n\n\n\n 105 \n\nFigura 17: Mapa de Declividade \n\n\n\n 106 \n\n4.2.2 Mapa de zonas de varia\u00e7\u00e3o de permeabilidade \n\nOs procedimentos adotados para a gera\u00e7\u00e3o deste mapa se mostraram \n\nadequados. Desta forma, as linhas de isovalores tra\u00e7adas pelo m\u00e9todo de \n\nKrigeagem, e com a utiliza\u00e7\u00e3o do software Surfer 6.0 demonstraram \n\ninforma\u00e7\u00f5es consistentes.  \n\nAssim, por meio da an\u00e1lise dos resultados observou-se que as \u00e1reas \n\ncom altos valores para este tema correspondiam a \u00e1reas que apresentavam \n\nmuitos canais. Na distribui\u00e7\u00e3o das zonas de varia\u00e7\u00e3o de permeabilidade da \n\n\u00e1rea observou-se uma varia\u00e7\u00e3o, desde zonas de alta permeabilidade at\u00e9 zonas \n\nde baix\u00edssima permeabilidade. As zonas de maior permeabilidade foram \n\nencontradas nos topos de morros, meia encosta e pr\u00f3ximas a foz do rio \n\nUrubici, condizente com a topografia mais suave encontrada nestes espa\u00e7os, \n\nou seja, zonas de maior interfl\u00favio. J\u00e1 as \u00e1reas com valores maiores para este \n\ntema foram detectadas nos encontros dos afluentes com o rio Urubici. S\u00e3o \n\n\u00e1reas de relevo muito dissecado em que a unidade de canais por \u00e1rea \u00e9 \n\nvisivelmente superior as demais. \n\nDeste forma foram classificadas cinco zonas de varia\u00e7\u00e3o de \n\npermeabilidade identificadas por cinco cores distintas. Vale ressaltar que as \n\ntonalidades de cores quente foram utilizadas para representar \u00e1reas com maior \n\ndensidade de drenagem, ou seja, \u00e1reas que indicam uma maior vulnerabilidade \n\na din\u00e2mica do ambiente deste tema. J\u00e1 para as situa\u00e7\u00f5es que configuram \n\nmaior estabilidade, zonas mais perme\u00e1veis, foram representadas com \n\nvaria\u00e7\u00f5es de tonalidades de verde, sendo o mais claro utilizado para \n\nrepresentar situa\u00e7\u00f5es de alta permeabilidade. \n\nNeste mapa pode observar o dom\u00ednio de meios moderadamente \n\nperme\u00e1veis, respectivamente localizados nas \u00e1reas mais altas da bacia. \n\nTabela 6: \u00c1rea das classes de zonas de varia\u00e7\u00e3o de permeabilidade \n\nClasse \u00c1rea (Km\u00b2) \nPerme\u00e1vel 39,5720 \n\nModeradamente Perme\u00e1vel 63,2600 \n\nMedianamente Perme\u00e1vel 21,9402 \n\nBaixa Permeabilidade 6,8885 \n\nMuito Baixa Permeabilidade 0,1359 \n\nTotal 131,8 \n\n\n\n 107 \n\nFigura 18: Mapa de Zonas de Varia\u00e7\u00e3o de Permeabilidade \n\n\n\n 108 \n\n4.2.3 Mapa de solos  \n\nNo tema solo foi utilizado como crit\u00e9rio verificador o grau de \n\ndesenvolvimento ou maturidade do solo e sua classe textural. O primeiro nos \n\napontou se h\u00e1 predom\u00ednio dos processos de eros\u00e3o em detrimento aos \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do solo. J\u00e1 o segundo atributo nos \n\naponta para aspectos intimamente relacionados com os processos \n\nmorfogen\u00e9ticos, quais sejam: capacidade de armazenamento de \u00e1gua e \n\nresist\u00eancia a eros\u00e3o. \n\nNeste sentido, vale ressaltar que as cinco classes encontradas \n\napresentaram uma distribui\u00e7\u00e3o condizente com a realidade dos dados, ou seja, \n\nsolos muito argilosos e profundos foram encontrados em locais de topografia \n\nsuave na regi\u00e3o da foz do Rio Urubici. J\u00e1 os solos pouco profundos e argilosos \n\nforam detectados nas por\u00e7\u00f5es superiores dos morros, onde encontra-se um \n\nrelevo ondulado. Por fim os solos pouco profundos e de classe textural m\u00e9dia \n\nforam encontrados nas encostas dos vales onde o relevo \u00e9 excessivamente \n\nacidentado. \n\nConforme Tabela 7 verifica-se a predomin\u00e2ncia de dos Neossolos \n\nLit\u00f3licos H\u00famicos (154,12 Km\u00b2), estes s\u00e3o solos rasos com a classe textural \n\nvariando de m\u00e9dio a argiloso. S\u00e3o t\u00edpicos de terrenos muito acidentados e \n\ncaracterizam uma morfodin\u00e2mica mais intensa. Os solos mais suscept\u00edveis a \n\neros\u00e3o (Ra14 e o Ra16) contabilizam 65,87 Km\u00b2, ou seja, aproximadamente \n\n50% da \u00e1rea da bacia \u00e9 ocupada por solos altamente fr\u00e1geis com vistas aos \n\nprocessos erosivos. \n\nTabela 7: \u00c1rea das classes de solos \n\nClasse \u00c1rea (Km\u00b2) \nCa 62 (Cambissolo H\u00famico) 12,2836 \n\nRa4 (Neossolo Lit\u00f3lico H\u00famico) 35,4244 \n\nRa8 (Neossolo Lit\u00f3lico H\u00famico) 17,4055 \n\nRa14 (Neossolo Lit\u00f3lico H\u00famico) 12,3520 \n\nRa16 (Neossolo Lit\u00f3lico H\u00famico) 53.5135 \n\nUrbano 0,8212 \n\nTotal 131,8 \n\n \n\n\n\n 109 \n\nFigura 19: Mapa de Solos  \n\n\n\n 110 \n\n4.2.4 Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nNeste mapa procurou-se verificar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por meio \n\nda densidade da cobertura vegetal presente. Vale ressaltar que a an\u00e1lise deste \n\ncrit\u00e9rio torna-se importante em se tratando de din\u00e2mica do ambiente de um \n\necossistema. Desta forma, verificou-se para este tema a presen\u00e7a de tr\u00eas \n\nclasses: floresta ombr\u00f3fila mista; vegeta\u00e7\u00f5es de porte arbustivo; e campos, \n\nlavouras e meio urbano n\u00e3o arborizado.  \n\nVale ressaltar que as \u00e1reas mais florestadas foram encontradas na \n\npor\u00e7\u00e3o superior do rio Urubici, do rio Baiano e do rio Capoeiras. Desta forma as \n\n\u00e1reas mais preservadas encontram-se em locais de dif\u00edcil acesso e de \n\ntopografia excessivamente acidentada. As regi\u00f5es onde foram encontradas a \n\nmata em est\u00e1gios intermedi\u00e1rio de regenera\u00e7\u00e3o ou porte arbustivo foram \n\nencontradas em locais de topografia mais suave, onde possivelmente no \n\npassado tivessem sido utilizadas para lavoura, pastoreio e extra\u00e7\u00e3o de \n\nmadeira. Nos fundos de vale foram encontradas o centro urbano do munic\u00edpio e \n\n\u00e1reas de lavouras tempor\u00e1rias, a base da produ\u00e7\u00e3o municipal concentra-se na \n\nhorticultura. J\u00e1 em algumas \u00e1reas esparsas nos topos de morros foram \n\ndetectados a presen\u00e7a de campos. \n\nAssim, para a representa\u00e7\u00e3o deste tema buscou-se varia\u00e7\u00f5es nos tons \n\nde verde para representar as tr\u00eas classes verificadas. Neste sentido, os tons \n\nmais escuros foram utilizados para representar situa\u00e7\u00f5es em que propiciava \n\numa din\u00e2mica mais intensa e os tons claros para \u00e1reas que propiciavam uma \n\ndin\u00e2mica mais est\u00e1vel. \n\nConforme Tabela 8 verifica-se a predomin\u00e2ncia quase que absoluta da \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista em seus diversos est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o. As \n\nClasses FOM e PA contabilizam 108,7519 Km\u00b2, aproximadamente 83%. \nDevido a topografia muito acidentada e vales muito encaixados, a classe CLU \nfica com uma \u00e1rea reduzida. \n\nTabela 8: \u00c1rea das classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nClasse \u00c1rea (Km\u00b2) \nFloresta Ombr\u00f3fila Mista (FOM) 51,1065 \nPorte Arbustivo (PA) 57,6454 \nCampos, Lavouras e Urbano (CLU) 23,0431 \nTotal 131,8 \n\n\n\n 111 \n\nFigura 20: Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo  \n\n\n\n 112 \n\n4.3 Mapa de unidades ecodin\u00e2micas \nNa presente etapa elaborou-se o Mapa de unidade ecodin\u00e2micas (Figura \n\n21) resultado do cruzamento dos diversos planos de informa\u00e7\u00e3o gerados no \n\nambiente do software Spring 6.3.03. Desta forma, chegou-se ao mapa que \n\ncont\u00e9m o grau de vulnerabilidade deste espa\u00e7os \u00e0 morfog\u00eanese distribu\u00eddos \n\nem unidades homog\u00eaneas (unidades ecodin\u00e2micas). \n\nEste mapa nos aponta o qu\u00e3o est\u00e1vel ou inst\u00e1vel uma unidade \u00e9, isto \u00e9, \n\naponta a vulnerabilidade vinda da intensidade da din\u00e2mica de seu ambiente. \n\nDesta forma, em ambientes com uma din\u00e2mica mais intensa apresentam uma \n\nmaior vulnerabilidade e devem abrigar medidas mais cautelosas para o seu uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o, ou ent\u00e3o medidas muito estritas para sua conserva\u00e7\u00e3o ou \n\npreserva\u00e7\u00e3o. Assim, foram determinadas cinco unidades que procuram \n\nexpressar o grau de estabilidade morfodin\u00e2mica. \n\nUnidades est\u00e1veis: estas unidades caracterizam-se por uma evolu\u00e7\u00e3o \nmuito lenta do modelado, dificilmente percept\u00edvel. O sistema morfogen\u00e9tico n\u00e3o \n\ncomporta incis\u00f5es violentas, as condi\u00e7\u00f5es se aproximam daquelas que os \n\nfitoecologistas chamam de cl\u00edmax. Foram encontradas pouqu\u00edssimas \u00e1reas que \n\nrepresentem esta unidade, esta localizadas esparsamente na regi\u00e3o da foz do \n\nrio Urubici. Vale ressaltar que estas \u00e1reas possuem uma din\u00e2mica menos \n\nintensa, favorecendo o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nUnidades moderadamente est\u00e1veis: estas unidades tamb\u00e9m \ncaracterizam-se por uma evolu\u00e7\u00e3o muito lenta do modelado, dificilmente \n\npercept\u00edvel. Da mesma forma, o sistema morfogen\u00e9tico n\u00e3o comporta incis\u00f5es \n\nviolentas, as condi\u00e7\u00f5es se aproximam daquelas que os fitoecologistas chamam \n\nde cl\u00edmax. Vale ressaltar que foi encontrado um n\u00famero reduzido de \u00e1reas que \n\nrepresentem esta unidade, estas localizadas na regi\u00e3o da foz do rio Urubici e \n\nesparsamente nas regi\u00f5es de topografia mais suave. Ressalta-se tamb\u00e9m que \n\nestas \u00e1reas possuem uma din\u00e2mica menos intensa, no entanto pedem alguns \n\ncuidados para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, uma vez que s\u00e3o fronteiri\u00e7as as \n\n\u00e1reas medianamente est\u00e1veis/inst\u00e1veis, unidades moderadamente inst\u00e1veis e \numidades inst\u00e1veis. \n\nNesta duas unidades anteriormente descritas, conforme leitura de Tricart \n\n(1977), para a sustentabilidade desta unidade \u00e9 necess\u00e1rio manter uma \n\ncobertura vegetal de densidade equivalente a floresta prim\u00e1ria. \n\n\n\n 113 \n\nUnidades medianamente est\u00e1veis/inst\u00e1veis: s\u00e3o unidades que \ncaracterizam-se por ser uma transi\u00e7\u00e3o entre os meios est\u00e1veis e inst\u00e1veis, \n\nassegurando uma passagem gradual entre estes. A caracter\u00edstica principal \n\ndesta unidade \u00e9 a pedog\u00eanese e a morfog\u00eanese coexistindo sobre um mesmo \n\nespa\u00e7o. Sendo assim, estas unidades s\u00e3o suscept\u00edveis a fen\u00f4menos de \n\namplifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica natural transformando-se em meios inst\u00e1veis. \n\nEstas unidades configuram a grande maioria das \u00e1reas encontradas na \n\nbacia do rio Urubici. Encontram-se em \u00e1reas de topografia ondulada e fazendo \n\nfronteira entre os meios est\u00e1veis e inst\u00e1veis. \n\nNestas unidades a conserva\u00e7\u00e3o de uma cobertura vegetal densa e a sua \n\nmelhoria s\u00e3o essenciais. Segundo Tricart (1977) a cobertura vegetal sendo \n\ndegradada nestes meios possibilita a liquida\u00e7\u00e3o dos solos e a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica, fazendo com que estes meios passem \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de instabilidade \n\nintensa. \n\nUnidades moderadamente inst\u00e1veis: nesta unidade a morfog\u00eanese \u00e9 o \nelemento predominante exercendo forte influ\u00eancia nos demais componentes do \n\nsistema. Pode-se caracterizar esta unidade pelo fato dela apresentar forte \n\ndeforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas, caracter\u00edsticas de regi\u00f5es montanhosas. Estas \n\ndeforma\u00e7\u00f5es comandam todos os processos nos quais interv\u00e9m a gravidade, \n\nfavorecendo a disseca\u00e7\u00e3o do relevo, como incis\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e \n\ncrescimento correlato dos declives das encostas.  \n\nEstas unidades foram detectadas nas encostas \u00edngremes dos vales do \n\nrio Urubici, Baiano e Capoeiras. Vale ressaltar que estas \u00e1reas configuram-se \n\ncomo um cintur\u00e3o que passa pela meia encosta de toda a bacia, locais estes \n\nonde encontram-se os solos mais suscept\u00edveis a eros\u00e3o e as maiores \n\ndeclividades. \n\nVale ressaltar que mesmo sob florestas densas as encostas \n\nsuficientemente \u00edngremes tornam-se inst\u00e1veis. As interven\u00e7\u00f5es ant\u00f3picas \n\nnestas unidades podem originar/acentuar retroa\u00e7\u00f5es positivas suscept\u00edveis de \n\ncatalisar os processos de degrada\u00e7\u00e3o. Nestas regi\u00f5es a recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\ndif\u00edcil que, para impedir a degrada\u00e7\u00e3o, torna-se IMPERIOSO tomar medidas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o muito rigorosas. \n\nUnidades inst\u00e1veis: da mesma forma que no item anterior, nestas \nunidades a morfog\u00eanese \u00e9 o elemento predominante exercendo forte influ\u00eancia \n\nnos demais componentes do sistema. As caracter\u00edsticas destas \u00e1reas s\u00e3o as \n\n\n\n 114 \n\nmesmas descritas anteriormente. No entanto se diferenciam por serem \n\nunidades que representam o extremo em se tratando de instabilidade do meio. \n\nIsto \u00e9, s\u00e3o \u00e1reas onde as caracter\u00edsticas analisadas apresentam os maiores \n\nvalores para instabilidade. No mesmo sentido, vale tamb\u00e9m ressaltar que \n\nmesmo sob florestas densas as encostas suficientemente \u00edngremes tornam-se \n\ninst\u00e1veis. Assim, as interven\u00e7\u00f5es ant\u00f3picas nestas unidades podem \n\noriginar/acentuar retroa\u00e7\u00f5es positivas suscept\u00edveis de catalisar os processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Nestas regi\u00f5es a recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil que, para impedir a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, torna-se IMPERIOSO tomar medidas de conserva\u00e7\u00e3o muito \n\nrigorosas. \n\nTabela 9: \u00c1rea das classes de unidades ecodin\u00e2micas \n\nClasse \u00c1rea (Km\u00b2) \nEst\u00e1vel 0,0891 \n\nModeradamente Est\u00e1vel 10,6632 \n\nMedianamente Est\u00e1vel/Inst\u00e1vel 86,2515 \n\nModeradamente Inst\u00e1vel 31,0329 \n\nInst\u00e1vel 3,7854 \n\nTotal 131,8 \n\n \n\nTendo como refer\u00eancia a Tabela 9, calculou-se o percentual de \u00e1reas \n\ncontidas em cada unidade estipulada, como segue: \n\n 0,07 % pertencem as unidades est\u00e1veis; \n\n 8,09 % pertencem as unidades moderadamente est\u00e1veis; \n\n 65,37 % pertencem as unidades medianamente est\u00e1veis/inst\u00e1veis; \n\n 23,55 % pertencem as unidades moderadamente inst\u00e1veis; \n\n 2,92 % pertencem as unidades inst\u00e1veis; \n\nTendo em vista os resultados obtidos verifica-se que esta bacia \n\ncaracteriza-se pela presen\u00e7a de um relevo que abriga valores altos para \n\namplitude altim\u00e9trica, com muitas \u00e1reas variando entre uma declividade alta e \n\nmuito alta. Desta forma o que pode-se concluir da an\u00e1lise destes valores e do \n\ncruzamento destes atrav\u00e9s de um SIG \u00e9 que s\u00e3o grandes \u00e1reas caracterizadas \n\npor unidades medianamente est\u00e1veis/inst\u00e1veis as quais est\u00e3o sujeitas a uma \n\namplifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do ambiente passando para unidades inst\u00e1veis. A \n\nsoma das unidades moderadamente inst\u00e1veis e inst\u00e1veis representam um \n\n\n\n 115 \n\nmontante significativo dos valores (26,47%). Levando-se em conta as \n\ncaracter\u00edsticas das unidades anteriormente citadas, isto \u00e9, a instabilidade \n\ninerente a elas, tem-se que 91,84% desta bacia hidrogr\u00e1fica abriga \u00e1reas de \n\ninstabilidade intensa ou tendendo a instabilidade. J\u00e1 no que se refere as \n\nunidades est\u00e1veis observa-se que s\u00e3o poucas as \u00e1reas que apresentam uma \n\ndin\u00e2mica mais est\u00e1vel.  \n\nAssim, torna-se imperioso a recomenda\u00e7\u00e3o de medidas s\u00f3lidas para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal somadas a \n\nmedidas muito cautelosas para uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nesta bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. A necessidade de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente quando constata-se a \n\ns\u00f3lida presen\u00e7a humana nesta bacia, aproximadamente 65 % da popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio. No entanto, torna-se fundamental que no processo de planejamento \n\ndo uso e ocupa\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio seja levantado estes aspectos de forma que \n\nos envolvidos visualizem com clareza as caracter\u00edsticas de instabilidade deste \n\nmeio. E assim possam refletir a respeito das interdepend\u00eancias que existem no \n\ninterior dos ecossistemas e destes com o sistema cultural ali estabelecido \n\n(t\u00e9cnicas de manejo predat\u00f3rias). Desta forma, a partir do reconhecimento da \n\necologia local, acredita-se que abre-se a possibilidade de desenvolver \n\nmetodologias e tecnologias sustent\u00e1veis para uso e ocupa\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio e \n\na possibilidade do desenvolvimento de uma cultura de sustentabilidade. \n\n\n\n 116 \n\nFigura 21: Mapa de Unidades Ecodin\u00e2micas \n\n\n\n 117 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA FUTUROS TRABALHOS \n \n5.1 Conclus\u00f5es \n\nO relat\u00f3rio de pesquisa tem por finalidade materializar os procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos, e os referenciais te\u00f3ricos, emp\u00edricos e metodol\u00f3gicos utilizados \n\nna pesquisa para que posteriores estudos possam fazer avan\u00e7ar, em termos \n\nte\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos, os entendimentos e procedimentos foco da presente \n\npesquisa. Neste sentido, vale destacar que a contribui\u00e7\u00e3o oferecida pelo \n\npresente trabalho vem de encontro a favorecer uma compreens\u00e3o acerca da \n\ndin\u00e2mica dos ambientes, e o grau de vulnerabilidade destes espa\u00e7os, \n\nentendida como sendo uma propriedade emergente do ecossistema, ou seja, \n\numa caracter\u00edstica inerente a ecologia local. \n\nSeja munic\u00edpio, bacia hidrogr\u00e1fica ou unidade de conserva\u00e7\u00e3o, \n\natualmente as tr\u00eas unidades territoriais amparadas por um estatuto Legal, a \n\npossibilidade de sustentabilidade destes passa fundamentalmente pela id\u00e9ia de \n\nplanejamento e gest\u00e3o participativos. Desta forma, a id\u00e9ia da din\u00e2mica do \n\nambiente de um ecossistema ser uma qualidade inerente a ele permite refletir a \n\nrespeito da necessidade de incorporar estas informa\u00e7\u00f5es nos processos de \n\nplanejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio. Vale ressaltar que por meio destas o \n\nconhecimento acerca da sustentabilidade dos espa\u00e7os naturais \u00e9 favorecido, e \n\nassim abre-se a possibilidade de construir formas mais sustent\u00e1vel de ocupar-\n\nse estes espa\u00e7os. \n\nA seguir destaca-se as conclus\u00f5es da presente pesquisa: \n\n Os ecossistemas apresentam uma din\u00e2mica que lhes s\u00e3o inerentes, \n\nresultado da rela\u00e7\u00e3o entre os elementos que os comp\u00f5em. A \n\nsustentabilidade dos ecossistemas n\u00e3o est\u00e1 impressa nos elementos \n\nque os comp\u00f5em mais v\u00eam como emerg\u00eancia de um relacionar \n\ncooperativo entre as diversas unidades componentes. Desta forma \n\nressalta-se que estudar a din\u00e2mica do ambiente torna-se t\u00e3o importante \n\nquanto estudar a din\u00e2mica das biocenoses pois ambos aspectos \n\nencontram-se estreitamente relacionados. \n\n Dentro de um ecossistema pode-se identificar unidades com \n\nsemelhantes din\u00e2micas do ambiente (unidades ecodin\u00e2micas). Tamb\u00e9m \n\npode-se identificar, por meio da an\u00e1lise de alguns elementos chaves \n\n(declividade, permeabilidade, solos, uso do solo) e com o aux\u00edlio de \n\n\n\n 118 \n\nt\u00e9cnicas de geoprocessamento, o grau de vulnerabilidade destes a a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica. \n\n A unidade de an\u00e1lise ideal para identificar a vulnerabilidade do ambiente \n\nde um ecossistema vinda de sua din\u00e2mica \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica (no \n\nmunic\u00edpio, na unidade de conserva\u00e7\u00e3o ou na pr\u00f3pria Bacia hidrogr\u00e1fica). \n\nIsto se d\u00e1 pelo fato desta unidade territorial funcionar como um sistema \n\nbem delimitado e abrigar todas as vari\u00e1veis necess\u00e1ria para an\u00e1lise de \n\numa unidade ecodin\u00e2mica. \nA eros\u00e3o do solo e a perda de nutrientes de uma floresta perturbada \n\nou de um campo cultivado inadequadamente n\u00e3o apenas \n\nempobrecem estes ecossistemas, como tamb\u00e9m tais efluxos \n\napresentam, provavelmente, impactos eutr\u00f3ficos, ou de outro tipo, rio \n\nabaixo. Por isso, a bacia hidrogr\u00e1fica inteira, e n\u00e3o somente a massa \n\nde \u00e1gua ou trecho de vegeta\u00e7\u00e3o, deve ser considerada a unidade \n\nm\u00ednima de ecossistema, quando se trata de interesses humanos \n\n(ODUM, 1988, p. 39). \n\n... : a organiza\u00e7\u00e3o ou o remanejamento de um territ\u00f3rio afetam, por \n\nvezes, \u00e1reas vizinhas, n\u00e3o compreendidas no per\u00edmetro a ser \n\nreorganizado, pois dependem do que passa externamente. Em curtas \n\npalavras, existe interdepend\u00eancia de \u00e1reas mais ou menos vizinhas, \n\nque est\u00e3o submetidas a certos elementos din\u00e2micos comuns. As \n\nbacias fluviais oferecem excelente exemplo disso (TRICART, 1977, p. \n\n75). \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento associadas a produtos de \n\nsensoriamento remoto se mostrou muito eficiente no momento em que \n\npermitiu uma vis\u00e3o abrangente e integradora da realidade local, \n\ndiminuindo os trabalhos de campo e possibilitando o cruzamento de \n\ndiversas informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas. \n\n A metodologia se mostrou adequada. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nvindas dos temas declividade, solos, permeabilidade dos solos, \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, possibilitaram a visualiza\u00e7\u00e3o do grau de \n\nvulnerabilidade do ambiente \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. O conceito utilizado para \n\ncompreender esta din\u00e2mica, unidade ecodin\u00e2mica, possibilita a reflex\u00e3o \n\nsobre id\u00e9ias fundamentais a serem trabalhados nos processos \n\nparticipativos de planejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio (interdepend\u00eancia, \n\nsustentabilidade, as leis b\u00e1sicas dos ecossistemas, din\u00e2mica do \n\nambiente). \n\n\n\n 119 \n\n O fato de considerar-se a Bacia Hidrogr\u00e1fica como unidade de an\u00e1lise \n\nfavorece uma articula\u00e7\u00e3o entre as diversas pol\u00edticas destinadas ao meio \n\nambiente (recursos h\u00eddricos, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, munic\u00edpios) uma \n\nvez que a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es \u00e0 execu\u00e7\u00e3o destas estariam \n\nsobre uma mesma base territorial. \n\nVale ressaltar que a metodologia exposta neste trabalho abre uma \n\npossibilidade ao planejamento de munic\u00edpios de pequeno porte uma vez que \n\ngrande parte dos materiais utilizados est\u00e3o dispon\u00edveis em organiza\u00e7\u00f5es \n\npublicas, o que confere um \u00f4nus muito pequeno a administra\u00e7\u00e3o local. Isto \n\nseria ainda melhorado atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de parcerias inter-institucionais. \n\nPor fim, vale ressaltar que torna-se necess\u00e1rio um corpo t\u00e9cnico especializado \n\npara tal, em que a capacita\u00e7\u00e3o do efetivo da prefeitura pode contar com \n\nparcerias com organiza\u00e7\u00f5es publicas, universidades e ONGs. \n \n\n5.2 Sugest\u00f5es para futuros trabalhos \n Pesquisar formas para integrar, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento, a an\u00e1lise da vulnerabilidade do ambiente com \n\noutras vari\u00e1veis inerentes aos processos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\n(a exemplo dos aspectos sociais, culturais, pol\u00edticos, jur\u00eddicos, \n\ntecnol\u00f3gicos e econ\u00f4micos); \n\n Pesquisar formas de inserir pedagogicamente as informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas \n\ndeste trabalho nos processo de planejamento e gest\u00e3o do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, com vistas a fornecer uma participa\u00e7\u00e3o \n\nqualificada e qualificadoranos processos de planejamento de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio; \n\n Pesquisar formas de coopera\u00e7\u00e3o interinstitucionais para subsidiar os \n\nprocessos de planejamento territorial em munic\u00edpios de pequeno porte; \n\n Pesquisar formas de integrar as diretrizes das diversas pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndestinadas ao meio ambiente (Lei 6.938/81, Lei 9.433/97, Lei 9.795/99, \n\nLei 9.985/2000, Lei 10.257/2001) aos processos de planejamento e \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\n\n\n 120 \n\n  \n\nFONTES BIBLIOGR\u00c1FICAS: \n \n\nACOT, Pascal. Hist\u00f3ria da Ecologia. Editora Campus, Rio de Janeiro, Rio de \n\nJaneiro, 1990. \n\nALVA, Eduardo Neira. Ecodesenho Urbano. In: Desenvolvimento e Meio \n\nAmbiente no Brasil: A contribui\u00e7\u00e3o de Ignacy Sachs, Organizadores: Paulo F. \n\nVieira, Maur\u00edcio A. Ribeiro, Roberto M. Franco e Renato C. Cordeiro. Poto \n\nAlegre. Editora Pallotti. Florian\u00f3polis, 1998. \n\nBEN\u00c9VOLO, Leonardo. Hist\u00f3ria da Cidade. Editora Perspectiva, S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 1983. \n\nBUENO, Liane da Silva. Estudo em \u00c1reas de Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana com Fatores \n\nde Risco: o Caso do Bairro C\u00f3rrego Grande \u2013 Florian\u00f3polis-SC. Florian\u00f3polis, \n\n2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Engenharia Civil, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nBURROUGH, P. A. Principles of Geographical Information Systems for Land \n\nResources Assessment. Oxford University Press, New York, 1994. \n\nC\u00c2MARA, G.; MADEIROS, J. S. de. GIS em projetos ambientais (GIS para  \n\nmeio ambiente). In: GIS Brasil 98. Curitiba, Pr. 1998. \n\nCAPRA, Fritjof. A teia da Vida. Editora Pensamento-Cultrix, S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 1996. \n\nCAPRA, Fritjof. As Conex\u00f5es Ocultas, Ci\u00eancia para uma Vida Sustent\u00e1vel. \n\nEditora Pensamento-Cultrix, S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2002. \n\nCREPANI, Edison; MEDEIROS, Jos\u00e9 Sime\u00e3o; HERNADEZ F\u00b0., Pedro; \n\nFLORENSANO, Teresa Gallotti; DUARTE, Valdete; BARBOSA, Cl\u00e1udio \n\nClemente. Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento aplicados ao \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e ao Ordenamento Territorial. INPE, S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos, 2000. \n\n\n\n 121 \n\nCROSTA, \u00c1lvaro Penteado. Procesamento Digital de Imagens de \n\nSensoriamento Remoto. Editora da UNICAMP, Campinas, S\u00e3o Paulo, 1992. \n\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE, Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA, \n\n1984/91. 4. Ed. Rev. e aum. Bras\u00edlia, IBAMA, 1992. \n\nCOBUSIER, Le. Planejamento Urbano. Editora Perspectiva, S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 1984. \n\nEHRLICH, Paul R; Tradu\u00e7\u00e3o de Waltensir Dutra. O Mecanismo da Natureza: o \n\nmundo vivo \u00e0 nossa volta e como funciona. Editora Campus, Rio de Janeiro, \n\nRio de Janeiro, 1993. \n\nEMBRAPA, Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Solos. Editora Embrapa, Bras\u00edlia, DF, 1999. \n\nFRANZONI, Ana Maria B. Avalia\u00e7\u00e3o do Meio F\u00edsico para Fins de \n\nPlanejamento.Geoambiental no Tra\u00e7ado e Manuten\u00e7\u00e3o de Rede Vi\u00e1ria. Rio \n\nClaro, 2000. Tese (Doutorado em Geoci\u00eanias) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista. \n\nGARCIA, Gilberto J. Sensoriamento Remoto: princ\u00edpios e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nimagens. Editora Nobel, S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1982. \n\nGOITIA, Fernando C. Breve Hist\u00f3ria do Urbanismo. Editora Presen\u00e7a, 4\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o, Lisboa, 1996. \n\nGOVERNO DA BAHIA. Curso de Capacita\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \u2013 Projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental do Bahia Azul, 1999. \n\nGOVERNO FEDERAL, Lei N. 6.938, de 31 de agosto de 1981, Disp\u00f5e sobre a \n\nPol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n______________, Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, 1988. \n\n______________, Lei N\u00ba 9.433, de 8 de Janeiro de 1997, Institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 122 \n\nFederal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que \n\nmodificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989. \n\n______________, Lei n\u00ba 9.795 de 27 de Abril de 1999, Disp\u00f5e sobre a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. \n\n______________, Lei N. 9.985, de 18 de julho de 2000, Regulamenta o art. \n\n225, \u00a7 1\u00ba, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n______________, Lei N. 10.257, de 10 de julho de 2001, Regulamenta os arts. \n\n182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica \n\nurbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nGUERRA, Antonio Teixeira. Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico, Geomorfol\u00f3gico. Editora \n\nIBGE, Rio de Janeiro, 1989 \n\nINPE. Tutorial \u2013Spring, Vers\u00e3o Windows, INPE, 2000. \n\nISRAEL, Celito Jos\u00e9. Produ\u00e7\u00e3o Familiar, a horticultura em Urubici - SC, UFSC, \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 1991. \n\nLABORIT, Henri. O Homem e a Cidade. Editora Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica. \n\nSintra, Portugal, 1971. \n\nMACHADO, Paulo Afonso Leme. Direito Ambiental Brasileiro. ed. Malheiros, \n\nS\u00e3o Paulo, 9\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, 2001. \n\nMARGULIS, Lynn. O planeta Simbi\u00f3tico: uma nova perspectiva da evolu\u00e7\u00e3o. \n\ntradu\u00e7\u00e3o Laura Neves. Ed. Rocco, Rio de Janeiro, 2001. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE, SECRETARIA DE POL\u00cdTICAS PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL, Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico, \n\nElementos para discuss\u00e3o; Bras\u00edlia - DF, junho de 2000. \n\nNOVO, Evlyn M. L. de Moraes. Sensoriamento Remoto: princ\u00edpios e \n\naplica\u00e7\u00f5es. Editora Edgard Bl\u00fccher, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n\n\n 123 \n\nODUM, Eugene p. Ecologia. Editora Guanabara. Rio de Janeiro, Rio de \n\nJaneiro, 1988. \n\nOLIVEIRA, C\u00eaurio. Dicion\u00e1rio Cartogr\u00e1fico. Editora IBGE, Rio de Janeiro, Rio \n\nde Janeiro, 1983. \n\nROSA, Roberto. Introdu\u00e7\u00e3o ao Sensoriamento Remoto. Editora da \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, Minas Gerais, 1990. \n\nROSA; R., BRITO; J. L. S. Introdu\u00e7\u00e3o ao Geoprocessamento: Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. UFU, Uberl\u00e2ndia, 1996. \n\nROSSETTO, Adriana Marques. Fatores Influentes na Implanta\u00e7\u00e3o de Sistemas \n\nde Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas em Prefeituras de M\u00e9dio Porte: um Estudo de \n\nCaso. Florian\u00f3polis, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \u2013 Curso \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal de Santa \n\nCatarina. \n\nROSS, Jurandir L. S. An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais \n\ne Antropizados. In: Revista do Departamento de Geografia, n. 8. Editora USP. \n\nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 1994. p. 63-74. \n\nSANTA CATARINA, Leis, decretos, etc. - Legisla\u00e7\u00e3o sobre os recursos \n\nh\u00eddricos. Florian\u00f3polis:Governo do Estado; Tubar\u00e3o: Ed. Universit\u00e1ria da \n\nUNISUL, 1998.96p. \n\nSANTIAGO, Alina; UBERTI, Ant\u00f4nio A. A.. FEITOSA, Fl\u00e1via F.; BIANCHI, \n\nMiguel F.; DORINI, Thiago. Atributos Diagnosticadores como Subs\u00eddios a um \n\nPlanejamento mais Eficiente. ENEPEA, 2001. \n\nSECRETARIA DE DESENVOLVIMENTO URBANO E MEIO AMBIENTE , \n\nBacias hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina: diagn\u00f3stico geral. Florian\u00f3polis, 1997. \n\nSECRETARIA DE DESENVOLVIMENTO  URBANO E MEIO AMBIENTE / \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS DA REGI\u00c3O SERRANA, Plano B\u00e1sico de \n\nDesenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico, Florian\u00f3polis, 1999. \n\nSILVA, Daniel J. Hacia um paradigma de la Question Ambiental em Am\u00e9rica \n\nLatina. Revista Interamericana de Planificacion. Vol. XXV, n\u00b0 98, abr-jun 1992. \n\n\n\n 124 \n\nSILVA, Daniel J. Uma Abordagem Cognitiva ao Planejamento Estrat\u00e9gico do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Florian\u00f3polis, 1998 Tese (Doutorado.em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o) Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenhari de \n\nProdu\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nSTARS; J., ESTES; J. Geographical Information Systems in Introduction. \n\nPrentice Hall, New Jersey, USA, 1990. \n\nTHOMAZ, Jefferson Angelo. Zoneamento de \u00c1reas de Ocupa\u00e7\u00e3o Urbana com \n\nFatores de Risco: Um Estudo de Caso do Per\u00edmetro Urbano de Joa\u00e7aba -SC. \n\nFlorian\u00f3polis, 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 \n\nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal \n\nde Santa Catarina. \n\nTRICART, Jean. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro, IBGE, Diretoria T\u00e9cnica, \n\nSUPREN, 1977. 91 p. \n\nVITALE, Luis. Hacia uma Hist\u00f3ria del Ambiente em Am\u00e9rica Latina. \n\nM\u00e9xico:Nueva Imagen, 1983. \n\nNOS SITES: \n\nhttp://www.ltid.inpe.br/selper/image/caderno2/cad1.htm \n\nhttp://www.inpe.br/spring.htm \n\nhttp://www.embrapa.br/ \n\nhttp://www.cnps.embrapa.br/solosbr/ \n\nhttp://www.cnps.embrapa.br/sibcs/index.html \n\nhttp://www.ibge.gov.br \n\nhttp://www1.ibge.gov.br/censo/default.php \n\nhttp://www1.ibge.gov.br/cidadesat \n\nhttp://www.montanas2002.org/home.html \n\nhttp://www.globalmountainsummit.org \n\nhttp://www.ltid.inpe.br/selper/image/caderno2/cad1.htm\nhttp://www.inpe.br/spring.htm\nhttp://www.embrapa.br/\nhttp://www.cnps.embrapa.br/solosbr/\nhttp://www.cnps.embrapa.br/sibcs/index.html\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www1.ibge.gov.br/censo/default.php\nhttp://www1.ibge.gov.br/cidadesat\nhttp://www.montanas2002.org/home.html\nhttp://www.globalmountainsummit.org/\n\n\n 125 \n\nAP\u00caNDICE 1 \nPrograma em LEGAL para a obten\u00e7\u00e3o de Unidades Ecodin\u00e2micas \n \n// \n// Programa para determinar as Unidades Ecodin\u00e2micas \n// atrav\u00e9s da m\u00e9dia ponderada dos dados de mapas tem\u00e1ticos \n// declividade, uso do solo, permeabilidade, Solos \n// \n \n{ \n// Decla\u00e7ao das variaveis tematicas \nTematico Declividade (\"decliv_bacia_tem\") , Uso (\"Uso\") , Solos (\"solos\") ,  \nPermeabilidade (\"Curvas_temat\") , Unidades (\"Unidades\") ; \n \n// Declara\u00e7ao da tabela de ponder\u00e7\u00e3o e fatiamento \nTabela TabPondDecliv, TabPondUso, TabPondSolos, TabPondPermeabilidade (Ponderacao), \nTabFat (Fatiamento); \n \n// Declara\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis num\u00e9ricas \nNumerico NumDecliv, NumUso, NumSolos, NumPermeabilidade, NumClassif \n(\"Grade_Unidades\"); \n \n//Instacia\u00e7ao das variaveis tematicas \nDeclividade = Recupere  (Nome = \"decliv_bacia_Vetor\"); \nUso = Recupere  (Nome =  \"Uso_solo7-T_Vetor\"); \nSolos = Recupere (Nome = \"solos_Embrapa1\"); \nPermeabilidade = Recupere (Nome = \"permeabilidade_bacia\"); \n \n//Instancia\u00e7\u00e3o das variaveis num\u00e9ricas \nNumDecliv = Novo (Nome = \"grade_declividade\", ResX=30, ResY=30, Escala=50000, Min=1, \nMax=3.0); \nNumUso = Novo (Nome = \"grade_Uso\", ResX=30, ResY=30, Escala=50000, Min=1, Max=3.0); \nNumSolos = Novo (Nome = \"grade_Solos\", ResX=30, ResY=30, Escala=50000, Min=1, \nMax=3.0); \nNumPermeabilidade = Novo (Nome = \"grade_Permeabilidade\", ResX=30, ResY=30, \nEscala=50000, Min=1, Max=3.0); \n \n//Instancia\u00e7\u00e3o da Tabela de Pondera\u00e7\u00e3o de Declividade \nTabPondDecliv = Novo (CategoriaIni = \"decliv_bacia_tem\", \n                                   \"<2\" : 1.0, \n                                   \"2-6\" : 1.5, \n                                   \"6-20\" : 2.0, \n                                   \"20-50\" : 2.5, \n                                   \"50>\" : 3.0); \n \n//Ponderar o mapa de Declividade \nNumDecliv = Pondere (Declividade, TabPondDecliv); \n \n//Instancia\u00e7\u00e3o da Tabela de Pondera\u00e7\u00e3o de Uso \nTabPondUso = Novo (CategoriaIni=\"Uso\", \n                                   \"Floresta Ombr\u00f3fila Mista\" : 1.0, \n                                   \"Porte Arbustivo\" : 2.0, \n                                   \"Campos, Lav. e Urbano\" : 3.0); \n \n//Ponderar o mapa de Uso \nNumUso = Pondere (Uso, TabPondUso); \n \n//Instancia\u00e7\u00e3o da Tabela de Pondera\u00e7\u00e3o de Solos \nTabPondSolos = Novo (CategoriaIni = \"solos\", \n                                   \"Ca62\" : 1.0, \n                                   \"Ra8\" : 2.0, \n\n\n\n 126 \n\n                                   \"Ra4\" : 2.0, \n                                   \"Ra14\" : 3.0, \n                                   \"Ra16\" : 3.0, \n                                   \"Urbano\" : 3.0); \n \n//Ponderar o mapa de Solos \nNumSolos = Pondere (Solos, TabPondSolos); \n \n//Instancia\u00e7\u00e3o da Tabela de Pondera\u00e7\u00e3o de Permeabilidade \nTabPondPermeabilidade = Novo (CategoriaIni = \"Curvas_temat\", \n                                   \"0-1\" : 1.0, \n                                   \"2-3\" : 1.5, \n                                   \"4-5\" : 2.0, \n                                   \"6-7\" : 2.5, \n                                   \">8\" : 3.0); \n \n//Ponderar o mapa de Declividade \nNumPermeabilidade = Pondere (Permeabilidade, TabPondPermeabilidade); \n \n//Classifica\u00e7\u00e3o : declividade e solos  maior peso \nNumClassif = Novo (Nome = \"Grade_Classif\", \n                  ResX=30, ResY=30, Escala=50000, Min=0, Max=3.0); \nNumClassif = 0.30 * NumDecliv + 0.20 * NumUso + 0.30 * NumSolos + 0.20 * \nNumPermeabilidade; \n//Instancia\u00e7\u00e3o da Tabela de Fatiamento \nTabFat = Novo (CategoriaFim = \"Unidades\", \n                           [0.0 , 1.25] : \"Est\u00e1vel\", \n                           [1.25 , 1.625] : \"Mod. Est\u00e1vel\", \n                           [1.625 , 2.25] : \"Med. Est\u00e1vel/Inst\u00e1vel\", \n                           [2.25 , 2.625] : \"Mod. Inst\u00e1vel\", \n                           [2.625 , 3.0] : \"Inst\u00e1vel\"); \n//Instancia\u00e7\u00e3o PI Tem\u00e1tico da Categoria Unidades \nUnidades = Novo (Nome = \"UnidadesEco_media2\", \n                             ResX=30, ResY=30, Escala=50000); \n \n//Fatiamento da Grade \nUnidades = Fatie (NumClassif, TabFat); \n} \n \n \n \n\n\n\n 127 \n\nAP\u00caNDICE 2 \nMapa de Unidades Ecodin\u00e2micas Escala 1 : 50000"}]}}}