{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22771"}, {"@name": "filename", "#text": "6806_348104%281%29.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Gast\u00f3n Cosentino \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDEL\u00cdRIOS ARLTIANOS:  \nEXTIMIDADES, ORIENTALISMOS E MELANCOLIAS NAS \n\n\u00c1GUAS-FORTES ESCRITAS NO EXTERIOR. \n \n \n \n\n \nTese de doutorado submetida ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nLiteratura da Universidade Federal \nde Santa Catarina como requisito \npara a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Doutor \nem Literatura.  \n \nOrientadora: Profa. Dra. Liliana \nRosa Reales. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2017 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n  \n\n \n\nCosentino, Gast\u00f3n \n\n  Del\u00edrios arltianos: extimidades, orientalismos e \n\nmelancolias nas \u00e1guas-fortes escritas no exterior / \n\nGast\u00f3n Cosentino ; orientadora, Liliana Reales - \n\nFlorian\u00f3polis, SC, 2017. \n\n \n\n   243 p., 21 cm.  \n\n \n\n   Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Centro de Comunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o. Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura. \n\n \n\n   Inclui refer\u00eancias.  \n\n \n\n   1. Literatura. 2. Roberto Arlt. 3. \u00c1guas-fortes. \n\n4. Cr\u00edtica liter\u00e1ria. 5. Literatura Latino-\n\namericana. I. Reales, Liliana. II. Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Literatura. III. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do  \nPrograma de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC. \n\n\n\nGast\u00f3n Cosentino \n \n \n \n\nDEL\u00cdRIOS ARLTIANOS:  \nEXTIMIDADES, ORIENTALISMOS E MELANCOLIAS NAS \n\n\u00c1GUAS-FORTES ESCRITAS NO EXTERIOR. \n \n \n \n\nEsta Tese foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\u201cDoutor em Literatura\u201d e aprovada em sua forma final pelo \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura. \n\n \nFlorian\u00f3polis, 13 de abril de 2017. \n\n \n________________________ \n\nProf.\u00aa, Dr.\u00aa \nMaria L\u00facia de Barros \n\nCoordenadora do Curso \n \n\nBanca Examinadora: \n \n \n \n\n________________________ \nProf.\u00aa, Dr.\u00aa Liliana Reales \n\nOrientadora \nUniversidade UFSC \n\n \n________________________ \n\nProf. Dr. Ra\u00fal Antelo \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n\n________________________ \nProf. Dr. Carlos Eduardo Capela Schimdt \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n________________________ \nProf. Dr. Bairon V\u00e9lez Escall\u00f3n \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n \n\n________________________ \nProf. Dr. Ant\u00f4nio Carlos Gon\u00e7alves dos Santos \n\nUniversidade do Sul de Santa Catarina \n \n \n\n________________________ \nProf. Dr. Jorge Bracamonte \n\nUniversidad Nacional de C\u00f3rdoba (Argentina) \n \n\n  \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA Zoe e Ma\u00edra, pela vida. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \nMeus agradecimentos sinceros \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o e o apoio \n\nconstantes da Professora Liliana Reales, quem me ajudou a \nconstelar este trabalho desde que foi apenas um projeto, e, \nfundamentalmente, pela liberdade de trabalho que me confiou em \ntodo momento. \n\nAos professores da qualifica\u00e7\u00e3o, Ra\u00fal Antelo e Carlos \nEduardo Capela Schmidt, pela leitura atenta e respeitosa das \nminhas intui\u00e7\u00f5es, assim como a generosidade vertidas no di\u00e1logo \nhorizontal nas suas disciplinas, em conversa\u00e7\u00f5es de corredor e na \nsocializa\u00e7\u00e3o de materiais e refer\u00eancias.  \n\nA meus mestres Alfredo Rubione, H\u00e9ctor Roque Pitt, Maria \nEugenia Crogliano, Mariana Ventura, Armando Capalbo, Jos\u00e9 \nMaristany, Beatriz Flasterstein, Mabel Morano; Liliana Reales, \nRa\u00fal Antelo, Carlos Eduardo Capela Schmidt, Roberto Ferro; \nMart\u00edn Viteri Stigol. \n\nAo Colegio \u201cNicol\u00e1s Avellaneda\u201d e ao Instituto Superior del \nProfesorado \u201cJoaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez\u201d (Buenos Aires), pela semente. \n\nAo \u201cN\u00facleo Onetti de Estudos Liter\u00e1rios Latino-americanos\u201d \nda UFSC pela possibilidade de formar parte de um grupo de troca \nintelectual, afetiva e constantemente solid\u00e1ria. \n\nA Revista Landa, pela experi\u00eancia maravilhosa de \ncompartilhar o fazer de cada publica\u00e7\u00e3o.  \n\nA Laureci Nunes e Oscar Reymundo, pela troca inestim\u00e1vel \nque ajudou a abrir caminho em um terreno instigante e novo para \nmim. \n\nA meu irm\u00e3o Emerson Pereti pela amizade, a paci\u00eancia, o \nolhar claro e a troca intelectual: todos suportes incalcul\u00e1veis em \nmomentos decisivos deste trabalho. \n\nA Janete Elenice Jorge, pela amizade e disposi\u00e7\u00e3o \nincondicionais. \n\n\u00c1 Universidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-americana \n(UNILA) de Foz de Igua\u00e7u pelo apoio dos/das colegas para \nconcluir a minha tese. \n\n\u00c1 CAPES pela bolsa de estudos que me concedeu durante \nos dois primeiros anos da pesquisa de doutorado.  \n\nAgrade\u00e7o muito especialmente o apoio da minha fam\u00edlia na \nArgentina (Buenos Aires e C\u00f3rdoba): pais e irm\u00e3os \u00e0 dist\u00e2ncia.  \n\nA meus gatos Spinetta e Amora. \n\n\n\n \n\n \n\nFinalmente, agrade\u00e7o a compreens\u00e3o, o amparo e o amor \nincondicional da minha bela companheira Maria Tereza e das \nnossas pequenas Ma\u00edra e Zoe: sin ellas no habr\u00eda raz\u00f3n de seguir. \n\n \n  \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nEl ojo que ves no es \nojo porque t\u00fa lo veas; \n\nes ojo porque te ve.  \n \n\nAntonio Machado \n \n \n\n\u201cA fronteira, com certeza, ao separar dois \nterrit\u00f3rios, simboliza que eles s\u00e3o iguais para \n\nquem a transp\u00f5e, que h\u00e1 entre eles um \ndenominador comum\u201d \n\n \nJacques Lacan \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nRESUMO \n \nEsta tese l\u00ea as \u00e1guas-fortes (cr\u00f4nicas) escritas no exterior ao \nlongo dos anos de 1930-1941 pelo escritor argentino Roberto Arlt, \ncomo \u201ctextos delirantes\u201d que se comportam como \u201crelatos do \nexterior\u201d / \u201crelatos do outro\u201d. Fruto das buscas de espa\u00e7os de \nconstru\u00e7\u00e3o do \u201cnacional\u201d no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, tais quest\u00f5es \npropiciaram, paradoxalmente, a convocat\u00f3ria de diversos \nambientes e tempos plurais, cujas prolifera\u00e7\u00f5es, resson\u00e2ncias, \narabescos, circula\u00e7\u00f5es abertas, conseguiram motivar, de modo \ndiverso, uma cr\u00f4nica profundamente marcada pela biopol\u00edtica, a \nheterotopia e o del\u00edrio. Pensamos este \u00faltimo como met\u00e1fora \ncr\u00edtica de uma resposta poss\u00edvel que viria a \u201ccobrir um vazio\u201d \npromovido pela aus\u00eancia de um nomos que daria conta desse \u201cser \nnacional\u201d, an\u00e1logo \u00e0 p\u00e1tria, \u00e0 lei, \u00e0 l\u00edngua, e que por muitos \nmomentos (des)figura-se sob a forma da perda, ou seja, no \u00e2mbito \nda melancolia. Seguidamente, com esses e outros desvios, surge \num contraponto, um jogo especular, uma tr\u00edade inilud\u00edvel: Exterior-\nBuenos Aires-Interior. O imperativo t\u00e1cito da constru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o \nde exterior, os simulacros das (des)identifica\u00e7\u00f5es costurados pelo \nparadoxal e potente conceito de extimidade (exterioridade \u00edntima / \nintimidade exterior) nas cr\u00f4nicas escritas pelo autor de O \nbrinquedo raivoso, fornece-nos n\u00e3o s\u00f3 um novo marco para \nproblematizar seus textos, mas tamb\u00e9m um espa\u00e7o decisivo para \npensar o estatuto da fic\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do Outro. \n \nPalavras-chave: Roberto Arlt. \u00c1guas-fortes. Literatura Latino-\namericana. Cr\u00edtica liter\u00e1ria. \n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nRESUMEN \n \nEsta tesis lee las aguafuertes (cr\u00f3nicas) escritas en el exterior a lo \nlargo de los a\u00f1os 1930-1941 por el escritor argentino Roberto Arlt, \ncomo \u201ctextos delirantes\u201d que se comportan como \u201crelatos del \nexterior\u201d / \u201crelatos del otro\u201d. Fruto de las b\u00fasquedas de espacios \nde construcci\u00f3n de lo \u201cnacional\u201d a inicios del siglo XX, tales \ncuestiones propiciaron, parad\u00f3jicamente, la convocatoria de \ndiversos ambientes y tiempos plurales, cuyas proliferaciones, \nresonancias, arabescos, circulaciones abiertas, consiguieron \nmotivar, de modo diverso, una cr\u00f3nica profundamente marcada \npor la biopol\u00edtica, la heterotop\u00eda y el delirio. Pensamos el delirio \ncomo met\u00e1fora cr\u00edtica de una respuesta que vendr\u00eda a cubrir un \nvac\u00edo promovido por la ausencia de un \u201cnomos\u201d que dar\u00eda cuenta \nde ese \u201cser nacional\u201d an\u00e1logo a la patria, la lei, la lengua, y que \npor muchos momentos se (des)figura bajo la forma de la p\u00e9rdida, \nes decir, en el \u00e1mbito de la melancol\u00eda. Asimismo, con esos y otros \ndesv\u00edos, surge un contrapunto, un juego especular, una tr\u00edada \nineludible: Exterior-Buenos Aires-Interior. El imperativo t\u00e1cito de \nconstrucci\u00f3n de la noci\u00f3n de exterior, los simulacros de las \n(des)identificaciones suturados por el parad\u00f3jico y potente \nconcepto de extimidad (exterioridad \u00edntima / intimidad exterior), en \nlas cr\u00f3nicas escritas por el autor de El juguete rabioso, nos ofrece \nno apenas un nuevo marco para problematizar sus textos, sino \ntambi\u00e9n un espacio decisivo para pensar el estatuto de la ficci\u00f3n \nen la construcci\u00f3n del Otro. \n \nPalabras clave: Roberto Arlt. Aguafuertes. Literatura \nLatinoamericana. Cr\u00edtica literaria \n \n  \n  \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n \nThis thesis read the etchings (Chronicles) written abroad over the \nyears from 1930-1941 by the Argentinean writer Roberto Arlt, as \n\"delusional texts\" that behave as \"reports from outside\"/\"reports on \nthe other\". The result of the searches of the building spaces \n\"national\" in the early 20th century, such questions led, \nparadoxically, to call for various environments and plural tenses, \nwhose arms proliferation, resonances, arabesques, open \ncirculations were able to motivate, otherwise, a chronicle deeply \nmarked by biopolitics, heterotopia and delirium. We think delirium \nas a critical metaphor for a response that would fill a gap by the \nabsence of a \"nomos\" which would realize that national being \nanalog to the homeland, and that many times is (des) figure in the \nform of loss, ergo, in the field of melancholy. Also, with these and \nother diversions, arises a counterpoint, a speculation game, an \ninescapable tryad: Exterior-Buenos Aires-Interior. The imperative \nof building from the outside, the drills notion of the identifications \nsutured by the paradoxical and potent concept of extimity (intimate \nexteriority / outdoor privacy), the Chronicles written by the author \nof The Mad Toy, offers us not just a new framework to discuss his \ntexts, but also a decisive space to think the status of fiction in the \nconstruction of \u201cthe Other\u201d. \n \nKeywords: Roberto Arlt. Etchings. Latin American literature. \nLiterary criticism. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1- Ricardo Guiraldes ... Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n\nFigura 2- Ricardo Guiraldes vestido de ga\u00facho.............. Erro! \nIndicador n\u00e3o definido. \n\nFigura 3 - Logo jornal Cr\u00edtica ............................................. 193 \n\nFigura 4 - Natalio F\u00e9lix Botana, diretor do jornal Cr\u00edtica ... 193 \n\nFigura 5 - Fachada do pr\u00e9dio do jornal Cr\u00edtica na Avenida de \nMayo ................................................................. 193 \n\nFigura 6 - Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a a cavalo. .......................... 194 \n\nFigura 7 - Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a com o poeta indiano \nRabindranath Tagore. ....................................... 194 \n\nFigura 8 - Kair\u00f3s, baixo-relevo .......................................... 195 \n\nFigura 9 - Occasio e Penitentia, Andrea Mantegna .......... 195 \n\nFigura 10 - Emblema da ocasi\u00e3o, Guillaume de la \nPerriere ............................................................. 195 \n\nFigura 11 - Le Faux Miroir, Ren\u00e9 Magritte (1928) ............ 196 \n\nFigura 12 - Melencolia, Hans Sebald Beham, 1539 ......... 197 \n\nFigura 13 - Emblema Malinconia, Cesar\u00e9 Ripa. Iconologia, \nPadua, 1630. .................................................... 197 \n\nFigura 14 - Roberto Arlt vestido com chilaba em Marrocos, \n1935. ................................................................. 198 \n\nFigura 15 - Roberto Arlt \u201cbalconenado\u201d de terno e gravata, \nBuenos Aires, 1935. ......................................... 199 \n\nFigura 16 - Graf Zeppelin (LZ 127) sobrevoando a ba\u00eda de \nRio de Janeiro, 1930. ....................................... 200 \n\nFigura 17 - Hindemburg Zepelim (LZ129) em chamas, New \nJersey, 1937 ..................................................... 201 \n\nFigura 18 - Plano f\u00e1brica de fosg\u00eanio desenhada por Remo \nErdosain, Los Lanzallamas, 1931. ................... 202 \n\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121776\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121777\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121778\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121779\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121780\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121780\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121781\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121782\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121782\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121783\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121784\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121785\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121785\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121786\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121787\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121788\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121788\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121789\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121789\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121790\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121790\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121791\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121791\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121792\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121792\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121793\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121793\n\n\n \n\n \n\nFigura 19 - C\u00e3o semiafundado, Fracisco de Goya. Quinta \ndel Sordo. Oleo sobre reboco de parede, (1819-\n1823). ................................................................. 203 \n\nFigura 20 - C\u00e3o semiafundado, Francisco de Goya. Museu \nDel Prado (1874 e 1878). .................................. 204 \n\nFigura 21 - El entierro del Conde de Orgaz (1586-1588), \nDomenikos Thetokopulous, El Greco. \u00d3leo sobre \ntela, 4,80 x 3,60 metros. .................................... 205 \n\nFigura 22 - Gravura orientalista, Gregorio L\u00f3pez Naguil ... 206 \n\nFigura 23 - Porta do Bab-Estha ......................................... 207 \n\nFigura 24 - Mulheres e crian\u00e7as, Marrocos. Fotografia: \nNicolas Muller. ................................................... 208 \n\nFigura 25 - Rua de Bairro mouro, Tetu\u00e1n, fotografia (cart\u00e3o \npostal) ................................................................ 209 \n\nFigura 26 - Roberto Arlt na embarca\u00e7\u00e3o Rodolfo Aebi, \nnavegando pelo Rio Paran\u00e1 (1933). ................. 210 \n\nFigura 27 - \u201cOriente/Occidente\u201d, poema de Severo Sarduy, \nem Big-Bang, 1974 ............................................ 211 \n\nFigura 28 - Arabesco, arte isl\u00e2mica. .................................. 212 \n\nFigura 29 - Grand Arabesque, segundo movimento, Edgard \nDegas (1900-1905), 46 x 36 cm, l\u00e1pis de carv\u00e3o \nsobre papel vegetal, Peter Findlay Gallery, New \nYork. .................................................................. 213 \n\nFigura 30 - Ejercicio pl\u00e1stico, David Alfaro Siqueiros, \naer\u00f3grafos e silicato de etilo, mural, 120 metros2, \nBuenos Aires, 1933. .......................................... 214 \n\nFigura 31 - Ex-libris de Natalio Botana, David Alfaro \nSiqueiros, 1933. ................................................. 215 \n\nFigura 32 - Ex-libris de Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a (1885-\n1954), xilografia de Gregorio L\u00f3pez Naguil (1894-\n1953). ................................................................. 216 \n\n  \n\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121794\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121794\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121794\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121795\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121795\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121796\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121796\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121796\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121797\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121798\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121799\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121799\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121800\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121800\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121801\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121801\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121802\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121802\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121803\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121804\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121804\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121804\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121804\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121805\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121805\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121805\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121806\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121806\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121807\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121807\nfile:///C:/Users/astro/Downloads/Folha%20rosto%20A5%20Cosentino_09-05-2017.docx%23_Toc482121807\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nKAIR\u00d4NICAS ARLTIANAS: A OCCASIO PARA UMA \nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................ 21 \n\nDEL\u00cdRIOS .................................................................................... 37 \nA (d)escrita do olhar mascarado ............................................. 37 \nAs decorr\u00eancias do formato livresco: Da (in)const\u00e2ncia do \ntempo e o incessante v\u00f4mito de Cronos ................................ 55 \n\u00c1guas-fortes arltianas: as tentativas de dizer o outro .......... 60 \nA mudez eloquente das mudas de roupa de Arlt .................. 72 \n\nEXTIMIDADES ............................................................................ 81 \nArlt \u00e0 janela ................................................................................ 90 \nArlt no Rio de Janeiro:  o cronista, a cidade e o nomos da \nl\u00edn ............................................................................................... 100 \nAinda no Rio de Janeiro? Arlt e o fantasma/sombra do \nzepelim...................................................................................... 106 \nArlt nas Espanhas ................................................................... 121 \nArlt-plastik: \u00e1guas-fortes africanas ....................................... 139 \nO\u00edr ese r\u00edo: Arlt fluvial / Delta Arlt / Litorarlt ......................... 151 \n\nORIENTALISMOS..................................................................... 167 \nO culto do oculto: As ci\u00eancias ocultas na cidade de Buenos \nAires .......................................................................................... 167 \nDe um orientalismo que n\u00e3o ser\u00e1 de Arlt? ........................... 170 \nOriente-ocidente: o arabesco como cifra do monstro ........ 172 \n\nMELANCOLIAS, A MODO DE CONCLUS\u00c3O: DA RE-VOLTA \nDE CRONOS AOS DEL\u00cdRIOS ARLTIANOS ........................... 179 \n\nIMAGENS .................................................................................. 191 \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................... 217 \n\nENDERE\u00c7OS ELETR\u00d4NICOS ................................................ 236 \n\nDOCUMENTOS CONSULTADOS ........................................... 237 \n\nFONTES DAS FIGURAS .......................................................... 238 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n21 \n\nKAIR\u00d4NICAS ARLTIANAS: A OCCASIO PARA UMA \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nCon la misma \n\nindiferencia que corren las \naguas por los r\u00edos y pasa el \n\nviento del desierto, as\u00ed un \nnuevo d\u00eda se ha ido de mi \n\nexistencia. Hay dos d\u00edas por los \ncuales mi coraz\u00f3n jam\u00e1s ha \nlanguidecido; ese que no ha \n\nllegado a\u00fan, ese que ya pas\u00f3.  \n \n\nOmar Khayyam \n \n\n\"Usted (Arlt) tiene un \nca\u00f1oncito. Dispara sobre medio \n\nmill\u00f3n de lectores. Sepa \ndispararlo, ni tan fuerte que \n\nllegue a destruirlo ni tan \ndespacio que pase inadvertido. \n\nSe trata de dar en el blanco y \nde conservar el ca\u00f1oncito\" \n\n \nCarlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a \n\n \n\n\u201cAndar es un arte que \ncontiene en su seno el menhir, \nla escultura, la arquitectura y el \n\npaisaje.\u201d  \n \n\nFrancesco Careri \n \n\nA partir da leitura das \u00e1guas-fortes escritas no \nexterior/interior por Roberto Arlt, percebemos que havia uma s\u00e9rie \nde ru\u00eddos cujas resson\u00e2ncias, embora familiares, n\u00e3o eram f\u00e1ceis \nde precisar, nem inferir de onde provinham ou se projetavam. Esse \nquestionamento, a rigor, aparece sempre que lemos os textos \narltianos: a sensa\u00e7\u00e3o de que na mesa em que o narrador disp\u00f5e \nseus instrumentos de trabalho \u2013 para colocar em seguida o leitor \n\u2013 obra uma sorte de instabilidade constante, quase humoral como \num tempo atmosf\u00e9rico. Tal din\u00e2mica n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o-somente motivada \n\n\n\n22 \n\npor seus conhecidos assaltos, adjetiva\u00e7\u00f5es, descri\u00e7\u00f5es \u2013 ora \ngrotescas ora \u00e1cidas \u2013 oferecidas j\u00e1 desde seus primeiros \nromances. Em Arlt, h\u00e1 um acometimento direto no \u00e2mbito do que \nse prefigura como \u201cpr\u00f3prio\u201d, naquilo que \u00e9 \u201creconhecido\u201d, ergo \nreafirmado com venera\u00e7\u00e3o por algum setor da popula\u00e7\u00e3o, que \u00e9, \npor vezes, esgrimido pela \u201ccultura\u201d como exemplar. Um espa\u00e7o \nque \u00e9 ocupado transitoriamente por uma s\u00e9rie de formula\u00e7\u00f5es \npl\u00e1sticas de \u201csaberes\u201d, o que revela com a sua extrema tens\u00e3o, \nem alguma medida, a contempla\u00e7\u00e3o (sob os) dos efeitos de um \nincipiente, embora implac\u00e1vel, obrar biopol\u00edtico no devir dos \ncorpos e das sociedades.  \n\nSem sombra de d\u00favida, as viagens de Roberto Arlt ao \nexterior marcam indelevelmente sua prosa posterior. N\u00e3o apenas \nisso, esses gestos colhidos do contato com o \u201coutro\u201d, aquilo que \ncomumente denominamos o \u00e2mbito do pr\u00f3ximo ou do semelhante, \nmas tamb\u00e9m nos assaltos do \u201cOutro\u201d, coligidos em \u201cdist\u00e2ncias\u201d, \npaisagens, motivos, requeriam, para re-pro-duzir o exterior, novas \nnarrativas, ins\u00f3litas enuncia\u00e7\u00f5es, m\u00e1scaras pr\u00eat-\u00e0-porter. \nIniciamos aqui algumas considera\u00e7\u00f5es sobre esse \u201cOutro\u201d que se \nesbo\u00e7a no texto arltiano. Nos semin\u00e1rios de 25 de maio e 29 de \njunho de 1955, editados mais tarde com o t\u00edtulo O Semin\u00e1rio, livro \n2, Jaques Lacan introduz a distin\u00e7\u00e3o entre o \u201cpequeno outro\u201d (a) e \no \u201cgrande Outro\u201d (A):  \n\n \n\u201c [...] o eu \u00e9 uma forma absolutamente \nfundamental para a constitui\u00e7\u00e3o dos objetos. \nEm particular, \u00e9 sob a forma do outro \nespecular que ele v\u00ea aquele que, por raz\u00f5es \nque s\u00e3o estruturais, chamamos de seu \nsemelhante. Esta forma do outro tem a mais \nestreita rela\u00e7\u00e3o com o seu eu, ela lhe pode ser \nsuperposta, e n\u00f3s a escrevemos (a). [...] A \u00e9 o \nOutro radical [...] que \u00e9 igualmente o polo real \nda rela\u00e7\u00e3o subjetiva e aquilo a que Freud \nvincula a rela\u00e7\u00e3o ao instinto de morte. Depois, \nvoc\u00eas t\u00eam aqui m, o eu, e a, o outro que n\u00e3o \n\u00e9 outro coisa nenhuma, j\u00e1 que ele \u00e9 \nessencialmente acoplado com o eu, numa \nrela\u00e7\u00e3o sempre reflexiva, intercambi\u00e1vel \u2013 o \nego \u00e9 sempre um alter-ego (1985 [1955], pp. \n307-401). \n\n\n\n23 \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o reflexiva e intercambi\u00e1vel do alter-ego em Arlt, \nsugestivamente, j\u00e1 ecoava, inclusive, nas primeiras produ\u00e7\u00f5es do \njovem escritor argentino, aquelas que n\u00e3o tinham \u201clugar\u201d, salvo no \ndesprezo da cr\u00edtica. Despontou, em consequ\u00eancia, o nosso \ninteresse por As ci\u00eancias ocultas na cidade de Buenos Aires \n(1920). O atraente adv\u00e9m quando as intui\u00e7\u00f5es a respeito dos \nsemblantes arltianos indicam uma arquitetura diversa que conecta \ntextos, contextos, temporalidades e personagens exc\u00eantricos que \natravessaram, de alguma maneira, a vida e obra de Roberto Arlt. \nUm dos primeiros \u201coutros\u201d que aparece nos escritos de Arlt \u00e9 o \nintelectual, poeta, escritor, Ricardo G\u00fciraldes (fig.1; fig.2), c\u00e9lebre \ntanto pela fortuna amb\u00edgua de sua poesia, como tamb\u00e9m do seu \nbest seller, a \u201cf\u00e1bula identit\u00e1ria\u201d Don Segundo Sombra (2012, \n[1926]). Recentemente foi divulgada uma carta que Roberto Arlt \nescrevera a Ricardo G\u00fciraldes, datada em 30 de mar\u00e7o de 1925, \napenas dois anos antes da morte deste \u00faltimo. Nela exibe-se de \nmaneira eloquente uma mistura de preocupa\u00e7\u00e3o, venera\u00e7\u00e3o e \ngratid\u00e3o constantes de um jovem Arlt, principalmente pela leitura \natenta e as corre\u00e7\u00f5es que G\u00fciraldes tinha feito dos esbo\u00e7os do \nque seria mais tarde o seu primeiro romance: La vida puerca. \nLembremos que foi ele mesmo que indicou a Arlt mudar o nome \npara El juguete rabioso.  \n\n \n\u00bfQui\u00e9n soy \u2013 me repito \u2013 para merecer las \nbondades de esta gente? Y pienso en Tu\u00f1\u00f3n \nel muy flaco, recuerdo todo el amor con que \nme inclin\u00e9 sobre las p\u00e1ginas de mi libro y \nforzosamente necesito decir algo, algo \naunque no tenga el menor sentido. Y si reitero \nla pregunta, y me digo: Es a mi libro el que han \naplaudido, y es por mi libro todo esto, se me \nrenueva la pena de ser. E insisto. \u00bfQui\u00e9n soy \nyo? Porque se hace esto para m\u00ed y, cr\u00e9ame, \nquisiera ser m\u00e1s insignificante y m\u00e1s grande, \ny tener todos los poderes m\u00e1gicos de la tierra \npara despertar en Ud. todas mis penurias \npasadas y mi gozo presente. Y s\u00f3lo as\u00ed Ud. \npodr\u00eda comprenderlo. Amigo G\u00fciraldes. \u00a1Qu\u00e9 \ncosa terrible es la bondad! Es como si a uno \nlo se\u00f1alaran en la frente con un sello \nignominioso. Ir\u00e1 entre las gentes, pero sabe \nque est\u00e1 bien amarrado, bien ligado por un \n\n\n\n24 \n\nhilo invisible al que lo marc\u00f3. Y lo peor es creer \nque el otro no es consciente de su bondad, y \nlo peor es saber que el otro cree que es lo m\u00e1s \nnatural esa bondad, cuando debiera \narrodillarse frente a su esp\u00edritu que con esa \nbelleza no le pertenece. Amigo G\u00fciraldes, qu\u00e9 \nomnipotente es esto. Sentir.\u201d (ARLT, 2005 \n[1925], s/p) \n\nCuriosamente Arlt, que o apreciava como um mestre, foi o \nseu secret\u00e1rio. \u201cSmoking e alpargata\u201d iriam se cruzar mais uma \nvez, dir\u00edamos via Paul Groussac, embora a cifra desse cruzamento \nj\u00e1 estivesse soando muito antes, ainda que surda, na oximor\u00f4nica \nimagem do t\u00edtulo do seu primeiro livro de poemas El cencerro de \ncristal (1983, [1915]). \u201cChocalho\u201d e \u201ccristal\u201d. Qual seria o som \ndessa imagem? Que cen\u00e1rios convoca? Acaso um pseudo koan1 \nsurgido muito menos por uma sintonia espiritualista, do que pela \nreuni\u00e3o de um material sumamente heterodoxo: \u201ccamperas\u201d; \n\u201cplegarias astrales\u201d; \u201cviaje\u201d; \u201cciudadanas\u201d; \u201ca la mujer que pasa; \n\u201crealidades de ultramundo\u201d; etc.2 Dispensa dizer que todos esses \nsignificantes poderiam funcionar perfeitamente como t\u00edtulos de um \npunhado de \u00e1guas-fortes arltianas. Al\u00e9m de tudo a disposi\u00e7\u00e3o \n\n                                                        \n1   O Dicion\u00e1rio Houaiss define \"koan\" da seguinte maneira: \u201cno Zen-\n\nbudismo, o Koan \u00e9 uma senten\u00e7a ou pergunta de car\u00e1ter enigm\u00e1tico \ne paradoxal, usado em pr\u00e1ticas monacais de medita\u00e7\u00e3o com o \nobjetivo de dissolver o racioc\u00ednio l\u00f3gico e conceitual, conduzindo o \npraticante a uma s\u00fabita Ilumina\u00e7\u00e3o intuitiva.\u201d Por outra parte, na \nintrodu\u00e7\u00e3o do livro 100 Koans do Budismo Chan compilado por \nAlexander Holstein, podemos ler: \u201cEl chan es una forma de budismo \nchino que despu\u00e9s pas\u00f3 a Jap\u00f3n con el nombre de zen. Una \ntraducci\u00f3n de \u00e9ste t\u00e9rmino ser\u00eda la de \"contemplaci\u00f3n silenciosa\", que \ndefine una de las caracter\u00edsticas principales de su pr\u00e1ctica: la \nmeditaci\u00f3n. No obstante, los maestros chinos desarrollaron, durante \nlos siglos VIII al XI, una forma peculiar de llevar a sus disc\u00edpulos a \nliberar la mente tanto de contenidos intelectuales como de la \nimaginaci\u00f3n. Esta forma se conoci\u00f3 como Kung-an (Koan en japon\u00e9s) \ny consiste en una pregunta, en apariencia absurda, sobre la que se \nsolicita una respuesta. Estas preguntas ten\u00edan tanto el objetivo de \n\"ausentar el pensamiento\" como el de percibir el grado de realizaci\u00f3n \ndel disc\u00edpulo.\u201d (2006, p. 226) \n\n2   T\u00edtulos da divis\u00e3o tem\u00e1tica do poem\u00e1rio El cencerro de cristal (1915) \nde Ricardo G\u00fciraldes. \n\n\n\n25 \n\nleitora de G\u00fciraldes, muito provavelmente, fez reverberar a sua \nef\u00edgie em uma entranh\u00e1vel dedicat\u00f3ria feita por Arlt, motivada pela \npublica\u00e7\u00e3o do seu primeiro romance: El juguete rabioso (1926). \u201cA \nRicardo G\u00fciraldes: Todo aquel que pueda estar junto a Ud. sentir\u00e1 \nla imperiosa necesidad de quererlo. Y le agasajar\u00e1 a Ud. y a falta \nde algo m\u00e1s hermoso le ofrecer\u00e1n palabras. Por eso yo le dedico \neste libro\u201d (ARLT, 1993 [1926], p. 31). Embora G\u00fciraldes n\u00e3o tenha \nconsagrado sua obra estritamente \u00e0 tem\u00e1tica de cunho \n\u201corientalista\u201d, essa afinidade manifesta-se abertamente nas suas \ndiversas viagens pelo Oriente \u2013 e inclusive pelas Antilhas (1916-\n1917). Note-se que tudo isso \u2013 al\u00e9m da sua biblioteca consagrada \nem grande parte \u00e0 Teosofia, como nos lembra Jorge Luis Borges3 \n\u2013 poderia ter motivado sua inclina\u00e7\u00e3o a uma sorte de misticismo \ne/ou hermetismo que abunda, sobretudo, na sua produ\u00e7\u00e3o l\u00edrica, \nmas que, segundo testemunhas, tamb\u00e9m praticava na sua vida \nquotidiana.  \n\nA segunda figura \u00e9 Natalio F\u00e9lix Botana4, o controvertido \nfundador, propriet\u00e1rio e diretor do jornal Cr\u00edtica (1913-1941) (fig. \n\n                                                        \n3  Roberto Alifano fez uma entrevista com Jorge Luis Borges registrada \n\nno CD (\u00e1udio) que acompanha o n\u00b0 47 da revista Proa, e cuja edi\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 dedicada \u00e0 figura de Ricardo G\u00fciraldes. Borges, em uma fala de \nquase vinte minutos, evoca min\u00facias da sua rela\u00e7\u00e3o amistosa com o \nautor de Xamaica (1923). Dentre os t\u00f3picos abordados, destacam as \nperip\u00e9cias da funda\u00e7\u00e3o da revista Proa em 1924, junto com Brand\u00e1n \nCaraffa, Pablo Rojas Paz e Ricardo G\u00fciraldes; a d\u00edvida inst\u00e1vel com \na obra de Leopoldo Lugones; a dimens\u00e3o \u201cpayadoresca\u201d de G\u00fciraldes; \nalgumas anecdotas perpassadas pela francofilia de um e a \ngermanofilia do outro, etc. Por \u00faltimo, e n\u00e3o por isso menos \ninteressante, a refer\u00eancia \u00e0 biblioteca do \u201cse\u00f1orito\u201d, como o defin\u00eda de \nmaneira c\u00e1ustica David Vi\u00f1as. Borges descreve em tr\u00eas partes o \nacervo de G\u00fciraldes: uma parte ocupada pelos simbolistas franceses \ne belgas, outra parte pela obra de Leopoldo Lugones e literatura \nargentina em geral, e por \u00faltimo, uma parte dedicada exclusivamente \n\u00e0 Teosofia. (BORGES; ALFINO, 2000) \n\n4   Cf. SA\u00cdTTA, S. Regueros de tinta: el diario \"Cr\u00edtica\" en la d\u00e9cada de \n1920. Buenos Aires: Sudamericana, 1998; AB\u00d3S, A. El t\u00e1bano. \nBuenos Aires: Sudamericana, 2001; AB\u00d3S, \u00c1. Roberto Arlt, cronista \ndel crimen. In: ARLT, R. El facineroso. Buenos Aires: Extremo negro, \n2013, pp. 9-51; AB\u00d3S, \u00c1. Cr\u00edtica: arte y sociedad en un diario \nargentino (1913-1941). In: CONSTANT\u00cdN, M. T. et al. Cr\u00edtica: arte y \n\n\n\n26 \n\n4), que imprimiu com as suas pr\u00f3prias m\u00e3os o primeiro exemplar \ndo jornal com apenas 24 anos de idade e dinheiro emprestado. \nTempo mais tarde, o jornal bateria recordes de tiragem, o que \nacabaria propiciando uma imensa fortuna para Botana (fig. 5), que \nele mesmo transformaria em um verdadeiro imp\u00e9rio midi\u00e1tico. \nAssim, cabe assinalar a constru\u00e7\u00e3o de um palacete modern\u00edssimo \npara a \u00e9poca (arquitetura, est\u00e9tica, maquinaria, mobili\u00e1rio) onde \nseria instalada a sede definitiva do jornal Cr\u00edtica (fig. 6), \narquitetado pelo afamado h\u00fangaro Jorge K\u00e1lnay. Da\u00ed em diante s\u00f3 \nrestaria a vertigem do \u201cciclo tabano\u201d5. Rolls Royce de diversas \ncores, uma mans\u00e3o cujas extravag\u00e2ncias e excessos competiam \n\n                                                        \nsociedad en un diario argentino, 1913-1941 / - 1a ed. ilustrada. - \nCiudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Fundaci\u00f3n OSDE, 2016, pp. 9-21.  \n\n5   Uma s\u00e9rie de excessos e desgra\u00e7as assolou \u00e0 fam\u00edlia Botana. Por citar \numa: o suic\u00eddio do filho maior, Carlos \u201cPit\u00f3n\u201d Botana, aos 17 anos de \nidade, onda expansiva que levou ao uso de drogas e ao ostracismo \nde sua m\u00e3e, a dramaturga e jornalista Salvadora Medina Onrubia, \nesposa e companheira de Natalio Botana. Anos mais tarde, em 1941 \num acidente automobil\u00edstico fatal em Jujuy, norte de Argentina, \nacabaria com a vida do fundador do \u201cT\u00e1bano\u201d, Natalio F\u00e9lix Botana. \n(SAITTA, 1998, 281-294). Em 1987 o escritor, ator, desenhista e \ncartunista, Ra\u00fal \u201cCopi\u201d Damonte Botana, neto de Salvadora Onrubia \ne de Natalio Botana, morre em decorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es \ncausadas pela Aids, deixando uma importante obra n\u00e3o apenas \ngr\u00e1fica, mas dramat\u00fargica e narrativa, em franc\u00eas e castelhano. Por \n\u00faltimo, a f\u00edlmica fortuna do mural Exercicio Pl\u00e1stico do mexicano David \nAlfaro Siqueiros, pintado em 1933 no por\u00e3o da casa de Natalio \nBotana, esquecido, despreciado e com v\u00e1rias tentativas de \ndepreda\u00e7\u00e3o por parte dos posteriores donos da casa \u201cLos granados\u201d, \nap\u00f3s a morte do fundador de Cr\u00edtica. Finalmente a obra foi extra\u00edda \nmediante um complexo processo de corte em blocos e guardado em \n\ncontainers, aonde foi exposto novamente a outra temporada \u2013 mais \n\nde vinte anos \u2013 de deterioro, desinteresse e desencontros judiciais. \nEm 2009 foi recuperado por decreto e restaurado definitivamente pela \ngest\u00e3o da ex-presidenta argentina Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. \nHoje pode visitar-se no \u201cMuseu de Casa de Governo\u201d, na Aduana de \nTaylor. Cf. SCH\u00c1VELZON, D. El mural de Siqueiros en Argentina. \nLa historia de Ejercicio Pl\u00e1stico. Buenos Aires: El autor, 2010. Al\u00e9m \ndisso, existem dois filmes baseados no evento do mural de Siqueiros, \na saber, Los pr\u00f3ximos passados (2006), dirigida por Lorena Mu\u00f1oz, e \nEl mural (2010), dirigida por Hector Oliveira. \n\n\n\n27 \n\nentre si. Desde sistemas de som e microfones para captar os \ncantos da sua cole\u00e7\u00e3o de p\u00e1ssaros \u2013 que depois seriam \nconduzidos \u00e0 cabeceira da sua cama \u2013, passando pela instala\u00e7\u00e3o \nde um estudo de cinema no mesmo terreno da sua casa, at\u00e9 a \nposse  de uma das bibliotecas mais importantes de Am\u00e9rica \nLatina. A personalidade do exc\u00eantrico milion\u00e1rio e \u00e1vido leitor \nBotana, que recebia as pessoas \u2013 dentre eles o jovem Arlt \u2013  com \num rev\u00f3lver sobre o escrit\u00f3rio e um puro nos l\u00e1bios, era capaz de \nocupar at\u00e9 o lugar de mecenas do afamado pintor mexicano David \nAlfaro Siqueiros. Victoria Ocampo foi quem contatou a Siqueiros \npara fazer uma exposi\u00e7\u00e3o e tr\u00eas conferencias na sede de Amigos \ndel Arte em Buenos Aires. Os temas das conferencias \u2013 escolhidos \ncom anteced\u00eancia \u2013 foram respectivamente: \u201cRenacimento \nmexicano\u201d, \u201cPintura monumental moderna\u201d y \u201cLa pl\u00e1stica dentro \nde la futura sociedad\u201d. O pintor mexicano consegue proferir \napenas duas das tr\u00eas conferencias previstas, a terceira ser\u00e1 \ncancelada pelos Amigos del Arte devido a seu discurso que \nentendia as artes como compromisso social e as vinculava de \nmaneira incind\u00edvel ao servi\u00e7o da causa revolucion\u00e1ria (CRITICA, \n1933). Botana ent\u00e3o pediu a Siqueiros para que pintasse um \nmural6 no subsolo da sua suntuosa casa de Don Torcuato \u201cLos \nGranados\u201d, em 1933, em troca de hospedagem e comida. Essa \nobra, escondida no por\u00e3o da casa de Botana, como tentaremos \nexplicar mais tarde se exteriorizaria por meio de um gesto adiado, \nacso uma fortuna an\u00e1loga ocorrer\u00e1 com as cr\u00f4nicas de Arlt. \n\nNas p\u00e1ginas do jornal Cr\u00edtica, em 1927 \u2013 ali\u00e1s, ano da morte \nde Ricardo G\u00fciraldes \u2013, Roberto Arlt come\u00e7aria o seu labor \nescrevendo cr\u00f4nicas policiais e refinando o seu gosto pelo \nunderwood portenho. \u00c1lvaro Ab\u00f3s definiria aquele momento em \nque Arlt assumiu a cr\u00f4nica policial de Cr\u00edtica \u2013 cr\u00f4nica vermelha \nem Argentina, cr\u00f4nica marrom em Brasil \u2013 como uma sorte de \ninicia\u00e7\u00e3o que impregnaria toda a sua produ\u00e7\u00e3o futura. Eis a \nsentencia de Ab\u00f3s: \u201cY as\u00ed empez\u00f3 su temporada en el infierno\u201d \n\n                                                        \n6   A obra intitulada Exerc\u00edcio pl\u00e1stico (1933) contou com uma equipe de \n\ncolaboradores selecionados pelo pr\u00f3prio Siqueiros para a realiza\u00e7\u00e3o \nda obra. Entre eles encontravam-se: Antonio Berni, Lino Enea \nSpilimbergo, Juan Carlos Castagnino e o cen\u00f3grafo uruguaio Enrique \nL\u00e1zaro. Cf. SIQUEIROS, D. A. et al. Ejercicio Pl\u00e1stico. Buenos Aires: \nBiblioteca del Museo Nacional de Bellas Artes, 1933.  \n\n\n\n28 \n\n(2013, p. 9). Em palavras de Roberto Arlt a respeito da sua \nest\u00e2ncia como cronista em Cr\u00edtica:  \n\n \nYo era uno de los cuatro encargados de la \nnota carnicera y truculenta. Crimen, fractura, \nrobo, asalto, violaci\u00f3n, venganza, incendio, \nestafa, hurto que se comet\u00eda, y all\u00ed estaba yo. \nIncluso estaba obligado a hacer un drama de \nun simple e inocuo choque de colectivos. \u00a1A lo \nque obliga uno la necesidad del puchero! \n(MONTANARO, 2005, p. 87) \n\n \nO terceiro e \u00faltimo personagem da s\u00e9rie desses outros \n\nprecursores \u00e9 Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a (fig. 7 e 8), intelectual, \norientalista \u2013 como o definira Ruben Dar\u00edo7 \u2013, tradutor das \nRubaiyat de Omar-al-Khayyam ao castelhano, e diretor do jornal \nEl Mundo, que, mais do que sugestivamente, foi o vivo impulsor \ndas viagens de Arlt ao exterior. Em outras palavras, essa tr\u00edade \nacabar\u00e1 funcionando n\u00e3o s\u00f3 como um nexo para reler a obra \narltiana, mas tamb\u00e9m para abrir outra fenda em sua po\u00e9tica, ora \nna forma de \u201cdel\u00edrios\u201d, ora na for\u00e7a de \u201carabescos\u201d. Muito \nsugestivamente, ambos tra\u00e7os animam uma s\u00e9rie de \n\u201ctravestismos\u201d e o nostos melanc\u00f3lico de Roberto Arlt.  \n\nA partir do contato obl\u00edquo \u2013 n\u00e3o exclusivo obviamente \u2013 \nmas, dir\u00edamos, determinante, com esses personagens, Arlt vai \nforjando uma avidez por uma uma sorte de cartografia do outro. \nAvidez esta que se materializaria no espa\u00e7o propiciado por suas \nviagens ao exterior. O tema do nosso trabalho consiste justamente \nem propor as cr\u00f4nicas produzidas no exterior (Uruguai, Brasil, \nEspanhas, Marrocos), publicadas entre 1930 e 1941 pelo escritor \nargentino Roberto Arlt, como \u201cnarrativas delirantes\u201d que se \ncomportam como \u201crelatos do exterior\u201d / \u201crelatos do outro\u201d. \u00c9 preciso \nassinalar que inclu\u00edmos deliberadamente os textos escritos no \ninterior da Argentina (Aguafuertes fluviales del Paran\u00e1, \nAguafuertes patag\u00f4nicas, Aguafuertes deltianas), j\u00e1 que \nentendemos que elas s\u00e3o parte inelut\u00e1vel do di\u00e1logo com os \ntextos produzidos \u201cfora\u201d. Por outras palavras, uma s\u00e9rie de \ncr\u00f4nicas que manifestam exterioridades que n\u00e3o cessam de n\u00e3o \n                                                        \n7 \u201c[\u2026] tan admirablemente traducidos en prosa tersa y r\u00edtmica por el \n\nexcelente orientalista Sr. Muzzio [\u2026]\u201d (DARIO, 1994 [1914]. p. 13.) \n\n\n\n29 \n\nse exteriorizar8. Talvez, essa impossibilidade justifique toda sua \npot\u00eancia, j\u00e1 que, a rigor, nunca acedemos plenamente ao \u201coutro\u201d, \na essa condi\u00e7\u00e3o ex. Como veremos oportunamente, embora Arlt \nprojete, prometa e assevere mais tarde retratar o estrangeiro \nquanto distinto de si \u2013 a abordagem acabar\u00e1 transitando \nproteicamente pela via \u00e9xtima e heterot\u00f3pica. Isto quer dizer que \na sua narrativa pretensamente exterior voltar\u00e1 o seu olhar para o \n\u00e2mbito interior, isto \u00e9, o portenho. Em outras palavras, falamos de \numa po\u00e9tica imantada pelo del\u00edrio. Dessa sorte, p\u00f5e-se em jogo \nmomentos escriturais inst\u00e1veis nos quais conjugam-se \n(in)variavelmente um c\u00famulo de significantes e atributos dos mais \ndiversos a respeito das pessoas, espa\u00e7os e tempos visitados pelo \ncronista Roberto Arlt. Imaginamos essa din\u00e2mica a partir das \nrela\u00e7\u00f5es entre diversas conceitua\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao termo \n\u201cdel\u00edrio\u201d, que v\u00e3o desde o simples afastamento de um lineamento \n\u2013 porventura o seu limite \u2013 at\u00e9 a configura\u00e7\u00e3o das coordenadas de \numa cartografia complexa. Um arabesco9 que por meio da sua \nintrincada geometria, na convocat\u00f3ria do \u201csagrado\u201d abre passo \u00e0 \ninstala\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito do \u201cmonstro\u201d \u2013 e com isso os espectros da \nanula\u00e7\u00e3o da figura humana.  \n\nMuito sugestivamente, essa configura\u00e7\u00e3o vir\u00e1 a dar \n\u201csentidos\u201d \u00e0 falta de um nomos, como ainda, acobertar mediante \nensaios, balbucios, esbo\u00e7os do Outro, a busca infrut\u00edfera \u2013 embora \nincessante \u2013, por vezes dolorosa e violenta, de um nome, uma lei, \numa \u201cl\u00edngua\u201d onde coagule um ethos \u201ccomum\u201d. Porventura \n\n                                                        \n8   Devo confessar que escutei uma proposi\u00e7\u00e3o semelhante por primeira \n\nvez, muito antes de conhecer a refer\u00eancia dessa reelabora\u00e7\u00e3o, dos \nl\u00e1bios do professor Ra\u00fal Antelo, mais especificamente nas suas aulas \ndo Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Literatura da UFSC (2010/2012). \nTempo depois essa afirma\u00e7\u00e3o cobraria corpo em O Semin\u00e1rio, livro \nXX de Jacques Lacan (1985 [1972-1973], p. 127), intitulado Mais, \nainda... \n\n9   Segundo o Diccionario del arte actual de Karin Thomas: \u201ca finales del \nsiglo XIX se llam\u00f3 arabesco a un conjunto de l\u00edneas con multiplicidad \nde curvaturas que entrelazaban formas y superficies de color. Gauguin, \nen su \"sint\u00e9tica\" obra, con fuertes trazos de contorno, atribuy\u00f3 al \narabesco un papel importante. Poco despu\u00e9s, el Modernismo \n(Jugendstil, Art Nouveau, Modern Style) destac\u00f3 al m\u00e1ximo el juego \ndecorativo del arabesco, que, sin embargo, con Matisse experimenta \nuna definitiva reducci\u00f3n\u201d (THOMAS, 1996, p. 10).  \n\n\n\n30 \n\nqualquer conceito de \u201cp\u00e1tria\u201d como ref\u00fagio eventual at\u00e9 \nempreender a viagem \u00e0 pr\u00f3xima narrativa, \u00e0 seguinte cr\u00f4nica. \nEssa (des)ilus\u00e3o que se alimenta de intermit\u00eancias entre g\u00eanio, \npol\u00edtica e loucura, foi exposta de maneira ex\u00edmia pelo soci\u00f3logo \nargentino Horacio Gonz\u00e1lez (1996) como cifra em chave \nbiopol\u00edtica da po\u00e9tica arltiana. Por sua vez, ela acabar\u00e1 animando \no que denominamos, a falta de uma melhor defini\u00e7\u00e3o, uma \u201c\u00e9tica \nde escrita sacer\u201d, como aquela que ressoa na reflex\u00e3o do italiano \nAntonio Negri (2007) entre Biopolitica / eugenesia / monstro; uma \nimanta\u00e7\u00e3o constante com a despossess\u00e3o, com a falta, com o \nretorno \u00e0 condi\u00e7\u00e3o Homo monstrum.10 Sem tal \u00e9tica de escrita, em \nnosso entender, a pot\u00eancia dos textos arltianos terminaria n\u00e3o s\u00f3 \nse dissolvendo, mas renunciando \u00e0 sua principal for\u00e7a. Pensamos \nem uma s\u00e9rie de artif\u00edcios que ativam e problematizam a \nvicissitude do \u201cpr\u00f3prio\u201d no espa\u00e7o do outro. Isso, por sua vez, se \nmaquiniza e se desata em uma subvers\u00e3o deliberada no \u00e2mbito \ndas legalidades, do nominativo, das paternidades, e em cuja \nbusca de refer\u00eancias para a constru\u00e7\u00e3o da \u201ccr\u00f4nica-do-outro\u201d \ninsurge como \u201ccr\u00f4nica-de-si\u201d. Ali\u00e1s, o corpus de textos \u201cexteriores-\ninteriores\u201d convocar\u00e1 invariavelmente uma genealogia esp\u00faria. \nEssa fenda \u00e9 aberta pelo movimento de um arabesco, como forma \ne for\u00e7a iconoclasta, se seguimos a afirma\u00e7\u00e3o nietzschiana de que \ntoda voluta destitui a linha reta. Escreve Nietzsche: \u201cPuede ser \natractivo: el ir en paralelo, el converger dos l\u00edneas en un \u00e1ngulo, \netc., el arabesco de la l\u00ednea que como en broma toca de vez en \ncuando a otra l\u00ednea recta para de inmediato despegarse de ella\u201d \n(2008 [1880], p. 605) 11. Esse tra\u00e7o an\u00f4malo regressar\u00e1, uma e \noutra vez, \u00e0 intimidade do cronista para legitimar, n\u00e3o sem restos \nde melancolia, um encontro (des)afortunado com o Outro na/da \nescrita.  \n\nPrecisamos salientar que o foco da nossa pesquisa n\u00e3o visa \numa abordagem e an\u00e1lise estrutural de cada um dos textos que \nconforma o corpus de \u00e1guas-fortes arltianas escritas no exterior. \n\n                                                        \n10  Cf. NEGRI, Antonio. El monstruo pol\u00edtico. Vida desnuda y potencia. \n\nEm: GIORGI, G.; RODRIGUEZ, F. Ensayos sobre biopol\u00edtica: excesos \nde vida. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2007, p. 93-140. \n\n11  Do mesmo modo, o artista e ativista austr\u00edaco Hundertwasser (1928-\n2000) atualizaria essa premissa atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de manifestos, \nobras arquitet\u00f4nicas e pict\u00f3ricas. Cf. RAND, H. Hundertwasser. \nColonia: Taschen, 1994. \n\n\n\n31 \n\nN\u00e3o nos interessa a extra\u00e7\u00e3o de elementos quantitativos, surgidos \nde um punhado de corrobora\u00e7\u00f5es, para ulteriormente fazer \ns\u00ednteses que culminem com a aquieta\u00e7\u00e3o das problematiza\u00e7\u00f5es \npropostas no in\u00edcio. Com efeito, por nosso percurso partir da \nintui\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de elementos textuais e extratextuais \nnecessariamente din\u00e2micos, que fluem deliberadamente no tempo \ncronol\u00f3gico em que se \u201clocalizam\u201d, tratamos uma s\u00e9rie de cr\u00f4nicas \n\u201ca pelo\u201d e \u201ca contrapelo\u201d. Isso quer dizer que trabalhamos fazendo \nfuncionar o \u201canacronismo\u201d como ferramenta te\u00f3rica e pr\u00e1tica para \ndar conta dos entrecruzamentos obl\u00edquos cujo obrar inquietaram \nos textos arltianos de maneira constante. \n\nPor tudo isso, com rela\u00e7\u00e3o ao recorte do corpus das \u00e1guas-\nfortes escritas por Roberto Arlt fora do seu pa\u00eds e no interior do \nmesmo, entendido esse interior como espa\u00e7o outro dentro da \ncultura de Buenos Aires, eminentemente centralizada na capital \ndo pa\u00eds. Por esse motivo, consideramos, al\u00e9m do mais, as \ncr\u00f4nicas produzidas pelo autor como enviado a algumas regi\u00f5es \nde prov\u00edncias argentinas: \u00c1guas-fortes fluviais do Paran\u00e1 (2015 \n[1933]); (2016 [1933]; \u00c1guas-fortes patag\u00f4nicas (2014 [1934]); \n\u00c1guas-fortes deltaicas (2016 [1941]) inclu\u00eddas, justamente, como \nparte da nossa proposta de leitura que problematiza e reconsidera \na cis\u00e3o interior-exterior. Ali\u00e1s, meditamos nas resson\u00e2ncias das \nprodu\u00e7\u00f5es narrativas e teatrais, assim como no resto das \u00e1guas-\nfortes, escritas desde 1928 at\u00e9 1942, ano da morte do escritor. \n\nOs objetivos principais da nossa tese oportunamente se \ndesmembraram em uma s\u00e9rie de outros tantos, conforme demos \nandamento \u00e0s diversas problematiza\u00e7\u00f5es propostas. Dessa \nmaneira, cobraram corpo no texto e consistiram em:  \n\n1) Instalar o conceito de \u201cdel\u00edrio\u201d como met\u00e1fora cr\u00edtica \npara ler a puls\u00e3o outsider monstruosa, orientalista, \nb\u00e1rbara e a deriva melanc\u00f3lica das cr\u00f4nicas escritas \nno exterior, assim como tamb\u00e9m toda uma s\u00e9rie de \nmovimentos \u2013 leia-se arabescos \u2013  como alegorias \nque conformam, por sua vez, espa\u00e7os de \n\u201c(de)constru\u00e7\u00e3o do Outro / constru\u00e7\u00e3o de si\u201d no \n\u00e2mbito da extimidade12.  \n\n2) Propor a arquitetura dos textos denominados \naguafuertes como uma incessante e m\u00faltipla \n\n                                                        \n12  Ver cap\u00edtulo \u201cExtimidades\u201d, p. 86. \n\n\n\n32 \n\ncobertura, onde \u201cmascaramento\u201d e \u201cataque \u00e1cido\u201d \nfuncionam de maneira an\u00e1loga \u00e0 t\u00e9cnica de gravura \nda qual procede seu nome. Por conseguinte, isso \ncoloca em quest\u00e3o, por sua vez, as hip\u00f3teses de que \nas \u00e1guas-fortes de Arlt produzidas no exterior \nalinham-se com um modo decidido de colocar a \n\u201ccultura do Prata\u201d por cima das geografias visitadas \nnas suas viagens. \n\n3) Ler as \u00e1guas-fortes, esse conjunto complexo de \n\u201cnarrativas do outro\u201d, como sintomas da emerg\u00eancia \ndo fator Biopol\u00edtico na sociedade e no cotidiano. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos procedimentos metodol\u00f3gicos adotados \npara o trabalho \u00e9 preciso apontar que todas as vezes que nos \ndebru\u00e7amos sobre o objeto de estudo, ergo com a conting\u00eancia, \npercebemos que a materialidade com a qual trabalhamos \nresultava extremadamente complexa. Essa percep\u00e7\u00e3o nos \ninterpelou junto com a mesma intensidade de abertura com que \nnos abismamos perante os textos no momento de interceder \ndeliberadamente ao jogo heterog\u00eaneo do labor cr\u00edtico, da reuni\u00e3o \nde elementos heter\u00f3clitos (legere). Por esse motivo, foi preciso \nrefletir a respeito das derivas manobradas com as leituras, \u201ca pelo\u201d \ne \u201ca contrapelo\u201d, que n\u00e3o s\u00e3o outra coisa que o seu incessante \ndevir, assim como tamb\u00e9m suas dissemina\u00e7\u00f5es, as lacunas, os \nsil\u00eancios, os vazios, as borras produzidas por esses (des)andares.  \n\nParalelamente, nos ocupamos dos diversos ensaios que \ntentaram definir a cr\u00f4nica, mas como g\u00eanero inst\u00e1vel, tomando em \nconta, particularmente, a sua recep\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de finais do \ns\u00e9culo XX at\u00e9 a atualidade. Para desmontar essa \u00f3rbita n\u00e3o \nprecisamos somente revisar a amarra\u00e7\u00e3o entre o \u201ctempo \ncronol\u00f3gico\u201d que exibe o significante \u201ccr\u00f4nica\u201d, sen\u00e3o tamb\u00e9m o \njogo em falso que adv\u00e9m junto ao formato-livro que as re-une no \npresente. Esse suporte tecer\u00e1 as cr\u00f4nicas em um continuum \ninesperado e heter\u00f3clito \u2013 para o autor e o g\u00eanero \u2013  que afetar\u00e1 \no/s modo/s de leitura/s que da\u00ed surge/m.  \n\nJ\u00e1 com respeito ao embasamento te\u00f3rico foi conveniente \np\u00f4r em di\u00e1logo o contexto hist\u00f3rico, pol\u00edtico e art\u00edstico da d\u00e9cada \nde 30, tanto em Buenos Aires quanto nas geografias visitadas por \nArlt, j\u00e1 que \u201cos tempos\u201d em que foram produzidas essas \nmanifesta\u00e7\u00f5es escritas funcionam, de alguma maneira, como uma \ninterpela\u00e7\u00e3o variada e constante desse fator temporal. \n\n\n\n33 \n\nLembremos sucintamente que na d\u00e9cada de trinta \u2013 per\u00edodo entre \nguerras \u2013 assolaram no Cone Sul os primeiros golpes c\u00edvico-\nmilitares, as primeiras ditaduras. F\u00e9lix Uriburu na Argentina, e a \nchegada controversa de Get\u00falio Vargas no Brasil. No velho \nmundo, por sua vez, a consolida\u00e7\u00e3o do fascismo inaugurado por \nBenito Mussolini readquiriria corpo no Nacional Socialismo alem\u00e3o \ncom a indel\u00e9vel ef\u00edgie hitleriana. Essa onda expansiva \u2013 e, \nsobretudo, entusiasta \u2013 assolaria tamb\u00e9m as Espanhas, pouco \ntempo depois, incidindo em uma outra figura funesta: a de \nFrancisco Franco e o mais do que extenso tri\u00eanio conhecido como \nGuerra Civil espanhola. Dessa maneira, julgamos que a vari\u00e1vel \nhist\u00f3rica, na constru\u00e7\u00e3o do que se narra, \u00e9 incind\u00edvel da \nexperi\u00eancia do tempo de quem escreve e model\u00e1vel justamente \npor essas marcas. Da\u00ed que \u201ca tarefa original de uma aut\u00eantica \nrevolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 jamais simplesmente ?mudar o mundo?, mas \ntamb\u00e9m, e antes de mais nada, \u201cmudar o tempo\u201d (AGAMBEN, \n2008, p. 112). Mas o que significaria \u201cmudar o tempo\u201d a partir das \nreleituras das cr\u00f4nicas? Em primeira inst\u00e2ncia, coloc\u00e1-lo em \nmovimento, em colis\u00e3o com a experi\u00eancia do tempo das pessoas \nde um espa\u00e7o determinado. Com esse risco anima-se o in\u00edcio do \ntra\u00e7o: a hi\u00e2ncia desde a publica\u00e7\u00e3o das cr\u00f4nicas at\u00e9 as nossas \nleituras.  \n\nA partir destas pr\u00e1ticas, procuramos refletir sobre as \u00e1guas-\nfortes arltianas aproveitando o car\u00e1ter \u201cpl\u00e1stico\u201d que dita t\u00e9cnica \nimp\u00f5e. \u00c9 deliberado o r\u00f3tulo de \u201c\u00e1gua-forte\u201d para dar t\u00edtulo \u00e0s \ncr\u00f4nicas. Al\u00e9m disso, a tentativa de pensar criticamente o espa\u00e7o \nda \u201cliteratura\u201d desde outros suportes visar\u00e1 fomentar conex\u00f5es \nimprevistas, ampliando, dessa sorte, as ferramentas do espectro \ncr\u00edtico e o modo de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 obra arltiana escrita para \njornais. \n\nFinalmente, indagamos as distintas teoriza\u00e7\u00f5es a respeito \ndas imagens vertidas pelas cr\u00f4nicas e as implica\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas em \ncruzamento com a circula\u00e7\u00e3o dos diversos escritos arltianos; as \nconex\u00f5es entre \u201chist\u00f3ria\u201d e \u201ccultura de massas\u201d, por exemplo, as \npioneiramente advertidas por Siegfred Kracauer (2008 [1971]); \n(2010 [1969]); (2009 [1963]); e relidas tempo depois por Peter \nSloterdijk (2002b). Foi decisivo, por outra parte, analisar os \ndiferentes aportes das artes e da filosofia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o \nsobre o que denominamos uma \u201ceconomia dos olhares\u201d, para o \nqual dialogamos com pensadores como Georges Didi-Huberman \n(2005 [1992]); (2010a [1990]); (2010b); Jean-Luc Nancy (2006); \n\n\n\n34 \n\n(2007); (2013), entre outros. Do mesmo modo, foram acionados \ntamb\u00e9m os dispositivos lucubrados pelos cronistas latino-\namericanos mais destac\u00e1veis do g\u00eanero. No que se refere \u00e0 \ntem\u00e1tica biopol\u00edtica, analisamos as cr\u00f4nicas arltianas produzidas \nno exterior apoiados nos trabalhos que ensaiam de maneira \nparticular elementos tais como \u201co outro\u201d e \u201co fora\u201d: Jacques Lacan \n(Outro/outro); Michel Foucault (Biopoder/ Biopol\u00edtica/ \u201cVidas \ninfames\u201d); Gilles Deleuze (\u201cVida\u201d), Roberto Esp\u00f3sito (\u201cTerceira \npessoa\u201d/Impessoal); Giorgio Agamben (Homo sacer / \u201cVida nua\u201d); \nAntonio Negri (Eugenesia/Monstro).  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, intitulado \u201cDel\u00edrios\u201d, analisamos as \nrela\u00e7\u00f5es entre a \u00e1gua-forte quanto t\u00e9cnica pl\u00e1stica e as cr\u00f4nicas \nde Roberto Arlt, denominadas de maneira hom\u00f4nima. Refletimos \nsobre o car\u00e1ter \u201ctemporal\u201d que carrega o significante \u201ccr\u00f4nica\u201d, que \ndesdobra at\u00e9 sua denomina\u00e7\u00e3o como g\u00eanero textual, propondo \npensar as produ\u00e7\u00f5es jornal\u00edsticas de Arlt como \u201ckair\u00f4nicas\u201d, \nhabilitando a reflex\u00e3o n\u00e3o apenas desde o \u201ccorte\u201d de Kronos, mas \ntamb\u00e9m desde a \u201cocasi\u00e3o\u201d que abre Kairos. Finalmente \nesbo\u00e7amos as primeiras linhas do conceito \u201cdel\u00edrio\u201d como \nmet\u00e1fora cr\u00edtica para reler as cr\u00f4nicas arltianas produzidas no \nexterior, textos que, por sua vez, comportam-se como tentativas \nnarrativas de \u201cdizer o outro\u201d.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo, intitulado \u201cExtimidades\u201d, \nestabelecemos um di\u00e1logo cr\u00edtico colocando em tens\u00e3o a d\u00edade \n\u201cinterior/exterior\u201d e as suas reverbera\u00e7\u00f5es imediatas em \nsignificantes como \u201cestrangeiro\u201d, \u201cestranho\u201d, \u201coutro\u201d, \u201cfora\u201d, \n\u201cmonstro\u201d, \u201cOriente\u201d, etc., a partir do neologismo lacaniano \n\u201cextimidade\u201d. Mais adiante refletimos e ensaiamos sobre a cr\u00f4nica \ncomo \u201cretrato do outro\u201d. Seguidamente analisamos nas \u00e1guas-\nfortes cariocas, uruguaias, espanholas e africanas \u2013 em constante \ndi\u00e1logo com as fluviais, patag\u00f4nicas e deltaicas \u2013 um recorte de \nmotivos e gestos que, na exibi\u00e7\u00e3o da sua cobertura e semblantes, \njustificam tanto esses \u201cdel\u00edrios\u201d, quanto o jogo \u00e9xtimo como \ntentativa de apreender o outro.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, intitulado \u201cOrientalismos\u201d, procuramos \nestabelecer uma constela\u00e7\u00e3o que ilustre essas \u201corienta\u00e7\u00f5es \narltianas\u201d a partir de um texto marginal, praticamente desatendido \npela cr\u00edtica, publicado por Arlt no ano 1920, Las ci\u00eancias ocultas \nna cidade de Buenos Aires, como uma das primeiras inclina\u00e7\u00f5es \na esse \u201coutro distinto de Ocidente\u201d. De modo semelhante, \nconvocamos figuras exc\u00eantricas, como a do orientalista Carlos \n\n\n\n35 \n\nMuzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a, para situar zonas de contato com \u201co oriental\u201d, \ninclusive, previas \u00e0s quais explorar\u00e1 mais tarde Arlt em aqueles \ntextos produzidos depois da sua viagem como cronista ao norte \nda \u00c1frica (1935). \n\nNo quarto e \u00faltimo cap\u00edtulo, intitulado \u201cMelancolias\u201d, \nexpomos esse conceito para justificar o d\u00ednamo arltiano \u201cg\u00eanio e \nloucura\u201d, como as arestas de um retorno incessante ao \u201cpr\u00f3prio\u201d \nno p\u00e9riplo \u00e9xtimo e delirante das suas narrativas a respeito do \noutro.     \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\n37 \n\nDEL\u00cdRIOS  \n \n\nEl traje que vest\u00ed ma\u00f1ana \nno lo ha lavado mi \n\nlavandera. \n \n\nC\u00e9sar Vallejo \n\n \n\nA (d)escrita do olhar mascarado \n \n\nA \u201c\u00e1gua-forte13\u201d \u00e9 basicamente uma t\u00e9cnica de gravura, mas \ntamb\u00e9m constitui, antes de tudo, o elemento mordente, a \nsubst\u00e2ncia que corr\u00f3i o metal nu. Estendendo-se14 \u00e0 pr\u00e1tica \nliter\u00e1ria, a \u00e1gua-forte como t\u00e9cnica indireta, isto \u00e9, o momento \nperceptor (cronista) e o momento scriptor (escritor/leitor) atua em, \npelo menos, tr\u00eas tempos. A saber: 1) um olhar/ler mascarado ou \num olhar encoberto no papel: apontamento/recorte 2) escritura por \nesvaziamento (negatividade); 3) leitura (a dimens\u00e3o scriptible15 \npor parte dos leitores). Embora existam sempre outras inst\u00e2ncias \nproteicas para assinalar, n\u00e3o conseguir\u00edamos aprofundar \nnenhuma delas sem uma an\u00e1lise pormenorizada a respeito do \nn\u00edvel do \u201cmascaramento\u201d. Ele permitir\u00e1 extrair por negatividade, \nato cont\u00ednuo, a parte desnuda do metal. Por tudo isso, a escrita \n\n                                                        \n13  Segundo o Dicion\u00e1rio de Termos Art\u00edsticos de Luiz Fernando \n\nMarcondes a gravura a \u00e1gua-forte \u00e9 um \u201cprocesso de calcografia, \nobtida quimicamente, pela a\u00e7\u00e3o de um \u00e1cido, a \u00e1gua-forte, sobre uma \nplaca de cobre ou zinco revestida com um verniz de prote\u00e7\u00e3o. O \ndesenho se grava com um estilete met\u00e1lico, que levanta o verniz sem \natingir a chapa, permitindo, na zona riscada, o ataque do \u00e1cido sobre \no metal descoberto, deixando linhas profundas, nas quais se introduz \na tinta\u201d (1998, p. 140). \n\n14  Cf. Eleonora Frenkel dedicou a sua tese de doutorado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \nentre as gravuras de Goya, Facio Hebequer e Adolfo Belloq e a \ncr\u00f4nica arltiana, como cifras pl\u00e1sticas \u201cgrotescas e sarc\u00e1sticas\u201d da \nmodernidade. Cf. FRENKEL, E. Roberto Arlt &amp; Goya. Cr\u00f4nicas e \ngravuras \u00e0 \u00e1gua-forte. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2015.  \n\n15  Cf. BARTHES, R. S/Z: essai sur Sarrasine d'Honor\u00e9 de Balzac. Em: \nBARTHES, R. Oeuvres compl\u00e8tes/Tome 3. Paris: Seuil, 1993 [1970]. \np. 122. Vers\u00e3o em portugu\u00eas: BARTHES, Roland. S/Z: uma an\u00e1lise \nda novela Sarrasine de Honor\u00e9 de Balzac. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00e9a Novaes. \nRio de Janeiro: Nova Fronteira, 1992. \n\n\n\n38 \n\ndas cr\u00f4nicas arltianas \u00e9 submetida, desde esta perspectiva, a uma \nm\u00faltipla encoberta, a um disfarce redobrado \u2013 o monstro se erige \nde maneira compar\u00e1vel. Lembremos que o ensaio de C\u00e9sar Aira \n(1993 [1991], pp. 55-70), intitulado \u201cArlt\u201d, \u00e9 capital para entender a \nrela\u00e7\u00e3o entre o monstro e a figura/po\u00e9tica de Roberto Arlt:  \n\n \n[\u2026] el mundo expresionista de Arlt es el \ninterior de un organismo, de un cuerpo. No es \nque lo sea: lo parece, que en t\u00e9rminos de \nrepresentaci\u00f3n es lo mismo. El Monstruo es \nun organismo. O al rev\u00e9s, el organismo es el \nMonstruo. [\u2026] La mirada que ya no puede \nfuncionar por falta de espacio anula toda \ntransparencia e instaura una contig\u00fcidad \nt\u00e1ctil, obscena y horrible, rojo contra rojo, en \nun medio de sangre donde todo se toca. El \nMonstruo es el hombre dado vuelta, que nos \nacompa\u00f1a como un doppelg\u00e4nger \nespeluznante. (AIRA, 1993, p. 58) \n\n \nPor sua vez, isso reverbera em um outro texto valioso, \u201cEl \n\nmonstruo pol\u00edtico. Vida desnuda y potencia\u201d de Antonio Negri \n(2007 [2001], pp. 93-140), o qual exibe, por meio do esbo\u00e7o de \numa sorte de \u201cgenealogia do monstro\u201d, seus constantes \ndeslocamentos e muta\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria de Ocidente e a \nrela\u00e7\u00e3o direta com a dimens\u00e3o Biopol\u00edtica, produto da sua \nemerg\u00eancia e a\u00e7\u00e3o nos diferentes momentos das sociedades.   \n\nO processo do mascaramento \u00e9 semelhante \u00e0 envoltura das \ncapas da cebola (DIDI-HUBERMAN, 2009, pp. 21-26). Qualquer \nno\u00e7\u00e3o em torno do fator \u201crealidade\u201d, \u201cverdade\u201d, \u201cverossimilhan\u00e7a\u201d, \netc., estaria \u2013 de existir \u2013 con-fundido em algum n\u00edvel desse \ncomplexo que (des)conhecemos, chamado escrita, e que n\u00f3s, \nleitores, desmontamos com as nossa sucessivas leituras.  \n\nComo se deixa ver em uma entrevista com o jornalista e \nescritor mexicano Juan Villoro, os elementos que orbitam em torno \n\u00e0s esferas da a?????? e a cr\u00f4nica, longe de se comportar como \ndecisivos, instabilizam ainda mais a discuss\u00e3o em torno dos \nlimites entre fic\u00e7\u00e3o/n\u00e3o fic\u00e7\u00e3o ambicionados por grande parte da \ncr\u00edtica: \n\n \nEl contrato que el cronista tiene con su lector \nes la verdad, lo que es un gran problema \n\n\n\n39 \n\nporque la verdad es una noci\u00f3n subjetiva. El \ncronista trata de crear las condiciones \nnecesarias para que, en la medida de sus \nposibilidades, su narraci\u00f3n se acerque al \nmundo de los hechos. Esto es muy distinto al \nprocedimiento del que se vale un autor de \nficci\u00f3n. Hay autores que necesitan \nfamiliarizarse con su entorno, haber \ninvestigado mucho o haber vivido una \nrealidad. Ellos tienen una concepci\u00f3n \nbastante racional del espacio y, casi \npodr\u00edamos decir, una noci\u00f3n civilizatoria de la \nescritura; act\u00faan como los monarcas de un \nreino que dominan en todos sus detalles. A m\u00ed \nme interesa m\u00e1s escribir ficci\u00f3n porque ignoro \nalgo y lo descubro a trav\u00e9s de la escritura, es \ndecir, me interesa que mi literatura tenga \nzonas de sombra y de misterio, que se pueda \nleer en distintos niveles y que puedan darse \nvarias soluciones. (HERRERA, 2006, p. 33) \n\n \nMuito provavelmente, na cr\u00f4nica, quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\num dispositivo que socorra \u00e0 legitima\u00e7\u00e3o dos fatos transcritos, \nsurge a necessidade da interven\u00e7\u00e3o de outras materialidades. Na \nAm\u00e9rica Latina, a hibridiza\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros, ou pr\u00e1ticas \ntransgen\u00e9ricas, consideradas enquanto transgress\u00e3o proposital, \nse d\u00e1 desde as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado e, em alguns \ncasos, al\u00e9m de serem propostas est\u00e9ticas inovadoras, exploram \numa grande pot\u00eancia de discuss\u00f5es sobre o que chamaremos \nmais adiante, na obra arltiana, uma \u201c\u00e9tica sacer da escrita\u201d. \nConv\u00e9m observar e reconsiderar, por outra parte, as tentativas \ncr\u00edticas que problematizaram a \u201ccondi\u00e7\u00e3o h\u00edbrida\u201d da cr\u00f4nica, pelo \nmenos d\u00faplice no que se refere ao g\u00eanero. Com efeito, n\u00e3o t\u00e3o \nsomente \u00e9 considerada com frequ\u00eancia como o \u201centre-lugar\u201d da \npr\u00e1tica liter\u00e1ria, por uma parte, e do exerc\u00edcio jornal\u00edstico, por \noutro, mas tamb\u00e9m como uma complexa economia da escrita \n(RAMOS, 2008). Em decorr\u00eancia disso, especificamente nas \n\u00e1guas-fortes de Roberto Arlt produzidas no exterior, dificilmente a \nescritura estar\u00e1 isenta de cont\u00e1gios com os espectros assoladores \nda (des)constru\u00e7\u00e3o do \u201cnacional\u201d, puls\u00e3o que despontar\u00e1 no \ns\u00e9culo XIX e sobreviver\u00e1, no m\u00ednimo, at\u00e9 come\u00e7os do XX. Esses \nsubs\u00eddios propiciariam, paradoxalmente, a convocat\u00f3ria de outros \n\n\n\n40 \n\nespa\u00e7os e tempos plurais, cujas prolifera\u00e7\u00f5es, resson\u00e2ncias, \n\u201carabescos\u201d, circula\u00e7\u00f5es abertas, conseguem motivar, na \nprodu\u00e7\u00e3o arltiana, de modo diverso, uma cr\u00f4nica profundamente \nmarcada pela heterotopia e o del\u00edrio. Dediquemos um momento \npara desenvolver minimamente estes conceitos. \n\nQuanto ao termo heterotopia, a etimologia nos oferece, \nneste caso, ind\u00edcios muito gerais, contudo sugestivos: do gr. \nhetero- \u201coutro\u201d + topos \u201clugar\u201d; um \u201coutro lugar\u201d, um \u201clugar outro\u201d. \n\u00c9 a partir de Michel Foucault, com sua confer\u00eancia de 1967, e \npublicada rec\u00e9m em 1984 sob o t\u00edtulo \u201cOutros espa\u00e7os\u201d, que o \nconceito cobra espessura. Sucintamente, para ensaiar uma \ndefini\u00e7\u00e3o, Foucault op\u00f5e os significantes \u201cutopia\u201d e \u201cheterotopia\u201d. \nA utopia, por sua vez, ocupa aquele \u201clugar sem lugar\u201d, sustentada \nna sua condi\u00e7\u00e3o prospectiva e como topos sempre por-vir. Em \ncontraposi\u00e7\u00e3o, a heterotopia contemplaria um excesso, o resto da \nutopia, a saber, \u201coutros posicionamentos reais que se podem \nencontrar no interior da cultura [...] representados, contestados e \ninvertidos, esp\u00e9cies de lugares que est\u00e3o fora de todos os lugares, \nembora eles sejam efetivamente localiz\u00e1veis\u201d (FOUCAULT, 2009 \n[1967], p. 415). Embora disso, segundo Michel Foucault, haja um \nmotivo onde os limites espaciais se confundem. Um elemento \namb\u00edguo que re\u00fane a utopia e a heterotopia: o espelho.  \n\n \n\u201c[...] acredito que entre as utopias e estes \nposicionamentos absolutamente outros, as \nheterotopias, haveria, sem d\u00favida, uma \nesp\u00e9cie de experi\u00eancia mista, mediana, que \nseria o espelho. O espelho, afinal, \u00e9 uma \nutopia, pois \u00e9 um lugar sem lugar. No espelho, \neu me vejo l\u00e1 onde n\u00e3o estou, em um espa\u00e7o \nirreal que se abre virtualmente atr\u00e1s da \nsuperf\u00edcie, eu estou l\u00e1 longe, l\u00e1 onde n\u00e3o \nestou, uma esp\u00e9cie de sombra que me d\u00e1 a \nmim mesmo minha pr\u00f3pria visibilidade, que \nme permite me olhar l\u00e1 onde estou ausente: \nutopia do espelho. Mas \u00e9 igualmente uma \nheterotopia, na medida em que o espelho \nexiste realmente, e que tem, no lugar que \nocupo, uma esp\u00e9cie de efeito retroativo; \u00e9 a \npartir do espelho que me descubro ausente no \nlugar em que estou porque eu me vejo l\u00e1 \nlonge. A partir desse olhar que de qualquer \n\n\n\n41 \n\nforma se dirige para mim, do fundo desse \nespa\u00e7o virtual que est\u00e1 do outro lado do \nespelho, eu retorno a mim e come\u00e7o a dirigir \nmeus olhos para mim mesmo e a me constituir \nali onde estou: o espelho funciona como uma \nheterotopia no sentido em que ele torna esse \nlugar que ocupo, no momento em que me olho \nno espelho, ao mesmo tempo absolutamente \nreal, em rela\u00e7\u00e3o com todo o espa\u00e7o que o \nenvolve, e absolutamente irreal, j\u00e1 que ela \u00e9 \nobrigada, para ser percebida, a passar por \naquele ponto virtual que est\u00e1 l\u00e1 longe.\u201d \n(FOUCAULT, 2009 [1967], p. 415) \n\n \n\u00c9 indubit\u00e1vel que nas cr\u00f4nicas arltianas essa especula\u00e7\u00e3o \n\nfaz uma tor\u00e7\u00e3o \u2013 ainda que n\u00e3o seja o seu prop\u00f3sito \u2013 voltada para \nsi em uma sorte de \u201cespelho adentro\u201d. Isso soma-se junto com as \npromessas de entrega aos leitores de escrever apenas as \n\u201cverdades\u201d do espa\u00e7o e das pessoas esquadrinhadas. \u00c9 \njustamente na emerg\u00eancia dessa \u201cnarra\u00e7\u00e3o\u201d que a cr\u00f4nica se \ntorna um discurso que problematiza a d\u00edade interior-exterior em \numa dobra cuja manifesta\u00e7\u00e3o acaba por exibir o \u201cdentro do fora\u201d. \nPor ventura, a irrup\u00e7\u00e3o e a extrovers\u00e3o da necessidade de \u201cdizer \na verdade\u201d ou \u201cler/escutar verdades\u201d \u2013 da\u00ed que o g\u00eanero cr\u00f4nica \nerija-se como ve\u00edculo propicio \u2013, pode se entender n\u00e3o apenas \ncomo contraponto de um incipiente desencantamento urbano, mas \ncomo sintoma dos albores da ficcionaliza\u00e7\u00e3o da vida. A cidade \ncomo formaliza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica da civitas, do progresso e da \nraz\u00e3o, cresceria com a mesma velocidade do que seus monstros. \nA professora Paula Sibilia (2008) ensaia no seu texto La intimidad \ncomo espect\u00e1culo \u2013 t\u00edtulo que j\u00e1 exibe a posta em jogo do conceito \nlacaniano \u201cextimidade\u201d \u2013 essa a pulsa\u00e7\u00e3o que coloca \ndeliberadamente a intimidade em cena, e que encontrar\u00e1, tempo \nmais tarde, o seu espa\u00e7o paradigm\u00e1tico nas \u201credes s\u00f3ciais\u201d via \nInternet. O aporte de Sibilia al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o de uma \ngenealogia da \u201cespectaculariza\u00e7\u00e3o do eu\u201d \u00e9 ter percebido a l\u00f3gica \nde vasos comunicantes e a retroalimenta\u00e7\u00e3o que h\u00e1 entre o \u00e2mbito \ndo \u00edntimo e a sua extrovers\u00e3o. \n\n \nCuando m\u00e1s se ficcionaliza y estetiza la vida \ncotidiana con recursos medi\u00e1ticos, m\u00e1s \n\u00e1vidamente se busca una experiencia \n\n\n\n42 \n\naut\u00e9ntica, verdadera, que no sea una puesta \nen escena. Se busca lo realmente real. O, por \nlo menos, algo que as\u00ed lo parezca. Una de las \nmanifestaciones de esa \"sed de veracidad\" en \nla cultura contempor\u00e1nea es el ansia por \nconsumir chispazos de intimidad ajena. En \npleno auge de los reality-shows, el \nespect\u00e1culo de la realidad tiene \u00e9xito: todo \nvende m\u00e1s si es real, aunque se trate de \nversiones, dramatizadas de una realidad \ncualquiera. Como dos caras de la misma \nmoneda, el exceso de espectacularizaci\u00f3n \nque impregna nuestro ambiente tan \nmediatizado va de la mano de las distintas \nformas de \"realismo sucio\" que hoy est\u00e1n en \nboga. Internet es un escenario privilegiado de \neste movimiento, con su proliferaci\u00f3n de \nconfesiones reveladas por un yo que insiste \nen mostrarse siempre real, pero el fen\u00f3meno \nes mucho m\u00e1s amplio y abarca diversas \nmodalidades de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n \n[\u2026] no se trata de algo completamente nuevo: \nes posible detectar las ra\u00edces de este gusto \npor lo real ya en el siglo XIX. Una disposici\u00f3n \nque no se plasma solamente en la ficci\u00f3n, \ncomo las novelas realistas y naturalistas que \nse convirtieron en uno de los grandes vicios \nde la \u00e9poca, sino tambi\u00e9n en el periodismo \nsensacionalista que floreci\u00f3 en aquellos \ntiempos y que los lectores devoraban en \ntabloides y folletines. E inclusive en los \nmuseos de cera y otros espect\u00e1culos de la \nvida moderna que se ofrec\u00edan en las calles de \nlas ciudades y apelaban al realismo como un \ningrediente fundamental de su \u00e9xito. De esa \nforma, inclusive, se asent\u00f3 el terreno para el \nsurgimiento del cine, cuyas manifestaciones \nancestrales eran promovidas con ganchos \npublicitarios del tipo: \u00a1no son imitaciones ni \ntrompe l'oeil, son reales! (SIBILIA, 2008, pp. \n221-222) \n\n \nNo caso das primeiras viagens de Roberto Arlt, n\u00e3o \n\npodemos esquecer que iniciam em 1930, uma d\u00e9cada \n\n\n\n43 \n\ninesquec\u00edvel pela \u201cgrande depress\u00e3o\u201d que n\u00e3o apenas assolou os \nEstados Unidos, produto do crack de 1929, sen\u00e3o que aportaria o \ncen\u00e1rio favor\u00e1vel para \u00e0s promessas de conjuras por parte das \nextremas direitas, entre outras condi\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas \nfavor\u00e1veis, ao que se denominou na Argentina \u2013 n\u00e3o sem \ncontrov\u00e9rsias entre os historiadores \u2013 de \u201cD\u00e9cada infame\u201d16 (1930-\n1943).   \n\n                                                        \n16 \u201cEl golpe de Estado del 6 de septiembre de 1930 interrumpe \n\nabruptamente el proceso de democratizaci\u00f3n abierto por la Ley S\u00e1enz \nPe\u00f1a, que tuvo en el ascenso del radicalismo su m\u00e1s importante \nexpresi\u00f3n. A trav\u00e9s del golpe, el primero que se produjera desde la \nnormalizaci\u00f3n institucional de la Argentina en 1862 quebrando, as\u00ed, \ncasi setenta a\u00f1os de estabilidad en la secuencia de las sucesiones \npresidenciales, la clase dominante desaloja del poder a la alianza \nsocial plebeya encarnada por el yrigoyenismo, especialmente en su \nsegunda edici\u00f3n cuando este movimiento aparec\u00eda ya depurado de \nlos elementos olig\u00e1rquicos que, bajo el alvearismo, hab\u00edan moderado \nlas aristas m\u00e1s filosas de esa fuerza social. El r\u00e9gimen que se instaura \ncon el golpe y que perdurar\u00eda hasta la llamada \u201crevoluci\u00f3n\u201d del 4 de \njunio de 1943, tuvo dos momentos claramente diferenciados. Un \nprimero, de corta duraci\u00f3n, en donde se procura instituir un estado \ncorporatista o francamente fascista, bajo el liderazgo del General Jos\u00e9 \nEvaristo Uriburu; y una segunda etapa, mucho m\u00e1s larga, en donde el \nr\u00e9gimen busca institucionalizar una \u201cdemocracia restringida\u201d bajo la \ntutela de las fuerzas armadas y contando con toda una serie de \ndispositivos que aseguran la exclusi\u00f3n de fuerzas pol\u00edticas y sociales \nconsideradas como indeseables. La represi\u00f3n contra partidos de \nizquierda y sindicalistas fue muy dura: fueron fusilados los anarquistas \nDi Giovanni y Paulino Scarfo y, en la ciudad de Rosario, se dio muerte \nal obrero Joaqu\u00edn Penina por repartir volantes contra la dictadura. \nToda esta experiencia pas\u00f3 a ser conocida en la Argentina con el \nnombre de \u201cD\u00e9cada Infame\u201d, no s\u00f3lo por los rasgos arriba \nmencionados sino, tambi\u00e9n, por su peculiar combinaci\u00f3n de \u201cfraude \npatri\u00f3tico\u201d, corrupci\u00f3n institucionalizada y represi\u00f3n. Las \njustificaciones dadas para producir el golpe de Estado fueron varias \npero, en general, ellas ten\u00edan un claro signo ideol\u00f3gico: se \nconsideraba al gobierno de Yrigoyen como sumamente d\u00e9bil e \nineficaz para enfrentar los graves desaf\u00edos desatados por el estallido \nde la \u201cGran Depresi\u00f3n\u201d, a partir de octubre de 1929, y demasiado \npropenso a hacer lugar a las demandas de los sectores obreros, \nteniendo en cuenta su pasividad frente a los reclamos populares y la \nsanci\u00f3n de la jornada laboral de 8 horas. Se dec\u00eda, asimismo, que la \n\n\n\n44 \n\nPor outro lado, no caso das \u00e1guas-fortes de Roberto Arlt, as \nconex\u00f5es entre \u201cmelancolia e literatura\u201d surgem, al\u00e9m do nomos \ntemporal que ostentam como cr\u00f4nicas, de uma sorte de \u201colhar \nobl\u00edquo\u201d, como afirmaria Slavoj \u017di\u017eek, o esfor\u00e7o daquele olhar com \no canto do olho:  \n\n \nLo que est\u00e1 en juego en el esfuerzo de \u2018mirar al \nsesgo\u2019 los temas te\u00f3ricos no es s\u00f3lo un intento \ndestinado a \"ilustrar\" la gran teor\u00eda, a hacerla \n\u2018f\u00e1cilmente accesible\u2019, y de tal modo ahorrarnos \nel trabajo de pensar. Se trata m\u00e1s bien de que \nesa ejemplificaci\u00f3n, esa escenificaci\u00f3n de los \ntemas te\u00f3ricos saca a luz ciertos aspectos que \nde otro modo seguir\u00edan inadvertidos. (\u017dI\u017dEK, \n2000, p\u00e1g. 17).  \n\n \nO olhar atravessado faz com que as diversas leituras, tanto \n\ndo cronista bem como do leitor das cr\u00f4nicas, mobilizem e recortem \no texto que ser\u00e1 escrito/lido. Por extens\u00e3o, pensamos essa \nocorr\u00eancia a partir de uma s\u00e9rie de figuras emblem\u00e1ticas, ergo \namb\u00edguas, n\u00e3o s\u00f3 da condi\u00e7\u00e3o atrabili\u00e1ria e tan\u00e1tica, mas da \n\u201cg\u00eanese\u201d como ato inventivo ou po\u00e9tico. Com efeito, al\u00e9m da \nfrequente univocidade do termo g\u00eanese, de clara matriz crist\u00e3, h\u00e1 \numa outra que convoca o \u00e2mbito pag\u00e3o. A figura do \u201cgenius\u201d na \nAntiguidade romana era aquela deidade que assistia nos \nmomentos de \u201ccria\u00e7\u00e3o\u201d, da\u00ed, possivelmente, os conhecidos \nbin\u00f4mios \u2018g\u00eanio e melancolia\u2019; \u2018g\u00eanio e loucura\u2019, teorizados por \nCesare Lombroso G\u00eanio e loucura (1864); Sigmund Freud em Luto \ne melancolia (1917 [1915]) respetivamente. Por outro lado, Pierre \nGrimal diz a respeito da divindade r\u00fastica:  \n\n \nEn el campo, la vida cotidiana estaba, acaso \ntodav\u00eda m\u00e1s que en la ciudad, impregnada de \nreligi\u00f3n. La ciudad no se interpon\u00eda entre el \nhombre y las divinidades y era el campesino \nmismo quien cumpl\u00eda personalmente los actos \n\n                                                        \nsituaci\u00f3n fiscal del gobierno era insostenible ante el desorbitado \naumento del gasto p\u00fablico y se alud\u00eda, abiertamente, a la senilidad de \nYrigoyen, lo que presuntamente lo incapacitar\u00eda para ejercer el poder \nde manera conciente y responsable\u201d (BAYER, 2011, pp. 73-74). \n\n \n\n\n\n45 \n\ndestinados a mantener la paz con el mundo \nsobrenatural. Se supon\u00eda que en torno de la \nfinca andaban, girando sin cesar, dos dioses \nlares que eran representados bajo la forma de \nj\u00f3venes con las manos llenas de frutos. Su \nronda alejaba los demonios mal\u00e9ficos y \naseguraba la prosperidad en el interior del \npatrimonio. Tampoco se dejaba de ofrecerles, \ncada mes, pasteles de harina y de miel, leche, \nvino, flores, recompensas por sus buenos \noficios. La casa misma pose\u00eda su genius, \ncomo lo pose\u00eda cada lugar, demonio protector \ndel que se sospecha o se teme la presencia. \nEste genio recib\u00eda tambi\u00e9n ofrendas ante el \naltar dom\u00e9stico\u201d (GRIMAL, 1999, p. 72).  \n\n \nPor sua parte, Giorgio Agamben dedica um cap\u00edtulo do seu \n\nlibro Profana\u00e7\u00f5es \u00e0 figura do Genius:  \n \n\nOs latinos chamavam Genius ao deus a que \ntodo homem \u00e9 confiado sob tutela na hora do \nnascimento. A etimologia \u00e9 transparente, e \nainda \u00e9 vis\u00edvel na l\u00edngua italiana na \naproxima\u00e7\u00e3o entre genio [g\u00eanio] e generare \n[gerar]. [...] cada ser humano macho tinha seu \nGenius, e cada mulher a sua Juno, ambos \nmanifesta\u00e7\u00e3o da fecundidade que gera e \nperpetua a vida. Mas, como \u00e9 evidente no \ntermo ingenium, que designa a soma das \nqualidades f\u00edsicas e morais inatas de quem \nest\u00e1 para nascer, Genius era, de algum modo, \na diviniza\u00e7\u00e3o da pessoa, o princ\u00edpio que rege \ne exprime a sua exist\u00eancia inteira. \n(AGAMBEN, 2007, p. 13) \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 figura de Cronos, ela cifra-se na \u201csemente\u201d \n\n(BENJAMIN, 2011 [1916-1925]), no sentido da vida-morte da \n\u201ccultura\u201d, embora outras for\u00e7as participem e fa\u00e7am impreciso o \n\u201dtempo de colheita\u201d. A s\u00e9rie ficaria definida da seguinte forma: \nCronos-Kair\u00f3s-Saturno. Isso nos permite reler os textos arltianos, \nali\u00e1s, como uma \u201cironia do tempo\u201d, uma interroga\u00e7\u00e3o (???????) \nquase sempre voltada ao leitor, uma reelabora\u00e7\u00e3o ficcional de \ntempos a um mesmo tempo. Uma for\u00e7a na exposi\u00e7\u00e3o da sua foice \n\n\n\n46 \n\n\u2013 intervalo temporal \u2013, no caso de Cronos-Saturno. A \ninacessibilidade pelas costas \u2013 passada a ocasi\u00e3o \u2013, materializada \nna figura de Kair\u00f3s-Occasio. O fil\u00f3sofo italiano Gi\u00e1como Marramao \n(2008 [1992]), no seu livro intitulado Kair\u00f3s: uma apologia do \ntempo oportuno, reflete, via Benveniste, novos caminhos para \nresignificar a palavra tempo, a qual, tanto em castelhano, quanto \nem portugu\u00eas, fundiram acep\u00e7\u00f5es diversas que nas l\u00ednguas de \ndescend\u00eancia germ\u00e2nica ainda se conservam:  \n\n \nPocos han reflexionado sobre el hecho de que \nla palabra tempo, derivada del lat\u00edn tempus, \nsustituye en las lenguas rom\u00e1nicas dos \nt\u00e9rminos que en ingl\u00e9s y en alem\u00e1n designan, \nrespectivamente, el tempo cronol\u00f3gico y el \ntempo meteorol\u00f3gico: time y weather, Zeit y \nWetter. [...] el sustantivo tempus nace de la \nabstracci\u00f3n de t\u00e9rminos como tempestus, \ntempestar, temperare y tambi\u00e9n temperatura, \ntemperatio, etc. [\u2026] hace del tempus algo muy \npr\u00f3ximo a lo que los griegos llamaban kair\u00f3s, \nel tiempo oportuno, el tiempo propicio. (2008 \n[1992], pp. 128-129)  \n\n \nDessa forma, assim como h\u00e1 a figura\u00e7\u00e3o de um tempo \n\nimplac\u00e1vel, que sentencia todas as manifesta\u00e7\u00f5es \u00e0 putrefa\u00e7\u00e3o, \u00e0 \nfinitude, \u00e0 morte \u2013 tempo invariavelmente conectado com o \nnascimento, a semente, a vida, a inven\u00e7\u00e3o, no sentido de poiesis \n\u2013, existe ao mesmo tempo \u2013 leia-se cum temporis \u2013 a \u201cocasi\u00e3o\u201d de \nir ao encontro da conting\u00eancia, do acaso, sob o signo de Kair\u00f3s. \nPor conseguinte, nas cr\u00f4nicas, como g\u00eanero, seria interessante \nreler o tempo em termos kairol\u00f3gicos: tempo como mistura, um \ntempo como ocasi\u00e3o, \u201cla mezcla oportuna de elementos distintos, \nexatamente igual que el tiempo atmosf\u00e9rico\u201d (MARRAMAO, 2008, \np. 130). Esse \u00e9 o tempo que daria conta da ambicionada \n\u201crealidade\u201d, cujo recorte estaria a cargo da pr\u00e1tica jornal\u00edstica, e \nque a \u201cliteratura\u201d viria a desestabilizar, porventura, apenas com o \nseu del\u00edrio de realidades, e com a convoca\u00e7\u00e3o da sua \ntemporalidade heterog\u00e9nea?  \n\nCom efeito, indagar os tempos da cr\u00f4nica provavelmente \nseja entrar em uma faceta a mais da multifacetada ideia de tempo, \ndos semblantes ind\u00f3mitos do tempo que a literatura assume com \nsuas diversas marcas. Por conseguinte, bem como Cronos \n\n\n\n47 \n\nescande ou sentencia o tempo \u00e0 medida, \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o das ideias \nem um tempo linear, a figura escorregadia de ?????? / Occasio (fig. \n9) trafega de tempo a (um) tempo, de significante em significante. \nEle opera/dan\u00e7a com um p\u00e9 em um significante e com outro na \nconting\u00eancia. \u00c0s vezes o gesto est\u00e1 insinuado, por-vir. Com efeito, \ncomo todo gesto, apenas uma flex\u00e3o de joelho ou calcanhar (fig. \n10 e 11) denuncia o movimento iminente, semelhante a uma \nGradiva17: \u201caquela que avan\u00e7a\u201d ou \u201caquela que caminha\u201d. Por \n\u00faltimo, o p\u00e9 a\u00e9reo, nas figuras de Kair\u00f3s-Ocassio, \u00e9 aquele que \nnunca pode ser totalmente aterrado \u2013 isto ser\u00e1 retomado quando \nabordemos a \u201ccondi\u00e7\u00e3o litoral\u201d das cr\u00f4nicas arltianas \u2013, j\u00e1 que \nconsiste na for\u00e7a (???????) de um constante movimento.  \n\nNa primeira \u00e1gua-forte da s\u00e9rie que anuncia o p\u00e9riplo no \nexterior h\u00e1 um projeto desde a primeira cr\u00f4nica, datada em 8 de \nmar\u00e7o de 1930 e titulada \u201cCon el pie en el estribo\u201d. Em particular, \nesta locu\u00e7\u00e3o adverbial prov\u00e9m de uma antiga pr\u00e1tica h\u00edpica, \nindicadora do momento exato no qual o cavaleiro, com o p\u00e9 \nintroduzido na boca do estribo, sobe ao animal para se locomover. \nDe modo semelhante, a iconografia de Kair\u00f3s exibe um p\u00e9 na \nterra, e o outro no ar, em um gesto que denota movimento \niminente. No entanto, inversamente \u00e0 l\u00f3gica oferecida pela \nconsecutividade di\u00e1ria do jornal, o formato livresco ofereceria: 1) \na possibilidade, por exemplo, de ler os textos em uma ordem \nca\u00f3tica, a contrapelo, de tr\u00e1s para frente, anacronicamente; 2) a \npossibilidade de ler fora dos limites do local de publica\u00e7\u00e3o; 3) ler \ncomo literatura, isto \u00e9 esbulhar o tra\u00e7o de qualquer estatuto de \nverdade, por consequ\u00eancia, deslocar textos que n\u00e3o foram \nproduzidos ou, melhor ainda, conduzidos, para serem lidos dessa \nmaneira. \n\nN\u00e3o se trata de que n\u00e3o existam descansos ad terram: \nacaso todo repouso ou aterramento n\u00e3o funciona como uma volta \nao grau zero da leitura? Trata-se de uma sorte de \u201ccondi\u00e7\u00e3o \ns\u00edncopa\u201d (???????) de todo ato de leitura. Recortamos e somos \nrecortados a um mesmo tempo por aquilo que lemos. Um ato que \n(nos) desterra, mas tamb\u00e9m n\u00e3o extingue a poeira do nosso corpo: \n\n                                                        \n17  Cf. \u201cGradiva: Uma fantasia pompeiana\u201d de Wilhelm Jensen (1903) \n\nassim como o texto de Freud (1972 [1906-1907]) \u201cDel\u00edrios e sonhos \nna Gradiva de Jensen\u201d. \n\n\n\n48 \n\ncondi\u00e7\u00e3o do ritornelo18. Uma pr\u00e1tica que tira o ch\u00e3o e desamarra \ndas nossas m\u00e3os o \u201cfio de Ariadna\u201d para n\u00e3o adiar o encontro com \na dimens\u00e3o \u00e9xtima do \u201cmonstro\u201d: a refer\u00eancia inilud\u00edvel para re-\niter-ar a busca, para refazer o caminho. Trata-se de uma como\u00e7\u00e3o \nincessante (naquilo) que nos leva de volta \u00e0 fonte, \u00e0 casa, ao \nsossego do lugar comum e (em contrapartida) ao reencontro com \nas \u201cmet\u00e1foras paternas\u201d19  \n\nEsse gesto de instabilidade seria, com efeito, n\u00e3o apenas a \ncondi\u00e7\u00e3o de toda cr\u00edtica, mas de toda leitura. Uma temporalidade \nvari\u00e1vel que aparece, como j\u00e1 foi esbo\u00e7ado desde nossa \nperspectiva: a) no momento do olhar, b) no momento da marca no \npapel, c) e no momento da leitura \u2013 esta \u00faltima funciona como uma \nreuni\u00e3o das duas primeiras.  \n\nEm uma outra ordem, s\u00e3o ineg\u00e1veis as contamina\u00e7\u00f5es \nm\u00fatuas entre \u201ca rua\u201d, \u201co cronista\u201d, e \u201ca cr\u00f4nica\u201d, como um encontro \nplural com as \u201c[...] discretas manifesta\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie [...]\u201d \n(KRACAUER, 2009 [1963], p. 91) \u2013 leia-se como uma das cifras \ndo sintoma do qual se apropria quem l\u00ea/escreve. \nConsequentemente, percebemos que a rua/caminho/rio \u2013 em um \nsentido f\u00edsico e figurado \u2013 apresenta-se como um \u201csulco\u201d 20 por \nonde transitam diversos fluxos de sentido. Esse ind\u00edcio pode ler-\nse j\u00e1 no emblem\u00e1tico cronista carioca de come\u00e7os do s\u00e9culo XX, \nJo\u00e3o do Rio, quando coloca:  \n\n \n\n                                                        \n18  Cf. DELEUZE, Gilles &amp; GUATTARI, Felix. Mil plat\u00f4s - Capitalismo e \n\nesquizofrenia, vol. 4 / Trad. Suely Rolnik. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1997, p. \n100. \n\n19  \u201cQuanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o paterna, Lacan teve uma dupla postura: primeiro \ndespertou-a, exaltou-a \u2013 isso \u00e9 bem conhecido \u2013, por\u00e9m, \u00e0 medida \nem que a foi definindo, relativizou-a atrav\u00e9s de uma logifica\u00e7\u00e3o: \nfundiu-a com a lingu\u00edstica, apelando para o nome met\u00e1fora paterna, \nmuito frequente em sua obra. Sublinhou nunca ter falado do \u00c9dipo de \noutra maneira, a n\u00e3o ser atrav\u00e9s da met\u00e1fora paterna; e s\u00f3 \nreconheceu \u00c9dipo atrav\u00e9s dessa bem conhecida reformula\u00e7\u00e3o\u201d \n(MILLER, 1997 [1991], p. 425). \n\n20  O emblem\u00e1tico cronista carioca do come\u00e7o do s\u00e9culo XX, Jo\u00e3o do \nRio, coloca: \u201cA verdade e o trocadilho! Os dicion\u00e1rios dizem: \u2018Rua, do \nlatim ruga, sulco. Espa\u00e7o entre as casas e as povoa\u00e7\u00f5es por onde se \nanda e passeia\u2019. [...] Ora, a rua \u00e9 mais do que isso, a rua \u00e9 um fator \nda vida das cidades, a rua tem alma! \u201d (RIO, 2008, pp. 28-29)  \n\n\n\n49 \n\nA verdade e o trocadilho! Os dicion\u00e1rios \ndizem: \u2018Rua, do latim ruga, sulco. Espa\u00e7o \nentre as casas e as povoa\u00e7\u00f5es por onde se \nanda e passeia\u2019. [...] Ora, a rua \u00e9 mais do que \nisso, a rua \u00e9 um fator da vida das cidades, a \nrua tem alma! \u201d (RIO, 2008 [1905], pp. 28-29).  \n\n \nA coloca\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o do Rio ressoa na leitura da rua como \n\nsintoma, uma cifra onde a \u201cverdade\u201d emerge nas dobras de uma \n\u201cposta em jogo\u201d dos significantes. As cr\u00f4nicas arltianas funcionam \ncomo esp\u00e9cies de \u201cdesvios\u201d dessa fenda chamada rua. Desde \nesta perspectiva, as cr\u00f4nicas do escritor argentino poderiam \nfuncionar, em mais de um sentido, como \u201cdel\u00edrios\u201d desses vincos.  \n\nSegundo o Dicion\u00e1rio Etimol\u00f3gico da L\u00edngua Portuguesa de \nAntenor Nascentes (1955) \u201cdel\u00edrio\u201d21 provem \u201cdo lat. delirare, [e \nsignifica] \u201csair do sulco tra\u00e7ado pela charrua\u201d (p. 151). Por outra \nparte, a psic\u00e1nalise oferece interessantes elementos para refletir \ncom as cr\u00f4nicas. Jacques Lacan (1985 [1955]), em O Semin\u00e1rio, \nlivro 3, mais especificamente no cap\u00edtulo \u201cA significa\u00e7\u00e3o do \ndel\u00edrio\u201d, entende que: \n\n \nEncontramos tamb\u00e9m no pr\u00f3prio texto do \ndel\u00edrio uma verdade que l\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 \nescondida [...] mas realmente explicitada, e \nquase teorizada. O del\u00edrio a fornece, n\u00e3o se \npode mesmo dizer a partir de quando se tem \na chave dele, mas desde o momento em que \no tomemos por aquilo que ele \u00e9, um duplo, \nperfeitamente leg\u00edvel [...] (p. 37-38).  \n\n \nCom estas coordenadas apenas esbo\u00e7adas, poder\u00edamos \n\nconjurar uma das primeiras impress\u00f5es que surgem da leitura das \n\u201c\u00e1guas-fortes do exterior\u201d, como uma sorte de excesso de louvor \npor parte do escritor argentino \u00e0 cultura portenha do Prata, em \ndetrimento das culturas visitadas. Se operarmos com as conex\u00f5es \nanteriormente expostas com brevidade em um cruze obl\u00edquo com \n\n                                                        \n21  De acordo com o Diccionario Cr\u00edtico Etimol\u00f3gico Castellano e \n\nHisp\u00e1nico Joan Corominas: \u201cDelirar, tomado do lat. delirare \n'apartarse del surco', 'delirar, 'desvariar', derivado de lira 'surco'\u201d \n(COROMINAS, 1984, p. 440). \n\n \n\n\n\n50 \n\no conceito de \u201cp\u00e1tria\u201d, aquilo que para os \u201cantigos\u201d era \u201ca terra dos \npais\u201d, \u00e9 vi\u00e1vel especular que, possivelmente, Arlt esteja cobrindo \ncom suas cr\u00f3nicas a proje\u00e7\u00e3o de um vazio \u2013 que \u00e9 tudo um \nsintoma. Uma lacuna que est\u00e1 bem mais longe do car\u00e1ter apenas \nbiogr\u00e1fico, do que da exposi\u00e7\u00e3o de uma crise pol\u00edtica, social e \necon\u00f3mica de escala planet\u00e1ria imposs\u00edvel de abafar: a \nincessante busca do \u201cpr\u00f3prio\u201d pela via do outro. A\u00ed mesmo, nessa \nfalha, nesse \u201cafastamento\u201d22 que aproxima, \u00e9 onde o escritor, \ncomo reflete Siegfried Kracauer, encontra \u201co conte\u00fado \nfundamental da sua \u00e9poca\u201d, exatamente na aten\u00e7\u00e3o a \u201cseus \nimpulsos desprezados\u201d (2009 [1963], p. 91).  \n\nTalvez seja interessante, por conta de essa intermit\u00eancia de \nextremos, reconsiderar o termo \u201csedu\u00e7\u00e3o\u201d, composto pelo verbo \nlatino ducere, que significa entre outras coisas: \u201cguiar\u201d, \u201cconduzir\u201d, \ne a part\u00edcula se-, que explicita a ideia de \u201csepara\u00e7\u00e3o\u201d, \n\u201cafastamento\u201d ou \u201cp\u00f4r \u00e0 parte\u201d, etc. Poder\u00edamos pensar, com \nessas coordenadas, em um movimento que de outra maneira \nficaria obliterado. Assim sendo, a opera\u00e7\u00e3o entre cronista e \nrua/caminho/rio seria, tamb\u00e9m, da ordem da sedu\u00e7\u00e3o. De uma \ner\u00f3tica como um encontro que se constr\u00f3i \u00e0 base da rejei\u00e7\u00e3o e da \nimanta\u00e7\u00e3o, e que a partir disso defasaria o esper\u00e1vel \nsimplesmente por meio da sua exposi\u00e7\u00e3o (BAUDRILLARD, 2006). \nContudo, essa sedu\u00e7\u00e3o da qual falamos, n\u00e3o volatiliza o contato \nentre cronista e rua. Trata-se de uma outra afinidade er\u00f3tica. \nPossivelmente, aquela que ecoa no pensamento de Michel de \nCerteau (1994), uma sorte de olhar cr\u00f4nico imantado pelo \n\u201cordin\u00e1rio\u201d e o \u201ccomum\u201d \u2013 mais tarde uma das arestas do monstro23 \nvai ocupar esse espa\u00e7o \u2013 pela capacidade de a\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o dos \nsetores infames da sociedade no meio urbano. \n\nRetomamos aqui o conceito de \u201cdel\u00edrio\u201d. Para Jacques Alain \nMiller (2005), via Jacques Lacan, seria, muito sucintamente, a \nresposta do sujeito na tentativa de cobrir uma aus\u00eancia, uma falta, \n\n                                                        \n22  Seria valioso, por outra parte, indagar as afinidades entre a sedu\u00e7\u00e3o e \n\na cultura de massas, na problematiza\u00e7\u00e3o das coloca\u00e7\u00f5es de Jean \nBaudrillard: \u201cA sedu\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre a do mal. Ou a do mundo. \u00c9 o \nartif\u00edcio do mundo. [...] (2006, p. 5) \n\n23 Cf. NEGRI, Antonio. El monstruo pol\u00edtico. Vida desnuda y potencia. \n\nEm: GIORGI, G.; RODRIGUEZ, F. Ensayos sobre biopol\u00edtica: excesos \nde vida. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2007, p. 93-140. \n\n\n\n51 \n\num enigma: \u201co(s) nome(s) do pai\u201d24. Para ilustrar a estrutura desse \nconceito, Lacan passa da imagem do \u201can\u00e9lido\u201d forjado a partir dos \nensinamentos do seu mestre De Cl\u00e9rambault, ao exemplo da \n\u201cplanta\u201d, por meio do qual o critica: \u201cem rela\u00e7\u00e3o a uma planta, a \nfolha em que se poder\u00e1 ver um certo detalhe do modo como as \nnervuras se imbricam e se inserem \u2013 h\u00e1 alguma coisa de comum \na toda planta que se reproduz em certas formas que comp\u00f5em sua \ntotalidade. Do mesmo modo, estruturas an\u00e1logas se encontram no \nn\u00edvel da composi\u00e7\u00e3o, da motiva\u00e7\u00e3o, da tematiza\u00e7\u00e3o do del\u00edrio, e \nno n\u00edvel do fen\u00f4meno elementar. Em outras palavras, \u00e9 sempre a \nmesma for\u00e7a estruturante, se \u00e9 poss\u00edvel assim nos exprimirmos, \nque est\u00e1 trabalhando no del\u00edrio, quer o consideremos em uma de \nsuas partes ou em sua totalidade. (LACAN, 1985 [1955], p.28). \nEsse(s) nomo(s), desde a nossa perspectiva, ressoa em outros, a \nsaber, p\u00e1trias-ber\u00e7os-origens-ess\u00eancias.  \n\nPor sua vez, isso poderia coagular-se naquilo que \ninvariavelmente nomeia, que insta nomear. Esse vazio referido, \nessa aus\u00eancia, ser\u00e1 coberta, no caso espec\u00edfico da escrita de \nRoberto Arlt, por uma decidida puls\u00e3o iconoclasta, uma \nencena\u00e7\u00e3o hiperbolizante, pela via e o desvio constantes \nenquanto ensaio do an\u00f4malo, irregular, subterr\u00e2neo, do \nmonstruoso. Manifesta\u00e7\u00f5es do lado (de)formante da \ncidade/povoado/paisagem incrustado na parte interior do espelho, \nespa\u00e7o amb\u00edguo onde se tece e confunde a utopia e a \nheterotopia25. Por outras palavras:  h\u00e1 uma exibi\u00e7\u00e3o de um olhar \narguto sobre cidades e povoados, cuja exposi\u00e7\u00e3o agencia linhas \nde uma geometria sacer. Para entender melhor a genealogia do \natributo \u201csacer\u201d, profusamente citado nos \u00faltimos anos, \u00e9 \nimportante lembrar a sua vincula\u00e7\u00e3o com os significantes latinos \npietas e monstrum na antiga Roma: \n\n \nLa pietas era en principio una especie de \njusticia de lo inmaterial, manteniendo las \ncosas espirituales en su lugar o volvi\u00e9ndolas \na poner en \u00e9l cada vez que un accidente hab\u00eda \nrevelado la existencia de alguna perturbaci\u00f3n. \n\n                                                        \n24   Cf. LACAN, J. Nomes-do-Pai. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., \n\n2005. \n25  Cf. FOUCAULT, M. Outros espa\u00e7os. In: FOUCAULT, M. Est\u00e9tica. \n\nLiteratura e pintura, m\u00fasica e cinema. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 2009 [1967]. p. 411-422. \n\n\n\n52 \n\nEl t\u00e9rmino est\u00e1 en estrecha relaci\u00f3n con el \nverbo piare, que designa la acci\u00f3n de borrar \nuna mancha, un mal presagio, un crimen. En \nel orden interior, la pietas consistir\u00e1 para un \nhijo en obedecer a su padre, en respetarlo y \ntratarlo conforme a la jerarqu\u00eda natural. Un hijo \nque desobedece a su padre, que le pega, es \nun monstrum, un prodigio contrario al orden \nnatural. Su acto debe ser expiado \nreligiosamente para que este orden sea \nrestablecido. La expiaci\u00f3n, por lo general, \nconsist\u00eda en la muerte del culpable, que era \ndeclarado sacer por ello pertenec\u00eda a los \ndioses y dejaba de participar en la   comunidad \nhumana. Su lugar ya no estaba en la \nciudadan\u00eda, ni tampoco en ning\u00fan lugar sobre \nla tierra. Deb\u00eda desaparecer\u201d (GRIMAL, 1999 \n[1981], p. 73).  \n\n \nE, mais adiante, acrecenta:  \n\n \nLa mayor parte de las leyes atribuidas a \nR\u00f3mulo o a Numa son, en efecto, de car\u00e1cter \nreligioso. Se refieren a las violaciones de \nprohibiciones sagradas o prev\u00e9n casos en \nlos que la intervenci\u00f3n divina es manifiesta. \nPor ejemplo: \u00abSi un ser humano ha sido \nmuerto por el rayo, que no se coloque en \nmanera alguna el cad\u00e1ver sobre las rodillas \n... y que no se le hagan funerales regulares\u00bb. \nDe la misma manera, en las leyes reales, la \npena de muerte, pronunciada con mucha \nfrecuencia, era concebida como una \nconsagraci\u00f3n a los dioses: sacer esto es una \nf\u00f3rmula que se repite como un estribillo \nterrible. El culpable de una infracci\u00f3n no \npertenece ya a la comunidad de los hombres, \npertenece a los dioses. El castigo no tiene en \nmanera alguna car\u00e1cter propiamente moral, \nes como la confirmaci\u00f3n de un hecho \nreligioso. Sin esto, \u00bfc\u00f3mo explicar una ley \ncomo la siguiente, que figura entre las leyes \nde Numa?: \u00abQuienquiera que haya \ndesenterrado un hito ser\u00e1 consagrado a los \ndioses, \u00e9l y sus bueyes\u00bb. El acto por s\u00ed \n\n\n\n53 \n\nmismo trae aparejada una mancha que es \nuna amenaza para la ciudadan\u00eda entera, \npues compromete la pax deorum, el buen \nacuerdo con los dioses. La muerte del \nculpable, y de todo lo que participa de su \nmancha, es una medida de salvaguardia, no \nun castigo moral. La supervivencia de esta \nconcepci\u00f3n es evidente todav\u00eda en las Doce \nTablas. As\u00ed lo vemos en la regla que dice: \u00abSi \nun patr\u00f3n comete un enga\u00f1o con respecto a \nun cliente, que sea sacer\u00bb, o aun la que \ncondenaba de la misma manera el parricidio \n(es decir, el matador de un hombre libre)\u201d \n(1999 [1981], p. 98) \n\n \nAntecipamos que isso n\u00e3o \u00e9 outra coisa sen\u00e3o a proclama \n\nde um decl\u00ednio do sujeito magnetizado pelo \u201cmonstro\u201d como cifra \nda a\u00e7\u00e3o biopolitica. Esse sintoma-arabesco se atualizaria, mais \ntarde, na f\u00f3rmula kracaueriana do \u201cornamento da massa\u201d \n(KRACAUER, 2009 [1963]), na emenda do rosto pelo \u201cornato\u201d \ncomo algarismo da multid\u00e3o, do impessoal, dentre outras cifras. \n\nQuanto a uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o ambivalente da \ncr\u00f4nica, esta seria sustentada, j\u00e1 a finais dos anos de 1980 do \ns\u00e9culo passado pelo cr\u00edtico brasileiro Silviano Santiago, como um \n\u201cg\u00eanero camale\u00f4nico\u201d. N\u00e3o obstante, haveria que acrescentar \u00e0 \nmet\u00e1fora, vale dizer, \u00e0s evidentes propriedades policrom\u00e1ticas em \njogo, \u201ca pressa\u201d e \u201cextens\u00e3o da l\u00edngua\u201d, a \u201cindepend\u00eancia de \nolhares\u201d, e a \u201cvoluta\u201d da cauda do bicho, leia-se, uma alegoria do \ntempo. Em conformidade com a fenda aberta por Santiago, o \nescritor e jornalista mexicano Juan Villoro, a partir da met\u00e1fora \ncr\u00edtica do \u201cornitorrinco\u201d, atualiza e formula um dispositivo plural \npara esbo\u00e7ar a natureza complexa da cr\u00f4nica: \n\n \nSi Alfonso Reyes juzg\u00f3 que el ensayo era el \ncentauro de los g\u00e9neros, la cr\u00f3nica reclama \nun s\u00edmbolo m\u00e1s complejo: el ornitorrinco de la \nprosa. De la novela extrae la condici\u00f3n \nsubjetiva, la capacidad de narrar desde el \nmundo de los personajes y crear una ilusi\u00f3n \nde vida para situar al lector en el centro de los \nhechos; del reportaje, los datos \ninmodificables; del cuento, el sentido \ndram\u00e1tico en espacio corto y la sugerencia de \n\n\n\n54 \n\nque la realidad ocurre para contar un relato \ndeliberado, con un final que lo justifica; de la \nentrevista, los di\u00e1logos; y del teatro moderno, \nla forma de montarlos; del teatro grecolatino, \nla polifon\u00eda de testigos, los parlamentos \nentendidos como debate: la \"voz de \nproscenio\", como la llama Wolfe, versi\u00f3n \nnarrativa de la opini\u00f3n p\u00fablica cuyo \nantecedente fue el coro griego; del ensayo, la \nposibilidad de argumentar y conectar saberes \ndispersos; de la autobiograf\u00eda, el tono \nmemorioso y la reelaboraci\u00f3n en primera \npersona. El cat\u00e1logo de influencias puede \nextenderse y precisarse hasta competir con el \ninfinito. Usado en exceso, cualquiera de esos \nrecursos resulta letal. La cr\u00f3nica es un animal \ncuyo equilibrio biol\u00f3gico depende de no ser \ncomo los siete animales distintos que podr\u00eda \nser. (VILLORO, 2005, p. 14) \n\n \nDe outro ponto de vista, o mercado editorial exibir\u00e1, sempre \n\nque tiver oportunidade, e sem hesita\u00e7\u00e3o alguma, os mais variados \nartif\u00edcios para manter ou reafirmar a \u201cliteratura\u201d em caixa alta. \nComo se pode ver no pref\u00e1cio ao livro As Cem Melhores Cr\u00f4nicas \nBrasileiras (2007), no qual Joaquim Ferreira dos Santos desliza \num olhar que borda o estatu\u00e1rio a respeito da rela\u00e7\u00e3o \ntransgen\u00e9rica entre literatura e cr\u00f4nica: \u201cA cr\u00f4nica n\u00e3o quer abafar \nningu\u00e9m, s\u00f3 quer mostrar que faz literatura tamb\u00e9m. [...] Quase \n150 anos depois de instaurada nos jornais, ela apresenta uma \nespetacular capacidade de se reinventar e se comunicar com o \nleitor. Literatura \u00e9 tudo aquilo que permanece\u201d (FERREIRA DOS \nSANTOS, 2007, p. 15). Uma afirma\u00e7\u00e3o taxativa dessa \u00edndole abre, \nsem sombra de d\u00favidas, uma ampla s\u00e9rie de questionamentos \nposs\u00edveis. Bastaria lembrar as palavras de Roland Barthes (2004 \n[1970]) em S/Z, que, em uma dezena de p\u00e1ginas, erode finamente \ne desmonta a categoriza\u00e7\u00e3o de \u201ccl\u00e1ssico\u201d, com as aprecia\u00e7\u00f5es a \nrespeito do \u201cleg\u00edvel-escrev\u00edvel\u201d na esfera liter\u00e1ria. Apesar disso, \nalgumas perguntas ainda continuam espetando: qual \u00e9 o ve\u00edculo \ndessas perman\u00eancias? Poder\u00edamos arriscar, inicialmente, que se \ntrata do \u201clivro\u201d. Mais adiante analisaremos o car\u00e1ter do formato \nlivresco, um dos semblantes da tecnologia escritural, junto com o \nelemento fundamental dessa perman\u00eancia: a figura do leitor. \n\n\n\n55 \n\nAs decorr\u00eancias do formato livresco: Da (in)const\u00e2ncia do \ntempo e o incessante v\u00f4mito de Cronos \n\n \nNo momento de refletir a respeito da cr\u00f4nica, surge a \n\nnecessidade de fazer uma precis\u00e3o de enfoque: a des-\nsincroniza\u00e7\u00e3o da cr\u00f4nica. Haveria que dizer, primeiramente, que \nas cr\u00f4nicas, como muitos outros escritos, n\u00e3o foram destinadas \noriginariamente para o formato livro e sua recep\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, \nleitores livrescos. De outro modo, abrir-se-ia passo n\u00e3o apenas a \num ?????, mas tamb\u00e9m a um tempo diverso, \u00e0 j\u00e1 citada \nheterotopia (FOUCAULT, 2010 [1966]). Se refletimos, por outro \nlado, desde a vis\u00e3o de Marshall McLuhan, na sua aposta ainda \nfrut\u00edfera de que \u201cmeio \u00e9 a mensagem/massagem\u201d (1995, p. 26), \nent\u00e3o resta-nos pensar, ao menos, a possibilidade de que o livro \ndessincronizaria este tipo de textos e que, por conta disso, seu \nestatuto de cr\u00f4nica e de cronista \u2013qualquer pretens\u00e3o jornal\u00edstica, \nem alguma medida\u2013 se veria comovido at\u00e9 o seu aniquilamento. \nA rigor, n\u00e3o h\u00e1 cr\u00f4nicas nos livros, apenas textos datados. Isso, \nlonge de ostentar uma dist\u00e2ncia com a hist\u00f3ria, redobra o nosso \ncompromisso \u00e9tico como leitores, ao desatar os textos da l\u00f3gica \nda causalidade linear pr\u00f3pria da an\u00e1lise historicista. Em \nconsequ\u00eancia, propicia, inversamente, uma \u201cocasi\u00e3o de leitura\u201d, \num tempo que n\u00e3o cessa de n\u00e3o chegar (leiturum)26: aquilo que \nest\u00e1 \u201cainda por ser reunido\u201d.   \n\nAo mesmo tempo, poder\u00edamos analisar tal intento narrativo \na partir da rela\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica do cronista e o car\u00e1ter \u201cqu\u00ednico\u201d, \nterminologia com a qual trabalha Peter Sloterdijk em sua Cr\u00edtica \nde la raz\u00f3n c\u00ednica (2002) e que pretende fazer, basicamente, uma \ndistin\u00e7\u00e3o entre a acep\u00e7\u00e3o moderna do adjetivo \u201cc\u00ednico\u201d e a \nrefer\u00eancia \u00e0 antiga escola grega representada pelos denominados \nkuniko?. Para o fil\u00f3sofo alem\u00e3o:  \n\n \nYa la Antig\u00fcedad conoc\u00eda al c\u00ednico (mejor, al \nqu\u00ednico) \u00bfC\u00f3mo un extravagante solitario y \ncomo un moralista provocador y testarudo. \n\n                                                        \n26  Gostamos de pensar a leitura, tamb\u00e9m, tomando como ponto de \n\npartida n\u00e3o origin\u00e1rio (ergo, de chegada nunca conclusiva) o partic\u00edpio \nfuturo do verbo latino legere: lecturus, -a, -um. Essa forma pode ser \ntraduzida como \u201caquilo que est\u00e1 prestes a... ser lido, reunido, \nconvocado, etc.\u201d \n\n\n\n56 \n\nDi\u00f3genes en el tonel pasa por ser el patriarca \ndel tipo. En el libro ilustrado de los caracteres \nsociales figura desde entonces como un \nesp\u00edritu burl\u00f3n que produce distanciamiento, \ncomo un mordaz y malicioso individualista que \npretende no necesitar de nadie ni ser querido \npor nadie, ya que, ante su mirada grosera y \ndesenmascaradora, nadie sale indemne. \n(SLOTERDIJK, 2003 [1983], p. 38) \n\n \nAl\u00e9m de distinguir as acep\u00e7\u00f5es do termo, Sloterdijk \n\nreatualiza o conceito como gesto pol\u00edtico e \u00e9tico, que faz do contra \n(ana) o seu operativo mai emblem\u00e1tico:  \n\n \nEl antiguo quinismo es, al menos en su origen \ngriego, insolente por principio. En su \ninsolencia hay un m\u00e9todo digno de \ndescubrirse. [\u2026] Un mero juego sat\u00edrico, como \nepisodios a mitad de camino entre la diversi\u00f3n \ny la porquer\u00eda. En el Kynismos se encontr\u00f3 \nuna forma del argumentar con la que el pensar \nserio hasta el d\u00eda de hoy no sabe qu\u00e9 hacer\u201d \n\n(SLOTERDIJK, 2002, p. 175).  \n\n \nDesta forma, pensando em extremar e ressignificar o andar \n\narltiano, muitas vezes vinculado \u00e0 efigie finissecular do fl\u00e2neur, \npropomos a figura de Roberto Arlt como cronista qu\u00ednico27. Al\u00e9m \ndisso, podemos pensar as conex\u00f5es entre a condi\u00e7\u00e3o qu\u00ednica e o \ncronista, entre outras conex\u00f5es, a partir da defini\u00e7\u00e3o teorizada por \nprofessor Ant\u00f4nio C\u00e2ndido com rela\u00e7\u00e3o aos textos denominados \ncr\u00f4nica: \u201cC\u00e3es vadios, livres farejadores do cotidiano, batizados \ncom outro nome vale-tudo: a cr\u00f4nica\u201d (C\u00c2NDIDO, 1992, p. 128). \nVale destacar que tal defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 emoldurada no seguinte \ntracejo:  \n\n \nE h\u00e1 os outros textos. C\u00e3es vadios, livres \nfarejadores do cotidiano, batizados com outro \nnome vale-tudo: a cr\u00f4nica. C\u00e3es sem dono, \ntamb\u00e9m, que s\u00e3o na maior parte an\u00f4nimos ou \n\n                                                        \n27 Tomado del lat. cynicus 'perteneciente a la escuela c\u00ednica', y este del \n\ngr. k\u00fanikoj 'de perro, perteneciente al perro', 'perteneciente a dicha \nescuela', derivado de ????, 'perro'. (COROMINAS, 1983, p. 187) \n\n\n\n57 \n\nassinados com iniciais. Envergonhados, quem \nsabe, de um escrito que n\u00e3o se enquadra \npropriamente num g\u00eanero, que \u00e9 quase uma \nfala, coisa de casa, useira e veze\u00edra, literatura \nde p\u00e9-de-chinelo. O que n\u00e3o \u00e9 pejorativo [...] \n(1992, p. 128). \n\n \nPara atenuar a cr\u00edtica mordaz com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00f4nica, \n\nC\u00e2ndido vai acrescentar que at\u00e9 existem \u201cboas inten\u00e7\u00f5es\u201d, \nconstrutos felizes, feitos \u00e0 la pantoufle, ou melhor, \u00e0 la \npantouflage, nessa sorte de descida vertiginosa do \u201cc\u00e9u liter\u00e1rio\u201d \npara os dom\u00ednios kunikos da cr\u00f4nica. Em nosso entender, esse \ngesto transgressor que detecta o professor \u2013 e de alguma maneira \nrepudia \u2013  \u00e9, muito pelo contr\u00e1rio, a cifra e a pot\u00eancia do disparate \ncronista em Arlt: o encontro com os \u201cconte\u00fados desprezados\u201d \n(KRACAUER, 2010 [1969]) pelos g\u00eaneros monoliticamente \nconsolidados. J\u00e1 n\u00e3o se trataria de uma imoralidade por parte do \nautor ao expor o seu nome. Acaso importa o autor? Vale na \nmedida de uma aus\u00eancia deliberada que acaba soletrando tanto o \nseu ethos, quanto \u00e0 a\u00e7\u00e3o do biopoder que o arrasta \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \nn\u00e3o-pessoa. Dessa maneira, o texto assume, junto ao seu \nprodutor, uma m\u00e1scara impessoal e, por sua vez, \ndespersonalizadora, \u00e0 simples vista, um contrassenso, \u201c[...] \nmet\u00e1foras de uma dissemina\u00e7\u00e3o da l\u00edngua que n\u00e3o tem mais \nautor, mas se torna o discurso ou a cita\u00e7\u00e3o indefinida do outro\u201d \n(CERTEAU, 1994 [1990], p. 57). A cr\u00f4nica consistiria, assim, em \numa \u201cquase fala\u201d, o balbucio do outro/balbucio do si, \n(des)territorialidade assumida pelo b\u00e1rbaro muitas vezes motivada \npela nega\u00e7\u00e3o da humanidade do outro (TODOROV, 2010, p. 27). \n\nOutra refer\u00eancia abordada parte do que se poderia definir \ncomo a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cminud\u00eancias\u201d, gesto t\u00edpico da cr\u00f4nica \u2013 e de \numa micro-hist\u00f3ria. Essa opera\u00e7\u00e3o que dessincroniza a cr\u00f4nica, \nem nosso entender, n\u00e3o atenta em momento nenhum contra a \nhist\u00f3ria, a rigor, a descristaliza desde sua pulveriza\u00e7\u00e3o temporal. \nEm s\u00edntese, restitui-se um lugar \u00e0 microhist\u00f3ria. Em uma entrevista \nGiovanni Levi exp\u00f5e que:  \n\n \n\u201cla microhistoria no tiene nada que ver con la \nhistoria local, es decir, se puede hacer \nmicrohistoria de Galileo Galilei o de Piero della \nFrancesca, estos dos libros han aparecido \ndentro del repertorio de la microhistoria. S i \n\n\n\n58 \n\nqueremos dar una definici\u00f3n de microhistoria \ndiremos que es una reducci\u00f3n de escala de \nan\u00e1lisis usando el microscopio. Nosotros \npodemos estudiar a Napole\u00f3n a trav\u00e9s de un \ndocumento, a trav\u00e9s de un episodio. La \nhistoria local es otra cosa distinta, la historia \nlocal estudia una localidad. Para nosotros, \npara m\u00ed por ejemplo, la historia local, o el \nhecho de que haya estudiado un pueblo en La \nherencia inmaterial, es casual. Yo he tratado \nde ver si ciertas cosas, y en particular el \nmercado de la tierra, por ejemplo, estudiados \nal nivel local, al nivel micro, estudiados con el \nmicroscopio, pod\u00edan decirnos m\u00e1s, pod\u00edan \nrevelarnos los mecanismos que a una escala \nmayor no conseguir\u00edamos ver. En este \nsentido, el problema de la microhistoria es \nsiempre un problema de generalizaciones. \nCreo que did\u00e1cticamente, necesariamente, lo \nideal es no tener ning\u00fan inter\u00e9s espec\u00edfico por \nla localidad que se estudia. Es una tarea \ninstrumental, se busca una escala reducida \ncomo un laboratorio, para devenir al problema \ngeneral.\u201d (LEVI, 1993, p. 17) \n\n \nEsse conceito, compartilhado tamb\u00e9m por Carlo Ginzburg \n\n(1994), foi originalmente teorizado por Siegfred Kracauer (1985; \n2010). Em nosso trabalho, ele n\u00e3o apenas possibilita o \nestabelecimento de uma ponte com a cr\u00f4nica, mas tamb\u00e9m com \na multifacetada \u201crealidade\u201d sublimada nos tra\u00e7os da escritura.  \n\nExiste outra quest\u00e3o crucial, os lugares e os momentos \nescolhidos para que Roberto Arlt ensaie as suas \u00e1guas-fortes: \nMontevid\u00e9u, Rio de Janeiro, Tanger, Tetu\u00e1n, San Sebasti\u00e3o, \nBilbao, Galiza, Ast\u00farias, Madri, Granada, e \u201cinterior da Argentina\u201d. \nEmbora a \u00eanfase do nosso estudo focalize na produ\u00e7\u00e3o do autor \n\u201cfora\u201d da Argentina, decidimos colocar, junto com os destinos \nestrangeiros citados, o \u201cinterior argentino\u201d: Aguafuertes fluviales \ndel Paran\u00e1 (1933); Aguafuertes patag\u00f4nicas (1934); Aguafuertes \ndeltianas (1941); interessantes vers\u00f5es do jogo interior-exterior. \nPorventura, mais uma reviravolta do \u201cdentro do fora\u201d, justamente, \npara p\u00f4r em di\u00e1logo \u2013 ali\u00e1s, em conflito \u2013 geografias \npresumivelmente inconexas. Surge mais uma pergunta: por que \nesses destinos e n\u00e3o outros? Acaso nesses \u201cespa\u00e7os outros\u201d \n\n\n\n59 \n\nprojetados j\u00e1 estaria latente, quer dizer, \u201cinscritos\u201d, de alguma \nmaneira, a pretens\u00e3o, o foco, a perspectiva, o contraponto? \nNenhum jornal, neste caso o jornal argentino El Mundo, dirigido \npor Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a, financiaria essas viagens para \napresentar aspectos que poderiam ser cogitados sem \nnecessidade de viajar. Al\u00e9m da confian\u00e7a na agudeza visual e \nescritural de Roberto Arlt \u2013 no momento da viagem j\u00e1 tinha escrito \ndois romances capitais: El juguete rabioso (1926) e Los siete locos \n(1929) \u2013, e na chegada massiva de suas \u00e1guas-fortes, aquilo que \nsupostamente esperava o p\u00fablico alvo, o leitor, era uma \nadjetiva\u00e7\u00e3o que sempre acabaria criando uma vacila\u00e7\u00e3o, menos \ncomo uma marca todoroveana que sustentaria \u201co fant\u00e1stico\u201d, do \nque uma condi\u00e7\u00e3o pl\u00e1stico-corrosiva pr\u00f3pria da \u00e1gua-forte \narltiana. Trata-se de abrir um sulco por meio do \u00e1cido e, a sua vez, \nfor\u00e7ar a fenda para que a tinta, logo depois, fulgure nas \nexpress\u00f5es do papel dos elementos apresentados. O \u00e1cido n\u00edtrico, \ncorrosivo como a po\u00e9tica arltiana, acometer\u00e1 o metal nu, \npreviamente atacado pela ponta seca. Duas vezes atacado: ponta \nseca + \u00e1cido. Duas vezes nascida, como uma deriva dionis\u00edaca28. \nA \u00e1gua-forte \u00e9 o \u00e1cido. Subst\u00e2ncia e verbo: ve\u00edculo e movimento. \nDa\u00ed obt\u00e9m o seu nome tal pr\u00e1tica. A inven\u00e7\u00e3o do sulco \u2013 e seu \n\u201cdel\u00edrio\u201d \u2013 \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica, inerente e fundamental para reler \nas \u00e1guas-fortes arltianas.  \n  \n\n                                                        \n28  J\u00e1 na Antiguidade grega, a figura desestabilizadora de Dion\u00edsio, \n\ndeidade errante, transgressora, trasvestida \"efeminada\u201d para evitar a \nf\u00faria de Hera; em algumas vers\u00f5es oriundo de Tr\u00e1cia ou Nisa \u2013 \ncuriosamente oriental \u2013 e cujo culto tinha sido proibido pelo del\u00edrio que \ngerava a sua adora\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, recolhido e reelaborado magistralmente \npela trag\u00e9dia de Eur\u00edpides titulada \u201cAs bacantes\u201d, onde Penteo, rei de \nTebas, \u00e9 despeda\u00e7ado pela sua pr\u00f3pria m\u00e3e, pressa do frenesi \nb\u00e1quico. Dioniso, segundo o Dicion\u00e1rio de Pierre Grimal, \u00e9 [...] \nidentificado em Roma com o antigo deus it\u00e1lico Liber Pater, [...] na \n\u00e9poca cl\u00e1ssica, o deus dos vinhedos, do vinho e do del\u00edrio m\u00edstico. \n(2008, p. 139, trad. nossa). Isso propiciaria a possibilidade de conectar \na figura de Dioniso como ensaio do sujeito pela via do (des)amarre, \naquilo que torna o \u201cpai livre\u201d ou o que libera o nome do pai, constitu\u00eddo, \njustamente, pelo del\u00edrio b\u00e1quico, pela via do afr\u00f3s, do monstruoso, do \nexcesso, do erotismo, da condi\u00e7\u00e3o sacer. \n\n\n\n60 \n\n\u00c1guas-fortes arltianas: as tentativas de dizer o outro \n\n \nEl hombre porte\u00f1o es un ni\u00f1o \n\nque no ha madurado, que pas\u00f3 \nde la infancia a la vejez. La vida \n\nresbal\u00f3 sobre \u00e9l. \u00c9l no la vio \npasar. Estaba encerrado en s\u00ed \n\nmismo, como en una cueva. \nMide el tiempo con sus \n\nemociones, y cuando se \ncontrasta con los sucesos \n\nexteriores se sorprende del \nn\u00famero de a\u00f1os transcurridos. \n\n \nScalabrini Ortiz \n\n \n \n\nHay olor a espacio. \n \n\nRicardo G\u00fciraldes \n \n\n\u201cDizer o outro\u201d, oferece sempre uma ambiguidade \ninteressante com rela\u00e7\u00e3o a uma das acep\u00e7\u00f5es do termo em grego \n?????????29. Primeiramente, a possibilidade de \u201cdizer\u201d \nsimultaneamente sujeito-objeto na dissolu\u00e7\u00e3o dos limites. Em \nsegundo lugar \u2013 mas ao mesmo tempo com o anterior \u2013 a \npossibilidade de descrever o outro excedendo a superf\u00edcie, o \nleg\u00edvel. Nessa mesma fenda, vale a pena destacar que em um dos \n\u00faltimos rascunhos do escritor chileno Roberto Bola\u00f1o, n\u00e3o por \nacaso um escrito que forma parte de uma reuni\u00e3o [legere] de \ntextos diversos, publicada sob o nome de Entre par\u00eantesis (2004) \n\u2013 acaso um pare&amp;rgon? \u2013, ensaia-se uma tese sobre o assunto do \nretrato. O texto come\u00e7a com uma descri\u00e7\u00e3o de um len\u00e7o pseudo-\nTiciano, que retrata um homem doente. Conforme a descri\u00e7\u00e3o \navan\u00e7a, o narrador for\u00e7a nosso olhar para fora do quadro. A rigor, \na pintura \u00e9 um ponto de aten\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, contingente. O que \npareceria um objeto acabado, fiel a seu prop\u00f3sito, \u00e9 desarticulado. \nCom a mesma for\u00e7a que se desloca a origem (o retratado), \ntranstroca-se o originado (o retrato), at\u00e9 uma fuga que, por \n\n                                                        \n29  De acordo com Nascentes (1955) Alegoria, \u201cdo gr. allegoria, discurso \n\nsobre uma coisa para fazer compreender outra, pelo lat. allegor\u00eda\u201d \n\n\n\n61 \n\nenquanto, e por conta e risco da nossa explica\u00e7\u00e3o, \ndenominaremos de \u201coriginal\u201d. Imediatamente teremos que fazer \nalgumas ressalvas. Usamos o termo origem no seu sentido \ncorrente: fonte, causa, raz\u00e3o. Ali\u00e1s, o usamos na sua acep\u00e7\u00e3o \ncorriqueira e rom\u00e2ntica: aquilo que n\u00e3o \u00e9 \u201cc\u00f3pia\u201d ou \u201cfalsifica\u00e7\u00e3o\u201d. \nN\u00e3o \u00e9 menos interessante que o fluxo ou proje\u00e7\u00e3o que \ndesconjunta e convida o leitor (lemos imagens) \u00e9 o olhar mesmo \nda figura do retrato \u2013 lembrando sempre que lemos e pactuamos \nquase mecanicamente: \u201cretrato \u00e9 retratado\u201d. \u00c9 poss\u00edvel que o \npartic\u00edpio passivo nos tenda a uma armadilha sumamente \ninteressante e atrativa, embora n\u00e3o seja parte de nosso percurso \nsua an\u00e1lise nesta oportunidade: \n\n \nEn el cuadro vemos a un hombre a\u00fan joven, de \npelo largo y rizado, de color marr\u00f3n oscuro, \npuede que con un ligero matiz rojizo, de barba y \nbigote, que, mientras posa, deja que su mirada \nse pierda hacia la derecha, probablemente en \ndirecci\u00f3n a una ventana que no vemos, una \nventana que, sin embargo, podemos imaginar \ncerrada, con las cortinas abiertas o \nsuficientemente abiertas para que penetre en la \nestancia una luz amarilla, luz que el tiempo \nconfundir\u00e1 con los barnices que cubren el \u00f3leo. \nEl rostro del joven es hermoso y profundamente \npensativo. Mira la ventana, si es que la mira, \npero probablemente lo que ve s\u00f3lo est\u00e1 \nsucediendo en el interior de su cabeza. No se \ntrata, sin embargo, de una huida. (BOLA\u00d1O, \n2004, p. 220) \n\n \nFortuna semelhante opera no movimento que denominamos \n\nad ianuam nas cr\u00f4nicas de Arlt e que desenvolveremos mais \nadiante no subcap\u00edtulo Arlt \u00e0 janela. J\u00e1, quanto \u00e0s complexas \nrela\u00e7\u00f5es que implicam o que chamamos de uma economia do \nolhar, dever\u00edamos precisar que se trata de um \u201colhar-com\u201d, j\u00e1 que \nse constitui pluralmente. Al\u00e9m disso, ainda ter\u00edamos que indagar, \nmais uma vez, as tentativas diversas de inscrever esse Outro, de \nmaterializar esse v\u00ednculo, esse h\u00edfen30. Ser\u00e1, por eventualidade, \nque por conta dessa \u201chifeniza\u00e7\u00e3o\u201d que opera no \u201ccontato com o \noutro\u201d, compar\u00e1vel ao momento em que olhamos uma obra, \n\n                                                        \n30  \u201cH\u00edfen\u201d do gr. hyph\u00e9n adv. 'juntamente'. \n\n\n\n62 \n\nolhamos a n\u00f3s mesmos, nesse cruzamento de vest\u00edgios entre o \nolhar do outro \u2013 atrav\u00e9s da obra \u2013 e o olhar do leitor/espectador? \nJacques Lacan, em uma aula de 25 de maio 1955, disse a respeito \ndesse Outro: \n\n  \n\u201c[\u2026] espero hacerles ver hoy que ser\u00eda errado \ncreer que se trata aqu\u00ed del mismo otro que ese \notro del que a veces les hablo, ese otro que es \nel yo, o, para ser m\u00e1s precisos, su imagen. Aqu\u00ed \nhay una diferencia radical entre mi no \nsatisfacci\u00f3n y la satisfacci\u00f3n supuesta del otro. \nNo hay imagen de identidad, reflexividad, sino \nrelaci\u00f3n de alteridad fundamental. Hay que \ndistinguir, por lo menos, dos otros: uno con una \nA may\u00fascula, y otro con una a min\u00fascula que es \nel yo\u201d (LACAN, 1983, pp. 354-355). \n\n \nParecer\u00eda que os versos do poeta sevilhano Antonio \n\nMachado (1923): \u201cEl ojo que ves no es ojo porque t\u00fa lo veas / es \nojo porque te ve\u201d reverberam na tese do ensaio O que vemos, o \nque nos olha do fil\u00f3sofo e historiador de arte Georges Didi-\nHuberman: \u201cO que vemos s\u00f3 vale \u2013 s\u00f3 vive \u2013 em nossos olhos \npelo que nos olha.\u201d (2005 [1992], p. 29). Que tipos de sinais, ent\u00e3o, \ns\u00e3o esses que estalam diante n\u00f3s? Que tipo de abrang\u00eancia tem \nessa aprecia\u00e7\u00e3o? Qual \u00e9 a sintaxe que (des)organiza o nosso \nolhar?, se porventura exista tal economia das fun\u00e7\u00f5es. Em \ndefinitiva, que \u00e9 aquilo que \u201ctraz novamente\u201d um retrato, por \nexemplo? Percebemos tamb\u00e9m que nessa hifeniza\u00e7\u00e3o, no espa\u00e7o \ne na dura\u00e7\u00e3o desse tra\u00e7o, habita um hiato que suspende a d\u00edade \n(eu/ele-a) e insta a retomar a tens\u00e3o, um momento de \nindecidibilidade entre as duas for\u00e7as implicadas no contato. \nIndecidibilidade esta, como conceitua Jacques Derrida, n\u00e3o \napenas como a oscila\u00e7\u00e3o entre duas significa\u00e7\u00f5es ou duas regras \ncontradit\u00f3rias e muito determinadas, mas igualmente imperativas. \nO indecid\u00edvel, afirma o fil\u00f3sofo franc\u00eas, n\u00e3o \u00e9 somente a oscila\u00e7\u00e3o \nou a tens\u00e3o entre duas decis\u00f5es. \u201cIndecid\u00edvel \u00e9 a experi\u00eancia \ndaquilo que, estranho, heterog\u00eaneo \u00e0 ordem do calcul\u00e1vel e da \nregra, deve, entretanto, entregar-se \u00e0 decis\u00e3o imposs\u00edvel, levando \nem conta o direito e a regra\u201d (DERRIDA, 2007, p. 46). Por acaso, \nna rela\u00e7\u00e3o com as obras advenha, tamb\u00e9m, em mais uma \n\n\n\n63 \n\ncombina\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria31, uma fortuna compar\u00e1vel \u00e0quela que \narriscara John Berger (2003), a saber, que quando olhamos os \nanimais, contemplamos uma impossibilidade: olharmo-nos como \nsemelhantes. Ser\u00e1 que em alguma oportunidade existiu/existe tal \npossibilidade?: \u201cLos zool\u00f3gicos modernos constituyen el epitafio a \nuna relaci\u00f3n [olhar] que era tan antigua como el hombre\u201d \n(BERGER, 2003).  \n\nPor outra parte, se, por exemplificar, qui\u00e7\u00e1 devamos \nremontarmos aos tra\u00e7os das grutas de Lascaux, Altamira, Cueva \nde las manos, ou qualquer outra, aquelas que \u201cmarcariam\u201d um \ncontato mais pr\u00f3ximo com a resvaladi\u00e7a no\u00e7\u00e3o de \u201canimalidade\u201d. \nDiz Bataille a esse respeito:   \n \n\n[...] a animalidade \u00e9 o imediatismo ou a \niman\u00eancia. A iman\u00eancia do animal em rela\u00e7\u00e3o \na seu meio est\u00e1 dada em uma situa\u00e7\u00e3o \nprecisa, de fundamental import\u00e2ncia. [...] Essa \nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 dada quando um animal come \noutro. O que \u00e9 dado, quando um animal come \noutro, \u00e9 sempre o semelhante daquele que \ncome: \u00e9 nesse sentido que falo de iman\u00eancia. \n[...] Animais de uma dada esp\u00e9cie n\u00e3o comem \nuns aos outros... [...] O animal que outro \nanimal come ainda n\u00e3o est\u00e1 dado como \nobjeto. N\u00e3o h\u00e1, do animal comido \u00e0quele que \ncome, uma rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o, como a \nque liga um objeto, uma coisa, ao homem que, \npor sua vez, se recusa a ser visto como coisa. \nNada est\u00e1 dado para o animal com o passar \ndo tempo. \u00c9 na medida em que somos \nhumanos que o objeto existe no tempo, em \nque sua dura\u00e7\u00e3o \u00e9 apreens\u00edvel. O animal \ncomido por outro est\u00e1 dado, pelo contr\u00e1rio, \naqu\u00e9m da dura\u00e7\u00e3o, \u00e9 consumido, \u00e9 destru\u00eddo, \n\u00e9 apenas um desaparecimento em um mundo \n\n                                                        \n31  \u201cAlea: Es este el nombre del juego de dados en lat\u00edn. Lo tomo aqu\u00ed \n\npara designar, en oposici\u00f3n exacta al agon, todos los juegos basados \nen una decisi\u00f3n que no depende del jugador, sobre la cual no podr\u00eda \n\u00e9ste tener la menor influencia y en que, por consiguiente, se trata \nmucho menos de vencer al adversario que de imponerse al destino.\u201d \n(CAILLOIS, 1986 [1958], p. 48) \n\n\n\n64 \n\nonde nada \u00e9 colocado fora do tempo presente. \n(BATAILLE,1993 [1948], p. 11) \n\n \nO zool\u00f3gico \u2013 acaso um Lascaux invertido. Um ready-made \n\nperverso que anunciaria a nossa separa\u00e7\u00e3o definitiva \u2013 a barra, \nergo, a necessidade do h\u00edfen. Um corte com a cobi\u00e7ada \nsimilaridade; com um imediatismo que uniria os seres em um \ncontinuum de olhares. O olhar32 ao/do outro, como animal, perdeu-\nse sem possibilidade de retorno, como observa John Berger no \nseu texto Look: \n\n \nEl zoo es un lugar en el que se re\u00fanen el \nmayor n\u00famero posible de especies y \nvariedades animales, a fin de que puedan ser \nvistas, observadas, estudiadas. En principio, \ncada jaula es un marco que encuadra al \nanimal que est\u00e1 dentro. Los visitantes acuden \nal zool\u00f3gico a mirar a los animales. Pasan de \nuna jaula a otra, de un modo no muy diferente \na como lo hacen los visitantes de una galer\u00eda \nde arte, que se paran delante de un cuadro y \nluego avanzan hasta el siguiente o el que est\u00e1 \n\n                                                        \n32  \u201cEjemplar acerca del poder de la mirada es tambi\u00e9n el mito hel\u00e9nico \n\nde la Medusa, la m\u00e1s importante de las tres Gorgonas, cuya terrible \nmirada convert\u00eda a los hombres en estatuas de piedra. Mientras el \nfabuloso basilisco \u2013 mitad gallo y mitad serpiente \u2013, que menciona la \nBiblia, era capaz de matar con su mirada. Estas elocuentes met\u00e1foras \nfant\u00e1sticas acerca del poder de la mirada instituyeron el mal de ojo en \nel acervo de la cultura nigrom\u00e1ntica occidental. El vestigio \namenazador o da\u00f1ino de la mirada ha pervivido en nuestra cultura \nmoderna y posmitol\u00f3gica, en la que mirar fijamente a una persona es \nconsiderado un acto de insolencia o de mala educaci\u00f3n. Tambi\u00e9n el \n\u00fanico ojo frontal de los C\u00edclopes era signo de su poder sobrehumano, \npues m\u00e1s que una carencia, su ubicaci\u00f3n en el centro de la frente y \nante el cerebro lo vincula a toda la mitolog\u00eda oriental del tercer ojo, \ncapaz de ver el aura de las personas, popularizada en Occidente \ndesde 1956 por el lama tibetano T. Lobsang Rampa. 3 Los C\u00edclopes \nforjaron las armas de los dioses (el rayo de Zeus, el tridente de \nPoseid\u00f3n y el casco de Hades), por lo que se han asociado al recuerdo \nde los forjadores de bronce de la H\u00e9lade primitiva, explic\u00e1ndose as\u00ed \nsu \u00fanico ojo por el parche con que a menudo se protegen los herreros \nun ojo de las chispas que brotan del yunque\u201d (GUBERN, 1987, p. 2). \n\n \n\n\n\n65 \n\nsituado despu\u00e9s de \u00e9ste. No obstante, en el \nzool\u00f3gico la visi\u00f3n siempre es falsa. Como si \nse tratara de im\u00e1genes desenfocadas. [\u2026] Se \nlo mire como se lo mire, aun cuando el animal \nest\u00e9 de pie contra los barrotes, a menos de \nuna cuarta de nosotros, de cara al p\u00fablico, lo \nque estamos viendo es algo que ha pasado a \nser absolutamente marginal; y toda la \nconcentraci\u00f3n que podamos reunir nunca ser\u00e1 \nsuficiente para volverlo a poner en el centro. \n\u00bfPor qu\u00e9 sucede esto? (BERGER, 2008, p. 27) \n\n \n\u00c9 muito sugestivo que Berger acople a rela\u00e7\u00e3o visual com a \n\nanimalidade, com uma visita em uma galeria de arte, n\u00e3o s\u00f3 pela \nl\u00f3gica do travelling, sen\u00e3o tamb\u00e9m pela l\u00f3gica do enquadre. A \npossibilidade do olhar estaria sempre em um movimento que \nfor\u00e7aria a um desvio constante: um \u201cfora do quadro/gaiola\u201d; j\u00e1 que, \nna l\u00f3gica inversa, sendo que esse olhar \u00e9 compartilhado sempre, \ncomo dizemos ao princ\u00edpio, o nosso olhar tamb\u00e9m estaria \nconfinado a um amoldamento an\u00e1logo, preso dentro dos limites e \ndas for\u00e7as do outro engradado. Em outras palavras, nossa \ninterven\u00e7\u00e3o n\u00e3o pretende fazer funcionar junto com esse desvio \num novo centro que vise qualquer contato primordial, verdadeiro, \nessencial, mas considerar, com a emerg\u00eancia desse sintoma, a \nimpossibilidade descrita. Uma outra anomalia, a de um olhar \nfundado na \u201csemelhan\u00e7a\u201d entre \u201csemelhantes\u201d.  \n\nPor outra parte, o nosso intuito trafega em fazer derivar um \n\u201dolhar-leitura\u201d ou fazer uma \u201cderiva da leitura\u201d a partir dos olhares \ndiversos, como resulta no caso da escrita das cr\u00f4nicas de Roberto \nArlt no exterior. Em breves palavras, pensamos que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o de uma obra h\u00e1 todo tipo de \u201cmanipula\u00e7\u00f5es\u201d (????????) \nque participam do seu movimento. Ou seja, onde se fala-escreve \nse p\u00f5e a funcionar um desvio dos olhares, ora cr\u00edticos, ora \nart\u00edsticos, de qualquer modelagem fingere>fic\u00e7\u00e3o. Um olhar \nespecular \u2013 um jogo de espelhos \u2013, uma pr\u00e1tica \u201cbarroca\u201d, se se \nquer, para que as obras n\u00e3o detenham a prolifera\u00e7\u00e3o de sentidos. \nUma imagem \u201cdesfocada\u201d pela sua condi\u00e7\u00e3o \u201clitoral\u201d, \u201canf\u00edbia\u201d. J\u00e1 \nn\u00e3o simplesmente o esperpento, onde a desfigura\u00e7\u00e3o do outro \u00e9 \nreduzida a um espa\u00e7o \u201cexterior\u201d ao sujeito: \n\n \nEspecular. Literalmente y en todos los \nsentidos. Como adjetivo (del lat\u00edn specul\u00e3ris) \n\n\n\n66 \n\ncon el espejo y sus im\u00e1genes, dobles, \nsimetr\u00edas, transparencias y reflejos. Y \nespecular como verbo (del lat\u00edn specul\u00e3ri): \npensar y teorizar (con y sin base real, todo \npodr\u00eda ser una pura especulaci\u00f3n) [\u2026] Tiene \nun sentido moral ambivalente. [\u2026] Especular \nser\u00eda pensar con im\u00e1genes y perseguir un fin \nsecreto.  (LUDMER, 2010 a, pp. 9-10) \n\n \nBem como em todo momento co-produzimos a nossa \n\nimagem ???????, em uma economia de olhares consoante com o \nresto dos animais \u2013 imediatamente lendo com e reconduzindo o \nporqu\u00ea de Berger \u2013, o encontro com outros suportes dessa pr\u00e1tica, \na saber, do olhar e ser olhados, cifra o que conhecemos como \nretrato, visto que nos interpela de modo similar. Prossegue Berger: \n\n \n \u201cLos ojos de un animal cuando observan al \nhombre tienen una expresi\u00f3n atenta y \ncautelosa. El mismo animal puede mirar a otra \nespecie del mismo modo. No reserva para el \nhombre una mirada especial. Pero, salvo la \nhumana, ninguna otra especie reconocer\u00e1 la \nmirada del animal como algo familiar. Otros \nanimales se quedan atrapados en ella. El \nhombre toma conciencia de s\u00ed mismo al \ndevolverla.\u201d  (BERGER, 2008, p. 11) \n\n \nUm retrato nos marca scriptum e nos demarca palimpsestus. \n\nAquilo que vemos nos devolve um olhar33 inquisidor (???????) que \nn\u00e3o busca a resposta imediata. Provavelmente n\u00e3o h\u00e1 busca \nalguma, porque no seu lugar sobrevive apenas um artif\u00edcio, um \nsimulacro. Meramente coordenadas para (des)organizar ou \nmontar uma quantidade de riscos34, nas suas duas acep\u00e7\u00f5es, isto \n\n                                                        \n33  Cf. DIDI-HUBERMAN, O que vemos, o que nos olha. S\u00e3o Paulo: 34, \n\n2005 [1992]. \n34 Segundo o Dicion\u00e1rio Houaiss, para o verbete \u201crisco\u201d, descrevem-se as \n\nseguintes acep\u00e7\u00f5es:  \n1 probabilidade de perigo, ger. com amea\u00e7a f\u00edsica para o homem e/ou \npara o meio ambiente.  \n\n\n\n67 \n\n\u00e9, \u201ctra\u00e7o\u201d/\u201cperigo\u201d ou \u201dtra\u00e7o+perigo\u201d justaposi\u00e7\u00e3o e superposi\u00e7\u00e3o. \nNo caso, a ex(peri)\u00eancia do tra\u00e7o: superpostos, como camadas \ntemporais. Um olhar inquietante e familiar. por exemplo, quando \n\u201colhamos os animais\u201d. O conceito de Unheimlich, em Freud, abriga \nessa tens\u00e3o irresoluta:  \n\n \n[...] o inquietante \u00e9 aquela esp\u00e9cie de coisa \nassustadora que remonta ao que \u00e9 h\u00e1 muito \nconhecido, ao bastante familiar. [...] A palavra \nalem\u00e3 unheimlich \u00e9 evidentemente o oposto \nde heimlich, heimisch, vertraut [dom\u00e9stico, \naut\u00f3ctone, familiar], sendo natural concluir \nque algo \u00e9 assustador justamente por n\u00e3o ser \nconhecido e familiar. Claro que n\u00e3o \u00e9 \nassustador tudo o que \u00e9 novo e n\u00e3o familiar; a \nrela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 revers\u00edvel. Pode-se apenas \ndizer que algo novo torna-se facilmente \nassustador e inquietante; algumas coisas \nnovas s\u00e3o assustadoras, certamente n\u00e3o \ntodas. Algo tem de ser acrescentado ao novo \ne n\u00e3o familiar, a fim de torn\u00e1-lo inquietante. \n[...] O inquietante seria sempre algo em que \nnos achamos desarvorados, por assim dizer. \n[...] o termo heimlich n\u00e3o \u00e9 un\u00edvoco, mas \npertence a dois grupos de ideias que, n\u00e3o \nsendo opostos, s\u00e3o alheios um ao outro: o do \n\n                                                        \n2 -1 tra\u00e7o colorido e/ou pouco acentuado sobre uma superf\u00edcie, feito \ncom um instrumento pr\u00f3prio (l\u00e1pis, caneta etc.) ou um artefato \npontiagudo; risca. \n1.1 tra\u00e7ado, esbo\u00e7o, debuxo de um bordado, de um quadro, de uma \nconstru\u00e7\u00e3o etc. \n1.1.1 Rubrica: artes pl\u00e1sticas. \nEsbo\u00e7o de uma obra pict\u00f3rica, feito com perfis, linhas etc. e \ndesprovido de cores ou sombras \n1.1.2 Rubrica: arquitetura, desenho, engenharia. \nDesenho esbo\u00e7ado ou definitivo de uma constru\u00e7\u00e3o ainda por fazer \nou j\u00e1 realizada, ger. com certos c\u00e1lculos como a delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea, \na metragem etc.; tra\u00e7ado, projeto, planta \n1.2 cada um dos tra\u00e7os que correm de alto a baixo numa folha pautada \n2 Corte superficial; talho, verg\u00e3o \n3 Uso: informal. Golpe com arma cortante; navalhada, facada \n4 Regionalismo: Bahia. Linha do horizonte visual \n\n\n\n68 \n\nque \u00e9 familiar, aconchegado, e do que \u00e9 \nescondido, mantido oculto. Unheimlich seria \nnormalmente usado como ant\u00f4nimo do \nprimeiro significado, n\u00e3o do segundo \n(FREUD, 2010 [1919], pp. 255-256). \n\n \nNo entanto, essa perturba\u00e7\u00e3o sempre \u00e9 de outra ordem, de \n\numa \u00edndole imprevis\u00edvel, de horizontes pr\u00f3fugos. Esse encontro, \nembate decisivo com a imagem do retratado, \u00e9 quem nos olha sem \nolhos do outro lado da janela, dispositivo de um jogo que entra em \nshock com o leitor/espectador. A imagem perde (ganha) os limites \n(de)marcados pelo olhar do cronista [????????]35, para entrar em \ndi\u00e1logo com um fluxo inesgot\u00e1vel de refer\u00eancias e tempos que \nultrapassam o objeto retratado. Ele n\u00e3o \u00e9 mais do que outro \nfantasma posto em jogo a partir de um simulacro escritural. Dita \ncondi\u00e7\u00e3o espectral poderia se apreciar, de alguma maneira, nas \nconstantes superposi\u00e7\u00f5es das figura\u00e7\u00f5es feitas j\u00e1 desde as \nprimeiras manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas no interior das cavernas \ncitadas. Isso, por sua vez, tamb\u00e9m abonaria, em parte, as \nespecula\u00e7\u00f5es tanto bergerianas quanto batailleanas, a respeito de \nque em algum momento as distintas esferas dos olhares entre \nhomens e animais dan\u00e7avam \u00edntima e estreitamente confundidas, \nquer dizer, em um espa\u00e7o provavelmente \u00e9xtimo. \n\n Do mesmo modo, Georges Bataille (2003 [1955]) convida-\nnos a percorrer na gruta de Lascaux um quebre-fus\u00e3o entre o \nhomem que fabrica [Homo-faber] e o homem que [dis]pensa \n[Homo-ludens]36, marcando, assim, o nascimento da arte. \u201cEl \nhombre de Lascaux cre\u00f3 de la nada este mundo del arte, en donde \ncomienza la comunicaci\u00f3n de los esp\u00edritus\u201d (BATAILLE, 2003 \n[1955], p. 18). Essa nova interven\u00e7\u00e3o afetaria diretamente os \nterrenos da representa\u00e7\u00e3o. Os utens\u00edlios e as armas devem \npermanecer fora, em outro plano [na pr\u00e1tica da leitura cr\u00edtica, \ntamb\u00e9m]. O tempo da ca\u00e7a e da guerra ficaram fora da sua l\u00f3gica \n[logos] corrente. O interior da caverna [co]incide com uma sorte de \n\n                                                        \n35  Cf. conceito \u201cPar\u00e9rgon\u201d. In: DERRIDA, J. La verdad en pintura. Buenos \n\nAires: Paid\u00f3s, 2001, pp. 27-153. \n36 Johan Huizinga observa que o jogo tem as seguintes caracter\u00edsticas \n\nb\u00e1sicas: \u201cuma atividade livre, tomada conscientemente como n\u00e3o-\ns\u00e9ria e exterior \u00e0 vida habitual. Capaz de absorver o jogador de \nmaneira total. Atividade desligada de todo e qualquer interesse \nmaterial\u201d (HUIZINGA, 2008, p. 16).  \n\n\n\n69 \n\n\u201cconsci\u00eancia\u201d exterior, do lampejo que figura o avesso das coisas, \nalegorizando invariavelmente cosmos inapreens\u00edveis e err\u00e1ticos, \ntoda uma dan\u00e7a na complexa sintaxe das marcas e dos homens. \nEm s\u00edntese, \u201cvemos en Lascaux una especie de ronda, de \ncabalgata animal, proseguida a lo largo de las paredes. Pero dicha \nanimalidad es para nosotros el primer signo, el signo ciego, y por \nesto mismo el signo tangible de nuestra presencia en el universo\u201d \n(2003 [1955], p. 18). Essa possibilidade de disfuncionar o trabalho, \nem termos de meios, fins, objetivos, aparece pela primeira vez em \num homem ou besta que mostra sua arte, seu jogo, que \u201cenfrenta \na la actividad utilitaria la in\u00fatil figuraci\u00f3n de sus l\u00edneas que \nseducen, que nacen de la emoci\u00f3n y se dirigen hacia ella\u201d (2003 \n[1955], p. 19). \n\nEm Lascaux, tamb\u00e9m, pode se observar as categorias que \noutro batailleano, Roger Caillois, teorizaria sobre o fen\u00f4meno \nl\u00fadico. \u201co termo \u00abjogo\u00bb designa n\u00e3o somente a actividade \nespec\u00edfica que nomeia, mas tamb\u00e9m a totalidade das imagens, \ns\u00edmbolos ou instrumentos necess\u00e1rios a essa mesma actividade \nou ao funcionamento de um conjunto complexo.\u201d (CAILLOIS, 1990 \n[1958], p. 10). A gruta de Lascaux, como obra suscept\u00edvel de \nreleituras e longe de sistematizar o caos imaginado, \u00e9 concebida \ncomo um jogo desde v\u00e1rios aspectos, dentre os quais poder\u00edamos \ndefinir com Caillois (1990 [1958]) de: Agon, relacionado com a \npr\u00e1tica da ca\u00e7a; Mimicry, no ato da \u201crepresenta\u00e7\u00e3o\u201d mesma, na \ndimens\u00e3o ritual ou cr\u00edptica das imagens; Alea, manifestada na \naus\u00eancia absoluta de uma ordem, uma sintaxe a priori; embora \ndita disposi\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria revele seu pr\u00f3prio cosmos; Ilinx, a \nvertigem produzida pela entrada na gruta. \n\nVoltemos agora \u00e0s \u00e1guas-fortes de Arlt. Elas come\u00e7am a \ncircular em 1928, no mesmo ano de O falso espelho de Magritte \n(fig. 11). Uma an\u00e1lise precipitada articularia que o pintor belga \ninstalaria com isso um absurdo, um contrassenso. O espelho, para \nas nossas \u201cespecula\u00e7\u00f5es\u201d, funciona como contra-di\u00e7\u00e3o do olhar, \ncontratempo [anakronoj]. Ir contra o tempo n\u00e3o envolveria fazer \nt\u00e3o-somente Cronos vomitar os seus filhos, ou, pelo menos, n\u00e3o \ns\u00f3 isso, mas dessincroniz\u00e1-lo, tir\u00e1-lo do status p\u00e9treo ou m\u00edtico, \ndado que, sub-repticiamente, o v\u00f4mito de Cronos equivaleria \u00e0 \nconc\u00f3rdia de Zeus. O olho como espelho de Magritte \u00e9, antes de \ntudo, uma possibilidade de olhar e ser olhado no mesmo ato (DIDI-\nHUBERMAN, 2005 [1992]), novamente a exibi\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o \n\u00e9xtima do olhar, porquanto o olhar sempre \u00e9 \u201colhar com\u201d. Por\u00e9m, \n\n\n\n70 \n\num \u201cfalso espelho\u201d abrigaria uma problem\u00e1tica ainda maior, ora de \ncar\u00e1ter esperp\u00eantico, ora fosco, ora art\u00edstico/est\u00e9tico. Mais uma \nvolta de parafuso: \u00e0 janela com Henry James?  A rigor, n\u00e3o h\u00e1 \nespelho poss\u00edvel, em termos de fidelidade, com inten\u00e7\u00f5es de \nrepresenta\u00e7\u00e3o fiel ou semelhan\u00e7a. Tudo trabalharia t\u00e3o-somente \nem chave de modelagem, manipula\u00e7\u00e3o (cambalhotas nas m\u00e3os a \npartir contato com o objeto). Tudo \u00e9 fic\u00e7\u00e3o (fingere). Com essa \nopera\u00e7\u00e3o se abrigaria n\u00e3o s\u00f3 um novo estatuto de fic\u00e7\u00e3o, \ndesligado do binarismo mentira/verdade; real/irreal; \nverdadeiro/falso; mas tamb\u00e9m, como prop\u00f5e a professora e critica \nJosefina Ludmer (2010): o fim da literatura \u2013 leia-se a mudan\u00e7a \nviolenta dos protocolos de leitura \u2013, da arte, das obras em geral, \nnesses termos dicot\u00f4micos. Ali\u00e1s, a intelectual argentina, no \nmesmo ano, em uma publica\u00e7\u00e3o no seu blog, anunciaria seu \nprojeto p\u00f3s-auton\u00f4mo com as seguintes palavras:  \n\n \nLa ca\u00edda del mundo bipolar produce fusiones \nde opuestos y desdiferenciaci\u00f3n entre los \npolos anteriores. Imaginar/pensar/sentir en \nfusi\u00f3n con palabras como intimop\u00fablico, \nrealidadficci\u00f3n, adentroafuera y \nabstractoconcreto. En el caso de la realidad y \nla ficci\u00f3n (una oposici\u00f3n antes bipolar) podr\u00eda \nimaginarse la fusi\u00f3n de este modo: un polo se \ncome al otro, la ficci\u00f3n se come la realidad. En \nrealidad, la ficci\u00f3n cambia de estatuto porque \nabarca la realidad hasta confundirse con ella. \nEs posible que el desarrollo de las tecnolog\u00edas \nde la imagen y de los medios de reproducci\u00f3n \nhaya liberado una forma de imaginario donde \nla ficci\u00f3n se confunde con la realidad (lo \ndesarrolla Beatriz Jaguaribe en \u201cO choque do \nreal. Est\u00e9tica, m\u00eddia e cultura\u201d. R\u00edo de Janeiro, \nEditora Rocco, 2007, p. 119).  El resultado es \nla realidad-ficci\u00f3n, que no es una materia \nhecha de las dos, no es una mezcla, un \nmestizaje, un h\u00edbrido o una combinaci\u00f3n, sino \nuna fusi\u00f3n donde cada t\u00e9rmino es, de un \nmodo inmediato, el otro: la realidad ficci\u00f3n y la \nficci\u00f3n realidad. (LUDMER, 2010, p. s.p.) \n\n \n\n\n\n71 \n\nO falso espelho, al\u00e9m do mais, \u00e9 aquele que nos devolve \num olhar que n\u00e3o opera sob as leis do foco/desfoco, protegido pelo \nprinc\u00edpio da nitidez ou transpar\u00eancia. O falso espelho \u00e9 aquele que \npergunta [???????]37, n\u00e3o t\u00e3o-somente aquele que oferece \nimediatas respostas, mas que falseia o tempo todo aquilo que seja \ntomado por realidade, veracidade, institui\u00e7\u00e3o. \u00c9 aquele \u201cespelho \nqu\u00ednico\u201d (subversivo), que nos desnuda (desprotege) indagando \nsobre nossas diversas camadas que alimentam o olhar ao/do \noutro: vestimentas, m\u00e1scaras, coberturas.  \n\nEsse olhar com/como espelho (atitude cr\u00edtica) poderia se \nexplorar pelo vi\u00e9s do come\u00e7o, via John Berger, e a problem\u00e1tica \nque instala um olhar ao/do animal. Baste para exemplificar, sem \noutra pretens\u00e3o que refletir na l\u00f3gica do paradoxo qu\u00ednico, um \npensamento que vai em um outro fluxo de dire\u00e7\u00e3o e/ou sentido, a \ncontrapelo da doxa. O espelho melanc\u00f3lico, aquele que \ndespontaria sua inacessibilidade no momento do \u201cgesto \natrabili\u00e1rio\u201d (fig. 12 e 13), como se dirig\u00edssemos os olhos \u00e0 terra, \ndeixando um fluxo inesgot\u00e1vel fluir: um olhar perdido do/no \nespelho, na tentativa de ler o outro. Qui\u00e7\u00e1 o encontro com o vazio, \na morte, o \u201creal\u201d. Um olhar em di\u00e1logo com uma \u201cmistura inst\u00e1vel\u201d \nem termos de Jackie Pigeaud (1998), referida \u00e0 bile negra no \nestudo preliminar \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do O homem de G\u00eanio e a Melancolia \natribu\u00eddo a Arist\u00f3teles. Cartografar esse esp\u00edrito melanc\u00f3lico em \nRoberto Arlt, para ler, com ele, sua obra, se extenuaria no \nconfronto de formas an\u00e1logas caras \u00e0 teoria m\u00e9dica humoral, \nexceto se o fiz\u00e9ssemos em cruzamento com o construto de uma \npo\u00e9tica do olhar. Esse movimento, a instabilidade melanc\u00f3lica, \ndeslustraria a consolidada ideia da melancolia em termos \nnegativos e passivos, como uma doen\u00e7a \u00e0 qual seria preciso sua \nconsequente cura. Pigeaud nos alerta: \u201ca quest\u00e3o \u00e9 capital, pois \nse trata de estabelecer que o melanc\u00f3lico n\u00e3o \u00e9 necessariamente \num doente, e que existe [...] uma sa\u00fade do melanc\u00f3lico\u201d (Pigeaud, \n1998, p. 19). Suspeitamos que no ato de olhar uma \ncidade/passagem/pessoa haja uma intensa n\u00f3doa pol\u00edtica, que se \ndesprende de um ethos est\u00e9tico peculiar, frequentemente \ninconstante, as mais das vezes at\u00e9 contradit\u00f3ria [qu\u00ednica!]; e, \nainda que possa parecer extraordin\u00e1rio, ou atraente, para n\u00f3s, \u00e9 \n\n                                                        \n37  O termo ironia prov\u00e9m do grego ????????, com o significado de \n\n\u2018dissimulo\u2019, mas tamb\u00e9m de ??????? que significa \u2018eu pergunto\u2019. \n\n\n\n72 \n\nque dita instabilidade continua sendo potente. Pigeaud38 descobre \nesse elemento, a inconst\u00e2ncia [anomalon] como um constituinte, \nmais uma vez, paradoxal, do aparelho da melancolia. Aqui apoia-\nse um dos argumentos em favor de uma melancolia prof\u00edcua, \nfrente \u00e0 ideia da melancolia como indisposi\u00e7\u00e3o. Lembremos, por \ncitar, os tratados de Hip\u00f3crates e Galeno, a tradi\u00e7\u00e3o m\u00e9dica \u00e1rabe \ne as c\u00e9lebres quase oitocentas p\u00e1ginas da Anatomia da \nmelancolia de Robert Burton de 1621. O que Pigeaud tenta, entre \noutras coisas, \u00e9 demonstrar que existe uma \u201cconst\u00e2ncia da \ninconst\u00e2ncia\u201d (1998) e que da\u00ed \u00e9 poss\u00edvel extrair uma for\u00e7a. At\u00e9 \num olhar com o canto do olho vai \u00e0 procura de uma \u201ccerteza \npr\u00e9via\u201d \u2013 toda certeza \u00e9 um construto anterior \u2013, de uma imagem \nfeita, posta em jogo no instante do arriscado olhar sem rosto: um \nolhar-Orfeu. \n \n\nA mudez eloquente das mudas de roupa de Arlt \n \n\nSe nos ocurre, con mi \npadre, disfrazarnos. \n\n \nSevero Sarduy \n\n \n \n\nThe first purpose of \nClothes, as our Professor \n\nimagines, was not warmth or \ndecency, but ornament. \n\n \nThomas Carlyle \n\n \nAs duas mudas de roupa de Arlt, al\u00e9m de cobrir o corpus, \n\nfalam39. De sorte que a indica\u00e7\u00e3o de 1930, que antecede a viagem \n\n                                                        \n38  Introdu\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o do grego ao franc\u00eas do texto pseudo-aristot\u00e9lico. \n39  Jorge Lu\u00eds Borges, em seu trabalho de professor na C\u00e1tedra de \n\nLiteratura Inglesa na Universidade de Buenos Aires, em uma aula de \n23 de novembro de 1966, dedicada \u00e0 vida de Thomas Carlyle e \u00e0 obra \nSartor Resartus coloca: \u201cSwift hab\u00eda dicho que todo en este mundo es \naparente, que nosotros llamamos \"obispo\", digamos, a una mitra y a \nuna vestidura colocadas de cierto modo, que llamamos \"juez\" a una \npeluca y a una toga, que llamamos \"general\" a una cierta disposici\u00f3n \n\n\n\n73 \n\na Montevid\u00e9u e Rio de Janeiro: \u201cLo \u00fanico que llevo en mi valija son \ndos trajes. Un traje para tratar con personas decentes y otro hecho \npedazos, con un par de alpargatas y una gorra desencuadernada. \nPienso mezclarme y convivir con la gente del bajo fondo\u201d (ARLT, \n2013 [1930], pp. 12-13) funcionaria, al\u00e9m de tudo, de modo \nextratextual, \u00e0 maneira de uma pseudo-didasc\u00e1lia, um manual de \ninstru\u00e7\u00f5es (in)\u00fatil para ler uma deriva sempre por-vir. Ali\u00e1s, \npropaga um protocolo de leitura diverso, um excesso de cobertura \nque, an\u00e1loga \u00e0 chilaba, essa sorte de albornoz40 que ostentara \nRoberto Arlt na sua \u201cposse\u201d em 1935 (fig. 14) em Marrocos \u2013 n\u00e3o \nsem uma forte dose de ironia iconoclasta, quer dizer, de \nsimula\u00e7\u00f5es. Sobre isso, ensaia Severo Sarduy:  \n\n \nEl modelo y la copia han entablado una \nrelaci\u00f3n de correspondencia imposible y nada \nes pensable mientras se pretenda que uno de \nlos t\u00e9rminos sea una imagen del otro: que lo \nmismo sea lo que no es. Para que todo \nsignifique hay que aceptar que me habita no \nla dualidad, sino una intensidad de simulaci\u00f3n \nque constituye su propio fin, fuera de lo que \nimita: \u00bfqu\u00e9 se simula? La simulaci\u00f3n.\u201d  (1982, \np. 11) \n\n \nEm Arlt, essa simula\u00e7\u00e3o detona uma s\u00e9rie de v\u00e9us como \n\ninterrogantes nas m\u00e3os dos leitores. Sugestivamente o termo \n\u201cchilaba\u201d41 (fig. 15) procede do \u00e1rabe marroquino e significa \n\n                                                        \nde ropa, de uniforme, de casco, de charreteras. Carlyle toma esta idea \ny escribe as\u00ed el Sartor Resartus, o \"Sastre zurcido\". (BORGES, HADIS \ne ARIAS, 2002, p. 145-146) \n\n40  Albornoz. [Do \u00e1r. al-burn\u00fbs, \u2018abrigo\u2019, sir\u00edaco born\u00f3s] Grande manto de \nl\u00e3 com capuz, muito usado entre os \u00e1rabes; burnu, burnus. [Var. \nalbern\u00f3, albernosz, burnu, burnus.] (VIEIRA, 2006, p. 39) \n\n41  Segundo o Dicion\u00e1rio Etimol\u00f3gico Joan Corominas (1983): \u201cchilaba, \n1886. Del \u00e1r. marroqu\u00ed y sah\u00e1rico ?il\u00b7ll\u00e2ba \u00edd. (\u00e1r. ?all?b\u00eeya), \npropiamente 'traje de esclavo', deriv. ?al\u00eeb '(esclavo) importado'. 1 \ndoc.: 1886 (Egu\u00edlaz, 375); Acad. 1899. Dozy, Suppl. I, 204-5; \nLerchundi. De la forma del \u00e1rabe cl\u00e1sico derivan los espa\u00f1oles \nanticuados chiliv\u00eda, chiriv\u00eda, gerib\u00eda (Egu\u00edlaz), port. algerevia, \naljaravia, cat. Ant. Gelebia (Consulado de Mar, cap. 329; ed. Molin\u00e9, \np. 193b)\u201d.   \n\n\n\n74 \n\nliteralmente \u201cvestimenta de escravo\u201d. Com obviedade a reviravolta \nde Arlt \u00e9 fazer do semblante de escravo uma nova camada, uma \nnova fetichiza\u00e7\u00e3o colocada \u00e0 altura da sua condi\u00e7\u00e3o anf\u00edbia. \nPoder\u00edamos arriscar que Arlt, no seu travestimento, forra-se com \nduas camadas superpostas para exibir a plasticidade do seu \nandar, do seu olhar, da sua escrita: escrava e mestre da sua \ncontempla\u00e7\u00e3o. A chilaba-traje-de-escravo, na sua exibi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \nde funcionar como um \u201dtraje-espacial\u201d42, e ainda que manifeste \nobliquamente uma \u201cconsci\u00eancia de classe\u201d, estabelece, no \nm\u00ednimo, um ethos como o povo marroquino ao passar pelo seu \ncorpo atrav\u00e9s da sua vestimenta.  Entretanto, tem dois elementos \nque fazem brandir a efigie marroquina de Arlt: um cigarro na m\u00e3o \ndireita e os sapatos pretos lustrosos. A respeito do cal\u00e7ado, o \ncronista argentino dir\u00e1 em uma \u00e1gua-forte africana titulada \u201cEl \nT\u00e1nger. Martirologio del turista. Plaga de gu\u00edas. Persecuci\u00f3n \nsistem\u00e1tica hasta el tercer d\u00eda.\u201d, publicada em El Mundo, 31 de \njulho, 1935: \n\n \nIngenuamente \u00a1Oh candor occidental!, \nignorante de la paciencia y tenacidad oriental \n[do vendedor ambulante], el viajero y sus siete \nmil sombras, se ubica en una mesa de caf\u00e9, \npensando: \u2018se marchar\u00e1n\u2019, pero no ha \nterminado de pedirle al mozo lo que va beber, \ncuando caen sobre \u00e9l, semejante a una nube \nde langostas, los vendedores de baratijas. \nCualquiera dir\u00eda que hay un convenio entre los \ngu\u00edas y estos otros bandoleros. Primero son \nlos vendedores de babuchas, pero no uno, ni \ntres, sino cinco, diez, quince, desfilando sin \ninterrupci\u00f3n, procediendo como si no \nestuvieran enterados de que el desconocido \nno quiere babuchas ni para caminar sobre una \nplancha de hierro candente. (ARLT, 1998 \n[1935], p. 697) \n\n \nDe outro modo, h\u00e1 algumas coisas para pensar a partir do \n\n\u00e9timo latino nudare. De modo semelhante ao que pensa Keneth \nClark, via John Berger, ao analisar a (des)nudez na arte, se h\u00e1 \n\n                                                        \n42   Cf. ASUNCI\u00d3N, I. M. Trajes espaciales: la vestimenta como proyecto \n\narquitect\u00f3nico. Madrid: Tesis Doctoral. Arquitectura, 2012. \n\n\n\n75 \n\numa arte suscept\u00edvel de sustentar \u201co nu\u201d como protocolo de leitura \nde uma obra, isto convoca uma \u201carte da cobertura\u201d que atinge o \nespa\u00e7o ocupado favorecendo a circula\u00e7\u00e3o das suas linhas: \n\n \nQuiz\u00e1 empecemos ahora a comprender la \ndiferencia que existe entre desnudez \n(nakedness) y desnudo (nudity) en la tradici\u00f3n \neuropea. En su libro The Nude (EI desnudo), \nKenneth Clark afirma que estar desnudo es \nsimplemente estar sin ropas, mientras que el \ndesnudo es una forma de arte. Seg\u00fan \u00e9l, un \ndesnudo no es el punto de partida de un \ncuadro, sino un modo de ver propio del \ncuadro. (BERGER, 2005, p. 61) \n\n \nNo entanto, a movimenta\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as arltianas s\u00e3o feitas \n\nsempre sobre uma linha de eixos inst\u00e1veis que mal suportam as \nleituras apressadas. Arlt \u00e9 uma esp\u00e9cie de escritor capaz de \ncontrariar at\u00e9 a sua pr\u00f3pria escritura no intervalo de um par\u00e1grafo \na outro, e junto com isso espalhar a sensa\u00e7\u00e3o do equ\u00edvoco no \nleitor. Arlt antecipar\u00e1 o leitor \u201cUstedes me dir\u00e1n qu\u00e9 programa \ntengo\u201d (ARLT, 2013 [1930], p. 12), para em seguida afirmar: \u201cNo \ntengo ning\u00fan programa, no llevo ninguna gu\u00eda\u201d, e na sequencia \nabrir passo \u00e0 exibi\u00e7\u00e3o da sua m\u00e1scara, a inven\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \nfavor\u00e1veis para apresentar a caixa de ferramentas da sua fic\u00e7\u00e3o, \ne dessa maneira refor\u00e7ar a verossimilhan\u00e7a:  \n\n \nLo \u00fanico que llevo en mi valija son dos trajes. \nUn traje para tratar con personas decentes y \notro hecho pedazos, con un par de alpargatas \ny una gorra desencuadernada.\u201d Pienso \nmezclarme y convivir con la gente del bajo \nfondo que infesta los pueblos de ultramar. \nConocer los rincones m\u00e1s sombr\u00edos y m\u00e1s \ndesesperados de las ciudades que duermen \nbajo el sol del tr\u00f3pico. Pienso hablarles a \nustedes de la vida en las playas cariocas; de \nlas muchachas que hablan un espa\u00f1ol \nestupendo y un portugu\u00e9s musical. De los \nnegros que tienen sus barrios especiales, de \nlos argentinos fant\u00e1sticos que andan huidos \npor el Brasil; de los revolucionarios de \ninc\u00f3gnito. \u00a1Qu\u00e9 multitud de temas para notas \n\nFigura XXX - Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a junto ao poeta R. Tagore \n\nFigura 5 - Arlt com chilaba. Marrocos, 1935. \n\nFigura 6 - Henri Matisse, Marroquino em verde, \n\n1913. \n\n\n\n76 \n\nen ese viaje maravilloso que me hace escribir \nen la Underwood de tal manera que hasta la \nmesa tiembla bajo la trepidaci\u00f3n de las teclas! \n(ARLT, 2013 [1930], pp. 12-13)  \n\n \nA partir desta coloca\u00e7\u00e3o poder\u00edamos pensar em v\u00e1rias \n\nconex\u00f5es entre a tentativa do \u201cretrato do outro / \u201cretrato de si\u201d, \ncomo tamb\u00e9m a (im)possibilidade de re-presenta\u00e7\u00e3o. Por outra \nparte, dever\u00edamos indagar sobre os distintos tipos de \nmanifesta\u00e7\u00f5es desse \u201ctrazer de volta\u201d que implica o retrato, e de \nque maneira as m\u00e1scaras propiciaram os encontros que devir\u00e3o \n\u201cretratos\u201d dos personagens e do espa\u00e7o visitado: a cr\u00f4nica.  \n\nSabemos que toda representa\u00e7\u00e3o acaba (se) nutrindo e (se) \nabrindo (a) sua pr\u00f3pria contradi\u00e7\u00e3o. Novamente estar\u00edamos no \n\u00e2mbito paradoxal e instigante da extimidade: \u201cestar desnudo [...] \nestar sin disfraces. Exhibirse desnudo es convertir en un disfraz la \nsuperficie de la propia piel, los cabellos del propio cuerpo. El \ndesnudo est\u00e1 condenado a no alcanzar nunca la desnudez. EI \ndesnudo es una forma m\u00e1s de vestido\u201d (BERGER, 2005, p. 62). \nNesse sentido, poder\u00edamos especular \u2013 invertendo o paradigma \nproposto \u2013 que o indumento \u00e9 uma maneira a mais de desnudo. \nUma nudez que (des)cobre o \u00edntimo arltiano. Ali\u00e1s, toda cobertura, \nora as duas mudas de roupa, ora o albornoz de Arlt, funcionam, \nantes do que mais nada, como um protocolo de leitura. A esse \nrespeito escreveu Jos\u00e9 Am\u00edcola um breve texto intitulado, \nprecisamente, \u201cLos dos trajes\u201d (AM\u00cdCOLA, 2007), no qual ensaia \na respeito do assunto das conota\u00e7\u00f5es que acarreariam as roupas \nreferidas por Arlt:  \n\n \n\u201c[...] la nota period\u00edstica de Arlt de ese d\u00eda 8 de \nmarzo de 1930 revela, adem\u00e1s, que los dos \nextremos a los que el autor se refiere est\u00e1n \ndefinidos de manera asim\u00e9trica. Mientras que \ndel primer traje el lector no recibe mucha \ninformaci\u00f3n, sino solo que servir\u00e1 para tratar \ncon gentes decentes, del segundo traje \u2014 que \naparece singularmente destacado en la \nrepetici\u00f3n de los cuatro pasajes diferentes \u2014 \nsabremos que estar\u00e1 \u201checho pedazos\u201d, por \nuna parte, y, luego \u201croto y sucio\u201d, por la otra. \nLo interesante de esta polarizaci\u00f3n es que, \ncomo lectores arltianos, visualizamos \n\n\n\n77 \n\nperfectamente el traje roto a tal punto, que ese \npodr\u00eda ser el emblema de lo que Arlt vino a \nintroducir en la literatura argentina [\u2026] (2007, \np. 77) \n\n \nO envelopamento, desconsiderando a instala\u00e7\u00e3o deste ato \n\nno \u00e2mbito (intra)textual, funciona como uma indica\u00e7\u00e3o solapada \nao leitor onde as camadas confundem-se. Por\u00e9m, os vincos da \nm\u00e1scara arltiana n\u00e3o se esgotam com as especula\u00e7\u00f5es referidas. \nEfetivamente, com a exibi\u00e7\u00e3o dos diversos semblantes adv\u00e9m, de \nmaneira concomitante, um espa\u00e7o complexo. Como adverte \nMichel Foucault no seu ensaio \u201cEl cuerpo ut\u00f3pico\u201d: \n\n \nTambi\u00e9n el cuerpo es un gran actor ut\u00f3pico, \ncuando se trata de las m\u00e1scaras, del \nmaquillaje y del tatuaje. Enmascararse, \nmaquillarse, tatuarse, no es exactamente, \ncomo uno podr\u00eda imagin\u00e1rselo, adquirir otro \ncuerpo, simplemente un poco m\u00e1s bello, \nmejor decorado, m\u00e1s f\u00e1cilmente reconocible; \ntatuarse, maquillarse, enmascararse, es sin \nduda algo muy distinto, es hacer entrar al \ncuerpo en comunicaci\u00f3n con poderes \nsecretos y fuerzas invisibles. La m\u00e1scara, el \nsigno tatuado, el afeite depositan sobre el \ncuerpo todo un lenguaje: todo un lenguaje \nenigm\u00e1tico, todo un lenguaje cifrado, secreto, \nsagrado, que llama sobre ese mismo cuerpo \nla violencia del dios, el poder sordo de lo \nsagrado o la vivacidad del deseo. \n\nLa m\u00e1scara, el tatuaje, el afeite colocan al \ncuerpo en otro espacio, lo hacen entrar en un \nlugar que no tiene lugar directamente en el \nmundo, hacen de ese cuerpo un fragmento de \nespacio imaginario que va a comunicar con el \nuniverso de las divinidades o con el universo \ndel otro. Uno ser\u00e1 pose\u00eddo por los dioses o por \nla persona que uno acaba de seducir. En todo \ncaso la m\u00e1scara, el tatuaje, el afeite son \noperaciones por las cuales el cuerpo es \narrancado a su espacio propio y proyectado a \notro espacio. (FOUCAULT, 2010 [1966], pp. \n13-14) \n\n\n\n78 \n\nParece que o ato da mascarada arltiana convoca, de alguma \nmaneira, os ress\u00e1bios de uma dimens\u00e3o ritual j\u00e1 esquecida pela \nurbe, no qual o corpo comporta-se n\u00e3o apenas como o mais \u00edntimo \nve\u00edculo no espa\u00e7o circundante, mas que pode/deve ser ativado a \npartir de uma s\u00e9rie de motivos e camadas de exterioridade. \nCuriosamente associamos com frequ\u00eancia a \u201cvestimenta \nespacial\u201d43 ao exterior, a um exterior insond\u00e1vel. Espa\u00e7o exterior. \nNa hip\u00f3tese fouacaultiana, a rigor, todos os trajes s\u00e3o suscept\u00edveis \nde promover din\u00e2micas espaciais, entretanto, no caso das roupas \nde Arlt, o movimento que se d\u00e1 junto com as vestimentas vai em \ndire\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o interior. Um interior que n\u00e3o poderia ser \nconfinado estritamente ao \u00e2mbito do \u00edntimus enquanto limite, \nsen\u00e3o, como j\u00e1 apontamos, como uma indica\u00e7\u00e3o que o perpassa \natingindo a exterioridade, o complexo textual. Se toda vestimenta \nse comporta como espacial, isto \u00e9, coopera indissoluvelmente com \no ambiente \u2013 ou, pelo menos, favorece a nossa presen\u00e7a nesse \nespa\u00e7o \u2013 ent\u00e3o estar\u00edamos em condi\u00e7\u00f5es de dizer que a \ntaxonomia colocada em jogo por Roger Caillois ressoa como \nMimicry arltiana. Caillois aborda este conceito:  \n\n \nMimicry \u2014 Qualquer jogo sup\u00f5e a aceita\u00e7\u00e3o \ntempor\u00e1ria ou de uma ilus\u00e3o (ainda que esta \npalavra signifique apenas entrada em jogo: in-\nlusio), ou, pelo menos, de um universo \nfechado, convencional e, sob alguns \naspectos, imagin\u00e1rio. O jogo pode consistir, \nn\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de uma actividade ou na \nassump\u00e7\u00e3o de um destino num lugar fict\u00edcio, \nmas sobretudo na encarna\u00e7\u00e3o de um \npersonagem ilus\u00f3rio e na adop\u00e7\u00e3o do \nrespectivo comportamento. Encontramo-nos, \nent\u00e3o, perante uma variada s\u00e9rie de \nmanifesta\u00e7\u00f5es que t\u00eam como caracter\u00edstica \ncomum a de se basearem no facto de o sujeito \njogar a crer, a fazer crer a si pr\u00f3prio ou a fazer \ncrer aos outros que \u00e9 outra pessoa. Esquece, \ndisfar\u00e7a, despoja-se temporariamente da sua \npersonalidade para fingir uma outra.\u201d \n(CAILLOIS, 1990 [1958], pp. 39-40) \n\n \n\n                                                        \n43   Cf. ASUNCI\u00d3N, I. M. Trajes espaciales: la vestimenta como proyecto \n\narquitect\u00f3nico. Madrid: Tesis Doctoral. Arquitectura, 2012. \n\n\n\n79 \n\nAtrav\u00e9s dessa mimicry, tanto a vestimenta quanto a \nm\u00e1scara propiciam uma \u201cposta em jogo\u201d, uma esp\u00e9cie de \nprofana\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o outro/espa\u00e7o-do-outro cuja \u00fanica \nconcess\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s da m\u00e1scara legitimada pelo jogo: o lance \ndo corpo a uma geografia desconhecida extremada pela \nsimula\u00e7\u00e3o do travestismo. O disfarce \u2013 aquilo que est\u00e1 fora? \u2013 \ninquieta antes do que mais nada o \u201csi pr\u00f3prio\u201d e sua fortuna \namb\u00edgua se d\u00e1 justamente porque propicia um espa\u00e7o de jogo no \nqual esse \u201cpr\u00f3prio corpo\u201d \u00e9 sacrificado na sua pr\u00f3pria mesa de \ndisposi\u00e7\u00e3o l\u00fadica.  \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n81 \n\nEXTIMIDADES  \n \n\n[...]\u201cmedir o verdadeiro \ncom o real\u201d, na medida em que \n\nnos permitisse entrever um \nvazio \u2013 o sacer, o oriental, o \n\nexter, o extremo, o estrangeiro, \no louco, o feminino. \n\n \nRa\u00fal Antelo \n\n \nGostar\u00edamos de propor, a partir desses questionamentos, \n\noutro modo de leitura de elementos heterog\u00eaneos \u2013 muitas vezes \nlidos como antag\u00f4nicos \u2013, que permitam rastrear reciprocamente \nzonas de uma cultura em crise constante entre a denomina\u00e7\u00e3o do \n\u201cpr\u00f3prio\u201d e do \u201coutro\u201d. Para pensar nisso, entre outras coisas, \ndevemos esquadrinhar elementos e gestos onde h\u00e1 rastros dessa \ntens\u00e3o. Surge assim o \u00e2mbito da extimidade, um neologismo \ncriado por Jacques Lacan (2008 [1959-1960], p. 169) no \nSemin\u00e1rio, livro 7 intitulado \u201cA \u00e9tica da psican\u00e1lise\u201d e que Jacques-\nAlain Miller decide retomar e conceitualizar nos seus cursos de \n1985-1986. Exp\u00f5e Miller: \n\n \n\nSe trata de un vocablo que no existe en el \ndiccionario, que es una invenci\u00f3n de Lacan. \n[\u2026] Aunque al pasar, Lacan lo mencion\u00f3 \nincluso diez a\u00f1os despu\u00e9s en su seminario. \nSin embargo, no lo retom\u00f3. Lo \u00e9xtimo es lo \nque est\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3ximo, lo m\u00e1s interior, sin \ndejar de ser exterior. Se trata de una \nformulaci\u00f3n parad\u00f3jica. [...] La circunstancia \nen la que Lacan obtuvo la palabra extimidad \nremite a un t\u00e9rmino alem\u00e1n, das Ding (la \nCosa), donde se cruzaban Freud y Heidegger. \nLo m\u00e1s pr\u00f3ximo; el pr\u00f3jimo mismo, es \nnombrado por Freud, en su \u2018Proyecto', con el \nt\u00e9rmino Nebenmensch. Con el vocablo \u00e9xtimo \nLacan muestra que estos dos t\u00e9rminos \nalemanes coinciden. Y se explica incluso por \nqu\u00e9 Freud retrocede ante el mandamiento de \namar al pr\u00f3jimo como a s\u00ed mismo, que ya \narticula la posible equivalencia entre lo m\u00e1s \ncercano y lo exterior. Y si en El malestar en la \n\n\n\n82 \n\ncultura Freud retrocede ante este \nmandamiento, es porque no cree que uno \npueda amar lo que tiene como m\u00e1s pr\u00f3ximo. \n[\u2026] El t\u00e9rmino extimidad se construye sobre \nintimidad. No es su contrario, porque lo \u00e9xtimo \nes precisamente lo \u00edntimo, incluso lo m\u00e1s \n\u00edntimo \u2013puesto que intimus ya es en lat\u00edn un \nsuperlativo\u2013. Esta palabra indica, sin \nembargo, que lo m\u00e1s \u00edntimo est\u00e1 en el \nexterior, que es como un cuerpo extra\u00f1o. \n(MILLER, 2010, pp. 13-14) \n\n \nEm outras palavras, o conceito lacaniano reverbera em uma \n\ns\u00e9rie de motivos arquitetados pelo contato inelut\u00e1vel com o outro, \nna busca incessante de identidades e identifica\u00e7\u00f5es. Por sua vez, \no contraponto n\u00e3o se d\u00e1 apenas em motivos m\u00ednimos ou detalhes \nisolados dos textos, a condi\u00e7\u00e3o \u00e9xtima opera em n\u00edveis ainda \nmaiores: acaba determinando, de maneira an\u00e1loga, um jogo \nespecular, uma d\u00edade inilud\u00edvel na produ\u00e7\u00e3o de cr\u00f4nicas fora do \nespa\u00e7o entendido comumente como \u201cpr\u00f3prio\u201d: o \u201cexterior - Buenos \nAires\u201d. Isso se materializa em imperativos impl\u00edcitos-expl\u00edcitos e \nnas necessidades constantes de construir defini\u00e7\u00f5es que \nacobertam no\u00e7\u00f5es excludentes-inclusivas como \u201cexterior\u201d, \n\u201cestrangeiro/a\u201d, \u201cestranho/a\u201d, \u201coutro\u201d, \u201cmonstro\u201d, \u201cfora\u201d, \u201cOriente\u201d \npara funcionar de apoio e caixa de resson\u00e2ncia interiores. \nConsequentemente, isto p\u00f5e em tens\u00e3o e modifica os lugares de \nenuncia\u00e7\u00e3o. Contudo, j\u00e1 nos previra Freud em 1919, quando nos \napresentava uma das arestas de \u201cO inquietante\u201d, que justamente \nentra em sintonia com o conceito de extimidade: \u201cheimlich \u00e9 uma \npalavra que desenvolve o seu significado na dire\u00e7\u00e3o da \nambiguidade, at\u00e9 afinal coincidir com o seu oposto. Unheimlich \u00e9, \nde algum modo, uma esp\u00e9cie de heimlich\u201d (2010 [1919], p. 256). \nEm outras palavras, isso n\u00e3o apenas est\u00e1 horizontalizando a \ncontra-cara do pr\u00f3prio, mas a den\u00fancia de um movimento, n\u00e3o \nmenos problematizador, do \u00e2mbito da inclus\u00e3o do Outro \u2013 terreno \ndo fora \u2013 a uma interioridade outra que arrasta sua proced\u00eancia.  \n\nPor outra parte, o conceito de extimidade tem \nresson\u00e2ncias instigantes, a saber, em autores como Jean-Luc \nNancy. O fil\u00f3sofo franc\u00eas reflete a respeito da no\u00e7\u00e3o de intimidade, \na qual se constitui paradoxalmente no ato da sua abla\u00e7\u00e3o, no seu \nvir a ser exterior, na sua ex-sistencia:   \n\n\n\n83 \n\n\u201c[\u2026] el sujeto nace a su intimidad (\u00abinterior \nintimo meo\u00bb), y su intimidad se aleja de \u00e9l in \nstatu nascendi (\u00abinter feces et urinam \nnascimur\u00bb). \u00abExistir\u00bb se vuelve; no ya \u00abser\u00bb \n(a s\u00ed, en s\u00ed), no ser-ya-m\u00e1s ni no-ser-a\u00fan, o \nbien ser-como-falta, incluso ser-como-deuda \nde-ser. Existir se vuelve exiliarse. Que lo \n\u00edntimo, lo absolutamente propio, consista en lo \nabsolutamente otro, es lo que altera el origen \nen s\u00ed mismo, en una relaci\u00f3n consigo \n\u00aboriginariamente en duelo\u00bb. Lo otro est\u00e1 en \nrelaci\u00f3n originaria con la muerte y en relaci\u00f3n \ncon la muerte originaria.\u201d (NANCY, 2006, p. 95) \n\n \nPorventura, Arlt esbo\u00e7a no \u00e2mbito \u201cexterior-interior\u201d as \n\nmarcas de uma cr\u00f4nica e uma Buenos Aires \u00eaxtima, atravessada, \nna sua pretens\u00e3o de contato com o exterior por um instigante \nh\u00edfen. \u00c9 pioneiro o ensaio do professor e cr\u00edtico Ra\u00fal Antelo que \nproblematiza o estatuto paradoxal da hifeniza\u00e7\u00e3o, neste caso \nentre a d\u00edade \u201cargentino-brasileiro\u201d, por meio do conceito \nlacaniano de \u201cextimidade\u201d. Segundo Antelo:  \n\n \nEse lugar ambivalente en que afirmamos, \nalternativamente, que no somos animales \npero tampoco nos comportamos como \nhombres del pasado, dise\u00f1a una nueva \ncondici\u00f3n que el psicoan\u00e1lisis llamar\u00eda \nextimidad, un lugar simult\u00e1neamente interno-\nexterno, metido en la cueva de lo propio pero \nabierto asimismo a la indefensi\u00f3n de la vida. \nEn ese sitio-guion, ni plenamente mim\u00e9tico, ni \ntotalmente m\u00e1gico, sino \u00e9tico, se esboza un \nm\u00e1s all\u00e1 del sujeto y un m\u00e1s all\u00e1 de lo \nmoderno. (ANTELO, 2008a, p. 28)  \n\n \nPor meio do ensaio da promessa de entrar na intimidade do \n\noutro e trazer de volta \u2013 retratar \u2013, com a maior fidelidade poss\u00edvel, \na \u201dverdade\u201d. Note-se que em esse gesto de veracidade, mais perto \nda inven\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de confian\u00e7a entre o cronista e o leitor \ndo que fazer entrega de um impossivel \u2013 cifra-se com a inclus\u00e3o \ndo destinat\u00e1rio a exclus\u00e3o desse \u00e2mbito do outro, aquele do qual \npretende-se retratar. A continua\u00e7\u00e3o, algumas amostras dos \ndiscursos orientados ao leitor em torno \u00e0 \u201cverdade do olhado-\n\n\n\n84 \n\nescrito\u201d no Rio de Janeiro. Na \u00e1gua-forte, sob o t\u00edtulo de \u201cCon el \npie en el estribo\u201d, S\u00e1bado 8 de marzo de 1930:  \n\n \n\u00bfCu\u00e1les de nosotros, muchachos porte\u00f1os, \nno tenemos ese sue\u00f1o?  \n\u00a1Viajar! Conocer cielos nuevos, ciudades \nsorprendentes, gente que nos pregunte, con \nuna escondida admiraci\u00f3n: \u2014\u00bfUsted es \nargentino? \u00bfArgentino de Buenos Aires? \nUstedes saben perfectamente c\u00f3mo soy yo. \nNo me caso con nadie. Digo la verdad. Bueno: \nir\u00e9 a ver esos pa\u00edses, sin prejuicios de \npatriotismo, sin necesidad de hablar bien para \ncaptarme la simpat\u00eda de la gente (ARLT, 2013 \n[1930], pp. 13-14, grifo nosso).  \n\n \nEm outra, intitulada \u201cCostumbres cariocas\u201d, Jueves 3 de \n\nabril de 1930: \n \n\n\u2014\u00bfY a estas muchachas no les pasa nada en \nla oscuridad? \u2014No\u2026 Las veces que ocurri\u00f3 \nalgo fue cuando alg\u00fan porte\u00f1o les falt\u00f3 al \nrespeto. (Disc\u00falpenme, ando viajando para \ndecir verdades y no para acariciarle el o\u00eddo a \nmis lectores) (2013 [1930], p. 21, grifo nosso);  \n\n \nEm \u201cCiudad que trabaja y que se aburre\u201d, Martes 15 de abril \n\nde 1930:  \n \n\nCiudad honrada y casta. No se encuentran \n\u00abmalas mujeres\u00bb por las calles; no se \nencuentra ni un s\u00f3lo caf\u00e9 abierto toda la \nnoche; no se escolaza, no hay levantadores \nde quinielas. Aqu\u00ed la gente vive \nhonrad\u00edsimamente. A las seis y media todo el \nmundo est\u00e1 cenando; a las ocho de la noche \nlos restaurantes est\u00e1n ya cerrando las \npuertas\u2026 Es como dije antes: una ciudad de \ngente que labura, que labura \ninfatigablemente, y que a la hora del raje, llega \na su casa extenuada, con m\u00e1s ganas de \ndormir que de pasear. Esta es la absoluta \nverdad sobre R\u00edo de Janeiro\u201d. (ARLT, 2013 \n[1930], p. 76, grifo nosso)  \n\n\n\n85 \n\nEm \u201cDivagaciones y locomotoras de fantas\u00eda\u201d, Jueves 24 de \nabril de 1930: \n\n \n \u201cComo si no les fuese suficiente con el \ncolorido de los montes, de las mujeres y de los \ncrep\u00fasculos que encienden la ciudad de lluvia \nsonrosada o verdosa, adornaron tambi\u00e9n las \nlocomotoras. \u00a1Y con mo\u00f1itos! Yo digo la \nverdad\u201d (ARLT, 2013 [1930], p. 87, grifo \nnosso).  \n\n \nOu ainda em \u201cLlam\u00e9moslo \u00abjard\u00edn zool\u00f3gico\u00bb\u201d, Martes 29 de \n\nabril de 1930: \n \n\nQuiero suponer que las pobres bestias all\u00ed \nencerradas no se ofender\u00e1n que yo llame a \nese inquilinato con el nombre de \u00abjard\u00edn\u00bb, \nporque juro que en mi vida jam\u00e1s hab\u00eda \nimaginado dar con rinc\u00f3n m\u00e1s atorrante que \naquel. Es algo fant\u00e1stico, desmesuradamente \nfant\u00e1stico, \u00abalucinante\u00bb como dice mi \ncamarada, el genio portugu\u00e9s. Y si no es \ncierto, si lo que digo no es verdad, que me \npidan la renuncia. (ARLT, 2013 [1930], p. 113, \ngrifo nosso) \n\n \nN\u00e3o significa isto que o exterior, assim como o esbo\u00e7o do \n\n\u201cretrato\u201d do outro, extrovertido pelo escritor argentino nas suas \ncr\u00f4nicas, seja um produto da sua interioridade, e cujo espa\u00e7o \nesteja dominado por um dentro de Arlt. \u00c9 um pouco mais complexa \na circula\u00e7\u00e3o. Seria preciso esclarecer que a mesa de opera\u00e7\u00f5es \narltiana, aquela que disp\u00f5e o material olhado/lido/escrito, ou seja, \nsubmetido ao processo da escrita, da montagem, traz/tra\u00e7a junto \ncom ele esses movimentos. Os pretendidos tra\u00e7os de \nexterioridade \u201cpura\u201d, investido nas alus\u00f5es \u00e0 verdade, s\u00e3o aqueles \nque tornam vis\u00edveis, ora de modo mais ou menos escuro, ora de \nmaneira mais ou menos clara, a puls\u00e3o pela constru\u00e7\u00e3o de uma \nidentidade imposs\u00edvel. N\u00e3o se pense que a miss\u00e3o de Arlt participa \nde um projeto deliberado de trazer oficialmente esse tipo de \ninforma\u00e7\u00f5es. Lembremos que as cr\u00f4nicas escritas e enviadas ao \njornal portenho \u201cEl Mundo\u201d (1928-1942) funcionavam, mais uma \nvez, como uma sorte de \u201cjanela ao exterior\u201d \u2013 e uma descuidada \n\n\n\n86 \n\nporta aberta \u00e0 interioridade portenha \u2013 para mais de quinhentas \nmil pessoas. Com esse jogo de leitura \u2013 feito pelo leitor da d\u00e9cada \nde \u201830 \u2013 surgia um tr\u00e2nsito de imagens de m\u00e3o dupla: o cronista \nargentino, no intuito de traduzir de modo \u201cfiel e veraz\u201d a realidade \nexterior percebida, acabaria aportando a impossibilidade de \ninstalar um exterior sem a participa\u00e7\u00e3o ativa da sua \u201cinterioridade \nportenha\u201d em (de)constru\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea.  \n\nSeguramente que esse pensamento ter\u00e1 diversas \nreverbera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. A cifra do Ser singular-plural do fil\u00f3sofo \nfranc\u00eas Jean-Luc Nancy, n\u00e3o \u00e9 outra coisa que uma arqueologia \nontol\u00f3gica do h\u00edfen, do \u201cser-com\u201d: \n\n \nPodr\u00eda decirse as\u00ed: no se trata de un aliud, o de \nun alius, ni de un alienus, de otro en general \ncomo lo extra\u00f1o que por esencia se opone a lo \npropio, sino de un alter, es decir, de \u00abuno de los \ndos\u00bb: este \u00abotro\u00bb, este \u00abpeque\u00f1o otro\u00bb es \n\u00abuno\u00bb de varios, en cuanto que estos son \nvarios, es cada uno y es cada vez uno, uno \nentre ellos uno entre todos y uno entre todos \nnosotros. Asimismo y rec\u00edprocamente, \n\u00abnosotros\u00bb somos siempre por fuerza \u00abtodos \nnosotros\u00bb, de quienes uno no es \u00abtodo\u00bb y de \nquienes cada uno es a su turno \u2013en turnos \nsimult\u00e1neos tanto como sucesivos, turnos en \ntodos los sentidos\u2013 otro origen del mismo \nmundo. (NANCY, 2006, p. 27) \n\n \nSegundo Nancy, a partir do \u201ccum esse\u201d, do \u201ccomparecer\u201d, \n\npode dar-se uma sorte de \u201ccomunh\u00e3o ateia\u201d que entenda que a \ncontemporaneidade n\u00e3o \u00e9 apenas estar sob o mesmo \u201ctempo\u201d \nsem outra conex\u00e3o poss\u00edvel, sen\u00e3o pela conjun\u00e7\u00e3o instada por \numa dimens\u00e3o \u201cplural\u201d do ser, por sua vez em um devir espa\u00e7o-\ntempo imantado pelo \u201ccum\u201d:  \n\n \n\u00abConjunto\u00bb quiere decir la simultaneidad (in, \nsimul): el \u00abal mismo tiempo\u00bb. Estar juntos \nsignifica ser al mismo tiempo (y en el mismo \nlugar, que en s\u00ed mismo es la determinaci\u00f3n \ndel \u00abtiempo\u00bb como \u00abtiempo \ncontempor\u00e1neo\u00bb). El \u00abmismo tiempo/mismo \nlugar\u00bb supone que los \u00absujetos\u00bb, por \nllamarlos as\u00ed, comparten este espacio-\n\n\n\n87 \n\ntiempo \u2013pero no en el sentido extr\u00ednseco de \nla \u00abparticipaci\u00f3n\u00bb: es preciso que se lo \nparticipen, es preciso que se lo \u00absimbolicen\u00bb \ncomo el \u00abmismo espacio-tiempo\u00bb, sin el cual \nno habr\u00eda ni tiempo ni espacio. El espacio-\ntiempo mismo es ante todo la posibilidad del \n\u00abcon\u00bb. Aqu\u00ed se requerir\u00edan an\u00e1lisis muy \nextensos. Abreviando lo m\u00e1s posible, me \ncontentar\u00eda con decir aqu\u00ed: el tiempo no \npuede ser ni el instante puro, ni la sucesi\u00f3n \npura, sin ser \u00abal mismo tiempo\u00bb la \nsimultaneidad. El tiempo mismo se implica \ncomo \u00abal mismo tiempo\u00bb. La simultaneidad \nabre inmediatamente el espacio como el \nespaciamiento del tiempo mismo. El tiempo \nes posible, pero sobre todo es necesario, a \npartir de la simultaneidad de los \u00absujetos\u00bb: \nporque para estar juntos y para comunicar, \nes precisa una correlaci\u00f3n de los lugares y \nuna transici\u00f3n de los pasos. Participaci\u00f3n y \npaso se controlan rec\u00edprocamente.\u201d (NANCY, \n2006, p. 76) \n\n \nPor conta disso, justamente, quando Arlt observa \u201co outro\u201d, \n\nsintomaticamente olha para si. Mas isso n\u00e3o deveria ser entendido \ncomo uma disposi\u00e7\u00e3o an\u00f3mala ou uma dificuldade do escritor. \nLembramos, por exemplo, da frequentemente alus\u00e3o de Arlt ao \noutro, a saber, uma \u201cpessoa/gente ligados \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201craridade\u201d: \n\u201c\u00a1Conocer y escribir sobre la vida y la gente rara de las Rep\u00fablicas \ndel norte de Sud Am\u00e9rica! Digan, francamente, \u00bfno es una papa y \nuna loter\u00eda?\u201d (ARLT, 2013 [1930], p.) Note-se que h\u00e1 aqui, na \napela\u00e7\u00e3o ao \u00e2mbito do rarum, uma manifesta\u00e7\u00e3o solapada de \nno\u00e7\u00f5es como \u201ccar\u00eancia\u201d, \u201cdefici\u00eancia\u201d, \u201cdiferen\u00e7a\u201d. Se quisermos, \npodemos l\u00ea-las diretamente em um sentido negativo, isto \u00e9, claro, \nem um sentido tamb\u00e9m positivo \u2013 mas tamb\u00e9m da maneira em \nque muito pertinentemente Jean-Luc Nancy a resgata no seu \nensaio Ser singular-plural. Planteia o fil\u00f3sofo franc\u00eas:  \n\n \nDecimos: \u00abla gente es rara\u00bb. Esta frase es una \nde nuestras m\u00e1s frecuentes y rudimentarias \nconstataciones ontol\u00f3gicas. Y de hecho, dice \nmucho. \u00abLa gente\u00bb, esto es: todos los otros, \nindistintamente, designados como el conjunto \n\n\n\n88 \n\nde los pueblos, linajes o razas (gentes), de los \nque por tanto se except\u00faa aquel que habla. \n(Se except\u00faa, sin embargo, de una manera \nbastante peculiar, puesto que la designaci\u00f3n \nresulta tan general -hay que decirlo...- que \ninevitablemente vuelve al locutor cuando digo \nque \u00abla gente es rara\u00bb me incluyo de cierta \nmanera en esa rareza). [\u2026] \u00abLa gente\u00bb no es \nel rumor an\u00f3nimo del \u00abdominio p\u00fablico\u00bb, sino \nsiluetas a la vez imprecisas y singulares, \nbosquejos de voces, esquemas de \ncomportamientos, esbozos de afectos. Pero \n\u00bfqu\u00e9 es un afecto, sino un esbozo cada vez? \n\u00bfQu\u00e9 es un comportamiento, sino un \nesquema cada voz? \u00bfQu\u00e9 una voz, sino cada \nvez un bosquejo? Qu\u00e9 es una singularidad, \nsino su \u00abpropio\u00bb desbrozo a cada instante, su \n\u00abpropia\u00bb inminencia, la inminencia de algo \n\u00abpropio\u00bb, o lo propio mismo como inminencia, \nsiempre rozada, acariciada siempre: \nrevel\u00e1ndose cerca, siempre cerca. (NANCY, \n2006 [1996], pp. 22-23) \n\n \nA rigor, n\u00e3o existem possibilidades de enxergar o Outro de \n\nmaneira plena, como j\u00e1 expomos anteriormente, sem fazer um \nexerc\u00edcio especular, sem retrazer o olhar; din\u00e2mica que devolve, \ninvariavelmente, uma imagem multifacetada. Como se, no ato da \nsua \u201cgravura\u201d, a m\u00e1scara disposta no metal para evitar o contato \ndo \u00e1cido n\u00e3o fosse apenas a \u00fanica que interv\u00e9m na obra. O metal \ndeixado deliberadamente ao descoberto pelo artista n\u00e3o cessa de \nexibir sua deriva singular, sua mascarada paradoxalmente \ninvis\u00edvel ao olho nu. De sorte que, evidentemente, o acometimento \ndo olhar do artista e da sua marca no papel convocam outras \nfor\u00e7as. A possibilidade de imaginar, por exemplo, as afli\u00e7\u00f5es \ndecorrentes do ex\u00edlio da comunidade galega em Buenos Aires, a \npartir de um exerc\u00edcio est\u00e9tico da alteridade, do contato com a \ngeografia do outro, embora leve o autor a sua cidade de refer\u00eancia, \nn\u00e3o versa em fazer compara\u00e7\u00f5es que degradem per se o espa\u00e7o \nobservado. O solo que se pisa no tempo presente se constr\u00f3i \njuntamente em uma imagem complexa, na qual interv\u00eam um \nespa\u00e7o-tempo plural. Observamos no caso da est\u00e2ncia de Roberto \nArlt na Galiza em 1935-1936: \n\n \n\n\n\n89 \n\nPorque \u00e9ste es el paisaje m\u00e1s hermoso y m\u00e1s \ndulce de Espa\u00f1a. Panorama donde flota un \nvelo de melancol\u00eda tierna, la misma ternura \ntan femenina y dulce de las mujeres gallegas. \nY aunque mi cuerpo est\u00e1 aqu\u00ed bloqueado por \nel paisaje gallego, mi pensamiento se \ndestrenza all\u00e1 en Buenos Aires, junto a todos \nlos gallegos, junto a todas las mujeres \ngallegas que han cruzado el gran oc\u00e9ano, y \nme digo: \u2013C\u00f3mo se les ha de encoger el \ncoraz\u00f3n cuando, en un momento de soledad, \nse acuerdan de estas aldeas tan bonitas, tan \nenvueltas en cortinados verdes, y cuando se \nacuerdan de la ca\u00edda de la tarde, del sol en el \nr\u00edo, y de las voces de las gaitas, y de los bailes \nen los calveros, y de las vacas que atadas con \nuna cuerda llevaban a beber a un r\u00edo, y de los \nvi\u00f1edos tan tupidos, y de sus casonas \nsuspendidas sobre los abismos... (ARLT, \n1998, p. 650) \n\n \nEm quase todas as \u00e1guas-fortes escritas no exterior Arlt \n\nabre com a sua j\u00e1 conhecida pirotecnia. Poder\u00edamos pensar que \nesse shock inicial, al\u00e9m de funcionar como conjuro edificador de \nverossimilhan\u00e7a e estranhamento,  misturados na pretens\u00e3o de \nporta-voz das verdades vistas como tradu\u00e7\u00e3o direta da realidade \npercebida \u2013 \u00e9 o efeito da calculada dose do \u201cpequeno canh\u00e3o\u201d44 \nsugerido por Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a. Lembremos, mais uma \nvez, a afirma\u00e7\u00e3o do diretor do jornal \u201cEl Mundo\u201d: \u201cUsted [Arlt] tiene \nun ca\u00f1oncito. Dispara sobre medio mill\u00f3n de lectores. Sepa \ndispararlo, ni tan fuerte que llegue a destruirlo ni tan despacio que \npase inadvertido. Se trata de dar en el blanco y de conservar el \n\n                                                        \n44  \u201cSu amigo, el escritor Alberto Gerchunoff, lo invit\u00f3 a integrar el equipo del \n\ndiario El Mundo. As\u00ed comenz\u00f3 lo que lo conducir\u00eda a la popularidad desde \nla p\u00e1gina 6 tama\u00f1o tabloide, la p\u00e1gina preferida de su director, Muzzio \nS\u00e1enz Pe\u00f1a, que siempre dec\u00eda: \u2018Usted tiene un ca\u00f1oncito. Dispara sobre \nmedio mill\u00f3n de lectores. Sepa dispararlo, ni tan fuerte que llegue a \ndestruirlo ni tan despacio que pase inadvertido. Se trata de dar en el \nblanco y de conservar el ca\u00f1oncito\u2019. Y haciendo caso a la recomendaci\u00f3n \nArlt acert\u00f3: la gente compraba el diario casi exclusivamente por las \naguafuertes porte\u00f1as. Eran peque\u00f1as impresiones sobre las cosas, los \nhombres, las calles.\u201d (SETA, 1980, p. 19) \n\n\n\n90 \n\nca\u00f1oncito.\" (SETA, 1980, p. 19). Por\u00e9m, inversamente ao pensado \nem uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 uma constante que definiria \nos assaltos \u00e1cidos de Arlt no exterior. O alvo pode ser tanto o \nespa\u00e7o visitado, quanto o espa\u00e7o do leitor, nesse caso, Buenos \nAires. A respeito do \u00e2mbito do trabalho, por exemplo, existem \ncelebra\u00e7\u00f5es e ataques indistintamente que servem de amostra \ndesse mecanismo t\u00e3o caro a Roberto Arlt. O cronista argentino \nlan\u00e7a na sua primeira \u00e1gua-forte da s\u00e9rie galega titulada: \n\u201cTrabajador gallego en campo americano / Mar bravo y monta\u00f1a \nempinada / Reciedumbre gallega\u201d, El Mundo, 2/10/1935: \n\n \nNuestro desapego por el trabajo f\u00edsico, es tan \nevidente que de \u00e9l ha nacido la desestima que \ncierto sector de nuestro pueblo experimenta \nhacia la actividad del gallego. Convertimos en \ns\u00edntoma de superioridad la falta de capacidad. \nRazonamos equivocadamente as\u00ed: \"Si el \ngallego trabaja tan brutalmente, y no le \nimitamos, es porque nosotros somos \nsuperiores a \u00e9l\". En este disparate, \u00edndice de \nnuestra supuesta superioridad, nos apoyamos \npara hacerle fama al gallego, de bruto y \nest\u00f3lido, sin darnos cuenta que esa \nsuperioridad es, precisamente, s\u00edntoma de \ndebilidad. (ARLT, 1999 [1935], p. 67) \n\n \nArlt \u00e0 janela \n\n \nLa ventana est\u00e1 abierta./ \n\nLa ciudad saqueada. \n \n\nSevero Sarduy \n \n \n\n \u201cN\u00e3o era a praia dos \npescadores e dos vagabundos \n\nt\u00e3o nossa conhecida [Rio de \nJaneiro], era um trecho de \n\nArgel, de Nice, um panorama \nde vis\u00e3o sob as estrelas \n\ndoiradas\u201d \n \n\nJo\u00e3o do Rio,  \n\n\n\n91 \n\nVis\u00f5es d\u2019opio. Os chins \nno Rio (1905) \n\n \n\n\u201cNo es, por tanto, la visibilidad a trav\u00e9s de la ventanilla lo \nque est\u00e1 en juego, sino la visibilidad en la ventanilla\u201d (LINK, 2008, \np. 22). Esta intui\u00e7\u00e3o do professor e escritor argentino Daniel Link, \nem nosso entender, n\u00e3o vai em detrimento da condi\u00e7\u00e3o \ntransparens do vidro, muito longe disso. A afirma\u00e7\u00e3o coloca-nos \u00e0 \nmerc\u00ea da conting\u00eancia, do que \u00e9 suscept\u00edvel de aparecer \u201catrav\u00e9s \nda\u201d e \u201cjunto com\u201d a janela. Mais uma vez, insta-nos a pensar \u201ccom \na janela\u201d, com essa dist\u00e2ncia aproximadora; sob o signo e os \nsinais do paradoxo. De outro modo, com aquilo que (nos) percorre \nacoplado em nossas express\u00f5es, com a sombra do que olhamos, \nlemos, escrevemos ?\u2013 ergo, juntamente, com aquilo que voltamos \na ler: a olhar-ler-escrever. E assim por diante. Toda essa \nmaterialidade/virtualidade abandonada no momento est\u00e9tico, \u2013 \nposto que narramos/somos narrados tamb\u00e9m com o que excede \na nossa percep\u00e7\u00e3o. E isso n\u00e3o trafega apenas em termos \npsicanal\u00edticos, mas tamb\u00e9m, e n\u00e3o exclusivamente, nas \nteoriza\u00e7\u00f5es a respeito de uma comunidade dos espectros, como \ndefiniria o professor e fil\u00f3sofo Fabi\u00e1n Ludue\u00f1a Romandini:  \n\n \nDenominaremos espectro, em sentido estrito, \nos entes que sobrevivem (mesmo que sob a \nforma de um postulado) \u00e0 sua pr\u00f3pria morte, \nou que estabelecem um ponto de indistin\u00e7\u00e3o \nentre vida e morte. Sob esse ponto de vista, o \nespectro pode ser completamente imaterial ou \nadquirir diferentes \u201cconsist\u00eancias\u201d que, como \ndizia um fil\u00f3sofo, podem chegar at\u00e9 a \nobstina\u00e7\u00e3o de uma materialidade de carne e \nosso, ainda que de natureza eminentemente \nsobredeterminada pelo Esp\u00edrito. \n(ROMANDINI, 2012). \n\n \nA conting\u00eancia do \u201colhar atrav\u00e9s\u201d extrapola, assim, qualquer \n\npretens\u00e3o t\u00e3o-somente fenomenol\u00f3gica, no momento de \nreconsiderar a materializa\u00e7\u00e3o urbana e v\u00edtrea do espa\u00e7o \u00e9xtimo: a \njanela. Lembremos o conto de Henry James montado \u201c\u00e0 janela\u201d, \ncujo fant\u00e1stico jogo faz vacilar ininterrompidamente os espa\u00e7os \nexteriores-interiores:  \n\n \n\n\n\n92 \n\nMas era um conforto para mim pensar que n\u00e3o \npoderia haver qualquer inquietude quanto \u00e0 \nimagem radiante da pequena confiada aos \nmeus cuidados, cuja ang\u00e9lica beleza influiu, \nprovavelmente, mais do que qualquer outra \ncoisa na inquietude que, antes do amanhecer, \nme fez levantar v\u00e1rias vezes do leito e andar \npelo quarto, para compenetrar-me mais do \nambiente, observar, da janela, a p\u00e1lida aurora \nestival, examinar as outras partes da casa que \nos meus olhos podiam distinguir, e escutar, \nenquanto as \u00faltimas sombras da noite se \ndesvaneciam, os primeiros trinados dos \np\u00e1ssaros, a poss\u00edvel repeti\u00e7\u00e3o de um ou dois \nsons menos naturais que vinham n\u00e3o de fora, \nmas de dentro, e que eu supunha ter ouvido. \n(JAMES, 1969, p. 14-15) \n\n \nPortanto, quase sempre existe uma esp\u00e9cie de vidro entre o \n\nartista e o mundo. Aqui \u00e9 clara a alus\u00e3o \u00e0 obra duchampiana \nGrand Verre:  \n\n \nEl Verre me interesaba mucho debido a su \ntransparencia. Eso ya era mucho. A \ncontinuaci\u00f3n, el color que, colocado sobre el \nvidrio, es visible desde el otro lado, y pierde \ntoda posibilidad de oxidarse si se le encierra. \nEl color permanece, el m\u00e1ximo tiempo \nposible, puro en toda su visualidad. Todo esto \neran las cuestiones t\u00e9cnicas, que ten\u00edan su \nimportancia. [\u2026] Adem\u00e1s, la perspectiva era \nmuy importante. Le Grand Verre constituye \nuna rehabilitaci\u00f3n de la perspectiva que hab\u00eda \nsido totalmente ignorada, desacreditada. La \nperspectiva, en m\u00ed, se convirti\u00f3 en algo \ntotalmente cient\u00edfico. [\u2026] Se trata de una \nperspectiva matem\u00e1tica, cient\u00edfica [\u2026] en \ndimensiones. Eran los elementos importantes. \nLo que yo pon\u00eda dentro, \u00bfqu\u00e9 era?, me \npreguntar\u00e1. Yo mezclaba la historia, la \nan\u00e9cdota, en el buen sentido de la palabra, \ncon la representaci\u00f3n visual, dando menos \nimportancia a la visualidad, al elemento visual, \nque la que se da normalmente en un cuadro. \n\n\n\n93 \n\nYa entonces no quer\u00eda preocuparme del \nlenguaje visual. (CABANNE, 1990) \n\n \nUma janela transparente/reflexiva, para ser mais exatos, \n\nque d\u00e1 a possibilidade de abordoar o olhar. Porque toda janela \u00e9 \num (m)arco/marca aberto para os nossos olhares, um quase \nref\u00fagio, uma pr\u00f3tese, um al\u00e9m-aqu\u00e9m. No entanto, essa janela \ntamb\u00e9m nos exp\u00f5e (ANTELO, 2008, p. 8), e disp\u00f5e de n\u00f3s, desvia-\nnos, sobretudo quando h\u00e1 uma inscri\u00e7\u00e3o do/no olhar do artista. \nUma marca sobre o vidro inscreve-se na obra e no corpo do artista: \neis que se inventa um corpus.  \n\nCom efeito, esses (re)envios n\u00e3o operam, em absoluto, de \nmaneira pac\u00edfica; ali\u00e1s, est\u00e3o embebidos de uma atmosfera \ncontinuamente inst\u00e1vel e tensa. Poder\u00edamos convocar novamente \na imagem de um \u201ctempo atmosf\u00e9rico\u201d45, vari\u00e1vel, humoral, \nkairol\u00f3gico. Um cruzamento obl\u00edquo de geografias, \ntemporalidades e experi\u00eancias heterog\u00eaneas. O gesto dessa \nmarca, ainda que fugitivo, sempre deixa rastros ou restos. \u00c9 \nprov\u00e1vel que a coloca\u00e7\u00e3o de Link, deflagrada no come\u00e7o, trafegue \nem uma perspectiva na qual tanto importa o que est\u00e1 por tr\u00e1s da \njanela, quanto os riscos aventurados pelo artista para trazer de \nvolta uma imagem complexa do mundo contemplado. A leitura \ndessas marcas \u00e9 o nosso labor enquanto leitores. De tal forma que \nisso coloca-nos diante de, pelo menos, um trilema, a saber:  \n\n1. Que toda cr\u00f4nica n\u00e3o \u00e9 interferida apenas pela \nvontade do escritor, de outro modo, atravessada pela \nl\u00f3gica do trans-parens, sen\u00e3o tamb\u00e9m, insistimos, \npela din\u00e2mica do ad-parens e do cum-parens.  \n\n2. Que as marcas esbo\u00e7adas na janela viram \u201csulcos\u201d de \nm\u00e3o dupla, que permitem ao escritor olhar, mas \ntamb\u00e9m ser olhado. \n\n3. Que os tempos entre quem percebe e aquele que \u00e9 \npercebido colidem, acabam inventando um tempo \ndiverso: uma ocasi\u00e3o, um tempo kairol\u00f3gico, um \nespa\u00e7o prop\u00edcio de leitura.  \n\n                                                        \n45  Cf. MARRAMAO, G. Kair\u00f3s: apolog\u00eda del tiempo oportuno. \nBarcelona: Gedisa, 1992. \n\n\n\n94 \n\nA partir dessas indica\u00e7\u00f5es abre-se uma fenda que conecta \ninelutavelmente o que \u201caparece\u201d e o \u201caparelho\u201d, quer dizer, uma \n\u201caisthesis \u00eaxtima\u201d que inter-v\u00e9m deliberadamente na \u201capropria\u00e7\u00e3o\u201d \nda imagem \u2013 sem possibilidade de esquecer o comportamento de \npr\u00f3tese possu\u00eddo. Vil\u00e9m Flusser dedica algumas p\u00e1ginas ao \n\u201caparelho\u201d, a partir do qual podemos ler que:  \n\n \nEtimologicamente, a palavra latina apparatus \nderiva dos verbos adparare e praeparare. O \nprimeiro indica prontid\u00e3o para algo; o \nsegundo, disponibilidade em prol de algo. O \nprimeiro verbo implica o estar \u00e0 espreita para \nsaltar \u00e0 espera de algo. Esse car\u00e1ter de \nanimal feroz prestes a lan\u00e7ar-se, impl\u00edcito na \nraiz do termo, deve ser mantido ao tratar-se \nde aparelhos\u201d (FLUSSER, 2011, p. 37-38) \n\n \nPor outra parte, ler em Jo\u00e3o do Rio via Ra\u00fal Antelo (2008), \n\ncomo poderemos ver, que o carioca vive \u201c\u00e0 janela\u201d, n\u00e3o \u00e9 apenas \numa insinua\u00e7\u00e3o de que ele, essa terceira pessoa46, neste caso \nocupado pelo habitante da cidade de Rio, \u00e9 outro \u2013 o Outro \u2013, que \nest\u00e1 em outro lado, sen\u00e3o tamb\u00e9m uma medita\u00e7\u00e3o cuja disposi\u00e7\u00e3o \natrelaria o espa\u00e7o heteron\u00f4mico ao \u00e2mbito heterot\u00f4pico \u2013 nome-\nlei-p\u00e1tria, ou seja, \u00e9 tamb\u00e9m aquele que escreve que est\u00e1 sempre \n\u00e0 janela. Por sua vez, o outro que est\u00e1 em um outro lado \nintransit\u00e1vel, um outro imposs\u00edvel de reduzir, t\u00e3o-somente pass\u00edvel \nde ser imaginado, uma deriva propiciada pela m\u00e1scara moldurada \npela abertura mesma. No seu espa\u00e7o bifronte \u2013 a refer\u00eancia a \nJano47 \u00e9 expl\u00edcita \u2013 h\u00e1 uma \u201cpequena porta\u201d, do lat. januella, \n\n                                                        \n46  Cf. ESP\u00d3SITO, R. Tercera persona. Pol\u00edtica de la vida y filosof\u00eda de \n\nlo impersonal. Buenos Aires: Amorrortu, 2009 [2007]. \n47  Segundo o Dicion\u00e1rio de Mitologia Grega e Romana de Georges \n\nHacquard: \u201cJano, divindade exclusivamente romana, \u00e9 o deus do \nin\u00edcio de todas as coisas. Ov\u00eddio identifica-o ao Caos primordial, dado \no car\u00e1cter indistinto que o seu duplo aspecto relembraria. O seu nome \nprov\u00e9m da mesma raiz que di\u00e1s, evocando assim o dia luminoso. Com \nefeito, para os romanos, Jano \u00e9 sobretudo um deus solar, que estaria \nna origem de toda a vida, presidindo ao acordar de cada dia. Por isso, \nele ser\u00e1 colocado \u00e0 cabe\u00e7a de todas as iniciativas e de todos os \nempreendimentos. O primeiro m\u00eas do ano, Janeiro, \u00e9-lhe consagrado, \nassim como o primeiro dia de cada m\u00eas. Nas cerim\u00f4nias, Jano figura \n\n\n\n95 \n\npropiciadora de um tr\u00e1fego de m\u00e3o dupla. Os ecos das mesmas \njanelas s\u00e3o aqueles que reverberam na cr\u00f4nica arltiana dedicada \n\u00e0s ventanas.  \n\nNo entanto, a abertura por antonom\u00e1sia do espa\u00e7o urbano, \ndinamizada pelo andar, \u00e9 a rua. Segundo o arquiteto italiano \nFrancesco Careri (2013 [2002]), logo ap\u00f3s satisfazer os instintos \ne as necessidades vitais, o andar erige-se como a primeira a\u00e7\u00e3o \nest\u00e9tica do homem, que modifica os significados dos espa\u00e7os \natravessados. \n\nRa\u00fal Antelo considera no seu pr\u00f3logo a A alma encantadora \ndas ruas, de Jo\u00e3o do Rio, que a rua, na sua condi\u00e7\u00e3o de \n\u201cabertura\u201d, opera nos sentidos convocados por ela, quer dizer, \nabre sentidos a ela mesma \u2013 sua pr\u00f3pria pot\u00eancia delirante. At\u00e9 \npoder\u00edamos aventurar\u00e1-la como uma destrui\u00e7\u00e3o que gera uma \nfenda, em termos benjamineanos (1986 [1931], pp. 187-188); \ninterst\u00edcios de sentido que, paradoxalmente, propiciam os novos \nsentidos outorgados pela rua mesma:  \n\n \n\n[...] nessa sua cenografia moderna, a rua \ndefine a abertura, n\u00e3o s\u00f3 simb\u00f3lica, mas \nf\u00edsica, em perspectiva, de corredores \nflanqueados por edif\u00edcios laterais, cujas \nfachadas, a rigor, n\u00e3o mais delimitam volumes \n\n                                                        \nsempre presidindo a todos os deuses, incluindo J\u00fapiter. A ninfa \nJuturna \u00e9 apresentada, por vezes, como a sua esposa. Uma das suas \natribui\u00e7\u00f5es mais populares \u00e9 a de protector das chegadas e das \npartidas. Jano foi ainda o deus das portas, por excel\u00eancia, quer se \ntrate das portas das casas como das portas das cidades. As suas \nduas faces permitiam-lhe controlar o interior e o exterior. Para al\u00e9m \ndisso, ele velava tamb\u00e9m sobre todas as vias de comunica\u00e7\u00e3o, \nterrestres, fluviais e mar\u00edtimas. Adorado como protetor dos portos, \u00e9-\nlhe por vezes atribu\u00edda a inven\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o e das trocas \ncomerciais. As primeiras moedas romanas apresentavam na face a \nef\u00edgie barbuda de Jano e, no reverso, uma proa de navio. O templo \ndedicado a Jano no F\u00f3rum, em a\u00e7\u00e3o de gra\u00e7as pelo prod\u00edgio que o \ndeus realizara em favor dos Romanos, quando estes foram atacados \npelos sabinos de T\u00e1cio (Jano fizera brotar uma fonte de \u00e1gua quente \nque queimara os assaltantes), ficava aberto em tempo de guerra, \npermitindo assim que o deus pudesse intervir, em caso de \nnecessidade, socorrendo-os. (HACQUARD, 1996, pp. 93-94) \n\n\n\n96 \n\nfechados e particulares, mas superf\u00edcies que, \naos poucos, circunscrevem espa\u00e7os vazios e \nabertos. [...] Esses ambientes, coletivos e \np\u00fablicos, [...] armam-se, em \u00faltima an\u00e1lise, \npor uma sucess\u00e3o de janelas [...] A janela \ndefine a rua que, por sua vez, define o Rio \ncomo pequena Paris [...] (ANTELO, 2008, p. 7)  \n\n  \nO pr\u00f3prio Roberto Arlt dedicou uma interessante \u00e1gua-forte \n\naos tecidos de hist\u00f3rias potencialmente urdidos pelo motivo da \njanela, a qual intitulou \u201cVentanas iluminadas\u201d48. Mas falar dela \n\n                                                        \n48  O escritor Enrique Vila-Matas escreveu uma cr\u00f4nica sobre a cr\u00f4nica \n\nde Arlt intitulada de maneira hom\u00f4nima Janelas iluminadas, e \npublicada no jornal espanhol El Pa\u00eds, em mar\u00e7o de 2000. Al\u00e9m disso \ntamb\u00e9m existe outra vers\u00e3o com algumas poucas modifica\u00e7\u00f5es \ntitulada \u201cVentanas de la madrugada\u201d: \u201cEstoy pensando en el gran \nescritor argentino Roberto Arlt y en aquella ma\u00f1ana de 1929 en la que \nsus compa\u00f1eros de trabajo le encontraron en la redacci\u00f3n del \nperi\u00f3dico con los pies sin zapatos sobre la mesa, llorando, los \ncalcetines rotos. Ten\u00eda enfrente un vaso con una rosa mustia. Ante las \npreguntas y las angustias de sus amigos, dijo: \u2013\u00bfPero no ven la flor? \n\u00bfNo se dan cuenta que se est\u00e1 muriendo? Son las cuatro de la \nmadrugada en Barcelona y soy yo ahora el que tiene enfrente un vaso \ncon una rosa mustia. El vaso no me quita la angustia, pero me ayuda \na\u00fan m\u00e1s a pensar en Roberto Arlt. En realidad, pienso en \u00e9l desde \nque ayer un amigo literato me pregunt\u00f3 si en alguna ocasi\u00f3n, al igual \nque hiciera Arlt en otros d\u00edas, me hab\u00eda fijado en las ventanas \niluminadas a las cuatro de la madrugada. Hizo una pausa, y luego \na\u00f1adi\u00f3: \u201cHay muchas historias en ellas\u201d. Y es verdad, las hay. Lo s\u00e9 \nmuy bien yo ahora, perfectamente insomne en mi personal zona de \nangustia, a las cuatro de la madrugada. Y es que acabo de ver, m\u00e1s \nall\u00e1 de la rosa mustia, la misteriosa ventana reci\u00e9n iluminada de un \nvecino, y de inmediato me he preguntado qu\u00e9 historia habr\u00e1 en ella, \nqu\u00e9 estar\u00e1 sucediendo ah\u00ed en ese interior. A Roberto Arlt, hombre de \ngrandes intuiciones, las ventanas iluminadas en la alta madrugada le \nmanten\u00edan despierto en muchas noches interminables [\u2026] Ventanas \nque son faros en la alta madrugada. Hay muchas historias en ellas. \nHistorias de ladrones con linternas o de moribundos que dictan su \n\u00faltimo testamento. Historias de madres que se inclinan atormentadas \nde sue\u00f1o sobre una cuna. Historias de parejas que hacen el amor o \nde tipos que charlan interminablemente sobre el misterio del universo. \nHistorias de insomnes que piensan que el m\u00e1s angustioso poema que \n\n\n\n97 \n\nrequer um esclarecimento. Neste texto, Arlt ensaia as poss\u00edveis \nhist\u00f3rias aqu\u00e9m-al\u00e9m do vidro, embora seja com um movimento \nque poder\u00edamos denominar ad iannuam, isto \u00e9, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \njanela. O olhar desde a rua do cronista atira-se \u00e0 janela. Por um \nlado, a janela gera perguntas, quer dizer, assevera\u00e7\u00f5es, mas \ntamb\u00e9m o cronista fantasia com interceder. Siegfred Kracauer \n(2008 [1971]) se internava nas salas dos cinemas para fazer uma \nsorte de exerc\u00edcio sociol\u00f3gico, especulando a partir do movimento \ndesde os rostos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 tela iluminada e da tela aos rostos \niluminados. Dessa maneira, o pensador alem\u00e3o indagava, no tipo \nde p\u00fablico que apenas reparava nas imagens luminosas, as \nmarcas invis\u00edveis de um ornato delineado em conson\u00e2ncia com o \ndi\u00e1logo entre os g\u00eaneros, as classes sociais e os discursos \n(de)gerados por toda essa economia cultural. No caso de Roberto \nArlt, por sua vez, importa muito menos aquilo que se v\u00ea, do que o \nfato de entrar em um espa\u00e7o na procura de um espet\u00e1culo que \nexceda a tela. \u201cArlt no era alguien que iba al cine exclusivamente \ninteresado en ver esta o aquella pel\u00edcula sino alguien que, sin m\u00e1s, \niba al cine\" (FONTANA, 2009, p. 12). Assistir ao cinema em Arlt \nequivale a estar na presen\u00e7a de uma \u201cjanela\u201d que n\u00e3o olha apenas \npara a tela.  \n\nJ\u00e1, ao andar pela abertura das ruas, o cronista percebe uma \njanela iluminada, eis aqui o mais interessante, \u00e9 um cluster que \nanima \u00e0 conting\u00eancia: \u201cCada ventana iluminada en la noche \ncrecida, es una historia que a\u00fan no se ha escrito\u201d (ARLT, 1998, p. \n98). Mais uma vez, poder\u00edamos dizer que as janelas iluminadas de \nArlt funcionam como pequenas portas, alegorias cuja satisfa\u00e7\u00e3o \ndo desejo esc\u00f3pico \u2013 mir\u00f3n49, diria David Vi\u00f1as \u2013 n\u00e3o se deleita \nna certeza ou na confirma\u00e7\u00e3o do que h\u00e1 no outro lado do umbral \nluminoso. O que admite a janela \u00e9 um reenvio do olhar dirigido, \ncapaz de movimentar as engrenagens (ma)qu\u00ednicas da sua \n\n                                                        \nse puede escribir sobre la humanidad est\u00e1 ah\u00ed, en las ventanas \niluminadas de las cuatro de la madrugada. Ventana iluminada del \nvecino, la que estoy ahora contemplando. Es la ventana de alguien \nque se ha asomado a la Red y tiene a su disposici\u00f3n el mundo entero, \nsin limitaciones. Me tiene incluso a m\u00ed, esp\u00eda est\u00e9ril que aspira a que \nma\u00f1ana sea otro d\u00eda y yo no siga siendo el que ha escrito este texto \nque naci\u00f3 son\u00e1mbulo en la alta madrugada. (VILA-MATAS, 2000, s.p.) \n\n49  Segundo \u201cMir\u00f3n\u201d, voyeur... Cf. VI\u00d1AS, David. Las \u201caguafuertes\u201d como \nautobiografismo y colecci\u00f3n\u201d en Arlt. Em: Arlt, R. Obras, vol. 2, \nAguafuertes. Buenos Aires: Losada, 1998. \n\n\n\n98 \n\nliteratura: \u201c\u00bfQu\u00e9 es lo que ocurre all\u00ed? \u00bfCu\u00e1ntos cr\u00edmenes se \nhubieran evitado si en ese momento en que la ventana se ilumina, \nhubiera subido a espiar un hombre? \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n all\u00ed adentro? \n\u00bfjugadores, ladrones, suicidas, enfermos? \u00bfNace o muere alguien \nen ese lugar?\u201d (ARLT, 1996 [1930], p. 96). Para abonar as nossas \nsuspeitas, segue um trecho da \u00e1gua-forte em quest\u00e3o: \n\n \nLa otra noche me dec\u00eda el amigo Feilberg, que \nes el coleccionista de las historias m\u00e1s raras \nque conozco: \u2014\u00bfUsted no se ha fijado en las \nventanas iluminadas a las tres de la ma\u00f1ana? \nVea, all\u00ed tiene argumento para una nota \ncuriosa. [\u2026] Una historia magn\u00edfica \nrelacionada con una ventana iluminada a las \ntres de la ma\u00f1ana. [\u2026] Ciertamente, no hay \nnada m\u00e1s llamativo en el cubo negro de la \nnoche que ese rect\u00e1ngulo de luz amarilla, \nsituado en una altura, entre el prodigio de las \nchimeneas bizcas y las nubes que van \npasando por encima de la ciudad, barridas \ncomo por un viento de maleficio. \u00bfQu\u00e9 es lo \nque ocurre all\u00ed? \u00bfCu\u00e1ntos cr\u00edmenes se \nhubieran evitado si en ese momento en que la \nventana se ilumina, hubiera subido a espiar un \nhombre? \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n all\u00ed adentro? \n\u00bfjugadores, ladrones, suicidas, enfermos? \n\u00bfNace o muere alguien en ese lugar? En el \ncubo negro de la noche, la ventana iluminada, \ncomo un ojo, vigila las azoteas y hace levantar \nla cabeza de los trasnochadores que de \npronto se quedan mirando aquello con una \ncuriosidad m\u00e1s poderosa que el cansancio. \nPorque ya es la ventana de una buhardilla, \nuna de esas ventanas de madera deshechas \npor el sol, ya es una ventana de hierro, \ncubierta de cortinados, y que entre los visillos \ny las persianas deja entrever unas rayas de \nluz, Y luego la sombra, el vigilante que se \npasea abajo, los hombres que pasan de mal \ntalante pensando en los l\u00edos que tendr\u00e1n que \nsolventar con sus respetables esposas, \nmientras que la ventana iluminada, falsa como \nmula bichoca, ofrece un refugio temporal, \ninsin\u00faa un escondite contra el aguacero de \n\n\n\n99 \n\nestupidez que se descarga: sobre la ciudad en \nlos tranv\u00edas retardados y, crujientes. \nFrecuentemente, esas piezas son parte \nintegral de una casa de pensi\u00f3n, y no se \nre\u00fanen en ellas ni asesinos ni suicidas, sino \nbuenos muchachos que pasan el tiempo \nconversando mientras se calienta el agua \npara tomar mate. Porque es curioso. Todo \nhombre que ha traspuesto la una de la \nmadrugada, considera la noche tan perdida, \nque ya es preferible pasarla de pie, \nconversando con un buen amigo. Es despu\u00e9s \ndel caf\u00e9, de las rondas por los cafetines \nturbios. Y juntos se encaminan para la pieza, \ndonde, fatalmente, el que no la ocupa se \nrecostar\u00e1 sobre la cama del amigo, mientras \nque el otro, cachazudamente, le prende fuego \nal calentador para preparar el agua para el \nmate. Y mientras que sorben, charlan. Son las \ncharlas interminables de las tres de la \nmadrugada, las charlas de los hombres que, \nsintiendo cansado el cuerpo, analizan los \nhechos del d\u00eda con esa especie de fiebre \nl\u00facida y sin temperatura, que en la vigilia deja \nen las ideas una lucidez de delirio. Y el silencio \nque sube desde la calle, hace m\u00e1s lentas, m\u00e1s \nprofundas, m\u00e1s deseadas las palabras. \u00c9sa \nes la ventana cordial, que desde la calle mira \nel agente de la esquina, sabiendo que los que \nla ocupan son dos estudiantes \u2018eternos \nresolviendo' un problema de metaf\u00edsica del \namor o recordando en confidencia hechos que \nno se pueden embuchar toda la noche. \n(ARLT, 1998, p. 96-98) \n\n \n Um olhar para/pelas janelas \u201cpara devolver a sensa\u00e7\u00e3o da \n\nvida, para sentir os objetos como vis\u00e3o e n\u00e3o como \nreconhecimento\u201d, como diria Viktor Chklovski:   \n\n \nE eis que para devolver a sensa\u00e7\u00e3o da vida, \npara sentir os objetos, para provar que pedra \n\u00e9 pedra, existe o que se chama arte. O \nobjetivo da arte \u00e9 dar a sensa\u00e7\u00e3o do objeto \ncomo vis\u00e3o e n\u00e3o como reconhecimento; o \n\n\n\n100 \n\nprocedimento da arte \u00e9 o procedimento da \nsingulariza\u00e7\u00e3o dos objetos e o procedimento \nque consiste em obscurecer a forma, \naumentar a dificuldade e a dura\u00e7\u00e3o da \npercep\u00e7\u00e3o. O ato de percep\u00e7\u00e3o em arte \u00e9 um \nfim em si mesmo e deve ser prolongado; a arte \n\u00e9 um meio de experimentar o devir do objeto, \no que \u00e9 j\u00e1 \u201cpassado\u201d n\u00e3o importa para a arte. \n(CHKLOVSKI, 1976 [1917], p. 45)  \n\n \nEm Arlt, esse \u201cprocedimento\u201d \u00e9 uma deser\u00e7\u00e3o incessante do \n\nreconhec\u00edvel \u2013 acaso uma outra fissura para o advento do \nmonstro? \u2013, o que dev\u00e9m uma possibilidade de arquitetar \u201cvis\u00f5es\u201d \n(CHKLOVSKI, 1976 [1917]) capazes de atormentar o cotidiano \ncom um gesto liter\u00e1rio. \n\n \n\nArlt no Rio de Janeiro:  o cronista, a cidade e o nomos da \nl\u00edngua  \n\n \nNo Rio de Janeiro, \n\nprocurei em v\u00e3o o brasileiro, \nsem poder encontr\u00e1-lo sen\u00e3o \n\npor raras amostras, que me \nfizeram desconfiar que ele deve \n\nexistir em alguma parte. \n \n\nDomingo Faustino \nSarmiento \n\n \nPareceria dif\u00edcil negar que a estadia de Roberto Arlt no Brasil \n\nem 1930 acabou funcionando como o produto de uma s\u00e9rie de \nanota\u00e7\u00f5es intimistas. \u00c9 curioso que a escritura de Arlt, muito \nfrequentemente associada pela cr\u00edtica ao expressionismo, \nsobretudo nesse momento que j\u00e1 tinha escrito Los siete locos \n(1929), acabe reduzido, no que respeita a seu olhar como cronista \nno exterior, a simples \u201cimpress\u00f5es\u201d de um portenho. Como se na \noperat\u00f3ria com esse exterior abordado o escritor argentino jamais \ntivesse \u201csa\u00eddo\u201d de Buenos Aires. Essa \u00e9 a leitura que o professor \ne escritor argentino Mart\u00edn Kohan fez das \u00e1guas-fortes cariocas na \napresenta\u00e7\u00e3o do livro na Biblioteca Nacional de Buenos Aires, \npublicado por Adriana Hidalgo em 2013 junto com o editor Gustavo \nPacheco. \u00c9 relevante observar, pelo menos, duas coisas a \n\n\n\n101 \n\nrespeito das interven\u00e7\u00f5es de Pacheco. A primeira \u00e9 que o \nresumid\u00edssimo pr\u00f3logo (2013, pp. 5-7) da edi\u00e7\u00e3o argentina alega \nque no momento da publica\u00e7\u00e3o das cr\u00f4nicas sobre o p\u00e9riplo \ncarioca de Arlt em formato livro estas eram \u201cpraticamente \ndesconocidas para el lector\u201d (2013, p. 6). Seria oportuno assinalar \nque o professor e pesquisador argentino Ra\u00fal Antelo havia \npublicado j\u00e1 em 2008 um instigante ensaio, El gui\u00f3n de extimidad \n50, \u2013 que abre sintomaticamente seu livro Cr\u00edtica acef\u00e1lica (2008) \n\u2013 justamente colocando a hifeniza\u00e7\u00e3o da d\u00edade \u201cargentino-\nbrasileiro\u201d como uma cifra do \u00e2mbito do \u00e9xtimo. Por outras \npalavras, Antelo p\u00f5e em jogo uma economia do outro, justamente \na partir das \u00e1gua-fortes cariocas de Roberto Arlt escritas em 1930. \nO segundo aspecto a destacar \u00e9 que o pr\u00f3logo referido apareceu \nreplicado no suplemento ADN do jornal argentino La Naci\u00f3n e \nostenta um t\u00edtulo que n\u00e3o figura na edi\u00e7\u00e3o de Adriana Hidalgo. \nAl\u00e9m disso, por sinal, ecoa na leitura de Kohan a que referimos no \ncome\u00e7o. O t\u00edtulo escolhido por Pacheco foi: \u201cLa sinceridad de un \nviajero primerizo\u201d [\u201cA sinceridade de um viageiro \nprincipiante/inexperto\u201d]. No pr\u00f3logo, o editor arrisca, no m\u00ednimo, \nque \u201cestas aguafuertes cariocas funcionaron tambi\u00e9n como \nlaboratorio para las notas de viaje que escribi\u00f3 despu\u00e9s, a lo largo \nde su carrera\u201d (PACHECO, 2013a, p. 6). Mais adiante desliza sua \nhip\u00f3tese:  \n\n \nEn los art\u00edculos que integran esta antolog\u00eda \nencontramos un retrato muy franco y personal \nno s\u00f3lo del Brasil de 1930, sino tambi\u00e9n de la \nArgentina de la misma \u00e9poca. Es notable el \ncambio gradual en las impresiones de Arlt a lo \nlargo de sus dos meses de estad\u00eda brasile\u00f1a. \nLas primeras notas, que enaltecen R\u00edo y a sus \nhabitantes, dan lugar a textos cada vez m\u00e1s \ncr\u00edticos y c\u00e1usticos, en los cuales Buenos \nAires y la sociedad argentina aparecen como \nel contrapunto moderno y civilizado para el \natraso en que se encontraban Brasil y su \ncapital de entonces. Se revela as\u00ed un Arlt muy \ndiferente del narrador c\u00ednico y pesimista de la \nrealidad porte\u00f1a. (2013a pp. 6-7) \n\n \n\n                                                        \n50 Cf. Antelo, R. Cr\u00edtica ac\u00e9fala. Buenos Aires: Grumo, 2008. \n\n\n\n102 \n\nA rigor, a varia\u00e7\u00e3o de \u00e2nimos em Arlt nunca \u00e9 gradual, ali\u00e1s, \ncomo exibe em grande parte da sua produ\u00e7\u00e3o de cr\u00f4nicas, e como \nj\u00e1 apontamos desde o come\u00e7o do nosso estudo. Tanto nas \u00e1guas-\nfortes portenhas quanto nas produzidas no exterior \u2013 assim como \nas do interior argentino \u2013, sua l\u00f3gica, se tiv\u00e9ssemos que arriscar \nalguma, \u00e9 humoral. Efetivamente, desde a chegada no Rio de \nJaneiro, Arlt manifesta incomodidade e desd\u00e9m. Basta lembrar do \nepis\u00f3dio da viagem de ida narrado na cr\u00f4nica titulada \u201cYa estamos \nen R\u00edo de Janeiro\u201d, 2 de abril de 1930: \u201c\u2014Vea la tierra brasile\u00f1a \n\u2014 me dijo el m\u00e9dico que hab\u00eda sido mi compa\u00f1ero a bordo. Y mir\u00e9. \nY lo \u00fanico que vi fueron, a lo lejos, unas sombras azuladas, altas, \nque parec\u00edan nubes. Y, mareado, volv\u00ed a meterme en mi camarote. \nAl\u00e9m do mais, Gustavo Pacheco sentencia: \u201cArlt escribe lo que \nquiere y como quiere, incluyendo opiniones abiertamente \nprejuiciosas, racistas y sexistas. No habr\u00e1 sorpresas si el lector se \nsiente incomodado con algunas de sus muchas parrafadas \npol\u00edticamente incorrectas.\u201d (2013a, p. 7).  \n\nClaramente n\u00e3o celebramos nem justificamos os \ndescomedimentos de Arlt que acabem ferindo qualquer \ncomunidade, etnia, entidade ou pessoa, embora seja importante \nassinalar que os protocolos de leitura com os quais opera Pacheco \npara ler Arlt n\u00e3o s\u00e3o os mais favor\u00e1veis para sua po\u00e9tica. Que Arlt \n\u201cescreva o que ele quiser e como quiser\u201d n\u00e3o acrescenta muito, j\u00e1 \nque esse, justamente, \u00e9 o modus operandi de sua literatura, assim \ncomo a encruzilhada \u00e9tica que que deve resolver no momento da \nleitura. Horacio Gonz\u00e1lez nos ajuda a pensar o embate \u00e9tico ao \nqual nos somete frequentemente a obra arltiana: \n\n \n\nSabemos que se espera de nosotros una \nreacci\u00f3n de condenaci\u00f3n ante las \nmonstruosidades que cortejamos en la ficci\u00f3n \n[arltiana], las mismas que apartar\u00edamos de \nnuestra vida corriente. \u00bfPero cu\u00e1les son los \nl\u00edmites o las superposiciones en el \nenjuiciamiento de las deformes dolencias \nps\u00edquicas? Las gozamos como creaci\u00f3n \nfant\u00e1stica pero en otro momento, podr\u00e1n \ntropezar inc\u00f3modamente con nosotros, en el \nmundo real de la vida cotidiana. (GONZ\u00c1LEZ, \n1996, p. 107-108) \n\n \n\n\n\n103 \n\nMas, voltemos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de Mart\u00edn Kohan com motivo \nda publica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas-fortes cariocas: \n\n \nHabr\u00eda que decir que son \u00e9stas, las cariocas, \nlas verdaderas aguafuertes porte\u00f1as de \nRoberto Arlt. Porque aquellas otras, las que \nllevan razonablemente ese t\u00edtulo, tantas veces \neditadas y reeditadas a lo largo de los a\u00f1os, \nson las que se nutren de la realidad de Buenos \nAires, las que registran personajes porte\u00f1os, \nlas que traman historias porte\u00f1as en la \nfrecuencia impar del d\u00eda a d\u00eda.  [\u2026] Estas \notras, las de ese viaje que lleva a Arlt por dos \nmeses a R\u00edo de Janeiro, son las que plasman \nde manera m\u00e1s cabal la sintomatolog\u00eda del \ntemperamento porte\u00f1o de su autor, un \nmuestrario period\u00edstico de porte\u00f1idad, un \ntratado de porte\u00f1ismo resumido y \nconcentrado. (KOHAN, 2013, p. 39) \n\n  \nUma leitura apressada nos levaria a pensar que a afirma\u00e7\u00e3o \n\nde Kohan, em primeira inst\u00e2ncia, apoia a exist\u00eancia da \npossibilidade de nos afastarmos da condi\u00e7\u00e3o portenha que Arlt \nostenta. Em tal caso, surgem alguns interrogantes: de que forma \nse conceberia a \u201csa\u00edda\u201d de uma Buenos Aires propiciadora, assim, \nde um retrato fiel no/ao exterior? Como elucidar\u00edamos, ent\u00e3o, a \ncondi\u00e7\u00e3o amb\u00edgua e corrosiva que sust\u00e9m Arlt a respeito do \nelemento portenho, e cuja evid\u00eancia decisiva s\u00e3o as centenas e \ncentenas de cr\u00f4nicas que arremetem, precisamente, contra os \ncontornos do que poder\u00edamos convir em chamar de \u201cportenho\u201d? A \nparte menos consistente da leitura de Kohan n\u00e3o equivale \nsomente \u00e0 requisi\u00e7\u00e3o impl\u00edcita de que as cr\u00f4nicas escritas na \ncidade brasileira sejam, no m\u00ednimo, pouco cariocas; ou at\u00e9, no \nm\u00e1ximo, de que n\u00e3o sejam cariocas. De sorte que, pareceria que \nno contato do cronista com a atmosfera de Rio de Janeiro haveria \numa imagem inacess\u00edvel para ele por conta da sua exacerbada \ncondi\u00e7\u00e3o portenha \u2013 sendo que, a rigor, o Outro \u00e9 aquilo que se \ncomporta sempre de modo enigm\u00e1tico. Por conta disso, e de \nacordo com as nossas leituras, desconsideramos plenamente que \nas \u00e1guas-fortes portenhas iriam ao encontro de qualquer \ndefer\u00eancia no que se refere a algum tipo de \u201ciconografia portenha\u201d. \nBem longe disso, a itera\u00e7\u00e3o proposta por Arlt \u2013 e da\u00ed sua for\u00e7a, \n\n\n\n104 \n\ninsistimos \u2013 consiste em uma corros\u00e3o constante que \u201ctravalha\u201d, \npor n\u00e3o achar um termo melhor, \u201cquinicamente\u201d. Isso quer dizer, a \ncontrapelo das ef\u00edgies aguardadas pelo p\u00fablico alvo da \u00e9poca, \u2013 \ndo qual ele \u00e9 parte \u2013 do leitor em geral. A for\u00e7a opera como um \ncontra fluxo desestabilizador do ethos presum\u00edvel. Poderia se \npensar que Arlt seguiu litoralmente a m\u00e1xima socr\u00e1tica que \ncoroava n\u00e3o apenas o logo do jornal Cr\u00edtica, mas a entrada do \npalacete em cujas instala\u00e7\u00f5es funcionaria mais tarde51: \u201cDios me \npuso sobre vuestra ciudad como a un t\u00e1bano sobre un noble \ncaballo, para picarlo y tenerlo despierto\u201d / \u201cDeus me colocou sobre \nvossa cidade como um tav\u00e3o sobre um nobre cavalo, para pic\u00e1-lo \ne mant\u00ea-lo desperto\u201d. Sintomaticamente o jornal seria \nreconhecido, tempo mais tarde, a partir da cifra el t\u00e1bano, \u2013 acaso \num anagrama52 de Botana como imagina Claudia Acu\u00f1a (2001, p. \n133) \u2013, ou melhor, uma mosca varejeira que enquanto instiga o \nanimal ao movimento com a sua picada o condena \nsimultaneamente aos vermes.  \n\nNesse sentido, a dificuldade n\u00e3o se ajusta em Arlt de modo \ntal que as suas cr\u00f4nicas do exterior funcionem como um simulacro \n\n                                                        \n51 \"Dios me puso sobre vuestra ciudad como a un t\u00e1bano sobre un noble \n\ncaballo para picarlo y tenerlo despierto\" (S\u00f3crates), era el eslogan que \npopulariz\u00f3 a este revolucionario y desacartonado vespertino, fundado \nen 1913, que integr\u00f3 los dramas cotidianos a la cr\u00f3nica period\u00edstica. \nPionero del periodismo amarillo en el pa\u00eds, que utiliz\u00f3 recurrentemente \nla caricatura como m\u00e9todo de opini\u00f3n, pero que mostr\u00f3 a la vez una \ngran apertura cultural \u2013 albergando plumas de j\u00f3venes prominentes \ncomo Jorge Luis Borges y Roberto Arlt, entre otros \u2013, ten\u00eda una \nposici\u00f3n abierta y militante en contra del nazismo, el fascismo y el \nfranquismo. [\u2026] En su pol\u00edtica editorial populista, siempre en la \nb\u00fasqueda de la sensaci\u00f3n, Cr\u00edtica no admit\u00eda t\u00e9rminos medios, su \nvisi\u00f3n era expl\u00edcita y carente de matices. Pese a su mirada \nantiimperialista y con cierta simpat\u00eda para con el comunismo, el \nvespertino abrazaba la causa aliada en funci\u00f3n de su antinazismo, y \npostulaba la sarmientina divisi\u00f3n entre civilizaci\u00f3n y barbarie. \u00abCr\u00edtica \nseguir\u00e1 una ruta ya de antiguo trazado. No admitimos los tonos grises. \nSeseamos el triunfo de la civilizaci\u00f3n y el aplastamiento de los \ndictadores\u00bb [Cr\u00edtica 18-10-1943], dec\u00eda una leyenda firmada por \nNatalio Botana\u201d (EFRON e BRENMAN, 2007, pp. 77-79) \n\n52  A ideia do anagrama\u201d Botana-Tabano\u201d \u00e9 da jornalista argentina Claudia \nAcu\u00f1a. Cf. Emperador Botana. Em. VV. AA. Un mundo muy raro: y \notras cr\u00f3nicas de Gatopardo. Bogot\u00e1: Aguilar, 2001, p. 133. \n\n\n\n105 \n\npara continuar a falar de Buenos Aires. A rigor, a \u00fanica \npossibilidade de articular uma interioridade, inclusive isso que \nKohan chama de porte\u00f1idad, \u00e9 no ensaio do/com o exterior, nunca \npac\u00edfico, sempre distante da \u201crealidade\u201d, sucessivamente longe da \n\u201cescala 1:1\u201d. Por\u00e9m, consideramos que a pot\u00eancia da leitura de \nMart\u00edn Kohan, embora mais uma vez esteja sustentada na \ninsatisfa\u00e7\u00e3o do desvio do olhar arltiano respeito do ob-vius53, est\u00e1 \nna percep\u00e7\u00e3o do elemento \u00e9xtimo, j\u00e1 que somente no exterior \nsomos capazes de narrar o mais \u00edntimo. Consequentemente \npropicia-se um \u00e2mbito necessariamente heterot\u00f3pico nas cr\u00f4nicas \nescritas no exterior. Da\u00ed seria poss\u00edvel justificar a sensa\u00e7\u00e3o \u2013 \nredobrada pela fic\u00e7\u00e3o \u2013 de que Arlt nunca est\u00e1 onde diz estar \nparado, est\u00e1 sempre em outro lugar: \n\n \nDurante la primera parte de su viaje, Arlt en \nR\u00edo ve Europa. Durante la segunda parte, en \ncambio, pasa a ver \u00c1frica. O sea que lo que \nnunca ve es Sudam\u00e9rica, lo que no termina de \nver es Brasil. Al principio dice as\u00ed: \u201cSe me \nocurre que de todos los pa\u00edses de nuestra \nAm\u00e9rica, el Brasil es el menos americano, por \nser, precisamente, el m\u00e1s europeo\u201d. Pero m\u00e1s \nadelante dir\u00e1: \u201cCamino. No s\u00e9 si estoy en \n\u00c1frica o en Am\u00e9rica\u201d (KOHAN, 2013, p. 40)  \n\n \nEssa defasagem percorre toda a produ\u00e7\u00e3o no exterior, como \n\npodemos ler, por exemplo, na sua estadia na Pen\u00ednsula ib\u00e9rica: \n \n\n[...] y yo no cre\u00eda estar en Madrid a menos de \nmil metros de la Puerta del Sol, sino en el Zoco \nGrande de T\u00e1nger, pero pronto me \nconvenc\u00edan que estaba en el Madrid castizo \nlas fabriqueras que pasaban soslayando los \nbultos de verdura, la cabellera ondulada y \nsuelta sobre las espaldas, las caderas \ndesgonzadas como si la chuler\u00eda ancestral en \nun meneo de ri\u00f1ones les bajara la grupa. Y yo, \n\n                                                        \n53  Lat. \u00d3BVIARE 'salir al encuentro'; antuviarse 'adelantarse', 'anticiparse' \n\n(con prefijo ante-), S. XVI;  antuvi\u00f3n 'ataque repentino', princ. S. XVII. \nObviar, medo S. XVI, cultismo de dicho obviare; obvio, fin S. XVII, lat. \nobvius 'que sale al paso, que ocurre a todo el mundo'.\u201d (COROMINAS, \n1983) \n\n\n\n106 \n\ndetenido, con mis paraguas colgando de un \nbrazo bajo la gar\u00faa, cre\u00eda estar en la \napasionada ciudad de un sue\u00f1o, la ciudad que \na pesar de contemplarla uno por horas \ncontinuas le obliga a pensar: \u201cEn cuanto deje \nde verla, creer\u00e9 que he so\u00f1ado\u201d (ARLT, 2000 \n[1936], p. 47) \n\n \n\nAinda no Rio de Janeiro? Arlt e o fantasma/sombra do zepelim \n \n\n\u201cIn no future war will the \nmilitary be able to ignore poison \ngas. It is a higher form of killing\u201d \n\n \nFritz Haber \n\n \n \n\n\u201cComo si tales peligros \nfueran poco, transitan como \n\ntanques de asalto se\u00f1oras \ngordas y \u201crobrecas\u201d que \n\natraillan un par de criaturas mal \neducadas, tres bultos grandes \n\ncomo casas y un globo tipo \n\u201czeppelin\u201d cuya punta se le \nmeten en los ojos a cuanto \n\ndesdichado tiene la desgracia \nde rozarles inadvertidamente.\u201d54  \n\n \nRoberto Arlt \n\n \nA imagem do zepelim (fig. 16 e 17) sempre ser\u00e1 m\u00faltipla a \n\num tempo, que ser\u00e1, por sua vez, v\u00e1rios tempos reverberando em \noutros tantos condenados \u00e0 pluralidade. Com efeito, \u00e9 imposs\u00edvel \ndesandar as dobras met\u00e1licas do gigante na terra, no ar e nas \nchamas. Tudo acontece em tempos diferentes e a um tempo s\u00f3. \nAcaso em uma imagem de trinta, em quatro segundos de dura\u00e7\u00e3o, \nseja cifrada a sua hist\u00f3ria. Assim como em 4 minutos e trinta e tr\u00eas \n\n                                                        \n54 Cf. \u201cEncanto de las calles del centro\u201d. Em: Aguafuertes completas. \n\nTomo 2. Buenos Aires: Losada, 1998. \n\n\n\n107 \n\nsegundos jaz a pot\u00eancia da m\u00fasica total de John Cage55. S\u00e3o as \nin\u00fameras possibilidades do vazio, do sil\u00eancio, da aus\u00eancia.  \n\nEm uma \u00e1gua-forte de in\u00edcios da viagem titulada \u201cYa \nestamos a bordo\u201d, datada em 13 de mar\u00e7o de 1930, Arlt arranja \numa refer\u00eancia \u00e0 figura do zepelim \u2013 o que indicaria, ao menos, \nconhecimento da aeronave \u2013 do t\u00e3o-somente para estabelecer \numa compara\u00e7\u00e3o a partir da impressionante maneira de fumar de \numa mulher:  \n\n \nVienen dos se\u00f1oras inglesas. Una tiene la \nmisma cara de la reina Victoria. Y no s\u00e9 por \nqu\u00e9 se me ha ocurrido que la reina Victoria \nten\u00eda la cara de esta dama. Pues bien, ni los \nturcos ni yo, fuman como fuma esta se\u00f1ora. \nEstoy horrorizado de ver c\u00f3mo llena el \ncomedor de nubes de humo. De un momento \na otro espero ver flotar a la se\u00f1ora del \nsemblante de reina Victoria como si fuera un \nzepel\u00edn (ARLT, 1996 [1930], p. 29). \n\n  \nA presen\u00e7a fantasm\u00e1tica do zepelim, estamos pensando \n\nnas constela\u00e7\u00f5es de sentido que emanam desde sua condi\u00e7\u00e3o \ngasosa, et\u00e9rea, pneum\u00e1tica, vaporosa, navegando no c\u00e9u com \nessa cad\u00eancia sinistra, quase simultaneamente sobre \u2013 isto \u00e9 \ndentro de \u2013 as cabe\u00e7as de um mundo em colis\u00e3o, entre outras \nvaporiza\u00e7\u00f5es. Os albores do \u201catmoterrorismo\u201d com a introdu\u00e7\u00e3o \ndos \u201cgases\u201d nas pr\u00e1ticas b\u00e9licas56, progresso (prometido e \nexercido), os quebres mercantis, as teratologias fascistas. \nPorventura, ser\u00e1 que o que sulcava os c\u00e9us por essas \u00e9pocas era \no fantasma que mais tarde Roberto Arlt incrustaria, n\u00e3o sem uma \npuls\u00e3o cleptomn\u00e9sica, como a definiria No\u00e9 Jitrik57, entre as letras \n\n                                                        \n55 Cf. CAGE, John. 4'33\": for any instrument or combination of \n\ninstruments. Henmar Press, 1960. \n56 Cf. SLOTERDIJK, Peter. Temblores de aire. Las fuentes del terror, \n\nValencia, PreTextos, 2003. \n57 No\u00e9 Jitrik, no seu ensaio Intertextualidad y cliptomnesis, coloca: \u201cLa \n\nescritura [...] procede por cleptomnesis, descansa sobre un robo a la \nmemoria, se realiza con lo que ya se realiz\u00f3 y est\u00e1 remitido, olvidado \ny, por eso, aparece como siempre nuevo aunque en alg\u00fan momento \nlo fue; por eso, tambi\u00e9n, la sensaci\u00f3n de glorioso triunfo cuando la \n\nFigura 11 \u2013 LZ 129  Zeppelin \u201cHindenburg\u201d, El 6 de mayo de 1937, Lakehurst, \n\nNueva Jersey \n\n\n\n108 \n\nda sua pr\u00f3xima publica\u00e7\u00e3o, extremando, mais uma vez, os limites \nda litera58? Arlt volatiliza a presen\u00e7a do zepelim para depois dar \nforma a sua pr\u00f3pria m\u00e1quina de g\u00e1s, apenas sugerida em Los \nsiete locos (2008 [1929], p. 295; 381) \u2013 j\u00e1 publicado no momento \nda viagem a Uruguai/Brasil \u2013 mas que ser\u00e1 materializada no \nromance Los lanzallamas, um ano depois, em 1931. A refer\u00eancia \n\u00e9 direta: o plano da f\u00e1brica de g\u00e1s fosg\u00eanio (fig. 18) ideada por \nRemo Erdosain (2008 [1931], p. 612). Por cima da cabe\u00e7a de Arlt \npassa a sombra do Graf Zeppelin, mas enquanto a presen\u00e7a da \n\u201cbaleia prateada\u201d comove as alturas do Rio de Janeiro e deixa \ninc\u00f3lume ao cronista argentino, a sombra do gigante alem\u00e3o \npenetra no corpus da sua literatura. Portanto, aqui funciona uma \nvaporosa transfer\u00eancia: a silenciosa m\u00e1quina de g\u00e1s invertida, \nletal, mort\u00edfera. A genialidade \u2013 e loucura \u2013 de Roberto Arlt \u00e9, deste \nmodo, colocar em cena uma economia de vapores que incidiria \ndiretamente nas configura\u00e7\u00f5es do que mais tarde conhecer\u00edamos \ncomo Biopol\u00edtica e Thanatopolitica: os efeitos da modernidade \n(Revolu\u00e7\u00e3o Industrial-Guerra qu\u00edmica-C\u00e2maras de g\u00e1s) junto com \nos vapores atrabili\u00e1rios, cifra hipocr\u00e1tico-gal\u00eanica da Melancolia. \n\nEm 24 de maio de 1930, o dirig\u00edvel Graf Zeppelin assombra \no territ\u00f3rio brasileiro, no mesmo momento em que Arlt est\u00e1 no Rio \nde Janeiro, como enviado especial do Jornal \u201cEl mundo\u201d, entre 2 \nde abril e 29 de maio de 1930. Destacamos que, embora \nconsideremos como parte inelut\u00e1vel do p\u00e9riplo carioca as \u00e1guas-\nfortes que registram os preparativos e o in\u00edcio da viagem a Rio de \nJaneiro, a saber, as intituladas: \u201cCon un pie en el estribo\u201d, de \n08/03/1930; \u201cFrente al viaje\u201d, de 09/03/1930; \u201cY me voy el martes\u201d, \nde 11/03/1930 e \u201cYa estamos a bordo\u201d, de 13/03/1930, n\u00e3o as \nconsideramos para referir, neste caso espec\u00edfico, o intervalo \ntemporal da estadia de Arlt na cidade carioca. Isso deve-se a que, \nantes de pisar territ\u00f3rio brasileiro, o cronista esteve em \nMontevid\u00e9u, Uruguai, desde 15/03/1930 at\u00e9 27/03/1930, \ncompartilhando, desse modo, junto com os textos produzidos na \n\n                                                        \nescritura se realiza en im\u00e1genes que parecen nuevas y, al mismo \ntiempo, una reminiscente angustia, un m\u00e1s ac\u00e1 de lo nuevo, lo que \nreaparece o bien se le debe a alguien a quien se le adquiri\u00f3 esa \nimagen; otros textos, otros escritos; que entr\u00f3 en una memoria que la \nproces\u00f3, la alter\u00f3, la transform\u00f3 pero no la destruy\u00f3\u201d (JITRIK, 2008, \ns.p).  \n\n58  Ver subcapitulo e notas intitulados O\u00edr esse r\u00edo,. \n\n\n\n109 \n\ncidade de Rio, as tr\u00eas \u00e1guas-fortes referidas. Note-se que uma das \ncoisas mais surpreendentes \u00e9 que o cronista n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o \nalguma \u00e0quele evento que estava comovendo o mundo inteiro, e, \nal\u00e9m do mais, o n\u00e3o menos extraordin\u00e1rio \u00e9 que ele estava \n\u201cpresente\u201d em qualidade de observador, contemplador, um quase \nvoyeur em busca de satisfazer suas cr\u00f4nicas. Se, como reflete \nOscar Masotta, via Freud e Lacan, \u201c[\u2026] toda reflexi\u00f3n sobre \n\u201cobjetos\u201d y \u201crelaciones entre objetos\u201d debe iniciarse con una \nindagaci\u00f3n sobre tipos de falta de objetos (Masotta, 1976, p. 10), \nnossa opera\u00e7\u00e3o comove o \u201cleg\u00edvel\u201d e vai na procura das fendas \nproduzidas pelas aus\u00eancias nas cr\u00f4nicas de Roberto Arlt, escritor \nnada ignorado pelo psicanalista argentino. Parece sintom\u00e1tico \nque, entre outras coisas que s\u00e3o literalmente invisibilizadas pelo \nobservat\u00f3rio arltiano no Rio de Janeiro, encontram-se: al\u00e9m do \nzepelin, espa\u00e7os prop\u00edcios para a sociabilidade, como a vida \nnoturna, a m\u00fasica nas ruas, os caf\u00e9s59, os jornais: \n\n \nInocencia. Inocencia, precioso tesoro que \ncuando el hombre lo pierde no lo vuelve a \nreconquistar. Inocencia pura y angelical. \n\u00bfConservatorios en R\u00edo? \u00bfTeatros en R\u00edo? \nUna de dos, o yo estoy ciego o mi director \nignora en absoluto lo que es R\u00edo de Janeiro. Y \ntan en absoluto que yo no puedo menos de \nescribir lo que sigue: \u00abAndo todos los d\u00edas un \nm\u00ednimum de dos horas en tranv\u00eda. Otras \nveces voy a las islas, otras, a los barrios \nobreros. Y lo \u00fanico que se ve aqu\u00ed, es gente \nque trabaja. \u00bfCaf\u00e9s? Ya he mandado una \nnota sobre los caf\u00e9s. \u00bfConservatorios de \nm\u00fasica? O yo estoy ciego o en este pa\u00eds los \nconservatorios no tienen letreros, ni pianos. \nPorque de mi vagabundaje por infinitas calles, \ns\u00f3lo una tarde de domingo en la Isla de \nPaquet\u00e1 escuch\u00e9 un estudio de Bach en un \npiano\u00bb. Ya yo lo veo a mi director agarr\u00e1ndose \n\n                                                        \n59 O caf\u00e9 como espa\u00e7o sociocultural e pol\u00edtico nas sociedades portenhas \n\nde Buenos Aires e Rio de Janeiro merece um par\u00eantese em nosso \nestudo. Dizia Arlt em uma Aguafuerte porte\u00f1a de 1933 titulada El caf\u00e9: \n\u201cM\u00e1s que caf\u00e9, parece una iglesia; pero una iglesia donde se habla de \nfijas y se trata de temas \u2018profanos o del siglo\u2019 como dicen los te\u00f3logos\u201d \n(ARLT, Obras. Tomo II, 1998) \n\n\n\n110 \n\nla cabeza y diciendo: \u00abArlt est\u00e1 mal. Arlt se ha \nvuelto sordo\u00bb. No, no me he vuelto sordo. Por \nel contrario: estoy desesperado por escuchar \nun poco de buena m\u00fasica. Y, escuetamente, \ndir\u00e9 lo que no he visto. Busco infatigablemente \ncon los ojos academias de corte y confecci\u00f3n. \nNo hay. Busco conservatorios de m\u00fasica. No \nhay. Y vean que hablo del centro, donde se \ndesenvuelve la actividad de la poblaci\u00f3n. \n\u00bfLibrer\u00edas? Media docena de librer\u00edas \nimportantes. \u00bfCentros socialistas? No \nexisten. Comunistas, menos. \u00bfBibliotecas de \nbarrio? Ni so\u00f1arlas. \u00bfTeatros? No funciona \nsino uno de variedades y un casino. Para \nconseguir que la Junta de Censura \nCinematogr\u00e1fica permita dar la cinta \nTempestad sobre Asia hubo reuniones y l\u00edos. \n\u00bfPeriodistas? Aqu\u00ed un periodista gana \ndoscientos pesos mensuales para trabajar \nbrutalmente diez y doce horas. \u00bfS\u00e1bado \ningl\u00e9s? Casi desconocido. \u00bfReuniones en los \ncaf\u00e9s, de vagos? No se conocen. Tiraje \nm\u00e1ximo de un diario: ciento cincuenta mil \nejemplares. Quiero decir \u00abtiraje ideal\u00bb: ciento \ncincuenta mil ejemplares, porque no hay \nperi\u00f3dico que los tire. (ARLT, 2013 [1930], pp. \n119-120) \n\n \nConhecendo a capital do Brasil na \u00e9poca, poder\u00edamos \n\narriscar que essa apatia s\u00f3 se justificaria muito menos por uma \ncegueira deliberada, do que por uma melancolia ainda atrelada ao \ninterior que se recusa a exteriorizar-se no outro. Paradoxalmente, \no \u00f3bvio, gigantesco zepelin nos c\u00e9us e nas ruas da cidade, n\u00e3o \nsalta aos olhos desse cronista. Poderiamos apontar, por exemplo, \no constraste gritante entre a cidade extrovertida nos textos de Arlt \ne as cr\u00f4nicas de Jo\u00e3o Rio, produzidas quase trinta anos antes. \n\n \nPara compreender a psicologia da rua n\u00e3o \nbasta gozar-lhe as del\u00edcias como se goza o \ncalor do sol e o lirismo do luar. \u00c9 preciso ter \nesp\u00edrito vagabundo, cheio de curiosidades \nmals\u00e3s e os nervos com um perp\u00e9tuo desejo \nincompreens\u00edvel, \u00e9 preciso ser aquele que \nchamamos fl\u00e2neur e praticar o mais \n\n\n\n111 \n\ninteressante dos esportes \u2014 a arte de flanar. \n(DO RIO, 2008 [1905], p 31) \n\n \nO olhar cronista de Arlt, embora n\u00e3o care\u00e7a dessa avidez \n\nerrante que reclama Joao do Rio para apreender a complexidade \ndas ruas, est\u00e1 perpassado por uma dificuldade n\u00e3o menor: \nacessar a l\u00edngua do outro. Acaso essa impossibilidade \u00e9 o que \njustamente sequestra muitos dos semblantes cariocas, \nsintomaticamente relacionados com o \u00e2mbito da cultura?  \n\nA \u00fanica maneira de encontrar prazer quando a l\u00edngua coloca \numa barreira \u2013 que justamente dissuade ao sujeito das suas \ninten\u00e7\u00f5es \u2013 \u00e9 destru\u00ed-la. A \u00fanica fenda, abrir-se caminho: delirar \n(com) esse nomos60 da l\u00edngua. Como aprendemos com Walter \nBenjamin (1986, [1931]), \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o aquela que abre \ncaminhos. Inversamente ao que acontecer\u00e1 nas Espanhas \u2013 em \nalgumas delas \u2013 no Rio de Janeiro a \u201cescuta\u201d se fecha sobre si \nmesma. Isso convoca um olhar cuja \u201cabertura de diafragma\u201d \u00e9 \nequivalente a uma pupila dilatad\u00edssima. Em outras palavras, os \nlimites da linha contemplada se desfocam ainda mais na estampa \ncarioca. Mas, esse sequestro da \u201clinha\u201d \u2013 pensando via Heinrich \nW\u00f6lfflin (1989 [1898])\u2013 s\u00f3 poderia convocar o excesso e a \nprolifera\u00e7\u00e3o61. H\u00e1 um retraimento cujo ref\u00fagio \u00e9 aquilo muitas \nvezes recalcado nas suas vers\u00f5es portenhas das \u00e1guas-fortes. O \nque amostra essa transposi\u00e7\u00e3o de sentidos \u00e9 de que modo Arlt \nperdeu a possibilidade de apreciar, por exemplo, a m\u00fasica carioca \nda \u00e9poca. Note-se que n\u00e3o estamos falando apenas da m\u00fasica \ndenominada de \u201cerudita\u201d, sen\u00e3o de g\u00eaneros populares como o \nchoro, a maxixe, o samba, etc.  \n\n \nYa yo lo veo a mi director agarr\u00e1ndose la \ncabeza y diciendo: \u00abArlt est\u00e1 mal. Arlt se ha \nvuelto sordo\u00bb. No, no me he vuelto sordo. Por \nel contrario: estoy desesperado por escuchar \n\n                                                        \n60  Cf. Foucault, M. Le non du pere. Em: Critique, n\u00ba 178, mars, 1962, que, \n\npor sua vez, convoca, fazendo um jogo homof\u00f3nico, o texto de \nJacques Lacan Les non-dupes errent, t\u00edtulo do Semin\u00e1rio XXI (1973-\n1974). \n\n61  Cf. W\u00d6LFFLIN, Heinrich. Renascimento e barroco. Estudo sobre a \ness\u00eancia do estilo e sua origem na It\u00e1lia. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n1989 [1898]. \n\n\n\n112 \n\nun poco de buena m\u00fasica. Y, escuetamente, \ndir\u00e9 lo que no he visto. (ARLT, [1930] \n\n \nPossivelmente seja o escritor, ensa\u00edsta e m\u00fasico Pascal \n\nQuignard (1998 [1996]) com o seu ir\u00f4nico \u201c\u00f3dio \u00e0 m\u00fasica\u201d quem \nnos ajude a refletir sobre a espessura da muralha que separou o \njovem Arlt do universo cultural carioca dos anos 30: \n\n \nTodo sonido es lo invisible bajo forma de \nperforador de coberturas. Ya se trate de \ncuerpos, de rec\u00e1maras, de departamentos, de \ncastillos, de ciudades amuralladas. Inmaterial, \nfranquea todas las barreras. El sonido ignora \nla piel, no sabe lo que es un l\u00edmite: no es \ninterno ni externo. Limitante, no es localizable. \nNo puede ser tocado: es lo inasible. La \naudici\u00f3n no es como la visi\u00f3n. Lo contemplado \npuede ser abolido por los p\u00e1rpados, puede ser \ndetenido por el tabique o la tapicer\u00eda, puede \nser vuelto inaccesible incontinenti por la \nmuralla. Lo que es o\u00eddo no conoce p\u00e1rpados \nni tabiques ni tapicer\u00edas ni murallas. \nIndelimitable, nadie puede protegerse de \u00e9l. \nNo hay un punto de vista sonoro. No hay \nterraza, ventana, torre\u00f3n, ciudadela, mirador \npanor\u00e1mico para el sonido. No hay sujeto ni \nobjeto de la audici\u00f3n. El sonido se precipita. \nEs el violador. El o\u00eddo es la percepci\u00f3n m\u00e1s \narcaica en el decurso de la historia personal -\nest\u00e1 incluso antes que el olor, mucho antes \nque la visi\u00f3n- y se al\u00eda con la noche. \n(QUIGNARD, 1998 [1996], p. 60) \n\n \nQuatro anos mais tarde, em uma \u00e1gua-forte de 1934 escrita \n\nem uma viagem como enviado \u00e0 Patag\u00f4nia, mais especificamente \nem Carmen de Patagones, e que abre de maneira sintom\u00e1tica a \ns\u00e9rie que levaria o t\u00edtulo: \u201cEn el pa\u00eds del viento\u201d (ARLT, 1997 \n[1934]), Arlt apresenta, j\u00e1 desde o come\u00e7o, os elementos que \nformar\u00e3o parte do seu arsenal, isto quer dizer, da sua m\u00e1scara \npatag\u00f4nica: \n\n \nComo los exploradores cl\u00e1sicos me he \nmu\u00f1ido de botas (las botas de las siete \n\n\n\n113 \n\nleguas), de un saco de cuero como para \ninvernar en el polo, y que es magn\u00edfico para \naparecer embutido en \u00e9l en una pel\u00edcula \ncinematogr\u00e1fica, pues le concede a uno \nprestancia de aventurero fatal, y de una \npistola autom\u00e1tica. Todav\u00eda ignoro si la \nametralladora tira o no, pues me la prest\u00f3 mi \ngran amigo Diego Newbery (ARLT, 1997 \n[1934], pp. 33-34). \n\n \nMais adiante, Arlt atacaria os escritores cujos textos de \n\nviagens foram produzidos sem a necessidade de \u201csair do lugar\u201d. \u00c9 \ninteressante, por exemplo, observar que em uma das \u00faltimas \ntradu\u00e7\u00f5es feitas da Indica de Ctesias \u00e0 l\u00edngua inglesa, logo na \nintrodu\u00e7\u00e3o, o tradutor coloca justamente a quest\u00e3o que preocupa \nArlt:  \n\n \n\u201cBut how did these elements of fact and \nfantasy converge to produce this \u2018history\u2019 of \nPersia? To answer this, let us think a little \nmore laterally about the double nature of \napproaching history as fiction and fiction as \nhistory.\u201d / \"Mas como esses elementos de \nrealidadde e fantasia convergem para \nproduzir esta 'hist\u00f3ria' da P\u00e9rsia? Para \nresponder a isto, vamos pensar um pouco \nmais lateralmente sobre a dupla natureza de \nabordar a hist\u00f3ria como fic\u00e7\u00e3o e fic\u00e7\u00e3o como \na hist\u00f3ria. (LLEWELLLYN-JONES, 2009, p. 2) \n\n \nPara o escritor argentino \u00e9 inconceb\u00edvel a escritura sobre um \n\nlugar que o artista n\u00e3o teria jamais visitado. Isso pode desdobrar-\nse de maneira muito sugestiva, pelo menos, se a entendemos \ncomo uma manifesta\u00e7\u00e3o aberta do compromisso arltiano com o \nespa\u00e7o contemplado. Portanto, Arlt intui que h\u00e1 um componente \n\u00e9tico no ato de escrever, neste caso, cr\u00f4nicas de viagens. Surge \nassim, ainda que de maneira sarc\u00e1stica e \u00e1cida \u2013 marca arltiana \npor antonom\u00e1sia \u2013, os contornos de uma dimens\u00e3o social \ninelut\u00e1vel da pr\u00e1tica escritural, orientado tanto para quem se \nescreve, quanto para aquilo que se descreve. \n\n \nCon las botas, el saco de cuero y la pistola \nenigm\u00e1tica espero descubrir m\u00e1s tierras y \n\n\n\n114 \n\nmaravillas que Sir Walter Raleigh quien, de  \nspu\u00e9s de volver de la Guyana, intent\u00f3 pasar \nen Inglaterra cada boleto que se dijo pod\u00eda \nhaberse escrito Las mil y una noches, y \nhaberse quedado en casa, pues lo menos que \npretend\u00eda era que en Venezuela exist\u00edan \nhombres tres veces m\u00e1s grandes que los \nordinarios y negros que ten\u00edan ojos en los \nhombros y rulitos en las espaldas. Esto es \nrigurosamente textual y la idea de qu\u00e9 \ndescomunal desvergonzado era el tal Raleigh, \nla facilita el hecho que durante el a\u00f1o 1618 le \nsepararon la cabeza del cuerpo en forma \nviolenta y con la eficaz ayuda de un verdugo. \nTampoco pienso proceder como el m\u00e9dico \ngriego Ctesias, un ran\u00fan \u00e9pico, pues, sin \nmoverse de su casa, public\u00f3 la relaci\u00f3n de un \nviaje que jam\u00e1s hizo por la India, pretendiendo \nque sus ciudadanos le honraran con una \nestatua el d\u00eda que ley\u00f3 el relato de semejante \nmula en los juegos ol\u00edmpicos, que era algo as\u00ed \ncomo los partidos de football que se juegan en \nSan Lorenzo de Almagro. (ARLT, 1997 [1934], \np. 34) \n\n \nA analogia dos Jogos Ol\u00edmpicos com um simples jogo de \n\nfutebol local funciona muito al\u00e9m de elevar uma pr\u00e1tica portenha \nde bairro ao patamar de um dos eventos esportivos mais antigos \ndo Ocidente. Entendemos que essa manobra vai na tentativa, \nmais uma vez, de carcomer os emblemas, espa\u00e7os e figuras onde \nexista qualquer sinal de autoridade, dom\u00ednio ou reconhecimento \np\u00fablico. De modo an\u00e1logo, a abordagem ao explorador e escritor \nbrit\u00e2nico Sir Walter Raleg(i)h, favorito da rainha Isabel I da \nInglaterra, famoso tanto por seus assaltos \u00e0s embarca\u00e7\u00f5es \nespanholas, quanto pela introdu\u00e7\u00e3o do tabaco e da batata na \nInglaterra, constituiria um componente a mais do engodo arltiano, \nda incrusta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da \u201cmetade do pequeno canh\u00e3o\u201d referida \nanteriormente. Seria oportuno, a n\u00edvel de ilustra\u00e7\u00e3o, lembrar de \nque Silvio Astier, protagonista de El juguete rabioso, descreve a \nconstru\u00e7\u00e3o caseira do seu pequeno canh\u00e3o:  \n\n \nSonada aventura fue la de mi ca\u00f1\u00f3n y grato \nme es recordarla. A ciertos peones de una \n\n\n\n115 \n\ncompa\u00f1\u00eda de electricidad les compr\u00e9 un tubo \nde hierro y varias libras de plomo. Con esos \nelementos fabriqu\u00e9 lo que yo llamaba una \nculebrina o \u201cbombarda\u201d. Proced\u00ed de esta \nforma: En un molde hexagonal de madera, \ntapizado interiormente de barro, introduje el \ntubo de hierro. El espacio entre ambas caras \ninteriores iba rellenado de plomo fundido. \nDespu\u00e9s de romper la envoltura, desbast\u00e9 el \nbloque con una lima gruesa, fijando al ca\u00f1\u00f3n \npor medio de sunchos de hoja de lata en una \ncure\u00f1a fabricada con las tablas m\u00e1s gruesas \nde un caj\u00f3n de kerosene. Mi culebrina era \nhermosa. Cargaba proyectiles de dos \npulgadas de di\u00e1metro, cuya carga colocaba \nen sacos de bramante llenos de p\u00f3lvora \nAcariciando mi peque\u00f1o monstruo, yo \npensaba: \u2014 Este ca\u00f1\u00f3n puede matar, este \nca\u00f1\u00f3n puede destruir\u2014 y la convicci\u00f3n de \nhaber creado un peligro obediente y mortal me \nenajenaba de alegr\u00eda\u201d (ARLT, 1993 [1926], pp. \n38-39) \n\n \nPor outras palavras, uma moeda (falsa) amarrada em um fio \n\nantes de ser colocada em uma m\u00e1quina tu\u00f1onesca para fazer \nrodar o simulacro \u2013 ou \u201cver a vida cor rosa\u201d62. Isso n\u00e3o funciona \npara evitar a perda, mas para antecip\u00e1-la e extenu\u00e1-la ao \nteatralizar sua fal\u00e1cia: \n\n \nNo yo no aspiro a me levanten una estatua por \nhaberme allegado en tren de explorador \ncavernario, al kil\u00f3metro 915. No aspiro a una \nestatua, ni al reconocimiento de mis \nconciudadanos. Aun cuando no se me ocultan \nque correr\u00e9 graves riesgos en la cordillera de \n\n                                                        \n62  O poeta Ra\u00fal Gonz\u00e1lez Tu\u00f1\u00f3n dizia em 1926 no seu poema intitulado \n\n\u2018Eche veinte centavos en la ranura\u2019: \u201cA pesar de la sala sucia y oscura \n/ de gentes y de l\u00e1mparas luminosa / si quiere ver la vida color de rosa \n/ eche veinte centavos en la ranura. / Y no ponga los ojos en esa \nhermosa / que frunce de promesas la boca impura. / Eche veinte \ncentavos en la ranura / si quiere ver la vida color de rosa. / El dolor \nmata, amigo, la vida es dura, / eche veinte centavos en la ranura / si \nquiere ver la vida color de rosa.\u201d (TU\u00d1ON, 1926, p. 97) \n\n\n\n116 \n\nlos Andes (pues si al pasar por un abismo se \nle rompe la cincha a un caballo, yo me mato, \no si al manejar la pistola autom\u00e1tica, me hiero \nde gravedad), digo que no aspiro a la estatua \nni a la inmortalidad ni a ser miembro de la \nAcademia Geogr\u00e1fica. Me bastar\u00e1\u2026 con estar \nnuevamente en especial comunicaci\u00f3n con \nmis lectores de El mundo quienes, ante el \nprolongado silencio que vengo guardando, \nsupondr\u00e1n que he reventado o que la \ndirecci\u00f3n del diario me ha echado a la calle por \nin\u00fatil. Acontecimiento m\u00ednimo que, por otra \nparte, no tendr\u00eda nada de extraordinario. \n(ARLT, 1997 [1934], p. 35) \n\n \nToda essa montagem \u00e9 a que acaba erigindo-se, \u00e0 maneira \n\nde uma escultura, n\u00e3o pretendida, mas proferida, quer dizer, \ndesejada como const\u00e2ncia das fa\u00e7anhas. A n\u00edvel de compara\u00e7\u00e3o \nelucidativa, recorramos \u00e0 figura do escritor e jornalista C\u00e9sar \nBruto63, aquele que exibe sua pot\u00eancia subversiva desde seu \noximor\u00f4nico nome, assim como, e principalmente, por sua \n(orto)grafia qu\u00ednica.  O que pode coloc\u00e1-lo em uma rela\u00e7\u00e3o direta \ncom um dos semblantes de Roberto Arlt. Bruto \u00e9 c\u00e9lebre pela \ninstala\u00e7\u00e3o intrusa das mai\u00fasculas em posi\u00e7\u00e3o final na sua escrita, \nconvocadora imediata do \u00e2mbito da oralidade, das margens, isto \n\u00e9, dos sentidos recalcados. Publicou em 1947 o texto intitulado \n\u201cBuscando el desierto\u201d. O que motiva a fic\u00e7\u00e3o burlesca de C\u00e9sar \nBruto \u00e9 um simples pedido de indica\u00e7\u00e3o para chegar ao \u201cdesertO \nde sarA\u201d. O assunto \u00e9 que o protagonista n\u00e3o sabe que est\u00e1 \npedindo informa\u00e7\u00f5es justamente parado no deserto mesmo. O tom \nc\u00f4mico do texto de Bruto circula de maneira sarc\u00e1stica, al\u00e9m da \nmarca pseudo-ana-alfab\u00e9tica que exibe. Perguntar pela \nlocaliza\u00e7\u00e3o do deserto mais extenso e \u00e1rido do mundo, de modo \n\n                                                        \n63  Pseud\u00f3nimo do escritor, jornalista e humorista argentino Carlos \n\nWarnes. Um dos jogos que prop\u00f5e o pseud\u00f4nimo, al\u00e9m de justapor \nassassinado e assassino, J\u00falio C\u00e9sar e Marco Junio Bruto, \u00e9 o que \nsuscita o adjetivo \u201cbruto\u201d na g\u00edria portenha e que funciona \nperfeitamente com o deliberado uso transgressor da linguagem \nescrita. De maneira decorrente, a jun\u00e7\u00e3o C\u00e9sar + Bruto, usado este \n\u00faltimo como adjetivo e n\u00e3o apenas como substantivo pr\u00f3prio, abriria \npasso \u00e0 profana\u00e7\u00e3o da figura do c\u00e9lebre ditador romano.   \n\n\n\n117 \n\nsemelhante \u00e0 pergunta por uma rua em uma cidade qualquer, diz \nrespeito de uma personagem que n\u00e3o hesita em exibir com artif\u00edcio \nmalicioso suas credenciais cosmopolitas, assim como o alvo dos \nefeitos de um orientalismo de cunho cinematogr\u00e1fico64.  \n\n \n\u201cEstar en el \u00e1fricA y no arrimarme siquiera a \nechar una mirada al desiertO de sarA, del cual \ntanto se habla en el estrangero me paresi\u00f3 \nuna falta de delicad\u00e9s, as\u00ed que saliendo del \nhotel agarr\u00e9 y le dige a un hijo del pa\u00edx que \npasaba por el lado m\u00edo: \u2014\u00bfSer\u00eda gustoso de \nendicarme para qu\u00e9 lado hay que agarrar para \nencontra el desiertO?\u201d (BRUTO, 1947) \n\n \nO quinismo do texto de Bruto emparenta-se, assim, com as \n\ncr\u00f4nicas arltianas muito menos desde um espa\u00e7o de enuncia\u00e7\u00e3o \nnotadamente ir\u00f4nico \u2013 que comparte sem sombra de d\u00favida em \nmais de um aspecto \u2013 mas desde a recep\u00e7\u00e3o das mesmas e o \nconstruto que as fomenta. Arlt e C\u00e9sar Bruto, desde espa\u00e7os \ndiversos, embora n\u00e3o muito distantes, convergem em um \nhorizonte de leitura, em um tipo de leitor comum. \n\nPor outra parte, um dos elementos evocados \nconstantemente, tanto antes da partida do Rio de Janeiro quanto \nna viagem a Montevid\u00e9u, \u00e9 o motivo da morte. No in\u00edcio e no \nep\u00edlogo da viagem sobrevoa um halo funesto nas p\u00e1ginas de Arlt. \nSimplesmente, na volta a Buenos Aires, a \u00faltima \u00e1gua-forte \ncarioca, \u201cDiario del que va a viajar en aeroplano\u201d, de quinta-feira \n29 de maio de 1930, o cronista manifesta, mais uma vez, o medo \n\u00e0 morte, n\u00e3o sem levar o assunto tamb\u00e9m com a mesma ironia \nque lhe \u00e9 cara. Sobre esta quest\u00e3o, Ces\u00e1r Tiempo tem uma \ninteressante anedota:  \n\n \n\u201cYo era cronista teatral de un diario de la tarde. \nCaminando por el centro de Buenos Aires, por \ncalle Corrientes, me encontr\u00e9 con Roberto \nArlt. Era pasada la medianoche. Entramos a \ntomar un cafecito en el bar La Terraza, y all\u00ed \nnos encontramos con dos actrices muy \nj\u00f3venes, muy delgadas y muy p\u00e1lidas ... Una \n\n                                                        \n64   Para aprofundar as rela\u00e7\u00f5es entre cultura de massas, cinema e \n\nRoberto Arlt, Cf. Artl va al cine de Patricio Fontana.  \n\n\n\n118 \n\nera Elena Zucotti y la otra Eva Duarte. Arlt no \nlas conoc\u00eda, yo s\u00ed, pues hab\u00edan venido a la \nredacci\u00f3n del teatro m\u00e1s de una vez en \nprocura de un poco de publicidad... Entre caf\u00e9 \ny caf\u00e9, Arlt se puso a hablar... y de pronto, sin \nquererlo, manote\u00f3 bruscamente la taza que \nestaba tomando la Zucotti, volcando su \ncontenido sobre el vestido de la Duarte. Arlt \nexager\u00f3 su consternaci\u00f3n y con un gesto \nteatral se arrodill\u00f3 ante la an\u00f3nima actriz \npidi\u00e9ndole perd\u00f3n. Evita se puso de pie y \ncorri\u00f3 hasta el ba\u00f1o a recomponerse. Cuando \nvolvi\u00f3 tuvo un acceso de tos y sonri\u00f3, \nindulgente.  \n\u2013\"Me voy a morir pronto \" - dijo Eva Duarte sin \ndejar de toser y de sonre\u00edr.  \n_ No te aflij\u00e1s, pebeta - intervino Arlt. Yo que \nparezco un caballo, me voy a morir antes que \nvos. \n\u2013\"\u00bfTe parece? \" - pregunt\u00f3 Eva Duarte. \n\u2013\u00bfCu\u00e1nto quer\u00e9s apostar? - contest\u00f3 Arlt. \nPero no apostaron nada. Como dato curioso \nquiero destacar que el escritor Roberto Arlt \nfalleci\u00f3 el 26 de julio de 1942. Y Evita, la \nhermosa actricilla del episodio, diez a\u00f1os \ndespu\u00e9s, exactamente el 26 de julio de 1952\u201d \n(NOGU\u00c9S, 1996, p. 196) \n\n \nComo vimos, n\u00e3o \u00e9 inusitado que apare\u00e7a a refer\u00eancia do \n\nfantasma da morte no p\u00e9riplo carioca, fundamentalmente porque \n\u00e9 a sua primeira viagem ao exterior. Entretanto, o interesse radica \nem que n\u00e3o \u00e9 qualquer tipo de morte, sen\u00e3o aquela associada \u00e0 \nfalha mec\u00e2nica, ao acidente tr\u00e1gico. O cronista argentino pensa \nna morte no seu regresso, um medo de morrer no ar, que a \nm\u00e1quina falhe \u2013 como fracassam seus experimentos \u2013 lembremos \nque os romances El juguete rabioso e Los siete locos j\u00e1 tinham \nsido publicados. Temor que indica, ao menos, uma fragilidade que \nvai de corpus ao corpo, do texto ao contexto. Arlt escreve a sua \n\u00faltima cr\u00f4nica no Rio assaltado por pressentimentos infaustos, e \n\n\n\n119 \n\nmuito sugestivamente evoca Freud65: \u201cIndudablemente que ser \nactor de una aventura as\u00ed no es humor\u00edstico ni mucho menos, pero \nde cualquier modo al fiambre le queda el hermoso consuelo de \npensar al dar las \u00faltimas boqueadas: \u00abNo me equivocaba. Freud \ntiene raz\u00f3n\u00bb\u201d (ARLT, 2013 [1930], p. 194). Note-se, al\u00e9m disso, \nque na ida ao Uruguai/Brasil o medo da morte acende \u00e0 d\u00favida de \nembarcar para empreender a sua primeira viagem ao exterior:   \n\n \nEsta nota saldr\u00e1 el martes, pero la escribo \nhoy, en las \u00faltimas horas del lunes. Ando con \nel colmo de la yeta. Parece que de Buenos \nAires deb\u00eda llevarme un mal recuerdo, \nporque el tiempo ha estado endiablado y \nlluvioso; casi me tritura un cami\u00f3n... parece \nmentira, tengo los huesos il\u00edacos adoloridos \na causa del choque. Resulta que ven\u00eda en un \nauto colectivo; al llegar a Avenida La Plata y \nRivadavia, un bestia de conductor de un \ncami\u00f3n gira r\u00e1pidamente, su guardabarro \ntom\u00f3 la cola del colectivo y durante un \nd\u00e9cimo de segundo tuve la sensaci\u00f3n de \nmorir bien aplastado. Las consecuencias \nfueron que el colectivo salt\u00f3 unos metros de \nsu ruta, y que los que ven\u00edamos embaulados \n\n                                                        \n65   S\u00e3o no total seis vezes que Arlt evoca a Sigmund Freud no p\u00e9riplo \n\ncarioca. Por sua vez eles se reduzem a dois conceitos bem claros. A \nprimeira \u00e9 para referir o \u201cato falho\u201d, o \u201cequ\u00edvoco\u201d: \u201c\u00bfQu\u00e9 coraz\u00f3n, por \nduro que sea, no se enternecer\u00eda frente a dicho espect\u00e1culo? \u00bfQu\u00e9 \nalma, por insensible y malvada, no se emocionar\u00eda de dulzura al \ncontemplar al anciano que desparrama su sabidur\u00eda caudalosa como \nun r\u00edo de leche y de miel, en los o\u00eddos de un joven ansioso de \nconocimiento y de una mujer que rabia por enterrarlo\u2026 quiero decir, \npor cuidarlo? (Freud tiene raz\u00f3n cuando estudia las palabras \nequivocadas).\u201d (ARLT, 2013 [1930], p. 156). A segunda vez \u00e9 o mundo \ndos \u201csonhos\u201d como cifra do inconsciente: \u201cExperimento. \u00bfPor qu\u00e9 \nviajo en avi\u00f3n? Para comprobar si Freud tiene raz\u00f3n. Freud dice que \nlos sue\u00f1os encierran verdades telep\u00e1ticas, a veces. Pues bien, yo \nhace quince d\u00edas que no sue\u00f1o nada m\u00e1s que cosas horribles y \nmortuorias. Si ocurre un accidente en el avi\u00f3n, Freud y los sue\u00f1os \ntendr\u00e1n raz\u00f3n, y si no ocurre ning\u00fan accidente, quiere decir que Freud \nmacanea refiri\u00e9ndose al \u00abpresentimiento\u00bb y que los sue\u00f1os no son \nnada m\u00e1s que la consecuencia del temor subconsciente.\u201d (ARLT, \n2013 [1930], p. 192)  \n\n\n\n120 \n\nall\u00ed, experimentamos una sacudida brutal. Y, \ncomo si esto no fuera suficiente, el \u201cAsturias\u201d \nsale a las 0.15 del martes; de modo que si no \nes andar con toda la yeta, poco le falta. Estoy \nm\u00e1s que seguro que un romano o un griego, \ncon estos p\u00e9simos augurios, ni por broma se \nhubiera embarcado, no en un transatl\u00e1ntico, \nque en esa \u00e9poca no exist\u00edan; sino ni en una \nm\u00edsera gabarra. Adem\u00e1s he andado todo el \nd\u00eda de la ceca a la meca. Parece mentira \ntodas las vueltas que tiene uno que dar \ncuando se pone en viaje. No termina uno de \nhacer paquetes y guardar porquer\u00edas y \nsaludar a la gente y recibir cartas de \nrecomendaci\u00f3n. Tengo un paquete como \npara darle envidia a un cartero. Se me ocurre \nque todas las recomendaciones las voy a \ntirar al r\u00edo para que se indigesten los peces. \nLo \u00fanico que falta ahora es que el barco se \nvaya a pique y yo reviente ah\u00edto de agua. \n(ARLT, 1996 [1930], p. 25) \n\n \nOu, mais adiante, na v\u00e9spera da viagem de volta a Buenos \n\nAires, de hidroavi\u00e3o: \n \n\n17 horas por 60 minutos igual a 1020 minutos, \npor 60 segundos, 61 200 segundos\u2026 vale \ndecir que tengo 61 200 probabilidades de \nllegar contra 61 200 probabilidades de no \nllegar. Altura: realmente me impresiona caer \ndesde la altura, pero tanto estira las cuatro, \ncayendo uno de cinco metros como desde mil \nmetros. Realmente, la l\u00f3gica es una papa. \n(Arlt, 2013 [1930], p. 191) \n\n \nN\u00e3o podemos esquecer que estes textos embora exibam \n\num tom de \u201celogio p\u00f3stumo\u201d antecipado foram produzidos para \nserem publicados em um jornal de circula\u00e7\u00e3o masiva. Esse \nprocedimento al\u00e9m de estreitar um la\u00e7o de confian\u00e7a com o leitor, \nna investidura do semblante \n\n \n\n  \n\n\n\n121 \n\nArlt nas Espanhas \n \n\n\u201c\u00bfD\u00f3nde se halla el poeta \nmadrile\u00f1o que cante con justa \nvoz la belleza arcaica, rugosa, \n\nde esta ciudad ca\u00f3tica y \nantigua?\u201d   \n\n \nRoberto Arlt \n\n \nAs Espanhas contempladas e escritas por Roberto Arlt s\u00e3o \n\nmascaradas e costuradas por diversas materialidades, \u00e2nimos e \nsemblantes. Se para o cronista a chegada a Madri oferece uma \nlufada de civiliza\u00e7\u00e3o e um solo escorregadio, fruto da convuls\u00e3o \npol\u00edtica de 1936, as Espanhas visitadas com anterioridade ocupam \nagora, em contraposi\u00e7\u00e3o, uma vers\u00e3o barbarizada. N\u00e3o por conta \ndisso, Arlt vai deixar de indagar sobre o semblante teatral \nmadrileno que ter\u00e1 os contornos da restitui\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o mortal \ndos \u201cg\u00eanios liter\u00e1rios\u201d do S\u00e9culo do/de Ouro; da sinistra maestria \nde El Greco; do Escorial apenas como t\u00famulo fara\u00f4nico de Felipe \nII. Com efeito, Arlt recolhe no encontro com o galego, o basco, o \nasturiano \u2013 dentre outros \u2013 o del\u00edrio da sempre pretendida, \nbatalhada e sanguinolenta Espanha un\u00edvoca. Dessa sorte, \nteremos uma Espanha p\u00e9trea, marinha e r\u00fastica, assumida pela \nGaliza; uma Espanha atravessada ora pelo vi\u00e9s cosmopolita e \nprovincial, ora pela constela\u00e7\u00e3o astra e monstra da indecid\u00edvel \nfachada madrilena; uma outra Espanha na fria e el\u00e1stica palidez \nda paleta grequiana, \u00e0 altura do excesso arquitet\u00f4nico e \ninquisitorial de El Escorial, investida pela Espanha toledana. \nDessa sorte, a contempla\u00e7\u00e3o do Arlt nas Espanhas ensaia uma \ncr\u00f4nica marcada pela sedu\u00e7\u00e3o do sabbat goyesco e a presen\u00e7a \neug\u00eanica e monol\u00edtica da Igreja cat\u00f3lica e da Inquisi\u00e7\u00e3o \u2013 cuja \nvers\u00e3o pol\u00edtico-partid\u00e1ria coagular\u00e1 nas ultradireitas de 1936. \nAmbos os lados funcionam como amalgama\u00e7\u00e3o dos monstros das \nEspanhas portas adentro e janelas afora:  \n\n \n\u00bfD\u00f3nde est\u00e1s t\u00fa, \u00bfGoya, maestro de la \npintura fresca como una fuente de ensalada?; \nyo me dec\u00eda: \u201c\u00bfQu\u00e9 aguardar\u00e1n todos estos \npintores de Madrid, que no perciben la tama\u00f1a \nhermosura de estas callejuelas, la maravillada \nluz de estos rincones y estas palanganas \n\n\n\n122 \n\ndesfondadas, convertidas en braseros y \nestufas callejeras? (ARLT, 2000 [1936], p. 46)  \n\n \nSeria interessante advertir que j\u00e1 no primeiro romance de \n\nArlt, El juguete rabioso, apresenta-se a exposi\u00e7\u00e3o de uma galeria \nde personagens \u201cb\u00e1rbaros\u201d, estranhados pela mo(n)stra\u00e7\u00e3o da \nsua estrangeria, introdutores da Babel  portenha. Essas capas \n\u201cbalbuciantes\u201d da sociedade formam parte de uma popula\u00e7\u00e3o \ndolorosamente migrante, conduzindo os termos \u00e0 acep\u00e7\u00e3o que \nvise sempre a puls\u00e3o outsider caracter\u00edstica da po\u00e9tica arltiana. \nSabemos que nos textos de Arlt nunca opera apenas uma est\u00e9tica \n\u2013 estritamente, em nenhum texto liter\u00e1rio acontece isso \u2013, mas \numa \u00e9tica em di\u00e1logo constante com a sua temporalidade. Neste \ncaso espec\u00edfico, a circula\u00e7\u00e3o \u00e9 com a dimens\u00e3o sacer da vida \nurbana \u2013 sem esquecer que Roberto Arlt, enquanto personagem, \nseria o primeiro dispositivo ficcional da lista, assim como tamb\u00e9m \na encena\u00e7\u00e3o que, por sua vez, ensaia de modo necessariamente \nheterot\u00f3pico: o espa\u00e7o do outro-pr\u00f3prio. Dessa sorte, a refer\u00eancia \n\u00e0s Espanhas n\u00e3o se faz esperar. Essas geografias s\u00e3o instaladas \ncom a participa\u00e7\u00e3o de um sapateiro andaluz, que desde seu ateli\u00ea \nfornece ao protagonista do romance, Silvio Astier, os primeiros \ntextos que iniciam o seu contato com a fic\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria. Dispensa \ndizer que esse di\u00e1logo se estabelece notadamente desde todo tipo \nde margens: \u201cEn la mansarda, apestando con olores de engrudo y \nde cuero, su voz despertaba un ensue\u00f1o con montes \nreverdecidos. En las quebradas hab\u00eda zambras gitanas\u2026 todo un \npa\u00eds monta\u00f1ero y rijoso aparec\u00eda ante mis ojos llamado por la \nevocaci\u00f3n\u201d66 (ARLT, 1993 [1926]). Veremos, mais adiante, que os \nmovimentos que apelam lugares distantes \u2013 \u00e2mbito da heterotopia \ncomo j\u00e1 indicamos \u2013 d\u00e3o-se em vias de m\u00e3o dupla. Isso quer dizer \nque acedemos tanto \u00e0s Espanhas ib\u00e9ricas, no esbo\u00e7o das \npaisagens provenientes da Pen\u00ednsula, quanto \u00e0 vers\u00e3o platina \ndessas Espanhas reterritorializadas. N\u00e3o seria poss\u00edvel cindir a \ncena buc\u00f3lica referida, do espa\u00e7o de reverber\u00e2ncias fornecido \npela c\u00e2mara obscura que projeta essa imagem. \u00c9 justamente \n\n                                                        \n66 \u201cNo barraco, empesteado com o fedor da cola e do couro, sua voz \n\ndespertava um sonho com montes vi\u00e7osos. Nos desfiladeiros havia \nfestejos ciganos\u2026 todo um pa\u00eds montanhoso e lascivo aparecia diante \ndos meus olhos chamado pela evoca\u00e7\u00e3o\u201d (ARLT, 2014 [1926], p. 25) \n\n\n\n123 \n\nnesse choque paradoxal que adv\u00e9m um lampejo de sentidos \ndirecionado ao leitor.  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m um outro indicio das \u201cvaria\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas\u201d do \nRoberto Arlt no seu romance menos elogiado: El amor brujo \n(1932). A refer\u00eancia \u00e9 direta desde o t\u00edtulo \u00e0 obra hom\u00f4nima do \nm\u00fasico gaditano Manuel de Falla, que forma parte do denominado \n\u201cnacionalismo musical\u201d a partir do seu olhar voltado aos ritmos de \ncunho \u201caut\u00f3ctone\u201d. De maneira sintom\u00e1tica, nesse \u201cretorno ao \ncasti\u00e7o\u201d ressoa de maneira extima o pathos velado das Espanhas \nmouras e ciganas. J\u00e1 nos alertara Arlt em Madri:  \n\n \nPero no raspemos excessivamente la \nsuperf\u00edcie de Madrid, porque imediatamente \ndescobriremos lo antiguo, no lo antiguo, lo \ncastizo. Lo antiguo est\u00e1 tan sobrecargado y \npoblado de racimos humanos, que no tiene la \nposibilidad de melancolizar nuestros \npensamientos. (ARLT, 1999, [1936], p. 35) \n\n \nNo que diz respeito \u00e0 costura entre os textos provavelmente \n\nseja, quando menos, os \u201cespectros\u201d do desengano er\u00f3tico que \nassolam as duas obras. No romance de Arlt, exibido no descr\u00e9dito \nda efigie matrimonial como ethos pr\u00f3prio da esfera burguesa, no \nqual se dirime, entre outras coisas, a incompat\u00edvel economia do \namor e do sexual, reduzido \u00e0 convulsa interioridade do engenheiro \nEstanislao Balder, protagonista do romance. Quanto \u00e0 obra \nmusicalizada por de Falla, o fantasma cobra forma nos diversos \nrit(m)os que convoca Candela para imantar o seu antigo amor, e \nassim conjurar a perda. Contudo, o mais interessante para colocar \nem jogo nas duas obras \u00e9 ler em Arlt, mais uma vez, a invers\u00e3o do \ncl\u00e1ssico, por meio da den\u00fancia da \u201cfetichiza\u00e7\u00e3o do amor\u201d, muito \nlonge do \u201cfeiti\u00e7o restaura-dor do amor\u201d da obra musical. \n\nAl\u00e9m disso, de maneira semelhante a uma cena pict\u00f3rica \ngoyesca da s\u00e9rie das \u201cpinturas negras\u201d, somos n\u00f3s (leitores) os \nencarregados de cobrir o quadro para dar andamento aos del\u00edrios \npincelados por Francisco de Goya. Isso (\u00e9) parte \u2013 ou seja, \ndissemina\u00e7\u00e3o \u2013 da leitura do pintor e escritor castelhano-\nmanchego Antonio Saura (2013), cuja linha monstruosa e delirante \nmarca um v\u00ednculo direto com Arlt, n\u00e3o sem passar, antes e depois, \n\n\n\n124 \n\npor une saison en enfer da Quinta del Sordo67. Merece um \npar\u00eantese o fato de que \u201cpara decorar los muros [\u2026], el pintor \naragon\u00e9s realiz\u00f3 una serie de amables paisajes campestres cuya \nexistencia, seg\u00fan recientes investigaciones radiogr\u00e1ficas, se \nadivina bajo las im\u00e1genes actuales\u201d (2013, p. 41). Quer dizer que \no palimpsesto \u2013 risco interior-exterior \u2013 opera nas diversas \ncamadas assolando, ainda mais profundamente, n\u00e3o apenas o \nbeatus ille do muro, sen\u00e3o aquele espa\u00e7o extra-muros, da quinta, \ndo desejo de confinamento de Goya. O ensaio que Saura fez sobre \nO c\u00e3o de Goya (Fig XXX) funciona como uma amostra desse vazio \npor significar. Ali\u00e1s, arriscamos que a s\u00e9rie C\u00e3o-Goya-N\u00f3s em \nchave biopol\u00edtica reatualiza e reenvia a pergunta Porqu\u00ea olhamos \nos animais?68 de John Berger. Entendemos que a releitura que \nSaura faz de um dos motivos goyescos mais enigm\u00e1ticos e \nexcitantes atualiza a inst\u00e1vel fratura entre bi\u00f3s e zo\u00ea reelaborada \npor Giorgio Agamben69, e j\u00e1 advertida por Michel Foucault como a \na\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do Biopoder, primeiro sobre o corpo do sujeito e \ndepois a-sujeitando as popula\u00e7\u00f5es70. Escreve Antonio Saura: \n\n \n[...] la existencia de un programa que \ncomportar\u00eda una concepci\u00f3n elaborada del \nconjunto [...] el di\u00e1logo sobre el significado y \nla vanidad de la humana existencia, el reflejo \ndel car\u00e1cter hipocondr\u00edaco del autor, la \ndecepci\u00f3n o el temor a la confrontaci\u00f3n con la \nmuerte son temas que pueden comprender \ntanto la reflexi\u00f3n filos\u00f3fica y moral como la \npresencia del flujo inconsciente o el desliz de \nla mirada cruel (SAURA, p. 47)  \n\n \nRessaltamos que os rastos \u2013 leia-se aus\u00eancias, mutila\u00e7\u00f5es, \n\nmodula\u00e7\u00f5es crom\u00e1ticas e t\u00e9cnicas \u2013 que deixa no caminho o \ndeslocamento da pintura, da parede at\u00e9 a moldura, s\u00e3o os \n\n                                                        \n67  Em refer\u00eancia \u00e0s obras produzidas nesse local. A s\u00e9rie conhecida \n\ncomo \u201cPinturas Negras\u201d foram pintadas diretamente sobre o muro da \ncasa.  \n\n68  Cf. BERGER, J. Por qu\u00e9 miramos a los animales. In: BERGER, J. \nMirar. Barcelona: Gustavo Gili, 2003. \n\n69  Cf. AGAMBEN, Giorgio; BURIGO, Henrique. Homo sacer, o poder \nsoberano e a vida nua I. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2007. \n\n70  Cf. REVEL, Judith. Diccionario Foucault. Nueva Visi\u00f3n, 2009. \n\n\n\n125 \n\nelementos que fazem proliferar os sentidos da c\u00f3pia e funcionam \nde maneira an\u00e1loga \u00e0quilo que resta no momento de uma \ntranscri\u00e7\u00e3o, do fazer da cr\u00f4nica arltiana. Muito longe de \nestabelecer por meio de um gesto geneticista qualquer hierarquia \nque instale um original por cima da c\u00f3pia e, desse modo, anular a \nsequela pict\u00f3rica do \u201cc\u00e3o semi-afundado\u201d de Goya, a abertura \u00e0 \nleitura palimpsestual proporcionada pela fotografia do original \npintado diretamente no muro da casa de Goya nos convida, antes \ndo que mais nada, a montar um \u201catlas\u201d (DIDI-HUBERMAN, 2010). \n\nAcaso um paradoxo fascinante. Curiosamente, o agir \nincipiente da reprodutibilidade71 t\u00e9cnica das imagens, a c\u00f3pia por \nmeio da fotografia, acaba legitimando apenas um momento da \nobra, o instante pr\u00e9vio ao pastiche. Contudo, o que a foto-c\u00f3pia \ntraz com a sua pretendida positividade s\u00e3o ainda mais espectros. \nDa\u00ed que, inversamente ao cogitado com frequ\u00eancia, a c\u00f3pia \ninstalada no Museu do Prado est\u00e1 \u00e0 espera da emerg\u00eancia das \nassombra\u00e7\u00f5es capturadas pela c\u00e2mara obscura e trazidas de \nvolta pelo contato entre a solu\u00e7\u00e3o argent\u00edfera e o \u00e1cido. O desafio, \nconsequentemente, \u00e9 de natureza temporal, n\u00e3o apenas est\u00e9tico. \nAn\u00e1logo ao tempo de exposi\u00e7\u00e3o no qu\u00edmico revelador, \npoder\u00edamos pensar a fotografia como uma sorte de \u00e1gua-forte em \nsuporte de papel. Esse movimento duplamente qu\u00ednico do \u201cc\u00e3o de \nGoya\u201d \u00e9 aquilo que definitivamente o converte em goyesco/a. O \nnomos \u00e9 recoberto por um modus. Assim, Apelles \u00e9 \ninelutavelmente o seu atramento. \u00c9 dessa mesma maneira que \nter\u00edamos que entender o del\u00edrio que vai desde o nomos \u201cArlt\u201d at\u00e9 \no dispositivo que configura \u201co arltiano\u201d. \n\nPor sua parte, David Vi\u00f1as, no pref\u00e1cio \u00e0s Aguafuertes \ncompletas de Arlt, adverte que no p\u00e9riplo das Espanhas (1935-\n1936) h\u00e1 uma esp\u00e9cie de viragem no que diz respeito ao modo de \narquitetar a percep\u00e7\u00e3o das suas cr\u00f4nicas. Poder\u00edamos articular, a \npartir dos ind\u00edcios de Vi\u00f1as, que em Arlt sobrev\u00e9m um \ndeslizamento no \u00e2mbito da aisthesis, que iria desde uma \ndominante da escuta \u2013 \u00e1guas-fortes portenhas \u2013 at\u00e9 a \npreponder\u00e2ncia do sentido da vis\u00e3o. Estabele\u00e7amos um pequeno \naporte para tal afirma\u00e7\u00e3o. No texto T\u00edmpano (DERRIDA, 1994), \nsugestivamente escrito ao \u201cun\u00edssono\u201d, por meio de duas caixas de \n\n                                                        \n71  Cf. BENJAMIN, W. A arte na era da sua reprodutibilidade t\u00e9cnica. Em: \n\nBENJAMIN, Walter. Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1987, pp. 165-196. \n\n\n\n126 \n\ntexto justapostas e reverberantes na \u201cmesma\u201d p\u00e1gina, Jacques \nDerrida e Michel Leiris, ensaiam \u2013 um \u00e0 l'ecoute do outro \u2013 a/\u00e0 \nderiva da voluta auricular, enla\u00e7ando alegoricamente a figura \namb\u00edgua de Pers\u00e9fone, astra e monstrum, como agulha que, no \nseu roteiro interior-exterior, costura os dois textos. De modo \nsemelhante, Jean-Luc Nancy, no seu livro \u00c0 l'ecoute, tamb\u00e9m \nreflete a respeito da economia da escuta:  \n\n \n\u201c\u00bfPor qu\u00e9, de lado del o\u00eddo, hay retirada y \nrepliegue, puesta en resonancia, pero de lado \ndel ojo hay manifestaci\u00f3n y ostensi\u00f3n, puesta \nen evidencia? \u00bfPor qu\u00e9 sin embargo cada uno \nde estos lados afecta? tambi\u00e9n al otro y al \nafectarlo pone en juego a todo el r\u00e9gimen de \nlos sentidos? \u00bfY c\u00f3mo conmueve [touche] a \nsu vez al sentido sensato? \u00bfC\u00f3mo viene a \nengendrarlo o a modularlo, a determinarlo o a \ndispersarlo? Todas estas preguntas se \nprecipitan inevitablemente en el horizonte de \nuna pregunta por la escucha.\u201d (NANCY, 2007, \np. 13) \n\n \nEsse movimento, essa perturba\u00e7\u00e3o est\u00e9sica, n\u00e3o \u00e9 menor \n\nse acolhemos e dispomos as coordenadas de Vi\u00f1as, a saber, que \nquanto maior for o hiato geogr\u00e1fico, mais crescer\u00e1 \nexponencialmente a caixa de reverbera\u00e7\u00e3o arltiana. Fortuna \nan\u00e1loga ter\u00e3o os movimentos dos elementos na mesa de \nopera\u00e7\u00f5es que intervir\u00e3o na leitura dos tempos e espa\u00e7os. Vil\u00e9m \nFlusser, em seu texto Filosofia da caixa preta, al\u00e9m de \u201cresetear\u201d \nv\u00e1rios conceitos caros \u00e0 teoria da imagem, tais como \u201cfotografia\u201d, \npor meio de um gloss\u00e1rio, hipotetiza em torno ao ato de olhar: \u201cao \nvaguear pela superf\u00edcie, o olhar vai estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \ntemporais entre os elementos da imagem: um elemento \u00e9 visto \nap\u00f3s o outro\u201d. Para Flusser, o vaguear do olhar \u00e9 circular: \u201ctende \na voltar para contemplar elementos j\u00e1 vistos. Assim, o \u201cantes\u201d se \ntorna \u201cdepois\u201d, e o \u201cdepois\u201d se torna o \u201cantes\u201d. (2011, p. 22). Nesta \ndire\u00e7\u00e3o, muito sugestivamente o professor Vi\u00f1as assinalava com \nprecis\u00e3o de filigrana a altera\u00e7\u00e3o que produz nas \u00c1guas-fortes \nespanholas a introdu\u00e7\u00e3o da c\u00e2mera fotogr\u00e1fica no pesco\u00e7o de \nRoberto Arlt \u2013 acaso o aparelho \u00eaxtimo por antonom\u00e1sia.  \n\n \n\n\n\n127 \n\nSe sabe: tambi\u00e9n est\u00e1n las Aguafuertes \nespa\u00f1olas (1936), cuyo movimiento de \np\u00e1gina, al resultar mucho menos urgido y m\u00e1s \ndistante, lo acerca a Roberto Arlt a las \ntradicionales cartas de viaje; y que si \nl\u00f3gicamente ampl\u00eda su mapa en sus muchos \nprocedimientos predomina una suerte de \nexotismo y un reciente, jubiloso \ndescubrimiento que se extiende al \u00c1frica, a \ntrav\u00e9s de una entonaci\u00f3n m\u00e1s previsible y \nhasta menos arbitraria. Son postales m\u00e1s que \ninstant\u00e1neas. Por eso, l\u00f3gicamente se \npresiente al turista y no al porte\u00f1o en cuyos \naires desenvueltos Arlt se instalaba como \nprecursor y hasta propietario en sus en sus \ncotidianos itinerarios. \u201cExtranjero\u201d, por lo \ntanto, que ni se anima a proponer alguna \ntipolog\u00eda que sistematice su percepci\u00f3n \ncotidiana. No hay en esta franja europea \nespectro sino episodios y fogonazos. Es que \nya no se trata del flan\u00eaur sino de un \ncorresponsal que hasta porta c\u00e1mara \nfotogr\u00e1fica, artefacto impensable en el porte\u00f1o \nque morosamente se dispon\u00eda a escuchar en \nlos caf\u00e9s, en las plazas o en el tranv\u00eda a sus \ncuidados construyendo inventarios \nprovocativos que, adem\u00e1s, solicitaban \nconvivencias, balances o desabrimientos. \n(VI\u00d1AS, 1998, p. 8) \n\n \nNesta passagem David Vi\u00f1as aponta tr\u00eas ou quatro coisas \n\ndignas de alguns coment\u00e1rios. Em primeiro lugar, o que a dist\u00e2ncia \nfaz com quem escreve, em este caso com Arlt cronista, emerge \nsintomaticamente no texto. Isso n\u00e3o significa que h\u00e1 qualquer \ncoisa de tradu\u00e7\u00e3o direta entre vida e texto, sen\u00e3o que, pelo \ncontr\u00e1rio, h\u00e1 um tempo que dissolve e reconduz o \u201cmordente\u201d \nenvolvido nas \u00e1guas-fortes arltianas produzidas nas Espanhas. O \nafastamento que vai da \u201cinstant\u00e2nea\u201d ao \u201ccart\u00e3o postal\u201d revela o \ntempo que tem Arlt para contemplar e escrever. Esse ganho \ntemporal obra n\u00e3o apenas de maneira an\u00e1loga ao \u201ctempo de \nexposi\u00e7\u00e3o ao \u00e1cido\u201d, manifestado em uma \u201ccorros\u00e3o\u201d ainda mais \nprofunda no \u201cmetal atacado\u201d, mas como um tempo que permite \ntoda uma s\u00e9rie de detalhes posteriores por meio da \u201cponta seca\u201d. \n\n\n\n128 \n\n\u00c9 o caso da m\u00e1quina de escrever portas adentro. Esse aspecto \nevidencia, segundo as intui\u00e7\u00f5es de Vi\u00f1as, que o tempo de Arlt \u00e9 \naquele que (se) inventa junto com a fic\u00e7\u00e3o.   \n\nNo caso da est\u00e2ncia de Roberto Arlt em Madri, que, \ncontrariamente ao que se pensa, fecha \u2013 e n\u00e3o abre \u2013 o p\u00e9riplo \ncronol\u00f3gico das Espanhas, a celebra\u00e7\u00e3o do cronista argentino \nest\u00e1 sempre diante de um dilema amb\u00edguo: em uma mistura entre \na cosm\u00f3polis e o interior; entre o sujeito e a popula\u00e7\u00e3o; o corpo e \no monstro; a fisiologia e a doen\u00e7a; entre o retrato e o arabesco. \nMistura entre El Greco e Goya. Tudo isso aparece nos semblantes \nque adota, na emerg\u00eancia de uma s\u00e9rie de motivos que escolhe \npara retratar a cidade. Madri ocupa o espa\u00e7o da barb\u00e1rie \nmaquiada de civiliza\u00e7\u00e3o no p\u00e9riplo das Espanhas: a parte \ncosmopolita de um Arlt que, por meio da ironia e a invers\u00e3o, \n\u201crespira\u201d em contato com a civitas espanhola. \n\nNo entanto, Roberto Arlt chega em um Madri cujo ar \nconvulsionado em termos pol\u00edticos e sociais vai dificultar a sua \nrespira\u00e7\u00e3o como cronista. Estamos nos albores da ascens\u00e3o ao \npoder de Francisco Franco, da Guerra Civil espanhola (1936-\n1939). Arlt est\u00e1 imerso na fervura das ruas madrilenas, na \norganiza\u00e7\u00e3o das Esquerdas e no cultivo das Ultradireitas. De \nmaneira muito sintom\u00e1tica, na \u00e1gua-forte de 24 de janeiro de 1936 \nintitulada \u201cEtapa apasionante de la pol\u00edtica espa\u00f1ola\u201d Arlt exibe \nabertamente, pela primeira vez, \u2013 e n\u00e3o h\u00e1 aqui isen\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica \u2013 \na espessura da \u201cdist\u00e2ncia\u201d que pesa sobre ele na qualidade de \n(cronista) estrangeiro. Arlt, com uma cautela in\u00e9dita, cede a voz, e \ncircunscreve-se a p\u00f4r em di\u00e1logo tanto o \u201cManifesto de \nEsquerdas\u201d72, quanto \u00e0s repercuss\u00f5es e declara\u00e7\u00f5es refletidas \nnas manchetes dos jornais madrilenos. A princ\u00edpio, tudo acontece \n\n                                                        \n72  Arlt incrusta na sua \u00e1gua-forte as seguintes reivindica\u00e7\u00f5es do \n\nManifesto de Esquerdas:  \u201cAmnistia completa. Readmisi\u00f3n forzosa de \nlos obreros despedidos por su participaci\u00f3n en movimientos \nrevolucionarios. Indemnizaci\u00f3n. Reparaci\u00f3n econ\u00f3mica a las v\u00edctimas \nde los movimientos obreros. Normalidad constitucional. Investigaci\u00f3n \nde las responsabilidades contra\u00eddas por los agentes de las fuerza \np\u00fablicas. Su procesamiento. Legislaci\u00f3n agraria. Rebaja de impuestos \ny tributos. Represi\u00f3n especial de la usura. Protecci\u00f3n de la peque\u00f1a \nindustria. Pol\u00edtica financiera. Restablecimiento de la legislaci\u00f3n social. \nContra los salarios de hambre. Ense\u00f1anza. Respeto a los principios \nauton\u00f3micos\u201d (ARLT, 2000 [1936], pp. 30-31) \n\n\n\n129 \n\nsegundo a promessa: \u00e0 \u201cdist\u00e2ncia\u201d e sem suas conhecidas \ninterven\u00e7\u00f5es c\u00e1usticas: \n\n \nEn la imposibilidad, como periodista \nextranjero, de comentar la temperatura \npol\u00edtica espa\u00f1ola y menos el MANIFIESTO \nDE IZQUIERDAS, glosado en los t\u00e9rminos \nm\u00e1s opuestos por los peri\u00f3dicos de la opini\u00f3n, \nme limitar\u00e9 a reflejar, objetivamente, como lo \nhe hecho en las anteriores cr\u00f3nicas, los juicios \nque a los \u00f3rganos de partido le merece esta \nalianza nunca vista de las masas izquierdistas \nespa\u00f1olas. Mediante esta t\u00e1ctica informativa, \nlos espa\u00f1oles residentes en la Argentina \npodr\u00e1n formarse una idea m\u00e1s o menos \nexacta de la formidable contienda que se \naproxima, y cuyos probables resultados \nparecen inquietar al sector de las \nDERECHAS, mientras que las IZQUIERDAS \nse preparan activamente para el esfuerzo que \nvan a desarrollar en la batalla electoral. \n(ARLT, pp. 29-30, 2000[1936]) \n\n \nA aparente demora ou suspens\u00e3o do posicionamento \n\npol\u00edtico de Arlt \u2013 aspecto que, ali\u00e1s, sempre foi motivo de \ndiscuss\u00f5es por parte da cr\u00edtica \u2013 explica-se, em parte, neste caso, \nno assalto sofrido pelo cronista diante da enorme instabilidade \nsocial, pol\u00edtica e econ\u00f4mica espanhola no primeiro ter\u00e7o do s\u00e9culo \nXX. \u00c0s avessas do esper\u00e1vel, as cr\u00f4nicas arltianas acabariam por \nfuncionar, tempo mais tarde, como \u201cpress\u00e1gios de uma guerra \ncivil\u201d73. Ocorre que a dist\u00e2ncia posta de manifesto pelo cronista \nargentino \u00e9 proporcional ao desconhecimento da idiossincrasia do \nhabitante madrileno. Roberto Arlt cronista exibe com a aus\u00eancia \nda sua interven\u00e7\u00e3o a necessidade de vagar como um c\u00e3o para \nradiografar minimamente o espa\u00e7o e a galeria de personagens \nque exibe a Madri de meados da d\u00e9cada de trinta. \u00c9 por conta \ndisso que, rapidamente, logo ap\u00f3s apresentar as rea\u00e7\u00f5es, fruto da \nconsolida\u00e7\u00e3o do \u201cBloco de Esquerdas\u201d \u2013 e a r\u00e1pida e feroz rea\u00e7\u00e3o \ndas direitas madrilenas \u2013 Arlt vai na procura de uma \u201clinhagem do \nentusiasmo\u201d madrileno. \u201c\u00bfLa alegr\u00eda de Madrid es una apreciaci\u00f3n \n\n                                                        \n73 \u201cPresagios de una guerra civil\u201d foi o subt\u00edtulo da edi\u00e7\u00e3o organizada por \n\nSilvia Sa\u00edtta, publicada em 1999 pela editorial Losada.  \n\n\n\n130 \n\no existe sustancialmente, como la manifestaci\u00f3n material de lo que \nse entiende por un pueblo feliz?\u201d (2000 [1936], p. 33), pergunta-se \no cronista em um texto publicado dois dias depois da exposi\u00e7\u00e3o \nda dist\u00e2ncia que pressupunha sua condi\u00e7\u00e3o estrangeira. Essa \ninterroga\u00e7\u00e3o abona o caminho para o ensaio de uma quest\u00e3o de \nfundo, da qual emerge a dimens\u00e3o (bio)politica exigida ao Arlt. \nSurge Madri como o Outro n\u00e3o apenas de uma Buenos Aires \nensaiada em un\u00edssono, mas da cidade capital das Espanhas em \ntens\u00e3o com os seus pr\u00f3prios espectros. A continua\u00e7\u00e3o \ndestacamos as defini\u00e7\u00f5es feitas por Roberto Arlt: esse \u00e9 o Madri \nque esbo\u00e7a para El Mundo: \n\n \nSon las doce de la noche. En compa\u00f1\u00eda de \ndos camaradas periodistas madrile\u00f1os, \ncamino a lo largo de la calle Carreras. De \npronto avanza a nuestro encuentro un \ncaballero alto, calvo, sin sombrero (por eso \nsabemos que es calvo), y embozado en una \ninmensa capa achocolatada. Es el novelista \nEduardo Zamacois. Ochenta a\u00f1os y \ncoqueteando a lo mozuelo en una ruda \nmedianoche invernal. Parece que va a la caza \nde una bronconeumon\u00eda. Tengo deseos de \nhacerle la caridad de advertirle que se est\u00e1 \njugando la piel por seguir a la moda. Unos \npasos m\u00e1s all\u00e1 me se\u00f1alan a un caballero de \nzapatos m\u00e1s deformes que los del jud\u00edo \nerrante, un gabanzuelo indecente y mon\u00f3culo \nincrustado en un ojo. Es el escritor Jos\u00e9 \nMoraita, que viene del peri\u00f3dico de escribir su \neditorial. Este es Madrid. M\u00e1s all\u00e1 una \nestatua, una plaza ra\u00edda con grandes charcos \nde agua. Estamos a pocos pasos de la Gran \nV\u00eda, en la plaza de Calder\u00f3n de la Barca. Un \nhombre con un farol encendido sobre el \nest\u00f3mago y una lanza corta en la mano \nderecha, bizquea a una pelandusca. EL \nhombre de la lanza  es el sereno, y \u00e9ste es \nMadrid. Zamacois con su calva, su capa \nachocolatada y su gallarda estampa de \nanciano que no se resigna por ning\u00fan tesoro \ndel mundo a envejecer, es uno de los siete mil \ndeliciosos aspectos de Madrid. El caf\u00e9 \nsibar\u00edtico con sillas que se menean al modo de \n\n\n\n131 \n\nmecedoras, y sus viejas doradas que llevan \nperros pardos a bostezar frente  los peces que \nsaltan tras las vitrinas incrustadas en los \nmuros del suntuoso bar El Acuarium, \nconstituyen otro de los siete mil aspectos de \nMadrid el jovial. (2000, pp. 34-35) \n\n \nComo podemos perceber, n\u00e3o existe aspecto que n\u00e3o seja \n\natacado com fina ironia ou com truculento assalto de uma cr\u00edtica \nmordaz. A aura madrilena perde o brilho quase instantaneamente \nlogo ap\u00f3s da contempla\u00e7\u00e3o arltiana. Os personagens e os \nespa\u00e7os s\u00e3o precipitados ao vazio desde as alturas da venera\u00e7\u00e3o \nmesma da qual s\u00e3o objeto. Uma gl\u00f3ria liter\u00e1ria se esfacela em uma \nvelhice puerilmente disfar\u00e7ada. Embora esses recursos sejam \ntodo um selo na po\u00e9tica de Roberto Arlt, h\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o \nfin\u00edssima que explica \u2013 isto \u00e9, desdobra \u2013 a estampa madrilena: \u201cy \nes que Madrid es eminentemente teatral\u201d. Desde essa perspectiva \nn\u00e3o h\u00e1 elementos escolhidos pelo acaso para \u201cmascarar\u201d a \nestampa que ser\u00e1 submetida ao \u00e1cido da escrita.  \n\nFortuna an\u00e1loga receber\u00e1 um dos monumentos mais \nemblem\u00e1ticos do reinado de Felipe II, filho do Imperador Carlos V. \nRoberto Arlt eclipsa a opul\u00eancia arquitet\u00f4nica e simb\u00f3lica com a \nemerg\u00eancia de uma cr\u00f4nica mais da esc\u00f3ria imperial. El Escorial \nque contempla Roberto Arlt \u00e9 edificado pelo seu resto74. Os \n\n                                                        \n74  Domingo Faustino Sarmiento, em seu livro intitulado Viajes por Europa, \n\n\u00c1frica i Am\u00e9rica (1845-1847), narra, por meio de uma feroc\u00edssima \ncr\u00edtica, a sua impress\u00e3o da visita a El Escorial: \u201cEn los alrededores de \nMadrid, como en los de Paris, hai algunos sitios reales, el Pardo, \nAranjuez, el Escorial, Versalles espa\u00f1ol con su tipo nacional. Una \nllanura despoblada, un puanto sobre el Manzanares donde se ven dos \nde las rar\u00edsimas estatuas que hai en monumentos p\u00fablicos en Espa\u00f1a, \ncasas destruidas durante la guerra, i que hoi sirven de parapeto a \nrateros que no merecen el nombre de bandidos, lomadas sin fin como \noleadas de piedra, descarnadas, amarillentas, h\u00e9 aqu\u00ed el camino en \nque una dilijencia sucia i estreoha conduce cada dos dias a los \nviajeros que quieren visitar el Escorial. Esta escena de desolacion, \naquella pampa salvaje intermediaria entre una capital i un \nmonumento, preparan el esp\u00edritu, deprimi\u00e9ndolo i entristeci\u00e9ndolo, \npara acercarse al panteon de Felipe II. [...] Habreis oido decir que el \nEscorial est\u00e1 construido en forma de parrilla en honor de San Lorenzo \ni de la batalla de San Quintin; todo esto puede ser, pero ningun mal \n\n\n\n132 \n\nestertores e putrefa\u00e7\u00e3o de Felipe II ocupam o lugar de aten\u00e7\u00e3o em \numa sorte alquimia qu\u00ednica que ascende vertiginosamente do \n\u00e1ureo at\u00e9 o pl\u00fambeo. Escreve Arlt em uma cr\u00f4nica intitulada El \nEscorial de 30 de mar\u00e7o de 1936: \n\n \nEl viento silba siniestramente, ulula como en \nlos paisajes de cine donde adviene una \ntragedia de misterio. Se sube alegremente \nhacia El Escorial. [...] Primero se sube hasta \nllegar al pueblo, despu\u00e9s una pendiente \npavimentada entre dos murallas de piedra, el \nviento helado congela la punta de las orejas, \nendurece la harina de nieve en las orillas de \nlos muros; diez pasos m\u00e1s y estamos frente al \nEscorial. Un cuartel de piedra que ha nacido \nde la tierra. Est\u00e1 all\u00ed brusco \n\n \nComo dissemos anteriormente, El Greco com Goya \u00e9 uma \n\ndas cifras poss\u00edveis do Arlt cronista nas Espanhas. A fascina\u00e7\u00e3o e \na imagem constru\u00edda em torno ao primeiro, \u201co f\u00fanebre e sinistro e \nlongitudinal Greco\u201d aparece j\u00e1 em 1933, dois anos antes de \nabordar a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: \n\n                                                        \nhace a la arquitectura este sombr\u00edo i b\u00e1rbaro plan. [...]Si es un \ncad\u00e1ver, es un cad\u00e1ver fresco aun, que hiede e inspira disgusto [...] \nsentante de una forma de civilizacion, era el trono para los que iban a \nheredar el poder de Felipe II i de la Inquisicion. El Escorial fu\u00e9 \nconstruido con el sudor de la Espa\u00f1a i el botin de la guerra, convento \nde monjes. [...] Todo iba a morir, poder de la Espa\u00f1a en Europa, \nescuadras, colonias, letras, bellas artes, ciencia, porque todo habia \nsido desangrado, chupado, cortado, talado, arrasado, para levantar el \nconvento normal, monumental, rejio, inquisitorial. [...] All\u00ed se daba la \nsopa a los pobres que dejaba en todas partes la absorcion de aquel \nmonstruoso vampiro con medio millon de cabezas, de aquel p\u00f3lipo \nque crec\u00eda en el seno de la Espa\u00f1a; i cuando \u00e9sta, moribunda, quiso \nhacer el \u00faltimo esfuerzo para vivir, encontr\u00f3 que los tres cuartos del \nterritorio de la pen\u00ednsula eran temporalidades, i tres millones de \nespa\u00f1oles dependian para vivir de la chirle sopa distribuida en la \npuerta de los conventos. Oh, Escorial! aqu\u00ed, bajo tus b\u00f3vedas \nsombr\u00edas est\u00e1 toda la historia de esta pobre enferma, cuyo hondo mal \nm\u00e9dico alguno ha estudiado todav\u00eda. (SARMIENTO, 1886 [1846], pp. \n180-181) \n\n \n\n\n\n133 \n\nAl 500. Pleno centro comercial. Una magn\u00edfica \nfachada crema de bananas, con arcos moriscos \ny \u00e1bsides bizantinos. Sede del diario entrerriano \nLa Acci\u00f3n, de la ma\u00f1ana. Salud, colega. Junto al \nbello edificio de La Acci\u00f3n, la fachada horrible, \nalquitranada, color peste y v\u00f3mito negro, de un \ncomercio de \u00f3ptica. Decorada por un disc\u00edpulo del \nGreco. S\u00ed, del f\u00fanebre y siniestro y longitudinal \nGreco. (ARLT, 2015 [1933], p. 30) \n\n \nIsso indicaria, entre outras coisas, e bem mais longe do que \n\nse pensa em torno \u00e0 figura do escritor argentino, a saber, que sua \ncuriosidade e acesso aos livros n\u00e3o era t\u00e3o limitada como somos \nlevados a imaginar pela cr\u00edtica. Ali\u00e1s, o que Arlt celebra do artista \n\u201cgreco\u201d \u00e9 exatamente essa \u201cmanniera\u201d de pintar, isto \u00e9, um afastar-\nse do horizonte esper\u00e1vel da \u00e9poca desde dentro do movimento e \nescola: uma cifra do \u201ccomo\u201d que acaba por re-constelar o \u201cque\u201d. \nAventuramos que o interesse arltiano percorre e prolonga-se de \nmodo an\u00e1logo \u00e0 figura grequina. Um cretense que sequestra uma \npaleta e destreza venezianas e que, por sua vez, a conjura na sua \nchegada em Toledo para acabar sendo um dos melhores \nexpoentes da pintura espanhola maneirista. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que a \nfigura de El Greco aparece incrustada no meio do conflito pol\u00edtico \ndas Espanhas. O que a figura grequina imana \u00e9 a capacidade de \npintar o c\u00e9u com uma paleta infernal, de refletir os olhares \nespantados pela Inquisi\u00e7\u00e3o, e \u201cfeminizar\u201d \u2013 em chave monstruosa \n\u2013 os semblantes.  \n\n\u201cEl entierro del conde Orgaz (fig. 19)75 \u00e9 para Arlt \u201cla pintura \nm\u00e1s bella del mundo\u201d (2000 [1936], p. 118). Uma obra de car\u00e1ter \nreligioso que se divide em duas partes, dois planos, o terrenal e o \n\n                                                        \n75  Segundo a revista Temas toledanos \u201cEl entierro del se\u00f1or de Orgaz\u201d, \n\n1586-88 [...] es considerado por muchos como la obra principal de \nnuestro pintor [El Greco]. En \u00e9l otra vez lo terrenal y lo celestial se \nsuperponen, como mundos paralelos pero intercomunicados. La zona \ninferior es una aut\u00e9ntica galer\u00eda de personajes, entre los que se cree \nreconocer a algunos amigos del pintor. Todos ellos est\u00e1n \nyuxtapuestos sin concesi\u00f3n a la profundidad espacial. Cam\u00f3n Aznar \ncompara la composici\u00f3n del cuadro con un p\u00f3rtico cl\u00e1sico: los \ncaballeros, verticales en la tierra, ser\u00edan las columnas del p\u00f3rtico; \nsobre ellos, un front\u00f3n triangular que quedar\u00eda conformado por las \nmasas oblicuas de las nubes que convergen en el v\u00e9rtice del \nPadre.\u201d(DEL CERRO MALAG\u00d3N, 1982, p. 42) \n\n\n\n134 \n\nceleste. Arlt desestima o elemento astra do quadro para celebrar \na dimens\u00e3o terrena. Isso disfunciona a obra, a mutila e inventa \numa nova deriva capaz de esgotar qualquer transcend\u00eancia \nposs\u00edvel atrav\u00e9s do seu movimento ascendente, o movimento \nl\u00f3gico da obra. Arlt diria, como n\u00e3o se cansa de repetir no p\u00e9riplo \nmadrileno: \u201cEssa \u00e9 a Espanha!\u201d. Aceitemos o desafio de tra\u00e7ar as \nfugas poss\u00edveis desses contornos que prop\u00f5e o autor.  \n\nComo j\u00e1 apontamos anteriormente, h\u00e1 dois grandes \nmomentos da cr\u00f4nica produzida nas Espanhas. Ambas est\u00e3o \ncosturadas pela for\u00e7a pat\u00e9tica de El Greco e Goya. Se h\u00e1 algum \ngesto afim entre a cr\u00f4nica arltiana e a po\u00e9tica pict\u00f3rica dos \npintores mencionados \u2013 e que os atravessa invariavelmente \u2013 \u00e9 a \ninocula\u00e7\u00e3o na tela do elemento monstruoso, do motivo infame, que \ncobre o len\u00e7o. Os limites entre essas Espanhas s\u00e3o imprecisos. \nPor uma parte, as Espanhas casti\u00e7as \u2013 que n\u00e3o podem deixar de \nconvocar \u00e0s Espanhas barbarizadas (mouriscas, judaicas, g\u00f3ticas, \nciganas, etc.) da qual formam parte de modo inelut\u00e1vel. \nJustamente por conta disso \u00e9 que Arlt previne o leitor:  \n\n \n\nEl viajero que ha vivido durante meses en el \ninterior de Espa\u00f1a, al llegar a Madrid respira \nafanosamente. Por fin le cobija una ciudad \ncuyas fachadas modernas tornan m\u00e1s \npr\u00f3ximas la civilizaci\u00f3n. Pero no raspemos \nexcesivamente la superficie de Madri porque \ninmediatamente descubriremos lo antiguo, no \nlo antiguo, lo castizo. Lo antiguo est\u00e1 tan \nsobrecargado y poblado de racimos humanos, \nque no tiene posibilidad de melancolizar \nnuestros pensamientos. Lo antiguo se \nconvierte con tanta justeza a lo moderno [...] \nno tiene oportunidad de desentonar \nviolentamente con lo actual. (ARLT, 2000 \n[1936], p. 35) \n\n \nO exerc\u00edcio cr\u00edtico que elabora Arlt na Galiza \u00e9 contundente \n\ne reflete diretamente em dire\u00e7\u00e3o a algumas elabora\u00e7\u00f5es de cunho \nbarbarizante em torno da figura do galego. Infelizmente, essas \nmarcas t\u00eam se cristalizado sobremaneira e ainda sobrevivem na \n\n\n\n135 \n\n\u201ccabe\u00e7a de Golias\u201d76 argentino. Aos olhos do cronista, a \n\u201cbrutalidade\u201d e \u201crusticidade\u201d do galego cobra outra espessura, sai \ndo lugar comum forjado na Buenos Aires portenha. O \u201cfora\u201d que \ncifra a interioridade do galego tem natureza p\u00e9trea, marina e \nr\u00fastica, condi\u00e7\u00e3o advinda da dureza do trabalho e das condi\u00e7\u00f5es \nadversas nas quais se desenvolve: \n\n \nNuestro desapego por el trabajo f\u00edsico, es tan \nevidente que de \u00e9l ha nacido la desestima que \ncierto sector de nuestro pueblo experimenta \nhacia la actividad del gallego. Convertimos en \ns\u00edntoma de superioridad la falta de capacidad. \nRazonamos equivocadamente as\u00ed: \"Si el \ngallego trabaja tan brutalmente, y no le \nimitamos, es porque nosotros somos \nsuperiores a \u00e9l\". En este disparate, \u00edndice de \nnuestra supuesta superioridad, nos apoyamos \npara hacerle fama al gallego, de bruto y \nest\u00f3lido, sin darnos cuenta que esa \nsuperioridad es, precisamente, s\u00edntoma de \ndebilidad. [...] El gallego trabaja en piedra. No \nen ladrillo. No en madera: piedra. De piedra \nson los h\u00f3rreos donde pone a orear el trigo. \nDe piedra las casas. De piedra las piletas y las \ncampanas bajo las cuales arde el fuego. De \npiedra los techos, de piedra las fuentes, de \npiedra los postes que sostienen las vi\u00f1as, de \npiedra los muros que cercan los sembrad\u00edos, \nde piedra los puentes y los caminitos que \ncorren entre los maizales y de piedra los \ntroncos que sostienen las alambradas. Sin \nembargo, el monte gallego negrea de \nbosques. Le sobra madera. Levantemos la \ncabeza. All\u00e1 arriba, donde \u00fanicamente \npueden andar las cabras, en la cima del \nmonte, en un retazo de tierra, avanza la \nsembradura. Esto no es un juguete. Aqu\u00ed, en \nGalicia, aunque se est\u00e9 entrenado para subir \npendientes, hay que hacer un alto cada cien \nmetros. Pero estas parcelas dificultosas, estas \nfincas gallegas, a pesar de estar construidas \n\n                                                        \n76  Cf. Martinez Estrada, E. La Cabeza de Goliat, Buenos Aires: Eudeba, \n\n1969. \n\n\n\n136 \n\nde piedra gris y negra, no son tristes, sino \nalegres. Se levantan entre golfos de verdura, \nsobrepasan los techadillos del vi\u00f1edo, sesgan \nbarrancos, permanecen en las alturas, a un \ncostado de un cortinado de bosque, \nsuspendidas misteriosamente frente a la \nmonta\u00f1a azul. Cuando el gallego no trabaja la \npiedra o la tierra, se lanza al mar. Al Atl\u00e1ntico, \nal Cant\u00e1brico. En sus traineras y barcos de \nvela, llega hasta las costas de Irlanda por el \nllamado Mar del Gran Sol. Pero ha de trabajar. \nO en la piedra, o en el oc\u00e9ano. Su naturaleza \naventurera, no le deja quieto. Ni la necesidad \ntampoco. La piedra o el oc\u00e9ano. Estos \nreversos de medalla no son florituras de \nliteratura impresionista sino el bajorrelieve de \nun hombre de acci\u00f3n.  (ARLT, 1999 [1935], \npp. 67-68) \n\n \nAl\u00e9m da s\u00e9rie \u201cpedra-terra-mar\u201c como cifra \u201cbestial\u201d do \n\ngalego, temos acesso ao besti\u00e1rio arltiano nas descri\u00e7\u00f5es de um \nanimal marinho que fascina o Arlt: o polvo \u2013 ali\u00e1s, uma atra\u00e7\u00e3o \ncompartilhada que vai desde Arist\u00f3teles, Pl\u00ednio e Eliano77, passa \npor Julio Verne e chega at\u00e9 Michel Leiris, dentre outros. N\u00e3o \u00e9 o \nvi\u00e9s naturalista o que nos surpreende nesta passagem da viagem \nde Roberto Arlt. Decididamente \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica do Outro \n\u201cimaginada\u201d no polvo. A cr\u00f4nica arltiana j\u00e1 n\u00e3o se definiria na sua \npossibilidade de encaixar \u2013 ainda que em uma multiplicidade de \ng\u00eaneros \u2013 em uma matriz an\u00e1loga ao esper\u00e1vel. Aqui \u00e9 importante \nesclarecer que a cr\u00f4nica de Arlt n\u00e3o \u00e9 um \u201cornitorrinco\u201d, como \nformulara Villoro. Funciona, inversamente, ainda que na linha das \n\n                                                        \n77  Claudio Eliano (1984), um romano que escrevia como um grego, no \n\nseu livro De natura animalium (I, 27), dedica uma passagem \n\u201cfant\u00e1stica\u201d ao polvo: \u201cEl pulpo devora sin parar, pues es terriblemente \nvoraz y anda siempre maquinando alguna maldad; y la causa es que \nno hay criatura marina m\u00e1s omn\u00edvora. Una prueba de ello es que, si \nle faltan presas que capturar, devora sus propios tent\u00e1culos y, \nllenando de este modo la tripa, se remedia as\u00ed en los momentos de \nescasez de presas. Despu\u00e9s regenera los miembros perdidos, como \nsi, por lo visto, la Naturaleza hubiera dispuesto esto como alimento \npreparado para \u00e9pocas de hambre.\u201d (1984, [circa sec. I] p. 88) \n\n\n\n137 \n\nmet\u00e1foras cr\u00edticas de tipo animal, como um ser fabuloso que se \nmetamorfoseia constantemente. A cr\u00f4nica-p\u00f3lipo de Arlt, seguindo \na fabula\u00e7\u00e3o78 de Eliano, devora absolutamente tudo, inclusive a si \nmesma. Na Galiza aparece o polvo, aquele que acomete com \ntodos bra\u00e7os poss\u00edveis, em todas as dire\u00e7\u00f5es, escorregadio, muito \nmenos mim\u00e9tico do que simulador.  \n\n \nEn el mar cristalino, en redor de los pe\u00f1ascos \npardos, a lo largo de los acantilados, muy \nespaciados, se mueven los pescadores de \npulpos. Boquetes singulares, cuyos \ntripulantes, apoyados por los pu\u00f1os en la \nproa, con el cuerpo echado sobre el agua, \ninspeccionan el fondo. El tiempo pasa y no \ndescubrimos ning\u00fan pulpo. Vamos y \nvolvemos, siempre sobre los mismos fondos \nde verdes arborescencias aterciopeladas. A \nveces, bajo el agua, resplandece una gema \nceleste, es una concha. Yo ya estoy perdiendo \nla paciencia, Gelmiro, imperturbable, empuja \nlos remos y se inclina hacia el mar. Los \nroquedales quedan a nuestras espaldas. \nLevanto la vista; continuamente cambian de \nposici\u00f3n. De pronto, un grito de Gelmiro: \u2013\u00a1All\u00ed \nhay un pulpo! No ha terminado de lanzar la \nfrase, cuando su bichero desciende \nvertiginosamente, escarba en el fondo de las \naguas; el muchacho de la boina vuelve la \ncabeza y exclama: \u2013\u00a1Se borr\u00f3!  \nEs decir, el pulpo ha escapado enturbiando el \nagua con un chorro de sepia. Miro hacia la \nprofundidad, donde el pescador me se\u00f1ala \ncon un dedo. Se distingue una niebla \ncarbonosa. El pulpo ha huido. [\u2026]  \u2013All\u00ed est\u00e1 \nel Pulpo. Esta vez no se me escapa. M\u00edrelo. \nPor primera vez, desde que he nacido, veo un \npulpo real en su ambiente de agua. En un nido \nde arena fina, o ya entre gruesas piedras \nverdes, yace inm\u00f3vil un alargado huevo de \ncuero. Rojizo. Horizontal. Largo como una \nbotella. Nada m\u00e1s. El agua inm\u00f3vil sobre \u00e9l. \nUn huevo de cuero r\u00fastico, incrustado en el \n\n                                                        \n78  Cf. nota 106. \n\n\n\n138 \n\nfondo de un bloque de cristal. [\u2026] Un huevo \nde cuero negro, enganchado en el bichero, \nirradia ocho tent\u00e1culos r\u00edgidos. Es el pulpo. \nNegro, espolvoreado de limadura azul. En los \ntent\u00e1culos rectos, se recortan las llagas de las \nventosas. Gelmiro coge por la cabeza al \npulpo, estrangulando el huevo por la base \ndonde nacen los tent\u00e1culos. Las vergas del \nmolusco se arrollan a sus brazos. \n\u2013C\u00f3jale un tent\u00e1culo \u2013 me dice.  \nCon miedo y repugnancia, me acerco al \ncefal\u00f3podo, y alargo una mano. Una lengua \nbabosa y fr\u00eda se me adhiere a la palma de la \nmano, con succi\u00f3n de ventosa. Trato de \npellizcarla pero las u\u00f1as resbalan y se mojan \nen esta gelatina nerviosa, blanduzca y r\u00edgida. \nLos dos ojillos negros del pulpo, situados en \nlo bajo de su cabeza, me miran fijos. No puedo \ncreer en lo que veo. El pulpo se ha te\u00f1ido \nahora de un hermoso color naranja. \nEstrangulando el huevo, Gelmiro se arranca el \nmolusco del brazo, que se desprende \npesadamente con chasquido de pel\u00edcula de \nceluloide. El ruido caracter\u00edstico del \ndespegamiento es sorprendente, inesperado. \nNuevamente un tent\u00e1culo del pulpo se pega a \nmi mano. Cada radio del animal tiene \nautonom\u00eda propia, individual. Su carga \nnerviosa es potent\u00edsima, persistente. Toca y \nadhiere. Es la m\u00e1s perfecta m\u00e1quina \nneum\u00e1tica creada por la naturaleza. El pulpo \nse encoge y contrae; ahora es una verde hoja \nde higuera. Ha cerrado los ojos y sus \ntent\u00e1culos se condensan. Gelmiro, para que \nno muera, le arroja al charco de agua que por \nfiltraci\u00f3n se forma en el fondo del bote. El \nanimal, al contacto del agua, reacciona, se \ndilata. Le toco con la punta del zapato, y de \npronto la cabeza del huevo se infla \nencolerizada, y cuando instintivamente \nretrocedo, el pulpo estalla en un chorro l\u00edquido \nnegro, su proyecci\u00f3n de tinta me moja el saco, \nlos pantalones. Lavo inmediatamente las \nmanchas de sepia con el agua salada. Vamos \nhacia la costa. En un estanque formado en el \n\n\n\n139 \n\narenal, Gelmiro arroja al pulpo. Le veo nadar. \nEl molusco enrigidece, sus tent\u00e1culos se \npegan en una cola de cometa, r\u00edgida, \nhorizontal: expele el aire por las ventosas y \nretrocede vertiginosamente. No puedo \nfotografiarle, porque se me han terminado las \npel\u00edculas. El pescador toma al pulpo para \nmatarle, introduce los dedos bajo el repliegue \ndel huevo, y vuelve al rev\u00e9s la cabeza, como \nun bolsillo. Aparece una pulpa con blancura \nde vejiga de marrano, y la azulenca bolsa de \nsu tinta. Este es el pulpo. El harapo cambia \nnuevamente de color. Ha tomado el gris de \nacero. Para ablandarle, Gelmiro aplasta \ntreinta veces el molusco contra la piedra, \nhasta que toma una consistencia mantecosa. \nDespu\u00e9s de esta operaci\u00f3n se le pone a secar \nal sol, y cuando ha tomado la apariencia de un \ntrozo de cuero, se le empaqueta y despacha, \nvendi\u00e9ndole a cinco pesetas el kilo, a los \nexportadores. (ARLT, 1997 [1935], 57-60) \n\n \n\nArlt-plastik: \u00e1guas-fortes africanas \n \n\n\u201c\u00c9 preciso desconfiar de quem \ncontinua fazendo descri\u00e7\u00e3o \n\npuramente externa sem jamais \nchegar a outro resultado sen\u00e3o \n\ndizer que um pente \u00e9 um pente\u201d \n \n\nCarl Einstein \n \n \n\nLos otros, en cambio, los que \nsiempre han vivido all\u00ed y a \n\nquienes yo no entender\u00eda, eran \npara m\u00ed como yo mismo. \n\n \nEl\u00edas Canetti \n\n \n \n\n\u2013No diga, Marruecos: diga, \n\u00c1frica \u2013 me dice un esp\u00eda, y \n\ntiene raz\u00f3n.  \n\n\n\n140 \n\n\u00c1frica, \u00c1frica que me suscita y \ndesenrosca de nuestros \n\ncorazones los sentimientos m\u00e1s \ncontradictorios, \u00c1frica que por \nmomentos nos seduce con su \ncolor y en otros emana de su \n\ncarnaza una bestialidad tan \nrepulsiva que aterroriza...  \n-No diga Marruecos, diga \n\n\u00c1frica...  \n \n\nRoberto Arlt \n\n \nPoder\u00edamos afirmar, desde o in\u00edcio desta passagem, que h\u00e1 \n\numa dimana\u00e7\u00e3o biopol\u00edtica nos textos africanos de Arlt. Estes \ncoagular\u00e3o em uma s\u00e9rie de gestos que, por sua vez, reverberar\u00e3o \nem outras literaturas. De maneira n\u00e3o menos an\u00e1loga, quase duas \nd\u00e9cadas depois, tamb\u00e9m em Marrakesh, aos olhos de outro \nforasteiro, neste caso, Elias Canetti (1996 [1967]). Surge o motivo \ndos \u201ccamelos\u201d como cifra dos homens em chave tanatopol\u00edtica, \nque iniciam o p\u00e9riplo das cr\u00f4nicas em Marrakesh79. Aquelas \nformas de pol\u00edtica mais devastadoras do s\u00e9culo passado, como \nafirmaria Emmanuel Biset (2012), um horizonte hist\u00f3rico onde a \npr\u00f3pria morte parece haver se apagado:  \n\n \nSi el siglo XX, siglo mort\u00edfero en la historia de \nla humanidad, comienza con textos \nemblem\u00e1ticos, y Heidegger no es un nombre \nm\u00e1s, donde la muerte hace de aquello que \nsomos existencia temporal, en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas se diluye su sentido. Como si la vida, \nen su multiplicidad, ocupara en la actualidad \nel horizonte de lo pensable. Esto no s\u00f3lo \nmarca una cierta producci\u00f3n textual, sino que \nse trata de cierto tono que ha adquirido el \npensamiento actual, donde el vitalismo parece \nel horizonte insuperable de nuestro tiempo. \nNo ser\u00e1 sino en la pol\u00edtica donde  esto \nadquiera evidencia, pues al mismo tiempo que \nla biopol\u00edtica parece ser una de las formas \n\n                                                        \n79 Cf. CANETTI, E. Las voces de Marrakesh. Impresiones de viaje. \n\nValencia: Pre-textos, 1996 [1967].  \n\n\n\n141 \n\nineludibles del pensamiento actual, la \ntanatopol\u00edtica nombra las formas pol\u00edticas m\u00e1s \ndevastadoras del siglo pasado. Parece ser la \nvida y no la muerte aquello a pensar, y no s\u00f3lo \ncomo aquello que se vuelve objeto de la \npol\u00edtica, sino incluso para indagar una \nvertiente afirmativa donde es su sujeto. 80 \n\n \nDe maneira sintom\u00e1tica, os animais confundem-se \n\ndeliberadamente com as vozes dolorosas dos homens, \nmovimentados por uma economia sacrificial comum. Canetti \npercebe, n\u00e3o sem espanto, que o fado dos camelos (fig. 20) e dos \nhomens \u00e9 semelhante. O estranhamento que produz o mercadejo \ndos camelinos se apresenta t\u00e3o incompreens\u00edvel quanto os gritos \ndos marroquinos, em uma l\u00edngua n\u00e3o compartida, mas \nsumamente eloquente na narrativa do seu enigma tanatol\u00f3gico. \nAl\u00e9m disso, em um livro intitulado La prov\u00edncia del hombre, Carnet \nde Notas, 1942-1972, Elias Canetti volta a referir os efeitos da \nestadia em Marrocos, desta vez em uma anota\u00e7\u00e3o cuja data \u00e9 \n1955:  \n\n \nLo redondo de todo lo que ocurre en \nMarrakech igual que las cavidades oculares \nde los ciegos; nada ha terminado; nada se \ninterrumpe del todo; lo m\u00e1s abrupto contin\u00faa \npor repetici\u00f3n. El balbuceo de tu o\u00eddo cuando \nha o\u00eddo mucho y no ha entendido nada. El \nflotar de los ciegos, a quienes no se les \ninterrumpe en ninguna de sus observaciones. \n\u00bfQu\u00e9 es lo que ve un ciego dentro de s\u00ed?, \n\u00bfcu\u00e1nto tiempo lo est\u00e1 viendo? \u00bfCambian \nm\u00e1s raramente las cosas que ve?  \u00bfQu\u00e9 es lo \nque amamos tanto de las ciudades cerradas, \nde las ciudades que est\u00e1n \u00edntegramente \ndentro de murallas, que no van terminando \npoco a poco de un modo desigual a lo largo \nde carreteras? Es sobre todo la densidad; uno \n\n                                                        \n80  Cf. BISET, E. Tanatopol\u00edtica. Nombres: Revista de Filosof\u00eda, \n\nC\u00f3rdoba, v. 26, p.245-274, nov. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;In: Revista de \nFilosof\u00eda Nombres. C\u00f3rdoba, a\u00f1o XXI, n\u00ba 26, Noviembre de 2012 url: \nhttps://revistas.unc.edu.ar/index.php/NOMBRES/article/download/47\n64/4562>. Acesso em: 22 jan. 2016. \n\n\n\n142 \n\nno puede salir por donde quiera; una y otra \nvez se encuentra con murallas que le vuelven \na meter en la ciudad. En una ciudad con \nmuchas callejas sin salida, como Marrakech, \neste fen\u00f3meno se produce repetidamente; \nuno se va adentrando cada vez m\u00e1s en ella y, \nde repente, se encuentra delante de la puerta \nde una casa y ya no puede seguir. La casa no \nle abre sus puertas; no hay ning\u00fan camino que \nlleve a su interior, ni ning\u00fan camino que pase \npor delante de ella; uno tiene que dar media \nvuelta. Los habitantes de esta casa-terminal, \na pesar de que apenas hay ventanas, se \nconocen unos a otros justo lo suficiente como \npara que un forastero tenga que resultar \nchocante. Para los que van de paso no hay \nninguna ocasi\u00f3n. Aqu\u00ed los forasteros son m\u00e1s \nforasteros, y los habitantes est\u00e1n m\u00e1s en su \ncasa. (CANETTI, 1982 [1955], p. 107) \n\n \nNo caso de Arlt, de maneira muito semelhante \u00e0 percep\u00e7\u00e3o \n\nde Canetti, a cidade tamb\u00e9m se fecha sobre si mesma com \nfrequ\u00eancia, torna-se inacess\u00edvel esse outro condensado na figura \ndos an\u00f4malos, dos cegos, corcundas, manetas, mancos, caolhos, \nque mais tarde ser\u00e3o convocados em sua fic\u00e7\u00e3o cont\u00edstica e \ndramat\u00fargica. Essa fixa\u00e7\u00e3o em Arlt pelo que desvia as \u201cformas\u201d \nestabelecidas, e que habilita, mais uma vez, a for\u00e7a do monstro, \nn\u00e3o seria, mais uma vez, a extrovers\u00e3o da pr\u00f3pria impossibilidade \nde retratar o outro? Aquilo que faz o olhar declinar para o informe \ncomo reflexo de sua pr\u00f3pria incompletude, que precisa da \nnarra\u00e7\u00e3o, incessantemente, para explicar os pontos vazios? N\u00e3o \nseria essa fixa\u00e7\u00e3o pela figura do cego um reflexo da pr\u00f3pria \ncegueira \u2013 neste caso do cronista \u2013 que se manifesta \nheterotopicamente tanto no foco quanto na forma do texto? \nApenas alguns anos depois, na obra teatral \u00c1frica (1938), \nressurgir\u00e1 a figura do cego, que, al\u00e9m de ocupar o espa\u00e7o da \nalteridade radical, ser\u00e1 quem conta a hist\u00f3ria na rua aos \npresentes.  \n\n \nTetu\u00e1n, Marruecos. \u00c9poca actual. Puerta de \nBab el Estha. Fino arco festoneado de \nladrillos. T\u00faneles de penumbra, de b\u00f3vedas \nencaladas. Cruzan sombras blancas bajo los \n\n\n\n143 \n\nfarolones de bronce, labrados al modo \noriental. Vacilante aparece el ciego Baba, \ntanteando con su mano el pilar de la Puerta. \nLa verdosa luz del farol\u00f3n suspendido sobre \nsu cabeza proyecta la sombra de su \ndescomunal estatura en el triangular \npavimento del zoco, emporcado de rosas \npodridas y c\u00e1scaras de melones. Ha sido d\u00eda \nde mercado. Baba viste androjosa chilaba \nnegra, turbante obscuro, manchado de yeso; \nest\u00e1 descalzo. Bajo el sobaco sostiene un \ntamboril en forma de florero.  \n\nBaba: \u00bfEs de noche o es de d\u00eda? \u00bfEs de \nnoche o es de d\u00eda?  \n\nTranse\u00fante: \u00bfEres ciego t\u00fa? (Sigue de largo.)  \n\nBaba: En nombre del Clemente, del \nMisericordioso, a \u00bfLlueve o no llueve? \n\u00bfRelumbra el sol o luce la luna? \u00bfEs de noche \no es de d\u00eda? \u00bfEs de noche o es de d\u00eda? \n(ARLT, 2004 [1935], p. 12) \n\n \nA sedu\u00e7\u00e3o que produz essa inacessibilidade do outro est\u00e1 \n\nemparentada, desde a perspectiva de Arlt cronista, com o valor \nque ele outorga ao sentido da vis\u00e3o. Arlt se sentir\u00e1 imantado pelo \n\u201colhar monstruoso\u201d daqueles que vem sem olhos. Acaso os \n\u201cmarcados por deus\u201d. Note-se que j\u00e1 nos alertara exatamente uma \nd\u00e9cada antes o narrador de O brinquedo raivoso desde a boca da \nm\u00e3e de Silvio Astier: \u201cGu\u00e1rdate de los se\u00f1alados de Dios.\u201d (ARLT, \n1993 [1926], p. 34). Lembremos que tanto a cegueira quanto a \nloucura est\u00e3o relacionadas frequentemente com a vis\u00e3o prof\u00e9tica \nem abundantes mitos e lendas. Um dos exemplos mais \nemblem\u00e1ticos \u00e9 a figura de Tiresias81, na cultura greco-latina. Em \n\n                                                        \n81 \u201cLa versi\u00f3n m\u00e1s c\u00e9lebre es bastante distinta. Paseando un d\u00eda por el \n\nmonte Cileno (o bien por el Citer\u00f3n), el joven Tiresias vio dos \nserpientes en c\u00f3pula. En este punto, los autores discrepan: ora \nTiresias separ\u00f3 a los animales, ora los hiri\u00f3, ora mat\u00f3 a la hembra. \nSea lo que fuere, como resultado de su intervenci\u00f3n \u00e9l qued\u00f3 \nconvertido en mujer. Siete a\u00f1os m\u00e1s tarde, paseando, por el mismo \nlugar, volvi\u00f3 a ver otras dos serpientes acopladas. Intervino de igual \nmodo y recuper\u00f3 su sexo primitivo. Su desdichada aventura lo hab\u00eda \n\n\n\n144 \n\numa das diversas vers\u00f5es do mito que narra o seu infort\u00fanio, \njustamente, a causa de um excesso de contempla\u00e7\u00e3o \u2013 o corpo \nnu da deusa Palas foi castigado com a priva\u00e7\u00e3o do sentido da \nvis\u00e3o. Mais tarde, a pedido da sua m\u00e3e, a deusa o consolaria com \no dom da vis\u00e3o prof\u00e9tica (GRIMAL, 2008 [1951], p. 518).  \n\nAssim como a vis\u00e3o os outros sentidos s\u00e3o perturbados pela \ndist\u00e2ncia do espa\u00e7o cultural alheio. Para o cronista o ambiente \nmarroquino (fig. 21) est\u00e1 dominado pelo fedor azedo dos \ncurtumes. Na lama dos mercados, as pessoas, em seu \nestranhamento, dev\u00e9m animalescas. No entanto, nessa \nencena\u00e7\u00e3o brusca que Arlt exterioriza vislumbra-se uma \ninterioridade motora, que \u201cdeja asomar al \u00c1frica que bajo la acci\u00f3n \ndel europeo se ha convertido de kabila sucia en mugrienta \nfactor\u00eda.\u201d (ARLT, [1935]. O olhar/escrita sempre amb\u00edguo tamb\u00e9m \nsobre a figura da mulher (fig. 24). Esta, por sua vez, ser\u00e1 \nrepresentada por vezes de forma animalesca que passar\u00e1 cifrada \nora em uma gargalhada quase animalesca, ora em uma den\u00fancia \ndo casamento por conveni\u00eancia.  \n\nO aspecto animalesco com o qual, por vezes, s\u00e3o \nretratadas, refre-se a elas, propriamente ou \u00e0 brutalidade do \nmundo ao qual elas tem que se submeter? Trabalho for\u00e7ado, \nsubmiss\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o de diversas \u00edndoles. Esse retrato \nescarnado parece deixar no \u00e2mbito do indecid\u00edvel a condi\u00e7\u00e3o \nanimal do outro. Um gesto de empatia? O preconceito latente que \nfaz ver o outro como abjeto? Acaso o pr\u00f3prio reflexo do cronista \nanimalizado pelo Biopoder? Caber\u00e1 ao leitor, por sua vez, se \nposicionar quanto a isso. Tirado do seu contexto/tempo, a for\u00e7a do \ntexto parece residir, justamente, nessa tens\u00e3o. Vejamos outra \nquest\u00e3o. A apresenta\u00e7\u00e3o do lugar da mulher na sociedade \nisl\u00e1mica, que aparece, por exemplo em: \u201c\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la poesia \noriental? Las desdichadas mujeres del Islam. Mugre y \n\n                                                        \nhecho c\u00e9lebre; un d\u00eda en que Zeus y Hera disputaban para saber \nqui\u00e9n, el hombre o la mujer, experimentaba mayor placer en el amor, \nse les ocurri\u00f3 la idea de consultar a Tiresias, el \u00fanico que hab\u00eda \nefectuado la doble experiencia. Sin vacilar, Tiresias afirm\u00f3 que el goce \ndel amor se compon\u00eda de diez partes, la mujer se quedaba con nueve, \ny el hombre, con una sola. Esta respuesta encoleriz\u00f3 a Hera, al ver \nrevelado de este modo el gran secreto de su sexo, y priv\u00f3 a Tiresias \nde la vista. Zeus, en compensaci\u00f3n, le otorg\u00f3 el don de profec\u00eda y el \nprivilegio de una larga vida (siete generaciones humanas, seg\u00fan se \ndice)\u201d (2008 [1951], p. 518) \n\n\n\n145 \n\nhospitalidad.\u201d El Mundo, 02/ 08/ 1935 e \u201cBoda musulmana en \nT\u00e1nger. Me falt\u00f3 coraje para usar el magnesio. Tambores, \ntrompetas y la novia en una jaula. \u00bfFiesta o sacrificio?\u201d El Mundo, \n07/ 08/1935 \n\nSe casan sin conocer ni haber conversado \njam\u00e1s con el hombre que ser\u00e1 su esposo (en \notra nota describo un casamiento marroqu\u00ed), \nfrecuentemente en la clase media este acto \nsocial queda reducido a una operaci\u00f3n \ncomercial, en el cual, la mujer tiene que \naportar una dote, que varia seg\u00fan las fortunas \nde los contratantes. Los comerciantes \npudientes mantienen un harem con cuatro o \ncinco mujeres, pero en el cual siempre \nconserva su primac\u00eda la primera esposa, a la \ncual est\u00e1n casi jer\u00e1rquicamente sometidas las \notras. Anuladas en la funci\u00f3n social, \ndesprovistas en absoluto de las m\u00e1s \nrudimentarias nociones de cultura, \nconvencidas ellas mismas por efectos de la \neducaci\u00f3n de su inmensa inferioridad \nrespecto al hombre, son peque\u00f1as bestias \njunto a las cuales se pasa indiferentemente \ncomo ante un muro. (ARLT, 1935, s.p.) \n\nEn el interior de esta jaula, viene encerrada la \nnovia, invisible para todos los ojos. La traen de \nla mezquita donde la han hecho dar vuelta al \nsantuario, siempre en el interior de la \u201cmari\u00e1\u201d; \nahora acompa\u00f1ada de los amigos del padre \ndel novio, va hacia la casa del que ser\u00e1 su \nesposo. Estos amigos que no conocen su \nrostro, que no la conocer\u00e1n jam\u00e1s, sostienen \nla jaula por cada v\u00e9rtice, marchando a los \ncostados del burro. \u00bfQui\u00e9n es ella? Ni su \nmismo esposo conoce a\u00fan su semblante. \nViene dentro de la caja. Esta novia debe ser \nmuy peque\u00f1a, porque en la mezquita se \nguardan jaulas para las novias de diferente \nvolumen, y \u00e9sta es casi como la jaula de un \njilguero. Muy peque\u00f1a. (ARLT, 1935, s.p.) \n\n \nEsses espa\u00e7os de alteridade podem funcionar como caixas \n\nde resson\u00e2ncia por meio das quais projetamos, enquanto leitores, \n\n\n\n146 \n\nju\u00edzos de valor para pensar as distancias e aproxima\u00e7\u00f5es em torno \ndo outro. A critica \u00e0s institui\u00e7\u00f5es como o casamento se manifesta \naqui, heterotopicamente. Tal vez n\u00e3o seja tanto a denucia contra \no um tipo de cultura, mas a cr\u00edtica \u00e1cida \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que as \natravessa. A moral burguesa ocidental se reflete \nescancaradamente na submiss\u00e3o da mulher marroquina, a gaiola \nsem grades do casamento burgu\u00eas, como retratado em Los siete \nlocos (1929) e Amor brujo (1932), agora se materializa em todo a \nsua \u201cmonstruosidade\u201d. Diante desse grotesco que se erige no jogo \n\u00e9xtimo de espelhos ocidente-oriente, a narra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode deixar \nde, ela mesma, bestializar-se, devir monstro. A crueldade da cena \nreflete-se na pr\u00f3pria materialidade da escrita que, monstruosa, \nconvoca novamente o elemento qu\u00ednico para erodir esses \nordenamentos institucionais.  \n\nAlguns anos depois do p\u00e9riplo africano, na revista argentina \nCaras y Caretas de abril de 1938, o cr\u00edtico Luis Grau observa a \nrespeito da rec\u00e9m estreada obra teatral \u00c1frica (1938) algo \nsumamente atraente. Grau faz uma distin\u00e7\u00e3o entre cr\u00f4nica e teatro \nque acaba por acender uma zona pouco transitada pela cr\u00edtica, e \nque erode prospectivamente o \u201cornitorrinco da prosa\u201d, proposto \npelo jornalista mexicano Juan Villoro. Para o cr\u00edtico de Caras y \nCaretas, Arlt incorre em um erro ao tentar trasladar os protocolos \nde escritura das \u00e1guas-fortes ao teatro. O que acontece \u00e9 que a \ncontempla\u00e7\u00e3o arltiana coloca a m\u00e1scara no quotidiano \u00e0 maneira \nde um est\u00eancil. O que aparece como resto dessa vis\u00e3o \u00e9 nada \nmais do que um \u201ctrozo [que] salta a la vista, [\u2026] de manera frontal, \nsin discreci\u00f3n; pero, sin embargo, no se deja identificar o cercar; \nuna vez descubierto, permanece problem\u00e1tico\u201d (DIDI-\nHUBERMAN, 2010a [1990], p. 339). Esse pathos que Roberto Arlt \nconfessava ter percebido no allegro do Madri das primeiras \ncr\u00f4nicas n\u00e3o cerceou a possibilidade de estar atento e de \ninterpretar/interpelar as convuls\u00f5es pol\u00edticas que desencadeariam \nfunestamente a ascens\u00e3o do fascismo nas Espanhas e \norganizariam uma ferrenha resist\u00eancia. O que resulta \nextremadamente dif\u00edcil em Arlt \u2013 e Luis Grau o l\u00ea como um defeito \n\u2013 \u00e9 afastar uma dimens\u00e3o \u00e9tica, ainda que recortada em tro\u00e7os, \ncomprometida com aquilo que presencia, um corpo social que a \nlegitima.      \n\n \nSiempre hemos cre\u00eddo que Roberto Arlt, a \nquien acabamos de calificar como escritor \n\n\n\n147 \n\nvigoroso, tratando, por supuesto, de \napartamos de la concepci\u00f3n vulgar de ese \ncalificativo, es gran \u201caguafuertista\". \nParticularmente en la cr\u00f3nica, donde consigue \nsiempre sus mejores efectos. Pero el teatro es \nya algo distinto. Las mismas emociones se \nconsiguen por caminos tan opuestos, que a \nveces es un error dejarse llevar demasiado \npor el propio sentimiento y la propia sensaci\u00f3n \nde color y de las emociones, por realidad que \nellas posean. Y he aqu\u00ed el primer defecto de la \nobra de Roberto Arlt. Hay sinceridad en su \npintura, hay tal vez reproducci\u00f3n exacta en \nmuchos momentos, pero carece de \nteatralidad. Y la teatralidad, cuando se \nconsigue, es con elementos ajenos al \nambiente y si desprendidos casi por completo \nde la f\u00e1bula que, si bien es cierto que pudo \nhaber ocurrido entre los personajes que Arlt \nnos presenta \u2013 \u00e9l mismo confesaba su \nasombro al descubrir en la realidad, \ncaracter\u00edsticas que expone luego en esta obra \n\u2014 pudo tambi\u00e9n ser producto de cualquier \notro ambiente completamente opuesto. Esto \nno tendr\u00eda importancia si no se hubiera tratado \nde hacer una obra de ambiente, como su t\u00edtulo \npromete. Y cuando se escribe una obra de \nambiente, es imprescindible que la f\u00e1bula se \ndesprenda del mismo lugar de acci\u00f3n y de los \naspectos m\u00e1s peculiares de la psicolog\u00eda de \ngente. A pesar de ello, la obra de Roberto Arlt \nofrece aspectos lo suficientemente \ninteresantes para llamar la atenci\u00f3n del \np\u00fablico. Muy correcta y entusiasta la versi\u00f3n \ndel animoso conjunto dirigido por Barletta, \nsiendo conveniente destacar la puesta en \nescena, por la forma realmente encomiable \ncon que fueron vencidas sus muchas \ndificultades. (GRAU, 1938, p. 52)  \n\n \nComo j\u00e1 dizemos anteriormente, as chegadas e os retornos \n\nde Roberto Arlt nunca ocupam o espa\u00e7o do \u201clugar comum\u201d, e, com \nfrequ\u00eancia, exibem um material nada desprez\u00e1vel. Na viagem de \nida a Marrocos, antes de pisar solo africano, Arlt percebe que a \n\n\n\n148 \n\nembarca\u00e7\u00e3o est\u00e1 cheia de espi\u00f5es. Um deles tenta iniciar uma \nconversa\u00e7\u00e3o para disfar\u00e7ar a aten\u00e7\u00e3o fixada no cronista argentino: \n\u201c\u2013D\u00edgame, se\u00f1or: \u00bfesa es la costa de \u00c1frica? / Muy serio le \nrespondo: \u2013No; creo que es la de Groenlandia \u2013 y le vuelvo las \nespaldas. El tipo no insiste y se aparta\u201d (ARLT, 1935). Mais \nadiante, j\u00e1 em T\u00e1nger, o ass\u00e9dio dos espi\u00f5es continuar\u00e1 com uma \nintensidade semelhante aos cercos dos vendedores ambulantes, \nquest\u00e3o que Arlt resolver\u00e1 com pacientes evasivas at\u00e9 achar o \ndesvio da aten\u00e7\u00e3o dele e do leitor. De maneira burlesca o cronista \nargentino senta-se a admirar, dias depois, a chegada e a \npersegui\u00e7\u00e3o aos novos turistas.  \n\n \nDos d\u00edas dura este trabajo. Al tercero si hab\u00e9is \nresistido, el gu\u00eda pasa a vuestro lado, os \nsaluda atentamente, pero no se detiene. Sabe \nque no est\u00e1is dispuesto a dejaros robar. \nAdem\u00e1s han llegado otros barcos con turistas, \ny no est\u00e1n ellos para perder su tiempo. Y a su \nvez, uno se regocija contemplando a los \nflamantes reci\u00e9n llegados v\u00edctimas de los \ntrabajos por los cuales uno ha pasado, porque \nestos mercaderes tienen una memoria tan \nprodigiosa que ni por equivocaci\u00f3n se \naproximan a uno, al tercer d\u00eda de radicarse en \nT\u00e1nger. Lo estupendo es el espect\u00e1culo que \nofrecen los turistas, al caer la tarde, y de \nvuelta de sus excursiones, acompa\u00f1ados por \nlos moros. Los polizontes se vuelven locos \npara arreglar las diferencias que se \npromueven entre los occidentales que se \nsaben robados y disputan agriamente y los \nmoros, que hacen valer tarifas fant\u00e1sticas y \nextras insospechados. El saqueo es total. Una \nbotella de cerveza, le cuesta al forastero que \nse marcha en el d\u00eda, en el Zoco Chico, quince \nfrancos. Los vigilantes les dan raz\u00f3n a los \nnativos. Es in\u00fatil que el turista de paso \nproteste. Las que m\u00e1s padecen con estos \natracos, son las se\u00f1oras. Cuando ven a sus \nmaridos vaciar la cartera, se aprietan \nacongojadas las bolsas contra el pecho. Y uno \nque ha pasado por ello, contemplando el \nespect\u00e1culo, se r\u00ede divertido. (ARLT, 1935) \n\n \n\n\n\n149 \n\nJ\u00e1 na viagem de regresso de Tetu\u00e1n, na \u00e1gua-forte \u201cDe \nCeuta a M\u00e1laga. Noche de perros. No estoy para paisajes. Asalto \nal \u00fanico turista\u201d, de 22 de agosto de 1935, Arlt manifesta, mais \numa vez e desde o t\u00edtulo, a incomodidade de ter tido que deixar \num lugar paradoxalmente fascinante. Nesses tr\u00e2nsitos pode \nperceber-se, no meio do cl\u00edmax de raiva do cronista, a catarse \ninaudita em Roberto Arlt: \n\n \nEl Destino me ha hecho una tremenda \ninjusticia al obligarme a partir de Tetu\u00e1n. \nRondo en torno de esta acidez fija en mi \npensamiento, como si estuviera enfermo. Por \nmomentos me digo si Rjmo no me habr\u00e1 \nechado alg\u00fan embrujo en el t\u00e9. Yo soy un \ncivilizado, pero a\u00fan creo en el embrujo. \nExperimento una rabia sorda contra todo lo \nque me rodea, le vuelvo la espalda al paisaje. \nMe digo que quien quiera paisaje, que se tome \nla molestia de viajar. Yo no estoy \npersonalmente obligado a encantarme en \ntodos los paisajes que se deslizan ante mis \nojos, para que la gente c\u00f3modamente sentada \nen un tranv\u00eda se regocije con mis \ndescripciones. Si quieren paisaje, que se lo \nbusquen\u2026 El viejo, que a las tres de la \nmadrugada desenfardelaba chorizos, se \nacerca para darme lata, m\u00e1s que seguro, \nrespecto \u201ca lo bien que he dormido\u201d. Lo veo \nvenir y me marcho, antes de que llegue, a otro \nrinc\u00f3n de la nave. No quiero charlas insulsas. \nPara no verme obligado a describir el paisaje, \nle vuelvo las espaldas. Miro hacia el mar. \nExperimento una rabia sorda contra todo lo \nque me rodea, le vuelvo la espalda al paisaje. \nMe digo que quien quiera paisaje, que se tome \nla molestia de viajar. Yo no estoy \npersonalmente obligado a encantarme en \ntodos los paisajes que se deslizan ante mis \nojos, para que la gente c\u00f3modamente sentada \nen un tranv\u00eda se regocije con mis \ndescripciones. Si quieren paisaje, que se lo \nbusquen\u2026 (ARLT, 1935) \n\n \n\n\n\n150 \n\nNa agua-forte \u201cEl Zoco Grande de T\u00e1nger. Mercaderes y \ncampesinos. U\u00f1as pintadas y tatuajes. \u201cFlirt\u201d sin trascendencias\u201d, \nEl Mundo, 1 de agosto de 1935, Arlt exibe o seu dispositivo \nesc\u00f3pico no momento que declara: \u201cDescaradamente me instalo \nen el caj\u00f3n de un mercader, entre un c\u00edrculo de moras, y desde \nall\u00ed, semejante a un rey mago, me dedico a observar el traj\u00edn del \nmercado.\u201d (ARLT, 1971 [1935], p.) Naquele afamado mercado \nmarroquino, o Zoco Grande, no meio de uma atmosfera que exp\u00f5e \n\u201c[\u2026] una pestilencia de pimienta, manteca rancia y pescados [que] \nflota por donde se va\u201d, Arlt encena uma estampa inst\u00e1vel \u2013 uma \ner\u00f3tica barrosa de mercado \u2013 que abre passo tanto \u00e0s escopias \ndo outro, quanto a um jogo er\u00f3tico e pueril. Nesse \u00e2mbito o \ncronista argentino desliza valora\u00e7\u00f5es pouco felizes sobre as \njovens mulheres mouras, ainda que se atenuam no contexto l\u00fadico \nda passagem:   \n\n \nMe entretengo en flirtear con las moritas por \nexcepci\u00f3n bonitas. Cuando reparan que uno \nlas mira, vuelven la cara fingiendo enojo, \ndejan pasar un minuto, luego lentamente \ngiran la cabeza y esp\u00edan, y si nuevamente \nencuentran la mirada del extranjero, simulan \nirritarse, tap\u00e1ndose el rostro con el embozo. \nAs\u00ed otro minuto, luego se descubren \nlentamente y se echan a re\u00edr mostrando \nhileras de dientes brillantes. Son peque\u00f1os \nanimalitos. Yo las saludo al modo oriental, \nllev\u00e1ndome los dedos al coraz\u00f3n, a los labios \ny a la frente. El gesto las hace chillar de \nalegr\u00eda. Gozo y paladeo el espesor de esta \natm\u00f3sfera tosca y brutal. Me acerco a las \ncampesinas j\u00f3venes con cr\u00edos en los brazos, \nlos hay muy bonitos; le juego a los parvulillos \ncon dedos y las pobres mujeres me miran \next\u00e1ticas, arrobadas. (ARLT, 1935. s.p.) \n\n \nA respeito do elemento heterot\u00f3pico, \u00c1frica tamb\u00e9m evocar\u00e1 \n\noutros espa\u00e7os que, al\u00e9m de serem apoios para a descri\u00e7\u00e3o feita \npelo cronista, exibem um retorno sobre o espa\u00e7o conhecido. Na \n\u00e1gua-forte intitulada \u201cTetu\u00e1n, ciudad de doble personalidad\u201d, El \nMundo, 13/08/1935, o contraponto ser\u00e1 com espa\u00e7os argentinos: \n\n \n\n\n\n151 \n\n\u00bfSe encuentra usted en el centro de Tandil o \nRosario? Calles anchas, limpias, \npavimentadas y lisas como el pa\u00f1o de un \nbillar, letreros de gas ne\u00f3n, edificios de cinco \npisos, con balconadas lisas y pasamanos \nniquelados, estructura de cemento armado, \ncasas de departamentos. \u00bfEstamos en \u00c1frica \no en Rosario? (ARLT, 1971 [1935], p. 103)  \n\n \nO\u00edr ese r\u00edo: Arlt fluvial / Delta Arlt / Litorarlt \n\n \nLa \u00fanica decisiva es la \n\ncondici\u00f3n litoral [\u2026] \n \n\nJacques Lacan \n \n \nOs rios s\u00e3o caminhos que \n\nandam. \n \n\nBlaise Pascal \n \n \nEn otros momentos el r\u00edo \n\nparece una pampa:  \nese ser\u00eda el verdadero \n\nt\u00e9rmino. \n \n\nRoberto Arlt \n\n \nNo dia 13 de mar\u00e7o de 1930 Arlt surca o Rio da Prata em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cParis sul-americana\u201d, Montevid\u00e9u, e det\u00e9m o seu olhar \nnas \u00e1guas enturvadas para refletir sobre o fluxo rio-platense. \nNesse instante acabaria antecipando o conceito \u201cbarroso\u201d \nacunhado por Nestor Perlongher \u2013 ou pelo menos contribuindo \nprospectivamente \u2013 ao objetar, por meio do sarcasmo, a falta do \nelemento suntuoso com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza argent\u00edfera que \ndeveria conotar o rio. Vale aqui recuperar este conceito de barroso \na n\u00edvel de elucida\u00e7\u00e3o. De acordo com as palavras de Marcos \nWasem:  \n\n \n\n\n\n152 \n\nEn el neobarroco, y a\u00fan con m\u00e1s \u00e9nfasis en el \nneobarroso de Perlongher, el l\u00edmite entre lo \nsublime y lo abyecto tender\u00e1 a disolverse. [\u2026] \nPerlongher dar\u00e1 un giro al lenguaje po\u00e9tico \nneobarroco arrim\u00e1ndolo a las hablas \nl\u00fampenes del R\u00edo de la Plata. Su idea del \nneobarroso implica una presi\u00f3n m\u00e1s en el \nl\u00edmite del lenguaje, cuando este toma contacto \ncon las aguas marrones y mugrientas de ese \nr\u00edo, que agregan un grado de suciedad extra. \nCon ello, Perlongher establece una l\u00ednea de \nfuga del lenguaje po\u00e9tico, que transita la \nfrontera entre lo sublime y lo abyecto. [...] Por \nello no es posible entender lo sublime sin su \nrelaci\u00f3n con lo abyecto, ya que ambos se \ntienen en com\u00fan el problema de la tensi\u00f3n en \nel l\u00edmite de lo expresable. (WASSEM, 2008) \n\n \nRepare-se que em Arlt n\u00e3o h\u00e1 exclusivamente uma cr\u00edtica \n\nc\u00e1ustica que atinge, na sua (des)dobra, a condi\u00e7\u00e3o platina do rio, \nmas que se abre, estende-se at\u00e9 (tras)tocar o significante \n\u201cargentino\u201d. Por outras palavras, essa \u00e1cida observa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua-\nforte titulada \u201cYa estamos abordo\u201d, que inicia o p\u00e9riplo argentino-\nuruguaio-brasileiro procura muito menos atacar qualquer tentativa \nde valora\u00e7\u00e3o positiva a respeito do imagin\u00e1rio levantado e mantido \nem torno \u00e0 rota de explora\u00e7\u00e3o colonial da prata, do que anunciar \na disposi\u00e7\u00e3o do seu olhar para as cr\u00f4nicas futuras: \n\n \nMe han pasado la mula. Protesto. Este R\u00edo de \nla Plata es el r\u00edo menos de plata y m\u00e1s barroso \nque he conocido. Un verdadero r\u00edo rasposo; \nsin olas, sin tiburones y sin ballenas. El barco \nnavega lentamente por un callej\u00f3n negro \nrodeado de faroles rojos y verdes. Son las \nboyas que se\u00f1alan el camino. A momentos \nestalla un rel\u00e1mpago y entonces el r\u00edo se \npresenta amarillento, siniestro; parece una \nverdadera extensi\u00f3n de tierra pisoteada por \ncaballos y donde uno cree ver doblarse, en la \ndistancia, la estampa de un biabista que dar\u00e1 \nel golpe de finca al primer desdichado que \ncruce esa soledad. M\u00e1s que r\u00edo, un gran \nterreno que hoy o ma\u00f1ana se rematar\u00e1 en \nciento veinte mensualidades. Luego las \n\n\n\n153 \n\ntinieblas, las boyas dejando en el agua estr\u00edas \nvinosas y el barco que, estremecido como por \nun chucho, retiembla suavemente en su \ndeslizamiento. \n\nEn otros momentos el r\u00edo parece una pampa: \nese ser\u00eda el verdadero t\u00e9rmino. Una pampa \nesgunfiadora, sombr\u00eda, donde cabe \nimaginarse cualquier crimen. \u00bfY estas son las \ndelicias del viaje? \u00a1Se las regalo! Si seguimos \nas\u00ed, voy a pedir que me devuelvan la plata, \npero no la del r\u00edo. (ARLT, 1996 [1930], p. 28) \n\n \nApenas tr\u00eas anos depois, em agosto de 1933, para percorrer \n\no rio Paran\u00e1 Arlt embarca em um navio de carga chamado Rodolfo \nAebi (fig. 23), em homenagem a um imigrante que a finais do \ns\u00e9culo XIX explorou, junto com um grupo de su\u00ed\u00e7o-alem\u00e3es, os \nprimeiros jazigos de gesso da regi\u00e3o (Romero, 2006). Nessa \nembarca\u00e7\u00e3o, ou melhor, naquele \u201cnomos\u201d an\u00f3dino, mas ao \nmesmo tempo fad\u00e1rio na sua deriva, arrasta-se com ele a \u201clitura\u201d \ncomo po\u00e9tica de Arlt enquanto cronista do exterior. A saber, \nencontrar-se sob o signo constante do indutus, da camada exterior \nque reveste, o indumento como cifra leitora e escritural.  \n\nMais adiante, Arlt confessa a configura\u00e7\u00e3o do seu \ndispositivo como cronista fluvial, de maneira indireta, esbo\u00e7ando, \njunto com a instala\u00e7\u00e3o do seu travelling82, parte significativa do seu \nmodus operandi como cronista no exterior: \n\n \n\nHe sido un turista, simplemente un turista que \nno pod\u00eda referirse honestamente sino a lo que \nve\u00eda. Si m\u00e1s all\u00e1 exist\u00edan realidades \nexcelentes de conocer y dignas de encomiar, \nno he podido descubrirlas, porque, \ndesgraciadamente, el buque que me conduc\u00eda \nno navegaba por la tierra sino por el agua. Mi \nvisi\u00f3n ha sido puramente cinematogr\u00e1fica. Mi \n\n                                                        \n82  Lembremos a intui\u00e7\u00e3o do professor David Vi\u00f1as quando distingue \n\nentre as produ\u00e7\u00f5es portenhas e as espanholas e africanas: \u201cSon \npostales m\u00e1s que instant\u00e1neas. Por eso, l\u00f3gicamente se presiente al \nturista y no al porte\u00f1o en cuyos aires desenvueltos Arlt se instalaba \ncomo precursor y hasta propietario en sus en sus cotidianos \nitinerarios.\u201d  (VI\u00d1AS, 1998, p. 8) \n\n\n\n154 \n\nretina s\u00f3lo se ha impresionado por lo que han \ncontemplado mis ojos. No he escudri\u00f1ado en \nlas rendijas de la cultura de los lugares que he \nvisitado. Mi inter\u00e9s, puram   ente humano, se \nha detenido en la calle, que es la \u00fanica \nposesi\u00f3n indiscutible del pueblo. El pueblo y \nel paisaje me impresionaron (ARLT, 2016 \n[1933], p. 95) \n\n \nS\u00e3o muito curiosas as descri\u00e7\u00f5es que Arlt elabora no umbral \n\ndas viagens, nesse momento do tr\u00e2nsito, na hi\u00e2ncia entre o ponto \nde partida e o destino. Em uma \u201cimagem de ida\u201d fortemente \natravessada pelo vi\u00e9s pessimista que arrasta da sua condi\u00e7\u00e3o \nurbana, mas que poderia atenuar-se a partir do estabelecimento \nde uma compara\u00e7\u00e3o apenas t\u00e9cnica \u2013 o que, no caso de Arlt, \ndificilmente a isentaria de alguma conota\u00e7\u00e3o de desd\u00e9m, o rio \nParan\u00e1 far\u00e1 dizer a Arlt que: \u201cel agua tiene f\u00e9rrea apariencia de \nhierro colado\u201d (ARLT, 2016 [1933]). J\u00e1 na volta, ele diria a respeito \ndo mesmo fluxo: \u201c\"El r\u00edo es un magn\u00edfico cristal, ters\u00edsimo, de color \nnaranja oscuro. Las altas luces de la ciudad proyectan en el \nmaravilloso cristal paralelas vigas de oro que se clavan en el fondo \ndel r\u00edo\u201d [\u2026] el r\u00edo parece escamado de n\u00e1car (2016 [1933], pp. 93-\n94). Esse constante descr\u00e9dito no in\u00edcio de toda viagem \ntransforma-se em um/a in(d)icial, uma marca que acaba \nfuncionando como um sintoma. N\u00e3o \u00e9 gratuito que Arlt desabone \no desconhecido. Essa manobra perform\u00e1tica assegura a flutuante \naten\u00e7\u00e3o do leitor. O desinteresse de Arlt \u00e9 simplesmente uma pro-\nvoca\u00e7\u00e3o para sua pr\u00f3pria escritura. Porque o desejo primeiro e \n\u00faltimo do cronista argentino \u00e9 viajar: \n\n \n\u00a1Qu\u00e9 emoci\u00f3n! Hace una purretada de d\u00edas \nque ando como azonzado. No doy pie con \nbola. Lo \u00fanico que se aparece ante mis ojos \nes la pasarela de un piccolo navio. \u00a1Yo a \nbordo! \u00a1Me caigo y me levanto! \u00a1Uy, di\u00f3! Si me \nacuerdo de mis tiempos turros, de las \nvagancias, de los d\u00edas que dorm\u00ed en las \ncomisar\u00edas, de las noches, entend\u00e1monos, de \nlos viajes en segunda, del horario de ocho \nhoras cuando laburaba de dependiente de \nlibrer\u00eda; del horario de doce y catorce horas, \ntambi\u00e9n, en otro boliche. Me acuerdo de \ncuando fui aprendiz de hojalatero, de cuando \n\n\n\n155 \n\nvend\u00eda papel y era corredor de art\u00edculos de \nalmac\u00e9n; me acuerdo de cuando fui cobrador \n(los cobradores me enviaron un d\u00eda una \nfelicitaci\u00f3n colectiva). \u00bfQu\u00e9 trabajo maldito no \nhabr\u00e9 hecho yo? Me acuerdo de cuando tuve \nun horno de ladrillos; de cuando fui subagente \nde Ford, \u00bfqu\u00e9 trabajo maldito no habr\u00e9 hecho \nyo? Y ahora, a los veinte y nueve a\u00f1os, \ndespu\u00e9s de seiscientos d\u00edas de escribir notas, \nmi gran director me dice: \u2014And\u00e1 a vagar un \npoco. Entretenete, hac\u00e9 notas de viaje. \n(ARLT, 2013 [1930], pp. 11-12)   \n\n \nSeria importante salientar que a viagem n\u00e3o se esgota \n\napenas no movimento efetivo que acaba deslocando o sujeito do \nlugar de sua resid\u00eancia \u2013 ali\u00e1s, t\u00e3o ansiado por Roberto Arlt: \n\u201c\u00a1Viajar\u2026 viajar\u2026! \u00bfCu\u00e1les de nosotros, muchachos porte\u00f1os, no \ntenemos ese sue\u00f1o? \u00a1Viajar! Conocer cielos nuevos, ciudades \nsorprendentes, gente que nos pregunte, con una escondida \nadmiraci\u00f3n: \u2014\u00bfUsted es argentino? \u00bfArgentino de Buenos Aires? \n(ARLT, 2013 [1930], p. 13). Curiosamente, na maioria dos casos, \no simples projeto de \u201cdeslocamento\u201d se comporta como uma \nexperi\u00eancia amedrontadora, tanto nas idas quanto nas voltas das \nviagens. Mas tamb\u00e9m, uma das coisas que o jovem Arlt reconhece \ncom frequ\u00eancia \u2013 e de maneira escancarada \u2013 \u00e9 a dimens\u00e3o alea \ndas viagens postas em jogo: \u201c\u00a1Conocer y escribir sobre la vida y la \ngente rara de las Rep\u00fablicas del norte de SudAm\u00e9rica [sic]! Digan, \nfrancamente, \u00bfno es una papa83 y una loter\u00eda?\u201d (2013 [1930], p. \n12). O contraponto dessa alegria frente ao que est\u00e1 por vir \ndesponta sempre na viagem de regresso, embora, em muitos \ncasos, a sombra da morte incida nos \u00e2nimos do cronista ainda \nantes de come\u00e7ar a viagem:  \n\nPor outra parte, mais uma vez, na descri\u00e7\u00e3o da paisagem \nfluvial do Paran\u00e1, neste caso espec\u00edfico, na cr\u00f4nica titulada \n\u201cParan\u00e1, t\u00e1cita de porcelana\u201d, aparecem diversos suportes que \ncomp\u00f5em o invent\u00e1rio desde o qual o cronista Arlt elabora a sua \nestampa. Repare-se que n\u00e3o apenas se exibem assaltos da \n\n                                                        \n83  Dentre varias acep\u00e7\u00f5es Jos\u00e9 Gobelo aponta para o termo \u201cpapa\u201d no \n\nNuevo Diccionario Lunfardo: \u201cCosa hermosa de gran calidad o \nprovecho\u201d (GOBELO, 2011, p. 193)                            \n\n\n\n156 \n\nmem\u00f3ria de extra\u00e7\u00e3o cultural e popular, por exemplo, imagens de \nrevistas \u2013 nesta ocasi\u00e3o duas revistas madrilenas84 ; ou elementos \ntriviais achados no quotidiano, a saber, uma imagem moldurada \nem um comercio. A s\u00e9rie de elementos convocados pareceria \nexibir, com a sua ocorr\u00eancia, as camadas conforme se sucedem \nno pensamento do Arlt. Diante da paisagem comtemplada vem \u2013 \nou \u201cvai ao encontro\u201d \u2013 o cromo pendurado no comercio, imagem \nque, por sua vez, possui uma est\u00e9tica semelhante \u00e1s ilustra\u00e7\u00f5es \ndas revistas ib\u00e9ricas. Eis a \u201ccleptomnese\u201d arltiana: \n\n \nTinglados, muros de piedra, un dique, \nrespaldando el dique un cerro con felpudo \nverde. Y henos aqu\u00ed, en Paran\u00e1. Por una \nescalerilla de gato subimos al murall\u00f3n, \ntropezamos con una plazoleta donde juegan \npalomas torcazas, luego otro monte, y no \npuedo menos de exclamar: \u00ab\u00a1Parece un \npuerto abierto en el coraz\u00f3n de las sierras!\u00bb. \nPuerto de monta\u00f1a. Eso. De litograf\u00eda barberil. \nDe cromo de La Ilustraci\u00f3n Espa\u00f1ola o La \nEsfera. Puerto quieto, con calles de asfalto. \nEntre el asfalto crece pasto. En la plazoleta, \nbendita de tranquila, el viento curva las ramas \nde los \u00e1rboles y los \u00e1rboles borrachos. (ARLT, \n2015[1933], p. 26)  \n\n \nEm 1941, apenas alguns meses antes da sua morte85, \n\nRoberto Arlt sulca as \u00e1guas do Delta bonaerense para extrair \nmaterial que logo ap\u00f3s deviria cr\u00f4nica. Mais tarde, a s\u00e9rie \n\n                                                        \n84  As duas revistas espanholas que refere Arlt na sua cr\u00f4nica s\u00e3o, \n\nrespectivamente, La ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola e La Esfera. \n85  As cinzas do corpo de Roberto Arlt foram espalhadas, seguindo a sua \n\nvontade, nas margens do rio Paran\u00e1. Relata essa hist\u00f3ria a segunda \nesposa do escritor, Elizabeth Shine, em uma entrevista com o \njornalista argentino Francisco \u201cPaco\u201d Urondo: \u201cEn una carta que me \nescribi\u00f3 desde Chile, en el verano del 41, me hab\u00eda dicho que quer\u00eda \nser cremado y que las cenizas fueran dispersas en el r\u00edo Paran\u00e1, en \nlas confluencias del r\u00edo Capit\u00e1n y Abra Vieja.\u201d (URONDO, 1969, p. \n681) \n\n\n\n157 \n\nconformaria as \u00e1guas-fortes deltaicas86 sob o t\u00edtulo Os problemas \ndo Delta. Lembremos que j\u00e1 em 1933 ele tinha embarcado para \nnavegar pelas \u00e1guas do rio Paran\u00e187. Na cr\u00f4nica que abre o \nconjunto deltaico, Arlt, logo ap\u00f3s esbo\u00e7ar a paisagem do local, \ndecide apresentar os habitantes do Delta88 apoiando-se na \narquitetura das casas e nas rudimentares embarca\u00e7\u00f5es que \npermitem a locomo\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. O foco do olhar arltiano \ndesconjunta-se, mais uma vez, para as partes baixas do objeto \ncontemplado. Surgem na descri\u00e7\u00e3o os puntales89: o esqueleto em \nzig-zag que aguenta a estrutura da casa, muito al\u00e9m da sua \ncondi\u00e7\u00e3o material. No caso de Roberto Arlt, n\u00e3o se trata \nexcepcionalmente daqueles elementos que se deixam observar \ndesde o rio. Muito pelo contr\u00e1rio, trata-se de \u201colhar com o rio\u201d. H\u00e1 \ndecididamente uma contempla\u00e7\u00e3o de c\u00e3o, um olhar qu\u00ednico \nimantado pelas \u201cpartes baixas\u201d, pela \u201cnatureza-morta\u201d. Esse \nespa\u00e7o de usos diversos que o cronista convoca est\u00e1 \u00e0 sombra \nconstante do crescimento do rio \u2013 isso \u00e9 \u00e0 espera \u2013, \u00e0 expectativa \nde que um excessivo volume de \u00e1gua legitime sua estatura. A \nnatureza \u00e9 uma entidade indecid\u00edvel para o nativo. Essa fortuna \namb\u00edgua sugestiona sobremaneira o Arlt. Para aceder a essa \nvis\u00e3o \u00e9 preciso superar o umbral cenogr\u00e1fico que arrasta a grande \n\n                                                        \n86 Com essa denomina\u00e7\u00e3o foram publicadas recentemente, embora \n\nexista uma edi\u00e7\u00e3o anterior titulada Los problemas del Delta y otras \naguafuertes publicada por Embalse em 2007. \n\n87  Cf. ARLT, R. Aguafuertes fluviales del Paran\u00e1. Paran\u00e1: Universidad \nNacional de Entre R\u00edos, 2015 [1933];  \n\n88 \u201cEl Paran\u00e1, como otros muchos r\u00edos, tiene en su embocadura un terreno \nformado de aluviones y otras causas, que se llama delta por su figura \ntriangular semejante a la letra griega de ese nombre. El delta del \nParan\u00e1 est\u00e1 comprendido en tres varios brazos denominados Paran\u00e1 \nde las Palmas, Carabelas, Paran\u00e1 Min\u00ed, y Paran\u00e1 Guaz\u00fa, por los \ncuales desemboca en el r\u00edo de la Plata. Es un vasto tri\u00e1ngulo is\u00f3sceles \nenvuelto por el Paran\u00e1, el Uruguay y el Plata, que presenta a estos \ndos \u00faltimos su base de unas quince leguas, con una altura que no \nbajar\u00e1 de treinta, y cuyo v\u00e9rtice est\u00e1 enfrente de la Villa de San Pedro. \nEste es el territorio insular, que, careciendo de nombre, he querido \ndesignar con el de Tempe Argentino\u201d (SASTRE, 1900, p. 27) \n\n89 \u201cpalafita\u201d (do italiano palafitta, paus fixados), in Dicion\u00e1rio Priberam da \nL\u00edngua Portuguesa [em linha], 2008-2013, \nhttp://www.priberam.pt/dlpo/palafita [consultado em 12-08-2016]. \n\n\n\n158 \n\nurbe, Buenos Aires, e dessa maneira adentrarmos no espa\u00e7o do \n\u201cinferno verde\u201d90. Muito provavelmente, Arlt deva a met\u00e1fora ao \ncostarriquenho Jos\u00e9 Mar\u00edn Ca\u00f1as \u2013 que sintomaticamente \nescreveu seu c\u00e9lebre romance sem conhecer o Chaco. El infierno \nverde, de 1935, tematiza em chave de romance o conflito lim\u00edtrofe \nentre Paraguai e Bol\u00edvia que desencadeou a Guerra do Chaco, \nentre 1932-1935. \u201cA un lado, el r\u00edo. Debajo, la Ci\u00e9nega. Al frente, \nhasta la muerte, el Chaco. Es como un gran pedazo de dolor.\u201d \n\nNo Delta do Arlt, nas id\u00edlicas fachadas e jardins da \naristocracia, que, dito seja de passo, n\u00e3o merecem uma descri\u00e7\u00e3o \npormenorizada por parte do seu olhar \u2013 mais um gesto qu\u00ednico do \nnarrador na busca de inibir vetores de poder \u2013, est\u00e1 a \nassombra\u00e7\u00e3o da morada do natural da ilha, o isle\u00f1o ou o \ncarapachayo91, como o definira oitenta e quatro anos antes \nDomingo Faustino Sarmiento.  \n\n \nTantas maravillas no fueron creadas para \ndejarlas abandonadas a las alima\u00f1as. El sexto \nd\u00eda de la creaci\u00f3n de las islas, despu\u00e9s de \ntodas \u00e1nima viviente, apareci\u00f3 el \nCarapachayo, b\u00edpedo parecido en todo a los \nque habitamos el continente, solo que es \nanfibio, come pescado, naranjas y duraznos, \ny en lugar de andar \u00e1 caballo como el gaucho, \nvoga en chalanas en canales misteriosos, \nignotos y apenas explorados, que dividen y \nsubdividen el Carapachay en laberinto \nveneciano, nombre l\u00f3gico que presta al pa\u00eds \n\n                                                        \n90   Embora seja menos prov\u00e1vel, outra refer\u00eancia, neste caso anterior ao \n\ntexto de Jos\u00e9 Marin Ca\u00f1as, \u00e9 a obra de Julian Duguid, de 1931, \ntitulada Green Hell e ambientada na Bol\u00edvia. No cap\u00edtulo XXV, \u00faltimo \ndo livro, o autor ensaia \u00e0 maneira de colof\u00f3m, uma resposta para um \nafamado boliviano que o increpou pelo t\u00edtulo do livro. Escreve Duguid: \n\u201cQUITE lately a Bolivian of high repute reproached me with the title of \nmy book. \u2013\"Green Hell!\" A land where thirst is the order of the day, and \ninsects whine through the forests in search of blood; here food is \nscarce, hardship a commonplace, and vampires prey upon the \nbaggage animals. That, he said, was the impression that I should \ngive.\u201d (DUGUID, 1931, p. 333) \n\n91 \u201cCarapachayo, -ya\u201d 1. Segundo o Dicion\u00e1rio RAE, \u201ccapachayo/a\u201d: m. y \nf. Arg. Antiguo habitante del delta del Paran\u00e1. 2. m. Arg. Le\u00f1ador \ncarbonero. \n\n\n\n159 \n\nlos hombres que lo habitan, al rev\u00e9s de los \notros pa\u00edses que dan su nombre al habitante, \ncomo de Francia franc\u00e9s, de Espa\u00f1a espa\u00f1ol. \nAqu\u00ed exist\u00eda el Carapachayo, sin que hubiera \nCarapachay, que nosotros hemos tenido que \ninventar, ya que nos ha cabido el honor de ser \nel primer Her\u00f3doto que describa estas \nafortunadas comarcas. \u00bfEs anterior el \nCarapachayo al Carapachay, el contenido al \ncontinente insular? (SARMIENTO, 1857, pp. \n19-20) \n\n \nO olhar arltiano interessa-se pelo esqueleto inferior da casa, \n\npela deteriora\u00e7\u00e3o das ilhas, fruto da incessante lambedura das \nondas que castigam os cais e roem as escadas, pela luta dos \ntrabalhadores como uma cifra desafiante das cosmogonias \nprecedentes instaladas no Delta. Com a mesma intensidade \ninteressa-se pelo aparelho burocr\u00e1tico que pesa sobre os \nmoradores: esse \u00e9 o verdadeiro mal, \u201cel problema m\u00e1s serio\u201d.   \n\n \nHe estado recorriendo las siete hect\u00e1reas que \ntrabaja un joven isle\u00f1o, cuya mano, revestida \nde una plancha de callosidad, produce, \ncuando la tocamos, la sensaci\u00f3n de ser el \ncasco de un asno. Pero sus palabras, \najustadas a la realidad, desmienten la \ntremenda deformaci\u00f3n de sus brazos, que \ncomo las dos bielas de una m\u00e1quina cavadora \nhan reticulado la tierra, de treinta en treinta \nmetros, de paralelos canales de drenaje. Con \neste joven adulto he conversado largamente \nde temas poco comunes, incluso el de la \nsoledad espiritual que amarga la vida de \nmuchos hombres y mujeres j\u00f3venes del Delta, \npara los cuales la isla es, en cierto modo, una \npresi\u00f3n verde donde no se puede realizar el \ndestino afectivo del individuo. As\u00ed me dice \nmientras vamos caminando bajo los guindos \nde fruta: \u2013Nosotros sabemos que nuestros \ntrabajos no ser\u00e1n nunca compensados ni \nvalorados. Nosotros sabemos perfectamente \nque nunca seremos pobres ni ricos, sino que \nnos matendremos en el t\u00e9rmino medio \necon\u00f3mico que despu\u00e9s de tremenda luchas \n\n\n\n160 \n\nalcanzaron nuestros padres. Nosotros \nsabemos que, a menos de cuarenta \nkil\u00f3metros de Buenos Aires, estamos m\u00e1s \nolvidados que si vivi\u00e9ramos en el m\u00e1s perdido \nextremos del pa\u00eds [\u2026] Nuestros problemas no \npasan de siete, pero todos ellos son b\u00e1sicos \npara la existencia de una comunidad que en \nlas mismas puertas de la Capital se siente \nbloqueda por los elementos m\u00e1s \ncaracter\u00edsticos de la incivilizaci\u00f3n. [...] \nDespu\u00e9s de la lucha que involucra la \nconservaci\u00f3n de nuestra vivienda, denuestra \nisla, de nuestros plant\u00edos, despu\u00e9s de los \ninconvenientes que m\u00e1s dificultan todo g\u00e9nero \nde comunicaci\u00f3n y toda tentaviva de \neducaci\u00f3n, el enemigo m\u00e1s serio que en las \nislas afrontamos los peque\u00f1os y medianos \nproductores son los especuladores. (ARLT, \n2016 [1914], pp. 53-54) \n\n \nPoder\u00edamos arriscar que Arlt apresenta a vers\u00e3o b\u00e1rbara, \n\naquilo que balbucia o Delta. O del\u00edrio do rio propicia o avesso do \ned\u00eanico Carapachay92de Sarmiento. Isso materializado nas \n\n                                                        \n92 \u201cSon las aguas el agente mas destructor que se presenta \u00e1 nuestros \n\nojos, sin que las rocas mas duras resistan \u00e1 su accion disolvente, por \nlo que con sus avenidas, sus torrentes y sus r\u00edos, concluir\u00e1n por \ndesbaratar todo el globo, si no les estuviese encargada otra obra de \nreparacion, depositando en lugares marcados las part\u00edculas terrosas \nque acarrean consigo. Al confundirse sus raudales con el mar, los r\u00edos \nencuentran una corriente inversa que perturba su marcha, y \ndeteni\u00e9ndolos \u00e1 veces con la marea, haci\u00e9ndolos desandar su \ncamino, tienen que purificar sus aguas deponiendo el impuro limo que \narrastran. En la boca de cada arroyuelo se forma un dep\u00f3sito que se \nllama barra, cuando a\u00fan no aparece \u00e1 la superficie, y en los grandes \nr\u00edos la barra se apellida delta, despues que se ha consolidado y \nlevant\u00e1dose lo bastante para quedar en seco. Entonces el r\u00edo tiene \ndos embocaduras por los dos costados del tri\u00e1ngulo, y sucedi\u00e9ndose \nnuevas deltas, estas embocaduras var\u00edan el n\u00famero y direccion de las \nbocas de los r\u00edos. Cont\u00e1basele al Nilo siete bocas, tiene otras tantas \nel Mississipi, y cada una de estas grandes arterias del movimiento \nvisible de las aguas y de la tierra, es un largo drama de luchas, de \ndespojos y de conquista. El hombre cubre hoy con sus ciudades y \n\n\n\n161 \n\ndi\u00e1rias tentativas de expuls\u00e3o do para\u00edso, na f\u00faria tit\u00e2nica do \nhomem contra uma natureza implac\u00e1vel que resiste, de maneira \nan\u00e1loga, aos habitantes que pretendem domestic\u00e1-la. \u00c0 \u201cg\u00eanese\u201d \nem chave deltaica, tanto quanto os toques inc\u00e1sicos do vime na \nterra feitos por Sarmiento, sobrev\u00e9m o olhar de Arlt e sua vers\u00e3o \napocal\u00edptica plasmada nas \u00e1guas-fortes do Delta bonaerense. \nSegundo o autor de Facundo: \u201cconocidas las islas del Paran\u00e1 en \nsu adaptabilidad a la producci\u00f3n agr\u00edcola y silvana [\u2026] faltaba que \nel hecho aislado se hiciese un hecho general, y que a la plantaci\u00f3n \nensayada aqu\u00ed y all\u00ed sucediese la invenci\u00f3n de un pa\u00eds [\u2026]\u201d \n(SARMIENTO, 2015). A perturbadora cosmogonia arltiana de \ncome\u00e7os de 1940 funciona mais do que como um ant\u00eddoto, como \num ph\u00e1rmakon, isto \u00e9, a exibi\u00e7\u00e3o de uma aresta pe\u00e7onhenta da \nvida nas ilhas, que colide com a cura id\u00edlica e eug\u00eanica do \nCarapachay sarmientino de 1857. Sintomaticamente, essas duas \nl\u00ednguas outorgam um novo interst\u00edcio de sentido para ambos \ntextos: Barb\u00e1rie e Civiliza\u00e7\u00e3o coagulam na mesma terra, na \nmesma \u00e1gua. Lampejos de um desejo barrento. Barroso. \n\nCuriosamente Arlt sai em defesa do homem que mora na \nilha, do carapachayo. O escritor afirma que o ilh\u00e9u n\u00e3o \u00e9 um \nselvagem. Porventura, haveria uma esp\u00e9cie de \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d dentro \ndo que comumente somos movidos a entender como b\u00e1rbaro ou \nselvagem? Que nos aponta o \u201cb\u00e1rbaro\u201d com a sua onomatopeia, \nal\u00e9m de proferir uma impossibilidade? \u00c2mbito do inintelig\u00edvel. \n\u00danico espa\u00e7o leg\u00edtimo do outro. A barb\u00e1rie da civiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a \npot\u00eancia do ordin\u00e1rio e a sua inven\u00e7\u00e3o do cotidiano, dir\u00edamos com \nMichel De Certeau (1994 [1990]). \n\n\u00c9 interessante observar que existe em Arlt cronista um olhar \nmagnetizado por uma disposi\u00e7\u00e3o que poder\u00edamos denominar, a \nfalta de outra defini\u00e7\u00e3o, de \u201clitoral\u201d, no\u00e7\u00e3o concebida por Jacques \nLacan (2003 [1971]) no j\u00e1 no come\u00e7o do seu texto Lituraterra93: \n\u201cEssa palavra legitimada pelo Ernout et Meillet: lino, litura, litu-\nrarius, pelo jogo com que nos sucede fazer broma: a alitera\u00e7\u00e3o \nnos l\u00e1bios, a invers\u00e3o no ouvido\u201d (2003 [1971], p. 15). Porque n\u00e3o \n\n                                                        \ncampa\u00f1as labradas las deltas del Egipto, del Indo y del Ganges. \nVenecia est\u00e1 fundada sobre las islas de la delta del Adige y el Po\u201d \n(SARMIENTO, 1857, p. 17). \n\n93 Cf. LACAN, J. Lituraterra. Em: LACAN, J. Outros escritos. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar Editor, 2003 [1971], pp. 15-25). \n\n \n\n\n\n162 \n\nse trata t\u00e3o-s\u00f3 de se debru\u00e7ar ao/desde o limite quanto fronteiri\u00e7o, \nna beira, exerc\u00edcio que confinaria os espa\u00e7os a uma cis\u00e3o ilus\u00f3ria, \na saber, \u00e0s dimens\u00f5es do \u201cpr\u00f3prio\u201d e do \u201coutro\u201d, mas pelo tr\u00e2nsito \nnas margens, ora nos rios, ora nas ruas. No Dictionnaire \n\u00c9tymologique de la Langue Latine de Ernout et Meillet, que \nestimulara o Lacan a ensaiar, entre outras coisas, sobre a \nparadoxal condi\u00e7\u00e3o \u201clitoral\u201d, na entrada para o verbete \u201clitus\u201d \npodemos ler a distin\u00e7\u00e3o que o autor faz entre o \u201clitoral\u201d e a \u201cbeira\u201d, \na saber, entre confus\u00e3o e limite: \u201cDiff\u00e8re de ripa \u00ab rive d ' u n fleuve \n\u00bb, \u00f4ra \u00ab rive d'un lac \u00bb et ne s' emploie pour ces mots que par \nextension de sens. Cf. L\u00f4fstedt, Coniectanea, 86 sqq. Ancien \n(Enn.), usuel ; mais concurrenc\u00e9 dans la langue populaire par ripa\u201d \n(ERNOUT; MEILLET, 2001 [1931] p. 364). \n\nDesde esse confuso promont\u00f3rio, um Arlt observador \nbordeia com o seu olhar e rasura com a sua escrita. A leitura do \ntempo e o espa\u00e7o feita pelo escritor argentino funciona, a rigor, no \nlitoral \u2013 o que n\u00e3o significa limite \u2013 entre o espa\u00e7o pr\u00f3prio, que \nemerge sempre em um \u00e2mbito alter que o perturba. Quer dizer, \nnas \u00e1guas turvas dos rios do Prata e Paran\u00e1, nesse indecid\u00edvel \nque convoca toda \u201clitura\u201d como borda e sujeira. Em um mundo-\nimundo jaz toda uma din\u00e2mica que n\u00e3o pode deixar de oferecer \nmais do que impurezas em meio de uma confusa proced\u00eancia. \nToda margem \u00e9 contaminada pelo contato que a extrema, faz dela \na condi\u00e7\u00e3o de borda, e, consequentemente, a des-borda. Profus\u00e3o \nde in-mund\u00edcie. Essa \u00e9 a abertura a uma zona anf\u00edbia, barrosa. \nUm discurso que funciona como c\u00f3pia de impurezas, esc\u00f3rias que \natingem e projetam um olho trasvestido; revessos e avessos dos \nexames de transpar\u00eancias feitos pelos viageiros e cronistas de \nantanho; das arquiteturas de janelas sem m\u00e1culas onde t\u00e3o-\nsomente multiplicam-se contemplares de uma superf\u00edcie fadada \nao reconhec\u00edvel.  \n\nO linho seria a cifra poss\u00edvel desse outro que me (dis)com-\nforma, que se lavra no interst\u00edcio m\u00f3vel. Aquilo que se funde com \nsuas (im)pr\u00f3prias e incessantes lambeduras, em um espa\u00e7o \n\u201cimundo e familiar\u201d: porque nunca \u00e9 t\u00e3o-somente aqu\u00e1tico o que \naterra, nunca t\u00e3o-s\u00f3 terrestre aquilo que esteia.   \n\n\n\n163 \n\nUma manifesta\u00e7\u00e3o desse outro \u2013 n\u00e3o apenas corporizado \nna letra de uma \u201ccarta de leitor\u201d, mas como um efeito de leitura94 \n\u2013 apareceu no ano 1933, na cidade de Paran\u00e1, no mesmo \nmomento em que Roberto Arlt visitava a pequena urbe entrerriana. \nIgnoramos se o cronista alcan\u00e7ou ler o desencargo de Vyza, nome \nou pseud\u00f4nimo da leitora que assinou o breve texto que increpava \ntanto o olhar, quanto a escritura desse olhar feita por Arlt. O indicio \nque outorga verossimilhan\u00e7a \u00e0 disputa de olhares entre cronista e \na leitora Vyza \u00e9, justamente, o nome dela, que ressoa na \nimportante comunidade eslovena assentada na Provincia de Entre \nR\u00edos, Argentina. Desde o mesmo suporte que escrevia Arlt, uma \nleitora p\u00f5e em tens\u00e3o n\u00e3o apenas o seu aparelho escritural, mas \num decidido apelo do \u201cinterior\u201d geogr\u00e1fico e sociocultural diante da \nvontade totalizadora do exterior, da grande urbe. Vyza, desde um \nespa\u00e7o subalterno \u2013 mulher do interior \u2013 acaba colocando em \njeque um olhar que, ainda desde as margens, exibe uma s\u00e9rie de \nressabios produto da centralidade urbana e sua prepot\u00eancia \ncapitalina. \n\n \nSe\u00f1or Roberto Arlt: Soy mujer y como mujer, \nobservadora, exageradamente observadora. \nTodo lo que usted vio lo veo yo, pero bajo otro \naspecto. Usted mir\u00f3, pero no vio bien lo que \nParan\u00e1 tiene de bonito y exager\u00f3 lo que pudo \nhaberse perdonado ante tantas bellezas. Por \nejemplo, vio usted s\u00f3lo las casas de colores \nchilones, como les pasa a las criaturas \natra\u00eddas por los tonos vivos, en cambio no dice \nque existen edificios modernos, de los cuales \nes est\u00e1 llena la ciudad, con sus frentes \nuniformados en color gris, tristes, del color de \nla edificaci\u00f3n de Buenos Aires. \u00bfY qu\u00e9 me \ndice de los carritos tirados por \u00abcaballos \npetizones y cabezudos de enormes \ncabezas\u00bb?... Esos son burros, se\u00f1or, los \ncaballos de aqu\u00ed son como todos los caballos. \nY las casas de comercio de calle San Mart\u00edn, \n\u00bfd\u00f3nde se a metido usted? No hay casas \nfundadas en 1900 en donde despache el \n\n                                                        \n94 Na \u00faltima parte do trabalho retomaremos este \u201cefeito de leitura\u201d como \n\ncifra dos novos protocolos de leitura a partir da leitura/escritura em \nInternet. \n\n\n\n164 \n\npadre viejo y el hijo. Lo han enga\u00f1ado \nmiserablemente, comerciante viejo tiene sus \nhijos en la Universidad o recios de doctores. \n\u00bfY de los bigotes qu\u00e9 m e cuenta? N o los usa \nnadie, se\u00f1or. Yo creo que al verlo a usted se \nlos han puesto postizos para farrearlo. \nCr\u00e9ame se\u00f1or A rlt: las casta\u00f1as se conocen \ns\u00f3lo en Espa\u00f1a. Aqu\u00ed no se comen en los m \nostradores. En cuanto a la casa d e \u00f3p tica no \nle digo nada, tiene usted raz\u00f3n. El due\u00f1o debe \nestar en o jad \u00edsim o con usted com o tambi\u00e9n \nlo est\u00e1n las chicas de Paran\u00e1 a quienes usted \nno les dice nada, sin duda por no ponderarlas, \naunque a la hora en que usted ha circulado \nestar\u00edan durmiendo, descansando d e o \u00edr a \nCarlitos, a Parra, a Olinda, a los Ratti, a Iris, \ncomo en Buenos Aires. Usted no ha circulado \nsino a la hora de las ferias francas, y con raz\u00f3n \nlo han hech o creer que el tranv\u00eda espera \ncargar el tanque de aire. A esa hora la gente \nes muy chistosa, como en todas partes. No \nsea ingenuo, no crea, el tranv\u00eda esperaba su \nhorario. Tampoco en mi vida he visto, y \ndisc\u00falpeme que lo contradiga, que suba gente \ncon la cabeza envuelta en pa\u00f1uelos y que \nsuban pavos. Los \u00fanicos pavos que suben no \ntienen plumas. Aqu\u00ed usamos mucho el tranv\u00eda, \npero todas llevamos en nuestras cabezas el \nsombrerito del \u00faltimo grito de la moda, como \nla gente de Buenos Aires. Usted no ha visto \nmujeres; s\u00f3lo se ha fijado en las chinitas patas \nsucias; \u00a1qu\u00e9 raro en una ciudad tan limpia! En \ncuanto a la descripci\u00f3n del Parque Urquiza no \npeca de elogiosa, como usted cree. No \nencontr\u00f3 nada malo que decirle, pero lo que s\u00ed \nes una injusticia [es] que hable usted del \nCristo de la Catedral que est\u00e1 bendiciendo la \nciudad, por eso la vida es tranquila y los \nhabitantes buenos y es por eso que usted \npas\u00f3 a Hernandarias con vida. Sin embargo, \nse\u00f1or don Roberto Arlt, usted perdi\u00f3 una \noportunidad y ya que es tan critic\u00f3n debi\u00f3 \nhaber dado una vueltita alrededor de la \nestatua del general San Mart\u00edn y hubiera \nmirado y visto el bronce del sargento Cabral, \n\n\n\n165 \n\n\u00a1y all\u00ed s\u00ed que lo perdono! Es in\u00fatil: usted \nconserva el esp\u00edritu predispuesto, como buen \nporte\u00f1o, contra nosotros, pero acu\u00e9rdese que \nseremos siempre muy buenos y bravos \nentrerrianos. Ah\u00ed va un versito que aprend\u00ed \ncuando era ni\u00f1a; de esto hace como treinta \na\u00f1os: No me gustan los porte\u00f1os / porque son \npura pintura / me gustan los entrerrianos / \nporque pintan y maduran. (ARLT, 2015 [1933], \npp. 39-40) \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n  \n\n\n\n167 \n\nORIENTALISMOS \n \n\nO culto do oculto: As ci\u00eancias ocultas na cidade de Buenos \nAires \n\n \n\nYo soy un civilizado, \npero a\u00fan creo en el embrujo. \n\n \nRoberto Arlt \n\n \n \n\nEn los tr\u00f3picos de \nOriente suele mezclarse a la \n\ncontemplaci\u00f3n, no s\u00e9 qu\u00e9 terror \nde cosa indomable. \n\n \nRicardo G\u00fciraldes, \n\nXaimaca, [1917] 1923. \n \n\nN\u00e3o seria invi\u00e1vel pensar que aquela \u201corienta\u00e7\u00e3o\u201d referida \npor Roberto Arlt quando tinha apenas vinte anos \u201c[\u2026] la \ninconsciente elaboraci\u00f3n de aquel Oriente de quimera, abri\u00f3 en mi \ncerebro una grieta, [...] vi todas las hipn\u00f3ticas monstruosidades, \nante las cuales hubiera sido impotente el perfume de la flor de \neleboro\u201d (ARLT, 2014 [1920], p. ) acabaria n\u00e3o apenas como uma \nmotiva\u00e7\u00e3o incessante que perpassaria o grosso da sua produ\u00e7\u00e3o \nliter\u00e1ria, mas tamb\u00e9m como uma po\u00e9tica e um percurso que \nanimaria a sua ef\u00edgie m\u00faltipla, a saber, os semblantes de escritor-\ncronista-dramaturgo-inventor. Neste texto de 1920, desatendido \npor grande parte da cr\u00edtica, embora inclu\u00eddo sugestivamente na \nedi\u00e7\u00e3o de Losada de 1998 das Aguafuertes completas95, a \nopera\u00e7\u00e3o arltiana reside na \u201cdes-oculta\u00e7\u00e3o\u201d de Las ciencias \nocultas en la ciudad de Buenos Aires. Esse gesto trabalha, desde \nnossa perspectiva, em sintonia com um tipo espec\u00edfico de ironia, \nentendendo-a como aquela que, para Isaiah Berl\u00edn: \n\n \n[\u2026] est\u00e1 basada en una burla contra cualquier \nforma de convenci\u00f3n, de estabilizaci\u00f3n, de \n\u00abcongelamiento de la corriente de vida\u00bb [\u2026] \nLo que el concepto de iron\u00eda indica es \u2013 en \nopini\u00f3n de Berl\u00edn \u2013 que a toda afirmaci\u00f3n \n\n                                                        \n95 Cf. ARLT, R. Obras. Tomo II. Buenos Aires: Losada, 1998. \n\n\n\n168 \n\nconsiderada verdadera le corresponden otras \nafirmaciones contrarias y tambi\u00e9n verdaderas\u201d \n(BERLIN apud VI\u00d1AS-PIQUER, 2002, P. 276). \n\n \nAl\u00e9m disso, consideramos que a po\u00e9tica de Roberto Arlt \n\ntransita constantemente dentre, ao menos, duas variantes da \n???????? ou fusionada nas duas, a saber, meioses96e auxeses97. \nO curioso do movimento mencionado \u00e9 que n\u00e3o procura, em \nmomento nenhum, revelar alguma face oculta. Des-ocultar, na \nliteratura, n\u00e3o pode ser outra coisa que o ato de desnudar \ncobrindo, \u201cfingindo\u201d desnudar, o que (n\u00e3o) \u00e9 uma \u201cmentira\u201d98. Isto \nequivale meramente \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de um constructo, um artif\u00edcio. \nEcoar\u00e1, uma d\u00e9cada depois, no engodo perante a primeira sa\u00edda \ndo pa\u00eds de Roberto Arlt, com o motivo das \u201cduas mudas de roupa\u201d \na caminho das cidades de Montevid\u00e9u e Rio de Janeiro. A ironia \nde Arlt ao expor suas vestimentas equivale a coagular semblantes, \nora trajes, chap\u00e9us e cal\u00e7ados esfarrapados para ligar-se \u00e0 \nperiferia, ora trajes imaculados para dissolv\u00ea-los na alta \nsociedade. Invariavelmente, o que se pretende, al\u00e9m do escopo \nda m\u00e1scara, \u00e9 validar um artif\u00edcio; introduzir uma moeda falsa no \ncircuito social, ou melhor ainda, reajustar os fios da urdidura social \nreduzindo-a \u00e0 (re)vela\u00e7\u00e3o de uma trama. Em definitiva, o \u00fanico \nespa\u00e7o que nos horizontaliza \u00e9 a rua, como escrevia Jo\u00e3o do Rio. \n\nInicialmente, o narrador exp\u00f5e as causas pelas quais teria \nsido motivado a se aventurar ao Ocultismo. Salientamos que, \nmuito frequentemente, as cr\u00f4nicas de Arlt despontam seu p\u00e9riplo \na partir dos pre-textos que a levaram ao terreno escritural. Os \nmotivos s\u00e3o, na grande maioria das vezes, mundanos, quer isto \ndizer, no caso de Arlt, do \u00e2mbito interior-exterior. Constitui-se, \nassim, o caso de uma sutura que exibe um espa\u00e7o \u00eaxtimo. Al\u00e9m \ndisso, essa opera\u00e7\u00e3o trabalha n\u00e3o s\u00f3 como horizonte de \nexpectativas do leitor, mas como golpe de efeito para convocar \numa verossimilhan\u00e7a sucessivamente inst\u00e1vel desde a primeira \nlinha. Neste aspecto espec\u00edfico, o prel\u00fadio da cr\u00f4nica est\u00e1 \n\n                                                        \n96 meiosis: atenuaci\u00f3n que rebaja exageradamente la importancia de \n\nalgo que en verdad la tiene. V\u00e9ase su entrada respectiva. \n97 auxesis: lo opuesto a la meiosis, tipo de hip\u00e9rbole ir\u00f3nica que confiere \n\nuna importancia desusada a algo trivial o despreciable. \n98 Do lat. Mens, mentis. Cf. Ensaio sobre a mentira (ANDERSON-\n\nIMBERT, 1992) \n\n\n\n169 \n\nconectado com uma mistura mut\u00e1vel dentre as quais raiam vida e \nliteratura. N\u00e3o significa isso que existam correspond\u00eancias \nunivocas entre literatura e vida / vida e literatura, ou um certo tipo \nde depend\u00eancia entre esses ambientes. Observemos alguns \nexemplos: \n\n \n\u00bfC\u00f3mo he conocido un centro de estudios de \nocultismo? Lo recuerdo. Entre los m\u00faltiples \nmomentos cr\u00edticos que he pasado, el m\u00e1s \namargo fue encontrarme a los 16 a\u00f1os sin \nhogar. Hab\u00eda motivado tal aventura la \ninfluencia literaria de Baudelaire y Verlaine, \nCarrere y Murger. (ARLT, 1920) \n\n \nN\u00e3o podemos deixar de ressaltar, a menos que \n\nesque\u00e7amos que o texto em quest\u00e3o data de 1920, o motivo \nprol\u00edfico e paradoxal da \u201cperda\u201d para toda a produ\u00e7\u00e3o de Roberto \nArlt. Ela, sem sombra de d\u00favidas, agenciar\u00e1, inclusive, aquilo que \nse consideraria corriqueiramente de \u201cextraliter\u00e1rio\u201d. Por outra \nparte, a nossa leitura funciona longe de pensar \u201cAs ci\u00eancias \nocultas...\u201d como um texto \u201cestranho\u201d, como um desvio ou \nisolamento da produ\u00e7\u00e3o arltiana toda, ou tamb\u00e9m como uma \ntentativa de eros\u00e3o ou, no m\u00e1ximo, um aniquilamento das artes \nocultistas, seguindo \u00e0 leitura que faz a professora e cr\u00edtica \nargentina Laura Ju\u00e1rez:  \n\n \nEste art\u00edculo de 1920, que se propone como \nobjetivo deliberadamente expl\u00edcito demostrar \ny desenmascarar las mentiras que est\u00e1n en la \nbase de la teosof\u00eda y el ocultismo, fue \nescasamente atendido por la cr\u00edtica, y en \ngeneral se lo consider\u00f3 algo extra\u00f1o y aislado \ndentro del conjunto de la obra arltiana. \n(JU\u00c1REZ, 1997, p. 1). \n\n \nO que advertimos, em primeira inst\u00e2ncia e inversamente, \n\ncom a exposi\u00e7\u00e3o da biblioteca oculta que ostenta o jovem Arlt \u2013 \nleia-se, insistimos, como des-oculta\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9, al\u00e9m de uma avidez \nexc\u00eantrica amoedada via conhecimento marginal, um ex\u00f3rdio dos \nprotocolos de leitura/escritura porvindouros, um indici\u00e1rio \nan\u00f4malo, uma afinidade pelo desvio dos c\u00e2nones estabelecidos, \numa introdu\u00e7\u00e3o de elementos \u201cparanormais\u201d em um cen\u00e1rio \n\n\n\n170 \n\nsociocultural positivista e incipientemente cosmopolita. Inclusive, \nal\u00e9m do mais, um detalhe qui\u00e7\u00e1 menor, mas muito significativo da \nfiligrana revelada pela amostra do monstro oculto, \u00e9 a exibi\u00e7\u00e3o de \num contato com os estantes de uma biblioteca de dif\u00edcil acesso \npara um jovem prolet\u00e1rio de vinte anos no come\u00e7o do s\u00e9culo XX. \nDe sorte que a instala\u00e7\u00e3o pseudo-erudita destes textos citados por \nArlt, apesar da brevidade manifesta, atestam antes do que uma \npretens\u00e3o enciclop\u00e9dica, uma puls\u00e3o devoradora de libros, assim \ncomo a extravag\u00e2ncia do t\u00edtulo da publica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, tais \nrefer\u00eancias denotam uma circula\u00e7\u00e3o mais do que restrita, e \nexp\u00f5em n\u00e3o apenas um contato incomum com um extenso corpus \nde \u201cliteratura amaldi\u00e7oada\u201d, acossada e perseguida, exceto se \nesquecemos que o Positivismo foi, de alguma maneira, a \natualiza\u00e7\u00e3o dos diversos exerc\u00edcios e tecnologias condenat\u00f3rias \n\u00e0s filosofias e pr\u00e1ticas esot\u00e9ricas ao longo da historia. Ou seja, o \nant\u00eddoto para \u201cdesocultar o oculto\u201d, consiste, antes de mais nada, \nem uma \u201cmaquina\u00e7\u00e3o\u201d (cogito) que n\u00e3o descarta o pesadelo como \nfenda para dar curso, inclusive \u00e0 den\u00fancia desses fil\u00f3sofos \ndelirantes que imantam sobremaneira a aten\u00e7\u00e3o do jovem Arlt, e \ncuja sobreviv\u00eancia perceberemos ao longo de toda sua produ\u00e7\u00e3o \nliter\u00e1ria.  \n\n \nDe um orientalismo que n\u00e3o ser\u00e1 de Arlt? \n\n \nPuede ser atractivo: el ir en \nparalelo, el converger dos l\u00edneas \nen un \u00e1ngulo, etc., el arabesco \nde la l\u00ednea que como en broma \ntoca de vez en cuando a otra \nl\u00ednea recta para de inmediato \ndespegarse de ella. 99 \n\n \nFriedrich Nietzsche. \n\n \n \n\nEla se assemelha a uma \nmonograma que condensa o \nnome em um arabesco que \n\n                                                        \n99 Em: NIETZSCHE, Friedrich. Fragmentos p\u00f3stumos: volumen II \n\n(1875-1882). Madrid: Tecnos, 2008. \n\n\n\n171 \n\npossui uma significa\u00e7\u00e3o \nenquanto ornamento. \n\n \nSigfried Kracauer, O ornamento \n\nda massa. \n\n \nO poeta e cr\u00edtico cubano Severo Sarduy, em seu livro de \n\npoemas Big-Bang (1999 [1973]), (fig. 24) onde ??\u00ed???? e ????? \ninterferem-se desde o caligrama at\u00e9 a enciclop\u00e9dia astron\u00f4mica, \nescreve um texto a duas colunas \u2013 em dois corpos ou como um \nmapa estilha\u00e7ado no qual o olhar pode se deslizar simplesmente \npelo vazio central. Ao final, quem sabe se funciona como um \nintermin\u00e1vel ritornello, que abrevia em um corpus, muito menos \ncomo um desfecho, do que um corpo que reclama a volta ao \nsonho.  \n\nQui\u00e7\u00e1 \u00e0 suspens\u00e3o de um pensamento cuja dicotomia \npresum\u00edvel estimularia qualquer leitura taxon\u00f4mica, onde Oriente \ne Ocidente est\u00e3o barrados desde \u201cum in\u00edcio\u201d, da capo. Valeria aqui \nlembrar da observa\u00e7\u00e3o de Silvia Nagy-Zekmi, via Edward W. Said:  \n\n \n\u201c[\u2026] el orientalismo no s\u00f3lo \u00abproduce\u00bb \n(discursivamente) el Oriente (conquistado y \noprimido), sino que tambi\u00e9n el Occidente \n\u00abimperial\u00bb, promoviendo discursos de auto\u2014\nconocimiento, porque cada cultura requiere de \nun \u00abalter\u2014ego\u00bb diferente, ya que esta misma \ndiferencia sirve de base para la autodefinici\u00f3n\u201d \n(NAGY-ZEKMI, 2008, p. 13) \n\n \nDe maneira semelhante e frequente tem se experimentado, \n\npor parte dos intelectuais, equa\u00e7\u00f5es de pensamento nas quais \ninterv\u00eam como fator principal o Ocidente, e cujo resultado de uma \nopera\u00e7\u00e3o aparentemente simples exibiria um dos semblantes do \nOriente. Vale aludir aos textos e \u00e0s confer\u00eancias do professor Axel \nGasquet (2007)100 cujo interesse central versa sobre o \n\u201corientalismo hispano-americano\u201d. Gasquet observa, muito \npertinentemente, que os intelectuais latino-americanos teriam \nimportado da Europa tal exerc\u00edcio \u201ca la mode orientaliste\u201d, mas \n\n                                                        \n100 Cf. GASQUET, A. Oriente al Sur: el orientalismo literario argentino de \n\nEsteban Echeverr\u00eda a Roberto Arlt. Buenos Aires: Eudeba, 2007. \n\n\n\n172 \n\ncom uma diferen\u00e7a determinante, a saber, que a tem\u00e1tica oriental \nfoi rapidamente reelaborada no denominado Novo Mundo.  \n\nEm outras palavras, se tent\u00e1ssemos fazer um molde do \nOcidente, o \u201cnegativo\u201d teria as formas do Oriente. De forma que, a \ncultura ocidental se apresenta, n\u00e3o sem uma curiosa \u201c\u00e1lgebra\u201d, \nque Edward Said elencou no seu ensaio Orientalism (1990 [1978]), \ncomo uma positividade, uma presen\u00e7a, uma raz\u00e3o, um a priori \u2013 \nergo um a posteriori \u2013 da opera\u00e7\u00e3o. Essa manobra colocaria em \nOriente uma sorte de del\u00edrio, um arabesco antes da presen\u00e7a do \nOcidente como perceptor da sua condi\u00e7\u00e3o? O Oriente \u00e9, assim, o \ndel\u00edrio do Ocidente. No entanto, de que maneira se d\u00e1 esse jaez?  \n \n\nOriente-ocidente: o arabesco como cifra do monstro \n \n\nComo expusemos anteriormente, nas primeiras produ\u00e7\u00f5es, \na saber, Las ciencias ocultas en la Ciudad de Buenos Aires, de \n1920, j\u00e1 existe uma atmosfera que poder\u00edamos chamar de \u201cproto-\norientalista\u201d na exibi\u00e7\u00e3o dessa \u201cinconsciente elaboraci\u00f3n de aquel \nOriente de quimera [...]\u201d (ARLT, 2014 [1920], p. 20). Contudo, as \norienta\u00e7\u00f5es arltianas est\u00e3o inelut\u00e1velmente conectadas com a \nesfera do monstro. As cr\u00f4nicas esbo\u00e7am-no no espelho, ou seja, \n\u201cespeculam\u201d os semblantes dos homens e mulheres \u201cdevotos\u201d e \n\u201cv\u00edtimas\u201d da promessa positiva de progresso, da sua organiza\u00e7\u00e3o, \ndo seu disciplinamento. Contudo, o desligamento de um \u201cethos\u201d \nparticular religa v\u00e1rios outros, desde o que poder\u00edamos denominar \numa l\u00f3gica do \u201carabesco\u201d101, uma voluta que ensaia cartografias \nposs\u00edveis para sortear os interst\u00edcios propiciados pelas \u00e2nsias \ncosmol\u00f3gicas, capitalistas, civilizat\u00f3rias, hegem\u00f4nicas. Pensamos \na introdu\u00e7\u00e3o do \u201carabesco\u201d (fig. 25) como elemento pict\u00f3rico que \na partir de sua linha ind\u00f3mita manifesta-se como puro significante, \nquer dizer, como pura ???????. Um movimento que, como a \nproliferante voluta barroca, vem a tentar cobrir todo o que se \napresentar como vazio \u2013 leia-se horror vacui ou encontro com o \nreal. Lembremos, tamb\u00e9m, que o arabesco, no que se refere \u00e0s \nartes pl\u00e1sticas, caracteriza-se pelo entrecruzamento de linhas ou \n\n                                                        \n101 Segundo o Diccionario cr\u00edtico etimol\u00f3gico castellano e hisp\u00e1nico Joan \n\nCorominas: \u201cs.m. Del it. arabesco \u00edd., deriv. de arabo -\u00e1rabe, por ser \neste adorno caracter\u00edstico del arte musulm\u00e1n, que no admite \nrepresentaci\u00f3n de im\u00e1genes.  (COROMINAS, 1983) \n\n\n\n173 \n\noutras figuras, assim como tamb\u00e9m \u2013 e mais do que \nsugestivamente \u2013, pela ab-sens da figura humana. A figura \ntamb\u00e9m existe no \u00e2mbito do ballet (fig. 26), onde a plasticidade do \ngesto das extremidades, em nosso entender, afeta com o seu \ndisfarce a hegemonia da cabe\u00e7a como elemento meton\u00edmico da \nfigura humana, que acaba por reduzi-lo a um puro artif\u00edcio. O \nprod\u00edgio cresceria limitado pela m\u00e1scara moldada por Ocidente \u2013 \ncuja etimologia, occidere102, partilha junto com \u201cocasi\u00e3o\u201d e \u201cocaso\u201d. \nDa\u00ed que essa \u201cqueda\u201d, \u201ccorte\u201d, \u201cperda\u201d, \u201cmorte\u201d, a finitude ocidental \ncomo cifra que perpassa o \u00e2mbito solar e transfere-se a Oriente, \nvolta \u2013 a for\u00e7a do seu recalque \u2013 como o seu magnifico besti\u00e1rio. \nSomente que nos seus vincos, ao se des(d)obrar, tornaria vis\u00edvel \numa imagem que excederia o seu estigmatizante artif\u00edcio herdado. \nIsto \u00e9 nada menos do que o monstro arltiano, advertido por C\u00e9sar \nAira (1993) e as suas m\u00faltiplas manifesta\u00e7\u00f5es, tanto as suas \ndiversas cabe\u00e7as quanto as suas decapagens, porque uma \nincessante prolifera\u00e7\u00e3o \u2013 assim como uma persistente falta, \nconvoca \u00e0 raridade103. Significa isto que para Arlt esses vetores de \nOriente aglutinam-se na esfera do teratol\u00f3gico, seja pela \nabundancia, seja pela falta.  \n\nRecuperamos aqui o diretor do jornal \u201cEl Mundo\u201d, o \norientalista Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a, sintomaticamente, tradutor \ndas Rubaiyats de Omar Khayyam \u00e0 l\u00edngua castelhana em 1914. A \ncondi\u00e7\u00e3o \u201corientalista\u201d de Pe\u00f1a n\u00e3o se apenas pelos t\u00edtulos de \nsuas obras, dentre elas: El misticismo en los poetas persas; Cortos \npoemas de Rabindranath Tagore; Los poemas de Kabir; Las \nveladas de Ramad\u00e1n; Los ap\u00f3logos de Ferid Ed-Din Attar, mas \n\n                                                        \n102 Segundo o Dicion\u00e1rio Porto Latim-Portugu\u00eas, para o termo \u201coccidere\u201d: \n\n\u201cDel lat. occido1, -is, -ere, -cidi, -casum (ob. cado) v intr I. cair por terra, \ndesmoronar-se; arbores occidebant; Liv. as arvores caiam por terra; 2. \ncair morto, morrer, perecer, sucumbir; occidit a forti Achille Ov. \nsucumbiu sob os golpes do forte Aquiles; plane occidimus Cic. estamos \ncompletamente perdidos; 3. p\u00f4r-se (o Sol); 4. ser aniquilado, \ndesaparecer. desvanecer-se (a esperan\u00e7a). occido2,is, ere, occidi, \noccisum (ob, caedo) v. a I. Cotar, abater; 2. matar, assassinar, \naniquilar; se occidere Cic. suicidar-se; 3.[fig.] importunar, ma\u00e7ar, \nfatigar.\u201d (DE LATIM-PORTUGU\u00caS, 2001, p. 464) \n\n103 Del lat. rarus. O Dicion\u00e1rio etimol\u00f3gico Ernout-Meillet indica:  \u201crarus, - \na, -um: que apresenta intervalos ou interst\u00edcios [...]; escasso, \nespa\u00e7ado, poroso; et par suite \"\u00e9pars\", de onde \"isolado\" et \"raro\". \nOp\u00f5e-se a denso (ERNOUT; MEILLET, p. 997) tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n\n\n174 \n\ntamb\u00e9m abertamente na seguinte Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sua tradu\u00e7\u00e3o das \nRubaiyat:  \n\n \nCuando visita que hice a la Bodleian Library, \nde Oxford, en 1908, tuve ocasi\u00f3n de tener \nentre mis manos los manuscritos m\u00e1s \nantiguos de las RVBAIYAT, no abrigaba, \nentonces, el m\u00e1s peque\u00f1o prop\u00f3sito de \nemprender la traducci\u00f3n de la obra de Omar-\naI-Khayyam. M\u00e1s tarde, hall\u00e1bame pasando \nuna temporada en la vieja ciudad de Boston \n(Estados Unidos), y all\u00ed tuve ocasi\u00f3n de \nconocer al Sr. Pershad Bala Mathur, natural \nde Calcuta. Mis aficiones a lo ex\u00f3tico y a todo \nlo se relaciona con los pa\u00edses orientales, hizo \nque cultivase asiduamente, su amistad, y \nlleg\u00e1semos en breve de tiempo a ser buenos \namigos. (MUZZIO S\u00c1ENZ PE\u00d1A, [1914] \n2004, p. 27) \n\n  \n\u00c9 importante dizer que a tradu\u00e7\u00e3o do intelectual argentino104 \n\nfoi feita desde o ingl\u00eas105 ao castelhano, j\u00e1 que ele n\u00e3o dominava \n\n                                                        \n104 A erudi\u00e7\u00e3o de S\u00e1enz Pe\u00f1a foi celebrada inclusive pelo poeta chileno \n\nVicente Huidobro. Em uma entrevista publicada no jornal chileno El \nMercurio, Santiago, 31 de agosto de 1919, intitulada \u201cConversando \ncon Vicente Huidobro\u201d, o poeta chileno responde \u00e0 pergunta do \njornalista \u00c1ngel Cruchaga Santa Mar\u00eda se algu\u00e9m tinha intu\u00eddo o \ncriacionismo na Am\u00e9rica antes da sua viagem para a Europa. \nHuidobro responde: \u201cSolamente Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a, cr\u00edtico \nargentino, que leyendo, en 1916, mis versos vio claramente nuestras \ntendencias futuras.\u201d (HUIDOBRO, 1919, p. 4) \n\n \n105 \u201cEl Sr. Muzio S\u00e1enz Pe\u00f1a forma parte del Omar Kayyam Club of \n\nAmerica, que tiene su asiento en Boston, la estudiosa ciudadela \npuritana y que est\u00e1 consagrado a estudiar la obra y consagrar la \nmemoria del poeta persa, siendo, junto con las asociaciones similares \nde Inglaterra, un testimonio de la gran boga alcanzada por \u00e9ste en los \npa\u00edses de habla inglesa. El Sr. Muzio S\u00e1enz Pe\u00f1a ha podido conocer \na fondo toda la bibliograf\u00eda producida acerca del cantor de Nishapur, \nque es por cierto es extens\u00edsima, y ha tenido en sus manos \nmanuscritos de las m\u00e1s antiguas copias de las RUBAIYAT. [\u2026] La \nversi\u00f3n que tenemos a la vista ha sido hecha de acuerdo con una \n\n\n\n175 \n\no \u00e1rabe. Contudo, embora ele celebrasse e tomasse como \nrefer\u00eancia a vers\u00e3o do ingl\u00eas Edward FitzGerald, a mais afamada \ndo Ocidente, Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a achava que alguma coisa se \nperdia no caminho ao ingl\u00eas. A vers\u00e3o do orientalista argentino \ntrabalha \u201c\u00e0 escuta\u201d do texto omariano de acordo com um dos \npref\u00e1cios \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de 1914, onde \u00c1lvaro Meli\u00e1n Lafinur afirma:  \n\n \n\u201cLa versi\u00f3n que tenemos a la vista ha sido \nhecha de acuerdo con una copia litografiada \nde los manuscritos persas y con la ayuda de \nun h\u00e1bil int\u00e9rprete que verti\u00f3 al ingl\u00e9s \nliteralmente las frases de Omar, d\u00e1ndoles \nluego el Sr. Muzio S\u00e1enz-Pe\u00f1a la \ncorrespondiente forma en nuestro idioma. \nSupera, pues, esta labor, por lo que respecta \na su fidelidad al original y asimismo por lo que \nhace a su integridad, a las versiones \nfragmentarias que contienen ciertas obras \nsobre la poes\u00eda persa y aun a la que hace \nalg\u00fan tiempo apareciera en Renacimiento, de \nMadrid, procedente de la traducci\u00f3n inglesa \nde Fitz Gerald. [\u2026] Su esfuerzo paciente de \nestudioso merece la aprobaci\u00f3n de cuantos \naman penetrar en los ex\u00f3ticos jardines de la \npoes\u00eda oriental, tan llena de raros y sugestivos \nencantos.\u201d (LAFINUR, 1994 [1914], pp. 19-20)    \n\n \nAcaso Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a teria transferido o seu desejo \n\norientalista e instado o jovem Arlt a se aventurar, veladamente, em \nespa\u00e7os novos na busca do outro? Teria Arlt deliberadamente \nassumido esse desejo do outro, sendo assim levado por ele? Ou \nera o desejo do leitor que alimentava essa busca? \u201cO desejo \u00e9 \n[sempre] o desejo do outro\u201d, como nos apontaria Jacques Lacan \nvia Alexander Koj\u00e8ve (2002). De qualquer modo, \u00e9 poss\u00edvel \nafirmar que a puls\u00e3o de qualquer um desses desejos parece \nmovimentar as engrenagens desse mecanismo de escritura em \nArlt. Potente no \u201ccontraponto\u201d interior-exterior, de maneira \nlucrativa ou simplesmente movimentada por seu \u201chumor\u201d, sua voz \n\n                                                        \ncopia litografiada de los manuscritos persas y con la ayuda de un h\u00e1bil \ninterprete que verti\u00f3 al ingl\u00e9s literalmente las frases de Omar, \nd\u00e1ndoles luego el Sr. Muzio S\u00e1enz Pe\u00f1a la correspondiente forma en \nnuestro idioma. (LAFINUR, 1994 [1914], p. 19)  \n\n\n\n176 \n\nse faz paralela \u00e0 melodia que escuta, olha, l\u00ea, ou se afasta \nviolentamente como golpe de efeito para ressignificar a \nimpossibilidade de acesso ao outro. Mas at\u00e9 mesmo esse limite \u00e9 \nrecuperado como um artif\u00edcio para atrair seus leitores. Lembramos \nque \u00e0 \u00e9poca das primeiras viagens ao exterior instadas pelo diretor \ndo jornal El mundo, Arlt tinha publicado Las ciencias ocultas en la \nciudad de Buenos Aires (1920), El juguete rabioso (1926), Los \nsiete locos (1929) e uma boa quantidade de cr\u00f4nicas portenhas \n(1928-1930). Teria Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a advertido com admira\u00e7\u00e3o \nqualquer coisa de \u201catramento\u201d106 na po\u00e9tica arltiana, aquele brilho-\nfosco inconfund\u00edvel do escritor de O brinquedo raivoso? \nPercebemos que Arlt aventura uma paleta imantada pelo vi\u00e9s \norientalista muito, ainda sem t\u00ea-la planejado \u2013 porventura \ndesejado. Da\u00ed que os \u201carabescos\u201d arltianos excedem a forma \n\u201chumana\u201d a ponto de torn\u00e1-la inst\u00e1vel, suscet\u00edvel a uma for\u00e7a dif\u00edcil \nde classificar. Esse processo ecoa em Est\u00e2ncias: a palavra e o \nfantasma na cultura ocidental, de Giorgio Agamben. Em seu texto, \no fil\u00f3sofo ensaia especificamente sobre a poesia moderna, mas \u00e9 \nposs\u00edvel estabelecer outras conex\u00f5es entre o que o autor infere \nsobre a obra do artista re(con)duzida \u00e0 coisa, ao objeto, ao \narabesco e que afeta decorrentemente a m\u00e1scara do artista, \nreterritorializada, mais uma vez, ao terreno do in-humano:  \n\n \n\u201cDepois de ter transformado a obra em \nmercadoria, o artista joga agora tamb\u00e9m \nsobre si a m\u00e1scara desumana da mercadoria \ne abandona a imagem tradicional do humano. \nO que os cr\u00edticos reacion\u00e1rios da arte \nmoderna esquecem, quando denunciam sua \ndesumaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 que o centro de gravidade \nda arte nunca residia, no caso das grandes \n\u00e9pocas, art\u00edsticas, na esfera humana\u201d \n\n \nLembremos que o arabesco, no que se refere \u00e0s artes \n\npl\u00e1sticas, caracteriza-se pelo entrecruzamento de linhas u outras \nfiguras, assim como tamb\u00e9m, e mais do que sugestivamente, pela \naus\u00eancia da figura humana. Acaso essa absens, esse abandono \n\n                                                        \n106 Em refer\u00eancia a Apelles de C\u00f3s.  Cf. PLINIO, O VELHO. \"Hist\u00f3ria \n\nnatural. (Livro 35)\". Trad: Magn\u00f3lia Costa (coord.). In: \nLICHTENSTEIN, J. (org.) A pintura. Vol. I. O mito da pintura. S\u00e3o \nPaulo: Ed. 34, 2004, p. 73-86.  \n\n\n\n177 \n\nde \u201csentidos\u201d, n\u00e3o seja outra coisa que o advento do del\u00edrio: uma \nre-territorializa\u00e7\u00e3o de sensa\u00e7\u00f5es entrecruzadas que, nessa \u201cletra \nruim\u201d, conectaria um outro comparecimento, a saber, a ocorr\u00eancia \ndo monstro na po\u00e9tica de Arlt. Com efeito, os textos arltianos s\u00e3o \nimantados pela sedu\u00e7\u00e3o, em outras palavras, pelo desejo \nparadoxal que \u201cafasta para si\u201d; uma ?????, que poderia ser lida em \nchave de \u201cinven\u00e7\u00e3o\u201d e a trai\u00e7\u00e3o107. Curiosamente, uma s\u00e9rie de \nelementos constitutivos que ressoam na \u201carquitetura orientalista\u201d \nmontada por Ocidente que Edward W. Said detectaria e publicaria \nem 1978, na sua obra \u201cOrientalism\u201d.  \n\n \nO Oriente n\u00e3o est\u00e1 apenas adjacente \u00e0 \nEuropa; \u00e9 tamb\u00e9m onde est\u00e3o localizadas as \nmaiores, mais ricas e mais antigas col\u00f4nias \neuropeias, a fonte das suas civiliza\u00e7\u00f5es e \nl\u00ednguas, seu concorrente cultural e uma das \nsuas mais profundas e recorrentes imagens \ndo Outro. [...] Oriente ajudou a definir a \nEuropa (ou Ocidente), como sua imagem, \nideia, personalidade e experi\u00eancia de \ncontraste. (SAID, 1990 [1978], p. 13) \n\n \nCaberia nos perguntarmos neste ponto se, al\u00e9m de \n\ncooperar visivelmente ao discurso \u201corientalista\u201d por meio das \ndescri\u00e7\u00f5es feitas por Roberto Arlt nas \u00e1guas-fortes africanas \u2013 e \nnas produ\u00e7\u00f5es posteriores a esse contato \u2013 esses \u201cdiscursos do \noutro\u201d suscitam leituras de algum outro aspecto. Primeiramente \nseria preciso dizer que o \u201corientalismo\u201d que enquadraria esse \ncorpus de textos arltianos, segundo Said, \u00e9 aquele que exibiria \u201cum \nestilo de pensamento baseado em uma distin\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica e \nepistemol\u00f3gica feita entre \u201co Oriente\u201d e [...] \u201co Ocidente [...], \ndescri\u00e7\u00f5es sociais e relatos pol\u00edticos do Oriente, dos seus povos, \ncostumes, \u201cmente\u201d, destino e assim por diante\u201d (1990 [1978], p. \n14). No caso de Arlt, estimamos que h\u00e1 momentos de um \norientalismo que colabora, por uma parte, com essa \u201cimagina\u00e7\u00e3o \ndo oriental\u201d, mas que \u2013 e fundamentalmente \u2013 \u00e9 arrasada junto \n\n                                                        \n107 Minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (COSENTINO, 2012), que n\u00e3o \n\nabordou nem sequer sugeriu as poss\u00edveis vincula\u00e7\u00f5es com a tem\u00e1tica \norientalista, acabaria apontando, muito mais do que \nsintomaticamente, essas filia\u00e7\u00f5es bastardas. \n\n\n\n178 \n\ncom o recorte que o cronista faz nas suas contempla\u00e7\u00f5es. Como \nj\u00e1 vimos no p\u00e9riplo africano de 1935, aquele Oriente f\u00edlmico108 que \nArlt exibe de maneira constante, al\u00e9m de servir como refer\u00eancia \nimediata para estabelecer o seu contraponto, se estilha\u00e7a diante \nda experi\u00eancia cara a cara com o quotidiano marroquino. O alvo \ndo olhar arltiano \u00e9 um dispositivo que p\u00f5e em tens\u00e3o qualquer \nexotismo imaculado. A materialidade com a qual trabalha o \ncronista \u00e9 feita de espi\u00f5es, vendedores, guias de turismo, \nmulheres e homens do mercado, etc. \n\nPor outra parte, o professor Axel Gasquet \u2013 quem dedicou a \nparte final do seu livro Oriente al Sur ao ensaio intitulado \u201cLa ficci\u00f3n \nmorisca y africana de Roberto Arlt\u201d \u2013 pensa que a viagem do \ncronista argentino fora do \u00e2mbito sul-americano \u00e9 importante \u201c[...] \nporque desloca el binarismo del Occidente civilizado y el Oriente \nb\u00e1rbaro\u201d (GASQUET, p. 271).  \n\n \n \n \n\n \n  \n\n                                                        \n108 Cf. FONTANA, P. Arlt va al cine. Buenos Aires: Libraria, 2009. \n\n\n\n179 \n\nMELANCOLIAS, A MODO DE CONCLUS\u00c3O: DA RE-VOLTA \nDE CRONOS AOS DEL\u00cdRIOS ARLTIANOS \n\n \n\nCon todo, el exterior es \ninterior, es el espaciamiento de \n\nla dis-posici\u00f3n del mundo es \nnuestra disposici\u00f3n y nuestra \n\ncomparecencia. \n \n\nJean-Luc Nancy \n \n \n\n[\u2026] cuando las horas \nbajan, el d\u00eda es vidrio sin sol.  \n\n \nLuis Alberto Spinetta \n\n \nEssa conclus\u00e3o \u00e9 determinada fundamentalmente por um \n\nmovimento de retorno. Se, durante nosso estudo, nos propusemos \na ler os textos de Arlt sobre o signo de Kair\u00f3s, trazendo-os a uma \noutra temporalidade, agora \u00e9 Cronos, em sua paciente re-volta, \nque nos devora, reincorporando-nos ao tempo da hist\u00f3ria. Embora \npossa deixar-se ser suspendido pelo del\u00edrio, o cronista sabe que \nquem sustenta seu of\u00edcio \u00e9 seu pr\u00f3prio tempo. Como vimos, o \ndeleite de tra\u00e7ar a m\u00e1scara inacess\u00edvel do Outro recai, ainda que \nn\u00e3o deliberada, na imagem sempre fugidia do \u201cpr\u00f3prio\u201d. Um objeto \ncuja perda confina o sujeito a uma sorte de melancolia. De fato, \nesse \u201cmal-estar\u201d pode ser lido tanto nas cr\u00f4nicas portenhas, \nquanto nos romances e at\u00e9, inclusive, nas obras de teatro escritas \npor Arlt. \u00c9 justamente por conta dessa afinidade interior-exterior \nque o escritor argentino consegue erigir o monstro no momento \nprop\u00edcio para assim detonar vastamente seu arsenal. O discurso \nelaborado pelo escritor para falar/ser falado do/pelo/via exterior \nparte da instabilidade que j\u00e1 experimenta em Buenos Aires. Uma \namostra disso s\u00e3o as pol\u00eamicas vertidas em \u201cEl idioma de los \nargentinos\u201d, por Jorge Luis Borges em 1928, e por Arlt na \u00e1gua-\nforte de 17 de janeiro de 1930. A cr\u00edtica de Borges e Arlt no texto \nhom\u00f4nimo \u2013 como diria Fernando Sorrentino, \u201cas paralelas se \n\n\n\n180 \n\ntocam\u201d109\u2013 \u00e9 mais um sintoma dessa busca convulsa, desse objeto \na chamar argentinidade110. No entanto, em Arlt, o peso do \nenvolt\u00f3rio da viagem, do enviado ao exterior, do afastamento \ngeogr\u00e1fico e cultural, das cartas de recomenda\u00e7\u00e3o, da \npossibilidade de olhar o outro atrav\u00e9s do calibre do seu \u201cpequeno \ncanh\u00e3o\u201d escritural acaba tra\u00e7ando um semblante a mais, mais \numa m\u00e1scara, mais uma outra voluta do discurso. A escrita de Arlt \nocupa de maneira precursora o lugar do estrangeiro, j\u00e1 na \nimanta\u00e7\u00e3o pelo \u201cfora\u201d e na sedu\u00e7\u00e3o pelo \u201cestranho\u201d, j\u00e1 no interesse \npelo esot\u00e9rico \u2013 no caso, na extrovers\u00e3o desse conhecimento \u201cde \ndentro\u201d, \u201cinterno\u201d, \u201cma-qu\u00ednico\u201d \u2013 desde a sua primeira grande \n\u00e1gua-forte portenha: As ci\u00eancias ocultas na Cidade de Buenos \nAires de 1920. Isso abonaria a ideia de que o escritor argentino j\u00e1 \nfazia parte de um \u201cfora\u201d ainda que dentro do seu suposto espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico. Quem habilita essa intui\u00e7\u00e3o \u00e9 o ensa\u00edsta alem\u00e3o \nGeorg Simmel, que problematiza o conceito de estrangeiro \u2013 em \ncontraposi\u00e7\u00e3o ao n\u00f4made que chega hoje e parte amanh\u00e3 \u2013 como \naquele que chega hoje e amanh\u00e3 permanece. Arlt se enquadra \nnessa categoria, daquele que ainda n\u00e3o superou a aus\u00eancia de \nv\u00ednculo pr\u00f3pria do ir e vir, e cuja posi\u00e7\u00e3o est\u00e1 essencialmente \ndeterminada pelo fato de n\u00e3o pertencer, desde sempre, a uma \ncircunspec\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Portanto, como lembra Simmel, trar\u00e1 \ninelutavelmente consigo qualidades que nem procedem, nem \npodem proceder a tal determina\u00e7\u00e3o. (SIMMEL, 2012 [1908] p. 21).  \nDe maneira obl\u00edqua e sintom\u00e1tica, esse \u201cchegar e ficar\u201d, condi\u00e7\u00e3o \nda estrangeria simmeliana, confirma um dos \u201ctemores\u201d de Roberto \nArlt como enviado ao exterior: \n\n \nA medida que se viaja se experimenta la \ndesesperaci\u00f3n de no poder vivir \nsimult\u00e1neamente en cincuenta partes distintas, \ncon cincuenta cuerpos y un solo cerebro. M\u00e1s. \nM\u00e1s. El h\u00e1bito de viajar despierta una \ninsaciabilidad de paisaje, necesidad \ncompuesta de llegar y partir, y un solo miedo: \nquedarse. (ARLT, 1999 [1935], p. 173) \n\n                                                        \n109 SORRENTINO, Fernando. Borges y Arlt: las paralelas que se tocan. \n\nAnthropos: Bolet\u00edn de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n, n. 142, p. \n129-133, 1993. \n\n110 Cf. (NANCY, 2006, p 29). \n\n\n\n181 \n\nMuito possivelmente o \u201cmedo de ficar\u201d no espa\u00e7o Autre \u2013 \nacaso o sintoma que melhor ilustre o jogo ambivalente da \nestrangeria arltiana \u2013 seja o encontro t\u00eate\u2013\u00e0\u2013t\u00eate de Arlt cronista \ncom o \u201cmonstro\u201d. Se o Outro (A) se distingue do semelhante, do \npr\u00f3ximo, do autre (a), no qual os registros imagin\u00e1rios e simb\u00f3licos \nse confrontam, ent\u00e3o o tom das cr\u00f4nicas est\u00e1 extimamente \nrelacionado com essa dist\u00e2ncia. Tzvetan Todorov (2010), no seu \nlivro O medo dos b\u00e1rbaros, destaca que, justamente, o temor de \nnos convertermos em b\u00e1rbaros acaba justamente por nos \ntransformar na concep\u00e7\u00e3o que temos deles, isto \u00e9, aqueles que \nn\u00e3o conseguem reconhecer a humanidade do outro, muito \npossivelmente pela dificuldade de articular a l\u00edngua alheia. Com \nefeito, a cifra da l\u00edngua enquanto moeda de troca de uma \neconomia de possibilidades escriturais coagula em uma das \ncr\u00f4nicas cariocas. Em \u201cElogio de una moneda de cinco centavos\u201d, \ndatada no 5 de maio de 1930, Arlt ensaia em torno de um objeto \nem apar\u00eancias trivial: uma moeda argentina.  \n\n \nTe miro y pienso: cinco guitas. Pienso que \nBuenos Aires est\u00e1 a cerca de tres mil \nkil\u00f3metros de aqu\u00ed; pienso que esto puede ser \nSudAm\u00e9rica [sic] como la costa de \u00c1frica; y al \nverte tan chiquita, tan menudita, tan flaca \nentre estas monedas que pesan kilos, me da \nmiedo. No te morir\u00e1s de tristeza perdida entre \nlos reis, apelmada entre los tostones. Pero no \ntengas cuidado. Te voy a colocar en un \nmarquito en mi pieza. Cuando entre y salga, \ncuando est\u00e9 solo, meditando macanas y \npensando pavadas, levantar\u00e9 los ojos, te \njunar\u00e9 de rabillo y dir\u00e9: \u00abBueno; no estoy tan \nsolo, tengo una compa\u00f1era\u00bb. Charlaremos. \nNos batiremos nuestros mutuos infortunios. \nVos me contar\u00e1s la angustia de los crostas por \ncuyos bolsillos pasaste peregrina, sin poder \ndurar en ninguno; me narrar\u00e1s la odisea de \ninnumerables vagos acosados de mil \nnecesidades y yo te contar\u00e9, a mi vez, las \nbroncas que no puedo escribir; alacranear\u00e9 a \nesta gente y \u00a1pobre los dos!, nos \nconsolaremos como hacen los patos de \nverdad, pero que hablan el mismo idioma. \n(ARLT, 2013 [1930], pp. 138-139). \n\n\n\n182 \n\nEntretanto, aquele elemento n\u00e3o \u00e9 apenas um objeto cuja \nfinalidade \u00fanica seja mediar o interc\u00e2mbio de mercadorias. A \nmoeda funciona metonimicamente como a l\u00edngua \u2013 neste caso a \nchirola111 de cinco centavos dev\u00eam o idioma dos argentinos. \u201cDer \nliebe gott steckt im detail\u201d112, diria Aby Warburg (1925). Isso \nexplica, no sentido de desdobra, a extrema dificuldade de entrada \nnas esferas desejadas por Arlt \u2013 lembremos que as \u00fanicas \npalavras incrustadas do portugu\u00eas / portunhol que aparecem nas \ncr\u00f4nicas s\u00e3o:  \n\n \n\u201cmenina\u201d; \u201cruas\u201d; \u201cabacate\u201d; \u201cMuito pracer en \ncounucerlo [sic]\u201d; \u201cMuito obrigado\u201d; \u201cOu \nsenhor est\u00e1 en la sua casa. Esteja a gosto \n[sic]\u201d; \u201cOu senhor est\u00e1 brincando\u201d; \u201cToda a \nforza que ven de acima, e de Deus...\u00bb [sic]\u201d; \n\u201c\u2014Boa noite\u201d; \u201c\u2014Meu bem\u201d; \u201c\u2014\u00bfO senhor e \nespa\u00f1ol? [sic]\u201d; \u201cY qu\u00e9 leitos\u201d; \u201cSua \nExcelencia\u201d; \u201c\u00abAqu\u00ed temos urubus, n\u00e3o \npassaros\u00bb\u201d; \u201c\u2014O senhor quere acua \nyelada...\u201d; \u201c\u2014Sua Excelencia poe dexar a \nleito...\u201d; \u201cfurto\u201d; \u201cen esta ciudad donde cada \npr\u00f3jimo se gana el \u00abfeyon\u00bb\u201d; \u201cdel travallo a \ncasa y su vice-versa\u201d; \u201c\u00abo senhor\u00bb\u201d; \u201c\u2014Se \ntravalla.\u201d; \u2014La moci\u00f1a est\u00e1 muito enferma. \u2014\n\u00bfQui\u00e9n es la moci\u00f1a? \u2014A filha da patrona.\u201d; \n\u201c\u00ab\u00bfC\u00f3mo le va a la menina?\u00bb\u201d; \u201cYo s\u00e9 que le \ncausa gracia el idioma \u00abaryentino\u00bb\u201d; \u201c[\u2026] \naprendieras a falar portugu\u00e9s y conocieras\u201d; \n\u201c\u00abo soberanno dos vinos brasileiros\u00bb\u201d; \u201c\u2014\u00bfO \nsenhor \u00e9 espagnol?\u201d; \u201c[\u2026] estos cristianos que \nfalan portugu\u00e9s\u201d; \u201c[\u2026] tiene sufacenda\u201d; \n\u201cVento fresco\u201d; \u201c:\u00abIlustr\u00edssimo senhor... (\u00bfse \ndan cuenta?, \u00a1me tratan de ilustr\u00edsimo!) \nTemos a vosa disposicao o equivalente de \n\n                                                        \n111 Segundo o Dicion\u00e1rio RAE, uma \u201cchirola\u201d \u00e9 uma \u201cantiga moeda de \n\nn\u00edquel, de 5, 10 ou 20 centavos. Por extens\u00e3o, de modo figurado, \nsignifica \u201cpouco dinheiro\u201d. Segundo El Nuevo Diccionario Lunfardo de \nJos\u00e9 Gobello, \u201coriginariamente fue nombre popular de las monedas \nchilenas de veinte centavos\u201d (2011, p. 72) \n\n112 \u201cO bom deus est\u00e1 no detalhe\u201d. \u00c9 interessante a leitura que Giorgio \nAgamben faz no seu ensaio intitulado \u201cAby Warburg e a ci\u00eancia sem \nnome\u201d no qual pensa esse \u201cbom deus\u201d como \u201cdaimon\u201d, no sentido \ngrego, mas do que como um deus tutelar. (AGAMBEN, 2009, p. 133)  \n\n\n\n183 \n\npesos argentinos, por orden do Banco de la \nProvincia de Buenos Aires. Va. Mt. Ats e \nVrs\u00bb\u201d; \u201cvuecelencia\u201d; \u201c\u2014Un jornalista \naryentino. Vuelvo la cabeza y digo: \u2014Muyto \nobrigado.\u201d; \u201c[\u2026] Si para ello ten\u00edan un feit\u00f3n. \nEl feit\u00f3n era el capataz de los esclavos [\u2026]\u201d; \n\u201cLos mininos no son gatos, \u00a1eh!... Los mininos \nson los chicos. As\u00ed los llaman en este pa\u00eds\u201d; \n\u201c\u00abVenper c\u00e1, minino\u00bb, le dice la madre al ni\u00f1o \ncuando le quiere dar el pesto y el pibe raja \ncomo gato escaldado.\u201d; \u201c[\u2026] domingo en \nBuenos Aires y prima feira aqu\u00ed en Brasil\u201d. \n(ARLT, [2013] 1930) \n\n \nQuanto ao del\u00edrio, resta dizer que ele n\u00e3o se arquiteta a \n\npartir de um lineamento, muito menos em posi\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica ao \napol\u00edneo, n\u00e3o \u00e9 esse o seu fundamento, ainda que isso possa ser \nsuscitado junto com a sua instala\u00e7\u00e3o. O del\u00edrio est\u00e1 em tudo aquilo \nque n\u00e3o pode ser fechado pela linha. N\u00e3o \u00e9 a linha reta aquela \nque propicia a sua deriva sinuosa, sen\u00e3o, muito pelo contr\u00e1rio, a \nden\u00fancia, o manifesto, a \u201cextima\u00e7\u00e3o\u201d de um outro tra\u00e7o poss\u00edvel. \nAfinal, reverberando na provoca\u00e7\u00e3o de Lacan, o que orbitaria fora \nda esfera do del\u00edrio113? Omar Khayyam, por exemplo, em uma \ns\u00e9rie poss\u00edvel para ler as derivas arltianas, atuaria como uma pe\u00e7a \ndelirante elementar, favorecida pela vers\u00e3o de Carlos Muzzio \nS\u00e1enz Pe\u00f1a. Por acaso em Arlt, de maneira obl\u00edqua, ressoa a \nfigura melanc\u00f3lica de Khayyam, cuja celebra\u00e7\u00e3o b\u00e1quica aniquila \nqualquer possibilidade de transcend\u00eancia, qualquer rever\u00eancia a \n\u201cesse\u201d nomos primordial. Eis o seu del\u00edrio. Desde esta perspectiva, \no conhecido ad\u00e1gio latino in vino veritas ressignifica-se. A \n\u201cveracidade\u201d dev\u00e9m um construto que est\u00e1 antes no ?????, no \natramentum, no arabesco, na esc\u00f3ria, na nigredo114, do que em \nqualquer outra materialidade, entidade ou espa\u00e7o. Do mesmo \n\n                                                        \n113 Cf. Semin\u00e1rio XXI (Les non-dupes errent).  \n114 \u201cPuesto que no se consideraba el color negro como un verdadero \n\ncolor, los alquimistas entend\u00edan los cuerpos \u00abidealmente negros\u00bb \ncomo cuerpos \u2013 casi \u2013 exentos de cualidades, por lo tanto en gran \nmedida como materia prima pura. Esta es la raz\u00f3n por la cual la obra \ndel alquimista empieza con el ennegrecimiento del material de partida \n(putrefacci\u00f3n, putrefactio, nigredo). A veces se calificaba este proceso \nde 'mezcla ca\u00f3tica' de los cuatro elementos.\u201d (PRIESNER &amp; FIGALA, \n2001, pp. 85-86) \n\n\n\n184 \n\nmodo, de maneira nenhuma isso se refere ao objeto, no caso, o \nvinho. Isso aponta antes ao que ele convoca, ao que est\u00e1 ao seu \nredor, \u00e0 espuma a caminho da aus\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 casual que no \nProblemata XXX,1 Arist\u00f3teles defina os homens de g\u00eanio como \nmelanc\u00f3licos, atrav\u00e9s da sua conhecida pergunta ret\u00f3rica: \u201cPor \nqu\u00ea todos os homens que foram homens de exce\u00e7\u00e3o, no que \nconcerne \u00e0 filosofia, \u00e0 ci\u00eancia do Estado, \u00e0 poesia ou \u00e0s artes, s\u00e3o \nmanifestamente melanc\u00f3licos [...]\u201d (1998, p. 81). Muito \nsugestivamente, a analogia que encontra Arist\u00f3teles para \ndescrever de modo did\u00e1tico os efeitos da \u201cbile negra\u201d \u00e9 o vinho.  \n\n \n\nO vinho, com efeito, tomado em abund\u00e2ncia, \nparece deixar \u00e0s pessoas totalmente de \nmaneira como descrevemos os melanc\u00f3licos, \ne sua absor\u00e7\u00e3o produzir um muito grande \nn\u00famero de car\u00e1teres, por exemplo os \ncol\u00e9ricos, os filantropos, os apiedados, os \naudaciosos. [...] Ora, pode ver-se que o vinho \ntransforma os indiv\u00edduos de diferentes \nmaneiras, se se observa como ele muda \ngradualmente aqueles que o bebem \n(ARIST\u00d3TELES, 1998, p. 83). \n\n \nDe sorte que a embriaguez comporta-se como um dos \n\nsemblantes do del\u00edrio, mas h\u00e1 outros, como no caso de Arlt, essa \ntentativa infrut\u00edfera de dizer o outro. Assim como delira, em uma \noutra fenda, Rub\u00e9n Dar\u00edo na celebra\u00e7\u00e3o feita no pr\u00f3logo115 das \nQuartetas de Khayyam, na vers\u00e3o de Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a, uma \nben\u00e7\u00e3o crist\u00e3 a um texto de decidido tom her\u00e9tico e iconoclasta. \n(fig. 27):  \n\n \n\u00bfNo veis, en todos estos versos del poeta \nindio, tan admirablemente traducidos en prosa \ntersa y r\u00edtmica por el excelente orientalista Sr. \nMuzzio, toda la esencia y la savia del \u00e1rbol \nl\u00edrico y pensativo del ilustre poeta? Hay, en \nverdad, en el poema traducido, una enervante \ny bella tristeza del vivir y una como destilaci\u00f3n \nde rosas venenosas sobre la voz de las horas. \n\n                                                        \n115 Publicado no Jornal La Naci\u00f3n, de Buenos Aires, 21 de agosto de \n\n1914. \n\n\n\n185 \n\nGran poeta que presinti\u00f3 el lugar de su cruz, \nque supo que all\u00ed habr\u00eda all\u00ed siempre rosas \naromatizando la armoniosa soledad, poeta del \ncielo y de la tierra: que los astros viertan sobre \nel polvo de sus huesos el secreto de la luz y la \ntierra derrame sobre ellos el misterio de sus \nrosas. Poeta que supo decir que \u2018en el \nmomento de la alegr\u00eda o de la tristeza nada \nreemplaza al vino, que es lo \u00fanico que \ndeshace el nudo de las dificultades\u2019, poeta \nenorme Por los siglos de siglos, AMEN\u201d (1994 \n[1914], p. 13) \n\n \n\u00c9 interessante acrescentar que a tradu\u00e7\u00e3o das Rubaiyat foi \n\nfeita, curiosamente, \u00e0 l'\u00e9coute, a partir de outra l\u00edngua, neste caso, \na l\u00edngua inglesa. Isso esbo\u00e7a \u2013 al\u00e9m de uma ponte com a c\u00e9lebre \nvers\u00e3o de Edward Fitzgerald (1938 [1859]), quem pela primeira \nvez escancearia o \u201cc\u00e2ntaro omariano\u201d no Ocidente \u2013 um ind\u00edcio de \numa tradu\u00e7\u00e3o \u201cdelirante\u201d e \u201cb\u00e1rbara\u201d. E n\u00e3o seria toda pr\u00e1tica \ntradut\u00f3ria presa dessas, pelo menos, duas condi\u00e7\u00f5es? Delirante, \nneste caso, precisamente porque, na necessidade fundamental de \ncobrir um vazio \u2013 neste caso a l\u00edngua do outro \u2013 se apela \u00e0 \u201cl\u00edngua \nde um outro outro\u201d na tentativa de trazer o texto \u00e0 \u201cpr\u00f3pria\u201d l\u00edngua. \nE aqui n\u00e3o podemos deixar de convocar o p\u00e9riplo artliano no Rio \nde Janeiro, Marrocos e Pais Vasco, a dificuldade de entender a \n\u201clala\u00e7\u00e3o\u201d do outro que barbariza tamb\u00e9m o pr\u00f3prio cronista, e este, \nencurralado pelo seu monolinguismo, \u00e9 instado inelutavelmente ao \ndel\u00edrio. Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a, na impossibilidade de chegar \u00e0 l\u00edngua \nde Khayyam, entre balbucios e err\u00e2ncias, acaba produzindo uma \ndas tradu\u00e7\u00f5es ao castelhano mais celebradas das Rubaiyat. Do \nmesmo modo, n\u00e3o poder\u00edamos pensar que Arlt, com seus \naparentes excessos de porte\u00f1idad, como lembra Kohan, n\u00e3o \nmostraria, ainda que entre balbucios e del\u00edrios, aspectos da vida \ndo outro que se perderiam no \u201ccomum\u201d da l\u00edngua? E aqui, valeria \nevocar a leitura cr\u00edtica do fil\u00f3sofo italiano Roberto Esp\u00f3sito (2003) \nsobre o termo comunidade. Em caminho inverso ao habitual, \npropondo um deslocamento do foco no \u201ccomum\u201d, \u00e2mbito do \npr\u00f3prio/propriedade, para o elemento munus que forma parte da \ncom-munitas latina, ou seja, para refletir justamente sobre \u201caquilo \nque deveria ser compartilhado\u201d.  N\u00e3o poder\u00edamos pensar que \nneste aparente desprezo pelo \u201ccomum\u201d da l\u00edngua em Arlt estaria, \npelo menos, a possibilidade de encontrar, enquanto leitores, uma \n\n\n\n186 \n\ninusitada e delirante faceta para problematizar tanto essa \n\u201cpropriedade\u201d quanto esse munus? \n\nMas, essa \u00e9 apenas uma das perturba\u00e7\u00f5es que conformam \nnosso \u201catlas arltiano\u201d. S\u00e3o imagens que perturbam em surdina. \nUm atlas que, como descreve Didi-Huberman via Aby Warburg: \n\n \n[\u2026] no abandonamos forzosamente [\u2026], sino \nque recorremos una y otra vez todas sus \nbifurcaciones, sin poder cerrar la colecci\u00f3n \n[\u2026] antes de haber deambulado un cierto \ntiempo, err\u00e1ticos, sin intenci\u00f3n precisa, a \ntrav\u00e9s de su bosque, su d\u00e9dalo, su tesoro. \nHasta la pr\u00f3xima vez, igual de in\u00fatil o de \nfecunda. (DIDI-HUBERMAN, 2010b, p. 14) \n\n \nEssas figura\u00e7\u00f5es despontam e abrem-se, na po\u00e9tica \n\narltiana, como espectros do mural \u00e9xtimo de David Alfaro \nSiqueiros em Buenos Aires de 1933. Aquele mural-outro (fig. 28), \nque na sua interioridade abobadada por Jorge Kalnay \u2013 e \nmultidimensionada pelo Equipo Poligr\u00e1fico Ejecutor116 \u2013 acaba \nplasmando, por meio da sua dissec\u00e7\u00e3o futura, aquele exterior \nadiado, embora pretendido como cifra de uma pintura \ncomprometida com a dimens\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica do seu tempo117. J\u00e1 \nn\u00e3o \u00e9 apenas o motivo que age politicamente desde o exterior, \nmas sua condi\u00e7\u00e3o errante desde um interior esquecido at\u00e9 uma \nexterioriza\u00e7\u00e3o vindoura. Nas cr\u00f4nicas de Arlt, somos n\u00f3s leitores \nque, atravessados pelo jogo \u00e9xtimo do texto, somos obrigados \nmais uma vez a nos posicionar. Um e outro funcionam como \nmovimentos que convocam invariavelmente o pol\u00edtico. Eis o \ncomplexo Ex-libris de Natalio Botana, que opera na sua \nmetamorfose junto com a outra estampa exterior-interior, aquela \nda \u201c\u00e1guia e a cobra\u201d (fig. 29). Acaso alegorias de um \u201c\u00e2nimo\u201d que \nassolaria n\u00e3o apenas a \u201cinf\u00e2mia Argentina\u201d com a primeira \nditadura de maneira indel\u00e9vel, mas um ciclo nefasto de propor\u00e7\u00f5es \ntranscontinentais. Seria bom lembrar que o \u201ctav\u00e3o\u201d do jornal \n\n                                                        \n116 Em refer\u00eancia ao grupo autodenominado assim: David Alfaro \n\nSiqueiros, Lino Eneas Spillimbergo, Enrique Lazaro, Juan C. \nCastagnino e Antonio Berni. Esses nomes assinaram o manifesto que \nacompanhou a obra pict\u00f3rica \u201cExercicio Pl\u00e1stico\u201d (1933). \n\n117  Cf. SIQUEIROS, D. A. et al. Ejercicio Pl\u00e1stico. Buenos Aires: \nBiblioteca del Museo Nacional de Bellas Artes, 1933. \n\n\n\n187 \n\nCritica, por meio da sua inquieta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica, colaborou com \no entusiasmo dos seus leitores desde as manchetes, exaltando o \nlevantamento militar de Uriburu e erodindo implacavelmente a \nfigura do presidente Hip\u00f3lito Irigoyen. N\u00e3o seria esse \u201c\u00e2nimo\u201d de \n\u00e9poca, que acompanhou a crise do capital \u00e0 antessala do inferno \nfascista, o propulsor de uma maquinaria melanc\u00f3lica que operaria, \nde maneira an\u00e1loga ao mural de Siqueiros, na intimidade no \nsubmundo das cr\u00f4nicas policiais do jovem Arlt? O mural de \nSiqueiros, cuja fortuna pol\u00edtica era ignorada na \u00e9poca, cobraria \nforma somente muito tempo depois. Da mesma maneira, as \ncr\u00f4nicas policiais de Arlt em Critica, apenas lidas como contato \ncom o inframundo residual da civiliza\u00e7\u00e3o portenha da \u00e9poca, \nacabariam animando, logo depois, um processo \u00e9xtimo de \nressignifica\u00e7\u00e3o nas cr\u00f4nicas escritas no exterior. Seriam estas \nrespostas poss\u00edveis, manifestadas extimamente, \u00e0 intimidade \nhorrorizada a partir da percep\u00e7\u00e3o da imagem e do agir \u2013 \ninterior/exterior \u2013 do monstro biopol\u00edtico? N\u00e3o seria a pr\u00f3pria \ncrueldade com a qual se narra um resto indel\u00e9vel de tal percep\u00e7\u00e3o, \ne, portanto, uma aporia que, longe de atenuar a tens\u00e3o do texto, \nrecairia uma e outra vez sobre n\u00f3s, leitores?  \n\nCarlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a, no seu ex-libris de 1922, (fig. \n30) exibe uma imagem de manifesto cunho orientalista criada pelo \nartista argentino Gregorio L\u00f3pez Naguil (1922), disc\u00edpulo do pintor \ncatal\u00e3o Hermenegildo Anglada Camarasa. Na imagem, a figura \ncentral \u00e9 ocupada por um impass\u00edvel Buda, por sua vez assolado \npor uma gigantesca ef\u00edgie andr\u00f3gina. Em uma primeira inst\u00e2ncia \npoder\u00edamos pensar a partir do semblante, uma profusa cabeleira \ncujo tamanho ocupa quase toda a estampa, que h\u00e1 uma alus\u00e3o \ndireta ao excesso, ao desvio, ao erotismo. N\u00e3o obstante, \npoder\u00edamos tamb\u00e9m ler os motivos como uma alegoria do desejo, \ncomposta pelo ex-libris todo: a quietude e a aus\u00eancia do desejo, \nassim como a assola\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a que o convoca \nconstantemente. A afinidade por vezes inexplic\u00e1vel entre o \nintelectual Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a e Roberto Arlt tem como \ncostura poss\u00edvel uma for\u00e7a condensada no ex-libris. Ela pode ser \nlida como cifra desse desejo interior que acaba se exteriorizando \ne metamorfoseando em uma sorte de orientalismo. Essa \nafinidade, longe de corresponder exatamente \u00e0 ef\u00edgie arltiana, \nfunciona como aquele dispositivo \u00edntimo que se desprende \nconstantemente do livro e vai at\u00e9 a figura do leitor para oferendar \no seu enigma. Desde esta perspectiva, o ex-libris atua como \n\n\n\n188 \n\nemblemata extima. Na sua separa\u00e7\u00e3o do livro emerge a \nconvoca\u00e7\u00e3o de uma biblioteca insaci\u00e1vel. Essa marca itera nas \nm\u00e3os de quem recebe o objeto. Uma leitura a mais que se desata, \nque aponta antes do que ao dono, ao leitor. Antes do que ao \npossuidor, ao possu\u00eddo. J\u00e1 n\u00e3o mais a quem fala, mas a quem \u00e9 \nfalado. Se, como afirmaria Lacan, o desejo \u00e9 sempre do outro, \npoder\u00edamos encontrar, na tensa inclina\u00e7\u00e3o pelo oriental em Arlt, \numa reescritura, entre outras coisas, do desejo orientalista de \nMuzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a?  \n\nA rela\u00e7\u00e3o infrut\u00edfera com esse desejo convoca a melancolia \nque, por sua vez, desdobra o retorno. Latente nas idas, ela n\u00e3o se \ncifra apenas no regresso f\u00edsico do cronista ao ponto de partida, no \ncaso de Arlt, Buenos Aires, Argentina, mas em uma volta \nconstante dos \u201cdiscursos outros\u201d. Plasmados nas cr\u00f4nicas, esses \ndiscursos \u201cchegam sempre a seu destino\u201d (LACAN, 1998 [1966], \np. 45), antes do que mais nada, ao pr\u00f3prio cronista. Por carecer \nde um nomos, essa perda apela ao ato de narrar e ler o outro, \nembora seja, como lembra (CAILLOIS, 1990), de maneira ag\u00f4nica, \nmascarada, contingente, vertiginosa. Por outro lado, se \u201co que cai \nsob o golpe do recalque retorna, pois o recalque e o retorno do \nrecalcado s\u00e3o apenas o direito e o avesso de uma mesma coisa\u201d \n(LACAN, 1985 [1955], p. 21), acaso poder\u00edamos pensar a \natmosfera melanc\u00f3lica nos textos arltianos como uma soma \ndesses recalques do outro que voltam incessantemente?  \n\nQual seria nossa cautela para continuar \u201cerrando\u201d com os \ntextos arltianos? Em primeira inst\u00e2ncia, a armadilha que se nos \napresenta seria reduzir esses \u201cdel\u00edrios\u201d a simples ocorr\u00eancias, \ndesvarios, disparates que habilitam leituras deliberadamente \nnegadoras do outro. Para n\u00e3o cair nela, poder\u00edamos interpretar \nessa alteridade, que assume f\u00f3rmulas monstruosas nos textos \narltianos, como a emerg\u00eancia de uma interioridade sem ref\u00fagio \nposs\u00edvel al\u00e9m de sua pulsa\u00e7\u00e3o qu\u00ednica. O interior dos textos \narltianos est\u00e1 regulado por uma economia da exclus\u00e3o que, na \nimpossibilidade de chegar ao outro, muitas vezes acaba por neg\u00e1-\nlo. Longe de ser um ato deliberado de escrita, este processo pode \nser lido como uma esp\u00e9cie de mecanismo reverso da sua pr\u00f3pria \nexce\u00e7\u00e3o. Esse movimento pode ser interpretado obviamente, \nrecorrendo novamente a Kohan, como um excesso de porte\u00f1idad, \nou ainda, como um sintoma da \u201cexemplaridade argentina\u201d, ao qual \nRa\u00fal Antelo, via Jorge Luis Borges, alude, por exemplo, a respeito \ndo olhar arltiano no Rio de Janeiro: \n\n\n\n189 \n\nBorges dec\u00eda que, gracias a la penuria \nimaginativa, \u201cpara el argentino ejemplar, todo \nlo infrecuente es monstruoso\u2014y como tal, \nrid\u00edculo\u201d. Arlt asume sin pudor ese semblante \nhooliganista en sus aguafuertes cariocas. [\u2026] \nPara Arlt-argentino-ejemplar, Brasil no es un \npa\u00eds de malvados sino, como dec\u00eda el mismo \nBorges, \u201cde irrisorios, moment\u00e1neos y nadie\u201d. \n[\u2026] Esa prepotencia de los sectores medios \nrecientemente incorporados a la modernidad \ncontrasta con cierta non-chalance del \naristocr\u00e1tico viajero modernista. [\u2026] Arlt-\nargentino-ejemplar, muestra, en cambio, lo \nopuesto o, mejor dicho, lo complementario, la \nintolerante urgencia de un iluminismo reci\u00e9n \nestrenado, as\u00ed como tambi\u00e9n su contrapartida, \nla idealizaci\u00f3n de Brasil como una sociedad \ndiferente, amena y sin conflictos. Kant y Sade \nno pueden confundirse jam\u00e1s. (ANTELO, \n2008\u00aa, p. 19)    \n\n \nN\u00e3o obstante, surge tamb\u00e9m uma outra possibilidade de \n\nleitura do semblante Arlt, se aceitamos o inc\u00f4modo da sua \nm\u00e1scara sufocante, que o cronista n\u00e3o hesita em exibir. Uma \nm\u00e1scara que, por momentos, pode transformar o pr\u00f3prio h\u00e1lito em \num g\u00e1s letal. Textos cuja leitura tamb\u00e9m \u00e9 submetida a a\u00e7\u00e3o \nc\u00e1ustica. Onde \u00e9 preciso nos posicionar a tempo, porque Arlt \u2013 \nn\u00e3o devemos esquecer \u2013 devora o que escreve / devora o leitor. \nNas cr\u00f4nicas arltianas somos colocados em uma encruzilhada \n\u00e9tica constante, porque esses \u201crelatos do outro\u201d s\u00e3o textos cuja \nopera\u00e7\u00e3o narrativa \u00e9 suscept\u00edvel de colocar o leitor e narrador em \num espa\u00e7o de \u201cimunidade comum\u201d. Um sempre fora dessas \nterceiras pessoas das quais se narra. Nesse sentido, as cr\u00f4nicas \ndev\u00eam \u201cescritas da n\u00e3o-pessoa\u201d. Por conta disso nos alerta \nWladimir Jank\u00e9l\u00e9vitch que \u201cuma pessoa que seja terceira, de \nmodo absoluto \u00e9 um monstro\u201d (apud ESPOSITO, p. 170). \n\nEmbora a ideia de \u201cbuscar o outro\u201d j\u00e1 esteja presente desde \nAs ci\u00eancias ocultas na Cidade de Buenos Aires, \u00e9 por meio do \ncontato com o jornal Cr\u00edtica que Arlt reconhecer\u00e1 como \nmaterialidade de escritura a abje\u00e7\u00e3o, a sordidez, a trucul\u00eancia, e, \nantes que mais nada, a reelabora\u00e7\u00e3o dos elementos \ncontemplados sob essas condi\u00e7\u00f5es que aplicar\u00e1 invariavelmente \n\n\n\n190 \n\nna passagem escritural em El Mundo. Da\u00ed que o cronista n\u00e3o \nescreva apenas como \u201cele quer\u201d \u2013 ocorr\u00eancia sustentada em uma \nvelada acep\u00e7\u00e3o negativa do del\u00edrio \u2013, mas o que deseja Arlt, como \numa exibi\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da sua vontade de poder no \u00e2mbito da \nescrita. O \u201csabor\u201d118 que deixam as cr\u00f4nicas arltianas ap\u00f3s a sua \nleitura tem alguma coisa de indecifr\u00e1vel, muito menos pelo seu \nvi\u00e9s cr\u00edptico, do que pela sua instabilidade. O que Roberto Arlt nos \ndeixa com seus textos, ap\u00f3s toda essa incurs\u00e3o, s\u00e3o algumas \n\u201cmudas de roupa\u201d, justamente para operar o nosso pr\u00f3prio \ntravestismo. Um gesto pol\u00edtico aberto ao leitor para ler os ind\u00edcios \ndo outro em um artificio inst\u00e1vel que incessantemente tenta \ncartografar \u2013 junto com o seu del\u00edrio \u2013 a forma de um poss\u00edvel eu.    \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n118 Giorgio Agamben resgata oportunamente a afinidade etimol\u00f3gica \n\nentre o \u201csaber\u201d e o \u201csabor\u201d:   \n\n\n\n191 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIMAGENS \n  \n\n\n\n192 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 1 - Ricardo Guiraldes \nvestido de ga\u00facho \n\nFigura 2 - Ricardo Guiraldes \n\n\n\n193 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Logo jornal Cr\u00edtica \n\nFigura 4 - Natalio F\u00e9lix Botana, \ndiretor do jornal Cr\u00edtica \n\nFigura 5 - Fachada do pr\u00e9dio \ndo jornal Cr\u00edtica na Avenida de \nMayo \n\n\n\n194 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a a \ncavalo. \n\nFigura 7 - Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a \ncom o poeta indiano \nRabindranath Tagore. \n\n\n\n195 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Kair\u00f3s, baixo-relevo \n\nFigura 9 - Occasio e Penitentia, \nAndrea Mantegna \n\nFigura 10 - Emblema da ocasi\u00e3o, \nGuillaume de la Perriere \n\n\n\n196 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 11 - Le Faux Miroir, Ren\u00e9 Magritte (1928) \n\n\n\n197 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 - Melencolia, Hans Sebald \nBeham, 1539 \n\nFigura 13 - Emblema Malinconia, \nCesar\u00e9 Ripa. Iconologia, Padua, 1630. \n\n\n\n198 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Roberto Arlt vestido com \nchilaba em Marrocos, 1935. \n\n\n\n199 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 15 - Roberto Arlt \u201cbalconenado\u201d de \nterno e gravata, Buenos Aires, 1935. \n\n\n\n200 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Graf Zeppelin (LZ 127) sobrevoando a ba\u00eda de Rio de \nJaneiro, 1930. \n\n\n\n201 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 - Hindemburg Zepelim (LZ129) em chamas, New Jersey, 1937 \n\n\n\n202 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Plano f\u00e1brica de fosg\u00eanio desenhada por Remo Erdosain, \nLos Lanzallamas, 1931. \n\n\n\n203 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 - C\u00e3o semiafundado, Fracisco de Goya. Quinta del \nSordo. Oleo sobre reboco de parede, (1819-1823). \n\n\n\n204 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 - C\u00e3o semiafundado, Francisco de Goya. Museu Del \nPrado (1874 e 1878). \n\n\n\n205 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 - El entierro del Conde de Orgaz (1586-1588), \nDomenikos Thetokopulous, El Greco. \u00d3leo sobre tela, 4,80 x \n3,60 metros. \n\n\n\n206 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22 - Gravura orientalista, Gregorio L\u00f3pez Naguil \n\n\n\n207 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23 - Porta do Bab-Estha \n\n\n\n208 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24 - Mulheres e crian\u00e7as, Marrocos. Fotografia: Nicolas \nMuller. \n\n\n\n209 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Rua de Bairro mouro, Tetu\u00e1n, fotografia (cart\u00e3o \npostal) \n\n\n\n210 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Roberto Arlt na embarca\u00e7\u00e3o Rodolfo Aebi, \nnavegando pelo Rio Paran\u00e1 (1933). \n\n\n\n211 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27 - \u201cOriente/Occidente\u201d, poema de Severo Sarduy, em \nBig-Bang, 1974 \n\n\n\n212 \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 28 - Arabesco, arte isl\u00e2mica. \n\n\n\n213 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29 - Grand Arabesque, segundo movimento, \nEdgard Degas (1900-1905), 46 x 36 cm, l\u00e1pis de carv\u00e3o \nsobre papel vegetal, Peter Findlay Gallery, New York. \n\n\n\n214 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Ejercicio pl\u00e1stico, David Alfaro Siqueiros, \naer\u00f3grafos e silicato de etilo, mural, 120 metros2, \nBuenos Aires, 1933. \n\n\n\n215 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31 - Ex-libris de Natalio Botana, David Alfaro \nSiqueiros, 1933. \n\n\n\n216 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 32 - Ex-libris de Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a (1885-1954), \nxilografia de Gregorio L\u00f3pez Naguil (1894-1953). \n\n\n\n217 \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nAB\u00d3S, \u00c1. Cr\u00edtica: arte y sociedad en un diario argentino (1913-\n1941). In: CONSTANT\u00cdN, M. T. et al. Cr\u00edtica: arte y sociedad en \nun diario argentino, 1913-1941 / - 1a ed. ilustrada. - Ciudad \nAut\u00f3noma de Buenos Aires: Fundaci\u00f3n OSDE, 2016, pp. 9-21. \n \n_________. El t\u00e1bano. Buenos Aires: Sudamericana, 2001. \n \n_________. Roberto Arlt, cronista del crimen. In: ARLT, R. El \nfacineroso. Buenos Aires: Extremo negro, 2013, pp. 9-51.  \n \nACU\u00d1A, C. Emperador Botana. Em: VV. AA. Un mundo muy \nraro: y otras cr\u00f3nicas de Gatopardo. Bogot\u00e1: Aguilar, 2001, pp. \n133-141. \n \nAGAMBEN, G. Est\u00e2ncias. A Palavra e o fantasma na cultura \nocidental. Belo Horizonte: Editora da UFMG, 2007. \n \n_________. Profana\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2007. \n \n_________. Inf\u00e2ncia e hist\u00f3ria. Destrui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia e \norigem da hist\u00f3ria. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2008. \n \n_________. Aby Warburg e a ci\u00eancia sem nome. Tradu\u00e7\u00e3o: \nCezar Bartholomeu, In. Dossi\u00ea Warburg. Revista do Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais \u2013 EBA/UFRJ: Rio de Janeiro, \nano XVI, n\u00famero 19, 2009. p.132-143. \n \nAGUDELO, D. J. Antolog\u00eda de cr\u00f3nica latinoamericana actual. \nMadrid: Alfaguara, 2012. \n \nAIRA, C. Arlt. Paradoxa. Literatura/Filosof\u00eda, no 7, p. 55-71, \n1993. \n \nAM\u00cdCOLA, J. Los dos trajes de Roberto Arlt. Fragmentos: \nRevista de L\u00edngua e Literatura Estrangeiras, Florian\u00f3polis, v. \n32, p. 75-82, 2007. \n \n\n\n\n218 \n\nANDERSON, B. Comunidades imaginadas: reflexiones sobre el \norigen y la difusi\u00f3n del nacionalismo. M\u00e9xico: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica, 1993. \n \nANDERSON-IMBERT, E. Mentiras y mentirosos en el mundo \nde las letras. Buenos Aires: Editorial Vinciguerra, 1992. \n \nANTELO, R. Jo\u00e3o do Rio: o d\u00e2ndi e a especula\u00e7\u00e3o. Rio de \nJaneiro: Livrarias Taurus-Timbre Editores, 1989. \n \n_________. Cr\u00edtica ac\u00e9fala. Buenos Aires: Grumo, 2008a. \n \n_________. Introdu\u00e7\u00e3o. In: RIO, J. D. Jo\u00e3o do Rio. A Alma \nencantadora das ruas: cr\u00f4nicas. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 2008. p. 7-17. \n \n_________. Mas, onde fica a viagem? Palestras NUER 25 anos. \nSeparata, Florian\u00f3polis, 2011. \n \nARIST\u00d3TELES. O homem de g\u00eanio e a melancolia. Rio de \nJaneiro: Lacerda editores, 1998. \n \n_________. Problema XXX, I. In: ARIST\u00d3TELES Problemas. \nMadrid: Gredos, 2004. p. 382-392. \n \n_________. El hombre de genio y la melancol\u00eda. Problema \nXXX, I. Barcelona: Acantilado, 2007. \n \nARLT, R. Aguafuertes deltianas. Buenos Aires: En danza, 2016 \n[1941]. \n \n_________. Aguafuertes fluviales del Paran\u00e1. Paran\u00e1: \nUniversidad Nacional de Entre R\u00edos, 2015 [1933]. \n \n_________. Las ciencias ocultas en la ciudad de Buenos \nAires. Buenos Aires: Interzona, 2014 [1920]. \n \n_________. A vida porca. Belo Horizonte: Relic\u00e1rio, 2014 \n[1926]. \n \n\n\n\n219 \n\n_________. Obras. Tomo I. Los Lanzallamas. Buenos Aires: \nLosada, 2008 [1931]. \n \n_________. [Carta] 1925, Buenos Aires [para] G\u00dcIRALDES, \nRicardo. San Antonio de Areco. 2f. Carta de agradecimento. \nDispon\u00edvel em: \n<https://www.pagina12.com.ar/diario/suplementos/radar/subnotas\n/2519-411-2005-09-18.html>. 20 de ago. 2013.  \n \n_________. El juguete rabioso. Buenos Aires: Espasa Calpe, \n1993 [1926]. \n \n_________. Aguafuertes uruguayas y otras p\u00e1ginas. \nMontevideo: Ediciones de la Banda Oriental, 1996 [1930]. \n \n_________. En el pa\u00eds del viento: viaje a la Patagonia. Buenos \nAires: Ediciones Simurg, 1997 [1934]. \n \n_________. Obras. Tomo II. Buenos Aires: Losada, 1998. \n \n_________. Aguafuertes espa\u00f1olas. Buenos Aires: Talleres \nGr\u00e1ficos Argentinos L.J. Rosso, 1936. \n \n_________. Marruecos. Em: Aguafuertes espa\u00f1olas. Buenos \nAires: Talleres Gr\u00e1ficos Argentinos L.J. Rosso, 1936. \n \n_________. Aguafuertes espa\u00f1olas. Buenos Aires: Compa\u00f1\u00eda \nGeneral Fabril Fianciera, 1971 [1935-1936]. \n \n_________. Marruecos. Em: ARLT. Aguafuertes espa\u00f1olas. \nBuenos Aires: Compa\u00f1\u00eda General Fabril Fianciera, 1971 [1935-\n1936], pp. 65- 117 \n \n_________. Aguafuertes gallegas y asturianas. Buenos Aires: \nLosada, 1999 [1935]. \n \n_________. Aguafuertes gallegas. Buenos Aires: Ameghino, \n1997 [1935]. \n \n_________. Aguafuertes vascas. Buenos Aires: Simurg, 2005 \n[1935-1936]. \n\n\n\n220 \n\n_________. Aguafuertes vascas. Tafalla, Nafarroa: Editorial \nTxalaparta, 2006 [1935-1936]. \n \n_________. El paisaje en las nubes. Cr\u00f3nicas en El Mundo \n1937-1942. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2009. \n \n_________. Aguafuertes cariocas. Buenos Aires: Adriana \nHidalgo, 2013 [1930]. \n \n_________. \u00c1guas-Fortes Portenhas Seguidas de \u00c1guas-\nFortes Cariocas. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, 2013 [1930]. \n \n_________. El facineroso y otros cuentos. Buenos Aires: Del \nNuevo Extremo, 2013. \n \n_________. Aguafuertes patag\u00f3nicas. Buenos Aires: 800 \ngolpes, 2014 [1934]. \n \n_________. \u00c1frica. Buenos Aires: Losada, 2004 [1938]. \n \nASUNCI\u00d3N, I. M. Trajes espaciales: la vestimenta como \nproyecto arquitect\u00f3nico. Madrid: Tesis Doctoral. Arquitectura, \n2012. \n \nBARTHES, R. S/Z: essai sur Sarrasine d'Honor\u00e9 de Balzac. Em: \nBARTHES, R. Oeuvres compl\u00e8tes/Tome 3. Paris: Seuil, 1993 \n[1970]. \n \n_________. S/Z. Buenos Aires: Siglo XXI, 2004 [1970]. \n \nBATAILLE, G. Teoria da religi\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993 [1948]. \n \n_________. El erotismo. Barcelona: Tusquets, 1997 [1957]. \n \n_________. Lascaux o el nacimiento del arte. C\u00f3rdoba: Alci\u00f3n \nEditora, 2003 [1955]. \n \n_________. La felicidad, el erotismo y la literatura: Ensayos \n1944-1961. Buenos Aires: Adriana Hidalgo, 2004. \n \n\n\n\n221 \n\nBAYER, O. [et al]. El Terrorismo de Estado en la Argentina: \nApuntes sobre su historia y sus consecuencias / El otro en el \ndiscurso pol\u00edtico argentino. Buenos Aires: Instituto Espacio para \nla Memoria, 2011. \n \nBENJAMIN, W. Origem do drama tr\u00e1gico alem\u00e3o. Belo \nHorizonte: Aut\u00eantica, 2011 [1916-1925]. \n \n_________. O car\u00e1ter destrutivo. Documentos de cultura, \ndocumentos de barb\u00e1rie: escritos escolhidos, 1986 [1931], p. \n187-188. \n \nBERGER, J. Por qu\u00e9 miramos a los animales. In: BERGER, J. \nMirar. Barcelona: Gustavo Gili, 2003. \n \nBERGER, J. Modos de mirar. Barcelona: Gustavo Gili, 2005. \n \nBORGES, J. L. El libro de los seres imaginarios. Buenos Aires: \nEmec\u00e9. \n \n_________; FERRARI, O. En di\u00e1logo. Tomo I. M\u00e9xico DF: Siglo \nXXI, 2005. \n \n_________; HADIS, M.; ARIAS, M. Borges, profesor: curso de \nliteratura inglesa en la Universidad de Buenos Aires. Buenos \nAires: Emec\u00e9 Editores, 2002. \n \n_________; ALIFANO, R. G\u00fciraldes evocado por Borges. Buenos \nAires: Proa, 2000. 1 CD (19 min. 59 s). Cd. obs\u00e9quio da Revista \nProa, n\u00famero 47 dedicado a Ricardo G\u00fciraldes. \n \nBURTON, R. Anatom\u00eda de la melancol\u00eda. Madrid: Alianza, 2008 \n[1621]. \n \nBURTON, R. Anatomia da melancolia (v. II). Curitiba: Editora \nUFPR, 2012 [1621]. \n \nCAILLOIS, R. Os jogos e os homens: a m\u00e1scara e a vertigem. \nLisboa: cotovia,1990 [1958]. \n \n\n\n\n222 \n\n_________. Los juegos y los hombres. La m\u00e1scara y el v\u00e9rtigo. \nM\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1986 [1958]. \n \nC\u00c2NDIDO, A. [et al]. A Cr\u00f4nica: o g\u00eanero, sua fixa\u00e7\u00e3o e suas \ntransforma\u00e7\u00f5es no Brasil. Campinas, SP: Editora da UNICAMP, \n1992. \n \nCANETTI, E. La provincia del hombre. Carnet de notas 1942-\n1972. Madrid: Taurus, 1982. \n \n_________. Las voces de Marrakesh. Valencia: Pre-Textos, \n1996 [1967]. \n \nCAPARR\u00d3S, M. La cr\u00f3nica, una mirada extrema. La Naci\u00f3n, \nBuenos Aires, 15 Setembro 2007. \n \nCARERI, F. Walkscapes: o caminhar como pr\u00e1tica est\u00e9tica. S\u00e3o \nPaulo: Editora Gustavo Gili, 2013. \n \nCASATI, R. A descoberta da sombra: de Plat\u00e3o a Galileu: a \nhist\u00f3ria de um enigma que fascinou as grandes mentes da \nhumanidade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001. \n \nCERTEAU, M. de. Artes de fazer: a inven\u00e7\u00e3o do cotidiano. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1994. \n \nCHKLOVSKI, V. A arte como procedimento. In: ALLI, E. E. \nTeoria da literatura: formalistas russos. Porto Alegre: Globo, \n1976 [1917]. p. 39-56. \n \nCLAIR, J. Malinconia. Motivos saturninos en el arte de \nentreguerras. Madrid: Visor (La balsa de la Medusa), 1999. \n \n_________. M\u00e9lancolie: g\u00e9nie et folie en Occident. Paris: \nGallimard, 2005. \n \nCONSTANT\u00cdN, M. T [et al]. Cr\u00edtica: arte y sociedad en un diario \nargentino, 1913-1941. Buenos Aires: Fundaci\u00f3n OSDE, 2016. \n \n\n\n\n223 \n\nCOROMINAS, J. Diccionario cr\u00edtico etimol\u00f3gico castellano e \nhisp\u00e1nico, Joan Corominas, Jos\u00e9 A. Pascual. Madrid: Gredos, \n1983. \n \nCOSENTINO, G. Desejo-inven\u00e7\u00e3o-trai\u00e7\u00e3o: uma re-leitura de El \njuguete rabioso de Roberto Arlt. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). \nFlorian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de \nComunica\u00e7\u00e3o e Express\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nLiteratura, 2012. \n \nCOSS\u00cdO, M. B. El Greco, 2 vols. Madrid: Imprenta de Fortanet, \n1908. \n \nCRARY, J. Las t\u00e9cnicas del observador. Visi\u00f3n y modernidad \nen el siglo XIX. Murcia: Cendeac, 2008. \n \nCR\u00cdTICA. \"Los enemigos del arte han prohibido la tercera \nconferencia del profesor Siqueiros: esta actitud tendr\u00e1 la virtud de \nllevar un p\u00fablico diez veces mayor al lugar en que \u00e9sta tenga que \nrealizarse.\" Buenos Aires, Junio 15, 1933. \n \nDA CUNHA, A. G. Dicion\u00e1rio etimol\u00f3gico da l\u00edngua \nportuguesa. 4 ed. Rio de Janeiro: Lexikon, 2010. \n \nDAR\u00cdO, R. Pr\u00f3logo. Un libro muy bello. In: OMAR-AL-KHAYYAM. \nRubaiyat. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a. Buenos \nAires: S\u00e1nchez Teruelo Editor, 1994 [1914]. p. 11-13. \n \nDE LATIM-PORTUGU\u00caS, DICION\u00c1RIO. Porto: Porto Editora, \n2001. \n \nDEL CERRO MALAG\u00d3N, R. El Greco, su \u00e9poca y su obra. \nTemas Toledanos, 18. Toledo: Publicaciones deI I.P.I.E.T.1982.  \n \nDERRIDA, J. T\u00edmpano. In: DERRIDA, J. M\u00e1rgenes de la \nfilosof\u00eda. Madrid: C\u00e1tedra, 1994. p. 15-35. \n \n_________. A Farm\u00e1cia de Plat\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, 2005. \n \n_________. For\u00e7a de Lei. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2007. \n \n\n\n\n224 \n\nDESMOND, W. Cynics. Stocksfield: Acumen Publishing Limited, \n2008. \n \nDIDI-HUBERMAN, G. Ante el tiempo. Historia del arte y \nanacronismo de las im\u00e1genes. Buenos Aires: Adriana Hidalgo, \n2008.  \n \n_________. O que vemos, o que nos olha. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, \n1998. \n \n_________. Ante la imagen: pregunta formulada a los fines de \nuna historia del arte. Murcia: Cendeac, 2010b [1990]. \n \n_________. Dispar(at)es \u201cLeer lo nunca escrito?. Atlas \u00bfC\u00f3mo \nllevar el mundo a cuestas?, 2010c, p. 14-58. \n \n_________. Ser Cr\u00e2nio. Lugar, contato, pensamento, escultura. \nBelo Horizonte: Editora C/Arte, 2009. \n \nDUCHAMP, M. Escritos: Duchamp du signe. Barcelona: Editorial \nGustavo Gili, 1978. \n \n_________. Engenheiro do tempo perdido. Entrevistas com \nPierre Cabanne. Lisboa, Portugal: Ass\u00edrio &amp; Alvim, 1990. \n \nEFRON, G.; BRENMAN, D. El impacto del nazismo en los \nmedios gr\u00e1ficos argentinos. Revista Argentina de \nComunicaci\u00f3n. N\u00famero 2. La investigaci\u00f3n en medios de \ncomunicaci\u00f3n en la Argentina, Buenos Aires, p. 69-95, 2007. \n \nELIANO, C. Historia de los animales. Libros I-VIII. Madrid: \nGredos, 1984 [circa sec. I]. \n \nERNOUT, A; MEILLET, A. Dictionnaire \u00e9tymologique de la \nlangue latine. Histoire des mots. 4 Ed. Klincksieck: Paris, 2001 \n[1931]. \n \nESP\u00d3SITO, R. Tercera persona. Pol\u00edtica de la vida y filosof\u00eda de \nlo impersonal. Buenos Aires: Amorrortu, 2009 [2007]. \n \n\n\n\n225 \n\n_________. Communitas: origen y destino de la comunidad. \nBuenos Aires: Amorrortu, 2003. \n \nEVANS, C. Diccionario introductorio de psicoan\u00e1lisis \nlacaniano. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2007. \n \nFERREIRA DOS SANTOS, J. As cem melhores cr\u00f4nicas \nbrasileiras. Rio de Janeiro: Objetiva, 2007. \n \nFLUSSER, V. Filosofia da caixa preta: ensaios para uma futura \nfilosofia da fotografia. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2011. \n \nFOCILLON, H. La vida de las formas seguida de Elogio de la \nmano. M\u00e9xico D.F: Escuela Nacional de Artes Pl\u00e1sticas (UNAM), \n2010. \n \nFONTANA, P. Arlt va al cine. Buenos Aires: Libraria, 2009. \n \nFOUCAULT, M. Ditos e escritos: I-Problematiza\u00e7\u00e3o do sujeito: \nPsicologia, Psiquiatria e Psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, [1962] 2006. \n \n_________. El pensamiento del afuera. Madrid: Pre-textos, \n1988. \n \n_________. La pintura de Manet. Barcelona: Ediciones Alpha \nDecay, 2004. \n \n_________. Outros espa\u00e7os. In: FOUCAULT, M. Est\u00e9tica. \nLiteratura e pintura, m\u00fasica e cinema. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 2009 [1967]. p. 411-422. \n \n_________. El cuerpo ut\u00f3pico. Heterotop\u00edas. Buenos Aires: \nNueva Visi\u00f3n, 2010 [1966]. \n \nFRENKEL, E. Roberto Arlt &amp; Goya. Cr\u00f4nicas e gravuras \u00e0 \n\u00e0gua-forte. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2015. \n \nFREUD, S. Luto e melancolia. v. XII. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 2010 [1915-1917]. \n \n\n\n\n226 \n\n_________. O inquietante. In: FREUD, S. Obras completas, \nvolume 14: Hist\u00f3ria de uma neurose infantil (\u201cO homem dos \nlobos\u201d), Al\u00e9m do princ\u00edpio do prazer e outros textos (1917-1920). \nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2010 [1919], pp 247-311.    \n \n_________. O mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Penguin \nClassics/Companhia das Letras, 2011. \n \nGASQUET, A. La ficci\u00f3n morisca y africana de Roberto Arlt. In: \nGASQUET, A. Oriente al Sur: el orientalismo literario argentino \nde Esteban Echeverr\u00eda a Roberto Arlt. Buenos Aires: Eudeba, \n2007. p. 269-290. \n \n_________. Oriente al Sur: el orientalismo literario argentino de \nEsteban Echeverr\u00eda a Roberto Arlt. Buenos Aires: Eudeba, 2007. \n \nGIBSON, I. Un probable art\u00edculo de Lorca sobre Omar Jayyam. \nCuadernos hispanoamericanos no 433, p. 37-42, 1986. \n \nGOBELLO, J. Nuevo Diccionario Lunfardo. Buenos Aires: \nCorregidor, 2011. \n \nGONZ\u00c1LEZ, H. Arlt, Pol\u00edtica y Locura. Buenos Aires: Colihue, \n1996. \n \nGRIMAL, P. La civilizaci\u00f3n romana. Vidas, costumbres, leyes, \nartes. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 1999 [1981]. \n \n_________. Diccionario de mitolog\u00eda griega y latina. Buenos \nAires: Paid\u00f3s, 2008. \n \nGUAL, C. G. La secta del perro. 4. ed. Madrid: Alianza, 2011. \n \nGUBERN, R. La mirada opulenta. Barcelona: Gustavo Gili, \n1987. \n \nG\u00dcIRALDES, R. Don Segundo Sombra. Buenos Aires: Eudeba, \n2012 [1926]. \n \n_________. El cencerro de cristal. In: G\u00fciraldes, R. Prosas y \nPoemas. Caracas: Biblioteca Ayacucho, 1983 [1915], pp. 3-6. \n\n\n\n227 \n\nGUTI\u00c9RREZ ZALD\u00cdVAR, I. 200 A\u00f1os de arte: El mural de \nSiqueiros. l a ed. - Buenos Aires: Atl\u00e1ntida, 2010. \n \nHACQUARD, G. Dicion\u00e1rio de Mitologia Grega e Romana. \nLisboa: Asa, 1996. \n \nHANSEN, J. A. Alegoria: constru\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da \nmet\u00e1fora. S\u00e3o Paulo: Hedra, 2006. \n \nHIP\u00d3CRATES. Sobre o Riso e a Loucura. S\u00e3o Paulo: Hedra, \n2011. \n \nHUIDOBRO, V. Conversando con Vicente Huidobro. El \nMercurio, Santiago, p. 4, 31 de agosto de 1919. Entrevista \nconcedida a \u00c1ngel Cruchaga Santa Mar\u00eda. \n \nJAMES, H. Outra volta do parafuso. Tradu\u00e7\u00e3o de Brenno \nSilveira. 2\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1969. \n \nJANK\u00c9L\u00c9VITCH, V. Pensar la muerte. Buenos Aires: Fondo de \nCultura Econ\u00f3mica, 2004. \n \nJAY, M. Scopic Regimes of Modernity. In: FOSTER (ED.), H. \nVision and Visuality. Seattle: Bay Press, 1988. p. 3-28. \n \n_________. Ojos abatidos. La denigraci\u00f3n de la visi\u00f3n en el \npensamiento franc\u00e9s del siglo XX. Madrid: Ediciones Akal, 2007. \n \n_________. \u00bfParres\u00eda visual? Foucault y la verdad de la mirada. \nEstudios visuales: Ensayo, teor\u00eda y cr\u00edtica de la cultura \nvisual y el arte contempor\u00e1neo, v. vol. 4, p. 7-22, 2007b. \n \nJITRIK, N. Roberto Arlt, o la fuerza de la escritura. Bogot\u00e1: \nPanamericana, 2001. \n \n_________. Intertextualidad y cleptomnesis. Publicado em \nLuvina, Revista Literaria de la Universidad de Guadalajara. \nN\u00famero 52, a\u00f1o 2008. Dispon\u00edvel: \nhttp://luvina.com.mx/foros/index.php?option=com_content&amp;task=\nview&amp;id=98&amp;Itemid=38. Acessado em 26 de janeiro de 2015. \n \n\n\n\n228 \n\nJU\u00c1REZ, L. Arlt, el ocultismo y el comienzo de una escritura. \nOrbis Tertius, 1997, vol. 3, no 6.  \n \nKHAYYAM, O. Rubaiyat. Trad. Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a. \nBuenos Aires: Osvaldo Ra\u00fal S\u00e1nchez Teruelo Editor, 1994 \n[1914]. \n \n_________. Rub\u00e1iy\u00e1t of Omar Khayy\u00e1m. Trad. Edward \nFitzGerald. Illustrated by Edmond J. Sullivan. New York: \nIlustrated Editions Company, 1938 [1859].    \n \n_________. Rubaiyat. Trad. Pedro Ram\u00edrez Cueto, segundo a \nvers\u00e3o inglesa de Francis Scott Fitzgerald. Barcelona: \nEdicomunicaci\u00f3n, 1994. \n \n_________. Rub\u00e1iy\u00e1t. Trad. Joaqu\u00edn V. Gonz\u00e1lez. Barcelona: \nEdiciones Obelisco, 2015. \n \nKIERKEGAARD, S. O conceito de ironia. Constantemente \nreferido a S\u00f3crates. Rio de Janeiro: Vozes, 1991. \n \nKOHAN, M. Aguafuertes de un porte\u00f1o. Ideas de izquierda. \nRevista de Pol\u00edtica y Cultura, Buenos Aires, v. 2, p. 39-40, \nAgosto 2013. \n \nKOJ\u00c8VE, A. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura de Hegel: aulas sobre a \nfenomenologia do esp\u00edrito ministradas de 1933 a 1939 na \u00c9cole \nde Hautes \u00c9tudes reunidas e publicadas por Raymond Queneau. \nRio de Janeiro: Contraponto, 2002. \n \nKRACAUER, S. De Caligari a Hitler. Hist\u00f3ria psicol\u00f3gica del \ncine alem\u00e1n. Barcelona: Paid\u00f3s, 1985. \n \n_________. Los empleados. Barcelona: Gedisa, 2008 [1971]. \n \n_________. O ornamento das massas. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, \n2009 [1963]. \n \n_________. Historia. Las \u00faltimas cosas antes de las \u00faltimas. \nBuenos Aires: Las Cuarenta, 2010 [1969]. \n \n\n\n\n229 \n\nLACAN, J. O Semin\u00e1rio, livro XX: mais, ainda. Rio de Janeiro: \nJorge Zahar Editor, 1985 [1972-1973]. \n \n_________. O Semin\u00e1rio, livro XI: os quatro conceitos \nfundamentais da psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, \n1988 [1964]. \n \n_________. O Semin\u00e1rio, livro II: o eu na teoria de Freud e na \nt\u00e9cnica da psican\u00e1lise. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1985 \n[1954-1955]. \n \n_________. O Semin\u00e1rio, livro III: as psicoses. Rio de Janeiro: \nJorge Zahar Editor, 1985 [1955-1956]. \n \n_________. Nomes-do-Pai. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, \n2005 [1953/1963]. \n \n_________. O Semin\u00e1rio, livro VII: a \u00e9tica da psican\u00e1lise. Rio \nde Janeiro: Jorge Zahar Editor, 2008 [1959-1960]. \n \n_________. Escritos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1998 \n[1966]. \n \n_________. Lituraterra. In: LACAN, J. Outros escritos. Rio de \nJaneiro: Jorge Zahar Editor, 2003 [1971], pp. 15-25). \n \nLACLOTTE, M.; CUZIN, J.P. Dictionnaire de la peinture \nLarousse. Paris: Larousse, 2003.  \n \nLAFINUR, \u00c1. M. Prefacio. In: KHAYYAM, O. Rubaiyat. Buenos \nAires: S\u00e1nchez Teruelo Editor, 1994 [1914]. p. 17-20. \n \nLEVI, G. Crisis y resignificaci\u00f3n de la microhistoria. Prohistoria, \nRosario, n. 3, p. 187-191, Primavera 1999. \n \n_________. Antropologia y microhistoria. Entrevista con Giovanni \nLevi. Manuscrits: revista d'hist\u00f2ria moderna, n. 11, pp. 15-28, \n1993. Entrevista concedida a Bertr\u00e1n Moya, Jos\u00e9 Luis; Garc\u00eda \nC\u00e1rcel, Ricardo; Espino L\u00f3pez, Antonio. \n \n\n\n\n230 \n\nLINK, D. La mafia rusa. Buenos Aires: Emec\u00e9 / Cruz del Sur, \n2008. \n \nLLEWELLYN-JONES, L. R. J. Ctesias \u201cHistory of Persia\u201d: \nTales of the Orient. London: Routledge, 2009. \n \nLOIS, \u00c9. Pr\u00f3logo: Don Segundo Sombra y la creaci\u00f3n de mitos \nde identidad nacional a trav\u00e9s de la literatura. In: G\u00fciraldes, R. \nDon Segundo Sombra. Buenos Aires: Eudeba, 2012. p. 8-18. \n \nLOMBROSO, C. O homem delinq\u00fcente. Porto Alegre: Ricardo \nLenz, 2001. \n \nLOWY, M.; SAYRE, R. Rebeli\u00f3n y melancol\u00eda. El romanticismo \na contracorriente de la modernidad. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n, \n2008. \n \nLUCIANO. El c\u00ednico. Madrid: Gredos, 1992. \n \nMACHADO, A. Proverbios y cantares. Revista de Occidente, n.\u00ba \nIII, septiembre, 1923. \n \nMARCONDES, L. F. Dicion\u00e1rio de termos art\u00edsticos: com \nequival\u00eancias em ingl\u00eas, espanhol e franc\u00eas. Ed. Pinakotheke, \n1998. \n \nMARRAMAO, G. Kair\u00f3s: apolog\u00eda del tiempo oportuno. \nBarcelona: Gedisa, 1992. \n \nMASOTTA, O. Ensayos lacanianos. Madrid: Anagrama, 1976. \n \nMCLUHAN, M. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o como extens\u00f5es do \nhomem. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1995. \n \nMEDINA, P. Palacio del Diario La Prensa. Avenida de Mayo. \nDisponivel em: \n<http://www.avenidademayo.com/avenida/pasycon/avenida/la%2\n0prensa.pdf>. Acessado em: 26 maio 2012. \n \nMILLER, J. A. Extimidad. Cursos psicoanal\u00edticos. Buenos Aires: \nEditorial Paid\u00f3s, 2010. \n\n\n\n231 \n\n_________. et al. El saber delirante. Buenos Aires: Paidos, \n2005. \n \nMOROCCO. Dire\u00e7\u00e3o: Josef von Sternberg. Nova York: \nParamount Pictures, 1930 [produ\u00e7\u00e3o]. 1 filme (92 min), 35 mm, \np&amp;b. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.dailymotion.com/video/x3ff0to_morocco-1930-josef-\nvon-sternberg_shortfilms. Acessado em: 7 dez. 2016. \n \nMUZZIO S\u00c1ENZ PE\u00d1A, C. Introducci\u00f3n. In: OMAR-AL-\nKHAYYAM Rubaiyat. Buenos Aires: Osvaldo Ra\u00fal S\u00e1nchez \nTeruelo Editor, 2004 [1914]. p. 23-36. \n \nNAGY-ZEKMI, S. Buscando el Este en el Oeste: Pr\u00e1cticas \norientalistas en la literatura latinoamericana. In: (ED), S. N.-Z. \nMoros en la costa. Orientalismo en Latinoam\u00e9rica. Madrid: \nIberoamericana, 2008. p. 10-21. \n \nNAGY-ZEKMI, S. Moros en la costa: orientalismo en \nLatinoam\u00e9rica. Madrid: Iberoamericana Editorial, 2008. \n \nNANCY, J.-L. Ser singular plural. Madrid: Arena libros, 2006. \n \n_________. A la escucha. Amorrortu. Buenos Aires: Amorrortu, \n2007. \n \n_________. La ciudad a lo lejos. Buenos Aires: Manantial, \n2013. \n \nNASCENTES, A. Dicion\u00e1rio etimol\u00f3gico da L\u00edngua \nPortuguesa. Rio de Janeiro: Livraria Francisco Alves, 1955. \n \nNASCIMENTO DO VALE, T. Tradu\u00e7\u00e3o comentada das \nAguafuertes Gallegas (1935), de Roberto Arlt. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado. S\u00e3o Paulo: Faculdade de Ci\u00eancias e Letras EDUSP, \n2012. \n \nNIETZSCHE, F. Fragmentos p\u00f3stumos. volumen II (1875-\n1882). Madrid: Tecnos, 2008. \n \n\n\n\n232 \n\nNOGU\u00c9S, G. Buenos Aires, ciudad secreta. Buenos Aires: Ruy \nD\u00edaz - Sudamericana, 1996. \n \nONFRAY, M. Cinismos. Retrato de los fil\u00f3sofos llamados perros. \nBuenos Aires: Paid\u00f3s, 2009. \n \nPACHECO, G. Pr\u00f3logo. In: ARLT, R. Aguafuertes cariocas. \nBuenos Aires: Adriana Hidalgo, 2013a. p. 5-7. \n \n_________. La sinceridad de un viajero primerizo. La Naci\u00f3n / \nADN, Buenos Aires, 05 abr. 2013b. 5. \n \nP\u00c9REZ SUESCUN, F. &amp;. R. L. M. V. Las sirenas medievales: \naproximaci\u00f3n literaria e iconogr\u00e1fica. Anales de Historia del Arte. \n[S.l.]: [s.n.]. 1997. p. 55-66. \n \nPIGEAUD, J. Introdu\u00e7\u00e3o. In: ARIST\u00d3TELES O homem de g\u00eanio \ne a melancolia. O Problema XXX. Rio de Janeiro: Lacerda, \n1998. \n \nPRIESNER, C.; FIGALA, K. Alquimia. Enciclopedia de una \nciencia herm\u00e9tica. Barcelona: Herder, 2001. \n \nPSEUDO-ARIST\u00d3TELES. Fisiognom\u00eda: Fisi\u00f3logo. Madrid: \nGredos, 1999. \n \nQUIGNARD, Pascal. El odio a la m\u00fasica: diez peque\u00f1os \ntratados. Santiago de Chile: Andr\u00e9s Bello, 1998 [1996]. \nRAMOS, J. Desencantos da Modernidade na Am\u00e9rica Latina. \nBelo Horizonte: UFMG, 2008. \n \nREVEL, Judith. Diccionario Foucault. Buenos Aires: Nueva \nVisi\u00f3n, 2009. \n \nRIO, J. D. A alma encantadora das ruas. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 2008. \n \nRODR\u00cdGUEZ, F; GIORGI, G. (comp). Ensayos sobre \nbiopol\u00edtica. Excesos de vida : Michel Foucault; Gilles Deleuze; \nSlavoj Zizek. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2007. \n \n\n\n\n233 \n\nROMANDINI, F. L. A comunidade dos espectros. I \nAntropotecnia. Florian\u00f3polis: Cultura e Barb\u00e1rie, 2012. \n \nSABIDO RAMOS, O. Tres miradas sociol\u00f3gicas ante el \nextra\u00f1amiento del mundo: Georg Simmel, Alfred Sch\u00fctz y \nNorbert Elias. Madrid: Sequitur, 2012, pp. 9-19. \n \nSA\u00cdTTA, S. Regueros de tinta: el diario \"Cr\u00edtica\" en la d\u00e9cada de \n1920. Buenos Aires: Sudamericana, 1998. \n \n_________. Natalio Botana: Breve historia de una vida. Em: \nSA\u00cdTTA, S. Regueros de tinta: el diario \"Cr\u00edtica\" en la d\u00e9cada de \n1920. Buenos Aires: Sudamericana, 1998, pp. 281-294) \n \nSAM\u00d3SATA, L. D. El c\u00ednico. Madrid: Gredos, 1992. \n \nSANTIAGO, S. O entre-lugar do discurso do latino-americano. In: \nSANTIAGO, S. Uma literatura nos tr\u00f3picos. Ensaios sobre \ndepend\u00eancia cultural. Rio de Janeiro: Rocco, [1971] 2000. p. 9-\n26. \n \nSARDUY, S. La simulaci\u00f3n. Caracas: Monte Avila Editores, \n1982. \n \n_________. Big-Bang. In: SARDUY, S. Obra completa. Tomo I. \nMadrid: ALLCA XX, 1999 [1973]. p. 129-197. \n \nSARMIENTO, D. F. Viajes por Europa, \u00c1frica i Am\u00e9rica. In: \nObras de Domingo Faustino Sarmiento, Vol. V. Buenos Aires: \nF\u00e9lix Lajouane editor, 1886 [1846]. \n \n_________. El camino del Lacio / El Carapachay. In: Obras de \nDomingo Faustino Sarmiento, Vol. XXVI. Buenos Aires: Imprenta \ny litograf\u00eda Mariano Moreno, 1899 [1857], pp. 16-75. \n \nSASTRE, M. El Tempe Argentino. Buenos Aires: Ivaldi &amp; \nChecchi Editores, 1900. \n \nSAURA, A. El perro de Goya. Madrid: Casimiro, 2013. \n \n\n\n\n234 \n\nSCH\u00c1VELZON, D. El mural de Siqueiros en Argentina. La \nhistoria de Ejercicio Pl\u00e1stico. Buenos Aires: El autor, 2010. \nSERRES, M. Atlas. [Colecci\u00f3n Teorema]. Madrid: C\u00e1tedra, 1995. \n \nSETA, A. Arlt. Expreso Imaginario, n. 44, p. 18-20, Marzo, 1980. \n \nSIBILIA, P. O show do eu. A intimidade como espet\u00e1culo. Rio de \nJaneiro: Nova Fronteira, 2008. \n_________. La intimidad como espect\u00e1culo. Buenos Aires: \nFondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2008.  \n \nSIMMEL, G et al. El extranjero. Sociolog\u00eda del extra\u00f1o. \nIntroducci\u00f3n de Olga Sabido Ramos. Madrid: Sequitur, 2012 \n[1908], pp. 21-26. \n \nSIQUEIROS, D. A. et al. Ejercicio Pl\u00e1stico. Folleto. Buenos \nAires: Biblioteca del Museo Nacional de Bellas Artes, Diciembre, \n1933, [7 pp.]. \n \nSLOTERDIJK, P. Cr\u00edtica de la raz\u00f3n c\u00ednica. Madrid: Nacional, v. \nI, 2002. \n \n_________. O desprezo das massas. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o \nLiberdade, 2002b. \n \n_________. Temblores de aire. Las fuentes del terror. Valencia: \nPreTextos, 2003. \n \n_________. Cr\u00edtica de la raz\u00f3n c\u00ednica. Vol I. Madrid: Ediciones \nSiruela, 2007. \n \nSOURIAU, E. Diccionario Akal de est\u00e9tica. Madrid: Akal, 2001, \npp. 424-425.  \n \nSTAROBINSKI, J. Retrato del artista como saltimbanqui. \nMadrid: Abada Editores, 2007. \n \nTHOMAS, K. Diccionario del arte actual. Bogot\u00e1: Editorial \nLabor, 1996. \n \n\n\n\n235 \n\nTU\u00d1ON, R. G. El viol\u00edn del diablo: (poemas). Buenos Aires: M. \nGleizer, 1926. \n \nUNA VISITA OPORTUNA: Entrevista concedida por China \nBotana. P\u00e1gina 12, Suplemento SOY, Buenos Aires, out. 2010. \nDispon\u00edvel em: \n<https://www.pagina12.com.ar/diario/suplementos/soy/1-1666-20\n10-10-15.html>. Acessado em: 05 jun. 2016. \n \nUNAMUNO, M. D. Arabesco pedag\u00f3gico. Los Lunes de \u201cEl \nImparcial\u201d, 22, 17 nov. 1913. \n \nURONDO, F. \u201cArlt: intimidad y muerte\u201d. Cuadernos \nHispanoamericanos, 321, 1969, pp. 676-681. \n \nVICENTE IRRAZ\u00c1BAL, G. El nuevo edificio de cr\u00edtica es un \npalacio para el pueblo. In: CONSTANT\u00cdN, M. T. et al. Cr\u00edtica: \narte y sociedad en un diario argentino, 1913-1941 / - 1a ed. \nilustrada. - Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Fundaci\u00f3n \nOSDE, 2016, pp. 31-36. \n \nVIEIRA, J. D. Dicion\u00e1rio de termos \u00e1rabes da l\u00edngua \nportuguesa. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2006. \n \nVILA-MATAS, E. Ventanas iluminadas. El Pa\u00eds, 25 jul. 2000. s.p. \n \nVILLORO, J. Safari accidental. M\u00e9xico DF: Joaqu\u00edn Mortiz, \n2005. \n \n_________. Cronista y fabulador. Entrevista con Juan Villoro. La \nColmena, v. 1, n. 50, p. 30-37, 2006. Entrevista concedida a J.L. \nHerrera. \n \nVI\u00d1AS, D. Las Aguafuertes como autobiografismo y colecci\u00f3n. \nEstudio preliminar. In: VI\u00d1AS-PIQUER, D. Historia de la cr\u00edtica \nliteraria. Madrid: Ariel, 2002. \n \nVOYAGE \u00e0 travers le Grand Verre. Dire\u00e7\u00e3o: Dominique Lambert. \n[S.l.]: Jean Suque, 1993. \n \n\n\n\n236 \n\nVV.AA. Arte \u00e1rabe. In: VV.AA. Resumen gr\u00e1fico de la historia \ndel arte. M\u00e9xico: Gustavo Gili, 1971, p. 90-97. \n \nVV.AA. Litt\u00e9rature et M\u00e9lancolie (dossier). Magazine leitteraire, \nParis, n. ISSN 244, p. 14-56, Juillet-Ao\u00fbt 1987. \n \nVV.AA. Dicion\u00e1rio de Latim-Portugu\u00eas. Porto: Porto Editora, \n2001. \n \nWASEM, M. Barroso y sublime: po\u00e9tica para Perlongher. \nBuenos Aires: Ediciones Godot, 2008. \n \nZARATIEGI, J. C. B. Pr\u00f3logo. In: ARLT, R. Aguafuertes vascas. \nTafalla, Nafarroa: Editorial Txalaparta, 2006 [1935]. p. 7-9. \n \n\u017dI\u017eEK, S. Mirando al sesgo Una introducci\u00f3n a Jacques \nLacan a trav\u00e9s de la cultura popular. Buenos Aires: Paid\u00f3s, \n2000. \n \n \nENDERE\u00c7OS ELETR\u00d4NICOS \n \nARLT, R. [Carta] 1925, Buenos Aires [para] G\u00dcIRALDES, Ricardo. \nSan Antonio de Areco. 2f. Carta de agradecimento. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.pagina12.com.ar/diario/suplementos/radar/subnotas/25\n19-411-2005-09-18.html>. 20 de ago. 2013. Acessado em: 16 de \njaneiro de 2016.  \n \nASUNCI\u00d3N, I. M. Trajes espaciales: la vestimenta como proyecto \narquitect\u00f3nico. Madrid: Tesis Doctoral. Arquitectura, 2012. \n \nJITRIK, N. Intertextualidad y cleptomnesis. Publicado em Luvina, \nRevista Literaria de la Universidad de Guadalajara. N\u00famero 52, a\u00f1o \n2008. Dispon\u00edvel: \nhttp://luvina.com.mx/foros/index.php?option=com_content&amp;task=vie\nw&amp;id=98&amp;Itemid=38. Acessado em 26 de janeiro de 2015. \n \nMEDINA, P. Palacio del Diario La Prensa. Avenida de Mayo. \nDisponivel em: \n<http://www.avenidademayo.com/avenida/pasycon/avenida/la%20pr\nensa.pdf>. Acessado em: 26 de maio 2012. \n \n\n\n\n237 \n\nMOROCCO. Dire\u00e7\u00e3o: Josef von Sternberg. Nova York: Paramount \nPictures, 1930 [produ\u00e7\u00e3o]. 1 filme (92 min), 35 mm, p&amp;b. Dispon\u00edvel \nem: http://www.dailymotion.com/video/x3ff0to_morocco-1930-josef-\nvon-sternberg_shortfilms. Acessado em: 7 de dezembro 2016. \n \nUNA VISITA OPORTUNA: Entrevista concedida por China \nBotana. P\u00e1gina 12, Suplemento SOY, Buenos Aires, outubro 2010. \nDispon\u00edvel em: \n<https://www.pagina12.com.ar/diario/suplementos/soy/1-1666-2010-\n10-15.html>. Acessado em: 05 de junho 2016. \n\n \n \nDOCUMENTOS CONSULTADOS \n \nJornal EL MUNDO, Buenos Aires, Argentina. \n \n \nArlt, R. \"De Sevilla a Algeciras. Pasamos por Alcal\u00e1 de los Gazules - \nCirco, toros y gente dominguera\", El Mundo, 25/07/1935.  \n \n_________\"Complicaciones a causa de mi apellido. La pesadilla de \nespionaje. El agente n\u00ba 80. `Puede embarcarse\u017d\", El Mundo, \n26/07/1935. \n \n_________\"El Pe\u00f1\u00f3n de Gibraltar. La ciudadela. Una ciudad \nsombr\u00eda y limpia\", El Mundo, 27/07/1935.  \n \n_________\"Polic\u00eda pol\u00edtica. Una cadena de agentes vigila a los \nviajeros. Imperialismo y comunismo\", El Mundo, 29/07/1935.  \n \n_________ \u201cEl T\u00e1nger. Martirologio del turista. Plaga de gu\u00edas. \nPersecuci\u00f3n sistem\u00e1tica hasta el tercer d\u00eda\u201d, El Mundo, 31/07/1935. \n \n_________ \u201cEl Zoco Grande de T\u00e1nger. Mercaderes v campesinos. \nU\u00f1as pintadas y tatuajes. Flirt sin transcendencias\", El Mundo, \n01/08/1935. \n \n_________ \u201c\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la poes\u00eda oriental? Las desdichadas \nmujeres del Islam. Mugre y hospitalidad\", El Mundo, 02/08/1935. \n \n_________ \u201cEl narrador de cuentos. Abuso de ingenuos y piadosos. \nPrecursores del teatro\", El Mundo, 03/08/1935. \n\n\n\n238 \n\n \n_________ \u201cEl trabajo de los ni\u00f1os y las mujeres\", El Mundo, \n05/08/1935. \n \n_________ \u201cNoviazgo moro en Marruecos en el a\u00f1o 1935\u201d, El \nMundo, 06/08/1935. \n \n_________ \u201cBoda musulmana en T\u00e1nger. Me falt\u00f3 coraje para usar \nel magnesio. Tambores, trompetas y la novia en una jaula. Fiesta o \nsacrificio\u201d, El Mundo, 07/08/1935. \n \n_________ \u201cEsclavitud del matrimonio. Deseo y terror de la \ncivilizaci\u00f3n europea\u201d, El Mundo, 08/08/1935. \n \n_________ \u201cLa vida campesina en la ficci\u00f3n y la realidad. Las \nmujeres, bestias de carga. Treinta kilos por cincuenta kil\u00f3metros\", El \nMundo, 12/08/1935. \n \n_________ \u201cTetu\u00e1n, ciudad de doble personalidad. Me interno en el \nbarrio moro. Reminiscencias cinematogr\u00e1ficas\u201d, El Mundo, \n13/08/1935. \n_________ \u201cEl arrabal moruno. Mis amigos los tenderos. Saludos, \ngenuflexiones y par\u00e1sitos. Un refugio de paz y tranquilidad\u201d, El \nMundo, 18/08/1935. \n \n_________ \u201cVisita a la escuela musulmana. Hay que saber el Cor\u00e1n \nde memoria. El palmetazo es en la planta de los pies. Indiferencia \npaternal por los conocimientos paternales\u201d, El Mundo, 19/08/1935. \n \n_________ \u201cSalida de Tetu\u00e1n. Hay que irse o enredarse. Rjmo, la de \nlos ojos de miedo. La tristeza de la partida\u201d, El Mundo, 21/08/1935. \n\n \n \nFONTES DAS FIGURAS \n \nFigura 1 \u2013 Ricardo Guiraldes vestido de ga\u00facho.  \nArquivo Diario El Litoral \nDispon\u00edvel: \nhttp://www.ellitoral.com/index.php/diarios/2013/09/11/escenariosy\nsociedad/SOCI-12.html?utm_source=otras_impresa Acessado \nem: 7 de dezembro 2016.   \n  \n\nhttp://www.ellitoral.com/index.php/diarios/2013/09/11/escenariosysociedad/SOCI-12.html?utm_source=otras_impresa\nhttp://www.ellitoral.com/index.php/diarios/2013/09/11/escenariosysociedad/SOCI-12.html?utm_source=otras_impresa\n\n\n239 \n\nFigura 2 \u2013 Ricardo Guiraldes vestido de traje.  \nDispon\u00edvel: http://portallarroque.com.ar/wp-\ncontent/uploads/2016/10/G\u00fciraldes.jpg Acessado em: 26 de \njaneiro de 2015. \n \nFigura 3 \u2013 Logo jornal Cr\u00edtica (detalhe). \nDispon\u00edvel: \nhttp://www.ctys.com.ar/multimedia/imagen/2696_desarrollo-2.jpg \nAcessado em: 26 de janeiro de 2015. \n \nFigura 4 \u2013 Natalio F\u00e9lix Botana, diretor do jornal Cr\u00edtica.  \n Dispon\u00edvel: http://www.arcondebuenosaires.com.ar/botana-\n01.jpg Acessado em: 7 de dezembro 2016. \n \nFigura 5 \u2013 Fachada do pr\u00e9dio do jornal Cr\u00edtica na Avenida de \nMayo. \nDispon\u00edvel: http://3.bp.blogspot.com/-\nLNaQFaS5k2A/Tv9CcrKcpDI/AAAAAAAAHlE/6kRWI0CYQHI/s16\n00/Imagen+48.png Acessado em: 7 de dezembro 2016. \n \nFigura 6 \u2013 Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a a cavalo.  \nDispon\u00edvel: \nhttp://www.acciontv.com.ar/soca/verano/otras/bicentenario2011v\nerano13.jpg Acessado em: 05 de junho 2016. \n \nFigura 7 \u2013 Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a com o poeta indiano \nRabindranath Tagore, (foto que acompanha a primeira vers\u00e3o \nao castelhano de O jardineiro, de 1924).  \nDispon\u00edvel: \nhttp://www.deshebideshe.com/assets/archive/images/22-12-\n2013/52e1473b7a28e-Untitled-14.jpg Acessado em: 26 de maio \nde 2012. \n \nFigura 8 \u2013 Occasio e Penitentia, Andrea Mantegna, afresco, \n168\u00d7146 cm, Museo della Citt\u00e0 di Palazzo San Sebastiano, \nMantova, 1500.  \nDispon\u00edvel: \nhttp://www.castrichinirestauri.com/restauri%20significativi/elenco\n%20rest%20signif/home%20rest%20dopo%2091%20pag%201/fo\nto/affr%20occasio%20e%20penitentia%20ins%20SCNT%20copi\na.gif Acessado em: 26 de maio 2012. \n\nhttp://portallarroque.com.ar/wp-content/uploads/2016/10/G\u00fciraldes.jpg\nhttp://portallarroque.com.ar/wp-content/uploads/2016/10/G\u00fciraldes.jpg\nhttp://www.ctys.com.ar/multimedia/imagen/2696_desarrollo-2.jpg\nhttp://www.arcondebuenosaires.com.ar/botana-01.jpg\nhttp://www.arcondebuenosaires.com.ar/botana-01.jpg\nhttp://3.bp.blogspot.com/-LNaQFaS5k2A/Tv9CcrKcpDI/AAAAAAAAHlE/6kRWI0CYQHI/s1600/Imagen+48.png\nhttp://3.bp.blogspot.com/-LNaQFaS5k2A/Tv9CcrKcpDI/AAAAAAAAHlE/6kRWI0CYQHI/s1600/Imagen+48.png\nhttp://3.bp.blogspot.com/-LNaQFaS5k2A/Tv9CcrKcpDI/AAAAAAAAHlE/6kRWI0CYQHI/s1600/Imagen+48.png\nhttp://www.acciontv.com.ar/soca/verano/otras/bicentenario2011verano13.jpg\nhttp://www.acciontv.com.ar/soca/verano/otras/bicentenario2011verano13.jpg\nhttp://www.deshebideshe.com/assets/archive/images/22-12-2013/52e1473b7a28e-Untitled-14.jpg\nhttp://www.deshebideshe.com/assets/archive/images/22-12-2013/52e1473b7a28e-Untitled-14.jpg\nhttp://www.castrichinirestauri.com/restauri%20significativi/elenco%20rest%20signif/home%20rest%20dopo%2091%20pag%201/foto/affr%20occasio%20e%20penitentia%20ins%20SCNT%20copia.gif\nhttp://www.castrichinirestauri.com/restauri%20significativi/elenco%20rest%20signif/home%20rest%20dopo%2091%20pag%201/foto/affr%20occasio%20e%20penitentia%20ins%20SCNT%20copia.gif\nhttp://www.castrichinirestauri.com/restauri%20significativi/elenco%20rest%20signif/home%20rest%20dopo%2091%20pag%201/foto/affr%20occasio%20e%20penitentia%20ins%20SCNT%20copia.gif\nhttp://www.castrichinirestauri.com/restauri%20significativi/elenco%20rest%20signif/home%20rest%20dopo%2091%20pag%201/foto/affr%20occasio%20e%20penitentia%20ins%20SCNT%20copia.gif\n\n\n240 \n\nFigura 9 \u2013 Kair\u00f3s, baixo-relevo.  \nDispon\u00edvel: \nhttp://vignette3.wikia.nocookie.net/anrrompedia/images/e/ec/Kair\nos.jpg/revision/latest?cb=20141117212409&amp;path-prefix=es \nAcessado em: 05 de junho 2016. \n \nFigura 10 \u2013 Emblema da ocasi\u00e3o, Guillaume de la Perriere.  \nDispon\u00edvel: \nhttps://nihilnovum.files.wordpress.com/2010/10/guillaume-de-la-\nperriere-emblemadelaocasion.jpeg Acessado em:  \n \nFigura 11 \u2013 Le Faux Miroir, Ren\u00e9 Magritte (1928).  \nDispon\u00edvel: http://art.moderne.utl13.fr/2013/magr_fauxm.jpg \nAcessado em: 26 de janeiro de 2015. \n \nFigura 12 \u2013  Melencolia, Hans Sebald Beham, 1539. \nDispon\u00edvel: \nhttp://www.artnet.com/WebServices/images/ll05017lldVRFJFg8G\nECfDrCWQFHPKckJxE/hans-sebald-beham-melencolia.jpg \nAcessado em: 05 de junho 2016. \n \nFigura 13 \u2013 Emblema Malinconia, Cesar\u00e9 Ripa. Iconologia, \nPadua, 1630.  \n \nFigura 14 \u2013 Roberto Arlt vestido com chilaba em Marrocos, \n1935.  \nDispon\u00edvel: \nhttps://www.pagina12.com.ar/fotos/libros/20091025/notas_i/rar1.j\npg Acessado em: 26 de janeiro de 2015. \n \nFigura 15 \u2013 Roberto Arlt \u201cbalconenado\u201d de terno e gravata, \nBuenos Aires, 1935.  \nAnonimo. IN: la Historia Argentina, tomo II, ISBN 950-782-644-0, \np\u00e1gina 221 \n \nFigura 16 \u2013 Graf Zeppelin (LZ 127) sobrevoando a ba\u00eda de Rio \nde Janeiro, 1930.  \nDispon\u00edvel: \nhttp://s44.photobucket.com/user/TAdan/media/Scan_zps39c94a7\nb.jpeg.html Acessado em: 7 de dezembro 2016. \n \n\nhttp://vignette3.wikia.nocookie.net/anrrompedia/images/e/ec/Kairos.jpg/revision/latest?cb=20141117212409&amp;path-prefix=es\nhttp://vignette3.wikia.nocookie.net/anrrompedia/images/e/ec/Kairos.jpg/revision/latest?cb=20141117212409&amp;path-prefix=es\nhttps://nihilnovum.files.wordpress.com/2010/10/guillaume-de-la-perriere-emblemadelaocasion.jpeg\nhttps://nihilnovum.files.wordpress.com/2010/10/guillaume-de-la-perriere-emblemadelaocasion.jpeg\nhttp://art.moderne.utl13.fr/2013/magr_fauxm.jpg\nhttp://www.artnet.com/WebServices/images/ll05017lldVRFJFg8GECfDrCWQFHPKckJxE/hans-sebald-beham-melencolia.jpg\nhttp://www.artnet.com/WebServices/images/ll05017lldVRFJFg8GECfDrCWQFHPKckJxE/hans-sebald-beham-melencolia.jpg\nhttps://www.pagina12.com.ar/fotos/libros/20091025/notas_i/rar1.jpg\nhttps://www.pagina12.com.ar/fotos/libros/20091025/notas_i/rar1.jpg\nhttp://s44.photobucket.com/user/TAdan/media/Scan_zps39c94a7b.jpeg.html\nhttp://s44.photobucket.com/user/TAdan/media/Scan_zps39c94a7b.jpeg.html\n\n\n241 \n\nFigura 17 \u2013 Hindemburg Zeppelin (LZ 129) em chamas, New \nJersey, 1937.  \nDispon\u00edvel: http://historythings.com/wp-\ncontent/uploads/2015/10/burning-level.jpg Acessado em: 7 de \ndezembro 2016. \n\n \nFigura 18 \u2013 Plano f\u00e1brica de fosg\u00eanio desenhada por Remo \nErdosain. \nIn: ARLT, R. Obras. Tomo I. Los Lanzallamas. Buenos Aires: \nLosada, 2008 [1931]. \n \nFigura 19 \u2013 C\u00e3o semiafundado, Fracisco de Goya. Quinta del \nSordo. (Fotograf\u00eda de J. Laurent en 1874, del cuadro \u201cC\u00e3o \nsemiafundado\u201d, interior da \u201cQuinta del Sordo\u201d \nDispon\u00edvel: https://s-media-cache-\nak0.pinimg.com/736x/4a/af/c1/4aafc143be8af0585d8ffadb536a7f\n13.jpg Acessado em: 13 de setembro de 2016. \nFigura 20 \u2013 C\u00e3o semiafundado, Fracisco de Goya. Museu Del \nPrado  \nDispon\u00edvel: http://blogs.eltiempo.com/de-canas-por-madrid/wp-\ncontent/uploads/sites/243/2016/08/GoyaPerroSemihundido.jpg \nAcessado em: 13 de setembro de 2016. \n \nFigura 21 \u2013 El entierro del Conde de Orgaz, Domenikos \nThetokopulous, El Greco.  \nDispon\u00edvel: http://www.destinotoledo.net/wp-\ncontent/uploads/2015/09/Entierro-del-senor-de-orgaz.png \nAcessado em: 24 de mar\u00e7o de 2015. \n \nFigura 22 \u2013 Gravura orientalista, Gregorio L\u00f3pez Naguil  \nDispon\u00edvel: https://3.bp.blogspot.com/-\nSlF1khCVpUM/VrPfF0kov7I/AAAAAAAACaU/Dy7PHtpRyVw/s16\n00/20151029155949435-page-007.jpg Acessado em:  \n \nFigura 23 \u2013 Porta do Bab-Estha \u2013 Postal Antiga \nDispon\u00edvel: \nhttps://i.skyrock.net/7043/13647043/pics/355340507_small.jpg \nAcessado em: 12 de outubro de 2016. \n \n  \n\nhttp://historythings.com/wp-content/uploads/2015/10/burning-level.jpg\nhttp://historythings.com/wp-content/uploads/2015/10/burning-level.jpg\nhttps://s-media-cache-ak0.pinimg.com/736x/4a/af/c1/4aafc143be8af0585d8ffadb536a7f13.jpg\nhttps://s-media-cache-ak0.pinimg.com/736x/4a/af/c1/4aafc143be8af0585d8ffadb536a7f13.jpg\nhttps://s-media-cache-ak0.pinimg.com/736x/4a/af/c1/4aafc143be8af0585d8ffadb536a7f13.jpg\nhttp://blogs.eltiempo.com/de-canas-por-madrid/wp-content/uploads/sites/243/2016/08/GoyaPerroSemihundido.jpg\nhttp://blogs.eltiempo.com/de-canas-por-madrid/wp-content/uploads/sites/243/2016/08/GoyaPerroSemihundido.jpg\nhttp://www.destinotoledo.net/wp-content/uploads/2015/09/Entierro-del-senor-de-orgaz.png\nhttp://www.destinotoledo.net/wp-content/uploads/2015/09/Entierro-del-senor-de-orgaz.png\nhttps://3.bp.blogspot.com/-SlF1khCVpUM/VrPfF0kov7I/AAAAAAAACaU/Dy7PHtpRyVw/s1600/20151029155949435-page-007.jpg\nhttps://3.bp.blogspot.com/-SlF1khCVpUM/VrPfF0kov7I/AAAAAAAACaU/Dy7PHtpRyVw/s1600/20151029155949435-page-007.jpg\nhttps://3.bp.blogspot.com/-SlF1khCVpUM/VrPfF0kov7I/AAAAAAAACaU/Dy7PHtpRyVw/s1600/20151029155949435-page-007.jpg\nhttps://i.skyrock.net/7043/13647043/pics/355340507_small.jpg\n\n\n242 \n\nFigura 24 \u2013 Mulheres e crian\u00e7as, Marrocos. Fotografia: \nNicolas Muller.  \nDispon\u00edvel: \nhttps://antoniomalalana.files.wordpress.com/2013/12/3-nicolas-\nmuller-expo-2013.jpg Acessado em: 12 de outubro de 2016. \n \nFigura 25 \u2013 Rua de Bairro mouro, Tetu\u00e1n, (cart\u00e3o postal).  \nDispon\u00edvel: http://cloud10.todocoleccion.online/postales-\nafrica/tc/2010/09/14/21520322.jpg Acessado em: 12 de outubro \nde 2016. \n \nFigura 26 \u2013 Roberto Arlt na embarca\u00e7\u00e3o Rodolfo Aebi (1933)  \nDispon\u00edvel: http://media.eldiario.com.ar/fotos-\nv2/2016/12/26/f_1482751062.jpg Acessado em: 03 de abril de \n2016. \n \nFigura 27 \u2013 \u201cOriente/Occidente\u201d, poema de Severo Sarduy, \nem Big-Bang, 1974.  \n \nFigura 28 \u2013 Arabesco, arte isl\u00e2mica.  \nDispon\u00edvel: \nhttps://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Roof\n_hafez_tomb.jpg/250px-Roof_hafez_tomb.jpg Acessado em: 18 \nde mar\u00e7o de 2015. \n \nFigura 29 \u2013 Grand Arabesque, Edgar Degas (1900 - 1905).  \nDispon\u00edvel: \nhttps://www.pubhist.com/works/03/thumb/edgar_degas_grand_ar\nabesque.jpg Acessado em: 18 de mar\u00e7o de 2015. \n \nFigura 30 \u2013 Ejercicio pl\u00e1stico (1933), David Alfaro Siqueiros, \nBuenos Aires.  \nFoto: Aldo Sessa \nDispon\u00edvel: http://www.danielschavelzon.com.ar/wp-\ncontent/uploads/2010/04/siqueiros02.jpg Acessado em: 24 de \njulho de 2016. \n \n  \n\nhttps://antoniomalalana.files.wordpress.com/2013/12/3-nicolas-muller-expo-2013.jpg\nhttps://antoniomalalana.files.wordpress.com/2013/12/3-nicolas-muller-expo-2013.jpg\nhttp://cloud10.todocoleccion.online/postales-africa/tc/2010/09/14/21520322.jpg\nhttp://cloud10.todocoleccion.online/postales-africa/tc/2010/09/14/21520322.jpg\nhttp://media.eldiario.com.ar/fotos-v2/2016/12/26/f_1482751062.jpg\nhttp://media.eldiario.com.ar/fotos-v2/2016/12/26/f_1482751062.jpg\nhttps://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Roof_hafez_tomb.jpg/250px-Roof_hafez_tomb.jpg\nhttps://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Roof_hafez_tomb.jpg/250px-Roof_hafez_tomb.jpg\nhttps://www.pubhist.com/works/03/thumb/edgar_degas_grand_arabesque.jpg\nhttps://www.pubhist.com/works/03/thumb/edgar_degas_grand_arabesque.jpg\nhttp://www.danielschavelzon.com.ar/wp-content/uploads/2010/04/siqueiros02.jpg\nhttp://www.danielschavelzon.com.ar/wp-content/uploads/2010/04/siqueiros02.jpg\n\n\n243 \n\nFigura 31 \u2013 Ex-libris de Natalio F\u00e9lix Botana.  \nDispon\u00edvel: \nhttps://trapalanda.bn.gov.ar%2Fjspui%2Fhandle%2F123456789\n%2F5083&amp;psig=AFQjCNFYoTGfVOnkeENxCU_VXvCiXa316Q&amp;\nust=1493905475672302 Acessado em: 24 de julho de 2016. \n \nFigura 32 \u2013 Ex-libris de Carlos Muzzio S\u00e1enz Pe\u00f1a (1885-\n1954), xilografia de Gregorio L\u00f3pez Naguil (1894-1953).  \nDispon\u00edvel: https://4.bp.blogspot.com/-Gb8FrwbyJ-\nc/VrPe8clAI0I/AAAAAAAACZ8/JzA-\noYNj5Q0/s1600/20151029155949435-page-002.jpg Acessado \nem: 24 de julho de 2016. \n \n \n \n\nhttps://4.bp.blogspot.com/-Gb8FrwbyJ-c/VrPe8clAI0I/AAAAAAAACZ8/JzA-oYNj5Q0/s1600/20151029155949435-page-002.jpg\nhttps://4.bp.blogspot.com/-Gb8FrwbyJ-c/VrPe8clAI0I/AAAAAAAACZ8/JzA-oYNj5Q0/s1600/20151029155949435-page-002.jpg\nhttps://4.bp.blogspot.com/-Gb8FrwbyJ-c/VrPe8clAI0I/AAAAAAAACZ8/JzA-oYNj5Q0/s1600/20151029155949435-page-002.jpg"}]}}}