{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13509"}, {"@name": "filename", "#text": "19513_2009%20S%c3%adntese%20de%2020%20anos%20de%20escava%c3%a7%c3%b5es%20arqueol%c3%b3gicas%20%281983-2002%29%2c%20Leceia%20%28Oeiras%29.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u00a9 Centro Portugu\u00eas de Geo-Hist\u00f3ria e Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, 2009 \n\nCooderna\u00e7\u00e3o editorial: Silv\u00e9rio Figueiredo \nPagina\u00e7\u00e3o e capa: Francisco Antunes \nReuni\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos artigos: M\u00e1rio Santos \nFotografia da capa: Susana Sobral \nRevis\u00e3o de textos: Manuel Am\u00e9rico Rosa \nImpress\u00e3o e acabamento: D. M. B. Artes Gr\u00e1ficas \nRua Ven\u00e2ncio Costa Lima , 79 - 2950-701 Quinta do Anjo \n\nAgosto de 2009 \n\nISBN: 978-989-96416-0-0 \nDep\u00f3sito Legal: 299391 /09 \n\nEdi\u00e7\u00e3o: \nCentro Portugu\u00eas de Geo-Hist\u00f3ria e Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \nPraceta ao Campo das Amoreiras, Lote. 1 - 2\u00b0 O \n1750-021 Lisboa \ncpgp@clix.pt \n\nNota legal: Sem autoriza\u00e7\u00e3o expressa do editor, n\u00e3o \u00e9 permitida a re-\nprodu\u00e7\u00e3o parcial ou total desta obra, desde que tal reprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \ndecorra das finalidades espec\u00edficas da divulga\u00e7\u00e3o e da cr\u00edtica. \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de leceia (Oeiras). S\u00edntese de \nvinte anos de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas (1983-2002) \n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso(*) \n\n1 - Hist\u00f3ria das investiga\u00e7\u00f5es \n\no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia \u00e9 conhecido no mundo cient\u00edfico \ndesde 1878, altura em que o General Carlos Ribeiro, pioneiro da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \ne da Geologia portuguesas, sobre ele publicou uma extensa e bem docu-\nmentada mem\u00f3ria, apresentada \u00e0 Academia Real das Ci\u00eancias de Lisboa, \nque pode considerar-se a primeira monografia dedicada a um povoado \npr\u00e9-hist\u00f3rico portugu\u00eas. \n\nApesar de a esta\u00e7\u00e3o ser, desde ent\u00e3o, frequentemente referida \nem trabalhos da especialidade, tanto em Portugal como no estrangei-\nro - Leite de Vasconcelos dedicou-lhe, em 1917, artigo publicado nas \np\u00e1ginas de \"0 Arque\u00f3logo Portugu\u00eas\" com o t\u00edtulo expressivo de \"Ar-\nqueologia liceense\" - jamais, at\u00e9 ao in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o ali iniciada por \niniciativa do signat\u00e1rio, se tinham ali realizado escava\u00e7\u00f5es. Apenas Joa-\nquim Fontes publicou, em 1955, os resultados sum\u00e1rios de pequenas \nvalas de prospec\u00e7\u00e3o que ali executou, em colabora\u00e7\u00e3o com o Escultor \nAlvaro de Br\u00e9e, este \u00faltimo durante d\u00e9cadas coleccionador de materiais \narqueol\u00f3gicos obtidos pelo pr\u00f3prio ou por naturais da regi\u00e3o, tal como \nhavia acontecido anteriormente com Ab\u00edlio Rozeira, na d\u00e9cada de 1920; \ntais materiais estudados e publicados pelo signat\u00e1rio em 1980 e 1981 , j\u00e1 \ndepois de se ter dedicado \u00e0 minuciosa prospec\u00e7\u00e3o do terreno, realizada \nem inumer\u00e1veis visitas ao local, desde 1970, ano em que lhe fora ofere-\ncida a monografia de Carlos Ribeiro, oferecida pelo pr\u00f3prio a seu trisav\u00f5, \nantigo Ministro e Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugue-\nses, o Conselheiro Augusto Jos\u00e9 da Cunha . \n\n(')Agregado em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Professo r Catedr\u00e1ti co d a Universidade Abert a (Li sboa) . Coo rdenador do \nCentro de Estudos Arqueol\u00f3g icos d o Co nce lh o d e Oeiras (C\u00e2 mara Muni cip al de Oeiras). \n\n219 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nEm in \u00edcio s de 1983, a \u00e1rea de interesse arqueol\u00f3gico encontra-\nva -se em fase de degrada\u00e7\u00e3o acelerada . Pouco tempo antes, um dos \npro p riet \u00e1rios ti nh a ab ert o, co m retroescava dora, nume ro sas vala s para \u00b7 \no plantio de \u00e1rvores; outro, tinha constru\u00eddo um redonde l de madeira \npara touradas, perfurando em numerosos locais o terreno, para a fi xa-\n\u00e7\u00e3o da estacaria, pondo \u00e0 vista, no meio das terras remexidas, in\u00fameros \nartefactos pr\u00e9-hist\u00f3ricos; mais grave ainda, a esta\u00e7\u00e3o corria o risco de \ndesaparecer tota lmente, caso fosse aprovado, pela C\u00e2mara Munici pal de \nOeiras um projecto geral de urbaniza\u00e7\u00e3o ent\u00e3o submetido para aprecia-\n\u00e7\u00e3o, afectando a \u00e1rea arqueol\u00f3gica, loteando-a na sua totalidade. \n\nTais factos resultavam, em parte, da indefini\u00e7\u00e3o oficial da verda-\ndeira \u00e1rea de real interesse arqueol\u00f3gico. Com efeito, dado qu e j amais \nali se haviam feito escava\u00e7\u00f5es, o \u00fanico elemento de trabalho dispon\u00ed-\nvel afigurava-se de aplica\u00e7\u00e3o, no m\u00ednimo, discut\u00edvel: tratava-se da plan-\nta publicada por Carlos Ribeiro, em 1878, na qual se considerava como \n\u00e1rea arqueo l\u00f3gica n\u00e3o apenas a plataforma do moinho da Moura (ou do \nPires), mas tamb\u00e9m toda a extensa cu miada onde se implanta a actual \npovoa\u00e7\u00e3o de Leceia, sendo, consequentemente, de aplica\u00e7\u00e3o irrealista; \nna verdade, apesar de o povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de ,Leceia se encontrar \nclassificado como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico, pelo Decreto n\u00b0. 45327, \nde 23 de Outubro de 1963, a classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha sido acompa nhada \nda adequada delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea classificada, contribuindo para a inde-\nfini\u00e7\u00e3o que s\u00f3 prejudicava a efectiva protec\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o. \n\n2 - Vinte anos de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas: 7983-2002 \n\nImporta observar que poucos ou nenhuns arque\u00f3logos conhece-\ndores do local acreditavam, nos in\u00edcios da d\u00e9cada de 1980, na exist\u00eancia \nde estratigrafias e, muito menos, de estruturas arqueol\u00f3gicas, em Leceia: \nisso justificou que, n\u00e3o obstante o seu f\u00e1cil acesso e a boa documenta-\n\u00e7\u00e3o conservada, tanto no Museu Nacional de Arqueologia, com o no Mu-\nseu dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal , jamais ali se tenham efectuado \ntrabalhos arqueol\u00f3gicos: para a forma\u00e7\u00e3o de tal convic\u00e7\u00e3o muito ter\u00e1 \ncontribu\u00eddo a presen\u00e7a, em numerosas \u00e1reas da plataforma, de extensos \nafloramentos de bancadas de calc\u00e1rios duros do Cret\u00e1cico (Cenomania-\nno Superior), que constituem a ossatura geol\u00f3gica da plataforma onde \nse instalou o povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico .. \n\nDeste modo, impunha -se proceder a escava\u00e7\u00f5es, conducentes, \nprimeiro, \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da real import\u00e2ncia arqueol\u00f3gica da esta\u00e7\u00e3o \ne, depois, caso aquela se confirmasse, \u00e0 sua efectiva delimita\u00e7\u00e3o no ter-\n\n220 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nreno. Urgia, al\u00e9m disso, agir com rapidez. A elevada press\u00e3o urban\u00edstica \nsentida em toda a \u00e1rea perif\u00e9rica da cidade de Lisboa e a situa\u00e7\u00e3o criada \nna envolv\u00eancia e no pr\u00f3prio local, n\u00e3o se compaginava com atrasos na \nactua\u00e7\u00e3o. \n\nPa ra o efeito, foi subscrito pelo signat\u00e1rio, em Janeiro de 1983, \num Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o ao ent\u00e3o IPPC interessando apenas esta \nesta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica o qual, uma vez aprovado, permitiu, em Agosto \ndaquele ano, o in\u00edcio dos trabalhos de campo. Nessa primeira campa-\nnha, escavou-se uma \u00e1rea de 32 m2, que actualmente se situa no n\u00facleo \ndo antigo povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico, entre a segunda e a terceira linha de \nmuralhas. Destes trabalhos, resultou a demonstra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas da \nexist\u00eancia de estratigrafia, n\u00edtida e bem conservada, mas tamb\u00e9m a sua \nrela \u00e7\u00e3o com duas fases de ocupa\u00e7\u00e3o distintas, caracterizadas pelos res-\npectivos materiais, bem como a presen\u00e7a de estruturas arqueol\u00f3gicas, \nrelacionadas com cada uma delas. Estava, deste modo, demonstrada a \nefectiva import\u00e2ncia cient\u00edfica de Leceia, justificando o alargamento da \n\u00e1rea escavada, atrav\u00e9s de uma explora\u00e7\u00e3o em extens\u00e3o, que, vinte anos \nvolvidos de campanhas anualmente efectuadas - em Agosto de 2002 \nefectuou-se a vig\u00e9sima e \u00faltima do ciclo iniciado em 1983 - ascendia a \nmais de onze mil metros quadrados. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de t\u00e3o prolongado programa de trabalhos - um dos \nmais ambiciosos realizados numa \u00fanica esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portu-\ngal - permitiu, pela primeira vez em Portugal, a explora\u00e7\u00e3o integral de \num vasto povoado calcol\u00edtico, demonstrando-se deste modo a impor-\nt\u00e2ncia excepcional da esta\u00e7\u00e3o, tanto do ponto de vista cient\u00edfico como \npatrimonial, situando-a entre uma das esta\u00e7\u00f5es mais relevantes para o \nconhecimento da g\u00e9nese das sociedades complexas calcol\u00edticas penin-\nsulares. Com efeito, identificaram-se quatro fases culturais e cinco fases \nconstrutivas, com in\u00edcio no Neol\u00edtico Final e terminus no Calcol\u00edtico Ple-\nno, coincidente, na sua parte final, com a eclos\u00e3o do \"fen\u00f3meno\" campa-\nniforme. Os resultados desses extensos trabalhos foram apresentados \nem numerosas publica\u00e7\u00f5es, para as quais se remetem os interessados, \npor n\u00e3o caber no espa\u00e7o desta comunica\u00e7\u00e3o a descri\u00e7\u00e3o detalahda dos \nresultados obtidos (Cardoso, 1989, 1994, 1997, 2000, 2003). A relev\u00e2n-\ncia cient\u00edfica da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica definida - a qual foi poss\u00edvel \nrelacionar por um lado, com a sequ\u00eancia construtiva e, por outro, com \no respectivo conte\u00fado artefactual e com a cronologia absoluta, confe-\nrindo-lhe uma dimens\u00e3o cronol\u00f3gico-cultural de indiscut\u00edvel relev\u00e2ncia, \nfoi, ali\u00e1s, reconhecida recentemente como\"a mais us\u00e1vel da Pen\u00ednsula'; \nem recente s\u00edntese publicada na revista Zephyrvs, da autoria de Victor S. \n\n221 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nGon\u00e7alves, em 2000/2001. \nResumidamente, poder-se -\u00e1 dizer que a primeira fase cultural \n\ncorresponde ao estabelecimento de um vasto povoado aberto, sobre \na plataforma rochosa de Leceia; qualquer que seja o local investigado \nonde a escava\u00e7\u00e3o tenha descido at\u00e9 ao substrato geol\u00f3gico, ocorre uma \ncamada castanho-avermelhada - Camada 4 - directamente assente so-\nbre aquele, com abundantes materiais do Neol\u00edtico Final, caracterizados \nparticularmente pelas cer\u00e2micas, onde avultam os caracter\u00edsticos reci-\npientes de bordos denteados, as cer\u00e2micas carenadas e, excepcional-\nmente, cer\u00e2micas decoradas, com motivos pl\u00e1sticos (cord\u00f5es em relevo, \nmamilos simb\u00f3licos), incisos ou impressos, que podem considerar-se \nreminisc\u00eancias do chamado Neol\u00edtico Antigo Evolucionado da Estrema-\ndura . Associada a esta fase cultural encontra-se apenas uma fase cons-\ntrutiva, representada por pequenos segmentos de muretes rectil\u00edneos, \nde car\u00e1cter habitacional; mas a maioria dos materiais encontra-se em \nposi\u00e7\u00e3o derivada, preenchendo as zonas mais deprimidas do substra-\nto geol\u00f3gico, onde naturalmente se acumularam. Tal significa que ter\u00e1 \nexistido uma etapa de abandono do povoado, entre os finais do IV mi-\nl\u00e9nio a.C \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Final correspnde ao per\u00edodo entre o \u00fal-\ntimo quartel do IV mil\u00e9nio a. C e os in\u00edcios do III mil\u00e9nio a.C, conforme \nfoi determinado pelos resultados de diversas an\u00e1lises de radiocarbono \n(Cardoso &amp; Soares, 1996). \n\nSucede-se outra camada - a Camada 3 - contrastante com a an-\nterior pela colora\u00e7\u00e3o amarelada, resultante provavelmente dos derru-\nbes da parte superior das estruturas defensivas (muralhas e basti\u00f5es), \nbem como, provavelmente, da argamassa que os revestia . Nesta cama-\nda, de matriz argilosa, abundam materiais cer\u00e2micos caracter\u00edsticos do \nCalcol\u00edtico Inicial da Estremadura, com destaque para os bem conheci-\ndos \"copos\" com decora\u00e7\u00e3o canelada e brunida e para as ta\u00e7as, igual-\nmente de excelente acabamento, decoradas por bandas de caneluras \nparalelas abaixo do bordo. A esta fase cultural, assim claramente defini-\nda, tanto estratigr\u00e1fica como arqueograficamente, correspondem tr\u00eas \nfases construtivas, respectivamente a segunda a terceira e a quarta fa-\nses. Na segunda destas fases, assiste-se a constru\u00e7\u00e3o de um grandioso \ndispositivo defensivo, articulado em tr\u00eas linhas muralhadas, defendidas \ne refor\u00e7adas exteriormente por basti\u00f5es semicirculares, em geral ocos. \nA respectiva edifica\u00e7\u00e3o efectuou-se entre 2900 e 2800 anos a.C, ap\u00f3s \num curto per\u00edodo de abandono do local, que poder\u00e1 n\u00e3o ter ultrapas-\nsado algumas dezenas de anos. Tal programa, que ter\u00e1 sido efectuado \n\n222 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nem curto intervalo de tempo, reflecte uma concep\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do que se \npretendia construir, de acordo com um plano rigorosamente levado \u00e0 \npr\u00e1tica. A mesma realidade transparece das duas fases construtivas se-\nguintes, co rrespondentes a refor\u00e7os e melhorias introduzidas na efic\u00e1cia \ndefensiva das constru\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes, correspondentes em geral a \nalteamentos dos panos de muralha, ou dos basti\u00f5es, denunciados pe lo \nala rgamento dos respectivos embasamentos. Com efeito, estes sucessi-\nvos refor\u00e7o s respeitaram igualmente programas gerais, que interessa-\nram t odo o dispositivo defensivo, objecto assim de renova\u00e7\u00f5es peri\u00f3di-\ncas e internamente coerentes e articuladas entre si. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de um vasto programa de data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas \nj\u00e1 atr\u00e1s aludido, permitiu, tamb\u00e9m , situar pela primeira vez, com re lativa \nprecis\u00e3o, a transi\u00e7\u00e3o do Calcol\u00edtico Inicial para o Calcol\u00edtico Pleno cerca \nde 2600 a.c. \n\nAo Calcol\u00edtico Pleno, corresponde a Camada 2, que contrasta for-\ntemente com a anterior: \u00e9 constitu\u00edda por numerosos blocos, de m\u00falti-\nplas dimens\u00f5es, embalados em matriz t errosa anegrada, com abundan-\nt\u00edssimos materiais arqueol\u00f3gicos. A presen\u00e7a de blocos nesta camada \u00e9 \nf\u00e1cil de explicar: t rata-se de derrubes das estruturas defensivas, quando \no desmant elamento atingiu o respectivo embasamento, constitu\u00eddo, ao \ncontr\u00e1rio da parte superior, por alvenaria de blocos argamassados. \n\nAo n\u00edvel do esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico, destaca-se a cer\u00e2mica , que \nconstitui uma vez mais, o me lhor elemento diferenciador face ao con -\nju nto do Calcol\u00edtico Inicial: com efeito, os copos com decora\u00e7\u00e3o brunida \ne canelada, que caracterizavam este \u00faltimo, s\u00f3 vestigialmente ocorrem. \nNa maioria dos casos, a sua presen\u00e7a na Camada 2 dever-se-\u00e1 imputar \n\u00e0 dificuldade de separar, em vastas \u00e1reas escavadas, pela sua irregulari-\ndade, o tecto da Camada 3 da base da Camada 2; mas h\u00e1 sempre que \nad mitir o transporte p\u00f3s-deposicional de materiais e a migra\u00e7\u00e3o vertical \ndos mesmos, constituindo outras raz\u00f5es para a presen\u00e7a espor\u00e1dica de \nmateriais de \u00e9pocas diferentes, em aparente associa\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. \u00c9 \ninteressante registar que as ta\u00e7as cane ladas persistem, ainda que em ge-\nrai com acabamento e decora\u00e7\u00f5es mais grosseiras, da mesma forma que \nos copos, igualmente de feitura mais tosca n\u00e3o deixam de ocorrer, agora \ncom as conhecidas decora\u00e7\u00f5es em \"cru c\u00edfe ra\" e em \"folha de ac\u00e1cia'; que \nca racterizam o Calco l\u00edtico Pleno da Baixa Estremadura. \n\n\u00c9 ainda na Camada 2 que a metal urgia do cobre se generaliza, in-\ncluindo a respectiva manufactura - co mo indica a presen\u00e7a de esc\u00f3rias, \nde pingos de fun d i\u00e7\u00e3 o e de lingot es, numa alt ura em q ue o dispositi vo \ndefensivo se encontrava j\u00e1 desact ivado e em parte arruinado. Esta si -\n\n223 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\ntua\u00e7\u00e3o leva a salientar a dicotomia existente entre a aparente pujan\u00e7a \necon\u00f3mica dos derradeiros habitantes sediados intramuros e a aus\u00eancia \nde necessidades defensivas. Tal realidade prenuncia a op\u00e7\u00e3o verificada \nnos derradeiros momentos calcol\u00edticos e na transi\u00e7\u00e3o para a Idade do \nBronze, pela presen\u00e7a na regi\u00e3o, como em outras \u00e1reas geogr\u00e1ficas do \npa\u00eds, de s\u00edtios abertos, implantados em encostas, em zonas planas ou no \ntipo de pequenas colinas que pontuam a regi\u00e3o, j\u00e1 caracterizados pela \npresen\u00e7a de cer\u00e2micas campaniformes. \n\nA import\u00e2ncia de Leceia para a discuss\u00e3o do \"fen\u00f3meno\" campa-\nniforme decorre, sobretudo, da exist\u00eancia de duas cabanas de planta \nelipsoidal cujo embasamento \u00e9 definido por alinhamentos de blocos \nirregulares, ambas situadas na \u00e1rea extramuros, adjacentes \u00e0 primeira \nlinha muralhada. S\u00e3o as \u00fanicas cabanas campaniformes publicadas at\u00e9 \nao presente em Portugal e a import\u00e2ncia dos resultados decorrentes da \nrespectiva escava\u00e7\u00e3o para o conhecimento da emerg\u00eancia e afirma\u00e7\u00e3o \ndo \"fen\u00f3meno\" campaniforme na regi\u00e3o do estu\u00e1rio do Tejo, no \u00e2mbito \nsupra-regional, deve ser devidamente sublinhado (Cardoso, 2001,2005, \n2005). Com efeito, a contemporaneidade evidenciada entre a derradeira \nocupa\u00e7\u00e3o da fortifica\u00e7\u00e3o - onde as cer\u00e2micas campaniformes ocorrem \napenas na parte superior da Camada 2, correspondente ao final do Cal-\ncol\u00edtico Pleno - e a utiliza\u00e7\u00e3o das duas cabanas em apre\u00e7o, onde tais \ncer\u00e2micas constitu\u00edam a totalidade dos exemplares decorados, vem co-\nlocar de novo a quest\u00e3o do estatuto dos seus produtores e utilizadores \nprim\u00e1rios, partindo do princ\u00edpio que, a coexist\u00eancia numa determinada \nregi\u00e3o, de culturas materiais diferentes, podem exprimir realidades cul-\nturais igualmente distintas. Por outras palavras, ser\u00e1 admiss\u00edvel entrever \ngrupos cultural e socialmente distintos no decurso do III mil\u00e9nio a.c., \ncom base na realidade material reconHecida em Leceia, agora sumaria-\nmente descrita? Eis uma quest\u00e3o que conv\u00e9m ver mais detalhadamente \ndiscutida. \n\n3 - T\u00e9cnicas construtivas \n\nEm Leceia, desde cedo se verificou que as t\u00e9cnicas construtivas va-\nriavam, com qualidade decrescente, ao longo do tempo. Com efeito, os \nelementos construtivos que integram as estruturas correspondentes \u00e0 \nfase inicial da fortifica\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica, caracterizam -se, por vezes, pelo seu \nenorme volume e peso, correspondendo a blocos calc\u00e1rios que podem \natingir mais de duas toneladas. Prov\u00eam de pedreiras que se situava m \nna pr\u00f3pria \u00e1rea a construir, sendo transportados de escassas dezenas \nde metros, ou mesmo apenas de alguns metros. A superf\u00edcie dos blo-\n\n224 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\ncos mostra frequentemente a ac\u00e7\u00e3o dos agentes mete\u00f3ricos, evidenciando \nexposi\u00e7\u00e3o sub-a\u00e9rea, na altura do correspondente aproveitamento. Nou-\ntros casos, recorreu-se a blocos menores, frequentemente desbastados \ne regularizados por bojardagem, cuidadosamente colocados em obra e \najustados entre si por uma argamassa margo-carbonatada natural, dispo-\nn\u00edveis tamb\u00e9m no local. Deste modo, a selec\u00e7\u00e3o do local de implanta\u00e7\u00e3o da \nfortifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter sido tamb\u00e9m determinada por esta rara reuni\u00e3o de \ncircunst\u00e2ncias favor\u00e1veis: a disponibilidade de todos os ingredientes neces-\ns\u00e1rios a uma constru\u00e7\u00e3o de excelente qualidade. Nas fases construtivas sub-\nsequentes do Calcol\u00edtico Inicial - Fases 3 e 4 construtivas - a qualidade do \naparelho construtivo degrada-se, o que acarreta uma maior irregularidade \narquitect\u00f3nica das estruturas, acompanhada por diminui\u00e7\u00e3o das respecti-\nvas dimens\u00f5es: tal \u00e9 o caso de um basti\u00e3o que, n\u00e3o obstante ter sido cons-\ntru\u00eddo ao lado de um outro, mais antigo, evidencia uma qualidade construti-\nva, uma regularidade arquitect\u00f3nica e um tamanho que contrastam com as \ncaracter\u00edsticas daquele. O mesmo se verifica quanto aos refor\u00e7os de outras \nestruturas, efectuados ao longo do Calcol\u00edtico Inicial. Observa-se, por outro \nlado, e pela primeira vez, a utiliza\u00e7\u00e3o de elementoslajiformes, oriundos das \nbancadas de calc\u00e1rios finamente estratificados que afloram nas imedia\u00e7\u00f5es, \ndiferentes dos grandes blocos sub-cristalinos e recifais dispon\u00edveis, como se \ndisse, na pr\u00f3pria \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico. \n\nNo Calcol\u00edtico Pleno, a tend\u00eancia para a simplifica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas \nconstrutivas acentua-se: nessa \u00e9poca, as constru\u00e7\u00f5es defensivas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o \nsequer reparadas, e muito menos refor\u00e7adas, enquanto as unidades habi-\ntacionais aproveitam, frequentemente, tro\u00e7os de muralhas ainda de p\u00e9. \nGeneraliza-se, ent\u00e3o, o recurso \u00e0s lajes naturais de calc\u00e1rio supra referidas, \npara com elas se forrarem os pisos das habita\u00e7\u00f5es, como as identificadas \nentre a segunda e a terceira das linhas defensivas, prenunciando o definiti-\nvo abandono do local, como povoado permanente e organizado, cerca de \n2200 anos a.c. \n\n4 - Aspectos institucionais \n\nA realidade de se dispor actualmente de uma grande esta\u00e7\u00e3o ar-\nqueol\u00f3gica, na periferia da capital e situada num concelho densamente \nurban izado, devidamente protegida e preparada para ser visitada deve-se, \nem grande parte, \u00e0 exemplar colabora\u00e7\u00e3o desde cedo estabelecida entre o \narque\u00f3logo respons\u00e1vel, a autarquia (e a sensibilidade do seu Presidente) e \no instituto que tutela a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos arqueol\u00f3gicos, ulteriormen-\nte cindido em dois, ambos com interven\u00e7\u00e3o nos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o e \nvaloriza\u00e7\u00e3o por, no caso em apre\u00e7o, se tratar de um s\u00edtio classificado. \n\nCom efeito, a C\u00e2mara Municipal de Oeiras empenhou-se, logo no \nsegundo ano em que se realizaram ali escava\u00e7\u00f5es (1984), no apoio ao de-\n\n225 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nsenvolvimento do Projecto, que se viria a revelar decisivo nos anos sub-\nsequentes. Assim, a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o arqueol\u00f3gico de \nLeceia, enquanto local de interesse cultural aberto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, cuja \niniciativa coube inteiramente ao signat\u00e1rio e \u00e0 C\u00e2mara Municipal de \nOeiras, embora apoiados - e bem - pelo \u00f3rg\u00e3o da tutela, redundou, em \nprimeiro lugar, em benef\u00edcio dos pr\u00f3prios mun\u00edcipes, que passara m a \ndispor de um vasto espa\u00e7o protegido, cuja \u00e1rea ultrapassa os cinco hec-\ntares, de ineg\u00e1vel interesse para as actividades escolares, de anima\u00e7\u00e3o \ncultural ou, simplesmente, de lazer. \n\nNo in\u00edcio das escava\u00e7\u00f5es, diversas amea\u00e7as, j\u00e1 referidas, pesavam \nsobre a integridade do espa\u00e7o arqueol\u00f3gico, cuja indefini\u00e7\u00e3o cartog r\u00e1-\nfica, como se disse, tornava invi\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o do decreto de classifi-\nca\u00e7\u00e3o de 1963. \n\nA ac\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria que era a delimita\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica rigorosa da \n\u00e1rea de efectivo interesse arqueol\u00f3gico, foi concretizada pela Portaria \n186/86, de 27 de Agosto, na qual se definiu a zona non aedificandi, com \na correspondente zona especial de protec\u00e7\u00e3o, criada para assegu rar o \nindispens\u00e1vel enquadramento paisag\u00edstico do s\u00edtio arqueol\u00f3gico; com \nefeito, importava salvaguardar a individualidade e caracter\u00edsticas da sua \nimplanta\u00e7\u00e3o no terreno, que decorreu de op\u00e7\u00f5es tomadas na \u00e9poca, \ndentro de uma determinada estrat\u00e9gia de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, tendo, \npor isso, um valor e significado tamb\u00e9m arqueol\u00f3gicos (arqueolog ia da \npaisagem). Depois de publicada a referida Portaria, foi a zona non aedi-\nficandi, a \u00fanica de efectivo interesse arqueol\u00f3gico, vedada pela C\u00e2mara \nMunicipal de Oeiras, em Novembro de 1985, por rede el\u00e1stica em todo \no seu per\u00edmetro. Mas tal veda\u00e7\u00e3o n\u00e3o se revelou suficiente, tendo sido \nmesmo alvo de furto, em parte do seu per\u00edmetro. Deste modo, foi deci-\ndido instalar veda\u00e7\u00e3o definitiva, de ferro, com maior solidez, sobre sapa-\nta cont\u00ednua de bet\u00e3o moldado, a qual se efectivou em Junho de 1996. \nEstava, deste modo, garantida n\u00e3o s\u00f3 a protec\u00e7\u00e3o legal da esta\u00e7\u00e3o, mas \nainda a sua protec\u00e7\u00e3o f\u00edsica; esta diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 meramente acad\u00e9mica. \nSabemos de monumentos arqueol\u00f3gicos do aro de Lisboa, classificad os \nat\u00e9 com mais alto estatuto como \"Monumentos Nacionais'; como \u00e9 o \ncaso do d\u00f3lmen de Casainhos (Loures) que, dos quatro esteios regista-\ndos em 1961, apenas actualmente se conservam dois deles. Assim, n\u00e3o \nbasta classificar para garantir a protec\u00e7\u00e3o dos valores classificados: em \nzonas onde a press\u00e3o urban\u00edstica e demogr\u00e1fica \u00e9 elevada, agravada \npela alta sensibilidade e fragilidade das estruturas postas a descober-\nto pelas escava\u00e7\u00f5es, importa, tamb\u00e9m, garantir a sua protec\u00e7\u00e3o f\u00edsica, \nmesmo que para isso se seja obrigado a condicionar o respectivo aces-\n\n226 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nsoo \nAl\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o local que, por ignor\u00e2ncia ou atrevimento re-\n\nmexia pedras e danificava estruturas, na mira do \"tesouro escondido\" \n- paradigma ainda presente em popula\u00e7\u00f5es rurais, s\u00f3 recentemente em \ncontacto com a vida citadina - h\u00e1 ainda que ter em conta os curiosos \ne amadores de fim de semana que delapidam, muitas vezes de uma \nforma consciente, este tipo de locai s, atra\u00eddos pela grande quantidade \nde materiais \u00e0 superf\u00edcie, procedendo, mesmo, a pequenas escava\u00e7\u00f5es \nclan destinas. \n\n5 - A publica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos resultados \n\nNas vinte campanhas anuais de escava\u00e7\u00f5es rea lizadas entre 1983 \ne 2002, foi posta a descoberto uma \u00e1rea constru\u00edda superior a 11 000 m2, \ncorrespondentes aproximadamente \u00e0 escava\u00e7\u00e3o integral do povoado. \n\nCr\u00ea-se que tal \u00e1rea corresponda \u00e0 mais vasta escava\u00e7\u00e3o realizada \nem um povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico portugu\u00eas. Com efeito, s\u00f3 desta forma se-\nria poss\u00edvel conhecer, de uma forma completa e articulada, a arquitectu-\nra dom \u00e9stica e defensiva de um grande povoado calcol\u00edtico, bem como \na sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o ao longo dos cerca de mil anos \nde regi stos conservados, tanto atrav\u00e9s da estratigrafia e da sobreposi-\n\u00e7\u00e3o de estruturas. Nestas, encontram-se bem patentes as remodela\u00e7\u00f5es, \nrestauros e refor\u00e7os, incluindo nalguns casos o tota l arrasamento e subs-\ntitui \u00e7\u00e3o, factos denunciadores de estrat\u00e9gias de defesa e de ocupa\u00e7\u00e3o \ndiferenciadas, ao longo do tempo,mas sempre segundo planos conce-\nbidos antecipadamente, que n\u00e3o s\u00e3o obra do acaso ou das circunst\u00e2n-\ncia s. \n\nAo longo dos anos, os trabalhos d~ campo, tiveram suporte em \nquatro Projectos de Investiga\u00e7\u00e3o, sucessivamente aprovados pelo IPPC, \ndepois pelo IPPAR, e, finalmente, pelo IPA, a partir de 1998 e at\u00e9 ao fi -\nnai dos traba lh os de campo, verificado no ano de 2002. Tal foi o caso \ncom a aprova\u00e7\u00e3o de Projecto de Investiga\u00e7\u00e3o plurianual \"Arqueologia \ndo concelho de Oeiras'; com vig\u00eancia at\u00e9 2001, a que se seguiu outro, \ncom o mesmo nome, em execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 2005, renovado em 2006. At\u00e9 \n2009, prev\u00ea-se ter todo o esp\u00f3lio pub licado, em sucessivas monografias, \nde que j\u00e1 se publicaram cinco, a primeira re lativa \u00e0 ind\u00fastria de pedra \npolida; a segunda, dedicada \u00e0s faunas de grandes mam\u00edferos, incluindo \n\nrn\u00edvoros; a terceira, relativa \u00e0 malacofauna; a quarta, referente \u00e0 uten-\nilagem em osso; a \u00faltima, dedicada \u00e0s cer\u00e2micas decoradas. Est\u00e3o em \nrepara \u00e7\u00e3o as monografi as que abordar\u00e3o, sucessivamente, os esp\u00f3lios \n\n227 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nem pedra lascada, met\u00e1licos, os objectos de adorno e os objectos de \ncar\u00e1cter ideot\u00e9cnico. \n\nTrata-se de estudos onde os materiais foram e ser\u00e3o analisad os \nde forma sistem\u00e1tica e completa. Para a conclus\u00e3o deste ambicioso pIa-\nno de estudos e publica\u00e7\u00f5es conta-se, como at\u00e9 agora, com os apoios \nalocados pela C\u00e2mara Municipal de Oeiras, atrav\u00e9s do seu Centro de \nEstudos Arqueol\u00f3gicos, servi\u00e7o da autarquia criado em 1988, um dos \nprimeiros a ser organizado a n\u00edvel aut\u00e1rquico em Portugal. \n\nSe tal acontecer, como se espera, ser\u00e1 a primeira vez que se conse-\nguir\u00e1 em Portugal, e mesmo na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, dispor de um povoado \nintegralmente escavado e cujos esp\u00f3lios tem sido objecto de pub lica-\n\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e exaustiva, envolvendo o esfor\u00e7o de uma equipa pluri-\ndisciplinar, inteiramente dedicada a tal objectivo. Este objectivo \u00faltimo \nn\u00e3o tem inviabilizado, bem pelo contr\u00e1rio, o esfor\u00e7o desenvolvido na \npublica\u00e7\u00e3o de numerosos artigos tem\u00e1ticos, ou obras de s\u00edntese, que as-\ncendem j\u00e1 a algumas dezenas, desde o in\u00edcio dos trabalhos de campo. \n\n\u00c9, ainda, no \u00e2mbito das ac\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o, \nque se inscreve a edi\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara Municipal de Oeiras, igualmente \natrav\u00e9s do seu Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos, de uma s\u00e9rie de \u00ednd o-\nle estritamente arqueol\u00f3gica, os \"Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras'; na \nqual os resultados obtidos das investiga\u00e7\u00f5es conduzidas em Leceia t\u00eam \ntido publica\u00e7\u00e3o privilegiada . Logo em 1991 se editaram dois n\u00fameros \nda Revista - o primeiro corresponde, n\u00e3o por acaso, \u00e0 edi\u00e7\u00e3o facsimi -\nlada e anotada da mem\u00f3ria de Carlos Ribeiro dedicada a Leceia - para, \nnos anos seguintes, se consolidar tal produ\u00e7\u00e3o, tendo sa\u00eddo do prelo, em \nJunho de 2008, o d\u00e9cimo quinto volume da s\u00e9rie. As largas dezenas de \nartigos cient\u00edficos publicados, todos de \u00edndole arqueol\u00f3gica bem como \na diversidade dos temas abordados, desde o Paleol\u00edtico Inferior \u00e0 \u00c9poca \nContempor\u00e2nea, consubstanciam-se em mais de 6000 p\u00e1ginas impres-\nsas, fazendo desta revista uma realidade incontorn\u00e1vel no panorama \neditorial portugu\u00eas neste dom\u00ednio. Tal \u00e9, ali\u00e1s, confirmado, pela valia das \nrevistas internacionais com as quais foi estabelecida e mantida permuta: \nnada menos de quase centena e meia de t\u00edtulos peri\u00f3dicos, todos eles de \nrevistas da especialidade, dos quais apenas cerca de 40 portugueses. \n\n6 - A recupera\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n\nO patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico \u00e9 uma riqueza fr\u00e1gil e n\u00e3o renov\u00e1 vel. \n\u00c9 necess\u00e1rio que os arque\u00f3logos e os poderes p\u00fablicos se consciencia li-\n\n228 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nzem de vez desta realidade e admitam que o seu trabalho e responsabili-\ndades, n\u00e3o s\u00f3 perante quem os financia mas perante os pr\u00f3prios interes-\nses nacionais, n\u00e3o se esgota com a escava\u00e7\u00e3o e a respectiva publica\u00e7\u00e3o \ndos resultados. \u00c9 necess\u00e1rio acabar com o espect\u00e1culo degradante de \nmonumentos arqueol\u00f3gicos, que durante mil\u00e9nios estiveram conser-\nvados no solo, serem paulatinamente destru\u00eddos, esventrados inc\u00faria \ndaqueles que deveriam ser os primeiros agentes da sua conserva\u00e7\u00e3o, \ndepois de os terem escavado e mais tarde abandonado \u00e0 sua sorte: os \narque\u00f3logos. Neste sentido, importa que o cumprimento das medidas \nde conserva\u00e7\u00e3o, j\u00e1 impostas aos arque\u00f3logos pela legisla\u00e7\u00e3o em vigor, \nseja por este cumpridas e avaliadas superiormente, no concernente \u00e0 \nsua execu\u00e7\u00e3o e adequabilidade. \n\nTendo presente que um dos objectivos finais dos trabalhos ence-\ntados em 1983 consistia na escava\u00e7\u00e3o integral, seguida da recupera\u00e7\u00e3o, \ndeste grande povoado calcol\u00edtico fortificado, com vista ao seu usufruto \ncultural, iniciaram-se em 1988 ac\u00e7\u00f5es de restauro, consolida\u00e7\u00e3o e recu-\npera\u00e7\u00e3o das estruturas arqueol\u00f3gicas entretanto postas a descoberto. \nOs primeiros trabalhos integraram-se numa experi\u00eancia-piloto, recor-\nrendo a formandos num curso ent\u00e3o ministrado em Con\u00edmbriga, e ti-\nveram o apoio do ent\u00e3o Director do Departamento de Arqueologia do \nIPPC e da Directora do Museu Monogr\u00e1fico de Con\u00edmbriga. Com efeito, \na partir do momento em que as estruturas postas a descoberto atin-\ngiram express\u00e3o significativa, impunha-se a adop\u00e7\u00e3o de tais medidas, \ncom dois objectivos essenciais, a saber: \n\n- Assegurar a conserva\u00e7\u00e3o das estruturas: ao efectuar-se o altea-\nmento dos muros, seguindo t\u00e9cnicas adequadas, cuja apresenta\u00e7\u00e3o foi \nobjecto de uma comunica\u00e7\u00e3o do signat\u00e1rio, em 1990, contribui-se para \na protec\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o original das estruturas, postas a descoberto pela \nescava\u00e7\u00e3o. No caso das m\u00faralhas e dos muros de Leceia, trata-se de al-\nvenarias de argamassas muito pobres com blocos calc\u00e1rios n\u00e3o apare-\nlhados e de natureza muito heterog\u00e9nea, altamente sens\u00edveis \u00e0s ac\u00e7\u00f5es \ndesagregadoras dos agentes mete\u00f3ricos, potenciadas por um longo \nper\u00edodo de enterramento, seguido de uma brusca exposi\u00e7\u00e3o ao sol, \u00e0 \nchuva e ao vento. Assim se compreende que, aos desmoronamentos, \nprovocados pela eros\u00e3o do ligante argiloso, se somasse a altera\u00e7\u00e3o e a \nfractura\u00e7\u00e3o dos referidos elementos construtivos. \n\n- Tornar as ru\u00ednas mais aliciantes e compreedidas pelo grande \np\u00fablico: parte do \u00eaxito obtido em algumas - infelizmente ainda muito \npoucas - esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas portuguesas deve-se \u00e0 simples regra \ne conservar os espa\u00e7os arqueol\u00f3gicos nas melhores condi\u00e7\u00f5es de visi-\n\n229 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nta. No caso de Leceia, para al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es gerais de arranjo e limpe-\nza - o espa\u00e7o \u00e9 desmatado duas vezes por ano por brigadas de limpeza \nda C\u00e2mara Municipal de Oeiras - era imperativo proceder a tais traba-\nlhos de restauro de modo a tornar mais percept\u00edveis as estruturas postas \na descoberto aos olhos dos leigos, que constituem a larga maioria dos \nvisitantes, evidenciando-as dos caos de blocos de onde, anteriormente, \nmal se divisavam. \n\nOs trabalhos de restauro e conserva\u00e7\u00e3o iniciados em 1988, pros-\nseguiram at\u00e9 1993, atrav\u00e9s de uma empresa constitu\u00edda pelos formados \ndo curso supra-citado, sendo custeadas pela C\u00e2mara Municipal de Oei-\nras, sob orienta\u00e7\u00e3o do signat\u00e1rio. Actualmente, a \u00e1rea que mais carecia \nde tais trabalhos encontra-se completamente recuperada, tendo-se re-\ncorrido, para o efeito, aos pr\u00f3prios elementos recuperados das camadas \nde derrube onde jaziam. \n\nA separa\u00e7\u00e3o entre a parte reconstru\u00edda e a existente foi realiza-\nda atrav\u00e9s de pequenos marcadores de cer\u00e2mica colocados \u00e0 face de \nambos os paramentos das estruturas, na zona de contacto entre blocos, \ndepois de se terem ensaiado outras alternativas, consideradas menos \nadequadas: camas de gravilha e marca\u00e7\u00e3o por crava\u00e7\u00e3o de pernos de \nbronze na \u00faltima fiada de bl\u00e0cos originais. Deste modo ficou garantida, \ncom a indispens\u00e1vel discri\u00e7\u00e3o, mas sempre poss\u00edvel de identificar por \nparte dos mais interessados ou dos profissionais, na actualidade e futu-\nramente, as reconstru\u00e7\u00f5es efectuadas, que, em qualquer caso, se consi-\nderam de evidente interesse no quadro supra descrito. \n\n7 - A musealiza\u00e7\u00e3o, a anima\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica \n\nAs ac\u00e7\u00f5es referidas, no \u00e2mbito da recupera\u00e7\u00e3o de estruturas, fo-\nram complementadas no terreno com a organiza\u00e7\u00e3o de circuito de visita \nconstitu\u00eddo por passadeira de madeira. O tra\u00e7ado escolhido privilegiou \nas zonas mais internas da \u00e1rea escavada, dificilmente acess\u00edveis de outro \nmodo pelos visitantes, evitando, assim, o seu atravessamento pedonal, \ncom os danos consequentes, ainda que inadvertidos, das estruturas ar-\nqueol\u00f3gicas. \n\nPor isso, parte daquele circuito teve de ser assente sobre pilares \nde madeira, ainda que a pequena altura, permitindo a observa\u00e7\u00e3o di-\nrecta do terreno em condi\u00e7\u00f5es adequadas. Neste contexto se insere, \nigualmente, a recupera\u00e7\u00e3o de pequeno moinho, situado na parte mais \nproeminente da plataforma, datado de 1707. A sua reconstru\u00e7\u00e3o, em \n\n230 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\n, 989, permitiu o aproveitamento do espa\u00e7o interior como pequena \nzona expositiva e o terra\u00e7o da cobertura passou a constituir excelente \nplataforma de visualiza\u00e7\u00e3o de toda a \u00e1rea escavada . Na periferia desta, \noptou-se por deixar o terreno tal qual se encontrava, sem qualquer outra \ninterven\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fosse a sua desmata\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e o revestimento \ncom esp\u00e9cies adequadas, uma aut\u00f3ctones, como a oliveira, outras ade-\nquadas a ambientes arqueol\u00f3gicos, de cunho mediterr\u00e2nico, como \u00e9 o \ncaso do cipreste. \n\nPrev\u00ea-se que tais ac\u00e7\u00f5es se estendam, em futuro pr\u00f3ximo, \u00e0 zona \nespecial de protec\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da aprova\u00e7\u00e3o de plano de pormenor em \ncurso de prepara\u00e7\u00e3o no Departamento de Projectos Especiais da CMO. \n\u00c9 no \u00e2mbito desta preocupa\u00e7\u00e3o \u00faltima - a valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o envol-\nvente e a sua dignifica\u00e7\u00e3o - que se justificou a constru\u00e7\u00e3o de uma entra-\nda condigna, com um p\u00f3rtico e pain\u00e9is explicativos, inaugurada em No-\nvembro de 2003, no \u00e2mbito de uma estreita colabora\u00e7\u00e3o entre o Centro \nde Estudos Arqueol\u00f3gicos e o referido Departamento municipal. \n\nMas as ac\u00e7\u00f5es descritas, requeriam e requerem a posse efectiva \ndos terrenos, pelo menos dos correspondentes \u00e0 zona non aedincandi. \nTrata-se de processo complexo conduzido, desde h\u00e1 v\u00e1rios anos, pelo \nGabinete de Contencioso e Apoio Jur\u00eddico da C\u00e2mara Municipal de Oei-\nras, mas dificultado pelo elevado n\u00famero de propriet\u00e1rios e seus des-\ncendentes. Actualmente, algumas das parcelas s\u00e3o j\u00e1 propriedade mu-\nnicipal, e de outras, foi requerida pelos donos a respectiva expropria\u00e7\u00e3o, \ncomo prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o em vigor. Este aspecto reveste-se de grande \nimport\u00e2ncia no \u00e2mbito do direito \u00e0 frui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o arqueol\u00f3gico, por \nparte da popula\u00e7\u00e3o. \n\nCom efeito, a anima\u00e7\u00e3o cultural do referido espa\u00e7o iniciou-se logo \nque, em' 988, foi criado o Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do Conce-\nlho de Oeiras. Tal vertente da sua actividade revestiu-se, nos anos subse-\nquentes, de import\u00e2ncia crescente, a ponto de constituir, presentemen-\nte, uma das suas \u00e1reas primordiais de actua\u00e7\u00e3o. A esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n\u00e9, anualmente, procurada por mais de mil visitantes, integrados sempre \nem visitas guiadas no \u00e2mbito de actividades escolares de todos os graus \n\nensino, actividades de s\u00f3cio-culturais de associa\u00e7\u00f5es ou grupos pro-\nais, bem como de programas tem\u00e1ticos organizados pela C\u00e2mara \n\nnicipal de Oeiras, destinados a v\u00e1rios grupos et\u00e1rios, de residentes \nconcelho. Bem entendido, para que estas ac\u00e7\u00f5es se possam efectivar \nmelhores condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 indispens\u00e1vel apresentar o espa\u00e7o arqueol\u00f3-\nlimpo e cuidado; tal \u00e9 garantido por funcion\u00e1rios da C\u00e2mara Muni-\nde Oeiras, que al\u00e9m dessa ac\u00e7\u00e3o de acompanhamento constante, \n\n231 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\npromovem, atrav\u00e9s da unidade org\u00e2nica com compet\u00eancias na \u00e1rea da \nsalubridade e limpeza, uma a duas grandes campanhas de desmata\u00e7\u00e3o \nda esta\u00e7\u00e3o, realizadas todos os anos. \n\nComplemento indispens\u00e1vel, \u00e9 a visita \u00e0 sala de arqueologia, \nmontada em edif\u00edcio da antiga F\u00e1brica da P\u00f3lvora de Barcarena, cor-\nrespondendo a uma exposi\u00e7\u00e3o monogr\u00e1fica permanente, dedicada ao \npovoado pr\u00e9-hist\u00f3rico (incluindo maquetas, fotografias, desenhos e, so-\nbretudo, os mais importantes artefactos encontrados, documentando \ndiversas actividades dom\u00e9sticas e ideol\u00f3gicas ali desenvolvidas). Com \nefeito, uma das perguntas leg\u00edtimas de quem visita o povoado \u00e9 a do lo-\ncai onde se encontram os materiais e se estes se podem ver: a iniciativa \nem apre\u00e7o permitiu colmatar tal lacuna. \n\nAlguns equipamentos s\u00e3o francamente inovadores, com desta-\nque para uma grande maqueta, a maior at\u00e9 ao presente realizada, de \ngrande pormenor, animada por uma sequ\u00eancia de luz e de som, conec-\ntados por computador, a primeira no seu g\u00e9nero existente em Portugal \n(projecto da autoria do Eng. Rui Silva e Santos). \n\nTrata-se de espa\u00e7o museol\u00f3gico que inicialmente foi apresentado, \nde Julho de 1997 a Fevereiro de 1998, no Museu Nacional de Arqueolo-\ngia, acompanhado do respectivo cat\u00e1logo, inaugurando a s\u00e9rie de expo-\nsi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas tempor\u00e1rias realizadas ali desde ent\u00e3o, em colabora\u00e7\u00e3o \ncom diversas autarquias. Conv\u00e9m, a prop\u00f3sito, referir que a apresenta-\n\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos resultados obtidos nas escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas se \niniciou de forma consequente, logo em Fevereiro de 1987, com uma ex-\nposi\u00e7\u00e3o que esteve patente em Oeiras, no Pal\u00e1cio do Egipto, prossegu in-\ndo tal actividade com car\u00e1cter regular desde ent\u00e3o, incluindo palestras \nnas escolas do concelho, e a edi\u00e7\u00e3o de desdobr\u00e1veis de grande tirage m, \nj\u00e1 com tr\u00eas edi\u00e7\u00f5es (1989; 1996 e 2002), para al\u00e9m de programas ou \nreportagens radiof\u00f3nicas e televisivas, e de artigos jornal\u00edsticos, que \nascendem j\u00e1 a v\u00e1rias dezenas, alguns de grande extens\u00e3o, e do apoio a \nestudantes de licenciatura, de mestrado e de doutoramento no \u00e2mbito \nda prepara\u00e7\u00e3o das respectivas disserta\u00e7\u00f5es ou trabalhos de semin\u00e1rio. \nPrev\u00ea-se para breve a edi\u00e7\u00e3o de um guia descritivo das ru\u00ednas, o qual \npermitir\u00e1 a visita de interessados de forma aut\u00f3noma, em hor\u00e1rio \npr\u00e9-estabelecido. \n\n8 - Conclus\u00f5es e perspectivas futuras de actua\u00e7\u00e3o \n\n\u00c0 excepcional import\u00e2ncia cient\u00edfica do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de \nLeceia, soma-se o seu alto valor patrimonial, sublinhado pela impon\u00ean-\ncia das estruturas postas a descoberto nos vinte ininterruptos anos de \nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas ali realizadas. A tal realidade, acresce a sua \n\n232 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nf\u00e1cil acessibilidade, a proximidade de grandes vias de comunica\u00e7\u00e3o e \nde importantes aglomerados urbanos, a come\u00e7ar pelos existentes no \npr\u00f3prio concelho, cujos habitantes constituem a segunda comunidade \nportuguesa com rendimento per capita mais alto, logo a seguir ao vizi-\nnho concelho de Lisboa. \n\nA exist\u00eancia de um p\u00fablico potencial numeroso, informado e exi-\ngente, cada vez mais motivado para a \"descoberta\" do rico patrim\u00f3nio \narqueol\u00f3gico portugu\u00eas, tantas vezes \"ao p\u00e9 da porta'; p\u00fablico esse que, \nno caso em apre\u00e7o, pode ser facilmente multiplicado v\u00e1rias vezes, face \n\u00e0 situa\u00e7\u00e3o vigente - bastaria, para tanto, que o s\u00edtio se integrasse nos \nroteiros de visitas culturais das ag\u00eancias tur\u00edsticas que operam na \u00e1rea \nde Lisboa - justifica que, \u00e0s ac\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o, musealiza\u00e7\u00e3o e di-\nvulga\u00e7\u00e3o descritas, se adicione, a curto prazo, a aquisi\u00e7\u00e3o dos terrenos \nainda em posse particular, tanto da zona non aedificandi, como da zona \nespecial de protec\u00e7\u00e3o envolvente. Tais terrenos afiguram-se indispens\u00e1-\nveis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o d?s necess\u00e1rias infraestruturas de apoio, cujo estudo \nse encontra em curso, como atr\u00e1s se disse (parque de estacionamento, \nsanit\u00e1rios e zonas de servi\u00e7os, incluindo espa\u00e7o museol\u00f3gico pr\u00f3prio), \niniciativa cuja sustentabilidade parece inquestion\u00e1vel. \n\nTrata-se, enfim, de transformar um valor patrimonial com relevan-\ntes servi\u00e7os j\u00e1 prestados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, mas por enquanto \nnuma perspectiva limitada de actua\u00e7\u00e3o, num p\u00f3lo de primeira grande-\nza, tanto qualitativo, como quantitativo de atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstico-cultural a \nn\u00edvel regional, gerador at\u00e9 de receitas pr\u00f3prias para a pr\u00f3pria povoa\u00e7\u00e3o \nactual, suscept\u00edveis de incentivar o desenvolvimento das actividades \necon\u00f3micas locais. \n\nAgradecimento \n\n\u00c0 dist\u00e2ncia de quase vinte anos, pode hoje afirmar-se seguramente \nque o \u00eaxito alcan\u00e7ado s\u00f3 foi poss\u00edvel pela vis\u00e3o estrat\u00e9gica e pela linha de \nrumo coerente, cuja concretiza\u00e7\u00e3o foi assegurada por uma indispens\u00e1vel \ncontinuidade pol\u00edtica, que caracterizaram e caracterizam a gest\u00e3o aut\u00e1r-\nquica do Dr. Isaltino Afonso Morais. A ele se deveu a cria\u00e7\u00e3o do Centro de \n\nArqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras, em 1988, um dos primei-\nque, no seu g\u00e9nero foi constitu\u00eddo no \u00e2mbito do Poder Local em Por-\n\nI, suporte de todas as realiza\u00e7\u00f5es que t\u00eam sido levadas a cabo desde \nno \u00e2mbito da Arqueologia oeirense, entre as quais as relativas ao \no pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia, objecto desta apresenta\u00e7\u00e3o. \n\n233 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nF ig. I - Fotografi a a\u00e9rea obl\u00edqua da pl ataform a oc upada pelo povoado pr\u00e9-hi st\u00f3rico, ev i-\ndenciand o-se as tr\u00eas linhas defensivas , barrand o o lado de mais f\u00e1c il acesso. Note-se a evi-\ndente arti cul a\u00e7\u00e3o entre a topografi a pr\u00e9-ex istente e a impl anta\u00e7\u00e3o no te rreno do di spositivo \ndefensivo . \n\nFig. 2 - Cer\u00e2 mi cas deco radas \nca rac te r\u00ed sti cas da s sucess ivas \nfases culturais identifi cada s \ne m Leceia. Em baixo: vasos \nde bord o dentado e rec ipien-\ntes ca renados, do Neol\u00edti co \nFina l. Ao ce ntro: ta\u00e7as e \"c 0 - -::..:..,.-----.:=-:---,----~--~\"\"\";:::;;;:7=~ \npos\" co m deco ra\u00e7\u00f5es ca ne-\nladas, do Ca lco l\u00edti co Ini cia l. \nEm c ima : rec ipientes co m de-\nco ra\u00e7\u00f5es e m \" fo lha de ac\u00e1c ia\" \ne \" c ru c\u00ed fera\", do Ca lc o l\u00edti co \nPl eno (\u00e0 direita), coex istentes, -;----I\\.ii~iiii~~-I-I---~~rii~ \n\nna fase fin al, co m cer\u00e2 mi cas \nca mp anifom1 es, deco radas a \npontilh ado o u incisas (\u00e0 es-\nqu erd a) \n\n234 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nFig . 3 - Mode lo tridimenciona l do va le da ribeira de Barcarena, \u00e0 \u00e9poca de oc upa\u00e7\u00e3o do \npovoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia, situado em \u00faltimo plano, no topo da enco sta direita. Note-\n-se a ampl a e nseada ent\u00e3o ex istente, co rres pondente \u00e0 co nflu \u00eancia com o es tu\u00e1ri o do Tejo \n(actualmente ocupada pela zona baixa de Cax ias e Laveiras). Esca la origina l de 1/2000, \ncom sobre-e leva\u00e7\u00e3o de 2,5 vezes. \n\nFig. 4 - Modelo reduz ido s implificado do dispositivo defensivo . Note-se a exist\u00eancia, do \nexterior para o interior, de tr\u00eas linhas defen s ivas, fechando progressiva mente a plataforma \ndelimitada do s outros dois lados por escarpa natural , na lguns trechos com mais de 10m de \naltura. \n\n235 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nFig. 5 - Vista parcial ob l\u00edqua do modelo reduz ido de pormenor da \u00e1rea escavada. Do lado \nesquerdo, evidencia-se a primeira linha defensiva , refor\u00e7ada por basti\u00f5es s u-circulares do \nseu lado externo; ao centro, a seg und a linh a defensiva, a que sucede, \u00e0 direita, a terceira e \nmais interna das linhas defensivas, articu lada com a anterior atrav\u00e9s de grande torre maci\u00e7a, \nsituada ao centro (escala origina l de 1/25) . \n\nFig. 6 - Grande casa de planta circu lar, do Ca lcol\u00edtico Ini cial , com muro de alvenaria \nargamassada . As grandes dimens\u00f5es, qualidade construtiva e respecti va localiza\u00e7\u00e3o, na zona \nmelhor defendida do povoado, leva a admitir a exist\u00eancia, \u00e0 \u00e9poca, de diferencia\u00e7\u00f5es sociais \nintracomunit\u00e1rias ; no interior, observa-se uma grande lareira de planta sub-recta ngular. \n\n236 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nFig. 7 - Conjunto de n\u00facleos tabula-\nres , de s\u00edlex cinzento de origem local , \ncom os correspondentes produtos de \ndebitagem (l\u00e2minas e lamelas). Foi a \nabund\u00e2ncia deste recurso geol\u00f3gico de \ngrande valor que, em parte, permitiu a \nobten\u00e7\u00e3o dos necess\u00e1rios excedentes \necon\u00f3micos necess\u00e1 rios ao estabele-\ncimento de trocas de car\u00e1cter trans-\n-regional. \n\nFig. 8 - Estatueta maci\u00e7a de barro, re-\npresentando porca, de um conjunto de \npelo menos duas, recolhidas no mesmo \nlocal, constituindo talvez um pequeno \naltar dom\u00e9stico, do Neol\u00edtico Final. A \nimport\u00e2ncia conferida a este animal, \nconfigura a ex ist\u00eancia de cultos agr\u00e1-\nrios, ligados \u00e0 fertilidade da terra, logo \nna primeira fase de ocupa\u00e7\u00e3o do povoado, \nno Neol\u00edtico Final , a que pertencem \ntais estatuetas. \n\nFig. 9 - Porm enor dos tra ba lh os d e co nso lida\u00e7\u00e3o e resta u ro rea li zad os nas es tru turas \narqueol\u00f3gicas entre 1988 e 1993. \n\n237 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nFig. 10 - Vista parcial , tomada de Oeste, do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico, observando-se \npassadeira de madeira, destinada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o dos vis itantes e respectivo acesso ao interior \nda \u00e1rea cscavada. \n\nFig. II - Pormenor da exposi\u00e7\u00e3o monogr\u00e1fica permanente dedicada ao povoado \npr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia , na F\u00e1brica da P\u00f3lvora de Barcarena. \n\n238 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nFig. 12 - Vista parcial da exposi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria sobre o povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia \npatente ao p\u00fablico numa das alas do Mosteiro dos Jer\u00f3nimos (Museu Nacional de \nArqueologia ) entre Julho de 1997 e Fevereiro de 1998. \n\nFig. 13 - Inaugura\u00e7\u00e3o da primeira \nexpos i\u00e7\u00e3o dedicada ao povoado \npr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia, realizada no \nPal\u00e1cio do Egipto, em Oeiras, em \nFevereiro de 1987. \n\nFig. 14 - Vista parcial da entrada do \npovoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia, \ninaugurada em Novembro de 2003 , \ncom pain\u00e9is explicativos da esta\u00e7\u00e3o \narqueo l\u00f3gica. \n\n239 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\nBibliografia relativa ao povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia pro-\nduzida no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida pelo signat\u00e1rio \n(1975-2003) \n\nNota: nesta listagem integram-se as cita\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas apresenta-\ndas ao longo do texto \n\nLivros \n\n1 - O cast ro de Leceia. Oeiras (1982), C\u00e2mara Municipa l de Oeiras, 43 p. \n2 - Oeiras h\u00e1 5000 anos. Monografia de Leceia. Oe iras (1987), C\u00e2mara Municipal de Oeiras, 24 p. \n\nDe coI. com C. Tavares da Silva e J. Soares. \n3 - Lece ia: resu ltados das escava\u00e7\u00f5es rea lizadas 1983- 1988. Oeiras (1989), C\u00e2mara Municipa l de \n\nOeiras, 146 p. \n4 - Lece ia 1983-1993. Escava\u00e7\u00f5es do povoado fortificado pr\u00e9-h ist\u00f3rico. Estudos Arqueo l\u00f3g icos de \n\nOeiras, n\u00famero especial. Oe iras (1994), C\u00e2 mara Municipal de Oe iras, 164 p. \n5 - O povoado de Lece ia, sentinela do Tejo no terce iro mi l\u00e9n io antes de Cristo. Li sboa/Oeira s, \n\nMuseu Naciona l de Arq ueolog ia, C\u00e2mara Mun icipa l de Oe iras (1 997), 128 p. \n6 - S\u00edtios, pedras e homens. Trin ta anos de Arq ueolog ia em Oeiras. Oe iras (2000): C\u00e2 mara Munici-\n\npa l de Oeiras, 191 p. \n7 - O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia no q uadro da invest iga\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e va loriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3 nio arq ueol\u00f3g ico portug u\u00eas. S\u00edn tese de vi nte anos de escava\u00e7\u00f5es arq ueol\u00f3g icas \n(1983-2002). Oeiras (2003): C\u00e2mara Municipal de Oeiras. \n\nArtigos \n\n8 - Flauta, chamariz ou nega\u00e7a de ca\u00e7a , de osso, enco ntrada no castro de Leceia (Barca rena). \nBo letim Cultural da Junta Distrital de Li sboa (1975). Lisboa, S\u00e9rie III, 8 1: 57-63. De ca l. com \nO. da Ve iga Ferreira. \n\n9 - O povoado pr\u00e9-h ist\u00f3rico de Leceia (Li sboa, Portuga l). Nota pr\u00e9via sobre a co lec\u00e7\u00e3o de \u00c1lvaro \nde Br\u00e9e. Boletim da Sociedade Geol\u00f3gica de Portugal (1979). Li sboa, 21 (2/ 3): 265-273. \n\n10 - An\u00e1 lise por fluoresc\u00eancia de Raios X de pe\u00e7as de cobre do castro de Leceia. Set\u00faba l Arqueo l\u00f3-\ng ica (1979). Set\u00faba l, 5: 103- 11 4. De co I. com F. Bragan\u00e7a Gil e G. Ferreira. \n\n11 - O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Lece ia (Li sboa, Portugal). Estud.p da co lec\u00e7\u00e3o do Esc ultor \u00c1lvaro \nde Br\u00e9e. l a parte. Revista de Gu imar\u00e3es (1980). Gu im ar\u00e3es,90: 21 1-304. \n\n12 - O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Lece ia (Li sboa, Portugal). Estudo da co lec\u00e7\u00e3o do Escu ltor \u00c1lvaro \nde Br\u00e9e. 2a parte. Revista de Guimar\u00e3es (198 1). Guim ar\u00e3es, 9 1: 120-233 . \n\n13 - O povoado calcol\u00edtico de Leceia (Oeiras). 1 a e 2a campanhas de escava\u00e7\u00e3o. Cli o/ Arq ueologia \n(1983 / 84) . Li sboa, 1: 4 1-68. De coI. com C. Tava res da 5i lva e J. Soares. \n\n14- Povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia - 1983. Informa\u00e7\u00e3o Arqueo l\u00f3g ica (1985) . Lisboa, 5: 86-87. De \nco I. com Tavares da Si lva e J. Soares. \n\n15 - O povoado ca lco l\u00edt ico de Lece ia (Oeiras). Oe iras - Revista Mu nicipa l (1986) . Oeiras, 14: 17-18. \n16 - Povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia - 1984. Informa\u00e7\u00e3o Arqueo l\u00f3g ica (1986). Lisboa, 6: 55-56. De \n\nco I. com J. Soares e C. Tavares da Silva . \n17- Povoado de Leceia - 3a campan ha. Informa\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3g ica (1986). Li sboa, 7: 52-53. De co I. \n\ncom C. Tavares da Silva e J. Soares. \n18- Povoado de Leceia (Oeiras) - 1986. Informa\u00e7\u00e3o Arqueo l\u00f3gica (1987). Li sboa, 8: 46-52. \n19 - 'Notas e coment\u00e1rios \u00e0 reedi\u00e7\u00e3o de Ribeiro, C. (1978) . Estudos prehistoricos em Portugal. \n\nNot\u00edcia da esta\u00e7\u00e3o humana de Li c\u00eaa. Academ ia Real das Sci\u00eancias de Lisboa, 68 p. Estudos \nArq ueol\u00f3g icos de Oeiras (199 1 ,. Oeiras, 1, 184 p. \n\n20 - A reconstru\u00e7\u00e3o de gra ndes estrutu ras em povoados ca lcol\u00edticos. O exemp lo de Leceia (Oei-\nras). Actas das IV Jornadas Arq ueo l\u00f3g icas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arq ue\u00f3 logos Portug ueses \n(Li sboa, 1990) (199 1). Li sboa: 139- 146. \n\n240 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\n21 - Restos humanos do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia . Estudos de Antropologia f\u00edsica. STOMA \n- Cadernos de Estomatologia, maxilo-facial e Medicina Dent\u00e1ria (1991) . Lisboa, 20: 7-14. \nDe coi. com Delberto de Aguiar e A. Santinho Cunha. \n\n22 - O Homem Pr\u00e9-Hist\u00f3rico no concelho de Oeiras. Estudos de Antropologia F\u00edsica . Estudos Ar-\nqueol\u00f3gicos de Oeiras (1991). Oeiras, C\u00e2mara Municipal, 2, 85 p .. De coI. com A. Santinho \nCunha e Delberto de Aguiar. \n\n23 - Acerca de um suporte de lareira do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). AI-Madan \n(1992). Almada, S\u00e9rie 11, 1: 23-26. \n\n24 - Esta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica de Barotas (Oeiras) . Set\u00faba l Arqueol\u00f3gica (1992). Set\u00faba l, 9-10: 229-245 . \nDe coI. com J. Barros da Costa. \n\n25 - Estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na \u00e1rea do Concelho de Oeiras, do Paleol\u00edtico ao Per\u00edodo \nRomano: um ensa io. Actas do I Encontro de Hist\u00f3ria Local do Concelho de Oeiras (Oeiras, \n1991 ) (1993). Oeiras, C\u00e3mara Municipal de Oeiras: 17-24. \n\n26 - Carta Arqueo l\u00f3gica do Conce lh o de Oeiras. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (1993). Oeiras, 4, \n126 p. De coI. com G. Cardoso. \n\n27 - Coment\u00e1rio ao s\u00edtio arqueo l\u00f3gico de Leceia (Oeiras). ln Lisboa Subterr\u00e2nea (1994) (coord . A. \nM. Arruda). Cat\u00e1logo da Exposi\u00e7\u00e3o realizada no Museu Nacional de Arqueologia (Lisboa. \nCapital Europeia da Cultura/94). Lisboa, Instituto Portugu\u00eas de Museus: 172-173. \n\n28 - L'habitat chalcolithique fortifi\u00e9e de Leceia. Les dossiers de l'A rcheologie (1994) . Faton, Qu\u00e9-\ntigny, 198: 10- 15. \n\n49 - Lecei a. Informa\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica (1994). Lisboa . 9: 63-64. \n30 - Viagem ao Passado. ln Retratos de Oeiras (1994). Publica\u00e7\u00f5es DSA. Oeiras: 160-1 70. \n31 - Do Paleol\u00edtico ao Romano, investiga\u00e7\u00e3o arqueo l\u00f3gica na \u00e1rea de Lisboa. Os \u00fa ltimos 10 anos: \n\n1984-1993. AI -Madan (1994). Almada, 5. 11, 3: 59-74. \n32 - Sobre a exist\u00eancia de cer\u00e2micas impressas e inci sas no Neol\u00edtico final estremenho. Actas das \n\nV Jornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3 logos Portugueses (Lisboa, 1993) \n(1994),2: 69-78. De coI. com J. R. Carreira. \n\n33 - O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Resultados das escava\u00e7\u00f5es efectuadas (1983-\n-1993). Acta s do I Congresso de Arqueo logia Peninsular (Porto, 1993) (1995). Porto, 5: \n115-129. \n\n34 - Os povoados fortificados do Monte da Tumba e de Leceia. Elementos para um estudo compa-\nrado. ln Origens, estruturas e rela\u00e7\u00f5es das Cu lturas calcol\u00edticas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Actas \ndas Primeiras Jornadas Arqueol\u00f3gicas de Torres Vedras (1987). Trabalhos de Arqueologia \n(1995). Lisboa, 7: 159-168. De coI. com J. Soares e C. Tavares da Silva. \n\n35 - Arqueologia, Turi smo e Poder Local : o exemplo do concelho de Oe iras. Estudos Arqueo l\u00f3gi-\ncos de Oeiras (1995). Oeiras, 5: 34 1-34 7. \n\n36 - Estudo arqueometal\u00fargico de um lingote de cobre de Leceia (Oeiras) . Estudos Arqueol\u00f3gicos \n.de Oeiras (1995). Oeiras, 5: 153-164. De coI. com F. 8raz Fernandes. \n\n37 - Ossos de cet\u00e1ceo utilizados no Calcol\u00edtico da Estremadura. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras \n(1995). Oeiras, 5: 193-1 98. \n\n38 - Dentes de tubar\u00f5es mioc\u00e9nicos em contextos pr\u00e9-hist\u00f3ricos portugueses. Estudo comparado \ndos materiais de Leceia (Oeiras) . Est udo s Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (1995) . Oeiras, 5: 199-\n-2 11. De coI. com M . Telles Antunes. \n\n39 - Os \u00eddolos falange do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudo comparado. Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras (1995). Oeiras, 5: 213-232. \n\n40 - Poss\u00edveis pontas de seta calcol\u00edti cas de osso do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Lece ia (Oeiras). \nEstudos Arqueol\u00f3g icos de Oeiras (1995). Oeiras, 5: 233-241. \n\n41 - Cer\u00e2micas decoradas a pente, do Calco l\u00edtico pleno de Leceia (Oeiras) e da Penha Verde (Sin-\ntra). Estudos Arqueo l\u00f3gicos de Oeiras (1995). Oeiras, 5: 243-249. \n\n42 - S\u00edmbolos sexuais do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oe iras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de \nOeiras (1995) . Oeiras, 5: 251-261. \n\n43 - Cronologia absoluta para as ocupa\u00e7\u00f5es do Neol\u00edtico Final e do Calcol\u00edtico Inicial do povoado \npr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (1995). Oeiras, 5: 263-\n-276. De coi. com A. M. Monge Soares. \n\n241 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\n44 - Para o conhecimento da agricultura no concelho de Oeiras: do Neol\u00edtico ao Per\u00edodo Romano. \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (1995). Oeiras, 5: 87-96. \n\n45 - Contribution d'une s\u00e9rie de datations C14, provenant du site de Leceia (Oeiras, Portugal), \u00e0 la \nchrono logi e absolue du N\u00e9olithique et du Calcolithique de l'Estemadura Portugaise. Actes \ndu Colloque de P\u00e9rigueu x (1995). Supp l\u00e9ment \u00e0 la Revue d 'Arch\u00e9om\u00e9trie (1996). Rennes: \n45-50. De coI. com A. M. Monge Soares. \n\n46 - A ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica de Leceia (Oeiras). Materiais recolhidos em 1987 e 1988. Estudos Arq ueo-\nl\u00f3gicos de Oeiras (1996). Oeiras, 6: 47-89. De coI. com J. Soa re s e C. Tavares da Silva. \n\n47 - Estatuetas zoom\u00f3rficas de terracota do povoado pr\u00e9-hi st\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras (1996). Oeiras, 6: 91-106. \n\n48 - Pesos de pesca do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras): estudo comparado. Estudos Arqueo-\n\nl\u00f3gicos de Oeiras (1996). Oeiras, 6: 107-119. \n49 - Ocupa\u00e7\u00e3o calco l\u00edtica do Monte do Castelo (Leceia, Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras \n\n(1996). Oeiras, 6: 287-299. De co I. com J. Norton e J. R. Carreira. \n50 - A esta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica do Casal de Barronhos (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (1996). \n\nOeiras, 6: 301-316. De co I. com J. R. Carreira e F. P. Lopes. \n51 - Cronologia absoluta para o campaniforme da Estremadura e do Sudoeste de Portugal. O \n\nArque\u00f3 logo Portugu\u00eas (1997). Lisboa, S\u00e9rie IV, 8/10 (1990/1992): 203-228. De coI. com A. M. \n\nMonge Soares. \n52 - G\u00e9nese, apogeu e decl\u00ednio das fortifica\u00e7\u00f5e s ca lcol\u00edticas da Estremadura. Zephyrus (1997). Sa la-\n\nmanca, 50: 249-261. \n\n53 - A oficina de talhe do s\u00edlex do Monte do Castelo (Leceia, Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de \n\nOeiras (1997/1998). Oeiras, 7: 35 - 45. De coI. com J. Norton. \n54 - An\u00e1lises qu\u00edmicas n\u00e3o destrutivas do esp\u00f3lio met\u00e1lico do povoado pr\u00e9-hi st\u00f3rico de Leceia, \n\nOeiras e seu significado no quadro da intensifica\u00e7\u00e3o econ\u00f3m ica calco l\u00edtica da Estremadura. \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (1997/1998). Oeiras, 7: 61 - 88. De coI. com M. F. Guerra. \n\n55 - A ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3g icos \n\nde Oeiras (1997/ 1998). Oeiras, 7: 89 - 153. \n\n56 - Leceia, paradigma da protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico no concelho de Oeiras. Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras (1997/1998). Oeiras, 7: 47-59. \n\n57 - Pol\u00edtica do Patrim\u00f3nio em Oeiras. \u00d3pticas para a sua gest\u00e3o integrada. Estudos Arqueo l\u00f3gicos \nde Oeiras (1997/1998). Oeiras, 7: 17-23. Tamb\u00e9m publicado em Oeiras Municipal (1998). \nOeiras, 56: 61-64. \n\n58 - Copper metallurgy and the importance of other raw materiais in the context of cha lco lithic eco-\n\nnomic intensification in Portuguese Estremadura. Journal of Iberian Archaeology (1998). \nPorto, 1: 93-105. \n\n59 - Do Paleol\u00edtico \u00e0 Idade do Ferro no concelho de Oeiras: percursos da presen\u00e7a humana. Actas \ndo 10 Ciclo de Estudos Oeirenses (Oeiras, 1996/ 1997). Oeiras (1998), C\u00e2mara Municipal de \nOeiras: 31-71. \n\n60 - O povoado fortificado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras), exemp lo de desenvolvimento n\u00e3o \n\nsustentado na Estremadura no III mil\u00e9nio a. C. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas (1998). Lisboa. S\u00e9rie \nIV, 16: 97-110. \n\n61 - La fin du Chalcolithique et la pr\u00e9sence campaniforme dans les basses va ll \u00e9es du Tage et du \n\nSado. ln Stvdivm Dilectvm, Colect\u00e2nea de homenagem ao Prof. Doutor Justino Mendes de \nAlmeida (1999). Li sboa, Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria: 159 - 183. \n\n62 - Moedas medievais e modernas achadas nas escava\u00e7\u00f5es do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia \n(Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (1999/2000). 8: 43 1-445 . De coI. com F. Magro. \n\n63 - ' Os artefactos de pedra polida do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gi-\n\ncos de Oeiras (199912000). 8: 241-323. \n64 - O Ca lco l\u00edti co da Baixa Estremadura: contributos para um ensaio, a prop\u00f3sito de Leceia (Oeiras). \n\nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (1999/2000). 8: 325-353 \n65 - Achados numism\u00e1ticos em Leceia (Oeiras) - seu contributo para o conhecimento da Hist\u00f3ria \n\nLocal. I Congresso Luso-Brasileiro de Numism\u00e1ticaN Congresso Nacional de Numism\u00e1tica \n(Porto, 2000). Actas (2000). Lisboa : Associa\u00e7\u00e3o Numism\u00e1tica de Portugal: 233-248. De co I. \n\ncom F. Magro. \n\n242 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\n66 - Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do concelho de Oeiras (CEACO). Objectivos e actividades. \nCentros Hist\u00f3ricos - revista da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Munic\u00edpios com Centro Hist\u00f3ri-\nco (2000). Santar\u00e9m . S\u00e9rie II, 2: 37-38. \n\n67 - The fortified site of Leceia (Oeiras) in the context of the Chalcolithic in Portuguese Estremadu-\nra. Oxford Journal of Archaeology (2000) . Oxford. 19 (1): 37-55 . \n\n68 - O \"fen \u00f3meno\" ca mpaniform e na Estremad ura portuguesa . Actas do III Congresso de Arqueo-\nlogia Peninsular (Vila Real, 1999). Porto (2000) : Associa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da \nCoopera\u00e7\u00e3o em Arqueologia Peninsular. 4: 353-380. \n\n69 - Copper Age hill-fort of Leceia . Livro-Guia 6th. Annual Meeting European Association of Ar-\nchaeo logi sts (Lisboa, 2000) . Lisboa (2000). 29 p. \n\n70 - Le ph\u00e9nom\u00e9me campaniforme dans les basses vall\u00e9es du Tage et du Sado (Portugal). Bell Beakers \nToday. Col\u00f3quio Internacional (Riva dei Garda, 1998). Actas. Trento (2001): 139-154. \n\n71 - Leceia, povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de. Enciclop\u00e9dia Luso Brasileira de Cultura (2001). Editorial \nVerbo, co I. 635-638. \n\n72 - The Chalcolithic of the Baixa Estremadura. Contributions for an essay, in reference to Leceia \n(Oeiras). Guided Visit Annual Meeting International Comission on the History of Geologi-\ncal Sciences. Li sboa. 2001, 29 p. \n\n73 - An\u00e1lise de alguns fragmentos de artefactos em haste de cerv\u00eddeo do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico \nde Leceia (Oei ras ): cabos e cai xas. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (2001 / 2002). 10: 49-76. \nDe co I. com C. Sa lvado. \n\n74 - Os esfer\u00f3ides de calc\u00e1rio do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras) e sua s poss\u00edveis finali-\ndades. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (2001 / 2002). 10: 77-88. \n\n75 - A fauna malacol\u00f3gica encontrad a no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudo siste -\nm\u00e1tico e respectivo significado. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (200112002) . 10: 89-129. \nDe coI. com A. Guerreiro. \n\n76 - Estudo arq ueozool\u00f3gico dos restos de ungulados do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras (2001 /2 002).10: 131-182. De coI. com C. Detry. \n\n77 - Estudo arqueozool\u00f3gico dos Carn\u00edvoros do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras (2001 / 2002). 10: 183-247. De coI. com F. Pires e F. Petrucci-Fon-\nseca. \n\n78 - Oeiras, o Tejo e o Mar: uma rela\u00e7\u00e3o ancestral (da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria ao Per\u00edodo Romano). V Encontro \nde Hist\u00f3ria Loca l (Oei ra s, 2001). Actas. Oeiras. C\u00e2mara Municipal de Oeiras (2003). p. \n27-37. \n\n79 - O uso do marfim, no territ\u00f3rio portugu\u00eas, durante o Calcol\u00edtico: a prop\u00f3sito de um alfinete \nrecolhido no povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras \n(2003). 11 , p. 85-96. \n\n80 - O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia no quadro da investiga\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico nacional. Mesa-Redonda Recintos murados da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Re-\ncente (Porto, 2003). Actas (S. O. Jorge, coord.). Porto: Departamento de Ci\u00eancias e T\u00e9cnicas \ndo Patrim\u00f3nio da Faculdade de Letras do Porto/ Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos das \nUniversidades de Coimbra e Porto (2003), p. 219-223. \n\n81 - Da Aldeia \u00e0 \"Cidade\": alguns exemplos da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria portugue sa. Discursos. Lisboa (2003). \nS\u00e9rie III, 5, p. 65-81. \n\n82 - O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia, s\u00edntese de vinte anos de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas. VII \nJornadas Arqueol\u00f3gicas (Lisboa, 2003). Actas. Lisboa (2003): Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos \nPortugueses, p. 177- 185 (Arqueologia e Hist\u00f3ria, 55). \n\n83 - A utensilagem \u00f3ssea de uso comum do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Lecei a (Oeiras). Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras (2003). 11 , p. 25-84. \n\n84 - O com\u00e9rcio de mat\u00e9rias-primas de origem geol\u00f3gica, dos meados do VI mil\u00e9nio a.c. aos finais \ndo III mil\u00e9nio a.c., no ocidente peninsular: breve ensaio. Boletim da Sociedade de Geogra-\nfia de Li sboa (2003). Lisboa . 121, p. 91-106. \n\n85 - An interpretation.of the Bell Beaker cultural sequence at the Tagus stuary region: data from \nleceia (Oeiras). Journal of Iberian Archaeology (2004). Porto. 6, p. 147-156. \n\n86 - Polished stone artefacts at the prehistoric settlement of Leceia (Oeiras). Madrider Mitteilun-\ngen (2004). Mainz. 45, p. 1-32 .. \n\n243 \n\n\n\nArqueologia do Vale do Tejo \n\n87 - o uso d o m arfim, no t errit\u00f3rio portugu\u00eas, durante o Calcol\u00edtico. Volume de Homenagem ao \nDoutor Fernando Guedes (2004) . Li sbo a: Academia Portuguesa da Hi st\u00f3ria, p. 115- 128. \n\n88 - As cer\u00e2micas campa niformes do povoado pr\u00e9-hist \u00f3 ri co de Le ceia (Oeiras): uma proposta de \ninterpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno campa niforme na regi\u00e3o do estu\u00e1rio do Tejo. De(s)afiando \nd iscursos. Homenagem a Maria Em\u00edlia Ricardo Marques (2005). Li sboa: Universidade \nAberta, p. 151-157. \n\n89 - Leceia : a evo lu \u00e7\u00e3o do sistema defensivo. Transforma\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a no centro e su l de Portu-\nga l 3500 a 2000 a.n.e. Co l\u00f3qu io Internaciona l (Cascai s, 2005) . Cascais: C\u00e2mara Municipal \nde Casca is. Actas (em publica\u00e7\u00e3o). \n\n90 - As cer\u00e2micas decoradas pr\u00e9-ca m pa niformes do pvovado pr\u00e9-h ist\u00f3rico de Leceia: suas ca rac-\nter\u00edsticas e d istribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica. Estudos Arqu eol\u00f3g icos de Oe iras (2006) . Oeiras. 14, \np.9-276. \n\n91 - Ivory objects from t he Chalco lithic fortification of Leceia (Oeiras) . Estudos Arqueol\u00f3g icos de \nOeiras (2007). Oe iras. 15, p. 95- 118. Em coI. com Th. X. Schuhmacher. \n\n92 - The chalco lithic fortified site of Leceia (Oeiras, Portugal). Verdolay (2007). Revista do Museo \nArqueol\u00f3gico de M\u00farcia (em publica\u00e7\u00e3o). \n\n93 - The origin and use of copper at the chalcolithic fortification of Leceia, Port ugal. Madrider \nM itteilungen (2008). Revista do Instituto Arqueol\u00f3g ico Alem\u00e3o (de lega\u00e7\u00e3o de Madrid). \nEm coI. com Roland M\u00fa ller (em publica\u00e7\u00e3o). \n\n244 \n\n\n\tDigitalizar0036\n\tDigitalizar0037\n\tDigitalizar0038\n\tDigitalizar0039\n\tDigitalizar0040\n\tDigitalizar0041\n\tDigitalizar0042\n\tDigitalizar0043\n\tDigitalizar0044\n\tDigitalizar0045\n\tDigitalizar0046\n\tDigitalizar0047\n\tDigitalizar0048\n\tDigitalizar0049\n\tDigitalizar0050\n\tDigitalizar0051\n\tDigitalizar0052\n\tDigitalizar0053\n\tDigitalizar0054\n\tDigitalizar0055\n\tDigitalizar0056\n\tDigitalizar0057\n\tDigitalizar0058\n\tDigitalizar0059\n\tDigitalizar0060\n\tDigitalizar0061\n\tDigitalizar0062\n\tDigitalizar0063"}]}}}