{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09022"}, {"@name": "filename", "#text": "13957_Kuwahara_Nelson_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ESTr. EXEMPLAR CORRESPONDE A REDA\u00c7\u00c3O FINAL DA\nTFSF DEFEND\u00cd\t...\n\u00edCVA-D\u00c0 PEU\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nAn\u00e1lise do G\u00e1s Natural Liquefeito como Alternativa Energ\u00e9tica para os Pequenos e M\u00e9dios Sistemas Isolados da Amaz\u00f4nia\nAutor: Nelson Kuwahara\nOrientador: Sergio Valdir Bajay\n40/99\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nAn\u00e1lise do G\u00e1s Natural Liquefeito como Alternativa Energ\u00e9tica para os Pequenos e M\u00e9dios Sistemas Isolados da Amaz\u00f4nia\nAutor: Nelson Kuwahara\nOrientador: S\u00e9rgio Valdir Bajay\nCurso: Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 comiss\u00e3o de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do titulo de Mestre em Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos.\nCampinas, 1999\nS.P. - Brasil\n\u25a0Jffel\tECi Cy.7?\u00cd&amp;- i.\nf\nN.\u2019 CHAMADA:\ti\nFW\u20ac\u201eU \u2018V\t/5..a.\t-....\u00ed\n\u00ed----i\tI\n:\t: \u25a0\u25a0\"\t\u00fc\t|\nP H E\u00c7 0. (5l\t. i A- &amp;\t\u2014 I\nf\\ \u00ed. rt ' \u00cd 15-\tI |\t^Krt\u00edj\u00ed. .^SBSsihwK t\n\u00ed H\t.8 -\u00ab3^--....      j\n\u2019 CPD............................1\nCM--G0137137-1\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA DA \u00c1REA DE ENGENHARIA - BAE - UNICAMP\nKuwahara, Nelson\nK969a\tAn\u00e1lise do g\u00e1s natural liquefeito como alternativa\nenerg\u00e9tica para os pequenos e m\u00e9dios sistemas isolados da Amaz\u00f4nia / Nelson Kuwahara.-Campinas, SP: [s.n.], 1999.\nOrientador: S\u00e9rgio Valdir Bajay Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica.\n1. G\u00e1s natural. 2. Energia el\u00e9trica - Consumo. 3. Amazonas. I. Bajay, S\u00e9rgio Valdir. II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica. IIL T\u00edtulo.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nAn\u00e1lise do G\u00e1s Natural Liquefeito como\nAlternativa Energ\u00e9tica para os Pequenos e M\u00e9dios\nSistemas Isolados da Amaz\u00f4nia\nAutor: Nelson Kuwahara Orientador: Sergio Valdir Bajay\nFEM - UNICAMP\nCampinas, 30de agosto de 1999\nDedicat\u00f3ria\nDedico este trabalho \u00e0 minha querida fam\u00edlia :\nShigeomi Kuwahara - Pai\nGeni Alves Kuwahara - M\u00e3e\nEdson Kuwahara - Irm\u00e3o\nMaria Cristina Kuwahara - Irm\u00e3\nMoacir Kuwahara - Irm\u00e3o\nAgradecimentos\nO desenvolvimento deste trabalho ocorreu com o apoio de diversas pessoas \u00e0s quais presto minha gratid\u00e3o :\nCelso Augusto Coelho\nS\u00e9rgio Valdir Bajay\nCelso Shiguetoshi Tanabe\nM\u00e1rcio Higa\nCynthia Santos Andrade\nSatoru Ikeda\nPatr\u00edcia Lima Rubim\nRuben Cesar Rodrigues\nBreno Fran\u00e7a\nM\u00e1rcia Sardinha\nA todos os professores e colegas do departamento, que ajudaram de forma direta e indireta na conclus\u00e3o deste trabalho.\nDeus \u00e9 o nosso guia\n\u00edndice\n1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\t1\n2\tEconomia, energia e meio ambiente na Amaz\u00f4nia\t5\n2.1\tO desenvolvimento econ\u00f4mico da Amaz\u00f4nia\t5\n2.2\tA quest\u00e3o energ\u00e9tica na Amaz\u00f4nia\t9\n2.2.1\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nas capitais dos estados da Amaz\u00f4nia\t10\n2.2.2\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no interior dos estados da Amaz\u00f4nia\t12\n2.2.3\tUm breve hist\u00f3rico da ELETRONORTE\t13\n2.3\tAlternativas de suprimento de energia el\u00e9trica analisadas para os estados da 15\nAmaz\u00f4nia\n2.4\tA gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Estado do Par\u00e1\t17\n2.5\tA gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos munic\u00edpios do Baixo Amazonas, na margem 18\nesquerda do rio Amazonas\n2.6\tPetr\u00f3leo na Amaz\u00f4nia\t22\n2.7\tAn\u00e1lise da utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural da Bacia do\tSolim\u00d5es no Estado do Par\u00e1\t23\n2.8\tO descompromisso dos projetos na Amaz\u00f4nia com a quest\u00e3o ambiental\t24\n2.9\tO g\u00e1s natural liquefeito\t25\n3\tA Conta de Consumo de Combust\u00edveis\t29\n3.1\tOs org\u00e3os reguladores no setor de energia el\u00e9trica no Brasil\t29\n3.2\tEstrutura da Conta de Consumo de Combust\u00edveis\t32\n3.3\tC\u00e1lculo de consumo de \u00f3leo Diesel em sistemas isolados do Par\u00e1\t35\n3.4\tProposta da ANEEL de gera\u00e7\u00e3o alternativa utilizando os custos\tde rateio\t37\n4\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com o g\u00e1s natural da Bacia do Solim\u00f5es\t43\n4.1\tEquipamentos de gera\u00e7\u00e3o\t44\n4.1.1\tGrupos geradores a g\u00e1s\t44\n4.1.2\tTurbinas a g\u00e1s\t44\n4.1.3\tCompara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre os equipamentos de gera\u00e7\u00e3o fact\u00edveis 45\nt\u00e9cnicamente\n4.2\tOtimiza\u00e7\u00e3o da cadeia de g\u00e1s natural liquefeito\t46\n4.3\tPerspectiva de utiliza\u00e7\u00e3o do GNL nos pequenos e m\u00e9dios mercados de energia 50\nel\u00e9trica da Amaz\u00f4nia\n4.4\tCustos de gera\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica\t54\n4.4.1\tCusto de gera\u00e7\u00e3o do sistema atual\t54\n4.4.2\tCusto de gera\u00e7\u00e3o com turbinas a g\u00e1s utilizando GNL\t55\n4.4.3\tAn\u00e1lise da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica utilizando o beneficio da CCC- 57\nIS O, de acordo com a proposta da ANEEL\n4.4.4\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com GNL utilizando o valor pleno de rateio 61\nda CCC-ISO. no sistema atual\n4.4.5\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com GNL propondo utiliza\u00e7\u00e3o do valor 62\nconcedido pela ANEEL para empreendimentos alternativos\n4.4.6\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com GNL propondo utiliza\u00e7\u00e3o de metade do 63\nbenef\u00edcio com redu\u00e7\u00e3o gradual at\u00e9 o ano 2013\n5\tMedidas de regula\u00e7\u00e3o de empreendimentos energ\u00e9ticos \u00e0 g\u00e1s natural na regi\u00e3o 66 amaz\u00f4nica\n5.1\tPol\u00edticas energ\u00e9tica, planejamento energ\u00e9tico indicativo e regula\u00e7\u00e3o\t66\n5.2\tAs pol\u00edtica energ\u00e9tica vigentes na regi\u00e3o amaz\u00f4nica\t68\n5.3\tUm desenvolvimento econ\u00f4mico descentralizado\t68\n5.4\tIntemaliza\u00e7\u00e3o do custo de extemalidades no planejamento energ\u00e9tico indicativo 69\n5.4.1\tO aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico\t70\n5.4.2\tA perda do potencial de absor\u00e7\u00e3o de carbono\t72\n5.4.3\tA emiss\u00e3o de poluentes em centrais termel\u00e9tricas\t73\n5.5\tMedidas regulat\u00f3rias para o setor el\u00e9trico na Amaz\u00f4nia\t74\n6\tConclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es\t76\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\t78\nAp\u00eandice A\t81\nAp\u00eandice B\t89\nAp\u00eandice C\t106\nAp\u00eandice D\t114\nAp\u00eandice E\t119\nAp\u00eandice F\t124\nResumo\nKUWAHARA, Nelson, An\u00e1lise do G\u00e1s Natural Liquefeito como Alternativa Energ\u00e9tica para os Pequenos e M\u00e9dios Sistemas Isolados da Amaz\u00f4nia, Campinas: Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 1999, 135 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos.\nA pol\u00edtica energ\u00e9tica implementada na Amaz\u00f4nia tem favorecido fundamentalmente os grandes consumidores industriais, em detrimento do atendimento da popula\u00e7\u00e3o em geral. Verificam-se que as diretrizes do setor energ\u00e9tico s\u00e3o determinadas pelas pol\u00edticas de desenvolvimento econ\u00f4mico regional, e estas por sua vez est\u00e3o quase sempre dissociadas das aptid\u00f5es da regi\u00e3o e descompromissadas com os aspectos s\u00f3cio-ambientais.\nOs \u201csistemas isolados\u201d de suprimento de energia el\u00e9trica na Amaz\u00f4nia s\u00e3o divididos em dois tipos de sistemas : os que servem as capitais, em geral constitu\u00eddos por parques geradores hidrot\u00e9rmicos, e os que atendem o interior, constitu\u00eddos por usinas termel\u00e9tricas que consomem \u00f3leo Diesel. A ELETRONORTE \u00e9 respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para atendimento das demandas das capitais, enquanto as localidades do interior, de pequeno e m\u00e9dio porte, s\u00e3o atendidas, em geral, pelas concession\u00e1rias estaduais, com suprimento, em v\u00e1rias localidades inferior a 24 horas por dia. Os combust\u00edveis derivados de petr\u00f3leo consumidos nestes sistemas isolados s\u00e3o subsidiados pelos consumidores finais de energia el\u00e9trica do sistema interligado nacional, atrav\u00e9s do recurso da Conta de Consumo de Combust\u00edveis - CCC, a qual foi criada para atender n\u00e3o somente as usinas termel\u00e9tricas dos sistemas isolados da regi\u00e3o Norte, mas tamb\u00e9m aquelas que est\u00e3o interligadas ao sistema el\u00e9trico nacional, que consomem derivados de petr\u00f3leo.\nEm fun\u00e7\u00e3o do novo ambiente institucional do setor el\u00e9trico no pa\u00eds, que est\u00e1 passando do regime estatal para o privado, a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL determinou a extin\u00e7\u00e3o deste subs\u00eddio. Para as usinas interligadas isso ocorrer\u00e1 em 2006 e para os sistemas isolados em 2013, o que toma urgente para a regi\u00e3o Norte a transforma\u00e7\u00e3o dos parques geradores atuais, para uma configura\u00e7\u00e3o que garanta o suprimento com qualidade e n\u00edvel tarif\u00e1rio adequado a realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mica da regi\u00e3o.\nA descoberta de g\u00e1s natural na Amaz\u00f4nia mobilizou grandes esfor\u00e7os para sua utiliza\u00e7\u00e3o nos mercados de energia el\u00e9trica de Manaus e Porto Velho; no entanto, os estudos para o atendimento dos sistemas de pequeno e m\u00e9dio porte da Amaz\u00f4nia foram insignificantes. Diante desta situa\u00e7\u00e3o, v\u00ea-se a necessidade de se analisar a viabilidade econ\u00f4mica deste energ\u00e9tico nestes mercados, como uma op\u00e7\u00e3o para diversifica\u00e7\u00e3o do parque existente. O estudo t\u00e9cnico e econ\u00f4mico das tecnologias de convers\u00e3o, fundamentalmente motogeradores a g\u00e1s e turbinas a g\u00e1s, indica esta \u00faltima como a melhor alternativa para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um modelo matem\u00e1tico de otimiza\u00e7\u00e3o, desenvolvido nesta disserta\u00e7\u00e3o, determinou-se as dimens\u00f5es dos componentes da cadeia de transporte de G\u00e1s Natural Liquefeito - GNL, assumindo-se custos praticados no mercado internacional. Fez-se ainda a compara\u00e7\u00e3o do custo de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica entre as usinas termel\u00e9tricas que utilizariam o g\u00e1s natural e as termel\u00e9tricas convencionais que utilizam \u00f3leo Diesel. A proposta da ANEEL, de utiliza\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio da CCC para financiamento de alguns tipos de usinas nos sistemas isolados \u00e9 discutida neste trabalho, fazendo-se uma proposta alternativa para o uso desse recurso, com vantagens econ\u00f4micas em rela\u00e7\u00e3o ao sistema de gera\u00e7\u00e3o atual. Verificou-se, que a disponibilidade de g\u00e1s natural para os sistemas isolados de pequena e m\u00e9dia demanda de energia el\u00e9trica deve ter suas oportunidades de implementa\u00e7\u00e3o substancialmente ampliadas a partir do momento em que houver um aumento significativo do mercado de GNL na regi\u00e3o. Isto pode acontecer com a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s em outros setores, ou com a instala\u00e7\u00e3o de plantas de atendimento de ponta em Manaus.\nPalavras Chave:\n- G\u00e1s natural liquefeito, Conta de Consumo de Combust\u00edveis, Sistemas el\u00e9tricos isolados\nAbstract\nKUWAHARA, Nelson, Analysis of the Liquefied Natural Gas as an Energy Alternative for the Isolated Systems of the Amazonian Region, Campinas: Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 1999, 135 p. M.Sc. Thesis on Planning of Energy Systems.\nThe energy politicy implemented in the Amazonian Region has been favoring fundamentally the large industrial consumers, instead of the population in general. The guidelines of the energy sector are determined by the regional economical development policies, and these, in turn, are almost always dissociated from the local aptitudes and with no commitment to social and environmental questions.\nThe \u201cisolated systems\u201d in terms of electric power supply, in the Amazonian Region are divided in two types of systems : those which supply the Region Capitals, in general composed by hydro and thermal power plant, and those which supply the hinterland, through thermal plants consuming diesel oil. ELETRONORTE is responsible for generating the electric power required to meet the capitals demands while the hinterland loads, of small and medium sizes, are met ,in general by state utilities, with power systems that operate in several places less than at 24 hours a day. The oil products consumed in these isolated systems are subsidised by all the consumers of the Brazilian interlinked electric power system, through a Fuel Consumption Account - CCC, which was created to subsidise not only the thermal power stations of the isolated systems in the North em Region, but also the thermal plants that are interlinked to the national grid that consume oil products. Due to the new institutional environment of the electric power sector in the country,\nthat is going from public to private ownership, the Electric Power National Agency - ANEEL devided to rule out this subsidy. For the interlinked plants this will happen in 2006 and for those in the isolated systems in 2013. So, it is urgent, in the North Region, to transform the current electric power supply systems in to configurations that provide good quality supplies at tariff levels appropriate to the Region.\nThe discovery of natural gas in the Amazonian Region mobilised large efforts for its use in the electric power markets of Manaus and Porto Velho; the studies, however, for its use in meeting small and medium loads in the Region were insignificant. Then is thus a need to assess the economical feasibility of this energy source in these markets, as an alternative to diversity the current power supply systems. A technical and economic study of the conversion technologies involved, Diesel engines and gas turbines, indicated the latter as the best alternative for electric power generation. Through the use of an optimization model, developed in this thesis, the Liquefied Natural Gas - LNG transportation chain components were sized assuming international market costs. A cost comparison of the electricity generated in the thermal power plants consuming natural gas and that produced in conventional thermal power plants with diesel oil was carried out. The proposal of ANEEL, to use the CCC subsidies to finance new types of power plants in the isolated systems is discussed in the thesis; compared an alternative proposal for the use of these subsidies, with economical advantages compared to the current system, it put forward. It was observed that the availability of natural gas for the isolated systems dinactented by small and average electric power loads will be substantially enlarged when the LNG market in the Region will increase significantly. This may happen with the use of the gas in other sectors of economy, or with the installation of peak shaving power plants in Manaus.\nKey Words:\n- Liquefied natural gas, fuel consumption account, electrically isolated systems\nLista de Figuras\n4.1\tEsquema da cadeia de transporte de GNL\t47\n4.2\tLocaliza\u00e7\u00e3o dos mercados potenciais para utiliza\u00e7\u00e3o do GNL de Coar\u00ed\t51\n4.3\tAn\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural\t57\n4.4\tFluxo de caixa inicial do empreendimento, considerando os subs\u00eddios possibilitados\t59\npela proposta da ANEEL\n4.5\tAn\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural, considerando o subs\u00eddio\t60\npermitido pela proposta da ANEEL\n4.6\tAn\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural, uso integral do \u201crateio\u201d at\u00e9\t62\n2013\n4.7\tAn\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural, uso do benef\u00edcio durante 96\t63\nmeses\n4.8\tRepasse de beneficio CCC-ISSO, de forma gradual decrescente\t64\n4.9\tAn\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural, uso da metade do subs\u00eddio at\u00e9\t65\no ano 2013 pelo sistema de rateio atual\nLista de Tabelas\n2.1\tCapacidade instalada nos sistema isolados do interior da Amaz\u00f4nia\t13\n2.2\tCapacidade instalada nos sistemas isolados do interior do Brasil\t13\n2.3\tVaria\u00e7\u00e3o da carga anual\t19\n2.4\tVaria\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da carga\t20\n2.5\tCapacidades concedidas para instala\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios da regi\u00e3o\t20\n2.6\tConsumo anual de energia el\u00e9trica previsto para os munic\u00edpios da regi\u00e3o\t21\n2.7\tDados estat\u00edsticos de consumo de energia el\u00e9trica nos munic\u00edpios\tdo\tBaixo\t21\nAmazonas em 1985 e 1995\n2.8\tDemografia dos munic\u00edpios do Baixo Amazonas em 1995\t22\n2.9\tCaracter\u00edsticas do mercado estimado de energia el\u00e9trica, em 1998\tno\tBaixo\t23\nAmazonas, margem esquerda\n2.10\tConsumo de g\u00e1s natural nos grandes projetos do Par\u00e1 (Nm7dia)\t24\n3.1\tPre\u00e7o de \u00f3leo Diesel na refinaria\t36\n3.2\tDetermina\u00e7\u00e3o do \u201crateio\u201d nos sistemas isolados do Baixo Amazonas,\tmargem\t37\nesquerda\n4.1\tEfici\u00eancia das termel\u00e9tricas formadas por grupos geradores a g\u00e1s\t44\n4.2\tEfici\u00eancia das termel\u00e9tricas formadas por turbinas a g\u00e1s\t45\n4.3\tCusto anualizado das centrais termel\u00e9tricas com turbinas a g\u00e1s e grupos geradores\t46\n4.4\tConsumo de g\u00e1s natural das centrais termel\u00e9tricas com turbinas\ta\tg\u00e1s e\tgrupos\t46\ngeradores\n4.5\tDist\u00e2ncia entre Coari e os munic\u00edpios que devem receber o GNL\t48\n4.6\tCustos da cadeia de transporte do g\u00e1s natural liquefeito (USS/Nirf)\t49\n4.7\tProje\u00e7\u00e3o do mercado de energia no sistema el\u00e9trico de Manaus\t52\n4.8\tLocais j\u00e1 conectados ou em processo de conex\u00e3o com o sistema\tinterligado NNE,\t55\nmas com potencial de utiliza\u00e7\u00e3o do GNL em atividades outros que a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica\n4.9\tCustos para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos munic\u00edpios do Baixo Amazonas, no 55 Par\u00e1\n4.10\tCustos da cadeia de GNL para os munic\u00edpios do Baixo Amazonas no Par\u00e1, com 55 um maior mercado de GNL\n4.11\tVaria\u00e7\u00f5es poss\u00edveis do custo de g\u00e1s natural e seus efeitos sobre o custo anual do 56 combust\u00edvel\n5.1\tCapacidade instalada, em MW, das termel\u00e9tricas da Amaz\u00f4nia\t67\n5.2\t\u00c1reas alagadas com a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas para suprir a demanda de 71 eletricidade dos sistemas isolados, da Amaz\u00f4nia aptos a receber o GNL\n5.3\tN\u00edveis de emiss\u00f5es de CO2 nas centrais termel\u00e9tricas\t73\nNomenclatura\nALBRAS - Alum\u00ednio Brasileiro S/A\nALUMAR - Alum\u00ednio do Maranh\u00e3o\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica\nCADAM - Caulim da Amaz\u00f4nia\nCAPEME - Empresa de Explora\u00e7\u00e3o Florestal\nCCC - Conta de Consumo de Combust\u00edveis\nCEA - Centrais El\u00e9tricas do Amap\u00e1\nCEAM - Centrais El\u00e9tricas do Amazonas\nCEEE - Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica\nCELG - Centrais El\u00e9tricas de Goi\u00e1s\nCELPA - Centrais El\u00e9tricas do Par\u00e1\n\u00c7ET PE - Centrais El\u00e9tricas de Pemmbuco\nCELTINS - Centrais El\u00e9tricas do Tocantins\nCEMAR - Centrais El\u00e9tricas do Maranh\u00e3o\nxvn\n5.4\tEmiss\u00f5es de NOX e SO2 em centrais termel\u00e9tricas de 100 MW de capacidade\n73\n5.5\nN\u00edveis de emiss\u00f5es de NOx e SO2 das centrais termel\u00e9tricas dos sistemas isolados 74\nda Amaz\u00f4nia\nCEMAT - Centrais El\u00e9tricas do Mato Grosso\nCER - Centrais El\u00e9tricas de Roraima\nCERON - Centrais El\u00e9tricas de Rond\u00f4nia\nCHESF - Companhia Hidro El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco\nCOELBA - Companhia de Eletricidade do Estado da Bahia\nCOPEL - Companhia Paranaense de Eletricidade\nDNDE - Departamento Nacional de Desenvolvimento Energ\u00e9tico\nELETROACRE - Companhia de Eletricidade do Acre\nELETROBR\u00c1S ~ Centrais El\u00e9tricas do Brasil\nELETRONORTE - Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil\nENERSUL - Empresa Energ\u00e9tica de Mato Grosso do Sul\nFIEPA - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Par\u00e1\nGNL - G\u00e1s Natural Liquefeito\nGTON - Grupo T\u00e9cnico Operacional Norte\nIBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\nMME - Minist\u00e9rio de Minas e Energia\nPCH - Pequena Central Hidrel\u00e9trica\nPETROBR\u00c1S - Petr\u00f3leo Brasileiro\nPETROF\u00c9RTIL - Petrobras Fertilizantes\nPIN - Plano de Integra\u00e7\u00e3o nacional\nPND - Plano Nacional de Desenvolvimento\nSECTAM - Secretaria de Ci\u00eancia Tecnologia e Meio Ambiente do Par\u00e1\nSP VE A - Superintend\u00eancia de Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia\nSUDAM - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia\nSUFRAMA - Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Zona Franca de Manaus\nUHE ~ Unidade Hidrel\u00e9trica\nUTE - Unidade Termel\u00e9trica\nCap\u00edtulo 1\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nOs planos de desenvolvimento econ\u00f4mico implantados na Amaz\u00f4nia, sobretudo os realizados nas d\u00e9cadas de 60 e 70, possuem caracter\u00edsticas de centraliza\u00e7\u00e3o de atividades em algumas localidades da vasta regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, sendo estes implementados e incentivados pelo Governo Federal, ou atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es com o capital estrangeiro.\nO modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico adotado conduziu as pol\u00edticas energ\u00e9ticas aplicadas na Amaz\u00f4nia, para o atendimento dos empreendimentos industriais instalados na regi\u00e3o, como a minera\u00e7\u00e3o, metalurgia e celulose. Embora estas atividades sejam condizentes com os recursos naturais dispon\u00edveis, n\u00e3o demonstram ser economicamente, socialmente e ambientalmente favor\u00e1veis para a regi\u00e3o como um todo.\nNota-se que a inten\u00e7\u00e3o dos empreendedores, os quais normalmente pertencem a pa\u00edses industrializados, s\u00e3o de explorar os grandes potenciais energ\u00e9ticos e minerais dispon\u00edveis nos pa\u00edses em desenvolvimento, n\u00e3o tendo, no entanto, compromisso com os interesses sociais e ambientais regionais, valendo-se das aberturas econ\u00f4micas e da fragilidade das legisla\u00e7\u00f5es ambientais e/ou falta de efici\u00eancia na fiscaliza\u00e7\u00e3o para o seu cumprimento nos pa\u00edses em desenvolvimento.\nPortanto, \u00e9 comum as localidades com menores demandas de energia serem atendidas por sistemas n\u00e3o cont\u00ednuos de fornecimento de energia el\u00e9trica - fornecimento di\u00e1rio inferior a 24 horas - e sujeitos a constantes racionamentos, impondo grandes restri\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento de atividades sociais e econ\u00f4micas.\nA grande maioria do parque el\u00e9trico instalado na regi\u00e3o \u00e9 t\u00e9rmico, composto por grupos geradores a \u00f3leo Diesel,\nO combust\u00edvel utilizado em todos os parques termel\u00e9tricos do Brasil \u00e9 subsidiado pelos consumidores dos sistemas interligados. Este subs\u00eddio \u00e9 coletado em tr\u00eas contas : a Conta de Consumo de Combust\u00edveis do Sistema Interligado Sul/Sudeste (CCC - Sul/Sudeste/Centro-Oeste), a Conta de Consumo de Combust\u00edveis do Sistema Interligado Norte/Nordeste (CCC -Norte/Nordeste) e a Conta de Consumo de Combust\u00edveis dos Sistemas Isolados (CCC - ISO). As duas primeiras contas est\u00e3o com prazo de t\u00e9rmino marcado para o ano 2006, e a \u00faltima dever\u00e1 ser extinta em 2013.\nSegundo o \u00f3rg\u00e3o regulador do sistema el\u00e9trico brasileiro, a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL, a decis\u00e3o de extin\u00e7\u00e3o da CCC deve-se \u00e1 busca de competitividade na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no novo contexto do setor el\u00e9trico, atrav\u00e9s de mercados de livre concorr\u00eancia e extin\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios. Por\u00e9m, o comportamento dos sistemas isolados \u00e9 at\u00edpico em rela\u00e7\u00e3o ao sistema interligado, pois \u00e9 enorme a depend\u00eancia de combust\u00edvel f\u00f3ssil, e a disponibilidade de outras fontes energ\u00e9ticas e esfor\u00e7os pol\u00edticos por busca de solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00ednfimos.\nQuase todos os sistemas el\u00e9tricos isolados do pa\u00eds encontram-se na Amaz\u00f4nia. Assim, o t\u00e9rmino da CCC \u00e9 um grande problema para esta regi\u00e3o, pois o combust\u00edvel utilizado atualmente tem seu baixo custo mantido artificialmente, devendo, no entanto, sofrer um grande aumento a partir da extin\u00e7\u00e3o da CCC-ISO.\nTendo em vista a necessidade de busca de fontes energ\u00e9ticas de menor custo econ\u00f4mico, para atendimento dos sistemas el\u00e9tricos isolados da Amaz\u00f4nia, analisa-se, nesta disserta\u00e7\u00e3o, as perspectivas de utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural proveniente da Bacia do Solim\u00d5es, no Estado do Amazonas, nestes sistemas devendo o g\u00e1s ser liquefeito e transportado por balsas.\nCompara-se o custo da energia gerada atualmente com grupos geradores \u00e0 \u00f3leo Diesel com termel\u00e9tricas que consomem g\u00e1s natural proveniente da Bacia do Solim\u00f5es.\nFaz-se o levantamento da demanda potencial do g\u00e1s natural para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade nos sistemas de m\u00e9dia e pequena pot\u00eancia da Amaz\u00f4nia. O crit\u00e9rio utilizado para sele\u00e7\u00e3o dos mercados \u00e9 o de proximidade com as hidrovias.\nApresenta-se, ainda, uma an\u00e1lise t\u00e9cnica e econ\u00f4mica de tecnologias para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com g\u00e1s natural. Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o das tecnologias, dimensiona-se a cadeia de g\u00e1s natural liquefeito, de acordo com os volumes a serem utilizados nas usinas. Foi desenvolvido um modelo matem\u00e1tico, empregando programa\u00e7\u00e3o linear, para auxiliar no dimensionamento dos componentes da cadeia de GNL.\nEm fun\u00e7\u00e3o do elevado n\u00famero de sistemas isolados na Amaz\u00f4nia, somente alguns mercados foram escolhidos neste trabalho para compara\u00e7\u00e3o de custo de gera\u00e7\u00e3o. No entanto, verifica-se o efeito que um mercado de energia el\u00e9trica de maior dimens\u00e3o pode causar no custo de gera\u00e7\u00e3o. O suprimento de g\u00e1s natural para um maior n\u00famero de localidades acarreta diminui\u00e7\u00e3o no custo da cadeia de g\u00e1s natural liquefeito, em decorr\u00eancia de ganhos de escala.\nS\u00e3o analisados os custos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos sistemas isolados do Estado do Par\u00e1, particularmente nos munic\u00edpios localizados ao Norte, na regi\u00e3o do Baixo Amazonas, na margem esquerda do rio Amazonas. A escolha destes mercados deu-se em decorr\u00eancia da inexist\u00eancia de perspectiva de atendimento pelo sistema interligado Norte/Nordeste, e das poucas alternativas energ\u00e9ticas locais. Outro forte motivo de escolha \u00e9 a suficiente disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica nestes mercados.\nEmbora n\u00e3o seja pretens\u00e3o deste trabalho efetuar uma discuss\u00e3o detalhada sobre os custos ambientais decorrentes do uso de distintas fontes energ\u00e9ticas na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, como o estudo foi realizado na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, \u00e9 importante se mencionar alguns fatores relacionados com a utiliza\u00e7\u00e3o delas no meio ambiente em quest\u00e3o, como a emiss\u00e3o de carbono devido \u00e0 combust\u00e3o nas centrais termel\u00e9tricas. Analisa-se, tamb\u00e9m, a perda do potencial de absor\u00e7\u00e3o de\ncarbono devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da floresta Amaz\u00f4nica, discuss\u00e3o esta relacionada com a forma\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de poss\u00edveis usinas hidrel\u00e9tricas a serem instaladas na regi\u00e3o.\nDiante das quest\u00f5es aqui discutidas, h\u00e1 a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de mecanismos de regula\u00e7\u00e3o ambiental aplicados a setor el\u00e9trico, que venham a proporcionar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para as popula\u00e7\u00f5es locais. Finalizando o trabalho, prop\u00f5e-se, ent\u00e3o, alguns instrumentos regulat\u00f3rios com esta finalidade para a regi\u00e3o.\nCap\u00edtulo 2\nEconomia, energia e meio ambiente na Amaz\u00f4nia\n2.1\tO desenvolvimento econ\u00f4mico da Amaz\u00f4nia\nCom o objetivo de promover a retomada do desenvolvimento na Amaz\u00f4nia, ap\u00f3s o t\u00e9rmino do ciclo da borracha, a constitui\u00e7\u00e3o do Brasil de 1946, em seu artigo 199, trata da cria\u00e7\u00e3o de um programa de desenvolvimento regional e de um fundo para financi\u00e1-lo. Em 1953 foi criado a Superintend\u00eancia de Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia - SPVEA, tendo como finalidade promover atividades extrativas, agr\u00edcolas, pastoris, minerais e industriais. No entanto, passado dez anos de atua\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia, as metas de desenvolvimento econ\u00f4mico realizadas na regi\u00e3o foram consideradas modestas (Hall, 1991).\nAt\u00e9 1966 a pol\u00edtica para a regi\u00e3o foi regida pela Lei ns. 1806. Houve a instala\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas nas cidades de Bel\u00e9m e Manaus, al\u00e9m da abertura das estradas Bel\u00e9m - Bras\u00edlia e Cuiab\u00e1 - Porto Velho, caracterizando os primeiros contatos terrestres das cidades da Amaz\u00f4nia com o Centro - Sul do Brasil. O Presidente Castelo Branco transformou a Superintend\u00eancia do Plano de Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia em Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia - SUDAM, sendo este \u00faltimo um \u00f3rg\u00e3o de maior poder de coordena\u00e7\u00e3o regional (Lei ns 5173 de 27 de outubro de 1966). Ele tamb\u00e9m transformou o Banco de Cr\u00e9dito da Amaz\u00f4nia no Banco da Amaz\u00f4nia, e deu-lhe mais influ\u00eancia e recursos. Foi tamb\u00e9m criada a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento da Zona Franca de Manaus - SUFRAMA, para dar suporte na atra\u00e7\u00e3o de investimentos para a regi\u00e3o oeste da Amaz\u00f4nia, uma \u00e1rea de livre com\u00e9rcio de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, e para gerenciar incentivos ficais especiais destinados ao desenvolvimento de centro industrial, comercial e agropecu\u00e1rio.\nHouve, na d\u00e9cada de 70, grande desenvolvimento vi\u00e1rio na Amaz\u00f4nia, principalmente no governo Mediei. Al\u00e9m das rodovias vislumbradas no plano do governo Castelo Branco, foram inseridas no Plano de Via\u00e7\u00e3o Nacional de 1973 as rodovias Transamaz\u00f3nica (2300 km), Abuan\u00e3 -Cuajar\u00e1 - Mirim (130 km), Porto Velho ~ Abuan\u00e3 - Rio Branco - Feij\u00f3 - Cruzeiro do Sul (1000 km), Labr\u00e9a ~ Boca do Acre - Rio Branco - Xapuri (800 km), Humait\u00e1 - Labr\u00e9a /extens\u00e3o Transamaz\u00f4nia (230 km), Manaus - Humait\u00e1 - Porto Velho (760 km), Cruzeiro do Sul - Benjam\u00edn Constant - I\u00e7ana - Cucu\u00ed /fronteira com Col\u00f4mbia e Venezuela (1750 km), Perimetral Norte -Macap\u00e1 - Caracaral - I\u00e7ana - Mitu /fronteira Col\u00f4mbia (2450 km). Foram tamb\u00e9m previstas melhorias e constru\u00e7\u00f5es no setor hidrovi\u00e1rio, envolvendo portos nos rios Amazonas, Purus, Xingu e Tocantins. Houve, tamb\u00e9m, a introdu\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de aeroportos em todos os estados e territ\u00f3rios da Regi\u00e3o.\nAs rodovias Transamaz\u00f4nia e Cuiab\u00e1-Santar\u00e9m foram de grande import\u00e2ncia no Plano de Integra\u00e7\u00e3o Nacional - PIN, no governo do Presidente M\u00e9dice, destinado a promover a explora\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, atrav\u00e9s de um plano de coloniza\u00e7\u00e3o baseado na estrat\u00e9gia de p\u00f3los de desenvolvimento. No entanto, a n\u00e3o disponibilidade de recursos, no momento da crise do petr\u00f3leo, em 1973, tornou este o modelo invi\u00e1vel, sendo logo abandonado.\nEm 1975 foi lan\u00e7ado o Programa de P\u00f3los Agropecu\u00e1rios e Agrominerais da Amaz\u00f4nia -POLOAMAZONIA, com a fun\u00e7\u00e3o de retomar o modelo anteriormente adotado, atrav\u00e9s da revitaliza\u00e7\u00e3o dos p\u00f3los j\u00e1 criados. Houve a\u00e7\u00f5es em Xingu-Araguaia (p\u00f3lo agroindustrial de Sui\u00e1-Missu), Caraj\u00e1s (forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos agropecu\u00e1rios de apoio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o ferr\u00edfera), Araguaia -Tocantins (regi\u00e3o do pontal de Goi\u00e1s, \u00e1rea de conflu\u00eancia da Transamaz\u00f3nica e da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia), Trombetas (forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos agropecu\u00e1rios de apoio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da bauxita), Altamira (n\u00facleos agropecu\u00e1rios), Pr\u00e9 -Amaz\u00f4nia - Maranhense (n\u00facleo de apoio agropecu\u00e1rio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da ferrovia Caraj\u00e1s - Itaqui, Projeto Caraj\u00e1s), Rond\u00f4nia (n\u00facleos agropecu\u00e1rios no cruzamento da Cuib\u00e1 - Porto Velho com a Transamaz\u00f3nica), Acre (n\u00facleos agropecu\u00e1rios na\nregi\u00e3o norte da Perimetral pr\u00f3ximo das fronteiras da Venezuela e da Guiana), Tapaj\u00f3s (n\u00facleo agropecu\u00e1rio na regi\u00e3o de Itaituba, no cruzamento da Transamaz\u00f3nica e da Cuib\u00e1-Santar\u00e9m), Juru\u00e1-Solim\u00f5es (aproveitamento de madeira em bases econ\u00f4micas nas regi\u00f5es de Coari, Tef\u00e9 e Eirunep\u00e9), Amap\u00e1 (n\u00facleos agropecu\u00e1rios na \u00e1rea de influ\u00eancia da Perimetral Norte), Juruema (n\u00facleos agropecu\u00e1rios no pol\u00edgono formado pelos rios Teles Pires, Juruema e Arinos), Aripuan\u00e3 (pesquisas florestais de solos e de recursos naturais em apoio ao n\u00facleo pioneiro de Humboldt), Maraj\u00f3 (explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e florestal).\nOs planos de ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, definidos pelo Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional, no governo M\u00e9dice, e pelo POLOAMAZ\u00d4NIA, no governo Gaisel, n\u00e3o foram totalmente implementados, pois grande parte dos seus recursos, destinados \u00e0 regi\u00e3o, foram redirecionados para a quest\u00e3o da crise do petr\u00f3leo, que se alastrava desde 1973 no Pa\u00eds (Mattos, 1980).\nNo II PND - Plano Nacional de Desenvolvimento, que cobriu o per\u00edodo 1975-1979, foram realizados diversos investimentos em empreendimentos no Pa\u00eds, apoiado em financiamento externo e associa\u00e7\u00e3o com o capital estrangeiro. Certamente essa entrada de capital e continuidade no crescimento foi uma dif\u00edcil tarefa, pois o per\u00edodo era de alta no pre\u00e7o do petr\u00f3leo e diminui\u00e7\u00e3o da capacidade energ\u00e9tica do Pa\u00eds. No entanto, havia confian\u00e7a por parte do governo na rentabilidade de investimentos em siderurgia, celulose, fertilizantes, minerais e prospec\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Observou-se que este tipo de investimento era bastante diferente das formas de aplica\u00e7\u00e3o de capital at\u00e9 aquele momento, onde o setor de bens de consumo dur\u00e1veis era a prioridade.\nDiante das dificuldades financeiras, relativas, no mercado internacional, o Brasil conseguiu financiamento para a sua nova etapa de crescimento industrial. Fatores fundamentais para esta proeza foram os recursos dispon\u00edveis nos pa\u00edses da OPEP, obtidos no per\u00edodo de aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, e que foram disponibilizados atrav\u00e9s dos bancos ocidentais. Um outro fator importante foi o esfor\u00e7o dos pa\u00edses desenvolvidos em se desfazer do tipo de ind\u00fastrias que o governo brasileiro e outros pa\u00edses subdesenvolvidos estavam recebendo, que s\u00e3o altamente degradadoras do meio ambiente e energointensinvas. Associado a este \u00faltimo fator tem-se uma nova divis\u00e3o do trabalho internacional, em que os pa\u00edses desenvolvidos partem para investimentos em tecnologia de ponta, e transferem para os pa\u00edses subdesenvolvidos a ind\u00fastria de base. Em\n1979, houve o segundo choque dos pre\u00e7os e em 1980 ocorreu um forte aumento nos juros do capital externo, o que elevou a d\u00edvida externa.\nMesmo com as dificuldades no cen\u00e1rio internacional, o governo brasileiro deu prosseguimento nos investimentos, especialmente nos projetos de minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, com destaque para o Programa Grande Caraj\u00e1s, que envolve uma \u00e1rea de 895.265 km2, compreendendo diversos p\u00f3los como o Ferro Caraj\u00e1s, Cobre Caraj\u00e1s, ALBRAS - ALUNORTE (Par\u00e1), ALUMAR (Maranh\u00e3o), Ferrovia Caraj\u00e1s - S\u00e3o Lu\u00eds, Hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed, Projeto Jar\u00ed (celulose), Projeto Trombetas (bauxita), etc, al\u00e9m de infra-estruturas habitacionais e de vias de escoamento desses produtos (Loureiro, 1992).\nO modelo de depend\u00eancia ou rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da regi\u00e3o com o capital estrangeiro pode ser verificado, por exemplo, no custo da energia paga pelas empresas produtoras de alum\u00ednio, A ALBRAS (Par\u00e1) e a ALUMAR (Maranh\u00e3o) pagavam, em 1986, 0.15 US$/kWh, enquanto o custo de produ\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed era de 0.32 US$/kWh (Valverde, 1989).\nA mais recente pol\u00edtica de desenvolvimento para a Amaz\u00f4nia \u00e9 dada pelo Projeto Calha Norte, que \u00e9 um plano de ocupa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de \u00e1reas estrat\u00e9gicas ao norte dos rios Amazonas e Solim\u00f5es. Em 1985 foi criado um grupo de estudo interministerial, sob a dire\u00e7\u00e3o do general Rubens Bayma Denys, Secret\u00e1rio-Geral do Conselho de Seguran\u00e7a Nacional e sob controle direto do Presidente da Rep\u00fablica. Compreendendo uma faixa de 6500 km ao longo da fronteira do Brasil com Col\u00f4mbia, Venezuela, Guiana e Suriname, o Projeto demonstra, primeiramente, forte caracter\u00edstica militar: o local deve receber oito novas bases militares do Ex\u00e9rcito, Marinha e For\u00e7a A\u00e9rea do Brasil. Declara-se como objetivos do Projeto a presen\u00e7a militar permanente na fronteira, o aumento das rela\u00e7\u00f5es bilaterais com pa\u00edses vizinhos, a defini\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas de rela\u00e7\u00e3o com os \u00edndios, e a cria\u00e7\u00e3o de p\u00f3los de desenvolvimento, atrav\u00e9s de estradas e hidrel\u00e9tricas. Nas formula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas para o projeto, e em acr\u00e9scimo aos interesses geopol\u00edticos, h\u00e1 um grande esfor\u00e7o do governo em viabilizar a explora\u00e7\u00e3o da enorme riqueza mineral local. Nas propostas iniciais para a regi\u00e3o verifica-se a prefer\u00eancia por grandes empresas minerais, comerciais e agr\u00edcolas, direcionadas \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, apoiadas ou em alian\u00e7a com o Estado (Hall, 1991).\n\u00c9 evidente a forte influencia militar na ocupa\u00e7\u00e3o da Amazonia : al\u00e9m do episodio do Projeto Calha Norte, no Govemo do Presidente Costa e Silva, em 1969, houve a transfer\u00eancia do Comando Militar da Amazonia, de Bel\u00e9m para Manaus, significando uma mudan\u00e7a do polo irradiador de a\u00e7\u00e3o governamental militar na Amaz\u00f4nia, da regi\u00e3o leste para a oeste. Uma mudan\u00e7a semelhante ocorreu em 1751, quando o centro militar da Amaz\u00f4nia, sediada em S\u00e3o Luiz do Maranh\u00e3o, mudou-se para Bel\u00e9m, caracterizando uma expans\u00e3o do poder militar na regi\u00e3o.\n2.2\tA quest\u00e3o energ\u00e9tica na Amaz\u00f4nia\nA regi\u00e3o Amaz\u00f4nica apresenta um dos mais baixos n\u00edveis de eletrifica\u00e7\u00e3o do Brasil, apesar de possuir um dos seus maiores potenciais hidrel\u00e9tricos. A demanda de energia el\u00e9trica encontra-se dispersa em sua vasta \u00e1rea, em pequenas comunidades, em geral com demandas no per\u00edodo da ponta menores que 100 kW, e cidades de m\u00e9dio porte, com demandas de ponta raramente superiores a 100 MW. Logo, \u00e9 invi\u00e1vel economicamente a constru\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o, para o atendimento destes mercados dispersos e com baixas demandas em rela\u00e7\u00e3o aos potenciais hidr\u00e1ulicos dispon\u00edveis. Em algumas localidades desta regi\u00e3o \u00e9 prop\u00edcio o aproveitamento de fontes alternativas de energia, como a e\u00f3lica, solar e biomassa. Nas regi\u00f5es litor\u00e2neas dos Estados do Amap\u00e1, Par\u00e1 e Maranh\u00e3o, al\u00e9m da regi\u00e3o da Baia do Maraj\u00f3, aproveitamentos e\u00f3licos s\u00e3o vi\u00e1veis porque h\u00e1 ventos com velocidades m\u00e9dias entre 4,4 e 7 m/s (Pinho, 1996).\nA grande disponibilidade de biomassa e os in\u00fameros empreendimentos de extra\u00e7\u00e3o de madeira existentes na regi\u00e3o s\u00e3o fatores favor\u00e1veis \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, por autoprodutores ou produtores independentes, de plantas termel\u00e9tricas consumindo produtos ou res\u00edduos de biomassa, desde que hajam incentivos econ\u00f4micos adequados para isto; n\u00e3o se pode esquecer, por outro lado, a import\u00e2ncia de devidas salvaguardas ambientais que garantam uma explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel desta biomassa. J\u00e1 o g\u00e1s natural de Urucu, no Estado do Amazonas, mostra-se vi\u00e1vel para o atendimento de algumas localidades, como Manaus e Porto Velho.\nempresas j\u00e1 foram privatizadas. O atendimento das capitais, em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de usinas de m\u00e9dio e grande porte, \u00e9 realizado ou gerenciado pela ELETRONORTE, empresa subsidi\u00e1ria da ELETROBR\u00c1S. O Governo Federal pretende desmembrar da ELETRONORTE os parques geradores que atendem as capitais, para sua posterior privatiza\u00e7\u00e3o, o que j\u00e1 ocorreu em alguns casos.\n2.2.1\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nas capitais dos Estados da Amaz\u00f4nia\n\u2022\tSistema Par\u00e1, Tocantins e Maranh\u00e3o\nOs Estados do Par\u00e1, Tocantins e Maranh\u00e3o s\u00e3o componentes do sistema interligado Norte/Nordeste. Estes encontram-se na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da ELETRONORTE e correspondem ao subsistema Norte, enquanto o restante, situado na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da CHESF, refere-se ao subsistema Nordeste. Com a entrada de opera\u00e7\u00e3o da UHE Tucuru\u00ed, o subsistema Norte, integrado tamb\u00e9m pelas concession\u00e1rias estaduais - CELPA, CEMAR e CELT1NS -, passou a ser suprido integralmente com energia dessa hidrel\u00e9trica, e os seus excedentes s\u00e3o transferidos para o subsistema Nordeste (ver Figura 1, no Ap\u00eandice A).\nCapacidade instalada hidr\u00e1ulica: 4245 MW\nCapacidade instalada t\u00e9rmica (reserva): 120 MW\n\u2022\tSistema Mato Grosso\nA distribui\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 realizada pela CEMAT, que recebe da ELETRONORTE a energia el\u00e9trica comprada de FURNAS Centrais El\u00e9tricas S/A e complementada por gera\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da CEMAT, ou atrav\u00e9s de autoprodutores.\nCom vista a diminuir as possibilidades de racionamento no Estado, entrou em opera\u00e7\u00e3o, no final de 1998, um Produtor Independente de Energia a Enron. A usina deste \u00e9 composta por turbinas a g\u00e1s queimando \u00f3leo Diesel, com capacidade unit\u00e1rias de 150 MW (m\u00e1quina 1 e 2) e 180 (m\u00e1quina 3), que em um segundo momento, utilizar\u00e1 2,2 milh\u00f5es de m7dia de g\u00e1s natural, proveniente da Bacia Noroeste Argentina, transportado por gasoduto de 18\u201d, com 618 km de extens\u00e3o, constru\u00eddo a partir do km 242 do gasoduto boliviano, na cidade de Robore na Bol\u00edvia (Brasil Energia, 1998a). Ver Figura 2, no Ap\u00eandice A.\nTamb\u00e9m est\u00e1 previsto para o ano 2000 a entrada de opera\u00e7\u00e3o da primeira m\u00e1quina da Usina Hidrel\u00e9trica de Manso, construida pela ELETRONORTE em parceria com o setor privado. Prev\u00ea-se o t\u00e9rmino desta usina para 2002, com uma capacidade total de 210 MW.\n\u2022\tSistema Amazonas\nO Sistema de Manaus \u00e9 hidrot\u00e9rmico. Ele \u00e9 suprido pela UHE Balbina, distante cerca de 180 km de Manaus, e por usinas termel\u00e9tricas localizadas na capital (ver Figura 3, no Ap\u00e9ndice A),\nCapacidade instalada hidr\u00e1ulica: 250 MW\nCapacidade instalada t\u00e9rmica: 341,1 MW\n\u2022\tSistema Amap\u00e1\nO sistema do Estado do Amap\u00e1 tamb\u00e9m \u00e9 hidrot\u00e9rmico, sendo seu parque gerador constituido pela UHE Coaracy Nunes, no rio Araguari, e a UTE Santana, pr\u00f3xima a Macap\u00e1, respons\u00e1vel pelo suprimento \u00e1 CEA, na regi\u00e3o da capital e localidades vizinhas, e pelo fornecimento \u00e1 Industria e Com\u00e9rcio de Min\u00e9rios S.A - ICOMI, na Serra do Navio, e \u00e1 Companhia Ferro-Ligas do Amap\u00e1 - CFA, em Santana (ver Figura 4, no Ap\u00e9ndice A).\nCapacidade instalada hidr\u00e1ulica: 42,0 MW\nCapacidade instalada t\u00e9rmica: 64,35 MW\n\u2022\tSistema Acre\nO Sistema do Acre, em Rio Branco, consiste de um parque termel\u00e9trico com unidades geradoras a \u00f3leo Diesel (ver Figura 5, no Ap\u00e9ndice A).\nCapacidade instalada t\u00e9rmica: 83,8 MW\n\u2022\tSistema Rond\u00f4nia\nO sistema Rond\u00f4nia consiste de um parque termel\u00e9trico, em Porto Velho, com unidades geradoras a \u00f3leo Diesel e a UHE Samuel. O sistema de transmiss\u00e3o associado \u00e0 UHE Samuel, al\u00e9m de suprir a Companhia de Eletricidade de Rond\u00f4nia - CERON, em Porto Velho, estende a oferta de energia a esta concession\u00e1ria ao longo da BR 364, particularmente \u00f1as \u00e1reas em tomo de Ariquemes, Jar\u00fa e J\u00ed-Paran\u00e1. As demais localidades do Estado de Rond\u00f4nia s\u00e3o atendidas, em sistemas isolados, por unidades t\u00e9rmicas da CERON (ver Figura 5, no Ap\u00e9ndice A).\nCapacidade instalada hidr\u00e1ulica: 216 MW\nCapacidade instalada t\u00e9rmica: 105,1 MW\n\u2666\tSistema Roraima\nO Sistema de Roraima atende Boa Vista e arredores (ver Figura 6, no Ap\u00e9ndice A).\nCapacidade instalada t\u00e9rmica : 97,9 MW\n2.2.2\tGera\u00e7\u00e3o de energ\u00eda el\u00e9trica no interior dos estados da Amazonia\nA gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos municipios do interior da Amazonia \u00e9 quase em sua totalidade realizada por grupos geradores a \u00f3leo Diesel. Os principais respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o nestes locais s\u00e3o as concession\u00e1rias que atuam nos estados da regi\u00e3o, como o Grupo Rede -CELPA (Par\u00e1), CEA (Amap\u00e1), CEMAR (Maranh\u00e3o), CELTINS (Tocantins), CER (Roraima), CEAM (Amazonas), ELETROACRE (Acre), CEMAT (Mato Grosso) e CERON (Rond\u00f4nia). O potencial total de gera\u00e7\u00e3o destas empresas esta apresentado na Tabela 2.1. \u00c9 relevante mencionar que existem munic\u00edpios, nestes estados, em que a gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 realizada pelas referidas empresas, e sim pelas pr\u00f3prias prefeituras.\nO potencial instalado na regi\u00e3o amaz\u00f4nica representa, aproximadamente 94% do total brasileiro de centrais t\u00e9rmicas do interior, sendo os 6% restantes distribu\u00eddos em outros Estados. Na Tabela 2.2, v\u00ea-se a distribui\u00e7\u00e3o da capacidade instalada em sistemas isolados no interior do Brasil, desconsiderando-se a Amaz\u00f4nia.\nEstado\tEmpresa\tPot\u00eancia Instalada (MW)\t\t\n\t\tT\u00e9rmica\tH\u00eddrica\tTotal\nAmazonas\tCEAM\t144\t0\t144\nPar\u00e1\tCELPA\t116\t33\t149\nRond\u00f4nia\tCERON\t81\t0\t81\nMato Grosso\tCEMAT\t75\t0\t75\nAcre\tELETROACRE\t26\t0\t26\nAmap\u00e1\tCEA\t23\t0\t23\nRoraima\tCER\t15\t10\t25\nTocantins\tCELTINS\t7\t16\t23\nMaranh\u00e3o\tCEMAR\t2\t0\t2\n\tTotal\t489\t59\t548\nFonte : (GTON, 1996)\nTabela 2.1 : Capacidade instalada nos sistemas isolados do interior da Amaz\u00f4nia\nEstado\tEmpresa\tCapacidade instalada (MW)\t\n\t\tT\u00e9rmica\tH\u00eddrica\nRio Grande do Sul\tCEEE\t24\t0\nMato Grosso do Sul\tENERSUL\t3\t0\nPernambuco\tCELPE - Fernando de Noronha\t2\t0\nBahia\tCOELBA - Ilha de Camam\u00fa\t1\t0\nParan\u00e1\tCOPEL - Hha do Mel\t1\t0\n\tTotal\t31\t0\nFonte : (GTON, 1996)\nTabela 2.2 i Capacidade instalada nos sistemas isolados do interior do Brasil\n2\t2 3 Um breve hist\u00f3rico da ELETRONORTE\nA ELETRONORTE, subsidi\u00e1ria da ELETROBR\u00c1S, foi oficialmente constitu\u00edda em 20 de junho de 1973, com \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o nos Estados do Par\u00e1, Amazonas, Acre, Mato Grosso, Amap\u00e1, Roraima, Rond\u00f4nia, Maranh\u00e3o e Tocantins.\nEla tem como objetivos a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de invent\u00e1rios e viabilidade econ\u00f4mica de aproveitamentos hidrel\u00e9tricos; elabora\u00e7\u00e3o de projetos, constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de usinas t\u00e9rmicas e hidrel\u00e9tricas; transmiss\u00e3o de energia voltada para o suprimento \u00e0s concession\u00e1rias estaduais e, eventualmente, \u00e0 regi\u00e3o Nordeste; fornecimento a grandes consumidores industriais e, excepcionalmente, a distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a Manaus.\nA ELETRONORTE iniciou suas atividades em 1974, com a encampa\u00e7\u00e3o de bens e instala\u00e7\u00f5es da usina hidrel\u00e9trica Coaracy Nunes, no rio Araguari, no Amap\u00e1, que encontrava-se em constru\u00e7\u00e3o pela Companhia de Eletricidade do Amap\u00e1. Esta central el\u00e9trica foi inaugurada em 1975, com uma capacidade instalada de 39,1 MW, e sustentou o t\u00edtulo de primeira hidrel\u00e9trica em funcionamento na regi\u00e3o Norte. Fornece energia para Macap\u00e1 e usina de mangan\u00eas na Serra do Navio.\nA concession\u00e1ria iniciou a constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed, no Par\u00e1, em 1975 cuja primeira etapa foi conclu\u00edda em 1984. Em 1981 a CHESF j\u00e1 repassava energia para a ELETRONORTE fornecer aos grandes consumidores industrias do setor de alum\u00ednio, ALBRAS/ALUNORTE no Par\u00e1 e ALCOA/ALUMAR no Maranh\u00e3o; ela tamb\u00e9m atendia as cargas da Centrais El\u00e9tricas do Par\u00e1 ~ CELPA. Em 1983 o atendimento foi estendido para Centrais El\u00e9tricas do Maranh\u00e3o - CEMAR e, em 1984, para a Centrais El\u00e9tricas de Goi\u00e1s -CELG. Em 1980 houve a constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica de Balbina, no Amazonas, com capacidade nominal de 250 MW, visando o suprimento energ\u00e9tico do p\u00f3lo industrial de Manaus (Mem\u00f3ria da Eletricidade, 1988).\nForam vis\u00edveis os esfor\u00e7os do governo federal, atrav\u00e9s da ELETRONORTE, para o atendimento de cargas industrias de elevada capacidade. A constitui\u00e7\u00e3o da ELETRONORTE como empresa concession\u00e1ria destinou-se, prioritariamente, ao suprimento do segmento industrial a ser instalado na regi\u00e3o amaz\u00f4nica.\nAs empresas industriais, grandes consumidoras de energia el\u00e9trica, localizadas na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da ELETRONORTE, conforme definido no art. 2o, inciso IV, da Lei n\u00b0 5.899, de 5 de julho de 1973, poder\u00e3o participar financeiramente de empreendimento que vise \u00e0 instala\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o da capacidade geradora e de transmiss\u00e3o da ELETRONORTE, ou das empresas concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica, sob controle estadual. Consideram-se, para os fins desta Lei, empresas industriais, grandes consumidoras de energia as que tenham demanda m\u00ednima de 10 MW. O enquadramento de novas ind\u00fastrias ou daquelas em expans\u00e3o na categoria indicada anteriormente ser\u00e1 feito segundo crit\u00e9rios estabelecidos pela ELETROBR\u00c1S. De acordo com o art. 2o, a participa\u00e7\u00e3o no empreendimento ter\u00e1 por fim:\n1\t- a constru\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de usinas geradoras de eletricidade, bem como sistemas de transmiss\u00e3o pelas concession\u00e1rias;\n2\t- a garantia do fornecimento de energia el\u00e9trica pelas concession\u00e1rias \u00e0s empresas industriais.\nDe acordo com o art. 3o esta lei, a participa\u00e7\u00e3o reger-se-\u00e1 por contrato em que se estabele\u00e7am as cl\u00e1usulas do fornecimento de energia el\u00e9trica pela concession\u00e1ria \u00e0 empresa industrial, discriminando-se necessariamente:\n1-\to valor da participa\u00e7\u00e3o;\n2-\to prazo de dura\u00e7\u00e3o;\n3\t- a pot\u00eancia que se colocar\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do consumidor industrial;\n4\t- a energia dispon\u00edvel mensalmente, por unidade de pot\u00eancia.\n2.3\tAlternativas de suprimento de energia el\u00e9trica analisadas para os estados da Amaz\u00f4nia\nNo dia 01 de mar\u00e7o de 1995, na cidade de Manaus no Estado do Amazonas, ocorreu uma reuni\u00e3o entre os nove governantes dos Estados da Amaz\u00f4nia, juntamente com o atual Presidente da Rep\u00fablica Brasileira, para discuss\u00f5es das quest\u00f5es energ\u00e9ticas na Amaz\u00f4nia Legal. No final desta foi atribu\u00eddo ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia a responsabilidade de apresenta\u00e7\u00e3o de um estudo, em um prazo de 120 dias, sobre a amplia\u00e7\u00e3o do suprimento de energia el\u00e9trica para a regi\u00e3o.\nA Portaria MME no 128 do dia 2 de mar\u00e7o de 1995, designou uma comiss\u00e3o constitu\u00edda por representantes da Secretaria de Energia/MME, DNDE/MME, ELETROBR\u00c1S, ELETRONORTE e PETROBRAS, com a tarifa de analisar e avaliar projetos alternativos de suprimento de energia el\u00e9trica \u00e0 Amaz\u00f4nia Legal, e apresentar propostas em um per\u00edodo de 90 dias. Os objetivos dos estudos foram:\n- Equacionamento do atendimento de energia el\u00e9trica para os nove estados da Amaz\u00f4nia Legal, visando a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais.\n-\tA busca da solu\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel economicamente.\n-\tMaximiza\u00e7\u00e3o do efeito multiplicador sobre o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o, como um todo.\n-\tPromo\u00e7\u00e3o do entendimento com os governos dos estados da regi\u00e3o.\nOs projetos analisados foram :\n-\tAproveitamento do g\u00e1s natural da Bacia do Solim\u00f5es, para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em sistemas isolados.\n-\tInterliga\u00e7\u00e3o el\u00e9trica Brasil/Venezuela (linha de transmiss\u00e3o UHE GuriZManaus).\n-\tInterliga\u00e7\u00e3o, via linha de transmiss\u00e3o, da UHE Tucuru\u00ed para Manaus, com extens\u00e3o a Macap\u00e1.\n-\tAlternativas convencionais (usinas hidrel\u00e9tricas, termel\u00e9tricas e linhas de transmiss\u00e3o).\nOs resultados destes estudos indicaram o g\u00e1s natural liquefeito como a melhor forma para atendimento do Estado do Amap\u00e1 e localidades da margem esquerda do rio Amazonas no Estado do Par\u00e1. Nos Estados de Rond\u00f4nia e Acre o g\u00e1s natural tamb\u00e9m mostrou maior atratividade, sendo que a modalidade de transporte por balsas criog\u00e9nicas ou gasoduto ficou na depend\u00eancia das decis\u00f5es para o Estado do Amazonas, pois este ficou na expectativa de negocia\u00e7\u00f5es entre Brasil e Venezuela, o que posteriormente, foi comparado com a alternativa de uso do g\u00e1s natural. Para Roraima, a interliga\u00e7\u00e3o com a Venezuela mostrou-se a alternativa mais atrativa (MME, 1995).\nEm fun\u00e7\u00e3o desta oportunidade de inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural nos sistemas isolados da Amaz\u00f4nia o Plano Decenal do Setor El\u00e9trico Brasileiro definiu os volumes e as condi\u00e7\u00f5es do g\u00e1s a serem comercializados nestes sistemas, na regi\u00e3o, com base em um memorando de entendimento estabelecido entre a PETROBRAS, PETROF\u00c9RTIL, ELETRONORTE e ELETROBR\u00c1S, em 30 de maio de 1997. Foram considerados os atendimentos de Manaus, Porto Velho, Macap\u00e1 e localidades da margem esquerda do rio Amazonas, no Estado do Par\u00e1. O pre\u00e7o do g\u00e1s natural foi fixado em 3 US$/MBTU. O contrato de fornecimento seria do tipo \u00ed<take-or-pay\u201d. Os volumes de g\u00e1s natural envolvidos em milhares de m3/dia, s\u00f3 para o primeiro ano seriam de 2.340, 1.060, 360\ne 270, respectivamente para Manaus, Porto Velho, Macap\u00e1 e munic\u00edpios paraenses na margem esquerda do rio Amazonas.\nDecidiu-se, ent\u00e3o, o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de um gasoduto que ligar\u00e1 a bacia petrol\u00edfera de Urucu no Amazonas, at\u00e9 o porto de Coari tamb\u00e9m no Amazonas, com 280 km de extens\u00e3o (ver Figura 7, no Ap\u00eandice A). Um outro gasoduto, de 420 km, dever\u00e1 ligar Coari com Manaus, com capacidade para transportar 5 milh\u00f5es de m3/dia. H\u00e1, tamb\u00e9m, um projeto de constru\u00e7\u00e3o de um gasoduto de 530 km, que transportar\u00e1 2 milh\u00f5es de m7dia de g\u00e1s natural de Urucu para Porto Velho em Rond\u00f4nia. Ambos os projetos dever\u00e3o suprir termel\u00e9tricas das duas cidades citadas (Brasil Energia, 1998b).\nRoraima dever\u00e1 receber energia atrav\u00e9s da interliga\u00e7\u00e3o com a Venezuela. A linha de transmiss\u00e3o prevista disponibilizar\u00e1 uma pot\u00eancia de 200 MW para Boa Vista e zonas de influ\u00eancia; isto consta no plano de obras de 1998/99 da ELETRONORTE (ver Figura 8, no Ap\u00eandice A).\nObservou-se que as alternativas analisadas buscam a solu\u00e7\u00e3o dos problemas dos grandes centros de carga da Amaz\u00f4nia, deixando a desejar em termos de an\u00e1lises mais profundas sobre os problemas energ\u00e9ticos dos mercados de menor escala. Vale ressaltar que o d\u00e9ficit de energia na Amaz\u00f4nia \u00e9 t\u00e3o problem\u00e1tico para as grandes cidades quanto, ou at\u00e9 maior, para as de menor porte.\nFica evidenciado, pelo exposto, que o transporte de g\u00e1s natural de Urucu para Manaus deve ser realizado por gasoduto. Isto modifica os planos originais de distribui\u00e7\u00e3o do g\u00e1s por meio da cadeia de GNL, havendo a necessidade de se reavaliar a comercializa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural para outras regi\u00f5es, que anteriormente foram abordadas como fact\u00edveis de serem supridas com este energ\u00e9tico, em particular, as localidades da margem esquerda do rio Amazonas no Estado do Par\u00e1.\n2.4\tA gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Estado do Par\u00e1\nO Estado do Par\u00e1 possui 2 usinas hidrel\u00e9tricas e 53 usinas termel\u00e9tricas, estas \u00faltimas formadas por grupos geradores a \u00f3leo Diesel. As usinas termel\u00e9tricas e uma das hidrel\u00e9tricas\npertencem \u00e0 concession\u00e1ria local, o Grupo Rede - Centrais El\u00e9tricas do Par\u00e1. H\u00e1, ainda, algumas usinas que pertencem \u00e0s prefeituras dos munic\u00edpios que servem; devido \u00e0 indisponibilidade de informa\u00e7\u00f5es sobre essas usinas, considera-se, neste trabalho, apenas as usinas da concession\u00e1rias.\nUma das usinas hidrel\u00e9trica no Estado est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Santar\u00e9m, possui uma capacidade instalada de 30,3 MW e \u00e9 denominada de Curua~Una. Atende parte da demanda do referido munic\u00edpio, sendo necess\u00e1rio a complementa\u00e7\u00e3o com uma usina termel\u00e9trica.\nA usina hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed, tamb\u00e9m no Par\u00e1, possui uma capacidade instalada de 4250 MW; as obras de sua Segunda fase de constru\u00e7\u00e3o, rec\u00e9m iniciadas, devem elevar sua capacidade para 8000 MW. Ela supre Bel\u00e9m e regi\u00e3o de influ\u00eancia, a regi\u00e3o Nordeste do Par\u00e1, os Estados do Maranh\u00e3o e Tocantins, e, principalmente, as cargas industriais eletro-intensivas das empresas de produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio ALBRAS (Bel\u00e9m) e ALUMAR (S\u00e3o Luiz). Desde 1998 est\u00e1 em andamento a constru\u00e7\u00e3o de uma linha de transmiss\u00e3o que levar\u00e1 energia para a regi\u00e3o Oeste do Par\u00e1, conhecido como TRAMOESTE, uma obra que envolve a parceria ELETRONORTE /CELPAZELETROBR\u00c1S/ Governo do Estado do Par\u00e1. Esta linha dever\u00e1 levar energia para os munic\u00edpios de Altamira, Vit\u00f3ria do Xingu, Anapu, Brasil Novo, Uruan\u00e1, Medicil\u00e2nia, Rur\u00f3polis, Placas, Itaituba, Trair\u00e3o, Santar\u00e9m, Belterra; e outras 126 localidades ao longo da rodovia Transamaz\u00f4nica, beneficiando uma popula\u00e7\u00e3o de 700 mil habitantes(CELPA, 1996).\nDas 53 usinas t\u00e9rmicas da CELPA, 16 dever\u00e3o ser desativadas em decorr\u00eancia da interliga\u00e7\u00e3o com o sistema de Tucuru\u00ed. Grande parte dos munic\u00edpios que dever\u00e3o continuar com atendimento de energia el\u00e9trica por usinas termel\u00e9tricas est\u00e3o localizados nas regi\u00f5es da ilha do Maraj\u00f3 e Baixo Amazonas, na margem esquerda do rio Amazonas.\n2.5\tA gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos munic\u00edpios do Baixo Amazonas na margem esquerda do rio Amazonas\nHistoricamente, uma das melhores perspectivas de suprimento cont\u00ednuo de energia el\u00e9trica nestas localidades, foi a inten\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Usina de Cachoeira Porteira, com uma capacidade nominal de 700 MW, situada no munic\u00edpio de Oriximin\u00e1, Par\u00e1, a qual atenderia a \u201c\u00c1rea de Bauxita\u201d, \u00e1s margens do rio Trombetas, local em que se previa a instala\u00e7\u00e3o de um\nA gera\u00e7\u00e3o de energia nestes municipios pelas atuais unidades termel\u00e9tricas, assim como em diversas outras localidades do interior da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, \u00e9 realizada de forma prec\u00e1ria, pois o atendimento \u00e9 inferior a 24 horas/dia, o que, junto com a baixa capacidade de expans\u00e3o do sistema, limita o desenvolvimento econ\u00f4mico e social destas localidades. Por meio da compara\u00e7\u00e3o com outras cidades, com n\u00edveis de atividades maiores, foi poss\u00edvel \u00e0 concession\u00e1ria local determinar a curva de carga destes munic\u00edpios, para um per\u00edodo de 24 horas. Nas Tabelas 2.3 e\n2.4,\ts\u00e3o apresentadas, respectivamente, as demandas de carga anual e di\u00e1ria em dia da semana e domingo. As demandas est\u00e3o apresentadas em p.u., ou seja, como uma fra\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia anual ou di\u00e1ria m\u00e1xima demandada.\nM\u00eas\tJan\tFev\tMar\tAbr\tMai\tJun\tJul\tAgo\tSet\tOut\tNov\tDez\nPot. demandada / Pot. m\u00e1x. demandada\t0,853\t0,853\t0,882\t0,868\t0,882\t0,882\t0,912\t0,91\t0,91\t0,956\t1\t1\nTabela 2.3 : Varia\u00e7\u00e3o da carga anual\nAssumindo-se que as varia\u00e7\u00f5es de carga, em p.u., das Tabelas 2.3 e 2.4 se apliquem a cada munic\u00edpio da regi\u00e3o, tem-se um fator de carga m\u00e9dio anual de 0,638 para eles. Este valor foi determinado com a multiplica\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias com as mensais, logo \u00e9 determinado um valor m\u00e9dio anual. No ano, considerou-se 313 dias de semana e 52 domingos.\nAs capacidades das centrais termel\u00e9tricas que foram previstas para serem instaladas na regi\u00e3o, segundo o contrato de concess\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o N\u00b0 181/98 pela ANEEL para a Centrais El\u00e9tricas do Par\u00e1 S.A.- CELPA, est\u00e3o relacionadas na Tabela 2.5.\n\tPot. Demandada / Pot. M\u00e1x. demandada\t\nHor\u00e1rio\tSemana e s\u00e1bado\tdomingo\n01:00\t0,617\t0,717\n02:00\t0,617\t0,700\n03:00\t0,617\t0,700\n04:00\t0,617\t0,700\n05:00\t0,617\t0,700\n06:00\t0,667\t0,683\n07:00\t0,617\t0,600\n08:00\t0,600\t0,567\n09:00\t0,650\t0,567\n10:00\t0,700\t0,567\n11:00\t0,700\t0,567\n12:00\t0,683\t0,567\n13:00\t0,650\t0,567\n14:00\t0,617\t0,550\n15:00\t0,617\t0,550\n16:00\t0,633\t0,550\n17:00\t0,633\t0,550\n18:00\t0,767\t0,650\n19:00\t1,000\t1,000\n20:00\t1,000\t1,000\n21:00\t0,933\t1,000\n22:00\t0,867\t0,967\n23:00\t0,800\t0,850\n24:00\t0,667\t0,783\nTabela 2.4 : Varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da carga\nLocalidade\tCapacidade nominal (kW)\nOriximin\u00e1\t5.070\n\u00d3bidos\t4.443\nAlenquer\t4.225\nMonte Alegre\t4.225\nAlmeirim\t2.258\nPrainha\t840\nTerra Santa\t720\nFaro\t700\nTabela 2.5 : Capacidades concedidas para instala\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios da regi\u00e3o\nMunic\u00edpio\tEnergia El\u00e9trica (kWh)\nOriximin\u00e1\t19.859.988,82\n\u00d3bidos\t17.403.931,03\nAlenquer\t16.549.990,69\nMonte Alegre\t16.549.990,69\nAlmeirim\t8.844.941,77\nPrainha\t3.290.412,35\nTerra Santa\t2.820.353,44\nFaro\t2.742.010,29\nTabela 2.6. Consumo anual de energia el\u00e9trica previsto para os munic\u00edpios da regi\u00e3o\nA gera\u00e7\u00e3o efetiva de energia el\u00e9trica em 1985 e 1995 e a demografia, em 1995 da regi\u00e3o, de acordo com dados do Instituto do Desenvolvimento Econ\u00f4mico-Social do Par\u00e1 - IDESP, est\u00e3o representados nas Tabelas 2.7 e 2.8. Comparando-se as Tabelas 2.6 e 2.7 \u00e9 poss\u00edvel se verificar a enorme demanda reprimida da regi\u00e3o, ocasionada pela baixa capacidade das usinas que est\u00e3o operando na regi\u00e3o e pelo fato delas n\u00e3o operarem 24 h por dia.\n\t1985\t1995\tTaxa anual m\u00e9dia de crescimento\nMunic\u00edpio\tkWh\tkWh\t%\nOriximin\u00e1\t4.429.834\t5.230.402\t1,68\n\u00d3bidos\t6.783.601\t5.909.361\t-1,37\nAlenquer\t4.196.573\t4.949.053\t1,66\nMonte Alegre\t4.244.090\t5.377.610\t2,40\nAlmeirim\t962.732\t2.269.924\t8,96\nPrainha\t212.281\t617.415\t11,27\nTerra Santa\tN\u00e3o registrado\tN\u00e3o registrado\tN\u00e3o registrado\nFaro\t187.260\t363.200\t6,85\nFonte : (IDESP, 1997)\nTabela 2.7 : Dados estat\u00edsticos de consumo de energia el\u00e9trica nos munic\u00edpios do Baixo Amazonas em 1985 e 1995\nMunic\u00edpio\tUrbana\tRural\t\u00c1rea (km2)\nOriximin\u00e1\t22.774\t21.880\t107.842,39\nAlmeirim\t16.204\t17.554\t72.347,13\n\u00d3bidos\t20.784\t22.517\t26.399,99\nAlenquer\t25.028\t30.589\t24.022,46\nMonte Alegre\t17.785\t31.619\t19.606,46\nPrainha\t4.705\t24.704\t13.920,49\nTerra Santa\t7.673\t3.448\t1.818,45\nFaro\t1.843\t1.508\t11.967,96\nFonte : (IDESP, 1997)\nTabela 2.8 : Demografia dos munic\u00edpios do Baixo Amazonas em 1995\n2.6\tPetr\u00f3leo na Amaz\u00f4nia\nNo ano de 1925, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM obteve sucesso na procura de petr\u00f3leo na regi\u00e3o amaz\u00f4nica: foi descoberta uma reserva de petr\u00f3leo e g\u00e1s ao redor de Bom Jardim, no Estado do Amazonas. Esse combust\u00edvel foi utilizado para ilumina\u00e7\u00e3o da referida localidade. No entanto, esta reserva n\u00e3o foi suficiente para ser considerada comercializ\u00e1vel (BENCHIMOL, 1979).\nEm 1955, em Nova Olinda, Amazonas, na margem direita do rio Madeira, foi detectada a presen\u00e7a de petr\u00f3leo. Assim como ocorreu com a reserva de Bom Jardim, esse achado n\u00e3o foi considerado comercial, proporcionando vaz\u00f5es de 20 a 30 barris por dia (BENCHIMOL, 1979).\nV\u00e1rias outras pesquisas foram realizadas nas bacias sedimentares da Amaz\u00f4nia, detectando a presen\u00e7a de g\u00e1s e petr\u00f3leo na Amaz\u00f4nia. No Amap\u00e1 foi descoberto g\u00e1s natural na plataforma continental, que foi denominada Campo de Pirapema. Foram, tamb\u00e9m, descobertas jazidas no Maranh\u00e3o, em S\u00e3o Jo\u00e3o, Espig\u00e3o e Oeste de Canoas; todas foram consideradas modestas.\nUrucu, em 1986. O total destas reservas \u00e9 de 88 bilh\u00f5es m3 de g\u00e1s (SECTAM, 1995). A produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s dessas prov\u00edncias dever\u00e1 ser direcionada para os mercados da Amaz\u00f4nia.\nMais recentemente, foi descoberta uma outra reserva de g\u00e1s na prov\u00edncia de Silves, localizado \u00e0 200 km de Manaus, com uma reserva provada de 8 bilh\u00f5es m3. Maiores estudos est\u00e3o sendo realizado sobre esta nova prov\u00edncia e a sua explora\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorrer\u00e1 atrav\u00e9s de contratos entre PETROBRAS, Governo do Estado do Amazonas e institui\u00e7\u00f5es de financiamento (PETROBRAS, 1999),\n2.7\tAn\u00e1lise da utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural da Bacia do Solim\u00f5es no Estado do Par\u00e1\nNo ano de 1995 foi firmado parceria no levantamento do potencial de utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural proveniente da Bacia do Solim\u00f5es, nos mercados do Estado do Par\u00e1. As institui\u00e7\u00f5es envolvidas neste trabalho foram a PETROBRAS - Petr\u00f3leo Brasileiro S.A., Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Par\u00e1 - FIEPA e a Secretaria de Estado de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio -Ambiente do Estado do Par\u00e1 - SECTAM.\nConsiderou-se a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos sistemas isolados \u00e0s margens do rio Amazonas, e tamb\u00e9m como combust\u00edvel para processos t\u00e9rmicos em alguns dos grandes projetos na regi\u00e3o. O g\u00e1s natural seria transportado em balsas, ap\u00f3s sua liquefa\u00e7\u00e3o em Coari, Amazonas. Este estudo indicou que o uso do g\u00e1s para tais finalidades seria vi\u00e1vel economicamente (SECTAM, 1995). Os munic\u00edpios a serem atendidos com energia el\u00e9trica, obtida a partir de usinas termel\u00e9tricas consumindo g\u00e1s natural, seriam: Oriximin\u00e1, \u00d3bidos, Monte Alegre, Alenquer e Almeirim. Considerou-se uma efici\u00eancia de convers\u00e3o de 34%. A Tabela 2.9, apresenta as caracter\u00edsticas de demanda de ponta e consumo anual destas localidades.\nDemanda de ponta kW\tConsumo de energia el\u00e9trica MWh\tConsumo de g\u00e1s natural Nm'\n12.064\t62.096\t18,263.561\nTabela 2.9 : Caracter\u00edsticas do mercado estimado de energia el\u00e9trica, em 1998 no Baixo Amazonas, margem esquerda\nAs empresas que atuam na regi\u00e3o e que foram consultadas quanto ao consumo energ\u00e9tico s\u00e3o Minera\u00e7\u00e3o Rio do Norte, Companhia Vale do Rio Doce, Cibrasa, Bel\u00e1gua, Camargo Corr\u00eaa\nMetais, Par\u00e1 Pigmentos, Brilasa, Rio Capim Caulim, Caulim da Amaz\u00f4nia (CADAM), MLS Metais, Indai\u00e1 Brasil e Alunorte. Um levantamento das potencialidades de uso do g\u00e1s natural na maioria destas empresa, est\u00e1 indicado na Tabela 2.10; os volumes da Tabela s\u00e3o referentes ao consumo potencial di\u00e1rio em 1998.\nMercado\tEletricidade\tCombust\u00edvel\tOutros usos\tTotal\nGrandes Projetos\t204.965,04\t675.273,04\t31.236,00\t911.474,08\nTabela 2.10 : Consumo potencial de g\u00e1s natural nos grandes projetos do Par\u00e1 em Nm7dia\n2.8\tO descompromisso dos projetos na Amaz\u00f4nia com a quest\u00e3o ambiental\nNa d\u00e9cada de 80 foram registrados, atrav\u00e9s da imprensa nacional e internacional, em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, alguns efeitos negativos das usinas hidrel\u00e9tricas, tais como degrada\u00e7\u00f5es do meio ambiente, das condi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e culturais das popula\u00e7\u00f5es afetadas. Neste cen\u00e1rio, surge a necessidade do planejamento da interven\u00e7\u00e3o ambiental nos grandes empreendimentos, buscando-se amenizar os males que vinham ocorrendo com a implanta\u00e7\u00e3o dessas usinas. Em fun\u00e7\u00e3o dos efeitos ecol\u00f3gicos e sociais provocados pelas grandes hidrel\u00e9tricas, o Banco Mundial tem recomendo a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de planejamento ambiental que incorporem as vari\u00e1veis sociais.\nA falta de compromisso do Brasil com a pol\u00edtica ambiental tomou-se p\u00fablica com a declara\u00e7\u00e3o do Ministro Costa Cavalcante, Governo M\u00e9dici, na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano, realizado em Estocolmo no ano de 1972. O Ministro declarou o seguinte : \u201ca pior polui\u00e7\u00e3o \u00e9 a pobreza, mas n\u00f3s queremos polui\u00e7\u00e3o porque queremos desenvolvimento\u201d. Tal id\u00e9ia do governo do Brasil provocou press\u00f5es das ag\u00eancias financiadoras para reavalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas brasileiras no assunto em quest\u00e3o, exigindo a contabiliza\u00e7\u00e3o do impacto ambiental na viabilidade dos grandes projetos.\nTucuru\u00ed e Balbina, entre outros, mostram claramente como esses projetos favorecera e continuam favorecendo os grandes conglomerados econ\u00f4micos nacionais, em detrimento das popula\u00e7\u00f5es locais (Teixeira et al, 1998).\nEm decorr\u00eancia do alagamento de grande \u00e1rea de mata na Amaz\u00f4nia, pela forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed, houve preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao potencial madeireiro a ser coberto e do poss\u00edvel dano ao meio ambiente. Em 1977 j\u00e1 havia sido dado in\u00edcio as obras; no entanto, nada havia sido definido, ainda, quanto a \u00e1rea de floresta a ser alagada. Apenas em 1979 a ELETRONORTE, conjuntamente com o Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestai -IBDF, definiram o esquema para explora\u00e7\u00e3o da madeira. A CAPEME sem \u2018Anow how\u201d anterior nesta atividade, vence a concorr\u00eancia para desmatamento da \u00e1rea a ser alagada pelo reservat\u00f3rio. Dos 260 mil hectares a serem inundados, somente 65 mil hectares eram de interesse da empresa vencedora da concorr\u00eancia, O programa de enchimento do reservat\u00f3rio previa o segundo semestre de 1983 como o de alagamento total; em 1982 o projeto da CAPEMI ainda n\u00e3o abrangia 5 mil hectares.\nCom o intuito de acelerar este processo, o governo concedeu \u00e0 empresa o direito \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de toras, procedimento considerado ilegal desde 1973. Apenas madeiras nobres foram retiradas, como a Castanheira, classificada como esp\u00e9cie em extin\u00e7\u00e3o e cujo o abate \u00e9 proibido em toda a regi\u00e3o Amaz\u00f4nica; outras esp\u00e9cies n\u00e3o foram retiradas (Pinto, 1982).\nA grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica que acabou sendo submersa tem entrado em processo de decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica, emitindo gases prejudiciais ao meio ambiente e colaboradores de efeito estufa, como o g\u00e1s sulfidrico, metano e di\u00f3xido de carbono, al\u00e9m de aumentar a acidez da \u00e1gua, prejudicando a biodiversidade do rio e, tamb\u00e9m, provocando a eros\u00e3o das p\u00e1s das turbinas, elevando os custos de opera\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica,\nAt\u00e9 janeiro de 1988 j\u00e1 haviam sido aprovados 28 empreendimentos no Projeto Grande Caraj\u00e1s. No entanto nenhum deles detinha a aprova\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Impactos sobre o Meio Ambiente - RIMA, por\u00e9m grande parte j\u00e1 encontrava-se em opera\u00e7\u00e3o (Loureiro, 1992).\n2.9\tO g\u00e1s natural liquefeito\nA liquefa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural reduz o seu volume inicial, em condi\u00e7\u00f5es normais de temperatura e press\u00e3o, em 600 vezes, por ser conveniente no seu transporte e armazenagem, mantendo-o a uma temperatura de aproximadamente 160\u00b0C negativos.\nA primeira planta de liquefa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural, foi a planta piloto de atendimento da demanda de ponta de g\u00e1s, constru\u00edda pela Hope Natural Gas Company, subsidi\u00e1ria da Consolidated Natural Gas System, na esta\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o de Virg\u00ednia, EUA, em 1940. Em 1941. a East Ohio Gas Company, tamb\u00e9m subsidi\u00e1ria da Consolidated Natural Gas System, completou a planta para atendimento da demanda de ponta de g\u00e1s. Esta operou com sucesso at\u00e9 1944, quando falhas no tanque de armazenagem resultaram em um inc\u00eandio desastroso. A exata causa do acidente n\u00e3o foi determinada.\nA Boston Gas Company importou a primeira carga de g\u00e1s natural liquefeito - GNL em 1968.\nA exporta\u00e7\u00e3o regular de GNL somente se inicia em 1969, quando a Phillips Petroleum Company e a Marathon Oil Company iniciaram o transporte a longa dist\u00e2ncia do Alaska para o Jap\u00e3o (McDermott, 1973).\nO g\u00e1s natural liquefeito supre mercados n\u00e3o alimentados por gasodutos, ou ent\u00e3o, complementa os que possuem gasoduto. Logo, ele tem como fun\u00e7\u00e3o o fechamento da cadeia global de neg\u00f3cios de g\u00e1s natural.\nA disponibilidade de gasodutos de baixo custo em determinados mercados, como na Europa e Am\u00e9rica do Norte, limita o crescimento do GNL nestas regi\u00f5es. Nos Estados Unidos, o uso de GNL deve ser direcionado como fonte de atendimento da demanda de ponta.\nNa \u00c1sia deve ocorrer um grande aumento no mercado de GNL; prev\u00ea-se que, em 2010, haja um consumo de 120 milh\u00f5es ton/ano. Mais da metade do crescimento no consumo ser\u00e1 para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. O g\u00e1s natural tem sido o combust\u00edvel preferido, nos estudos de proje\u00e7\u00e3o do setor de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, em raz\u00e3o das vantagens ambientais e devido \u00e0 sua elevada efici\u00eancia em ciclos combinados. Jap\u00e3o, Cor\u00e9ia do Sul e Taiwan s\u00e3o alguns dos pa\u00edses da \u00c1sia com necessidade de importa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural. Novos projetos de GNL est\u00e3o sendo propostos na Indon\u00e9sia, Mal\u00e1sia, Austr\u00e1lia, R\u00fassia, etc.\nOs projetos de GNL envolvem uma complexa intera\u00e7\u00e3o de compradores, vendedores, governos, institui\u00e7\u00f5es de financiamento e companhias de transporte. Os principais elementos para o seu sucesso s\u00e3o : baixo custo de desenvolvimento e curto tempo para colocar o projeto em opera\u00e7\u00e3o.\nMuitos dos locais potenciais de desenvolvimento de projetos de explora\u00e7\u00e3o encontram-se em pa\u00edses sem experi\u00eancia com GNL; frequentemente, tamb\u00e9m, eles est\u00e3o localizados em pa\u00edses com limitada capacidade financeira. Requer-se o m\u00fatuo entendimento e comprometimento entre todos componentes da cadeia de neg\u00f3cio de GNL. A meta \u00e9 maximizar o valor do g\u00e1s na boca do po\u00e7o. \u00c9 necess\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o da planta de GNL e do porto de embarque. As embarca\u00e7\u00f5es devem ser encomendadas. Os pa\u00edses receptores precisam construir o porto de desembarque, a planta de regaseifica\u00e7\u00e3o e os gasodutos para distribui\u00e7\u00e3o aos consumidores finais.\nPara se iniciar neste setor, o custo envolvido desenvolvimento de campo, planta de GNL, e porto na exporta\u00e7\u00e3o se situa em tomo de US$ 1 bilh\u00e3o para cada milh\u00e3o de tonelada anual de capacidade. Este custo \u00e9 de responsabilidade dos supridores e depende largamente do local e do ambiente de opera\u00e7\u00e3o. No lado do recebimento, o comprador deve construir um terminal de recebimento, uma planta de regaseifica\u00e7\u00e3o e uma central el\u00e9trica, totalizando um custo na faixa de US$ 7 a 10 bilh\u00f5es.\nAs negocia\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria de g\u00e1s natural liquefeito requerem contratos de longo prazo (20 a 30 anos), em geral com cl\u00e1usulas do tipo c\u00e7take-or~pay\u201d e alguma prote\u00e7\u00e3o contra instabilidade econ\u00f4mica, como patamares de pre\u00e7o. Devido \u00e0 magnitude destes projetos, \u00e9 usual haver um forte envolvimento dos governos de ambos os lados. Os compradores s\u00e3o, em grande parte, companhias de utilidade p\u00fablica e os vendedores usualmente incluem companhias estatais de petr\u00f3leo e g\u00e1s (Acord, 1995).\nTrinidad e Tobago. A necessidade de gas no Nordeste para termeletricidade pode ser verificada \u00f1as cinco usinas que se encontram em fase de estudo, nos Estados da Bahia, Alagoas, Pernambuco, Rio Grande do Norte e Cear\u00e1, No Cear\u00e1, as negocia\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o de urna usina termel\u00e9trica a g\u00e1s j\u00e1 est\u00e3o em um est\u00e1gio avan\u00e7ado, sendo prevista a instala\u00e7\u00e3o de 240 MW, consumindo aproximadamente 1,1 milh\u00e3o m3/dia de gas natural. As centrais termel\u00e9tricas a g\u00e1s previstas para Pernambuco e Alagoas possuem, respectivamente, capacidades de 2.000 e 600 MW.\nCaso as tr\u00eas usinas mencionadas anteriormente estivessem em opera\u00e7\u00e3o, estariam consumindo, aproximadamente, 12 milh\u00f5es m3/dia de g\u00e1s (BRASIL ENERGIA, 1998c). Segundo Jos\u00e9 Antonio Guill\u00e9n, diretor de planejamento e desenvolvimento de negocios da CEG, a solu\u00e7\u00e3o para a demanda futura do Rio de Janeiro \u00e9 o GNL. As proje\u00e7\u00f5es do mercado consumidor, sem considerar as usinas termel\u00e9tricas a g\u00e1s, s\u00e3o de 7 milh\u00f5es m3/dia no ano 2002 (BRASIL ENERGIA, 1998d).\nCap\u00edtulo 3\nA Conta de Consumo de Combust\u00edveis\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o abordadas as quest\u00f5es ligadas \u00e0 Conta de Consumo de Combust\u00edveis, desde os \u00f3rg\u00e3os envolvidos em sua elabora\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sua aplica\u00e7\u00e3o, em especial nos sistemas isolados da Amaz\u00f4nia.\n3.1\tOs \u00f3rg\u00e3os reguladores no setor de energia el\u00e9trica no Brasil\nEm 1920 foi criada a Comiss\u00e3o de Estudos de For\u00e7as Hidr\u00e1ulicas ligada ao Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil / Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. No per\u00edodo de 1933 a 1968, os assuntos de \u00e1gua e energia el\u00e9trica foram responsabilidade deste servi\u00e7o, e que, posteriormente, foi transformado no Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Este, por seu turno, foi integrado ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, com o seu surgimento em 1961.\nEm 1965 foi criado o Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia - DNAE, o qual foi transformado, em 1968, no Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica - DNAEE. O seu regimento, aprovado em 1977, determinava que este era \u201co \u00f3rg\u00e3o central da dire\u00e7\u00e3o superior respons\u00e1vel pelo planejamento, coordena\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos estudos hidrol\u00f3gicos em todo o territ\u00f3rio nacional; pela supervis\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos aproveitamentos das \u00e1guas que alteram o seu regime; bem como pela supervis\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle dos servi\u00e7os de eletricidade\u201d.\nprodu\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, zelando pela qualidade do servi\u00e7o prestado, pelo trato ison\u00f4mico dispensado aos usu\u00e1rios e pelo controle da razoabilidade das tarifas cobradas aos consumidores, preservando, sempre, a viabilidade econ\u00f4mica e financeira dos agentes e da ind\u00fastria. Em 1997, foi aprovado o regimento da ANEEL e, simultaneamente, foi extinto o DNAEE.\nO Grupo Coordenador para Opera\u00e7\u00e3o Interligada - GCOI, foi criado em 1973. Ele possu\u00eda a fun\u00e7\u00e3o de coordenar, decidir ou encaminhar as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao uso racional das instala\u00e7\u00f5es geradoras e de transmiss\u00e3o existentes e que viessem a surgir nos sistemas el\u00e9tricos interligados das regi\u00f5es Sul e Sudeste. O Grupo era formado por um conselho deliberativo e um comit\u00ea executivo. O conselho deliberativo era composto pelo presidente da ELETROBR\u00c1S e pelos presidentes das concession\u00e1rias, dessas regi\u00f5es, tendo como observador o diretor geral do DNAEE. O comit\u00ea executivo era integrado por um diretor da ELETROBR\u00c1S e por diretores das empresas concession\u00e1rias em quest\u00e3o. Existiam dois sub~grupos, um para a regi\u00e3o Sudeste e o outro para a regi\u00e3o Sul. As empresas concession\u00e1rias integrantes est\u00e3o indicadas a seguir.\n\u2666 GCOI - Sudeste :\n-\tFumas Centrais El\u00e9tricas S/A. -- FURNAS,\n-\tCentrais El\u00e9tricas de S\u00e3o Paulo Sociedade An\u00f4nima - CESP,\n-\tCompanhia Paulista de For\u00e7a e Luz S/A. - CPFL,\n\u00bb Centrais El\u00e9tricas de Minas Gerais S/A. - CEMIG,\n-\tServi\u00e7o de Eletricidade Sociedade An\u00f4nima - LIGHT,\n-\tEspirito Santo Centrais El\u00e9tricas Sociedade An\u00f4nima - ESCELSA,\n-\tCompanhia Brasileira de Energia El\u00e9trica - CBEE,\n-\tCentrais El\u00e9tricas de Goi\u00e1s Sociedade An\u00f4nima - CELG,\n-\tCentrais El\u00e9trica Fluminenses Sociedade An\u00f4nima - CELF,\n-\tCentrais El\u00e9trica de Mato Grosso Sociedade An\u00f4nima - CEMAT,\n-\tCompanhia de Eletricidade de Bras\u00edlia - CEB,\n\u2022 GCOI - Sul :\n-\tCentrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S/A - ELETROSUL,\n-\tCompanhia Estadual de Energia El\u00e9trica - CEEE,\n-\tCompanhia Paranaense de Energia El\u00e9trica - COPEL,\n-\tCentrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S/A. - CELESC.\nEm 26 de agosto de 1998, foi criado o Operador Nacional do Sistema - ONS, entidade de car\u00e1ter privado, em substitui\u00e7\u00e3o ao Grupo Coordenador para Opera\u00e7\u00e3o Interligada.\nOs objetivos do ONS s\u00e3o :\n-\tPromover a otimiza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o do sistema eletroenerg\u00e9tico, visando o menor custo para o sistema, observados os padr\u00f5es t\u00e9cnicos, os crit\u00e9rios de confiabilidade e as regras do mercado;\n-\tGarantir que todos os agentes do setor el\u00e9trico tenham acesso \u00e0 rede de transmiss\u00e3o de forma n\u00e3o discriminat\u00f3ria;\n~ Contribuir, de acordo com a natureza de suas atividades, para que a expans\u00e3o do sistema eletroenerg\u00e9tico se fa\u00e7a ao menor custo e vise as melhores condi\u00e7\u00f5es operacionais futuras.\nS\u00e3o suas atribui\u00e7\u00f5es :\n-\tO planejamento e a programa\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o e o despacho centralizado da gera\u00e7\u00e3o, com vistas \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o dos sistemas eletroenerg\u00e9ticos interligados;\n-\tA supervis\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o dos centros de opera\u00e7\u00e3o dos sistemas el\u00e9tricos;\n-\tA supervis\u00e3o e o controle da opera\u00e7\u00e3o dos sistemas eletroenerg\u00e9ticos nacionais interligados e das interliga\u00e7\u00f5es internacionais;\n-\tA contrata\u00e7\u00e3o e a administra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica e respectivas condi\u00e7\u00f5es de acesso, bem como dos servi\u00e7os ancilares;\n-\tPropor \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL amplia\u00e7\u00f5es das instala\u00e7\u00f5es da rede b\u00e1sica de transmiss\u00e3o, bem como refor\u00e7os dos sistemas existentes, a serem licitados ou autorizados;\n-\tA defini\u00e7\u00e3o de regras para opera\u00e7\u00e3o de transmiss\u00e3o da rede b\u00e1sica dos sistemas el\u00e9tricos interligados, a serem aprovadas pela ANEEL;\n-\tOutras que forem atribu\u00eddas em contratos espec\u00edficos celebrados com os agentes do setor el\u00e9trico.\n3.2\tEstrutura da Conta de Consumo de Combust\u00edveis\nA Lei n\u00b0 5.899, de 5 de julho de 1973, criou a Conta de Consumo de Combust\u00edveis, a qual objetiva a minimiza\u00e7\u00e3o da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis pelo Sistema Interligado (Hist\u00f3ria &amp; Energia, 1996).\nNo Artigo 29, da Lei n\u00b0 5.899 estabelece que \u201ca CCC constituir-se-\u00e1 em uma reserva financeira para cobertura do custo dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, funcionando como conta de compensa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da qual, obedecidos os crit\u00e9rios estabelecidos no decreto n\u00b0 73.102 de 7.11.1973, se realizar\u00e1 o rateio dos \u00f4nus e vantagens do consumo daqueles combust\u00edveis nas centrais geradoras termel\u00e9tricas pertencentes \u00e0s empresas concession\u00e1rias cujos sistemas el\u00e9tricos estejam, no todo ou em parte, conectados ao sistema interligado Sul/Sudeste\u201d.\nA Portaria MME n\u00b0 360, de 21.03.1977, atrav\u00e9s do seu Artigo 3o, determina que a Conta de Consumo de Combust\u00edveis seja aplicada para o sistema eletroenerg\u00e9tico da regi\u00e3o Nordeste tamb\u00e9m. Naquele momento, as empresas pertencentes a este sistema eram: Companhia Hidro El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco - CHESF, Companhia de Eletricidade do Estado da Bahia - COELBA, Empresa Distribuidora de Energia em Sergipe ~ ENERGIPE, Companhia de Eletricidade de Alagoas - CEAL, Companhia de Eletricidade de Pernambuco - CELPE, Sociedades An\u00f4nimas de Eletrifica\u00e7\u00e3o da Para\u00edba - SAELPA, Companhia de Servi\u00e7os El\u00e9tricos do Rio Grande do Norte -CONSRN, Companhia de Eletricidade do Cear\u00e1 - COELCE, Centrais El\u00e9tricas do Piau\u00ed S.A -CAPIS A e Centrais El\u00e9tricas do Maranh\u00e3o S.A - CEMAR.\nNo decreto n\u00b0 774, de 18.03.1993, determina-se que o rateio do custo de consumo do combust\u00edveis para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica abrange a todos os concession\u00e1rios distribuidores, sendo realizado atrav\u00e9s da Conta de Consumo de Combust\u00edveis. Esta foi desdobrada em tr\u00eas subcontas, denominadas e caracterizadas da seguinte maneira:\n\u2022\tCCC Sul/Sudeste/Centro-Oeste (CCC - S/SE/CO) - determinada a cobrir os custos de combust\u00edveis f\u00f3sseis da gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica constante do Plano de Opera\u00e7\u00e3o do Sistema Interligado S/SE/CO dos Grupos Coordenadores para Opera\u00e7\u00e3o Interligada - GCOI. Tem como contribuintes todas as concession\u00e1rias que atendam a consumidores finais, cujos sistemas el\u00e9tricos estejam, no todo ou em parte, conectado a este sistema interligado.\n\u2022\tCCC Norte/Nordeste (CCC - N/NE) - destinada a cobrir os custos de combust\u00edveis da gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica constante do Plano de Opera\u00e7\u00e3o do Sistema Interligado Norte/Nordeste do Comit\u00ea Coordenador de Opera\u00e7\u00f5es Norte/Nordeste - CCON. Tem como contribuintes todos os concession\u00e1rios que atendam a consumidores finais cujos sistemas el\u00e9tricos estejam, no todo ou em parte, conectados a este sistema interligado.\n\u2022\tCCC dos sistemas isolados (CCC - ISO) - determinada a cobrir os custos de combust\u00edveis da gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica constante do Plano de Opera\u00e7\u00e3o dos Sistemas Isolados, do GCOI, CCON e Grupo T\u00e9cnico Operacional da Regi\u00e3o Norte - GTON. Tem como contribuintes todos as concession\u00e1rias do pa\u00eds, que atendam a consumidores finais.\nOs rateios da CCC - S/SE/CO, CCC - N/NE e da CCC - ISO s\u00e3o definidos nos Planos Anuais de Combust\u00edveis, respectivamente pelo GCOI, CCON e GTON, devendo os mesmos serem homologados at\u00e9 31 de outubro do ano anterior pela ANEEL.\nO procedimento para determina\u00e7\u00e3o das quotas de rateio da CCC - ISO \u00e9 realizado da seguinte maneira.\n\u2022\tEfetua-se um balan\u00e7o energ\u00e9tico entre os requisitos de gera\u00e7\u00e3o e as disponibilidades el\u00e9tricas de recursos h\u00eddricos e t\u00e9rmicos, para cada sistema isolado.\n\u2022\tCalcula-se o custo de gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos sistemas isolados, de acordo com os planos de gera\u00e7\u00e3o do GCOI, CCON e GTON.\n\u2022\tAtrav\u00e9s dos estudos do GCOI, CCON e GTON, a ANEEL define o n\u00edvel da tarifa de energia que deve valorizar a \u2018'energia hidr\u00e1ulica equivalente\u201d, para cada concession\u00e1rio dos sistemas isolados, a ser usado para definir o montante que ser\u00e1 descontado dos dispendios com combust\u00edveis naqueles sistemas.\n\u2022\tA diferen\u00e7a entre o custo de gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e o custo da \u201cenergia hidr\u00e1ulica equivalente\u201d \u00e9 rateada entre todas as empresas concession\u00e1rias do pa\u00eds.\nA ELETROBRAS \u00e9 respons\u00e1vel pelo recolhimento e distribui\u00e7\u00e3o dos valores referentes \u00e0s quotas de CCC das concession\u00e1rias.\nCom o intuito de adequar as usinas termel\u00e9tricas ao novo mercado competitivo de energia el\u00e9trica, a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o ns 261, de 13 de agosto de 1998, estabeleceu um cronograma para extin\u00e7\u00e3o gradual da Conta de Consumo de Combust\u00edveis F\u00f3sseis - CCC, para usinas termel\u00e9tricas em opera\u00e7\u00e3o em 6 de fevereiro de 1998, nos sistemas interligados. Esta extin\u00e7\u00e3o gradual ocorrer\u00e1 da seguinte forma:\n\u2022\tEm 2003 - redu\u00e7\u00e3o de 25% (vinte e cinco por cento);\n\u2022\tEm 2004 - redu\u00e7\u00e3o de 50% (cinquenta por cento);\n\u2022\tEm 2005 - redu\u00e7\u00e3o de 75% (setenta e cinco por cento).\nEm Io de janeiro de 2006 estar\u00e1 completamente extinto o sistema de rateio de \u00f4nus e vantagens decorrentes do consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos sistemas el\u00e9tricos interligados.\nA Resolu\u00e7\u00e3o n9 315 da ANEEL, de 01 de outubro de 1998, estabelece a manuten\u00e7\u00e3o da CCC-ISO por um prazo de 15 anos, ou seja, at\u00e9 2013. Esta resolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m determinou, ao Grupo Coordenador para Opera\u00e7\u00e3o Interligada - GCOI, Comit\u00ea Coordenador de Opera\u00e7\u00f5es Norte/Nordeste - CCON e Grupo T\u00e9cnico Operacional da Regi\u00e3o Norte - GTON, que fossem\nfeitos ajustes nos montantes de consumo de combust\u00edveis, constantes do Plano Anual de Combust\u00edveis para 1998, para considerar um funcionamento de 24 horas para todas as usinas termel\u00e9tricas dos sistemas isolados, a partir de outubro de 1998.\nCertamente que n\u00e3o foi coincid\u00eancia que o ano fixado para a extin\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio CCC-ISO \u00e9 o mesmo estabelecido para o fim dos incentivos fiscais para a Zona Franca de Manaus, cidade a qual possui o maior sistema isolado da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica.\nIsto evidencia a m\u00e1 formula\u00e7\u00e3o no modelo de desenvolvimento da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, a qual mostra uma grande depend\u00eancia de incentivos fiscais e de um \u00fanico setor da economia. O modelo energ\u00e9tico possui estas mesmas caracter\u00edsticas do modelo econ\u00f4mico, logo h\u00e1 necessidade de uma busca imediata de alternativas vi\u00e1veis a curto e m\u00e9dio prazo para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas energ\u00e9ticos da regi\u00e3o.\nHouve justificativas econ\u00f4micas para a cria\u00e7\u00e3o da CCC para os sistemas interligados. O mesmo j\u00e1 n\u00e3o ocorreu quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da CCC para os sistemas isolados.\n3.3\tC\u00e1lculo do consumo de \u00f3leo Diesel em sistemas isolados do Par\u00e1\nUtilizando os dados do Plano Anual de Combust\u00edveis, elaborado pelo GCOI para os sistemas isolados, determinou-se o consumo de combust\u00edvel das unidades analisadas. Foram utilizados os dados divulgados pela concession\u00e1ria do Estado do Par\u00e1. Atrav\u00e9s das demandas de energia dos munic\u00edpios indicadas no Cap\u00edtulo 2, foi realizado o c\u00e1lculo de consumo de combust\u00edveis. Sendo o parque eminentemente termel\u00e9trico, considerou-se o montante de energia el\u00e9trica anual necess\u00e1rio para suprimento destes mercados.\nDe acordo com o Plano Anual de Combust\u00edveis de 1998, o custo do \u00f3leo Diesel para as centrais termel\u00e9tricas do Par\u00e1 \u00e9 de 85.50 US$/MWh, sem considerar o valor de ICMS. Considerou-se que as centrais termel\u00e9tricas compostas por motogeradores de ciclo Diesel possuem consumos espec\u00edficos m\u00e1ximos de 0,3 1/kWh.\nO custo do \u00f3leo Diesel, supra citado foi atualizado, em fun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as, em 1999, na taxa de c\u00e2mbio e no pre\u00e7o do petr\u00f3leo.\nA composi\u00e7\u00e3o do custo final do combust\u00edvel para as termel\u00e9tricas dos sistemas isolados, desconsiderando-se o subs\u00eddio CCC-ISO, d\u00e1-se pela soma do custo do \u00f3leo Diesel na refinaria e do custo de transporte. Supondo que a Refinaria de Manaus seja a fonte de suprimento do referido combust\u00edvel para o mercado da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, a Tabela 3.1 relaciona o valor do \u00f3leo Diesel, em US$/litro, de acordo com os informes da PETROBRAS Nesta tabela tamb\u00e9m apresenta-se, tamb\u00e9m, o valor do \u00f3leo Diesel em USS/MWh, para termel\u00e9tricas convencionais, considerando um consumo espec\u00edfico de 0,3 1/kWh.\n\tPre\u00e7o\t\nPer\u00edodo\tUS$/litro\tUS$/MWh\n27/07/1995\t0.258\t77.58\n17/12/1996\t0.263\t79.17\n15/11/1997\t0.258\t77.57\n29/07/1998\t0.244\t73.43\n26/06/1999\t0.223\t66.91\nTabela 3.1: Pre\u00e7o do \u00f3leo Diesel na refinaria\nA diferen\u00e7a do pre\u00e7o do \u00f3leo Diesel, adotado pelo GCOI em 1998, e do pre\u00e7o na refinaria em 1997 corresponde ao o valor do custo de transporte, o qual \u00e9 de 7.93 US$/MWh. Considerando que esta parcela n\u00e3o sofra varia\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, o valor do \u00f3leo Diesel para as termel\u00e9tricas no ano de 1999 \u00e9 de 74.84 US$/MWh.\nPara atendimento das demandas de energia el\u00e9trica das localidades do Baixo Amazonas, margem esquerda, apresentadas na Tabela 2.6, necessita-se do consumo de \u00f3leo Diesel indicado na Tabela 3.2. Esta tamb\u00e9m mostra o equivalente hidr\u00e1ulico de energia - EHE, isto \u00e9, o custo da eletricidade caso os mercados fossem conectados ao sistema interligado, considerando-se uma tarifa para energia hidr\u00e1ulica de 22.37 USS/MWh, estimada pelo GCOI.\nO valor ccRateio\u201d, na Tabela 3.2, corresponde ao custo arcado por todas as concession\u00e1rios do pa\u00eds, que dever\u00e1 ser repassado para os sistemas isolados. O \u201ccusto da energia hidr\u00e1ulica equivalente\u201d \u00e9 coberto pela concession\u00e1ria local.\nLocalidade\t\u00d3leo Diesel (1)\tCusto (US$)\tEHE (US$)\tRateio (US$)\nOriximin\u00e1\t5.957.996,65\t1,485,924.36\t444,347.39\t1,041,576.97\n\u00d3bidos\t5.221.179,31\t1,302,162.12\t389,395.55\t912,766.57\nAlenquer\t4.964.997,21\t1,238,270.30\t370,289.49\t867,980.81\nMonte Alegre\t4.964.997,21\t1,238,270.30\t370,289.49\t867,980.81\nAlmeirim\t2.653.482,53\t661,778.54\t197,896.73\t463,881.82\nPrainha\t987.123,70\t246,188.65\t73,619.69\t172,568.97\nTerra Santa\t846.106,03\t211,018.84\t63,102.59\t147,916.26\nFaro\t822.603,09\t205,157.21\t61,349.74\t143,807,47\nTotal\t26.418.485,73\t6,588,770.34\t1,970,290.67\t4,618,479.67\nTabela 3.2 : Determina\u00e7\u00e3o do \u201crateio\u201d nos sistemas isolados do Baixo Amazonas, margem esquerda\nO valor que os sistemas isolados recebem dos consumidores dos sistemas interligados \u00e9 definido pela equa\u00e7\u00e3o (3.1)\nRateio (CCC-ISO) - ET x (CD - CH)\t(3.1)\nET = Energia gerada pelas termel\u00e9tricas (MWh)\nCD = Custo do \u00f3leo Diesel (USS/MWh)\nCH = Custo da energia hidr\u00e1ulica equivalente (US$/MWh)\n3.4\tProposta da ANEEL de gera\u00e7\u00e3o alternativa utilizando os custos de rateio\nA Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica disponibilizou na Internet o Aviso de Consulta P\u00fablica n\u00b0 002/1999, referente \u00e0 proposta de utiliza\u00e7\u00e3o da Conta de Consumo de Combust\u00edveis, para empreendimentos energ\u00e9ticos alternativos para sistemas isolados da Amaz\u00f4nia Legal.\nA ANEEL demostra, atrav\u00e9s desta consulta p\u00fablica, preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o futura da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos sistemas isolados da Amaz\u00f4nia e inicia a busca de solu\u00e7\u00f5es para a problem\u00e1tica. A consulta esteve aberta at\u00e9 o dia 18 de maio de 1999. Os seguintes artigos constam desta proposta de Resolu\u00e7\u00e3o da ANEEL :\nArt. 1 : Estabelece condi\u00e7\u00f5es de sub-roga\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios do rateio da Conta de Consumo de Combust\u00edveis a empreendimentos de energia el\u00e9trica que venham a ser implantados em sistemas el\u00e9tricos isolados.\nArt. 2 : Sub-rogar-se-\u00e3o no direito de usufruir da sistem\u00e1tica de rateio da CCC, na forma e nos prazos estabelecidos na Resolu\u00e7\u00e3o, os empreendimentos estabelecidos com o objetivo fixado no artigo anterior e que se enquadre em uma das seguintes caracter\u00edsticas :\n1\t- Aproveitamento hidrel\u00e9trico de pot\u00eancia superior a 1.000 kW e igual ou inferior a 30.000 kW, destinados a produ\u00e7\u00e3o independente ou autoprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, mantidas as caracter\u00edsticas de pequena central hidrel\u00e9trica, de conformidade com o estabelecido na Resolu\u00e7\u00e3o ANEEL n\u00b0 394, de 4 de dezembro de 1998,\n2\t- Empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de fontes alternativas que fa\u00e7am uso de recursos naturais renov\u00e1veis,\n3\t\u2014 Aproveitamento hidrel\u00e9trico, n\u00e3o abrangido pelo inciso 1, que promova redu\u00e7\u00e3o nos disp\u00eandios da CCC,\n4\t- Empreendimentos termel\u00e9tricos a g\u00e1s natural, que reduzam o disp\u00eandio da CCC,\n5\t- Empreendimentos de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, que reduzam o disp\u00eandio da CCC,\n6\t- Projetos de eficientiza\u00e7\u00e3o em usinas geradoras existentes, que reduzam o disp\u00eandio da CCC, ou\n7\t- Projetos de substitui\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel utilizado em centrais geradoras t\u00e9rmicas, em opera\u00e7\u00e3o, por outros tipos que reduzam o disp\u00eandio da CCC.\nArt. 3 : Os benef\u00edcios ser\u00e3o pagos mensalmente, sendo que o primeiro pagamento ocorrer\u00e1 no m\u00eas subsequente \u00e1 entrada em opera\u00e7\u00e3o do empreendimento e o n\u00famero de meses em que o benef\u00edcio ser\u00e1 concedido \u00e9 vari\u00e1vel, conforme estabelecido abaixo :\n1\t- Setenta e dois meses para os empreendimentos definidos nos incisos 1 e 2 do art. 2,\n2\t- Sessenta meses para os empreendimentos definidos no inciso 3 do art. 2?\n3\t- Vinte e quatro meses para os empreendimentos definidos no inciso 5 do artigo 2, ou\n4\t- Quarenta e oito meses para os empreendimentos definidos nos incisos 4, 6, 7 do art. 2.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O n\u00famero de meses poder\u00e1 ser inferior nos seguintes casos :\n1\t- Quando ocorrer o t\u00e9rmino do prazo de vig\u00eancia da sistem\u00e1tica de rateio da CCC, em maio de 2013, ou\n2\t- Quando o somat\u00f3rio dos pagamentos realizados atingir o percentual de setenta e cinco por cento do custo de implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos referidos nos incisos de 1 a 7 do art. 2.\nArt. 4 i Somente far\u00e3o juiz ao benef\u00edcio estipulado os empreendimentos que tenham sido outorgados ou registrados na Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL.\nArt. 5 : Al\u00e9m dos requisitos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios \u00e0 outorga ou registro dos empreendimentos, dever\u00e1 ser apresentada pelos solicitantes do benef\u00edcio a seguinte documenta\u00e7\u00e3o:\n1-\t0 planejamento do atendimento ao mercado, com destaque na qualidade dos servi\u00e7os e nos benef\u00edcios prestados aos consumidores,\n2-\t0 cronograma de obras, com a data prevista para entrada em opera\u00e7\u00e3o comercial do empreendimento, ou\n3-\t0 protocolo de entendimento ou compromisso negociado com o propriet\u00e1rio da central t\u00e9rmica a ser substitu\u00edda, estabelecendo metas e condi\u00e7\u00f5es para o atendimento do mercado associado.\nPar\u00e1grafo \u00fanico : O documento solicitado no inciso 3 ser\u00e1 necess\u00e1rio somente nos casos de substitui\u00e7\u00e3o de centrais geradoras t\u00e9rmicas existentes.\nArt. 6 : As solicita\u00e7\u00f5es para sub-roga\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser encaminhadas \u00e0 ANEEL at\u00e9, no m\u00e1ximo, o dia 30 de junho do ano anterior \u00e0 data de entrada em opera\u00e7\u00e3o comercial do empreendimento, de forma a ser contemplado no Plano Anual de Combust\u00edveis do ano seguinte,\nelaborado e aprovado no \u00e2mbito do GTON.\nArt. 7 : A ANEEL, com base na an\u00e1lise dos documentos do respectivo projeto, definir\u00e1 se o mesmo se sub-rogar\u00e1 no direito de uso da CCC e, para os empreendimentos referidos nos incisos 1 a 5 do art. 2, estabelecer\u00e1 uma energia de refer\u00eancia - ER.\n1 - A ANEEL, publicar\u00e1, anualmente, os projetos que se sub-rogar\u00e3o no direito de uso da CCC e as Energias de Referencia estabelecidas para os mesmos.\n2-\t0 valor de ER ser\u00e1 estabelecido pela ANEEL com base no mercado atendido e na disponibilidade de energia de longo prazo do empreendimento.\n3-\t0 valor da ER poder\u00e1 ser revisto anualmente pela ANEEL, para efeito do Plano Anual de Combust\u00edveis do GTON, por solicita\u00e7\u00e3o do interessado, quando, comprovadamente, a carga atendida superar o valor de ER definido para o empreendimento.\nArt. 8 : Os empreendimentos que se sub-rogarem no direito de uso da CCC sujeitar-se-\u00e3o \u00e1 sistem\u00e1tica de controle definida no \u00e1mbito do GTON.\nArt.9 : O valor mensal concedido pela CCC aos beneficiarios qualificados nos incisos 1 a 4 do art. 4 ser\u00e1 determinado de acordo com a seguinte f\u00f3rmula :\nV = EC x K x (1000 x p x PC - TEH)\nOnde :\nV - Valor do beneficio que ser\u00e1 pago mensalmente atrav\u00e9s da sistem\u00e1tica de rateio da CCC, expresso em R$.\nEC = Energ\u00eda considerada para efeito de c\u00e1lculo do beneficio, que ser\u00e1 igual a Energia de Refer\u00eancia - ER ou a Energia Verificada - EV, a que for menor, expressa em MWh.\nEV - Energia verificada, que ser\u00e1 igual a m\u00e9dia dos valores de energia fornecida ao mercado associado, cujos valores ser\u00e3o verificados nos \u00faltimos doze meses, expressa em MWh.\nK = Fator aplicado de acordo com a data de in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o comercial do projeto considerado, sendo igual a nove d\u00e9cimos para entrada em opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final do ano 2007 e a sete d\u00e9cimos para entrada em opera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s essa data.\np - Consumo espec\u00edfico da gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica substitu\u00edda, sendo limitado a 0,3 1/kWh para centrais t\u00e9rmicas que utilizem \u00f3leo Diesel e 0,38 kg/kWh para centrais t\u00e9rmicas que utilizem \u00f3leo combust\u00edvel. Para projetos que visem o atendimento a novos mercados o valor de p ser\u00e1 considerado igual a 0,341/kWh.\nPC = Pre\u00e7o CIF do combust\u00edvel substitu\u00eddo, expresso em R$/l ou R$/kg.\nTEH = Tarifa de Equivalente Hidr\u00e1ulico, publicada pela ANEEL, expresso em RSZMWh.\nArt. 10:0 valor do benef\u00edcio concedido aos empreendimento enquadrados nos incisos 6 e 7 do art. 2 ser\u00e1 calculado de acordo com seguinte f\u00f3rmula :\nV- 0,5 x (CRxPR- CV x PV)\nOnde :\nV = Valor do benef\u00edcio que ser\u00e1 pago mensalmente atrav\u00e9s da sistem\u00e1tica de rateio da CCC, expresso em R$.\nCR \u201c Consumo mensal de refer\u00eancia definido pela ANEEL, com base nos valores hist\u00f3ricos da usina, expresso em 1 ou kg.\nCV ~ Consumo mensal verificado ap\u00f3s o processo de eficientiza\u00e7\u00e3o da usina ou substitui\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel, expresso em 1 ou kg.\nPR = Pre\u00e7o CIF do combust\u00edvel utilizado antes da eficientiza\u00e7\u00e3o ou troca de combust\u00edvel, expresso em R$/l ou R$/kg.\nPR = Pre\u00e7o CIF do combust\u00edvel utilizado ap\u00f3s a eficientiza\u00e7\u00e3o ou troca de combust\u00edvel, expresso em R$/l ou R$/kg.\nArt. 11 : Para os empreendimentos referidos nos incisos 1 a 4 do art. 2, o reembolso pela\nCCC, do combust\u00edvel substitu\u00eddo, ficar\u00e1 automaticamente extinto na data de in\u00edcio do pagamento do benef\u00edcio definido no art. 9.\nArt 12 : Para os empreendimento referidos nos incisos 6 e 7 do art 2, o reembolso pela CCC ser\u00e1 mantido, calculado de acordo com os novos par\u00e2metros do empreendimento, inclusive durante o per\u00edodo de pagamento do benef\u00edcio definido no art. 10, at\u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da CCC.\nArt. 13 : O pagamento ser\u00e1 realizado at\u00e9 o dia vinte do m\u00eas subsequente ao da apura\u00e7\u00e3o.\nArt. 14 : No per\u00edodo inicial de doze meses, para o c\u00e1lculo do valor de energia verificada (EV), de que trata o art. 9, dever\u00e3o ser utilizados os valores verificados de energia fornecida ao mercado, completando as doze parcelas necess\u00e1rias ao c\u00e1lculo da m\u00e9dia, com o valor de energia de refer\u00eancia definido para o empreendimento,\nA ANEEL, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o nfi 245, de 11 de agosto de 1999, mant\u00e9m as propostas de empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas e para fontes alternativas que fa\u00e7am uso de recursos naturais renov\u00e1veis, respectivamente, referentes \u00e0s propostas I e II do texto que esteve em discuss\u00e3o publica. Para as Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas \u00e9 concedido benef\u00edcio durante setenta e dois meses, j\u00e1 para as fontes alternativas que fa\u00e7am uso de recursos naturais renov\u00e1veis \u00e9 de noventa e seis meses.\nCap\u00edtulo 4\nGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com o g\u00e1s natural da Bacia do Solim\u00f5es\nNeste cap\u00edtulo analisa-se a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade em turbinas e motogeradores a g\u00e1s, que devem atender as demandas dos munic\u00edpios do Baixo Amazonas, na margem esquerda do rio Amazonas, no Estado do Par\u00e1. Levanta-se o potencial de consumo de g\u00e1s natural nas termel\u00e9tricas dos sistemas isolados da Amaz\u00f4nia fact\u00edveis de receberem o g\u00e1s natural da Bacia do Solim\u00f5es, e apresenta-se a sele\u00e7\u00e3o de capacidades \u00f3timas de equipamentos para a cadeia de GNL, utilizando um modelo programa\u00e7\u00e3o linear.\nA seguir, a op\u00e7\u00e3o que proporciona menores custos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 comparada com a gera\u00e7\u00e3o atual, a qual \u00e9 realizada por grupos geradores que consomem \u00f3leo Diesel. Por fim, analisa-se uma alternativa para diminui\u00e7\u00e3o dos custos de implanta\u00e7\u00e3o das termel\u00e9tricas que utilizem g\u00e1s natural.\n4.1\tEquipamentos de gera\u00e7\u00e3o\nFez-se a sele\u00e7\u00e3o dos equipamentos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, com base no crit\u00e9rio de atendimento da demanda de ponta dos mercados. Conforme recomenda\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho para Sistemas Isolados - GTSI.\n4.1.1\tGrupos geradores a g\u00e1s\nAs caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e custos dos grupos geradores a g\u00e1s analisados neste trabalho foram obtidos diretamente com o seu representante no Brasil. Em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o disponibilidade de equipamentos, de porte suficiente para atender a totalidade da demanda em certas localidades determinou-se uma fun\u00e7\u00e3o representativa da efici\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o das potenciais nominais, apresentado na Figura 1 do Ap\u00eandice B. Na Tabela 4.1, est\u00e3o indicados as efici\u00eancias das termel\u00e9tricas.\nTermel\u00e9trica\tEfici\u00eancia (%)\nOriximin\u00e1\t40\n\u00d3bidos\t39\nAlenquer\t39\nMonte Alegre\t39\nAlmeirim\t35\nPrainha\t30\nTerra Santa\t29\nFaro\t29\nTabela 4.1 : Efici\u00eancia das termel\u00e9tricas formadas por grupos geradores a g\u00e1s\n4.1.2\tTurbinas a g\u00e1s\nAs turbinas a g\u00e1s avaliadas neste trabalho foram selecionadas na conceituada revista t\u00e9cnica Handbook Gas Turbine Wold/1997. Com os dados desta, determinou-se uma fun\u00e7\u00e3o que determina a efici\u00eancia da turbinas a g\u00e1s, dado a capacidade nominal das turbinas a serem instaladas. Na Figura 3, do Ap\u00eandice B \u00e9 apresenta a curva de efici\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia da turbina.\nAssim, foi poss\u00edvel determinar as efici\u00eancias das turbinas a g\u00e1s a serem instaladas no Baixo\nAmazonas. Na Tabela 4.2, est\u00e3o representadas as efici\u00eancias das termel\u00e9tricas.\nTermel\u00e9trica\tEfici\u00eancia (%)\nOriximin\u00e1\t27\n\u00d3bidos\t27\nAlenquer\t26\nMonte Alegre\t26\nAlmeirim\t25\nPrarnha\t22\nTerra Santa\t22\nFaro\t22\nTabela 4.2 : Efici\u00eancia das termel\u00e9tricas formadas por turbinas a g\u00e1s\n4.1.3\tCompara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre os equipamentos de gera\u00e7\u00e3o fact\u00edveis tecnicamente\nCom o objetivo de determinar o menor custo de gera\u00e7\u00e3o, primeiramente faz-se a sele\u00e7\u00e3o da melhor tecnologia de gera\u00e7\u00e3o. A compara\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada com a anualiza\u00e7\u00e3o dos custos de investimentos, custos operacionais fixos e vari\u00e1veis e o custo do consumo de combust\u00edvel dos grupos geradores e das turbinas a g\u00e1s.\nConsiderou-se de custos fixos de 47 e 15 US$/kWano, e os custos vari\u00e1veis de 27 e 7 USS/MWh, para grupos geradores a g\u00e1s e turbinas a g\u00e1s, respectivamente. Estes valores s\u00e3o recomendados pelo Grupo de Trabalho para Estudo dos Sistemas Isolados - GTSI (ELETROBRAS, 1994).\nAssumiu-se, inicialmente, o pre\u00e7o de 3 US$/MBTU para o g\u00e1s natural destinado \u00e0 termeletricidade na Amaz\u00f4nia, conforme divulgado pela PETROBRAS.\nConsiderou-se um poder calor\u00edfico para o g\u00e1s de 41.484 BTU/Nm3 (43.765 kJ/Nrrr).\nAtrav\u00e9s de compara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, indicada no Ap\u00eandice B, determinou-se que a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com turbinas a g\u00e1s \u00e9 mais barata do que com motogeradores a g\u00e1s. Os custos anualizados das centrais termel\u00e9tricas com turbinas a g\u00e1s e com grupos geradores consumindo g\u00e1s natural est\u00e3o indicados na Tabela 4.3.\n\tCusto anual (US$)\t\nCentrais termel\u00e9tricas com:\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nGrupo gerador a g\u00e1s\t9,036,782\t11,114,838\nTurbina a g\u00e1s\t6,704,132\t8,218,728\nTabela 4.3 : Custo anualizado das centrais termel\u00e9tricas com turbinas a g\u00e1s e grupos geradores\nOs volumes de g\u00e1s consumidos anualmente pelas usinas compostas por turbinas a g\u00e1s e grupos geradores a g\u00e1s est\u00e3o indicados na Tabela 4.4, considerando uma perda m\u00e9dia de 8% do g\u00e1s na armazenagem e no transporte.\n\tConsumo de g\u00e1s (Nm3)\t\nCentrais termel\u00e9tricas como :\tAnual\tDi\u00e1rio\nGrupos geradores a g\u00e1s\t19.263.321\t52.776\nTurbina a g\u00e1s\t27.951.182\t76.578\nTabela 4.4 : Consumo de g\u00e1s natural das centrais termel\u00e9tricas com turbinas a g\u00e1s e grupos geradores\n4.2\tOtimiza\u00e7\u00e3o da cadeia de g\u00e1s natural liquefeito\nCom vista a se obter o menor custo poss\u00edvel na composi\u00e7\u00e3o dos equipamentos da cadeia de transporte de GNL, isto \u00e9, liquefa\u00e7\u00e3o, transporte, armazenagem e regaseifica\u00e7\u00e3o, os quais tem uma influ\u00eancia significativa no custo m\u00e9dio final da energia el\u00e9trica gerada, necessita-se que os equipamentos sejam selecionados de forma otimizada, pois existe uma variedade de equipamentos com diferentes capacidades e alguns par\u00e2metros da cadeia de transporte de GNL a ser definido possuem graus de liberdade.\nA log\u00edstica para escoamento do gas natural considerada \u00e9 a seguinte: o g\u00e1s natural proveniente de Urucu, AM, chega ao terminal de Coar\u00ed, AM, por meio de um gasoduto de aproximadamente 280 km, passa por urna planta de liquefa\u00e7\u00e3o e, posteriormente, \u00e9 armazenado em tanques (chania-se a este conjunto de unidade de liquefa\u00e7\u00e3o), aguardando ser bombeado para as balsas de transporte de g\u00e1s (balsas criog\u00e9nicas). O sistema de transporte hidrovi\u00e1rio, composto por balsas, leva o g\u00e1s liquefeito at\u00e9 os mercados consumidores, onde tamb\u00e9m existem tanques de armazenamento e plantas de regaseifica\u00e7\u00e3o (denominadas de unidades de regaseifica\u00e7\u00e3o). Na Figura 4.1 apresenta-se um esquema da cadeia de transporte de GNL.\nG\u00e1s natural de Urucu, AM\nFigura 4.1 : Esquema da cadeia de transporte de GNL\nExistem v\u00e1rios formas de atendimento dos mercados consumidores, atrav\u00e9s da varia\u00e7\u00e3o das capacidades dos tanques do terminal de liquefa\u00e7\u00e3o e dos terminais de recebimento; do n\u00fameros de barca\u00e7as e do n\u00famero de viagens a serem realizadas. A capacidade da unidade de liquefa\u00e7\u00e3o, no entanto, dever\u00e1 ser de, no m\u00ednimo, a mesma do terminal de recebimento e a sele\u00e7\u00e3o da capacidade, quantidade de balsas e n\u00famero de viagens dever\u00e1 proporcionar o atendimento dos volumes contratados entre suprimento e demanda.\nDesenvolveu-se, para este dimensionamento, um modelo matem\u00e1tico de otimiza\u00e7\u00e3o empregando programa\u00e7\u00e3o linear, com uma formula\u00e7\u00e3o de transporte (Kuwahara, Castro e Bajay, 1999). Como algumas das vari\u00e1veis do problema possuem um comportamento n\u00e3o linear, teve-se que utilizar o mecanismo de lineariza\u00e7\u00e3o por partes. O modelo otimiza o n\u00famero de barca\u00e7as criog\u00e9nicas de uma determinada capacidade, previamente escolhida, e o n\u00famero de suas viagens requeridas para atender, ao m\u00ednimo custo, a demanda de g\u00e1s nas plantas termel\u00e9tricas.\nTomando como par\u00e2metro as experi\u00eancias de transporte de balsas de Coari para Manaus e as dist\u00e2ncias entre os mercado consumidores, apresentados na Tabela 4.5, determina-se o n\u00famero m\u00e1ximo de viagens, poss\u00edveis de realizar, entre Coari e os municipios a serem atendidos com o g\u00e1s natural liquefeito. No estudo realizado, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de viagem, este n\u00famero m\u00e1ximo \u00e9 de 3 viagens em um per\u00edodo de 30 dias.\nMunic\u00edpios\tDist\u00e2ncia a partir de Coar\u00ed (km)\nBel\u00e9m\t2.088\nManaus\t441\nAlmeirim\t1.489\nPrainha\t1.378\n\u00d3bidos\t1.087\nMonte Alegre\t1.310\nFaro\t906\nTerra Santa\t939\nOriximin\u00e1\t1.041\nAlenquer\t1.109\nFonte : (Marinha do Brasil, 1984)\nTabela 4.5 : Dist\u00e2ncias entre Coar\u00ed e os munic\u00edpios que devem receber o GNL\nA fun\u00e7\u00e3o objetivo do problema \u00e9 a minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de investimento e custos operacionais dos diversos componentes da cadeia. Al\u00e9m do atendimento dos mercados previstos, a fun\u00e7\u00e3o objetivo est\u00e1 sujeita \u00e0s seguintes restri\u00e7\u00f5es :\n1\t- Periodicidade do abastecimento igual a 30 dias.\n2\t- Limite m\u00e1ximo de 3 viagens por m\u00eas, por conta dos tempos de viagem, para satisfazer a\nrestri\u00e7\u00e3o anterior.\n3\t- M\u00ednimo de 1 e m\u00e1ximo de 4 balsas para atendimento dos mercados.\nAssume-se uma disponibilidade infinita de gas para a planta de liquefa\u00e7\u00e3o.\nNa se\u00e7\u00e3o 1 do Ap\u00eandice C, se descreve o modelo matem\u00e1tico desenvolvido.\nEm fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do consumo de gas natural, \u00f1as usinas, ao longo do ano, considerase, para dimensionamento da cadeia de transporte de GNL, o consumo no per\u00edodo de maior demanda do mercado, que, neste caso, ocorre no m\u00eas de dezembro. Logo, o volume a ser considerado para dimensionar a cadeia de GNL \u00e9 de 2.609.987 Nm7m\u00e9s.\nDevido \u00e0 perda de 8% do g\u00e1s natural que se est\u00e1 assumindo que ir\u00e1 ocorrer na armazenagem e no transporte do GNL, \u00e9 necess\u00e1rio acrescer este valor ao volume determinado anteriormente. Logo, o volume considerado para atendimento das centrais termel\u00e9tricas \u00e9 de 2.818.786 Nm7m\u00e9s.\nOs custos dos equipamentos da cadeia de g\u00e1s natural liquefeito para instala\u00e7\u00e3o no Brasil n\u00e3o s\u00e3o dispon\u00edveis, uma vez que ainda n\u00e3o existem tais equipamentos instalados no Pa\u00eds.\nAs instala\u00e7\u00f5es de g\u00e1s natural liquefeito s\u00e3o projetadas sob encomenda, por empresas especializadas. Logo, o que se disp\u00f5e s\u00e3o dados de instala\u00e7\u00f5es implantadas no exterior. Na Tabela\n4.6\tindica-se a faixa de valores encontrada, tanto para o custo de investimento como para o custo de opera\u00e7\u00e3o.\n\tCusto de investimento (US$/Nm3)\t\tCusto operacional (USS/Nm3)\t\nSistema\tCen\u00e1rio otimista de custos\tCen\u00e1rio pessimista de custos\tCen\u00e1rio otimista de custos\tCen\u00e1rio pessimista de custos\nUnidade de liquefa\u00e7\u00e3o\t42,5\t68,0\t0,041\t0,053\nTanques\tL5\t12,0\t0,003\t0,006\nTransporte\t20,0\t40,0\t0,026\t0,033\nUnidade de vaporiza\u00e7\u00e3o\t12,5\t28,0\t0,01\t0,020\nFonte : (PETROBRAS, 1991)\nTabela 4.6 : Custos da cadeia de transporte do g\u00e1s natural liquefeito (US$/Nm\u00b0)\nA se\u00e7\u00e3o 2 do Ap\u00eandice C indica as hip\u00f3teses e valores assumidos para os custos dos componentes, da cadeis de transporte de GNL. J\u00e1 nas se\u00e7\u00f5es 3 e 4 deste ap\u00eandice se apresenta os resultados da modelagem.\nO modelo proposto, utilizando os valores de custos da Tabela 4.6, determinou que a melhor alternativa para configura\u00e7\u00e3o da cadeia de transporte de transporte de g\u00e1s natural liquefeito envolve 4 barca\u00e7as, cada uma realizando 3 viagens, com uma capacidade unit\u00e1ria de 400 m3 (GNL). O custo anualizado da alternativa selecionada, considerando o cen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos \u00e9 de US$ 4,488,643; no cen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d este custo \u00e9 de US$ 8,350,3 82/ano. Nestes c\u00e1lculos considerou-se uma taxa de remunera\u00e7\u00e3o de 15% ao ano, e uma vida econ\u00f4mica dos equipamentos de 15 anos.\n4.3\tPerspectiva de utiliza\u00e7\u00e3o do GNL nos pequenos e m\u00e9dios mercados de energia el\u00e9trica da Amaz\u00f4nia\nA maioria dos sistemas isolados de pequeno e m\u00e9dio porte do Brasil est\u00e1 localizada na Amaz\u00f4nia. Assim, realizou-se neste trabalho, um levantamento dos poss\u00edveis munic\u00edpios com potencial de utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural proveniente da Bacia do Solim\u00d5es.\nOs munic\u00edpios que apresentam maior atratividade para utilizar o GNL proveniente de Coari, AM, em suas usinas termel\u00e9tricas, s\u00e3o os localizados pr\u00f3ximos ao rio Amazonas e seus afluentes. Na Figura 4.2 est\u00e3o indicados alguns do munic\u00edpios que podem receber o GNL. Os munic\u00edpios localizados distantes de hidrovias n\u00e3o s\u00e3o considerados nesta an\u00e1lise, pois os custos de transporte terrestre ou por gasoduto elevariam o custo do g\u00e1s a ser entregue nas usinas.\nOs munic\u00edpios com possibilidade de acesso por hidrovias, de acordo com dados levantados pelo IBGE (1977), est\u00e3o listados na Tabela Dl do Ap\u00eandice D. Note-se a maior propor\u00e7\u00e3o de localidades com potencial de acesso por hidrovias nos Estados do Par\u00e1 e Amazonas.\nCom a finalidade de realizar o levantamento do potencial de utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural nestes sistema isolados, considera-se que os sistemas sejam supridos por turbinas a g\u00e1s. A sele\u00e7\u00e3o destes equipamentos \u00e9 realizado pelo crit\u00e9rio de atendimento da demanda de ponta do mercado. A\nTabela D2 do Ap\u00eandice D, relaciona os equipamentos selecionados e o consumo de g\u00e1s natural correspondente.\nAirao\nParmtins\nBranco\n7 \u00a9Bai\u00e3o . Cjlucuru\u00ed Carnet , Senador\nJose Porfirio\n-S Pnulo de.\nCaracorat\nOriximm\u00e1\nUrucar\u00e1 \u2022tacoatiara\nBenjamin Constan?\n-\u2019Tabatinqa \u2022/Carauar!\n. Tapcu\u00e2\n' O . . '\nCC anu tama\nUrvcvritiba -.Maues -\u2019\u00a9Borba Qarrerrinha -- \u00a9Mantear\u00e9\n. G \u00a9-.Humait\u00e1 L\u00e1brea\nPorto Ve lhe l\nFonte: (IBGE, 1977)\nFigura 4.2 : Localiza\u00e7\u00e3o dos mercados pot\u00eancias para utiliza\u00e7\u00e3o do GNL de Coari\nA demanda de pot\u00eancia total destes mercados \u00e9 de 256 MW. Assim, o consumo potencial de g\u00e1s natural para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 de 310.821.554 Nm7ano ou 851.565 Nm3/dia.\nAno\tEnergia el\u00e9trica* (MWh)\tNnf/ano\tNm3/dia\n1998\t2.906,300\t683.166.781\t1.871.689\n1999\t2.770.400\t651.221.571\t1.784.168\n2000\t3.016,200\t709.000.325\t1.942.466\n2001\t3.237.300\t760.972.997\t2.084.857\n2002\t4.049.100\t951.798.030\t2.607.665\n2003\t4.206,800\t988.867,638\t2.709.226\n2004\t4.596.900\t1.080,566.142\t2.960.455\n2005\t4.895.800\t1.150.826.800\t3.152.950\n2006\t5.566.800\t1.308.554,808\t3.585.081\n2007\t6.094.600\t1.432.621.638\t3.924.990\n2008\t6.582.168\t1.547,231.369\t4.238,990\n* Estimativa da ELETRONORTE\nTabela 4,7 : Proje\u00e7\u00f5es do mercado de energia el\u00e9trica em Manaus\nEm fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a do g\u00e1s natural na cidade de Manaus, diversos outros setores poder\u00e3o vir a utiliz\u00e1-lo como fonte energ\u00e9tica. Assim, existe a possibilidade de diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade do g\u00e1s natural para o setor el\u00e9trico de Manaus no futuro.\nCertamente, no momento em que a demanda de g\u00e1s natural de Manaus estiver na capacidade nominal do gasoduto Coari-Manaus, o mecanismo de liq\u00fcefazer o g\u00e1s natural em Manaus em momentos de baixa solicita\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, como, por exemplo, os hor\u00e1rios da madrugada, ser\u00e1 de extrema import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o da estrutura instalada sem preocupa\u00e7\u00e3o com o racionamento de g\u00e1s. As instala\u00e7\u00f5es de liquefa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural pr\u00f3ximas aos pontos de consumo s\u00e3o denominadas plantas de \u201cseguimento de ponta\u201d, ou \u201cpeak shaving\u201d em ingl\u00eas.\nAssim, faz sentido a instala\u00e7\u00e3o de uma planta de liquefa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural em Manaus, inicialmente para atendimento das demandas de pequenos e m\u00e9dios munic\u00edpios isolados da Amaz\u00f4nia, em at\u00e9 851.565 Nm7dia, e em um futuro pr\u00f3ximo, realizar o atendimento de parte da demanda de Manaus,\nTamb\u00e9m existem mercados da regi\u00e3o que n\u00e3o necessitam de g\u00e1s para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, mas que podem vir a utilizar o GNL como fonte energ\u00e9tica em outras atividades. Estes mercado potenciais est\u00e3o indicados na Tabela 4.8.\nEmbora a presente se\u00e7\u00e3o seja referente aos mercados potenciais de utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, nota-se, atrav\u00e9s do exposto, que h\u00e1 uma grande possibilidade de expans\u00e3o na comercializa\u00e7\u00e3o do GNL em outros setores. Isto peimitir\u00e1 que os componentes da cadeia de transporte do GNL tenham menores custos, devido a ganhos de escala.\nSabe-se que h\u00e1 na Amaz\u00f4nia uma elevada produ\u00e7\u00e3o de lenha. N\u00e3o, se disp\u00f5e, neste trabalho, de dados e tempo suficientes para an\u00e1lise dos mercados consumidores finais desta fonte energ\u00e9tica, por\u00e9m, em termos qualitativos pode-se considerar a exist\u00eancia de um expressivo mercado consumidor. A lenha \u00e9 utilizada em v\u00e1rios processos que demandam calor, como, por exemplo, em padarias e casas de farinha. Logo, ai reside mais um mercado potencial para a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural da Bacia do SoIim\u00d5es, e que proporcionaria, como um benef\u00edcio colateral, uma redu\u00e7\u00e3o no desmatamento da floresta Amaz\u00f4nica.\n\tMunic\u00edpio\tUF\n1\tAbaetetuba\tPA\n2\tBai\u00e3o\tPA\n3\tBel\u00e9m\tPA\n4\tCamet\u00e1\tPA\n5\tItaituba\tPA\n6\tLimoeiro do Ajuru\tPA\n7\tMocajuba\tPA\n8\tSantar\u00e9m\tPA\n9\tTucuru\u00ed\tPA\n10\tVit\u00f3ria\tPA\nTabela 4.8: Locais j\u00e1 conectados ou em processo de conex\u00e3o com o sistema interligado NNE, mas com potencial de utiliza\u00e7\u00e3o do GNL em atividades outros que a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica\ne no sistema de transporte, mas n\u00e3o nos terminais de vaporiza\u00e7\u00e3o, cuja capacidade s\u00f3 depende dos mercados de cada localidade. C\u00e1lculos efetuados na se\u00e7\u00e3o 4 do Ap\u00eandice C indicam que o arranjo com quatro barca\u00e7as criog\u00e9nicas realizando tr\u00eas viagens por m\u00eas continua sendo a melhor alternativa para os munic\u00edpios, do Baixo Amazonas, no Estado do Par\u00e1, mesmo com uma demanda potencial de GNL substancialmente maior na Amaz\u00f4nia. O custo anual da cadeia de transporte de GNL para aqueles munic\u00edpios, no entanto se reduz para US$ 3,504,436 e US$ 5,237,075 nos cen\u00e1rios \u201cotimista\u201d e \u201cpessimista\u201d de custo, respectivamente, com os ganhos de escala decorrentes deste mercado maior.\n4.4\tCusto de gera\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica\nNesta se\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada uma compara\u00e7\u00e3o do custo de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com o sistema atualmente vigente na regi\u00e3o, atrav\u00e9s de grupos geradores que consomem \u00f3leo Diesel, com as termel\u00e9tricas que utilizam turbinas a g\u00e1s.\n4.4.1\tCusto de gera\u00e7\u00e3o do sistema atual\nO atual custo m\u00e9dio de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade nas localidades do Baixo Amazonas, no Estado do Par\u00e1, de acordo com o grupo Guascor do Brasil, empresa terceirizada que venceu a concorr\u00eancia para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos sistemas isolados do Par\u00e1 \u00e9 de 96.2 US$/MWh. A concession\u00e1ria local - a CELPA - paga pelo \u00f3leo Diesel nesses munic\u00edpios 28.86 US$/M.Wh (CELPA, 1997). Assim, observa-se que o custo de gera\u00e7\u00e3o da empresa Guascor \u00e9 de 67.33 US$/MWb.\nO custo real do \u00f3leo Diesel para as centrais termel\u00e9tricas do Par\u00e1 \u00e9 de 74.84 USS/MWh, conforme mencionado na se\u00e7\u00e3o 3.3, isto \u00e9, 61,44 % superior ao valor pago pela CELPA. Logo, 45.98 US$/MWh \u00e9 o subs\u00eddio pago pelos consumidores finais de energia el\u00e9trica no Brasil para estes sistemas isolados.\nAssim, o custo de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nas centrais termel\u00e9tricas da empresa Guascor do Brasil, nos sistemas isolados do Par\u00e1 sem o subs\u00eddio CCC-ISO, \u00e9 de aproximadamente 142.18 US$/MWh. Este valor \u00e9 adotado para as compara\u00e7\u00f5es de custos de gera\u00e7\u00e3o ao longo da disserta\u00e7\u00e3o.\nEm outubro de 1997 a empresa Guascor assinou contrato com a CELPA, para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em alguns sistemas isolados do Par\u00e1. No ano seguinte, a concession\u00e1ria estadual foi adquirida pelo Grupo Rede. Em 1999 a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL autorizou a Guascor do Brasil a se instalar como produtor independente em alguns sistemas isolados do Par\u00e1, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 107, de 14 de maio de 1999.\n4.4.2\tCusto de gera\u00e7\u00e3o com turbinas a g\u00e1s utilizando GNL\nO custo total da alternativa de gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica alimentada a g\u00e1s natural liquefeito nos munic\u00edpios paraenses do \u201cBaixo Amazonas\u201d compreende o custo de instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o - O&amp;M do novo parque, mais o custo de investimento e O&amp;M da cadeia de GNL, analisados respectivamente nas se\u00e7\u00f5es 4.1.3 e 4.2. A demanda total de energia el\u00e9trica nestes munic\u00edpios \u00e9 de 88.061 MWh/ano.\nO Custo dos 29.893.709 Nm7ano de g\u00e1s natural est\u00e1 inserido no custo das centrais termel\u00e9tricas. O valor deste volume com o pre\u00e7o do g\u00e1s firmado em 3 US$/MBTU (0.124 US$/Nm3) corresponde a US$ 3,720,343. Na Tabela 4.9, est\u00e3o apresentados os custos anuais das usinas termel\u00e9tricas e da cadeia de GNL. Considerando que exista um mercado de energia el\u00e9trica na Amaz\u00f4nia com capacidade de consumo de 1.000.000 Nm7dia, conforme discutido na se\u00e7\u00e3o\n4.3,\th\u00e1 a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o no custo da cadeia de GNL, refletindo no custo final da energia a ser gerada. A Tabela 4.10 apresenta este novo custo.\nCusto anualizado\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nCadeia de GNL (US$)\t4,488,642\t8,350,382\nCentrais Termel\u00e9tricas (USS)\t6,704,132\t8,218,728\nTabela 4.9: Custos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos munic\u00edpios do Baixo Amazonas, no Par\u00e1\nCusto anualizado\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nCadeia de GNL (US$)\t3,504,435\t5,237,075\nTabela 4.10: Custos da cadeia de GNL para os munic\u00edpios do Baixo Amazonas no Par\u00e1,\ncom um maior mercado de GNL\nOs custos apresentados nas Tabela 4.9 e 4.10 podem variar consideravelmente em fun\u00e7\u00e3o das incertezas nos custos de investimentos dos componentes da cadeia de GNL e das turbinas a g\u00e1s no mercado, podendo, no entanto, aplicar a j\u00e1 tradicional metodologia de cenariza\u00e7\u00e3o para quantificar as referidas incertezas. No entanto, ainda persiste sem quantificar a incerteza no custo de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica ainda da indefini\u00e7\u00e3o quanto ao custo do g\u00e1s natural, pois, em decorr\u00eancia das mudan\u00e7as ocorridas no cen\u00e1rio previsto anteriormente pelo governo, o qual considerava o transporte do g\u00e1s natural atrav\u00e9s de balsas, \u00e9 necess\u00e1rio, neste momento, verificar o impacto da varia\u00e7\u00e3o do custo do g\u00e1s natural nos mercados analisados. A Tabela 4.11 apresenta as varia\u00e7\u00f5es previs\u00edveis do pre\u00e7o do g\u00e1s natural que dever\u00e1 atender \u00e0s turbinas a g\u00e1s dos mercados isolados do Par\u00e1 indicados na se\u00e7\u00e3o 4.1.2 e seu efeito sobre o custo anual de combust\u00edveis das plantas\nPre\u00e7o (US$/MBTU)\tCusto anual do combust\u00edvel (US$)\n2\t2,319,061\n2,5\t2,898,826\n3\t3,478,591\n3,5\t4,058,356\n4\t4,638,121\nTabela 4.11 : Varia\u00e7\u00f5es previs\u00edveis do custo do g\u00e1s natural e seus efeitos sobre o custo anual do combust\u00edvel\nA determina\u00e7\u00e3o do custo unit\u00e1rio de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 dado pelo somat\u00f3rios dos custos dividido pela energia gerada no mesmo per\u00edodo de tempo considerado. Faz-se, nesta an\u00e1lise, a compila\u00e7\u00e3o dos custos em uma base anual.\nNa an\u00e1lise de sensibilidade, efetuada nesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os custos unit\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em centrais com turbinas a g\u00e1s, levando-se em considera\u00e7\u00e3o o custo da cadeia de GNL em um mercado com uma demanda de 90.928 e em um mercado com uma demanda de 1.000.000 Nm3/dia, representados por GNL1 e GNL2, respectivamente. Apresenta-se tamb\u00e9m, custo unit\u00e1rio de gera\u00e7\u00e3o com grupos geradores que utilizam \u00f3leo Diesel com o subs\u00eddio CCC-ISO o que equivale a 96.2 USS/MWh, e faz-se a suposi\u00e7\u00e3o de retirada do subs\u00eddio OCCISO, o que eleva este custo para 142 US$/MWh (vide a Figura 4.3).\nComparando-se estes custos unit\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, nota-se que a gera\u00e7\u00e3o com o subsidio CCC-ISO toma o sistema atual mais atrativo; no entanto, quando se retira este subs\u00eddio, a alternativa de gera\u00e7\u00e3o a g\u00e1s com custos de investimentos \u201cotimistas\u201d, tanto em mercados de 90.928 quanto em mercado de 1.000.000 Nm3/dia, consumindo g\u00e1s com pre\u00e7o de at\u00e9 4 USS/MBTU, tomam-se mais atraentes do que a situa\u00e7\u00e3o atual.\nPre\u00e7o do g\u00e1s natural (USS/MBTU)\n\u2014*\u2014 GNL1 - Otimista\t\u2014\u25a0\u2014 GNL1 - Pessimista\t\u2014*- - GNL2 - Otimista\nGNL2 - Pessimista\tDiesel com CCC * Diesel sem CCC\nFigura 4.3: An\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural\n4.4.3\tAn\u00e1lise da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica utilizando o benef\u00edcio da CCC - ISO, de acordo com a proposta da ANEEL\nSegundo a proposta da ANEEL (consulta p\u00fablica n\u00b0 002/1999) para utiliza\u00e7\u00e3o de recursos provenientes da CCC - ISO, mencionada na se\u00e7\u00e3o 3.4, espec\u00edficamente no seu art. 2o, inciso 4, o c\u00e1lculo do custo m\u00e9dio de gera\u00e7\u00e3o das centrais el\u00e9tricas com turbinas a g\u00e1s, usando o beneficio da CCC-ISO, deve levar em conta o seu impacto no atual sistema de gera\u00e7\u00e3o.\nO beneficio, ou subsidio, concedido pela CCC - ISO (V) calculado atrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o :\nV - EC x K x (1000 x p x PC - TEH)\nConsiderando que o empreendimento seja realizado ainda em 1999 e que o consumo permane\u00e7a constante ao longo da vida econ\u00f4mica do empreendimento, os termos da equa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os seguintes :\nEC = energia requerida anualmente. A energia requerida pelos mercados do Baixo Amazonas, no Par\u00e1, \u00e9 de 88.061 MWh.\nK - fator relacionado com o per\u00edodo de entrada em opera\u00e7\u00e3o do empreendimento proposto, como o empreendimento dever\u00e1 iniciar sua opera\u00e7\u00e3o antes de 2007, segundo a proposta da Reda\u00e7\u00e3o da ANEEL K- 0,9.\np - Consumo espec\u00edfico da gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica substitu\u00edda. Nos casos dos grupos geradores a Diesel p = 0,3 1/kWh.\nPC = pre\u00e7o do combust\u00edvel substitu\u00eddo. Considerando o pre\u00e7o do \u00f3leo Diesel na refinaria de Manaus, acrescido do custo de transporte at\u00e9 os sistemas isolados do Para, em 1999, tem-sePC- 0.249US$/1.\nTEH = \u201ctarifa de equivalente hidr\u00e1ulico\u201d. Segunda a Comiss\u00e3o de Estudos de Combust\u00edveis do GCOI, esta tarifa em 1999 \u00e9 de 22.374 USS/MWh.\nAssim, o valor do beneficio que ser\u00e1 pago anualmente atrav\u00e9s da sistem\u00e1tica de rateio da CCC - ISO, para a margem esquerda do Amazonas, no Estado do Par\u00e1, ser\u00e1:\nV = 88.061 MWh x 0,9 x ( 1000 x 0,3 1/kWh x 0.249 US$/1 - 22.37 US$/MWh) - US$ 4,156,631\nNa Figura 4.4, apresenta-se o fluxo de caixa do empreendimento, juntamente com o beneficio concedido pela ANEEL.\nCusto\nk 4 anos\n\u00c1\t\u00c0\nBeneficio da ANEEL\nTempo\n----\nCusto das centrais termel\u00e9tricas e cadeia de GNL\n15 anos\nFigura 4 A : Fluxo de caixa do empreendimento, considerando os subs\u00eddios possibilitados pela proposta da ANEEL\nCom o intuito de esclarecer valor constante para o custo da energia el\u00e9trica determina-se o valor presente do benef\u00edcio concedido pela proposta da ANEEL, que em seguida \u00e9 anualizado ao longo da vida econ\u00f4mica do empreendimento.\nConsiderando uma taxa de retorno de 15% ao ano, o benef\u00edcio de US$ 4,156,631 durante 4 anos resulta em valor presente de:\nValor presente do empreendimento = benef\u00edcio anual x Fator de anualiza\u00e7\u00e3o\n_ j\t(l+i)\u00b0 \u201d1\nFator de anualiza\u00e7ao =----------\ni(l +- i)1*\nn = 4 e i = 0,15\nFator de anualiza\u00e7\u00e3o = 2.85\nValor presente do empreendimento = 4,156,631 x 2.85 - US$ 11,867,093\nA anualiza\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio da ANEEL durante os 15 anos de vida econ\u00f4mica do\nempreendimento, com uma taxa de retomo de 15 % ao ano, tem como valor anual:\nBenef\u00edcio anual 15 anos - Valor presente do benef\u00edcio / Fator de anualiza\u00e7\u00e3o 15 anos\n,\t(l+0,15)15-l e\nFator de anualiza\u00e7\u00e3o, 5\t=-------------\u2014 \u20145.84\n0,15(1 + 0,15)15\nBeneficio anuais anos= 11,867,093 / 5.84 = US$ 2,029,475\nCom o intuito de verificar o impacto desta proposta na gera\u00e7\u00e3o alternativa de g\u00e1s natural, faz-se an\u00e1lise semelhante \u00e0 realizada no item 4.4.2, onde s\u00e3o mantidos os custos apresentados e \u00e9 inserido o valor anual deste beneficio (vide Figura 4.5).\nApesar do beneficio concedido pela ANEEL, o custo de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade com o \u00f3leo Diesel, com o subs\u00eddio CCC - 1SO, ainda \u00e9 mais favor\u00e1vel. No entanto, quando considera-se pre\u00e7o de g\u00e1s natural abaixo de 3.5 USS/MBTU, a alternativa de gera\u00e7\u00e3o a g\u00e1s toma-se competitiva com o sistema atual. Note-se, tamb\u00e9m, que a gera\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00f3leo Diesel sem o subs\u00eddio CCC - ISO permite a completa aceita\u00e7\u00e3o da alternativa com g\u00e1s natural no cen\u00e1rio de custos de investimentos \u2018\"otimistas\u201d.\nPre\u00e7o do g\u00e1s natural (\u00dcS$/MBTU)\n\u2014\u2022\u2014GNL1-Otimista\t\u2014\u00bb\u2014GNL1 - Pessimista GNL2 - Otimista\n- GNL2 - Pessimista -x-- Diesel com CCC ------- Diesel sem CCC\nFigura 4.5 : An\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural, considerando o subs\u00eddio permitido pela proposta da ANEEL\n4.4.4\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com GNL utilizando o valor pleno de rateio da CCC -ISO, no sistema atual\nCalcula-se, nesta se\u00e7\u00e3o, o custo de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica com GNL beneficiando-se do subs\u00eddio da CCC-ISO durante o seu per\u00edodo de vig\u00eancia, at\u00e9 o ano 2013, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 261, de 13 de agosto de 1998, da ANEEL.\nCom o caso um novo sistema n\u00e3o vir a ser implantado, o valor do \u201crateio\u201d da CCC-ISO para cobertura do consumo de \u00f3leo Diesel ainda permanecer\u00e1 vigente, a situa\u00e7\u00e3o aqui simulada corresponde \u00e0 simples transfer\u00eancia destes subs\u00eddios para a nova tecnologia.\nDe acordo com os c\u00e1lculos efetuados na se\u00e7\u00e3o 3.3, o \u201crateio\u201d referente ao consumo anual de \u00f3leo Diesel nos mercados analisados \u00e9 de US$ 4,618,479.\nNeste c\u00e1lculo considera-se que o consumo de energia seja constante ao longo do tempo, o que tamb\u00e9m toma constante o consumo de combust\u00edvel.\nA an\u00e1lise de sensibilidade incorporando este novo caso est\u00e1 apresentada na Figura 4.6.\nComparando-se o custo de gera\u00e7\u00e3o do sistema \u00e0 g\u00e1s natural que utiliza o benef\u00edcio da CCC-ISO com o sistema atual \u00e0 \u00f3leo Diesel, nota-se vantagens na utiliza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos a g\u00e1s natural que possuem custos otimistas, mesmo que o pre\u00e7o do g\u00e1s atinja 4 USS/MBTU.\nA alternativa de empreendimento com custos pessimistas, mas com um mercado de g\u00e1s natural com demanda de 1.000.000 Nm3/dia, sendo os pre\u00e7o do g\u00e1s menor do que 3 USS/MBTU, tamb\u00e9m apresenta vantagem econ\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o ao sistema de gera\u00e7\u00e3o atual.\nCom exce\u00e7\u00e3o da alternativa com um mercado de g\u00e1s natural com demanda de 90.928 Nm7dia em cen\u00e1rio pessimista de custos de investimentos, sendo o pre\u00e7o do g\u00e1s superior a aproximadamente 3.5 USS/MBTU, todos as outras apresentam vantagens econ\u00f4micas em rela\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o atual sem o subs\u00eddio CCC-ISO.\n\u2014\u2666\u2014 GNL1 - Otimista\t\u2014\u25a0\u2014 GNL1 - Pessimista - -a- - GNL2 - Otimista\n--X--GNL2 - Pessimista -\u25a0 x - Diesel com CCC\t- Diesel sem CCC\nFigura 4.6 i An\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural, uso integral do \u201crateio\u201d at\u00e9 2013\n4.4.5\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com GNL propondo utiliza\u00e7\u00e3o do valor concedido pela ANEEL para empreendimentos alternativos\nDe acordo com as a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 245, 11/08/1999, da ANEEL, os empreendimentos\nenerg\u00e9ticos que utilizem fontes renov\u00e1veis, ter\u00e3o o incentivo num per\u00edodo de 96 meses.\nEm fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o exist\u00eancia de propostas para o incentivo de outras fontes, logo \u00e9 considerado que o repasse a ser realizado para as fontes renov\u00e1veis, conforme mencionado no par\u00e1grafo anterior, tamb\u00e9m seja aplicado para usinas termel\u00e9tricas que utilizam g\u00e1s natural.\nO benef\u00edcio concedido anualmente dever\u00e1 ser de US$ 4,156,631, durante 8 anos. Anualizando-se este durante os 15 anos de vida econ\u00f4mica dos equipamentos obt\u00eam-se benef\u00edcio anual de US$ 3,189,834. A an\u00e1lise de sensibilidade, considerando este caso est\u00e1 apresentado na Figura 4.7.\n\u2014\u2022\u2014 GNL1 - Otimista\t\u2014\u25a0\u2014 GNL1 - Pessimista - - GNL2 - Otimista\n--X--GNL2 - Pessimista - x--- Dieselcom CCC\tDieselsem CCC\nFigura 4.7 : An\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural, uso do benef\u00edcio durante 96 meses\nO g\u00e1s natural com pre\u00e7os abaixo de 3.5 USS/MBTU permite que os empreendimentos a g\u00e1s natural, com custos de investimentos otimistas, apresente custos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica menores do que o sistema de gera\u00e7\u00e3o atual.\n4.4.6\tGera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com GNL propondo utiliza\u00e7\u00e3o de metade do benef\u00edcio com redu\u00e7\u00e3o gradual at\u00e9 o ano 2013\nFaz-se a proposta de utiliza\u00e7\u00e3o de metade do \u201crateio\u201d, que deveria ser repassado para os sistemas isolados at\u00e9 o ano 2013, para financiamento de usinas termel\u00e9tricas a g\u00e1s natural. \u00c9 realizado o procedimento do repasse de maneira que ao longo tempo haja redu\u00e7\u00e3o gradual do benef\u00edcio at\u00e9 sua completa extin\u00e7\u00e3o no ano 2013, conforme indicado na Figura 4.8. O benef\u00edcio no primeiro ano dever\u00e1 ser de US$ 4,618,479, enquanto que nos anos seguintes os valores dos benef\u00edcios ser\u00e3o menores, sendo que no ano 2013 n\u00e3o mais existir\u00e1 o benef\u00edcio CCC-ISO.\nFigura 4.8 : Repasse de benef\u00edcio CCC-ISO, de forma gradual decrescente\nCom o intuito de apresentar valores anuais constantes, realiza-se a anualiza\u00e7\u00e3o da soma dos valores presentes dos benef\u00edcios a serem concedidos.\nConsiderando uma taxa de retomo de 15% ao ano, o benef\u00edcio anual para os sistemas isolados analisados dever\u00e1 ser US$ 3,579,418.\nOs custos unit\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica considerando varia\u00e7\u00f5es no pre\u00e7o do g\u00e1s natural est\u00e3o apresentados na Figura 4.9.\nPre\u00e7o do g\u00e1s natural (USS/MBTU)\n\u2014\u2022\u2014 GNL1 - Otimista \u2014x- - GNL2 - Pessimista\n\u2014\u25a0\u2014 GNL1 - Pessimista - - x - Diesel com CCC\n\u201e\t_ GNL2 - Otimista\n\u2666 Diesel sem CCC\nFigura 4.9 : An\u00e1lise de sensibilidade com o pre\u00e7o do g\u00e1s natural, uso da metade do subs\u00eddio at\u00e9 o ano 2013 pelo sistema de rateio atual\nCap\u00edtulo 5\nMedidas de regula\u00e7\u00e3o de empreendimentos energ\u00e9ticos \u00e0 g\u00e1s natural na regi\u00e3o Amaz\u00f4nica\n5.1\tPol\u00edtica energ\u00e9tica, planejamento indicativo e regula\u00e7\u00e3o\nAs pol\u00edticas energ\u00e9ticas na regi\u00e3o amaz\u00f4nica tem sido fun\u00e7\u00e3o dos programas de desenvolvimento econ\u00f4mico do governo federal na regi\u00e3o. Estes programas, por seu tumo, tem sido fortemente direcionados para as ind\u00fastrias de minera\u00e7\u00e3o, metalurgia e um parque eletro-eletr\u00f4nico instalado em Manaus, este \u00faltimo sustentado por incentivos fiscais, sem os quais ele seria invi\u00e1vel.\nO modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico implementado na regi\u00e3o tomou o setor energ\u00e9tico ainda mais centralizador, pois busca-se apenas o atendimento das maiores cargas em detrimento ao atendimento de grande parte da popula\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. Destaque-se, tamb\u00e9m, a insuficiente preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o.\nUm dos poucos benef\u00edcios do setor el\u00e9trico para a regi\u00e3o amaz\u00f4nica foi a cria\u00e7\u00e3o da OCCISO, que ocorreu sobre tudo para facilitar o atendimento das capitais dos estados da Amaz\u00f4nia.\nEm grande parte, os sistemas de suprimento de energia el\u00e9trica das capitais foram instalados com o intuito de atender as demandas industriais. Logo, o subs\u00eddio CCC-ISO utilizado nas capitais da Amaz\u00f4nia beneficia sobretudo os consumidores industriais.\nAs maiores benefici\u00e1rias da CCC-ISO na regi\u00e3o s\u00e3o as usinas termel\u00e9tricas instaladas nas capitais. As termel\u00e9tricas do interior possuem aproximadamente 49% da capacidade instalada nas capitais (vide Tabela 5.1).\n\tCapital\tInterior\nAmazonas\t494,00\t129,00\nAmapa\t64,35\t23,00\nAcre\t83,80\t26,00\nRondonia\t105,10\t81,00\nRoraima\t97,90\t15,00\nPara\tInterligado\t58,71\nMato Grosso\tInterligado\t75,00\nTocantins\tInterligado\t7,00\nMaranhao\tInterligado\t2,00\nTotal\t845,15\t417,00\nTabela 5.1: Capacidade instalada, em MW, das termel\u00e9tricas da Amaz\u00f4nia\nNo novo mercado de energia el\u00e9trica, \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de um planejamento energ\u00e9tico indicativo, que sinalize aos in\u00fameros agentes deste mercado, a maior parte deles privado, as prioridades governamentais em cada regi\u00e3o. E importante, neste planejamento, a intemaliza\u00e7\u00e3o de extemalidades macroecon\u00f4micas, sociais e ambientais, o que dever\u00e1 beneficiar a escolha de alternativas menos poluidoras e socialmente mais atrativas.\nAssociado \u00e0 novas pol\u00edticas energ\u00e9ticas e num planejamento indicativo eficiente, h\u00e1 necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de mecanismos de regula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica/econ\u00f4mica e fiscaliza\u00e7\u00e3o que garantam n\u00edveis satisfat\u00f3rios de fornecimento de energia el\u00e9trica para toda a popula\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia.\n5.2\tAs pol\u00edticas energ\u00e9ticas vigentes na regi\u00e3o amaz\u00f4nica\nA maioria dos empreendimentos na Amazonia tem sido associada a instala\u00e7\u00f5es de grandes empresas. Evidentemente, este \u00e9 um procedimento racional e comum, pois a energia \u00e9 um insumo b\u00e1sico de qualquer atividade produtiva. No entanto, os beneficios para a sociedade local tem sido baixos e os impactos ambientais negativos elevados. H\u00e1, ainda, um grande \u00f4nus para o govemo, dados aos pesados subsidios concedidos para a instala\u00e7\u00e3o destas empresas na Amazonia.\nO modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico aplicado na Amazonia desde a d\u00e9cada de 60, baseado em subsidios tem sido empregado at\u00e9 a atualidade. Isto reflete na pol\u00edtica energ\u00e9tica implementada na regi\u00e3o, a qual utiliza metodologias e experi\u00eancias dos sistemas interligados, nos in\u00fameros sistemas isolados dispersos pela vasta \u00e1rea amaz\u00f4nica. Certamente este \u00e9 um grande equ\u00edvoco.\nPercebe-se nas discuss\u00f5es mais recentes sobre o uso do gas natural da Bacia do Solim\u00f5es, que a pol\u00edtica energ\u00e9tica atualmente utilizada na regi\u00e3o dever\u00e1 ser mantida, isto \u00e9, o atendimento preferencial das grandes cargas. Assim, parece que s\u00f3 h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o de se suprir o g\u00e1s natural da regi\u00e3o para Manaus e Porto Velho, atrav\u00e9s de gasodutos.\nCom o intuito de mudar este enfoque, \u00e9 necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o de medidas e pol\u00edticas que possibilitam a extens\u00e3o do consumo do g\u00e1s natural na Amazonia para os mercados de pequenas e m\u00e9dias cargas tamb\u00e9m.\n5.3\tUm desenvolvimento econ\u00f4mico descentralizado\nEmbora n\u00e3o seja pretens\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o a discuss\u00e3o de modelos de desenvolvimento econ\u00f4mico, relaciona-se, abaixo, de uma forma sint\u00e9tica, algumas alternativas que podem contribuir para um suprimento energ\u00e9tico mais descentralizado :\n\u2022 A regi\u00e3o amaz\u00f4nica possui um enorme potencial tur\u00edstico, em toda a sua extens\u00e3o. No entanto, pouco tem sido feito para o desenvolvimento deste setor.\n\u2022\tA grande variedade de \u00f1utas regionais tem despertado interesse nos mercados nacional e internacional. A explora\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de algumas delas tem ocorrido de maneira modesta.\n\u2022\tExiste a possibilidade de cultivo de esp\u00e9cies que produzem \u00f3leos vegetais de grande valor econ\u00f4mico e boa aceita\u00e7\u00e3o nos mercados nacional e internacional.\n\u2022\tUma importante alternativa em desenvolvimento econ\u00f4mico que est\u00e1 sendo verificada \u00e9 a pesquisa da biodiversidade, atrav\u00e9s da qual efetua-se a patente dos princ\u00edpios ativos das esp\u00e9cies da regi\u00e3o, os quais servem de mat\u00e9ria-prima para a ind\u00fastria farmac\u00eautica. Isto dever\u00e1 proporcionar a instala\u00e7\u00e3o de diversos laborat\u00f3rios farmac\u00eauticos no distrito industrial de Manaus. A pesquisa da biodiversidade estar\u00e1 a cargo do Centro de Biotecnologia da Amaz\u00f4nia, que est\u00e1 sendo montado no distrito industrial de Manaus (MMA, 1999).\nEm quase todas as localidades da Amaz\u00f4nia h\u00e1 um potencial de desenvolvimento de atividades semelhantes \u00e0s acima mencionadas.\n5.4\tInternaliza\u00e7\u00e3o do custo de externalidades no planejamento energ\u00e9tico indicativo\nO planejamento energ\u00e9tico indicativo dever\u00e1 avaliar diferentes alternativas de expans\u00e3o para o setor el\u00e9trico, quantificando seus custos e benef\u00edcios econ\u00f4micos, sociais e ambientais, e sinalizando aos agentes as prioridades governamentais, em termos de pol\u00edticas energ\u00e9ticas nacionais e regionais. A possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural \u00e9 discutida no Cap\u00edtulo 4, outras alternativas tamb\u00e9m devem ser avaliadas.\nNestes estudos de planejamento indicativo \u00e9 importante a contabiliza\u00e7\u00e3o dos custos das externalidades geradas pelas alternativas energ\u00e9ticas a serem utilizadas na regi\u00e3o.\nDiscute-se, tamb\u00e9m, a emiss\u00e3o de poluentes, com a queima de combust\u00edveis nas centrais termel\u00e9tricas dos pequenos e m\u00e9dios sistemas isolados.\n5.4.1\tO aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico\nS\u00e3o poucos os dados dispon\u00edveis sobre potenciais hidr\u00e1ulicos para atendimento das localidades com possibilidade de recebimento de GNL, as quais foram definidas na se\u00e7\u00e3o 4.3, Os rios inventariados na Amaz\u00f4nia, em grande parte est\u00e3o localizados em regi\u00f5es objeto de planos de desenvolvimento do governo federal. Em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as em alguns dos projetos, determinados rios inventariados n\u00e3o sofreram avan\u00e7os nas etapas de estudo para a constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas. Um bom exemplo disto \u00e9 a UHE Cachoeira Porteira, localizada no munic\u00edpio de Oriximin\u00e1, PA, que atenderia a um complexo m\u00ednero-metalurgico no mesmo munic\u00edpio, mas que teve sua constru\u00e7\u00e3o paralisada ap\u00f3s o desinteresse pela instala\u00e7\u00e3o do complexo na regi\u00e3o.\nO Sistema de Informa\u00e7\u00e3o do Potencial Hidrel\u00e9trico Brasileiro - SIPOT, do DPE/DPEH/ELETROBRAS, disp\u00f5e de informa\u00e7\u00f5es sobre os potenciais hidrel\u00e9tricos do Brasil, No Anexo E, est\u00e3o listados alguns aproveitamentos hidrel\u00e9tricos dispon\u00edveis em rios da Amaz\u00f4nia. Note-se, nestes, os seguintes valores m\u00e9dios de \u00e1rea alagada por pot\u00eancia dispon\u00edvel (km2/MW) :\nPar\u00e1: 1,45\nAmazonas : 3,21\nAmap\u00e1: 0,59\nRond\u00f4nia : 1,32\nEstes valores s\u00e3o referentes \u00e0 m\u00e9dias das rela\u00e7\u00f5es \u00e1rea/pot\u00eancia dos potenciais hidr\u00e1ulicos dispon\u00edveis, com exce\u00e7\u00e3o de alguns rios com rela\u00e7\u00f5es substancialmente elevadas em compara\u00e7\u00e3o com as m\u00e9dias. A a\u00e7\u00e3o de desconsiderar os potenciais hidr\u00e1ulicos que possuem elevadas rela\u00e7\u00f5es \u00e1rea alagada por pot\u00eancia \u00e9 devido aos grandes impactos ambientais que estes podem provocar na regi\u00e3o,\nCom o intuito de avaliar o prov\u00e1vel impacto no ambiente, no caso em termos de \u00e1rea a ser alagada, associado \u00e0 poss\u00edvel constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas para atendimento das demandas de\nenergia el\u00e9trica nos munic\u00edpios isolados da Amaz\u00f4nia com potencial de recebimento de GNL, utiliza-se as rela\u00e7\u00f5es \u00e1rea alagada/pot\u00eancia dispon\u00edvel supra-citadas, para os estados envolvidos. A Tabela 5.2, apresenta os resultados obtidos.\nLogo, o atendimento das demandas de energia el\u00e9trica das referidas localidades com UHE s poder\u00e1 provocar o alagamento de uma \u00e1rea de 490 km2 de floresta Amaz\u00f4nica. Caso este potencial hidr\u00e1ulico seja aproveitado, aparentemente o impacto \u201cm\u00e9dio\u201d no meio ambiente n\u00e3o deve ser elevado. No entanto, as regi\u00f5es que dever\u00e3o ser atingidas com este aproveitamento devem, obviamente, ser analisadas com maior profundidade, em termos de seus impactos locais.\nMunic\u00edpios dos estados de:\tPot\u00eancia (MW)\t\u00c1rea alagada/pot. Dispon\u00edvel (km2/MW)\t\u00c1rea a ser alagada (km2)\nAmazonas\t106\t3,21\t342\nAmap\u00e1\t99\t0,59\t59\nPara\t52\t1,45\t75\nRond\u00f4nia\t10\t1,32\t14\n\t\tTotal\t490\nTabela 5,2: \u00c1reas alagadas com a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas para suprir a demanda de eletricidade dos sistemas isolados, da Amaz\u00f4nia aptos a receber o GNL\nRessalta-se que os fatores de \u00e1rea alagada por pot\u00eancia instalada, considerados anteriormente, s\u00e3o referentes as m\u00e9dias observadas de invent\u00e1rios realizados. Assim h\u00e1 incerteza quanto aos fatores que podem ser encontrados nos diferentes rios da regi\u00e3o. Al\u00e9m do que nas localiza\u00e7\u00f5es destes sistemas isolados, pr\u00f3ximos do rio Amazonas e afluentes, s\u00e3o poucos prov\u00e1veis as exist\u00eancias de baixos fatores.\nRecentemente, o governador do Estado do Amap\u00e1, divulgou seu interesse em n\u00e3o privatizar a concession\u00e1ria estadual de eletricidade. Tamb\u00e9m foi comunicado a exist\u00eancia de um conv\u00eanio entre o Governo do Estado do Amap\u00e1 com institui\u00e7\u00f5es da Fran\u00e7a para o aproveitamento do potencial h\u00eddrico da regi\u00e3o, com o intuito de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Conforme pode ser verificado na Tabela 5.2, o Amap\u00e1 possui um dos melhores quocientes \u201c\u00e1rea alagada por pot\u00eancia\u201d. Se este plano do governo do estado para gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica com o potencial h\u00eddrico local\nfor concretizado, o mercado de GNL para o mesmo fim na regi\u00e3o deve sofrer um impacto consider\u00e1vel, pois o sistema el\u00e9trico do Amap\u00e1 possui um elevado potencial de utiliza\u00e7\u00e3o do GNL,\n5.4.2\tA perda do potencial de absor\u00e7\u00e3o de carbono\nOs setores el\u00e9trico e industrial no mundo s\u00e3o os grandes respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o de carbono na atmosfera, basicamente peia queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis. O carbono possivelmente tem contribu\u00eddo com o aumento da temperatura na terra, por conta do denominado \u201cefeito estufa\u201d.\nDiversos encontros sobre o meio ambiente, como o do Rio-92 e o Kyoto-97, tem sinalizado a necessidade de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases que provocam o efeito estufa, Um dos mecanismos para realizar esta a\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s de projetos de implementa\u00e7\u00e3o conjunta Cjoint implementatiorT). Esta parceria envolveria pa\u00edses que emitem elevadas quantidades de gases que provocam efeito estufa realizando projetos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de poluentes em outros pa\u00edses.\nDentre os tipos de projetos considerados para \u201cimplementa\u00e7\u00e3o conjunta\u201d h\u00e1 os projetos de conserva\u00e7\u00e3o de florestas no mundo, pois elas possuem uma boa capacidade de absorver carbono da atmosfera. Tal qual as tecnologias mais eficientes, do ponto de vista de consumo energ\u00e9tico, e que provoquem menores n\u00edveis de emiss\u00f5es, elas podem ser utilizadas para a compensa\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es.\nLogo, atividades que venham a degradar \u00e1reas potenciais de conserva\u00e7\u00e3o de florestas devem levar em considera\u00e7\u00e3o o custo perdido dos recursos que poderiam ser disponibilizados, pelos pa\u00edses poluidores.\nNesta se\u00e7\u00e3o estima-se a perda da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de carbono por florestas, a partir da constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de usinas hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o, para atendimento dos munic\u00edpios isolados com potencial de utiliza\u00e7\u00e3o de GNL.\nA floresta Amaz\u00f4nica tem um potencial anual m\u00e9dio de absor\u00e7\u00e3o de carbono de 328,5 toneladas / km2 (Vict\u00f3ria, 1991), Assim, caso uma \u00e1rea de 490 km2 na Amaz\u00f4nia fosse alagada, esta perderia um potencial de absor\u00e7\u00e3o de 160.965 toneladas de carbono/ano.\nEmbora os sistema isolados tamb\u00e9m possam vir a contribuir com a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, atrav\u00e9s da poss\u00edvel inunda\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da floresta amaz\u00f4nica, isto pode ser justificado em uma retrospectiva dos empreendimentos energ\u00e9ticos realizados na regi\u00e3o, os quais no passado, pouco tem beneficiado os pequenos e m\u00e9dios sistemas isolados.\n5.4.3\tA emiss\u00e3o de poluentes em centrais termel\u00e9tricas\nNesta se\u00e7\u00e3o compara-se os n\u00edveis de emiss\u00f5es de poluentes das centrais termel\u00e9tricas que atendem ou podem vir a atender os munic\u00edpios que possuem potencial de recebimento do GNL, apresentados no Ap\u00eandice D.\nRealiza-se, aqui, um simples balan\u00e7o de massa para a determina\u00e7\u00e3o do CO2 nos produtos da combust\u00e3o. Sua forma\u00e7\u00e3o ocorre de uma maneira mais complexa do que a adotada aqui.\nNo Ap\u00eandice F, \u00e9 apresentado an\u00e1lise de combust\u00e3o em turbinas a g\u00e1s e grupos geradores de ciclo Diesel. Os n\u00edveis de emiss\u00f5es de CO2 destas tecnologias est\u00e3o apresentados na Tabela\n5.3.\nCentrais termel\u00e9tricas\tEmiss\u00e3o (kg/s)\nTurbinas a g\u00e1s\t33,33\nGrupos geradores de ciclo Diesel\t40,20\nTabela 5.3 : N\u00edveis de emiss\u00f5es de CO2 nas centrais termel\u00e9tricas\nPara as emiss\u00e3o de NOx e SO2 n\u00e3o s\u00e3o realizados balan\u00e7os de massa, pois \u00e9 de dif\u00edcil tarefa o modelamento matem\u00e1tico de previs\u00e3o na combust\u00e3o, realizada em diferentes tecnologias de convers\u00e3o. Assim, considera-se os fatores de emiss\u00e3o apresentado na Tabela 5.4.\n\tEmiss\u00e3o (kg/s)\t\nCentrais termel\u00e9tricas\tNOx\tso2\nTurbinas a g\u00e1s\t0,014\t0,000\nGrupos geradores de ciclo Diesel\t0,040\t0,018\nFonte : (Santo et al, 1998)\nTabela 5.4 : Emiss\u00f5es de NOx e SO2 em centrais termel\u00e9tricas de 100 MW de capacidade\nAtrav\u00e9s dos n\u00edveis de emiss\u00f5es apresentados na Tabela 5.4, determina-se a emiss\u00e3o de poluentes nas centrais termel\u00e9tricas que devem atender os sistemas isolados da Amaz\u00f4nia, listados na Tabela Dl do Ap\u00eandice D, est\u00e3o apresentados na Tabela 5.5.\n\tEmiss\u00e3o (kg/s)\t\nCentrais termel\u00e9tricas\tNOx\tso2\nTurbinas a g\u00e1s\t0,035\t0,000\nGrupos geradores de ciclo Diesel\t0,102\t0,046\nTabela 5.5 : N\u00edveis de emiss\u00f5es de NOx e SO? das centrais termel\u00e9tricas dos sistemas isolados da Amaz\u00f4nia\nVerifica-se que as centrais termel\u00e9tricas \u00e0 turbina a g\u00e1s emitem um pouco menos CO2 do que os grupos geradores de ciclo Diesel. Logo, a op\u00e7\u00e3o por instala\u00e7\u00e3o de turbinas a g\u00e1s para atendimento das demandas de energia el\u00e9trica dos sistemas isolados, ainda pode ser acompanhado de bons mecanismos para o abatimento das emiss\u00f5es.\n5\t.4 Medidas regulat\u00f3rias para o setor el\u00e9trico na Amaz\u00f4nia\nA regula\u00e7\u00e3o do mercado de energia el\u00e9trica \u00e9 o \u00faltimo elo da cadeia - pol\u00edtica energ\u00e9tica / planejamento indicativo / regula\u00e7\u00e3o - das interven\u00e7\u00f5es do governo neste setor em um novo ambiente em que se procura fomentar a competi\u00e7\u00e3o poss\u00edvel.\nCabe \u00e0 regula\u00e7\u00e3o encontrar os melhores instrumentos regulat\u00f3rios, devidamente amparados na legisla\u00e7\u00e3o vigente, para implementar as diretrizes de pol\u00edtica energ\u00e9tica e tentar atingir as metas fixadas pelo planejamento indicativo,\nNo caso da Amaz\u00f4nia, certamente uma das grandes preocupa\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o regulador do setor el\u00e9trico - a ANEEL - \u00e9 com a universaliza\u00e7\u00e3o do fornecimento de eletricidade. Esta \u00e9 a regi\u00e3o do Pa\u00eds com a menor taxa de atendimento, sobre tudo no meio rural.\nUm outro problema grave do setor na regi\u00e3o, envolvendo o aparato regulat\u00f3rio, \u00e9 a baixa qualidade do fornecimento na maior parte das localidades.\nA substitui\u00e7\u00e3o da cara e precaria gera\u00e7\u00e3o termel\u00e9trica com unidades geradoras \u00e0 \u00f3leo Diesel por tecnologias alternativas, como PCH\u2019s, plantas de cogera\u00e7\u00e3o, unidades termel\u00e9tricas consumindo biomassa ou res\u00edduos, geradores e\u00f3licos, c\u00e9lulas fotovoltaicas e, evidentemente, centrais termel\u00e9tricas alimentadas a g\u00e1s natural, certamente tamb\u00e9m est\u00e1 entre as grandes preocupa\u00e7\u00f5es da ANEEL, junto com a Ag\u00eancia nacional de Petr\u00f3leo - ANP, respons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o e transporte do g\u00e1s natural e as ag\u00eancias estaduais de regula\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis, constitucionalmente pela regula\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o deste energ\u00e9tico.\nCap\u00edtulo 6\nConclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es\nA motiva\u00e7\u00e3o para atendimento das demandas de energia na Amaz\u00f4nia tem ocorrido principalmente por conta da exist\u00eancia de grupos econ\u00f4micos interessados em se instalar na regi\u00e3o, estimulados por substanciais incentivos financeiros concedidos pelo governo federal.\nAs dificuldades financeiras do Brasil, aliada \u00e0 fr\u00e1gil legisla\u00e7\u00e3o ambiental e falta de estudos de alternativas econ\u00f4micas sustent\u00e1veis, tem feito com que ind\u00fastrias multinacionais energo-intensivas e de elevado n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o venham a se instalar na Amaz\u00f4nia.\nUm melhor atendimento das necessidades energ\u00e9ticas na Amaz\u00f4nia s\u00f3 deve ocorrer com mudan\u00e7as nas pol\u00edticas de desenvolvimento econ\u00f4mico na regi\u00e3o, entre outras coisas abrindo mais espa\u00e7o para atividades descentralizadas.\nA CCC-ISO tem beneficiado mais os grupos econ\u00f4micos industrias do que as popula\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia. Por outro lado, t\u00e9rmino deste subs\u00eddio provocar\u00e1 maior impacto nas pequenas e m\u00e9dias localidades, pois s\u00e3o poucos os estudos de alternativas de suprimento de energia para estas e menor ainda o interesse de atend\u00ea-las adequadamente..\nA cria\u00e7\u00e3o da CCC-ISO n\u00e3o foi justificada expl\u00edcitamente no instrumento legal de sua cria\u00e7\u00e3o, contrariamente ao que ocorreu com a CCC dos sistemas interligados, cuja justificativa \u00e9 suprir as necessidades de energia el\u00e9trica em per\u00edodos de estiagem. A n\u00e3o exist\u00eancia de uma boa justificativa para a CCC-ISO transmite uma imagem negativa da regi\u00e3o como um todo.\nA viabiliza\u00e7\u00e3o do consumo do gas natural da Bacia do Solim\u00f5es nos pequenos e medios sistemas isolados da Amazonia, ser\u00e1 mais f\u00e1cil de ocorrer com a identifica\u00e7\u00e3o de outros setores potenciais para consumir este energ\u00e9tico.\nCustos unit\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica menores do que os praticados atualmente podem ser alcan\u00e7ados com o repasse do \u201crateio\u201d da CCC-ISO, at\u00e9 o ano 2013, para os empreendimentos a g\u00e1s natural. A utiliza\u00e7\u00e3o da proposta da ANEEL, discutida na se\u00e7\u00e3o 4.4.3, n\u00e3o conduz a resultados satisfat\u00f3rios. Duas outras alternativas de \u201crateio\u201d da CCC-ISO para as centrais a g\u00e1s s\u00e3o propostas no Cap\u00edtulo 4 desta disserta\u00e7\u00e3o, com a respectiva quantifica\u00e7\u00e3o dos custos de gera\u00e7\u00e3o.\nNo Cap\u00edtulo 5 da disserta\u00e7\u00e3o se discute as rela\u00e7\u00f5es entre pol\u00edticas energ\u00e9ticas, planejamento indicativo e regula\u00e7\u00e3o no setor el\u00e9trico e como elas se colocam para enfrentar os grandes desafios do setor na Amaz\u00f4nia. Um destes desafios \u00e9 como se internalizar as extemalidades dos empreendimentos, no planejamento indicativo do setor. Algumas propostas s\u00e3o feitas, envolvendo extemalidades ambientais.\nComo sugest\u00f5es para trabalhos futuros s\u00e3o identificados os seguintes t\u00f3picos :\n\u2022\tO modelo de otimiza\u00e7\u00e3o linear desenvolvido nesta disserta\u00e7\u00e3o avalia apenas a vari\u00e1vel econ\u00f4mica, buscando-se o menor custo de forma\u00e7\u00e3o da cadeia de transporte de GNU. H\u00e1 a possibilidade de se aprimorar o modelo, de forma a proporcionar a an\u00e1lise de outras vari\u00e1veis, sociais e ambientais, por exemplo. O novo modelo seria, ent\u00e3o, multiobjetivo.\n\u2022\tOutras alternativas para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos sistemas isolados da Amaz\u00f4nia, podem ser analisadas para comparar com o GNL, verificando-se os tipos de mecanismos de incentivos que podem ser utilizados para a sua implanta\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tA identifica\u00e7\u00e3o de setores da economia que podem atuar de maneira descentralizadas na regi\u00e3o tamb\u00e9m deve favorecer pol\u00edticas energ\u00e9ticas descentralizadas. Assim, um levantamento das potencialidades econ\u00f4mica da regi\u00e3o amaz\u00f4nica \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a defini\u00e7\u00e3o de melhores diretrizes para o setor el\u00e9trico na regi\u00e3o.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nAcord, H. K. LNG Ventures Raise Economic, Technical, Partnership Issues, in Oil and Gas\nJornal, jul, n. 3, p. 33-36, 1995.\nBenchimol, S. Petr\u00f3leo na Selva do Juru\u00e1, Ed. Universidade do Amazonas, Manaus, 1979.\nBRASIL ENERGIA, p. 32-34, n\u00b0 208, mar\u00e7o, 1998a.\nBRASIL ENERGIA, p. 81, n\u00b0 215, outubro, 1998b.\nBRASIL ENERGIA, p. 25-25, n\u00b0 209, abril, 1998c.\nBRASIL ENERGIA, p. 38, n\u00b0 216, novembro, 1998d.\nCELPA, Expans\u00e3o do sistema el\u00e9trico, 1997/1999, Bel\u00e9m 1996.\nELETROBRAS, GTSI. Dados e crit\u00e9rios b\u00e1sicos para estudos dos sistemas el\u00e9tricos isolados, Rio de Janeiro, 1994.\nELETROBRAS, Plano Decenal, 1998.\nELETRONORTE, \u00c1rea de Estudos e Proje\u00e7\u00e3o de Mercado, \u201cSistema Manaus - Proje\u00e7\u00e3o da demanda e perspectivas s\u00f3cio-econ\u00f4micas ciclo 98/99\u201d. Bras\u00edlia, mar\u00e7o, 1999.\nGrunvald, V. Usina hidrel\u00e9trica de Porteira e sistema de transmiss\u00e3o do oeste do Par\u00e1. In : O desenvolvimento e a defesa da economia paraense, Semin\u00e1rio : FIEPA, Bel\u00e9m, 1991.\nGrupo T\u00e9cnico Operacional da Regi\u00e3o Norte-GTON, Plano de Opera\u00e7\u00e3o para 1997, Sistemas Isolados, Dezembro, 1996.\nHall A. L. Amaz\u00f4nia desenvolvimento para quem? Desmatamento e conflitos sociais no programa Grande Caraj\u00e1s, trad. Ruy Jungmann, Jorge Zahar Editor, Rio de Janeiro, 1991.\nHIST\u00d3RIA &amp;, ENERGIA. O capital privado na reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro. Eletropaulo: Departamento de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, S\u00e3o Paulo, v. 6,1996. 220p.\nIBGE, Diretoria T\u00e9cnica, Geografia do Brasil, \u201cRegi\u00e3o norte\u201d, vol 1, SERGRAF, Rio de Janeiro, 1977.\nIDESP, Sintese estat\u00edstica dos munic\u00edpios do Baixo Amazonas, Bel\u00e9m, 1996.\nIDESP, Sintese estat\u00edstica dos munic\u00edpios do Baixo Amazonas, Bel\u00e9m, 1997.\nKuwahara, N., Castro, L. N. e Bajay, S. V. Liquef\u00eded natural gas supply optimisation, artigo submetido para publica\u00e7\u00e3o na revista Energy Conversion and Management, 1999.\nLoureiro, V, R. Amaz\u00f4nia: estado, homem, natureza, Cole\u00e7\u00e3o Amazoniana n\u00b0 1, CEJUP, Bel\u00e9m, 1992.\nMarinha do Brasil, T\u00e1bua de dist\u00e2ncias dos rios da Bacia Amaz\u00f4nica, Brasil, 1984.\nMattos, C. M. Uma geopol\u00edtica pan-amaz\u00f4nica. Biblioteca do Ex\u00e9rcito, Rio de Janeiro, 1980.\nMcDermott, J. Liquef\u00eded natural gas technology, Noyes Data Corporation, New Jersey, 1973.\nMem\u00f3ria da Eletricidade, Panorama do setor de energia el\u00e9trica no Brasil / Centro da Mem\u00f3ria da Eletricidade no Brasil; textos de L\u00edgia Maria Martins Cabral, Paulo Brandi de Barros Cachapuz, S\u00e9rgio Tadeu de Niemeyer Camar\u00e3o; coordena\u00e7\u00e3o de Renato Feliciano Dias \u2122 Rio de janeiro : Centro de Mem\u00f3ria da Eletricidade no Brasil, 1988.\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia, Suprimento de energia el\u00e9trica na Amaz\u00f4nia Legal, agosto, 1995.\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA, Relat\u00f3rio PROBEM, Dispon\u00edvel na Internet. http://www.mma.gov.br/port/CGMI/novidade/relat/probem.html, \u00daltima atualiza\u00e7\u00e3o em 22 de abril de 1999.\nMoreira, Alexandre Cesar Mendes, A inser\u00e7\u00e3o de riscos e incertezas em metodologias para a avalia\u00e7\u00e3o de custos de energia e pot\u00eancia el\u00e9trica de centrais geradoras, tese de doutorado da FEM, UNICAMP, 1993.\nPETROBRAS, Curso de gas natural liquefeito, Rio de Janeiro, novembro, 1991.\nPETROBRAS, Reserva de g\u00e1s natural da Prov\u00edncia de Silves, Engenheiro PETROBRAS-AM Jos\u00e9 Luiz Roque, comunica\u00e7\u00e3o pessoal, Manaus, 16 de abril de 1999.\nPinho, Jo\u00e3o Tavares, Alternativas Energ\u00e9ticas para a Amaz\u00f4nia, p. 63-68, in : Energia na Amaz\u00f4nia, vol I, MPGE - UFPA - UNAMAZ, Bel\u00e9m, 1996.\nPinto, L. F. Caraj\u00e1s, o ataque ao cora\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, Editora Marco Zero, Rio de Janeiro, 1982.\nSanto, D. B. E. et al. An\u00e1lise de emiss\u00f5es de gases poluentes em usinas t\u00e9rmicas de produ\u00e7\u00e3o de eletricidade. In : ENCIT, 7, 1998, Rio de Janeiro. Anais do ENCIT98 Rio de Janeiro : PUC-Rio, 1998. V. 2, p. 1213-1219.\nSECTAM, \u201cAs possibilidades do Uso do G\u00e1s natural no Estado do Par\u00e1, relat\u00f3rio final\u201d, Bel\u00e9m, dezembro, 1995.\nSintese Estat\u00edstica dos Munic\u00edpios do Baixo Amazonas, Instituto do Desenvolvimento Econ\u00f4mico-Social do Par\u00e1 - IDESP, Bel\u00e9m, 1997.\nTeixeira, M. G. et al. An\u00e1lise dos relat\u00f3rios de impactos ambientais de grandes hidrel\u00e9tricas no Brasil, in: Previs\u00e3o de Impactos: o Estudo de Impacto Ambiental no leste, oeste e sul. Experi\u00eancias no Brasil, R\u00fassia e na Alemanha/Aziz Nacib Ab\u2019S\u00e1ber, Clarita M\u00fcller-Plateberg (orgs.) 2. Ed. - S\u00e3o Paulo : Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1998.\nValverde, O. Grande Caraj\u00e1s : Planejamento da destrui\u00e7\u00e3o, Forense Universit\u00e1ria, Universiade de S\u00e3o Paulo, Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, Rio de Janeiro, 1989.\nVict\u00f3ria, R. L. et al. A Amaz\u00f4nia brasileira e seu papel no aumento da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 na atmosfera. In : Bases cient\u00edficas para estrat\u00e9gia de preserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da Amaz\u00f4nia : Fatos e perspectivas. Vol I, p 9-20, Manaus, INPA, 1991.\nAp\u00eandice A\nFigura 1 : Sistema El\u00e9trico Par\u00e1/Tocantins/Maranh\u00e3o\nFJELEM\nSAOJLUiZ\n/ \u2022 X.\nr\nIAUI\nPALMAS\no\n\nPAR\u00c1\n\u2018 TOCANT\nLEGENDA\n\u00a9 CAPITAL\n\u2022 CIDADE\n\u2014\tLT 500 KV\n\u2014\tLT230KV\nA USINA\n\u25a1 SUBESTA\u00c7\u00c3O\n\u00ab4\t\u25a1\n84\n\nFigura 8 : Interliga\u00e7\u00e3o Roraima/Venezuela, no Plano de Obras 1998/1999 da ELETRONORTE\n:\u00cdRt\u00e9rf\u00cd$a\u00bfais co ma ; vefte2uelj. 200 MW\n\u25a0\u00bf Sut\u00f3ranst\u00edife;s\u00e1\u00ed\u00ed:d\u00ed\u00ed. :;ra Macaw -15SSA955\n\u25a0= - \u00dcI TucijruWi\u00e1&lt;j$:\n. CcnfeiS\u00edXHrV- C2 -\u2022\n::?aD\u00f33.\n:: Aters dim enfeasi: -\nN i rte do Am ap \u00e1 fa :\t\u00cd939\nSE\u2019Jtinga\ni; :S\u00e1\u00a3tr\u00e3ssrri\u00e2s\u00e3\u00e1 ida:: ;\u25a0 5^W\u00aeS8\u00cd\u00cdS&amp;\nS o P res. Figue\u00a1re do -1953 \u00fci : E Subte arts rafes s\u00e3 de\n'---i':, i.'\nSE Port\u00f3 France-\u00ed. ieo m- tas\u00ae\n\u00ediibE Arsg\u00fc \u00bftetes 3OW\n-i\u00ab9 \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\n\u25a0\u25a0\u25a0;: \u25a0 GWlfhSef*:: \u25a0\u25a0 '\n: -15^ : :\n' S\u00c9-3if\u00ed\u00bffi~200a Co\u00edKpE\u00cas\u00ed\u00e0fco' ' Trafe SO-hWA- ?\nSESebn^ .\n. .S\u00e9\u00e9cfoteanternto'\nW\u00c7S^':::\nCi'-iPC\n-^r'f i; i. -\u00bf\u00edis s'zfes 'b\n\u25a0 LT Tyjjur \u00abyCatnei\u00e0St\nii.ii.SSkW-.lt\u00f3eii.\u00c9i::\n: S\u00e0dte\u00cdF&amp;\u00d5i:::\t3 i .-\u00ab3\n/' -^ ... -\u25a0&amp;:\nWfK\u00ae!;-;\"\u2122:'\nr _\u2022 P-\n- \u2019 - ' \" IS&amp;ars\u00edt:\n; Sljbt:3t!Sffl6SaO: de Porto i\u00f3\u2019eiho :: \u25a0\u25a0\u25a0'\u25a0 ':\ti::::\niWfc r-o:0:=:\t. -,-4 ...... : \u2022\n:: TtirrtO \u00a9\u00e9sfe:::\n\u2022 \u2022 de Par\u00e1- 1998\ni.Wt\u00bbt\u00e1rGros.-\n\u25a0iJ^^oSiii:::::\n\u00f2.;:;:S\u00bb\u00cda\u00fciii\u00ed.\u2019\n.-..\u00edrded^tag\u00e3s: . i\u00d1exrt-aZStar '..\u00ed\u00e0O\u00fc.^te:;ts\u00e3&amp; .\n- ----- : -\n\u25a0\u25a0-\u25a0 :SSMhaeema' --2J\u00d3JWA7.W:-\n\n\n\n\n\n\nAp\u00eandice B\nA demanda anual de energia e demanda de ponta nos mercados analisados est\u00e3o indicados nas Tabelas 2.5 e 2.6.\nSeguindo as recomenda\u00e7\u00f5es do Grupo de Trabalho para os Sistemas Isolados - GTSI da ELETROBRAS, selecionou-se equipamentos que tenham 3,5 % de pot\u00eancia superior \u00e0 demanda de ponta do mercado a ser atendido.\n1. Caracter\u00edstica do mercado\nVaria\u00e7\u00e3o da demanda de carga diaria, como uma fra\u00e7\u00e3o da carga m\u00e1xima, durante os dias de\nsemana\nHorario\tJaneiro\tMar\u00e7o\tAbril\tJulho\tOutubro\tNovembro\n01:00\t0,526\t0,544\t0,536\t0,563\t0,590\t0,617\n02:00\t0,526\t0,544\t0,536\t0,563\t0,590\t0,617\n03:00\t0,526\t0,544\t0,536\t0,563\t0,590\t0,617\n04:00\t0,526\t0,544\t0,536\t0,563\t0,590\t0,617\n05:00\t0,526\t0,544\t0,536\t0,563\t0,590\t0,617\n06:00\t0,569\t0,588\t0,579\t0,608\t0,638\t0,667\n07:00\t0,526\t0,544\t0,536\t0,563\t0,590\t0,617\n08:00\t0,512\t0,529\t0,521\t0,547\t0,574\t0,600\n09:00\t0,554\t0,573\t0,564\t0,593\t0,621\t0,650\n10:00\t0,597\t0,617\t0,608\t0,638\t0,669\t0,700\n11:00\t0,597\t0,617\t0,608\t0,638\t0,669\t0,700\n12:00\t0,583\t0,602\t0,593\t0,623\t0,653\t0,683\n13:00\t0,554\t0,573\t0,564\t0,593\t0,621\t0,650\n14:00\t0,526\t0,544\t0,536\t0,563\t0,590\t0,617\n15:00\t0,526\t0,544\t0,536\t0,563\t0,590\t0,617\n16:00\t0,540\t0,558\t0,549\t0,577\t0,605\t0,633\n17:00\t0,540\t0,558\t0,549\t0,577\t0,605\t0,633\n18:00\t0,654\t0,676\t0,666\t0,700\t0,733\t0,767\n19:00\t0,853\t0,882\t0,868\t0,912\t0,956\t1,000\n20:00\t0,853\t0,882\t0,868\t0,912\t0,956\t1,000\n21:00\t0,796\t0,823\t0,810\t0,851\t0,892\t0,933\n22:00\t0,740\t0,765\t0,753\t0,791\t0,829\t0,867\n23:00\t0,682\t0,706\t0,694\t0,730\t0,765\t0,800\n24:00\t0,569\t0,588\t0,579\t0,608\t0,638\t0,667\nVaria\u00e7\u00e3o da demanda de carga di\u00e1ria, como uma fra\u00e7\u00e3o da carga m\u00e1xima, durante os domingos\nHor\u00e1rio\tJaneiro\tMar\u00e7o\tAbril\tJulho\tOutubro\tNovembro\n01:00\t0,612\t0,632\t0,622\t0,654\t0,685\t0,717\n02:00\t0,597\t0,617\t0,608\t0,638\t0,669\t0,700\n03:00\t0,597\t0,617\t0,608\t0,638\t0,669\t0,700\n04:00\t0,597\t0,617\t0,608\t0,638\t0,669\t0,700\n05:00\t0,597\t0,617\t0,608\t0,638\t0,669\t0,700\n06:00\t0,583\t0,602\t0,593\t0,623\t0,653\t0,683\n07:00\t0,512\t0,529\t0,521\t0,547\t0,574\t0,600\n08:00\t0,484\t0,500\t0,492\t0,517\t0,542\t0,567\n09:00\t0,484\t0,500\t0,492\t0,517\t0,542\t0,567\n10:00\t0,484\t0,500\t0,492\t0,517\t0,542\t0,567\n11:00\t0,484\t0,500\t0,492\t0,517\t0,542\t0,567\n12:00\t0,484\t0,500\t0,492\t0,517\t0,542\t0,567\n13:00\t0,484\t0,500\t0,492\t0,517\t0,542\t0,567\n14:00\t0,469\t0,485\t0,477\t0,502\t0,526\t0,550\n15:00\t0,469\t0,485\t0,477\t0,502\t0,526\t0,550\n16:00\t0,469\t0,485\t0,477\t0,502\t0,526\t0,550\n17:00\t0,469\t0,485\t0,477\t0,502\t0,526\t0,550\n18:00\t0,554\t0,573\t0,564\t0,593\t0,621\t0,650\n19:00\t0,853\t0,882\t0,868\t0,912\t0,956\t1,000\n20:00\t0,853\t0,882\t0,868\t0,912\t0,956\t1,000\n21:00\t0,853\t0,882\t0,868\t0,912\t0,956\t1,000\n22:00\t0,825\t0,853\t0,839\t0,882\t0,924\t0,967\n23:00\t0,725\t0,750\t0,738\t0,775\t0,813\t0,850\n24:00\t0,668\t0,691\t0,680\t0,714\t0,749\t0,783\nSendo compat\u00edveis as carga de :\nFevereiro \u2014 Janeiro\nMar\u00e7o = Maio \u201c Junho\nJulho Agosto = Setembro\nDezembro \u2014 Novembro\n2.\tCusto de investimento\n2.1. Grupos geradores a g\u00e1s\nOs equipamentos considerados para a an\u00e1lise est\u00e3o apresentados na Tabela 2.\nModelo\tPot\u00eancia (kW)\tEfici\u00eancia\n16V-AT27GL\t2619\t0,35\n12V-AT27GL\t1890\t0,33\n9500GSI\t1327,5\t0,26\n8L-AT27GL\t1260\t0,33\n7100GSI\t990\t0,27\n4800GSI\t657\t0,27\n3600GSI\t495\t0,27\nTabela 1 : Pot\u00eancias e efici\u00eancias de grupos geradores a g\u00e1s\nCom os dados apresentados na Tabela 1 foi poss\u00edvel determinar a fun\u00e7\u00e3o que descreve a varia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia, dos grupos geradores a g\u00e1s, com suas respectivas pot\u00eancias. Na Figura 1 est\u00e1 representada a curva real dos grupos geradores e a calculada.\n0\t1000\t2000\t3000\nPot\u00eancia (kW)\nFigura 1 : Curva dos grupos geradores a g\u00e1s (efici\u00eancia x pot\u00eancia)\nA curva de efici\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia \u00e9 dada por :\nEfici\u00eancia = (Pot\u00eancia0163833) x 0,09861\nAssim, considerando-se a demanda a ser suprida nos mercados analisados, conforme a Tabela 2.6, s\u00e3o determinas as pot\u00eancias e efici\u00eancias dos grupos geradores a g\u00e1s, na Tabela 3 est\u00e3o apresentados estes valores.\nMunic\u00edpio\tPot\u00eancia (kW)\tEfici\u00eancia\nOriximin\u00e1\t5.247,45\t0,40\n\u00d3bidos\t4.598,51\t0,39\nAlenquer\t4.372,88\t0,39\nMonte Alegre\t4.372,88\t0,39\nAlmeirim\t2.337,03\t0,35\nPrainha\t869,40\t0,30\nTerra Santa\t745,20\t0,29\nFaro\t724,50\t0,29\nTabela 2 : Pot\u00eancias e efici\u00eancias dos grupos geradores a g\u00e1s dos mercados isolados do Par\u00e1\nOs custos de investimento FOB, de alguns grupos geradores a g\u00e1s est\u00e3o apresentados na\nTabela 3.\nModelo\tFOB(US$)\n16V-AT27GL\t1,644,000\n12V-AT27GL\t1,254,000\n9500GSI\t879,000\n8L-AT27GL\t929,000\n7100GSI\t654,000\n4800GSI\t390,000\n3600GSI\t307,000\nTabela 3 : Custo FOB de grupos geradores a g\u00e1s\nAtrav\u00e9s dos custos apresentados na Tabela 3 e das pot\u00eancias indicadas na Tabela 2, foi poss\u00edvel determinar a curva que descreve o custo de investimento em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia dos equipamentos. Na Figura 2, est\u00e1 apresentadas a referida curva.\n2E+6 -q\nCO\nCD\nO\nLU\nO\n0> \"O\n5\n<0\nO\n8E+5\n2E+6 \u2122~i\n1E+6 \u2014\n4E+5 \u2014\nOE+O----\n0\n1000 2000\nPot\u00eancia (kW)\n3000\nFigura 2 : Curva de investimento x pot\u00eancia de grupos geradores a g\u00e1s\nA curva de custo de investimento FOB em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia \u00e9 dada por :\nInvestimento = (Pot\u00eancia1'04264) x 478,765\nLogo, o custo de instala\u00e7\u00e3o de usinas termel\u00e9tricas formadas por grupos geradores a g\u00e1s, nos mercados isolados do Par\u00e1, est\u00e1 apresentado na Tabela 4.\nLocalidade\tCusto FOB (US$)\nOriximin\u00e1\t3,619,839\n\u00d3bidos\t3,154,372\nAlenquer\t2,993,172\nMonte Alegre\t2,993,172\nAlmeirim\t1,557,494\nPrainha\t555,482\nTerra Santa\t473,008\nFaro\t459,317\nTabela 4 : Custos de investimento FOB em grupos geradores a g\u00e1s para sistemas isolados do Par\u00e1\nEm fun\u00e7\u00e3o dos custos de importa\u00e7\u00e3o e de instala\u00e7\u00e3o nos locais em an\u00e1lise n\u00e3o serem facilmente definidos, considerou-se a possibilidade do valor do equipamento instalado situar-se em uma faixa de 1,5 a 2,5 do custo FOB, os quais s\u00e3o considerados como valores \u201cotimistas\u201d e \u201cpessimistas\u201d respectivamente. Os valores das usinas termel\u00e9tricas instaladas nas Regi\u00e3o, est\u00e3o indicadas na Tabela 5.\nMunic\u00edpio\tOtimista (US$)\tPessimista (USS)\nOriximin\u00e1\t5,429,759\t9,049,598\n\u00d3bidos\t4,731,559\t7,885,932\nAlenquer\t4,489,758\t7,482,931\nMonte Alegre\t4,489,758\t7,482,931\nAlmeirim\t2,336,241\t3,893,736\nPrainha\t833,223\t1,388,706\nTerra Santa\t709,512\t1,182,521\nFaro\t688,975\t1,148,293\nTotal\t23,708,790\t39,514,650\nTabela 5 : Custos otimistas e pessimistas de grupos geradores a g\u00e1s.\n2.2. Turbinas a g\u00e1s.\nAs turbinas utilizadas para an\u00e1lise est\u00e3o na Tabela 6.\nEquipamento\tPot\u00eancia (kW)\tEfici\u00eancia\nM7A-01\t5.256\t0,27\nTaurus 60\t4.680\t0,27\n501KH5\t4.455\t0,26\n501KH5\t4.455\t0,26\nOGT2500\t2.385\t0,24\nMak\u00fca TI\t945\t0,24\nMak\u00fca TI\t945\t0,24\nST6L-813\t733,5\t0,22\nTabela 6 : Turbinas a g\u00e1s\nCom os dados da Tabela 6 \u00e9 poss\u00edvel determinar a fun\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia x pot\u00eancia das turbinas a g\u00e1s. Na Figura 3, \u00e9 apresentada a curva representativa da fun\u00e7\u00e3o efici\u00eancia x pot\u00eancia.\nPot\u00eancia (kW)\nFigura 3 : Curva efici\u00eancia x pot\u00eancia de turbinas a g\u00e1s\nAtrav\u00e9s dos dados da Figura 3, \u00e9 poss\u00edvel determinar a efici\u00eancia das turbinas que dever\u00e3o atender os sistemas isolados do Par\u00e1.\nA curva de efici\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia \u00e9 dada por :\nEfici\u00eancia = (Pot\u00eancia0,106377) x 0/108584\nLogo, considerando-se a demanda a ser suprida nos mercados analisados, conforme a Tabela\n2.6,\ts\u00e3o determinas as pot\u00eancias e efici\u00eancias das turbinas a g\u00e1s, na Tabela 7 est\u00e3o apresentados estes valores.\nMunic\u00edpio\tPot\u00eancia (kW)\tEfici\u00eancia\nOriximin\u00e1\t5.247\t0,27\n\u00d3bidos\t4.598\t0,27\nAlenquer\t4.372\t0,26\nMonte Alegre\t4.372\t0,26\nAlmeirim\t2.337\t0,25\nPrainha\t869\t0,22\nTerra Santa\t745\t0,22\nFaro\t724\t0,22\nTabela 7 : Pot\u00eancias e efici\u00eancias das usinas termel\u00e9tricas compostas de turbinas a g\u00e1s\nO custo FOB de turbinas a g\u00e1s pode ser verificado na Tabela 8.\nEquipamento\tPot\u00eancia (kW)\tFOB (US$)\nM7A-01\t5.256\t2,044,000\nTaurus60\t4.680\t1,990,000\n501KH5\t4.455\t1,925,000\n501KH5\t4.455\t1,925,000\nOGT2500\t2.385\t1,275,000\nMakilaTI\t945\t875,000\nMakilaTI\t945\t875,000\nST6L-813\t733\t678,100\nTabela 8 : Custo FOB de turbinas a g\u00e1s\nNa Figura 4, est\u00e1 apresentado a curva de custo de investimento FOB das turbinas a g\u00e1s em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancias destas m\u00e1quinas, a partir da an\u00e1lise dos dados da Tabela 8.\nPot\u00eancia (kW)\nFigura 3 : Curva de custo de investimento x pot\u00eancia de turbinas a g\u00e1s\nA fun\u00e7\u00e3o custo de investimento \u00e9 definida por :\nInvestimento = (Pot\u00eancia0\u2019534741) x 21565,5.\nLogo, o custo FOB das usinas termel\u00e9tricas, compostas de turbinas a g\u00e1s com capacidade de atendimento da demanda apresentada na Tabela 2.6, est\u00e1 apresentada na Tabela 9.\nMunic\u00edpio\tCapacidade (kW)\tFOB (US$)\nOriximin\u00e1\t5.247\t2,103,625\n\u00d3bidos\t4.598\t1,960,247\nAlenquer\t4.372\t1,908,213\nMonte Alegre\t4.372\t1,908,213\nAlmeirim\t2.337\t1,364,967\nPrainha\t869\t804,416\nTerra Santa\t745\t740,766\nFaro\t724\t729,691\nTabela 9 : Custo FOB das turbinas a g\u00e1s para atendimento dos mercados do Baixo Amazonas\nSemelhante \u00e0 an\u00e1lise feita sobre os custos de importa\u00e7\u00e3o e de instala\u00e7\u00e3o dos grupos geradores a g\u00e1s, a determina\u00e7\u00e3o do custo das turbinas instalados nos locais em quest\u00e3o \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil. Logo, considerou-se que o custo das centrais el\u00e9tricas compostas por turbinas a g\u00e1s instaladas nos munic\u00edpios podem se situar em uma faixa de 1,5 a 2,5 do custo FOB, cujos extremos s\u00e3o considerados como valores \u201cotimistas\u201d e \u201cpessimistas\u201d, respectivamente. Os valores das t\u00e9rmicas instaladas, compostas por turbinas a g\u00e1s, est\u00e3o apresentadas na Tabela 10.\nTermel\u00e9trica\tInv. Otimista (US$)\tInv. Pessimista (US$)\nOriximin\u00e1\t3,155,438\t5,259,063\n\u00d3bidos\t2,940,370\t4,900,617\nAlenquer\t2,862,320\t4,770,533\nMonte Alegre\t2,862,320\t4,770,533\nAlmeirim\t2,047,451\t3,412,419\nPrainha\t1,206,624\t2,011,040\nTerra Santa\t1,111,150\t1,851,917\nFaro\t1,094,537\t1,824,228\nTotal =\t17,280,213\t28,800,354\nTabela 10 : Custos das usinas t\u00e9rmicas \u00e0 turbinas a g\u00e1s instaladas na regi\u00e3o\n2.3.\tAnualiza\u00e7\u00e3o dos investimentos\nA compara\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das duas alternativa tecnol\u00f3gicas \u00e9 realizado com aux\u00edlio do m\u00e9todo dos custos anuais uniformes. Logo, \u00e9 necess\u00e1rio se colocar os custos de investimento das usinas termel\u00e9tricas analisadas em uma base anual.\nConsidera-se aqui que ambos os tipos de termel\u00e9tricas tenham a mesma vida econ\u00f4mica e taxa de recupera\u00e7\u00e3o de capital.\nVida econ\u00f4mica dos equipamentos (n) - 15 anos\nTaxa de recupera\u00e7\u00e3o do capital (i) = 10 % ao ano\n\u2022 Equa\u00e7\u00e3o de anualiza\u00e7\u00e3o de custo de investimento :\n0\t15\n:\tInvestimento anualizado\nI_________________________________________\u25bc\nValor presente do investimento\nCusto de investimento anualizado - Valor presente do investimento / Fator de anualiza\u00e7\u00e3o\nj \u00ed- ~\t(1+\u00cd)n *\" 1\t(14-0,1)15 \u2014 I /azao\nFator de anuahza\u00e7ao =------------ = --------------- = 7,60608\n1(1 + 0\"\t0,l(l + 0,l)15\n\u2022 Valor presente total das centrais el\u00e9tricas :\n\tValor presente do investimento (US$)\t\nCentrais termel\u00e9tricas com:\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nGrupos geradores a g\u00e1s\t23,708,790\t39,514,650\nTurbinas a g\u00e1s\t17,280,213\t28,800,354\n\u2022 Custo de investimento anualizado das centrais el\u00e9tricas :\n\tCusto de investimento anual US$\t\nCentrais termel\u00e9tricas com:\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nGrupos geradores a g\u00e1s\t3,117,084\t5,195,140\nTurbina a g\u00e1s\t2,271,894\t3,786,491\n2.4\t- Custo do combust\u00edvel e custos de O&amp;M\n\u2022 Consumo de g\u00e1s natural nas termel\u00e9tricas\nPre\u00e7o do g\u00e1s - 3 USS/MBTU\nPoder calor\u00edfico do g\u00e1s = 41.484,126 BTU/nf\n- Nas centrais com turbinas a g\u00e1s o consumo \u00e9 :\n\tConsumo anual de energia el\u00e9trica\t\tConsumo anual de g\u00e1s\nLocalidade\tkWh\tBTU\tm3\nOriximin\u00e1\t19.866.024\t251.022.418.961\t6.051.047\n\u00d3bidos\t17.409.220\t223.089.758.169\t5.377.713\nAlenquer\t16.555.020\t213.282.060.538\t5.141.293\nMonte Alegre\t16.555.020\t213.282.060.538\t5.141.293\nAlmeirim\t8.847.629\t121.842.002.784\t2.937.075\nPrainha\t3.291.412\t50.354.166.461\t1.213.817\nTerra Santa\t2.821.210\t43.874.301.952\t1.057.616\nFaro\t2.742.843\t42.783.590.458\t1.031.324\n\t\tTotal =\t27.951.182\n\t\tTotal di\u00e1rio =\t76.578\n- Nas centrais formadas por grupos geradores :\n\tConsumo anual de energia el\u00e9trica\t\tConsumo anual de g\u00e1s\nLocalidade\tkWh\tBTU\tm\nOrbdmin\u00e1\t19.866.024\t168.944.492.208\t4.072.509\n\u00d3bidos\t17.409.220\t151.288.252.786\t3.646.895\nAlenquer\t16.555.020\t145.055.864.948\t3.496.659\nMonte Alegre\t16.555.020\t145.055.864.948\t3.496.659\nAlmeirim\t8.847.629\t85.903.712.154\t2.070.761\nPrainha\t3.291.412\t37.577.205.984\t905.821\nTerra Santa\t2.821.210\t33.032.830.489\t796.276\nFaro\t2.742.843\t32.263.816.592\t777.738\n\t\tTotal =\t19.263.321\n\t\tTotal di\u00e1rio \u2122\t52.776\n\tConsumo anual de g\u00e1s\t\nCentrais termel\u00e9tricas\tVolume(nf)\tValor(US$)\nGrupos geradores a g\u00e1s\t19.263.321\t2,397,366\nTurbina a g\u00e1s\t27.951.182\t3,478,591\n\u2022 Custos de O&amp;M\nCentrais termel\u00e9tricas\tFixo(US$/kWano)\tVari\u00e1vel(US$/MWh)\nGrupo gerador a g\u00e1s\t47\t28\nTurbinas a g\u00e1s\t15\t7\nCentrais termel\u00e9tricas\tCusto anual(US$)\nGrupogerador a g\u00e1s\t3,522,332\nTurbina a g\u00e1s\t953,646\n3. Custo anual total\n\tCusto anual (US$)\t\nCentrais termel\u00e9tricas com:\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nGrupo gerador a g\u00e1s\t9,036,782\t11,114,838\nTurbina a g\u00e1s\t6,704,132\t8,218,728\nLogo, a alternativa de usinas termel\u00e9tricas com turbinas a g\u00e1s \u00e9 mais barato do que a com grupos geradores a g\u00e1s.\nAp\u00eandice C\n1, O modelo matem\u00e1tico para otimiza\u00e7\u00e3o da cadeia de transporte de GNL\nAs siglas utilizadas no modelo est\u00e3o indicadas a seguir :\nCl = Custo de investimento\nCO = Custo operacional\nD - Dimens\u00e3o\nG ~ Consumo\nUL - Unidade de liquefa\u00e7\u00e3o\nB - Barca\u00e7as criog\u00e9nicas\nNV = N\u00famero de viagens\nT = Tanque\nTV = Terminal de vaporiza\u00e7\u00e3o\nnB = N\u00famero de barca\u00e7as\nFaz-se uma combina\u00e7\u00e3o das siglas anteriores para indicar custos de investimento e custos operacionais dos sistemas da cadeia de GNL Exs : CITUL = Custo de investimento no tanque da unidade de liquefa\u00e7\u00e3o, COB - Custo operacional da barca\u00e7a\nA combina\u00e7\u00e3o de X com as siglas anteriores indica o valor a ser determinado no modelo. Exs : XTU = Capacidade do tanque da unidade de liquefa\u00e7\u00e3o, XDB = Dimens\u00e3o da barca\u00e7a\nForam feitas as seguintes considera\u00e7\u00f5es no modelo :\n-\tPeriodicidade do abastecimento : 30 dias\n-\tN\u00famero m\u00e1ximo de viagens poss\u00edveis de serem realizadas por uma barca\u00e7a em um m\u00eas 3 ( Em\nfun\u00e7\u00e3o do tempo de viagem que as embarca\u00e7\u00f5es podem realizar no trecho analisado)\n-\tN\u00famero m\u00e1ximo de 4 barca\u00e7as para atendimento dos mercados\nMunic\u00edpio .\t\u00edndices:\nOriximin\u00e1\t1\n\u00d3bidos\t2\nAlenquer\t3\nMonte Alegre\t4\nAlmeirim\t5\nPrainha\t6\nTerra Santa\t7\nFaro\t8\nAdotou-se o m\u00e9todo dos custos anuais uniformes na formula\u00e7\u00e3o do problema.\nA seguir \u00e9 listado o modelo para determina\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es da cadeia de GNL, proporcionando m\u00ednimo custo :\nFun\u00e7\u00e3o objetivo :\nMIN ( Minimizar )\nRestri\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas do problema\nSUBJECT TO ( Sujeito a )\nXGTV1 >= Demanda mensal do munic\u00edpio 1\nXGTV2 >= Demanda mensal do munic\u00edpio 2\nXGTV3 >= Demanda mensal do munic\u00edpio 3\nXGTV4 >= Demanda mensal do munic\u00edpio 4\nXGTV5 >= Demanda mensal do munic\u00edpio 5\nXGTV6 >- Demanda mensal do munic\u00edpio 6\nXGTV7 >= Demanda mensal do munic\u00edpio 7\nXGTV8 >= Demanda mensal do munic\u00edpio 8\nXTTV1 > Capacidade di\u00e1ria do tanque 1 [ 30 dias/(XNV nb)]\nXTTV2 > Capacidade di\u00e1ria do tanque 2 [ 30 dias/(XNV nb)]\nXTTV3 > Capacidade di\u00e1ria do tanque 3 [ 30 dias/(XNV nb)]\nXTTV4 > Capacidade di\u00e1ria do tanque 4 [ 30 dias/(XNV nb)]\nXTTV5 > Capacidade di\u00e1ria do tanque 5 [ 30 dias/(XNV nb)]\nXTTV6 > Capacidade di\u00e1ria do tanque 6 [ 30 dias/(XNV nb)]\nXTTV7 > Capacidade di\u00e1ria do tanque 7 [ 30 dias/(XNV nb)]\nXTTV8 > Capacidade di\u00e1ria do tanque 8 [ 30 dias/(XNV nb)]\n8\nXDB&lt;= 2 Demanda mensal do munic\u00edpio x\ni\nXDB > 0\nXNV nB XDB - XGTV1 - XGTV2 - XGTV3 - XGTV4 - XGTV5 - XGTV6 - XGTV7\nXGTV8 >= 0\nXDB - XTTV1 - XTTV2 - XTTV3 - XTTV4 - XTTV5 - XTTV6 - XTTV7 - XTTV8 >- 0\nXTUL - XDB > 0\nXGUL - nB XNV XDB >- 0\nXNV - INTEIRO\nEND\ndo custo por capacidade das plantas de liquefa\u00e7\u00e3o, com a capacidade de produ\u00e7\u00e3o.\n2. Custos da cadeia de GNL\n\tCusto de investimento (US$/Nm3)\t\nSistema\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nTerminal de liquefa\u00e7\u00e3o\t50\t80\nOs custos de investimento dos demais elementos da cadeia de GNL s\u00e3o proporcionais aos custos das unidades de liquefa\u00e7\u00e3o, de acordo com as seguintes rela\u00e7\u00f5es :\nCusto da unidade de vaporiza\u00e7\u00e3o = 40% do custo da unidade de liquefa\u00e7\u00e3o\nCusto das barca\u00e7as = 40% do custo da unidade de liquefa\u00e7\u00e3o\n\tCusto de investimento (US$/Nm3)\t\nSistema\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nTerminal de vaporiza\u00e7\u00e3o\t20\t40\nBarca\u00e7a\t20\t40\nO investimento em tanques representa cerca de 15% dos custos totais de investimento dos terminais de liquefa\u00e7\u00e3o e vaporiza\u00e7\u00e3o. Logo, subtraindo o custos de investimento do, tanque, das tabelas anteriores, para destacar este elemento da cadeia, tem-se a seguinte distribui\u00e7\u00e3o final dos custos unit\u00e1rios de investimento para os quatro elementos da cadeia de transporte de GNL.\n\tCusto de investimento (US$/Nm3)\t\nSistema\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nUnidade de liquefa\u00e7\u00e3o\t42,5\t68,0\nTanques\t7,5\t12,0\nBraca\u00e7a\t20,0\t40,0\nUnidade de vaporiza\u00e7\u00e3o\t12,5\t28,0\nOs custos operacionais unit\u00e1rios, destes elementos da cadeia est\u00e3o indicados, abaixo :\n\tCustos operacionais (US$/Nnr)\t\nSistema\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nUnidade de liquefa\u00e7\u00e3o\t0,041\t0,053\nTanques\t0,003\t0,006\nBarca\u00e7a\t0,026\t0,033\nUnidade de vaporiza\u00e7\u00e3o\t0,012\t0,020\n3.\tResultados da modelagem considerando s\u00f3 os mercados da margem esquerda do Baixo Amazonas\nOs resultados modelagem, em termos de custos anuais (US$), para os dois cen\u00e1rios de\ncustos, est\u00e3o indicados abaixo :\nNo cen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos :\n\thf de viagens\t\t\nN\u00b0 de barca\u00e7as\t1\t2\t\n1\t19,922,641\t11,044,693\t8,085,377\n2\t14,819,923\t7,970,646\t5,687,554\n3\t13,119,017\t6,945,964\t4,888,280\n4\t12,268,564\t6,433,623\t4,488,643\nNo cen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos :\n\tN\u00b0 de viagens\t\t\nN\u00b0 de barca\u00e7as\t1\t2\t3\n1\t35,434,777\t19,237,542\t13,838,464\n2\t27,405,373\t14,486,151\t10,179,743\n3\t24,728,905\t12,902,353\t8,960,169\n4\t23,390,671\t12,110,455\t8,350,382\nOs resultados indicam que o sistema que proporciona menor custo \u00e9 o composto por 4 barca\u00e7as realizando 3 viagens/m\u00eas. A capacidade das barca\u00e7as, neste caso, \u00e9 de 392 m3 de GNL.\nObserve-se que o custo anual diminui com o n\u00famero de viagens.\nCom o intuito de verificar o efeito do n\u00famero de barca\u00e7as no custo anual total da cadeia de GNL, simulou-se diferentes n\u00fameros de barca\u00e7as realizando tr\u00eas viagens. A Figura Cl ilustra os resultados obtidos. Ela indica que o custo da cadeia tende a permanecer constante a partir de uma frota de 11 barca\u00e7as. A considera\u00e7\u00e3o da deseconomia de escala com a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade\nunit\u00e1ria de transporte das barca\u00e7as criog\u00e9nicas, com o aumento do n\u00famero de viagens, deve produzir um ponto de custo m\u00ednimo para um n\u00famero de viagens ainda relativamente pequeno, na Figura Cl. Esta deseconomia de escala n\u00e3o foi levada em conta neste trabalho por falta de dados suficientes de custos.\nFigura Cl : Varia\u00e7\u00e3o do custo anual da cadeia de GNL com o n\u00famero de barca\u00e7as realizando tr\u00eas viagens\nAp\u00eandice D\nMunic\u00edpios com potencial de utiliza\u00e7\u00e3o de GNL\nTabela Dl : Munic\u00edpios com acesso por h\u00eddrovias.\n\tMunic\u00edpio\tUF\tPot\u00eancia (kW)\tEmpresa\n1\tCruzeiro do Sul\tRO\t10.188\tCERON\n2\tAfu\u00e1\tPA\t1.690\tProdutor independente\n3\tAlenquer\tPA\t4,225\tProdutor independente\n4\tAlmeirim\tPA\t2.258\tProdutor independente\n5\tAlveiro\tPA\t200\tCELPA\n6\tBreves\tPA\t5.070\tProdutor independente\n7\tCachoeira do Arar\u00ed\tPA\t1.050\tProdutor independente\n8\tChaves\tPA\t480\tCELPA\n9\tCurralhinhos\tPA\t840\tProdutor independente\n10\tFaro\tPA\t700\tProdutor independente\n11\tGurup\u00e1\tPA\t1.690\tProdutor independente\n12\tJuruti\tPA\t1.690\tProdutor independente\n13\tMonte Alegre\tPA\t4.225\tProdutor independente\n14\tMuan\u00e1\tPA\t1.190\tProdutor independente\n15\t\u00d3bidos\tPA\t4.443\tProdutor independente\n16\tOriximin\u00e1\tPA\t5.070\tProdutor independente\n17\tPortei\tPA\t2.535\tProdutor independente\n18\tPorto da Moz\tPA\t1.050\tProdutor independente\n19\tPrainha\tPA\t840\tProdutor independente\n20\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Boa Vista\tPA\t834\tProdutor independente\n21\tSenador Jos\u00e9 Porfirio\tPA\t700\tProdutor independente\n22\tAir\u00e3o\tAM\t1.068\tCEAM\n23\tAnori\tAM\t1.340\tCEAM\n24\tAutazes\tAM\t2.700\tCEAM\n25\tBarcelos\tAM\t825\tCEAM\n26\tBarreirinha\tAM\t1.440\tCEAM\n27\tBenjamin Constant\tAM\t4.534\tCEAM\n28\tBoca do Acre\tAM\t2.460\tCEAM\n29\tBorba\tAM\t1.548\tCEAM\n30\tCanum\u00e3\tAM\t0\t*\n31\tCanutama\tAM\t1.200\tCEAM\n32\tCaracara\u00ed\tAM\t0\t*\n33\tCarauari\tAM\t2.476\tCEAM\n34\tCareiro\tAM\t928\tCEAM\n35\tCarvoeiro\tAM\t0\t*\n36\tCoari\tAM\t8.630\tCEAM\n37\tCodaj\u00e1s\tAM\t3.636\tCEAM\n38\tEirunep\u00e9\tAM\t2.100\tCEAM\n39\tFonte Boa\tAM\t1.180\tCEAM\n40\tHumait\u00e1\tAM\t3.762\tCEAM\n41\tIpixuna\tAM\t890\tCEAM\n42\tItacoatiara\tAM\t18.160\tCEAM\n43\tItapiranga\tAM\t868\tCEAM\n\tJuru\u00e1\tAM\t590\tCEAM\n45\tL\u00e1brea\tAM\t4.790\tCEAM\n46\tManacapuru\tAM\t13.020\tCEAM\n47\tManicor\u00e9\tAM\t3.736\tCEAM\n48\tMau\u00e9s\tAM\t4.798\tCEAM\n49\tNhamund\u00e1\tAM\t1.550\tCEAM\n50\tNova Olinda\tAM\t1.850\tCEAM\n51\tNovo Aripuan\u00e3\tAM\t1.220\tCEAM\n52\tSanto Ant\u00f4nio do I\u00e7\u00e1\tAM\t974\tCEAM\n53\tS\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a\tAM\t1.420\tCEAM\n54\tSilves\tAM\t874\tCEAM\n55\tTabatinga\tAM\t3.218\tCEAM\n56\tTapau\u00e1\tAM\t1.325\tCEAM\n57\tTef\u00e9\tAM\t4.159\tCEAM\n58\tUrucar\u00e1\tAM\t1.340\tCEAM\n59\tUrucurituba\tAM\t1.522\tCEAM\n60\tMazag\u00e3o/Santana\tAP\t99.000\tSistema Amap\u00e1\nPot\u00eancia total (kW) 256.099\nPot\u00eancia total (kW)\t256.099\n* Sem informes.\nO produtor independente que est\u00e1 atuando no Par\u00e1 \u00e9 a empresa Guascor do Brasil Ltda.\n4.\tResultados da modelagem considerando um mercado mais amplo, na regi\u00e3o para o GNL\nComo o mercado de energia el\u00e9trica dos sistemas isolados da Amaz\u00f4nia pode consumir at\u00e9 1.000.000 NmVdia de g\u00e1s, os custos de unit\u00e1rios de na planta de liquefa\u00e7\u00e3o podem cair para 36 e 54 US$/ Nm?; nos cen\u00e1rios \u201cotimista\u201d e \u201cpessimista\u201d de custos, respectivamente.\nUm mercado maior implica em custos unit\u00e1rios de investimento menores para a planta de liquefa\u00e7\u00e3o e para as barca\u00e7as criog\u00e9nicas. No entanto, o custo unit\u00e1rio de investimento das plantas de vaporiza\u00e7\u00e3opermanece o mesmo, j\u00e1 que ele s\u00f3 depende da magnitude do mercado local\nOs novos custos unit\u00e1rios de ivestimento dos componentes da cadeia de transporte de GNL est\u00e3o indicados na tabela a seguir :\n\tCusto unit\u00e1rio de investimento (US$/Nm3)\t\nSistema\tCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos\tCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos\nUnidade de liquefa\u00e7\u00e3o\t30,6\t45,9\nTanque da planta de liquefa\u00e7\u00e3o\t5,4\t8,1\nBarca\u00e7as\t14,4\t21,6\nTanque da planta de vaporiza\u00e7\u00e3o\t7,5\t12\nUnidade de vaporiza\u00e7\u00e3o\t12,5\t28\nOs custos unit\u00e1rios operacionais unit\u00e1rios dos componentes de cadeia de transporte de GNL n\u00e3o mudam com o aumento do mercado da regi\u00e3o.\nSimulando-se o modelo com os novos valores de custos unit\u00e1rios de investimentos para atendimento do mercado dos munic\u00edpios do Baixo Amazonas, no Estado do Par\u00e1, obtem-se :\nCen\u00e1rio \u201cotimista\u201d de custos :\n\tN\u00b0 de viagens\t\t\nN\u00b0 de barca\u00e7as\t1\t2\t\u25a1\n1\t16,210,775\t9,188,759\t6,848,088\n2\t11,614,220\t6,367,795\t4,618,986\n3\t10,082,035\t5,427,473\t3,875,952\n4\t9,315,943\t4,957,312\t3,504,435\nCen\u00e1rio \u201cpessimista\u201d de custos :\n\tN\u00b0 de viagens\t\t\nde barca\u00e7as\t1\t2\t3\n1\t24,684,827\t13,862,567\t10,255,148\n2\t17,595,441\t9,581,185\t6,909,766\n3\t15,232,313\t8,154,057\t5,794,638\n4\t14,050,748\t7,440,493\t5,237,075\nAssim, o arranjo que continua sendo a melhor alternativa \u00e9 o de 4 barca\u00e7as realizando 3 viagens/m\u00eas.\n116\n\t\t\t\tEnergia em kWh\t\tNm3\n\tMunic\u00edpio\tFabricante\tEfici\u00eancia LHV\tE. El\u00e9trica\tConsumo de g\u00e1s\tConsumo de g\u00e1s\n1\tCruzeiro do Sul\tMars 100\t32,5\t39.920.129\t136.479.075\t11,228.466\n2\tAfu\u00e1\tKG2-3E\t16,2\t6.622.008\t45,418.437\t3.736.685\n3\tAlenquer\t501KB7\t29,2\t16.555.020\t62.994.750\t5.182.731\n4\tAlmeirim\tOGT250\t26,9\t8.847.630\t36.545.352\t3.006.675\n5\tAlveiro\tIE831\t21,3\t783.670\t4.088.000\t336.330\n6\tBreves\tMTA-01\t30,4\t19.866.024\t72.609.738\t5.973.780\n7\tCachoeira do Arar\u00ed\tKG2-3C\t15,8\t4.114.265\t28.932.949\t2.380.384\n8\tChaves\tIE831\t21,3\t1.880.807\t9.811.200\t807.191\n9\tCurralhinhos\tMakila TI\t27,1\t3.291.412\t13.494,925\t1.110.260\n10\tFaro\tST6L-813\t24,6\t2.742.844\t12.388.634\t1.019.243\n11\tGurup\u00e1\tKG2-3E\t16,2\t6.622.008\t45.418.437\t3,736.685\n12\tJuruti\tKG2-3E\t16,2\t6.622.008\t45.418.437\t3.736.685\n13\tMonte Alegre\t5O1KB7\t29,2\t16.555.020\t62.994.750\t5.182.731\n14\tMuan\u00e1\tKG2-3C\t15,8\t4.662.834\t32.790.676\t2.697,769\n15\t\u00d3bidos\t501KB7\t29,2\t17.409.220\t66.245.130\t5.450.148\n16\tOrix\u00edmin\u00e1\tTyphoon 5.2\t30,6\t19.866.024\t72.135.165\t5.934.736\n17\tPortei\tGT5\t27,2\t9,933.012\t40.576.030\t3.338.289\n18\tPorto da Moz\tKG2-3C\t15,8\t4,114.265\t28.932,949\t2.380.384\n19\tPrainha\tMakila TI\t27,1\t3.291,412\t13.494.925\t1,110.260\n20\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Boa Vista\tMakila TI\t27,1\t3.267.902\t13.398.533\t1.102.330\n21\tTerra Santa\tMakila TI\t27,1\t2.821.211\t11.567.079\t951.652\n22\tSenador Jos\u00e9 Porf\u00edrio\tST6L-813\t24,6\t2.742.844\t12.388.634\t1.019,243\n23\tAir\u00e3o\tKG2-3C\t15,8\t4.184.796\t29.428.943\t2,421.191\n24\tAnori\tKG2-3C\t15,8\t5.250.586\t36.923.954\t3,037.824\n25\tAutazes\tCentaur 40\t27,9\t10.579.540\t42.132.774\t3.466.366\n26\tBarcelos\tMakila TI\t27,1\t3.232.637\t13.253.945\t1.090.434\n27\tBarreirinha\tHurricane\t24,5\t5.642.421\t25.589.21 \u00cd\t2.105.287\n28\tBenjamin Constant\t501KB7\t29,2\t17.765.790\t67.601.940\t5,561.776\n29\tBoca do Acre\tGT5\t27,2\t9.639.136\t39.375.556\t3.239.523\n30\tBorba\tHurricane\t24,5\t6.065.603\t27.508.402\t2.263.183\n31\tCanum\u00e3\t\t\t-\t\t-\n32\tCanutama\tKG2-3C\t15,8\t4.702.018\t33.066.228\t2.720.439\n33\tCaracarai\t\t\t-\t\t-\n34\tCarauari\tGT5\t27,2\t9.701.830\t39.631.657\t3.260.593\n35\tCareiro\tMakila TI\t27,1\t3.636.227\t14.908.680\t1.226.573\n36\tCarvoeiro\t\t\t-\t-\t-\n37\tCoari\tMars 90S\t31,7\t33.815.343\t118.525.563\t9.751.387\n38\tCodaj\u00e1s\tCentaur 50S\t29,2\t14.247.113\t54.212.760\t4.460.216\n39\tEirunep\u00e9\tOGT2500\t26,9\t8.228.531\t33.988.149\t2.796.288\n40\tFonte Boa\tKG2-3C\t15,8\t4.623.651\t32.515.124\t2.675.098\n41\tHumait\u00e1\tCentaur 50S\t29,2\t14.740.825\t56,091.420\t4,614.778\n42\tIpixuna\tMakila TI\t27,1\t3.487.330\t14.298.195\t1.176.347\n43\tItacoatiara\tPGT25\t35,5\t71.157.200\t222,714.240\t18.323.243\n44\tItapiranga\tMakila TI\t27,1\t3.401.126\t13,944.756\t1.147.269\n45\tJuru\u00e1\tST6L-813\t24,6\t2.311.825\t10.441.849\t859.076\n46\tL\u00e1brea\tTaurus 60\t30,3\t18.768.887\t68.826,135\t5,662.494\n47\tManacapuru\tRLM1600\t35,1\t51.016.891\t161.496.964\t13.286.748\n48\tManicor\u00e9\tCentaur 50S\t29,2\t14.638.948\t55.703,760\t4,582.884\n49\tMau\u00e9s\tTaurus 60\t30,3\t18.800.234\t68.941.084\t5.671.951\n50\tNhamund\u00e1\tHurricane\t24,5\t6.073.439\t27.543.943\t2.266.107\n51\tNova Olinda\tPGT2\t25\t7.248.944\t32,217,528\t2.650.614\n52\tNovo Aripuan\u00e3\tKG2-3C\t15,8\t4.780.385\t33.617,332\t2.765.780\n53\tSanto Ant\u00f4nio do I\u00e7\u00e1\tMakila TI\t27,1\t3.816.471\t15.647.687\t1.287.373\n54\tS\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a\tHurricane\t24,5\t5.564.054\t25.233.806\t2.076.047\n55\tSilves\tMakila TI\t27,1\t3.424.636\t14.041.149\t1.155.199\n56\tTabatinga\tCentaur 40\t27,9\t12.609.244\t50.216.025\t4.131.395\n57\tTapau\u00e1\tKG2-3C\t15,8\t5,191.811\t36.510.627\t3.003.818\n118\n58\tTef\u00e9\tCentaur 50S\t29,2\t16,296.409\t62.010.690\t5.101.770\n59\tUrucar\u00e1\tKG2-3C\t15,8\t5.250.586\t36.923.954\t3.037.824\n60\tUrucurituba\tHurricane\t24,5\t5.963.726\t27.046,375\t2.225.171\n61\tMazag\u00e3o/Santana\tV84.2\t34\t387.916.452\t1.267.700.824\t104,296.832\n\t\t\tConsumo total anual de g\u00e1s natural (Nm3)\t\t\t310.821.554\n\t\t\tConsumo total di\u00e1rio de g\u00e1s natural (Nm3)\t\t\t851.565\nConsiderou-se que os sistemas operar\u00e3o 24 horas/dia, 365 dias/semana, comum fator de capacidade 0,7.\nO fator de carga m\u00e9dio dos munic\u00edpios isolados do Par\u00e1 \u00e9 de 63%. Assumiu-se, aqui, este mesmo valor para todos os mercados isolados da Amaz\u00f4nia.\nAp\u00eandice E\nNome\tRio\tUF\tEst\u00e1gio\tEmpresa fonte\tPropriet\u00e1rio\tPot\u00eancia (MW)\t\u00c1rea M\u00e1xima (km2)\tRei, \u00e1rea/pot. (km2/MW)\nSANTA ISABEL\tARAGUAIA\tTO/PA\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\t\t2.200,00\t2944\t1,3381818\nESPREITO\tTOCANTINS\tTO/MA\tInvent\u00e1rio\tFI FTRONORTF\t\t1.200,00\t710\t0,5916667\nMANUEL ALVES GRANDE\tMANUEL ALVES GRANDE\tTO/MA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t130,00\t440\t3,3846154\nSERRA QUEBRADA\tTOCANTINS\tTO/MA\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t1.328,00\t420\t0,3162651\nBALSAS 1\tBALSAS\tTO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t95,00\t188\t1,9789474\nCORUJ\u00c3O\tLONTRA\tTO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCELT1NS\t0,74\t2,6\t3,5135135\nDIACAL\tPALMEIRAS\tTO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCELTINS\t1,04\t\t0\nIPUEIRAS\tTOCANTINS\tTO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t600,00\t1008\t1,68\nISAMU KEDA\tBALSAS\tTO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETROBR\u00c1S\tCELTINS\t26,80\t10\t0,3731343\nLAJEADO\tLAJEADO\tTO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCELTINS\t1,84\t0,11\t0,0597826\nLAJEADO MONTANTE\tTOCANTINS\tTO\tViabilidade\tELETROBR\u00c1S\t\t850,00\t626\t0,7364706\nLAJES\tLAJES\tTO\tQpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCELTINS\t2,20\t2,25\t1,0227273\nNATIVIDADE 1\tMANOEL ALVES NATIVIDADE\tTO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t69,00\t500\t7,2463768\nNATIVIDADE 2\tMANOEL ALVES NATIVIDADE\tTO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t65,00\t119\t1,8307692\nNOVO1\tNOVO\tTO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t91,00\t38,3\t0,4208791\nPALMA\tPALMA\tTO\tInvent\u00e1rio\tFURNAS\t\t79,10\t196,51\t2,4843236\nPPJ-J\u00a3P\tTOCANTINS\tTO\tInvent\u00e1rio\tFURNAS\t\t1.106,00\t940\t0,8499096\nPONTE ALTA DO BOM JESUS\tRIBEIR\u00c3O S\u00c3O JOS\u00c9\tTO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCELTINS\t0,28\t\t0\n120\nS\u00c3O DOMINGOS\tPARAN\u00c1\tTO\tInvent\u00e1rio\tFURNAS\t\t200,00\t295,63\t1,47815\nSONO 1\tSONO\tTO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t142,00\t51\t0,3591549\nSONO 3B\tSONO\tTO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t900,00\t1942\t2,1577778\nTUPIRATINS\tTOCANTINS\tTO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t1.000,00\t545\t0,545\nALTO JATAPU\tJATAPU\tRR\tConstru\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCODESAIMA\t10,00\t15\t1,5\nBACURAU\tCOTINGO\tRR\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t158,00\t13,7\t0,0867089\nBEM QUERER/CARACARA\u00cd\tBRANCO\tRR\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t348,00\t640\t1,8390805\nGAVI\u00c3O\tCOTINGO\tRR\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t57,00\t86,8\t1,522807\nPARED\u00c3O\tMUCAJA\u00cd\tRR\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t27,00\t5,58\t0,2066667\nSANTO ANT\u00d4NIO 1\tCOTINGO\tRR\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t120,00\t15,91\t0,1325833\nSANTO ANT\u00d4NIO 1\tCOTINGO\tRR\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t120,00\t36,81\t0,30675\nSANTO ANT\u00d4NIO 2\tCOTINGO\tRR\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t84,00\t58,2\t0,6928571\nTIPOR\u00c9M\tCOTINGO\tRR\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t37,00\t41,6\t1,1243243\n\u00c3LTA FLORESTA\tBRANCO\tRO\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tENCO\t4,40\t0,05\t0,0113636\nAPERTADINHO\tCOMEMORA\u00c7\u00c3O\tRO\tInvent\u00e1rio\tELETROBR\u00c1S\t\t30,00\t5,4\t0,18\nCABIXI\tCABIXI\tRO\tConstru\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCASSOLIND.\t3,00\t\t0\nCACHIMBO\tBRANCO\tRO\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tENCO\t5,00\t0,05\t0,01\nCACHOEIRA\t\u00c1VILA\tRO\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\tELETROGOES\t10,52\t\t0\nCASTAMAN\tENGANADO\tRO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tA. CASTAMAN\t1,50\t\t0\nCORG\u00c3\u00d5 289,20\tCOMEMORA\u00c7\u00c3O\tRO\tInvent\u00e1rio\tELETROBR\u00c1S\t\t15,00\t29,2\t1,9466667\nELETROSSOL\tCOLORADO\tRO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCASSOL IND.\t1,04\t0,6\t0,5769231\nFOZ DO \u00c1VILA\tCOMEMORA\u00c7\u00c3O\tRO\tInvent\u00e1rio\tELETROBR\u00c1S\t\t10,00\t26,1\t2,61\nJIPARAN\u00c1\tJIPARAN\u00c1\tRO\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t512,00\t957\t1,8691406\nMADEIREIRA URUPA\tPRETO\tRO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tGRUPO ZORZI\t0,25\t\t0\nMINERA\u00c7\u00c3O ORIENTE NOVO\tPACI\u00caNCIA\tRO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tBRUMADINHO\t0,05\t\t0\nMONTE CRISTO\tJAMARI\tRO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t58,40\t243\t4,1609589\nRIO VERMELHO\tVERMELHO\tRO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tCERON\t2,34\t\t0\nRONDON 1\tCOMEMORA\u00c7\u00c3O\tRO\tInvent\u00e1rio\tELETROBR\u00c1S\t\t12,00\t7,06\t0,5883333\nRONDON 2\tCOMEMORA\u00c7\u00c3O\tRO\tInvent\u00e1rio\tELETROBR\u00c1S\t\t51,00\t23,08\t0,452549\nSAMUEL\tJAMARI\tRO\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t216,00\t560,08\t2,592963\nTABAJARA\tJIPARAN\u00c1\tRO\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t725,00\t674\t0,9296552\nALTAMIRA\tXINGU\tPA\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t6.588,00\t6140\t0,9319976\nANANAI\tCACHORRO\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t208,10\t84,1\t0,4041326\n121\nAPARA\u00cd\tMAICURU\tPA\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tCELPA\t35,00\t42,12\t1,2034286\nARMAZ\u00c9M\tEREPECURU\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t590,00\t1076\t1,8237288\nBELO MONTE\tXINGU\tPA\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t11.000,00\t1225\t0,1113636\nCACHOEIRA PORTEIRA 1\tTROMBETAS\tPA\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\t\t700,00\t911,99\t1,3028429\nCACHOEIRA PORTEIRA 2\tTROMBETAS\tPA\tViabilidade\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t350,00\t1094,07\t3,1259143\nCARAPANA\tEREPECURU\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t920,00\t82,8\t0,09\nCARONA\tMAPUERA\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t254,50\t974\t3,827112\nC\u00dcR\u00dc\u00c1-\u00dcN\u00c1\tCURU\u00c1-UNA\tPA\tOpera\u00e7\u00e3o\tCELPA\tCELPA\t30,00\t78\t2,6\nCURU\u00c1-UNA\tCURU\u00c1-UNA\tPA\tInvent\u00e1rio\tCELPA\tCELPA\t10,00\t78\t7,8\nFOZ DOARU\tCURU\u00c1-UNA\tPA\tViabilidade\tELETRONORTE\tCELPA\t40,00\t160\t4\nIPIXUNA\tXINGU\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t1.900,00\t3270\t1,7210526\nIR1RI\tIRIRI\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t770,00\t4060\t5,2727273\nITACAI\u00daNAS 1\tITACAI\u00daNAS\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t135,00\t1030\t7,6296296\nITACAI\u00daNAS 2\tITACAI\u00daNAS\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t182,60\t910\t4,9835706\nITAPACUR.\u00c1 1\tITAPACUR\u00c1\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\tCELPA\t8,20\t\t0\nITAPACUR\u00c1 2\tITAPACUR\u00c1\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\tCELPA\t6,70\t\t0\nJARINA\tXINGU\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t620,00\t1900\t3,0645161\nKOKRAIMORO\tXINGU\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t1.490,00\t1770\t1,1879195\nMANIVA\tTROMBETAS\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t83,00\t72,3\t0,8710843\nMANOEL JOS\u00c9\tTROMBETAS\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t163,00\t50,8\t0,3116564\nMARAB\u00c1\tTOCANTINS\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t2.070,00\t1689\t0,815942\nMEL\tEREPECURU\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t748,00\t27,3\t0,0364973\nMOJU\tMOJU\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\tCELPA\t16,00\t52\t3,25\nPACI\u00caNCIA\tEREPECURU\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t625,00\t366\t0,5856\nPONTA DA ILHA\tTROMBETAS\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t98,00\t224\t2,2857143\nTAJA\tTROMBETAS\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t271,70\t543\t1,9985278\nTREZE QUEDAS\tTROMBETAS\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t168,00\t64,7\t0,385119\nTUCURU\u00cd 1\tTOCANTINS\tPA\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t4.200,00\t2430\t0,5785714\nTUCURU\u00cd Z\tTOCANTINS\tPA\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETROBR\u00c1S\tELETRONORTE\t7.965,00\t2430\t0,3050847\nTUCURU\u00cd 2\tTOCANTINS\tPA\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t4.125,00\t2430\t0,5890909\nTUCURU\u00cd PILOTO\tTOCANTINS\tPA\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t40,00\t\t0\nTURUNA\tT\u00daRUNA\tPA\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t55,00\t58,5\t1,0636364\n\u00c1GUA SUJA\t\u00c2GUASUJ\u00c1\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t1,20\t0,03\t0,025\n122\nALTO GAR\u00c7AS\tON\u00c7A\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t0,28\t0,02\t0,0714286\nAPIAC\u00c1S\tAPIAC\u00c1S\tMT\tConstru\u00e7\u00e3o\tCEMAT\t\t19,20\t2,9\t0,1510417\nARIPUAN\u00c3\tARIPUAN\u00c3\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t0,85\t\t0\nBARUITO\tDO SANGUE\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tCEMAT\tGLOBAL\t9,45\t1,05\t0,1111111\nBRA\u00c7O NORTE II\tBRA\u00c7O NORTE\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tELETRAM S/A\t9,20\t7,05\t0,7663043\nCAIABIS\tDOS PEIXES\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tCEMAT\t\t30,00\t3\t0,1\nC\u00c2NDIDO RONDON\tCASCA\tMT\tDesativado\tCEMAT\tCEMAT\t0,99\t0,04\t0,040404\nCASCA 3\tCASCA\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t12,00\t0,35\t0,0291667\nCOMODORO\tPRATA\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tHIDRECOM\t1,50\t\t0\nCULUENE\tCULUENE\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t1,92\t0,39\t0,203125\nDOZE DE OUTUBRO\tDOZE DE OUTUBRO\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tELETROGOES\t12,00\t0,04\t0,0033333\nFERNANDO C. COSTA\tCASCA\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t3,52\t\t0\nFOZ\u00dcONO1DORE\tMORTES\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tCEMAT\tCEMAT\t129,00\t88,4\t0,6852713\nGUAPORE\tGUAPOR\u00c9\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\tSANTA ELINA\t20,00\t0,59\t0,0295\nrriQUIRA I e II\t\u00cdTIQUIRA\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\tGRUPO TRIUNFO\t156,00\t4,17\t0,0267308\nJACIARA\tTENENTE AMARAL\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\t\t4,30\t\t0\nJAURU\tJ\u00c3\u00dcRU\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tCEMAT\tCEMAT\t60,80\t2,79\t0,0458882\nJKO (BRA\u00c7O NORTE)\tBRA\u00c7O NORTE\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t4,82\t0,2\t0,0414938\nJOS\u00c9 FRAGELLI\tPOXOR\u00c9U\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t0,76\t0,18\t0,2368421\nJUBAI\tJUBA\tMT\tConstru\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tITACEL\t42,00\t0,87\t0,0207143\nJUBA II\tJUBA\tMT\tConstru\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tITACEL\t42,00\t2,62\t0,062381\nJUBA III\tJUBA\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\t\t19,20\t37\t1,9270833\nJUBA IV\tJUBA\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\t\t7,10\t1,1\t0,1549296\nJUBINHA I\tJUBINHA\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\t\t10,40\t44\t4,2307692\nJUBINHA II\tJUBINHA\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\t\t15,60\t3,5\t0,224359\nJUBINHA III\tJUBINHA\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\t\t4,00\t0,08\t0,02\nJU\u00cdNA\tARIPUAN\u00c3\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t1,97\t\t0\nMAGESSI\tTELES PIRES\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tCEMAT\tCEMAT\t8,40\t9\t1,0714286\nMANSO\tMANSO\tMT\tConstru\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t210,00\t387\t1,8428571\nPEDRO PEDROSSIAN\tPARAGUAI\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t1,68\t\t0\nPONTE DE PEDRA\tSUCURU\u00cdNA\tMT\tProjeto b\u00e1sico\tCEMAT\tELMALTDA\t25,00\t0,2\t0,008\nPRIMAVERA\tMORTES\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t8,10\t2,91\t0,3592593\nSALTO BELO\tNOIDORE\tMT\tConstru\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tENERCOOP\t4,00\t0,7\t0,175\nTORIXOR\u00c9U\tS\u00c2\u00d5DOMWG\u00d5S\tMT\tOpera\u00e7\u00e3o\tCEMAT\tCEMAT\t2,00\t0,53\t0,265\nSANTO ANT\u00d4NIO DO JARI\tJARI\tAP/PA\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tCIA DO JARI\t100,00\t\t0\nCOARACY NUNES 1\tARAGUARI\tAP\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t40,00\t23,3\t0,5825\nCOARACY NUNES 2\tARAGUARI\tAP\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t27,00\t23,3\t0,862963\nCOARACY NUNES DPEG\tARAGUARI\tAP\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\tELETRONORTE\t67,00\t23,3\t0,3477612\nCORONEL ARLINDO E.CORREI\u00c0\tAMAP\u00c1 GRANDE\tAP\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t4,00\t\t0\nROCQUE DE SOUZA PENNAFORT\tCRICOU\tAP\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t6,00\t\t0\nSENADOR MANOEL VALENTE FLEXA\tIRATAPURU\tAP\tViabilidade\tELETRONORTE\t\t60,00\t150\t2,5\nAPU\u00cd\tJUMA\tAM\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tCEAM\t1,60\t9,12\t5,7\nBALBINA\tUATUM\u00c3\tAM\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tELETRONORTE\t250,00\t2359,53\t9,43812\nFUMA\u00c7A\tPITINGA\tAM\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t107,00\t204\t1,9065421\n1AUARET\u00c8\tPAPURI\tAM\tProjeto b\u00e1sico\tELETRONORTE\tCEAM\t0,60\t\t0\nKATUEMA\tJATAPU\tAM\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t346,00\t1524\t4,4046243\nON\u00c7A\tJATAPU\tAM\tInvent\u00e1rio\tELETRONORTE\t\t306,00\t220\t0,7189542\nPITINGA\tPITINGA\tAM\tOpera\u00e7\u00e3o\tELETRONORTE\tMIN,TABOCA\t10,00\t18,7\t1,87\nS\u00c3O GABRIEL DA CACHOEIRA\tMIUA\tAM\tProjeto b\u00e1sico\tELETROBR\u00c1S\t\t6,08\t26\t4,2798354\nAp\u00eandice F\n1.\tProcedimento de determina\u00e7\u00e3o de ar estequiom\u00e9trico na combust\u00e3o de hidrocarboneto\nComposi\u00e7\u00e3o do ar :\nElemento\tPercentagem (%)\tPeso molecular\nO2\t21\t32\nN2\t79\t28,16\nObs : A parcela de Arg\u00f4nio contido no ar est\u00e1 inserido no elemento Nitrog\u00eanio.\n1.1.\tEqua\u00e7\u00e3o geral de combust\u00e3o de hidrocarboneto :\nCxHy + V02 (O2 + 3,76 N2) Vco2 CO2 + VH20 H2O + vn2 N2\nC : Vco2 = X\nH:2vh2o = Y\nN2 : vn2 = 3,76 V02\n02 : V02 ~ Vco2 + VH2O /2 \u2014 X + Y/4\nRela\u00e7\u00e3o ar combust\u00edvel (ar estequiom\u00e9trico) :\nACest = 4,76 V02 ~ 4,76 ( X + Y/4 )\n1.2.\tCombust\u00e3o do metano (Combust\u00edvel das turbinas a g\u00e1s):\nCH4 + (O2 + 3,76 N2) => CO2 + H2O + N2\nTem-se no balanceamento :\nCH4 + 2 (O2 + 3,76 N2) CO2 + 2 H2O + 7,52 N2\nC:vco2 = X=l\nH : 2 vh2o = Y = 4\nN2 : vN2 = 3,76 vO2-7,52\n02 : vos ~ Vco2 + vh2o /2 \u201c X + Y/4 = 2\nLogo, o n\u00famero de kmol de ar por kmol de combust\u00edvel \u00e9 :\nACest = 4,76 ( 1 + 4/4 ) = 9,52\n1.3.\tCombust\u00e3o do C12H26 (representa\u00e7\u00e3o do \u00f3leo diesel):\nCom o intuito de facilitar os c\u00e1lculos de combust\u00e3o do \u00f3leo Diesel, considera-se que este seja representado pelo duodecano.\nAssim, tem-se :\nC12H36 + (01 + 3,76 N2) CO2 + H20 + N2\nTem-se no balanceamento :\nC12H26 + 18,5 O2 + 69,56 N2 12 C02 + 13 H20 + 69,56 N2\nC: vcos^X- 12\nH : 2 VH2O - Y = 26\n02 : VO2 - VCO2 + VH2O /2 = X + Y/4 = 18,5\nN2 : vn2 = 3,76 vO2^ 69,56\nLogo, o n\u00famero de kmol de ar por kmol de combust\u00edvel \u00e9 :\nACest - 4,76 VO2 = 4,76 ( X + Y/4 )\nACe*-4,76 (18,5)\nACest ~ 88,06\n2.\tDetermina\u00e7\u00e3o dos produtos de combust\u00e3o proveniente de turbina a g\u00e1s\n2.1.\tCaracter\u00edsticas da turbina a g\u00e1s\nModelo : Mars 100\nEfici\u00eancia: 32,5 %\nFluxo de massa na turbina : 104.934,01 kg/h\nConsumo de combust\u00edvel ( considerando poder calor\u00edfico 47439,486 BTU/kg e sabendo que 1 kWh = 3413 BTU).\nFluxo de combust\u00edvel = 1.579,92 kgcH4/h\nAssim, o fluxo de ar \u00e9 dado pela diferen\u00e7a da vaz\u00e3o de massa na turbina com o fluxo de\ncombust\u00edvel.\nFluxo ar = 103.354,09 kga/h\nRela\u00e7\u00e3o ar combust\u00edvel (real) :\nACreai \u201c Fluxoar/ Consumocomb\nACreai massa \u2014 103.354,09 / 1.579,92 = 65,42 (rela\u00e7\u00e3o de fluxo de massas)\nACreai molar \u2014 ACreai massa ( 16,04)/(28,97) \u2014 36,22\n2.2.\tDetermina\u00e7\u00e3o de excesso de ar na combust\u00e3o :\nExcesso de ar = ACreai / AC (100)\nExcesso de ar - 36,22/9,52 = 3,8\n2.3.\tAn\u00e1lise da combust\u00e3o com excesso de ar :\nCH4 + 3,8*2 (O2 + 3,76 N2) => CO2 + H2O + O2 + N2\nNo balan\u00e7o tem-se :\nCH4 + 7,6 O2 + 28,61 N2 CO2 + 2 H2O + 5,61 O2 + 28,61 N2\nDetermina\u00e7\u00e3o da percentagem m\u00e1ssica dos produtos :\nElemento\tPeso molecular\tKmol\tMassa total\tPercentagem m\u00e1ssica (%)\nCO2\t44,01\t1\t44,01\t44,01/1065,21=4,13\nh2o\t18,015\t2\t36,03\t36,03/1065,21 = 3,38\no2\t32\t5,61\t174,49\t174,49/1065,21 = 16,85\nn2\t28,16\t28,61\t805,67\t805,67/1065,21 = 75,63\n\t\t\tTotal = 1065,21\t\nDetermina\u00e7\u00e3o da massa dos componentes no produto de combust\u00e3o\nFluxo de massa na turbina = 104.934,01 kg/h\nElemento\tPercentagem m\u00e1ssica (%)\tkg/h\nCO2\t4,3\t4.335,42\nh2o\t3,38\t3.549,31\no2\t16,85\t17.682,08\nn2\t75,63\t79.367,21\nSeguindo o procedimento de c\u00e1lculo para determina\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es em turbinas a g\u00e1s, levantou-se o potencial de emiss\u00e3o do parque termel\u00e9trico dos sistemas isolados, os quais podem receber o GNL. Na Tabela 1 \u00e9 listado as t\u00e9rmicas e o n\u00edvel de emiss\u00e3o total.\nTabela 1 : Produtos de combust\u00e3o das turbinas a g\u00e1s\n\tMunic\u00edpio\tkgCH4/h\tkgar/h\tkgtotal/h\tkgCO2/h\tkgH2O/h\tkgO2/h\tkgN2/h\n1\tCruzeiro do Sul\t1.579\t103.354\t104.934\t4,335\t3,549\t17.682\t79.367\n2\tAfu\u00e1\t525\t37.195\t37,721\t1,442\t1.18T\t6,534\t28.563\n3\tAlenquer\t729\t50.251\t50.981\t2.001\t1.638\t8,752\t38.589\n4\tAlmeirim\t423\t36.383\t36.806\t1.160\t950\t6,755\t27,939\n5\tAlveiro\t47\t2,696\t2.743\t129\t106\t436\t2.070\n6\tBreves\t835\t50.831\t51.666\t2,291\t1.875\t8,464\t39.034\n7\tCachoeira do Arar\u00ed\t334\t31.899\t32,234\t919\t752\t6.066\t24,496\n8\tChaves\t113\t6,470\t6.584\t311\t255\t1.048\t4.968\n9\tCurralhinhos\t156\t12.919\t13.075\t428\t350\t2,374\t9,921\n10\tFaro\t143\t9.458\t9.601\t393\t322\t1,622\t7.263\n11\tGurup\u00e1\t525\t37.195\t37.721\t1,442\t1.181\t6,534\t28.563\n12\tJuruti\t525\t37.195\t37.721\t1.442\t1.181\t6.534\t28.563\n13\tMonte Alegre\t729\t50,251\t50.981\t2.001\t1,638\t8.752\t38.589\n14\tMuan\u00e1\t379\t31.855\t32.234\t1.041\t852\t5,878\t24,461\n15\t\u00d3bidos\t766\t50.214\t50.981\t2,104\t1.722\t8.593\t38.560\n16\tOriximin\u00e1\t835\t50.831\t51.666\t2.291\t1,875\t8,464\t39,034\n17\tPortei\t469\t37.823\t38.292\t1.288\t1.055\t6.903\t29.045\n18\tPorto da Moz\t334\t31.899\t32.234\t919\t752\t6.066\t24.496\n19\tPrainha\t156\t12.919\t13.075\t428\t350\t2.374\t9.921\n20\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Boa Vista\t155\t12.827\t12.982\t425\t348\t2,358\t9,850\n21\tTerra Santa\t133\t11.073\t11.207\t367\t300\t2,035\t8,503\n22\tSenador Jos\u00e9 Porftrio\t143\t9.458\t9.601\t393\t322\t1,622\t7.263\n23\tAir\u00e3o\t340\t31.893\t32.234\t934\t765\t6.042\t24.491\n24\tAnori\t427\t31.807\t32.234\t1,172\t960\t5.676\t24.425\n25\tAutazes\t487\t46,378\t46.865\t1.338\t1,095\t8.817\t35.614\n26\tBarcelos\t153\t12.688\t12.842\t421\t344\t2,332\t9.743\n27\tBarreirinha\t296\t19.456\t19.752\t812\t665\t3,333\t14,940\n28\tBenjamin Constant\t782\t50.198\t50.981\t2,147\t1.758\t8,527\t38,548\n29\tBoca do Acre\t455\t37.837\t38.292\t1.250\t1,024\t6,962\t29,055\n129\n30\tBorba\t318\t20.915\t21,233\t873\t715\t3.583\t16,061\n31\tCanum\u00e3\t-\t-\t\t-\t\t-\t-\n32\tCanutama\t382\t31.851\t32.234\t1.050\t859\t5.864\t24,459\n33\tCaracara\u00ed\t-\t-\t\t-\t-\t-\t-\n34\tCarauari\t458\t37.834\t38.292\t1.258\t1.030\t6.949\t29.053\n35\tCareiro\t172\t14.272\t14.445\t473\t387\t2,623\t10.960\n36\tCarvoeiro\t-\t-\t-\t-\t-\t\t-\n37\tCoari\t1.372\t97.389\t98.761\t3.765\t3.082\t17,127\t74.786\n38\tCodaj\u00e1s\t627\t47.267\t47.894\t1.722\t1.409\t8.465\t36,297\n39\tEirunep\u00e9\t393\t36.413\t36.806\t1.079\t883\t6,880\t27,962\n40\tFonte Boa\t376\t31.858\t32.234\t1.032\t845\t5.891\t24,464\n41\tHumait\u00e1\t649\t47.245\t47.894\t1.781\t1.458\t8.373\t36,280\n42\tIpixuna\t165\t13.688\t13.853\t454\t371\t2.516\t10.511\n43\tItacoatiara\t2.578\t168,539\t171.117\t7,074\t5.791\t28.826\t129.424\n44\tItapiranga\t161\t13.350\t13.511\t442\t362\t2.454\t10,251\n45\tJuru\u00e1\t120\t9.480\t9.601\t331\t271\t1,718\t7.280\n46\tL\u00e1brea\t796\t53.041\t53.838\t2,186\t1,789\t9.130\t40,731\n47\tManacapur\u00fa\t1.869\t116.438\t118.307\t5.130\t4.199\t19,563\t89,414\n48\tManicor\u00e9\t644\t47,249\t47.894\t1,769\t1,448\t8.392\t36,283\n49\tMau\u00e9s\t798\t53,040\t53,838\t2.189\t1,792\t9,125\t40.730\n50\tNhamund\u00e1\t318\t20.942\t21.261\t874\t716\t3,587\t16.081\n51\tNova Olinda\t372\t26,603\t26.976\t1,023\t837\t4.685\t20.429\n52\tNovo Aripuan\u00e3\t389\t31.845\t32.234\t1,067\t874\t5.837\t24.454\n53\tSanto Ant\u00f4nio do I\u00e7\u00e1\t181\t14.980\t15.161\t497\t406\t2.753\t11.503\n54\tS\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a\t292\t19.185\t19.477\t801\t656\t3.287\t14.733\n55\tSilves\t162\t13.442\t13.604\t446\t365\t2,471\t10,322\n56\tTabatinga\t581\t46.284\t46.865\t1.595\t1,305\t8.422\t35.542\n57\tTapau\u00e1\t422\t31.811\t32.234\t1.159\t949\t5.696\t24.428\n58\tTef\u00e9\t717\t47.176\t47,894\t1.969\t1.612\t8.084\t36.227\n59\tUrucar\u00e1\t427\t31.807\t32.234\t1.172\t960\t5.676\t24.425\n60\tUrucuri\u00eduba\t313\t20.563\t20.877\t859\t703\t3.523\t15,791\n61\tMazag\u00e3o/Santana\t14.675\t883.779\t898,454\t40.269\t32.968\t146.548\t678.667\nrrt\t-\t1 Total\tkg/h\t43.729\t2,973.567\t3.017.296\t119.996\t98.238\t515.613\t2.283.448\n\tkg/s\t12\t825\t838\t33\t27\t143\t634\n3.\tDetermina\u00e7\u00e3o dos produtos de combust\u00e3o provenientes de grupos geradores a \u00f3leo Diesel\n3.1.\tCaracter\u00edsticas dos grupos geradores de ciclo Diesel\nEfici\u00eancia : 31 %\nPoder calor\u00edfico = 10750 kcal/kg\nAssume-se que os equipamentos possuem rela\u00e7\u00e3o ar/combust\u00edvel igual aproximadamente a 27.\nACreal = 27\nACreal molar ACreal massa (170,32)/(28,97)\nACreal molar = 27 ( 170,32)/(28,97) = 158,74\n3.2.\tDetermina\u00e7\u00e3o de excesso de ar na combust\u00e3o\nExcesso de ar = ACrea\u00ed mOiar/ AC est (100)\nExcesso de ar = 158,74/88,06 = 1,8026\n3.3.\tAn\u00e1lise da combust\u00e3o com excesso de ar\nCi2H26 + 1,8026*18,5 (O2 + 3,76 N2) => CO2 + H2O + O2 + N2\nNo balan\u00e7o tem-se:\nCi2H26 + 33,3 O2 + 125,21 N2 => 12 CO2 + 13 H20 + 14,08 O2 + 125,21 N2\nDetermina\u00e7\u00e3o da percentagem m\u00e1ssica dos produtos :\nElemento\tPeso molecular\tKmol\tMassa total\tPercentagem m\u00e1ssica (%)\nCO2\t44,01\t12\t528,12\t528,12/4.739,04 = 11,14\nh2o\t18,015\t13\t234,19\t234,19/4.739,04 = 4,94\no2\t32\t14,08\t450,81\t450,81/4.739,04 = 9,51\nn2\t28,16\t125,21\t3.525,91\t3.525,91/4.739,04 = 74,40\n\t\t\t4.739,04\t\n3.4.\tDetermina\u00e7\u00e3o da massa dos componentes no produto de combust\u00e3o\nConsiderando uma demanda de energia el\u00e9trica de 62.472.816 kWh/ano, um grupo gerador com efici\u00eancia de 31 % consome 1.839 kg/h de \u00f3leo diesel, sendo necess\u00e1rio 49.679 kg/h de ar para a combust\u00e3o. Logo, o fluxo m\u00e1ssico total (combust\u00edvel + ar) do produto de combust\u00e3o \u00e9 de 51.519 kg/h.\nElemento\tPercentagem m\u00e1ssica (%)\tkg/h\nCO2\t11,14\t5.741\nh2o\t4,49\t2.546\n02\t9,50\t2.898\nn2\t74,40\t38.333\nSeguindo o procedimento de c\u00e1lculo para determina\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es em grupos geradores, levantou-se o potencial de emiss\u00e3o do parque termel\u00e9trico dos sistemas isolados, que devem utilizar \u00f3leo diesel. Na Tabela 2 \u00e9 listado as t\u00e9rmicas e o n\u00edvel de emiss\u00e3o total.\n\tMunic\u00edpio\tkgci2H2\u00f3/h\tkgar/h\tkgtotal/h\tkgco\u00ed/h\tkgH2o/h\tkgo2/h\tkgWh\n1\tCruzeiro do Sul\t1.839\t49.679\t51.519\t5.741\t2.546\t4.898\t38.333\n2\tAfu\u00e1\t305\t8.240\t8.546\t952\t422\t812\t6.358\n3\tAlenquer\t763\t20.602\t21.365\t2.381\t1,055\t2.031\t15.896\n4\tAlmeirim\t407\t11.010\t11.418\t1.272\t564\t1.085\t8,495\n5\tAlveiro\t36\t975\t1.011\t112\t49\t96\t752\n6\tBreves\t915\t24.722\t25.638\t2.857\t1.267\t2.437\t19.076\n7\tCachoeira do Arar\u00ed\t189\t5.120\t5.309\t591\t262\t504\t3.950\n8\tChaves\t86\t2.340\t2.427\t270\t119\t230\t1.806\n9\tCurralhinhos\t151\t4.096\t4.247\t473\t209\t403\t3.160\n10\tFaro\t126\t3.413\t3.539\t394\t174\t336\t2.633\n11\tGurup\u00e1\t305\t8.240\t8.546\t952\t422\t812\t6,358\n12\tJuruti\t305\t8.240\t8.546\t952\t422\t812\t6.358\n13\tMonte Alegre\t763\t20.602\t21.365\t2.381\t1.055\t2.031\t15.896\n14\tMuan\u00e1\t214\t5.802\t6.017\t670\t297\t572\t4.477\n15\t\u00d3bidos\t802\t21.665\t22,467\t2.503\t1.110\t2,136\t16.717\n16\tOriximin\u00e1\t915\t24.722\t25.638\t2.857\t1.267\t2.437\t19.076\n17\tPortei\t457\t12.361\t12.819\t1.428\t633\t1,218\t9.538\n18\tPorto da Moz\t189\t5.120\t5.309\t591\t262\t504\t3.950\n19\tPrainha\t151\t4,096\t4.247\t473\t209\t403\t3.160\n20\tS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Boa Vista\t150\t4,066\t4,217\t470\t208\t400\t3,138\n21\tTerra Santa\t130\t3.510\t3.640\t405\t179\t346\t2.709\n22\tSenador Jos\u00e9 Porfirio\t126\t3.413\t3,539\t394\t174\t336\t2,633\n23\tAir\u00e3o\t192\t5.207\t5.400\t601\t266\t513\t4.018\n24\tAnori\t242\t6.534\t6.776\t755\t334\t644\t5,041\n25\tAutazes\t487\t13.165\t13.653\t1.521\t674\t1.298\t10.159\n26\tBarcelos\t149\t4,022\t4.171\t464\t206\t396\t3.104\n27\tBarreirinha\t260\t7.021\t7.281\t811\t359\t692\t5.418\n28\tBenjamin Constant\t818\t22.109\t22.927\t2.555\t1.133\t2.179\t17.059\n29\tBoca do Acre\t444\t11.995\t12.439\t1.386\t614\t1.182\t9.255\n30\tBorba\t279\t7.548\t7.828\t872\t386\t744\t5.824\n31\tCanum\u00e3\t-\t-\t-\t-\t\t-\t-\n32\tCanutama\t216\t5.851\t6.068\t676\t299\t576\t4.515\n33\tCaracara\u00ed\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\n34\tCarauari\t447\t12.073\t12.520\t1.395\t618\t1.190\t9.316\n35\tCareiro\t167\t4.525\t4.692\t522\t231\t446\t3.491\n36\tCarvoeiro\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\n37\tCoari\t1.558\t42.082\t43.640\t4,863\t2.156\t4.149\t32.471\n38\tCodaj\u00e1s\t656\t17.730\t18.386\t2,049\t908\t1.748\t13.680\n39\tEirunep\u00e9\t379\t10.240\t10.619\t1.183\t524\t1.009\t7,901\n40\tFonte Boa\t213\t5.754\t5.967\t665\t294\t567\t4.439\n41\tHumait\u00e1\t679\t18.344\t19.024\t2.120\t940\t1.808\t14.154\n42\tIpixuna\t160\t4.339\t4.500\t501\t222\t427\t3.348\n43\tItacoatiara\t3,279\t88.553\t91,833\t10.234\t4.538\t8.731\t68.328\n44\tItapiranga\t156\t4.232\t4.389\t489\t216\t417\t3.265\n45\tJuru\u00e1\t106\t2.877\t2.983\t332\t147\t283\t2.219\n46\tL\u00e1brea\t865\t23.357\t24.222\t2.699\t1.197\t2.303\t18.022\n47\tManacapur\u00fa\t2.351\t63.489\t65.840\t7.337\t3.253\t6.260\t48.989\n48\tManicor\u00e9\t674\t18.217\t18.892\t2,105\t933\t1.796\t14.057\n49\tMau\u00e9s\t866\t23.396\t24.262\t2.704\t1.199\t2.306\t18,052\n50\tNhamund\u00e1\t279\t7.558\t7.838\t873\t387\t745\t5,832\n51\tNova Olinda\t334\t9.021\t9.355\t1.042\t462\t889\t6,960\n52\tNovo Aripuan\u00e3\t220\t5.949\t6.169\t687\t304\t586\t4.590\n53\tSanto Ant\u00f4nio do I\u00e7\u00e1\t175\t4.749\t4,925\t548\t243\t468\t3.664\n54\tS\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a\t256\t6.924\t7.180\t800\t354\t682\t5.342\n55\tSilves\t157\t4.261\t4.419\t492\t218\t420\t3.288\n56\tTabatinga\t581\t15.691\t16.273\t1.813\t804\t1.547\t12,108\n57\tTapau\u00e1\t239\t6.461\t6,700\t746\t331\t637\t4.985\n58\tTef\u00e9\t751\t20.280\t21.031\t2.343\t1.039\t1.999\t15.648\n59\tUrucar\u00e1\t242\t6.534\t6,776\t755\t334\t644\t5,041\n60\tUrucurituba\t274\t7.421\t7,696\t857\t380\t731\t5.726\n61\tMazagao/Santana\t17,879\t482,752\t500.631\t55.793\t24.741\t47,599\t372.497\nTotal\tkg/h\t46,382\t1.252,322\t1.298.704\t144.735\t64.183\t123.479\t966.306\n\tkg/s\t12\t347\t360\t40\t17\t34\t268"}]}}}