{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08439"}, {"@name": "filename", "#text": "13274_263068.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADU\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL - PPGEC\nINTEGRA\u00c7\u00c3O DE PAIN\u00c9IS SOLARES FOTOVOLTAICOS EM EDIFICA\u00c7\u00d5ES RESIDENCIAIS E SUA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O EM UM ALIMENTADOR DE ENERGIA DE ZONA URBANA MISTA\n\u00cdsis Portolan dos Santos\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADU\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL - PPGEC\nINTEGRA\u00c7\u00c3O DE PAIN\u00c9IS SOLARES FOTOVOLTAICOS EM EDIFICA\u00c7\u00d5ES RESIDENCIAIS E SUA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O EM UM ALIMENTADOR DE ENERGIA DE ZONA URBANA MISTA\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina como requisito parcial exigido pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil - PPGEC, para a obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de MESTRE em Engenharia Civil.\n\u00cdsis Portolan dos Santos\nSUBSTITUIR!!!!!!!\nAos meus queridos amigos-colegas-exemplos, F\u00e1bio Zampieri e Vanessa Dorneles. Ao F\u00e1bio pela inser\u00e7\u00e3o no mundo da pesquisa acad\u00eamica, e \u00e0 Vanessa pelas id\u00e9ias e incentivos nos momentos decis\u00f3rios.\nAos colegas do LabEEE pelo carinho e companheirismo em todos os momentos destes dois anos. Agrade\u00e7o em especial a equipe dos fotovoltaicos, Clarissa, Isabel, Jair, Priscila, Trajano. Aos colegas dos LabSolar, Marcelo, Lucas e Danilo, pelos dados e visitas \u00e0s ilhas.\nOfere\u00e7o tamb\u00e9m a Claudinha, Daia V., Cris e outros amigos, a maioria distantes, que n\u00e3o me deixaram esquecer que a vida tem muito a nos oferecer.\nAos meus pais, Ademir e Beatriz, e irm\u00e3o Gibran, que tamb\u00e9m distantes, que confiaram na minha vontade, e me ensinaram que o amor n\u00e3o conhece dist\u00e2ncias f\u00edsicas, embora a saudade tenha sido imensa.\nAo meu amor Beto, muito obrigado por todo apoio incondicional, pelas conversas nos muitos momentos de ang\u00fastias e pelos bra\u00e7os aconchegantes sempre a me esperar.\nE a Deus, que sempre me proporciona muito mais do que ouso desejar.\nAgrade\u00e7o primeiramente ao meu orientado pela oportunidade e confian\u00e7a em poder trabalhar com energia solar fotovoltaica e integrar a equipe do LabEEE durante o mestrado. Agrade\u00e7o pelas orienta\u00e7\u00f5es e incentivos.\nAgrade\u00e7o aos professores membros da banca de qualifica\u00e7\u00e3o, Carolina Palermo (POSARQ-UFSC) e Luis Alberto G\u00f3mes (PPGEC-UFSC), pela orienta\u00e7\u00e3o inicial.\nAgrade\u00e7o aos professores membros da banca de defesa, Roberto Zilles (IEE-USP), Carolina Palermo (POSARQ-UFSC) e Luis Alberto G\u00f3mes (PPGEC-UFSC), pelas sugest\u00f5es e acr\u00e9scimos fundamentais para a finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos os professores das disciplinas que cursei durante o mestrado, pelas instiga\u00e7\u00f5es e ensinamentos.\nAgrade\u00e7o \u00e0 equipe de funcion\u00e1rios do PPGEC.\nAgrade\u00e7o aos colegas de LabEEE, pelo companheirismo, aux\u00edlio e amizade.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Jana\u00edde Cavalcante Rocha, pela oportunidade de trabalho no grupo de pesquisa do Projeto Habitare-FINEP, e agrade\u00e7o ao FINEP pela bolsa de aux\u00edlio de 09/2007 a 12/2007.\nAgrade\u00e7o ao CNPq pela bolsa de mestrado de 03/2008 a 02/2009.\nDAS UTOPIAS:\nSe as coisas s\u00e3o inating\u00edveis... ora!\nN\u00e3o \u00e9 motivo para n\u00e3o quer\u00ea-las...\nQue tristes os caminhos, se n\u00e3o fora\nA presen\u00e7a distante das estrelas!\nM\u00e1rio Quintana\nSUM\u00c1RIO\nAgradecimento..............................................................................iv\nSUM\u00c1RIO....................................................................................vi\nLISTA DE TABELAS.........................................................................viii\nLISTA DE FIGURAS............................................................................x\nRESUMO...................................................................................xiii\nABSTRACT..................................................................................xiv\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O...............................................................................1\n1.1.\tJustificativas e relev\u00e2ncia do trabalho.............................................4\n1.2.\tObjetivos...........................................................................4\n1.2.1.\tObjetivo geral..................................................................4\n1.2.2.\tObjetivos espec\u00edficos...........................................................5\n1.3.\tEstrutura do trabalho...............................................................5\n2.\tREVIS\u00c3O DA LITERATURA...................................................................7\n2.1.\tContexto energ\u00e9tico mundial e as fontes renov\u00e1veis de energia.......................7\n2.1.1.\tContexto energ\u00e9tico brasileiro..................................................9\n2.1.2.\tConsumo energ\u00e9tico por setor...................................................10\n2.2.\tEnergia solar......................................................................11\n2.2.1.\tRadia\u00e7\u00e3o solar.................................................................12\n2.3.\tEnergia solar fotovoltaica.........................................................16\n2.3.1.\tTecnologias dispon\u00edveis........................................................16\n2.3.2.\tInstala\u00e7\u00e3o de sistemas solares fotovoltaicos...................................18\n2.3.3.\tGera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda............................................................20\n2.3.4.\tProgramas de incentivo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica..................................21\n2.4.\tAdequa\u00e7\u00f5es urbanas e arquitet\u00f4nicas da integra\u00e7\u00e3o fotovoltaica.....................24\n2.4.1.\tEnergia solar em habita\u00e7\u00f5es....................................................25\n3.\tMATERIAL E M\u00c9TODOS.....................................................................29\n3.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais...............................................................29\n3.1.1.\tFluxograma.....................................................................29\n3.2.\tColeta e levantamento de dados.....................................................29\n3.2.1.\tSistemas fotovoltaicos em Florian\u00f3polis........................................30\n3.2.2.\tDefini\u00e7\u00e3o da zona urbana de estudo.............................................32\n3.2.3.\tLevantamento do consumo de um alimentador.......................................33\n3.2.4.\tDimensionamento dos kits de sistemas fotovoltaicos..............................33\n3.2.5.\tIdentifica\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1rea de cobertura para instala\u00e7\u00e3o dos kits..36\n3.3.\tAn\u00e1lise do potencial de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica........................................37\n3.4.\tAn\u00e1lise da viabilidade da instala\u00e7\u00e3o dos sistemas fotovoltaicos.....................38\n3.4.1.\tAn\u00e1lise econ\u00f4mica e impacto em uma resid\u00eancia...................................39\n4.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES.................................................................40\n4.1.\tGera\u00e7\u00e3o fotovoltaica dos dois sistemas instalados em Florian\u00f3polis..................40\n4.2.\tDimensionamento e defini\u00e7\u00e3o dos kits................................................44\n4.2.1.\tProposi\u00e7\u00e3o do kit de sil\u00edcio policristalino......................................45\n4.2.2.\tProposi\u00e7\u00e3o do kit de sil\u00edcio amorfo..............................................49\n4.3.\tConsumo do alimentador da zona urbana mista.........................................52\n4.4.\tCaracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas e urban\u00edsticas da zona urbana mista..................58\n4.5.\tAn\u00e1lise do posicionamento dos m\u00f3dulos...............................................65\n4.6.\tAn\u00e1lise do potencial de gera\u00e7\u00e3o.....................................................71\n4.7.\tSimula\u00e7\u00e3o dos modelos de inser\u00e7\u00e3o dos kits..........................................72\n4.7.1.\tGera\u00e7\u00e3o dos kits x Consumo do Alimentador.......................................72\n4.7.2.\tPotencial de gera\u00e7\u00e3o de toda \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel no bairro x Consumo total do\nTDE-05.................................................................................78\n4.7.3.\tInser\u00e7\u00e3o dos kits x Demanda do bairro Santa M\u00f4nica..............................80\n4.7.4.\tPotencial de gera\u00e7\u00e3o de toda \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel no bairro x Consumo do bairro\nSanta M\u00f4nica...........................................................................82\n4.8.\tImpacto dos kits em uma unidade residencial e an\u00e1lise econ\u00f4mica.....................85\n5.\tCONCLUS\u00d5ES..............................................................................99\n5.1.\tConclus\u00f5es gerais...................................................................99\n5.2.\tSugest\u00f5es para trabalhos futuros...................................................104\n6.\tANEXOS.................................................................................105\n7.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.............................................................106\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Modelos para an\u00e1lise do potencial de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaico................................37\nTabela 2 - Valores de gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria e total mensal dos dois sistemas analisados..............41\nTabela 3 - Caracter\u00edsticas de performance el\u00e9trica de um m\u00f3dulo de 200W sob condi\u00e7\u00f5es STC\n(Standard Test Conditions) (KYOCERA, 2008)..........................................................46\nTabela 4 - Caracter\u00edsticas de um inversor que comporta um sistema de 1 kWp de pot\u00eancia (SMA, 2008a)\n....................................................................................................46\nTabela 5 - Caracter\u00edstica da liga\u00e7\u00e3o em paralelo dos m\u00f3dulos e do inversor..........................47\nTabela 6 - Caracter\u00edsticas de performance el\u00e9trica de um m\u00f3dulo de 125W sob condi\u00e7\u00f5es STC\n(Standard Test Conditions) (UNISOLAR,\t2008).....................................................49\nTabela 7 - Caracter\u00edsticas de um inversor que comporta um sistema de 0,5 kWp de pot\u00eancia (SMA,\n2008b)..............................................................................................49\nTabela 8 - Caracter\u00edstica da liga\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie dos m\u00f3dulos e do inversor.............................50\nTabela 9 - M\u00e9dia mensal de consumo di\u00e1rio do alimentador TDE-05 para o ano de 2007..................54\nTabela 10 - Consumo total mensal do alimentador TDE-05 para o ano de 2007...........................55\nTabela 11 - Dados da amostra dos planos de cobertura definido como locais prop\u00edcios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos\nkits fotovoltaicos..................................................................................62\nTabela 12 - Caracter\u00edsticas dos telhados das 496 resid\u00eancias unifamiliares do Santa M\u00f4nica..........63\nTabela 13 - Caracter\u00edsticas gerais de todas as \u00e1reas de cobertura das resid\u00eancias do bairro Santa\nM\u00f4nica..............................................................................................65\nTabela 14 - Dados de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria do m\u00eas, usados para calibrar o programa RADIASOI_______66\nTabela 15 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o dos 496 kits instalados nos telhados das resid\u00eancias unifamiliares do\nSanta M\u00f4nica........................................................................................69\nTabela 16 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o de cada grupo de kits..............................................69\nTabela 17 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o de todas as coberturas de resid\u00eancias do bairro Santa M\u00f4nica, em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \u00f3tima.........................................................................70\nTabela 18 - Valores potencias de gera\u00e7\u00e3o mensal dos kits............................................72\nTabela 19 - Potencial\tde gera\u00e7\u00e3o do\tcen\u00e1rio K1....................................................74\nTabela 20 - Potencial\tde gera\u00e7\u00e3o do\tcen\u00e1rio K2....................................................74\nTabela 21 - Potencial\tde gera\u00e7\u00e3o do\tcen\u00e1rio K3....................................................75\nTabela 22 - Potencial de contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos kits para o alimentador urbano.................76\npartir de um potencial instalado com n\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o de 10% (Fonte: JARDIM, 2008)........78\nTabela 24- contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica na demanda total do TDE-05...................79\nTabela 25 - Compara\u00e7\u00e3o mensal do consumo da \u00e1rea em que est\u00e3o instalados os kits com os modelos\nde inser\u00e7\u00e3o..................................................................................81\nTabela 26 - Potencial da utiliza\u00e7\u00e3o de toda \u00e1rea de cobertura das resid\u00eancias do bairro Santa M\u00f4nica. 82\nTabela 27 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o utilizando toda \u00e1rea dispon\u00edvel nas resid\u00eancias com m\u00f3dulos de sil\u00edcio\npolicristalino (Cen\u00e1rio T1)......................................................................83\nTabela 28 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o utilizando toda \u00e1rea dispon\u00edvel nas resid\u00eancias com m\u00f3dulos de sil\u00edcio\namorfo (Cen\u00e1rio T2)..............................................................................83\nTabela 29 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o utilizando toda \u00e1rea dispon\u00edvel nas resid\u00eancias, metade com m\u00f3dulos\nde sil\u00edcio policristalino e metade de sil\u00edcio amorfo (Cen\u00e1rio T3)...............................84\nTabela 30 - Contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica em 23,5% alimentador TDE-05....................85\nTabela 31 - Contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica de um kit no consumo mensal de uma\nresid\u00eancia......................................................................................87\nTabela 32 - Custo dos pain\u00e9is fotovoltaicos dos kits............................................91\nTabela 33 - Disposi\u00e7\u00e3o do consumo anual de energia de uma resid\u00eancia............................92\nTabela 34 - Cen\u00e1rio R1...........................................................................93\nTabela 35 - Cen\u00e1rio R2...........................................................................93\nTabela 36 - Comportamento do\tinvestimento do\tkit de 1kWp no Cen\u00e1rio R1 .....................94\nTabela 37 - Comportamento do\tinvestimento de\tum kit de 0,5kWp no Cen\u00e1rio\tR1.................95\nTabela 38 - Comportamento do\tinvestimento de\tum kit de 1kWp no Cen\u00e1rio R2...................96\nTabela 39 - Comportamento do\tinvestimento de\tum kit de 0,5kWp no Cen\u00e1rio\tR2.................97\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Estrutura da oferta interna de energia el\u00e9trica no Brasil (fonte: EPE, 2008)..............9\nFigura 2 - Consumo setorial de eletricidade no Brasil (Total: 33.536 mil tep - EPE 2007a)............10\nFigura 3 - Mapa de Radia\u00e7\u00e3o solar no plano inclinado m\u00e9dia anual (Fonte: PEREIRA et al., 2006).......14\nFigura 4 - Percentual anual de gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de acordo com diferentes orienta\u00e7\u00f5es e inclina\u00e7\u00f5es, determinadas pelo programa PVSYST para Estocolmo, Su\u00e9cia (Fonte: BROGEN e GREEN, 2003)...............15\nFigura 5 - Gera\u00e7\u00e3o de energia total anual por kWp instalado de sil\u00edcio monocristalino, em a) Freiburg e em b) Florian\u00f3polis (Fonte: BURGUER e R\u00dcTHER, 2006)..................................................15\nFigura 6 - M\u00f3dulo flex\u00edvel de sil\u00edcio amorfo (Fonte: Uni-Solar\u00ae).....................................17\nFigura 7 - M\u00f3dulo de sil\u00edcio policristalino \u00e0 esquerda (Fonte: Kyocera\u00ae) e sil\u00edcio monocristalino \u00e0 direita (Fonte: SunnyWorld\u00ae).................................................................................18\nFigura 8 - Tipos de edif\u00edcios solares (Fonte: adaptado de THOMAS e GRANIER, 1999)....................27\nFigura 9 - Fluxograma das atividades desenvolvidas neste trabalho....................................29\nFigura 10 - Sistema FV p-Si instalado na Casa Eficiente da ELETROSUL e detalhe dos inversores utilizados...........................................................................................31\nFigura 11 - Instala\u00e7\u00e3o de 10kWp no pr\u00e9dio do Centro de Eventos da UFSC...............................31\nFigura 12 - Diagrama esquem\u00e1tico de um sistema solar fotovoltaico integrado ao telhado de uma resid\u00eancia urbana e interligado \u00e0 rede el\u00e9trica convencional (fonte: RUTHER, 2004)...................34\nFigura 13 - Gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria mensal dos sistemas fotovoltaicos no ano de 2007, por kWp instalado. .....................................................................................................40\nFigura 14 - N\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o mensal dos dois sistemas fotovoltaicos analisados no ano de 2007.......41\nFigura 15 - Compara\u00e7\u00e3o dos percentuais de gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica e irradia\u00e7\u00e3o solar no plano inclinado............................................................................................42\nFigura 16 - Curva de gera\u00e7\u00e3o de dias limpos de cada m\u00eas do sistema de sil\u00edcio amorfo, para uma pot\u00eancia de 1 kWp....................................................................................44\nFigura 17 - Gr\u00e1fico mostrando a atua\u00e7\u00e3o do inversor escolhido sobre o esquema el\u00e9trico montado\n(gerado pelo Sunny Design)...........................................................................47\nFigura 18 - Diagrama el\u00e9trico de liga\u00e7\u00e3o do kit de 1kWp..............................................47\nFigura 19 - Exemplos de disposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos do kit de 1kWp........................................48\nFigura 20 - Proposta de integra\u00e7\u00e3o do kit fotovoltaico de 1kWp.......................................48\nFigura 21 - Diagrama de compatibilidade entre o inversor e o sistema dos m\u00f3dulos fotovoltaicos (Gr\u00e1fico gerado pelo Sunny Design)............................................................................50\nFigura 23 - Exemplos de disposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos do kit de 0,5 kWp................................51\nFigura 24 - Proposta de integra\u00e7\u00e3o do kit de 0,5 kWp............................................52\nFigura 25 - Posi\u00e7\u00e3o da zona de abrang\u00eancia do alimentador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Florian\u00f3polis (Fonte: Google\nMaps)...........................................................................................53\nFigura 26 - Abrang\u00eancia do alimentador TDE-05 - linha vermelha (Fonte: CELESC)..................53\nFigura 27 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo (em vermelho) perante os limites de abrang\u00eancia do\nalimentador.....................................................................................54\nFigura 28 - Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia mensal do consumo di\u00e1rio...................55\nFigura 29 - Gr\u00e1fico demonstrando o consumo total mensal do alimentador TDE-05...................56\nFigura 30 - Disposi\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias hor\u00e1rias de consumo ao longo dos meses do TDE-05..............57\nFigura 31 - Gr\u00e1fico dos cem primeiros picos de demanda do alimentador TDE_05 (Fonte: JARDIM,\n2007)...........................................................................................58\nFigura 32 - Mapa definindo o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o de cada terreno (Fonte: Geoprocessamento Corporativo\nda Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis).......................................................59\nFigura 33 - Ortofoto do Bairro Santa M\u00f4nica (Fonte: Geoprocessamento Corporativo da Prefeitura\nMunicipal de Florian\u00f3polis).....................................................................60\nFigura 34 - Planta de cobertura analisada para identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e configura\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o dos\nkits............................................................................................61\nFigura 35 - Fra\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o anual em cada \u00e2ngulo e azimute, em rela\u00e7\u00e3o ao posicionamento ideal\npara Florian\u00f3polis..............................................................................68\nFigura 36 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o mensal de cada kit.............................................71\nFigura 37 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria por m\u00eas\tde cada um dos cen\u00e1rios...................75\nFigura 38 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o total mensal de cada\tum dos cen\u00e1rios...........................76\nFigura 39 - Varia\u00e7\u00e3o do Fator Efetivo de Capacidade de Carga em fun\u00e7\u00e3o do\tn\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o dos\nalimentadores urbanos da subesta\u00e7\u00e3o ICO-Centro de\tFlorian\u00f3polis (Fonte: JARDIM ,2007)........77\nFigura 40 - Curva de carga di\u00e1ria m\u00e9dia para a regi\u00e3o Sul (Fonte: PROCEL, 2007).................86\nFigura 41 - Comparativo entre a curva de demanda di\u00e1ria e a curva de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica num dia de\nclaro sem nuvens e em um dia nublado............................................................88\nFigura 42 - Comparativo entre a curva de demanda di\u00e1ria e a curva de gera\u00e7\u00e3o de cada um dos kits\npara um dia hipot\u00e9tico (m\u00e9dia entre dia claro e dia nublado)....................................89\nFigura 43 - Consumo de uma resid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de um kit de 1kWp....................92\nFigura 44 - Consumo de uma resid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de um kit de 0,5kWp.........................92\nRESUMO\nO desenvolvimento da humanidade h\u00e1 muito tempo est\u00e1 ligado \u00e0 disponibilidade energ\u00e9tica. Atualmente a matriz energ\u00e9tica mundial est\u00e1 baseada nos combust\u00edveis derivados de petr\u00f3leo, que possui alto coeficiente energ\u00e9tico, mas que tamb\u00e9m gera grande degrada\u00e7\u00e3o ambiental em sua explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. As fontes renov\u00e1veis t\u00eam como vantagem a gera\u00e7\u00e3o de energia sem danos significativos ao meio ambiente. Dentre essas, a energia solar fotovoltaica surge como um grande potencial de gera\u00e7\u00e3o limpa e descentralizada. Neste trabalho foram desenvolvidos estudos sobre a aplicabilidade de sistemas solares fotovoltaicos interligados \u00e0 rede el\u00e9trica urbana e integrados \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es. O estudo deteve-se na integra\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares fotovoltaicos em edifica\u00e7\u00f5es residenciais urbanas, buscando quantificar sua contribui\u00e7\u00e3o na rede el\u00e9trica. Para isso foi proposta uma tipologia de kits, de pain\u00e9is fotovoltaicos, com \u00e1rea e pot\u00eancia pr\u00e9-definidas para serem instalados nas coberturas das edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares de um bairro de uso misto da cidade de Florian\u00f3polis - SC. O potencial de gera\u00e7\u00e3o foi estimado a partir do n\u00famero de kits a serem instalados e da irradia\u00e7\u00e3o solar incidente na cidade. J\u00e1 o percentual de contribui\u00e7\u00e3o na rede el\u00e9trica foi definido a partir do consumo do alimentador da rede que serve o bairro em quest\u00e3o. A partir da avalia\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias foi poss\u00edvel concluir que estas t\u00eam coberturas com elevado potencial de aproveitamento da energia solar, podendo sempre integrar os kits e ainda na por\u00e7\u00e3o mais ensolarada do telhado. Em compara\u00e7\u00e3o com a demanda do bairro, os kits t\u00eam muito a contribuir, principalmente pelo pico de gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ser concomitante com o pico de consumo das edifica\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o e com\u00e9rcio existentes no bairro. Os estudos mais detalhados tamb\u00e9m mostraram que, na propor\u00e7\u00e3o em que se encontram as resid\u00eancias no bairro, a gera\u00e7\u00e3o dos kits nas resid\u00eancias seria suficiente para uma contribui\u00e7\u00e3o significativa na demanda total, sem comprometer o fornecimento de energia pela adi\u00e7\u00e3o de uma fonte sazonal, como \u00e9 a energia solar.\nPalavras Chave: energia solar fotovoltaica, sustentabilidade da edifica\u00e7\u00e3o, dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologia limpa\nABSTRACT\nEnergy generation is one of the main pollution sources in the world. Photovoltaic solar energy is a way to guarantee the electric energy generation using a clean and renewable source, the sun. With the photovoltaic modules integration in buildings, it is possible to generate energy in urban areas, using areas already constructed and also minimizing the energy loss with transmission and distribution. Direct connection of a photovoltaic system to the electric grid avoids the necessity of a storage system, and allows the generated energy to be used by any consumer connected to the grid. This thesis proposes the creation and propagation of predefined kits including photovoltaic modules and other equipments, in order to complete installation and connection of photovoltaic generator, resulting in solar roofs in urban houses. The kits could be installed on roofs of existent residences or in new ones, making the installation easier and minimizing the necessity and the costs of a specific project for each case. With the definition of standard components, like the modules, inverters, and others equipments, there would be an industrial production scale, minimizing costs. In addition, the kits also make the training of the installers easier. The simulation of this concept in a residential area in Florian\u00f3polis, demonstrates that there is enough area in the roofs to locate one kit in all residences, and that this generation is able to contribute to the energy demand of the area. So all energy generated by the kits will be immediately consumed inside the area, relieving the concessionary load. His argue that kits can be an interesting way of bringing this energy generation technology to mainstream.\nKey-words: solar energy photovoltaic, building sustainable, clean technology dissemination\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA sustentabilidade ambiental \u00e9 um dos temas mais debatidos na atualidade. F\u00f3runs mundiais discutem freq\u00fcentemente a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e sua preserva\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00f5es futuras. Tais debates enfocam tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o com o modo de produ\u00e7\u00e3o de energia, que \u00e9 um elemento significativo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e, ao mesmo tempo, a base da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica humana.\nA matriz energ\u00e9tica mundial \u00e9 majoritariamente n\u00e3o renov\u00e1vel e baseada em derivados de petr\u00f3leo. As reservas petrol\u00edferas s\u00e3o recursos naturais pass\u00edveis de esgotamento e, al\u00e9m disso, seus derivados emitem gases poluentes na combust\u00e3o. No Brasil, a matriz energ\u00e9tica \u00e9 baseada em dois sistemas principais: o petr\u00f3leo e a for\u00e7a das \u00e1guas. As hidrel\u00e9tricas, embora utilizem a for\u00e7a da \u00e1gua - recurso natural renov\u00e1vel -, causam grande impacto ambiental e social proveniente dos alagamentos nas \u00e1reas em que s\u00e3o implantadas. Al\u00e9m disso, o setor energ\u00e9tico brasileiro enfrenta tamb\u00e9m a alta demanda de energia, e conseq\u00fcente insufici\u00eancia em sua oferta, gerando crises como os \u201capag\u00f5es\u201d, em 2001, e problemas freq\u00fcentes nos hor\u00e1rios de pico da demanda. Somado a isto, a disposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do consumo de energia el\u00e9trica tem nos aglomerados urbanos os grandes consumidores, pois estes det\u00eam a maior parte do consumo dos setores residencial, comercial e p\u00fablico, e ainda alguma parcela dos consumos industriais. Contudo, as principais centrais geradoras de energia brasileiras (hidrel\u00e9tricas) est\u00e3o localizadas em pontos espec\u00edficos do pa\u00eds, o que exige uma complexa rede nacional de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para que essa chegue \u00e0s cidades. Assim, os custos de gera\u00e7\u00e3o das grandes hidrel\u00e9tricas acabam aumentando se considerados os custos de instala\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o das linhas de transmiss\u00e3o, bem como as perdas caracter\u00edsticas deste sistema el\u00e9trico.\nDiante dessas adversidades do setor energ\u00e9tico, buscam-se alternativas para minimizar os impactos ao meio ambiente e garantir o fornecimento adequado de energia a toda popula\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, estudos s\u00e3o conduzidos na busca por fontes alternativas de energia, propondo o uso de tecnologias diferenciadas, com baixo impacto \u00e0 natureza.\nA gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica \u00e9 um modo de se obter energia limpa, utilizando diretamente a irradia\u00e7\u00e3o solar. Sendo assim, o uso desta tecnologia permite a gera\u00e7\u00e3o de energia de uma forma sustent\u00e1vel e se apresenta como uma solu\u00e7\u00e3o para os problemas energ\u00e9ticos da atualidade. Os sistemas fotovoltaicos j\u00e1 est\u00e3o tecnologicamente dispon\u00edveis para sua dissemina\u00e7\u00e3o no mercado. Em alguns pa\u00edses europeus, como a Alemanha, esses sistemas j\u00e1 est\u00e3o em utiliza\u00e7\u00e3o h\u00e1 cerca de 30 anos, apresentando durabilidade e confiabilidade de gera\u00e7\u00e3o.\nCap\u00edtulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o\nA utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica apresenta v\u00e1rios benef\u00edcios, destacando a caracter\u00edstica de fonte de energia limpa, que contribui para a sustentabilidade ambiental do planeta, e tamb\u00e9m os benef\u00edcios ligados \u00e0s suas caracter\u00edsticas de gera\u00e7\u00e3o de energia. Entre eles a gera\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio local de consumo, a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es e a gera\u00e7\u00e3o durante o hor\u00e1rio comercial. Em rela\u00e7\u00e3o a esse \u00faltimo, salienta-se a vantagem de ser explorado em pontos espec\u00edficos da rede urbana, onde R\u00dcTHER et al.(2008), JARDIM et al. (2008) e JARDIM (2007) citam que a integra\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares fotovoltaicos \u00e9 interessante em zonas urbanas com pico de consumo diurno, tornando-se nestes locais, e sob certas condi\u00e7\u00f5es, uma fonte despach\u00e1vel.\nAtualmente existem v\u00e1rias instala\u00e7\u00f5es fotovoltaicas integrada \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es que est\u00e3o interligadas \u00e0 rede el\u00e9trica convencional. Estes sistemas geradores de energia funcionam somente durante as horas de sol, injetando na rede el\u00e9trica o excedente de energia produzido durante o dia e a noite retirando da rede convencional a energia necess\u00e1ria para seu consumo. Isto permite que n\u00e3o sejam utilizados sistemas de armazenamento, como baterias, que limitam a autonomia de produ\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m reduzem a efici\u00eancia do sistema. Nos sistemas interligados \u00e0 rede el\u00e9trica convencional, geralmente h\u00e1 uma tarifa pr\u00eamio paga \u00e0 energia gerada pelo sistema fotovoltaico e injetada na rede, que \u00e9 superior ao pre\u00e7o pago pela energia consumida em outros hor\u00e1rios. Isto faz com que aumente o interesse por parte dos consumidores em instalar sistemas fotovoltaicos em suas edifica\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m possibilita uma diminui\u00e7\u00e3o do tempo de retorno do investimento de compra do sistema.\nEm conjunto, os pain\u00e9is solares fotovoltaicos integrados \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es permitem que a gera\u00e7\u00e3o de energia ocorra de forma distribu\u00edda, sendo produzida pr\u00f3xima aos pontos de consumo, diminuindo assim os custos de transmiss\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a integra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 vantajosa por se apropriar de uma \u00e1rea j\u00e1 constru\u00edda e por n\u00e3o comprometer \u00e1reas livres para outros fins. Outra vantagem da energia fotovoltaica \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em um per\u00edodo diurno concomitante com a demanda de energia das atividades que ocorrem em per\u00edodo comercial. Assim, seria poss\u00edvel que, uma vez instalada, a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica participasse com parte do consumo diurno, economizando \u00e1gua dos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas, e cabendo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o convencional o excedente do diurno e a da demanda total nos per\u00edodos noturnos.\nCap\u00edtulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o\nAssim as edifica\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o e com\u00e9rcio parecem ser mais propicias \u00e0 integra\u00e7\u00e3o fotovoltaica. Por outro lado as resid\u00eancias, principalmente as unifamiliares, possuem maior \u00e1rea de cobertura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea constru\u00edda, enquanto as edifica\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio e servi\u00e7os geralmente possuem pouca \u00e1rea de cobertura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea constru\u00edda, al\u00e9m de serem localizadas nas \u00e1reas centrais da cidade com altos \u00edndices de sombreamento. Deste modo para melhor aproveitamento da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica faz sentido seu estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es residenciais, e ainda, em \u00e1reas com consumo comercial e de servi\u00e7os. Defini\u00e7\u00f5es estas, que caracterizam uma zona urbana mista, favor\u00e1vel para aplica\u00e7\u00e3o desta tecnologia.\nUma zona urbana mista, caracterizada por possuir edifica\u00e7\u00f5es residenciais, comerciais e de servi\u00e7o, entre outras, possui curva de demanda energ\u00e9tica com consumo significativo durante o dia. Assim pain\u00e9is fotovoltaicos instalados nas resid\u00eancias, podem fornecer parte da energia para o consumo diurno, abrangendo principalmente as edifica\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. Uma zona urbana mista, limitada nas abrang\u00eancias de um alimentador1 da rede el\u00e9trica, possui ent\u00e3o gera\u00e7\u00e3o e consumo concomitante no mesmo local. Assim a energia gerada pelos pain\u00e9is fotovoltaicos seria consumida imediatamente e em local pr\u00f3ximo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, auxiliando o sistema el\u00e9trico em n\u00edvel de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o.\nA sele\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias como locais de integra\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is se justifica pela grande \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel e por pertencerem a um \u00fanico propriet\u00e1rio. Essas quest\u00f5es s\u00e3o importantes quando se projeta um cen\u00e1rio em que haja um programa de incentivo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos, como os que j\u00e1 ocorrem em pa\u00edses desenvolvidos, e como est\u00e1 sendo projetado para o Brasil (R\u00dcTHER, SALAMONI et al., 2008a). Na exist\u00eancia desse programa, os consumidores residenciais s\u00e3o privilegiados, j\u00e1 que s\u00e3o detentores de uma \u00e1rea constru\u00edda favorecida para integra\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is fotovoltaicos, com vasta \u00e1rea e geralmente sem sombreamento. As resid\u00eancias unifamiliares tamb\u00e9m possibilitam um controle e seguran\u00e7a facilitado, al\u00e9m de ser uma forma de investimento vis\u00edvel que poderia auxiliar na consci\u00eancia e nos h\u00e1bitos de consumo dos moradores. Economicamente, o programa seria atraente ao premiar a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica com uma tarifa pr\u00eamio paga pela energia injetada na rede, resultando em diminui\u00e7\u00e3o do tempo de retorno e, posteriormente, se tornando uma fonte de renda do morador.\n1 Conforme a CELESC (Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina), um alimentador \u00e9 definido como sendo parte da rede de distribui\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria que deriva de um mesmo dispositivo de prote\u00e7\u00e3o de uma subesta\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o. O autor ainda acrescenta que um alimentador tem a partir do \u00fanico dispositivo de prote\u00e7\u00e3o na subesta\u00e7\u00e3o a responsabilidade de fornecer energia para uma regi\u00e3o espec\u00edfica da cidade.\nCap\u00edtulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o\nNeste cen\u00e1rio de incentivo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia por tecnologias limpas, \u00e9 pertinente o uso de sistemas fotovoltaicos na forma de kit2, pois auxiliaria na dissemina\u00e7\u00e3o desta tecnologia em pa\u00edses em desenvolvimento, facilitando a aquisi\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos consumidores j\u00e1 que estes sistemas teriam pre\u00e7o mais acess\u00edvel e instala\u00e7\u00e3o facilitada\n1.1.\tJustificativas e relev\u00e2ncia do trabalho\nTendo em vista que o sistema energ\u00e9tico mundial e brasileiro est\u00e1 baseado em fontes n\u00e3o-renov\u00e1veis ou impactantes ao ambiente, s\u00e3o essenciais as iniciativas que promovam o avan\u00e7o das fontes renov\u00e1veis com m\u00ednimo impacto ambiental at\u00e9 a sua inser\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica. A energia fotovoltaica se caracteriza como uma alternativa aos sistemas energ\u00e9ticos convencionais e poluentes por ser um modo de gera\u00e7\u00e3o de energia limpa, renov\u00e1vel e ainda com a vantagem de possibilitar a produ\u00e7\u00e3o de energia no pr\u00f3prio local de consumo. Portanto, os estudos que envolvam o uso de sistemas fotovoltaicos s\u00e3o cada vez mais necess\u00e1rios.\nContudo, os estudos do uso de energia fotovoltaica costumam se restringir a grandes empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o conectada \u00e0 rede el\u00e9trica, ou casos de sistemas isolados em locais remotos. J\u00e1 os estudos relacionados ao uso desta tecnologia em edifica\u00e7\u00f5es habitacionais de centros urbanos s\u00e3o escassos, principalmente em pa\u00edses em desenvolvimento como o Brasil.\nDe acordo com as caracter\u00edsticas da tecnologia fotovoltaica, do consumo energ\u00e9tico brasileiro, e das caracter\u00edsticas das edifica\u00e7\u00f5es urbanas, chegou-se \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o do tema para esta disserta\u00e7\u00e3o: Avaliar o potencial da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica como meio de gera\u00e7\u00e3o auxiliar em alimentadores da rede el\u00e9trica urbana, sendo a integra\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is fotovoltaicos feita em edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares de zona urbana mista.\n1.2.\tObjetivos\n1.2.1.\tObjetivo geral\nAvaliar o potencial de contribui\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos integrados em edifica\u00e7\u00f5es residenciais na energia dispon\u00edvel em um alimentador urbano da rede el\u00e9trica.\n2\tO termo Kit ser\u00e1 considerado neste trabalho como o conjunto de elementos que comp\u00f5e um sistema fotovoltaico, desde os m\u00f3dulos at\u00e9 os inversores e cabos para conex\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica.\nCap\u00edtulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o\n1.2.2.\tObjetivos espec\u00edficos\n-\tDeterminar o potencial de gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de duas instala\u00e7\u00f5es de diferentes tecnologias de sistemas solares fotovoltaicos existentes em Florian\u00f3polis-SC, e verificar as caracter\u00edsticas de gera\u00e7\u00e3o de cada uma delas;\n-\tCaracterizar o consumo energ\u00e9tico de uma zona urbana mista de Florian\u00f3polis-SC abastecida por \u00fanico alimentador;\n-\tLevantar a quantidade e as caracter\u00edsticas das habita\u00e7\u00f5es da zona em estudo com possibilidade de integrar um kit fotovoltaico;\n-\tDimensionar dois tipos de kits fotovoltaicos, com tecnologia e pot\u00eancia definida, que possam ser facilmente integrado nas diversas coberturas das habita\u00e7\u00f5es;\n-\tVerificar atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00e3o a capacidade dos kits fotovoltaicos instalados em resid\u00eancias em suprir a demanda do alimentador da zona em estudo, quantificando a penetra\u00e7\u00e3o da energia solar no consumo local.\n1.3.\tEstrutura do trabalho\nA presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 desenvolvida em sete cap\u00edtulos. Os cinco primeiros cap\u00edtulos apresentam a estrutura de desenvolvimento do trabalho, e os dois \u00faltimos cap\u00edtulos s\u00e3o compostos pelos anexos e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas utilizadas.\nNo Cap\u00edtulo 1 encontra-se uma introdu\u00e7\u00e3o sobre o tema proposto, a justificativa e relev\u00e2ncia do trabalho e os objetivos que direcionaram o desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o.\nNo Cap\u00edtulo 2 apresenta-se a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica dos estudos j\u00e1 desenvolvidos sobre o tema. Este cap\u00edtulo discorre sobre o panorama da energia no mundo e no Brasil, sobre energia solar, em especial a fotovoltaica, e sobre o desenvolvimento da energia solar fotovoltaica integrada \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es.\nO Cap\u00edtulo 3 apresenta a metodologia e os materiais utilizados na disserta\u00e7\u00e3o. Constr\u00f3i-se a linha geral de desenvolvimento do trabalho e os m\u00e9todos utilizados para atingir cada etapa exposta nos objetivos. Tamb\u00e9m s\u00e3o citadas as fontes do levantamento de dados e o tratamento aplicado \u00e0s v\u00e1rias etapas do trabalho.\nPor fim, no Cap\u00edtulo 5 apresentam-se as conclus\u00f5es da disserta\u00e7\u00e3o. Nesta etapa s\u00e3o expostos os objetivos atingidos e as conclus\u00f5es pertinentes ao tema, identificando as limita\u00e7\u00f5es do trabalho e as sugest\u00f5es para estudos futuros.\nNo Cap\u00edtulo 6 s\u00e3o apresentados os anexos e no Cap\u00edtulo 7 a bibliografia utilizada.\nCap\u00edtulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o\n2.\tREVIS\u00c3O DA LITERATURA\n2.1.\tContexto energ\u00e9tico mundial e as fontes renov\u00e1veis de energia\nAtualmente, a vida do homem tem uma elevada depend\u00eancia de energia e os governos dos pa\u00edses t\u00eam como uma de suas principais preocupa\u00e7\u00f5es o adequado fornecimento de energia para o desenvolvimento da sua na\u00e7\u00e3o. A disponibilidade energ\u00e9tica fica dependente, dentre outros fatores, da matriz energ\u00e9tica utilizada e da capacidade de distribui\u00e7\u00e3o, os quais devem estar em sintonia com a demanda energ\u00e9tica dos consumidores.\nAs energias n\u00e3o renov\u00e1veis segundo REIS et al.(2005) s\u00e3o aquelas pass\u00edveis de esgotamento por serem utilizadas com velocidade bem maior que o per\u00edodo necess\u00e1rio para sua acumula\u00e7\u00e3o. Entre essas se encontram os derivados de petr\u00f3leo, o carv\u00e3o, o g\u00e1s natural, entre outros. Al\u00e9m das caracter\u00edsticas de n\u00e3o renov\u00e1veis, essas fontes de energia tamb\u00e9m s\u00e3o as respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental causada nas suas extra\u00e7\u00f5es, e tamb\u00e9m pelos problemas ambientais gerados em sua utiliza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as energias renov\u00e1veis s\u00e3o aquelas que t\u00eam renova\u00e7\u00e3o dentro da escala de tempo humana, destacando-se a energia solar, e\u00f3lica, hidrel\u00e9trica, biomassa, oce\u00e2nica, geot\u00e9rmica, entre outras.\nA energia solar busca o aproveitamento da energia proveniente do sol. Essa forma de energia pode ser utilizada atrav\u00e9s de sistemas ativos, como os aquecedores solares de \u00e1gua; de modo passivo, pela absor\u00e7\u00e3o do calor pelas edifica\u00e7\u00f5es; por sistema termo-solares, com aquecimento de flu\u00eddos acoplados a geradores mec\u00e2nicos, e pela tecnologia fotovoltaica que converte diretamente a energia solar em energia el\u00e9trica (REIS et al., 2005). Neste trabalho os estudos desenvolvidos s\u00e3o focados exclusivamente na convers\u00e3o fotovoltaica, uma tecnologia desenvolvida e com alto grau de confiabilidade (R\u00dcTHER, 2000).\nA utiliza\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica surgiu no uso dos ventos para movimentar pequenas embarca\u00e7\u00f5es \u00e0 vela, seguindo-se do uso em moinhos de vento que transformavam a energia dos ventos em energia mec\u00e2nica. A energia e\u00f3lica tamb\u00e9m \u00e9 na realidade uma deriva\u00e7\u00e3o da energia solar, j\u00e1 que os ventos s\u00e3o formados a partir do aquecimento desigual da atmosfera terrestre a partir do sol, o que gera diferen\u00e7as de press\u00e3o e conseq\u00fcentemente a movimenta\u00e7\u00e3o das massas de ar (REIS et al., 2005).\nplanta no processo de fotoss\u00edntese. Na biomassa h\u00e1 uma esp\u00e9cie de balan\u00e7o equilibrado na emiss\u00e3o de gases poluentes.\nOs oceanos abrigam tamb\u00e9m reservas energ\u00e9ticas, mas t\u00eam como desafio o aprofundamento de tecnologias para seu aproveitamento. As mar\u00e9s, as ondas e o gradiente t\u00e9rmico s\u00e3o fontes de energia a partir dos oceanos. As mar\u00e9s s\u00e3o formadas pela intera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a gravitacional entre a lua e o sol sobre os oceanos, provocando altera\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis dos mares, podendo ser aproveitadas a partir de barragens com turbinas que forcem a passagem da \u00e1gua. As ondas s\u00e3o formadas pela a\u00e7\u00e3o do vento sobre a \u00e1gua, e podem gerar energia atrav\u00e9s de mecanismos que aproveitem a oscila\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \u00e1gua. Outra forma de aproveitamento dos oceanos \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de energia pelo gradiente t\u00e9rmico existente nos mares, pela incid\u00eancia do sol na \u00e1gua, onde diferentes profundidades t\u00eam temperaturas tamb\u00e9m diferentes (REIS et al., 2005).\nA energia geot\u00e9rmica \u00e9 o aproveitamento do calor oriundo do subsolo terrestre. Reis et. al,. (2005) comentam que esse sistema necessita sempre de uma fonte de calor geot\u00e9rmica e uma fonte de \u00e1gua, assim s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel de ser instalada uma central geot\u00e9rmica em locais espec\u00edficos com estas caracter\u00edsticas. A vantagem desse tipo de energia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s renov\u00e1veis est\u00e1 no reduzido impacto ambiental pela pequena \u00e1rea afetada, e principalmente por n\u00e3o ser dependente das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nNo Brasil, a participa\u00e7\u00e3o das fontes renov\u00e1veis vem aumentando gradativamente. E em 2007, 46,4% de toda energia consumida no pa\u00eds, foi originada de fontes renov\u00e1veis (EPE, 2008). Na energia el\u00e9trica, a energia hidr\u00e1ulica continua como matriz principal, correspondente a 77% do total, e a biomassa e e\u00f3lica somam 4,2% (EPE, 2008).\nA quest\u00e3o fundamental para o uso das energias renov\u00e1veis \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o dos gases respons\u00e1veis pelo efeito estufa, mas sem um mecanismo que taxe essas emiss\u00f5es n\u00e3o h\u00e1 como guiar o mercado energ\u00e9tico (BP, 2007). Como as energias renov\u00e1veis ainda possuem um custo elevado quando comparadas com as fontes convencionais, as taxas sobre a polui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis criariam um patamar de pre\u00e7o onde ambas as fontes seriam competitivas.\nEm 2007 a quest\u00e3o energ\u00e9tica tomou o foco da m\u00eddia, pois segundo o relat\u00f3rio anual da BP em 2007, neste per\u00edodo houve uma pequena desacelera\u00e7\u00e3o do consumo, ocasionado pelas altas de pre\u00e7os e por quest\u00f5es de seguran\u00e7a energ\u00e9tica. Devido \u00e0 alta dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis f\u00f3sseis bem como o aparecimento de alguns interesses pol\u00edticos, o crescimento das fontes energ\u00e9ticas renov\u00e1veis foi encorajado, ainda que sobre uma pequena base (BP, 2007). Isto se deve \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das energias de base f\u00f3ssil que ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o industrial,\ngerou v\u00e1rios problemas ambientais, destacando a polui\u00e7\u00e3o do ar urbano, a chuva \u00e1cida, o desmatamento e a desertifica\u00e7\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o marinha, os alagamentos, a contamina\u00e7\u00e3o radioativa, o efeito estufa e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (REIS et al, 2005). A partir deste degradante cen\u00e1rio ambiental as energias renov\u00e1veis surgiram como um modo de permitir o continuado desenvolvimento da humanidade preservando o meio ambiente.\n2.1.1.\tContexto energ\u00e9tico brasileiro\nNo Brasil tamb\u00e9m muito se comenta sobre a seguran\u00e7a energ\u00e9tica nacional. As diverg\u00eancias com a explora\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural da Bol\u00edvia e os grandes per\u00edodos de seca, que p\u00f5em em risco o funcionamento das hidrel\u00e9tricas, contribu\u00edram nos questionamentos sobre a garantia do fornecimento energ\u00e9tico no pa\u00eds.\nA matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 umas das poucas do mundo com grande percentual de fonte renov\u00e1vel, a hidroeletricidade. A energia el\u00e9trica do pa\u00eds prov\u00e9m 77% das hidrel\u00e9tricas brasileiras, completada com extra\u00e7\u00e3o de biomassa, importa\u00e7\u00e3o e derivados f\u00f3sseis, como mostra a Figura 1. Contudo, a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica brasileira \u00e9 baixa, dando pouco espa\u00e7o para as energias alternativas como a energia e\u00f3lica, ou a fotovoltaica.\nFigura 1 - Estrutura da oferta interna de energia el\u00e9trica no Brasil (fonte: EPE, 2008)\nUm aux\u00edlio ao desenvolvimento das energias alternativas no pa\u00eds foi a cria\u00e7\u00e3o do Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica (PROINFA) em 2002. Pela Lei 10.438 de abril de 2002 o governo busca apoiar o desenvolvimento das fontes alternativas, garantindo a compra desta energia por 20 anos. O foco deste programa \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o de 3.300 MW na rede nacional, sendo 1.100 MW de e\u00f3lica, outra quantidade igual de usinas de biomassa e outra de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCHs), (BRASIL, 2002). Atrav\u00e9s dos incentivos deste programa foi instalada a maior usina e\u00f3lica da Am\u00e9rica Latina em Os\u00f3rio-RS, com 150 MW. At\u00e9 2007 j\u00e1 havia sido contratadas quase os 3300MW do programa, limitadas\npela baixa capacidade da ind\u00fastria brasileira de suprir os equipamentos das usinas e\u00f3licas e tamb\u00e9m pela falta de estudos ambientais para autoriza\u00e7\u00e3o das PCHs (ELETROBRAS, 2007). Em 2008 as pot\u00eancias a serem instaladas de cada fonte foram redistribu\u00eddas, passando as PCHs a potencia de 1.191MW, a biomassa a 685MW e a e\u00f3lica a 1.423MW, destes estavam em opera\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o, 95%, 75% e 30% respectivamente em 2008 (PROINFA, 2009). A delimita\u00e7\u00e3o inicial em tr\u00eas fontes espec\u00edficas de energias alternativas do PROINFA tamb\u00e9m foi um fator que n\u00e3o contribuiu para o crescimento da energia solar fotovoltaica.\n2.1.2.\tConsumo energ\u00e9tico por setor\nO consumo de energia varia por setor de utiliza\u00e7\u00e3o. A energia el\u00e9trica no Brasil tem consumo majoritariamente do setor industrial (47%), seguido pelas resid\u00eancias, com cerca de 22% do total (Figura 2). Se considerado o consumo das edifica\u00e7\u00f5es residenciais, comerciais e p\u00fablicas este percentual chega a 42% (EPE, 2007).\nFigura 2 - Consumo setorial de eletricidade no Brasil (Total: 33.536 mil tep - EPE 2007a)\nAl\u00e9m do percentual que os setores abrangem tamb\u00e9m \u00e9 interessante perceber o hor\u00e1rio em que esta solicita\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica ocorre, pois as diferentes necessidades energ\u00e9ticas durante o dia s\u00e3o fundamentais para o planejamento energ\u00e9tico do pa\u00eds. As resid\u00eancias possuem um alto consumo ao final do dia, causado pelo uso massivo de chuveiros el\u00e9tricos, al\u00e9m da ilumina\u00e7\u00e3o. Outra diferencia\u00e7\u00e3o ocorre no uso dos aparelhos de condicionamento de ar por escrit\u00f3rios e atividades comerciais durante o dia, que t\u00eam pico de demanda pr\u00f3ximo ao meio-dia. Por mais que estas solicita\u00e7\u00f5es de demanda ocorram somente em pequenos\nper\u00edodos do dia, \u00e9 necess\u00e1rio que o sistema energ\u00e9tico esteja permanentemente preparado para supri-las.\nComo a energia solar fotovoltaica s\u00f3 possui gera\u00e7\u00e3o durante o dia \u00e9 interessante aliar o seu funcionamento com uma demanda de mesmo hor\u00e1rio. Como o consumo pelo uso de condicionadores de ar, geralmente para resfriamento, ocorre conforme maior a incid\u00eancia solar, o setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os oferece demanda concomitantemente \u00e0 gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica (JARDIM et al., 2008) e (R\u00dcTHER, KNOB et al., 2008). Os usos de ilumina\u00e7\u00e3o e arcondicionado s\u00e3o os principais usos finais das edifica\u00e7\u00f5es comerciais. Em Florian\u00f3polis o consumo de ar-condicionado pode chegar a 50% do consumo total da edifica\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o, e at\u00e9 70% em edif\u00edcios envidra\u00e7ados (LAMBERTS et al., 1997).\n2.2.\tEnergia solar\nO Sol \u00e9 a fonte de energia prim\u00e1ria na Terra. Al\u00e9m de todos os organismos vivos dependerem dele para realizarem suas fun\u00e7\u00f5es vitais, \u00e9 tamb\u00e9m a partir do sol que a maioria das fontes de energia s\u00e3o formadas. O petr\u00f3leo, o carv\u00e3o e outros combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o formados pela decomposi\u00e7\u00e3o de plantas e animais, que originalmente, obtiveram a energia necess\u00e1ria ao seu desenvolvimento, da radia\u00e7\u00e3o solar. As usinas hidrel\u00e9tricas s\u00f3 s\u00e3o poss\u00edveis pela exist\u00eancia do ciclo das \u00e1guas, originado quando a energia solar provoca a evapora\u00e7\u00e3o (CEPEL, 2007).\nCom os questionamentos sobre o uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis e a necessidade cada vez maior de energia dispon\u00edvel, busca-se a utiliza\u00e7\u00e3o direta da energia solar. Esta considerada como uma fonte inesgot\u00e1vel, quando se considera uma escala humana de tempo, tem como desafio a cria\u00e7\u00e3o de um modo eficiente da convers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar em energia \u00fatil \u00e0s necessidades humanas.\nEmbora pare\u00e7a uma quest\u00e3o atual, o aproveitamento da energia solar tem sido trabalhado por muitas civiliza\u00e7\u00f5es, desde a antiguidade. FRAIDENRAICH e LYRA (1995) apresentam a utiliza\u00e7\u00e3o no Egito, citando um trabalho de Veinberg (1959), que comenta as \u201cest\u00e1tuas sonoras\u201d de Amenkotep III (1455-1419 a.C.) Estas est\u00e1tuas emitiriam sons, produzidos pelo escape do ar aquecido pela radia\u00e7\u00e3o solar incidente na est\u00e1tua, no per\u00edodo de sa\u00edda do sol. Tamb\u00e9m \u00e9 encontrado o aproveitamento da energia solar na secagem de alimentos e no funcionamento das salinas.\nedifica\u00e7\u00f5es. Algumas partes das habita\u00e7\u00f5es romanas, como pisos e paredes especialmente fabricadas tinham a propriedade de armazenar a energia solar, aquecendo o recinto (FRAIDENRAICH e LYRA, 1995) e (PERLIN, 1999). Na Am\u00e9rica, as antigas civiliza\u00e7\u00f5es americanas, incas, maias e astecas, faziam o uso sistem\u00e1tico da energia solar nos seus projetos de habita\u00e7\u00f5es. O culto ao Sol revela a import\u00e2ncia que o astro tinha na vida desses povos (FRAIDENRAICH e LYRA, 1995).\nCom o desenvolvimento das civiliza\u00e7\u00f5es, mais pesquisas foram orientadas no sentido do aproveitamento da energia solar, principalmente na sua utiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. Bezerra (1998) apresenta Augustin Mounchot como precursor moderno da energia solar. Este antigo pesquisador utilizou espelhos c\u00f4ncavos que concentravam os raios solares em um cilindro, provocando a ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, e tamb\u00e9m a fus\u00e3o de estanho, zinco e chumbo (PERLIN, 1999). Na Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de Paris, em 1878, Mounchot apresentou uma m\u00e1quina impressora, acionada por um motor solar a vapor.\nA utiliza\u00e7\u00e3o do efeito fotovoltaico, a convers\u00e3o direta da energia solar em eletricidade, s\u00f3 foi conhecida a partir de 1839 (FRAIDENRAICH e LYRA, 1995). Nesse ano, Becquerel demonstrou a possibilidade da convers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o luminosa mediante a incid\u00eancia da luz em um eletrodo mergulhado em uma solu\u00e7\u00e3o de eletr\u00f3lito. O mesmo foi observado em um s\u00f3lido em 1877, por Adams e Day com o sel\u00eanio. A primeira c\u00e9lula solar foi produzida em 1888 a partir do sel\u00eanio, por Charles Fritts (PERLIN, 1999).\nA partir da descoberta das possibilidades das tecnologias de aproveitamento de energia solar (t\u00e9rmica ou fotovoltaica), mais estudos foram conduzidos no sentido de aprimor\u00e1-las.\n2.2.1.\tRadia\u00e7\u00e3o solar\nA radia\u00e7\u00e3o solar que atinge a terra \u00e9 de 1353 W/m2, e ap\u00f3s ser filtrada pela atmosfera ela resulta em 1000 W/m2, ou 1 Sol. A partir disto podemos calcular quanta energia que o planeta recebe do sol, considerando o raio da Terra de 6.378,1 km, e a radia\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea que atinge a se\u00e7\u00e3o plana do planeta, de 1,278x1017 W (adaptado de R\u00dcTHER, 2004). Comparado com o consumo de energia do mundo, que em 2007 na fonte prim\u00e1ria foi de 11.099,3 x106 tep (BP, 2008), transformando para MW, 1tep=4 MWhe, (EPE, 2007) o consumo de energia em 2007 foi de 4,4397 x1016 Whe, o que corresponde \u00e0 irradia\u00e7\u00e3o solar recebida pela Terra em aproximadamente 20 minutos (Equa\u00e7\u00e3o 1).\n4,4397 x1016-60\n20,84 min\tEaua\u00e7\u00e3o 1\n1,278 x 1014 \u2022 1000\tEqua\u00e7\u00e3o 1\nEssa irradia\u00e7\u00e3o solar atinge a Terra de modo n\u00e3o uniforme, sendo que os pa\u00edses tropicais, como o Brasil, t\u00eam ainda mais vantagens no aproveitamento deste tipo de energia.\nA irradia\u00e7\u00e3o solar que atinge um corpo, um m\u00f3dulo fotovoltaico, por exemplo, \u00e9 composta por um espectro com diferentes comprimentos de onda. A irradia\u00e7\u00e3o direta \u00e9 aquela que prov\u00e9m diretamente do sol e atinge o corpo. A irradia\u00e7\u00e3o difusa \u00e9 aquela proveniente da atmosfera, correspondendo a cerca de 10 a 16% da radia\u00e7\u00e3o global em um dia ensolarado e sem nuvens (BEZERA, 1998). De acordo com dados do SWERA (Solar and Wind Energy Resource Assessment) (PEREIRA et al., 2006), para Florian\u00f3polis, a irradia\u00e7\u00e3o difusa \u00e9 45 % da radia\u00e7\u00e3o global horizontal, e 38 % da irradia\u00e7\u00e3o global inclinada a 27\u00b0. A soma da irradia\u00e7\u00e3o direta com a difusa \u00e9 a irradia\u00e7\u00e3o global. O albedo \u00e9 a irradia\u00e7\u00e3o proveniente da reflet\u00e2ncia da camada de cobertura do solo e de seu uso (PEREIRA et al., 2006).\nOs valores de irradia\u00e7\u00e3o s\u00e3o unidades de energia dispon\u00edveis em uma \u00e1rea e integradas em um per\u00edodo de tempo, sendo derivadas dos valores de irradi\u00e2ncia da pot\u00eancia da radiante solar. A irradi\u00e2ncia solar \u00e9 a taxa da radia\u00e7\u00e3o solar incidente em uma superf\u00edcie por unidade de \u00e1rea, normalmente medida em watt por metro quadrado e simbolizado por \u201cG\u201d (ABNT, 2006).\nAtrav\u00e9s das pesquisas do Projeto SWERA e de outras atividades ligadas \u00e0 medi\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar no Brasil, t\u00eam-se os mapas solarim\u00e9tricos do pa\u00eds. O mapa na Figura 3 apresenta os valores m\u00e9dios da estimativa do total di\u00e1rio de irradia\u00e7\u00e3o solar anual, que atingem um corpo em inclina\u00e7\u00e3o igual \u00e0 latitude do local.\nA partir deste mapa pode-se observar a varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, decorrente das caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas e climatologias. Para Florian\u00f3polis-SC, cidade objeto deste estudo, tem-se uns dos menores n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, cerca de 4,8 kWh/m2/dia a 27\u00b0 de inclina\u00e7\u00e3o. Isto indica que os trabalhos propostos nesse local teriam ainda melhor desempenho se aplicados em outras regi\u00f5es do pa\u00eds com maiores n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o solar.\nFigura 3 - Mapa de Radia\u00e7\u00e3o solar no plano inclinado m\u00e9dia anual (Fonte: PEREIRA et al., 2006)\nA inclina\u00e7\u00e3o de um m\u00f3dulo em \u00e2ngulo igual \u00e0 latitude local e orientado ao norte possibilita o maior aproveitamento da energia solar, isso \u00e9 ocasionado pela inclina\u00e7\u00e3o do eixo terrestre em rela\u00e7\u00e3o a orbita solar. Um estudo na Su\u00e9cia (BROGREN e GREEN, 2003) demonstra a varia\u00e7\u00e3o que ocorre no aproveitamento da energia solar conforme o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o e a orienta\u00e7\u00e3o do painel. Pela Figura 4 percebe-se que haver\u00e1 o maior aproveitamento em inclina\u00e7\u00e3o igual \u00e0 latitude da cidade, e orienta\u00e7\u00e3o ao sul (j\u00e1 que Estocolmo situa-se no hemisf\u00e9rio norte). Assim diferentes posicionamentos dos m\u00f3dulos, sejam por quest\u00f5es t\u00e9cnicas ou est\u00e9ticas, acarretam em perdas no potencial de gera\u00e7\u00e3o. Cabe ao\nprojetista selecionar uma posi\u00e7\u00e3o para o m\u00f3dulo que considere as quest\u00f5es arquitet\u00f4nicas e tamb\u00e9m de potencial de gera\u00e7\u00e3o.\nAnnual electricity production (% of maximum)\nAzimuth (\u00b0)\nFigura 4 - Percentual anual de gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de acordo com diferentes orienta\u00e7\u00f5es e inclina\u00e7\u00f5es, determinadas pelo programa PVSYST para Estocolmo, Su\u00e9cia (Fonte: BROGEN e GREEN, 2003)\nOutro trabalho, referindo-se a Florian\u00f3polis e Freiburg (Alemanha) tamb\u00e9m analisou a varia\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o recebida por um corpo conforme sua inclina\u00e7\u00e3o e azimute (BURGER e R\u00dcTHER, 2006). Esse trabalho identificou que baixas latitudes s\u00e3o menos sens\u00edveis a desvios de azimute, j\u00e1 que Florian\u00f3polis a 27\u00b0S apresentou um gr\u00e1fico com menores varia\u00e7\u00f5es que Freiburg a 48\u00b0N (Figura 5).\nFigura 5 - Gera\u00e7\u00e3o de energia total anual por kWp instalado de sil\u00edcio monocristalino, em a) Freiburg e em b) Florian\u00f3polis (Fonte: BURGUER e R\u00dcTHER, 2006)\n2.3.\tEnergia solar fotovoltaica\nA energia solar fotovoltaica \u00e9 obtida atrav\u00e9s do efeito fotovoltaico. Esse fen\u00f4meno ocorre em alguns materiais semicondutores, a partir da incid\u00eancia da luz solar, onde os f\u00f3tons da luz estimulam os el\u00e9trons a saltar para a camada de condu\u00e7\u00e3o, que sob condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ir\u00e1 originar uma tens\u00e3o e corrente el\u00e9trica. A radia\u00e7\u00e3o proveniente do sol fornece a energia necess\u00e1ria para o el\u00e9tron saltar para a banda de condu\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste movimento entre a lacuna e a banda de condu\u00e7\u00e3o que a energia el\u00e9trica \u00e9 gerada e \u201ccoletada\u201d pelos condutores da c\u00e9lula (FRAIDENRAICH e LYRA, 1995).\nA partir dos diferentes materiais com caracter\u00edsticas fotovoltaicas s\u00e3o fabricadas as \u201cc\u00e9lulas-fotovoltaicas\u201d. Estas podem ser pequenas l\u00e2minas de blocos s\u00f3lidos, ou derivados de processos de plasma sobre superf\u00edcies r\u00edgidas ou flex\u00edveis (R\u00dcTHER em MONTENEGRO, 2000). A jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias c\u00e9lulas origina os m\u00f3dulos fotovoltaicos.\nA instala\u00e7\u00e3o de um sistema fotovoltaico abrange desde os m\u00f3dulos de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica at\u00e9 a fia\u00e7\u00e3o que ligar\u00e1 o sistema \u00e0s cargas ou \u00e0 rede el\u00e9trica. Em uma instala\u00e7\u00e3o interligada \u00e0 rede el\u00e9trica normalmente o sistema \u00e9 formado pelos pain\u00e9is solares, fia\u00e7\u00e3o, sistema conversor CC-CA, prote\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es. Os m\u00f3dulos solares normalmente apresentam tens\u00e3o m\u00e1xima de 20 v, apropriados para liga\u00e7\u00e3o em baterias de 12 v, quando o sistema \u00e9 aut\u00f4nomo. Para se atingir as pot\u00eancias de projeto s\u00e3o feitas as associa\u00e7\u00f5es em s\u00e9rie e em paralelo. Para prote\u00e7\u00e3o a uma eventual sobrecarga do sistema s\u00e3o utilizados dispositivos de prote\u00e7\u00e3o. O sistema inversor \u00e9 utilizado para fazer a convers\u00e3o de corrente cont\u00ednua (CC) para corrente alternada (CA), e tamb\u00e9m para disponibilizar essa tens\u00e3o na freq\u00fc\u00eancia da rede.\n2.3.1.\tTecnologias dispon\u00edveis\nS\u00e3o v\u00e1rias as tecnologias fotovoltaicas existentes, mas este trabalho priorizou as tecnologias de sil\u00edcio: sil\u00edcio amorfo (a-Si) e sil\u00edcio policristalino (p-Si), que s\u00e3o as tecnologias utilizadas no sistema do Centro de Eventos da UFSC3 e na Casa Eficiente da Eletrosul4, respectivamente. Esses dois sistemas que foram utilizados como fonte de dados para este trabalho.\nOs filmes finos de sil\u00edcio s\u00e3o compostos por sil\u00edcio amorfo depositado num processo por meio de plasma. A camada do material \u00e9 muito fina, geralmente depositado sobre vidro, ou sobre pl\u00e1sticos e metais flex\u00edveis (Figura 6), podendo ser utilizado em superf\u00edcies curvas e at\u00e9 mesmo sobre telhas tipo shingle (THOMAS e GRAINER, 1999).\n3\tNo Centro de Eventos da UFSC h\u00e1 um sistema de sil\u00edcio amorfo sob a cobertura de 10kWp de pot\u00eancia.\n4\tA Casa Eficiente da Eletrosul possui um sistema de 2,25kWp de pot\u00eancia de m\u00f3dulos de sil\u00edcio policristalino.\nFigura 6 - M\u00f3dulo flex\u00edvel de sil\u00edcio amorfo (Fonte: Uni-Solar\u00ae)\nOutra quest\u00e3o sobre os filmes finos de sil\u00edcio s\u00e3o suas perdas de efici\u00eancia nos primeiros anos de utiliza\u00e7\u00e3o. Segundo o efeito Staebler-Wronski (STAEBLER e WRONSKI, 1977), os filmes finos de sil\u00edcio sofrem uma diminui\u00e7\u00e3o de sua pot\u00eancia nominal. Isto ocorre no primeiro ano de exposi\u00e7\u00e3o ao sol e tende a se estabilizar ao fim deste per\u00edodo. Mas este efeito pode ser revertido a qualquer momento se o m\u00f3dulo for exposto por cerca de duas horas a uma temperatura de 150 \u00b0C no escuro. Estas considera\u00e7\u00f5es levaram a outro estudo sobre sua degrada\u00e7\u00e3o, produzido por R\u00fcther et al. (2003). Nesse estudo foi discutida a varia\u00e7\u00e3o da perda de efici\u00eancia conforme a temperatura de exposi\u00e7\u00e3o em que se encontrava o m\u00f3dulo. Os m\u00f3dulos de filmes finos de a-Si apresentam menor degrada\u00e7\u00e3o quanto maiores forem suas temperaturas de exposi\u00e7\u00e3o. Assim m\u00f3dulos operando em climas quentes se estabilizam em pot\u00eancias maiores do que aqueles expostos a climas frios.\nOs m\u00f3dulos de sil\u00edcio amorfo (a-Si) apresentam geralmente uma cor s\u00f3lida entre o azul e o preto, outras cores tamb\u00e9m podem ser produzidas, mas representam uma perda de efici\u00eancia. Isso porque outras tonalidades derivam da reflex\u00e3o de parte da luz incidente, por exemplo, um m\u00f3dulo dourado teria uma perda de 20% (THOMAS e GRAINER, 1999). A efici\u00eancia dos m\u00f3dulos de a-Si no mercado encontra-se na ordem de 5 a 9%, e seu grande potencial \u00e9 a facilidade de integra\u00e7\u00e3o com os elementos constru\u00eddos.\nem c\u00e9lulas redondas, fatiadas a partir do monocristal cil\u00edndrico. Pela complexidade tecnol\u00f3gica de cada etapa o custo do produto final tamb\u00e9m se torna maior. Os pain\u00e9is de sil\u00edcio monocristalino no mercado t\u00eam efici\u00eancia em torno de 15% (R\u00dcTHER, 2004).\nFigura 7 - M\u00f3dulo de sil\u00edcio policristalino \u00e0 esquerda (Fonte: Kyocera\u00ae) e sil\u00edcio monocristalino \u00e0 direita (Fonte: SunnyWorld\u00ae)\nOs pain\u00e9is de sil\u00edcio policristalino s\u00e3o fabricados de modo semelhante ao monocristalino, mas o l\u00edquido de sil\u00edcio puro \u00e9 diretamente solidificado, resultando em v\u00e1rios cristais. Por estas caracter\u00edsticas os pain\u00e9is de p-Si t\u00eam efici\u00eancia um pouco menor que os de Sil\u00edcio monocristalino (R\u00dcTHER, 2004).\nA tecnologia HIT (Heterojunction with Intrinsic Thin layer) produzida pela SANYO ENERGY Corp (Jap\u00e3o). est\u00e1 atualmente com a maior efici\u00eancia no mercado, de at\u00e9 20,2% de efici\u00eancia da c\u00e9lula e de at\u00e9 17,4% no m\u00f3dulo de 180 a 205 w (SANYO, 2006). Esta c\u00e9lula \u00e9 composta de uma l\u00e2mina ultrafina de sil\u00edcio amorfo sobre uma base de sil\u00edcio monocristalino. Esta jun\u00e7\u00e3o de dois materiais faz com que a abrang\u00eancia do espectro luminoso seja maior, aumentando a efici\u00eancia de convers\u00e3o.\nOutros materiais que tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados para fabrica\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas fotovoltaicas s\u00e3o Teleureto de C\u00e1dmio (CdTe) e o Disseleneto de Cobre G\u00e1lio e \u00cdndio (CGIS). O CdTe \u00e9 um dos concorrentes dos filmes finos de sil\u00edcio, e \u00e9 h\u00e1 algum tempo utilizado nas calculadoras. A efici\u00eancia deste material no mercado encontra-se de 7 a 10%. O CIGS tamb\u00e9m tem crescido no mercado internacional, principalmente por suas caracter\u00edsticas de alta efici\u00eancia e custos mais baixos de produ\u00e7\u00e3o, mas a pouca abund\u00e2ncia e a toxidade dos elementos s\u00e3o quest\u00f5es a serem consideradas se esta tecnologia atingir grandes n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o (R\u00dcTHER, 2004).\n2.3.2.\tInstala\u00e7\u00e3o de sistemas solares fotovoltaicos\nOs sistemas fotovoltaicos podem ser implantados de duas formas, conectados a uma rede el\u00e9trica, ou funcionando isoladamente.\nOs sistemas isolados s\u00e3o geralmente usados em locais remotos, como em resid\u00eancias longe da rede el\u00e9trica p\u00fablica. Esses sistemas s\u00e3o utilizados principalmente para ilumina\u00e7\u00e3o, refrigera\u00e7\u00e3o e outras cargas pequenas. Outras utiliza\u00e7\u00f5es em zonas remotas s\u00e3o para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o local, tal como uso em telecomunica\u00e7\u00f5es, bombeamento de \u00e1gua, refrigera\u00e7\u00e3o de medicamentos, entre outras (ZAHEDI, 2006). Estes sistemas normalmente se utilizam de um modo de acumula\u00e7\u00e3o da energia gerada, normalmente um banco de baterias, para suprir a demanda nos momentos em que a gera\u00e7\u00e3o solar \u00e9 insuficiente, ou \u00e0 noite. Pela caracter\u00edstica de gera\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o, a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \u00e0 que o sistema fotovoltaico servir\u00e1, normalmente ser\u00e1 feita em CC.\nO outro modo de instala\u00e7\u00e3o de um sistema fotovoltaico \u00e9 a conex\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos \u00e0 rede el\u00e9trica convencional. Desta maneira toda a energia, ou somente o excedente, vai para a rede. Assim as edifica\u00e7\u00f5es podem integrar os m\u00f3dulos em sua edifica\u00e7\u00e3o, e contribuir para gerar energia para si pr\u00f3pria e para todos os quais a rede sirva. Pode-se tamb\u00e9m instalar grandes sistemas espec\u00edficos para gera\u00e7\u00e3o de energia, criando centrais fotovoltaicas geradoras de energia, que tem as desvantagens da gera\u00e7\u00e3o centralizada (ZAHEDI, 2006). A vantagem da instala\u00e7\u00e3o integrada \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o junto ao ponto de consumo, sem a necessidade de sistemas de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o (T&amp;D), e a diminui\u00e7\u00e3o dos custos a\u00ed envolvidos (R\u00dcTHER, 2004). Nesses sistemas o inversor utilizado tem como uma de suas principais atribui\u00e7\u00f5es a transforma\u00e7\u00e3o da energia fotovoltaica gerada em CC em energia CA para o consumo.\nQuando o sistema est\u00e1 interligado \u00e0 rede el\u00e9trica convencional, surge a necessidade de controlar a quantidade de gera\u00e7\u00e3o que est\u00e1 efetivamente sendo enviada \u00e0 rede. Isso ocorre para haver o controle da concession\u00e1ria e do consumidor/produtor, e tamb\u00e9m para o pagamento pelos servi\u00e7os de ambos. THOMAS e GRAINER (1999) apresentam tr\u00eas modos de medi\u00e7\u00e3o que podem ser utilizados:\n1.\tUm medidor unidirecional: onde h\u00e1 s\u00f3 um medidor e um sentido \u00fanico para a energia, assim s\u00f3 h\u00e1 medi\u00e7\u00e3o da entrada de energia para a edifica\u00e7\u00e3o quando o sistema fotovoltaico n\u00e3o \u00e9 suficiente para o abastecimento total. N\u00e3o h\u00e1 medi\u00e7\u00e3o nenhuma da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica, tampouco da energia que eventualmente \u00e9 injetada na rede.\n2.\tDois medidores independentes: existem dois medidores, um para entrada da energia da rede el\u00e9trica convencional na edifica\u00e7\u00e3o, e outro para sa\u00edda da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica para a rede. Neste sistema podem ocorrer ainda duas situa\u00e7\u00f5es: ou toda energia gerada \u00e9 injetada na rede, e toda energia consumida vem da rede; ou a energia gerada ap\u00f3s passar pelo seu medidor volta para consumo da resid\u00eancia\n(somente o excedente vai para a rede), passando ent\u00e3o pelo medidor de consumo da energia da rede.\n3.\tUm medidor bidirecional: utilizado nos pa\u00edses onde o pre\u00e7o de compra e de gera\u00e7\u00e3o \u00e9 o mesmo, assim o mesmo medidor controla a sa\u00edda da gera\u00e7\u00e3o excedente e a entrada de energia nos momentos sem gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica.\nEstas tipologias de conex\u00e3o apresentadas s\u00e3o as mais comumente utilizadas. A tipologia 2 \u00e9 utilizada na Alemanha, do tipo feed-in-tariff, e em alguns outros pa\u00edses europeus. Neste sistema h\u00e1 um grande investimento para difus\u00e3o desta tecnologia, j\u00e1 que a energia gerada pelo sistema fotovoltaico tem um pre\u00e7o superior \u00e0 energia consumida da rede. Esse tipo de orienta\u00e7\u00e3o faz com que os cidad\u00e3os se sintam atra\u00eddos pelo programa, tornando a energia solar uma esp\u00e9cie de investimento financeiro.\nA tipologia 3 \u00e9 utilizada atualmente nos EUA e Jap\u00e3o, chamada de net-metering (medi\u00e7\u00e3o l\u00edquida), mas tem como cr\u00edtica a pouca valoriza\u00e7\u00e3o da energia solar, j\u00e1 que esta \u00e9 vendida ao mesmo pre\u00e7o da tarifa de compra, dificultando o retorno do investimento. Outra quest\u00e3o deste tipo de conex\u00e3o \u00e9 a de que as concession\u00e1rias perdem parte das vendas aos consumidores, e podem n\u00e3o apoiar a instala\u00e7\u00e3o de um programa fotovoltaico.\n2.3.3.\tGera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda\nA gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda \u00e9 uma das grandes vantagens da tecnologia fotovoltaica, isso porque esta tecnologia pode ser instalada junto \u00e0 pr\u00f3pria edifica\u00e7\u00e3o e junto ao ponto de consumo, ao contr\u00e1rio da energia hidr\u00e1ulica que necessita de uma \u00e1rea muito grande para gera\u00e7\u00e3o, e que geralmente se localiza longe dos pontos de consumo. Esta gera\u00e7\u00e3o afastada, caracter\u00edstica no Brasil, implica em grandes infra-estruturas de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o (T&amp;D), que fatalmente incorre em maiores custos e perdas (R\u00dcTHER, 2004). Assim a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica distribu\u00edda proporciona um custo evitado das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas de T&amp;D do setor el\u00e9trico brasileiro.\nA op\u00e7\u00e3o pelos sistemas de gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda faz com que os sistemas fotovoltaicos apresentem alguns benef\u00edcios para as concession\u00e1rias. Isso pela adi\u00e7\u00e3o de energia \u00e0 rede, redu\u00e7\u00e3o das perdas em transmiss\u00e3o e, principalmente, pela posterga\u00e7\u00e3o dos custos de expans\u00e3o, j\u00e1 que o sistema fotovoltaico pode estar instalado e dar suporte de capacidade a um alimentador considerado cr\u00edtico para o sistema (JARDIM, 2007).\ndespach\u00e1veis de energia e a eles s\u00e3o atribu\u00eddos normalmente fatores de capacidade baixos. Mas a instala\u00e7\u00e3o destes sistemas em locais com alto consumo diurno, como por exemplo, a grande demanda de ar-condicionado em edif\u00edcios comerciais, faz com que os sistemas fotovoltaicos contribuam efetivamente na redu\u00e7\u00e3o do pico da demanda, tornando-se nestes casos fontes despach\u00e1veis (R\u00dcTHER, KNOB et al., 2008).\nA defini\u00e7\u00e3o do local de instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is e a demanda dos pontos de consumo pr\u00f3ximos s\u00e3o fundamentais para a melhor utiliza\u00e7\u00e3o da energia gerada pelos sistemas solares fotovoltaicos.\n2.3.4.\tProgramas de incentivo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica\nCom base nas dificuldades de gera\u00e7\u00e3o de energia e nas quest\u00f5es ambientais envolvidas, muitos pa\u00edses fizeram programas nacionais de desenvolvimento da energia solar fotovoltaica. Isto permitiu uma dissemina\u00e7\u00e3o da tecnologia nestes pa\u00edses e tamb\u00e9m a diminui\u00e7\u00e3o do custo destes equipamentos.\nNo Jap\u00e3o um programa de incentivo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica foi iniciado em 1974, chamado de Sunshine Project. A op\u00e7\u00e3o pela tecnologia fotovoltaica surgiu da escassez de \u00e1reas dispon\u00edveis no pa\u00eds, e da concentra\u00e7\u00e3o de grande popula\u00e7\u00e3o em pequenas \u00e1reas. Assim a integra\u00e7\u00e3o de uma matriz energ\u00e9tica junto \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es parecia uma estrat\u00e9gia vi\u00e1vel, ainda que n\u00e3o houvesse uma tecnologia consolidada (KUROKAWA e IKKI, 2001). O programa visou incentivar a aplica\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is fotovoltaicos nos telhados das resid\u00eancias, sempre interligados \u00e0 rede el\u00e9trica, e tamb\u00e9m desenvolver a tecnologia nacional para este fim. A princ\u00edpio a abrang\u00eancia do programa era de suprir de energia algumas resid\u00eancias, mas a aceita\u00e7\u00e3o do programa foi t\u00e3o grande que se calculava que em 2010 5% da energia utilizada no pa\u00eds seria provida pelos telhados fotovoltaicos das casas.\nO subs\u00eddio oferecido pelo governo japon\u00eas buscava estimular a ind\u00fastria para a produ\u00e7\u00e3o, e assim reduzir o custo efetivo dos m\u00f3dulos fotovoltaicos. Em 1994 o custo de um sistema t\u00edpico de 3kWp era de 6 milh\u00f5es de yens, com um subs\u00eddio de cerca de 3,5 milh\u00f5es de yens, j\u00e1 em 2003 o subs\u00eddio estava reduzido a 2 milh\u00f5es de yens, e o custo do sistema tamb\u00e9m estava nesta margem de pre\u00e7o, tornando ent\u00e3o o subs\u00eddio desnecess\u00e1rio e podendo o mercado regular-se por si mesmo (PARKER, 2008).\nexpans\u00e3o do sistema, a partir de 2005 o sistema foi reformulado passando a diminuir US$0,10 do investimento at\u00e9 atingir AUD$3,5/Wp em 2007. Uma das dificuldades do sistema foi a conex\u00e3o \u00e0 rede dos sistemas fotovoltaicos, j\u00e1 que muitas localidades n\u00e3o eram servidas pela rede el\u00e9trica, sendo ent\u00e3o servidas por sistemas fotovoltaicos isolados (PARKER, 2008)\nUm novo programa australiano, Solar Cities, est\u00e1 em estudo desde 2005. Com um investimento inicial de 75 milh\u00f5es de d\u00f3lares australianos, busca promover o desenvolvimento da tecnologia fotovoltaica integrada \u00e0 rede el\u00e9trica (IEA, 2006). Em 2006 as instala\u00e7\u00f5es de sistemas conectados \u00e0 rede cresceram 31%, representando agora 13% do total de sistemas fotovoltaicos instalados no pa\u00eds, e o uso de sistemas concentradores fotovoltaicos tem aumentado consideravelmente no suprimento a redes mantidas com geradores a diesel (IEA, 2007).\nO programa alem\u00e3o trabalha com o sistema feed-in-tariff, onde o consumidor que instala um sistema fotovoltaico conectado \u00e0 rede passa a ser tamb\u00e9m um mini-gerador, assim toda energia gerada \u00e9 vendida \u00e0 rede com uma tarifa pr\u00eamio, e a demanda continua sendo suprida totalmente pela concession\u00e1ria. A tarifa que o consumidor paga tem um encargo de 3% com o objetivo de financiar o programa (WENZEL, 2007). O programa de incentivo \u00e0 difus\u00e3o da tecnologia iniciou em 2004 com uma tarifa de venda da energia solar de cerca de 2,5 a 3 vezes o valor da tarifa comum. Essa varia\u00e7\u00e3o ocorre de acordo com o tipo de instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is (integrado ou n\u00e3o \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o), e do potencial de gera\u00e7\u00e3o mensal. Tamb\u00e9m j\u00e1 foi previsto no programa a compra desta energia por 20 anos, e at\u00e9 a revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o em 2007 a cada ano que passava os novos investidores que entravam no programa, tinham tarifa de venda 5% menor que os investidores do ano anterior (GERMANY, 2004).\nA Alemanha \u00e9 um dos pa\u00edses com maior desenvolvimento do mercado para instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is fotovoltaicos interligado \u00e0 rede el\u00e9trica. Ap\u00f3s anos de alto crescimento do potencial fotovoltaico instalado, em 2006 houve certa estagna\u00e7\u00e3o. Isso derivado em parte pela diminui\u00e7\u00e3o da oferta de sil\u00edcio e principalmente pelo alcan\u00e7o do sistema feed-in-tariff, que pela grande ades\u00e3o necessita de uma reestrutura\u00e7\u00e3o das tarifas (IEA, 2006). Em 2007 esta estagna\u00e7\u00e3o foi superada, e o crescimento do mercado \u00e9 esperado para os pr\u00f3ximos anos. As ind\u00fastrias da tecnologia fotovoltaica no pa\u00eds tamb\u00e9m est\u00e3o avan\u00e7ando, pretendendo em 2010 aumentar suas exporta\u00e7\u00f5es oferecendo produtos de alta qualidade e menor custo (IEA, 2007).\nperdas com a diminui\u00e7\u00e3o do funcionamento do seu sistema. Socialmente este modelo \u00e9 desinteressante porque subsidia somente pessoas com maior poder aquisitivo. Isso porque somente essas ter\u00e3o o montante necess\u00e1rio para pagar pela parte n\u00e3o subsidiada, mas as taxas que financiar\u00e3o os subs\u00eddios ser\u00e3o aplicadas a grande parte da popula\u00e7\u00e3o.\nUm sistema interessante de est\u00edmulo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica \u00e9 o apresentado por PARKER (2008) para o Canad\u00e1. Nesse sistema haveria um programa de mercado balanceado onde os custos do programa seriam divididos entre os investidores, governo e as concession\u00e1rias de energia. A instala\u00e7\u00e3o teria um pequeno subs\u00eddio (30%) por parte do governo, que iria sendo reduzido ao longo do tempo, o restante do montante financeiro (70%) seria de responsabilidade do morador investidor. Caberia a concession\u00e1ria a compra desta energia por uma tarifa pr\u00eamio. Deste modo a ind\u00fastria teria uma demanda crescente, fazendo com que o custo de produ\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fosse diminuindo gradativamente, chegando a um patamar em que seria desnecess\u00e1rio o subs\u00eddio inicial.\nAtualmente o programa do Canad\u00e1 prev\u00ea aux\u00edlio para a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos e tamb\u00e9m incentivos \u00e0 pesquisa. Em 2006 Canada's Clean Air Act, um ato pelo Ar limpo do Canad\u00e1 foi promovido pelo governo do pa\u00eds, representando o interesse do governo na redu\u00e7\u00e3o dos gases do efeito estufa. Neste ato foram beneficiadas v\u00e1rias tecnologias de gera\u00e7\u00e3o limpa, entre elas a gera\u00e7\u00e3o pela tecnologia fotovoltaica, buscando em 14 anos uma produ\u00e7\u00e3o de 14,3 TWh de energia limpa. Este programa est\u00e1 desenvolvendo a tecnologia no pa\u00eds e tem no setor privado e dom\u00e9stico seu maior crescimento (IEA, 2007).\nTodos os programas apresentam como premissa inicial alavancar o mercado da tecnologia fotovoltaica, isso porque com o aumento da produ\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos no pa\u00eds, \u00e9 esperado que o custo diminua, chegando a um ponto em que n\u00e3o sejam mais necess\u00e1rios subs\u00eddios por parte do governo. Uma an\u00e1lise para os EUA (DUKE et al., 2005) demonstrou que o mercado residencial da tecnologia fotovoltaica s\u00f3 se tornaria o principal mercado da tecnologia, quando o pre\u00e7o dos m\u00f3dulos fosse menor que US$2,00/Wp. Para isso a produ\u00e7\u00e3o anual da ind\u00fastria deveria ser de cerca de 100MWp/ano. E para um pre\u00e7o de US$1,5/Wp o mercado deveria absorver 500MWp/ano (DUKE etal., 2005).\nApesar do grande mercado potencial existente no Brasil, que s\u00e3o o n\u00famero de resid\u00eancias existentes, \u00e9 necess\u00e1rio que haja um pre\u00e7o justo pago para esta energia gerada. Isto atrairia novos investidores, e tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o nacional, promovendo o avan\u00e7o da curva de aprendizado, que diminuiria o custo da ind\u00fastria e o pre\u00e7o de venda para o consumidor.\n2.4.\tAdequa\u00e7\u00f5es urbanas e arquitet\u00f4nicas da integra\u00e7\u00e3o fotovoltaica\nSegundo Salamoni (2004), os setores de \u00e1reas residenciais possuem grande \u00e1rea dispon\u00edvel para instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is fotovoltaicos, sendo capaz de gerar energia al\u00e9m do seu consumo. Por n\u00e3o possuir curva de demanda com pico durante o dia, a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica n\u00e3o contribuiria para al\u00edvio de sobrecarga da rede. Mas pela quantidade de \u00e1rea dispon\u00edvel, este setor deveria ser aproveitado como uma mini-usina, aliviando a sobrecarga em setores adjacentes.\nA arquitetura residencial unifamiliar possui geralmente as melhores aplica\u00e7\u00f5es para sistemas fotovoltaicos integrados \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es. Isto por que apresentam grande \u00e1rea de telhado e por situarem-se pr\u00f3ximas umas \u00e0s outras, todas com mesmo porte, com menor sombreamento de sua cobertura (JONES et al., 2000).\nO trabalho de Salamoni (2004) tamb\u00e9m exp\u00f5e que os setores centrais da cidade, com edifica\u00e7\u00f5es em altura e uso de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, apresentam um pico de demanda diurno. Mas estas possuem pouca \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel, al\u00e9m do maior sombreamento das mesmas devido \u00e0 grande altura das edifica\u00e7\u00f5es. Como essa zona apresenta uma sobrecarga diurna \u00e0 rede, seria interessante a aplica\u00e7\u00e3o dos sistemas fotovoltaicos, mesmo que com pequena abrang\u00eancia, ou que recebesse energia gerada por outra zona adjacente com maior \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel (SALAMONI, 2004).\nAtrav\u00e9s do exposto pelos pesquisadores, percebe-se que as zonas urbanas de uso misto, caracterizadas por edifica\u00e7\u00f5es residenciais, comerciais e de servi\u00e7os apresentam melhor adequa\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o de programas de incentivo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica. Isso porque possuem resid\u00eancias, as unidades propostas como geradoras, e edifica\u00e7\u00f5es comerciais e de servi\u00e7o, as unidades consumidoras. Essas zonas, geralmente servidas por \u00fanico alimentador, possibilitam que a energia gerada durante o dia nas resid\u00eancias, tenha uso imediato, nos locais com utiliza\u00e7\u00e3o durante o hor\u00e1rio comercial. Assim, as perdas com transmiss\u00e3o da energia ser\u00e3o minimizadas, melhorando o desempenho da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica integrada \u00e0 rede.\nIndica\u00e7\u00f5es para a inser\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica em \u00e1rea urbanas s\u00e3o encontradas no relat\u00f3rio anual da IEA sobre Programas Fotovoltaicos (IEA, 2007). Este apresenta algumas diretrizes para a propaga\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica em \u00e1reas urbanas em seu item 10, onde s\u00e3o abordadas as quest\u00f5es relativas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica na escala urbana, indicando quais os atores envolvidos e quais as a\u00e7\u00f5es fundamentais.\nEntre os agentes indicados para ter participa\u00e7\u00e3o ativa para que haja um melhor desenvolvimento desta iniciativa est\u00e3o: o setor da constru\u00e7\u00e3o civil, os consumidores e\nprov\u00e1veis mini-geradores, o governo e as ag\u00eancias reguladoras, o setor financeiro e os \u00f3rg\u00e3os financiadores, a ind\u00fastria da tecnologia fotovoltaica, o setor el\u00e9trico e as concession\u00e1rias, e o setor educacional. A partir da comunh\u00e3o dos interesses e necessidades destes atores ser\u00e1 poss\u00edvel tra\u00e7ar um melhor caminho para a implanta\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica na escala urbana (IEA, 2007).\nAs a\u00e7\u00f5es que o relat\u00f3rio aborda buscam facilitar as solu\u00e7\u00f5es no mercado de energia urbana, identificando as possibilidades da aplica\u00e7\u00e3o fotovoltaica no meio urbano tamb\u00e9m como parte da eficientiza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es. As a\u00e7\u00f5es citadas s\u00e3o: conex\u00e3o entre o projeto dos edif\u00edcios e os avan\u00e7os da ind\u00fastria fotovoltaica; remo\u00e7\u00e3o das barreiras existentes entre as partes envolvidas para a aplica\u00e7\u00e3o em massa da tecnologia fotovoltaica; desenvolvimento de componentes com design e aplica\u00e7\u00e3o com o maior n\u00edvel poss\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o no mercado; identifica\u00e7\u00e3o das falhas de informa\u00e7\u00e3o e produtos e como preench\u00ea-las; desenvolvimento de materiais para suprir necessidades de grupos espec\u00edficos; e a promo\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre as partes. Estas a\u00e7\u00f5es indicam uma meta em curto prazo para gerar uma defini\u00e7\u00e3o clara do mercado global e seus valores associados, resultando com que as partes envolvidas considerem a escala urbana nas suas respectivas atividades. Em longo prazo a meta \u00e9 tornar a aplica\u00e7\u00e3o urbana da tecnologia fotovoltaica desej\u00e1vel e um lugar comum de aplica\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica nos pa\u00edses membros da IEA (International Energy Agency) (IEA, 2007).\nNeste trabalho foi analisada a utiliza\u00e7\u00e3o de uma tecnologia fotovoltaica que busca justamente facilitar a inser\u00e7\u00e3o da mesma no meio urbano, indo de encontro com as proposi\u00e7\u00f5es da IEA, principalmente na a\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de sistemas com design com maior n\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o no mercado.\n2.4.1.\tEnergia solar em habita\u00e7\u00f5es\nNa busca pela gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda e produ\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima aos pontos de consumo, o uso de sistemas fotovoltaicos juntos \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es torna-se bastante interessante. Segundo R\u00dcTHER (2004), os m\u00f3dulos fotovoltaicos s\u00e3o fabricados para serem utilizados por muito tempo e em ambientes externos, sob diversas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; assim, s\u00e3o apropriados para integra\u00e7\u00e3o \u00e0 envolt\u00f3ria da edifica\u00e7\u00e3o. Deste modo t\u00eam dupla fun\u00e7\u00e3o por gerar eletricidade e tamb\u00e9m por servir como elemento arquitet\u00f4nico. Para que tenham melhor aplica\u00e7\u00e3o aos telhados, paredes ou janelas, a ind\u00fastria vem desenvolvendo uma s\u00e9rie de produtos destinados a estes fins.\nA aplica\u00e7\u00e3o mais comumente apresentada dos m\u00f3dulos fotovoltaicos \u00e9 sobre os telhados das edifica\u00e7\u00f5es, justificado por este plano ser geralmente o que recebe maior\nradia\u00e7\u00e3o solar. Para este fim podem ser utilizados os m\u00f3dulos r\u00edgidos com simples superposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cobertura existente. Mas existem tamb\u00e9m outras tecnologias que permitem uma maior integra\u00e7\u00e3o, por exemplo, os m\u00f3dulos solares fotovoltaicos fabricados diretamente sobre telhas de vidro curvas, substituindo as telhas convencionais. H\u00e1 tamb\u00e9m a tecnologia de m\u00f3dulos flex\u00edveis de a-Si aplicados em substrato de a\u00e7o inox, que permite que estes sejam colados sobre coberturas curvas de metal ou concreto, ou ainda em telhas do tipo shingle (R\u00dcTHER, 2004).\nPara utiliza\u00e7\u00e3o em veda\u00e7\u00f5es transparentes, R\u00dcTHER (2004) apresenta a aplica\u00e7\u00e3o de filmes finos sob um substrato de vidro sem moldura. Este sistema \u00e9 similar \u00e0s pel\u00edculas comumente encontradas na constru\u00e7\u00e3o civil, e tem f\u00e1cil instala\u00e7\u00e3o. Quando aplicados sobre vidros, as faixas de deposi\u00e7\u00e3o do material fotovoltaico podem variar em espa\u00e7amento, permitindo maior ou menor penetra\u00e7\u00e3o da luz natural para o ambiente interno. Assim esse tipo de m\u00f3dulo fotovoltaico tem grande potencial de uso para os arquitetos ao projetarem grandes fachadas ensolaradas, permitindo que controlem o n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o luminosa que passar\u00e1 ao interior.\nEm fachadas com veda\u00e7\u00f5es opacas as aplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o as mais diversas, podendo ser inseridos quaisquer dos sistemas acima apresentados. Cabe ao projetista optar pela disposi\u00e7\u00e3o que melhor se integra \u00e0 concep\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico. R\u00dcTHER (2004) por fim salienta que os benef\u00edcios da aplica\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica no entorno constru\u00eddo ainda n\u00e3o est\u00e3o completamente estabelecidos. Isto demonstra o papel fundamental que arquitetos e engenheiros possuem ao aplicar tecnologias de sustentabilidade em seus trabalhos, contribuindo para a melhoria da tecnologia, dissemina\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o dessa cultura na sociedade.\nUm conceito tamb\u00e9m usual na \u00e1rea de energia fotovoltaica s\u00e3o os BIPV (building-integrated photovoltaic, ou edif\u00edcios solares). Segundo JONES et al., (2000) ultimamente os projetistas est\u00e3o percebendo que as edifica\u00e7\u00f5es t\u00eam um impacto negativo no ambiente, e assim devem tomar atitudes de mitiga\u00e7\u00e3o. E a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil tamb\u00e9m tem percebido isso, criando materiais e tecnologias que provoquem menor dano ao ambiente. O uso de pain\u00e9is fotovoltaicos \u00e9 um meio interessante para integrar uma energia renov\u00e1vel na edifica\u00e7\u00e3o. Os BIPV ainda permitem que os m\u00f3dulos fotovoltaicos sejam plenamente incorporados \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o, servindo de material de veda\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m como elemento est\u00e9tico (JONES et al., 2000). \u00c9 claro que os clientes tamb\u00e9m dever\u00e3o estar conscientes da op\u00e7\u00e3o, podendo tirar o melhor proveito da instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica, tamb\u00e9m como meio de divulga\u00e7\u00e3o da tecnologia e da a\u00e7\u00e3o por um mundo mais sustent\u00e1vel.\nEntre os benef\u00edcios da integra\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is fotovoltaicos em edifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o na viabilidade de integra\u00e7\u00e3o na edifica\u00e7\u00e3o, durante a constru\u00e7\u00e3o ou mesmo em edifica\u00e7\u00f5es j\u00e1 em uso; o fornecimento de energia diretamente no local de uso, sem perdas de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o; a opera\u00e7\u00e3o silenciosa; a baixa manuten\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o possuem partes m\u00f3veis e s\u00e3o projetados para permanecer sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas diversas, e; a disponibilidade de uma fonte inesgot\u00e1vel de energia limpa e gratuita, mas n\u00e3o ininterrupta j\u00e1 que n\u00e3o gera durante a noite e tem pouca gera\u00e7\u00e3o sob c\u00e9u encoberto (JONES et al., 2000).\nAs formas de integra\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos nas edifica\u00e7\u00f5es podem ser as mais diversas, incluindo a cobertura, fachadas e brises, conforme a Figura 8. Estas formas variadas devem ser definidas pelos projetistas buscando o melhor desempenho de gera\u00e7\u00e3o, ou de outras necessidades diversas da edifica\u00e7\u00e3o (THOMAS e GRAINER, 1999).\nFigura 8 - Tipos de edif\u00edcios solares (Fonte: adaptado de THOMAS e GRANIER, 1999)\nposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o adequadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica (BROGREN e GREEN, 2003). Como um elemento acess\u00f3rio e posterior ao projeto arquitet\u00f4nico, ele se tornou um elemento comprometedor das caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas, sendo ent\u00e3o relegado a locais menos privilegiados da cobertura. Acarretando assim, em um menor potencial de gera\u00e7\u00e3o, e conseq\u00fcentemente, em menores ganhos financeiros. Isso demonstra a import\u00e2ncia do planejamento da instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica junto \u00e0s diretrizes iniciais de projeto, para que as diversas possibilidades de integra\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is sejam aproveitadas. E tamb\u00e9m de que o acr\u00e9scimo de pain\u00e9is fotovoltaicos em edifica\u00e7\u00f5es existentes deve ser feito de forma consciente e de modo a aproveitar as melhores orienta\u00e7\u00f5es para sua instala\u00e7\u00e3o.\nA partir dos temas e proposi\u00e7\u00f5es encontrados na bibliografia foi pensado o sistema de kits fotovoltaicos para aplica\u00e7\u00e3o nas resid\u00eancias. Os kits seriam um modo mais f\u00e1cil de integrar esta tecnologia em edifica\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, a op\u00e7\u00e3o pela conex\u00e3o dos kits \u00e0 rede, e o uso das tecnologias utilizada em sistema existentes em Florian\u00f3polis, foi feita por serem tecnologias j\u00e1 em uso, que apresentam bom funcionamento e que trariam benef\u00edcios para os usu\u00e1rios. Parte da metodologia da an\u00e1lise das edifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foi baseada na bibliografia.\n3.\tMATERIAL E M\u00c9TODOS\n3.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais\nPara atingir os objetivos deste trabalho foram cumpridas v\u00e1rias etapas, as quais est\u00e3o esquematizadas na Figura 9.\n3.1.1.\tFluxograma\nColeta e levantamento de dados\nFigura 9 - Fluxograma das atividades desenvolvidas neste trabalho\n3.2.\tColeta e levantamento de dados\nNesta etapa foram colhidas as informa\u00e7\u00f5es existentes e pertinentes ao desenvolvimento do trabalho, destacando os sistemas fotovoltaicos pass\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o na cidade de Florian\u00f3polis-SC, a sele\u00e7\u00e3o do local de estudo, a determina\u00e7\u00e3o da demanda energ\u00e9tica do referido local, e as caracter\u00edsticas das edifica\u00e7\u00f5es que poderiam receber os kits fotovoltaicos em suas coberturas.\n3.2.1.\tSistemas fotovoltaicos em Florian\u00f3polis\nNa cidade de Florian\u00f3polis-SC existem alguns sistemas fotovoltaicos, instalados a partir da iniciativa do LABSOLAR (Laborat\u00f3rio de Energia Solar) e LabEEE (Laborat\u00f3rio de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica em Edifica\u00e7\u00f5es) da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Como um dos objetivos deste trabalho \u00e9 analisar o desempenho de diferentes tecnologias fotovoltaicas instaladas na cidade citada, foram analisados os dados de dois sistemas. Um deles \u00e9 o sistema da Casa Eficiente da Eletrosul (Eletrosul Centrais El\u00e9tricas S.A.), composto de m\u00f3dulos de sil\u00edcio policristalino (p-Si). O outro sistema, do Centro de Eventos da UFSC, possui 10kWp instalado, utilizando tecnologia de sil\u00edcio amorfo (a-Si).\nEstes dois sistemas foram escolhidos por apresentarem tecnologias diferentes e per\u00edodos de utiliza\u00e7\u00e3o semelhantes, j\u00e1 que o sistema do Centro de Eventos entrou em opera\u00e7\u00e3o em 2003 e o sistema da Casa Eficiente est\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o desde 2006. No sistema do Centro de Eventos a idade um pouco maior se justifica pela caracter\u00edstica de estabiliza\u00e7\u00e3o do material nos primeiros anos de uso, utilizando o ano 2007 como base este sistema estar\u00e1 em seu 4\u00b0 ano, com uma gera\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica, semelhante \u00e0 encontrada no sistema da Casa Eficiente, que est\u00e1 em seu 2\u00b0 ano de uso, com um material est\u00e1vel.\nA casa eficiente \u00e9 o resultado de um projeto entre a Eletrosul e a Eletrobr\u00e1s (Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.), atrav\u00e9s do Procel (Programa Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica), visando criar uma edifica\u00e7\u00e3o com uso racional de energia. Este projeto em parceria com o LabEEE/UFSC resultou em uma resid\u00eancia unifamiliar eficiente. Nessa constru\u00e7\u00e3o foram aplicados sistemas e solu\u00e7\u00f5es em busca da efici\u00eancia energ\u00e9tica e sustentabilidade, al\u00e9m do uso dos m\u00f3dulos fotovoltaicos, objetos deste estudo, a resid\u00eancia tamb\u00e9m conta com aquecimento solar de \u00e1gua, aproveitamento da \u00e1gua da chuva, re\u00faso de \u00e1gua, estrat\u00e9gias passivas de condicionamento de ar, entre outras (ELETROSUL, 2008).\nO sistema fotovoltaico instalado nessa resid\u00eancia, conforme a Figura 10, \u00e9 composto de 30 m\u00f3dulos de p-Si com 75 Wp cada, num total de 2,25 kWp de pot\u00eancia instalada. A instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos est\u00e1 orientada a norte, com uma inclina\u00e7\u00e3o de 27\u00b0 (igual \u00e0 latitude local) e sobre uma \u00e1rea de 20,9 m2. A instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica do sistema \u00e9 feita por dois circuitos, cada um respons\u00e1vel pela metade dos m\u00f3dulos. Cada circuito liga os m\u00f3dulos a um inversor W\u00fcrth modelo SolarStar de 1200W.\nFigura 10 - Sistema FV p-Si instalado na Casa Eficiente da ELETROSUL e detalhe dos inversores utilizados\nO sistema existente no Centro de Eventos foi instalado em 2003. As l\u00e2minas flex\u00edveis\nde a-Si cobrem parte da cobertura da edifica\u00e7\u00e3o e geram energia para consumo da edifica\u00e7\u00e3o. A pot\u00eancia instalada \u00e9 de 10,24 kWp, composta por 80 m\u00f3dulos fotovoltaicos de a-Si flex\u00edvel de 128Wp cada, abrangendo uma \u00e1rea total de 173 m2. A instala\u00e7\u00e3o na cobertura da edifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 instalada com inclina\u00e7\u00e3o igual \u00e0 latitude local (27\u00b0) e pequeno desvio azimutal do norte (6\u00b0 a leste) e ocupa cerca de 7,9% da \u00e1rea de cobertura da edifica\u00e7\u00e3o (R\u00dcTHER, 2004) (VIANA et\nal., 2007).\nFigura 11 - Instala\u00e7\u00e3o de 10kWp no pr\u00e9dio do Centro de Eventos da UFSC\nOs dados de interesse neste trabalho foram obtidos a partir dos medidores de energia gerada dos sistemas (Casa Eficiente e Centro de Eventos), esses dados s\u00e3o periodicamente anotados pelos pesquisadores, gerando as planilhas de gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e acumulado por m\u00eas e ano. Para um maior detalhamento destes dados foram utilizadas as propor\u00e7\u00f5es da gera\u00e7\u00e3o encontradas no sistema de 2kWp do LABSOLAR, instalado no pr\u00e9dio A da Engenharia Mec\u00e2nica da UFSC. Esse sistema de 2 kWp possui um sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados autom\u00e1tico, que grava valores de pot\u00eancia instant\u00e2nea a cada quatro minutos, possibilitando valores di\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o mais confi\u00e1veis. Como as 3 instala\u00e7\u00f5es, do Centro de Eventos, Casa Eficiente e LABSOLAR, encontram-se na mesma cidade, com a mesma inclina\u00e7\u00e3o e\norienta\u00e7\u00e3o e, portanto submetidas \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, os valores de gera\u00e7\u00e3o de energia m\u00e9dia mensal ser\u00e3o proporcionais. Assim a partir dos dados de gera\u00e7\u00e3o total anual do Centro de Eventos e da Casa Eficiente, puderam ser gerados valores mais espec\u00edficos de pot\u00eancia instant\u00e2nea, a partir da propor\u00e7\u00e3o encontrada entre os dois sistemas analisados e os dados do sistema do LABSOLAR.\nOs dados trabalhados neste estudo foram principalmente da quantifica\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica ao longo do tempo. Foram adquiridos os valores de gera\u00e7\u00e3o total mensal e as m\u00e9dias di\u00e1rias mensais. \u00c9 importante salientar que os dados dos dois sistemas foram levantados considerando o mesmo per\u00edodo de tempo. Assim foram analisados tendo as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas iguais para ambos os casos, o que facilitou as observa\u00e7\u00f5es sobre o perfil de rendimento de cada um. O ano em estudo foi o de 2007, os valores apresentados no decorrer do trabalho foram sempre em considera\u00e7\u00e3o ao potencial instalado do sistema, ou seja, a gera\u00e7\u00e3o total dividida pela pot\u00eancia instalada em kWh/kWp.\nA gera\u00e7\u00e3o anual foi utilizada para estimar o rendimento do sistema durante o ano, considerando globalmente as varia\u00e7\u00f5es de temperatura e clima. As gera\u00e7\u00f5es mensais demonstraram a diferen\u00e7a ou semelhan\u00e7a de gera\u00e7\u00e3o em climas espec\u00edficos, de inverno ou ver\u00e3o.\nEm outra etapa do trabalho, os valores de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica foram confrontados com a demanda de um setor urbano. A gera\u00e7\u00e3o anual mostrou o desempenho do sistema fotovoltaico e permitiu quantificar a porcentagem de contribui\u00e7\u00e3o na energia dispon\u00edvel no alimentador. A gera\u00e7\u00e3o mensal fotovoltaica mostrou a contribui\u00e7\u00e3o no sistema el\u00e9trico, m\u00eas a m\u00eas.\nOs dados de projeto arquitet\u00f4nico e el\u00e9trico do sistema Centro de Eventos/UFSC e da Casa Eficiente/Eletrosul tamb\u00e9m serviram como modelo para a proposi\u00e7\u00e3o dos kits a serem instalados nas resid\u00eancias da zona urbana. Como cada tecnologia tem pot\u00eancia instalada remetendo a diferentes \u00e1reas, possibilidades de integra\u00e7\u00e3o e custo, serviram tamb\u00e9m para discuss\u00e3o dos diferentes cen\u00e1rios.\nOs resultados encontrados sobre o funcionamento e a gera\u00e7\u00e3o destes sistemas s\u00e3o encontrados no Cap\u00edtulo 4.1.\ncomerciais e de servi\u00e7o, e tamb\u00e9m possui a \u00e1rea necess\u00e1ria para a instala\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is fotovoltaicos nas resid\u00eancias. A defini\u00e7\u00e3o da zona foi feita dentro dos limites de abrang\u00eancia de um alimentador da rede el\u00e9trica, em um bairro caracterizado com uso misto.\nA zona definida para o estudo foi o bairro Santa M\u00f4nica, na po\u00e7\u00e3o central da Ilha de Santa Catarina em Florian\u00f3polis-SC. No Cap\u00edtulo 4.3. tem-se o consumo de energia da regi\u00e3o em que est\u00e1 inserido o bairro (definido pela abrang\u00eancia do alimentador de energia), e no Cap\u00edtulo 4.4. tem-se um maior detalhamento das caracter\u00edsticas do bairro com o levantamento das resid\u00eancias.\nO uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da zona foram definidos pelos dados do Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis (IPUF), quantificando o n\u00famero de resid\u00eancias unifamiliares do local e a \u00e1rea constru\u00edda das mesmas. Para isso foram consultados os mapas e cadastros relativos ao ano de 2007, mesmo ano da an\u00e1lise de gera\u00e7\u00e3o e consumo.\n3.2.3.\tLevantamento do consumo de um alimentador\nCom a identifica\u00e7\u00e3o do alimentador que serve o bairro Santa M\u00f4nica, foi poss\u00edvel obter os valores de energia que ele entrega \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es. A abrang\u00eancia do alimentador e os dados de consumo de energia foram levantados junto \u00e0 CELESC (Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina SA). Esses valores se apresentavam na forma de energia consumida anualmente, m\u00e9dias di\u00e1rias mensais e curva de demanda di\u00e1ria. O per\u00edodo de tempo analisado, o ano de 2007, foi exatamente o mesmo daquele utilizados na aquisi\u00e7\u00e3o de dados dos sistemas fotovoltaicos, bem como da an\u00e1lise das edifica\u00e7\u00f5es do cadastro imobili\u00e1rio do IPUF. Assim foi poss\u00edvel uma maior aproxima\u00e7\u00e3o da realidade, quando confrontados os dados de gera\u00e7\u00e3o e demanda de um mesmo dia. Assim tamb\u00e9m pode ser observado se as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, principalmente as varia\u00e7\u00f5es entre inverno e ver\u00e3o podem alterar a gera\u00e7\u00e3o e o consumo de energia.\n3.2.4.\tDimensionamento dos kits de sistemas fotovoltaicos\nPara este estudo, foram dimensionados dois kits fotovoltaicos para uma simula\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o dos mesmos nas resid\u00eancias. A tipologia dos kits foi pensada para maximizar a viabilidade das instala\u00e7\u00f5es, sendo que com um sistema de kits pr\u00e9-definidos n\u00e3o haveria necessidade de um projeto detalhado para cada resid\u00eancia, mas somente uma \u00e1rea ensolarada dispon\u00edvel. Os kits tamb\u00e9m foram dimensionados dentro de um valor econ\u00f4mico que tenha aceita\u00e7\u00e3o em um p\u00fablico alvo condizente com a realidade brasileira, sendo portanto, com menor pot\u00eancia e menor custo que os sistemas existentes no mercado mundial.\nForam trabalhadas duas tipologias de kits, ambas contendo m\u00f3dulos fotovoltaicos abrangendo uma \u00e1rea de entre 5 e 10 m2. Um kit foi dimensionado com a tecnologia de sil\u00edcio policristalino e o outro kit com sil\u00edcio amorfo, que s\u00e3o as tecnologias utilizadas na Casa Eficiente e no Sistema do Centro de Eventos da UFSC, e possuem grande penetra\u00e7\u00e3o no mercado mundial.\nCada kit seria composto de um conjunto de m\u00f3dulos fotovoltaicos, sistema de fia\u00e7\u00e3o, inversor de corrente CC para CA, medidores de energia e cabos para conex\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica, a conex\u00e3o ocorria tal como apresentado na Figura 12.\nenergia total gerada pelos rr\u00f3dubs fctovdtaico6\nrede el\u00e9trica convencional\nconsumidor\nenergia da rede\nenergia gerada pelos modules fotovoltaicos (parcela injetadanarede)\nFigura 12 - Diagrama esquem\u00e1tico de um sistema solar fotovoltaico integrado ao telhado de uma resid\u00eancia urbana e interligado \u00e0 rede el\u00e9trica convencional (fonte: RUTHER, 2004)\nA dissemina\u00e7\u00e3o dos kits dependeria de um incentivo financeiro atrav\u00e9s de uma legisla\u00e7\u00e3o nacional. A legisla\u00e7\u00e3o regularia o programa de instala\u00e7\u00e3o dos kits fotovoltaicos e garantiria a compra desta energia por um tempo e um valor determinado. Deste modo o investidor disponibilizaria o recurso pr\u00f3prio para compra do sistema, e ap\u00f3s teria uma renda vinculada \u00e0 quantidade de energia el\u00e9trica gerada atrav\u00e9s de seu sistema fotovoltaico.\nUma proposi\u00e7\u00e3o para incentivo da tecnologia fotovoltaica no Brasil j\u00e1 est\u00e1 sendo desenvolvida por R\u00dcTHER et al. (2008), baseado no modelo do programa alem\u00e3o de incentivo que objetiva facilitar o desenvolvimento da sustent\u00e1vel da gera\u00e7\u00e3o de energia. O programa desenvolvido para o Brasil teria tamb\u00e9m um incentivo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o pelo pre\u00e7o pago \u00e0 energia gerada, com um valor maior que a tarifa de compra de energia. Este valor mais alto seria subsidiado por um pequeno acr\u00e9scimo na tarifa comum de energia dos consumidores residenciais, exclu\u00eddos os de baixa renda. Para o primeiro ano do programa, o impacto sobre as contas dos consumidores residenciais seria da ordem de R$ 0,0014 por kWh consumido. Esse valor atingiria um pico de R$0,0075 por kWh no d\u00e9cimo ano do programa, referente ao \u00faltimo ano de instala\u00e7\u00e3o e, a partir da\u00ed, esse custo declinaria para os anos seguintes (R\u00dcTHER, SALAMONI et a/., 2008a).\nDentre os kits propostos neste trabalho o kit de sil\u00edcio policristalino, mais eficiente, tem 1kWp de pot\u00eancia e \u00e1rea pr\u00f3xima a 7 m2. O kit de sil\u00edcio amorfo, menos eficiente, tem 0,5 kWp de pot\u00eancia, e portanto com pre\u00e7o quase igual \u00e0 metade do kit de p-Si, e ocupando uma \u00e1rea de aproximadamente 8,6 m2. Mais informa\u00e7\u00f5es a respeitos dos kits s\u00e3o apresentados no Cap\u00edtulo 4.2.\nOs kits foram dimensionados baseando-se em uma \u00e1rea definida que \u00e9 encontrada na maioria dos telhados das resid\u00eancias, e pelo seu tamanho reduzido tem maiores chances de ser encontrada em orienta\u00e7\u00f5es mais vantajosas aos m\u00f3dulos fotovoltaicos. Assim, adotou-se que cada resid\u00eancia existente instalaria um kit na por\u00e7\u00e3o melhor orientada de sua cobertura. Para estimar a pot\u00eancia a ser instalada no bairro da zona mista, foi considerado o n\u00famero de resid\u00eancias, a orienta\u00e7\u00e3o da parcela da cobertura definida e a pot\u00eancia de cada um dos kits. Para an\u00e1lise da penetra\u00e7\u00e3o da energia dos kits foram desenvolvidos tr\u00eas cen\u00e1rios: a) um cen\u00e1rio mais positivo com a tecnologia mais eficiente (p-Si); b) um mais severo, com menor potencial de gera\u00e7\u00e3o, utilizando somente a tecnologia menos eficiente (a-Si); c) e outro considerando metade das resid\u00eancias com cada tecnologia. Uma melhor defini\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 apresentada a seguir, junto \u00e0 an\u00e1lise do potencial de gera\u00e7\u00e3o (no item 3.3).\n3.2.5.\tIdentifica\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1rea de cobertura para instala\u00e7\u00e3o dos kits\nPara que fosse poss\u00edvel estimar a quantidade de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica de determinada zona urbana, foi necess\u00e1rio o conhecimento da \u00e1rea dispon\u00edvel para verificar a quantidade de kits a serem instalados.\nNeste estudo foram consideradas somente as \u00e1reas de coberturas das resid\u00eancias unifamiliares isoladas. Isso por serem os telhados destas resid\u00eancias os locais mais prop\u00edcios \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do sistema, com menor possibilidade de sombreamento e tamb\u00e9m melhor orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos.\nA quantidade de resid\u00eancias existentes foi obtida atrav\u00e9s dos dados do Geoprocessamento Corporativo da Prefeitura de Florian\u00f3polis (GEO), selecionando as edifica\u00e7\u00f5es com uso residencial unifamiliar. A partir da Secretaria Municipal de Urbanismo e Servi\u00e7os P\u00fablicos (SUSP) foram obtidas as plantas de cobertura das edifica\u00e7\u00f5es, com an\u00e1lise das plantas do Cadastro Imobili\u00e1rio. A orienta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da cobertura e sua inclina\u00e7\u00e3o foram definidas a partir de amostra destas edifica\u00e7\u00f5es do bairro definido. Assim sendo, estes valores foram extrapolados para o restante do bairro, com erro e signific\u00e2ncia conhecidos.\nO mapa da utiliza\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel pelo site do GEO foi confrontado com a ortofoto da cidade do ano de 2007 (resolu\u00e7\u00e3o 1:5000), assim alguns terrenos que indicavam possuir alguma edifica\u00e7\u00e3o no cadastro, foram descobertos como sendo \u00e1reas sem constru\u00e7\u00f5es. Deste modo o n\u00famero existente de resid\u00eancias no bairro em estudo se refere ao ano de 2007, mesmo ano da fonte dos dados de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica e de consumo de energia.\nOs valores de \u00e1rea de cobertura foram calculados manualmente sobre os projetos em papel das plantas de cobertura de algumas edifica\u00e7\u00f5es fornecidas pelo SUSP, tal como a metodologia utilizada por SALAMONI (2004). Como essas possuem dimens\u00f5es somente da proje\u00e7\u00e3o da \u00e1rea constru\u00edda, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar exatamente o valor da \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel. E pelos erros inerentes \u00e0 medi\u00e7\u00e3o ser feita manualmente, os valores das \u00e1reas de coberturas s\u00e3o sempre aproximados (SALAMONI, 2004).\nA varia\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o das coberturas das resid\u00eancias foi utilizada na estimativa de gera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o efeito fotovoltaico varia sua efici\u00eancia conforme a orienta\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo. Foi considerado que cada orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o possuem uma defasagem da gera\u00e7\u00e3o \u00f3tima para Florian\u00f3polis, que \u00e9 de desvio 0\u00b0 do norte geogr\u00e1fico e inclina\u00e7\u00e3o de 27\u00b0, igual \u00e0 latitude local, segundo dados do SWERA (PEREIRA et al., 2006) e do RADIASOL5 (UFRGS, 2001). Atrav\u00e9s\n5\tPrograma de c\u00e1lculo da irradia\u00e7\u00e3o solar para cidades brasileiras. Em www.solar.ufrgs.br.\ndo programa RADIASOL foi verificada a influ\u00eancia da orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar e ent\u00e3o ponderado os valores dos potenciais de gera\u00e7\u00e3o.\nAtrav\u00e9s da metodologia acima descrita, chegou-se a quantidade de resid\u00eancias que poderiam abrigar um dos kits fotovoltaicos e a posi\u00e7\u00e3o dos mesmos, podendo ent\u00e3o ser estimada a gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de todos os kits no bairro. Estes valores e dados s\u00e3o apresentados no Cap\u00edtulo 4.4.\nNeste trabalho n\u00e3o foram consideradas as resid\u00eancias que poderiam optar por um projeto espec\u00edfico de instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica. E tamb\u00e9m n\u00e3o foram analisadas aquelas que fossem projetadas j\u00e1 com uma consci\u00eancia sustent\u00e1vel, visando o maior aproveitamento poss\u00edvel deste tipo de energia. Ambas estas atitudes iriam somar ao potencial de gera\u00e7\u00e3o do bairro em quest\u00e3o, mas a defini\u00e7\u00e3o de sua ocorr\u00eancia seria mais complexa e est\u00e1 fora do escopo deste estudo.\n3.3.\tAn\u00e1lise do potencial de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica\nA partir da quantidade de kits poss\u00edveis de serem instalados foi simulada a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica poss\u00edvel no bairro. A partir das duas tipologias de kits, foram analisados tr\u00eas cen\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o, conforme a Tabela 1:\nTabela 1 - Modelos para an\u00e1lise do potencial de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaico\nMODELO\tINSTALA\u00c7\u00c3O\tTECNOLOGIA FV\nModelo 1\tTodas as resid\u00eancias com o kit 1\tM\u00f3dulos FV de p-Si\nModelo 2\tTodas as resid\u00eancias com o kit 2\tM\u00f3dulos FV de a-Si\nModelo 3\tMetade das resid\u00eancias com o kit 1 e a outra metade com o kit 2\tM\u00f3dulos FV de a-Si e p-Si\nO modelo 1 foi a estimativa mais otimista, j\u00e1 que conter\u00e1 somente pain\u00e9is com maior potencial instalado. O modelo 2 representou a alternativa com menor custo inicial aos consumidores, mas resultar\u00e1 numa menor gera\u00e7\u00e3o. O modelo 3 apresentou um misto de kits instalados, com uma gera\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria.\nPara estimar o valor da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica poderia ter sido utilizada a seguinte f\u00f3rmula (Equa\u00e7\u00e3o 2), obtida atrav\u00e9s dos estudos de R\u00dcTHER. Neste c\u00e1lculo a m\u00e9dia de irradia\u00e7\u00e3o incidente sobre o plano dos m\u00f3dulos \u00e9 obtida pelo programa RADIASOL (UFRGS, 2001). Este programa considera a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, pela latitude e longitude, e a inclina\u00e7\u00e3o do painel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 horizontal e a orienta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao norte geogr\u00e1fico. Este programa foi calibrado com os valores de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria mensal global e horizontal fornecidos pelo Projeto SWERA (PEREIRA et al., 2006).(2007):\nE =\nA \u2022 Eff \u2022 Gpoa- R\n100\nEqua\u00e7\u00e3o 2\nOnde:\nE = Energia gerada pelo sistema (kWh/dia);\nA = \u00c1rea total do sistema (m2);\nEff = Efici\u00eancia de convers\u00e3o da tecnologia fotovoltaica utilizada, (pot\u00eancia instalada/\u00e1rea do m\u00f3dulo. Gpoa, em %);\nGpoa = M\u00e9dia mensal do total di\u00e1rio da irradia\u00e7\u00e3o solar incidente no plano do arranjo fotovoltaico (kWh/m2/dia);\nR = Rendimento do sistema, inversor e conex\u00f5es (que varia de 0,7 a 0,9, ser\u00e1 ent\u00e3o utilizado o valor de 0,8).\nMas como havia dados reais de gera\u00e7\u00e3o (do sistema da Casa Eficiente e do Centro de Eventos), optou-se por utilizar estes valores para simula\u00e7\u00e3o da energia gerada pelos kits, utilizando outra f\u00f3rmula, a Equa\u00e7\u00e3o 3:\nE =\t(Pot \u2022 Ger.Sist \u2022 Def)\nEqua\u00e7\u00e3o 3\nOnde:\nE = Energia gerada pelo sistema (kWh)\nPot = Pot\u00eancia instalada dos kits fotovoltaicos de sil\u00edcio amorfo ou sil\u00edcio policristalino (kWp)\nGer.Sist = Gera\u00e7\u00e3o do sistema fotovoltaico do LABSOLAR ou Casa Eficiente referente ao tipo de kit instalado (kWh/kWp)\nDef = Defasagem de gera\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o \u00f3tima.\n3.4.\tAn\u00e1lise da viabilidade da instala\u00e7\u00e3o dos sistemas fotovoltaicos\nA partir dos modelos apresentados em 3.3. pode ser estimada a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica de cada cen\u00e1rio, percebendo as diferencia\u00e7\u00f5es mais significativas. A defini\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas cen\u00e1rios foi \u00fatil nesta an\u00e1lise para prever qual era mais interessante do ponto de vista do suprimento do alimentador, apresentado maior ou menor gera\u00e7\u00e3o e varia\u00e7\u00f5es mensais de contribui\u00e7\u00e3o. A metodologia tamb\u00e9m permitiu a an\u00e1lise da viabilidade das instala\u00e7\u00f5es quando comparados os cen\u00e1rios com o consumo caracter\u00edstico fornecido pelo alimentador urbano em quest\u00e3o.\nA simula\u00e7\u00e3o do potencial de penetra\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica foi feita a partir de an\u00e1lise anual e mensal. A an\u00e1lise anual consistiu na compara\u00e7\u00e3o entre a curva de demanda m\u00e9dia di\u00e1ria anual, e a curva de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica m\u00e9dia di\u00e1ria anual. Para o ano definido\nno estudo tamb\u00e9m foi feita a an\u00e1lise de gera\u00e7\u00e3o e consumo, da m\u00e9dia di\u00e1ria de cada m\u00eas, observando as diferencia\u00e7\u00f5es durante o ano. Lembrando que os dados de gera\u00e7\u00e3o e consumo s\u00e3o referentes de janeiro de 2007 a dezembro de 2007, assim os dados comparados de gera\u00e7\u00e3o e demanda s\u00e3o sempre referentes ao mesmo per\u00edodo cronol\u00f3gico.\n3.4.1.\tAn\u00e1lise econ\u00f4mica e impacto em uma resid\u00eancia\nTamb\u00e9m foi estudado para cada modelo de kit seu impacto econ\u00f4mico em uma resid\u00eancia, considerando a demanda da resid\u00eancia e o potencial de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica do kit. A an\u00e1lise foi feita a partir de uma m\u00e9dia de consumo e gera\u00e7\u00e3o, e considerou o custo de aquisi\u00e7\u00e3o do kit e o potencial de exporta\u00e7\u00e3o da energia gerada para a rede p\u00fablica. Para an\u00e1lise do valor pago pela energia gerada a partir dos kits foram utilizados dois modelos de tarifa\u00e7\u00e3o em uso em outros pa\u00edses, o net-metering e o feed-in-tariff. A an\u00e1lise econ\u00f4mica foi feita para uma resid\u00eancia, e considerou apenas o valor inicial de aquisi\u00e7\u00e3o do sistema e a estimativa do tempo de retorno pelo c\u00e1lculo do valor presente l\u00edquido do investimento e da receita gerada pelo kit.\n4.\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 apresentado o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es para o encaminhamento do trabalho, bem como os resultados obtidos e as discuss\u00f5es oriundas deles.\n4.1.\tGera\u00e7\u00e3o fotovoltaica dos dois sistemas instalados em Florian\u00f3polis\nA an\u00e1lise da gera\u00e7\u00e3o dos dois sistemas fotovoltaicos instalados em Florian\u00f3polis-SC \u00e9 parte essencial deste estudo, j\u00e1 que resultou no potencial de gera\u00e7\u00e3o dos kits propostos. O ano base para estudo foi o de 2007, neste ano a energia gerada por cada sistema e por kWp instalado, foi de 1280 kWh para o sistema de sil\u00edcio amorfo do Centro de Eventos e de 1205 kWh para o sistema de sil\u00edcio policristalino da Casa Eficiente. Estes valores representam o yield6 dos sistemas.\nA Figura 13, mostra a m\u00e9dia mensal da energia gerada por dia no ano de 2007 pelos dois sistemas em estudo. O valor de energia apresentado na tabela representa a gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria do sistema, dividido pela pot\u00eancia total do sistema, ou seja, a gera\u00e7\u00e3o por kWp\nFigura 13 - Gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria mensal dos sistemas fotovoltaicos no ano de 2007, por kWp instalado.\nA gera\u00e7\u00e3o dos sistemas por kWp instalado representa o potencial de gera\u00e7\u00e3o de um sistema de 1kWp instalado, neste caso na melhor orienta\u00e7\u00e3o para Florian\u00f3polis, a norte e com inclina\u00e7\u00e3o igual \u00e0 latitude local, 27\u00b0. Com estes valores percebe-se a maior gera\u00e7\u00e3o nos meses de ver\u00e3o, causado pelos maiores n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, de acordo com o atlas solarim\u00e9trico brasileiro (PEREIRA et al., 2006) (Tabela 2 e Figura 14).\n6\tO termo yield define a produtividade de um sistema fotovoltaico, considerando sua gera\u00e7\u00e3o (normalmente anual) por kWp instalado\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nPercebe-se tamb\u00e9m que apesar de considerado a mesma pot\u00eancia de instala\u00e7\u00e3o, as tecnologias t\u00eam gera\u00e7\u00e3o diversa, demonstrando que a tecnologia de sil\u00edcio amorfo tem um potencial de gera\u00e7\u00e3o um pouco maior que a gera\u00e7\u00e3o do sistema de sil\u00edcio policristalino sob um mesmo potencial instalado. Isto pode ser devido \u00e0 caracter\u00edstica deste material em n\u00e3o sofrer perdas de gera\u00e7\u00e3o sobre n\u00edveis mais altos de irradia\u00e7\u00e3o, como ocorre com o sil\u00edcio policristalino e monocristalino, que diminui sua efici\u00eancia quando o m\u00f3dulo atinge temperaturas mais elevadas, ocasionado pelos maiores n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o que costumam ocorrer nos per\u00edodos de ver\u00e3o. Outras caracter\u00edsticas do sistema, como a faixa de pot\u00eancia de trabalho do inversor, ou situa\u00e7\u00e3o dos cabos e conectores tamb\u00e9m podem ter alterado os n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no inverno, ambas as tecnologias t\u00eam desempenho semelhante, e os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o s\u00e3o menores.\nTabela 2 - Valores de gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria e total mensal dos dois sistemas analisados\nM\u00eas\tGera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria mensal kWh / kWp\t\tGera\u00e7\u00e3o total mensal kWh / kWp\t\n\tSist. Casa Eficiente\tSist. C. Eventos\tSist. Casa Eficiente\tSist. C. Eventos\nJan\t4,89\t4,52\t151,56\t139,99\nFev\t3,67\t4,13\t102,80\t115,74\nMar\t3,92\t4,36\t121,45\t135,21\nAbr\t3,48\t3,84\t104,31\t115,19\nMai\t2,51\t2,73\t77,95\t84,76\nJun\t2,96\t2,78\t88,89\t83,37\nJul\t2,59\t2,82\t80,27\t87,41\nAgo\t2,40\t2,36\t74,50\t73,17\nSet\t3,11\t3,31\t93,33\t99,28\nOut\t2,91\t3,33\t90,32\t103,26\nNov\t3,56\t4,01\t106,67\t120,24\nDez\t3,65\t3,97\t113,12\t123,10\nM\u00e9dia\t3,30\t3,51\t100,43\t106,73\nGera\u00e7\u00e3o total mensal por kWp instalado\n\u25a0\tSist. Casa Eficiente\n\u25a0\tSist. C.Eventos\nFigura 14 - N\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o mensal dos dois sistemas fotovoltaicos analisados no ano de 2007.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nA quantidade de energia gerada pelos sistemas depende diretamente da quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar incidente, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 01, mas n\u00e3o somente desta. A correla\u00e7\u00e3o entre gera\u00e7\u00e3o e irradia\u00e7\u00e3o pode ser percebida pelos percentuais de gera\u00e7\u00e3o mensais, em rela\u00e7\u00e3o ao total anual, relacionados com os percentuais de irradia\u00e7\u00e3o solar mensais, tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao total anual (Figura 15). Contudo, se houvesse uma perfeita correla\u00e7\u00e3o cada m\u00eas teria o mesmo percentual de irradia\u00e7\u00e3o e de gera\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao ano, ou seja, se em janeiro for recebido 12% da irradia\u00e7\u00e3o anual, em janeiro tamb\u00e9m seria gerado 12% da energia anual, mas n\u00e3o \u00e9 o que ocorre.\nRela\u00e7\u00e3o entre os percentuais mensais de gera\u00e7\u00e3o e irradia\u00e7\u00e3o\n14,0%\n12,0% -\n10,0% -\n8,0% -\n6,0% -\n4,0% -\n2,0% -\n0,0%\nJul Ago\nSet Out Nov Dez\nJan Fev Mar Abr Mai Jun\n\u25a0\tSist. Casa Eficiente \u25a0 Sist.C.Eventos\n\u25a0\tIrr. SWERA\t\u25a0 Irr. LABSOLAR\nFigura 15 - Compara\u00e7\u00e3o dos percentuais de gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica e irradia\u00e7\u00e3o solar no plano inclinado.\nVerificou-se que os percentuais de gera\u00e7\u00e3o mensal t\u00eam certa defasagem dos percentuais de irradia\u00e7\u00e3o solar, conforme a Figura 15. Isso se deve em parte aos valores de irradia\u00e7\u00e3o global ser referentes \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica de dados, fornecida pelo SWERA (terceira coluna) (PEREIRA et al., 2006), enquanto os dados de gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o do ano de 2007. Isso pode indicar que no ano de 2007 houve maiores ou menores n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o devido a algumas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas diferentes da m\u00e9dia hist\u00f3rica, como chuvas e nuvens. Ent\u00e3o estes dados deviam ser comparados com dados clim\u00e1ticos do ano de 2007 para retirar o fator da m\u00e9dia hist\u00f3rica. Entretanto, quando comparados com os dados de irradia\u00e7\u00e3o tomados pela esta\u00e7\u00e3o solarim\u00e9trica do LABSOLAR, medidos durante o ano de 2007 e locados na mesma cidade que os dois sistemas analisados, tamb\u00e9m se percebe alguma defasagem entre o percentual de gera\u00e7\u00e3o e de irradia\u00e7\u00e3o (quarta barra de cada m\u00eas da Figura 15), embora sejam menores que a defasagem em rela\u00e7\u00e3o aos dados do SWERA.\nA temperatura de trabalho dos m\u00f3dulos tamb\u00e9m pode ter alterado os n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os m\u00f3dulos possuem sua maior efici\u00eancia nas condi\u00e7\u00f5es standard, a 25\u00b0.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nAssim geram mais energia em dias ensolarados e frios (com alta radia\u00e7\u00e3o solar e menor temperatura de trabalho), j\u00e1 que o m\u00f3dulo se aquece pela exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 irradia\u00e7\u00e3o solar, diminuindo a efici\u00eancia (R\u00dcTHER, 2007). Mas para isso os meses de ver\u00e3o deveriam ter menor percentual de gera\u00e7\u00e3o do que de irradia\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m n\u00e3o ocorre.\nDeste modo se torna abstrato identificar quais os elementos respons\u00e1veis pela caracteriza\u00e7\u00e3o exata dos n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o, merecendo um estudo a parte, j\u00e1 que este tema n\u00e3o \u00e9 o foco do presente trabalho. Neste trabalho ser\u00e1 considerado que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o e de gera\u00e7\u00e3o, mas que tamb\u00e9m existem outros fatores que podem alterar os n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o. Assim ao tomar como base os n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o de sistemas j\u00e1 instalados e em funcionamento, e n\u00e3o uma estimativa de gera\u00e7\u00e3o somente a partir dos n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o, os valores utilizados ser\u00e3o mais pr\u00f3ximos do real e ter\u00e3o incorporados outras vari\u00e1veis al\u00e9m dos n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar.\nAtrav\u00e9s dos valores de gera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao potencial instalado, pode-se perceber tamb\u00e9m que h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o entre a gera\u00e7\u00e3o das duas tecnologias. Ou seja, os m\u00f3dulos de sil\u00edcio amorfo geram mais energia que os m\u00f3dulos de sil\u00edcio policristalino, isso sobre as mesmas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e mesmos n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o. Este fator de correla\u00e7\u00e3o representa a rela\u00e7\u00e3o entre o yield de cada sistema, ou seja, a sua gera\u00e7\u00e3o anual por kWp instalado. No caso deste estudo temos que o yield do sistema de a-Si representa em m\u00e9dia 1,06 vezes o yield do sistema de p-Si. Esta quest\u00e3o \u00e9 importante de ser percebida pela disponibilidade de dados do sistema de a-Si, a cada quatro minutos, e da n\u00e3o exist\u00eancia dos mesmos valores para o p-Si, onde somente se integra a energia gerada (kWh). Assim quando necess\u00e1rio pode-se estimar uma curva de gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria para o p-Si a partir dos dados do a-Si.\nUma an\u00e1lise dos dados do sistema de a-Si do Centro de eventos resultou na curva de gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do sistema. Na Figura 16 apresentam-se os valores de gera\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria do sistema de sil\u00edcio amorfo, considerando o dia de maior gera\u00e7\u00e3o de cada m\u00eas. Esta figura \u00e9 interessante por demonstrar o comportamento da gera\u00e7\u00e3o solar durante as horas de sol do dia, e pode ser \u00fatil para an\u00e1lise em sobreposi\u00e7\u00e3o \u00e0s curvas de demanda, do alimentador ou de uma resid\u00eancia. Assim poder\u00e3o ser percebidos os momentos do dia em que haver\u00e1 maior ou menor penetra\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica no alimentador.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\n----Janeiro\n----Fevereiro\n----Mar\u00e7o\n----Abril\n----Maio\n----Junho\n----Julho\n----Agosto\n----Setembro\n----Outubro\n----Novembro\n----Dezembro\nFigura 16 - Curva de gera\u00e7\u00e3o de dias limpos de cada m\u00eas do sistema de sil\u00edcio amorfo, para uma pot\u00eancia de 1 kWp\n4.2.\tDimensionamento e defini\u00e7\u00e3o dos kits\nA tipologia de Kits com a tecnologia fotovoltaica j\u00e1 \u00e9 encontrada em algumas empresas e fabricantes no mundo. Dentre os associados na EPIA (European Photovoltaic Industry Association) encontramos as empresas NAPS, Solar World, PHOTOWATT, Solar Solutions. Os kits destas empresas s\u00e3o compostos pelos materiais necess\u00e1rios para a instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos interligados \u00e0 rede el\u00e9trica, com pot\u00eancia variando entre\n1,3\te 6,5 kWp. Dentre os componentes fornecidos pelos kits est\u00e3o os m\u00f3dulos fotovoltaicos, moldura, componentes para fixa\u00e7\u00e3o na cobertura, inversor, caixa de prote\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o \u00e0 rede, e os cabos e conectores necess\u00e1rios.\nOs kits propostos neste trabalho t\u00eam abrang\u00eancia de componentes similares aos kits j\u00e1 existentes, mas a pot\u00eancia e o material utilizado s\u00e3o compat\u00edveis ao interesse da pesquisa, que foi de criar um sistema de f\u00e1cil dissemina\u00e7\u00e3o no mercado brasileiro. Sendo assim os kits tem menores pot\u00eancias (considerando os kits mencionados, existentes na Europa) para diminuir o custo de aquisi\u00e7\u00e3o do mesmo, e tamb\u00e9m por utilizarem uma \u00e1rea pequena, podendo ser encontrada na maioria das edifica\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes.\nAo propor uma tipologia para execu\u00e7\u00e3o em larga escala o custo dos sistemas poderia diminuir. Isso pela produ\u00e7\u00e3o dos materiais em s\u00e9rie, do treinamento facilitado da m\u00e3o de obra e\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\ntamb\u00e9m pela pr\u00e9-defini\u00e7\u00e3o do projeto de instala\u00e7\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o em escala ocasionaria a curva de aprendizado da tecnologia, reduzindo seu custo de produ\u00e7\u00e3o cerca de 20% a cada vez que dobrasse o volume de produ\u00e7\u00e3o (HOFFMANN, 2006). Conforme alguns estudos (BAKOS et al., 2003), quase 20% dos custos de uma instala\u00e7\u00e3o fotovoltaica integrada \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o referentes ao projeto de integra\u00e7\u00e3o e \u00e0 instala\u00e7\u00e3o em si. Ou seja, com um projeto definido e instala\u00e7\u00e3o facilitada, os custos dos mesmos diminuiriam em v\u00e1rios aspectos.\nForam propostos dois kits a partir de materiais j\u00e1 existentes no mercado internacional, sendo assim materiais poss\u00edveis de serem fabricados e com tecnologia j\u00e1 desenvolvida e em uso. Ambos apresentando os seguintes elementos:\n-\tM\u00f3dulos fotovoltaicos (ou de sil\u00edcio policristalino, ou de sil\u00edcio amorfo);\n-\tMoldura e componentes para fixa\u00e7\u00e3o na cobertura;\n-\tChave seccionadora;\n-\tInversor;\n-\tDisjuntor;\n-\tWat\u00edmetro, um ou dois, dependendo do tipo de conex\u00e3o a rede;\n-\tcabos e conectores necess\u00e1rios para a instala\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e conex\u00e3o \u00e0 rede el\u00e9trica.\nNa conex\u00e3o \u00e0 rede feita pelo sistema net-metering, haveria apenas um medidor, que giraria em um sentido quando a energia gerada pelo kit n\u00e3o fosse suficiente (ou fosse inexistente) para abastecer a resid\u00eancia, e giraria no outro sentido (descontando do consumo anterior) quando a energia gerada pelos kits fosse excedente \u00e0 demanda da resid\u00eancia. No sistema feed-in-tariff, haveria a necessidade de dois medidores, j\u00e1 que a energia gerada pelo sistema fotovoltaico teria uma tarifa\u00e7\u00e3o superior, assim um medidor contabilizaria a energia gerada, que seria totalmente injetada na rede el\u00e9trica, e outro medidor continuaria a contabilizar todo consumo da resid\u00eancia.\n4.2.1.\tProposi\u00e7\u00e3o do kit de sil\u00edcio policristalino\nO Kit de Sil\u00edcio policristalino \u00e9 o kit de maior pot\u00eancia, com 1kWp, e foi composto dos elementos anteriormente citados, sendo que o m\u00f3dulo utilizado \u00e9 de sil\u00edcio policristalino.\nTabela 3 - Caracter\u00edsticas de performance el\u00e9trica de um m\u00f3dulo de 200W sob condi\u00e7\u00f5es STC7 (Standard Test Conditions) (KYOCERA, 2008)\nCaracter\u00edsticas\tDefini\u00e7\u00f5es\nDimens\u00f5es (Larg. x Comp. x Esp.):\t1425 x 990 x 36 mm\nPeso:\t18,5 kg\nPot\u00eancia M\u00e1xima (Pm\u00e1x):\t200W\nM\u00e1xima Tens\u00e3o (Vmpp):\t26,3 V\nM\u00e1xima Corrente (Impp):\t7,61 A\nTens\u00e3o de circuito aberto (Voc):\t32,9 V\nCorrente de curto circuito (Isc):\t8,21 A\nEfici\u00eancia (P/\u00c1rea):\t\"14,17%\nA defini\u00e7\u00e3o das performances el\u00e9tricas do m\u00f3dulo \u00e9 importante para a defini\u00e7\u00e3o dos elementos complementares \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, como os inversores e fia\u00e7\u00e3o. A liga\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos em s\u00e9rie ou em paralelo ocasiona as diferentes correntes e tens\u00f5es as quais o sistema el\u00e9trico ser\u00e1 submetido.\nPara a proposta do kit foi utilizado um modelo de inversor existente no mercado, com as defini\u00e7\u00f5es encontradas na Tabela 4.\nTabela 4 - Caracter\u00edsticas de um inversor que comporta um sistema de 1 kWp de pot\u00eancia (SMA,\n2008a)\nCaracter\u00edsticas\tDefini\u00e7\u00f5es\nDimens\u00f5es (Larg. x Comp. x Esp.):\t434 x 295 x 214 mm\nPeso:\t29 kg\nM\u00e1xima pot\u00eancia entrada CC:\t1240 W\nFaixa de Tens\u00e3o entrada CC :\t21 V - 60 V\nM\u00e1xima Corrente entrada:\t62 A\nPot\u00eancia nominal de sa\u00edda CA:\t1000 W\nM\u00e1xima pot\u00eancia de sa\u00edda CA:\t1100 W\nTens\u00e3o nominal de sa\u00edda:\t220 V a 240 V\nTens\u00e3o de rede AC:\t50/60 Hz\nEste kit de 1 kWp tem seus 5 m\u00f3dulos conectados em paralelo, para que seja compat\u00edvel com o inversor j\u00e1 existente no mercado. As caracter\u00edsticas da liga\u00e7\u00e3o ser\u00e3o de acordo com a Tabela 5, utilizando um inversor com capacidade de 1100W e de baixa tens\u00e3o de entrada CC.\n7\tIrradi\u00e2ncia de 1000W/m2, espectro luminoso AM 1.5 e temperatura do m\u00f3dulo de 25\u00b0C.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 5 - Caracter\u00edstica da liga\u00e7\u00e3o em paralelo dos m\u00f3dulos e do inversor\nM\u00f3dulo 200 W\t\tValores no painel (5 m\u00f3dulos em paralelo)\tInversor\t\nPot\u00eancia nominal\tPm\u00e1x: 200 W\t1000 W\tM\u00e1xima pot\u00eancia de entrada\t1210 W\nTens\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o\tVmpp: 26,3V\t26,3 V\tFaixa de tens\u00e3o\t\nTens\u00e3o de circuito aberto\tVoc: 32,9 V\t32,9 V\t\t21 V - 60 V\nCorrente de opera\u00e7\u00e3o\tImpp: 7,61 A\t38,05A\tM\u00e1xima corrente de entrada\t62 A\nA adequa\u00e7\u00e3o deste inversor foi confirmada com o programa Sunny Design (SMA, 2005), resultando na Figura 17 onde se percebe que a a\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos estar\u00e1 dentro da faixa de atendimento do inversor.\nFigura 17 - Gr\u00e1fico mostrando a atua\u00e7\u00e3o do inversor escolhido sobre o esquema el\u00e9trico montado (gerado pelo Sunny Design)\nA liga\u00e7\u00e3o dos elementos el\u00e9tricos foi proposta conforme a Figura 18.\nmonof\u00e1sico\n\tM\u00f3dulo Solar\t\tChave\t\n\tFotovoltalco 200 W\t\tsecclonadora\t+ \\\nmonof\u00e1sico\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nDe acordo com as dimens\u00f5es do m\u00f3dulo, este kit utiliza uma \u00e1rea de 7,05 m2 no telhado das resid\u00eancias. A disposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos poderia se adequar conforme a geometria da cobertura dispondo-se linearmente ou de outra forma (Figura 19) de modo que a instala\u00e7\u00e3o tenha uma est\u00e9tica agrad\u00e1vel ao morador e, principalmente, que utilize uma por\u00e7\u00e3o do telhado com melhor orienta\u00e7\u00e3o e sem sombreamentos, buscando sempre a m\u00e1xima possibilidade de gera\u00e7\u00e3o.\n2.97\nFigura 19 - Exemplos de disposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos do kit de 1kWp\nAssim como deve ser pensado o posicionamento dos m\u00f3dulos na cobertura, tamb\u00e9m deve ser analisado o local de fixa\u00e7\u00e3o do inversor e disjuntores (Figura 20). Esses devem ser instalados em local abrigado, de prefer\u00eancia no interior da edifica\u00e7\u00e3o, em local seco e que n\u00e3o sofra eventuais impactos ou manuseios desnecess\u00e1rios.\nFigura 20 - Proposta de integra\u00e7\u00e3o do kit fotovoltaico de 1kWp\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\n4.2.2.\tProposi\u00e7\u00e3o do kit de sil\u00edcio amorfo\nO Kit de Sil\u00edcio amorfo foi definido como o kit de menor pot\u00eancia, 500Wp, e \u00e9 composto dos elementos anteriormente citados e utiliza m\u00f3dulos fotovoltaicos de sil\u00edcio amorfo.\nEste kit utiliza 4 m\u00f3dulos fotovoltaicos de 125W cada, e de acordo com um fabricante de m\u00f3dulos, as suas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas seguem os valores da Tabela 6.\nTabela 6 - Caracter\u00edsticas de performance el\u00e9trica de um m\u00f3dulo de 125W sob condi\u00e7\u00f5es STC (Standard Test Conditions) (UNISOLAR, 2008)\nCaracter\u00edsticas\tDefini\u00e7\u00f5es\nDimens\u00f5es (Larg. x Comp. x Esp.):\t5007 x 394 x 3.3 mm\nPeso:\t7,0 kg\nPot\u00eancia M\u00e1xima (Pm\u00e1x):\t124 W\nM\u00e1xima Tens\u00e3o (Vmpp):\t30,0 V\nM\u00e1xima Corrente (Impp):\t4,13 A\nTens\u00e3o de circuito aberto (Voc):\t42,0 V\nCorrente de curto circuito (Isc):\t5,1 A\nEfici\u00eancia (P/\u00c1rea):\t~6,3%\nDo mesmo modo que o proposto para o kit de 1 kWp, este kit de 0,5 kWp tamb\u00e9m ter\u00e1\ndefini\u00e7\u00f5es especiais de liga\u00e7\u00e3o. Para a proposta do kit foi utilizado um modelo existente no\t\nmercado, com as defini\u00e7\u00f5es encontradas na Tabela 7.\t\nTabela 7 - Caracter\u00edsticas de um inversor que comporta um sistema de 0,5 kWp de pot\u00eancia (SMA, 2008b)\t\nCaracter\u00edsticas\tDefini\u00e7\u00f5es\nDimens\u00f5es (Larg. x Comp. x Esp.):\t322 x 290 x 180 mm\nPeso:\t16 kg\nM\u00e1xima pot\u00eancia entrada CC:\t670 W\nFaixa de Tens\u00e3o entrada CC :\t96 a 200 V\nM\u00e1xima Corrente entrada:\t7 A\nPot\u00eancia nominal de sa\u00edda CA:\t600 W\nM\u00e1xima pot\u00eancia de sa\u00edda CA:\t600 W\nTens\u00e3o nominal de sa\u00edda:\t220 V a 240 V\nTens\u00e3o de rede AC:\t60 Hz\nO kit de 0,5 kWp tem seus 4 m\u00f3dulos conectados em s\u00e9rie. Necessitando de um\ninversor que comporte as caracter\u00edsticas da liga\u00e7\u00e3o (Tabela 8). Para tanto foi utilizado um inversor que comporte 500W. Esta liga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi analisada pelo Sunny Design (SMA, 2005) e resultou no gr\u00e1fico de aproveitamento da Figura 21.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 8 - Caracter\u00edstica da liga\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie dos m\u00f3dulos e do inversor\nM\u00f3dulo 124 W\t\tValores no painel (4 m\u00f3dulos em s\u00e9rie)\tInversor\t\nPot\u00eancia nominal\tPm\u00e1x: 125 W\t500 W\tM\u00e1xima pot\u00eancia de entrada\t670 W\nTens\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o\tVmpp: 30 V\t120 V\tFaixa de tens\u00e3o\t\nTens\u00e3o de circuito aberto\tVoc: 42 V\t168 V\t\t96 V - 200 V\nCorrente de opera\u00e7\u00e3o\tImpp: 4,13 A\t4,13 A\tM\u00e1xima corrente de entrada\t7 A\nCompatibility check\nPV/I nverter comp afable\nL\t\t\t\n\t\tX 1\t\n\tJ\t\t\u2014\u25ba\nVpC.min vMPP,Deiign VDC\nFigura 21 - Diagrama de compatibilidade entre o inversor e o sistema dos m\u00f3dulos fotovoltaicos (Gr\u00e1fico gerado pelo Sunny Design)\nA liga\u00e7\u00e3o dos elementos el\u00e9tricos \u00e9 proposta conforme a Figura 22.\nFigura 22 - Diagrama el\u00e9trico de liga\u00e7\u00e3o do kit de 0,5 kWp\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nEste kit ocupa uma \u00e1rea de 7,88 m2 nos telhados em que for instalado. Como a forma de um m\u00f3dulo de 125 W \u00e9 linear, a disposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos ser\u00e1 feita preferencialmente por alinhamento lateral dos mesmos (Figura 23), de modo que fique posicionada na por\u00e7\u00e3o mais ensolarada da cobertura e que n\u00e3o possua interfer\u00eancia de sombreamentos.\n\t\t\u00b0'79 .\n\t\t\n.\t\t\nFigura 23 - Exemplos de disposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos do kit de 0,5 kWp\nDo mesmo modo que o kit de 1kWp, este tamb\u00e9m deve ter a instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos complementares \u00e0 instala\u00e7\u00e3o bem localizados (Figura 24). Como pode ser percebido, o aspecto visual da Figura 24 (kit de a-Si), e a Figura 20 (kit de 1kWp de p-Si) \u00e9 bastante semelhante, j\u00e1 que o painel conformado pelos m\u00f3dulos tem cor e forma quase igual. A diferencia\u00e7\u00e3o maior iria ser dada pela cor, mais claro no kit de p-Si, e na disposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos, que no kit de 1kWp tem os m\u00f3dulos com o maior lado paralelo \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do telhado, e no kit de 0,5kWp os m\u00f3dulos s\u00e3o dispostos com a maior face perpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do telhado.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 24 - Proposta de integra\u00e7\u00e3o do kit de 0,5 kWp\n4.3.\tConsumo do alimentador da zona urbana mista\nPara quantificar a contribui\u00e7\u00e3o dos kits \u00e9 necess\u00e1rio saber o consumo do local onde eles ser\u00e3o instalados. Estes valores de consumo foram obtidos atrav\u00e9s da energia distribu\u00edda pelo alimentador que serve a zona em estudo. A zona para este estudo foi definida como o bairro Santa M\u00f4nica, localizando na por\u00e7\u00e3o central da ilha, pr\u00f3ximo aos bairros Itacorubi e C\u00f3rrego Grande. Mais detalhes sobre a configura\u00e7\u00e3o deste bairro ser\u00e3o apresentados no item\n4.4.\nConforme os dados da CELESC o alimentador Trindade-05 (TDE-05) \u00e9 o que abastece o bairro Santa M\u00f4nica (Figura 25) e a sua abrang\u00eancia excede o bairro de trabalho, incorporando tamb\u00e9m parte do bairro Trindade (Figura 26).\nA zona de estudo se limitou ao bairro Santa M\u00f4nica, se restringindo a 23,5% da \u00e1rea total de abrang\u00eancia do alimentador. Na Figura 27 percebe-se a delimita\u00e7\u00e3o do bairro Santa M\u00f4nica (em vermelho) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total. A \u00e1rea de estudo, com delimita\u00e7\u00e3o igual ao bairro Santa M\u00f4nica, possui 516.057,5 m2. Os dados de consumo do TDE-05 se referem ao total da \u00e1rea, e n\u00e3o representam proporcionalmente o consumo do bairro Santa M\u00f4nica, j\u00e1 que este possui caracter\u00edsticas de quantidade, tipo e padr\u00e3o de resid\u00eancias e com\u00e9rcio, diferentes do restante da zona abrangida pelo alimentador.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 25 - Posi\u00e7\u00e3o da zona de abrang\u00eancia do alimentador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Florian\u00f3polis (Fonte: Google Maps)\nAv. Beira Mar Norte k\n\u2014'\u2014------------\ntrindade\n\\&lt;\nSanta Mi\n\u25a0------\"\"\nUFSC\nZ\tp\nC\u00f3rrego Grande\nV?\n? Sa\u00edda da\nSubesta\u00e7\u00e3o\nFigura 26 - Abrang\u00eancia do alimentador TDE-05 - linha vermelha (Fonte: CELESC)\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nSanta M\u00f4nica\nUFSC\nC\u00f3rrego Grande\n\u25a0\ntrindade\nFigura 27 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo (em vermelho) perante os limites de abrang\u00eancia do alimentador.\nOs dados de consumo do TDE-05 fornecidos pela CELESC apresentaram uma m\u00e9dia das pot\u00eancias m\u00e1ximas para cada uma das 24 horas de 01/01/2007 at\u00e9 31/12/2007. Assim para obter-se a energia consumida ao longo do tempo foram integrados os valores de pot\u00eancia ao longo de um dia, resultando em valores totais de consumo di\u00e1rio. A partir disto foram ent\u00e3o calculadas as m\u00e9dias di\u00e1rias mensais de consumo (Tabela 9) e tamb\u00e9m o consumo total de cada m\u00eas (Tabela 10). Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de consumo ao longo dos meses os dados s\u00e3o apresentados tamb\u00e9m em gr\u00e1ficos (Figura 28 e Figura 29).\nTabela 9 - M\u00e9dia mensal de consumo di\u00e1rio do alimentador TDE-05 para o ano de 2007\nMeses\tM\u00e9dia de consumo di\u00e1rio (kWh)\nJaneiro\t108.675,7\nFevereiro\t111.328,1\nMar\u00e7o\t123.490,4\nAbril\t107.902,9\nMaio\t101.979,1\nJunho\t101.429,7\nJulho\t103.375,1\nAgosto\t103.767,9\nSetembro\t102.211,8\nOutubro\t104.560,8\nNovembro\t105.444,0\nDezembro\t108.845,2\nM\u00e9dia Anual\t106.917,6\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 28 - Gr\u00e1fico demonstrando a varia\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia mensal do consumo di\u00e1rio\nTabela 10 - Consumo total mensal do alimentador TDE-05 para o ano de 2007\nMeses\tConsumo total mensal (kWh)\nJaneiro\t3.368.947,2\nFevereiro\t3.112.586,6\nMar\u00e7o\t3.829.114,3\nAbril\t3.237.086,6\nMaio\t3.161.352,2\nJunho\t3.042.892,1\nJulho\t3.191.376,6\nAgosto\t3.216.805,5\nSetembro\t3.066.353,3\nOutubro\t3.241.383,6\nNovembro\t3.163.321,3\nDezembro\t3.374.201,4\nTOTAL\t39.005.420,8\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 29 - Gr\u00e1fico demonstrando o consumo total mensal do alimentador TDE-05\nPelos gr\u00e1ficos e tabelas apresentados percebe-se uma pequena varia\u00e7\u00e3o entre o consumo m\u00e9dio ou total dos meses, apenas no m\u00eas de mar\u00e7o verifica-se um valor mais expressivo do consumo. Neste m\u00eas o maior consumo pode ser decorrente do feriado do carnaval, per\u00edodo em que h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de turistas na ilha, aumentando o n\u00famero de pessoas utilizando energia. Percebe-se tamb\u00e9m que a varia\u00e7\u00e3o entre as esta\u00e7\u00f5es do ano e meses mais quentes ou mais frios tamb\u00e9m n\u00e3o interferem no consumo energ\u00e9tico. Isso demonstra que as altera\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o solar, que alteram a gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica, n\u00e3o alteram os padr\u00f5es de consumo do alimentador em quest\u00e3o. Assim j\u00e1 p\u00f4de ser observado que a contribui\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica n\u00e3o manter\u00e1 a mesma propor\u00e7\u00e3o durante o ano, possuindo ent\u00e3o maior penetra\u00e7\u00e3o nos meses de ver\u00e3o (com maiores n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o solar) e menor penetra\u00e7\u00e3o nos meses de inverno (com menores n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o e igual consumo).\nO consumo ao longo do dia tamb\u00e9m foi obtido atrav\u00e9s da CELESC. Na Figura 30 \u00e9 apresentado o comportamento hor\u00e1rio do consumo de todo alimentador TDE-05. De acordo com este gr\u00e1fico tem-se que o pico do consumo deste alimentador \u00e9 \u00e0 noite, entre 19 e 21 horas, mas tamb\u00e9m h\u00e1 um aumento no consumo ao meio dia, al\u00e9m do consumo expressivo durante a manh\u00e3 e a tarde. Isso demonstra que a inser\u00e7\u00e3o de geradores fotovoltaicos teria contribui\u00e7\u00e3o na demanda diurna, principalmente na redu\u00e7\u00e3o deste pico secund\u00e1rio que ocorre pr\u00f3ximo ao meio dia, j\u00e1 que este tamb\u00e9m ser\u00e1 o momento de maior gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nSegundo estudos j\u00e1 realizados sobre o comportamento deste alimentador (JARDIM, 2007), ele pode ser classificado como alimentador noturno j\u00e1 que a maior freq\u00fc\u00eancia de picos hist\u00f3ricos ocorre entre as 18:00 e 23:59 horas. Segundo os estudos de JARDIM (2007) para 2006, dos 100 primeiros picos hist\u00f3ricos somente 3 ocorreram durante o dia, entre as 06:00 e 12:00 (Figura 31). O TDE_05 \u00e9 ent\u00e3o um alimentador com caracter\u00edstica clara de picos noturnos. Deste modo a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica n\u00e3o ter\u00e1 grande impacto na redu\u00e7\u00e3o do pico principal deste alimentador, j\u00e1 que n\u00e3o gera energia durante a noite. Mas isto n\u00e3o invalida o potencial da inser\u00e7\u00e3o desta tecnologia, pois tamb\u00e9m h\u00e1 demanda diurna, como pode ser observado na Figura 30, e \u00e9 nesta demanda que a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica ir\u00e1 contribuir, principalmente na redu\u00e7\u00e3o do segundo pico e do consumo total. Assim este alimentador ter\u00e1 uma menor solicita\u00e7\u00e3o durante os hor\u00e1rios de sol, e neste momento a parcela de energia que estar\u00e1 sendo suprida pelos telhados das resid\u00eancias, poder\u00e1 ser economizada e direcionada a outros alimentadores vizinhos que possuam picos diurnos, como \u00e9 o caso do alimentador TDE-07, vizinho ao TDE-05, estudado por Rebechi (2008).\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\n\u2022 \u2022\t\u2022E\tn\n\t11:* \u2022|||SS\t\n\u2022\t\t\nFigura 31 - Gr\u00e1fico dos cem primeiros picos de demanda do alimentador TDE_05 (Fonte: JARDIM, 2007)\n4.4.\tCaracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas e urban\u00edsticas da zona urbana mista\nComo o explicitado anteriormente, a zona urbana de estudo deve contemplar edifica\u00e7\u00f5es residenciais, de com\u00e9rcio e de servi\u00e7os, ou seja, uma zona mista, que foi definida sendo o Bairro Santa M\u00f4nica, localizado na por\u00e7\u00e3o central da ilha de Florian\u00f3polis. Este bairro tem uma disposi\u00e7\u00e3o urbana linear, com uma avenida central, ao longo da qual ocorre a presen\u00e7a das edifica\u00e7\u00f5es comerciais e de servi\u00e7os. Nas ruas transversais \u00e0 avenida encontram-se as resid\u00eancias, e estas se caracterizam por edifica\u00e7\u00f5es unifamiliares com no m\u00e1ximo dois pavimentos.\nA identifica\u00e7\u00e3o do uso do solo, ocupa\u00e7\u00e3o por resid\u00eancias ou com\u00e9rcios, foi obtida a partir do mapeamento do Geoprocessamento Corporativo da Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis. Na Figura 32 podem ser identificados os lotes do bairro Santa M\u00f4nica e o uso dos mesmos. Cada lote caracterizado como uso residencial foi reconhecido como sendo uma edifica\u00e7\u00e3o residencial unifamiliar, isso porque o Plano Diretor de Florian\u00f3polis prev\u00ea para esta \u00e1rea somente edifica\u00e7\u00f5es residenciais unifamiliares, e n\u00e3o permite resid\u00eancias multifamiliares, que tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o o foco deste trabalho.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 32 - Mapa definindo o tipo de utiliza\u00e7\u00e3o de cada terreno (Fonte: Geoprocessamento Corporativo da Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis)\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis este mapa possui atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica pelos funcion\u00e1rios do IPUF. Mas para se obter uma data mais exata da contagem de resid\u00eancias, este mapa foi confrontado com a ortofoto do bairro (1:5.000), datada de 2007 e tamb\u00e9m disponibilizada pelo GEO (Figura 33). Assim foram localizadas 496 resid\u00eancias, identificados no uso do solo e conferido em imagem a\u00e9rea refere-se ao ano de 2007, mesmo ano de obten\u00e7\u00e3o dos dados de gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica e de demanda do alimentador. E este n\u00famero, de 496 resid\u00eancias, foi utilizado para estimativa do potencial total de kits a serem instalados na \u00e1rea.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 33 - Ortofoto do Bairro Santa M\u00f4nica (Fonte: Geoprocessamento Corporativo da Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis)\nAp\u00f3s definido o n\u00famero de resid\u00eancias existentes na \u00e1rea em estudo, foi calculado o n\u00famero de amostras necess\u00e1rias para a defini\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos telhados, considerando que a maioria das resid\u00eancias iriam possuir \u00e1rea suficiente para loca\u00e7\u00e3o dos kits. De acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 4, o n\u00famero de 31 amostras \u00e9 suficiente para um erro de 7,5% e uma confiabilidade de 95%, considerando que 95% das resid\u00eancias do bairro se comportem tal como as amostras. Foi ent\u00e3o utilizado este valor, j\u00e1 que para pesquisas um erro de at\u00e9 10% \u00e9 aceit\u00e1vel.\nn =\nN ' Za/2 \u2022 p-q\nE 2.( N-1) + Z \u201e\t\u25a0 p-q\n496-1,962 -95-5\n7,52 -(495) + 1,962 -95-5\n\u00bbn = 30,5\nEqua\u00e7\u00e3o 4\nn =\nDeste modo foram consultadas 31 plantas de cobertura de diferentes edifica\u00e7\u00f5es para identificar as caracter\u00edsticas da geometria dos telhados. Estes dados, obtidos a partir do SUSP, identificaram as \u00e1reas dispon\u00edveis e a melhor orienta\u00e7\u00e3o dos planos da cobertura.\nEm cada planta de cobertura analisada, foram identificadas as informa\u00e7\u00f5es: localiza\u00e7\u00e3o do terreno no bairro, para certificar-se que havia amostras de v\u00e1rios locais do bairro; inclina\u00e7\u00e3o utilizada na cobertura, que identificaria a inclina\u00e7\u00e3o a ser instalado os m\u00f3dulos fotovoltaicos; identifica\u00e7\u00e3o do norte e desvio azimutal da cobertura; identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de 8m2 (1,6x5m) na por\u00e7\u00e3o mais ensolarada, ou com menor desvio azimutal do norte; identifica\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o e \u00e1rea das demais por\u00e7\u00f5es da cobertura. Na Figura 34 apresentase uma das plantas de cobertura analisada.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 34 - Planta de cobertura analisada para identifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e configura\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o dos kits\nConforme pode ser percebido na planta de quadra do bairro (Figura 35), as ruas s\u00e3o dispostas com o mesmo desvio em rela\u00e7\u00e3o ao norte, assim quase todos os planos de cobertura analisados tamb\u00e9m se encontravam nesta orienta\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 mais f\u00e1cil orientar a edifica\u00e7\u00e3o pelos limites do terreno, e a cobertura ser feita tamb\u00e9m em planos paralelos a estes limites, as resid\u00eancias apresentaram \u00e2ngulos semelhantes de desvio azimutal em rela\u00e7\u00e3o ao norte (Tabela 11).\nEstes valores de desvio azimutal s\u00e3o referentes ao plano do telhado que tem menor \u00e2ngulo em rela\u00e7\u00e3o ao norte, e que comporta a \u00e1rea necess\u00e1ria para coloca\u00e7\u00e3o do kit, de cerca de 8 m2 (um ret\u00e2ngulo de 1,6x5,0 m). Como toda amostra apresentou a \u00e1rea m\u00ednima necess\u00e1ria, podendo ent\u00e3o instalar um kit em cada resid\u00eancia, a \u00e1rea estimada para aplica\u00e7\u00e3o dos kits nas 496 resid\u00eancias \u00e9 de 3.968 m2. Comparado este valor com a \u00e1rea total de cobertura dispon\u00edvel, ele representa 5% dos 79.398,56m2 de cobertura existentes no bairro Santa M\u00f4nica.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 11 - Dados da amostra dos planos de cobertura definido como locais prop\u00edcios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos kits fotovoltaicos\nCasa\t\u00c1rea dispon\u00edvel 8m2 (5x1,6m)\tInclina\u00e7\u00e3o da cobertura\tDesvio azimutal\n1\tok\t17\u00b0\t26\u00b0O\n2\tok\t30\u00b0\t27\u00b0O\n3\tok\t35\u00b0\t26\u00b0O\n4\tok\t35\u00b0\t23\u00b0O\n5\tok\t24\u00b0\t26\u00b0O\n6\tok\t19\u00b0\t26\u00b0O\n7\tok\t30\u00b0\t26\u00b0O\n8\tok\t22\u00b0\t26\u00b0O\n9\tok\t34\u00b0\t26\u00b0O\n10\tok\t17\u00b0\t26\u00b0O\n11\tok\t22\u00b0\t24\u00b0O\n12\tok\t22\u00b0\t26\u00b0O\n13\tok\t19\u00b0\t154\u00b0L\n14\tok\t22\u00b0\t63\u00b0L\n15\tok\t17\u00b0\t26\u00b0O\n16\tok\t15\u00b0\t27\u00b0O\n17\tok\t30\u00b0\t19\u00b0L\n18\tok\t20\u00b0\t27\u00b0O\n19\tok\t20\u00b0\t26\u00b0O\n20\tok\t19\u00b0\t26\u00b0O\n21\tok\t17\u00b0\t117\u00b0O\n22\tok\t20\u00b0\t27\u00b0O\n23\tok\t22\u00b0\t39\u00b0L\n24\tok\t20\u00b0\t65\u00b0L\n25\tok\t20\u00b0\t65\u00b0L\n26\tok\t20\u00b0\t28\u00b0O\n27\tok\t17\u00b0\t26\u00b0O\n28\tok\t30\u00b0\t63\u00b0L\n29\tok\t17\u00b0\t116\u00b0O\n30\tok\t19\u00b0\t60\u00b0L\n31\tok\t18\u00b0\t60\u00b0L\nA an\u00e1lise da proposi\u00e7\u00e3o dos kits fotovoltaicos nas coberturas das resid\u00eancias abrangeu 5% dos telhados das resid\u00eancias em uma \u00e1rea igual a 23% da \u00e1rea total de abrang\u00eancia do alimentador, ou seja, extrapolando de modo grosseiro, e sabendo que n\u00e3o corresponde a realidade, os 496 kits ocupariam cerca 1,15% da \u00e1rea de telhado do alimentador. Este dado n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de ser real, e sim apenas dar uma ordem de grandeza da quantidade de cobertura existente.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\ntanto a leste quanto a oeste, ocorrendo isso pela necessidade da forma e da \u00e1rea m\u00ednima exigida no kit. Apesar desta varia\u00e7\u00e3o, muitos telhados apresentam orienta\u00e7\u00e3o semelhante, como j\u00e1 dito, ocasionado pela orienta\u00e7\u00e3o das ruas do bairro e dos limites dos terrenos.\nTabela 12 - Caracter\u00edsticas dos telhados das 496 resid\u00eancias unifamiliares do Santa M\u00f4nica\nQuant. Resid\u00eancias\t\tCaracter\u00edsticas\t\npercentual\tn\u00famero\tinclina\u00e7\u00e3o\torienta\u00e7\u00e3o\n3,23%\t16\t15\u00b0\t270O\n3,23%\t16\t\t116oO\n3,23%\t16\t17\u00b0\t117oO\n12,90%\t64\t\t260O\n3,23%\t16\t18\u00b0\t600L\n3,23%\t16\t\t1540L\n6,45%\t32\t19\u00b0\t260O\n3,23%\t16\t\t600L\n3,23%\t16\t\t260O\n6,45%\t32\t20\u00b0\t270O\n3,23%\t16\t\t280O\n6,45%\t32\t\t650L\n3,23%\t16\t\t240O\n6,45%\t32\t22\u00b0\t260O\n3,23%\t16\t\t390L\n3,23%\t16\t\t630L\n3,23%\t16\t24\u00b0\t260O\n3,23%\t16\t\t190L\n3,23%\t16\t30\u00b0\t260O\n3,23%\t16\t\t270O\n3,23%\t16\t\t630L\n3,23%\t16\t34\u00b0\t260O\n3,23%\t16\t350\t230O\n3,23%\t16\t\t260O\nNa Tabela 12 tem-se a quantidade de resid\u00eancias que foi encontrada a \u00e1rea para o kit e a inclina\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea respectiva. Na primeira coluna tem-se o percentual de resid\u00eancias com a determinada caracter\u00edstica, sobre o total de resid\u00eancias. Na segunda coluna tem-se o n\u00famero de resid\u00eancias, que tamb\u00e9m corresponde ao n\u00famero de kits que ser\u00e3o instalados nestas condi\u00e7\u00f5es. E na terceira e quarta coluna tem-se a inclina\u00e7\u00e3o e o desvio azimutal, respectivamente, da cobertura.\nOs diferentes valores de inclina\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o foram utilizados para calibra\u00e7\u00e3o do programa RADIASOL, o qual forneceu os valores estimados de irradia\u00e7\u00e3o que estes planos recebem ao longo do ano, apresentado no item 4.5. Com a estimativa dos n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o de cada posi\u00e7\u00e3o dos kits, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o \u00f3tima (27\u00b0 de inclina\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o a 0\u00b0 do norte), foi calculado um \u00edndice de defasagem do aproveitamento da energia. Este \u00edndice ser\u00e1\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nutilizado para estimar o potencial de gera\u00e7\u00e3o a partir da gera\u00e7\u00e3o real dos sistemas da Casa Eficiente e Centro de Eventos, instalados na posi\u00e7\u00e3o ideal, apresentado no item 4.6.\nA quantidade e orienta\u00e7\u00e3o dos demais planos de cobertura, n\u00e3o utilizados pelos kits, tamb\u00e9m foram calculados para permitir uma an\u00e1lise do potencial de gera\u00e7\u00e3o total das resid\u00eancias. Mas para isso seria necess\u00e1ria a instala\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos que abrangessem todas as \u00e1reas de cobertura de todas as resid\u00eancias, independente de seu formato, inclina\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o, necessitando um projeto exclusivo, n\u00e3o contemplado pelos kits.\nA caracteriza\u00e7\u00e3o de todos os planos de cobertura \u00e9 apresentada na Tabela 13. Nesta tabela t\u00eam-se na primeira coluna os valores de inclina\u00e7\u00e3o encontrados para os telhados; na segunda coluna tem-se a orienta\u00e7\u00e3o dos telhados; na terceira coluna tem-se a \u00e1rea dispon\u00edvel encontrada na orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o definida, e; na quarta coluna tem-se o percentual que esta \u00e1rea representa em rela\u00e7\u00e3o a toda \u00e1rea de cobertura existente no bairro Santa M\u00f4nica. O c\u00e1lculo do valor da defasagem ocasionado pelas diversas orienta\u00e7\u00f5es \u00e9 encontrado no item\n4.5,\tassim como o potencial total de gera\u00e7\u00e3o do bairro \u00e9 encontrado no item 4.6.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 13 - Caracter\u00edsticas gerais de todas as \u00e1reas de cobertura das resid\u00eancias do bairro Santa M\u00f4nica\nInclina\u00e7\u00e3o\tOrienta\u00e7\u00e3o\t\u00c1rea dispon\u00edvel ima\tPercentual\tInclina\u00e7\u00e3o\tOrienta\u00e7\u00e3o\t\u00c1rea dispon\u00edvel (m)\tPercentual\n\t154\u00b0L\t717,12\t0,9%\t\t114\u00b0O\t991,04\t1,2%\n15\u00b0\t27\u00b0O\t1.335,20\t1,7%\t\t116\u00b0O\t162,56\t0,2%\n\t64\u00b0L\t689,92\t0,9%\t\t119\u00b0O\t835,52\t1,1%\n\t108\u00b0L\t147,52\t0,2%\t\t135\u00b0O\t1.429,76\t1,8%\n\t116\u00b0O\t1.459,52\t1,8%\t\t154\u00b0L\t1.522,88\t1,9%\n\t117\u00b0O\t603,04\t0,8%\t\t156\u00b0L\t1.056,64\t1,3%\n\t153\u00b0L\t577,60\t0,7%\t22\u00b0\t24\u00b0O\t1.677,12\t2,1%\n17\u00b0\t154\u00b0L\t2.436,64\t3,1%\t\t26\u00b0O\t1.561,76\t2,0%\n\t162\u00b0O\t158,72\t0,2%\t\t39\u00b0L\t1.430,24\t1,8%\n\t26\u00b0O\t7.696,00\t9,7%\t\t63\u00b0L\t883,52\t1,1%\n\t27\u00b0O\t538,24\t0,7%\t\t64\u00b0L\t756,80\t1,0%\n\t64\u00b0L\t367,04\t0,5%\t\t66\u00b0L\t657,76\t0,8%\n\t72\u00b0O\t127,20\t0,2%\t\t6\u00b0O\t349,44\t0,4%\n18\u00b0\t120\u00b0O\t1.153,76\t1,5%\t24\u00b0\t154\u00b0L\t1.077,76\t1,4%\n\t60\u00b0L\t1.449,12\t1,8%\t\t26\u00b0O\t1.018,88\t1,3%\n\t108\u00b0L\t425,12\t0,5%\t\t109\u00b0L\t188,16\t0,2%\n\t109\u00b0L\t358,08\t0,5%\t\t116\u00b0O\t708,16\t0,9%\n\t116\u00b0O\t171,68\t0,2%\t\t117\u00b0O\t767,36\t1,0%\n\t118\u00b0O\t443,04\t0,6%\t\t153L\t1.924,96\t2,4%\n\t120\u00b0O\t327,20\t0,4%\t\t154\u00b0L\t344,96\t0,4%\n\t150\u00b0L\t1.358,24\t1,7%\t30\u00b0\t161\u00b0O\t682,56\t0,9%\n19\u00b0\t154\u00b0L\t3.017,12\t3,8%\t\t19\u00b0L\t485,92\t0,6%\n\t161\u00b0O\t180,64\t0,2%\t\t26\u00b0O\t499,52\t0,6%\n\t19\u00b0L\t212,00\t0,3%\t\t27\u00b0O\t2.477,60\t3,1%\n\t26\u00b0O\t2.430,88\t3,1%\t\t63\u00b0L\t1.160,64\t1,5%\n\t30\u00b0O\t1.203,04\t1,5%\t\t64\u00b0L\t829,44\t1,0%\n\t60\u00b0L\t667,36\t0,8%\t\t71\u00b0O\t488,80\t0,6%\n\t64\u00b0L\t182,24\t0,2%\t\t154\u00b0L\t542,88\t0,7%\n\t115\u00b0O\t2.260,80\t2,8%\t34\u00b0\t26\u00b0O\t480,00\t0,6%\n\t152\u00b0L\t1.720,64\t2,2%\t\t64\u00b0L\t477,44\t0,6%\n\t153\u00b0L\t4.202,40\t5,3%\t\t113\u00b0O\t336,48\t0,4%\n20\u00b0\t26\u00b0O\t723,04\t0,9%\t\t157\u00b0L\t1.480,64\t1,9%\n\t27\u00b0O\t3.980,80\t5,0%\t35\u00b0\t23\u00b0O\t578,72\t0,7%\n\t28\u00b0O\t941,44\t1,2%\t\t26\u00b0O\t654,40\t0,8%\n\t64\u00b0L\t1.828,48\t2,3%\t\t67\u00b0L\t96,16\t0,1%\n\t65\u00b0L\t2.691,20\t3,4%\t\t\t\t\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nm\u00f3dulos interferem no ganho de irradia\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico foi gerado a partir dos dados de irradia\u00e7\u00e3o do programa RADIASOL (UFRGS, 2001), calibrado com os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o fornecido pelos dados de sat\u00e9lite do Programa SWERA (PEREIRA et al., 2006).\nO gr\u00e1fico foi montado com objetivo de criar uma esp\u00e9cie de \u00e1baco para facilitar a compreens\u00e3o do potencial de gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica a partir da defini\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o do plano em que os m\u00f3dulos ser\u00e3o montados. O gr\u00e1fico se refere somente aos potenciais de gera\u00e7\u00e3o para a cidade de Florian\u00f3polis-SC, j\u00e1 que utilizou os dados base de Florian\u00f3polis de entrada no programa. Como exposto na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, um trabalho similar j\u00e1 foi desenvolvido na Su\u00e9cia (BROGREN e GREEN, 2003), e na Alemanha e Brasil (BURGER e R\u00dcTHER, 2006), e ambos os trabalhos foram utilizados como base para cria\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico deste trabalho.\nNo gr\u00e1fico criado, a m\u00e1xima gera\u00e7\u00e3o, ou 100% no gr\u00e1fico, refere-se \u00e0 instala\u00e7\u00e3o orientada exatamente ao norte geogr\u00e1fico e inclinado 27\u00b0 da horizontal. Para calibra\u00e7\u00e3o do programa RADIASOL foram usados os valores de irradia\u00e7\u00e3o global m\u00e9dia di\u00e1ria na horizontal, fornecidos pelo SWERA, conforme a Tabela 14, a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da cidade foi de 27,70\u00b0 de latitude e 48,62\u00b0 de longitude.\nTabela 14 - Dados de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria do m\u00eas, usados para calibrar o programa RADIASOL\nM\u00eas\tIrradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria (Wh/m2)\nJan\t5809,00\nFev\t5225,61\nMar\t4858,66\nAbr\t4050,06\nMaio\t3358,49\nJun\t2908,97\nJul\t3001,62\nAgo\t3716,12\nSet\t3930,81\nOut\t4682,31\nNov\t5354,29\nDez\t6060,22\nAnual\t4413,01\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nPara comparar o potencial de gera\u00e7\u00e3o foi utilizado o valor de irradia\u00e7\u00e3o m\u00e9dio di\u00e1rio anual, fornecido pelo RADIASOL. O valor m\u00e1ximo, considerado o 100%, na localiza\u00e7\u00e3o anteriormente referida, foi de 4740 Wh/m2.\nfoi feita uma an\u00e1lise estat\u00edstica de compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias. As f\u00f3rmulas estat\u00edsticas utilizadas foram a Equa\u00e7\u00e3o 5 para verificar a diferen\u00e7a entre os desvios (j\u00e1 que a vari\u00e2ncia n\u00e3o era conhecida e havia menos de 30 amostras); como a maioria dos desvios se mostrou iguais, foi usada a equa\u00e7\u00e3o 6 para encontrar o desvio ponderado das m\u00e9dias; a equa\u00e7\u00e3o 7 para encontrar o desvio da diferen\u00e7a entre as m\u00e9dias; a equa\u00e7\u00e3o 8 para encontrar o t; e a equa\u00e7\u00e3o 9 para comparar com a distribui\u00e7\u00e3o de Student e verificar se n\u00e3o poderia ser descartada a hip\u00f3tese de igualdade das m\u00e9dias com 95% de confian\u00e7a.\nEqua\u00e7\u00e3o 5\n(n^ 1)- S\t(ny-1). Sy\nSP =\t-----------\u201c\nnx+ny~ 2\nEqua\u00e7\u00e3o 6\n\\t\nSw = Sp\nny\nx-y\nSw\nr\tfa!2(nx+ny~ 2)\nEqua\u00e7\u00e3o 7\nEqua\u00e7\u00e3o 8\nEqua\u00e7\u00e3o 9\n1\nQuanto \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de azimute, a an\u00e1lise estat\u00edstica de compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias mostrou que tanto na inclina\u00e7\u00e3o \u00f3tima de 27\u00b0 quanto na de 45\u00b0, com 95% de confian\u00e7a, h\u00e1 sempre igualdade dos desvios e n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa entre as m\u00e9dias de irradia\u00e7\u00e3o dos desvios azimutais de 5, 10, 15, 20, 30, 45 e 90\u00b0. Para isso foram testadas as varia\u00e7\u00f5es de\nQuanto \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o, o estudo estat\u00edstico mostrou que, em um plano orientado a norte, at\u00e9 varia\u00e7\u00f5es de 20\u00b0 na inclina\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a significativa nas m\u00e9dias e os desvios padr\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o semelhantes, a partir dos 30\u00b0 os desvios n\u00e3o podem mais ser considerados iguais, mas as m\u00e9dias sim. J\u00e1 em um plano orientado 90\u00b0 do norte, seja a leste ou oeste, at\u00e9 45\u00b0 de varia\u00e7\u00e3o as m\u00e9dias possuem desvios e m\u00e9dias semelhantes, j\u00e1 em 90\u00b0 os desvios e as m\u00e9dias s\u00e3o diferentes.\nComo an\u00e1lise estat\u00edstica n\u00e3o encontrou muitas diferen\u00e7as entre as m\u00e9dias de irradia\u00e7\u00e3o, foi ent\u00e3o adotado como subm\u00faltiplo de 10\u00b0 de azimute e 10\u00b0 de inclina\u00e7\u00e3o para fornecer um melhor detalhamento no gr\u00e1fico. Mesmo com a an\u00e1lise estat\u00edstica feita n\u00e3o encontrando diferen\u00e7as significativas de irradia\u00e7\u00e3o, os valores de gera\u00e7\u00e3o a partir destes dados v\u00e3o possuir alguma varia\u00e7\u00e3o, optando-se ent\u00e3o pelo detalhamento de 10\u00b0. Se a an\u00e1lise estat\u00edstica considerasse uma confian\u00e7a de 90% talvez as diferen\u00e7as fossem encontradas.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nA partir do cruzamento dos \u00e2ngulos de inclina\u00e7\u00e3o e azimute, foram encontrados diferentes n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, apresentado na Figura 35, que indica o potencial de gera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao melhor posicionamento para Florian\u00f3polis, o valor m\u00e1ximo para a m\u00e9dia de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 de 4,74 kWh/m2 por dia, o que tamb\u00e9m indica que o 100% representa uma gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica em torno de 4,74kWh por dia, multiplicado para \u00e1rea que o painel abrange e pelo seu rendimento, ou tamb\u00e9m de uma gera\u00e7\u00e3o de cerca de 3,8 kWh por kWp instalado (com um rendimento do sistema de 80%). O gr\u00e1fico de manchas foi gerado a partir do programa WinSurf\n(GOLDEN SOFTWARE, 1994).\n-160\u00b0 -150\u00b0 -120\u00b0 -ff &lt;-30\u2019 0\" 30\u00b0 60\u2019 90\u2019 120\u2019 150\u2019 180\u2019\nAzimute em rela\u00e7\u00e3o ao norte\nFigura 35 - Fra\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o anual em cada \u00e2ngulo e azimute, em rela\u00e7\u00e3o ao posicionamento ideal para Florian\u00f3polis.\nA partir do gr\u00e1fico da Figura 35 pode-se identificar o potencial de gera\u00e7\u00e3o em qualquer posicionamento das \u00e1guas dos telhados. Ao cruzar os valores de inclina\u00e7\u00e3o e desvio azimutal, a cor identificada no ponto indicar\u00e1 o percentual de gera\u00e7\u00e3o desta posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o ideal para Florian\u00f3polis-SC. Deste modo foram identificados os posicionamentos da Tabela 12 no gr\u00e1fico, representando a orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o de cada kit, e o potencial de gera\u00e7\u00e3o de cada um, apresentados na Tabela 15. Ambas as tecnologias e os kits respeitar\u00e3o o gr\u00e1fico j\u00e1 que este foi montado a partir dos valores de irradia\u00e7\u00e3o solar.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 15 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o dos 496 kits instalados nos telhados das resid\u00eancias unifamiliares do Santa M\u00f4nica\nQuantidade de kits\tInclina\u00e7\u00e3o\tOrienta\u00e7\u00e3o\tPotencial de gera\u00e7\u00e3o\n16\t15\u00b0\t27\u00b0O\t95%\n16\t\t116\u00b0O\t90%\n16\t17\u00b0\t117\u00b0O\t90%\n64\t\t26\u00b0O\t95%\n16\t18\u00b0\t60\u00b0L\t95%\n16\t\t154\u00b0L\t85%\n32\t19\u00b0\t26\u00b0O\t95%\n16\t\t60\u00b0L\t95%\n16\t\t26\u00b0O\t95%\n32\t20\u00b0\t27\u00b0O\t95%\n16\t\t28\u00b0O\t95%\n32\t\t65\u00b0L\t95%\n16\t\t24\u00b0O\t95%\n32\t22\u00b0\t26\u00b0O\t95%\n16\t\t39\u00b0L\t95%\n16\t\t63\u00b0L\t95%\n16\t24\u00b0\t26\u00b0O\t95%\n16\t\t19\u00b0L\t95%\n16\t30\u00b0\t26\u00b0O\t95%\n16\t\t27\u00b0O\t95%\n16\t\t63\u00b0L\t90%\n16\t34\u00b0\t26\u00b0O\t95%\n16\t35\u00b0\t23\u00b0O\t95%\n16\t26\u00b0O\t95%\nAgrupando as resid\u00eancias com mesmo percentual de gera\u00e7\u00e3o temos a Tabela 16.\nTabela 16 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o de cada grupo de kits\nPotencial de gera\u00e7\u00e3o_Quantidade de kits\n________95%________________432_________ _______________________________________90%_48_\n85%16\nEnt\u00e3o atrav\u00e9s da m\u00e9dia ponderada tem-se o potencial de gera\u00e7\u00e3o dos 496 kits instalados nas coberturas do bairro: 94,19%. Estes 496 kits juntos ir\u00e3o geram 94,19% da energia que seria gerada se todos estivessem instalados na melhor posi\u00e7\u00e3o para a cidade de Florian\u00f3polis. Desde modo fica facilitado o c\u00e1lculo do potencial de gera\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rio apenas aplicar este fator na multiplica\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia total instalada vezes a irradia\u00e7\u00e3o solar incidente na posi\u00e7\u00e3o ideal, e o rendimento do sistema, ou apenas a multiplica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de kits pela gera\u00e7\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o ideal (do Centro de Eventos ou Casa Eficiente), pela defasagem encontrada.\nAtrav\u00e9s deste estudo tamb\u00e9m foi poss\u00edvel perceber que as por\u00e7\u00f5es melhor orientadas dos telhados, apesar de n\u00e3o estar posicionadas na orienta\u00e7\u00e3o ideal, n\u00e3o acarretaram em\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\ngrandes perdas de aproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar. Isto demonstra que mesmo edifica\u00e7\u00f5es existentes, n\u00e3o projetadas para aproveitamento da energia solar em sua cobertura, t\u00eam um grande potencial para instala\u00e7\u00e3o dos kits fotovoltaicos aqui propostos.\nTamb\u00e9m a partir do gr\u00e1fico podemos estimar o potencial total de gera\u00e7\u00e3o de todas as parcelas dos telhados analisados, conforme a Tabela 17.\nTabela 17 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o de todas as coberturas de resid\u00eancias do bairro Santa M\u00f4nica, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \u00f3tima\nPercentual de gera\u00e7\u00e3o\t\u00c1rea dispon\u00edvel m2\tPercentual da \u00e1rea total\n75%\t3051,04\t3,84%\n80%\t3339,20\t4,21%\n85%\t21040,16\t26,50%\n90%\t9132,48\t11,50%\n95%\t42486,24\t53,51%\n100%\t349,44\t0,44%\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise do gr\u00e1fico criado, percebe-se que grande parte das coberturas, mais de 50%, possui \u00f3tima localiza\u00e7\u00e3o, correspondente a 95 ou 100% do potencial de gera\u00e7\u00e3o. O menor potencial de gera\u00e7\u00e3o encontrado \u00e9 de 75%, mas ocorre em poucas \u00e1reas, assim como o potencial de 80%. Isso ocorre devido ao limite de inclina\u00e7\u00e3o das coberturas de 35\u00b0, que \u00e9 a m\u00e1xima inclina\u00e7\u00e3o encontrada nos telhados deste bairro e tamb\u00e9m na maioria das resid\u00eancias do pa\u00eds, sendo assim o m\u00ednimo potencial de gera\u00e7\u00e3o \u00e9 de 75% para qualquer cobertura que utilize este tipo de telhado. Com isso, pode-se inferir que qualquer instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is fotovoltaicos em coberturas de telhas cer\u00e2micas, esta provavelmente ter\u00e1 uma gera\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo 75% do \u00f3timo e de que pelo menos 50% das instala\u00e7\u00f5es ter\u00e3o um \u00f3timo potencial de gera\u00e7\u00e3o, de no m\u00ednimo 95%.\nAinda analisando o gr\u00e1fico da Figura 35, podemos estimar que para coberturas com baixa inclina\u00e7\u00e3o (de at\u00e9 10%), ter\u00e3o sempre gera\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo 90% do ideal, o que pode ser considerado um \u00f3timo valor. Este tipo de cobertura \u00e9 comumente encontrada em grandes edifica\u00e7\u00f5es, principalmente as comerciais e as de servi\u00e7o, que se utilizam de telhas met\u00e1licas ou de fibrocimento. Assim observa-se que essas tipologias de edifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m possuem grande potencial de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nem maiores inclina\u00e7\u00f5es de cobertura, mas potencializando o aproveitamento em inclina\u00e7\u00f5es mais baixas de telhados. Do mesmo modo locais de latitude mais elevada que Florian\u00f3polis, teriam manchas com curva mais acentuada, potencializando a gera\u00e7\u00e3o nas coberturas com inclina\u00e7\u00f5es mais elevadas, e diminuindo o aproveitamento em baixas inclina\u00e7\u00f5es.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos estudos do bairro, a partir destes dados tamb\u00e9m p\u00f4de ser obtida a m\u00e9dia ponderada de gera\u00e7\u00e3o total da zona. Que resultou em um potencial de gera\u00e7\u00e3o de 90,39% do ideal em uma \u00e1rea dispon\u00edvel de 79.398,56 m2.\nA partir dos valores de potencial de aproveitamento da energia solar, foram feitas as an\u00e1lises do potencial de gera\u00e7\u00e3o dos kits instalados e dos cen\u00e1rios propostos.\n4.6. An\u00e1lise do potencial de gera\u00e7\u00e3o\nDe acordo com a caracter\u00edstica de gera\u00e7\u00e3o de cada tecnologia analisada e das caracter\u00edsticas dos kits, \u00e9 poss\u00edvel estimar o potencial de gera\u00e7\u00e3o de cada kit, conforme a Figura 36. Percebe-se que o kit de sil\u00edcio policristalino tem sempre uma gera\u00e7\u00e3o quase o dobro da gera\u00e7\u00e3o do kit de sil\u00edcio amorfo, devido ao potencial instalado tamb\u00e9m ser tamb\u00e9m o dobro.\nPotencial de gera\u00e7\u00e3o mensal dos kits\n160,00 -\n140,00 -\n120,00 -\n100,00 -| 80,00 -60,00 -40,00 -20,00 -0,00\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\u25a0 kit de 1 kWp de p-Si\n\u25a0 Kit de 0,5 kWp de a-Si\nFigura 36 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o mensal de cada kit\nAl\u00e9m disso, a gera\u00e7\u00e3o do sistema de p-Si \u00e9 sempre um pouco menos que o dobro da gera\u00e7\u00e3o de a-Si (Tabela 18). A gera\u00e7\u00e3o duas vezes maior era esperada, j\u00e1 que o potencial instalado tamb\u00e9m \u00e9 duas vezes maior, mas o valor um pouco menor deve-se aos dados levantados dos sistemas existentes em Florian\u00f3polis, e pode ser devido \u00e0s caracter\u00edsticas do sil\u00edcio policristalino sofrer perda de efici\u00eancia com o calor, ou quest\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o dos sistemas analisados. Esta an\u00e1lise necessitaria de um assunto mais profundo para descobrir a real causa desta diferen\u00e7a de gera\u00e7\u00e3o, mas para este trabalho ser\u00e1 admitida esta pequena diferen\u00e7a. Ent\u00e3o, esta pode ser uma quest\u00e3o importante a ser considerada pelo propriet\u00e1rio na\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\ninstala\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o kit de menor potencia e menor custo possui um potencial de gera\u00e7\u00e3o maior, ou seja, dois kits de a-Si com pot\u00eancia somada de 1kWp dever\u00e3o gerar mais que um kit de p-Si tamb\u00e9m de 1kWp, embora os dois kits de a-Si ocupar\u00e3o o dobro da \u00e1rea.\nTabela 18 - Valores potencias de gera\u00e7\u00e3o mensal dos kits\nPotencial de gera\u00e7\u00e3o mensal em kWh\t\t\n\t1 kWp de p-Si\t0,5 kWp de a-Si\njan\t151,56\t70,00\nfev\t102,80\t57,87\nmar\t121,45\t67,61\nabr\t104,31\t57,59\nmai\t77,95\t42,38\njun\t88,89\t41,68\njul\t80,27\t43,71\nago\t74,50\t36,59\nset\t93,33\t49,64\nout\t90,32\t51,63\nnov\t106,67\t60,12\ndez\t113,12\t61,55\nTOTAL\t1205,17\t640,37\n4.7.\tSimula\u00e7\u00e3o dos modelos de inser\u00e7\u00e3o dos kits\nPara simula\u00e7\u00e3o do potencial dos kits quanto \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o no alimentador, foram feito alguns modelos de contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos sistemas fotovoltaicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda do alimentador.\n4.7.1.\tGera\u00e7\u00e3o dos kits x Consumo do Alimentador\nNeste modelo o potencial de gera\u00e7\u00e3o do bairro foi simulado atrav\u00e9s de tr\u00eas cen\u00e1rios propostos (K1, K2 e K3) utilizando os kits, que representam diferentes inser\u00e7\u00f5es das tecnologias, utilizando o sil\u00edcio amorfo ou o policristalino. O potencial total instalado no bairro est\u00e1 atrelado ao tipo de kit e do n\u00famero de resid\u00eancias em que eles est\u00e3o instalados. A demanda a ser comparada \u00e9 o consumo total do alimentador TDE-05\nA partir do potencial instalado foi definido o N\u00edvel de Penetra\u00e7\u00e3o (NP), representando a rela\u00e7\u00e3o entre a pot\u00eancia instalada, o pico hist\u00f3rico do alimentador, e tamb\u00e9m o N\u00edvel de Penetra\u00e7\u00e3o Efetiva (NPE), que apresenta quanto que a instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos contribui na energia disponibilizada para o alimentador durante o ano em estudo (JARDIM, 2007). A an\u00e1lise de Fator Efetivo de Capacidade de Carga (FECC), que apresenta o quanto a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica contribui no momento do maior pico de carga do alimentador, n\u00e3o foi feita, j\u00e1 que o alimentador utilizado possui um pico de carga noturno, momento em que n\u00e3o h\u00e1\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\ngera\u00e7\u00e3o fotovoltaica. Para c\u00e1lculo no NP, utilizou-se o pico de pot\u00eancia que ocorreu \u00e0s 19 horas do dia 28/02/2007 de 7.398,71 kW.\nO cen\u00e1rio K1 apresenta a total ades\u00e3o pelas resid\u00eancias, dos kits de sil\u00edcio policristalino, de 1kWp de pot\u00eancia cada. Pelo kit possuir maior pot\u00eancia, este \u00e9 o cen\u00e1rio mais positivo e com maior potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir dos m\u00f3dulos fotovoltaicos. Este tamb\u00e9m \u00e9 o modelo com maior contribui\u00e7\u00e3o na demanda do alimentador TDE-05 que abastece o local.\nO cen\u00e1rio K2 representa uma inser\u00e7\u00e3o total da tecnologia de sil\u00edcio amorfo, com kits de 0,5kWp. Por ser o kit de menor potencial cen\u00e1rio apresenta menor contribui\u00e7\u00e3o de energia ao alimentador, em compara\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio K1.\nJ\u00e1 o cen\u00e1rio K3 apresenta a inser\u00e7\u00e3o de ambas as tecnologias, com metade dos usu\u00e1rios optando por cada sistema, sendo portanto, um cen\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o mediana.\nPara o c\u00e1lculo do potencial de gera\u00e7\u00e3o foi multiplicado o n\u00famero de kits instalados, pela sua pot\u00eancia, e pela gera\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es ideais (dados da Casa Eficiente para os p-Si e do LABSOLAR para o a-Si) ponderada pelo fator derivado da inclina\u00e7\u00e3o e desvio azimutal diferente do ideal, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 5.\nE = n- Pot \u2022 Ger.Sist \u2022 Def\nEqua\u00e7\u00e3o 10\nE = Potencial de energia gerada pelo bairro (kWh)\nn= n\u00famero de kits\nPot = Pot\u00eancia de cada kit fotovoltaico\nGer.Sist = Gera\u00e7\u00e3o do sistema fotovoltaico do LABSOLAR ou Casa Eficiente (kWh/kWp)\nDef = Defasagem de gera\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o \u00f3tima (94,19%)\nA partir do valor de gera\u00e7\u00e3o do sistema, com os valores de m\u00e9dia di\u00e1ria mensal ou m\u00e9dia di\u00e1ria anual foram obtidos os valores de gera\u00e7\u00e3o referentes aos diferentes meses e o total do ano (Tabela 19, 20 e 21). Na Figura 37 \u00e9 apresentado o potencial de gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dio di\u00e1rio mensal em cada cen\u00e1rio, e a Figura 38 mostra o potencial de gera\u00e7\u00e3o total por m\u00eas, demonstrando a energia que todos os 496 kits juntos iriam gerar.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 19 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio K1\np-Si\tGera\u00e7\u00e3o 1kWp\tn\u00b0 resid\u00eancias\tDefasagem\tGera\u00e7\u00e3o mensal (kWh)\tGera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria (kWh)\nJan\t151,56\t496\t94,19%\t70.806,16\t2.360,21\nFev\t102,80\t496\t94,19%\t48.026,35\t1.600,88\nMar\t121,45\t496\t94,19%\t56.739,30\t1.891,31\nAbr\t104,31\t496\t94,19%\t48.731,80\t1.624,39\nMai\t77,95\t496\t94,19%\t36.416,87\t1.213,90\nJun\t88,89\t496\t94,19%\t41.527,84\t1.384,26\nJul\t80,27\t496\t94,19%\t37.500,73\t1.250,02\nAgo\t74,50\t496\t94,19%\t34.805,09\t1.160,17\nSet\t93,33\t496\t94,19%\t43.602,13\t1.453,40\nOut\t90,32\t496\t94,19%\t42.195,91\t1.406,53\nNov\t106,67\t496\t94,19%\t49.834,35\t1.661,14\nDez\t113,12\t496\t94,19%\t52.847,67\t1.761,59\n\tPot. Inst.\t496kWp\tTotal Anual\t563.034,21\t\nNo cen\u00e1rio K1 a pot\u00eancia instalada seria de 496kWp, representando um NP de 6,7%. Este sistema \u00e9 capaz de gerar at\u00e9 70.806,16kWh no m\u00eas de maior irradia\u00e7\u00e3o (janeiro) e no m\u00ednimo 34.805,09kWh no m\u00eas de menor irradia\u00e7\u00e3o (agosto). As m\u00e9dias di\u00e1rias de gera\u00e7\u00e3o ficam em torno de 1.500kWh.\nTabela 20 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio K2\na-Si\tGera\u00e7\u00e3o 0,5kWp\tn\u00b0 resid\u00eancias\tDefasagem\tGera\u00e7\u00e3o mensal (kWh)\tGera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria (kWh)\nJan\t70,00\t496\t94,19%\t32.700,67\t1.090,02\nFev\t57,87\t496\t94,19%\t27.036,98\t901,23\nMar\t67,61\t496\t94,19%\t31.585,00\t1.052,83\nAbr\t57,59\t496\t94,19%\t26.906,44\t896,88\nMai\t42,38\t496\t94,19%\t19.799,59\t659,99\nJun\t41,68\t496\t94,19%\t19.473,44\t649,11\nJul\t43,71\t496\t94,19%\t20.418,97\t680,63\nAgo\t36,59\t496\t94,19%\t17.092,06\t569,74\nSet\t49,64\t496\t94,19%\t23.190,77\t773,03\nOut\t51,63\t496\t94,19%\t24.120,81\t804,03\nNov\t60,12\t496\t94,19%\t28.087,54\t936,25\nDez\t61,55\t496\t94,19%\t28.755,60\t958,52\n\tPot. Inst.\t248 kWp\tTotal anual\t299.167,87\t\nNo cen\u00e1rio K2 a pot\u00eancia instalada seria de 248kWp, representando um NP de 3,35%.\nEste sistema tem uma gera\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em janeiro de 32.700,67kWh e m\u00ednima em agosto de 17.092,06kWh. As m\u00e9dias de gera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria ficam em torno de 800kW.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 21 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio K3\n\tGer. 1kWp\tN\u00b0 resid.\tGer. 0,5kWp\tN\u00b0 resid.\tDefas.\tGera\u00e7\u00e3o mensal (kWh)\tM\u00e9dia di\u00e1ria (kWh)\nJan\t151,56\t248\t70,00\t248\t94,19%\t51.753,42\t1.725,11\nFev\t102,80\t248\t57,87\t248\t94,19%\t37.531,66\t1.251,06\nMar\t121,45\t248\t67,61\t248\t94,19%\t44.162,15\t1.472,07\nAbr\t104,31\t248\t57,59\t248\t94,19%\t37.819,12\t1.260,64\nMai\t77,95\t248\t42,38\t248\t94,19%\t28.108,23\t936,94\nJun\t88,89\t248\t41,68\t248\t94,19%\t30.500,64\t1.016,69\nJul\t80,27\t248\t43,71\t248\t94,19%\t28.959,85\t965,33\nAgo\t74,50\t248\t36,59\t248\t94,19%\t25.948,57\t864,95\nSet\t93,33\t248\t49,64\t248\t94,19%\t33.396,45\t1.113,22\nOut\t90,32\t248\t51,63\t248\t94,19%\t33.158,36\t1.105,28\nNov\t106,67\t248\t60,12\t248\t94,19%\t38.960,94\t1.298,70\nDez\t113,12\t248\t61,55\t248\t94,19%\t40.801,64\t1.360,05\n\t\tPot. Inst.\t372 kWp\t\tTotal anual\t431.101,04\t\nNo cen\u00e1rio K3 o potencial instalado seria 372 kWp, com um NP de 5,02 %. Este modelo tem o m\u00e1ximo de gera\u00e7\u00e3o em janeiro com 51.753,42kWh, e o m\u00ednimo de 25.948,57 em agosto. As m\u00e9dias di\u00e1rias ficam em torno de 1.200kWh.\nFigura 37 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria por m\u00eas de cada um dos cen\u00e1rios\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 38 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o total mensal de cada um dos cen\u00e1rios\nPela diferen\u00e7a das pot\u00eancias dos kits de tecnologias diferentes houve tamb\u00e9m diferen\u00e7a nos potenciais de gera\u00e7\u00e3o. A partir dos valores de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica foi ent\u00e3o analisado o percentual de contribui\u00e7\u00e3o dos kits instalados no bairro Santa M\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o ao seu alimentador, TDE-05 (Tabela 22).\nTabela 22 - Potencial de contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica dos kits para o alimentador urbano\nMeses\tDemanda total mensal (TDE-05)\tGera\u00e7\u00e3o total mensal dos 496 kits de cada modelo\t\t\t\t\t\n\t\tcen\u00e1rio K1\t\tcen\u00e1rio K2\t\tcen\u00e1rio K3\t\n\t\tkWh\tNPE%\tkWh\tNPE%\tkWh\tNPE%\nJaneiro\t3.368.947,2\t70.806,16\t2,10%\t32.700,67\t0,97%\t51.753,42\t1,54%\nFevereiro\t3.112.586,6\t48.026,35\t1,54%\t27.036,98\t0,87%\t37.531,66\t1,21%\nMar\u00e7o\t3.829.114,3\t56.739,30\t1,48%\t31.585,00\t0,82%\t44.162,15\t1,15%\nAbril\t3.237.086,6\t48.731,80\t1,51%\t26.906,44\t0,83%\t37.819,12\t1,17%\nMaio\t3.161.352,2\t36.416,87\t1,15%\t19.799,59\t0,63%\t28.108,23\t0,89%\nJunho\t3.042.892,1\t41.527,84\t1,36%\t19.473,44\t0,64%\t30.500,64\t1,00%\nJulho\t3.191.376,6\t37.500,73\t1,18%\t20.418,97\t0,64%\t28.959,85\t0,91%\nAgosto\t3.216.805,5\t34.805,09\t1,08%\t17.092,06\t0,53%\t25.948,57\t0,81%\nSetembro\t3.066.353,3\t43.602,13\t1,42%\t23.190,77\t0,76%\t33.396,45\t1,09%\nOutubro\t3.241.383,6\t42.195,91\t1,30%\t24.120,81\t0,74%\t33.158,36\t1,02%\nNovembro\t3.163.321,3\t49.834,35\t1,58%\t28.087,54\t0,89%\t38.960,94\t1,23%\nDezembro\t3.374.201,4\t52.847,67\t1,57%\t28.755,60\t0,85%\t40.801,64\t1,21%\nM\u00e9dia Anual\t39.005.420,8\t563.034,21\t1,44%\t299.167,87\t0,77%\t431.101,04\t1,11%\nCom a proposta dos kits os cen\u00e1rios apresentaram uma contribui\u00e7\u00e3o anual de 0,77 a\n1,44% na energia do alimentador. Sendo que foi utilizado um kit por resid\u00eancia, o que abrange\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\ndesconsiderando outras \u00e1reas dispon\u00edveis em outras edifica\u00e7\u00f5es, e por considerar o consumo de todo alimentador TDE-05.\nNo estudo do potencial dos kits, o cen\u00e1rio K1 apresenta o maior NP, de 6,73% e tamb\u00e9m o maior NPE de 1,44%; o cen\u00e1rio K2 apresenta um NP de 3,35% com NPE de 0,77%, e; o cen\u00e1rio K3 apresenta um NP de 5,02% com um NPE de 1,11%. Estes valores podem ser melhor analisados a partir de outro estudo j\u00e1 feito (JARDIM, 2007).\nO trabalho de JARDIM (2007) definiu para diferentes alimentadores um n\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o de 10%, considerando a partir deste valor os diferentes n\u00edveis de Fator Efetivo de Capacidade de Carga (FECC), resultando na redu\u00e7\u00e3o do pico dos alimentadores. O estudo justifica o valor de NP de 10% por uma an\u00e1lise onde se demonstra que maiores n\u00edveis de penetra\u00e7\u00e3o implicar\u00e3o em menores n\u00edveis de FECC (Figura 39), principalmente quando o alimentador em quest\u00e3o possui mais picos de consumo fora do hor\u00e1rio de gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica, como \u00e9 o caso do alimentador TDE-05. Deste modo os valores resultantes da Tabela 22 apresentam-se dentro de um limite aceit\u00e1vel e justific\u00e1vel para a inser\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica como contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 energia fornecida por um alimentador urbano. Mesmo com pequenos valores de NP e ainda sendo que esta gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 concomitante ao pico, ent\u00e3o n\u00e3o possui FECC, a inser\u00e7\u00e3o dos kits possibilita alguma redu\u00e7\u00e3o na demanda do alimentador, representada pelo NPE.\nFigura 39 - Varia\u00e7\u00e3o do Fator Efetivo de Capacidade de Carga em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o dos alimentadores urbanos da subesta\u00e7\u00e3o ICO-Centro de Florian\u00f3polis (Fonte: JARDIM ,2007)\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nAinda comparando estes valores ao estudo de JARDIM (2008), os valores de NP e de NPE s\u00e3o similares. Os valores de contribui\u00e7\u00e3o apresentados, NPE, na Tabela 23 variam de 2,57 a 14,41, dependendo da rela\u00e7\u00e3o entre o pico historio e as m\u00e9dias de consumo, mas sempre considerando um NP de 10%. J\u00e1 no estudo deste trabalho, considerando a penetra\u00e7\u00e3o dos kits, tem-se para um NPE de 1,44% para um NP de 6,73. Ou seja, houve uma aproxima\u00e7\u00e3o dos valores encontrados neste estudo com os valores apresentador por JARDIM (2008).\n\tSubesta\u00e7\u00e3o\tAlimentador\tPico Hist\u00f3rico\tPotencia FV\tEnerqia Alim.\tEnerqia Alim.\tEnerqia FV\tPercentual FV\n\t\t\tkWp\tkWp\tkWhdia\tkWh ano\tkWhano\t% no ano\n1\t\tCQS 10\t8.145,9\t814,59\t39.855\t14.547.221\t1.058.967\t7,28\n2\tCQS\tCQS 11\t9.533,4\t953,34\t65.134\t23.774.052\t1.239.342\t5,21\n3\t\tCQS 12\t7.999,9\t799.99\t28.983\t10.578.711\t1.039.987\t9,83\n\t\t\t\t\t\t\t\t\n4\t\tICO 02\t7.873,9\t787.39\t70.105\t25.588.460\t1.023.607\t4,00\n5\t\tICO 03\t6.936,9\t693.69\t69.386\t25.325.733\t901.797\t3,56\n6\t\tICO 04\t8.861,8\t886.18\t97.292\t35.511.744\t1.152.034\t3,24\n7\t\tICO 05\t7.208,5\t720.85\t99.899\t36.463.117\t937.105\t2,57\n8\t\tICO 06\t7.446,0\t744.60\t77.792\t28.394.127\t967.980\t3,41\n9\tICO\tICO 07\t9.533,6\t953.36\t64.816\t23.657.745\t1.239.368\t5,24\n10\t\tICO 08\t8.963,4\t896.34\t68.020\t24.827.227\t1.165.242\t4,69\n11\t\tICO 09\t8.283,6\t828.36\t20.475\t7.473.412\t1.076.868\t14,41\n12\t\tICO 10\t8.581,4\t858.14\t30.132\t10.998.103\t1.115.582\t10,14\n13\t\tICO 11\t9.379,8\t937.98\t46.284\t16.893.598\t1.219.374\t7.22\n14\t\tICO 12\t6.877,2\t687.72\t45.378\t16.563.014\t894.036\t5,40\n\t\t\t\t\t\t\t\t\n15\t\tTDE 03\t8.256,3\t825.63\t95.443\t34.836.830\t1.073.319\t3,08\n16\tTDE\tTDE 04\t8.293,6\t829.36\t91.585\t33.428.624\t1.078.168\t3,23\n17\t\tTDE 07\t9.524,1\t952.41\t86.784\t31.676.054\t1.238.133\t3,91\n\t\t\t\t\t\t\tFlorianopolis\t1300\n\t\t\t\t\t\t\tAno\t365\nTabela 23 - An\u00e1lise de contribui\u00e7\u00e3o da energia solar fotovoltaica para alimentadores de pico diurno a partir de um potencial instalado com n\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o de 10% (Fonte: JARDIM, 2008)\nTamb\u00e9m deve ser considerado que esta rela\u00e7\u00e3o avalia o n\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o somente a partir dos picos de consumo e n\u00e3o da demanda real, por isso quanto mais diferente for o pico, do comportamento da demanda, maior contribui\u00e7\u00e3o ter\u00e1 este alimentador (JARDIM, 2007). Como o objetivo deste trabalho esta focado mais na gera\u00e7\u00e3o da energia renov\u00e1vel e na contribui\u00e7\u00e3o total desta energia no consumo final, os valores mais representativos s\u00e3o os percentuais de contribui\u00e7\u00e3o ao longo de um ano. Deste modo nos pr\u00f3ximos itens s\u00e3o apresentadas outras avalia\u00e7\u00f5es sobre o uso dos kits pretendendo-se chegar a solu\u00e7\u00f5es com maiores n\u00edveis de contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (NPE). Por fim pode-se perceber que o cen\u00e1rio K est\u00e1 dentro dos estudos j\u00e1 realizados e que apesar de n\u00e3o parecer muito representativo, teria sim import\u00e2ncia para o fornecimento d energia do bairro.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nna Tabela 24. Esta que apresenta a contribui\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos fotovoltaicos em toda \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel no bairro Santa M\u00f4nica, na demanda total do TDE-05.\nTabela 24- contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica na demanda total do TDE-05\n\tConsumo total do TDE-05\tCen\u00e1rio DT1\t\tCen\u00e1rio DT2\t\tCen\u00e1rio DT3\t\n\t\tGera\u00e7\u00e3o kWh\tNPE %\tGera\u00e7\u00e3o kWh\tNPE %\tGera\u00e7\u00e3o kWh\tNPE %\nJan\t3.368.947,20\t1.541.953,63\t45,77%\t631.449,31\t18,74%\t1.086.701,47\t32,26%\nFev\t3.112.586,60\t1.045.875,12\t33,60%\t522.083,48\t16,77%\t783.979,30\t25,19%\nMar\t3.829.114,30\t1.235.618,03\t32,27%\t609.905,65\t15,93%\t922.761,84\t24,10%\nAbr\t3.237.086,60\t1.061.237,68\t32,78%\t519 .562,77\t16,05%\t790.400,22\t24,42%\nMai\t3.161.352,20\t793.054,14\t25,09%\t382.329,68\t12,09%\t587.691,91\t18,59%\nJun\t3.042.892,10\t904.356,41\t29,72%\t376.031,71\t12,36%\t640.194,06\t21,04%\nJul\t3.191.376,60\t816.657,55\t25,59%\t394.289,91\t12,35%\t605.473,73\t18,97%\nAgo\t3.216.805,50\t757.954,25\t23,56%\t330.047,27\t10,26%\t544.000,76\t16,91%\nSet\t3.066.353,30\t949.528,45\t30,97%\t447.813,37\t14,60%\t698.670,91\t22,79%\nOut\t3.241.383,60\t918.905,07\t28,35%\t465.772,28\t14,37%\t692.338,67\t21,36%\nNov\t3.163.321,30\t1.085.248,04\t34,31%\t542.369,85\t17,15%\t813.808,95\t25,73%\nDez\t3.374.201,40\t1.150.869,59\t34,11%\t555.270,14\t16,46%\t853.069,86\t25,28%\nTOTAL\t39.005.420,70\t12.261.257,95\t31,43%\t5.776.925,41\t13,48%\t9.019.091,68\t23,12%\nCom a contribui\u00e7\u00e3o de todos os telhados residenciais do bairro Santa M\u00f4nica para a demanda total do TDE-05, os percentuais de contribui\u00e7\u00e3o demonstram que \u00e9 poss\u00edvel a tecnologia fotovoltaica ser respons\u00e1vel por uma parte significativa do consumo. Neste caso as contribui\u00e7\u00f5es anuais foram no cen\u00e1rio DT1 de 31%, no cen\u00e1rio DT2 de 13% e no Cen\u00e1rio DT3 de 23%. Do mesmo modo que no c\u00e1lculo para 23,5% da demanda, a demanda teve pouca varia\u00e7\u00e3o, sendo a varia\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es de responsabilidade pela varia\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o.\nUma quest\u00e3o importante que \u00e9 percebida neste cap\u00edtulo \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o da demanda e da gera\u00e7\u00e3o. A demanda apresenta comportamento constante, com uma varia\u00e7\u00e3o de apenas 20% no ano, igual a uma diferen\u00e7a de 612.338,8kWh entre o m\u00eas com menor consumo e o de maior consumo. J\u00e1 nos cen\u00e1rios a diferencia\u00e7\u00e3o foi significativa, sendo que todos variaram cerca de 100% no ano, entre o m\u00eas de menor e maior gera\u00e7\u00e3o. No cen\u00e1rio DT1 houve uma contribui\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 757.954,25 representando 23,5% do consumo, e atingiu 45,77% no m\u00eas de maior gera\u00e7\u00e3o ; o cen\u00e1rio DT2 teve uma contribui\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 330.047,27kWh representando 10,26% do consumo, e com m\u00e1xima contribui\u00e7\u00e3o de 18,74%; por fim o cen\u00e1rio DT3 teve m\u00ednima contribui\u00e7\u00e3o de 16,91% com a penetra\u00e7\u00e3o de 544.000,76kWh, e m\u00e1xima contribui\u00e7\u00e3o de 32,26%. Deste modo percebe-se que os valores de contribui\u00e7\u00e3o tiveram maior varia\u00e7\u00e3o em pontos percentuais no cen\u00e1rio DT1, onde tamb\u00e9m ocorreu a maior varia\u00e7\u00e3o nos valores de contribui\u00e7\u00e3o em kWh. Novamente isto demonstra que quanto maior a penetra\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica, tamb\u00e9m maior ser\u00e1 a varia\u00e7\u00e3o entre seus n\u00edveis ao longo do ano. Deste\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nmodo a concession\u00e1ria teria que ter um planejamento adequado de suas fontes sabendo que a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica n\u00e3o teria uma presen\u00e7a uniforme ao longo dos meses.\nOs valores apresentados se limitam ao aproveitamento das coberturas das resid\u00eancias de uma parte da \u00e1rea do alimentador do bairro Santa M\u00f4nica. Seria ainda poss\u00edvel analisar as resid\u00eancias da \u00e1rea restante, assim como todas as edifica\u00e7\u00f5es com outros tipos de uso, resultando em valores ainda mais expressivos. Comparando o potencial de gera\u00e7\u00e3o com a demanda total do alimentador os valores de NPE s\u00e3o menos expressivos, representando uma contribui\u00e7\u00e3o significativa em torno de 15 a 30%. Deste modo n\u00e3o haveria o problema da responsabilidade da demanda ser totalmente dependente de uma fonte intermitente.\n4.7.3.\tInser\u00e7\u00e3o dos kits x Demanda do bairro Santa M\u00f4nica\nNesta etapa foi feito um estudo considerando o consumo relativo \u00e0 \u00e1rea de abrang\u00eancia do bairro Santa M\u00f4nica no alimentador TDE-05, se a demanda fosse proporcional a \u00e1rea de abrang\u00eancia. Este estudo n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de estimar um valor pr\u00f3ximo da realidade, e sim de apenas fornecer uma ordem de grandeza da contribui\u00e7\u00e3o dos kits somente para a \u00e1rea em que forem instalados. Sabe-se que existem v\u00e1rios fatores que alteram a demanda, principalmente a rela\u00e7\u00e3o entre resid\u00eancias e com\u00e9rcio, como n\u00e3o era o foco do trabalho identificar a rela\u00e7\u00e3o entre elas e a rela\u00e7\u00e3o das mesmas com a demanda, optou-se por este estudo mais simplificado. Deste modo estimou-se que a regi\u00e3o em que os kits foram aplicados teria uma demanda total anual de 23,5% do consumo total do alimentador, j\u00e1 que est\u00e1 abrangendo uma \u00e1rea de 23,5%, assim o Bairro Santa M\u00f4nica seria respons\u00e1vel pelo consumo de 9.166.273,86kWh, dos 39.005.420,7kWh consumidos anualmente pelo TDE-05.\nAssim foi adotado o valor de 9.166.273,86kWh como consumo do bairro, e tamb\u00e9m simulando tr\u00eas modelos de inser\u00e7\u00e3o, semelhantes aos modelos trabalhados anteriormente, os kits apresentam uma contribui\u00e7\u00e3o com percentuais mais expressivos, como apresentado na Tabela 25. Os cen\u00e1rios desta an\u00e1lise ser\u00e3o B1, B2 e B3: B1 com inser\u00e7\u00e3o dos kits de p-Si, B2 com inser\u00e7\u00e3o dos kits de a-Si, e B3 com inser\u00e7\u00e3o dos dois tipos de kits. Com esta compara\u00e7\u00e3o percebe-se que os kits instalados s\u00f3 nas resid\u00eancias de um bairro misto, podem contribuir com cerca de 6% da energia anualmente utilizada no bairro (no cen\u00e1rio com maior potencial instalado), possuindo meses em que a contribui\u00e7\u00e3o se aproxima de 10%. Estes valores s\u00e3o mais palp\u00e1veis j\u00e1 que apresentam um consumo e um potencial de gera\u00e7\u00e3o referente \u00e0 mesma \u00e1rea.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 25 - Compara\u00e7\u00e3o mensal do consumo da \u00e1rea em que est\u00e3o instalados os kits com os modelos de inser\u00e7\u00e3o\nDemanda _________Gera\u00e7\u00e3o total mensal dos 496 kits de cada modelo_\n;tal m,.\tCen\u00e1rio B1\tCen\u00e1rio B2\tCen\u00e1rio B3\n(23,5% do -----------------------------------------------------------\nMeses\tTDE-05)\tkWh\tNPE%\tkWh\tNPE%\tkWh\tNPE%\nJaneiro\t791.702,59\t70.806,16\t8,94%\t32.700,67\t4,13%\t51.753,42\t6,54%\nFevereiro\t731.457,85\t48.026,35\t6,57%\t27.036,98\t3,70%\t37.531,66\t5,13%\nMar\u00e7o\t899.841,86\t56.739,30\t6,31%\t31.585,00\t3,51%\t44.162,15\t4,91%\nAbril\t760.715,35\t48.731,80\t6,41%\t26.906,44\t3,54%\t37.819,12\t4,97%\nMaio\t742.917,77\t36.416,87\t4,90%\t19.799,59\t2,67%\t28.108,23\t3,78%\nJunho\t715.079,64\t41.527,84\t5,81%\t19.473,44\t2,72%\t30.500,64\t4,27%\nJulho\t749.973,50\t37.500,73\t5,00%\t20.418,97\t2,72%\t28.959,85\t3,86%\nAgosto\t755.949,29\t34.805,09\t4,60%\t17.092,06\t2,26%\t25.948,57\t3,43%\nSetembro\t720.593,03\t43.602,13\t6,05%\t23.190,77\t3,22%\t33.396,45\t4,63%\nOutubro\t761.725,15\t42.195,91\t5,54%\t24.120,81\t3,17%\t33.158,36\t4,35%\nNovembro\t743.380,51\t49.834,35\t6,70%\t28.087,54\t3,78%\t38.960,94\t5,24%\nDezembro\t792.937,33\t52.847,67\t6,66%\t28.755,60\t3,63%\t40.801,64\t5,15%\nM\u00e9dia Anual\t9.166.273,86\t563.034,21\t6,14%\t299.167,87\t3,26%\t431.101,04\t4,70%\nNesta an\u00e1lise a maior penetra\u00e7\u00e3o mensal ocorre no cen\u00e1rio B1, com maior potencial instalado, chegando a quase 9% em janeiro, m\u00eas com maior irradia\u00e7\u00e3o solar. O cen\u00e1rio B1 apresenta uma varia\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel, de 4,6% no m\u00eas com menor irradia\u00e7\u00e3o (agosto) at\u00e9 8,94% em janeiro, isso ocasionaria em um planejamento cuidadoso da concession\u00e1ria j\u00e1 que em alguns momento a energia fotovoltaica poderia dispor quase 10% da gera\u00e7\u00e3o e em outros menos de 5%. O cen\u00e1rio B2 apresenta todas as contribui\u00e7\u00f5es abaixo de 5%, mais reduzidas que o cen\u00e1rio B1, mas com menor impacto na varia\u00e7\u00e3o do fornecimento. O cen\u00e1rio B3 apresenta contribui\u00e7\u00f5es mensais em torno de 5%, indo de 3,43% a 6,54%, essas um pouco mais significativas que o cen\u00e1rio B2 e sem variar tanto quanto o Cen\u00e1rio B1.\nEm todos os casos a contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o ultrapassou os 10%; embora isto possa parecer um valor reduzido, ele esta dentro de um limite aceit\u00e1vel para uma fonte energ\u00e9tica intermitente. Como a energia solar fotovoltaica \u00e9 totalmente dependente da presen\u00e7a da irradi\u00e2ncia solar, ela fica suscet\u00edvel a pausas de gera\u00e7\u00e3o nos momentos sem sol, como o esperado durante a noite, mas tamb\u00e9m durante momentos diurnos com grande presen\u00e7a de nuvens ou chuvas. Deste modo \u00e9 necess\u00e1rio proteger o sistema el\u00e9trico para que n\u00e3o haja pausas abruptas de fornecimento de energia em um alimentador. O que o limite no n\u00edvel de penetra\u00e7\u00e3o indica at\u00e9 qual percentual uma gera\u00e7\u00e3o intermitente pode contribuir para o sistema sem compromet\u00ea-lo (JARDIM, 2007).\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\n4.7.4.\tPotencial de gera\u00e7\u00e3o de toda \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel no bairro x Consumo do bairro Santa M\u00f4nica\nO percentual encontrado com os kits poderia ainda ser ampliado na demanda do bairro se fosse utilizada toda \u00e1rea de cobertura nas resid\u00eancias, e n\u00e3o somente os 7 m2 de cada kit. Para isso foi considerado os 79.398,56 m2 dispon\u00edveis pelo somat\u00f3rio de todas as coberturas, e a defasagem de 90,39% (referente \u00e0s diferentes inclina\u00e7\u00f5es e posicionamentos de todos planos de cobertura). Para o c\u00e1lculo do potencial instalado foram utilizadas as duas tecnologia de sil\u00edcio policristalino e sil\u00edcio amorfo e feita as mesmas compara\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas modelos anteriormente apresentados. A demanda do alimentador foi novamente considerada de 23,5% do total, mesmo sabendo que esta n\u00e3o reflete exatamente a realidade, mas possibilita uma an\u00e1lise da ordem de grandeza da contribui\u00e7\u00e3o. Nesta an\u00e1lise a instala\u00e7\u00e3o da tecnologia n\u00e3o foi feita a partir dos kits, e sim a partir de um projeto espec\u00edfico para cada resid\u00eancia, que possibilitaria o aproveitamento de toda \u00e1rea de cobertura.\nO c\u00e1lculo do potencial instalado foi feito a partir da \u00e1rea dispon\u00edvel multiplicada pela efici\u00eancia dos m\u00f3dulos, j\u00e1 que a efici\u00eancia destes mostra quanto da energia incidente \u00e9 aproveitada. Deste modo a tecnologia de sil\u00edcio policristalino com efici\u00eancia superior apresentou o maior potencial instalado, 11.255,5 kWp (Tabela 26). J\u00e1 a tecnologia de sil\u00edcio amorfo permitiu a instala\u00e7\u00e3o de uma menor pot\u00eancia na mesma \u00e1rea, 4.990,2 kWp. Neste caso o potencial do a-Si \u00e9 inferior \u00e0 metade do potencial do p-Si, cerca de 2,25 vezes menor, ao contr\u00e1rio do que estava sendo trabalhando anteriormente, com o a-Si sendo sempre a metade do p-Si. Isto ocorreu pela diferen\u00e7a de efici\u00eancia entre os dois, que n\u00e3o \u00e9 exatamente a metade um do outro. A \u00e1rea dispon\u00edvel foi considerada como a \u00e1rea integral dos telhados sem descontar nenhuma parte por forma irregular ou por possibilidade de sombreamento, o que se justifica pela dificuldade de estimar quais os locais em que n\u00e3o haveria possibilidade alguma de integra\u00e7\u00e3o.\nTabela 26 - Potencial da utiliza\u00e7\u00e3o de toda \u00e1rea de cobertura das resid\u00eancias do bairro Santa M\u00f4nica\n\u00c1rea dispon\u00edvel\tEfici\u00eancia do p-Si\tPotencial do p-Si\n79398,56\t14,18%\t11.255,54 kWp\n\u00c1rea dispon\u00edvel\tEfici\u00eancia do a-Si\tPotencial do a-Si\n79398,56\t6,29%\t4.990,20 kWp\nT3 respectivamente. Estes cen\u00e1rios, tal como os anteriores, consideram a instala\u00e7\u00e3o da tecnologia de p-Si, a-Si e mista, nos cen\u00e1rios T1, T2 e T3 respectivamente.\nTabela 27 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o utilizando toda \u00e1rea dispon\u00edvel nas resid\u00eancias com m\u00f3dulos de sil\u00edcio policristalino (Cen\u00e1rio T1)\nModelo 1\tYield mensal p-Si (kWh)\tPot\u00eancia instalada (kWp)\tDefasagem\tGera\u00e7\u00e3o mensal (kWh)\nJan\t151,56\t11.255,54\t90,39%\t1.541.953,63\nFev\t102,80\t11.255,54\t90,39%\t1.045.875,12\nMar\t121,45\t11.255,54\t90,39%\t1.235.618,03\nAbr\t104,31\t11.255,54\t90,39%\t1.061.237,68\nMai\t77,95\t11.255,54\t90,39%\t793.054,14\nJun\t88,89\t11.255,54\t90,39%\t904.356,41\nJul\t80,27\t11.255,54\t90,39%\t816.657,55\nAgo\t74,50\t11.255,54\t90,39%\t757.954,25\nSet\t93,33\t11.255,54\t90,39%\t949.528,45\nOut\t90,32\t11.255,54\t90,39%\t918.905,07\nNov\t106,67\t11.255,54\t90,39%\t1.085.248,04\nDez\t113,12\t11.255,54\t90,39%\t1.150.869,59\n\t\t\tTotal anual\t12.261.257,95\nA instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is de p-Si em todas as coberturas possibilitou uma gera\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel, passando de 1GWh por m\u00eas em pelo menos 6 meses do ano. Tal como no c\u00e1lculo do Cen\u00e1rio K1 para os kits, neste caso este modelo tamb\u00e9m apresentou grande varia\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o mensais, chegando a gerar em agosto somente metade da energia gerada em janeiro. Novamente seria necess\u00e1rio um planejamento cuidadoso da concession\u00e1ria para adequar-se a estas diferen\u00e7as de contribui\u00e7\u00e3o da energia fotovoltaica.\nTabela 28 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o utilizando toda \u00e1rea dispon\u00edvel nas resid\u00eancias com m\u00f3dulos de sil\u00edcio amorfo (Cen\u00e1rio T2)\nModelo2\tYield mensal a-Si (kWh)\tPot\u00eancia instalada (kWp)\tDefasagem\tGera\u00e7\u00e3o mensal (kWh)\nJan\t139,99\t4.990,20\t90,39%\t631.449,311\nFev\t115,74\t4.990,20\t90,39%\t522.083,475\nMar\t135,21\t4.990,20\t90,39%\t609.905,6506\nAbr\t115,19\t4.990,20\t90,39%\t519.562,765\nMai\t84,76\t4.990,20\t90,39%\t382.329,679\nJun\t83,37\t4.990,20\t90,39%\t376.031,708\nJul\t87,41\t4.990,20\t90,39%\t394.289,914\nAgo\t73,17\t4.990,20\t90,39%\t330.047,266\nSet\t99,28\t4.990,20\t90,39%\t447.813,372\nOut\t103,26\t4.990,20\t90,39%\t465.772,280\nNov\t120,24\t4.990,20\t90,39%\t542.369,848\nDez\t123,10\t4.990,20\t90,39%\t555.270,138\n\t\t\tTotal anual\t5.776.925,41\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nCom a instala\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos de a-Si no Cen\u00e1rio T2 \u00e9 poss\u00edvel uma gera\u00e7\u00e3o mensal m\u00e9dia de 481,41MWh, e um total anual de quase 6 GWh. As varia\u00e7\u00f5es ao longo dos meses s\u00e3o um pouco menores que no modelo com p-Si, e refletem as caracter\u00edsticas mensais de gera\u00e7\u00e3o da tecnologia de a-Si.\nTabela 29 - Potencial de gera\u00e7\u00e3o utilizando toda \u00e1rea dispon\u00edvel nas resid\u00eancias, metade com m\u00f3dulos de sil\u00edcio policristalino e metade de sil\u00edcio amorfo (Cen\u00e1rio T3)\nModelo 3\tp-Si\t\ta-Si\t\t\t\n\tYield mensal p-Si (kWh)\tPot\u00eancia instalada (kWp)\tYield mensal a-Si (kWh)\tPot\u00eancia instalada (kWp)\tDefasagem\tGera\u00e7\u00e3o mensal (kWh)\nJan\t120,72\t5627,77\t139,99\t2495,10\t90,39%\t1.086.701,47\nFev\t105,55\t5627,77\t115,74\t2495,10\t90,39%\t783.979,30\nMar\t113,35\t5627,77\t135,21\t2495,10\t90,39%\t922.761,84\nAbr\t99,44\t5627,77\t115,19\t2495 ,10\t90,39%\t790.400,22\nMai\t70,11\t5627,77\t84,76\t2495,10\t90,39%\t587.691,91\nJun\t69,01\t5627,77\t83,37\t2495,10\t90,39%\t640.194,06\nJul\t73,44\t5627,77\t87,41\t2495,10\t90,39%\t605.473,73\nAgo\t55,52\t5627,77\t73,17\t2495,10\t90,39%\t544.000,76\nSet\t83,35\t5627,77\t99,28\t2495,10\t90,39%\t698.670,91\nOut\t85,99\t5627,77\t103,26\t2495,10\t90,39%\t692.338,67\nNov\t99,07\t5627,77\t120,24\t2495,10\t90,39%\t813.808,95\nDez\t95,05\t5627,77\t123,10\t2495,10\t90,39%\t853.069,86\n\t\t\t\t\tTotal anual\t9.019.091,68\nO misto de instala\u00e7\u00e3o das duas tecnologias no Cen\u00e1rio T3 permitiu a gera\u00e7\u00e3o mais de\n9GWh por ano, variando de 1.086,7MWh em janeiro a 544 MWh em agosto. A varia\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis foi intermedi\u00e1ria, justamente pelo uso das duas tecnologias.\nUtilizando toda \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel os valores de gera\u00e7\u00e3o t\u00eam aumento significativo em rela\u00e7\u00e3o ao estudo dos kits, ocasionando aumento da contribui\u00e7\u00e3o de energia no alimentador (Tabela 30).\nConsiderando o consumo total anual de 23,5% do TDE-05 \u00e9 poss\u00edvel uma contribui\u00e7\u00e3o superior \u00e0 pr\u00f3pria demanda do mesmo, no caso do cen\u00e1rio T1, com 133% de contribui\u00e7\u00e3o anual (Tabela 30). E mesmo no caso dos outros cen\u00e1rios a contribui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m iria ser elevada, chegando a 63% no cen\u00e1rio T2 e quase 100% no cen\u00e1rio T3 (Tabela 30). Considerando os valores de demanda, que n\u00e3o t\u00eam varia\u00e7\u00e3o significativa durante o ano (m\u00ednimo de 715,079MWh em junho e m\u00e1ximo de 899,841MWh em mar\u00e7o), os percentuais de contribui\u00e7\u00e3o seguiram a varia\u00e7\u00e3o dos valores de gera\u00e7\u00e3o. No cen\u00e1rio T2 somente um m\u00eas teve contribui\u00e7\u00e3o menos que 50%; no cen\u00e1rio T1 todos os meses tiveram penetra\u00e7\u00e3o maior que a pr\u00f3pria demanda, e no cen\u00e1rio T3 pelo menos 6 meses tiveram gera\u00e7\u00e3o maior que 100%.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 30 - Contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica em 23,5% alimentador TDE-05\n\tDemanda de 23,5% do TDE-05 (kWh)\tCen\u00e1rio T1\t\tCen\u00e1rio T2\t\tCen\u00e1rio T3\t\n\t\tGera\u00e7\u00e3o (kWh)\tNPE %\tGera\u00e7\u00e3o (kWh)\tNPE %\tGera\u00e7\u00e3o (kWh)\tNPE %\nJan\t791.702,59\t1.541.953,63\t194,76\t631.449,31\t79,76\t1.086.701,47\t137,26\nFev\t731.457,85\t1.045.875,12\t142,99\t522.083,48\t71,38\t783.979,30\t107,18\nMar\t899.841,86\t1.235.618,03\t137,32\t609.905,65\t67,78\t922.761,84\t102,55\nAbr\t760.715,35\t1.061.237,68\t139,51\t519 .562,77\t68,30\t790.400,22\t103,90\nMai\t742.917,77\t793.054,14\t106,75\t382.329,68\t51,46\t587.691,91\t79,11\nJun\t715.079,64\t904.356,41\t126,47\t376.031,71\t52,59\t640.194,06\t89,53\nJul\t749.973,50\t816.657,55\t108,89\t394.289,91\t52,57\t605.473,73\t80,73\nAgo\t755.949,29\t757.954,25\t100,27\t330.047,27\t43,66\t544.000,76\t71,96\nSet\t720.593,03\t949.528,45\t131,77\t447.813,37\t62,15\t698.670,91\t96,96\nOut\t761.725,15\t918.905,07\t120,63\t465.772,28\t61,15\t692.338,67\t90,89\nNov\t743.380,51\t1.085.248,04\t145,99\t542.369,85\t72,96\t813.808,95\t109,47\nDez\t792.937,33\t1.150.869,59\t145,14\t555.270,14\t70,03\t853.069,86\t107,58\nTOTAL\t9.166.273,86\t12.261.257,95\t133,76\t5.776.925,41\t63,02\t9.019.091,68\t98,39\nComo a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica ocorre somente nos per\u00edodos ensolarados do dia e a demanda acorre durante as 24horas, ent\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es elevadas desta alternativa iriam resultar em excedentes de energia em algumas horas em todos os cen\u00e1rios, al\u00e9m de gera\u00e7\u00e3o\nnula no per\u00edodo da noite. Estes valores indicam que se o FECC destes potenciais fosse de 100%, mesmo no pico do alimentador haveria energia para suprir toda demanda e ainda uma parte estaria sendo exportada para os alimentadores vizinhos, no caso do cen\u00e1rio T1 e T3. Mas estes valores altos podem n\u00e3o ser interessantes j\u00e1 que grande parte, ou toda gera\u00e7\u00e3o deste alimentador ficaria sujeita \u00e0s intemp\u00e9ries que alteram a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica, ocasionando as pausas abruptas de fornecimento.\nOs cen\u00e1rios apresentados facilitam a compreens\u00e3o dos cen\u00e1rios futuros de incentivo \u00e0 tecnologia fotovoltaica, demonstrando as possibilidades de gera\u00e7\u00e3o resultante de diferentes investimentos financeiros e tecnol\u00f3gicos. A partir das vari\u00e1veis consideradas podem ser percebidas as potencialidades da dissemina\u00e7\u00e3o do sistema de kits pr\u00e9-definidos, e as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para facilitar sua inser\u00e7\u00e3o no mercado.\n4.8.\tImpacto dos kits em uma unidade residencial e an\u00e1lise econ\u00f4mica\nAnteriormente foi apresentado o impacto dos kits para a rede el\u00e9trica p\u00fablica, mostrando os efeitos da mesma para a concession\u00e1ria distribuidora. Neste item s\u00e3o analisados os impactos que os kits teriam nas resid\u00eancias em que seriam instalados. Do mesmo modo que na an\u00e1lise da penetra\u00e7\u00e3o dos kits na energia disponibilizada pela rede, a penetra\u00e7\u00e3o dos kits nas resid\u00eancias tamb\u00e9m \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dependente da demanda e da disponibilidade de radia\u00e7\u00e3o,\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nmas neste caso a demanda \u00e9 caracter\u00edstica para cada habita\u00e7\u00e3o, e foi trabalhado com um valor fixo.\nComo cada resid\u00eancia possui um consumo espec\u00edfico, para esta an\u00e1lise foi considerado o consumo caracter\u00edstico de resid\u00eancia para a regi\u00e3o Sul do Brasil, fornecido pelo Relat\u00f3rio de Pesquisa de Posse e H\u00e1bitos de Uso (PROCEL, 2007). Este relat\u00f3rio apresenta a curva m\u00e9dia de demanda para cada regi\u00e3o do pa\u00eds, para edifica\u00e7\u00f5es residenciais e considera um consumo mensal de 300kWh (Figura 40).\n\u25a1\tMicroondas\n\u25a0\tLava Roupa\n\u25a1\tFerro\n\u25a1\tSom\n\u25a1\tTV\n\u25a0\tAr Condicionado\n\u25a1\tChuveiro\n\u25a1\tLampadas\n\u25a0\tFreezer\n\u25a1\tGeladeira\nHoras\nFigura 40 - Curva de carga di\u00e1ria m\u00e9dia para a regi\u00e3o Sul (Fonte: PROCEL, 2007)\nDeste modo foi feito o estudo analisando o impacto da instala\u00e7\u00e3o de um kit em uma resid\u00eancia com um consumo de 300kWh, de acordo com a curva de demanda apresentada pelo PROCEL, e esta demanda foi comparada com a gera\u00e7\u00e3o dos kits de 0,5 kWp e de 1 kWp.\nO balan\u00e7o mensal de energia, considerando o consumo da resid\u00eancia e o potencial de gera\u00e7\u00e3o dos kits se deu conforme o disposto na Tabela 31. Este balan\u00e7o apresenta os valores de consumo, de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica e o consumo excedente que n\u00e3o foi suprido pelo kit.\nO kit de 1kWp apresentou a maior gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, e assim contribuiu com um m\u00ednimo de 24% at\u00e9 um m\u00e1ximo 50% na energia utilizada pela resid\u00eancia. Como o consumo n\u00e3o variou ao longo dos meses, mas a gera\u00e7\u00e3o sim, ocorreram as diferen\u00e7as na contribui\u00e7\u00e3o, mas a m\u00e9dia anual de contribui\u00e7\u00e3o foi de 33,4%. O kit de a-Si de 0,5kWp teve contribui\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 12% e m\u00e1xima de 23%, tamb\u00e9m ocasionada pela diferen\u00e7a de gera\u00e7\u00e3o ao longo dos meses e pelo consumo constante; e a contribui\u00e7\u00e3o anual deste kit foi de 17,7%.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 31 - Contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica de um kit no consumo mensal de uma resid\u00eancia\n\tConsumo resid\u00eancia (kWh)\t1 Kit de 1kWp de p-Si\t\t\t1 Kit de 0,5 kWp de a-Si\t\t\n\t\tGera\u00e7\u00e3o (kWh)\tContribui\u00e7\u00e3o (%)\tConsumo excedente (kWh)\tGera\u00e7\u00e3o (kWh)\tContribui\u00e7\u00e3o (%)\tConsumo excedente (kWh)\nJan\t300\t151,56\t50,52%\t148,44\t70,00\t23,33%\t230,00\nFev\t300\t102,80\t34,27%\t197,20\t57,87\t19,29%\t242,13\nMar\t300\t121,45\t40,48%\t178,55\t67,61\t22,54%\t232,39\nAbr\t300\t104,31\t34,77%\t195,69\t57,59\t19,20%\t242,41\nMai\t300\t77,95\t25,98%\t222,05\t42,38\t14,13%\t257,62\nJun\t300\t88,89\t29,63%\t211,11\t41,68\t13,89%\t258,32\nJul\t300\t80,27\t26,76%\t219,73\t43,71\t14,57%\t256,29\nAgo\t300\t74,50\t24,83%\t225,50\t36,59\t12,20%\t263,41\nSet\t300\t93,33\t31,11%\t206,67\t49,64\t16,55%\t250,36\nOut\t300\t90,32\t30,11%\t209,68\t51,63\t17,21%\t248,37\nNov\t300\t106,67\t35,56%\t193,33\t60,12\t20,04%\t239,88\nDez\t300\t113,12\t37,71%\t186,88\t61,55\t20,52%\t238,45\nAnual\t3600\t1205,17\t33,48%\t2394,83\t640,37\t17,79%\t2959,63\nPelo apresentado percebe-se que em compara\u00e7\u00e3o ao consumo de uma resid\u00eancia, um kit pode chegar a gerar at\u00e9 50% da energia utilizada pela resid\u00eancia em um determinado m\u00eas\n(com a gera\u00e7\u00e3o de janeiro do kit de 1kWp). De acordo com a curva de demanda utilizada neste trabalho, os percentuais de contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o dependeram exclusivamente do potencial de gera\u00e7\u00e3o, que se altera no decorrer do ano, enquanto o consumo n\u00e3o variou. Em condi\u00e7\u00f5es reais de implanta\u00e7\u00e3o o consumo tamb\u00e9m varia, j\u00e1 que v\u00e1rios equipamentos el\u00e9tricos t\u00eam uso apenas sazonal (como ventiladores e aquecedores, entre outros) ou ainda tem sua demanda alterada conforme o per\u00edodo do ano (chuveiro e geladeira, entre outros). Mas o consumo m\u00e9dio mensal do ano deve situar-se em torno dos 300kWh. A partir disso percebe-se que o potencial de contribui\u00e7\u00e3o de cada kit na energia utilizada pela resid\u00eancia \u00e9 de pouco mais de 33% para o kit de 1kWp e de quase 18% para o kit de 0,5kWp.\nEstes percentuais de contribui\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorreriam se toda a energia gerada pelos kits fosse direcionada \u00e0 resid\u00eancia e esta utilizasse integralmente esta energia, mas isto n\u00e3o \u00e9 o que ocorre. Principalmente quando se trata de sistemas fotovoltaicos interligados \u00e0 rede el\u00e9trica, que \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o em que est\u00e3o sendo propostos os kits. Se esta energia fosse realmente entregue \u00e0 resid\u00eancia e n\u00e3o injetada na rede el\u00e9trica p\u00fablica, haveria uma diferen\u00e7a temporal entre a gera\u00e7\u00e3o e o consumo, demonstrado pelo gr\u00e1fico da Figura 41.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nconcomit\u00e2ncia entre a gera\u00e7\u00e3o e o consumo com a aplica\u00e7\u00e3o de um kit em uma resid\u00eancia. A curva de gera\u00e7\u00e3o m\u00e1xima apresenta o ideal de gera\u00e7\u00e3o para um sistema de 1kWp, de a-Si ou p-Si j\u00e1 que possuem pequena diferen\u00e7a, para um dia ensolarado e sem nuvens. Este dado foi retirado a partir do sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados do sistema fotovoltaico instalado no LABSOLAR, com a curva de gera\u00e7\u00e3o do dia 16 de fevereiro de 2007. A curva de dia nublado demonstra como a presen\u00e7a de nuvens pode afetar a gera\u00e7\u00e3o, reduzindo muito a produtividade do sistema, estes dados foram retirados tamb\u00e9m do sistema do LABSOLAR do dia 26 de setembro de 2007. Para ter uma id\u00e9ia do comportamento m\u00e9dio da curva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda, foi estimada uma curva m\u00e9dia de gera\u00e7\u00e3o para cada sistema, como pode ser visto na Figura 42.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nFigura 42 - Comparativo entre a curva de demanda di\u00e1ria e a curva de gera\u00e7\u00e3o de cada um dos kits para um dia hipot\u00e9tico (m\u00e9dia entre dia claro e dia nublado)\nA Figura 42 apresenta a sobreposi\u00e7\u00e3o da curva de demanda estimada pelo PROCEL, e a curva m\u00e9dia de gera\u00e7\u00e3o dos dois kits propostos. Apesar destas curvas n\u00e3o representarem a realidade, elas demonstram os n\u00edveis m\u00e9dios de energia que ser\u00e3o gerados. A curva do sistema de 1kWp tem demanda superior \u00e0 gera\u00e7\u00e3o at\u00e9 cerca de 9 da manh\u00e3 e ap\u00f3s gera\u00e7\u00e3o superior at\u00e9 cerca das 17 horas, a partir deste momento a demanda supera a gera\u00e7\u00e3o novamente. No kit de 0,5kWp a gera\u00e7\u00e3o por ser menor fica praticamente durante todo tempo com valores inferiores \u00e0 demanda, somente superando este entre o meio dia e 15 horas. Em ambos os casos haveria momentos de pico, como os apresentados na Figura 41, em que a gera\u00e7\u00e3o seria bastante superior ou inferior \u00e0 demanda.\nDeste modo percebe-se que o direcionamento da gera\u00e7\u00e3o \u00e0 resid\u00eancia, n\u00e3o teria um aproveitamento ideal, n\u00e3o utilizando toda energia fotovoltaica gerada. O que tamb\u00e9m corrobora a op\u00e7\u00e3o deste trabalho pela an\u00e1lise de sistemas fotovoltaicos integrados \u00e0 rede, fazendo com que toda energia produzida pelos sistemas fotovoltaicos seja exportada \u00e0 rede, e seja ent\u00e3o consumida por qualquer usu\u00e1rio que esteja conectado.\nNos sistema interligados \u00e0 rede pode haver v\u00e1rios tipos de medi\u00e7\u00e3o e tarifa\u00e7\u00e3o da energia que \u00e9 gerada pelo sistema fotovoltaico. Assim dependendo do sistema e da tarifa empregada, a contribui\u00e7\u00e3o financeira do sistema pode ser ainda maior que a contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Para exemplificar os cen\u00e1rios poss\u00edveis de tarifa\u00e7\u00e3o foram considerados 2 sistemas j\u00e1 em uso em outros pa\u00edses, o net-metering e o feed-in-tariff.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nO sistema tipo net-metering \u00e9 utilizado nos programas de incentivo do Jap\u00e3o e dos EUA. Neste sistema a energia gerada pelos kits \u00e9 consumida primeiramente pela resid\u00eancia, e se houver excedente \u00e9 ent\u00e3o injetada na rede. Neste modelo h\u00e1 um \u00fanico medidor que atua nos dois sentidos, de gera\u00e7\u00e3o e consumo. Assim sempre que h\u00e1 consumo al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica ele contabiliza os kWh consumidos, e quando h\u00e1 gera\u00e7\u00e3o excedente ele gira no outro sentido, descontando os kWh gerados. Ao fim do m\u00eas o morador paga somente pela diferen\u00e7a entre o seu consumo e sua gera\u00e7\u00e3o. Neste sistema os kWh gerados pelo sistema fotovoltaico e os consumidos pelas resid\u00eancias tem o mesmo valor e o medidor gira nos dois sentidos, descontando do consumo quando h\u00e1 gera\u00e7\u00e3o excedente. Neste caso os percentuais de contribui\u00e7\u00e3o financeira s\u00e3o os mesmo da contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, como apresentado na Tabela 31.\nNo sistema feed-in-tariff, como o utilizado na Alemanha, a energia gerada pelos sistemas fotovoltaicos \u00e9 tarifada com pre\u00e7o maior que a energia consumida da rede p\u00fablica. Neste sistema a concession\u00e1ria compra toda a energia fotovoltaica gerada por um valor superior daquela que \u00e9 vendida na rede p\u00fablica. O consumidor continua pagando \u00e0 concession\u00e1ria toda energia que consome, sendo assim continua com o papel de consumidor e adquire tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de minigerador. Ao final do m\u00eas haver\u00e1 a conta de energia a ser paga normalmente, mas tamb\u00e9m haver\u00e1 um cr\u00e9dito com a concession\u00e1ria; assim o percentual de contribui\u00e7\u00e3o financeira dos kits fotovoltaicos pode ser maior que a contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, ocasionado pela diferen\u00e7a de tarifa\u00e7\u00e3o.\nCom os valores de energia gerada pelos kits e pela demanda dos consumidores \u00e9 poss\u00edvel estimar o tempo de retorno do investimento no sistema fotovoltaico. Para isso foi considerado o valor de aquisi\u00e7\u00e3o do sistema e tamb\u00e9m o modelo de tarifa\u00e7\u00e3o que recompensaria a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica.\nNeste trabalho foi feita uma estimativa simplificada para ter uma id\u00e9ia do tempo de retorno, sabendo que para estimar o verdadeiro tempo de retorno, demandaria um trabalho mais cuidadoso, detalhando o custo do sistema e o sistema tarif\u00e1rio e econ\u00f4mico de retorno. Para a estimativa do valor de aquisi\u00e7\u00e3o do sistema foi utilizado o valor do custo do Wp instalado, igual para ambos os sistemas (p-Si ou a-Si), j\u00e1 que a tecnologia fotovoltaica \u00e9 comercializada por pot\u00eancia e n\u00e3o por efici\u00eancia. Foi usado o valor de US$7 por cada Wp instalado, sendo que este valor j\u00e1 contempla os demais componentes da instala\u00e7\u00e3o (inversores e fia\u00e7\u00e3o) (R\u00dcTHER, SALAMONI et al., 2008a). Sendo assim os valores dos pain\u00e9is fotovoltaicos de cada kit estariam de acordo com a Tabela 32.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 32 - Custo dos pain\u00e9is fotovoltaicos dos kits\nKit\tPot\u00eancia instalada\tValor do painel\nKit 1 de p-Si\t1000 Wp\tUS$ 7.000,00\nKit 2 de a-Si\t500 Wp\tUS$ 3.500,00\nA partir da estimativa do custo total do sistema foi poss\u00edvel estimar o tempo de retorno do investimento. Para isso foram utilizados 2 cen\u00e1rios, R1 e R2, utilizando o net-metering e o feed-in-tariff respectivamente.\nO cen\u00e1rio R1, net-metering, apresenta o sistema de kit conectado \u00e0 rede de modo que o valor da energia \u00e9 o mesmo para a energia consumida da rede e para energia gerada pelos pain\u00e9is. Este sistema funcionaria com apenas um medidor que pudesse \u201cgirar\u201d nos dois sentidos: girando para um lado permitindo a entrada de energia nos momentos em que a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica n\u00e3o fosse suficiente para suprir a resid\u00eancia e tamb\u00e9m nos momentos sem gera\u00e7\u00e3o, e; girando para o lado contr\u00e1rio quando a gera\u00e7\u00e3o fosse superior \u00e0 demanda da resid\u00eancia. O sistema tamb\u00e9m poderia funcionar com dois medidores, cada um respons\u00e1vel por um sentido da energia, um de consumo e outro de exporta\u00e7\u00e3o, mas ambos seriam tarifados pelo mesmo valor.\nO cen\u00e1rio R2, feed-in-tariff, tem necessidade de dois medidores, isto porque os valores de energia s\u00e3o diferentes, a energia solar fotovoltaica gerada sendo paga com tarifa pr\u00eamio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tarifa normal paga pelo consumo. Um dos medidores contabiliza toda energia gerada, e exportada \u00e0 rede, e o outro contabiliza toda energia consumida a partir da rede. Para este estudo foi utilizado o valor da tarifa pr\u00eamio de 1,54 vezes a tarifa comum (R\u00dcTHER, SALAMONI et al., 2008b).\nA an\u00e1lise foi feita de forma anual, utilizando o valor anual de consumo das resid\u00eancias de 300kWp mensais (PROCEL, 2007), e a gera\u00e7\u00e3o total anual dos kits (Tabela 18). O valor da tarifa foi definido a partir do seu custo real em 2008 para Florian\u00f3polis-SC, de R$ 0,3622/kWh at\u00e9 150kWh e de R$ 0,42909/kWh ap\u00f3s os 150 primeiros kWh. Para a padroniza\u00e7\u00e3o, os valores foram todos transformados em d\u00f3lares americanos, utilizando uma taxa de c\u00e2mbio de US$1,00=R$2,00. Este valor foi arbitrado j\u00e1 que em 2008, ano de desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o, o valor do d\u00f3lar oscilou bastante, de R$2,49 a R$1,55 (FN, 2009). Assim a tarifa at\u00e9 150kWh \u00e9 de US$0,1811/kWh, e acima dos 150kW \u00e9 de US$ 0,2145/kWh. Atrav\u00e9s da economia a partir da instala\u00e7\u00e3o dos kits em rela\u00e7\u00e3o aos gastos costumeiros, foi calculado o tempo de retorno a partir de uma an\u00e1lise simples, considerando a taxa de infla\u00e7\u00e3o da tarifa e o valor presente l\u00edquido.\nO potencial de gera\u00e7\u00e3o dos kits em compara\u00e7\u00e3o com o consumo da resid\u00eancia, pode ser percebido na Figura 43 para o kit de 1kWp, e na Figura 44 para o kit de 0,5kWp. Em ambos\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nos casos pode ser observado que a gera\u00e7\u00e3o varia conforme os meses do ano, j\u00e1 que estes apresentam varia\u00e7\u00e3o na energia solar dispon\u00edvel. Para a an\u00e1lise financeira foi utilizada a\napenas a m\u00e9dia mensal de gera\u00e7\u00e3o no ano, uniformizando os dados.\n\u25a0 Consumo mensal de uma resid\u00eancia\n\u25a0 Gera\u00e7\u00e3o de 1 kit de\n1kWp (p-Si)\nFigura 43 - Consumo de uma resid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de um kit de 1kWp\n\u25a0 Consumo mensal de uma resid\u00eancia\n\u25a0 Gera\u00e7\u00e3o de 1 kit de\n0,5kWp (a-Si)\nFigura 44 - Consumo de uma resid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de um kit de 0,5kWp\nSem a inser\u00e7\u00e3o dos kits, o gasto com energia das resid\u00eancias com consumo de at\u00e9 300kWh mensal \u00e9 de US$712,16 por ano (Tabela 33). Com a inser\u00e7\u00e3o dos kits este gasto seria alterado, conforme o cen\u00e1rio R1 (Tabela 34) ou o cen\u00e1rio R2 (Tabela 35).\nTabela 33 - Disposi\u00e7\u00e3o do consumo anual de energia de uma resid\u00eancia\nConsumo\n\tresidencial anual\tGasto anual energia (US$)\t\t\n\tkWh/m\u00eas\tat\u00e9 150\tap\u00f3s 150\ttotal\n\t\t0,18US$/kWh\t0,21US$/kWh\tUS$\nkit 1kWp de p-Si\t300\t325,98\t386,18\t712,16\nKit 0,5kWp de a-si\t300\t325,98\t386,18\t712,16\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 34 - Cen\u00e1rio R1\nNovos gastos com energia\n\tGera\u00e7\u00e3o FV\tDif. Consumo e gera\u00e7\u00e3o\tat\u00e9 150\tap\u00f3s 150\ttotal\tEconomia anual\n\tkWh/m\u00eas\tkWh\t0,18 US$/kWh\t0,21 US$/kWh\tUS$\tUS$\nkit 1kWp de p-Si\t100,4308\t199,57\t325,98\t127,62\t453,60\t258,56\nkit0,5kW p de a-si\t53,36417\t246,64\t325,98\t248,79\t574,77\t137,39\nNo cen\u00e1rio R1 haveria uma diminui\u00e7\u00e3o do consumo, j\u00e1 que este seria em parte suprido\npela energia gerada pelos kits fotovoltaicos. Com o kit de 1kWp o novo gasto com energia seria de US$ 453,60 por ano, uma redu\u00e7\u00e3o de 36%. Com o kit de 0,5kWp o novo gasto anual seria de US$574,77, uma redu\u00e7\u00e3o de 20%.\nTabela 35 - Cen\u00e1rio R2\n\tGera\u00e7\u00e3o FV kWh/m\u00eas\tTarifa pr\u00eamio (1,54 x US$0,18)\t\tNovo gasto anual com energia US$\n\t\tUS$/ m\u00eas\tUS$/ ano\t\nkit 1kWp de p-Si\t100,4308\t28,01\t336,11\t376,05\nkit0,5kWp de a-si\t53,36417\t14,88\t178,60\t533,57\nNo Cen\u00e1rio R2 a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica seria uma fonte de renda do consumidor, que poderia ser diminu\u00edda do gasto com energia. O kit de 1kWp teria uma gera\u00e7\u00e3o anual que vendida com tarifa pr\u00eamio resultaria em um ganho de US$$ 336,11, que poderia ser descontado do consumo, resultando em um gasto final anual com energia de somente US$ 376,06. Isto equivale a uma redu\u00e7\u00e3o de 47% nos gastos com energia. O kit de 0,5kWp teria sua gera\u00e7\u00e3o anual vendida por US$ 178,60, resultando em um gasto anual de US$ 533,57. O que equivale a uma redu\u00e7\u00e3o de 25% nos gastos anuais com energia.\nPara estimar o tempo de retorno do investimento foi feita uma an\u00e1lise econ\u00f4mica baseada nos estudos de Ruther (2008b), para um programa de 25 anos. Para an\u00e1lise foram considerados dois cen\u00e1rios: R1 sem tarifa pr\u00eamio, com TIR de 7% ao ano e acr\u00e9scimo da tarifa de 4% ao ano; e R2 com tarifa pr\u00eamio de 1,54 vezes a tarifa de refer\u00eancia, TIR de 7% e acr\u00e9scimo da tarifa de 7%.\nA partir destas defini\u00e7\u00f5es foi obtido o valor futuro da economia proporcionada pela gera\u00e7\u00e3o dos kits e do saldo devedor conforme a Equa\u00e7\u00e3o 11.\nF = P .(1 + i) w\nEqua\u00e7\u00e3o 11\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nSendo:\nF = Valor futuro;\nP = Valor presente;\ni = taxa de crescimento (TIR=0,07, e infla\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria de 0,04 e 0,07)\nn = numero de anos at\u00e9 o futuro (25)\nDe acordo com os valores estipulados, o Cen\u00e1rio R1 se comportaria conforme a Tabela 36 para o kit de 1kWp de p-Si, e conforme a Tabela 37 para o kit de 0,5kWp de a-Si.\nTabela 36 - Comportamento do investimento do kit de 1kWp no Cen\u00e1rio R1\ntempo\tano infla\u00e7\u00e3o\tano gasto\tEconomia US$\tValor fim 20 anos (US$)\tSaldo devedor (US$)\nano 1\t0\t24\t258,56\t1.311,51\t36.680,52\nano 2\t1\t23\t268,90\t1.274,74\t35.405,78\nano 3\t2\t22\t279,66\t1.239,00\t34.166,78\nano 4\t3\t21\t290,84\t1.204,26\t32.962,52\nano 5\t4\t20\t302,48\t1.170,50\t31.792,02\nano 6\t5\t19\t314,58\t1.137,68\t30.654,34\nano 7\t6\t18\t327,16\t1.105,78\t29.548,56\nano 8\t7\t17\t340,25\t1.074,78\t28.473,78\nano 9\t8\t16\t353,86\t1.044,64\t27.429,14\nano 10\t9\t15\t368,01\t1.015,36\t26.413,78\nano 11\t10\t14\t382,73\t986,89\t25.426,89\nano 12\t11\t13\t398,04\t959,22\t24.467,68\nano 13\t12\t12\t413,96\t932,32\t23.535,35\nano 14\t13\t11\t430,52\t906,18\t22.629,17\nano 15\t14\t10\t447,74\t880,78\t21.748,39\nano 16\t15\t9\t465,65\t856,08\t20.892,31\nano 17\t16\t8\t484,28\t832,08\t20.060,23\nano 18\t17\t7\t503,65\t808,75\t19.251,48\nano 19\t18\t6\t523,80\t786,08\t18.465,40\nano 20\t19\t5\t544,75\t764,04\t17.701,37\nano 21\t20\t4\t566,54\t742,61\t16.958,75\nano 22\t21\t3\t589,20\t721,79\t16.236,96\nano 23\t22\t2\t612,77\t701,56\t15.535,40\nano 24\t23\t1\t637,28\t681,89\t14.853,52\nano 25\t24\t0\t662,77\t662,77\t14.190,75\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 37 - Comportamento do investimento de um kit de 0,5kWp no Cen\u00e1rio R1\nTempo\tano infla\u00e7\u00e3o\tano gasto\tEconomia US$\tValor fim 20 anos US$\tSaldo devedor US$\nano 1\t0\t24\t137,39\t696,89\t18.299,12\nano 2\t1\t23\t142,89\t677,35\t17.621,77\nano 3\t2\t22\t148,60\t658,36\t16.963,41\nano 4\t3\t21\t154,55\t639,90\t16.323,50\nano 5\t4\t20\t160,73\t621,96\t15.701,54\nano 6\t5\t19\t167,16\t604,52\t15.097,02\nano 7\t6\t18\t173,84\t587,57\t14.509,44\nano 8\t7\t17\t180,80\t571,10\t13.938,34\nano 9\t8\t16\t188,03\t555,09\t13.383,25\nano 10\t9\t15\t195,55\t539,53\t12.843,73\nano 11\t10\t14\t203,37\t524,40\t12.319,33\nano 12\t11\t13\t211,51\t509,70\t11.809,63\nano 13\t12\t12\t219,97\t495,41\t11.314,23\nano 14\t13\t11\t228,76\t481,52\t10.832,71\nano 15\t14\t10\t237,92\t468,01\t10.364,70\nano 16\t15\t9\t247,43\t454,89\t9.909,80\nano 17\t16\t8\t257,33\t442,14\t9.467,67\nano 18\t17\t7\t267,62\t429,74\t9.037,92\nano 19\t18\t6\t278,33\t417,69\t8.620,23\nano 20\t19\t5\t289,46\t405,98\t8.214,25\nano 21\t20\t4\t301,04\t394,60\t7.819,65\nano 22\t21\t3\t313,08\t383,54\t7.436,11\nano 23\t22\t2\t325,60\t372,78\t7.063,33\nano 24\t23\t1\t338,63\t362,33\t6.701,00\nano 25\t24\t0\t352,17\t352,17\t6.348,82\nDe acordo com a Tabela 36, o kit de 1kWp n\u00e3o possibilitaria ao seu investidor a recupera\u00e7\u00e3o do investimento nos 25 anos de programa. O mesmo ocorreria para o investidor do kit de 0,5kWp, conforme observado na Tabela 37.\nPara o cen\u00e1rio R2 foi estimado que a gera\u00e7\u00e3o dos kits seria paga com uma tarifa pr\u00eamio no valor de 1,54 vezes o valor da tarifa normal, conforme a Tabela 35. Deste modo o tempo de retorno do investimento se tornaria mais atrativo, tendo um comportamento de acordo com a Tabela 38 e a Tabela 39.\nNos cen\u00e1rios com a inclus\u00e3o da tarifa pr\u00eamio, o tempo de retorno de ambos os kits ficaria dentro do tempo de 25 anos do programa. O kit de 1kWp no Cen\u00e1rio R2, teria seu tempo de retorno estimado em 23 anos. E o kit de 0,5kWp no Cen\u00e1rio R2, teria seu tempo de retorno estimado em 21 anos. A diferen\u00e7a no tempo de retorno entre os kits no cen\u00e1rio R2 ocorreu pela maior produtividade de gera\u00e7\u00e3o do kit de 0,5kWp do a-Si, que possui um custo igual a metade do kit de 1kWp, mas uma gera\u00e7\u00e3o maior que a metade do outro kit.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 38 - Comportamento do investimento de um kit de 1kWp no Cen\u00e1rio R2\ntempo\tano infla\u00e7\u00e3o\tano investimento\tEconomia (US$)\tValor fim 20 anos (US$)\tSaldo devedor (US$)\nano 1\t0\t24\t336,11\t1.704,87\t36.287,16\nano 2\t1\t23\t359,64\t1.704,87\t34.582,28\nano 3\t2\t22\t384,81\t1.704,87\t32.877,41\nano 4\t3\t21\t411,75\t1.704,87\t31.172,54\nano 5\t4\t20\t440,57\t1.704,87\t29.467,66\nano 6\t5\t19\t471,41\t1.704,87\t27.762,79\nano 7\t6\t18\t504,41\t1.704,87\t26.057,92\nano 8\t7\t17\t539,72\t1.704,87\t24.353,04\nano 9\t8\t16\t577,50\t1.704,87\t22.648,17\nano 10\t9\t15\t617,92\t1.704,87\t20.943,30\nano 11\t10\t14\t661,18\t1.704,87\t19.238,42\nano 12\t11\t13\t707,46\t1.704,87\t17.533,55\nano 13\t12\t12\t756,98\t1.704,87\t15.828,68\nano 14\t13\t11\t809,97\t1.704,87\t14.123,80\nano 15\t14\t10\t866,67\t1.704,87\t12.418,93\nano 16\t15\t9\t927,34\t1.704,87\t10.714,06\nano 17\t16\t8\t992,25\t1.704,87\t9.009,18\nano 18\t17\t7\t1.061,71\t1.704,87\t7.304,31\nano 19\t18\t6\t1.136,03\t1.704,87\t5.599,44\nano 20\t19\t5\t1.215,55\t1.704,87\t3.894,56\nano 21\t20\t4\t1.300,64\t1.704,87\t2.189,69\nano 22\t21\t3\t1.391,68\t1.704,87\t484,82\nano 23\t22\t2\t1.489,10\t1.704,87\t-1.220,06\nano 24\t23\t1\t1.593,34\t1.704,87\t-2.924,93\nano 25\t24\t0\t1.704,87\t1.704,87\t-4.629,80\nA an\u00e1lise entre os diferentes kits e cen\u00e1rios demonstrou que o kit de 0,5kWp teria sempre um tempo de retorno um pouco menor que o kit de 1kWp, isto porque o sil\u00edcio amorfo possibilita uma maior gera\u00e7\u00e3o por pot\u00eancia instalada, em rela\u00e7\u00e3o ao sil\u00edcio policristalino. Em s\u00edntese o cen\u00e1rio sem tarifa pr\u00eamio, R1, n\u00e3o apresentou um tempo de retorno dentro do tempo vigente do programa para nenhum dos kits, e o cen\u00e1rio R2 apresentou tempo de retorno ap\u00f3s 20 anos de programa. O cen\u00e1rio R2 apresentou menor tempo de retorno porque foi beneficiado de duas formas, pela inser\u00e7\u00e3o da tarifa pr\u00eamio e tamb\u00e9m pelo aumento do valor da infla\u00e7\u00e3o da tarifa, se igualando a TIR.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nTabela 39 - Comportamento do investimento de um kit de 0,5kWp no Cen\u00e1rio R2\ntempo\tano infla\u00e7\u00e3o\tano investimento\tEconomia (US$)\tValor fim 20 anos (US$)\tSaldo devedor (US$)\nano 1\t0\t24\t178,60\t905,92\t18.090,09\nano 2\t1\t23\t191,10\t905,92\t17.184,16\nano 3\t2\t22\t204,48\t905,92\t16.278,24\nano 4\t3\t21\t218,79\t905,92\t15.372,32\nano 5\t4\t20\t234,11\t905,92\t14.466,39\nano 6\t5\t19\t250,50\t905,92\t13.560,47\nano 7\t6\t18\t268,03\t905,92\t12.654,54\nano 8\t7\t17\t286,79\t905,92\t11.748,62\nano 9\t8\t16\t306,87\t905,92\t10.842,69\nano 10\t9\t15\t328,35\t905,92\t9.936,77\nano 11\t10\t14\t351,33\t905,92\t9.030,84\nano 12\t11\t13\t375,93\t905,92\t8.124,92\nano 13\t12\t12\t402,24\t905,92\t7.218,99\nano 14\t13\t11\t430,40\t905,92\t6.313,07\nano 15\t14\t10\t460,53\t905,92\t5.407,14\nano 16\t15\t9\t492,76\t905,92\t4.501,22\nano 17\t16\t8\t527,26\t905,92\t3.595,29\nano 18\t17\t7\t564,16\t905,92\t2.689,37\nano 19\t18\t6\t603,66\t905,92\t1.783,44\nano 20\t19\t5\t645,91\t905,92\t877,52\nano 21\t20\t4\t691,13\t905,92\t-28,41\nano 22\t21\t3\t739,50\t905,92\t-934,33\nano 23\t22\t2\t791,27\t905,92\t-1.840,25\nano 24\t23\t1\t846,66\t905,92\t-2.746,18\nano 25\t24\t0\t905,92\t905,92\t-3.652,10\nEstas constata\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas somente para a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica aqui descrita, se houvessem mudan\u00e7as o tempo de retorno do investimento iria ser alterado. Por exemplo, para ambos cen\u00e1rios se as taxas de infla\u00e7\u00e3o da tarifa fossem aumentadas, o tempo de retorno do investimento seria diminu\u00eddo, mas se a TIR tamb\u00e9m aumentasse, o tempo de retorno aumentaria. Assim a situa\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel para recupera\u00e7\u00e3o do investimento dos kits seria aquela com aumento na infla\u00e7\u00e3o da tarifa, diminui\u00e7\u00e3o da TIR, e tarifa pr\u00eamio.\nConsiderando os cen\u00e1rios e a economia, poderia chegar-se a uma rela\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a tarifa pr\u00eamio para manter um tempo de retorno desejado: onde houvesse grande infla\u00e7\u00e3o e/ou m\u00ednima TIR, n\u00e3o seria preciso a tarifa pr\u00eamio, ou; onde n\u00e3o houvesse infla\u00e7\u00e3o e/ou a TIR fosse alta, a tarifa pr\u00eamio \u00e9 que teria o papel principal para reduzir o tempo de retorno.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\nretorno houvesse anos mais ensolarados que a m\u00e9dia utilizada do ano de 2007, este tempo poderia ser reduzido, do mesmo modo que anos com menor insola\u00e7\u00e3o acarretariam em um aumento do tempo de retorno. Outro fator importante a considerar seria o consumo energ\u00e9tico da resid\u00eancia, se houvesse uma preocupa\u00e7\u00e3o com a eficientiza\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o e um consumo consciente, o consumo de energia poderia ser reduzido. Isto aumentaria a participa\u00e7\u00e3o da energia solar na resid\u00eancia, e tamb\u00e9m diminuiria o tempo de retorno do investimento.\nCap\u00edtulo 4 : Resultados e Discuss\u00f5es\n5.\tCONCLUS\u00d5ES\n5.1.\tConclus\u00f5es gerais\nDiante do conte\u00fado exposto e discutido neste trabalho, algumas conclus\u00f5es devem ser salientadas.\nA an\u00e1lise da gera\u00e7\u00e3o dos sistemas fotovoltaicos j\u00e1 instalados em Florian\u00f3polis-SC demonstrou que a partir de um mesmo potencial instalado, com a mesma localiza\u00e7\u00e3o e sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a tecnologia de sil\u00edcio amorfo possui rendimento mais alto. Isto foi ocasionado pelas perdas de efici\u00eancia do sil\u00edcio policristalino em dias quentes, conforme j\u00e1 verificado por Burguer e Ruther (2006), ou ent\u00e3o por falhas de funcionamento ou montagem dos sistemas e conex\u00f5es. Mas esta diferencia\u00e7\u00e3o do sil\u00edcio amorfo n\u00e3o foi t\u00e3o significativa, sendo somente 6% maior que a gera\u00e7\u00e3o anual obtida com o sil\u00edcio policristalino, a diferen\u00e7a ainda variou durante o ano e, em alguns meses a gera\u00e7\u00e3o do p-Si superou a do a-Si. Na m\u00e9dia os meses mais quentes foram os respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o mais expressiva do a-Si. Al\u00e9m disso, a an\u00e1lise da correla\u00e7\u00e3o entre a gera\u00e7\u00e3o dos sistemas e os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o solar demonstrou que existem outros fatores, al\u00e9m da irradia\u00e7\u00e3o, que alteram os n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o, embora estes em menor escala. Assim, os estudos feitos com base nos n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o real de sistemas existentes no local estar\u00e3o contemplando tamb\u00e9m estes outros fatores desconhecidos, sendo, portanto, mais confi\u00e1veis que aqueles estudos que estimam a gera\u00e7\u00e3o somente a partir dos valores de irradia\u00e7\u00e3o local.\nO alimentador TDE-05, caracterizado como abastecedor de uma zona mista, apresentou um comportamento pr\u00f3ximo do linear ao longo do ano em estudo (ano de 2007). Tamb\u00e9m foi verificado que n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa de demanda entre os meses de inverno e ver\u00e3o. Como as esta\u00e7\u00f5es alteram a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica, as simula\u00e7\u00f5es posteriores mostraram que a contribui\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria constante ao longo do ano. A demanda m\u00e9dia hor\u00e1ria dos dias apresentou um consumo com dois picos, o mais elevado ao fim da tarde, e o outro pr\u00f3ximo ao meio dia. Assim esta curva se aproxima da curva de demanda residencial, caracterizada pelo pico de consumo ao fim da tarde, ocasionado pelo uso do chuveiro el\u00e9trico e da ilumina\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o segundo pico, pr\u00f3ximo ao meio dia, caracteriza-se como de responsabilidade das edifica\u00e7\u00f5es comerciais e de servi\u00e7o, estas que tem comumente um consumo expressivo dos aparelhos de ar-condicionado ao fim da manh\u00e3. Como o pico mais alto foi ao fim da tarde, pode-se concluir que nesta zona mista as resid\u00eancias t\u00eam consumo mais impactante que as edifica\u00e7\u00f5es comerciais e de servi\u00e7os, j\u00e1 que s\u00e3o as respons\u00e1veis pela exig\u00eancia da maior pot\u00eancia do alimentador.\nNo bairro Santa M\u00f4nica, as 496 resid\u00eancias levantadas apresentaram telhados com \u00e1rea dispon\u00edvel para a instala\u00e7\u00e3o de um kit fotovoltaico, o que mostrou que o dimensionamento dos kits foi coerente, cumprindo a inten\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o no maior n\u00famero de telhados poss\u00edveis. Quanto \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o dos telhados, estes tamb\u00e9m apresentaram caracter\u00edsticas satisfat\u00f3rias para a simula\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos kits, permitindo um \u00f3timo aproveitamento da irradia\u00e7\u00e3o solar, muito pr\u00f3ximo do m\u00e1ximo aproveitamento para Florian\u00f3polis-SC. Para encontrar os percentuais de aproveitamento da irradia\u00e7\u00e3o foi utilizado um \u00e1baco gerado no \u00e2mbito deste trabalho, com base em outros \u00e1bacos j\u00e1 existentes (BROGREN e GREEN, 2003) e (BURGER e R\u00dcTHER, 2006), que poder\u00e1 auxiliar futuros projetos de energia fotovoltaica na cidade. Outra an\u00e1lise das coberturas das mesmas edifica\u00e7\u00f5es, agora considerando toda \u00e1rea dispon\u00edvel, mostrou que estas est\u00e3o posicionadas de modo a gerar em m\u00e9dia 90% da situa\u00e7\u00e3o ideal, sendo nos piores casos ainda possibilitada uma gera\u00e7\u00e3o de 75% do ideal. Estes valores demonstram que com o tipo de telha utilizada (cer\u00e2mica) que determina a inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das coberturas, e pela orienta\u00e7\u00e3o das ruas do bairro, as coberturas das resid\u00eancias deste bairro apresentam um satisfat\u00f3rio potencial de gera\u00e7\u00e3o solar.\nA partir disto, percebe-se a import\u00e2ncia do planejamento urbano e do projeto arquitet\u00f4nico para potencializar o aproveitamento da energia solar. O planejamento urbano pode auxiliar pelo tra\u00e7ado das vias, j\u00e1 que estas determinam o alinhamento e a configura\u00e7\u00e3o dos lotes, e as coberturas tendem a ser tra\u00e7adas com suas faces tamb\u00e9m paralelas aos limites dos lotes. Deste modo, ruas no sentido norte-sul ter\u00e3o seus lotes com as divisas laterais orientadas a estes sentidos, ent\u00e3o as coberturas de duas \u00e1guas com empena para frente do lote oferecer\u00e3o uma de suas \u00e1guas voltada ao norte. Ruas a leste-oeste favorecer\u00e3o as coberturas de duas \u00e1guas com empenas para as divisas laterais para que tamb\u00e9m uma das \u00e1guas seja voltada ao norte. J\u00e1 ruas com tra\u00e7ado em outras orienta\u00e7\u00f5es, como a do bairro deste estudo, podem n\u00e3o apresentar nenhuma \u00e1gua alinhada exatamente com o norte, mas propiciam aproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar em todas as \u00e1guas. Estas \u00e1guas ter\u00e3o potencial um pouco menor que aquelas orientadas ao norte, mas nenhuma delas ser\u00e1 orientada ao sul (que recebe m\u00ednima radia\u00e7\u00e3o) como ocorre quando se tem uma \u00e1gua ao norte. Portanto, a fun\u00e7\u00e3o da arquitetura consciente \u00e9 adequar a edifica\u00e7\u00e3o ao posicionamento do terreno e configurar a cobertura de modo a aproveitar a radia\u00e7\u00e3o solar, seja por maximizar a insola\u00e7\u00e3o em uma das \u00e1guas do telhado, ou por permitir que todas as \u00e1guas recebam insola\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de escolher o tipo de telha que ir\u00e1 definir a inclina\u00e7\u00e3o da cobertura. No caso da integra\u00e7\u00e3o de um kit fotovoltaico o ideal seria orientar uma das \u00e1guas, em que coubesse o kit, ao norte (para cidades no hemisf\u00e9rio sul) e utilizar uma telha que possibilitasse uma inclina\u00e7\u00e3o igual \u00e0 latitude local. No caso do propriet\u00e1rio querer solarizar toda a cobertura, o projetista poderia optar por\num telhado de uma s\u00f3 \u00e1gua ao norte ou um telhado com v\u00e1rias \u00e1guas onde todas recebessem algum n\u00edvel satisfat\u00f3rio de radia\u00e7\u00e3o solar.\nA partir da verifica\u00e7\u00e3o da possibilidade de instalar os kits em todas as resid\u00eancias e de que estes iriam gerar energia em valor pr\u00f3ximo do m\u00e1ximo poss\u00edvel para a cidade, foi poss\u00edvel estimar a quantidade de energia gerada por todos os kits e sua inser\u00e7\u00e3o na demanda do alimentador. Os valores encontrados foram pr\u00f3ximos a 1% e, embora possam parecer ser reduzidos, estes n\u00edveis de contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica est\u00e3o dentro de uma faixa de trabalho j\u00e1 identificada e justificada em literatura (JARDIM, 2007). Estes s\u00e3o considerados adequados porque a fonte de energia solar fotovoltaica \u00e9 intermitente e sujeita \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 adequado que grande parte da demanda seja de responsabilidade desta fonte, que poder\u00e1 oscilar sua gera\u00e7\u00e3o em dias nublados ou estancar a gera\u00e7\u00e3o durante a noite ou em dias muito chuvosos. A contribui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o ocorrer\u00e1 nos momentos do maior pico da demanda, mas sendo presente nos outros hor\u00e1rios, auxiliar\u00e1 na diminui\u00e7\u00e3o da demanda e ocasionar\u00e1 economia de \u00e1gua nos reservat\u00f3rios das hidrel\u00e9tricas brasileiras. Al\u00e9m disso, o momento de maior gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica, pr\u00f3ximo ao meio-dia, coincidir\u00e1 com o segundo pico da curva de demanda, promovendo neste instante um al\u00edvio de carga no alimentador.\nO cen\u00e1rio de an\u00e1lise que n\u00e3o considerou o uso dos kits e sim o aproveitamento de todas as \u00e1reas de coberturas em compara\u00e7\u00e3o com a demanda de todo alimentador, apresentou valores de contribui\u00e7\u00e3o mais expressivos, que chegaram a extrapolar o N\u00edvel de Penetra\u00e7\u00e3o indicado na literatura.\nOutra estimativa feita, adotando-se grosseiramente o consumo do bairro proporcional \u00e0 \u00e1rea que ocupa no alimentador, demonstrou que os kits teriam uma contribui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel na demanda exclusiva do bairro onde est\u00e3o instalados, e que esta contribui\u00e7\u00e3o respeitaria os limites de penetra\u00e7\u00e3o dados pela literatura. Quando considerado o potencial de utiliza\u00e7\u00e3o de toda \u00e1rea de cobertura das 496 resid\u00eancias com m\u00f3dulos fotovoltaicos, agora sem o uso dos kits, em compara\u00e7\u00e3o somente \u00e0 demanda do bairro, a contribui\u00e7\u00e3o foi ainda mais elevada, chegando em alguns momentos a extrapolar a pr\u00f3pria demanda do bairro.\nOs cen\u00e1rios demonstraram que nas coberturas das edifica\u00e7\u00f5es residenciais existe \u00e1rea suficiente e em bom posicionamento para a instala\u00e7\u00e3o de pequenos sistemas fotovoltaicos, sendo que estes quando instalados em resid\u00eancias de zonas urbanas mistas, t\u00eam um grande potencial de contribui\u00e7\u00e3o, sem comprometer a qualidade do fornecimento e diminuindo a demanda do alimentador.\nAl\u00e9m da contribui\u00e7\u00e3o no alimentador, os kits possuem tamb\u00e9m impacto na resid\u00eancia em que s\u00e3o instalados. Nas resid\u00eancias os kits podem contribuir principalmente de forma\nfinanceira com a venda da energia gerada por uma fonte renov\u00e1vel. O tempo de retorno deste investimento depender\u00e1 do valor da tarifa pago pela energia gerada atrav\u00e9s dos kits e da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds. Em um cen\u00e1rio de uma resid\u00eancia com consumo m\u00e9dio e uma situa\u00e7\u00e3o em que a gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica fosse exportada \u00e0 rede pelo mesmo custo da energia convencional, haveria uma redu\u00e7\u00e3o dos gastos com energia. Mas considerando o custo de instala\u00e7\u00e3o do sistema, o tempo de retorno do investimento ficaria acima de 25 anos. Em outro cen\u00e1rio, com a mesma demanda, mas com a tarifa de venda da energia superior \u00e0 tarifa de compra, o tempo de retorno ficaria pr\u00f3ximo dos 20 anos. O tempo de retorno poderia ser alterado em ambos os casos se a tarifa pr\u00eamio, a infla\u00e7\u00e3o da tarifa e a TIR mudassem, podendo contribuir para aumentar ou diminuir o tempo de retorno. Modificando estes valores pode-se chegar a um tempo de retorno espec\u00edfico para um programa de incentivo, como infla\u00e7\u00e3o e a TIR s\u00e3o mais dif\u00edceis de alterar, poderia ser calculada a cada ano a tarifa pr\u00eamio a partir da infla\u00e7\u00e3o e TIR, chegando-se ent\u00e3o no tempo de retorno desejado.\nAs diferen\u00e7as de gera\u00e7\u00e3o entre o sil\u00edcio amorfo e sil\u00edcio policristalino foram pequenas e n\u00e3o chegaram a alterar consideravelmente o tempo de retorno, sendo assim ambas as tecnologias se pagariam ao mesmo tempo, dentro do mesmo programa. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino do tempo de retorno o kit se tornaria uma fonte de renda ao propriet\u00e1rio, sendo que sua vida \u00fatil (estimada em 30 anos) supera o tempo de retorno. Os dois cen\u00e1rios utilizados s\u00e3o baseados no investimento inicial de responsabilidade exclusiva do propriet\u00e1rio, sem nenhum tipo de incentivo do governo, pois se isso existisse o tempo de retorno poderia ser ainda menor. Mas sendo o Brasil um pa\u00eds em desenvolvimento e com muitas necessidades b\u00e1sicas em falta, o incentivo por parte do governo \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o dos kits fotovoltaicos deveria ser feito de modo a n\u00e3o privilegiar somente as classes de maior posse, j\u00e1 que estaria financiando um equipamento que mais tarde se tornaria uma fonte de renda ao benefici\u00e1rio.\nDeste modo, conclui-se que a inser\u00e7\u00e3o dos kits fotovoltaicos pode contribuir na gera\u00e7\u00e3o da energia utilizada nas cidades. Os tipos de cobertura utilizados nas resid\u00eancias, por mais variados que sejam, apresentam \u00e1rea suficiente e em boa localiza\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00e3o dos kits. Estes quando instalados somente nas resid\u00eancias de um bairro misto, e comparado com a demanda do mesmo, atingem valores expressivos de contribui\u00e7\u00e3o sem comprometer a estabilidade do fornecimento. A an\u00e1lise econ\u00f4mica dos mesmos tamb\u00e9m mostrou que sob condi\u00e7\u00f5es adequadas de economia e tarifa\u00e7\u00e3o, os kits s\u00e3o um investimento vi\u00e1vel e interessante.\nPor fim, a viabilidade desta tecnologia \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de programas que se ad\u00e9q\u00fcem \u00e0s caracter\u00edsticas das edifica\u00e7\u00f5es, \u00e0s necessidades da rede el\u00e9trica, e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es\nda economia do pa\u00eds, buscando o principal benef\u00edcio desta tecnologia que \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de uma fonte gratuita e limpa que \u00e9 o sol.\n5.2.\tSugest\u00f5es para trabalhos futuros\nTamb\u00e9m no decorrer deste trabalho surgiram algumas indaga\u00e7\u00f5es que podem ser contempladas em futuros trabalhos sobre o assunto:\n-\tan\u00e1lise das \u00e1reas de cobertura de outros tipos de edifica\u00e7\u00f5es que n\u00e3o as residenciais nas zonas mistas, e tamb\u00e9m an\u00e1lise de outras zonas urbanas, como as industriais que apresentam elevado consumo e grande \u00e1rea de cobertura dispon\u00edvel;\n-\tan\u00e1lise de outras zonas mistas para verificar se o padr\u00e3o de consumo \u00e9 semelhante entre zonas deste tipo, verificar a quantidade de edifica\u00e7\u00f5es residenciais encontradas, e verificar as semelhan\u00e7as entre os n\u00edveis de penetra\u00e7\u00e3o efetivo;\n-\tan\u00e1lise de outros tipos de edifica\u00e7\u00f5es para receber os kits fotovoltaicos, an\u00e1lise das coberturas de edifica\u00e7\u00f5es industriais e outros tipos de kits poss\u00edveis para outros tipos de aplica\u00e7\u00e3o, em telhados maiores ou para instala\u00e7\u00f5es isoladas;\n-\tcria\u00e7\u00e3o de \u00e1bacos, relacionando o potencial de aproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar com o posicionamento dos m\u00f3dulos, espec\u00edficos para os estados ou principais cidades brasileiras. Assim poderia ser gerado um volume com todos os \u00e1bacos para Brasil para facilitar os estudos de integra\u00e7\u00e3o da tecnologia fotovoltaica. Os \u00e1bacos tamb\u00e9m poderiam ser feitos n\u00e3o com os percentuais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o ideal, mas j\u00e1 com os n\u00edveis de gera\u00e7\u00e3o por kWp instalados, atingidos em cada orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o.\n6.\tANEXOS\nPublica\u00e7\u00f5es geradas no \u00e2mbito deste trabalho.\nSANTOS, I. P. D.; R\u00dcTHER, R. Adequa\u00e7\u00f5es dos sistemas de aquecimento solar de \u00e1gua para tipologias de habita\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter social: ANTAC. XII Encontro Nacional de Tecnologia do Ambiente Constru\u00eddo. Fortaleza CE, 2008.\nSANTOS, I. P. D.; URBANETZ, J.; RUTHER, R. Energia solar fotovoltaica como fonte complementar de energia el\u00e9trica para resid\u00eancias na busca da sustentabilidade: ANTAC. XII Encontro Nacional da Tecnologia do Ambiente\nSANTOS, I. P. D.; SALAMONI, I. T.; R\u00dcTHER, R. A proposta de uma tipologia de kits para a dissemina\u00e7\u00e3o da tecnologia solar fotovoltaica: II Congresso Brasileiro de Energia Solar e III Confer\u00eancia Regional Latino-Americana da ISES. Florian\u00f3polis SC, 2008.\n7.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nABNT. Energia Solar Fotovoltaica - Terminologia. NBR 10899 2006.\nBAKOS, G. C.; SOURSOS, M.; TSAGAS, N. F. Technoeconomic assessment of a building-integrated PV system for electrical energy saving in residential sector. Energy and Buildings. Issue 8, v.35, p.757-762, 2003.\nBEZERRA, A. M. Aplica\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas da energia solar: Ed universit\u00e1ria UFPB. Jo\u00e3o Pessoa, 1998.\nBP. BP Statistical Review of World Energy June 2007. BP Company. Londres, 2007.\n________. BP Statistical Review of World Energy June 2008. BP Company. Londres, 2008.\nBRASIL. Lei 10.438 de 26 de abril de 2002. Disp\u00f5e sobre a expans\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica emergencial, recomposi\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria extraordin\u00e1ria, cria o Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica (Proinfa): Presid\u00eancia da Rep\u00fablica 2002.\nBROGREN, M.; GREEN, A. Hammarby Sjostad-an interdisciplinary case study of the integration of photovoltaics in a new ecologically sustainable residential area in Stockholm. Solar Energy Materials and Solar Cells. Issue 3-4, v.75, p.761-765, 2003.\nBURGER, B.; R\u00dcTHER, R. Inverter sizing of grid-connected photovoltaic systems in the light of local solar resource distribution characteristics and temperature. Solar Energy. Issue 1, v.80, p.32-45, 2006.\n. Energia solar - princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. cresesb.cepel.br. Acesso em: 15/12/2007.\nDUKE, R.; WILLIAMS, R.; PAYNE, A. Accelerating residential PV expansion: demand analysis for competitive electricity markets. Energy Policy. Issue 15, v.33, p.1912-1929, 2005.\nELETROBRAS. Regulamenta\u00e7\u00e3o e incentivos \u00e0s energias renov\u00e1veis no Brasil: VI Encontro F\u00f3rum Permanente de Energias Renov\u00e1veis. Bras\u00edlia, DF, 2007.\nEPE. Balan\u00e7o energ\u00e9tico Nacional 2007: Ano base 2006. Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 2007.\n_______. Balan\u00e7o energ\u00e9tico Nacional 2008: Ano base 2007. Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 2008.\nFN. FinanceOne: www.financeone.com.br 2009.\nFRAIDENRAICH, N.; LYRA, F. Energia solar: fundamentos e tecnologias de convers\u00e3o heliot\u00e9rmica e fotovoltaica.: Ed universit\u00e1ria da UFPE. Recife, 1995.\nGERMANY. Act revising the legislation on renewable energy sources in the electricity sector 2004.\nGOLDEN SOFTWARE, I. Surface Mapping System. Golden: Golden Software 1994.\nHOFFMANN, W. PV solar electricity industry: Market growth and perspective. Solar Energy Materials and Solar Cells. Issue 18-19, v.90, p.3285-3311,2006.\nIEA. PVPS Annual Report International Energy Agency, 2006.\n________. PVPS Annual Report. International Energy Agency, 2007.\nJARDIM, C. D. S. A Inser\u00e7\u00e3o no Contexto Brasileiro de Sistemas Solares Fotovoltaicos Interligados \u00e0 Rede El\u00e9trica, quando analisados atrav\u00e9s do Fator Efetivo de Capacidade de Carga (FECC), enfocando a redu\u00e7\u00e3o do pico de demanda diurno em centros urbanos. PPGEC, UFSC, Florian\u00f3polis, 2007.\nJARDIM, C. D. S.; RUTHER, R.; SALAMONI, I. T.; VIANA, T. D. S.; REBECHI, S. H.; KNOB, P. J. The strategic siting and the roofing area requirements of building-integrated photovoltaic solar energy generators in urban areas in Brazil. Energy and Buildings. Issue 3, v.40, p.365-370, 2008.\nJONES, D. L.; HATTERSLEY, L.; AGER, R.; KOYAMA, A. Photovoltaics in buildings - BIPV projects: Department of trade and industry. Londres, 2000.\nKUROKAWA, K.; IKKI, O. The Japanese experiences with national PV system programmes.\nSolar Energy. Issue 6, v.70, p.457-466, 2001.\n. KC200GT. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. kyocerasolar.com/products/spec_module.html. Acesso em: 18 outubro 2008.\nCap\u00edtulo 7 : Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nLAMBERTS, R.; DUTRA, L.; PEREIRA, F. O. R. Efici\u00eancia Energ\u00e9tica na Arquitetura: PW Editores. S\u00e3o Paulo, 1997.\nPARKER, P. Residential solar photovoltaic market stimulation: Japanese and Australian lessons for Canada. Renewable and Sustainable Energy Reviews. Issue 7, v.12, 2008.\nPEREIRA, E. B.; MARTINS, F. R.; ABREU, S. L. D.; R\u00dcTHER, R. Atlas brasileiro de energia solar: INPE. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 2006.\nPERLIN, J. From space to the earth: the story of solar electricity: aatec publications. Ann Arbor, 1999.\nPROCEL. Pesquisa de posse de equipamentos e h\u00e1bitos de uso: ano base 2005. PROCEL - ELETROBRAS, 2007.\nPROINFA.\tDiagn\u00f3sticos\te\tperspectivas:\nhttp://www.mme.gov.br/programs_display.do?chn=7678 2009.\nREBECHI, S. O potencial da gera\u00e7\u00e3o solar fotovoltaica conectada ao sistema de distribui\u00e7\u00e3o urbano: estudo de caso para um alimentador com pico de carga diurno. PPGEC, UFSC, Florian\u00f3polis, 2008.\nREIS, L. B. D.; FADIGAS, E. A. A.; CARVALHO, C. E. Energia, Recursos Naturais e a Pr\u00e1tica do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Ed. Manole. 2005.\nR\u00dcTHER, R. Fontes alternativas de energia. In: A. D. A. Montenegro (Ed.). Florian\u00f3polis:\nFunda\u00e7\u00e3o de ensino e engenharia de Santa Catarina, 2000. Fontes alternativas de energia\n________. Edif\u00edcios Solares Fotovoltaicos: o potencial da gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica integrada a edifica\u00e7\u00f5es urbanas e interligada \u00e0 rede el\u00e9trica p\u00fablica no Brasil: Editora UFSC/LABSOLAR. Florian\u00f3polis, 2004.\n_______. Energia Solar Fotovoltaica - Apostila da disciplina ECV4219: UFSC 2007.\nR\u00dcTHER, R.; SALAMONI, I.; MONTENEGRO, A.; BRAUN, P.; FILHO, R. D. Programa de telhados solares fotovoltaicos conectados \u00e0 rede el\u00e9trica p\u00fablica no Brasil ANTAC. Entac. Fortaleza-CE, 2008a.\n_______. Programa de telhados solares fotovoltaicos conectados \u00e0 rede el\u00e9trica p\u00fablica no Brasil: ANTAC. XII Encontro nacional de tecnologia do ambiente constru\u00eddo. Fortaleza, CE, 2008b.\nR\u00dcTHER, R.; TAMIZH-MANI, G.; CUETO, J. D.; ADELSTEIN, J.; MONTENEGRO, A. A.; ROEDEM, B. V. Performance test of amorphous silicon modules in different climates: higher minimum operating temperatures lead to higher performance levels: 3rd World Conference on Photovoltaic Energy Conversion. Osaka, Jap\u00e3o, 2003.\nSALAMONI, I. T. Metodologia para c\u00e1lculo de gera\u00e7\u00e3o fotovoltaica em \u00e1reas urbanas aplicada a Florian\u00f3polis e Belo Horizonte. PPGEC, UFSC, Florian\u00f3polis, 2004.\n. HIT photovoltaic modules. Dispon\u00edvel em:\t<http://www.\nmrsolar.com/pdf/sanyo/Sanyo195.pdf. Acesso em: 16 de janeiro de 2008.\nSMA. Sunny Design;V1. 41. S. T. Ag. Niestetal, Alemanha 2005.\n. SUNNY BOY 1100LV. Dispon\u00edvel em:\t<http://www. sma.de/en/solar-\ntechnology/products/solar-inverter/sunny-boy/sunny-boy-1100lv/overview/index.html. Acesso em: 20 de outubro 2008.\n. SUNNY BOY SB 700 (96 a 200V). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. sma.de/en/solar-technology/products/solar-inverter/sunny-boy/sunny-boy-1100lv/overview/index.html. Acesso em: 20 de outubro 2008.\nSTAEBLER, D. L.; WRONSKI, C. R. Reversible conductivity changes in discharge-produced amorphous Si. Apllied phisycs letters. v.31, 1977.\nTHOMAS, R.; GRAINER, T. Photovoltaic in buildings - a design guide: Department of trade and industry. Londres, 1999.\nUFRGS. Radiasol. Porto Alegre: Laborat\u00f3rio de Energia Solar- GESTE-PROMEC 2001.\n. PVL-124 Data Sheet. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. uni-solar.com/interior.asp?id=102. Acesso em: 20 de outubro de 2008.\nCap\u00edtulo 7 : Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nVIANA, T. D. S.; ZOMER, C. D.; NASCIMENTO, L.; RUTHER, R. Centro de eventos da UFSC: integra\u00e7\u00e3o de sistemas fotovoltaicos \u00e0 arquitetura: IX Encontro Nacional de Conforto no Ambiente Constru\u00eddo. Ouro Preto, 2007.\nWENZEL, B. What electricity from renewable energies costs. Federal Ministry for the Enviromment, Nature conservation and Nuclear safety. Berlin, 2007.\nZAHEDI, A. Solar photovoltaic (PV) energy; latest developments in the building integrated and hybrid PV systems. Renewable Energy. Issue 5, v.31, p.711-718, 2006.\nCap\u00edtulo 7 : Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nThis document was created with Win2PDF available at http://www.win2pdf.com. The unregistered version of Win2PDF is for evaluation or non-commercial use only. This page will not be added after purchasing Win2PDF."}]}}}