{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07033"}, {"@name": "filename", "#text": "11666_178252.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Florian\u00f3polis - SC Mar\u00e7o 2001\nSUBS\u00cdDIOS PARA O ZONEAMENTO DA APA DO RIO DOS BUGRES, RIO NEGRENHO - SC, COM VISTAS AO APROVEITAMENTO DE \u00c1GUA PARA ABASTECIMENTO P\u00daBLICO\nEVELISE DE FATIMA 'NEPPEL DALAGNOL\nSUBS\u00cdDIOS \u25a0 PARA O ZONEA MENTO VA APA VO' -.IODOS BUGRES, RIO bEGRINHO- SC, COM DISTAS. AO\nAPROVEITAMENTO DE \u00c1GUA DARA ' ABASTECIMENTO P\u00daBLICO\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais, do Departamento de Geoci\u00eancias, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de Santa Catarina. Orientadora: ProF Dra. Sandra Maria de Arruda\nFurtado.\nFlorian\u00f3polis - SC Mar\u00e7o 2001\n\u201cSubs\u00eddios para o zoneamento da AP A do Rio dos Bugres, Rio Negrinho- SC, com vistas ao aproveitamento de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico\u201d.\nEvelise de Fatima Neppel Dalagnol\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais, do Departamento de Geoci\u00eancias do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFSC, em cumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de Mestre em Geografia.\nProl\" Dra. Walqu\u00edria Kr\u00fcger Corr\u00eaa\nCoordenadora do Programa P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nAPROVADA PELA COMISS\u00c3O EXAMIN ADORA EM: 30/03/2001\n______________\nProf8 Dra. Sandra M. de A. Furtado (Presidente-Orientadora - UFSC)\nProf8 M. Sc1 Maria Dolores Buss (Membro- UFSC)\nFlorian\u00f3polis, 2001\n\"Levantem os olhos sobre o mundo e vejam o que est\u00e1 acontecendo^ a nossa volta, para que amanh\u00e3 n\u00e3o sejamos acusados, de omiss\u00e3o se o homem, num futuro pr\u00f3ximo, solit\u00e1rio e nost\u00e1lgico de poesia, encontrar-se no meio de um parque formado com grama pl\u00e1stica, ouvindo- cantar um sabi\u00e1 eletr\u00f4nico, pousado no galho de uma \u00e1rvore de cimento armado\".\nManoel Pedro Pimentel, s/d\nAGRADECIMENTOS\nMeu especial agradecimento \u00e0 orientadora, professora Sandra, pelos ensinamentos, constante apoio, incentivo, paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAo professor Joel Pellerin pela paci\u00eancia e carinho que teve apoiando os trabalhos referentes \u00e0 imagem de- sat\u00e9lite.\nAos professores Maria Dolores Buss, Magaly Mendon\u00e7a e Luiz Fernando Scheibe pelos preciosos ensinamentos que muito valeram.\nAo- Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento- do- CFH, em nome do professor Luiz A. Paulino e do ge\u00f3grafo Jos\u00e9 Henrique Villela, pelo incentivo e apoio referente a todos os mapas.\nAo professor Jos\u00e9 Tadeu Garcia Tommaselli da UNESP de Presidente Prudente-SP, pelo - apoio com as planilhas para o balan\u00e7o h\u00eddrico.\nA todos os professores, funcion\u00e1rios e colegas do - Curso de - P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFSC.\n\u00c0 colega Heloisa P. P\u00f4ssas pelas dicas no- decorrer deste trabalho.\nAo Sr. Moser do IBGE pelo fornecimento dos- arquivos r\u00e1ster da- hidrografia e curvas de n\u00edvel das cartas topogr\u00e1ficas da \u00e1rea.\nA fam\u00edlia Oliveira, em especial a Dona Rita, pela acolhida em- vosso lar.\n\u00c0 CAPES pela bolsa concedida.\nPelo incentivo, est\u00edmulo \u00e0 pesquisa e trocas de id\u00e9ias no- decorrer deste trabalho, especialmente pela- coragem de enfrentar as alturas no avi\u00e3o, sou grata \u00e0 Leoni F. Pacheco.\n\u00c0 Evelize P. Machado, pela coragem que teve em atravessar- os pontilh\u00f5es de madeira no interior da- APA durante as entrevistas e pelo apoio nos trabalhos de campo.\nAos amigos Pacheco e Eliton, pelo incentivo e apoio nos trabalhos de campo.\nAo Sr. Ilmo- Fuerst pelo acompanhamento no reconhecimento da \u00e1rea.\nAo Cons\u00f3rcio Quiriri pela aquisi\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite e apoio financeiro.\n\u00c0 Prefeitura Municipal de Rio Negrinho no aux\u00edlio- com- o' transporte.\nAo- SAMAE de Rio Negrinho pelas an\u00e1lises de \u00e1gua e informa\u00e7\u00f5es diversas.\nPelo fornecimento dos dados meteorol\u00f3gicos agrade\u00e7o as senhoras Maria de Lourdes Mello- e Vera L\u00facia da Silva do CLIMERH/EPAGRI, bem como o Eng. Florestal Ulisses Ribas J\u00fanior e -o t\u00e9cnico Roberto Beyer da Empresa Battistella/Mobasa.\nA todos os entrevistados e moradores da APA do rio dos Bugres, pelo carinho com que nos receberam.\nAo meu esposo Euvidio, por sua compreens\u00e3o' e incentivo, companheiro especial de sol e chuva nos trabalhos de campo.\nAos meus pais, irm\u00e3os, sogros, cunhados(as) e sobrinhos (a) pela compreens\u00e3o, apoio e por respeitarem as minhas decis\u00f5es.\nAos rionegrinhenses Valderi A. da Silva,, fot\u00f3grafo nas alturas e Luiz Carlos Jantschel pelo apoio no sobrevoo da APA.\nGostaria de registrar .o nome de todos que de alguma forma colaboraram para a realiza\u00e7\u00e3o deste, mas na ' impossibilidade, pe\u00e7o desculpas pela omiss\u00e3o.\nSUM\u00c1RIO\nAGRADECIMENTOS.......................................iv\nSUM\u00c1RIO............................................vi\nLISTA DE TABELAS.................................viii\nLISTA DE FIGURAS....................................x\nLISTA DE MAPAS ....................................xi\nLISTA DE FOTOS.......................................xii\nRESUMO.........................................  xiii\nABSTRACT.............................................xiv\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O.........................................................1\n2.\tO MUNIC\u00cdPIO DE RIO NEGRINHO: UMA R\u00c1PIDA CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA\nPAISAGEM NATURAL...................................................5\n2.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O e aspectos f\u00edsicos.................................5\n2.1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do munic\u00edpio....................12\n2.1.1 A din\u00e2mica atmosf\u00e9rica local........................12\n2.1.2 O ritmo-piuviom\u00e9trico-.....'........................19\n2.1\t1 O balan\u00e2o h\u00eddrico...................................21\n2.1.40 fen\u00f4mon\u00e2 drt enchentes em Rio Negrin\u00f4o.............28\n3.\tA OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA................................................  32\nO.1 Of PRIMEIROS HABITANTE..........................................32\n3.2\tOf PRIMEIROS HOMENS BRANCOS EM RlO NEGRINHO-....................34\nO.O Of BANDEIRANTES................................................ 36\n3.4 A Col\u00f4nia Dona Francisca eos colonos europeus-..................37\n3.5\tA funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Agr\u00edcola S\u00e3o Bento........................40\n3.6\tA Estrada da Serra ou Estrada Dona Francisca....................-33\n3.7\tA ECONOMIA DO IN\u00cdCIO DA COLONIZA\u00c7\u00c3O: ERVA-MATE E MADEIRA..>.....45\n3.8\tA Estrada de Ferro -Ramal S\u00e3o Francisco/Porto Uni\u00e3o............ 47\n3.9\tO Povoamento de Rio Negrinho.................................   49\n3.10\tAf ATIVIDADES ATUAIS DE RlO NEGRINHO...........................53\n4.\tAS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O, O CONSORCIO QUIRIRI E A APA DO\nRIO DOS BUGRES........................................................58\n4.1 As Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o...........................\u25a0............58\n4.2\tAs \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs)...\u25a0.........................61\n4.3 O Cons\u00f3rcio Quiriri.....................................................64\n4.3.1\tMetodologia do\tQuiriri.......................................68\n4.3.2Programas eproOetoo em andamento............................ 71\n4.3.\t2. 1 Programa de tratamento participativo de res\u00edduos s\u00f3lidos.71\n4.3.2.2 Programa de Unidades de\t........................ . . . 71\n4.3.2.3 Programa de turismo........................................73\n4.3.2.4 Programa de participa\u00e7\u00f5es especiais do Cons\u00f3rcio Quiriri...73\n4.4 . A APA DO RIO DOS BUGRES.........................................74\n5.\tRECURSOS H\u00cdDRICOS...............................................76\n5.1 Assectos'legais............................................76\n5.20 ABASTECIMENTO E O CONSUMO DE \u00c1GUA EM RlO- NKARIN\u00cdO........80\n5.3\tA disponibilidade de \u00e1gua na sub-bacia do rio dos Bugjrs...82\n5.\t3. 1 Petfil longitudinal do- rro dos. ihigtan.............90\n5.3.2A hienanquia rd rrdefluvial.............................92\n6.\tO USO DO- SOLO E A QUALIDADE DA \u00c1GUA NA SUB-BACIA...............95\n6.1\tA ELABORA\u00c7\u00c3O DOS MAPAS DE USO DO SOLO........................97\n6.2\tA PAISAGEM NA SUB-BACIA DO RIO DOS BUGRES '...............  101\n6.3\tA QUALIDADE DA \u00c1GUA NA SUB-BACIA DO- RIO DOS- BUGRES......... 110\n6.4\tO USO DO SOLO VERSUS A QUALIDADE DA \u00c1GUA.....................135\n7.\tVERIFICA\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MOBILIZA\u00c7\u00c3O- DA COMUNIDADE\nLOCAL.........................................................137\n7.1\tResultados dmdiatos das entrevistas.......................146\n8.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...........................................177\n8.1\tSUASST\u00d5SS EARA O ZONSAMSNTO ECOE\u00d3AICO-ECON\u00d4MICO DA APA DO RIO DOS\nBUARES......................................................147\n8.2\tRecomenda\u00e7\u00f5es eara outros trabalhos na \u00e1rea................1.52\n9.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.....................................153\n10\t. ANEXOS . ....................................................162\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1- Temperatura M\u00e9dia Mensal - 1991 a 2000 (Esta\u00e7\u00e3o Mobasa- Rio Negrinho).......14\nTabela 2- Precipita\u00e7\u00e3o Mensal - 1991 a 2000 -(Esta\u00e7\u00e3o Mobasa- 'Rio Negrinho)......... 15\nTabela 3- Desvio- percentual das precipita\u00e7\u00f5es sazonais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es\nm\u00e9dias do per\u00edodo de - 1977/95 em Rio Negrinho - SC........................ 20\nTabela 4- Balan\u00e7o h\u00eddrico das m\u00e9dias de 1991-2000.................................... 23\nTabela 5- Balan\u00e7o h\u00eddrico de 1991 - ano menos chuvoso.................................24\nTabela 6- Balan\u00e7o- h\u00eddrico de 1998- - ano- chuvoso-.................................  24\nTabela 7- Balan\u00e7o h\u00eddrico de 2000 - ano de -coleta das amostras de \u00e1gua...............24\nTabela 8- Movimento- econ\u00f4mico de- Rio Negrinho - em 1996-.........................   55\nTabela '9- Situa\u00e7\u00e3o do setor secund\u00e1rio - 1970 a 2000...............................  56\nTabela 10-\tSitua\u00e7\u00e3o do- setor terci\u00e1rio - 1970- a 2000.............................. 56\nTabela 11-\tCategorias de manejo previstas no SNUC....................................60\nTabela 12-\tClassifica\u00e7\u00e3o- das \u00e1guas doces segundo o Decreto Estadual n2 14.250/81....77\nTabela 13-\tClassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, de acordo com CONAMA 20/86..............   77\nTabela 14-\tS\u00edntese da legisla\u00e7\u00e3o federal referente aos recursos h\u00eddricos............ 78\nTabela 15-\tClasse e n\u00famero- de consumidores de \u00e1gua em Rio- Negrinho................ 82\nTabela 16-\tVelocidades m\u00e9dias no rio dos Bugres em janeiro de 2000, per\u00edodo chuvoso..84\nTabela 17- Velocidades m\u00e9dias no- rio- dos Bugres em abril de 2000, per\u00edodo menos\nchuuoso...................................................................84\nTabela 18- \u00c1rea, velocidade e descarga no rio- dos Bugres, no- per\u00edodo- de alta e baixa vaz\u00e3o 87 Tabela 19- Precipita\u00e7\u00e3o em janeiro- de 2000-- per\u00edodo- chuvoso- (l\u00e2 amostragem) ......88\nTabela 20- Precipita\u00e7\u00e3o em abril e in\u00edcio de maio de 2000 - per\u00edodo menos chuvoso\n(2~ ai^ootr\u00ed^aj^m.........................................................89\nTabela 21- N\u00famero, comprimento total e m\u00e9dio dos canis na sub-bacia do rio dos Bugres... 93\nTabela 22- \u00c1rea (em hectares e percentuais) ocupada por classe de uso do solo na sub-bacia do rio dos Bugres em 1978..............................................................97\nTabela 23- \u00c1rea (em hectares e percentuais) ocupada por classe de uso do- solo atual APA do rio dos ............................................................................. 99\nTabela 24- Compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea (em hectares e percentuais) ocupada por classe de uso do solo em 1988- e atual na APA do rio- dos- Bugres .........................................101\nTabela 25- Hor\u00e1rios das coletas de \u00e1gua superficial no rio dos Bugres.....................111\nTabela 26- Par\u00e2metros analisados eos m\u00e9todos utilii^^\u00ed^\u00eddc^s  ............................112\nTabela 27- Resultados das an\u00e1lises de \u00e1gua do rio dos Bugres, coletadas em 27 de janeiro de\n2000-.................'....................................................   113\nTabela 28- Resultados das an\u00e1lises de \u00e1gua do rio dos Bugres, coletadas em 02 de maio de\n2O0>...'......................................................................114\nTabela 29- Classifica\u00e7\u00e3o de dureza de carbonatos..........................................123\nTabela 30a- Resultados das entrevistas realizadas na APA do.- rio dos Bugres - Rio\nNegrinho (1 a 4).............................................................142\nTabela 30b- Resultados das entrevistas realizadas na APA do rio. dos Bugres - Rio\nNegrinho (5 a 9).............................................................143\nTabela 30c- Resultados das entrevistas realizadas na APA do rio dos Bugres - Rio\nNegrinho (10 a 14).............'............'................................144\nTabela 30d- Resultados das entrevistas realizadas na APA do rio- dos Bugres - Rio\nNegrinho (15 a 19).......................................................... 145\nLISTA DE FIGURAS\nFigura. 1- Bloco Diagrama da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do rio dos Bugres, Munic\u00edpio de\nRio- Negrinho/SC............................................................'9\nFigura 2- Temperatura M\u00e9dia Mensal (1991-2000)........................................14\nFigura 3- Temperatura M\u00e9dia Anual (1991-2000)......................::.................14\nFigura 4- 'Precipita\u00e7\u00e3o Anual (1991-2000).............................................16\nFigura 5- Precipita\u00e7\u00e3o Anual (1977-1999)..............................................16\nFigura 6- Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal (1991-2000)....................................... 17\nFigura 7- Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal (1977-1999)....................................... 17\nFigura 8- Precipita\u00e7\u00e3o Anual - Compara\u00e7\u00e3o . (1991-1999)...............................18\nFigura 9- Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal - Compara\u00e7\u00e3o (1991-1999)..........................18\nFigura 1 O-Precipita\u00e7\u00e3o Anual (1977-1995).............................................210\nFigura 11- Gr\u00e1fico do- balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho - M\u00e9dias de 1991 a 2000........26\nFigura 12- Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho - 1991, ano menos chuvoso para o per\u00edodo 1991-2000.....................................................................26\nFigura 13- Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho - 1998, ano mais chuvoso para o per\u00edodo 1991 -2000...............................................................\u2022....27\nFigura 14- Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho - 2000, ano de realiza\u00e7\u00e3o das coletas de \u00e1gua.......................................................................27\nFigura 15- Popula\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho - SC (195(^^120(^0).............................. 54\nFigura 16- Estrutura Organizacional do Cons\u00f3rcio Quiriri..............................67\nFigura 17- Estrat\u00e9gia do Plano Ambiental do Cons\u00f3rcio Quiriri.........................70\nFigura 18 a - Se\u00e7\u00f5es transversais do rio dos Bugres...................................8-5\nFigura 18 b - Se\u00e7\u00f5es transversais do rio dos Bugres...................................86\nFigura 19- Perfil longitudinal do rio dos Bugres - Munic\u00edpio de Rio Negrinho- -SC.....11\nFigura 20 - Uso do Solo da APA do rio dos Bugres - 1978 e atuai.......................102\nFigura 21 - Temperatura do ar durante as amostras de \u00e1gua\tcoletadas no rio dos Bugres.116\nFigura 22- Temperatura das amostras de \u00e1gua coletadas no rio dos Bugres...............116\nFigura 23- Valores de cor das amostras analisadas.....................................117\nFigura 24- S\u00f3lidos Suspensos Totais das amostras analisadas...........................118\nFigura 25- Valores de Turbidez para as amostras analisadas............................119\nFigura 26- Valores de pH das amostras.................................................100\nFigura 27- Valores de OD para as amostras............................................121\nFigura 28- Valores de Alcalinidade das amostras.....................................  122\nFigura 29- Valores de Dureza Mg para as amostras analisadas..........................124\nFigura 30- Valores de Dureza Ca para as amostras analisadas..........................124\nFigura 31- Valores de Dureza Total das amostras......................................125\nFigura 32- DQO' das amostras analisadas..............................................126\nFigura 33- Valores de Nitrato das amostras analisadas................................127\nFigura 34- Valores de Cloretos das amostras analisadas...............................228\nFigura 32- Coliformes Totais das amostras analisadas.................................129\nFigura 36- Coliformes Fecais das amostras analisadas.................................130\nFigura 37- Valores das Heterotr\u00f3ficas -em 24 horas...................................131\nFigura 32- Valores das Heterotr\u00f3ficas em 42 horas....................................  BI\nFigura 39- Valores de Ferro Total das amostras analisadas............................132\nFigura 40- Valores de Alum\u00ednio- Residual das amostras analisadas.....................1213\nLISTA DE MAPAS\nMapa 1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo-....................................6\nMapa 2. Mapa Planialtim\u00e9trico da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do - Rio dos . Bugres,\nMunic\u00edpio de Rio Negrinho -SC...............................................7\nMapa 3 . Mapa das Declividades da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o- Ambiental do Rio dos Bugres,\nMunic\u00edpio de Rio Negrinho -SC...............................................2\nMapa 4. Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas em Rio Negrinho......................13\nMapa 2. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos munic\u00edpios que formam o Cons\u00f3rcio Quiriri.........66\nMapa 6. Mapa do Uso do Solo - 1972 - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental -do - Rio dos Bugres,\nMunic\u00edpio de Rio Negrinho -SC...............................................92\nMapa 7. Mapa do- Uso- do- Solo Atual - APA do- Rio- dos Bugres.......................100\nMapa 2. Mapa de sugest\u00e3o para o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f3mico da APA do rio dos\nBuures......................................................................121\nLISTA DE FOTOS\nFoto- 1 - Inunda\u00e7\u00e3o no centro de Rio Negrinho, destacando-se a Igreja Matriz (Foto Weick Ltda, maio/1992)......................................................................30\nFoto 2- Vista de parte do bairro Bela Vista. Foto tirada da ponte da BR 280, que corresponde ao ponto 8 da coleta e determina\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o (Foto: Alu\u00edzio Marcelo Pschiski, 04/07/1999).................................................................30\nFoto 3 - Vista a\u00e9rea, de oeste para leste, reflorestamento de Pinus sp. em meio a Floresta de Arauc\u00e1ria. No quadrante superior esquerdo a pista do Aeroclube Rio Negrinho (Valderi A. da Silva, 03/02/2001)..................................................... 106\nFoto 4- Parte sul da sub-bacia, com vista dos reflorestamentos de Pinus sp, em diferentes est\u00e1gios: no lado inferior direito \u00e1rvores plantadas em 1998; no centro esquerdo da foto, Pinus de 1979. No lado esquerdo observa-se o reflorestamento ao lado do rio dos Bugres, substituindo a mata ciliar (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001)........................................................................... 106\nFoto 5- Tomada de sul para norte, a foto mostra em primeiro plano a Fazenda Baptista, com pastagem e \u00e1reas de Floresta de Arauc\u00e1ria onde se situa a Cascata dos Bugres. Na parte superior direita \u00e1reas de reflorestamento de Pinus spp. (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001)...................................................... 107\nFoto 6- Em primeiro plano, \u00e1reas de cultivos diversos. Na parte mais central o rio dos Bugres e o tra\u00e7ado da estrada de mesmo nome. Na parte superior a Fazenda Evaristo, com galp\u00f5es de festa, pista de motocross e \u00e1reas de pastagem e floresta; no centro \u00e0 direita a Madeireira Evaristo. Vista de oeste para leste (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001).............................................................. 107\nFoto 7- \u00c1reas de floresta, pastagem, lagoas, cultivos e avi\u00e1rios s\u00e3o observadas em primeiro plano. Na margem direita da estrada do Rio dos Bugres, canto superior direito, o Pesque &amp; Pague. Vista de sudoeste para nordeste (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001)....................................................................108\nFoto 8- Vista a\u00e9rea, de norte para sul, do setor setentrional da \u00e1rea de estudo que corresponde \u00e0 foz do rio dos Bugres (quadrante inferior direito). Acima da foz, aparecem os bairros, p tra\u00e7ado da ferrovia e o da BR 280, a norte deste (Valderi A. da Silva, 03/02/2001).............................................................. 108\nFoto 9 - Vista \u00e1rea do lix\u00e3o na margem direita do rio dos Bugres. Na parte central superior observa-se \u00e1reas de cultivos diversos e no canto superior esquerdo avi\u00e1rios. \u00c1reas de Floresta de Arauc\u00e1ria secund\u00e1ria s\u00e3o observadas em tomo do lix\u00e3o (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001; tomada de oeste para leste)..........................109\nFoto 10 - Lix\u00e3o a c\u00e9u aberto do- Munic\u00edpio de Rio Negrinho (Foto de Cristina G. Fonseca, 31/07/1998)........................................................................... 109\nRESUMO\nA sub-bacia do- rio. dos Bugres, com 81,84 km2, est\u00e1 , localizada no Munic\u00edpio de Rio Negrinho, Planalto Norte de Santa Catarina. Trata-se de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) municipal, criada atrav\u00e9s do Cons\u00f3rcio Quiriri, em 1998, visando ao futuro abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua pot\u00e1vel. Este trabalho tem como objetivo fornecer subs\u00eddios para o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, atrav\u00e9s do mapeamento do uso do solo da \u00e1rea da sub-bacia, da an\u00e1lise da qualidade e da disponibilidade de \u00e1gua do- rio dos Bugres. O balan\u00e7o h\u00eddrico calculado com dados de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica no per\u00edodo de 1991 a 2000 acusa defici\u00eancia de \u00e1gua no- m\u00eas de abril e, de modo subordinado, em novembro, quando o c\u00e1lculo \u00e9 feito anualmente; este fato que \u00e9 mascarado quando o c\u00e1lculo \u00e9 realizado pelas m\u00e9dias dos - meses. As medidas de vaz\u00e3o- tamb\u00e9m confirmaram a menor disponibilidade de \u00e1gua em abril, contrastando com a de janeiro. Adotando-se a paisagem como conceito norteador do- trabalho, foi - realizado um resgate hist\u00f3rico- do processo- de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, com \u00eanfase no uso do solo em 1978 e em 2000, na escala 1:50.000. Constatou-se que na- sub-bacia ocorreu um grande aumento de reflorestamento de Pinus sp, em detrimento, principalmente, da Floresta de Arauc\u00e1ria. Ficou evidente que a qualidade da \u00e1gua \u00e9 influenciada negativamente pela cria\u00e7\u00e3o de gado, pela realiza\u00e7\u00e3o do- rodeio- e pela presen\u00e7a de efluentes urbanos. , O lix\u00e3o, a retirada de mata ciliar, o uso de agrot\u00f3xicos nas lavouras e a polui\u00e7\u00e3o- do- ar tamb\u00e9m s\u00e3o- problemas ambientais- presentes- na \u00e1rea. Entrevistas realizadas com os moradores demostram que at\u00e9 aquele momento havia pouca informa\u00e7\u00e3o sobre o que representa uma APA, embora a grande maioria demostrasse interesse em participar de projetos que visem \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Entretanto, trabalhos mais detalhados poder\u00e3o- dar maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o- impacto da- monocultura de Pinus sp. - e das demais atividades agropecu\u00e1rias sobre a \u00e1gua, bem como determinar o melhor ponto para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\nABSTRACT\nThe Bugres River sub-basin, with 81.84 square kilometers, is in the Rio Negrinho city area, in the highlands of the northern Santa Catarina State. It is a municipal \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o- Ambiental - APA (Environmental Protection Area), created in 1998' by the Quiriri Consortium, looking for the future management of potable water. The objective of this work is to give subsidies to an environmental-economic zoning, through mapping the soil use in the sub-basin area, and analyzing Bugres River water's- availability and quality. The hydrological balance, calculated from the pluviometrie data from the 1991-200'0 period shows, when the calculation is annually oriented, water deficiency in April and, in a related mode, in November; this is not evident when the calculus is done from the month's average. The measurements also- confirmed a lower availability of water in April, in contrast to January. Adopting the landscape as a guide concept to the work, a historic deliverance of the area occupation process was- accomplished, stressing the soil use in 1978 and in 2000, in a 1:50.000 scale. A big growth of Pinus sp. reforestation was verified in the sub-basin area, mainly in opposition to Araucaria Forest's decline. It turns evident that cattle management, rodeo festivals and urban effluents affect negatively the water's quality. Other environmental problems present in the area are garbage deposits, the ciliary forests withdraw, the use of agrochemicals in farming and the air pollution. The interviewing of the residents showed that there was little information about what an APA represents, though the great majority of them demonstrated interest to participate in projects looking for the area protection. However, more detailed works may give additional-information on the impact over water of Pinus sp. - monoculture and other rural activities, as well as determine the better location to - capture water.\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA sub-bacia1 hidrogr\u00e1fica do rio dos Bugres, em fun\u00e7\u00e3o do seu potencial h\u00eddrico \u00e9 a prov\u00e1vel fonte de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel para o- futuro abastecimento. Por estar inteiramente dentro dos limites territoriais do munic\u00edpio, a gest\u00e3o ambiental da referida unidade espacial se torna mais facilmente exeq\u00fc\u00edvel, sem burocracias intermunicipais e/ou estaduais e \u00e9 priorit\u00e1ria \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de estudos ambientais, sociais e econ\u00f4micos para Rio Negrinho. A referida sub-bacia foi institu\u00edda como \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) \u2018municipal\u2019 pela Lei Municipal n\u00b0 1.093, de 17 de agosto de 1998, e \u00e9- objeto da presente disserta\u00e7\u00e3o.\n\u201cA \u00e1gua al\u00e9m de representar um recurso- essencial para a vida e a sociedade humana, tamb\u00e9m representa um denominador comum em qualquer an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do meio ambiente e dos recursos naturais terrestres e aqu\u00e1ticos de uma regi\u00e3o\u201d (POSTEL e CARPENTER apud SCHUBART, 2000, p. 157).\nA bacia hidrogr\u00e1fica como unidade- b\u00e1sica de estudo, segundo a Lei Federal dePol\u00edtica Agr\u00edcola n28171/91i\u00e9a \u00e1rea adequada para o planejamento do uso, da conserva\u00e7\u00e3o e da recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais -e para atividades vinculadas ao planejamento ambiental.\nNa Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, institu\u00edda pela Lei Federal n\u00b0 9.433 de 08 de janeiro de 1997 a bacia hidrogr\u00e1fica \u201c\u00e9- a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o- da pol\u00edtica nacional e atua\u00e7\u00e3o do sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos\u201d Ainda, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade no planejamento ambiental \u00e9 fundamental para a elabora\u00e7\u00e3o e/ou a aceita\u00e7\u00e3o de normas e diretrizes de usos, de apropria\u00e7\u00e3o e de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais. \u201cA gest\u00e3o dos recursos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades\u201d (Lei Federal n2 9.433, Cap.l, Art. 1\u00b0).\nNeste contexto, denota-se a import\u00e2ncia do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico (ZEE) na APA do rio dos Bugres, o qual \u00e9 assim definido: \u201co ZEE consiste na divis\u00e3o do territ\u00f3rio por zonas que podem ser denominadas de ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas, delimitadas segundo\n1\tTermo usado para indicar bacia afluente, n\u00e3o importando seu grau hier\u00e1rquico (BOIN, 1998, p. 30). Bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 definida por CHRISTOFOLETTI (1974, p. 81), como a \u00e1rea drenada por um determinado rio ou\npor um sistema fluvial.\ncrit\u00e9rios ecol\u00f3gicos e ambientais, e socioecon\u00f3micos\u201d (BECKER e EGLER, 1997 apud SCHUBART, 2000, p. 158).\nPara SCHUBART (op.cit, p. 171), o ZEE \u201cn\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo, mas sim um instrumento voltado para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos de uso de recursos naturais e de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, orientado^ para a busca da sustentabilidade do desenvolvimento\u201d .\nA APA do rio dos Bugres foi criada pelo Programa de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro Catarinense - CONS\u00d3RCIO QUIRIRI, o qual tem como objetivo buscar um consenso entre a percep\u00e7\u00e3o das comunidades e a perspectiva t\u00e9cnico-cient\u00edfica, para em conjunto- identificar- problemas comuns nos munic\u00edpios integrantes e propor solu\u00e7\u00f5es, melhorando a qualidade de vida2 e preservando a natureza para - o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nO termo \u2018desenvolvimento sustent\u00e1vel\u2019 \u00e9 muito discutido por muitos autores. O conceito mais comum \u00e9 encontrado em CIMA (1991): \u201cgarantir que o desenvolvimento satisfa\u00e7a as necessidades do presente, sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de atender \u00e0s sua pr\u00f3prias necessidades\u201d .\nRIBEIRO (1991, p. 88), salienta que. \u201c... a prote\u00e7\u00e3o- ambiental, em equil\u00edbrio com outras necessidades humanas, \u00e9 fundamental para um crescimento que seja -sustent\u00e1vel\u201d\nPor outro lado, DEAN (1995, p. 347), considera que o conceito de- desenvolvimento sustent\u00e1vel,\n\u201cera cada vez mais invocado como- um meio- de tentar o imposs\u00edvel, da mesma forma que antes \u201cracional\u201d e \u201cmoderno\u201d haviam justificado o sacrif\u00edcio- inevit\u00e1vel. Desenvolvimento \u201csustent\u00e1vel\u201d era freq\u00fcentemente traduzido como \u201csustentado\u201d, mutila\u00e7\u00e3o sinistra, todavia mais definidora da inten\u00e7\u00e3o. Mais discut\u00edvel ainda era o \u201cdesenvolvimento autosustentado\u201d, que sugeria uma revers\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas aut\u00e1rquicas h\u00e1 muito- preferidas pelos militares e sindicatos corporativistas\u201d.\nEmbora o termo \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d seja pol\u00eamico, o- fato das leis ambientais brasileiras adotarem este pressuposto, por conseguinte as Unidades de\n2\t\u201cQualidade de vida expressa a qualidade ambiental espec\u00edfica ao fator ambiental homem, estabelecendo os requisitos e as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas que um ecossistema deve oferecer, de natureza f\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica, social, econ\u00f4mica, tecnol\u00f3gica, cultural e pol\u00edtica...\u201d (MACEDO, 1995, p. 18).\nConserva\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m seguem este conceito. Neste trabalho, devido a pol\u00eamica existente n\u00e3o se pretende adotar \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, como- princ\u00edpio.\nPor outro lado, procura-se seguir um conceito mais geogr\u00e1fico, o de \u201cpaisagem\u201d que, de acordo com as- palavras de CLAVAL (1999, p. 15):\n\u201cAs paisagens constituem um objeto de estudo fascinante para aqueles que se interessam pela geografia cultural, mas a sua interpreta\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 f\u00e1cil: falam dos homens que as modelam e que as habitam atualmente, e daqueles que lhes precederam; informam sobre as necessidades e os sonhos de hoje, e sobre aqueles de um passado muitas vezes dif\u00edcil de datar\u201d,\ne que- \u201ca paisagem traz- a marca da atividade produtiva dos homens e de seus esfor\u00e7os para habitar o mundo, adaptando-se \u00e0s sua necessidades\u201d (CLAVAL, op.cit., p. 14).\nSAUER (1998, p. 23), define paisagem como \u201cuma \u00e1rea composta por uma associa\u00e7\u00e3o distinta de formas, ao mesmo tempo f\u00edsicas e culturais\u201d. E comenta que \u201ctoda paisagem tem uma individualidade, bem como uma rela\u00e7\u00e3o com outras paisagens e isso tamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas que comp\u00f5em a paisagem\u201d ( p. 24).\nPara o- mesmo autor \u201ca paisagem cultural \u00e9 modelada a partir de uma paisagem natural por um grupo cultural. A cultura \u00e9 o agente, a \u00e1rea natural \u00e9 o meio, a paisagem cultural o resultado\u201d (p. 59).\nS\u00c1NCHEZ (1991 apud GAMA, 1998, p. 20), assim se refere a paisagem:\n\u201cA paisagem- \u00e9 um setor da superf\u00edcie terrestre onde existe um certo n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de componentes espec\u00edficos do meio ambiente local, sendo que a tipologia, din\u00e2mica e inter-rela\u00e7\u00f5es da diversidade f\u00edsica, biol\u00f3gica e cultural do sistema paisag\u00edstico, podem ser individual ou integradamente- estudadas e mapeadas, com diferentes graus de detalhamento segundo o n\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o da paisagem\u201d.\nPara SAUER {op.cit., p.28-29),\n\u201cO julgamento- pessoal do conte\u00fado da paisagem \u00e9 determinado mais por interesse. A geografia \u00e9 distintamente antropoc\u00eantrica no sentido do valor ou do uso da terra para o homem. N\u00f3s estamos interessados naquela parte da paisagem que nos diz respeito como seres humanos porque- n\u00f3s somos parte dela, vivemos com ela, somos limitados por ela e a modificamos. Desse modo, n\u00f3s selecionamos aquelas qualidades da paisagem em particular que s\u00e3o ou possam ser \u00fateis para n\u00f3s\u201d..\nSeguindo estes conceitos foi desenvolvido a presente disserta\u00e7\u00e3o com o objetivo principal de fornecer subs\u00eddios para o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico da APA do- rio dos Bugres, com vistas ao futuro abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua pot\u00e1vel.\nPara atingir este objetivo geral s\u00e3o necess\u00e1rios:\n*\tcaracterizar como -ocorreu a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea;\n*\tmapear o uso do solo em 1978, tendo por base o levantamento aerofotogram\u00e9trico daquele ano, e o uso atual, atrav\u00e9s do tratamento da imagem de sat\u00e9lite LANDS AT 5 TM 220/078 de 21 de janeiro de 1999 e trabalhos de campo;\n*\tanalisar quantitativamente as \u00e1guas superficiais do rio dos Bugres, atrav\u00e9s de medidas de vaz\u00e3o e c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico; .e a qualidade em oito pontos distintos, conforme o uso do solo atual;\n*\tlevantar o- conhecimento da. popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao atual abastecimento de \u00e1gua, aos problemas ambientais da \u00e1rea e o grau de mobiliza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico da APA, por interm\u00e9dio de entrevistas.\n2.\tO MUNIC\u00cdPIO DE RIO NEGRINHO: UMA R\u00c1PIDA CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE SUA PAISAGEM NATURAL\n2.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o e aspectos f\u00edsicos\nA sub-bacia do rio dos Bugres est\u00e1 totalmente inserida no Municipio de Rio Negrinho, entre as- latitudes 26\u00b0 15' e- 26\u00b0 26\u2019 Sul e as longitudes 49\u00b0 29\u2019 e- 49\u00b0 34\u2019 Oeste (Mapa 1), inclusive com seu setor mais a norte, fazendo parte da \u00e1rea urbana da cidade de Rio Negrinho. Apresenta um per\u00edmetro(3) de- 55,34 km e \u00e1rea de 81,84- km2, representando-9,42 % da \u00e1rea total do municipio e- com formato aproximadamente retangular.\nO curso de \u00e1gua principal da sub-bacia \u00e9 o rio dos Bugres, o qual tem suas nascentes acima de 970 metros de altitude, drena de sul para norte, desaguando na margem esquerda do rio Negrinho a 780 metros, percorrendo uma extens\u00e3o de 29 km (Mapa 2). De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de- KELLERHALS et al. (1976 apud GUERRA e CUNHA 1995), o- rio dos Bugres \u00e9 um canal me\u00e2ndrico irregular com sinuosidade baixa, ou seja, o padr\u00e3o n\u00e3o se repete.\nAtrav\u00e9s do- mapa das declividades- (Mapa 3), observa-se que da metade sul na sub-bacia, ou na maioria das nascentes, a declividade est\u00e1 acima de 30%, necessitando os terrenos de uma maior prote\u00e7\u00e3o ambiental. J\u00e1 na \u00e1rea urbana as declividades s\u00e3o- na maioria de 0- a 12%, o- que favorece as constru\u00e7\u00f5es nestas \u00e1reas, mas que coincide com as plan\u00edcies que freq\u00fcentemente s\u00e3o atingidas pelas enchentes.\nO Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT) ou Bloco Diagrama \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o real cont\u00ednua do relevo do terreno. O MNT da APA do rio dos Bugres (Figura 1)- foi elaborado eletronicamente com a digitaliza\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel atrav\u00e9s das cartas topogr\u00e1ficas do IBGE no programa MicroStation 95; em seguida estas curvas foram transportadas para o software Surfer. Neste programa elas receberam tratamento para representarem o relevo da APA.\n3\tO per\u00edmetro, a \u00e1rea da sub-bacia e a extens\u00e3o do rio principal foram calculados ap\u00f3s a digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas topogr\u00e1ficas do IbGe, com o fechamento- de pol\u00edgonos, atrav\u00e9s da ferramenta Measure Area no MicroStation 95.\nM AFRA\nESTADO DO\nCORUP\u00c1\nRIO DOS CEDROS\nBOITEUX\nNEGRINHO\nS\u00c3O BENTO\nDO SUL\n49D29'W\nITAIOPOLIS\nDOUTOR\nPEDRINHO\n4- 26\u00b0 42'S\n49\u00b026'W\nESCALA\nO\t1Okm\nESTE MAPA \u00c9 PARTE INTEGRANTE DA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \u2019SUBSIDIOS PARA O ZONEAMENTO DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO RIO DOS BUGRES.\nRIO NEGRINHO-SC\u2019. AUTORA: EVELISE DE F. NEPPEL DALAGNOL. UFSC/CFH/GCN, MAR/OI.\nMAPA PLANIALTIM\u00c9TRICO\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO RIO DOS BUGRES MUNIC\u00cdPIO DE RIO NEGRINHO-SC\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\n___| \u00c1rea Urbanizada\n\u00c1rea Urbana (Lei n. 071 de 16/02/1979) ___ \u00c1rea Rural\nRodovia Federal Pavimentada\nRodovia Estadual ri\u00e1o Pavimentada\n----- Rodovia Municipal Pavimentada\n--- Rodovia Municipal ndo Pavimentada\n\u2014 Camlnho/Trllha\n1111 Ferrovia\n-----Limite da Sub-bac\u00eda do Rio do Bugres\n_ Curso d'\u00c1gua Curvas de N\u00edvel\n\u2018m Cota ndo Comprovada\nEscala 1:50000\n500m\t0\t500\t1000\t1500m\nPROJE\u00c7\u00c3O UNIVERSAL TRANSVERSA DE MERCATOR\n\nESTE MAPA \u00ca PARTE INTEGRANTE OA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO 'SUBS\u00cdDIOS PARA 0 ZONEAMENTO DA AREA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO RIO 00S 8UGRES, RIO NEGRINHO-SC. AUTORA: EVELISE DE F. NEPPEL DALAGNOL. UFSC/CFH/GCN. MAR/2001.\n\nMAPA DAS DECLIVIDADES\n\u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO RIO DOS BUGRES MUNICIPIO DE RIO NEGRINHO-SC\n\n\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\nDECLIVIDADE EM PORCENTAGEM PZ)\nO0 a 3\n3 a 6\nr~1 6 a 12\nI \u2022 |12 a 20\nh\t|20 a 30\nM > 30\n\n49-38\u2019W\t640000m E\nF'T\u00ae8sS\u00bbS\u00abKX:\n\u2022z<7 Ooo\nOo 0009802.\n~O\u00b0 000880Z\nff-\n\u00b0\u00b0OOOO6OZ\nOOOOOZ60Z\noo ooot-eoz\n\u00b0oiB\n\u201c-ooie\n\u201c\u201coose\nu,\u00b0ote ^ose ^OB, U\u2018\u00b00\u00bfB\n\u2018U\u00b00B/\nU'OOoS\n'U\u00b0<HS\n\u201c'Oo,\nU\u2018\u00b00ts\n\u201co ose\n\u00b00\u201900oogq\n000008V9\n^898\u00bf/n'C\nW *6982\n\n\n\nOOOOogvg\nOOOOOfrt/Q\n\n~00'0009/q\u00bf\nO0O008Z0Z\n00000080Z\n00 000Z80Z\nOO 000t?8Q\u00bf\nTanto nas atividades econ\u00f4micas quanto nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, a \u00e1rea de estudo est\u00e1 intimamente relacionada ao munic\u00edpio, se fazendo necess\u00e1rio inicialmente uma r\u00e1pida descri\u00e7\u00e3o do mesmo, para poder, posteriormente, aprofundar-se na \u00e1rea de estudo propriamente dita. Soma-se a isto o fato de que, muitos dos dados dispon\u00edveis s\u00e3o obtidos somente a n\u00edvel municipal, como os socioecon\u00f3micos; outros, como os de geologia e de solos, carecem de um maior aprofundamento ou de um mapeamento em escala de detalhe.\nO Munic\u00edpio de Rio Negrinho possui uma \u00e1rea de 869 km2 e est\u00e1 localizado na microrregi\u00e3o de S\u00e3o Bento do Sul, entre as latitudes 26\u00b0 12\u2019 29\u201d e 26\u00b0 42' 14\u201d S e longitudes 49\u00b0 26\u2019 39\u201d e 49\u00b0 46\u2019 28\u201d W. Situado no Planalto Norte Catarinense as altitudes variam entre 780 a 1100 metros; a \u00e1rea urbana se situa nas cotas mais baixas: na esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria localizada no centro da cidade, a altitude \u00e9 de 792 metros.\nO substrato do munic\u00edpio \u00e9 formado por rochas sedimentares pertencentes aos Grupos Itarar\u00e9 e Guat\u00e1, do Super Grupo Tubar\u00e3o. Esta unidade litoestratigr\u00e1fica, de acordo com SILVA e BORTOLUZZI (1987), compreende um pacote sedimentar formado por rochas originadas em ambiente glacial e periglacial, que se estendeu do Carbon\u00edfero Superior ao Permiano M\u00e9dio (435 a 225 milh\u00f5es de anos).\nO Grupo Itarar\u00e9 \u00e9 representado pelas Forma\u00e7\u00f5es Mafra e Rio do Sul. A Forma\u00e7\u00e3o Mafra, conforme os autores acima, \u00e9 uma seq\u00fc\u00eancia fl\u00favio-marinha com influ\u00eancia glacial, composta dominantemente por arenitos finos a grosseiros de colora\u00e7\u00e3o esbranqui\u00e7ada, amarela e vermelha, e secundariamente por diamictitos de matriz arenosa e argilosa, conglomerados, ritmitos, argilitos e varvitos. A Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul \u00e9 uma seq\u00fc\u00eancia gl\u00e1cio-marinha, constitu\u00edda na parte inferior por folhelhos e argilitos cinza escuros a pretos, localmente com aspecto v\u00e1rvico, e, na parte superior por argilitos, folhelhos v\u00e1rvicos, ritmitos, arenitos finos a m\u00e9dios e diamictitos.\nO Grupo Guat\u00e1 \u00e9 representado pela Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, apresentando dep\u00f3sitos litor\u00e2neos e fl\u00favio-delt\u00e1icos compostos por arenitos finos a muito finos, escuros, intercalados com argilitos e folhelhos carbonosos (SILVA e BORTOLUZZI, op. cit.)\nAnalisando-se o mapa geol\u00f3gico destes autores, em escala 1:500.000, se constata que a Forma\u00e7\u00e3o Mafra \u00e9 predominante no norte do munic\u00edpio, abrangendo a sub-bacia do rio dos Bugres; a Forma\u00e7\u00e3o Rio do Sul ocupa a parte central e a Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito o sul de Rio Negrinho.\nEssas forma\u00e7\u00f5es, constitu\u00eddas por rochas sedimentares muito fri\u00e1veis, juntamente com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, deram origem a um relevo colinoso, com pequena amplitude altim\u00e9trica que, segundo ROSA e HERRMANN (1986), \u00e9 resultado de um modelado de disseca\u00e7\u00e3o fluvial homog\u00eanea, denominado Unidade Geomorfol\u00f3gica Patamar de Mafra. Os rios Negro, Preto, Negrinho e dos Bugres constituem os principais cursos fluviais do munic\u00edpio e s\u00e3o predominantemente orientados (S-N e SE-NW) e convergem para a \u00e1rea onde foi estabelecido o s\u00edtio urbano, conferindo \u00e0 cidade de Rio Negrinho grande vulnerabilidade a enchentes e inunda\u00e7\u00f5es..\nEm Rio Negrinho dominam os Cambissolos, tipicamente derivados de rochas sedimentares, com baixa fertilidade e elevados teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, com horizonte B incipiente, definido pelo baixo gradiente textural, pela m\u00e9dia e alta rela\u00e7\u00e3o silte/argila ou pela presen\u00e7a de minerais prim\u00e1rios de f\u00e1cil decomposi\u00e7\u00e3o; n\u00e3o s\u00e3o hidrom\u00f3rficos, mas podem apresentar car\u00e1ter gleico. Aparecem em menor propor\u00e7\u00e3o os Podz\u00f3licos e os pertencentes \u00e0 classe dos Lit\u00f3licos, Latossolos e Hidrom\u00f3rficos Gleyzados (TASSINARI et al., 1990).\nA vegeta\u00e7\u00e3o que se desenvolvia sobre grande parte do planalto sul brasileiro, era a Floresta Ombr\u00f3fila Mista, caracterizada principalmente pelo pinheiro-do-paran\u00e1 ou pinheiro-brasileiro (Araucaria angustifolia). Segundo KLEIN (1960), esta forma\u00e7\u00e3o apresenta uma estratifica\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 Floresta Ombr\u00f3fila Densa (Floresta Atl\u00e2ntica), por\u00e9m com um estrato superior constitu\u00eddo pela arauc\u00e1ria, e sub-matas bastante heterog\u00eaneas. O mesmo autor apresenta os distintos agrupamentos na forma\u00e7\u00e3o da Floresta de Arauc\u00e1ria: a) arauc\u00e1ria e campo; b) arauc\u00e1ria e associa\u00e7\u00f5es pioneiras; c) arauc\u00e1ria e Ocotea pulchella (canela lajeana);\nd)\tarauc\u00e1ria e Ocoteaporosa (imbuia); e) arauc\u00e1ria e mata pluvial.\nO primeiro planalto catarinense, para KLEIN (op.cit), e onde est\u00e1 situado o Munic\u00edpio de Rio Negrinho, era originalmente coberto pelo agrupamento vegetal dominado pela imbuia, \u00e1rvore com aproximadamente 20 metros de altura e com troncos muito grossos e retorcidos que, por vezes, formava 60-70% da cobertura do subosque. No estrato superior predominavam esparsas arauc\u00e1rias, bastante desenvolvidas, formando uma cobertura n\u00e3o muito fechada. De acordo com este autor (1984), no estrato arb\u00f3reo as sub-matas eram constitu\u00eddas por imbuia, canela-lajeana e sapopema (Sloanea lasiocoma). No estrato m\u00e9dio do subosque predominavam a erva-mate (/lex paraguaiensis), acompanhada de cedro (Cedrela fissilis), gua\u00e7atunga (Casearia decandra), congonha (Ilex Theezans), bem como diversas\noutras mirt\u00e1ceas e as bamb\u00faseas - taquaras (Merostachys multirame\u00e1) e os car\u00e1s (Chasquea sPP-\\\nEm Rio Negrinho este agrupamento e as demais florestas de arauc\u00e1rias foram intensamente exploradas nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, devido ao grande valor comercial destas esp\u00e9cies, restando poucos exemplares, com a presen\u00e7a de pequenas manchas da floresta secund\u00e1ria, em v\u00e1rios est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o. Atualmente, o reflorestamento de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como o Pinus spp . e o eucalipto est\u00e3o ocupando grandes \u00e1reas no munic\u00edpio, e s\u00e3o usados para a explora\u00e7\u00e3o comercial nas ind\u00fastrias de m\u00f3veis e de papel da regi\u00e3o.\n2.1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do munic\u00edpio\nO clima \u00e9, segundo SAUER (1998, p. 51), de fundamental import\u00e2ncia para o entendimento da paisagem; este autor define clima: \u201c... \u00e9 uma express\u00e3o em \u00e1rea, o somat\u00f3rio das caracter\u00edsticas atmosf\u00e9ricas da \u00e1rea\u201d.\n2.1.1.1\tA din\u00e2mica atmosf\u00e9rica local\nO clima de Rio Negrinho, de acordo com uma abordagem din\u00e2mica, foi estudado por NEPPEL-DALAGNOL (1999), com base nos dados levantados na Esta\u00e7\u00e3o Agrometeorol\u00f3gica do M\u00f3dulo Battistella S.A. (MOBASA) e de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica da Esta\u00e7\u00e3o Corredeira, \u00fanico par\u00e2metro registrado. A primeira, monitorada conjuntamente pela MOBASA e Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina S.A (EPAGRI), possui par\u00e2metros completos com segmento temporal de dez anos (1991-2000) e est\u00e1 situada na localidade de Rio Preto do Sul, a noroeste da sede municipal, em uma altitude de 862 metros e distante aproximadamente 12 km do centro da cidade. A Esta\u00e7\u00e3o Corredeira \u00e9 monitorada pela Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL), possui um segmento temporal de 23 anos (1977-1999) e est\u00e1 situada a 750 metros de altitude, no vale do rio Corredeiras, na localidade de mesmo nome, a 25 km a sudoeste do centro urbano de Rio Negrinho (Mapa 4).\nMAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS ESTA\u00c7\u00d5ES METEOROL\u00d3GICAS EM RIO NEGRINHO-SC\nESTADO DO PARAN\u00c1\nMAFRA\n\\\nITAI\u00d3POLIS\n\\\nX\n\\\nX\n\\\nQue mados\n\u00c1guas Claros\nGrana\nVota\nRIO DOS CEDROS\nSub-bacia do Rio dos Bugres\nRodovia\nFederal\nRodovia\nEstadual\nRodovia\nMunicipal\nFerrovia\nLimite Interestadual\nX\nJ\nESTE MAPA \u00c9 PARTE INTEGRANTE DA DISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \"SUBS\u00cdDIOS PARA 0 ZONEAMENTO DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO RIO DOS BUGRES.\nRIO NEGRINHO-SC*. AUTORA: EVELISE DE F. NEPPEL DALAGNOL. UFSC/CFH/GCN, MAR/OI.\nEsta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica MOBASA\n1 Entidade: EPAGRI\nEstac\u00e3o Pluvlom\u00e9trlca Corredeira\n2 Entidade: ANEEL\nMAFRA ( 30km )\n\n\n//\nMAFRA t 25km )\nBltuva Grande\nITAI\u00d3POLIS (30km )\nITAI\u00d3POLIS ( L5km I\n/ JOS\u00c9\n\u25a0 BOITEUX'.\nI\nI\nDOUTOR PEDRINHO ( 35km I\nDOUTOR\nPEDRINHO\nCAMPO\nlALEGRE\n26\u00b012'S\nSAO BENTO 00 SUL ! 8km )\nS\u00c3O BENTO DO SUL ( 7km )\nS\u00c3O BENTO DO SUL\nCORUP\u00c1\nRIO DOS CEDROS ( 35km )\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\nLimite Intermunlcipal\nESCALA\nCom base nos dados levantados ficou comprovado que as temperaturas mais baixas ocorrem nos meses de junho/julho/agosto. Devido \u00e0 altitude, neste per\u00edodo ocorrem geadas (em m\u00e9dia 14 geadas/ano), sem entretanto ter sido verificada a presen\u00e7a de neve no per\u00edodo 1991-2000. A partir de agosto come\u00e7a a transi\u00e7\u00e3o entre a din\u00e2mica de inverno, dominada pela Massa Polar Atl\u00e2ntica, e a de ver\u00e3o com predomin\u00e2ncia da Massa Tropical Atl\u00e2ntica. No ver\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o das massas Tropicais e Equatoriais Continentais deixam as temperaturas elevadas durante o dia, com valores mensais em torno dos 21\u00b0 C (Tabela 1 e Figura 2). No per\u00edodo compreendido entre 1991-2000 a temperatura m\u00e9dia anual foi de 16,8\u00b0 C (Tabela 1), variando entre 15,7\u00b0 C para 1999 e 18,7\u00b0 C em 1998 (Figura 3).\nTabela 1 - Temperatura M\u00e9dia Mensal - 1991 a 2000 (Esta\u00e7\u00e3o MOBASA - Rio Negrinho - SC)\nAno/ M\u00eas\tJAN\tF\u00c9V\tMAR\tABR\tMAIO\tJUN\tJUL\tAGO\tS\u00c9T\tOUT\tNOV\tD\u00c9Z\tM\u00e9dia/ ano\n1991\t19.6\t20.5\t19.4\t17.9\t15.5\t13.5\t12.5\t14.7\t15.7\t16.8\t18.6\t20.6\t17.1\n1992\t20.6\t20.8\t19.7\t16.9\t14.9\t15.1\t11.3\t12.0\t10.8\t16.7\t17.4\t19.2\t16.3\n1993\t21.0\t19.7\t19.7\t18.6\t14.2\t11.4\t12.2\t12.2\t13.9\t17.6\t20.9\t22.4\t17.0\n1994\t19.4\t21.6\t18.6\t17.1\t16.4\t11.8\t12.9\t12.8\t15.3\t17.4\t18.1\t20.8\t16.8\n1995\t21.2\t19.9\t19.1\t16.3\t13.8\t13.1\t14.8\t14.6\t14.0\t15.2\t18.5\t19.9\t16.7\n1996\t21.0\t20.2\t18.8\t17.4\t14.1\t11.6\t10.1\t12.6\t13.0\t16.6\t18.0\t20.6\t16.2\n1997\t20.7\t21.0\t18.8\t16.3\t13.7\t12.5\t13.5\t13.8\t15.5\t16.4\t18.7\t20.8\t16.8\n1998\t21.3\t20.9\t19.4\t17.6\t13.7\t11.2\t17.7\t19.3\t18.9\t21.2\t23.7\t19.7\t18.7\n1999\t20.5\t20.8\t20.3\t16.4\t13.0\t11.7\t12.5\t8.3\t15.0\t14.7\t16.1\t19.3\t15.7\n2000\t20.3\t20.1\t18.8\t17.1\t13.2\t14.3\t9.5\t12.4\t14.1\t17.8\t18.0\t19.9\t16.3\nM\u00c9DIA\t20.6\t20.5\t19.3\t17.2\t14.2\t12.6\t12.7\t13.3\t14.6\t15.3\t18.8\t20.3\t16.6 ano 16.8\nFigura 2- Temperatura M\u00e9dia Mensal (1991-2000) Figura 3 - Temperatura M\u00e9dia Anual (1991-2000)\nTerrperatura IV\u00c9dia IVtensal (1991-2000) Esta\u00e7\u00e3o Mobasa - Ro htegrinho - SC\n22-\n21-\n12 --------\u2019--------------\u2022-------\u2019-------\u2019---------------\u2019------\u2019----------------------\u00bb------\njan fev mar abr rreio jun jul ago set out nov dez m\u00eas\nTemperatura M\u00e9dia Anual (1991-2000) Esta\u00e7\u00e3o Mobasa - Rio Negrinho -SC 19\n15.5\n91\t92\t93\t94\t95\t96\t97\t98\t99 2000\nano\nA insola\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual para o per\u00edodo 1991-1997, foi da ordem de 1.613 horas, sendo 134 horas a m\u00e9dia mensal. Os ventos predominantes s\u00e3o os de leste e a umidade relativa m\u00e9dia varia em torno do 75%, com uma oscila\u00e7\u00e3o de apenas 10% durante todo o ano, conforme salienta NEPPEL-DALAGNOL (1999)\nPelos dados referentes as duas esta\u00e7\u00f5es, o valor m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o anual corresponde a 1.818,3 mm (Figura 4) na esta\u00e7\u00e3o MOBASA (Tabela 2) e 1.597,6 mm na Corredeira (Figura 5). A maior intensidade de chuva registrada na primeira esta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se reflete nos meses do trimestre de ver\u00e3o (janeiro/fevereiro/mar\u00e7o), a m\u00e9dia \u00e9 de 174,6 mm (Figura 6), contra 157,1 mm na Esta\u00e7\u00e3o Corredeira (Figura 7), com predom\u00ednio de chuvas concentradas, como \u00e9 t\u00edpico deste per\u00edodo do ano. No inverno os totais pluviom\u00e9tricos s\u00e3o via de regra, mais baixos do que os registrados no ver\u00e3o, com a m\u00e9dia de 138,1 mm (MOBASA) e 119,7 mm (Corredeira) para o trimestre junho/ julho/agosto (Figuras 6 e 7). Somente em casos extremos, como em anos de atua\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno clim\u00e1tico El Ni\u00f1o, alcan\u00e7am totais capazes de provocar enchentes como as verificadas em julho de 1983, com registro de 538,3 mm (Esta\u00e7\u00e3o Corredeira) e em maio de 1992 com precipita\u00e7\u00e3o de 591,3 mm (Esta\u00e7\u00e3o MOBASA).\nO m\u00eas de abril \u00e9 aquele que apresenta a menor precipita\u00e7\u00e3o, com valores m\u00e9dios de\n94,3\tmm e 89,4 mm, nas esta\u00e7\u00f5es MOBASA e Corredeira respectivamente, como resultado do dom\u00ednio da Massa Tropical Atl\u00e2ntica e Polar tropicalizada, com incurs\u00f5es polares com trajet\u00f3rias mais continentais.\nTabela 2 - Precipita\u00e7\u00e3o Mensal - 1991-2000 (Esta\u00e7\u00e3o MOBASA - Rio Negrinho - SC)\nAno/ M\u00eas\tJAN\tF\u00c9V\tMAR\tABR\tMAIO\tJUN\tJUL\tAGO\tS\u00c9T\tOUT\tNOV\tD\u00c9Z\tTOTAL\nIS!\t115.3\t52.5\t130.7\t45.4\t71.6\t194.1\t22.3\t104.5\t14.1\t214.1\t55.8\t150.9\t1171.3\n1992\t66.7\t113.4\t246.8\t31.3\t591.3\t148.0\t118.0\t140.7\t24.2\t69.0\t143.2\t35.8\t1704.8\n1993\t214.5\t210.3\t107.8\t74.9\t154.2\t88.8\t127.8\t12.4\t259.7\t165.7\t176.0\t131.2\t1723.3\n1994\t106.5\t195.2\t167.5\t85.6\t151.0\t152.9\t204.9\t12.7\t71.5\t157.1\t188.2\t119.1\t1612.2\n1995\t408.4\t243.6\t79.7\t109.0\t16.1\t194.3\t193.6\t35.3\t228.9\t118.3\t71.1\t125.4\t1823.7\n1996\t220.5\t134.0\t215.3\t82.2\t20.0\t241.8\t289.6\t137.2\t246.9\t173.0\t155.5\t308.8\t2224.8\n1997\t288.6\t137.1\t72.1\t42.8\t75.6\t151.9\t68.1\t231.1\t162.0\t291.3\t292.6\t277.3\t2090.5\n\t270.0\t139.4\tXO. 2\t301 .2\t413\t85.8\t1 92.2\t335.5\t371 4\t282.4\t31 .9\t1 99.3\t2313.1\n1999\t237.0\t143.4\t116.1\t133.7\t100.0\t124.4\t227.0\t14.2\t125.1\t268.8\t90.3\t204.2\t1784.0\n\t133.3\t161.7\t167.8\t37.4\t27.7\t112.4\t106.2\t81.1\t223.1\t188.2\t128.6\t167.1\t1534.6\nM\u00c9DIA\t206.1\t153.1\t164.6\t94.3\t124.9\t148.8\t155.0\t110.5\t172.7\t184.8\t133.3\t171.9\t1818.28\nOnde:\t..... j..\u00bb-,.\nffjj - ano menos chuvoso\t\u00a11998\u00cd - ano chuvoso\t- ano das coletas de \u00e1gua superficial\nFigura 4 - Precipita\u00e7\u00e3o Anual (1991-2000)\nPrecipita\u00e7\u00e3o Anual (1991 -2 000) Esta\u00e7\u00e3o Mobasa - Rio Negrinho - SC\n2700\n2500\n2300\n2100\n1 900\n|\t1700\n1 500\n1300\n1 1 00\n900\n700\n\u00a3\nV\nano\nFigura 6 - Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal (1991-2000)\nPrecipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal (1991-2000)\nEsta\u00e7\u00e3o Mobasa - Rio Negrinho - SC\nm\u00eas\nFigura 7 - Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal (1977-1999)\nPrecipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal (1977-1999) Estac\u00e3o Corredeira - Rio Negrinho - SC\njan fev mar abr maio jun jul ago set out nov dez m\u00eas\nOs valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (Figuras 4 e 5) verificados nos dados das duas esta\u00e7\u00f5es devem ser vistos com cautela, pois h\u00e1 muita diferen\u00e7a no per\u00edodo analisado, ou seja, 1977-99 (Esta\u00e7\u00e3o Corredeira) e 1991-2000 (Esta\u00e7\u00e3o MOBASA). Uma compara\u00e7\u00e3o mais fidedigna, entretanto, pode ser feita quando tem-se como enfoque o mesmo per\u00edodo de an\u00e1lise.\nFigura 8 - Precipita\u00e7\u00e3o Anual - Compara\u00e7\u00e3o (1991-1999)\nFigura 9 - Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal - Compara\u00e7\u00e3o (1991-1999)\nCom base nas figuras 8 e 9, a m\u00e9dia anual para a Esta\u00e7\u00e3o MOBASA \u00e9 de 1.851,7 mm, enquanto para a Esta\u00e7\u00e3o Corredeira \u00e9 de 1.703,8 mm; diferen\u00e7a de 147,9 mm. Todos os anos analisados, apresentam maiores precipita\u00e7\u00f5es na primeira esta\u00e7\u00e3o, exceto em 1998, que foi registrado 86,2 mm a mais na Esta\u00e7\u00e3o Corredeira (Figura 8). Em rela\u00e7\u00e3o aos dados mensais, a compara\u00e7\u00e3o para o mesmo per\u00edodo, mostra que, com exce\u00e7\u00e3o dos meses de janeiro, fevereiro, agosto e novembro (de 2,2 a 10,9 mm de diferen\u00e7a), a Esta\u00e7\u00e3o MOBASA registrou maior \u00edndice pluviom\u00e9trico do que a de Corredeira, apresentando diferen\u00e7as de 34,5 e 23,9 mm, como \u00e9 o caso dos meses de dezembro e mar\u00e7o (Figura 9).\nSalienta-se que os dados da Esta\u00e7\u00e3o MOBASA, possam representar mais o clima da \u00e1rea de estudo e da cidade de Rio Negrinho, devido \u00e0 sua maior proximidade (12 km) e estar em maior altitude; j\u00e1 a Esta\u00e7\u00e3o Corredeira localizada em um vale, e a 25 km do centro urbano, pode representar mais aquela localidade e seu entorno. \u00c9 necess\u00e1rio portanto, um estudo meteorol\u00f3gico mais detalhado na sub-bacia do rio dos Bugres, pois observou-se nos trabalhos de campo e nos depoimentos de moradores, que nas nascentes chove muito mais do que em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz do rio dos Bugres; as nascentes como, obviamente, est\u00e3o em uma maior altitude, possibilitam a influ\u00eancia das chuvas orogr\u00e1ficas que se formam na Serra de Corup\u00e1 (Mapa 1).\n2.1.1.2\tO ritmo pluviom\u00e9trico\nPara expressar os sucessivos tipos de tempo, MONTEIRO (1969) introduziu a no\u00e7\u00e3o de \u201critmo clim\u00e1tico\u201d. As caracter\u00edsticas meteorol\u00f3gicas, segundo TAVARES (1976), podem se repetir similarmente, levando \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tipos de tempo; para tanto, utiliza-se os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o dos anos em padr\u00e3o \u201cchuvoso, normal e seco\u201d. Para o ano padr\u00e3o \u201cseco\u201d, preferimos usar a express\u00e3o \u201cmenos chuvoso\u201d, em considera\u00e7\u00e3o que no sul brasileiro excepcionalmente h\u00e1 registro de algum ano \u201cseco\u201d.\nO ritmo pluviom\u00e9trico para Rio Negrinho, conforme estudado por NEPPEL-DALAGNOL (1999), para o per\u00edodo de 1977 a 1995 (Esta\u00e7\u00e3o Corredeira), revelou como anos \u201cchuvosos\u201d, os de 80, 83, 84, 90 e 92, com totais acima de 1.700 mm; no ano de 1983, o total anual foi de 2.515,4 mm e todos os totais mensais foram acima da m\u00e9dia. Os anos de 78, 81, 85, 87, 88 e 91 foram considerados como os \u201cmenos chuvosos\u201d, com totais abaixo de 1.300\nmm, sendo que em 1991 o total anual foi de 818 mm. Como anos \u201cnormais\u201d est\u00e3o os demais, com valores entre 1.300 a 1.700 mm (Figura 10).\nFigura 10 - Precipita\u00e7\u00e3o Anual (1977-1995).\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O ANUAL (1977-1995)\nEsta\u00e7\u00e3o Corredeira - RIO NEGRINHO-SC\nNesta s\u00e9rie de dados observou-se que, tanto os anos menos chuvosos como os chuvosos s\u00e3o em geral controlados pelos totais dos meses de inverno (Tabela 3). Observa-se que em todos os anos considerados menos chuvosos, o total de inverno ficou abaixo da m\u00e9dia. Os anos considerados chuvosos, exceto 1990, apresentaram meses de inverno com totais acima da m\u00e9dia; em anos considerados normais tamb\u00e9m h\u00e1 predomin\u00e2ncia de precipita\u00e7\u00e3o de inverno abaixo da m\u00e9dia.\nTabela 3 - Desvio percentual das precipita\u00e7\u00f5es sazonais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias do per\u00edodo de 1977/95 em Rio Negrinho - SC.\n\t77\t78\t79\t80\t81\t82\t83\t84\t85\nVer\u00e3o\t54,54\t-12.28\t-65,74\t27.01\t-15,86\t-13,33\t14.16\t-13,12\t-0,60\nOutono\t-46,38\t-52,26\t-18,17\t-20.73\t-65.00\t-10.80\t89,38\t15,38\t-34.00\nInverno\t-33,85\t-6,25\t-0,30\t73,59\t-8,73\t-27,17\t157,95\t87.07\t-39,71\nPrimavera\t0,45\t15,08\t73.03\t62.87\t19,82\t51.70\t87.06\t-16.37\t-48.57\nTotal\t-25,24\t-55,71\t-11.18\t142,74\t-69,77\t-0.4\t348,55\t72.96\t-122.88\ncontinua\u00e7\u00e3o.\n\t86\t87\t88\t89\t90\t91\t92\t93\t94\t95\nVer\u00e3o\t-11,94\t-13,10\t-38,30\t51,08\t64,46\t-56,60\t-4,43\t41,39\t-6,71\t52,66\nOutono\t26,11\t24,90\t30,57\t-9,52\t4,88\t-18,44\t96,62\t-13,05\t21,30\t-52,35\nInverno\t-29,00\t-45,65\t-50,43\t20,06\t-8,29\t-68,01\t10,20\t9,23\t-38,12\t1,68\nPrimav.\t6,20\t-31,20\t-24,59\t-44,26\t-1,49\t-37,30\t-39,97\t3,25\t18,38\t-6,28\nTotal\t-8,63\t-65,05\t-82,75\t-17,36\t59,56\t-180,35\t58,42\t40,82\t-5,15\t-4,29\nFonte: NEPPEL-DALAGNOL, 1999 (dados da Esta\u00e7\u00e3o Corredeira, Rio Negrinho - SC).\n2.1.1.3\tO balan\u00e7o h\u00eddrico\nTUBELIS e NASCIMENTO (1980, p.300), definem balan\u00e7o h\u00eddrico como:\n\u201c\u00e9 um m\u00e9todo de se calcular a disponibilidade de \u00e1gua no solo para as comunidades vegetais. Contabiliza a precipita\u00e7\u00e3o perante a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, levando em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo\u201d.\nO solo \u00e9 o reservat\u00f3rio natural de \u00e1gua para a vegeta\u00e7\u00e3o, cuja entrada de \u00e1gua se d\u00e1 pela precipita\u00e7\u00e3o e irriga\u00e7\u00e3o e a sa\u00edda pela evapotranspira\u00e7\u00e3o. O solo tem capacidade de armazenar \u00e1gua, e quando satisfeito, permite a percola\u00e7\u00e3o da excedente para o len\u00e7ol fre\u00e1tico (TUBELIS e NASCIMENTO, op.cit).\nOs m\u00e9todos mais utilizados para a estimativa do balan\u00e7o h\u00eddrico com base na precipita\u00e7\u00e3o e temperatura s\u00e3o Thomthwaite (1948) e Thornthwaite-Mather (1955). O primeiro considera que \u201ca \u00e1gua do solo \u00e9 igualmente dispon\u00edvel aos vegetais desde a capacidade de campo at\u00e9 o ponto de murchamento permanente\u201d. Ou seja, a evapotranspira\u00e7\u00e3o ocorre potencialmente enquanto o armazenamento de \u00e1gua no solo n\u00e3o for nulo. Quando o armazenamento for nulo, h\u00e1 defici\u00eancia de \u00e1gua no solo, \u201ccaracterizada como a \u00e1gua que falta para que a evapotranspira\u00e7\u00e3o real ocorra potencialmente\u201d. O segundo \u201cconsidera que a disponibilidade da \u00e1gua no solo decresce com a diminui\u00e7\u00e3o do armazenamento, o qual \u00e9 levado em conta no c\u00e1lculo da evapotranspira\u00e7\u00e3o real\u201d (TUBELIS e NASCIMENTO, op.cit. p. 303-307).\nOs componentes do balan\u00e7o h\u00eddrico s\u00e3o citados por TUBELIS e NASCIMENTO (1980), TUCCI e BELTRAME (1997) :\n-\tEvapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (ETP): quantidade m\u00e1xima de \u00e1gua que a vegeta\u00e7\u00e3o transfere\npara a atmosfera por evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o;\n-\tEvapotranspira\u00e7\u00e3o real (ETR): \u00e9 a quantidade de \u00e1gua transferida para a atmosfera por\nevapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o, nas condi\u00e7\u00f5es reais de fatores atmosf\u00e9ricos e umidade de solo. Enquanto n\u00e3o h\u00e1 defici\u00eancia de \u00e1gua no solo a ETR \u00e9 igual a ETP;\n-\tArmazenamento (ARM): \u00e9 a quantidade de \u00e1gua mantida no solo. A capacidade de\narmazenamento do solo \u00e9 uma caracter\u00edstica de cada esp\u00e9cie vegetal, independente do tipo do solo, denominada de capacidade de campo (CAD);\n-\tExcedente (EXC): ocorre quando a precipita\u00e7\u00e3o for superior \u00e0 quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para alimentar a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial e completar o armazenamento de \u00e1gua no solo, superando a CAD,\n-\tDefici\u00eancia (DEF): ocorre quando o solo n\u00e3o conseguir suplementar a falta de precipita\u00e7\u00e3o\npara atender a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial;\n-\tReposi\u00e7\u00e3o: ocorrer\u00e1 reposi\u00e7\u00e3o quando a precipita\u00e7\u00e3o for superior a ETP e o armazenamento\nfor inferior a CAD (ORSELLI e SILVA, 1988).\nDe acordo com TUCCI e BELTRAME (1997, p.279):\n\u201cA bacia hidrogr\u00e1fica pode ser avaliada como um todo ou quanto a um sistema em particular, como um reservat\u00f3rio. No primeiro caso, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a disponibilidade dos recursos h\u00eddricos para atender \u00e0s demandas existentes e conservar o meio ambiente. O segundo caso, pode estar contido no primeiro, tem uma vis\u00e3o de detalhe e envolve a melhor utiliza\u00e7\u00e3o de um aproveitamento, quanto \u00e0 sua opera\u00e7\u00e3o. O balan\u00e7o h\u00eddrico, envolve a continuidade de massa e a troca de energia dos sistemas envolvidos, no tempo e no espa\u00e7o\u201d (grifo nosso).\nConforme os autores acima, nosso objetivo em efetuar o c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 conhecer a disponibilidade de \u00e1gua na sub-bacia do rio dos Bugres. Assim, verificar se nos per\u00edodos de menor disponibilidade haveria comprometimento do futuro abastecimento, se haveria maior concentra\u00e7\u00e3o de poluentes nesta \u00e9poca e ainda se a atividade agr\u00edcola seria afetada por casos de defici\u00eancia e/ou excesso de \u00e1gua no solo. A descarga ou vaz\u00e3o do rio dos Bugres foi medida em dois per\u00edodos distintos, um de excesso e outro de defici\u00eancia, os quais podem ser verificados no cap\u00edtulo 5, item 3.\nO valor de armazenamento de \u00e1gua no solo para algumas esp\u00e9cies vegetais \u00e9 determinado por TUBELIS e NASCIMENTO (1980, p.302). Para o c\u00e1lculo do balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho, adotou-se a capacidade de 100 mm, por se tratar de armazenamento de cultivos tempor\u00e1rios e permanentes compat\u00edveis com os existentes no munic\u00edpio. Para tanto, foi utilizado o m\u00e9todo de Thornthwaite-Mather (1955) em planilha eletr\u00f4nica do software Excel, desenvolvida pelo professor Dr. Jos\u00e9 Tadeu Garcia Tommaselli, da Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo-UNESP, Presidente Prudente - SP.\nForam utilizados os dados de temperatura m\u00e9dia mensal e precipita\u00e7\u00e3o mensal do per\u00edodo de 1991-2000, apresentados nas tabelas 1 e 2.\nPrimeiramente efetuou-se uma an\u00e1lise de cada ano do per\u00edodo, a fim de identificar o ano menos chuvoso (1991) e o chuvoso (1998); o ano em que foram efetuadas as amostragens de \u00e1gua (2000) e as m\u00e9dias de todo o per\u00edodo (1991-2000). Procedendo o c\u00e1lculo, se chegou aos valores apresentados nas tabelas 4 a 7.\nTabela 4 - Balan\u00e7o h\u00eddrico das m\u00e9dias de 1991-2000\nANO\tMES\tP\tETP\tP-ETP\tN AC\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\n91-00\tJAN\t206.1\t101.1\t105.0\t0.0\t100.0\t0.0\t101.1\t0.0\t105.0\n\tFEV\t153.1\t87.2\t65.9\t0.0\t100.0\t0.0\t87.2\t0.0\t65.9\n\tMAR\t164.7\t82.5\t82.2\t0.0\t100.0\t0.0\t82.5\t0.0\t82.2\n\tABR\t94.4\t62.5\t31.9\t0.0\t100.0\t0.0\t62.5\t0.0\t31.9\n\tMAI\t124.9\t45.2\t79.7\t0.0\t100.0\t0.0\t45.2\t0.0\t79.7\n\tJUN\t148.8\t34.7\t114.2\t0.0\t100.0\t0.0\t34.7\t0.0\t114.2\n\tJUL\t155.0\t36.5\t118.5\t0.0\t100.0\t0.0\t36.5\t0.0\t118.5\n\tAGO\t110.5\t40.8\t69.7\t0.0\t100.0\t0.0\t40.8\t0.0\t69.7\n\tSET\t172.7\t49.3\t123.3\t0.0\t100.0\t0.0\t49.3\t0.0\t123.3\n\tOUT\t184.8\t57.8\t127.0\t0.0\t100.0\t0.0\t57.8\t0.0\t127.0\n\tNOV\t133.3\t82.9\t50.4\t0.0\t100.0\t0.0\t82.9\t0.0\t50.4\n\tDEZ\t171.9\t99.7\t72.2\t0.0\t100.0\t0.0\t99.7\t0.0\t72.2\nTotal\t\t1818,3\t780,2\t1040,0\t\t\t\t780,2\t0,0\t1040,0\nTabela 5 - Balan\u00e7o h\u00eddrico de 1991 - ano menos chuvoso\nANO\tMES\tP\tETP\tP-ETP\tN AC\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\n1991 JAN\t\t115.3\t91.7\t23.6\t0.0\t100.0\t0.0\t91.7\t0.0\t23.6\n\tFEV\t52.5\t85.5\t-33.0\t-33.0\t71.9\t-28 1\t80.6\t4.9\t0.0\n\tMAR\t130.7\t82.0\t48.7\t0.0\t100.0\t28.1\t82.0\t0.0\t20.5\n\tABR\t45.4\t65.6\t-20.2\t-20.2\t81.7\t-18.3\t63.7\t1.9\t0.0\n\tMAI\t71.6\t50.5\t21.1\t0.0\t100.0\t18.3\t50.5\t0.0\t2.8\n\tJUN\t194.1\t37.4\t156.7\t0.0\t100.0\t0.0\t37.4\t0.0\t156.7\n\tJUL\t22.3\t34.1\t-11.8\t-11.8\t88 9\t-11.1\t33.4\t0.7\t0.0\n\tAGO\t104.5\t46.9\t57.6\t0.0\t100.0\t11.1\t46.9\t0.0\t46.5\n\tSET\t14.1\t54.0\t-39.9\t-39.9\t67.1\t-32.9\t47.0\t7.0\t0.0\n\tOUT\t214.1\t65.9\t148.2\t0.0\t100.0\t32.9\t65.9\t0.0\t115.2\n\tNOV\t55.8\t79.8\t-24.0\t-24.0\t78.7\t-21.3\t77.1\t2.7\t0.0\n\tDEZ\t150.9\t100.7\t50.2\t0.0\t100.0\t21.3\t100.7\t0.0\t28.8\nTotal\t\t1171,3\t794,1\t377,2\t\t\t\t776,9\t-1L2\t394,1\nTabela 6 - Balan\u00e7o h\u00eddrico de 1998 - ano chuvoso\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nANO\tMES\tP\tETP\tP-ETP\tN AC\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\n1998 JAN\t\t270.0\t99.8\t170.2\t0.0\t100.0\t0.0\t99.8\t0.0\t170.2\n\tFEV\t139.4\t82.9\t56.5\t0.0\t100.0\t0.0\t82.9\t0.0\t56.5\n\tMAR\t342.7\t87.5\t255.2\t0.0\t100.0\t0.0\t87.5\t0.0\t255.2\n\tABR\t301.2\t56.9\t244.3\t0.0\t100.0\t0.0\t56.9\t0.0\t244.3\n\tMAI\t41.3\t33.9\t7.4\t0.0\t100.0\t0.0\t33.9\t0.0\t7.4\n\tJUN\t85.8\t21.3\t64.5\t0.0\t100.0\t0.0\t21.3\t0.0\t64.5\n\tJUL\t192.2\t55.9\t136.3\t0.0\t100.0\t0.0\t55.9\t0.0\t136.3\n\tAGO\t335.5\t69.0\t266.5\t0.0\t100.0\t0.0\t69.0\t0.0\t266.5\n\tSET\t371.4\t68.0\t303.4\t0.0\t100.0\t0.0\t68.0\t0.0\t303.4\n\tOUT\t202.4\t118.5\t83.9\t0.0\t100.0\t0.0\t118.5\t0.0\t83.9\n\tNOV\t31.9\t118.0\t-86.1\t-86.1\t42.3\t-57.7\t89.6\t28.4\t0.0\n\tDEZ\t199.3\t85.9\t113.4\t0.0\t100.0\t57.7\t85.9\t0.0\t55.7\nTotal\t\t2513,1\t897,6\t1615,5\t\t\t\t869,2\t28,4\t1643,9\nTabela 7 - Balan\u00e7o h\u00eddrico de 2000 - ano de coleta das amostras de \u00e1gua\nANO\tM\u00c9S\tP\tETP\tP-ETP\tN AC\tARM\tALT\tETR\tDEF\tEXC\n2000\tJAN\t133.3\t99.5\t33.8\t0.0\t100.0\t0.0\t99.5\t0.0\t33.8\n\tFEV\t161.7\t84.4\t77.3\t0.0\t100.0\t0.0\t84.4\t0.0\t77.3\n\tMAR\t167.8\t89.1\t78.7\t0.0\t100.0\t0.0\t89.1\t0.0\t78.7\n\tABR\t37.4\t62.6\t-25.2\t-25.2\t77.7\t-22.3\t59.7\t2.9\t0.0\n\tMAI\t27.7\t40.2\t-12.5\t-37.8\t68.5\t-9.2\t36.9\t3.4\t0.0\n\tJUN\t112.4\t43.3\t69.1\t0.0\t100.0\t31.5\t43.3\t0.0\t37.7\n\tJUL\t106.2\t22.9\t83.3\t0.0\t100.0\t0.0\t22.9\t0.0\t83.3\n\tAGO\t81.1\t36.9\t44.2\t0.0\t100.0\t0.0\t36.9\t0.0\t44.2\n\tSET\t223.1\t47.0\t176.1\t0.0\t100.0\t0.0\t47.0\t0.0\t176.1\n\tOUT\t188.2\t75.1\t113.1\t0.0\t100.0\t0.0\t75.1\t0.0\t113.1\n\tNOV\t128.6\t78.3\t50.3\t0.0\t100.0\t0.0\t78.3\t0.0\t50.3\n\tDEZ\t167.1\t96.9\t70.2\t0.0\t100.0\t0.0\t96.9\t0.0\t70.2\nTotal\t\t1534,6\t776,2\t758,4\t\t\t\t770,0\t\t644,2\nOnde: P=precipita\u00e7\u00e3o; ETP=evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial; NAC= negativo acumulado, ARM=armazenamento; ALT=altera\u00e7\u00e3o; ETR=evapotranspira\u00e7\u00e3o real; DEF=defici\u00eancia; EXC=excedente.\nOs dados apresentados nas tabelas acima (4 a 7) est\u00e3o representados graficamente nas figuras 11 a 14.\nEm primeira vista os gr\u00e1ficos parecem um tanto confusos para serem interpretados. TUBELIS e NASCIMENTO (1980, p.322), consideram que quando a curva da P \u00e9 menor que a ETP ocorre um per\u00edodo em que h\u00e1 retirada de \u00e1gua do solo, podendo ocorrer defici\u00eancia; e, quando a curva da P \u00e9 maior que ETP ocorre reposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo at\u00e9 completar os 100 mm e ap\u00f3s isto, ser\u00e1 considerado excesso.\nDessa forma, analisando a figura 11, se percebe a falsa id\u00e9ia que as m\u00e9dias fornecem. Nesta figura observa-se que as linhas de ETP e ETR est\u00e3o exatamente juntas, ou seja, possuem os mesmos valores (Tabela 4). Assim, conclui-se que em Rio Negrinho n\u00e3o h\u00e1 problemas de defici\u00eancia h\u00eddrica. Entretanto, isto n\u00e3o se verifica quando se observa os gr\u00e1ficos do balan\u00e7o de cada ano, constatando-se que em algumas \u00e9pocas do ano ocorre defici\u00eancia h\u00eddrica.\nAo longo do per\u00edodo analisado, no ano menos chuvoso, 1991, registrou-se uma precipita\u00e7\u00e3o de 1.171,3 mm, correspondendo a 64,4 % da m\u00e9dia de 1.818,3 mm para o per\u00edodo de dez anos - 1991 a 2000 (Tabela 2); os meses de fevereiro, abril, julho, setembro e novembro, somaram 17,2 mm de defici\u00eancia h\u00eddrica. Mesmo caracterizado como o ano menos chuvoso do per\u00edodo, os sete meses restantes somaram 394,1 mm de excedente h\u00eddrico, concentrado nos meses de junho - 56,7 mm e outubro - 115,2 mm (Tabela 5 e figura 12).\nNo ano de 1998 foi registrado o maior \u00edndice pluviom\u00e9trico para o referido per\u00edodo, com um total anual de 2.513,1 mm, representando 38,2% acima da m\u00e9dia. Na tabela 2, percebe-se que os meses de fevereiro, maio, junho e novembro tiveram uma precipita\u00e7\u00e3o abaixo da m\u00e9dia, principalmente em novembro, com apenas 31,9 mm; coincidentemente, o m\u00eas mais quente do ano, com temperatura m\u00e9dia de 23,7\u00b0 C (Tabela 1). Na tabela 6 pode-se constatar que todos os meses do ano tiveram excedente, exceto novembro, com 28,4 mm de defici\u00eancia. No gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico deste ano (Figura 13) percebe-se que a precipita\u00e7\u00e3o aumentou gradativamente a partir de junho, com pico em setembro (371,4 mm) e decr\u00e9scimo at\u00e9 novembro (31,9 mm).\nBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO DAS M\u00c9DIAS MENSAIS/ANUAIS DE 1991 A 2000\n250\n200\nJ 150\nQ.\nw 100\ncl\n50\n| 11 | Excesso\n- - - ETP\n0\nJAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET OUT NOV DEZ\nM\u00eas\nFigura 11 - Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho - M\u00e9dias mensais / anuais de 1991 a 2000\nBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO -1991\nM\u00eas\nFigura 12 - Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho - 1991 ,ano menos chuvoso para o per\u00edodo 1991 - 2000\nBALAN\u00c7O H\u00cdDRICO -1998\nM\u00eas\nFigura 13 - Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho - 1998,ano mais chuvoso para o per\u00edodo 1991 - 2000\nM\u00eas\nFigura 14 - Gr\u00e1fico do balan\u00e7o h\u00eddrico de Rio Negrinho - 2000,ano de realiza\u00e7\u00f5es das coletas de \u00e1gua\nO ano de 2000 foi analisado por ser o ano das coletas de amostras de \u00e1gua superficial e de medidas de vaz\u00e3o no rio dos Bugres, correspondentes a janeiro e a abril, meses que para o per\u00edodo de 1991 a 2000, s\u00e3o \u00e0queles de maior e menor precipita\u00e7\u00e3o respectivamente. Entretanto, o referido ano, foi o segundo ano menos chuvoso do per\u00edodo analisado, com total anual de 1.534,6 mm, ou seja, 84,4% da m\u00e9dia, ocasionado consequentemente defici\u00eancia h\u00eddrica. Praticamente todos os meses estiveram pr\u00f3ximos ou abaixo da m\u00e9dia mensal de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura (Tabelas 1 e 2); os meses menos chuvosos foram abril e maio (37,4 e 27,7 mm), e os meses de setembro e outubro foram os mais chuvosos, registrando 223,1 e\n188,2\tmm respectivamente (Tabela 7 e figura 14).\nObserva-se que para o ano de 2000, a defici\u00eancia e retirada de \u00e1gua do solo, concentra-se nos meses de abril e maio, justamente com as m\u00e9dias mais baixas do ano, diminuindo o volume de \u00e1gua. Esta defici\u00eancia poder\u00e1 tamb\u00e9m causar problemas no abastecimento p\u00fablico e concentrar os agentes poluidores na \u00e1gua.\nDe acordo com RIBEIRO (mensagem pessoal, 2001), o SAMAE de Rio Negrinho n\u00e3o teve problemas at\u00e9 o presente com a falta de \u00e1gua em per\u00edodos de defici\u00eancia h\u00eddrica, t\u00e3o pouco maiores problemas no seu tratamento.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura, os per\u00edodos de plantio e desenvolvimento das culturas mais comuns no munic\u00edpio, como milho, feij\u00e3o, fumo e soja, coincidem com o per\u00edodo de maior excedente h\u00eddrico, de setembro a fevereiro, pequeno problema poder\u00e1 existir no m\u00eas de novembro, onde h\u00e1 geralmente, defici\u00eancia. No m\u00eas de abril, per\u00edodo de maior defici\u00eancia, nas \u00e1reas agr\u00edcolas s\u00e3o encontrados restos das colheitas, e logo ap\u00f3s, os solos s\u00e3o preparados para as planta\u00e7\u00f5es de inverno que servem de suprimento na alimenta\u00e7\u00e3o dos animais.\n21.1.4\tO fen\u00f4meno das enchentes em Rio Negrinho\nNo Munic\u00edpio de Rio Negrinho a ocorr\u00eancia de enchentes \u00e9 constatada a partir de 1891. As mais graves, e que deixaram maiores preju\u00edzos materiais, sociais e emocionais, foram as ocorridas em julho de 1983 e maio de 1992. Nestas enchentes grande parte da \u00e1rea urbana, concentrada nos vales dos rios Negrinho, Bugres e Serrinha, ficou inundada (Foto 1). O rio Negrinho atingiu em ambas as enchentes a cota dos 9,30 metros acima do n\u00edvel normal; v\u00e1rias localidades ficaram ilhadas e sem acesso por terra \u00e0 sede municipal: os meios de transportes utilizados foram barco, canoa e helic\u00f3ptero. Faltaram servi\u00e7os b\u00e1sicos como \u00e1gua\npot\u00e1vel, luz el\u00e9trica e telefone, hospital, supermercados e farm\u00e1cias, sendo decretado estado de calamidade p\u00fablica (NEPPEL-DALAGNOL, 1999).\nEm 1983 as chuvas concentraram-se na primeira quinzena de julho, precipitando 75% do total do m\u00eas - 538,3 mm (Esta\u00e7\u00e3o Corredeira) - e todos os demais meses deste ano tiveram altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos. A segunda maior enchente em Rio Negrinho ocorreu no final do m\u00eas de maio de 1992, com concentra\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica de 82,36% nos dias 27 a 29, de um total mensal de 591,3 mm (Esta\u00e7\u00e3o MOBASA); neste ano foi registrado 1.670,5 mm e os meses anteriores e posteriores ao calamitoso maio tiveram m\u00e9dias normais e at\u00e9 abaixo do normal.\nDe acordo com CLIMAN\u00c1L1SE, publica\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), de maio de 1992, pela an\u00e1lise das cartas sin\u00f3ticas, a principal causa dos altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos foi o estacionamento ou semi-estacionamento das frentes polares sobre os Estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul, gerando nebulosidade e fortes chuvas concentradas nestes estados. Esta s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es cicl\u00f3nicas \u00e9 explicada pelos meteorologistas, como sendo a influ\u00eancia do fen\u00f4meno clim\u00e1tico ENOS, contra\u00e7\u00e3o de El Nino-Oscila\u00e7\u00e3o Sul, uma combina\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo existente entre o oceano e a atmosfera. De acordo com MOLION (1990), o ENOS \u00e9 uma anomalia no aquecimento da temperatura da superf\u00edcie do Oceano Pac\u00edfico, na costa do Peru, formando uma zona de alta press\u00e3o sobre a Amaz\u00f4nia e o Nordeste Brasileiro, bloqueando o deslocamento da frente polar que permanece estacion\u00e1ria sobre o Rio Grande do Sul e Santa Catarina, e que durante duas ou tr\u00eas semanas consecutivas \u00e9 alimentada pelo ar amaz\u00f4nico quente e \u00famido, fornecendo o vapor d'\u00e1gua que vai sendo transformado em chuva pelo mecanismo din\u00e2mico do sistema atmosf\u00e9rico.\nNos primeiros dias do m\u00eas de julho de 1999, novamente a precipita\u00e7\u00e3o acumulada registrada na Esta\u00e7\u00e3o Mobasa foi de 207,7 mm em apenas tr\u00eas dias (2, 3 e 4), \u00edndice bem superior a m\u00e9dia mensal de 155 mm, causando nova enchente no munic\u00edpio, de menor propor\u00e7\u00e3o que as anteriores, mas deixando 760 pessoas desabrigadas, sendo decretado estado de emerg\u00eancia. Nesta enchente, o rio Negrinho atingiu a cota de 5,5 metros acima do seu n\u00edvel normal e o munic\u00edpio passou a ser destaque nas manchetes dos jornais do estado (MACHADO, 1999).\nA sub-bacia do rio dos Bugres, principalmente \u00e0 jusante do rio (bairros Quitandinha e Bela Vista), como \u00e9 de praxe, tamb\u00e9m teve problemas com a referida enchente. A foto 2 mostra parte do bairro Bela Vista, onde muitas resid\u00eancias e casas comerciais foram atingidas.\nFoto 1 - inunda\u00e7\u00e3o no centro de Rio Negrinho, destacando-se a Igreja Matriz (Foto Weick Ltda, maio/1992).\nFoto 2 - Vista de parte do bairro Bela Vista. Foto tirada da ponte da BR 280, que corresponde ao ponto 8 da coleta e determina\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o (Foto: Alu\u00edsio Marcelo Pschiski, 04/07/1999).\nUma . das caracter\u00edsticas das enchentes em Ri\u00f3 Negrinho \u00e9 o remanso4 ou o represamento das \u00e1guas que o rio Negro causa em seus afluentes, deixando-as paradas, ou com lento- escoamento, demorando at\u00e9 quinze dias para voltar ao- n\u00edvel normal.\nA principal causa das enchentes em Rio Negrinho foi constatada por NEPPEL-DALAGNOL (1999), como- uma quantidade de chuva muito acima do normal para os meses de julho e maio, cujas m\u00e9dias s\u00e3o de 155 e 124,9 mm respectivamente (Tabela 2 e Figura 6), influenciadas pelo El Ni\u00f1o. De- acordo. com a comunidade, al\u00e9m do excesso de chuva, a Usina Hidrel\u00e9trica de Foz do Areia, que est\u00e1 localizada no m\u00e9dio rio Igua\u00e7u, Estado do Paran\u00e1, a 648 metros de altitude e com 153 metros de altura, tamb\u00e9m foi uma das- causas das enchentes, j\u00e1 que as comportas do reservat\u00f3rio foram fechadas em abril de 1980, sob a responsabilidade da Companhia Paranaense de Eletricidade (COPEL). Tamb\u00e9m foi apontada a Represa Alto Rio Preto, a 880 metros de altitude e situada a 50 km de dist\u00e2ncia da sede, em dire\u00e7\u00e3o sudoeste, no Distrito- de Volta Grande, sob a responsabilidade da Companhia Volta Grande de Papel (CVG). Em 1983 esta represa rompeu, arrastando pontes, troncos e sedimentos \u00e0 jusante do- rio- Preto, podendo ter influenciado com o remanso das \u00e1guas no- rio Negro, fato, que n\u00e3o se repetiu na enchente de 1992. Provavelmente, devem tamb\u00e9m ter contribu\u00eddo para as enchentes, os desmatamentos, assoreamentos, ocupa\u00e7\u00e3o- das margens, bem como a sujeira nos rios, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e os reflorestamentos de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas.\n4\tRemanso segundo- MAGLIOCA (1987, p. 253) \u201c\u00e9 o movimento circular da. \u00e1gua (...), quando uma corrente se desloca ao longo- da borda de- uma corrente permanente\u201d. Ou seja, a corrente do rio Igua\u00e7u forma um obst\u00e1culo \u00e0 vaz\u00e3o do rio Negro que por sua vez represa os seus afluentes, dentre eles, o rio Negrinho e seus afluentes.\n3.\tA OCUPA\u00c7\u00c3O HUMANA\n0 nome da \u00e1rea de estudo \u201cRio dos Bugres\u201d remete a concep\u00e7\u00e3o de como o colono via os habitantes do lugar; esta vis\u00e3o ainda hoje permanece na maior parte da bibliograf\u00eda pertinente \u00e0 historia de Rio Negrinho e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o- pelos imigrantes alem\u00e3es.\nDeste modo, procurou-se fazer um resgate hist\u00f3rico considerando as palavras de SANTOS (1997, p.38) de que \u201ca paisagem \u00e9 o resultado de uma acumula\u00e7\u00e3o de tempos\u201d, e que, conforme Sauer j\u00e1 havia definido em 1925: \u201cn\u00e3o podemos formar a id\u00e9ia de paisagem a n\u00e3o ser em termos de suas rela\u00e7\u00f5es associadas ao tempo, bem como suas rela\u00e7\u00f5es vinculadas ao espa\u00e7o\u201d (SAUER, 1998, p.42). SANTOS (op.cit.), ainda refor\u00e7a que a no\u00e7\u00e3o de tempo \u00e9 fundamental para interpretar a paisagem, \u201ca sociedade \u00e9 atual, mas a paisagem, pelas suas formas, \u00e9 composta da atualidade de hoje e do passado\u201d(p. 41).\nA hist\u00f3ria de Rio Negrinho est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 de S\u00e3o- Bento do Sul, do qual se emancipou pela Lei Estadual n2 133 de 20 de dezembro de 1953, e, por conseguinte, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 Col\u00f4nia Agr\u00edcola S\u00e3o Bento, fundada em 1873, mas tamb\u00e9m com a de Joinville, criada em 1851. Remonta ainda, aos seus primeiros habitantes, os \u00edndios Xokleng.\n3.1.\tOs primeiros habitantes\nQuando os viajantes europeus chegaram ao atual Estado- de Santa Catarina, no s\u00e9culo XVI, encontraram ind\u00edgenas da tribo Carij\u00f3, pertencentes ao tronco Tupi-Guarani, que ocupavam a maior parte da faixa costeira brasileira, divididos em v\u00e1rias tribos e aldeias; eram pac\u00edficos, sedent\u00e1rios, praticavam a pesca e a agricultura de subsist\u00eancia, cultivando mandioca e transformando-a em alimentos (SANTOS, 1995).\nMais para o interior do atual estado catarinense viviam os \u00edndios Kaingang, pertencentes ao- grupo- ling\u00fc\u00edstico designado por J\u00ea. Semin\u00f4mades, em parte do ano praticavam uma agricultura rudimentar, e no restante do tempo eram n\u00f4mades, ca\u00e7ando e coletando pinh\u00e3o, frutos, ra\u00edzes e mel (SANTOS, op. cit.).\nOs vales, as encostas e o planalto, incluindo o munic\u00edpio ora em estudo, eram habitados pelos \u00edndios Xokleng, do tronco ling\u00fc\u00edstico J\u00ea ou Tap\u00faia e conhecidos tamb\u00e9m pela denomina\u00e7\u00e3o de Bugre. Este termo, conforme salienta SANTOS (1973) era usado no sul do\nBrasil para designar qualquer \u00edndio, tendo a conota\u00e7\u00e3o de selvagem e inimigo, enquanto as palavras Xokleng ou X\u00f3kren significam taipa de pedra.\nAinda segundo o mesmo autor (SANTOS, 1973), a tribo Xokleng era formada por diversos grupos, contendo de 50 a 300 indiv\u00edduos cada um. No s\u00e9culo XIX havia pelo menos tr\u00eas grupos:\n-\to primeiro deles vivia no centro do territ\u00f3rio catarinense, tendo, como \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o principal o m\u00e9dio e o alto vale do Itaja\u00ed;\n-\to, segundo- ocupava o vale do- rio Negro, divisor territorial com o Estado do Paran\u00e1;\n-\to terceiro grupo dominava a regi\u00e3o sul do estado, nos vales do rios Capivari e Tubar\u00e3o.\nEstes grupos tribais atingiram estas \u00e1reas por volta de 8.000 anos, atrav\u00e9s do vale do rio Uruguai, emigrados provavelmente do atual Paraguai (SANTOS, 1995).\nAtrav\u00e9s da literatura etnol\u00f3gica, a sociedade dos J\u00ea \u00e9 conhecida como sendo formada por pessoas arredias, agressivas, n\u00f4mades e nus, que conservavam sua cultura e organiza\u00e7\u00e3o social, com contatos destrutivos com tribos ditas \u201ccivilizadas\u201d.\nComo acentua SANTOS (op.cit.\\ pela sua depend\u00eancia da ca\u00e7a e da coleta, os Xokleng dominavam um vasto territ\u00f3rio. Subdividiam-se para explorar tamb\u00e9m \u00e1reas distantes, desde locais pr\u00f3ximos da atual cidade de Porto Alegre at\u00e9 \u00e0s proximidades dos campos- de Curitiba e Guarapuava.\nAinda de acordo- com SANTOS (ibidem)., na primeira metade - do s\u00e9culo XIX a coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia se intensificou em torno de Curitiba e no Rio Grande do Sul, condensando os Xokleng nas proximidades dos atuais limites entre Santa Catarina e Paran\u00e1. Conforme acentua JOCHEM (1992), os imigrantes e os \u00edndios disputavam a mesma terra, mas a \u00e1rea agr\u00edcola aumentava para os europeus e para os \u00edndios o territ\u00f3rio diminu\u00eda, ficando comprimidos e sem alimentos.\nUm exemplo foi o que ocorreu com a funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Agr\u00edcola S\u00e3o Bento, em 1873, situada no Planalto Norte Catarinense, e cuja \u00e1rea fazia parte do territ\u00f3rio dos Xokleng. Mas apesar disto, segundo KORMANN (1980, p.36), \u201cos ind\u00edgenas pouco interferiram na coloniza\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho -quando se compara com outras \u00e1reas colonizadas\u201d.\nEm S\u00e3o Bento do Sul, Campo Alegre e Rio Negrinho n\u00e3o chegou a haver guerras e nem o mais simples entrevero- com os ind\u00edgenas. Houve, isso sim, rar\u00edssimos casos de um ataque r\u00e1pido em que, geralmente motivado- por um caso- muito particular, perdiam a vida um ou dois agricultores que, no total, n\u00e3o devem passar de cinco mortes\u201d KORMANN (198- , p. 6).\nOs \u00edndios aos poucos foram desaparecendo, devido principalmente \u00e0 escravid\u00e3o e venda para S\u00e3o Vicente e Bahia; mas morriam- tamb\u00e9m- por doen\u00e7as deles desconhecidas, trazidas pelos brancos. Os primeiros a desaparecer foram os Carij\u00f3, pela sua passividade, e posteriormente as outras duas tribos, os Xokleng e os Kaingang.\nEm 1973, os Xokleng sobreviviam apenas como pequenos grupos em reservas no Munic\u00edpios de Ibirama, Matos Costa e na Serra do Tabuleiro, no- Estado- de Santa Catarina, e-em Laranjeiras, no Paran\u00e1. (SANTOS, 1973).\nConforme dados da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edndio (FUNAI), em 30- de mar\u00e7o de 2000 a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena em Santa Catarina era de 6.667 pessoas, distribu\u00eddas entre as sociedades Xokleng, Guarani e Kaingang e no Brasil eram 325.652 ind\u00edgenas.\n3.2\tOs primeiros homens brancos em Rio Negrinho\nEm abril de 1516, ap\u00f3s uma expedi\u00e7\u00e3o fracassada ao rio da Prata, naufragou no sul da Ilha de Santa Catarina, o- portugu\u00eas Aleixo Garcia, que viveu por seis anos nos arredores da ilha, tornando-se uma -esp\u00e9cie de l\u00edder dos \u00edndios Carij\u00f3 locais (BOND, 1998).\nOs \u00edndios Cari\u00f3s ou Carij\u00f3 revelaram ao portugu\u00eas o segredo do caminho sagrado que levava a um lugar muito longe, em dire\u00e7\u00e3o oeste, ao chamado \u2018El Dourado\u2019 (Rei Dourado), onde havia riquezas de prata. Aleixo Garcia tomou a decis\u00e3o de alcan\u00e7ar o ambicionado lugar que era a Cordilheira dos Andes, acompanhado por quatro companheiros n\u00e1ufragos e por centenas de \u00edndios que os guiaram pelo caminho do \u201cPeabiru\u201d5 (BOND, op. cit.).\nO Peabiru tinha- aproximadamente tr\u00eas mil quil\u00f4metros, desde o Oceano Atl\u00e2ntico aos Andes, percorrendo os atuais territ\u00f3rios do Brasil, Paraguai, Bol\u00edvia e Peru. No Brasil havia dois pontos de partida, ou de chegada; um trecho come\u00e7ava no atual Munic\u00edpio de Barra\n5\tSegundo GALDINO (1982 apud BOND 1998), Peabiru significa \u201cCaminho para a Montanha do Sol\u201d. Para CARDOZO apud BOND (op.cit.) \u201cCaminho batido\u201d, \u201cCaminho pisado\u201d ou \u201cCaminho amassado\u201d.\nVelha, penetrando para o interior na altura -do Rio Itapocu. O -outro partia das proximidades de S\u00e3o Vicente e Canan\u00e9ia, na costa paulista. De acordo com MAACK (1959 apud BOND\n1998), o caminho denominado \u201cPeabiru\u201d foi o mais importante trajeto pr\u00e9-colombiano da Am\u00e9rica do Sul.\nConforme descri\u00e7\u00e3o de BOND- (op.cit.), a expedi\u00e7\u00e3o de Garcia partiu da Ilha de Santa Catarina em 1522 ou 1523, dirigindo-se para o norte, penetrando no Peabiru pelo vale do Rio Itapocu, passando pelos atuais Munic\u00edpios de Jaragu\u00e1 do Sul, Corup\u00e1, S\u00e3o- Bento do Sul e Rio Negrinho, atingindo o Paran\u00e1 e cruzando as terras do Brasil at\u00e9 encontrar a civiliza\u00e7\u00e3o incaica no Peru. Salienta-se que aproximadamente quatro s\u00e9culos mais tarde, a ferrovia S\u00e3o Francisco-Porto Uni\u00e3o foi assentada naquele vale.\nNos Andes o portugu\u00eas conseguiu juntar um consider\u00e1vel tesouro em ouro e prata. Os Incas reagiram, fazendo com que Garcia fugisse com parte do tesouro roubado (BOND, ibidem).\nA not\u00edcia deste achado logo- se espalhou, provocando e- enlouquecendo centenas de homens. Espanha e Portugal mandaram v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es a tal reino descoberto por Garcia. Nestas, muitas pessoas perderam a vida, outras sofreram desilus\u00f5es, como \u00e9 o caso de Cabeza de Vaca que repetiu o roteiro de Aleixo Garcia em 1541 (BOND, op.cit.).\nDom Alvar Nu\u00f1es- Cabeza de Vaca, espanhol, veterano guerreiro, foi nomeado primeiro Adelantado6 da Colonia de Assunci\u00f3n, hoje capital do Paraguai, e sua expedi\u00e7\u00e3o partiu da Espanha em 1541, aportando na Ilha de Santa Catarina. Desta deveria seguir para a foz do Prata e subir este rio \u00e0 procura das minas de prata e- tamb\u00e9m de caminhos mais amenos que os levassem at\u00e9 os Incas. Tendo conhecimento de que Buenos Aires fora destru\u00edda pelos \u00edndios, achou mais f\u00e1cil atingir Assun\u00e7\u00e3o e posteriormente os Andes via terrestre pelo Peabiru.\nSegundo VASCONCELLOS e PFEIFFER (1991), a expedi\u00e7\u00e3o, com 800 a 1000 espanh\u00f3is, marchou pelo litoral em dire\u00e7\u00e3o ao norte, buscando o Caminho Peabiru na latitude geogr\u00e1fica correspondente \u00e0 Assun\u00e7\u00e3o. A expedi\u00e7\u00e3o- adentrou pelo- vale do Itapocu, passando por Jaragu\u00e1 do Sul e Corup\u00e1, atingindo o vale do rio Vermelho, no planalto, j\u00e1 em terras do atual Munic\u00edpio de- S\u00e3o Bento- do Sul, sempre seguindo o talvegue principal, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de relevo. No planalto, seguiram o vale do rio dos Banhados, em S\u00e3o Bento do Sul,\n6\tTermo equivalente a governador militar.\nat\u00e9 o rio Negrinho, passando por terras hoje ocupadas pela cidade de Rio Negrinho. Da\u00ed, at\u00e9 a foz deste rio para atingir o rio- Negro, e deste alcan\u00e7aram o rio Igua\u00e7u (Porto Amazonas-PR) e o rio Paran\u00e1 em Foz do Igua\u00e7u-PR (KORMANN, 1980). Naquele local dispensou os muitos \u00edndios que o acompanhavam, enchendo-os de presentes, e atingiu Assunci\u00f3n em 11 de mar\u00e7o de 1542, conforme cita SANTOS (1995).\nApesar de estar bem equipado, armado e informado, o- espanhol Cabeza de Vaca n\u00e3o conseguiu encontrar o almejado reino de Aleixo Garcia. \u201cEnfermo e tra\u00eddo por outros espanh\u00f3is, voltou \u00e0 Espanha como- prisioneiro e jamais realizaria seu sonho\u201d, conforme-palavras de BOND (1998, p.81).\nEmbora alguns autores, como KORMANN (op.cit.), VASCONCELLOS ePFEIFFER (1991) e RIBAS J\u00daNIOR (1998) afirmem que os primeiros homens brancos a pisarem em terras das atuais cidades de S\u00e3o Bento do Sul e de Rio Negrinho tenham sido Dom Alvar Nunes Cabeza de Vaca e seus espanh\u00f3is, o portugu\u00eas Aleixo Garcia realizou o mesmo percurso duas d\u00e9cadas antes.\n3.3 Os Bandeirantes\nNos fins do s\u00e9culo XVTI, por volta de 1680, os- bandeirantes Raposo Tavares e Manuel Preto partiram de S\u00e3o Paulo para destru\u00edrem as miss\u00f5es jesu\u00edticas espanholas no nordeste (NOROESTE)??? paranaense e- atingirem os- campos do- Rio Grande do Sul, passando pelas atuais cidades de Castro, Lapa, Rio Negro (no Paran\u00e1) e Itai\u00f3polis, Santa Cec\u00edlia, Lages (em Santa Catarina) e Vacaria (no Rio Grande do- Sul). Nos dois s\u00e9culos posteriores, este trajeto foi utilizado como caminho do gado, que vinha do Rio Grande do Sul para- S\u00e3o Paulo, e conhecido como \u201cCaminho da Mata\u201d ou \u201cCaminho do Sert\u00e3o\u201d e que a grosso modo, \u00e9 o tra\u00e7ado da atual rodovia BR 116.\nComo acentua RIBAS J\u00daNIOR (op.cit.), estes bandeirantes estavam- em busca de \u00edndios como m\u00e3o-de-obra escrava para trabalhar nas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar e engenhos que os portugueses instalavam.\nConforme VASCONCELLOS e PFEIFFER (op.cit.) \u00e9 poss\u00edvel que de Rio Negro os bandeirantes tenham seguido em dire\u00e7\u00e3o leste e subido o rio de mesmo nome, chegando at\u00e9 o seu alto vale (atuais Munic\u00edpios de Rio- Negrinho, S\u00e3o Bento do Sul e Campo Alegre),\noriginando a presen\u00e7a de \u2018fam\u00edlias brasileiras\u2019 naquelas cidades como mencionadas desde a \u00e9poca dos primeiros imigrantes alem\u00e3es em 1873.\n3.4\tA Col\u00f4nia Dona Francisca e os colonos europeus\nComo acentua KLUG (1999), a Europa no s\u00e9culo XIX vivia amplas transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas em decorr\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o industrial, tecnificando-se e mecanizando as economias, provocando- a desagrega\u00e7\u00e3o- do pr\u00e9-capitalismo e intensificando a urbaniza\u00e7\u00e3o; a sobreviv\u00eancia no campo era dif\u00edcil devido ao retalhamento das propriedades, provocando o empobrecimento das fam\u00edlias.\nSegundo- este autor, no- per\u00edodo- de 1815-1920, cerca de 60' milh\u00f5es de pessoas emigraram da Europa; desse total 10% eram alem\u00e3es. Desses imigrantes europeus, estima-se que entre 100- a 200 mil vieram para o Brasil, e a grande maioria emigrou para os Estados Unidos.\nA expuls\u00e3o- desses emigrantes de sua p\u00e1tria se deu devido a fatores econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e religiosos. At\u00e9 mesmo pessoas de situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica razo\u00e1vel foram atra\u00eddas pelas \u201cvantagens\u201d concedidas aos imigrantes no Brasil. Tais - promessas levaram os camponeses a venderem suas propriedades a fim de procurar uma vida mais f\u00e1cil na Am\u00e9rica, e conforme expresso- em ZIPPERER (1945, p. 11), se referindo a sua fam\u00edlia, \u201cvendemos tudo o que possu\u00edamos, para que pud\u00e9ssemos custear as passagens e iniciamos, no dia 14 de junho de 1873, a longa viagem\nDe acordo- com KLUG {op.cit.) o prop\u00f3sito- maior do governo, com a imigra\u00e7\u00e3o para o Brasil era de \u201cbranquear\u201d a popula\u00e7\u00e3o, pois esta era composta por negros e \u00edndios. Outro problema a ser resolvido era a ocupa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias regi\u00f5es brasileiras, consideradas \u201cdesabitadas\u201d e entre elas, o Sul do Brasil. Para isso, agentes eram enviados para a Europa ganhando- de acordo com o n\u00famero de emigrantes, sendo o major Georg von Schaeffer o mais conhecido. Ao lado desses agentes estavam as companhias de navega\u00e7\u00e3o, desejosas de obter bons lucros.\nA Alemanha passou a existir como Estado em 1871 e at\u00e9 esta data eram dezenas de-pequenos estados dominados por fam\u00edlias nobres (KLUG, ibidem). Desde 1827, o Brasil e a Alemanha (como pequenos estados) mantinham rela\u00e7\u00f5es comerciais; diversas companhias de navega\u00e7\u00e3o enviavam os seus veleiros para os portos brasileiros, trazendo produtos\nindustrializados e levando caf\u00e9, peles, madeiras, e mat\u00e9ria prima. Com tantos individuos emigrando e movimento de cargas, ocorriam grandes lucros e prosperidade para estas companhias, fato que fazia crescer o neg\u00f3cio dos armadores e agentes (FICKER, 1973).\nO senador alem\u00e3o Christian Mathias Schroeder mantinha no- Rio de Janeiro uma ag\u00eancia comercial pr\u00f3pria, a \u201cChristian Mathias Schroeder &amp; Co.\u201d, a qual fazia parte de uma sociedade fundada em 1842, denominada \u201cSociedade de Prote\u00e7\u00e3o aos Imigrantes np Sul do-Brasil\u201d, cuja finalidade era de regularizar a emigra\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea para -o Brasil (FICKER, op. cit.).\nPor problemas financeiros, o pr\u00edncipe de Joinville decidiu negociar para coloniza\u00e7\u00e3o as suas terras, localizadas na Prov\u00edncia de Santa Catarina, assinando contrato com o senador Schroeder, em Hamburgo. De acordo com ROCHA (1997) a inten\u00e7\u00e3o era de formar uma comunidade agr\u00edcola modelo na Am\u00e9rica do Sul, sob a influ\u00eancia do pensamento liberal da Europa.\nAs- terras negociadas faziam parte do- dote nupcial do- Pr\u00edncipe de Joinville, Fran\u00e7ois de Orl\u00e9ans, que era - filho de Luiz Felipe, rei da Fran\u00e7a, e da Princesa Francisca Carolina, filha de D. Pedro I, irm\u00e3 do Imperador do Brasil, D . Pedro- II, o casamento ocorreu a 01 de maio de-1843, no Rio de Janeiro (FICKER, ibidem). Foi nestas terras que se assentou a Col\u00f4nia Dona Francisca, e posteriormente surgiram as cidades de Joinville, Campo Alegre, S\u00e3o- Bento- do-Sul e Rio Negrinho.\nSegundo FICKER (op.cit.), nos anos de 1845-46 procedeu-se \u00e0 medi\u00e7\u00e3o e-demarca\u00e7\u00e3o de 25 l\u00e9guas quadradas de terras devolutas na -ent\u00e3o Prov\u00edncia de Santa Catarina, as quais pertenciam \u00e0- Comarca de S\u00e3o Francisco- do Sul, e depois a Joinville, quando tornou-se independente em 1866.\nEm 1849, o- senador Schroeder fundou em Hamburgo uma empresa chamada \u201cColonisations-Verein von 1849 in Hamburg\u201d (Sociedade Colonizadora de 1849, em Hamburgo), recebendo- O t\u00edtulo- de posse das terras do Pr\u00edncipe de Joinville em 1850. No dia 04 de janeiro de 1851, - partiu de Hamburgo, rumo \u00e0 Col\u00f4nia Dona Francisca, o primeiro barco de imigrantes - o- \u201cColon\u201d- , ap\u00f3s- intensas- campanhas de propaganda sobre o novo lugar. Ancora no porto de S\u00e3o Francisco do Sul, em 06 de mar\u00e7o daquele mesmo ano, e tr\u00eas dias depois, 118 pessoas estavam alojadas nos- ranchos primitivos de recep\u00e7\u00e3o na Col\u00f4nia Dona Francisca, dando in\u00edcio \u00e0 futura cidade, denominada posteriormente de Joinville (FICKER, ibidem).\nConforme salienta FICKER (1973), no ano de 1851, chegaram naquele porto muitos outros barcos repletos de imigrantes, os quais eram enviados para a Col\u00f4nia Dona Francisca, at\u00e9 o contingente ser t\u00e3o intenso que n\u00e3o havia mais acomoda\u00e7\u00f5es no pequeno n\u00facleo colonial; os- alimentos foram acabando e os problemas- aumentando, como o surgimento de epidemias aliado \u00e0 inexist\u00eancia de hospital e de m\u00e9dico.\nEra necess\u00e1rio ampliar os lotes agricult\u00e1veis e realizar uma liga\u00e7\u00e3o com o planalto. Entre S\u00e3o Francisco e Curitiba, ent\u00e3o Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, havia um caminho em dire\u00e7\u00e3o norte, uma picada dif\u00edcil de transitar, localizada no atual Munic\u00edpio de Garuva. Ao mesmo tempo, a Sociedade Colonizadora, atrav\u00e9s do engenheiro Carl August Wunderwald, abriu outras picadas em dire\u00e7\u00e3o oeste e Serra do Mar, para procurar uma subida mais suave ao planalto. Depois de vencer muitos obst\u00e1culos, Wunderwald conseguiu escalar a serra e trazer not\u00edcias da fertilidade das terras e das possibilidades de uma coloniza\u00e7\u00e3o no planalto da prov\u00edncia catarinense (FICKER, op.cit).\nEm 18 de junho de 1855, partiu da Col\u00f4nia Dona Francisca, o engenheiro Cari Pabst com uma turma de trabalhadores brasileiros, rumo ao planalto em dire\u00e7\u00e3o a Rio Negro, no Paran\u00e1 (col\u00f4nia fundada em- 1829, por imigrantes alem\u00e3es), para fixar o tra\u00e7ado da futura estrada (KORMANN, 1980).\nEm mar\u00e7o de 1858, por conta do Governo Imperial, com subven\u00e7\u00f5es mensais, ficou assentada e contratada uma das maiores obras da Col\u00f4nia Dona Francisca, a constru\u00e7\u00e3o definitiva da Serrastrasse (Estrada da Serra) ou Estrada Dona Francisca, como mais tarde foi chamada. Esta deveria ligar a zona costeira do Munic\u00edpio de S\u00e3o Francisco e a Col\u00f4nia Dona Francisca com o planalto de Curitiba. Iniciaram-se os trabalhos no- dia 29 de mar\u00e7o- daquele ano com colonos rec\u00e9m-chegados da Europa. \u201cTeve in\u00edcio,, assim, uma obra monumental para a \u00e9poca, e que, durante mais de meio s\u00e9culo, preocuparia a Dire\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia, pelos seus obst\u00e1culos naturais...\u201d (FICKER, op.cit., p. 24).\nNo ano de 1858, seis navios chegaram da Europa, trazendo mais 489 imigrantes, esgotando-se os lotes rurais dispon\u00edveis na Col\u00f4nia Dona Francisca. A dire\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia recorre ao Governo Imperial solicitando permiss\u00e3o para ocupar os 247 km2 no planalto (FICKER, ibidem).\nSegundo- este mesmo autor, em 1871, ap\u00f3s terminada a Guerra do Paraguai e a guerra entre a Fran\u00e7a e a Alemanha, a Col\u00f4nia Dona Francisca teve um crescimento acelerado,\nterminando por completo os seus lotes coloniz\u00e1veis. E, em dezembro daquele ano,, o Govemo Imperial firmou contrato com a Sociedade Colonizadora sobre as terras devolutas do planalto\nOs trabalhadores iniciaram a medi\u00e7\u00e3o de lotes e constru\u00edram o primeiro rancho no planalto, no dia 23 de agosto de 1872, na Col\u00f3nia S\u00e3o Miguel7 8. A\u00ed se instalaram os tr\u00eas primeiros imigrantes, que logo desistiram, pois a terra era impr\u00f3pria para a agricultura. No-relat\u00f3rio de 1873 da dire\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Dona Francisca, h\u00e1 observa\u00e7\u00f5es sobre a possibilidade de transferir o n\u00facleo- colonial mais para o oeste, no vale do- no- S\u00e3o Bento , local em que se achariam terras- f\u00e9rteis. Esta transfer\u00eancia exigia o consentimento do- Govemo- Imperial, poisas terras deste vale j\u00e1 haviam sido demarcadas, pelo engenheiro do Paran\u00e1, Theodor Ochsz, em 1863 (FICKER, 1973).\nNo- ano de 1873- com a chegada de v\u00e1rios navios de imigrantes ao- porto de S\u00e3o-Francisco, a situa\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Dona Francisca ficou ainda mais cr\u00edtica. Ent\u00e3o, no dia 17 de julho, um grupo de doze pessoas subiu a serra a p\u00e9 para demarcar os primeiros lotes no vale do rio S\u00e3o Bento. Conforme VASCONCELLOS e PFEIFFER (1991, p.45), provavelmente os ca\u00e7adores, os- ervateiros- e- os- bugreiros vindos do sul do Paran\u00e1 (Lapa e S\u00e3o- Jos\u00e9- dos- Pinhais) batizaram o rio \u201cS\u00e3o Bento\u201d com o nome do santo de devo\u00e7\u00e3o, que tinha a fama de proteger contra picada de cobra.\nNo dia 20 de setembro de 1873-, os setenta homens europeus escolhidos pela dire\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia, acompanhados de dois tropeiros brasileiros, partiram da Col\u00f4nia Dona Francisca e iniciaram a sua marcha para a futura Col\u00f3nia Agr\u00edcola S\u00e3o Bento- (FICKER, op.cit.).\n3.5 A FUNDA\u00c7\u00c3O DA COL\u00d4NIA .AGR\u00cdCOLA S\u00c3O BENTO\nOs imigrantes chegaram na Col\u00f3nia Agr\u00edcola S\u00e3o Bento no dia 22 de setembro de 1873 e no dia seguinte receberam os 64 lotes j\u00e1 demarcados, sendo, atrav\u00e9s deste ato oficial, fundada a nova col\u00f4nia. Em 24 de setembro, iniciaram-se as- derrubadas e a demarca\u00e7\u00e3o demais lotes (FICKER, ihiclem).\n7\tCol\u00f4nia S\u00e3o Miguel hoje Munic\u00edpio de Campo Alegre - SC.\n8\t\u201cO rio S\u00e3o Bento j\u00e1 constava no- primeiro mapa manuscrito de Pabst em 1856 e nos esbo\u00e7os de Wunderwald. Impresso no mapa de H. Kreplin, em 1870, e no mapa, de Riviere, em 1872. Este rio j\u00e1 teve o seu nome muito antes da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, bem como- dois rios chamados Negrinho, um para oeste e outro para leste do rio-S\u00e3o Bento\u201d- (FICKER, 1973, p. 37).\nEstas primeiras levas de imigrantes destinados \u00e0 nova colonia, conforme cita FICKER (1973), eram procedentes das regi\u00f5es prussianas e da Polonia, da Sax\u00f3nia, dos vilarejos do Erzgebirge e Vogtland, das vizinhan\u00e7as de Chemnitz, Leipzig e Dresden, da Bo\u00eamia do Norte e do Boehmerwald, assim como- da Baviera e \u00e0s regi\u00f5es da Rep\u00fablica Tcheca e norte da \u00c1ustria.\nCom a demarca\u00e7\u00e3o de mais lotes, outros imigrantes foram chegando. Segundo ZIPPERER (1945), cada homem acima de 20 anos de idade, tinha direito a um lote de terra com a \u00e1rea de cerca de 100 morgos ou geiras (10 alqueires), ou aproximadamente 25-30 hectares, com 200 metros de frente; pag\u00e1veis em pequenas parcelas durante v\u00e1rios anos. Por serem excedentes do mercado de trabalho em seus pa\u00edses de origem, os imigrantes n\u00e3o dispunham de recursos al\u00e9m dos necess\u00e1rios \u00e0 subsist\u00eancia imediata. Para saldar a d\u00edvida, muitos trabalharam para a sociedade colonizadora, abrindo' picadas e estradas.\nConforme SANTOS (1973, p.52),\n\u201cAs empresas de coloniza\u00e7\u00e3o, preocupadas' com a explora\u00e7\u00e3o da pequena propriedade, realizavam seus projetos adaptando-os ao longo de rios e c\u00f3rregos, subindo' as encostas, de tal modo que, o n\u00facleo urbano do empreendimento ficasse situado ao centro da \u00e1rea. Esse n\u00facleo era sobremaneira importante. A\u00ed se localizavam os barrac\u00f5es da empresa, destinados a abrigar os colonos que chegavam, armazenar alimentos e alojar a administra\u00e7\u00e3o\u201d.\nOs lotes eram considerados pequenos, n\u00e3o sendo poss\u00edvel fazer a rotatividade de culturas. Os agricultores da Col\u00f4nia Agr\u00edcola S\u00e3o Bento, usavam o sistema de queima, o que fez em breve esgotar a fertilidade do solo, levando-os portanto, a outras atividades, sobretudo artesanais, ou ent\u00e3o, a procurar terras mais f\u00e9rteis, em dire\u00e7\u00e3o oeste. Esta rela\u00e7\u00e3o com a terra, se encontra - enfatizada nas palavras de FICKER (op. cit., p. 188),\n\u201c...Os processos primitivos de cultivo que os colonos adotaram nas terras (...) de S\u00e3o Bento conduziram logo ao esgotamento do solo e \u00e0 escassez de terras cultiv\u00e1veis, fazendo desaparecer as vastas matas, destru\u00eddas pelo fogo, queimando-se a madeira que n\u00e3o tinha valor para os lavradores\u201d.\nO' colono se ocupava primeiramente de suas planta\u00e7\u00f5es, em um processo- de trabalho familiar, depois com as constru\u00e7\u00f5es de estradas, uma fonte de renda suplementar. Mais tarde a\nerva-mate e a madeira tamb\u00e9m passaram a ser exploradas com mais intensidade, aumentando a lucratividade das fam\u00edlias (FICKER, 1973).\nOs imigrantes estabelecidos em S\u00e3o- Bento encontraram muitos problemas, em que os mais s\u00e9rios, eram a resist\u00eancia de brasileiros (vicentistas e parananenses) residentes na regi\u00e3o, e do- Governo do Paran\u00e1 na cobran\u00e7a de impostos. Segundo o autor acima, estes colonos geralmente gostavam de brigar e qualquer coisa era motivo para isto. Conforme descreve FICKER (op.cit.) os \u00edndios eram outra preocupa\u00e7\u00e3o- da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento, mesmo sem nunca ter sofrido assalto direto destes; as not\u00edcias de ataques ind\u00edgenas em outras col\u00f4nias, os assustava e mesmo quando trabalhavam nas suas ro\u00e7as, levavam armas.\nAp\u00f3s 1880 a vinda de imigrantes com alguma experi\u00eancia t\u00e9cnica cresceu sensivelmente, fortalecendo assim, o desenvolvimento de atividades comerciais e- implanta\u00e7\u00e3o de pequenas ind\u00fastrias variadas e modestas (FICKER, ibidem).\nConforme VASCONCELOS e PFEIFFER (1991), com o crescimento da - freguesia de S\u00e3o Bento, pela Lei Provincial n2 801 de 06 de abril de 1876 foi criado o distrito. E a Lei Provincial n- 1.030, de 21 de maio de 1883, criou o munic\u00edpio.\nA povoa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento, trouxe um movimento importante ao- desenvolvimento do planalto. As terras se tomaram objeto de especula\u00e7\u00e3o cada vez mais intensa. A Prov\u00edncia do-Paran\u00e1 achava que essas terras lhes pertenciam, fornecendo- t\u00edtulos de posse e propriedade e, cobrando impostos. Assim, in\u00fameros protestos e brigas foram gerados entre esta prov\u00edncia e a de Santa Catarina. Estas quest\u00f5es de limites territoriais s\u00f3 foram definidas, ap\u00f3s a Guerra do Contestado, que durou de l912 a 1916 (FICKER, op. cit.).\nAs causas- desta guerra eram complexas. Alguns motivos s\u00e3o enumerados por OLIVEIRA apud RIBAS J\u00daNIOR (1998): primitivismo religioso dos caboclos; sentimento mon\u00e1rquico dos monges, avessos \u00e0 Rep\u00fablica; quest\u00e3o dos limites e a desapropria\u00e7\u00e3o das terras ao longo da estrada de ferro- S\u00e3o Paulo/Rio Grande.\nSegundo VASCONCELOS e PFEIFFER (op.cit.), a exist\u00eancia da vila de S\u00e3o Bento entre Joinville e - Rio Negro foi decisiva para a vit\u00f3ria de Santa Catarina no Contestado. Para o lado catarinense ficou inclu\u00edda toda a margem sul do rio Negro, desde sua nascente at\u00e9 a cidade de Porto Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, a qual foi dividida em duas, uma para cada Estado: o limite se deu pela ferrovia que fora constru\u00edda em 1912.\nS\u00e3o Bento do Sul possu\u00eda dois distritos, at\u00e9 que se deu a emancipa\u00e7\u00e3o de Campo Alegre, pela Lei Provincial ne 244, em 14 de outubro de 1896. O distrito de Rio- Negrinho se emancipou em 13 de dezembro- de 1953, pela Lei Estadual n\u00b0 133.\nDe acordo com VASCONCELOS e PFEIFFER (1991), durante a vig\u00eancia do chamado Estado- Novo (1937-1945), houve um decreto que visava regularizar a topon\u00edmia nacional, n\u00e3o podendo existir cidades com o mesmo nome. Como havia outras S\u00e3o - Bento mais antigas pelo Brasil, a catarinense teve que mudar seu nome. Assim, sem- consulta aos habitantes, foi imposto ao munic\u00edpio o nome de Serra Alta, n\u00e3o satisfazendo a popula\u00e7\u00e3o, muito ligada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o. No- ano- de 1948 novamente sob- amparo- de um governo democr\u00e1tico, os antigos nomes voltaram, por\u00e9m, com uma qualidade espec\u00edfica, uma caracter\u00edstica local ou regional. Assim, o antigo nome S\u00e3o Bento recebeu o complemento- \u201cdo- Sul\u201d.\n3.6\tA Estrada da Serra ou Estrada Dona Francisca\nA Estrada da Serra tamb\u00e9m foi chamada de Estrada Dona Francisca em homenagem \u00e0 Princesa Francisca Carolina, doadora da extensa \u00e1rea da nova colonia. Ligando Joinville a Rio- Negro, se tornou importante via econ\u00f4mica, principalmente porque seu t\u00e9rmino coincidiu com o apogeu -do com\u00e9rcio de erva-mate. A obra foi iniciada em 1858 e levou trinta anos para ser conclu\u00edda, custando 600 contos de r\u00e9is aos cofres imperiais. Entretanto, como acentua KORMANN (1980), estimulou a quest\u00e3o dos limites territoriais com o vizinho Estado do Paran\u00e1.\nFoi a partir da d\u00e9cada de 1870 que- esta estrada teve condi\u00e7\u00f5es para a passagem das primeiras levas de imigrantes a S\u00e3o Bento, para o tr\u00e1fego de carro\u00e7\u00f5es, levando para Joinville a erva-mate e posteriormente a madeira, e retomando- com manufaturas para as novas frentes de coloniza\u00e7\u00e3o. Conforme salienta FICKER (1973, p.I 10),\n\u201cO- dia 24- de junho de 1877 foi decisivo para o- desenvolvimento e ofuturo de S\u00e3o Bento : chegou a Joinville a primeira carro\u00e7a carregada com erva-mate, cobrindo a dist\u00e2ncia de mais de- 80 km em um dia e meio de caminhada. Ao com\u00e9rcio e \u00e0 industria foi aberta, com a liga\u00e7\u00e3o entre o planalto e o litoral, em caminho carro\u00e7\u00e1vel, uma nova era de progresso\u201d.\nSegundo FICKER (1973), toda a erva-mate produzida no planalto passava por S\u00e3o Bento do Sul e pela Estrada Dona Francisca, para ser beneficiada em Joinville e comercializada via S\u00e3o Francisco do Sul. Este escoamento dos produtos do planalto pela Estrada Dona Francisca deu impulso decisivo ao desenvolvimento da ind\u00fastria em Joinville e do com\u00e9rcio nas localidades do planalto.\nDesde a sua funda\u00e7\u00e3o em 1851 at\u00e9 a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, a atividade comercial de Joinville pode ser caracterizada pelo sistema \u201ccol\u00f4nia-venda\u201d, com a instala\u00e7\u00e3o dos primeiros engenhos de beneficiamento da erva-mate em 1877 (ROCHA, 1997).\nConforme palavras de KORMANN (1989) a Estrada Dona Francisca foi a segunda estrada carro\u00e7\u00e1vel do Brasil e durante muito tempo uma das mais importantes da Am\u00e9rica do Sul.\nDe acordo com a velha tradi\u00e7\u00e3o na Europa, enormes carro\u00e7as puxadas por quatro ou seis cavalos, com toldos brancos de lona, subiram e desceram a Estrada Dona Francisca, com pesadas cargas de 1200 a 2000 quilos, em m\u00e9dia. Estes carro\u00e7\u00f5es eram chamados pelos habitantes de \u201cS\u00e3o Bentowagen\u201d ou Carro\u00e7as de S\u00e3o Bento. Os comboios eram compostos de seis a quinze carro\u00e7\u00f5es, geralmente fabricados por carpinteiros e ferreiros da regi\u00e3o (VASCONCELLOS e PFEIFFER, 1991).\nCom mais de 900 carro\u00e7\u00f5es movimentando a estrada, o com\u00e9rcio ervateiro dependia dos pre\u00e7os cobrados pelos carroceiros. Em 1897 formaram um sindicato do transporte, denominado de \u201cDie Vereinigten Fuhrleute \u201d (Os Carroceiros Unidos) e, quando o frete n\u00e3o condizia com a expectativa, faziam greve para conquistar seus direitos (KORMANN, op.cii.)\nAl\u00e9m da erva-mate e da madeira, a agricultura naquela \u00e9poca teve grandes progressos na Col\u00f4nia S\u00e3o Bento, pois com a diferen\u00e7a de clima entre o litoral e o planalto, as colheitas n\u00e3o eram coincidentes. Os carroceiros transportavam em dire\u00e7\u00e3o ao litoral a erva-mate, a madeira e o excedente da agricultura, como frutas, batatas, milho e feij\u00e3o, e traziam, na volta, mercadorias n\u00e3o produzidas pelos agricultores, como sal, a\u00e7\u00facar, cacha\u00e7a, melado, farinha de mandioca e combust\u00edvel (ROCHA, op.cit.).\nA C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Bento, em fevereiro de 1898, fixou o limite m\u00e1ximo de 2000 quilos de carga nas carro\u00e7as \u201cS\u00e3o Bentowagen\u201d, e tra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de seis cavalos, com vistas a uma melhor conserva\u00e7\u00e3o da Estrada Dona Francisca (FICKER, op.cit.}.\nCom o movimento, logo foi surgindo infra-estrutura, com com\u00e9rcio e servi\u00e7os em geral, como pequenas vendas, lanches, pousadas, est\u00e1bulos, ferrarias, selarias, carpintarias,\ntanoarias e marcenarias. Assim, naqueles locais surgiram vilas, que atualmente formam as cidades de Rio- Negrinho, Campo Alegre e Mafra. A vila de S\u00e3o Bento, antigo \u201cStadtplatz\u201d (lugar da cidade) e o centro administrativo da col\u00f4nia, segundo FICKER (1973), ficaram prejudicados, por estarem afastados cerca de quatro quil\u00f4metros deste trajeto, isolados do movimento comercial.\nComo antes as riquezas do planalto eram direcionadas ao porto de Paranagu\u00e1, com a abertura dessa estrada foram destinadas para o porto de S\u00e3o Francisco, Prov\u00edncia de Santa Catarina. Aliado- ao fato que o Paran\u00e1- se considerava dono das terras, se gerou o conflito- da quest\u00e3o dos limites entre as duas prov\u00edncias, disputando esta rica \u00e1rea em erva-mate e madeira (MAFRA, 1993).\nEm 1913 com a inaugura\u00e7\u00e3o- da estrada de ferro, ramal S\u00e3o Francisco/Porto Uni\u00e3o, a Estrada Dona Francisca ficou intransit\u00e1vel em muitos trechos. Somente a partir de 1922 e 1923, com o aparecimento- dos primeiros autom\u00f3veis na regi\u00e3o, ela readquiriu import\u00e2ncia (KORMANN, 1989).\nO trecho- da antiga- Estrada Dona Francisca, de Joinville a S\u00e3o Bento do Sul atualmente \u00e9 denominado de SC 301. De S\u00e3o Bento do Sul at\u00e9 a -cidade de Dionisio Cerqueira foi federalizada, em 22 de agosto de 1965, passando de SC- para BR 280. A pavimenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e de revestimento prim\u00e1rio foi conclu\u00edda em 1960, a pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica em 1965, restando pequenos trechos com paralelep\u00edpedos, como o caso da serra e outros ainda com revestimento prim\u00e1rio (SANTA CATARINA, 1986).\n3.7 A ECONOMIA DO- IN\u00cdCIO DA COLONIZA\u00c7\u00c3O: ERVA-MATE E MADEIRA\nA erva-mate (Ilex paraguaiensis) foi a ind\u00fastria b\u00e1sica da regi\u00e3o do planalto, empregando muitas pessoas, desde a extra\u00e7\u00e3o e o beneficiamento at\u00e9 o- transporte.\nFICKER {op.cit.) comenta que o processo n\u00e3o era simples: o ervateiro de fac\u00e3o afiado- em punho, passava de erval em erval, desbastando as- \u00e1rvores; o secador que, em r\u00e1pida passagem dos galhos e seus ramos sobre as chamas de uma fogueira fazia a tostagem. Finalmente, depois do quebramento ou separa\u00e7\u00e3o entre ramos e galhos, o trabalhador fazia a secagem definitiva. Terminada a secagem, a erva era triturada, ensacada e empilhada em dep\u00f3sitos e depois transportadas do planalto para engenhos de beneficiamento, encontrados principalmente em Joinville; o produto industrializado seguia por via fluvial/mar\u00edtima at\u00e9 S\u00e3o\nFrancisco do Sul e, depois, por - via mar\u00edtima, para o Rio Grande do Sul e regi\u00f5es do rio da Prata (Argentina e Uruguai) e Chile.\nA colheita de erva-mate- era sazonal e paralela \u00e0s atividades rotineiras da propriedade de cada colono. Representou para S\u00e3o Bento, Joinville e toda a Prov\u00edncia de Santa Catarina, um grande significado econ\u00f4mico. Tamb\u00e9m impulsionou o progresso, tendo como reflexo, o interesse governamental na liga\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o Francisco do Sul a Rio Negro/PR, com a estrada de ferro proporcionando- novos horizontes ao com\u00e9rcio e- \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o deste produto (FICKER, 1973).\nEm 1891, a atividade ervateira alcan\u00e7ou seu auge, sendo fundada em Joinville a Companhia Industrial Catarinense, objetivando a expans\u00e3o dos neg\u00f3cios atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o- da concorr\u00eancia, da garantia das fontes produtoras, resultando- mais tarde na instala\u00e7\u00e3o da primeira casa banc\u00e1ria naquela cidade, denominada de \"Banco Industrial e Construtor do- Paran\u00e1\u2019. Esta companhia teve o monop\u00f3lio da erva-mate- durante os seus quinze anos de atividade, possuindo uma boa estrutura, envolvendo uma f\u00e1brica, armaz\u00e9ns e dep\u00f3sitos, espalhados por todo o planalto (ROCHA, 1997). Conforme comenta esta autora, a erva-mate era a moeda oficial daqueles tempos, pois o colono-produtor necessitando de produtos- manufaturados, a oferecia em forma de- pagamento. MAFRA (1993), cita que- a erva-mate representou um verdadeiro \u2018ouro verde\u2019 para a regi\u00e3o do alto vale do rio Negro, sendo respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o- de capital pioneiro, que foi distribu\u00eddo entre- v\u00e1rios- setores ligados \u00e0 atividade ervateira. Conv\u00e9m salientar que o aspecto extrativista da erva-mate e seu valor econ\u00f4mico para a \u00e9poca foi de grande import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o, pelo menos limitada, de parte da Floresta Ombr\u00f3fila Mista da regi\u00e3o.\nEm- 1929 com a grande crise mundial, diminuiu a exporta\u00e7\u00e3o de erva-mate, j\u00e1 que n\u00e3o representava um g\u00eanero de primeira necessidade. A partir de ent\u00e3o, este com\u00e9rcio cedeu lugar ao- da madeira, em toras ou serrada. Desta \u00e9poca restaram poucas empresas ervateiras, apenas o Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria H. Jordan S.A., sucessora da Companhia Industrial Catarinense, falida em 1906 (ROCHA, op.cit.).\nConforme citado por FICKER (op.cit., p.210),\n\u201cal\u00e9m da erva-mate, como base da economia regional, come\u00e7ou a ser a madeira serrada uma fonte de riqueza para S\u00e3o Bento. O planalto com suas zonas ricas em pinho do Paran\u00e1, forneceu t\u00e1buas e pranchas para a constru\u00e7\u00e3o de casas em Joinville, al\u00e9m de madeira para obras de marcenaria e caixotaria.\u201d\nA abund\u00e2ncia de mat\u00e9ria-prima, representada pela Floresta de Arauc\u00e1ria, composta principalmente pela Araucaria angustifolia (pinheiro-do-paran\u00e1), pela Ocotea porosa (imbuia), pela Ilex paraguaiensis (erva-mate), foi a fonte de riqueza do planalto norte catarinense. A arauc\u00e1ria era encontrada em grande quantidade e usada nas constru\u00e7\u00f5es de casas, caixaria, m\u00f3veis, cabos, etc. A imbuia foi mais utilizada na fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis, cercas, pontes e dormentes para estrada de ferro. Tamb\u00e9m ocorria o cedro e uma grande variedade de canela utilizada na produ\u00e7\u00e3o de esquadrias, caixaria e outros (BRANC ALEONE,\n1999).\nEm fins do s\u00e9culo XlX, a madeira era exportada principalmente para os Estados Unidos da Am\u00e9rica. Era transportada em carro\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da Estrada Dona Francisca at\u00e9 Joinville, seguindo- por via fluvial para o porto de S\u00e3o Francisco do Sul e da\u00ed ao- seu destino. Mais tarde, como acentua ROCHA (1997), a estrada de ferro foi usada para transportar a erva-mate e a madeira diretamente do planalto a\u00f5 porto de S\u00e3o- Francisco- do- Sul.\nAinda de acordo com esta autora, a complexidade da economia ervateira com os engenhos, os meios de transportes (por terra e \u00e1gua), ferramentas para carro\u00e7\u00f5es, ferraduras e r\u00e9deas de cavalos, barricas (local onde a erva-mate era carregada) e outros, acelerou em Joinville a funda\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de estabelecimentos do tipo metal-mec\u00e2nico.\nA extra\u00e7\u00e3o de madeira para exporta\u00e7\u00e3o acumulou grande quantidade de rejeitos, induzindo os propriet\u00e1rios de algumas serrarias ao- seu aproveitamento, produzindo-se desde artefatos de madeira (bandejas, farinheiras, etc.), m\u00f3veis em geral, esquadrias, portas e caix\u00f5es de defuntos, at\u00e9 t\u00e1buas para telhados, forros e assoalhos. Da\u00ed ent\u00e3o, nascia o p\u00f3lo moveleiro de Santa Catarina nas cidades de Rio Negrinho, S\u00e3o Bento do Sul e Campo Alegre (KAESEMODEL, 1990).\n3.8\tA Estrada de Ferro - Ramal S\u00e3o Francisco/Porto Uni\u00e3o\nNo ano de 1901, a Companhia Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo - Rio Grande, tendo como acionista majorit\u00e1ria a Brazil Railway Company, teve a iniciativa de construir uma ferrovia no sentido leste da linha tronco (S\u00e3o Paulo - Rio Grande), partindo de Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria (PR) rumo \u00e0 cidade portu\u00e1ria de S\u00e3o Francisco do Sul (SC). A inten\u00e7\u00e3o- era ligar este ramal leste ao projetado trecho oeste que seguiria at\u00e9 a fronteira com o Paraguai (THOME. 1980).\nEm 1904 os estudos parciais para a constru\u00e7\u00e3o do primeiro trecho da linha estavam prontos- e aprovados. No final daquele mesmo ano, as obras foram iniciadas, ligando inicialmente S\u00e3o Francisco do Sul a Joinville.\nSegundo THOM\u00c9 (1980), em julho- de 1909 estava conclu\u00eddo o- trecho entre- S\u00e3o Francisco- e o Km 98 - Esta\u00e7\u00e3o Hansa (Corup\u00e1). No dia 01 de abril de- 1913 foi inaugurado e aberto ao tr\u00e1fego o trecho compreendido entre Corup\u00e1 e a Esta\u00e7\u00e3o Marc\u00edlio Dias (Munic\u00edpio de Canoinhas), com 240 km de extens\u00e3o, passando por S\u00e3o Bento, Rio Negrinho, Mafra/Rio Negro e por Tr\u00eas Barras; servida por 11 locomotivas, em tr\u00e1fego total de 612 vag\u00f5es, sendo 48 de passageiros, 2 de correio, 50 para animais, 214 fechados para mercadorias, 50 abertos e 248 de plataforma.\nA Companhia Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo - Rio Grande inaugurou em 17 de setembro de 1917 a liga\u00e7\u00e3o completa do ramal S\u00e3o Francisco - Porto Uni\u00e3o, agora n\u00e3o mais Uni\u00e3o da Vit\u00f3ria, pois Santa Catarina havia ganho na quest\u00e3o do contestado. Este ramal contendo 461 km com tr\u00e1fego normal foi conectado \u00e0 linha tronco S\u00e3o Paulo-Rio Grande e \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho, localizada no quil\u00f4metro 307 no sentido Porto Uni\u00e3o-S\u00e3o Francisco (THOM\u00c9, op.cit.Y\nComo aponta SANTOS (1995), a Brazil Railway Company organizou uma subsidi\u00e1ria chamada Sourthem Brazil Lumber and Colonization Company para explorar as terras obtidas em concess\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro. Esta companhia passou a explorar quase 200 mil hectares pr\u00f3ximos a Canoinhas com ricas reservas em arauc\u00e1ria. Nesta \u00e1rea montou duas serrarias mecanizadas, exportando madeiras via portos de S\u00e3o Francisco e Paranagu\u00e1. A Lumber foi a maior empresa madeireira da Am\u00e9rica do Sul e tamb\u00e9m a maior devastadora da regi\u00e3o.\nO- ramal oeste projetado at\u00e9 a fronteira com o Paraguai nunca- foi realizado, devido \u00e0 concordata da Brazil Railway Company, em julho de 1917, e tamb\u00e9m, pelas dificuldades do governo. Somente em 1979 o governo federal decidiu implantar a liga\u00e7\u00e3o Brasil-Paraguai pelo Estado do Paran\u00e1, via Cascavel e Guarapuava, at\u00e9 o porto de Paranagu\u00e1, denominada \u201cFerrovia da Soja\u201d, abandonando o tra\u00e7ado original (THOM\u00c9, ibidem).\nCom a inaugura\u00e7\u00e3o- da estrada de ferro ocorreram profundas- modifica\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas no Munic\u00edpio de S\u00e3o Bento (inclui-se Rio Negrinho). O transporte ferrovi\u00e1rio apresentava mais vantagens do que o realizado pelos carro\u00e7\u00f5es, prec\u00e1rio e muito 'demorado, e que agora apenas fazia a liga\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas produtoras e a esta\u00e7\u00e3o\nferrovi\u00e1ria (BRANC ALEONE, 1999). A linha f\u00e9rrea teve grande destaque no desenvolvimento das cidades e n\u00facleos urbanos ao redor das suas esta\u00e7\u00f5es. Foi usada para transportar a erva-mate e a madeira do planalto ao porto d\u00ea S\u00e3o Francisco do Sul, reduzindo o movimento de carro\u00e7\u00f5es pela Estrada Dona Francisca e consequentemente desaparecendo os comerciantes que a\u00ed haviam se fixado; conforme comentado anteriormente, a estrada permaneceu abandonada e intransit\u00e1vel por algum tempo, at\u00e9 tomar-se novamente importante com o surgimento dos primeiros autom\u00f3veis, na d\u00e9cada de 20.\n3.9 O POVOAMENTO I )!\u2022'. RlO NEGRINHO\nA data exata da chegada dos primeiros moradores brancos nas terras do atual Munic\u00edpio de Rio Negrinho ainda \u00e9 uma inc\u00f3gnita. Com base em alguns pesquisadores descrevemos fatos e -datas importantes.\nNa d\u00e9cada de 1850 ainda n\u00e3o existiam homens brancos nestas terras, sendo habitadas pelos \u00edndios Xokleng. Estes dados s\u00e3o encontrados nos di\u00e1rios dos engenheiros da Col\u00f4nia Dona Francisca, Sr. Wunderwald e Sr. Cari Pabst, que em 1854 e 1855 respectivamente, estiveram na \u00e1rea para definir o tra\u00e7ado da Estrada Dona Francisca em dire\u00e7\u00e3o a Rio Negro. Pabst escreveu: \u201cnestas terras t\u00e3o ricamente dotadas pela natureza, ainda n\u00e3o se encontra, vest\u00edgios de habitante\u201d (KORMANN, 1980, p. 5 5).\nPosteriormente, em 1865, o engenheiro Wunderwald encontrou algumas- fam\u00edlias, que possu\u00edam t\u00edtulos de posse registrados na Prov\u00edncia do Paran\u00e1 (KORMANN, op. clt). Percebe-se, portanto, que estes profissionais n\u00e3o consideravam como- habitantes as tribos dos Xokleng existentes nas terras do atual Munic\u00edpio de Rio Negrinho.\nO Governo da Prov\u00edncia do Paran\u00e1, em 1872, cedeu posse- de terras na \u00e1rea do atual Munic\u00edpio de Rio Negrinho para a fam\u00edlia Cardoso. No ano seguinte, tamb\u00e9m para as fam\u00edlias Franco, Gravi, Carvalho e Sim\u00f5es de- Oliveira. Todas eram naturais de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais-PR (KORMANN, ihldem) e dedicavam-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado e \u00e0 atividade ervateira, que foi estimulada com a abertura da Estrada Dona Francisca (FICKER, 1973).\nPara KORMANN (1990), foram estes moradores de Rio Negrinho que em 1873, auxiliaram no transporte das primeiras- fam\u00edlias enviadas da Col\u00f4nia Dona Francisca para a de S\u00e3o Bento.\nEm 1880, instalaram-se em Rio Negrinho, com casa comercial e hospedaria, as primeiras fam\u00edlias de imigrantes europeus, oriundas da Col\u00f4nia Agr\u00edcola S\u00e3o Bento, motivadas pela continua\u00e7\u00e3o da Estrada Dona Francisca, com a constru\u00e7\u00e3o do trecho de S\u00e3o Bento- a Rio- Negro (KORMANN, 1980).\nNos- anos 1911-13, com as obras de constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro em Rio Negrinho, aumentou a concentra\u00e7\u00e3o de trabalhadores, exigindo maior infra-estrutura, como sapatarias, barbearias e padarias, conforme salienta KORMANN (op.cit.~).\nLogo ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o da estrada de ferro, em 1913, foi surgindo a ind\u00fastria moveleira em Rio Negrinho. A primeira serraria a vapor estava na localidade do- Rio do- Salto-e foi inaugurada em 1914. Foi denominada de \u201cJung &amp; Cia.\u201d e tinha como s\u00f3cios os senhores Jorge Zipperer e Willy Jung, que adquiriram todo maquin\u00e1rio- na Alemanha (KORMANN, ibidem). Conforme acentua KAESEMODEL (1990), para aproveitar os res\u00edduos de mat\u00e9ria-prima das serrarias, principalmente da arauc\u00e1ria e da imbuia, surgem marcenarias e carpintarias em forma de pequenas oficinas, impulsionando as ind\u00fastrias da regi\u00e3o.\nEm 1918, a empresa Jung &amp; Cia., necessitando estar mais pr\u00f3xima da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, adquiriu terras no atual centro da cidade, junto \u00e0 margem direita do rio Negrinho. Ent\u00e3o, a serraria e a f\u00e1brica de caixas foram transferidas e ampliadas com ' m\u00e1quinas adquiridas em S\u00e3o Paulo. Naquele mesmo ano, os donos da empresa e suas fam\u00edlias mudaram-se de S\u00e3o Bento para Rio Negrinho, assim como muitos- de seus funcion\u00e1rios. Neste mesmo ano falece o s\u00f3cio Willy Jung e \u00e9 substitu\u00eddo por Andr\u00e9 Ehrl, passando a empresa a nova raz\u00e3o social \u201cErhl &amp; Cia.\u201d Posteriormente- foi anexada a serraria e a f\u00e1brica de caixas, a produ\u00e7\u00e3o de cadeiras e casas pr\u00e9-fabricadas (KORMANN, op.cit.).\nA Erhl &amp; Cia ficou conhecida por suas poltronas de cinema, com a primeira remessa enviada em 1923 ao \u2018Cine Seleta\u2019 na cidade de Santos, em S\u00e3o Paulo. Estas cadeiras possu\u00edam um modelo de fabrica\u00e7\u00e3o in\u00e9dito- no Brasil, introduzido atrav\u00e9s da experi\u00eancia de um funcion\u00e1rio iugoslavo, que vergava a madeira para obter arcos, os quais se ligavam aos p\u00e9s, conforme explica KAESEMODEL (1986).\nDas sucessivas transforma\u00e7\u00f5es da Jung &amp; Cia., em 1934 foi fundada a Ind\u00fastria de M\u00f3veis Cimo S/A, que continuou enviando suas poltronas para os maiores e mais requisitados teatros e cinemas do Brasil, como por exemplo, o teatro de Manaus e o municipal do Rio de Janeiro (KAESEMODEL, op.ctt). Conforme salienta a mesma autora (1990:85), \u201ca Ind\u00fastria de M\u00f3veis Cimo S -A. configurou-se como um dos exemplos mais ricos de pioneirismo e uso\nde tecnologia emp\u00edrica, como forma de desenvolvimento isolado, tomando-se famosa pela qualidade de seus produtos\u201d. A sua produ\u00e7\u00e3o - poltronas, madeira serrada e caixarias - era exportada, via estrada de ferro, principalmente para os Estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1, al\u00e9m de outras regi\u00f5es brasileiras e da Am\u00e9rica Latina, projetando Rio Negrinho a n\u00edvel internacional, como a \u201cCapital dos M\u00f3veis\u201d.\nNas palavras de KORMANN (1980), esta ind\u00fastria impulsionou o desenvolvimento de Rio Negrinho, que come\u00e7ou a organizar-se como um n\u00facleo de vida independente, tornando-se distrito de S\u00e3o Bento, atrav\u00e9s da Lei Municipal n- 155 de 13 de dezembro de 1925.\nFoi a primeira empresa do g\u00eanero no decurso de muitos anos; em tomo dela montou-se todo um esquema de vida e, de acordo com KORMANN (pp.cit.\\ o n\u00edvel financeiro da cidade oscilava de acordo com a empresa.\nA ind\u00fastria atravessou e enfrentou s\u00e9rias crises durante todos os anos em que operou, at\u00e9 encerrar suas atividades em 1981 com a transfer\u00eancia da matriz para Curitiba, no Paran\u00e1. O Munic\u00edpio de Rio Negrinho enfrentou uma grande crise econ\u00f4mica ap\u00f3s o fechamento desta empresa. Os ex-funcion\u00e1rios foram montando suas pr\u00f3prias empresas no ramo moveleiro e atualmente o que restou desta importante ind\u00fastria foi apenas a chamin\u00e9, que em \u00e9poca de natal se transforma em uma grande vela iluminada, ponto tur\u00edstico rionegrinhense.\nSeguindo o exemplo da pioneira Jung &amp; Cia. a produ\u00e7\u00e3o artesanal foi transformando-se em manufaturas. Instaladas em terras de S\u00e3o Bento do Sul, tamb\u00e9m produzindo m\u00f3veis, em 1923 \u00e9 fundada as Ind\u00fastrias Zipperer, e em 1925, a M\u00f3veis Weihermann, que tiveram muitas dificuldades, e em especial, com a m\u00e3o de obra qualificada. Ap\u00f3s o exemplo destas, outras foram surgindo, como tamb\u00e9m em outros ramos diferentes (KAESEMODEL, 1990).\nConforme BRANCALEONE (1999) as empresas locais, inicialmente pequenas, foram criadas a partir do capital familiar e cresceram com a inser\u00e7\u00e3o no mercado, investindo grande parte dos lucros no pr\u00f3prio empreendimento.\nCom o fim da Segunda Guerra Mundial, novas levas de imigrantes alem\u00e3es vieram para o Brasil. Estes eram t\u00e9cnicos de uma sociedade altamente industrializada, diferenciados dos primeiros imigrantes origin\u00e1rios de zonas agr\u00edcolas. Estes novos imigrantes fundaram in\u00fameras empresas na regi\u00e3o do alto vale do rio Negro. Dentre estas foi fundada em 1956, em Rio Negrinho, a pioneira no g\u00eanero cer\u00e2mico, propriamente de canecos de chope, denominada de Ceramarte Ltda.\nKORMANN (1980), VASCONCELLOS e PFEIFFER (1991) citam que a energia el\u00e9trica em Rio Negrinho era fornecida desde 1914 at\u00e9 1930 pela ent\u00e3o Jung &amp; Cia. Ap\u00f3s esta data, a Empresa Sul Brasileira de . Eletricidade S/A (EMPRESUL), de capital alem\u00e3o, construiu a represa de rio. J\u00falio e instalou sua usina no rio Bracinho, Munic\u00edpio- de Jaragu\u00e1 do Sul; atendia al\u00e9m deste, S\u00e3o Francisco do Sul, Araquari, Joinville, Guaramirim, S\u00e3o Bento do Sul, Rio Negrinho, Mafra e as cidades paranaenses de Rio. Negro e Lapa. Segundo- TERNES (1989 apud BRANCALEONE 1999), a EMPRESUL foi adquirida pelo estado, atrav\u00e9s das Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S.A(CELESC), em 1964.\nA produ\u00e7\u00e3o industrial moveleira de Rio Negrinho e S\u00e3o Bento do Sul sempre teve um mercado consumidor inst\u00e1vel. O m\u00f3vel pode ser considerado como um produto de terceira ou quarta necessidade e tem um mercado muito sens\u00edvel as oscila\u00e7\u00f5es da economia. Na d\u00e9cada de 80 o Brasil passou por in\u00fameros planos econ\u00f4micos e s\u00e9rias crises financeiras; a venda de m\u00f3veis diminuiu e muitas ind\u00fastrias tiveram que fechar suas portas, outras foram vendidas e as que sobreviveram buscaram o mercado externo. Este mercado n\u00e3o era o mais lucrativo, mas representava, segundo MAFRA (1993), o \u00fanico neg\u00f3cio para aquele momento. Conforme este autor, at\u00e9 1987, o maior mercado consumidor dos m\u00f3veis da regi\u00e3o era o Estado de S\u00e3o Paulo com 35% do total produzido. O Rio de Janeiro absorvia 20%, Santa Catarina 16%,. Paran\u00e1 13%, Rio Grande do Sul 9%- e Minas Gerais- 7%.\nDesde aquela \u00e9poca o mercado interno teve uma rea\u00e7\u00e3o muito pequena e n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de absorver a produ\u00e7\u00e3o regional. No consumo externo destacaram-se os Estados Unidos da Am\u00e9rica, Canad\u00e1, Fran\u00e7a, Alemanha, Porto Rico, Inglaterra, Chile, Argentina, Paraguai, Peru, Bol\u00edvia e Venezuela (MAFRA, op.cit.}.\nConforme salienta este autor, ap\u00f3s o melhoramento tecnol\u00f3gico dos anos 90, a ind\u00fastria moveleira abriu mercado em pa\u00edses exportadores de m\u00f3veis como Su\u00e9cia, It\u00e1lia e ampliou o mercado para o Oriente M\u00e9dio, Gr\u00e9cia, Caribe e Suriname.\nEm rela\u00e7\u00e3o a sub-bacia do- rio dos Bugres, n\u00e3o h\u00e1 muitas informa\u00e7\u00f5es sobre a sua ocupa\u00e7\u00e3o, apenas alguns relatos.\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es de KORMANN (com. verbal, 2000) o- rio dos Bugres-recebeu este nome quando os engenheiros da Col\u00f4nia Dona Francisca adentraram na \u00e1rea para fixar o tra\u00e7ado da Estrada Dona Francisca, na d\u00e9cada de 1850, encontraram muitos \u00edndios, por eles chamados de bugres.\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, quando em Rio Negrinho e regi\u00e3o predominava a Floresta de Arauc\u00e1ria no seu est\u00e1gio prim\u00e1rio e a fauna era abundante. \u201cRio Negrinho era o para\u00edso dos ca\u00e7adores: os campos povoados de veados e os rios muito piscosos, principalmente o rio dos Bugres que tinha os mais belos dourados\u201d, nas palavras de KORMANN (1980, p.76).\nEm 1922, ainda de acordo com este autor, margeando o rio dos Bugres, foi constru\u00edda a estrada com o mesmo nome, ligando o centro da cidade com a localidade de Queimados, em dire\u00e7\u00e3o a alto rio Preto, atual distrito de Volta Grande.\n3.10 AS ATIVIDADES ATUAIS DE RIO NEGRINHO\nEm 1950, quando Rio Negrinho ainda era distrito de S\u00e3o Bento do Sul, j\u00e1 se caracterizava como essencialmente urbano, com 58% dos 6.391 habitantes concentrados na \u00e1rea urbana, trabalhando nos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio (FIBGE, 1950). A partir da d\u00e9cada de 70 a popula\u00e7\u00e3o total aumenta consideravelmente, ampliando a diferen\u00e7a entre a popula\u00e7\u00e3o urbana e a rural. Em 1996, segundo FIBGE (1996), o munic\u00edpio possu\u00eda uma popula\u00e7\u00e3o de 31.611 habitantes, com 90,8% desse total, ou seja, 28.699 habitantes, concentrados na \u00e1rea urbana; na \u00e1rea rural eram apenas 2.912 habitantes, ou 9,2 %. Em 2000 o total de habitantes estava em 37.691, com 32.636 (86,59%) concentrados na \u00e1rea urbana e 5.055 (13,41%) na \u00e1rea rural, conforme se verifica na figura 15. Esse aumento da popula\u00e7\u00e3o rural, possivelmente seja consequ\u00eancia da anexa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de 340 km2 que Rio Negrinho adquiriu do Munic\u00edpio de Mafra em janeiro de 2000. Na sub-bacia do rio dos Bugres, segundo dados da Prefeitura Municipal em 2000, a popula\u00e7\u00e3o estimada era de aproximadamente 10.000 habitantes.\nA \u00e1rea urbana apesar do crescimento constante, n\u00e3o apresenta grandes concentra\u00e7\u00f5es localizadas e n\u00e3o se nota o aparecimento de favelas9. As constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o na maioria horizontais, sendo que as verticais s\u00e3o no m\u00e1ximo de quatro pavimentos.\n9\tFavela \u00e9 um aglomerado subnormal ou \u201cconjunto constitu\u00eddo por unidades habitacionais (barracos, casas..), ocupando ou tendo ocupado, at\u00e9 per\u00edodo recente, terrenos de propriedade alheia (p\u00fablica ou particular) dispostos, em geral, de forma desordenada e densa, e carentes, em sua maioria, de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais\u201d (FIBGE, 1991, p. 10-11).\nFigura 15 - Popula\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho - SC de 1950 - 2000\nPopula\u00e7\u00e3o de Rio Negrinho- SC 1950 - 2000\n.-t\u00ed\n\nE\n37000 34000 -\n31 000\n28000 -25000 -22000 -19000 -16000 13000 -10000\n7000 4000 1000\n1950\t1960\t1970\t1980\t1991\t1996\t2000\nano .............. .............\ni \u00bb \u25a0 total \u2014\u2022\u2014urbana \u2014*\u2014rural\nFonte: IBGE-Censos Demogr\u00e1ficos, 1950-2000.\nOrg.: Evelise de F. Neppel Dalagnol\nA BR 280, distante 600 metros ao norte do centro hist\u00f3rico do munic\u00edpio, tem sentido leste-oeste e interliga a BR 101 com a BR 116, servindo como interc\u00e2mbio do tr\u00e1fego para o corredor de exporta\u00e7\u00e3o do planalto ao Porto de S\u00e3o Francisco do Sul, em uma extens\u00e3o aproximada de 580 km. No munic\u00edpio, a rodovia se constitui em vetor de crescimento urbano, principalmente na dire\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento do Sul.\nA rodovia estadual SC 422 parte da BR 280 e se interliga \u00e0 SC 419, percorrendo o interior do munic\u00edpio, pelo eixo longitudinal e sem pavimenta\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica. Esta estrada foi estadualizada em 1978, a partir do crescimento industrial da parte sul do munic\u00edpio, onde foi criado o distrito de Volta Grande em 18 de dezembro de 1990.\nA economia do Munic\u00edpio de Rio Negrinho, est\u00e1 principalmente ligada ao setor secund\u00e1rio conforme se verifica na tabela 8; destacam-se as ind\u00fastrias moveleira, cer\u00e2mica e de papel, com produtos destinados aos mercados internos e externos.\nNo setor prim\u00e1rio a atividade agr\u00edcola de cultivos anuais n\u00e3o tem grande express\u00e3o na economia municipal, embora algumas localidades mantenham a agricultura de subsist\u00eancia com com\u00e9rcio de excedentes. Segundo dados do Programa de Emprego e Renda - PRODER (1997) as \u00e1reas utilizadas com lavouras compreendem apenas 11% das terras do munic\u00edpio.\nTabela 8 - Movimento econ\u00f4mico de Rio Negrinho em 1996\nSlloR\tPoRCI MA\u00edllM -%\nPrim\u00e1rio\t8,72\nSecund\u00e1rio\t81,46\nTerci\u00e1rio\t9,82\nFonte: PRODER, 1997.\t\nOrg. : Evelise de F. Neppel Dalagnol\nConforme PRODER (1997), o setor prim\u00e1rio- com 8,7% do movimento econ\u00f4mico-municipal em 1996, foi respons\u00e1vel pela absor\u00e7\u00e3o de 4% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa (PEA). O predom\u00ednio dos latif\u00fandios, em rela\u00e7\u00e3o- \u00e0 \u00e1rea total, confirma-se pela elevada representatividade das pastagens, florestas e reflorestamentos. Nestes, as principais atividades s\u00e3o o extrativismo- vegetal e a pecu\u00e1ria, com o destaque para a avicultura de corte, atrav\u00e9s do processo de integra\u00e7\u00e3o dos produtores com as agroind\u00fastrias, e a bovinocultura representa 21% do- rebanho da microrregi\u00e3o- (Campo- Alegre, S\u00e3o Bento do- Sul e Rio- Negrinho).\nOs reflorestamentos de Pinus spp. s\u00e3o expressivos no munic\u00edpio, o que \u00e9 confirmado pelo relat\u00f3rio da SEDUMA (1989, p.6), o reflorestamento- \u201creveste extensivamente o- ' territ\u00f3rio da regi\u00e3o do - Alto Rio Negro Catarinense, suprimindo o uso agr\u00edcola, as forma\u00e7\u00f5es campestres e as matas, dissimulando os acidentes do- relevo\u201d. De acordo- com este documento (SEDUMA, op.cit, p. 11), os reflorestamentos de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \u201cdever\u00e3o ter \u00e1reas de expans\u00e3o demarcadas; mesmo- onde permitida, dever\u00e1 obedecer \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es explicitadas nas a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, com medidas especiais a n\u00edvel de legisla\u00e7\u00e3o para evitar a sua expans\u00e3o\u201d .\nAo analisar os dados do PRODER {op.cit.) para o setor secund\u00e1rio do munic\u00edpio identificou-se que o n\u00famero de pessoas ocupadas no setor de 1970 a 1986 cresceu 217,3%, enquanto houve um incremento em 540% no n\u00famero de estabelecimentos no- per\u00edodo de-1970-96 (Tabela 9).\nConsiderando os estabelecimentos por ramo- de atividade, em 1996 havia uma concentra\u00e7\u00e3o de 60% no setor moveleiro e de beneficiamento de madeira (PRODER, 1997), trazendo reflexos na economia municipal, pela falta de diversifica\u00e7\u00e3o, com os produtos destinando-se principalmente para o mercado exterior.\nTabela 9- Situa\u00e7\u00e3o do setor secund\u00e1rio - 1970 a 2000.\nAnos\tN-Di' \u00ed MABH KIMl-NH >\tPl-sw )AI. oci PAIX)\n1970\t45\t.2.787\n1980\t140-\t4.128\n1986\t' 286\t!.\t8.842\n1996\t288\t\t*\u25a0\n20001\t243\t*\nFonte: PRODER, 1997\n* Dado- n\u00e3o dispon\u00edvel\t1 Dado da Prefeitura Municipal\nOrg.: Evelise de F. Neppel Dalagnol\nConforme anteriormente comentado, as atividades industriais sempre foram economicamente predominantes, o que explica o car\u00e1ter essencialmente urbano da popula\u00e7\u00e3o de Rio' Negrinho. Entretanto, verifica-se que a partir do ano- de 1986 o crescimento industrial tem se mantido estagnado, com o acr\u00e9scimo de apenas dois estabelecimentos em 10 anos (1986-96). Salienta-se que al\u00e9m da crise econ\u00f4mica que atingiu o' pa\u00eds neste per\u00edodo, as enchentes podem tamb\u00e9m ter influenciado neste lento crescimento do setor secund\u00e1rio.\nO' setor terci\u00e1rio em Rio Negrinho depende quase que exclusivamente do- setor secund\u00e1rio. Segundo o cadastro da prefeitura municipal em mar\u00e7o de 2000 eram 732 estabelecimentos (Tabela 10), com a base comercial dependendo- dos- g\u00eaneros aliment\u00edcios, artigos do vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados, eletrodom\u00e9sticos, m\u00f3veis, materiais de constru\u00e7\u00e3o e atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\nTabela 10- Situa\u00e7\u00e3o do setor terci\u00e1rio -1970 a 2000,\nAN( )S\tN- 1). 1MABI1 IVIMI-NTOS\tPl'ss( >ai ( )CI 1PAIX )\n1970\t134\t319\n1980\t'\t273\t1.350\n1986\t350\t1.235\n1996\t980\t. *\n19971\t1041\t*\n20001\t732\t*\nFonte: PRODER, 1997.\n* Dados n\u00e3o dispon\u00edveis\t1 Dado da Prefeitura Municipal\nOrg.: Evelise de F. Neppel Dalagnol\nEm fun\u00e7\u00e3o da sua localiza\u00e7\u00e3o, o Munic\u00edpio de Rio Negrinho, convive com o h\u00e1bito e a necessidade das pessoas- em procurar cidades maiores, como- por exemplo S\u00e3o Bento do Sul, Curitiba e Joinville, para compras, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade.\nEm decorr\u00eancia- da crise econ\u00f4mica e por conseq\u00fc\u00eancia dos- ramos industriais tradicionais, o turismo passou a ser considerado pelos \u00f3rg\u00e3os de planejamento governamentais e empreendedores como alternativa de crescimento e desenvolvimento.\n\u201cO turismo, enquanto ind\u00fastria, \u00e9 visto como um apoio \u00e0s atividades industriais j\u00e1 consolidadas, como uma forma de contribuir na preserva\u00e7\u00e3o ambiental e como alternativas econ\u00f4micas localizadas\u201d (SEDUMA, 1989, p. 10).\nMas, em Rio Negrinho esta atividade ainda \u00e9 pouco explorada. De acordo com a Secretaria do- Turismo- do Estado de Santa Catarina - SANTUR, Rio Negrinho faz parte da rota tur\u00edstica denominada \u201cCaminho dos Pr\u00edncipes\u201d e do roteiro das festas de outubro em Santa Catarina. As principais atra\u00e7\u00f5es s\u00e3o as ind\u00fastrias e as feiras de m\u00f3veis, a ind\u00fastria de canecos de -chope, a de papel, as festas tradicionais destacando-se em abril o rodeio crioulo do CTG Amor e Tradi\u00e7\u00e3o, em outubro a Oberlandfest (Festa do Planalto) e em novembro a Festa, do Mel.\nTamb\u00e9m s\u00e3o destaques- a Represa Alto Rio Preto, a Cascata dos Bugres, a Serraria M\u00fchlbauer, a Pousada das Arauc\u00e1rias, a vista da Pousada Jo\u00e3o de Barro, o Casar\u00e3o Jorge Zipperer (fundador da M\u00f3veis- Cimo), constru\u00eddo na d\u00e9cada de 20 (atual Museu Municipal Carlos Lampe), a Igreja Matriz Santo Ant\u00f4nio, o- Centro C\u00edvico, a Pra\u00e7a Tenente Oldegar Olsen Sapucaia e a Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria com os seus tradicionais passeios de trem \u201cMaria Fuma\u00e7a\u201d.\nConv\u00e9m salientar que a Cascata dos Bugres, com queda livre de aproximadamente 15 metros, a Fazenda Evaristo, local onde \u00e9 realizado anualmente o rodeio acima citado, com aproximadamente 40 mil visitantes, e a Pousada das Arauc\u00e1rias est\u00e3o localizadas na sub-bacia do rio dos Bugres.\n4.\tAS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O, O CONSORCIO QUIRIRI E A APA DO RIO\nDOS BUGRES\nA \u00c1rea de- Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) do rio do Bugres- \u00e9 urna das Unidades de\nConserva\u00e7\u00e3o do Consorcio Quiriri. Este consorcio surge conforme o previsto pela Lei n-\n9.433, da Pol\u00edtica Nacional do Recursos H\u00eddricos, tendo como eixo norteador o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais.\nAssim procura-se neste cap\u00edtulo resgatar os aspectos legais- que estabelecem as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, bem como caracterizar o Cons\u00f3rcio Quiriri, a metodologia de trabalho, os trabalhos desenvolvidos pelo cons\u00f3rcio at\u00e9 o momento e a APA do rio dos Bugres.\n4.1 AS UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O\nEntende-se- Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) como \u00e1reas protegidas e estabelecidas em ecossistemas significativos do territ\u00f3rio nacional pelos governos Federal, Estaduais e Municipais e sua cria\u00e7\u00e3o est\u00e1 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, Cap\u00edtulo VI - do Meio Ambiente, no artigo 225, item III:\n\u201cdefinir, em todas as unidades da Federa\u00e7\u00e3o, espa\u00e7os territoriais e seus componentes a serem especialmente protegidos, sendo a altera\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o permitidas somente atrav\u00e9s de lei, vedada qualquer utiliza\u00e7\u00e3o que comprometa a integridade dos atributos que justifiquem sua prote\u00e7\u00e3o\u201d.\nA Lei n\u00b0 9.985 de 18- de julho de 2000 institui o Sistema Nacional de Unidade de\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC), estabelece crit\u00e9rios e normas para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o e as define como:\n\u201cespa\u00e7o- territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo- pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e- limites definidos, sob regime especial de adm.inistra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias- adequadas de prote\u00e7\u00e3o\u201d (Art. T, inciso I).\nOs Estados Unidos da Am\u00e9rica, em 1872, criou a primeira Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, o Parque Nacional de Yellowstone no Wyoming. A cria\u00e7\u00e3o de parques se estendeu por v\u00e1rios\npa\u00edses, entre eles Canad\u00e1 (1885), Nova Zel\u00e2ndia (1894), Austr\u00e1lia e \u00c1frica do Sul (1898), entre outros, tendo como objetivo a recrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, onde o homem poderia ser apenas um visitante, procurando um reencontro com a natureza \u201csilvestre\u201d (FUNATURA, 1989).\nDe acordo com (FUNATURA, op.c\u00edt), o Brasil passou a proteger a natureza, ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o em 1934, dos primeiros C\u00f3digos Florestal, de Ca\u00e7a e Pesca e de \u00c1guas. Com o novo C\u00f3digo Florestal - Lei n2 4.771 de 1965, e da Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna - n2 5.197 de 1967, novas categorias de \u00e1reas protegidas foram reconhecidas ou criadas, como: Florestas e Parques Nacionais, Estaduais e Municipais, Reservas Biol\u00f3gicas e Parques de ca\u00e7a.\nInspirado na experi\u00eancia americana, foi criado em 1896, o Parque Estadual da Cidade, em S\u00e3o Paulo, e o primeiro de car\u00e1ter nacional foi o de Itatiaia, institu\u00eddo em 1937, e logo ap\u00f3s o Parque Nacional do Igua\u00e7u, em 1939 (FUNATURA, op.c\u00edt.).\nNo ano de 1940, realizou-se em Washington (EUA), a Conven\u00e7\u00e3o sobre a Prote\u00e7\u00e3o da Natureza e Preserva\u00e7\u00e3o da Fauna e Flora, para comprometer os- pa\u00edses a criarem novas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e estabelecer as defini\u00e7\u00f5es de Parque e Reserva Nacional, Monumento Natural e Reserva Estritamente Selvagem. Em 1948, foi criada na Fran\u00e7a, a Uni\u00e3o Internacional para a Prote\u00e7\u00e3o da Natureza (UIPN), que em 1956, na Esc\u00f3cia, foi renominada de Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (UICN), institui\u00e7\u00e3o- que orienta \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de UCs em todo mundo, conforme acentua MILANO (1993 apud MORI 1998).\nEm 1967, foram criados o Instituto- Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF) que tinha como objetivos impulsionar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o pertinente aos recursos naturais renov\u00e1veis e administrar as UCs Federais; e, a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da . Pesca (SUDEPE) para regular -e controlar as atividades de pesca (FUNATURA, op.c\u00edt.).\nO debate sobre- a qucsteo ambientalampliou-ae ap\u00f3s a Can\u00f3er\u00eanCia de \u00eastocolmo em 1972. No Brasil se estabelece em 1973, pelo Decreto-Lei n2 289, a Secretaria Especial de Meio Ambiente (SEMA), tendo como responsabilidade a cria\u00e7\u00e3o de novas categorias de \u00e1reas naturais protegidas federais, estaduais e municipais. Surgem assim, em abril de 1981, atrav\u00e9s da Lei n2 6.902, as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs) e as Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas (ESECs) conforme salienta FUNATURA (op.c\u00edt.).\nEm 1989, pela fus\u00e3o do IBDF, da SUDEPE e da Superintend\u00eancia da Borracha (SUDHEVEA) foi criado o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais\nRenov\u00e1veis (IBAMA), reestruturando o SNUC, que de acordo com o artigo 32 da Lei n2 9.985/2000- \u201c\u00e9 constitu\u00eddo pelo- conjunto das UCs federais, estaduais e municipais\u201d.\nPara a cria\u00e7\u00e3o de UCs, as diferentes categorias para tais unidades, s\u00e3o estabelecidas pelo SNUC, com denomina\u00e7\u00e3o diferenciada devido aos limites- geogr\u00e1ficos, \u00e1rea, objetivos, diretrizes, n\u00edveis de proibi\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de uso de espa\u00e7o ou dos recursos. As categorias das unidades de conserva\u00e7\u00e3o previstas no atual SNUC s\u00e3o- apresentadas na tabela 11.\nTabela 11 - Categorias de manejo previstas no SNUC\nGRUPOS\tCATEGORIA DAS UCs\nUnidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral\tEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Reserva Biol\u00f3gica Parque Nacional Monumento Nacional Ref\u00fagio de Vida Silvestre\nUnidades de Uso Sustent\u00e1vel\t\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico Floresta Nacional Reserva Extrativista Reserva de Fauna Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural\nFonte: Lei na 9.985 de 2000, cap. III.\t\nAs Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral t\u00eam como objetivo b\u00e1sico preservar a natureza, sendo admitido apenas o uso indireto dos seus atributos naturais, com exce\u00e7\u00e3o dos casos previstos em Lei. Entende-se por uso indireto, aquele que n\u00e3o envolve consumo, coleta, dano ou destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Lei n2 9.985/2000).\nNas Unidades de Uso Sustent\u00e1vel o objetivo b\u00e1sico \u00e9 compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel de parcela dos seus recursos naturais. De acordo com a Lei n2 9.985/00 no artigo 22 usar sustentavelmente \u201c\u00e9 explorar o ambiente de maneira a garantir a perenidade dos recursos ambientais renov\u00e1veis e dos processos . ecol\u00f3gicos, mantendo a biodiversidade e os demais atributos ecol\u00f3gicos, de forma socialmente justa e economicamente vi\u00e1vel\u201d.\nCabe ressaltar que o- termo \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, surge da id\u00e9ia de sustentabilidade, a partir da publica\u00e7\u00e3o \u2018Nosso Futuro Comum\u2019 ou Relat\u00f3rio Brundtland, em 1982, e deriva da id\u00e9ia de \u2018ecodesenvolvimento\u2019, da Confer\u00eancia de Estocolmo e\nposteriormente rebatizado, e sugere o aproveitamento dos recursos ambientais, sem comprometer o seu uso (WCED, 1988).\nOs objetivos do Sistema Nacional de Unidades- de Conserva\u00e7\u00e3o - SNUC, conforme a\nLei n2 -9.985/2000, art. 42, s\u00e3o:\nI\t- contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o- da diversidade biol\u00f3gica e dos recursos gen\u00e9ticos no\nterrit\u00f3rio nacional e nas \u00e1guas jurisdicionais;\nII\t- proteger as esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito- regional e- nacional;\nHI - contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o e a restaura\u00e7\u00e3o da diversidade de ecossistemas naturais;\nIV\t- promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel a partir dos recursos naturais;\nV\t- promover a utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e pr\u00e1ticas da conserva\u00e7\u00e3o da natureza no\nprocesso de desenvolvimento;\nVI\t- proteger paisagens naturais e pouco alteradas de not\u00e1vel beleza c\u00eanica;\nVII\t-- proteger as caracter\u00edsticas relevantes de- natureza geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica,\nespeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica e cultural;\nVIII\t- proteger e recuperar recursos h\u00eddricos e ed\u00e1ficos;\nIX\t- recuperar ou restaurar ecossistemas degradados;\nX\t- proporcionar meios- e incentivos para atividades de pesquisa cient\u00edfica, estudos- e\nmonitoramento ambiental;\nXI\t- valorizar econ\u00f4mica e socialmente a diversidade biol\u00f3gica;\nXII\t- favorecer condi\u00e7\u00f5es e promover educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, a\nrecrea\u00e7\u00e3o em contato com a natureza e o- turismo ecol\u00f3gico;\nXIII\t- proteger os recursos naturais necess\u00e1rios a subsist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es tradicionais, respeitando e- valorizando seu conhecimento e sua cultura e promovendo-as social e economicamente.\n4.2\tAs \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs)\nA APA \u00e9 uma categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de uso- sustent\u00e1vel, e \u00e9:\n\u201cuma \u00e1rea em geral extensa, com certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente importantes para a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e tem como- objetivos b\u00e1sicos proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais\u201d (Lei na 9.985/2000, Art. 15).\nPara a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho- Nacional do Meio Ambiente (CONAMA) n\u00b0 10, de 14 de dezembro de 1988, artigo 1\u00b0, as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o- Ambiental s\u00e3o:\n\u201cunidades de conserva\u00e7\u00e3o, destinadas a protegerw e conservar10 11 a qualidade ambiental e os sistemas naturais ali existentes, visando- a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local e tamb\u00e9m objetivando a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas regionais\u201d.\nA cria\u00e7\u00e3o- das- APAs e das Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, foi uma proposta da SEMA, e est\u00e3o dispostas pela Lei n\u00b0 6.902 de 27 de abril de 1981, podendo ser decretadas em n\u00edvel federal, estadual ou municipal. Esta lei ampara a n\u00edvel federal assim como as seguintes: Lei n\u00b0 6.938 de 21 de agosto- de 1981; Decreto n\u00b0 88.351 de 01 de junho- de 1983; Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA n- 011 de 1987 e n9 10 de 1988; Decreto n9 99.274 de 06 de junho de- 1990; e, Lei n9 9.985 de 18 de julho de 2000.\nA Lei 6.902/81 em seu artigo 9\u00b0 apresenta: \u201cem cada APA, dentro dos princ\u00edpios constitucionais que regem o exerc\u00edcio de direito de propriedade, o Poder Executivo estabelecer\u00e1 normas, limitando ou proibindo:\na)\ta implanta\u00e7\u00e3o e funcionamento de ind\u00fastrias potencialmente poluidoras, capazes de afetar mananciais de \u00e1gua;\nb)\ta realiza\u00e7\u00e3o de obras de terraplenagem e a abertura de canais, quando essas iniciativas importarem em sens\u00edvel altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais;\nc)\to exerc\u00edcio de atividades- capazes de provocar uma acelerada eros\u00e3o das terras e/ou um acentuado assoreamento dos mananciais;\nd)\tatividades que .ameacem extinguir na \u00e1rea protegida as esp\u00e9cies raras da biota regional.\n\u00a71-- A SEMA ou o \u00f3rg\u00e3o- estadual equivalente fiscalizar\u00e1 e- supervisionar\u00e1 as APAs\u201d.\nSegundo- FUNATURA (1989), as APAs t\u00eam objetivos de manejo- prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, a serem atingidos em conjunto ou isoladamente. Os objetivos prim\u00e1rios s\u00e3o os seguintes:\n*\tpreservar belezas c\u00eanicas;\n*\tproteger recursos h\u00eddricos e bacias hidrogr\u00e1ficas;\ny criar condi\u00e7\u00f5es para turismo e- recrea\u00e7\u00e3o n\u00e3o- destrutiva;\n*\tincentivar o desenvolvimento -regional integrado, atrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o;\n*\tfomentar o uso sustent\u00e1vel de recursos naturais;\n*\tservir como zona tamp\u00e3o para -\u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o mais rigorosa.\n10\t\u201cProteger contra a destrui\u00e7\u00e3o e qualquer forma de dano ou degrada\u00e7\u00e3o, um ecossistema, uma \u00e1rea geogr\u00e1fica definida ou esp\u00e9cies animais e vegetais amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, adotando-se as medidas preventivas legalmente necess\u00e1rias e as medidas de vigil\u00e2ncia adequadas\u201d (FEEMA, 1990 apud MOTA, 1995).\n11\tUtiliza\u00e7\u00e3o racional de um recurso qualquer, de modo a se obter um rendimento considerado bom, garantindo-se, entretanto, sua renova\u00e7\u00e3o ou sua auto-sustenta\u00e7\u00e3o. Uso- apropriado do meio ambiente dentro dos limites capazes de manter sua qualidade e seu equil\u00edbrio, em n\u00edveis aceit\u00e1veis (MOTA op.cit.).\nOs objetivos de manejo secund\u00e1rios s\u00e3o:\n*\tpreservar a diversidade biol\u00f3gica e os ecossistemas naturais, na medida do-poss\u00edvel conciliar com- os demais usos da \u00e1rea;\n*\tpropiciar fluxo gen\u00e9tico- para as \u00e1reas naturais, protegidas na APA e no seu entorno;\n*\tmanejar recursos de fauna e flora;\n*\tpropiciar pesquisa cient\u00edfica;\n*\tpropiciar a educa\u00e7\u00e3o ambiental;\n*\tcontribuir para o monitoramento- ambiental, na eventualidade das condi\u00e7\u00f5es locais poderem fornecer par\u00e2metros relativos a graus distintos de altera\u00e7\u00e3o.\nAs atividades humanas podem existir nas APAs, e- devem estar orientadas e reguladas de forma a evitar a degrada\u00e7\u00e3o - ambiental e permitir o uso racional e sustent\u00e1vel do patrim\u00f4nio natural. Para isto, o artigo- 92' da Lei 6.938/81, que disp\u00f5e sobre- a Pol\u00edtica Nacional do- Meio Ambiente, prev\u00ea- o \u2018zoneamento ambiental', como instrumento de planejamento em busca da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das comunidades (SEMA, 1988).\nAs APAs compreendem \u00e1reas de propriedade privada sob- supervis\u00e3o- governamental, podendo incluir trechos de dom\u00ednio p\u00fablico e n\u00e3o h\u00e1 desapropria\u00e7\u00e3o, e sim, restri\u00e7\u00e3o da sua ocupa\u00e7\u00e3o. Para tanto, tais \u00e1reas diferem de outras categorias de manejo- de UC porque contornam o problema de desapropria\u00e7\u00e3o de terras e buscam alcan\u00e7ar os objetivos de preserva\u00e7\u00e3o da vida silvestre com a manuten\u00e7\u00e3o das atividades socioecon\u00f3micas da regi\u00e3o (SEMA, op.cit.y\nCom toda esta legisla\u00e7\u00e3o- a cumprir em uma APA,- o Decreto n- 99.274, de 06 de junho- de 1990, trata sobre algumas \u2018vantagens\u2019 que o Poder P\u00fablico Federal oferece aos propriet\u00e1rios -e aos munic\u00edpios. No seu artigo 30, par\u00e1grafo \u00fanico cita:\n\u201cos propriet\u00e1rios de terras abrangidas pelas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental poder\u00e3o mencionar os nomes desta nas placas indicadoras de propriedade, na promo\u00e7\u00e3o de atividades tur\u00edsticas, bem como na indica\u00e7\u00e3o de proced\u00eancia dos produtos nela originados\u201d.\nDessa forma, surge o \u2018selo de refer\u00eancia\u2019 do produto, tamb\u00e9m adotado pelo Cons\u00f3rcio Quiriri. O- artigo 31 est\u00e1 assim referido: \u201cser\u00e3o considerados de relev\u00e2ncia e merecedores do reconhecimento p\u00fablico os servi\u00e7os prestados, por qualquer forma, \u00e0 causa conservacionista\u201d.\nO artigo 32 cita: \u201cas institui\u00e7\u00f5es federais de cr\u00e9dito e financiamento dar\u00e3o prioridade aos pedidos encaminhados com apoio do IBAMA, destinados \u00e0 melhoria do- uso- racional do solo e das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e habitacionais das propriedades situadas nas AP As\u201d.\nO artigo 27 da Lei n2 9.985/00, trata sobre- o Plano de Manejo que as UCs devem dispor, dando \u00eanfase na ampla participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente. \u00c9- mencionado neste mesmo artigo que este plano deve ser elaborado no prazo de cinco anos a partir da data da cria\u00e7\u00e3o da UC. A defini\u00e7\u00e3o de Plano de Manejo est\u00e1 citada na mesma Lei como:\n\u201cDocumento t\u00e9cnico mediante o qual, com fundamento nos objetivos gerais de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se estabelece o seu zoneamento e as normas que devem presidir o uso da \u00e1rea e o manejo dos recursos naturais, inclusive a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00edsicas necess\u00e1rias a gest\u00e3o da unidade\u201d (Lei ns 9.985 de 2000).\nDentro- de uma APA, unidade que se enquadra no- grupo de Uso Sustent\u00e1vel, podem ser criadas outras unidades de conserva\u00e7\u00e3o do grupo de Prote\u00e7\u00e3o Integral, objetivando a preserva\u00e7\u00e3o integral de \u00e1reas que abrigam caracter\u00edsticas naturais extraordin\u00e1rias e ou exemplares raros da biota regional, conforme salienta FABRIS (1997). O que se confirma no artigo 22 da referida Lei \u00a7 52:\n\u201cAs UCs do- grupo de Uso Sustent\u00e1vel podem ser transformadas total ou parcialmente em unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral, por instrumento normativo do mesmo n\u00edvel hier\u00e1rquico' que criou a unidade, desde que obedecidos os procedimentos de consulta de cria\u00e7\u00e3o de tal unidade\u201d.\n4.3\tO Cons\u00f3rcio Quiriri\nOs trabalhos ambientais na regi\u00e3o do alto- rio- Negro Catarinense, como- em qualquer munic\u00edpio brasileiro, resumiam-se a atitudes pontuais e isoladas. Os munic\u00edpios n\u00e3o possu\u00edam uma estrutura organizacional para trabalhar as quest\u00f5es ambientais e muito menos para pleitear os poucos e disputad\u00edssimos recursos financeiros para esses fins. Esta situa\u00e7\u00e3o permaneceu at\u00e9- fevereiro de 1995, quando- ent\u00e3o, atrav\u00e9s do curso \u201cCapacita\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica de planejamento ambientai participativo em bacias hidrogr\u00e1ficas\u201d, ministrado pelo professor M.Sc. Pedro Hidalgo, foi dado o primeiro passo para a consolida\u00e7\u00e3o de uma estrutura ambiental regional, com a capacita\u00e7\u00e3o -de t\u00e9cnicos e lideran\u00e7as regionais.\nComo resultado deste curso foi institu\u00eddo em 23 de setembro de 1997, o Consorcio Intermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto- Rio Negro Catarinense - \u201cCONS\u00d3RCIO QUIRIRI\u201d12, iniciativa conjunta das prefeituras- dos Municipios de Campo Alegre, Rio Negrinho, S\u00e3o Bento do Sul e Corup\u00e1 e da comunidade local. Estes munic\u00edpios est\u00e3o localizados no Norte do Estado- de Santa Catarina (Mapa 5), totalizando 126.537 habitantes, sendo assim distribuidos: 11.623 em Campo Alegre, 37.691 em Rio Negrinho, 65.388 em S\u00e3o Bento do Sul e 11.835 em Corup\u00e1 (FIBGE, 2000).\nO Consorcio Quiriri foi institu\u00eddo em conformidade com o previsto no artigo 47, inciso I, da Lei n2 9.433 de 08 de janeiro de 1997 - Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Oreferido consorcio tem como objetivo principal desenvolver a\u00e7\u00f5es integradas, buscando a uni\u00e3o de esfor\u00e7os e recursos para a elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de um plano integrado de manejo ambiental na regi\u00e3o.\nO Cons\u00f3rcio Quiriri foi aprovado \u00a1por Ic\u00ed pelas C\u00e2maras de Vereadores dos munic\u00edpios e tem car\u00e1ter executivo, deliberativo e de assessoramento, sendo que, para tal, encontra-se inscrito no CNPJ n- 02.375.463/0001. A participa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Rio Negrinho no cons\u00f3rcio- se deu atrav\u00e9s da Lei Municipal n2 982 de 12 de agosto de 1997.\nA estrutura organizacional constitui-se de Conselho de Prefeitos, Conselho da Sociedade Civil com C\u00e2mara Urbana e C\u00e2mara Rural, Conselho Fiscal, Coordena\u00e7\u00e3o Executiva e Grupos Municipais de Trabalho (Figura 16).\nEste cons\u00f3rcio, desde a sua institui\u00e7\u00e3o, em 1997, vem desenvolvendo, atrav\u00e9s da estrat\u00e9gia participativa, programas e projetos na \u00e1rea ambiental, estimulando a educa\u00e7\u00e3o ambiental e resgatando a cidadania.\nEm 27 de agosto de 1998 a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente - FATMA, \u00f3rg\u00e3o ambiental do Estado de Santa Catarina, reconheceu o Cons\u00f3rcio Quiriri como uma das melhores iniciativas na \u00e1rea ambiental do ano, concedendo ao mesmo o pr\u00eamio de \u201cMEN\u00c7\u00c3O HONROSA - FRITZ MULLER/98 Em julho de 2000, o cons\u00f3rcio tamb\u00e9m- recebeu a 1-edi\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio.\ni2\tQuiriri : palavra tupi-guarani' que significa sil\u00eancio noturno- e foi utilizada pelos \u2022 \u00edndios para indicar a serra de mesmo- nome, nascente do principal rio da bacia - o- rio Negro.\nMAPA DE LOCALIZA\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA DOS MUNIC\u00cdPIOS QUE FORMAM O CONS\u00d3RCIO QUIRIRI\nESTRUTURA ORGANIZACIONAL\nDO CONS\u00d3RCIO QUIRIRI\nCONSELHO 1 DE PREFEITOS j\nV1VZ\nAPOIO\nADMINISTRA TI VO\nGRUPO T\u00c9CNICO\nFigura 16 - Estrutura organizacional do Cons\u00f3rcio Quiriri\nFonte: Adaptado de HIDALGO, 1995.\n4.3.1\tMetodologia do Cons\u00f3rcio Quiriri\nOs atores envolvidos no processo de planejamento ambiental participativo s\u00e3o conduzidos por uma metodologia desenvolvida por Hidalgo (1985), abordando de forma integrada duas vertentes, a institucional e a comunit\u00e1ria. A primeira \u00e9 constitu\u00edda pelos profissionais especialistas de diversas \u00e1reas ou disciplinas cient\u00edficas das diferentes institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, e a segunda, \u00e9 composta pelos diversos l\u00edderes da sociedade civil organizada existentes nos munic\u00edpios consorciados.\nEsta metodologia busca um consenso entre a percep\u00e7\u00e3o das comunidades e a perspectiva t\u00e9cnico-cient\u00edfica para em conjunto identificar problemas comuns nos munic\u00edpios integrantes e propor solu\u00e7\u00f5es, melhorando a qualidade de vida e preservando a natureza.\nSegundo HIDALGO (1995) a estrat\u00e9gia de trabalho consiste na implanta\u00e7\u00e3o de sete etapas (Figura 17):\n1.\tPromo\u00e7\u00e3o: \u201c\u00e9 um processo educativo e participativo para despertar a consci\u00eancia do homem (l\u00edderes pol\u00edticos, t\u00e9cnicos institucionais e comunit\u00e1rios) sobre a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e do desenvolvimento da sociedade\u201d. Neste processo \u00e9 realizada uma campanha de divulga\u00e7\u00e3o e conhecimento da proposta do Plano Ambiental, atrav\u00e9s de cursos, semin\u00e1rios, palestras e encontros.\n2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o: nesta etapa as comunidades identificam os problemas priorit\u00e1rios, de acordo com sua percep\u00e7\u00e3o ambiental.\n3.\tPropostas: \u00e9 definida como um processo educativo e participativo. \u201cAs propostas s\u00e3o as melhores alternativas consensuais de solu\u00e7\u00e3o dos problemas identificados na etapa anterior\u201d. A metodologia utilizada \u00e9 o semin\u00e1rio municipal de propostas, realizado em cada munic\u00edpio consorciado.\n4.\tElabora\u00e7\u00e3o de Projetos: \u201cos projetos s\u00e3o elaborados pela vertente institucional, com participa\u00e7\u00e3o da vertente comunit\u00e1ria dentro de suas limita\u00e7\u00f5es\u201d, s\u00e3o projetos t\u00e9cnicos espec\u00edficos para cada uma das propostas definidas.\n5.\tExecu\u00e7\u00e3o: \u00e9 a etapa da execu\u00e7\u00e3o dos diversos projetos t\u00e9cnicos elaborados anteriormente. Para isto, s\u00e3o utilizados a experiencia pr\u00e1tica e a m\u00e3o-de-obra da pr\u00f3pria comunidade, em conjunto com o conhecimento t\u00e9cnico da vertente institucional. \u201cA comunidade fiscaliza a execu\u00e7\u00e3o dos projetos de sua participa\u00e7\u00e3o\u201d.\n6.\tAvalia\u00e7\u00e3o: \u00e9 um processo de constante avalia\u00e7\u00e3o da metodologia, observando especialmente os seus erros e acertos.\n7.\tSustenta\u00e7\u00e3o: \u201c\u00e9 o processo de consolida\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e empresarial do Cons\u00f3rcio Intermunicipal, com sua pr\u00f3pria infra-estrutura, recursos humanos e financeiros\u201d.\nAs propostas da comunidade e de cada prefeitura para sua municipalidade s\u00e3o abordadas em projetos comuns, baseando-se na conserva\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como um todo e n\u00e3o somente nos limites pol\u00edtico/administrativos municipais.\nO Cons\u00f3rcio (5un^rrimanifi^st a-se como umefici ente mccentemo de entrosarnento ta coopera\u00e7\u00e3o intermunicipal, apontando as primeiras solu\u00e7\u00f5es para alguns problemas regionais, bem como, proporcionando uma ruptura na tradicional forma de planejamento isolado dos munic\u00edpios.\n4.3.2\tProgramas e pro/etos em andamento\nDe acordo com NEPPEL-DALAGNOL e FUERST-PACHECO (1999), durante- as fases de promo\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o realizadas para institui\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio, foram diagnosticados v\u00e1rios problemas junto \u00e0 comunidade. Os chamados \"cadernos\" foram o instrumento metodol\u00f3gico desenvolvido e aplicado junto a escolas,- comunidades rurais, bairros- e sede- de cada munic\u00edpio. Desse levantamento surgiram as primeiras propostas e projetos a serem desenvolvidos na \u00e1rea:\n4.3.2.1\tPrograma de tratamento participativo de res\u00edduos s\u00f3lidos\nA comunidade apontou como um dos problemas mais s\u00e9rios, o tratamento atual dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Para tanto, h\u00e1 a necessidade de priorizar e intensificar os trabalhos voltados a esta quest\u00e3o, subdivididos em cinco projetos distintos\n*\tProjeto de Res\u00edduos Domiciliares;\n*\tProjeto de Res\u00edduos Industriais;\n*\tProjeto de Res\u00edduos Infectantes;\n*\tRecupera\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de lixo a c\u00e9u aberto (lix\u00f5es); e,\n*\tProjeto- de- Res\u00edduos T\u00f3xicos.\n4.3.2.2\tPrograma de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nA segunda linha- de a\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio- est\u00e1 concentrada no Programa de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) com o Projeto \u2018\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\u2019 (APAs). Os objetivos gerais deste programa s\u00e3o:\n*\tIdentificar \u00e1reas potencialmente vi\u00e1veis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o legal;\n*\tEstimular a cria\u00e7\u00e3o de UCs junto aos setores p\u00fablico e privado da regi\u00e3o;\n*\tImplementar a\u00e7\u00f5es para garantir a administra\u00e7\u00e3o, o- zoneamento e o- plano de gest\u00e3o de tais unidades.\nAtrav\u00e9s deste programa foram- criadas cinco APAs nos munic\u00edpios integrantes. A aprova\u00e7\u00e3o dos projetos de lei para cria\u00e7\u00e3o de tais UCs ocorreu em agosto de 1998, em uma reuni\u00e3o conjunta de vereadores das C\u00e2maras de Campo Alegre, Rio Negrinho e S\u00e3o Bento do\nSul, que formam o Parlamento do Cons\u00f3rcio. O Munic\u00edpio de Corup\u00e1 s\u00f3 juntou-se ao cons\u00f3rcio em setembro de 1999.\nAs APAs da regi\u00e3o do Cons\u00f3rcio- Quiriri t\u00eam objetivos definidos para cada caso, visando de forma geral proteger o conjunto de ecossistemas que as comp\u00f5em, objetivando assegurar condi\u00e7\u00f5es de potabilidade da \u00e1gua em \u00e1reas vistas como faturas fontes de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua pot\u00e1vel dos munic\u00edpios, como \u00e9 o caso da APA Rio dos Bugres (em Rio Negrinho e com \u00e1rea de 8.184 ha), da APA do Rio Vermelho (em S\u00e3o Bento-do Sul e com 23.000 ha) e da APA Alto Rio Turvo (em Campo Alegre e \u00e1rea de 7.000 ha). Para fomentar o uso dos recursos naturais de maneira n\u00e3o destrutiva, como- o turismo-ecol\u00f3gico, a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a recrea\u00e7\u00e3o (lazer e esportes n\u00e1uticos, pesca esportiva) \u00e9 o caso da APA da Represa Alto Rio Preto (em Rio Negrinho e com \u00e1rea 16.000 ha) e da APA dos Campos do Quiriri (em Campo Alegre, com \u00e1rea de 1.400 ha). Em Corup\u00e1 j\u00e1 havia sido criado em 1989, o Parque Ecol\u00f3gico Em\u00edlio. Fiorentino- Battistella, que possui uma \u00e1rea de\n41,5\thectares destinado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o permanente. Vale destacar que o referido programa est\u00e1 sendo respons\u00e1vel por uma \u00e1rea total de 55.625,50 ha.\nNas APAs, a atividade humana deve e pode existir, desde que orientada e regulada de forma a evitar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e permitir o- uso- sustent\u00e1vel do patrim\u00f4nio natural. Para tal, est\u00e3o sendo realizados estudos t\u00e9cnicos para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o, definindo dentre outras, as atividades a serem permitidas ou incentivadas e as que dever\u00e3o ser restringidas e proibidas. O envolvimento comunit\u00e1rio no manejo dessas APAs \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios- disciplinadores eficientes. A cria\u00e7\u00e3o- dos Conselhos Gestores assegurar\u00e1 - a participa\u00e7\u00e3o popular no Plano de Gest\u00e3o de cada \u00e1rea.\nA cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos Gestores visa a dimens\u00e3o sociocultural na tomada de decis\u00f5es, cuja participa\u00e7\u00e3o social traz em si muitos fatores. A dificuldade de implementa\u00e7\u00e3o de processos participativos est\u00e1 muito ligada ao preparo dos grupos. Uma participa\u00e7\u00e3o de fato e de direito \u00e9 objeto de freq\u00fcentes an\u00e1lises, pois n\u00e3o pode ser vista como um produto, mas sim, como um processo (DEMO, 1988). A dimens\u00e3o participativa encontra seu espa\u00e7o de reflex\u00e3o e de pesquisa principalmente nas ci\u00eancias sociais, na maior parte das vezes, visando discutir ou promover o ingresso- das minorias dentro dos processos de produ\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o e consumo. Assim, temos quase exclusivamente, a discuss\u00e3o sobre participa\u00e7\u00e3o social aplicada \u00e0s c\u00e2m-aras ou classes populares, que historicamente est\u00e3o exclu\u00eddas desses processos (BORDENAVE, 1986).\n4.3.2.3\tPrograma de turismo\nIntimamente ligado ao Programa de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, o Programa de Turismo visa regionalizar a\u00e7\u00f5es, aproximando grupos de interesses comuns, preservando a identidade pr\u00f3pria de cada munic\u00edpio. Conv\u00e9m lembrar que a pretens\u00e3o do Cons\u00f3rcio Quiriri frente ao Programa Regional de Turismo, consiste em implementar a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, utilizando suas possibilidades- como entidade ambiental regional, uma vez que os Conselhos Municipais de Turismo est\u00e3o trabalhando fortemente na elabora\u00e7\u00e3o dos planos.\nO Governo do Estado, atrav\u00e9s da seu \u00f3rg\u00e3o comp\u00e3tente (pANTUR),. identificou a rota tur\u00edstica denominada \u201cCaminho dos Pr\u00edncipes\u201d. Esta engloba v\u00e1rios munic\u00edpios, entre os quais aqueles ligados ao cons\u00f3rcio, que tinham como antigos propriet\u00e1rios a Princesa Dona Francisca, o Pr\u00edncipe Frva\u00e7Oir de Orleans e o Conde d\u2019Eu (GIACOMOZZI J\u00daNIOR, 1999).\nOs munic\u00edpios do Cons\u00f3rcio Quiriri possuem uma diversidade de caracter\u00edsticas naturais, culturais e econ\u00f4micas que favorecem o desenvolvimento- do- setor tur\u00edstica como mais uma atividade econ\u00f4mica -para a regi\u00e3o, que poder\u00e1 contar com a integra\u00e7\u00e3o e vpaia dos moradores locais, com suas resid\u00eancias funcionando como hot\u00e9is de pequeno porte.\nEm uma primeira a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a \u00e1rea rural, foi desenvolvido um Projeto de Lei visando a certifica\u00e7\u00e3o de produtos de origem vegetal da regi\u00e3o (SELO DO CONSORCIO). Essa adequa\u00e7\u00e3o dos produtos dentro de crit\u00e9rios raait\u00e1rias e organizacionais agrega valor ao produto a ser comercializado, al\u00e9m de ampliar seu mercado, possibilitando sua comercializa\u00e7\u00e3o com seguran\u00e7a, procurando evitar dessa maneira, o \u00eaxodo rural.\n4.3.2.4\tPrograma de participa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do Cons\u00f3rcio Quiriri\n*\tParque Natural das Aves e- Centro de Energia Universal, ambos localizados no Munic\u00edpio de\nS\u00e3o Bento do Sul;\n*\tHorto- Bot\u00e2nico / Ervas Medicinais, no- Munic\u00edpio de Campo Alegre;\n*\tFeira e Congresso do Meio Ambiente (AMBIENTAL) e Exposi\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria e Meio\nAmbiente (EXPOAMA); evento realizado anualmente- em julho e setembro, respectivamente, em S\u00e3o Bento do Sul;\n*\tCampeonato- de Pesca - atividade de lazer realizada anualmente em fevereiro- na Represa Volta Grande, no Munic\u00edpio de Rio Negrinho.\n4.4 A APA do rio dos Bugres\nVisando assegurar as condi\u00e7\u00f5es de potabilidade da \u00e1gua para futura fonte de abastecimento p\u00fablico de Rio Negrinho, foi criada a APA do Rio dos Bugres, dentro dos limites territoriais da sub-bacia de mesmo nome, atrav\u00e9s da Lei Municipal na 1.093 de 17 de agosto de 1998, conforme publica\u00e7\u00e3o no Jornal Perfil, de Rio Negrinho (21/08/1998, p. 19) e descrita abaixo.\nLEI N 1.093 DE 17 E AGOSTO DE 1998. CRIA A APA - \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO RIO DOS BUGRES- E D\u00c1 OUTRAS PROVID\u00caNCIAS\nArt. 1* - Cria a APA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio dos Bugres, constitu\u00edda da bacia hidrogr\u00e1fica 'do Rio dos Bugres, assim entendida a \u00e1rea da bacia localizada dentro dos limites territoriais do munic\u00edpio de Rio Negrinho, a partir dos limites com o munic\u00edpio de Corup\u00e1, estendendo-se at\u00e9 sua foz no Rio Negrinho, apresentando \u00e1rea de drenagem com, aproximadamente, 8.100 hectares, com o objetivo de:\nI\t- proteger as nascentes do Rio dos Bugres, tendo em vista sua condi\u00e7\u00e3o de futura fonte de\nabastecimento- de \u00e1gua pot\u00e1vel do Munic\u00edpio;\nII\t- garantir a conserva\u00e7\u00e3o de remanescentes da Mata de Pinhais (Floresta Ombr\u00f3fila Mista);\nIII\t- proteger a fauna silvestre;\nIV\t- melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente, atrav\u00e9s da orienta\u00e7\u00e3o e disciplina das atividades econ\u00f4micas locais;\nV\t- fomentar o turismo ecol\u00f3gico e a educa\u00e7\u00e3o ambiental;\nVI\t- preservar a cultura e as tradi\u00e7\u00f5es locais.\nArt. 2a - Na implanta\u00e7\u00e3o e manejo da APA do Rio dos Bugres, ser\u00e3o adotadas, dentre outras as seguintes medidas:\nI\t- elabora\u00e7\u00e3o do- zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, a ser regulamentado pelo executivo\nmunicipal, definindo as atividades a serem permitidas ou incentivadas em cada zona e as que dever\u00e3o ser restringidas e proibidas;\nII\t- utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos legais e dos incentivos financeiros governamentais, para\nassegurar a prote\u00e7\u00e3o da biota, o uso racional do solo e outras medidas referentes \u00e0 salvaguarda dos recursos ambientais;\nIII\taplica\u00e7\u00e3o de medidas, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, destinadas a impedir ou evitar o\nexerc\u00edcio de atividades causadoras de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental;\nIV\t- divulga\u00e7\u00e3o das medidas previstas nesta Lei, objetivando o esclarecimento da comunidade local sobre a APA e suas finalidades;\nV\t- incentivo ao reconhecimento de Reservas Particulares do Patrim\u00f3nio Natural (RPPN), ou\noutra categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o junto aos propriet\u00e1rios, cujos dom\u00ednios encontram-se inseridos, no- todo ou em partes, nos limites da APA.\nArt. 3a - Ficam vedadas na APA Rio dos Bugres, dentre outras, as seguintes atividades;:\nI\t- implanta\u00e7\u00e3o de atividades industriais potencialmente poluidoras, que causem danos ao\nmeio ambiente e afetem os mananciais de \u00e1gua;\nII\t- realiza\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o de terra em \u00e1reas de declividade superior a 30%;\nIII\t- exerc\u00edcio de atividades capazes de provocar acelerada eros\u00e3o do solo e /ou um\nacentuado assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua;\nIV\t- exerc\u00edcio de atividades que implicarem matan\u00e7a, captura ou molestamento de esp\u00e9cies\nsilvestres, quando- essas atividades estiverem em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente;\nV\t- despejo, sem tratamento pr\u00e9vio, de quaisquer efluentes, res\u00edduos ou detritos nos cursos\nd'\u00e1gua;\nVI\t- retiradas, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos \u00f3rg\u00e3os competentes, de areia o material rochoso\nque impliquem altera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais;\nVII\t- retirada- ou destrui\u00e7\u00e3o, som autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos \u00f3rg\u00e3os competentes, de vegeta\u00e7\u00e3o\nnativa, causando dano direto ou indireto \u00e0 APA.\nArt. 4- - Cabor\u00e1 ao Poder Executivo Municipal atrav\u00e9s de sous \u00f3rg\u00e3os competentes, a implanta\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o o fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento do disposto nosta Lei, como tamb\u00e9m, a presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia aos propriet\u00e1rios das \u00e1reas localizadas na APA, mediante programas quo julgar convenientes o necess\u00e1rios, em articula\u00e7\u00e3o com os demais \u00f3rg\u00e3os fedorais, estaduais, municipais o organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais.\nArt. 52 - O Poder Executivo Municipal atrav\u00e9s de seus \u00f3rg\u00e3os compotentos poder\u00e1 criar o conselho gestor da APA ou grupos t\u00e9cnicos para apoiar a implementa\u00e7\u00e3o das atividades de administra\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o do Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e do Plano de Gost\u00e3o Ambiental.\nArt. 62 - O doscumprimonto das normas disciplinadoras previstas nesta Lei, sujeitar\u00e1 os infratores ao embargo das iniciativas irregulares, \u00e0 medida cautelar de apreens\u00e3o do matorial o das m\u00e1quinas usadas nessas atividades, \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o do reposi\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o, tanto quanto poss\u00edvel, da situa\u00e7\u00e3o anterior e a imposi\u00e7\u00e3o de multa, di\u00e1ria em caso de infra\u00e7\u00e3o continuada.\n\u00a7 lfi - A multa referida nesto artigo ser\u00e1 de R$ 50,00 (cinq\u00fcenta reais) a R$ 1.000,00 (um mil reais), do acordo com a gravidade da infra\u00e7\u00e3o, aplic\u00e1vel diariamente, enquanto pordurar a infra\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 2e- -- - O- pagamento- da multa n\u00e3o isenta o infrator das sans\u00f5os previstas- em Legisla\u00e7\u00e3o Foderal e Estadual quando for o caso.\nArt. 72 - Os recursos financeiros recebidos de acordo com as penalidades previstas no par\u00e1grafo antorior, ser\u00e3o aplicados, prioritariamente, na APA criada por osta Lei.\nArt. 82 - Caber\u00e1 ao Ch\u00e9fo do Podor Executivo Municipal oxpedir os atos regulamontadores o normativos complementares ao cumprimento dosta Lei.\nArt. 92 - Fica autorizado o Poder Executivo Municipal a firmar conv\u00eanios o acordos com o Cons\u00f3rcio lntermunicipal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Negro Catarinense -CONSORCIO QUIRIRI o- outros \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas o privadas, para implementa\u00e7\u00e3o desta Lei.\nArt. 10 - Esta Loi entra em vigor na data do sua publica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es om contr\u00e1rio.\n5.\tRECURSOS H\u00cdDRICOS\n\u201cA quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no- nosso planeta \u00e9 l imitada.. A \u00e1gua doce est\u00e1 sendo convertida em um recurso cada vez mais- escasso e valioso, devido- ao aumento- da necessidade de consumo para diversos usos com implica\u00e7\u00f5es na quantidade de \u00e1gua captada, bem como no- volume de res\u00edduos nela lan\u00e7ados, provocando aumento da polui\u00e7\u00e3o\u201d (PORRECA, 1998, p.24).\n5.1.\tAspectos legais\nNo Brasil a primeira legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica referente aos recursos h\u00eddricos data de 1934, com o \u2018C\u00f3digo das \u00c1guas\u2019. A primeira classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, foi estabelecida atrav\u00e9s da Portaria GM/tC 0013, de 15 de janeiro de 1976, do Minist\u00e9rio do Interior, em que foram definidas quatro classes para as \u00e1guas interiores do pa\u00eds. Para cada classe, al\u00e9m da especifica\u00e7\u00e3o de usos, a referida portaria fixou os teores m\u00e1ximos de impurezas e as condi\u00e7\u00f5es a serem atendidas.\nNa Legisla\u00e7\u00e3o Estadual os cursos d\u2019\u00e1gua de Santa Catarina foram enquadrados pela Portaria n2 0024/79, obedecendo o estabelecido pela Portaria GM n2 0013/76. De acordo com esta classifica\u00e7\u00e3o, todos os cursos d\u2019\u00e1gua do Munic\u00edpio de Rio Negrinho, inclusive o rio dos Bugres, est\u00e3o enquadrados na classe 2. Como a classifica\u00e7\u00e3o- do Conselho Nacional do Meio Ambiente-CONAMA, Resolu\u00e7\u00e3o n\" 20 de 18 de junho de 1986, estabelece uma classe a mais, a especial, pode-se equivaler a classe 2 da Portaria 024/79 \u00e0 da classe 1 do CONAMA (Tabelas 12 s 13)\nO- Decreto- n2 14.250 de 05 de junho de 1981, artigo- 52, regulamenta as \u00e1guas interiores situadas no territ\u00f3rio do Estado de Santa Catarina, segundo os usos preponderantes, conforme tabela 12. Foram classificadas as classes de 1a 4, e considerados os padr\u00f5es de qualidade de \u00e1gua.\nO CONAMA, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n2 20/86, estabeleceu a nova classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas do Territ\u00f3rio Nacional. Considera-se como \u00e1guas doces aquelas com salinidade igual ou inferior a 0,5%o; como- \u00e1guas salobras as que t\u00eam- salinidade variando entre 0,5 e 30%o; as \u00e1guas salinas s\u00e3o as que t\u00eam salinidade igual ou superior a 30%o. Nesta mesma resolu\u00e7\u00e3o as \u00e1guas doces s\u00e3o da classe Especial \u00e0 4; as \u00e1guas salinas como 5 e\n6; e as \u00e1guas salobras as de n\u00fameros 7 e 8. Para cada classe s\u00e3o considerados os padr\u00f5es- de qualidade e aqueles para as \u00e1guas- doces s\u00e3o apresentados na tabela 13.\nTabela 12 - Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces segundo o Decreto Estadual n2 14.250/81.\nCI.ASSHS\tDESTINA\u00c7\u00c3O\n\t Classe 1\t-\tAbastecimento dom\u00e9stico sem tratamento pr\u00e9vio ou com simples desinfe\u00e7\u00e3o. -\tAbastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento convencional;\nClasse 2\t-\tIrriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas; -\tRecrea\u00e7\u00e3o de contato- prim\u00e1rio (esqui aqu\u00e1tico, nata\u00e7\u00e3o e mergulho); -\tAbastecimento- dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional;\nClasse 3\t-\tPreserva\u00e7\u00e3o de peixes em geral e de outros elementos da fauna e da flora; -\tDessedenta\u00e7\u00e3o- de animais. -\tAbastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento avan\u00e7ado; -Navega\u00e7\u00e3o;\nClasse 4\t-\tHarmonia paisag\u00edstica; -\tAbastecimento industrial; -\tIrriga\u00e7\u00e3o; -\tUsos menos exigentes.\nFonte: Santa Catarina, 1998.\nTabela 13 - Classifica\u00e7\u00e3o- das- \u00e1guas doces, de acordo com- CONAMA 20/86.\nCLASSES\tDESTINA\u00c7\u00c3O\nEspecial\t-\tAbastecimento- dom\u00e9stico sem pr\u00e9via ou com simples desinfec\u00e7\u00e3o; -\tPreserva\u00e7\u00e3o do- equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas. -\tAbastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento simplificado; -\tProte\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas ;\nClasse 1\t-\tRecrea\u00e7\u00e3o de contato- prim\u00e1rio- (nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho); -\tIrriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se desenvolvem rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas- e sem remo\u00e7\u00e3o- de pel\u00edcula;\n- Cria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva (aquicultura) de esp\u00e9cies destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana.\nClasse 2\t-\tAbastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional; -\tProte\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; -\tRecrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio (esqui aqu\u00e1tico, nata\u00e7\u00e3o e mergulho); -\tIrriga\u00e7\u00e3o- de hortali\u00e7as e plantas frut\u00edferas; -\tCria\u00e7\u00e3o natural e/ou intensiva (aquicultura) de esp\u00e9cies destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana.\nClasse 3\t-\tAbastecimento- dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional; -\tIrriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras; -\tDessedenta\u00e7\u00e3o- de animais.\nClasse 4\t-\tNavega\u00e7\u00e3o; -- Harmonia paisag\u00edstica; -\tUsos menos exigentes.\nFonte: Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\" 20- de 18 de junho de 1986, art. Io, incisos I a V.\nO artigo 4\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o- CONAMA 20/86 estabelece tamb\u00e9m, os seguintes limites ou condi\u00e7\u00f5es para as diferentes classes, sendo que para a classe 1 :\na)\tn\u00e3o ser\u00e1 permitida a presen\u00e7a de materiais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o naturais;\nb)\t\u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes;\nc)\tsubst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor;\nd)\tcorantes artificiais: virtualmente ausentes;\ne)\tsubst\u00e2ncias que formem dep\u00f3sitos objet\u00e1veis;\nf)\tcoliformes: para o uso de recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio dever\u00e1 ser obedecido o Art. 26 da mesma Resolu\u00e7\u00e3o que trata das exig\u00eancias para as- \u00e1guas destinadas \u00e0 balneabilidade. As \u00e1guas utilizadas para a irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas que se desenvolvam rentes ao solo e que s\u00e3o- consumidas cruas, sem remo\u00e7\u00e3o de casca ou pel\u00edcula, devem ser isentas de polui\u00e7\u00e3o por excrementos humanos. Para os demais usos, n\u00e3o- dever\u00e1 ser excedido um limite de 200 coliformes fecais por 100 ml em 80% ou mais de pelo menos 5 amostras mensais colhidas em qualquer m\u00eas; para os coliformes totais o limite ser\u00e1 de at\u00e9 1.000 por 100 ml em 80% ou mais das amostras;\ng)\tDBO: 5 dias a 20\u00b0 C at\u00e9 3 mg/l \u00dc2;\nh)\tOD: n\u00e3o inferior a 6 mg/l \u00dc2;\ni)\tturbidez: at\u00e9 40 UNT;\nj)\tcor: n\u00edvel de- cor natural do. corpo- de \u00e1gua em mg Pt/l;\nl)\tpH: 6,0 a 9,0;\nm)\tsubst\u00e2ncias potencialmente prejudiciais, como - metais pesados- (teores m\u00e1ximos).\nNa tabela 14 encontra-se uma s\u00edntese da legisla\u00e7\u00e3o federal sobre os recursos h\u00eddricos.\nTabela 14 - S\u00edntese da legisla\u00e7\u00e3o federal referente aos recursos h\u00eddricos\nLEGISLA\u00c7\u00c3O\tDATA\tRESUMO\nDecreto Presidencial n2 24.643 (C\u00f3digo das \u00c1guas)\t10/07/1934\tDefine \u00e1guas p\u00fablicas, comuns e particulares, trata do princ\u00edpio de outorga, modalidades de concess\u00e3o e garantia do acesso \u00e0s \u00e1guas, buscando atender \u00e0s necessidade de vida.\nResolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n2 20\t18/06/1986\tClassifica as \u00e1guas doces, salobras e salinas do- territ\u00f3rio nacional.\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 20; inciso III\t05/10/1988\tDefine como sendo- bens da Uni\u00e3o lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhem mais de um estado, sirvam de limite com- outros pa\u00edses ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou dele provenham, bem como- os terrenos marginais e as praias fluviais.\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 26; inciso I\t05/10/1988\tInclui entre os bens dos Estados as \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, neste caso, na forma da lei, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o.\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 20; Par\u00e1grafo 1\u00b0\t05/10/1988\tAssegura aos estados e munic\u00edpios a participa\u00e7\u00e3o no resultado ou compensa\u00e7\u00e3o financeira relativa \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em seu territ\u00f3rio.\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 21; inciso XII; letras \u2018b' c T\t05/10/1988\tDefine que compete \u00e0 Uni\u00e3o explorar, diretamente ou mediante autoriza\u00e7\u00e3o, concess\u00e3o ou permiss\u00e3o: a)\tos servi\u00e7os e as instala\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica e o aproveitamento energ\u00e9tico dos cursos de \u00e1gua, em articula\u00e7\u00e3o com os estados onde se situam os potenciais hidroenerg\u00e9ticos; b)\tos porto mar\u00edtimos, fluviais e lacustres.\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 21; inciso XVIII\t05/10/1988\tEstabelece como sendo de compet\u00eancia da Uni\u00e3o planejar e promover a defesa permanente contra as calamidades p\u00fablicas, especialmente as secas e as inunda\u00e7\u00f5es.\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 21; inciso XIX\t05/10/1988\tDiz que compete \u00e0 Uni\u00e3o- instituir sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de outorga de direitos de seu uso.\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 22; incisos IV e X\t05/10/1988\tDefine como compet\u00eancia da Uni\u00e3o legislar sobre \u201c\u00e1guas, energia (...) e sobre o regime dos portos, na. navega\u00e7\u00e3o lacustre, fluvial e mar\u00edtima (...)\u201d\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 22; Par\u00e1grafo \u00fanico\t05/10/1988\tEstabelece que \u201cLei complementar poder\u00e1 autorizar os estados a legislar sobre quest\u00f5es espec\u00edficas das mat\u00e9rias relacionadas neste artigo\u201d.\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, art. 23; incisos VI e XI\t05/10/1988\tEstabelece como sendo compet\u00eancia da Uni\u00e3o, dos estados e dos munic\u00edpios, proteger o meio ambiente e- combater a polui\u00e7\u00e3o em qualquer de suas formas, bem como registrar, acompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de direitos de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos.\nLei ns 7.990\t28/12/1989\tInstitui, para os estados e munic\u00edpios, compensa\u00e7\u00e3o financeira pelo resultado da explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica\nLei n2 8.001\t13/03/1990\tDefine os percentuais da distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata a Lei 7.990 de 28/12/1989.\nDecreto Presidencial na 1\t11/01/1991\tRegulamenta o pagamento da compensa\u00e7\u00e3o financeira institu\u00edda pela Lei 7.990 de 1989.\nLei n\u00ae 4.904\t17/12/1995\tCria o Conselho Nacional de Aguas e Energia El\u00e9trica- CNAEE e o Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia- DNAEE.\nLei n\u00b0 9.427\t26/12/1996\tInstitui a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica- ANEEL, que entre outras atribui\u00e7\u00f5es, dever\u00e1 promover a articula\u00e7\u00e3o com os estados para o aproveitamento energ\u00e9tico dos cursos de \u00e1gua e a compatibiliza\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos.\nLei n 9.433\t08/01/1997\tInstitui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera o art. 1 da Lei 8001 de 13/03/19990, que modificou a Lei 7990, de 28/12/1989.\nDecreto ns 2.612\t03/06/1998\tRegulamenta Conselho Nacional- de Recursos H\u00eddricos, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nFonte: Santa Catarina, 1998.\nNa legisla\u00e7\u00e3o estadual sobre recursos h\u00eddricos, al\u00e9m da Portaria n2 0024/79 e do\nDecreto n2 14.250/81 que classifica e regulamenta respectivamente as \u00e1guas interiores do estado, encontram-se as seguintes leis, conforme SANTA CATARINA (1998):\n-\tLei n2 6.739 de 16 de dezembro de 1985 - cria o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos (CERH);\n-\tConstitui\u00e7\u00e3o Estadual de 1989 (artigos 8, 9,12, 138, 144, 184);\n-\tLei n2 9.022 de 06 de maio de 1993 - disp\u00f5e sobre a institui\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos;\n-\tLei n2 9.748 de - 30 de novembro de 1994 - disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos;\n-\tLei n2 1.0.006 de 18. de dezembro de 1995 - d\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o.- ao- art. 31 da Lei n2 9.748/94;\n-\tResolu\u00e7\u00e3o- do- CERH n2 002 de 23 de- junho- de 1977 - aprova a cria\u00e7\u00e3o do- Comit\u00eas de Gerenciamento- das- Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Tubar\u00e3o, Ararangu\u00e1, Itapocu, do Peixe e Cubat\u00e3o -do Norte;\n-\tResolu\u00e7\u00e3o do CERH n2 003 de 23 de junho- de- 1977 - aprova as normas gerais para composi\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia e funcionamento dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas.\n-\tLei n2 10.644 de- 07 de janeiro- de- 1998 - d\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o- ao art. 22 da Lei 6.739/85.\n-\tDecreto n2 2.648 de 16- de fevereiro 1998 - regulamenta o Fundo Estadual de Recursos -H\u00eddricos (FEHIDRO).\nA legisla\u00e7\u00e3o estadual necessita de uma revis\u00e3o, pois como percebe-se o Estado de Santa Catarina se antecipou \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o n2 20/86 do CONAMA; enquanto a classifica\u00e7\u00e3o estadual apresenta quatro classes de \u00e1gua, na federal (mais recente) s\u00e3o cinco. Situa\u00e7\u00e3o semelhante ocorre em- rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Nacional do- Recursos H\u00eddricos de 1997 com a Estadual que \u00e9 de 1994.\n5.2\tO ABASTECIMENTO E O CONSUMO- DE \u00c1GUA EM RlO NEGRINHO\nAtualmente a disputa pela \u00e1gua em algumas regi\u00f5es catarinenses \u00e9 um fato ineg\u00e1vel. A capta\u00e7\u00e3o de agua para o abastecimento urbano, est\u00e1 competindo- espa\u00e7o n\u00e3o s\u00f3 com- as deriva\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o e ao suprimento industrial, mas principalmente com os lan\u00e7amentos de efluentes, dejetos e agrot\u00f3xicos, que limitam de modo significativo- o- seu uso.\nPara Santa Catarina o consumo urbano (residencial, industrial e comercial) de \u00e1gua \u00e9 de 17.641.174 m3/m\u00eas; em m\u00e9dia 176 litros/habitante/dia (SANTA CATARINA, 1997).\nNa \u00e1rea rural o maior uso de \u00e1gua est\u00e1 na agricultura irrigada, especialmente \u00e0 cultura do arroz, com 130 mil hectares cultivados no estado. Utiliza-se o sistema de irriga\u00e7\u00e3o por inunda\u00e7\u00e3o, com uma l\u00e2mina de \u00e1gua de 10 cm por aproximadamente 100' dias, de novembro a fevereiro. A demanda de \u00e1gua nesta pr\u00e1tica, \u00e9 em m\u00e9dia, 2 litros por segundo por hectare, durante todo o per\u00edodo, conforme salienta SANTA CATARINA (op.cit.').\nSegundo esta mesma fonte, a irriga\u00e7\u00e3o por aspers\u00e3o, bem menos freq\u00fcente que a anterior, \u00e9 utilizada nas lavouras de hortali\u00e7as do vale do rio' do Peixe, e nas regi\u00f5es da baixada norte, do vale do Itaja\u00ed, do litoral Centro e Sul e na cultura do alho do Planalto de Lages.\nO estado possui 13.304 mil irrigantes, que utilizam aproximadamente 11.122 m3 de \u00e1gua por dia e irrigam 87.386 mil hectares de lavouras (SANTA CATARINA, op.cit.).\nNo Munic\u00edpio de Rio Negrinho a capta\u00e7\u00e3o, o tratamento e o abastecimento de \u00e1gua s\u00e3o realizados pelo Servi\u00e7o' Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto (SAMAE) criado pela Lei Municipal n\u00b0 194, de 31 de outubro' de 1968 e inaugurado oficialmente em 08 de novembro de 1970.\nSegundo entrevista concedida em 25 de novembro de 1999, pelo Sr. M\u00e1rio Jos\u00e9 Pscheidt, diretor geral do SAMAE de Rio Negrinho, nos \u00faltimos onze anos (1989-99) houve um aumento em tomo de 50% no consumo de \u00e1gua neste munic\u00edpio e a oferta pelo SAMAE passou de 55 para 100 litros por segundo.\nNa \u00e1rea urbana do munic\u00edpio o abastecimento de \u00e1gua pelo SAMAE \u00e9 de 100%, inclusive com todo sistema medido. No interior h\u00e1 abastecimento no distrito de Volta Grande e em mais duas comunidades (PSCHEIDT, 1999).\nConforme RIBEIRO (mensagem pessoal, 2001), em Rio Negrinho o consumo m\u00e9dio di\u00e1rio de \u00e1gua tratada \u00e9 de 5.500' m3 ou 150 litros/habitante, sendo que o consumo mensal est\u00e1 entre 165.000 m3 . No inverno, 70% da popula\u00e7\u00e3o gasta a taxa m\u00ednima, ou seja, at\u00e9 10 m3, e no ver\u00e3o este percentual diminui para 50%. A classe residencial, apresenta o maior n\u00famero de consumidores (Tabela 15), enquanto que a classe industrial, via de regra, utiliza \u00e1gua do SAMAE principalmente para fins higi\u00eanicos, e as maiores ind\u00fastrias perfuraram seus pr\u00f3prios po\u00e7os profundos, como' \u00e9 o caso da Ind\u00fastria Ceramarte Ltda.\nTabela 15 - Classe e n\u00famero de consumidores de \u00e1gua em Rio Negrinho.\n(dassc\t1\tN\u00famero de Consumidores\n\tAgosto/1989\tDezembro/2000\nResidencial\t5.039\t8.780\nComercial\t73\t228\nIndustrial\t115\t122\nSetor P\u00fablico-\t41\t87\nTotal\t5.268\t9.217\nFonte: SAMAE (RIBEIRO, mensagem pessoal, 2001).\nConforme dados verificados em- campo- e atrav\u00e9s de entrevistas com moradores locais, na sub-bacia do rio dos Bugres, o fornecimento de \u00e1gua tratada pelo SAMAE se d\u00e1 em toda a \u00e1rea urbana at\u00e9 pr\u00f3ximo- ao lix\u00e3o da cidade. No m\u00e9dio- e alto- vale- a \u00e1gua consumida \u00e9 captada em po\u00e7os -e nascentes pelos pr\u00f3prios moradores.\nA capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do SAMAE \u00e9 realizada no rio Negrinho, a montante da \u00e1rea urbanizada do munic\u00edpio e a jusante de S\u00e3o Bento do Sul. O tratamento desta \u00e1gua est\u00e1 se tomando- invi\u00e1vel pela polui\u00e7\u00e3o, pois o- rio- dos- Banhados, afluente do rio Negrinho, recebe grande volume de chorume do \u201caterro controlado\u201d e efluentes urbanos e industriais do bairro Serra Alta, no- munic\u00edpio- vizinho de S\u00e3o- Bento do- Sul, comprometendo a qualidade das \u00e1guas daquele rio e dificultando e encarecendo o seu tratamento.\n5.3\tA DISPONIBILIDADE DE \u00c1GUA NA SUB-BACIA DO RIO- DOS BUGRES\nConforme acentua P\u00d4SSAS (1998), no canal fluvial podem ser medidas diversas vari\u00e1veis, tais como, o n\u00edvel da superf\u00edcie da \u00e1gua, a forma do canal, a velocidade da correnteza, a quantidade de material mineral dissolvido ou em suspens\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o a velocidade das \u00e1guas, s\u00e3o muitos -os fatores que nela influenciam, entre eles, a declividade do perfil longitudinal, o volume das- \u00e1guas, a forma da se\u00e7\u00e3o transversal, o coeficiente de rugosidade do leito e a viscosidade da \u00e1gua. O fator velocidade e sua altera\u00e7\u00e3o, modifica a capacidade de eros\u00e3o- das margens e do leito fluvial, bem como- o- transporte e deposi\u00e7\u00e3o da carga do rio (GUERRA e CUNHA, 1995).\nPara verificar a descarga ou vaz\u00e3o- do rio dos Bugres, foram efetuadas medidas em janeiro e abril, relativas a alta e \u00e0 baixa vaz\u00e3o. Estas medidas foram levantadas nos mesmos pontos de coleta de \u00e1gua, e que s\u00e3o apresentados no mapa 7 e na figura 19.\nPara determinar a descarga l\u00edquida do rio dos Bugres, o primeiro procedimento em campo foi o' de medir a velocidade da corrente, adotando-se a unidade de litros por segundo (1/s) em que 1000 l/s equivalem a um lm3; conforme CUNHA e GUERRA (1996), esta unidade \u00e9 utilizada ' para rios pequenos, como \u00e9 o caso ora em estudo. Para tal procedimento, a t\u00e9cnica usada foi a de flutuadores (bolinhas de Ping-Pong), e que de acordo, com os autores citados, \u00e9 a forma mais simples de se obter medi\u00e7\u00f5es da velocidade da superf\u00edcie do rio.\nA t\u00e9cnica consiste em determinar uma dist\u00e2ncia no canal fluvial em que o flutuador deve percorrer em um certo tempo (cronometrado), e o mesmo deve ser repetido por tr\u00eas vezes, para obter-se .uma m\u00e9dia das medidas. Segundo' CUNHA e GUERRA {op.cit, p. 160), esta m\u00e9dia deve ser multiplicada por 0.85, pois as pesquisas t\u00eam mostrado que a velocidade m\u00e9dia dos rios, em urna se\u00e7\u00e3o vertical, \u00e9 0.85 vezes a de superf\u00edcie, uma vez que este par\u00e2metro \u00e9 vari\u00e1vel ao longo do perfil transversal, decrescendo com a profundidade e na dire\u00e7\u00e3o das margens.\nOs valores encontrados para o. rio dos Bugres, no. per\u00edodo chuvoso. e menos chuvoso s\u00e3o apresentados nas tabelas 16 e 17, respectivamente;.\nO ponto- 1 foi exclu\u00eddo da tabela 17, uma vez que, em se tratando de nascente estava com t\u00e3o pouca \u00e1gua que foi imposs\u00edvel realizar a medi\u00e7\u00e3o.\nPara se obter os dados de vaz\u00e3o foi realizada a .topografia das . se\u00e7\u00f5es transversais nos mesmos pontos relativos \u00e0s medidas de velocidade.\nPosterior a obten\u00e7\u00e3o. dos valores em campo, as se\u00e7\u00f5es transversais foram desenhadas em papel milimetrado, de modo a facilitar o c\u00e1lculo das \u00e1rea de eada uma. Estas se\u00e7\u00f5es foram tra\u00e7adas no software Excel (Figuras 18a, 18b), somente para fins representativos, uma vez que neste programa as escalas verticais e horizontais n\u00e3o permitem que se efetue qualquer c\u00e1lculo de \u00e1rea, conforme j\u00e1 assinalado. por P\u00d4SSAS (1998).\nTabela 1\t6 - Velocidades m\u00e9dias no rio dos Bugres em janeiro de 2000, per\u00edodo c\t\t\t\t\thuvoso.\n\t\t\tTEMPO DO\tTEMPO\tVELOCIDADE\tVELOCIDADE\nPONTO\tNUMERO DE\tDIST\u00c2NCIA\tFLUTUADOR\tM\u00c9DIO*\tMEDIADA\tM\u00c9DIA DO RIO\n\tREPERTI\u00c7\u00d5ES\t\t(segundos)\t(segundos)\tSUPERF\u00cdCIE** ***\t\t\t\n\t\t\t\t\t(m/ s)\t(m/s)\n\t1\t\t99\t\t\t\n1\t2\t7 m\t119\t110,33\t0,0634\t0,0539\n\t3\t\t113\t\t\t\n\t1\t\t37\t\t\t\n2 .\t2\t15 m\t31\t33\t0,4545\t0,3863\n\t3\t\t32\t\t\t\n\t1\t\t18\t\t\t\n3\t2\t15 m\t19\t18\t0,8333\t0,7083\n\t3\t\t18\t\t\t\n\t1\t\t29\t\t\t\n4\t2\t12 m\t29\t29\t0,4137\t0,3517\n\t3\t\t29\t\t\t\n\t1\t\t41\t\t\t\n5\t2\t15 m\t55\t44\t0,3409\t0,2897\n\t3\t\t38\t\t\t\n\t1\t\t12\t\t\t\n6\t2\t15 m\t14\t13\t1,1538\t0,9807\n\t3\t\t14\t\t\t\n\t1\t\t12\t\t\t\n7\t2\t11 m\t13\t13\t0,8461\t0,7192\n\t3\t\t13\t\t\t\n\t1\t\t11\t\t\t\n8\t2\t15 m\t11\t11\t1,3636\t1,1590\n\t3\t\t11\t\t\t\nTabela 17 - Velocidades- - m\u00e9dias no rio dos Bugres em abril de 2000, per\u00edodo menos chuvoso.\nPONTO\tN\u00daMERO DE REPERTI\u00c7\u00d5ES\tDIST\u00c2NCIA (m)\tTEMPO DO FLUTUADOR (segundos)\tTEMPO M\u00c9DIO* (segundos)\tVELOCIDADE M\u00c9DIA DA SUPERF\u00cdCIE** EUUUB(m/sjUiEUU\tVELOCIDADE M\u00c9DIA DO RIO :::::::: \u00ab\u00bb\u00bbUUUUUUi (m/s)\n\t1\t\t39\t\t\t\n\t\t2\"\"\"'\t\t2\t15\t45\t41\t0,3658\t0,3109\n\t3\t\t39\t\t\t\n\t1\t\t30\t\t\t\n3\t2\t15\t32\t36\t0,4166\t0,3541\n\t3\t\t46\t\t\t\n\t1\t\t76\t\t\t\n4\t2\t12\t68\t68\t0,1764\t0,1499\n\t3\t\t60\t\t\t\n\t1\t\t74\t\t\t\n5\t2\t15\t68\t73\t0,2054\t0,1746\n\t3\t\t77\t\t\t\n\t1\t\t21\t\t\t\n6\t2\t15\t21\t21\t0,7142\t0,6071\n\t3\t\t20\t\t\t\n\t1\t\t20\t\t\t\n7\t2\t11\t19\t19\t0,5789\t0,4921\n\t3\t\t18\t\t\t\n\t1\t\t18\t\t\t\nlg\u00cdH\u00cdHS|\u00cd\t2\t15\t17\t17\t0,8823\t0,7499\n\t3\t\t16\t\t\t\n* Tempo m\u00e9dio = (tl+t2+t3) / 3\n** Velocidade m\u00e9dia da superf\u00edcie = Dist\u00e2ncia / Tempo m\u00e9dio\n*** Velocidade m\u00e9dia do rio = Velocidade m\u00e9dia da superf\u00edcie x 0,85\nN\u00edvel d'\u00e1gua em janeiro/OO\n___________ N\u00edvel d'\u00e1gua em abril/OO\nFigura 18 a - Se\u00e7\u00f5es transversais do rio dos Bugres\nPonto 5 - Gabriel Pereira\n1 2\n3\t4\t5\ndist\u00e2ncia (m)\n6\t7\nco\n____N\u00edvel d'\u00e1gua em janeiro/OO ___________ N\u00edvel d'\u00e1gua em abril/OO\nFigura 18b- Se\u00e7\u00f5es transversais do rio dos Bugres\noc\nVerificou-se que o fundo do leito, nos pontos levantados, geralmente apresentam seixos (pontos 2,33,6,7 e 8). As se\u00e7\u00f5es 4 e 5 apresentam um fundo bem suave, sem talvegue bem definido (linha de m\u00e1xima profundidade ao longo do leito), diferenciando-se tanto na\nforma, quanto pela aus\u00eancia de seixos e pela presen\u00e7a de silte.\nComo acentuam GUERRA e CUNHA (1995) a descarga ou vaz\u00e3o da carga l\u00edquida\ndo fluxo fluvial n\u00e3o \u00e9 medida diretamente; ser\u00e1 o produto da \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal pela\nvelocidade m\u00e9dia do rio. A descarga \u00e9 definida pela equa\u00e7\u00e3o\nQ = A . V\nque representa a\nrela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea (A) da se\u00e7\u00e3o transversal do canal (largura x profundidade m\u00e9dia) e a velocidade da corrente (V).\nA tabela 18 apresenta a \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal, a velocidade m\u00e9dia e a descarga ou vaz\u00e3o de cada ponto medido no rio dos Bugres, em dois per\u00edodos distintos, chuvoso e menos chuvoso. Observa-se a variabilidade no volume de \u00e1gua presente no rio dos Bugres em ambas as medi\u00e7\u00f5es.\nTabela 18 - \u00c1rea, velocidade e descarga do rio dos Bugres, no per\u00edodo de alta e baixa vaz\u00e3o.\nPonto\tJaneiro/2000\t\t\tAbril/2000\t\t\n\tArea (rn2)\tVelocidade (m/s)\tDescarga (l/s)\tArea (m2)\tVelocidade (m/s)\tDescarga\n\t\t\t\t\t\td/s)\n2\t151\t0,0539\t58,33\t103\t0,3109\t32,02\n3\t107\t0,3863\t75,79\t50\t0,3541\t17,70\n4\t226\t0,7083\t79,48\t153\t0,1499\t22,94\n5\t237\t0,3517\t68,66\t154,5\t0,1746\t26,98\n6\t156\t0,987\t152,99\t95\t0,6071\t57,67\n7\t178\t0,7192\t128,02\t143\t0,4921\t70,37\n8\t141\t1,1590\t163,42\t116\t0,7499\t86,99\nDescarga lotai:\t\t726,69 l/s\t\tDescarga\tTotai: 314,67 l/s\t\nObs. O ponto 1 foi desconsiderado.\nConforme pode-se constatar pelo exame da tabela 18, o m\u00eas de abril, menos chuvoso, apresenta vaz\u00e3o bem menor. A diferen\u00e7a \u00e9 mais marcante no ponto 3, com 76,65%, enquanto nos de n\u00fameros 4, 5 e 6 corresponde a 69,75,66,07 e 62,31%o. Nos pontos 7 e 8,\nmais a jusante a diferen\u00e7a \u00e9 de 45,03 e 46,76%. Considerando o conjunto dos pontos analisados a vaz\u00e3o de janeiro foi 56,7% maior que a de abril.\nPara melhor compreens\u00e3o do que representam estes valores de vaz\u00e3o foram levantados os dados relativos \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o para os meses de janeiro e abril de 2000 (Tabelas 19 e 20, respectivamente).\nTabela 19 - Precipita\u00e7\u00e3o em janeiro de 2000 per\u00edodo chuvoso (P amostragem)\nDia\tmm\tDia\tmm\n01\t4.6\t17\t5.1\n02\t4.9\t18\t1.1\n03\t0.0\t19\t0.0\n04\t1.5\t20\t1.1\n05\t0.0\t21 e22\t0.0\n06\t0.4\t23 *\t14.5\n07\t0.0\t24\t1.7\n08\t13.8\t25\t1.1\n09\t4.0\t26\t6.2\n10\t0.3\tSub-Total\t91.9\n11\t7.9\t27**\t0.0\n12\t0.0\t28\t0.3\n13\t0.8\t29\t0.0\n14\t0.3\t30\t0.0\n15\t17.0\t31\t41.1\n16\t5.6\tTotal\t133.3\nFonte dos dados: Esta\u00e7\u00e3o MOBASA/EPAGRI\n* Dia de medidas de vaz\u00e3o\n** Dia de coleta de amostras de \u00e1gua superficial\nAt\u00e9 o dia em que ocorreram as medidas para o c\u00e1lculo de vaz\u00e3o, dia 23, o volume precipitado era de apenas 68,4 mm. Quando do momento da coleta de \u00e1gua para an\u00e1lise qu\u00edmica, (dia 27) o total acumulado j\u00e1 representava 91,9 mm e no dia 31, choveu 41,1 mm, perfazendo um total mensal de 133,3 mm.\nJaneiro foi escolhido para representar a alta vaz\u00e3o, uma vez que a m\u00e9dia dos \u00faltimos dez anos, confere a este m\u00eas os maiores valores (206,1 mm). Entretanto, o ano de 2000 n\u00e3o se caracterizou por elevada precipita\u00e7\u00e3o, bem como o m\u00eas de janeiro e os demais de ver\u00e3o e tamb\u00e9m o de outubro.\nAs chuvas de ver\u00e3o concentram-se nos finais dos dias e apresentam volumes bastante elevados em curtos per\u00edodos de tempo, geralmente acompanhadas de rajadas de vento, trovoadas, descargas el\u00e9tricas e por vezes granizo, como decorr\u00eancia das massas de ar de origem tropical e equatorial continental que elevam as temperaturas e favorecem estas\ncondi\u00e7\u00f5es de tempo, conforme salienta o Boletim de Monitoramento Clim\u00e1tico da EPAGRI, para o m\u00eas de janeiro.\nJ\u00e1 abril de 2000, confirmou ser o m\u00eas menos chuvoso, embora tenha permanecido em 37,4 mm, valor bem abaixo da m\u00e9dia de 94,3 mm para os \u00faltimos dez anos (Tabela 20). O valor de 37,4 mm representa a precipita\u00e7\u00e3o que serve de base \u00e0 vaz\u00e3o determinada atrav\u00e9s das medidas efetuadas no dia 01 de maio. Na primeira quinzena do m\u00eas ocorreu apenas 17,9% do total mensal, enquanto nos dias 17 e 18 o total precipitado foi de 28,3 mm, ou 75,7% do total mensal. Estas chuvas foram decorr\u00eancia da passagem de uma frente fria, seguida da atua\u00e7\u00e3o de uma massa de ar frio e seco, de origem polar e deslocamento continental, com forte diminui\u00e7\u00e3o de temperatura e ocorr\u00eancia das primeiras geadas do ano.\nConforme salientam MONTEIRO e FURTADO (1995) no in\u00edcio do outono, ocorrem as primeiras incurs\u00f5es polares com deslocamento mais continental, que determinam as caracter\u00edsticas de abril, como a queda da temperatura e os baixos \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o verificados tanto para Porto Alegre, como para esta\u00e7\u00f5es localizadas na faixa costeira de Santa Catarina.\nTabela 20- Precipita\u00e7\u00e3o em abril e in\u00edcio de maio de 2000 per\u00edodo menos chuvoso (2a amostragem)\nDia\tmm\n01 a 11\t0.0\n12\t1.0\n13\t5.7\n14 a 16\t0.0\n17\t11.7\n18\t16.6\n19\t2.2\n20 a 28\t0.0\n29\t0.2\n30 e 31\t0.0\nSub-Total\t37.4\n01/05*\t0.0\n02/05 **\t1.2\nTotal\t38.6\nFonte dos dados: Esta\u00e7\u00e3o Mobasa/Epagri\n* Dia de medidas de vaz\u00e3o\n** Dia de coleta de amostras de \u00e1gua superficial\nA diferen\u00e7a entre os valores de vaz\u00e3o aqui encontrada, devido a sens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua no rio dos Bugres nos per\u00edodos de menor precipita\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 confirmada pelos moradores locais. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio efetuar um monitoramento em pontos\nselecionados para um melhor acompanhamento da vaz\u00e3o do rio, a fim de n\u00e3o comprometer o abastecimento p\u00fablico em \u00e9pocas de estiagem. Reitera-se que os valores aqui encontrados representam apenas dois per\u00edodos de um \u00fanico ano, sendo somente uma amostra da situa\u00e7\u00e3o.\nPercebemos ao longo dos trabalhos de campo, que em alguns trechos do rio dos Bugres h\u00e1 uma grande quantidade de entulhos, como galhos e lixo, imbricados na vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, tanto nas margens como no pr\u00f3prio canal, fato que deve ser considerado, pois eles agem como obst\u00e1culos no canal fluvial. Conforme salientam GUERRA e CUNHA (1995, p.227), \u201cos obst\u00e1culos que ocasionalmente aparecem no canal fluvial alteram a efici\u00eancia do fluxo; assim, quanto mais lisa for a calha, maior ser\u00e1 a efici\u00eancia do fluxo\u201d.\n5.3.1\tPerfil longitudinal do rio dos Bugres\nAl\u00e9m das se\u00e7\u00f5es transversais \u00e9 importante fornecer um perfil longitudinal do rio em trabalhos que visem o aproveitamento da \u00e1gua.\nDe acordo com CHRISTOFOLETTI (1974, p.76), \u201co perfil longitudinal de um rio mostra a sua declividade, ou gradiente, sendo a representa\u00e7\u00e3o visual da rela\u00e7\u00e3o entre a altimetria e o comprimento de determinado curso de \u00e1gua\u201d. O perfil t\u00edpico \u00e9 c\u00f4ncavo para o c\u00e9u, com declividades maiores em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 nascente e com valores cada vez mais suaves em dire\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de base.\nA figura 19 mostra o perfil longitudinal do rio dos Bugres e os pontos das se\u00e7\u00f5es transversais (1 a 8). Constata-se que a maior declividade est\u00e1 da nascente at\u00e9 o ponto 2, seguindo ap\u00f3s com valores suaves at\u00e9 a foz com o rio Negrinho, fato que se observa tamb\u00e9m no mapa das declividades (Mapa 3).\nEntretanto, apresenta muitas altera\u00e7\u00f5es em alguns trechos, como a inexist\u00eancia de mata ciliar, a presen\u00e7a de cultivos diversos e urbaniza\u00e7\u00e3o nas suas margens, s\u00e3o fatos que devem ser controlados, para n\u00e3o influenciar no equil\u00edbrio do rio. Como acentuam GUERRA e CUNHA (1995, p.235) \u201co equil\u00edbrio longitudinal pode alterar-se como resultado da atividade humana, em um trecho do rio, como por exemplo, a substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural ciliar por terras cultivadas, a amplia\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios\u201d.\nPERFIL LONGITUDINAL DO RIO DOS BUGRES MUNIC\u00cdPIO DE RIO NEGRINHO-SC\nAltitudes (m)\n0,5\t1,5\t2,5\t3,5\t4,5\t5,5\t6,5\t7,5\t8,5\t9,5\t10,5\t11,5\t12,5\t13,5\t14,5\t15,5\t16,5\t17,5\t18,5\t19,5\t20,5\t21,5\t22,5\t23,5 24,5\t25,5 26,5\t27,5 28,5 29,5 Km\n\u2022 Pontos de Amostragem de \u00c1gua\nFONTE: Carta Topogr\u00e1fica do Brasil, Escala 1:50.000, IBGE\n(Folhas: Rio Negrinho/1981, S\u00e2o Bento do Sul /1981 e Rio Preto do Sul /1992)\nFigura 19 - Perfil Longitudinal do rio dos Bugres\n5.3.2\tA hierarquia da rede fluvial\n\u201cA hierarquia fluvial consiste- no- processo de se estabelecer a classifica\u00e7\u00e3o de determinado curso de \u00e1gua (ou da \u00e1rea drenada que lhe pertence) no conjunto total da bacia hidrogr\u00e1fica na qual se encontra\u201d CHRISTOFOLETTI (1974, p, 85).\nPara o mesmo autor (p.81) a an\u00e1lise da rede hidrogr\u00e1fica pode levar \u00e0 compreens\u00e3o e- \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o- de numerosas- quest\u00f5es- geomorfol\u00f3gicas, pois os cursos de \u00e1gua constituem processo morfogen\u00e9tico dos mais ativos na - escultura\u00e7\u00e3o da paisagem terrestre\u201d.\nA primeira ordena\u00e7\u00e3o- de cursos da \u00e1gua foi elaborada por Horton (1945) e Strahler (1952a) prop\u00f4s modifica\u00e7\u00f5es. Para este autor, os segmentos de canais formadores, sem tribut\u00e1rios, s\u00e3o denominados- de primeira ordem; da conflu\u00eancia de dois canais de primeira surgem os segmentos de canais de segunda ordem, que s\u00f3 recebem afluentes de ordem inferior. Da conflu\u00eancia de dois segmentos de canais de segunda ordem, surgem os segmentos de terceira, que recebem afluentes de ordens inferiores, e assim sucessivamente (GUERRA e CUNHA, op.cit.).\nPortanto, de acordo com estes crit\u00e9rios de ordena\u00e7\u00e3o, o rio- dos- Bugres, \u00e9- um rio de quarta ordem, conforme observa-se no mapa 2.\nForam contatos e- medidos- todos os canais fluviais da sub-bacia, e os dados s\u00e3o apresentados na tabela 21. Conv\u00e9m salientar que as medidas de comprimento foram elaboradas com o aux\u00edlio- do- software MicroStation 95, com a ferramenta Measure area.\nTabela 21 - N\u00famero, comprimento total e m\u00e9dio dos canais na sub-bacia do rio dos Bugres.\nN\u00famero de canais\tComprimento total dos canais (km)\tComprimento m\u00e9dio dos canais (km)\nIa ordem - 133\t110,86\t0,833\n2a ordem- - 27\t29,35\t1, 08-\n3 a ordem - 6\t12,30\t2,05\n4a ordem - 1\t24,07\t-\nN total - 167\tTotal: 176,58 km\t\nPercebe-se que na sub-bacia estudada \u00e9 grande o n\u00famero de canais de primeira ordem (133), medindo 110,86 - km e- com 0,833- de comprimento- m\u00e9dio. J\u00e1 os- canais- de segunda ordem medem 29,35 km e s\u00e3o em n\u00famero de 27; entretanto, os canais de terceira ordem s\u00e3o 6 e apresentam um comprimento- total de 12,3 km; e, apenas um \u00e9 o canal de- quarta ordem, correspondendo a 24,07 km dos 29 km do total do rio principal.\nO- sentido- longitudinal -da sub-bacia denota a densidade de canais- de- primeira e segunda ordem, principalmente do centro \u00e0 montante da \u00e1rea. Este alto n\u00famero de pequenos canais, associado \u00e1 maior declividade nas cabeceiras, faz com que a \u00e1gua da chuva alcance mais rapidamente o rio principal, acumulando em per\u00edodos de cheia quando a velocidade do fluxo- \u00e9 mais- lenta, barrada pelos rios- maiores, fato- observado- na jusante da sub-bacia.\nAs an\u00e1lises -das densidades hidrogr\u00e1fica e de drenagem tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para caracterizar a \u00e1rea. Para CHRISTOFOLETTI (1974, p.91), \u201ca rela\u00e7\u00e3o existente entre o n\u00famero de rios ou - cursos de \u00e1gua e a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 chamada de Densidade hidrogr\u00e1fica. Sua finalidade \u00e9 comparar a frequ\u00eancia ou a quantidade de cursos de \u00e1gua existentes em uma \u00e1rea de tamanho padr\u00e3o, como o quil\u00f4metro, quadrado\u201d Este \u00edndice \u00e9 representado- pela seguinte f\u00f3rmula:\nDh = N\tSendo: Dh = densidade hidrogr\u00e1fica,\nA\tN = rf total de canais\nA = \u00e1rea da bacia (km2)\nConv\u00e9m salientar que a \u00e1rea da sub-bacia do rio dos Bugres \u00e9 de 81,845 km2; e portanto a sua densidade hidrogr\u00e1fica \u00e9 a seguinte:\nDh =\n81,845 km2 = 2,04 canais / km2\nA Densidade de drenagem \u201ccorrelaciona o- comprimento- total dos canais- de escoamento com a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica\u201d (CHRISTOFOLETTI, op.cit.,p.92~). Ela d\u00e1 a id\u00e9ia de quanto- a \u00e1rea \u00e9 cortada por canais, ou seja,- quil\u00f4metros de canais por quil\u00f4metros quadrado; e \u00e9 expressa pela f\u00f3rmula:\nDd = Lt A\tSendo: Dd = densidade de drenagem Lt = comprimento total dos canis, (km) A = \u00e1rea da bacia (km2)\nA densidade de drenagem da sub-bacia do rio dos Bugres \u00e9 de 2,16 km de canais/\nkm2, conforme c\u00e1lculo, abaixo:\nDd = 176.58 km\n81,845 km2\n2\n= 2,16- km- de - canais/km\nNa literatura, brasileira, trabalhos realizados para o- sul o sudeste, do- pa\u00eds, estes, valores de 2,04 canais/ km2 e 2,16 km de denaiu/km2, denotam que a \u00e1rea \u00e9 bem drenada, favorecendo a disponibilidade de \u00e1gua para futura capta\u00e7\u00e3o e abastecimento p\u00fablico, especialmente quando- associados com os dados de . precipita\u00e7\u00e3o, plnviom\u00e9trica.\n6.\tO USO DO SOLO E A QUALIDADE DA \u00c1GUA NA SUB-BACIA\nConforme referido' por KUERTEN (1998), O' mapa de uso- do. solo representa um elemento b\u00e1sico e imprescind\u00edvel para o estudo do espa\u00e7o com vistas \u00e0 an\u00e1lise ambiental. COSGROVE (1997, p. 108), salienta que: \u201ctodas as paisagens possuem significados simb\u00f3licos porque s\u00e3o o produto da apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do meio ambiente pelo homem...\u201d\nComo- a \u00e1rea da sub-bacia do rio dos Bugres \u00e9 uma APA e que, como tal, deve necessariamente ter um zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, o conhecimento do uso do solo \u00e9 essencial, - pois como- salienta SCHUMACHER (1995 apudKUERTEN op.cit., p. 15),\n\u201cO conhecimento do uso do solo quanto \u00e0s atividades agr\u00edcolas, florestais e agropecu\u00e1rias, associada \u00e0 sua topografia e demais dados, s\u00e3o essenciais para o planejamento do meio f\u00edsico e podem embasar o zoneamento do uso- do solo, o- monitoramento- do- meio- ambiente e servir de base para a tributa\u00e7\u00e3o territorial\u201d.\nTendo- como categoria de an\u00e1lise a paisagem e que, conforme salienta SANTOS (1997), esta \u00e9 resultante da acumula\u00e7\u00e3o de tempos, foram elaborados os mapas de uso do solo para o - ano de 1978- (Mapa 6), e para o- uso- atual, de 2000- (Mapa 7).\nAs classes de uso do solo foram denominadas de acordo com o proposto pelo IBGE (1992):\n1.\tFloresta, \u201ctermo - semelhante \u00e0- mata no sentido- popular, tem conceitua\u00e7\u00e3o bastante diversificada, mas firmada cientificamente como sendo um conjunto de sin\u00fasias dominado por faner\u00f3fitos de alto- porte, com quatro estratos bem definidos (herb\u00e1ceo, arbustivo, arvoreta e arb\u00f3reo)\u201d. Al\u00e9m destes -par\u00e2metros, acrescenta-se o sentido de altura, para diferenci\u00e1-la das outras forma\u00e7\u00f5es lenhosas e campestres (IBGE, 1992, p. 11).\n2.\tCapoeir\u00e3o: \u00e9 a quinta fase do sistema secund\u00e1rio de regenera\u00e7\u00e3o. Esta fase \u00e9 denominada por mesofaner\u00f3f\u00edtos de m\u00e9dio- porte. \u201c\u00c9 um- est\u00e1gio eminentemente lenhoso, sem plantas emergentes, mas bastante uniforme quanto \u00e0 altura dos elementos dominantes\u201d (IBGE, op. cit, p.33).\n3.\tCapoeira: \u00e9 a quarta fase do est\u00e1gio, cuja vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante complexa, dominada por microfaner\u00f3fitos. com at\u00e9 5 metros. A \u2018capoeira rala\u2019 \u00e9 a . terceira fase do. est\u00e1gio. e apresenta um cobrimento do terreno com plantas de m\u00e9dio porte, os nanofaner\u00f3fitos, que atingem excepcionalmente alturas de at\u00e9 3 metros (IBGE, op. cit.).\n4.\tPastagem: \u00e1reas cobertas com vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e de pequeno porte, com predom\u00ednio' de gram\u00edneas, usualmente ' utilizadas para o pastoreio do. gado. Podem ser agrupadas as \u00e1reas semeadas e/ou naturais no seus mais diferentes graus de manejo (KUERTEN, 1998).\n5.\tReflorestamento: \u201cCompreendem as \u00e1reas. plantadas ou em preparo para o plantio. de ess\u00eancias florestais nativas ou ex\u00f3ticas, visando o simples repovoamento de \u00e1reas devastadas ou a explora\u00e7\u00e3o. econ\u00f4mica (KUERTEN, op.cit, p,24).\n6.\t\u00c1reas agr\u00edcolas ou cultivos diversos', \u201cs\u00e3o \u00e1reas onde o homem interv\u00e9m, atrav\u00e9s de um conjunto de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, a fim de promover e desenvolver a produ\u00e7\u00e3o de uma ou mais esp\u00e9cies vegetais. As \u00e1reas agr\u00edcolas podem estar ocupadas por lavouras tempor\u00e1rias ou permanentes\u201d (KUERTEN, \u00edbidem, p. 22).\n7.\tSolo exposto- solo sem cobertura de esp\u00e9cie vegetal ou urbana; comumente chamado de solo nu.\n8.\t\u00c1rea urbanizada, \u201cs\u00e3o \u00e1reas de uso- intensivo, com grande parte da terra coberta por estruturas para os mais diversos fins (residencial, administrativo, lazer, etc.) que se encontram em \u00e1reas urbanas municipais, normalmente indicadas nas cartas topogr\u00e1ficas por uma simbologia. pr\u00f3pria\u201d (KUERTEN, op cii., p. 24);\nA paisagem urbana \u00e9 a que mostra mais a interfer\u00eancia da a\u00e7\u00e3o humana, e conforme citado- por GAMA (1998), \u00e9 caracterizada pelo. dom\u00ednio. dos elementos antr\u00f3picos sobre os naturais, ou seja, pela preval\u00eancia dos artefatos produzidos pelo homem.\n6.1\tA ELABORA\u00c7\u00c3O DOS MAPAS DE USO DO SOLO\nPara a elabora\u00e7\u00e3o, do mapa de uso. do solo. em 1978, foram utilizadas as fotografias a\u00e9reas, em preto e branco, de junho de 1978, em escala 1:25.000, resultantes do levantamento efetuado. pela Aerofoto Cruzeiro. S.A. Foram elaborados \u2018overlays' das trinta fotos, que correspondem ao recobrimento da \u00e1rea, os quais foram compilados em um mapa base de mesma escala, atrav\u00e9s. de mesa de luz. Esta base foi digitalizada para. o. programa MicroStation no Laboratorio de Geoprocessamento do Departamento de Geoci\u00e9ncias da UFSC, e resultou no. mapa de uso do solo de 1978 (Mapa . 6). Atrav\u00e9s deste software foi calculado a \u00e1rea em hectares de cada classe de uso do solo (Tabela 22).\nTabela 22- \u00c1rea (em hectares e percentuais) ocupada por classe\nde uso do solo na su\to-bacia do rio. dos Bugres em 1978\t\nClasse\tiiilliiiiii\tArea %\nFloresta\t5.538,33\t67,67\nCapoeira\t684,18\t8,36\nPastagem\t955,21\t11,67\nReflorestamento\t272,37\t3,33\nCultivos Diversos\t558,28\t6,82\nSolo Exposto\t46,16\t0,56-\nArea urbanizada\t130,02\t1,59\nTotal\t8,184,55\t100,0\nConv\u00e9m salientar que a base cartogr\u00e1fica foi digitalizada pela autora atrav\u00e9s das cartas topogr\u00e1ficas Rio Negrinho SG-22-Z-A-III-4, M3-2868/4; S\u00c3O' BENTO' DO SUL SG-22-Z-B-I-3, MI-2869/I, ambas de 1981 ' e Rio Preto do Sul SG.22-Z-A-III-2, MI-2868-2 'de 1992, todas com escala 1:50.000' e elaboradas pelo- IBGE.\nA rede hidrogr\u00e1fica e a altimetria das cartas topogr\u00e1ficas acima referidas foram vetorizadas atrav\u00e9s do- software Geovec, cujos, arquivos raster originados da escaneriza\u00e7\u00e3o foram fornecidos pelo Departamento de Cartografia do IBGE/Florian\u00f3polis, resultando dessa maneira uma melhor precis\u00e3o- e qualidade - no resultado- final.\n7096000\n7092000\n7088000\n7084000\n7080000\n7076000m N\n7092000\n7084000\n7080000\n7076000\n644000\n\u2014 7088000\n\n\nO mapa do uso do solo atual (Mapa 7) foi elaborado atrav\u00e9s do tratamento da Imagem de Sat\u00e9lite LANDS AT 5 -- TM 220/078- de- 21 de janeiro- de- 1999, com resolu\u00e7\u00e3o- de 30x30 metros, adquirida pelo Cons\u00f3rcio Quiriri.\nA imagem foi corrigida geometricamente no- software Idrisi 4.1, atrav\u00e9s- de pontos marcados -com coordenadas UTM obtidas em campo com o uso do Global Positioning System (GPS). Os trabalhos- de interpreta\u00e7\u00e3o, e de- integra\u00e7\u00e3o, dos dados foram realizados - no laborat\u00f3rio anteriormente citado, -com o apoio constante do professor Dr. Joel Pellerin.\nCom os dados- de campo e a utiliza\u00e7\u00e3o- total de- seis canais- da referida imagem -bandas 1, 2 e 3 (vis\u00edvel), 4 (infravermelho pr\u00f3ximo), e 5 e 7 (infravermelho m\u00e9dio) -, foram elaboradas v\u00e1rias composi\u00e7\u00f5es coloridas, dentre as quais \u00e0quela correspondente aos canais 3, 5 e 4, forneceu a melhor visualiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de floresta e reflorestamento, para a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada do- uso do- solo.\nAs classes de uso- do- solo- foram obtidas atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de onze pol\u00edgonos representativos, com posterior verifica\u00e7\u00e3o de campo com aux\u00edlio de GPS. As classes foram as mesmas presentes - no mapa de 1978, com exce\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o da \u201ccapoeirinha\u201d, bem vis\u00edvel na imagem e com certa representatividade na \u00e1rea.\nAp\u00f3s o- tratamento da imagem, a hidrografia e as rodovias, que anteriormente haviam sido elaboradas no programa Microstation foram convertidas para o Idrisi e anexadas ao mapa do uso do- solo, atual; ainda no Idrisi foi calculada a \u00e1rea (em hectares) de cada classe de uso do solo.\nOs valores para as diferentes classes de uso. do solo atual da APA do rio dos Bugres encontram-se na tabela 23.\nTabela 23- - \u00c1rea (em hectares e- percentuais) ocupada por classes de uso do solo atual da APA do rio dos Bugres.\n'1\"'. 1\t1\t1\t1\t. \u25a0 \u25a0 1 \u25a0\u25a0 .I\t.\u25a0! .    |  \u25a0..\u25a0!!. .....\t\"...\t; .\n\t\t(ha)\t.\u25a0 \" 1 \"\"\u201d. iiiyyAr\u00ea\u00e0iin!-!!\nFloresta\t3.716,87\t45,41\nCapoeira\t561,86\t6,86\nCapoeirinha\t1.270,64\t15,52\nPastagem\t245,52\t3,00\nReflorestamento\t1.394,73\t17,04\nCultivos Diversos\t575,98\t7,04\nSolo Exposto\t99,99\t1,23\n\u00c1rea urbanizada\t318,96\t3,90\nTotal\t8.184,55\t100-\nMAPA DO USO DO SOLO ATUAL - APA DO RIO DOS BUGRES\n645000m E\n650000m E\n7095000m N\n7085000\n7075000m N\nFloresta\nCapoeira Capoeirinha\nPastagem Reflorestamento Cultivos Diversos Solo Exposto \u00c1rea Urbanizada\nMeters\n2500.00\nMapa elaborado a partir da Imagem Landsat 5 TM 220-078 de 21/01/1999, com verifica\u00e7\u00e3o em campo no ano 2000 e localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta de \u00e1gua superficial (1 a 8).\nEste \u00e9 parte integrante da disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \"Subs\u00eddios para o Zoneamento da APA do Rio dos Bugres, Rio Negrinho-SC\". Autora: Evelise de F.Neppel Dalagnol, UFSC/CFH/GCN, Mar/2001.\n6.2\tA paisagem na sub-bacia do .rio dos Bugres\nConforme apontado anteriormente a vari\u00e1vel tempo- \u00e9 essencial no entendimento- da paisagem. V\u00e1rios autores que tratam desta categoria de an\u00e1lise geogr\u00e1fica apontam esta dire\u00e7\u00e3o.\nSAUER (1998, p. 42) analisa que: \u201cn\u00e3o podemos formar uma id\u00e9ia de paisagem a n\u00e3o ser em termos de suas rela\u00e7\u00f5es associadas ao tempo, bem como suas rela\u00e7\u00f5es vinculadas ao espa\u00e7o\u201d.\nDa mesma forma CLAVAL (1999, p. 14) enfatiza que: \u201ca paisagem traz a marca da atividade produtiva dos homens e seus esfor\u00e7os para habitar o mundo, adaptando-o \u00e0s suas necessidades\u201d.\nSANTOS- (1997, p. 37), cita que:\n\u201ca paisagem n\u00e3o- tem nada de fixo, - de im\u00f3vel. Cada vez que a sociedade passa por um processo de mudan\u00e7a, a economia, as rela\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas tamb\u00e9m mudam, em ritmos e intensidades variados. A mesma coisa acontece em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o e a paisagem que se transforma para- se adaptar \u00e0s novas necessidades\u201d.\nAssim, procurou-se analisar a paisagem atual da \u00e1rea de estudo tendo por base as modifica\u00e7\u00f5es produzidas no espa\u00e7o pelas atividades produtivas.\nPara facilitar s\u00e3o apresentadas em uma \u00fanica figura, o mapa de uso do solo de 1978, agora convertido- para o Idrisi 4.1, e de 2000 (Figura 20) e as classes- de uso do solo (Tabela 24).\nTabela 24 - Compara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea (em hectares e percentuais) ocupada por classe de uso do, solo em 1978 e atual na APA do rio dos Bugres.\nClasse\tArea em ha\t1978 %\tha\tatual %\niiiofestiiiiiiii\t5.538,33\t67,67\t3.716,87\t45,41\nCapoeira\t684,18\t8,36\t561,86\t6,86\nCapoeirinha\t-\t-\t1.270,64\t15,52\nPastagem\t955,21\t11,67\t245,52\t3,00.\nReflorestamento\t272,37\t3,33\t1.394,73\t17,04\nCultivos Diversos\t558,28\t6,82\t575,98\t7,04\nSolo Fxposto\t46,16\t0,56\t99,99\t1,23\nArea urbanizada\t130,02\t1,59\t318,96\t3,90\nTotal\t8.184,55\t100\t8.184,55\t100\nUSO DO SOLO DA APA DO RIO DOS BUGRES \u25a0 1978 E ATUAL\nFloresta\nCapoeira Capoeirinha\nPastagem Reflorestamento Cultivos Diversos Solo Exposto \u00c1rea Urbanizada\n{\u00ed ' Norte\nMete rs\n5000.00\nEsta figura \u00e9 parte integrante da Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado 'Subs\u00eddios para o Zoneamento da APA do Rio dos Bugres, Rio Negrinho-SC\". Autora: Evelise de F. Neppel Dalagnol, UFSC/CFH/GNC, Mar/2001.\nNo mapa para o ano de 1978, conv\u00e9m ressaltar que na classe denominada como \u2018floresta\u2019 foram englobadas a Floresta de Arauc\u00e1ria secund\u00e1ria com capoeir\u00e3o- e mata ciliar, em virtude da dificuldade de separa\u00e7\u00e3o destas classes atrav\u00e9s do exame de fotografias a\u00e9reas. Assim, para este ano, 67,67%. da \u00e1rea da sub-bacia era coberta por florestas, notadamente presentes no setor sul, que corresponde ao alto vale. A capoeira, presente como pequenas manchas em toda a \u00e1rea, inclusive no setor sul, representa 8,36%. do- total e corresponde \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o lenhosa que se instala sobre terrenos anteriormente desmatados. A pastagem, segunda classe mais representativa para este ano (11,67%), ocorre principalmente no setor m\u00e9dio e norte da sub-bacia, como consequ\u00eancia da pecu\u00e1ria extensiva; pequenas manchas tamb\u00e9m est\u00e3o presentes mais ao sul, notadamente nas nascentes- do curso principal do rio- dos Bugres.\nEm 1978, o reflorestamento ocupava 3,33% da sub-bacia, localizados nos setores m\u00e9dio e norte, na maioria representados por Pinus sp. rec\u00e9m-plantados. Salienta-se que o reflorestamento de esp\u00e9cie ex\u00f3tica, no- caso, o Pinus sp. teve in\u00edcio em Rio Negrinho em fins da d\u00e9cada de 60 e princ\u00edpios de 70, com a extinta M\u00f3veis Cimo e que representava, possivelmente, uma ameniza\u00e7\u00e3o. \u00e0 escassez de mat\u00e9ria-prima florestal, ou seja, da arauc\u00e1ria e da imbu\u00eda, que eram utilizadas na ind\u00fastria moveleira do munic\u00edpio e da regi\u00e3o. Segundo IBGE (1977), no sul do Brasil, o- in\u00edcio de uma pol\u00edtica. de reflorestamento se deu a partir de 1966, com a Lei n2 5.106, o Decreto Lei ne 1134, de 1970, a Portaria 784, e demais atos que criaram e regulamentaram o sistema de incentivos fiscais por parte do governo federal.\nA classe dos- cultivos diversos representava na \u00e9poca 6,82% da \u00e1rea, e correspondia \u00e0s culturas tempor\u00e1rias, como planta\u00e7\u00f5es de milho, feij\u00e3o e mandioca, as quais serviam de subsist\u00eancia a pequenos propriet\u00e1rios.\nA \u00e1rea urbana ainda era pequena, representando apenas 1,59% do total da \u00e1rea da sub-bacia, e concentrada - nos bairros Ceramarte, Bela Vista e Quitandinha.\nA an\u00e1lise das fotografias a\u00e9reas do ano de 1957 mostra que as \u00e1reas urbanas na sub-bacia eram muito reduzidas e a implanta\u00e7\u00e3o da BR 280 deu um impulso \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, principalmente ao longo desta via. Em 1957 ainda n\u00e3o haviam- os reflorestamentos de Pinus, mas por outro lado, a agricultura era mais desenvolvida, ocupando terrenos que, em 1978, v\u00e3o dar lugar \u00e0 capoeira e \u00e0 pastagem. Com o abandono das atividades agr\u00e1rias no in\u00edcio- da d\u00e9cada de 70, muitas das terras utilizadas para este fim s\u00e3o adquiridas por empresas do ramo moveleiro, para implantar os reflorestamentos.\nMas as grandes mudan\u00e7as ocorreram de 1978 para 2000. No mapa de uso do rola atual o que mais chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a grande quantidade- de \u00e1reas com rgflorgrtamgato-(17,04%), algumas instaladas em terreaar outrora ocupados com pastagens, com capoeira e at\u00e9 com florestas (Fotos 3- e 4). No setor sul da \u00e1rea os reflarestvmgatos est\u00e3o mais presentes, substituindo inclusive a Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Floresta de Arauc\u00e1ria), que agora representa 45,41%, com uma diminui\u00e7\u00e3o de 22,26% nos \u00faltimos 23 anos. Os reflorgstvmentar ocupam \u00e1reas cont\u00edguas aos cursos d^gua, substituindo as matas ciliares. Em muitos dos reflarestamgntor, as \u00e1rvores plantadas no- final da d\u00e9cada de- 70- j\u00e1 foram cortadas e- grt\u00e3o-rendo replantadas.\nA \u00e1rea com pastagem sofreu uma redu\u00e7\u00e3o caasider\u00e1vgl, ocupando- atualmente apenas 3% do total, concentradas principalmente em fazendas como a Baptista (Foto 5), onde se pratica a pecu\u00e1ria extensiva, e a Evaristo (Foto 6), local onde ocorre o- ra0gia. O- abandono-das \u00e1reas de pastagem, contribui, em parte, com o percentual de capoeirinha verificado pela imagem.\nA \u00e1rea de cultlvas- diversos aumentou em 17,7 ha, destacando-se as pequenas propriedades que cultivam especialmente milho e feij\u00e3o para a subsist\u00eancia familiar. Nas maiores s\u00e3o plantadas al\u00e9m daqueles, soja e- fumo, e- no- inverno forrageiras para o gado. \u00c9 nestas- \u00e1reas de lavouras, principalmente de fumo e- soja, que s\u00e3o utllizvdar agrot\u00f3xicar. E ainda s\u00e3o encontradas atividades de integra\u00e7\u00e3o da pequena propriedade com a agroind\u00fastria, como \u00e9 o caso- dos avi\u00e1rios, em n\u00famero de oito e com capacidade para 12 mil aves cada (Foto\n7).\nMOTA (1995), BENETTI e BIDONE (1997), comentam que os pesticidas clorados n\u00e3o biodegrad\u00e1veis ou org\u00e2nicos, s\u00e3o os mais problem\u00e1ticos para o meio ambiente, devido \u00e0 persist\u00eancia no solo por v\u00e1rios aaas. Entretanto, os pesticidas orgaaafosforvdar, embora mais t\u00f3xicos, s\u00e3o os menos persistentes no solo, permanecendo por algumas semanas. J\u00e1 os fertilizantes, usados para melhorar- a produtividade agr\u00edcola, o escoamento superficial ou infiltra\u00e7\u00e3o os levam para os mananciais aumentando assim os nutrientes como f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio e nitrog\u00eanio, e que quando- elevados podem provocar polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\nO solo exposto, no momento do registro da imagem, representou 1,23 % da \u00e1rea da APA, concentrados em pequenas manchas, onde se pratica agricultura ou ent\u00e3o o solo estava sendo preparado para o reflorestamgnta; inclui-se nesta classe as pistas de motocross e de pouso- e decolagem do Aeroclube Rio Negrinho.\nA \u00e1rea ocupada pela urbaniza\u00e7\u00e3o aumentou em 2,31% ou 189 ha, de 1978 para 2000, possivelmente, como j\u00e1 citado, devido \u00e0 atra\u00e7\u00e3o da BR 280, e concentrada nos bairros Jardim Hantschel, Bela Vista, Quitandinha, Ceramarte e S\u00e3o Rafael (Foto 8). \u00c9 nesta \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 foz do rio onde h\u00e1 resid\u00eancias, seis ind\u00fastrias de m\u00f3veis, uma de canecos de cer\u00e2mica e uma de pl\u00e1sticos, tr\u00eas oficinas mec\u00e2nicas e uma lava\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis, um posto de combust\u00edvel, duas escolas e uma pousada. Devido ao tipo de urbaniza\u00e7\u00e3o destes bairros, com constru\u00e7\u00f5es situadas ao longo das plan\u00edcies fluviais, s\u00e3o registrados in\u00fameros preju\u00edzos socioecon\u00f3micos com a ocorr\u00eancia de enchentes.\n\u00c9 na \u00e1rea da APA que est\u00e1 situado um dos maiores problemas ambientais do Munic\u00edpio de Rio Negrinho, o lix\u00e3o a c\u00e9u aberto (Fotos 9 e 10, Mapa 7). Distante 10 km do centro da cidade e localizado pr\u00f3ximo a um afluente do Rio dos Bugres, o terreno deste lix\u00e3o \u00e9 arrendado pela prefeitura municipal h\u00e1 vinte anos, que paga o aluguel de um sal\u00e1rio m\u00ednimo mensal. Com prolifera\u00e7\u00e3o de insetos, mau cheiro e pela produ\u00e7\u00e3o de chorume drenado para as \u00e1guas do rio dos Bugres, o lix\u00e3o vem gerando conflitos, tanto com ambientalistas quanto com moradores da comunidade, e faz algum tempo que as discuss\u00f5es da C\u00e2mara de Vereadores, da Prefeitura Municipal e do Cons\u00f3rcio Quiriri est\u00e3o voltadas a esta quest\u00e3o. Cabe salientar que Rio Negrinho produz 10 toneladas de lixo por dia e recicla 12% deste total, inclusive com coleta seletiva que abrange na \u00e1rea da APA os bairros Jardim Hantschel e Bela Vista e ruas principais dos bairros Ceramarte e S\u00e3o Rafael.\nDe acordo com MOTA (1995), o chorume \u00e9 produzido naturalmente durante a decomposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, podendo ser aumentado pela umidade natural do mesmo ou pela percola\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de chuva e l\u00edquidos com elevados teores de metais pesados e microrganismos patog\u00eanicos, dependendo da sua origem. Este l\u00edquido de cor escura e malcheiroso pode alterar a qualidade dos aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos ou mananciais de \u00e1gua.\nPara LUZ (s.d. apudMOTA, op.cit), a DBO do chorume \u00e9 muito elevada, sendo de 30 a 100 vezes a do esgoto sanit\u00e1rio, que \u00e9 da ordem de 200 a 300 mg/l.\nConforme salientam BENETTI e BIDONE (1997, p. 868), \u201ca qualidade da \u00e1gua de mananciais que comp\u00f5em uma bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 relacionada com o uso do solo na bacia e com o grau de controle sobre as fontes de polui\u00e7\u00e3o\u201d. Esta quest\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada por MOTA (ibidem), quando cita que \u201ca qualidade da \u00e1gua de um manancial depende, portanto, dos usos e atividades desenvolvidos em toda a bacia hidrogr\u00e1fica\u201d.\nFoto 3 - Vista a\u00e9rea, de oeste para leste, reflorestamento de Pinus sp. em meio a Floresta de Ara\u00fac\u00e1ria. No quadrante superior esquerdo a pista do Aeroclube Rio Negrinho (Valderi A. da Silva, 03/02/2001 ).\nFoto 4 - Parte sul da sub-bacia, com vista dos reflorestamentos de Pinus sp, em diferentes est\u00e1gios: no lado inferior direito \u00e1rvores plantadas em 1998; no centro esquerdo da foto, Pinus de 1979. No lado esquerdo observa-se o reflorestamento ao lado do rio dos Bugres, substituindo a mata ciliar (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001).\nFoto 5 - Tomada de sul para norte, a foto mostra em primeiro plano parte da Fazenda Baptista, com\npastagem e \u00e1reas de Floresta de Arauc\u00e1ria onde se situa a Cascata dos Bugres. Na parte superior direita \u00e1reas de reflorestamento de Pinus sp. (Foto: Valderi A da Silva, 03/02/2001).\nFoto 6 - Em primeiro plano, \u00e1reas de cultivos diversos. Na parte mais central o rio dos Bugres e o tra\u00e7ado da estrada de mesmo nome. Na parte superior a Fazenda Evaristo, com galp\u00f5es de festa, pista de motocross e \u00e1reas de pastagem e floresta; no centro \u00e0 direita a Madeireira Evaristo. Vista de oeste para leste (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001).\nFoto 7 - Areas de floresta, pastagem, lagoas, cultivos e avi\u00e1rios s\u00e3o observadas em primeiro plano. Na margem direita da estrada do Rio dos Bugres, canto superior direito, o Pesque &amp; Pague. Vista de sudoeste para nordeste (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001).\nFoto 8 - Vista a\u00e9rea, de norte para sul, do setor setentrional da \u00e1rea de estudo que corresponde \u00e0 foz do rio dos Bugres (quadrante inferior direito). Acima da foz, aparecem os bairros, o tra\u00e7ado da ferrovia e, a norte deste, o da BR 280 (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001).\nFoto 9 - Vista \u00e1rea do lix\u00e3o na margem direita do rio dos Bugres. Na parte central superior observa-se \u00e1reas de cultivos diversos e no canto superior esquerdo avi\u00e1rios. \u00c1reas de Floresta de Arauc\u00e1ria secund\u00e1ria s\u00e3o observadas em torno do lix\u00e3o (Foto: Valderi A. da Silva, 03/02/2001; tomada de oeste para leste).\nFoto 10 - Lix\u00e3o a c\u00e9u aberto do Municipio de Rio Negrinho (Foto: Cristina G. Fonseca, 31/07/1998).\n6.3\tA QUALIDADE DA \u00c1GUA NA SUB-BACIA DO RIO DOS BUGRES\n\u201cA \u00e1gua para uso humano deve atender a rigorosos crit\u00e9rios de qualidade, de modo a n\u00e3o causar preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade de seus consumidores\u201d (MOTA, 1995, p.22)\nBENETTI e BIDONE (1997) citam que o- homem altera o equil\u00edbrio da natureza atrav\u00e9s de sua explora\u00e7\u00e3o, com as \u00e1guas sendo as mais afetadas pela polui\u00e7\u00e3o. Os autores definem polui\u00e7\u00e3o como a \u201caltera\u00e7\u00e3o- nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas de \u00e1guas naturais decorrentes de atividades humanas\u201d.\nO termo polui\u00e7\u00e3o- e contamina\u00e7\u00e3o geralmente s\u00e3o confundidos, e merecem certa aten\u00e7\u00e3o. MOTA (op.cit.), comenta que qualquer altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da \u00e1gua, de modo a torn\u00e1-la prejudicial \u00e0s formas de vida que ela abriga, que dificulte ou impe\u00e7a seu uso \u00e9 entendido como \u2018polui\u00e7\u00e3o\u2019. Este autor cita que \u2018contamina\u00e7\u00e3o\u2019 \u00e9 um caso particular de polui\u00e7\u00e3o, e- quando a \u00e1gua recebe microrganismos, patog\u00eanicos ou subst\u00e2ncias qu\u00edmicas ou radioativas que possam resultar -em preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade do homem: as denominadas doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.\nComo- principais fontes - de polui\u00e7\u00e3o, da \u00e1gua s\u00e3o listados os esgotos sanit\u00e1rios, efluentes industriais, res\u00edduos s\u00f3lidos, \u00e1guas do escoamento superficial, de origem agropastoril, fontes- acidentais e fontes atmosf\u00e9ricas (MOTA, ibidem e BENETTI e BIDONE, op.cit.).\nDe acordo com MOTA (op.cit.), para estudar a- qualidade dos recursos- h\u00eddricos, a forma mais racional \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica, pois a qualidade das \u00e1guas resulta - das atividades a\u00ed desenvolvidas.- Assim, para avaliar a qualidade e quantidade de \u00e1gua superficial da APA do rio dos Bugres se faz necess\u00e1rio um conhecimento do uso do solo da \u00e1rea, para ent\u00e3o, selecionar os diferentes pontos de amostragem. A sele\u00e7\u00e3o do n\u00famero de amostras foi dependente tanto do uso do solo, como do custo das an\u00e1lises. Para este trabalho foram selecionados oito pontos de coleta e medi\u00e7\u00e3o- de vaz\u00e3o, localizados no mapa de uso do solo atual (Mapa 7).\nAs coletas foram efetuadas em - duas etapas de campo: a primeira realizada no dia 27 de janeiro de 2000, e a segunda no dia 02 de maio do mesmo ano, representando o m\u00eas de maior e de menor precipita\u00e7\u00e3o- na \u00e1rea, respectivamente, a partir das an\u00e1lises meteorol\u00f3gicas para o per\u00edodo 1991-2000.\nAs amostras foram coletadas conforme a metodologia proposta pela CETESB (SOUZA e DER\u00cdSIO, 1977). Para os exames bacteriol\u00f3gicos as amostras foram acondicionadas em frascos de vidro neutro, com capacidade de 250 ml, boca larga e tampa esmerilhada, esterilizados a 200\u00b0 C, durante duas horas e enxaguados tr\u00eas vezes com o l\u00edquido a ser coletado; a tampa e a boca do frasco foram cobertos com papel met\u00e1lico. Para as demais an\u00e1lises foram usados um frasco de pl\u00e1stico transparente de 500 e dois de 1000 ml, lavados com \u00e1gua destilada e tamb\u00e9m enxaguados tr\u00eas vezes com o material a ser amostrado- em cada ponto; em um litro de \u00e1gua acrescentou-se 2 ml de \u00e1cido sulf\u00farico concentrado. As amostras foram preservadas em isopor com gelo at\u00e9 a entrega nos devidos laborat\u00f3rios, para conserva\u00e7\u00e3o em geladeira a fim de retardar a a\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica at\u00e9 o momento das an\u00e1lises.\nAfim de acompanhar as condi\u00e7\u00f5es do- tempo- antes e durante as coletas, para identificar poss\u00edveis influ\u00eancias nas amostras, foram utilizados os dados de precipita\u00e7\u00e3o, registrados pela Esta\u00e7\u00e3o da Mobasa em Rio Negrinho e apresentados nas tabelas 19 e 20.\nAmbas coletas foram realizadas no per\u00edodo matutino e vespertino, conforme hor\u00e1rio apresentado na tabela 25.\nTabela 25 - Hor\u00e1rios das coletas- de \u00e1gua superficial no- rio dos Bugres.\nPonto\tHor\u00e1rio Janeiro/00\tHor\u00e1rio Maio/00\nMjWjjlB\t8:15\t10:30\n2\t9:15\t11:50\n3 ,\t9:50\t15:15\n4\t10:20\t16:05\n\", 5\t'\t10:40\t16:30.\n, 6\t11:00\t17:00\n7\t11:20-\t17:20\n8\t11:35\t17:40\nAs amostras foram analisadas no Laborat\u00f3rio do SAMAE de Rio- Negrinho, pelo t\u00e9cnico respons\u00e1vel Nilceu Nunes de Lima, para os par\u00e2metros seguintes: Turbidez, pH, Cor, Alcalinidade, Dureza (Mg, Ca e- Total), Alum\u00ednio Residual, Cloretos, Ferro Total, Coliformes Totais, Coliformes Fecais e Contagem das Bact\u00e9rias Heterotr\u00f3f\u00edcas. Para a coleta referente a abril, houve acompanhamento de todos os trabalhos de an\u00e1lise destas amostras no laborat\u00f3rio.\nPara as an\u00e1lises dos par\u00e2metros - Demanda Qu\u00edmica de Oxig\u00eanio, Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio, Fosfatos, S\u00f3lidos Suspensos Totais, Nitratos, Tit\u00e2nio, N\u00edquel,\nC\u00e1dmio, Chumbo, Cobre, Van\u00e1dio, Cromo Total e Zinco - foram enviadas sete amostras de \u00e1gua ao Laborat\u00f3rio da \u00c1rea de Conhecimento em Ensaios Laboratoriais do Centro Nacional de Tecnologia em Saneamento e Meio Ambiente (CENATEC) do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI) em Curitiba-Paran\u00e1, com a responsabilidade da . t\u00e9cnica Rosangela Mitiyo Handa. Observa-se que para este laborat\u00f3rio, devido ao alto custo das an\u00e1lises, foi reduzido um ponto de coleta, o de n\u00famero 3, uma vez que os pontos 2 e 4 apresentavam semelhante uso do solo.\nTodas as amostras coletadas foram devidamente identificadas atrav\u00e9s de uma ficha contendo: data de coleta, origem e temperatura da amostra, identifica\u00e7\u00e3o do ponto, hora de coleta, condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Tais informa\u00e7\u00f5es auxiliaram no exame laboratorial e posteriormente na interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. A tabela 26 \u00e9 uma s\u00edntese dos par\u00e2metros analisados e os m\u00e9todos utilizados.\nTabela 26 - Par\u00e2metros analisados e os m\u00e9todos utilizados.\nPARAMETRO\tMETODO DE ANALISE\nTurbidez\tTurbidim\u00eatro - Modelo AP 1000 II\nPH\tMedidor de pH digital - Analion PM 605\nCor\tEspectrofot\u00f4metro Port\u00e1til *\nAlcalinidade\tEspectrofot\u00f3metro Port\u00e1til\nDureza Mg, Ca e Total\tEspectrofot\u00f4metro Port\u00e1til\nAluminio Residual\tEspectrofot\u00f3metro Port\u00e1til\nCloretos\tEspectrofot\u00f4metro Port\u00e1til\nFerro Total\tEspectrofot\u00f3metro Port\u00e1til\nOD **\tEspectrofot\u00f3metro Port\u00e1til\nTemperatura da \u00e1gua e do ar **\tTerm\u00f3metro da marca ARBA, escala de - 40\u00b0 C a + 40\u00b0 C.\nColiformes Totais e Fecais\tM\u00e9todo dos tubos m\u00faltiplos\nContagem das Heterotr\u00f3ficas\tPlacas de incuba\u00e7\u00e3o\nDQO\tRefluxo Aberto\nDBO\tManom\u00e9trico Hach.\nFosfatos\tCloreto Estanoso\nS\u00f3lidos Suspensos Totais\tGravim\u00e9trico\nNitratos\tRedu\u00e7\u00e3o com c\u00e1dmio Hach\nTit\u00e2nio, N\u00edquel, C\u00e1dmio, Chumbo, Cobre, Van\u00e1dio, Cromo Total e Zinco.\tEspectrofot\u00f3metria de Absor\u00e7\u00e3o At\u00f3mica/ Chama\nFonte: SENAI e SAMAE, fevereiro e maio de 2000.\n* Portable Datalogging Spectrophotometer, da marca HACH, modelo DR/2010 ** Estes dados foram obtidos no instante da coleta das amostras.\nOs resultados das an\u00e1lises das amostragens referente a janeiro e abril s\u00e3o apresentados nas tabelas 27 e 28, respectivamente.\nTabela 27 - Resultados das an\u00e1lises de \u00e1gua do rio dos Bugres, coletadas em 27 de janeiro de 2000.\nPAR\u00c2METROS / PONTOS\t01\t02\t\t\t\t06\tMMWM\t\tLimite do CONAMA\nTurbidez\t26\t2\t2\t2\t3\t3\t4\t1\t40\nPH\t5,8\t6,1\t6,4\t6,4\t6,4\t6,4\t6,2\t6,1\t6,0 a 9,0\nCor\t287\t36\t27\t30\t28\t36\t32\t31\tNatural\nAlcalinidade\t8,18\t9,09\t10,91\t12,73\t11,82\t11,82\t12,73\t13,64\t-\n0 . D.\t9,8*\t8,5\t9,0\t8,8\t8,4\t7,7\t7,5\t7,3\t>6,0\nAlum\u00ednio Residual\t0,13\t0\t0\t0\t0\t0\t0,09\t0\t0,1\nCloretos\t4,2\t2,0\t1,6\t1,7\t1,7\t2,0\t1,9\t2,1\t250\nFerro Total\t1,85\t0,18\t0,18\t0,26\t0,31\t0,46\t0,40\t0,45\t0,3\nDureza Mg\t6,50\t5,06\t6,82\t6,98\t6,56\t6,34\t6,34\t6,74\t-\nDureza Ca\t0\t2,10\t2,28\t2,12\t1,98\t2,04\t1,86\t1,50\t- '\nDureza Total\t6,50\t7,16\t9,10\t9,10\t8,54\t8,38\t8,20\t8,24\t200 **\nHeterotr\u00f3ficas/ ml 35\u00b0 C 24h\t>1.000\t188\t272\t232\t348\t>1.000\t432\t>1.000\t\n48 li\t>1.000\t216\t298\t246\t362\t>1.000\t>1.000\t> 1.000\t-\nColiformes Totais (24 h)\t>2.400\t920\t1.600\t280\t220\t> 2.400\t> 2.400\t> 2.400\t1.000\nColiformes Fecais (24 h)\t> 2.400\t220\t920\t95\t110\t>2.400\t> 2.400\t> 2.400\t200\nTemperatura do ar\t19,0\t20,0\t23,0\t20,5\t22,0\t21,0\t23,0\t25,0\t-\nTemperatura da amostra\t21,0\t18,0\t19,5\t19,0\t20,0\t21,0\t21,5\t21,0\t\nDQO\t<5,0\t<5,0\t-\t7,04\t<5,0\t<5,0\t<5,0\t<5,0\t-\nDBO\t<5,0\t<5,0\t-\t<5,0\t<5,0\t<5,0\t<5,0\t<5,0\tAt\u00e9 3\nS\u00f3lidos Suspensos Totais\t28,0\t11,0\t-\t6,0\t8,50\t13,50\t12,50\t23,0\t500\nNitratos\t0,20\t1,30\t\t1,10\t1,10\t0,80\t1,10\t1,00\t10\nFosfatos\t<0,05\t<0,05\t\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t0,025\nTit\u00e2nio\t<0,50\t<0,50\t\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t\nN\u00edquel\t<0,05\t<0,05\t\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t0,025\nC\u00e1dmio\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t&lt;0,005\t0,001\nChumbo\t<0,05\t<0,05\t\t&lt;0,05\t&lt;0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t0,03\nCobre\t<0,05\t<0,05\t\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t0,02\nVan\u00e1dio\t<0,50\t<0,50\t\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t<0,50\t0,1\nCromo Total\t<0,05\t<0,05\t\t<0,05\t&lt;0', 05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t0,05\nZinco\t<0,05\t<0,05\t\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t<0,05\t0,18\nPONTOS: 01 - Nascente; 02 - Serra do Patac\u00e3o; 03 - Capela; 04 - Kraus; 05 - Gabriel Pereira; 06 - Ponte S\u00e3o Pedro; 07 - Ponte Quitandinha; 08 - Ponte BR 280.\n* - O. D. medido em laborat\u00f3rio\n** - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade - OMS\nTabela 28 - Resultados das an\u00e1lises de \u00e1gua do rio dos Bugres, coletadas em 02 de maio de 2000.\nPAR\u00c2METROS \t/PONTOS\t\t01\t02\t03\t04 (l)\tIfff\t06\tmMMm\t08\tLimite do CONAMA\nTurbidez\t82\t3,2\t2,4\t4,1\t26\t6,2\t5,5\t6,4\t40\npH\t6,3\t6,7\t7,6\t7,2\t7,3\t7,1\t7,0\t7,0\t6,0 a 9,0\nCor\t715\t32\t35\t61\t249\t67\t76\t65\tNatural\nAlcalinidade\t14,54\t9,09\t13,64\t12,73\t12,73\t13,64\t14,54\t15,45\t-\n0 D.\t7,5\t8,4\t10,3\t8,9\t10\t8\t8,8*\t8*\t>6,0\nAlum\u00ednio Residual\t0,28\t0,01\t0,02\t0,03\t0,15\t0,01\t0,02\t0,03\t0,1\nCloretos\t8,5\t1,7\t1,8\t2,1\t4,4\t2,3\t2,5\t2,8\t250\nFerro Total\t3,58\t0,16\t0,16\t0,22\t0,49\t0,45\t0,49\t0,50\t0,3\nDureza Mg\t6,76\t4,58\t6,42\t6,40\t5,70\t5,56\t5,92\t6,10\t-\nDureza Ca\t0\t0\t1,52\t0\t0,50\t0,04\t0\t1,16\t-\nDureza Total\t6,76\t4,58\t7,94\t6,40\t6,20\t5,60\t5,92\t7,26\t200 **\nHeterotr\u00f3ficas/ ml 35\u00b0 C 24 h\t>1.000\t50\t120\t>1.000\t>1.000\t>1.000\t>1.000\t>1.000\t\n48h\t>1.000\t220\t240\t>1.000\t>1.000\t>1.000\t>1.000\t> 1.000\t-\nColiformes Totais - 24 h\t5.400\t230\t230\t330\t>1.600\t> 2.400\t> 2.400\t> 2.400\t1.000\nColiformes Fecais 24 h\t3.500\t130\t230\t130\t410\t>2.400\t> 2.400\t> 24.00\t200\nTemperatura do ar\t20,5\t27,0\t26,0\t25,0\t25,0\t24,0\t23,0\t18,0\t-\nTemperatura da amostra\t14,0\t18,0\t19,0\t18,0\t15,0\t14,0\t15,0\t14,0\t\nDQO\t37,67\t24,45\t-\t38,88\t25,25\t26,45\t31,66\t26,04\t-\nDBO\t<5,00\t<5,00\t-\t<5,00\t<5,00\t<5,00\t&lt;5,00\t<5,00\tAt\u00e9 3\nS\u00f3lidos Suspensos Totais\t&lt;20,00\t<2,00\t-\t&lt;20,00\t31,00\t&lt;20,00\t&lt;20,00\t&lt;20,00\t500\nNitratos\t2,00\t1,00\t-\t1,80\t2,30\t0,90\t1,30\t2,00\t10\nPONTOS: 01 - Nascente; 02 - Serra do Patac\u00e3o; 03 - Capela; 04 - Kraus; 05 - Gabriel Pereira; 06 - Ponte S\u00e3o Pedro; 07 - Ponte Quitandinha; 08 - Ponte BR 280.\n(1)\t- coleta com leve influencia de chuva\n(2)\tcoleta com forte influencia de chuva\n* - O .D. medido em laborat\u00f3rio\n** - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade - OMS\nTEMPERATURA (\u00b0C)\nEm. rela\u00e7\u00e3o- \u00e0 temperatura, CASTRO (1997, apud GON\u00c7ALVES 2000, p.32), assim se refere:\n\u201ca temperatura- tem influ\u00eancia nas velocidades de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e bioqu\u00edmicas, na flora e fauna e na mudan\u00e7a de par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua, como por exemplo, na concentra\u00e7\u00e3o- de satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio dissolvido, na desoxigena\u00e7\u00e3o e na decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, na densidade e viscosidade da \u00e1gua, na fotoss\u00edntese, na estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, na redu\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias e no tratamento da \u00e1gua. e esgoto\u201d.\nConforme MOTA (1995),. o aumento, da temperatura da \u00e1gua provoca uma diminui\u00e7\u00e3o na sua capacidade de dissolver e reter o oxig\u00eanio, e o crescimento da atividade biol\u00f3gica dos organismos aqu\u00e1ticos, com o consequente aumento do consumo- de oxig\u00eanio. \u201cAssim, o meio aqu\u00e1tico -\u00e9 mais rico em oxig\u00eanio quanto mais baixa for a sua temperatura\u201d (p. 47).\nDurante as referidas coletas, tanto- a temperatura da \u00e1gua quanto- do- ar foram determinadas em campo, em cada ponto de amostragem, atrav\u00e9s de term\u00f4metro da marca ARBA, com escala de - 40\u00b0 C a + 40\u00b0 C.\nComo observa-se na figura 21, a temperatura do ar para o m\u00eas de abril foi maior que a de janeiro, devido \u00e0 proximidade de uma frente fria, denotando as altas temperaturas que ocorrem em condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9 frontais e, ainda em decorr\u00eancia do- hor\u00e1rio- das referidas coletas, no per\u00edodo matutino em janeiro e vespertino -em abril (Tabela 25).\nA temperatura da amostra por outro lado, reflete uma m\u00e9dia dos valores de temperatura do ar, o que determinou para janeiro um valor mais elevado que - o -de abril.\nPara janeiro constata-se que houve um aumento dos valores do ponto 2 para a jusante de forma gradativa. Em abril h\u00e1 um aumento relativamente constante, diminuindo a temperatura a partir do ponto 4 (Figura 22). Salienta-se que a partir deste ponto come\u00e7ou uma precipita\u00e7\u00e3o, inicialmente leve e logo depois forte, ocasionando uma sens\u00edvel mudan\u00e7a na cor da \u00e1gua no ponto 5; esta precipita\u00e7\u00e3o- deve, certamente, ter se refletido na diminui\u00e7\u00e3o de temperatura - verificada.\nFigura 21- Temperatura do ar durante as amostras de \u00e1gua coletadas no rio dos Bugres\nFigura 22- Temperatura das amostras de \u00e1gua coletadas no rio dos Bugres\nTEMPERATURA DA AMOSTRA\namostras\nJarVOO\nAbr/OO\nCOR\nA cor da \u00e1gua resulta da exist\u00eancia de subst\u00e2ncias em solu\u00e7\u00e3o. BATALHA e\nPARLATORE (1977, p.65) salientam:\n\u201cestas subst\u00e2ncias podem ser de origem mineral ou vegetal, causada por minerais de ferro ou mangan\u00eas, mat\u00e9rias h\u00famicas, taninos, algas, plantas aqu\u00e1ticas e protozo\u00e1rios, ou por res\u00edduos org\u00e2nicos ou inorg\u00e2nicos de efluentes industrias, tais como: minera\u00e7\u00e3o, refinarias, explosivos, polpa de papel, qu\u00edmicas e outras\u201d.\nPara as \u00e1guas de classe 1, como \u00e9 o caso do rio dos Bugres, O CONAMA determina que o n\u00edvel de cor seja natural do corpo da \u00e1gua.\nOs valores de janeiro permaneceram com \u00edndices baixos, exceto o ponto 1. J\u00e1 em abril, al\u00e9m daquele ponto, onde se percebeu maior quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o, o ponto 5 tamb\u00e9m foi elevado (Figura 23). A mudan\u00e7a na cor observada em campo no ponto 5, se reflete nos dados de laborat\u00f3rio para este par\u00e2metro, bem como para S\u00f3lidos Suspensos Totais - SST .\nFigura 23 - Valores de cor das amostras analisadas\namostras\nS\u00d3LIDOS SUSPENSOS TOTAIS (SST)\nS\u00f3lidos totais \u00e9 a quantidade de s\u00f3lidos presentes na amostra, seja de forma dissolvida, coloidal ou em suspens\u00e3o. O termo, s\u00f3lidos totais, \u00e9 aplicado ao residuo que fica em um recipiente ap\u00f3s a evapora\u00e7\u00e3o da amostra em um forno a urna temperatura definida. Embora VARGAS (1996) saliente a import\u00e2ncia da determina\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro para tratamento f\u00edsico e biol\u00f3gico a ser adotado nos mananciais, a Resolu\u00e7\u00e3o 20 do CONAMA nao estabelece limites para esta vari\u00e2vel.\nNo ponto 1 (Figura 24), forneceu valores de mat\u00e9ria org\u00e2nica bastante elevados, principalmente na coleta de janeiro. Para abril, os pontos de n\u00fameros 4 a 8 s\u00e3o mais elevados, especialmente no 5, resultante, provavelmente da precipita\u00e7\u00e3o.\nFigura 24- S\u00f3lidos Suspensos Totais das amostras analisadas\nTURBIDEZ\nConforme BATALHA e PARLATORE (1977), a turbidez da \u00e2gua \u00e9 atribuida principalmente \u00e0s part\u00edculas s\u00f3lidas em suspens\u00e3o, que diminuem a claridade e reduzem a transmiss\u00e3o da luz no meio aqu\u00e2tico. As part\u00edculas de turbidez transportam mat\u00e9ria org\u00e2nica absorvida que podem provocar sabor e odor na \u00e2gua.\nFigura 25- Valores de Turbidez para as amostras analisadas\nA turbidez foi determinada pelo Turbidim\u00eatro modelo AP 1000 II e mostra o mesmo comportamento da cor. Na Figura 25 constata-se que o ponto 1, para abril de 2000, apresentou n\u00edveis muito elevados de turbidez, provavelmente resultantes da mat\u00e9ria org\u00e2nica observada; o ponto 5 tamb\u00e9m teve valor aumentado, certamente devido \u00e0 presen\u00e7a da chuva. Os demais valores est\u00e3o abaixo do limite m\u00e1ximo estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86, que \u00e9 de 40 UNT (Nephelometric Turbidity Unit) para a classe 1.\nPOTENCIAL DE HIDROG\u00caNIO (pH)\nA determina\u00e7\u00e3o do pH \u00e9 essencial quando se desenvolve uma an\u00e1lise de \u00e1gua para fins de abastecimento p\u00fablico. Al\u00e9m de afetar o processo de tratamento das \u00e1guas, o baixo valor de pH pode corroer as instala\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas e o sistema de distribui\u00e7\u00e3o, adicionando assim, metais pesados como ferro, cobre, chumbo, zinco e c\u00e1dmio, entre outros. As \u00e1guas naturais, geralmente, t\u00eam valores de pH entre 5,0 a 9,0 e o ajuste dentro desta faixa \u00e9 relativamente simples, conforme acentuam BATALHA e PARLATORE (1977).\nO pH de 6,0 a 9,0 \u00e9 estabelecido pelo CONAMA para as \u00e1guas da classe 1.\nA determina\u00e7\u00e3o do pH \u00e9 a partir da concentra\u00e7\u00e3o de pr\u00f3tons (H) e de acordo com seu valor, as \u00e1guas podem ser classificadas como \u00e1cidas (pH<7), neutras (pH=7) ou alcalinas (pH>7).\nO pH, tanto na coleta de janeiro, como na referente a abril, se mostrou dentro da faixa estabelecida pelo CONAMA (Figura 26). A varia\u00e7\u00e3o \u00e9 menor na coleta de janeiro, decrescendo a partir do ponto 6 (\u00e1rea urbana), enquanto aquela correspondente ao per\u00edodo de menor precipita\u00e7\u00e3o (abril) \u00e9 menos \u00e1cida, e mostra uma maior varia\u00e7\u00e3o. No ponto 3 h\u00e1 um sens\u00edvel aumento em ambos os meses que \u00e9 acompanhado pela maior quantidade de Oxig\u00eanio Dissolvido (Figura 27), neste local, h\u00e1 um pequeno desn\u00edvel no terreno o que deve certamente ter ocasionado o aumento destes par\u00e2metros .\nOXIG\u00caNIO DISSOLVIDO (OD)\nMOTA (1995, p.7) salienta que \u201co teor de OD \u00e9 um indicador de condi\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o por mat\u00e9ria org\u00e2nica. Assim, uma \u00e1gua n\u00e3o polu\u00edda (por mat\u00e9ria org\u00e2nica) deve estar saturada de oxig\u00eanio. Por outro lado, teores baixos de OD podem indicar que houve uma intensa atividade bacteriana decompondo mat\u00e9ria org\u00e2nica lan\u00e7ada na \u00e1gua\u201d. A concentra\u00e7\u00e3o de OD diminui com o aumento da temperatura da \u00e1gua.\nO OD foi medido na hora da coleta, atrav\u00e9s do espectrofot\u00f4metro, colocando-se na amostra uma ampola do reagente High Range Dissolved - Oxygen Accu Vac Aampuls, formando uma amostra amarela que se torna p\u00farpura. O desenvolvimento dessa cor p\u00farpura \u00e9 proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de OD (HACH COMPANY, 1996).\nVerifica-se que nas duas etapas de amostragem todos os valores de OD, est\u00e3o acima dos limites m\u00ednimos estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86, para a classe 1, n\u00e3o sendo inferior a 6 mg/l O2 (Figura 27).\nO OD em abril, per\u00edodo de baixa vaz\u00e3o, reflete mais os desn\u00edveis verificados ao longo do curso d\u2019\u00e1gua.\nFigura 27 - Valores de OD para as amostras\nALCALINIDADE\nSais alcalinos, como os de s\u00f3dio e c\u00e1lcio, podem causar alcalinidade. Esta mede a capacidade da \u00e1gua em neutralizar os \u00e1cidos, dependendo do valor do pH, composi\u00e7\u00e3o mineral, temperatura e for\u00e7a i\u00f3nica (BATALHA e PARLATORE, 1977).\nComo acentua MOTA (1995), a alcalinidade al\u00e9m de contribuir para a salinidade da \u00e1gua, influi nos processos de tratamento da mesma, embora a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA tamb\u00e9m n\u00e3o contemple esta vari\u00e1vel.\nA alcalinidade foi determinada pelo m\u00e9todo de titula\u00e7\u00e3o, onde se acrescenta quatro gotas de metil orange at\u00e9 a amostra ficar alaranjada e ap\u00f3s multiplica-se pela solu\u00e7\u00e3o 0,9091.\nA alcalinidade, \u00e0 semelhan\u00e7a do pH, mostrou maior varia\u00e7\u00e3o em abril e a partir do ponto 5 as curvas apresentam certa homogeneidade (Figura 28).\nALCALINIDADE\n-\u2022\u2014Jan/00\n*\u2014Abr/00\namostras\nFigura 28- Valores de Alcalinidade das amostras\nDUREZA\nDureza \u00e9 o somat\u00f3rio dos c\u00e1tions polivalentes expressos em uma quantidade equivalente de carbonato de c\u00e1lcio (CaCCh), sendo que a maioria de tais c\u00e1tions \u00e9 de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. Em geral, esses ions met\u00e1licos nos mananciais de abastecimento de \u00e1gua n\u00e3o causam preju\u00edzo \u00e0 sa\u00fade, embora existam algumas evid\u00eancias que possam influenciar no efeito de outros ions met\u00e1licos, conforme salientam BATALHA e PARLATORE (1977).\nDe acordo com PERA (1974), a dureza \u00e9 caracterizada pela extin\u00e7\u00e3o da espuma formada pelo sab\u00e3o, \u00edndice vis\u00edvel de uma rea\u00e7\u00e3o mais complexa, dificultando o banho e a lavagem de utens\u00edlios dom\u00e9sticos e roupas, criando problemas higi\u00eanicos, e aumentando o seu consumo. Para o mesmo autor, as \u00e1guas duras, em fun\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ao equil\u00edbrio qu\u00edmico, podem incrustar as tubula\u00e7\u00f5es de \u00e1gua quente, radiadores de autom\u00f3veis e hidr\u00f3metros. Segundo BATALHA e PARLATORE {op.cit.), o contr\u00e1rio, ou seja, a \u00e1gua com\npouca ou nenhuma dureza podem ser corrosivas para os equipamentos que a utilizam, dependendo da sua alcalinidade, pH e oxig\u00eanio dissolvido.\nA classifica\u00e7\u00e3o para determinar o grau de dureza de uma \u00e1gua \u00e9 citado por KASS (1965 apud POSSAS 1998), na qual se utilizam crit\u00e9rios de concentra\u00e7\u00e3o de ions de Ca '2 e Mg+2 e de CaCO3 (Tabela 29).\nTabela 29 - Classifica\u00e7\u00e3o de dureza de carbonatos\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA\tMINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE (mg/l de CaCOa)\nMole ou branda\t000 -100\nMeio dura ou intermedi\u00e1ria\t100 - 200\nDura\t>200\nMuito dura\t-\nFonte: BORGES (1996 apud P\u00d4SSAS 1998, p. 181).\nCom rela\u00e7\u00e3o a este par\u00e2metro, nada consta nos padr\u00f5es da Resolu\u00e7\u00e3o n2 20/86 do CONAMA. J\u00e1 a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade - OMS (1971), prop\u00f5e como m\u00e1ximo desej\u00e1vel e permissivel 100 e 500 mg/l de CaCO3, respectivamente. Os valores encontrados no rio dos Bugres est\u00e3o bem abaixo destes n\u00fameros.\nPara a determina\u00e7\u00e3o da dureza atrav\u00e9s do espectrofot\u00f3metro, utiliza-se uma amostra de 100 ml dilu\u00edda (1:1), 1 ml de reagente indicador de Ca e Mg e 1 ml de solu\u00e7\u00e3o alcalina. Depois 25 ml desta mistura com 1 gota da solu\u00e7\u00e3o EDTA para zerar o aparelho. Para medir a Dureza Mg acrescenta-se EGTA e para a determina\u00e7\u00e3o da Ca n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio adicionar. A Dureza Total \u00e9 a soma dos resultados de Dureza Mg e Ca (HACH COMPANY, 1996).\nFigura 30 - Valores de Dureza Ca para as amostras analisadas\nA alcalinidade reflete os valores de dureza, especialmente no ponto 2, que revela teores baixos de Dureza Mg em abril e janeiro (Figura 29) e de Dureza Ca em abril (Figura 30).\nA Dureza Total (Figura 31), que \u00e9 a soma daquelas de Ca e de Mg, mostra que no m\u00eas de baixa vaz\u00e3o o ponto 2 apresenta uma diminui\u00e7\u00e3o sens\u00edvel neste par\u00e2metro, embora esta tamb\u00e9m ocorra em janeiro, por\u00e9m menos significativa.\nFigura 31- Valores de Dureza Total das amostras\nDEMANDA BIOQU\u00cdMICA DE OXIG\u00caNIO - DBO\n\u00c9 a quantidade de oxig\u00eanio molecular necess\u00e1rio para oxidar a mat\u00e9ria org\u00e2nica por decomposi\u00e7\u00e3o microbiana aerobia para uma forma inorg\u00e2nica est\u00e1vel. A determina\u00e7\u00e3o da DBO \u00e9 realizada em laborat\u00f3rio, observando-se o oxig\u00eanio consumido em amostras de l\u00edquido, durante cinco dias, em uma temperatura de incuba\u00e7\u00e3o de 20\u00b0C; \u00e9 freq\u00fcentemente usado e referido como DBO5. Altos valores de DBO indicam grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica e alta atividade biol\u00f3gica na amostra, enquanto valores baixos indicam amostras pobres em mat\u00e9ria org\u00e2nica e pequena atividade biol\u00f3gica (MOTA, 1995). Os esgotos dom\u00e9sticos, s\u00e3o constitu\u00eddos essencialmente de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nEmbora o CONAMA estipule para a classe 1, o valor m\u00e1ximo de DBO5 a 20\u00b0C como de at\u00e9 3 mg/l, o limite de detec\u00e7\u00e3o para este par\u00e2metro foi de 5,0 mg/l, com todas as amostras situando-se abaixo deste (Tabelas 27 e 28).\nDEMANDA QU\u00cdMICA DE OXIG\u00caNIO - DQO\n\u201c\u00c9 a quantidade de oxig\u00eanio necess\u00e1ria para oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica atrav\u00e9s de um agente qu\u00edmico (CETESB, 1994, p. 198).\nO aumento da concentra\u00e7\u00e3o de DQO num corpo d'\u00e1gua se deve principalmente a despejos de origem industrial. A DQO \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 polui\u00e7\u00e3o de um corpo d'\u00e1gua, ou seja, rios altamente polu\u00eddos t\u00eam uma DQO elevada.\nMOTA (1995) salienta que os valores da DQO s\u00e3o maiores que os da DBO, devido \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o qu\u00edmica decompor mat\u00e9ria org\u00e2nica n\u00e3o-biodegrad\u00e1vel, sendo o teste realizado num prazo menor e que servem de orienta\u00e7\u00e3o para o de DBO.\nNos pontos analisados a DQO \u00e9 mais elevada no per\u00edodo de menor precipita\u00e7\u00e3o, enquanto em janeiro, devido ao maior volume de \u00e1gua, ocorre uma dilui\u00e7\u00e3o. Em abril \u00e9 sens\u00edvel um enriquecimento neste par\u00e2metro tanto no ponto 1, quanto no 4 e no 7 (Figura 32).\nFigura 32 - DQO das amostras analisadas\nNITRATOS (NIT3)\nDe acordo com BATALHA e PARLATORE (1977) o nitrato \u00e9 a forma mais oxidada do nitrog\u00eanio, cuja apresenta\u00e7\u00e3o na \u00e1gua se d\u00e1 em v\u00e1rias formas dependendo do n\u00edvel de oxida\u00e7\u00e3o. Os compostos de nitrog\u00eanio s\u00e3o origin\u00e1rios de esgotos dom\u00e9sticos e industriais, ou da drenagem de \u00e1reas fertilizadas (dejetos humanos e animais); podem ser usados como\nindicadores da idade da carga poluidora, dependendo do est\u00e1gio de oxida\u00e7\u00e3o em que se encontram (MOTA, 1995, p.6).\nOs nitratos tamb\u00e9m concentram em abril (Figura 33), com enriquecimento nos pontos 1, 4, 5, 7 e 8. Em janeiro, somente o ponto 1, tem uma menor concentra\u00e7\u00e3o enquanto os demais t\u00eam em m\u00e9dia 1 mg/l, com todas as amostras situando-se abaixo do m\u00e1ximo permitido pelo CONAMA, 10 mg/l.\nFigura 33 - Valores de Nitratos das amostras analisadas\nCLORETOS (Cl )\nOs cloretos podem estar presentes na \u00e1gua naturalmente. O aumento em sua concentra\u00e7\u00e3o indica uma poss\u00edvel polui\u00e7\u00e3o por esgotos, atrav\u00e9s de excre\u00e7\u00e3o pela urina, despejos industriais, retorno de \u00e1guas utilizadas em irriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, ou pela intrus\u00e3o da \u00e1gua do mar, acelerando assim, os processos corrosivos em tubula\u00e7\u00f5es de a\u00e7o e de alum\u00ednio, al\u00e9m de alterar o sabor da \u00e1gua (CETESB, 1994).\nO CONAMA recomenda o limite m\u00e1ximo de 250 mg/l de Cloretos.\nA determina\u00e7\u00e3o dos cloretos foi atrav\u00e9s do espectrofot\u00f4metro, com 25 ml de amostra, misturando 2 ml de reagente Thicelanato de Merc\u00fario e 1 ml da solu\u00e7\u00e3o de Ion\nF\u00e9rrico.\nOs cloretos (Figura 34) est\u00e3o mais concentrados em abril, especialmente nas amostras 1 e 5, enquanto o ponto 2 apresenta o menor valor para o mesmo per\u00edodo; em janeiro apenas a amostra 1 tem uma maior concentra\u00e7\u00e3o.\nCLORETOS\n1 2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\n\t\tamostras\t\t\t\n\t\t\t\t\t\u2014\u25a0\u2014Abr/OO\n\t\t\t\t\t\nFigura 34 - Cloretos das amostras analisadas\nCOLIFORMES\nOs principais indicadores de contamina\u00e7\u00e3o fecal, associada com as fezes de animais de sangue quente, s\u00e3o as bact\u00e9rias do grupo coliforme, e a mais importante, como indicadora de polui\u00e7\u00e3o fecal, \u00e9 a Escherichia coli. Por este motivo, para indicar polui\u00e7\u00e3o desta origem, a determina\u00e7\u00e3o de coliforme fecal \u00e9 mais eficiente do que a de coliforme total (CETESB, 1994). As bact\u00e9rias deste grupo n\u00e3o existem em \u00e1guas n\u00e3o polu\u00eddas, a n\u00e3o ser em n\u00famero muito reduzido; e \u00e0s vezes podem ocorrer, com relativa abund\u00e2ncia, no solo e mesmo em plantas (PERA, 1974, p.69).\nDe acordo com MOTA (1995, p.9) \u00e9 importante ressaltar que:\n\u201cos coliformes s\u00e3o os melhores indicadores da presen\u00e7a de bact\u00e9rias patog\u00eanicas na \u00e1gua, pois t\u00eam comportamento mais semelhante \u00e0s mesmas. No entanto, t\u00eam menor resist\u00eancia ao meio aqu\u00e1tico ou ao tratamento pelo cloro do que alguns vermes e v\u00edrus. Assim, cuidados especiais devem ser adotados no tratamento de \u00e1guas que recebem esgoto de origem dom\u00e9stica, visando controlar estes microrganismos\u201d.\nA t\u00e9cnica utilizada para verificar os coliformes foi a de fermenta\u00e7\u00e3o em tubos m\u00faltiplos, dividida em tr\u00eas etapas: prova de presun\u00e7\u00e3o, prova de confirma\u00e7\u00e3o e prova completa. A unidade de medida dos coliformes \u00e9 expressa pelo denominado \u201cN\u00famero Mais Prov\u00e1vel\u201d (NMP).\nOs coliformes apresentam-se em concentra\u00e7\u00f5es elevadas, tanto totais, (Figura 35), quanto fecais (Figura 36), especialmente nos pontos 1, 6, 7 e 8. O ponto 3, para a coleta de janeiro, per\u00edodo de maior precipita\u00e7\u00e3o, apresenta valores relativamente elevados, tanto de coliformes totais, quanto de fecais. \u00c9 interessante ressaltar que mesmo o ponto 1, considerado como \u201cponto branco\u201d, mostra teores elevados em coliformes, muito acima dos valores m\u00e1ximos permitidos pelo CONAMA para a classe 1, de 1.000 para coliformes totais e 200 para fecais.\nO ponto 5, na coleta de abril, revelou teores extremamente elevados para coliformes totais, enquanto os fecais est\u00e3o levemente acima do limite m\u00e1ximo permitido pelo CONAMA.\nCOLIFORMES TOTAIS - 24 h\nConama\narrostras\n-\u2022\u2014Jan/00\n\u2014AbrOO\nFigura 35 - Coliformes Totais das amostras analisadas\nCOLIFORMES FECAIS - 24 h\n------Conama\narrostras\n\u25a04\u2014Jan/OO\n\u25a0-\u2014Abr/OO\nFigura 36 - Coliformes Fecais das amostras analisadas\nBACT\u00c9RIAS HETEROTR\u00d3FICAS\nS\u00e3o organismos que necessitam de subst\u00e2ncias j\u00e1 sintetizadas para sua nutri\u00e7\u00e3o, como por exemplo, o grupo dos aut\u00f3trofos (algas) e o grupo dos heter\u00f3trofos (amebas, protozo\u00e1rios). As do primeiro sintetizam sua pr\u00f3pria mat\u00e9ria org\u00e2nica a partir de CO2 e H20, e as do segundo, como \u00e9 caracter\u00edstico dos animais, os compostos org\u00e2nicos s\u00e3o exigidos como nutrientes (CETESB, 1973).\nRealizou-se a contagem do n\u00famero total de bact\u00e9rias da \u00e1gua atrav\u00e9s das placas de incuba\u00e7\u00e3o em duas temperaturas distintas, a de 35\u00b0C que foi realizada ap\u00f3s 24 horas, e tamb\u00e9m a de 20\u00b0C, a qual foi analisada em 48 horas. Ap\u00f3s a incuba\u00e7\u00e3o as col\u00f4nias foram contadas e os n\u00fameros assim resultantes s\u00e3o apresentados nas tabelas 27 e 28 e tamb\u00e9m nas figuras 37 e 38.\nPERA (1974, p.81) salienta que \u201ca contagem tem valor relativo, d\u00e1 apenas id\u00e9ia geral da qualidade da \u00e1gua\u201d(....) \u201ce que os coliformes ainda s\u00e3o os melhores \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o por bact\u00e9rias\u201d.\nAs bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas tanto em culturas de 24 horas (Figura 37), quanto de 48 horas (Figura 38) mostram elevados valores no ponto 1, na nascente principal da sub-bacia.\nPara a coleta de abril as amostras tem elevada concentra\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias a partir do ponto 4, enquanto em janeiro h\u00e1 eleva\u00e7\u00e3o a partir do ponto 5.\nFigura 37 - Valores das Heterotr\u00f3f\u00edcas em 24 horas.\nFigura 38 - Valores das Heterotr\u00f3f\u00edcas em 48 horas.\narrostras\n\u25a0\u00bb\u2014 - Jan/OO \u2022\u2014Abr/OO\nFERRO TOTAL (Fe)\nO ferro em quantidade adequada \u00e9 essencial ao sistema bioqu\u00edmico das \u00e1guas. Mas em excesso pode se tornar nocivo, dando sabor e cor desagrad\u00e1veis e dureza \u00e0s \u00e1guas, tornando-as inadequadas ao uso dom\u00e9stico e industrial; em doses elevadas pode ser t\u00f3xico. O ferro aparece, normalmente, associado com mangan\u00eas (CETESB, 1994).\nNas \u00e1guas superficiais, devido \u00e0 presen\u00e7a de oxig\u00eanio, a ocorr\u00eancia de ferro em estado reduzido (Fe++) \u00e9 menos freq\u00fcente do que nas \u00e1guas subterr\u00e2neas (BATALHA e PARLATORE, 1977).\nA determina\u00e7\u00e3o do ferro foi atrav\u00e9s do espectrofot\u00f3metro, usando-se 10 ml de amostra com o reagente FerroVer.\nO CONAMC estabelece o limite de 0,3 mg/1 0e ferro pera a classe 1. Observa-se que os valores do ponto 1 foram bem superiores a este limite em ambas as coletas. Os pontos 2, 3 e 4 ficaram abaixo do limite, j\u00e1 os demais apresentaram valores acima do referido limite (Figura 39).\nFigura 39 - Valores de Ferro Total das amostras analisadas\nALUM\u00cdNIO RESIDUAL (AI^3)\nDe acordo com BATALHA e PARLATORE (1977), em uma dieta normal, o total de alum\u00ednio estimado \u00e9 de 10 a 100 mg/dia. Desta ingest\u00e3o, apenas pequenas quantidades s\u00e3o absorvidas pelo aparelho digestivo, sendo o excesso eliminado pelas fezes.\nPara ALLOWAI e AYRES (1995 apud P\u00d4SSAS 1998, p. 164), a toxicidade do alum\u00ednio est\u00e1 associada ao comprometimento do c\u00e9rebro e dos ossos. Nas pessoas idosas \u00e9 mais comum aparecer problemas relacionadas ao ac\u00famulo deste elemento ao longo dos anos.\nFigura 40 - Valores de Alum\u00ednio Residual das amostras analisadas\nPara a determina\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro, utilizou-se 50 ml de amostra acrescentando 1 pacote de \u00e1cido asc\u00f3rbico (remove o ferro que pode interferir na rea\u00e7\u00e3o). Em seguida acrescenta o reagente AluVer 3- Aluminium Reagent Powder Pillow- e o \u00e1cido Sulccinio e Sulccinato de s\u00f3dico, sal de c\u00e1lcio e deixa-se reagir por 15 minutos. O AluVer reage com o aluminio da amostra para formar uma subst\u00e2ncia colorida vermelho-alaranjada.\nEm abril o ponto 5 foi bem superior, semelhante ao 7 em janeiro (Figura 40). O ponto 1 novamente foi superior em ambos os per\u00edodos. O CONAMA determina o limite 0,1 mg/1 Al para a classe 1.\nCOMPOSTOS T\u00d3XICOS\nS\u00e3o- elementos ou compostos qu\u00edmicos presentes ' na \u00e1gua que a tornam t\u00f3xica. Dentre estes pode-se citar o cobre, zinco, chumbo, cianetos, cromo hexavalente, c\u00e1dmio, ars\u00eanio, sel\u00eanio, prata, merc\u00fario, b\u00e1rio. O efeito destes metais em \u00e1guas varia de ben\u00e9fico a perigosamente t\u00f3xico, dependendo da concentra\u00e7\u00e3o. Conforme salienta MOTA (1995), \u00e9 a partir de esgotos industriais ou de usos agr\u00edcolas que estas - impurezas podem alcan\u00e7ar a \u00e1gua.\nNa tabela 27 constata-se que para os metais analisados - tit\u00e2nio, n\u00edquel, c\u00e1dmio, chumbo, cobre, van\u00e1dio, cromo total e zinco - pelo m\u00e9todo de espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica/chama, os -resultados forneceram valores em que todas as amostras se situam abaixo do- limite de detec\u00e7\u00e3o, por sua vez muito acima dos valores m\u00e1ximos estabelecidos pelo CONAMA. Assim, na amostragem referente a abr\u00fc estas an\u00e1lises n\u00e3o foram efetuadas (Tabela 28).\nEstes- par\u00e2metros poderiam, se- os valores de detec\u00e7\u00e3o permitissem, fornecer dados adicionais que certamente contribuiriam para um melhor entendimento da qualidade da \u00e1gua, e- a contribui\u00e7\u00e3o- dos diferentes usos do solo.\nQuanto ao zinco (Zn), embora os valores obtidos estejam. abaixo- do- limite- de detec\u00e7\u00e3o, este \u00e9 inferior ao do CONAMA (0,18 mg/l), revelando que as amostras analisadas n\u00e3o- possuem concentra\u00e7\u00f5es expressivas neste elemento, que- foi objeto- de- an\u00e1lise por ser largamente utilizado nas ind\u00fastrias (combust\u00e3o de madeira, pigmentos para pintura, incinera\u00e7\u00e3o- de- res\u00edduos, produ\u00e7\u00e3o de ferro- e- a\u00e7o) e contido- nos processos antropog\u00eanicos (efluentes dom\u00e9sticos). Normalmente em \u00e1guas superficiais, as concentra\u00e7\u00f5es de zinco est\u00e3o na faixa de &lt;0,001 a 0,10 mg/l; mas com alta concentra\u00e7\u00e3o a \u00e1gua tem uma apar\u00eancia leitosa e produz um sabor met\u00e1lico ou adstringente quando aquecida (CETESB, 1994).\nOs fosfatos (PO4 ) s\u00e3o nutrientes para microorganismos; altas concentra\u00e7\u00f5es podem provocar a eutrofiza\u00e7\u00e3o- dos corpos receptores, diminuindo a concentra\u00e7\u00e3o, de OD (VARGAS, 1996). Embora seus valores indiquem polui\u00e7\u00e3o por esgotos, os dados obtidos, est\u00e3o abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o, por sua vez acima do- m\u00e1ximo permitido- pelo CONAMA.\n6.4. 0 USO DO SOLO VERSUS A QUALIDADE DA \u00c1GUA\nA problem\u00e1tica maior da sub-bacia do rio dos Bugres est\u00e1 relacionada ao uso inadequado do solo, mais especificamente ao lix\u00e3o a c\u00e9u aberto e cria\u00e7\u00e3o de gado, os quais contribuem para contamina\u00e7\u00e3o dos solos e da \u00e1gua e por problemas relacionados a efluentes dom\u00e9sticos -e industriais.\nO ponto 1 situado em \u00e1rea de pastagem e floresta, localizado nas nascentes principais do rio dos Bugres, e neste trabalho considerado como \u201cponto branco\u201d, apresenta n\u00edveis elevados de polui\u00e7\u00e3o- determinados pela presen\u00e7a da cria\u00e7\u00e3o- de gado bovino. Neste local foram detectados para a coleta de janeiro os mais elevados valores em bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas (1.000), coliformes totais (>2.400) e coliformes fecais (>2.400). Para abril, devido ao menor volume de \u00e1gua, ocorre uma concentra\u00e7\u00e3o em coliformes totais (5.400) e coliformes fecais (3.500), com as bact\u00e9rias apresentando valores semelhantes a janeiro (1.000); este aumento verificado est\u00e1 associado \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o - nos teores de DQO e de nitratos, caracter\u00edsticos deste tipo de polui\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a do- gado e a decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal deve, certamente, ser a causa dos dados mais baixos de pH detectados, determinando os altos valores de Alum\u00ednio Residual e Ferro Total encontrados, tanto na coleta de janeiro, como na referente a abril. Neste local, foram tamb\u00e9m verificados os mais elevados teores em Cloretos (4,2 para janeiro e 9,5- para maio).\nO ponto 2 situado- em uma \u00e1rea de reflorestamento de Pinus sp. adulto- e com \u00e1gua bastante corrente, apresenta, em rela\u00e7\u00e3o ao ponto 1, do qual dista aproximadamente 8 km em um trecho- com alta declividade, uma diminui\u00e7\u00e3o em quase todos os par\u00e2metros analisados, incluindo-se a\u00ed a acentuada redu\u00e7\u00e3o em coliformes e bact\u00e9rias, denotando a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. De acordo com MOTA (1995, p.79), \u201ctodo manancial tem capacidade de depurar as cargas poluidoras que recebe\u201d e esta autodepura\u00e7\u00e3o ocorre devido a fen\u00f4menos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Estes fen\u00f4menos acontecem de forma conjunta, sendo- muitas vezes dif\u00edcil destingu\u00ed-los; mas o principal deles \u00e9 a turbul\u00eancia, causada pela velocidade da \u00e1gua, pelo relevo e pela a\u00e7\u00e3o- do vento, que propiciam a reoxigena\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. O mesmo-autor cita que a concentra\u00e7\u00e3o de OD e o n\u00famero de coliformes s\u00e3o os mais representativos do processo da autodepura\u00e7\u00e3o.\nO ponto 3 situado em uma \u00e1rea de pastagem, com aproximadamente 250- cabe\u00e7as de gado no entorno, e a jusante de cultivos de milho e feij\u00e3o, apresenta eleva\u00e7\u00e3o nos teores de\nbact\u00e9rias e coliformes totais e fecais (especialmente em janeiro, com 1.600 e 920, respectivamente). Neste ponto tamb\u00e9m foram registrados os mais altos valores para pH, associado a elevada dureza Ca, e baixo ferro total e alum\u00ednio residual.\nO * ponto 4 tem instala\u00e7\u00f5es rurais ao redor, com pastagens e poucas cabe\u00e7as de gado e plantio de milho e fumo. Embora os valores em coliformes fecais e totais n\u00e3o sejam t\u00e3o elevados, tanto na coleta de janeiro' quanto* na referente a abril foram detectados os maiores valores em DQO (7,04 e 38,88 respectivamente). Estes dados associados a altas concentra\u00e7\u00f5es em nitratos e bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas, para o* m\u00eas de menor precipita\u00e7\u00e3o indicam polui\u00e7\u00e3o por atividades agropecu\u00e1ria.\nO ponto* 5 est\u00e1 localizado a jusante de \u00e1reas com cultivo de fumo* e soja, e, anualmente no m\u00eas de abril ocorre a realiza\u00e7\u00e3o do rodeio crioulo, evento com cerca de 40.000 pessoas, * com numerosas cabe\u00e7as de gado bovinos e eq\u00fcinos. A realiza\u00e7\u00e3o desta* atividade* est\u00e1 refletida na qualidade da \u00e1gua. Enquanto a coleta de janeiro mostrou baixos valores em coliformes fecais (110), coliformes totais (220), nitratos (1,10), cloretos* (1,7) e* DQO (<5,0), naquela realizada ap\u00f3s o evento do rodeio estes valores sobem sensivelmente, com 410 de coliformes* fecais, >1.600 de coliformes totais, > 1.000 bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas, 2,30 mg/l de NO3, 4,4 de cloretos e 25,25 de DQO. Nota-se ainda que estas concentra\u00e7\u00f5es poderiam ainda ser mais elevadas, pois a* coleta ocorreu ap\u00f3s forte chuva, com o* rio* apresentando forte cor barrenta.\nO' ponto 6 est\u00e1 situado a jusante do lix\u00e3o, de \u00e1reas de cultivo* de feij\u00e3o e milho, de* agropecu\u00e1ria e de urbaniza\u00e7\u00e3o. Estas atividades se refletem na qualidade da \u00e1gua, que revela valores superiores a 1.000' bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas e* 2.400* coliformes (fecais e totais), tanto na coleta * de janeiro como na de maio.\nOs pontos 7 e 8 situados em \u00e1rea urbana, revelam elevados valores* de coliformes fecais e bact\u00e9rias, assim como o aumento nos teores de nitratos caracter\u00edsticos de polui\u00e7\u00e3o por origem org\u00e2nica.\n7.\tVERIFICA\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MOBILIZA\u00c7\u00c3O DA COMUNIDADE LOCAL\nPara levantar o grau de informa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao atual abastecimento de \u00e1gua, aos problemas ambientais e o. grau de mobiliza\u00e7\u00e3o- para a realiza\u00e7\u00e3o do zoneamento da APA, foram realizadas entrevistas com os moradores da \u00e1rea (anexo 1) e com t\u00e9cnicos e autoridades de Rio Negrinho (anexo 2). As entrevistas tiveram o prop\u00f3sito de estabelecer um contato com estes moradores e o roteiro serviu de base para uma conversa. As tabelas 30 (a,b,c,d) s\u00e3o- um resumo dos resultados obtidos.\nForam entrevistadas 19 pessoas durante o m\u00eas de agosto de 2000. Deste total, dez s\u00e3o moradores da \u00e1rea rural e nove da urbana; nove mulheres e dez homens; faixa et\u00e1ria entre 15 e 80 anos, sendo que a maioria (63%) nasceu em Rio Negrinho.\nO grau de instru\u00e7\u00e3o dos entrevistados \u00e9, predominantemente, de pessoas que cursaram o Ensino Fundamental (13 ou 68,5%), quatro (21%) completaram o Ensino M\u00e9dio e apenas dois (10,5%) o Superior.\nNa \u00e1rea urbana predominam os lotes urbanos (360 m2);. na \u00e1rea rural as propriedades possuem tamanho entre 20 e 70 ha, embora existam pequenas propriedades e duas com cerca de 400 ha, como \u00e9 o caso da Fazenda Evaristo, onde \u00e9 realizado no m\u00eas de abril desde 1980, o Rodeio do CTG Amor e Tradi\u00e7\u00e3o, e da Fazenda Baptista, onde est\u00e1 situada a Cascata dos Bugres, com cria\u00e7\u00e3o de 250 cabe\u00e7as de gado.\nOs moradores da \u00e1rea urbana, s\u00e3o predominantemente ligados \u00e0s atividades de com\u00e9rcio. Os da \u00e1rea rural s\u00e3o, em sua maioria, pequenos agricultores que produzem milho e feij\u00e3o para a subsist\u00eancia e um deles produz fumo integrado a uma fumicultora. Destes, tr\u00eas responderam que utilizam agrot\u00f3xicos como herbicidas e inseticidas uma vez ao ano, no per\u00edodo- da safra; os demais afirmam n\u00e3o usarem nenhum tipo de veneno, mas somente fertilizantes como adubo e ur\u00e9ia, tamb\u00e9m nas safras.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a maioria . dos moradores da \u00e1rea urbana tem abastecimento do SAMAE, e se referem a mesma como de boa qualidade. No depoimento do Sr. Bruno Schoeffel, morador h\u00e1 10- anos do bairro S\u00e3o Rafael, assim ela \u00e9- descrita: \"...normalmente a \u00e1gua \u00e9 boa, mas tem dias que \u00e9 ruim, pois tem muito cloro, parece leite.. \u201d ; j\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos moradores da \u00e1rea rural, que- obt\u00e9m a \u00e1gua a partir de po\u00e7os, nascentes, cachoeiras e rio, tr\u00eas entrevistados acham que a \u00e1gua \u00e9 de boa qualidade e 11 moradores dizem que a \u00e1gua que consomem \u00e9 \u00f3tima, como- a Sra. Edna Souza, moradora h\u00e1 10 anos no\nRio dos Bugres: \u201ca nossa \u00e1gua \u00e9 \u00f3tima... sinto diferen\u00e7a quando vou pra cidade^. Todos disseram que n\u00e3o h\u00e1 falta de \u00e1gua, exceto a recebida do SAMAE, pois quando est\u00e3o realizando obras h\u00e1 corte no fornecimento e as outras fontes apenas diminuem em \u00e9poca de estiagem\nNo tocante ao uso da \u00e1gua, quem faz uso de po\u00e7o, nascente, cachoeira ou rio diz que \u00e9 s\u00f3 para o uso di\u00e1rio residencial normal, ou seja, at\u00e9 10 m3 mensal. H\u00e1 exce\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso do rodeio crioulo, em que a \u00e1gua que \u00e9 utilizada neste evento \u00e9 captada de uma nascente, situada dentro da pr\u00f3pria fazenda, que \u00e9 bombada e tratada, n\u00e3o tendo- o registro, do. consumo-total; sabe-se apenas que \u00e9 muita \u00e1gua, conforme coment\u00e1rio do Sr. Antonio F. - Cidral, chacreiro do local h\u00e1 8 anos: \u201caqui vem muita gente, que consome muita \u00e1gua\".\nNa lava\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis, no bairro Quitandinha, \u00e9 utilizado cerca de 3 m3/dia, encanada direto do rio dos Bugres, que segundo o propriet\u00e1rio, Sr. Sebasti\u00e3o Casemiro \u201ch\u00e1 dias em que aparecem grandes manchas, de \u00f3leo na \u00e1gua do rio, isto \u00e9 um problema\u201d,. Na Pousada das Arauc\u00e1rias, localizada no mesmo bairro, com \u00e1rea de 10,9 ha, o consumo m\u00e9dio mensal de \u00e1gua do SAMAE \u00e9 de 107 m3, para atender uma m\u00e9dia de 100- visitantes/m\u00eas. Nas resid\u00eancias, a m\u00e9dia est\u00e1 entre lOmVm\u00eas. A ind\u00fastria moveleira apenas utiliza a \u00e1gua do SAMAE para fins higi\u00eanicos, e a ind\u00fastria cer\u00e2mica possui um po\u00e7o pr\u00f3prio, conforme informou o Sr. M\u00e1rio Jos\u00e9 Pscheidt, diretor geral do- SAMAE de Rio- Negrinho.\nSomente sete dos entrevistados, predominantemente os da \u00e1rea urbana, sabem de onde o SAMAE capta a \u00e1gua, e apenas quatro t\u00eam conhecimento de como \u00e9 feito tratamento da \u00e1gua que consomem. A localiza\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es ambientais das nascentes do rio Negrinho (atual abastecedor) e seus principais afluentes s\u00e3o conhecidas por apenas seis destes entrevistados.\nO melhor local de capta\u00e7\u00e3o- de \u00e1gua para abastecimento- p\u00fablico, para oito (42%) dos entrevistados seria o rio dos Bugres, conforme verifica-se no depoimento da Sra. Marilda T. Kraus, moradora h\u00e1 sete anos da localidade de Rio dos Bugres \u201co- rio dos Bugres \u00e9 bem mais limpo que o rio Negrininh. Al\u00e9m deste, outros locais foram citados, como a Represa Alto Rio Preto, localizada no distrito- de Volta Grande, o- rio do Salto- e- o pr\u00f3prio rio Negrinho a montante da atual capta\u00e7\u00e3o. Os entrevistados, de modo geral, dizem que uma \u00e1rea utilizada para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua deveria ser preservada, limpa, n\u00e3o polu\u00edda, protegida, sem popula\u00e7\u00e3o, com mata nativa e com muita \u00e1gua dispon\u00edvel.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do rio dos Bugres, o lix\u00e3o foi citado por 16 dos entrevistados, como^ tamb\u00e9m foram referidos outras atividades como agricultura, industria, turismo- e cria\u00e7\u00e3o-de animais. Alguns ainda se referem a esgotos dom\u00e9sticos, lixo nas margens dos rios e estradas, polui\u00e7\u00e3o do ar e sonora, serragem e efluentes das ind\u00fastrias, desmatamentos, reflorestamentos de Pinus spp., avi\u00e1rios e urbaniza\u00e7\u00e3o. Os entrevistados que residem at\u00e9 2 km de dist\u00e2ncia do- lix\u00e3o reclamam do mau cheiro e da prolifera\u00e7\u00e3o de moscas; o Sr. Eduardo O. P. Bandeira, dono de um Pesque &amp; Pague, diz: \u201co lix\u00e3o \u00e9 um problema s\u00e9rio... no ver\u00e3o, quando h\u00e1 maior procura do meu estabelecimento, h\u00e1 o excesso de moscas varejeiras que perturbam os visitantes, e com o vento vem um mau cheiro...\u201d.\nDezesseis entrevistados responderam que o destino- do esgoto- produzido na resid\u00eancia \u00e9 fossa/sumidouro e caixa de gordura. No alto vale, tr\u00eas - moradores dizem que o esgoto- de cozinha e chuveiro- escoam a c\u00e9u aberto pelo- terreno em volta da casa e que posteriormente seca (eles n\u00e3o t\u00eam banheiro e sim latrina). Na resid\u00eancia de seis entrevistados (\u00e1rea urbana) o lixo- \u00e9- recolhido pelo caminh\u00e3o- da Empresa Serrana, atual respons\u00e1vel pelo trabalho e, na \u00e1rea rural, muitos disseram que queimam e enterram, e os demais separam para reciclagem e entregam nos pontos de entrega volunt\u00e1ria existentes na cidade.\nEm se falando do Cons\u00f3rcio Quiriri, dez entrevistados n\u00e3o o conheciam quando da realiza\u00e7\u00e3o desta e nunca ouviram falar no mesmo; nove tiveram informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da r\u00e1dio-local, de placas e de amigos. As declara\u00e7\u00f5es dos moradores mostram a import\u00e2ncia da r\u00e1dio local no repasse das informa\u00e7\u00f5es, pois muitos deles, por n\u00e3o possu\u00edrem energia el\u00e9trica t\u00eam apenas um r\u00e1dio de pilhas.\nSobre o- - que \u00e9 APA somente um soube o- que \u00e9, e diz: \u201c\u00e9 para proteger a natureza1\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o ao zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, todos os entrevistados afirmam nunca ter ouvido falar sobre o assunto.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da APA do- rio dos Bugres, somente dois entrevistados j\u00e1 tinham ouvido falar. Quanto aos demais, ap\u00f3s curta explana\u00e7\u00e3o sobre o assunto, apenas um disse ser contra a cria\u00e7\u00e3o desta APA, e- quando questionado o porque, ele n\u00e3o respondeu; a maioria dos entrevistados afirmaram que s\u00e3o a favor da cria\u00e7\u00e3o de tal \u00e1rea. O Sr. Antonio F. Cidral assim se manifesta: \u201csou a favor, \u00e9 claro... assim como n\u00f3s queremos nossa limpeza, queremos o mdhor...\u201d\u201d-, o Sr. Eduardo O. P. Bandeira: \u201csou a favor, porque v\u00e3o ser discutidos os nossos problemas, os pr\u00f3s e os contras\"-, e, a Sra. Emilia A. Jantschel: \u201csou a favor, porque est\u00e1 protegendo os nossos rios e naturalmente a nossa sa\u00fade\u201d.\nA maioria dos entrevistados (84%), diz que a agua do rio dos Bugres tem qualidade para abastecimento somente \u00e0 montante do lix\u00e3o, pois a jusante \u00e9 imposs\u00edvel devido \u00e0 influ\u00eancia do lix\u00e3o e da \u00e1rea urbanizada. O Sr. Bruno Schoeffel diz: \u201cqualidade tem para cima (montante) do lix\u00e3o, pois a \u00e1gua do rio \u00e9 bem corrente\u201d e o Sr. Deocl\u00e9cio Baptista fala: \u201cqualidade tem, se o povo cuidar...\u201d.\nReferindo-se \u00e0 quantidade de \u00e1gua do rio dos Bugres para abastecimento, cinco entrevistados dizem que aquele rio tem o suficiente para abastecer a cidade de Rio Negrinho; quatro citam que tem quantidade somente para abastecer pequenos bairros, sete afirmam que n\u00e3o sabem, e tr\u00eas que o referido rio n\u00e3o tem quantidade suficiente para abastecimento p\u00fablico.\nComprometendo a qualidade da \u00e1gua e do ambiente foram citados principalmente o lix\u00e3o, os esgotos dom\u00e9sticos e efluentes industriais, a bovinocultura, o uso de agrot\u00f3xicos e, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz h\u00e1 maiores problemas em decorr\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o. Percebe-se que, apesar da maioria dos entrevistados possu\u00edrem pouca instru\u00e7\u00e3o escolar, sabem identificar os problemas ambientais do local onde residem e do seu entorno, e de que forma podem minimiz\u00e1-los. As principais solu\u00e7\u00f5es apontadas incluem al\u00e9m de outras: a desativa\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do atual lix\u00e3o, a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, a correta separa\u00e7\u00e3o de lixo para posterior reciclagem, a implanta\u00e7\u00e3o de um aterro sanit\u00e1rio fora da \u00e1rea protegida, a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos esgotos dom\u00e9sticos e efluentes industriais, conforme o coment\u00e1rio da Sra. Denise T. Escandelari, propriet\u00e1ria da Pousada das Arauc\u00e1rias: \u201cdeve-se conscientizar a popula\u00e7\u00e3o, esclarecendo sobre a import\u00e2ncia da natureza ao redor rio, para que esta n\u00e3o jogue lixo e sim recicle corretamente...\u201d. Denota-se que na \u00e1rea urbana os problemas ambientais se concentram.\nSobre mata ciliar, somente uma pessoa afirmou prontamente ter conhecimento; logo ap\u00f3s uma explica\u00e7\u00e3o, percebeu-se que todos realmente conhecem, expressando-se dessa forma: \u201cah.. \u00e9 aquele mato na beira do rio\u201d. As respostas sobre a import\u00e2ncia desta mata foram as mais variadas, a Sra. Marilda T. Kraus diz: \u201cela serve para n\u00e3o deixar cair os barrancos do rio\u201d', \u201cela segura a eros\u00e3o que diminui o n\u00edvel d\u2019\u00e1gua\u201d disse a Sra. Lucila B. Machado; o Sr. Eduardo O. P. Bandeira afirmou: \u201c \u00e9 muito importante para preservar as nascentes e os rios\u201d, e \u201ctem que ser plantando mais\u201d comentou o Sr. Sebasti\u00e3o Casemiro.\nFalando das condi\u00e7\u00f5es da mata ciliar no rio dos Bugres, 14 entrevistados disseram que ela est\u00e1 boa, fato que se confirma em campo, exceto em algum pontos, onde a mata ciliar deu lugar \u00e0 pastagem, agricultura e/ou reflorestamento de Pinus spp.\nAlguns dos entrevistados v\u00eam as planta\u00e7\u00e3o de Pinus como a solu\u00e7\u00e3o de todos os problemas, como diz o- Sr. Alceu Hinke: \u201co Pinus \u00e9 bom, ele d\u00e1 muitos empregos\u201d e \u201co pre\u00e7o do Pinus \u00e9 bom\u201d disse o Sr. Lourival Neppel. Outros v\u00eam de forma diferente, a Sra Lucila B. Machado diz: \u201co Pinus seca o terreno e acaba com a fauna\u201d \u201cpor ser um tipo s\u00f3 de \u00e1rvore ele acaba com os animais\u201d comenta a Sra. Edina A. de Souza; o Sr. Marcos A. Domingos, 29 anos e nascido da localidade de Rio- dos Bugres, diz: \u201c\u00e9 usado muito veneno para as formigas no Pinus novo\u201d, fato tamb\u00e9m comentado pelo Sr. Antonio F. Cidral.\nOs moradores da \u00e1rea urbana lembram-se claramente das grandes enchentes-ocorridas no vale do rio dos Bugres, lembran\u00e7as que se repetem igualmente na \u00e1rea rural. O Sr. Jos\u00e9 Carlos Pscheidt, com 80' anos de idade e morador h\u00e1 35 anos da referida localidade, diz: \u201co rio enche e sai na estrada, n\u00e3o tem passagem...\u201d e a Sra. Edina A. de Souza comenta: \u201cna enchente de 1992- a \u00e1gua chegou pr\u00f3ximo de casa\u201d.\nN\u00e3o \u00e9 comum para os entrevistados participarem de associa\u00e7\u00f5es de bairros, organiza\u00e7\u00f5es ou movimentos na comunidade, somente uma entrevistada participa, h\u00e1 v\u00e1rios anos, da C\u00e2mara J\u00fanior em Rio Negrinho. Mas, todos se mostraram dispon\u00edveis em colaborar e participar de futuras reuni\u00f5es do Conselho. Gestor da APA do rio- dos Bugres.\nPercebeu-se que os entrevistados gostam muito do lugar onde vivem e mostram-se verdadeiros \u201cdefensores da natureza\u201d. O' caso- mais interessante foi o da Sra. Lucila Binner Machado, de 52 anos, moradora da localidade de Rio dos Bugres h\u00e1 mais de 8 anos; ela possui uma pequena propriedade, onde cria aves e cavalos. Quando agradec\u00edamos pela entrevista ela comentou: \u201ceu amo voc\u00eas, porque voc\u00eas amam este lugar que eu amo\u2019\u201d, O Sr. Alceu Hinke, nascido na localidade de Rio- da Veada h\u00e1 30- anos, propriet\u00e1rio do- terreno onde est\u00e3o as principais nascentes do rio dos Bugres diz: \u201ceu n\u00e3o troco este lugar por nada!''. Outros ficam comovidos quando lembram que na inf\u00e2ncia tomavam banho no rio dos Bugres, fato que na \u00e1rea urbana atualmente n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel.\nTabela 30 a- Resultados das entrevistas realizadas na AP A do rio dos Bugres - Rio Negrinho (1 a 4)\nPERGUNTAS\t\tENTREVISTADO 1\tENTREVISTADO 2\tENTREVISTADO 3\tENTREVISTADO 4\n1\tSEXO/IDADE\tM/30\tF/34\t1/15\tM/37\n2\tNATURALIDADE\tRio Negrinho (local)\tS\u00e3o Bento do Sul\tRio Negrinho\tRio Negrinho (local)\n3\tESCOLARIDADE\tE F incompleto\tE F incompleto\tE F incompleto\tE F incompleto\n4\tPROFISS\u00c3O\tAgricultor\tAgricultora\tAgricultora\tAgricultor\n5\tLOCALIDADE/bAIRRO EM QUE RESIDE? H\u00c1 QUANTO TEMPO?\tRio da Veada - (R) 30 anos\tRio dos Bugres - (R) 7 anos\tRio dos Bugres - (R) 10 anos\tRio dos Bugres- (R) 37 anos\n6\tQUAL O TAMANHO DA PROPRIEDADE?\t24,2 ha\t21,7 ha\t48,4 ha\t60,5 ha\n7\t\u00c1gua: de onde vem? FALTA EM ALGUM PER\u00cdODO DO ANO? COMO \u00c9 A QUALIDADE? QUAL\u00c9 0 CONSUMO MENSAL?\tPo\u00e7o N\u00e3o \u00d3tima Normal\tNascente N\u00e3o \u00d3tima Normal\tPo\u00e7o N\u00e3o \u00d3tima Normal\tPo\u00e7o S\u00f3 diminui \u00d3tima Normal\n8\tsamae: de que rio a \u00e1gua \u00e9 captada? CONHECE O TRATAMENTO?\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\n9\tCONHECE AS NASCENTES DO RIO NEGRINHO? EM QUE CONDI\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS EST\u00c3O?\tSim Ruins\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\n10\tQUAL A MELHOR \u00c1REA PARA CAPTA\u00c7\u00c3O? TEM POLUI\u00c7\u00c3O NESTA \u00c1REA? COMO DEVERIA SER ESTA \u00c1REA?\tN\u00e3o sabe N\u00e3o sabe Boa\tN\u00e3o sabe N\u00e3o sabe N\u00e3o sabe\tRepresa Rio Preto Nunca viu/soube Com bastante \u00e1gua e n\u00e3o polu\u00eddo\tRio dos Bugres Esgotos/lixo Limpa\n11\tQUAL O MAIOR POLUIDOR? (EM ORDEM DECRESCENTE)\tLix\u00e3o = (animais, agricultura,ind\u00fastria, turismo)\tLix\u00e3o = (animais, Agricultura,ind\u00fastrias, turismo)\tInd\u00fastrias, lix\u00e3o, Agricultura, animais, turismo\tLix\u00e3o, agricultura, animais, ind\u00fastrias, turismo\n\tQUAIS OS PROBLEMAS AMBIENTAIS DA LOCALIDADE/BAIRRO EM QUE RESIDE?\tN\u00e3o tem\tN\u00e3o tem\tPlanta\u00e7\u00e3o de pinus\tN\u00e3o tem\n\t0 QUE FAZ COM 0 LIXO DE CASA? E COM O ESGOTO?\tEnterra/queima F ossa/sumidouro (separa o lixo)\tQueima Cozinha: terreiro e banheiro: latrina\tEnterra/queima Cozinha: terreiro banheiro: latrina\tQueima Cozinha: terreiro banheiro: latrina\n14\tagricultura: usaagrot\u00f3xicos? EM QUE CULTURA? QUAL \u00c9 O AGROT\u00d3XICO? PARA QU\u00ca? QUANDO? PER\u00cdODO?\tSim Milho Herbicidas Na safra - 1 vez\tN\u00e3o (planta milho, feij\u00e3o p/ consumo e aduba c/ esterco)\tN\u00e3o - fertilizantes Milho/feij\u00e3o Adubar Na safra- em set./out.\tN\u00e3o-abubo/ur\u00e9ia Milho Abubar Na safra\n15\tCONHECE O CONS\u00d3RCIO QUIRIRI?\tSim - pela r\u00e1dio\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n16\tSabe o que \u00c9 apa? E ZONEAMENTO ECOL\u00d3GICO-ECON\u00d3MICO?\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\nH171\tTEM CONHECIMENTO SOBRE A APA DO RIO DOS BUGRES?\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n18\t\u00c9 A FAVOR OU CONTRA A APA?\tA favor \u201cj\u00e1 deveria ter sido protegido esta \u00e1rea bem antes\u201d\tA favor \u201cp/ n\u00e3o poluir o rio\u201d\tA favor \u201cAjuda a preservar o rio\u201d\tContra\n19\t0 RIO DOS BUGRES TEM QUALIDADE /\tDeve ter\tSim\tSim\tSim\n\tQUANTIDADE P/ABASTECIMENTO P\u00daBLICO?\tPara um bairro\tN\u00e3o sabe\tNo ver\u00e3o ele diminui, mas d\u00e1\tSim\n20\tA \u00c1REA TEM PROBLEMAS QUE COMPRO-MOTEM A QUANTIDADE E A QUALIDADE?\tLix\u00e3o encostado no rio\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tLixo no rio Motoqueiros - lixo\n21\tCOMO solucionar/amenizar ESTES PROBLEMAS?\tRetirar do local\t\u201co lixo/esgoto n\u00e3o podem ir pro rio\u201d\t-\tImpedir motoqueiros fa\u00e7am trilhas\n22\tCONHECE MATA CILIAR? COMO EST\u00c1 NO RIO DOS BUGRES? \u00c9 IMPORTANTE?\tN\u00e3o N\u00e3o sabe \u00c9 importante deixar, para n\u00e3o secar\tN\u00e3o Tem \u00c9 bom \u201csen\u00e3o depois seca a \u00e1gua\u201d\tN\u00e3o Boa Para proteger o rio\tN\u00e3o N\u00e3o conhece Sim\n23\tPARTICIPA DE MOVIM. COMUNIT\u00c1RIO?\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n24\tOBSERVA\u00c7\u00d5ES E COMENT\u00c1RIOS\tCria 60 cabe\u00e7as de gado nas nascentes do rio dos Bugres. \u201cO pinus \u00e9 bom, ele d\u00e1 muitos empregos\u201d Se disp\u00f5e a colaborar com o Conselho Gestor.\tApresenta problemas mentais (N\u00e3o tem energia el\u00e9trica)\t\u201cNa enchente de 1992 a \u00e1gua chegou pr\u00f3ximo de casa\u201d (N\u00e3o tem energia el\u00e9trica)\tS\u00e3o dois irm\u00e3os que vivem isolados. Mostrou-se muito receioso. \u201cO pre\u00e7o do pinus \u00e9 bom\u201d. (N\u00e3o tem energia el\u00e9trica)\nM-Masculino / F-Feminino\n(R) - \u00e1rea rural\nE F- Ensino Fundamental\nConsumo Normal = at\u00e9 10 m3/m\u00eas\nTabela 30 b- Resultados das entrevistas realizadas na APA do rio dos Bugres - Rio Negrinho (5 a 9)\n\tENTREVISTADO 5\tENTRE VIS r ADO 6\tENTREVISTADO 7\tENTREVISTADO 8\tENTREVISTADO9\n1\tM/29\tM/66\tF/52\tM/80\tF/31\n2\tRio Negrinho (local)\tCampo Alegre\tRio Negrinho\tRio Negrinho\tS\u00e3o Bento do Sul\n3\tE F incompleto\tE F incompleto\tSuperior incompleto\tE F incompleto\tE F incompleto\n4\tChacreiro\tComerciante/pecuarista\tProfa. Aposentada\tAgricultor aposentado\tAgricultora\n5\tRio dos Bugres - (R) 29 anos\tFazenda Baptitsa Rio dos Bugres- 32 a - (R)\tRio dos Bugres - (R) 8 anos\tRio dos Bugres- (R) 35 anos\tRio dos Bugres- (R) 7 anos\n6\tFazenda-411 ha\tFazenda-411 ha\t1 ha\t14,5 ha\t17 ha\n7\tPo\u00e7o/nascente N\u00e3o, s\u00f3 diminui \u00d3tima Normal\tPo\u00e7o/nascente N\u00e3o \u00d3tima Normal\tPo\u00e7o/rio N\u00e3o \u00d3tima M\u00e9dia de 0.5m3/dia\tNascente/cachoeira N\u00e3o \u00d3tima Normal\tNascente N\u00e3o \u00d3tima Normal\n8\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tSim Sim\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\n9\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tSim, em S\u00e3o Bento do Sul Urbanizada\tSim SBS- urbana\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\n10\tN\u00e3o sabe Aqui n\u00e3o N\u00e3o sabe\tRio dos Bugres-montante Jusante: lixo, \u00e1rea urbana Bem preservada\tRio dos Bugres Jusante lix\u00e3o/montante n\u00e3o N\u00e3o ter polui\u00e7\u00e3o\tRio dos Bugres Lixo (nas estradas) Limpa\tRio dos Bugres N\u00e3o Boa (N\u00e3o polu\u00edda)\n11\tAgricultura, animais, lix\u00e3o, turismo, Ind\u00fastrias.\tLix\u00e3o, ind\u00fastrias, Agricultura, turismo, animais.\tLix\u00e3o, agricultura, animais, ind\u00fastrias, turismo\tLix\u00e3o, agricultura, ind\u00fastrias, turismo, animais\tLix\u00e3o, ind\u00fastrias, turismo, agricultura, animais\nHT2^\tN\u00e3o tem\tN\u00e3o tem\tOs reflorestamentos de pinus\tLixo (povo da cidade vem jogar nas estradas e no rio)\tN\u00e3o tem\n::U3;;;\tQueima/caminh\u00e3o Fossa\tQueima Fossa\tSepara/entrega volunt\u00e1ria F ossa/sumidouro\tSepara/entrega volunt\u00e1ria Fossa\tEnterra/queima Fossa\n14\tN\u00e3o-abubo/ur\u00e9ia Milho Adubar Na safra em out./nov.\tN\u00e3o Milho, Pinus Colhe erva-mate (35 ton. a cada 3 anos)\tN\u00e3o pratica agricultura.\tArrendou as terras para a entrevistada 9.\tSim Milho e fumo (Primex/ Confidor/Ortenix) na safra/ em out. 1 vez\n15\tN\u00e3o\tSim\tSim, vimos placas\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n16\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\n17\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n18\tA favor, para proteger a Natureza\tA favor \u201cporque \u00e9 importante p/ n\u00e3o ter polui\u00e7\u00e3o e proteger a fauna, a flora e os humanos\u201d\t100% a favor + participa\u00e7\u00e3o na preserva\u00e7\u00e3o do ambiente\tA favor \u201cajuda a natureza, \u00e9 uma boa\u201d\t\u201cA favor, est\u00e3o certo. Pra controlar a natureza, n\u00e3o destruir\u201d\n19\tTem \u201co rio n\u00e3o \u00e9 polu\u00eddo\u201d N\u00e3o sabe\tSe o povo cuidar tem N\u00e3o sabe\tTem S\u00f3 p/ boa parte ou ent\u00e3o se represar\tSim \u201cpara Rio Negrinho d\u00e1, mas na seca pode faltar\u201d\tSim, \u00e9 boa Para parte de bairros\n20\tVeneno p/ formiga no pinus novo\tPara a foz: lix\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o\tLix\u00e3o\tConstru\u00e7\u00f5es, sujeira (lixo)\tN\u00e3o\n21\tN\u00e3o sabe\tRetirar lix\u00e3o e fiscalizar esgotos\tReciclar o lixo, mudar e tratar o atual lix\u00e3o\tN\u00e3o sabe\t\n22\tN\u00e3o Boa \u00c9 importante\tN\u00e3o Boa \u00c9 muito importante\tSim Boa Segurar eros\u00e3o, que diminui n\u00edvel da \u00e1gua\tN\u00e3o Tem \u00c9 importante p/ limpar a \u00e1gua\tN\u00e3o Boa \u00c9 bom p/ n\u00e3o cair os barrancos\n23\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n:::2A\tMostrou-se receioso\t*\tFazenda da Cascata dos Bugres- Ponto Tur\u00edstico- conv\u00e9nio c/ Prefeitura *\tCria\u00e7\u00e3o de 250 cabe\u00e7as de gado\t* O casal \u00e9 defensor da natureza, afugenta os ca\u00e7adores dos arredores. *\tEst\u00e3o dispon\u00edveis para o Conselho Gestor *\t\u201cEu amo voc\u00eas porque voc\u00eas amam este lugar que eu amo!!!\u201d\tA neta de 38 anos \u00e9 bem comunicativa (esp\u00e9cie de l\u00edder comunit\u00e1ria), se disp\u00f5e a participar de reuni\u00f5es e ofereceu a escola p/ estas. \u201cNas enchentes o rio enche e sai na estrada\u201d\tUsa agrot\u00f3xicos p/ Milho: Primex (herbicida) e para o fumo: Confidor (herbicida) e Ortenix (inseticida)\nTabela 30 c- Resultados das entrevistas realizadas na APA do rio dos Bugres - Rio Negrinho (10 a 14)\nENTREVISTADO 10\t\tENTREVISTADO 11\tENTREVISTADO 12\tENTREVISTADO 13\tENTREVISTADO 14\n1\tM/35\tM/30\tM/29\tF/26\tM/59\n2\tRio Negrinho\tJaguar\u00e3o-RS\tRio Negrinho\tRio Negrinho\tRio Negrinho\n3\tE F incompleto\tE F completo\tE M incompleto\tE M completo\tE F incompleto\n4\tChacreiro\tComerciante\tAgricultor\tComerci\u00e1ria\tMotorista aposentado\n5\tRio dos Bugres- (R) 8 anos\tRio dos Bugres - (U) 10 anos\tRio dos Bugres - (U) 17 a\tRio dos Bugres - (U) 4 anos\tS\u00e3o Rafael-(U) 10 anos\n6\t363 ha\t6 ha\t65,3 ha\t1 ha\t312 n?\n\tNascente N\u00e3o Boa Normal\tNascente/po\u00e7o N\u00e3o, s\u00f3 diminui \u00d3tima Normal\tNascente N\u00e3o Boa Normal\tSAMAE N\u00e3o Boa At\u00e9 20m3\tSAMAE N\u00e3o Boa 13 m3\n8\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tSim N\u00e3o\tSim N\u00e3o\tSim Sim\tSim N\u00e3o\n9\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tSim SBS-urbanizado\n10\tRios dos Bugres e Salto N\u00e3o Preservada sem sujeira\tN\u00e3o sabe N\u00e3o Sem popula\u00e7\u00e3o\tRio Bugres- dentro de RN lix\u00e3o Protegida\tN\u00e3o sabe Esgotos N\u00e3o ter lixo/esgotos\tRio dos Bugres Polu\u00eddo p/ baixo lix\u00e3o Preservada\n11\tLix\u00e3o, ind\u00fastrias, agricultura, animais, turismo\tLix\u00e3o, ind\u00fastrias, agricultura, animais, turismo.\tLix\u00e3o = (ind\u00fastrias, Agricultura, turismo, Animais).\tLix\u00e3o, animais, agricultura, ind\u00fastrias, turismo\tLix\u00e3o, agricultura, ind\u00fastrias, turismo, animais\n12\tN\u00e3o tem\tLix\u00e3o\tLix\u00e3o\tLix\u00e3o, avi\u00e1rios, esgoto, n\u00e3o coleta de lixo\tLix\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o do ar e sonora das ind\u00fastrias\n13\tEnterra Fossa\tQueima/enterra/separa Fossa\tQueima/separa Fossa\tEntrega em lixeira Fossa/sumidouro\tSepara/rec. caminh\u00e3o Fossa\n\tN\u00e3o pratica agricultura\tN\u00e3o pratica agricultura\tSim Milho, feij\u00e3o Herbicidas Na safra - em outubro\tN\u00e3o pratica agricultura.\tN\u00e3o pratica agricultura.\n15\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\tSim\n\u00cdHT\u00cdzH\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tSim N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\n17\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n18\t\u201cA favor \u00e9 claro... assim como n\u00f3s queremos nossa limpeza, queremos o melhor\u201d\t\u201cA favor, porque v\u00e3o ser discutidos os nossos problemas, os pr\u00f3s e os contras\u201d\tA favor \u201cn\u00e3o construir nada\u201d\tA favor, para prote\u00e7\u00e3o\tA favor \u201ctinha que sair para tudo, pois o desmatamento acaba cornos rios\u201d\n19\tPra cima (montante) do lix\u00e3o tem N\u00e3o tem quantidade\tPartes tem Parece que chega\tTem que melhorar N\u00e3o sabe\tA montante lix\u00e3o S\u00f3 p/ alguns bairros\tSim. O rio \u00e9 corrente. Montante lix\u00e3o N\u00e3o sabe, s\u00f3 para bairros\n20\tGado, agrot\u00f3xicos, veneno de formiga no pinus\tPara a foz tem - o lix\u00e3o\tLix\u00e3o\tLix\u00e3o\tLix\u00e3o\n21\tTem de tratar bem a \u00e1gua\tTirar o lix\u00e3o daqui\tTransferir o lix\u00e3o daqui\tReciclar lixo, mudar o lix\u00e3o e tratar o atual\tEnterrar o lixo e fazer um aterro sanit\u00e1rio\n22\tN\u00e3o Tem que ter Tem por causa da lei\tN\u00e3o Boa Importante para preservar as nascentes e os rios\tN\u00e3o Boa Para preservar o rio\tN\u00e3o Boa Preserva o rio/\u00e1gua\tN\u00e3o Boa Protege os rios\n23\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tSim (C\u00e2mara J\u00fanior)\tN\u00e3o\n24\tFazenda Evaristo-Rodeio em abril c/40 mil visitantes. * No rodeio a \u00e1gua \u00e9 tratada, bombada e tem muito consumo. * Pareceu que as respostas n\u00e3o eram dele.\tPESQUE &amp; PAGUE localizado a lkm do lix\u00e3o, problema de moscas no ver\u00e3o. (Inaugurado em 03/99) *Pode participar Conselho Gestor e tem local para reuni\u00f5es\t* propriedade a lkm do lix\u00e3o, problema de moscas no ver\u00e3o. * Se disp\u00f5e para participar de reuni\u00f5es e Conselho Gestor da APA.\tVizinha do lix\u00e3o. Muita mosca, aumenta no ver\u00e3o, e com vento h\u00e1 mau cheiro. Est\u00e1 dispon\u00edvel para o Conselho Gestor\tMora a jusante -1 km -do lix\u00e3o, problema de moscas o ano todo e mais no ver\u00e3o. Tamb\u00e9m fuma\u00e7a de f\u00e1bricas. A \u00e1gua do SAMAE em alguns dias \u00e9 muito ruim, pois tem muito cloro.\nE M- Ensino M\u00e9dio\n(U) - \u00e1rea urbana\nTabela 30 d- Resultados das entrevistas realizadas na APA do rio dos Bugres - Rio Negrinho (15 a 19)\n\tENTREVISTADO 15\tENTREVISTADO 16\tENTREVISTADO 17\tENTREVISTADO 18\tENTREVISTADO 19\n1\tF/42\tM/40\t17 33\t1722\t17 29\n2\tCuritiba-PR\tS. Joaquim- SC\tRio Negrinho\tParan\u00e1\tRio Negrinho\n3\tSuperior completo\tE F completo\tE M completo\tE M completo\tE F completo\n4\tEmpres\u00e1ria\tComerciante\tProfa / Diretora\tComerciante\tDo lar\n5\tQuitandinha - (U) 2 anos\tQuitandinha - (U) 2 meses\tQuitandinha- (U) 14 anos\tBela Vista- (U) 2 anos\tBela Vista- (U) 29 anos\n6\t10,9 ha\t500 m2\tN\u00e3o sabe\t400 m5\t500 m2\n7\tSAMAE N\u00e3o Boa 107 m3\tRio dos Bugres N\u00e3o Boa 3 m3/dia\tSAMAE N\u00e3o Boa N\u00e3o sabe\tSAMAE N\u00e3o Boa 21 m3\tSAMAE N\u00e3o Boa 7m3\n8\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tDo rio Negrinho Sim\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\tN\u00e3o sabe N\u00e3o\n9\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tSim N\u00e3o muito boas\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\tN\u00e3o N\u00e3o sabe\n10\tN\u00e3o sabe N\u00e3o Limpa, preservada\tN\u00e3o sabe Esgotos Preservada\tN\u00e3o sabe N\u00e3o sabe S/polui\u00e7\u00e3o, c/ mata nativa\tN\u00e3o sabe N\u00e3o sabe Bem cuidada, tratada\tN\u00e3o sabe Sem polui\u00e7\u00e3o\n11\tLix\u00e3o, animais, ind\u00fastrias, agricultura, turismo\tLix\u00e3o, agricultura, ind\u00fastrias, animais, turismo, esgotos\tLix\u00e3o, ind\u00fastrias, animais, turismo, agricultura.\tLix\u00e3o, ind\u00fastrias, = (agricultura, turismo, animais).\tAgricultura, ind\u00fastrias, lix\u00e3o, turismo, animais\n12\tLixo, esgoto, falta de saneamento b\u00e1sico\tEsgotos dom\u00e9sticos\tPolui\u00e7\u00e3o do rio dos Bugres\tFuma\u00e7a que polui o ar\tSerragem e barulho das ind\u00fastrias\n13\tEnterra/separa/caminh\u00e3o Fossa/Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento\tRecolh. p/caminh\u00e3o Caixa gordura\tRecolh. p/caminh\u00e3o Fossa\tRecolh p/caminh\u00e3o Fossa\tSepara/recol. caminh\u00e3o Fossa\n\tN\u00e3o pratica agricultura.\tN\u00e3o pratica agricultura\tN\u00e3o pratica agricultura\tN\u00e3o pratica Agricultura.\tN\u00e3o pratica agricultura.\n7157\tSim\tN\u00e3o\tSim\tSim\tSim\n7167\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tSim N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\tN\u00e3o N\u00e3o\n17\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tSim\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n18\t\u201cA favor, para preservar a \u00e1gua\u201d\t\u201cSendo para o bem, sou a favor\u201d\t\u201cA favor, porque est\u00e1 protegendo os nossos rios e naturalmente a nossa sa\u00fade\u201d\t\u201cA favor, porque ajuda na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \u201d\tA favor, porque \u00e9 necess\u00e1rio\n19\tSe tratar tem\tTratar esgotos\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n\tN\u00e3o sabe\tA quantidade \u00e9 pouca\tSim, quando n\u00e3o h\u00e1 secas\tSim\tN\u00e3o, \u00e9 muito pequeno\n20\tN\u00e3o conhece\tEsgotos dom\u00e9sticos e industriais\tEsgotos\tLixo e esgotos no rio\tEsgotos\n21\tConscientizar, esclarecer e reciclar lixo\tFiscaliza\u00e7\u00e3o, construir fossas\tConscientiza\u00e7\u00e3o e cobrar multas\tAnalisar a \u00e1gua, estudar e solucionar problemas\tN\u00e3o sabe\n722H\tN\u00e3o Boa Temos trilhas nestas \u00e1reas\tN\u00e3o Boa Deve-se plantar mais\tN\u00e3o Boa Protege os rios\tN\u00e3o Boa Preservar\tN\u00e3o Pouco \u00c9 muito importante\n23\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\tN\u00e3o\n24\tPousada das Arauc\u00e1rias, Inaug. 26/03/99. Herdou a propriedade do pai. Tem vis\u00e3o ambiental. Quer colaborar com o Conselho Gestor, oferecei local para reuni\u00f5es. Planta flores e \u00e1rvores nas margens do rio.\tLava\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis. Diz que n\u00e3o usa produto qu\u00edmico, somente \u00e1gua quente.\tEscola Municipal Quiliano Martins, at\u00e9 a 4a s\u00e9rie do Ensino Fundamental, com 300 alunos.\t\tComentou que quando crian\u00e7a tomavam banho no rio e hoje n\u00e3o podem mais, devido a grande polui\u00e7\u00e3o existente no mesmo.\n7.1\tResultados imediatos das entrevistas\nCom a realiza\u00e7\u00e3o destas entrevistas tivemos alguns resultados imediatos:\n*\tFoi muito importante este contato com os moradores da APA do rio dos Bugres, oportunidade que tivemos, de. trocar id\u00e9ias, esclarecer algumas d\u00favidas de ambas as partes e conversar sobre o Cons\u00f3rcio Quiriri, a APA citada e os objetivos do presente trabalho. As pessoas mostraram-se \u25a0 dispostas e contentes em poder ajudar, respondendo, a entrevista; entretanto, a maior dificuldade foi esclarecer de que n\u00e3o se tratava do Censo do IBGE.\n*\tAproveitando. o ensejo, convidamos as pessoas. para participarem de posteriores reuni\u00f5es do Conselho Gestor da APA; de imediato muitas se prontificaram e algumas at\u00e9 ofereceram locais para tais reuni\u00f5es (Pousada das Arauc\u00e1rias, Pesque &amp; Pague \u201cRecanto 4 Quedas\u201d, Escola do Rio dos Bugres II e outras).\n*\tOs entrevistados reclamaram muito da falta de coleta. de lixo nas resid\u00eancias da \u00e1rea rural, pois o caminh\u00e3o do lixo deslocando-se pela estrada geral do Rio dos Bugres uma vez por semana, quando. retornava do distrito de Volta Grande, n\u00e3o. efetuava a coleta do lixo destes moradores. Perante tal situa\u00e7\u00e3o, procuramos o gerente da empresa respons\u00e1vel, que imediatamente concordou em realizar o trabalho. A divulga\u00e7\u00e3o. do. dia. e hora da coleta ficou a cargo da Secretaria do Meio Ambiente da Prefeitura Municipal de Rio Negrinho.\nTamb\u00e9m foi elaborada uma entrevista aos t\u00e9cnicos e. autoridades do. munic\u00edpio. Ainda naquele m\u00eas de agosto, foram entrevistados o prefeito, o presidente da C\u00e2mara de Vereadores, o secret\u00e1rio de obras e servi\u00e7os urbanos, al\u00e9m de outros. Mas, o resultado n\u00e3o pode ser alcan\u00e7ado, pois, ou as respostas tinham n\u00edtido cunho eleitoral, ou muitos os que seriam nossos entrevistados estavam em campanha pol\u00edtica.\n8.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n8.1\tSugest\u00f5es para o Zoneamento Ecoe\u00f3gico-econ\u00eamtco da APA do rio- dos Bugres.\nO zoneamento ambiental \u00e9 definido por LANNA (1995, p. 18), como um instrumento de ordena\u00e7\u00e3o territorial ligado ao desenvolvimento da sociedade, e \u2018Visa assegurar, no longo prazo, a eq\u00fcidade de acesso- aos- recursos- ambientais, naturais, econ\u00f4micos e s\u00f3cioculturais, os quais se configuram, quando adequadamente aproveitados, em oportunidades de desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d.\nPara BENDER (1998, p. 134), o- zoneamento- ambiental \u00e9 o resultado de pesquisas e atrav\u00e9s do qual \u00e9 poss\u00edvel setorizar a \u00e1rea e \u201cdiagnosticar cada unidade identificada e assim configurar uma estrat\u00e9gia de- planejamento- global\u201d.\nO zoneamento ambiental \u00e9 definido pela Lei n- 9.985 de 2000 -como:\n\u201cdefini\u00e7\u00e3o- de- setores ou zonas em uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o com objetivos de manejo e normas espec\u00edficos, com o prop\u00f3sito de proporcionar - os meios e- as condi\u00e7\u00f5es para que todos os objetivos da unidade possam ser alcan\u00e7ados de forma harm\u00f4nica e '-eficaz\u201d.\nA Resolu\u00e7\u00e3o- do- CONAMA n2 10/88 em seu artigo 2\u00b0, prev\u00ea que as APAs dever\u00e3o ter sempre um zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico, que- estabele\u00e7a normas de uso, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais bi\u00f3ticas, geol\u00f3gicas, urban\u00edsticas, agropastoris, extrativistas, culturais e- outras.\nBECKER e- EGLER (1997 apud SCHUBART, 2000, p. 158), salientam a import\u00e2ncia do zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico (ZEE), e assim o definem: \u201co ZEE consiste na divis\u00e3o do- territ\u00f3rio por zonas que podem ser denominadas de ecol\u00f3gico-econ\u00f4micas, delimitadas segundo crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos, ambientais e socioecon\u00f3micos\u201d.\nConforme- palavras- de SCHUBART (opcit., p. 171), o ZEE \u201cn\u00e3o- \u00e9 um fim em si mesmo, mas sim um instrumento voltado para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos de uso de recursos naturais e de ocupa\u00e7\u00e3o- do- solo, orientado para a busca da sustentabilidade do desenvolvimento\u201d.\nPara o- mesmo autor, o. ZEE \u00e9 um instrumento do- planejamento- regional. \u201cSua finalidade \u00e9 gerar informa\u00e7\u00f5es territoriais para orientar, ao lado de outros crit\u00e9rios, o sistema\npol\u00edtico-administrativo em suas decis\u00f5es sobre o uso dos recursos naturais e a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de uma regi\u00e3o determinada\u201d (p. 159).\nA Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA ng 10/88, estipula o que o zoneamento de urna APA dever\u00e1 contemplar. Alguns aspectos est\u00e3o abaixo especificados:\nArt. 39 \u00a7 l2 - Zonas de Usos Especiais: se houver na \u00e1rea decretada outra UC, de manejo, ou outras situa\u00e7\u00f5es especiais de prote\u00e7\u00e3o ambiental, administradas efetivamente pelo Poder P\u00fablico.\nArt. 4\u00b0 - Determina que todas as APAs dever\u00e3o ter \"Zona de Vida Silvestre\u2019.. nas quais- ser\u00e1 proibido ou regulado o- uso dos- sistemas naturais.\n\u00a7 l2 \u201cAs Reservas Ecol\u00f3gicas p\u00fablicas ou privadas, assim consideradas de acordo com o Decreto Federal n 89.336, de 31 de janeiro de 1984, e outras \u00e1reas com prote\u00e7\u00e3o legal equivalentes em territ\u00f3rio- das- APAs, constituir\u00e3o as Zonas de Preserva\u00e7\u00e3o de Vida Silvestre. Nela ser\u00e3o proibidas as atividades que importem na altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da biota.\n\u00a7 22 - Ser\u00e3o consideradas como Zona de Conserva\u00e7\u00e3o de Vida Silvestre. as \u00e1reas nas quais poder\u00e1 ser admitido um uso prolongado e auto-sustentado da biota, regulado de modo a assegurar a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais.\nArt. 52 - Zona de Uso Agropecu\u00e1rio- \u00e1reas onde existam ou possam existir atividades agropecu\u00e1rias. Nestas ser\u00e3o proibidos ou regulados os usos ou pr\u00e1ticas capazes de causar sens\u00edvel degrada\u00e7\u00e3o- do- meio ambiente..\n\u00a7 ie - N\u00e3o \u00e9 admitido nestas zonas o uso de agrot\u00f3xicos e outros biocidas que ofere\u00e7am riscos s\u00e9rios na sua utiliza\u00e7\u00e3o, inclusive no que se refere ao seu poder residual. O 1BAMA relacionar\u00e1 as classes de agrot\u00f3xicos permitidos nas APAs e- no- caso de APA municipal ser\u00e1 o Conselho Gestor quem definir\u00e1.\n\u00a7 2~ e 32 O cultivo da terra ser\u00e1 feito- de acordo com as pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e n\u00e3o ser\u00e1 admitido o pastoreio excessivo, considerando-se como tal, aquele capaz de acelerar sensivelmente os processos de eros\u00e3o.\nArt. 62 - N\u00e3o s\u00e3o permitidas nas APAs as atividades de- terraplenagem, minera\u00e7\u00e3o, dragagem e escava\u00e7\u00e3o que venham a causar danos ou degrada\u00e7\u00e3o- do meio- ambiente e/ou perigo para pessoas ou para a biota.\nArt. 7~ - Qualquer atividade industrial potencialmente capaz- de causar polui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da licen\u00e7a ambiental prevista na Lei n2 6.938/81, dever\u00e1 tamb\u00e9m ter uma licen\u00e7a especial emitida pela entidade administradora da APA.\nArt. 8\u00b0 - Zona de Urbaniza\u00e7\u00e3o - \u201cnenhum projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser implantado numa APA, sem a pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o de sua entidade administradora que exigir\u00e1 a adequa\u00e7\u00e3o- com o- zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico; implanta\u00e7\u00e3o de sistema de coleta e tratamento de esgotos; vias p\u00fablicas em curvas de n\u00edvel e rampas suaves com galerias de \u00e1guas pluviais; lotes com tamanho suficiente para o plantio de \u00e1rvores em pelo menos 20% do terreno; programa\u00e7\u00e3o de plantio de \u00e1reas verdes com esp\u00e9cies nativas; o tra\u00e7ado das ruas e lotes dever\u00e3o- respeitar a topografia, com inclina\u00e7\u00e3o inferior a 10%.\nArt. 92 - Nos loteamentos rurais, os mesmos dever\u00e3o ser previamente aprovados pelo Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) e pela entidade administradora das APAs, exigindo. Reserva Legal em cada lote- para a defesa da floresta nativa e \u00e1reas naturais, concentrando em um s\u00f3 - lugar, sob a forma de condom\u00ednio.\nDe acordo com a literatura e aplicando-se a legisla\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea de estudo sugere-se que seja considerado como \u2018Zona de Vida Silvestre\u2019 toda a parte sul e aproximadamente a metade sul da parte- leste da APA do rio- dos Bugres- (Mapa 8), conforme a Lei n 1.093 de 17 de agosto- de 1998, artigo- l2, inciso I, que a criou. Esta paisagem \u00e9 constitu\u00edda pela Floresta de-Arauc\u00e1ria em avan\u00e7ados est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o, at\u00e9 os limites com os reflorestamentos de Pinus sp., coincidindo- com a maioria da nascentes principais, com as altas declividades e maiores altitudes. A atividade antr\u00f3pica \u00e9 pouco expressiva; entretanto, o maior problema est\u00e1 relacionada \u00e0 nascente do rio- principal, \u00e1rea de pastagem com muita influ\u00eancia de gado bovino, escassez de mata ciliar e concentrando a polui\u00e7\u00e3o, refletida nos altos valores de coliformes. A proposta para esta zona \u00e9- que esta atividade seja inibida, recomposta a mata ciliar nativa com no m\u00ednimo de 50 metros em ambas as margens, conforme o C\u00f3digo Florestal e n\u00e3o permitir a presen\u00e7a de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, como- \u00e9 o caso do Pinus spp., uma vez que esta traz s\u00e9rias consequ\u00eancias \u00e0 fauna.\nNa paisagem de maior concentra\u00e7\u00e3o de reflorestamento de Pinus sp. poder\u00e1 ser criada uma 'Zona Especifica\u2019, a ser denominada (Mapa 8). Nesta dever\u00e1 ser recuperada e preservada a mata ciliar em toda faixa legal, 30- ou 50 metros, no rio principal e seus -afluentes. N\u00e3o poder\u00e1 ser usado qualquer tipo de agrot\u00f3xico e n\u00e3o dever\u00e1 ser permitida a expans\u00e3o- dos- reflorestamento. Salienta-se que a declividade nesta zona \u00e9 elevada e n\u00e3o h\u00e1 diversidade de fauna. A n\u00e3o determina\u00e7\u00e3o de metais pesados impossibilita aferir a interfer\u00eancia desta monocultura na qualidade de \u00e1gua. Portanto, \u00e9- necess\u00e1rio- outros estudos\nespec\u00edficos para verificar se esta esp\u00e9cie vegetal influencia na qualidade e na disponibilidade de \u00e1gua e \u25a0 o efeito' das' resinas que esta produz;.\nComo \u2018Zona de Uso Agropecu\u00e1rio\u2019 poder\u00e1 ser considerado a faixa centro-norte da \u00e1rea (Mapa 8), com menor declividade, o que favorece \u00e0 agricultura e \u00e0 pastagem. Deve, entretanto haver restri\u00e7\u00f5es ao uso; \u00e9 necess\u00e1rio a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar, o manuseio adequado do' solo, impedir a concentra\u00e7\u00e3o' de gado nas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos canais fluviais e s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es ao uso de agrot\u00f3xicos, como especificado na Lei Federal. O caso do rodeio que \u00e9 realizado nesta zona anualmente em abril, merece uma aten\u00e7\u00e3o' especial por parte do conselho gestor da APA, na exig\u00eancia de tratamento sanit\u00e1rio, monitoramento de efluentes e fiscaliza\u00e7\u00e3o..\nA atual \u00e1rea urbana delimitada pela Lei Municipal n-' 071 de 16 de fevereiro de 1979, poder\u00e1 se considerada como \u2018Zona de Urbaniza\u00e7\u00e3o' (Mapa 8). Nesta os problemas ambientais se concentram. Este \u00e9 o caso do lix\u00e3o; o lixo dever\u00e1 ser depositado em local fora da \u00e1rea da APA, em aterro' sanit\u00e1rio' e o' atual lix\u00e3o' dever\u00e1 ser impermeabilizado' e submetido a t\u00e9cnicas de engenharia ambiental. As constru\u00e7\u00f5es civis dever\u00e3o respeitar os aspectos legais, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o' de um plano' diretor e os efluentes urbanos dever\u00e3o' receber tratamento sanit\u00e1rio pr\u00e9vio. A polui\u00e7\u00e3o do ar produzido por ind\u00fastrias da APA e do entorno, precisar\u00e3o ser fiscalizadas e monitoras. As manchas de' florestas presentes nesta zona dever\u00e3o ser mantidas e protegidas.\nSugere-se' ainda que as' paisagens de caracter\u00edsticas espec\u00edficas, por exemplo, as concentra\u00e7\u00f5es de Arauc\u00e1ria presentes nas zonas 2, 3 e 4 (Mapa 8), sejam decretadas como Zonas Especiais ou seja, como. Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o' de Prote\u00e7\u00e3o Integral.\nCaber\u00e1 ao conselho gestor realizar intensa campanha de educa\u00e7\u00e3o ambiental na APA, em rela\u00e7\u00e3o' a coleta de lixo domiciliar e implanta\u00e7\u00e3o' da coleta seletiva por toda \u00e1rea. Realizar mutir\u00f5es de \u2018iimpeza\u2019 do rio principal e margens, pois durante este trabalho se percebeu muitos entulhos no mesmo. O conselho' gestor dever\u00e1 contar com a m\u00e1xima participa\u00e7\u00e3o da comunidade local em todos os projetos, o que fortalecer\u00e1 as a\u00e7\u00f5es.\n8.2\tRecomenda\u00e7\u00f5es para outros trabalhos na \u00e1rea\nVale ressaltar que este trabalho- n\u00e3o esgota o- conhecimento- que se faz necess\u00e1rio para uma melhor gest\u00e3o da APA do rio dos Bugres.\nOs reflorestamentos- de Pinus sp., o- lix\u00e3o, as atividades- agr\u00edcolas - e- industriais devem merecer estudos de maior detalhe, inclusive com determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros que elucidem seus poss\u00edveis impactos- sobre a qualidade da \u00e1gua, especialmente por m\u00e9todos anal\u00edticos-capazes de oferecer melhor resolu\u00e7\u00e3o -que o de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica, aqui utilizado.\nDa mesma forma as determina\u00e7\u00f5es efetuadas de vaz\u00e3o d\u00e3o- apenas uma id\u00e9ia da quantidade de \u00e1gua, necessitando portanto de um monitoramento ao longo de todos os meses do- ano, em um maior n\u00famero- de pontos, e- que certamente dariam- mais confiabilidade \u00e0 escolha do melhor local de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\nConv\u00e9m- ainda- ressaltar que todas as restri\u00e7\u00f5es- de uso do- solo- devem ser acompanhadas com um constante monitoramento - da qualidade de \u00e1gua, uma vez que, como enfatiza TUCCI (1997, p. 868), \u201ca- qualidade de \u00e1gua dos mananciais- que comp\u00f5em- uma bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 relacionada com o uso do solo na bacia e com o grau de controle sobre as fontes de polui\u00e7\u00e3o\u201d.\nO uso do solo adequado- s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de trabalhos- cont\u00ednuos com a sociedade-local como um todo, e n\u00e3o apenas de- alguns que participam de conselhos gestores e que podem- representar apenas interesses mais imediatos.\nA.\t__ ,\tr\n9.\tREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 6023: informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o - refer\u00eancias - elabora\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, ago. 2000.\nBATALHA, Beh-hur L.; PARLATORE, A. C. Requisitos de qualidade de \u00e1gua para consumo humano- an\u00e1lise conceituai e comparativa. In: CETESB. Controle da qualidade da \u00e1gua para consumo humano - bases conceituais operacionais. S\u00e3o Paulo : CETESB, 1977. Cap. 4. p. 65-172.\nBENDER, Marisa. Zoneamento- ambiental e avalia\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na sub-bacia dorio Rocinha, munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller. 1998. 189 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nBENETTI Antonio; BIDONE, Francisco. O meio ambiente e os recursos h\u00eddricos. In: TUCCI, Carlos E. M. (Org.). Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 2. ed. Porto Alegre: Ed. UFRGS : ABRH, 1997. Cap. 22. p. 849-857.\nBOIN, Marcos N. Bacia Hidrogr\u00e1fica: unidade de gerenciamento. ambiental. In: ENCONTRO DE GEOGRAFIA, 3., Francisco Beltr\u00e3o-PR. Anais .... Francisco Beltr\u00e3o : FACIBEL, maio 1998. p.30-47.\nBOND, Rosana. A Saga de Aleixo Garcia: o descobridor do. Imp\u00e9rio Inca. 2. ed. Florian\u00f3polis: Insular e Funda\u00e7\u00e3o. Franklin Cascaes, 1998. 86 p.\nBORDENAVE, J. O que \u00e9 participa\u00e7\u00e3o. 4 ed. S\u00e3o Paulo : Brasiliense, 1986. 84 p.\nBRANCALEONE, Juraci P. A din\u00e2mica e a complexifica\u00e7\u00e3o urbana em S\u00e3o Bento do Sul : p\u00f3lo industrial moveleiro. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nBRASIL. Lei n\u00b0 4.771. de 15 de setembro. de 1965. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia, 1965.\n________. Lei n\u00b0 6.902. de 27 de abril de 1981. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1981.\n________. Lei i\u00b0o 69^:8 8, de 221 de agosoo de 1981 . \u00fcisj^^e oobre a I^ol\u00edi\u00fc^a Naciona. do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias Bras\u00edlia, 1981.\n________. Cosst\u00edtui\u00e7\u00f3o (1988). ^^11^^00 d. Rpm-\u00edMia. Fedeastive do Baaeil. Bass^i. : Senado (988. 336 p.\n________. Decreio n\u00b0 99.274. de 06 de .iunho de 1990. RegLliamenia a Ee\u00ed iE 6.902 . de 227 de abril de 1981, e a Lei n\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981, que disp\u00f5em, respectivamente, sobre\na cria\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas, \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1990.\nBRASIL. Lei n\u00b0 8171/91- Lei Federal de Pol\u00edtica Agr\u00edcola. Bras\u00edlia, 1991.\n________. Lei ir 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera o art. I2 da Lei n2 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n2 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, 09 dejan. de 1997.\n________. Lei n2 9.985 de 18 de julho- de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 l2, incisos I, II, II- e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, 19 de jul. de 2000.\nCETESB- - Companhia de Tecnologia de Saneamento- Ambiental. Secretaria dos servi\u00e7os e obras p\u00fablicas. Opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de ETA. S\u00e3o Paulo : CETESB, 1973.\n________. Relat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas interiores do Estado de S\u00e3o Paulo - 1993. S\u00e3o Paulo : CETESB, 1994. 225 p.\n________. Relat\u00f3rio- de qualidade das \u00e1guas interiores do . Estado- de S\u00e3o- Paulo- de 1994. S\u00e3o Paulo : CETESB, 1995. 270 p.\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo- : Ed. da Universidade de- S\u00e3o- Paulo, 1974.149 p.\nCIMA. Comiss\u00e3o- Interministerial para Prepara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas- sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (CNUMAD). Subs\u00eddios T\u00e9cnicos para Elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Nacional do- Brasil para a CNUMA. Bras\u00edlia, julho de 1991 : Imprensa Nacional, 1991. 204 p.\nCLAVAL, Paul. Geografia Cultural. Florian\u00f3polis : Ed. daUFSC, 1999\nCLIMAN\u00c1LISE. Boletim de monitoramento e an\u00e1lise clim\u00e1tica. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos : INPE/CPTEC, vol. 7, n. 5. maio, 1992. 42 p.\nCONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o- n\u00b0 020- de 1986. Bras\u00edlia : Di\u00e1rio- Oficial da Uni\u00e3o, 1986.\n________. Resolu\u00e7\u00f5es do- Conama : 1984/91. 4 ed. Bras\u00edlia : IBAMA, 1992, 245 p.\n________. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 011 de 1997. Bras\u00edlia : Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 1997.\n________. Resolu\u00e7\u00e3o- n\u00b0 010- de 1998. Bras\u00edlia : Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 1998.\nCOSGROVE, Denis. A geografia est\u00e1 em toda parte: cultura e simbolismo nas paisagens humanas. In: CORREA, Roberto L. &amp; ROSENDAHL, Zeny. Paisagem, tempo e cultura. Rio de Janeiro : EDUERJ, 1998. Cap. 5. p.92-123.\nDEAN, W. A Ferro e Foso: a historia e a devasta\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica brasileira. S\u00e3o Paulo : Companhia da Letras, 1995. 484- p.\nDEMO, P. Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa. 2. ed. S\u00e3o Paulo : Cortez, 1988. 101 p.\nFABRIS, Luiz H. Fares. Baia dos Golfinhos- - subs\u00eddios para o - uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais em uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o de uso direto : um enforque participativo. 1997. 97 p. Disserta\u00e7\u00e3o- (Mestrado em Engenharia Ambiental) Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nFIBGE. Censo Demogr\u00e1fico - Santa Catarina 1950. Rio- de Janeiro : IBGE, v. XXVII, t. 1, 1955.\n_______. Censo- Demogr\u00e1fico de 1960. VII Recenseamento Geral do- Brasil. Rio de Janeiro : IBGE, v. 1, tomo XV, Ia parte, 1960. p. 77.\n_______. Censo- Demogr\u00e1fico de Santa Catarina. VIII Recenseamento Geral 1970. Rio de Janeiro: IBGE, v. 1, tomo XX, 1970.\n_______. Censo Demogr\u00e1fico 1980. IX Recenseamento- Geral do Brasil. Dados distritais, SC. Rio de Janeiro : IBGE, v. 1, tomo III, n. 19, 1982. p. 20-21.\n_______. Censo Demogr\u00e1fico - 1991. Distrito- de Santa Catarina. Rio de Janeiro- : IBGE, n. 23, 1994. 363 p.\n. Contagem da Popula\u00e7\u00e3o 1996. Rio de Janeiro : IBGE, v. 1, 1997. 590 p.\n_______. Censo Demogr\u00e1fico - 2000. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp://www.ibge.gov.br>. Acesso em: 21 jan. 2001.\nFICKER, Carlos. S\u00e3o Bento do- Sul : subs\u00eddios para a sua hist\u00f3ria. Joinville : Impressora Ipiranga, 1973. 371 p.\nFUNAI - Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edndio. Popula\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena em Santa Catarina. Dispon\u00edvel em: &lt;htpp://www.funai.gov.br>. Acesso em: 30 mar. 2000.\nFUNATURA- FUNDA\u00c7\u00c3O PR\u00d3-NATUREZA. Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: aspectos conceituais e legais. Bras\u00edlia : IBAMA, 1989. 80- p.\nGAMA,. \u00c2ngela M. R. C. Diagn\u00f3stico ambiental do munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz - SC: uma abordagem integrada da paisagem. 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nG1ACOMOZZ1 J\u00daNIOR, Gilio. Do anseio de realiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e0s contraditoriedades do turismo em Corup\u00e1 - SC. 1999, 110 p. Disserta\u00e7\u00e3o- (Mestrado em Geografia), Departamento-de- Geoci\u00eancias, Universidade Federal de- Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nGON\u00c7ALVES, Odete C. L. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na microbacia do Lajeado S\u00e3o Jos\u00e9 -Chapec\u00f3/SC e- seus reflexos na qualidade da \u00e1gua. 2000. 76 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nGUERRA, Antonio J. T.; CUNHA, Sandra B.(Orgs - ) Geomorfologia : uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1995. 472 p.\n________. Geomorfologia : exerc\u00edcios, t\u00e9cnicas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1996.335 p.\nHACH COMPANHY. Procedures Manual. DR/2010. U.S.A. : Hach Company, 1996. Adaptado de \u201cStandart Metods For Examination of Water and Wastewater\u201d.\nHIDALGO, Pedro. Proposta metodol\u00f3gica de planejamento ambiental. 1n: Curso, de planejamento ambiental participativo em bacias hidrogr\u00e1ficas. S\u00e3o Bento do Sul, dez. 1995. p. 01-16 (apostila 2).\n1BGE. Superintend\u00eancia de Recursos Naturais- e Meio- Ambiente. Recursos Naturais. Meio Ambiente e polui\u00e7\u00e3o: contribui\u00e7\u00f5es de um ciclo de debates, vol. 1. Rio de Janeiro : 1BGE, 1977.\n________. Manual T\u00e9cnico- da Vegeta\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio- de Janeiro- : 1BGE, 1992. (S\u00e9rie Manuais T\u00e9cnicos em Geoci\u00eancias ne 1).\nJOCHEM, Toni V. Pouso dos Imigrantes. Florian\u00f3polis : Papa Livro, 1992.\nKAESEMODEL, Maria S\u00e1lete. Origem e Desenvolvimento da Ind\u00fastria Moveleira em S\u00e3o Bento do Sul. Rio Negrinho e Campo Alegre. 1986. Projeto de pesquisa (Mestrado em Geografia), Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\n________. Ind\u00fastria Moveleira em S\u00e3o Bento- do Sul - SC. 1990. 143 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nKLEIN, Roberto M. O Aspecto Din\u00e2mico do- Pinheiro Brasileiro. Sellowia - Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, Itaja\u00ed, ano XII, n.12, p. 17-48, maio de 1960.\n________. Aspectos din\u00e2micos da vegeta\u00e7\u00e3o do uul do Baasil. Seflowaa - Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, Itaja\u00ed, ano XXXVI, n.36, p. 5-54, julho de 1984.\nKLUG, Jo\u00e3o. As raz\u00f5es da imigra\u00e7\u00e3o. In: JOCHEM, Toni V. (Org.). S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara 18129-1999 : aspectos de sua hist\u00f3ria. S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara : Coordena\u00e7\u00e3o dos Festejos, 1999. p. 29-35\nKORMANN, Jos\u00e9. Rio Negrinho que eu conheci. Curitiba : Tipowest, 1980. 220 p.\n_________. Lembrando a morte de Antonio Ferreira de Lima: l\u00edder pioneiro do planalto catarinense. S\u00e3o Bento do Sul : Gr\u00e1fica JL Ltda, [198-]. 56 p\n_________. Hist\u00f3rico da esfrada Dona Francisca. Florian\u00f3polis : IOESC, 1989. 30 p.\n_________. S\u00e3o Bento do Sul. 2. ed. [S.l : s.n], 1990. 61 p.\n_________. Entrevista concedida para a autora. Rio Negrinho, mar. 2000.\nKUERTEN, Roberto M. Produ\u00e7\u00e3o de cartas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra a partir de dados obtidos por sensores remotos: \u00c1rea teste - Parque Municipal da Lagoa do Peri. 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nLANDSAT TM 5. S\u00e3o- Jos\u00e9 dos Campos: Instituto. Nacional de Pesquisas Espaciais, 1999. Imagem de sat\u00e9lite. Canais 1a 7. Escala 1.100.000.\nLANNA, Eduardo- A. L. Gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica : aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: IBAMA, 1995. 171 p.\nMACEDO, Ricardo K. de. Import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o ambiental. In: An\u00e1lise ambiental : uma vis\u00e3o multidisciplinar. TAUK, S\u00e2miaM. (Org.). 2. ed. S\u00e3o Paulo : Ed. UNESP, 1995. 206 p.\nMACHADO, Lu\u00eds. Chuvas deixam 1.185 desabrigados em SC. Di\u00e1rio Catarinense. Florian\u00f3polis, 05 jul. 1999. Clima, p. 4.\nMAFRA, Antonio Dias. A hist\u00f3ria do desenvolvimento- da ind\u00fastria do mobili\u00e1rio : regi\u00e3o do alto vale do rio Negro: S\u00e3o Bento do Sul, Rio Negrinho, Campo Alegre. 1993, 88 p. Monografia (Bacharel em Hist\u00f3ria). Universidade do Vale do- Itaja\u00ed, Itaja\u00ed.\nMAGLIOCA, Argeo. Gloss\u00e1rio de Oceanografia. S\u00e3o Paulo : Nova Stella; Ed. Universidade de S\u00e3o Paulo, 1987. 355 p.\nMOLION, L. C. A Amaz\u00f4nia e o clima da terra, in: BRITO, S\u00e9rgio de S. (Org . ). Desafio Amaz\u00f4nico: o futuro da civiliza\u00e7\u00e3o dos tr\u00f3picos. Bras\u00edlia : Editora da UNB, CNPq, 1990. p. 108-134.\nMONTEIRO, C. A. de F. A frente polar atl\u00e2ntica e as chuvas de inverno- na fachada sul-oriental do Brasil; contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \u00e0 an\u00e1lise r\u00edtmica dos tipos de tempo no Brasil. S\u00e3o Paulo : Instituto- de Geografia da USP, 1969. (S\u00e9rie Teses e Monografias, n. 1).\nMONTEIRO, M. A.; FURTADO, Sandra M. de A . O clima do trecho Florian\u00f3polis - Porto Alegre: uma abordagem din\u00e2mica. Geosul. Florian\u00f3polis : Editora da UFSC, n. 19/20, p. 117133, 1995.\nMORI, Em\u00edlio. Proposta de Plano- de Gest\u00e3o e Zoneamento Ambiental para a APA do Anhatomirim.SC. 1998, 149 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nMOTA, Seut\u00f4nio. Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. 2 ed. Rio de Janeiro : Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental- ABES, 1995. 187 p.\nNEPPEL-DALAGNOL, Evelise de F. Caracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das enchentes em Rio Negrinho - SC : no per\u00edodo- de 1977 a 1995. 1999. 59 p. Monografia (Bacharelado- em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nNEPPEL-DALAGNOL, Evelise de F.; FUERST-PACHECO, Leoni. Cons\u00f3rcio Quiriri - uma nova abordagem para o tratamento das quest\u00f5es ambientais: resgatando a cidadania. In: ENCONTRO PARANAENSE DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, 2., Guarapuava. Anais... Guarapuava : UNICENTRO, 1999. p. 59-67.\nORSELLI, L.; SILVA, J. T. N. Contribui\u00e7\u00f5es ao estudo do balan\u00e7o h\u00eddrico em Santa Catarina. Florian\u00f3polis : Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, out./1988. (S\u00e9rie did\u00e1tica: Bioclimatologia, n. II).\nPERA, Armando F. Padr\u00f5es f\u00edsicos e qu\u00edmicos. In: CETESB. \u00c1gua - qualidade, padr\u00f5es de potabilidade e polui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo : CETESB, 1974. p. 43-99.\nPORRECA, Lucia M. ABC do meio ambiente : \u00e1gua. Bras\u00edlia : IBAMA, 1998. 30 p.\nP\u00d4SSAS, Heloisa P. An\u00e1lise ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do P\u00e2ntano do Sul. Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. SC: o problema do abastecimento de \u00e1gua. 1998, 207 - p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nPREFEITURA MUNICIPAL DE RIO NEGRINHO. Lei n2 982 de 12 de agosto de 1997. Jornal Evolu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Bento do Sul, 22 ago. 1997. p. 4.\n_______.Lei Municipal n2 1.093 de 17 de agosto de 1998. Jornal Perfil. Rio Negrinho, 21 ago. 1998. p. 19.\nPRODER -- Programa de Emprego e Renda. Diagn\u00f3stico s\u00f3cioecon\u00f4mico de Rio Negrinho. Rio Negrinho, 1997. 158 p. (apostila).\nPSCHEIDT, M\u00e1rio J. Entrevista concedida pelo Diretor Geral do SAMAE- Rio Negrinho. Rio Negrinho, 25 nov. 1999.\nRIBAS J\u00daNIOR, Salom\u00e3o. Retratos de Santa Catarina. 2. ed. Florian\u00f3polis : Ed. do Autor, 1998. 163 p.\nRIBEIRO, Adriano. Mensagem pessoal. Mensagem recebida por&lt;evelise@netuno.com.br> em 19 jan. 2001.\nRIBEIRO, Gustavo L. Ambientalismo e desenvolvimento sustentado' nova ideologia/utopia do desenvolvimento. Revista de Antropologia. S\u00e3o Paulo : Editora da USP, n. 34, p. 59-101, 1991.\nROCHA, Isa de O. Industrializa\u00e7\u00e3o de Joinville -SC : da g\u00eanese \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. Florian\u00f3polis: Ed. daUFSC, 1997. 136 p.\nROSA, Rog\u00e9rio de O.; HERRMANN, M. L\u00facia de P. Geomorfologia. In: SANTA CATARINA. Gabinete de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Subchefia de Estat\u00edstica, Geografia e Inform\u00e1tica. Atlas de Santa Catarina. Rio de Janeiro : Aerofoto Cruzeiro, 1986.\nSANTA CATARINA. Levantamento Aerofotogram\u00e9trico do Estado de - Santa Catarina. Servi\u00e7os Aerofotogram\u00e9tricos- Cruzeiros do. Sul S. A. Rio- de Janeiro, 1957. Fotos n\u2014 92489250, 12246-12248, 9130-9132, 9062-9064, 12230-12231, 8955-8956. Escala 1:25.000.\n________. Levantamento Aerofotogram\u00e9trico do Estado de Santa Catarina. Servi\u00e7os Aerofotogram\u00e9tricos Cruzeiros do Sul S.A. Rio- de Janeiro, 1978. Fotos nr 11810-11814, 12370-12376, 11664-11669, 14143-14149, 12134-12139, 11226-11232, 14405-14407. Escala 1:25.000.\n________. Hist\u00f3rico das Rodovias Federais. 162 Distrito Rodovi\u00e1rio Federal. Florian\u00f3polis, nov. 1986. 220 p.\n. Secretaria do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente - SDM . Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina : diagn\u00f3stico geral. Florian\u00f3polis : SDM, 1997. 173 p.\n________. Secretaria do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente, Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos. Legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos. Florian\u00f3polis : Governo do Estado; Tubar\u00e3o : Ed. da Universidade do Sul de Santa Catarina - UNISUL, 1998. 96 p.\nSANTOS, Milton. Pensando o espa\u00e7o do homem. S\u00e3o Paulo : Hucitec, 1997. 67 p.\nSANTOS, Silvio C. dos. \u00edndios e Brancos do Sul do Brasil : a dram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xokleng. Florian\u00f3polis : Ed. Edeme, 1973. 313- p.\n________. Nova Hist\u00f3ria de Santa Catarina. 3 ed. Florian\u00f3polis: Terceiro Mil\u00eanio, 1995. 136 p.\nSAUER, Cari O. A morfologia da paisagem. In: CORREA, Roberto L. &amp; ROSENDAHL, Zeny. Paisagem, tempo e cultura. Rio- de Janeiro : EDUERJ, 1998, Cap. 2. p. 12-74.\nSCHUBART, Herbert O. R. O Zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. In: MUNOZ, H\u00e9ctor, R. (Org.). Interfaces da Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos: desafios da Lei de \u00c1guas de 1997. 2. ed. Bras\u00edlia : Secretaria de Recursos H\u00eddricos, 2000. p. 155-175.\nSEDUMA- Secretaria de desenvolvimento urbano e meio ambiente do Estado de Santa Catarina ; KRAF Planejamento Ambiental S/C ; AMBIENTAL Consultoria e Planejamento. Campo Alegre. S\u00e3o Bento do Sul. Rio Negrinh\u00f3 - Plano de desenvolvimento : Turismo e Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental. Relat\u00f3rio, mar. 1989.\nSEMA - SECRETARIA ESPECIAL DO MEIO AMBIENTE. Caracteriza\u00e7\u00e3o e Diretrizes Gerais de uso da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio S\u00e3o Bartolomeu. Bras\u00edlia, 1988.\nSELVA, L. C. da; BORTOLUZZI, C. A. (Org . ). Texto explicativo para o mapa geol\u00f3gico do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis : 1 P Distrito do DNPM, Coordenadoria de Recursos Minerais da Secretaria da Ci\u00eancia Tecnol\u00f3gica, Minas e Energia, 1987. 216 p.\nSOUZA, Helga B. de; DER\u00cdSIO, Jos\u00e9 C. Guia t\u00e9cnico de coleta de amostra de \u00e1gua. S\u00e3o Paulo : CETESB, 1977. 257 p.\nTASSINARI G; FREITAS V. H. de; PUNDEK,M. Solos de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, p. (apostila)\nTAVARES, A. Carlos. Crit\u00e9rios de escolha de anos padr\u00f5es para an\u00e1lise r\u00edtmica. Geografia, Rio Claro : ed. da UNESP, v. 1, n. 1, p. 79-87, abr. 1976.\nTHOM\u00c9, Nilson. Trem de Ferro : hist\u00f3ria da ferrovia no contestado. Ca\u00e7ador : Impressora Universal Ltda, 1980. 157 p.\nTUBELLIS, A.; NASCIMENTO, F. J. L. Meteorologia Descritiva: fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es brasileiras. S\u00e3o Paulo : Nobel, 1980. Cap. XBI e XIII, p. 282-342.\nTUCCI, Carlos, E. M. ; BELTRAME, Lawson, F. S. Evapora\u00e7\u00e3o e Evapotranspira\u00e7\u00e3o. In: TUCCI, Carlos E. M. (Org.). Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 2. ed. Porto Alegre : Ed. UFRGS : ABRH, 1997. Cap. 7 p. 253- 287.\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO PARAN\u00c1. Normas para a apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos. 5. ed. Curitiba : Ed. da UFPR, 1995, v. 2, 6, 7 e 8.\nVARGAS, Clandio G. de. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais de um aterro controlado de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos em \u00e1rea degradada por disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de carv\u00e3o em Crici\u00fama-SC. 1996. Projeto de pesquisa (Mestrado em Geografia), Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nVASCONCELLOS, Osny; PFEIFFER, Alexandre. S\u00e3o Bento. Cousas do nosso tempo. S\u00e3o Bento do Sul : Ed. dos autores, 1991. 561 p.\nWCED. Nosso Futuro Comum. Rio de Janeiro : d. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1988.\nZIPPERER, Josef. S\u00e3o . Bento no passado : reminisc\u00eancias da \u00e9poca da -funda\u00e7\u00e3o e povoa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Curitiba : Tipografia- J, Haupt, 1945.. 193 p.\n10.\tANEXOS\n1\t- Entrevista para moradores da APA do Rio dos Bugres - R\u00edo\nNEGRINHO/SC...........................................163\n2\t- Entrevista com t\u00e9cnicos e autoridades de Rio Negrinho/SC.165\nANEXO 1\nEntrevista para moradores, da APA do Rio- dos bugres - R\u00edo Negrinho/SC.\nl. Identifica\u00e7\u00e3o\tData:......../....../2000.\nI.\tNome:___________ ________________________________________________2. Idade:_________________\n3.\tEscolaridade:______________________:____________________________4. Profiss\u00e3o:_____________\n5. Bairro- que reside:______________________________________________ 6. H\u00e1 quanto- tempo:_____\n7.\tQual o tamanho da propriedade?______________________________________________________\n2. SOBRE \u00c1GUA, LIXO, POLUI\u00c7\u00c3O E ESGOTO\n8.\tDe onde vem a \u00e1gua - que \u00e9 utilizada em sua casa?_________________________________________\n( ) SAMAE ( )Po\u00e7o -\t( ) - Nascente\t( ) Outro-__________________________\n9.\tSe recebe \u00e1gua do SAMAE, como - carateriza -o abastecimento:\n( ) \u00f3timo- ( )- bom ( ) - p\u00e9ssimo- ( ) outros.____________________________________________\n10.\tTem falta de \u00e1gua em algum per\u00edodo do 'ano? Qual?________________________________________\nII.\tComo- caracteriza a qualidade da- \u00e1gua que consome?\n( ) \u00f3tima ( ) boa ( ) p\u00e9ssima ( ) outros____________________________,_____________________\n12.\tEm sua resid\u00eancia/propriedade, qual \u00e9 o consumo mensal de \u00e1gua?__________________________\n13.\tSabe de que rio a \u00e1gua -\u00e9 captada?_______________________________________________________\n14.\tTem conhecimento de como- \u00e9 feito o tratamento- da \u00e1gua do- SAMAE?\t( ) sim- ( )n\u00e3o\n15.\tSabe o - que \u00e9 colocado neste tratamento?________________________________________________\n16.\tTem conhecimento de onde est\u00e3o as nascentes desse rio? ( ) sim\t( - ) n\u00e3o\n17.\tE em que condi\u00e7\u00f5es ambientais est\u00e3o estas - nascein^c^^7_________________________________\n18.\tDentro do munic\u00edpio de Rio Negrinho, qual seria o -melhor lugar para captar \u00e1gua?________\n19.\tNa sua opini\u00e3o existe alguma polui\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea que pode comprometer a \u00e1gua?\nQual?_________________________________________________________________________________________\n20.\tComo deveria - ser essa \u00e1rea? ___________________________________________________________\n21.\tQual destes \u00e9 o maior poluidor do- meio ambiente? Em ordem decrescente:\n( )cria\u00e7\u00e3o de animais ( )agricultura ( )ind\u00fastrias ( )lix\u00e3o ( )turismo ( ) outros_____________\n22.\tQuais os problemas- ambientais da localidade / bairro em que reside? ____________________\n23.\tO que faz com o lixo produzido em sua resid\u00eancia e/ou propriedade?\n( )recolhido p/ caminh\u00e3o- (. )enterra ( )joga no- rio ( )queima ( )outros_______________\n24.\tQual o destino das \u00e1guas servida ou esgoto? ( )fossa ( ) direto no rio ( )outros________\n3.\tAgricultores : uso de agrot\u00f3xicos\n25.\tFaz uso. de agrot\u00f3xicos na lavoura? ( )- sim ( ) n\u00e3o\n26.\tUtiliza \u00e9m que cultura? Qual agrot\u00f3xico? Para qu\u00ea?______________________________________\n27.\tQuando costuma us\u00e1-lo? Com - que periodicidade?_____________________________________\n4.\tCONS\u00d3RCIO OUIRIRl E APA DO RIO DOS BUGRES\n28.\tQual o seu conhecimento sobre o- Cons\u00f3rcio- Quiriri?____________________________________\n29.\tSabe- o- que significa APA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o- Ambiental? ( ) sim' ( ) n\u00e3o______________\n30.\tJ\u00e1 ouviu falar em zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico? ( ) sim ( ) n\u00e3o ______________________\n31.\tTem conhecimento- sobre a cria\u00e7\u00e3o- e a finalidade da APA do Rio- dos Bugres? ( ) sim ( ) n\u00e3o\n32.\tO principal objetivo da cria\u00e7\u00e3o dessa APA \u00e9 proteger os rios da bacia hidrogr\u00e1fica para futura\ncapta\u00e7\u00e3o de- \u00e1gua. Voc\u00ea \u00e9 contra ou a favor da APA? Por qu\u00ea?______________________________\n33.\tAcha que as \u00e1guas deste- rio- t\u00eam qualidade- e- quantidade para abastecimento p\u00fablico? Por qu\u00ea?\n34.\tEsta \u00e1rea tem problemas que comprometem a qualidade/quantidade da \u00e1gua? Cite os principais?\n35.\t0 que poderia ser feito para solucionar ou amenizar estes problemas?____________________\n36.\tTem conhecimento sobre mata ciliar? Como ela est\u00e1 no rio dos Bugres? Qual a sua import\u00e2ncia?\n37.\tParticipa de alguma associa\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o ou movimento na comunidade? ( ) sim ( ) n\u00e3o\nQual?'______________________________________________________________\nOb s:_________________________________________________________________________________________\nANEXO 2\nEntrevista com t\u00e9cnicos e autoridades de Rio Negrinho/SC.\nData:.../..../2000.\na)\tIdentifica\u00e7\u00e3o\n1.\tNome:_________________________________________________________2. Idade:_______________\n3.\t_________________________________________________ 4. Profiss\u00e3o: ___________\n5. Bairro- que reside:___________________________________________ 6. H\u00e1 quanto tempo:____\nb)\tSOBRE,\u00c1GUA E PROBLEMAS AMBIENTAIS\n7. Como- caracteriza o- abastecimento do- SAMAE:\n( ) \u00f3timo ( ) bom ( ) p\u00e9ssimo ( ) outros______________________________________________\n8 - Como- caracteriza a qualidade da \u00e1gua que \u00e9 consumida em Rio- Negrinho?'\n( ) \u00f3tima ( ) boa ( ) p\u00e9ssima ( ) outros_____________________________________________\n9.\tTem conhecimento de como- \u00e9- feito- o- tratamento da \u00e1gua do- SAMAE? ( ) sim ( ) n\u00e3o-\n10.\tSabe o que \u00e9 colocado neste tratamento?___________________________________________\n11.\tExiste- falta de \u00e1gua em algum per\u00edodo do ano? Qual?_________________________________________________________\n12.\tTem conhecimento de onde- est\u00e3o as nascentes desse rio? ( ) sim ( ) n\u00e3o________________\n13.\tE em que condi\u00e7\u00f5es ambientais est\u00e3o estas nascentes? __________________________________\n14.\tDentro do munic\u00edpio de Rio Negrinho, qual seria o melhor lugar para captar \u00e1gua?________\n15.\tComo' deveria ser esta \u00e1rea?\n16.\tNa sua opini\u00e3o existe alguma polui\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea? Qual?____________________________________\n17.\tForam feiios essudos de quahdade e quantidade de \u00e1gua no rio dos Bugres? Quando? E quantas\nvezes?_____________________________________________________________________________________\n18.\tPorque a escolha do- Rio dos- Bugres como- futura fonte de abastecimento ?_________________\n19.\tQuais os problemas ambientais na sub-bacia do Rio -dos Bugres?_____________________________\n20.\tComo poderiam ser . atenuados ou eliminados?_________________________________________________\n21.\tQuais as medidas pretendidas para o- lix\u00e3o? A partir de- quando?___________________________\n22.\tComo est\u00e3o os contatos sobre a gest\u00e3o da APA do Rio- dos- Bugres? _________________________\n23.\tComo est\u00e3o- os trabalhos de mobiliza\u00e7\u00e3o- social?___________________________________________\nOBS:\nFAVOR REFERENCIAR COMO:\nNEPPEL-DALAGNOL, Evelise de F\u00e1tima. Subs\u00eddios para o zoneamento da APA do rio dos Bugres, Rio Negrinho - SC, com- vistas ao aproveitamento de . \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico. 2001, 166 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em. Geografia), Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\nEndere\u00e7o para contato:\nRua. Edson Carlos Gerent, L 23 89251 -970. Jaragu\u00e1 do \u25a0 Sul - SC\nFones: (0xx47) 370-8268 ou 9962-9361\ne-mai I I evelise@netimo.eom.br\n151\n645000m E\n650000m E\n7095000m N\n49\u00bb29- W\n26\u201c15\" S\n7085000\nFloresta\nCapoeira Capoeirinha\nPastagem Reflorestamento Cultivos Diversos Solo Exposto \u00c1rea Urbanizada\n1\t- ZONA DE VIDA SILVESTRE\n2-ZONAESPEC\u00cdFICA\n3\t- ZONA DE USO AGROPECU\u00c1RIO\n4\t- ZONA DE URBANIZA\u00c7\u00c3O\n7075000m N\n26\u00b026 S -f-\n49T54\u2019 W\nMapa de uso do solo atual da APA do Rio dos Bugres, elaborado a partir da Imagem Landsat 5 TM 220-078 de 21/01/1999, com verifica\u00e7\u00e3o em\nDA APA DO RIO\nHTGRES\n\nEste mapa \u00e9 parte integrante da Disserta\u00e7\u00e3o de Me trado \u201cSubs\u00eddios para o Zoneamento da APA do rio dos Bugres, Rio Negrinho-SC\u201d. Autora: Evelise de Neppel Dalagnol, UFSC, Fev/2001.\n645000m E\n650000m E\n7095000m N\n7085000\n7075000m N\nFloresta\nCapoeira Capoeirinha\nPastagem Reflorestamento Cultivos Diversos Solo Exposto \u00c1rea Urbanizada\n7\t...\u25a0\t\t\n\t\t\n\t1j\t\nMeters\n2500.00\n\u00a1Mapa de uso do solo atual da APA do Rio dos Bugres, elaborado a partir da Imagem Landsat 5 TM 220-078 de 21/01/1999, com verifica\u00e7\u00e3o em campo no ano 2000. Este \u00e9 parte integrante da disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \"Subs\u00eddios para o Zoneamento da APA do Rio dos Bugres, Rio Negrinho-SC\". ^utora: Evelise de F.Neppel Dalagnol, UFSC/CFH/GCN, Mar/2001."}]}}}