{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16352"}, {"@name": "filename", "#text": "22986_GustavoVianna.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UFF - UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS  \nMESTRADO ACAD\u00caMICO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O - PPGAd  \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\nGUSTAVO GOMES MANH\u00c3ES VIANA \n\nOS VALORES QUE NORTEIAM A GEST\u00c3O \nORGANIZACIONAL DE MICRO E PEQUENAS \n\nEMPRESAS (MPE) DE CUNHO FAMILIAR NO GRANDE \nRIO \n\n \n\nOrientadora: Denise Medeiros Ribeiro Salles, Prof.\u00aa. Dr\u00aa. \n\n \n\nNiter\u00f3i \n\n2014 \n\n\n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais, Dilson Manh\u00e3es Viana e Geraldina Ribeiro Gomes \nViana, que souberam mostrar-me e educar-me com os verdadeiros valores da vida. \n\n\n\n                                              AGRADECIMENTOS \n\n \n\n      Em primeiro lugar, agrade\u00e7o a Deus, que est\u00e1 sempre \u00e0 frente e guiando minha  \nvida. \n\n      \u00c0 minha fam\u00edlia, em especial \u00e0 minha esposa, Cristina, que em 19 anos de conv\u00edvio \nsempre apoiou meus projetos pessoais. Juntos, crescemos e continuaremos crescendo! \n\n     \u00c0 minha orientadora Prof\u00aa.Dra.Denise Medeiros Salles, que estava sempre  \ndispon\u00edvel, seja por email, telefone ou skype, nos momentos em que o desespero parecia \nquerer aflorar, e com o seu jeito sereno e calmo que lhe \u00e9 peculiar, soube direcionar \npalavras de tranquilidade e press\u00e3o, de acordo com o contexto. Aos professores Joel \nCastro Junior, Aur\u00e9lio Murta e Fernando Vieira, que participaram das bancas de \nqualifica\u00e7\u00e3o de projeto e defesa, que com sabedoria emitiram opini\u00f5es e pontos de \nvistas distintos naquelas ocasi\u00f5es, fundamentais para redirecionamentos e o alcance do \nobjetivo final, esta pesquisa. Ao professor Cl\u00e1udio Gurgel, que com suas coloca\u00e7\u00f5es, o \nseu saber, e conhecimento geral expostos em sala de aula, em muito me engrandeceram \ne fizeram com que eu repensasse e reavaliasse muitas coisas. \n\n     Aos amigos de turma, que demonstraram unicidade e ajuda m\u00fatua. Em especial, \u00e0 \nEliane Martinez, Wagner Salles, Rosane Aurore e S\u00e9rgio Urzedo. \n\n     Aos amigos (as) j\u00e1 existentes, bem como os conquistados desde o in\u00edcio do processo \ne ao longo do curso, que sem eles, talvez nada disso estaria conclu\u00eddo, a saber: Dona \nMirian Nogueira, Joana Augusto e Rani. \n\n     Aos amigos Ayrton Couto, Aloysio Vasconcellos e Arthur Figer, pelo constante \napoio e incentivo na realiza\u00e7\u00e3o deste projeto.  \n\n    Aos demais professores, amigos e funcion\u00e1rios do PPGAd/UFF pelo compromisso \nprofissional e por toda dedica\u00e7\u00e3o ao longo do curso. \n\n     Enfim, aos donos e funcion\u00e1rios que participaram desta pesquisa, sem os quais ela \nn\u00e3o existiria, com destaque aos meus cunhados Jos\u00e9 Guilherme Vaz e Jo\u00e3o Carlos Vaz, \nque mesmo com minhas aus\u00eancias (aulas) souberam entender a import\u00e2ncia do \nmomento e do meu projeto pessoal. \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                     \n\n                                                         RESUMO \n\n \n\n          O objetivo central desta pesquisa foi o de identificar e analisar as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os valores pessoais de donos de MPE\u2019s de cunho familiar no Grande Rio e os \n\nvalores organizacionais predominantemente percebidos por seus funcion\u00e1rios. A \n\nmetodologia aplicada foi o SVS (Schwartz Values Survey) \u2013 Invent\u00e1rio de Valores de \n\nSchwartz, que no Brasil foi introduzido, testado e validado por \u00c1lvaro Tamayo. Os \n\nresultados de campo mostraram oposi\u00e7\u00f5es entre os valores pessoais disseminados pelos \n\ndonos e os efetivamente percebidos pelos empregados, para determinados indicadores \n\nconsiderados como relevantes para o autor. \n\n \n\nPalavras-chaves: Valores organizacionais, valores pessoais, micro e pequena empresa, \nfamiliar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                            ABSTRACT \n\n \n\nThe main objective of this research was identify and analyse the relations \n\nbetween personal values of the owners of Small and Micro familiary companies in Rio \n\nde Janeiro, the predominant organizational values perceived by their employees and the \n\nmetodology applied was the SVS (Schwartz Values Survey), which in Brazil was \n\nintruducted, tested and guaranteed by \u00c1lvaro Tamayo. The results showed differents \n\nperceptions between the owner personal values and the ones effectively perceived by \n\nthe employees  in the author point of view for some relevant indicators.           \n\n \n\nKey-words: organizational values, pesonal values, micro and small company, familiar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                    \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES E FIGURAS \n\n \n\nMapa 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das MPE\u2019s no Brasil por regi\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o.............................20 \n\nFigura 1 \u2013 O iceberg da cultura organizacional...............................................................46 \n\nFigura 2 \u2013 Cont\u00ednuo do comportamento humano............................................................52 \n\nFigura 3 \u2013 Estrutura te\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o entre valores......................................................57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de MPE\u2019s \u2013 2000 a 2011............................................22 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 N\u00famero de empregados por porte................................................................23 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 MPE\u2019s por setor de atividade.......................................................................24 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em percentual da remunera\u00e7\u00e3o das MPE\u2019s..............................25 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o por n\u00edvel de escolaridade.........................................................26 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Estrutura de Tipos Motivacionais das empresas analisadas.........................62 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Dimens\u00f5es de valores...................................................................................62 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Hierarquia dos Valores das empresas analisadas.........................................64 \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Valores Organizacionais das empresas analisadas.......................................65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos, segundo o porte....................................19 \n\nTabela 2 \u2013 Dados gerais das MPE\u2019s no Brasil.................................................................21 \n\nTabela 3 \u2013 Comparativo do n\u00famero de MPE\u2019s por setor de atividade............................27 \n\nTabela 4 \u2013 Perguntas associadas aos valores...................................................................58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                    LISTA DE S\u00cdMBOLOS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n% = porcentagem \n\na.a. = ao ano \n\nCaged - Cadastro Geral de Empregados e Desempregados \n\nCNPJ - Cadastro Nacional da Pessoa Jur\u00eddica \n\nDIEESE - Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos Socioecon\u00f4micos \n\nFAT - Fundo de Amparo ao Trabalhador \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICV - \u00cdndice do Custo de Vida \n\nINPC - \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor \n\nIPC - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor \n\nIPCA - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo \n\nMGE - M\u00e9dia e Grande Empresa \n\nMPE - Micro e Pequena Empresa \n\nMTE - Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\nPED - Pesquisa de Emprego e Desemprego \n\nPnad - Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \n\nRais - Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais \n\nCietec - Centro de Inova\u00e7\u00e3o, Empreendedorismo e Tecnologia  \n\nUSP - Universidade de S\u00e3o Paulo  \n\nPIB - Produto Interno Bruto  \n\nSEBRAE - Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                                           SUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 13 \n\n1.1 Objetivos .................................................................................................................... 14 \n\n1.1.1 Objetivo geral ......................................................................................................... 14 \n\n1.1.2 Objetivo espec\u00edfico ................................................................................................. 14 \n\n1.2 Suposi\u00e7\u00f5es ................................................................................................................. 15 \n\n1.3 Delimita\u00e7\u00e3o do Estudo  ............................................................................................. 15 \n\n1.4 Relev\u00e2ncia do Estudo ................................................................................................ 16 \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO  ................................................................................... 17 \n\n2.1. Micro e pequena empresa (MPE): principais conceitos e caracter\u00edsticas ................. 17 \n\n2.1.1 Uma an\u00e1lise da empresa familiar brasileira \u2013 pontos fortes e pontos fracos \n\n(SEBRAE, 2006)  ............................................................................................................ 28 \n\n2.1.2 Processo de sucess\u00e3o quando o fundador ainda \u00e9 parte integrante da empresa \n\n(SEBRAE, 2006)  ............................................................................................................ 29 \n\n2.2 A cultura organizacional das MPE\u2019s e sua influ\u00eancia nos modelos de gest\u00e3o .......... 30 \n\n2.2.1 Entendendo a cultura nacional e seus impactos na gest\u00e3o das MPE\u2019s ................... 30 \n\n2.2.2 A administra\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o: entre a tradi\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o ........................... 34 \n\n2.3 O papel da lideran\u00e7a e o processo decis\u00f3rio na MPE ................................................ 35 \n\n2.4 Os valores percebidos pela organiza\u00e7\u00e3o e seus reflexos no estilo de lideran\u00e7a das \n\nMPE\u2019s..............................................................................................................................43 \n\n2.4.1 Valores pessoais ..................................................................................................... 43 \n\n2.4.2 Valores organizacionais .......................................................................................... 45 \n\n3. METODOLOGIA ...................................................................................................... 54 \n\n3.1 Universo e Amostra ................................................................................................... 54 \n\n3.2 Coleta de Dados ......................................................................................................... 55 \n\n3.3 Tratamento dos dados ................................................................................................ 59 \n\n3.4 Limita\u00e7\u00f5es do M\u00e9todo ............................................................................................... 59 \n\n4. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS.........................................................................60 \n\n4.1 Procedimentos de an\u00e1lise de dados...........................................................................60 \n\n4.2 An\u00e1lise dos resultados...............................................................................................60 \n\n\n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................................................................61 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................71 \n\nANEXO A \u2013 INSTRUMENTO DE PESQUISA............................................................73 \n\nANEXO B \u2013 INSTRUMENTO DE PESQUISA............................................................78\n\n\n\n \n\n 13\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, o mundo corporativo, cada vez mais globalizado, \n\ntem exigido de todos os atores do mercado (organiza\u00e7\u00f5es, governos, entidades, \n\nempres\u00e1rios e funcion\u00e1rios) mudan\u00e7as, adapta\u00e7\u00f5es e qualifica\u00e7\u00f5es em curtos espa\u00e7os de \n\ntempo. Ter m\u00e3o-de-obra apta para os desafios que se oferecem neste mercado faz-se \n\ncada vez mais necess\u00e1rio. \n\n    Este comportamento do mercado que n\u00e3o para de evoluir e mudar a cada instante \n\natinge n\u00e3o somente empresas privadas, mas tamb\u00e9m p\u00fablicas, mistas, sindicatos, \n\nONG\u2019s, assim como empresas nacionais, multinacionais e familiares. \n\n    H\u00e1 tr\u00eas d\u00e9cadas era mais comum encontrar empresas com mais de 50 anos de vida \n\ncom seus produtos figurando entre os mais vendidos do mercado por um longo tempo; \n\npor\u00e9m, nas d\u00e9cadas mais recentes, este cen\u00e1rio tem dado sinais de decl\u00ednio. Ou seja, est\u00e1 \n\ncada vez mais escasso o n\u00famero de empresas que sobrevivem ao longo de tr\u00eas ou mais \n\ngera\u00e7\u00f5es (SEBRAE, 2006). \n\nQuando um livro, artigo ou abordagem faz refer\u00eancias a empresas de cunho familiar, \n\nem espec\u00edfico, remete-se a modelos de gest\u00e3o paternalistas e pessoais. A grande maioria \n\nsegue os valores pessoais de seus donos, e \u00e9 com base neles que s\u00e3o definidos os valores \n\norganizacionais e seus estilos de gest\u00e3o (SEBRAE, 2006).  \n\n     Ainda de acordo com o SEBRAE (2006), aproximadamente 70% das empresas \n\ncome\u00e7am no \u00e2mbito familiar, ou na continuidade de um neg\u00f3cio j\u00e1 existente da fam\u00edlia, \n\ne as estat\u00edsticas das empresas que nascem no Brasil apontam para uma rela\u00e7\u00e3o 3 / 2 / 1, \n\nou seja, de cada tr\u00eas empresas que iniciam suas atividades, duas fecham no primeiro ano \n\nde vida. A falta de um planejamento geral, de organiza\u00e7\u00e3o administrativa e de \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o, na maioria das MPE\u2019s, fatores fundamentais que n\u00e3o recebem a \n\ndevida aten\u00e7\u00e3o por parte de seus administradores. \n\nHofsted (1984) aponta que a cultura organizacional tamb\u00e9m \u00e9 influenciada pela \n\ncultura nacional e, al\u00e9m disso, as estruturas organizacionais s\u00e3o filtradas pelo conjunto \n\nde cren\u00e7as que cada um possui, deixando claro que os tra\u00e7os hist\u00f3rico-culturais de dado \n\npa\u00eds manifestam-se nas organiza\u00e7\u00f5es deste pa\u00eds. Assim, a compreens\u00e3o de nossas \n\n\n\n \n\n 14\n\ncaracter\u00edsticas culturais \u00e9 de vital import\u00e2ncia para se entender o comportamento dos \n\nindiv\u00edduos nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nO prop\u00f3sito deste trabalho ser\u00e1 o de investigar e identificar como os valores \n\npessoais dos donos das micro e pequenas empresas de cunho familiar na Regi\u00e3o do \n\nGrande Rio impactam e regem os valores organizacionais de tais empresas. Segundo \n\nSchwartz (1987) e Tamayo (1993), existem no mundo empresarial valores \n\norganizacionais e pessoais determinando os comportamentos das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nO interesse pelo assunto vem do fato de o autor conviver e ter acesso h\u00e1 mais de 18 \n\nanos a donos de pelo menos 10 empresas com tal perfil (MPE \u2013 Micro e pequena \n\nempresa de cunho familiar no Grande Rio), tendo percebido uma forte influ\u00eancia dos \n\nvalores pessoais daqueles enraizados nas suas respectivas organiza\u00e7\u00f5es, dando forma \n\naos valores que passam a reg\u00ea-las.  \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o considerados neste estudo, em um segundo plano, os processos de \n\nsucess\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es.  \n\n1.1 Objetivos  \n\n1.1.1 Objetivo geral \n\nIdentificar e analisar as rela\u00e7\u00f5es entre os valores pessoais de donos de MPE\u2019s de \n\ncunho familiar no Grande Rio, os valores organizacionais predominantemente \n\npercebidos por seus funcion\u00e1rios. \n\n1.1.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n      Visando ao alcance do objetivo geral do estudo, os seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos foram definidos: \n\n     A. Identificar e analisar os valores pessoais dos donos das empresas, com \n\nbase no invent\u00e1rio de Porto e Tamayo (2003).  \n\n    B. Identificar e analisar os valores organizacionais, segundo a percep\u00e7\u00e3o dos \n\nfuncion\u00e1rios das empresas, com base no invent\u00e1rio de Porto e Gondim (1996), baseado \n\nem Tamayo (2003). \n\n\n\n \n\n 15\n\n   C. Levantar os principais conceitos sobre estilos de gest\u00e3o, com base nas \n\nteorias comportamentais de lideran\u00e7a. \n\n  D. Relacionar analiticamente as influ\u00eancias entre valores pessoais e valores \n\norganizacionais. \n\n1.2 Suposi\u00e7\u00f5es \n\nPartindo-se da contextualiza\u00e7\u00e3o deste estudo, depreendem-se as seguintes \n\nsuposi\u00e7\u00f5es: \n\n                A. Os valores pessoais dos donos determinam os valores organizacionais nas \n\nMicro e pequenas empresas (MPE) de cunho familiar. \n\n               B. Os valores organizacionais decorrentes dos valores pessoais de seus donos  \n\ndeterminam os estilos de gest\u00e3o nas Micro e pequenas empresas (MPE) de cunho \n\nfamiliar.           \n\n 1.3 Delimita\u00e7\u00e3o do estudo \n\n O objeto do presente estudo \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de como os valores pessoais dos \n\ndonos, de dez empresas com o perfil de ME (Micro e Pequena empresa), de cunho \n\nfamiliar, situadas na Regi\u00e3o do Grande Rio, influenciam a percep\u00e7\u00e3o de seus \n\nempregados sobre os valores organizacionais dessas empresas. Ser\u00e3o investigadas \n\nempresas dos seguintes segmentos: ensino; confec\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio; com\u00e9rcio (papelaria \n\ne livraria); com\u00e9rcio (material de constru\u00e7\u00e3o); com\u00e9rcio (bordados e utens\u00edlios \n\ndom\u00e9sticos). A escolha das empresas se deu em face de o autor trabalhar h\u00e1 cinco anos \n\nem uma das empresas analisadas e por ter f\u00e1cil acesso \u00e0s outras com o mesmo perfil. \n\nN\u00e3o foram consideradas neste estudo quest\u00f5es financeiras, cont\u00e1beis e administrativas \n\ndas referidas empresas. \n\n1.4 Relev\u00e2ncia do Estudo  \n\nPara os donos das empresas participantes da pesquisa, conhecer quais s\u00e3o os \n\nvalores percebidos por seus funcion\u00e1rios, em decorr\u00eancia dos valores pessoais por eles \n\ndisseminados, podendo contribuir para um redirecionamento estrat\u00e9gico em sua gest\u00e3o \n\nno sentido de evoluir em \u00e1reas que possam estar enfraquecidas, assim como enfatizar as \n\nque estejam consistentes. \n\n\n\n \n\n 16\n\nPara os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios, a pesquisa possibilitar\u00e1 que vislumbrem uma \n\npossibilidade de contribuir ainda mais para a ado\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o.  \n\nPara a academia, a pesquisa contribuir\u00e1 para um conhecimento mais \n\naprofundado acerca dos valores predominantes nas ME (Micro Empresa) de cunho \n\nfamiliar, e servir de est\u00edmulo para mudan\u00e7as na gest\u00e3o das empresas do g\u00eanero.      \n\n\n\n \n\n 17\n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO  \n\n Neste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas as principais ideias e pensamentos de autores \n\nacerca do assunto, devidamente fundamentadas em material bibliogr\u00e1fico, que serviram \n\ncomo mat\u00e9ria prima para o desenvolvimento deste trabalho. \n\n2.1. Micro e pequena empresa (MPE): principais conceitos e caracter\u00edsticas \n\n A Micro e Pequena Empresa (MPE) no Brasil teve expans\u00e3o no fim do regime \n\nmilitar, quando alguns dispositivos legais j\u00e1 haviam sido objeto de leis comerciais e \n\nfiscais sem sistematiza\u00e7\u00e3o, prestando-se a atender estritas circunst\u00e2ncias setoriais. \n\nContudo, era muito importante enfrentar os problemas do com\u00e9rcio e da ind\u00fastria de \n\npequeno porte, integrando-as \u00e0 economia do pa\u00eds. As exig\u00eancias legais at\u00e9 ent\u00e3o eram \n\nonerosas e inviabilizavam at\u00e9 mesmo a continuidade do neg\u00f3cio da MPE, al\u00e9m de \n\nincentivar a sonega\u00e7\u00e3o, e comprometendo, sobretudo, a finalidade social do tributo. H\u00e1 \n\nde se considerar, ainda, que com o incentivo ao aumento da produ\u00e7\u00e3o, defesa da \n\nliberdade na fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de produtos e servi\u00e7os e a abertura da economia para \n\nentrada de multinacionais, provocada pelo pensamento neoliberal surgido na d\u00e9cada de \n\nsetenta, a concorr\u00eancia tornou-se desequilibrada em rela\u00e7\u00e3o ao fr\u00e1gil segmento \n\nexplorado pelo micro e pequeno empres\u00e1rio (REQUI\u00c3O, 2007). \n\n Em 14 de dezembro de 2006 foi institu\u00eddo o novo Estatuto Nacional da \n\nMicroempresa (ME) e da Empresa de Pequeno Porte (EPP) pela lei Complementar n\u00ba \n\n123. \n\nDe acordo com o SEBRAE (2012), as micro e pequenas empresas, s\u00e3o empresas \n\ncom carater\u00edsticas distintivas, tendo uma dimens\u00e3o com determinados limites de \n\nempregados e financeiros fixados pelos Estados. S\u00e3o agentes com l\u00f3gicas, culturas, \n\ninteresses e esp\u00edrito empreendedor pr\u00f3prio. \n\nPelo conceito legal, \u00e9 a sociedade empres\u00e1ria, a sociedade simples e o \n\nempres\u00e1rio individual, que registrados no Registro de Empresas Mercantis ou no \n\nRegistro Civil de Pessoas Jur\u00eddicas, tem suas condi\u00e7\u00f5es fixadas dentro dos limites \n\nlegalmente estabelecidos. Este conceito jur\u00eddico tem como vis\u00e3o diferenciar os diversos \n\nn\u00edveis da empresa. Pelo conceito s\u00f3cio-econ\u00f4mico de empresa dentro do C\u00f3digo Civil \n\nBrasileiro tem-se um conceito \u00fanico para micro, pequena, m\u00e9dia e grande empresa, \n\nvinculando necessariamente a este o s\u00f3cio ou acionista como empreendedor, a \n\n\n\n \n\n 18\n\ncomunidade como parte integrante do sistema, o meio ambiente e a efici\u00eancia e efic\u00e1cia \n\ndos meios de produ\u00e7\u00e3o, nos quais cada um desses elementos tem a mesma import\u00e2ncia \n\nno caminho para o desenvolvimento dessas organiza\u00e7\u00f5es (CAMPINHO, 2006, p.11-16). \n\nNo \u00e2mbito das micro e pequenas empresas e para efeito de legaliza\u00e7\u00e3o das \n\natividades empresariais, utiliza-se a receita bruta anual como crit\u00e9rio legal de \n\nenquadramento, estabelecido pela Lei Complementar 123/2006 que instituiu o Estatuto \n\nNacional das Microempresas e empresas de Pequeno Porte. Segundo esse crit\u00e9rio, s\u00e3o \n\ndefinidas:  \n\n\u2022 Microempresa (ME): o empres\u00e1rio, a pessoa jur\u00eddica, ou a ela equiparada, \n\nque aufira em cada ano-calend\u00e1rio, receita bruta  igual ou inferior a R$ \n\n360.000,00 (trezentos de sessenta mil reais);  \n\n\u2022 Empresa de Pequeno Porte (EPP): o empres\u00e1rio, a pessoa jur\u00eddica, ou a ela \n\nequiparada, que aufira em cada ano-calend\u00e1rio, receita bruta superior a R$ \n\n360.000,00 (trezentos de sessenta mil reais) e igual ou inferior a R$ \n\n3.600.000,00 (tr\u00eas milh\u00f5es e seiscentos mil reais). \n\n  \u00c9 importante esclarecer, ainda, que a Lei complementar 128, de 19 de dezembro \n\nde 2008 que alterou a Lei complementar 123/06 trouxe uma importante modifica\u00e7\u00e3o ao \n\ncriar a figura do Empreendedor Individual - EI. O EI n\u00e3o \u00e9 um novo tipo de empresa, \n\nnem outra forma de classifica\u00e7\u00e3o, trata-se de uma empresa constitu\u00edda por uma \u00fanica \n\npessoa que atende a alguns requisitos da lei. Assim, pode-se definir:  \n\n\u2022 Empreendedor Individual (EI): empres\u00e1rio individual, pessoa jur\u00eddica, \n\noptante pelo Simples Nacional que aufira receita bruta de at\u00e9 R$ 60.000,00 \n\n(sessenta mil reais) em cada ano-calend\u00e1rio. \n\n         Os Empreendedores Individuais podem fornecer produtos individualizados, em \n\ncontraste com as grandes empresas, que se concentram em produtos mais padronizados. \n\nServe de tecido auxiliar \u00e0s grandes empresas. A maior parte das grandes empresas \n\nrecorre a empresas subcontratadas de menor dimens\u00e3o para realizar servi\u00e7os ou \n\nopera\u00e7\u00f5es que caso fossem feitas internamente resultariam em custos maiores. Existem \n\natividades produtivas onde \u00e9 mais apropriado trabalhar com empresas pequenas, como \n\npor exemplo, o caso das cooperativas agr\u00edcolas (SEBRAE, 2006). \n\n\n\n \n\n 19\n\nPara Khalil (2005), as MPE\u2019s s\u00e3o micro unidades comerciais situadas em uma \n\ndeterminada regi\u00e3o e diretamente ligadas a esta. Observa-se que tamb\u00e9m funcionam \n\ncomo instrumento de desenvolvimento de \u00e1reas perif\u00e9ricas, com fixa\u00e7\u00e3o de renda nessas \n\n\u00e1reas, geralmente menos desenvolvidas, atenuando os desequil\u00edbrios regionais, e \n\nminimizando a migra\u00e7\u00e3o para os grandes centros urbanos. Por tratar-se de pequenas \n\nunidades de neg\u00f3cios, s\u00e3o mais \u00e1geis, flex\u00edveis e enxutas, pois n\u00e3o fazem parte de sua \n\nestrutura n\u00edveis organizacionais e hier\u00e1rquicos complexos e pesados. Ainda para este \n\nautor, a import\u00e2ncia das MPE\u2019s no contexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico nacional \u00e9 percebida a \n\npartir da sua atua\u00e7\u00e3o como promotoras do desenvolvimento de regi\u00f5es menos \n\nfavorecidas, sobretudo no que se refere \u00e0 empregabilidade. \n\nA Tabela 1 apresenta a classifica\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos, segundo o porte: \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos, segundo o porte: \n\nPORTE IND\u00daSTRIA  COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS \nMicroempresa at\u00e9 19 pessoas ocupadas at\u00e9 9 pessoas ocupadas \n\nPequena empresa de 20 a 99 pessoas ocupadas de 10 a 49 pessoas ocupadas \nM\u00e9dia empresa de 100 a 499 pessoas ocupadas de 50 a 99 pessoas ocupadas \nGrande empresa 500 ou mais pessoas ocupadas 100 ou mais pessoas ocupadas \n\nFonte: SEBRAE \u2013 (2011/2012) \n\nElabora\u00e7\u00e3o: DIEESE - (2011/2012) \n\nNota: (1) O setor servi\u00e7os n\u00e3o inclui administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e servi\u00e7o dom\u00e9stico. \n\n                  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n 20\n\nDistribui\u00e7\u00e3o das MPE\u2019s no Brasil por regi\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o: \n\nMapa 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das MPE\u2019s no Brasil por regi\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: SEBRAE \u2013 (2011) \n\n\u201cMicros e pequenas empresas s\u00e3o o sustent\u00e1culo de uma economia em qualquer \n\nlugar do mundo. S\u00e3o elas que agregam valor a produtos e servi\u00e7os\u201d, afirma o diretor \n\nexecutivo do Centro de Inova\u00e7\u00e3o, Empreendedorismo e Tecnologia (Cietec), incubadora \n\nde empresas da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), S\u00e9rgio Risola (2009). Segundo dados \n\nmais recentes do IBGE, as MPE\u2019s representam 20% do Produto Interno Bruto (PIB) \n\nbrasileiro, s\u00e3o respons\u00e1veis por 60% dos 94 milh\u00f5es de empregos no pa\u00eds e constituem \n\n     Regi\u00e3o Norte \n\n    226.014  MPE\u2019s \n\n     Regi\u00e3o C.Oeste \n\n    468.521  MPE\u2019s \n\n      Regi\u00e3o Sudeste \n\n      3.211.045  MPE\u2019s \n\n           Regi\u00e3o Sul \n\n      1.452.721 MPE\u2019s  \n\n           Regi\u00e3o Nordeste \n\n         964.380  MPE\u2019s \n\n\n\n \n\n 21\n\n99% dos estabelecimentos formais existentes no pa\u00eds, ou seja, 6,3 milh\u00f5es MPE\u2019s. A \n\nmaior parte dos neg\u00f3cios est\u00e1 localizado na regi\u00e3o Sudeste (com mais de tr\u00eas milh\u00f5es de \n\nempresas), como pode ser observado no Mapa 1 acima. O setor preferencial \u00e9 o \n\ncom\u00e9rcio, seguido de servi\u00e7os, ind\u00fastria e constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nNa Tabela 2, abaixo, os dados gerais das MPE\u2019s no Brasil:  \n\nTabela 2  \n\nAs MPE\u2019s no Brasil O que isso representa? \n20% do PIB R$ 700 milh\u00f5es \n\n99% das empresas 6,3 milh\u00f5es de MPEs \n60% dos empregos 56,4 milh\u00f5es de empregos \n\n \n\n \n\nFonte: IBGE, DIEESE, SEBRAE NACIONAL - (2012) \n\n          A maior vantagem de uma MPE \u00e9 a sua capacidade para mudar rapidamente, \n\nbem como se adaptar \u00e0 mudan\u00e7as repentinas, pois sua estrutura \u00e9 muito baixa quando \n\ncomparada a outras que comercializam produtos de marcas e que valorizam bem mais \n\nseu estoque.  \n\nA contribui\u00e7\u00e3o das MPE\u2019s \u00e9 reconhecida principalmente na capilaridade que \n\npropiciam e na absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, inclusive aquela com maior dificuldade de \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado, como jovens em busca pelo primeiro emprego e as pessoas com \n\nmais de 40 anos. As micro e pequenas empresas tamb\u00e9m s\u00e3o capazes de dinamizar a \n\neconomia dos munic\u00edpios e bairros das grandes metr\u00f3poles. \n\nO bom desempenho da economia brasileira no per\u00edodo 2000-2011, aliado \u00e0s \n\npol\u00edticas de cr\u00e9dito, impulsionou o crescimento das micro e pequenas empresas no pa\u00eds \n\ne confirmou sua expressiva participa\u00e7\u00e3o na estrutura produtiva nacional. Neste per\u00edodo, \n\nverificou-se aumento do n\u00famero de estabelecimentos e dos empregos gerados pelos \n\nmesmos. Em 2011, as MPE\u2019s responderam em m\u00e9dia por 99% dos estabelecimentos, \n\nmais da metade dos empregos formais de estabelecimentos privados n\u00e3o agr\u00edcolas do \n\npa\u00eds e por parte significativa da massa de sal\u00e1rios paga aos trabalhadores destes \n\nestabelecimentos. Seguindo o movimento de formaliza\u00e7\u00e3o de toda a economia, cresceu \n\ntamb\u00e9m o n\u00famero de empregos com carteira de trabalho assinada, assim como o \n\nrendimento m\u00e9dio real recebido. \n\n \n\n\n\n \n\n 22\n\nAs micro e pequenas empresas na estrutura econ\u00f4mica brasileira e para o \n\nemprego representava em 2011, no Brasil, segundo os dados da Rela\u00e7\u00e3o Anual de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Sociais (Rais), Registro Administrativo do Minist\u00e9rio do Trabalho, cerca \n\nde 6,3milh\u00f5es de estabelecimentos (Gr\u00e1fico 1) respons\u00e1veis por 15,6 milh\u00f5es de \n\nempregos formais privados n\u00e3o agr\u00edcolas (Gr\u00e1fico 2). \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de MPE\u2019s \u2013 2000 a 2011 \n\n \n\nFonte: MTE, Rais \u2013 (2012) \n\nElabora\u00e7\u00e3o: DIEESE \u2013 (2012) \n\n \n\nCom as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e dos processos de trabalho que ocorrem nas \n\ngrandes empresas, os micro e pequenos empreendimentos assumem papel significativo \n\nna gera\u00e7\u00e3o de postos de trabalho.  \n\nEntre 2000 e 2011, as MPE\u2019s geraram 7,0 milh\u00f5es de empregos com carteira \n\nassinada, elevando o total de empregos nessas empresas de 8,6 milh\u00f5es de postos de \n\ntrabalho em 2000 para 15,6 milh\u00f5es em 2011. Em todo o per\u00edodo, o crescimento m\u00e9dio \n\ndo n\u00famero de empregados nas MPE\u2019s foi de 5,5% a.a. Al\u00e9m disso, por se concentrarem \n\nnos setores do com\u00e9rcio e servi\u00e7os, tendem a apresentar indicadores positivos imediatos \n\ncom mudan\u00e7as progressivas no padr\u00e3o de consumo e distribui\u00e7\u00e3o de renda do pa\u00eds \n\n(SEBRAE &amp; DIEESE, 2012). \n\nNo per\u00edodo 2000-2005, foram gerados 2,4 milh\u00f5es de postos de trabalho nas \n\nMPEs, um crescimento m\u00e9dio anual de 5,1% a.a.. Entre 2005 e 2011, esse movimento \n\n\n\n \n\n 23\n\nse intensificou, resultando na gera\u00e7\u00e3o de 4,6 milh\u00f5es de novos postos de trabalho, um \n\ncrescimento m\u00e9dio anual de 5,9% a.a., conforme pode ser visto no Gr\u00e1fico 2.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 N\u00famero de empregados por porte \n\n  \n\nFonte: MTE, Rais \u2013 (2012) \n\nElabora\u00e7\u00e3o: DIEESE \u2013 (2012) \n\n \n\nO bom desempenho das MPE\u2019s no per\u00edodo analisado confirmou a sua \n\nimport\u00e2ncia para a economia. Em 2011, as micro e pequenas empresas foram \n\nrespons\u00e1veis por 51,6% dos empregos privados n\u00e3o agr\u00edcolas formais no pa\u00eds e quase \n\n40% da massa de sal\u00e1rios. Entre 2000 e 2011, de cada R$ 100 pagos aos trabalhadores \n\nno setor privado n\u00e3o agr\u00edcola, cerca de R$ 40, em m\u00e9dia, foram pagos por micro e \n\npequenas empresas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos setores de atividade, o com\u00e9rcio manteve-se como a atividade \n\ncom maior n\u00famero de MPE\u2019s, ao responder por mais da metade do total das MPE\u2019s \n\nbrasileiras. No entanto, a participa\u00e7\u00e3o relativa do com\u00e9rcio caiu de 54,7% em 2000 para \n\n51,5% do total das MPE\u2019s em 2011. Em 2011, havia cerca de 3,2 milh\u00f5es de MPE no \n\ncom\u00e9rcio, conforme apresentado no Gr\u00e1fico 3.   \n\nPor sua vez, o setor de Servi\u00e7os n\u00e3o apenas se manteve como o segundo setor \n\nmais expressivo em n\u00famero de MPE\u2019s, como teve sua participa\u00e7\u00e3o elevada de 29,9% do \n\ntotal de MPE\u2019s em 2000 para 33,3% do total de MPE\u2019s em 2011. \n\n \n\n\n\n \n\n 24\n\nNesse \u00faltimo ano (2011), havia cerca de 2,1 milh\u00f5es de MPE\u2019s no setor de \n\nservi\u00e7os. A ind\u00fastria apresentou ligeira queda na sua participa\u00e7\u00e3o relativa, saindo de \n\n11,4% do total das MPE\u2019s em 2000 para 10,7% em 2011. A ind\u00fastria possu\u00eda 674 mil \n\nMPE\u2019s em 2011. \n\nNo sentido inverso, o setor da constru\u00e7\u00e3o apresentou ligeiro crescimento, tendo \n\nsua participa\u00e7\u00e3o relativa subido de 3,9% do total de MPE\u2019s em 2000 para 4,5% do total \n\nde MPE\u2019s em 2011. O setor da constru\u00e7\u00e3o tinha 284 mil estabelecimentos de MPE\u2019s em \n\n2011. \n\nA queda das participa\u00e7\u00f5es relativas do com\u00e9rcio e da ind\u00fastria se deve ao fato de \n\no ritmo de expans\u00e3o das MPE\u2019s nesses setores ter sido inferior \u00e0 m\u00e9dia das MPE\u2019s. Os \n\nsetores com\u00e9rcio e ind\u00fastria apresentaram taxas de crescimento anuais id\u00eanticas, de 3,1 \n\n% a.a., contra 3,7% a.a. na m\u00e9dia nacional, conforme o exposto no Gr\u00e1fico 3.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 MPE\u2019s por setor de atividade \n\n \n\nFonte: MTE, Rais \u2013 (2012) \n\nElabora\u00e7\u00e3o: DIEESE \u2013 (2012) \n\n \n\nEntre os anos 2000 e 2011, a remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia real dos empregados formais \n\nnas micro e pequenas empresas cresceu 1,5% a.a., passando de R$ 1.019, em 2000, para \n\nR$ 1.203, em 2011. Este resultado foi superior tanto ao crescimento da renda m\u00e9dia real \n\nde todos os trabalhadores do mercado formal (1,2 % a.a), quanto daqueles alocados nas \n\nm\u00e9dias e grandes empresas (0,8% a.a). A renda m\u00e9dia real dos trabalhadores nas MPE\u2019s \n\nmostrou melhor desempenho entre 2005 e 2011, com amplia\u00e7\u00e3o de 3,9% a.a., enquanto \n\n\n\n \n\n 25\n\nque na primeira metade do per\u00edodo analisado houve queda de -0.5% a.a., de acordo com \n\no apresentado no Gr\u00e1fico 4.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em percentual da remunera\u00e7\u00e3o das MPE\u2019s \n\n \n\nFonte: MTE, Rais \u2013 (2012) \n\nElabora\u00e7\u00e3o: DIEESE \u2013 (2012) \n\n \n\nNo per\u00edodo compreendido de 2001 a 2011, os homens predominaram entre os \n\nempregadores e indiv\u00edduos que trabalham por conta pr\u00f3pria, embora a participa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres em ambas as ocupa\u00e7\u00f5es tenha crescido no mesmo per\u00edodo. Entre os \n\nempregadores, a propor\u00e7\u00e3o de mulheres passou de 23,4% para 28,3%, entre 2001 e \n\n2011. \n\nO estudo realizado tamb\u00e9m aponta para uma eleva\u00e7\u00e3o significativa da \n\nescolaridade dos empreendedores no per\u00edodo analisado. Em 2001, 51,7% dos \n\nempregadores possu\u00edam, ao menos, o ensino m\u00e9dio completo. O n\u00edvel superior \n\ncompleto apresentou significativo crescimento de 6 pontos percentuais de 2001 para \n\n2011. Em 2011, 63,6% dos empregadores alcan\u00e7aram essa escolaridade m\u00ednima, \n\nconforme pode ser verificado no Gr\u00e1fico 5.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 26\n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o por n\u00edvel de escolaridade \n\n \n\nFonte: IBGE.Pnad. Elabora\u00e7\u00e3o: DIEESE \u2013 (2012) \n\n Nota: (1) Inclui os alfabetizados sem escolariza\u00e7\u00e3o.  \n Obs.: a) S\u00e3o considerados todos os empregadores, independente do porte do estabelecimento; b) At\u00e9 \n2003, a Pnad n\u00e3o pesquisava a \u00e1rea rural dos estados do Acre, Amazonas, Amap\u00e1, Roraima, Rond\u00f4nia e \nPar\u00e1; c) Em 2000 e 2010, a Pnad n\u00e3o foi realizada; d) Foram exclu\u00eddos os empregadores com \nescolaridade n\u00e3o determinada ou sem declara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA Regi\u00e3o Sudeste, historicamente, \u00e9 respons\u00e1vel pela maior gera\u00e7\u00e3o de riquezas \n\ndo pa\u00eds, concentrando maior volume de produ\u00e7\u00f5es industriais e comerciais. As micro e \n\npequenas empresas acompanham a tend\u00eancia das m\u00e9dias e grandes empresas, \n\nconcentrando tamb\u00e9m suas atividades na Regi\u00e3o Sudeste, onde beneficiam-se de \n\nmaiores mercados, melhor infraestrutura urbana, m\u00e3o de obra mais qualificada e um \n\nmaior mercado consumidor, uma vez que concentram 42,6 % da popula\u00e7\u00e3o. Em muitos \n\ncasos as micro e pequenas empresas s\u00e3o estabelecidas a partir de uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ncomplementaridade e depend\u00eancia com as m\u00e9dias e grandes empresas, na medida em \n\nque ocupam espa\u00e7os n\u00e3o explorados por elas, ou atuam como fornecedoras de mat\u00e9rias-\n\nprimas e/ou de servi\u00e7os. \n\nOs dados das micro e pequenas empresas para 2011 apontavam que 55,5% \n\ndestas estavam localizadas na Regi\u00e3o Sudeste, 22,4% na Regi\u00e3o Sul, 14,3% na Regi\u00e3o \n\nNordeste, 6,5% na Regi\u00e3o Centro-Oeste, e 1,3% na Regi\u00e3o Norte, e que esta \n\ndistribui\u00e7\u00e3o pouco se alterava quando se analisava separadamente as atividades de \n\ncom\u00e9rcio e de servi\u00e7os. \n\n \n\n\n\n \n\n 27\n\nA Tabela 3 demonstra, relativamente ao ano de 2011, o n\u00famero de MPE\u2019s por \n\nsetor de atividade econ\u00f4mica no Estado do Rio de Janeiro e do Brasil como um todo, \n\nem n\u00fameros absolutos: \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Comparativo do n\u00famero de MPE\u2019s por setor de atividade \n\n Ind\u00fastria Constru\u00e7\u00e3o Com\u00e9rcio Servi\u00e7os TOTAL \n\nRio de Janeiro 39.296 18.784 187.960 194.308 440.348 \n\nBrasil 678.873 307.893 3.187.641 2.148.274 6.322.681 \n\nFonte: MTE. Rais \u2013 (2012) \n\nElabora\u00e7\u00e3o: DIEESE \u2013 (2012) \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que, mesmo com todos os n\u00fameros positivos e favor\u00e1veis \n\n\u00e0s MPE\u2019s nos \u00faltimos 10 anos, pesquisas sobre fatores condicionantes e taxas de \n\nsobreviv\u00eancia e mortalidade das micro e pequenas empresas no Brasil, realizada pelo \n\nSebrae (2011) comprovou o desempenho inferior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, \n\nem diferentes setores da economia, com destaque para o alto \u00edndice de fechamento das \n\nempresas nos primeiros anos de atividade. \n\nNa mesma pesquisa ficou evidenciado que os fatores condicionantes de tal \n\n\u00edndice de fechamento devem-se, principalmente, \u00e0 falta de propaganda adequada; \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os dos produtos e servi\u00e7os desalinhados com os custos; \u00e0s  \n\ninforma\u00e7\u00f5es de mercado e log\u00edstica deficientes; e, enfim, \u00e0 falta de planejamento dos \n\nempreendedores. \n\n S\u00e3o caracter\u00edsticas de uma empresa familiar, de acordo com o SEBRAE (2006):  \n\n\u2022 Dificuldade na separa\u00e7\u00e3o entre o que \u00e9 intuitivo/emocional e o que \u00e9 \n\nracional, com tend\u00eancia maior para a predomin\u00e2ncia da emo\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Comando \u00fanico e centralizador, que permite rea\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas em situa\u00e7\u00f5es \n\nde emerg\u00eancia; \n\n\u2022 Altern\u00e2ncia entre posturas autorit\u00e1rias e paternalistas, usadas como forma de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Estruturas administrativa e operacional enxutas; \n\n\u2022 Exig\u00eancia de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva dos familiares, de forma a priorizar os \n\ninteresses da empresa; \n\n\n\n \n\n 28\n\n\u2022 Os la\u00e7os afetivos existentes entre os empregados antigos e os propriet\u00e1rios \n\nt\u00eam grande import\u00e2ncia no desempenho da empresa; \n\n\u2022 O \"tempo de casa\" tem mais import\u00e2ncia do que a efic\u00e1cia ou a \n\ncompet\u00eancia; \n\n\u2022 Expectativa de fidelidade excessiva por parte dos empregados, que passam a \n\nn\u00e3o desempenhar outras atividades, al\u00e9m das relacionadas com a empresa; \n\nisso pode gerar submiss\u00e3o, que sufoca a criatividade; \n\n\u2022 Exist\u00eancia de \"jogos de poder\", nos quais vale mais a habilidade pol\u00edtica do \n\nque a compet\u00eancia administrativa. \n\n2.1.1 Uma an\u00e1lise da empresa familiar brasileira \u2013 pontos fortes e pontos fracos \n(SEBRAE, 2006) \n\nA seguir, as for\u00e7as e fraquezas que se fazem mais presentes na empresa familiar \nbrasileira, de acordo com o SEBRAE: \n\nPontos fortes \n\n \n\u2022 Disponibilidade de recursos financeiros e administrativos para \n\nautofinanciamento obtido de poupan\u00e7a compuls\u00f3ria feita pela fam\u00edlia. \n\n\u2022 Importantes rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e comerciais decorrentes de um nome \n\nrespeitado.  \n\n\u2022 Organiza\u00e7\u00e3o interna leal e dedicada.  \n\n\u2022 Grupo interessado e unido em torno do fundador.  \n\n\u2022 Sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o ao bem-estar dos empregados e da comunidade \n\nonde atua.  \n\n\u2022 Continuidade e integridade de diretrizes administrativas e de focos de \n\naten\u00e7\u00e3o da empresa.  \n\n \n\n Pontos fracos  \n\n \n\n\u2022 Falta de comando central capaz de gerar uma rea\u00e7\u00e3o r\u00e1pida para enfrentar os \n\ndesafios do mercado. \n\n\u2022 Falta de planejamento para m\u00e9dios e longos prazos. \n\n\u2022 Falta de prepara\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional para os herdeiros. \n\n\n\n \n\n 29\n\n\u2022 Conflitos que surgem entre os interesses da fam\u00edlia e os da empresa como um \n\ntodo. \n\n\u2022 Falta de compromisso em todos os setores da empresa, sobretudo com \n\nrespeito a lucros e desempenho. \n\n\u2022 Descapitaliza\u00e7\u00e3o da empresa pelos herdeiros em desfrute pr\u00f3prio. \n\n\u2022 Situa\u00e7\u00f5es em que prevalece o emprego de parentes, sem ser este orientado ou \n\nacompanhado por crit\u00e9rios objetivos de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho \n\nprofissional.  \n\n\u2022 Falta de participa\u00e7\u00e3o efetiva dos s\u00f3cios que legalmente constituem a empresa \n\nnas suas atividades do dia-a-dia. \n\n\u2022 Usualmente h\u00e1 uso de controles cont\u00e1beis irreais - com o objetivo de burlar o \n\nfisco - o que impede o conhecimento da real situa\u00e7\u00e3o da empresa e sua \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os indicadores de desempenho do mercado. \n\n2.1.2 Processo de sucess\u00e3o quando o fundador ainda \u00e9 parte integrante da empresa \n(SEBRAE, 2006): \n\n \n\n Bernhoeft (2002) apresenta alguns caminhos a serem seguidos em um processo \n\nde sucess\u00e3o para a perpetua\u00e7\u00e3o de empresas familiares. Ele alerta, no entanto, para o \n\nfato de que os caminhos apresentados n\u00e3o devem ser utilizados aleatoriamente, mas \n\nlevando-se em considera\u00e7\u00e3o a realidade dos grupos familiares e empresariais. S\u00e3o eles: \n\n \n\nA) \u00c9 importante saber que, na verdadeira empresa, a criatura se torna maior que \n\nseu criador. \n\nB) Nunca \u00e9 cedo para iniciar o tratamento do assunto da sucess\u00e3o. Na verdade, \n\nele deve ser iniciado com a participa\u00e7\u00e3o do fundador. \n\nC) Obtenha a participa\u00e7\u00e3o ou, pelo menos, o aval de todos os envolvidos, \n\nhomens e mulheres. \n\nD) Desenvolva um clima de di\u00e1logo para tratar dos conflitos j\u00e1 existentes e dos \n\nque podem aparecer. \n\nE) Separe claramente os conceitos de: fam\u00edlia, propriedade e empresa. N\u00e3o \u00e9 \n\napenas pelo fato de pertencer \u00e0 fam\u00edlia dona do neg\u00f3cio que o indiv\u00edduo \u00e9 \n\ncapaz de gerir a empresa. \n\n\n\n \n\n 30\n\nF) Saiba desde j\u00e1 que o comportamento dos familiares pode se alterar ap\u00f3s o \n\ndesaparecimento do fundador. \n\nG) N\u00e3o confunda profissionalizar a gest\u00e3o \u2013 criar organogramas e definir \n\nfun\u00e7\u00f5es para os herdeiros na empresa \u2013 com profissionalizar a sociedade \u2013 \n\ncriar uma consci\u00eancia societ\u00e1ria entre os herdeiros. \n\nH) Conscientize os herdeiros de que eles n\u00e3o v\u00e3o herdar uma empresa, mas uma \n\nsociedade composta por pessoas que n\u00e3o se escolheram. Quest\u00f5es pessoais \n\ndevem ser deixadas de lado e n\u00e3o influenciarem as decis\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n2.2 A cultura organizacional das MPE\u2019s e sua influ\u00eancia nos modelos de lideran\u00e7a \n\n Neste cap\u00edtulo se discutir\u00e1 sobre as influ\u00eancias e os reflexos da cultura nacional \n\nna cultura organizacional, bem como as influ\u00eancias desta nos estilos de lideran\u00e7a das \n\nempresas.  \n\n2.2.1 Entendendo a cultura nacional e seus impactos nas MPE\u2019s \n\nCultura \u00e9, segundo Tanure e Prates (1996), o resultado da inven\u00e7\u00e3o social e \u00e9 \n\ntransmitida e apreendida somente por meio da intera\u00e7\u00e3o, do processo de comunica\u00e7\u00e3o e \n\ndo aprendizado ao longo dos tempos. Isso porque os costumes est\u00e3o referenciados a um \n\nconjunto de valores e cren\u00e7as aceitos pela sociedade, e estes podem ser influenciados \n\npor novos movimentos culturais, econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos.  \n\nAndr\u00e9 Laurent (1989) coloca a cultura nacional como um componente, n\u00e3o \n\ndeterminante, mas importante na forma\u00e7\u00e3o da cultura organizacional. A an\u00e1lise das \n\norganiza\u00e7\u00f5es deve reconhecer e ter presente, como elemento de influ\u00eancia em suas \n\na\u00e7\u00f5es administrativas e os aspectos culturais nacionais. \n\nRelativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural brasileira, Motta et. al (1997) \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de sermos influenciados pelo estrangeirismo e pelo \n\nquanto tendemos a guiar e sermos guiados por refer\u00eancias estrangeiras sejam elas \n\neuropeias ou norte-americanas. A conduta baseada no estrangeirismo favorece a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o e dificulta o desenvolvimento de um senso cr\u00edtico sobre a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nnovidades gerenciais. Ela dificulta, por conseguinte, o modo de nos relacionar, \n\nvalorizando o que nos torna competitivamente diferentes e melhores. \n\n\n\n \n\n 31\n\nQuando se trata de Brasil, desde logo, o que se pode dizer \u00e9 que o tra\u00e7o cultural \n\nmais predominante de nosso pa\u00eds e nossa principal face \u00e9 a heterogeneidade. J\u00e1 Roberto \n\nDaMatta (1990), S\u00e9rgio Buarque de Holanda (1973), Caio Prado  Jr.(1948), entre \n\noutros, defendem que possu\u00edmos alguns tra\u00e7os culturais marcantes como, por exemplo: \n\na cordialidade e a prefer\u00eancia por relacionamentos pessoais e afetivos ocasionada por \n\numa valoriza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia-paternalista como norteadora de todas as rela\u00e7\u00f5es sociais; a \n\nmalandragem e o jeitinho brasileiro; a grande dist\u00e2ncia entre os \u201cdonos do poder\u201d e o \n\npovo (Freyre, 1963; Prado Jr.,1948, Faoro, 1976); a n\u00e3o valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho manual \n\ne a valoriza\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses em lugar do nosso ((FREYRE, 1963; HOLANDA, \n\n1973). \n\nO brasileiro possui um estilo pr\u00f3prio de administrar, de acordo com Tanure e \n\nPrates (1996, p. 127). Esse estilo \u201cn\u00e3o \u00e9 qualquer um, nem tampouco v\u00e1rios outros \n\namontoados entre si\u201d, \u00e9 \u00fanico e original. Estes autores discutem quest\u00f5es profundas \n\nrelacionadas \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de poder, ao personalismo e ao paternalismo, \u00e0 postura de \n\nespectador, ao formalismo e \u00e0 impunidade que, segundo eles, s\u00e3o elementos centrais da \n\npersonalidade da ger\u00eancia brasileira. \n\nGuerreiro Ramos (1983, apud Tanure, pag.14) descreve a sociedade como um \n\ncomponente de estrutura\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. Diz ele: \u201cAs empresas, qualquer que seja a \n\nescala, refletem invariavelmente as caracter\u00edsticas, os estados, est\u00e1gios, conjunturas e a \n\nestrutura da sociedade\u201d na qual est\u00e3o inseridas. \n\nRoberto DaMatta (1990, apud Tanure, pag.14) apresenta o princ\u00edpio de que \u201cos \n\nvalores culturais se exprimem em tudo que a sociedade produz, de sorte que \u00e9 poss\u00edvel \n\nassumir que as empresas de um dado sistema social s\u00e3o \u2013 tal como ocorre com a \n\nm\u00fasica, com a literatura, com a pol\u00edtica e com a fam\u00edlia \u2013 express\u00f5es desta sociedade\u201d. \n\nPara Maria Ester de Freitas (1999), as modernas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o muito \n\ndiferentes das sociedades onde se formam; com as quais elas mant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00edntima de influ\u00eancia e que, como uma derivada, refletem, possivelmente em menor grau, \n\nos valores consagrados pela sociedade, bem como suas crises e seus problemas mais \n\ngraves. Assim, os indiv\u00edduos que fazem parte tanto de uma quanto de outra n\u00e3o podem \n\nser vistos isoladamente, pois n\u00e3o h\u00e1 como retirar o indiv\u00edduo do campo social e da \n\ndin\u00e2mica das institui\u00e7\u00f5es ali existentes. Os la\u00e7os que os indiv\u00edduos desenvolvem em \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais do que simplesmente econ\u00f4micos; na \n\n\n\n \n\n 32\n\nverdade, s\u00e3o carregados de afetos e, portanto, tamb\u00e9m de natureza psicol\u00f3gica. Se esses \n\nla\u00e7os afetivos com a empresa sempre presentes, hoje s\u00e3o por ela explorados com mais \n\nintensidade e delibera\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda segundo Freitas (1999), a cultura organizacional desenvolvida nas \n\nempresas \u00e9 o ve\u00edculo de um imagin\u00e1rio que as legitima como a principal fonte \n\nfornecedora de identidade para os indiv\u00edduos que nelas trabalham. \n\nA express\u00e3o cultura organizacional n\u00e3o \u00e9 a mais apropriada para Enriquez \n\n(1992), que v\u00ea a organiza\u00e7\u00e3o como um sistema que integra o cultural, o simb\u00f3lico e o \n\nimagin\u00e1rio, podendo-se analis\u00e1-los a partir de sete inst\u00e2ncias: m\u00edtica, s\u00f3cio-hist\u00f3rica, \n\ninstitucional, organizacional, grupal, individual e pulsional. \u00c9 fato que os aspectos \n\nculturais, especialmente os relacionados com valores, hist\u00f3rias, her\u00f3is e normas, sempre \n\nestiveram presentes nos estudos organizacionais e no dia-a-dia das empresas de grande \n\nou pequeno porte. Especificamente nas empresas de pequeno porte, devido \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia do papel do patr\u00e3o, do chefe, da autoridade, bem como \u00e0 proximidade das \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais, \u00e9 mais dif\u00edcil aprender esses elementos, mas \u00e9 claro que toda \n\nempresa desenvolve uma refer\u00eancia de si pr\u00f3pria e de um futuro almejado. \n\n  A cultura organizacional \u00e9 entendida, em primeiro lugar, como instrumento de \n\npoder; em segundo, como conjunto de representa\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias sociais que se \n\nconstroem e reconstroem nas rela\u00e7\u00f5es cotidianas dentro da organiza\u00e7\u00e3o e que se \n\nexpressam em termos de valores, normas, significados e interpreta\u00e7\u00f5es, visando um \n\nsentido de dire\u00e7\u00e3o e unidade, tornando a organiza\u00e7\u00e3o fonte de identidade e de \n\nreconhecimento para seus membros, de acordo com FREITAS (2006). \n\n Desta forma, \u00e9 atrav\u00e9s da cultura organizacional que se define e transmite o que \n\n\u00e9 importante, qual a maneira apropriada de pensar e agir em rela\u00e7\u00e3o aos ambientes \n\ninterno e externo, e se informa quais condutas e comportamentos s\u00e3o aceit\u00e1veis, o que \u00e9 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal, entre outros. Ao mesmo tempo, atrav\u00e9s dos elementos culturais, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es se apresentam como o lugar da excel\u00eancia, das virtudes, do projeto ou \n\nmiss\u00e3o a realizar. \n\n N\u00e3o se pode dizer que as organiza\u00e7\u00f5es ou as empresas consigam atingir \n\nintegralmente os objetivos que a cultura organizacional se encarrega de propor. H\u00e1, sim, \n\num enorme esfor\u00e7o nesse sentido, por\u00e9m, o maior ou menor sucesso depende das \n\n\n\n \n\n 33\n\nrespostas dos indiv\u00edduos aos aspectos da cultura, em seu conjunto. As organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m, espa\u00e7os de poder, de conflitos, de diferen\u00e7as e de conviv\u00eancia negociada.  \n\nUma das fun\u00e7\u00f5es que a cultura organizacional procura exercer \u00e9 a de conseguir a \n\nades\u00e3o, o consentimento, ou seja, o comprometimento de indiv\u00edduos e grupos. Para \n\nEnriquez (1992), submetendo-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo trabalha com prazer, como \n\nse o fizesse para si pr\u00f3prio, pois ela faz parte dele. Nesse sentido, a organiza\u00e7\u00e3o oferece \n\num sistema de cren\u00e7as e valores, um ideal de vida, a possibilidade concreta de realizar \n\nalguns desejos, uma maneira de viver relativamente coerente, e tudo isso responde \u00e0s \n\nnecessidades profundas que todo ser humano traz em si. Eis por que os indiv\u00edduos \n\naceitam as restri\u00e7\u00f5es e os pre\u00e7os que lhes s\u00e3o cobrados, em particular o estresse, a carga \n\nde trabalho e a intensidade do investimento pessoal e ps\u00edquico que eles fazem para \n\ngarantir a satisfa\u00e7\u00e3o de serem admirados, amados e reconhecidos. Eles s\u00e3o c\u00famplices, \n\npresos na armadilha que lhes preparam seus pr\u00f3prios desejos, medos e fantasmas. E em \n\nboa parte desconhecem essa cumplicidade, pois esta \u00e9 disfar\u00e7ada pela pretensa rela\u00e7\u00e3o \n\nde trocas justas, pela aceita\u00e7\u00e3o do jogo em que aparentemente todos ganham e pelo \n\ncomprometimento consciente do \u201ccontrato psicol\u00f3gico\u201d. \n\nUm ambiente organizacional marcado, por exemplo, pela amea\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 o mais \n\nprop\u00edcio para fazer florescer o comprometimento e a dedica\u00e7\u00e3o. A empresa moderna \n\ntem necessidade vital de utilizar m\u00e9todos mais persuasivos de lideran\u00e7a e organiza\u00e7\u00e3o \n\npara tornar as pessoas que nela trabalham mais propensas a aderir aos seus objetivos.  \n\nEm um contexto de grandes e constantes mudan\u00e7as, as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam maior \n\nfacilidade para captar as mudan\u00e7as sociais e mais agilidade para capitaliz\u00e1-las. Elas \n\nrespondem a essas mudan\u00e7as de maneira mais r\u00e1pida do que a sociedade em geral, o que \n\nlhes confere um grande poder de influ\u00eancia sobre o meio. As organiza\u00e7\u00f5es respondem \n\nn\u00e3o s\u00f3 de maneira operacional e funcional, mas tamb\u00e9m de maneira simb\u00f3lica, atrav\u00e9s \n\nde sua cultura organizacional e da veicula\u00e7\u00e3o de todo um imagin\u00e1rio. As organiza\u00e7\u00f5es \n\nleem o que se passa em seu ambiente e reelaboram respostas que sirvam a seus \n\nobjetivos. As organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o espa\u00e7os de comportamentos controlados, ou seja, \u00e9 de \n\nsua natureza controlar e direcionar a a\u00e7\u00e3o (FREITAS, 2006 \u2013 pag. 55). \n\nEnriquez (1992) v\u00ea a organiza\u00e7\u00e3o como um sistema que \u00e9, ao mesmo tempo, \n\ncultural, simb\u00f3lico e imagin\u00e1rio. As organiza\u00e7\u00f5es procuram traduzir uma realidade \n\n\n\n \n\n 34\n\ncomo se a vida social fosse reduzida ao que foi definido pelos seus fundadores ou aquilo \n\nque se passa dentro de seus limites. O conjunto de normas, regras, valores e mitos \n\nproduzidos na viv\u00eancia organizacional assumem o car\u00e1ter de realidade, mesmo para as \n\noutras esferas externas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, ditando o comportamento e contaminando o \n\npensamento e as atitudes. \n\nBenef\u00edcios estrat\u00e9gicos como pr\u00eamios de f\u00e9rias, assist\u00eancia m\u00e9dica aos \n\nfuncion\u00e1rios, entre outros, s\u00e3o formas de estreitar as rela\u00e7\u00f5es familiares das pr\u00e1ticas \n\norganizacionais. O empregado e sua fam\u00edlia realizam uma alian\u00e7a impl\u00edcita com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, tornando os la\u00e7os afetivos mais estreitos. A empresa passa a id\u00e9ia de que a  \n\ncontrapartida vai sempre valer \u00e0 pena, e a carga extra de trabalho e stress ser\u00e1 aliviada \n\npela perspectiva de uma vida paradis\u00edaca por alguns dias. Se o indiv\u00edduo decidir romper \n\nesse la\u00e7o com a empresa (demitindo-se), poder\u00e1 gerar uma crise na sua vida pessoal. \n\nPara Enriquez (1992) a empresa passa a id\u00e9ia de que seu ambiente \u00e9 o lugar onde \n\no trabalho, a conviv\u00eancia e os la\u00e7os \u201cfraternos\u201d se complementam de forma prazerosa. \n\nUma aventura a ser compartilhada por todos os \u201ccolaboradores\u201d e companheiros. Os \n\ncuidados com o corpo, com a mente, com o esp\u00edrito, com a fam\u00edlia-nuclear (que pode \n\nincluir creches, recrea\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o dos filhos, al\u00e9m de f\u00e9rias familiares) n\u00e3o s\u00e3o \n\nirrelevantes na solidifica\u00e7\u00e3o desta \u201cfam\u00edlia adotiva\u201d. \u00c9 preciso mobilizar as energias \n\nf\u00edsicas, mentais e afetivas numa vis\u00e3o atraente da empresa. N\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para os \n\nindiferentes, por melhores que sejam como profissionais. Os rituais existem para serem \n\ncumpridos e vividos com emo\u00e7\u00e3o, no espa\u00e7o da empresa-sociabilidade. \n\n2.2.2 A administra\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o: entre a tradi\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o \n\nA administra\u00e7\u00e3o refere-se a uma s\u00e9rie de atividades integradas e \n\ninterdependentes, destinadas a permitir que certa combina\u00e7\u00e3o de meios (financeiros, \n\nhumanos, materiais, entre outros) possa gerar uma produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \n\neconomicamente e socialmente \u00fateis e, se poss\u00edvel, para a empresa, com finalidade \n\nlucrativa, rent\u00e1vel. Esta \u00e9 a tarefa geralmente confiada a pessoas que s\u00e3o investidas da \n\nresponsabilidade de assegurar a boa dire\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es produtivas de bens ou \n\nservi\u00e7os, quer estes \u00faltimos sejam privados, p\u00fablicos ou de economia mista (AKTOUF, \n\n1996). \n\n\n\n \n\n 35\n\nOs principais pilares que apoiam o pensamento administrativo dominante e \n\ncl\u00e1ssico s\u00e3o: a disciplina, a ordem, a obedi\u00eancia, a hierarquia, as diferen\u00e7as de status, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is de concep\u00e7\u00e3o e de realiza\u00e7\u00e3o, o individualismo, apesar da \n\nconverg\u00eancia dos objetivos, a desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao assalariado, apenas um fator \n\n(mais ou menos refrat\u00e1rio) de produ\u00e7\u00e3o, a cren\u00e7a em uma administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nbaseada em ferramentas sofisticadas e a cren\u00e7a nas virtudes e a possibilidade de um \n\ncrescimento indefinido. \n\nNa administra\u00e7\u00e3o tradicional, ainda se percebe a predomin\u00e2ncia da gest\u00e3o com \n\nvis\u00e3o autocr\u00e1tica e n\u00e3o participativa das decis\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es, resultados e recursos \n\npr\u00f3prios da empresa. \u00c9 esta vis\u00e3o hierarquizada que triunfa na Teoria X de Douglas \n\nMacGregor (1960), em que o empregado \u00e9 visto como indigno de confian\u00e7a, sem \n\ncapacidade intelectual e incapaz de participar eficazmente. \n\n Na busca por uma administra\u00e7\u00e3o renovada e partindo de experimenta\u00e7\u00f5es e das \n\ndiferentes formas de administrar, Henry Mintzberg (1989) mostra uma via que parece \n\nmais prop\u00edcia para tal feito \u2013 a capacidade de \u201cler\u201d situa\u00e7\u00f5es, de efetuar s\u00ednteses, \n\ncombina\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es, a fim de compreender o que se passa no contexto e de \n\ndesencadear um processo de rea\u00e7\u00f5es adaptadas, inteligentes (Morgan, 1989). \u00c9 o que \n\nsignifica cumprir, simultaneamente, a dezena de pap\u00e9is informacionais, decis\u00f3rios e \n\ninterpessoais que Mintzberg destaca em sua obra. \n\n Quanto mais o mundo se acelera, quanto mais o planeta se torna uma aldeia \n\nglobal, mais a vida organizacional se torna complexa. A empresa deve aprender a se \n\ndesenvolver segundo v\u00e1rias l\u00f3gicas e n\u00e3o mais segundo uma via \u00fanica. O gestor, por \n\nsua vez, deve buscar uma compet\u00eancia primordial, que \u00e9 a capacidade de gerar um \n\nclima e condi\u00e7\u00f5es que suscitem ades\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o, junto a todos. \n\n2.3 O papel da lideran\u00e7a e o processo decis\u00f3rio na MPE  \n\nSegundo John Kotter (1990), lideran\u00e7a diz respeito ao gerenciamento da \n\nmudan\u00e7a. Os l\u00edderes estabelecem dire\u00e7\u00f5es por meio do desenvolvimento de uma vis\u00e3o \n\ndo futuro e, depois, engajam as pessoas, comunicando-lhes essa vis\u00e3o e inspirando-as a \n\nsuperar os obst\u00e1culos. \n\nPara Robbins (2011), lideran\u00e7a \u00e9 definida como a capacidade de influenciar um \n\nconjunto de pessoas para alcan\u00e7ar metas e objetivos. A origem dessa influ\u00eancia pode ser \n\n\n\n \n\n 36\n\nformal, como a que \u00e9 conferida por um cargo de dire\u00e7\u00e3o em uma organiza\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, nem todos os l\u00edderes s\u00e3o administradores, nem todos os administradores s\u00e3o \n\nl\u00edderes. O fato de uma organiza\u00e7\u00e3o conferir a seus gestores autoridade formal n\u00e3o lhes \n\ngarante uma capacidade de lideran\u00e7a eficaz. Uma lideran\u00e7a n\u00e3o sancionada \u2013 aquela \n\ncapacidade de influenciar os outros que emerge fora da estrutura formal da organiza\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 pode ser t\u00e3o importante quanto a influ\u00eancia formal. \n\nNo mundo din\u00e2mico de hoje, as organiza\u00e7\u00f5es necessitam de l\u00edderes que \n\ndesafiem o status quo, criem vis\u00f5es de futuro e sejam capazes de inspirar os membros \n\nda organiza\u00e7\u00e3o a querer realizar essas vis\u00f5es. No entanto, tamb\u00e9m precisam de gestores \n\ncapazes de elaborar planos detalhados, de criar estruturas organizacionais eficientes e \n\ngerenciar as opera\u00e7\u00f5es do dia a dia. \n\nDesde meados do s\u00e9culo XX, diversas teorias sobre lideran\u00e7a t\u00eam surgido na \n\ntentativa de auxiliar a compreens\u00e3o dos fatores inerentes a esse processo. Entre as \n\nteorias mais conhecidas destacam-se, de acordo com Robbins (2011): \n\na) Teorias dos tra\u00e7os de lideran\u00e7a: s\u00e3o teorias que buscam identificar as \n\nqualidades e caracter\u00edsticas pessoais que diferenciam l\u00edderes de n\u00e3o l\u00edderes.  \n\nb) Teorias comportamentais: enquanto as teorias dos tra\u00e7os de lideran\u00e7a \n\nforneceram uma base para selecionar a pessoa certa para exercer a fun\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a, \n\nas teorias comportamentais sugeriam que \u00e9 poss\u00edvel treinar pessoas para serem l\u00edderes. \n\nNeste sentido, duas dimens\u00f5es se destacaram e passaram a ser chamadas de estrutura de \n\ninicia\u00e7\u00e3o e estrutura de considera\u00e7\u00e3o. A estrutura de inicia\u00e7\u00e3o refere-se ao grau em que \n\num l\u00edder \u00e9 capaz de definir e estruturar o pr\u00f3prio papel e o dos funcion\u00e1rios na busca do \n\nalcance dos objetivos. J\u00e1 a considera\u00e7\u00e3o \u00e9 o grau em que uma pessoa \u00e9 capaz de manter \n\nrelacionamentos de trabalho caracterizados por confian\u00e7a m\u00fatua, respeito \u00e0s ideias dos \n\nfuncion\u00e1rios e cuidado com seus sentimentos. Neste caso destacam-se os denominados \n\nestilos de lideran\u00e7a, segundo Robbins (2011). \n\nc) Teorias contingenciais (situacionais): estilos de lideran\u00e7a e situa\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas t\u00eam uma estreita rela\u00e7\u00e3o. Quatro abordagens identificam essas situa\u00e7\u00f5es, a \n\nsaber: \n\n? Modelo de conting\u00eancia de Fiedler \u2013 sustenta que os grupos eficazes \n\ndependem da adequa\u00e7\u00e3o entre o estilo do l\u00edder na intera\u00e7\u00e3o com os \n\n\n\n \n\n 37\n\nsubordinados e o grau de controle e influ\u00eancia que a situa\u00e7\u00e3o lhe \n\nproporciona. \n\n? Lideran\u00e7a situacional de Hersey e Blanchard \u2013 todas as vari\u00e1veis situacionais \n\n(l\u00edder, liderados, superiores, colegas, organiza\u00e7\u00e3o, exig\u00eancias do cargo) s\u00e3o \n\nimportantes e a \u00eanfase recai sobre o comportamento do l\u00edder em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nsubordinados. Hersey e Blanchard apud Sanford (1986) consideram os \n\nliderados como fatores cruciais de qualquer processo de lideran\u00e7a porque, \n\nal\u00e9m de individualmente aceitarem ou rejeitarem o l\u00edder, como grupo, \n\ndeterminam o poder pessoal que o l\u00edder possa ter. \n\n \n\n A lideran\u00e7a situacional baseia-se numa inter-rela\u00e7\u00e3o entre: 1) a quantidade de \n\norienta\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o (comportamento e tarefa) que o l\u00edder oferece; 2) a quantidade de \n\napoio s\u00f3cio-emocional (comportamento de relacionamento) dado pelo l\u00edder e 3) o n\u00edvel \n\nde prontid\u00e3o (maturidade) dos subordinados no desempenho de uma tarefa, fun\u00e7\u00e3o ou \n\nobjetivo espec\u00edfico. \n\n \n\n\u2022 Teoria do caminho-meta de House \u2013 sustenta que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do l\u00edder ajudar os \n\nsubordinados no alcance de suas metas, fornecendo orienta\u00e7\u00e3o e apoio \n\nnecess\u00e1rios para assegurar que tais metas sejam compat\u00edveis com os objetivos \n\nda organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Teoria de participa\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a de Vroom e Yetton \u2013 oferece uma sequ\u00eancia \n\nde regras que devem ser seguidas para a determina\u00e7\u00e3o da forma e do volume \n\nde participa\u00e7\u00e3o dos liderados no processo decis\u00f3rio de acordo com diferentes \n\nsitua\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 Teoria de troca entre l\u00edder e liderados (LMX) \u2013 indica que os l\u00edderes criam \n\ngrupos \u201cde dentro\u201d e \u201cde fora\u201d, e os liderados do grupo \u201cde dentro\u201d recebem \n\navalia\u00e7\u00f5es de desempenho melhores, apresentam rotatividade menor e maior \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o com o trabalho. \n\nRelacionados \u00e0s teorias comportamentais da lideran\u00e7a, os estilos de lideran\u00e7a se \n\ndestacam. Entre eles, a lideran\u00e7a carism\u00e1tica e lideran\u00e7a transformacional apresentam \n\n\n\n \n\n 38\n\numa coisa em comum \u2013 elas veem os l\u00edderes como indiv\u00edduos que inspiram seus \n\nseguidores por meio de palavras, ideias e comportamentos.  \n\nSegundo o soci\u00f3logo Max Weber (2000, p.581) a lideran\u00e7a carism\u00e1tica \u00e9: \n\n\u201cuma certa qualidade da personalidade de um indiv\u00edduo, atrav\u00e9s do qual ele \nse distingue das pessoas comuns e que o faz ser tratado como se fosse dotado \nde poderes ou qualidades sobrenaturais, sobre-humanas ou pelo menos \nparticularmente excepcionais. Essas qualidades n\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis \u00e0s \npessoas comuns, sendo vistas como se fossem  de origem divina e, com \nbase nelas, os indiv\u00edduos em quest\u00e3o s\u00e3o tratados como  l\u00edderes\u201d. \n\n \n\nA lideran\u00e7a transformacional inspira seus liderados a transcender os pr\u00f3prios \n\ninteresses pelo bem da organiza\u00e7\u00e3o ou do grupo, sendo capazes de causar um profundo \n\nimpacto em seus liderados. Costumam ser mais eficazes porque s\u00e3o mais criativos, e \n\ntamb\u00e9m motivam seus seguidores a serem assim. Nas empresas com lideres \n\ntransformacionais, h\u00e1 maior descentraliza\u00e7\u00e3o, os gerentes s\u00e3o mais propensos a assumir \n\nriscos e os planos de recompensa s\u00e3o associados a resultados de longo prazo, tudo para \n\nfacilitar o envolvimento e empreendedorismo dos trabalhadores (BASS, 1997). \n\nNo que se refere \u00e0 psicologia social das organiza\u00e7\u00f5es, Katz &amp; Kahn (1970) \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para problemas de lideran\u00e7a como sendo atos diferenciais de \n\ninflu\u00eancia; diferenciais no mesmo sentido de que certos indiv\u00edduos contribuem mais do \n\nque outros para o resultado do processo social. Dentro do arcabou\u00e7o organizacional, o \n\nexerc\u00edcio de autoridade contribui fortemente para o processo de influ\u00eancia. N\u00e3o \n\nobstante, permanece o fato de que os indiv\u00edduos nas mesmas posi\u00e7\u00f5es de autoridade \n\ndiferem no incremento de poder que exercem. Com efeito, assevera-se que a ess\u00eancia da \n\nlideran\u00e7a consiste da expans\u00e3o de influ\u00eancia para outras bases, tais como per\u00edcia e \n\naprecia\u00e7\u00e3o pessoal. A lideran\u00e7a \u00e9 mais efetiva quando se baseia nestes modos de \n\ninflu\u00eancia, bem como em for\u00e7as organizacionais de legitima\u00e7\u00e3o e do estoque de \n\nrecompensas e puni\u00e7\u00f5es a elas associado. \n\nComo outros fen\u00f4menos de organiza\u00e7\u00e3o, a lideran\u00e7a pode ser vista tanto ao n\u00edvel \n\nsist\u00eamico como ao n\u00edvel interpessoal. Em termos sist\u00eamicos, faz-se a distin\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\ncategorias de atos de lideran\u00e7a: os que envolvem altera\u00e7\u00f5es na estrutura organizacional; \n\nos que envolvem menores extens\u00f5es ou interpola\u00e7\u00f5es de estrutura para ajustamento a \n\ndeterminados casos; e os que meramente envolvem a aplica\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica das \n\nprovid\u00eancias estruturais existentes (KATZ &amp; KAHN, 1970). \n\n\n\n \n\n 39\n\nJ\u00e1 o processo decis\u00f3rio nas empresas pode ser discutido sob v\u00e1rias perspectivas, \n\nentre elas, o jogo de transfer\u00eancias que ocorre de maneira geral nas empresas. S\u00e3o dois \n\nos fen\u00f4menos: a transfer\u00eancia para cima feita pelos liderados e a transfer\u00eancia feita para \n\nbaixo feita pelos l\u00edderes.  \n\nO cen\u00e1rio brasileiro est\u00e1 estruturado em quatro grandes subsistemas: o \n\ninstitucional, o pessoal, o dos l\u00edderes e o dos liderados (Tanure &amp; Prates, 1996, pag. 28). \n\nAdmitida essa estrutura, como operam, no dia a dia, esses quatro espa\u00e7os nos processos \n\nde decis\u00e3o? Surgem a\u00ed algumas possibilidades de rela\u00e7\u00f5es, de conviv\u00eancia entre o \n\nindiv\u00edduo e a pessoa, e de l\u00edderes e liderados. \n\nO primeiro caso se d\u00e1 quando crit\u00e9rios impessoais come\u00e7am a dominar \n\nprocessos tratados de forma familiar, como o exemplo da profissionaliza\u00e7\u00e3o da empresa \n\nfamiliar. O segundo se d\u00e1 quando os crit\u00e9rios pessoais (de rela\u00e7\u00f5es entre pessoas) se \n\nsobrep\u00f5em a crit\u00e9rios formais e regulamentados. Este fen\u00f4meno pode ser chamado de \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o ou tribaliza\u00e7\u00e3o (TANURE, 1996). \n\nO englobamento entre os conjuntos de l\u00edderes e liderados tamb\u00e9m pode ocorrer \n\nnos dois sentidos. Quando todos s\u00e3o l\u00edderes, h\u00e1 um processo de horizontaliza\u00e7\u00e3o e, \n\nquando todos s\u00e3o liderados, ocorre a verticaliza\u00e7\u00e3o. Ou, segundo o conceito de Hofstede \n\n(1987), atinge-se um est\u00e1gio avan\u00e7ado de igualdade, ou um est\u00e1gio de grande dist\u00e2ncia \n\ndo poder. \n\nDessa forma, se podem ter configura\u00e7\u00f5es variadas, desde o predom\u00ednio e \n\nhegemonia de uma dessas categorias, como a simples conviv\u00eancia entre elas. Nesse \n\nponto, ressalta-se que, mais do que a estrutura cultural, \u00e9, fundamentalmente, o seu \n\nprocesso de funcionamento que define o sistema de a\u00e7\u00e3o cultural brasileiro. S\u00e3o as \n\nestrat\u00e9gias de articula\u00e7\u00e3o dos elementos desta estrutura cultural que sustentam a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do sistema, garantindo as suas a\u00e7\u00f5es. Essas estrat\u00e9gias podem ser \n\nconsideradas como inven\u00e7\u00f5es sociais, isto \u00e9, constru\u00eddas pelo conjunto social, mas, \n\ntamb\u00e9m, subordinadas a elas, visto numa perspectiva de curto prazo. \n\nAl\u00e9m de transferirem a responsabilidade para inst\u00e2ncias superiores, essa \n\nestrutura cultural revela a depend\u00eancia criada pelo paternalismo, uma combina\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poder e do personalismo, bem como pela postura de espectador por \n\nparte dos subordinados. Isto \u00e9 absorvido pelos l\u00edderes e pode ser percebido por estes em \n\n\n\n \n\n 40\n\nrela\u00e7\u00e3o aos liderados como descompromisso e inseguran\u00e7a para assumir \n\nresponsabilidades, refletindo na necessidade de se manter um controle mais r\u00edgido sobre \n\no desempenho do liderado. Por outro lado, este tipo de rela\u00e7\u00e3o paternalista envaidece o \n\nl\u00edder, pois o faz sentir-se poderoso e indispens\u00e1vel. Neste sentido, cria-se um c\u00edrculo \n\nvicioso em que os liderados se mostram sempre inexperientes nas tomadas de decis\u00e3o e \n\nos l\u00edderes concentram decis\u00f5es de car\u00e1ter mais operacional. O que se observa, \n\nempiricamente nas empresas de pequeno porte no Brasil, \u00e9 que esta transfer\u00eancia de \n\nresponsabilidade de decis\u00f5es ocorre em todos os n\u00edveis, inclusive no n\u00edvel dos \n\ndirigentes das empresas (TANURE, 1996). \n\nNo Brasil, o l\u00edder oferece a prote\u00e7\u00e3o e o liderado assume deveres morais para \n\ncom o l\u00edder. Nas crises e \u00e9pocas de dispensas, o drama que assola a empresa \u00e9 muito \n\nmaior, seja para os dirigentes, seja para os empregados, pois o rompimento das rela\u00e7\u00f5es \n\nl\u00edder/liderado significa, inclusive, uma derrota moral para o chefe. Principalmente se o \n\ntra\u00e7o da lealdade pessoal for significativo nesta rela\u00e7\u00e3o l\u00edder/liderado (SEBRAE, 2006). \n\nNa empresa brasileira \u00e9 comum o l\u00edder destacar-se como uma figura m\u00edtica. O \n\nacionista ou o administrador principal exerce, na maioria das vezes, um direcionamento \n\nforte, em que a consulta a outras \u00e1reas de poder \u00e9 baixa ou simb\u00f3lica, passando, muitas \n\nvezes, a empresa a ser reconhecida na figura de seu principal dirigente, fundindo-se em \n\nsua imagem e semelhan\u00e7a. Surgem, tamb\u00e9m, a\u00ed os mitos da empresa. \n\nNa rela\u00e7\u00e3o l\u00edder/liderado, a atitude dos liderados brasileiros n\u00e3o imp\u00f5e uma \n\nbarreira \u00e0 extens\u00e3o da autoridade de seus chefes. Existe uma alta aceita\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade de poder e o reconhecimento de que os detentores do poder t\u00eam o direito \n\nde usufruir seu privil\u00e9gio segundo Tanure e Prates (1996). \n\nNo Brasil, os l\u00edderes de equipes precisam exercitar-se para n\u00e3o ca\u00edrem na \n\narmadilha cultural de se portarem para baixo de forma autorit\u00e1ria, assim como veem seu \n\npr\u00f3prio l\u00edder, exigindo de seu liderado o comportamento leal e de evita\u00e7\u00e3o do conflito. \n\nSe a postura \u00e9 paternalista, esta cultura ser\u00e1 transmitida em todos os n\u00edveis da estrutura \n\norganizacional. Na maioria das vezes, \u00e9 isto que se percebe na pr\u00e1tica organizacional, \n\napesar de, no discurso n\u00e3o funcionar desta forma. \n\nAs novas organiza\u00e7\u00f5es do trabalho t\u00eam demandado diferentes estruturas, com \n\ncontroles mais sutis sobre os empregados. O que antes era vis\u00edvel e claro nas rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n 41\n\nverticalizadas de autoridade deu lugar \u00e0 \u00eanfase nos grupos, equipes e comit\u00eas formados \n\npor membros do mesmo n\u00edvel, ou seja, mais horizontais. O poder funcional manifestado \n\npelas ordens atrav\u00e9s das linhas hier\u00e1rquicas \u00e9 cada vez mais substitu\u00eddo pelo poder \n\ninstitucional, expresso na ades\u00e3o \u00e0 miss\u00e3o da empresa e na responsabilidade introjetada \n\npelo sujeito. A aspereza da autoridade hier\u00e1rquica se dilui na suavidade do controle que \n\ncada um toma para si (TANURE &amp; PRATES, 1996, pag.94). \n\nPara Maria Ester de Freitas (1999), a sutileza do controle se reflete tamb\u00e9m na \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da cren\u00e7a de que todos podem ser her\u00f3is. Conclamando cada um de seus \n\nmembros a encarar sua vida como um capital a dar retorno, um projeto a realizar, ou, \n\nainda, a ser o empreendedor de sua pr\u00f3pria vida, a organiza\u00e7\u00e3o moderna tenta criar um \n\nv\u00ednculo baseado na cumplicidade e na perfeita converg\u00eancia de interesses entre o \n\nindiv\u00edduo e a organiza\u00e7\u00e3o, especialmente quando ela se apresenta como o \u00fanico lugar \n\nonde se pode realizar tal conquista. \n\nTalvez o maior dilema organizacional de nosso tipo de estrutura de burocracia \n\nseja o conflito entre as expectativas democr\u00e1ticas das pessoas e sua participa\u00e7\u00e3o real na \n\ntomada de decis\u00e3o. Conquanto a grande maioria das decis\u00f5es deva ser tomada por \n\nl\u00edderes, seus seguidores podem participar psicologicamente do processo se puderem \n\npartilhar das informa\u00e7\u00f5es sobre a decis\u00e3o. A necessidade de tal envolvimento tem sido \n\nestimulada pelo ensino democr\u00e1tico no lar e na escola e refor\u00e7ada pelos valores da \n\ncultura. Cada vez mais o n\u00edvel de expectativa tem sido elevado, de modo que as pessoas \n\nem todas as organiza\u00e7\u00f5es, desde o clube recreativo local at\u00e9 o Estado-na\u00e7\u00e3o, desejam \n\nsentir um certo relacionamento com a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica que afeta suas vidas \n\n(KATZ &amp; KAHN, 1970, p.525). \n\nEm outras palavras, as rela\u00e7\u00f5es que antes se baseavam na obedi\u00eancia se \n\ntransformam em rela\u00e7\u00f5es baseadas na confian\u00e7a \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e no desejo de \n\nreconhecimento nutrido pelo sujeito.  \n\nSegundo Bazerman (1995), a pesquisa sobre os comportamentos envolvidos na \n\ntomada de decis\u00e3o se desenvolveu consideravelmente nos \u00faltimos vinte e cinco anos e \n\nagora fornece consider\u00e1vel percep\u00e7\u00e3o ao comportamento gerencial sobre esses \n\nprocessos. \n\n\n\n \n\n 42\n\nO fato do ser humano n\u00e3o possuir um \u201cmanual de opera\u00e7\u00e3o\u201d para sua mente \n\npode n\u00e3o parecer importante. Por\u00e9m, na verdade, o ainda relativo conhecimento sobre o \n\nfuncionamento da vida mental, em especial sobre o processo de tomada de decis\u00e3o, tem \n\nconseq\u00fc\u00eancias profundas. Stanovich e West (2000) fazem distin\u00e7\u00e3o entre dois sistemas \n\ndo funcionamento cognitivo. O primeiro sistema refere-se ao sistema intuitivo, que \n\nnormalmente \u00e9 r\u00e1pido, autom\u00e1tico, sem esfor\u00e7o, impl\u00edcito e emocional. Toma-se a \n\nmaioria das decis\u00f5es na vida usando o pensamento no sistema um. J\u00e1 o sistema dois \n\nrefere-se ao racioc\u00ednio mais lento, consciente, esfor\u00e7ado, expl\u00edcito e l\u00f3gico \n\n(KAHNEMAN, 2003). \n\nNa maioria das situa\u00e7\u00f5es, o pensamento no sistema um \u00e9 suficiente, \n\nprincipalmente para as decis\u00f5es mais simples; n\u00e3o seria pr\u00e1tico, por exemplo, raciocinar \n\nlogicamente em cada escolha que se faz no dia a dia. Mas a l\u00f3gica do sistema dois \n\ndever\u00e1 influenciar preferencialmente as decis\u00f5es mais importantes. Quanto mais \n\nocupadas e mais apressadas as pessoas estiverem, mais coisas elas t\u00eam em sua mente, e \n\nmaior a probabilidade de que utilizem o pensamento no sistema um. De fato, o ritmo \n\nfren\u00e9tico da vida gerencial sugere que os executivos normalmente contam com o \n\npensamento no sistema um (CHUGH, 2004). Embora um processo completo no sistema \n\ndois n\u00e3o seja exigido para cada decis\u00e3o gerencial, uma meta importante para os gerentes \n\ndever\u00e1 ser identificar situa\u00e7\u00f5es em que dever\u00e3o passar do pensamento mais \n\nsimplificador do sistema um para o sistema dois, mais l\u00f3gico. \n\nUm conceito bastante discutido no \u00e2mbito da tomada de decis\u00e3o gerencial \u00e9 o de \n\nracionalidade. Este termo refere-se ao processo de tomada de decis\u00e3o que se espera que \n\nleve ao resultado ideal, dada uma avalia\u00e7\u00e3o, a mais precisa poss\u00edvel, dos valores e \n\nprefer\u00eancias de risco do tomador de decis\u00f5es. O modelo racional \u00e9 baseado em um \n\nconjunto de premissas que determinam como uma decis\u00e3o deve ser tomada, ao inv\u00e9s de \n\ndescrever como uma decis\u00e3o \u00e9 tomada.  \n\nConforme afirma Bazerman (1995), pesquisas revelam que as pessoas contam \n\ncom diversas estrat\u00e9gias simplificadoras, ou regras pr\u00e1ticas, ao tomar decis\u00f5es. Essas \n\nestrat\u00e9gias simplificadoras s\u00e3o denominadas heur\u00edsticas \u2013 que servem como \n\nmecanismos para enfrentar o ambiente complexo em torno das decis\u00f5es. \n\n Para a heur\u00edstica, os indiv\u00edduos desenvolvem regras pr\u00e1ticas, ou heur\u00edsticas, para \n\nreduzir as demandas de processamento de informa\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio. Isto \n\n\n\n \n\n 43\n\noferece aos administradores formas eficientes de lidar com problemas complexos, pois \n\nas heur\u00edsticas produzem boas decis\u00f5es em uma propor\u00e7\u00e3o significativa do tempo. \n\nPor\u00e9m, as heur\u00edsticas tamb\u00e9m podem levar os administradores a fazerem julgamentos \n\nsistematicamente enviesados. Os vieses acontecem quando um indiv\u00edduo indevidamente \n\naplica uma heur\u00edstica quando toma uma decis\u00e3o (BAZERMAN, 1995). \n\n Heur\u00edsticas, ou regras pr\u00e1ticas, s\u00e3o as ferramentas cognitivas usadas para \n\nsimplificar a tomada de decis\u00f5es. A l\u00f3gica da heur\u00edstica \u00e9 que, na m\u00e9dia, qualquer perda \n\nna qualidade da decis\u00e3o ser\u00e1 contrabalan\u00e7ada pelo tempo poupado. E, de fato, tais \n\natalhos levam com muito mais freq\u00fc\u00eancia a decis\u00f5es adequadas do que \u00e0s ruins. \n\n Preocupa\u00e7\u00f5es com justi\u00e7a e \u00e9tica s\u00e3o fundamentais para um completo \n\nentendimento da tomada de decis\u00f5es. Usa-se o termo \u00e9tica limitada para fazer refer\u00eancia \n\naos processos psicol\u00f3gicos que levam as pessoas a tomarem parte em comportamentos \n\neticamente question\u00e1veis, que s\u00e3o incoerentes com sua pr\u00f3pria \u00e9tica preferida. A \u00e9tica \n\nlimitada entra em a\u00e7\u00e3o quando um executivo toma uma decis\u00e3o que n\u00e3o apenas \n\nprejudica outros, mas que \u00e9, tamb\u00e9m, incoerente com suas cren\u00e7as e prefer\u00eancias \n\nconscientes. Os gerentes desenvolvem cogni\u00e7\u00f5es protetoras que os levam a tomar parte \n\nde comportamentos que eles condenariam com mais reflex\u00e3o ou conscientiza\u00e7\u00e3o \n\n(BAZERMAN, 1995). \n\n2.4 Os valores percebidos pela organiza\u00e7\u00e3o e seus reflexos no estilo de lideran\u00e7a \ndas MPE\u2019s \n\n Neste cap\u00edtulo se discutir\u00e1 como os valores percebidos pela organiza\u00e7\u00e3o \ninfluenciam nos seus estilos de lideran\u00e7a. \n\n2.4.1 Valores pessoais \n\nEtimologicamente, a palavra valor prov\u00e9m do latim valere, que significa \u201co que \n\ntem valor, que tem import\u00e2ncia\u201d (HOLANDA, 2004). \u00c9 algo considerado importante \n\npelo indiv\u00edduo e que, portanto, influencia o seu comportamento. \n\nSchwartz e Bilsky (1987) definem valores como princ\u00edpios ou cren\u00e7as, sobre \n\ncomportamentos ou estados de exist\u00eancia, que transcendem situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, que \n\nguiam a sele\u00e7\u00e3o ou avalia\u00e7\u00e3o de comportamentos ou eventos e que s\u00e3o ordenados por \n\nsua import\u00e2ncia. Os valores guiam as atitudes e o comportamento das pessoas e eles \n\npodem estar relacionados a focos espec\u00edficos da vida do indiv\u00edduo, formando estruturas \n\n\n\n \n\n 44\n\ninter-relacionadas. As pessoas apresentam uma estrutura de valores que guia a sua vida \n\nde maneira geral. Essa estrutura \u00e9 ampla e inclusiva, mas, para focos espec\u00edficos como o \n\ntrabalho, as pessoas apresentam uma estrutura de valores espec\u00edfica que est\u00e1 relacionada \n\ncom aquela estrutura mais abrangente (SAGIE &amp; ELIZUR, 1996) \n\nOs valores s\u00e3o \u201crepresenta\u00e7\u00f5es cognitivas de tr\u00eas tipos de necessidades humanas \n\nuniversais: necessidades biol\u00f3gicas do organismo, necessidade de intera\u00e7\u00e3o social para \n\na regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e necessidades s\u00f3cio institucionais, que visam o \n\nbem-estar e sobreviv\u00eancia do grupo\u201d (SCHWARTZ e BILSKY, 1987, p. 551).  \n\n Valor \u00e9 uma cren\u00e7a b\u00e1sica sobre o que se pode ou n\u00e3o fazer, sobre o que \u00e9 ou \n\nn\u00e3o importante. Os valores constituem cren\u00e7as e atitudes que ajudam a determinar o \n\ncomportamento individual. As organiza\u00e7\u00f5es priorizam determinados valores (as pessoas \n\ns\u00e3o o ativo mais importante ou o cliente tem sempre raz\u00e3o) que funcionam como \n\npadr\u00f5es orientadores do comportamento das pessoas. Na verdade, os valores definidos \n\npor uma organiza\u00e7\u00e3o muitas vezes podem diferir daquilo que os seus dirigentes \n\nacreditam ou valorizam no seu cotidiano. \u00c9 o caso da afirma\u00e7\u00e3o de que as pessoas est\u00e3o \n\nem primeiro lugar na organiza\u00e7\u00e3o, enquanto os dirigentes insistem em hor\u00e1rios r\u00edgidos e \n\nenxugamentos \u00e0 custa do corte de pessoas, o que mostra claramente como os valores \n\norganizacionais s\u00e3o praticados na realidade (ROKEACH, 1973).  \n\nA maneira como as estruturas de valores se relacionam permanece uma quest\u00e3o  \n\naberta. Entretanto, relativamente aos valores laborais, podem-se ressaltar alguns \n\nesfor\u00e7os na dire\u00e7\u00e3o de uma integra\u00e7\u00e3o. Elizur e Sagie (1999) afirmam que analisar os \n\nvalores pessoais em um arcabou\u00e7o que considera, simultaneamente, os valores gerais e \n\nos valores laborais, pode ajudar a clarificar sua import\u00e2ncia para o bem-estar pessoal. \n\nOs valores laborais s\u00e3o definidos como princ\u00edpios ou cren\u00e7as sobre metas ou \n\nrecompensas desej\u00e1veis, hierarquicamente organizadas, que as pessoas buscam por \n\nmeio do trabalho e que guiam as suas avalia\u00e7\u00f5es sobre os resultados e contexto do \n\ntrabalho, bem como o seu comportamento no trabalho e a escolha de alternativas de \n\ntrabalho (PORTO &amp; TAMAYO, 2003, p.146). \n\nSchwartz (1992), ap\u00f3s revis\u00e3o da estrutura inicialmente proposta por Schwartz e \n\nBilsky (1987, 1990), prop\u00f4s uma tipologia universal de valores baseada na literatura \n\nsobre as necessidades b\u00e1sicas dos indiv\u00edduos. Os tipos motivacionais por eles propostos \n\n\n\n \n\n 45\n\nforam: universalismo, benevol\u00eancia, conformidade, tradi\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, poder, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, hedonismo e estimula\u00e7\u00e3o. Este modelo te\u00f3rico de Schwartz (1992) tamb\u00e9m \n\nprev\u00ea uma estrutura din\u00e2mica entre os tipos motivacionais de forma que as pessoas \n\ntendam a apresentar alta prioridade para tipos motivacionais mutuamente compat\u00edveis e \n\nbaixa prioridade para tipos motivacionais conflitivos. Portanto, prioridade dada aos \n\ntipos motivacionais n\u00e3o se estabelece de forma aleat\u00f3ria, mas de forma coerente com os \n\ndom\u00ednios motivacionais. \n\n2.4.2 Valores organizacionais \n\nUma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por partes f\u00edsicas, mas por estruturas de \n\neventos, de intera\u00e7\u00f5es e de atividades por ela executadas (Allport, 1962; Schein, 1965). \n\nSegundo Katz &amp; Kahn (1978), os principais componentes de uma organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o seus \n\npap\u00e9is, suas normas e seus valores. Esses tr\u00eas elementos definem e orientam o \n\nfuncionamento da empresa. Os pap\u00e9is definem e prescrevem formas de comportamento \n\nassociado a determinadas tarefas; as normas s\u00e3o expectativas transformadas em \n\nexig\u00eancias; os valores \u201cs\u00e3o as justifica\u00e7\u00f5es e aspira\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas mais generalizadas\u201d \n\n(Katz &amp; Kahn, 1978). Os pap\u00e9is diferenciam as fun\u00e7\u00f5es e os cargos exervidos pelos \n\nindiv\u00edduos; as normas e os valores s\u00e3o elementos integradores, no sentido de serem \n\ncompartilhados por todos ou por boa parte dos membros de uma organiza\u00e7\u00e3o. \n\nApesar do papel determinante que t\u00eam em uma organiza\u00e7\u00e3o, os valores t\u00eam sido \n\nobjeto de pouca pesquisa emp\u00edrica. Nos tratados sobre as organiza\u00e7\u00f5es, quando se \n\naborda o tema, o conte\u00fado \u00e9 quase sempre limitado aos valores individuais (Dunnette &amp; \n\nHough, 1991), com refer\u00eancias secund\u00e1rias aos valores dos gerentes e ao seu impacto \n\nsobre o clima e a cultura organizacional (Hesketh &amp; Costa, 1986), praticamente sem \n\nqualquer refer\u00eancia aos valores da empresa e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o que os seus membros t\u00eam \n\ndeles. Na pr\u00e1tica, por\u00e9m, quase todo empregado \u00e9 capaz de detectar diferen\u00e7as nos \n\nvalores que dominam em determinadas organiza\u00e7\u00f5es e que determinam o seu clima e a \n\nsua cultura organizacional. \n\nUma empresa pode ser descrita como norteada por valores referentes aos \n\naspectos t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico, ao passo que outra, percebida como enfatizando o \n\nextremo oposto, ou seja, centrando suas preocupa\u00e7\u00f5es principalmente no bem-estar dos \n\nindiv\u00edduos que a comp\u00f5em. Essa percep\u00e7\u00e3o dos valores de uma organiza\u00e7\u00e3o, facilmente \n\n\n\n \n\n 46\n\nidentificada no discurso cotidiano dos empregados, n\u00e3o tem sido objeto de estudo \n\nsistem\u00e1tico. Tal neglig\u00eancia pode ser explicada pela falta de instrumentos de medida \n\nadequados para avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos valores organizacionais (KATZ &amp; KAHN, \n\n1978). \n\n Alguns aspectos da cultura organizacional s\u00e3o percebidos mais facilmente, \n\nenquanto outros s\u00e3o menos vis\u00edveis e de dif\u00edcil percep\u00e7\u00e3o. A cultura organizacional \n\nmostra aspectos formais e facilmente percept\u00edveis, como as pol\u00edticas e diretrizes, \n\nm\u00e9todos e procedimentos, objetivos, estrutura organizacional e a tecnologia adotada. \n\nContudo, oculta alguns aspectos informais, como as percep\u00e7\u00f5es, sentimentos, atitudes, \n\nvalores, intera\u00e7\u00f5es informais, normas grupais, entre outros. Os aspectos ocultos da \n\ncultura organizacional s\u00e3o os mais dif\u00edceis de se compreender e de se interpretar, como \n\ntamb\u00e9m de mudar ou sofrer transforma\u00e7\u00f5es. A met\u00e1fora do iceberg \u00e9 pertinente \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos fatores vis\u00edveis e invis\u00edveis da cultura organizacional, conforme pode ser \n\nvisto na Figura 1. \n\nFigura 1 \u2013 O iceberg da cultura organizacional \n\n \n\nFonte: Kotler (1998) \n\n No passado, as organiza\u00e7\u00f5es eram conhecidas por seus pr\u00e9dios e edif\u00edcios. \n\nAtualmente, s\u00e3o conhecidas por sua cultura corporativa. A cultura \u00e9 a maneira pela qual \n\ncada organiza\u00e7\u00e3o aprendeu a lidar com o seu ambiente e com seus parceiros \u2013 \n\nfuncion\u00e1rios, clientes, fornecedores, acionistas, investidores, entre outros. \u00c9 uma \n\n\n\n \n\n 47\n\ncomplexa mistura de pressuposi\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, valores, comportamentos, hist\u00f3rias, \n\nmitos, met\u00e1foras e outras ideias que, juntas, representam a maneira particular de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o funcionar. \n\nAssim, valores organizacionais podem ser definidos como princ\u00edpios ou cren\u00e7as, \n\norganizados hierarquicamente, relativos a tipos de estrutura ou a modelos de \n\ncomportamentos desej\u00e1veis que orientam a vida da empresa e est\u00e3o a servi\u00e7o de \n\ninteresses individuais, coletivos ou mistos. S\u00e3o os princ\u00edpios que orientam a vida das \n\norganiza\u00e7\u00f5es. V\u00e1rios elementos devem ser enfatizados (ROKEACH, 1973): \n\n \n\n          1\u2013 O aspecto cognitivo - constitui um elemento no tocante aos valores \n\norganizacionais, entre eles (ROKEACH, 1973): b\u00e1sico, j\u00e1 que valores s\u00e3o cren\u00e7as \n\nexistentes na empresa, isto \u00e9, formas de se conhecer a realidade organizacional e \n\nrespostas prontas e privilegiadas a problemas organizacionais. Essas cren\u00e7as podem ser \n\nrelacionadas a diversas dimens\u00f5es da vida organizacional, como a produ\u00e7\u00e3o, a \n\nqualidade, as intera\u00e7\u00f5es interpessoais, o respeito \u00e0 autoridade gerencial, a obedi\u00eancia \u00e0s \n\nnormas, entre outros. S\u00e3o cren\u00e7as valorizadas, enfatizadas na vida organizacional. Nem \n\ntoda cren\u00e7a constitui um valor; somente aquelas que s\u00e3o enfatizadas. Obviamente, as \n\ncren\u00e7as que estabelecem os valores est\u00e3o em intera\u00e7\u00e3o entre si e com outras cren\u00e7as, de \n\nforma a compor um sistema de valores complexo e organizado hierarquicamente. \n\n         2\u2013 O aspecto motivacional \u2013 a raiz dos valores organizacionais \u00e9 motivacional; \n\neles expressam interesses e desejos de algu\u00e9m. Esse algu\u00e9m pode ser um indiv\u00edduo, o \n\ndono, o fundador, um gerente ou alguma pessoa influente na empresa; pode ser tamb\u00e9m \n\num grupo, um conjunto dos membros da empresa; podem, ainda, expressar interesses \n\ntanto do indiv\u00edduo quanto da coletividade. Assim, os valores organizacionais \n\nrepresentam metas mais ou menos conscientes da empresa (TAMAYO e SCHWARTZ, \n\n1993). \n\n         3\u2013 A fun\u00e7\u00e3o dos valores \u2013 os valores t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o orientar a vida da empresa, \n\nguiar o comportamento dos seus membros. S\u00e3o determinantes da rotina di\u00e1ria na \n\norganiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que orientam a vida das pessoas e delimitam sua forma de pensar, de \n\nagir e de sentir. N\u00e3o apenas o comportamento do indiv\u00edduo \u00e9 influenciado pelos valores, \n\nmas tamb\u00e9m o julgamento que ele faz do comportamento dos demais, pertinente ao \n\nsistema organizacional. Dessa forma, os valores t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de \u201cvincular as pessoas, \n\n\n\n \n\n 48\n\nde modo que elas permane\u00e7am dentro do sistema e executem as fun\u00e7\u00f5es que lhes foram \n\natribu\u00eddas\u201d (KATZ e KAHN, 1978). Os valores podem ser considerados como um \n\nprojeto para a empresa e um esfor\u00e7o para atingir as metas por ela fixadas. As normas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o enraizadas nos valores e podem ser consideradas como \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o dos valores organizacionais. Os valores est\u00e3o al\u00e9m das pr\u00f3prias \n\nnormas e constituem uma esp\u00e9cie de ideologia. \n\n De acordo com Katz e Kahn (1978, pag. 527): \n\nas normas definem explicitamente as formas de comportamento esperadas \ndos membros de uma organiza\u00e7\u00e3o e os valores proporcionam uma \njustificativa mais elaborada e generalizada, tanto para o comportamento \napropriado, como para as atividades de fun\u00e7\u00f5es do sistema. \n\n Ainda de acordo com estes autores (pag.527), \u201ca ordena\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de \n\nvalores pressup\u00f5e que a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se relaciona com o mundo f\u00edsico e social como \n\num observador que assiste a um espet\u00e1culo, mas como ator que participa, que toma \n\npartido, que se envolve nele\u201d. \n\n          4\u2013 A hierarquiza\u00e7\u00e3o dos valores \u2013 Para Rokeach (1968-69), um sistema de \n\nvalores \u00e9 nada mais do que uma disposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de valores, uma classifica\u00e7\u00e3o \n\nordenada de valores ao longo de um continuum de import\u00e2ncia. Os valores \n\norganizacionais implicam necessariamente prefer\u00eancia, distin\u00e7\u00e3o entre o importante e o \n\nsecund\u00e1rio, entre o que tem valor e o que n\u00e3o tem. A ideia de graus de valor, de uma \n\nescala de valores ao longo de um continuum de import\u00e2ncia, encontra a sua base na \n\nrela\u00e7\u00e3o dos valores com o tempo, elemento fundamental para o seu desenvolvimento, \n\ncom a miss\u00e3o e os objetivos da empresa, cuja especificidade e import\u00e2ncia \n\norganizacional imp\u00f5em uma ordem de primazia, e com o esfor\u00e7o realizado pela empresa \n\ne pelos seus membros para a obten\u00e7\u00e3o das metas propostas. \n\n          5\u2013 Os tipos de valores \u2013 segundo Rokeach (1973), existem duas categorias de \n\nvalores individuais, o terminais e os instrumentais. Tal distin\u00e7\u00e3o pode ser aplicada \n\ntamb\u00e9m aos valores organizacionais: os valores terminais expressam as metas relativas \n\na tipos de estrutura (hierarquia organizacional, igualdade, democracia e produtividade): \n\nos valores instrumentais referem-se \u00e0s metas relativas a modelos desej\u00e1veis de \n\ncomportamento organizacional (pontualidade, respeito aos colegas e assiduidade ao \n\ntrabalho). \n\n\n\n \n\n 49\n\n          A fonte dos valores organizacionais pode estar nas exig\u00eancias da organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndos indiv\u00edduos que a comp\u00f5em. Essas exig\u00eancias compreendem desde as necessidades \n\nbiol\u00f3gicas dos indiv\u00edduos at\u00e9 aquelas referentes \u00e0 sobreviv\u00eancia e ao bem-estar da \n\npr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o e os seus membros t\u00eam de reconhecer tais \n\nnecessidades e, para satisfaz\u00ea-las, precisam planejar, criar ou aprender respostas \n\napropriadas. Dessa forma, tanto a organiza\u00e7\u00e3o quanto os seus membros passam a \n\nrepresentar conscientemente essas necessidades como valores ou metas a serem \n\natingidas. \n\n Os valores organizacionais decorrem de certas pressuposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \u2013 como \n\npressuposi\u00e7\u00f5es sobre a natureza humana \u2013 que funcionam como o n\u00facleo da cultura \n\norganizacional. Essas presun\u00e7\u00f5es provocam uma forte tend\u00eancia \u00e0 conformidade nas \n\npessoas e funcionam como princ\u00edpios pol\u00edticos de consist\u00eancia que d\u00e3o dire\u00e7\u00e3o, \n\nintegridade e autodisciplina entre as pessoas (ROCKEACH, 1968-69).  \n\n Para Hunt (1991) existem cinco tipos de pressuposi\u00e7\u00f5es que modelam os valores \n\norganizacionais que, por sua vez, modelam os comportamentos individuais por meio de \n\npol\u00edticas e regras, tais como: \n\n 1\u2013Relacionamento da organiza\u00e7\u00e3o com seu ambiente \u2013 a maneira como os \n\ndirigentes visualizam esse relacionamento como sendo de domina\u00e7\u00e3o, submiss\u00e3o, \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o ou busca de um nicho apropriado. \n\n 2\u2013Natureza da realidade, confian\u00e7a, tempo e espa\u00e7o \u2013 atrav\u00e9s das regras \n\nlingu\u00edsticas e comportamentais que definem o que \u00e9 real ou n\u00e3o, o que \u00e9 factual ou \n\nideal, o que \u00e9 confi\u00e1vel ou n\u00e3o, o que \u00e9 linear ou c\u00edclico e o que \u00e9 limitado ou \n\nindefinido. \n\n 3\u2013 Natureza humana \u2013 o significado do ser humano, se a natureza humana \u00e9 boa, \n\nm\u00e1 ou neutra. \n\n 4\u2013Natureza da atividade humana \u2013 quais as coisas corretas para o ser humano \n\nfazer; se o ser humano \u00e9 ativo ou passivo, se se autodesenvolve ou deve ser ativado \n\nexternamente e qual deve ser a natureza do seu trabalho. \n\n 5-Natureza dos relacionamentos humanos \u2013 como as pessoas devem se \n\nrelacionar umas com as outras, como distribuir o poder e afeto. Se as rela\u00e7\u00f5es humanas \n\n\n\n \n\n 50\n\ndevem ser cooperativas ou competitivas, individualistas ou greg\u00e1rias, com base na \n\nautoridade hier\u00e1rquica ou do conhecimento. \n\n       De acordo com Tamayo e Gondim (1996), os valores organizacionais n\u00e3o devem \n\nser confundidos com os valores pessoais dos membros da organiza\u00e7\u00e3o, nem com os que \n\neles gostariam que existissem na empresa. Por valores organizacionais entendem-se os \n\nque s\u00e3o percebidos pelos empregados como efetivamente caracter\u00edsticos da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nTrata-se, portanto, de princ\u00edpios e cren\u00e7as que, segundo os membros da organiza\u00e7\u00e3o, \n\norientam o seu funcionamento e a sua vida. \n\n          Expressa uma dimens\u00e3o fundamental da cultura organizacional tal como ela \u00e9 \n\nvivenciada por seus membros. \u00c0s vezes, esses dois tipos de valores podem coincidir \n\nparcialmente, mas com frequ\u00eancia s\u00e3o diferentes e at\u00e9 conflituosos. \n\n         Pesquisas (Schwartz, 1992 e 1994; Tamayo e Schwartz, 1993) revelaram que os \n\nvalores humanos, em geral, apresentam estrutura baseada nas metas perseguidas pelos \n\nindiv\u00edduos. A multiplicidade de valores existentes nas diversas culturas humanas \n\nagrupa-se em torno de 10 motiva\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. Na \u00e1rea organizacional n\u00e3o h\u00e1 ainda \n\npesquisa visando descobrir a estrutura definitiva dos valores organizacionais, mas pode-\n\nse postular que a multiplicidade de valores existentes nas diversas organiza\u00e7\u00f5es se \n\nestrutura em poucas motiva\u00e7\u00f5es ou interesses b\u00e1sicos dos sistemas sociais. \n\n        A estrutura axiol\u00f3gica (estudo ou teoria dos valores) de uma empresa pode ser \n\ndescrita como sistema relativamente est\u00e1vel de valores que determina e sustenta o clima \n\ne a cultura organizacionais. A estrutura axiol\u00f3gica, portanto, especifica a natureza das \n\ncren\u00e7as e dos princ\u00edpios que dominam na organiza\u00e7\u00e3o e o seu tipo de motiva\u00e7\u00e3o \n\ncaracter\u00edstico. A percep\u00e7\u00e3o da estrutura axiol\u00f3gica pelos empregados \u00e9 um elemento \n\ncognitivo que lhes permite criar uma representa\u00e7\u00e3o mental da organiza\u00e7\u00e3o, um modelo \n\ninterno da empresa que guia o seu comportamento organizacional e a sua forma de \n\npensar e a partir do qual podem formar infer\u00eancias e elaborar explica\u00e7\u00f5es da rotina \n\norganizacional e da pr\u00f3pria filosofia gerencial. \n\n       Uma das fun\u00e7\u00f5es dos valores compartilhados entre os membros da empresa \u00e9 a de  \n\ncriar modelos mentais semelhantes relativos ao funcionamento e \u00e0 miss\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. A import\u00e2ncia deste ponto n\u00e3o pode ser negligenciada. Modelos mentais \n\ndiferentes provocam percep\u00e7\u00f5es diferentes da empresa, do comportamento \n\n\n\n \n\n 51\n\norganizacional e das tarefas a serem executadas. O fato de um supervisor fornecer \n\nfeedback a um empregado, pode ser diferentemente interpretado por este \u00faltimo, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da diverg\u00eancia nos valores compartilhados entre os dois, por vias n\u00e3o previstas \n\nnem desejadas pelo supervisor. Isso ocorre porque cada um deles teria um modelo \n\nmental diferente sobre o  funcionamento, a miss\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o e sobre a pr\u00f3pria \n\ntarefa a ser executada. As formas de pensar, de refletir, de solucionar problemas, de \n\ncomunicar-se com os colegas e com os gerentes, de analisar as expectativas pr\u00f3prias e \n\nas dos outros s\u00e3o fen\u00f4menos influenciados pelos valores compartilhados na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nPara Tanure (1996), os tra\u00e7os culturais que moldam a cultura brasileira \n\ndeterminam o sistema de gest\u00e3o das empresas, definem a estrat\u00e9gia do neg\u00f3cio e o \n\nprocesso de seu estabelecimento. Neste caso, verifica-se o impacto dos seguintes tra\u00e7os: \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do poder, personalismo, postura de espectador, formalismo e flexibilidade. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de poder coloca nas m\u00e3os de uma pessoa ou grupo os destinos \n\nda organiza\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o predomina nas empresas brasileiras, mas existem \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es diferentes nas realidades de outros pa\u00edses. A diferen\u00e7a repousa na \n\ncondu\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio. No caso americano, de acordo com a referida autora, a \n\nestrat\u00e9gia sai de um processo de formula\u00e7\u00e3o elaborado nos altos escal\u00f5es da empresa, \n\nenvolvidos por extensos estudos de um staff ou consultores \u00e0 busca de oportunidades \n\ncriativas e inovadoras. O Brasil, nesse ponto, se aproxima do americano. As empresas \n\nque t\u00eam um processo de planejamento empresarial formalizado estabelecem a estrat\u00e9gia \n\nno n\u00edvel hier\u00e1rquico superior, e aquelas que a formulam mais informalmente, o fazem  a \n\npartir da intui\u00e7\u00e3o do presidente ou de mais algu\u00e9m pr\u00f3ximo dele, sendo essa a fonte do \n\npensamento estrat\u00e9gico (TANURE &amp; PRATES, 1996). \n\nDessa forma \u00e9 que se revela o personalismo como tra\u00e7o atuante, pois a solu\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 dada por uma \u00fanica pessoa. A consequ\u00eancia \u00e9 que fica f\u00e1cil para o corpo de \n\nliderados identificarem a responsabilidade \u00fanica pelos rumos da empresa. Quando este \n\nenunciado \u00e9 claro e assertivo, n\u00e3o deixa d\u00favidas para outras decis\u00f5es subsequentes nos \n\nn\u00edveis inferiores, e, existindo d\u00favidas, sabe-se exatamente a quem recorrer. \n\nPor outro lado, este estilo visa \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do poder, seja pela preserva\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es, seja pela autoriza\u00e7\u00e3o expressa do dono. Esta \u00e9 a faceta do personalismo, \n\n\n\n \n\n 52\n\npara que todos saibam quem manda na empresa. Isto faz com que n\u00e3o haja uma \n\nexplicita\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o correta das dire\u00e7\u00f5es e rumos da empresa, deixando os \n\nliderados em uma condi\u00e7\u00e3o de incerteza e inseguran\u00e7a, estimulando, inclusive, a busca \n\nde informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da rede de rela\u00e7\u00f5es (TANURE &amp; PRATES, 1996). \n\nSe poderia pensar que este procedimento contrariaria o tra\u00e7o do formalismo, um \n\nexpediente eficaz em nossa cultura, mas, neste caso, \u00e9 perfeitamente explic\u00e1vel, pois o \n\nformalismo \u00e9 um instrumento utilizado para a busca do controle da incerteza, no sentido \n\nde dar estabilidade \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes com os liderados, e n\u00e3o apenas para restringir a \n\na\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes ou deles exigir o cumprimento do que foi estabelecido. Por partes dos \n\nl\u00edderes, o formalmente determinado pode significar rigidez e perda de flexibilidade para \n\nsua atua\u00e7\u00e3o, mas, para os liderados, pode tornar-se um instrumento regulat\u00f3rio. \n\n Pelas diferentes abordagens na defini\u00e7\u00e3o do conceito de valores por diferentes \n\npesquisadores, em comum, t\u00eam-se o desdobramento da rela\u00e7\u00e3o dos valores como fonte \n\nmotivadora e orientadora do comportamento dos indiv\u00edduos, pois, desde os anos 70 \n\nexiste a convic\u00e7\u00e3o de ser poss\u00edvel predizer o comportamento das pessoas a partir das \n\nprioridades que elas d\u00e3o aos valores (TAMAYO; PORTO, 2005). \n\n Rokeach (1968) abriu uma perspectiva importante ao estudo do tema quando \n\nabordou a previsibilidade do comportamento em fun\u00e7\u00e3o dos valores e afirmou: \u201co \n\nconhecimento dos valores de uma pessoa nos deveria permitir predizer como ela se \n\ncomportar\u00e1 em situa\u00e7\u00f5es experimentais e em situa\u00e7\u00f5es da vida real\u201d. \n\n Para Rokeach (1973) existe uma cadeia de rela\u00e7\u00f5es entre cultura, sociedade, \n\npersonalidade, gerando valores, que definem comportamento e conseq\u00fcentemente a \n\natitude dos indiv\u00edduos. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2: Cont\u00ednuo do comportamento humano \n\nFonte: Elaborado a partir do modelo de Rokeach  \n\nA\u00e7\u00f5es Valores \n\nCultura, \nsociedade e \npersonalida\nde \n\nComportamento\n\n\n\n \n\n 53\n\nDa figura acima se infere que, na vida organizacional, em que os resultados s\u00e3o \n\nproduzidos por a\u00e7\u00f5es individuais ou coletivas, o resultado depende, nos valores \n\nindividuais e coletivos desta organiza\u00e7\u00e3o (ROKEACH, 1973). \n\n\n\n \n\n 54\n\n3. METODOLOGIA \n\nNesse tipo de investiga\u00e7\u00e3o, em que se buscou relacionar e analisar percep\u00e7\u00f5es e \n\ninferir resultados houve a necessidade prec\u00edpua de se realizar a pesquisa no campo, \n\ntanto naquilo que se refere \u00e0s incurs\u00f5es bibliogr\u00e1ficas, quanto na aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios e entrevistas aos sujeitos da pesquisa.  \n\nO car\u00e1ter da pesquisa \u00e9 tanto quantitativo quanto qualitativo, tendo sido \n\nutilizadas ferramentas estat\u00edsticas, tendo em vista a replica\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios de valores \n\npor Schwartz (1995) quanto aos valores pessoais (dos donos das empresas pesquisadas), \n\ne Porto e Tamayo (2003), quanto aos valores organizacionais (percep\u00e7\u00e3o dos \n\nempregados das empresas pesquisadas).  \n\nA pesquisa qualitativa tamb\u00e9m \u00e9 adequada a esse tipo de investiga\u00e7\u00e3o, pois \n\ndemanda a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises interpretativas e infer\u00eancias sobre os fen\u00f4menos \n\nestudados (Vergara, 2004). A an\u00e1lise qualitativa deu-se por meio da interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ninfer\u00eancia anal\u00edtica nas rela\u00e7\u00f5es entre as dimens\u00f5es do estudo (valores pessoais dos \n\ndonos, valores organizacionais percebidos pelos empregados.  \n\nVergara (1998) define pesquisa de campo como sendo a investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica \n\nrealizada no local onde ocorre ou ocorreu um fen\u00f4meno ou que disp\u00f5e de elementos \n\npara explic\u00e1-lo. Pode incluir entrevistas, aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, testes e observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante ou n\u00e3o, al\u00e9m de levantamentos e investiga\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas e \n\ndocumentais.  \n\nTendo em vista a utiliza\u00e7\u00e3o de escalas reconhecidas e validadas no Brasil pelos \n\nautores citados, a pesquisa ter\u00e1 a caracter\u00edstica de ser confirmat\u00f3ria. A explora\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 \n\npor conta da an\u00e1lise sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os resultados de tais valores (pessoais e \n\norganizacionais). \n\n3.1 Universo e Amostra \n\nO universo da pesquisa s\u00e3o as micro e pequenas empresas de cunho familiar. A \n\naplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e a execu\u00e7\u00e3o de entrevistas foi realizada com donos e \n\nfuncion\u00e1rios de empresas situadas no Grande Rio. \n\n\n\n \n\n 55\n\nA amostra foi composta por 80 sujeitos de 10 empresas de diferentes segmentos, \n\npor\u00e9m, com a caracter\u00edstica comum de serem MPE de cunho familiar, e estarem \n\nsituadas na Regi\u00e3o do Grande Rio. A escolha das empresas se deu pelo crit\u00e9rio de \n\nacessibilidade, considerando os conhecimentos que o autor possui com representantes \n\ndas mesmas. Compuseram a amostra, os donos  e os funcion\u00e1rios com, no m\u00ednimo, tr\u00eas \n\nanos de servi\u00e7os prestados \u00e0s respectivas empresas, tempo considerado necess\u00e1rio para \n\na compreens\u00e3o, alinhamento e introje\u00e7\u00e3o de valores organizacionais. \n\n3.2  Coleta de Dados \n\nA coleta dos dados deu-se por meio da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, baseados nas \n\nescalas de valores citadas, segundo Tamayo e Schwartz, junto aos empregados e donos \n\nde empresas, em dez MPE\u2019s  familiares situadas no Grande Rio. Al\u00e9m deste tipo de \n\ncoleta, entrevistas semi-estruturadas foram realizadas com os donos das empresas, ap\u00f3s \n\nan\u00e1lise dos resultados obtidos por meio dos question\u00e1rios, visando ao aprofundamento \n\nde quest\u00f5es mais predominantes. O autor entrou em contato com os donos das 10 \n\nempresas analisadas e explicou a pesquisa, bem como os objetivos a serem alcan\u00e7ados. \n\nReuniu-se tamb\u00e9m com os funcion\u00e1rios que seriam entrevistados para expor e explicar \n\ncomo responder ao question\u00e1rio. \n\n Embora tenham sido 10 microempresas familiares analisadas, o n\u00famero de \n\ndonos n\u00e3o foi fixado em dez pessoas, pois, exatamente por serem familiares, apresentam \n\nna sua estrutura mais de um membro no comando. Logo, o question\u00e1rio de valores \n\npessoais foi aplicado a 19 donos de empresas e o question\u00e1rio de valores \n\norganizacionais foi aplicado a 61 funcion\u00e1rios, tendo estes mais de tr\u00eas anos de servi\u00e7os \n\nprestados \u00e0s suas respectivas empresas. Na empresa de ensino, foram 14 question\u00e1rios, \n\nsendo 3 para os donos e 11 para os funcion\u00e1rios, o que representa 73% de todo o corpo \n\nfuncional; na empresa de confec\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio foram 28, sendo 3 para os donos e 25 \n\npara os funcion\u00e1rios, o que representa 87% de todo o corpo funcional;  na empresa de \n\ncom\u00e9rcio (papelaria), foram 4 para os donos e 9 para os funcion\u00e1rios, o que representa \n\n68% de todo o corpo funcional; na de com\u00e9rcio (material de constru\u00e7\u00e3o) foram 2 para \n\nos donos e 4 para os funcion\u00e1rios, o que representa 92% de todo o corpo funcional; na \n\nde com\u00e9rcio (bordados) foram 3 para os donos e 6 para os funcion\u00e1rios, o que \n\nrepresenta 53% de todo o corpo funcional; e na de com\u00e9rcio (utens\u00edlios dom\u00e9sticos) \n\n\n\n \n\n 56\n\nforam 4 para os donos e 6 para os funcion\u00e1rios, o que representa 89% de todo o corpo \n\nfuncional. \n\n Os question\u00e1rios, tanto de valores pessoais quanto de valores organizacionais \n\nforam aplicados pessoalmente pelo entrevistador nas respectivas empresas, em datas e \n\nhor\u00e1rios previamente agendados. \n\n Os graus atribu\u00eddos aos valores apresentados, tanto aos pessoais quanto aos \n\norganizacionais, buscaram identificar qual ou quais eram os mais e os menos \n\npredominantes dentro das organiza\u00e7\u00f5es investigadas.  \n\n A pesquisa de campo foi estruturada com base no question\u00e1rio de \u201cInvent\u00e1rio de \n\nValores de Schwartz \u2013 SVI\u201d, instrumento aplicado em 67 pa\u00edses, com 34.271 \n\nparticipantes (SCHWARTZ, 2005), devidamente validado, o que dispensou a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e9-teste. O autor apresenta as bases estruturadas de um modelo SVS (Schwartz \n\nValues Survey) que aborda, de forma relativamente completa, valores universais, \n\nculturais e o sistema estruturado sob os quais estes valores se inter-relacionam \n\n(SCHWARTZ; BILSKY, 1990, SCHWARTZ, 1990, 1992, 1994; SCHWARTZ; \n\nHUISMANS, 1995; SCHWARTZ et al, 2001). \n\n Em 1992, Schwartz desenvolveu uma escala de valores com o objetivo de testar \n\nas hip\u00f3teses derivadas de sua teoria, que busca explicar a estrutura din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre valores. Com essa estrutura, procurou-se identificar de que forma as a\u00e7\u00f5es na \n\nbusca de um valor produz conseq\u00fc\u00eancias que podem produzir sinergia ou conflito com a \n\nbusca de outros valores. No modelo representado na Figura 3, os valores s\u00e3o \n\nrepresentados em forma de um c\u00edrculo, formando um continuum de motiva\u00e7\u00f5es que se \n\nrelacionam com os valores adjacentes. \n\n Por outro lado, tamb\u00e9m representam valores que colidem por serem contr\u00e1rios \n\naos valores opostos. Como exemplo, a busca de novidades e mudan\u00e7as (valores de \n\nestimula\u00e7\u00e3o) tende a ser opostos aos valores de tradi\u00e7\u00e3o, que busca a preserva\u00e7\u00e3o de \n\ncostumes antigos e honrados, como estruturas organizacionais demasiadamente grandes \n\ne manuten\u00e7\u00e3o de cargos que n\u00e3o agregam valor por respeito aos ocupantes. Por outro \n\nlado, os valores de tradi\u00e7\u00e3o s\u00e3o congruentes aos de conformidade. \n\n Em \u00faltima inst\u00e2ncia, tal estrutura d\u00e1 sentido aos interesses que s\u00e3o priorit\u00e1rios na \n\nvida das pessoas, sendo estes classificados como individuais (auto-dire\u00e7\u00e3o, estimula\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n 57\n\nrealiza\u00e7\u00e3o, hedonismo e poder), coletivos (benevol\u00eancia, conformidade e tradi\u00e7\u00e3o) ou \n\nmistos (seguran\u00e7a e universalismo). \n\n \n\n A estrutura desenvolvida por Schwartz (1992; 1994; 2001\u00aa; 2001b), apresentada \n\nna figura 3, apresenta duas dimens\u00f5es, bipolares, ou seja, constitu\u00eddas de dois p\u00f3los \n\nantag\u00f4nicos entre si. \n\n A primeira dimens\u00e3o reflete a busca de mudan\u00e7a em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 de estabilidade, \n\nexpressando a motiva\u00e7\u00e3o da pessoa para seguir os seus pr\u00f3prios interesses intelectuais e \n\nafetivos desafiando a preserva\u00e7\u00e3o de um estado de seguran\u00e7a de seus relacionamentos. \n\nNum extremo desta dimens\u00e3o, est\u00e3o os tipos motivacionais estimula\u00e7\u00e3o e \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o, com valores ligados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o, autonomia e abertura a \n\ndesafios nas v\u00e1rias \u00e1reas da vida. No outro extremo desta dimens\u00e3o, encontram-se os \n\ntipos motivacionais de seguran\u00e7a, conformidade e tradi\u00e7\u00e3o, em que os indiv\u00edduos t\u00eam \n\n\n\n \n\n 58\n\nmotiva\u00e7\u00e3o na busca de estabilidade, seguran\u00e7a, ordem social, autocontrole e respeito \u00e0 \n\ntradi\u00e7\u00e3o. \n\n A     segunda dimens\u00e3o polariza, de um lado, a auto-transcend\u00eancia em oposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 autopromo\u00e7\u00e3o, determinando extremos entre a busca dos interesses pr\u00f3prios (ego \n\ncentrado) e os interesses dos outros (outro centrado). Num dos extremos, est\u00e3o os tipos \n\nmotivacionais universalismo e benevol\u00eancia, determinados por valores voltados aos \n\nresultados coletivos, do grupo, da organiza\u00e7\u00e3o, promovendo o bem-estar dos outros. No \n\noutro p\u00f3lo, a \u00eanfase \u00e9 com os seus pr\u00f3prios resultados, sem preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nresultados coletivos, em que os valores evidenciados s\u00e3o poder e influ\u00eancia. \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa foi, tamb\u00e9m, aplicado question\u00e1rio utilizado por \n\nTamayo (1995) em pesquisa realizada em Bras\u00edlia-DF, cujo objetivo foi a valida\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil do modelo \u201cSVI \u2013 Invent\u00e1rio de valores de Schwartz\u201d, que se encontra no Anexo \n\nA deste trabalho.  \n\n Cada pergunta foi elaborada de forma a indicar a maior ou a menor percep\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o a um determinado valor. Assim, foram agrupados e associados os \n\ndez valores motivacionais apontados por Schwartz (2005), com as perguntas constantes \n\ndo question\u00e1rio (Tabela 4). \n\nTabela 4 \u2013 Perguntas associadas aos valores \n\nVALORES MOTIVACIONAIS QUEST\u00d5ES ASSOCIADAS \n\nUniversalismo 01, 02, 19, 26, 28, 31, 32, 37, 40, 43 \n\nTradi\u00e7\u00e3o 20, 23, 34, 38, 47, 55 \n\nConformidade 12, 22, 42, 50 \n\nSeguran\u00e7a 08, 09, 14, 16, 24, 45, 60 \n\nPoder 03, 13, 18, 25, 29, 49 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o 36, 41, 46, 51, 53, 59 \n\nHedonismo 04, 54, 61 \n\n\n\n \n\n 59\n\nEstimula\u00e7\u00e3o 10, 27, 39 \n\nAutodetermina\u00e7\u00e3o 05, 15, 17, 33, 44, 57 \n\nBenevol\u00eancia 06, 07, 11, 21, 30, 35, 48, 52, 56 e 58 \n\nFonte: Tamayo (1995) \n\n3.3 Tratamento dos dados \n\n    Os dados foram coletados dos 80 question\u00e1rios aplicados nas 10 empresas \n\nanalisadas, sendo 19 (dezenove) question\u00e1rios dos donos e 61 (sessenta e um) de \n\nfuncion\u00e1rios com mais de tr\u00eas anos de servi\u00e7os prestados \u00e0 empresa na qual trabalha. \n\nPrimeiramente, foram realizadas an\u00e1lises estat\u00edsticas que se fundamentaram em \n\nestat\u00edstica descritiva, com c\u00e1lculos de: m\u00e9dia aritm\u00e9tica (\u00e3), valor que se determina \n\nsegundo uma regra estabelecida e que \u00e9 utilizado para representar todos os valores de \n\numa dada distribui\u00e7\u00e3o; desvio padr\u00e3o (@), que indica o desvio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia, \n\napontando numa varia\u00e7\u00e3o de +@ e -@ (amplitude de 2x @) engloba pelo menos 75% \n\ndo grupo avaliado, indicando maior ou menor homogeneidade de pensamento dos \n\navaliados sobre um determinado valor; vari\u00e2ncia da m\u00e9dia (@2): representa o desvio \n\npadr\u00e3o elevado ao quadrado, permitindo uma visualiza\u00e7\u00e3o mais acentuada e abrangente \n\nda varia\u00e7\u00e3o de pensamento do grupo em rela\u00e7\u00e3o a um determinado valor. E, \n\nposteriormente, por meio de an\u00e1lise qualitativa aprofundada dos resultados das \n\nentrevistas, o que permitiu compreender as rela\u00e7\u00f5es entre os valores pessoais e os \n\norganizacionais predominantes nas empresas investigadas.  \n\nOs instrumentos considerados como fontes de coleta de dados para a pesquisa \n\nforam: os question\u00e1rios, as entrevistas semi-estruturadas, e as observa\u00e7\u00f5es do autor, \n\ncom base nas declara\u00e7\u00f5es dos entrevistados. \n\n3.4 Limita\u00e7\u00f5es do M\u00e9todo \n\nO m\u00e9todo escolhido para o estudo apresentou as seguintes limita\u00e7\u00f5es:  \n\na) Considerando as respostas \u00e0s entrevistas, que s\u00e3o vis\u00f5es e experi\u00eancias \n\npessoais, de car\u00e1ter subjetivo, tais resultados n\u00e3o poder\u00e3o servir para \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es, mas, t\u00e3o somente, para explicitar o fen\u00f4meno a ser estudado.  \n\n\n\n \n\n 60\n\nb) Quanto ao tratamento dos dados coletados, uma limita\u00e7\u00e3o diz respeito ao \n\nfato de o pesquisador fazer parte de uma das empresas estudadas e, por este \n\nmotivo, houve a possibilidade da ocorr\u00eancia de percep\u00e7\u00f5es pessoais e pr\u00e9-\n\njulgamentos. \n\nc) As respostas fornecidas pelos funcion\u00e1rios nos question\u00e1rios foram obtidas a \n\npartir de uma demanda, podendo ter gerado respostas n\u00e3o t\u00e3o espont\u00e2neas ou \n\nmesmo distorcidas por seus pr\u00f3prios valores pessoais. \n\n\n\n \n\n 61\n\n4. DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n4.1 Procedimentos de an\u00e1lise dos dados \n\n Os question\u00e1rios respondidos foram numerados e digitados em planilha de dados \n\ndo MSExcel. Para posteriores observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises, foram realizados os c\u00e1lculos das \n\nm\u00e9dias, desvio padr\u00e3o e vari\u00e2ncia da m\u00e9dia das respostas atribu\u00eddas ao conjunto de \n\ntipos motivacionais agrupados, os quais fazem refer\u00eancia aos seguintes fatores \n\nmotivacionais: auto-transcend\u00eancia, conserva\u00e7\u00e3o, autopromo\u00e7\u00e3o e abertura \u00e0 mudan\u00e7a, \n\nconforme descrito por Schwartz (2005). \n\n Com refer\u00eancia aos dados quantitativos, foi utilizada, no instrumento de \n\npesquisa uma escala de nove pontos, assim numerados: 7 (suprema import\u00e2ncia); 6 \n\n(muito importante); 5 e 4 (n\u00e3o rotulados); 3 (importante); 2 e 1 (n\u00e3o rotulados); 0 (n\u00e3o \n\nimportante); e -1 (oposto aos meus valores). \n\n Os dados levantados formam base da avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica, que fundamenta a \n\npreval\u00eancia de alguns valores em rela\u00e7\u00e3o a outros e orienta as conclus\u00f5es sob as \n\ndimens\u00f5es culturais do grupo analisado, que impactaram o comportamento e as a\u00e7\u00f5es \n\ndos grupos estudados.  \n\n4.2 An\u00e1lise dos Resultados  \n\n Os valores pessoais dos donos apurados na presente pesquisa s\u00e3o apresentados \n\nem tr\u00eas gr\u00e1ficos: o Gr\u00e1fico 6 faz refer\u00eancia aos valores que definem a percep\u00e7\u00e3o dos dez \n\ntipos motivacionais de acordo com Schwartz e Tamayo, o Gr\u00e1fico 7 demonstra as \n\nquatro dimens\u00f5es da estrutura de valores; e o Gr\u00e1fico 8 apresenta e explicita a \n\nhierarquia dos valores propriamente dita. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 62\n\nGr\u00e1fico 6: Estrutura de tipos motivacionais dos donos. \n\n \n\nFonte: o autor (2014)  \n\nGr\u00e1fico 7: Dimens\u00f5es de valores dos donos. \n\n  \n\nFonte: o autor (2014)  \n\n Os resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o do instrumento de pesquisa (Anexo A) \n\nforam agrupados em quatro dimens\u00f5es, que representam o agrupamento dos dez Tipos \n\nMotivacionais de Schwartz (2005). As dimens\u00f5es apresentam os significados descritos a \n\nseguir: \n\na) Autotranscend\u00eancia: aceita\u00e7\u00e3o dos outros como iguais e preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nseu bem-estar (universalismos e benevol\u00eancia); \n\nb) Conserva\u00e7\u00e3o: auto-restri\u00e7\u00e3o submissa, preserva\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas tradicionais e \n\nprote\u00e7\u00e3o da estabilidade (seguran\u00e7a, conformidade e tradi\u00e7\u00e3o); \n\n\n\n \n\n 63\n\nc) Autopromo\u00e7\u00e3o: busca pelo pr\u00f3prio sucesso relativo e dom\u00ednio sobre os \n\noutros (poder, realiza\u00e7\u00e3o e hedonismo); \n\nd) Abertura \u00e0 mudan\u00e7a: pensamento e a\u00e7\u00f5es independentes do indiv\u00edduo que \n\nfavorecem a mudan\u00e7a (autodetermina\u00e7\u00e3o, estimula\u00e7\u00e3o e hedonismo). \n\nOs indicadores que apresentaram pontua\u00e7\u00f5es medianas, ou seja, de zero a seis, \n\nsem d\u00favida que tem o seu valor e deve sim ser levados em considera\u00e7\u00e3o, mas a \u00eanfase \n\ndesta an\u00e1lise foi dada nos indicadores e correla\u00e7\u00f5es entre os extremos -1 e 7. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o global da popula\u00e7\u00e3o analisada indica a predomin\u00e2ncia de valores \n\nvoltados para fatores de autotranscend\u00eancia e conserva\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticos de uma \n\ncomunidade voltada aos interesses do bem-estar dos outros, para a sobreviv\u00eancia do \n\ngrupo, com aceita\u00e7\u00e3o das diversidades entre os indiv\u00edduos e, ao mesmo tempo, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o. \n\nA autotranscend\u00eancia, que \u00e9 um tra\u00e7o essencial da exist\u00eancia humana, se define \n\npelos tipos motivacionais de benevol\u00eancia e universalismo, na estrutura bipolar \n\napresentada por Schwartz (1992), e ocorreu em oposi\u00e7\u00e3o a menores \u00edndices de avalia\u00e7\u00e3o \n\nde valores de autopromo\u00e7\u00e3o (ligados a poder e realiza\u00e7\u00e3o).  \n\nOs valores dominantes do universalismo foram: harmonia interior (estar em paz \n\nconsigo mesmo), com m\u00e9dia de 6,16, desvio de 1,23 e vari\u00e2ncia de 1,50; e sabedoria \n\n(compreens\u00e3o da vida com maturidade), com m\u00e9dia de 5,79, desvio de 1 e vari\u00e2ncia de \n\n1,01. Os valores de menor express\u00e3o foram: um mundo de beleza (esplendor da \n\nnatureza e das artes), com m\u00e9dia de 3,95, desvio de 1,67 e vari\u00e2ncia de 2,79; e aberto \n\n(ser tolerante a diferentes ideias e cren\u00e7as), com m\u00e9dia de 5,05, desvio de 1,23 e \n\nvari\u00e2ncia de 1,52. \n\nOs valores dominantes da benevol\u00eancia foram: honesto (ser sincero aut\u00eantico), \n\ncom m\u00e9dia de 6,37, desvio de 0,81 e vari\u00e2ncia de 0,65; seguido de trabalho (modo \n\ndigno de ganhar a vida), com m\u00e9dia de 6,26, desvio de 1,07 e vari\u00e2ncia de 1,14. Os \n\nvalores de menor express\u00e3o foram: uma vida espiritual (\u00eanfase em assuntos espirituais), \n\ncom m\u00e9dia de 4,11, desvio de 2,12 e vari\u00e2ncia de 4,52; seguido de indulgente (estar \n\npronto a perdoar os outros), com m\u00e9dia de 4,79, desvio de 1,40 e vari\u00e2ncia de 1,96. \n\n\n\n \n\n 64\n\nPercebe-se, com base nos dados quantitativos, que os donos buscam o equil\u00edbrio \n\nem v\u00e1rias \u00e1reas da vida, com destaque para trabalho, honestidade, dignidade, fam\u00edlia e \n\ncomunidade. \n\nAs dimens\u00f5es abertura \u00e0 mudan\u00e7a e autopromo\u00e7\u00e3o tiveram como tipos \n\nmotivacionais de menor preval\u00eancia: estimula\u00e7\u00e3o, com destaque para o valor: uma vida \n\nexcitante (experi\u00eancias estimulantes) com m\u00e9dia de 4,26, desvio de 1,41 e vari\u00e2ncia de \n\n1,98; poder, com destaque para o valor poder social (controle sobre os outros, dom\u00ednio), \n\ncom m\u00e9dia de 3,11, desvio de 2,53 e vari\u00e2ncia de 6,41; e finalmente hedonismo, com \n\ndestaque para o valor prazer (satisfa\u00e7\u00e3o dos desejos), com m\u00e9dia de 4,37, desvio de 1,53 \n\ne vari\u00e2ncia de 2,34. \n\nA oposi\u00e7\u00e3o encontrada entre abertura \u00e0 mudan\u00e7a e conserva\u00e7\u00e3o, indica o vi\u00e9s de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do tradicional. N\u00e3o que n\u00e3o sejam abertos \u00e0s mudan\u00e7as, mas que externam \n\na vontade de se manterem as tradi\u00e7\u00f5es enraizadas nas respectivas empresas, buscando \n\nseguran\u00e7a e estabilidade. \n\nGr\u00e1fico 8: Hierarquia dos Valores das empresas analisadas conforme Schwartz \n\n(1992) e correla\u00e7\u00e3o com vari\u00e2ncia e desvio padr\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 65\n\n \n\n              Fonte:  O autor, com base nas empresas analisadas \n\nOs resultados obtidos a partir das respostas aos question\u00e1rios sobre valores \n\norganizacionais (Anexo B), aplicados aos 61 funcion\u00e1rios com mais de tr\u00eas anos de \n\nservi\u00e7os prestados \u00e0s suas respectivas empresas, foram transportados para um gr\u00e1fico de \n\ndispers\u00e3o (Gr\u00e1fico 8), onde, seguindo a gradua\u00e7\u00e3o de valores definidos por Tamayo, \n\napresenta-se oposi\u00e7\u00e3o e conflito entre os discursos dos donos e os dos funcion\u00e1rios, ou \n\nseja, um antagonismo entre o que \u00e9 dito e pregado pelos donos e o que \u00e9 efetivamente \n\npercebido pelos funcion\u00e1rios.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 66\n\nGr\u00e1fico 9: Distribui\u00e7\u00e3o dos Valores organizacionais das empresas analisadas \n\nFonte: o autor (2014) \n\nVerifica-se o destaque dos seguintes valores organizacionais: benef\u00edcios, seguido \n\nde reconhecimento, qualifica\u00e7\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o, planejamento e incentivo \u00e0 pesquisa, \n\nque aparecem com os maiores indicadores sobre a n\u00e3o-exist\u00eancia em suas respectivas \n\nempresas (grau -1). Na oposi\u00e7\u00e3o deste grau -1 apresentam-se os seguintes valores, \n\npercebidos como de extrema import\u00e2ncia na vis\u00e3o dos funcion\u00e1rios entrevistados: \n\nhonestidade, pontualidade, respeito, hierarquia, efici\u00eancia, efic\u00e1cia, qualidade, postura e \n\njusti\u00e7a. \n\nNeste momento da an\u00e1lise de dados, o relevante n\u00e3o \u00e9 somente destacar os \n\nvalores mais percebidos de forma positiva na rela\u00e7\u00e3o empregador / empregado, mas \n\nsim, nos que apresentaram maior pontua\u00e7\u00e3o na gradua\u00e7\u00e3o (-1), que identifica valores \n\nn\u00e3o percebidos pelos funcion\u00e1rios no dia a dia das empresas analisadas. E \u00e9 sobre estes  \n\n\n\n \n\n 67\n\nque se dar\u00e1 maior destaque na an\u00e1lise.  \n\nOs indicadores que apresentaram pontua\u00e7\u00f5es medianas, ou seja, de zero a seis, \n\nsem d\u00favida que tem o seu valor e deve sim ser levados em considera\u00e7\u00e3o, mas a \u00eanfase \n\ndesta an\u00e1lise foi dada nos indicadores e correla\u00e7\u00f5es entre os extremos -1 e 7. \n\nVisando a uma maior compreens\u00e3o destes resultados, ressaltam-se as defini\u00e7\u00f5es \n\nde Tamayo (1995) para os valores predominantes, negativa (-1) e positivamente (7), na \n\nvis\u00e3o dos funcion\u00e1rios entrevistados: \n\nVis\u00e3o negativa dos valores organizacionais \n\na) Benef\u00edcios \u2013 promo\u00e7\u00e3o de programas assistenciais aos empregados. Este \n\nvalor recebeu grau -1 em 35 dos 61 question\u00e1rios analisados. Ou seja, mais \n\nde 50% do total apurado. \n\nb) Reconhecimento \u2013 valoriza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios. Recebeu 33 anota\u00e7\u00f5es para \n\no grau -1, ficando portanto, tamb\u00e9m acima de 50% do total apurado. \n\nc) Qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 capacita\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios, com 30 anota\u00e7\u00f5es como sendo \n\noposto aos valores praticados e percebidos na empresa. \n\nd) Moderniza\u00e7\u00e3o \u2013 investimento na aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e infra-\n\nestrutura. Recebeu 25 anota\u00e7\u00f5es. \n\ne) Planejamento \u2013 elabora\u00e7\u00e3o de planos a curto, m\u00e9dio e longo prazo. Recebeu \n\n21 anota\u00e7\u00f5es. \n\nf) Incentivo \u00e0 pesquisa \u2013 relacionada aos interesses da organiza\u00e7\u00e3o, com 15 \n\nanota\u00e7\u00f5es. \n\nVis\u00e3o positiva dos valores organizacionais \n\na) Honestidade \u2013 promo\u00e7\u00e3o do combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o, com 50 \n\nanota\u00e7\u00f5es, o que representa 83% das respostas para este valor. \n\nb) Pontualidade \u2013 cumprimento de hor\u00e1rios e compromissos, com 45 anota\u00e7\u00f5es \n\n(74%). \n\n\n\n \n\n 68\n\nc) Respeito \u2013 considera\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas e opini\u00f5es, com 41 anota\u00e7\u00f5es, \n\nrepresentando 67%. \n\nd) Hierarquia \u2013 respeito aos n\u00edveis de autoridade, com 36 anota\u00e7\u00f5es (59%). \n\ne) Efici\u00eancia- executar as tarefas corretamente, com 36 anota\u00e7\u00f5es (59%). \n\nf) Efic\u00e1cia \u2013 fazer corretamente as tarefas para atingir os objetivos, com 34 \n\nanota\u00e7\u00f5es, representando 56% das escolhas dos funcion\u00e1rios. \n\nN\u00e3o existe um enquadramento destes valores organizacionais em dimens\u00f5es, \n\nassim como existe para os valores pessoais, logo, a an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o destes com \n\naqueles ser\u00e3o feitas com base nos conceitos aqui j\u00e1 expostos. \n\nFica claro que os valores organizacionais predominantes negativamente \n\n(benef\u00edcios, reconhecimento, qualifica\u00e7\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o, planejamento e incentivo \u00e1 \n\npesquisa) s\u00e3o ind\u00edcios de que o discurso e pontua\u00e7\u00e3o dada pelos donos /fundadores e \n\ndiretores aos valores pessoais ligados \u00e0 auto-transcend\u00eancia e benevol\u00eancia conflitam \n\ncom o que \u00e9 efetivamente percebido pelos funcion\u00e1rios. N\u00e3o h\u00e1, na vis\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o \n\ndos funcion\u00e1rios, uma preocupa\u00e7\u00e3o com o coletivo, com o bem-estar dos outros e \n\ncomunidade. \n\nDa mesma forma, os valores organizacionais predominantes positivamente \n\n(honestidade, pontualidade, respeito, hierarquia, efici\u00eancia, efic\u00e1cia), sugerem e \n\nratificam o que \u00e9 disseminado pelos donos / fundadores e diretores das empresas de \n\ncunho familiar, como seus valores pessoais, a saber: honesto, trabalho, respons\u00e1vel, \n\nrespeito pela tradi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 69\n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n O objetivo final da pesquisa foi o de identificar e analisar as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nvalores pessoais dos donos de MPE\u2019s de cunho familiar no Grande Rio com os valores \n\norganizacionais predominantemente percebidos por seus funcion\u00e1rios, e os estilos de \n\ngest\u00e3o adotados por essas empresas em suas estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o. \n\n  Com base nas proposi\u00e7\u00f5es da pesquisa e dos estudos de campo, e a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o obreira, gerencial e diretiva das 10 empresas \n\nanalisadas, apoiado no Modelo de Schwartz \u00e9 poss\u00edvel tecer os seguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Comparando-se os valores pessoais predominantes (positiva e \n\nnegativamente) na vis\u00e3o dos donos / fundadores e diretores, com os \n\nvalores organizacionais predominantes (positiva e negativamente) por \n\nparte dos funcion\u00e1rios, verifica-se uma consider\u00e1vel diferen\u00e7a nas \n\npercep\u00e7\u00f5es, principalmente no discurso dos donos, dando \u00eanfase \u00e0s \n\ndimens\u00f5es de valores de universalismo e benevol\u00eancia, contra o \n\nverificado na an\u00e1lise dos valores organizacionais relativos a benef\u00edcios, \n\nreconhecimento, qualifica\u00e7\u00e3o, incentivo \u00e0 pesquisa, moderniza\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros. \n\n\u2022 Na esfera do poder social (controle sobre os outros, dom\u00ednio - valor \n\npessoal), que a princ\u00edpio n\u00e3o tem tanto valor, import\u00e2ncia e \n\nrepresentatividade para os donos / fundadores e diretores, fica expl\u00edcita a \n\ndiferen\u00e7a na percep\u00e7\u00e3o por parte dos funcion\u00e1rios quando valores \n\norganizacionais como pontualidade, hierarquia, efici\u00eancia, efic\u00e1cia e \n\npostura ganham destaque (Gr\u00e1fico 9). \n\n\u2022 H\u00e1 ind\u00edcios de se confirmar o exposto no in\u00edcio desta pesquisa, sobre a \n\nestat\u00edstica de mortalidade de micro e pequenas empresas de cunho \n\nfamiliar nos primeiros anos de vida, creditando-se \u00e0 falta de \n\nplanejamento (financeiro, operacional, administrativo), moderniza\u00e7\u00e3o e \n\nincentivo \u00e0 pesquisa, ao novo, bem como falta de oportunidades e \n\nreconhecimento dentro das respectivas organiza\u00e7\u00f5es familiares. \n\n\u2022 No ambiente organizacional, as pessoas constituem um sistema interativo \n\ncomposto de um elemento formal (valores dos donos / fundadores e \n\n\n\n \n\n 70\n\ndiretores) que determinam a cultura oficial da empresa (valores \n\npessoais), e um elemento informal (funcion\u00e1rios) que possuem \n\ndiferentes vis\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es do mundo. \n\n\u2022 Na percep\u00e7\u00e3o do autor, durante as entrevistas de aprofundamento \n\nrealizadas com os donos / fundadores e diretores, para apresentar os \n\npontos mais fortes e mais fracos da pesquisa propriamente dita \n\n(question\u00e1rios), estes t\u00eam consci\u00eancia de que n\u00e3o podem se fechar ao \n\nnovo, \u00e0 mudan\u00e7a, pois veem como realidade, principalmente na \u00e1rea de \n\ntecnologia e infra-estrutura, mas que preferem optar por uma abertura \n\ncontrolada e restrita. No que se refere \u00e0s pr\u00e1ticas administrativas e \n\nrela\u00e7\u00f5es com os empregados, no entanto, h\u00e1 uma forte resist\u00eancia \u00e0 \n\nmudan\u00e7a e tend\u00eancia \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do que hoje praticam (tradi\u00e7\u00e3o). \n\nAlegam que, com o advento da ascens\u00e3o social das classes mais baixas, \n\no aumento no poder de compra destas classes, as inclus\u00f5es e servi\u00e7os \n\nsociais implementadas pelo Estado nos \u00faltimos governos, etc. fizeram \n\ncom que os empregados mudassem seus comportamentos e formas de \n\npensar e agir, inclusive dentro, e para com as empresas. Os donos \n\npercebem, em muitos empregados, o comportamento conhecido como \n\n\u201ccera\u201d, da malandragem, com altos \u00edndices de absente\u00edsmo, falta de \n\ncompromisso com a organiza\u00e7\u00e3o e seus objetivos e, conseq\u00fcentemente, \n\nquedas de produtividade, efici\u00eancia, efic\u00e1cia, aumento de desperd\u00edcio e \n\npouco zelo pelo material da empresa. \n\n\u2022 Ainda, h\u00e1 de se considerar que os valores organizacionais mais \n\npredominantes nos question\u00e1rios aplicados aos empregados das \n\nempresas analisadas, foram os relativos \u00e0 falta de benef\u00edcios, \n\nreconhecimento, valoriza\u00e7\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o, planejamento e incentivo \u00e0 \n\npesquisa. N\u00e3o h\u00e1 como afirmar, mas h\u00e1 ind\u00edcios de exist\u00eancia de uma \n\nforte e estreita rela\u00e7\u00e3o do comportamento descrito no item anterior com \n\nesta falta de assist\u00eancia social e de valoriza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios. Este \n\nestudo comparativo e anal\u00edtico de valores pessoais e organizacionais \n\nsugere que qualquer projeto que vise o desenvolvimento organizacional, \n\ncom objetivos de melhorar o desempenho econ\u00f4mico da empresa, deve \n\nsim considerar os valores de maior nega\u00e7\u00e3o dos empregados. Promover \n\n\n\n \n\n 71\n\na qualifica\u00e7\u00e3o do trabalho, atrav\u00e9s do aumento do grau de instru\u00e7\u00e3o, por \n\nexemplo, e de forma clara correlacionar \u00e0 import\u00e2ncia do envolvimento \n\nindividual como meio de satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades de seguran\u00e7a \n\nfamiliar, estabilidade e inclus\u00e3o social. \n\n\u2022 O Gr\u00e1fico 5, que mostra a evolu\u00e7\u00e3o percentual dos n\u00edveis de escolaridade \n\ndas MPE\u2019s no Brasil, nos \u00faltimos dez anos, apresenta uma evolu\u00e7\u00e3o de \n\nseis pontos percentuais (de 20% para 26%) no crescimento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do n\u00edvel superior no grau de instru\u00e7\u00e3o das empresas, e em \n\ncontra-partida, uma redu\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de analfabetismo e do n\u00edvel \n\nfundamental incompleto, o que sugere, para futuros trabalhos de \n\npesquisa, uma aten\u00e7\u00e3o especial a este dado, pois j\u00e1 pode estar sendo \n\nconfigurada uma mudan\u00e7a de pensamento dos donos / fundadores e \n\ndiretores, para uma necessidade de sobreviv\u00eancia dos seus neg\u00f3cios, \n\ndiante da concorr\u00eancia cada vez mais acirrada no mercado como um \n\ntodo. Para a \u00e1rea cient\u00edfica, talvez uma reavalia\u00e7\u00e3o dos valores ora \n\nexistentes, com a inclus\u00e3o de algum indicador relacionado \u00e0 instru\u00e7\u00e3o / \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Fazendo uma correla\u00e7\u00e3o entre os valores (pessoais e organizacionais) \n\nmais predominantes, sejam eles positivos ou negativos, com os estilos de \n\nlideran\u00e7a propostos por Robbins, sugere-se a preval\u00eancia do estilo de \n\nlideran\u00e7a carism\u00e1tica, mas sem d\u00favida, com um vi\u00e9s tamb\u00e9m da \n\nlideran\u00e7a transformacional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 72\n\nREFER\u00caNCIAS bibliogr\u00e1ficas \n\nAKTOUF, O. A administra\u00e7\u00e3o entre a Tradi\u00e7\u00e3o e a Renova\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo. Editora \nAtlas. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, 1996 \n\nALLPORT, F.H. The structuring of events: outline of a general theory with applications \nto psychology. Psychological Review, n.61, p.281-303, 1962. \n\nBAZERMAN, M. Processo decis\u00f3rio. S\u00e3o Paulo. Editora Campus. 7\u00aa Edi\u00e7\u00e3o - 2005 \n\nBRASIL, Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Secretaria de \nEditora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es, 1988. \n\nDUNNETTE, M.D. &amp; HOUGH, L.M. Handbook of industrial and organizational \npsychology. Palo Alto, Consulting Psychologists Press, 1991. \n\nFREITAS, M.E. Cultura organizacional: Identidade, sedu\u00e7\u00e3o e carisma 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o \u2013 Rio \nde Janeiro \u2013 Editora FGV, 2006 \n\nHUNT, J. LEADERSHIP: A new synthesis, thousand oaks. CA, Sage Publication, \np.223, 1991 \n\nHESKETH, J.L. &amp; COSTA, E.J. Valores e comportamento organizacional. An\u00e1lise \nPsicol\u00f3gica, n.2, p.227-246, 1986. \n\nHOFSTEDE, G. Culture\u2019s consequences: international differences in work-related \nvalues. Londres: Sage, 1984 \n\nKHALIL, R.O. Responsabilidade social nas microempresas: estudo de caso de \nmicroempresas da Baixada Litor\u00e2nea e Regi\u00e3o dos Lagos do Estado do Rio de Janeiro. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Sistemas de Gest\u00e3o. Niter\u00f3i: LATEC/UFF, 2005. \n\nKHALIL, R.O.; VILELLA, Lamounier E. Processo decis\u00f3rio e responsabilidade social \nnas microempresas: an\u00e1lise das microempresas da cidade de Rio Bonito-RJ. In: XIII \nENANGRAD.ANGRAD, Rio de Janeiro, 2002. \n\nKATZ, D. &amp; KAHN, R.L. Psicologia social das organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo, Atlas, 1978. \n\nPRESTES MOTTA, F.C.; CALDAS, M. Cultura organizacional e cultura brasileira. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 1997. \n\nREQUI\u00c3O, R. Curso de Direito Comercial. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2007. \n\nROBBINS, S.; JUDGE, T. A.; SOBRAL, F. Comportamento organizacional: teoria \ne pr\u00e1tica no contexto brasileiro. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2011. \n\nROCKEACH, M. The nature of human values. New York: Free Press, 1973. \n\n\n\n \n\n 73\n\nROKEACH, M. The role of values in public opinion research. Public Opinion \nQuarterly, n. 32, p.547-559, 1968-69. \n\nSCHEIN, E. Organizational psychology. Englewood Cliffs, New Jersey, Prentice-Hall, \n1965. \n\nSCHWARTZ, S.H. Universals in the content and structure of values: theoretical \nadvances and empirical tests in 20 countries. In: ZANNA, M. (ed.). Advances in \nexperimental social psychology. Orlando, FL., Academic, v.25, 1992, p.1-65 \n\nSEBRAE. Pesquisa: Fatores e taxas de sobreviv\u00eancia e mortalidade das MPEs no \nBrasil, 2007. Dispon\u00edvel em HTTP//www.sebrae.com.br, no site Estudos e \npesquisas/Temas estrat\u00e9gicos/Sobreviv\u00eancia. \n\nTANURE, B.DE BARROS &amp; PRATES, M.A.S. O estilo brasileiro de administrar \u2013 S\u00e3o \nPaulo, Editora Atlas, 1996. \n\nTAMAYO, A. Hierarquia de valores transculturais e brasileiros. Psicologia: Teoria e \nPesquisa, n.10, p.269-285, 1994. \n\nTAMAYO, A. &amp; SCHWARTZ, S.H. Estrutura motivacional dos valores humanos. \nPsicologia: teoria e pesquisa, n.9, p.329-348, 1993. \n\nTAMAYO, \u00c1lvaro; GONDIM, Maria das Gra\u00e7as Catunda. Escala de valores \norganizacionais. Revista ERA, v.1, n 2, S\u00e3o Paulo, junho de 1996, p.62-72. \n\nTANURE, Bet\u00e2nia. Gest\u00e3o \u00e0 Brasileira. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005 \n\nVERGARA, S.; BASTOS, C. Estilos discursivos de lideran\u00e7a gerencial. IN: Encontro \nde Estudos Organizacionais. 2004. Anpad, 2004. \n\nVERGARA, S.; M\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2010 \n\nVERGARA, S.; Projetos e relat\u00f3rios de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 1998 \n\nVIEIRA NETO, J. Uma proposta de modelo de gest\u00e3o para as micro e pequenas \nempresas: um estudo de caso m\u00faltiplo do setor qu\u00edmico no Estado do Rio de Janeiro. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Sistemas de Gest\u00e3o. Niter\u00f3i: LATEC/UFF, 2008. \n\nWEBER, M. Leadership Development: A Review in Context, 2000, p.581-593 \n\nhttp://sebrae.com.br/uf/rio-de-janeiro/microempreendedor \n\nhttp://www.brasil.gov.br/imagens/empreendedor/empreendedorismo-hoje/mapa-das-\nmicro-e-pequenas-empresas \n\n(http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/microempresa/microempresa2001.p\ndf ) \n\n\n\n \n\n 74\n\nANEXO A \u2013 Instrumento de Pesquisa \u2013 VALORES PESSOAIS \n\nINSTRU\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nPara responder este question\u00e1rio, voc\u00ea dever\u00e1 perguntar a si pr\u00f3prio: \u201cQue \nvalores s\u00e3o importantes PARA MIM, como princ\u00edpios orientadores em MINHA VIDA? \nE, ainda, quais valores s\u00e3o menos importantes PARA MIM?\u201d H\u00e1 uma lista de valores \nnas p\u00e1ginas seguintes, com suas respectivas defini\u00e7\u00f5es.  \n\nSua tarefa \u00e9 avaliar qu\u00e3o importante cada valor \u00e9 para voc\u00ea como um princ\u00edpio \norientador em sua vida. Para isto, coloque, na tabela, \u00e0 frente de cada valor um n\u00famero \ncorrespondente ao grau de import\u00e2ncia que voc\u00ea d\u00e1 a esse valor em sua vida, utilizando \numa escala de -1 a 7, sendo que o n\u00famero -1 representa um valor oposto aos seus, e o 7 \nrepresenta aquele de suprema import\u00e2ncia para voc\u00ea.  \n\nUse a escala de pontua\u00e7\u00e3o abaixo: \n\nOposto aos meus \nvalores \n\nN\u00e3o importante   Importante   Muito \nimportante \n\nSuprema  \nimport\u00e2ncia \n\n- 1 0 1 2 3 4 5 6 7 \n  \n\n Quanto maior o n\u00famero (0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7), mais importante \u00e9 o valor como \num princ\u00edpio orientador em sua vida.  \n\nOBSERVA\u00c7\u00c3O: Somente coloque -1 quando o valor for oposto aos seus princ\u00edpios \nde vida! \n\nNa coluna \u201cGrau de import\u00e2ncia a ser dado\u201d, escreva o n\u00famero (-1, 0, 1, 2, 3, 4, \n5, 6, 7) que corresponde \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o que voc\u00ea faz desse valor, conforme os crit\u00e9rios \nacima definidos. Tente diferenciar, tanto quanto poss\u00edvel, os valores entre si, usando \npara isso todos os n\u00fameros. Evidentemente, voc\u00ea poder\u00e1 repetir os n\u00fameros em suas \nrespostas/avalia\u00e7\u00f5es. \n\nAntes de come\u00e7ar, leia os valores de 1 a 61, escolha aqueles mais importantes \npara voc\u00ea e avalie sua import\u00e2ncia. A seguir, identifique o(s) valor (es) oposto(s) aos \nseus valores e avalie-os como -1. Se n\u00e3o houver nenhum valor desse tipo, escolha o \nvalor menos importante para voc\u00ea e avalie-o como 0 ou 1, de acordo com sua \nimport\u00e2ncia. Depois, avalie os demais valores (at\u00e9 61). \n\nItem Grau de \nImport\u00e2ncia \na ser dado \n\nValores Defini\u00e7\u00f5es \n\n1  IGUALDADE Oportunidades iguais para \ntodos \n\n\n\n \n\n 75\n\n2  HARMONIA INTERIOR Estar em paz comigo mesmo \n\n3  PODER SOCIAL Controle sobre os outros, \ndom\u00ednio \n\n4  PRAZER Satisfa\u00e7\u00e3o de desejos \n\n5  LIBERDADE De a\u00e7\u00e3o e pensamento \n\n     6  TRABALHO Modo digno de ganhar a vida \n\n7  UMA VIDA ESPIRITUAL \u00canfase em assuntos \nespirituais \n\n8  SENSO DE PERTENCER Sentimento de que os outros \nse importam comigo \n\n9  ORDEM SOCIAL Estabilidade da sociedade \n\n10  UMA VIDA EXCITANTE Experi\u00eancias estimulantes \n\n11  SENTIDO DA VIDA Um prop\u00f3sito na vida \n\n12  POLIDEZ Cortesia, boas maneiras \n\n13  RIQUEZAS Posses materiais, dinheiro \n\n14  SEGURAN\u00c7A NACIONAL Prote\u00e7\u00e3o da minha na\u00e7\u00e3o \ncontra inimigos \n\n15  AUTORRESPEITO Cren\u00e7a no meu pr\u00f3prio valor \n\n16  RETRIBUI\u00c7\u00c3O DE FAVORES Quita\u00e7\u00e3o de d\u00e9bitos \n\n17  CRIATIVIDADE Unicidade, imagina\u00e7\u00e3o \n\n18  VAIDADE Preocupa\u00e7\u00e3o e cuidado com \nminha apar\u00cancia \n\n19  UM MUNDO EM PAZ Livre de guerras e conflitos \n\n20  RESPEITO PELA TRADI\u00c7\u00c3O Preserva\u00e7\u00e3o de costumes \nvigentes h\u00e1 longo tempo \n\n    21  AMOR MADURO Profunda intimidade \nemocional e espiritual \n\n22  AUTODISCIPLINA Autorrestri\u00e7\u00e3o, resist\u00eancia \u00e0 \ntenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 76\n\n23  PRIVACIDADE Direito de ter um espa\u00e7o \npessoal \n\n24  SEGURAN\u00c7A FAMILIAR Prote\u00e7\u00e3o para a minha fam\u00edlia \n\n25  RECONHECIMENTO SOCIAL Respeito, aprova\u00e7\u00e3o pelos \noutros \n\n26  UNI\u00c3O COM A NATUREZA Integra\u00e7\u00e3o com a natureza \n\n27  UMA VIDA VARIADA Cheia de desejos, novidades e \nmudan\u00e7as \n\n28  SABEDORIA Compreens\u00e3o madura da vida \n\n29  AUTORIDADE Direito de liderar ou de \nmandar \n\n30  AMIZADE VERDADEIRA Amigos pr\u00f3ximos e \napoiadores \n\n31  UM MUNDO DE BELEZA Esplendor da natureza e das \nartes \n\n32  JUSTI\u00c7A SOCIAL Corre\u00e7\u00e3o da injusti\u00e7a, \ncuidado para com os mais \nfracos \n\n33  INDEPENDENTE Ser autossuficiente e \nautoconfiante \n\n34  MODERADO Evitar sentimentos e a\u00e7\u00f5es \nextremadas \n\n35  LEAL Ser fiel aos amigos e grupos \n\n36  AMBICIOSO Trabalhar arduamente, ter \naspira\u00e7\u00f5es \n\n37  ABERTO Ser tolerante a diferentes \nideias e cren\u00e7as \n\n38  HUMILDE Ser modesto, n\u00e3o me \nautopromover \n\n39  AUDACIOSO Procurar a aventura, o risco \n\n40  PROTETOR DO AMBIENTE Preservar a natureza \n\n\n\n \n\n 77\n\n41  INFLUENTE Exercer impacto sobre as \npessoas e eventos \n\n42  RESPEITOSO PARA COM OS \nPAIS E IDOSOS \n\nReverenciar pessoas mais \nvelhas \n\n43  SONHADOR Ter sempre uma vis\u00e3o \notimista do futuro \n\n44  AUTODETERMINADO Escolher meus pr\u00f3prios \nobjetivo \n\n45  SAUD\u00c1VEL Gozar de boa sa\u00fade f\u00edsica e \nmental \n\n46  CAPAZ Ser competente, eficaz, \neficiente \n\n47  CIENTE DOS MEUS LIMITES Submeter-se \u00e0s circunst\u00e2ncias \nda vida \n\n48  HONESTO Ser sincero, aut\u00eantico \n\n49  PRESERVADOR DA MINHA \nIMAGEM P\u00daBLICA \n\nProteger minha reputa\u00e7\u00e3o \n\n50  OBEDIENTE Cumprir meus deveres e \nobriga\u00e7\u00f5es \n\n51  INTELIGENTE Ser l\u00f3gico, racional \n\n52  PRESTATIVO Trabalhar para o bem-estar de \noutros \n\n53  ESPERTO Driblar obst\u00e1culos para \nconseguir o que quero \n\n54  QUE GOZA A VIDA Gostar de comer, sexo, lazer, \netc... \n\n55  DEVOTO Apegar-me fortemente \u00e0 f\u00e9 \nreligiosa \n\n56  RESPONS\u00c1VEL Ser fidedigno, confi\u00e1vel \n\n57  CURIOSO Ter interesse por tudo, \nesp\u00edrito explorat\u00f3rio \n\n58  INDULGENTE Estar pronto a perdoar os \n\n\n\n \n\n 78\n\noutros \n\n59  BEM SUCEDIDO Atingir os meus objetivos \n\n60  LIMPO Ser asseado, arrumado \n\n61  AUTOINDULG\u00caNCIA Fazer coisas prazerosas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 79\n\nANEXO B \u2013 Instrumento de Pesquisa \u2013 VALORES ORGANIZACIONAIS \n\nINSTRU\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nPara responder este question\u00e1rio, voc\u00ea dever\u00e1 perguntar a si pr\u00f3prio: \u201cQue \nvalores s\u00e3o importantes PARA A ORGANIZA\u00c7\u00c3O ( empresa ) em que trabalho? \nE, ainda, quais valores s\u00e3o menos importantes PARA A ORGANIZA\u00c7\u00c3O?\u201d H\u00e1 uma \nlista de valores nas p\u00e1ginas seguintes, com suas respectivas defini\u00e7\u00f5es. \n\n Sua tarefa \u00e9 avaliar qu\u00e3o importante cada valor \u00e9 para a sua organiza\u00e7\u00e3o \ncomo um princ\u00edpio orientador na vida da empresa. Para isto, coloque, na tabela, \u00e0 \nfrente de cada valor um n\u00famero correspondente ao grau de import\u00e2ncia que voc\u00ea d\u00e1 a \nesse valor em sua empresa, utilizando uma escala de -1 a 7, sendo que o n\u00famero -1 \nrepresenta um valor oposto aos que existe na empresa, e o 7 representa aquele de \nsuprema import\u00e2ncia para a empresa. \n\nUse a escala de pontua\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n \n\n Quanto maior o n\u00famero (0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7), mais importante \u00e9 o valor como \num princ\u00edpio orientador na sua empresa. \n\n Na coluna \u201cGrau de import\u00e2ncia a ser dado\u201d, escreva o n\u00famero (-1, 0, 1, 2, 3, 4, \n5, 6, 7) que corresponde \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o que voc\u00ea faz desse valor, conforme os crit\u00e9rios \nacima definidos. Tente diferenciar, tanto quanto poss\u00edvel, os valores entre si, usando \npara isso todos os n\u00fameros. Evidentemente, voc\u00ea poder\u00e1 repetir os n\u00fameros em suas \nrespostas/avalia\u00e7\u00f5es. \n\n Antes de come\u00e7ar, leia os valores de 1 a 38, escolha aqueles que voc\u00ea identifica \ncomo mais importantes na sua empresa e avalie sua import\u00e2ncia. A seguir, identifique \no(s) valor(es) oposto(s) aos  valores da empresa  e avalie-os como -1. Se n\u00e3o houver \nnenhum valor desse tipo, escolha o valor menos importante para voc\u00ea e avalie-o como 0 \nou 1, de acordo com sua import\u00e2ncia. Depois, avalie os demais valores (at\u00e9 38). \n\n\u00cdndice \ndos \n\nvalores \n\nGrau de \nImport\u00e2ncia \na ser dado \n\nValores Defini\u00e7\u00f5es \n\n1  Abertura Promo\u00e7\u00e3o de um clima \nprop\u00edcio \u00e0s sugest\u00f5es e ao \ndi\u00e1logo \n\n \n\nN\u00e3o importante   Importante\n\n \n\n   Muito importante  \n\n \n\nSuprema  \nimport\u00e2ncia \n\n- 1  0  1  2 3   4 5   6 7 \n \n\nOposto aos valoress da empresa \n\n\n\n \n\n 80\n\n2  Amizade Clima de relacionamento \namistoso entre os empregados \n\n3  Benef\u00edcios Promo\u00e7\u00e3o de programas \nassistenciais aos empregados \n\n4  Coleguismo Clima de compreens\u00e3o e apoio \nentre os empregados \n\n5  Compet\u00eancia Saber executar as tarefas da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n6  Competitividade Conquistar clientes em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0 concorr\u00eancia \n\n7  Comprometimento Identifica\u00e7\u00e3o com a miss\u00e3o da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n8  Coopera\u00e7\u00e3o Clima de ajuda m\u00fatua \n\n9  Criatividade Capacidade de inovar na \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n10  Dedica\u00e7\u00e3o Promo\u00e7\u00e3o ao trabalho com \nafinco \n\n11  Democracia Participa\u00e7\u00e3o dos empregados \nnos processos decis\u00f3rios \n\n12  Efic\u00e1cia Fazer as tarefas de forma a \natingir os objetivos esperados \n\n13  Efici\u00eancia Executar as tarefas da \norganiza\u00e7\u00e3o de forma certa \n\n14  Fiscaliza\u00e7\u00e3o Controle do servi\u00e7o executado \n\n15  Flexibilidade Administra\u00e7\u00e3o que se adapta \n\u00e0s situa\u00e7\u00f5es concretas \n\n16  Harmonia Ambiente de relacionamento \ninterpessoal adequado \n\n17  Hierarquia Respeito aos n\u00edveis de \nautoridade \n\n18  Honestidade Promo\u00e7\u00e3o do combate \u00e0 \ncorrup\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 81\n\n19   Incentivo \u00e0 pesquisa Incentivo \u00e0 pesquisa \nrelacionada com interesses da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n20  Integra\u00e7\u00e3o interorganizacional Interc\u00e2mbio com outras \norganiza\u00e7\u00f5es \n\n21  Justi\u00e7a Imparcialidade nas decis\u00f5es \nadministrativas \n\n22  Moderniza\u00e7\u00e3o de Recursos \nMateriais \n\nPreocupa\u00e7\u00e3o em investir na \naquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, \nprogramas de inform\u00e1tica e \noutros \n\n23  Obedi\u00eancia Tradi\u00e7\u00e3o de respeito \u00e0s ordens \n\n24  Organiza\u00e7\u00e3o Exist\u00eancia de normas claras e \nexpl\u00edcitas \n\n25  Planejamento Elabora\u00e7\u00e3o de planos para \nevitar a improvisa\u00e7\u00e3o na \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n26  Plano de carreira Preocupa\u00e7\u00e3o com a carreira \nfuncional dos empregados \n\n27  Polidez Clima de cortesia e educa\u00e7\u00e3o \nno relacionamento cotidiano \n\n28  Pontualidade Preocupa\u00e7\u00e3o com o \ncumprimento de hor\u00e1rios e \ncompromissos \n\n29  Postura profissional Promover a execu\u00e7\u00e3o das \nfun\u00e7\u00f5es ocupacionais de \nacordo com as normas da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\n30  Probidade Administrar de maneira \nadequada o dinheiro p\u00fablico \n\n31  Produtividade Aten\u00e7\u00e3o voltada para a \nprodu\u00e7\u00e3o e a presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os \n\n32  Qualidade Compromisso com o \naprimoramento dos produtos e \n\n\n\n \n\n 82\n\nservi\u00e7os \n\n33  Qualifica\u00e7\u00e3o dos Recursos \nHumanos \n\nPromover a capacita\u00e7\u00e3o e o \ntreinamento dos empregados \n\n34  Reconhecimento Valoriza\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito na \nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n35  Respeito Considera\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas e \nopini\u00f5es \n\n36  Sociabilidade Est\u00edmulo \u00e0s atividades sociais \nfora do ambiente de trabalho \n\n37  Supervis\u00e3o Acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednuos das tarefas \n\n38  Tradi\u00e7\u00e3o Preservar usos e costumes da \norganiza\u00e7\u00e3o"}]}}}