{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11024"}, {"@name": "filename", "#text": "16239_ribeiro_psc_me_bauru.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJULIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE ENGENHARIA DE BAURU \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPAULO S\u00c9RGIO CORR\u00caA RIBEIRO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMODELOS DE REGRESS\u00c3O APLICADO NO ABSENTE\u00cdSMO   \n\nEM UMA EMPRESA DO SETOR SUCROALCOOLEIRO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBAURU/SP \n\n2013\n\n\n\nPaulo S\u00e9rgio Corr\u00eaa Ribeiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMODELOS DE REGRESS\u00c3O APLICADO NO ABSENTE\u00cdSMO   \n\nEM UMA EMPRESA DO SETOR SUCROALCOOLEIRO \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao curso de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, da \nFaculdade de Engenharia da UNESP, \nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d, Campus de Bauru, como \nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nmestre. \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e \nSistemas. \n\n \n\n \n\nOrientadora:   \n\nProf.a  Dr.a  Gladys  D.  Cacsire  Barriga \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBAURU/SP \n\n2013\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDIVIS\u00c3O T\u00c9CNICA DE BIBLIOTECA E DOCUMENTA\u00c7\u00c3O \n\nUNESP - Campus de Bauru \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n \n\n \n    Ribeiro, Paulo S\u00e9rgio Corr\u00eaa. \n\n   Modelos de regress\u00e3o aplicado no absente\u00edsmo em uma  \nempresa do setor sucroalcooleiro / Paulo S\u00e9rgio Corr\u00eaa \nRibeiro, 2013.  \n\n    77 f.  \n \n       Orientadora: Gladys  D.  Cacsire  Barriga \n\n  \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Estadual \n\nPaulista. Faculdade de Engenharia, Bauru, 2013  \n \n1. Absente\u00edsmo. 2. Distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia \n\ngeneralizada. 3. M\u00e1xima verossimilhan\u00e7a. 4. Modelos \ninflacionado de zeros. 5. Modelos de regress\u00e3o. I. \nUniversidade Estadual Paulista. Faculdade de Engenharia. \nII. T\u00edtulo.  \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a meus pais APARECIDO \nANTONIO RIBEIRO (in memorian) e C\u00c9LIA \nCORR\u00caA RIBEIRO, pelos valores e \nensinamentos transmitidos.  \n\nAos meus av\u00f3s e padrinhos JOS\u00c9 GOMES \nCORR\u00caA e ALTELINA ALVES CORR\u00caA, pelo \nincentivo aos estudos, desde as primeiras li\u00e7\u00f5es.  \n\nE, em especial, a minha esposa ELO\u00cdSE e a meus \nfilhos (FELIPE e ALICE), pela compreens\u00e3o \ndurante os momentos de aus\u00eancia e pelo apoio \nnesta jornada. \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o, primeiramente, a DEUS pela realiza\u00e7\u00e3o deste sonho. \n\nDe maneira especial, agrade\u00e7o a oportunidade e a confian\u00e7a da Prof\u00aa. Dr\u00aa. \nGladys  D.  Cacsire  Barriga, minha querida orientadora. Pela condu\u00e7\u00e3o exemplar na \nbusca de nossos objetivos. Espero, dedicando-lhe esta conquista, retribuir um pouco do \nmuito que fez por mim nesta caminhada. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a Prof\u00aa. Dr\u00aa. Linda Lee Ho e ao Prof. Dr. Daniel Jugend  \npelas contribui\u00e7\u00f5es durante o exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAos diretores e funcion\u00e1rios da Compusoftware, por acreditarem em meu \ntrabalho e por permitir que eu flexibilizasse minha jornada de trabalho para a \nrealiza\u00e7\u00e3o deste sonho. \n\nAos meus familiares e amigos, pela torcida e pelo carinho. \n\n\u201cNenhuma conquista \u00e9 importante quando n\u00e3o se tem ningu\u00e9m para dividi-las\u201d. \n (Roger Martin) \n\n \n\nEssa conquista \u00e9 nossa! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\u201cSe voc\u00ea quer ser bem-sucedido, precisa ter \n\ndedica\u00e7\u00e3o total, buscar seu \u00faltimo limite e dar \n\no melhor de si mesmo.  \n\nNo que diz respeito ao empenho, ao \n\ncompromisso, ao esfor\u00e7o e \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nexiste meio termo: ou voc\u00ea faz uma coisa bem \n\nfeita, ou n\u00e3o faz.  \n\nTrabalhei muito para chegar ao sucesso. Mas \n\nn\u00e3o conseguiria nada se Deus n\u00e3o me \n\najudasse.\u201d \n\nAyrton Senna \n\n\n\nRESUMO \n\nA crescente produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de fontes de energia renov\u00e1veis coloca o \n\nBrasil em posi\u00e7\u00e3o de destaque no cen\u00e1rio global. Este reconhecimento decorre, em \n\ngrande parte, gra\u00e7as \u00e0s conquistas alcan\u00e7adas na substitui\u00e7\u00e3o do uso do petr\u00f3leo pelo \n\netanol extra\u00eddo da cana-de-a\u00e7\u00facar e da cogera\u00e7\u00e3o de energia a partir do baga\u00e7o da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar. Um grande desafio enfrentado pelas empresas deste setor \u00e9 o \u00edndice de \n\nabsente\u00edsmo dos trabalhadores da \u00e1rea agr\u00edcola, que pode chegar a 11%. O que torna \n\neste \u00edndice um indicador importante, pois as empresas precisam,  cada vez mais, contar \n\ncom seu quadro de pessoal. Devido aos preju\u00edzos causados pelas aus\u00eancias dos \n\ntrabalhadores em seus postos de trabalho, tornam-se oportunos estudos que busquem \n\nidentificar os motivos que os levam a faltar. Assim, as empresas podem tomar medidas \n\nque visem a eliminar ou reduzir estas ocorr\u00eancias. O objetivo do presente trabalho \u00e9 \n\nutilizar modelos de regress\u00e3o para a modelagem do n\u00famero de faltas dos funcion\u00e1rios \n\nde uma empresa do setor sucroalcooleiro. Particularmente, \u00e9 considerado o modelo de \n\nregress\u00e3o inflacionado de zeros baseado na fam\u00edlia de distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia \n\ngeneralizada. Infer\u00eancias baseadas na teoria de m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a s\u00e3o \n\ndesenvolvidas para o modelo  proposto e o desempenho desta abordagem \u00e9 ilustrado \n\ncom um conjunto de dados reais, no qual s\u00e3o estudados os fatores associados \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de absente\u00edsmo e a n\u00e3o ocorr\u00eancia de absente\u00edsmo dos trabalhadores da \n\nempresa. Os resultados obtidos apontam que o tempo de servi\u00e7o e o cargo  influenciam \n\nde forma significativa na propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo, essa propor\u00e7\u00e3o aumenta \n\nconforme o tempo de servi\u00e7o, e \u00e9 maior para os trabalhadores da cultura da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, sendo menos frequentes os trabalhadores  que tem  as demais fun\u00e7\u00f5es dentro da \n\nempresa, j\u00e1 o fator sal\u00e1rio  tem um efeito significativo na m\u00e9dia do absente\u00edsmo ,  \n\nobserva-se que funcion\u00e1rios com sal\u00e1rios altos s\u00e3o mais frequentes ao trabalho. \n\nRecomenda-se, ent\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o de um sistema de recompensas para valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nfuncion\u00e1rios com melhor desempenho e tamb\u00e9m uma pol\u00edtica de recrutamento interno \n\npara promover e motivar os trabalhadores de forma a ret\u00ea-los na empresa. \n\n \n\nPalavras-chave: Absente\u00edsmo, Distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia generalizada, M\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a, Modelos de regress\u00e3o, Modelos inflacionado de zeros. \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe growing production and use of renewable energy sources puts Brazil in a \n\nprominent place worldwide. This is largely due to advances in replacing fossil fuels for \n\nethanol extracted from sugarcane and bagasse cogeneration energy. A great challenge \n\nfaced by companies in the sector is the farm worker absenteeism, that can reach 11%. \n\nAbsenteeism becomes an important parameter because companies need to rely more and \n\nmore on their workforce, which makes it necessary to control attendance and \n\nproductivity of workers. The losses caused by absence from work bring out the need for \n\nstudies that try to identify the reasons for that. The company, thus, can take actions to \n\neliminate or reduce such occurrences. The aim of the present work is the use of \n\nregression models in order to model the frequency of absence of workers of a company \n\nof the sugar and alcohol sector. This study focused on the zero inflated regression model \n\nbased on family of generalized power series distribution . Inferences based on the  \n\nmaximum likelihood theory are developed for the proposed model and the performance \n\nof this approach is illustrated by a real data set in which we study factors associated \n\nwith the occurrence and nonoccurrence of absenteeism in the company. The resulting \n\ndata show that length of service and position, have a significantly in the proportion \n\ninfluence of non absenteeism. This influence increases conform the length of service \n\nand is greater for sugarcane culture workers, it is weaker among workers of other areas \n\nwithin the company. Salary has a significant effect on absenteeism, it was observed that \n\nworkers with higher salaries are less absent from work. It is recommended, thus, the \n\nadoption of a reward system to reward employees with better performances and also an \n\ninternal recruitment policy  to promote and motivate workers , in order to retain them in \n\nthe company. \n\n \n\nKeywords: Absenteeism, Maximum Likelihood, Generalized Power Series \n\nDistribution, Regression Models, Zero-Inflated Models. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no Brasil ........................................................................... 21 \nFigura 2 - Mapa de produ\u00e7\u00e3o do setor sucroenerg\u00e9tico ............................................................ 23 \nFigura 3 - Etapas de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o consumidor final .............................................................. 25 \nFigura 4 - Fluxograma do processo produtivo .......................................................................... 26 \nFigura 5 - Pir\u00e2mide de Maslow \u2013 Hierarquia das Necessidades ................................................ 29 \nFigura 6 \u2013 Sequ\u00eancia das necessidades de Maslow .................................................................. 30 \nFigura 7 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o absente\u00edsmo .......................................................................................... 32 \nFigura 8 - N\u00famero de faltas ..................................................................................................... 60 \nFigura 9 - Propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo de funcion\u00e1rios da empresa estratificada por cargo e \ntempo de servi\u00e7o. .................................................................................................................... 66 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Previs\u00e3o cana-de-a\u00e7\u00facar para os pr\u00f3ximos anos ...................................................... 24 \nTabela 2 - Descri\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis........................................................................................... 59 \nTabela 3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de trabalhadores ........................................................ 61 \nTabela 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica das faltas dos trabalhadores ............................... 62 \nTabela 5 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o ocupacional das faltas dos trabalhadores ......................................... 63 \nTabela 6 - Ajuste da distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos conjuntos de dados reais ........................... 64 \nTabela 7 - Algumas estat\u00edsticas a partir dos modelos ajustados ................................................ 64 \nTabela 8 \u2013 Estimativa de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (EMV) ..................................................... 65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nAIC Akaike information Criterion \nBIC Bayesian information Criterion \nBN Binomial Negativa \nCEAM Comiss\u00e3o de estudos sobre o \u00c1lcool-Motor \nECO-92 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o \n\nDesenvolvimento \nCIPA Comiss\u00e3o interna de preven\u00e7\u00e3o de acidentes \nCLT Consolida\u00e7\u00e3o das leis do Trabalho \nEMV Estimativa de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a \nERP Entreprise Resouce Planing (Sistema de gest\u00e3o Integrado) \nFLEX-FUEL Sistema bicombust\u00edvel, capaz de funcionar tanto com gasolina como \n\ncom etanol \nIAA Instituto de A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool \nFMP Fun\u00e7\u00e3o Massa de Probabilidade \nPROALCOOL Programa Nacional do \u00c1lcool \nPSG S\u00e9ries de Pot\u00eancia Generalizada \nRIO+20 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\npara a renova\u00e7\u00e3o do compromisso com o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. \n\nSBC Schuwartz Bayseian Criterion \nSQL Structured Query Language \nZI Modelos de Regress\u00e3o Inflacionado de Zeros \nZIB Modelo de Regress\u00e3o de Binomial Inflacionado de Zeros \n\nZINB Modelo de Regress\u00e3o de Binomial Negativa Inflacionado de Zeros \n\nZIP Modelo de Regress\u00e3o de Poisson Inflacionado de Zeros \nZIPSG Distribui\u00e7\u00e3o de S\u00e9ries de Pot\u00eancia Generalizada Inflacionada de \n\nZeros \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................................... 12 \n\n1.1. FORMULA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA ............................................................................................. 14 \n\n1.2. OBJETIVOS .......................................................................................................................... 14 \n\n1.3. JUSTIFICATIVA .................................................................................................................... 15 \n\n1.4. DELIMITA\u00c7\u00c3O DA PESQUISA ................................................................................................ 17 \n\n1.5. ESTRUTURA DO TRABALHO ................................................................................................. 18 \n\n2. REVIS\u00c3O DA LITERATURA .................................................................................................. 19 \n\n2.1. IMPORT\u00c2NCIA DO SETOR SUCROALCOOLEIRO NO BRASIL ................................................... 19 \n\n2.2. ABSENTE\u00cdSMO ..................................................................................................................... 28 \n\n2.2.1. O uso de modelos estat\u00edsticos para an\u00e1lise do absente\u00edsmo ......................................... 35 \n2.3. MODELOS PARA DADOS DE CONTAGEM............................................................................... 38 \n\n2.3.1. Modelo de Poisson ...................................................................................................... 39 \n2.3.2. Modelo Binomial ........................................................................................................ 40 \n2.3.3. Modelo Binomial Negativa ......................................................................................... 41 \n\n2.4. MODELOS PARA DADOS DE CONTAGEM INFLACIONADO DE ZEROS ...................................... 41 \n\n2.4.1. Modelo Poisson Inflacionado de Zeros (ZIP) ............................................................. 43 \n2.4.2. Modelo Binomial Inflacionado de Zeros (ZIB) ........................................................... 44 \n2.4.3. Modelo Binomial Negativa Inflacionado de Zeros (ZINB) ......................................... 44 \n\n2.5. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE S\u00c9RIES DE POT\u00caNCIA GENERALIZADA INFLACIONADA DE ZEROS        \n\n(ZIPSG) .......................................................................................................................................... 45 \n\n2.6. M\u00c9TODO DE ESTIMA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS DO MODELO .................................................... 47 \n\n2.6.1. M\u00e9todo de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a .......................................................................... 47 \n2.7. CRIT\u00c9RIOS PARA COMPARA\u00c7\u00c3O DOS MODELOS .................................................................. 49 \n\n2.7.1. AIC \u2013 Akaike Information Criterion ........................................................................... 50 \n2.7.2. SBC \u2013 Schwarz Bayesian Criterion ............................................................................. 52 \n\n3. METODOLOGIA DA PESQUISA ............................................................................................ 53 \n\n3.1. ORIGEM E PLANEJAMENTO DA PESQUISA ............................................................................ 55 \n\n3.2. MODELAGEM ESTAT\u00cdSTICA ................................................................................................. 56 \n\n3.2.1. Infer\u00eancia ................................................................................................................... 57 \n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O EM UMA EMPRESA DO SETOR SUCROALCOOLEIRO ............................ 59 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................................................... 68 \n\n5.1. SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS .................................................................. 70 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................................... 71 \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\u00c9 de grande preocupa\u00e7\u00e3o mundial a busca por fontes de energia renov\u00e1vel que \n\nsubstitua o uso dos combust\u00edveis f\u00f3sseis,  constantemente o assunto est\u00e1 presente na \n\npauta das reuni\u00f5es dos chefes de estado. Dois motivos principais s\u00e3o apontados:  a \n\nquest\u00e3o ambiental devido ao aquecimento global e o risco de escassez dos combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis. \n\n Em 1992, v\u00e1rios pa\u00edses aderiram ao Protocolo de Kyoto durante a ECO-92. As \n\nna\u00e7\u00f5es que assinaram o tratado assumiram compromisso de redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de \n\ngases que agravam o efeito estufa. Ap\u00f3s 20 anos, recentemente, os l\u00edderes mundiais \n\nvoltaram a refor\u00e7ar seu comprometimento com o tratado durante a RIO+20 (ONU, \n\n2012).  \n\nOs estudos para substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo pelo etanol extra\u00eddo a partir da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar foram iniciados h\u00e1 quase um s\u00e9culo no Brasil. E a partir de 2003, o setor \n\nsucroalcooleiro ganhou novo impulso com o aumento da demanda de etanol provocada \n\npela fabrica\u00e7\u00e3o de carros flex-fuel. O aumento progressivo da demanda fez o setor \n\nsucroalcooleiro atrair investimentos nacionais e internacionais (FICARELLI; RIBEIRO, \n\n2010). \n\nO Brasil \u00e9 hoje o maior e mais eficiente produtor mundial de a\u00e7\u00facar e etanol  \n\nderivados da cana-de-a\u00e7\u00facar, e o maior exportador desses produtos. Isso foi poss\u00edvel \n\ndevido aos investimentos em pesquisas para o desenvolvimento de variedades mais \n\nprodutivas; \u00e0 processos industriais mais eficientes; \u00e0 imensa disponibilidade de terras \n\nar\u00e1veis; e ao fato favor\u00e1vel do pa\u00eds estar localizado quase todo em regi\u00f5es tropicais e \n\nchuvosas, o que oferecem excelentes condi\u00e7\u00f5es \u00e0 cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar (SHIKIDA; \n\nAZEVEDO; VIAN, 2011).  \n\nA soma de todas essas caracter\u00edsticas (territoriais, clim\u00e1ticas e de investimento) \n\ngera  vantagem comparativa que permite ao pa\u00eds ocupar posi\u00e7\u00e3o de destaque global na \n\nprodu\u00e7\u00e3o da biomassa (energia obtida a partir de recursos naturais, exceto combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis). Relat\u00f3rio do Banco Mundial destacou o pa\u00eds como refer\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es para \n\nalcan\u00e7ar o objetivo de promover energia sustent\u00e1vel para todos proposto pela ONU \n\ndurante a RIO+20. O pa\u00eds aparece como a terceira na\u00e7\u00e3o que mais cresce no consumo \n\nde energia renov\u00e1vel  ao lado de China e Estados Unidos. A energia renov\u00e1vel ainda \n\n\n\n13 \n \n\nresponde por, apenas, 18% da matriz energ\u00e9tica mundial. A meta da ONU \u00e9 que este \n\npercentual chegue a 36% at\u00e9 2030. O Brasil \u00e9 elogiado no documento por aumentar a \n\ngera\u00e7\u00e3o por meio de fontes alternativas, como a biomassa de cana-de-a\u00e7\u00facar e o lixo \n\n(YUMKELLA, 2013). No Brasil 45% de toda energia consumida, \u00e9 produzida por \n\nfontes renov\u00e1veis (BRASIL, 2012b). \n\nPara  manter-se nesta posi\u00e7\u00e3o, as empresas deste setor devem continuar  na \n\nbusca por inova\u00e7\u00e3o por meio do aprimoramento tecnol\u00f3gico, do desenvolvimento do \n\ncapital humano, da melhoria dos processos e melhoria do conceito de gest\u00e3o. \n\nO presente estudo lan\u00e7a aten\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1rea agr\u00edcola dessas empresas, ou seja, \n\nno manejo da cana-de-a\u00e7\u00facar, pois esta \u00e1rea representa 70% dos custos totais do \n\nneg\u00f3cio segundo dados do Pecege (2011). Deste percentual, 30% s\u00e3o destinados ao \n\npagamento de m\u00e3o de obra, isto \u00e9, 20% dos custos totais das empresas est\u00e3o \n\ndirecionados ao pagamento de trabalhadores envolvidos diretamente com a cultura da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar. Scopinho (2000) destaca que o \u00edndice de absente\u00edsmo encontrado na \n\n\u00e1rea agr\u00edcola das empresas deste setor \u00e9 alto, em m\u00e9dia, 11%. Os preju\u00edzos advindos \n\ndeste comportamento s\u00e3o de grande impacto \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar que 5% \n\n(cinco por cento) do dinheiro investido em recursos humanos s\u00e3o perdidos com \n\nabsente\u00edsmo, segundo Pinto Jr . (2005). Portanto, estima-se que, aproximadamente, 1% \n\ndo or\u00e7amento total das empresas se perde com as aus\u00eancias dos trabalhadores em seus \n\npostos de trabalho.  \n\nO uso de ferramentas estat\u00edsticas no campo da engenharia de produ\u00e7\u00e3o ampliou \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas devido \u00e0 crescente necessidade de gest\u00e3o de recursos escassos e \n\ntamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, que possibilitou \u00e0s empresas terem acesso \n\na um grande volume de informa\u00e7\u00f5es. Assim, \u00e9 poss\u00edvel, por meio da compreens\u00e3o, \n\nsimula\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos e correla\u00e7\u00f5es; gerar conhecimentos que auxiliem os gestores \n\nem suas tomadas de decis\u00f5es. \n\nO presente trabalho objetivou responder, por meio de modelos estat\u00edsticos, quais \n\ns\u00e3o os fatores associados \u00e0 ocorr\u00eancia de absente\u00edsmo e a n\u00e3o ocorr\u00eancia de \n\nabsente\u00edsmo de trabalhadores de uma empresa do setor sucroalcooleiro.  \n\nA assiduidade ao trabalho \u00e9 o que normalmente se espera dos funcion\u00e1rios, \n\nportanto a frequ\u00eancia do valor zero \u00e9 predominante nesse tipo de conjunto de dados, \n\n\n\n14 \n \n\nassim, torna-se necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos de regress\u00e3o que se ajustem \n\nadequadamente aos dados. \u00c9 poss\u00edvel encontrar na literatura estudos com aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos de regress\u00e3o inflacionado de zeros para modelar o absente\u00edsmo nas \u00e1reas da \n\nsa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os, entre outras.  Percebe-se, por\u00e9m, uma lacuna de estudos \n\nsobre o absente\u00edsmo na \u00e1rea agr\u00edcola com a aplica\u00e7\u00e3o destes modelos. \n\nEste estudo foi realizado em uma usina localizada no interior do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. A empresa foi escolhida por possuir uma administra\u00e7\u00e3o que entende os \n\nbenef\u00edcios \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o que pesquisas como esta podem trazer, outro fator que \n\nprevaleceu para a escolha da empresa foi a qualidade das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edvel em \n\nseu sistema de gest\u00e3o integrado (ERP). \n\n \n\n1.1. Formula\u00e7\u00e3o do problema \n\nDevido \u00e0 relev\u00e2ncia dos estudos sobre o absente\u00edsmo dos trabalhadores e, em \n\nparticular, o absente\u00edsmo na \u00e1rea agr\u00edcola, o presente trabalho tem como motiva\u00e7\u00e3o de \n\npesquisa responder as seguintes quest\u00f5es: \n\n Quais as caracter\u00edsticas que explicam o grau de absente\u00edsmo de trabalhadores \n\nda \u00e1rea agr\u00edcola de uma empresa do setor sucroalcooleiro?  \n\n Qual modelo de regress\u00e3o que melhor se ajusta ao conjunto de dados \n\napresentado?  \n\n \n\n1.2. Objetivos \n\nO objetivo geral deste trabalho \u00e9  identificar os fatores que influenciam a \n\nocorr\u00eancia de absente\u00edsmo e a n\u00e3o ocorr\u00eancia de absente\u00edsmo utilizando modelos de \n\nregress\u00e3o da fam\u00edlia de distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia generalizada inflacionada de \n\nzeros. \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\nAl\u00e9m disso, t\u00eam-se como objetivos espec\u00edficos: \n\n Aplica\u00e7\u00e3o dos modelos em um conjunto de dados reais relativo ao \n\nabsente\u00edsmo  de trabalhadores da \u00e1rea agr\u00edcola de uma empresa do setor \n\nsucroalcooleiro; \n\n Desenvolvimento de procedimentos inferenciais baseado na teoria de \n\nm\u00e1xima verossimilhan\u00e7a para modelos de regress\u00e3o da fam\u00edlia de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia generalizada inflacionada de zeros  \n\n(CORDEIRO; ANDRADE; DE CASTRO, 2009); \n\n Compara\u00e7\u00e3o dos modelos para identificar qual melhor se ajusta ao \n\nconjunto de dados deste estudo. \n\n \n\n1.3. Justificativa \n\nPode-se justificar a import\u00e2ncia desta disserta\u00e7\u00e3o uma vez que as aus\u00eancias dos \n\ntrabalhadores em seus postos de trabalho geram grandes preju\u00edzos \u00e0s empresas. Al\u00e9m \n\ndisso, o \u00edndice de absente\u00edsmo encontrado na \u00e1rea agr\u00edcola de empresas produtoras de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar (11%) \u00e9 considerado alto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais \u00e1reas desse tipo de \n\nempresa (2,94%), segundo Scopinho (2000). Em empresas de outros setores, o \u00edndice \n\nm\u00e9dio de absente\u00edsmo encontrado \u00e9 de 2%, segundo Bachmann &amp; Associados, ABRH-\n\nPR e ISAE/FGV (2011). \n\nPara Pinto Jr.  (2005), o absente\u00edsmo \u00e9 uma quest\u00e3o importante ainda n\u00e3o \n\nresolvida na literatura. Os estudos s\u00e3o necess\u00e1rios entender os fatores que influenciam \n\nos eventos de aus\u00eancia. \n\n\u00c9 de grande relev\u00e2ncia a administra\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o dos custos com absente\u00edsmo \n\npara otimiza\u00e7\u00e3o dos custos do produto final. Uma vez que, para manter-se neste \n\nmercado competitivo, faz-se necess\u00e1rio que as empresas reduzam seus custos, \n\noferecendo produtos com maior qualidade e menor pre\u00e7o.  \n\nSturman (1996) destaca a necessidade de utilizar m\u00e9todos adequados para a \n\nan\u00e1lise do absente\u00edsmo. Segundo o autor, muitas pesquisas s\u00e3o criticadas por utilizar \n\nan\u00e1lises inadequadas. Isso ocorre devido \u00e0 variabilidade dos dados que, normalmente, \n\nviolam as suposi\u00e7\u00f5es dos modelos estat\u00edsticos. Em seu estudo, o autor realiza a \n\n\n\n16 \n \n\ncompara\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios modelos para explorar a sensibilidade dos modelos com rela\u00e7\u00e3o \n\nao tamanho da amostra, caracter\u00edsticas da distribui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel dependente e \n\ncaracter\u00edsticas das distribui\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis independentes. \n\nApoiado na literatura Sturman, (1996) notou que o maior problema decorre do \n\nfato de que as taxas de absente\u00edsmo  n\u00e3o seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal.  \n\nQuando se observa o n\u00famero de faltas de funcion\u00e1rios, tende-se a obter uma alta \n\nfrequ\u00eancia de valores \u201czero\u201d, pois, em situa\u00e7\u00f5es normais, os funcion\u00e1rios n\u00e3o devem \n\nfaltar ao trabalho. Desta forma, pode-se classificar  o absente\u00edsmo como um conjunto de \n\ndados de contagem que apresenta uma frequ\u00eancia de valores  de \u201czero\u201d acima da \n\nfrequ\u00eancia esperada pelos modelos estat\u00edsticos.  \n\nNo Brasil, os estudos sobre o absente\u00edsmo de trabalhadores podem ser \n\nencontrados em diferentes contextos, por exemplo,  identificar as aus\u00eancias por motivo \n\nde sa\u00fade (TEODOZIO, 2010),  absente\u00edsmo em  Call Center (DIAS, 2005; PINTO JR., \n\n2005), absente\u00edsmo na \u00e1rea da Enfermagem, impacto da aus\u00eancia de professores na sala \n\nda aula (TAVARES; CAMELO; KASMIRSKI, 2009), e absente\u00edsmo em uma empresa \n\nde reflorestamento Sim\u00f5es (2010). \n\nO alto n\u00edvel de competitividade entre as empresas e o crescente destaque do fator \n\nhumano como elemento de diferencia\u00e7\u00e3o demandam a necessidade do  equil\u00edbrio entre \n\nprodutividade e capacidade de produ\u00e7\u00e3o estimada. Torna-se necess\u00e1ria a preven\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer tipo de ocorr\u00eancia que reduza as possibilidades de vantagem competitiva. \n\nNeste sentido, a redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de absente\u00edsmo deve ser considerada com um \n\nimportante indicador. Para tornar isso poss\u00edvel, a empresa deve trabalhar \n\npreventivamente na elimina\u00e7\u00e3o das causas do absente\u00edsmo dos trabalhadores.  \n\nPinto Jr. (2005) apresenta um crescente interesse de pesquisadores, durante os \n\n\u00faltimos anos, em rela\u00e7\u00e3o aos comportamentos contraproducentes dos trabalhadores \n\ndentro das organiza\u00e7\u00f5es. E aponta que as pesquisas est\u00e3o direcionadas em estudar os \n\nantecedentes e consequ\u00eancias do comportamento contraproducente.  \n\nO autor ainda diz que \u00e9 poss\u00edvel, mediante c\u00e1lculo simples, afirmar que 5% \n\n(cinco por cento) do dinheiro investido em recursos humanos s\u00e3o perdidos com \n\nabsente\u00edsmo, o que pode representar milhares de d\u00f3lares para uma organiza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n17 \n \n\nfaturamento m\u00e9dio e com um n\u00famero de cerca de mil funcion\u00e1rios. E tamb\u00e9m motiva os \n\npesquisadores ao destacar que, se os estudos conseguirem identificar melhorias que \n\nreduzam em 20% (vinte por cento) o absente\u00edsmo, isso pode trazer um grande resultado \n\npara a economia mundial ou de um segmento espec\u00edfico. Esses recursos podem ser \n\ninvestidos na melhoria da qualidade de vida e do bem-estar do trabalhador e na gera\u00e7\u00e3o \n\nde mais empregos. \n\nCardoso, Cardoso e Santos (2013) apresentam estudo que revela o quanto os \n\naltos \u00edndices de rotatividade e absente\u00edsmo podem aumentar os custos de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o e o quanto podem ser prejudiciais aos neg\u00f3cios. A an\u00e1lise dos fatores \n\nrotatividade e absente\u00edsmo pode ser uma fonte significativa para entendimento do clima \n\norganizacional, dos resultados sociais, do desempenho produtivo e dos custos de uma \n\nempresa. \n\nO estudo com apoio de m\u00e9todos estat\u00edsticos se justifica uma vez que as \n\naus\u00eancias do passado s\u00e3o um dos melhores indicadores de faltas futuras (STURMAN, \n\n1999). \n\n E apesar dos numerosos estudos sobre o tema (DIONNE; DOSTIE, 2007; DA \n\nFONSECA, 2009; SIM\u00d5ES, 2010; DOS SANTOS et al., 2011, entre outros), n\u00e3o foi \n\nencontrado durante esta pesquisa nenhuma aplica\u00e7\u00e3o dos modelos de regress\u00e3o \n\ninflacionado de zeros para modelar o absente\u00edsmo dos trabalhadores da \u00e1rea agr\u00edcola de \n\nempresas do setor sucroalcooleiro. \n\n \n\n1.4. Delimita\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\nEsta pesquisa trabalhou com um conjunto de dados de contagem discretos. Desta \n\nforma, procurou-se delimitar o escopo de an\u00e1lise em rela\u00e7\u00e3o ao objeto a ser estudado. \n\nPara o estudo de modelos de regress\u00e3o para dados de contagem discretos, o \n\npresente trabalho ficou restrito a avaliar os fatores que influenciam na ocorr\u00eancia de \n\nfaltas ao trabalho. Como universo de pesquisa, foram considerados apenas trabalhadores \n\nda \u00e1rea agr\u00edcola de uma empresa do setor sucroalcooleiro, localizada no interior do \n\nestado de S\u00e3o Paulo.  \n\n\n\n18 \n \n\nForam utilizados modelos de regress\u00e3o da fam\u00edlia de distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de \n\npot\u00eancia generalizada inflacionada de zeros, s\u00e3o eles:  \n\n\u2022 Modelo Poisson inflacionado de zeros (ZIP); \n\n\u2022  Modelo Binomial inflacionado de zeros (ZIB);  \n\n\u2022  Modelo Binomial Negativo inflacionado de zeros (ZINB). \n\n \n\n1.5. Estrutura do trabalho \n\nA estrutura do trabalho foi elaborada com um primeiro cap\u00edtulo introdut\u00f3rio do \n\ntema de pesquisa, a formula\u00e7\u00e3o do problema, a justificativa,os respectivos objetivos e \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, \u00e9 apresentada a revis\u00e3o de literatura, na qual \u00e9 descrita, \n\nbrevemente, a import\u00e2ncia do setor sucroalcooleiro para o Brasil; aborda-se o tema \n\nabsente\u00edsmo, seus tipos, suas causas e algumas a\u00e7\u00f5es preventivas. Neste cap\u00edtulo, \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o apresentados os principais modelos de regress\u00e3o para dados de contagem \n\ninflacionado de zeros. \n\nO cap\u00edtulo tr\u00eas apresenta a metodologia de pesquisa utilizada neste trabalho \n\ndesenvolvida a partir da revis\u00e3o de literatura. \n\nO quarto cap\u00edtulo prop\u00f5e a aplica\u00e7\u00e3o da abordagem apresentada no cap\u00edtulo \n\nanterior no conjunto de dados selecionados. Neste cap\u00edtulo, tamb\u00e9m s\u00e3o realizadas as \n\ncompara\u00e7\u00f5es dos modelos e an\u00e1lise dos resultados. \n\nNo cap\u00edtulo 5, s\u00e3o feitas as considera\u00e7\u00f5es finais do trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n2. REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\nO referencial te\u00f3rico, revis\u00e3o da literatura ou marco te\u00f3rico tem por objetivo \n\nsituar o problema no tempo e no espa\u00e7o. Esse t\u00f3pico apresenta uma discuss\u00e3o te\u00f3rica \n\ndos problemas, na perspectiva de fundament\u00e1-los nas teorias existentes. \n\nNeste cap\u00edtulo, \u00e9 retratada a hist\u00f3ria e import\u00e2ncia do setor sucroalcooleiro no \n\nBrasil; o absente\u00edsmo e suas causas; e s\u00e3o apresentados os principais modelos de \n\nregress\u00e3o para dados de contagem inflacionado de zeros. \n\n \n2.1. Import\u00e2ncia do setor sucroalcooleiro no Brasil \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar chegou ao Brasil junto com os colonizadores portugueses. A \n\npartir do ano de 1532, ganhou destaque como principal cultura do pa\u00eds, principalmente \n\nnas regi\u00f5es de Pernambuco e Bahia. O clima tropical (quente e \u00famido) e a m\u00e3o de obra \n\nescrava vinda da \u00c1frica ajudaram a espalhar a cultura para outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Ap\u00f3s \n\nv\u00e1rias dificuldades, depois de 50 anos, o Brasil passou a monopolizar a produ\u00e7\u00e3o \n\nmundial de a\u00e7\u00facar, com o custo mais baixo do mundo (UNICA, 2012a). \n\nSegundo Dieese (2006), estudar o setor sucroalcooleiro \u00e9 o mesmo que estudar a \n\norigem da sociedade brasileira tal como ela se configura atualmente, desde a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 os movimentos pioneiros de enfrentamento de crises energ\u00e9ticas de \n\ndimens\u00e3o internacional. Trata-se de um marco na hist\u00f3ria americana, pois foi a primeira \n\ngrande cultura fora da Europa. \n\nNo s\u00e9culo XVIII, devido a conflitos externos, portugueses e holandeses se \n\ndesentenderam, o que desencadeou na col\u00f4nia brasileira uma crise no mercado da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar, pois os holandeses diminu\u00edram sua depend\u00eancia do a\u00e7\u00facar brasileiro e \n\niniciaram a produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira no Caribe e, mais tarde, os ingleses e franceses fizeram \n\no mesmo em suas col\u00f4nias, o que p\u00f4s fim ao monop\u00f3lio do a\u00e7\u00facar brasileiro e \n\ndesencadeou o fim do ciclo da cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil col\u00f4nia (UNICA, 2012a). \n\nO presidente Epit\u00e1cio Pessoa (1919-1922), preocupado com depend\u00eancia do \n\npetr\u00f3leo, reclamava da \u201ccolossal importa\u00e7\u00e3o de gasolina no Brasil\u201d e defendia o \u201cuso do \n\n\u00e1lcool em seu lugar\u201d, e previa o \u201camparo que a solu\u00e7\u00e3o prestaria \u00e0 ind\u00fastria canavieira\u201d \n\n(MARCOLIN, 2008 apud GATTI JR., 2010).  \n\n\n\n20 \n \n\nEm 1923, deu-se in\u00edcio \u00e0 pesquisa brasileira com ve\u00edculos movidos a \n\ncombust\u00edveis alternativos, mais precisamente, o \u00e1lcool-motor, como era conhecida a \n\nmistura de \u00e1lcool hidratado com derivados do petr\u00f3leo. Para uma maior estabilidade da \n\nmistura, o \u00e1lcool hidratado era utilizado em maior propor\u00e7\u00e3o (DUNHAM, 2007 apud \n\nGATTI JR., 2010).  \n\nCom a crise de 1929, cresceu a press\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de um mercado para o \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel, uma vez que o mercado de a\u00e7\u00facar, interno e externo, se retraiu \n\nfortemente com preju\u00edzo para toda a ind\u00fastria (DUNHAM, 2007 apud GATTI JR., \n\n2010). O ent\u00e3o presidente, Get\u00falio Vargas, em defesa da produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, decretou, \n\nno in\u00edcio de 1931, a primeira pol\u00edtica governamental efetiva para a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool \n\ncombust\u00edvel: a adi\u00e7\u00e3o de 5% de \u00e1lcool anidro na gasolina para controlar a pol\u00edtica de \n\npre\u00e7os e exporta\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar. Em agosto do mesmo ano, o governo criou a Comiss\u00e3o \n\nde Estudos sobre o \u00c1lcool-Motor (CEAM). Vargas tamb\u00e9m criaria o Instituto do \n\nA\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool (IAA), com o objetivo de regular esse mercado. \n\nCom a crise do petr\u00f3leo dos anos 70, as economias mundiais foram for\u00e7adas a \n\nbuscar alternativas em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo. No Brasil, foi lan\u00e7ado o Programa Nacional \n\ndo \u00c1lcool (PROALCOOL) em novembro de 1975. Com isso, o Governo Federal passou \n\na controlar toda a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e do etanol. \n\nO objetivo desta pol\u00edtica era a substitui\u00e7\u00e3o da gasolina pelo \u00e1lcool e a  redu\u00e7\u00e3o \n\ndas importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, principal produto que contribu\u00eda de forma negativa no \n\nsaldo da balan\u00e7a comercial. \n\nEm 1979, iniciou-se a produ\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a \u00e1lcool, o que gerou uma demanda \n\npelo \u00e1lcool hidratado como combust\u00edvel. A princ\u00edpio, com o objetivo de garantir a \n\ndemanda, o pre\u00e7o do etanol foi estabelecido em 55% abaixo do pre\u00e7o da gasolina. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas vendas de ve\u00edculos leves movidos a etanol chegou a 96% do mercado \n\nem 1985 (GUARDABASSI, 2006). E o grau de depend\u00eancia do Brasil com rela\u00e7\u00e3o ao \n\npetr\u00f3leo baixou de 72,9% em 1982, para 47,2% em 1987. \n\n Por\u00e9m, no final desta d\u00e9cada, devido aos pre\u00e7os mais atraentes do a\u00e7\u00facar no \n\nmercado internacional, a produ\u00e7\u00e3o de etanol foi reduzida drasticamente, e o pa\u00eds passou \n\npor uma s\u00e9ria crise de abastecimento. A partir deste momento, os produtores  ficaram \n\n\n\n21 \n \n\ndesacreditados frente aos consumidores, e a venda destes ve\u00edculos foi praticamente \n\nextinta, chegando ao valor m\u00ednimo de 0,07% em 1997 (GUARDABASSI, 2006). \n\nV\u00e1rias medidas foram tomadas pelo governo para assegurar a venda do \n\nexcedente de \u00e1lcool produzido pelas usinas. \n\nMas a revolu\u00e7\u00e3o no mercado do etanol ocorreu em 2003 quando a ind\u00fastria \n\nautomobil\u00edstica deu in\u00edcio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos chamados bicombust\u00edveis, capazes \n\nde funcionar tanto com gasolina como com etanol, ou qualquer mistura destes \n\ncombust\u00edveis (GUARDABASSI, 2006). Esse sistema recebeu o nome de flex-fuel. \n\nE, novamente devido \u00e0 disparada dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo no mercado \n\ninternacional, o etanol voltou a atrair consumidores frente \u00e0 gasolina. O consumidor \n\natento \u00e0s incertezas de ambos os setores (petrol\u00edfero e sucroalcooleiro) passou a optar \n\npor ve\u00edculos bicombust\u00edveis. Em 2005, as vendas deste tipo de ve\u00edculos ultrapassaram \n\nas vendas de ve\u00edculos a gasolina, o que representou 52% dos ve\u00edculos novos vendidos, \n\nconforme gr\u00e1fico apresentado pela Figura 1. \n\n \n\n \n Figura 1 - Produ\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis no Brasil \n Fonte - Elaborado pelo autor a partir de dados publicados ANFAVEA (2012). \n\n \n\n\n\n22 \n \n\nA agroind\u00fastria sucroalcooleira absorve intensivamente m\u00e3o de obra \u2013 1 barril de \n\npetr\u00f3leo emprega 0,06 pessoas \u2013 1 barril de \u00e1lcool emprega  3,4 pessoas. O setor ainda \n\npossui excelente rela\u00e7\u00e3o de investimento por emprego, segundo levantamento feito pelo \n\nBNDES (1998 apud AZEVEDO, 2002), para cada R$ 1 milh\u00e3o de investimento no \n\nsetor s\u00e3o gerados 182 empregos, muito maior que os setores da agricultura, bens de \n\nconsumo, turismo, telecomunica\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria em geral e automobil\u00edstica, bens de \n\ncapital, pecu\u00e1ria, metalurgia e qu\u00edmica. \n\nNo mundo todo, para cada 100 quilos de sacarose extra\u00eddos da cana, apenas 83 \n\nquilos s\u00e3o remunerados pelo pre\u00e7o vigente do a\u00e7\u00facar em seus mercados, os outros 17 \n\nquilos de sacarose (mel residual) obt\u00eam uma remunera\u00e7\u00e3o muito menor. No Brasil, com \n\na fabrica\u00e7\u00e3o em larga escala do etanol, que usa esse mel residual pouco remunerado nos \n\ndemais pa\u00edses, h\u00e1 uma equival\u00eancia de pre\u00e7os, remunera-se melhor o produtor com  um \n\nvalor pr\u00f3ximo ao pre\u00e7o vigente de a\u00e7\u00facar. \n\nOutro avan\u00e7o importante se deu a partir da desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico \n\nbrasileiro no final da d\u00e9cada de 1990. Esta a\u00e7\u00e3o trouxe a possibilidade para que \n\nprodutores independentes de energia pudessem vender seus excedentes na malha \n\ninterligada. \n\nEssa a\u00e7\u00e3o do governo proporcionou a adi\u00e7\u00e3o de mais dois produtos na cadeia \n\nprodutiva: a energia cogerada com a queima do baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar e os cr\u00e9ditos \n\nde carbono remunerados. O impacto tem sido o de elevar a remunera\u00e7\u00e3o obtida com a \n\nmesma cana-de-a\u00e7\u00facar para 113,83%, ou mais, sobre o valor base de refer\u00eancia da \n\nsacarose remunerada ao pre\u00e7o vigente do mercado de a\u00e7\u00facar. \n\nPara elevar ainda mais a remunera\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, busca-se  a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de renda adicional pelo aproveitamento da energia contida na palha da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar. J\u00e1 existe tecnologia desenvolvida para a coleta de parte dos res\u00edduos da \n\ncana para serem levados at\u00e9 as usinas para seu posterior aproveitamento. Com 50% da \n\npalha recolhida, haveria energia suficiente para a gera\u00e7\u00e3o de um excedente adicional de \n\n23 MW para cada um milh\u00e3o de toneladas de cana, o que permite a gera\u00e7\u00e3o um \n\nexcedente marginal de 126.500 MWh, e uma renda adicional equivalente a 21,5% da \n\nreceita base obtida com a sacarose remunerada ao pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar. Isso elevaria a \n\nremunera\u00e7\u00e3o do setor para 135,33% da renda base obtida pela sacarose ao pre\u00e7o vigente \n\n\n\n23 \n \n\ndo a\u00e7\u00facar, o que deixaria o Brasil ainda mais confort\u00e1vel na lideran\u00e7a do setor \n\nsucroalcooleiro mundial. \n\nDe acordo com a UNICA (2012b), no ano de 2011, o setor  sucroalcooleiro \n\nrepresentou 1,5% do Produto Interno Bruto nacional, movimentou R$ 48 bilh\u00f5es, moeu  \n\n561 milh\u00f5es de toneladas de cana, produziu 36 milh\u00f5es de toneladas de a\u00e7\u00facar e 23 bilh\u00f5es \n\nde litros de \u00e1lcool. \n\nA capacidade para expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 muito grande, uma vez que somente \n\n2% (7,5 milh\u00f5es de hectares) das terras ar\u00e1veis s\u00e3o utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar, A maior parte da produ\u00e7\u00e3o encontra-se no estado de S\u00e3o Paulo, conforme \n\nFigura 2. \n\n \nFigura 2 - Mapa de produ\u00e7\u00e3o do setor sucroenerg\u00e9tico \nFonte - \u00daNICA (2012b) \n\nDe acordo com as estimativas realizadas pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, a soja e \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar,  conjuntamente, devem apresentar, nos pr\u00f3ximos anos, uma expans\u00e3o \n\n\n\n24 \n \n\nde \u00e1rea plantada de 6,7 milh\u00f5es de hectares, sendo 4,8 milh\u00f5es de hectares de soja e 1,9 \n\nmilh\u00e3o de hectares de cana-de-a\u00e7\u00facar (BRASIL, 2012a).  \n\nTabela 1 demonstra a previs\u00e3o de \u00e1rea plantada/colhida e produ\u00e7\u00e3o de  cana-de-\n\na\u00e7\u00facar para os pr\u00f3ximos anos.  \n\nTabela 1 - Previs\u00e3o cana-de-a\u00e7\u00facar para os pr\u00f3ximos anos \nSafra 2011/12 2012/13 2013/14 2014/15 2015/16 2016/17 2017/18 2018/19 2019/20 2020/21 2021/22 \n\n\u00e1rea (mil ha) 9.060 9.211 9.388 9.574 9.763 9.954 10.145 10.337 10.528 1.0720 10.911 \n\ncana-de \na\u00e7\u00facar (mil t) 607.852 589.432 632.772 694.144 750.765 771.434 764.288 745.788 741.144 758.562 793.206 \n\n Fonte - Elaborado pelo autor a partir de dados publicados Brasil (2012a). \n\nAs maiores expans\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o devem ocorrer nos estados de Goi\u00e1s, 40,5%; \n\nS\u00e3o Paulo, 39,7%; e Minas Gerais, 32,6%. Em S\u00e3o Paulo, a produ\u00e7\u00e3o deve aumentar \n\nem 135,8 milh\u00f5es de toneladas. Para atender a esse crescimento, a \u00e1rea no estado deve \n\naumentar em 29,7% no final do per\u00edodo das proje\u00e7\u00f5es. Pelas previs\u00f5es realizadas, o \n\nestado de Goi\u00e1s \u00e9 o que deve apresentar, nos pr\u00f3ximos anos, maiores aumentos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o (40,5%) e da \u00e1rea de cana-de-a\u00e7\u00facar (41,3%) (BRASIL, 2012a). \n\nA cadeia produtiva sucroalcooleira \u00e9 bastante estruturada no Brasil, \u00fanico pa\u00eds \n\ndo mundo que domina todos os est\u00e1gios da sua tecnologia de produ\u00e7\u00e3o. Representa um \n\nconjunto amplo e articulado de atividades que v\u00e3o desde a produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nat\u00e9 a coloca\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool no mercado para consumo final, passando por \n\ntodos os elos de processamento. O agroneg\u00f3cio da cana-de-a\u00e7\u00facar comp\u00f5e-se de elos \n\ngeradores de v\u00e1rias oportunidades de neg\u00f3cios: produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nprocessamento de produtos derivados, servi\u00e7os de pesquisa, capacita\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica e credit\u00edcia, transporte, comercializa\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os portu\u00e1rios, entre \n\noutras (SEBRAE, 2008). \n\nTrata-se de uma cadeia complexa, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de elos que a comp\u00f5e. \n\nEspecialmente no conjunto de atividades centrais, apresenta uma diversidade \n\nconsider\u00e1vel de estruturas produtivas desempenhadas por grandes e pequenas empresas, \n\nassim como de produtos e subprodutos colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do mercado e de outras \n\natividades industriais. Por outro lado, o setor vem passando por grandes mudan\u00e7as \n\ntecnol\u00f3gicas, tanto de mercado quanto de processos produtivos, sobretudo de processos \n\nde aproveitamento dos subprodutos (baga\u00e7o e palha de cana), dados do SEBRAE \n\n(2008). \n\n\n\n25 \n \n\nA Figura 3 apresenta um modelo proposto por Waack e Neves (1998 apud \n\nAZEVEDO, 2002), no qual mostra a cadeia produtiva de uma ind\u00fastria sucroalcooleira. \n\n \n\n \n \n \n Figura 3 - Etapas de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o consumidor final \n Fonte - Waack e Neves (1998 apud AZEVEDO, 2002).  \n\n \n\nOs processos de produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar e do etanol possuem etapas id\u00eanticas at\u00e9 a \n\nfase de separa\u00e7\u00e3o do caldo, a partir da\u00ed, ocorrem distin\u00e7\u00f5es entre os processos. A Figura \n\n4 ilustra todo o processo industrial de uma usina: \n\n\n\n26 \n \n\nFigura 4 - Fluxograma do processo produtivo  \nFonte \u2013 Santa Elisa (2005 apud PAIVA, 2009).  \n \n \n\n\n\n27 \n \n\nApresentado o fluxograma dos processos internos de uma ind\u00fastria \n\nsucroalcooleira, passa-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o sucinta de cada um:  \n\n \n\n1.  Plantio: preparo e reforma do solo, plantio e crescimento do canavial;  \n\n2. Corte e carregamento: queima, movimenta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima dentro do \n\ncanavial,  corte e carregamento de mat\u00e9ria-prima nas unidades de transporte;  \n\n3. Transporte, pesagem e amostragem: transporte de mat\u00e9ria-prima at\u00e9 a usina, \n\npesagem e amostragem dos ve\u00edculos de transporte na entrada da usina;  \n\n4. Recep\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima: descarga, movimenta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima dentro \n\nda usina e alimenta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima para a moagem;  \n\n5.   Preparo da cana: preparo da cana para a moagem;  \n\n6.   Extra\u00e7\u00e3o: extra\u00e7\u00e3o do caldo e embebi\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o;  \n\n7.  Clarifica\u00e7\u00e3o: sulfita\u00e7\u00e3o, aquecimento, decanta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o do caldo para a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e de \u00e1lcool;  \n\n8.   Evapora\u00e7\u00e3o: evapora\u00e7\u00e3o do caldo para a fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar;  \n\n9.  Fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar: cozimento da massa, cristaliza\u00e7\u00e3o e centrifuga\u00e7\u00e3o do \n\na\u00e7\u00facar;  \n\n10.  Fermenta\u00e7\u00e3o: fermenta\u00e7\u00e3o do caldo para fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool;  \n\n11. Tratamento de levedura: tratamento, centrifuga\u00e7\u00e3o e secagem da levedura \n\nutilizada na fermenta\u00e7\u00e3o;  \n\n12. Destila\u00e7\u00e3o: destila\u00e7\u00e3o, retifica\u00e7\u00e3o e desidrata\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool;  \n\n13. Armazenamento: secagem, ensaque e armazenamento do a\u00e7\u00facar;  \n\n14. Gera\u00e7\u00e3o de vapor: gera\u00e7\u00e3o de vapor a partir do baga\u00e7o.  \n\n \n\nDevido ao grande volume de m\u00e3o de obra empregada principalmente nas \n\natividades de manejo, corte e carregamento, o \u00edndice de absente\u00edsmo influencia \n\ndiretamente as atividades seguintes do processo de fabrica\u00e7\u00e3o (a partir do item 4, \n\nconforme descrito anteriormente). \n\nA pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o aborda o conceito do absente\u00edsmo,  suas causas, consequ\u00eancias \n\ne quais medidas podem ser adotadas para combater o absente\u00edsmo nas empresas. \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n \n\n2.2. Absente\u00edsmo \n\nA Gest\u00e3o de Recursos Humanos assume cada vez mais um papel importante \n\npara o desenvolvimento das empresas. Sendo o capital humano o principal recurso de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, o que o torna um fator-chave de sucesso na luta por diferencial \n\ncompetitivo sustent\u00e1vel. As pr\u00e1ticas e pol\u00edticas de Recursos Humanos evolu\u00edram, quer \n\ndo ponto de vista te\u00f3rico, quer da aplica\u00e7\u00e3o ao longo do S\u00e9culo XX ancoradas nas \n\nteorias organizacionais e teorias comportamentais (NEVES; GON\u00c7ALVES, 2009). \n\nO trabalho realizado pelas organiza\u00e7\u00f5es tem como finalidade transformar todos \n\nos seus recursos dispon\u00edveis (recursos humanos, tecnol\u00f3gicos e materiais) em produtos, \n\nvisando a gerar retorno financeiro (TAMAYO, 2004). \n\nAs instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, os equipamentos e os recursos financeiros s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara a organiza\u00e7\u00e3o, mas pessoas s\u00e3o particularmente mais importantes, pois s\u00e3o elas que \n\nplanejam e fabricam os produtos, executam servi\u00e7os, controlam a qualidade, vendem os \n\nprodutos, alocam recursos, estabelecem estrat\u00e9gias e objetivos para a organiza\u00e7\u00e3o \n\n(CHIAVENATO, 2008). \n\nNo trabalho das pessoas, um dos fatores que vem se destacando \u00e9 a motiva\u00e7\u00e3o. \n\nEsta sofre constante modifica\u00e7\u00e3o e sua varia\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada a cada \n\nindiv\u00edduo, que, por sua vez, tem oscila\u00e7\u00f5es em seu estado de \u00e2nimo. \n\nPara que a organiza\u00e7\u00e3o possa manter seus colaboradores motivados, \u00e9 preciso \n\nque se identifiquem quais s\u00e3o as necessidades pessoais dos seus colaboradores, \n\npodendo, assim, elaborar metas que busquem o comprometimento desse para alcan\u00e7ar \n\nas suas necessidades pessoais, respeitando, tamb\u00e9m, as necessidades da empresa em que \n\nest\u00e1 inserido. \n\nA sa\u00fade e o bem-estar no trabalho t\u00eam despertado cada vez mais o interesse das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, o que se deve, em grande parte, \u00e0 crescente conscientiza\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros \n\npreju\u00edzos que estes causam para as organiza\u00e7\u00f5es, como perda de receita, queda de \n\nprodutividade, rotatividade e desacelera\u00e7\u00e3o do ritmo de trabalho (TAMAYO, 2004). \n\nA qualidade de vida no trabalho pode ser representada pelo grau de satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades pessoais por meio das atividades exercidas na organiza\u00e7\u00e3o. A \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos colaboradores pode estar relacionada diretamente com a fun\u00e7\u00e3o exercida, \n\n\n\n29 \n \n\ncom o crescimento dentro da organiza\u00e7\u00e3o, com o reconhecimento das tarefas exercidas, \n\npelo relacionamento com os colegas, com o ambiente de trabalho, pelo poder de tomar e \n\nparticipar de decis\u00f5es, pelo sal\u00e1rio justo e pelos benef\u00edcios oferecidos; fatores estes que \n\nafetam as atitudes e o comportamento dos colaboradores, influenciando diretamente na \n\nprodutividade de cada um (CHIAVENATO, 2008). \n\nH\u00e1 uma diversidade de estudos que analisam as causas e o processo dos \n\ncomportamentos volunt\u00e1rios humanos, dentre elas, temos a hierarquia das necessidades \n\npostulada por Maslow em 1943 e que, por vez, \u00e9 a mais conhecida. Para o autor, o \n\nmotivo do comportamento humano reside no pr\u00f3prio indiv\u00edduo, tais motivos s\u00e3o \n\ndenominados como necessidades e podem ser conscientes ou inconscientes. Est\u00e3o \n\norganizadas de forma hier\u00e1rquica, arranjadas em uma pir\u00e2mide de import\u00e2ncia no \n\ncomportamento humano, em que, sua base, localizam-se as necessidades prim\u00e1rias, \n\nenquanto no topo est\u00e3o as necessidades secund\u00e1rias. Dessa forma, o indiv\u00edduo se \n\nimpulsiona a satisfaz\u00ea-las seguindo tal ordem, e, \u00e0 medida que uma necessidade \u00e9 \n\natendida, outra surge (NOLTEMEYER et al., 2012). \n\nA hip\u00f3tese central da teoria de Maslow \u00e9 a exist\u00eancia de uma hierarquia das \n\nnecessidades humanas, constitu\u00edda pelas necessidades biol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas e sociais. \n\nSomente \u00e0 medida que as necessidades inferiores da hierarquia s\u00e3o satisfeitas, pelo \n\nmenos em parte, \u00e9 que surgir\u00e3o as necessidades superiores da hierarquia \n\n(NOLTEMEYER et al., 2012). A Figura 5 apresenta graficamente a pir\u00e2mide das \n\nnecessidades.  \n\n \nFigura 5 - Pir\u00e2mide de Maslow \u2013 Hierarquia das Necessidades \nFonte: Adaptada de Maslow (1987). \n\n\n\n30 \n \n\nBergamini (2005) ressalta como uma ideia revolucion\u00e1ria encontrada por \n\nMaslow, hierarquizar os motivos humanos para compreender melhor o comportamento \n\nhumano em sua diversidade. A hierarquia, neste caso, facilita melhor a compreens\u00e3o \n\nsobre o tipo de objetivo que est\u00e1 sendo perseguido pelo indiv\u00edduo, ou seja, pelas \n\nnecessidades que est\u00e3o energizando as suas a\u00e7\u00f5es comportamentais. O autor prop\u00f5e \n\numa vis\u00e3o sequencial das necessidades, conforme apresentado na Figura 6. \n\n \nFigura 6 \u2013 Sequ\u00eancia das necessidades de Maslow \nFonte: Adaptada de Maslow (1987). \n\nUm dos problemas associados aos baixos n\u00edveis de desempenho e de \n\nprodutividade \u00e9 o absente\u00edsmo. Este comportamento, ligado ao capital humano, \u201cretira \n\ncompetitividade  das empresas, uma vez que, aumenta significativamente os custos e \n\nn\u00e3o permite que estas respondam \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es do mercado\u201d (NEVES, 2010 apud DA \n\nSILVA, 2011).  \n\nO termo absente\u00edsmo originou-se da palavra \u201cabsentismo\u201d aplicado aos \n\npropriet\u00e1rios rurais que abandonavam o campo para viver na cidade. No per\u00edodo \n\nindustrial, esse termo foi aplicado aos trabalhadores que faltavam ao servi\u00e7o (QUICK e \n\nLAPERLOSA, 1982 apud PENATTI; ZAGO;  QUELHAS, 2006). \n\nMilkovich e Boudreau (2008)  definem o absente\u00edsmo como faltas ou aus\u00eancias \n\ndos empregados ao trabalho. Em um sentido mais amplo, \u00e9 a soma dos per\u00edodos em que \n\nos empregados da organiza\u00e7\u00e3o se encontram ausentes do trabalho, seja por falta, seja \n\npor atraso, devido a algum motivo interveniente. \n\n\n\n31 \n \n\nTrata-se de um problema complexo, pois vem causando grandes preocupa\u00e7\u00f5es  \n\n\u00e0s empresas. O mercado atual \u00e9 altamente competitivo e \u00e9 de grande import\u00e2ncia que se \n\ntenha um controle bem delineado das despesas da empresa em todos os seus segmentos.  \n\nAs empresas trabalham com uma capacidade, cada vez mais, enxuta de empregados e \n\ncom prazos reduzidos de entrega. \n\nO absente\u00edsmo torna-se um fator importante, pois tem grande impacto \n\necon\u00f4mico devido a sua interfer\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o, aumento do custo operacional e \n\nredu\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia no trabalho. Acarreta, ainda, uma sobrecarga \u00e0queles que \n\npermanecem no trabalho tendo que executar tamb\u00e9m as atividades dos colegas ausentes, \n\nprejudicando o grupo de trabalho e a pr\u00f3pria rotatividade de pessoal, entre outros. \n\nO absente\u00edsmo tem exigido muito das organiza\u00e7\u00f5es e de seus administradores, \n\npois suas causas est\u00e3o ligadas a m\u00faltiplos fatores, que v\u00e3o desde as quest\u00f5es sociais, \n\nsa\u00fade, gest\u00e3o de pessoas, entre outros problemas, o que torna este tema complexo e \n\ndif\u00edcil de ser gerenciado (PENATTI; ZAGO; QUELHAS, 2006). Essas causas precisam \n\nser diagnosticadas para que medidas preventivas e cuidados possam ser tomados, pois \n\nos efeitos das aus\u00eancias podem ser irrevers\u00edveis. \n\nPara o empregado, o absente\u00edsmo pode expressar sentimentos de hostilidade e de \n\nfalta de equidade ou de injusti\u00e7a, referentes \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o concreta no trabalho. \n\nTamb\u00e9m pode ser uma forma de fuga motivada pelo baixo sal\u00e1rio, clima laboral ruim \n\nou outras circunst\u00e2ncias geradoras de insatisfa\u00e7\u00e3o. Faltas significam, muitas vezes, que \n\nalgo n\u00e3o est\u00e1 bem e que precisa de a\u00e7\u00f5es saneadoras para o problema. \u00c9 um indicador \n\nfiel do n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o trabalho. \u00c9 considerado um inimigo oculto da \n\nprodutividade (POMI, 2013). \n\nO absente\u00edsmo \u00e9 um fen\u00f4meno social vinculado diretamente \u00e0 atitude do \n\nindiv\u00edduo e da sociedade ante o trabalho. \n\nA an\u00e1lise dos indicadores de absente\u00edsmo pode ser uma fonte significativa de \n\nentendimento dos custos, do clima organizacional e de ganhos efetivos de resultados \n\nfinanceiros e sociais. Muitas vezes, esses indicadores s\u00e3o controlados de forma \n\nsimplista e operacional, perdendo-se o enfoque estrat\u00e9gico na gest\u00e3o de valor dos ativos \n\nhumanos (POMI, 2013).  \n\n\n\n32 \n \n\nPara Chiavenato (1997), o absente\u00edsmo est\u00e1 relacionado com doen\u00e7a \n\nefetivamente comprovada ou n\u00e3o, com raz\u00f5es diversas de car\u00e1ter familiar, com atrasos \n\ninvolunt\u00e1rios por for\u00e7a maior, com faltas volunt\u00e1rias por motivos pessoais, com \n\ndificuldades e problemas financeiros, com problemas de transporte, baixa motiva\u00e7\u00e3o \n\npara trabalhar, supervis\u00e3o prec\u00e1ria da chefia e pol\u00edticas inadequadas da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nDa Silva (2011) correlaciona o absente\u00edsmo com a satisfa\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios, \n\nbem como com os indicadores associados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \u00e0s pr\u00e1ticas e \n\npol\u00edticas da empresa e com a produtividade. Para o autor as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e as \n\npol\u00edticas da empresa afetam a satisfa\u00e7\u00e3o e a motiva\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios, que \n\nconsequentemente, reflete no absente\u00edsmo e na produtividade. Esta correla\u00e7\u00e3o pode ser \n\nobservada na figura 7. \n\n \nFigura 7 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o absente\u00edsmo \nFonte: Da Silva (2011). \n \nPeretz e Fried (2012) realizaram estudo com 21 pa\u00edses para avaliar a correla\u00e7\u00e3o \n\ndos aspectos culturais da sociedade e pr\u00e1ticas organizacionais de avalia\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho com os \u00edndices de absente\u00edsmo e rotatividade. Os resultados chamam \n\naten\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Recursos Humanos sobre a import\u00e2ncia de se considerar as \n\ndiferen\u00e7as culturais para a aplica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas organizacionais de avalia\u00e7\u00e3o de \n\ndesempenho. Os autores sugerem a ado\u00e7\u00e3o de sistemas de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho que \n\n\n\n33 \n \n\nutilizem m\u00faltiplas fontes de avalia\u00e7\u00e3o (por exemplo, avalia\u00e7\u00e3o 360 graus). No entanto, \n\nas empresas devem ter cautela na implementa\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de sistema, pois se os \n\ncrit\u00e9rios n\u00e3o forem claros, isso pode provocar efeito inverso e desta forma pode ocorrer \n\ndesmotiva\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios e consequentemente um aumento do absente\u00edsmo e da \n\nrotatividade. \n\nPara Hausknecht, Hiller e Vance (2008), os n\u00edveis mais elevados de absente\u00edsmo \n\nem um grupo de trabalho est\u00e3o associados a n\u00edveis mais baixos de satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho \n\ne de comprometimento organizacional nos mercados de trabalho com desemprego \n\nbaixo, e vice-versa. Comprometimento organizacional \u00e9 o fator crucial: o absente\u00edsmo \u00e9 \n\nmaior em unidades de trabalho com baixos n\u00edveis de compromisso, independentemente \n\ndo n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o.  \n\nStockmeier (2005) classifica tr\u00eas tipos de absente\u00edsmo: \n\n Absente\u00edsmo por motivo de sa\u00fade ocupacional: acidentes de trabalho, \n\ndoen\u00e7as ocupacionais e do trabalho, por exemplo; \n\n Absente\u00edsmo por motivo de sa\u00fade assistencial: doen\u00e7as comuns, \n\nsazonais, doen\u00e7as cir\u00fargicas n\u00e3o ocupacionais, parto, acidentes \n\ndom\u00e9sticos e de tr\u00e2nsito, por exemplo; \n\n Absente\u00edsmo por motivos que n\u00e3o s\u00e3o de sa\u00fade: atrasos, baixa \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, problemas familiares, por exemplo.  \n\n \n\nDentre as causas mais frequentes do absente\u00edsmo, pode-se destacar: \n\n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho; \n\n Falta de comprometimento com resultados; \n\n Falta de identifica\u00e7\u00e3o com a tarefa; \n\n Aus\u00eancia de supervis\u00e3o eficiente/tratamento injusto; \n\n Falta de motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho; \n\n Aus\u00eancia de feedback; \n\n M\u00e1s rela\u00e7\u00f5es interpessoais e intersetoriais; \n\n Absente\u00edsmo-doen\u00e7a. \n\n\n\n34 \n \n\nEm qualquer um dos motivos anteriores, \u00e9 dever do gerente  e do pessoal de \n\nrecursos humanos tomarem as medidas cab\u00edveis previstas na CLT, diss\u00eddio coletivo ou \n\nacordo entre empresa e sindicato para inibir a falta ao trabalho, seja justificada ou n\u00e3o; \n\npalestras de orienta\u00e7\u00e3o aos funcion\u00e1rios devem ser ministradas ou folders devem ser \n\nfornecidos para total esclarecimento ou lembran\u00e7a das regras de combate ao \n\nabsente\u00edsmo. \n\nNo combate aos motivos que n\u00e3o s\u00e3o por sa\u00fade, os encarregados s\u00e3o de extrema \n\nimport\u00e2ncia ao fiscalizar a a\u00e7\u00e3o de seus subordinados no que tange a produtividade no \n\ntrabalho. Devem tamb\u00e9m, em qualquer caso de suspeita de doen\u00e7a ocupacional ou n\u00e3o, \n\nenviar o seu funcion\u00e1rio para avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. \n\nPara Penatti, Zago e Quelhas (2006):  \n\nExistem medidas auxiliares no combate ao absente\u00edsmo, diminui\u00e7\u00e3o de \nacidentes/doen\u00e7as do trabalho, e consequentemente prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \nocupacional dos trabalhadores, al\u00e9m de proteger empresa e trabalhadores de \npreju\u00edzos financeiros, o que aumenta o lucro de ambas as partes: \n\nAlgumas medidas de combate ao absente\u00edsmo por motivo de sa\u00fade \n(ocupacional ou assistencial) que podem ser aplicadas: \n\n Gin\u00e1stica laboral; \n Programa de ergonomia; \n Programas de seguran\u00e7a do trabalho (CIPA). \n\nAlgumas medidas de combate ao absente\u00edsmo por motivos que n\u00e3o s\u00e3o de \nsa\u00fade: \n\n Problemas s\u00f3cio-econ\u00f4micos: incentivar a dire\u00e7\u00e3o da \nempresa a implantar, desde que vi\u00e1vel e conforme apresente \nlucros, um incentivo salarial, participa\u00e7\u00e3o em lucros e \nresultados e implanta\u00e7\u00e3o de plano de carreira aos \nfuncion\u00e1rios; \n\n Problemas pessoais no trabalho: realizar reuni\u00f5es com \nfuncion\u00e1rios que se desentendem no trabalho, se poss\u00edvel \ncom a assist\u00eancia de um profissional de psicologia, para \ncontornar o problema no ambiente de trabalho; \n\n Problemas pessoais no lar: assist\u00eancia social e psicol\u00f3gica \npara contornar desaven\u00e7as com c\u00f4njuge e familiares, \ndesaven\u00e7as com vizinhos, desaven\u00e7as com amigos, falta de \namizades; \n\n Problemas de desadapta\u00e7\u00e3o ao trabalho: realizar rod\u00edzios \nno trabalho em turnos/noturno, trabalho insalubre, trabalho \nperigoso, realizar an\u00e1lise de perfil profissional e ou realizar \nprogramas de autoestima e valoriza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o \npara evitar avers\u00e3o pessoal \u00e0 tarefa a ser realizada; \n\n\n\n35 \n \n\n Problemas de abuso de drogas: identificar os usu\u00e1rios de \ndrogas/\u00e1lcool e dar uma oportunidade de ingressarem em \nprogramas de recupera\u00e7\u00e3o para drogados, alco\u00f3licos \nan\u00f4nimos ou de combate ao fumo. \n\nPara Chiavenato (2000),  com a melhoria na sa\u00fade do colaborador e o \n\nfortalecimento das rela\u00e7\u00f5es sociais entre a empresa e os colaboradores, podem ocorrer \n\nresultados positivos para ambas as partes. A empresa pode ter aumento de sua \n\nprodutividade, melhoria na disposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, aumento do recrutamento e \n\nreten\u00e7\u00e3o do trabalhador e diminui\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de absente\u00edsmo. J\u00e1 os colaboradores \n\nt\u00eam mais motiva\u00e7\u00e3o, consequentemente, uma melhor qualidade de vida no trabalho, \n\nhavendo, ent\u00e3o, uma redu\u00e7\u00e3o do tempo de enfermidade ou incapacita\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o \n\ndos custos de cuidados com a sa\u00fade. Lembrando, tamb\u00e9m, que o absente\u00edsmo \u00e9 visto \n\ncomo resultado de um processo no qual o trabalhador apresenta autonomia frente a suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de sa\u00fade, suas necessidades e sua motiva\u00e7\u00e3o, sendo que o estado \n\nmotivacional para trabalhar \u00e9 um fator significativo no resultado final do absente\u00edsmo. \n\n \n\n2.2.1. O uso de modelos estat\u00edsticos para an\u00e1lise do absente\u00edsmo  \n\nV\u00e1rios modelos estat\u00edsticos s\u00e3o encontrados na literatura para modelar o \n\nabsente\u00edsmo.  \n\nDos Reis et al. (2003) utilizaram o modelo ZINB para an\u00e1lise dos fatores do \n\nabsente\u00edsmo-doen\u00e7a em profissionais de enfermagem. O estudo apontou que  os grupos \n\ncom maior \u00edndice de absente\u00edsmo foram os t\u00e9cnicos de enfermagem, mulheres e estatut\u00e1rios \n\n(OR=1,61; 1,47; 1,53 respectivamente). Os diagn\u00f3sticos mais frequentes foram os relacionados \n\nao aparelho respirat\u00f3rio. A an\u00e1lise multivari\u00e1vel, ao considerar separadamente os sexos, \n\nmostrou efeito apenas do v\u00ednculo empregat\u00edcio (RR=1,45 e RR=2,43) para mulheres e homens. \n\nOs autores concluem que existe rela\u00e7\u00e3o entre afastamento e v\u00ednculo empregat\u00edcio. Os autores \n\ntamb\u00e9m recomendam estudos futuros com a inclus\u00e3o de outras vari\u00e1veis, como tempo na \n\nempresa, turno e carga reprodutiva. \n\nDias (2005) fez uso do modelo de  regress\u00e3o linear para modelar o  absente\u00edsmo \n\nem Call-Center. Os resultados indicaram, essencialmente, que o absente\u00edsmo geral da \n\namostra (7,1%) e dos operadores receptivos (6,8%) \u00e9 pouco preditivo pelo modelo, pois \n\nn\u00e3o explicou, significativamente, a vari\u00e2ncia da amostra. As conclus\u00f5es do estudo \n\n\n\n36 \n \n\nrefutam grande parte do modelo proposto, mas foram levantadas contribui\u00e7\u00f5es para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o estudada, bem como para pr\u00e1tica dos profissionais de Recursos Humanos. \n\nPinto Jr. (2005) assim como Dias (2005), realizou estudo sobre o absente\u00edsmo \n\nem Call-Center com modelo de  regress\u00e3o linear. Como resultado, observou-se que os \n\nfatores recompensa e absente\u00edsmo, justificam grande parte do resultado operacional e de \n\ndesempenho, junto aos operadores ativos, talvez devido \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel que \n\nexiste nesta \u00e1rea. Quanto aos operadores receptivos, o desempenho se vincula mais ao \n\napoio da chefia e coes\u00e3o entre os colegas; o absente\u00edsmo pode ser gerado por uma \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o ou outros fatores que merecem de estudos adicionais. \n\nDionne e Dostie (2007) trabalharam com o modelo de Poisson com par\u00e2metro \n\nadicional, para identificar as determinantes do absente\u00edsmo usando dados empregador-\n\nempregado. No estudo os autores encontraram fortes evid\u00eancias de que o hor\u00e1rio de \n\ntrabalho padr\u00e3o durante a semana, op\u00e7\u00f5es de trabalho em casa e semanas de trabalho \n\nreduzidas foram associados com aus\u00eancia reduzida, ao passo que o trabalho por turnos e \n\nsemanas de trabalho longas foram associados com o aumento da aus\u00eancia. \n\nSilva, Pinheiro e Sakurai (2008) utilizaram ANOVA para identifica\u00e7\u00e3o do perfil \n\ndo absente\u00edsmo em um banco estatal de Minas Gerais. Segundo os autores, o \n\nlevantamento do perfil de absente\u00edsmo nessa empresa mostrou-se importante para \n\nelucida\u00e7\u00e3o de alguns comportamentos referentes ao absente\u00edsmo. Alguns dos itens \n\nlevantados, como os referentes aos dados sociodemogr\u00e1ficos, revelaram o \n\nenvelhecimento da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora, provavelmente decorrente da pol\u00edtica \n\nrestritiva de contrata\u00e7\u00f5es e dos planos de adequa\u00e7\u00e3o de quadros. Notou-se, ainda, \n\ncrescimento no n\u00famero de trabalhadores do sexo feminino, bem como dos n\u00edveis de \n\nescolaridade dos trabalhadores. Conclui-se, tamb\u00e9m, que as duas morbidades que mais \n\nafetaram os trabalhadores da empresa s\u00e3o aquelas tidas como ligadas \u00e0s formas como o \n\ntrabalho se organiza. Esse fato refor\u00e7a a necessidade de um detalhamento do estudo \n\natual no sentido de se investigarem as rela\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e as morbidades prevalentes observadas no banco pesquisado. \n\nDa Fonseca (2009) utilizou o modelo de regress\u00e3o log\u00edstica univariada e \n\nmultivariada, para a identifica\u00e7\u00e3o dos fatores que influenciam o absente\u00edsmo-doen\u00e7a em \n\nfuncion\u00e1rios de uma ind\u00fastria automobil\u00edstica. O objetivo principal do estudo foi \n\nverificar a associa\u00e7\u00e3o do absente\u00edsmo por problema de sa\u00fade, presente\u00edsmo e procura \n\n\n\n37 \n \n\npor atendimento m\u00e9dico com o escore de atividade f\u00edsica habitual (AFH) de Baeke e \n\nseus tr\u00eas componentes: atividade f\u00edsica ocupacional (AFO), exerc\u00edcio f\u00edsico de lazer \n\n(EFL) e atividade de lazer e locomo\u00e7\u00e3o (ALL). O escore AFO foi associado com o \n\nabsente\u00edsmo e apresentou proximidade \u00e0 signific\u00e2ncia estat\u00edstica com a procura por \n\natendimento m\u00e9dico, ambos na an\u00e1lise univariada e n\u00e3o confirmada no modelo \n\nmultivariado. A autora concluiu que o escore de atividade f\u00edsica habitual n\u00e3o foi \n\nassociado estatisticamente ao absente\u00edsmo por problema de sa\u00fade, presente\u00edsmo e \n\nprocura por atendimento m\u00e9dico. Dentre os escores avaliados, apenas o ocupacional se \n\nmostrou mais pr\u00f3ximo da associa\u00e7\u00e3o.  \n\nTavares, Camelo e Kasmirski (2009)  consideraram modelo de regress\u00e3o linear  \n\nsimples para identificar os determinantes do absente\u00edsmo dos professores da rede \n\nestadual paulista. O estudo foi realizado em duas etapas, na primeira, observa-se que os \n\natributos pessoais dos professores, relacionados \u00e0 sua carreira, ajudam a explicar sua \n\ndecis\u00e3o em faltar. Conclui-se que quanto mais est\u00e1vel \u00e9 professor, em termos de tempo \n\nde carreira e do status ocupacional, maiores s\u00e3o os incentivos a faltar. Por outro lado, \n\nquanto maior o engajamento do professor na escola, menor a incid\u00eancia de falt as. Na \n\nsegunda etapa, estimou-se que 10 dias a mais de falta dos professores est\u00e3o associados a \n\numa nota em matem\u00e1tica 5% de um desvio-padr\u00e3o abaixo da m\u00e9dia, quando estimado \n\npelo modelo MQO. Para dar conta da eventual endogeneidade da taxa de absente\u00edsmo \n\ndo professor, utilizou-se a t\u00e9cnica de vari\u00e1veis instrumentais, cujo instrumento foi a \n\ndist\u00e2ncia da casa do professor at\u00e9 a escola. O instrumento utilizado pareceu ser capaz de \n\nisolar boa parte da endogeneidade por tr\u00e1s do absente\u00edsmo docente, mas a partir desta \n\nestrat\u00e9gia econom\u00e9trica o absente\u00edsmo n\u00e3o se mostrou significante para explicar o \n\ndesempenho dos alunos. \n\nSim\u00f5es (2010) considerou o modelo de regress\u00e3o log\u00edstica bivariada e \n\nmultivariada, para  determinar os fatores associados ao absente\u00edsmo-doen\u00e7a dos \n\ntrabalhadores rurais de uma empresa florestal em Minas Gerais. Os resultados indicaram \n\numa preval\u00eancia de 54,0% de atestados na popula\u00e7\u00e3o, com a perda de 7655 dias. Os \n\nagravos mais prevalentes foram os referentes ao aparelho osteomuscular (23,5%), \n\nseguidos do aparelho respirat\u00f3rio (14,0%) e as les\u00f5es, envenenamentos e outras \n\nconsequ\u00eancias de causas externas (9,0%). A analise multivariada revelou que as \n\nvari\u00e1veis fun\u00e7\u00e3o, setor e tempo de trabalho na empresa estiveram associadas a \n\nocorr\u00eancia do absente\u00edsmo-doen\u00e7a. Os achados fornecem evidencias importantes sobre \n\n\n\n38 \n \n\na rela\u00e7\u00e3o entre fatores ocupacionais e demogr\u00e1ficos e o absente\u00edsmo-doen\u00e7a dos \n\ntrabalhadores florestais. Conclui-se que o trabalho rural nos ambientes florestais tem \n\nrelev\u00e2ncia o suficiente para que estudos mais aprofundados sejam realizados, \n\nconsiderando a complexidade do tema relacionado a sa\u00fade e trabalho. \n\nDos Santos et al. (2011) fizeram uso dos modelos ZIP e ZINB para an\u00e1lise do \n\nabsente\u00edsmo-doen\u00e7a em trabalhadores de hospitais de Santa Catarina. Como resultados \n\nos autores apontam que o baixo suporte do colega aumentou a expectativa de dias de \n\nlicen\u00e7as para Tratamento de Sa\u00fade (LTS) em 2,04 (IC95%: 1,05-3,93), unido ao \n\ntrabalho de baixa exig\u00eancia aumentou 2,68 (IC95%: 1,37-5,27) e ao de alta exig\u00eancia \n\n(iso-strain) 78% (IC95%: 1,02-3,12) mais do que o   modelo demanda-controle (MDC) \n\ncom alto suporte do colega. Este estudo mostrou a import\u00e2ncia do suporte do colega \n\nsobre a dura\u00e7\u00e3o absente\u00edsmo-doen\u00e7a, e auxiliou conjeturar que a vari\u00e1vel tempo nos \n\ntrabalhadores de hospital leva a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s exig\u00eancias das tarefas e a monotonia. A \n\nconclus\u00e3o dos autores aponta que interven\u00e7\u00f5es no relacionamento entre os trabalhadores \n\nprovavelmente diminuir\u00e3o a dura\u00e7\u00e3o de LTS. \n\nConforme Sturman (1996), \u00e9 necess\u00e1rio uma an\u00e1lise criteriosa para escolha do \n\nmodelo a ser utilizado para o estudo do absente\u00edsmo, pois a escolha de um modelo \n\ninadequado pode trazer um vi\u00e9s sobre o resultado apurado. \n\nN\u00e3o foram encontrados estudos na literatura com aplica\u00e7\u00e3o dos modelos de \n\nregress\u00e3o inflacionado de zeros para modelar o absente\u00edsmo dos trabalhadores da \u00e1rea \n\nagr\u00edcola de empresas do setor sucroalcooleiro. \n\n \n\n2.3. Modelos para dados de Contagem  \n\nOs modelos de regress\u00e3o para dados de contagem assumem lugar de destaque na \n\nestat\u00edstica aplicada.   \n\nPara Ramalho (1996), o elemento diferenciador deste tipo de modelo, que \n\nmotivou o seu aparecimento, \u00e9 a natureza especial da vari\u00e1vel dependente, que assume \n\napenas valores inteiros n\u00e3o negativos, correspondentes \u00e0 ocorr\u00eancia de um dado n\u00famero \n\nde acontecimentos num certo intervalo de tempo. Ou seja, contagem de um n\u00famero de \n\n\n\n39 \n \n\neventos que ocorrem numa mesma unidade de observa\u00e7\u00e3o durante um intervalo de \n\ntempo definido. \n\nRamalho (1996) tamb\u00e9m afirma que o modelo cl\u00e1ssico de regress\u00e3o linear n\u00e3o \n\nse ajusta adequadamente para explicar uma vari\u00e1vel discreta, que pode tomar somente  \n\num pequeno n\u00famero de valores com probabilidades estritamente positivas, depende de \n\num conjunto de regressores.  \n\n \n\n2.3.1. Modelo de Poisson \n\nDados expressos como contagem contabilizam o n\u00famero de vezes que certo \n\nevento ocorre em um determinado per\u00edodo de tempo. Tal evento \u00e9 uma realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa vari\u00e1vel aleat\u00f3ria que assume distribui\u00e7\u00e3o de Poisson (COSTA, 2003 apud DA \n\nSILVA; FIACCONE; AMORIM, 2010). \n\n \u201cO modelo de regress\u00e3o de Poisson tem por caracter\u00edstica a an\u00e1lise de dados \n\ncontados na forma de propor\u00e7\u00f5es ou raz\u00f5es de contagem\u201d (McCULLAGH e NELDER, \n\n1989 apud TADANO; UGAYA; FRANCO, 2009). \n\nSegundo Jonhson e Kotz (1969 apud MONTOYA, 2009), uma vari\u00e1vel aleat\u00f3ria \n\nY tem distribui\u00e7\u00e3o de Poisson com par\u00e2metro , denotada por P( ), se sua fun\u00e7\u00e3o de \n\nprobabilidade for dada por \n\n                                   ( 1)  \n\n \n\ncom  > 0 o \u00fanico par\u00e2metro especificando a distribui\u00e7\u00e3o. \n\nA esperan\u00e7a e a vari\u00e2ncia da distribui\u00e7\u00e3o de Poisson s\u00e3o dadas por E[Y]=  e \n\nVar[Y] =  \n\nA vari\u00e1vel resposta de uma regress\u00e3o de Poisson deve seguir uma distribui\u00e7\u00e3o de \n\nPoisson e os dados devem possuir dispers\u00e3o igual, ou seja, a m\u00e9dia da vari\u00e1vel resposta \n\ndeve ser igual \u00e0 vari\u00e2ncia (TADANO; UGAYA; FRANCO, 2009). \n\nRamalho (1996) apresenta as raz\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o do modelo de Poisson: \n\n\n\n40 \n \n\n A distribui\u00e7\u00e3o de Poisson ajusta-se totalmente \u00e0 principal caracter\u00edstica \n\ndos dados de contagem, o fato de estes assumirem apenas valores inteiros \n\nn\u00e3o negativos; \n\n p\u00f3s a sua estima\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel inferir, relativamente, a probabilidade \n\nde ocorr\u00eancia futura de um dado acontecimento, admitindo que o modelo \n\nesteja bem especificado; \n\n O modelo de Poisson possui uma estrutura simples, que permite ser \n\nfacilmente estimado. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de Poisson pressup\u00f5e igualdade entre sua m\u00e9dia e vari\u00e2ncia, \n\ncontudo, na pr\u00e1tica, a vari\u00e2ncia dos dados tende a ser muito maior que a m\u00e9dia desses, \n\nfen\u00f4meno conhecido como superdispers\u00e3o Costa(2003 apud DA SILVA; FIACCONE; \n\nAMORIM, 2010). \n\n \n\n2.3.2. Modelo Binomial \n\nMontoya (2009) apresenta o modelo Binomial e aponta suas aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \n\nao citar que, em muitos experimentos, existem situa\u00e7\u00f5es em que o item analisado \n\nretorna respostas de \u201csucesso\u201d ou \u201cfracasso\u201d (sucesso \u00e9 o evento de interesse); ou seja, a \n\nvari\u00e1vel resposta assume apenas dois resultados poss\u00edveis.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o binomial \u00e9 formada quando o n\u00famero de ensaios (n) \u00e9 fixo, o \n\npar\u00e2metro  (a probabilidade de sucesso)  \u00e9 a mesma para cada ensaio e os ensaios s\u00e3o \n\ntodos  independentes. Uma vari\u00e1vel aleat\u00f3ria Y tem distribui\u00e7\u00e3o binomial com \n\npar\u00e2metros n e , denotada por bin(n; ), sua fun\u00e7\u00e3o de probabilidade \u00e9 dada por \n\n                                      (2) \n\ncom 0 &lt; &lt;1. \n\n \n\nA m\u00e9dia e a vari\u00e2ncia da distribui\u00e7\u00e3o binomial s\u00e3o dadas por E[Y] =  e                   \n\nVar[Y] = (1 \u2013 ). \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n2.3.3. Modelo Binomial Negativa \n\nA distribui\u00e7\u00e3o Binomial Negativa pode ser escrita de diversas maneiras de \n\nacordo com a parametriza\u00e7\u00e3o utilizada. Conforme Nelder e Wedderburn (1972 apud \n\nMONTOYA, 2009), em que  , 0 &lt;p ? 1, o par\u00e2metro  \u00e9 o par\u00e2metro de \n\ndispers\u00e3o e \u00e9 assumido que  ? 0. A distribui\u00e7\u00e3o binomial negativa como par\u00e2metros  \n\ne , denotado por NB ( ), tem fun\u00e7\u00e3o de probabilidade dada por \n\n \n\n             para   y                      (3) \n\n \n\nEsta distribui\u00e7\u00e3o tem valor esperado E(Y) = ? e a vari\u00e2ncia Var(Y) =   \n\n . Os autores alertam para o fato de que a m\u00e9dia \u00e9 a mesma encontrada na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de Poisson, por\u00e9m esta distribui\u00e7\u00e3o apresenta uma modifica\u00e7\u00e3o na fun\u00e7\u00e3o \n\nde vari\u00e2ncia de acordo com o par\u00e2metro de dispers\u00e3o, que lhe permite acomodar, desse \n\nmodo, uma varia\u00e7\u00e3o extra.  \n\nComo exemplos, podem-se destacar o estudo da rela\u00e7\u00e3o entre acidentes de \n\ncaminh\u00f5es e o desenho geom\u00e9trico das se\u00e7\u00f5es da estrada (MIAOU, 1994 apud \n\nMONTOYA, 2009) e o estudo da distribui\u00e7\u00e3o Binomial Negativa na an\u00e1lise de \n\nfen\u00f4menos recorrentes (NAVARRO et al., 2001 apud MONTOYA, 2009). \n\n \n\n2.4. Modelos para dados de contagem inflacionado de zeros \n\nRecomenda-se um exame cuidadoso antes de aplicar qualquer t\u00e9cnica estat\u00edstica \n\nem um conjunto de dados. Aconselha-se que uma an\u00e1lise explorat\u00f3ria seja realizada \n\npara obter informa\u00e7\u00f5es adicionais e maior sensibilidade sobre a vari\u00e1vel em estudo. \n\nEm dados de contagem, durante a an\u00e1lise, pode-se, por exemplo, identificar uma \n\nheterogeneidade das vari\u00e2ncias, o que ocasiona uma variabilidade maior do que a \n\nesperada. Segundo Borgatto (2004), esse fen\u00f4meno \u00e9 conhecido como superdispers\u00e3o, \n\n\n\n42 \n \n\nque pode ocorrer devido: \u00e0 variabilidade da m\u00e9dia, a excesso de zeros, \u00e0 correla\u00e7\u00e3o \n\nentre indiv\u00edduos e/ou \u00e0 omiss\u00e3o de vari\u00e1veis n\u00e3o observadas. \n\nQuando as pressuposi\u00e7\u00f5es do modelo s\u00e3o violadas, a an\u00e1lise resultante pode \n\nlevar a resultados equivocados. Segundo Borgatto (2004), este tipo de viola\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo d\u00e1 origem \u00e0s chamadas falhas sistem\u00e1ticas (n\u00e3o linearidade, n\u00e3o normalidade, \n\nn\u00e3o homocedasticidade, n\u00e3o independ\u00eancia, entre outros), que acarretam certo vi\u00e9s no \n\nmodelo para predizer os valores, o que pode levar a super ou subestima\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis \n\nimportantes. \n\n\u201cO modelo cl\u00e1ssico de Regress\u00e3o de Poisson \u00e9 frequentemente \u00fatil em \n\ndescrever a m\u00e9dia , contudo, ele subestima a vari\u00e2ncia dos dados quando \n\nh\u00e1 extra-variabilidade nos mesmos. N\u00e3o levar em considera\u00e7\u00e3o o excesso de \n\nzeros e/ou a extra-variabilidade nos dados, pode levar \u00e0 estima\u00e7\u00e3o incorreta \n\ndos erros-padr\u00e3o, e consequentemente a uma avalia\u00e7\u00e3o incorreta da \n\nsignific\u00e2ncia dos par\u00e2metros da regress\u00e3o individual\u201d (LEE et al., 2005). \n\nTal problema pode ser resolvido pelo modelo cl\u00e1ssico de regress\u00e3o de Poisson, \n\nou seja, \u00e9 poss\u00edvel, por exemplo, estimar adicionalmente um par\u00e2metro de dispers\u00e3o. \n\nOutra forma seria usar o modelo de regress\u00e3o binomial negativo. Embora tais modelos \n\nsejam capazes de capturar a superdispers\u00e3o nos dados, eles, muitas vezes, n\u00e3o s\u00e3o \n\nsuficientes para modelar o excesso de zeros (ZEILEIS et. al., 2008 apud DA SILVA; \n\nFIACCONE; AMORIM, 2010). \n\n Fen\u00f4meno bastante comum em dados de contagem \u00e9 o excesso de zeros, muitas \n\nvezes, ocasionado por uma combina\u00e7\u00e3o dos chamados zeros estruturais e zeros \n\namostrais, favorece-se, assim, a presen\u00e7a de um n\u00famero de zeros muito maior do que se \n\nesperaria em uma distribui\u00e7\u00e3o de Poisson (COSTA, 2003 apud DA SILVA; \n\nFIACCONE; AMORIM, 2010). \n\nAs distribui\u00e7\u00f5es inflacionadas de zeros t\u00eam-se mostrado \u00fateis para modelar os \n\nresultados do processo produtivo industrial (LAMBERT, 1992) e outras aplica\u00e7\u00f5es, \n\ncomo nas \u00e1reas da Medicina (BOHNING et al., 1999; MAZIN et al., 2008; XIANG et \n\nal., 2006), da Sa\u00fade P\u00fablica (FAMOYE; SINGH, 2006; NAGAMINE; CANDOLO; \n\nMOURA, 2008; WANG et al., 2003; ZHOU e TU, 2000), das Ci\u00eancias Ambientais \n\n(AGARWAL; GELFAND; CITRON-POUSTY, 2002; NAYA et al., 2008) e da \n\nAgricultura (DAGNE, 2010; HALL, 2000).  \n\n\n\n43 \n \n\nPode-se destacar um crescente interesse pelos modelos inflacionados de zeros \n\n(ZI), por exemplo, o modelo Poisson inflacionado por zeros (ZIP) estudado por Lambert \n\n(1992), Hall (2000) e outros; e modelo binomial inflacionado de zeros (ZIB), discutido \n\npor Hall (2000) e Vieira, Hinde e Dem\u00e9trio (2000). \n\n \n\n2.4.1. Modelo Poisson Inflacionado de Zeros (ZIP) \n\nPara o estudo de vari\u00e1veis respostas nas quais prevalece a ocorr\u00eancia de muitos \n\nzeros, Lambert (1992) orienta utilizar modelos para dados que se ajustem \u00e0 \n\nsuperdispers\u00e3o nos dados causada pelo excesso de zeros. \n\nEsse modelo \u00e9 dado por:  \n\n             (4) \n\n \n\nO valor esperado e a vari\u00e2ncia de yi no modelo ZIP s\u00e3o, respectivamente, \n\ndefinidos por  \n\n \n\nE(Yi) = (1 \u2013 i)?i      e     Var(Yi) = ?i(1 - i)(1 + i)                                       (5) \n\n \n\nConforme Couto (2008), esta metodologia geral para modelar dados de \n\ncontagem inflacionado de zeros (modelos ZIP \u2013 zero-inflated Poisson regression) foi \n\ndiscutida por Ridout, Dem\u00e9trio e Hinde (1998), em que foi apresentada uma revis\u00e3o de \n\nliteratura com \u00eanfase em horticultura. Vieira (1998) e Vieira, Hinde e Dem\u00e9trio (2000), \n\naplicaram esses modelos em experimento para controle biol\u00f3gico de pragas. Outros \n\nestudos sobre excessos de zeros foram tamb\u00e9m realizados na simula\u00e7\u00e3o de dados sobre \n\nra\u00edzes de ma\u00e7\u00e3, sobre ovos de jacar\u00e9, e na ind\u00fastria em processos de fabrica\u00e7\u00e3o ao \n\nmodelar o n\u00famero de defeitos. \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n2.4.2. Modelo Binomial Inflacionado de Zeros (ZIB) \n\nO modelo de regress\u00e3o binomial com excesso de zeros tem a seguinte forma: \n\n            (6) \n\n \n\nonde 0 &lt; &lt;1, 0 &lt;ki &lt;1. A m\u00e9dia e a vari\u00e2ncia para o modelo ZIB s\u00e3o, \n\nrespectivamente, dadas por  \n\nE(Yi) = (1 \u2013 )?i      e     Var(Yi) = ?i(1 - i)(1 \u2013 (ni-1 ?i - ?i i))                       (7) \n\n \n\nEntre os diversos estudos realizados, tem-se, por exemplo, Hall (2000), que \n\nestuda o modelo binomial inflacionado de zeros ao considerar o efeito aleat\u00f3rio para \n\ndados de horticultura. \n\n \n\n2.4.3. Modelo Binomial Negativa Inflacionado de Zeros (ZINB) \n\nCheung (2002 apud FUMES, 2010) faz analogia ao modelo ZIP, com par\u00e2metro \n\nde m\u00e9dia , probabilidade   para os zeros estruturais e 1 \u2013  para os dados amostrais, \n\ncom i = 1,2,...,n e um par\u00e2metro adicional de dispers\u00e3o , esse modelo \u00e9 dado por: \n\n \n\n             (8) \n\n \n\nem que o seu valor esperado \u00e9 definido por E( ) = (1 \u2013 )  e sua vari\u00e2ncia por  \n\n \n\nVar( ) =                                  (9) \n\n\n\n45 \n \n\nNota-se que a m\u00e9dia \u00e9 a mesma encontrada na distribui\u00e7\u00e3o de Poisson \n\nInflacionada de Zeros, por\u00e9m esta distribui\u00e7\u00e3o apresenta modifica\u00e7\u00e3o na fun\u00e7\u00e3o de \n\nvari\u00e2ncia que depende do par\u00e2metro de dispers\u00e3o, o que pode ser uma alternativa para \n\nos casos de superdispers\u00e3o. \n\n Estudos diversos t\u00eam sido feitos sobre o modelo ZINB. Por exemplo, Ridout, \nHinde e Dem\u00e9trio (2001) propuseram um teste escore para testar o modelo ZIP contra \n\numa alternativa de que o modelo correto \u00e9 o ZINB. Yau, Wang e Lee (2003) mostraram \n\num estudo de dados de contagens com sobredispers\u00e3o e excesso de zeros, com o uso de \n\numa mistura do modelo de regress\u00e3o binomial negativa inflacionado de zeros. Enquanto \n\nMwalili, Lesaffre e Declerck (2008) ilustram como o modelo de regress\u00e3o ZINB pode \n\nser corrigido por erros de classifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.5. Distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia generalizada inflacionada de zeros        \n(ZIPSG) \n\nUma vari\u00e1vel aleat\u00f3ria discreta Y tem distribui\u00e7\u00e3o de S\u00e9ries de Pot\u00eancia \n\nGeneralizada (PSG) (CORDEIRO; ANDRADE; DE CASTRO, 2009) com m\u00e9dia ?> 0 \n\ne par\u00e2metro de dispers\u00e3o ? ? 0 se a sua fun\u00e7\u00e3o massa de probabilidade (fmp) for \n\nexpressa como  \n\nSy\nA\n\ngya\nyYP\n\ny\n\n,\n),(\n\n),(),(\n)(                     (10) \n\n \n\nonde S \u00e9 um subconjunto do conjunto dos inteiros n\u00e3o negativos,  e que \n\n e  (? m\u00e9dia e  par\u00e2metro de dispers\u00e3o) s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es anal\u00edticas \n\npositivas, finitas e duas vezes diferenci\u00e1veis. Algumas distribui\u00e7\u00f5es  importantes desta \n\nclasse s\u00e3o: Binomial, Poisson, Binomial Negativa e a Poisson Generalizada.  \n\nPor   exemplo,   se      \u00e9   um   inteiro   positivo,         e \n\n,  e S={0,1,..., }, ent\u00e3o (10) define a distribui\u00e7\u00e3o \n\nbinomial.   Alguns   exemplos   desta fam\u00edlia que ser\u00e3o utilizados   neste   trabalho,   \n\nonde S = {0,1 ...,} s\u00e3o os seguintes: \n\n\n\n46 \n \n\n \n\n : Poisson, \n\n : Binomial negativa,  \n\n: Poisson generalizada \n\n  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia generalizada inflacionada de zeros (ZIPSG) \n\n\u00e9 o resultado da mistura entre distribui\u00e7\u00e3o PSG (10) e a distribui\u00e7\u00e3o degenerada em zero \n\n(JOHNSON; KEMP; KOTZ, 2005). A vari\u00e1vel aleat\u00f3ria Y tem distribui\u00e7\u00e3o ZIPSG se \n\nsua fmp for dada por:  \n\n...,,2,1,\n),(\n\n),(),(\n)1(\n\n0,\n),(\n\n),0(\n)1(\n\n)(\ny\n\nA\ngya\n\ny\nA\na\n\nyYP\ny\n\ni\n\n             \n\n (11) \n\n \n\nonde 0 ? ? &lt;1. Quando ? = 0 a vari\u00e1vel aleat\u00f3ria  tem uma distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de \n\npot\u00eancia generalizada com m\u00e9dia ? e par\u00e2metro de dispers\u00e3o  ?. \n\nEm muitas aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, \u00e9 comum assumir que os par\u00e2metros ?i, ?i e ?i \ndependem de vetores de vari\u00e1veis explicativas (ou covari\u00e1veis) x1i, x2i e x3i, \n\nrespectivamente. A proposi\u00e7\u00e3o de Lord, Guikema e Geedipally (2008) \u00e9 relacionar o ?i \n\npara covari\u00e1veis  x1i pela liga\u00e7\u00e3o log\u00edstica e ?i e ?i para covari\u00e1veis x2i e x3i, pela liga\u00e7\u00e3o \n\nlogar\u00edtmica, respectivamente, isto \u00e9,  \n\n \n\n                        e                      (12) \n\n \n\nonde  e   s\u00e3o par\u00e2metros \ndesconhecidos. \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n2.6. M\u00e9todo de estima\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do modelo \n\nEstima\u00e7\u00e3o significa o ato de produzir estimativas de par\u00e2metros populacionais a \n\npartir de uma amostra. Dentre os m\u00e9todos cl\u00e1ssicos da infer\u00eancia estat\u00edstica, existem \n\ndois caminhos poss\u00edveis para se obter estimativas de par\u00e2metros: a estima\u00e7\u00e3o pontual e \n\na estima\u00e7\u00e3o por intervalos. A estima\u00e7\u00e3o pontual refere-se \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de um \u00fanico \n\nvalor num\u00e9rico a um certo par\u00e2metro populacional a partir de estat\u00edsticas amostrais. A \n\nestima\u00e7\u00e3o por intervalos utiliza as informa\u00e7\u00f5es contidas na amostra para estabelecer \n\numa afirma\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 probabilidade, ou grau de confian\u00e7a, com que um certo \n\nintervalo de valores ir\u00e1 conter o verdadeiro valor do par\u00e2metro populacional \n\n(NAGHETTINI; PINTO, 2007).  \n\n \n\n \n\n2.6.1. M\u00e9todo de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a \n\nExistem v\u00e1rios m\u00e9todos para estimar os par\u00e2metros. Dentre os mais utilizados, \n\ndestaca-se o m\u00e9todo de m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a (EMV). Para Cordeiro e Dem\u00e9trio \n\n(2007), este m\u00e9todo fornece estimadores com boas propriedades de consist\u00eancia e \n\nefici\u00eancia assint\u00f3tica. \n\n  O m\u00e9todo da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a consiste, basicamente, em maximizar \n\numa fun\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros da distribui\u00e7\u00e3o, conhecida como fun\u00e7\u00e3o de \n\nverossimilhan\u00e7a. O equacionamento para a condi\u00e7\u00e3o de m\u00e1ximo resulta em um sistema \n\nde igual n\u00famero de equa\u00e7\u00f5es e inc\u00f3gnitas, cujas solu\u00e7\u00f5es produzem os estimadores de \n\nm\u00e1xima verossimilhan\u00e7a\u201d (NAGHETTINI; PINTO, 2007). \n\nA partir de um conjunto de dados (amostra) e um modelo estat\u00edstico, a \n\nestimativa por m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a busca estimar os valores para os diferentes \n\npar\u00e2metros do modelo. O m\u00e9todo busca aqueles valores para os par\u00e2metros de maneira \n\na maximizar a probabilidade dos dados da amostra. O m\u00e9todo de m\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a apresenta-se como um m\u00e9todo geral para estima\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros. \n\nUma amostra aleat\u00f3ria ( y1,y2, ...,yn), retirada de uma popula\u00e7\u00e3o com uma fun\u00e7\u00e3o \n\nde densidade de probabilidade  f(y,?), a qual depende do vetor de par\u00e2metros ?, tem \n\numa fun\u00e7\u00e3o de massa de probabilidade (fmp) conjunta dada por  \n\n\n\n48 \n \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o de densidade de probabilidade conjunta \u00e9, simplesmente, o produto das \n\ndensidades de cada uma das observa\u00e7\u00f5es,  \n\nf(y1,?) x f(y2,?) x ... x f(yn,?) \n\nonde ? \u00e9 um vetor de par\u00e2metros (fixo) e  yi \u00e9 uma vari\u00e1vel aleat\u00f3ria (vari\u00e1vel).  \n\nAntes da retirada da amostra, cada observa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma  vari\u00e1vel aleat\u00f3ria cuja \n\nfun\u00e7\u00e3o de densidade de probabilidade \u00e9 igual \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de densidade de probabilidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o. A m\u00e9dia e a vari\u00e2ncia de cada observa\u00e7\u00e3o a ser retirada s\u00e3o iguais \u00e0 m\u00e9dia e \n\nvari\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Na fun\u00e7\u00e3o de densidade conjunta, antes de retirada \n\na amostra, ? \u00e9 fixo e  yi  \u00e9 vari\u00e1vel.   \n\nContudo, uma vez que tenha sido obtida uma amostra espec\u00edfica, yi torna-se fixo \n\ne a fun\u00e7\u00e3o de densidade de probabilidade conjunta, pode, ent\u00e3o ser reinterpretada como \n\nsendo uma fun\u00e7\u00e3o do vetor de par\u00e2metros ?, que se tornam vari\u00e1veis. Para uma dada \n\namostra (y1,y2, ..., yn), a fun\u00e7\u00e3o de densidade de probabilidade conjunta, vista como \n\nfun\u00e7\u00e3o do vetor de par\u00e2metros desconhecidos ?, \u00e9 denominada de fun\u00e7\u00e3o de \n\nverossimilhan\u00e7a.  \n\n Em econometria, o problema que se coloca \u00e9 o de, dada uma amostra, obter-se \n\numa estimativa dos valores dos par\u00e2metros populacionais desconhecidos. Uma \n\npossibilidade para a resolu\u00e7\u00e3o do problema de estima\u00e7\u00e3o \u00e9 escolher o vetor  que \n\nmaximize a probabilidade de obten\u00e7\u00e3o da amostra espec\u00edfica (y1, y2, ..., yn) que se tem \n\nem m\u00e3os.  \n\n Tem-se, portanto, a fun\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a  L(?, y), onde  y \u00e9 fixo e  ? \u00e9 a \n\nvari\u00e1vel, e o problema consiste em obter-se o vetor  que maximiza esta fun\u00e7\u00e3o. O \n\nestimador de m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a  \u00e9 o vetor que faz   \n\n \n\nonde  \u00e9 qualquer outro estimador de ?.  \n\n \n\n\n\n49 \n \n\n2.7. Crit\u00e9rios para compara\u00e7\u00e3o dos modelos \n\nComparar diferentes modelos \u00e9 a quest\u00e3o mais importante em modelagem \n\nestat\u00edstica. Com o avan\u00e7o da capacidade de processamento dos atuais computadores \n\npessoais, desenvolvimento de novos softwares estat\u00edsticos e acessibilidade desses \n\nsoftwares \u00e0 comunidade cient\u00edfica, m\u00faltiplos modelos mais complexos podem ser, \n\nsimultaneamente, ajustados aos dados em an\u00e1lise. Isto implica que a modelagem \n\nestat\u00edstica \u00e9 um processo iterativo, pois os modelos devem ser constru\u00eddos gradualmente \n\ne comparados entre si para a escolha do mais parcimonioso entre os de melhores ajustes. \n\nAl\u00e9m disso, a vari\u00e2ncia dos dados em torno da m\u00e9dia (ou mesmo da mediana) nem \n\nsempre pode ser admitida como uniforme ao longo do intervalo da vari\u00e1vel explanat\u00f3ria \n\n(homocedasticidade) (VAN BUUREN; FREDRICKS, 2001 apud PAIVA;  FREIRE; \n\nCECATTI, 2008). \n\nA modelagem por an\u00e1lise de regress\u00e3o linear e ajuste pelo m\u00e9todo dos m\u00ednimos \n\nquadrados ainda \u00e9 a t\u00e9cnica mais utilizada nas publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que envolvem \n\nmodelagem estat\u00edstica. Isto tem ocorrido n\u00e3o s\u00f3 pelo fato de menor exig\u00eancia \n\ncomputacional no c\u00e1lculo dos par\u00e2metros do modelo, mas principalmente, pela \n\nparcim\u00f4nia e pela maior facilidade de entendimento do modelo gerado. No entanto, \n\nmodelos aditivos generalizados s\u00e3o muito mais flex\u00edveis e podem proporcionar um \n\nexcelente ajuste na presen\u00e7a de relacionamentos n\u00e3o lineares. Por outro lado, devido a \n\nessa flexibilidade, o pesquisador deve ser cauteloso na escolha do modelo para n\u00e3o \n\nsobreajustar os dados, ou seja, aplicar um modelo excessivamente complexo (com \n\nv\u00e1rios graus de liberdade) de modo a produzir um bom ajuste que, provavelmente, n\u00e3o \n\nser\u00e1 replicado em estudos de valida\u00e7\u00e3o posteriores(PAIVA;  FREIRE; CECATTI, \n\n2008). \n\nExistem diversas ferramentas estat\u00edsticas para analisar e selecionar o modelo \n\nmais adequado. Van Buuren e Fredriks (2001 apud PAIVA;  FREIRE; CECATTI, \n\n2008) destacaram as seguintes ferramentas:  \n\n Inspe\u00e7\u00e3o visual da forma das curvas de refer\u00eancia;  \n\n Percentis plotados contra os valores dos dados individuais;  \n\n Percentis emp\u00edricos e percentis ajustados plotados juntos;  \n\n\n\n50 \n \n\n Verifica\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o dos dados com valores acima e abaixo dos \n\npercentis ajustados;  \n\n Testes estat\u00edsticos para verificar a normalidade dos res\u00edduos;  \n\n Gr\u00e1fico quantil-quantil dos z-escores (\u201cqq-plot\u201d e \u201cdetrended qq-plot\u201d); \n\n O gr\u00e1fico \u201cworm plot\u201d;  \n\n Desvio global (deviance);  \n\n Crit\u00e9rio de informa\u00e7\u00e3o de Akaike (AIC); \n\n Crit\u00e9rio bayesiano de Schwarz (SBC);  \n\n Teste Q de Royston e Wright (2000).  \n\nPara Paiva,  Freire e Cecatti (2008), n\u00e3o existe uma regra para a escolha das \n\nferramentas, nem em que sequ\u00eancia devem ser utilizadas. \n\nA an\u00e1lise visual dos gr\u00e1ficos produzidos depende da subjetividade do \n\npesquisador e nem sempre ser\u00e1 suficiente. Por isso, crit\u00e9rios objetivos devem ser \n\nutilizados na sele\u00e7\u00e3o de modelos.  \n\nOs crit\u00e9rios num\u00e9ricos s\u00e3o bastante usados para discriminar modelos porque \n\nponderam menos par\u00e2metros com melhor adequa\u00e7\u00e3o (menores desvios). A regra \u00e9 \n\nselecionar entre os modelos candidatos que produzam o menor valor do AIC ou SBC. \n\nMenores valores para AIC e SBC indicam melhor ajuste, de modo que ambos os \n\ncrit\u00e9rios permitem compara\u00e7\u00e3o entre modelos n\u00e3o aninhados e penalizam aqueles com \n\nmaior n\u00famero de par\u00e2metros (PAIVA;  FREIRE; CECATTI, 2008). \n\n \n\n2.7.1. AIC \u2013 Akaike Information Criterion \n\nSegundo Burnham e Anderson (1998), o AIC fundamenta-se no conceito de \n\nentropia por oferecer uma medida relativa da informa\u00e7\u00e3o perdida quando um \n\ndeterminado modelo \u00e9 usado para descrever a realidade e pode ser dito para descrever o \n\nequil\u00edbrio entre polariza\u00e7\u00e3o e vari\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o do modelo, ou, ent\u00e3o, da precis\u00e3o \n\ne complexidade do modelo. O c\u00e1lculo geral do AIC pode ser descrito conforme a \n\nequa\u00e7\u00e3o  \n\n                                     AIC = 2k \u2013 2ln(L)                                                    (12) \n\n\n\n51 \n \n\nem que k \u00e9 a quantidade de par\u00e2metros estimados no modelo e L, o valor maximizado \n\nda fun\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a para o modelo estimado. \n\nA l\u00f3gica do AIC \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 hip\u00f3tese sendo testada como no teste F. Ao \n\ncontr\u00e1rio, o crit\u00e9rio permite que se determine qual modelo \u00e9 o mais correto e quanto. O \n\nm\u00e9todo pode ser utilizado para comparar qualquer tipo de modelo: lineares, n\u00e3o \n\nlineares, aninhados e n\u00e3o aninhados. A base te\u00f3rica matem\u00e1tica do m\u00e9todo de Akaike \u00e9 \n\nbastante complexa; combina a teoria da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a, a teoria da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e o conceito de entropia da informa\u00e7\u00e3o (FLORIANO et al., 2008). \n\nA sequ\u00eancia de procedimentos para escolha do modelo pelo AIC deve respeitar \n\nos seis passos a seguir (MOTULSKY; CHRISTOPOULOS, 2003 apud FLORIANO et \n\nal., 2008):  \n\n1. Ajustar as equa\u00e7\u00f5es;  \n\n2. Anotar a soma de quadrados do erro de cada modelo; no caso de fatores \n\nponderados, usar a soma ponderada de quadrados do erro;  \n\n3. Determinar o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es (n); se foi usada uma vari\u00e1vel de \n\nfrequ\u00eancia, ela deve ser considerada como multiplicador, e o valor total de  n \n\ndeve ser aquele determinado pela soma das frequ\u00eancias de cada classe de \n\nvalor;  \n\n4. Determinar o valor de k para cada modelo; nos modelos n\u00e3o lineares sem um  \n\nintercepto, deve-se adicionar 1 ao valor do n\u00famero de par\u00e2metros do modelo, \n\nporque a regress\u00e3o n\u00e3o linear estima o valor da soma de quadrados;  \n\n5. Calcular o AIC, ou, se necess\u00e1rio, o AICc (corrigido);  \n\n6. O modelo com menor AIC ou AICc \u00e9 o mais pr\u00f3ximo de ser o correto; \n\nsomente se pode comparar um dos dois, ou o AIC simples ou o corrigido \n\n(AICc), nunca o AIC de um com o AICc de outro modelo.   \n\nAinda segundo Motulsky e Christopoulos (2003 apud FLORIANO et al., 2008), \n\nsomente devem ser comparados modelos que se ajustam bem aos dados, deve-se, antes, \n\neliminar todos os modelos que n\u00e3o  apresentam bons resultados e ficar com os dois ou \n\ntr\u00eas melhores para a compara\u00e7\u00e3o final por meio de ferramentas estat\u00edsticas, como o \n\nAIC.                                             \n\n\n\n52 \n \n\nPara Lindsey (1997 apud BORGATTO, 2004), o AIC \u00e9 mais apropriado para \n\ndados provenientes de pequenas amostras. \n\n \n\n2.7.2. SBC \u2013 Schwarz Bayesian Criterion \n\nTamb\u00e9m conhecido como crit\u00e9rio bayesiano de Schwarz ou crit\u00e9rio de \n\ninforma\u00e7\u00e3o bayesiano (BIC). Foi desenvolvido por Gideon E. Schwarz em 1978. \n\n\u00c9 uma estat\u00edstica semelhante ao crit\u00e9rio de Akaike com a caracter\u00edstica de impor \n\numa penalidade maior pela inclus\u00e3o de coeficientes adicionais a serem estimados.  \n\nO c\u00e1lculo geral do SBC pode ser descrito conforme a equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n                                    SBC = k ln(k) - 2ln(L)                                       (13) \n\n \n\nem que k \u00e9 a quantidade de par\u00e2metros estimados no modelo e L, o valor maximizado \n\nda fun\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a para o modelo estimado. \n\nSchwarz (1978) conclui que, para um grande n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es os \n\nprocedimentos diferem  marcadamente entre si. Desta forma, o crit\u00e9rio de Akaike n\u00e3o \n\npode ser assintoticamente \u00f3timo.  \n\nPortanto, o crit\u00e9rio SBC \u00e9 recomendado para dados provenientes de grandes \n\namostras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n3. METODOLOGIA DA PESQUISA  \n\n Gil (1996) define pesquisa como: \n\nprocedimento racional e sistem\u00e1tico que tem como objetivo proporcionar \nrespostas aos problemas que s\u00e3o propostos. A pesquisa \u00e9 requerida quando \nn\u00e3o se disp\u00f5e de informa\u00e7\u00f5es suficientes para responder ao problema, ou \nent\u00e3o quando a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel se encontra em tal estado de desordem \nque n\u00e3o possa ser adequadamente relacionada ao problema. \n\n Ainda segundo Gil (1996), \u00e9 poss\u00edvel classificar as pesquisas com base em seus \nobjetivos, como explorat\u00f3rias, descritivas e explicativas. Yin (2005) descreve que, de \nacordo com esses objetivos, existem cinco principais estrat\u00e9gias (ou procedimentos) de \npesquisa: experimentos, levantamentos, an\u00e1lise de arquivos, pesquisas hist\u00f3ricas e \nestudos de caso. \n\n Quanto \u00e0s abordagens de pesquisa, existe a quantitativa e a qualitativa. A \n\nquantitativa \u00e9 o ato de mensurar vari\u00e1veis de pesquisa e, uma forma de atingir isso \u00e9 \n\npelo uso da linguagem matem\u00e1tica. Na pesquisa quantitativa, n\u00e3o h\u00e1 subjetividade na \n\napreens\u00e3o dos fatos, o pesquisador n\u00e3o interfere ou pouco interfere nas vari\u00e1veis da \n\npesquisa, elas s\u00e3o definidas antes da realiza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o ou experimenta\u00e7\u00e3o e tem \n\no car\u00e1ter da generaliza\u00e7\u00e3o e replica\u00e7\u00e3o (MIGUEL, 2010). \n\n A abordagem qualitativa, por sua vez, n\u00e3o \u00e9 a aus\u00eancia da quantifica\u00e7\u00e3o, e sim \n\n\u201ca \u00eanfase na perspectiva do indiv\u00edduo que est\u00e1 sendo estudado\u201d (BRYMAN, 1989 apud \n\nMIGUEL, 2010). De acordo com o autor, na pesquisa qualitativa, a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo e interpretar o ambiente em que a problem\u00e1tica ocorre. \u201cIsso \n\nimplica que o ambiente natural dos indiv\u00edduos \u00e9 o ambiente da pesquisa\u201d. \n\n Miguel (2010) ressalta que, na Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, uma pesquisa \n\nqualitativa significa que o pesquisador visita a organiza\u00e7\u00e3o, faz observa\u00e7\u00f5es e coleta \n\nevid\u00eancias. Nessa abordagem, a realidade subjetiva dos indiv\u00edduos \u00e9 considerada \n\nrelevante e contribui para o desenvolvimento da pesquisa, mas o autor ressalta que a \n\npesquisa que utiliza a abordagem qualitativa tende a ser menos estruturada para poder \n\ncaptar as perspectivas e as interpreta\u00e7\u00f5es das pessoas pesquisadas, e que isso n\u00e3o \n\nsignifica ser menos rigorosa, mas sim mais cr\u00edtica.  \n\nOs m\u00e9todos de pesquisa mais apropriados na \u00e1rea da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o \n\npara conduzir uma pesquisa qualitativa, ainda segundo Miguel (2010), s\u00e3o o estudo de \n\ncaso e a pesquisa-a\u00e7\u00e3o, sendo que essa \u00faltima  uma pesquisa concebida e realizada em \n\n\n\n54 \n \n\nestreita associa\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o ou com a resolu\u00e7\u00e3o de um problema coletivo, com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas no problema investigado. \n\n Assim, pode-se dizer que o estudo de caso \u00e9 um m\u00e9todo qualitativo explorat\u00f3rio \n\nque tem car\u00e1ter emp\u00edrico e investiga um fen\u00f4meno atual, dentro de um contexto real, e \u00e9 \n\nextra\u00eddo de m\u00faltiplas fontes de evid\u00eancia, em que o contexto em que ocorre \u00e9 um fator \n\nimportante (YIN, 2005; MIGUEL, 2010) e, desta forma, est\u00e1 claro se tratar de um \n\nm\u00e9todo que preenche todos os requisitos para o tipo de problema apresentado nesse \n\ntrabalho. \n\n No entanto, Yin (2005) ressalta que o estudo de caso ainda \u00e9 tratado como uma \n\nforma de pesquisa menos desej\u00e1vel do que os experimentos e levantamentos, justamente \n\npela aus\u00eancia ou menor rigor na pesquisa em rela\u00e7\u00e3o a outros m\u00e9todos, por fornecerem \n\npouca base para generaliza\u00e7\u00e3o e por levarem tempo para serem desenvolvidos, com \n\nresultados em documentos volumosos e ileg\u00edveis. Miguel (2010) concorda que, \n\nfrequentemente, os trabalhos baseados em estudo de caso est\u00e3o sujeitos a cr\u00edticas em \n\nfun\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas na escolha do caso, na coleta e an\u00e1lise dos dados, \n\nna apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e na gera\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es suportadas pelas evid\u00eancias, \n\nmas que, quando bem conduzidos, podem conferir maior validade e confiabilidade no \n\nseu uso. \n\n A partir das classifica\u00e7\u00f5es apresentadas, este trabalho se caracteriza como:  \n\n Uma pesquisa aplicada, uma vez que objetiva gerar conhecimento para \n\naplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas dirigidas \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos, que envolve \n\nverdades e interesses locais;  \n\n Uma pesquisa quantitativa, pois requer o uso de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas na an\u00e1lise \n\ndas informa\u00e7\u00f5es obtidas;  \n\n Uma pesquisa explicativa, por possuir um objetivo explicativo que visa a \n\nidentificar caracter\u00edsticas de rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis em estudo para explicar a \n\nraz\u00e3o de ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno; \n\n E, do ponto de vista dos procedimentos t\u00e9cnicos, a pesquisa caracteriza-se como \n\nmodelagem  quantitativa, em que,  com o uso  de modelos matem\u00e1ticos, busca-\n\nse  a resolu\u00e7\u00e3o de  problemas reais.  \n\n \n\n\n\n55 \n \n\n3.1. Origem e planejamento da pesquisa  \n\nInicialmente, foi realizada uma revis\u00e3o da literatura sobre o que j\u00e1 havia sido \n\nescrito no tema modelos para dados de contagem inflacionado de zeros.  Verificou-se \n\nque, embora muita coisa tenha sido escrita sobre o tema, pouco existe sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesses modelos para descrever os fatores associados ao absente\u00edsmo de trabalhadores da \n\n\u00e1rea agr\u00edcola. \n\nOutra percep\u00e7\u00e3o que originou o interesse por esse trabalho veio de observa\u00e7\u00f5es \n\ndo autor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 relev\u00e2ncia da m\u00e3o de obra na forma\u00e7\u00e3o do custo das empresas do \n\nsetor sucroalcooleiro. O custo dos trabalhadores da \u00e1rea agr\u00edcola representa 20% do \n\ncusto total do neg\u00f3cio (PECEGE, 2011).  \n\nUma vez decidido o tema, primeiramente, o planejamento consistiu em mapear a \n\nliteratura em busca dos motivos que justificassem a ado\u00e7\u00e3o dos modelos estat\u00edsticos \n\npara a determina\u00e7\u00e3o das causas do absente\u00edsmo dos trabalhadores. \n\nA partir dessa proposi\u00e7\u00e3o, definiu-se uma estrutura conceitual te\u00f3rica que \n\nsustentasse esses conhecimentos, composta pela import\u00e2ncia do setor sucroalcooleiro no \n\nBrasil; o absente\u00edsmo e suas implica\u00e7\u00f5es; apresenta\u00e7\u00e3o dos modelos para dados de \n\ncontagem; e modelos para dados de contagem inflacionado de zeros para embasar o \n\ndesenvolvimento dessa pesquisa. \n\nAp\u00f3s levantamento do referencial te\u00f3rico, procurou-se, ent\u00e3o, planejar o caso em \n\nsi. Foi selecionada a empresa de an\u00e1lise, de forma a poder efetuar os contatos \n\nnecess\u00e1rios para explicar os motivos do estudo, solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para entrevistas e \n\ncoleta de dados a partir de consulta direta ao banco de dados da empresa. \n\nSobre o crit\u00e9rio de escolha do caso, a empresa em estudo \u00e9 uma usina que \n\nnasceu da uni\u00e3o de dois grandes grupos nacionais e, desde o in\u00edcio de suas atividades, \n\ntrabalha com  uma administra\u00e7\u00e3o executiva que aplica as principais ferramentas de \n\ngest\u00e3o dispon\u00edveis. A empresa busca, constantemente, aliar tecnologia de ponta e \n\ndesenvolvimento de seus colaboradores. Devido \u00e0 qualidade das informa\u00e7\u00f5es , bom uso \n\nde seu sistema integrado de gest\u00e3o (ERP) e conceito de gest\u00e3o praticado pela empresa; \n\nessa foi escolhida para o estudo. Conforme Miguel (2010), deve-se tomar cuidado de \n\nn\u00e3o se fazer generaliza\u00e7\u00f5es inadequadas. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de apenas um caso \n\npara a pesquisa, Yin (2005) relata que, entre outras possibilidades aceit\u00e1veis para essa \n\n\n\n56 \n \n\nescolha, se o caso \u00fanico for representativo ou t\u00edpico, com o objetivo de captar as \n\ncircunst\u00e2ncias e condi\u00e7\u00f5es de uma situa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria ou de um lugar comum, ent\u00e3o isso \n\npode ser considerado justific\u00e1vel.   \n\nA empresa aceitou participar da pesquisa por entender que, quanto mais \n\nconhecer sobre os fatores que levam seus colaboradores a faltar no trabalho, melhores \n\npodem ser as estrat\u00e9gias para o combate do absente\u00edsmo.  \n\n O pr\u00f3ximo passo foi definir a abordagem metodol\u00f3gica que determinou os \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas, tanto para a coleta quanto para a an\u00e1lise dos dados. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nt\u00e9cnica de coleta de dados, foi realizada uma entrevista n\u00e3o estruturada com o gerente \n\nde recursos humanos, o objetivo desta entrevista foi o de levantar, junto ao gestor, quais \n\nseriam, na vis\u00e3o dele, os fatores que podem levar um trabalhador da \u00e1rea agr\u00edcola a \n\nfaltar ao trabalho. Na sequ\u00eancia, foi consultado o gerente agr\u00edcola com o mesmo \n\nobjetivo.  \n\n A partir das entrevistas, identificou-se como poss\u00edveis fatores, tanto na \n\nocorr\u00eancia de faltas como na n\u00e3o ocorr\u00eancia de faltas dos funcion\u00e1rios,  o cargo, o \n\nestado civil, a idade, o tempo de servi\u00e7o, o sal\u00e1rio e o grau de instru\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores.  \n\nA coleta de dados foi efetuada, inicialmente, com a consulta ao sistema de \n\ngest\u00e3o de RH da empresa por meio de uma consulta SQL (Structured Query Language) \n\nmontada com objetivo espec\u00edfico de fornecer uma amostra aleat\u00f3ria dos dados.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise dos dados, conforme j\u00e1 ressaltado por Miguel (2010), nem \n\ntudo o que foi coletado dever\u00e1 ser inclu\u00eddo no relat\u00f3rio de pesquisa, \u201cgeralmente \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio reduzir os dados de forma que seja inclu\u00eddo na an\u00e1lise somente aquilo que \u00e9 \n\nessencial e que tem estreita liga\u00e7\u00e3o com os objetivos e constructos da pesquisa\u201d \n\n(MIGUEL, 2010). \n\n \n\n3.2. Modelagem estat\u00edstica  \n\nNeste trabalho, a distribui\u00e7\u00e3o  de s\u00e9ries de pot\u00eancia generalizada  \u00e9 modificada \n\nem (11), para a modelagem de dados de contagem inflacionados de zeros. Considera-se \n\nesta familia j\u00e1 que inclui uma ampla classe de modelos discretos utilizados na literatura. \n\n\n\n57 \n \n\nIsto \u00e9, tem-se como casos particulares os modelos ZIP, ZIB e ZINB, etc. Para o modelo \n\nmodificado s\u00e3o desenvolvidos procedimentos inferenciais baseados  na teoria  de  \n\nm\u00e1xima verosimilhan\u00e7a (DURBIN, 1988). \n\nUtiliza-se, tamb\u00e9m, o crit\u00e9rio de Akaike (\u201cAkaike Information Criterion\u201d , AIC) \n\ne do crit\u00e9rio bayesiano de Schwartz  ( \u201cSchwartz Bayesian Criterion\u201d, SBC) para \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos submodelos ZIP, ZIB e ZINB. \n\n \n\n3.2.1.  Infer\u00eancia \n\nSeja  ? = (?T, ?T, ?T)  o vetor de par\u00e2metros da distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade da \n\nvari\u00e1vel aleat\u00f3ria  Y dada em (11). A partir de uma amostra de n observa\u00e7\u00f5es \n\nindependentes, (y1,?1, x11,x21,x31), ..., (yn,?n, x1n,x2n,x3n), a fun\u00e7\u00e3o de log-verossimilhan\u00e7a \n\ncorrespondente \u00e9 dada por  \n\n \n\n,\n),(\n\n),(),(\n)1(log)1(\n\n),(\n),0(\n\n)1(log)(\n11\n\nn\n\ni ii\n\ny\niiii\n\nii\n\nn\n\ni ii\n\ni\niii A\n\ngya\nA\na i\n\nl  (15) \n\n \n\nonde,  ?i = 1 se yi = 0 e ?i = 0 caso contr\u00e1rio; e ?, ?i e ?i  s\u00e3o dadas na Equa\u00e7\u00e3o (12).  \n\nA estimava de m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a dos par\u00e2metros do modelo \u00e9 obtida \n\nmaximizando a fun\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a em (15). A maximiza\u00e7\u00e3o num\u00e9rica do \n\nlogaritmo da fun\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a \u00e9 realizada com a utiliza\u00e7\u00e3o de softwares \n\nexistentes. Neste trabalho foi utilizado o software R (ver, R DEVELOPMENT CORE \n\nTEAM, 2010).  \n\n A infer\u00eancia assint\u00f3tica para o vetor de par\u00e2metros ? = (?T, ?T, ?T)  pode basear-\n\nse na distribui\u00e7\u00e3o assint\u00f3tica do EMV de  ?,  = ( T, T, T). Sob condi\u00e7\u00f5es de \n\nregularidade adequadas, pode ser mostrado que a distribui\u00e7\u00e3o assint\u00f3tica do estimador \n\nde m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a  \u00e9  normal multivariada com vetor de m\u00e9dia ? e matriz de \n\ncovari\u00e2ncia ? ( ), que pode ser estimada por  \n\n                                     (16) \n\n\n\n58 \n \n\navaliada em ? = . As segundas derivadas  requeridas s\u00e3o calculadas numericamente. \n\nAl\u00e9m da estima\u00e7\u00e3o, o teste de hip\u00f3teses \u00e9 outra quest\u00e3o importante. Sejam ?1  e \n\n?2 subconjuntos disjuntos de ? , o objetivo \u00e9 testar H0 : ? 1 = ? 01 contra H1 : ? 1  ?01, ?2 \n\nn\u00e3o especificados. Seja   o EMV restrito a H0. Define-se o logaritmo da estat\u00edstica da \n\nraz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a por \n\n \n\n                                             (17) \n\n \n\nonde l(\u00b7) \u00e9 o logaritmo da fun\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a.  Sob H0 e algumas condi\u00e7\u00f5es de \n\nregularidade, TRV converge em distribui\u00e7\u00e3o para uma distribui\u00e7\u00e3o qui-quadrado com \n\ndim(?1) graus de liberdade.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O EM UMA EMPRESA DO SETOR \nSUCROALCOOLEIRO \n\nPara atingir os objetivos do estudo, considerou-se como vari\u00e1vel resposta o \n\nn\u00famero de faltas dos funcion\u00e1rios da \u00e1rea agr\u00edcola de uma usina localizada no interior \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo, com or\u00e7amento anual de 167,5 milh\u00f5es de reais, com quadro de \n\npessoal composto por 1301 funcion\u00e1rios, destes 1086 atuam diretamente na \u00e1rea \n\nagr\u00edcola (86,5%).  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o considerou dados de intervalos mensais no per\u00edodo de \n\n01/01/2009 a 31/12/2011, foram observados 2026 funcion\u00e1rios. Foi retirada uma \n\namostra aleat\u00f3ria de tamanho n = 943 (funcion\u00e1rios). Para o estudo foram consideradas \n\n\u00e0s  seguintes vari\u00e1veis apresentada na Tabela 2. \n\nTabela 2 - Descri\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \nVari\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o Detalhe \n\nY n\u00famero de faltas Em dias \nx1 Cargo 0 = Trabalhadores na cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n1 = Caso contr\u00e1rio \nx2 Estado Civil 1 = Solteiro  \n\n0 = Caso contr\u00e1rio \nx3 Idade Em anos \nx4 Tempo de servi\u00e7o Em anos \nx5 Sal\u00e1rio Em unidades de sal\u00e1rios m\u00ednimos \nx6 Grau de Instru\u00e7\u00e3o 0 = Se escolaridade ? 5 anos de escolariza\u00e7\u00e3o \n\n1 = Caso contr\u00e1rio \n  Fonte - Elaborado pelo autor. \n\nForam selecionados apenas os funcion\u00e1rios da \u00e1rea agr\u00edcola, exclu\u00eddos da \n\namostra o gerente agr\u00edcola e os coordenadores, devido \u00e0 diferen\u00e7a salarial existente em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais trabalhadores. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram considerados funcion\u00e1rios \n\nafastados por motivo de auxilio maternidade e funcion\u00e1rios de f\u00e9rias. \n\nAo considerar que o \u00edndice de absente\u00edsmo (IA) deve refletir a percentagem do \n\ntotal de dias perdidos (TDP), em decorr\u00eancia de aus\u00eancias, em rela\u00e7\u00e3o ao total de dias \n\ndispon\u00edveis (TDD), a f\u00f3rmula utilizada para calcular o absente\u00edsmo neste estudo \u00e9 dada \n\npor:  \n\n \n\nIA = (TDP) / (TDD) x 100 \n\n O total de dias perdidos (TDP) retirados da amostra foi de 3064 e o total de dias \n\ndispon\u00edveis (TDD) \u00e9 o resultado da multiplica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de funcion\u00e1rios da amostra \n\n(943) pelo n\u00famero de dias de cada per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o (30). \n\n\n\n60 \n \n\nSendo assim:  \n\nIA = 3064 / 28290 x 100  \n\nIA = 10,83 % \n\n \n\nCom base na f\u00f3rmula utilizada para realiza\u00e7\u00e3o do \u00edndice de absente\u00edsmo, \n\nobservou-se que, o \u00edndice na empresa, corresponde a 10,83% do total de dias \n\ndispon\u00edveis. \n\nConforme apresentado no gr\u00e1fico da Figura 8,  foram observados 354 \n\nfuncion\u00e1rios com zero falta,  isso representa 37,5% do total da amostra. \n\n \n Figura 8 - N\u00famero de faltas \n Fonte - Elaborado pelo autor. \n\nNota-se na Tabela 3 que no grupo de funcion\u00e1rios do estudo, houve predom\u00ednio \n\nde trabalhadores do sexo masculino (95,3%), com m\u00e9dia de idade de 33,9 anos, sendo a \n\nfaixa et\u00e1ria predominante de 20 a 29 anos (39,8%). Tamb\u00e9m predominaram os \n\nfuncion\u00e1rios solteiros (59,30%) e grande concentra\u00e7\u00e3o de trabalhadores com baixo \n\n\u00edndice de escolaridade,  Ensino Fundamental (68,7%). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo de empresa, preponderou aquele grupo com tempo de \n\nservi\u00e7o inferior a um ano (68%), com m\u00e9dia de 1,5 anos de empresa. Com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nsal\u00e1rio, predominou os funcion\u00e1rios com remunera\u00e7\u00e3o equivalente a 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\n(50,6%). Este grupo \u00e9 representado em sua maioria, pelos trabalhadores na cultura da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar (37,8%) e os auxiliares de servi\u00e7os rurais (11,2%). Entre as fun\u00e7\u00f5es, \n\ndestacaram-se os trabalhadores na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar (37,8%), seguidos pelos \n\nmotoristas (14,7%) e auxiliares de servi\u00e7os rurais (11,2%). \n\n\n\n61 \n \n\nTabela 3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de trabalhadores \nPopula\u00e7\u00e3o N\u00famero Percentual \nSexo \n  Masculino 899 95,3% \n\nFeminino 44 4,7% \nFaixa et\u00e1ria (em anos) \n  18 \u2013 19 15 1,6% \n\n20 \u2013 29 375 39,8% \n30 \u2013 39 294 31,2% \n40 \u2013 49 181 19,2% \n50 \u2013 59 64 6,8% \n60 e + 14 1,5% \n\nEstado Civil \n  Solteiro 559 59,3% \n\nCasado/Amasiado 376 39,9% \nSeparado/Divorciado 7 0,7% \nVi\u00favo 1 0,1% \n\nGrau de instru\u00e7\u00e3o \n  Analfabeto 7 0,7% \n\nFundamental 648 68,7% \nM\u00e9dio 274 29,1% \nSuperior Incompleto 3 0,3% \nSuperior Completo 10 1,1% \nP\u00f3s-Graduado 1 0,1% \n\nTempo de empresa (em anos) \n  1 641 68,0% \n\n2 197 20,9% \n3 45 4,8% \n4 53 5,6% \n5 e + 7 0,7% \n\nSal\u00e1rio (em Sal\u00e1rios M\u00edn.)     \n1 477 50,6% \n2 298 31,6% \n3 129 13,7% \n4 27 2,9% \n5 e + 12 1,3% \n\nFun\u00e7\u00f5es \n  Ajudante Prev. Inc\u00eandio 6 0,6% \n\nAux. Administrativo 9 1,0% \nAux. Servs. Rurais 106 11,2% \nBorracheiro 8 0,8% \nControlador Tr\u00e1fego 6 0,6% \nCoordenador Agr\u00edcola 11 1,2% \nEletricista Automotivo 9 1,0% \nEngatador Julieta 35 3,7% \nFiscal de Turma 16 1,7% \nFrentista 8 0,8% \nL\u00edder de Campo 36 3,8% \nMec\u00e2nico 46 4,9% \nMotorista 139 14,7% \nOper. M\u00e1q. Agr\u00edcola 20 2,1% \nOper. Colheitadeira Cana 72 7,6% \nTrab. Cultura Cana 356 37,8% \n\n  Tratorista 60 6,4% \n           Fonte - Elaborado pelo autor. \n\n\n\n62 \n \n\nConforme Tabela 4,  o absente\u00edsmo por faixa et\u00e1ria predominou nos funcion\u00e1rio \n\ncom idade entre 18 e 19 anos (14,0%). Em rela\u00e7\u00e3o ao estado civil, o grupo dos casados \n\nfoi o que mais se ausentou do trabalho, com \u00edndice de absente\u00edsmo de 14,6%. \n\nConsiderando-se o grau de instru\u00e7\u00e3o, o grupo que mais se destacou foi o de indiv\u00edduos \n\ncom Ensino M\u00e9dio (11,9%), seguido dos que tem apenas o Ensino Fundamental \n\n(10,5%). \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica das faltas dos trabalhadores \nPopula\u00e7\u00e3o N\u00famero Percentual Absente\u00edsmo \nSexo   \n  Masculino 2986 97,5% 11,1% \n\nFeminino 78 2,5% 5,9% \nFaixa et\u00e1ria (em anos)   \n  18 \u2013 19 63 2,1% 14,0% \n\n20 \u2013 29 1178 38,4% 10,5% \n30 \u2013 39 1007 32,9% 11,4% \n40 \u2013 49 596 19,5% 11,0% \n50 \u2013 59 189 6,2% 9,8% \n60 e + 31 1,0% 7,4% \n\nEstado Civil   \n  Solteiro 1395 45,5% 8,3% \n\nCasado/Amasiado 1642 53,6% 14,6% \nSeparado/Divorciado 27 0,9% 12,9% \nVi\u00favo 0 0,0% 0,0% \n\nGrau de instru\u00e7\u00e3o   \n  Analfabeto 7 0,2% 3,3% \n\nFundamental 2041 66,6% 10,5% \nM\u00e9dio 976 31,9% 11,9% \nSuperior Incompleto 9 0,3% 10,0% \nSuperior Completo 31 1,0% 10,3% \n\n  Pos-Graduado 0 0,0% 0,0% \nFonte - Elaborado pelo autor. \n\nPode-se observar na Tabela 5, com rela\u00e7\u00e3o a vari\u00e1vel tempo de empresa, que o \n\nmaior \u00edndice de absente\u00edsmo foi encontrado no grupo de trabalhadores com um ano ou \n\nmenos de empresa (11,1%), isso representa 69,5% de todas as faltas da amostra. \n\nNa an\u00e1lise de faltas conforme remunera\u00e7\u00e3o predominou os trabalhadores com \n\nrenda equivalente a um sal\u00e1rio m\u00ednimo (11,3%), respons\u00e1vel por 52,6% do total de \n\nfaltas da amostra. \n\nOs engatadores de julieta (20,2%), os tratoristas (19,2%), os operadores de \n\ncolheitadeira de cana (17,5%) e os auxiliares de servi\u00e7os rurais (17,4%) foram, nessa \n\nordem, as fun\u00e7\u00f5es com maior \u00edndice de absente\u00edsmo. \n\n\n\n63 \n \n\nPercebe-se tamb\u00e9m que o menor \u00edndice de absente\u00edsmo foi encontrado nos \n\ntrabalhadores na cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar (2,4%), seguidos pelos fiscais de turma \n\n(7,3%). O baixo n\u00famero de faltas nestes cargos ocorre porque  estes trabalhadores \n\nrecebem por produtividade, ou seja, se o funcion\u00e1rio n\u00e3o trabalhar tamb\u00e9m n\u00e3o ganha. \n\nAs demais fun\u00e7\u00f5es dentro da empresa n\u00e3o tem esse tipo de remunera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel. \n\n \nTabela 5 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o ocupacional das faltas dos trabalhadores \n\nPopula\u00e7\u00e3o N\u00famero Percentual Absente\u00edsmo \nTempo de empresa (em anos)   \n  1 2129 69,5% 11,1% \n\n2 615 20,1% 10,4% \n3 140 4,6% 10,4% \n4 162 5,3% 10,2% \n5 e + 18 0,6% 8,6% \n\nSal\u00e1rio (em Sal\u00e1rios M\u00edn.)       \n1 1611 52,6% 11,3% \n2 949 31,0% 10,6% \n3 403 13,2% 10,4% \n4 74 2,4% 9,1% \n5 e + 27 0,9% 7,5% \n\nFun\u00e7\u00f5es   \n  Ajudante Prev. Inc\u00eandio 24 0,8% 13,3% \n\nAux. Administrativo 41 1,3% 15,2% \nAux. Servs. Rurais 554 18,1% 17,4% \nBorracheiro 34 1,1% 14,2% \nControlador Tr\u00e1fego 26 0,8% 14,4% \nCoordenador Agr\u00edcola 40 1,3% 12,1% \nEletricista Automotivo 33 1,1% 12,2% \nEngatador Julieta 212 6,9% 20,2% \nFiscal de Turma 35 1,1% 7,3% \nFrentista 30 1,0% 12,5% \nL\u00edder de Campo 150 4,9% 13,9% \nMec\u00e2nico 208 6,8% 15,1% \nMotorista 626 20,4% 15,0% \nOper. M\u00e1q. Agr\u00edcola 67 2,2% 11,2% \nOper. Colheitadeira Cana 379 12,4% 17,5% \nTrab. Cultura Cana 260 8,5% 2,4% \n\n  Tratorista 345 11,3% 19,2% \nFonte - Elaborado pelo autor. \n\n \n\nA Tabela 6 apresenta a distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia do n\u00famero  de faltas dos 943 \n\nfuncion\u00e1rios, conjuntamente com as frequ\u00eancias esperadas  dos modelos  ZINB, ZIB e \n\nZIP. Pode-se observar que o ajuste por ZINB \u00e9 melhor do que ZIP e ZIB em termos da \n\nestat\u00edstica qui-quadrado ( ) de Pearson. \n\n \n \n\n\n\n64 \n \n\nTabela 6 - Ajuste da distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia dos conjuntos de dados reais \nFaltas N\u00ba de  Frequ\u00eancia esperada \n Funcion\u00e1rios (n) ZINB ZIB ZIP \n0 354 328,9 367,4 321,4 \n1 44 32,8 9,9 16,7 \n2 55 62,5 31,4 44,2 \n3 76 85,9 64,4 77,9 \n4 82 95,3 95,4 102,9 \n5 91 90,6 108,8 108,8 \n6 69 76,5 99,5 95,8 \n7 72 58,8 74,9 72,3 \n8 33 41,9 47,3 47,8 \n9 28 28,0 25,4 28,1 \n10 14 17,7 11,7 14,8 \n11 7 10,7 4,7 7,1 \n12 8 6,2 1,6 3,1 \n?13 10 7,3 0,6 2,1 \n\n  18,8 331,1 104,4 \np-value  0,17 0,00 0,00 \n\n        Fonte - Elaborado pelo autor. \n \n\nNo caso dos modelos ZIP e ZIB, somente  foram consideradas a liga\u00e7\u00e3o log\u00edstica \n\npara propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo e liga\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica para o n\u00famero m\u00e9dio de faltas, \n\npois ambos os modelos n\u00e3o incluem o par\u00e2metro de dispers\u00e3o. Al\u00e9m disso, as \n\ncovari\u00e1veis consideradas foram estatisticamente significativas em todos os modelos.  \n\nTamb\u00e9m foram comparados os membros do modelo de regress\u00e3o ZIPSG (ZINB, \n\nZIP e ZIB) por meio da inspe\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios AIC e SBC. O modelo com o menor \n\nvalor de qualquer um destes crit\u00e9rios (entre todos os modelos concorrentes) \u00e9, \n\nnormalmente, tomado como o modelo preferido para descrever esses dados. A Tabela 7 \n\nmostra estas estat\u00edsticas em ordem crescente das estat\u00edsticas.  \n\n \nTabela 7 - Algumas estat\u00edsticas a partir dos modelos ajustados \n\n Estat\u00edsticas \nModelo -max  AIC SBC \nZINB 1730,561 3465,121 3474,819 \nZIB 1834,538 3673,076 3682,775 \nZIP 1980,104 3964,208 3973,906 \n\n  Fonte - Elaborado pelo autor. \n \n\nO modelo ZINB destacou-se como o melhor modelo sendo escolhido como o \n\nmodelo de trabalho.  \n\nO modelo descrito na Se\u00e7\u00e3o 2.5 foi ajustado com todas as combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis \n\ndas covari\u00e1veis descritas na Tabela 2. Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do teste da raz\u00e3o de \n\n\n\n65 \n \n\nverossimilhan\u00e7a para a sele\u00e7\u00e3o de covari\u00e1veis (ou fatores), foi obtido o seguinte modelo \n\nde regress\u00e3o ZIPSG:  \n\n \n\niiii\nii\n\nii\ni xxxx\n\nxx\n410510\n\n42110\n\n42110 )log(e,)log(,\n)exp(1\n\n)exp(\n     (18) \n\n \n\nA Tabela 8 apresenta a estimativa m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a (EMV) dos \n\npar\u00e2metros para o modelo de regress\u00e3o ZINB. \n\n \nTabela 8 \u2013 Estimativa de M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (EMV) \n\nPar\u00e2metros Estimativa (est) Erro Padr\u00e3o (ep) |est| / | ep | p-value \n0  0,651 0,211 3,10  \n1 Cargo -4,523 0,320 14,10 0,000001 \n2 Tempo de servi\u00e7o 0,630 0,142 4,40 0,000001 \n0  1,705 0,054 31,70  \n1 Sal\u00e1rio -0,051 0,028 1,80 0,070000 \n0  10,969 0,649 16,90  \n1 Tempo de servi\u00e7o -12,993 0,652 19,90 0,000000 \n\nFonte - Elaborado pelo autor. \n\n \n\nA m\u00e9dia e vari\u00e2ncia do modelo ZINB s\u00e3o, respectivamente,  \n\n \n\n.943,,1),(1 )1()Var(Y   e   )1()( i iYE iiiiiiiii  \n\n \n\nA estimativa de m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a (EMV) da m\u00e9dia do  absente\u00edsmo \u00e9 \n\ndada por \n\n)028,0()054,0(\n,943,,1,051,0705,1)\u02c6log( iSal\u00e1rioii                                   (19) \n\n \n\nos valores expressos entre par\u00eanteses s\u00e3o o erro padr\u00e3o dos coeficientes de regress\u00e3o da \n\nEMV, o p-valor correspondente resultou em 0,07, isto indica que o sal\u00e1rio tem um \n\nefeito significativo no n\u00famero de m\u00e9dio de absente\u00edsmo ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de \n\n10%. Al\u00e9m disso, da Equa\u00e7\u00e3o (19), observa-se que funcion\u00e1rios com sal\u00e1rios altos s\u00e3o \n\n\n\n66 \n \n\nmais frequentes ao trabalho.  A estimativa indica que para cada 1 sal\u00e1rio de aumento, o \n\nabsente\u00edsmo \u00e9 reduzido em 5,1%. \n\nA estimativa da propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo \u00e9 dada por:  \n\n \n\n  )142,0()32,0()211,0(\n\n,943,,1,63,0arg523,4651,0\n\u02c61\n\n\u02c6\nlog iservi\u00e7odeTempooC ii\n\ni\n\ni\n\n             (20) \n\n \n\nos p-valores para avaliar o efeito das covari\u00e1veis cargo e tempo da equa\u00e7\u00e3o (20) \n\nresultaram em valores menores que 0,000001, o que indica que essas covari\u00e1veis \n\ninfluenciam de forma significativa na propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo.   \n\nA Figura 9, representa a propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo estratificada por cargo e \n\ntempo de servi\u00e7o, em que se observa que a propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo aumenta \n\nconforme o tempo de servi\u00e7o e que essa propor\u00e7\u00e3o \u00e9 maior para os trabalhadores da \n\ncultura da cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\n \nFigura 9 - Propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo de funcion\u00e1rios da empresa estratificada por cargo e \ntempo de servi\u00e7o. \nFonte - Elaborado pelo autor. \n\n\n\n67 \n \n\nA EMV do par\u00e2metro de dispers\u00e3o do modelo \u00e9 dada por: \n\n \n\n)652,0()649,0(\n.943,,1,993,12969,10)\u02c6log( iserviciodeTempo ii                             (21) \n\n \n\no p-valor correspondente \u00e0 equa\u00e7\u00e3o (21) resultou em 0,00, isto indica   que o tempo de \n\nservi\u00e7o \u00e9 um fator que influencia de forma significativa na dispers\u00e3o do modelo. Al\u00e9m \n\ndisso, nota-se que a dispers\u00e3o diminui com o tempo de servi\u00e7o. \n\nAs Equa\u00e7\u00f5es (19) e (20) podem ser utilizadas para previs\u00e3o da m\u00e9dia do  \n\nabsente\u00edsmo e da propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo, respectivamente. Al\u00e9m disso, a partir \n\ndas equa\u00e7\u00f5es (19)-(21), pode-se estimar a m\u00e9dia do modelo ZINB. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nEste estudo teve como objetivo principal identificar os fatores que influenciam a \n\nocorr\u00eancia de absente\u00edsmo e a n\u00e3o ocorr\u00eancia de absente\u00edsmo em trabalhadores da \u00e1rea \n\nagr\u00edcola de uma empresa do setor sucroalcooleiro.  \n\nPara atingir este objetivo, bem como os objetivos espec\u00edficos, a investiga\u00e7\u00e3o \n\nconduzida utilizou a fam\u00edlia de distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia generalizada \n\ninflacionada de zeros, como modelo alternativo para modelar dados de contagem em \n\npresen\u00e7a de muitos zeros no contexto dos modelos de regress\u00e3o, com  finalidade de \n\nestudar o efeito das covari\u00e1veis (fatores) nos par\u00e2metros do modelo ZIPSG.  \n\nOs crit\u00e9rios de compara\u00e7\u00e3o AIC e SBC indicaram que o modelo ZINB \u00e9 o que \n\nmelhor se ajustou ao conjunto de dados estudado.  \n\n Para o modelo de regress\u00e3o ZINB, pode-se observar que as covari\u00e1veis cargo \n\ndos trabalhadores e o tempo de servi\u00e7o s\u00e3o estatisticamente significativas para o n\u00e3o \n\nabsente\u00edsmo. \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que  o sal\u00e1rio influencia significativamente na m\u00e9dia de \n\nincid\u00eancias de absente\u00edsmo  e somente a covari\u00e1vel tempo de servi\u00e7o influencia  \n\nsignificativamente na dispers\u00e3o do modelo ZINB. \n\nA partir do modelo desenvolvido e das an\u00e1lises efetuadas, foi poss\u00edvel chegar \u00e0s \n\nseguintes conclus\u00f5es espec\u00edficas da empresa estudada: \n\n O \u00edndice de absente\u00edsmo apresentado pela empresa (10,83%) est\u00e1 na m\u00e9dia \n\napresentada pelo setor no Brasil (11%), mas \u00e9 necess\u00e1rio tomar medidas para \n\ncombater este problema, pois se comparado a outros setores da ind\u00fastria \n\nbrasileira (2%),  este n\u00edvel  de absente\u00edsmo \u00e9 muito elevado; \n\n A satisfa\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios \u00e9 influenciada pelas condi\u00e7\u00f5es de trabalho \n\noferecidas pela empresa e pelas pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de recursos humanos \n\nimplementadas;  \n\n Ao n\u00edvel das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, as vari\u00e1veis cargo e tempo de servi\u00e7o \n\ninfluenciam de forma significativa em propor\u00e7\u00e3o de n\u00e3o absente\u00edsmo. Isto \u00e9, \n\nfuncion\u00e1rios com tempo maior de empresa e com cargos que lhes permitam, \n\n\n\n69 \n \n\nmaior autonomia em suas rotinas de trabalho, realizam suas tarefas com maior \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o. O que proporciona um \u00edndice de absente\u00edsmo menor; \n\n Quanto \u00e0s pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de recursos humanos implementadas na empresa \n\nconclu\u00ed-se que, o sal\u00e1rio e o reconhecimento do trabalho prestado est\u00e3o \n\npositivamente correlacionados com o absente\u00edsmo; \n\n Verifica-se que o absente\u00edsmo est\u00e1 estritamente influenciado pelo sal\u00e1rio dos \n\nfuncion\u00e1rios, ou seja, quanto maior \u00e9 o sal\u00e1rio dos funcion\u00e1rios menor \u00e9 o \n\nabsente\u00edsmo na empresa.  \n\n \n\nO modelo analisado neste trabalho pode corroborar para as pr\u00e1ticas dos \n\nprofissionais de recursos humanos, uma vez que as an\u00e1lises estat\u00edsticas possibilitaram o \n\nreconhecimento de fatores importantes que influenciam a ocorr\u00eancia e n\u00e3o ocorr\u00eancia \n\ndo absente\u00edsmo. \n\nOs trabalhadores possuem expectativas com rela\u00e7\u00e3o ao seu trabalho. \n\nDificilmente esses aceitam trabalhar em condi\u00e7\u00f5es desmotivadoras. A maioria trabalha \n\npara garantir com seu esfor\u00e7o o sustento de si, e de seus familiares, mas isso n\u00e3o \n\nsignifica que o dinheiro seja tudo; al\u00e9m de sal\u00e1rio, busca-se reconhecimento. \n\nA gest\u00e3o de recursos humanos deve tomar medidas com vista a aumentar os \n\nn\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o dos seus funcion\u00e1rios para diminuir o n\u00edvel de absente\u00edsmo. \n\nConforme discutido anteriormente, os  preju\u00edzos advindos deste tipo de comportamento \n\ns\u00e3o enormes e envolvem muito mais do que aspectos financeiros, atingem a produ\u00e7\u00e3o, o \n\ngrupo de trabalho e a pr\u00f3pria rotatividade de pessoal, entre outros. \n\nRecomenda-se \u00e0 empresa, como contribui\u00e7\u00e3o de ordem pr\u00e1tica, aplicar um \n\nsistema de recompensas na sua estrutura, de forma a distinguir os funcion\u00e1rios com \n\nmelhor desempenho, e a estimular os restantes funcion\u00e1rios. Por outro lado, quando for \n\nnecess\u00e1ria uma pessoa para uma fun\u00e7\u00e3o mais respons\u00e1vel, a gest\u00e3o da empresa deve \n\nefetuar um recrutamento interno a fim de possibilitar as promo\u00e7\u00f5es (plano de carreira). \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante destacar a relev\u00e2ncia de estudos que busquem cruzar \n\ndados de diferentes n\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o, como este, para expandir as fronteiras dos \n\nmodelos de gest\u00e3o existentes. \n\n \n\n\n\n70 \n \n\n5.1. Sugest\u00f5es para trabalhos futuros \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste estudo em outras empresas do setor sucroalcooleiro pode \n\ncomplementar os resultados alcan\u00e7ados at\u00e9 o momento.  \n\nAssim como foi feito para o modelo ZINB, pode-se fazer o ajuste para o modelo \n\nde Poisson Generalizado. \n\nOs modelos de regress\u00e3o utilizados neste trabalho s\u00e3o aplicados em estudos para \n\ndados discretos. A utiliza\u00e7\u00e3o de modelos para dados cont\u00ednuos tamb\u00e9m pode ajudar as \n\nempresas do setor sucroalcooleiro a maximizarem seus resultados, por exemplo, o \n\nestudo sobre os fatores ligados ao volume de perdas no processo de colheita mecanizado \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAGARWAL, D.; GELFAND, A.; CITRON-POUSTY, S. Zero-inflated models with \napplication to spatial count data. Environmental and Ecological Statistics, v.9, n.4, p. \n341-355, 2002. \n\nANFAVEA. Anu\u00e1rio da ind\u00fastria Automobil\u00edstica Brasileira. S\u00e3o Paulo. 2012. \n\nAZEVEDO, H.  J. Uma an\u00e1lise da cadeia produtiva de cana-de-a\u00e7\u00facar na regi\u00e3o norte \nfluminense. Boletim t\u00e9cnico n\u00ba 6. Observat\u00f3rio Socioecon\u00f4mico da Regi\u00e3o Norte \nFluminense, abril de 2002. \n\nBACHMANN &amp; ASSOCIADOS; ABRH-PR; ISAE/FGV. 3\u00ba Benchmarking \nParanaense de Recursos Humanos: Dados de 2010. Curitiba. 2011. \n\nBERGAMINI, C. W. Psicologia Aplicada \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o de Empresas: Psicologia \ndo Comportamento Organizacional. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005.  \n\nBOHNING, D. et al. The zero-inflated Poisson model and the decayed, missing and \nfilled teeth index in dental epidemiology. Journal of the Royal Statistical Society. \nSeries A (Statistics in Society), v. 162, n. 2, p. 195-209, 1999. \n\nBORGATTO, A. F. Modelos para propor\u00e7\u00f5es com superdispers\u00e3o e excesso de \nzeros - um procedimento bayesiano. 2004. 104f. Tese (Doutorado). ESALQ-USP, \nPiracicaba, S\u00e3o Paulo. 2004. \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura Pecu\u00e1ria e Abastecimento. Brasil proje\u00e7\u00f5es do  \nagroneg\u00f3cio 2011/2012 a 2021/2022. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.agricultura.gov.br>. \nAcesso em: Out. de 2012a. \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional 2012. \nDispon\u00edvel em&lt;https://ben.epe.gov.br>. Acesso em: Out. de 2012b. \n\nBURNHAM, K. P.; ANDERSON, D. R. Model Selection and Inference - A practical \ninformation-theoretic approach. Ed. Springer 1998, 488p. \n\nCARDOSO, M. F.; CARDOSO, J. de F.; SANTOS, S. R. O impacto da rotatividade e \ndo absente\u00edsmo de pessoal sobre o custo do produto: um estudo em uma ind\u00fastria \nga\u00facha. Rev. Gest\u00e3o, Finan\u00e7as e Contabilidade, v. 3, n. 1, p. 107-121, 2013. \n\nCHIAVENATO, I. Recursos Humanos.S\u00e3o Paulo. Editora Atlas. 1997.  \n\nCHIAVENATO, I. Administra\u00e7\u00e3o: Teoria, Processo e Pratica. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \nMcgraw-Hill, 2000. \n\nCHIAVENATO, I. Gest\u00e3o de Pessoas: o novo papel dos recursos humanos nas \norganiza\u00e7\u00f5es. 3. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2008.  \n\nCORDEIRO, G. M.; ANDRADE, M.; DE CASTRO, M. Power series generalized \nnonlinear models. Computational Statistics &amp; Data Analysis (Print), v. 53, p. 1155-\n1166, 2009. \n\n\n\n72 \n \n\nCORDEIRO, G. M.; DEM\u00c9TRIO C. G. B. Modelos Lineares Generalizados. Mini-\ncurso para o 12\u00ba SEAGRO e a 52\u00aa Reuni\u00e3o Anual da RBRAS, UFSM, Santa Maria. \n2007. \n\nCOUTO, M. R. M.. Transforma\u00e7\u00e3o de dados com excesso de zero em  experimentos \ncom culturas Oler\u00edcolas. 2008. 72f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Centro de Ci\u00eancias \nRurais, Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, 2008. \n\nDA FONSECA, V. R. Atividade f\u00edsica absente\u00edsmo, e demanda por atendimento \u00e0 \nsa\u00fade de funcion\u00e1rios de ind\u00fastria automobil\u00edstica de S\u00e3o Caetano do Sul. 2009. \nTese (Doutorado). Faculdade de Medicina. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n2009. \n\nDA SILVA, N. B.; FIACCONE, R. L.; AMORIM, L. D. A. F. Uma aplica\u00e7\u00e3o dos \nModelos Lineares Generalizados Hier\u00e1rquicos duplos em dados longitudinais de \ncontagem com excesso de zeros. In: SINAPE, 19., 2010. S\u00e3o Pedro.  \n\nDA SILVA, C. A. F. Estudo do contributo da contabilidade de gest\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o \ndo modelo Scorecard RH em duas PME t\u00eaxteis: o caso particular do absentismo. \n2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Escola de Economia e Gest\u00e3o. Universidade do Minho, \nBraga, 2011. \n\nDAGNE, G. A. Bayesian semiparametric zero-inflated Poisson model for longitudinal \ncount data. Mathematical Biosciences. Florida, v. 224, p. 126-130, 2010. \n\nDIAS, M. Absente\u00edsmo em contact center - Estudo de caso com preditores micro e \nmacroorganizacionais. 2005. 109f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Instituto de Psicologia, \nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2005. \n\nDIEESE. Estudo de caso 4 \u2013 Setor Sucroalcooleiro, 2006. \n\nDIONNE, G.; DOSTIE, B. New Evidence on the Determinants of Absenteeism Using \nLinked Employer-Employee Data. Industrial and Labor Relations Review. v.61, n.1, \np. 106-120, 2007. \n\nDOS REIS, R. J. et al. Fatores relacionados ao absente\u00edsmo por doen\u00e7a em profissionais \nde enfermagem. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica. v. 37, n. 5, p. 616-623, 2003. \n\nDOS SANTOS, K. et al.  Absente\u00edsmo-doen\u00e7a, modelo demanda-controle e suporte \nsocial: um estudo caso-controle aninhado em uma coorte de trabalhadores de hospitais, \nSanta Catarina, Brasil. Revista Brasileira de Epidemiologia. v. 14, n. 4, p.609-619, \n2011.  \n\nDURBIN, J. Maximum likelihood estimation of the parameters of a system of \nsimultaneous regression equations. Econometric Theroy. USA. v. 4, p. 159-170, 1988. \n\nFAMOYE, F.; SINGH, K. P. Zero-Inflated Generalized Poisson Regression Model with \nan Application to Domestic Violence Data. Journal of Data Science. v. 4, p. 117-130, \n2006. \n\n\n\n73 \n \n\nFICARELLI, T. R.; RIBEIRO, H. Din\u00e2mica do arrendamento de terras para o setor \nsucroalcooleiro: Estudo de caso no Estado de S\u00e3o Paulo. Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas. v. \n40, n. 1, p. 44-54, 2010. \n\nFLORIANO, E. P. et al. Ajuste e sele\u00e7\u00e3o de modelos tradicionais para s\u00e9rie temporal de \ndados de  Altura de \u00e1rvores. Revista Ci\u00eancia Florestal. Santa Maria, v. 16, n. 2, p. 177-\n199, 2008. \n\nFUMES, G.; CORRENTE, J. E. Modelos Inflacionados de zeros: Aplica\u00e7\u00f5es na An\u00e1lise \nde um question\u00e1rio de frequ\u00eancia alimentar. Revista Brasileira de Biomedicina. S\u00e3o \nPaulo, v.28, n.1, p.24-38, 2010. \n\nGATTI JR., W. 35 anos da cria\u00e7\u00e3o do pr\u00f3-alcool: do \u00e1lcool-motor ao ve\u00edculo flex-fuel. \nIn: SEMEAD \u2013 SEMIN\u00c1RIOS DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, 13., 2010, S\u00e3o Paulo.  \n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Pesquisa Social. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996. \n\nGUARDABASSI, P. M. Sustentabilidade da Biomassa como Fonte de Energia: \nPerspectivas para Pa\u00edses em Desenvolvimento. 2006. 123p. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado\u2013\nPrograma Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia. Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n HALL, D. B. Zero-inflated Poisson and binomial regression with random effects: A \ncase study. Biometrics. v. 56, p.1030-1039, 2000. \n\nHAUSKNECHT, J. P.; HILLER, N. J.; VANCE, R. J. Deconstructing absenteeism: \nSatisfaction, commitment, and unemployment. Ithaca, NY: School of Industrial and \nLabor Relations, Cornell University. 2008. Dispon\u00edvel em  \n<http://digitalcommons.ilr.cornell.edu/briefs/45>.  Acesso em: Nov. de 2012. \n\nJOHNSON, N. L.; KEMP, A. W.; KOTZ, S.  Univariate Discrete Distributions. 3 ed. \nHoboken: John Wiley &amp; Sons, Inc. 2005. \n\nLAMBERT, D. Zero-Inflated Poisson Regression, with an Application to defects in \nManufacturing. American Society for Quality. v.34, n.1, p.1-14, 1992. \n\nLEE, A. H. et al. Modelling bivariate count series with excess zeros. Mathematical \nBiosciences, v. 196, p. 226 \u2013 237, 2005. \n\nLORD, D.; GUIKEMA, S.; GEEDIPALLY, S. Application of the Conway-Maxwell-\npoisson generalized linear model for analyzing motor vehicle crashes. Accident \nAnalysis &amp; Prevention, v. 40, n. 3, p. 1123-1134, 2008. \n\nMASLOW, A.M Motivation and Personality. New York : Harper e Row, 1987. \n\nMAZIN, S. C. et al. Uso de um modelo Bayesiano de Poisson com excesso de zeros na \nan\u00e1lise de dados de les\u00f5es mioc\u00e1rdicas em rec\u00e9m-nascidos com cardiopatias cong\u00eanitas \nComplexas. Revista Brasileira de Biomedicina. S\u00e3o Paulo, v.26, n.4, p.113-125, 2008. \n\nMIGUEL, P. A. C. (Coord.). Metodologia de pesquisa em engenharia de  produ\u00e7\u00e3o e \ngest\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. \n\n\n\n74 \n \n\nMILKOVICH, G. T.; BOUDREAU, J. W. Administra\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2008.  \n\nMONTOYA, A. G. M. Infer\u00eancia e diagn\u00f3stico em modelos para dados de \ncontagem com excesso de zeros.  2009. 95 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Estat\u00edstica \u2013 Instituto de Matem\u00e1tica, Estat\u00edstica e Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, \nUNICAMP, Campinas, 2009. \n\nMWALILI, S. M.; LESAFFRE, E.; DECLERCK, D. The zero-inflated negative \nbinomial regression model with correction for misclassification: an example in caries \nresearch. Statistical Methods in Medical Research. v.17, n.4, p.123, 2008. \n\nNAGAMINE, C. M. L.; CANDOLO, C.; MOURA, M. S. de A. Uma aplica\u00e7\u00e3o de \nmodelos para dados de contagem inflacionados de zeros na modelagem do n\u00famero de \novos do mosquito Aedes Aegypti. Revista Brasileira Biomedicina. S\u00e3o Paulo, v.26, \nn.1, p.99-114, 2008. \n\nNAGHETTINI, M.; PINTO, E. J. A. Hidrologia estat\u00edstica.  Belo Horizonte: CPRM, \n2007. \n\nNAYA, H. et al. A comparison between Poisson and zero-inflated Poisson regression \nmodels with an application to number of Black spots in Curriedale sheep. EDP \nSciences. Les Ulis, v.40, p.379-394, 2008.   \n\nNEVES, J.; GON\u00c7ALVES, S. P. A investiga\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o de Recursos Humanos em \nPortugal: Resultados e tend\u00eancias. Revista Portuguesa e Brasileira de Gest\u00e3o, v.8, \nn.4, p.66-83, 2009. \n\nNOLTEMEYER, A. et al. The relationship among deficiency needs and growth needs: \nAn empirical investigation of Maslow's theory. Children and Youth Services Review. \nMiami, v.34, n.9, p.1862-1867, 2012. \n\nONU, Resolution adopted by the General Assembly: The future we want. General \nAssembly. (A/RES/66/288), 2012. \n\nPAIVA, C. S. M.;  FREIRE, D. M. C.; CECATTI, J. G. Modelos Aditivos \nGeneralizados para Posi\u00e7\u00e3o, Escala e Forma (GAMLSS) na Modelagem de Curvas de \nRefer\u00eancia. Revista Brasileira de Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Jo\u00e3o Pessoa, v.12, n.3, p.289-\n310, 2008. \n\nPAIVA, R. P. O. de. Modelagem do planejamento agregado da produ\u00e7\u00e3o em usinas \ncooperadas do setor sucroenerg\u00e9tico utilizando programa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica e \notimiza\u00e7\u00e3o robusta. 2009. 241 p. Tese (Doutorado). Centro de ci\u00eancias exatas e \ntecnologia, Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2009. \n\nPECEGE. Custos de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, a\u00e7\u00facar e etanol no Brasil: \nFechamento da safra 2010/2011. Piracicaba: Universidade de S\u00e3o Paulo, Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Programa de Educa\u00e7\u00e3o Continuada em \nEconomia e Gest\u00e3o de Empresas/Departamento de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e \nSociologia. 2011. 141 p. Relat\u00f3rio apresentado \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o da Agricultura e \nPecu\u00e1ria do Brasil \u2013 CNA. \n\n\n\n75 \n \n\nPENATTI, I.; ZAGO, J. S.;  QUELHAS, O. Absente\u00edsmo: As consequ\u00eancias na gest\u00e3o \nde pessoas. In: SEGET, 3., 2006. Resende-RJ. \n\nPERETZ, H.; FRIED, Y. National Cultures, Performance Appraisal Practices, and \nOrganizational Absenteeism and Turnover: A Study Across 21 Countries. Journal of \nApplied Psychology. v. 97, n. 2, p. 448\u2013459, 2012. \n\nPINTO JR., H. Impacto de caracter\u00edsticas pessoais, comprometimento e clima \norganizacional no desempenho: estudo de caso em uma Empresa de tele-atendimento. \n2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Instituto de Psicologia, Universidade Federal de \nUberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2005. \n\nPOMI, R. Absente\u00edsmo e Rotatividade de Pessoal. Dispon\u00edvel em: \n<www.codigorh.com.br/absentesmo-e-rotatividade-de-pessoal>.  Acesso em: Abr. de \n2013. \n\nR DEVELOPMENT CORE TEAM. R: A Language and Environment for Statistical \nComputing. R Foundation for Statistical Computing, Vienna, Austria. 2010. \n\nRAMALHO, J. J. S. Modelos de regress\u00e3o para dados de contagem. 1996. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Instituto Supervisor de Economia e Gest\u00e3o, Universidade \nT\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa, 1996. \n\nRIDOUT, M.; DEM\u00c9TRIO, C. G. B.; HINDE, J.  Models for count data with many \nzeros. In: INTERNATIONAL BIOMETRIC CONFERENCE, Cape Town, 1998. \nProceedings, Cape Town: IBC, p.1 \u2013 13, 1998. \n\nRIDOUT, M.; HINDE, J.; DEM\u00c9TRIO, C. A score test for testing a zero-inflated \nPoisson regression model against zero-inflated negative binomial alternatives. \nBiometrics, v. 57, n. 1, p. 219-223, 2001. \n\nSCHWARZ, G. Estimating the dimension of a model. The Annals of Statistics, v. 6, n. \n2, p. 461-464, 1978. \n\nSCOPINHO, R. A. Qualidade total, sa\u00fade e trabalho: uma an\u00e1lise em empresas \nsucroalcooleiras paulistas. Revista de Administra\u00e7\u00e3o Comtempor\u00e2nea, v. 4, n. 1, P. \n93-112, 2000. \n\nSEBRAE. Cadeia produtiva da ind\u00fastria sucroalcooleira: Cen\u00e1rios econ\u00f4micos e \nestudos setoriais. Recife, 2008. \n\nSHIKIDA, P. F. A.; AZEVEDO, P. F. de; VIAN, C. E. de F. Desafios da Agroind\u00fastria \nno Brasil P\u00f3s-desregulamenta\u00e7\u00e3o: uma an\u00e1lise das capacidades tecnol\u00f3gicas. Revista de \nEconomia e Sociologia Rural, v. 40, n. 3, p. 599-628, 2011. \n\nSILVA, L. S.; PINHEIRO, T. M. M.; SAKURAI, E. Perfil do absente\u00edsmo em um \nbanco estatal em Minas Gerais: an\u00e1lise no per\u00edodo de 1998 a 2003. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade \nColetiva, v. 13, n.2, p. 2049-2058, 2008. \n\nSIM\u00d5ES, M. R. L. An\u00e1lise do absente\u00edsmo-doen\u00e7a dos trabalhadores rurais de uma \nempresa florestal em Minas Gerais. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado).  Escola de \nEnfermagem , Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2010. \n\n\n\n76 \n \n\nSTOCKMEIER, T. E. Programa de combate ao absente\u00edsmo: Baseado no documento \nelaborado pelo M\u00e9dico do Trabalho Dr. Thomas Eduard Stockmeier, PhD em Medicina \nOcupacional pela ANAMT, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.aa.med.br/upload/biblioteca/Programa%20de%20combate%20ao%20abse\nnte%C3%ADsmo.doc>.  Acesso em: Out. de 2012. \n\nSTURMAN, M. C. Multiple approaches to absenteeism analysis. Ithaca, NY: Cornell \nUniversity, School of Industrial and Labor Relations, Center for Advanced Human \nResource Studies. 1996. Dispon\u00edvel em:  \n<http://digitalcommons.ilr.cornell.edu/cahrswp/178>. Acesso em: Nov. de 2012. \n\nSTURMAN, M. C. Multiple approaches to analyzing count data in studies of individual \ndifferences: The propensity for type I errors, illustrated with the case of absenteeism \nprediction. Educational and Psychology Measurement, v.59, p.414-430, 1999. \n\nTADANO, Y. de S.; UGAYA, C. M.; FRANCO, A. T. M\u00e9todo de Regress\u00e3o de \nPoisson: Metodologia para avalia\u00e7\u00e3o do impacto da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica na sa\u00fade \npopulacional. Ambiente &amp; Sa\u00fade. v.12, n. 2, p. 241-255, jul-dez 2009. \n\nTAMAYO, A. Cultura e Sa\u00fade nas Organiza\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: Artmed, p. 12 \u2013 116, \n2004. \n\nTAVARES, P. A.; CAMELO, R. de S.; KASMIRSKI, P. R. A falta faz falta? Um \nestudo sobre o absente\u00edsmo dos professores da  Rede estadual paulista de ensino e \nseus efeitos sobre o desempenho escolar. Texto para discuss\u00e3o. Faculdade de \nEconomia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade de Ribeir\u00e3o Preto, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, Ribeir\u00e3o Preto. 2009. \n\nTEODOZIO, J. M. O absente\u00edsmo no trabalho por doen\u00e7a: estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o. \nRevista Eficaz. v. 2, n. 2, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.institutoeficaz.com.br/revistacientifica>. Acesso em: Nov. de 2012. \n\nUNICA. Dados e Cota\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unica.com.br>. Acesso em: \nOut. 2012a. \n\nUNICA. Setor Sucroenerg\u00e9tico. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.unica.com.br>. Acesso \nem: Out. 2012b. \n\nVIEIRA, A. M. C. Modelos para dados de propor\u00e7\u00f5es com superdispers\u00e3o \naplicados ao controle biol\u00f3gico. Piracicaba, 1998. 61p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nVIEIRA, A. M. C.; HINDE, J.; DEM\u00c9TRIO, C. G. B. Zero-inflated proportion data \nmodels applied to a biological control assay. Journal of Applied Statistics, v.27, p \n373-389, 2000. \n\nWANG, K. et al. A bivariate zero-inflated Poisson regression model to analyze \noccupational injuries. Accident Analysis &amp; Prevention. v. 35, p. 625-629, 2003. \n\nXIANG, L. et al. A score test for zero-inflation in correlated count data. Statistics in \nMedicine. v. 25, p. 1660-1671, 2006. \n\n\n\n77 \n \n\nYAU, K.; WANG, K.; LEE, A. Zero-Inflated Negative Binomial Mixed Regression \nModeling of Over-Dispersed Count Data with Extra Zeros. Biometrical Journal, v. 45, \np. 437-452, 2003. \n\nYIN, R. K. Estudo de Caso: planejamento e m\u00e9todos. Tradu\u00e7\u00e3o: Daniel Grassi. 3. ed. \nPorto Alegre: Bookman, 2005. \n\nYUMKELLA, K. Sustainable Energy for all: The SE4ALL Global Tracking \nFramework full report. Dispon\u00edvel em &lt;www.worldbank.org/se4all >. Acesso em: Jul. \nde 2013. \n\nZHOU, X.; TU, W. Confidence intervals for the mean of diagnostic test charge data \ncontaining zeros. Biometrics, v. 56, n. 4, p. 1118-1125, 2000. \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1. Formula\u00e7\u00e3o do problema\n\t1.2. Objetivos\n\t1.3. Justificativa\n\t1.4. Delimita\u00e7\u00e3o da pesquisa\n\t1.5. Estrutura do trabalho\n\n\t2. REVIS\u00c3O DA LITERATURA\n\t2.1. Import\u00e2ncia do setor sucroalcooleiro no Brasil\n\t2.2. Absente\u00edsmo\n\t2.3. Modelos para dados de Contagem\n\t2.4. Modelos para dados de contagem inflacionado de zeros\n\t2.5. Distribui\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de pot\u00eancia generalizada inflacionada de zeros (ZIPSG)\n\t2.6. M\u00e9todo de estima\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do modelo\n\t2.7. Crit\u00e9rios para compara\u00e7\u00e3o dos modelos\n\n\t3. METODOLOGIA DA PESQUISA\n\t3.1. Origem e planejamento da pesquisa\n\t3.2. Modelagem estat\u00edstica\n\n\t4. APLICA\u00c7\u00c3O EM UMA EMPRESA DO SETOR SUCROALCOOLEIRO\n\t5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t5.1. Sugest\u00f5es para trabalhos futuros\n\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}