{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05893"}, {"@name": "filename", "#text": "10344_Tese%20Mestrado.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DA BEIRA INTERIOR\nCi\u00eancias da Engenharia\nAplica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica como ferramenta de apoio ao combate a Inc\u00eandios Florestais no Concelho da Guarda\nBruno Filipe Bernardo Dos Santos\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\n(2\u00b0 ciclo de estudos)\nOrientador: Prof. Doutor Pedro Gabriel de Faria Lapa Barbosa de Almeida\nAGRADECIMENTOS\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho muito contribuiu o apoio e estimulo de diversas pessoas, \u00e0s quais expresso a minha gratid\u00e3o.\nAo meu orientador, o Professor Doutor Pedro Gabriel de Faria Barbosa de Almeida, pelos oportunos conselhos e sugest\u00f5es e sobretudo, pela riqueza dos conhecimentos transmitidos.\nAo Professor Jos\u00e9 Riscado, pela paci\u00eancia e pelos conhecimentos transmitidos quando necessitei.\nAos meus pais pelo apoio nas grandes e pequenas coisas.\n\u00c0 Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Recursos Florestais e ao Servi\u00e7o Nacional de Bombeiros e \u00e0 Escola Nacional de Bombeiros e aos Bombeiros Volunt\u00e1rios da Guarda pela colabora\u00e7\u00e3o prestada, na ced\u00eancia de dados estat\u00edsticos.\nQuero deixar expresso o meu agradecimento a todos aqueles que de alguma forma contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nPor fim, mas com uma enorme contribui\u00e7\u00e3o, agrade\u00e7o aos meus amigos por me ouvirem e incentivarem nesta fase, pela amizade em todos os momentos.\nResumo\nOs inc\u00eandios florestais s\u00e3o respons\u00e1veis pelos maiores preju\u00edzos poss\u00edveis de serem causados \u00e0s florestas, quer pela sua rapidez, quer pela dificuldade de controlo.\nPortugal \u00e9 o pa\u00eds da Bacia Mediterr\u00e2nica (que inclui ainda Espanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia e Gr\u00e9cia) com o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias todos os anos. Ano p\u00f3s ano Portugal ocupa um lugar de destaque relativamente aos flagelos dos inc\u00eandios florestais. No decorrer do ano 2009 arderam no territ\u00f3rio nacional 82.000 hectares, tendo o Concelho da Guarda uma \u00e1rea total ardida de 5.378 hectares.\nSintetizando, os inc\u00eandios s\u00e3o o principal factor limitativo do desenvolvimento sustent\u00e1vel da floresta e como tal \u00e9 necess\u00e1rio preveni-los .\nEste estudo pretende abordar o maior e mais grave problema que afecta as florestas em Portugal - os inc\u00eandios florestais. Al\u00e9m do tratamento estat\u00edstico que nos permitem caracterizar os per\u00edodos recentes, relativamente ao n\u00famero de ocorr\u00eancias e do n\u00famero de \u00e1rea ardida. Pretende-se tamb\u00e9m abordar a tem\u00e1tica do comportamento e propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. Esta abordagem \u00e9 indispens\u00e1vel, na medida em que para se planearem estrat\u00e9gias de combate a inc\u00eandios florestais \u00e9 importante conhecer o comportamento e as diversas formas de propaga\u00e7\u00e3o do fogo.\nEste trabalho pretende tamb\u00e9m dar a conhecer a realidade de um dos concelhos que tem vindo sucessivamente a ser devastado pelos inc\u00eandios florestais em Portugal (o Concelho da Guarda). Para tal, procedeu-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de diversos indicadores, que nos permitem estabelecer rela\u00e7\u00f5es com o elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias e de \u00e1rea ardida no Concelho da Guarda. Este trabalho pretende ainda explorar as potencialidades dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) (Geographical Information Systems), na preven\u00e7\u00e3o e como ferramenta de apoio ao combate a inc\u00eandios florestais. Estas ferramentas permitem compreender a realidade existente no concelho face \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de grandes inc\u00eandios florestais e planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio.\nS\u00e3o ainda apresentadas e discutidas algumas rela\u00e7\u00f5es entre o n\u00famero de ocorr\u00eancias, \u00e1rea ardida, densidade populacional e ocupa\u00e7\u00e3o de solo.\nPor \u00faltimo, pretende-se apresentar algumas solu\u00e7\u00f5es que permitam inverter o flagelo dos inc\u00eandios florestais no Concelho da Guarda.\nPalavras-chave: Inc\u00eandios Florestais, Combate, Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica.\nABSTRACT\nForest wildfires are the main cause of the largest damages to forests for its fastness and control difficulties.\nPortugal is the country within the Mediterranean margin (including Spain, France, Italy and Greece) with the largest number of occurrences every year. Year after year Portugal occupies the highest ranking concerning the wildfires disasters. During the year of 2009 about 82.000 hectares were destroyed, with the municipality of Guarda obtaining a total burnt area of 5.378 hectares.\nIn resume, wildfires are the main limitation factor for sustainable forest development and it is then necessary to prevent it.\nOn this work it is presented an approach to the largest and more serious problem affecting Portuguese forests - wildfires. Besides statistical analysis allowing recent years characterization, concerning number of occurrences and burnt area, it is also referenced the behavior and propagation of wildfires. This approach is essential as it is necessary for planning wildfires combat strategies to know the behavior and propagation methods of fire.\nIt will also be presents the reality of one of the most devastated municipalities by wildfires in Portugal (Guarda municipality). Several factors were characterized allowing to established relations between the very high number of occurrences and burnt area at Guarda municipality. In order to obtain such relations a GIS (Geographical Information System) was used as well as to establish its utility as a tool for wildfire prevention and combat aid. These tools allow to understand the reality of the municipality concerning large wildfires and territorial planning.\nRelations between the number of occurrences, burnt area population and soil use is presented and its consequences are discussed.\nFinally some possible solutions are presented in order to prevent forest wildfires at Guarda municipality.\nKeywords: Forest wildfires, fire combat, Geographic Information Systems\n\u00cdNDICE\n\u00cdndice de Figuras ..................................................................VIII\n\u00cdndice de Tabelas.....................................................................X\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos...................................................................XI\n1-\tIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................................1\n2-\tFactores intervenientes em inc\u00eandios florestais em Portugal.......................4\n2.1-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Floresta Portuguesa.......................................5\n2.2-\tDescri\u00e7\u00e3o do comportamento\tdo fogo.........................................9\n2.3-\tO Risco de Inc\u00eandio........................................................12\n2.4-\tPortugal no contexto dos pa\u00edses mediterr\u00e2neos..............................17\n2.5-\tA problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais em Portugal........................21\n2.6-\tFactores que afectam a propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais..................25\n2.7-\tCausas dos inc\u00eandios.......................................................27\n2.8-\tEfeitos dos inc\u00eandios......................................................29\n2.9-\tFactores que influenciam a propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais.............30\n2.10-\tComportamento extremo do\tfogo...........................................35\n2.11-\tSolu\u00e7\u00f5es para atenuar os inc\u00eandios florestais.............................38\n3-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo: Concelho da Guarda.............................41\n3.1\t-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o geral do Concelho da Guarda................................42\n3.2\t-\tPopula\u00e7\u00e3o.................................................................44\n3.3\t-\tClima.....................................................................50\n3.3.1\t- Temperatura..........................................................50\n3.3.2\t- Precipita\u00e7\u00e3o.........................................................51\n3.3.3\t- Vento................................................................51\n3.3.4\t- Humidade Relativa....................................................52\n3.4\t-\tMorfologia................................................................53\n3.5\t- Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo.......................................................57\n3.6\t- Risco de Inc\u00eandio Florestal..................................................60\n3.7\t- Inc\u00eandios florestais no Concelho da Guarda...................................62\n3.7.1\t-\tN\u00famero\tde\tocorr\u00eancias\te \u00e1rea ardida no\tConcelho\tda Guarda,\tano\t2000... 65\n3.7.2\t-\tN\u00famero\tde\tocorr\u00eancias\te \u00e1rea ardida no\tConcelho\tda Guarda,\tano\t2001... 66\n3.7.3\t-\tN\u00famero\tde\tocorr\u00eancias\te \u00e1rea ardida no\tConcelho\tda Guarda,\tano\t2002... 67\n3.7.4\t-\tN\u00famero\tde\tocorr\u00eancias\te \u00e1rea ardida no\tConcelho\tda Guarda,\tano\t2003... 68\n3.7.5\t-\tN\u00famero\tde\tocorr\u00eancias\te \u00e1rea ardida no\tConcelho\tda Guarda,\tano\t2004... 69\n3.7.6\t-\tN\u00famero\tde\tocorr\u00eancias\te \u00e1rea ardida no\tConcelho\tda Guarda,\tano\t2005... 70\n3.7.7\t-\tN\u00famero\tde\tocorr\u00eancias\te \u00e1rea ardida no\tConcelho\tda Guarda,\tano\t2006... 71\n3.7.8\t- N\u00famero total de ocorr\u00eancias e \u00e1rea total ardida no Concelho da Guarda (2000-\n2006)..................................................................... 72\n4-\tApresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados..............................................73\n4.1\t-\tRela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida pela densidade populacional...74\n4.2\t-\tRela\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ardida, da \u00e1rea das freguesias e da densidade populacional...76\n4.3\t-\tCarta de preven\u00e7\u00e3o / combate a inc\u00eandios.....................................78\n4.4\t-\tCarta de preven\u00e7\u00e3o/ combate em fun\u00e7\u00e3o da densidade populacional..............80\n4.5\t- Carta de risco de inc\u00eandio...................................................81\n4.6\t- Discuss\u00e3o....................................................................82\n5-\tConclus\u00f5es...........................................................................79\n5.1\t- Trabalhos futuros.............................................................86\n6-\tBibliografia.........................................................................87\n7-\tAnexos...............................................................................92\n7.1\t- Anexo 1: Pondera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios segundo a grau de import\u00e2ncia para o risco de\ninc\u00eandio potencial ............................................................ 93\n7.2\t- Anexo 2: C\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal........94\n8-\tGloss\u00e1rio............................................................................95\nLista de Figuras\nFigura n\u00b0 1 - Tri\u00e2ngulo do fogo.........................................................10\nFigura n\u00b0 2 - Risco de inc\u00eandio florestal di\u00e1rio em Portugal Continental................14\nFigura n\u00b0 3 - Risco de inc\u00eandio florestal em Portugal Continental.......................16\nFigura n\u00b0 4 - Tipos de inc\u00eandios florestais.............................................26\nFigura n\u00b0 5 - Principais factores que influenciam o desenvolvimento dos inc\u00eandios\tflorestais 30\nFigura n\u00b0 6 - Continuidade e descontinuidade dos combust\u00edveis...........................31\nFigura n\u00b0 7 - Um propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio em fun\u00e7\u00e3o do relevo..........................32\nFigura n\u00b0 8 - Influencia do vento na propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal................33\nFigura n\u00b0 9 - Influ\u00eancia da humidade entre os combust\u00edveis florestais e\to ar............34\nFigura n\u00b0 10 - Influ\u00eancia de estufa num inc\u00eandio florestal..............................35\nFigura n\u00b0 11 - Estrutura para estudo laboratorial do comportamento eruptivo do\tfogo.....37\nFigura n\u00b0 12 - Localiza\u00e7\u00e3o do Concelho da Guarda por NUTS II............................41\nFigura n\u00b0 13 - Localiza\u00e7\u00e3o do Concelho da Guarda........................................41\nFigura n\u00b0 14 -\tFreguesias do Concelho da Guarda.........................................42\nFigura n\u00b0 15 -\tRede vi\u00e1ria do Concelho da Guarda........................................43\nFigura n\u00b0 16 -\tAglomerados populacionais as freguesias\tdo Concelho da Guarda, 2001......47\nFigura n\u00b0 17 -\tDensidade populacional no Concelho da\tGuarda,\t2001.....................48\nFigura n\u00b0 18 - Varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no concelho da Guarda (1991-2001)................. 49\nFigura n\u00b0 19 - N\u00famero de Nascimentos nas freguesias do Concelho da\tGuarda (1991-2001) ... 49\nFigura n\u00b0 20 - Mapa hipsom\u00e9trico do concelho da Guarda..................................54\nFigura n\u00b0 21 - Mapa de\tDeclives do Concelho da Guarda..................................55\nFigura n\u00b0 22 - Mapa de\texposi\u00e7\u00f5es do Concelho da Guarda................................56\nFigura n\u00b0 23 - Mapa de\tuso do solo Concelho da Guarda................................. 58\nFigura n\u00b0 24 - Carta de\tvisibilidades dos postos de vigia no\tConcelho\tda Guarda.. 59\nFigura n\u00b0 25 - Mapa de\trisco de inc\u00eandio florestal no Concelho\tda\tGuarda...............61\nFigura n\u00b0 26 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2000 ...................... 65\nFigura n\u00b0 27 - \u00c0rea ardida no Concelho da Guarda, 2000................................. 65\nFigura n\u00b0 28 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2001 ...................... 66\nFigura n\u00b0 29 - \u00c0rea ardida no Concelho da Guarda, 2001.................................66\nFigura n\u00b0 30 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2002.......................67\nFigura n\u00b0 31 - \u00c1rea ardida no Concelho da Guarda, 2002................................ 67\nFigura n\u00b0 32 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2003.......................68\nFigura n\u00b0 33 - \u00c1rea ardida no Concelho da Guarda, 2003................................ 68\nFigura n\u00b0 34 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2004.......................69\nFigura n\u00b0 35 - \u00c1rea ardida no Concelho da Guarda, 2004................................ 69\nFigura n\u00b0 36 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2005.......................70\nFigura n\u00b0 37 - \u00c1rea ardida no Concelho da Guarda, 2005................................ 70\nFigura n\u00b0 38 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2006.......................71\nFigura n\u00b0 39 - \u00c1rea ardida no Concelho da Guarda, 2006................................ 71\nFigura n\u00b0 40 - N\u00famero total de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2000-2006........... 72\nFigura n\u00b0 41 - \u00c1rea total ardida no Concelho da Guarda, 2000-2006..................... 72\nFigura n\u00b0 42 - Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de ocorr\u00eancias e a densidade populacional no Concelho\nda Guarda, 2000-2006.................................................................. 74\nFigura n\u00b0 43 - Rela\u00e7\u00e3o entre a\t\u00e1rea\tardida e\ta densidade populacional, 2000-2006..... 75\nFigura n\u00b0 44 - Rela\u00e7\u00e3o entre a\t\u00e1rea\tardida e\ta \u00e1rea das freguesias, 2000-2006........ 76\nFigura n\u00b0 45 - Rela\u00e7\u00e3o entre a\t\u00e1rea\tardida e\ta popula\u00e7\u00e3o residente, 2000-2006 ....... 77\nFigura n\u00b0 46 - Rela\u00e7\u00e3o entre a\t\u00e1rea\tardida e\to n\u00famero de ocorr\u00eancias, 2000-2006 ..... 78\nFigura n\u00b0 47 - Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ardida, o n\u00famero de ocorr\u00eancia e a densidade\npopulacional, 2000-2006............................................................... 77\nFigura n\u00b0 48 - Mapa de Risco de Inc\u00eandio Florestal.....................................81\nLista de Tabelas\nTabela\tn\u00b0 1 -\tEvolu\u00e7\u00e3o do coberto florestas 1995-2005...................................6\nTabela\tn\u00b0 2 -\tCrit\u00e9rios e respectiva contribui\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo do risco de inc\u00eandio..15\nTabela\tn\u00b0 3\t- N\u00famero m\u00e9dio de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais nos pa\u00edses da Europa\nMediterr\u00e2nea.............................................................................18\nTabela\tn\u00b0 4 -\tN\u00famero m\u00e9dio da \u00e1rea ardida nos pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea............19\nTabela\tn\u00b0 5 -\tN\u00famero de ocorr\u00eancias nos pa\u00edses da Europa mediterr\u00e2nea..................19\nTabela\tn\u00b0 6 -\t\u00c1rea ardida nos pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea............................20\nTabela n\u00b0 7 - Principais causas dos inc\u00eandios florestais investigadas pela GNR/SEPNA em 2009 .........................................................................................28\nTabela n\u00b0 8 - Freguesias do Concelho da Guarda...........................................45\nLista de Gr\u00e1ficos\nGr\u00e1fico n\u00b0 1 - Uso do solo em Portugal......................................................5\nGr\u00e1fico n\u00b0 2 - Uso do solo por esp\u00e9cie em Portugal..........................................5\nGr\u00e1fico n\u00b0 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por esp\u00e9cie florestal em Portugal...................6\nGr\u00e1fico n\u00b0 4 - Percentagem de \u00e1rea ardida por esp\u00e9cies afectadas pelos inc\u00eandios, em 2009..8\nGr\u00e1fico n\u00b0 5 - N\u00famero m\u00e9dio de inc\u00eandios florestais nos pa\u00edses da Europa do\tSul..........17\nGr\u00e1fico n\u00b0 6 - N\u00famero m\u00e9dio da \u00e1rea ardida nos pa\u00edses da Europa do Sul.....................18\nGr\u00e1fico n\u00b0 7 - N\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais em Portugal, entre 1980 e 2009 ..\n...........................................................................................21\nGr\u00e1fico n\u00b0 8 - \u00c1rea total ardida em Portugal, entre 1980 e 2009.............................22\nGr\u00e1fico n\u00b0 9 - Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea total ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias, entre 1980 e 2009\n........................................................................................... 22\nGr\u00e1fico n\u00b0 10 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial do n\u00famero de inc\u00eandios florestais e fogachos em 2009 ....\n............................................................................................23\nGr\u00e1fico n\u00b0 11 - Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais e fogachos em\n2009......................................................................................24\nGr\u00e1fico n\u00b0 12 - Distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ardidas, em 2009................................... 24\nGr\u00e1fico n\u00b0 13 - Rela\u00e7\u00e3o temporal entre a \u00e1rea total ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias, em\n2009......................................................................................25\nGr\u00e1fico n\u00b0 14 - Causas dos inc\u00eandios florestais investigadas pela GNR/SEPNA em 2009...... 28\nGr\u00e1fico n\u00b0 15 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o no Concelho da Guarda...............................44\nGr\u00e1fico n\u00b0 16 - M\u00e9dia da temperatura do ar (Normais Climatol\u00f3gicas) Guarda, 1971 -2000 .... 50 Gr\u00e1fico n\u00b0 17 - Quantidade de precipita\u00e7\u00e3o total (Normais Climatol\u00f3gicas) Guarda, 1971-2000 .......................................................................................... 51\nGr\u00e1fico n\u00b0 18 - Velocidade m\u00e9dia do vento no concelho da Guarda \u00e0s 9 h (1951 -1980)... 52\nGr\u00e1fico n\u00b0 19 - Humidade relativa mensal no concelho da Guarda \u00e0s 9h (1951-1980)...... 53\nGr\u00e1fico n\u00b0 20 - Uso do solo no concelho da Guarda......................................57\nGr\u00e1fico n\u00b0 21 - \u00e1reas dos povoamentos florestais por esp\u00e9cies no concelho da Guarda...57\nGr\u00e1fico n\u00b0 22 - FWI por Distrito, em Agosto 2000-2010..................................60\nGr\u00e1fico n\u00b0 23 - N\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais no concelho da Guarda entre 1990 e 2006............................................................................62\nGr\u00e1fico n\u00b0 24 - N\u00famero da \u00e1rea ardida no concelho da Guarda entre 1990 e 2006......... 63\nGr\u00e1fico n\u00b0 25 - Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea total ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias, entre 1980 e\n2009...................................................................................64\nACR\u00d3NIMOS\nAFN - Autoridade Florestal Nacional\nAMU - \u00c1reas Medianamente Urbanas\nANPC- Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil\nAPR - \u00c1reas Predominantemente Rurais\nCMDFCI- Comiss\u00e3o Municipal de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios\nCOS - Carta de Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nCRIF - Cartografia de Risco de Inc\u00eandio Florestal\nDFCI- Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios\nDGRF- Direc\u00e7\u00e3o Geral de Recursos Florestais\nECIN - Equipa de Combate a Inc\u00eandios\nENF - Estrat\u00e9gia Nacional para as florestas\nFEB - For\u00e7a Especial de Bombeiros\nFWI - \u00cdndice Meteorol\u00f3gico de Risco de Inc\u00eandio\nGAUF - Grupo de An\u00e1lise e Uso do Fogo\nGIPS - Grupo de Interven\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o e Socorro\nGNR - Guarda Nacional Republicana\nIA- Instituto do Ambiente\nIGP /IGEO - Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas\nICN- Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza\nIM - Instituto de Meteorologia\nLEIF - Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Inc\u00eandios Florestais\nNICIF- N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o Cientifica de Inc\u00eandios Florestais\nOPF's- Organiza\u00e7\u00e3o de Produtores Florestais\nPNDFCI- Plano Nacional de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios\nPNSE - Parque Natural da Serra da Estrela\nPOM - Plano Operacional Municipal\nPMDFCI - Plano Municipal De Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios\nSIG- Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nSNBPC - Servi\u00e7o Nacional de Bombeiros e Protec\u00e7\u00e3o Civil\nSNIG- Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nSEPNA/GNR- Servi\u00e7o da Protec\u00e7\u00e3o da Natureza e do Ambiente da GNR\nTO - Teatro de Opera\u00e7\u00f5es\nI\t- Introdu\u00e7\u00e3o\nAs florestas s\u00e3o um recurso natural renov\u00e1vel e uma das nossas maiores fontes de riqueza e desenvolvimento de muitas \u00e1reas rurais. Para al\u00e9m de serem uma importante fonte de mat\u00e9rias-primas, as florestas desempenham importantes fun\u00e7\u00f5es (minimizam o efeito de estufa, reduzem os fen\u00f3menos erosivos, regularizam os recursos h\u00eddricos, contribuem para a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e do equil\u00edbrio da natureza, atenuam os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, s\u00e3o uma fonte de riqueza, etc.).\nO fogo para al\u00e9m de ser um factor natural, que condicionou a exist\u00eancia e a distribui\u00e7\u00e3o da floresta ao longo de milhares de anos, pode considerar-se uma ferramenta que o Homem tem vindo a utilizar principalmente na agricultura. Atrav\u00e9s do arroteamento de terras e consequente aproveitamento das cinzas como fertilizante e da queima de restolho, pasto e elimina\u00e7\u00e3o de restos agr\u00edcolas.\nO fogo \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o da combust\u00e3o. Contudo, quando deixa de ser controlado, surge o inc\u00eandio com todas as suas dram\u00e1ticas consequ\u00eancias. Para que exista fogo \u00e9 indispens\u00e1vel a jun\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de tr\u00eas elementos, o combust\u00edvel, o comburente (subst\u00e2ncia que alimenta a combust\u00e3o) e a energia de activa\u00e7\u00e3o (fonte de calor). Estes tr\u00eas elementos formam o que se designa por tri\u00e2ngulo do fogo. Depois de um fogo se iniciar \u00e9 necess\u00e1rio um quarto factor para que ele se desenvolva; este quarto factor \u00e9 a chamada energia de reactiva\u00e7\u00e3o ou reac\u00e7\u00e3o em cadeia e transforma o tri\u00e2ngulo do fogo num tetraedro do fogo. A t\u00e9cnica de extin\u00e7\u00e3o (dos fogos) consiste exactamente em eliminar pelo menos um dos factores do fogo (Guerra, ENB, 2007).\nQuando ocorre um fogo que n\u00e3o \u00e9 controlado pelo Homem, toma a designa\u00e7\u00e3o de inc\u00eandio. Sempre que o fogo tenha iniciado ou atingido uma \u00e1rea florestal, isto \u00e9, uma superf\u00edcie arborizada (povoamento) ou de mato (inculto) toma a designa\u00e7\u00e3o de inc\u00eandio florestal (ANF, 2009).\nHoje o fogo \u00e9 respons\u00e1vel pelos maiores preju\u00edzos poss\u00edveis de serem causados \u00e0s florestas. Os inc\u00eandios florestais s\u00e3o pois, um dos riscos naturais mais importantes, n\u00e3o s\u00f3 pela elevada frequ\u00eancia com que ocorrem e extens\u00e3o que alcan\u00e7am, como pelos efeitos destrutivos que causam no territ\u00f3rio. (Gomes, 2003)\nPortugal \u00e9 um dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia mais afectado por esta cat\u00e1strofe. Tendo em aten\u00e7\u00e3o os valores dos \u00faltimos anos relativamente \u00e0s \u00e1reas ardidas e ao n\u00famero de igni\u00e7\u00f5es, estes s\u00e3o avassaladores. Dos pa\u00edses da Bacia Mediterr\u00e2nea, Portugal \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds em que a m\u00e9dia da \u00e1rea ardida tem aumentado desde 1980 (European Commission, 2004).\nPortugal \u00e9 afectado sucessivamente com elevados preju\u00edzos resultantes da destrui\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas florestais, bem como elevados preju\u00edzos associados ao combate aos inc\u00eandios florestais.\nDependendo dos factores que afectam o comportamento dos inc\u00eandios florestais, sempre que se verificam condi\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 sua expans\u00e3o, estes podem atingir extensas \u00e1reas florestais, causando s\u00e9rios danos \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, fauna, solo e causando perdas significativas na biodiversidade, econ\u00f3micas e sociais, tendo em conta v\u00e1rios benef\u00edcios, directos e indirectos, fornecidos pelas florestas \u00e0 sociedade.\nSegundo diversos autores (Cola\u00e7o, 2005, Viegas, 2003) os cen\u00e1rios futuros no que se refere aos inc\u00eandios florestais n\u00e3o s\u00e3o os mais animadores. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Portugal v\u00e3o fazer-se sentir de forma mais severa e vai ter repercuss\u00f5es no aumento do \u00cdndice de Risco de Inc\u00eandio, bem como numa \u00e9poca de inc\u00eandios mais alargada, isto \u00e9, n\u00e3o incidindo somente nos meses de Ver\u00e3o. Tal significa que al\u00e9m de aumentar o n\u00famero de inc\u00eandios num espa\u00e7o mais alargado de tempo, estes tamb\u00e9m ter\u00e3o maior severidade (Santos, 2002).\nSempre que se verifica um per\u00edodo de seca algo extenso, geralmente entre os meses de Maio e de Setembro, onde se verifica um elevado n\u00famero de dias com aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, temperaturas extremamente elevadas e valores de humidade relativa muito baixos, aumenta desde logo o risco de inc\u00eandios florestais. A estes factores extremamente importantes na ocorr\u00eancia de inc\u00eandios, podemos ainda referir que, em anos em que ao per\u00edodo de estiagem precedem Invernos e Primaveras chuvosos, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superior aos valores normais, h\u00e1 uma intensifica\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de esp\u00e9cies vegetais, principalmente do estrato herb\u00e1ceo, o que facilita a propaga\u00e7\u00e3o da combust\u00e3o, levando ao aumento do risco de inc\u00eandios florestais.\nDados o tipo e a quantidade de vegeta\u00e7\u00e3o, bem como as situa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas existentes em Portugal, existir\u00e3o sempre condi\u00e7\u00f5es para a deflagra\u00e7\u00e3o e r\u00e1pida propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios. Estas caracter\u00edsticas s\u00e3o as principais respons\u00e1veis pelas \u00e1reas afectadas anualmente, n\u00e3o sendo poss\u00edvel muitas vezes, evitar verdadeiras cat\u00e1strofes desta natureza (Louren\u00e7o, 2001).\n\u201cQuando o inc\u00eandio escapa ao ataque inicial, passa a comportar-se, por vezes, de modo t\u00e3o imprevis\u00edvel e violento que, n\u00e3o raro, somos impotentes para conter a sua marcha, pagando alguns de n\u00f3s com a pr\u00f3pria vida, o que de princ\u00edpio parecia coisa de pouca import\u00e2ncia\u201d (DGF, 2002).\nAs causas estruturais da grande vulnerabilidade das nossas florestas ao risco de inc\u00eandio t\u00eam a ver com as grandes quantidades de detritos combust\u00edveis acumulados que, quando chega o tempo quente, seco e ventoso, cria condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias aos fogos, o abandono da colheita de matos e lenhas, a predomin\u00e2ncia de povoamentos monoespec\u00edficos de resinosas e o mau ordenamento florestal. (Costa, 1999)\nA melhor forma de combater os inc\u00eandios florestais \u00e9 preveni-los, contudo, a preven\u00e7\u00e3o n\u00e3o elimina por completo o risco de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios. Por\u00e9m, com uma eficaz preven\u00e7\u00e3o e uma r\u00e1pida detec\u00e7\u00e3o contribuem para a redu\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es atingidas por estes (Fraz\u00e3o, 1999).\nPortugal quer pela sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e pelo clima marcadamente temperado com caracter\u00edsticas mediterr\u00e2neas, verificam-se longos per\u00edodos estivais, reduzida precipita\u00e7\u00e3o e temperaturas elevadas, que conduz a uma forte evapora\u00e7\u00e3o. Estes factores tornam a vegeta\u00e7\u00e3o facilmente inflam\u00e1vel.\nPara evitar as perdas resultantes dos inc\u00eandios florestais, muitas vezes irrepar\u00e1veis \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma s\u00e9rie de medidas com vista \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e combate aos inc\u00eandios florestais. \u00c9 necess\u00e1rio conhecer as caracter\u00edsticas do fen\u00f3meno do fogo, bem como os factores que determinam o seu comportamento e conhecimento, para prever a evolu\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais.\nO concelho da Guarda abrange uma \u00e1rea de 71. 211 Hectares, compreendendo 55 freguesias. Segundo a ANF e CRIF na zonagem do continente para o grau de risco de inc\u00eandio florestal, o Concelho da Guarda, insere-se na classe de Risco Muito Alto. (Plano Operacional Municipal, 2006).\nNo ano 2009, o total de \u00e1rea ardida no Concelho da Guarda perfez os 5.378 hectares, sendo um valor bastante elevado comparado com o total do territ\u00f3rio nacional 82.000 hectares. A forte emigra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e consequente abandono das propriedades transformou a paisagem agr\u00edcola da regi\u00e3o. Este abandono levou condicionalmente ao desenvolvimento progressivo dos incultos. O clima acentuado tanto devido ao efeito da continentalidade como \u00e0 orografia. As elevadas temperaturas e baixas precipita\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo de estio levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de focos de inc\u00eandio durante este per\u00edodo do ano (CRIF, 1997).\nVerifica-se assim, a necessidade de se proceder e implementar instrumentos de gest\u00e3o de risco de inc\u00eandios florestais, bem como no desenvolvimento de sistemas de gest\u00e3o e de liga\u00e7\u00e3o entre as estruturas de preven\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o e combate aos inc\u00eandios florestais no Concelho da Guarda. Somente com a inter-rela\u00e7\u00e3o das diferentes estruturas e entidades se conseguir\u00e1 amenizar os efeitos dos inc\u00eandios florestais.\nEste trabalho pretende contribuir para uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o por parte da sociedade, relativamente \u00e0 problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais que frequentemente ocorrem em Portugal no geral e no Concelho da Guarda em particular. Pretende-se dar a conhecer a realidade existente ao n\u00edvel das freguesias que constituem o Concelho da Guarda no que refere aos inc\u00eandios florestais.\nPara as estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e combate aos inc\u00eandios florestais \u00e9 indispens\u00e1vel o conhecimento exaustivo e constantemente actualizado da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o. A melhor forma de conhecer a realidade existente \u00e9 explorar as potencialidades dos (SIG).\nPosteriormente, pretende-se utilizar os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) (Geographical Information Systems), como ferramenta de apoio ao combate aos inc\u00eandios florestais.\n2\t- Factores intervenientes em inc\u00eandios florestais em Portugal.\nNeste cap\u00edtulo pretende-se analisar de forma aprofundada os inc\u00eandios florestais em Portugal. Assim, proceder-se-\u00e1 \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da floresta existente em Portugal, verificando as esp\u00e9cies predominantes, a sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo dos tempos bem como, analisar as esp\u00e9cies mais devastadas pelos inc\u00eandios florestais (grau de combustibilidade).\nPretende-se fazer uma descri\u00e7\u00e3o breve do fen\u00f3meno do fogo, ou seja, os elementos necess\u00e1rios para que se verifique uma igni\u00e7\u00e3o.\nAborda-se o conceito de risco de inc\u00eandio para melhor contextualiza\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno, bem como, a descri\u00e7\u00e3o dos \u00edndices utilizados na avalia\u00e7\u00e3o do risco de inc\u00eandio florestal. Para tal, abordam-se os dois principais \u00edndices utilizados em Portugal. O \u00edndice canadiano de indexa\u00e7\u00e3o de perigo de inc\u00eandio (FWI) utilizado pelo Instituto de Meteorologia (IM) e o modelo usado pelo Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas (IGP) na elabora\u00e7\u00e3o de cartas de risco de inc\u00eandio florestal.\nPretende-se ainda neste cap\u00edtulo contextualizar a problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais no contexto dos pa\u00edses mediterr\u00e2neos, abordando o n\u00famero de ocorr\u00eancias e de \u00e1rea ardida, evidenciando a posi\u00e7\u00e3o ocupada por Portugal. Em particular v\u00e3o abordar-se os inc\u00eandios em Portugal, verificar a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida ao longo dos tempos. Para uma melhor contextualiza\u00e7\u00e3o da realidade existente faz-se uma abordagem temporal e espacial dos inc\u00eandios florestais em Portugal. Esta abordagem exige o desenvolvimento e conhecimento das principais causas e efeitos dos inc\u00eandios florestais, para uma melhor consciencializa\u00e7\u00e3o da sociedade perante este flagelo que atinge frequentemente Portugal.\nReferem-se ainda os principais factores que afectam e influenciam a propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. Esta tem\u00e1tica permite desde logo, avaliar o grau de perigosidade dos inc\u00eandios e definir as melhores estrat\u00e9gias de combate a adoptar. D\u00e1-se especial destaque ao comportamento extremo do fogo, na medida em que, \u00e9 o fen\u00f3meno mais perigoso que pode ocorrer durante um inc\u00eandio florestal. Sendo este fen\u00f3meno eruptivo do fogo o principal respons\u00e1vel pela perda de vidas Humanas.\nPor fim, este cap\u00edtulo aponta algumas solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de implementar para minimizar os efeitos dos inc\u00eandios florestais em Portugal.\n2.1-\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Floresta Portuguesa\nCerca de 38 % do territ\u00f3rio nacional \u00e9 ocupado por floresta (Gr\u00e1fico n\u00b01 IFN5, 20052006), o que demonstra bem a import\u00e2ncia das florestas no contexto do territ\u00f3rio nacional. Comparando com os invent\u00e1rios florestais anteriores, a floresta portuguesa apresenta uma tend\u00eancia para aumentar (Pereira et al. 2007; Radich e Alves, 2000). Esta percentagem corresponde a uma \u00e1rea de 3 458 557 ha constitu\u00eddos por uma elevada diversidade de esp\u00e9cies. Esta riqueza florestal \u00e9 devida ao clima mediterr\u00e2nico uma vez que determina a distribui\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies ao longo do territ\u00f3rio (Santos e Miranda, 2006).\nGr\u00e1fico n\u00b01 - Uso do solo em Portugal. Fonte: IFN 2005-2006.\nSegundo o ultimo invent\u00e1rio florestal nacional (IFN5), as esp\u00e9cies mais abundantes na floresta portuguesa s\u00e3o pinheiro-bravo (Pinus pinaster) (27%), o sobreiro (Quercus suber) (23%) e o eucalipto gl\u00f3bulo (Eucalyptus globulus) (23%) esp\u00e9cie arb\u00f3rea da fam\u00edlia das Mirtacias, origin\u00e1rias da Austr\u00e1lia e Tasm\u00e2nia, introduzida em Portugal na primeira metade do s\u00e9culo XIX, (CELPA, 2001) (Gr\u00e1fico n\u00b02 IFN5, 2005-2006).\nGr\u00e1fico n\u00b02 - Uso do solo por esp\u00e9cie em Portugal. Fonte: IFN 2005-2006.\nTendo em aten\u00e7\u00e3o a evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por esp\u00e9cies florestais em Portugal (Gr\u00e1fico n\u00b03 IFN5, 2005-2006). Podemos verificar que durante o per\u00edodo de (1968-1980), o Pinheiro-Bravo ocupava um lugar de destaque em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restantes esp\u00e9cies (1.293 Milhares de Hectares). Contudo, nos per\u00edodos seguintes tem vindo a reduzir a sua \u00e1rea.\nPor\u00e9m, no per\u00edodo de 2005-2006, \u00e9 ainda a esp\u00e9cie dominante com 971.000 ha ocupados, mas j\u00e1 muito pr\u00f3xima da \u00e1rea ocupada pelo eucalipto. O sobreiro no per\u00edodo 19601980 era a segunda esp\u00e9cie dominante (657.000 ha), tendo vindo a manter sensivelmente a mesma \u00e1rea ao longo dos tempos, em (2005-2006) ocupava uma \u00e1rea de (643.000 ha), sendo superado pelo eucalipto. O eucalipto teve uma implementa\u00e7\u00e3o em Portugal mais recente, por isso, no per\u00edodo (1968-1980) ocupava apenas (214.000 ha), entretanto no per\u00edodo mais recente (2005-2006) \u00e9 a segunda esp\u00e9cie mais representativa em Portugal (743.000 ha).\nGr\u00e1fico n\u00b03- Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por esp\u00e9cie florestal em Portugal. Fonte: IFN 2005-2006.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos \u00faltimos per\u00edodos (1995-1998 e 2005-2006) podemos verificar as tend\u00eancias futuras relativamente \u00e0s \u00e1reas ocupadas pelas diversas esp\u00e9cies (Tabela n\u00b01 IFN5, 2005-2006). As esp\u00e9cies que apresentaram maiores varia\u00e7\u00f5es foram o Pinheiro-Bravo com uma redu\u00e7\u00e3o de (91.000 ha), a Azinheira com menos (49.000 ha) e Outras Folhosas com uma redu\u00e7\u00e3o de (16.000 ha). As esp\u00e9cies que verificaram maiores aumentos das \u00e1reas ocupadas foram o Eucalipto com um aumento de (68.000 ha), o Pinheiro-Manso (52.000 ha) e os Carvalhos com um aumento de (19.000 ha).\nTabela n\u00b01. Evolu\u00e7\u00e3o do coberto florestal 1995-2005. Fonte: IFN5, 2005-2006.\nEsp\u00e9cies\t1995-98\t2005-2006\tVaria\u00e7\u00e3o Milhares/Ha\nPinheiro-bravo\t976\t885\t- 91\nEucalipto\t672\t740\t+ 68\nSobreiro\t713\t716\t+ 3\nAzinheira\t462\t413\t- 49\nPinheiro-manso\t78\t130\t+ 52\nTabela n\u00b0 1 - (Continua\u00e7\u00e3o) Evolu\u00e7\u00e3o do coberto florestal 1995-2005. Fonte: IFN5.\nEsp\u00e9cies\t1995-98\t2005-2006\tVaria\u00e7\u00e3o Milhares/Ha\nOutras Resinosas\t27\t25\t- 2\nCarvalhos\t131\t150\t+ 19\nCastanheiro\t41\t30\t- 11\nOutras Folhosas\t102\t86\t- 16\nTotal\t3202\t3175\t- 27\nApesar disso tem-se dado elevada relev\u00e2ncia aos fogos florestais uma vez que a severidade do fogo tem vindo a aumentar e tornou-se a amea\u00e7a natural mais importante que afecta as florestas da bacia mediterr\u00e2nica, destruindo mais \u00e1rvores do que qualquer outra calamidade natural (Alexandrian, 1999).\nComo anteriormente foi referido as esp\u00e9cies com maior \u00e1rea s\u00e3o o pinheiro-bravo, o sobreiro e o eucalipto. Contudo, no que se refere \u00e0s esp\u00e9cies mais afectados pelos inc\u00eandios florestais em Portugal, em 2009 podemos afirmar que foi o Pinheiro-bravo \u00e9 a esp\u00e9cie que registou maior \u00e1rea ardida (39,1 %), seguindo-se os Carvalhos (20,6 %) e o Eucalipto (20,1 %) (Gr\u00e1fico n\u00b04 ANF, 2009). As restantes esp\u00e9cies apresentam valores reduzidos de \u00e1rea ardida.\nO sobreiro apesar de ocupar uma extensa \u00e1rea, (grande peso econ\u00f3mico na exporta\u00e7\u00e3o de produtos de corti\u00e7a) caracteriza-se por uma descontinuidade vertical, a densidade de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida, logo a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 menor e consequentemente, maior a probabilidade de extin\u00e7\u00e3o do inc\u00eandio. Este aspecto est\u00e1 relacionado com o grau de combustibilidade das esp\u00e9cies vegetais. Definida pela maior ou menor facilidade que as esp\u00e9cies t\u00eam para suportar a propaga\u00e7\u00e3o de uma frente de chamas (Viegas, 2005).\nQuanto maior for a quantidade de combust\u00edvel e menor for a dist\u00e2ncia existente entre os estratos inferiores e superiores, maior a continuidade vertical, maior a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o, maior espessura \u00e9 atingida pelas chamas, assim como mais elevada vai ser a sua temperatura (Almeida, Cunha e Freiria, 2007). Outra caracter\u00edstica \u00e9 a espessura das combust\u00edveis. Quanto mais grossos forem os combust\u00edveis menor ser\u00e1 a combust\u00e3o.\nO pinheiro-bravo come\u00e7ou a ser explorado para diversos tipos de constru\u00e7\u00e3o, mas foi no s\u00e9culo passado que se expandiu sobretudo devido \u00e0 iniciativa dos propriet\u00e1rios particulares, sendo hoje a principal esp\u00e9cie produtora de madeira do pa\u00eds (Fabi\u00e3o, 1996). O pinheiro-bravo tornou-se a esp\u00e9cie dominante no territ\u00f3rio continental portugu\u00eas neste s\u00e9culo. Re\u00fane as condi\u00e7\u00f5es ideais para proporcionar o desenvolvimento de grandes inc\u00eandios, principalmente por se associar a vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva de grande combustibilidade (caruma e\nresina). \u00c9 em zonas com grandes \u00e1reas cont\u00ednuas de pinheiro-bravo que se verificam as maiores extens\u00f5es de \u00e1rea ardida.\nSegundo Catry et al, (2007) o pinheiro-bravo e o pinheiro-manso s\u00e3o duas resinosas que s\u00e3o muito inflam\u00e1veis mas que ao possu\u00edrem uma casca grossa lhes permite sobreviver se o fogo n\u00e3o for muito severo. No entanto, se a severidade do fogo for elevada e consumir grande parte da copa, a probabilidade da \u00e1rvore sobreviver \u00e9 muito reduzida.\nOs carvalhos t\u00eam vindo a aumentar a sua \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o e a sua extensa \u00e1rea ardida deve-se essencialmente ao facto de se tratar de uma esp\u00e9cie caducif\u00f3lia. Onde se verificam grandes quantidades de combust\u00edveis mortos existentes no coberto vegetal. Frequentemente os carvalhos resistem aos inc\u00eandios florestais. Contudo, se a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do inc\u00eandio for elevada e o fogo atingir a copa (inc\u00eandios superficiais) a grande maioria destas esp\u00e9cies acaba por n\u00e3o resistir \u00e0 for\u00e7a do fogo. As folhosas em geral apresentam uma maior resist\u00eancia ao fogo que as resinosas (Catry et al., 2007).\nO Eucalipto \u00e9 uma esp\u00e9cie introduzida que se adaptou com grande facilidade \u00e0s nossas condi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas. Inicialmente foi considerada uma esp\u00e9cie promissora pelo seu r\u00e1pido crescimento, mas revelou ser um problema devido ao seu comportamento invasor.\nNo entanto, hoje em dia \u00e9 importante para a economia nacional sendo explorado pelas ind\u00fastrias de pasta para papel dada a qualidade das suas fibras. Apesar de ocupar uma extensa \u00e1rea florestal e sendo uma esp\u00e9cie bastante combust\u00edvel, devido essencialmente \u00e0s extrac\u00e7\u00f5es de matos, geralmente sobrevive e regenera. N\u00e3o possuindo grande taxa de destrui\u00e7\u00e3o pelos inc\u00eandios florestais. Este aspecto resulta fundamentalmente dos mecanismos de defesa adoptados pelas grandes empresas da ind\u00fastria papeleira portuguesa.\nGr\u00e1fico n\u00b04 - Percentagem de \u00e1rea ardida por esp\u00e9cies afectadas pelos inc\u00eandios, em 2009,Fonte: ANF,2009\nO comportamento dos inc\u00eandios florestais depende muito das esp\u00e9cies afectadas. Quanto mais finas a folhagem e mais abundante no solo (combust\u00edveis mortos), mais elevada \u00e9 a combustibilidade e a rapidez de propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios. Os arbustos s\u00e3o pois,\ncomparativamente \u00e0s \u00e1rvores e \u00e0s plantas herb\u00e1ceas, as verdadeiras acendalhas dos inc\u00eandios. Por isso, \u00e9 normalmente nestas forma\u00e7\u00f5es que eclodem os fogos florestais, \u00e9 por meio delas que se propagam no espa\u00e7o, e \u00e9 gra\u00e7as a elas que logram atingir a copa das \u00e1rvores mais pr\u00f3ximas. Quando o fogo atinge a copa inicia-se uma cat\u00e1strofe de viol\u00eancia irresist\u00edvel, independentemente de as florestas serem compostas por eucalipto, pinheiro ou carvalho.\nA caracter\u00edstica dos povoamentos em Portugal tamb\u00e9m influencia gravemente a propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais para extensas \u00e1reas. Em Portugal predominam os povoamentos cont\u00ednuos monoespec\u00edficos (constitu\u00eddos por uma s\u00f3 esp\u00e9cie) ou mistos de esp\u00e9cies muito combust\u00edveis (pinheiro-bravo e eucalipto), permitem que no acaso da ocorr\u00eancia de um inc\u00eandio, este se propague mais facilmente.\n\u00c9 indispens\u00e1vel estabelecer descontinuidades nos povoamentos, esp\u00e9cies cujo grau de combustibilidade seja diferente.\nUma das t\u00e9cnicas mais utilizadas \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o ou abertura de faixas de conten\u00e7\u00e3o, onde assim, a descontinuidade da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 interrompida, com dupla finalidade. Uma dificulta a propaga\u00e7\u00e3o do inc\u00eandio florestal e outra facilita o combate.\n2.2-\tDescri\u00e7\u00e3o do comportamento do fogo\nUm inc\u00eandio florestal \u00e9 uma propaga\u00e7\u00e3o do fogo sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, libertando energia e calor resultante de uma combust\u00e3o (Trejo, 1996). Para que seja criado um fogo \u00e9 necess\u00e1rio haver condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias, atrav\u00e9s da presen\u00e7a de tr\u00eas elementos fundamentais: um comburente (oxig\u00e9nio), um combust\u00edvel e uma fonte de calor (igni\u00e7\u00e3o) (Cola\u00e7o, 2006; Fernandes, 2003).\nO oxig\u00e9nio \u00e9 um elemento que se encontra sempre presente na atmosfera florestal. Comparando este elemento com os restantes elementos do tri\u00e2ngulo do fogo (Figura n\u00b0 I), este \u00e9 o que sofre menos varia\u00e7\u00f5es (V\u00e9lez, et al., 2000; Garnica, et al., 2006), podendo somente variar com a estrutura do combust\u00edvel (mais ou menos denso) (Pyne, et al., 1996).\nDos tr\u00eas ramos do tri\u00e2ngulo do fogo, aquele que pouco ou nada tem sido discutido \u00e9 o do comburente, o oxig\u00e9nio atmosf\u00e9rico, O2. O ar atmosf\u00e9rico, al\u00e9m de quantidades vari\u00e1veis de vapor de \u00e1gua, \u00e9 uma mistura de cerca de 21% de oxig\u00e9nio (O2), 78% de azoto (N2) e 0,9% de \u00c1rgon (Ar), e outros gases minorit\u00e1rios, dos quais o que est\u00e1 presente em maior quantidade \u00e9 o di\u00f3xido de carbono (CO2), com cerca de 0,035%. Quando a composi\u00e7\u00e3o em oxig\u00e9nio baixa para 15%, cessam as combust\u00f5es; por outro lado, subindo para 25%, at\u00e9 a mat\u00e9ria org\u00e2nica molhada arde (Cam\u00f5es, 2006).\nFigura n\u00b0 I - Tri\u00e2ngulo do fogo. (ENB, 2003).\nO combust\u00edvel florestal \u00e9 toda a mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal existente na floresta e que se encontra dispon\u00edvel para arder (Moreira, 2000) (percentagem de combust\u00edveis vivos ou mortos, distribui\u00e7\u00e3o vertical e horizontal, humidade, combustibilidade, dimens\u00e3o e quantidade ou carga dos combust\u00edveis). Este factor apresenta varia\u00e7\u00f5es no tempo e no espa\u00e7o e a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial vai influenciar a igni\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o do fogo (V\u00e9lez, et al., 2000).\nOs combust\u00edveis vivos apresentam uma elevada quantidade de \u00e1gua e n\u00e3o baixa para al\u00e9m de um certo limite, nos combust\u00edveis mortos o teor em \u00e1gua \u00e9 muito baixo e al\u00e9m disso, varia com a humidade do ar (ENB, 2003). Sempre que estamos na presen\u00e7a de combust\u00edveis mortos (manta morta), significa que a igni\u00e7\u00e3o pode ocorrer com maior facilidade, bem como a propaga\u00e7\u00e3o do foco de inc\u00eandio. Nos combust\u00edveis vivos e igni\u00e7\u00e3o e a propaga\u00e7\u00e3o est\u00e3o mais limitados.\nA distribui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis \u00e9 essencialmente vertical e horizontal. Na distribui\u00e7\u00e3o vertical distinguem-se os estratos arb\u00f3reos, arbustivos e herb\u00e1ceos. Sempre que se verifica a continuidade vertical (do solo at\u00e9 \u00e0s copas das \u00e1rvores) e horizontal dos combust\u00edveis (junto ao solo) ou seja, os diferentes estratos encontram-se ligados entre si. Esta situa\u00e7\u00e3o cria as condi\u00e7\u00f5es para que as chamas se propaguem facilmente quer na horizontal quer na vertical.\n\u00c8 necess\u00e1rio estabelecer descontinuidades verticais e horizontais, evitando assim, o contacto entre os combust\u00edveis. As tarefas de limpeza das florestas, desbasto e a abertura de faixas de conten\u00e7\u00e3o impedem a propaga\u00e7\u00e3o das chamas (Viegas, 2005).\nA carga ou quantidade de combust\u00edvel, refere-se \u00e0 quantidade de combust\u00edvel existente numa dada \u00e1rea: inclui a folhada, pinhas, ramos e troncos mortos, as herb\u00e1ceas e os arbustos. Quanto maior for a carga de combust\u00edvel existente, maior ser\u00e1 a capacidade de igni\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o do foco de inc\u00eandio (ENB, 2003).\nQuanto \u00e0 dimens\u00e3o, os combust\u00edveis classificam-se em finos, mi\u00fados, m\u00e9dios e grossos. Quanto mais finos forem os combust\u00edveis, maior ser\u00e1 o seu pr\u00e9-aquecimento e a propaga\u00e7\u00e3o da combust\u00e3o (ENB, 2003).\nA humidade do combust\u00edvel \u00e9 a quantidade de \u00e1gua que ele cont\u00e9m, expressa em percentagem relativamente ao seu peso seco. Quanto maior for a humidade contida nos combust\u00edveis, mais dif\u00edcil ser\u00e1 a igni\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do inc\u00eandio. (ENB, 2003).\nA combustibilidade caracteriza a facilidade de propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio num determinado conjunto de combust\u00edveis. Ela depende da estrutura e das esp\u00e9cies dominantes da forma\u00e7\u00e3o vegetal em combust\u00e3o, estando directamente relacionada com a disposi\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis no terreno. \u00c9 normalmente determinada atrav\u00e9s do tempo que um conjunto de combust\u00edveis demora a arder, podendo exprimir-se em quilocalorias por metro quadrado de terreno. A combustibilidade num pinhal bravo, num matagal ou num eucaliptal \u00e9 muito superior \u00e0 combustibilidade num povoamento de sobro ou de azinho (ENB, 2003).\nPor fim, al\u00e9m do combust\u00edvel e do comburente, \u00e9 necess\u00e1ria uma terceira condi\u00e7\u00e3o para que a combust\u00e3o possa ocorrer. Esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 a temperatura de igni\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a temperatura acima da qual um combust\u00edvel pode queimar (ENB, 2003).\nNeste contexto refere-se a uma fonte de energia suficiente para atingir o ponto de igni\u00e7\u00e3o. O calor libertado deve ser suficiente para manter a combust\u00e3o (Pyne, et al., 1996). A fonte de calor (igni\u00e7\u00e3o) \u00e9 o elemento que permite estabelecer a causa do foco de inc\u00eandio (uso do fogo, indeterminadas, incendiarismo, estruturais, acidentais e naturais).\nO combust\u00edvel termina, quando o calor \u00e9 insuficiente ou inexistente ou quando h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es do oxig\u00e9nio, ou seja, quando h\u00e1 uma falta de um destes elementos do tri\u00e2ngulo, n\u00e3o h\u00e1 ocorr\u00eancia de fogo (Pyne, et al., 1996) e (Trejo, 1996).\nOs bombeiros frequentemente falam sobre o tri\u00e2ngulo do fogo quando est\u00e3o a tentar acabar com um inc\u00eandio. A ideia \u00e9 que se puderem remover um dos pilares do tri\u00e2ngulo, podem controlar e finalmente extinguir o fogo (Cunha, 2008).\nOs inc\u00eandios florestais destroem as florestas, podendo por vezes provocar mortes de civis e bombeiros, (Viegas, 2004). Causam imensos problemas/preju\u00edzos nomeadamente: destrui\u00e7\u00e3o de casas e outras edifica\u00e7\u00f5es, morte de animais, polui\u00e7\u00e3o do ar, contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, queima de planta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e intoxica\u00e7\u00f5es por mon\u00f3xido de carbono, cianido, alde\u00eddos, \u00e1cido clor\u00eddrico, cloro, fosg\u00e9nio, am\u00f3nia di\u00f3xido sulf\u00farico e \u00e1cido ac\u00e9tico, (Viegas, 1998).\nA problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais, tem levado diversos autores a investigarem quer no espa\u00e7o e no tempo este fen\u00f3meno (Cunha, 2008), levando a que cada vez mais ci\u00eancias se debrucem sobre a tem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais.\nO ano 2003 ficar\u00e1 marcado na mem\u00f3ria como um ano tr\u00e1gico relacionado com os inc\u00eandios florestais e as suas terr\u00edveis consequ\u00eancias. O resultado desta enorme calamidade, foram as 21 v\u00edtimas mortais, 17 das quais civis e 4 bombeiros (Viegas, 2003).\nO estudo dos inc\u00eandios florestais \u00e9 extremamente complexo devido ao n\u00famero de vari\u00e1veis que influenciam quer a igni\u00e7\u00e3o, quer a propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal. Para o aumento do perigo de propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios, s\u00e3o determinantes, o tipo e carga combust\u00edvel existente no terreno, o relevo e as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.\nEm 2004, Luciano Louren\u00e7o prop\u00f4s o termo de Dendrocaustologia para definir a ci\u00eancia que se prop\u00f5em estudar os inc\u00eandios florestais. Esta designa\u00e7\u00e3o \u00e9 proveniente do grego, concretamente dos termos:\n-\tdendron - que significa \u201c\u00e1rvore\u201d.\n-\tkaustos - \u2018que arde\u201d (derivado do verbo kaio ou kao - \u201cincendiar\u201d, \u201cfazer queimar\u201d. \u201cConsumir pelo fogo\u201d, \u201cacender\u201d).\n-\tlogos - palavra.\nDeste modo, com a defini\u00e7\u00e3o da \u201cci\u00eancia que estuda os inc\u00eandios florestais\u201d, a Dendrocaustologia, podemos dizer que ter\u00e1 come\u00e7ado uma nova etapa de consolida\u00e7\u00e3o e autonomiza\u00e7\u00e3o para esta nova ci\u00eancia. (Cunha, 2008).\nNos \u00faltimos anos tem-se assistido a uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o e envolvimento de diversas entidades no estudo aprofundado sobre a preven\u00e7\u00e3o e o comportamento do fogo, bem como na implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ardidas. Somente com o esfor\u00e7o generalizado podemos conseguir preservar as florestas e evitar os efeitos destrutivos dos inc\u00eandios florestais em Portugal.\n2.3-\tO Risco de Inc\u00eandio\nDiversos sistemas t\u00eam sido desenvolvidos com o objectivo de avaliar os factores condicionantes das ocorr\u00eancias, do comportamento e dos efeitos dos inc\u00eandios florestais. Os sistemas que avaliam a probabilidade de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais, tomam a designa\u00e7\u00e3o de sistemas de avalia\u00e7\u00e3o de risco de inc\u00eandio florestal.\nSegundo Bachmann e Allgower, 1999 em (Pereira e Santos, 2003), o risco de inc\u00eandio florestal define-se como a probabilidade de que um inc\u00eandio florestal ocorra num local espec\u00edfico, sob determinadas circunst\u00e2ncias e as suas consequ\u00eancias esperadas, caracterizadas pelos impactes nos objectos afectados.\nEm sentido lato, entende-se como risco de inc\u00eandio o risco de igni\u00e7\u00e3o do fogo, ou seja, a exist\u00eancia de causas humanas (acidentais ou volunt\u00e1rias) ou naturais que o provoquem (Louren\u00e7o, 1996).\nNuma abordagem integrada, assente na Teoria do Risco, a estimativa do risco de inc\u00eandio engloba, para al\u00e9m da probabilidade condicional de ocorr\u00eancia do fogo no tempo, a quantifica\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias esperadas, que se traduzem em preju\u00edzos econ\u00f3micos e danos ambientais. De acordo com esta teoria, a an\u00e1lise do risco de inc\u00eandio inclui metodologias de identifica\u00e7\u00e3o do risco (Risk assessment), de avalia\u00e7\u00e3o do risco (Risk evaluation), e de gest\u00e3o do risco (Risk management alternatives) (SOCIETY FOR RISK ANALYSIS, 2002).\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do risco de inc\u00eandio, recorre-se normalmente a \u00cdndices Meteorol\u00f3gicos de Risco de Inc\u00eandio, dado que as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas condicionam n\u00e3o s\u00f3 as causas de igni\u00e7\u00e3o como o teor de humidade dos tecidos vegetais, que condiciona a\ninflamabilidade dos combust\u00edveis (Gon\u00e7alves, 2001). Estes \u00edndices s\u00e3o di\u00e1rios, mas o c\u00e1lculo dos seus valores m\u00e9dios anuais permite estimar o risco de inc\u00eandio no m\u00e9dio prazo.\nOs \u00edndices meteorol\u00f3gicos s\u00e3o particularmente \u00fateis na identifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o temporal dos fogos florestais, ou seja, a concentra\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancias durante o per\u00edodo seco e quente, que corresponde aos meses de Ver\u00e3o. Contudo, mostra-se insuficiente para explicar a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial, pois quando se analisam os valores dos \u00edndices para uma determinada data, os valores mais baixos e elevados n\u00e3o correspondem necessariamente ao maior ou menor n\u00famero real de fogos ocorridos naquela data no continente (Reis, 1998). Existem contudo, factores de risco regionais que favorecem a igni\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios, a carga de combust\u00edvel, o relevo acidentado e a fragmenta\u00e7\u00e3o da paisagem.\nDe entre os v\u00e1rios \u00edndices utilizados em Portugal destacam-se o \u00cdndice de Nesterov Modificado (ou \u00cdndice Portugu\u00eas: IP), utilizado pelo Instituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica desde 1988 (Louren\u00e7o, 1996) e o \u00edndice canadiano (Canadian Fire Weather \u00cdndex, tamb\u00e9m conhecido por FWI), utilizado desde 1998.\nEm Portugal, o perigo de inc\u00eandio come\u00e7ou por ser calculado a partir de uma f\u00f3rmula origin\u00e1ria da Su\u00e9cia denominada F\u00f3rmula de Angstrom em 1960 (IM, 2008).\nEntre 1988 e 1998, adoptou-se o \u00cdndice de Nesterov. Para o c\u00e1lculo deste \u00edndice era necess\u00e1rio conhecer a temperatura do ar e a humidade relativa a uma determinada hora e tamb\u00e9m era tido em conta a velocidade e a direc\u00e7\u00e3o do vento, calculado diariamente (Viegas, 1999).\nEm 1995, a Comiss\u00e3o Europeia elaborou uma recomenda\u00e7\u00e3o que aconselhava os pa\u00edses da Europa a adoptar o sistema canadiano de indexa\u00e7\u00e3o de perigo de inc\u00eandio (Fire Weather Index-FWI). Esta recomenda\u00e7\u00e3o tinha como principal objectivo uniformizar a interpreta\u00e7\u00e3o de dados para assim ser possibilitado o interc\u00e2mbio internacional de informa\u00e7\u00e3o (Rodrigues, 2009). Passou ent\u00e3o a calcular-se os dois \u00edndices em simult\u00e2neo, o de Nesterov e o FWI.\nO FWI (Fire Weather Index) utiliza \u00edndices exclusivamente meteorol\u00f3gicos (temperatura, humidade relativa, velocidade do vento e precipita\u00e7\u00e3o), recolhidos diariamente. Este \u00e9 compreendido por dois subsistemas principais, o Fire Weather Index (FWI) e o Fire Behavior Prediction (FBP) (Wagner, 1987); (Nest, 1999). O FWI, que depende apenas da medi\u00e7\u00e3o da temperatura, da humidade relativa do ar, da precipita\u00e7\u00e3o e da velocidade do vento, integra seis componentes normalizados sendo os primeiros tr\u00eas correspondentes a c\u00f3digos de humidade da vegeta\u00e7\u00e3o e os restantes consistem em \u00edndices de comportamento do fogo. O FMC (\u00cdndice de Humidade dos Combust\u00edveis Finos) - Este \u00edndice, classifica os combust\u00edveis finos mortos, de secagem r\u00e1pida, quanto ao seu conte\u00fado em humidade. Corresponde assim ao grau de inflamabilidade destes combust\u00edveis, que se encontram \u00e0 superf\u00edcie do solo. O conte\u00fado de humidade destes combust\u00edveis \u00e0s 12 UTC de um determinado dia, depende do conte\u00fado de humidade \u00e0 mesma hora, do dia anterior, da precipita\u00e7\u00e3o (mm) ocorrida em 24 horas (12-12 UTC) e da temperatura (\u00b0C) e da humidade relativa do ar (%) \u00e0s 12 UTC do pr\u00f3prio dia. A intensidade do vento influ\u00eancia apenas na\nvelocidade de secagem destes materiais. O ISI (\u00cdndice de Propaga\u00e7\u00e3o Inicial) - Este \u00edndice de propaga\u00e7\u00e3o inicial do fogo, depende do sub-\u00edndice FFMC e da intensidade do vento (Km/h) \u00e0s 12 UTC. O BUI (\u00cdndice de Combust\u00edvel Dispon\u00edvel) - O \u00edndice de combust\u00edvel dispon\u00edvel, \u00e9 um factor de avalia\u00e7\u00e3o dos vegetais que podem alimentar um fogo (combust\u00edveis \"pesados\" que se encontram no solo) e \u00e9 calculado a partir de dois dos sub-\u00edndices: DMC e DC.O DC (\u00cdndice de H\u00famus) - Este \u00edndice traduz o conte\u00fado de humidade do h\u00famus e materiais lenhosos de tamanho m\u00e9dio que se encontram abaixo da superf\u00edcie do solo at\u00e9 cerca de 8 cm. O \u00edndice de h\u00famus \u00e9 calculado a partir da precipita\u00e7\u00e3o ocorrida em 24 horas (12-12 UTC), da temperatura e humidade relativa do ar \u00e0s 12 UTC e do \u00edndice de h\u00famus da v\u00e9spera. O DMC (\u00cdndice de Seca) - Este \u00edndice \u00e9 um bom indicador dos efeitos da seca sazonal nos combust\u00edveis florestais (h\u00famus e materiais lenhosos de maiores dimens\u00f5es), que se encontram abaixo da superf\u00edcie do solo, entre 8 e 20 cm de profundidade. O \u00edndice de seca \u00e9 obtido a partir da precipita\u00e7\u00e3o ocorrida em 24 horas, da temperatura \u00e0s 12 UTC e do \u00edndice de seca verificado na v\u00e9spera. O FWI (\u00cdndice Meteorol\u00f3gico de Risco de Inc\u00eandio) - Este \u00e9 o \u00edndice final do sistema Canadiano, sendo calculado em fun\u00e7\u00e3o dos seus sub-\u00edndices ISI e BUI. (IM, 2009).\nDesde 2002 que o \u00edndice FWI \u00e9 calculado diariamente pelo Instituto de Meteorologia sem interrup\u00e7\u00f5es ao longo do ano, com utiliza\u00e7\u00e3o operacional nas ac\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e combate dos inc\u00eandios florestais, inclusive na \u00e9poca de Inverno, onde passou a utilizar-se uma nova escala, tamb\u00e9m \u00e0 escala distrital, com redu\u00e7\u00e3o a tr\u00eas n\u00edveis: Baixo, M\u00e9dio e Alto (IM, 2008) (Figura n\u00b0 2, IM, 2010)\nFigura n\u00b0 2 - Risco de inc\u00eandio florestal di\u00e1rio em Portugal Continental. Fonte: IM, 2010\nO Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas - (IGP) adoptou outro modelo de modo a complementar o sistema imposto pelo IM. Este sistema assenta em quatro grupos de vari\u00e1veis,\ncomo a Orografia, a Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, a Demografia e Infra-estruturas (IGEO, 2008) (Tabela n\u00b0 2, Fernandes, 2002) (ver anexo 1, pondera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios segundo a grau de import\u00e2ncia para o risco de inc\u00eandio potencial). Estas vari\u00e1veis s\u00e3o muito \u00fateis na percep\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de risco de inc\u00eandio ajudando assim numa melhor gest\u00e3o da preven\u00e7\u00e3o do fogo (Chuvieco, 1997).\nO objectivo consistia na execu\u00e7\u00e3o de cartas de risco de inc\u00eandio ao n\u00edvel municipal, com o intuito de apoiar o planeamento de medidas de preven\u00e7\u00e3o aos inc\u00eandios florestais, conhecer as zonas de maior risco e melhorar a gest\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios para o seu combate. Tamb\u00e9m quanto menor for a escala da an\u00e1lise, melhor ser\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre as diversas vari\u00e1veis, como sendo a topografia, o clima, a vegeta\u00e7\u00e3o, entre outros, sendo por isso tamb\u00e9m motivo para a produ\u00e7\u00e3o de cartas ao n\u00edvel regional (Freire, 2002).\nDa rela\u00e7\u00e3o das diferentes vari\u00e1veis os valores s\u00e3o divididos em 5 classes de risco, sendo o risco: Baixo, Baixo-Moderado, Moderado, Elevado e Muito Elevado, (IGEO, 2010).\nTabela n\u00b0 2- Crit\u00e9rios e respectiva contribui\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo do risco de inc\u00eandio (Fonte: Fernandes, 2002)\nCrit\u00e9rios\tContribui\u00e7\u00e3o para o valor de risco de inc\u00eandio potencial\t\n\t%\tValor m\u00e1ximo\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo\t59 %\t590\nDeclives\t21 %\t210\nRede Vi\u00e1ria\t9 %\t90\nExposi\u00e7\u00f5es\t6 %\t60\nDensidade Populacional\t5 %\t50\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo (59 %) \u00e9 o crit\u00e9rio com maior influ\u00eancia para o valor de risco de inc\u00eandio florestal. Este crit\u00e9rio tem por base a carta de ocupa\u00e7\u00e3o do solo (COS). Para melhor contextualiza\u00e7\u00e3o deve utilizar-se os dados estat\u00edsticos dos per\u00edodos de \u00e1reas ardidas por tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo posterior \u00e0 \u00faltima carta existente. Assim, pretende-se avaliar a evolu\u00e7\u00e3o do coberto vegetal ap\u00f3s os inc\u00eandios. Por outro lado, atribuiu-se um grau de risco tendo em conta os diferentes graus de inflamabilidade e combustibilidade de cada esp\u00e9cie. Variando os valores ao logo de sete classes com diferentes valores de risco de inc\u00eandio.\nOs declives (21 %) representam uma contribui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel gra\u00e7as \u00e1 sua influ\u00eancia na propaga\u00e7\u00e3o do fogo, quanto mais acentuados forem os declives, maior a probabilidade de o fogo se propagar. Verifica-se uma tend\u00eancia para o pr\u00e9-aquecimento dos combust\u00edveis. Podendo ocorrer frequentemente o designado efeito chamin\u00e9. Os declives dificultam e podem impedir o acesso de meios humanos e t\u00e9cnicos a determinada \u00e1rea. A escala varia ao longo de quatro classes, sendo que todos os declives superiores a 40 % assumem o valor mais elevado de risco de inc\u00eandio.\nRede Vi\u00e1ria (9 %) atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o vectorial de caminhos e da rede vi\u00e1ria principal. Baseado em dois crit\u00e9rios: a proximidade \u00e0 rede vi\u00e1ria e a densidade de caminhos. Este crit\u00e9rio \u00e9 extremamente importante na medida em que pode promover o risco\nde inc\u00eandio ou diminuir, j\u00e1 que a acessibilidade pode ser ben\u00e9fica ou prejudicial. A principal causa dos inc\u00eandios florestais \u00e9 o Homem, logo \u00e9 frequente registar-se um elevado n\u00famero de igni\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximo da rede vi\u00e1ria. Contudo, em tarefas de conserva\u00e7\u00e3o da floresta e de combate a inc\u00eandios florestais a baixa densidade de caminhos pode levar ao aumento da \u00e1rea ardida.\nAs exposi\u00e7\u00f5es (6 %) determinam as varia\u00e7\u00f5es do tempo atmosf\u00e9rico durante o dia: varia\u00e7\u00e3o da temperatura \u00e0 superf\u00edcie, humidade relativa, conte\u00fado em humidade dos combust\u00edveis e velocidade e direc\u00e7\u00e3o dos ventos locais. As vertentes viradas a Sul e Sudoeste s\u00e3o mais prop\u00edcias \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais, na medida em que recebem maior insola\u00e7\u00e3o. As vertentes viradas a Norte e Nordeste, s\u00e3o mais sombrias, conduzindo a uma redu\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o.\nA densidade populacional (5 %) a avalia\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio baseia-se nos pressupostos de que uma grande densidade populacional \u00e9 prejudicial (causas antr\u00f3picas) mas que a baixa densidade populacional leva ao abandono de propriedades e ao aparecimento de matos. A elevada densidade populacional associa-se maior probabilidade de ocorrerem actos negligentes e mesmo propositados. Por outro lado, uma menor densidade populacional influencia a detec\u00e7\u00e3o do foco de igni\u00e7\u00e3o, o combate e conduz ao abandono de \u00e1reas anteriormente ocupadas, levando ao aumento dos combust\u00edveis existentes (CRIF, 2010).\nPosteriormente da sobreposi\u00e7\u00e3o das diferentes cartas, resulta a Carta de Risco de Inc\u00eandio Florestal, em formato raster (Figura n\u00b0 3, ANF, 2010). Para melhor compreens\u00e3o da carta, adoptou-se uma escala qualitativa utilizando os valores de 0 a 1000 e agrupando em 5 classes de risco (IGEO, 2010): Classe I (0, 100) -Baixo ; Classe II (101, 200) -Baixo Moderado; Classe III (2001, 350) -Moderado; Classe IV (351, 700) -Elevado e Classe V (701, 1000) - Muito\nFigura n\u00b0 3 - Risco de inc\u00eandio florestal em Portugal Continental. Fonte: ANF, 2010.\n2.4- Portugal no contexto dos pa\u00edses mediterr\u00e2neos\nNo contexto dos pa\u00edses mediterr\u00e2neos (Portugal, Espanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia e Gr\u00e9cia) Portugal ocupa um lugar de destaque no que se refere aos inc\u00eandios florestais. Assim, tendo em aten\u00e7\u00e3o o n\u00famero de ocorr\u00eancias m\u00e9dias para tr\u00eas per\u00edodos de nove anos cada (m\u00e9dia 1980-1989, 1990-1999 e 2000-2009), verifica-se que Portugal apenas n\u00e3o \u00e9 o pa\u00eds com maior m\u00e9dia de ocorr\u00eancias no per\u00edodo de 1980 a 1989, sendo superado pela Espanha e pela It\u00e1lia. Nos restantes per\u00edodos, Portugal \u00e9 o pa\u00eds com maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. (Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009)\nA an\u00e1lise deste indicador permite-nos tamb\u00e9m verificar a tend\u00eancia de evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancias. (Gr\u00e1fico n\u00b0 5, Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009). Assim, a It\u00e1lia tem vindo a diminuir claramente o n\u00famero de ocorr\u00eancias. A Gr\u00e9cia e a Fran\u00e7a t\u00eam sofrido altera\u00e7\u00f5es, pouco significativas. Contudo, os grandes aumentos t\u00eam-se verificado em Portugal e Espanha. A Espanha viu o n\u00famero de ocorr\u00eancias entre os tr\u00eas per\u00edodos duplicar e em Portugal o n\u00famero de ocorr\u00eancias mais que triplicou. Logo, ao verificarem-se valores muito elevados do n\u00famero m\u00e9dio de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios em Portugal, podemos concluir que as estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam tido o sucesso esperado.\nczi .2 u c&lt;o\n<u \u25a0O\n<0\n\u00a3\n25\n20\n15\n10\n5\n0\nPortugal Espanha\nFran\u00e7a\nIt\u00e1lia\tGr\u00e9cia\n\u25a0 M\u00e9dia 1980-1989\t\u00abM\u00e9dia 1990-1999\t\u00abM\u00e9dia 2000-2009\nGr\u00e1fico n\u00b0 5 - N\u00famero m\u00e9dio de inc\u00eandios florestais nos pa\u00edses da Europa do Sul. Fonte: Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009.\nPortugal foi o pa\u00eds da Europa Mediterr\u00e2nea onde se verificou um maior aumento do n\u00famero m\u00e9dio de ocorr\u00eancias entre (1980 e 2009), com mais 17.568 ocorr\u00eancias do que no per\u00edodo (1980-1989). Os \u00fanicos pa\u00edses que registaram uma diminui\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia de ocorr\u00eancias foram a It\u00e1lia e a Fran\u00e7a com menos 4.312 e menos 504 ocorr\u00eancias m\u00e9dias respectivamente. Relativamente ao n\u00famero m\u00e9dio total de ocorr\u00eancias, Portugal destaca-se claramente com uma m\u00e9dia total de 54.580 ocorr\u00eancias m\u00e9dias, seguidamente a Espanha com\n46.002,a It\u00e1lia com 29.994, a Fran\u00e7a com 14.853 e por \u00faltimo a Gr\u00e9cia com 4.581 total de ocorr\u00eancias m\u00e9dias (Tabela n\u00b0 3, Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009).\nTabela n\u00b0 3 - N\u00famero m\u00e9dio de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais nos pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009\nN\u00b0 de ocorr\u00eancias\tPortugal\tEspanha\tFran\u00e7a\tItalia\tGr\u00e9cia\nM\u00e9dia 1980-1989\t7.381\t9.514\t4.910\t11.571\t1.264\nM\u00e9dia 1990-1999\t22.250\t18.151\t5.537\t11.164\t1.748\nM\u00e9dia 2000-2009\t24.949\t18.337\t4.406\t7.259\t1.569\nM\u00e9dia total\t54.580\t46.002\t14.853\t29.994\t4.581\nDiferen\u00e7a 19802009\t+ 17.568\t+ 8.823\t- 504\t- 4.312\t+ 305\nNo que se refere \u00e0 \u00e1rea m\u00e9dia ardida no contexto dos pa\u00edses mediterr\u00e2neos, nos diferentes per\u00edodos, verificam-se algumas desigualdades. No primeiro per\u00edodo (1980-1989) a Espanha ocupava o primeiro lugar, seguido da It\u00e1lia, Portugal, Gr\u00e9cia e Fran\u00e7a, com a maior \u00e1rea m\u00e9dia ardida. No per\u00edodo seguinte (1990-1999), verificou-se uma grande diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ardida na grande maioria dos pa\u00edses mediterr\u00e2neos. A excep\u00e7\u00e3o foi Portugal que viu a sua \u00e1rea ardida aumentar 27.717 ha relativamente ao per\u00edodo anterior. No per\u00edodo mais recente (2000-2009) Portugal e a Gr\u00e9cia foram os \u00fanicos pa\u00edses que viram a sua \u00e1rea m\u00e9dia ardida aumentar, mais 47.8989 ha e 5.130 ha, relativamente ao per\u00edodo transacto. A Espanha, It\u00e1lia e a Fran\u00e7a viram a sua \u00e1rea m\u00e9dia ardida diminuir (Gr\u00e1fico n\u00b0 6, Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009).\n\u25a0 M\u00e9ida 1980-1989\t\u00abM\u00e9dia 1990-1999\t\u25a0 M\u00e9dia 2000-2009\nGr\u00e1fico n\u00b0 6 - N\u00famero m\u00e9dio da \u00e1rea ardida nos pa\u00edses da Europa do Sul. Fonte: Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009.\nA m\u00e9dia total de \u00e1rea ardida englobando os tr\u00eas per\u00edodos (1980-2009) a Espanha destaca-se claramente, muito gra\u00e7as ao per\u00edodo (1980-1989), (244.778 ha ardidos) seguindo-se a It\u00e1lia, Portugal, Gr\u00e9cia e Fran\u00e7a com maior \u00e1rea total ardida.\nContudo, se analisarmos a diferen\u00e7a entre o per\u00edodo de 1980 a 2009, Portugal destaca-se claramente com o maior aumento da \u00e1rea m\u00e9dia ardida, com um aumento de 47.898 ha. A Gr\u00e9cia apresenta tamb\u00e9m um aumento, mas muito mais reduzido, apenas um aumento de 5.130 ha. Os restantes pa\u00edses, Espanha, It\u00e1lia e Fran\u00e7a, apresentam uma redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea m\u00e9dia ardida. Este aspecto \u00e9 preocupante, na medida em que Portugal n\u00e3o tem conseguido diminuir a \u00e1rea ardida, ou seja, as estrat\u00e9gias de combate n\u00e3o est\u00e3o a ter o efeito esperado (Tabela n\u00b0 4, Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009).\nTabela n\u00b0 4 - N\u00famero m\u00e9dio da \u00e1rea ardida nos pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea. Fonte: (Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009)\n\u00c1rea Ardida (ha)\tPortugal\tEspanha\tFran\u00e7a\tItalia\tGr\u00e9cia\nM\u00e9dia 1980-1989\t74.486\t244.788\t39.157\t148.485\t52.417\nM\u00e9dia 1990-1999\t102.203\t161.323\t22.695\t108.890\t44.108\nM\u00e9dia 2000-2009\t150.101\t125.239\t22.342\t83.878\t49.238\nTotal\t326.790\t531.350\t84.194\t341.253\t145.763\nDiferen\u00e7a 1980-2009\t+ 47.898\t- 36.084\t- 353\t- 25.012\t+ 5.130\nAnalisando o n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais nos pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea, verificamos uma predomin\u00e2ncia de Portugal relativamente aos demais pa\u00edses. Portugal ocupa o primeiro lugar com um total de 1.496.048 ocorr\u00eancias ao longo do per\u00edodo 2000-2009, a Espanha com 1.027.081, It\u00e1lia com 838.756, Gr\u00e9cia com 780.811 e por \u00faltimo a Fran\u00e7a com 187.121 ocorr\u00eancias. O n\u00famero elevado de ocorr\u00eancias em Portugal \u00e9 preocupante para uma popula\u00e7\u00e3o estimativa de 10.637.713 habitantes, a Espanha com quatro vezes mais popula\u00e7\u00e3o tem um menor n\u00famero de ocorr\u00eancias (Tabela n\u00b0 5, Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009).\nTabela n\u00b0 5 - N\u00famero de ocorr\u00eancias nos pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea. Fonte: (Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2009)\nN\u00b0 de ocorr\u00eancias\tPortugal\tEspanha\tFran\u00e7a\tItalia\tGr\u00e9cia *\n2000\t34.109\t24.312\t5.600\t10.629\t2.581\n2001\t27.067\t19.631\t4.103\t7.134\t2.535\n2002\t26.469\t19.929\t900\t4.594\t1.141\n2003\t20.864\t18.628\t4.100\t9.697\t1.452\n2004\t21.891\t21.394\t2.028(*)\t6.428\t1.748\n2005\t35.698\t(*) 26.261\t(**) 1.871\t7.951\t1.544\n2006\t19.929\t16.355\t4.100\t5.634\t1.417\n2007\t18.722\t10.915\t3.364\t10.639\t1.983\n2008\t13.832\t11.612\t2.781\t6.486\t1.481\n2009\t26 119\t15 391\t4 800\t5 422\t1 063\nTotal\t1.496.048\t1.027.081\t187.121\t838.756\t780.811\n(*) Dados provis\u00f3rios 2009\n(*) N\u00famero de ocorr\u00eancias apenas no Sul de Fran\u00e7a\nAnalisando o n\u00famero da \u00e1rea ardida nos pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea ao longo dos \u00faltimos nove anos (2000-2009). Portugal ocupa o primeiro lugar no conjunto dos restantes pa\u00edses com um total de 218.581 ha, a Espanha com 142.776 ha, a It\u00e1lia com 69.192 ha, a Fran\u00e7a com 24.948 ha e a Gr\u00e9cia com 15.882 ha. (Tabela n\u00b0 6, Relat\u00f3rios da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2000 a 2009).\nTabela n\u00b0 6 - \u00c1rea ardida nos pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea. Fonte: (Relat\u00f3rios da Comiss\u00e3o Europeia sobre inc\u00eandios florestais, 2000 a 2009)\n\u00c1rea ardida (Ha)\tPortugal\tEspanha\tFran\u00e7a\tItalia\tGr\u00e9cia *\n2000\t159.604\t188.586\t23.700\t114.648\t145.033\n2001\t111.165\t66.075\t17.000\t76.427\t18.221\n2002\t123.910\t107.472\t20.850\t40.768\t6.013\n2003\t421.835\t149.224\t74.000\t91.803\t3.397\n2004\t129.652\t134.171\t12.500\t60.176\t10.267\n2005\t338.262\t(*) 179.929\t(**) 17.356\t47.575\t6.437\n2006\t75.510\t148.827\t7.500\t39.946\t12.661\n2007\t31.450\t82.048\t8.570\t227.729\t225.734\n2008\t17.244\t39.895\t6.001\t66.329\t29.152\n2009\t87.416\t110.783\t17.000\t73.355\t323.896\nTotal\t218.581\t142.776\t24.948\t69.192\t15.882\n(**) S\u00f3 para o Sul de Fran\u00e7a.\n(*) Dados provis\u00f3rios 2009\nAssim, \u00e9 indispens\u00e1vel repensar as estrat\u00e9gias de combate, tendo em vista a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total ardida. Estamos a comparar pa\u00edses com muitas semelhan\u00e7as clim\u00e1ticas, logo as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas n\u00e3o podem ser usadas para justificar o elevado valor da \u00e1rea ardida em Portugal.\nPara al\u00e9m das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, muitas outras raz\u00f5es justificam a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos inc\u00eandios florestais. A composi\u00e7\u00e3o da floresta, do relevo, o tipo e a dimens\u00e3o da propriedade, as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, as infra-estruturas de circula\u00e7\u00e3o e de combate s\u00e3o alguns dos factores que justificam a eclos\u00e3o e a propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios e, de certa forma, justificam a sua Geografia. Os processos de litoraliza\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e terciariza\u00e7\u00e3o da economia e da sociedade conduziram a um progressivo abandono do mundo rural, com diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas e aumento das \u00e1reas florestais que, em muitos casos, est\u00e3o hoje quase completamente abandonadas, por uma popula\u00e7\u00e3o cada vez mais rarefeita e envelhecida. (Almeida, Cunha e Freiria, 2007).\n2.5-\tA problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais em Portugal\nNas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas tem-se verificado em Portugal um grande aumento do n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. Desde 1980 em que houve 2.349 ocorr\u00eancias de inc\u00eandios, passando para as 10.745 ocorr\u00eancias em 1990 e as 34.109 no ano 2000. No ano de 2005 foi alcan\u00e7ado o m\u00e1ximo absoluto, com 35.697 ocorr\u00eancias. Todavia desde o ano de 2000 tem-se verificado uma redu\u00e7\u00e3o, com a excep\u00e7\u00e3o do ano de 2005 que ficou marcado pela reduzida precipita\u00e7\u00e3o. O ano de 2009, foi tamb\u00e9m fortemente marcado ao n\u00edvel das ocorr\u00eancias, tendo-se verificado 26.339, valor este que representou o maior aumento desde o ano 2005 (Gr\u00e1fico n\u00b0 7, ANF, 2009).\nA m\u00e9dia anual entre (1980-2009) de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais foi de 18.772.\nGr\u00e1fico n\u00b0 7 - N\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais em Portugal, entre 1980 e 2009. Fonte: ANF, 2009\nO n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais tem vindo a diminuir significativamente contudo, sempre que se verificam condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas o n\u00famero de ocorr\u00eancias aumenta. As estrat\u00e9gias de preserva\u00e7\u00e3o implementadas n\u00e3o t\u00eam sucesso sempre que se verificam adversidades, o que demonstra a grande fragilidade das estrat\u00e9gias de preserva\u00e7\u00e3o adoptadas.\nA \u00e1rea total ardida em Portugal tem sofrido bastantes oscila\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas. Desde 1980, o ano em que se verificou menor \u00e1rea ardida foi o ano de 2008, registando apenas 17.000 hectares de \u00e1rea ardida. No oposto, verifica-se que no ano 2003, registou-se a maior \u00e1rea ardida das \u00faltimas d\u00e9cadas, com 426.000 hectares de \u00e1rea ardida.\nRelacionando o n\u00famero de ocorr\u00eancias com a \u00e1rea total ardida, podemos concluir que nem sempre o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais, correspondem a uma maior \u00e1rea ardida. Em suma, o ano 2003 foi o ano que apresentou maior \u00e1rea ardida, mas n\u00e3o o ano com maior n\u00famero de ocorr\u00eancias. Paralelamente, em 2005 registou-se o maior n\u00famero\nde ocorr\u00eancias, contudo este aspecto n\u00e3o se traduziu na maior \u00e1rea total ardida, embora com valores bastante elevados (Gr\u00e1fico n\u00b0 8, ANF, 2009).\nGr\u00e1fico n\u00b0 8 - \u00e1rea total ardida em Portugal, entre 1980 e 2009. Fonte: ANF, 2009\nPara se verificar a efici\u00eancia dos meios de combate a inc\u00eandios vai-se dividir a \u00e1rea total ardida pelo n\u00famero de ocorr\u00eancias, j\u00e1 que o n\u00famero de ocorr\u00eancias depende da preven\u00e7\u00e3o, ao passo que a \u00e1rea ardida depende em boa parte dos meios de combate a inc\u00eandios (Gr\u00e1fico n\u00b0 9, ANF, 2009).\nAssim, podemos verificar que o ano de 1980 ficou marcado pela negativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia das estrat\u00e9gias de combate (1.883 ha por ocorr\u00eancia). Recentemente destaca-se o ano 2003 e 2005 com piores registos. Os anos mais recentes demonstram claramente uma maior efici\u00eancia no combate aos inc\u00eandios florestais.\nA \u00e1rea total ardida em Portugal na sua maioria tem diminu\u00eddo, muitas gra\u00e7as \u00e0 melhoria no dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais e \u00e0 maior efici\u00eancia do mesmo.\nGr\u00e1fico n\u00b0 9 - Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea total ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias, entre 1980 e 2009 Fonte: ANF, 2009.\nPorque a problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais em Portugal \u00e9 vari\u00e1vel de regi\u00e3o para regi\u00e3o, vejamos a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. O maior n\u00famero de inc\u00eandios florestais em 2009, ocorreu no Distrito de V. Real, Porto, Braga, Viseu e Guarda, respectivamente. Assim, predominam as regi\u00f5es Norte e Centro do territ\u00f3rio nacional. (Gr\u00e1fico n\u00b0 10, ANF, 2009).\nNo que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial dos fogachos (inc\u00eandio cuja \u00e1rea total ardida \u00e9 inferior a 1 ha), destacam-se os Distritos do Porto, Braga, Aveiro e Viseu, com o maior n\u00famero de ocorr\u00eancia de fogachos.\nEnglobando o n\u00famero de inc\u00eandios florestais e o n\u00famero de fogachos verifica-se novamente o predom\u00ednio da regi\u00e3o Norte e Centro do territ\u00f3rio nacional. Estes dados observados, permitem tirar conclus\u00f5es importantes relativamente \u00e0s regi\u00f5es onde \u00e9 imprescind\u00edvel actuar de forma mais intensa quer na preven\u00e7\u00e3o quer no combate aos inc\u00eandios florestais, podendo desta forma, inverter os valores elevados do n\u00famero de igni\u00e7\u00f5es.\n\u25a0 Inc\u00eandios Florestais \u25a0 Fogachos \u25a0 Total\nGr\u00e1fico n\u00b0 10 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial do n\u00famero de inc\u00eandios florestais e fogachos em 2009 Fonte: ANF, 2009.\nA distribui\u00e7\u00e3o temporal dos inc\u00eandios florestais em Portugal Continental \u00e9 tipicamente sazonal, com influ\u00eancia clara do clima tipicamente mediterr\u00e2neo (cariz marcadamente continental, mar\u00edtimo e com efeito de altitude), concentrando-se o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais e fogachos nos meses de Julho a Setembro, respectivamente. Em 2009, Mar\u00e7o verifica-se tamb\u00e9m um elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias.\nEsta realidade est\u00e1 provavelmente relacionada com comportamentos negligentes, como a queima de restolho, renova\u00e7\u00e3o de pastagens e elimina\u00e7\u00e3o de restos agr\u00edcolas, que associado a condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas favor\u00e1veis, conduz a um aumento da \u00e1rea ardida e do n\u00famero de ocorr\u00eancias (Gr\u00e1fico n\u00b0 11, ANF, 2009).\nGr\u00e1fico n\u00b0 11 - Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais e fogachos em 2009 Fonte: ANF, 2009\nO m\u00eas de Mar\u00e7o tem registado nos \u00faltimos anos um n\u00famero de ocorr\u00eancias e de \u00e1rea ardida significativo. O ano de 2009, Mar\u00e7o n\u00e3o foi excep\u00e7\u00e3o. Esta realidade est\u00e1 provavelmente associada a comportamentos negligentes, resultantes de uso do fogo e a condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas prop\u00edcias \u00e0 eclos\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios (Gr\u00e1fico n\u00b0 12, ANF, 2009).\n\nra x\n<L> \"D\n35\n30\n25\n20\n15\n10\n5\n0\n\u25a0 Povoamentos \u25a0 Matos \u25a0 Total\nGr\u00e1fico n\u00b0 12 - Distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ardidas, em 2009. Fonte: ANF, 2009\nComo anteriormente foi referido a melhor forma de se verificar a efici\u00eancia dos meios de combate a inc\u00eandios \u00e9 dividir a \u00e1rea total ardida pelo n\u00famero de ocorr\u00eancias. Assim, pretende-se avaliar os meios de combate tendo em aten\u00e7\u00e3o a \u00e1rea ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias ao longo dos meses do ano 2009 (Gr\u00e1fico n\u00b0 13, ANF, 2009).\nGr\u00e1fico n\u00b0 13 - Rela\u00e7\u00e3o temporal entre a \u00e1rea total ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias Fonte: ANF, 2009\nA an\u00e1lise do gr\u00e1fico permite concluir que foi durante os meses de Ver\u00e3o (Julho a Setembro) que o dispositivo de combate n\u00e3o foi t\u00e3o eficaz. Sendo que o m\u00eas de Setembro foi o m\u00eas em que o combate n\u00e3o teve a melhor efic\u00e1cia.\nOs meses de Fevereiro e Mar\u00e7o, apresentam baixo sucesso do dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais. Este facto est\u00e1 relacionado com dois aspectos importantes. Um referente \u00e0s causas dos inc\u00eandios florestais, ou seja, relacionado com os comportamentos negligentes, como a queima de restolho, pasto e elimina\u00e7\u00e3o de restos agr\u00edcolas. Outro aspecto est\u00e1 relacionado com o dispositivo de combate. Durante este per\u00edodo o dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais n\u00e3o conta com o apoio das (ECINs), dos Corpos de Bombeiros.\nEm Mar\u00e7o, o dispositivo de combate aos inc\u00eandios florestais est\u00e1 muito mais reduzido, o que limita as estrat\u00e9gias de combate.\n2.6-\tFactores que afectam propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais\nPara um melhor conhecimento dos inc\u00eandios florestais \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer os principais tipos de propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. Este conhecimento permite implementar uma melhor estrat\u00e9gia de combate e permite avaliar o grau de perigosidade do mesmo.\nAssim, podem ocorrer inc\u00eandios de copas, que ocorre quando as chamas atingem as camadas mais altas do combust\u00edvel, nomeadamente as copas das \u00e1rvores e se propagam atrav\u00e9s destas, (figura 4 (a)), este tipo de propaga\u00e7\u00e3o pode ser activo ou passivo, quando o inc\u00eandio queima copas isoladas esporadicamente ou quando queima as copas de forma cont\u00ednua, respectivamente. Em geral, estes inc\u00eandios t\u00eam origem nos inc\u00eandios superficiais.\nAlguns factores que facilitam a propaga\u00e7\u00e3o do fogo para as copas s\u00e3o a velocidade do vento e a exist\u00eancia de galhos mortos nas partes inferiores dos troncos.\nOs inc\u00eandios de superf\u00edcie, quando as chamas se propagam junto ao solo, queimando os combust\u00edveis \u00e0 superf\u00edcie - arbustos, h\u00e9rbaceas, folhada, parte superior da manta morta e pequenas \u00e1rvores, ou seja, todo o material combust\u00edvel sobre o solo (figura 4 (b)). S\u00e3o os mais comuns, e se caso de evolu\u00edrem para inc\u00eandios de copas, v\u00e3o provocar um aumento dos n\u00edveis de energia e uma maior velocidade de propaga\u00e7\u00e3o.\nOs inc\u00eandios subterr\u00e2neos, que se propagam atrav\u00e9s das ra\u00edzes ou na manta morta inferior, normalmente a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o baixa, com uma combust\u00e3o lenta e sem chama, (figura 4 (c)). \u00c9 um fogo de dif\u00edcil controlo, pois apresenta alta temperatura e nem sempre \u00e9 de f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o, provocando frequentemente reacendimentos.\nE inc\u00eandios de projec\u00e7\u00e3o, quando a sua propaga\u00e7\u00e3o se efectua, essencialmente, pela projec\u00e7\u00e3o ou deslocamento de materiais incandescentes, dando origem a focos secund\u00e1rios. (figura 4 (d)). Originam-se de fa\u00falhas, folhas, restos de culturas em combust\u00e3o, que s\u00e3o levados acesos pelo vento, formando no in\u00edcio novos focos de inc\u00eandio, que podem facilmente transformar-se em inc\u00eandios superficiais ou de copas.\nA espessura e dimens\u00e3o dos combust\u00edveis s\u00e3o determinantes nos diferentes tipos de propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais.\nFigura n\u00b0 4 - Tipos de inc\u00eandios florestais, ENB, 2003\n2.7\t- Causas dos Inc\u00eandios Florestais\nTendo em aten\u00e7\u00e3o o efeito catastr\u00f3fico dos inc\u00eandios florestais, \u00e9 indispens\u00e1vel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o causa/efeito dos inc\u00eandios florestais. Assim, em 2009 a Guarda Nacional Republicana - Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o da Natureza (GNR/SEPNA), investigou 12.176 ocorr\u00eancias. (Tabela n\u00b0 7, GNR/SEPNA em 2009). Com efeito, cerca de (99 %) das causas de inc\u00eandio t\u00eam origem humana, sendo apenas 1 % provocadas por causas naturais. Dos resultados apurados verifica-se que entre as principais causas destaca-se os comportamentos negligentes associados ao uso do fogo, correspondendo a (36 %) das causas apuradas, evidenciando-se claramente as queimadas, atrav\u00e9s da limpeza de solo agr\u00edcola ou florestal ou mesmo a limpeza de \u00e1reas urbanizadas. Em \u00e1reas fortemente marcadas pela pastor\u00edcia, sobressaem as queimadas agr\u00edcolas, atrav\u00e9s da queima peri\u00f3dica de matos e herb\u00e1ceas com o objectivo de melhorar as qualidades forrageiras das pastagens naturais. As queimadas no geral correspondem a (33 %) do total associados ao uso do fogo, seguidamente, aparecem as fogueiras, associadas ao recreio e lazer, o acto de fumar e a queima de lixo, estas causas, correspondem a (1 %) cada.\nSeguidamente destacam-se as causas indeterminadas, onde n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a prova material ou pessoal, bem como devido a lacunas na informa\u00e7\u00e3o com (32 %) das causas da igni\u00e7\u00e3o.\nPosteriormente destacam-se o Incendiarismo (26 %), com as motiva\u00e7\u00f5es imput\u00e1veis (classe que enquadra as manobras de divers\u00e3o, a provoca\u00e7\u00e3o aos meios de combate aos inc\u00eandios, aos conflitos entre vizinhos, fogo posto por motiva\u00e7\u00e3o de vingan\u00e7a, o prazer de destrui\u00e7\u00e3o como o vandalismo e outras situa\u00e7\u00f5es dolorosas) com (22 %). Seguidamente com apenas (4 %) referem-se as causas sem motiva\u00e7\u00e3o conhecida. As causas inimput\u00e1veis, ou seja, quando o indiv\u00edduo age de m\u00e1-f\u00e9, (\u201cfogo-posto\u201d) correspondem a 59 ocorr\u00eancias, correspondendo a (0 %) no contexto do Incendiarismo. Destas causas, destacam-se a Piromania ou outro tipo de dem\u00eancia e as brincadeiras e irresponsabilidade de menores de forma irrespons\u00e1vel.\nEntre as causas estruturais (3 %), destacam-se os conflitos motivados pela ca\u00e7a, pela vida selvagem e outras causas estruturais correspondem a (1 %) respectivamente.\nNas causas acidentais (2 %), evidenciam-se, as causas relacionadas com a utiliza\u00e7\u00e3o de maquinaria e equipamento (alfaias agr\u00edcolas, m\u00e1quinas agr\u00edcolas, equipamento florestal etc.), correspondem a (1 %) e aos transportes e comunica\u00e7\u00f5es (caminhos de ferro, acidentes de via\u00e7\u00e3o etc.).\nPor outro lado, os inc\u00eandios florestais podem ter a sua origem em causas naturais, principalmente atrav\u00e9s de raios com descargas el\u00e9ctricas com origem em trovoadas, frequentes trovoadas secas durante o Ver\u00e3o, mas que representam apenas (1 %), (Gr\u00e1fico n\u00b0 14, GNR/SEPNA, 2009).\n\u201cSe o desenvolvimento espont\u00e2neo do fogo, embora poss\u00edvel, \u00e9 raro, o seu desencadeamento na sequ\u00eancia de trovoadas pode acontecer e o seu desencadeamento por ac\u00e7\u00e3o humana, criminosa ou n\u00e3o, \u00e9 frequente\u201d (REBELO, 2003).\nGr\u00e1fico n\u00b014 - Causas dos inc\u00eandios florestais investigadas pela GNR/SEPNA em 2009, Fonte: ANF\nTabela n\u00b0 7- Principais causas dos inc\u00eandios florestais investigadas pela GNR/SEPNA em 2009, Fonte: ANF\nCausas dos Inc\u00eandios\tN\u00b0 de Ocorr\u00eancias\t%\nUso do Fogo\t4.386\t36%\nFogueiras\t94\t1%\nFumar\t121\t1%\nLan\u00e7amento de Foguetes\t22\t0%\nQueima de Lixo\t114\t1%\nQueimadas\t4.022\t33%\nOutros\t13\t0%\nIndeterminadas\t3.913\t32 %\nIncendiarismo\t3.163\t26%\nImput\u00e1veis\t2.647\t22%\nInimput\u00e1veis\t59\t0%\nSem motiva\u00e7\u00e3o conhecida\t457\t4 %\nEstruturais\t338\t3%\nCa\u00e7a e vida selvagem\t154\t1%\nUso do solo\t169\t1%\nOutras\t13\t1%\nAcidentais\t273\t2%\nMaquinaria e equipamento\t68\t1%\nTransporte e comunica\u00e7\u00f5es\t86\t1%\n\t\t\nNaturais\t103\t1%\nIndeterminadas\t3.913\t32%\nNaturais\t103\t1%\n\t\t\nTotais\t12.176\t100%\nO conhecimento das causas dos inc\u00eandios tem como objectivo, no contexto da preven\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais, produzir informa\u00e7\u00e3o sobre ONDE, QUANDO, COMO E PORQU\u00ca deflagrou um inc\u00eandio florestal. Daqui resulta informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria quer para o legislador (ex. legisla\u00e7\u00e3o restritiva do uso do solo ap\u00f3s os inc\u00eandios, proibitiva da urbaniza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os rurais ardidos e da substitui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies florestais ap\u00f3s inc\u00eandios (DL n.\u00b0 327/90, de 22 de Outubro, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela Lei n.\u00b0 54/91, de 8 de Agosto e a pelo Decreto-Lei n.\u00b0 34/99, de 5 de Fevereiro), legisla\u00e7\u00e3o restritiva do uso do fogo (DL n.\u00b0 156/2004, de 30 de Junho)) quer para a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o. (GALANTE, 2003).\n2.8-\tEfeitos dos inc\u00eandios florestais\nOs inc\u00eandios florestais t\u00eam consequ\u00eancias devastadoras para a Humanidade. Entre os problemas mais graves resultantes dos inc\u00eandios florestais destacam-se a eros\u00e3o dos solos. Os solos repelem mais facilmente a \u00e1gua, aumentando o escoamento superficial.\nUma \u00e1rea devastada por um inc\u00eandio florestal, quando sujeita a chuvas intensas, pode tornar-se mais suscept\u00edvel e originar mais facilmente, outro tipo de riscos tais como deslizamentos e cheias. Com a destrui\u00e7\u00e3o da camada superficial vegetativa os solos ficam mais vulner\u00e1veis a fen\u00f3menos de eros\u00e3o e transporte provocados pelas \u00e1guas pluviais, reduzindo tamb\u00e9m a sua permeabilidade.\nCom a ocorr\u00eancia de fogos florestais, ocorrem outros impactos ao n\u00edvel da polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, aumento do caudal de s\u00f3lidos dos cursos de \u00e1gua, aumento do caudal de ponta de cheia.\nA biodiversidade pode sofrer danos directos e indirectos relativamente aos inc\u00eandios florestais. Directos quando se verifica a morte de animais que n\u00e3o conseguem escapar \u00e0 intensidade do fogo. Indirectos porque os inc\u00eandios florestais v\u00e3o afectar o habitat natural das esp\u00e9cies.\nO aumento dos inc\u00eandios florestais pode tamb\u00e9m afectar o ambiente. Quando os inc\u00eandios deflagram, emitem toneladas de di\u00f3xido de carbono para a atmosfera contribuindo para os gases com efeitos de estufa que aquecem o planeta.\nDependendo da intensidade e tempo de dura\u00e7\u00e3o do inc\u00eandio, da esp\u00e9cie florestal e da idade da \u00e1rvore. \u00c1rvores jovens s\u00e3o muito mais sens\u00edveis ao fogo que as adultas, da mesma maneira que as folhosas resistem menos ao fogo que as con\u00edferas. Da mesma forma as con\u00edferas, que geralmente possuem casca mais espessa, s\u00e3o mais resistentes do que as folhosas. A destrui\u00e7\u00e3o total das \u00e1rvores pelo fogo n\u00e3o \u00e9 muito frequente, a n\u00e3o ser em inc\u00eandios de extrema intensidade. Geralmente as \u00e1rvores de m\u00e9dio e grande porte ainda podem ser parcial ou totalmente aproveitadas ap\u00f3s um inc\u00eandio. A capacidade produtiva da floresta \u00e9 frequentemente afectada pelos inc\u00eandios florestais. Sempre que se verifica um inc\u00eandio com elevada intensidade pode mudar radicalmente o tipo de esp\u00e9cie dominante.\nPara al\u00e9m da destrui\u00e7\u00e3o da floresta os inc\u00eandios provocam perdas de vidas humanas e destrui\u00e7\u00e3o de bens (casas, outras constru\u00e7\u00f5es, ve\u00edculos e diversos equipamentos). Ap\u00f3s um inc\u00eandio florestal \u00e9 necess\u00e1rio fazer a reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ardida, isso \u00e9 feito com medidas a curto prazo e a longo prazo: controle da eros\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o por regenera\u00e7\u00e3o natural ou no caso de n\u00e3o ser suficiente por planta\u00e7\u00e3o. (CUNHA, 2008).\n2.9-\tFactores que influenciam a propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais.\nExistem diversos factores que influenciam a propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. Contudo, existem tr\u00eas factores extremamente importantes que se destacam pela fun\u00e7\u00e3o que desempenham no comportamento dos inc\u00eandios florestais. As caracter\u00edsticas dos combust\u00edveis florestais (distribui\u00e7\u00e3o vertical e horizontal do combust\u00edvel, dimens\u00e3o, quantidade ou carga, humidade do combust\u00edvel, combustibilidade e percentagem de combust\u00edveis finos mortos); as caracter\u00edsticas do relevo (forma, declive e exposi\u00e7\u00e3o das vertentes) e as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas (temperatura e humidade relativa do ar, rumo e velocidade do vento) (Figura\nn\u00b05, ENB).\nFigura n\u00b0 5 - Principais factores que influenciam o desenvolvimento dos inc\u00eandios florestais. Fonte: ENB, 2003\nA tipologia dos combust\u00edveis faz variar a velocidade de igni\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal. Os combust\u00edveis finos (matos rasteiros, folhada, caruma e ervas secas) t\u00eam uma igni\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e causam um r\u00e1pido alastramento do fogo. Estes combust\u00edveis, que ardem rapidamente, servem muitas vezes de base aos combust\u00edveis pesados (troncos e ramos de \u00e1rvores adultas e cepos) que t\u00eam uma igni\u00e7\u00e3o mais demorada, alastram mais lentamente, ardem durante mais tempo e libertam uma quantidade muito elevada de energia calor\u00edfica.\nA continuidade dos combust\u00edveis \u00e9 igualmente um factor bastante importante, uma vez que condiciona a rapidez e a forma de propaga\u00e7\u00e3o do inc\u00eandio. H\u00e1 duas grandes formas\npara caracterizar a continuidade dos combust\u00edveis: a continuidade horizontal e continuidade vertical.\nPor continuidade horizontal entende-se o espa\u00e7amento do combust\u00edvel no solo, pelo que quanto menor for esse espa\u00e7amento, maior ser\u00e1 a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do inc\u00eandio.\nQuando os combust\u00edveis se encontram horizontalmente dispersos, em mosaicos, o fogo ser\u00e1 irregular e tender\u00e1 a propagar-se mais lentamente. Um dos m\u00e9todos de supress\u00e3o de inc\u00eandios, quando recorre a ferramentas manuais, \u00e9 tentar criar descontinuidades no combust\u00edvel florestal, e assim quebrar a propaga\u00e7\u00e3o do fogo (Figura n\u00b0 6, ENB, 2003).\nPor continuidade vertical entende-se o espa\u00e7amento do combust\u00edvel ao longo dos diferentes estratos arbustivos e arb\u00f3reos. Maior continuidade vertical significa que o inc\u00eandio ter\u00e1 maiores condi\u00e7\u00f5es para se propagar velozmente. Quando o combust\u00edvel se encontra espa\u00e7ado, o calor n\u00e3o \u00e9 suficiente para causar a igni\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis das camadas superiores.\nA emiss\u00e3o de part\u00edculas incandescentes pode ser muito importante (pinheiro, sobreiro, urzes, mimosas, eucalipto...). Nas zonas em que n\u00e3o h\u00e1 limpeza de matos (desmata\u00e7\u00e3o), as part\u00edculas incandescentes podem propagar o inc\u00eandio a dezenas de metros ou at\u00e9 quil\u00f3metros, formando os designados focos secund\u00e1rios. Os focos secund\u00e1rios desenvolvem-se tamb\u00e9m atrav\u00e9s dos combust\u00edveis finos e mortos.\nContinuidade horizontal\nDescontinuidade horizontal\nContinuidade vertical\nDescontinuidade vertical\nFigura n\u00b0 6 - Continuidade e descontinuidade dos combust\u00edveis. Fonte: ENB, 2003\nO objectivo das opera\u00e7\u00f5es florestais de gest\u00e3o de combust\u00edveis \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de descontinuidades nas massas florestais, criando as redes de faixas de gest\u00e3o de combust\u00edvel (descontinuidades horizontais) e actuando nos povoamentos com ac\u00e7\u00f5es de silvicultura como a redu\u00e7\u00e3o de densidade, a limpeza de matos do sub-coberto, ou desmata\u00e7\u00f5es (criando descontinuidades verticais).\nOutro factor que influencia o comportamento do inc\u00eandio florestal s\u00e3o as caracter\u00edsticas do relevo. O elemento mais importante na topografia \u00e9 a inclina\u00e7\u00e3o do terreno - declive. O fogo normalmente desloca-se muito mais r\u00e1pido na subida que na descida das vertentes. Quanto maior a inclina\u00e7\u00e3o, mais r\u00e1pido o fogo se desloca na direc\u00e7\u00e3o do vento, que normalmente flui para cima. Al\u00e9m disso, o fogo vai pr\u00e9-aquecer o combust\u00edvel pr\u00f3ximo da colina, levando a uma propaga\u00e7\u00e3o do inc\u00eandio de forma mais intensa (efeito de chamin\u00e9). Inversamente, uma vez que o fogo tenha alcan\u00e7ado o topo de uma colina, a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o tende a ser menor, pois n\u00e3o \u00e9 capaz de pr\u00e9-aquecer o combust\u00edvel (CUNHA, 2008). (Figura n\u00b0 7, ENB, 2003)\nFigura n\u00b0 7 - Um propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio em fun\u00e7\u00e3o do relevo. Fonte: ENB, 2003\nA orienta\u00e7\u00e3o das encostas influencia o comportamento do fogo de variadas formas: as encostas viradas a sul recebem maior insola\u00e7\u00e3o, secando tanto o solo como a vegeta\u00e7\u00e3o; a densidade de combust\u00edvel \u00e9 normalmente inferior nas encostas viradas a Sul que nas encostas viradas a Norte; o aquecimento pelo sol provoca ventos de encosta mais fortes; as encostas viradas a Sul ter\u00e3o, normalmente, temperaturas mais elevadas, ventos mais fortes, humidades mais baixas e combust\u00edvel com humidades mais reduzidas. As caracter\u00edsticas do terreno poder\u00e3o controlar as correntes de vento em \u00e1reas relativamente grandes. Os ventos circulam como a \u00e1gua num ribeiro, e como tal v\u00e3o tentar seguir a traject\u00f3ria que apresente menor resist\u00eancia. Assim, massas florestais ou acidentes topogr\u00e1ficos podem alterar as correntes de ventos e causar turbul\u00eancia ou alterar a sua velocidade. (Miguel, 2006)\nA altitude influencia, entre outros aspectos, a distribui\u00e7\u00e3o e quantidade da vegeta\u00e7\u00e3o. Por exemplo, em Portugal, dificilmente se encontra pinheiro-bravo acima dos 1000 metros de altitude, porque sem chuva durante muitos dias a \u00e1gua existente no solo come\u00e7a a rarear, inicialmente, nos cumes e depois, progressivamente, ate aos vales. A forma do relevo tamb\u00e9m afecta os ventos e cria microclimas pr\u00f3prios.\nNa propaga\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de inc\u00eandios sob a ac\u00e7\u00e3o do vento e com o efeito chamin\u00e9 part\u00edculas em combust\u00e3o ultrapassam dist\u00e2ncias superiores a 1000 m, provocando novos focos de inc\u00eandio (Viegas, 1988).\nEm 1980, Fernando Rebelo, analisando as condi\u00e7\u00f5es de tempo favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais, conclu\u00eda que s\u00f3 com alguns tipos de tempo ocorrem grandes inc\u00eandios florestais. Ainda nos anos 80 do passado s\u00e9culo, Luciano Louren\u00e7o (1988), referia que as causas da deflagra\u00e7\u00e3o s\u00e3o variadas, mas s\u00f3 alguns fogos progridem e se transformam em grandes inc\u00eandios florestais, apenas com condi\u00e7\u00f5es particulares de temperatura e humidade que possibilitem a eclos\u00e3o desses grandes inc\u00eandios florestais.\nAs condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas s\u00e3o extremamente importantes na igni\u00e7\u00e3o, progress\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal. Podem estimular o fogo a mover-se mais rapidamente e abranger uma \u00e1rea maior. Tamb\u00e9m podem tornar o trabalho de combate ao fogo ainda mais dif\u00edcil. As condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas que podem afectar os inc\u00eandios florestais: s\u00e3o: temperatura, vento e humidade.\nA temperatura afecta a forma\u00e7\u00e3o de fagulhas de inc\u00eandios florestais, pois o calor \u00e9 um dos tr\u00eas pilares do tri\u00e2ngulo do fogo. As temperaturas mais quentes permitem que os combust\u00edveis acendam e queimem mais rapidamente, aumentando a taxa na qual o inc\u00eandio florestal se propaga. Por esse motivo, os inc\u00eandios florestais tendem a aumentar \u00e0 tarde, quando as temperaturas s\u00e3o mais elevadas.\nO vento provavelmente tem o maior impacto no comportamento de um inc\u00eandio florestal e tamb\u00e9m \u00e9 o factor mais imprevis\u00edvel. Quanto mais forte o vento sopra, mais r\u00e1pido o fogo se propaga. O fogo gera ventos pr\u00f3prios que s\u00e3o quase 10 vezes mais r\u00e1pidos que o vento ambiente. Pode at\u00e9 mesmo lan\u00e7ar brasas no ar e criar inc\u00eandios adicionais O vento tamb\u00e9m pode alterar a direc\u00e7\u00e3o do fogo e rajadas de vento podem elevar o fogo nas \u00e1rvores, criando inc\u00eandios de copas (Cunha, 2008) (Figura n\u00b0 8, ENB, 2003) (ver anexo 2. C\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal, tendo em aten\u00e7\u00e3o o factor vento).\nFigura n\u00b0 8 - Influencia do vento na propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal. Fonte ENB, 2003\nEnquanto o vento pode ajudar o fogo a propagar-se, a humidade pode reduzir o fogo. A humidade e precipita\u00e7\u00e3o, podem retardar o fogo e reduzir a sua intensidade. Os combust\u00edveis podem ser dif\u00edceis de acender se tiverem altos n\u00edveis de humidade, pois a humidade absorve o calor do fogo. Quando a humidade \u00e9 baixa, o que significa que h\u00e1 baixa quantidade de vapor de \u00e1gua no ar, os inc\u00eandios florestais t\u00eam mais probabilidade de come\u00e7ar. Durante o dia o ar seco retira a humidade da vegeta\u00e7\u00e3o, pois est\u00e1 a uma temperatura mais elevada e tem maior capacidade de absorver vapor de \u00e1gua. (ENB, 2003)\nSe a humidade \u00e9 elevada, h\u00e1 menor probabilidade do combust\u00edvel secar e acender diminuindo a possibilidade de igni\u00e7\u00e3o do inc\u00eandio florestal. Durante a noite passa-se o contr\u00e1rio, pois o ar, mais frio, tem maior teor de vapor de \u00e1gua e s\u00e3o os combust\u00edveis florestais que absorvem humidade do ar (Figura n\u00b0 9, ENB, 2003).\nA precipita\u00e7\u00e3o tem um impacto directo na redu\u00e7\u00e3o da probabilidade de igni\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio, assim como pode contribuir para a sua extin\u00e7\u00e3o.\nFigura n\u00b0 9 - Influ\u00eancia da humidade entre os combust\u00edveis florestais e o ar. Fonte: ENB, 2003\n2.10-\tComportamento extremo do fogo\nAs elevadas velocidades de propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais tem originado preju\u00edzos devastadores e a perda de vidas humanas. Muitos dos acidentes relacionados com bombeiros e civis deve-se ao comportamento extremo do fogo, tamb\u00e9m designado de comportamento eruptivo do fogo. Este comportamento extremo do fogo ocorre frequentemente em desfiladeiros e em encostas com declive acentuados.\nEste fen\u00f3meno est\u00e1 associado a velocidades de progress\u00e3o do fogo com crescimento exponencial ao longo do tempo. Esta altera\u00e7\u00e3o s\u00fabita do comportamento do fogo \u00e9 considerada, por alguns, como sendo imprevis\u00edvel e induzida por uma mudan\u00e7a s\u00fabita do vento (Viegas 2006).\nCom o desenrolar do fogo, a propaga\u00e7\u00e3o \u00e9 acelerada devido ao efeito de chamin\u00e9 e o inc\u00eandio propaga-se a alta velocidade, (Viegas e Pita, 2004). Este efeito chamin\u00e9 tem de ser conhecido pelos bombeiros, que t\u00eam sido ao longo dos anos as principais v\u00edtimas, (Viegas et al, 2000) e por todas as pessoas que est\u00e3o relacionadas com a gest\u00e3o da floresta, para que se reduzam os riscos/perigos de inc\u00eandio. O pr\u00f3prio inc\u00eandio faz surgir ventos que aceleram a combust\u00e3o, pelo que neste caso os inc\u00eandios n\u00e3o devem ser combatidos de cima para baixo, pois a \u00e1rea ascendente pode arder em poucos minutos, n\u00e3o dando tempo de fuga a quem l\u00e1 se encontrar, (Viegas, 2002), (Figura n\u00b0 10, ENB).\nQuando os inc\u00eandios deflagram nestas zonas, n\u00e3o \u00e9 preciso haver vento forte para que muitas part\u00edculas incandescentes se elevem na atmosfera e sejam projectadas a quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia, criando fogos secund\u00e1rios (Manzello et al., 2006). Este efeito \u00e9 conhecido na literatura anglo-sax\u00f3nica por \u201cFirebrand\u201d e \u201cblow-up\u201d, que corresponde a uma esp\u00e9cie de explos\u00e3o, que parece verificar-se no comportamento do fogo nestas circunst\u00e2ncias. Viegas, prop\u00f4s a designa\u00e7\u00e3o de \u201cerup\u00e7\u00e3o\u201d para este fen\u00f3meno, dada a semelhan\u00e7a que apresenta, em termos qualitativos, com a erup\u00e7\u00e3o de um vulc\u00e3o, em que tamb\u00e9m subitamente se\ndesencadeia um processo convectivo de elevada intensidade. (Viegas, 2005).\nFigura n\u00b0 10 - Influ\u00eancia de estufa num inc\u00eandio florestal. Fonte: ENB, 2003.\nEm desfiladeiros e em encostas com declive acentuados, a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 homog\u00e9nea, na medida em que o pr\u00f3prio fogo gera correntes de convec\u00e7\u00e3o.\nTomando por refer\u00eancia a velocidade b\u00e1sica de propaga\u00e7\u00e3o do fogo R , quando este o\nse propaga em terreno horizontal e na aus\u00eancia de vento, a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o que o fogo pode atingir numa encosta ou num desfiladeiro, em caso de erup\u00e7\u00e3o, pode ser cerca de cem vezes superior a R . Nalguns casos estudados pelo autor este aumento de velocidade o\ncifrou-se mesmo pelas centenas de vezes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele valor (Viegas, 2005).\nAl\u00e9m do declive acentuado das vertentes que podem desencadear o comportamento extremo do fogo, verifica-se que a erup\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais r\u00e1pida dependendo da carga do combust\u00edvel existente. Nos combust\u00edveis vivos, a quantidade de \u00e1gua \u00e9 mais elevada o que dificulta o seu pr\u00e9-aquecimento, retardando assim a propaga\u00e7\u00e3o. Contudo, na presen\u00e7a de combust\u00edveis mortos, onde o teor de \u00e1gua \u00e9 muito baixo, facilita a propaga\u00e7\u00e3o atingindo o fogo a erup\u00e7\u00e3o mais facilmente.\nNo combate a inc\u00eandios florestais neste tipo de circunst\u00e2ncias o mais comum \u00e9 a tentativa de combater a frente de fogo pela cabe\u00e7a do inc\u00eandio efectuando um ataque frontal. Este tipo de estrat\u00e9gia adoptada pela maioria dos elementos do dispositivo de combate no TO (Teatro de Opera\u00e7\u00f5es) acaba algumas vezes por acarretar consequ\u00eancias muito graves. Embora possa ser uma estrat\u00e9gia que permite extinguir o foco de inc\u00eandio rapidamente, certo \u00e9 que se n\u00e3o for realizada com a devida rapidez, pode levar a que o inc\u00eandio entre em erup\u00e7\u00e3o.\nSe o fogo tiver entretanto atingido o est\u00e1dio de erup\u00e7\u00e3o, toda esta manobra poder\u00e1 conduzir a um desastre. O s\u00fabito aumento da velocidade e da intensidade de propaga\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de poder surpreender as pessoas envolvidas, tornam qualquer esfor\u00e7o de ataque ao fogo in\u00fatil, uma vez que n\u00e3o existe capacidade f\u00edsica para combater frentes de chama com velocidades da ordem de 10 a 50 metros por minuto, com alturas da ordem de 10 a 20 m e com intensidades de propaga\u00e7\u00e3o superiores a 4000 kW/m. (Viegas, 2005).\nApesar da import\u00e2ncia deste fen\u00f3meno, quer em termos de comportamento do fogo quer sobretudo em termos de seguran\u00e7a pessoal, n\u00e3o se encontram na literatura muitos estudos a ele dedicados. O Centro de Estudos sobre Inc\u00eandios Florestais t\u00eam vindo a dedicarse ao estudo do efeito eruptivo dos inc\u00eandios florestais. Pretendem assim, compreender melhor este fen\u00f3meno e desta forma consciencializar os intervenientes no combate aos inc\u00eandios florestais para o perigo resultante deste fen\u00f3meno (Figura n\u00b0 11, LEIF, 2008).\nSempre que se verifica este fen\u00f3meno eruptivo de um inc\u00eandio florestal, os bombeiros sofrem desde logo uma exposi\u00e7\u00e3o excessiva ao fumo, ao calor e exige um esfor\u00e7o\nf\u00edsico prolongado devido ao declive acentuado. Muitas vezes pode surgir o cruzamento de uma frente de fogo e os bombeiros serem encurralados pelo fogo (Ribeiro, 2007).\n\u00c8 indispens\u00e1vel nestes casos definir pessoas com a fun\u00e7\u00e3o exclusiva de vigiar a evolu\u00e7\u00e3o geral do inc\u00eandio florestal, com a finalidade de alertar o dispositivo de combate para situa\u00e7\u00f5es de alarme como: o aumento da velocidade do vento ou s\u00fabita mudan\u00e7a de direc\u00e7\u00e3o, o aumento do fen\u00f3meno de fogos de copas (v\u00e1rias \u00e1rvores simultaneamente a arder), o aumento da intensidade do fogo e a projec\u00e7\u00e3o de focos secund\u00e1rios de curta e m\u00e9dia dist\u00e2ncia.\nEste fen\u00f3meno tem factos comuns identificados, geralmente resultam de inc\u00eandios relativamente pequenos ou partes menos activas de grandes inc\u00eandios. Predominam os combust\u00edveis finos do tipo herb\u00e1ceo ou pequenos arbustos. Contudo, verifica-se uma mudan\u00e7a repentina da direc\u00e7\u00e3o do vento e/ou aumento da sua velocidade, o que vai provocar uma acelera\u00e7\u00e3o do fogo a subir a encosta. (Fire Behaviour S-380, Natural Wildfire Coordination\nGroup, 1981)\nFigura n\u00b0 11 - Estrutura para estudo laboratorial do comportamento eruptivo do fogo. Fonte: Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Inc\u00eandios Florestais, 2008.\nApesar da melhoria significativa da forma\u00e7\u00e3o fornecida aos elementos do dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais nos \u00faltimos anos, verifica-se ainda muito desconhecimento das causas e efeitos do comportamento extremo do fogo.\nAssim, \u00e9 indispens\u00e1vel apostar na forma\u00e7\u00e3o de todos os elementos do dispositivo de combate e apostar tamb\u00e9m na sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com o intuito de evitar acidentes mortais durante a ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais.\n2.11-\tSolu\u00e7\u00f5es para atenuar os inc\u00eandios florestais\nO elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias e da elevada \u00e1rea ardida em Portugal, leva-nos a concluir que \u00e9 indispens\u00e1vel reflectir ao n\u00edvel da preven\u00e7\u00e3o e do combate aos inc\u00eandios florestais.\nA n\u00edvel da preven\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais tem de ser procurar reduzir ou mesmo anular as fontes de igni\u00e7\u00e3o. Se pensarmos que a maioria das causas dos inc\u00eandios florestais s\u00e3o da responsabilidade do ser humano, desde logo, torna-se indispens\u00e1vel alterar alguns dos seus comportamentos, relativamente ao uso do fogo.\nSegundo, (Galante, 2003) defende que se deveria aumentar o conhecimento das causas dos inc\u00eandios florestais ao n\u00edvel regional, para posterior tratamento estat\u00edstico. Avaliando assim, n\u00e3o s\u00f3 as principais causas das igni\u00e7\u00f5es, como estabelecer estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o eficazes.\n\u00c9 indispens\u00e1vel sensibilizar os v\u00e1rios grupos de agentes respons\u00e1veis por inc\u00eandios negligentes. Aplicar medidas de pol\u00edtica florestal conducente \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do uso do fogo, com um maior envolvimento dos utilizadores do fogo na actividade agr\u00edcola (agricultores, pastores) na sua utiliza\u00e7\u00e3o correcta, sob coordena\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos (Velez, 1997).\nNeste contexto \u00e9 importante esclarecer e sensibilizar as popula\u00e7\u00f5es das diversas estruturas et\u00e1rias da import\u00e2ncia das florestas para a Humanidade. Infelizmente, muitas das pessoas associam que as florestas desempenham praticamente a fun\u00e7\u00e3o de melhorar a qualidade do ar. Contudo, as florestas desempenham diversas fun\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis \u00e0 sobreviv\u00eancia do ser humano.\nEntre as enumeras fun\u00e7\u00f5es podemos destacar o factor de minimizarem o efeito de estufa, a redu\u00e7\u00e3o da intensidade dos fen\u00f3menos erosivos, a regulariza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a contribui\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e do equil\u00edbrio da natureza, a regula\u00e7\u00e3o do clima e o atenuar dos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva, s\u00e3o uma fonte de riqueza com a gera\u00e7\u00e3o de novas divisas e garantia de produtos florestais, s\u00e3o uma alternativa energ\u00e9tica renov\u00e1vel e permite a recupera\u00e7\u00f5es de \u00e1reas degradadas. Assim, \u00e9 indispens\u00e1vel proteger as florestas contra o seu principal inimigo -o fogo. Todos estes factores devem ser cuidadosamente esclarecidos e explicados \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de forma a se verificar uma maior preocupa\u00e7\u00e3o e cuidado com as florestas.\nOs munic\u00edpios com elevado risco de inc\u00eandio florestal devem estabelecer parcerias activas com as diversas entidades com o intuito de prevenir e combater os inc\u00eandios. Neste contexto sobressai a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o dos Planos Municipais de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios (PMDFCI). Estes planos devem ser realizados e implementados tendo em aten\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o das diversas entidades competentes. S\u00f3 com o esfor\u00e7o conjunto da Autoridade Nacional Florestal (ANF), do Servi\u00e7o Nacional de Bombeiros e Protec\u00e7\u00e3o Civil (SNBPC), da Guarda Nacional Republicana (GNR), do Instituto de Meteorologia (IM), do\nInstituto do Ambiente (IA), das Autarquias e Organiza\u00e7\u00e3o de Produtores Florestais (OPF\u2019s), entre outras, os (PMDFCI) ter\u00e3o efeitos concretos.\nAp\u00f3s o per\u00edodo cr\u00edtico de inc\u00eandios florestais (Fases Alfa, Bravo, Charlie e Delta) no \u00e2mbito do Sistema de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios \u00e9 indispens\u00e1vel avaliar se o dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais foi o adequado \u00e0s regi\u00f5es. Esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente importante na medida em que permite estabelecer metas para os anos seguintes e avaliar o grau de sucesso dos dispositivos de combate.\nDevia-se tamb\u00e9m avaliar a capacidade de resposta ao n\u00famero de ocorr\u00eancias. Quanto maior for o tempo de resposta desde o alerta at\u00e9 \u00e0 chegada ao teatro de opera\u00e7\u00f5es, maior ser\u00e1 a possibilidade de um inc\u00eandio progredir rapidamente para grande dimens\u00f5es.\n\u201cPara apagar um fogo \u00e9 preciso um copo de \u00e1gua no primeiro minuto, um balde de \u00e1gua no segundo minuto, um cami\u00e3o cisterna no terceiro minuto e depois... salve-se quem puder!\u201d (UA, 2002). O tempo de resposta a um inc\u00eandio florestal \u00e9 extremamente importante para o seu desenvolvimento.\nA requalifica\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de pontos de \u00e1gua para facilitar as manobras de abastecimento dos meios terrestres e a\u00e9reos. Verifica-se diversas vezes um desconhecimento da exist\u00eancia dos mesmos. Assim, \u00e9 indispens\u00e1vel proceder-se ao levantamento no campo dos pontos de \u00e1gua existentes. O maior n\u00famero de pontos de \u00e1gua, facilita o combate aos inc\u00eandios florestais, evitando desloca\u00e7\u00f5es e facilitando o abastecimento dos meios a\u00e9reos.\nSegundo a Norma Portuguesa - NP4406, que estabelece o manual de procedimentos para avalia\u00e7\u00e3o de indicadores de Gest\u00e3o Florestal Sustent\u00e1vel, aconselha que devem ser assegurados pelo menos 600 m3 de \u00e1gua por cada 1.000 ha de floresta, devendo esta capacidade estar distribu\u00edda pelos pontos de forma a torn\u00e1-la eficiente, sendo ainda de referir que os pontos de \u00e1gua devem estar bem impermeabilizados, de forma a manter a \u00e1gua armazenada, e deve-se acautelar um bom acesso a estes. Fonte: (Norma Portuguesa, NP4406-2003).\nMuitos dos inc\u00eandios florestais ganham grandes dimens\u00f5es devido \u00e0 exist\u00eancia de uma elevada carga de combust\u00edveis finos, atrav\u00e9s do incentivo da pastor\u00edcia pode-se diminuir os combust\u00edveis e assim, diminuir a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. Tal como refere Velez (1988) \u201cA silvicultura de preven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais tem como objectivo modificar a inflamabilidade e combustibilidade para dificultar assim o in\u00edcio e a propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios. \u201d\nEntre as principais causas dos inc\u00eandios florestais pelo uso do fogo, destacam-se claramente as queimadas como a principal causa. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio limitar as queimadas e praticar apenas o fogo controlado, tendo sempre em aten\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de entidades competentes. Na medida em que se verifica que muitas das causas dos inc\u00eandios florestais resultam de queimadas que se descontrolam.\nDeve-se procurar estabelecer uma descontinuidade do coberto vegetal, criando assim, faixas de conten\u00e7\u00e3o, criando barreiras \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. Deve evitar-se a ocupa\u00e7\u00e3o do uso do solo com uma \u00fanica esp\u00e9cie vegetal. Deve-se alternar o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o (resinosas vs folhosas) evitando assim, uma maior inflamibilidade dos combust\u00edveis.\nOutro aspecto muito importante relacionado com o alerta prende-se com a localiza\u00e7\u00e3o dos postos de vigia. Requer algum investimento, mas \u00e9 extremamente importante ter grande parte da \u00e1rea florestal vigiada. O m\u00e9todo da vigia pode reduzir o tempo de alerta do foco de inc\u00eandio, bem como, dissuadir poss\u00edveis incendi\u00e1rios.\nO maior problema do combate aos inc\u00eandios florestais \u00e9 a deficiente acessibilidade \u00e0s \u00e1reas florestais. Frequentemente no teatro de opera\u00e7\u00f5es o dispositivo de combate debate-se com extrema dificuldade em alcan\u00e7ar a \u00e1rea onde o foco de inc\u00eandio se desenvolve. Este aspecto conduz ao maior disp\u00eandio f\u00edsico dos elementos do dispositivo (ataque apeado) e conduz logicamente ao aumento da \u00e1rea ardida. Os acessos \u00e0s \u00e1reas florestais deviam ser uma forte aposta das entidades competentes. Outro aspecto relacionado com a acessibilidade aos inc\u00eandios florestais prende-se com a exist\u00eancia de caminhos florestais, mas em que o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos dificulta ou impede os meios terrestres de combate.\nA constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de uma rede de acessibilidades \u00e0s \u00e1reas florestais, permitir\u00e1 contribuir para a minimiza\u00e7\u00e3o do perigo de inc\u00eandio em muitas \u00e1reas florestais.\nSegundo a Norma Portuguesa - NP4406, que estabelece o manual de procedimentos para avalia\u00e7\u00e3o de indicadores de Gest\u00e3o Florestal Sustent\u00e1vel, para que a densidade da rede vi\u00e1ria seja suficiente, devem existir pelo menos 25 m/ha de caminhos, no caso de se tratar de uma \u00e1rea plana, e pelo menos 40 m/ha, no caso de se tratar de uma \u00e1rea declivosa. Para que a densidade de rede vi\u00e1ria seja suficiente e eficaz, os caminhos devem estar homogeneamente distribu\u00eddos pela mancha florestal e ter liga\u00e7\u00f5es entre si. Os caminhos devem permitir a passagem de viaturas, quer para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos florestais, quer para a eventual necessidade de passagem de viaturas para o combate a fogos. No caso de se verificar que apenas conseguem passar viaturas do tipo 4x4, ou que at\u00e9 mesmo este tipo de ve\u00edculos tem dificuldade em passar nos caminhos, \u00e9 necess\u00e1ria uma interven\u00e7\u00e3o. Fonte: (Norma Portuguesa, NP4406- 2003).\nRelacionado com as acessibilidades, verifica-se uma situa\u00e7\u00e3o muitas vezes limitativa e que conduz por vezes a estrat\u00e9gias de combate irreflectidas. O desconhecimento da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o por parte dos elementos do dispositivo de combate. Este aspecto coloca em parte os elementos em perigo. O desconhecimento das acessibilidades, conduz frequentemente a estrat\u00e9gias que levam \u00e0 perda de bens materiais e de vidas humanas. \u00c8 assim fundamental a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos gr\u00e1ficos, principalmente cartas militares por parte dos elementos superiores para uma melhor coordena\u00e7\u00e3o dos meios e evitar colocar os elementos do dispositivo em perigo.\n3\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo: Concelho da Guarda\nA regi\u00e3o em estudo, o Concelho da Guarda, localiza-se na Regi\u00e3o Centro (NUT II) (Figura n\u00b0 12, IGEO) e na Beira Interior Norte (NUT III). \u00c9 tamb\u00e9m conhecida como a cidade dos 5fs (Forte, a torre do castelo, as muralhas e a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica demonstram a sua for\u00e7a; Farta, devido \u00e0 riqueza do Vale do Mondego; Fria devido \u00e0 proximidade \u00e0 Serra da Estrela, com temperaturas bastante baixas no Inverno; Fiel porque \u00c1lvaro Gil Cabral - que foi Alcaide-Mor do Castelo da Guarda e trisav\u00f4 de Pedro \u00c1lvares Cabral - recusou entregar as chaves da cidade ao Rei de Castela durante a crise de 1383-85. Teve ainda F\u00f4lego para combater na batalha de Aljubarrota e tomar assento nas Cortes de 1385 onde elegeu o Mestre de Avis (D. Jo\u00e3o I) como Rei; e Formosa, pela sua beleza natural.) (POM, 2008).\nA base morfol\u00f3gica na qual assenta a pr\u00f3pria cidade da Guarda apresenta caracter\u00edsticas muito particulares, uma vez que se desenvolve num verdadeiro espor\u00e3o gran\u00edtico, cuja altitude atinge os 1 056 metros, tornando-se, assim, a cidade mais alta de Portugal (Baltazar, 2002). O munic\u00edpio \u00e9 limitado pelos munic\u00edpios de Almeida, Aguiar da Beira, Celorico da Beira, Figueira de Castelo Rodrigo, Fornos de Algodres, Gouveia, Manteigas, Meda, Pinhel, Seia, Sabugal, Trancoso e Vila Nova de Foz C\u00f4a, com os quais formam o Distrito da Guarda (Figura n\u00b0 13, IGEO).\nFigura n\u00b0 12 - Localiza\u00e7\u00e3o do Concelho da\nGuarda por NUTS II. Fonte: IGEO/ CAOP,\n2010\nFigura n\u00b0 13 - Localiza\u00e7\u00e3o do Concelho da Guarda Fonte: IGEO/ CAOP, 2010\n3.1\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o geral do Concelho da Guarda\nO concelho abrange uma \u00e1rea de 712,1 km2, compreendendo 55 freguesias, das quais\nS.\tVicente, S\u00e9 e S\u00e3o Miguel da Guarda, s\u00e3o consideradas \u00c1reas Predominantemente Urbanas (APU), a freguesia de Porto da Carne \u00e9 enquadrada em \u00c1rea Medianamente Urbana (AMU) e as restantes classificam-se como \u00c1reas Predominantemente Rurais (APR). Ad\u00e3o, Albardo, Aldeia do Bispo, Aldeia Vi\u00e7osa, Alvendre, Arrifana, Avel\u00e3s de Ambom, Avel\u00e3s da Ribeira, Benespera, Carvalhal Me\u00e3o, Casal de Cinza, Castanheira, Cavadoude, Codesseiro, Corujeira, Faia, Famalic\u00e3o, Fern\u00e3o Joanes, Gagos, Gon\u00e7alo, Gon\u00e7alo Bocas, Jo\u00e3o Ant\u00e3o, Ma\u00e7ainhas, Marmeleiro, Meios, Mizarela, Monte Margarida, Panoias de Cima, Pega, P\u00eara do Mo\u00e7o, P\u00earo Soares, Pousade, Ramela, Ribeira dos Carinhos, Rocamondo, Rochoso, Santana de Azinha, Jarmelo (S\u00e3o Miguel), Jarmelo (S\u00e3o Pedro), Seixo Amarelo, Sobral da Serra, Trinta, Vale de Estrela, Valhelhas, Vela, Videmonte, Vila Cort\u00eas de Mondego, Vila Fernando, Vila Franca do De\u00e3o, Vila Garcia, Vila Soeiro. (C\u00e2mara Municipal da Guarda, 2009) (Figura n\u00b0 14, IGEO).\nFigura n\u00b0 14 - Freguesias do Concelho da Guarda. Fonte: IGEO/CAOP, 2010.\nO Munic\u00edpio da Guarda \u00e9 um dos nove Munic\u00edpios da Sub-regi\u00e3o da Beira Interior Norte. Apresenta uma localiza\u00e7\u00e3o privilegiada no Centro Interior, j\u00e1 que \u00e9 uma das principais portas de entrada/sa\u00edda de Portugal quer por via rodovi\u00e1ria (A25 e A23), quer ferrovi\u00e1ria (Linha da Beira Alta). Eixos que permitem a liga\u00e7\u00e3o r\u00e1pida \u00e0s cidades da Covilh\u00e3, Fund\u00e3o e Castelo Branco localizadas a Sul e Pinhel a Norte. Estes elementos ajudam a compreender a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica deste Munic\u00edpio no quadro da Raia Central Ib\u00e9rica e o potencial que este\nterrit\u00f3rio evidencia no actual contexto de abertura no seio da Uni\u00e3o Europeia (Carta educativa do Concelho da Guarda, 2006).\nUma das mais importantes fontes de igni\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios \u00e9 a de origem antr\u00f3pica. Quer intencionalmente (vandalismo) ou por descuido s\u00e3o provocados inc\u00eandios de grandes dimens\u00f5es destruindo espa\u00e7os florestais e, por vezes, espa\u00e7os habitacionais. A proximidade \u00e0s redes de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um factor que pode indiciar um aumento do risco de inc\u00eandio, porque grande n\u00famero dos inc\u00eandios iniciam-se ao longo das estradas, caminhos e ferrovias. O simples acto de atirar um cigarro aceso pela janela de um carro pode conduzir a um inc\u00eandio de grande dimens\u00e3o (Whelan, 1995).\nAssim, \u00e9 indispens\u00e1vel observar o mapa da distribui\u00e7\u00e3o da rede vi\u00e1ria principal do Concelho da Guarda, (Figura n\u00b0 15, IGEO). Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o podemos verificar a exist\u00eancia de grandes irregularidades. As freguesias que constituem o Parque Natural da Serra da Estrela (PNSE) evidenciam claramente falta de acessibilidades. As restantes freguesias que constituem o concelho disp\u00f5em de uma distribui\u00e7\u00e3o regular atendendo ao volume de tr\u00e1fego.\nA elevada densidade da rede vi\u00e1ria pode influenciar a igni\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais, associando a presen\u00e7a humana como factor de maior probabilidade de igni\u00e7\u00e3o. Contudo, a baixa densidade da rede vi\u00e1ria funciona como factor que dificulta em muito o acesso de meios terrestres ao combate aos inc\u00eandios florestais. Tamb\u00e9m dificulta e impossibilita as tarefas de conserva\u00e7\u00e3o da floresta, conduzindo ao aumento da \u00e1rea ardida sempre que se verifica a ocorr\u00eancia de um inc\u00eandio florestal.\nFigura n\u00b0 15 - Rede vi\u00e1ria do Concelho da Guarda. Fonte: IGEO/ CAOP, 2010\n3.2\t- Popula\u00e7\u00e3o\nAo longo das \u00faltimas d\u00e9cadas verificou-se na regi\u00e3o da Beira Interior, um decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o residente, devido essencialmente \u00e0 procura de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, nas grandes cidades. No concelho da Guarda apesar de se ter verificado uma perda populacional na d\u00e9cada de oitenta (- 4,6% da popula\u00e7\u00e3o), verificou-se um expressivo aumento nos anos noventa (+13,2%). A popula\u00e7\u00e3o residente no concelho da Guarda, em 1981, era de 40.360 habitantes, decrescendo para 38.502 habitantes em 1991, mas voltando a aumentar em 2001, para 43.822 habitantes, atingindo assim um valor superior a 1981 (INE, 2001) (Gr\u00e1fico n\u00b0 15 Censos, 2001).\nMetodologicamente, consideram-se para efeitos de an\u00e1lise demogr\u00e1fica dois n\u00edveis espaciais: o Munic\u00edpio da Guarda e as respectivas freguesias. No sentido de se estabelecerem compara\u00e7\u00f5es tem-se por refer\u00eancia sempre os valores do Munic\u00edpio e, das freguesias.\nGr\u00e1fico n\u00b0 15 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o no Concelho da Guarda. Fonte: INE, 2009\nAs freguesias que apresentam maior n\u00famero de popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o as freguesias urbanas, nomeadamente as freguesias de S\u00e3o Vicente (11.514 habitantes), S. Miguel da Guarda (6.734 habitantes) e S\u00e9 (6.560 habitantes). As freguesias que apresentam menor n\u00famero de habitantes s\u00e3o Monte Margarida com apenas (44 habitantes), Vila Soeiro (58 habitantes) e Carvalhal Me\u00e3o (67 habitantes) (Tabela n\u00b0 8,Censos 2001).\nNo que se refere \u00e0 \u00e1rea ocupada por cada freguesia do Concelho da Guarda, podemos verificar que n\u00e3o s\u00e3o \u00e1reas homog\u00e9neas. Por um lado, temos freguesias com elevada \u00e1rea entre as quais: as freguesias de Videmonte (5.392 ha), Marmeleiro (2.963 ha) e Fern\u00e3o Joanes (2.506 ha). No lado oposto, temos freguesias extremamente pequenas, onde se destacam as freguesias de Porto da Carne (198 ha), P\u00earo Soares (285 ha) e Vila Cort\u00eas do Mondego e Albardo (405 ha) (Tabela n\u00b0 8,Censos 2001) e (Figura n\u00b0 16 - IGEO/ CAOP, 2010).\nTabela n\u00b0 8 - Freguesias do Concelho da Guarda Fonte: Censos 2001\nFreguesia\t\u00c1rea\tPopula\u00e7\u00e3o (2001)\tDensidade Populacional hab/km2\nAd\u00e3o\t2.087ha\t227\t11,0 hab/km2\nAlbardo\t405ha\t181\t47,4 hab/km2\nAldeia do Bispo\t1.317ha\t180\t16,7 hab/km2\nAldeia Vi\u00e7osa\t474ha\t411\t54,4 hab/km2\nAlvendre\t1.308ha\t231\t17,9 hab/km2\nArrifana\t1.603ha\t735\t42,8 hab/km2\nAvel\u00e3s da Ribeira\t1.130ha\t215\t21,0 hab/km2\nAvel\u00e3s de Ambom\t754ha\t91\t13,2 hab/km2\nBenespera\t1.806ha\t346\t19,1 hab/km2\nCarvalhal Me\u00e3o\t744ha\t67\t8,7 hab/km2\nCasal de Cinza\t1.797ha\t592\t34,5 hab/km2\nCastanheira\t2.464ha\t425\t17,9 hab/km2\nCavadoude\t644ha\t366\t61,2 hab/km2\nCodesseiro\t962ha\t216\t20,0 hab/km2\nCorujeira\t483ha\t143\t30,2 hab/km2\nFaia\t1.000ha\t279\t29,0 hab/km2\nFamalic\u00e3o\t1.602ha\t755\t52,4 hab/km2\nFern\u00e3o Joanes\t2.506ha\t333\t14,4 hab/km2\nGagos\t1.014ha\t134\t16,0 hab/km2\nGon\u00e7alo\t1.490ha\t1 207\t78,2 hab/km2\nGon\u00e7alo Bocas\t644ha\t217\t31,6 hab/km2\nJo\u00e3o Ant\u00e3o\t878ha\t194\t22,5 hab/km2\nMa\u00e7a\u00ednhas\t1.220ha\t1 146\t87,1 hab/km2\nMarmeleiro\t2.963ha\t516\t18,6 hab/km2\nMeios\t483ha\t260\t45,0 hab/km2\nMizarela\t552ha\t187\t33,0 hab/km2\nMonte Margarida\t445ha\t44\t11,5 hab/km2\nPan\u00f3ias de Cima\t1.139ha\t573\t45,3 hab/km2\nPega\t1.063ha\t192\t17,6 hab/km2\nP\u00eara do Mo\u00e7o\t2060ha\t833\t40,0 hab/km2\nP\u00earo Soares\t285ha\t89\t31,8 hab/km2\nPorto da Carne\t198ha\t398\t236,9 hab/km2\nPousade\t1.287ha\t179\t13,8 hab/km2\nRamela\t1.016ha\t239\t22,4 hab/km2\nRibeira dos Carinhos\t909ha\t136\t15,3 hab/km2\nRocamondo\t579ha\t110\t17,7 hab/km2\nRochoso\t1.921ha\t343\t17,7 hab/km2\nSantana da Azinha\t1.594ha\t444\t26,4 hab/km2\nS\u00e3o Miguel da Guarda\t893ha\t6 734\t756,6 hab/km2\nS\u00e3o Miguel do Jarmelo\t797ha\t228\t29,5 hab/km2\nS\u00e3o Pedro do Jarmelo\t2.094ha\t195\t8,4 hab/km2\nS\u00e3o Vicente\t1.181 ha\t11 514\t1 157,2 hab/km2\nTabela n\u00b0 8 - (Continua\u00e7\u00e3o) Freguesias do Concelho da Guarda Fonte: Censos 2001\nFreguesias\t\u00c1rea\tPopula\u00e7\u00e3o (2001)\tDensidade Populacional hab/km2\nS\u00e9\t1.656ha\t7 560\t441,6 hab/km2\nSeixo Amarelo\t1.221ha\t126\t10,5 hab/km2\nSobral da Serra\t1.120ha\t228\t21,0 hab/km2\nTrinta\t764ha\t497\t69,8 hab/km2\nVale de Estrela\t1.394ha\t418\t32,3 hab/km2\nValhelhas\t2.018ha\t509\t26,9 hab/km2\nVela\t2.100ha\t567\t25,4 hab/km2\nVidemonte\t5.392ha\t552\t11,1 hab/km2\nVila Cort\u00eas do Mondego\t405ha\t323\t67,7 hab/km2\nVila Fernando\t1.624ha\t587\t36,8 hab/km2\nVila Franca do De\u00e3o\t1.299ha\t159\t12,5 hab/km2\nVila Garcia\t1.534ha\t334\t19,6 hab/km2\nVila Soeiro\t563ha\t58\t10,9 hab/km2\nTotal\t70.881\t44.084\tM\u00e9dia 54,4 hab/km2\nNuma zona onde existe grande n\u00famero de habitantes por km2 indiciar\u00e1 um maior risco de inc\u00eandio, pois haver\u00e1 uma maior propens\u00e3o a descuidos ou vandalismo por parte das pessoas (Fonseca, 2007), causas humanas.\nPor outro lado a aus\u00eancia de presen\u00e7a humana tamb\u00e9m pode ser desfavor\u00e1vel, quando n\u00e3o \u00e9 realizada a manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o florestal (o que leva ao aumento dos combust\u00edveis), havendo uma redu\u00e7\u00e3o na detec\u00e7\u00e3o e no combate a inc\u00eandios.\nO despovoamento da grande maioria das \u00e1reas do Interior de Portugal tem levantado algumas hip\u00f3teses sobre o seu impacto na floresta.\nSegundo a Estrat\u00e9gia Nacional para as Florestas (ENF), 2006. O despovoamento leva a um aumento da dimens\u00e3o das \u00e1reas ardidas no Interior, devido a uma menor capacidade informal de detec\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o no combate.\nA segunda hip\u00f3tese \u00e9 que o \u00eaxodo rural disponibilizou \u00e1reas agr\u00edcolas para o uso florestal, ou conduziu ao abandono e ao aparecimento de matos, originando manchas combust\u00edveis mais cont\u00ednuas.\nA terceira hip\u00f3tese \u00e9 que a aus\u00eancia dos propriet\u00e1rios levou ao abandono da gest\u00e3o florestal tradicional (ro\u00e7a do mato, cortes selectivos e resinagem) conduzindo \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de biomassa excessiva. A diminui\u00e7\u00e3o da pastoricia teria efeito id\u00eantico. De facto, as altera\u00e7\u00f5es de contexto socioecon\u00f3mico subtra\u00edram \u00e0 floresta toda uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es e de agentes indispens\u00e1veis ao seu desempenho est\u00e1vel e equilibrado. (ENF, 2006).\nAgregados populacionais nas freguesias do Concelho da Guarda, 2001\nFigura n\u00b0 16 - Aglomerados populacionais nas freguesias do Concelho da\nGuarda, 2001 Fonte: IGEO/ CAOP, 2010\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos aglomerados populacionais permite verificar a extensa \u00e1rea que constituiu o Concelho da Guarda e a baixa densidade dos aglomerados populacionais na grande maioria das freguesias.\nA densidade populacional exerce ent\u00e3o um duplo factor: como factor potenciador da propaga\u00e7\u00e3o e como factor limitativo da propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. Assim, analisando o mapa da densidade populacional nas freguesias do Concelho da Guarda no ano 2001 (Figura n\u00b0 17, INE, 2001- IGEO).\nAs freguesias que apresentam maior densidade populacional (hab/km2) em 2001, s\u00e3o as freguesias urbanas de S. Vicente (Guarda) (1157,2 hab/km2), S. Miguel da Guarda (756,6 hab/km2) e a freguesia da S\u00e9 (Guarda) (441,6 hab/km2).\nNo oposto surgem as freguesias de S. Pedro (Jarmelo) (8,4 hab/km2), Carvalhal Me\u00e3o (8,7 hab/km2), e a freguesia de Seixo Amarelo (10,5 hab/km2).\nPerante os resultados obtidos e segundo a o crit\u00e9rio da densidade populacional para o risco de inc\u00eandio potencial. Nenhuma das freguesias do Concelho da Guarda apresenta elevada densidade populacional (acima de 1500 hab/km2), valor m\u00e1ximo de pondera\u00e7\u00e3o. Contudo, como a baixa densidade populacional tamb\u00e9m \u00e9 um aspecto relevante e com o mesmo valor de pondera\u00e7\u00e3o (at\u00e9 250 hab/km2), verificamos que exceptuando as freguesias\nurbanas de S. Vicente (Guarda), S\u00e9 (Guarda) e a freguesia de S. Miguel da Guarda, todas as outras apresentam valores inferiores a (250 hab/km2).\nDensidade Populacional nas Freguesias do Concelho da Guarda, 2001\nLegenda:\nSedes de Freguesia\nMia Cortes do\n94 - 456\n457 - 974\nDensidade Populacional Hab/km2\nI |9-21\n\u25a1 22-40\n\u201cI 41 - 93\nMargarida\n0\t3\t6 Km\nFigura n\u00b0 17 - Densidade populacional no Concelho da Guarda 2001. Fonte: INE, 2001-IGEO/ CAOP, 2010\nPara melhor contextualiza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica da desertifica\u00e7\u00e3o de vastas \u00e1reas do Interior, onde o Concelho da Guarda n\u00e3o \u00e9 excep\u00e7\u00e3o, procedeu-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas freguesias do concelho nos per\u00edodos (1991-2001). (Figura n\u00b0 18, INE, 2001- IGEO).\nA grande maioria das freguesias do Concelho da Guarda no per\u00edodo (1991-2001), t\u00eam vindo a perder popula\u00e7\u00e3o. As maiores redu\u00e7\u00f5es populacionais verificaram-se nas freguesias de P\u00earo Soares (- 39,46 %), Seixo Amarelo (-36,36 %) e a freguesia de Sobral da Serra (- 34,67 %) de redu\u00e7\u00e3o de efectivos populacionais. (Figura n\u00b0 19 -INE, 2001-IGEO)\nAs \u00fanicas excep\u00e7\u00f5es \u00e0s freguesias onde n\u00e3o se tem verificado uma perca excessiva de popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o as freguesias urbanas de S. Miguel da Guarda (45,51 %), S\u00e9 (30,49 %), S. Vicente (36,65 %) e as freguesias rurais de Arrifana (43,55 %), Aldeia do Bispo (37,4 %), Porto da Carne (18,45 %), Meios (18,18 %) de aumento dos efectivos populacionais.\nComo anteriormente referido sobre as consequ\u00eancias da diminui\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas rurais. A grande maioria das freguesias do Concelho da Guarda ao perderem popula\u00e7\u00e3o ficam mais vulner\u00e1veis aos inc\u00eandios florestais.\nAs freguesias, principalmente as rurais ao registarem uma redu\u00e7\u00e3o dos seus efectivos populacionais, verifica-se tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o da capacidade de detec\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o no combate. O abandono de \u00e1reas agr\u00edcolas conduzindo ao abandono e ao aparecimento de matos, originando manchas combust\u00edveis mais cont\u00ednuas. A aus\u00eancia dos propriet\u00e1rios pode levar ao abandono da gest\u00e3o florestal tradicional (ro\u00e7a do mato, cortes selectivos e resinagem) conduzindo \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o da biomassa. (ENF, 2006).\nVaria\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente por freguesia no Concelho da Guarda, 1991-2001\nLegenda:\n%\n0\t3\t6 Km\nFigura n\u00b0 18- Varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no Concelho da Guarda (1991-2001).Fonte: INE, 2001-IGEO/ CAOP, 2010\n\u2022 Freguesias\nVaria\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, ano 1991-2001 \u25a0\u25a0 -39,4 / -27,0\nH -26,9/-15,1\n-15,1 / -3,0\n-3,0 / - 9,0 QZJ -9>0/ 21>2 K- 121,2-33,3 [\t| 33,3 - 45,5\nA tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na grande maioria das freguesias do Concelho da Guarda ir\u00e1 continuar. (Figura n\u00b0 20, INE, 2001- IGEOE/ CAOP, 2010). Segundo o ultimo recenseamento da\npopula\u00e7\u00e3o (2001) a grande maioria das freguesias tiveram entre (0-6) nascimentos. O que significa claramente que a densidade populacional tender\u00e1 a diminuir progressivamente, levando \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas do\nConcelho da Guarda.\nN\u00famero de nascimentos nas freguesias do Concelho da Guarda, 2001\n0 3\n6 Km\nLegenda:\n\u2022 Freguesias\nN\u00famero de nascimentos, 2001\nO0-B\nI |7-12\n| 'I 13-23\n24 - 43\n\u25a0\u25a0 44-611\n3.3 - Clima\nDo ponto de vista clim\u00e1tico o Concelho da Guarda apresenta um clima mediterr\u00e2neo, marcado pela continentalidade e pela altitude, que influencia fortemente o estado de tempo. A influ\u00eancia mediterr\u00e2nea constata-se pela exist\u00eancia de duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas um Ver\u00e3o pouco extenso, mas com temperaturas que podem exceder os 35\u00b0 durante o dia, contrastando com um Inverno rigoroso onde as temperaturas podem atingir valores negativos.\n3.3.1- Temperatura\nAs amplitudes t\u00e9rmicas anuais chegam a atingir o 45\u00b0. Os meses mais quentes s\u00e3o Julho e Agosto, com temperatura m\u00e9dia de 17 \u00b0C, e os meses mais frios s\u00e3o Janeiro e Fevereiro, com m\u00e9dia de 3 \u00b0C. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 10 \u00b0C. As elevadas temperaturas e baixas precipita\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo de estio levam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de focos de inc\u00eandio durante este per\u00edodo do ano. (Gr\u00e1fico n\u00b0 16 IM, 2009).\nA amplitude t\u00e9rmica registada entre os meses de Ver\u00e3o e Inverno, tem consequ\u00eancias importantes ao n\u00edvel do solo, e consequentemente ao n\u00edvel da sua ocupa\u00e7\u00e3o. A ocorr\u00eancia de valores elevados de temperatura, provocam uma diminui\u00e7\u00e3o do teor de humidade dos combust\u00edveis vivos por transpira\u00e7\u00e3o, havendo deste modo consequ\u00eancias directas na progress\u00e3o dos inc\u00eandios florestais (carta educativa do Concelho da Guarda, 2006).\n\u00b0C\nM\u00e9dia Temp. M\u00ednima\tM\u00e9dia Temp. M\u00e1xima\nGr\u00e1fico n\u00b0 16 - M\u00e9dia da temperatura do ar (Normais Climatol\u00f3gicas) Guarda, 1971-2000. Fonte: IM, 2009\n3.3.2\t-Precipita\u00e7\u00e3o\nOs valores da precipita\u00e7\u00e3o apresentam grandes diferen\u00e7as entre a regi\u00e3o montanhosa onde se registam valores m\u00e9dios anuais superiores a 1500 mm, verificando-se que uma parte desta precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 na forma de neve sobretudo nos meses de Dezembro, Janeiro e Fevereiro. Na regi\u00e3o plan\u00e1ltica as precipita\u00e7\u00f5es anuais variam entre os 500 mm e os 700 mm. Verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual de Sudoeste para Nordeste, esta diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o acompanha as diferen\u00e7as de altimetria (CRIF, 1996).\nAtendendo \u00e0s normais climatol\u00f3gicas (1971-2000) a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (Gr\u00e1fico n\u00b0 17, IM, 2009), verifica-se a concentra\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o durante os meses de Inverno (Outubro, Novembro, Dezembro e Janeiro) e praticamente a aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o nos meses de Ver\u00e3o (Julho e Agosto).\nA precipita\u00e7\u00e3o influencia a humidade, variando conforme varia a sua intensidade, sendo o nevoeiro, a neblina e o orvalho, outras formas que marcam a presen\u00e7a da humidade. Os meses em que este factor apresentou valores mais baixos correspondem aos meses em que se verificam habitualmente, o maior n\u00famero de inc\u00eandios florestais.\nGr\u00e1fico n\u00b0 17 - Quantidade de precipita\u00e7\u00e3o total (Normais Climatol\u00f3gicas) Guarda, 1971-2000. Fonte: IM, 2009\n3.3.3\t- Vento\nOs regimes de ventos no Concelho da Guarda \u00e9 um tanto complexo, quer no que respeita \u00e0 frequ\u00eancia, quer no que respeita \u00e0 velocidade, para o que contribui fortemente o car\u00e1cter montanhoso da regi\u00e3o. Nos meses de Ver\u00e3o dominam os quadrantes de Norte e Noroeste, cuja influ\u00eancia ainda se faz sentir, apesar do Munic\u00edpio se localizar em pleno interior do pa\u00eds. Apesar da sua ocorr\u00eancia, a velocidade que atingem \u00e9 baixa, raramente ultrapassando os 15 km/h. Nos meses de Inverno s\u00e3o frequentes os ventos h\u00famidos do quadrante Noroeste e Sul, que atingem velocidades a rondar o 20 km/h. Apesar da frequ\u00eancia\ndo quadrante Sudoeste ser pouco representativa, estes ultrapassam frequentemente os 20 km/h, o que se deve ao relevo imponente da Serra da Estrela, que exerce uma influ\u00eancia determinante ao n\u00edvel da circula\u00e7\u00e3o dos ventos locais. As velocidades m\u00e1ximas de vento ocorrem, como seria de esperar, nos meses de Inverno, com m\u00e9dias mensais de 16,6 km/h. O Ver\u00e3o \u00e9 caracterizado por velocidades de vento mais baixas, particularmente nos meses de Julho e Agosto (Carta educativa do Concelho da Guarda, 2006).\nAnalisando ao pormenor a velocidade m\u00e9dia do vento verifica-se que a velocidade m\u00e9dia m\u00e1xima foi atingida nos meses de Janeiro e Fevereiro (19,6 km/h) e a m\u00ednima nos meses de Junho a Setembro (14,7 km/h). (Gr\u00e1fico n\u00b0 18, PMDFCI, 2007). No comportamento dos inc\u00eandios, o vento \u00e9 um factor extremamente importante, que varia com a altitude e a direc\u00e7\u00e3o, sofrendo varia\u00e7\u00f5es por efeito da topografia e da vegeta\u00e7\u00e3o. Dele depende a quantidade de oxig\u00e9nio disponibilizado, que influ\u00eancia a velocidade do tempo de combust\u00e3o, al\u00e9m de aumentar a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o, visto que arrasta as chamas para a frente, de modo que o combust\u00edvel da zona de pr\u00e9-aquecimento recebe maior quantidade de calor. Estes dois efeitos, s\u00e3o importantes na transforma\u00e7\u00e3o de um pequeno fogo, num fogo de grande intensidade.\nKm/h\nVelocidade m\u00e9dia do vento no concelho da Guarda \u00e0s 9h (19511980)\nVelocidade m\u00e9dia do vento\nGr\u00e1fico n.\u00b0 18 - Velocidade m\u00e9dia do vento no concelho da Guarda \u00e0s 9 h. (Plano Municipal de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios, 2007).\n3.3.4\t- Humidade Relativa\nA humidade relativa, relaciona a quantidade de vapor de \u00e1gua que existe num determinado volume de ar e a quantidade m\u00e1xima de vapor de \u00e1gua poss\u00edvel, para a temperatura a que se encontra. Para uma melhor contextualiza\u00e7\u00e3o procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise dos valores de humidade relativa. Assim, no per\u00edodo analisado, foi em Janeiro que se verificou o valor mais alto de humidade (89 %) e em Agosto (65 %) o valor mais baixo.\nEste factor influencia a disponibilidade de oxig\u00e9nio para o processo de combust\u00e3o sendo determinante na progress\u00e3o de um inc\u00eandio florestal, permitindo por si s\u00f3, definir a \u00e9poca do ano, em que \u00e9 mais elevado o risco de inc\u00eandio.\nGr\u00e1fico n.\u00b0 19 - Humidade relativa mensal no concelho da Guarda \u00e0s 9h (1951-1980). (Plano Municipal de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios, 2007).\n3.4\t- Morfologia\nO Concelho da Guarda situa-se no designado Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, localizando-se maioritariamente na unidade morfo-estrutural habitualmente designada de Meseta Ib\u00e9rica. N\u00e3o obstante, o seu territ\u00f3rio encontra-se numa zona de transi\u00e7\u00e3o entre duas unidades geomorfol\u00f3gicas diferentes. Enquanto o sector oriental do concelho integra a superf\u00edcie da Meseta Ib\u00e9rica, cujas altitudes rondam os 800 metros, o sector ocidental apresenta as altitudes mais significativas, desenvolvidas sobretudo nas rochas predominantemente gran\u00edticas que comp\u00f5em a Serra da Estrela (Figura n\u00b0 20, IGEO, 2010). Desta forma, o territ\u00f3rio municipal pode ser subdividido em dois sectores fundamentais, o da plataforma da Meseta Ib\u00e9rica e o da Cordilheira Central.\nAs amplitudes existentes influenciam a actua\u00e7\u00e3o dos meios de defesa da floresta contra inc\u00eandios, por se reflectirem na vegeta\u00e7\u00e3o existente e nas condi\u00e7\u00f5es da rede vi\u00e1ria existente.\nNa maior parte do Munic\u00edpio predominam os n\u00edveis de 700-800 e 800-900, resultantes do claro predom\u00ednio da plataforma da Meseta Ib\u00e9rica nos sectores oriental e central, apesar de neste sector se poderem observar eleva\u00e7\u00f5es gran\u00edticas acima dos 1 000 metros.\nMapa Hipsom\u00e9trico do Concelho da Guarda\nf\u00e1rinhos\nVila Cortes dc\nCastanh\u00e9ira\nliguei da,(\n\u25a0 mzaPousac\nMac\u00e1i\u00f1'has\nPanoias'\nMarmeleiro\n1.000- 1.100\n500 - 600\n400 - 500\n>nte Margarida\n900 - 1.000\n800 - 900\n700 - 800\n600 - 700\n6 Km\nJ\nLegenda:\n. Sedes de Fregueisa |\t| Limites Freguesias\nHipsometria Eleva\u00e7\u00e3o (m) ^>1.200\nM 1.100- 1.200\nFigura n\u00b0 20 - Mapa Hipsom\u00e9trico do Concelho da Guarda.Fonte: IGEO/ CAOP, 2010\nDo ponto de vista litol\u00f3gico o Concelho da Guarda desenvolve-se maioritariamente sobre materiais geol\u00f3gicos de natureza gran\u00edtica, com manchas intercaladas de materiais xistosos, numerosos fil\u00f5es, essencialmente de quartzo e de rochas b\u00e1sicas, bem como alguns dep\u00f3sitos aluviais recentes e dep\u00f3sitos de fundo de vale. \u00c9 frequente na paisagem a exist\u00eancia de canecos gran\u00edticos, monolitos dispersos amontoados, os designados \u201ccaos de blocos\u201d, que evidenciam o acelerado estado de eros\u00e3o a que foram sujeitas muitas vertentes (Baltazar, 2002). Os materiais modernos de cobertura, principalmente aluvi\u00f5es, encontram-se sobretudo nos vales das principais linhas de \u00e1gua, ao longo dos quais se v\u00e3o acumulando dep\u00f3sitos aluviais, essencialmente areias e argilas.\nNas zonas com declives mais suaves, a drenagem \u00e9 bastante dificultada, conduzindo por vezes \u00e0 ocorr\u00eancia de alagamentos, especialmente junto aos leitos dos rios Mondego e Z\u00eazere. Nas \u00e1reas com declives mais acentuados, sentem-se problemas ao n\u00edvel de movimentos de terra, havendo necessidade de cuidados acrescidos no planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio.\nEm termos de defesa da floresta contra inc\u00eandios, as opera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da preven\u00e7\u00e3o, s\u00e3o dificultadas nas zonas onde os declives s\u00e3o superiores a 30%, sendo o custo inerente, muito superior, comparativamente ao necess\u00e1rio nas zonas com declives mais baixos. O combate dos inc\u00eandios florestais, torna-se igualmente mais dif\u00edcil nas zonas com\nmaiores inclina\u00e7\u00f5es, que dificulta o avan\u00e7o do dispositivo de combate e pela r\u00e1pida propaga\u00e7\u00e3o das chamas nestas zonas.\nA influ\u00eancia do declive na progress\u00e3o dos inc\u00eandios florestais \u00e9 conhecida. Quanto maior o declive mais depressa o fogo se propaga, por aquecimento dos combust\u00edveis acima na vertente, e como factor potenciador do vento (Macedo e Sardinha, 1993).\nOs declives s\u00e3o muito acentuados na grande maioria do concelho da Guarda, principalmente na regi\u00e3o Oeste e Sudoeste. Este aspecto, conjugado com a falta de acessos leva a que seja extremamente dif\u00edcil o combate aos inc\u00eandios florestais. Trata-se, portanto, duma configura\u00e7\u00e3o do terreno muito perigosa, pelas condi\u00e7\u00f5es extremas de propaga\u00e7\u00e3o que provoca, designadas por efeito de chamin\u00e9 (Figura n\u00b0 21 - IGEO, 2010).\nFigura n\u00b0 21 - Mapa de Declives do Concelho da Guarda.Fonte: IGEO/ CAOP, 2010\nA configura\u00e7\u00e3o do terreno condiciona a forma\u00e7\u00e3o de microclimas, possuindo assim grande influ\u00eancia nos regimes de vento que v\u00e3o condicionar o comportamento dos inc\u00eandios florestais (V\u00e9lez, et al., 2000).\nNuma zona declivosa \u00e9 suscept\u00edvel \u00e0 ocorr\u00eancia de correntes de ventos ascendentes e descendentes (durante a noite) e, no caso de ocorr\u00eancia de inc\u00eandio, conduz a uma inclina\u00e7\u00e3o natural das chamas sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, provocando o seu pr\u00e9 aquecimento, aumentando deste modo a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do fogo.\nOutro factor relacionado com o declive \u00e9 a dificuldade da popula\u00e7\u00e3o aceder ao local do inc\u00eandio, sendo necess\u00e1rias pessoas especializadas e meios pr\u00f3prios como por exemplo meios a\u00e9reos de combate (IGEO, 2008).\nA exposi\u00e7\u00e3o do terreno \u00e9 outro factor importante na propaga\u00e7\u00e3o do fogo, pois determina a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar que incide nos combust\u00edveis vegetais, criando varia\u00e7\u00f5es de temperatura do ar e solo, humidade relativa, entre outros (V\u00e9lez, et al., 2000; Pyne, et al., 1996)\nSegundo Almeida (1995) citado em Fonseca, et al. (2007), em Portugal, geralmente as zonas ensoladas s\u00e3o as vertentes viradas a Sul e Sudoeste, apresentando-se mais secas e com um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o prop\u00edcia \u00e0 r\u00e1pida inflama\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios. Por outro lado, as vertentes viradas a Norte e Nordeste, apresentam menos radia\u00e7\u00e3o solar, levando a um aumento da humidade relativa e a uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura, acarretando uma redu\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios.\nA localiza\u00e7\u00e3o das encostas vai determinar tamb\u00e9m o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, condicionada pela radia\u00e7\u00e3o solar. As vertentes onde incide maior radia\u00e7\u00e3o s\u00e3o zonas mais secas, com um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o dominante, e o lado com menos radia\u00e7\u00e3o torna-se mais h\u00famido, sendo munido por outro tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, e deste modo o fogo tem menor velocidade de propaga\u00e7\u00e3o, pois a inflamabilidade dos combust\u00edveis \u00e9 menor (V\u00e9lez, et al., 2000; Macedo, et\nal., 1993; Trejo, 1996).\nConsiderando\ta\ndistribui\u00e7\u00e3o das vertentes segundo a sua exposi\u00e7\u00e3o, verificamos que dominam as \u00e1reas expostas a Este, Sul e Oeste, em detrimento das vertentes expostas a Norte. As zonas de planalto ocupam uma \u00e1rea significativa do concelho (Figura n\u00b0 22 - IGEO/ CAOP, 2010. As vertentes viradas a Sul, representam risco elevado de propaga\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais.\nFigura n\u00b0 22 - Mapa de exposi\u00e7\u00f5es do Concelho da Guarda.Fonte: IGEO/ CAOP, 2010\n3.5\t- Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo\nO munic\u00edpio da Guarda abrange uma \u00e1rea total de 71.209 ha, sendo que a grande maioria do territ\u00f3rio distribui-se de forma equitativa em tr\u00eas grandes classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo: matos (vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva baixa), agricultura (culturas anuais) e floresta (pinheiro bravo) (Gr\u00e1fico n\u00b020 IFN5, 2005-2006).\nGr\u00e1fico n\u00b020 - Uso do solo no Concelho da Guarda. Fonte: IFN 2005-2006.\nSegundo a ANF, (IF5 2005-2006), no concelho da Guarda, predominam os povoamentos de carvalhos (5.693 ha), pinheiro-bravo (5.592 ha) e outras resinosas (1.010 ha).\nGr\u00e1fico n\u00b021 - \u00c1reas dos povoamentos florestais por esp\u00e9cies no concelho da Guarda. Fonte: IFN 2005-2006.\nAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (Figura n\u00b0 23, CORINE Land Cover, IGEO 2006) conclui-se que a classe referente aos incultos (\u00e1reas ocupadas por matos e pastagens espont\u00e2neas, inclui os pousios agr\u00edcolas, pastagens espont\u00e2neas e terrenos abandonadas), ocupa a maior parte da \u00e1rea total do concelho, o que se deve essencialmente \u00e0 ocorr\u00eancia de um elevado n\u00famero de inc\u00eandios nos anos anteriores e o que no caso da deflagra\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal, influ\u00eancia a sua progress\u00e3o mais r\u00e1pida.\nAs freguesias de Marmeleiro, Videmonte, Gon\u00e7alo e Casal de Cinza s\u00e3o as que apresentam maior \u00e1rea agr\u00edcola, sendo as de Valhelhas, Videmonte, Jo\u00e3o Ant\u00e3o, Ramela, as maioritariamente ocupadas por floresta. A classe dos incultos apresenta-se em maioria nas freguesias de Videmonte e Vale de Estrela. Nas freguesias de Castanheira e Benespera predominam os Matos.\nMapa de Uso do Solo do Concelho da Guarda\nLegenda:\nVila Cortes\n\u00c1reas Ardidas\nHidrografia\nI Urbano\nAgr\u00edcola BI Florestal \u25a1 Matos\nIncultos\n\u2022 Sedes de Freguesia |\t| Freguesias\nVALUE\nMargarida\n0\t3\t6 Km\nFigura n\u00b0 23 - Mapa de uso do solo Concelho da Guarda.Fonte: CORINE Land Cover, IGEOE 2006.\nA an\u00e1lise da carta de uso do solo, permite desde logo apurar as \u00e1reas onde se verifica o maior risco de inc\u00eandio florestal. \u00c8 extremamente importante reduzir a classe dos matos e\nincultos, na medida em que s\u00e3o as classes que mais influenciam a propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais.\nA melhor forma de fazer frente aos inc\u00eandios florestais \u00e9 evitar que se verifiquem ocorr\u00eancias (preven\u00e7\u00e3o). Contudo, se o alerta for dado numa fase inicial, as consequ\u00eancias do foco de inc\u00eandio podem ser reduzidas. Assim, a capacidade de detec\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de um foco de inc\u00eandio na fase inicial \u00e9 de extrema import\u00e2ncia. O Concelho da Guarda disp\u00f5e de dois postos de vigia que de Junho a Outubro permitem a vigil\u00e2ncia das manchas florestais. Um situado na freguesia de S. Pedro (Jarmelo) e outro na freguesia de S. Vicente (Guarda) no s\u00edtio designado de Pedra do Vento. Para al\u00e9m destes dois postos de vigia existentes no Concelho da Guarda, existem outros nos concelhos vizinhos, sendo de extrema import\u00e2ncia na identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de focos de inc\u00eandio, principalmente nos extremos do Concelho da Guarda.\nDa an\u00e1lise da Carta de Visibilidade dos Postos de Vigia (Figura n\u00b0 24,CRIF, Guarda, 1997) podemos concluir que se verificam extensas \u00e1reas ocultas aos postos de vigia. Apesar de o factor relevo (vale encaixado do Rio Mondego) condicionar a visibilidade dos postos de vigia era fundamental reformular a localiza\u00e7\u00e3o dos mesmos e se necess\u00e1rio proceder-se \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de mais postos de vigia fixos.\nFigura n\u00b0 24 - Carta de visibilidade dos Postos de Vigia no Concelho da Guarda.Fonte: CRIF Guarda, 1997\n3.6-\tRisco de Inc\u00eandio Florestal\t\u2022\nO \u00edndice Meteorol\u00f3gico de risco de inc\u00eandio, na sigla inglesa FWI (Fire Weather Index), foi inicialmente desenvolvido pelo Servi\u00e7o Canadiano de Florestas e hoje em dia \u00e9 utilizado em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo (IM, 2009).\nEste \u00edndice apesar de utilizar as vari\u00e1veis temperatura do ar, humidade relativa, velocidade do vento e precipita\u00e7\u00e3o acumulada nas \u00faltimas 24 horas, permite classificar as regi\u00f5es com base nas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas registadas. Assim, iremos proceder \u00e0 an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico n\u00b0 22, IM, 2010). Podemos concluir que nos distritos referidos, pertencentes \u00e0 Regi\u00e3o Centro apresentam grandes assimetrias. O Distrito de Castelo Branco surge como o distrito com maior \u00edndice meteorol\u00f3gico de risco de inc\u00eandio, seguindo-se os Distritos da Guarda, Viseu e Aveiro respectivamente. Em suma, o Distrito da Guarda atendendo \u00e0s vari\u00e1veis utilizadas pelo (FWI), apresenta um elevado risco ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais.\nAveiro\tViseu\tGuarda\tC. Branco\nGr\u00e1fico n\u00b022 - FWI por Distrito, em Agosto 2000-2010. Fonte: IM, 2010\nAs cartas de Risco de Inc\u00eandio Florestal t\u00eam por objectivo apoiar o planeamento de medidas de preven\u00e7\u00e3o aos fogos florestais, assim como a optimiza\u00e7\u00e3o dos recursos e infra-estruturas dispon\u00edveis para a defesa e combate aos fogos florestais. As cartas s\u00e3o produzidas recorrendo a um modelo de vari\u00e1veis fisiogr\u00e1ficas que podem explicar de forma mais relevante a variabilidade espacial do risco de inc\u00eandio florestal (CRIF, 2010).\nA Cartografia de Risco de Inc\u00eandio Florestal, 1997 (CRIF) caracterizava o Concelho da Guarda como sendo uma zona com uma situa\u00e7\u00e3o generalizada de M\u00e9dio/Alto risco de inc\u00eandio na zona Oeste do concelho e de Baixo/M\u00e9dio risco de inc\u00eandio na zona Leste do concelho. Neste sentido vamos descrever as zonas do munic\u00edpio que propiciam condi\u00e7\u00f5es de elevado perigo potencial de inc\u00eandio, de modo a tentar diminuir as \u00e1reas ardidas (CRIF, 1997).\nEm termos de freguesias, evidenciam-se , Sobral da Serra, Porto da Carne, Cavadoude, Faia, Vila Soeiro, Pero Soares, Videmonte, Trinta, Fern\u00e3o Joanes, Famalic\u00e3o, Valhelhas e Seixo Amarelo que apresentam grandes \u00e1reas com alto risco de inc\u00eandio. (Figura n\u00b0 25, CRIF Guarda, 1997).\nAs zonas mais cr\u00edticas seriam as freguesias de Valhelhas e Famalic\u00e3o com grandes manchas de resinosas, grandes quantidades de biomassa acumulada e onde a densidade da rede vi\u00e1ria \u00e9 menor.\nFigura n\u00b0 25 - Mapa de Risco de Inc\u00eandio no Concelho da Guarda.Fonte: CRIF Guarda, 1997\n\u00c9 de extrema import\u00e2ncia para o Concelho da Guarda alterar a configura\u00e7\u00e3o do mapa de risco de inc\u00eandio. Os crit\u00e9rios ponderados utilizados na classifica\u00e7\u00e3o do risco de inc\u00eandios devem ser reestruturados de forma a minimizarem o risco de inc\u00eandio florestal na maioria das freguesias que constituem o Concelho da Guarda.\n3.7-\tInc\u00eandios florestais no Concelho da Guarda\nNas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas tem-se verificado no concelho da Guarda um elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. Registou-se um grande aumento no per\u00edodo de 1980-1985, neste per\u00edodo registaram-se 8 ocorr\u00eancias em 1980, passando para 274 ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais em 1985. Correspondendo a um aumento m\u00e9dio de 53 ocorr\u00eancias ano.\nA d\u00e9cada de 90 caracterizou-se por uma ligeira diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancias contudo, a partir de 1993 verificou-se um grande aumento, atingindo o seu valor mais elevado de sempre em 1994, ano em que se registaram 306 ocorr\u00eancias. Esta tend\u00eancia manteve-se praticamente inalter\u00e1vel at\u00e9 ao ano 2000.\nEntre 2000-2006, este per\u00edodo caracterizou-se essencialmente por uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica do n\u00famero de ocorr\u00eancias, sofrendo apenas ligeiros aumentos esporadicamente. Esta redu\u00e7\u00e3o pode estar associada a uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o dos problemas associados aos inc\u00eandios florestais e a um maior investimento na detec\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico n\u00b0 23, ANF, 2009).\nA m\u00e9dia anual de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais no concelho da Guarda entre\n1980 e 2006 foi de 1377.\nGr\u00e1fico n\u00b0 23 - N\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais no concelho da Guarda entre 1990 e 2006 (Fonte: ANF, 2009).\nA \u00e1rea total ardida no Concelho da Guarda tem sofrido bastantes oscila\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas. Durante a d\u00e9cada de 80, destacou-se claramente o ano de 1985, ano em que se verificou uma \u00e1rea total ardida de 21.589 ha. O valor mais reduzido durante este per\u00edodo registou-se em 1982, com apenas 140 ha de \u00e1rea ardida.\nA d\u00e9cada de 90 sofreu oscila\u00e7\u00f5es significativas, o valor mais elevado registou-se em 1998 com 8.444 ha e o valor mais baixo verificou-se em 1993, ano em que arderam 241 ha de \u00e1rea queimada.\nNo per\u00edodo mais recente (2000-2006), destaca-se pela negativa o ano de 2003, ano em que se registou uma \u00e1rea total ardida de 15.082 ha. Desde 1980, este ano foi o segundo ano mais cr\u00edtico ao n\u00edvel do concelho da Guarda. O ano 2000 tamb\u00e9m registou um valor elevado de \u00e1rea ardida 8.387 ha de \u00e1rea ardida. Os anos mais recentes do estudo, revelam claramente uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da \u00e1rea ardida (Gr\u00e1fico n\u00b0 24, ANF, 2009).\nA m\u00e9dia da \u00e1rea ardida entre 1980 e 2006 foi de 4.011 ha.\nGr\u00e1fico n\u00b0 24 - \u00c1rea ardida em Ha no Concelho da Guarda entre 1990 e 2006 (Fonte: ANF, 2009).\nComo foi realizado para o territ\u00f3rio nacional para verificar a efici\u00eancia dos meios de combate a inc\u00eandios florestais, seguidamente vamos dividir a \u00e1rea total ardida pelo n\u00famero de ocorr\u00eancias, j\u00e1 que o n\u00famero de ocorr\u00eancias depende da preven\u00e7\u00e3o, ao passo que a \u00e1rea ardida depende em boa parte dos meios de combate a inc\u00eandios (Gr\u00e1fico n\u00b0 25, ANF, 2009).\nAssim, podemos verificar que os anos em que o dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais n\u00e3o teve sucesso foram em 1980 (239 ha por ocorr\u00eancia), 1981 (209 ha por ocorr\u00eancia), 1991 (144 ha por ocorr\u00eancia) e 2003 (132 ha por ocorr\u00eancia). Nos anos mais recentes (2000-2006), caracteriza-se por oscila\u00e7\u00f5es constantes, devido provavelmente ao intensificar das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas favor\u00e1veis \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. A \u00fanica excep\u00e7\u00e3o foi o ano de 2003.\nA m\u00e9dia da rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias (1980-2006) \u00e9 de\n29 ha por ocorr\u00eancia registada.\nGr\u00e1fico n\u00b0 25 - Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea total ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias, entre 1980 e 2009 Fonte: ANF, 2009\nPela an\u00e1lise do gr\u00e1fico podemos concluir que a \u00e1rea ardida tem vindo a diminuir, tendo em aten\u00e7\u00e3o o n\u00famero de ocorr\u00eancias. Este aspecto permite afirmar que o dispositico de combate a inc\u00eandios florestais tem vido a melhorar progressivamente.\nSeguidamente, para uma melhor contextualiza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais no Concelho da Guarda procedeu-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do n\u00famero de ocorr\u00eancias e do total da \u00e1rea ardida por freguesia. (ANF,Totais por freguesia 1999-2006) Os dados estat\u00edsticos tratados referem-se ao per\u00edodo de 2000-2006.\nAssim, pretende-se extrair variadas conclus\u00f5es, principalmente no que se refere \u00e0s freguesias com maior n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais, ou seja, onde se verifica a necessidade de maior preven\u00e7\u00e3o e maior cuidado por parte das entidades competentes, com vista \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de igni\u00e7\u00f5es. Pretende-se tamb\u00e9m evidenciar as freguesias em que se verifica a maior \u00e1rea ardida, ou seja, onde as estrat\u00e9gias de combate utilizadas n\u00e3o est\u00e3o a ter o sucesso esperado.\nCom a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica visa-se tamb\u00e9m evidenciar as freguesias com menor n\u00famero de ocorr\u00eancias e menor \u00e1rea ardida, procurando sempre que poss\u00edvel apresentar algumas explica\u00e7\u00f5es para os resultados obtidos.\n3.7.1\t- N\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida no concelho, ano 2000.\nDurante o ano 2000, as freguesias que tiveram maior n\u00famero de ocorr\u00eancias foram as Freguesias de Vila Franca do De\u00e3o (13), Gon\u00e7alo (9) e Aldeia do Bispo (8).\nA grande maioria das freguesias registaram neste ano entre (4 a 7) ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais 16 e 26 freguesias tiveram entre ( 0 a 3) ocorr\u00eancias. Do per\u00eddo em estudo (2000-2006) este foi o ano em que se verificou maior n\u00famero de ocorr\u00eancia, totalizando (154).\nDurante o ano 2000, as freguesias que tiveram maior \u00e1rea ardida foram as freguesias de Jarmelo (S. Pedro) (1.276 ha), Albardo (1.238 ha) e Santana da Azinha (1.013 ha). Contudo destacaram-se tamb\u00e9m as freguesias de Rocamondo, Sobral da Serra, Aldeia Vi\u00e7osa, Videmonte, Aldeia do Bispo e a freguesia de Ad\u00e3o com uma \u00e1rea ardida entre os 320 e 847 ha. Apenas (23) freguesias n\u00e3o tiveram qualquer \u00e1rea ardida.\nDurante o ano 2000, totalizou-se (8.387 ha) de \u00e1rea ardida.\nN\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2000\nLegenda:\nN\" de ocorr\u00eancias, ano 2000\n0-1\n^2-3\n4\n8-13\n0\t3\t6 Km\nFigura n\u00b0 26 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2000.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\nFigura n\u00b0 27 -\u00c0rea ardida no Concelho da Guarda, 2000.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\n3.7.2\t- N\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida no concelho, ano 2001.\nDurante o ano 2001, as freguesias que tiveram maior n\u00famero de ocorr\u00eancias foram as Freguesias de Vila Franca do De\u00e3o (7), Rocamondo (5) e Ma\u00e7a\u00ednhas de Baixo, Aldeia do Bispo, Avel\u00e3s da Ribeira e Marmeleiro com (4) ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais.\nA grande maioria das freguesias (31) durante o ano 2001 n\u00e3o registaram ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais.\nNo total contabilizaram-se (66) ocorr\u00eancias.\nDurante o ano 2001, as freguesias que tiveram maior \u00e1rea ardida foram as Freguesias de Marmeleiro (729,5 ha), Ramela (496 ha) a freguesia de Gagos (166 ha).\nNa grande maioria das freguesias (32) do Concelho da Guarda, durante o ano 2001 n\u00e3o se registou qualquer \u00e1rea ardida.\nNo total contabilizaram-se (1.912 ha) de \u00e1rea ardida.\nFigura n\u00b0 28 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2001.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\n3.7.3\t- N\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida no concelho, ano 2002.\nDurante o ano 2002, as freguesias que tiveram maior n\u00famero de ocorr\u00eancias foram as Freguesias de Vale de Estrela (11), Vila Garcia (9) e Ma\u00e7a\u00ednhas de Baixo e S. Miguel da Guarda (8) ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais.\nVerificou-se contudo, um elevado n\u00famero de freguesias (9) com o registo entre (4 a 6 ocorr\u00eancias).\nA grande maioria das freguesias (13) durante o ano 2002 n\u00e3o registaram ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. No total contabilizaram-se (145) ocorr\u00eancias.\nDurante o ano 2002, as freguesias que tiveram maior \u00e1rea ardida foram as Freguesias de Ad\u00e3o (615 ha), Pan\u00f3ias de Cima (490 ha) e a freguesia de Jarmelo (S. Pedro) (400 ha).\nA grande maioria das freguesias do Concelho da Guarda, durante o ano 2001 registou at\u00e9 (10 ha) de \u00e1rea ardida. Apenas (13) freguesias n\u00e3o tiveram qualquer \u00e1rea ardida. No total contabilizaram-se (2.905 ha) de \u00e1rea ardida.\nFigura n\u00b0 30 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2002.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\nFarinhos\n\u25a1Avendre1\nMa\u00e7a\u00ednhas\nMdemcnte\nFamali\u00ed\nGuarda(Se) \u2022Suarda (Sak\nPera dol s^ntom\n\u2019Seixo An#elo\nArea ardida no Concelho da Guarda, 2002\nLegenda:\n6 Km\n\u2022 Freguesias\n\u00c1rea ardida Ha, ano 2002\nI I\tr\n^\u25a1n-27\tL\n28 - 138 yia Cortesd\u00b0X\u00b0:d^\u00ab\n\n3.7.4\t- N\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida no concelho, ano 2003.\nDurante o ano 2003, as freguesias que tiveram maior n\u00famero de ocorr\u00eancias foram as Freguesias de S\u00e9 (13), Arrifana (9) e S. Vicente (8) ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. Verificou-se um elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias em freguesias urbanas (S\u00e9 e S. Vicente).\nA grande maioria das freguesias (23) durante o ano 2003 n\u00e3o registaram ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais e (13), registaram apenas (1) ocorr\u00eancia. No total contabilizaram-se (115) ocorr\u00eancias.\n\nDurante o ano 2003, as freguesias que tiveram maior \u00e1rea ardida foram as Freguesias de Rochoso (4.713 ha), Famalic\u00e3o (3.873 ha) e a freguesia de Marmeleiro (2.575 ha).\nA grande maioria das freguesias (31) do Concelho da Guarda, n\u00e3o teve qualquer \u00e1rea ardida durante o ano 2003 e registaram at\u00e9 10 ha de \u00e1rea ardida apenas (7) freguesias. No total contabilizaram-se (14.9532 ha) de \u00e1rea ardida. Sendo o ano em que se verificou maior \u00e1rea ardida.\nN\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2003\nlarinhos\nRochoso1'\nMetem ente\nMarmeleiro\nFamalif\nCasal efe CinzaPousadi\nLegenda:\n6 Km\nN\u00b0 de ocorr\u00eancias, 200:\n0-1\t\u00ed\n\\ 2 g\tMia Cortes doj\u00edlon\nFigura n\u00b0 32 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2003.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\nFigura n\u00b0 33 - \u00c0rea ardida no Concelho da Guarda, 2003.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\n3.7.5\t- N\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida no concelho, ano 2004.\nDurante o ano 2004, as freguesias que tiveram maior n\u00famero de ocorr\u00eancias foram as Freguesias de Jarmelo (S. Pedro) (6), Vila Franca do De\u00e3o (4) e Arrifana, P\u00eara do Mo\u00e7o, Pega e Famalic\u00e3o (3) ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais.\nA grande maioria das freguesias (25) durante o ano 2004 n\u00e3o registaram ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais e (20), registaram apenas (1) ocorr\u00eancia. No total contabilizaram-se (63) ocorr\u00eancias.\n\n\nDurante o ano 2004, as freguesias que tiveram maior \u00e1rea ardida foram as Freguesias de Codesseiro (604 ha), Aldeia Vi\u00e7osa (125 ha) e a freguesia de Vila Franca do De\u00e3o (63 ha).\nA grande\tmaioria\tdas\nfreguesias (40) do\tConcelho\tda\nGuarda, n\u00e3o teve\tqualquer\t\u00e1rea\nardida durante o ano\t2004. No\ttotal\ncontabilizaram-se (958 ha) de\t\t\u00e1rea\nardida.\t\t\nN\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2004\nAvelaakle inborn\n: CinzaPousarf\u00e8\nRochoso-\nMetem ente\nMargarida\nMarmeleiro\nEarn alie\n\u2019Sei\u00ae Am\u00e2elo\njijjgAlvendre\nGuarda (Se) teuarda (Sa\u00cdMc\nLegenda:\nN\u00b0 de ocorr\u00eancias, ano 2004\n6 Km\nl\u00b0-r\n\u25a0 1-3\nFigura n\u00b0 34 - N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2004.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\nArea ardida no Concelho da Guarda, 2004\nRibeira\n\u00ed Carinhos\nPera cio Moco\nMia Cortes do\ndeiCinzaPousak\nM demonte\nponte Margarida\nJoab \u00c3ritao\nj'ud^vendr\u00ed\n1\t( \\tela\n*Sei\u00c1 Arfl areio.\n' Y Guard\u00e3'(Se) X^Jsuarda (Sag, Macainrtas de B\u00e1ixo'\"\n} Rocho: Jbardo *\nLegenda:\nFreguesia\n6 Km\n\u00c1rea ardida Ha, ano 2004\no-s\n\u25a1 s-21\n| 22- 63\n3.7.6\t- N\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida no concelho, ano 2005.\nDurante o ano 2005, as freguesias que tiveram maior n\u00famero de ocorr\u00eancias foram as Freguesias de S\u00e9 (Guarda) (15), Gon\u00e7alo (8) e Trinta, Vila Garcia e Porto da Carne (6) ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais.\nApenas (15) freguesias durante o ano 2005 n\u00e3o registaram ocorr\u00eancias. (15) , registaram apenas (1) ocorr\u00eancia. (25) freguesias registaram entre 2-4 ocorr\u00eancias de inc\u00eandio florestal. No total contabilizaram-se (131) ocorr\u00eancias.\n\n\nDurante o ano 2005, as freguesias que tiveram maior \u00e1rea ardida foram as Freguesias de Vila garcia (60 ha), Benespera (37 ha) e as freguesias de Monte Margarida (2.575 ha).\nA grande maioria das freguesias (35) do Concelho da Guarda, n\u00e3o teve qualquer \u00e1rea ardida durante o ano 2005 e (19) freguesias registaram at\u00e9 12 ha de \u00e1rea ardida. No total contabilizaram-se (198 ha) de \u00e1rea ardida.\nN\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2005\n! CinzaP ousad\u00ed\nMargarida\nFamali\u00ed\nGuarda (Se \u00a1Suarda (Se\n)' tela \u2019SeizD \u25a0\u2019-li S \u201cI_\nPera do I s\u00edlmbom\nFigura n\u00b0 36- N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2005.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\nLegenda:\nFreguesias\n6 Km\nN\u00b0 de ocorr\u00eancias, ano 2005\nI l\u00b0-1\t7\nI | 2-4\n\u25a1AMvendre1\nCastanheir\nSartane\ni An\u00e2-elo\nsWefcmbom\nGuarda (Se huarda (Ss\n\u00c1rea ardida no Concelho da Guarda, 2005\nLegenda:\nFreguesias\n6 Km\n\u00c1rea ardida Ha, ano 200i\n| 0- 12\nI I\n3.7.7\t- N\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida no concelho, ano 2006\nDurante o ano 2006, as freguesias que tiveram maior n\u00famero de ocorr\u00eancias foram as Freguesias de Pega (7), Ad\u00e3o (6) e S. Vicente (Guarda) e S. Miguel (Guarda) registaram (5) ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais.\nApenas (25) freguesias durante o ano 2005 n\u00e3o registaram ocorr\u00eancias. (12) , registaram apenas (1) ocorr\u00eancia inc\u00eandio florestal. No total registaram-se (87) ocorr\u00eancias.\nDurante o ano 2006, as freguesias que tiveram maior \u00e1rea ardida foram as Freguesias de Famalic\u00e3o (549 ha), Vale de Estrela (198 ha) e a freguesia de Pousade (38 ha).\nA grande maioria das freguesias (36) durante o ano 2006 n\u00e3o registaram qualquer \u00e1rea ardida. No total registaram-se (867 ha) de \u00e1rea ardida.\nN\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2006\nLegenda:\n* Freguesias\nN\u00b0 de ocorr\u00eancias, ano\n2-3\n\u25a0 4-7\n0\t3\t6 Km\nFigura n\u00b0 38- N\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2006.Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\n3.7.8- Total de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida no concelho, ano 2000-2006\nDurante o per\u00edodo em estudo (200-2006) as freguesias que tiveram maior n\u00famero de ocorr\u00eancias foram as freguesias de S\u00e9 (44), Vila Franca do De\u00e3o (37) e S. Vicente (29) ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. Trata-se de duas freguesias urbanas (S\u00e9 e S. Vicente),\neste facto demonstra a influ\u00eancia da presen\u00e7a humana na rela\u00e7\u00e3o com o n\u00famero de igni\u00e7\u00f5es. Vila Franca do De\u00e3o (12,5 hab/Km2), \u00e9 uma freguesia rural maioritariamente ocupada por incultos e onde se verificam comportamentos negligentes no uso do fogo e mesmo incendiarismo. A \u00e1rea tamb\u00e9m \u00e9 uma zona oculta aos postos de vigia o que facilita o n\u00famero elevado de ocorr\u00eancias.\nA totalidade das freguesias registaram ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. A grande maioria das freguesias (25), registaram entre 2-9 ocorr\u00eancias.\nN\u00famero total de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, 2000-2006\nFigura n\u00b0 40- N\u00famero total de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, (2000-2006).Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\nDurante o per\u00edodo em estudo (200-2006) as freguesias que tiveram maior \u00e1rea total\nardida foram as freguesias de Rochoso (5.251 ha), Famalic\u00e3o (4.425 ha) e Marmeleiro (3.326 ha) de \u00e1rea ardida. Embora estas freguesias tenham registado a maior \u00e1rea ardida, n\u00e3o registaram o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias. N\u00e3o se verificando a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de ocorr\u00eancias e \u00e1rea ardida.\nA totalidade das freguesias registaram uma \u00e1rea ardida de 29.762 ha. A grande maioria das freguesias (29), registaram entre 100 ha de \u00e1rea ardida.\n\u00c1rea total ardida no Concelho da Guarda, 2000-2006\nLegenda:\n\u2022 Freguesias\n\u00c1rea total ardida Ha, ano 2000-2006\nI0-100\n1101 -303\n1 304 - 706\n4- Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados\nNeste cap\u00edtulo pretende-se apresentar e discutir os resultados anteriormente referidos relativos \u00e0 \u00e1rea ardida e ao n\u00famero de ocorr\u00eancias nas freguesias do Concelho da Guarda. Procura-se estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os inc\u00eandios florestais e a densidade populacional. Ou seja, explicar de que modo a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pode influenciar o n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais e a \u00e1rea ardida.\nDe forma a avaliar o desempenho do dispositivo de combate durante o referido per\u00edodo de estudo (2000-2006), vai-se ter em aten\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o entre o valor da \u00e1rea ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias por freguesia. Assim, para melhor contextualiza\u00e7\u00e3o vai proceder-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica tendo como refer\u00eancia a rela\u00e7\u00e3o existente entre o valor da \u00e1rea ardida (carta de inc\u00eandio) e o n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais (carta de preven\u00e7\u00e3o) nas freguesias do Concelho da Guarda.\nPretende-se ainda perceber a rela\u00e7\u00e3o existente entre o n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais e do valor da \u00e1rea ardida (carta de preven\u00e7\u00e3o/combate), com a densidade populacional.\nPor \u00faltimo apresenta-se a elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Risco de Inc\u00eandio Florestal para o Concelho da Guarda. Para a elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Risco foram utilizados os crit\u00e9rios ponderados da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, declives, exposi\u00e7\u00f5es e densidade demogr\u00e1fica.\n4.1\t- Rela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancias e da \u00e1rea ardida pela densidade populacional.\nO n\u00famero de ocorr\u00eancias pressup\u00f5e a capacidade de preven\u00e7\u00e3o, ou seja, sempre que o n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais for significativo isto significa reduzida capacidade de preven\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise da (Figura n\u00b0 42- ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010), podemos verificar que a densidade populacional pode influenciar o n\u00famero de ocorr\u00eancias.\nN\u00famero de Ocorr\u00eancias Vs Densidade Populacional\nAvelas\n[beira\nLegenda:\nLimtes Freguesia\nRo\u00e8amont\nlarinhos\nBaixo\nVila Cortes dq\u00a3BfflNI\nModerado\nElevado\n(oud4Alvenclre\nArrifan?\nCastanheira\n.Guarda (3e tuarda (Sac\nCinza Po usa d<\nMacainh;\nVidemonte\nRochoso\nPanoias\nSantanawa\nAnta o\nAdao\n[bardo\nMarmeleiro\nonte Margarida\nf Vela Amatelo\n0\t3\t6 Km\nFigura n\u00b0 42- Rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de ocorr\u00eancias e a densidade populacional no Concelho da Guarda, (2000-2006).Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\nPodemos constatar que as freguesias que se destacam s\u00e3o as representadas a vermelho (V. Franca do De\u00e3o e Jarmelo (S. Pedro). Estas freguesias t\u00eam apenas 12,5 hab/km2 e 8,4 hab/km2 respectivamente. Este aspecto permite desde logo concluir que apesar de se verificar um valor baixo de densidade populacional, pode registar-se um elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. Esta rela\u00e7\u00e3o pode ser explicada devido ao fen\u00f3meno do uso do fogo e do incendiarismo como principais causas dos inc\u00eandios florestais. Logo, o Ser Humano desempenha um papel extremamente importante nas igni\u00e7\u00f5es. As freguesias representadas a amarelo (Videmonte, Fern\u00e3o Joanes, Aldeia do Bispo, Vila Garcia, Ad\u00e3o e Marmeleiro) s\u00e3o as freguesias que registam um n\u00famero significativo de ocorr\u00eancias de\ninc\u00eandios florestais tendo em aten\u00e7\u00e3o a densidade populacional. As restantes freguesias apresentam um baixo n\u00famero de ocorr\u00eancias relacionando com a densidade populacional.\nA (classe I) denominada de rela\u00e7\u00e3o Baixa \u00e9 onde o n\u00famero de ocorr\u00eancias \u00e9 relativamente reduzido atendendo ao valor da densidade populacional. As ocorr\u00eancias podem ser significativas mas relacionadas com a densidade populacional fazem com que o valor seja considerado baixo. A (Classe II) denominada de rela\u00e7\u00e3o Moderada representa as freguesias onde registam valores consider\u00e1veis de ocorr\u00eancias relacionadas com a densidade demogr\u00e1fica. A (Classe III) representa rela\u00e7\u00e3o Elevada na medida em que s\u00e3o freguesias onde o n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais \u00e9 muito significativo, ou seja, verifica-se um elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias apesar de serem freguesias com baixa densidade populacional.\nRelativamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o existente entre a \u00e1rea ardida e a densidade populacional (ha ardido por hab/km2) (Figura n\u00b0 43- ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010), podemos verificar que se pode associar o maior valor de \u00e1rea ardida com a menor densidade populacional.\nAs freguesias que apresentam maiores valores de \u00e1rea ardida s\u00e3o aquelas onde se verificam valores de densidade populacional baixos. Destacam-se claramente as freguesias de Rochoso (17,7 hab/km2) e Marmeleiro (18,6 hab/km2).\nFigura n\u00b0 43- Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ardida e a densidade populacional no Concelho da Guarda, (2000-2006).Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\nA (classe I) denominada de Baixo \u00e9 onde a \u00e1rea ardida \u00e9 relativamente reduzida atendendo ao valor da densidade populacional (0-58 ha/hab/km2). A (Classe II) Baixo-Moderado representa as freguesias que registam valores superiores de \u00e1rea ardida relacionadas com a densidade demogr\u00e1fica (58-116 ha/hab/km2). A (Classe III) Moderadada na medida em que s\u00e3o as freguesias onde a \u00e1rea ardida j\u00e1 \u00e9 significativa, ou seja, verifica-se uma \u00e1rea ardida consider\u00e1vel, apesar de serem freguesias com baixa densidade populacional (116-174 ha/hab/km2). A (Classe IV) Elevado, onde se registam valores elevados de \u00e1rea ardida relativamente \u00e0 densidade demogr\u00e1fica (174-232 ha/hab/km2).\nA (Classe V) Muito Elevado, verifica-se uma rela\u00e7\u00e3o extremamente elevada entre a \u00e1rea ardida e a baixa densidade populacional (232-291 ha/hab/km2).\n4.2\t- Rela\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ardida, da \u00e1rea das freguesias e da popula\u00e7\u00e3o residente.\nAs freguesias do Concelho da Guarda apresentam grande assimetria ao n\u00edvel da sua \u00e1rea. Para uma melhor contextualiza\u00e7\u00e3o estabeleceu-se a rela\u00e7\u00e3o entre o total da \u00e1rea ardida e a \u00e1rea das freguesias (Figura n\u00b0 44- ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010).\nCarinhos\nMacainhai\nVi de monte\noanes\nSantan;\nda Azinh:\nMarmeleiro\nAdao\nf Vela AniSrelo\n.Guardare) teuarda (SaaVr\njud^Alvendre'\nRela\u00e7\u00e3o \u00c1rea Ardida Vs \u00c1rea Freguesias\nLegenda\n184 - 245\n245 - 307\nlonte Margarida\n6 Km\nJ\nVila Cortes do .Monde\n\u2022 Sedes de Freguesia\n\u25a1 0-61 2| 61 -122\n122-184\nFigura n\u00b0 44 - Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ardida e a \u00e1rea das freguesias (200-2006). Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\n\tAvelas u\ta Ribeira\tA\nVila France\tnfci Deao^e\trt\u00edesseiro\tr\nAvela;\nAssim, podemos verificar que as freguesias de Albardo (307), Rochoso (273), Famalic\u00e3o (276) e Aldeia do Bispo (206) foram as freguesias que apresentam maior \u00e1rea ardida em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 \u00e1rea das freguesias. Atendendo \u00e0s \u00e1reas das mesmas, Albardo (2.087 ha), Rochoso (1.921 ha), Famalic\u00e3o (1.602 ha) e Aldeia do Bispo (1.317 ha). Isto significa que a freguesia de Albardo durante o per\u00edodo de estudo (2000-2006) viu a sua \u00e1rea ardida ser superior tr\u00eas vezes \u00e0 sua \u00e1rea total. As restantes freguesias referidas, viram a sua \u00e1rea ardida ser superior duas vezes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \u00e1rea total.\nEsta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente importante, uma vez que permite real\u00e7ar a problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais nestas freguesias. \u00c9 indispens\u00e1vel inverter esta tend\u00eancia e diminuir a \u00e1rea ardida nestas freguesias. O n\u00famero de ocorr\u00eancias nas referidas freguesias n\u00e3o \u00e9 significativo, logo as estrat\u00e9gias de combate, bem como o uso de solo devem ser repensados. S\u00e3o freguesias que se caracterizam por ocuparem extensas \u00e1reas onde predominam matos, incultos e espa\u00e7os agr\u00edcolas e florestais.\nAnteriormente estabeleceu-se a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ardida e a densidade populacional (hab/km2). Seguidamente apresenta-se a rela\u00e7\u00e3o existente entre a \u00e1rea ardida e a popula\u00e7\u00e3o residente, ou seja hectare de \u00e1rea ardida por habitante. (Figura n\u00b0 45- ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010).\nPodemos verificar que onde se verifica o maior valor de \u00e1rea ardida (ha/hab) \u00e9 nas freguesias de Rochoso e Aldeia do Bispo que registaram no per\u00edodo em estudo (2000-2006) entre 12 a 15 hectares por habitante, seguindo-se as freguesias de Jarmelo (S. Pedro), Albardo e Marmeleiro que registaram entre (9 a 12 ha/hab).\nEsta rela\u00e7\u00e3o vem refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o como factor interveniente no desenvolvimento de inc\u00eandios florestais.\n4.3\t- Carta de preven\u00e7\u00e3o / combate de inc\u00eandios\nCom o intuito de avaliar o sucesso do dispositivo de combate procedeu-se \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dos dados obtidos. (Figura n\u00b0 46 - ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010). Relaciona-se a \u00e1rea ardida com o n\u00famero de ocorr\u00eancias registadas (2000-2006).\nRela\u00e7\u00e3o Area ardida e o N\u00famero de Ocorr\u00eancias\nLegenda\nSedes de Freguesia\nRela\u00e7\u00e3o\n0-17\n17-52\n52- 123\n123-249\n249 - 492\nRocamondi\nRibeira\n\u00edarinhos\nCortes do,r\nCastanheira\nMacainhaside Baixo\nSantana'\nMarmeleiro\n\u00a1.Anta \u25a1\nGuarda(S\u00e7) te jarda (Sach-Vii\n\u00edoudsAI'/endre\n(\t> Vela\nSeixo AmaTelo\n0\t3\t6 Km\nFigura n\u00b0 46- Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancias no Concelho da Guarda, (2000-2006).Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010.\n\t^Avelas d\u00ed\tk^ibeira\t\u25a0\n/ Vila Fr\u00e0nc\ta do Deao^t\trae see iro\t\u2022\nAtrav\u00e9s desta rela\u00e7\u00e3o, podemos avaliar o grau de sucesso do dispositivo de combate. Assim sendo, as freguesias de Rochoso e Famalic\u00e3o evidenciam-se claramente, ou seja, o dispositivo de combate n\u00e3o teve sucesso no combate aos inc\u00eandios florestais ocorridos nestas freguesias durante o per\u00edodo de estudo (2000-2006).\nEste mapa \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o estudo dos inc\u00eandios florestais no Concelho da Guarda. \u00c9 importante tentar conhecer as raz\u00f5es que fizeram com o dispositivo de combate n\u00e3o tivesse sucesso nestas freguesias. S\u00f3 assim, se poder\u00e3o tomar medidas que visem a implementa\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias de combate aos inc\u00eandios florestais, de forma a minimizar a \u00e1rea ardida nestas freguesias.\nA distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das referidas freguesias, suscita desde logo, a maior dist\u00e2ncia e tempo na desloca\u00e7\u00e3o dos meios de combate. Podendo um simples fogacho, tornarse num inc\u00eandio de grandes dimens\u00f5es. Por outro lado, trata-se de freguesias ocupadas maioritariamente por floresta (Famalic\u00e3o) e Matos (Rochoso) ambas ocupam extensas \u00e1reas.\n4.4\t- Carta de preven\u00e7\u00e3o / combate em fun\u00e7\u00e3o da densidade populacional\nAo relacionar-se a carta de preven\u00e7\u00e3o / combate, ou seja o n\u00famero de ocorr\u00eancias e a \u00e1rea ardida com a densidade podemos populacional, podemos verificar desde logo: a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o directa entre os indicadores. Nas freguesias onde se verifica menor densidade populacional Jarmelo (S. Pedro) 8,4 hab/km2 e Carvalhal Me\u00e3o 8,7 hab/km2, o dispositivo de combate tem menor grau de sucesso. Este aspecto pressup\u00f5e que os habitantes locais participem nas tarefas de combate aos inc\u00eandios florestais.\nFigura n\u00b0 47- Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ardida/n\u00famero de ocorr\u00eancias e a densidade populacional no Concelho da Guarda, (2000-2006).Fonte: ANF, 2009/IGEO, CAOP, 2010\nj\tMiZ\u00e1rela\t/\tV\t\u2022 S?\n}\tVilflweiro\t\\\t-Guarda (9e)\tZ\nA\t\u2022 1\t/\tV^-^teuarda (Saotyip\u00ae\nj -faanes\t<\t\u2022\t1\tj\\\ttS\t/\t\n\t\u00ed Ramela y\u2014xz\t\\ t\tV / * I\t/ Santanavia *zrf\u00edfiaVl~*&lt;\\\tMarmeleiro\t/\n\t/\tr\u00ed*\tx\t\u2022\tV\n\tn\u00e7\"\u00e3o/c\tb i-... i.*\t\\\tAdao /\t( JoadAntao\t/\t\u2022\t/\t\n4.5\t- Carta de risco de inc\u00eandio florestal\nA carta de risco de inc\u00eandio florestal do Concelho da Guarda tendo por base os crit\u00e9rios de pondera\u00e7\u00e3o utilizados pelo IGEO. Na elabora\u00e7\u00e3o da Carta de Risco de Inc\u00eandio do Concelho da Guarda apenas n\u00e3o foi utilizado o crit\u00e9rio da rede vi\u00e1ria. Assim, os valores apresentados variam entre (0 e 910) e agrupando 5 classes: Classe I (0-92) - Baixo; Classe II (92-183) - Baixo-Moderado; Classe III (183-319) - Moderado; Classe IV (319-638) - Elevado e Classe V (638-910) - Risco Muito Elevado. Verifica-se que a grande maioria do Concelho da Guarda se encontra entre o risco Moderado e Muito Elevado. As \u00fanicas excep\u00e7\u00f5es registam-se nas \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o do aglomerado populacional.\nMapa de Risco de Inc\u00eandio do Concelho da Guarda\nLegenda:\n\u2022 Sedes de Freguesia\nI I Freguesias\nRisco\n\u25a1\nBaixo\nBaixo-Moderado\nVila Cortes\nModerado\nElevado\nMuito Elevado\n0\t3\t6 Km\nMargarida\nFigura n\u00b0 48 - Mapa de Risco de Inc\u00eandio do Concelho da Guarda.Fonte: Cenos, 2001; Corine Land Cover, IGEO, 2006.\n4.6\t- Discuss\u00e3o\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das anteriormente referidas cartas, podemos verificar claramente que o factor popula\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente importante. Por um lado a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica demonstra que a densidade populacional pode facilitar a ocorr\u00eancia de igni\u00e7\u00f5es. Associa-se ao maior aglomerado populacional o risco mais elevado de inc\u00eandio florestal. Contudo, verificam-se excep\u00e7\u00f5es, ou seja, \u00e1reas onde a densidade populacional \u00e9 extremamente baixa mas onde ocorrem um grande n\u00famero de ocorr\u00eancias. Para que exista uma igni\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio na grande maioria das vezes a presen\u00e7a humana. Por\u00e9m basta coexistir na mesma \u00e1rea determinado indiv\u00edduo para deixar de se verificar esta rela\u00e7\u00e3o.\nTamb\u00e9m se associa o elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias ao maior valor de \u00e1rea ardida, por\u00e9m, esta rela\u00e7\u00e3o vai depender de muitos factores. Frequentemente registam-se anos com elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais, mas n\u00e3o significa necessariamente que a \u00e1rea ardida seja extensa. Por vezes ocorre o oposto, anos em que se verifica um reduzido n\u00famero de ocorr\u00eancias mas que se traduzem numa elevada \u00e1rea ardida. A densidade populacional influencia a \u00e1rea ardida na medida em que, maior n\u00famero de popula\u00e7\u00e3o pode significar maior capacidade de alertar as entidades competentes sempre que se verifiquem igni\u00e7\u00f5es, bem como, auxilio nas tarefas de combate. A \u00e1rea ardida tem tend\u00eancia a aumentar sempre que se verificam baixas densidades populacionais.\nMuito importante \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea ardida e o n\u00famero de ocorr\u00eancia, com vista a avaliar o dispositivo de combate. Ao calcular-se esta rela\u00e7\u00e3o pode verificar-se quais as zonas onde o dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais tem mais dificuldade. Este aspecto permite desde logo, a procura de quais os factores que intervieram no fraco sucesso do dispositivo de combate.\nPor outro lado, verifica-se a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre o dispositivo de combate e a densidade populacional. Em zonas onde se verificam baixa densidade populacional o dispositivo de combate tem mais dificuldade em combater os inc\u00eandios. No oposto, nas zonas com maiores densidades populacionais, verifica-se maior sucesso das estrat\u00e9gias de combate aos inc\u00eandios florestais.\nAssim, podemos afirmar que a densidade \u00e9 um crit\u00e9rio extremamente importante a ter em aten\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de Cartas de Risco de Inc\u00eandio Florestal. Contudo segundo os crit\u00e9rios de pondera\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o de catografia de riscoi de inc\u00eandio equivale a apenas 6%\n5 - Conclus\u00f5es\n\u00c8 por demais evidente a problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais em Portugal. Ano ap\u00f3s ano Portugal \u00e9 devastado por esta calamidade. Os avultados preju\u00edzos econ\u00f3micos criados, as perdas de vidas humanas associadas, fazem dos inc\u00eandios florestais um dos mais importantes riscos verificados em Portugal.\nApesar de todos os anos se verificarem maiores investimentos na preven\u00e7\u00e3o e combate aos inc\u00eandios florestais, certo \u00e9 que infelizmente continua a verificar-se um elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias e de \u00e1rea ardida em Portugal.\nProgressivamente os organismos competentes t\u00eam desenvolvido esfor\u00e7os na tentativa de minimizar este flagelo. Exemplos bem patentes s\u00e3o os casos da cria\u00e7\u00e3o dos GIPS (Grupo de Interven\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o e Socorro); a FEB (For\u00e7a Especial de Bombeiros), os GAUF (Grupo de An\u00e1lise e Uso do Fogo) etc. Al\u00e9m de um refor\u00e7o permanente dos elementos do dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais (DCFI), principalmente durante o per\u00edodo mais severo (Fase Charlie).\nO n\u00famero de ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais tem sofrido oscila\u00e7\u00f5es ao longo dos anos, mas sempre que se verificam as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas despontam o n\u00famero de ocorr\u00eancias que acarretam um aumento da \u00e1rea ardida.\nContudo, as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas n\u00e3o podem justificar por si s\u00f3 o aumento deste flagelo. Frequentemente nos m\u00e9dia justifica-se o elevado n\u00famero de ocorr\u00eancias e a elevada \u00e1rea ardida com as circunst\u00e2ncias relacionados com a climatologia.\n\u00c8 verdade que as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas desempenham um papel muito importante na propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais, na qual o Homem pouco pode interferir. Por\u00e9m existem outros problemas (o tipo e a dimens\u00e3o da propriedade, as infra-estruturas, as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, os comportamentos, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo etc.) que o Homem pode atenuar. Os pa\u00edses da Europa Mediterr\u00e2nea registam as mesmas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas, todavia as maiores \u00e1reas ardidas verificam-se em Portugal.\nUrge repensar as estrat\u00e9gias de defesa e combate a inc\u00eandios florestais. Primeiramente pensar na preven\u00e7\u00e3o e posteriormente no combate. O n\u00famero de ocorr\u00eancias depende muito das estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o. Uma preven\u00e7\u00e3o adequada \u00e0 realidade dos territ\u00f3rios pode reduzir o n\u00famero de ocorr\u00eancias e a consequente diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ardida.\nAs entidades competentes n\u00e3o podem apostar praticamente no investimento e na melhoria do dispositivo de combate a inc\u00eandios florestais. Devem sim empenhar-se em minimizar os factores que influenciam o risco de inc\u00eandio.\nO problema dos inc\u00eandios florestais em Portugal n\u00e3o est\u00e1 relacionado com o dispositivo de combate, o problema \u00e9 bem mais grave. Os comportamentos negligentes, a falta de ordenamento do uso do solo, a inexist\u00eancia de infra-estruturas de apoio \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o florestal, o abandono das \u00e1reas rurais, a aus\u00eancia de consciencializa\u00e7\u00e3o por\nparte das popula\u00e7\u00f5es relativamente ao conceito de risco de inc\u00eandio. Estes aspectos fazem de Portugal uma v\u00edtima das suas pr\u00f3prias ac\u00e7\u00f5es.\nO Concelho da Guarda n\u00e3o \u00e9 excep\u00e7\u00e3o sendo frequentemente devastado pelo flagelo dos inc\u00eandios florestais. Este trabalho permitiu analisar o n\u00famero de ocorr\u00eancias e a \u00e1rea ardida no per\u00edodo (2000-2006). Existem diversos factores que fazem com que o Concelho da Guarda seja sucessivamente devastado pelos inc\u00eandios florestais. \u00c8 importante desde logo real\u00e7ar o elevado n\u00famero de freguesias (55) e apenas (3) s\u00e3o urbanas. O concelho abrange uma extensa \u00e1rea (712,1 km2), na sua maioria abrangida por uma \u00fanica corpora\u00e7\u00e3o de bombeiros.\nVerifica-se a exist\u00eancia de extensas \u00e1reas rurais, em que predominam os designados incultos, que se caracterizam tamb\u00e9m, pela excessiva fragmenta\u00e7\u00e3o da propriedade. Este facto, dificulta desde logo o combate aos inc\u00eandios florestais. O forte \u00eaxodo rural favoreceu o desenvolvimento de matos, o abandono da floresta e da actividade agr\u00edcola. A baixa densidade populacional verificada na grande maioria das freguesias que constituem o concelho tem potenciado o abando das \u00e1reas rurais. Este aspecto pode ser importante quando associamos a presen\u00e7a humana ao elevado risco de inc\u00eandio florestal. Contudo, a reduzida densidade populacional (m\u00e9dia de 54,4 Hab/km2) conduz progressivamente ao aumento de combust\u00edveis existentes em extensas \u00e1reas.\nO clima marcadamente mediterr\u00e2neo favorece a ocorr\u00eancia de focos de inc\u00eandio. As temperaturas elevadas no Ver\u00e3o, a quase aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o conduzem ao baixo teor de humidade dos combust\u00edveis.\nO Concelho da Guarda ocupa \u00e1reas com declive bastante acentuado que desde logo, n\u00e3o favorece a ocupa\u00e7\u00e3o humana. Por outro lado, vai facilitar o desenvolvimento de esp\u00e9cies vegetais aut\u00f3ctones. Ocorrendo frequentemente o designado comportamento extremo do fogo, colocando em risco os elementos do dispositivo de combate.\n\u00c8 indispens\u00e1vel investir na vigil\u00e2ncia \u00e0s \u00e1reas rurais, sobretudo por via terrestre, principalmente nas freguesias onde se verifica o maior n\u00famero de ocorr\u00eancias . Os caminhos florestais e aceiros s\u00e3o pouco densos sobretudo nas \u00e1reas do concelho que sobressaem com um cariz marcadamente florestal. N\u00e3o se verifica qualquer ordenamento das esp\u00e9cies florestais existentes, sendo caracterizadas por continuidades horizontais e verticais. A refloresta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ardida n\u00e3o tem tido sucesso, levando progressivamente \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas florestais e ao desenvolvimento de matos. As refloresta\u00e7\u00f5es existentes revelam claramente falta de ordenamento das esp\u00e9cies, optando-se por manchas de floresta de resinosas em detrimento de esp\u00e9cies mais resistentes ao fogo, ou optar por povoamentos mistos devidamente estruturados. Em muitos casos observa-se o abando das \u00e1reas reflorestadas, o que conduz progressivamente ao desenvolvimento de combust\u00edveis existentes no solo.\nO principal problema verificado no Concelho da Guarda pelo dispositivo de combate prende-se com as car\u00eancias na rede de infra-estruturas de apoio \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e combate aos inc\u00eandios florestais. De facto, verifica-se que em quase todas as freguesias existem extensas manchas de risco elevado e/ou muito elevado de inc\u00eandio com uma rede de caminhos e de pontos de \u00e1gua insuficiente.\nDeve-se aumentar o n\u00famero de pontos de \u00e1gua, procurando cobrir o maior n\u00famero de zonas poss\u00edveis. Empenhar-se na manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos, facilitando o acesso dos meios a\u00e9reos e terrestres. Para tal, devia proceder-se \u00e0 actualiza\u00e7\u00e3o das cartas militares e serem fornecidas aos corpos de bombeiros. Sendo logicamente necess\u00e1rio fomentar a forma\u00e7\u00e3o do dispositivo de combate aos inc\u00eandios florestais.\nDeve-se incentivar-se a realiza\u00e7\u00e3o de programas de gest\u00e3o de combust\u00edvel. Simples tarefas como a desmata\u00e7\u00e3o influenciam a diminui\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. A generaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de biomassa atrav\u00e9s de res\u00edduos de explora\u00e7\u00e3o florestal e de silvicultura, assim como os matos, deviam ser utilizados para a produ\u00e7\u00e3o de energia. Reduzindo assim, a taxa de combust\u00edveis existentes no coberto vegetal.\nA redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocorr\u00eancia passa muito pela sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante definir estrat\u00e9gias que visem a maior consciencializa\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o de diferentes estruturas et\u00e1rias para a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o das florestas e da problem\u00e1tica dos inc\u00eandios florestais no Concelho da Guarda.\n\u00c9 necess\u00e1rio incentivar a realiza\u00e7\u00e3o de queimadas controladas, desde que seguindo a legisla\u00e7\u00e3o vigente, pode ser um elemento importante nos planos de preven\u00e7\u00e3o de muitas \u00e1reas florestais, diminuindo assim, os combust\u00edveis existentes e evitando tamb\u00e9m actos negligentes associados \u00e0s actividades agro-pecu\u00e1rias. Para uma melhoria da efic\u00e1cia do combate aos inc\u00eandios florestais no Concelho da Guarda, requeria planeamento e defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de combate \u00e0 chegada ao TO. Reconhecimento da \u00e1rea de actua\u00e7\u00e3o (avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do relevo, dos combust\u00edveis e das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas).\nSomente com esfor\u00e7o das entidades competentes e maior sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o relativamente a este flagelo, Portugal conseguir\u00e1 inverter esta tend\u00eancia.\n5.1\t- Trabalhos futuros\nUrge a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de actualiza\u00e7\u00e3o da base de dados: rede vi\u00e1ria; pontos de \u00e1gua; rede de detec\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios (postos de vigia); localiza\u00e7\u00e3o dos meios de preven\u00e7\u00e3o e combate existentes (corpora\u00e7\u00f5es de bombeiros e equipas de sapadores florestais).\n\u00c8 indispens\u00e1vel actualizar todos os crit\u00e9rios utilizados na realiza\u00e7\u00e3o da carta de risco de inc\u00eandio do concelho. S\u00f3 assim, se conseguir\u00e1 obter resultados mais pr\u00f3ximos da realidade dos territ\u00f3rios. Verifica-se que muitas zonas que constituem o Concelho da Guarda s\u00e3o zonas invis\u00edveis aos postos de vigia, este aspecto \u00e9 de extrema import\u00e2ncia na medida que permite uma r\u00e1pida detec\u00e7\u00e3o de um foco de inc\u00eandio.\nPretende-se tamb\u00e9m recorrer a simuladores de inc\u00eandios florestais. Nomeadamente (Farsite4) que permite a simula\u00e7\u00e3o de cada um dos inc\u00eandios identificados, o (FlamMap3) que visa a simula\u00e7\u00e3o segundo os epis\u00f3dios meteorol\u00f3gicos relevantes e o (BehavePlus3) que permite o dimensionamento e valida\u00e7\u00e3o de infra-estruturas\n6- Bibliografia\n\u2022\tABRANTES, J. B., A Floresta e os Inc\u00eandios, Revista Floresta e Ambiente, Outubro/Dezembro 2002 (n\u00b0 59).\n\u2022\tANDR\u00c9, Jorge Campos da Silva. (1996). Uma Teoria Sobre a Propaga\u00e7\u00e3o de Frentes de Fogos Florestais de Superf\u00edcie. Tese de Doutoramento. Departamento de Engenharia Mec\u00e2nica da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra.\n\u2022\tALMEIDA, R., CARIDADE, REDINHA, J., GRILO, F. M., ANT\u00d3NIO, R., CASTRO, M. VINAGRE, P., PINHEIRO, D., GUERREIRO, J. SOUSA E C. MENDON\u00c7A, M. (1995) Relat\u00f3rio do Projecto-piloto de Produ\u00e7\u00e3o de Cartografia de Risco de Inc\u00eandio Florestal, Centro Nacional de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, Lisboa.\n\u2022\tALVES, A. M., (1988), T\u00e9cnicas de Produ\u00e7\u00e3o Florestal, Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cientifica (INIC), Lisboa.\n\u2022\tATARINO, Ver\u00f3nica (2003); \u201cFloresta e inc\u00eandios\u201d in Revista T\u00e9cnica e Formativa; Escola Nacional de Bombeiros n.\u00b0 26; Ano 7.\n\u2022\tARANHA, J. M. et al, (1998), A Utiliza\u00e7\u00e3o de um SIG na Vigil\u00e2ncia de uma \u00c1rea Florestal, in Semin\u00e1rio \"Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica no Sector Agr\u00e1rio\", U.T.A.D., Vila Real;\n\u2022\tAUTORIDADE NACIONAL FLORESTAL - IFN 2005/06.\n\u2022\tAUTORIDADE NACIONAL FLORESTAL. Relat\u00f3rio dos inc\u00eandios florestais em 2009. Estat\u00edsticas dos Inc\u00eandios Florestais.\n\u2022\tBOLINCHES, Artemi Cerd\u00e0 (1993); \u201cIncendios forestales y estabilidad de agregados\u201d; in Cuadernos de Geograf\u00eda; n.\u00b0 16; Facultat de Geografia / Hist\u00f2ria; Universitat de Val\u00e8ncia.\n\u2022\tCAMPAR, Ant\u00f3nio, CUNHA, L\u00facio, FREIRIA, Susana, 2007 massa combust\u00edvel florestal - um modo expedito de inventariar e representar.\n\u2022\tCAM\u00d5ES, Maria Filomena, Porque ardem as florestas, 2006. Departamento de Qu\u00edmica e Bioqu\u00edmica, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\n\u2022\tCELPA, Ind\u00fastria papeleira Portuguesa: Boletins Estat\u00edsticos\n\u2022\tCOLA\u00c7O, C., (2005) Preven\u00e7\u00e3o de Inc\u00eandios Florestais: Um estudo sobre a forma\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos florestais. Traballo de investigaci\u00f3n tutelado. Universidad de Santiago de Compostela. Espanha.\n\u2022\tCOLA\u00c7O, Concei\u00e7\u00e3o. 2006. Os inc\u00eandios florestais: O papel dos t\u00e9cnicos florestais (forma\u00e7\u00e3o) e o contributo do voluntariado ambiental. Lisboa : Instituto Superior de Agronomia Tapada da Ajuda, 2006. XIII Jornadas - Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Comunidades Educativas.\n\u2022\tCORREIA, S., (1990), No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da defesa da floresta contra inc\u00eandios. DGF, Lisboa.\n\u2022\tCOSTA, M., Defesa da Floresta, Revista Floresta e Ambiente, Janeiro/Mar\u00e7o 1999 (n\u00b0 44).\n\u2022\tCHUVIECO, E., CONGALTON, R. (1989) Application of Remote Sensing and Geographic Information Systems to Forest Fire Hazard Mapping, Remote Sensing of the Environment.\n\u2022\tChuvieco, Emilio, Salas, Francisco Javier e Vega, Cristina. 1997. Remote Sensing and G.I.S. For Long Term Fire Risk Mapping. A Review of Remote Sensing Methods for the Study of Large Wildland Fires. Emilio Chuvieco, 1997, pp. 91-108.\n\u2022\tCUNHA, Maria Am\u00e9lia Pacheco, 2008. O contributo da educa\u00e7\u00e3o formal em geografia na preven\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios florestais. Faculdade de Letras da Universidade do Porto\n\u2022\tEUROPEAN COMMISSION, (2000-2009) Forest Fires in Europe. Official Publication of the European Commission.\n\u2022\tFALC\u00c3O, S.P. (2000). Aplica\u00e7\u00e3o de \u00edndices de perigo/risco e avalia\u00e7\u00e3o das causas de inc\u00eandio na regi\u00e3o de entre Douro e Minho, Relat\u00f3rio final de est\u00e1gio, UTAD, Vila Real.\n\u2022\tFERNANDES, Paulo. 2003. A avalia\u00e7\u00e3o do Comportamento do Fogo no Combate a Inc\u00eandios Florestais. Revista ENB. 2003, Vol. n.\u00b0 27.\n\u2022\tFERNANDES, Paulo (2006), \u201cSilvicultura Preventiva e Gest\u00e3o de Combust\u00edveis: Op\u00e7\u00f5es e Optimiza\u00e7\u00e3o\u201d, in Jo\u00e3o Santos Pereira, Jos\u00e9 M. Cardoso Pereira, Francisco Castro Rego, Jo\u00e3o M. Neves Silva, Tiago Pereira da Silva, Inc\u00eandios Florestais em Portugal - Caracteriza\u00e7\u00e3o, Impactes e Preven\u00e7\u00f5es, ISA Press.\n\u2022\tFERRAZ, S. F. B.; VETTORAZZI, C. A. (1998).Mapeamento de risco de inc\u00eandios florestais por meio de sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG). Scientia Forestalis, Piracicab.\n\u2022\tFREIRE, S\u00e9rgio, Carr\u00e3o, Hugo e Caetano, M\u00e1rio. 2002. Produ\u00e7\u00e3o de Cartografia de Risco de Inc\u00eandio Florestal com Recurso a Imagens de Sat\u00e9lite e Dados Auxiliares. s.l. : Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas, 2002.\n\u2022\tGODINHO-FERREIRA, Paulo, AZEVEDO, Anamaria e REGO, Francisco. (2005). Carta da Tipologia Florestal de Portugal Continental. Silva Lusit\u00e2nia.\n\u2022\tGON\u00c7ALVES, J.A., MADEIRA, S.R. (2001) Sistemas de Referencia\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. Departamento de Matem\u00e1tica, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Vila Real.\n\u2022\tGoverno Portugu\u00eas (2009) Plano Nacional de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios.\n\u2022\tGOMES, A., Inc\u00eandios Florestais - Um Risco Natural, Revista Floresta e Ambiente, Janeiro/Mar\u00e7o 2003.\n\u2022\tGUERRA, Ant\u00f3nio; COELHO, Augusto et. ELVAS, Ruben. Fenomenologia da combust\u00e3o e extintores ENB, 2003.\n\u2022\tIGP (1997), Carta de Risco de Inc\u00eandio Florestal para o Concelho da Guarda, Lisboa.\n\u2022\tIGEO. 2010. Cartas de Risco de Inc\u00eandio Florestal nova s\u00e9rie. Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas -. [Online] Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas, 2010.\n\u2022\tIM. 2010. \u00cdndice de Risco de Inc\u00eandio (FWI). Instituto de Meteorologia, IP Portugal. [Online] Instituto de Meteorologia, IP Portugal, 2010.\n\u2022\tINE. 2001. Instituto Nacional de Estat\u00edstica. Relat\u00f3rio Censos, 2001\n\u2022\tLOUREN\u00c7O, Luciano (1991); \u201cAspectos s\u00f3cio-econ\u00f3micos dos inc\u00eandios florestais em Portugal\u201d in Biblos 67; Coimbra.\n\u2022\tLOUREN\u00c7O, Luciano (1988), \u201cInc\u00eandios Florestais entre Mondego e Z\u00eazere no per\u00edodo de 1975 a 1985\u201d, Cadernos de Geografia n\u00b0 7, Coimbra.\n\u2022\tLOUREN\u00c7O, Luciano (1996), \u201cRisco de inc\u00eandio\u201d, in Encontros Pedag\u00f3gicos sobre Fo gos Florestais, Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra.\n\u2022\tLOUREN\u00c7O, Luciano (2004), \u201cRisco Dendroclaustol\u00f3gico em Mapas\u201d, colect\u00e2neas cind\u00ednicas, vol III, Colec\u00e7\u00e3o Estudos, n\u00b0 48, Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra.\n\u2022\tLOUREN\u00c7O, L; Serra, G.; Mota, L.; Paul J.J.; Correia S.; Parola J,; Reis J,; (2001). Manual de Combate a Inc\u00eandios Florestais para Equipas de Primeira Interven\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tMACEDO, F.W.; Sardinha A M. (1993) Fogos Florestais 1\u00b0 e 2\u00b0 volume.\n\u2022\tMACEDO, F.W; SARDINHA, A.M. (1987). Fogos florestais Vol I. Publica\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia e Vida, Lisboa.\n\u2022\tMACHADO, A E AMARAL N. (2000). A Floresta, Pr\u00e1ticas e perspectivas...Ra\u00edzes para o desenvolvimento da Floresta. Lusit\u00e2nia. Viseu.\n\u2022\tMANZELLO, Samuel L.; Alexander Maranghides, William E. Mell, Thomas G. Cleary, and Jiann C. Yang. (2006). V International Conference on Forest Fire Research, D. X. Viegas.\n\u2022\tMATA REIS, R. M. (1998). Determina\u00e7\u00e3o do Risco de Inc\u00eandio \u00e0 escala Nacional. Integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o proveniente de um \u00edndice meteorol\u00f3gico e do risco regional. Instituto de Meteorologia. Departamento de Vigil\u00e2ncia Meteorol\u00f3gica. Centro de An\u00e1lise e Previs\u00e3o do Tempo.\n\u2022\tMendes, A., (2003) Gest\u00e3o Florestal: Modelos e financiamentos passados, presentes, futuros e ilus\u00f3rios. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no Semin\u00e1rio \u201dA Floresta, o Ambiente e o Fogo\u201d, FORESTIS - Associa\u00e7\u00e3o Florestal de Portugal, Luso.\n\u2022\tMu\u00f1oz, R. V. e al (2000) - La Defensa Contra Incendios Forestales, Fundamentos y experiencias. Ediciones McGRAW-HILL, Madrid.\n\u2022\tPITA, Lu\u00eds P.; CRUZ, Miguel G.; RIBEIRO, Lu\u00eds M.; PALHEIRO, Pedro M.; VIEGAS, Domingos X. (2005); \u201cCurso sobre comportamento do fogo florestal e seguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es\u201d; Associa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da Aerodin\u00e2mica Industrial; Coimbra.\n\u2022\tPyne, Stephen J, Andrews, Patricia L e Laven, Richard D. 1996. Introduction to Wildland Fire. Canada : John Wiley &amp; Sons, 1996. Vol. Second Edition\n\u2022\tREBELO, Fernando (2003); \u201cRiscos naturais e ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica - estudos e reflex\u00f5es\u201d; 2a edi\u00e7\u00e3o revista e aumentada; Imprensa da Universidade; Coimbra.\n\u2022\tREBELO, Fernando (2003), \u201cRiscos naturais, problem\u00e1tica da sua defini\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o aos principais elementos da teoria do risco\u201d, Instituto de Estudos Geogr\u00e1ficos da Faculdade de Coimbra.\n\u2022\tREGO, F.C., (2001) Florestas p\u00fablicas. Direc\u00e7\u00e3o Geral das Florestas e Comiss\u00e3o Nacional Especializada de Fogos Florestais.\n\u2022\tREGO, Castro (2003); \u201cAs florestas portuguesas\u201d; in ambiente 21 - sociedade e desenvolvimento n.\u00b0 11; ano II; Carnaxide.\n\u2022\tSANTOS, F. D. e Miranda, P. (2006) Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Portugal. Cen\u00e1rios, impactos e medidas de adapta\u00e7\u00e3o. Projecto SIAM II. Gradiva, Lisboa.\n\u2022\tSARDINHA, Augusto M., MACEDO, F. Wolfango e MACEDO, F. Vasconcelos. (2002). Combust\u00e3o Lenhosa Directa e Indirecta: Sua Relev\u00e2ncia para a Tem\u00e1tica dos Fogos Florestais. Silva Lusit\u00e2nia.\n\u2022\tSILVA, Jos\u00e9 Moreira (1993); \u201cPreven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais\u201d; in Sociedade e Territ\u00f3rio; n.\u00b0 19; Revista de estudos urbanos e regionais; Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento; Porto.\n\u2022\tSISTEMA EUROPEU DE INFORMA\u00c7\u00c3O SOBRE INC\u00caNDIOS FLORESTAIS (EFFIS).\n\u2022\tSOCIETY FOR RISK ANALYSIS. http://www.sra.org\n\u2022\tTRABAUD, L. (1976). Inflammabilit\u00e9 et combustibilit\u00e9 des principales esp\u00e8ces des garrigues de la r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne. Eocologia Plantarum, Montrouge, volume 11, n\u00b0 2.\n\u2022\tTrejo, Dante Arturo. 1996. Incendios Forestales. M\u00e9xico : Mundi-Prensa M\u00e9xico, S.A. de C. V., 1996.\n\u2022\tVELEZ, R., (1988) Algunas ideas para el desarrollo de una selvicultura de prevenci\u00f3n de incendios florestales, In I Jornadas sobre selvicultura y gesti\u00f3n forestal del bosque mediterraneo. Ed. Coselleria d\u2019Agricultura i Pesca, Palma.\n\u2022\tV\u00c9LEZ, R. e outros. 2000. La Defensa Contra Incendios Forestales - Fundamentos y Experiencias. Espanha: McGRAW-HILL Interamericana de Espa\u00f1a, 2000.\n\u2022\tVIEGAS, D.X. (1989). Manual sobre inc\u00eandios florestais, Secretaria-Geral do Minist\u00e9rio do Planeamento e Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio, Lisboa.\n\u2022\tVIEGAS, X; P\u00c1SCOA, F., GOMES, F., LIMA, I., SILVA, J., LOPES, J., VASCONCELOS, T. PAIVA, VASCO. (2000) Manual de silvicultura para a preven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios. Departamento Florestal, Escola Superior Agr\u00e1ria de Coimbra. Coimbra.\n\u2022\tVIEGAS, Domingos Xavier. (1998). III International Conference on Forest Fire Research. 14th Conference on Fire and Forest Meteorology. Associa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da Aerodin\u00e2mica Industrial. Coimbra.\n\u2022\tVIEGAS, Domingos Xavier, Silva AJ, Cruz MG (2000) Analysis of Three Fatal Accidents Involving Portuguese Firefighters. In \u2018Proceedings of 2000 International Wildfire Safety Summit\u2019.\n\u2022\tVIEGAS, Domingos Xavier. (2004). Cercados Pelo Fogo. Minerva Coimbra. Coimbra.\n\u2022\tVIEGAS, Domingos Xavier; REIS, Raul M.; CRUZ, Miguel G. et al. (2004). Calibra\u00e7\u00e3o do Sistema Canadiano de Perigo de Inc\u00eandio para Aplica\u00e7\u00e3o em Portugal.\n\u2022\tWhelan, Robert J. 1995. The Ecology of Fire. United Kingdom : Cambrigde University Press, 1995.\n7 - Anexos\n7.1\t- Anexo 1: Pondera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios segundo a grau de import\u00e2ncia para o risco de inc\u00eandio potencial.\nCrit\u00e9rios utilizados na elabora\u00e7\u00e3o das cartas de risco de inc\u00eandio florestal (CRIF) e o grau de import\u00e2ncia de cada um dos crit\u00e9rios.\nPondera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios\n\tAmplitude de valores\t\tContribui\u00e7\u00e3o de cada classe para o valor de risco de cada crit\u00e9rio\t\tContribui\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio para o valor do risco de inc\u00eandio potencial\t\n\t\t\t%\tValor\t%\tValor max do crit\u00e9rio\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo\tClasse 1a\t\t100%\t590\t59%\t590\n\tClasse 2a\t\t80%\t472\t\t\n\tClasse 3a\t\t70%\t413\t\t\n\tClasse 4a\t\t40%\t236\t\t\n\tClasse 5a\t\t30%\t177\t\t\n\tClasse 6a\t\t10%\t59\t\t\n\tClasse 7a\t\t1,5 %\t9\t\t\nDeclives\tacima de 40%\t\t100%\t210\t21%\t210\n\t30 - 40%\t\t66,67 %\t140\t\t\n\t20 - 30%\t\t22,38 %\t47\t\t\n\t10-20%\t\t11,43 %\t24\t\t\n\t0- 10%\t\t3,81 %\t8\t\t\nRede vi\u00e1ria\tProximidade \u00e0 rede vi\u00e1ria\tAte 25 m\t100%\t90\t9%\t90\n\t\t25-50 m\t46,32 %\t42\t\t\n\t\t50- 100 m\t20,58 %\t19\t\t\n\t\t100- 150 m\t9,55 %\t9\t\t\n\tDensidade de caminhos agr\u00edcolas e florestais\tInf. a 5 m/ha\t50%\t45\t\t\n\t\t5-12,5 m/ha\t23,52%\t21\t\t\n\t\t12,5-20 m/ha\t10,29 %\t9\t\t\n\t\t20 - 30 m/ha\t5,14%\t5\t\t\n\t\t30-40 m/ha\t5,14%\t5\t\t\n\t\t40 - 65 m/ha\t10,29 %\t9\t\t\n\t\t65 - 80 m/ha\t23,52 %\t21\t\t\n\t\tSup. a 80 m/ha\t50%\t45\t\t\nExposi\u00e7\u00f5es\t135a-225\u2019\t\t100%\t60\t6%\t60\n\t225\u00b0- 315\u00b0\t\t57,45 %\t34\t\t\n\t45\u00b0 - 135\u00b0\t\t21,28 %\t13\t\t\n\t315\u00b0- 45\u00b0\t\t6,38 %\t4\t\t\n\t-1 Plano\t\t0%\t0\t\t\nDensidade demogr\u00e1fica\tAte 250 hab / Krrte\t\t100%\t50\t5%\t50\n\tEntre 250 e 1500 hab / Kitk\t\t21,05 %\t11\t\t\n\tAcima de 1500 hab / Km2\t\t100%\t50\t\t\nPondera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios, apresentados segundo o grau de import\u00e2ncia para o risco de inc\u00eandio potencial (retirado de IGEO (2008)\n7.2 - Anexo 2: C\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal\nC\u00e1lculo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de um inc\u00eandio florestal, tendo em aten\u00e7\u00e3o o factor vento.\nVELOCIDADE\tClassifica\u00e7\u00e3o\nQUIL\u00d3M. POR HORA (KM/H)\tMETROS POR HORA\u00cdM/H)\tMETROS POR MINUTO (M/min)\tMETROS POR SEGUNDO (M/S)\tVelocidade de Propaga\u00e7\u00e3o Inc. Fl.\n\t\t\t\tLEIMTA/ REDUZIDA&lt;0,6/ 0,5\n0,03\t30\t0,5\t0,01\t\n0,06\t60\t1,0\t0,02\t\n0,09\t90\t1,5\t0,03\tMODERADA/\n0,12\t120\t2.0\t0,03\tRELATIVAMENTE R\u00c1PIDA\n0,15\t150\t2,5\t0,04\t(0,6 a 2,4 ou 3)\n0,18\t180\t3,0\t0,05\t\n0,21\t210\t3,5\t0,06\t\n0,24\t240\t4,0\t0,07\t\n0,27\t270\t4,5\t0,08\t\n0,30\t300\t5,0\t0,08\t\n0,33\t330\t5,5\t0,09\t\n0,36\t360\t6,0\t0,10\tR\u00c1PIDA (2.4 a 9 m/min) ou (3\n0,39\t390\t6,5\t0,11\ta 6 m/min - AD Al)\n0,42\t420\t7 \u00dc\t0,12\t\n0,45\t450\t7,5\t0,13\t\n0,48\t480\t8,0\t0,13\t\n0,51\t510\t8,5\t0,14\t\n0,54\t540\t9.0\t0,15\t\n0,57\t570\t9,5\t0,16\t\n0,60\t600\t10.0\t0,17\t\n0,63\t630\t10.5\t0,18\tEXTREMA/ MUITO R\u00c1PIDA\n0,66\t660\t110\t0,18\t\n0,69\t690\t11,5\t0,19\t\n0,72\t720\t12,0\t0,20\t\n\t\t\t\t\nQUIL\u00d3M. POR HORA {KM/H)\tMETROS POR HORA(M/H)\tMETROS POR MINUTO (M/min)\tMETROS POR SEGUNDO (M/S)\tTIPO DE VENTO\n1,0\t1000\t16,7\t0,3\t\n2,0\t2000\t33,3\t0,6\tat\u00e9 5 km/h ou 1.4 m/s m/s MUITO FRACO\n3.0\t3000\t50.0\t0,8\t\n3,6\t3600\t60,0\t1,0\t\n4,0\t4000\t66,7\t1,1\t\n5,0\t5000\t83,3\t1,4\t\n10,0\t10000\t166,7\t2,8\tat\u00e9 4 m/s FRACO\n10.8\t10800\t180,0\t3,0\t\n10.9\t10900\t191,7\t4,0\t\n15,0\t15000\t250,0\t4,2\t\n20,0\t20000\t333,3\t5,6\tat\u00e9 7 m/s MODERADO\n25,0\t25000\t416,7\t6,9\t\n25,2\t25200\t420,0\t7,0\t\n30,0\t30000\t500,0\t8,3\t\n35,0\t35000\t583,3\t9.7\tat\u00e9 11 m/s FRESCO\n39.5\t39600\t660,0\t11,0\t\n40.0\t40000\t666,7\t11,1\t\n45,0\t45000\t750,0\t12,5\t\n50,0\t50000\t833,3\t13,9\tAT\u00c9 17 M/S FORTE\n55,0\t55000\t916,7\t15.3\t\n60,0\t60000\t1000,0\t16,7\t\n61,2\t61200\t1020.0\t17,0\t\n65,0\t65000\t1083,3\t18,1\t\n70,0\t70000\t1166,7\t19,4\t\n75,0\t75000\t1250,0\t20,8\tat\u00e9 28 m/s VIOLENTO (rajadas/ vendavais)\n80,0\t80000\t1333,3\t22,2\t\n85,0\t85000\t1416.7\t23,6\t\n90,0\t90000\t1500,0\t25,0\t\n95,0\t95000\t1583,3\t26,4\t\n100,0\t100000\t1666,7\t27,8\t\n105,0\t105000\t1750,0\t29,2\t> 100 Km/h TEMPESTADE\n110,0\t110000\t1833,3\t30,6\t\n115,0\t115000\t1916,7\t31,9\t\n120,0\t120000\t2000,0\t33,3\tTUF\u00c3O\nAdaptada da escala Beaufort\nFonte: Escola Nacional de Bombeiros, Departamento de Forma\u00e7\u00e3o, 2008\n8 - Gloss\u00e1rio\n\u00c1rea de actua\u00e7\u00e3o de equipa - \u00c1rea definida em cada plano de actividade para a execu\u00e7\u00e3o de trabalhos por parte de uma equipa de sapadores florestais.\nAceiro e Arrife - Conjunto de faixas mantidas propositadamente desarborizadas, com pelo menos 10 metros de largura (sistema silvo-lenhosos) ou 6-10 metros de largura (sistema agro-silvo-pastoris), com vista a compartimenta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie florestal para efeitos de gest\u00e3o ou defesa da florestal contra inc\u00eandios.\n\u00c1rea florestal - \u00c1rea que se encontra arborizada ou inculta. \u00c1rea que apresenta povoamentos florestais, \u00e1rea com uso silvo-pastoril, \u00e1rea ardida de povoamentos florestais, \u00e1rea de corte raso, ou outras \u00e1reas arborizadas e incultos.\n\u00c1rea inculta - Toda a \u00e1rea que sendo suscept\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, n\u00e3o \u00e9 objecto de qualquer tipo de aproveitamento cultural h\u00e1 mais de 6 anos.\nBiomassa florestal - Frac\u00e7\u00e3o biodegrad\u00e1vel dos produtos e dos desperd\u00edcios de actividade florestal. Inclui apenas o material resultante de opera\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o dos combust\u00edveis, das opera\u00e7\u00f5es de condu\u00e7\u00e3o (ex: desbaste e desrama) e da explora\u00e7\u00e3o dos povoamentos florestais, ou seja, ramos, bicadas, cepos, folhas, ra\u00edzes, cascas.\nCombust\u00e3o - Reac\u00e7\u00e3o exot\u00e9rmica de uma subst\u00e2ncia combust\u00edvel com um comburente, suscept\u00edvel de ser acompanhada de uma emiss\u00e3o de chama e/ou de incandesc\u00eancia e/ou emiss\u00e3o de fumo.\nComburente - Elemento ou composto qu\u00edmico suscept\u00edvel de provocar a oxida\u00e7\u00e3o ou combust\u00e3o de outras subst\u00e2ncias (alimenta uma combust\u00e3o).\nCombust\u00edveis florestais - s\u00e3o todos os materiais vegetais existentes na floresta e provem, obrigatoriamente, das plantas.\nCombust\u00edvel fino morto - Material de origem vegetal, com di\u00e2metro inferior a 6 mm, geralmente caracterizado por possuir uma rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie - volume elevada. A sua igni\u00e7\u00e3o e combust\u00e3o s\u00e3o muito r\u00e1pidas quando seco.\nComportamento do fogo - \u00c9 o modo como a igni\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel florestal ocorre, como as chamas se desenvolvem e a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o que possui, exibe outros fen\u00f3menos resultantes da interac\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis, com as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e o relevo.\nExistem termos espec\u00edficos que descrevem comportamentos de fogo, como fogo de copas, explos\u00e3o de fogo, fogo rasteiro, focos secund\u00e1rios - \u201cSpotting\u201d.\nContra-fogo - T\u00e9cnica que consiste em queimar vegeta\u00e7\u00e3o, contra o vento, num local para onde se dirige o inc\u00eandio. Destina-se a diminuir a sua intensidade e evitar projec\u00e7\u00f5es de material incandescente, facilitando o seu dom\u00ednio e extin\u00e7\u00e3o.\nContinuidade de combust\u00edvel - Grau ou extens\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, horizontal ou vertical das part\u00edculas de combust\u00edvel florestal, que interfere na capacidade de um inc\u00eandio suster a combust\u00e3o e alastrar.\nDesbaste - Opera\u00e7\u00e3o em que, atrav\u00e9s do arranque ou corte selectivo, s\u00e3o eliminadas \u00e1rvores mortas, caducas ou fortemente afectadas por pragas ou doen\u00e7as ou que prejudicam o desenvolvimento de outras em boas condi\u00e7\u00f5es vegetativas. \u00c9 tamb\u00e9m utilizada para correc\u00e7\u00f5es de densidade em povoamentos.\nDesertifica\u00e7\u00e3o - Degrada\u00e7\u00e3o de terra nas zonas \u00e1ridas, semi-\u00e1ridas e sub-h\u00famidas secas, resultante de v\u00e1rios factores, incluindo as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as actividades humanas.\nEfeito chamin\u00e9 - Fen\u00f3meno que ocorre quando o ar quente \u00e9 comprimido durante a subida de um vale apertado, ganhando, por isso, velocidade e aquecendo cada vez mais os combust\u00edveis com que contacta, resultando no aumento da intensidade e velocidade do fogo.\nEspa\u00e7o agr\u00edcola - Espa\u00e7os onde predomina o uso agr\u00edcola, bem como manchas significativas que n\u00e3o possuam actualmente uso agr\u00edcola efectivo mas que seja expect\u00e1vel que venham a t\u00ea-lo no horizonte de planeamento em causa.\nEspa\u00e7o agro-florestal - Espa\u00e7o rural onde n\u00e3o existe uma predomin\u00e2ncia quer do uso agr\u00edcola quer do uso florestal.\nEspa\u00e7o florestal -Terrenos ocupados com arvoredos florestais, com uso silvo-pastoril ou incultos de longa dura\u00e7\u00e3o.\nEstrat\u00e9gia de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios Florestais - Orienta\u00e7\u00f5es definidas para as regi\u00f5es de refloresta\u00e7\u00e3o, tendo por finalidade a redu\u00e7\u00e3o da taxa anual de incid\u00eancia de fogos florestais para n\u00edveis social e ecologicamente aceit\u00e1veis e abordando 3 \u00e1reas fundamentais: preven\u00e7\u00e3o da eclos\u00e3o do fogo, planeamento do territ\u00f3rio e combate aos inc\u00eandios. Adapta as orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas definidas em diversos n\u00edveis de planeamento (PNDFCI, PROF, PMDFCI, etc.) \u00e0s regi\u00f5es de refloresta\u00e7\u00e3o.\nDendrocaustologia - Ci\u00eancia que estuda os inc\u00eandios florestais.\nDSR: \u00cdndice Meteorol\u00f3gico de Severidade Di\u00e1rio (Daily Severity Rating), calculado a partir do FWI (DSR=0,0272FWI1,77), pretende representar a dificuldade de controlo de um inc\u00eandio florestal.\nFaixas - \u00c1reas adjacentes a caminhos florestais e aceiros, onde foram reduzidos os combust\u00edveis, nomeadamente atrav\u00e9s da ro\u00e7a de matos, desbastem e desrama\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es da composi\u00e7\u00e3o dos povoamentos, com a finalidade de atrasar a propaga\u00e7\u00e3o do fogo.\nFogacho - Inc\u00eandio cuja \u00e1rea ardida \u00e9 inferior a um hectare.\nFogo controlado - Ferramenta de gest\u00e3o de espa\u00e7os florestais que consiste no uso do fogo sob condi\u00e7\u00f5es, normas e procedimentos conducentes \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de objectivos espec\u00edficos e quantific\u00e1veis e que \u00e9 executada sob a responsabilidade de t\u00e9cnico credenciado, segundo os termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente.\nFolhosas - Grupo de esp\u00e9cies de \u00e1rvores angiosp\u00e9rmicas dicotiled\u00f3neas que se caracterizam, de uma forma geral, por apresentarem folhas planas e largas e flor. Inclui o eucalipto, os carvalhos, os castanheiros, o sobreiro, a azinheira e outras folhosas.\nFWI - \u00cdndice Meteorol\u00f3gico de Perigo de Inc\u00eandio do Sistema Canadiano FWI (Fire Weather Index).\nGrande Inc\u00eandio - Inc\u00eandio com \u00e1rea ardida igual ou superior a 100 hectares.\nGest\u00e3o florestal - A arte e ci\u00eancia da tomada de decis\u00f5es respeitantes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, uso e conserva\u00e7\u00e3o da floresta.\nHumidade relativa - quantidade de vapor de \u00e1gua existente na atmosfera.\nInc\u00eandio - combust\u00e3o n\u00e3o limitada no tempo nem no espa\u00e7o.\nInc\u00eandio florestal - Inc\u00eandio que atinge uma \u00e1rea florestal.\nInculto / Matos - terreno coberto com lenhosas ou h\u00e9rbaceas de porte arbustivo (mato), de origem natural, que n\u00e3o tem utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nem est\u00e1 arborizada, podendo, contudo, apresentar alguma vegeta\u00e7\u00e3o de porte arb\u00f3reo mas cujo grau de coberto seja inferior a 10 %.\nInflamabilidade - Maior ou menor facilidade com que a subst\u00e2ncia entra em igni\u00e7\u00e3o, medida atrav\u00e9s do tempo que uma amostra demora a inflamar-se quando sujeita a uma fonte de calor.\nInfra-estruturas - Constru\u00e7\u00e3o ou instala\u00e7\u00f5es de apoio ao combate aos inc\u00eandios florestais e \u00e0 actividade florestal (exemplos: caminhos, pontos de \u00e1gua, postos de vigia ou outros). Ocorr\u00eancia - Inc\u00eandio, queimada ou falso alarme que origina a mobiliza\u00e7\u00e3o de meios dos bombeiros.\nOrdenamento florestal - Conjunto de normas que regulam as interven\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os florestais com vista a garantir, de forma sustentada, o fluxo regular de bens e servi\u00e7os por eles proporcionados.\nPlano Nacional de Defesa da Floresta Contra Inc\u00eandios - Plano sectorial, plurianual de cariz interministerial, onde est\u00e3o preconizadas a pol\u00edtica e as medidas para a preven\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o da floresta contra inc\u00eandios.\nPlano Regional de Ordenamento Florestal - Instrumento de pol\u00edtica sectorial que estabelece normas espec\u00edficas de interven\u00e7\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o florestal dos espa\u00e7os florestais, de modo a promover e garantir a produ\u00e7\u00e3o sustentada do conjunto de bens e servi\u00e7os a eles associados, na salvaguarda dos objectivos da pol\u00edtica florestal nacional.\nPreven\u00e7\u00e3o (sentido lato) - Conjunto de actividades (ordenamento florestal, gest\u00e3o florestal, cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, sensibiliza\u00e7\u00e3o, vigil\u00e2ncia, detec\u00e7\u00e3o e alarme) que t\u00eam por objectivo reduzir ou anular a probabilidade de ocorr\u00eancia e a intensidade de inc\u00eandios.\nQueima - Uso do fogo para eliminar sobrantes de explora\u00e7\u00e3o cortados e amontoados.\nQueimadas - O uso do fogo para a renova\u00e7\u00e3o de pastagens.\nReacendimento - Reactivamento de um inc\u00eandio, depois de este ter sido considerado extinto. A fonte de calor \u00e9 proveniente do inc\u00eandio inicial. Um reacendimento \u00e9 considerado parte integrante do inc\u00eandio principal (a primeira igni\u00e7\u00e3o observada n\u00e3o depende de qualquer outra percorrida por um inc\u00eandio).\nRede vi\u00e1ria florestal - conjunto de vias de comunica\u00e7\u00e3o integradas nos espa\u00e7os florestais que servem de suporte \u00e0 sua gest\u00e3o. As suas fun\u00e7\u00f5es incluem a circula\u00e7\u00e3o para o aproveitamento dos recursos naturais, para a constitui\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos povoamentos florestais e das pastagens e ainda o passeio e frui\u00e7\u00e3o da paisagem. A RVF assume tamb\u00e9m, por vezes, uma import\u00e2ncia fundamental para o acesso a habita\u00e7\u00f5es, aglomerados urbanos e\nequipamentos sociais integrados ou lim\u00edtrofes aos espa\u00e7os florestais. Do ponto de vista da gest\u00e3o florestal, a rede vi\u00e1ria subdivide-se em rede vi\u00e1ria florestal de 1a, 2a e 3a ordem. Em fun\u00e7\u00e3o do regime de propriedade do terreno a rede vi\u00e1ria florestal ou \u00e9 do Estado, municipal ou privada.\nRelevo - termo geral que descreve a morfologia de uma \u00e1rea no que concerne \u00e0s diferen\u00e7as de altitude, forma e dimens\u00e3o dos vales, forma e inclina\u00e7\u00e3o das vertentes.\nRes\u00edduo florestal - Biomassa lenhosa, acumulada na floresta, resultante de opera\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o florestal (cortes, desbastes, desrama\u00e7\u00f5es, limpezas).\nResinosas - Grupo de esp\u00e9cies de \u00e1rvores florestais pertencentes ao grupo bot\u00e2nico das gimnosp\u00e9rmicas caracterizado por ter \u00e1rvores que geralmente apresentam folhagem perene e em forma de agulhas ou escamas. Inclui os pinheiros, os ciprestes, os zimbros e os cedros, entre outras esp\u00e9cies.\nRisco de inc\u00eandio florestal - Grau de perigo de igni\u00e7\u00e3o e de dificuldade de supress\u00e3o, definido de acordo com o volume, tipo, condi\u00e7\u00e3o, arranjo e localiza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel.\nSilvicultura preventiva - Conjunto de ac\u00e7\u00f5es aplicadas aos povoamentos florestais com o objectivo de dificultar a progress\u00e3o do fogo e diminuir a sua intensidade, limitando os danos causados no arvoredo. Pretende-se garantir que os povoamentos possuam a m\u00e1xima resist\u00eancia \u00e0 passagem do fogo e reduzir a depend\u00eancia das for\u00e7as de combate para a sua protec\u00e7\u00e3o. A silvicultura preventiva interv\u00e9m ao n\u00edvel da composi\u00e7\u00e3o e da estrutura dos povoamentos.\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica - S\u00e3o instrumentos ao servi\u00e7o da gest\u00e3o dos recursos naturais e do ordenamento e permitem dispor em qualquer momento, de um conjunto integrado de dados multisectoriais de origens diferentes, facilmente actualiz\u00e1veis entre si, atrav\u00e9s de um referencial comum - um mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\nTeatro de opera\u00e7\u00f5es - \u00c1rea onde se desenvolvem as opera\u00e7\u00f5es de socorro relativas a uma ocorr\u00eancia.\nTri\u00e2ngulo do fogo - Tr\u00eas elementos que, em conjunto, permitem a igni\u00e7\u00e3o de uma combust\u00e3o: combust\u00edvel, comburente e energia de activa\u00e7\u00e3o.\nVelocidade de propaga\u00e7\u00e3o - Velocidade com que a frente de fogo se estende na horizontal ao longo do terreno, expressa-se em unidades de dist\u00e2ncia por tempo (m/mim, Km/hora)."}]}}}