{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19454"}, {"@name": "filename", "#text": "2810_000598902.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal do Rio Grande do Sul \nInstituto de Geoci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO padr\u00e3o de ondas no Lago Gua\u00edba e sua influ\u00eancia nos processos \nde sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n \nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias da UFRGS, \ncomo requisito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de \nDoutor em Ci\u00eancias \u2013 \u00c1rea de \nconcentra\u00e7\u00e3o: Geologia Marinha. \n \n \n \n \n \n \n \n\nJo\u00e3o Luiz Nicolodi \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre, maio de 2007. \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nOrientador: \n\nDr. El\u00edrio E. Toldo Jr. \n\nCentro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica \u2013 CECO. UFRGS \n\n \n\nCo-orientador: \n\nDr. Leandro Farina \n\nInstituto de Matem\u00e1tica \u2013 UFRGS. \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n\u2022 Dr. Antonio Henrique da Fontoura Klein  \n\nCentro de Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas da Terra e do Mar - CTTMar / Universidade do \n\nVale do Itaja\u00ed - UNIVALI \n\n\u2022 Dr. Luiz Em\u00edlio S\u00e1 Brito de Almeida  \n\nInstituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul - \n\nUFRGS \n\n\u2022 Dr. Moacyr Cunha de Araujo Filho \n\nDepartamento de Oceanografia \u2013 Universidade Federal de Pernambuco - UFPE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________________________ ii\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nN\u00e3o haveria ent\u00e3o uma ci\u00eancia exata? Talvez n\u00e3o. Ponto e n\u00famero \u2013 sobre os quais se ap\u00f3iam \n\ntoda a aritm\u00e9tica e a geometria \u2013 s\u00e3o conceitos indefin\u00edveis e, no entanto, compreendidos por \n\ntodos... O n\u00famero \u00e9 um conceito. Essa tend\u00eancia de matematizar fen\u00f4menos naturais \u00e9 apenas \n\numa possibilidade de express\u00e3o da ordem c\u00f3smica. O que dizer da m\u00fasica, das artes pl\u00e1sticas, \n\nda dan\u00e7a? S\u00e3o linguagens e n\u00e3o devem ser t\u00e3o pretensiosas a ponto de acreditar que encerram \n\nrespostas para todas as quest\u00f5es... A matem\u00e1tica \u00e9 o reino do simb\u00f3lico e \u00e9, no m\u00ednimo, \n\nintrigante constatar que o Universo pode ser apreendido por simples equa\u00e7\u00f5es. Por que o \n\nc\u00f3digo da natureza est\u00e1 ao alcance de qualquer estudante secund\u00e1rio?... Ora, a ci\u00eancia conhece \n\napenas fragmentos da realidade. A realidade se mostra, o real se demonstra. Todavia, o que \u00e9 o \n\nreal? Sabemos apenas que, como o Universo, ele \u00e9 sutil. \n\n \n\nFrei Betto  \n\n_________________________________________________________________________________________ iii\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nSUM\u00c1RIO  P\u00e1gina \n\nI Agradecimentos vi \n\nII Resumo vii \n\nIII Abstract ix \n\nIV Lista de Figuras xi \n\nV Lista de Tabelas xvii \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o 1 \n\n1.1 \u00c1rea de Estudo 3 \n\n1.1.1 A sedimenta\u00e7\u00e3o do Gua\u00edba 6 \n\n1.1.2 A din\u00e2mica do lago 8 \n\n1.1.3 A import\u00e2ncia das ondas no lago Gua\u00edba 10 \n\n1.1.4 Problemas para o Estudo 15 \n\n1.1.5 Objetivos 16 \n\n2. Metodologia empregada e an\u00e1lise dos resultados  \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o 17 \n\n2.2 Batimetria 18 \n\n2.3 Ventos 22 \n\n2.4 Ondas \u2013 O m\u00e9todo 35 \n\n2.4.1 Os modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas 35 \n\n2.4.2 Os modelos emp\u00edricos 38 \n\n2.4.2.1 JONSWAP (Joint North Sea Wave Project) 38 \n\n2.4.2.2 Donelan 39 \n\n2.4.2.3 Predi\u00e7\u00e3o de ondas em \u00e1guas rasas 41 \n\n2.4.3 Os modelos num\u00e9ricos 43 \n\n2.4.3.1 Introdu\u00e7\u00e3o 43 \n\n2.4.3.2 A evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas 44 \n\n2.5 O SWAN 47 \n\n2.5.1 A Teoria do SWAN 48 \n\n_________________________________________________________________________________________ iv\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n2.5.2 A valida\u00e7\u00e3o do SWAN 50 \n\n2.5.3 As aplica\u00e7\u00f5es dos modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas em ambientes abrigados 54 \n\n2.6  A aplica\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Gua\u00edba 58 \n\n2.6.1 A interface computacional autom\u00e1tica entre a sa\u00edda de dados do modelo \nmatem\u00e1tico SWAN e a entrada de dados no software IDRISI. \n\n61 \n\n2.6.2 A valida\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Gua\u00edba 63 \n\n2.7 O Padr\u00e3o de Ondas no Lago Gua\u00edba 71 \n\n2.7.1 Mar\u00e7o, 23 e 24 73 \n\n2.7.2 Julho, 10 e 11 81 \n\n2.7.3 Setembro, 26 e 27 86 \n\n2.7.4 Dezembro, 12 91 \n\n2.7.5 Julho de 2005. Data do fundeio do medidor de ondas e correntes 93 \n\n2.7.6 Simula\u00e7\u00e3o com base em dados hist\u00f3ricos 97 \n\n2.7.7 An\u00e1lise 120 \n\n2.7.8 An\u00e1lise da simula\u00e7\u00e3o com base em dados hist\u00f3ricos 121 \n\n2.8 Ressuspens\u00e3o de Sedimentos 126 \n\n2.8.1 Introdu\u00e7\u00e3o 126 \n\n2.8.2 Mobilidade de sedimentos sob a\u00e7\u00e3o das ondas 129 \n\n2.8.3 A rela\u00e7\u00e3o da velocidade orbital das ondas do Gua\u00edba com a ressuspens\u00e3o \nde sedimentos de fundo \n\n136 \n\n2.9 Os ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba 150 \n\n2.10 Ressuspens\u00e3o de sedimentos X Qualidade da \u00e1gua 156 \n\n3 Conclus\u00f5es 163 \n\n4 Referencias Bibliogr\u00e1ficas 174 \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n_________________________________________________________________________________________ v\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nI. Agradecimentos \n\n \n\n \n\nConstitui-se tarefa imposs\u00edvel para mim, listar todos aqueles que merecem meus mais \n\nsinceros agradecimentos pela elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, mas sem d\u00favida n\u00e3o posso deixar de \n\ncitar alguns; minha fam\u00edlia (pais, irm\u00e3os e cunhadas), Leda (pelo incans\u00e1vel carinho, apoio e \n\nparceria nas horas em que a casa se transformava em escrit\u00f3rio), amigos (se reconhecer\u00e3o aqui), \n\npessoal do CECO (que desde 1997 me apoiou), ao El\u00edrio (grande orientador!), a Heloisa Velloso \n\n(pelo help no abstract), ao pessoal do Gerenciamento Costeiro e Marinho do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente (que passou a engrossar a torcida pelo final dessa tese desde 2004), ao Leandro (co-\n\norientador que foi fundamental para decifrar o SWAN), ao Professor Livi do Departamento de \n\nGeografia da UFRGS (pelos arquivos de ventos que formaram a base do trabalho), ao CNPq \n\npelos dois anos de bolsa e a todos aqueles que de alguma maneira tiveram qualquer influencia \n\npositiva nessa \u00e1rdua constru\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n_________________________________________________________________________________________ vi\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nII Resumo \n\n \n\nO Lago Gua\u00edba configura-se como o grande deposit\u00e1rio das \u00e1guas de uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\nque engloba boa parte do centro e nordeste do estado, estendendo-se por uma \u00e1rea aproximada de \n\n84.700 km2 que abrange mais de 250 munic\u00edpios, entre eles a capital do Estado. S\u00e3o 496 km2 de \n\nsuperf\u00edcie onde diversos usos e atividades t\u00eam seu palco, como por exemplo; navega\u00e7\u00e3o, recrea\u00e7\u00e3o, \n\nextra\u00e7\u00e3o de areia e, a mais importante delas, o abastecimento de \u00e1gua de boa parte da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre. \n\nMesmo com essa relev\u00e2ncia, poucos s\u00e3o os estudos referentes \u00e0 din\u00e2mica sedimentar do \n\nlago, sendo que a maioria trata da distribui\u00e7\u00e3o e textura dos sedimentos, e raros s\u00e3o aqueles que \n\nfazem men\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o de ondas e suas rela\u00e7\u00f5es com a ressuspens\u00e3o destes sedimentos e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias. A presente pesquisa analisa as caracter\u00edsticas das ondas incidentes no Lago Gua\u00edba \n\nquanto a seus principais par\u00e2metros; altura significativa (Hs), per\u00edodo (T), dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o e \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com a ressuspens\u00e3o de sedimentos junto ao fundo. Para tanto, o SWAN (Simulating \n\nWaves Nearshore), software que utiliza t\u00e9cnicas de modelagem matem\u00e1tica, foi validado e aplicado, \n\ntendo como principais par\u00e2metros de entrada a batimetria do lago, a dire\u00e7\u00e3o, velocidade e freq\u00fc\u00eancia \n\nde incid\u00eancia de ventos na regi\u00e3o (entre os anos 1996 e 1997), al\u00e9m de correntes, n\u00edvel d\u2019\u00e1gua, \n\ndensidade, freq\u00fc\u00eancias m\u00e1ximas e m\u00ednimas, entre outros. \n\nJ\u00e1 os par\u00e2metros de sa\u00edda (altura significativa da onda, per\u00edodo, dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o e \n\nvelocidade orbital) foram inseridos no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas IDRISI e trabalhados de \n\nforma a inferir o padr\u00e3o de ondas incidentes no lago e suas intera\u00e7\u00f5es com a ressuspens\u00e3o de \n\nsedimentos de fundo, caracterizando a profundidade de in\u00edcio do regime de fluxo turbulento e \n\ndelimitando a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da turbul\u00eancia vinculada ao transporte de sedimentos. \n\nAs maiores ondas modeladas atingiram 0,55 m em alguns pontos do lago, principalmente \n\nquando de ventos soprando dos quadrantes S e SE e em intensidades superiores a 7 m/s. Em linhas \n\ngerais as ondas acompanham os padr\u00f5es de intensidade e dire\u00e7\u00e3o do vento, atingindo os valores \n\nm\u00e1ximos aproximadamente entre 1 e 2 horas ap\u00f3s os picos de velocidade dos ventos. Em situa\u00e7\u00f5es \n\nde maior intensidade de ventos as ondas levaram aproximadamente 2 horas para atingirem 0,10 m, j\u00e1 \n\ncom ventos fracos a moderados este tempo \u00e9 de aproximadamente 3 horas. Al\u00e9m de velocidade e \n\ndire\u00e7\u00e3o, a regularidade dos ventos mostrou-se relevante na gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas no \n\nGua\u00edba. \n\nCaracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas referentes \u00e0 geometria, batimetria e o fetch do lago tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o importantes, fato evidenciado quando da an\u00e1lise de cinco esta\u00e7\u00f5es de controle sob um mesmo \n\nregime de ventos; a diferen\u00e7a entre a altura das ondas chegou a mais de 0,40 m entre por\u00e7\u00f5es \n\n_________________________________________________________________________________________ vii\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\ndistintas do lago. Al\u00e9m disso, h\u00e1 o processo de refra\u00e7\u00e3o das ondas que causa um r\u00e1pido alinhamento \n\nda zona de rebenta\u00e7\u00e3o de tal maneira que ela tende a ser paralela a linha de praia. \n\nOs par\u00e2metros que estabelecem as condi\u00e7\u00f5es deposicionais no Gua\u00edba s\u00e3o controlados pelo \n\nn\u00edvel de energia das ondas incidentes e pelas correntes. Pode-se afirmar que em fun\u00e7\u00e3o das pequenas \n\nprofundidades e baixas velocidades m\u00e9dias das correntes de fundo, o transporte de sedimentos finos \n\n\u00e9 particularmente governado pelas ondas, uma vez que as mesmas s\u00e3o respons\u00e1veis pela inser\u00e7\u00e3o \n\ndos sedimentos na coluna d\u2019\u00e1gua. As ondas incidentes no Gua\u00edba t\u00eam potencial para gerar \n\nturbul\u00eancia junto ao fundo em diferentes situa\u00e7\u00f5es. Entretanto, a profundidade m\u00e1xima n\u00e3o excede \n\na 1,9 m para ventos do quadrante S e velocidades da ordem de 11 m/s. J\u00e1 a espessura da camada \n\nlimite onde se verifica inicio do fluxo turbulento apresenta valores bastante reduzidos, entre 0,02 a 1 \n\ncm.  \n\n Os ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o do lago foram mapeados e assim classificados: 1) Fundo \n\nDeposicional (51% da \u00e1rea do lago); 2) Fundo Transicional (41%) e 3) Fundo Erosional ou de n\u00e3o \n\nDeposi\u00e7\u00e3o (8%). Estas condi\u00e7\u00f5es foram espacializadas em um modelo temporal que relacionou as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre velocidade orbital e a freq\u00fc\u00eancia de incid\u00eancia de ondas quanto \u00e0 sua dire\u00e7\u00e3o, \n\nderivadas dos resultados modelados pelo SWAN ao longo do per\u00edodo estudado. \n\nPode-se afirmar que o Gua\u00edba \u00e9 um grande importador de sedimentos, uma vez que a \n\nsuperf\u00edcie de fundo com deposi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais significativa que a superf\u00edcie de fundo com eros\u00e3o, \n\ncondi\u00e7\u00e3o esta que ocorre a profundidades inferiores a 1,5 m. A situa\u00e7\u00e3o de deposi\u00e7\u00e3o do material \n\ntransportado na coluna d\u2019\u00e1gua ocorre quando da inexist\u00eancia de fluxo turbulento, ou quando o \n\nmesmo \u00e9 insignificante junto ao fundo (com potencial de ressuspens\u00e3o de sedimentos em at\u00e9 7 dias \n\npor ano, ou 2% do tempo analisado). \n\nComo forma de contribuir \u00e0 gest\u00e3o ambiental da regi\u00e3o, foram gerados subs\u00eddios referentes \n\nao potencial de concentra\u00e7\u00e3o de material particulado em suspens\u00e3o. Este potencial foi definido em \n\nfun\u00e7\u00e3o do percentual de tempo, ao longo do ano, em que a ressuspens\u00e3o de sedimentos de fundo \n\ngerada por ondas pode incrementar os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o nos locais onde a \u00e1gua \u00e9 atualmente \n\ncaptada para o abastecimento p\u00fablico no munic\u00edpio de Porto Alegre.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________________________ viii\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nIII Abstract \n\n \n\nGua\u00edba Lake is the main destination of the water coming from a river basin which \n\nencompasses a major part of the center and northeast of Rio Grande do Sul state, extending over \n\nsome 84,700 square km and reaching more than 250 municipalities, including the state capital. This \n\nadds up to a 496 sq. km area,  where several functions and activities occur, such as navigation, \n\nrecreation, sand extraction, and, most important of all, water supply to a large part of the \n\nmetropolitan Porto Alegre area. \n\nDespite this relevance, few studies have been conducted on the lake\u2019s sedimentary dynamics, \n\nwith most of them addressing sediment distribution and textures, and even fewer mentioning wave \n\npattern and its connection with the ressuspension of these sediments and its consequences. This \n\nresearch examines the characteristics of Lake Gua\u00edba\u2019s waves with regard to their main parameters; \n\nsignificant wave height (Hs), period (T), direction of wave propagation and its connections with the \n\nressuspension of sediments at the bottom. To this end, SWAN (Simulating Waves Nearshore) a type \n\nof software using mathematical modeling techniques, has been validated and applied, with its main \n\ninputs being the lake\u2019s bathymetry, direction, wind speed and frequency in the region (between 1996 \n\nand 1997) in addition to currents, water level, density, and maximum and minimum frequencies, \n\namong others. \n\nOutput parameters (significant wave height, period, direction of wave propagation, and \n\norbital motion) were inserted in the IDRISI Geographic Information System and studied so as to \n\ninfer the lake\u2019s wave pattern and its interactions with the ressuspension of bottom sediments, \n\ncharacterizing depth at the beginning of the turbulent flow and encircling the area of turbulence \n\nlinked to transport of sediments. \n\nThe highest waves modeled reached 0.55 m in a few points of the lake, particularly when \n\nwinds were blowing from the S and SE quadrants with an intensity of over 7 m/sec. Generally \n\nspeaking, waves follow wind intensity and direction patterns, and reach maximum values in about 1 \n\nto 2 hours after wind speed peaks. Whenever winds were stronger, waves took some 2 hours to \n\nreach 0.10 m, but with weak to moderate winds, they took around 3 hours. In addition to speed and \n\ndirection, wind regularity proved relevant in generating and propagating waves on Lake Gua\u00edba. \n\nGeomorphologic characteristics as regards the lake\u2019s geometry, bathymetry and  fetch are \n\nlikewise important, as was verified when five control stations were analyzed under a same wind \n\npattern; the difference between wave height exceeded 0.40 m among distinctive parts of the lake. In \n\naddition, there is a wave refraction process, which causes a fast alignment to the breaker zone, so \n\nthat it tends to be parallel to the shoreline. \n_________________________________________________________________________________________ ix\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nThe parameters establishing Lake Gua\u00edba\u2019s depositional environment are controlled by the \n\nenergy level of the existing waves and currents. It can be stated that, as a result of small depths and \n\nlow average speeds of the bottom currents, the transport of fine sediments is particularly governed \n\nby the waves, since it is the waves that add sediments to the water column. The Gua\u00edba waves can \n\npotentially generate bottom turbulence in different situations. However, the maximum depth does \n\nnot exceed 1.9 m with S quadrant winds and speeds of about 11 m/s. On the other hand, the \n\nthickness of the bordering layer where the turbulent flow begins has very low values, between 0.02 \n\nto 1 cm.  \n\n The lake\u2019s sediment environments were mapped and rated as follows: 1) Depositional \n\nEnvironment (51% of the lake); 2) Transitional Environment (41%); and 3) Erosional or Non-\n\nDepositional Environment (8%). Such conditions were spatialized in a time model which linked \n\ninformation on orbital motion and frequency of wave occurrence as to direction, obtained from the \n\nSWAN-modeled results throughout the period under study. \n\nIt can be stated that Lake Gua\u00edba is a major importer of sediments, since its depositional \n\nenvironment area is more significant than its erosional environment area, and this situation occurs at \n\ndepths of less than 1.5 m. Deposition of matter carried in the water column occurs when there is no \n\nturbulent flow, or when it is insignificant to the environment (with a sediments ressuspension \n\npotential of up to 7 days a year, or 2% of the time analyzed). \n\nAs a contribution to the region\u2019s environmental management, subsidies have been created \n\nwith relation to the concentration of particulate suspended matter. This potential has been defined \n\nas a percentage of time, throughout the year, in which the wave-created ressuspension of \n\nenvironment sediments can increase the pollution levels at places where water is currently captured \n\nfor public supply in the Porto Alegre area.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________________________ x\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n Lista de Figuras P\u00e1gina\n\n1 \u00c1rea de abrang\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba em rela\u00e7\u00e3o \nao estado do Rio Grande do Sul. \n\n3\n\n2 Mapa hipsobatim\u00e9trico do Lago Gua\u00edba e entorno. 5\n\n3 Mapa de teor de areia (0,062 \u2013 2 mm) do Lago Gua\u00edba. 7\n\n4 Campo de eleva\u00e7\u00e3o (m) da superf\u00edcie da Lagoa dos Patos e Lago \nGua\u00edba ap\u00f3s 5 dias para o caso for\u00e7ado pelo vento nordeste. \n\n9\n\n5 Vista a\u00e9rea do porto da cidade de Porto Alegre. Em primeiro \nplano encontra-se o Cais Mau\u00e1, desativado em abril de 2005. No \nplano de fundo est\u00e1 o Cais Navegantes. \n\n11\n\n6 Fotos da incid\u00eancia de ondas na praia da Pedreira, localizada ao \nSul do Lago Gua\u00edba, no Parque Estadual de Itapu\u00e3. \n\n13\n\n7 Fotos da Praia das Pombas, Parque Estadual de Itapu\u00e3. 14\n\n8 Mapa batim\u00e9trico do Lago Gua\u00edba interpolado a partir de uma \ncolet\u00e2nea de dados pret\u00e9ritos. \n\n19\n\n9 Grade amostral da batimetria interpolada do Lago Gua\u00edba. 20\n\n10 Perfis batim\u00e9tricos transversais medidos em azul (DENAEE, \n1983) e estimados em preto. \n\n21\n\n11 Freq\u00fc\u00eancia anual dos ventos incidentes na regi\u00e3o de Porto \nAlegre, segundo Livi (1998). \n\n24\n\n12 Velocidade m\u00e9dia do vento em Porto Alegre, com e sem a \ninclus\u00e3o das calmarias. \n\n25\n\n13 Mapa das freq\u00fc\u00eancias anuais de dire\u00e7\u00e3o dos ventos no Estado.  \nElaborado a partir de modelos matem\u00e1ticos quando da \npublica\u00e7\u00e3o do Atlas E\u00f3lico do Rio Grande do Sul (Camargo et al., \n2002). Em destaque a regi\u00e3o do Lago Gua\u00edba. \n\n26\n\n14 Histogramas referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos para o \nper\u00edodo analisado (mar\u00e7o de 1996 a fevereiro de 1997). \n\n28\n\n15 Diagrama de freq\u00fc\u00eancia e velocidade dos ventos atuantes na \nregi\u00e3o de Porto Alegre no per\u00edodo entre mar\u00e7o de 1996 e \nfevereiro de 1997. \n\n30\n\n16 Histogramas referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos para o \nper\u00edodo analisado (mar\u00e7o de 1996 a fevereiro de 1997). \n\n31\n\n17 Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o diurna da velocidade do vento em Porto \nAlegre. Coussirat de Ara\u00fajo (1930) \n\n33\n\n18 Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o diurna da velocidade do vento em Porto 33\n\n_________________________________________________________________________________________ xi\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nAlegre. Extra\u00eddo de Livi (1998). \n\n19 Tipos de ondas classificados pela freq\u00fc\u00eancia. (Munk, op cit). 35\n\n20 Rela\u00e7\u00e3o entre a dire\u00e7\u00e3o dominante das ondas e a dire\u00e7\u00e3o do vento em \num lago com formato el\u00edptico. \n\n40\n\n21 O crescimento exponencial da computa\u00e7\u00e3o de 1972 at\u00e9 uma estimativa \nconservadora para 2007 por um fabricante de CPU\u2019s. O n\u00famero ap\u00f3s \no tipo de chip indica a quantidade de c\u00e1lculos por segundo. \n\n45\n\n22 Correla\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos pelo SWAN e os observados \nnos casos de Friesche Zeegat (A) e Haringvliet (B), ambos na Holanda. \n\n51\n\n23 Compara\u00e7\u00e3o dos valores de Hs medidos em um tanque de ondas \n(cruzes) com dados modelados no SWAN considerando ou n\u00e3o as \nintera\u00e7\u00f5es triplas (linha pontilhada e s\u00f3lida, respectivamente). \n\n52\n\n24 O gr\u00e1fico demonstra as distor\u00e7\u00f5es entre os valores obtidos pelo \nSWAN para Hs e aqueles medidos por sensores durante a passagem do \ntuf\u00e3o Zeb pela costa de Taiwan. \n\n53\n\n25 O gr\u00e1fico demonstra as distor\u00e7\u00f5es entre os valores obtidos pelo \nSWAN para Ts e aqueles medidos por sensores durante a passagem do \ntuf\u00e3o Zeb pela costa de Taiwan. \n\n53\n\n26 Compara\u00e7\u00e3o do espectro de ondas medido (linha) e estimado (pontos) \npelos modelos GLERL, WALLOPS e TMA no Lago Erie. \n\n55\n\n27 S\u00e9ries comparativas entre alturas de ondas simuladas e observadas em \nduas esta\u00e7\u00f5es localizadas no Lago Okeechobee. \n\n56\n\n28 Compara\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos pelo SWAN (linha s\u00f3lida com \nc\u00edrculos), GLERL (linha s\u00f3lida) e dados pr\u00e9 \u2013 existentes (tri\u00e2ngulos) \npara altura significativa e per\u00edodo na Baia de Chesapeake. \n\n58\n\n28b Exemplos de produtos obtidos a partir da interface automatizada de \nentrada de dados do SWAN no SIG IDRISI. \n\n62\n\n29 Posi\u00e7\u00e3o do fundeio do medidor de ondas e correntes pr\u00f3ximo ao clube \nJangadeiros. No detalhe, a ilha sede do mesmo, que serviu como base \npara a opera\u00e7\u00e3o. \n\n63\n\n30 An\u00e1lise do conjunto de dados processados pelo medidor de ondas e \ncorrentes fundeado no Gua\u00edba, durante os meses de inverno de 2005. \n\n64\n\n31 Recorte temporal (03 a 05/07/2005) nos dados processados do \nmedidor de ondas e correntes fundeado no Gua\u00edba.  \n\n65\n\n32 Gr\u00e1ficos de velocidade e dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos \nmonitorados no Aeroporto Salgado Filho entre os dias 3 e 5 de julho \nde 2005. Elaborado a partir de dados da Rede de Meteorologia do \nComando da Aeron\u00e1utica. \n\n66\n\n33 Gr\u00e1ficos comparativos entre os dados referentes \u00e0 Hs, dire\u00e7\u00e3o e \nper\u00edodo das ondas medidas (azul) e modeladas (vermelho) no Lago \nGua\u00edba. \n\n68\n\n_________________________________________________________________________________________ xii\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n34 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de controle. 72\n\n35 Localiza\u00e7\u00e3o dos quatro intervalos analisados quanto a dire\u00e7\u00e3o e \nvelocidade dos ventos no ano de 1996. \n\n73\n\n36 Resultados obtidos para ventos e ondas nos dias 23 e 24 de mar\u00e7o de \n1996. As cores representam as esta\u00e7\u00f5es de controle. \n\n74\n\n37 Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, nos dias 23 e 24 de mar\u00e7o, quanto a sua altura \nsignificativa (Hs) no tempo e espa\u00e7o. As imagens representam os \nmomentos de significativas varia\u00e7\u00f5es, uma vez que a an\u00e1lise foi feita \nem intervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n77\n\n38 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o \nnos dias 23 e 24 de mar\u00e7o \n\n78\n\n39 Imagem extra\u00edda do Google Earth para as proximidades da Ponta da \nCu\u00edca, no Bairro Bel\u00e9m Novo. As linhas brancas marcam o \nalinhamento das cristas das ondas. \n\n79\n\n40 Chegada de ondas na praia da Pedreira, Parque Estadual de Itapu\u00e3. \nPode-se observar o fen\u00f4meno de refra\u00e7\u00e3o que altera a dire\u00e7\u00e3o das \nmesmas, tornando-as paralelas a linha de praia. \n\n80\n\n41 Evolu\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o (T) no tempo e espa\u00e7o. As \nimagens representam os momentos de principais varia\u00e7\u00f5es, uma vez \numa vez que a an\u00e1lise foi feita em intervalos de uma hora totalizando \n48 imagens. \n\n80\n\n42 Resultados obtidos para ventos e ondas nos dias 10 e 11 de julho de \n1996. \n\n81\n\n43 Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, nos dias 10 e 11, de junho quanto a sua altura \nsignificativa (Hs) no tempo e espa\u00e7o. As imagens representam os \nmomentos de significativas varia\u00e7\u00f5es, uma vez que a an\u00e1lise foi feita \nem intervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n83\n\n44 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o \npara os dias 10 e 11 de julho. As imagens representam os momentos de \nsignificativa varia\u00e7\u00e3o. \n\n84\n\n45 Evolu\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o (T) no tempo e espa\u00e7o entre os \ndias 10 e 11 de julho. As imagens representam os momentos de \nprincipais varia\u00e7\u00f5es, uma vez uma vez que a an\u00e1lise foi feita em \nintervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n85\n\n46 Resultados obtidos para ventos e ondas nos dias 26 e 27 de setembro \nde 1996. \n\n86\n\n47 Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, nos dias 26 e 27, de setembro quanto a sua \naltura significativa (Hs) no tempo e espa\u00e7o. As imagens representam os \nmomentos de significativas varia\u00e7\u00f5es, uma vez que a an\u00e1lise foi feita \nem intervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n89\n\n48 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o \npara os dias 26 e 27 de setembro. As imagens representam os \nmomentos de alguma varia\u00e7\u00e3o, principalmente entre as 6 e 8 horas do \n\n90\n\n_________________________________________________________________________________________ xiii\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\ndia 27.90 \n\n49 Evolu\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o (T) no tempo e espa\u00e7o entre os \ndias 26 e 27 de setembro. As imagens representam os momentos de \nprincipais varia\u00e7\u00f5es, uma vez uma vez que a an\u00e1lise foi feita em \nintervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n90\n\n50 Resultados obtidos para ventos e ondas no dia 12 de dezembro de \n1996. \n\n91\n\n51 Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, no dia 12 de dezembro quanto a sua altura \nsignificativa (Hs) no tempo e espa\u00e7o. \n\n92\n\n52 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o \npara o dia 12 de dezembro.  \n\n93\n\n53 Resultados obtidos para ventos e ondas entre as 13h do dia 3/07 e 13h \ndo dia 5/07 de 2005, quando do fundeio do equipamento utilizado \npara a valida\u00e7\u00e3o do modelo SWAN no Lago Gua\u00edba. \n\n94\n\n54 Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o entre os dias 3 e 5 de julho de 2005 (quando do \nfundeio do medidor FSI) referente \u00e0 altura significativa (Hs) no tempo \ne espa\u00e7o. \n\n95\n\n55 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o \nentre os dias 03 e 05 de julho de 2005. \n\n96\n\n56 Evolu\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia da ondula\u00e7\u00e3o (T) no tempo e espa\u00e7o entre os \ndias 03 e 05 de julho de 2005. \n\n97\n\n57 Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel entre S e SW. \n\n98\n\n58 Evolu\u00e7\u00e3o de Hs da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema \ncom dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel entre S e SW. \n\n99\n\n59 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o \nde situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel \nentre S e SW. \n\n100\n\n60 Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel entre S e SW. \n\n101\n\n61 Ponta de Itapu\u00e3 vista do Morro da Formiga. 102\n\n62 Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante em SW. \n\n103\n\n63 Evolu\u00e7\u00e3o da Hs da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema \ncom dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de SW. \n\n105\n\n64 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o \nde situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante \nde SW. \n\n106\n\n65 Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de SW. \n\n107\n\n_________________________________________________________________________________________ xiv\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n66 Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante em S. \n\n108\n\n67 Evolu\u00e7\u00e3o da Hs das ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com \ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de S. \n\n109\n\n68 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o \nde situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante \nde S. \n\n110\n\n69 Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de S. \n\n111\n\n70 Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante em SE. \n\n113\n\n71 Evolu\u00e7\u00e3o da Hs das ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com \ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de SE. \n\n114\n\n72 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o \nde situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante \nde SE. \n\n115\n\n73 Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de SE. \n\n115\n\n74 Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante em NW. \n\n117\n\n75 Evolu\u00e7\u00e3o da Hs das ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com \ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de NW. \n\n118\n\n76 Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o \nde situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante \nde NW. \n\n119\n\n77 Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nextrema com dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de NW. \n\n119\n\n78 Compara\u00e7\u00e3o dos dados de Hs, dire\u00e7\u00e3o e Ts nas esta\u00e7\u00f5es Jangadeiros e \nArado quando da modelagem de situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para as situa\u00e7\u00f5es \nA (ventos variando entre S e SW), B (ventos constantes de SW), C \n(ventos constantes de S), D (ventos constantes de SE) e E (ventos \nconstantes de NW). \n\n122\n\n79 Compara\u00e7\u00e3o dos dados de Hs, dire\u00e7\u00e3o e Ts nas esta\u00e7\u00f5es Salgado e \nItapu\u00e3 quando da modelagem de situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para as situa\u00e7\u00f5es \nA (ventos variando entre S e SW), B (ventos constantes de SW), C \n(ventos constantes de S), D (ventos constantes de SE) e E (ventos \nconstantes de NW). \n\n123\n\n80 Compara\u00e7\u00e3o dos dados de Hs, dire\u00e7\u00e3o e Ts na esta\u00e7\u00e3o Formiga \nquando da modelagem de situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para as situa\u00e7\u00f5es A \n(ventos variando entre S e SW), B (ventos constantes de SW), C \n(ventos constantes de S), D (ventos constantes de SE) e E (ventos \nconstantes de NW). \n\n124\n\n_________________________________________________________________________________________ xv\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n81 Sobreposi\u00e7\u00e3o dos dados de velocidade de correntes obtidos pelo medidor \nde ondas e correntes FSI e de dados de ventos quando do trabalho de \ncampo para valida\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Gua\u00edba. \n\n128\n\n82 Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de sedimentos que foram utilizadas para a \ndetermina\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do fluxo turbulento e espessura da camada \nlimite. \n\n131\n\n83 Diagrama sobre a compet\u00eancia de fluxos oscilat\u00f3rios em mover \nsedimentos e as formas de fundo associadas. \n\n134\n\n84 Inicio do movimento de sedimentos junto ao fundo por a\u00e7\u00e3o de ondas \npara gr\u00e3os de quartzo com densidade de 2,65 g/cm3\n\n135\n\n85 Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com \nvelocidade de 2,5 m/s. A seta indica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n137\n\n86 Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com \nvelocidade de 5 m/s. A seta indica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n139\n\n87 Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com \nvelocidade de 7 m/s. A seta indica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos \n\n141\n\n88 Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com \nvelocidade de 9 m/s. A seta indica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n143\n\n89 Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com \nvelocidade de 11 m/s. A seta indica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n145\n\n90 Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com \nvelocidade de 13 m/s. A seta indica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n147\n\n91 Mapa do percentual de tempo com potencial de ressuspens\u00e3o de siltes e \nareias finas por a\u00e7\u00e3o de ondas em que a velocidade orbital das ondas (Um) \nfoi igual ou superior a 15 cm/s entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997. \n\n149\n\n92 Mapa com as caracter\u00edsticas texturais dos sedimentos de fundo \ndo Lago Gua\u00edba. \n\n151\n\n93 Mapa dos ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o do Lago Gua\u00edba. 153\n\n94 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que abastecem as ETA \nMenino Deus e Tristeza no mapa de Percentual de tempo com \npotencial de ressuspens\u00e3o de siltes e areias muito finas por a\u00e7\u00e3o de \nondas e no mapa de ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n158\n\n95 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (A: antigo e B:atual) que \nabastecem a ETA Bel\u00e9m Novo no mapa de Percentual de tempo com \npotencial de ressuspens\u00e3o de siltes e areias muito finas por a\u00e7\u00e3o de  \nondas e no mapa de ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n159\n\n96 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que abastecem a ETA \nLami no mapa de Percentual de tempo com potencial de ressuspens\u00e3o \nde siltes e areias muito finas por a\u00e7\u00e3o de ondas e no mapa de \nambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n160\n\n \n\n_________________________________________________________________________________________ xvi\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n Lista de Tabelas P\u00e1gina\n\n1 Exemplos das condicionantes que determinam a din\u00e2mica do Gua\u00edba, \nsuas vari\u00e1veis, usos e atividades. \n\n10\n\n2 Valores m\u00e1ximos das velocidades do vento entre os anos de 1914 e \n1928 em Porto Alegre. \n\n23\n\n3 Dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia de ventos predominantes na regi\u00e3o de Porto \nAlegre entre os anos de 1910 e 1948. \n\n24\n\n4 Alguns exemplos de aplica\u00e7\u00e3o da modelagem de ondas em diversos \nsetores da sociedade. \n\n36\n\n5 Resumo das principais potencialidades e limita\u00e7\u00f5es do SWAN. 47\n\n6 An\u00e1lise de erros e correla\u00e7\u00f5es entre os valores obtidos pelo SWAN e \nobservados no campo para as cinco esta\u00e7\u00f5es do Lago Okeechobee. \n\n57\n\n7 Localiza\u00e7\u00e3o e profundidade das esta\u00e7\u00f5es de controle. 71\n\n8 Rela\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es positivas e negativas da presen\u00e7a de sedimentos na \nmassa d\u2019\u00e1gua. \n\n127\n\n9 Profundidade de in\u00edcio do fluxo turbulento para 29 locais, analisadas \npara ventos com 11 m/s, provenientes de SE, E e NW. \n\n132\n\n10 Valores de freq\u00fc\u00eancia (%) de ocorr\u00eancia de ventos em fun\u00e7\u00e3o de \nintervalos de velocidade e dire\u00e7\u00e3o. \n\n136\n\n11 Rela\u00e7\u00e3o entre os pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e os ambientes de  \nsedimenta\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba.  \n\n157\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________________________________ xvii\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 1\n\n 1.  Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n A regi\u00e3o de Porto Alegre caracteriza-se pelo car\u00e1ter transicional de sua localiza\u00e7\u00e3o. Situada \n\nentre as regi\u00f5es continental e costeira e entre a zona temperada e tropical, ela ainda pode ser definida \n\ncomo um ec\u00f3tono, dada \u00e0 variedade de ecorregi\u00f5es da por\u00e7\u00e3o meridional da Am\u00e9rica do Sul que s\u00e3o \n\nlim\u00edtrofes a esta regi\u00e3o. Este car\u00e1ter trasnsicional aplica-se igualmente as quest\u00f5es geopol\u00edticas, uma \n\nvez que a capital \u00e9 considerada estrat\u00e9gica para a efetiva\u00e7\u00e3o do Mercosul, tanto quanto bloco de \n\nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, quanto s\u00f3cio \u2013 cultural. \n\n Encaixado nas terras mais baixas desta regi\u00e3o encontra-se o Lago Gua\u00edba (em tupi \u2013 guarani \n\nba\u00eda de todas as \u00e1guas), com 496 km2 de superf\u00edcie e muita disc\u00f3rdia quanto a sua real conceitua\u00e7\u00e3o. \n\nDiversas t\u00eam sido as discuss\u00f5es acerca dessa tem\u00e1tica, com distintas correntes de especialistas que o \n\nchamam de lago, estu\u00e1rio ou rio. Isso vem ocorrendo desde que August de Saint Hilaire registrou o \n\nGua\u00edba como um lago em seu livro \u201cViagem ao Rio Grande do Sul\u201d e continuou com Eudoro \n\nBerlink (autor do primeiro comp\u00eandio de geografia do Rio Grande do Sul, em 1963), J. Tupy Caldas, \n\nPe. Balduino Rambo, e outros tantos (Oliveira, 1979) at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do Atlas Ambiental de Porto \n\nAlegre em 1998, que tentou reafirmar definitivamente a classifica\u00e7\u00e3o de lago para o Gua\u00edba. Este \n\nconceito ser\u00e1 aplicado ao presente trabalho, embora admitindo o m\u00e9rito de argumentos \n\ncontroversos oriundos de an\u00e1lises realizadas por diversos pesquisadores acerca de quest\u00f5es \n\nmorfol\u00f3gicas do lago e do seu padr\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o e transporte de sedimentos. \n\n A conviv\u00eancia do ser humano com o Gua\u00edba nem sempre foi harmoniosa e ainda hoje \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar tend\u00eancias a um comportamento meramente utilit\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao lago, quando \n\nn\u00e3o depredador. A resultante deste tipo de vis\u00e3o n\u00e3o pode ser outra que n\u00e3o a perda, lenta, mas \n\nconstante, de qualidade ambiental e a conseq\u00fcente queda de qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n Na \u00e1spera tarefa de gerenciar este tipo de ambiente, alguns instrumentos s\u00e3o previstos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira de Recursos H\u00eddricos, como por exemplo, os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas - \n\ncolegiados onde diversos setores da sociedade atuam com objetivo de auxiliar na tomada de decis\u00e3o \n\ndos poderes p\u00fablicos quanto \u00e0 gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos e meio ambiente. Cabe aqui \n\nsalientar que embora sejam indissoci\u00e1veis enquanto objetos, as pol\u00edticas que tratam de ambas \n\ntem\u00e1ticas foram geradas em diferentes momentos da hist\u00f3ria brasileira e motivadas por atores \n\ndistintos, o que acabou causando discrep\u00e2ncias na gest\u00e3o de meio ambiente e recursos h\u00eddricos. \n\n Em termos pr\u00e1ticos s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel tratar da qualidade de um corpo d\u2019\u00e1gua em conson\u00e2ncia \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 ao solo no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica. Neste contexto, v\u00e1rios \n\nprogramas de despolui\u00e7\u00e3o foram levados a cabo em pa\u00edses com realidades distintas. Em 1989, foi \n\nconcebido o Programa Pr\u00f3 - Gua\u00edba, com dura\u00e7\u00e3o prevista de 20 anos e que tem como objetivo \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 2\n\nprincipal, a despolui\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba, por meio de a\u00e7\u00f5es de saneamento \n\nambiental, conserva\u00e7\u00e3o do solo, educa\u00e7\u00e3o ambiental, entre outras. O m\u00f3dulo I do Programa iniciou \n\nem 1995 e foi conclu\u00eddo em junho de 2005, com um investimento total de US$ 220,5 milh\u00f5es, 60 % \n\nfinanciados pelo BID e 40% de contrapartida local. \n\n Ainda em 2005, foi lan\u00e7ado o M\u00f3dulo II do Programa Pr\u00f3-Gua\u00edba, com a prioriza\u00e7\u00e3o do \n\napoio aos Comit\u00eas de bacias na elabora\u00e7\u00e3o de seus Planos de Controle e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental. A \n\nprimeira a\u00e7\u00e3o deste m\u00f3dulo diz respeito \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de modelagem hidrodin\u00e2mica e de \n\nqualidade da \u00e1gua do lago, visando proporcionar a simula\u00e7\u00e3o do comportamento hidrodin\u00e2mico do \n\nGua\u00edba, relacionado ao fluxo das cargas poluidoras, assim como a quantidade e qualidade de \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel para os diferentes tipos de usos. Al\u00e9m disso, est\u00e3o previstos treinamentos para t\u00e9cnicos \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o do modelo assim como para identifica\u00e7\u00e3o de cianobact\u00e9rias, cuja ocorr\u00eancia no Lago \n\nGua\u00edba (principalmente no ver\u00e3o) tem causado s\u00e9rios problemas ambientais.  \n\n  A realiza\u00e7\u00e3o de um programa deste porte exige, entre outras coisas, um apurado \n\nconhecimento da din\u00e2mica do corpo h\u00eddrico, tanto quanto \u00e0s quest\u00f5es relativas \u00e0 hidrodin\u00e2mica \n\n(correntes, ondas, n\u00edveis, etc.) quanto \u00e0s quest\u00f5es sedimentares (ressuspens\u00e3o e transporte de \n\nsedimentos, distribui\u00e7\u00e3o sedimentar, etc.). Tal modelo n\u00e3o pode ser levado a cabo sem um completo \n\nconhecimento do padr\u00e3o de ondas do lago. \n\n Foram de fundamental import\u00e2ncia para este estudo, a exist\u00eancia de bancos de dados \n\nreferentes a ventos, dados sedimentol\u00f3gicos e cartas batim\u00e9tricas, os quais acabaram por se \n\nconstituir no ponto de partida para o desenvolvimento do plano de tese. \n\n O presente trabalho pretende gerar os subs\u00eddios necess\u00e1rios para o conhecimento das ondas \n\nno Lago Gua\u00edba e suas intera\u00e7\u00f5es com a ressuspens\u00e3o dos sedimentos depositados em seu leito, \n\nobtendo resultados que podem ser inseridos em aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, auxiliando gestores e todos os \n\nque utilizam o lago. \n\n Para tanto, foram utilizadas as mais avan\u00e7adas t\u00e9cnicas de modelagem matem\u00e1tica em \n\npredi\u00e7\u00e3o de ondas (reunidas no software SWAN), aliadas \u00e0s ferramentas dispon\u00edveis nos sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG). O objetivo \u00e9 descrever os padr\u00f5es da ondula\u00e7\u00e3o no Gua\u00edba, tanto no \n\ntempo quanto no espa\u00e7o, relativos \u00e0 altura, dire\u00e7\u00e3o e freq\u00fc\u00eancia das mesmas, identificando os locais \n\nmais sujeitos a a\u00e7\u00e3o das ondas e/ou com maior predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 ressuspens\u00e3o dos sedimentos do \n\nfundo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n1.1 \u00c1rea de Estudo \n\n \n\n Localizado na bacia hidrogr\u00e1fica de mesmo nome, o Lago Gua\u00edba recebe o des\u00e1g\u00fce dos rios \n\nde oito sub - bacias que se estendem pelo centro e nordeste do Rio Grande do Sul, em uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 84.763,5 km2 que abrange mais de 250 munic\u00edpios. Esta regi\u00e3o \u00e9 a mais \n\ndensamente habitada do estado, com aproximadamente 6,5 milh\u00f5es de habitantes que respondem \n\npor quase 70% do PIB do Estado. Inclui-se a\u00ed, a capital Porto Alegre, que utiliza as \u00e1guas do lago \n\npara abastecimento p\u00fablico. A dimens\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba pode ser observada na \n\nfigura 1. \n\n \n\nFigura 1. \u00c1rea de abrang\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba em rela\u00e7\u00e3o ao estado do Rio Grande do Sul. \n\n \n\n Desde o Delta do Jacu\u00ed ao norte, at\u00e9 a Ponta de Itapu\u00e3 ao sul, o Lago Gua\u00edba (figura 2) \n\napresenta 496 km2 de superf\u00edcie espalhados por 50 km de extens\u00e3o, 19 km de largura m\u00e1xima e 4 m \n\nacima do n\u00edvel do mar. A profundidade m\u00e9dia \u00e9 de 2 m, atingindo o m\u00e1ximo pr\u00f3ximo a Ilha do \n\nJunco, em Itapu\u00e3 com 48 m. Outra caracter\u00edstica da morfologia do Lago Gua\u00edba \u00e9 a exist\u00eancia de um \n\nestreito canal de navega\u00e7\u00e3o com profundidades entre 4 e 8m (DNAEE, 1983). \n\n O clima da regi\u00e3o caracteriza-se, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Koppen (1948), como \n\nsubtropical \u00famido (tipo Cfa), com temperaturas m\u00e9dias do m\u00eas mais quente superiores a 22\u00b0C e \n\n 3\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 4\n\nchuvas bem distribu\u00eddas ao longo do ano. A temperatura m\u00e9dia do ar \u00e9 de 19,4\u00b0C e a precipita\u00e7\u00e3o \n\nanual m\u00e9dia de longo prazo (1912 a 1997) \u00e9 de 1324 mm (Livi, 1998). \n\n No escoamento atmosf\u00e9rico sobre o Rio Grande do Sul prevalecem os efeitos ditados pela \n\ndin\u00e2mica entre o anticiclone subtropical Atl\u00e2ntico, os intermitentes deslocamentos de massas polares \n\ne a depress\u00e3o barom\u00e9trica do nordeste da Argentina. O anticiclone subtropical Atl\u00e2ntico \u00e9 um \n\ncentro de altas press\u00f5es sobre o Oceano Atl\u00e2ntico que se localiza em torno de 30\u00b0S; sendo fonte de \n\nmassas de ar quente e \u00famido, transportadas pelo vento nordeste. Os anticiclones de origem polar \n\ngeralmente se deslocam para o norte transportando massas de ar frio e seco. A passagem desses \n\nsistemas frontais \u00e9 mais freq\u00fcente durante o inverno, possuindo per\u00edodo m\u00e9dio de 6 dias. J\u00e1 a \n\ndepress\u00e3o barom\u00e9trica do nordeste da Argentina \u00e9 uma \u00e1rea quase permanente de baixas press\u00f5es, \n\ngeralmente estacion\u00e1ria a leste dos Andes, cuja posi\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia \u00e9 de aproximadamente 29\u00b0S, \n\n66\u00b0W. Esta depress\u00e3o \u00e9 causada pelo bloqueio da circula\u00e7\u00e3o geral atmosf\u00e9rica imposto pela parede \n\nmontanhosa dos Andes e acentuada pelo intenso aquecimento das plan\u00edcies de baixa altitude da \n\nregi\u00e3o (Atlas E\u00f3lico do RS, 2002). \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 2. Mapa hipsobatim\u00e9trico do Lago Gua\u00edba e entorno. Adaptado de Irgang &amp; Nicolodi (1997). \n\n 5\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 6\n\n1.1.1  A sedimenta\u00e7\u00e3o do Gua\u00edba \n\n \n\n Os primeiros estudos sobre a sedimenta\u00e7\u00e3o do Lago Gua\u00edba foram realizados por Cunha \n\n(1971) quando foi realizada uma caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, mineral\u00f3gica e textural do lago.  \n\nEm linhas gerais, pode-se dizer que os terrenos drenados pela Bacia do Sudeste do Rio \n\nGrande do Sul, formados por rochas plut\u00f4nicas, vulc\u00e2nicas e sedimentares, constituem-se nas terras \n\naltas, respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de expressivos volumes de sedimentos que s\u00e3o transportados para \n\no Gua\u00edba, principalmente atrav\u00e9s dos rios Jacu\u00ed, Sinos, Taquari e Gravata\u00ed (Toldo, 1994). \n\n O regime fluvial dos tribut\u00e1rios perde compet\u00eancia como agente transportador ao ingressar \n\nna ampla bacia deposicional do Gua\u00edba, sendo que os sedimentos mais grosseiros s\u00e3o ali retidos, \n\ndando origem ao Delta do Jacu\u00ed. Os sedimentos finos ingressam no lago como plumas de material \n\nem suspens\u00e3o. \n\n A intensidade da sedimenta\u00e7\u00e3o do Gua\u00edba pode ser mensurada pelas taxas de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nde longo per\u00edodo registradas por (Toldo et al., 2000) para a bacia lagunar, com valores m\u00e9dios de \n\n0,52mm/ano. Entretanto, taxas de sedimenta\u00e7\u00e3o de curto per\u00edodo, obtidas pelo m\u00e9todo 210Pb, \n\nindicam valores entre 3,5 e 8,3 mm/ano para os \u00faltimos 150 anos (Martins et al, 1989), refletindo o \n\nresultado da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, relacionada principalmente a agricultura, em \u00e1reas de influ\u00eancia da bacia \n\nde drenagem de sudeste. \n\n A deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos finos ocorre, prioritariamente, a partir da is\u00f3bata de 3 m. Entre \n\na linha de praia e a is\u00f3bata de 3 m, o fundo caracteriza-se pela presen\u00e7a de sedimentos arenosos sem \n\ncobertura de sedimentos finos (Bachi et al, 2000). Esta aus\u00eancia \u00e9 explicada pela a\u00e7\u00e3o das ondas, que \n\npor meio da turbul\u00eancia causada na coluna d\u2019\u00e1gua, re-suspende o sedimento, fazendo com que o \n\ndestino da part\u00edcula dependa da a\u00e7\u00e3o de correntes e do tempo de dura\u00e7\u00e3o do fluxo de turbulento.  \n\n  O mapa da figura 3 indica o teor de areia elaborado a partir do percentual de base seca de \n\n187 amostras de sedimentos do leito do lago, quando da execu\u00e7\u00e3o do projeto \u201cSedimenta\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo do Gua\u00edba\u201d, uma parceria entre o Centro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica \u2013 \n\nCECO e o Departamento Municipal de \u00c1guas e Esgotos \u2013 DMAE. Os resultados apresentados \n\ncaracterizam-se um bom indicativo da grada\u00e7\u00e3o de energia envolvida no sistema. \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 3. Mapa de teor de areia (0,062 \u2013 2 mm) do Lago Gua\u00edba. Os pontos indicam os locais de amostragem \n\nde sedimentos. Extra\u00eddo de CECO, 1999. \n\n \n 7\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 8\n\n1.1.2  A din\u00e2mica do lago \n\n \n\n O regime hidrodin\u00e2mico do sistema lagunar, no qual se insere o Lago Gua\u00edba, \u00e9 complexo, \n\ntanto na \u00e9poca das cheias, como na \u00e9poca de estiagem. As rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito dos diversos \n\nfatores que interv\u00eam no escoamento do Gua\u00edba, em especial, a forte influ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o dos ventos, \n\nmostram que o lago n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um canal de extens\u00e3o dos seus tribut\u00e1rios, mas um tipo de \n\nreservat\u00f3rio, intimamente ligado \u00e0 Laguna dos Patos. \n\n As conclus\u00f5es do relat\u00f3rio final do antigo Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia \n\nEl\u00e9trica \u2013 DNAEE (1983) consideram que o Lago Gua\u00edba tem um funcionamento similar a um \n\nreservat\u00f3rio, cuja se\u00e7\u00e3o de Itapu\u00e3 funciona como um controle dirigido por condi\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de \n\nmontante e jusante. Apesar de predominar o sentido natural de escoamento (Gua\u00edba \u2013 Lagoa dos \n\nPatos) as \u00e1guas do lago sofrem forte influ\u00eancia e\u00f3lica, o que causa represamento e invers\u00e3o dos \n\nfluxos, no caso de ventos do quadrante Sul (Casalas &amp; Cybis, 1985). \n\n A varia\u00e7\u00e3o de n\u00edveis \u00e9 a principal for\u00e7a para a gera\u00e7\u00e3o de correntes no Gua\u00edba, sendo que sua \n\ncomplexa din\u00e2mica \u00e9 pouco conhecida, resumindo-se a alguns estudos realizados por pesquisadores \n\nda UFRGS, como Almeida et al. (1990) e de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos como o DNAEE e o Departamento \n\nMunicipal de \u00c1guas e Esgotos \u2013 DMAE. \n\n As oscila\u00e7\u00f5es di\u00e1rias no n\u00edvel do Gua\u00edba s\u00e3o causadas pelas varia\u00e7\u00f5es na velocidade do vento \n\ne apresentam caracter\u00edsticas relativamente regulares, sendo que a dire\u00e7\u00e3o do vento, a for\u00e7a de \n\nCoriolis e mar\u00e9 em Rio Grande, agem como fatores secund\u00e1rios de acr\u00e9scimo ou decr\u00e9scimo destas \n\noscila\u00e7\u00f5es. No per\u00edodo de cheias, as varia\u00e7\u00f5es de n\u00edvel s\u00e3o menos sens\u00edveis \u00e0 velocidade e\u00f3lica. J\u00e1 \n\nem per\u00edodos normais ou de seca, ventos de aproximadamente 7 m/s podem produzir oscila\u00e7\u00f5es \n\nsuperiores a 50 cm. \n\n Em recente trabalho sobre a circula\u00e7\u00e3o tridimensional for\u00e7ada por ventos na Lagoa dos \n\nPatos, Castel\u00e3o &amp; Moller Jr. (2003) aplicaram o modelo num\u00e9rico Princeton Ocean Model (POM), \n\ndesenvolvido por Blumberg &amp; Mellor (1977), para estimar a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do complexo lagunar \n\nocasionada pela a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica. Os resultados indicaram valores que variaram de 8 \u00e0 14 cent\u00edmetros \n\npara ventos entre 4 e 5 m/s. Estes resultados podem ser observados na figura 4, onde foi simulada \n\numa situa\u00e7\u00e3o de cinco dias com ventos sudoeste. \n\n As discrep\u00e2ncias entre os valores obtidos nos trabalhos citados anteriormente podem ser \n\ncreditadas ao fato de que a modelagem realizada com o POM levou em considera\u00e7\u00e3o apenas o \n\npotencial do vento para influenciar o n\u00edvel do corpo d\u2019\u00e1gua. Outros elementos como varia\u00e7\u00f5es da \n\ndescarga fluvial dos tribut\u00e1rios, for\u00e7a de Coriolis e efeitos da mar\u00e9 em Rio Grande foram \n\ndesconsiderados. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n \nFigura 4. Campo de eleva\u00e7\u00e3o (m) da superf\u00edcie da Lagoa dos Patos e Lago Gua\u00edba ap\u00f3s 5 dias para o caso \n\nfor\u00e7ado pelo vento nordeste. Extra\u00eddo de Castel\u00e3o &amp; Moller Jr, 2003). \n\n \n\n Os desn\u00edveis da superf\u00edcie livre de uma massa d\u2019\u00e1gua geram movimentos identificados por \n\nmeio das correntes. Portanto, devido \u00e0 grande extens\u00e3o superficial do Gua\u00edba e as diversas situa\u00e7\u00f5es \n\nde varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua, a a\u00e7\u00e3o do represamento imposto pela Lagoa dos Patos resulta em um \n\ncomplexo campo de correntes com predomin\u00e2ncia no sentido natural do escoamento para o sul. \n\n 9\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 10\n\nAs medi\u00e7\u00f5es realizadas pelo DNAEE (1983) indicaram velocidades m\u00e9dias de correntes em \n\ntorno de 10 cm/s, com m\u00ednimas de 6 cm/s para ventos do quadrante norte e m\u00e1ximas de 15 cm/s \n\npara ventos do quadrante sul. Durante o per\u00edodo das medi\u00e7\u00f5es, a ocorr\u00eancia de velocidades \n\nconsideradas muito pequenas teve significativa freq\u00fc\u00eancia, sendo que em muitos casos, a intensidade \n\nda corrente n\u00e3o era suficiente para movimentar o sensor de velocidade. \n\nUma das causas das baixas velocidades das correntes reside no baixo gradiente do lago, que n\u00e3o \n\nfavorece o desenvolvimento de correntes significativas. As exce\u00e7\u00f5es s\u00e3o os valores medidos na se\u00e7\u00e3o \n\nde sa\u00edda do Gua\u00edba, onde h\u00e1 um estrangulamento do fluxo d\u2019\u00e1gua causado pela presen\u00e7a da ilha do \n\nJunco e na se\u00e7\u00e3o da Ilha da Pintada, onde o aporte do Delta do Jacu\u00ed ainda \u00e9 relativamente intenso. \n\n \n\n1.1.3 A import\u00e2ncia das ondas no lago Gua\u00edba \n\n \n A completa compreens\u00e3o dos fatores que regem a din\u00e2mica do Gua\u00edba passa, sem d\u00favida \n\nalguma, pela integra\u00e7\u00e3o do conhecimento entre v\u00e1rios ramos da ci\u00eancia. Em se tratando do \n\ncomportamento hidrodin\u00e2mico e suas conseq\u00fc\u00eancias nos processos sedimentares, alguns elementos \n\ndevem ser analisados. A tabela 1 relaciona as principais condicionantes da din\u00e2mica do Gua\u00edba e \n\nsuas vari\u00e1veis \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que dependem direta ou indiretamente do conhecimento deste \n\nsistema. \n\nTabela 1. Exemplos das condicionantes que determinam a din\u00e2mica do Gua\u00edba, suas vari\u00e1veis, usos e \natividades. \n\n  Din\u00e2mica do Lago Gua\u00edba \nCondicionantes Vari\u00e1veis Atividades Usos \n\nGeometria do lago Batimetria \nComprimento \nLargura \n\nCorrentes Velocidade \nDire\u00e7\u00e3o \n\nOndas Altura \nDire\u00e7\u00e3o \nFreq\u00fc\u00eancia \n\nSedimentos Granulometria\nDistribui\u00e7\u00e3o \nRessuspens\u00e3o \n\nN\u00edvel d\u2019\u00e1gua Varia\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n- Monitoramento da qualidade da \u00e1gua \n- An\u00e1lise de dispers\u00e3o de poluentes \n- Dragagens \n- Constru\u00e7\u00f5es de piers e atracadouros \n\n \n \n \n \n- Extra\u00e7\u00e3o de areia\n- Navega\u00e7\u00e3o \n- Lazer \n- Abastecimento \n \n \n\n  \n\n Em uma an\u00e1lise dos componentes deste sistema, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o de que o elemento \n\nmenos estudado \u00e9 o padr\u00e3o de ondas incidentes no lago, uma vez que as outras condicionantes j\u00e1 \n\npossuem um relativo conhecimento do seu comportamento. A necessidade da aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo de predi\u00e7\u00e3o de ondas para o Lago Gua\u00edba e a sua conseq\u00fcente rela\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nsedimentar, encontra rebatimento em v\u00e1rios setores da sociedade, j\u00e1 que as ondas t\u00eam significativa \n\nimport\u00e2ncia na gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia no sistema. \n\n O conhecimento dos padr\u00f5es de ondas do lago ter\u00e1 import\u00e2ncia direta ou indireta nas \n\ndiversas atividades citadas na tabela 1, como navega\u00e7\u00e3o, abastecimento, lazer, extra\u00e7\u00e3o de areia para \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, entre outros. \n\n A navega\u00e7\u00e3o, seja ela comercial ou de lazer, tem o Lago Gua\u00edba como um dos seus principais \n\ncen\u00e1rios no Estado, principalmente em fun\u00e7\u00e3o das atividades do porto (figura 5) e da navega\u00e7\u00e3o \n\nesportiva, que deixa o lago tomado de pequenas embarca\u00e7\u00f5es nos finais de semana. \n\n \n\nFigura 5. Vista a\u00e9rea do porto da cidade de Porto Alegre. Em primeiro plano encontra-se o Cais Mau\u00e1, que \nfoi desativado em abril de 2005. No plano de fundo est\u00e1 o Cais Navegantes, que passou a operar com mais \nque o dobro da capacidade de carga e descarga, que era de 2 mil t/dia e passou para 4,5 mil t/dia. Este \nterminal \u00e9 considerado um elo de liga\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o metropolitana e o porto de Rio Grande, considerado \no terceiro maior do pa\u00eds em termos de movimenta\u00e7\u00e3o de cargas. \n\n \n\n O consumo de \u00e1gua, uma das atividades primordiais para os habitantes da regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre, \u00e9 diretamente dependente da qualidade das \u00e1guas do Gua\u00edba, assim \n\ncomo o \u00e9 a balneabilidade das praias do lago. O monitoramento de par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua \n\n\u00e9 efetuado pelo Departamento Municipal de \u00c1guas e Esgotos \u2013 DMAE e seus resultados podem ser \n\nacessados pelo site da institui\u00e7\u00e3o http://www.portoalegre.rs.gov.br/dmae/. \n\n Diagn\u00f3sticos ambientais de qualidade da \u00e1gua devem levar em considera\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o textural dos sedimentos de fundo, uma vez que a rela\u00e7\u00e3o entre o tamanho e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do sedimento e a an\u00e1lise de par\u00e2metros ambientais (contamina\u00e7\u00e3o por compostos \n\norg\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos), pode trazer subs\u00eddios para a tomada de decis\u00e3o quanto ao planejamento da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o racional das \u00e1guas do lago. \n\n A ressuspens\u00e3o destes sedimentos de fundo pode incrementar os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o em \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua, visto que subst\u00e2ncias t\u00f3xicas agregadas aos sedimentos, principalmente finos, s\u00e3o \n\n 11\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 12\n\nlan\u00e7adas na coluna d\u2019\u00e1gua pelos fluxos de turbul\u00eancia. Innocentini (2001) reporta \u00e0 ocasi\u00e3o em que a \n\npassagem de um intenso ciclone - extra tropical pelo Rio de Janeiro gerou ondas nos lagos da Barra \n\nda Tijuca que revolveram os leitos, ocasionando a ressuspens\u00e3o de poluentes qu\u00edmicos, esgoto e \n\ndemais mat\u00e9rias org\u00e2nicas. Com isto, grandes quantidades de g\u00e1s sulf\u00eddrico foram liberadas para \n\nreagirem com o oxig\u00eanio, matando toneladas de peixes por asfixia, al\u00e9m de ocasionar mal-cheiro, \n\nardor nos olhos e acelerada corros\u00e3o nos metais.   \n\n Outra importante atividade que se desenrola no Lago Gua\u00edba \u00e9 a extra\u00e7\u00e3o de areia do seu \n\nleito para fins econ\u00f4micos. A explora\u00e7\u00e3o de sedimentos junto ao fundo de corpos d\u2019\u00e1gua \n\ncaracteriza-se como um relevante fator econ\u00f4mico na sociedade atual, visto sua import\u00e2ncia na \n\nind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. Esta explora\u00e7\u00e3o, quando realizada sem crit\u00e9rios, ocasiona s\u00e9rios danos \n\naos ambientes em quest\u00e3o, pois a modifica\u00e7\u00e3o das cotas batim\u00e9tricas causadas pela atividade \n\nmineradora pode refletir na din\u00e2mica do corpo d\u2019\u00e1gua, afetando o balan\u00e7o sedimentar que controla \n\no equil\u00edbrio de praias e canais de navega\u00e7\u00e3o. \n\n No caso da extra\u00e7\u00e3o de areia do fundo do Lago Gua\u00edba, as avalia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e \n\nhidrodin\u00e2micas tornam-se fundamental para a elabora\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de minera\u00e7\u00e3o junto ao \n\nlago. Soma-se a isto o fato de que na por\u00e7\u00e3o SE do lago localiza-se o Parque Estadual de Itapu\u00e3, \n\numa unidade de conserva\u00e7\u00e3o que representa a \u00faltima amostra significativa de ecossistemas originais \n\nda regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre. \n\n Atualmente o conceito de qualidade de vida nos grandes aglomerados urbanos busca aliar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e a qualidade ambiental, sendo por isto fundamental ampliar os \n\nconhecimentos morfol\u00f3gicos e hidrodin\u00e2micos do lago como forma de fornecer subs\u00eddios que \n\npossam garantir a preserva\u00e7\u00e3o do mesmo sem inviabilizar atividades econ\u00f4micas que venham a ser \n\nimportantes para a regi\u00e3o. \n\n Trabalhos que analisem o padr\u00e3o de ondas do Lago Gua\u00edba e suas rela\u00e7\u00f5es com a \n\nressuspens\u00e3o das part\u00edculas e a inser\u00e7\u00e3o das mesmas no transporte sedimentar s\u00e3o inexistentes, \n\nmesmo sendo reconhecida a sua import\u00e2ncia na compreens\u00e3o deste complexo sistema. \n\n Exemplos de incid\u00eancia de ondas em praias do Gua\u00edba podem ser visualizados nas figuras 6 \n\ne 7. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 6. Fotos da incid\u00eancia de ondas na praia da Pedreira, localizada ao Sul do Lago Gua\u00edba, no Parque \nEstadual de Itapu\u00e3 (figura 2). As duas primeiras ilustram a a\u00e7\u00e3o das ondas no p\u00f3s praia totalmente inundado \n\npelas \u00e1guas e a terceira ilustra o trapiche quase coberto pelas ondas (fotos do autor). \n\n \n\n 13\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 7. Fotos da Praia das Pombas, Parque Estadual de Itapu\u00e3 (figura 2). A primeira (Backes, 2005) retrata \numa condi\u00e7\u00e3o de calmaria, sem incid\u00eancia de ventos. J\u00e1 a segunda (foto do autor) ilustra a chegada de ondas \n\nna praia. As visadas s\u00e3o opostas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 14\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 15\n\n1.1.4 Problemas para o Estudo \n\n \n\nA intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre a ondula\u00e7\u00e3o incidente em um corpo d\u2019\u00e1gua e a sua geomorfologia \n\nperpassam por diversas situa\u00e7\u00f5es de causa e efeito, uma vez que a a\u00e7\u00e3o das ondas ajuda a moldar a \n\nforma do lago ao mesmo tempo em que \u00e9 afetada por essa forma. Assim, um estudo que venha \n\npropor analisar o papel da a\u00e7\u00e3o das ondas na din\u00e2mica sedimentar por meio da intera\u00e7\u00e3o entre \n\nvelocidade orbital e ressuspens\u00e3o dos sedimentos, deve partir de alguns problemas que servir\u00e3o \n\ncomo base de discuss\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 Existem diferen\u00e7as significativas entre as ondas incidentes ao longo do lago, quando sob um \n\nmesmo regime de ventos? \u00c9 poss\u00edvel quantificar essas diferen\u00e7as? \n\n\u2022 Quais seriam os fatores controladores dos par\u00e2metros da ondula\u00e7\u00e3o no lago? H\u00e1 algum fator \n\nrestritivo ao crescimento das ondas, considerando a incid\u00eancia de ventos de alta intensidade e \n\nconst\u00e2ncia? \n\n\u2022 As ondas incidentes no Gua\u00edba podem ser consideradas relevantes nos processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos atuantes no lago? \n\n\u2022 Os resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o do SWAN referentes ao padr\u00e3o de ondas no Gua\u00edba \n\npermitem identificar quais as \u00e1reas preferenciais de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos finos? \n\n\u2022 Estas \u00e1reas preferenciais correspondem \u00e0s \u00e1reas mapeadas pelo projeto CECO-DMAE? \n\n\u2022 O Gua\u00edba \u00e9 um ambiente importador de sedimentos? \n\n\u2022 As ondula\u00e7\u00f5es incidentes no lago geram ressuspens\u00e3o de sedimentos finos? Em que \n\nprofundidade? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 16\n\n1.1.5 Objetivos \n\n \n\n O presente estudo se prop\u00f5e analisar, no tempo e no espa\u00e7o, o papel da a\u00e7\u00e3o das ondas na \n\ndin\u00e2mica sedimentar do Lago Gua\u00edba, por meio da intera\u00e7\u00e3o entre a velocidade orbital e a \n\nressuspens\u00e3o dos sedimentos. Para tanto, os seguintes objetivos espec\u00edficos devem ser alcan\u00e7ados: \n\n \n\n\u2022 Elaborar e validar um modelo batim\u00e9trico para o Lago Gua\u00edba a partir de dados pr\u00e9 - \n\nexistentes; \n\n\u2022 Analisar estatisticamente a s\u00e9rie de dados de ventos referente a doze meses, nos anos de \n\n1996/1997, obtida junto ao aeroporto Salgado Filho; \n\n\u2022 Correlacionar a an\u00e1lise do item anterior com os padr\u00f5es clim\u00e1ticos conhecidos por meio \n\nde compara\u00e7\u00f5es com s\u00e9ries de dados mais longas; \n\n\u2022 Definir o padr\u00e3o de ondas do Lago Gua\u00edba com a valida\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do modelo \n\nSWAN, correlacionando altura, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o de ondas e o tempo de resposta das \n\nmesmas ao vento incidente; \n\n\u2022 Elaborar metodologia de interface computacional autom\u00e1tica entre a sa\u00edda de dados do \n\nmodelo matem\u00e1tico SWAN e a entrada de dados no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas IDRISI. \n\n\u2022 Analisar as intera\u00e7\u00f5es entre a velocidade orbital das ondas incidentes no lago com a \n\nressuspens\u00e3o de sedimentos de fundo; \n\n\u2022 Caracterizar a profundidade de in\u00edcio do regime de fluxo turbulento e delimitar a \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o da turbul\u00eancia vinculada ao transporte de sedimentos. \n\n\u2022 Mapear os Ambientes de Sedimenta\u00e7\u00e3o do lago. \n\n\u2022 Analisar a qualidade da \u00e1gua quanto a concentra\u00e7\u00e3o de material particulado em \n\nsuspens\u00e3o, utilizada para o abastecimento p\u00fablico no munic\u00edpio de Porto Alegre.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 17\n\n2. Metodologia empregada e an\u00e1lise dos resultados \n\n \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFundamentalmente, o m\u00e9todo aplicado \u00e0 pesquisa cient\u00edfica de fen\u00f4menos naturais se refere \n\n\u00e0s hip\u00f3teses te\u00f3ricas que devem ser confrontadas com dados de observa\u00e7\u00e3o ou de experimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n Um dos paradigmas que fundamenta este tipo de conhecimento \u00e9 aquele que diz respeito aos \n\nsistemas, com sua forte \u00eanfase em vari\u00e1veis de entrada e sa\u00edda. A inser\u00e7\u00e3o do conceito de sistema \n\nnas investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas n\u00e3o apenas prov\u00ea respostas espec\u00edficas para problemas particulares com \n\nrazo\u00e1vel precis\u00e3o, como tamb\u00e9m contribui para a compreens\u00e3o de fen\u00f4menos como um todo, \n\nincluindo seus componentes, subsistemas e suas inter-rela\u00e7\u00f5es (St. Germain, 1981, Mattessich, \n\n1984). \n\n Os ambientes costeiros e lagunares enquadram-se perfeitamente na concep\u00e7\u00e3o de sistemas. \n\nA intera\u00e7\u00e3o multidimensional e interdependente de processos e vari\u00e1veis atuantes nestes ambientes \n\ntorna necess\u00e1rio consider\u00e1-los um sistema a ser estudado como um todo, por meio de an\u00e1lises \n\nquantitativas e qualitativas que integrem as inter-rela\u00e7\u00f5es envolvidas. \n\nNeste contexto, o presente cap\u00edtulo far\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada nesta pesquisa, \n\nassim como far\u00e1 a an\u00e1lise dos resultados, apresentados na seguinte ordem; batimetria, ventos, ondas, \n\nintera\u00e7\u00e3o da velocidade orbital com os sedimentos de fundo e ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o no Lago \n\nGua\u00edba. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 18\n\n2.2 Batimetria \n\n \n\n A obten\u00e7\u00e3o de resultados confi\u00e1veis na aplica\u00e7\u00e3o de modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas depende, \n\nfundamentalmente, de um conjunto de dados batim\u00e9tricos coerentes e concisos. Neste trabalho, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um modelo batim\u00e9trico partiu da compila\u00e7\u00e3o de dados pr\u00e9 - existentes oriundos das \n\nseguintes fontes: a) Mapa f\u00edsico do Atlas Ambiental de Porto Alegre, elaborado por Irgang &amp; \n\nNicolodi (1997); b) Base de dados do Projeto \u201cSedimenta\u00e7\u00e3o do Complexo do Gua\u00edba\u201d (CECO, \n\n1999 e Bachi, et al, 2000), e c) Dados obtidos em doze perfis praiais e dois perfis transversais com \n\n900 m de extens\u00e3o cada, elaborados por Nicolodi (2002) em praias ao sul do lago. \n\n No caso da elabora\u00e7\u00e3o do mapa f\u00edsico de Porto Alegre (item A), Irgang &amp; Nicolodi (op. cit) \n\nutilizaram como fonte, as cartas da Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Marinha \n\n(DHN) em escala aproximada de 1:25.000; folhas: Rio Gua\u00edba - da Ponta Grossa a Porto Alegre \n\n(n\u00ba2109), Itapu\u00e3 a Ponta do Arado (n\u00b02108) e Barra do Rio Gua\u00edba (n\u00b02107). \n\n J\u00e1 os dados do projeto \u201cSedimenta\u00e7\u00e3o do Complexo do Gua\u00edba\u201d (CECO, op. cit.) foram \n\nobtidos pontualmente (187 pontos) quando da coleta de amostras de sedimentos junto ao leito do \n\nGua\u00edba e por meio da gera\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de perfis transversais utilizados para a determina\u00e7\u00e3o de \n\npadr\u00f5es sedimentares do lago. \n\n Foram tamb\u00e9m incorporadas informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 batimetria de doze perfis praiais \n\nlevantados por Nicolodi (2002) quando da execu\u00e7\u00e3o de estudos sobre a morfodin\u00e2mica praial das \n\npraias do Parque Estadual de Itapu\u00e3, localizado ao sul do Lago Gua\u00edba e outros dois perfis \n\ntransversais medidos na Praia de Fora, Lagoa dos Patos, com 900 m de extens\u00e3o, contados a partir \n\nda linha d\u2019\u00e1gua. \n\n A interpola\u00e7\u00e3o da base de dados sistematizada foi realizada com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 2 m, \n\nno software SURFER 8.0, utilizando o m\u00e9todo de Kriging, que consiste de um interpolador \n\nestat\u00edstico de ajuste local. Ele subdivide a \u00e1rea em pequenos setores com algumas caracter\u00edsticas em \n\ncomum, dentro dos quais a interpola\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada (Weber, 1995). As interpola\u00e7\u00f5es foram \n\nrealizadas com varredura por quadrante na dire\u00e7\u00e3o preferencial NW-SE, em fun\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o e \n\ndas caracter\u00edsticas de contorno do lago. O resultado pode ser observado na figura 8. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 8. Mapa batim\u00e9trico do Lago Gua\u00edba interpolado a partir de uma colet\u00e2nea de dados pret\u00e9ritos. \n\n  \n\n A qualidade de uma imagem deste tipo depende de dados que sejam, al\u00e9m de confi\u00e1veis, \n\ndistribu\u00eddos de maneira compacta ao longo de toda \u00e1rea a ser interpolada. Este requisito foi atendido \n\nquando da elabora\u00e7\u00e3o da modelagem batim\u00e9trica em quest\u00e3o. A figura 9 ilustra essa distribui\u00e7\u00e3o dos \n\npontos cotados utilizados. \n\n 19\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 9. Grade amostral da batimetria do Lago Gua\u00edba interpolada. \n\n A m\u00e9dia dos dados batim\u00e9tricos interpolados neste modelo foi de 2,8m. Esta m\u00e9dia \u00e9 \n\nlevemente superior \u00e0quela obtida quando da elabora\u00e7\u00e3o do Mapa F\u00edsico inserido no Atlas Ambiental \n\nde Porto Alegre, que foi de 2 m. Tal varia\u00e7\u00e3o \u00e9 deve-se \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de dados medidos em campo \n\n(CECO, 1999 e Nicolodi 2002), o que torna os resultados mais real\u00edsticos. \n\nA valida\u00e7\u00e3o de modelos batim\u00e9tricos pode ser dada de duas formas. Plan et al. 2002, sugerem \n\na aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos estat\u00edsticos como erro de amostragem normalizado, erro residual e erro \n\nestimado de interpola\u00e7\u00e3o. Outra op\u00e7\u00e3o, menos complexa, \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o entre dois perfis \n\nbatim\u00e9tricos com coordenadas geogr\u00e1ficas iguais. Evidentemente, nesta segunda op\u00e7\u00e3o, o perfil \n\nmedido em campo n\u00e3o pode estar inserido no modelo interpolado, sob pena de inviabilizar a \n\nvalida\u00e7\u00e3o. \n\n Neste trabalho optou-se pela valida\u00e7\u00e3o por meio de compara\u00e7\u00e3o simples entre perfis \n\nmedidos em campo e interpolados. A possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas como correla\u00e7\u00e3o entre \n\nos dois conjuntos de dados foi descartada, uma vez que os dados do monitoramento do DENAEE \n\nn\u00e3o estavam dispon\u00edveis, sendo que a informa\u00e7\u00e3o teve que ser digitalizada para fins de compara\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta metodologia j\u00e1 havia sido aplicada com \u00eaxito, em trabalhos sobre a delimita\u00e7\u00e3o da \n\nantepraia na plataforma continental de Tramanda\u00ed \u2013 RS com base na batimetria e distribui\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar, realizados por Nicolodi et al. (1998) e Gruber &amp; Nicolodi (1998). \n\n Os dados interpolados foram comparados com 9 perfis batim\u00e9tricos publicados no relat\u00f3rio \n\ns\u00edntese do projeto \u201cMec\u00e2nica de Correntes do Gua\u00edba\u201d (DNAEE, 1983), obtidos por meio da \n\n 20\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de ecobat\u00edmetro registrador. A localiza\u00e7\u00e3o dos perfis e os gr\u00e1ficos dos perfis medidos e \n\nmodelados podem ser visualizados na figura 10. \n\n \n\nFigura 10. Perfis batim\u00e9tricos transversais medidos em azul (DENAEE, 1983) e estimados em preto. \n\n Todos os perfis iniciam na margem oeste do Gua\u00edba e finalizam na margem leste \n\nrepresentando uma boa amostragem do leito do lago. Em linhas gerais, os resultados podem ser \n\nconsiderados bastante satisfat\u00f3rios, uma vez que h\u00e1 uma concord\u00e2ncia entre a forma dos perfis \n\nmedidos e interpolados em oito dos nove casos monitorados. As varia\u00e7\u00f5es se deram basicamente \n\nentre os valores de profundidade, maiores entre os perfis medidos. Algumas discrep\u00e2ncias quanto \u00e0s \n\nfei\u00e7\u00f5es encontradas tamb\u00e9m foram observadas, principalmente no perfil 1. \n\n 21\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 22\n\n Algumas situa\u00e7\u00f5es destacaram-se, como por exemplo, as significativas varia\u00e7\u00f5es entre os \n\nestoques sedimentares no perfil 9, ou a diferen\u00e7a entre os valores para o perfil 2, que abrange a \n\nregi\u00e3o mais profunda do lago. Neste caso o modelo apontou uma profundidade de 31 m, enquanto \n\nos dados do ecobat\u00edmetro do DENAEE indicavam aproximadamente 48 m.  \n\n Estas discrep\u00e2ncias podem ser explicadas de duas formas: a) O algoritmo utilizado tende a \n\nsuavizar a superf\u00edcie interpolada, uma vez que os valores s\u00e3o estimados em fun\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas mais \n\npr\u00f3ximas. No caso dos perfis medidos, os valores s\u00e3o pontuais, dando uma configura\u00e7\u00e3o mais \n\ndetalhada no formato dos perfis, representado pelas formas mais angulosas das linhas dos gr\u00e1ficos. \n\nb) A grande parte dos dados utilizados na modelagem foi extra\u00edda de cartas da DHN, as quais foram \n\nelaboradas com levantamentos realizados na d\u00e9cada de 1960. J\u00e1 os perfis do DENAEE foram \n\nmedidos na d\u00e9cada de 1980. Esta diferen\u00e7a de aproximadamente 20 anos pode ter resultado em \n\nvaria\u00e7\u00f5es pontuais na morfologia de fundo do lago, em fun\u00e7\u00e3o do transporte sedimentar e at\u00e9 \n\nmesmo da extra\u00e7\u00e3o de areia para fins comerciais.  \n\n Outro argumento que poderia vir a ser utilizado para explicar as discrep\u00e2ncias encontradas \n\nentre os perfis medidos e estimados diz respeito a menor densidade de pontos cotados em algumas \n\nregi\u00f5es espec\u00edficas. Mas esta hip\u00f3tese n\u00e3o pode ser considerada, uma vez que a an\u00e1lise dos perfis \n\nindica que nos casos onde o resultado foi menos satisfat\u00f3rio, perfis 1 e 9, a malha amostral \u00e9 mais \n\nsignificativa. \n\n Este modelo batim\u00e9trico gerado e devidamente validado foi a base para a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas neste trabalho. Estes modelos s\u00e3o alimentados pelas vari\u00e1veis de \n\nvelocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos atuantes na regi\u00e3o, as quais ser\u00e3o temas do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n  \n\n2.3 Ventos \n\n \n\nA qualidade dos dados de ventos \u00e9, juntamente com a batimetria, fator determinante para o \n\n\u00eaxito da aplica\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos de predi\u00e7\u00e3o de ondas em corpos d\u2019\u00e1gua. Informa\u00e7\u00f5es \n\ncomo velocidade, dire\u00e7\u00e3o e freq\u00fc\u00eancia dos ventos determinam o padr\u00e3o do campo de ondas ao \n\nlongo do tempo. Dados e\u00f3licos podem ser inseridos no sistema de duas formas: a) ventos \n\nuniformes, que s\u00e3o constantes para toda a regi\u00e3o a ser modelada ou, b) por meio de um campo de \n\nventos vari\u00e1veis tanto no espa\u00e7o quanto no tempo. O local de medi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros n\u00e3o deve \n\nultrapassar a dist\u00e2ncia de 100 km do corpo d\u2019\u00e1gua, evitando assim maiores distor\u00e7\u00f5es nos resultados. \n\nA relev\u00e2ncia destes dados nos resultados do modelo condiciona o grau de representatividade \n\ndas informa\u00e7\u00f5es desta pesquisa quanto a situa\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas ou previs\u00f5es futuras, sendo que as \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 23\n\ncorrela\u00e7\u00f5es existentes entre os dados trabalhados e as referencias bibliogr\u00e1ficas utilizadas s\u00e3o \n\nfundamentais na defini\u00e7\u00e3o desta representatividade. \n\nEm um dos primeiros trabalhos de sistematiza\u00e7\u00e3o de dados climatol\u00f3gicos, Coussirat de \n\nAra\u00fajo (1930) analisou um conjunto de oito anos de dados e\u00f3licos (1918 a 1925) oriundos da rede \n\nde esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas ent\u00e3o existente no Rio Grande do Sul. Os resultados indicaram a dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante de SE para a regi\u00e3o de Porto Alegre, tanto quando da an\u00e1lise do conjunto de dados \n\ncomo um todo, quanto da an\u00e1lise sazonal. A dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia SE foi predominante no ver\u00e3o, \n\noutono e primavera, sendo que apenas no inverno a dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos foi de S. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 velocidade, a m\u00e9dia anual para a s\u00e9rie analisada foi de 1,8 m/s. J\u00e1 as m\u00e9dias \n\nsazonais foram de 2 m/s na primavera e ver\u00e3o e 1,5 m/s no outono e inverno, com os maiores \n\nvalores medidos para os meses de setembro e outubro e os menores em abril e maio. \n\n Os valores m\u00e1ximos de intensidade do vento entre os anos entre 1914 e 1928 encontram-se \n\nna tabela 2. \n\n \n\nTabela 2. Valores m\u00e1ximos das velocidades do vento entre os anos de 1914 e 1928 em Porto Alegre. \nAdaptado de Coussirat de Ara\u00fajo (Op. Cit.). \n\nAno Velocidade \nm\u00e1xima \n\nDire\u00e7\u00e3o Ano Velocidade \nm\u00e1xima \n\nDire\u00e7\u00e3o \n\n1914 18,3 S 1922 24,2 N \n\n1915 16,7 S 1923 26,9 S \n\n1916 19,3 S 1924 22,5 W \n\n1917 15,5 S 1925 26,4 SSW \n\n1918 15,0 E 1926 19,7 SSE \n\n1919 21,1 E 1927 18,1 S \n\n1920 16,4 S 1928 25,0 SW \n\n1921 20,5 WSW    \n\n \n\n Um segundo trabalho de sistematiza\u00e7\u00e3o de dados climatol\u00f3gicos do Rio Grande do Sul foi \n\nelaborado por Moreno (1961), tendo como objetivo reunir toda a informa\u00e7\u00e3o existente na \u00e9poca, \n\nrevisando os resultados de Coussirat de Ara\u00fajo (Op. Cit.) sob a luz dos novos conceitos ent\u00e3o \n\nvigentes. \n\n Foram analisados os dados e\u00f3licos de uma s\u00e9rie de 48 anos (1910 a 1948) obtidos nas \n\nesta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas oficiais do Estado. Os resultados, neste caso, apenas referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\ndos ventos, indicaram a proveni\u00eancia predominante de ESE para o per\u00edodo (Tabela 3). Neste \n\ntrabalho, as dire\u00e7\u00f5es predominantes foram analisadas a cada m\u00eas e n\u00e3o de maneira sazonal. Os \n\nresultados indicaram as seguintes dire\u00e7\u00f5es principais:  \n\n \n\nTabela 3. Dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia de ventos predominantes na regi\u00e3o de Porto Alegre entre os anos de 1910 \ne 1948. Adaptado de Moreno (1961). \n\nEsta\u00e7\u00e3o M\u00eas Dire\u00e7\u00e3o de Proveni\u00eancia \nMar\u00e7o ESSE \nAbril E \n\nOutono \n\nMaio ESSE \nJunho W \nJulho W \n\nInverno \n\nAgosto E \nSetembro ESE \nOutubro ESE \n\nPrimavera \n\nNovembro ESE \nDezembro ESE \n\nJaneiro E \nVer\u00e3o \n\nFevereiro ESE \n\n  \n\nJ\u00e1 em 1998, Livi analisou uma s\u00e9rie de dados de 86 anos (1912 a 1997) coletados no 8\u00b0 \n\ndistrito de Meteorologia quando da elabora\u00e7\u00e3o de trabalho sobre o clima da regi\u00e3o de Porto Alegre. \n\nEntre as diversas vari\u00e1veis analisadas, o autor discutiu os padr\u00f5es de ventos incidentes, resultando \n\nnos gr\u00e1ficos da figura 11, referente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e figura 12 referente \u00e0 velocidade, onde pode ser \n\nobservada uma queda na intensidade dos ventos nos meses de outono e inverno, quando comparado \n\naos meses de primavera e ver\u00e3o, coincidindo com as conclus\u00f5es de Coussirat de Ara\u00fajo (1930). \n\n \n\n \nFigura 11. Freq\u00fc\u00eancia anual dos ventos incidentes na regi\u00e3o de Porto Alegre, segundo Livi (1998). \n\n \n 24\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 12. Velocidade m\u00e9dia do vento em Porto Alegre, com e sem a inclus\u00e3o das calmarias. \n\n  \n\nEm 2002 foi publicado o Atlas E\u00f3lico do Rio Grande do Sul (Camargo et al., 2002) com \n\nobjetivo de fomentar a discuss\u00e3o acerca da instala\u00e7\u00e3o de parques geradores de energia e\u00f3lica no \n\nEstado. Para tanto foram aplicados modelos matem\u00e1ticos com objetivo de simular o regime de \n\nventos em diversas altitudes com base em dados coletados em \u00f3rg\u00e3os de meteorologia e aeroportos. \n\nO mapa da figura 13 foi extra\u00eddo deste Atlas e corrobora os resultados discutidos aqui para a regi\u00e3o \n\ndo Lago Gua\u00edba, al\u00e9m de ilustrar as distintas dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia dos ventos nas regi\u00f5es do \n\nEstado. \n\n 25\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 13. Mapa das freq\u00fc\u00eancias anuais de dire\u00e7\u00e3o dos ventos no Estado.  Elaborado a partir de modelos \n\nmatem\u00e1ticos quando da publica\u00e7\u00e3o do Atlas E\u00f3lico do Rio Grande do Sul (Camargo et al., 2002). Em \ndestaque a regi\u00e3o do Lago Gua\u00edba. \n\n \n\nJ\u00e1 na presente pesquisa, os dados de velocidade e dire\u00e7\u00e3o de ventos utilizados s\u00e3o oriundos \n\ndo Aeroporto Salgado Filho (29\u00b0 59' 6 S e 51\u00b0 10' 3 W) e referem-se ao per\u00edodo de mar\u00e7o de 1996 \u00e0 \n\nfevereiro de 1997. Estas medi\u00e7\u00f5es foram realizadas diariamente, de hora em hora, sendo as mesmas \n\nobtidas na altura padr\u00e3o de 10 m. \n\n Estes dados foram agrupados em classes de velocidade com intervalo de 1 m/s, onde s\u00e3o \n\nrelacionados com as freq\u00fc\u00eancias de incid\u00eancia. J\u00e1 o dado de dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia \u00e9 dividido em \n\noito setores direcionais (N, NE, E, SE, S, SW, W e NW). Com objetivo de realizar uma an\u00e1lise \n\nsazonal destes dados, foram determinadas as freq\u00fc\u00eancias dos ventos nas esta\u00e7\u00f5es do ano, aqui \n\ncaracterizadas da seguinte forma: \n\n \n\n 26\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 27\n\n\u2022 Outono: Mar\u00e7o, Abril e Maio; \n\n\u2022 Inverno: Junho, Julho e Agosto; \n\n\u2022 Primavera: Setembro, Outubro e Novembro. \n\n\u2022 Ver\u00e3o: Dezembro, Janeiro e Fevereiro; \n\n \n\n Os resultados podem ser observados na figura 14, que apresenta o histograma dos dados de \n\ndire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos para a s\u00e9rie em quest\u00e3o. As imagens possuem 365 linhas e 24 \n\ncolunas que representam os dias do ano e as horas do dia. A ado\u00e7\u00e3o desta configura\u00e7\u00e3o foi levada a \n\ncabo, pois assim \u00e9 poss\u00edvel analisar os dados com ferramentas de geoprocessamento, como a an\u00e1lise \n\nde contexto, que permite derivar os valores de uma c\u00e9lula a partir de suas vizinhas.  \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 14. Histogramas referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos para o per\u00edodo analisado (mar\u00e7o de 1996 \na fevereiro de 1997). \n\n \n\n  \n\n 28\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 29\n\nOs dados foram transformados em imagens com 365 linhas e 24 colunas, sendo que cada \n\npixel equivale ao registro de uma hora. Este tipo de tratamento das informa\u00e7\u00f5es permite a aplica\u00e7\u00e3o \n\nde ferramentas estat\u00edsticas, assim como as j\u00e1 citadas ferramentas de geoprocessamento. Al\u00e9m disso, \n\na visualiza\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries de dados longas (como a em quest\u00e3o) se torna muito mais pr\u00e1tica, \n\npermitindo uma r\u00e1pida an\u00e1lise de padr\u00f5es e tend\u00eancias. A partir das imagens foram constru\u00eddos \n\nhistogramas de freq\u00fc\u00eancia, onde \u00e9 poss\u00edvel estabelecer as rela\u00e7\u00f5es de freq\u00fc\u00eancia da dire\u00e7\u00e3o e \n\nvelocidade dos ventos. \n\n Os ventos predominantes na regi\u00e3o de Porto Alegre no per\u00edodo analisado sopraram dos \n\nquadrantes SE e E, em 29% e 22% dos registros, o que pode ser observado pela colora\u00e7\u00e3o em tons \n\nros\u00e1ceos dominante na figura 14. Al\u00e9m destes, os ventos de S, NW, N e W, s\u00e3o na seq\u00fc\u00eancia, os \n\nmais freq\u00fcentes com 12%, 10%, 8.8% e 7% (tonalidades de amarelo e preto). Os ventos com menor \n\nincid\u00eancia foram provenientes dos quadrantes NE e SW com 4,1% e 4,3% dos registros analisados. \n\nEm 2% das ocasi\u00f5es n\u00e3o houveram registros nos dados trabalhados. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s velocidades, a m\u00e9dia foi de 2,52 m/s e a m\u00e1xima foi registrada no dia 11 de \n\nsetembro com 13 m/s. A predomin\u00e2ncia \u00e9 de ventos com velocidades entre 2 e 3 m/s (freq\u00fc\u00eancia \n\nde 36,6% dos registros), seguido por ventos com velocidades entre 4 e 5 m/s (16,5%). As calmarias \n\ne dados sem registros foram agrupados na classe entre 0 e 1 m/s, que teve a freq\u00fc\u00eancia de 13,7% de \n\nincid\u00eancia. \n\n Outra maneira de representa\u00e7\u00e3o destes dados encontra-se na forma de diagramas de \n\nfreq\u00fc\u00eancias (rosa de ventos \u2013 figura 15), onde a freq\u00fc\u00eancia das dire\u00e7\u00f5es \u00e9 representada pelo tamanho \n\ndas retas e a freq\u00fc\u00eancia da velocidade pela cor representada:  \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 15. Diagrama de freq\u00fc\u00eancia e velocidade dos ventos atuantes na regi\u00e3o de Porto Alegre no per\u00edodo \n\nentre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997. \n\n \n\nCom objetivo de analisar sazonalmente estes dados, as imagens da figura 14 foram \n\nrecortadas em outras quatro, relativas \u00e0s esta\u00e7\u00f5es do ano, respectivamente outono, inverno, \n\nprimavera e ver\u00e3o (figura 16). \n\n 30\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 16. Histogramas referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos para o per\u00edodo analisado (mar\u00e7o \n\nde 1996 a fevereiro de 1997). \n\n 31\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 32\n\nNos meses de outono as dire\u00e7\u00f5es predominantes seguiram os padr\u00f5es observados quando da \n\nan\u00e1lise do conjunto de dados como um todo, com forte predomin\u00e2ncia de ventos de SE e E, \n\nseguidos pelos ventos de S, NW e N. A velocidade m\u00e9dia foi de 2,39 m/s e a m\u00e1xima de 12 m/s. \n\n Os meses de inverno foram os que apresentaram o padr\u00e3o mais distinto no ano. As dire\u00e7\u00f5es \n\nde proveni\u00eancia predominantes continuaram sendo de E e SE, mas com diferen\u00e7as menores em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais. J\u00e1 os ventos de N, NW e W demonstraram uma freq\u00fc\u00eancia maior, quando \n\ncomparado \u00e0s demais esta\u00e7\u00f5es. A observa\u00e7\u00e3o da imagem referente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o dos ventos de inverno \n\nilustra essas varia\u00e7\u00f5es, sendo a que mais apresenta tonalidades de amarelo e preto. A m\u00e9dia da \n\nvelocidade foi a mais baixa entre as esta\u00e7\u00f5es, com 1,87 m/s e velocidade m\u00e1xima de 10 m/s. A \n\nimagem referente \u00e0 velocidade dos ventos de inverno ilustra essa queda nos valores de intensidade, \n\ncom a presen\u00e7a maior de tons de cinza e rosa, quando comparada \u00e0s outras esta\u00e7\u00f5es do ano, exce\u00e7\u00e3o \n\nfeita a alguns dias do in\u00edcio do m\u00eas de julho (tons amarelos e verdes). \n\n J\u00e1 entre os meses de primavera e ver\u00e3o a dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos foi similar, com \n\npredomin\u00e2ncia dos ventos de SE e E, seguidos de ventos de S, NW, W e N, assim como nos meses \n\nde outono. A diferen\u00e7a \u00e9 que nos meses de primavera e ver\u00e3o, essa predomin\u00e2ncia \u00e9 ainda mais \n\nacentuada com 36% e 27,2% de freq\u00fc\u00eancia. As velocidades m\u00e9dias tamb\u00e9m s\u00e3o semelhantes; 2,94 \n\nm/s na primavera e 2,91 m/s no ver\u00e3o. A velocidade m\u00e1xima foi de 13 m/s na primavera e 12 m/s \n\nno ver\u00e3o. \n\nEstas varia\u00e7\u00f5es sazonais podem ser explicadas, em parte, pela a\u00e7\u00e3o dos dois tipos de sistemas \n\nde alta press\u00e3o que atuam na regi\u00e3o. No ver\u00e3o, quando o gradiente barom\u00e9trico \u00e9 mais acentuado, os \n\nventos sopram com mais const\u00e2ncia e regularidade. No outono, verifica-se um equil\u00edbrio entre os \n\nvalores barom\u00e9tricos no Atl\u00e2ntico e no territ\u00f3rio ga\u00facho, ocasionando uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o das massas de ar. \n\n J\u00e1 no inverno, a \u00e1rea de alta press\u00e3o desloca-se para norte e predomina no interior do \n\ncontinente outra \u00e1rea de altas press\u00f5es, aumentando a tend\u00eancia a ventos de W e NW. Na primavera \n\npermanece o regime misto de ventos dos quadrantes W e E (quando considerados apenas os 4 \n\nprincipais quadrantes), com predom\u00ednio dos \u00faltimos. Esta \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o mais ventosa do ano, \n\nespecialmente nos meses de setembro e outubro.  \n\n Outra caracter\u00edstica do regime de ventos incidentes na regi\u00e3o \u00e9 varia\u00e7\u00e3o diurna da \n\nvelocidade. Nas tr\u00eas pesquisas - consultadas Coussirat de Ara\u00fajo (1930), Moreno (1961) e Livi \n\n(1998) - foram destacadas as rela\u00e7\u00f5es entre a varia\u00e7\u00e3o da intensidade do vento ao longo do dia e a \n\ntemperatura do ar. As curvas elaboradas pelos autores indicam que as varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais \n\npronunciadas no ver\u00e3o, com o m\u00e1ximo sendo atingido em torno das 17 horas, enquanto no inverno \n\neste \u00e1pice \u00e9 atingido entre as 15 e 16 horas. Os gr\u00e1ficos das figuras 17 (Coussirat de Ara\u00fajo, Op. Cit.) \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\ne 18 (Livi, Op. Cit.) ilustram este fen\u00f4meno. Uma an\u00e1lise visual dos dados utilizados no presente \n\ntrabalho (figuras 14 e 16) demonstra conformidade com estas conclus\u00f5es, uma vez que as \n\ntonalidades de amarelo, verde e azul, est\u00e3o em sua grande maioria localizadas ap\u00f3s a metade da \n\nimagem, ou seja, \u00e0 tarde, ao contr\u00e1rio das tonalidades de cinza e rosa que se encontram, \n\npreferencialmente, no in\u00edcio do dia. \n\n \n\n \nFigura 17. Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o diurna da velocidade do vento em Porto Alegre. Extra\u00eddo de Coussirat de \n\nAra\u00fajo (1930) \n\n \n\n \nFigura 18. Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o diurna da velocidade do vento em Porto Alegre. Extra\u00eddo de Livi (1998). \n\n \n\nAnalisando os resultados sobre ventos no per\u00edodo estudado, pode-se dizer que h\u00e1 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o quando da compara\u00e7\u00e3o \u00e0s series mais representativas. As correla\u00e7\u00f5es existentes \n\nentre os dados aqui trabalhados e aqueles consultados de outros autores refletem uma boa \n\nrepresentatividade do per\u00edodo em quest\u00e3o (mar\u00e7o de 1996 a fevereiro de 1997) quanto aos padr\u00f5es \n\nencontrados em s\u00e9ries clim\u00e1ticas mais longas. Isto equivale dizer que os resultados a serem obtidos \n\nquanto aos padr\u00f5es de ondas para o Lago Gua\u00edba poder\u00e3o ser aplicados tanto a situa\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas \n\n 33\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 34\n\nquanto a previs\u00f5es futuras, uma vez que os anos de 1996 e 1997 s\u00e3o considerados \u201cnormais\u201d em \n\ntermos da a\u00e7\u00e3o dos ventos, j\u00e1 que n\u00e3o foram observadas anomalias quando da compara\u00e7\u00e3o dos \n\ndados. Esta \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o relevante, pois caso as an\u00e1lises efetuadas indicassem ser o per\u00edodo \n\nestudado an\u00f4malo dentro de uma s\u00e9rie maior, os resultados obtidos nessa pesquisa n\u00e3o poderiam ser \n\nestendidos a outras datas, pret\u00e9rita ou futura, e deveriam ser v\u00e1lidos apenas para os 12 meses em \n\nquest\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n2.4 Ondas \u2013 o m\u00e9todo. \n\n \n\n2.4.1 Os Modelos de Predi\u00e7\u00e3o de Ondas. \n\n \n\n Um modelo de ondas, emp\u00edrico ou num\u00e9rico, parte de uma premissa geral: os principais \n\nfatores condicionantes \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas gravitacionais s\u00e3o; velocidade e dura\u00e7\u00e3o do \n\nvento, fetch (entendido aqui como a extens\u00e3o superficial onde atuam os mesmos), profundidade do \n\ncorpo d\u2019\u00e1gua e taxa de decaimento da energia das ondas, al\u00e9m das intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares entre \n\nondas. \n\n As ondas gravitacionais, mais importantes para as ci\u00eancias marinhas e costeiras, s\u00e3o aquelas \n\ngeradas pela a\u00e7\u00e3o do vento sobre a \u00e1gua, sendo que as mesmas podem chegar, em condi\u00e7\u00f5es \n\nextremas, aos 50 m de altura e 1.000 m de comprimento (Munk, 1951. In Carter, 1989). Suas \n\nfreq\u00fc\u00eancias variam entre os 10-1,5 e 101,5. Ondas com per\u00edodos e alturas menores s\u00e3o classificadas \n\ncomo ondas capilares, conforme a figura 19. \n\n \nFigura 19. Tipos de ondas classificados pela freq\u00fc\u00eancia. (Munk, op cit). \n\n \n\n A evolu\u00e7\u00e3o de um campo de ondas resulta da transfer\u00eancia de energia do campo de ventos \n\npara a superf\u00edcie do corpo d`\u00e1gua, da perda de energia por arrebenta\u00e7\u00e3o e da troca de energia entre \n\nondas de diversos comprimentos atrav\u00e9s de um mecanismo de resson\u00e2ncia n\u00e3o-linear. \n\n 35\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 36\n\n At\u00e9 aproximadamente o in\u00edcio da d\u00e9cada de 40, a \u00fanica forma que os navegantes tinham para \n\ndescrever o estado do mar era a escala Beaufort. Criada pelo almirante ingl\u00eas Francis Beaufort em \n\n1805 e adotada pela Marinha inglesa em 1834, a escala relaciona a intensidade de vento com a for\u00e7a \n\ndo mar atrav\u00e9s da f\u00f3rmula: \n\nU = 1,87 * B3/2 (1) \n Onde U \u00e9 a intensidade do vento em milhas mar\u00edtimas por hora (n\u00f3s) e B \u00e9 o fator Beaufort \n\nque caracteriza o estado do mar. Tal escala \u00e9 at\u00e9 hoje aceita internacionalmente. \n\n Os primeiros modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas foram originados a partir das bases te\u00f3ricas \n\ndeixadas durante a Segunda Grande Guerra, principalmente em resposta \u00e0 necessidade das tropas \n\naliadas de conhecer as condi\u00e7\u00f5es do mar da Normandia, Fran\u00e7a, antes da decisiva invas\u00e3o.  \n\n Sverdrup &amp; Munk (1947) elaboraram um m\u00e9todo emp\u00edrico para prever a altura significativa e \n\nper\u00edodo de ondas geradas localmente, sendo que desde ent\u00e3o, a modelagem de previs\u00e3o de ondas \n\nvem evoluindo e, hoje, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel realizar previs\u00f5es do espectro de ondas em escala global ou \n\nregional. \n\n Vale ressaltar que os prop\u00f3sitos de simula\u00e7\u00e3o de ondas abarcam situa\u00e7\u00f5es passadas (hindcast) \n\nou futuras (forecast), sendo que sua import\u00e2ncia, de fato ou potencial, para as diversas \u00e1reas do saber \n\ne da tomada de decis\u00e3o, pode ser descrita na tabela 4. \n\n \n\nTabela 4: Alguns exemplos de aplica\u00e7\u00e3o da modelagem de ondas em diversos setores da sociedade. \n\n\u00c1rea de atua\u00e7\u00e3o Tema \n\nPesquisa de base \n \n\n- estudo de din\u00e2mica de ambientes \n- transporte de sedimentos \n- hidrodin\u00e2mica de corpos d\u2019\u00e1gua \n- morfodin\u00e2mica \n- eros\u00e3o praial \n- intera\u00e7\u00e3o onda \u2013 atmosfera \n\nSetor portu\u00e1rio \n \n\n- constru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de portos \n- dragagens \n- dispers\u00e3o de material dragado \n\nEngenharia Costeira \n \n\n- planejamento para constru\u00e7\u00e3o de piers, barras artificiais e outras \nobras em mares e lagoas. \n- manuten\u00e7\u00e3o e engordamento de praias \n\nPetr\u00f3leo - atividades de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em \u00e1guas rasas e profundas \n- constru\u00e7\u00f5es de plataformas de petr\u00f3leo e dutos de transporte \n\nMonitoramento de \nqualidade ambiental \n\n\u2013 auxiliar na determina\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros f\u00edsico qu\u00edmicos de \nsedimentos \n- dispers\u00e3o de poluentes \n\nNavega\u00e7\u00e3o - orienta\u00e7\u00e3o para navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e de \u00e1guas interiores \nSeguran\u00e7a - emiss\u00e3o de avisos de alerta em caso de ressacas no litoral \n\n  \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 37\n\n                                                \n\n Constrangimentos como o ocorrido em dezembro de 1989, quando do encontro dos \n\npresidentes Gorbachev (ex URSS) e Bush (E.U.A) que ocorreria em Malta, poderiam ter sido \n\nevitados. O evento foi cancelado devido a uma tempestade com intensas ondas no Mar \n\nMediterr\u00e2neo, na qual as condi\u00e7\u00f5es do mar n\u00e3o foram propriamente previstas causando \n\nconstrangimento aos servi\u00e7os de previs\u00e3o e problemas aos organizadores do encontro (Innocentini, \n\n1995).  \n\n Oficialmente, a necessidade da operacionaliza\u00e7\u00e3o de um modelo global oce\u00e2nico integrado e \n\nde f\u00e1cil acessibilidade para prover informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 previs\u00e3o oce\u00e2nica e atmosf\u00e9rica est\u00e1 \n\nrepresentada na Agenda 211, criada durante a ECO-92. Seu texto destaca a import\u00e2ncia da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de modelos oce\u00e2nicos quanto \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofes, manejo adequado de zonas \n\ncosteiras e marinhas e gera\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios para pesquisas em mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\n Em 1991, em resposta \u00e0s demandas analisadas em assembl\u00e9ia, a Comiss\u00e3o Oceanogr\u00e1fica \n\nIntergovernamental (IOC) e institui\u00e7\u00f5es como o Wolrd Meteorological Organization (WMO), entre \n\noutros, deram in\u00edcio ao projeto de elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do Global Ocean Observing System \n\n(GOOS). O GOOS \u00e9 um sistema global permanente de observa\u00e7\u00e3o, modelagem e an\u00e1lise de \n\nvari\u00e1veis marinhas e oce\u00e2nicas que prov\u00ea descri\u00e7\u00f5es do estado atual dos oceanos, incluindo \n\nprevis\u00f5es de condi\u00e7\u00f5es futuras. Dentro deste sistema global, insere-se o C-GOOS, um sistema \n\noperacional de monitoramento aplicado \u00e0s regi\u00f5es costeiras.  \n\n No Brasil a Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar \u2013 CIRM criou, por meio da \n\nResolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 01/97, o Programa Piloto GOOS/Brasil que tem como finalidade implementar, \n\nampliar e consolidar informa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, oceanogr\u00e1ficas e climatol\u00f3gicas que venham a \n\nsubsidiar a tomada de decis\u00e3o das esferas pol\u00edticas. Em 2005 deu-se in\u00edcio a discuss\u00e3o acerca da \n\nrevis\u00e3o deste Programa, uma vez que j\u00e1 se haviam passado mais de sete anos desde sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e o contexto em que ele estava baseado j\u00e1 havia se alterado. \n\nDestaca-se a inser\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel \u201ceventos extremos\u201d neste contexto, principalmente ap\u00f3s a \n\npassagem do Tsunami que devastou v\u00e1rios pa\u00edses no Oceano Pac\u00edfico e reacendeu as discuss\u00f5es \n\nsobre a intensifica\u00e7\u00e3o de eventos extremos em todo mundo, inclusive no Brasil com a incid\u00eancia do \n\nfurac\u00e3o Catarina. \n\n Diversos s\u00e3o os projetos que j\u00e1 existem no \u00e2mbito do GOOS/Brasil e passam por revis\u00e3o \n\natualmente. Outros novos projetos est\u00e3o sendo discutidos para a inclus\u00e3o no Programa, com \n\ndestaque para a Rede de Monitoramento Costeiro de Ondas, que pretende criar um sistema de \n \n\n1 A agenda 21 \u00e9 um plano de a\u00e7\u00e3o adotado global, nacional e localmente, por organiza\u00e7\u00f5es do sistema das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas, governos e pela sociedade civil, em todas as \u00e1reas em que a a\u00e7\u00e3o humana impacta o meio ambiente. Constitui-se \nna mais abrangente tentativa j\u00e1 realizada de orienta\u00e7\u00e3o visando um novo padr\u00e3o de desenvolvimento para o s\u00e9culo XXI, \ncujo alicerce \u00e9 a sinergia da sustentabilidade ambiental, social e econ\u00f4mica. \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nmonitoramento cont\u00ednuo da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima em \u00e1guas rasa por meio de uma rede de ond\u00f3grafos \n\ndirecionais, onde os dados seriam disponibilizados em tempo real aos usu\u00e1rios. \n\n Outro projeto incluso no GOOS e que est\u00e1 sendo discutido para implementa\u00e7\u00e3o no \n\nGOOS/Brasil \u00e9 o GODAE (Global Ocean Data Assimilation) que tem como objetivo a assimila\u00e7\u00e3o \n\ndo grande volume de dados produzidos em modelos acoplados oceano-atmosfera para a previs\u00e3o do \n\nestado do mar, tempo e clima.  \n\n \n\n2.4.2 Os modelos emp\u00edricos \n\n  \n\n S\u00e3o mais comumente aplicados em corpos d\u2019\u00e1gua abrigados, onde a a\u00e7\u00e3o do swell \u00e9 \n\ninsignificante. A principal premissa deste tipo de modelo \u00e9 que o campo de ventos atuante na \u00e1rea \n\nde gera\u00e7\u00e3o de ondas pode ser representado por valores de velocidade simples. Tais modelos \n\nestimam a altura e per\u00edodo de ondas como fun\u00e7\u00f5es de U, F, t e d, onde U = velocidade do vento, \n\nF=fetch, t = vari\u00e1vel tempo e d = profundidade.  \n\n As condi\u00e7\u00f5es de ondas s\u00e3o consideradas a partir de um fetch limitado, com dura\u00e7\u00e3o do vento \n\ntamb\u00e9m limitada, sendo que tais condi\u00e7\u00f5es v\u00e3o depender apenas da velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento, \n\npois as demais vari\u00e1veis s\u00e3o de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o, sendo assim, desconsideradas. An\u00e1lises \n\ndimensionais efetuadas por Kitaigorodskii (1962) demonstraram que todas as vari\u00e1veis das ondas, \n\nquando normalizadas em termos da acelera\u00e7\u00e3o da gravidade e velocidade do vento, podem ser \n\nconsideradas em fun\u00e7\u00e3o do fetch. \n\n Os modelos emp\u00edricos mais utilizados pela comunidade cient\u00edfica s\u00e3o os de JONSWAP, SMB e \nDonelan (1980), embora outros v\u00e1rios sejam encontrados na literatura, como os de Draper (1963; In Lakhan, \n\nV.C. &amp; Trenhaile, A.S., 1989), Kruseman (1976) e Toba (1978). \n\n  \n\n2.4.2.1 JONSWAP (Joint North Sea Wave Project) \n\n \n\n A formula\u00e7\u00e3o de JONSWAP pode ser descrita da seguinte forma: \n\n \n\n(2) \n\n 38\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n Onde Hm0 corresponde \u00e0 altura significativa da onda e Tp ao per\u00edodo de pico em um tempo t \n\npara um fetch F, que \u00e9 dado por; \n\n(3) \n\n \n\n Sendo que U representa a velocidade do vento a uma eleva\u00e7\u00e3o de 10m, U10. Essa equa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nv\u00e1lida em \u00e1guas profundas para ondas geradas pelo vento local. \n\n A altura das ondas (Hm0) e o per\u00edodo de pico (Tp) podem ser expressos nas seguintes \n\nrela\u00e7\u00f5es: \n\n(4) \n\n(5) \n\n \n\n2.4.2.2 Donelan \n\n \n\n At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es de Donelan (1980), a maioria dos modelos emp\u00edricos em \n\n\u00e1guas profundas assumia que as dire\u00e7\u00f5es do vento e das ondas por ele geradas eram coincidentes. \n\nEste conceito come\u00e7ou a ser modificado a partir das observa\u00e7\u00f5es feitas por Donelan no Lago \n\nOnt\u00e1rio. A rela\u00e7\u00e3o entre a dire\u00e7\u00e3o dominante das ondas (?) e a dire\u00e7\u00e3o do vento (?) em \u00e1guas \n\nprofundas pode ser definida em qualquer ponto. Para condi\u00e7\u00f5es de fetch limitado, Donelan et al. \n\n(1985) demonstrou que esta rela\u00e7\u00e3o, para um ponto com fetch conhecido F(?), pode ser obtido pela \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o: \n\n(6) \n\n \n\n Para um lago de forma el\u00edptica, esta rela\u00e7\u00e3o pode ser visualizada na figura 20: \n\n 39\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n \nFigura 20: Rela\u00e7\u00e3o entre a dire\u00e7\u00e3o dominante das ondas e a dire\u00e7\u00e3o do vento em um lago com formato \n\nel\u00edptico. Adaptado de Donelan (1980). \n\n  \n\nA valida\u00e7\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o trouxe a possibilidade de acrescentar maior precis\u00e3o na predi\u00e7\u00e3o da \n\naltura e per\u00edodo das ondas em \u00e1guas profundas. Tal avan\u00e7o foi incorporado por grande parte dos \n\nmodelos matem\u00e1ticos de previs\u00e3o de ondas utilizados atualmente e pode ser aplicado por meio das \n\nequa\u00e7\u00f5es de fetch limitado de Donelan (op. cit), onde F (?) \u00e9 o fetch da dire\u00e7\u00e3o dominante das ondas, \n\nconforme o conjunto de equa\u00e7\u00f5es 7. \n\n \n\n (7) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 40\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 41\n\n2.4.2.3 Predi\u00e7\u00e3o de ondas em \u00e1guas rasas \n\n \n\n Durante a propaga\u00e7\u00e3o de uma onda, ocorrem perdas de energia que s\u00e3o dissipadas por \n\nfric\u00e7\u00e3o interna e pelo contato do flu\u00eddo com a superf\u00edcie de fundo, principalmente em regi\u00f5es de \n\n\u00e1guas rasas, onde a pequena profundidade afeta consideravelmente tanto a gera\u00e7\u00e3o quanto a \n\npropaga\u00e7\u00e3o da onda. Para uma dada condi\u00e7\u00e3o de velocidade e fetch, a altura e o per\u00edodo da onda \n\nser\u00e3o menores em \u00e1guas rasas e maiores em \u00e1guas profundas (Toldo, 1994). \n\n A transforma\u00e7\u00e3o do campo de ondas em \u00e1guas rasas ocorre, sobretudo, devido aos \n\nprocessos de refra\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00f5es com o relevo submarino e/ou correntes costeiras, difra\u00e7\u00e3o, \n\nreflex\u00e3o, arrebenta\u00e7\u00e3o e dissipa\u00e7\u00e3o de energia por atrito com o fundo. Todos esses processos s\u00e3o \n\nquantificados atrav\u00e9s de um sistema acoplado de equa\u00e7\u00f5es diferenciais e fun\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas. \n\n Bretscheneider &amp; Reid (1953, apud: SPM - Shore Protection Manual U.S.Army Engineer, \n\n1984), propuseram um modelo de predi\u00e7\u00e3o de ondas, considerando o processo de fric\u00e7\u00e3o e \n\npercola\u00e7\u00e3o. Tal formula\u00e7\u00e3o fundamentou um dos m\u00e9todos emp\u00edricos mais utilizados para \u00e1guas \n\nrasas. Este modelo se baseia em sucessivas aproxima\u00e7\u00f5es, de modo que a onda tenha energia \n\nadicionada constantemente pela tens\u00e3o de vento, e subtra\u00edda em parte pelo efeito de fric\u00e7\u00e3o do \n\nfundo, considerando que as ondas s\u00e3o geradas pelo vento, que sopra com velocidade e dire\u00e7\u00e3o \n\nconstante, para uma dada dura\u00e7\u00e3o. Este esquema pode ser considerado a base para a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos matem\u00e1ticos aplicados em \u00e1guas rasas atualmente. \n\n Pickrill (1983, apud Toldo, 1994) descreve que o padr\u00e3o de ondas obtido com emprego de \n\nm\u00e9todos de predi\u00e7\u00e3o, a partir de dados sobre o fetch e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos ventos, tem boa \n\nprecis\u00e3o. Este modelo \u00e9 descrito no SPM (1984), sendo que a altura e per\u00edodo das ondas s\u00e3o obtidos \n\ncom emprego das seguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n (8) \n\n Onde F corresponde ao fetch em (km), tanh corresponde a tangente hiperb\u00f3lica, d \n\ncorresponde \u00e0 profundidade local (m), e T representa a dura\u00e7\u00e3o dos ventos (horas). \n\n Bishop et al. (1992, apud Toldo, 1994) compararam este modelo a outros m\u00e9todos, como por \n\nexemplo, os de JONSWAP e Dolenan. Os autores conclu\u00edram que os procedimentos que tratam dos \n\najustes dos dados de ventos no m\u00e9todo SPM, principalmente o emprego do coeficiente de fric\u00e7\u00e3o, \n\ntendem a superestimar o per\u00edodo (T) e a altura (H) da onda, o que torna, estatisticamente, este \n\nm\u00e9todo menos eficaz, principalmente quando os valores de H e T s\u00e3o superiores a 2m e 6s \n\nrespectivamente.  \n\n Conclui-se que a aplica\u00e7\u00e3o dos modelos emp\u00edricos de predi\u00e7\u00e3o de ondas em \u00e1guas rasas \n\ndevem ser condicionadas a algumas situa\u00e7\u00f5es como fetch inferior a 100 km e a\u00e7\u00e3o de ventos \n\nuniformes com velocidades constantes. Em aplica\u00e7\u00f5es que exijam estimativas mais precisas e \n\ncompletas de altura, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o de ondas, o procedimento mais adequado \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos num\u00e9ricos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 42\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n2.4.3 Os modelos num\u00e9ricos \n\n \n\n2.4.3.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n O desenvolvimento deste tipo de modelagem teve como marco os trabalhos de Gelci e seus \n\ncolaboradores, que em 1957, foram os primeiros a desenvolver cen\u00e1rios de predi\u00e7\u00e3o de ondas \n\nbaseado no balan\u00e7o de energia. \n\n Para \u00e1guas profundas que n\u00e3o apresentam correntes significantes, a equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de \n\nenergia pode ser dada por; \n\n(9) \n\n Onde F(w, ?, x,r) representa o espectro bi-dimensional de energia da onda, x \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal do vetor (x,y), w \u00e9 a freq\u00fc\u00eancia angular (2?/T), ? \u00e9 a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda e Cg \nrepresenta velocidade de grupo em \u00e1guas profundas. S geralmente \u00e9 separado em tr\u00eas partes aditivas: \n\nS = SI + SW + SD \n\n(10) \n\n Onde SI \u00e9 a vari\u00e1vel de entrada de energia proveniente do vento, SW representa o fluxo de \n\nenergia entre diferentes componentes de freq\u00fc\u00eancia e dire\u00e7\u00e3o e SD \u00e9 a taxa de perda de energia. \n\n Ainda em meados da d\u00e9cada de 1950, Miles (1957), aperfei\u00e7oou uma teoria que era capaz de \n\ncalcular o in\u00edcio do movimento de ondas a partir do repouso, por meio de um termo de crescimento \n\nlinear dependente do espectro de flutua\u00e7\u00f5es na press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Tal conceito tornava-se \n\nfundamental para o desenvolvimento das equa\u00e7\u00f5es de entrada de dados de vento em modelos \n\nmatem\u00e1ticos, e mais precisamente, contemplava a vari\u00e1vel SI na equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de energia \n\n(equa\u00e7\u00e3o 10) \n\n D\u00e9cadas depois, j\u00e1 em 1989, Lakhan &amp; Trenhaile consideravam que a principal diferen\u00e7a \n\nentre os modelos num\u00e9ricos de predi\u00e7\u00e3o de ondas que vinham sendo desenvolvidos desde a d\u00e9cada \n\nde 1960 estava na forma de tratamento das intera\u00e7\u00f5es onda-onda, uma vez que estas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\no meio no qual os efeitos n\u00e3o lineares entre os componentes da onda s\u00e3o transferidos. \n\n A import\u00e2ncia das intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares no espectro de ondas geradas por ventos foi \n\nestabelecida por Hasselmann et al (1973) em uma an\u00e1lise detalhada de um conjunto de observa\u00e7\u00f5es \n\nde ondas com fetch limitado na Ilha Sylt, Alemanha, durante o projeto JONSWAP. A formula\u00e7\u00e3o do \n\n 43\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 44\n\nequacionamento das intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares davam um passo determinante para a solu\u00e7\u00e3o de SW na \n\nequa\u00e7\u00e3o 10. \n\n Outro importante fator considerado em um modelo num\u00e9rico de predi\u00e7\u00e3o de ondas \u00e9 a \n\ndissipa\u00e7\u00e3o da energia, sendo que seu principal agente \u00e9 a quebra tipo \u201ccarneirinhos\u201d (whitecapping), \n\nembora n\u00e3o exista uma teoria ou medi\u00e7\u00f5es adequadas que prescreva uma defini\u00e7\u00e3o para SD. \n\n Em muitos modelos n\u00e3o h\u00e1 um termo de dissipa\u00e7\u00e3o expl\u00edcito, sendo que as taxas de perda \n\nde energia se d\u00e3o a partir de uma fun\u00e7\u00e3o exponencial emp\u00edrica de decaimento da energia da onda, \n\nfreq\u00fc\u00eancia e \u00e2ngulo relativo ao vento. J\u00e1 em outros, utiliza-se um termo de dissipa\u00e7\u00e3o denominado \n\nde teoria quasi-linear de Hasselmann\u2019s (1976) que considera os whitecapping\u2019s como processos n\u00e3o \n\nlineares.  \n\n A aproxima\u00e7\u00e3o mais direta para solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 10 \u00e9 a divis\u00e3o do espectro cont\u00ednuo F (w, \n\n?) em segmentos de freq\u00fc\u00eancia e dire\u00e7\u00e3o ?F (wi, ?i). Tal t\u00e9cnica \u00e9 denominada de discretiza\u00e7\u00e3o do \n\nespectro, sendo que a modelagem num\u00e9rica deste tipo de espectro implica em maior demanda por \n\nrecursos computacionais, tanto em tempo de execu\u00e7\u00e3o, quanto em capacidade de armazenamento. \n\n A natureza similar do espectro de ondas geradas pelo vento foi o preceito b\u00e1sico para \n\naproxima\u00e7\u00f5es dimensionais em previs\u00f5es de ondas, levando a uma nova classe de modelos para \n\nlimites e condi\u00e7\u00f5es iniciais arbitr\u00e1rias. Tais modelos s\u00e3o conhecidos como param\u00e9tricos, nos quais o \n\nespectro \u00e9 descrito por poucos par\u00e2metros, ao contr\u00e1rio dos modelos discretizados ?F (wi, ?i). Este \n\nfator foi a principal motiva\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de v\u00e1rios modelos param\u00e9tricos (uma revis\u00e3o \n\npode ser encontrada em Lakhan &amp; Trenhaile, 1989), pois o ganho em termos de efici\u00eancia \n\ncomputacional era enorme. \n\n  \n\n2.4.3.2  A evolu\u00e7\u00e3o dos modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas \n\n  \n\n Na primeira gera\u00e7\u00e3o de modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas, os mesmos eram chamados de \n\n\u201cdesacoplados\u201d, pois cada componente do espectro de energia se propaga com sua pr\u00f3pria \n\nvelocidade de grupo, desenvolvendo-se independente das demais, at\u00e9 um n\u00edvel individual de \n\nsatura\u00e7\u00e3o. Tal n\u00edvel pode ser representado pela energia do espectro de mar plenamente \n\ndesenvolvido, usualmente o espectro de Pierson-Moscowitz.  \n\n J\u00e1 na segunda gera\u00e7\u00e3o de modelos, a intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear \u00e9 representada atrav\u00e9s de \n\nparametriza\u00e7\u00f5es, o que impede o crescimento independente dos diversos componentes do espectro. \n\nAs principais defici\u00eancias dos modelos de segunda gera\u00e7\u00e3o residem na dificuldade de representa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nde mares complexos gerados por r\u00e1pidas altera\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o do vento (WMO, 1988 apud Candella, \n\n1997). \n\n Ultimamente, o r\u00e1pido avan\u00e7o da capacidade de processamento dos computadores tem \n\nacelerado a evolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de predi\u00e7\u00e3o de ondas. Segundo Hawking, (2002) o \n\ndesenvolvimento dos computadores segue a Lei de Moore, a qual afirma que a velocidade e \n\ncomplexidade dos processadores tendem a dobrar a cada 18 meses. Embora tal afirma\u00e7\u00e3o fa\u00e7a parte \n\ndo grupo de teorias exponenciais que n\u00e3o devem durar eternamente, os dados da figura 21 \n\nconfirmam uma tend\u00eancia incisiva de evolu\u00e7\u00e3o de hardware, que acaba por se refletir em v\u00e1rios \n\nsetores da ci\u00eancia, inclusive nos modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas.  \n\n \n\nFigura 21. O crescimento exponencial da computa\u00e7\u00e3o de 1972 at\u00e9 uma estimativa conservadora para 2007 \npor um fabricante de CPU\u2019s. O n\u00famero ap\u00f3s o tipo de chip indica a quantidade de c\u00e1lculos por segundo. \n\nModificado de Hawking, (2002). \n\n \n\n 45\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 46\n\n Tal aumento de capacidade trouxe como conseq\u00fc\u00eancia o surgimento, no in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1990, de sofisticados modelos como o WAM (WAve Model), que foi o primeiro modelo de terceira \n\ngera\u00e7\u00e3o. Sua principal caracter\u00edstica foi a resolu\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do espectro bidimensional de ondas \n\nsuperficiais atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o do transporte de energia.  \n\n O WAM n\u00e3o imp\u00f5e nenhuma restri\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 forma espectral. A evolu\u00e7\u00e3o do espectro \u00e9 \n\ncalculada pela integra\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de energia e inclui termos fontes que descrevem os \n\nprocessos f\u00edsicos de intera\u00e7\u00e3o com a atmosfera atrav\u00e9s da tens\u00e3o superficial do vento, intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nlineares entre as ondas e dissipa\u00e7\u00e3o de energia. \n\n Este modelo foi desenvolvido pelo Max-Planck-Institut f\u00fcr Meterologie em Hamburgo \n\n(Alemanha) com aux\u00edlio do KNMI, Holanda (WAMDI, 1988; Komen et al., 1994). Atualmente \u00e9 \n\nutilizado em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo e tem entre suas principais caracter\u00edsticas: \n\n\u2022 Pode ser usado em grade regional ou global, para \u00e1guas rasas ou profundas, com a \n\ninclus\u00e3o do efeito da refra\u00e7\u00e3o ou sem ela, e permite a utiliza\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\ndados batim\u00e9tricos previamente estabelecidos.  \n\n\u2022 Os termos fonte e a propaga\u00e7\u00e3o s\u00e3o computados com diferentes m\u00e9todos e \n\nintervalos de tempo. A resolu\u00e7\u00e3o de grade pode ser arbitrada tanto no tempo quanto \n\nno espa\u00e7o. Subgrades podem ser utilizadas em um modo aninhado, ou seja, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es do espectro geradas pela rodada de uma grade principal s\u00e3o \n\nincorporadas como condi\u00e7\u00f5es de contorno para a grade aninhada. \n\n\u2022 Os resultados do modelo podem ser obtidos na forma de espectro bidimensional, ou \n\nainda como par\u00e2metros obtidos das propriedades integrais do espectro tais como \n\naltura significativa da onda, dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da onda, freq\u00fc\u00eancia, altura significativa e \n\ndire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do marulho. \n\n Em 1989, a Delft University of Technology desenvolveu o WWATCH I, que foi posteriormente \n\natualizado pelo Goddard Space Flight da NASA, com o WWATCH II e mais recentemente por meio \n\ndo WWATCH III (Tolman 1997, 1999). Assim como o WAM, estes modelos representam uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o, pois a energia discretizada em componentes espectrais \u00e9 a vari\u00e1vel prognostica. Vari\u00e1veis \n\ncomo altura significativa, per\u00edodo m\u00e9dio, dire\u00e7\u00e3o, etc., s\u00e3o obtidas apenas na apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados, a partir do espectro de onda.  \n\n A equa\u00e7\u00e3o utilizada (eq. 9) \u00e9 conhecida como conserva\u00e7\u00e3o da energia de a\u00e7\u00e3o espectral \n\n(spectral action energy). A f\u00edsica do modelo inclui gera\u00e7\u00e3o de energia, dissipa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 quebra de \n\nondas e devido ao atrito com o fundo, refra\u00e7\u00e3o, advec\u00e7\u00e3o, e intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares qu\u00e1druplas. \n\nEntretanto sua f\u00edsica n\u00e3o \u00e9 apropriada para \u00e1guas rasas (abaixo de 40 m de profundidade) e para \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 47\n\ngrades com espa\u00e7amento acima de um quil\u00f4metro. Este modelo, assim com o WAM, n\u00e3o inclui as \n\nintera\u00e7\u00f5es n\u00e3o-lineares triplas. \n\n Na verdade, a defici\u00eancia destes modelos (e de outros da mesma gera\u00e7\u00e3o) para previs\u00e3o de \n\nondas em \u00e1guas rasas era evidente. Tal fato tornava-se problem\u00e1tico, uma vez que a demanda por \n\nestudos referentes a padr\u00f5es de ondas em \u00e1guas pouco profundas tornava-se maior, principalmente \n\nem fun\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o das atividades portu\u00e1rias e de navega\u00e7\u00e3o. \n\n Esta lacuna levou um grupo de pesquisadores da Faculdade de Engenharia e Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade de Delft, na Holanda, a desenvolver um modelo que fosse eficiente em \u00e1guas rasas. \n\nEste modelo foi denominado Simulating Waves Nearshore \u2013 SWAN e ser\u00e1 o objeto do cap\u00edtulo \n\nseguinte. \n\n \n\n2.5 O SWAN \n\n \n\n O SWAN \u00e9 um modelo num\u00e9rico de ondas de superf\u00edcie do mar utilizado para obter \n\nestimativas do espectro de ondas em \u00e1reas costeiras, lagos e estu\u00e1rios, utilizando campos de vento, \n\nbatimetria e correntes. O modelo \u00e9 baseado em uma equa\u00e7\u00e3o de balan\u00e7o de energia, e segue a \n\nmesma filosofia de modelos de ondas de terceira gera\u00e7\u00e3o, como por exemplo, dos modelos \n\nWWATCH e WAM, mas com a f\u00edsica de ondas mais apropriada para \u00e1guas rasas.  \n\n A tabela 5 representa os principais processos inclu\u00eddos no conjunto de equa\u00e7\u00f5es do modelo \n\ne suas limita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTabela 5. Resumo das principais potencialidades e limita\u00e7\u00f5es do SWAN. \n\nProcessos de propaga\u00e7\u00e3o de \nondas \n\nProcessos de gera\u00e7\u00e3o e \ndissipa\u00e7\u00e3o de energia \n\nLimita\u00e7\u00f5es \n\nPropaga\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nRefra\u00e7\u00e3o devido a varia\u00e7\u00f5es \nespaciais no fundo e correntes. \n\nShoaling devido a varia\u00e7\u00f5es \nespaciais no fundo e correntes. \n\nReflex\u00e3o por correntes opostas. \n\nDifra\u00e7\u00e3o. Inclu\u00eddo no modelo a \npartir da vers\u00e3o de 2006. \n\nGera\u00e7\u00e3o de ondas pelo vento.  \n\nDissipa\u00e7\u00e3o tipo whitecapping. \n\nDissipa\u00e7\u00e3o de quebra de ondas \ninduzida pelo fundo raso. \n\nDissipa\u00e7\u00e3o devido ao fundo. \n\nIntera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares (triplas e \nqu\u00e1druplas). \n\n \n\nCorrentes: SWAN n\u00e3o calcula \ncorrentes induzidas por ondas que \nocorrem pr\u00f3ximos a praias. Se \nnecess\u00e1rias, devem ser fornecidas \npor outro modelo.  \n\nDifra\u00e7\u00e3o: Vers\u00f5es anteriores a de \n2006 n\u00e3o modelavam difra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n A base cient\u00edfica na qual foi desenvolvido o SWAN \u00e9 id\u00eantica ao WAM, sendo um modelo \n\nde terceira gera\u00e7\u00e3o que utiliza a mesma formula\u00e7\u00e3o para os termos fonte, por\u00e9m com t\u00e9cnicas \n\nnum\u00e9ricas distintas. Em rela\u00e7\u00e3o ao WAVEWATCH III, os equacionamentos de entrada de ventos e \n\nwhitecapping\u2019s tamb\u00e9m diferem daqueles utilizados pelo SWAN. \n\n O SWAN pode ser aninhado a estes dois modelos, sendo esta uma t\u00e9cnica utilizada para \n\nmedi\u00e7\u00f5es de ondas que demandem resolu\u00e7\u00f5es espaciais menores, onde a grade mais grossa (WAM \n\nou WAVEWATCH III) serve de condi\u00e7\u00e3o limite para uma grade mais fina, gerada pelo SWAN. \n\nNestes casos, a rela\u00e7\u00e3o entre as resolu\u00e7\u00f5es espaciais e espectrais n\u00e3o podem diferir mais do que ao \n\nfator dois ou tr\u00eas, sendo que se uma resolu\u00e7\u00e3o mais fina for necess\u00e1ria, um segundo ou terceiro \n\naninhamento deve ser utilizado (Holthuijsen, et al. 1998). \n\n  \n\n2.5.1 A Teoria do SWAN \n\n \n\n As ondas no SWAN s\u00e3o descritas atrav\u00e9s do espectro de densidade de a\u00e7\u00e3o N(?, ?) ao inv\u00e9s \n\ndo espectro de densidade de energia E(?, ?), porque a densidade de a\u00e7\u00e3o \u00e9 conservada na presen\u00e7a \n\nde correntes, ao contr\u00e1rio da densidade de energia (Whitham, 1974 apud Holthuijsen 2000), \n\nconforme a equa\u00e7\u00e3o: \n\nN(?,?)= E(?,?)/? \n(11) \n\n Onde ? \u00e9 a freq\u00fc\u00eancia angular e ? \u00e9 a velocidade de fase. \n\n A evolu\u00e7\u00e3o do espectro de ondas \u00e9 descrita pela equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o da a\u00e7\u00e3o espectral \n\n(Hasselmann et al.1973). Ressalta-se que esta equa\u00e7\u00e3o consiste na equa\u00e7\u00e3o 10, reescrita de outra \n\nforma. \n\n(12) \n\n \n\n Onde; \n\nS(?, ?) \u00e9 o termo fonte de energia, que representa os efeitos de gera\u00e7\u00e3o, dissipa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nlineares entre as ondas. \n\nrepresenta a mudan\u00e7a local da densidade de a\u00e7\u00e3o no tempo, \n\n 48\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nrepresenta a propaga\u00e7\u00e3o da densidade de a\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nrepresenta a mudan\u00e7a das freq\u00fc\u00eancias relativas devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de profundidade e \n\ncorrentes, \n\nrepresenta a refra\u00e7\u00e3o induzida pelas varia\u00e7\u00f5es de profundidade e correntes. \n\n As flutua\u00e7\u00f5es de press\u00e3o, associadas \u00e0s turbul\u00eancias acima da \u00e1gua, induzem pequenas \n\nperturba\u00e7\u00f5es na superf\u00edcie, que por si, suportam o crescimento linear quando se movimentam em \n\nresson\u00e2ncia com a press\u00e3o (Phillips, 1957 apud Nunes 2002). \n\n O desenvolvimento continua at\u00e9 o ponto em que o aumento das perturba\u00e7\u00f5es come\u00e7am a \n\nafetar o fluxo de ar que est\u00e1 sobre elas, quando ent\u00e3o, o vento age intensamente sobre a superf\u00edcie \n\ndas ondas em um mecanismo de retorno que foi descrito por Miles (1957). O termo fonte para a \n\ntransfer\u00eancia de energia e\u00f3lica no modelo \u00e9 a soma dos crescimentos linear e exponencial e se d\u00e1 \n\npela seguinte rela\u00e7\u00e3o: \n\nSin (?,? ) = A + B * E (?,? ) \n(13) \n\n Onde A representa o crescimento linear e exponencial em fun\u00e7\u00e3o da freq\u00fc\u00eancia e dire\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas e B representa o crescimento em fun\u00e7\u00e3o da velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento. \n\n O termo A leva em considera\u00e7\u00e3o as express\u00f5es elaboradas por Cavaleri e Malanotte-Rizzoli \n\n(1981 apud Holthuijsen 2000). J\u00e1 o termo B utiliza as formula\u00e7\u00f5es de Janssen (1989, 1991 apud \n\nHolthuijsen 2000), as quais s\u00e3o baseadas na teoria quasi linear vento \u2013 onda e consideram a \n\nturbul\u00eancia na interface ar-mar.  \n\n O modelo \u00e9 inicializado com um espectro de JONSWAP, computado atrav\u00e9s das \n\nvelocidades de vento, a 10 m da interface ar \u2013 mar. A computa\u00e7\u00e3o utiliza ainda a curva de \n\ncrescimento de \u00e1guas profundas de Kahma &amp; Calkoen (1992 apud Holthuijsen 2000) e os valores de \n\naltura significativa e freq\u00fc\u00eancia de pico do espectro de Pierson e Moskowits (1964 apud Holthuijsen \n\n2000). \n\n J\u00e1 a dissipa\u00e7\u00e3o de energia das ondas se d\u00e1 por whitecapping, fric\u00e7\u00e3o e quebra induzida pelo \n\nfundo. O whitecapping depende da energia contida nas ondas e da esbeltez, que \u00e9 dada pela rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a altura e o comprimento da onda (eq. 14). As ondas crescem at\u00e9 um ponto cr\u00edtico e ent\u00e3o \n\nquebram, sendo a energia dissipada na forma de correntes sub-superficiais, o que caracteriza um \n\nprocesso n\u00e3o linear (WMO, 1998 apud Nunes, 2002) \n\n 49\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 50\n\nSds,w (?, ?) = -??(-k/k)E(?, ?) \n(14) \n\n Onde Sds,w (?, ?) = dissipa\u00e7\u00e3o de energia por whitecapping\u2019s, ? = coeficiente de esbeltez, ? e k = \n\nm\u00e9dias da freq\u00fc\u00eancia e n\u00famero de onda. \n\n A dissipa\u00e7\u00e3o de energia por intera\u00e7\u00e3o com o fundo pode se dar por fric\u00e7\u00e3o, percola\u00e7\u00e3o, \n\nmovimento de fundo ou retro-espalhamento causado por irregularidades no leito. \n\n O modelo de fric\u00e7\u00e3o implementado no SWAN considera os princ\u00edpios do modelo emp\u00edrico \n\nde JONSWAP, sendo que a express\u00e3o de dissipa\u00e7\u00e3o utilizada leva em considera\u00e7\u00e3o diversas \n\nobserva\u00e7\u00f5es emp\u00edricas com ondas unimodais. (Holthuijsen, 2000). \n\n As ondas, ao propagarem-se, redistribuem a energia por meio de intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares, que \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pela suaviza\u00e7\u00e3o do pico de freq\u00fc\u00eancia com a evolu\u00e7\u00e3o do espectro no tempo. Em \n\n\u00e1guas profundas, as intera\u00e7\u00f5es qu\u00e1druplas dominam a evolu\u00e7\u00e3o do espectro e transferem energia do \n\npico espectral para as freq\u00fc\u00eancias menores e para as maiores, onde a energia \u00e9 dissipada por \n\nwhitecapping\u2019s. J\u00e1 em \u00e1guas rasas, as intera\u00e7\u00f5es triplas transferem energia das freq\u00fc\u00eancias menores para \n\nas maiores. (WWO, 1998 apud Nunes, 2002). \n\n O SWAN utiliza a aproxima\u00e7\u00e3o de Hasselmann et al. (1985 apud Holthuijsen, 2000) para \n\ndescrever as intera\u00e7\u00f5es qu\u00e1druplas e a aproxima\u00e7\u00e3o de Eldeberky, (1996 apud Holthuijsen, 2000) \n\npara descrever as intera\u00e7\u00f5es triplas. \n\n \n\n2.5.2 A valida\u00e7\u00e3o do SWAN \n\n \n\n A literatura referente ao assunto afirma que ainda n\u00e3o existe um padr\u00e3o de procedimentos \n\npr\u00e9 definidos para aferir um modelo, sendo que o mesmo pode ser considerado validado quando um \n\ngrande n\u00famero de simula\u00e7\u00f5es apresentarem uma estreita correspond\u00eancia com o comportamento j\u00e1 \n\nconhecido de um sistema. \n\n Este \u00e9 o caso do SWAN, que \u00e9 utilizado por institui\u00e7\u00f5es de pesquisa de v\u00e1rios pa\u00edses em \n\ntrabalhos que envolvem uma larga gama de objetivos. Oficialmente, o SWAN foi validado por Ris et \n\nal. (1999) em cinco estudos de caso na Alemanha e Holanda, os quais se configuraram pela \n\ncomplexidade das situa\u00e7\u00f5es.  \n\n Os dois casos mais relevantes foram em Freiesche Zeegat e Haringvliet, ambos na costa da \n\nHolanda. Em Freiesche Zeegat, as ondas se propagam por uma fenda localizada entre duas ilhas \n\nbarreiras, apresentando uma batimetria de canais e baixios com correntes de mar\u00e9, onde as ondas \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\ns\u00e3o regeneradas pelo vento local. Os dados obtidos foram comparados com 29 s\u00e9ries advindas de 17 \n\nb\u00f3ias existentes na regi\u00e3o.  \n\n Em Haringvliet, os dados do SWAN foram correlacionados com dados obtidos durante tr\u00eas \n\ncampanhas realizadas em 1982, 1983 e 1989. O s\u00edtio de Haringvliet \u00e9 uma ramifica\u00e7\u00e3o do estu\u00e1rio \n\nRhine separada do corpo principal por v\u00e1rias ramifica\u00e7\u00f5es. A situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea \u00e9 \n\ncaracterizada como uma ba\u00eda rasa (4 a 6 m) que penetra alguns quil\u00f4metros pela costa, sem a \n\ninflu\u00eancia significativa de correntes.  \n\n Os resultados das correla\u00e7\u00f5es em ambas as simula\u00e7\u00f5es indicam que o erro m\u00e9dio \u00e9 de \n\naproximadamente 10% para alturas significativas e per\u00edodos das ondas. O modelo reproduziu a \n\nmaioria das modifica\u00e7\u00f5es nestes par\u00e2metros (Hs e Ts) observados, mais especificamente 86% das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na altura e 73% no per\u00edodo, com uma tend\u00eancia a sobre-estimar os valores de Hs e \n\nsub-estimar os valores de Ts. \n\n As correla\u00e7\u00f5es existentes nos dois casos citados podem ser observadas na figura 22. \n\n \n\n \nFigura 22. Correla\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos pelo SWAN e os observados nos casos de Friesche Zeegat \n\n(A) e Haringvliet (B), ambos na Holanda. Modificado de Ris et al. (1999) \n\n  \n\n Gorman &amp; Nielson (1999) aplicaram o SWAN em um estu\u00e1rio da Nova Zel\u00e2ndia, visando \n\ndescrever os processos relacionados ao termo de crescimento de ondas. Os dados de ondas e \n\ncorrentes foram obtidos por meio de seis sensores de press\u00e3o instalados ao longo do estu\u00e1rio. Os \n\nautores conclu\u00edram que o modelo tem grande potencial para representar processos individuais, \n\n 51\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nsendo capaz de prover uma boa representa\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es das ondas em um complexo \n\nambiente com fortes correntes, batimetria vari\u00e1vel e presen\u00e7a de mar\u00e9s. \n\n Wood et al (2001) utilizaram o SWAN para modelar a evolu\u00e7\u00e3o do espectro de ondas em um \n\ntanque com fundo imperme\u00e1vel e irregular obtendo boa correla\u00e7\u00e3o entre os dados observados e os \n\nobtidos pelo modelo. A figura 23 ilustra a compara\u00e7\u00e3o de valores para Hs medidos no tanque de \n\nondas (cruzes) e obtidos pelo SWAN considerando ou n\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es triplas (linha pontilhada e \n\ns\u00f3lida, respectivamente). \n\n \n\n \nFigura 23. Compara\u00e7\u00e3o dos valores de Hs medidos em um tanque de ondas (cruzes) com dados modelados \nno SWAN considerando ou n\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es triplas (linha pontilhada e s\u00f3lida, respectivamente). Wood et al \n(2001) \n\n \n\n J\u00e1 Shan-Hwei Ou et al (2002) n\u00e3o obtiveram resultados t\u00e3o satisfat\u00f3rios em suas pesquisas \n\ncom o SWAN. Os autores compararam os valores de per\u00edodo e altura das ondas, obtidos por \n\nequipamentos durante a passagem de quatro tuf\u00f5es pela costa da ilha Taiwan. Os resultados para Hs \n\npodem ser visualizados na figura 24 e os referentes ao per\u00edodo (T) na figura 25: \n\n \n\n 52\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 24. O gr\u00e1fico demonstra as distor\u00e7\u00f5es entre os valores obtidos pelo SWAN para Hs e aqueles medidos \npor sensores durante a passagem do tuf\u00e3o Zeb pela costa de Taiwan. Adaptado de Shan-Hwei Ou et al (2002) \n\n \nFigura 25. O gr\u00e1fico demonstra as distor\u00e7\u00f5es entre os valores obtidos pelo SWAN para Ts e aqueles medidos \npor sensores durante a passagem do tuf\u00e3o Zeb pela costa de Taiwan. Adaptado de Shan-Hwei Ou et al (2002) \n\n  \n\n Outros exemplos de aplica\u00e7\u00f5es do SWAN em estudos de caso, tanto de laborat\u00f3rio quanto \n\nde campo, podem ser encontrados em Pires-Silva et al (2002), Rusu et al. (2002), Ou et al. (2002), \n\nRogers et al. (2003), Hsu et al. (2005) e Zijlema &amp; Westhuysen (2005), com a obten\u00e7\u00e3o de resultados, \n\nem sua grande maioria, satisfat\u00f3rios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 53\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 54\n\n2.5.3 As aplica\u00e7\u00f5es dos modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas em ambientes abrigados. \n\n \n\n No final da d\u00e9cada de 1960, Zeigler (1969) j\u00e1 atentava para a alta aplicabilidade de modelos \n\nem estudos de hidrodin\u00e2mica de corpos d\u2019\u00e1gua. Neste trabalho, o autor faz uma revis\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde tal t\u00e9cnica e aponta que, embora a maior parte destes modelos tenha sido desenvolvida para \n\nambientes marinhos, eles enquadram-se perfeitamente em pesquisas realizadas em lagos e lagunas. \n\n Como exemplos deste enquadramento, podem ser citados os trabalhos de Resio e Hiipakka \n\n(1976) e Scwab et al. (1984) nos Grandes Lagos, onde foram utilizados modelos num\u00e9ricos para a \n\npredi\u00e7\u00e3o do espectro de ondas para altura, dire\u00e7\u00e3o e per\u00edodo. \n\n O Lago Erie, localizado na Pensilv\u00e2nia, j\u00e1 foi palco de alguns trabalhos que envolveram a \n\naplica\u00e7\u00e3o de modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas. Liu (1987) analisou tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es de espectro de \n\nondas derivados de aplica\u00e7\u00f5es dos modelos GLERL (Liu, 1983), WALLOPS (Huang et al., 1983) e \n\nTMA-JONSWAP (Bouws et al., 1985) e comparou-as com dados medidos durante o ano de 1981. \n\n Os resultados mostraram que nenhum dos modelos p\u00f4de ser considerado superior ou \n\ninferior, pois todos apresentaram qualidades e defeitos semelhantes na representa\u00e7\u00e3o dos espectros \n\nde ondas. Gr\u00e1ficos comparativos da aplica\u00e7\u00e3o destes modelos no Lago Erie podem ser observados \n\nna figura 26: \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 26. Compara\u00e7\u00e3o do espectro de ondas medido (linha) e estimado (pontos) pelos modelos GLERL, \n\nWALLOPS e TMA no Lago Erie. Modificado de Liu (1987). \n\n  \n\n Nummedal et al (1984) estudaram o transporte sedimentar e a morfologia da zona de surfe \n\ndo Lago Erie, utilizando modelos morfodin\u00e2micos desenvolvidos para praias australianas (Short, \n\n1979 e Wright et al, 1979) e que podiam ser adaptados ao Lago. Para a an\u00e1lise do clima de ondas, \n\nfundamental neste tipo de estudo, os autores aplicaram o modelo SMB, o qual se ajustou \n\npositivamente ao ambiente, onde o fetch era limitado e vari\u00e1vel. As compara\u00e7\u00f5es com dados obtidos \n\npor sensores indicaram que houve uma tend\u00eancia do modelo a superestimar a altura das ondas em \n\nat\u00e9 20%, fato que foi considerado n\u00e3o comprometedor dos resultados. \n\n Jin &amp; Ji (2001) aplicaram o SWAN para representar a gera\u00e7\u00e3o, propaga\u00e7\u00e3o e dissipa\u00e7\u00e3o do \n\nespectro de ondas do Lago Okeechobee, na Fl\u00f3rida, buscando discutir a correla\u00e7\u00e3o entre o stress \n\ngerado pelo vento e a altura significativa das ondas. Quest\u00f5es referentes \u00e0 ressuspens\u00e3o de \n\nsedimentos geradas por turbul\u00eancias na coluna d\u2019\u00e1gua tamb\u00e9m foram abordadas neste estudo. \n\n O Lago Okeechobee possui \u00e1rea de 1730 km2, e embora sua capacidade de armazenamento \n\nde \u00e1gua seja de at\u00e9 4.173 bilh\u00f5es de m3, ele \u00e9 um lago raso, onde a profundidade m\u00e9dia \u00e9 de \n\n 55\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\naproximadamente 3 m, sendo que o seu n\u00edvel apresenta varia\u00e7\u00e3o sazonal. A presen\u00e7a de correntes (1 \n\n\u2013 3 cm\\s) n\u00e3o foi considerada significativa neste trabalho. \n\n A calibra\u00e7\u00e3o do modelo se deu pela an\u00e1lise da correla\u00e7\u00e3o entre dados pr\u00e9-existentes advindos \n\nde cinco esta\u00e7\u00f5es espalhadas pelo Lago e dados obtidos pelo SWAN. Os autores consideraram os \n\nresultados muito satisfat\u00f3rios, uma vez que o modelo apenas subestimou levemente os valores de \n\naltura significativa das ondas no est\u00e1gio inicial de computa\u00e7\u00e3o e superestimou, tamb\u00e9m levemente, \n\nestes valores para os est\u00e1gios finais da modelagem. Estes resultados podem ser visualizados na figura \n\n27. \n\n \nFigura 27. S\u00e9ries comparativas entre alturas de ondas simuladas e observadas em duas esta\u00e7\u00f5es localizadas no \n\nLago Okeechobee. Adaptado de Jin &amp; Ji, 2001. \n\n \n\n A correla\u00e7\u00e3o apresentada nos gr\u00e1ficos pode ser observada na tabela 6, onde foram aplicados \n\npar\u00e2metros estat\u00edsticos de an\u00e1lise de erro m\u00e9dio (RMS), absoluto e m\u00e1xima vari\u00e2ncia. \n\n 56\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nTabela 6. An\u00e1lise de erros e correla\u00e7\u00f5es entre os valores obtidos pelo SWAN e observados no campo para as \ncinco esta\u00e7\u00f5es do Lago Okeechobee. Adaptado de Jin &amp; Ji, 2001. \n\n \n \n\n Em um trabalho realizado no in\u00edcio desta d\u00e9cada, Lin et al. (2002) analisaram o padr\u00e3o de \n\nondas e sua correla\u00e7\u00e3o com a velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos da Baia de Chesapeake, Estados \n\nUnidos, por meio de correla\u00e7\u00f5es entre tr\u00eas s\u00e9ries de dados pr\u00e9-existentes datados de 1995 e 1998 \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o dos modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas SWAN e GLERL, obtendo, tamb\u00e9m, resultados \n\nque foram considerados muito bons. \n\n A escolha destes modelos deu-se em fun\u00e7\u00e3o de um estudo realizado por Lin et al. (1998) que \n\ncomparou a efici\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o de cinco modelos na baia de Chesapeake durante a passagem do \n\nfurac\u00e3o Danielle pela \u00e1rea em 1992. Os resultados apontaram que, embora nenhum modelo fosse \n\ncapaz de analisar todas as vari\u00e1veis envolvidas, o SWAN e o GLERL foram os que melhor se \n\nadaptaram a esta situa\u00e7\u00e3o. \n\n O GLERL \u00e9 um modelo param\u00e9trico, com f\u00edsica apropriada para \u00e1guas profundas, que foi \n\ndesenvolvido por Donelan (1977) e revisado por Schwab et al (1984), para trabalhos referentes \u00e0 \n\npredi\u00e7\u00e3o de ondas nos Grandes Lagos. Os efeitos da propaga\u00e7\u00e3o em \u00e1guas rasas n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos \n\nneste modelo. \n\n A Baia de Chesapeake \u00e9 um grande estu\u00e1rio relativamente abrigado com aproximadamente \n\n320 km de comprimento e larguras que variam de 7 a 50 km. A profundidade m\u00e9dia \u00e9 de 8.5 m e \n\npode ser alterada pela mar\u00e9, de aproximadamente 1 metro, pelo aporte de \u00e1gua do mar ou, \n\neventualmente pelos rios tribut\u00e1rios. Tais fatores, aliados a presen\u00e7a de correntes significativas, \n\nconstituem-se em um cen\u00e1rio complexo para a aplica\u00e7\u00e3o de modelos. \n\n Os resultados indicaram que ambos os modelos apresentaram uma boa resposta para a \n\nprevis\u00e3o de altura, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o das ondas, embora os valores de altura significativa tenham \n\nsido levemente superestimados e os referentes ao per\u00edodo tenham sido, tamb\u00e9m levemente, \n\nsubestimados. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 predi\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o das ondas o SWAN mostrou-se mais eficiente. \n\n Diferen\u00e7as significativas entre os dois modelos foram encontradas quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do \n\ncampo de ondas para um determinado vento. Tais diferen\u00e7as foram relacionadas \u00e0s incorre\u00e7\u00f5es da \n\nformula\u00e7\u00e3o da rugosidade de superf\u00edcie do GLERL e, principalmente, pelo fato de o SWAN \n\n 57\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nrepresentar a dissipa\u00e7\u00e3o de energia por fric\u00e7\u00e3o do fundo em \u00e1guas rasas, o que n\u00e3o ocorre com o \n\nGLERL. \n\n Os resultados de 116 horas de compara\u00e7\u00e3o entre os dois modelos e os dados pr\u00e9 \u2013 existentes \n\npodem ser observados na figura 28. \n\n \nFigura 28. Compara\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos pelo SWAN (linha s\u00f3lida com c\u00edrculos), GLERL (linha s\u00f3lida) \n\ne dados pr\u00e9 \u2013 existentes (tri\u00e2ngulos) para altura significativa e per\u00edodo na Baia de Chesapeake. Extra\u00eddo de \nLin et al., 2002. \n\n \n\n A an\u00e1lise dos trabalhos descritos neste cap\u00edtulo comprovam a efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas em ambientes abrigados como lagos, lagunas, baias e estu\u00e1rios e, mais \n\nespecificamente, atestam a viabilidade da aplica\u00e7\u00e3o do SWAN nestes ambientes. \n\n \n\n2.6 A aplica\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Gua\u00edba \n\n \n\n A aplica\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Gua\u00edba partiu de algumas premissas b\u00e1sicas, al\u00e9m da j\u00e1 \n\ndiscutida qualidade dos dados de vento e batimetria: \n\n\u2022 Correntes: \n\n Os resultados obtidos pelo DNAEE entre julho de 1982 a janeiro de 1983 indicam que, \n\nembora a din\u00e2mica de correntes no Lago Gua\u00edba seja complexa e de suma import\u00e2ncia na \n\n 58\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 59\n\ndistribui\u00e7\u00e3o sedimentar, os seus valores de velocidade s\u00e3o baixos o suficiente para n\u00e3o interferirem \n\nsignificativamente no espectro de ondas. \n\n Estas medi\u00e7\u00f5es indicaram velocidades m\u00e9dias de correntes em torno de 10 cm/s, com \n\nm\u00ednimas de 6 cm/s para ventos do quadrante norte e m\u00e1ximas de 15 cm/s para ventos do quadrante \n\nsul. Durante o per\u00edodo das medi\u00e7\u00f5es, a ocorr\u00eancia de baixas velocidades teve significativa \n\nfreq\u00fc\u00eancia, sendo que em muitos casos, a intensidade da corrente n\u00e3o era suficiente para \n\nmovimentar o sensor de velocidade. As exce\u00e7\u00f5es para as baixas velocidades encontradas foram os \n\nvalores medidos na se\u00e7\u00e3o de sa\u00edda do Gua\u00edba, onde h\u00e1 um estrangulamento do fluxo d\u2019\u00e1gua causado \n\npela presen\u00e7a da ilha do Junco e na se\u00e7\u00e3o da Ilha da Pintada (figura 2), onde o aporte do Delta do \n\nJacu\u00ed ainda \u00e9 relativamente intenso. \n\n Burrows &amp; Hedges (1985) estudaram a influ\u00eancia de correntes no clima de ondas por meio \n\nda aplica\u00e7\u00e3o do espectro de Pierson-Moskowitz. As conclus\u00f5es deste trabalho indicaram que na \n\naus\u00eancia de refra\u00e7\u00e3o, uma corrente oposta \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas (discordante) tende a \n\nincrementar os valores de Hs e uma corrente no mesmo sentido de propaga\u00e7\u00e3o (concordante) tende \n\na reduzir estes valores. \n\n Os autores estimaram que correntes discordantes de 1 m/s e 2 m/s aumentam em 11% e \n\n17%, respectivamente, os valores de altura das ondas. J\u00e1 correntes concordantes 1 m/s e 2 m/s \n\ndiminuem em 14% e 18%, respectivamente, estes valores. \n\n Comparando estes valores aos encontrados no Gua\u00edba, percebe-se que as correntes medidas \n\nno lago s\u00e3o aproximadamente 90% mais lentas do que as utilizadas por Burrows &amp; Hedges (op cit.), \n\ne, portanto, a sua influ\u00eancia no espectro de ondas do Gua\u00edba ser\u00e1 desconsiderada neste trabalho. \n\n\u2022 N\u00edveis d\u2019\u00e1gua  \n\nOs resultados das medi\u00e7\u00f5es realizadas pelo DNAEE (1983) indicaram altera\u00e7\u00f5es no n\u00edvel de \n\n\u00e1gua do Gua\u00edba de at\u00e9 50 cm para incid\u00eancias de ventos de 7 m/s. J\u00e1 os resultados obtidos pela \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo POM em estudos de circula\u00e7\u00e3o induzida pelo vento no sistema da Lagoa dos \n\nPatos por Castel\u00e3o &amp; Moller Jr. (2003) indicaram eleva\u00e7\u00f5es entre 8 a 14 cm quando da a\u00e7\u00e3o de \n\nventos de 4 a 5 m/s. Estas discrep\u00e2ncias s\u00e3o explicadas pelo fato de o modelo POM n\u00e3o levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o fatores secund\u00e1rios como varia\u00e7\u00f5es da descarga fluvial dos tribut\u00e1rios, for\u00e7a de \n\nCoriolis e efeitos da mar\u00e9 em Rio Grande.  \n\nEmbora a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua do Gua\u00edba, em termos quantitativos e qualitativos, seja \n\nrazoavelmente conhecida, este fator ser\u00e1 descartado na modelagem com o SWAN, dado o car\u00e1ter \n\nespacial e temporal do trabalho, que pretende analisar uma s\u00e9rie de dados de vento referentes a um \n\nano para predizer o clima de ondas. Al\u00e9m disso, as varia\u00e7\u00f5es de n\u00edvel tornam-se pouco significativas \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 60\n\nem per\u00edodos de cheias, fato este que atrelaria a utiliza\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro na modelagem a um banco \n\nde dados com informa\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas do per\u00edodo analisado. \n\nAutores como Toldo (1994 e 2000), em seu modelo de predi\u00e7\u00e3o de ondas aplicado na \n\nLaguna dos Patos, Wood et al (2001), Jin &amp; Ji (2001), Nunes (2002), entre outros, n\u00e3o consideraram \n\nas varia\u00e7\u00f5es de n\u00edvel d\u2019\u00e1gua em seus trabalhos, por considerarem que sua influ\u00eancia no espectro de \n\nondas n\u00e3o era significativa. \n\n\u2022 Outros par\u00e2metros: \n\n Acelera\u00e7\u00e3o gravitacional = 9,81m/s2. \n\n Densidade da \u00e1gua = 1.000 kg/m3. Tal valor \u00e9 utilizado porque al\u00e9m de n\u00e3o sofrer \n\ninflu\u00eancia salina, a concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos em suspens\u00e3o \u00e9 relativamente baixa, \n\nem torno de 100 mg/l, ou seja, 100 gramas em 1.000 kg/m3. \n\n  Defini\u00e7\u00e3o das freq\u00fc\u00eancias m\u00ednimas e m\u00e1ximas. O dom\u00ednio deve ser definido como \n\nforma de caracterizar o maior n\u00famero de ondas poss\u00edvel, uma vez que a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nfreq\u00fc\u00eancia e per\u00edodo \u00e9 inversa e a incid\u00eancia de ondas tipo swell no Lago Gua\u00edba n\u00e3o \n\n\u00e9 consider\u00e1vel. No caso deste trabalho, o dom\u00ednio utilizado foi entre 0.3 e 1 Hz.  \n\n O modelo foi aplicado no modo n\u00e3o estacion\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o da variabilidade temporal dos \n\ndados de ventos e com intervalo de tempo de uma hora (coincidente com a disponibilidade dos \n\ndados e\u00f3licos). Aplicou-se o SWAN em um computador com processador Intel Pentium III, 866 Hz, \n\n256 megabytes de mem\u00f3ria dispon\u00edvel e ambiente Windows. O tempo de dura\u00e7\u00e3o de cada rodada \n\n(1h) foi de aproximadamente 12 minutos. \n\n Foram utilizadas coordenadas cartesianas, sistema de proje\u00e7\u00e3o de Mercator e conven\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e1utica para as dire\u00e7\u00f5es de ventos e ondas. A grade espacial foi composta de uma malha retangular \n\ncom resolu\u00e7\u00e3o de 200 m, onde qualquer cota igual ou superior a zero foi considerada nula. \n\n Como o SWAN parte de uma condi\u00e7\u00e3o inicial est\u00e1tica, o mesmo \u00e9 inicializado com um \n\nespectro de JONSWAP, computado atrav\u00e9s das velocidades de vento, a 10 m da interface ar \u2013 mar. \n\nA computa\u00e7\u00e3o utiliza ainda a curva de crescimento de \u00e1guas profundas de Kahma &amp; Calkoen (1992 \n\napud Holthuijsen 2000) e os valores de altura significativa e freq\u00fc\u00eancia de pico do espectro de \n\nPierson e Moskowits (1964 apud Holthuijsen 2000). Tal condi\u00e7\u00e3o faz com que os valores obtidos nas \n\nprimeiras rodadas de modelagem n\u00e3o sejam suficientemente real\u00edsticos, podendo ser descartados \n\ncomo resultados, embora sejam de fundamental import\u00e2ncia como retro-alimentadores das rodadas \n\nseguintes. Para minimizar este efeito, em cada intervalo de tempo trabalhado, foram aplicados entre \n\n2 e 4 pr\u00e9 processamentos, ou seja, foram modeladas situa\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias ao conjunto de dados \n\nanalisados. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 61\n\n O Lago Gua\u00edba foi considerado um corpo d\u2019\u00e1gua fechado neste trabalho. A entrada da \n\nondula\u00e7\u00e3o da Lagoa dos Patos no Gua\u00edba foi descartada, optando-se por n\u00e3o utilizar uma condi\u00e7\u00e3o \n\nde contorno na modelagem. Esta decis\u00e3o foi tomada com base no fato de que n\u00e3o se dispunha de \n\num conjunto de dados de ventos para a Lagoa dos Patos referente ao mesmo per\u00edodo utilizado para \n\no Lago Gua\u00edba. Por outro lado, a extrapola\u00e7\u00e3o dos dados do aeroporto Salgado Filho para a Lagoa \n\ndos Patos fica inviabilizada pela distancia entre ambos.  \n\n \n\n2.6.1 A interface computacional autom\u00e1tica entre a sa\u00edda de dados do modelo matem\u00e1tico \n\nSWAN e a entrada de dados no software IDRISI. \n\n  \n\nA vers\u00e3o do software SWAN utilizada neste trabalho (4.20) tem seu c\u00f3digo fonte criado na \n\nlinguagem FORTRAN, o que de um lado facilita a inser\u00e7\u00e3o da colabora\u00e7\u00e3o de pesquisadores no \n\naprimoramento de suas equa\u00e7\u00f5es, mas por outro o torna n\u00e3o muito \u201camig\u00e1vel\u201d para usu\u00e1rios menos \n\nfamiliarizados com esse formato. Grande parte dos usu\u00e1rios do SWAN citados nesta pesquisa fez \n\nuso do MATLAB ou do GRADS para a visualiza\u00e7\u00e3o e tratamento dos dados obtidos com o modelo. \n\nTais softwares s\u00e3o indicados para an\u00e1lise dos dados do espectro de ondas, uma vez que \n\npermitem trabalhar em formato vetorial e em quatro dimens\u00f5es (X, Y, Z + T), o que \u00e9 de grande \n\nvalor em an\u00e1lises de s\u00e9ries longas ou cont\u00ednuas de dados, al\u00e9m de an\u00e1lises em tempo real. \n\nEsta pesquisa optou por n\u00e3o adotar estes softwares, uma vez que a mesma tem por objetivo \n\nutilizar os dados referentes ao padr\u00e3o de ondas do lago Gua\u00edba para analisar sua influ\u00eancia nos \n\npadr\u00f5es de sedimenta\u00e7\u00e3o. Desta forma, optou-se por desenvolver uma interface entre o Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas IDRISI (vers\u00f5es 3.2 e kilimanjaro) e o modelo SWAN, permitindo que as \n\nan\u00e1lises fossem realizadas em ambiente raster.   \n\nA sa\u00edda dos dados do SWAN pode ser dada por blocos representativos de vari\u00e1veis \n\nespec\u00edficas (Hs, T, dir, etc.) ou por meio de tabelas com colunas referentes a cada vari\u00e1vel. Neste \n\ncaso, foi utilizada a segunda op\u00e7\u00e3o, permitindo assim a entrada autom\u00e1tica no IDRISI. Para tanto foi \n\ncriado um script com a sub-rotina \u201cmacro modeller\u201d do IDRISI, que importa os dados oriundos do \n\nSWAN, os transforma em um primeiro momento em um arquivo de pontos e posteriormente em \n\numa imagem raster, deixando-as prontas para futuros cruzamentos com quaisquer vari\u00e1veis \n\ngeorreferenciadas. A figura 28b ilustra um exemplo deste script e alguns exemplos de imagens criadas \n\nneste ambiente computacional. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 28b. Exemplos de produtos obtidos a partir da interface automatizada de entrada de dados do SWAN \nno SIG IDRISI. \n\n \n\n O \u201ccasamento\u201d entre modelos matem\u00e1ticos complexos como SWAN e softwares de \n\ngeoprocessamento traz possibilidades \u00edmpares, j\u00e1 que a gama de ferramentas dispon\u00edveis nestes \n\nprogramas \u00e9 imensa, permitindo o cruzamento dos dados obtidos no modelo com qualquer tipo de \n\ndado que tenha a vari\u00e1vel espacial georreferenciada. Al\u00e9m disso, utilizando este m\u00e9todo \u00e9 poss\u00edvel \n\ncontrolar todos os passos intermedi\u00e1rios at\u00e9 o resultado final, uma vez que o IDRISI armazena estes \n\npassos. Esta vantagem permite localizar poss\u00edveis erros de uma maneira segura e eficiente, al\u00e9m de \n\npropiciar uma an\u00e1lise mais pormenorizada dos par\u00e2metros envolvidos. \n\n 62\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n Uma restri\u00e7\u00e3o a este m\u00e9todo est\u00e1 na utiliza\u00e7\u00e3o dos modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas para \n\nsitua\u00e7\u00f5es operacionais, como a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em tempo real, uma vez que a etapa \n\nde processamento em um SIG \u00e9 minuciosa e nem sempre a automatiza\u00e7\u00e3o completa \u00e9 vi\u00e1vel. \n\n \n\n2.6.2 A valida\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Gua\u00edba \n\n \n\nA valida\u00e7\u00e3o dos resultados do SWAN se deu por meio da correla\u00e7\u00e3o dos dados derivados do \n\nmodelo com os obtidos por meio da instala\u00e7\u00e3o de um medidor de ondas e correntes FSI3D da \n\nFalmouth Scientific, Inc., dotado de sensores de press\u00e3o de silicone, que foi fundeado no ponto com \n\ncoordenadas UTM 474233 e 6667179, pr\u00f3ximo ao clube Jangadeiros (figura 29). \n\n \nFigura 29. Posi\u00e7\u00e3o do fundeio do medidor de ondas e correntes pr\u00f3ximo ao clube Jangadeiros. No detalhe, a \n\nilha sede do mesmo, que serviu como base para a opera\u00e7\u00e3o. \n\n 63\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n O equipamento permaneceu coletando dados entre os dias 16 de junho at\u00e9 02 de agosto de \n\n2005 em uma profundidade aproximada de 3 m. Os dados foram armazenados e depois processados \n\nem um software (wavepost) do pr\u00f3prio fabricante. Os resultados s\u00e3o disponibilizados na forma \n\ntabular e em gr\u00e1ficos, de maneira direta para par\u00e2metros relativos \u00e0s correntes e de maneira indireta \n\npara a informa\u00e7\u00e3o sobre ondas (conjunto de dados pr\u00e9 \u2013 determinados onde \u00e9 derivada a \n\ninforma\u00e7\u00e3o). Foram produzidos gr\u00e1ficos referentes \u00e0s seguintes informa\u00e7\u00f5es: Componentes norte \n\n(VN) e leste (VE) da velocidade das correntes, velocidade e dire\u00e7\u00e3o das correntes, press\u00e3o, \n\ndensidade espectral e altura significativa das ondas. Estes gr\u00e1ficos podem ser observados na figura \n\n30. \n\n \nFigura 30. An\u00e1lise do conjunto de dados processados pelo medidor de ondas e correntes fundeado no \n\nGua\u00edba, durante os meses de inverno de 2005. \n\n A an\u00e1lise dos 48 dias de coleta de dados demonstra um padr\u00e3o de correntes com baixa \n\nintensidade, dificilmente atingindo os 0,4 m/s, e dire\u00e7\u00e3o predominante NW \u2013 SE, embora com \n\nvaria\u00e7\u00f5es significativas e em, alguns casos isolados, com uma tend\u00eancia de invers\u00e3o do fluxo de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Estes dados corroboram os resultados obtidos pelo DENAEE (1983) j\u00e1 \n\ndiscutidos neste trabalho. \n\n 64\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n Os dados das varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o indicam uma altern\u00e2ncia entre per\u00edodos com maior e \n\nmenor incid\u00eancia de press\u00e3o sobre os sensores do equipamento. Os valores variaram entre 2,54 \n\ndbars a aproximadamente 3,5 dbars, valor esse atingido nos primeiros dias de julho. Os valores de \n\naltura significativa das ondas refletem essa varia\u00e7\u00e3o de press\u00e3o (uma vez que Hs \u00e9 derivada da \n\nmesma), mas com magnitude reduzida. As ondas foram pequenas no per\u00edodo analisado: apenas \n\natingiram os 0,10 m em tr\u00eas ocasi\u00f5es distintas, sendo que a mais destacada ocorreu entre os dias 3 e \n\n5 de julho de 2005. \n\n Este cen\u00e1rio \u00e9 perfeitamente compat\u00edvel com as an\u00e1lises das informa\u00e7\u00f5es sobre ventos \n\ndiscutidas no cap\u00edtulo 2.3, que indicam ser o per\u00edodo de inverno aquele com a presen\u00e7a de ventos de \n\nmenor intensidade e com maior varia\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o. \n\n O per\u00edodo de 3 a 5 de julho foi selecionado para a valida\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Gua\u00edba. Em \n\num primeiro momento foi feito um recorte na s\u00e9rie de dados referente a essa data e posteriormente \n\nfoi realizada a an\u00e1lise dos par\u00e2metros citados anteriormente, acrescentados do per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o das \n\nondas. Os resultados obtidos com o software wavepost para o per\u00edodo podem ser observados na \n\nfigura 31.  \n\n \n\nFigura 31. Recorte temporal (03 a 05/07/2005) nos dados processados do medidor de ondas e correntes \nfundeado no Gua\u00edba.  \n\n \n 65\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n Observa-se que, entre estes dias, as correntes mantiveram o padr\u00e3o do conjunto de dados \n\ncompleto, com velocidades baixas que atingiram aproximadamente 0,3 m/s e dire\u00e7\u00e3o predominante \n\nNW \u2013 SE, com um per\u00edodo curto de varia\u00e7\u00e3o onde as correntes flu\u00edram de SW para NE, mas com \n\nvelocidades que atingiram o valor m\u00e1ximo de 0,1 m/s, ou seja, quase sem movimento. \n\n As varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o indicaram uma curva crescente, com um pequeno intervalo de leve \n\ndecr\u00e9scimo. Os valores registrados foram entre 2,7 e 3,5 dbars, semelhantes ao conjunto de dados \n\ninteiro. Tais varia\u00e7\u00f5es representaram ondas que ultrapassaram os 0,16 m e foram as mais altas \n\ndurante todo o per\u00edodo de monitoramento. \n\n Para que fosse efetuada a modelagem com o SWAN foi necess\u00e1rio adquirir um conjunto de \n\ndados de ventos para o per\u00edodo trabalhado. Tais dados foram cedidos pela Rede de Meteorologia do \n\nComando da Aeron\u00e1utica, em medi\u00e7\u00f5es realizadas no Aeroporto Salgado Filho. Estas medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nrealizadas de hora em hora e na altura padr\u00e3o de 10 m. Os gr\u00e1ficos da figura 32 indicam a velocidade \n\ne dire\u00e7\u00e3o do vento durante estes dias. \n\n \nFigura 32. Gr\u00e1ficos de velocidade e dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos monitorados no Aeroporto Salgado \n\nFilho entre os dias 3 e 5 de julho de 2005. Elaborado a partir de dados da Rede de Meteorologia do Comando \nda Aeron\u00e1utica. \n\n \n\n  \n\n \n\n 66\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 67\n\nUma an\u00e1lise visual preliminar j\u00e1 permite determinar a concord\u00e2ncia entre a forma das curvas \n\nde velocidade do vento da figura 32 e altura das ondas da figura 31. Os baixos valores de press\u00e3o e \n\nHs no in\u00edcio das curvas reflete a altern\u00e2ncia de dire\u00e7\u00e3o do vento e tamb\u00e9m valores menores de \n\nvelocidade (inferiores a 3 m/s) do vento nas primeiras horas de monitoramento. A partir do \n\nmomento em que as velocidades do vento cresceram e a dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos mesmos \n\nestabilizou durante algumas horas, as maiores alturas de onda foram atingidas. \n\n A seguir ser\u00e1 apresentada uma an\u00e1lise mais detalhada da correla\u00e7\u00e3o entre os dados medidos \n\npelo equipamento fundeado e os dados estimados pelo SWAN. \n\n Foram comparadas 16 amostras de ondas obtidas pelo medidor FSI, derivados de conjuntos \n\nde dados de 512 registros cada. Estas amostras s\u00e3o separadas por intervalos de 3 horas cada, exce\u00e7\u00e3o \n\nfeita entre as 2h e 8h do dia 4, quando por problemas do equipamento, n\u00e3o foi poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o \n\nde uma amostra. J\u00e1 o SWAN foi alimentado pelos ventos da figura 32, gerando resultados de hora \n\nem hora. Os resultados podem ser observados na figura 33, onde os dados referentes a ondas \n\nmedidos pelo FSI est\u00e3o em azul e os modelados pelo SWAN em vermelho. \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 33. Gr\u00e1ficos comparativos entre os dados referentes \u00e0 Hs, dire\u00e7\u00e3o e per\u00edodo das ondas medidas (azul) \n\ne modeladas (vermelho) no Lago Gua\u00edba. \n\n A an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos de altura significativa indica uma concord\u00e2ncia entre as tend\u00eancias de \n\ncrescimento e decaimento dos valores. Nas primeiras horas do monitoramento as ondas \n\napresentavam-se insignificantes, com alturas que n\u00e3o atingiam 0,01 m, caracterizando-se mais como \n\numa leve agita\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \u00e1gua do que propriamente como ondula\u00e7\u00e3o, sendo que este \n\ndetalhe foi muito bem captado pelo SWAN. Com a intensifica\u00e7\u00e3o e a regularidade do vento ocorrida \n\n 68\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 69\n\nna seq\u00fc\u00eancia observou-se o crescimento das ondas, registrado tamb\u00e9m na modelagem com \n\ndiferen\u00e7as entre valores, mas apresentando a mesma tend\u00eancia. As maiores discrep\u00e2ncias ocorreram \n\nnas ultimas horas do monitoramento, quando a partir das 8h do dia 05/07 os ventos enfraqueceram \n\ne a dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia migrou do quadrante S para W. \n\n Neste momento, as ondas medidas pelo FSI apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o acentuada em sua \n\naltura, o que n\u00e3o foi acompanhado pelos resultados do SWAN, os quais tamb\u00e9m demonstraram esta \n\nqueda, mas de maneira menos acentuada. Isto indica uma tend\u00eancia do SWAN a responder de \n\nmaneira mais lenta \u00e0s r\u00e1pidas varia\u00e7\u00f5es dos ventos, principalmente em ambientes abrigados como o \n\nGua\u00edba, onde as ondas s\u00e3o totalmente dependentes da energia e\u00f3lica. Este fen\u00f4meno tamb\u00e9m foi \n\nrelatado por Jin &amp; Ji (2001) quando da aplica\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Okeechobee, na Fl\u00f3rida, \n\nembora com menor intensidade. Este tipo de discrep\u00e2ncia pode ser creditado \u00e0s intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nlineares (triplas ou qu\u00e1druplas) entre as ondas. \n\n Foram aplicadas t\u00e9cnicas estat\u00edsticas de correla\u00e7\u00e3o entre os dados referentes \u00e0 altura \n\nsignificativa das ondas medidos e estimados, obtendo o valor de 0,6 quando comparado todo o \n\nconjunto de dados. Se descartadas as tr\u00eas ultimas amostras, este valor aumenta significativamente \n\npara 0,82, resultados estes semelhantes aos obtidos por Jin &amp; Ji (op cit.) que variaram entre 0,76 e \n\n0,89 e por Nunes (2002) que obteve correla\u00e7\u00e3o de 0,72 para dados medidos e modelados com o \n\nSWAN quando da an\u00e1lise de ondas incidentes na costa sudeste do Brasil. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o das ondas, percebe-se uma boa concord\u00e2ncia entre os dados de todo o \n\nconjunto analisado. As menores varia\u00e7\u00f5es foram entre 7 e 8 graus e as maiores de aproximadamente \n\n40 graus em duas ocasi\u00f5es. Estas varia\u00e7\u00f5es n\u00e3o chegaram a representar uma altera\u00e7\u00e3o no quadrante \n\nde propaga\u00e7\u00e3o das ondas, constituindo-se em um resultado muito satisfat\u00f3rio. \n\n J\u00e1 os resultados menos acurados deram-se em rela\u00e7\u00e3o ao par\u00e2metro Ts, sendo que para \n\nefeitos desta compara\u00e7\u00e3o foram utilizados os per\u00edodos m\u00e9dios obtidos pelo FSI e modelados pelo \n\nSWAN. Embora possa ser observada uma tend\u00eancia similar de crescimento de Ts ao longo do \n\ntempo, as diferen\u00e7as entre os valores foram de 1 segundo em m\u00e9dia. Mais uma vez a explica\u00e7\u00e3o \n\npode ser dada em fun\u00e7\u00e3o da demora do tempo de resposta do SWAN \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de vento e o \n\nconseq\u00fcente surgimento de ondas em ambientes abrigados. A partir da quarta amostra (23h do dia \n\n03/07) o crescimento das ondas relatado por ambos os m\u00e9todos (embora de maneira mais t\u00edmida \n\npelo SWAN) n\u00e3o foi acompanhado no caso do per\u00edodo. \n\n Deve-se ressaltar que a utiliza\u00e7\u00e3o de um \u00fanico ond\u00f3grafo para aferi\u00e7\u00e3o dos dados obtidos \n\ncom o SWAN tende apresentar algumas discrep\u00e2ncias, uma vez que os par\u00e2metros do modelo \n\nnum\u00e9rico s\u00e3o calculados como uma m\u00e9dia, enquanto o ond\u00f3grafo fornece um dado pontual. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 70\n\n Neste estudo optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o do per\u00edodo m\u00e9dio das ondas, tanto na valida\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo quanto nas demais aplica\u00e7\u00f5es. O per\u00edodo de pico fornecido pelo SWAN tamb\u00e9m foi \n\ntestado, mas os resultados indicaram o mesmo tipo de incerteza, com semelhante desigualdade entre \n\nos valores medidos e estimados. Os resultados indicaram que a correla\u00e7\u00e3o entre os conjuntos de \n\ndados (per\u00edodo m\u00e9dio e de pico) foi de 0.97, com uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de pouco mais de 0,2 \n\nsegundos entre os dois par\u00e2metros. \n\n De forma geral, pode-se dizer que a aplica\u00e7\u00e3o do SWAN para a predi\u00e7\u00e3o de ondas no Lago \n\nGua\u00edba \u00e9 perfeitamente vi\u00e1vel, uma vez considerado que as correla\u00e7\u00f5es apresentadas neste cap\u00edtulo \n\nest\u00e3o dentro do esperado, dado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es em que o mesmo foi utilizado. Os dados obtidos nesta \n\nvalida\u00e7\u00e3o assemelham-se a maioria dos trabalhos consultados na literatura, considerados em grande \n\nparte, muito satisfat\u00f3rios. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 71\n\n2.7 O Padr\u00e3o de Ondas no Lago Gua\u00edba \n\n \n\n Com objetivo de determinar os padr\u00f5es da ondula\u00e7\u00e3o incidente no Gua\u00edba, foram \n\nselecionados alguns intervalos na s\u00e9rie de dados de vento que se destacaram como situa\u00e7\u00f5es de \n\nmaior intensidade e tamb\u00e9m apresentaram certa regularidade na dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia. Al\u00e9m \n\ndisso, foi selecionado um intervalo que representava a m\u00e9dia das condi\u00e7\u00f5es de vento j\u00e1 discutidas no \n\ncap\u00edtulo 2.3. \n\n Os intervalos selecionados foram: \n\n\u2022 23 e 24 de mar\u00e7o (outono); \n\n\u2022 10 e 11 de julho (inverno); \n\n\u2022 26 e 27 de setembro (primavera); \n\n\u2022 12 de dezembro (ver\u00e3o), todas em 1996. \n\nTamb\u00e9m foram modeladas situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas extremas com base em relatos de Coussirat \n\nde Ara\u00fajo (1930), que identificou ventos fortes (com m\u00e1ximos de aproximadamente 27 m/s em \n\n1923 e 1925) soprando de dire\u00e7\u00f5es variadas. \n\n Os dados modelados quando da valida\u00e7\u00e3o do SWAN para aplica\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba ser\u00e3o \n\ntamb\u00e9m analisados, agora sob a \u00f3tica de todo o corpo d\u2019\u00e1gua e n\u00e3o apenas no ponto de fundeio do \n\nmedidor de ondas e correntes. \n\n Como forma de auxiliar a an\u00e1lise dos dados, foram determinados cinco pontos de controle, \n\ndenominados aqui de \u201cesta\u00e7\u00f5es\u201d, nas quais ser\u00e3o realizadas as interpreta\u00e7\u00f5es das informa\u00e7\u00f5es. Estas \n\nesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o indicadas com suas respectivas coordenadas na tabela 7 e representadas na figura 34. \n\n \n\nTabela 7. Localiza\u00e7\u00e3o e profundidade das esta\u00e7\u00f5es de controle. \n\nEsta\u00e7\u00e3o Coordenadas (UTM) Profundidade (m) \n\nFormiga 491732 \u2013 6637551 4,7 \n\nItapu\u00e3 494674 \u2013 6648348 3,2 \n\nSalgado 483528 \u2013 6648094 4,2 \n\nArado 474663 \u2013 6655698 3,1 \n\nJangadeiros 474233 \u2013 6667179 3 \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 34. Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de controle. \n\n \n\n \n\n A seguir s\u00e3o apresentados os estudos de caso para os intervalos selecionados e situa\u00e7\u00f5es \n\nhipot\u00e9ticas analisadas neste trabalho. A localiza\u00e7\u00e3o destes na s\u00e9rie temporal \u00e9 ilustrada na figura 35 \n\nem fun\u00e7\u00e3o das velocidades e dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia do vento. Percebe-se a condi\u00e7\u00e3o de ventos \n\nintensos nos tr\u00eas primeiros casos e uma condi\u00e7\u00e3o normal (ventos fracos com tend\u00eancia de \n\ncrescimento no final do dia) no \u00faltimo. \n\n 72\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n Figura 35. Localiza\u00e7\u00e3o dos quatro intervalos analisados quanto a dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos no ano de \n1996. \n\n \n\n \n\n \n\n2.7.1 Mar\u00e7o, 23 e 24. \n\n Os resultados ser\u00e3o apresentados na forma de gr\u00e1ficos relativos aos ventos (velocidade e \n\ndire\u00e7\u00e3o) e de ondas (altura significativa, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o) nas cinco esta\u00e7\u00f5es de controle, conforme \n\nas figuras 36, 37, 38 e 41. \n\n 73\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 36. Resultados obtidos para ventos e ondas nos dias 23 e 24 de mar\u00e7o de 1996. As cores representam \n\nas esta\u00e7\u00f5es de controle. \n\n 74\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 75\n\n A velocidade dos ventos neste per\u00edodo variou entre 2 e 10 m/s. Nas primeiras 6 horas a \n\ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia oscilou do quadrante NW, N e W. A partir das 7h o vento estabilizou sua \n\ndire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o no quadrante NW, variando apenas \u00e0s 7h do dia 24, quando soprou do \n\nquadrante W. A ondula\u00e7\u00e3o acompanhou, de forma geral, os padr\u00f5es de vento. A altura variou entre \n\n0,05 e 0,45 m com o crescimento diretamente relacionado \u00e0 velocidade do vento, atingindo os \n\nvalores m\u00e1ximos entre as 5 e 6 horas do dia 24, aproximadamente 2 h ap\u00f3s o pico de vento, \n\nocorrido entre as 2 e 4 horas. A ondula\u00e7\u00e3o inicia um decr\u00e9scimo logo ap\u00f3s a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade dos ventos. A partir das 18h do dia 24 o vento volta a soprar com mais intensidade (8 \n\nm/s), refletindo em uma retomada do crescimento das ondas. A curva do per\u00edodo tamb\u00e9m \n\nacompanhou as varia\u00e7\u00f5es da velocidade do vento, embora de maneira menos incisiva. Os valores \n\nvariaram entre aproximadamente 0,8s e 1,8s. A dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas foi a vari\u00e1vel que \n\nmais refletiu as mudan\u00e7as do vento. Nas 6 primeiras horas, quando das invers\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o do \n\nvento, as ondas propagavam-se predominantemente de NW, sendo que entre 5 e 6 horas passaram a \n\nmigrar de N. A partir das 8h a dire\u00e7\u00e3o estabilizou-se novamente de NW. \n\n As rela\u00e7\u00f5es entre as esta\u00e7\u00f5es caracterizaram-se por varia\u00e7\u00f5es entre os par\u00e2metros sob um \n\nmesmo regime de ventos. As menores alturas m\u00e1ximas de onda foram registradas na esta\u00e7\u00e3o \n\nFormiga, onde os valores n\u00e3o atingiram 0,25m. J\u00e1 as maiores ocorreram na esta\u00e7\u00e3o Salgado com \n\naproximadamente 0,45m. A explica\u00e7\u00e3o para estas diferen\u00e7as se d\u00e1 pela localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o \n\nFormiga (Fig. 35) que fica parcialmente protegida da a\u00e7\u00e3o dos ventos em quest\u00e3o pela Ilha da Ponta \n\nEscura. Al\u00e9m disso, a configura\u00e7\u00e3o do Lago faz com que o fetch nesse local seja reduzido em fun\u00e7\u00e3o \n\nda Ponta da Faxina (Fig. 2). J\u00e1 a esta\u00e7\u00e3o Salgado localiza-se em uma regi\u00e3o com grande pista para \n\na\u00e7\u00e3o dos ventos oriundos de N e NW. A esta\u00e7\u00e3o jangadeiros configura-se como a de segunda menor \n\nincid\u00eancia de ondas tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o de uma pista de vento reduzida.  \n\nAs esta\u00e7\u00f5es Arado e Itapu\u00e3 apresentaram comportamento semelhantes quanto a Hs, sendo \n\nque em Itapu\u00e3 as varia\u00e7\u00f5es foram mais proeminentes, refletindo uma maior sensibilidade \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es do vento. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o as alturas m\u00e1ximas absolutas, que neste caso chegaram a 0,52m, elas foram \n\natingidas as entre 5 e 6h do dia 24, j\u00e1 na desembocadura da Lagoa dos Patos, local com elevada \n\nprofundidade, da ordem de 8 m, e extensa pista, principalmente para a\u00e7\u00e3o dos ventos de NW. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 76\n\nAs dire\u00e7\u00f5es da ondula\u00e7\u00e3o incidente nas cinco esta\u00e7\u00f5es foram distintas, embora todas tenham \n\napresentado o mesmo comportamento quanto \u00e0s varia\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do vento (figura 37). Na \n\nesta\u00e7\u00e3o Formiga, com as menores Hs, a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o foi de aproximadamente 320\u00ba \u2013 140\u00ba, \n\nexceto nas primeiras horas, quando a mesma chegou a migrar at\u00e9 340\u00b0 \u2013 160\u00b0.  \n\nA esta\u00e7\u00e3o Jangadeiros apresentou comportamento semelhante, sendo que as varia\u00e7\u00f5es nas \n\nprimeiras horas foram menos intensas. J\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o Arado a ondula\u00e7\u00e3o se propagou levemente mais \n\ndentro do quadrante N (330\u00b0 \u2013 150\u00b0). A esta\u00e7\u00e3o com maior varia\u00e7\u00e3o foi Itapu\u00e3, onde as ondas se \n\npropagaram do quadrante NW, 310\u00b0 \u2013 130\u00b0. Em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo, as varia\u00e7\u00f5es entre as esta\u00e7\u00f5es \n\nacompanharam, de certa maneira, as varia\u00e7\u00f5es de Hs, sendo que os menores valores foram \n\nregistrados em Formiga e os maiores em Salgado. As figuras 38, 39 e 41 demonstram as principais \n\nvaria\u00e7\u00f5es nos tr\u00eas par\u00e2metros em quest\u00e3o (Hs, dire\u00e7\u00e3o e T) para todo o Lago Gua\u00edba no per\u00edodo \n\nanalisado. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 37. Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, nos dias 23 e 24 de mar\u00e7o, quanto a sua altura significativa (Hs) no tempo \ne espa\u00e7o. As imagens representam os momentos de significativas varia\u00e7\u00f5es, uma vez que a an\u00e1lise foi feita em \n\nintervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n 77\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFigura 38. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o. As imagens representam \nmomentos de varia\u00e7\u00e3o, uma vez que este par\u00e2metro n\u00e3o apresentou grandes oscila\u00e7\u00f5es, exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0s 6h do \ndia 23, quando as ondas se propagaram de N \u2013 S em boa parte do Gua\u00edba. Esta varia\u00e7\u00e3o \u00e9 clara tamb\u00e9m nos \n\ngr\u00e1ficos da figura 36. \n\n \n\n Na figura 38 \u00e9 apresentada a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas nos dias 23 e 24 de mar\u00e7o. \n\nPara uma condi\u00e7\u00e3o de vento NW registrado as 10 h, 20h, 06 h, e 16 h foram geradas ondas que se \n\npropagaram com dire\u00e7\u00e3o W sobre as praias da margem leste do Gua\u00edba, enquanto que sobre a \n\nmargem oeste incidiram ondas provenientes da dire\u00e7\u00e3o N. Essa mesma situa\u00e7\u00e3o foi observada para \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ventos provenientes de W, conforme registro de propaga\u00e7\u00e3o da onda as 06 h (figuras \n\n36 e 38). \n\n Tal fen\u00f4meno deve-se a duas raz\u00f5es principais. A primeira diz respeito \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do Lago \n\nGua\u00edba que se desenvolve com alinhamento geral NW-SE. A segunda refere-se ao processo de \n\nrefra\u00e7\u00e3o das ondas, caracterizado pela mudan\u00e7a da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade, o que causa um alinhamento da zona de rebenta\u00e7\u00e3o de tal maneira que ela tende a ser \n\nparalela a linha de praia. \n\n Esse processo \u00e9 ilustrado na figura 39, com o recorte de imagem de sat\u00e9lite dispon\u00edvel no \n\nGoogle Earth para a regi\u00e3o de Porto Alegre, mais especificamente na Ponta da Cu\u00edca, bairro Bel\u00e9m \n\nNovo (Ver fig. 2). Essa imagem foi obtida no dia 21 de maio de 2005, quando sopravam ventos dos \n\nquadrantes SW \u00e0 NW sobre o Gua\u00edba, com velocidades que variaram entre 4.5 a 9.2 m/s, conforme \n\n 78\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\ndados da Rede de Meteorologia do Comando da Aeron\u00e1utica, em medi\u00e7\u00f5es realizadas no Aeroporto \n\nSalgado Filho. As ondas geradas nessas condi\u00e7\u00f5es sofrem uma inflex\u00e3o de 45\u00ba, por refra\u00e7\u00e3o, \n\nalterando a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o de NW para W antes de incidirem sobre a margem leste do Lago. \n\n \n\nFigura 39. Imagem extra\u00edda do Google Earth para as proximidades da Ponta da Cu\u00edca, no Bairro Bel\u00e9m Novo. \nAs linhas brancas marcam o alinhamento das cristas das ondas. \n\n  \n\nJ\u00e1 a figura 40 ilustra a incid\u00eancia de ondas na Praia da Pedreira, no Parque Estadual de Itapu\u00e3 \n\n(Ver figura 2). Percebe-se que a dire\u00e7\u00e3o de chegada do trem de ondas \u00e9 do quadrante SW, com \n\nmudan\u00e7a da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da profundidade e o conseq\u00fcente \n\nalinhamento da zona de rebenta\u00e7\u00e3o de forma paralela a linha de praia. \n\n 79\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 40. Chegada de ondas na praia da Pedreira, Parque Estadual de Itapu\u00e3. Pode-se observar o fen\u00f4meno \nde refra\u00e7\u00e3o que altera a dire\u00e7\u00e3o das mesmas, tornando-as paralelas a linha de praia. \n\n \n\nFigura 41. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o (T) no tempo e espa\u00e7o. As imagens representam os momentos \nde principais varia\u00e7\u00f5es, uma vez uma vez que a an\u00e1lise foi feita em intervalos de uma hora totalizando 48 \n\nimagens. \n\n 80\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n2.7.2 Julho, 10 e 11. \n\n Os resultados dos dias 10 e 11 de julho ser\u00e3o apresentados na forma de gr\u00e1ficos relativos \u00e0 \n\nvelocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos e altura significativa, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o das ondas nas cinco esta\u00e7\u00f5es, \n\nconforme as figuras42, 43, 44 e 45. \n\n \nFigura 42. Resultados obtidos para ventos e ondas nos dias 10 e 11 de julho de 1996. \n\n 81\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 82\n\n Durante estes dias a velocidade dos ventos variou entre 4 e 9 m/s, com os picos coincidindo \n\ncom o final da tarde e in\u00edcio da noite, exce\u00e7\u00e3o feita entre as 19 e 20h do dia 10. A dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia oscilou entre W e NW, sendo que no dia 11, o vento apresentou maior regularidade, \n\nsoprando durante aproximadamente 9 horas de NW e 7 horas de W. J\u00e1 o dia 10 foi marcado por \n\nvaria\u00e7\u00f5es mais freq\u00fcentes entre estas dire\u00e7\u00f5es. A ondula\u00e7\u00e3o variou at\u00e9 aproximadamente 0,40 m, \n\natingindo o pico em torno das 18h do dia 11. Percebe-se um leve decr\u00e9scimo na altura significativa \n\nentre as 3 e 9 horas do dia 11, que \u00e9 coincidente com o per\u00edodo de maior regularidade da dire\u00e7\u00e3o \n\nNW e tamb\u00e9m com a incid\u00eancia de ventos com velocidades mais baixas (velocidades menores \n\nsomente s\u00e3o encontradas nas primeiras e \u00faltimas horas do intervalo).  \n\n A dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas variou entre W e NW, em concord\u00e2ncia com a dire\u00e7\u00e3o \n\nde proveni\u00eancia dos ventos. As varia\u00e7\u00f5es ao longo das 48 horas de modelagem mantiveram-se \n\nnestes quadrantes. Em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo, pode-se dizer que o mesmo acompanhou o crescimento \n\nde Hs, embora de maneira mais discreta, sem apresentar as mesmas varia\u00e7\u00f5es entre valores m\u00ednimos \n\ne m\u00e1ximos. \n\n As maiores alturas de onda foram registradas nas esta\u00e7\u00f5es Arado e Salgado por volta das 18h \n\ndo dia 11, aproximadamente uma hora ap\u00f3s o pico da intensidade dos ventos, ocorrido \u00e0s 17h. J\u00e1 as \n\nmenores alturas ocorreram nas esta\u00e7\u00f5es Formiga e Jangadeiros. Na esta\u00e7\u00e3o Formiga tal fato deve-se \n\na localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o, que fica parcialmente protegida da a\u00e7\u00e3o destes ventos pela Ilha da Ponta \n\nEscura. Al\u00e9m disso, a configura\u00e7\u00e3o do Lago faz com que o fetch nesse local seja reduzido em fun\u00e7\u00e3o \n\nda Ponta da Faxina. A esta\u00e7\u00e3o Jangadeiros tem o fetch limitado, principalmente quando da incid\u00eancia \n\nde ventos provenientes de W.  \n\n A esta\u00e7\u00e3o Itapu\u00e3 foi a que apresentou o comportamento mais homog\u00eaneo, com varia\u00e7\u00f5es \n\nmenos bruscas de Hs, principalmente quando da queda generalizada deste par\u00e2metro ocorrida entre \n\nas 6 e 8 horas do dia 11. \n\n Entre as cinco esta\u00e7\u00f5es, a que apresentou ondula\u00e7\u00e3o proveniente mais a N foi Itapu\u00e3 e a \n\nmais a W foi Formiga. As demais mantiveram uma dire\u00e7\u00e3o constante entre aproximadamente 270 \u2013 \n\n90 e 290 \u2013 70. \n\n As figuras 43, 44 e 45 demonstram as principais varia\u00e7\u00f5es nos tr\u00eas par\u00e2metros analisados \n\npara todo o Lago Gua\u00edba no per\u00edodo em quest\u00e3o. \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 43. Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, nos dias 10 e 11, de junho quanto a sua altura significativa (Hs) no tempo \ne espa\u00e7o. As imagens representam os momentos de significativas varia\u00e7\u00f5es, uma vez que a an\u00e1lise foi feita em \n\nintervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n \n\n 83\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 44. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o para os dias 10 e 11 de \njulho. As imagens representam os momentos de significativa varia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Durante as primeiras horas, quando as ondas eram menores, a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o foi de \n\nW. Esta tend\u00eancia come\u00e7ou a mudar efetivamente a partir das 10h, quando nas praias da margem E \n\nas ondas incidiam de NW. \u00c0s 19 horas, na maioria da superf\u00edcie do Gua\u00edba, a ondula\u00e7\u00e3o de NW era \n\npredominante, deixando de ser \u00e0s 24h (novamente com predomin\u00e2ncia de ventos de W) e \n\nretornando novamente \u00e0s 8h do dia 11 para a condi\u00e7\u00e3o predominante de NW. \n\n Deve-se atentar que os primeiros pixels junto \u00e0s margens (sejam elas praias ou pontas) podem \n\nser desconsiderados na an\u00e1lise. No intervalo analisado haveria uma indica\u00e7\u00e3o de ondula\u00e7\u00e3o de E e \n\nNE nestes locais. Este fato se deve a limita\u00e7\u00f5es da vers\u00e3o do SWAN utilizada nesse trabalho, \n\n 84\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nprincipalmente no que tange a difra\u00e7\u00e3o e rebenta\u00e7\u00e3o, fazendo com que os resultados discrepantes \n\nreferentes \u00e0 ondula\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a praia n\u00e3o devam ser considerados. \n\n \nFigura 45. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o (T) no tempo e espa\u00e7o entre os dias 10 e 11 de julho. As \nimagens representam os momentos de principais varia\u00e7\u00f5es, uma vez uma vez que a an\u00e1lise foi feita em \n\nintervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n \n\n Interessante notar que a regi\u00e3o onde se encontra a maior densidade populacional de Porto \n\nAlegre (Ponta do Gas\u00f4metro at\u00e9 a Ponta do Dion\u00edsio) fica parcialmente protegida da incid\u00eancia de \n\nondas com alturas superiores a 0,20 m para o tipo de situa\u00e7\u00e3o analisada neste caso (ventos \n\npredominantes de W). Cabe ressaltar que esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a que apresenta o segundo maior fetch na \n\n\u00e1rea (ventos de W), sendo que apenas para ventos de SW a pista de ventos ser\u00e1 maior. \n\n \n\n \n\n 85\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n2.7.3 Setembro, 26 e 27. \n\n Estes resultados ser\u00e3o apresentados na forma de gr\u00e1ficos relativos \u00e0 velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos \n\nventos e altura significativa, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o das ondas nas cinco esta\u00e7\u00f5es, conforme as figuras 46, \n\n47, 48 e 49. \n\n \nFigura 46. Resultados obtidos para ventos e ondas nos dias 26 e 27 de setembro de 1996.. \n\n 86\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 87\n\n Entre os dias 26 e 27 de setembro de 1996 as velocidades de vento registradas variaram entre \n\n3 e 9 m/s, com os picos ocorrendo na tarde e noite do dia 26 e decaindo sensivelmente no dia 27. A \n\ndire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o variou do quadrante SE a E, com predomin\u00e2ncia de SE, principalmente no \n\ndia 26. O fen\u00f4meno da intensifica\u00e7\u00e3o dos ventos no final da tarde foi observado nos dois dias, em \n\nescalas diferentes. A ondula\u00e7\u00e3o apresentou boa correla\u00e7\u00e3o com a velocidade do vento, sendo que os \n\npicos foram atingidos aproximadamente \u00e0s 22h do dia 26, coincidindo com um dos picos de vento \n\n(o outro foi entre 13 e 14h do dia 26), quando a curva de Hs iniciou um crescimento mais \n\nacentuado.  \n\n A ondula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a diminuir (queda de mais de 0,20 m) a partir da primeira hora do dia \n\n27, tend\u00eancia que estabilizou entre as 6 e 7 horas, concordando com a curva da velocidade do vento. \n\nA dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas manteve-se praticamente est\u00e1vel, com alguma varia\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa entre as 6 e 8 horas do dia 27, quando a dire\u00e7\u00e3o do vento apresentou varia\u00e7\u00e3o mais \n\nsignificativa entre os quadrantes SE e E. Em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo, pode-se dizer que o mesmo \n\nacompanhou o crescimento de Hs, embora de maneira mais discreta, sem apresentar as mesmas \n\nvaria\u00e7\u00f5es entre valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos. \n\n Entre as cinco esta\u00e7\u00f5es, as maiores alturas de onda foram registradas na esta\u00e7\u00e3o Salgado, \n\ncom mais de 0,40 m entre as 21 e 23 horas do dia 26. Esta esta\u00e7\u00e3o se encontra particularmente \n\nfavorecida quando da incid\u00eancia de ventos de E e, principalmente, de SE, uma vez que a pista de \n\nventos \u00e9 maior. A esta\u00e7\u00e3o Arado tamb\u00e9m tem caracter\u00edstica semelhante, mas os valores para Hs n\u00e3o \n\nforam equivalentes. Este fato pode ser explicado por um espor\u00e3o arenoso localizado ao sul da \n\nesta\u00e7\u00e3o, que faz com que a onda incidente dissipe parte de sua energia, resultando em valores de Hs \n\nreduzidos. \n\n A esta\u00e7\u00e3o Formiga apresentou o segundo maior padr\u00e3o de altura de ondas para os dias em \n\nquest\u00e3o. Esta esta\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais pr\u00f3xima da Lagoa dos Patos e tenderia a apresentar as maiores alturas \n\nde ondas, quando da incid\u00eancia de ventos dos quadrantes S e SE, devido \u00e0 entrada da ondula\u00e7\u00e3o da \n\nLagoa dos Patos no Gua\u00edba. Neste trabalho optou-se por n\u00e3o utilizar uma condi\u00e7\u00e3o de contorno na \n\nmodelagem, considerando o Gua\u00edba um corpo d\u2019\u00e1gua fechado. Mesmo assim, o fetch para esse caso \n\nfoi de aproximadamente 5,6 quil\u00f4metros, o suficiente para a gera\u00e7\u00e3o de ondas com at\u00e9 0,35 m. \n\n As ondas com maiores alturas ocorreram entre as 23 e 24h do dia 26 em frente \u00e0 ponta dos \n\nQuatis, com 0,44 m. Este local apresenta profundidade aproximada de 7 m. \n\n  \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 88\n\nAs esta\u00e7\u00f5es Itapu\u00e3 e Jangadeiros apresentaram os menores valores de Hs (no m\u00e1ximo \n\n0,25m). A localiza\u00e7\u00e3o de ambas, pr\u00f3xima \u00e0 margem E do Lago faz com a pista de ventos seja \n\nreduzida, principalmente quando a incid\u00eancia de ventos do quadrante E. \n\n A dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o foi basicamente a mesma para as esta\u00e7\u00f5es localizadas na por\u00e7\u00e3o \n\noeste do Gua\u00edba (Arado, Salgado e Formiga), 120 \u2013 300 e 130 \u2013 310. J\u00e1 nas esta\u00e7\u00f5es localizadas na \n\npor\u00e7\u00e3o leste (Jangadeiros e Itapu\u00e3), as ondas propagaram-se levemente mais de S, 130 \u2013 310 e 140 \u2013 \n\n320. As figuras 47, 48 e 49 demonstram as principais varia\u00e7\u00f5es nos tr\u00eas par\u00e2metros analisados para \n\ntodo o Lago Gua\u00edba no per\u00edodo em quest\u00e3o. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 47. Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, nos dias 26 e 27, de setembro quanto a sua altura significativa (Hs) no \ntempo e espa\u00e7o. As imagens representam os momentos de significativas varia\u00e7\u00f5es, uma vez que a an\u00e1lise foi \n\nfeita em intervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n 89\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 48. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o para os dias 26 e 27 de \nsetembro. As imagens representam os momentos de alguma varia\u00e7\u00e3o, principalmente entre as 6 e 8 horas do \n\ndia 27. \n\n \nFigura 49. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o (T) no tempo e espa\u00e7o entre os dias 26 e 27 de setembro. As \n\nimagens representam os momentos de principais varia\u00e7\u00f5es, uma vez uma vez que a an\u00e1lise foi feita em \nintervalos de uma hora totalizando 48 imagens. \n\n 90\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n2.7.4 Dezembro, 12. \n\n Assim como nos demais casos, os resultados ser\u00e3o apresentados na forma de gr\u00e1ficos \n\nrelativos \u00e0 velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos e altura significativa, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o das ondas nas \n\ncinco esta\u00e7\u00f5es (figuras 50, 51 e 52). Destaca-se o fato de que este dia reflete uma situa\u00e7\u00e3o de ventos \n\nfracos com um crescimento nas horas finais do dia. Esse cen\u00e1rio configura-se como de maior \n\nfreq\u00fc\u00eancia na regi\u00e3o do Gua\u00edba, como pode ser observado nas figuras 11 e 12. \n\n \nFigura 50. Resultados obtidos para ventos e ondas no dia 12 de dezembro de 1996. \n\n 91\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n O dia 12 de dezembro representa uma situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica de incid\u00eancia de ventos fracos \n\n(aproximadamente 2 m/s) at\u00e9 o meio da tarde, quando ent\u00e3o se observa aumento da velocidade, \n\ntornando a enfraquecer no final da noite. Neste caso o aumento na velocidade foi acentuado, \n\npassando de aproximadamente 2 m/s para 10 m/s em algumas horas. \n\n As dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia dos ventos sofreram grandes varia\u00e7\u00f5es ao longo do dia, \n\nsoprando do quadrante SE at\u00e9 \u00e0s 7h, girando para S entre 8 e 9 horas, quando de um giro de E, NE, \n\nN, NW e W, voltando a soprar de SE e E, na medida em que velocidade ca\u00eda nas \u00faltimas horas da \n\nnoite. \n\n A configura\u00e7\u00e3o representada pelo dia 12 de dezembro n\u00e3o \u00e9 prop\u00edcia \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de ondas no \n\nGua\u00edba, sendo que as mesmas apenas foram observadas ap\u00f3s a intensidade do vento aumentar, \n\nmesmo assim com alturas inferiores a 0,10m. Os dados referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o \n\napresentaram-se de maneira ca\u00f3tica, com varia\u00e7\u00f5es extremas em curtos intervalos de tempo. J\u00e1 a \n\ncurva do per\u00edodo mostrou-se constante, com valores abaixo de 0,8 s. \n\n Tal panorama configura uma situa\u00e7\u00e3o de leve agita\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \u00e1gua, caracterizando a \n\naus\u00eancia de ondas de gravidade em grande parte do lago. Esta situa\u00e7\u00e3o aponta para a relev\u00e2ncia da \n\nregularidade dos ventos, tanto em velocidade quanto em dire\u00e7\u00e3o, para a gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de \n\nondas no Lago, uma vez que mesmo ventos soprando a mais de 10 m/s n\u00e3o foram suficientes para \n\ntal. \n\n \nFigura 51. Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, no dia 12 de dezembro quanto a sua altura significativa (Hs) no tempo e \nespa\u00e7o. As imagens representam apenas os momentos de alguma varia\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o espacial da mesma, \numa vez que n\u00e3o houve registros de maior magnitude. \n\n 92\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 52. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o para o dia 12 de dezembro. \nA extrema variabilidade das dire\u00e7\u00f5es aliadas \u00e0 pequena altura das ondas caracteriza uma condi\u00e7\u00e3o de leve \nagita\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie da \u00e1gua (ondas capilares), sem a defini\u00e7\u00e3o de um espectro de ondas consider\u00e1vel. \n\n \n\n  \n\n2.7.5 Julho de 2005, 03 a 05. Data do fundeio do medidor de ondas e correntes. \n\n \n\n Embora n\u00e3o fa\u00e7a parte do conjunto de dados utilizado como referencia principal neste \n\ntrabalho, vale a pena analisar a situa\u00e7\u00e3o dos dias selecionados para a valida\u00e7\u00e3o do SWAN (03 a \n\n05/07/2005). Esta an\u00e1lise foi realizada no cap\u00edtulo 2.6, na discuss\u00e3o acerca da referida valida\u00e7\u00e3o, \n\nquando apenas foi utilizada a esta\u00e7\u00e3o Jangadeiros. Os gr\u00e1ficos das figuras 53, 54, 55 e 56 ilustram, \n\ntamb\u00e9m, os resultados das outras quatro esta\u00e7\u00f5es. \n\n 93\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 53. Resultados obtidos para ventos e ondas entre as 13h do dia 3/07 e 13h do dia 5/07 de 2005, \n\nquando do fundeio do equipamento utilizado para a valida\u00e7\u00e3o do modelo SWAN no Lago Gua\u00edba. \n\n \n\n 94\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 54. Evolu\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o entre os dias 3 e 5 de julho de 2005 (quando do fundeio do medidor FSI) \nreferente \u00e0 altura significativa (Hs) no tempo e espa\u00e7o. As imagens representam momentos de varia\u00e7\u00e3o \nsignificativa na distribui\u00e7\u00e3o espacial da mesma. \n\n \n\n Conforme j\u00e1 discutido neste trabalho, os meses do inverno s\u00e3o os que apresentam tend\u00eancia \n\na ventos com menores intensidades e maior varia\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia. Tal cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 presen\u00e7a de ondas relativamente altas no Lago Gua\u00edba. Foi neste contexto que o FSI \n\nficou submerso durante 48 dias entre junho e agosto de 2005 e por essa raz\u00e3o, poucos foram os \n\nper\u00edodos em que a ondula\u00e7\u00e3o atingiu os 0,10 m, sendo que mesmo no per\u00edodo analisado (dias 3 a 5 \n\nde julho, os de maiores valores de Hs em toda a s\u00e9rie), a ondula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se propagou por todo o \n\nlago. \n\n 95\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n Os ventos variaram sua velocidade entre 1 e 7 m/s, com picos \u00e0s 4h do dia 4 e entre as 2 e \n\n4h do dia 5. A dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia variou consideravelmente at\u00e9 as 0h do dia 4, quando \n\napresentou predomin\u00e2ncia de ventos de S intercalado por SE e W. \n\n A presen\u00e7a de ondula\u00e7\u00e3o apenas foi registrada na esta\u00e7\u00e3o Jangadeiros com ondas superiores \n\na 0,20 m a partir das 3 horas do dia 5. Tamb\u00e9m foram observadas ondas em per\u00edodos subseq\u00fcentes \n\naos picos de vento, como entre as 22 e 24 h do dia 3 e entre a 1 e 3h do dia 4. A dire\u00e7\u00e3o da \n\nondula\u00e7\u00e3o foi preferencialmente do quadrante S. \n\n A esta\u00e7\u00e3o Arado foi palco da propaga\u00e7\u00e3o de ondas pequenas, principalmente a partir das 3h \n\ndo dia 5, com dire\u00e7\u00f5es distintas da Esta\u00e7\u00e3o Jangadeiros. Os valores de per\u00edodo atingiram 1,4s, \n\ncoincidindo seus picos com os de maior altura significativa das ondas, que foram registrados entre as \n\n6 e 7 h do dia 5 em frente \u00e0 Ponta do Dion\u00edsio. Nas regi\u00f5es do Gua\u00edba onde n\u00e3o houve incid\u00eancia \n\nde ondas (neste caso a por\u00e7\u00e3o sul, conforme a figura 54) observam-se a indica\u00e7\u00e3o de ondas com as \n\nmais diversas dire\u00e7\u00f5es, indicando uma condi\u00e7\u00e3o de agita\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \u00e1gua, caracterizando-se \n\npela presen\u00e7a de ondas capilares, conforme a defini\u00e7\u00e3o de Munk (1951 - Apud Carter, 1989). \n\n \nFigura 55. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o no tempo e espa\u00e7o entre os dias 03 e 05 de \njulho de 2005. Percebe-se a grande variabilidade das dire\u00e7\u00f5es das ondas na por\u00e7\u00e3o sul do lago, justamente \nonde n\u00e3o houve a presen\u00e7a de ondas de gravidade. Esta \u00e9 uma caracter\u00edstica de leve agita\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \n\u00e1gua, formada por ondas do tipo capilar. \n\n 96\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n \nFigura 56. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo da ondula\u00e7\u00e3o (T) no tempo e espa\u00e7o entre os dias 03 e 05 de julho de 2005. \nA varia\u00e7\u00e3o dos valores do per\u00edodo na por\u00e7\u00e3o sul do Lago, mesmo que entre 0,5 e 1 segundo, indicam leve \nagita\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \u00e1gua, formada por ondas do tipo capilar. \n\n \n\n2.7.6 Simula\u00e7\u00e3o com base em dados hist\u00f3ricos. \n\n \n\n As situa\u00e7\u00f5es modeladas neste item t\u00eam como base as medi\u00e7\u00f5es de velocidade de ventos \n\nextremas na regi\u00e3o de Porto Alegre entre as d\u00e9cadas de 1910 e 1920. Embora reconhe\u00e7amos que os \n\nrecursos tecnol\u00f3gicos de ent\u00e3o eram mais propensos a erros, os referidos dados foram coletados em \n\nesta\u00e7\u00e3o oficial do Estado, mais especificamente na de Porto Alegre, \u00fanica que possu\u00eda um \n\nanem\u00f3grafo (Coussirat de Ara\u00fajo, 1930). Outros autores como Livi (1998) tamb\u00e9m utilizaram dados \n\ndo in\u00edcio do s\u00e9culo XX para an\u00e1lises de s\u00e9ries temporais sobre ventos. Na tabela 2 pode-se \n\nencontrar as m\u00e1ximas velocidades medidas entre os anos de 1914 e 1928. \n\n Neste trabalho foram criadas algumas situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para testar o comportamento da \n\nondula\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba em situa\u00e7\u00f5es extremas, variando a dire\u00e7\u00e3o e mantendo a velocidade em \n\numa linha constante, com ventos iniciando em 5 m/s, atingindo 27 m/s e voltando a soprar a uma \n\nvelocidade entre 5 e 8 m/s. Ressalta-se o fato de que as condi\u00e7\u00f5es de ventos extremos foram \n\nmantidas por 8 horas, sempre entre as 8h e 16h. Os gr\u00e1ficos das figuras a seguir ilustram os \n\nresultados obtidos. \n\n 97\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1 \n\nDire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel entre S e SW. Os resultados ser\u00e3o apresentados na \n\nforma de gr\u00e1ficos relativos aos ventos (velocidade e dire\u00e7\u00e3o) e de ondas (altura significativa, per\u00edodo \n\ne dire\u00e7\u00e3o) nas cinco esta\u00e7\u00f5es de controle, conforme as figuras 57, 58, 59 e 60. \n\n \nFigura 57. Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o \n\nde proveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel entre S e SW. \n 98\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nA an\u00e1lise 58, 59 e 60 indica que a ondula\u00e7\u00e3o apresentou um r\u00e1pido crescimento a partir das \n\n9h, uma hora ap\u00f3s o in\u00edcio dos ventos mais fortes e estabilizou em torno das 16h, quando do fim \n\ndeste intervalo de alta intensidade. A partir de ent\u00e3o, a ondula\u00e7\u00e3o continuou a crescer levemente, \n\nmesmo com o decr\u00e9scimo do vento. Ressalta-se o fato de que mesmo com o incremento de ventos \n\nde at\u00e9 27 m/s as ondas n\u00e3o ultrapassaram os 0,50 m, valor encontrado em frente \u00e0 Ponta dos Coatis. \n\nJ\u00e1 a curva do per\u00edodo demonstra crescimento linear, com valores atingindo mais de 1,7s. A dire\u00e7\u00e3o \n\nde propaga\u00e7\u00e3o sofreu algumas varia\u00e7\u00f5es ao longo do dia, migrando de 110/120 \u2013 250/240, \n\ncaracterizando um giro, em linhas gerais, de S para SW. As margens leste do Gua\u00edba foram as \n\nprimeiras \u00e1reas onde as ondas incidiram do quadrante SW, sendo que com o passar das horas, boa \n\nparte do lago (\u00e0s 20h) estava sob este tipo de onda. A situa\u00e7\u00e3o voltou \u00e0 tend\u00eancia anterior no final \n\nda noite, com a ondula\u00e7\u00e3o de S predominando. \n\n \n\n \nFigura 58. Evolu\u00e7\u00e3o de Hs da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel entre S e SW. \n 99\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 59. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com \n\ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel entre S e SW. \n\n 100\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 60. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (T) da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos vari\u00e1vel entre S e SW. \n  \n\n As esta\u00e7\u00f5es que apresentaram as maiores ondas foram Itapu\u00e3, Salgado e Jangadeiros. Em \n\numa compara\u00e7\u00e3o entre as esta\u00e7\u00f5es Itapu\u00e3 com Salgado percebe-se que no final do dia e entre as 10 e \n\n15h, as ondas s\u00e3o maiores nesta ultima esta\u00e7\u00e3o. Este fato reflete a import\u00e2ncia da dire\u00e7\u00e3o dos ventos \n\nna gera\u00e7\u00e3o de ondas no Lago, pois foi entre as 8 e 13h e 20 e 24h que o vento soprou de S, \n\naumentando o fetch para a esta\u00e7\u00e3o Salgado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Itapu\u00e3. \n\n J\u00e1 os menores registros foram encontrados nas esta\u00e7\u00f5es Formiga e Arado. No caso desta \n\nultima, os ventos provenientes de S e SW n\u00e3o favorecem a gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas, uma vez \n\na pista de ventos \u00e9 pequena quando ventos de SW e um espor\u00e3o arenoso localizado a S desta esta\u00e7\u00e3o \n\nfaz com que as ondas percam energia ao se propagarem, reduzindo sua altura. \n\n 101\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n A esta\u00e7\u00e3o Formiga, quando da ocorr\u00eancia de ventos de SW, tem a Ponta da Formiga como \n\nbarreira natural (Figura 61), reduzindo assim o fetch. Observa-se que nas horas finais do dia, as ondas \n\nem Formiga foram maiores que em Arado, em fun\u00e7\u00e3o da predomin\u00e2ncia do vento S. \n\n \n\n \n\nFigura 61. Ponta de Itapu\u00e3 vista do Morro da Formiga. Foto de Backes, 2005. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 2. Dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de SW. Os resultados ser\u00e3o apresentados \n\nna forma de gr\u00e1ficos relativos aos ventos (velocidade e dire\u00e7\u00e3o) e de ondas (altura significativa, \n\nper\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o) nas cinco esta\u00e7\u00f5es de controle, conforme as figuras 62, 63, 64 e 65. \n\n \n\n 102\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 62. Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o \n\nde proveni\u00eancia dos ventos constante em SW. \n\n 103\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 104\n\nNesta simula\u00e7\u00e3o a ondula\u00e7\u00e3o incidente come\u00e7ou a responder as varia\u00e7\u00f5es na velocidade dos \n\nventos somente entre as 6 e 7h, principalmente para as esta\u00e7\u00f5es Itapu\u00e3 e Jangadeiros (Fig. 62). J\u00e1 \n\nentre as 10 e 11h as esta\u00e7\u00f5es Salgado e Formiga apresentaram um crescimento um pouco mais \n\nacentuado das ondas. A esta\u00e7\u00e3o Arado somente acusou a presen\u00e7a de ondas significativas ap\u00f3s as \n\n17h, quando da passagem dos ventos mais fortes. O crescimento das ondas se deu, de forma geral, \n\nde maneira muito lenta, com Hs de 0,10m apenas a partir das 14h (apenas nas esta\u00e7\u00f5es Jangadeiros e \n\nItapu\u00e3) e a partir das 16h para Fortaleza e Salgado. Na esta\u00e7\u00e3o Arado a ondula\u00e7\u00e3o n\u00e3o atingiu os \n\n0,06m. \n\n As maiores ondas foram diagnosticadas em frente \u00e0 Ponta do Gas\u00f4metro (Figura 63), na \n\nPraia de Itapu\u00e3 e na Praia do Lami, atingindo aproximadamente 0,30 m, com dire\u00e7\u00f5es preferenciais \n\nde SW e, secundariamente de W. \n\n Os gr\u00e1ficos da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o (Fig. 64) indicam que at\u00e9 entre \u00e0s 7h e 10h a situa\u00e7\u00e3o \n\nera de leve agita\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie das \u00e1guas, sem a defini\u00e7\u00e3o de um espectro de ondas significativo. A \n\npartir das 11h, as ondas come\u00e7aram a se propagar em dire\u00e7\u00f5es distintas. Salgado e Itapu\u00e3 \n\napresentaram ondas propagando de NW para SE e, em menor escala, de W \u2013 E. J\u00e1 em Fortaleza a \n\npropaga\u00e7\u00e3o foi do quadrante S e, secundariamente, do quadrante SW. \n\n As varia\u00e7\u00f5es de per\u00edodo (Fig. 65) refletiram o crescimento da altura significativa, exce\u00e7\u00e3o \n\nfeita \u00e0 esta\u00e7\u00e3o Arado, onde os valores de per\u00edodo decresceram ap\u00f3s as 17h, uma vez que as \n\nondas eram de tamanho insignificante. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 63. Evolu\u00e7\u00e3o da Hs da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos constante de SW. \n\n 105\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 64. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com \n\ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de SW. \n \n\n   \n\n 106\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 65. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (T) da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos constante de SW. \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 3. Dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de S. Os resultados ser\u00e3o apresentados \n\nna forma de gr\u00e1ficos relativos aos ventos (velocidade e dire\u00e7\u00e3o) e de ondas (altura significativa, \n\nper\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o) nas cinco esta\u00e7\u00f5es de controle, conforme as figuras 66, 67, 68 e 69. \n\n Nesta situa\u00e7\u00e3o, a ondula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a responder as varia\u00e7\u00f5es na velocidade dos ventos a \n\npartir da 3\u00aa hora, principalmente para as esta\u00e7\u00f5es Itapu\u00e3 e Jangadeiros. J\u00e1 entre as 10 e 11h as \n\nesta\u00e7\u00f5es Salgado e Formiga apresentaram um crescimento um pouco mais acentuado das ondas. A \n\nesta\u00e7\u00e3o Arado somente acusou a presen\u00e7a de ondas significativas ap\u00f3s as 17h, quando da passagem \n\ndos ventos mais fortes. O crescimento das ondas se deu, de forma geral, de maneira lenta, com Hs \n\nde 0,10m apenas a partir das 14h (apenas nas esta\u00e7\u00f5es Jangadeiros e Itapu\u00e3) e a partir das 16h para \n\nFortaleza e Salgado (Fig. 66). Na esta\u00e7\u00e3o Arado a ondula\u00e7\u00e3o n\u00e3o atingiu os 0,06m. \n\n As maiores ondas foram diagnosticadas entre as adjac\u00eancias da Ponta dos Coatis e Ponta do \n\nArado (Figura 67), atingindo aproximadamente 0,55 m, com dire\u00e7\u00f5es preferenciais de S e SW em \n\nlocais pr\u00f3ximos as praias. \n\n Os gr\u00e1ficos da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o indicam que at\u00e9 \u00e0s 6h a situa\u00e7\u00e3o era de leve agita\u00e7\u00e3o na \n\nsuperf\u00edcie das \u00e1guas, sem a defini\u00e7\u00e3o de um espectro de ondas significativo. A partir deste hor\u00e1rio as \n\nondas apresentaram dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o semelhante, sendo mais a S nas esta\u00e7\u00f5es Itapu\u00e3 e \n\nJangadeiros, derivando para SE nas demais (Fig. 68). \n\n 107\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n Neste caso, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar o fen\u00f4meno de refra\u00e7\u00e3o das ondas, quando da \n\nredu\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica pr\u00f3ximo \u00e0s praias, sendo que na margem E a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o \n\nderivou para SW e na margem W para SE (Fig. 69). \n\n \nFigura 66. Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o \n\nde proveni\u00eancia dos ventos constante em S. \n\n 108\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 67. Evolu\u00e7\u00e3o da Hs das ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos constante de S. \n\n 109\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 68. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com \ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de S. \n\n 110\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 69. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (T) da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos constante de S. \n\n \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 4. Dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de SE. Os resultados ser\u00e3o apresentados \n\nna forma de gr\u00e1ficos relativos aos ventos (velocidade e dire\u00e7\u00e3o) e de ondas (altura significativa, \n\nper\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o) nas cinco esta\u00e7\u00f5es de controle, conforme as figuras 70, 71, 72 e 73. \n\n \n\n Nesta configura\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia de ventos, a resposta da ondula\u00e7\u00e3o incidente as varia\u00e7\u00f5es \n\nna velocidade dos ventos foi mais r\u00e1pida, sendo que entre as 2 e 3h as ondas j\u00e1 atingiam \n\naproximados 0,10m em todas as esta\u00e7\u00f5es (Fig. 70). J\u00e1 entre as 8 e 9h a esta\u00e7\u00e3o Salgado apresentou \n\num crescimento um pouco mais acentuado quanto ao par\u00e2metro Hs, sendo que at\u00e9 o final do dia \n\nessa foi a esta\u00e7\u00e3o com as maiores alturas de ondas (aproximadamente 0,50m). Interessante notar o \n\ncomportamento da ondula\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o Formiga, que foi a que mais acompanhou a varia\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade do vento. As 16h, esta esta\u00e7\u00e3o apresentou pico de Hs pr\u00f3ximo aos 0,45m, decaindo para \n\n0,40m quando do decr\u00e9scimo da velocidade do vento e retomando seu crescimento a partir das 20h, \n\numa hora ap\u00f3s um leve acr\u00e9scimo da intensidade e\u00f3lica. Este fato pode ser explicado pelo grau de \n\nexposi\u00e7\u00e3o desta esta\u00e7\u00e3o a este tipo de vento, que mesmo sem considerar as condi\u00e7\u00f5es de contorno \n\nda Lagoa dos Patos, apresentou a segunda maior Hs do conjunto de dados. As esta\u00e7\u00f5es Jangadeiros \n\ne Itapu\u00e3 foram as que foram atingidas pelas menores ondas (0,30m), principalmente em fun\u00e7\u00e3o de \n\n 111\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 112\n\nsua localiza\u00e7\u00e3o pouco prop\u00edcia para gera\u00e7\u00e3o de ondas quando da incid\u00eancia de ventos origin\u00e1rios do \n\nquadrante SE. \n\n As maiores ondas foram diagnosticadas em frente a Ponta dos Coatis, embora esta tenha \n\nsido a simula\u00e7\u00e3o onde a incid\u00eancia de ondas maiores que 0,50m tenha tido sua maior distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, atingindo tanto a desembocadura na Lagoa dos Patos quanto a regi\u00e3o pr\u00f3xima ao canal \n\nde navega\u00e7\u00e3o em frente a Praia de Ipanema (Fig. 71). \n\n Os gr\u00e1ficos da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o indicam uma predomin\u00e2ncia de ondas do quadrante \n\nSE, exce\u00e7\u00e3o feita aos locais pr\u00f3ximos as praias, quando por a\u00e7\u00e3o da refra\u00e7\u00e3o, a ondula\u00e7\u00e3o incidiu de \n\nS na margem leste e de E na margem oeste (Fig. 72). \n\n O per\u00edodo de incid\u00eancia das ondas atingiu seus maiores valores nas esta\u00e7\u00f5es Salgado e \n\nFormiga, com valores pr\u00f3ximos de 1,8 s. Cabe aqui ressaltar a import\u00e2ncia deste par\u00e2metro na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da energia em um espectro de ondas, uma vez que a maior densidade de energia est\u00e1 \n\ntamb\u00e9m associada ao per\u00edodo da onda e n\u00e3o somente a onda de maior altura (Longuet-Higgins, \n\n1975. Apud Carter, 1989). \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 70. Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o \n\nde proveni\u00eancia dos ventos constante em SE. \n\n 113\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 71. Evolu\u00e7\u00e3o da Hs das ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos constante de SE. \n\n \n\n 114\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 72. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com \n\ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de SE. \n\n \nFigura 73. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (T) da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos constante de SE. \n\n \n\n \n\n 115\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 116\n\nSitua\u00e7\u00e3o 5. Dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de NW. Os resultados ser\u00e3o \n\napresentados na forma de gr\u00e1ficos relativos aos ventos (velocidade e dire\u00e7\u00e3o) e de ondas (altura \n\nsignificativa, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o) nas cinco esta\u00e7\u00f5es de controle, conforme as figuras 74, 75, 76 e 77 \n\n Assim como na simula\u00e7\u00e3o anterior (situa\u00e7\u00e3o 4), a resposta da ondula\u00e7\u00e3o incidente as \n\nvaria\u00e7\u00f5es na velocidade dos ventos foi r\u00e1pida, sendo que entre as 2 e 3h as ondas j\u00e1 atingiam \n\naproximados 0,10m em todas as esta\u00e7\u00f5es, a exce\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o Formiga, que apenas atingiu esse \n\nvalor ap\u00f3s as 5h. A esta\u00e7\u00e3o Salgado foi atingida por ondas de maior altura significativa \n\n(aproximadamente 0,50m), seguida por Arado e Itapu\u00e3. A esta\u00e7\u00e3o Formiga, al\u00e9m de responder mais \n\nlentamente ao vento incidente, foi a que registrou os menores valores de Hs, n\u00e3o atingindo 0,30m \n\n(Fig. 74). \n\n J\u00e1 a an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos referentes ao per\u00edodo revelou o mesmo tipo de comportamento ao \n\nlongo deste trabalho com um crescimento linear, mas menos acentuado que Hs. Faz-se aqui uma \n\nressalva para a esta\u00e7\u00e3o Salgado que apresentou, entre 6 e 7h, uma varia\u00e7\u00e3o an\u00f4mala do valor de Ts. \n\nAssim como nos demais casos analisados, os valores obtidos n\u00e3o atingiram os 2 s (Fig. 77). \n\n A dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas manteve-se praticamente constante do quadrante NW, \n\nmenos nas adjac\u00eancias das margens do lago, quando a refra\u00e7\u00e3o fez com que as ondas incidissem de \n\nW na margem leste e de N na margem oeste. Entre as esta\u00e7\u00f5es as dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia das \n\nondas variaram em at\u00e9 20 graus, tendendo mais a W nas esta\u00e7\u00f5es Itapu\u00e3 e Jangadeiros e mais a N \n\nnas demais (Fig. 76). \n\n As maiores ondas foram diagnosticadas na desembocadura do Gua\u00edba na Lagoa dos Patos \n\n(0,57m) e na regi\u00e3o mais larga do lago, entre a Praia de Itapu\u00e3 e sua margem oposta (0,56m), \n\nconforme pode ser observado na figura 75. \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n. \nFigura 74. Resultados obtidos para ventos e ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o \n\nde proveni\u00eancia dos ventos constante em NW. \n\n 117\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 75. Evolu\u00e7\u00e3o da Hs das ondas em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos constante de NW. \n\n \n\n 118\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 76. Evolu\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com \n\ndire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos constante de NW. \n\n \n\n \nFigura 77. Evolu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (T) da ondula\u00e7\u00e3o em uma simula\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o extrema com dire\u00e7\u00e3o de \n\nproveni\u00eancia dos ventos constante de NW. \n\n  \n\n \n\n 119\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 120\n\n2.7.7 An\u00e1lise \n\n \n\nEm linhas gerais pode-se dizer que as ondas acompanharam os padr\u00f5es de intensidade e \n\ndire\u00e7\u00e3o do vento, atingindo os valores m\u00e1ximos aproximadamente entre 1 e 2 horas ap\u00f3s os picos \n\nde velocidade dos mesmos. Nas situa\u00e7\u00f5es onde os ventos sopraram com maior intensidade nas \n\nprimeiras horas (23 e 24 de mar\u00e7o e 26 e 27 de setembro) as ondas levaram entre 2 e 3 horas para \n\natingirem 0,10 m, sendo que n\u00e3o necessariamente as dire\u00e7\u00f5es eram constantes. Em situa\u00e7\u00f5es com \n\nventos soprando com menor intensidade este tempo foi de aproximadamente 3 a 4 horas (10 e 11 de \n\njulho e as simula\u00e7\u00f5es com base em dados hist\u00f3ricos). As duas situa\u00e7\u00f5es em que o tempo de resposta \n\nfoi menor coincidiram com aquelas em que a intensidade do vento foi inferior a 4 m/s, caso do dia \n\n12 de dezembro e tamb\u00e9m dos dias em que foi realizado o trabalho de campo. \n\nO crescimento das ondas a partir deste limite (0,10 m) se mostrou mais acentuado, \n\nprincipalmente para ventos com velocidades acima de 7 m/s. Para as simula\u00e7\u00f5es com dados \n\nhist\u00f3ricos, onde os ventos sopraram durante oito horas com velocidades acima de 25 m/s, o \n\ncrescimento na altura das ondas n\u00e3o refletiu uma velocidade proporcional a esta intensidade, embora \n\nos valores de Hs tenham se mantido altos, mesmo com a diminui\u00e7\u00e3o de velocidade do vento de \n\naproximadamente 16 m/s em apenas uma hora. Este panorama reflete uma condi\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o \n\ndo espectro de ondas, dadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de profundidade e fetch do Lago Gua\u00edba. \n\nAl\u00e9m de velocidade e dire\u00e7\u00e3o, outro fator que se mostrou relevante na gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o \n\nde ondas de gravidade no Gua\u00edba foi a regularidade dos ventos. Nas situa\u00e7\u00f5es onde o vento soprou \n\ncom pouca varia\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros (vel e dir), a tend\u00eancia foi de crescimento mais r\u00e1pido das \n\nondas. J\u00e1 no caso de 12 de dezembro, mesmo que os ventos tenham soprado a mais de 10 m/s, n\u00e3o \n\nhouve registros significativos de ondas no lago. \n\nAs curvas dos gr\u00e1ficos referentes ao per\u00edodo (Ts) apresentaram comportamento semelhante \n\n\u00e0 Hs, acompanhando as varia\u00e7\u00f5es da velocidade do vento, embora de maneira menos incisiva. Os \n\nvalores de Ts, quase sempre menores que 2 s, foram levemente subestimados pelo modelo, \n\nconforme discutido no cap\u00edtulo 2.6, quando da apresenta\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o do SWAN.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre as cinco esta\u00e7\u00f5es, o principal fator que contribuiu para a \n\nobten\u00e7\u00e3o dos resultados sobre o padr\u00e3o de ondas no Gua\u00edba (cap\u00edtulo 2.7) foi a rela\u00e7\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das mesmas com o tamanho do fetch, pois algumas esta\u00e7\u00f5es ficam parcialmente \n\nprotegidas da a\u00e7\u00e3o de determinados ventos. Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a de espor\u00f5es arenosos que faz \n\ncom que a onda incidente dissipe parte de sua energia, resultando em valores de Hs reduzidos, \n\nmesmo para situa\u00e7\u00f5es de fetch significativo. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 121\n\nOutros dois fatores determinantes para a defini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de comportamento das ondas \n\ns\u00e3o: a) A orienta\u00e7\u00e3o do Lago Gua\u00edba, que se desenvolve com alinhamento geral NW-SE, \n\nfavorecendo a gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas para determinados tipos de ventos. b) O processo de \n\nrefra\u00e7\u00e3o das ondas, caracterizado pela mudan\u00e7a da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade, o que causa um alinhamento da zona de rebenta\u00e7\u00e3o de tal maneira que ela tende a ser \n\nparalela a linha de praia. \n\n Tamb\u00e9m deve ser registrado o fen\u00f4meno de intensifica\u00e7\u00e3o dos ventos no final da tarde, que \n\nfoi observado, por exemplo, nos dias 26 e 27 de setembro de 1996, embora em escalas diferentes. \n\nEste fator favorece o aumento de Hs das ondas no in\u00edcio da noite, o que pode ser fundamental \n\nquando se trata de navega\u00e7\u00e3o noturna no lago. \n\n A regi\u00e3o adjacente a Ponta dos Coatis foi a que apresentou a incid\u00eancia de ondas com \n\nmaiores alturas, como por exemplo, no caso dos dias 26 e 27 de setembro, com 0,44 m. Nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas com base em dados hist\u00f3ricos, esta regi\u00e3o tamb\u00e9m apresentou a incid\u00eancia de \n\nondas mais altas (> 0,50 m). \n\n A configura\u00e7\u00e3o representada pelo dia 12 de dezembro n\u00e3o \u00e9 prop\u00edcia \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de ondas no \n\nGua\u00edba, sendo que as mesmas apenas foram observadas ap\u00f3s o aumento da intensidade do vento, \n\nmesmo assim com alturas inferiores a 0,10m. Os dados referentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o \n\napresentaram-se de maneira ca\u00f3tica, com varia\u00e7\u00f5es extremas em curtos intervalos de tempo. J\u00e1 a \n\ncurva do per\u00edodo mostrou-se constante, com valores abaixo de 0,8 s. \n\n Tal panorama, considerado como a situa\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcente na regi\u00e3o, configura uma leve \n\nagita\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da \u00e1gua, caracterizando a aus\u00eancia de ondas de gravidade em grande parte do \n\nlago. \n\n \n\n2.7.8 An\u00e1lise da simula\u00e7\u00e3o com base em dados hist\u00f3ricos. \n\n \n\n As situa\u00e7\u00f5es modeladas neste item t\u00eam como base as medi\u00e7\u00f5es de velocidade de ventos \n\nextremas na regi\u00e3o de Porto Alegre entre as d\u00e9cadas de 1910 e 1920 (tabela 2), das quais derivaram \n\nas situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas utilizadas neste trabalho (cap\u00edtulo 2.7.6). \n\n Para fins de an\u00e1lise comparativa os dados das simula\u00e7\u00f5es foram agrupados por esta\u00e7\u00e3o, \n\nconforme as figuras 78, 79 e 80. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 78. Compara\u00e7\u00e3o dos dados de Hs, dire\u00e7\u00e3o e Ts nas esta\u00e7\u00f5es Jangadeiros e Arado quando da \nmodelagem de situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para as situa\u00e7\u00f5es A (ventos variando entre S e SW), B (ventos constantes \n\nde SW), C (ventos constantes de S), D (ventos constantes de SE) e E (ventos constantes de NW). \n\n \n\n 122\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 79. Compara\u00e7\u00e3o dos dados de Hs, dire\u00e7\u00e3o e Ts nas esta\u00e7\u00f5es Salgado e Itapu\u00e3 quando da modelagem \nde situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para as situa\u00e7\u00f5es A (ventos variando entre S e SW), B (ventos constantes de SW), C \n\n(ventos constantes de S), D (ventos constantes de SE) e E (ventos constantes de NW). \n\n 123\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 80. Compara\u00e7\u00e3o dos dados de Hs, dire\u00e7\u00e3o e Ts na esta\u00e7\u00e3o Formiga quando da modelagem de \n\nsitua\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para as situa\u00e7\u00f5es A (ventos variando entre S e SW), B (ventos constantes de SW), C \n(ventos constantes de S), D (ventos constantes de SE) e E (ventos constantes de NW). \n\n \n\n Os gr\u00e1ficos das figuras 78, 79 e 80 agrupam informa\u00e7\u00f5es referentes as ondas incidentes em \n\ncada esta\u00e7\u00e3o. Este tipo de sistematiza\u00e7\u00e3o ilustra as principais caracter\u00edsticas do padr\u00e3o de ondas \n\ndiscutidas no cap\u00edtulo 2.7. \n\n Na esta\u00e7\u00e3o Jangadeiros as maiores ondas foram observadas na situa\u00e7\u00e3o C, com ventos \n\nconstantes de sul seguida da situa\u00e7\u00e3o D com ventos soprando de SE, sendo que \u00e9 nestas dire\u00e7\u00f5es \n\nque ocorrem as maiores pistas de vento. Nestas duas situa\u00e7\u00f5es \u00e9 interessante notar que as dire\u00e7\u00f5es \n\nde propaga\u00e7\u00e3o das ondas mantiveram-se constantes, diferente da situa\u00e7\u00e3o B, quando as ondas \n\napresentaram pequenas alturas e varia\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o que configuram uma leve agita\u00e7\u00e3o superficial. \n\nEste comportamento pode ser atribu\u00eddo \u00e0 topografia de fundo mais vari\u00e1vel e \u00e0 menor \n\nprofundidade m\u00e9dia na por\u00e7\u00e3o oeste do canal de navega\u00e7\u00e3o, uma vez que a conjun\u00e7\u00e3o destes fatores \n\ntende a aumentar os coeficientes de atrito com o fundo, dissipando a energia da onda. \n\n Na esta\u00e7\u00e3o Arado os ventos com maior potencial para gera\u00e7\u00e3o de ondas s\u00e3o provenientes de \n\nSE e NW. Percebe-se, pela localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o, que a pista de vento \u00e9 muito maior para ventos de \n\nSE, o que n\u00e3o refletiu em acr\u00e9scimo de Hs das ondas devido ao espor\u00e3o arenoso localizado a sul da \n\nesta\u00e7\u00e3o. Este espor\u00e3o reduz a batimetria, acentuando a dissipa\u00e7\u00e3o de energia das ondas pelo atrito \n\ncom o fundo, limitando seu crescimento. \n\n 124\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 125\n\n As esta\u00e7\u00f5es Salgado e Itapu\u00e3 refletiram as j\u00e1 discutidas condi\u00e7\u00f5es de fetch para incid\u00eancia de \n\nondas, pois dada \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do lago, os ventos de SE e NW foram os respons\u00e1veis pelas maiores \n\nondas. J\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o Formiga, ventos de NW n\u00e3o tem potencial para gera\u00e7\u00e3o de ondas, sendo o \n\nvento sul aquele com o segundo maior potencial. Caso fossem consideradas as condi\u00e7\u00f5es de \n\ncontorno, com a incid\u00eancia de ondas da Lagoa dos Patos, os valores de Hs tenderiam a ser maiores, \n\nquando sob os ventos SE e S. \n\n A grande varia\u00e7\u00e3o dos valores de dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o B (ventos de NW) pode \n\nser explicada pela baixa altura das ondas, que at\u00e9 a metade da tarde n\u00e3o haviam alcan\u00e7ado os 0,10 m \n\nde altura e nem 1 s de per\u00edodo. Este panorama remete a uma situa\u00e7\u00e3o de leve agita\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie \n\nda \u00e1gua, sem defini\u00e7\u00e3o de um alinhamento de propaga\u00e7\u00e3o de ondas. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 126\n\n2.8 Ressuspens\u00e3o de sedimentos \n\n \n\n2.8.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAl\u00e9m do aporte ao conhecimento de base no que se refere \u00e0 sedimentologia, a concentra\u00e7\u00e3o \n\ne distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria em suspens\u00e3o \u00e9 importante para determinar a qualidade de um corpo \n\nd\u2019\u00e1gua. O efeito de fortes ventos na ressuspens\u00e3o de s\u00f3lidos concentrados em lagos tem sido bem \n\ndocumentado em trabalhos como, por exemplo, os de Carper &amp; Bachmann, 1984; Luettich et al. \n\n1990, Bengtsson &amp; Hellstrom, 1992. Eventos meteorol\u00f3gicos suficientemente intensos a ponto de \n\npromover aumento significativo de turbul\u00eancia na coluna d\u2019\u00e1gua s\u00e3o respons\u00e1veis pela altera\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo dissolvido, afetando a presen\u00e7a e abund\u00e2ncia de fitoplancton e macr\u00f3fitas \n\nem lagos. \n\nSegundo Iron &amp; Zollmer (1990. Apud Laybauer &amp; Bidone, 2001), boa parte da contamina\u00e7\u00e3o \n\ncausada por compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos \u00e9 transportada na \u00e1gua, preferencialmente junto ao \n\nmaterial em suspens\u00e3o. Mais de 50% dos s\u00f3lidos suspensos consistem de part\u00edculas com di\u00e2metro \n\ninferior a 0,062 mm, ou seja, silte e argila. \n\nDependendo das caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas do meio, finas part\u00edculas (constitu\u00eddas, \n\nprincipalmente por mat\u00e9ria org\u00e2nica, argilo-minerais e \u00f3xidos/hidr\u00f3xidos de Fe e Mn) podem \n\ndecantar, depositando-se no substrato sedimentar. Portanto, locais de acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\nfinos representam s\u00edtios preferenciais, nos quais ficam registrados, al\u00e9m das caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas, o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica (Laybauer &amp; Bidone, op \n\ncit.). \n\nA ressuspens\u00e3o de sedimentos de fundo pode incrementar os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o em corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, j\u00e1 que subst\u00e2ncias t\u00f3xicas agregadas \u00e0s part\u00edculas s\u00e3o lan\u00e7adas na coluna d\u2019\u00e1gua pelos fluxos \n\nde turbul\u00eancia. Innocentini (2001) reporta uma situa\u00e7\u00e3o destas ocorrida em lagos no Rio de Janeiro, \n\nquando um ciclone - extra tropical passou pelo Rio de Janeiro gerando ondas suficientemente altas a \n\nponto de resuspenderem sedimentos do leito, devolvendo poluentes qu\u00edmicos, esgoto e demais \n\nmat\u00e9rias org\u00e2nicas \u00e0 coluna d\u2019\u00e1gua. Este fato ocasionou a mortandade de toneladas de peixes por \n\nasfixia, al\u00e9m de ocasionar mal-cheiro, ardor nos olhos e acelerada corros\u00e3o nos metais. \n\nA presen\u00e7a de sedimentos na massa d\u2019\u00e1gua n\u00e3o \u00e9 necessariamente prejudicial ao meio. A \n\ntabela 8 aponta os benef\u00edcios e malef\u00edcios de part\u00edculas sedimentares em suspens\u00e3o em um lago. \n\nEvidentemente, a defini\u00e7\u00e3o particular para um dado corpo d\u2019\u00e1gua depende de condicionantes \n\npr\u00f3prias, sendo esta tabela apenas um referencial de poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 127\n\nTabela 8. Rela\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es positivas e negativas da presen\u00e7a de sedimentos na massa d\u2019\u00e1gua. \n\nBenef\u00edcios da presen\u00e7a de sedimentos na massa \nd\u2019\u00e1gua. \n\nMalef\u00edcios da presen\u00e7a de sedimentos na massa \nd\u2019\u00e1gua. \n\n- Redu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o erosiva da \u00e1gua no escoamento de \nrios. \n- Redutor de certos tipos de poluentes. \n- \u00c9 condi\u00e7\u00e3o essencial para a exist\u00eancia de \nmicroorganismos e mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n- Forma\u00e7\u00e3o de camada f\u00e9rtil na parte superior do \nsolo de campos, v\u00e1rzeas e \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o. \n- Possibilita a ocorr\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na \n\u00e1gua.  \n\n- Atua diretamente sobre os peixes causando \naltera\u00e7\u00f5es nas taxas de crescimento, \ndesenvolvimento de ovos e larvas, diminuindo a \nfauna \u00edctica. \n- Atua como portador de nutrientes qu\u00edmicos, \ninseticidas, herbicidas e metais pesados. \n- Atua como portador de bact\u00e9rias e v\u00edrus \n \n \n\n \n\nSegundo Bailey &amp; Hamilton (1996), a ressuspens\u00e3o de sedimentos \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o do stress de \n\nfundo gerado pelo movimento do flu\u00eddo e das caracter\u00edsticas texturais e granulom\u00e9tricas do local, j\u00e1 \n\na deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos \u00e9 um processo cont\u00ednuo e dependente das caracter\u00edsticas da part\u00edcula e \n\ndas propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas do meio. \n\nS\u00e3o dois os principais mecanismos respons\u00e1veis por esse stress de fundo em lagos; as ondas \n\ne as correntes horizontais, sendo que estas \u00faltimas tendem a ter pouca influ\u00eancia na ressuspens\u00e3o \n\ndos sedimentos de corpos d\u2019\u00e1gua abrigados, embora as mesmas apresentem importante papel na \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de part\u00edculas inseridas na coluna d\u2019\u00e1gua pela a\u00e7\u00e3o de ondas. \n\nWang et al. (2007) analisaram o transporte sedimentar e a ressuspens\u00e3o de sedimentos em \n\nfun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o combinada de ondas e correntes no norte do Mar Adri\u00e1tico, durante a passagem dos \n\n\u201cBoras\u201d, que s\u00e3o fortes ventos de nordeste que sopram durante o inverno, pr\u00f3ximo a regi\u00e3o de \n\nPescara, na It\u00e1lia. Para tanto, foram combinados modelos matem\u00e1ticos de transporte de sedimentos \n\ne o SWAN para a predi\u00e7\u00e3o de ondas, as quais atingiram 2 m de Hs e T de 5 s. Os resultados \n\ndemonstraram que a inser\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ondas na modelagem aumentou significativamente (em \n\nalguns casos esse aumento foi de 100%) a ressuspens\u00e3o de sedimentos e o fluxo de transporte ao \n\nlongo das sess\u00f5es analisadas, quando comparados a situa\u00e7\u00f5es de ventos \u201cnormais\u201d. Os autores \n\nconcluem, ainda, que o acr\u00e9scimo do stress de fundo devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o onda-corrente independe do \n\n\u00e2ngulo entre dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda e as correntes de fundo. \n\nPesquisadores como Jin &amp; Ji (2001) estudaram a a\u00e7\u00e3o das ondas na ressuspens\u00e3o de \n\nsedimentos no lago Okeechobee \u2013 Fl\u00f3rida e chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que este fator \u00e9 mais relevante \n\nno processo do que as correntes horizontais, que neste caso apresentaram valores entre 1 e 10 cm/s. \n\nEste fen\u00f4meno foi tamb\u00e9m observado em outro lagos como o Kasumigaura, Jap\u00e3o (Otsubo &amp; \n\nMuraoka, 1987), Lago Balaton, Hungria (Luettich et al. 1990) e Lago Biwa, Jap\u00e3o (Kumagai, 1988). \n\nBhowmik &amp; Stall (1978) demonstraram que a velocidade das correntes horizontais em lagos \n\nrasos \u00e9 de aproximadamente 2-3% da velocidade do vento incidente. Como exemplo os autores \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\ncitam que para um lago onde soprem ventos com velocidade m\u00e9dia de 3 m/s de uma determinada \n\ndire\u00e7\u00e3o, os sedimentos suspensos podem ser transportados por at\u00e9 1.700 m em 24 horas. Embora \n\neste c\u00e1lculo tenha base emp\u00edrica espec\u00edfica para um determinado lago e considerando que diversos \n\nfatores podem influir nesses valores, este exemplo serve para ilustrar a import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o \n\nconjugada das correntes horizontais junto ao fundo e da velocidade orbital das ondas. \n\nAnalisando os dados medidos pelo equipamento utilizado na valida\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago \n\nGua\u00edba (figuras 30 e 31) e comparando-os com as informa\u00e7\u00f5es sobre velocidade do vento incidente \n\nnaqueles dias (figura 32) nota-se uma boa correla\u00e7\u00e3o entre a raz\u00e3o da teoria de Bhowmik &amp; Stall e os \n\nvalores obtidos. \n\n A figura 81 ilustra essa situa\u00e7\u00e3o, onde foram sobrepostos os dados de velocidades de ventos e \n\ncorrentes medidos no lago entre os dias 3 e 5 de julho de 2005. Os ventos mais fortes sopraram a 7 m/s \n\ne os registros de correntes apontaram velocidades m\u00e1ximas pr\u00f3ximas de 0,25 m/s, ou seja, \n\naproximadamente 3,5% do valor da velocidade do vento. \n\n \n\n \nFigura 81. Sobreposi\u00e7\u00e3o dos dados de velocidade de correntes obtidos pelo medidor de ondas e correntes FSI e \n\nde dados de ventos quando do trabalho de campo para valida\u00e7\u00e3o do SWAN no Lago Gua\u00edba. \n\n \n\nEstes resultados s\u00e3o um bom indicativo da import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o conjugada das correntes \n\nhorizontais junto ao fundo e da velocidade orbital das ondas na distribui\u00e7\u00e3o sedimentar do lago, \n\nembora caiba ressaltar que a defini\u00e7\u00e3o de um completo modelo do transporte sedimentar no Lago \n\nGua\u00edba deve incorporar dados quantitativos sobre a distribui\u00e7\u00e3o destas correntes e sua capacidade de \n\ntransporte. \n\n 128\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n2.8.2 Mobilidade de sedimentos sob a\u00e7\u00e3o das ondas \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a energia das ondas e o in\u00edcio do movimento dos sedimentos de fundo, pode \n\nser avaliada por dois procedimentos: a) velocidade orbital (Um) e b) tens\u00e3o de cisalhamento (?o). \n\nEmbora possuam diferen\u00e7as metodol\u00f3gicas significativas entre si, eles apresentam em comum o \n\npar\u00e2metro da velocidade orbital das ondas, o qual \u00e9 deduzido a partir de medidas de altura (H) e \n\nper\u00edodo (T) da onda de superf\u00edcie. Desta maneira, a efetividade da onda em provocar o in\u00edcio do \n\nmovimento dos sedimentos, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da velocidade orbital pr\u00f3xima ao fundo, e da sua freq\u00fc\u00eancia \n\n(1/T). \n\n Para os dois procedimentos \u00e9 poss\u00edvel o tratamento a partir de ondas monocrom\u00e1ticas, onde a \nvelocidade orbital m\u00e1xima junto ao fundo (Um), ou mais corretamente, logo acima da camada limite \ngerada pela onda, pode ser determinada, para a condi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas rasas, atrav\u00e9s da teoria linear, pela \nexpress\u00e3o: \n \n\n          \n\nL\nd  2\n\n  senhT \n\nH \n = U m ?\n\n?\n \n\n(15) \n\nonde ? equivale ao valor matem\u00e1tico de 3,14, L equivale ao comprimento da onda, g corresponde a \n\nacelera\u00e7\u00e3o da gravidade,  d a profundidade do meio, e senh ao seno hiperb\u00f3lico. \n\n A intera\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e superf\u00edcie de fundo envolve for\u00e7as de fric\u00e7\u00e3o, as quais atuam dentro \n\nda camada limite. Em ambientes de \u00e1guas rasas esta camada pode ocupar uma significativa fra\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade total, sendo que sob determinadas condi\u00e7\u00f5es, a camada limite pode compreender a \n\ntotalidade da coluna d\u2019\u00e1gua. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o vertical e horizontal da velocidade orbital \u00e9 modificada, pr\u00f3ximo a superf\u00edcie \n\nde fundo, em decorr\u00eancia da estrutura da camada limite. A espessura desta camada \u00e9 definida como \n\na dist\u00e2ncia a partir da superf\u00edcie de fundo at\u00e9 o valor da velocidade m\u00e1xima relacionada ao fluxo \n\nlivre. \n\n A regi\u00e3o ocupada pela camada limite possui, quando comparados a outros sistemas naturais, \n\nmaior energia envolvida em sua din\u00e2mica, afetando significativamente a ressuspens\u00e3o e o transporte \n\nde sedimentos e, por conseq\u00fc\u00eancia, se configurando em um agente modelador da topografia de \n\n\u00e1guas rasas (Swift et al.; Apud Toldo, 1994). \n\nO inicio do fluxo turbulento gerado pelo movimento da onda sobre um fundo \n\nmoderadamente rugoso (Jonsson 1978; Apud Davies 1985), como \u00e9 o caso do Gua\u00edba, se d\u00e1 pela \n\nexpress\u00e3o 16; \n 129\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n10 x 2  > Re  ;  )\nk\nA\n\n223( = \nA\n\nRe 4\nA\n\n1,17\n\ns\n\nA  \n\n(16) \n\nOnde A equivale \u00e0 amplitude orbital Um/?, sendo ? a freq\u00fc\u00eancia angular (2?/T), ks \n\nrepresenta a rugosidade do fundo, que para fundos planos n\u00e3o t\u00e3o suaves equivale a 2D50, e ReA \u00e9 o \n\nn\u00famero de Reynolds que associa a espessura da camada limite com a amplitude orbital (A=Um/?,).\n\n  \n\nO in\u00edcio do fluxo turbulento foi calculado para 29 locais, previamente selecionados, sobre o \n\nfundo do Lago Gua\u00edba (Tabela 9), os quais correspondem as esta\u00e7\u00f5es de coleta de sedimentos de \n\nfundo do projeto CECO-DMAE (Fig. 82). Para essa simula\u00e7\u00e3o foram estabelecidas tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es de \n\nventos \u2013 SE, NE e S, todas com velocidades de 11 m/s. \n\nA espessura da camada limite ondulat\u00f3ria sob fluxo laminar a suavemente turbulento \u00e9 uma \n\nfun\u00e7\u00e3o exclusiva de ReA e, sob fluxo turbulento, \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de A/ks, com magnitudes t\u00edpicas de 2 \n\na 4% da amplitude orbital.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da espessura da camada limite pr\u00f3xima aos locais das 29 esta\u00e7\u00f5es de coletas de \n\nsedimentos foi obtidas atrav\u00e9s da express\u00e3o; \n\nA f 0,5 = ww?  \n(17) \n\nonde \u00e9 relacionado com o fator de fric\u00e7\u00e3o por meio da rela\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de Kajiura (1968, Apud \n\nToldo, 1994):  \n\nf w\n\n 50  &lt; \nk\nA\n\n  ;  )k / (A 0,37 = f\ns\n\n3\n2\n\n-\nsw\n\n \n\n(18) \n\nSegundo Bosman (1982, Apud Toldo 1994), an\u00e1lises de perfis de concentra\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos indicam a presen\u00e7a de uma camada (0,03 a 0,05m) pr\u00f3ximo ao fundo com um \n\ncoeficiente de mistura constante. \n\n 130\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 82. Localiza\u00e7\u00e3o das amostras de sedimentos que foram utilizadas para a determina\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do \n\nfluxo turbulento e espessura da camada limite. \n \n\n 131\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 132\n\n Tabela 9. Profundidade de in\u00edcio do fluxo turbulento para  29 locais, analisadas para ventos com 11 \nm/s, provenientes de SE, E e NW. \n\nLocais Tipo de Fundo Profundidade (m) Profundidade (m) de in\u00edcio do fluxo turbulento  \n   SE S NW \n1 Areia m\u00e9dia 1,3 0,2 0,1 0,2 \n2 Areia fina 1,1 0,7 0,8 0,4 \n3 Areia m\u00e9dia 1,2 0,4 0,4 0,3 \n4 Gr\u00e2nulo 1,6 0,2 0,4 0,2 \n5 Areia muito grossa 0,6 0,3 0,2 0,2 \n6 Areia m\u00e9dia 3,0 0,4 0,7 0,3 \n7 Areia m\u00e9dia 3,1 1,0 1,3 0,8 \n8 Areia muito grossa 1,15 0,3 0,6 0,4 \n9 Areia m\u00e9dia 1,7 0,9 0,8 0,6 \n10 Areia fina 2,5 1,8 1,9 1,4 \n11 Areia fina 1,3 0,5 0,4 0,6 \n12 Areia fina 0,5 0,4 0,3 0,2 \n13 Areia grossa 4,5 0,6 0,4 0,7 \n14 Areia grossa 1,2 0,2 0,2 0,1 \n15 Areia m\u00e9dia 1,55 0,5 0,4 0,3 \n16 Areia grossa 1,1 0,2 0,3 0,2 \n17 Areia m\u00e9dia 1,0 0,4 0,4 0,3 \n18 Areia m\u00e9dia 3,7 1,0 1,3 1,0 \n19 Areia m\u00e9dia 1,6 0,4 0,5 0,3 \n20 Areia muito grossa 1,2 0,2 0,2 0,1 \n21 Areia grossa 2,0 0,8 0,6 0,4 \n22 Areia m\u00e9dia 2,2 1,1 0,9 1,0 \n23 Areia grossa 2,0 0,6 0,8 0,4 \n24 Areia m\u00e9dia 1,4 0,6 0,5 0,5 \n25 Areia grossa 1,5 0,3 0,3 0,4 \n26 Gr\u00e2nulo 4,2 0,3 0,2 0,2 \n27 Areia m\u00e9dia 5,4 0,4 0,5 0,3 \n28 Areia fina 0,3 0,2 0,3 0,2 \n29 Areia fina 0,3 0,3 0,2 0,3 \n\n \n\n De modo geral as ondas incidentes no Gua\u00edba t\u00eam potencial para gerar turbul\u00eancia junto ao \n\nfundo em diferentes situa\u00e7\u00f5es. Entretanto, a profundidade m\u00e1xima n\u00e3o excede a 1,9 m (Tabela 9), \n\npara ventos do quadrante S e velocidades da ordem de 11 m/s.  \n\nJ\u00e1 a espessura da camada limite onde se verifica inicio do fluxo turbulento, condicionada a \n\namplitude orbital e a rugosidade do fundo, apresenta valores bastante reduzidos, entre 0,02 a 1 cm.  \n\n A defini\u00e7\u00e3o da profundidade do in\u00edcio do fluxo turbulento, associado \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ntexturais do sedimento de fundo, possibilita o desenvolvimento de crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba. Deste modo, a superf\u00edcie de fundo foi dividida em duas \n\ngrandes \u00e1reas:  \n\n\u2022 Eros\u00e3o \n\n\u2022 Deposi\u00e7\u00e3o   \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n Locais de baixa profundidade e com presen\u00e7a de areias finas, a muito fina e siltes podem \n\napresentar excessiva turbul\u00eancia, em alguns locais a turbul\u00eancia ocupa toda a coluna d\u2019\u00e1gua (Tabela \n\n9). Esta condi\u00e7\u00e3o resulta em eros\u00e3o dos sedimentos depositados no leito do Gua\u00edba, geralmente a \n\nprofundidades inferiores a 1,5 m. \n\n A situa\u00e7\u00e3o de deposi\u00e7\u00e3o do material transportado na coluna d\u2019\u00e1gua ocorre quando da \n\ninexist\u00eancia de fluxo turbulento, ou quando o mesmo \u00e9 insignificante junto ao fundo. Neste caso, os \n\nlocais 13, 26 e 27 (Tabela 9) refletem essa situa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que est\u00e3o localizadas em grandes \n\nprofundidades e as condi\u00e7\u00f5es de ondas incidentes n\u00e3o s\u00e3o suficientes para impedir a deposi\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos. \n\n Green (1999. Apud Camargo et al. 2004) comparou tr\u00eas teorias existentes sobre condi\u00e7\u00f5es \n\niniciais de mobiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos por ondas de gravidade e concluiu que aquela proposta por \n\nKomar (1973 e 1975) \u00e9 a mais adequada quando da utiliza\u00e7\u00e3o de modelos emp\u00edricos sob condi\u00e7\u00f5es reais \n\nde turbul\u00eancia, por meio da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 19; \n\n \n\n(19) \n\nonde ps \u00e9 a densidade da part\u00edcula, pf \u00e9 a densidade do flu\u00eddo, d0 \u00e9 o di\u00e2metro orbital e D \u00e9 o di\u00e2metro do \n\ngr\u00e3o. \n\n O SWAN apresenta a vari\u00e1vel da velocidade orbital da onda junto ao fundo inserida na \n\nformula\u00e7\u00e3o de fric\u00e7\u00e3o de fundo (bottom friction) que incluem os modelos emp\u00edricos de JONSWAP \n\n(Hasselmann et al. 1973), o modelo de coeficiente de arrasto (drag law) de Collins (1972) e o modelo de \n\nviscosidade em regime turbulento (eddy-viscosity) de Madsen et al. (1998). A formula\u00e7\u00e3o destes modelos \n\npode ser expressa da seguinte forma:\n\n \n\n(20) \n\nonde Cb \u00e9 o coeficiente de fric\u00e7\u00e3o junto ao fundo, que geralmente depende da velocidade orbital, \n\nrepresentada por:  \n\n(21) \n\n  \n\n 133\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\nNa d\u00e9cada de 1970, os estudos sobre o movimento dos sedimentos com base em medidas \n\ndiretas da velocidade orbital m\u00e1xima de fundo avan\u00e7aram para a defini\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia necess\u00e1ria \n\naos fluxos oscilat\u00f3rios para o in\u00edcio destes movimentos. A figura 83 ilustra esta rela\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \n\ngr\u00e1fico de Allen (1970). \n\n \n\n \nFigura 83. Diagrama sobre a compet\u00eancia de fluxos oscilat\u00f3rios em mover sedimentos e as formas de fundo \n\nassociadas. (modificado de Allen, 1970. Apud Toldo, 1994).  \n\n \n\nKomar &amp; Miller (1973) analisaram o in\u00edcio do movimento de sedimentos causado pela a\u00e7\u00e3o de \n\nondas, considerando diversos tamanhos e densidades de part\u00edculas. Os resultados foram sintetizados no \n\ngr\u00e1fico da figura 84, onde \u00e9 poss\u00edvel verificar a rela\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 16 com o di\u00e2metro do gr\u00e3o (neste \n\ncaso, quartzo com densidade de 2,65 g/cm3) em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo das ondas. Esta equa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode \n\nser empregada para estimar quantidade de sedimentos transportados, mas serve ao estudo do potencial \n\nde transporte sedimentar sob a\u00e7\u00e3o de ondas oscilat\u00f3rias. \n\n 134\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 84. Inicio do movimento de sedimentos junto ao fundo por a\u00e7\u00e3o de ondas para gr\u00e3os de quartzo com \ndensidade de 2,65 g/cm3 (adaptado de Komar, 1973). \n\n \n\nDavies (1985), em experimentos junto a costa de Start Bay, U.K, obteve resultados semelhantes \n\naos de Allen (op. cit) para fundos compostos de areias m\u00e9dias e finas, sendo que a velocidade limite para \n\no movimento incipiente de sedimentos \u00e9 de 20 cm/s e para o movimento generalizado \u00e9 de 25 cm/s. \n\nSignell et al. (2001) em estudo sobre os processos f\u00edsicos que afetam os ambientes de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Long Island \u2013 EUA, utilizaram o valor de 15 cm/s para velocidades orbitais \n\ndas ondas (Um) como limite para in\u00edcio do movimento de sedimentos finos (siltes) n\u00e3o coesivos. J\u00e1 para \n\nsedimentos coesivos (argila, ou conte\u00fados de argila a partir de 10% em dep\u00f3sitos s\u00edlticos ou arenosos), \n\no tamanho de gr\u00e3o e seus pesos s\u00e3o insignificantes quando comparados \u00e0s for\u00e7as eletro-qu\u00edmicas \n\natuantes entre os minerais. (Raudkivi, 1990). \n\nCom base nos dados de velocidade orbital m\u00ednimos para o in\u00edcio da ressuspens\u00e3o de \n\nsedimentos, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes valores na presente pesquisa: 15 cm/s para silte \n\ngrosso e areia muito fina, 20 cm/s para areia muito fina a fina, 25 cm/s para areia fina a m\u00e9dia e acima \n\nde 30 cm/s para areia m\u00e9dia. Cabe ressaltar que estes s\u00e3o, em linhas gerais, os intervalos utilizados pelo \n\nServi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados Unidos \u2013 USGS, em seu Programa de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica, \n\nconforme pode ser verificado no site www.woodshole.er.usgs.gov. \n\n \n\n \n\n 135\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 136\n\n2.8.3 A rela\u00e7\u00e3o da velocidade orbital das ondas do Gua\u00edba com a ressuspens\u00e3o de sedimentos \n\nde fundo. \n\n \n\nNeste trabalho foram modeladas situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para estimar o valor da velocidade orbital \n\n(Um) junto ao fundo com base em padr\u00f5es de ondas definidos pelo SWAN para ventos de 2,5, 5, 7, 9, \n\n11 e 13 m/s para cada uma das oito dire\u00e7\u00f5es principais - N, NE, E, SE, S, SW, W e NW. \n\nPara fins de an\u00e1lise da representatividade destas situa\u00e7\u00f5es de velocidade e dire\u00e7\u00e3o de ventos, foi \n\ncalculada a freq\u00fc\u00eancia das mesmas no conjunto de dados entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997. Os \n\nresultados encontram-se na tabela 10. \n\n \n\nTabela 10. Valores de freq\u00fc\u00eancia (%) de ocorr\u00eancia de ventos em fun\u00e7\u00e3o de intervalos de velocidade e \ndire\u00e7\u00e3o. A escala de cores, desde o tom cinza (frio) at\u00e9 os tons vermelhos (quentes), ilustra a representatividade de \numa situa\u00e7\u00e3o frente ao conjunto de dados analisados. \n\n \n Dire\u00e7\u00e3o        \nVelocidade (m/s) N NE E SE S SW W NW \n0_3 1.80 0.41 8.80 21.06 7.35 2.09 3.11 5.38 \n3_6 1.66 0.38 6.97 17.52 6.91 1.80 2.35 4.04 \n6_8 0.14 0.03 1.52 3.13 0.37 0.20 0.52 0.95 \n8_10 0.00 0.00 0.26 0.41 0.03 0.06 0.23 0.37 \n10_12 0.00 0.00 0.05 0.00 0.05 0.02 0.02 0.02 \n12_14 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.02 0.00 0.02 \n\n \n\n Os dados referentes a velocidade orbital (Um) associada a cada condi\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de ondas, \nforam reclassificados em intervalos de velocidades de 5 cm/s. Este mesmo crit\u00e9rio foi utilizado por \n\nSignell et al. (2001), quando da determina\u00e7\u00e3o de processos f\u00edsicos que afetam os ambientes de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Long Island. \n\n Os resultados ser\u00e3o apresentados a seguir para as oito dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia dos ventos, de \n\nacordo com a velocidade dos mesmos para as situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas testadas nesse trabalho, conforme as \n\nfiguras 85, 86, 87, 88, 89 e 90. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 85. Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com velocidade de 2,5 m/s. A seta \nindica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n \n\n 137\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 138\n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos valores de velocidade orbital demonstrado na figura 85 indica que para \n\nventos de 2,5 m/s provenientes de qualquer dire\u00e7\u00e3o, a turbul\u00eancia causada pelas ondas junto aos \n\nsedimentos de fundo \u00e9 pequena, com velocidades que n\u00e3o atingem os 5 cm/s, exce\u00e7\u00e3o feita a alguns \n\nlocais pontuais pr\u00f3ximas as ilhas existentes no Gua\u00edba, principalmente em fun\u00e7\u00e3o das baixas \n\nprofundidades destes locais. \n\n Vale ressaltar que essa velocidade de ventos (2,5 m/s) foi a m\u00e9dia encontrada na an\u00e1lise do \n\nconjunto de dados utilizado neste trabalho, ocorrendo em mais de 35% do per\u00edodo, independente da \n\ndire\u00e7\u00e3o (Fig. 14).  \n\n O somat\u00f3rio das freq\u00fc\u00eancias de incid\u00eancia de ventos com velocidades iguais ou inferiores a 2,5 \n\nm/s, incluindo as calmarias, permite inferir que 52% do per\u00edodo entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de \n\n1997 a movimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos em fun\u00e7\u00e3o da velocidade orbital das ondas junto ao fundo do \n\nLago Gua\u00edba foi \u00ednfima, uma vez que os valores de Um n\u00e3o atingiram os 5 cm/s. Tal conclus\u00e3o \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia para a an\u00e1lise da ressuspens\u00e3o de part\u00edculas depositadas junto ao leito do lago. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 86. Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com velocidade de 5 m/s. A seta \nindica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n \n\n \n 139\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 140\n\nNo caso ilustrado pela figura 86, para ventos com velocidade de 5 m/s, observa-se a incid\u00eancia \n\nde ondas com valores de Um superiores a 15 cm/s, principalmente junto as praias da margem leste e aos \n\nespor\u00f5es arenosos da margem oeste do Gua\u00edba (Ver figura 8). Esta situa\u00e7\u00e3o configura-se como \n\nfavor\u00e1vel a ressuspens\u00e3o de sedimentos s\u00edlticos e areias muito finas pela a\u00e7\u00e3o das ondas. \n\nA freq\u00fc\u00eancia de incid\u00eancia de ventos com velocidade entre 3 e 6 m/s foi de aproximadamente \n\n42% na an\u00e1lise do conjunto de dados utilizado neste trabalho, conforme pode ser observado na figura \n\n11. J\u00e1 o somat\u00f3rio das freq\u00fc\u00eancias de incid\u00eancia de ventos com velocidades entre 4 e 6 m/s permite \n\ninferir que, em aproximadamente 26% do per\u00edodo entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997, a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos em fun\u00e7\u00e3o da velocidade orbital das ondas junto ao fundo do Lago \n\nGua\u00edba foi mais acentuada em determinadas regi\u00f5es, onde os valores de Um ultrapassaram os 15 cm/s, \n\nde acordo com a dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia dos ventos. \n\n A import\u00e2ncia da dire\u00e7\u00e3o dos ventos foi discutida no cap\u00edtulo 2.7 e tem reflexos diretos na \n\nvelocidade da \u00f3rbita da onda junto ao fundo do lago, como pode ser observado na figura 86. Tomando \n\ncomo exemplo a praia de Itapu\u00e3 (Ver figura 2), percebe-se que para situa\u00e7\u00f5es de ventos provenientes \n\ndos quadrantes NE, E e SE (situa\u00e7\u00f5es B, C e D da figura 86), as ondas incidentes n\u00e3o foram suficientes \n\npara causar algum tipo de movimenta\u00e7\u00e3o junto ao fundo do lago. Este fato torna-se relevante \u00e0 medida \n\nque a soma de freq\u00fc\u00eancia destas dire\u00e7\u00f5es para velocidades entre 3 e 6 m/s corresponde a 25% dos \n\nregistros analisados. \n\nSe o exemplo observado for o espor\u00e3o arenoso localizado a junto a Ponta do Salgado (Ver \n\nfigura 2), conclui-se que \u00e9 justamente esta configura\u00e7\u00e3o de ventos ilustrada nas situa\u00e7\u00f5es B, C e D da \n\nfigura 86 que permite uma maior a\u00e7\u00e3o das ondas na remobiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos de fundo. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\nFigura 87. Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com velocidade de 7 m/s. A seta \nindica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n 141\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 142\n\nNo caso ilustrado pela figura 87, para ventos com velocidade de 7 m/s, observa-se a incid\u00eancia \n\nde ondas com valores de Um superiores a 15 cm/s, em \u00e1reas maiores que nas situa\u00e7\u00f5es anteriores \n\nprincipalmente junto as \u00e1reas pouco profundas como praias e espor\u00f5es arenosos, configurando em \n\nmaior movimenta\u00e7\u00e3o dos sedimentos s\u00edlticos junto ao fundo do lago. Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a de \u00e1reas \n\nsob Um superiores a 20 cm/s j\u00e1 podem ser observadas nas regi\u00f5es mais rasas, favorecendo a \n\nremobiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos arenosos finos. \n\n O somat\u00f3rio das freq\u00fc\u00eancias de incid\u00eancia de ventos com velocidades entre 6 e 8 m/s permite \n\ninferir que, em aproximadamente 7% do per\u00edodo entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997, a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos em fun\u00e7\u00e3o da velocidade orbital das ondas junto ao fundo do Lago \n\nGua\u00edba apresentou os padr\u00f5es ilustrados pela figura 87. \n\n Pode-se observar que nas regi\u00f5es adjacentes ao espor\u00e3o arenoso localizado em frente \u00e0 Ponta \n\ndo Salgado, a sul da Ponta da Faxina e em frente \u00e0 Ponta da Figueira (Ver figura 2), as \u00f3rbitas das ondas \n\njunto ao fundo apresentaram velocidades superiores a 10 cm/s para todas as dire\u00e7\u00f5es de ventos, sendo \n\nque para os quadrantes N, NE, E, SE e NW (situa\u00e7\u00f5es A, B, C D e H da figura 87), os valores de Um \n\nforam superiores a 15 cm/s, chegando a 20 cm/s em alguns pontos. O somat\u00f3rio das freq\u00fc\u00eancias de \n\nventos soprando nestas dire\u00e7\u00f5es representa 4,8 % do total do registro analisado. J\u00e1 para ventos de S, \n\nSW, W e, em menor escala, de NW, a maior movimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o das ondas se \n\nd\u00e1 ao longo de quase toda a margem leste, com potencial para remobiliza\u00e7\u00e3o de siltes, areias muito finas \n\ne finas. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 88. Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com velocidade de 9 m/s. A seta \nindica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n 143\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 144\n\nNo caso ilustrado pela figura 88, para ventos com velocidade de 9 m/s, observa-se a incid\u00eancia \n\nde ondas com valores de Um superiores a 25 cm/s, em diversas \u00e1reas, principalmente junto as praias da \n\nmargem leste e aos espor\u00f5es arenosos da margem oeste do Gua\u00edba (Ver figura 8), ocasionando at\u00e9 a \n\nressuspens\u00e3o de sedimentos arenosos finos e m\u00e9dios. \u00c1reas com incid\u00eancia de ondas com valores de \n\nUm superiores a 15 cm/s distribuem-se por uma \u00e1rea consider\u00e1vel, com maior abrang\u00eancia na por\u00e7\u00e3o \n\noeste do lago, visivelmente tendo o canal de navega\u00e7\u00e3o como divisor. \n\n O somat\u00f3rio das freq\u00fc\u00eancias de incid\u00eancia de ventos com velocidades entre 8 e 10 m/s permite \n\ninferir que, em aproximadamente 1,4% do per\u00edodo entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997 (Ver figura \n\n11), a movimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos em fun\u00e7\u00e3o da velocidade orbital junto ao fundo do Lago Gua\u00edba \n\ncorrespondeu \u00e0s situa\u00e7\u00f5es apresentadas na figura 88, com elevado potencial para ressuspens\u00e3o de \n\nsedimentos arenosos e, principalmente s\u00edlticos. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 89. Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com velocidade de 11 m/s. A seta \nindica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n \n\n \n\n 145\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 146\n\nNo caso ilustrado pela figura 89, para ventos com velocidade de 11 m/s, observa-se a incid\u00eancia \n\nde ondas com valores de Um superiores a 30 cm/s, em algumas \u00e1reas, principalmente junto as praias da \n\nmargem leste e aos espor\u00f5es arenosos da margem oeste do Gua\u00edba (Ver figura 8). Nestes pontos, at\u00e9 \n\nmesmos as areias m\u00e9dias s\u00e3o remobilizadas, retornando \u00e0 coluna d\u2019\u00e1gua por meio do fluxo turbulento. \n\n\u00c1reas com incid\u00eancia de ondas com valores de Um superiores a 20 cm/s, capazes de resuspender areias \n\nfinas, distribuem-se por um espa\u00e7o consider\u00e1vel, ao longo de todo lago. J\u00e1 \u00e1reas com incid\u00eancia de \n\nondas com valores de Um superiores a 15 cm/s, capazes de resuspender siltes, abrangeram \u00e1reas ainda \n\nmaiores, principalmente nas regi\u00f5es de embaiamento, como por exemplo, nas adjac\u00eancias da praia do \n\nLami e Itapu\u00e3 (Ver figura 2). \n\n O somat\u00f3rio das freq\u00fc\u00eancias de incid\u00eancia de ventos com velocidades entre 10 e 12 m/s \n\npermite inferir que, apenas em raras ocasi\u00f5es entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997 (Ver figura 14), a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos em fun\u00e7\u00e3o da velocidade orbital junto ao fundo do Lago Gua\u00edba \n\ncorrespondeu \u00e0s situa\u00e7\u00f5es apresentadas na figura 89. Foram tr\u00eas registros referentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o C \n\n(ventos de E), outros tr\u00eas referentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o E (ventos de S), um referente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o F (ventos de \n\nSW) e outra \u00e0 H (ventos de NW). \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\nFigura 90. Velocidades de \u00f3rbita da part\u00edcula d\u2019\u00e1gua sobre o fundo para ventos com velocidade de 13 m/s. A seta \nindica a dire\u00e7\u00e3o de incid\u00eancia dos ventos. \n\n  \n\n 147\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 148\n\nNo caso ilustrado pela figura 90, para ventos com velocidade de 13 m/s, observa-se a incid\u00eancia \n\nde ondas com valores de Um superiores a 35 cm/s, em algumas \u00e1reas mais rasas, representando regi\u00f5es \n\nde potencial movimenta\u00e7\u00e3o de areias m\u00e9dias. \u00c1reas com incid\u00eancia de ondas com valores de Um \n\nsuperiores a 25 cm/s, respons\u00e1veis pela ressuspens\u00e3o de areias finas a m\u00e9dias distribuem-se por uma \n\n\u00e1rea consider\u00e1vel, ao longo de todo lago. At\u00e9 mesmo em partes do canal de navega\u00e7\u00e3o houve a \n\npresen\u00e7a de locais com incid\u00eancia de valores de Um superiores a 15 cm/s (situa\u00e7\u00e3o D da figura 90). Nas \n\npraias da margem leste do lago, a velocidade orbital ultrapassou, em alguns pontos espec\u00edficos, os 35 \n\ncm/s gerando um alto potencial para inser\u00e7\u00e3o de sedimentos na coluna d\u2019\u00e1gua. \n\nAssim como no caso representado pela figura 89, o somat\u00f3rio das freq\u00fc\u00eancias de incid\u00eancia de \n\nventos com velocidades entre 12 e 14 m/s permite inferir que, apenas em raras ocasi\u00f5es (uma com \n\nventos de SW e outra de NW) entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997 (Ver figura 14), a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos em fun\u00e7\u00e3o da velocidade orbital junto ao fundo do Lago Gua\u00edba \n\ncorrespondeu \u00e0s situa\u00e7\u00f5es apresentadas na figura 90. \n\nEmbora, situa\u00e7\u00f5es como as da figura 89 e 90 tenham sido raras entre os anos aqui estudados, \n\nelas merecem especial aten\u00e7\u00e3o para algumas aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas como capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, uma vez que \n\n\u00e1reas que normalmente n\u00e3o apresentam movimenta\u00e7\u00e3o dos sedimentos de fundo podem ser revolvidas \n\npela a\u00e7\u00e3o de ondas geradas por fortes ventos.  \n\n Como forma de sintetizar os resultados obtidos, foi elaborado um mapa (figura 91) com o \n\npercentual do tempo em que as velocidades orbitais das ondas foram iguais ou superiores a 15 cm/s \n\ndurante o per\u00edodo estudado, caracterizando \u00e1reas com alto potencial de ressuspens\u00e3o de sedimentos de \n\nfra\u00e7\u00e3o silte (0,0039 a 0,062 mm) e areia muito fina (0,062 a 0,125 mm). Para tanto foi feito um \n\ncruzamento das informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de ventos em fun\u00e7\u00e3o de intervalos \n\nde velocidade e dire\u00e7\u00e3o (tabela 10) com os resultados referentes a Um que foram espacializados nas \n\nfiguras 85, 86, 87, 88, 89 e 90. \n\nA op\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o deste intervalo de classe (15 cm/s) n\u00e3o apenas tem implica\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter geomorfol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m tem rela\u00e7\u00e3o direta com a qualidade ambiental do lago, uma vez \n\nque boa parte da contamina\u00e7\u00e3o causada por compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos \u00e9 transportada na \n\n\u00e1gua, preferencialmente junto ao material em suspens\u00e3o, sendo que mais de 50% dos s\u00f3lidos \n\nsuspensos consistem de part\u00edculas com di\u00e2metro inferior a 0,062 mm, ou seja, silte e argila. \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 91. Mapa do percentual de tempo com potencial de ressuspens\u00e3o de siltes e areias finas por a\u00e7\u00e3o de ondas \n\nem que a velocidade orbital das ondas (Um) foi igual ou superior a 15 cm/s entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de \n1997. \n\n  \n\n 149\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 150\n\n2.9 Os Ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba \n\n \n\nO conhecimento da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o de um corpo \n\nd\u2019\u00e1gua pode ser de grande valia na gest\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos, principalmente \n\nno que se refere a regi\u00f5es com altos n\u00edveis de urbaniza\u00e7\u00e3o. Este conhecimento gera subs\u00eddios para \n\ndiversas \u00e1reas, como por exemplo, destino de contaminantes em longo prazo, localiza\u00e7\u00e3o e \n\nvariabilidade de comunidades bent\u00f4nicas, realiza\u00e7\u00e3o de obras como piers e marinas, processos de \n\ndragagem, podendo tamb\u00e9m, contribuir \u00e0 normatiza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para extra\u00e7\u00e3o de recursos minerais. \n\nAcrescenta-se a isto, o fato de que os ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas indicam os \n\nprocessos envolvidos na din\u00e2mica do corpo d\u2019\u00e1gua, mas tamb\u00e9m revelam mudan\u00e7as espaciais em \n\npar\u00e2metros geomorfol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos. \n\nNo caso do Gua\u00edba, o conhecimento existente at\u00e9 ent\u00e3o permitia apenas estabelecer \n\nindicativos da energia do ambiente deposicional no lago, como pode ser observado na figura 92 que \n\nilustra as caracter\u00edsticas texturais dos sedimentos de fundo mediante adapta\u00e7\u00e3o do diagrama de \n\nPejrup a cinco mapas de teores (cascalho, areia, silte, argila e mat\u00e9ria org\u00e2nica), obtidos a partir de \n\nvalores expressos em percentual de base seca de amostras de sedimentos de fundo. Este mapa ilustra \n\na presen\u00e7a de quatro setores (A, B, C e D), onde os percentuais de areia exprimem, de forma \n\nqualitativa, um decr\u00e9scimo gradativo de energia do setor A em dire\u00e7\u00e3o ao setor D (Bachi et al., 2000). \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 92.  Mapa com as caracter\u00edsticas texturais dos sedimentos de fundo do Lago Gua\u00edba. Extra\u00eddo \n\nde CECO (1999). \n \n\n 151\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 152\n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o sedimentar, caracter\u00edsticas das \n\nondas incidentes, velocidade orbital, camada limite e in\u00edcio do fluxo turbulento, permitiu a defini\u00e7\u00e3o \n\ndos ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba.  \n\nOs dados foram analisados sob forma de matrizes onde estavam inseridas as dimens\u00f5es \n\nespa\u00e7o (latitude e longitude), atributo (Hs, Um, Mz, etc) e tempo. Em um primeiro momento, foi \n\nanalisada a matriz referente aos valores de Um, relacionando-os com a freq\u00fc\u00eancia de incid\u00eancia de \n\nondas ao longo do per\u00edodo analisado, gerando assim, uma estimativa das \u00e1reas sob maior ou menor \n\ninfluencia das ondas na re-suspens\u00e3o dos sedimentos. Esta informa\u00e7\u00e3o foi classificada com base nos \n\nvalores de velocidade orbital m\u00ednimos para o in\u00edcio da ressuspens\u00e3o de sedimentos utilizados pelo \n\nServi\u00e7o Geol\u00f3gico dos Estados Unidos \u2013 USGS (conforme descrito no cap. 2.8.2). A resultante deste \n\nprocesso foi cruzada com os padr\u00f5es conhecidos da distribui\u00e7\u00e3o sedimentar do lago. \n\nA rela\u00e7\u00e3o destes resultados com as discuss\u00f5es acerca do inicio do fluxo turbulento e da \n\nespessura da camada limite permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o no Gua\u00edba: 1) \n\nFundo deposicional; 2) Fundo Transicional e 3) Fundo Erosional ou de n\u00e3o deposi\u00e7\u00e3o. Os mesmos \n\ns\u00e3o descritos a seguir e podem ser visualizados na figura 93. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 93. Mapa dos ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o do Lago Gua\u00edba. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 153\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 154\n\n1. Fundo deposicional (51% da \u00e1rea do lago): S\u00e3o ambientes desenvolvidos pela \n\ndeposi\u00e7\u00e3o da carga de sedimentos em suspens\u00e3o. Apresentam de modo geral baixa \n\nenergia hidrodin\u00e2mica e s\u00e3o caracterizados pela presen\u00e7a de sedimentos finos como \n\nsiltes e argilas, al\u00e9m de mat\u00e9ria org\u00e2nica. O sedimento n\u00e3o \u00e9 resuspenso, e por sua \n\nvez, n\u00e3o retorna a coluna d\u2019\u00e1gua. No caso do Gua\u00edba, estes ambientes s\u00e3o fortemente \n\ncondicionados pela batimetria, em uma rela\u00e7\u00e3o direta com as maiores profundidades, \n\nprincipalmente pelo fato de que a velocidade das correntes \u00e9 pequena, pouco \n\ninfluenciando na remobiliza\u00e7\u00e3o dos sedimentos. Estas \u00e1reas t\u00eam sua distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial baseada no canal de navega\u00e7\u00e3o, estendendo-se principalmente em dire\u00e7\u00e3o a \n\nmargem leste. As principais \u00e1reas s\u00e3o; a por\u00e7\u00e3o sul do lago entre a Ponta do Salgado \n\ne Praia do Lami (\u00e1rea onde o Gua\u00edba apresenta sua maior largura), a por\u00e7\u00e3o central \n\nadjacente ao canal de navega\u00e7\u00e3o e alguns locais abrigados ou de grande profundidade \n\ncomo \u00e9 o caso entre a Ponta do Dion\u00edsio e Ponta do Gas\u00f4metro, ou no Saco Santa \n\nCruz. Esta distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 geometria do lago, batimetria e, tamb\u00e9m, \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as dire\u00e7\u00f5es predominantes dos ventos (E e SE), as quais, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nfetch limitado (principalmente na por\u00e7\u00e3o leste do lago), geram ondas com \n\ndeterminadas caracter\u00edsticas que n\u00e3o atingem valores de velocidade orbital suficientes \n\npara remobilizar os sedimentos de fundo. \n\n2. Fundo Transicional (41%): Caracterizam-se por serem ambientes de baixa energia na \n\nmaior parte do tempo, sendo o substrato composto basicamente por areias e siltes. \n\nEstes sedimentos s\u00e3o remobilizados em determinadas situa\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o associada a \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ondas geradas por ventos com velocidades iguais ou superiores a 11 \n\nm/s. Em situa\u00e7\u00f5es com ventos mais fracos, pode ocorrer eros\u00e3o em \u00e1reas de \n\npequena profundidade, como no caso do Saco Santa Cruz ou de uma pequena \u00e1rea a \n\nsul da Ponta do Gas\u00f4metro. A distribui\u00e7\u00e3o espacial destas \u00e1reas se d\u00e1 entre os \n\nambientes de deposi\u00e7\u00e3o e de eros\u00e3o, refletindo a transi\u00e7\u00e3o entre locais de baixa e alta \n\nenergia. \n\n3. Fundo Erosional ou de n\u00e3o deposi\u00e7\u00e3o (8%): S\u00e3o ambientes no Lago Gua\u00edba onde \n\npredominam condi\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o ou n\u00e3o deposi\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o de ondas com \n\nvelocidades orbitais superiores a 15 cm/s ao longo de no m\u00ednimo 50% do tempo. \n\nEstes ambientes se caracterizam por um fundo composto prioritariamente por areias, \n\numa vez que os sedimentos finos s\u00e3o constantemente remobilizados e inseridos na \n\ncoluna d\u2019\u00e1gua.. Nos per\u00edodos sem incid\u00eancia de ondas e, por conseq\u00fc\u00eancia, de menor \n\nenergia pode ocorrer deposi\u00e7\u00e3o, exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0s praias, onde por a\u00e7\u00e3o de fatores \n\nespec\u00edficos da din\u00e2mica costeira como, correntes secund\u00e1rias de deriva, swash e \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 155\n\nrebenta\u00e7\u00e3o, estes sedimentos s\u00e3o constantemente remobilizados. A distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial destes ambientes est\u00e1 intimamente vinculada \u00e0s praias e suas adjac\u00eancias, \n\nprincipalmente na margem leste e \u00e0s regi\u00f5es de reduzida profundidade e/ou com fetch \n\nfavor\u00e1vel a incid\u00eancia de ondas com caracter\u00edsticas suficientes para o inicio do \n\nmovimento dos sedimentos de fundo em boa parte do ano, sendo estas \u00faltimas \n\nlocalizadas prioritariamente na por\u00e7\u00e3o oeste do lago. \n\n \n\nTodos os resultados e discuss\u00f5es apresentados neste trabalho t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com os \n\npadr\u00f5es de sedimenta\u00e7\u00e3o do Lago Gua\u00edba e, mais do que isso, constitui-se em um intrincado sistema \n\nonde causas e efeitos muitas vezes se sobrep\u00f5em: A batimetria \u00e9 fator fundamental para todo o \n\nsistema, j\u00e1 que ela \u00e9 uma definidora dos padr\u00f5es de ondas, mas ao mesmo tempo \u00e9 definida, entre \n\noutras coisas, pela a\u00e7\u00e3o das ondas. Os ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o identificados s\u00e3o a resultante \n\ndesse processo, o que os torna uma fonte de subs\u00eddios para a gest\u00e3o de ambientes lagunares, como \n\npor exemplo, no que diz respeito \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mineral, constru\u00e7\u00e3o de terminais de navega\u00e7\u00e3o e, mais \n\nimportante, a qualidade das \u00e1guas.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 156\n\n2.10 Ressuspens\u00e3o de sedimentos X Qualidade de \u00e1gua \n\n \n\nO abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel constitui-se em um grande desafio para os centros urbanos, \n\nn\u00e3o apenas pela quantidade demandada, mas principalmente pela qualidade. A primeira etapa deste \n\nprocesso \u00e9 a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, que acaba por ter rela\u00e7\u00e3o direta com o tratamento necess\u00e1rio \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o. \n\nEm Porto Alegre a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e9 feita em dois mananciais: no Lago Gua\u00edba, de onde \n\nv\u00eam 96,4% da \u00e1gua bruta, e na Represa da Lomba do Sab\u00e3o, que colabora com 3,6% da \u00e1gua \n\ncaptada. Ap\u00f3s receber o tratamento necess\u00e1rio, a \u00e1gua \u00e9 distribu\u00edda, contabilizando um volume de \n\naproximadamente 17 milh\u00f5es de m3, o qual \u00e9 suficiente para abastecer com \u00e1gua encanada quase \n\n100% da popula\u00e7\u00e3o (Bendati et al., 1998). \n\nA rela\u00e7\u00e3o dos processos sedimentares com a qualidade de \u00e1gua perpassa obrigatoriamente \n\npela concentra\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria em suspens\u00e3o, j\u00e1 que boa parte da contamina\u00e7\u00e3o causada \n\npor compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos \u00e9 transportada na \u00e1gua, preferencialmente junto ao material \n\nem suspens\u00e3o. Desta forma, informa\u00e7\u00f5es sobre ressuspens\u00e3o e transporte de sedimentos s\u00e3o \n\nvaliosos inputs para a defini\u00e7\u00e3o de pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nComo forma de contribuir a esta discuss\u00e3o, foram plotados os pontos de capta\u00e7\u00e3o do Lago \n\nGua\u00edba nos mapas de percentual de tempo de ressuspens\u00e3o (figura 91) e dos ambientes de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o (figura 93), com objetivo de verificar a rela\u00e7\u00e3o destes pontos com a din\u00e2mica de \n\ntransporte sedimentar de fundo. Os pontos de capta\u00e7\u00e3o instalados em locais com alto potencial de \n\nressuspens\u00e3o, mesmo que por poucos dias do ano, n\u00e3o s\u00e3o aconselh\u00e1veis, a n\u00e3o ser que amparado \n\npor um fundamentado estudo sobre as correntes horizontais na \u00e1rea.  \n\nOs resultados desta an\u00e1lise s\u00e3o apresentados na tabela 11, a qual demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nos pontos de capta\u00e7\u00e3o e o potencial de ressuspens\u00e3o de sedimentos e seu contexto quanto aos \n\nambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, foram inseridas as principais caracter\u00edsticas das esta\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento (ETA) a qual a \u00e1gua captada \u00e9 destinada, como forma de contextualizar a import\u00e2ncia \n\ndas mesmas. \n\nOs pontos s\u00e3o classificados de acordo com sua situa\u00e7\u00e3o em Ruim (local n\u00e3o apropriado para \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua), Razo\u00e1vel (local condicionado a estudos mais aprofundados para viabilidade de \n\ncapta\u00e7\u00e3o) e Boa (local apropriado para capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua). A localiza\u00e7\u00e3o destes pontos pode ser \n\nvisualizada nas figuras 94, 95 e 96.  \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 157\n\nTabela 11. Rela\u00e7\u00e3o entre os pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e os ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o no Lago Gua\u00edba.  \n\nPontos de \nCapta\u00e7\u00e3o \n\nCaracter\u00edsticas da \nETA \n\nPercentual do tempo com \npotencial de ressuspens\u00e3o \n\nde sedimentos \n\nAmbientes de \nSedimenta\u00e7\u00e3o \n\nSitua\u00e7\u00e3o \n\nMenino Deus Capacidade: 2.000 l/s \nPopula\u00e7\u00e3o Atendida: \n418 mil hab. \n\n0,03 e 0,1% Fundo Deposicional Boa \n\nTristeza Capacidade: 200 l/s \nPopula\u00e7\u00e3o Atendida: \n49 mil hab. \n\n&lt;0,1% Fundo Deposicional Boa \n\nBel\u00e9m Novo \nA:Ponto de \ncapta\u00e7\u00e3o antigo  \nB: Ponto de \ncapta\u00e7\u00e3o atual \n\nCapacidade: 1.000 l/s \nPopula\u00e7\u00e3o Atendida: \n48 mil hab. \n\nA: 10-40% \nB: &lt;0,1% \n\nA: Fundo transicional \nB: Fundo deposicional \n\nA: Ruim \nB: Boa \n\nLami Capacidade: 20 l/s \nPopula\u00e7\u00e3o Atendida: \n1.150 hab. \n\n10 \u2013 40% Fundo Erosional Ruim \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o e \nMoinhos de Vento \n\nCapacidade: 4.900 l/s \nPopula\u00e7\u00e3o Atendida: \n403 mil hab. \n\nCapta\u00e7\u00e3o no Delta do Jacu\u00ed. \nN\u00e3o est\u00e1 na \u00e1rea de \nabrang\u00eancia deste trabalho. \n\n- - \n\nIlha da Pintada Capacidade: 22 l/s \nPopula\u00e7\u00e3o Atendida: \n3.500 hab. \n\nCapta\u00e7\u00e3o no Delta do Jacu\u00ed. \nN\u00e3o est\u00e1 na \u00e1rea de \nabrang\u00eancia deste trabalho. \n\n- - \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \nFigura 94. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que abastecem as ETA Menino Deus e Tristeza no \n\nmapa de Percentual de tempo com potencial de ressuspens\u00e3o de siltes e areias muito finas por a\u00e7\u00e3o de ondas \ne no mapa de ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n 158\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n \n\nFigura 95. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (A: antigo e B:atual) que abastecem a ETA Bel\u00e9m \nNovo no mapa de Percentual de tempo com potencial de ressuspens\u00e3o de siltes e areias muito finas por a\u00e7\u00e3o \n\nde  ondas e no mapa de ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n 159\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n \n\n \nFigura 96. Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que abasteciam a ETA Lami no mapa de Percentual \n\nde tempo com potencial de ressuspens\u00e3o de siltes e areias muito finas por a\u00e7\u00e3o de  ondas e no mapa de \nambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n 160\n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 161\n\nA an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es inseridas na tabela 11 e nas figuras 94, 95 e 96 permitem inferir \n\num bom grau de coer\u00eancia na localiza\u00e7\u00e3o das adutoras que fazem a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o \n\nabastecimento de Porto Alegre no que se refere aos par\u00e2metros relacionados a din\u00e2mica sedimentar \n\ndo Lago Gua\u00edba. \n\nO ponto de capta\u00e7\u00e3o Menino Deus abastece a ETA Jos\u00e9 Loureiro da Silva, que \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por 33% da \u00e1gua distribu\u00edda na cidade. Este ponto localiza-se a aproximadamente 70 \n\nmetros da margem do Gua\u00edba em um local com mais de 4 metros de profundidade. Nesta \u00e1rea, as \n\nmaiores pistas ocorrem quando da incid\u00eancia de ventos dos quadrantes SW e W, sendo os mesmos, \n\ninsuficientes para gerar ondas com alturas superiores a 0,20 m, como demonstram as an\u00e1lises feitas \n\nno cap\u00edtulo 2.7. Al\u00e9m disso, localizado um pouco a oeste do ponto de capta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um banco de \n\nsedimentos finos que, devido \u00e0 diferen\u00e7a de at\u00e9 3 metros na profundidade, reduz a energia das ondas \n\nincidentes. \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, o potencial de ressuspens\u00e3o de sedimentos neste local \u00e9 baixo, \n\nconfigurando-se em um ambiente deposicional prop\u00edcio a coleta de \u00e1gua, uma vez que a \n\npossibilidade de inser\u00e7\u00e3o de poluentes agregados aos sedimentos na coluna d\u2019\u00e1gua \u00e9 restrita a \n\nsitua\u00e7\u00f5es raras. \n\nO ponto de capta\u00e7\u00e3o vinculado a ETA Tristeza, respons\u00e1vel por 3,5% do abastecimento, \n\nlocaliza-se em frente ao Arroio Cavalhada, a 500 metros da margem do lago. Da mesma forma que o \n\nponto analisado anteriormente, as principais situa\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas \n\n(neste caso de at\u00e9 0,30m) se referem aos ventos de W e SW. Esta \u00e1rea caracteriza-se por ser um \n\nambiente com duas situa\u00e7\u00f5es distintas: baixa energia em \u00e1reas de maior profundidade e moderada \n\nenergia em \u00e1reas mais rasas. \n\nEmbora este ponto possa ser considerado apropriado para retirada de \u00e1gua, cabe a ressalva \n\nde que o mesmo encontra-se em uma \u00e1rea lim\u00edtrofe entre dois ambientes (fundo deposicional e \n\ntransicional), sendo aconselh\u00e1vel uma realoca\u00e7\u00e3o, em alguns metros, do posicionamento da adutora \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao canal de navega\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 a ETA Bel\u00e9m Novo era abastecida por um ponto de capta\u00e7\u00e3o (ponto A, figura 95) \n\nlocalizado a 150 metros da margem do lago, sendo que o mesmo foi realocado 1,8 km em dire\u00e7\u00e3o ao \n\ncanal de navega\u00e7\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise dos processos relacionados \u00e0 din\u00e2mica sedimentar expostos na tabela 11, confirma \n\nter sido esta uma medida acertada, uma vez que o potencial de ressuspens\u00e3o de sedimentos ao longo \n\ndo ano pode chegar a 40% no ponto A. Mesmo estando inserido em uma ba\u00eda parcialmente abrigada \n\nda a\u00e7\u00e3o das ondas, a baixa profundidade deste ponto (pouco mais de 1,5 m) potencializa os valores \n\nda velocidade orbital junto ao fundo, aumentando a energia envolvida. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 162\n\nJ\u00e1 o ponto B, atual local de capta\u00e7\u00e3o, est\u00e1 inserido em outro contexto. A maior profundidade \n\ndeste local (aproximadamente 4 metros) faz com que, mesmo com incid\u00eancia de ondas maiores que \n\n0,40m, as velocidades orbitais junto ao fundo sejam reduzidas. A figura 95 demonstra que o ponto B \n\nest\u00e1 inserido na classe de ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o, com potencial de tempo de ressuspens\u00e3o de \n\nsedimentos de no m\u00e1ximo 2% ao ano. \n\n  A esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o do Lami abastecia uma popula\u00e7\u00e3o de 1.150 habitantes at\u00e9 o final de \n\n2006, quando foi desativada pela Prefeitura, sendo que estes valores correspondiam a apenas 0,11% \n\ndo atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, no que se refere \u00e0 \u00e1gua tratada.  \n\nO local onde a \u00e1gua era captada encontra-se em uma por\u00e7\u00e3o do lago relativamente bem \n\nabrigada. As \u00fanicas dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia de ventos incidentes s\u00e3o dos quadrantes S e SW, sendo \n\nque para os mesmos as ondas podem atingir 0,40 m ou mais. O potencial de ressuspens\u00e3o de \n\nsedimentos ao longo do ano pode chegar a 40%, configurando um ambiente de fundo erosional. \n\nSob o ponto de vista da ressuspens\u00e3o de sedimentos discutida neste trabalho, pode-se \n\nconsiderar correta a decis\u00e3o de desativar essa esta\u00e7\u00e3o de bombeamento de \u00e1gua bruta, uma vez que a \n\nprobabilidade de poluentes depositados junto aos sedimentos de fundo em per\u00edodos de baixa \n\nenergia serem lan\u00e7ados na coluna d\u2019 \u00e1gua eram consider\u00e1veis. Atualmente, a popula\u00e7\u00e3o residente no \n\nLami \u00e9 atendida pela ETA Bel\u00e9m Novo, com a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ocorrendo no ponto B da figura \n\n95.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 163\n\n3. Conclus\u00f5es \n\n \n\nA presente pesquisa se prop\u00f4s a analisar as caracter\u00edsticas das ondas incidentes no lago \n\nGua\u00edba quanto a seus principais par\u00e2metros; altura significativa (Hs), per\u00edodo (T), dire\u00e7\u00e3o de \n\npropaga\u00e7\u00e3o e suas rela\u00e7\u00f5es com a resuspens\u00e3o de sedimentos junto ao fundo. Para tanto, foi \n\nutilizado como t\u00e9cnica de modelagem matem\u00e1tica o SWAN, um software que re\u00fane as principais \n\nferramentas referentes aos conceitos e teorias ondulat\u00f3rias desenvolvidas durante as \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nOs principais inputs desse modelo s\u00e3o dados referentes aos ventos incidentes e batimetria do \n\nlago. Al\u00e9m disso, outros par\u00e2metros foram definidos para a aplica\u00e7\u00e3o do SWAN tais como, \n\nacelera\u00e7\u00e3o gravitacional (9,81m/s2), densidade da \u00e1gua (1.000 kg/m3), freq\u00fc\u00eancias m\u00ednimas e \n\nm\u00e1ximas (dom\u00ednio), de forma a caracterizar o maior n\u00famero de ondas poss\u00edvel para a \u00e1rea de estudo, \n\nneste caso entre 0.3 e 1 Hz. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s correntes, dados obtidos pelo DNAEE entre julho de 1982 a janeiro de 1983 \n\nindicam que, embora a din\u00e2mica no lago Gua\u00edba seja complexa, os seus valores de velocidade s\u00e3o \n\nreduzidos a ponto de n\u00e3o interferirem significativamente no espectro de ondas, com m\u00e9dias da \n\nordem de 10 cm/s para ventos de norte e m\u00e1ximas de 15 cm/s para ventos de sul. Esta constata\u00e7\u00e3o, \n\nconfirmada por dados medidos em campo, foram determinantes para o descarte deste par\u00e2metro \n\nquando da modelagem das ondas. \n\nComo forma de sistematizar as conclus\u00f5es desta pesquisa, s\u00e3o novamente listados os \n\nobjetivos da mesma e relacionadas aos problemas de estudo: \n\n  \n\nObjetivo: Elaborar e validar um modelo batim\u00e9trico para o lago Gua\u00edba a partir de dados pr\u00e9-\n\nexistentes; \n\n \n\nFoi criado um modelo batim\u00e9trico a partir da compila\u00e7\u00e3o de dados oriundos de cartas \n\nn\u00e1uticas da DHN em escala aproximada de 1:25.000, da base de dados do Projeto \u201cSedimenta\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo do Gua\u00edba\u201d e dados obtidos de perfis medidos em praias ao sul do lago. Estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es foram interpoladas em softwares de geoprocessamento, resultando em uma imagem \n\ncom resolu\u00e7\u00e3o de 2 m, na qual a profundidade m\u00e9dia foi de 2,8 m e a m\u00e1xima de 31 m. Este modelo \n\nfoi validado por meio de compara\u00e7\u00e3o simples entre perfis medidos em campo (DENAEE, 1983) e \n\nperfis interpolados. \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 164\n\nOs resultados desta compara\u00e7\u00e3o indicaram uma boa correla\u00e7\u00e3o entre ambos, apresentando \n\nconson\u00e2ncia entre as formas medidas e interpoladas. As varia\u00e7\u00f5es se deram basicamente entre os \n\nvalores de profundidade, maiores entre os perfis medidos, uma vez que o algoritmo utilizado tende a \n\nsuavizar a superf\u00edcie interpolada. Al\u00e9m disso, a diferen\u00e7a entre a data de obten\u00e7\u00e3o dos dados, em \n\naproximadamente 20 anos, pode ter influenciado nos resultados, considerando as poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es \n\npontuais na morfologia de fundo causadas pelo transporte sedimentar e at\u00e9 mesmo pela extra\u00e7\u00e3o de \n\nareia para fins comerciais durante este per\u00edodo. \n\n \n\nObjetivo: Analisar estatisticamente a s\u00e9rie de dados de ventos referente a doze meses, nos anos de \n\n1996/1997, obtida junto ao aeroporto Salgado Filho; \n\n \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o do SWAN deu-se pela entrada de dados de velocidade e dire\u00e7\u00e3o dos ventos \n\nobtidos na altura padr\u00e3o de 10 m junto ao Aeroporto Salgado Filho. Estes dados foram medidos em \n\nintervalos de uma hora e referem-se ao per\u00edodo de mar\u00e7o de 1996 a fevereiro de 1997. \n\nOs ventos predominantes na regi\u00e3o de Porto Alegre no per\u00edodo analisado sopraram dos \n\nquadrantes SE e E, em 29% e 22% dos registros, seguidos por ventos de S, NW, N e W, com 12%, \n\n10%, 8.8% e 7% respectivamente. Os ventos com menor incid\u00eancia foram provenientes dos \n\nquadrantes NE e SW com 4,1% e 4,3%, sendo que em 2% das ocasi\u00f5es n\u00e3o houveram registros nos \n\ndados trabalhados. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s velocidades, a m\u00e9dia foi de 2,52 m/s e a m\u00e1xima foi registrada no dia 11 de \n\nsetembro com 13 m/s. A predomin\u00e2ncia \u00e9 de ventos com velocidades entre 2 e 3 m/s numa \n\nfreq\u00fc\u00eancia de 36,6% dos registros, seguido por ventos com velocidades entre 4 e 5 m/s com 16,5%. \n\nAs calmarias e dados sem medi\u00e7\u00e3o representaram 13,7% dos registros analisados. \n\nVaria\u00e7\u00f5es sazonais foram observadas e podem ser explicadas pela a\u00e7\u00e3o dos dois tipos de \n\nsistemas de alta press\u00e3o que atuam na regi\u00e3o. No ver\u00e3o, quando o gradiente barom\u00e9trico \u00e9 mais \n\nacentuado, os ventos sopram com mais const\u00e2ncia e regularidade. No outono, verifica-se um \n\nequil\u00edbrio entre os valores barom\u00e9tricos no Atl\u00e2ntico e no territ\u00f3rio ga\u00facho, ocasionando uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o das massas de ar. \n\n J\u00e1 no inverno, a \u00e1rea de alta press\u00e3o desloca-se para norte e predomina no interior do \n\ncontinente outra \u00e1rea de altas press\u00f5es, aumentando a tend\u00eancia a ventos de W e NW. Na primavera \n\npermanece o regime misto de ventos dos quadrantes principais W e E, com predom\u00ednio dos \u00faltimos. \n\nEsta \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o mais ventosa do ano, especialmente nos meses de setembro e outubro. \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 165\n\nObjetivo: Correlacionar a an\u00e1lise do item anterior com os padr\u00f5es clim\u00e1ticos conhecidos por meio \n\nde compara\u00e7\u00f5es com s\u00e9ries de dados mais longas; \n\n \n\nUma hip\u00f3tese considerada neste estudo era de que os resultados obtidos com a an\u00e1lise dos \n\ndados correspondentes ao per\u00edodo entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997 representassem uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o normal quando comparados \u00e0s s\u00e9ries maiores. Este requisito permite a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes aos padr\u00f5es de incid\u00eancia de ondas em situa\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas e previs\u00f5es \n\nfuturas, al\u00e9m de subsidiar estudos ligados \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o, transporte sedimentar, intera\u00e7\u00e3o onda \u2013 \n\ncorrente, entre outros. Esta condi\u00e7\u00e3o foi contemplada na an\u00e1lise dos dados aqui trabalhados, uma \n\nvez que as correla\u00e7\u00f5es existentes entre os mesmos refletem uma boa representatividade em rela\u00e7\u00e3o \n\naos padr\u00f5es encontrados nas longas s\u00e9ries clim\u00e1ticas analisadas. Isto equivale dizer que os anos de \n\n1996 e 1997 s\u00e3o considerados representativos em termos da a\u00e7\u00e3o dos ventos, j\u00e1 que n\u00e3o foram \n\nobservadas anomalias quando da compara\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n \n\nObjetivo: Elaborar metodologia de interface computacional autom\u00e1tica entre a sa\u00edda de dados do \n\nmodelo matem\u00e1tico SWAN e a entrada de dados no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas IDRISI. \n\n \n\nEste trabalho optou pela an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es referentes aos par\u00e2metros de ondas \n\noriundos do SWAN em ambiente raster. Tal escolha derivou da necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas de SIG que objetivaram relacionar estes par\u00e2metros aos dados sobre geomorfologia, \n\nsedimentologia e padr\u00f5es texturais pr\u00e9-existentes. \n\nPara tanto foi desenvolvida uma interface entre o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nIDRISI (vers\u00f5es 3.2 e Kilimanjaro) e o modelo SWAN, por meio de scripts criados a partir de sub-\n\nrotinas pr\u00f3prias do SIG, a qual importa os dados oriundos do SWAN, os transforma em um arquivo \n\nde pontos e posteriormente em uma imagem raster, deixando-as prontas para an\u00e1lises com outras \n\nvari\u00e1veis georreferenciadas. Este m\u00e9todo mostrou-se eficiente e seguro, uma vez que foi poss\u00edvel \n\ncontrolar os passos intermedi\u00e1rios at\u00e9 o resultado final, propiciando uma an\u00e1lise mais \n\npormenorizada dos par\u00e2metros envolvidos. \n\nUma restri\u00e7\u00e3o a este m\u00e9todo est\u00e1 na utiliza\u00e7\u00e3o dos modelos de predi\u00e7\u00e3o de ondas para \n\nsitua\u00e7\u00f5es operacionais, como a disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es em tempo real, uma vez que a etapa \n\nde processamento em um SIG \u00e9 trabalhosa e nem sempre a automatiza\u00e7\u00e3o completa \u00e9 vi\u00e1vel. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 166\n\nObjetivo: Definir o padr\u00e3o de ondas do lago Gua\u00edba com a aplica\u00e7\u00e3o do modelo SWAN, \n\ncorrelacionando altura, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o de ondas e o tempo de resposta das mesmas ao vento \n\nincidente; \n\nProblema: Quais seriam os fatores controladores dos par\u00e2metros da ondula\u00e7\u00e3o no lago? H\u00e1 algum \n\nfator restritivo ao crescimento das ondas, mesmo para ventos de alta intensidade e const\u00e2ncia? \n\nProblema: Existem diferen\u00e7as significativas entre as ondas incidentes no lago, quando sob um \n\nmesmo regime de ventos? \u00c9 poss\u00edvel quantificar essas diferen\u00e7as? \n\nProblema: As ondas incidentes no Gua\u00edba podem ser consideradas relevantes nos processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos atuantes no lago? \n\n \n\nAntes que a modelagem com o SWAN fosse iniciada, foi necess\u00e1ria a valida\u00e7\u00e3o do mesmo \n\npara o lago Gua\u00edba. Este software j\u00e1 foi amplamente validado, mas mesmo assim, \u00e9 necess\u00e1rio testar \n\nos resultados obtidos no modelo com dados coletados em campo, como forma de calibra\u00e7\u00e3o, \n\nreduzindo assim poss\u00edveis incongru\u00eancias. \n\n A valida\u00e7\u00e3o dos resultados do SWAN se deu pela correla\u00e7\u00e3o dos dados derivados do modelo \n\ncom aqueles medidos no lago, atrav\u00e9s do medidor de ondas e correntes FSI3D (Falmouth Scientific, \n\nInc.), fundeado pr\u00f3ximo ao clube Jangadeiros, em uma profundidade aproximada de 3 m. \n\n Foram analisados par\u00e2metros de ondas e correntes durante 48 dias entre os meses de julho e \n\nagosto de 2005. Os resultados confirmaram o padr\u00e3o de correntes com baixa intensidade, atingindo \n\n0,4 m/s e dire\u00e7\u00e3o predominante NW \u2013 SE, embora apresentando varia\u00e7\u00f5es significativas e em, \n\nalguns casos isolados, uma tend\u00eancia de invers\u00e3o do fluxo. Estes dados corroboram os resultados \n\nobtidos pelo DENAEE (1983) e validam a decis\u00e3o de excluir a corrente como um par\u00e2metro de \n\nentrada do SWAN. \n\n Os dados de varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o indicam uma altern\u00e2ncia em seus valores, entre 2,54 dbars \n\ne 3,5 dbars. Este cen\u00e1rio reflete a pequena amplitude das ondas, atingindo altura significativa de 0,10 \n\nm em apenas tr\u00eas ocasi\u00f5es, sendo a mais destacada entre os dias 3 e 5 de julho de 2005, intervalo \n\neste selecionado para a valida\u00e7\u00e3o do SWAN no lago Gua\u00edba. Os valores de press\u00e3o registrados entre \n\nestes dias variaram entre 2,7 e 3,5 dbars, os quais representaram ondas de at\u00e9 0,16 m. \n\n Foram comparadas 16 amostras de ondas obtidas pelo medidor FSI, derivados de conjuntos \n\nde 512 registros cada, com dados modelados pelo SWAN, o qual foi alimentado por informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes aos ventos incidentes na regi\u00e3o, obtidos junto a Rede de Meteorologia do Comando da \n\nAeron\u00e1utica no Aeroporto Salgado Filho. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 167\n\n A an\u00e1lise destes dados indicou concord\u00e2ncia entre as tend\u00eancias de crescimento e \n\ndecaimento dos valores de H e T. As \u00fanicas discrep\u00e2ncias ocorreram nas \u00faltimas horas do \n\nmonitoramento, quando os ventos enfraqueceram e a dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia migrou do quadrante \n\nS para W. Neste momento, as ondas medidas pelo FSI apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o em sua altura que \n\nn\u00e3o foi acompanhada pelos resultados do SWAN, os quais tamb\u00e9m demonstraram esta queda, mas \n\nde maneira menos acentuada. Isto indica uma tend\u00eancia do SWAN a responder de maneira mais \n\nlenta \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dos ventos, principalmente em ambientes abrigados como o Gua\u00edba, onde as \n\nondas s\u00e3o totalmente dependentes desta energia. Este tipo de discrep\u00e2ncia pode ser creditado \u00e0s \n\nintera\u00e7\u00f5es n\u00e3o lineares entre as ondas, que redistribuem a energia ao se propagarem, as quais s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela suaviza\u00e7\u00e3o do pico de freq\u00fc\u00eancia com a evolu\u00e7\u00e3o do espectro no tempo, \n\ntransferindo energia das freq\u00fc\u00eancias menores para as maiores. \n\n A correla\u00e7\u00e3o entre os dados referentes \u00e0 altura significativa das ondas medidos e estimados, \n\nfoi de 0,6, quando comparado todo o conjunto de dados, e 0,82 se descartadas as tr\u00eas \u00faltimas \n\namostras. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o das ondas, percebe-se uma boa concord\u00e2ncia entre os dados, sendo \n\nque as varia\u00e7\u00f5es ficaram entre 8 e 40 graus, o que n\u00e3o chega a representar uma altera\u00e7\u00e3o no \n\nquadrante de propaga\u00e7\u00e3o das ondas, constituindo-se em um resultado muito satisfat\u00f3rio. \n\n Os resultados menos acurados deram-se em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo, onde embora possa ser \n\nobservada uma tend\u00eancia similar de crescimento ao longo do tempo, as diferen\u00e7as entre os dados \n\nmedidos e modelados foram de 1 s em m\u00e9dia. O tempo de resposta do SWAN \u00e0s r\u00e1pidas varia\u00e7\u00f5es \n\nde vento em ambientes abrigados, aliado a utiliza\u00e7\u00e3o de um \u00fanico ond\u00f3grafo para aferi\u00e7\u00e3o dos dados \n\nobtidos podem ser consideradas as causas de tais discrep\u00e2ncias, uma vez que os par\u00e2metros do \n\nmodelo num\u00e9rico s\u00e3o calculados como uma m\u00e9dia, enquanto o ond\u00f3grafo fornece um dado \n\npontual. \n\n Com base nessa an\u00e1lise, pode-se dizer que a aplica\u00e7\u00e3o do SWAN para a predi\u00e7\u00e3o de ondas \n\nno lago Gua\u00edba \u00e9 perfeitamente vi\u00e1vel, uma vez considerado que as correla\u00e7\u00f5es apresentadas ficaram \n\ndentro do esperado. Os dados obtidos nesta valida\u00e7\u00e3o assemelham-se a maioria dos trabalhos \n\nconsultados na literatura, considerados em grande parte, muito satisfat\u00f3rios. \n\n Com objetivo de determinar os padr\u00f5es da ondula\u00e7\u00e3o incidente no Gua\u00edba foram \n\nselecionados alguns intervalos na s\u00e9rie de dados de vento que se destacaram como situa\u00e7\u00f5es de \n\nmaior intensidade e regularidade na dire\u00e7\u00e3o de proveni\u00eancia. Al\u00e9m disso, foi selecionado um \n\nintervalo que representava a m\u00e9dia das condi\u00e7\u00f5es de vento ao longo do ano. Foram tamb\u00e9m \n\nmodeladas situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas extremas com base em dados hist\u00f3ricos, como por exemplo, os \n\nventos com velocidades m\u00e1ximas de 27 m/s, soprando de diferentes dire\u00e7\u00f5es. Como forma de \n\nauxiliar na interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados arbitrou-se cinco esta\u00e7\u00f5es de controle distribu\u00eddas \n\nestrategicamente no lago.  \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 168\n\nEm linhas gerais pode-se dizer que as ondas acompanharam os padr\u00f5es de intensidade e \n\ndire\u00e7\u00e3o do vento, atingindo os valores m\u00e1ximos aproximadamente entre 1 e 2 horas ap\u00f3s os picos \n\nde velocidade dos mesmos. Nas situa\u00e7\u00f5es onde os ventos sopraram com maior intensidade nas \n\nprimeiras horas as ondas levaram aproximadamente 2 horas para atingirem 0,10 m, sendo que n\u00e3o \n\nnecessariamente as dire\u00e7\u00f5es eram constantes. Em situa\u00e7\u00f5es com ventos soprando com menor \n\nintensidade este tempo foi de aproximadamente 4 horas. As duas situa\u00e7\u00f5es em que o tempo de \n\nresposta foi menor coincidiram com aquelas em que a intensidade do vento foi inferior a 4 m/s. O \n\ncrescimento das ondas se mostrou mais acentuado para ventos com velocidades acima de 7 m/s. \n\nAl\u00e9m disso, foi identificada uma situa\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o do espectro de ondas, dadas \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de profundidade e fetch do lago Gua\u00edba, quando das simula\u00e7\u00f5es com dados hist\u00f3ricos, \n\nonde os ventos sopraram durante oito horas com velocidades acima de 25 m/s. Nestes casos, o \n\ncrescimento na altura das ondas, nunca superior a 0,55 m, n\u00e3o refletiu a forte intensidade dos \n\nventos, embora os valores de H tenham se mantido altos, mesmo com a redu\u00e7\u00e3o da velocidade em \n\n16 m/s em apenas uma hora.  \n\nAl\u00e9m de velocidade e dire\u00e7\u00e3o, outro fator que se mostrou relevante na gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o \n\nde ondas de gravidade no Gua\u00edba foi a regularidade dos ventos. Nas situa\u00e7\u00f5es onde o vento soprou \n\ncom const\u00e2ncia, a tend\u00eancia de crescimento das ondas foi mais acentuada. \n\nAs curvas dos gr\u00e1ficos referentes ao per\u00edodo (T) apresentaram comportamento semelhante \u00e0 \n\nde H, acompanhando as varia\u00e7\u00f5es da velocidade do vento, embora de maneira menos incisiva. Os \n\nvalores de T, sempre em torno de 2 s, foram levemente subestimados pelo modelo.  \n\nCaracter\u00edsticas como a geometria, a geomorfologia do lago e o fetch tamb\u00e9m se mostraram \n\nimportantes. Tal afirma\u00e7\u00e3o fica evidente quando da an\u00e1lise comparativa entre as cinco esta\u00e7\u00f5es de \n\ncontrole. A localiza\u00e7\u00e3o das mesmas no lago as tornam parcialmente protegidas da a\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados ventos, al\u00e9m disso, a presen\u00e7a de espor\u00f5es arenosos faz com que a onda incidente \n\ndissipe parte de sua energia, resultando em valores de H reduzidos, mesmo para situa\u00e7\u00f5es de fetch \n\nsignificativo. Exemplos desta situa\u00e7\u00e3o foram descritos ao longo deste trabalho, quando sob um \n\nmesmo regime de ventos haviam por\u00e7\u00f5es do lago sob influ\u00eancia de ondas de at\u00e9 0,50 m enquanto \n\nem outros as ondas n\u00e3o passavam de 0,10 m (figuras 37, 43, 47, 54, 58, 63, 67, 71, 75, 78, 79 e 80). \n\nOutros dois fatores determinantes para a defini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de comportamento das ondas \n\ns\u00e3o: a) A orienta\u00e7\u00e3o do lago Gua\u00edba, que se desenvolve com alinhamento geral NW-SE, favorecendo \n\na gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas para determinados tipos de ventos. b) O processo de refra\u00e7\u00e3o das \n\nondas, o que causa um alinhamento da zona de rebenta\u00e7\u00e3o de tal maneira que ela tende a ser paralela \n\na linha de praia. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 169\n\nObjetivo: Caracterizar a profundidade de in\u00edcio do regime de fluxo turbulento e delimitar a \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o da turbul\u00eancia vinculada ao transporte de sedimentos. \n\n \n\nCom intuito de analisar qualitativamente a resuspens\u00e3o de sedimentos na coluna d\u2019\u00e1gua em \n\nfun\u00e7\u00e3o do movimento orbital das ondas junto ao fundo, foram aplicadas t\u00e9cnicas para defini\u00e7\u00e3o da \n\ncamada limite, ou seja, a dist\u00e2ncia a partir da superf\u00edcie de fundo at\u00e9 o valor da velocidade m\u00e1xima \n\nrelacionada ao fluxo livre. Esta regi\u00e3o afeta significativamente a resuspens\u00e3o e o transporte de \n\nsedimentos e, por conseq\u00fc\u00eancia, se configura em um agente modelador da topografia de \u00e1guas rasas. \n\nPode-se dizer que as ondas incidentes no Gua\u00edba t\u00eam potencial para gerar turbul\u00eancia junto \n\nao fundo em diferentes situa\u00e7\u00f5es. Entretanto, a profundidade m\u00e1xima n\u00e3o excede a 1,9 m para \n\nventos do quadrante S e velocidades da ordem de 11 m/s. J\u00e1 a espessura da camada limite onde se \n\nverifica inicio do fluxo turbulento apresenta valores bastante reduzidos, entre 0,02 a 1 cm.  \n\n A defini\u00e7\u00e3o da profundidade do in\u00edcio do fluxo turbulento, associado \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ntexturais do sedimento de fundo, possibilita o desenvolvimento de crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o no lago Gua\u00edba. Deste modo, a superf\u00edcie de fundo foi dividida em duas \n\ngrandes \u00e1reas: eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o. \n\n Locais de baixa profundidade e com presen\u00e7a de areias finas a muito fina e siltes podem \n\napresentar excessiva turbul\u00eancia, sendo que em alguns locais a turbul\u00eancia ocupa toda a coluna \n\nd\u2019\u00e1gua. Esta condi\u00e7\u00e3o resulta em eros\u00e3o dos sedimentos depositados no leito do Gua\u00edba, geralmente \n\na profundidades inferiores a 1,5 m. A situa\u00e7\u00e3o de deposi\u00e7\u00e3o do material transportado na coluna \n\nd\u2019\u00e1gua ocorre quando da inexist\u00eancia de fluxo turbulento, ou quando o mesmo \u00e9 insignificante junto \n\nao fundo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 170\n\nObjetivo: Analisar as intera\u00e7\u00f5es entre a velocidade orbital das ondas incidentes no lago com a \n\nressuspens\u00e3o de sedimentos de fundo; \n\nProblema: Os resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o do SWAN permitem identificar quais as \u00e1reas \n\npreferenciais de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos finos? \n\nProblema: As ondula\u00e7\u00f5es incidentes no lago geram ressuspens\u00e3o de sedimentos finos? Em que \n\nprofundidade? \n\n \n\n Como forma de espacializar estas condi\u00e7\u00f5es erosivas e deposicionais, foi proposto um \n\nmodelo temporal que relacionou as informa\u00e7\u00f5es sobre velocidade orbital e a freq\u00fc\u00eancia de \n\nincid\u00eancia de ondas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua dire\u00e7\u00e3o, derivadas dos resultados modelados pelo SWAN ao \n\nlongo do per\u00edodo estudado. \n\nPara tanto, foram definidas, com base na bibliografia consultada, rela\u00e7\u00f5es entre as velocidades \n\norbitais m\u00ednimas necess\u00e1rias para o in\u00edcio da resuspens\u00e3o de sedimentos, em fun\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas texturais: 15 cm/s para silte grosso e areia muito fina, 20 cm/s para areia muito fina a \n\nfina, 25 cm/s para areia fina a m\u00e9dia e acima de 30 cm/s para areia m\u00e9dia. \n\nForam modeladas situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas para estimar o valor da velocidade orbital (Um) junto ao \n\nfundo com base em padr\u00f5es de ondas definidos pelo SWAN para ventos de 2,5, 5, 7, 9, 11 e 13 m/s \n\npara cada uma das oito dire\u00e7\u00f5es principais - N, NE, E, SE, S, SW, W e NW, considerando a freq\u00fc\u00eancia \n\ndas mesmas no conjunto de dados entre mar\u00e7o de 1996 e fevereiro de 1997. \n\nOs resultados s\u00e3o apresentados na forma de um mapa com o percentual do tempo em que as \n\nvelocidades orbitais das ondas foram iguais ou superiores a 15 cm/s durante o per\u00edodo estudado, \n\ncaracterizando \u00e1reas com alto potencial de resuspens\u00e3o de sedimentos de fra\u00e7\u00e3o silte (0,0039 a 0,062 \n\nmm) e areia muito fina (0,062 a 0,125 mm). \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o sedimentar, caracter\u00edsticas das \n\nondas incidentes, velocidade orbital, camada limite e in\u00edcio do fluxo turbulento, possibilitou a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o no lago Gua\u00edba. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 171\n\nObjetivo: Mapear os Ambientes de Sedimenta\u00e7\u00e3o do lago. \n\nProblema: Estas \u00e1reas preferenciais correspondem \u00e0s \u00e1reas mapeadas pelo projeto CECO-DMAE? \n\nProblema: O Gua\u00edba \u00e9 um ambiente importador de sedimentos? \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o destes resultados com as discuss\u00f5es acerca do inicio do fluxo turbulento e da \n\nespessura da camada limite permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o no Gua\u00edba: 1) \n\nFundo Deposicional; 2) Fundo Transicional e 3) Fundo Erosional ou de N\u00e3o Deposi\u00e7\u00e3o. \n\nOs ambientes de Fundo Deposicional abrangem cerca de 51% da \u00e1rea do lago e \n\ncaracterizam-se pelo aporte da carga de sedimentos em finos em suspens\u00e3o, apresentam baixa \n\nenergia hidrodin\u00e2mica e fundos planos e lamosos. O sedimento n\u00e3o \u00e9 resuspenso, e por sua vez, n\u00e3o \n\nretorna a coluna d\u2019\u00e1gua. \n\nJ\u00e1 os ambientes de Fundo Transicional abrangem 41% da \u00e1rea do lago e apresentam baixa \n\nenergia na maior parte do tempo, sendo o substrato composto basicamente por areias e siltes. Estes \n\nsedimentos s\u00e3o remobilizados em determinadas situa\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o associada a condi\u00e7\u00f5es de ondas \n\ngeradas por ventos com velocidades iguais ou superiores a 11 m/s. \n\nNos ambientes de Fundo Erosional ou de N\u00e3o Deposi\u00e7\u00e3o (8% da \u00e1rea) predominam \n\ncondi\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o ou n\u00e3o deposi\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o de ondas com velocidades orbitais superiores a 15 \n\ncm/s, ao longo de no m\u00ednimo 50% do tempo. Estes ambientes se caracterizam por um fundo \n\ncomposto prioritariamente por areias, uma vez que os sedimentos finos s\u00e3o constantemente \n\nremobilizados e mantidos na coluna d\u2019\u00e1gua. Nos per\u00edodos sem incid\u00eancia de ondas pode ocorrer \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0s praias, onde por a\u00e7\u00e3o de fatores espec\u00edficos da din\u00e2mica costeira como, \n\ncorrentes secund\u00e1rias de deriva, espraiamaneto (swash) e rebenta\u00e7\u00e3o, estes sedimentos s\u00e3o \n\nconstantemente retrabalhados. \n\nOs resultados obtidos nesta pesquisa apresentam rela\u00e7\u00e3o direta com o conhecimento \n\nexistente at\u00e9 ent\u00e3o, que apenas permitia estabelecer indicativos da energia do ambiente deposicional \n\nno lago, como demonstrado pelos mapas do CECO (1999). Estes mapas ilustram a presen\u00e7a de \n\nquatro setores (A, B, C e D), onde os percentuais de areia exprimem, de forma qualitativa, um \n\ndecr\u00e9scimo gradativo de energia entre os setores. Uma an\u00e1lise comparativa indica haver \n\nconcord\u00e2ncia entre estes setores e os ambientes de deposi\u00e7\u00e3o discutidos aqui. Esta conclus\u00e3o \u00e9 \n\nreferendada tamb\u00e9m, pela rela\u00e7\u00e3o entre estes setores e a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos percentuais de \n\ntempo em que as velocidades orbitais das ondas foram suficientes para o in\u00edcio do movimento de \n\nresuspens\u00e3o de sedimentos. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 172\n\nEstes resultados permitem concluir que o Gua\u00edba \u00e9 um grande importador de sedimentos, \n\npois a superf\u00edcie de fundo com deposi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais significativa que a superf\u00edcie de fundo com eros\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, a eros\u00e3o, governada pelos processos de resuspens\u00e3o, \u00e9 restringida pelas ondula\u00e7\u00f5es de \n\npequena altura e baixa freq\u00fc\u00eancia. \n\nAs caracter\u00edsticas sedimentares, texturais e de distribui\u00e7\u00e3o espacial destes ambientes de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o constituem-se em elementos chave para o completo entendimento dos processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos atuantes no lago, tornando-se uma fonte de subs\u00eddios para a gest\u00e3o de ambientes \n\nlagunares, principalmente no que toca a qualidade ambiental, uma vez que a concentra\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria em suspens\u00e3o \u00e9 fator importante para determina\u00e7\u00e3o desta qualidade. \n\nTal situa\u00e7\u00e3o pode ser traduzida, por exemplo, pela influ\u00eancia da resuspens\u00e3o de sedimentos \n\ncontaminados no abastecimento de \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o. Em ambientes abrigados como o Gua\u00edba, \n\nonde a maior parte do tempo n\u00e3o s\u00e3o verificadas condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para a gera\u00e7\u00e3o de ondas com \n\n0,10 m, os processos de deposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o determinantes na realoca\u00e7\u00e3o de poluentes no corpo d\u2019\u00e1gua. \n\nTal situa\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de que parte da contamina\u00e7\u00e3o causada por compostos org\u00e2nicos e \n\ninorg\u00e2nicos \u00e9 transportada na \u00e1gua, preferencialmente junto ao material em suspens\u00e3o. \n\n \n\nObjetivo: Analisar a qualidade da \u00e1gua quanto \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de material particulado em suspens\u00e3o, \n\nutilizada para o abastecimento p\u00fablico no munic\u00edpio de Porto Alegre.  \n\n \n\nA ressuspens\u00e3o de sedimentos de fundo pode incrementar os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\nsubst\u00e2ncias t\u00f3xicas agregadas \u00e0s part\u00edculas s\u00e3o lan\u00e7adas na coluna d\u2019\u00e1gua pelos fluxos de turbul\u00eancia. \n\nSendo assim, n\u00e3o s\u00f3 os ambientes que apresentam intervalos de tempos consider\u00e1veis de \n\nressuspens\u00e3o, mas tamb\u00e9m aqueles em que apenas ocasionalmente o sedimento de fundo \u00e9 \n\nrevolvido pela a\u00e7\u00e3o da onda, entre 2 e 10%, s\u00e3o desaconselh\u00e1veis como pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nbruta. \n\nEm Porto Alegre, 96% da \u00e1gua captada para abastecimento \u00e9 proveniente do lago Gua\u00edba, \n\npor meio de seis pontos de coleta. Estes pontos foram plotados nos mapas de percentual de tempo \n\nde resuspens\u00e3o e dos ambientes de sedimenta\u00e7\u00e3o, com objetivo de verificar a rela\u00e7\u00e3o dos mesmos a \n\ndin\u00e2mica de transporte sedimentar de fundo.  \n\nA an\u00e1lise destas informa\u00e7\u00f5es permitiu inferir um bom grau de coer\u00eancia na localiza\u00e7\u00e3o das \n\nadutoras que fazem a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o abastecimento. Os \u00fanicos locais classificados como \n\n\u201cruins\u201d para capta\u00e7\u00e3o foram o antigo ponto do Bel\u00e9m Novo e o ponto do Lami. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 173\n\nCoincidentemente estes dois pontos j\u00e1 foram desativados pelo DMAE. O antigo ponto do \n\nBel\u00e9m Novo (localizado a 150 m da margem) foi realocado 1,8 km em dire\u00e7\u00e3o ao canal de \n\nnavega\u00e7\u00e3o. Atualmente este ponto abastece tamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o do bairro Lami. \n\nAs an\u00e1lises dos processos relacionados \u00e0 din\u00e2mica sedimentar indicam terem sido estas \n\nmedidas acertadas, uma vez que o potencial de resuspens\u00e3o de sedimentos ao longo do ano pode \n\nchegar a 40% em ambos os pontos. No caso do Bel\u00e9m Novo, mesmo estando inserido em uma ba\u00eda \n\nparcialmente abrigada da a\u00e7\u00e3o das ondas, a baixa profundidade deste ponto, da ordem de 1,3 m, \n\npotencializa os valores da velocidade orbital junto ao fundo, aumentando a energia envolvida. \n\nPor sua vez, o atual local de capta\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserido em outro contexto. A maior profundidade \n\ndeste local, com 4 m, faz com que mesmo sob incid\u00eancia de ondas maiores que 0,40m, as \n\nvelocidades orbitais junto ao fundo sejam insignificantes. \n\nDa mesma forma, a esta\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00e3o do Lami tamb\u00e9m se encontrava em uma por\u00e7\u00e3o do \n\nlago relativamente bem abrigada, sendo as \u00fanicas dire\u00e7\u00f5es de proveni\u00eancia de ventos aquelas dos \n\nquadrantes S e SW, com ondas podem atingir 0,40 m ou mais. O potencial de resuspens\u00e3o de \n\nsedimentos ao longo do ano tamb\u00e9m atingia os 40%, configurando um ambiente de fundo erosional \n\ne descaracterizando este ambiente como local apropriado para coleta d\u2019\u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 174\n\n4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAllen, J.R.L. 1970. Physical processes of sedimentation. An Introduction. 248 p. London: G. Allen \n&amp; Unwin. \n\nAlmeida, L.E.S.B., Casalas, A. B., Rosauro, N. M. L., Schettini, E. B. C., 1990. Simula\u00e7\u00e3o da \ncircula\u00e7\u00e3o induzida por vento na Lagoa dos Patos. In. XIV Congresso Latino americano de \nHidr\u00e1ulica. P. 1251 \u2013 1263. \n\nAtlas E\u00f3lico: Rio Grande do Sul. 2002. Camargo O. A. et al. Secretaria de Energia Minas e \nComunica\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: SEMC, 2002. 70 p. \n\nBachi, F. A., Barboza, E. G., Toldo Jr. E. E., 2000. Estudo da sedimenta\u00e7\u00e3o do Gua\u00edba. In: Ecos 17: \n32 \u2013 35. \n\nBackes, P. 2005. Lutzenberger e a Paisagem. Ed. Paisagem do Sul. Porto Alegre, RS. \n\nBailey, M.C. &amp; Hamilton, D.P. 1996. Wind induced sediment resuspension: a lake-wide model. \nEcological Modelling. V. 99. p. 217-228.  \n\nBendati, M. M., Staurk, J., Soares. P.R. 1998. \u00c1gua pot\u00e1vel e esgotamento sanit\u00e1rio. O ciclo urbano \nda \u00e1gua. In: Atlas Ambiental de Porto Alegre, Ed. Universidade / UFRGS. P. 73 \u2013 78. \n\nBengtsson, L. &amp; Hellstrom, T. 1992. Wind induced resuspension in a small shallow lake. \nHydrobiologia. V. 241. p. 163-172.   \n\nBhowmik, N.G. &amp; Stall, J.B. 1978. Circulation patterns in the Fox chain of lakes in Illinois. Water \nResources. V. 14. p. 633-642. \n\nBlumberg, A. &amp; Mellor, G., 1987. A description of a three-dimensional coastal ocean circulation \nmodel. In: HEAPS, NS (ed.). Threedimensional coastal ocean models. Washington, American \nGeophysical Union, 1-16 \n\nBouws, E., Gunther, H., RosenthaL, W., Vincent, C.L. 1985. Similarity of the wind wave spectrum \nin finite depth water: 1. Spectral form. J. geophys. Res. 90(CI), 975-986. \n\nBurrows, R., Hedges, T. S., 1985. The Influence of Currents on Ocean Wave Climates. In: Coastal \nEngineering, 9: 247\u2014260. \n\nCamargo O. A. 2002 - Atlas E\u00f3lico: Rio Grande do Sul. 2002. Secretaria de Energia Minas e \nComunica\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: SEMC, 2002. 70 p. \n\nCamargo, J.M.R., Guerra, J.V., Patchineelam, S.M. 2004. Varia\u00e7\u00f5es das for\u00e7antes hidrodinamicas junto a \num campo de dunas subaqu\u00e1ticas na ba\u00eda da Guanabara \u2013 Rio de Janeiro. Atl\u00e2ntica. V. 26. p. 5-15. \nRio Grande, RS. \n\nCandella, R. N., 1997. Estudo de Casos de Ondas no Atl\u00e2ntico Sul atrav\u00e9s de Modelagem Num\u00e9rica. \nTese de doutorado. Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia da Universidade Federal do \nRio de Janeiro. 93p. \n\nCarper, G.L. &amp; Bachmann, R.W. 1984. Wind resuspension of sediments in a prairie lake. Can J. Fish. \nAquat. Sci. V. 41. p. 1763-1767.  \n\nCarter, R. W. G. 1989. Coastal Environments: An Introduction to the physical, ecological and \ncultural systems of coastlines. Ed. Academic Press. London. \n\nCasalas, A., Cybis, L. F., 1985. Modelo matem\u00e1tico de circula\u00e7\u00e3o e de qualidade das \u00e1guas do \nestu\u00e1rio do Rio Gua\u00edba. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Hidrologia e Recursos h\u00eddricos. S\u00e3o Paulo. \nAnais. V 1. p 419 \u2013 432. \n\nCastel\u00e3o, R. M., M\u00f6ller Jr, O. O., 2003. Sobre a Circula\u00e7\u00e3o Tridimensional for\u00e7ada por Ventos na \nLagoa dos Patos. In: Atl\u00e2ntica, Rio Grande, 25(2): 91-106. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 175\n\nCECO (Centro de Estudos de Geologia Costeira e Oce\u00e2nica), 1999. Projeto Sedimenta\u00e7\u00e3o do \nComplexo Gua\u00edba. Conv\u00eanio CECO/IG/UFRGS \u2013 DVP/DEMAE. Porto Alegre. 17 p. \nRelat\u00f3rio final. \n\nCollins, J.I. 1972. Prediction of shallow water spectra. Journal of Geophysical Research 77 (15), p. 2693 \n\u2013 2707. \n\nCoussirat de Ara\u00fajo, L. 1930. Mem\u00f3ria sobre o clima do Rio Grande do Sul. Diretoria de \nmeteorologia. Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. Rio de Janeiro.  \n\nCunha, R. 1971. O Estu\u00e1rio do Gua\u00edba: caracter\u00edsticas texturais, mineral\u00f3gicas e morfol\u00f3gicas. Porto \nAlegre. 51p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias. Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 UFRGS. \n\nDavies, A.G. 1985. Field Observations of the Threshold of  Sediment Motion by Wave Action. \nSedimentology, v.32, p.685-304. \n\nDNAEE (Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica), 1983. Minist\u00e9rio das Minas e \nEnergia. Mec\u00e2nica de Correntes do Gua\u00edba. Relat\u00f3rio S\u00edntese. \n\nDonelan, M.A., 1977. A simple numerical model for wave and wind stress prediction. Report of \nNational Water Research Institute, Burlington, Ont., Canada, unpublished. \n\nDonelan, M.A.., 1980. Similarity theory applied to the forecasting of wave heights, periods and \ndirections. Proc. Canadian Coastal Conf., 1980., National Res. Council, Ottawa, Canada: 47-61. \n\nDonelan, M.A.., Hamilton, J., Hui, W.H., 1985. Directional spectra of wind-generated waves. Phil. \nTrans. Royal Soc., London, A315: 509 \u2013 562. \n\nGelci, R., Cazal\u00e9, H., Vassal, J., 1957. Previsi\u00f3n de la houle. La m\u00e9thode des densit\u00e9s \nspectroangulaires. Bull. Inform. Comit\u00ea Central Oc\u00e9anogr. D\u2019Etudes Cotes, 9: 416-435. \n\nGorman, R.M., Neilson, C.G., 1999. Modelling shallow water wave generation and transformation in \nan intertidal estuary. In: Coastal Engineering. V 36: 197 \u2013 217. \n\nGruber, N. L. S., Nicolodi, J. L., 1998. Limites Externos da Antepraia com base na morfologia e \nsedimentologia em Tramanda\u00ed - RS. In: II Simp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia, \nFlorian\u00f3polis. Anais. Universidade Federal de Santa Catarina. v. 1. \n\nHasselmann, K., Barnett, T.P., Bouws, E., Carlson, H., Cartwright, D.E., Enke, K., Ewing, J.A., \nGienapp, H., and others, 1973. Measurements of wind-wave growth and swell decay during \nthe Joint North Sea Wave Project (JONSWAP). Deutsch. Hydrogr. Z., Suppl. A, 8, N\u00b0 12. \n\nHasselmann, S., Hasselmann, K, Ross, D.B., Muller, P., Sell, W., 1976. A parametric wave prediction \nmodel. Physical Ocean., 6: 200 \u2013 228. \n\nHawking, S. 2002. O Universo numa casaca de noz. 5 ed. S\u00e3o Paulo, Arx. \n\nHolthuijsen, L.H., R.C. Ris and N. Booij, 1998, A verification of the third-generation wave model \nSWAN, 5th International Workshop on Wave Hindcasting and Forecasting, Jan. 27-30, 1998, \nMelbourne, Florida, 223-230. \n\nHolthuijsen, L.H., 2000. SWAN \u2013 User manual. Delft, USA. Department of Civil Engineering. Delft \nUniversity of Technology. 124p. \n\nHsu, T.-W., S.-H. Ou and J.-M. Liau, 2005, Hindcasting nearshore wind waves using a FEM code \nfor SWAN, Coastal Engineering, 52, 177-195.  \n\nHuang, N.E., Huang, P.A., Wang, H., Long, S.R. and Bliven, L.F. 1983. A study on the spectral \nmodels for waves in finite water depth. J. Geophys. Res. 88(C14), 9579-9587. \n\nInnocentini, V. 1995. A tempestade Gorbush: Compara\u00e7\u00e3o entre as ondas geradas por WAM e \nSAWMO. In: 1\u00b0 Semin\u00e1rio sobre Ondas e Mar\u00e9s Oce\u00e2nicas. Arraial do Cabo, RJ. Resumos. \nP.57. \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 176\n\nInnocentini, V. 2001. Modelo de ondas aplicado ao caso 5-8 de maio de 2001. Site: Instituto \nNacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE. \n\nIrgang, G. V., Nicolodi, J. L., Hasenack, H., Weber, E. J. 1997. Elabora\u00e7\u00e3o de um Modelo \nAltim\u00e9trico Digital para o Munic\u00edpio de Porto Alegre. In: VII Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia \nF\u00edsica Aplicada e I F\u00f3rum Latino Americano de Geografia F\u00edsica Aplicada, 1997, Curitiba. \nAnais do Evento em CDROOM. \n\nJin, Kang-Ren, Ji, Zhen-Gang , 2001. Calibration and verification of a spectral wind - wave model \nfor Lake Okeechobee. In: Ocean Engineering 28: 571\u2013584. \n\nKitaigorodskii, S.A., 1963. Application of the theory of similarity to the analysis of wind-generated \nwave montion as a stochastic process. Bull. Acad. Nauk SSSR Geophys., Ser. 1: 105-117. \n\nKomar, P.D. &amp; Miller, M.C. 1973. The threshold of sediment movement under oscillatory water waves. \nJ. Sed. Petrol. V. 43. p. 1101-1110. \n\nKomar, P.D. 1975. On the comparison between the threshold of sediment motion under waves and \nunidirectional currents with discussion of the pratical evaluation of the threshold. J. Sed. \nPetrol. V. 45. p. 362-367.  \n\nKomen, G. J., Cavaleri, L., Donelan, M., Hasselmann, K., Hasselmann, S. &amp; Janssen, P. A.E. M. \n1994 Dynamics and modelling of ocean waves. Cambridge University Press, 532 pp. \n\nKoeppen, W. 1948. Climatologia: um est\u00fadio de los climas de la tierra. Fondo de Cultura \nEcon\u00f4mica. M\u00e9xico. 478 p \n\nKruseman, P., 1976. Two pratical methods of forecasting wave components with periods between \n10 and 25 seconds near Hoek van Holland. Koninklijk Nederlands Meteorologisch Inst., The \nNetherlands, Wetenschapelijk Rapport 76 \u2013 1. \n\nKumagai, M.1988. Predictive model for resuspension and deposition of botton sediment in a lake. \nJpn. J. Limnol. V. 49. p. 185-200.  \n\nLakhan, V.C. &amp; Trenhaile, A.S., 1989. Applications in Coastal Modeling. Elsevier Oceanography \nSeries, 49. New York. \n\nLaybauer, L., Bidone, E. D. 2001. Caracteriza\u00e7\u00e3o Textural dos Sedimentos de fundo do Lago \nGua\u00edba e sua import\u00e2ncia em Diagn\u00f3sticos Ambientais. In: Pesquisas em Geoci\u00eancias. \nIG/UFRGS. Porto Alegre, RS. V 28: 13 \u2013 26. \n\nLin, W., Sanford, L.P., Alleva, B.J., Schwab, D.J., 1998. Surface wind wave modeling in Chesapeake \nBay. Proceedings of the Third International Conference on Ocean Wave Measurement and \nAnalysis\u2014ASCE, Virginia Beach, VA, pp. 1048\u20131062. \n\nLin, W., Sanford, L. P., Suttles, S. E., 2002. Wave measurement and modeling in Chesapeake Bay. In: \nContinental Shelf Research 22: 2673\u20132686. \n\nLiu. P. C. 1983. A representation for the frequency spectrum of wind-generated waves. Ocean \nEngng 10, 429 441. \n\nLiu, P. C., 1987. Assessing Wind Wave Spectrum Representations in a Shallow Lake. In: Ocean \nEngng, Vol. 14, N\u00b0 1, p. 39-50.  \n\nLivi, P. 1998. Elementos do clima: o contraste dos tempos frios e quentes. In: Menegat, R., Porto, \nM. L., Carraro, C. C., Fernandes, L. A. D., 1998. In: Atlas Ambiental de Porto Alegre, Ed. \nUniversidade / UFRGS. P. 73 \u2013 78.  \n\nLuettich, R.A., Harleman, D.R.F. 1990. Dynamic behavior of suspended sediment concentrations in \na shallow lake perturbed by episodic wind events. Limnol. Oceanogr. V. 35. p. 1050-1067.  \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 177\n\nMadsen, O.S., Poon, Y.K., Graber, H.C. 1998. Spectral wave attenuation by botton friction: theory. \nProceedings of the 21th International Conference on Coastal Engineering, ACE, New York, p. \n492-504. \n\nMartins, I.R., Villwock, J.L., Martins, L.R., Bemvenuti, C.E. 1989. The Lagoa dos Patos Estuarine \nEcosystem (RS, Brazil). Revista Pesquisas, Porto Alegre, Vol. 22. p. 5-44. \n\nMattessich, R., 1984. The systems approach: Its variety of aspects. In: R.K.Ragade (editor), General \nSystems, 28: 29-41. \n\nMiles, J.W., 1957. On the generation of surface waves by shear flows. Jour. Fluid Mech., 3: 185 \u2013 204. \nMoreno, J. A. 1961. Clima do Rio Grande do Sul. Diretoria de Terras e Coloniza\u00e7\u00e3o. Secretaria da \n\nAgricultura. Governo do Estado do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. \n\nNicolodi, J. L., Gruber, N. L. S., Toldo Jr, E. E., 1998. Elabora\u00e7\u00e3o de mapas e blocos-diagrama de \nbatimetria e distribui\u00e7\u00e3o sedimentar da Plataforma Interna e Face de Praia de Tramanda\u00ed, RS. \nIn: X Sal\u00e3o de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Porto Alegre. Livro de Resumos. Porto Alegre: UFRGS, p. \n73. \n\nNicolodi, J.L. 2002. A Morfodin\u00e2mica Praial como Subsidio ao Gerenciamento Costeiro. O Caso da \nPraia de Fora \u2013 Parque Estadual de Itapu\u00e3, RS. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de \nGeoci\u00eancias \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. 138p. \n\nNummedal, D. Sonnenfeld, D.L., Taylor, K., 1984. Sediment Transport And Morphology At The \nSurf Zone Of Presque Isle, Lake Erie, Pennsylvania. In: Marine Geology, 60: 99--122 \n\nNunes, P. L., 2002. O modelo SWAN como ferramenta na an\u00e1lise e previs\u00e3o de ondas. Monografia \napresentada junto ao Departamento de Oceanografia do Instituto de Geoci\u00eancias da \nUniversidade do estado do Rio de Janeiro. 46p. \n\nOliveira, C. A. A. 1979. A designa\u00e7\u00e3o do Gua\u00edba. Revista Pesquisas. Vol. 12. p. 25-51. Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. \n\nOtsubo, K. &amp; Muraoka, K. 1987. Field studies on physical proprieties of sediment and sediment \nresuspension in lake Kasumigaura. Jpn. J. Limnol. V. 48. p. 131-138. \n\nOu, S. H., Liau, J.M., Hsu, T. W. Tzang, S.Y. 2002. Simulating typhoon waves by SWAN wave \nModel in coastal waters of Taiwan. In Ocean Engineering. V. 29. p. 947\u2013971. \n\nPlan, N. G., Holland, K. T., Puleo, J., 2002.  A. Analysis of the scale of errors in nearshore \nbathymetric data. In: Marine Geology 191: 71 \u2013 86. \n\nPires-Silva, A. A., Makarynskyy, O., Monbaliu, J., Ventura-Soares, C., Coelho, E., 2002. Wam/Swan \nSimulations in an Open Coast: Comparisons with ADCP Measurements. In: Littoral 2002, The \nChanging Coast. EUROCOAST / EUCC, Porto \u2013 Portugal Ed. EUROCOAST \u2013 Portugal. \n\nRaudkivi, A. J. 1990.  \n\nResio, D.T., Hiipakka, L.W. 1976. Great Lakes wave information. Proc. 15th Int. Conf. Coastal Eng., \nASCE: 92 \u2013 112. \n\nRis, R.C., N. Booij and L.H. Holthuijsen, 1999: A third-generation wave model for coastal regions. \nPart II: Verification, J. Geoph. Research, Vol. 104, No. C4, 7667-7682. \n\nRogers, W.E., P.A. Hwang and D.W. Wang, 2003, Investigation of wave growth and decay in the \nSWAN model: three regional-scale applications, J. Phys. Oceanogr., 33, 366-389. \n\nRusu, E., Ventura Soares, C., Pires Silva, A. Pinto, J. P., Makarynskyy. O., 2002. Near Real Time \nAssessment of the Wave Propagation in the Coastal Environment of Portugal. In: Littoral \n2002, The Changing Coast. EUROCOAST / EUCC, Porto \u2013 Portugal Ed. EUROCOAST \u2013 \nPortugal.  \n\n\n\n_____________________________________________________________________________ \n\n 178\n\nSchwab, D.J., Bennett, J.R., Liu, P.C., Donelan, M.A., 1984. Application of a simple numerical wave \nprediction model to Lake Eire. Jour. Geophys. Res., 89: 3586 \u2013 3592. \n\nShan-Hwei Ou, Jian-Ming Liau, Tai-Wen Hsu, Shiaw-Yih Tzang, 2002. Simulating typhoon waves \nby SWAN wave model in coastal waters of Taiwan. In: Ocean Engineering. V 29: 947\u2013971. \n\nShore Protection Manual. 1984. U.S. Army Engineer Experiment Station. Vicksburg. 4 ed. MS, 2v. \n\nSignell R. P., Knebel H.J., List J.H. 2001. Physical Processes Affecting the Sedimentary Environments \nof Long Island Sound. 5th International Conference on Estuarine and Coastal Modeling. M.L. \nSpauding and A.F. Blumberg, Eds, ASCE Press.  \n\nSt. Germain, M., 1981. Von Bertalanffy\u2019s organismic theory, open system theory, general system \ntheory as an organized system. In: R.Ragade (editor), General Systems, 26: 7-28. \n\nSverdrup, H.U., &amp; Munk, W.H., 1947. Wind, sea and swell: theory of relations for forecasting. U.S. \nNavy Hydrographic Office, Washington, D.C., Publ. N\u00b0 601. \n\nToba, Y., 1978. Stochastic form of the growth of wind in a single parameter representation with \nphysical implications. Jour. Physical Ocean., 8: 494-507. \n\nToldo Jr., E.E. 1994. Sedimenta\u00e7\u00e3o, predi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de ondas e din\u00e2mica sedimentar da \nantepraia e zona de surfe do sistema lagunas da Lagoa dos Patos, RS. Tese de doutorado. \nInstituto de Geoci\u00eancias. UFRGS. Porto Alegre. 178 p. \n\nToldo Jr., E. E. ; Dillenburg, S. R.; Corr\u00eaa, I. C. S.; Almeida, L. E. S. B. 2000. Holocene \nSedimentation in Lagoa dos Patos Lagoon, Rio Grande do Sul, Brazil. Journal of Coastal \nResearch, West Palm Beach, FL, USA, v. 16(3), p. 816-822. \n\nTolman, H. L. 1997: User manual and system documentation of WAVEWATCH-III version 1.15. \nNOAA / NWS / NCEP / OMB Technical Note 151, 97 pp. \n\nTolman, H. L., 1999: User manual and system documentation of WAVEWATCH-III version 1.18. \nNOAA / NWS / NCEP / OMB Technical Note 166, 110 pp. \n\nWAMDI Group 1988 The WAM model: a third generation ocean wave prediction model. J. Physical \nOceanography, 18, 1775-1810. \n\nWang, X.H., Pinardi, N., Malaic, V. 2007. Sediment transport and resuspension due to combined \nmotion of wave and current in the northen Adriatic Sea during a Bora event in January 2001: \nA numerical modelling study. In: Continental Shelf Research. V. 27. p. 613 \u2013 633. \n\nWeber, E. J. 1995. Uso de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica como subs\u00eddio ao planejamento em \n\u00e1reas agr\u00edcolas: um caso no planalto do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, Curso de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto. 75 p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).  \n\nWood, D. J., Muttray, M., Oumeraci, H., 2001. The SWAN model used to study wave evolution in a \nflume. In: Ocean Engineering. V. 28: 805\u2013823. \n\nWright, L.D., Chappell, J., Thom, B.G., Bradshaw, M.P., Cowell, P. 1979. Morphodynamics of \nreflective and dissipative beach and inshore systems: Southeastern Australia. Marine Geology, \nv.32, p 105 \u2013 140. \n\nZeigler, J.M., 1969. Some observations and measurements of wind driven circulation in a shallow \ncoastal lagoon. In: Lagunas Costeras, un simposio. UNAM \u2013 UNESCO. M\u00e9xico, DF. P335 \u2013 \n339. \n\nZijlema, M. and A.J. van der Westhuysen, 2005, On convergence behaviour and numerical accuracy \nin stationary SWAN simulations of nearshore wind wave spectra, Coastal Engineering, 52, \n237-256."}]}}}