{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13279"}, {"@name": "filename", "#text": "19188_2016_MarcosAlexandreMilanesi_VOrig.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO\n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA\n\nMARCOS ALEXANDRE MILANESI\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de Unidades Clim\u00e1ticas na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP)\n\nS\u00e3o Paulo\n\nSetembro de 2016\n\n\n\n2\n\nMARCOS ALEXANDRE MILANESI\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de Unidades Clim\u00e1ticas na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP)\n\nS\u00e3o Paulo\n\nSetembro de 2016\n\nTese de doutorado apresentada ao\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em\nGeografia F\u00edsica da Faculdade de\nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias\nHumanas da Universidade de S\u00e3o\nPaulo.\n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:\n\nGeografia F\u00edsica.\n\nOrientador: Prof. Dr. Emerson\nGalvani\n\nProf. Dr. Emerson Galvani.\n\n\n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio\nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte.\n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nServi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o\n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo\n\nM637i\nMilanesi, Marcos Alexandre\n   Identifica\u00e7\u00e3o de Unidades Clim\u00e1ticas na Ilha de\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP) / Marcos Alexandre Milanesi ;\norientador Emerson Galvani. - S\u00e3o Paulo, 2016.\n   305 f.\n\n   Tese (Doutorado)- Faculdade de Filosofia, Letras\ne Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nDepartamento de Geografia. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:\nGeografia F\u00edsica. \n\n   1. Ilhabela. 2. Climatologia geogr\u00e1fica. 3.\ncompartimenta\u00e7\u00e3o. 4. topoclima. 5. orogr\u00e1fico. I.\nGalvani, Emerson, orient. II. T\u00edtulo.\n\n\n\n3\n\nMILANESI, M. A. Identifica\u00e7\u00e3o de Unidades Clim\u00e1ticas na Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o (SP). Tese de Doutoramento apresentado ao Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutor em\nCi\u00eancias.\n\nBanca Examinadora\n\n_________________________________________________________\n\nPresidente/ Orientador: Prof. Dr. Emerson Galvani (FFLCH/USP)\n\n_________________________________________________________\n\nProf. Dr.\n\n_________________________________________________________\n\nProf. Dr.\n\n_________________________________________________________\n\nProf. Dr.\n\n_________________________________________________________\n\nProf. Dr.\n\n\n\n4\n\nDedicat\u00f3ria\n\nDedico este trabalho de pesquisa\n\nAo ar que respiro, ao sol que me aquece e \u00e0 chuva que me eterniza:\n\nAdriana, Mariah e Paola.\n\n\n\n5\n\nAGRADECIMENTOS\n\nEnumerar a quantidade de parceiros e colaboradores que se disponibilizaram a\n\nestarem presentes no desenvolvimento deste trabalho de pesquisa seria uma\n\ntarefa facilmente infind\u00e1vel tendo em vista que apenas um olhar afirmativo ou\n\num semblante favor\u00e1vel em uma troca de ideias, em uma conversa\n\ndescompromissada, j\u00e1 se configurava como uma grande participa\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, Adriana pela presen\u00e7a e confian\u00e7a e \u00e0s minhas filhas, Mariah\n\ne Paola, com o apoio inconsciente \u00e0s mil p\u00e1ginas a serem escritas.\n\nAo meu orientador, Prof. Dr. Emerson Galvani que em mim depositou confian\u00e7a\n\ne esteve aberto e disposto nos momentos de dificuldades.\n\n\u00c0s colabora\u00e7\u00f5es bem-vindas durante o exame de qualifica\u00e7\u00e3o por meio das\n\npalavras dos professores Alfredo Pereira de Queiroz Filho, Fernando Nadal\n\nJunqueira Vilela e Gustavo Armani.\n\nAos professores do Departamento de Geografia da FFLCH/ USP, Sueli \u00c2ngelo\n\nFurlan, Ailton Luchiari, Mario De Biase, pelas conversas, caf\u00e9s,\n\nquestionamentos.\n\n\u00c0 CAPES pela bolsa concedida a partir da segunda metade desta tese, sem a\n\nqual os esfor\u00e7os para seu \u00eaxito deveriam ter sido redobrados.\n\nAo Instituto Florestal, que por via da Comiss\u00e3o T\u00e9cnico-Cient\u00edfica do Instituto\n\nFlorestal (COTEC), autorizou esta pesquisa na unidade de conserva\u00e7\u00e3o.\n\nAo Parque Estadual de Ilhabela (PEIb) em nome de sua gestora Joana Alves e\n\nos funcion\u00e1rios da base administrativa na vila. Inconteste a participa\u00e7\u00e3o dos\n\nfuncion\u00e1rios da Base Itagua\u00e7u da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, que mais uma vez\n\nabriram seu espa\u00e7o trabalho para meus pernoites e dilig\u00eancias mensais \u00e0s\n\nminiesta\u00e7\u00f5es instaladas ao longo da \u00e1rea urbana e dentro do PEIb: Marcos\n\nAur\u00e9lio, Vinny, Ivomar, Claudinho, Betinho, Bicudo, Aguinaldo, Paulinho, Jo\u00e3o e\n\nSilas.\n\nAos vigilantes patrimoniais companheiros no processo de defesa e\n\nconserva\u00e7\u00e3o dos equipamentos: Tulio, Marcio Wallace e especialmente, Jean\n\nCarlos.\n\nAos amigos compromissados e apoiadores das causas cient\u00edficas, geogr\u00e1ficas\n\ne climatol\u00f3gicas que n\u00e3o se opuseram em ceder um espa\u00e7o de seus quintais\n\npara que eu pudesse instalar o equipamento com seguran\u00e7a: Seu Joao, Dona\n\nAna, Vinny, Marc\u00e3o e Inah e, Marebar da Praia de Castelhanos. Tamb\u00e9m na\n\nPraia de Castelhanos gostaria muito de agradecer o carinho e a guarida no\n\n\n\n6\n\nchal\u00e9 da Vivan, no Canto da Lagoa; tamb\u00e9m a pousada Sambaquis, de Alex\n\nDamico e Realeza Turismo, que nos levou onde quisemos.\n\nAo IAC (Instituto Agron\u00f4mico de Campinas) por meio do Dr. Mario Ivo\n\nDrugovitch, do Centro integrado de informa\u00e7\u00f5es Agrometeorol\u00f3gicas\n\n(CIIAGRO). Ao CEBIMAR (Center de Biologia Marinha) por meio do Sr.\n\nJoseilton. Ambos pelo fornecimento das s\u00e9ries hist\u00f3ricas dos dados da Ilha de\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o e arredores.\n\nAo t\u00e9cnico do Laborat\u00f3rio de Climatologia e Biogeografia, Rogerio Alves\n\nRozol\u00e9n: incompar\u00e1vel, indispens\u00e1vel, incomensur\u00e1vel, \u00fanico e absoluto.\n\nAos companheiros do Programa P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica: Thiago\n\nSilveira (trabalhos de campo), Julio Chiquetto (paci\u00eancia), Aline Diniz (n\u00e3o foge,\n\nn\u00e3o), Sergio Serafini (nome de pastor - Surfer), Vladimir (nome de pacificador -\n\nSpring) e N\u00e1dia Lima (SVF).\n\nE finalizando, e, evidentemente, nunca por \u00faltimo (porque quem est\u00e1 no\n\ncome\u00e7o da p\u00e1gina sempre tem mais destaque): aos meus querid\u00edssimos\n\nge\u00f3grafos presentes desde a minha inf\u00e2ncia nessa geografia de muitas longas\n\ndatas, Cec\u00edlia, Fabio e Silvia.\n\nAos meus primos Carlos e Marcelo, sempre dispon\u00edveis.\n\nE \u00e0 minha cunhada, Andr\u00e9a, que foi pegar as crian\u00e7as na escola.\n\nA todos voc\u00eas meu reconhecimento.\n\n\n\n7\n\nFeeling Good\n\n(Newley &amp; Bricusse, 1964 - Vers\u00e3o Nina Simone)\n\nBirds flying high you know how I feel\n\nSun in the sky you know how I feel\n\nBreeze driftin' on by you know how I feel\n\nIt's a new dawn\n\nIt's a new day\n\nIt's a new life\n\nFor me\n\nAnd I'm feeling good\n\nFish in the sea you know how I feel\n\nRiver running free you know how I feel\n\nBlossom on the tree you know how I feel\n\nDragonfly out in the sun you know what I mean\n\nDon't you know\n\nButterflies all havin' fun you know what I mean\n\nSleep in peace when day is done\n\nThat's what I mean\n\nAnd this old world is a new world\n\nAnd a bold world\n\nFor me\n\nStars when you shine you know how I feel\n\nScent of the pine you know how I feel\n\nOh freedom is mine\n\nAnd I know how I feel\n\nIt's a new dawn\n\nIt's a new day\n\nIt's a new life\n\nFor me\n\nAnd I'm feeling good!\n\n\n\n8\n\nRESUMO\n\nUnidades clim\u00e1ticas s\u00e3o determinadas \u00e1reas da superf\u00edcie terrestre que\n\napresentam caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas relativamente homog\u00eaneas ao longo do\n\ntempo e do espa\u00e7o. Sua exist\u00eancia, a priori, depende da rela\u00e7\u00e3o \u00fanica entre a\n\nsuperf\u00edcie terrestre e a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica, quando a primeira exerce\n\ncontrole sobre a segunda, influenciando tais caracter\u00edsticas. Essas\n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, sob a forma da varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura,\n\numidade, chuvas, entre outros, s\u00e3o espacialmente melhor percebidas de\n\nacordo com a escala de trabalho da pesquisa adotada e podem real\u00e7ar a\n\nexist\u00eancia de ambientes diferenciados (daqueles conhecidos em escalas mais\n\ngeneralistas) - os climas locais e os topoclimas, que s\u00e3o a base climatol\u00f3gica\n\nmais complexa dos planos de ordena\u00e7\u00e3o territorial.\n\nO munic\u00edpio de Ilhabela reflete as transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e\n\nambientais que vem ocorrendo na regi\u00e3o do Litoral Norte do estado de S\u00e3o\n\nPaulo, essencialmente no per\u00edodo posterior a 1970, com a inaugura\u00e7\u00e3o da\n\nRodovia Rio-Santos (BR101/SP55), que pressup\u00f5em, por conta do aporte\n\nmigrat\u00f3rio, transforma\u00e7\u00f5es nas paisagens locais e regionais. Entretanto, a Ilha\n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o (a maior e sede do munic\u00edpio) resguarda 75% de seu\n\nterrit\u00f3rio sob a forma de unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u2013 Parque Estadual de\n\nIlhabela (PEIb).\n\nDesta forma, a ess\u00eancia do estudo aqui proposto \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o das\n\nunidades clim\u00e1ticas naturais da ilha, por meio da an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o de\n\ntemperatura, umidade relativa e precipita\u00e7\u00f5es identificadas em diferentes\n\nlocalidades deste ambiente ilh\u00e9u e avaliar poss\u00edveis influ\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o\n\nsobre este processo.\n\nO m\u00e9todo utilizado nesta pesquisa est\u00e1 assentado na instala\u00e7\u00e3o de\n\nequipamentos sensores da temperatura do ar, umidade relativa e da\n\nprecipita\u00e7\u00e3o l\u00edquida como os termo-higr\u00f4metros (eletr\u00f4nicos) e os pluvi\u00f4metros\n\n(totalizadores e registradores, manuais e eletr\u00f4nicos, respectivamente), dentro\n\ndo per\u00edodo de um ano. A an\u00e1lise dos dados considerou aspectos geogr\u00e1ficos e\n\nclimatol\u00f3gicos de ordem local, assim como aqueles de ordem regional\n\n(meteorol\u00f3gicos sin\u00f3ticos) resultando em informa\u00e7\u00f5es quantitativas e\n\nqualitativas, que sob a luz da an\u00e1lise r\u00edtmica e da heur\u00edstica possibilitaram sua\n\nan\u00e1lise cr\u00edtica.\n\nOs resultados, quando observados individualmente, representam a situa\u00e7\u00e3o\n\ngeoclim\u00e1tica dos s\u00edtios de instala\u00e7\u00e3o da instrumenta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica; por\n\noutro lado, a variabilidade espacial dos atributos em sua rela\u00e7\u00e3o com os\n\nsistemas atmosf\u00e9ricos atuantes, considerados ent\u00e3o como representativos dos\n\n\n\n9\n\nmeso e topoclimas, permite a identifica\u00e7\u00e3o, individualiza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de\n\nunidades clim\u00e1ticas da ilha no per\u00edodo da coleta de dados.\n\nForam ent\u00e3o definidos 12 ambientes topoclimaticamente diferenciados com a\n\nclara percep\u00e7\u00e3o de heterogeneidade entre si, organizados sob 5 mesoclimas\n\nconforme a insola\u00e7\u00e3o, os fluxos de ar predominantes, a orienta\u00e7\u00e3o geral das\n\nvertentes e das bacias hidrogr\u00e1ficas e a varia\u00e7\u00e3o dos atributos do clima.\n\nO setor norte: quente e pouco chuvoso. A vertente leste: mais ensolarada e\n\n\u00famida. O sul sudoeste: barlavento dos sistemas frontais. O setor central:\n\nurbano \u00e9 sujeito a atividade convectiva intensa.\n\nPALAVRAS CHAVE: Ilhabela, climatologia geogr\u00e1fica, compartimenta\u00e7\u00e3o,\n\ntopoclima, orografia.\n\n\n\n10\n\nABSTRACT\n\nClimate units are certain areas of the Earth's surface that have relatively\n\nhomogeneous climatic characteristics over time and space. Its existence, in\n\nprinciple, depends on the unique relationship between the ground surface and\n\nthe atmospheric dynamics, where the first exercises control over the second\n\ninfluencing such features. These climatic characteristics in the form of temporal\n\nvariation of temperature, humidity, rainfall, among others, are spatially better\n\nperceived according to the adopted research work schedule and can highlight\n\nthe existence of different environments (those known in more general scales) -\n\nlocal climates and topoclimas, which are the most complex climatological basis\n\nof territorial development plans.\n\nThe municipality of Ilhabela reflects the socioeconomic and environmental\n\nchanges that have occurred in the North Coast region of the state of S\u00e3o Paulo,\n\nmainly in the period to 1970, with the inauguration of the Rio-Santos highway\n\n(BR101 / SP55), which require, due to the migratory contribution, changes in\n\nlocal and regional landscapes. However, Sao Sebastiao Island (the largest and\n\ncounty seat) protects 75% of its territory in the form of conservation unit -\n\nIlhabela State Park (PEIb).\n\nThus, the essence of the herein proposed study is to identify the natural climate\n\nunits of the island, through the analysis of the variation of temperature, relative\n\nhumidity and precipitation identified in different locations of the islet environment\n\nand to evaluate the possible influence of urbanization on this process.\n\nThe method used in this research is seated in the installation of sensor\n\nequipment of the air temperature, relative humidity and liquid precipitation as\n\nthe thermo-hygrometers (electronic) and rain gauges (totalizers and registers,\n\nmanual and electronic, respectively) within the period of one year. Data analysis\n\nconsidered geographical and climatological aspects of local order, as well as\n\nthose of regional order (synoptic weather) resulting in quantitative and\n\nqualitative information, which in the light of rhythmic analysis and heuristics\n\nenabled critical analysis.\n\nThe results, when viewed individually, represent the geoclim\u00e1tica situation of\n\ninstallation sites of meteorological instrumentation; on the other hand, the\n\n\n\n11\n\nspatial variability of the attributes in its relation to the active atmospheric\n\nsystems, considered then as representative of meso and topoclimas allows the\n\nidentification, individualization and definition of climate units of the island in the\n\nperiod of data collection.\n\nThey were then set 12 topoclimaticamente different environments with a clear\n\nperception of heterogeneity among themselves, organized under 5 mesoclimas\n\nas heatstroke, prevailing air flows, the general orientation of the slopes and river\n\nbasins and the change of climate attributes.\n\nThe northern sector: hot and slightly rainy. The east side: more sunny and\n\nhumid. The south southwest: windward of frontal system. The central sector:\n\nUrban is subject to intense convective activity.\n\nKEYWORDS: Ilhabela, geographical climatology, compartmentalization,\n\ntopoclimatic, orography.\n\n\n\n12\n\nLista de Abreviaturas\n\nAPAMLN - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Marinha do Litoral Norte\nASAS - Alta Subtropical do Atl\u00e2ntico Sul\nCAPES - Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento Pessoal de N\u00edvel Superior\nCATI - Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral\nCEBIMAR - Centro de Biologia Marinha\nCEMADEN - Centro Nacional de Monitoramento de Desastres Naturais\nCIIAGRO - Centro Integrado de Informa\u00e7\u00f5es Agrometeorol\u00f3gicas\nCONDEPHAAT - Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico,\nArt\u00edstico e Tur\u00edstico\nCOMDEC - Conselho Municipal de Defesa Civil\nCOTEC - Comiss\u00e3o T\u00e9cnico Cient\u00edfica (do Instituto Florestal do Estado de S\u00e3o\nPaulo)\nCPTEC - Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos\nCSS \u2013 Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\nDAEE - Departamento Estadual de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica\nFFLCH - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas\nIAC - Instituto Agron\u00f4mico de Campinas\nIF - Instituto Florestal\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais\nL ou E - Leste\nENE - Lesnordeste\nMAR - Mapeamento de \u00c1reas de Risco\nN - Norte\nNASA - National Aeronautics and Space Admnistration\nNE - Nordeste\nNO ou NW - Noroeste\nO ou W - Oeste\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental\nPEIb - Parque Estadual de Ilhabela\nPMRR - Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Risco\nPMDC - Plano Municipal de Defesa Civil\nPPDC - Plano Preventivo de Defesa Civil\nPPMA - Projeto de Preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica\nPROAP - Programa de Aperfei\u00e7oamento Profissional\nRDC \u2013 Rede Data Clima\nS - Sul\nSE - Sudeste\nSIGRH - Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nSO ou SW - Sudoeste\nTEBAR - Terminal Almirante Barroso\nUC - Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o\nUGRHI - Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos\nUSP - Universidade de S\u00e3o Paulo\n\n\n\n13\n\nLista de Figuras\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Ilhabela (SP). ................................................... 28\n\nFigura 2 \u2013 Trajeto rodovi\u00e1rio S\u00e3o Paulo \u2013 Ilhabela (SP) .............................................................. 29\n\nFigura 3 - Unidades de conserva\u00e7\u00e3o de Ilhabela: em verde, o territ\u00f3rio do PEIb e em azul\n\ndestacado, o da APAMLN - setor Maembipe. ............................................................................. 32\n\nFigura 4 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas, de expans\u00e3o (rurais e antr\u00f3picas) e bairros na Ilha\n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2015). ............................................................................................................. 33\n\nFigura 5 - Imagem do sat\u00e9lite Landsat 7 ETM da \u00e1rea de estudo (incluindo o canal de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o e o setor hist\u00f3rico do munic\u00edpio hom\u00f4nimo) \u2013 produto de fus\u00e3o de imageamento\n\npancrom\u00e1tico com os canais 5, 4 e 3 em RGB, de 25 de maio de 2000...................................... 34\n\nFigura 6 - Aproxima\u00e7\u00f5es cognitivas e mapas mentais que antecederam a compartimenta\u00e7\u00e3o\n\ndas unidades clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o....................................................................... 40\n\nFigura 7 \u2013 Sistema vi\u00e1rio principal (N-S) e a Estrada de Castelhanos, sentido oeste-leste. ....... 45\n\nFigura 8 \u2013 Montagem da Carta Topogr\u00e1fica da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o........................................ 48\n\nFigura 9 \u2013 Hipsometria: modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o do terreno. ............................................... 52\n\nFigura 10 - Vis\u00e3o obl\u00edqua da bacia dos rios Paquera (esq.) e Cego. ............................................ 53\n\nFigura 11 - Declividades .............................................................................................................. 55\n\nFigura 12 - Bacias hidrogr\u00e1ficas do Litoral Norte. ....................................................................... 57\n\nFigura 13 - Vegeta\u00e7\u00e3o da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.......................................................................... 58\n\nFigura 14 - Dire\u00e7\u00f5es predominantes anuais de ventos da regi\u00e3o entre Rio de Janeiro, Ubatuba e\n\nSantos. ......................................................................................................................................... 61\n\nFigura 15 \u2013 Pequena evolu\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da informa\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica da Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o. .................................................................................................................................... 65\n\nFigura 16 - (a e b) - Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do Estado de S\u00e3o Paulo de Monteiro (1973) \u00e0 direita\n\ne \u00e0 esquerda a amplia\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da \u00e1rea de estudo.............................................................. 67\n\nFigura 17 \u2013 Tipologia pluvial articulada com as fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas do relevo e\n\nindividualizadas nas c\u00e9lulas regionais do clima da Zona Costeira Paulista................................. 70\n\nFigura 18 \u2013 Mapa h\u00edgrico do Estado de S\u00e3o Paulo ...................................................................... 72\n\nFigura 19 - Normais pluviom\u00e9tricas provis\u00f3rias mensais para os munic\u00edpios de Ilhabela, Santos\n\ne Ubatuba referente a 1960 a 1991, conforme Milanesi e Galvani (2013). ............................... 73\n\nFigura 20 - Normais pluviom\u00e9tricas provis\u00f3rias mensais para os munic\u00edpios de Ilhabela, Santos\n\ne Ubatuba referente a 1960 a 1991, conforme Milanesi e Galvani (2013). ............................... 74\n\n\n\n14\n\nFigura 21 - Normal climatol\u00f3gica da precipita\u00e7\u00e3o mensal e m\u00e1xima absoluta da precipita\u00e7\u00e3o\n\nacumulada em 24h, no per\u00edodo da s\u00e9rie hist\u00f3rica...................................................................... 75\n\nFigura 22 - A chuva orogr\u00e1fica e a sombra de chuva na Estrada de Castelhanos. ...................... 77\n\nFigura 23 - Gradiente pluviom\u00e9trico nas vertentes opostas da ilha. .......................................... 78\n\nFigura 24 - Climatologia da precipita\u00e7\u00e3o no Ano Hidrol\u00f3gico 2004/2005 em Caraguatatuba e\n\nIlhabela. ....................................................................................................................................... 79\n\nFigura 25 - Mecanismo da convec\u00e7\u00e3o disparada e o processo de forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade\n\ncumuliforme de g\u00eanese topoclim\u00e1tica orogr\u00e1fica (terci\u00e1ria?).................................................... 91\n\nFigura 26 - Roteiro metodol\u00f3gico do projeto de doutorado \u201cEstabelecimento das Unidades\n\nClim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\u201d........................................................................................... 96\n\nFigura 27 - \u00c1reas de influ\u00eancia simplificadas dos equipamentos, conforme a t\u00e9cnica de\n\nVoronoi...................................................................................................................................... 106\n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o do equipamento instalado na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. .......................... 110\n\nFigura 29 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 1. ................................................................. 111\n\nFigura 30 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 2. ................................................................. 112\n\nFigura 31 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 3. ................................................................. 113\n\nFigura 32 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 4. ................................................................. 114\n\nFigura 33 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 5. ................................................................. 115\n\nFigura 34 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 6. ................................................................. 116\n\nFigura 35 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 7. ................................................................. 117\n\nFigura 36 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 8. ................................................................. 118\n\nFigura 37 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 9. ................................................................. 119\n\nFigura 38 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 10. ............................................................... 120\n\nFigura 39 - Equipamento utilizado na montagem das miniesta\u00e7\u00f5es e postos pluviom\u00e9tricos. 121\n\nFigura 40 \u2013 Fator de vis\u00e3o do c\u00e9u (SVF) da rede instalada na ilha. ........................................... 126\n\nFigura 41 - Radia\u00e7\u00e3o solar incidente sazonal nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do Cebimar\n\n(continente) e da esta\u00e7\u00e3o Ilha Norte. ....................................................................................... 135\n\nFigura 42 - Varia\u00e7\u00e3o mensal da radia\u00e7\u00e3o solar incidente no topo da atmosfera, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e\n\nIlhabela, em 2014. ..................................................................................................................... 136\n\nFigura 43 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar incidente m\u00e9dia (em janeiro e julho), em S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o (Cebimar) e em Ilhabela em 2014. ........................................................................... 137\n\nFigura 44 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o mensal das m\u00e1ximas, m\u00e9dias e m\u00ednimas press\u00f5es atmosf\u00e9ricas............ 141\n\n\n\n15\n\nFigura 45 \u2013 Marcha hor\u00e1ria da press\u00e3o atmosf\u00e9rica (hPa) m\u00e9dia de janeiro e julho no Cebimar\n\nem S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). .......................................................................................................... 142\n\nFigura 46 \u2013 Frequ\u00eancia relativa (%) das dire\u00e7\u00f5es predominantes do vento na Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o e no continente (2014). ............................................................................................ 144\n\nFigura 47 \u2013 M\u00e9dias hor\u00e1rias anuais da dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\ne no continente (2014). . ........................................................................................................... 145\n\nFigura 48 \u2013 Modelagem e\u00f3lica BRAMS ..................................................................................... 146\n\nFigura 49 - Modelagem e\u00f3lica BRAMS ...................................................................................... 147\n\nFigura 50 - Modelagem e\u00f3lica BRAMS ...................................................................................... 148\n\nFigura 51 - Modelagem e\u00f3lica BRAMS ...................................................................................... 149\n\nFigura 52- Desvios absolutos da s\u00e9rie hist\u00f3rica ordenados \u00e0 2\u00aa Normal Pluviom\u00e9trica provis\u00f3ria\n\ne identifica\u00e7\u00e3o dos anos \u2013 padr\u00e3o representativos da chuva - Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP) \u2013 1943/\n\n2004........................................................................................................................................... 151\n\nFigura 53 - Climatologia da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica Ilhabela (E2-012): anos de totais\n\nsemelhantes e desvios absolutos em rela\u00e7\u00e3o, ambos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia. ............................ 153\n\nFigura 54 - Climogramas da ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, por tr\u00eas fontes diferentes: Climatempo,\n\nCepagri e Ciiagro (respons\u00e1vel pela esta\u00e7\u00e3o Ilhabela Norte). .................................................. 155\n\nFigura 55 - Climatologia da precipita\u00e7\u00e3o, m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas (\u00e1rea), m\u00e9dia (linha\n\ncheia) e desvios padr\u00e3o: positivo e negativo - da s\u00e9rie hist\u00f3rica 1943 a 2014 (linhas\n\npontilhadas) e, totais mensais e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em 24 horas, em 2014 (colunas) para o\n\nposto pluviom\u00e9trico do DAEE, E2-012, Ilhabela........................................................................ 157\n\nFigura 56 \u2013 Gr\u00e1fico r\u00edtmico referente ao ano de 2014, na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, conforme a\n\nesta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica Ilha Norte............................................................................................... 162\n\nFigura 57 \u2013 Desenvolvimento de nuvem do tipo cumulus sobre o Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em\n\njaneiro de 2014. ........................................................................................................................ 163\n\nFigura 58 - Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: janeiro/ 2014.\n\n................................................................................................................................................... 164\n\nFigura 59 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da temperatura do ar, umidade relativa e\n\nprecipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias em janeiro de 2014. ................................................................................ 166\n\nFigura 60 - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m) ........................ 167\n\nFigura 61 \u2013 Resultados da precipita\u00e7\u00e3o de fevereiro que se prolongou no setor central da ilha.\n\n................................................................................................................................................... 168\n\nFigura 62 - Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: fevereiro/\n\n2014........................................................................................................................................... 170\n\n\n\n16\n\nFigura 63 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da temperatura do ar, umidade relativa e\n\nprecipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias em fevereiro de 2014.............................................................................. 171\n\nFigura 64- Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m) .......................... 172\n\nFigura 65 - Chuva isoladas ao longo do sotavento da ilha em 04/abr/2014 entre as 8 e 8h10 da\n\nmanh\u00e3, a partir da balsa.Org.: M. A. Milanesi (2014) ............................................................... 177\n\nFigura 66 - Temperaturas m\u00e1ximas absolutas, m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dias dos pontos de\n\ncoleta de dados em Ilhabela (2014). ......................................................................................... 207\n\nFigura 67 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura do ar m\u00e9dia em na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, SP\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 208\n\nFigura 68 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da temperatura do ar mensal m\u00e9dia na Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o (2014)........................................................................................................................ 211\n\nFigura 69 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as temperaturas m\u00e9dias do ar das localidades a norte (Furnas),\n\na leste (Castelhanos e a sul (Ilha Sul) em 2014. ........................................................................ 212\n\nFigura 70 - Temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas mensais para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 213\n\nFigura 71 - Temperaturas m\u00e1ximas absolutas, m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dias dos Postos de\n\nmedi\u00e7\u00e3o em Ilhabela no eixo Norte-Sul .................................................................................... 216\n\nFigura 72 - Temperaturas m\u00e1ximas absolutas, m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dias dos Postos de\n\nmedi\u00e7\u00e3o em Ilhabela no eixo Oeste-Leste. ............................................................................... 217\n\nFigura 73 \u2013 Gradiente t\u00e9rmico calculado da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014)............................... 218\n\nFigura 74 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal (hor\u00e1ria) da temperatura m\u00e9dia do ar em 2014, na\n\nIlha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o................................................................................................................. 219\n\nFigura 75 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias hor\u00e1rias no norte e sul da ilha (2014).\n\n................................................................................................................................................... 220\n\nFigura 76 - \u2013 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias hor\u00e1rias nos setores norte e sul da ilha\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 221\n\nFigura 77 - \u2013 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias hor\u00e1rias nos setores norte, sul e\n\naltitude da ilha (2014). .............................................................................................................. 223\n\nFigura 78 - \u2013 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias hor\u00e1rias no setor central da ilha\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 224\n\nFigura 79 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias nos setores norte e leste da ilha (2014).\n\n................................................................................................................................................... 225\n\nFigura 80 - topogr\u00e1fica e perfil da Estrada de Castelhanos com loc. dos postos termo-\n\nhigrom\u00e9tricos. ........................................................................................................................... 226\n\n\n\n17\n\nFigura 81 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia do ar noturno na Estrada de Castelhanos em\n\nfun\u00e7\u00e3o da altitude e da exposi\u00e7\u00e3o das vertentes em agosto de 2014. ..................................... 227\n\nFigura 82 \u2013 Umidade relativa do ar (m\u00e1ximas, m\u00e9dias e m\u00ednimas) referentes \u00e0 Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o (2014)........................................................................................................................ 231\n\nFigura 83 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o sazonal da umidade relativa do ar para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em 2014.\n\n................................................................................................................................................... 232\n\nFigura 84 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da umidade relativa do ar na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 233\n\nFigura 85 - Umidade relativa m\u00ednima absoluta mensal para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. ............. 234\n\nFigura 86 \u2013 Umidade relativa do ar (m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dia) no eixo Norte-Sul\n\nna ilha em 2014. ........................................................................................................................ 235\n\nFigura 87 - Umidade relativa do ar (m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dia) no eixo Oeste-Leste\n\nna ilha em 2014. ........................................................................................................................ 236\n\nFigura 88 \u2013 Gradiente h\u00edgrico da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). ............................................... 237\n\nFigura 89 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o temporo-espacial da m\u00e9dia hor\u00e1ria da umidade relativa do ar para a\n\nIlha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). .................................................................................................... 238\n\nFigura 90 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria no norte e sul da ilha\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 239\n\nFigura 91 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria oeste e leste na Ilha de\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). ................................................................................................................ 240\n\nFigura 92 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria em diversas orienta\u00e7\u00f5es\n\nda ilha (2014)............................................................................................................................. 241\n\nFigura 93 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria no setor central da Ilha\n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). ........................................................................................................... 242\n\nFigura 94 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o estacional na distribui\u00e7\u00e3o da chuva na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\n................................................................................................................................................... 244\n\nFigura 95 - Participa\u00e7\u00e3o mensal na distribui\u00e7\u00e3o da chuva sazonal na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 245\n\nFigura 96 - Participa\u00e7\u00e3o mensal na distribui\u00e7\u00e3o da chuva na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). ... 246\n\nFigura 97 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos totais anuais de chuva na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).248\n\nFigura 98\u2013 Participa\u00e7\u00e3o percentual da precipita\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos totais anuais. .. 249\n\nFigura 99 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos totais sazonais da precipita\u00e7\u00e3o na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). 250\n\nFigura 100 \u2013 Desvios relativos dos totais mensais alinhados \u00e0 normal pluviom\u00e9trica na Ilha de\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). ................................................................................................................ 252\n\n\n\n18\n\nFigura 101 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o total mensal na Ilhas de\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o em 2014. ............................................................................................................ 254\n\nFigura 102.................................................................................................................................. 255\n\nFigura 103.................................................................................................................................. 256\n\nFigura 104.................................................................................................................................. 256\n\nFigura 105 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo espacial da precipita\u00e7\u00e3o total hor\u00e1ria da Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o (2014)........................................................................................................................ 258\n\nFigura 106 \u2013 Imagem do Sat\u00e9lite Aqua-Terra da 10h30 do dia 23/dez/2014. Fonte: NASA\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 266\n\nFigura 107 - Cartas de an\u00e1lise sin\u00f3tica \u00e0s 00:00 dos dias 22, 23 e 24 de dezembro de 2014... 266\n\nFigura 108 \u2013 Totais di\u00e1rio s para o evente de 23 de dezembro. ............................................... 267\n\nFigura 109 \u2013 As chuvas de 22 de dezembro marcaram o in\u00edcio do epis\u00f3dio extremo do dia 23.\n\n................................................................................................................................................... 269\n\nFigura 110 \u2013 A intensidade das chuvas de 22 de dezembro. .................................................... 270\n\nFigura 111 \u2013 As 24h do evento de chuva extrema de 23 de dezembro de 2014 na Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o. .................................................................................................................................. 271\n\nFigura 112.................................................................................................................................. 272\n\nFigura 113.................................................................................................................................. 273\n\nFigura 114 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o das unidades clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. .. 284\n\nFigura 115\u2013 Nevoeiro sobre o setor norte do Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o com o porto e o Tebar \u00e0\n\nesquerda e a Ilha \u00e0 direita. Registrada por ve\u00edculo a\u00e9reo n\u00e3o tripulado (VANT/ drone), dia 05 de\n\njulho de 2016, \u00e0s 8 h. ................................................................................................................ 304\n\n\n\n19\n\nLista de Quadros\nQuadro 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o populacional comparativa ........................................................................ 30\n\nQuadro 2 - Sub-bacias hidrogr\u00e1ficas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. .................................................. 56\n\nQuadro 3 \u2013 Climatologia da posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do ASAS. ................................................................. 61\n\nQuadro 4 - Normal pluviom\u00e9trica mensal, em mm de chuva, para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (1960\n\na 1991), conforme Milanesi e Galvani (2013). ............................................................................ 74\n\nQuadro 5 - Identifica\u00e7\u00e3o dos anos padr\u00e3o normal, seco (e chuvoso), super seco (e super\n\nchuvoso) e anos extremos, seco e chuvoso, para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (1943 a 2004)........ 152\n\nQuadro 6 \u2013 Climatologia de sistemas frontais: m\u00e9dia hist\u00f3rica e o ano de 2014 \u2013 posto E2-012.\n\n................................................................................................................................................... 154\n\nQuadro 7 - ................................................................................................................................. 282\n\n\n\n20\n\nLista de Tabelas\nTabela 1 - Tabela comparativa da rede de observa\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e atributos observados.\n\n................................................................................................................................................... 104\n\nTabela 2 - Identifica\u00e7\u00e3o dos pontos de instala\u00e7\u00e3o do equipamento n\u00e3o institucional na Ilha de\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o ............................................................................................................................ 108\n\nTabela 3 \u2013 S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es dos pontos de coleta e equipamentos instalados. .......... 122\n\nTabela 4 - Frequ\u00eancia dos graus de controle dos centros barom\u00e9tricos de a\u00e7\u00e3o. ................... 143\n\nTabela 5 - Banco de dados termom\u00e9tricos m\u00e1ximos, m\u00e9dios e m\u00ednimos para a Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o em 2014. ................................................................................................................... 206\n\nTabela 6 \u2013 Banco de dados h\u00edgricos da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014). ...................................... 230\n\nTabela 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da pluviosidade mensal na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em 2014. ............... 243\n\nTabela 8 \u2013 Precipita\u00e7\u00f5es superiores a 50 mm/dia \u2013 chuva convectiva..................................... 261\n\nTabela 9 \u2013 A precipita\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 barlavento a 600 m de altitude\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 262\n\nTabela 10\u2013 A precipita\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 barlavento a 600 m de altitude\n\n(2014). ....................................................................................................................................... 263\n\n\n\n21\n\nSum\u00e1rio\n\nRESUMO .................................................................................................................. 8\n\nABSTRACT............................................................................................................. 10\n\nLista de Abreviaturas ............................................................................................ 12\n\nLista de Figuras..................................................................................................... 13\n\nLista de Quadros ................................................................................................... 19\n\nLista de Tabelas .................................................................................................... 20\n\nSum\u00e1rio .................................................................................................................. 21\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O .................................................................................................. 23\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................ 27\n\n1.1 Objetivos ........................................................................................................ 41\n\n1.2 Justificativas.................................................................................................. 41\n\n1.3 \u00c1rea de estudo............................................................................................... 44\n\nAspectos geom\u00e9tricos do bloco rochoso ............................................................ 47\n\nGeologia/Geomorfologia ..................................................................................... 49\n\nAspectos morfom\u00e9tricos ..................................................................................... 51\n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas........................................................................................... 56\n\nVegeta\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 58\n\nClimatologia ........................................................................................................ 59\n\n\n\n22\n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO.............................................................................. 80\n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODO .................................................................................. 94\n\nTrabalhos de campo ........................................................................................... 107\n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................................... 130\n\nDo macroclima \u00e0 escala regional....................................................................... 130\n\nAn\u00e1lise regional................................................................................................... 132\n\nAn\u00e1lise Local ....................................................................................................... 150\n\nAn\u00e1lise de r\u00edtmo/S\u00edntese mensal ....................................................................... 160\n\nAn\u00e1lise de Mesoescala............................................................................................. 206\n\nTemperatura do ar ............................................................................................... 206\n\nAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas ............................................................................... 219\n\nTransectos ........................................................................................................... 225\n\nUmidade Relativa do ar....................................................................................... 230\n\nAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas ............................................................................... 237\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 243\n\nAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas ............................................................................... 258\n\nG\u00eanese ................................................................................................................. 259\n\nAn\u00e1lise epis\u00f3dica ................................................................................................ 264\n\n5. S\u00cdNTESE ....................................................................................................... 272\n\nUnidades Clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ................................................ 274\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais ................................................................................................ 285\n\n6. Bibliografia................................................................................................... 291\n\n\n\n23\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o de doutoramento acerca da identifica\u00e7\u00e3o de unidades\n\nclim\u00e1ticas na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (Ilhabela, em S\u00e3o Paulo), contou com\n\nrecursos pr\u00f3prios durante sua primeira metade e com o apoio da Bolsa de\n\nPROAP/ CAPES a partir de 2013. Sua efetiva germina\u00e7\u00e3o aconteceu nas\n\nteorias e pr\u00e1ticas do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Geografia ao longo da d\u00e9cada de\n\n90.\n\nA ideia de conhecer a distribui\u00e7\u00e3o espacial da chuva no litoral norte do estado\n\nsurgiu enquanto trabalhava com educa\u00e7\u00e3o ambiental para empresas de\n\necoturismo ao mesmo tempo em que cursava a gradua\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o bastava\n\nler e apreender a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica at\u00e9 ent\u00e3o. Era necess\u00e1rio descortinar a\n\npaisagem que eu analisava, pois que necessariamente n\u00e3o era o que eu\n\npercebia. O conhecimento daquilo que eu praticava no ecoturismo e nos\n\nestudos do meio como a defini\u00e7\u00e3o de destinos, caminhos e trilhas a serem\n\npercorridos, conte\u00fados abordados e t\u00e9cnicas a serem aplicadas agregava\n\ninforma\u00e7\u00f5es, num movimento de a\u00e7\u00e3o-rea\u00e7\u00e3o que se estabeleceu com as\n\npr\u00e1ticas acad\u00eamicas dos trabalhos de campo e consequente aplica\u00e7\u00e3o das\n\nt\u00e9cnicas e m\u00e9todos fundamentais de cada disciplina. A apresenta\u00e7\u00e3o do\n\nTrabalho de Gradua\u00e7\u00e3o Individual, a uma banca de professores da casa\n\ncomposta por meus mestres queridos Prof. Dr. Mario de Biase, Prof. Dr. Jos\u00e9\n\nRoberto Tarifa e Prof. Dr. Jos\u00e9 Bueno Conti foi, no m\u00ednimo, tensa. Este foi meu\n\nponto de partida no mundo das verdades provis\u00f3rias e incertezas absolutas da\n\nci\u00eancia. Surgira uma estrutura cognitiva.\n\nE, nesse sentido, agrade\u00e7o, por ter sido muito influenciado por meus mestres\n\nda gradua\u00e7\u00e3o, Prof. Dr. Titarelli e a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es como relevo; o\n\nProf. Dr. Gil Sodero, por termos feito um modelo tridimensional da distribui\u00e7\u00e3o\n\nda temperatura na sala de aula em pranchas de retroprojetor; e, ao Prof. Dr.\n\nConti pela paci\u00eancia e pelo encaminhamento na vida. Mas, especialmente, ao\n\nProf. Dr. Tarifa, capaz de se lan\u00e7ar do forr\u00f3 a David Bowie com o mesmo\n\nmagnetismo que atraia os alunos em seus, cada um de todos os trabalhos de\n\n\n\n24\n\ncampo que propiciou (Serra do Cip\u00f3, Itatiaia e Maci\u00e7o da Jur\u00e9ia). A conviv\u00eancia\n\ndeixou rastros.\n\nAp\u00f3s uma brevidade temporal para dedicar-me ao ensino fundamental nos idos\n\ndos anos 2000, surgiu uma possibilidade de vaga para o mestrado que me foi\n\nconfidenciado pelo meu bom contempor\u00e2neo Dr. Gustavo Armani. Num\n\nmovimento de renova\u00e7\u00e3o dos quadros de professores da disciplina de\n\nClimatologia e retomada dos estudos topoclim\u00e1ticos, me deparei com o meu\n\natual orientador Prof. Dr. Emerson Galvani, que prontamente pode me\n\nencaminhar em meu projeto de mestrado. Em 2007, retomando uma lacuna de\n\n30 anos nas pesquisas do Prof. Conti e com apoio financeiro da CAPES foi\n\napresentada minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado: um estudo comparativo entre a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o l\u00edquida em vertentes de dire\u00e7\u00f5es opostas, que\n\npermitiu em uma avalia\u00e7\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o da chuva orogr\u00e1fica na Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o, a qual foi agraciada com o t\u00edtulo de Melhor Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\n\ndo bi\u00eanio 2007-2009 para o Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica\n\n(PPGF) deste departamento.\n\nPosteriormente, minhas experi\u00eancias profissionais no campo da educa\u00e7\u00e3o e da\n\nclimatologia, foram ampliadas no segmento universit\u00e1rio quando ministrei\n\ndisciplinas \u201cgeogr\u00e1ficas\u201d para o ensino superior, tanto nos cursos de Pedagogia\n\ncomo naquele de Licenciatura.\n\nDa\u00ed que numa evolu\u00e7\u00e3o natural \u00e0 tem\u00e1tica perseguida, que se seguiu \u00e0\n\nespacializa\u00e7\u00e3o daquele fen\u00f4meno orogr\u00e1fico, surgiram-me novos\n\nquestionamentos acerca de sua predomin\u00e2ncia \u2013 j\u00e1 que sua exist\u00eancia\n\ndependia exclusivamente da rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o relevo e a atmosfera\n\nlocal o que me levou \u00e0 considera\u00e7\u00e3o mais ampla da aplica\u00e7\u00e3o das teorias\n\nclimatol\u00f3gicas que, l\u00e1 na ilha, poderiam ser encontradas, mas que\n\npressupunham a problem\u00e1tica mais tradicional, talvez, da Climatologia\n\nGeogr\u00e1fica e da pr\u00f3pria ess\u00eancia da ci\u00eancia geogr\u00e1fica: o trato com a quest\u00e3o\n\nda escala de an\u00e1lise e de um certo manejo cognitivo que facilitasse a\n\nmobilidade do pensamento, necess\u00e1rio para transi\u00e7\u00e3o entre elas. Assim, em\n\n2012 ingressei no PPGF, com o prop\u00f3sito estabelecer as unidades clim\u00e1ticas\n\nda Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\n\n\n25\n\nTendo em voga que nossos trabalhos de campo realizaram-se em 2014 e que\n\neste ano foi um dos mais secos da hist\u00f3ria atmosf\u00e9rica do Estado de S\u00e3o Paulo\n\n- que se inicia em momentos esparsos a partir do final do s\u00e9culo XIV e que\n\npassa a ocorrer mais oficialmente a partir da d\u00e9cada de 1920, seria muita\n\npretens\u00e3o \u201cdefinir\u201d, categoricamente, as unidades do clima da ilha, por tr\u00eas\n\nmotivos em ess\u00eancia: a) 2014 foi ano de extremos tanto de temperatura\n\n(m\u00e1ximas) como de pluviosidade (secas), b) historicamente a chuva foi o\n\nelemento mais observado na ilha, entretanto, com alguma irregularidade, o que\n\nn\u00e3o permitiu o estabelecimento de uma normal climatol\u00f3gica padr\u00e3o \u201cpura\u201d \u2013\n\noutros elementos s\u00f3 passaram a ser observados a partir do final da primeira\n\nd\u00e9cada do s\u00e9culo XXI e, c) como ent\u00e3o elucidar o conceito de clima que\n\ndepende dos 30 anos de observa\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas da varia\u00e7\u00e3o dos elementos do\n\nclima e da sucess\u00e3o habitual dos tipos de tempo naquele lugar, para a\n\nvalida\u00e7\u00e3o do conceito de unidades clim\u00e1ticas? Optamos pela realiza\u00e7\u00e3o de um\n\nestudo destas unidades, uma vez que n\u00e3o \u00e9 determinante e deve ser revisto,\n\nmas ao mesmo tempo \u00e9 representativo daquela realidade explorada. A\n\nUnidade na Diversidade \u00e0 qual se referem Tarifa, Armani (2001) para\n\nesclarecer a diversidade de tipos clim\u00e1ticos do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, aqui\n\ntamb\u00e9m p\u00f4de ser apreendida na sua exist\u00eancia temporal.\n\nNeste sentido esta pesquisa \u00e9 aplicada, pois seus resultados se destinam a\n\nprop\u00f3sitos pr\u00e1ticos, dirigidos \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problem\u00e1ticas espec\u00edficas como os\n\nplanos de ordena\u00e7\u00e3o territorial: os diretores municipais e aqueles de manejo\n\nambiental referentes \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, tamb\u00e9m \u00e9\n\nexperimental quando escolhido o objeto de estudo, ao selecionarem-se suas\n\nvari\u00e1veis, vislumbrando, as formas de identifica\u00e7\u00e3o do controle e da\n\nespacializa\u00e7\u00e3o dos efeitos que as varia\u00e7\u00f5es produzem, assim como o s\u00e3o os\n\ncontroles clim\u00e1ticos sobre os elementos do mesmo clima.\n\nAssim nossos objetivos s\u00e3o descritivos e explicat\u00f3rios, respectivamente,\n\ndescrevendo as caracter\u00edsticas do fen\u00f4meno estudado, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es\n\nentre as vari\u00e1veis, explicando os fatores que podem determinar, por assim\n\ndizer, o conhecimento da realidade clim\u00e1tica local. Apresenta abordagem\n\nquantitativa (traduzindo em n\u00fameros a variabilidade dos atributos do clima em\n\nfun\u00e7\u00e3o do relevo) e qualitativa (busca pela g\u00eanese dos fen\u00f4menos nas\n\n\n\n26\n\ncircula\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas) para a an\u00e1lise, sistematiza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos\n\ndados. A fim de aprofundar o conhecimento da temperatura, umidade e chuva,\n\nforam aplicados procedimentos t\u00e9cnicos (bibliogr\u00e1ficos, documentais, de\n\ncampo, estat\u00edsticos...) derivando a pesquisa para estudo de caso.\n\nOs resultados refletem meso e topoclimas ilh\u00e9us que real\u00e7am as diferen\u00e7as\n\nentre os ritmos locais da temperatura, umidade e precipita\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o tanto\n\nda orienta\u00e7\u00e3o do relevo quanto dos sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes, mas,\n\nessencialmente, conforme a pulsa\u00e7\u00e3o do anticiclone migrat\u00f3rio polar e suas\n\nintera\u00e7\u00f5es com sistemas atmosf\u00e9ricos tropicais, o que produz precipita\u00e7\u00f5es e\n\naltera\u00e7\u00f5es na temperatura (MONTEIRO, 1969).\n\nDessa forma, este trabalho \u00e9 apresentado em quatro grandes partes: a primeira\n\ndedicada \u00e0s hip\u00f3teses de trabalho, objetivos e bases te\u00f3ricas; a segunda,\n\ncontendo o encaminhamento metodol\u00f3gico que facilita o entendimento dos\n\nprocessos cognitivos sob os quais se desenvolveram o projeto inicial; uma\n\nterceira, para a an\u00e1lise dos dados e cr\u00edtica aos resultados e a \u00faltima dedicada \u00e0\n\ns\u00edntese que leva \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das unidades clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\n\n\n27\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nO Estado de S\u00e3o Paulo possui um regime de chuvas estacional com\n\ntotais moderados de precipita\u00e7\u00e3o, entretanto, com distribui\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea no\n\ntempo e no espa\u00e7o. Apresenta no ver\u00e3o: concentra\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica devido \u00e0s\n\ntemperaturas elevadas e situa\u00e7\u00f5es de passagens frontais, mas tamb\u00e9m est\u00e1\n\nsujeito a eventos mais localizados da variabilidade clim\u00e1tica, como as chuvas\n\nconvectivas, por vezes associadas a zonas de instabilidade, t\u00edpicos da esta\u00e7\u00e3o.\n\nDentro do territ\u00f3rio estadual, Monteiro (1973), acerca da distribui\u00e7\u00e3o espacial\n\nda chuva, aponta a redu\u00e7\u00e3o da chuva em sentido ao interior no Planalto\n\nAtl\u00e2ntico (oeste). J\u00e1 os maiores volumes de chuvas ocorrem na Plan\u00edcie\n\nLitor\u00e2nea, sendo o Litoral Sul menos chuvoso que Litoral Norte, logo, variando\n\nde sul para norte. Outros atributos clim\u00e1ticos seguem, com alguma boa\n\ncorrela\u00e7\u00e3o, as varia\u00e7\u00f5es da chuva (pois que n\u00e3o funcionam isoladamente): o\n\ninterior apresenta maiores temperaturas e menor quantidade de umidade\n\npresente no ar, evidentemente \u2013 os litorais, dada sua proximidade ao oceano\n\ntem na higrometria sua homogeneidade; sendo o litoral sul menos aquecido\n\nque o setentrional (devido \u00e0 latitude).\n\nConforme Sant\u2019Anna Neto (2010) essa din\u00e2mica pode ser explicada por\n\numa maior participa\u00e7\u00e3o dos sistemas polares no litoral sul ao contr\u00e1rio do\n\nmesmo sistema no litoral norte: quando h\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o dos fluxos de ar\n\npredominantes com o relevo regional gerando, al\u00e9m da precipita\u00e7\u00e3o frontal,\n\nchuvas localizadas (convectivas e orogr\u00e1ficas) que, certamente, s\u00e3o\n\nincrementadas com a evapotranspira\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da floresta ombr\u00f3fila\n\ndensa da Mata Atl\u00e2ntica (importante fator aliado da g\u00eanese pluviom\u00e9trica\n\nregional). Tal cen\u00e1rio litor\u00e2neo, em fun\u00e7\u00e3o das altitudes encontradas, tem como\n\ncaracter\u00edstica a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos orogr\u00e1ficos, efeitos que determinam\n\nque as vertentes orientais da Serra do Mar, sejam sensivelmente mais \u00famidas\n\nque aquelas voltadas para oeste, atingindo totais pluviom\u00e9tricos anuais acima\n\nde 2.000 mm, ultrapassando 2.500 mm em determinados locais, como em\n\nUbatuba (INMET, 1991) e suplantando os 3.500 mm anuais no alto da serra de\n\nSales\u00f3polis na Represa de Ponte Nova, no posto pluviom\u00e9trico Borac\u00e9ia (860\n\n\n\n28\n\nm), do Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE), conforme Nunes\n\n(1993). Cruz (1974) estudou o evento extremo de chuva que se iniciou na tarde\n\ndo dia 17 com 115 mm e culminou com a precipita\u00e7\u00e3o de 420 mm/ 24 h de\n\nchuva no dia 18 de mar\u00e7o de 1967, levando a um escorregamento de\n\npropor\u00e7\u00f5es \u00fanicas que assolou Caraguatatuba.\n\nO Litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 constitu\u00eddo de quatro\n\nmunic\u00edpios: Caraguatatuba, Ubatuba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela (Microrregi\u00e3o\n\nde Caraguatatuba), que assim como outros do leste do estado, fazem parte da\n\nRegi\u00e3o Metropolitana do Vale do Para\u00edba. Ilhabela \u00e9 um dos poucos\n\nmunic\u00edpios-arquip\u00e9lago do Brasil, assim como Vit\u00f3ria (ES), diferindo-se por ser\n\nexclusivamente mar\u00edtimo (n\u00e3o possuindo territ\u00f3rio continental como em\n\nFlorian\u00f3polis (SC)). A Figura 1 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o geral da \u00e1rea de estudo.\n\nA Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u00e9 a maior do munic\u00edpio de Ilhabela e tem\n\nconhecido os descaminhos do crescimento econ\u00f4mico e populacional ao longo\n\ndas \u00faltimas d\u00e9cadas, como reflexo do crescimento regional do Litoral Norte.\n\nCrescimento pouco regrado fruto principalmente das migra\u00e7\u00f5es intra e inter-\n\nregionais que acompanharam o desenvolvimento econ\u00f4mico e financeiro da\n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Ilhabela (SP).\n\nFonte: IBGE (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n29\n\nregi\u00e3o; com a inaugura\u00e7\u00e3o da Via Dutra, em 1951 e, constru\u00e7\u00e3o de outras vias\n\nde liga\u00e7\u00e3o do Vale do Para\u00edba com as plan\u00edcies litor\u00e2neas como a SP-099\n\n(Rodovia dos Tamoios, de 1957), e localmente com a instala\u00e7\u00e3o da balsa (S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o-Ilhabela, 1958), por\u00e9m, notoriamente a partir da d\u00e9cada de 70, com\n\na abertura da Rodovia Rio-Santos (BR-101). (Figura 2).\n\nO munic\u00edpio, que do primeiro quinqu\u00eanio do s\u00e9culo XX, conheceu o\n\nesvaziamento de seu territ\u00f3rio at\u00e9 a primeira metade da d\u00e9cada de 1990, em\n\nfun\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo causado pela estagna\u00e7\u00e3o da economia regional, apresenta\n\nhoje um crescimento populacional sens\u00edvel, sendo estimada sua popula\u00e7\u00e3o em\n\ntorno dos 31,6 mil habitantes e uma taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o superior a 99%. Uma\n\nrevis\u00e3o r\u00e1pida nos resultados demonstrados pelos censos demogr\u00e1ficos do\n\nIBGE indica um salto populacional em 2000, de aproximadamente 20 mil\n\nhabitantes para acima de 28 mil habitantes, em 2010, conforme Quadro 1 -\n\ncrescimento acima das m\u00e9dias nacional e estadual (IBGE, 2015).\n\nA economia antes baseada no ro\u00e7ado de subsist\u00eancia e na pesca\n\nartesanal, no equil\u00edbrio entre a disponibilidade dos recursos naturais e as\n\nnecessidades da sobreviv\u00eancia das comunidades cai\u00e7aras e posteriormente\n\naos engenhos de cana-de-a\u00e7\u00facar (s\u00e9c. XVII), atualmente d\u00e1 lugar \u00e0s atividades\n\nFigura 2 \u2013 Trajeto rodovi\u00e1rio S\u00e3o Paulo \u2013 Ilhabela (SP)\n\nFonte Google Earth (2015) Org.: M.A. Milanesi (2016).\n\n\n\n30\n\ndo setor terci\u00e1rio, aos servi\u00e7os como o turismo, \u00e0s atividades portu\u00e1rias e a\n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. (PMIb, 2015).\n\nOra, nossas metr\u00f3poles e cidades grandes s\u00e3o frutos do \u00eaxodo rural e\n\nda industrializa\u00e7\u00e3o de meados das d\u00e9cadas de 1950 do s\u00e9culo passado. E o\n\ndesenvolvimento recente das pequenas e m\u00e9dias cidades tem se dado por\n\nconta da redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e da desindustrializa\u00e7\u00e3o dessas\n\nmesmas cidades grandes. A deteriora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de infraestrutura motiva\n\no cidad\u00e3o sair de seu lugar, num movimento de \u00eaxodo urbano, justamente na\n\nbusca daquilo que as cidades de menor hierarquia urbana podem apresentar:\n\nmenores taxas de urbaniza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, com a manuten\u00e7\u00e3o de taxas positivas\n\nde sa\u00fade, seguran\u00e7a, educa\u00e7\u00e3o e outros indicadores sociais \u2013 mas tamb\u00e9m a\n\natraentes pol\u00edticas urbanas.\n\nEntretanto, tal desenvolvimento tem impulsionado, ao longo dos anos, a\n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, o parcelamento irregular do solo, a pesca predat\u00f3ria, o\n\ndesmatamento e o crescimento das estruturas n\u00e1uticas: a instala\u00e7\u00e3o do\n\nTEBAR (Terminal Almirante Barroso - Petrobr\u00e1s), mais recentemente, a\n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. A falta de investimentos do poder\n\np\u00fablico na melhoria da infraestrutura municipal e no desenvolvimento\n\necon\u00f4mico e social levou ao surgimento de problemas ambientais relacionados\n\ncom a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, unidades de\n\nconserva\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\n\n(SMA/CPLEA, 2005).\n\nQuadro 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o populacional comparativa\n\n\n\n31\n\nAdicionem-se a isso os investimentos numa nov\u00edssima pol\u00edtica petrol\u00edfera\n\nregional com a descoberta do pr\u00e9-sal e a consequente instala\u00e7\u00e3o de estruturas\n\npara suprir suas demandas e poderemos perceber que o aumento das\n\npress\u00f5es, pelas necessidades populacionais, sobre o ambiente natural e seus\n\nrecursos, tamb\u00e9m ocorre em Ilhabela.\n\nO desenvolvimento do setor econ\u00f4mico terci\u00e1rio ou de uma proto\n\nind\u00fastria do turismo local \u00e9 alavancado pela denditrifica\u00e7\u00e3o das atividades que\n\nse beneficiam do meio-ambiente local e dependem diretamente de sua rela\u00e7\u00e3o\n\ncom as nuances clim\u00e1ticas do territ\u00f3rio onde s\u00e3o praticadas. O conhecimento\n\ndo ritmo e do regime sazonal dos atributos clim\u00e1ticos \u00e9 essencial para a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de in\u00fameras atividades econ\u00f4micas, entre elas o turismo e os\n\nesportes n\u00e1uticos que, certamente se beneficiam da explora\u00e7\u00e3o dos recursos\n\nnaturais da ilha \u2013 Ilhabela \u00e9 a capital nacional do esporte a vela e nesse\n\nsentido, como exemplo, sedia a maior competi\u00e7\u00e3o do esporte na Am\u00e9rica\n\nLatina, por conta da qualidade de seus ventos.\n\nCom o objetivo de preservar os ecossistemas naturais, promovendo a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o das paisagens da Mata Atl\u00e2ntica e garantir\n\npr\u00e1ticas da pesquisa cient\u00edfica, al\u00e9m de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de\n\nturismo ecol\u00f3gico, foi criado, em janeiro de 1977, o Parque Estadual de\n\nIlhabela (PEIb) por meio do Decreto Estadual 9.414, que abrange uma \u00e1rea de\n\n27.025 hectares, aproximadamente 80% do territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Ilhabela\n\n(a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, sede do munic\u00edpio, mais as ilhas de B\u00fazios, da Vit\u00f3ria\n\ne outras que comp\u00f5em o arquip\u00e9lago, al\u00e9m de tr\u00eas ilhotes, tr\u00eas lajes e um\n\nparcel). A unidade de conserva\u00e7\u00e3o conta com plano de manejo aprovado em\n\nmeados de 2015 e, por um infort\u00fanio, n\u00e3o considera outros trabalhos cient\u00edficos\n\nimportantes da Climatologia. (Figura 3).\n\nEm outubro de 2008, atrav\u00e9s do decreto 53.525, a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental Marinha do Litoral Norte (APAMLN) \u2013 setor Maembipe, com a\n\nfinalidade de proteger, ordenar, garantir e disciplinar o uso racional dos\n\nrecursos ambientais da regi\u00e3o (a leste da ilha) e de suas \u00e1guas, atrav\u00e9s do\n\nordenamento das atividades tur\u00edsticas, de pesquisa e de pesca, de modo a\n\npromover o desenvolvimento sustent\u00e1vel - ambas integram a rede de Unidades\n\nde Conserva\u00e7\u00e3o administrada pela Secretaria do Meio Ambiente atrav\u00e9s do\n\n\n\n32\n\nInstituto Florestal (Prefeitura Municipal de Ilhabela, 2012). A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n\nacerca do PEIb tem aumentado paulatinamente, mas o cen\u00e1rio poderia ser\n\nmais promissor.\n\nNa Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (337km\n2\n), os limites do parque-arquip\u00e9lago\n\ns\u00e3o definidos por cotas altim\u00e9tricas que variam de 200m (em toda a vertente\n\nque margeia o Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o), 100m (a partir da Ponta da Sela, ao\n\nsul e Ponta das Canas, ao norte) e a 0m (a medida que se aproxima da Ponta\n\ndo Boi); as demais ilhas do arquip\u00e9lago est\u00e3o integralmente inseridas nos\n\nlimites do Parque. Fora dos limites do PEIb assenta-se a urbaniza\u00e7\u00e3o com\n\ndiferentes atividades antr\u00f3picas (desmatamento, invas\u00f5es, etc) sobrepostas\n\ninclusive \u00e0 zona de amortecimento da UC, a qual deveria originalmente\n\nfuncionar como um filtro, minimizando os efeitos de borda.\n\nO munic\u00edpio tamb\u00e9m faz parte, como os outros do Litoral Norte, das\n\n\u00c1reas Naturais Tombadas da Serra do Mar e de Paranapiacaba (Resolu\u00e7\u00e3o\n\nEstadual 40/85), a qual abrange cerca de 1.000.000 ha e da RBMA - Reserva\n\nda Biosfera de Mata Atl\u00e2ntica, com \u00e1rea pr\u00f3xima a 35.000.000 ha, que\n\napresenta o PPMA (Plano de Prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, datado de 2015).\n\nA \u00e1rea mais urbanizada e densamente ocupada da ilha localiza-se na\n\nvertente oeste, defronte ao Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (onde se localiza o porto\n\nFigura 3 - Unidades de conserva\u00e7\u00e3o de Ilhabela: em verde, o territ\u00f3rio do PEIb e em azul destacado, o da\nAPAMLN - setor Maembipe.\n\nFonte: Google Earth (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n33\n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o), contida entre a Ponta da Sela (S), a Ponta das Canas (N) e\n\na cota 200 m. Acima deste limite o territ\u00f3rio \u00e9 pertencente ao Parque Estadual\n\nde Ilhabela. A densidade demogr\u00e1fica de tais \u00e1reas est\u00e1 relacionada antes ao\n\nacesso, \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o frontal ao canal e \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e da\n\ninfraestrutura.\n\nJ\u00e1 as \u00e1reas de expans\u00e3o urbana ocorrem tanto a S quanto a N, numa\n\ncontinua\u00e7\u00e3o da rodovia (SP-55) a partir da Ponta da Sela em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Praia\n\ndo Bonete e das Canas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Praia da Fome, respectivamente. O\n\ntrecho mais central da estrada apresenta cal\u00e7amento asf\u00e1ltico a bloquetes\n\nhexagonais. Nas periferias o leito carro\u00e7\u00e1vel apresenta solo exposto com\n\nalgum manejo de brita, para melhoria da mobilidade no ver\u00e3o \u2013 al\u00e9m das\n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares, que \u00e9 o vetor que mais exerce press\u00e3o sobre as \u00e1reas\n\nda UC. (Figura 4).\n\nLogo, o quadro mais amplo da atual situa\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo\n\nna \u00e1rea \u00e9 composto de duas grandes paisagens: uma urbanizada (em\n\nFigura 4 - Espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas, de expans\u00e3o (rurais e antr\u00f3picas) e bairros na Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o (2015).\n\nFonte Siga (2015) Org.: M.A. Milanesi (2016)\n\n\n\n34\n\ncolora\u00e7\u00e3o r\u00f3sea na Figura 5 abaixo), linear, a oeste da ilha e defronte ao canal\n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o (concentrado na \u00e1rea central e disperso \u00e0 medida que se\n\naproxima das \u00e1reas extremas \u2013 norte e sul) em vias de expans\u00e3o sobre a\n\nsegunda, a qual se caracteriza por um espa\u00e7o \u2018mais natural\u2019 (em tons verdes),\n\ndelimitada e conservada pelo PEIb, que se estende a leste, para al\u00e9m do\n\nprincipal divisor de \u00e1guas, como pode ser observado na Figura 5.\n\nFigura 5 - Imagem do sat\u00e9lite Landsat 7 ETM da \u00e1rea de estudo (incluindo o canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e o\nsetor hist\u00f3rico do munic\u00edpio hom\u00f4nimo) \u2013 produto de fus\u00e3o de imageamento pancrom\u00e1tico com os canais\n5, 4 e 3 em RGB, de 25 de maio de 2000.\n\nFonte: Engesat (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n35\n\nEsta rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o e dualidade tem ocasionado transforma\u00e7\u00f5es\n\nsociais, econ\u00f4micas, paisag\u00edsticas e ambientais que impactam os s\u00edtios de\n\nsuas instala\u00e7\u00f5es gerando riscos e vulnerabilidades, tanto para a sociedade\n\nquanto para a natureza e adicionamos, sob evidente influ\u00eancia das din\u00e2micas\n\natmosf\u00e9ricas regionais e locais. Vide a quantidade e a frequ\u00eancia de eventos\n\nextremos, pluviais, que ocorrem na \u00e1rea conforme an\u00e1lises t\u00e9cnicas\n\nCPTEC/INPE - s\u00f3 em 2014 foram quatro, das quais duas com ampla\n\nrepercuss\u00e3o nas costeiras da ilha.\n\nN\u00e3o ao contr\u00e1rio do que possa ter sido sugestionado at\u00e9 agora este, \u00e9\n\nantes, um trabalho cient\u00edfico de climatologia urbana, mas o leitor desavisado\n\nn\u00e3o encontrar\u00e1 aqui a sua ess\u00eancia. Em observ\u00e2ncia a Monteiro (1975, p. 60),\n\no clima urbano \u00e9 a modifica\u00e7\u00e3o do clima local (que lhe \u00e9 natural): pressup\u00f5e\n\nacentua\u00e7\u00e3o/atenua\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o de seus\n\ns\u00edtios por meio da densidade do aglomerado urbano (popula\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00f5es).\n\n\u00c9 diferente do espa\u00e7o rural quanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na superf\u00edcie, que por sua vez\n\n(ao reter a energia c\u00f3smica solar) produz aumento de calor o que propicia\n\nmudan\u00e7as nos regimes dos ventos, da umidade e da chuva. No limite dos\n\nacontecimentos o clima urbano chega mesmo a conhecer altera\u00e7\u00f5es na\n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da baixa troposfera representado pela polui\u00e7\u00e3o\n\natmosf\u00e9rica. Por quest\u00f5es evidentes, ent\u00e3o, n\u00e3o trataremos das ilhas de calor,\n\nn\u00e3o abordaremos as altera\u00e7\u00f5es no regime pluviom\u00e9trico, n\u00e3o nos\n\naproximaremos da qu\u00edmica atmosf\u00e9rica. Entretanto o trabalho visa, sim, a\n\ncoleta de dados em espa\u00e7os diversos: tanto em \u00e1rea urbana como naquelas\n\nrelativamente alteradas (antropizadas) e em ambientes naturais - quando\n\ndentro do territ\u00f3rio de unidade de conserva\u00e7\u00e3o - representativos de duas\n\nrealidades clim\u00e1ticas quase proporcionalmente.\n\nEnt\u00e3o, de certo que anacr\u00f4nico, ainda que vislumbre e se anteceda \u00e0s\n\nmudan\u00e7as que est\u00e3o certamente por vir nos cen\u00e1rios do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do\n\nsolo do Litoral Norte em geral, mas centradas nos espa\u00e7os naturais e espa\u00e7os\n\ngeogr\u00e1ficos do munic\u00edpio de Ilhabela \u2013 nosso intento \u00e9 de uma aproxima\u00e7\u00e3o\n\nmaior com os processos e din\u00e2micas naturais, na persegui\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es\n\ndos atributos clim\u00e1ticos que possam servir, sen\u00e3o agora, a posteriori, como\n\npar\u00e2metros daquilo que pode vir a ser um fato geogr\u00e1fico urbano com clara\n\n\n\n36\n\ninflu\u00eancia sobre os climas naturais (observe-se que a \u00e1rea de estudo apresenta\n\natualmente \u00be do territ\u00f3rio protegido por legisla\u00e7\u00f5es ambientais), expressos por\n\nsua variabilidade quando postos emparelhados em an\u00e1lise comparativa, o\n\nclima urbano da ilha \u2013 que aqui n\u00e3o ser\u00e1 qualificado.\n\nQuando se explana acerca da climatologia, na rela\u00e7\u00e3o entre a atmosfera\n\ne o relevo, a primeira rela\u00e7\u00e3o a ser estabelecida \u00e9 aquela existente entre o Sol\n\ne a Terra - astron\u00f4mica \u00e9 a nossa depend\u00eancia do astro: nosso planeta n\u00e3o\n\nproduz energia radiante, no sentido da emit\u00e2ncia, como as estrelas. A radia\u00e7\u00e3o\n\nsolar e a superf\u00edcie terrestre mant\u00eam uma estreita rela\u00e7\u00e3o, altamente din\u00e2mica\n\nem seus processos podendo ser percebidas em escalas temporais comuns\n\n(dia/noite, esta\u00e7\u00f5es do ano e outros ciclos) e, espaciais na integra\u00e7\u00e3o com\n\nalbedo de uma superf\u00edcie espec\u00edfica (desertos, florestas, asfalto) em fun\u00e7\u00e3o de\n\nsuas propriedades gerais ou locais controlados por elementos (mais\n\ngeom\u00e9tricos, mas n\u00e3o menos geogr\u00e1ficos) como rugosidade, morfometria, do\n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o - sob a forma de fen\u00f4menos espec\u00edficos propiciados por\n\nabsorver e refletir de volta ao meio a energia recebida durante o fotoper\u00edodo.\n\nEssa condi\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies terrestres \u00e9, em primeira inst\u00e2ncia, respons\u00e1vel\n\npela temperatura do ar, pelo aquecimento basal da troposfera (camada de ar\n\nmais baixa da atmosfera, inferior a 1.500m de altitude, em m\u00e9dia) na qual\n\nocorre a maior parte dos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, a mais turbulenta - \u00e0 qual\n\nestamos em constante sinergia. Esse \u00e9 o gatilho do fato clim\u00e1tico: o balan\u00e7o da\n\nradia\u00e7\u00e3o, o quanto de energia que entra no topo da atmosfera descontada a\n\nradia\u00e7\u00e3o incidente na superf\u00edcie que \u00e9 absorvida e posteriormente irradiada ao\n\nsistema atmosf\u00e9rico. Podemos inferir, ent\u00e3o, que a intera\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar\n\nincidente sobre a crosta em intera\u00e7\u00e3o com as diferentes superf\u00edcies (l\u00edquidas,\n\ng\u00e9lidas, inclinadas, arenosas, vegetadas, antr\u00f3picas e geogr\u00e1ficas(...)) resultam\n\nem intera\u00e7\u00f5es semelhantes, climas diferentes, pois que determinam as\n\nvaria\u00e7\u00f5es dos outros elementos que se correlacionam com a temperatura, da\n\nevapora\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 injetada na atmosfera e que implica em regimes de\n\nnebulosidade e precipita\u00e7\u00e3o referentes ao local em que acontecem.\n\nAo longo do desenvolvimento da ci\u00eancia climatol\u00f3gica duas escolas se\n\ndestacam na forma\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o te\u00f3rico: a cl\u00e1ssica ou est\u00e1tica que\n\n\n\n37\n\npressup\u00f5e o clima como o estado m\u00e9dio da atmosfera e a din\u00e2mica ou sint\u00e9tica\n\nque considera a origem dos fen\u00f4menos clim\u00e1ticos em sua explica\u00e7\u00e3o.\n\nA conceitua\u00e7\u00e3o mais cl\u00e1ssica pode ser observada a longo termo quando\n\ntomada por exemplifica\u00e7\u00e3o a obra de Koeppen, do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, e\n\nutilizada at\u00e9 hoje (ALVARES et al., 2014) por sua simplicidade: sua\n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica parte da vegeta\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das\n\ntemperaturas e das chuvas em seus locais de ocorr\u00eancia \u2013 quando, na\n\nrealidade, \u00e9 uma express\u00e3o deste, sem, no entanto, considerar o fato das\n\ndin\u00e2micas atmosf\u00e9ricas regionais sugestionando uma classifica\u00e7\u00e3o est\u00e1tica dos\n\ntipos clim\u00e1ticos ou da climatologia cl\u00e1ssica.\n\nNa climatologia din\u00e2mica, a perspectiva das m\u00e9dias estat\u00edsticas n\u00e3o\n\nresponde aos questionamentos por ela propostos, sendo necess\u00e1rio recorrer a\n\noutras fontes para uma necess\u00e1ria explica\u00e7\u00e3o dos fatos ou fen\u00f4menos\n\nclim\u00e1ticos que considere o dinamismo neles presentes em sua atua\u00e7\u00e3o.\n\nO professor Monteiro, em 1973 publicou a obra acerca da chuva no\n\nestado de S\u00e3o Paulo, e em 1976, seu entendimento sobre as transforma\u00e7\u00f5es\n\nque a cidade gera sobre seu clima \u2013 respectivamente, a refer\u00eancia dessa\n\nescola din\u00e2mica e a refer\u00eancia de clima urbano, que seriam a base dos\n\ntrabalhos posteriores, excelentes deriva\u00e7\u00f5es de trabalhos de pesquisa que\n\nvariaram entre a busca pela taxon\u00f4mica clim\u00e1tica urbana no Brasil at\u00e9 o final\n\ndo s\u00e9culo passado: Brand\u00e3o (1996) com o Rio de Janeiro e Gutjahr (1993) com\n\na bacia do Ribeira do Iguape. J\u00e1 na primeira d\u00e9cada deste s\u00e9culo deu-se com\n\nFialho (2002) com a Ilha do Governador, o munic\u00edpio de Belo Horizonte com\n\nAssis em 2010, a bacia do Rio Aricanduva (SP) com Jardim (2007), al\u00e9m de\n\nTarifa e Armani (2001) para S\u00e3o Paulo; dos quais extra\u00edmos muitos\n\nensinamentos \u2013 apenas uma amostra da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da classe.\n\nA din\u00e2mica atmosf\u00e9rica ou clim\u00e1tica de um lugar \u00e9 o resultado \u00fanico de\n\numa ampla rede de intera\u00e7\u00f5es existentes entre os controles clim\u00e1ticos que\n\ndeterminam a varia\u00e7\u00e3o de seus atributos (radia\u00e7\u00e3o solar, temperatura, press\u00e3o,\n\nventos, umidade, nebulosidade e chuva) ao longo do tempo, com ciclicidade\n\nprevis\u00edvel.\n\n\n\n38\n\nEm acordo com Sant\u2019Anna Neto (2013) os controles clim\u00e1ticos variam\n\narticuladamente de forma escalar no espa\u00e7o e no tempo, conforme os objetivos\n\nperseguidos em cada estudo: um clima recebe influ\u00eancias que variam da\n\n\u201cespecializa\u00e7\u00e3o\u201d em fun\u00e7\u00e3o do sombreamento e da \u00e1gua contida no solo de\n\numa vertente ou um fundo de vale (microclimas), \u00e0 \u201cgeneraliza\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 como os\n\nclimas polares, que dependem mais da radia\u00e7\u00e3o solar e da proximidade aos\n\ngrandes corpos d\u2019\u00e1gua (climas zonais ou globais), e isso equivale a dizer que\n\ncada lugar tem seu pr\u00f3prio tipo clim\u00e1tico.\n\nCompreender essa din\u00e2mica clim\u00e1tica significa falar das varia\u00e7\u00f5es mais\n\nou menos constantes dos atributos do clima e das condi\u00e7\u00f5es nas quais\n\nocorrem (controles) no maior n\u00famero de ordens escalares poss\u00edveis em um\n\ndeterminado local, em muitas localidades. Uma unidade clim\u00e1tica \u00e9 uma\n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o, uma classifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma parte de um todo e tem como\n\npossibilidade principal conseguir sintetizar a din\u00e2mica clim\u00e1tica de um lugar,\n\nidentificando-lhe no tempo e no espa\u00e7o o ritmo de varia\u00e7\u00e3o de seus atributos,\n\ndando-lhe uma fei\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. \u00c0 fei\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \u00e9 atribu\u00edda uma tipologia, por\n\ndiferencia\u00e7\u00e3o de suas propriedades, caracter\u00edsticas de cada unidade.\n\nEste estudo pretende, ent\u00e3o, uma aplica\u00e7\u00e3o do conceito de unidade\n\nclim\u00e1tica \u00e0 Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, identificando nas varia\u00e7\u00f5es dos atributos\n\nclim\u00e1ticos de ambientes selecionados ao longo de 365 dias em fun\u00e7\u00e3o da\n\norienta\u00e7\u00e3o (norte \u2013 N, sul \u2013 S, leste \u2013 E, oeste \u2013 W), da altitude, da orienta\u00e7\u00e3o\n\ndos vales e vertentes e de seu uso do solo (\u00e1reas urbanizadas e de prote\u00e7\u00e3o)\n\nque se assentam em seu territ\u00f3rio. Conforme Tarifa e Armani (2001, p. 34),\n\nunidade clim\u00e1tica \u00e9 um \u201c[...] espa\u00e7o onde atributos e controles clim\u00e1ticos\n\nmant\u00e9m uma homogeneidade relativa\u201d e possibilita avaliar a exist\u00eancia de\n\ndiferentes climas locais e unidades clim\u00e1ticas menores por meio da\n\nidentifica\u00e7\u00e3o das propriedades gerais de cada unidade, podendo ser natural ou\n\nurbana. Unidade, tipo, t\u00e1xon, compartimenta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o formas de classifica\u00e7\u00f5es.\n\nComo abordado anteriormente, a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o apresenta 75%\n\nde sua \u00e1rea total destinada \u00e0s \u00e1reas naturais protegidas sob a forma do Parque\n\nEstadual de Ilhabela (PEIb); seus dois pontos mais altos ultrapassam os 1000m\n\nde altitude e, sua popula\u00e7\u00e3o se distribui de forma dispersa ao longo da costa\n\nvoltada para o continente (conforme o tra\u00e7ado do eixo vi\u00e1rio principal), embora\n\n\n\n39\n\nconcentrada em alguns bairros que ocupam pequenas plan\u00edcies e outros que\n\nse estendem ao interior e sobem as vertentes da morraria no sentido dos\n\nlimites do parque estadual, de modo que os espa\u00e7os e paisagens naturais\n\npredominam sobre os espa\u00e7os urbanos. Em observ\u00e2ncia a esses fatos, as\n\nunidades clim\u00e1ticas naturais seriam, ent\u00e3o, o resultado da correla\u00e7\u00e3o mais\n\nfundamental entre os atributos e controles clim\u00e1ticos de um lugar \u2013 sua\n\nidentidade clim\u00e1tica, onde as intera\u00e7\u00f5es com o urbano talvez ou, ainda, n\u00e3o se\n\nmostrem t\u00e3o evidentes, determinando o predom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es naturais em\n\nsua composi\u00e7\u00e3o. Ainda, de acordo com os autores Tarifa e Armani (2001, p.\n\n35), as unidades clim\u00e1ticas naturais \u201c[...] em diversos n\u00edveis de hierarquia\n\n(local, meso e topo clim\u00e1tico) guardam estreitas rela\u00e7\u00f5es com as diversas\n\nsuperposi\u00e7\u00f5es temporais: anual, sazonal, di\u00e1ria (dia e noite), \u201d sugerindo a\n\npercep\u00e7\u00e3o da domin\u00e2ncia de determinados fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos mais sutis\n\nconforme se decomp\u00f5e a escala temporal.\n\nDe acordo com Azevedo e Galvani (2005, p. 131), n\u00e3o existem\n\nmapeamentos clim\u00e1ticos nas mesmas escalas que os hidrol\u00f3gicos, de solos ou\n\nde vegeta\u00e7\u00e3o e para tanto \u00e9 necess\u00e1rio come\u00e7ar do mais simples\n\ndesenvolvendo hip\u00f3teses para a distribui\u00e7\u00e3o espacial das unidades clim\u00e1ticas\n\nde forma dedutiva e, posteriormente, \u201c[...] indo a campo testar a consist\u00eancia\n\ndas unidades determinadas\u201d, utilizando-se de instrumental adequado, na\n\nmedida da necessidade da simultaneidade da observa\u00e7\u00e3o e da densidade da\n\nrede de observadores; para em fun\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses determinarem-se quais\n\natributos do clima, em quais s\u00edtios, \u00e1reas ou zonas e com quais equipamentos\n\nobservar, coletar e/ou medir sua varia\u00e7\u00e3o.\n\nTemos, em hip\u00f3tese, que a din\u00e2mica clim\u00e1tica da ilha esteja sob a\n\ninflu\u00eancia de 3 grandes controles clim\u00e1ticos existentes, representativos da\n\ncircula\u00e7\u00e3o do ar, do relevo e da altitude:\n\na) Circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica: predom\u00ednio dos fluxos de leste oriundos\n\ndo Anticiclone Subtropical do Atl\u00e2ntico Sul (ASAS) em altern\u00e2ncia\n\ncom a atua\u00e7\u00e3o da Massa Tropical Atl\u00e2ntica (mTA) e os sistemas\n\nextratropicais como o Anticiclone Migrat\u00f3rio Polar (AMP) que trazem\n\nas ondas de frio polar pelo sul e pelo sudoeste e os fluxos\n\ncontinentais, em menor frequ\u00eancia: as ZCAS (Zona de Converg\u00eancia\n\n\n\n40\n\ndo Atl\u00e2ntico Sul) ou \u201cinstabilidades de noroeste\u201d conforme Monteiro\n\n(1973) para o Estado de S\u00e3o Paulo e corroborado por Sant\u2019Anna\n\nNeto (2005) para o litoral paulista. E de menor percep\u00e7\u00e3o, as brisas\n\nde mar e terra;\n\nb) Exposi\u00e7\u00e3o de vertentes: ambientes localizados em situa\u00e7\u00e3o de\n\nexposi\u00e7\u00e3o e abrigo \u00e0 trajet\u00f3ria do movimento aparente do sol e aos\n\nfluxos de ar predominantes \u2013 barlavento e sotavento, conforme\n\nFran\u00e7a (1954), corroborado por Conti (1975) para a regi\u00e3o\n\nlesnordeste paulista, onde se localiza o Litoral Norte e o munic\u00edpio\n\nde Ilhabela;\n\nc) Altitude: elevada correla\u00e7\u00e3o entre altitude x chuva, conforme\n\nMilanesi e Galvani (2012), um dos controles locais mais ativos junto\n\n\u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o.\n\nUm exerc\u00edcio pr\u00e9vio de identifica\u00e7\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o unidades\n\nclim\u00e1ticas hipot\u00e9ticas, que se modificaram \u00e0 medida em que surgiam os\n\nresultados preliminares. Isso permitiu a elabora\u00e7\u00e3o de um n\u00famero de mapas\n\nmentais, nos quais, em observa\u00e7\u00e3o \u00e0s hip\u00f3teses anteriormente estabelecidas e\n\nconsiderando a distribui\u00e7\u00e3o e o gradiente pluviom\u00e9trico, al\u00e9m do campo t\u00e9rmico\n\n(ambos hipot\u00e9ticos), resultou numa espacializa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica das unidades. \u00c0\n\nexpress\u00e3o do abordado, por meio do realce das diferen\u00e7as das varia\u00e7\u00f5es, das\n\namplitudes e dos acumulados mais significativos e tendo em vista a morfologia\n\ndo relevo local, isso aproximou in\u00fameros espa\u00e7os clim\u00e1ticos transicionais da\n\nilha, um caminho necess\u00e1rio para a elabora\u00e7\u00e3o do produto final. (Figura 6).\n\nFigura 6 - Aproxima\u00e7\u00f5es cognitivas e mapas mentais que antecederam a compartimenta\u00e7\u00e3o das unidades\nclim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nFonte: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n41\n\n1.1 Objetivos\n\nGeral\n\nEstudar unidades clim\u00e1ticas na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o na escala\n\n1:50.000 do ponto de vista r\u00edtmico, apresentando um mapeamento da varia\u00e7\u00e3o\n\nespacial e temporal dos atributos do clima no ano de 2014, considerando a\n\ndin\u00e2mica atmosf\u00e9rica regional e local, favorecendo, do ponto de vista\n\ninvestigat\u00f3rio, os processos clim\u00e1ticos controlados pelas vertentes da ilha,\n\nnuma camada atmosf\u00e9rica mais pr\u00f3xima ao solo que numa an\u00e1lise regional.\n\nNesse sentido, o trabalho vem a compor um quadro da atual situa\u00e7\u00e3o\n\nclim\u00e1tica da ilha por meio da aglutina\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de dados sistematizados\n\ne arranjados de modo a ser considerado como uma primeira informa\u00e7\u00e3o de\n\numa s\u00edntese clim\u00e1tica no territ\u00f3rio da ilha, capaz de sustentar estudos e\n\ndecis\u00f5es que envolvam a ocorr\u00eancia dos diferentes tipos de tempo, fen\u00f4menos\n\nlocais e eventos extremos.\n\nEspec\u00edficos\n\n? Avaliar o controle do relevo na distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal da\n\nprecipita\u00e7\u00e3o, contribuindo com a compreens\u00e3o do clima regional;\n\n? Apreender a influ\u00eancia das vertentes opostas no controle dos fen\u00f4menos\n\nclim\u00e1tico da ilha;\n\n? Estabelecer a correla\u00e7\u00e3o entre o controle altitudinal e os gradientes de\n\ntemperatura, umidade relativa do ar e precipita\u00e7\u00f5es;\n\n? Aplicar a t\u00e9cnica dos transectos e da an\u00e1lise epis\u00f3dica;\n\n? Identificar poss\u00edveis vetores de press\u00e3o aos climas da ilha.\n\n? Apontar \u00e1reas priorit\u00e1rias de aten\u00e7\u00e3o de monitoramento clim\u00e1tico;\n\n1.2 Justificativas\n\nWollman (2014) afirma que poucos s\u00e3o os trabalhos da Climatologia\n\nGeogr\u00e1fica que se det\u00e9m aos espa\u00e7os naturais. Menos ainda s\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es\n\n\n\n42\n\nmeteorol\u00f3gicas destinadas a esse servi\u00e7o - o PEIb n\u00e3o possui uma esta\u00e7\u00e3o\n\nmeteorol\u00f3gica de sua responsabilidade em seu territ\u00f3rio conforme preconiza\n\nBritto (2008). Menos ainda, ent\u00e3o, s\u00e3o os trabalhos de climatologia em\n\nterrit\u00f3rios insulares. Ilhas possuem din\u00e2micas pr\u00f3prias e nesse aspecto\n\napresentam sujei\u00e7\u00f5es diferenciadas \u00e0s din\u00e2micas naturais e atmosf\u00e9ricas\n\nregionais. Este trabalho busca se integrar a este seleto grupo que se dedica \u00e0s\n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, adicionando informa\u00e7\u00f5es \u00e0quelas observadas no\n\nPlano de Manejo (2015).\n\nPor um outro lado, Ayoade (1988) pondera que nas \u00e1reas e per\u00edmetros\n\nurbanos, dentro de espa\u00e7os clim\u00e1ticos menores, os efeitos negativos causados\n\npelo clima como, vendavais, enchentes, geadas, devam ser minimizados com a\n\nefetiva concretiza\u00e7\u00e3o de um bom instrumento de planejamento que n\u00e3o deixe\n\nde tentar entender como a chuva, o calor e o vento (sic), possam ser melhor\n\naproveitados pelo homem. Este trabalho tamb\u00e9m tem o intento de auxiliar,\n\ncomo uma das ferramentas de tomada de decis\u00e3o, no planejamento da\n\nordena\u00e7\u00e3o territorial do munic\u00edpio quando apresenta uma nova s\u00e9rie de dados\n\n(que se adicionam \u00e0queles j\u00e1 existentes) e possibilitando o conhecimento de\n\n\u00e1reas com pouca ou nenhuma informa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica sistematizada.\n\nA avalia\u00e7\u00e3o da variabilidade dos atributos analisados em sua distribui\u00e7\u00e3o\n\nespacial referentes aos diferentes tipos de tempo sob o controle do relevo da\n\nilha levou \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de maior ou menor possibilidade de\n\nreprodu\u00e7\u00e3o de determinados fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos locais ou respostas a\n\neventos meteorol\u00f3gicos extremos, pois que sua g\u00eanese j\u00e1 n\u00e3o mais depende\n\ns\u00f3 da circula\u00e7\u00e3o superior e sim, dos processos interativos homem-meio\n\nambiente por estarem acontecendo mais pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie (DREW, 1994).\n\nDa identifica\u00e7\u00e3o espacial dos fen\u00f4menos \u00e0 sua ordem hier\u00e1rquica em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao encadeamento dos tipos de tempo indicam a necessidade de a\u00e7\u00f5es\n\nde monitoramento e aten\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica: pois os fen\u00f4menos e epis\u00f3dios a ele\n\nrelacionados podem variar desde entre as esta\u00e7\u00f5es do ano at\u00e9 dias \u00e0s horas,\n\ndada a persist\u00eancia do fato dentro de um regime. Privilegiado \u00e9 o territ\u00f3rio que\n\npode contar com uma ferramenta dessa magnitude.\n\n\n\n43\n\nA contribui\u00e7\u00e3o com diversos segmentos da sociedade, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos,\n\nPEIb, ONGs, Defesa Civil, \u00e9 alvo de sua aplica\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o de\n\ninstrumentos de gest\u00e3o de riscos - PPDC, PMRR, PMDC e MAR\u2019s municipal\n\nem ocorr\u00eancias de inc\u00eandios, chuvas intensas, movimentos de massa,\n\nenchentes e outros que tanto parentesco possuem com as din\u00e2micas\n\nclim\u00e1ticas.\n\nAssim, a caracteriza\u00e7\u00e3o dos atributos constitutivos do clima (radia\u00e7\u00e3o\n\nsolar, temperatura, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, vento, umidade, precipita\u00e7\u00e3o e outros,\n\nna medida da disponibilidade) em sua din\u00e2mica e variabilidade sobre o\n\nmunic\u00edpio-arquip\u00e9lago de Ilhabela, frente aos processos naturais e geogr\u00e1ficos\n\nnas escalas meso e topo clim\u00e1tica, passa a subsidiar uma avalia\u00e7\u00e3o da atual\n\nsitua\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. E, que al\u00e9m de outros processos, pode ainda servir como\n\num documento base para estudos indicativos relativos \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de algum\n\naquecimento manifestante do fen\u00f4meno de escala mundial ou manifestante de\n\nfen\u00f4menos de escala local a micro.\n\nSob esses aspectos e reconhecendo a import\u00e2ncia da din\u00e2mica\n\nclim\u00e1tica sobre a economia, sociedade e ambiente da regi\u00e3o e da ilha, pode-se\n\njustificar a necessidade da elabora\u00e7\u00e3o de um mapping de unidades clim\u00e1ticas.\n\nUm instrumento capaz de conciliar a variabilidade clim\u00e1tica dos diversos\n\nambientes da ilha \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o das atividades l\u00e1 desenvolvidas promovendo\n\numa organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o territorial tendo em vista o crescimento econ\u00f4mico\n\ne sustent\u00e1vel e a gest\u00e3o dos recursos naturais que garantam a satisfa\u00e7\u00e3o e os\n\nanseios de consumo da popula\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo para o ambiente natural,\n\nfavorecendo o poder p\u00fablico e a sociedade civil na tomada de decis\u00f5es\n\najustadas \u00e0 din\u00e2mica atmosf\u00e9rica local. A compreens\u00e3o dos ritmos e dos\n\nregimes clim\u00e1ticos, por consequ\u00eancia, da disponibilidade h\u00eddrica, em fachadas\n\nlitor\u00e2neas orientais, sujeitas a grande variabilidade espacial, temporal e\n\nquantitativa de eventos clim\u00e1ticos, \u00e9 subs\u00eddio basal e estrat\u00e9gico para a\n\nelabora\u00e7\u00e3o de melhores instrumentos de planejamento, seja urbano ou natural,\n\nde ordena\u00e7\u00e3o espacial dando maior visibilidade \u00e0s \u00e1reas de mananciais, de\n\nrisco, impacto e de conserva\u00e7\u00e3o, promovendo, entre outros, o monitoramento\n\ndas encostas e a customiza\u00e7\u00e3o de projetos de fundo econ\u00f4mico e ambiental.\n\n\n\n44\n\nAinda assim, esse vi\u00e9s reduzido de realidade parece-nos um resumo de\n\nessencialidades para o morador da ilha, aquele que ocupa encostas \u00edngremes:\n\nque tem como exig\u00eancia, em virtude de problemas potenciais, o constante\n\nmonitoramento das encostas ou daquele mais abastado: que ocupa as\n\nestreitas plan\u00edcies j\u00e1 impermeabilizadas pelos asfaltamentos sujeitas a\n\ninunda\u00e7\u00f5es e alagamentos e as costeiras, por que a for\u00e7a da gravidade \u00e9\n\nimplac\u00e1vel e a todos aqueles que tem um apre\u00e7o em fruir alguns momentos na\n\nilha, ainda que ambos necessitem igualmente da experi\u00eancia da fila da balsa -\n\npois que al\u00e9m de ser a espinha dorsal da mobilidade local, ressente-se de\n\nsitua\u00e7\u00f5es de ventos e rajadas, da passagem de sistemas atmosf\u00e9ricos, que\n\ns\u00e3o canalizadas pelo estreito, ampliando a gama de complexidade da \u00e1rea de\n\nestudo.\n\n1.3 \u00c1rea de estudo\n\nLocaliza-se a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o no munic\u00edpio de Ilhabela, na 3\u00aa\n\nregi\u00e3o administrativa do Estado de S\u00e3o Paulo (S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos) na qual\n\nse enquadram o Vale do Para\u00edba e o Litoral Norte, sob as coordenadas\n\ngeogr\u00e1ficas latitude 23\u00b0 46\u2019 28\u201d S e longitude 45\u00b0 21\u2019 20\" W, altitude de 4m, a\n\numa dist\u00e2ncia de 210km da capital paulista. Separa-se do continente pelo\n\nCanal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o a uma largura m\u00e9dia de 3km, sendo o trajeto realizado\n\npor balsa. \u00c9 lim\u00edtrofe com os munic\u00edpios de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (W) e\n\nCaraguatatuba (NW). (IBGE, 2015).\n\nSeu sistema vi\u00e1rio tem duas importantes rodovias: a SP-131, de\n\ndiversas designa\u00e7\u00f5es, que liga o norte ao sul (defronte ao canal a partir da\n\nbalsa) e a Estrada Parque de Castelhanos (SP-131/004), recentemente\n\ntransformada em estrada, sendo historicamente \u00fanica via de acesso terrestre\n\nque atravessa a ilha de oeste a leste, que integra as comunidades cai\u00e7aras de\n\nleste \u00e0 infraestrutura urbana do munic\u00edpio, a oeste \u2013 e que tem gerado muita\n\ndiscuss\u00e3o entre o poder p\u00fablico e a sociedade civil (Figura 7).\n\n\n\n45\n\nDe norte a sul a rodovia acompanha a orla do canal dando acesso \u00e0s\n\npraias, na maioria das vezes \u2013 em outras situa\u00e7\u00f5es assume o papel de guard-\n\nrail quando localizada sobre as costeiras, mas invariavelmente serpenteando a\n\nencosta, subindo e descendo os interfl\u00favios apresentando por conta da altitude\n\ne de alguns generosos muros, belvederes com belas paisagens do canal, al\u00e9m\n\nse seguir o rastro das din\u00e2micas urbanas nas \u00e1reas de plan\u00edcies, na \u00e1rea mais\n\ncentral da ilha. Ao norte, sempre, apresenta vegeta\u00e7\u00e3o avermelhada da poeira\n\nque se levanta da secura do solo ap\u00f3s o t\u00e9rmino do asfalto, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de\n\nalgumas baixadas sombreadas. Para o sul, o inverso, sempre \u00famida e\n\nsombreada \u2013 aqui as temperaturas s\u00e3o maiores nos topos e interfl\u00favios.\n\nA Estrada de Castelhanos de 22 km (e 690 m de altitude m\u00e1xima) \u00e9\n\natrativo tur\u00edstico regional, pois atravessa o Parque Estadual de Ilhabela (PEIb)\n\nem 17km e recebe com frequ\u00eancia ve\u00edculos fora de estrada, ciclistas, trilheiros,\n\ne pedestres a caminho da Praia de Castelhanos. Na alta temporada, anterior \u00e0\n\nnormatiza\u00e7\u00e3o de seu uso conforme o IF, o movimento atingia picos de 300\n\nve\u00edculos por dia, algo em torno de 2500 a 3500 pessoas por m\u00eas (Prefeitura\n\nFigura 7 \u2013 Sistema vi\u00e1rio principal (N-S) e a Estrada de Castelhanos, sentido oeste-leste.\n\nFonte: IBGE (1977) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n46\n\nMunicipal de Ilhabela, 2011). Na atualidade, o tr\u00e2nsito na estrada \u00e9 permitido\n\nentre das 8 \u00e0s 14h para a subida (Perequ\u00ea/Castelhanos) e das 15 \u00e0s 19h para\n\no retorno; a capacidade di\u00e1ria hoje suporta 60 motos, 60 carros normais de\n\npasseio, 42 ve\u00edculos 4x4, al\u00e9m dos 65 jipes credenciados a operarem\n\nturisticamente o trajeto. (Pano de Manejo, 2015). Ao que tudo indica, ao longo\n\nda estrada, quaisquer atividades l\u00e1 praticadas s\u00e3o potenciais vetores de\n\ngera\u00e7\u00e3o de efeitos de borda. E esses efeitos s\u00e3o percept\u00edveis ao olhar mais\n\natento da paisagem em refer\u00eancia \u00e0quilo que deve ser praticado em prol de\n\nsua manuten\u00e7\u00e3o \u2013 o olhar mais atencioso percebe as mudan\u00e7as paisag\u00edsticas\n\nde influ\u00eancia topo e microclim\u00e1tica, por conta da altitude, inclina\u00e7\u00e3o e\n\nexposi\u00e7\u00e3o das vertentes a determinados fluxos de ar, o que denota um\n\nambiente altamente especializado que sofre intensifica\u00e7\u00e3o dos impactos\n\nquando adicionado o tr\u00e2nsito automotivo, indicando a necessidade de manejo\n\npr\u00f3prio, que considere temporalidades anal\u00edticas pertinentes \u00e0 agressividade\n\nclim\u00e1tica local.\n\nDe acordo com Oliveira e Marques (2007) o Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u00e9\n\numa passagem marinha com 25 km de comprimento, 2 a 8 km de largura e\n\n40m de profundidade m\u00e1xima localizada entre a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\n(Munic\u00edpio de Ilhabela) e o continente (Munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o). Sua\n\nsitua\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, isto \u00e9, a configura\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica integrada da ilha e do\n\ncontinente adjacente confere ao canal correntes marinhas regionais e locais\n\namplamente condicionadas pela circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica secund\u00e1ria - quando os\n\nsistemas extratropicais s\u00e3o predominantes a corrente marinha no CSS assume\n\na dire\u00e7\u00e3o NE. Apresenta temperaturas que oscilam entre os 15 e os 28\u00b0C -\n\nsuperior a 20\u00b0C na superf\u00edcie. A \u00e1rea \u00e9 influenciada pela Corrente do Brasil\n\n(\u00e1guas quentes entre 22 a 28\u00baC) que se encaminham para o sul; e, pelas\n\n\u00e1guas frias (<13\u00baC) e mais salinas da massa de \u00c1guas Centrais do Atl\u00e2ntico\n\nSul (ACAS) que ressurgem pelo sul do canal no ver\u00e3o e por uma massa de\n\n\u00e1gua fria (~18\u00baC) e pouco salina que vem do sul e adentra o canal no inverno.\n\nDeve ser considerado como um canyon que controla ventos e correntes\n\nem Ilhabela: Capital Nacional da Vela. Em seu setor norte, na Ponta das\n\nCanas, a sotavento no canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o as \u00e1guas s\u00e3o planas e a\n\nfrequ\u00eancia de ventos \u00e9 constante ao longo do ano, sendo palco da Semana de\n\n\n\n47\n\nVela de Ilhabela (maior evento do tipo na Am\u00e9rica do Sul), que participa do\n\ncalend\u00e1rio mundial do esporte. Devido a essa possibilidade tamb\u00e9m tem sido\n\nmuito procurada por praticantes de windsurfe e kitesurf, al\u00e9m de ampla gama\n\nde esportes e entretenimentos, n\u00e1uticos e terrestres.\n\nAspectos geom\u00e9tricos do bloco rochoso\n\nFoi atribu\u00edda \u00e0 ilha uma forma geom\u00e9trica triangular plana peculiar com\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua forma, sobreposta por dois volumes c\u00f4nicos justapostos, onde:\n\n? V\u00e9rtice superior: regi\u00e3o norte da ilha: apresenta vertentes de fei\u00e7\u00f5es\n\nmais convexas e topos planos;\n\n? Cateto oposto: regi\u00e3o leste: apresenta vertentes de fei\u00e7\u00f5es\n\nconvexas, de topos pouco planos e afloramentos rochosos \u2013 em sua\n\n\u00e1rea central, as vertentes (Estrada de Castelhanos) s\u00e3o mais\n\nc\u00f4ncavas e os leitos de rio mais dissecados, al\u00e9m de plan\u00edcie\n\nlitor\u00e2nea pouco desenvolvida;\n\n? Cateto adjacente: regi\u00e3o sul: apresenta vertentes de fei\u00e7\u00f5es\n\nc\u00f4ncavas e n\u00e3o possui topos planos \u2013 sua \u00e1rea central (Praia do\n\nBonete, maior plan\u00edcie a sul) aparenta maior concavidade das\n\nvertentes, al\u00e9m de mais retil\u00edneas (entre os 200 e 900 m) e\n\nafloramentos rochosos \u2013 na Pen\u00ednsula do Boi (SE), as maiores\n\naltitudes tem em m\u00e9dia 500m e apresenta relevo suavizado e\n\nvertentes pouco inclinadas, ao contr\u00e1rio do restante da ilha, sem\n\npraias, no entanto;\n\n? Hipotenusa: regi\u00e3o oeste: apresenta vertentes de fei\u00e7\u00f5es de\n\nconvexas a c\u00f4ncavas, topos mais aplainados e mais afloramentos\n\nrochosos \u2013 em sua \u00e1rea central as vertentes s\u00e3o mais c\u00f4ncavas e\n\nsem topos, cont\u00e9m a maior plan\u00edcie da ilha (areno-argilosa);\n\nAssim como observado na Figura 8, que apresenta a carta topogr\u00e1fica\n\nda ilha, fruto da composi\u00e7\u00e3o justaposta de 4 cartas na escala 1:50000\n\n(originalmente).\n\n\n\n48\n\nFigura 8 \u2013 Montagem da Carta Topogr\u00e1fica da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nFonte: IBGE (1977) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n49\n\nGeologia/Geomorfologia\n\nPara Ab\u2019Saber (2000) o litoral norte do estado apresenta relevo\n\ncaracter\u00edstico: escarpas de blocos falhados, denominada de Serra do Mar (que\n\nse estende de Santa Catarina \u00e0 Bahia), que \u00e9 a fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica mais\n\nsignificativa da \u00e1rea de estudo num olhar regional. Sua peculiaridade \u00e9 a\n\nproximidade com a linha de costa e em alguns casos sendo ela mesma a\n\npr\u00f3pria linha de costa. Afirmara o autor, em 1955 (p. 23), que a ilha ainda\n\nestava soldada ao continente no Cenoz\u00f3ico pr\u00e9-plioc\u00eanico, embora j\u00e1 se\n\npudesse perceber o estabelecimento de um proto canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nDe Martonne (1943, p. 531) caracteriza a ilha como um \u201cbloco basculado\n\npara o continente, cuja frente abrupta est\u00e1 voltada para o oceano\u201d. Observa\n\nque na vertente do canal \u00e9 pass\u00edvel a percep\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os marinhos e n\u00edveis\n\nde eros\u00e3o escalonados, entretanto, ao contr\u00e1rio, em sua vertente oce\u00e2nica o\n\nque se v\u00ea \u00e9 apenas uma ameniza\u00e7\u00e3o dos declives das escarpas que\n\nvertiginosamente mergulham sob as ondas, do mesmo jeito que na pen\u00ednsula\n\nda Ponta do Boi, a sudeste.\n\nConforme Almeida (1964) os maci\u00e7os da ilha s\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o\n\nintrusiva de grande volume (rochas eruptivas alcalinas/plut\u00f4nicas e diques de\n\ncomposi\u00e7\u00e3o calc\u00e1rio-alcalinas) que refor\u00e7am sua estrutura gn\u00e1issica. Destaca o\n\nautor que a exist\u00eancia da ilha \u00e9 devida \u00e0 eros\u00e3o remontante entre esta e a\n\nSerra do Juqueriquer\u00ea (continente), sendo a ilha posteriormente separada com\n\na escava\u00e7\u00e3o de dois vales opostos (atualmente submersos), que originaram a\n\n\u00e1rea do Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, podendo ser entendida como testemunho\n\ndeste processo geol\u00f3gico.\n\nCruz (1974) ao analisar os eventos de chuva extrema que desencadearam\n\na maior \u201cmovimenta\u00e7\u00e3o de massa\u201d do Brasil, na Serra dos Tamoios - o\n\ndesastre natural que assolou Caraguatatuba em 1967, conclui que: a\n\nassocia\u00e7\u00e3o entre o encaixe da rede hidrogr\u00e1fica na fachada atl\u00e2ntica da Serra\n\ndo Mar regional, as formas de vertentes e uso do solo (urbano) ocasiona o\n\nintemperismo que, aliado \u00e0 falta de cobertura vegetal localizada nas vertentes\n\nde quadrante sul, tornam o ambiente mais inst\u00e1vel quando os epis\u00f3dios\n\nprecipitantes tem dura\u00e7\u00e3o de dias, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua intensidade \u2013 que na\n\n\n\n50\n\nregi\u00e3o podem superar, n\u00e3o raros os casos, os 300 mm/24h. O resultado disso \u00e9\n\na forma\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de fluxos concentrados de \u00e1guas pluviais (enxurradas),\n\nque incrementam processos erosivos como as ravinas, sulcos e vo\u00e7orocas,\n\ndemonstrando sua import\u00e2ncia na composi\u00e7\u00e3o dos totais de chuva do ver\u00e3o\n\nquando os eventos pluviais de totais di\u00e1rios de ordem local podem ser t\u00e3o ou\n\nmais elevados que a climatologia mensal.\n\nNunes e Modesto (1992) enfatizam a presen\u00e7a da Serra do Mar em\n\nproximidade \u00e0 linha de costa aliada aos acentuados declives de suas escarpas,\n\npossibilitando tanto a g\u00eanese de chuvas orogr\u00e1ficas quanto escoamento\n\nsuperficial intenso quando observada a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional, que\n\nreveste o Litoral Norte por uma grande camada de tipos de tempo altamente\n\ninst\u00e1veis al\u00e9m da afirmativa sujei\u00e7\u00e3o das chuvas \u00e0s din\u00e2micas impostas pelas\n\ncondi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas do local.\n\nDe modo que tais caracter\u00edsticas descortinam um relevo de relativa\n\nuniformidade com semelhan\u00e7as geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica entre o norte e o\n\nsul. Ao mesmo tempo, apenas o mais atento consegue perceber as evidentes\n\ninflu\u00eancias da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica, em ess\u00eancia, no entalhe de suas formas.\n\nApresenta relevo plan\u00e1ltico, de aspecto montanhoso em torno de 75% de\n\nseu territ\u00f3rio: s\u00e3o dois grandes blocos rochosos os maci\u00e7os de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\n(S) e da Serraria (N) que sustentam uma dezena de picos e topos denudados,\n\nsendo seus pontos de maior altitude o Pico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o com 1.379 m\n\n(sul) e o Pico da Serraria (norte) com 1.302 m que denotam vertentes de\n\nacentuada inclina\u00e7\u00e3o, em torno de 30 %, mas nunca inferior a 20 %, entre\n\noutros como o Baepi e o Jabaquara. Al\u00e9m da Pen\u00ednsula do Boi, que se destaca\n\ndo maci\u00e7o sul, 8 km de orienta\u00e7\u00e3o NO-SE com altitudes em torno dos 500-600\n\nm.\n\nEmoldurando os maci\u00e7os temos um sistema de morros, menores em\n\naltitude, que dita o ondulado do relevo da ilha e que variam muito de altitude\n\ncom topos entre os 500 e 1000 m no norte e no sul, e entre os 300 m e 1000 m\n\nno sul.\n\nE, pequenas \u00e1reas de plan\u00edcies litor\u00e2neas \u2013 como o Perequ\u00ea de 12 km\n2\n, a\n\noeste, e a de Castelhanos, com 2 km\n2\n, na vertente leste s\u00e3o as maiores - onde\n\n\n\n51\n\nas altitudes variam entre 0 e 50 m, com declividades m\u00e1ximas em torno de 2\n\n%, delimitadas por interfl\u00favios de inclina\u00e7\u00e3o agressiva. Apresentam solo de\n\nsedimentos arenosos a argiloso-arenosos n\u00e3o consolidados, pass\u00edveis de\n\ninunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas. Cruz (1986) observa que a aproxima\u00e7\u00e3o dos espor\u00f5es\n\nda Serra do Mar \u00e0 linha da costa gera dep\u00f3sitos sedimentares ligados a a\u00e7\u00e3o\n\nmarinha e que neste setor ocupam \u00e1reas bem pouco amplas se comparadas a\n\noutras do litoral do estado de S\u00e3o Paulo, sendo por ela denominadas \u201cplan\u00edcies\n\nde bolso\u201d - caracter\u00edstica morfol\u00f3gica marcante do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo\n\nque se estende at\u00e9 o munic\u00edpio de Mangaratiba, litoral sul do Rio de Janeiro.\n\nAspectos morfom\u00e9tricos\n\nHipsometria\n\nO estudo das altitudes em climatologia faz-se importante, pois \u00e9 controle\n\ndos efeitos orogr\u00e1ficos em meso e topoescalas, como os gradientes t\u00e9rmicos e\n\npluviom\u00e9tricos e que se relacionam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de ambientes microclim\u00e1ticos.\n\nOs limites altim\u00e9tricos do PEIb definem os limites do avan\u00e7o da\n\nurbaniza\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o a fatia da popula\u00e7\u00e3o urbana que ocupa essas \u00e1reas.\n\nEntre a Ponta das Canas e a Ponta da Sela o limite \u00e9 de 200 m, como na bacia\n\ndo Paquera \u2013 Cego.\n\n\u00c0 medida em que nos afastamos deste centro e nos dirigimos para suas\n\nextremidades a presen\u00e7a de cost\u00f5es e dos espor\u00f5es impede que a linha\n\ncosteira seja ocupada empurrando a popula\u00e7\u00e3o para altitudes maiores por\u00e9m\n\nlimitadas \u00e0 cota 100 m, entre Canas e a Praia do Jabaquara (N) e entre a Sela\n\ne a Ponta da Sepituba (S).\n\nDa Ponta Grande (a sul de Indaia\u00faba) at\u00e9 a Ponta do Cost\u00e3o (a N da Praia\n\nda Figueira) os limites do PEIb atingem o n\u00edvel do mar (0 m de altitude -\n\nANMM) isolando a Pen\u00ednsula do Boi entre os 50 e os 200 m.\n\nAs cotas mais elevadas (acima dos 700 m) seguem a linearidade do\n\nprincipal divisor de \u00e1guas e s\u00e3o mais percept\u00edveis no sul da ilha.\n\nEvidentemente as menores cotas s\u00e3o aquelas ao n\u00edvel do mar (Figura 9).\n\n\n\n52\n\nFigura 9 \u2013 Hipsometria: modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o do terreno.\n\nFonte: NASA (2000).\n\n\n\n53\n\nQuanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, como abordado anteriormente, a ilha \u00e9\n\n80% unidade de conserva\u00e7\u00e3o e sua \u00e1rea urbanizada \u00e9 bem setorizada \u2013 n\u00e3o\n\ndispondo de ind\u00fastrias cl\u00e1ssicas e nem concentra\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios (superiores a\n\ntr\u00eas pavimentos) e \u00e9 considerada uma cidade de pequeno porte pelo Instituto\n\nde Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA, 2008).\n\nA maior parte da popula\u00e7\u00e3o ocupa \u00e1reas das bacias do Paquera-Cego, de\n\nimport\u00e2ncia vital para abastecimento h\u00eddrico da popula\u00e7\u00e3o e para a\n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos (Figura 10).\n\nAl\u00e9m dos limites mencionados tanto a sul como a norte, a ocupa\u00e7\u00e3o mais\n\npresente \u00e9 a de campos antr\u00f3picos e de habita\u00e7\u00f5es mais isoladas, mas j\u00e1\n\napresentando uma tend\u00eancia ao surgimento de pequenos condom\u00ednios\n\nfechados.\n\nA dire\u00e7\u00e3o predominante do relevo n\u00e3o s\u00f3 controla a rede hidrogr\u00e1fica que\n\nresponde bem ao seu entalhe com muitos corpos d\u2019\u00e1gua, sendo estrutural de\n\nNE-SW, como tamb\u00e9m n\u00e3o favoreceu o desenvolvimento de uma malha vi\u00e1ria\n\nFigura 10 - Vis\u00e3o obl\u00edqua da bacia dos rios Paquera (esq.) e Cego.\n\nFonte: Google Earth (2016) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n54\n\nque sustente uma mobilidade urbana de qualidade, mesmo com o asfaltamento\n\ndas vias mais distantes, atualmente entre a Ponta da Sela e a Ponta das\n\nCanas. Neste trecho o relevo \u00e9 relativamente suave a plano em sua maioria\n\nentremeado por cost\u00f5es e espor\u00f5es que d\u00e3o um bom movimento e boas\n\ninclina\u00e7\u00f5es ao leito carro\u00e7\u00e1vel.\n\nDeclividades\n\nA declividade \u00e9 importante controle na an\u00e1lise clim\u00e1tica de meso e\n\ntopoescala, pois se relaciona, a princ\u00edpio, com a incid\u00eancia dos raios solares\n\ninfluindo numa maior ou menor velocidade de aquecimento da atmosfera local.\n\nPor outro lado, tamb\u00e9m por ser fator limitante ao avan\u00e7o das atividades\n\nantr\u00f3picas \u2013 j\u00e1 que seu uso depende de legisla\u00e7\u00e3o pertinente. (Figura 11).\n\nA maior parte da zona urbana \u00e9 formada por localidades de baixas\n\ndeclividades (as plan\u00edcies costeiras) que n\u00e3o ultrapassam os 15\u00ba, concentradas\n\nno sul, na \u00e1rea do CSS e a oeste, em Castelhanos. Todavia a ilha possui a\n\nmaior parte de sua \u00e1rea, plan\u00e1ltica, com inclina\u00e7\u00f5es superiores a 30\u00ba e ainda\n\numa parte menor, por\u00e9m significativa de inclina\u00e7\u00f5es agressivas acima dos 45\u00ba\n\nem \u00e1reas superiores aos 700 m de atitude, quase sempre relacionadas a\n\nafloramentos rochosos, em ambos os maci\u00e7os, todas elas dentro da unidade\n\nde conserva\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n55\n\nFigura 11 - Declividades\n\nFonte: Google Earth (2015), SIGA (s/d) Org.: M.A. Milanesi (2016)\n\n\n\n56\n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas\n\nO Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Litoral Norte (CBH-LN) que abrange\n\ntodos os munic\u00edpios deste litoral estima a exist\u00eancia de um milhar de corpos\n\nd\u2019\u00e1gua na regi\u00e3o. A Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHI)\n\n3 \u00e9 dividida em 34 sub-bacias representantes das principais da regi\u00e3o, sendo\n\nque 8 dessas sub-bacias est\u00e3o no territ\u00f3rio da ilha, conforme Quadro 2, abaixo.\n\nQuadro 2 - Sub-bacias hidrogr\u00e1ficas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\n\n\n57\n\nA ilha concentra em torno de 100 c\u00f3rregos e riachos que formam, al\u00e9m\n\numa s\u00e9rie de piscinas naturais, mais de 250 cachoeiras. Apresenta, contudo,\n\npor ser uma ilha de aspecto montanhoso, hidrografia desenhada em um\n\nsistema de drenagem exorr\u00e9ico, de padr\u00e3o radial a dendr\u00edtico por conta de uma\n\nclara semelhan\u00e7a dos maci\u00e7os da ilha ao formato c\u00f4nico - caracter\u00edstica da\n\nmaior parte da topografia local; os olhos d\u2019\u00e1gua se originam circundando a\n\nperiferia dos topos e descem as vertentes em todas as dire\u00e7\u00f5es.\n\nDevido a essa morfometria de relevo poucos pontos s\u00e3o naturalmente\n\npass\u00edveis de alguma engenharia para armazenamento h\u00eddrico, seja para\n\nconsumo da popula\u00e7\u00e3o seja para gera\u00e7\u00e3o de energia \u2013 que, historicamente, j\u00e1\n\naconteceu na Represa da \u00c1gua Branca.\n\nFigura 12 - Bacias hidrogr\u00e1ficas do Litoral Norte.\n\n\n\n58\n\nEm Ilhabela s\u00e3o quatro as bacias principais: Ilhabela-Cachoeira \u2013 pois\n\nest\u00e3o na \u00e1rea do centro hist\u00f3rico, a Vila; Paquera-Cego \u2013 abrangendo todo o\n\nsetor central sotavento da ilha; Manso-Prainha \u2013 localizada no setor leste\n\nabastecendo as maiores comunidades cai\u00e7aras e Bonete, na 3\u00aa menor plan\u00edcie\n\nlitor\u00e2nea, tamb\u00e9m com comunidade remanescente e grande afluxo de turistas.\n\n(Figura 12).\n\nPara a empresa municipal de \u00e1guas de Ilhabela, os sistemas de\n\nabastecimento h\u00eddrico mais importantes s\u00e3o: Arma\u00e7\u00e3o a norte, \u00c1gua Branca no\n\ncentro e Pombo a sul, pois cont\u00e9m as zonas de cabeceira e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\n\nAs capta\u00e7\u00f5es da \u00c1gua Branca e Toca na bacia do Paquera-Cego s\u00e3o as\n\nmaiores e cont\u00e9m tratamento completo. Apesar de serem consideradas bacias\n\nde conserva\u00e7\u00e3o, aproximadamente 85% da popula\u00e7\u00e3o local se distribui sobre\n\nessas \u00e1reas gerando quest\u00f5es de infraestrutura caracter\u00edsticas: falta de \u00e1gua\n\npot\u00e1vel na alta temporada, falta de um sistema de coleta e tratamento de\n\nesgoto eficiente e democr\u00e1tico, entre outras car\u00eancias.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o\n\nOs aspectos biogeogr\u00e1ficos da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o podem ser\n\nsintetizados quando observados os caracteres naturais que motivaram a\n\ncria\u00e7\u00e3o do PEIb, em 1977 \u2013 unidade de conserva\u00e7\u00e3o do SNUC que participa do\n\nPPMA. O munic\u00edpio possui a maior \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica remanescente do\n\nestado. (Figura 13).\n\nFigura 13 - Vegeta\u00e7\u00e3o da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nFonte: Siga (2015), Google Earth (2015)\n\n\n\n59\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o exuberante encontra-se em diversos est\u00e1gios de\n\ndesenvolvimento apresentando esp\u00e9cies com mais de 20 m de altura. Al\u00e9m de\n\nbrom\u00e9lias e orqu\u00eddeas, guarda em seu interior esp\u00e9cies relictuais e em extin\u00e7\u00e3o\n\ncomo o pau-brasil (Caesalpinia chinata) e o jacarand\u00e1 (Jacaranda mimosifolia).\n\nA alta taxa de umidade relativa que se concentra nas vertentes orientais do\n\nBrasil permite a exist\u00eancia da Floresta Ombr\u00f3fila Densa que recobre a ilha e\n\nsustenta uma densa cadeia tr\u00f3fica. A Mata Atl\u00e2ntica assenta-se na const\u00e2ncia\n\ndos ventos oce\u00e2nicos emanados de \u00e1reas a oeste do ASAS que garante a\n\numidade necess\u00e1ria para sua manuten\u00e7\u00e3o e tempo relativamente est\u00e1vel \u00e0s\n\n\u00e1reas sob seu controle.\n\nTamb\u00e9m s\u00e3o atualmente registradas mais de 130 esp\u00e9cies de mam\u00edferos,\n\n800 de aves, al\u00e9m de r\u00e9pteis e insetos: uma grande biodiversidade de animais\n\nresidentes como lontras (Lontra longicaudis) e tucanos (Ramphastos toco),\n\nesp\u00e9cies raras como a jaguatirica (Leopardus pardalis) e o caxinguel\u00ea (Sciurus\n\naestuans), e aves como o tangar\u00e1 (Chiroxiphia caudata), araponga (Procnias\n\nnudicollis) e pica-pau (Campephilos melanoleucos). Algumas dessas esp\u00e9cies\n\nest\u00e3o em processo de extin\u00e7\u00e3o, outras s\u00f3 existem neste ecossistema, s\u00e3o\n\nend\u00eamicas, como o cururu\u00e1 (Phyllomys thomasi), o roedor das restingas da\n\nilha. Sem contar a fauna marinha (S\u00e3o Paulo, 2011).\n\nClimatologia\n\nCircula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria\n\nA Climatologia Geogr\u00e1fica Brasileira busca a abordagem gen\u00e9tica da\n\ndin\u00e2mica clim\u00e1tica da atmosfera e dos fen\u00f4menos em an\u00e1lise na configura\u00e7\u00e3o\n\ndas unidades do clima, ainda que conceba o uso dos m\u00e9todos tradicionais de\n\nfuncionalidade garantida e inquestion\u00e1vel.\n\nNo Brasil, os ambientes costeiros apresentam grandes varia\u00e7\u00f5es dos\n\natributos do clima devido \u00e0 tropicalidade que lhes \u00e9 caracter\u00edstica - os litorais\n\nda Regi\u00e3o Sudeste e a Zona Costeira Paulista s\u00e3o quentes e \u00famidos por\n\nnatureza, evidenciados pela a\u00e7\u00e3o do relevo, a presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o,\n\n\n\n60\n\nproximidade ao oceano e das massas de ar (SCHRODER, 1956, MONTEIRO,\n\n1969 e 1973; CONTI, 1975 e NUNES,1992).\n\nEm termos planet\u00e1rios a \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada no Oceano\n\nAtl\u00e2ntico a 3km do continente - ao sul do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio em torno de\n\n0,5\u00b0 - numa situa\u00e7\u00e3o geograficamente lim\u00edtrofe entre as duas grandes zonas\n\nclim\u00e1ticas que abrangem o territ\u00f3rio brasileiro: a temperada e a tropical, que\n\nconfiguram os climas das latitudes m\u00e9dias. Os n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o solar (topo da\n\natmosfera) que variam entre os 21,9MJ/m\n2\n\nno inverno e 43,0MJ/m\n2\n\n(ver\u00e3o),\n\ncaracterizam com temperaturas elevadas e pluviosidade concentrada no ver\u00e3o.\n\nNakazato, Reboita, Ambrizzi (2010), reconhecem que os climas da Regi\u00e3o\n\nSudeste se destacam pelo controle que a posi\u00e7\u00e3o mensal do ASAS exerce. Por\n\nmeio da an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es de press\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar foi\n\nidentificada a posi\u00e7\u00e3o (latitude e longitude) do ASAS, mensal, no per\u00edodo de\n\n1989 a 2009. As posi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias climatol\u00f3gicas mensais do Anticiclone\n\nSubtropical do Atl\u00e2ntico Sul (ASAS) foram estabelecidas a partir de seu centro\n\nentre os 29\u00b0S no inverno e em torno dos 33\u00b0S no ver\u00e3o. Indicam que no\n\ninverno os movimentos aerol\u00f3gicos da c\u00e9lula de Hadley s\u00e3o ascendentes na\n\nproximidade dos 10\u00b0N e subsidentes em torno dos 30\u00b0S. A import\u00e2ncia da\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula do ASAS est\u00e1 assentada no fato de que nos meses de\n\njunho, julho e agosto, estando posicionada mais ao norte do que o habitual\n\nregularia, como nas palavras de Monteiro (1976), uma menor atividade dos\n\nsistemas tropicais e polares, com atua\u00e7\u00e3o reduzida das frentes e por conta\n\ndisso a redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o (Quadro 3).\n\nA posi\u00e7\u00e3o do anticiclone ASAS determina o ritmo da invas\u00e3o dos ares\n\npolares, quer dizer, em situa\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas normais os ventos\n\npredominantes fluem de ESE como pode ser observado no trecho da Carta de\n\nDire\u00e7\u00f5es Predominantes Anuais (do vento) do Atlas do Potencial E\u00f3lico\n\nBrasileiro (2001), enquadrada no detalhe (Figura 14). Quando o Anticiclone\n\nMigrat\u00f3rio Polar (AMP) se fortalece e segue seu rumo latitudinal, traz consigo a\n\nmassa de ar polar, que pode entrar em contato com o ar aquecido anterior,\n\nconfigurando um sistema frontal intensificando os fluxos a\u00e9reos do quadrante\n\nsul - sudoeste. Ainda conforme a publica\u00e7\u00e3o, o setor sul da Ilha de S\u00e3o\n\n\n\n61\n\nSebasti\u00e3o oferece potencial para aproveitamento dessa fonte renov\u00e1vel de\n\nenergia apresentando em torno de 7,5m/s de velocidade m\u00e9dia anual.\n\nFonte: Nakazato, Reboita, Ambrizzi (2010).\n\nA din\u00e2mica da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica secund\u00e1ria, das massas de ar mais\n\natuantes na \u00e1rea tamb\u00e9m \u00e9 resultante dessa condi\u00e7\u00e3o e apresenta ventos\n\npredominantes do quadrante leste a sudeste (oce\u00e2nicos) sujeitos a incurs\u00f5es\n\nda massa polar atl\u00e2ntica e sistemas frontais associados, perturbadores de sul\n\naliados \u00e0 sazonalidade interiorana das ZCAS, sistema de meso escala (de\n\ncomponente noroeste no ver\u00e3o) antes denominado de Instabilidades de\n\nNoroeste (INW) provenientes do setor continental interiorano do pa\u00eds (Figura\n\n14).\n\nQuadro 3 \u2013 Climatologia da posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do ASAS.\n\nFigura 14 - Dire\u00e7\u00f5es predominantes anuais de ventos da regi\u00e3o entre Rio de Janeiro,\nUbatuba e Santos.\n\nFonte: Atlas Potencial E\u00f3lico Brasileiro (2005).\n\n\n\n62\n\nSant\u2019Anna Neto (2005) apresenta o Dec\u00e1logo da Climatologia do Sudeste\n\nBrasileiro, que assentado em 10 fundamentos (processos e fatores) que\n\nproduzem e explicam a diversidade clim\u00e1tica regional - os quais tentamos\n\nadaptar \u00e0 realidade do Litoral Norte e da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o:\n\n1. situa\u00e7\u00e3o latitudinal: o sudeste da regi\u00e3o (litoral paulista) apresenta clima\n\nsuper\u00famido sem esta\u00e7\u00e3o seca podendo a precipita\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ar os 3000\n\nmm/ano em Maresias (sul) e Ubatuba (norte) de significativas varia\u00e7\u00f5es\n\nt\u00e9rmicas e pluviom\u00e9tricas;\n\n2. orografia: a altitude dos relevos locais e adjacentes \u00e0 ilha reorganizam\n\nvaria\u00e7\u00e3o dos elementos, resfriando temperaturas e redistribuindo\n\nespacialmente as precipita\u00e7\u00f5es - exacerbando a import\u00e2ncia das\n\nvertentes expostas (que conduzem a um incremento na precipita\u00e7\u00e3o) e\n\nabrigadas, na configura\u00e7\u00e3o da sombra de chuva;\n\n3. din\u00e2mica atmosf\u00e9rica: apresenta duas situa\u00e7\u00f5es distintas: a) predom\u00ednio\n\ndos ventos al\u00edsios (sudeste) motivados pela atua\u00e7\u00e3o da Massa Tropical\n\nAtl\u00e2ntica (mTA) (respons\u00e1vel por \u201ctempo bom\u201d a leste, por\u00e9m tamb\u00e9m\n\nrespons\u00e1vel pela nebulosidade e chuvas nas encostas barlavento da\n\nSerra do Mar X b) os fluxos de sul (participa\u00e7\u00e3o do AMP) respons\u00e1veis\n\npela forma\u00e7\u00e3o dos sistemas frontais quando em contato com os sistemas\n\ntropicais de NE e NW chegam a produzir 2/3 da chuva estadual;\n\n4. sistemas de mesoescala: sistemas atmosf\u00e9ricos de escala inferior aos\n\nregionais como as ZCAS configuram-se a partir do corredor de umidade\n\nestabelecido entre a mEC (massa equatorial continental) sentido NW-SE,\n\nque podem alimentar e intensificar as perturba\u00e7\u00f5es frontais, al\u00e9m dos\n\nCCM (Complexo Convectivo de Mesoescala) oriundos da Depress\u00e3o do\n\nChaco e linhas de instabilidade quando h\u00e1 o embate entre o ar quente e\n\nseco continental com o \u00famido oce\u00e2nico;\n\n5. maritimidade: a proximidade ao oceano que garante elevadas taxas de\n\numidade ao ar ao longo do ano adicionadas aos al\u00edsios s\u00e3o\n\ngeneticamente os causadores das maiores precipita\u00e7\u00f5es costeiras do\n\nBrasil, quando barrados pelas serras da fachada oriental desenvolvendo a\n\nchuva orogr\u00e1fica e a sombra de chuva em sua transposi\u00e7\u00e3o sentido\n\ninterior (assim como acontece nas vertentes da ilha);\n\n\n\n63\n\n6. distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal da chuva: assim como chove mais no litoral\n\npelas raz\u00f5es j\u00e1 abordadas nota-se a discrepante m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o no\n\nrestante da regi\u00e3o e atribu\u00eddas ao epis\u00f3dios de frentes estacion\u00e1rias e \u00e0\n\norografia quando se percebe tamb\u00e9m a varia\u00e7\u00e3o temporal concentrada no\n\nver\u00e3o; \u2018\n\n7. amplitude t\u00e9rmica regional: que corresponde \u00e0 extens\u00e3o latitudinal\n\nassociada \u00e0 orografia mais elevada no norte de MG e no litoral e menor\n\nno sul e \u00e1reas serranas apresentando amplitudes absolutas de at\u00e9 50\u00b0C \u2013\n\nna rela\u00e7\u00e3o entre as temperaturas m\u00ednimas de inverno na Serra da\n\nMantiqueira e as m\u00e1ximas de ver\u00e3o no RJ e ES, oeste de SP e divisa MG\n\ncom BA;\n\n8. sazonalidade estacional: a regi\u00e3o apresenta ver\u00f5es quentes e de\n\nconcentra\u00e7\u00e3o pluvial e invernos relativamente frios com chuvas esparsas\n\nno tempo;\n\n9. heterogeneidade intra-anual: um ano n\u00e3o \u00e9 como o outro: dada sua\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica entre tr\u00eas dom\u00ednios clim\u00e1tico contrastantes\n\n(semi\u00e1rido ao norte, tropical t\u00edpico a oeste e subtropical ao sul) e a\n\ndin\u00e2mica clim\u00e1tica em \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o conferem \u00e0 \u00e1rea de estudo um\n\namplo espectro de tipos clim\u00e1ticos e,\n\n10. deriva\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas ou a a\u00e7\u00e3o do ser humano como modificador\n\ndas paisagens e gerador de novas configura\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como o\n\naumento das temperaturas no interior das grandes cidades e a\n\nconcentra\u00e7\u00e3o de eventos precipitantes adversos que comprometem as\n\ndin\u00e2micas urbanas.\n\nSegundo o IBGE (2002), a regi\u00e3o do litoral norte \u00e9 dominada pelo clima\n\nTropical do Brasil Central \u2013 subquente (m\u00e9dia entre 15 e 18\u00baC em julho),\n\nsuper\u00famido, sem seca, assim como na Serra do Mar e na vertente leste da\n\nilha, ambas expostas (barlavento) aos fluxos a\u00e9reos dominantes de sudeste.\n\nPor\u00e9m, tanto em altitude (no continente), como a sotavento da ilha domina o\n\nsubtipo mesot\u00e9rmico brando (m\u00e9dia entre 10 e 15\u00baC), super\u00famido, subseco.\n\nPara o CEPAGRI (2015), o clima do munic\u00edpio de Ilhabela, conforme a\n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Koeppen, \u00e9 do tipo Am, que caracteriza o clima tropical\n\nchuvoso, com inverno seco onde o m\u00eas menos chuvoso tem precipita\u00e7\u00e3o\n\n\n\n64\n\ninferior a 60mm e, o m\u00eas mais frio tem temperatura m\u00e9dia superior a 18\u00b0C,\n\napresenta temperatura m\u00e9dia anual de 24,8\u00b0C, variando entre m\u00ednimas de\n\n18,1\u00b0C e m\u00e1ximas de 31,5\u00b0C e com chuvas anuais de 1507,4mm, em m\u00e9dia.\n\nAo nos aproximarmos da situa\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de ilha, ampliam-se os\n\ncontroles e nos afastamos das din\u00e2micas regionais: Guerra e Cunha (2005)\n\nrelembram que as chuvas regionais (frontais) s\u00e3o diferenciadas daquelas de\n\nordem local ou terci\u00e1ria, pois os mecanismos gen\u00e9ticos locais podem, como\n\nnormalmente acontece, sobrepor-se aos outros maiores.\n\nClimatologia local\n\nUma pequena linha do tempo apresenta a informa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica e\n\nfundamental produzida acerca do conhecimento climatol\u00f3gico da Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o e seus arredores. (Figuras 15 a, b e c).\n\nApesar de estarmos tratando de uma ilha, onde a pesca, atividade\n\necon\u00f4mica mais tradicional, que em geral depende mais da radia\u00e7\u00e3o solar e do\n\nvento, quer dizer, do dia e da noite e da din\u00e2mica das brisas, \u00e9 curioso que o\n\nprimeiro atributo clim\u00e1tico mensurado, oficial e consistentemente, tenha sido a\n\nprecipita\u00e7\u00e3o, desde 1943 (at\u00e9 hoje), gra\u00e7as \u00e0 esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica E2-012, do\n\nDAEE - outras duas existiram concomitantemente em algum per\u00edodo, Usina\n\n\u00c1gua Branca e Burrifas \u2013 ambas desativadas.\n\nA primeira informa\u00e7\u00e3o acerca do clima da ilha (a) parece ser aquela do\n\nartigo de Setzer, de 1946, \u201cCarta de isoietas do m\u00eas mais seco do Estado de\n\nS\u00e3o Paulo\u201d que aponta para a exist\u00eancia de uma \u00e1rea menos \u00famida nos\n\narredores do canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, por\u00e9m, sem abordar a quest\u00e3o \u2013 na\n\nFigura 17a, observa-se a isoieta auxiliar de 60mm.\n\nPosteriormente (b), na publica\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, \u201cCarta de Isoietas da\n\nRegi\u00e3o mais Chuvosa do Brasil\u201d, do IBGE - provavelmente da d\u00e9cada de 1940\n\n\u2013 torna a vertente ilhoa do canal a figurar como a \u00e1rea menos chuvosa com\n\nisoietas variando entre os 1500 a 1750mm anuais no sentido da cidade de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o, modelando a sombra de chuva e indicando o aumento da chuva\n\ncom a altitude.\n\n\n\n65\n\nAcerca da exist\u00eancia dessas duas an\u00e1lises anteriores podemos inferir que\n\na primeira n\u00e3o dispunha de pluvi\u00f4metro para sua realiza\u00e7\u00e3o, sendo que as\n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultado de extrapola\u00e7\u00e3o; ao contr\u00e1rio da segunda que\n\nprecedeu o uso de um pluvi\u00f4metro no munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Quanto \u00e0\n\nterceira refer\u00eancia, seu autor j\u00e1 contava com ao menos dois pluvi\u00f4metros, o\n\nsebastianense e aquele da Ilhabela.\n\nEm 1954, Fran\u00e7a aborda a quest\u00e3o recorrente das diferen\u00e7as\n\npluviom\u00e9tricas, a menor na vertente continental da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\ndevido ao seu relevo em pioneiro estudo de Geografia Humana.\n\nConti (1975), em sua investiga\u00e7\u00e3o acerca da circula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e efeito\n\norogr\u00e1fico na g\u00eanese das chuvas na regi\u00e3o lesnordeste paulista, estudou os\n\nmecanismos gen\u00e9ticos da precipita\u00e7\u00e3o, por meio do m\u00e9todo da an\u00e1lise r\u00edtmica\n\ndo Vale do Para\u00edba e do Litoral Norte, demonstrando o predom\u00ednio dos\n\nsistemas extratropicais (fluxos polares) e a import\u00e2ncia da atividade frontal na\n\ng\u00eanese de chuvas regionais. Prop\u00f5e o autor que o relevo n\u00e3o mant\u00e9m em sua\n\naltimetria, a principal rela\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o, apenas em conjunto com a\n\nexposi\u00e7\u00e3o de vertentes, determinando a distribui\u00e7\u00e3o da pluviosidade naquele\n\nespa\u00e7o, confirmando a exist\u00eancia da sombra de chuva. Teoriza que as chuvas\n\nde relevo deveriam ser medidas na vertente oce\u00e2nica da ilha para que se\n\npossa ter uma ideia razo\u00e1vel entre ambos os fen\u00f4menos: sombra de chuva e\n\nchuva orogr\u00e1fica. Na Figura 17c \u00e9 demonstrada a \u00e1rea de estudo e a\n\nFigura 15 \u2013 Pequena evolu\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da informa\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica da Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o.\n\n\n\n66\n\ndistribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia habitual para o ano de 1964 em seu entorno:\n\n1300mm/ano a barlavento (E), 1200mm/ano a sul e em altitude e 1100mm/a na\n\nregi\u00e3o do canal (W).\n\nUnidades Clim\u00e1ticas regionais\n\nMonteiro, em 1973, publica a refer\u00eancia das classifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no\n\nBrasil em sua obra \u201cA din\u00e2mica clim\u00e1tica das chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo -\n\nestudo geogr\u00e1fico sob a forma de atlas\u201d, onde por meio da aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise\n\nr\u00edtmica conclui o estado em 2 climas zonais, 3 regionais e 6 unidades clim\u00e1ticas\n\nestaduais considerando, fundamentalmente, os relevos regionais e a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da chuva. Considerando as unidades clim\u00e1ticas\n\nestaduais, a Unidade 1 (Litoral) que enquadra nossa \u00e1rea de pesquisa\n\napresenta um acr\u00e9scimo pluvial com rela\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas do litoral, devido \u00e0\n\nproximidade da Serra do Mar ao oceano, embora sujeita a menores incurs\u00f5es\n\nda massa polar.\n\nAinda em Monteiro (1973), a unidade clim\u00e1tica Litoral foi dividida em 3 sub\n\nregi\u00f5es: Litoral Sul, Centro e Norte. E, nesse contexto, a \u00e1rea de estudo, surge\n\nno limite do embate entre dois climas zonais: aquele controlado por massas\n\nequatoriais e tropicais, a norte da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (Litoral Norte) e o\n\noutro por massas tropicais e polares, a sul da ilha (Litoral Central). Estes dois\n\nlitorais conhecem um clima regional, tipo \u00famido das costas expostas \u00e0s\n\nmassas tropicais que tem na chuva orogr\u00e1fica seu fen\u00f4meno local de maior\n\nrepresentatividade e na Mata Atl\u00e2ntica, seu maior resultado/influ\u00eancia mais\n\npercept\u00edvel. (Figura 16).\n\n\n\n67\n\nO Litoral Norte (classifica\u00e7\u00e3o) localiza-se entre S\u00e3o Sebasti\u00e3o (do centro\n\nhist\u00f3rico ao sul) e Ubatuba; controlado por massas de ar tropicais e equatoriais;\n\nclima \u00famido da vertente atl\u00e2ntica; 30% menor participa\u00e7\u00e3o das massas polares\n\n(mPA); menor possibilidade de invas\u00e3o de ares frios; proximidade e orienta\u00e7\u00e3o\n\nda Serra do Mar ao oceano: efeito orogr\u00e1fico e a manuten\u00e7\u00e3o das chuvas no\n\ninverno. J\u00e1 o Litoral Central: entre Maresias (bairro de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ao sul) a\n\nItanha\u00e9m; controlado por massas tropicais e polares; clima \u00famido da vertente\n\noriental e subtropical; maior participa\u00e7\u00e3o das mPA (correntes de sul) sobre as\n\nvertentes sul (serra W-L): trecho de maior pluviosidade do Brasil (Bertioga-\n\nSales\u00f3polis).\n\nO limite proposto por Monteiro (1976) entre os tipos clim\u00e1ticos zonais e\n\nregionais, \u201ccortam\u201d exatamente o setor central da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o que\n\napresenta um c\u00f3lon entre seus dois maci\u00e7os. Por\u00e9m, Monteiro (1973), n\u00e3o faz\n\nnenhuma alus\u00e3o a esse fato ou refer\u00eancia a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o como \u201ca\n\nponta leste\u201d dos limites dos climas zonais no tr\u00f3pico litor\u00e2neo sul. Isso tudo nos\n\nleva a uma avalia\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o referencial desta compartimenta\u00e7\u00e3o.\n\nO limite proposto \u00e9 question\u00e1vel dada a densidade da rede de observa\u00e7\u00f5es\n\nlocais, dos equipamentos contidos por essas esta\u00e7\u00f5es \u00e0 \u00e9poca, devido \u00e0 s\u00e9rie\n\nhist\u00f3rica utilizada e porque no cartograma final do Atlas de Monteiro a ilha n\u00e3o\n\naparece colorida, dando a impress\u00e3o de n\u00e3o pertencer \u00e0quela realidade.\n\n(Figura 16 b, antes). Uma quest\u00e3o fundamental se estabelece: seria poss\u00edvel\n\nFigura 16 - (a e b) - Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do Estado de S\u00e3o Paulo de Monteiro (1973) \u00e0\ndireita e \u00e0 esquerda a amplia\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da \u00e1rea de estudo.\n\nFonte: Martinelli (2000) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n68\n\ntestar essa teoria em nossos resultados? Infelizmente este n\u00e3o \u00e9 o prop\u00f3sito\n\ndo trabalho, mas vislumbramos que essas diferen\u00e7as surjam naturalmente\n\ndurante o processo de an\u00e1lise como uma vari\u00e1vel a ser considerada.\n\nSant\u2019Anna Neto (1990), recompartimenta a Unidade 1 (Litoral) de Monteiro\n\n(1973), como que numa continua\u00e7\u00e3o de seu trabalho, em 4 subzonas, 8\n\nunidades e 19 fei\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, em busca da tipologia pluvial articulada com\n\nas fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas do relevo que se individualizam nas c\u00e9lulas regionais\n\ndo clima na Zona Costeira Paulista (ZCP), na Figura 19. Desta vez, agora com\n\n2 postos pluviom\u00e9tricos, a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o foi merecidamente inclu\u00edda na\n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial do clima do estado. Aqui o limite entre os climas zonais\n\nfoi mantido \u00e0 mesma localiza\u00e7\u00e3o que aquela proposta por Monteiro (1973). Mas\n\na diferen\u00e7a se estabelece quando A diferen\u00e7a se estabeleceu foi motivada pela\n\nmelhoria das t\u00e9cnicas utilizadas na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados como o\n\naumento da densidade de sat\u00e9lites e pluvi\u00f4metros utilizados, mas sobretudo \u00e0\n\namplia\u00e7\u00e3o da escala de trabalho: Sant\u2019Anna Neto (1990) trabalhou as escalas\n\nsub-regionais no clima da ZCP e deixou claro a exist\u00eancia de duas \u00e1reas\n\npluviometricamente distintas na ilha, o norte menos \u00famido e o sul mais \u00famido\n\n(vertentes exposta de SW a SE), que para n\u00f3s representam a configura\u00e7\u00e3o de\n\ndois clima locais com aquelas caracter\u00edsticas. E ainda assim continua pass\u00edvel\n\nde questionamento.\n\nSant\u2019Anna Neto (1990) situa o norte da ilha na subzona Litoral Norte da\n\nZCP (Figura 17) caracterizada como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de sistemas tropicais\n\ncomo Massa tropical Atl\u00e2ntica - mTA (e mTA continentalizada) e mTC\n\nsistematicamente perturbados por sistemas frontais (Frente Polar Atl\u00e2ntica -\n\nFPA, Frente Polar Atl\u00e2ntica Estacion\u00e1ria \u2013 FPAE e Frente Polar Atl\u00e2ntica\n\nDissipa\u00e7\u00e3o - FPAD) pois que \u00e9 \u00e1rea t\u00edpica da sua front\u00f3lise, estacionamento e\n\noclus\u00e3o destas o que acarreta aumento das alturas de chuva. \u00c0 subzona Litoral\n\nCentral da ZCP, que inclui a \u00e1rea sul da ilha, o autor atribui uma complexa\n\nestrutura transicional que se opera desde a Serra do Itatins (Canan\u00e9ia) at\u00e9 a\n\nSerra do Juqueriquer\u00ea (Caraguatatuba), ora dominada pelo clima do Litoral\n\nNorte, mas fundamentalmente correlacionada ao controle das massas polares,\n\nmPA e mPV.\n\n\n\n69\n\nO autor op.cit. estimou, conforme a t\u00e9cnica dos anos-padr\u00e3o para a ZCP, a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o da chuva na ilha em anos de chuva excessiva, habitual e reduzida.\n\nNum ano chuvoso como 1976, o norte da ilha recebeu entre 1750 a 2000 mm\n\nde chuva, enquanto o setor central, 2000 a 2500 mm e, o sul, 2500 a 3000 mm.\n\nEm um ano de precipita\u00e7\u00f5es habituais como 1981 a chuva se distribuiu de\n\nforma homog\u00eanea: o norte variou entre 1500 a 1750 mm e o centro e sul, 1750\n\na 2000 mm anuais. Assim como em 1985 (ano seco) os totais variam entre\n\n1500 a 1750 mm no centro e no norte da ilha e no sul entre 1750 a 2000 mm\n\nde chuva anuais.\n\n\n\n70\n\nFigura 17 \u2013 Tipologia pluvial articulada com as fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas do relevo e\nindividualizadas nas c\u00e9lulas regionais do clima da Zona Costeira Paulista.\n\n\n\n71\n\nSant\u2019Anna Neto (1990) tamb\u00e9m concorda com Conti (1975) quanto \u00e0\n\nexist\u00eancia das chuvas orogr\u00e1ficas que mais interagem com a orienta\u00e7\u00e3o geral\n\ndo relevo, proximidade da linha de costa e a posi\u00e7\u00e3o dos sistemas atuantes do\n\nque com apenas a altitude, de modo que, as vertentes orientadas para os\n\nquadrantes de SW a ESE s\u00e3o mais \u00famidas que as outras devido \u00e0 carga\n\nh\u00edgrica que transportam as frentes e os al\u00edsios de SE. Ao discutir a influ\u00eancia\n\nregional da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o espacial da chuva\n\naponta para o decl\u00ednio das quantidades na vertente voltada para o canal a W e\n\nestendendo-se a NW, sentido ao munic\u00edpio de Caraguatatuba, a N da Serra do\n\nJuqueriquer\u00ea, caracterizando a \u201csombra de chuva\u201d \u2013 efeito orogr\u00e1fico\n\nassociado. Reafirma tamb\u00e9m o per\u00edodo chuvoso entre a primavera \u2013 ver\u00e3o\n\ntanto pela umidade dispon\u00edvel quanto pela maior atividade do ar polar; e, o\n\nper\u00edodo menos chuvoso quando o ar tropical (seco) \u00e9 mais atuante.\n\nN\u00e3o podemos deixar de acordar que em se tratando de uma ilha, onde a\n\numidade relativa do ar, invariavelmente, n\u00e3o apresenta valores m\u00e9dios\n\ninferiores a 70%, abundante devido \u00e0s altas taxas de evapora\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica e\n\ntranspira\u00e7\u00e3o se consideramos que a unidade de conserva\u00e7\u00e3o (PEIb) tem\n\ngarantido, ao menos, 80% da vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica e tamb\u00e9m a\n\npresen\u00e7a de n\u00facleos higrosc\u00f3picos, NaCl, por excel\u00eancia (Figura 18).\n\n\n\n72\n\nFigura 18 \u2013 Mapa h\u00edgrico do Estado de S\u00e3o Paulo\n\nConforme Monteiro e Mendon\u00e7a (2003) no sistema clima urbano, todo\n\nestudo ou experimento climatol\u00f3gico deve ser referenciado \u00e0 observa\u00e7\u00e3o\n\nmeteorol\u00f3gica padr\u00e3o da cidade, a partir da identifica\u00e7\u00e3o dos valores normais\n\nda localidade e da inser\u00e7\u00e3o de seus eventos atmosf\u00e9ricos focalizados nas\n\ncondi\u00e7\u00f5es sin\u00f3ticas regionais.\n\nDessa forma Milanesi e Galvani (2013) analisaram a s\u00e9rie hist\u00f3rica da\n\nprecipita\u00e7\u00e3o do posto pluviom\u00e9trico Ilhabela (E2 - 012), do DAEE (2012), entre\n\n1943 e 2004, e em acordo com a normatiza\u00e7\u00e3o adotada pela WMO (1989),\n\ndefiniram a Normal Provis\u00f3ria da Precipita\u00e7\u00e3o para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em\n\n1507,3mm/ano (1960 a 1991) e climatologia m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o em\n\n1514,7mm/ano, no per\u00edodo de 1943 a 2004. A Figura 19 apresenta a\n\ncompara\u00e7\u00e3o (no mesmo per\u00edodo) entre as esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas: Santos e\n\nUbatuba (INMET, 2009) e Ilhabela. Considerando a localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de\n\nSantos ao sul da ilha e Ubatuba, ao norte, nos chama a aten\u00e7\u00e3o do\n\nequipamento da ilha registrar os menores valores. De acordo com Fran\u00e7a\n\n(1956), Conti (1975) e Sant\u2019Anna Neto (1990) essa altura de chuva \u00e9 a\n\nconfirma\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico \u201csombra de chuva\u201d (redu\u00e7\u00e3o da\n\nquantidade pluviom\u00e9trica a sotavento do relevo ilh\u00e9u) que se expressa\n\n\n\n73\n\nregionalmente a NW da ilha no sentido do munic\u00edpio de Caraguatatuba e,\n\nlocalmente, conforme Milanesi (2007), quando comparados os valores da ilha\n\nsomente, sugerindo a exist\u00eancia de uma \u00e1rea mais central (core) da sombra de\n\nchuva e outra, transicional (penumbra).\n\nOs mesmos autores tamb\u00e9m calcularam as normais pluviom\u00e9tricas\n\nmensais para a ilha, no intuito de um comparativo pluviom\u00e9trico com os outros\n\ndois postos na busca pelo entendimento de seus regimes, conforme \u00e9\n\napresentado na Figura 20 e, possibilita a identifica\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o temporal\n\ndas mesmas, bem como os per\u00edodos de maior e menor totais de chuva. A\n\nan\u00e1lise desses valores reafirma aquilo que os diversos autores j\u00e1 notavam: que\n\napesar de Ubatuba chover mais que Santos, muito sob influ\u00eancia da chuva\n\norogr\u00e1fica, esta \u00faltima cidade ultrapassa os valores de Ubatuba nos meses\n\ninvernais (maio, junho, julho e agosto) em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de sistemas\n\nfrontais em atua\u00e7\u00e3o computados.\n\nFigura 19 - Normais pluviom\u00e9tricas provis\u00f3rias mensais para os munic\u00edpios de Ilhabela,\nSantos e Ubatuba referente a 1960 a 1991, conforme Milanesi e Galvani (2013).\n\n\n\n74\n\nO Quadro 4 apresenta os valores absolutos das normais mensais apenas\n\npara o munic\u00edpio de Ilhabela que, em acordo com a Figura 22 antes, apresenta\n\nsempre os menores valores da compara\u00e7\u00e3o. A s\u00edntese da an\u00e1lise aponta os\n\nmeses de janeiro, fevereiro e mar\u00e7o com valores acima dos 200mm/ mensais;\n\ncom alturas de chuva entre 100 e 199mm/mensais est\u00e3o os meses\n\n\u201ctransicionais\u201d: abril e maio (outono), outubro e novembro (primavera) e\n\ndezembro (in\u00edcio do ver\u00e3o); e, nos meses invernais, menos \u00famidos (com\n\nchuvas abaixo dos 99mm/ mensais): junho, julho, agosto e setembro, em\n\nconsist\u00eancia com os o regime regional.\n\nFonte: DAEE (2012) Org.: M.A. Milanesi (2013)\n\nEsses mesmos dados foram recentemente atualizados e a s\u00e9rie hist\u00f3rica\n\nagora conta com o per\u00edodo completo at\u00e9 2014 e sua an\u00e1lise ser\u00e1 revista no\n\ncap\u00edtulo pertinente.\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez\n\n210,0 206,2 204,6 140,9 108,8 72,5 52,7 52,8 74,0 113,2 113,6 168,1\n\nQuadro 4 - Normal pluviom\u00e9trica mensal, em mm de chuva, para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n(1960 a 1991), conforme Milanesi e Galvani (2013).\n\nFigura 20 - Normais pluviom\u00e9tricas provis\u00f3rias mensais para os munic\u00edpios de Ilhabela,\nSantos e Ubatuba referente a 1960 a 1991, conforme Milanesi e Galvani (2013).\n\n\n\n75\n\nEntretanto, outro olhar sobre a distribui\u00e7\u00e3o mensal da chuva (normal\n\nclimatol\u00f3gica pluviom\u00e9trica mensal) ou a normal mensal \u00e9 auxiliar no\n\nentendimento temporal de sua ocorr\u00eancia caracterizando o regime local da\n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Agora fica clara a defini\u00e7\u00e3o de dois per\u00edodos: o chuvoso e o\n\nmenos chuvoso. O per\u00edodo das chuvas (entre dezembro e mar\u00e7o) caracteriza-\n\nse por possuir m\u00e9dias acima dos 200 mm mensais, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de dezembro\n\n(168,1mm \u2013 aqui inclu\u00eddo por apresentar a maior m\u00e1xima totalizada em 24 h:\n\nmais de 400mm); o m\u00eas mais chuvoso \u00e9 janeiro com 210mm. A esta\u00e7\u00e3o menos\n\nchuvosa apresenta alturas de chuva inferiores a 100 mm (entre junho a\n\nsetembro) \u2013 julho \u00e9 o m\u00eas menos chuvoso apresentando 52,7 mm. H\u00e1 de se\n\ndestacar o m\u00eas de junho com 182,8 mm totalizados em 24 h \u2013 valor elevado\n\nquando comparado aos outros valores da categoria com m\u00e9dia aproximada de\n\n61,1 mm, necessitando de mais an\u00e1lise para seu entendimento. Alturas de\n\nchuva intermedi\u00e1rias entre 100 e 200 mm s\u00e3o observadas em abril, maio,\n\noutubro e novembro. Nos chama a aten\u00e7\u00e3o a totaliza\u00e7\u00e3o de 24h no m\u00eas de\n\nabril: 231,1mm precipitados (Figura 21).\n\nFigura 21 - Normal climatol\u00f3gica da precipita\u00e7\u00e3o mensal e m\u00e1xima absoluta da precipita\u00e7\u00e3o\nacumulada em 24h, no per\u00edodo da s\u00e9rie hist\u00f3rica.\n\nFonte: DAEE (2015) Org.: M.A. Milanesi (2014)\n\n\n\n76\n\nA respeito dos totais em 24h superarem as medidas mensais deve-se ao\n\nfato caracter\u00edstico das precipita\u00e7\u00f5es convectivas (volumosas e\n\nr\u00e1pidas=intensas) serem t\u00edpicas da \u00e1rea e concentradas no ver\u00e3o, ocorrendo\n\nde forma isolada ou associada a outros eventos precipitantes quando pode\n\nassumir fei\u00e7\u00f5es tempestuosas (e at\u00e9 ser classificada como evento extremo),\n\nadicionadas \u00e0quelas relacionadas, nos \u00faltimos anos, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de um tipo de\n\ntempo chuvoso chamado zona de converg\u00eancia de umidade (ZCOU \u2013 anos\n\n2000) e de acordo com sua dura\u00e7\u00e3o, ZCAS (Zona de Converg\u00eancia do\n\nAtl\u00e2ntico Sul) - mas n\u00e3o de incremento orogr\u00e1fico (t\u00edpico da Serra do Mar), pois\n\nque se localiza a sotavento.\n\nMas \u00e9 importante abordar uma quest\u00e3o dos controles clim\u00e1ticos em\n\ndiferentes escalas: uma mudan\u00e7a na escala espacial de an\u00e1lise dessas\n\ninforma\u00e7\u00f5es leva a uma nova pondera\u00e7\u00e3o acerca dos controles.\n\nMilanesi (2007) avalia a ocorr\u00eancia da chuva orogr\u00e1fica e da sombra de\n\nchuva a barlavento e sotavento da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (Ilhabela, SP), ao\n\nlongo da Estrada de Castelhanos, por meio da instala\u00e7\u00e3o de um conjunto de\n\npluvi\u00f4metros experimentais e coleta dos dados mensais de chuva durante o\n\nAno Hidrol\u00f3gico 2004/2005. Responde \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o de Conti (1975) quanto \u00e0\n\nsitua\u00e7\u00e3o da altitude, exposi\u00e7\u00e3o e abrigo das vertentes influenciando a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o da chuva quando: a) 60,1% do total de chuva coletado no per\u00edodo\n\nprecipitou sobre a vertente exposta aos fluxos do setor SE (barlavento)\n\nreafirmando a import\u00e2ncia da orienta\u00e7\u00e3o do relevo na sua distribui\u00e7\u00e3o; e, b)\n\nidentificando a chuva orogr\u00e1fica em torno dos 600 m de altitude (P7), onde os\n\nvalores coletados foram invariavelmente mais elevados que os outros, 39,9 %\n\nsuperiores em m\u00e9dia, ultrapassando os 4000 mm anuais e acumulando um\n\ntotal mensal de 708,5 mm em mar\u00e7o de 2005. (Figura 22).\n\n\n\n77\n\nDe acordo com o autor op.cit. a correla\u00e7\u00e3o linear existente foi calculada\n\nentre as altitudes dos postos pluviom\u00e9tricos e a altura de chuva l\u00e1 coletadas,\n\nconsiderando que essa uma rela\u00e7\u00e3o natural, numa tentativa de encontrar uma\n\ntaxa, ao menos especulativa, que expressasse o controle imposto pela\n\norografia at\u00e9 os 600 m de altitude: o gradiente pluviom\u00e9trico. Na an\u00e1lise da reta\n\nde regress\u00e3o foi encontrada elevada correla\u00e7\u00e3o em ambas as vertentes entre a\n\nchuva e a altitude, que refor\u00e7a a influ\u00eancia do relevo na rela\u00e7\u00e3o. No barlavento\n\na correla\u00e7\u00e3o foi de R\n2\n\n= 0,99 e a sotavento foi de R\n2\n\n= 0,96. Os gradientes\n\npluviom\u00e9tricos apontam para o acr\u00e9scimo de chuva na vertente exposta da\n\nordem de 2,25 mm por metro de altitude e decr\u00e9scimo dos valores observados\n\na sotavento da ordem de 2,50 mm de chuva por metro de altitude (Figura 23).\n\nA influ\u00eancia da ilha como obst\u00e1culo de relevo aos fluxos aerol\u00f3gicos\n\npredominantes e consequentemente a forma\u00e7\u00e3o da chuva orogr\u00e1fica traz\n\nconsigo a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno associado ao processo, a sombra de chuva,\n\nque contou com dados objetivos a seu respeito.\n\nFigura 22 - A chuva orogr\u00e1fica e a sombra de chuva na Estrada de Castelhanos.\n\nFonte: M. A. Milanesi (2007)\n\n\n\n78\n\nAinda conforme Milanesi (2007), seus resultados tamb\u00e9m reafirmam a\n\nespacializa\u00e7\u00e3o do efeito de \u201csombra de chuva\u201d como apontara Sant\u2019Anna Neto\n\nem 1990 num prolongamento da \u00e1rea da sombra desde o sotavento NW da ilha\n\n(Vila) - onde os valores coletados foram 20% menores que os da vertente\n\noposta \u2013 e continuando na dire\u00e7\u00e3o de Caraguatatuba, onde a redu\u00e7\u00e3o da\n\nchuva por meio da redu\u00e7\u00e3o da pluviosidade chega a 50%.\n\nA Figura 24 expressa essa diferen\u00e7a numa compara\u00e7\u00e3o entre a m\u00e9dia de\n\nchuva dos 6 pluvi\u00f4metros experimentais instalados na ilha e os totais mensais\n\nda precipita\u00e7\u00e3o da Plataforma de Coleta de Dados (PCD) Caraguatatuba, \u00e0\n\n\u00e9poca sob responsabilidade do INPE. Adicionalmente, pode-se dizer que, \u00e9\n\npercept\u00edvel e marcante o regime regional da pluviosidade entre as localidades\n\nquando comparadas no n\u00edvel temporal na configura\u00e7\u00e3o da sombra de chuva.\n\nFigura 23 - Gradiente pluviom\u00e9trico nas vertentes opostas da ilha.\n\nFonte: Milanesi (2007)\n\n\n\n79\n\nFigura 24 - Climatologia da precipita\u00e7\u00e3o no Ano Hidrol\u00f3gico 2004/2005 em Caraguatatuba e\nIlhabela.\n\nFonte: Milanesi (2007)\n\n\n\n80\n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO\n\nO arcabou\u00e7o te\u00f3rico da pesquisa foi desenvolvido \u00e0s avessas daquele\n\nda Climatologia mais formal. As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas aqui apresentadas\n\npartem do princ\u00edpio da aplica\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos pelos m\u00e9todos em\n\nClimatologia para um desejo de se trabalhar climas naturais em transforma\u00e7\u00e3o,\n\nou como no caso da ilha: o PEIb e a manuten\u00e7\u00e3o dos climas naturais no\n\ncontrole da qualidade de vida da \u00e1rea urbana. N\u00e3o por isso err\u00f4neo ou\n\nduvidoso, mas que favoreceu uma outra perspectiva da variabilidade dos\n\natributos do clima de controles tanto naturais quanto urbanos.\n\nConforme o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC, Lei\n\nn\u00b0 9985 de 18/07/2000) manejo \u00e9 todo e qualquer procedimento que vise\n\nassegurar a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos ecossistemas, mas\n\npressup\u00f5e a exist\u00eancia de um documento anterior que subsidie as a\u00e7\u00f5es por\n\nele propostas e Plano de Manejo \u00e9 o \u201cdocumento t\u00e9cnico mediante o qual, com\n\nfundamento nos objetivos gerais de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, se\n\nestabelece o seu zoneamento e as normas que devem presidir o uso da \u00e1rea e\n\no manejo dos recursos naturais, inclusive a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas f\u00edsicas\n\nnecess\u00e1rias \u00e0 gest\u00e3o da unidade\u201d (artigo 2\u00b0, inciso XVII). Sua vers\u00e3o urbana,\n\nplano diretor \u00e9: \u201c[...] instrumento b\u00e1sico de um processo de planejamento\n\nmunicipal para a implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de desenvolvimento urbano,\n\nnorteando a a\u00e7\u00e3o dos agentes p\u00fablicos e privados. \u201d (ABNT, 1991) - \u00e9 voltada \u00e0\n\nracionaliza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e ao redirecionamento das atividades\n\nl\u00e1 praticadas.\n\nCassol (1996) conceitua o zoneamento ambiental como um instrumento\n\nde ordena\u00e7\u00e3o espacial mais simples, que tem como objetivo controlar a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o do solo com base em um conceito geogr\u00e1fico de divis\u00e3o do espa\u00e7o\n\nem zonas ou \u00e1reas espec\u00edficas. Assim, os zoneamentos ambientais devem\n\nrefletir a integra\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do meio f\u00edsico (em aspectos ecol\u00f3gicos,\n\ngeot\u00e9cnicos, por exemplo) de uma localidade; ou individualmente quando\n\nconsideradas a geologia, a geomorfologia, pedologia, a hidrografia e a\n\nclimatologia, sob o mesmo mote \u2013 servindo, como subs\u00eddio a estrat\u00e9gias e\n\n\n\n81\n\na\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos planos de manejo ambientais e planos\n\ndiretores.\n\nZoneamentos urbanos s\u00e3o mais numerosos, pois est\u00e3o implicados nas\n\ndemandas crescentes da cidade e metr\u00f3poles, ao contr\u00e1rio dos clim\u00e1ticos que\n\ns\u00e3o tradicionalmente voltados para a agricultura na defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais ou\n\nmenos aptas ao plantio de determinadas culturas, uma vez estabelecidos seus\n\nlimites bio clim\u00e1ticos espec\u00edficos.\n\nOra, se um zoneamento deve definir espa\u00e7os - mais ou menos\n\nhomog\u00eaneos/ heterog\u00eaneos quanto aos meios f\u00edsico, biol\u00f3gico e antr\u00f3pico \u2013\n\npara que da\u00ed por diante se construam os diagn\u00f3sticos espaciais que v\u00e3o dar\n\nsuporte aos planos de ordenamento, desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o\n\nterritoriais, al\u00e9m dos reativos e emergenciais, ent\u00e3o \u00e9 preciso, para um\n\nzoneamento que tamb\u00e9m se ampara no clima, a defini\u00e7\u00e3o dos tipos clim\u00e1ticos\n\ndaquela localidade.\n\nO conceito mais cl\u00e1ssico de clima foi definido pela World Meteorological\n\nOrganization (WMO) estabelece que um tipo clim\u00e1tico deva ser erigido sobre\n\ndados estat\u00edsticos, ao longo de 30 anos de observa\u00e7\u00f5es e coleta no intuito de\n\navaliar os padr\u00f5es da varia\u00e7\u00e3o dos elementos do clima no tempo e espa\u00e7o,\n\nsendo traduzido com a situa\u00e7\u00e3o normal atmosf\u00e9rica da localidade.\n\nAnteriormente \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do novo conceito de clima, representados\n\npelos trabalhos de Hann e Koeppen, respectivamente, do final do s\u00e9culo XIX e\n\ndo come\u00e7o do s\u00e9culo XX, estes traziam um engessamento da din\u00e2mica\n\natmosf\u00e9rica, isolando os fen\u00f4menos, n\u00e3o possibilitando as poss\u00edveis\n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre eles, como quando consideradas \u201cas condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias da\n\natmosfera sobre um determinado lugar\u201d. A utiliza\u00e7\u00e3o deste conceito cabia muito\n\nbem, por exemplo, aos prop\u00f3sitos de Koeppen (bi\u00f3logo de forma\u00e7\u00e3o) \u2013 sua\n\nclassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do planeta considera a temperatura e a distribui\u00e7\u00e3o da\n\nchuva em sua varia\u00e7\u00e3o temporal (anual a sazonal) para explicar a distribui\u00e7\u00e3o\n\nda vegeta\u00e7\u00e3o, quando na verdade \u00e9 um resultado daquela intera\u00e7\u00e3o\n\natmosf\u00e9rica.\n\nMonteiro (1969) admite ter se utilizado do conceito na fase inicial de seu\n\ndesenvolvimento acad\u00eamico, mas n\u00e3o ressentindo-se, apenas apontando seu\n\n\n\n82\n\nuso como complementar \u00e0 an\u00e1lise din\u00e2mica do clima - entretanto, ap\u00f3s o\n\nconhecimento dos trabalhos de Max Sorre (1951) sua obra \u00e9 encaminhada ao\n\nquestionamento da an\u00e1lise est\u00e1tica, pois n\u00e3o respondia as quest\u00f5es ligadas\n\naos mecanismos formadores (gen\u00e9ticos) dos fen\u00f4menos e \u00e0 necessidade do\n\ndesenvolvimento de uma nova vis\u00e3o da climatologia.\n\nPara Sorre (1951) o clima se refere \u201ca s\u00e9rie de estados atmosf\u00e9ricos em\n\num determinado lugar em sua sucess\u00e3o habitual\u201d. Aos estudos posteriores,\n\nMonteiro (1969, 1973), agregou ao conceito a necessidade do entendimento do\n\nritmo: sua varia\u00e7\u00e3o, a dura\u00e7\u00e3o e a intensidade de tais estados atmosf\u00e9ricos ou\n\ntipos de tempo para sua explica\u00e7\u00e3o e conforme Zavattini (2005), inaugurando a\n\nEscola Climatol\u00f3gica Din\u00e2mica Brasileira. Conforme Barros e Zavatini (2009), a\n\nbase metodol\u00f3gica da atual climatologia geogr\u00e1fica brasileira assenta-se no\n\nolhar din\u00e2mico (gen\u00e9tico) acerca de sua variabilidade, pois consolida o\n\nparadigma r\u00edtmico de Monteiro por meio da express\u00e3o do ritmo ou do retorno\n\nmais ou menos regular aos mesmos estados. Pretende a concep\u00e7\u00e3o conceitual\n\ndeste trabalho estar assentada na al\u00e7ada da Climatologia Din\u00e2mica, logo, na\n\nvis\u00e3o sorreana do clima.\n\nMendon\u00e7a e Danni-Oliveira (2007), lembram que para a compreens\u00e3o\n\ndos climas \u00e9 necess\u00e1ria sua estrutura\u00e7\u00e3o em atributos e controles que mant\u00e9m\n\nintr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre si. Os atributos principais s\u00e3o tr\u00eas, todos decorrentes\n\nda entrada de energia solar na atmosfera: temperatura, press\u00e3o atmosf\u00e9rica e\n\numidade do ar, contudo manifestam-se no tempo e no espa\u00e7o em fun\u00e7\u00e3o de\n\nseus controles ou fatores (latitude, relevo, maritimidade, vegeta\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o\n\ndo ar entre outros), al\u00e9m das atividades humanas. Ou seja, para se conhecer o\n\nclima de uma localidade \u00e9 necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o do maior conjunto de\n\ncontroles a que est\u00e1 submetida, pois um microclima define-se por controles de\n\nprimeira grandeza (macroclimas, climas zonais) e segunda grandeza (climas\n\nregionais e sub-regionais) de forma hier\u00e1rquica.\n\nFica aqui subentendido ent\u00e3o que os climas urbanos possuem controles\n\ndiferenciados dos naturais, pois apresentam, dado o mosaico do uso do solo\n\nurbano, caracter\u00edsticas referentes aos materiais utilizados, disposi\u00e7\u00e3o espacial\n\ne volume dos objetos que os afastam da organiza\u00e7\u00e3o natural.\n\n\n\n83\n\nEscalas do Clima\n\nSegundo os autores op. Cit. as escalas de abordagem e an\u00e1lise do clima\n\ntratam de delimitar as dimens\u00f5es e o dinamismo do objeto de estudo. As\n\nescalas espaciais, da mais ampla \u00e0 mais restrita, s\u00e3o a macro, a meso e a\n\nmicroclim\u00e1tica. As escalas temporais v\u00e3o dos tempos geol\u00f3gico ao\n\ncontempor\u00e2neo. Esta hierarquiza\u00e7\u00e3o dos fatos clim\u00e1ticos, de pressuposi\u00e7\u00e3o\n\nescalar aponta para um aumento na quantidade e na especializa\u00e7\u00e3o de seus\n\ncontroles \u00e0 medida em que se restringe o espa\u00e7o clim\u00e1tico considerado na\n\nan\u00e1lise proposta.\n\nMonteiro (1976) j\u00e1 alertava para a inexist\u00eancia de consenso relacionado\n\n\u00e0s escalas de abordagem clim\u00e1tica por parte dos pesquisadores. Nunes (1998)\n\navalia os trabalhos de Ribeiro (1992), Orlansky (1975) e Linacre (1981) e\n\nexplora os diferentes entendimentos de terminologias, ordens escalares,\n\nextens\u00e3o vertical, abrang\u00eancia territorial, tempo de dura\u00e7\u00e3o.\n\nPara melhor elucidarmos as categorias da an\u00e1lise climatol\u00f3gica,\n\nreproduzimos o cl\u00e1ssico que conduz ao arcabou\u00e7o monteiriano, o conceito da\n\nmais importante categoria \u00e0 qual define o clima, o clima local de Sorre, de\n\n1951, fortuitamente bem traduzido pelo Prof. Dr. Jos\u00e9 Bueno Conti (2006):\n\n\u201c[...] a s\u00e9rie de estados atmosf\u00e9ricos sobre determinado\n\nlugar em sua sucess\u00e3o habitual. Cada um desses\n\nestados caracteriza-se pelas suas propriedades\n\ndin\u00e2micas e est\u00e1ticas da coluna atmosf\u00e9rica,\n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, press\u00e3o, tens\u00e3o dos gases,\n\ntemperatura, grau de satura\u00e7\u00e3o, comportamento quanto\n\naos raios solares, poeiras ou mat\u00e9rias org\u00e2nicas em\n\nsuspens\u00e3o, estado do campo el\u00e9trico, velocidade de\n\ndeslocamento das mol\u00e9culas, etc. \u00c9 o que a linguagem\n\ncomum designa sob o nome de tempo. A palavra tempo\n\ncorresponde, portanto, a uma combina\u00e7\u00e3o complexa, na\n\nqual, conforme o caso, um ou mais dos elementos que\n\nacabamos de enumerar desempenham um papel\n\npreponderante. Dizemos que o tempo \u00e9 quente, seco,\n\n\n\n84\n\nchuvoso ou calmo. Por\u00e9m, a temperatura, a press\u00e3o, o\n\nestado el\u00e9trico, etc., s\u00f3 podem ser isolados por um\n\nartif\u00edcio de an\u00e1lise. A no\u00e7\u00e3o de tempo, e por\n\nconsequ\u00eancia, a no\u00e7\u00e3o de clima, s\u00e3o no\u00e7\u00f5es sint\u00e9ticas.\n\nEsta observa\u00e7\u00e3o preliminar \u00e9 de uma import\u00e2ncia capital\n\npara o bi\u00f3logo. Ele pode, por uma esp\u00e9cie de an\u00e1lise\n\nharm\u00f4nica, considerar separadamente a a\u00e7\u00e3o de cada\n\num dos elementos do tempo e do clima sobre o ser vivo.\n\nEle n\u00e3o deve, por\u00e9m, nunca perder de vista que esses\n\nelementos agem todos em conjunto e mesmo atrav\u00e9s de\n\noutros. Consideraremos, enfim, como fatores do clima,\n\nas circunst\u00e2ncias que determinam a exist\u00eancia e\n\nregulam a sucess\u00e3o dos tipos de tempo. Tais s\u00e3o:\n\nlatitude, altitude, situa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s massas oce\u00e2nicas\n\ne continentais, aos centros de a\u00e7\u00e3o e aos movimentos\n\ngerais da atmosfera, exposi\u00e7\u00e3o, declividade, etc.\u201d\n\nTodavia, Sorre (1951), avalia a quest\u00e3o das regi\u00f5es clim\u00e1ticas na\n\nassocia\u00e7\u00e3o da topografia das \u00e1reas montanhosas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de uma\n\ngrande variedade de climas locais quando introduz a concep\u00e7\u00e3o da n\u00e3o\n\nlinearidade dos limites clim\u00e1ticos, \u00e0 exclus\u00e3o dos obst\u00e1culos montanhosos.\n\nProp\u00f5e como regra geral, as zonas lim\u00edtrofes ou transicionais entre as regi\u00f5es\n\nclim\u00e1ticas em contato, onde os arranjos entre os fatores permitem a atua\u00e7\u00e3o de\n\num ou outro clima dos arredores, atrelando, como visto anteriormente a no\u00e7\u00e3o\n\nde clima local \u00e0 de microclima, com uma serie de grada\u00e7\u00f5es insens\u00edveis sobre\n\num lugar.\n\nAinda, acerca de Sorre (1951), que descarta os eventos extremos\n\nabsolutos da composi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica local, entendido como aqueles que\n\ndistanciam-se demais das situa\u00e7\u00f5es m\u00e9dias ou habituais, ou aqueles que\n\ngeram perdas humanas e danos materiais, Marengo (2016) afirma que os\n\neventos de extremidade meteorol\u00f3gica ou climatol\u00f3gica apresentam grandes\n\ndesvios em rela\u00e7\u00e3o a um estado clim\u00e1tico moderado \u2013 os \u201ceventos extremos\u201d\n\npodem ocorrer em escalas temporais que variam de dias at\u00e9 mil\u00eanios.\n\n\n\n85\n\nContudo, os eventos extremos a curto prazo (relacionados \u00e0 meteorologia) e a\n\nm\u00e9dio prazo (relacionados ao clima), e que por conta de seu potencial de\n\nimpactos significativos s\u00e3o os mais importantes para as atividades humanas e\n\na sociedade, grosso modo. E por isso, devem ser entendidos como\n\nconstituintes da variabilidade clim\u00e1tica em sua frequ\u00eancia e intensidade. Para\n\nele desastres naturais podem ser decorrentes da atividade antr\u00f3pica como\n\ndesmatamento de encostas em \u00e1reas urbanas ou constru\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de\n\nrisco que, no entanto, tendem a intensificar as consequ\u00eancias de chuvas fortes;\n\ne que, chuvas dificilmente causam a morte de pessoas por si s\u00f3, mas os\n\ndeslizamentos produzidos por elas em \u00e1reas pr\u00f3ximas a leitos de rios ou\n\nabaixo de inclina\u00e7\u00f5es desmatadas podem causar danos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es. Para o\n\nge\u00f3grafo, o evento extremo \u00e9 uma busca: a cidade, a riqueza, a guerra, a fome,\n\no centro e a periferia. E as chuvas, as secas, os vendavais, os desmatamentos,\n\nos deslizamentos...\n\nAssim, ser\u00e3o apresentados os conceitos referentes \u00e0s escalas clim\u00e1ticas\n\n(dimens\u00e3o espa\u00e7o-temporal do objeto do estudo) aqui utilizados, que\n\ncategorizam a articula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, as ordens de grandeza da an\u00e1lise e os\n\ngraus de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do clim\u00e1tico em quest\u00e3o. Mas antes,\n\nreferenciaremos as dimens\u00f5es aproximadas da \u00e1rea de estudo, como recurso\n\nanal\u00edtico \u00e0 sua compreens\u00e3o: \u00e1rea de 347km\n2\n, comprimento N-S de 28km,\n\nlargura vari\u00e1vel entre 8 e 18km e altitudes por vezes superiores aos 1000m.\n\nSob esse aspecto, enquadramos este trabalho de pesquisa entre os\n\nespa\u00e7os meso e topoclim\u00e1ticos: ambos pertencentes, de forma hier\u00e1rquica, aos\n\nclimas regionais, que pressup\u00f5em uma liga\u00e7\u00e3o maior com os fen\u00f4menos do\n\nalto da troposfera (macroclimas), contudo, a \u201cmeio caminho\u201d das intera\u00e7\u00f5es\n\nmais ativas com a superf\u00edcie terrestre na qual se localizam os microclimas e as\n\ncaracter\u00edsticas de entorno do ponto amostral; seguindo, de maneira geral, a\n\nproposta de Monteiro (1976) para climas urbanos.\n\nMonteiro (1976) prop\u00f5e o uso da terminologia \u2018mesoclima\u2019 como\n\nsubdivis\u00e3o do clima local (unidade b\u00e1sica da observa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica) que,\n\npode ser entendido como um conjunto de topoclimas identificados nos\n\n\u201ccompartimentos b\u00e1sicos da morfologia\u201d: divisores de \u00e1guas, plan\u00edcies,\n\nvertentes serranas, entre outros. Ao espig\u00e3o central (divisores principais\n\n\n\n86\n\ndotados das maiores altitudes circundantes) atribui por conta da massa\n\nrochosa, do volume, uma \u201cexpress\u00e3o topogr\u00e1fica\u201d, ou seja, analiticamente\n\ncorrelacionadas \u00e0s suas medidas geom\u00e9tricas (localiza\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o, al\u00e9m das\n\nvaria\u00e7\u00f5es do relevo \u2013 altitudes e orienta\u00e7\u00e3o). Aqui numa an\u00e1lise rasa, j\u00e1\n\napresentado o conceito de topoclima. Quanto \u00e0 categoria microclima, o autor\n\nlembra que \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do cl\u00e1ssico de Geiger, em 1927, este se esmera ao\n\ntentar delimitar o conceito como \u201ca camada de ar junto ao solo\u201d ou ainda\n\n\u201cabaixo dos 2m de altura\u201d, posteriormente o autor flexibilizada sua posi\u00e7\u00e3o.\n\nMendon\u00e7a e Danni-Oliveira (2007), discordam de Monteiro quanto \u00e0\n\nposi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica dos mesoclimas, pois que incluiria os regionais, os locais e\n\nos topoclimas. Entretanto, consideram a categoria como bastante vari\u00e1vel,\n\ndotada de alguma imprecis\u00e3o. Por\u00e9m, prop\u00f5em que a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica da\n\ncircula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria seja a base que define as subunidades mesoclim\u00e1ticas -\n\nenquanto que o albedo e as configura\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas definem os climas\n\nlocais e os topoclimas. H\u00e1 converg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao microclima.\n\nTarifa, em notas de aula (idos da d\u00e9cada de 1990), n\u00e3o faz uma\n\nrefer\u00eancia direta aos mesoclimas, mas os aproxima dos climas intrarregionais,\n\nquando num estudo h\u00e1 a necessidade de se conhecer a din\u00e2mica dos\n\nsubsistemas mesoclim\u00e1ticos como, por exemplo, as calhas induzidas ao tratar\n\ndo clima local, mas lembra que os \u2018tipos de tempo\u2019 s\u00e3o parte da organiza\u00e7\u00e3o\n\nclim\u00e1tica regional. Sua maior contribui\u00e7\u00e3o, entretanto, refere-se aos topoclimas:\n\numa categoria especial, onde as caracter\u00edsticas do relevo como a declividade,\n\na exposi\u00e7\u00e3o de vertentes e as formas do terreno desviam a situa\u00e7\u00e3o corrente e\n\nfrequentemente imp\u00f5em condi\u00e7\u00f5es na quantidade de energia solar recebida -\n\npor isso sendo necess\u00e1rio avaliar a forma do terreno. O conceito apresentado\n\n\u00e9, como nos outros autores, uma influ\u00eancia do pensamento de Geiger,\n\nincluindo os microclimas, assim como em Sorre e Monteiro, mas mais afinada,\n\nnos parece que aqui, com as din\u00e2micas clim\u00e1ticas naturais e geogr\u00e1ficas do\n\nque com a camada de ar junto ao solo.\n\nAos microclimas, a discuss\u00e3o segue em converg\u00eancia para a variedade\n\nde conceitos e menor precis\u00e3o em sua delimita\u00e7\u00e3o conforme os autores\n\nanteriormente citados. Em Sorre (1951), \u201co microclima define as condi\u00e7\u00f5es de\n\nvida particulares ao interior de uma esta\u00e7\u00e3o\u201d, devendo ser considerado por\n\n\n\n87\n\nprofissionais de ramos que mant\u00e9m depend\u00eancia com a Climatologia. Tarifa\n\nadiciona ao conceito germ\u00e2nico a necessidade de ser menos r\u00edgido, pois por\n\nvezes, o interior sombreado de uma floresta pode ser a melhor express\u00e3o de\n\num microclima.\n\nGeiger (1961), consolida o conhecimento dos microclimas e prop\u00f5e que\n\nas principais influ\u00eancias das formas de relevo sobre os microclimas adv\u00eam de\n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com a energia solar e com os fluxos aerol\u00f3gicos, de modo que\n\nno per\u00edodo diurno, os microclimas s\u00e3o determinados pela quantidade de calor\n\nque atingem as encostas que resultam em correntes compensat\u00f3rias,\n\nconvectivas, como as brisas de encosta e os ventos anab\u00e1ticos; \u00e0 noite, \u00e9\n\ndeterminado pela altimetria das encostas da quais participam as bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas que ativam e controlam os ventos catab\u00e1ticos, resfriados.\n\nConsidera que no per\u00edodo noturno a \u00fanica forma do ar \u201csubir\u201d seria por\n\neleva\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (barreira orogr\u00e1fica).\n\nNeste trabalho a ideia de clima, clima local, os climas da ilha, est\u00e3o\n\nassociados \u00e0 exist\u00eancia dos climas regionais propostos por Monteiro (1973)\n\npara o estado de S\u00e3o Paulo e partimos desse pressuposto como norteador de\n\nnossa proposta. O professor Ab\u2019Saber em suas in\u00fameras palestras\n\nreferenciava-se \u00e0 realidade da \u00e1rea de estudo como \u201ca inflex\u00e3o litor\u00e2nea para o\n\nnordeste\u201d que representa a orienta\u00e7\u00e3o do escudo da Serra do Mar entre\n\nBertioga e Maresias (S) que altera-se, da vila de S\u00e3o Sebasti\u00e3o at\u00e9 Ubatuba,\n\npara sudeste, deixando a ilha nesse meio de caminho. Esse \u201cmeio de caminho\u201d\n\n\u00e9 aquele apontado por Sant\u2019Anna Neto (1990) como sendo a zona de transi\u00e7\u00e3o\n\nentre os climas regionais propostos por Monteiro op. Cit. e que confere ao\n\nLitoral Norte a variabilidade clim\u00e1tica a que est\u00e1 sujeito. Ent\u00e3o os climas\n\nregionais propostos para o estado, desenrolados nos climas locais da zona\n\nlitor\u00e2nea paulista s\u00e3o o ponto inicial para a considera\u00e7\u00e3o de um estudo de\n\nunidades do clima da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e de seu clima local: que, em tese,\n\ns\u00e3o dois, Norte e Sul, que abrangem o que busca esta pesquisa.\n\nUnidades Clim\u00e1ticas\n\n\n\n88\n\nPara Tarifa e Armani (2001, p. 34), unidade clim\u00e1tica \u00e9 um \u201c[...] espa\u00e7o\n\nonde atributos e controles clim\u00e1ticos mant\u00e9m uma homogeneidade relativa\u201d, ou\n\nseja, tendem a apresentar uma varia\u00e7\u00e3o mais ou menos constante ao longo do\n\ntempo (cronol\u00f3gico), assim como um r\u00e1pido retorno \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior ou uma\n\nrepercuss\u00e3o desta \u00faltima e possibilita avaliar a exist\u00eancia de espa\u00e7os\n\nclim\u00e1ticos diferenciados (climas locais) e unidades clim\u00e1ticas menores por meio\n\nda identifica\u00e7\u00e3o das propriedades gerais de cada unidade, podendo ser natural\n\nou urbana. Unidade, tipo, t\u00e1xon, compartimenta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o formas de\n\nclassifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\n\nA obra cl\u00e1ssica da defini\u00e7\u00e3o de unidades clim\u00e1ticas no Brasil \u00e9 aquela\n\nde Monteiro (1973), para o Estado de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 abordada anteriormente;\n\nassim como a de Sant\u2019Anna Neto (1990) para a Zona Costeira Paulista, s\u00e3o a\n\nespinha dorsal que nos guiam aqui.\n\nA produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acerca de unidades do clima \u00e9 invariavelmente\n\nurbana e se consolida com as achegas ao programa de trabalho preconizado\n\npor Monteiro (1971): Sartori (1974) com o clima urbano de Santa Maria (RS),\n\nTavares (1975) e o clima local de Campinas (SP), Aduad (1978) com o estado\n\nda Bahia, Gutjahr (1993) com a bacia do rio Ribeira de Iguape, Brand\u00e3o (1996)\n\npara o Rio de Janeiro (RJ), Santos (1996) com Maring\u00e1 (PR), Sette (1996) com\n\nRondon\u00f3polis. Mais recentemente, p\u00f3s ano 2000, temos os trabalhos de Fialho\n\n(2002) com a Ilha do Governador (RJ) e Assis (2010) com Belho Horizonte,\n\nonde, da mesma forma que Tarifa e Armani (2001) por conta dos processos\n\nurbanos j\u00e1 bem estabelecidos, as \u00e1reas naturais s\u00e3o um recurso posterior\n\ncomparativo \u00e0s realidades urbanas desvendadas. Evidentemente apenas uma\n\namostra dos trabalhos de maior porte realizados foi relacionada.\n\n\u00c9 pequena no Brasil a produ\u00e7\u00e3o da Climatologia Geogr\u00e1fica voltada \u00e0s\n\nquest\u00f5es das \u00e1reas protegidas e ou naturais. Acordamos com Wollmann (2014)\n\nque afirma que os estudos clim\u00e1ticos referentes \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o\n\nainda s\u00e3o insipientes e que seu desenvolvimento poderia ser mais significativo\n\nse os planos de manejo o considerassem n\u00e3o apenas de modo conceptivo em\n\nsua constru\u00e7\u00e3o, mas em sua execu\u00e7\u00e3o, promovendo, entre outros, seu\n\nmonitoramento. Isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 fazer a previs\u00e3o do tempo da unidade de\n\nconserva\u00e7\u00e3o e sim, extrair as informa\u00e7\u00f5es adequadas da varia\u00e7\u00e3o dos\n\n\n\n89\n\nelementos amparando a pesquisa cientifica local e as atividades previstas no\n\nmanejo, cumprindo o que \u00e9 previsto nas diversas diretrizes normativas dos\n\n\u00f3rg\u00e3os competentes. Exemplificando, determinadas unidades de conserva\u00e7\u00e3o\n\n(internacionais) possuem as famosas trilhas de ver\u00e3o que s\u00e3o fechadas\n\nsazonalmente ao uso p\u00fablico, devido ao ac\u00famulo de neve. Isso d\u00e1 seguran\u00e7a\n\n\u00e0s atividades tur\u00edsticas protegendo o visitante, facilitando sua manuten\u00e7\u00e3o,\n\npotencializando a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas presentes\n\n(naturais, em recupera\u00e7\u00e3o ou antropizados) \u2013 que, no limite dos\n\nacontecimentos, possibilita o cumprimento dos objetivos mais b\u00e1sicos das\n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o: propiciar ci\u00eancia, cultura, educa\u00e7\u00e3o e recrea\u00e7\u00e3o,\n\nevitando o desequil\u00edbrio do meio, sem afec\u00e7\u00e3o de seu zoneamento; retomando\n\no in\u00edcio deste cap\u00edtulo.\n\nGalvani, na apresenta\u00e7\u00e3o de Wollmann et al (2015), prop\u00f5e que a coleta\n\nde dados em ambientes pouco ou nada alterados, servem de parametriza\u00e7\u00e3o\n\npara o entendimento do significado da variabilidade clim\u00e1tica em ambientes\n\nnaturais e em ambientes modificados, real\u00e7adas suas rela\u00e7\u00f5es diferenciais\n\ndevido a extens\u00e3o e a intensidade das atividades antr\u00f3picas, \u201cquando\n\ncomparados com os mesmos fatores geogr\u00e1ficos, paisagens e escala clim\u00e1tica\n\nde an\u00e1lise\u201d.\n\nDe maneira tal que relacionamos os trabalhos de Tarifa (2002) com as\n\nvertentes do Maci\u00e7o da Jur\u00e9ia (Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Jureia-Itatins - SP), de Lima\n\n(2009) com o clima em \u00e1reas de manguezais em Iguape (SP) abaixo e acima\n\ndo dossel, Serafini (2005) com as unidades do clima do Parque Nacional\n\nCavernas do Perua\u00e7u (MG) e o pr\u00f3prio Wollmann (2013 e 2014) com a Esta\u00e7\u00e3o\n\nEcol\u00f3gica do Taim (RS) e o Parque Estadual de Itapu\u00e3 (RS), respectivamente.\n\nFen\u00f4menos: Efeitos orogr\u00e1ficos\n\nO controle de uma rugosidade do terreno revela-se sobre os atributos do\n\nclima por meio do aquecimento diferenciado de parcelas de ar, a redu\u00e7\u00e3o da\n\ntemperatura da parcela da atmosfera local, a forma\u00e7\u00e3o de brisas e nuvens, a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o e a g\u00eanese da precipita\u00e7\u00e3o do tipo orogr\u00e1fica.\n\n\n\n90\n\nS\u00e3o especializa\u00e7\u00f5es conceb\u00edveis em quaisquer escalas clim\u00e1ticas: nos\n\nmeso e topo climas est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0 din\u00e2mica clim\u00e1tica de\n\norigem t\u00e9rmica e mec\u00e2nica resultantes do controle que o relevo em geral e a\n\naltitude local, exercem sobre os atributos clim\u00e1ticos regionais, podendo ser de\n\nescala planet\u00e1ria como nos Himalaias ou local, como em nosso caso, 7/8 mais\n\nbaixa. Algumas das intera\u00e7\u00f5es do relevo com a baixa troposfera condicionam a\n\npassagem ou o bloqueio de uma massa de ar regional; ou favorecem a\n\nforma\u00e7\u00e3o de nebulosidade caracter\u00edstica (neblinas e nevoeiros); tamb\u00e9m de\n\nmenor percep\u00e7\u00e3o: a g\u00eanese di\u00e1ria dos movimentos de brisa e da chuva\n\norogr\u00e1fica; ou ainda, a exist\u00eancia cl\u00e1ssica dos gradientes altim\u00e9tricos de boa\n\nparte dos atributos clim\u00e1ticos variando todos, de maneira geral, conforme o\n\naumento da altitude, pois que tem a ver com a estrutura t\u00e9rmica da atmosfera\n\nlocal e que melhor representam os espa\u00e7os topo e micro clim\u00e1ticos conforme\n\naproximamos a escala de an\u00e1lise do solo.\n\nGeiger (1961) afirma que quanto maior a montanha, maiores ser\u00e3o suas\n\ntransi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, logo, menos percept\u00edveis e, por conta disso, maior ser\u00e1\n\nsua especializa\u00e7\u00e3o microclim\u00e1tica, atuando como controle de peso.\n\nPara Smith (1979) uma forma montanhosa de relevo, de 500 m de\n\naltitude j\u00e1 exerce ao menos, tr\u00eas grandes controles sobre o clima e a atmosfera\n\nde modo geral: a) divide o fluxo de ar ao meio fazendo-o dar a volta pelas\n\nlaterais da montanha, em vez de sobre a montanha, b) for\u00e7a a r\u00e1pida descida\n\ndo ar quente a sotavento, e c) produz chuva orogr\u00e1fica nas encostas de\n\nbarlavento.\n\nConforme Ayoade (1988), a g\u00eanese da chuva orogr\u00e1fica se configura\n\nnum fluxo de vento \u00famido que ao transpor uma rugosidade do relevo, tem sua\n\ncoluna de ar em eleva\u00e7\u00e3o com perda de temperatura sem troca com o meio e\n\ngerando nebulosidade que, possivelmente se converter\u00e1 em chuva at\u00e9 uma\n\ndeterminada altitude, na encosta ativa do processo (barlavento).\n\nPosteriormente \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o da linha de cumeeira, o fluxo de ar agora\n\ndescende, aquece e gera, a sotavento, uma atmosfera relativamente seca\n\n(fen\u00f4meno da sombra de chuva).\n\n\n\n91\n\nBergeron (1968) descreve os tr\u00eas mecanismos da precipita\u00e7\u00e3o e\n\nintensifica\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica: a) autoconvers\u00e3o: modelo cl\u00e1ssico da chuva\n\norogr\u00e1fica. Resulta da eleva\u00e7\u00e3o for\u00e7ada do fluxo de ar pelas vertentes da\n\nmontanha. Processo t\u00edpico: a\u00e7\u00e3o da brisa marinha sobre o relevo da zona\n\ncosteira; b) convec\u00e7\u00e3o disparada: ocorre na vertente mais ensolarada da\n\nmontanha (leste) em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar absorvida ao\n\nlongo do dia, quando nuvens da fam\u00edlia dos cumulus, de grande\n\ndesenvolvimento vertical s\u00e3o ativadas (Figura 27); e, c) semeador-alimentador\n\n(seeder-feeder): pressup\u00f5e a ocorr\u00eancia de nuvens mais altas precipitando\n\n(seeder) sobre nuvens mais baixas (feeder) ocorrentes pela ascens\u00e3o da\n\ncoluna de ar, aumentando a colis\u00e3o entre as gotas. Como no caso da\n\npassagem de um sistema frontal (frente-fria) sobre nebulosidade pr\u00e9-existente\n\nde altitude inferior.\n\nCom o aux\u00edlio da figura ainda \u00e9 poss\u00edvel estabelecer rela\u00e7\u00f5es diretas\n\ncom: a situa\u00e7\u00e3o anticicl\u00f4nica (respons\u00e1vel pela estabilidade da atmosfera e\n\nbaixa nebulosidade regional), baixo n\u00edvel de turbidez (respons\u00e1vel pelas\n\n\u00faltimas filtragens da energia solar), morfometria da vertente leste/ barlavento\n\nque favorece a incid\u00eancia da luz solar, albedo relativamente baixo (florestas\n\n\u00famidas apresentam em torno de 20%) que otimizam o aquecimento local. O\n\nprocesso da convec\u00e7\u00e3o disparada foi ativado na configura\u00e7\u00e3o de uma sub\n\nc\u00e9lula local de baixa press\u00e3o que culminou no surgimento de uma coluna de ar\n\nascendente de g\u00eanese t\u00e9rmica, resultando na forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade\n\ncumuliforme (Figura 25).\n\nFigura 25 - Mecanismo da convec\u00e7\u00e3o disparada e o processo de forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade\ncumuliforme de g\u00eanese topoclim\u00e1tica orogr\u00e1fica (terci\u00e1ria?)\n\n\n\n92\n\nLeopold (1949) esclarece boa parte da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do\n\narquip\u00e9lago estadunidense do Hava\u00ed, quando descreve os principais tipos de\n\nintera\u00e7\u00f5es entre a brisa marinha e os al\u00edsios predominantes, enfatizando o\n\ncontrole do relevo na distribui\u00e7\u00e3o espacial da chuva. Em n\u00famero de quatro,\n\ncada tipologia \u00e9 denominada em acordo com a ilha em que ocorre e seus\n\nprocessos guardam boa semelhan\u00e7a com nossa \u00e1rea de estudo, considerando\n\nque o Hava\u00ed fica no hemisf\u00e9rio norte e que os al\u00edsios l\u00e1 sopram de nordeste. Os\n\ntipos Lanai, Maui, Mauna Kea e Kona variam entre si quanto \u00e0 morfologia do\n\nrelevo e quanto \u00e0 intensidade dos ventos presentes no processo podendo ou\n\nn\u00e3o gerar chuva orogr\u00e1fica, bem como as tempestades de ver\u00e3o conhecidas\n\ncomo Naulu.\n\nTodos esses controles orogr\u00e1ficos s\u00e3o encontrados, respeitando as\n\ndevidas escalas, na \u00e1rea de estudo.\n\nSegundo Conti (2001, p. 92) o desenvolvimento da climatologia\n\ngeogr\u00e1fica fundamentou-se na constru\u00e7\u00e3o das paisagens e de seu mosaico\n\nespacial, sendo ent\u00e3o, tamb\u00e9m de relev\u00e2ncia a hist\u00f3ria, a cultura e o modelo\n\necon\u00f4mico. Afirma que a climatologia feita pelos ge\u00f3grafos deve lan\u00e7ar-se \u00e0s\n\nsitua\u00e7\u00f5es comezinhas e quotidianas, para determinar as caracter\u00edsticas\n\nclim\u00e1ticas regionais e locais \u2013 somente ap\u00f3s considerar a sucess\u00e3o dos\n\nprocessos aerol\u00f3gicos e sin\u00f3ticos. \u00c9 um contraponto ao que se faz: em vez de\n\nisolar, classificar e reinserir no meio em que foi analisado, deve-se\n\ncompreender antes, o significado geogr\u00e1fico das circula\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas\n\nregionais habituais para, mais ainda, entender a din\u00e2mica temporal imediata e\n\nperceb\u00ea-la para, a\u00ed sim, engendrar sua s\u00edntese junto aos dados quantitativos\n\nlocais, meso e topoclim\u00e1ticos, no mesmo per\u00edodo de tempo, abstraindo da\u00ed\n\nnossa proposta.\n\nNum ano pluviometricamente an\u00f4malo na hist\u00f3ria do clima do Estado de\n\nS\u00e3o Paulo a reprodu\u00e7\u00e3o simples da metodologia preconizada por Monteiro\n\n(1973) aplicada a um n\u00famero consider\u00e1vel de trabalhos que dela se utilizam de\n\nforma mais ou menos ortodoxa, talvez n\u00e3o fosse o caminho menos tortuoso: as\n\nabordagens e estrat\u00e9gias aqui adotadas talvez escapem do tradicionalmente\n\naceito. O caminho a ser percorrido em persegui\u00e7\u00e3o ao paradigma exige\n\ndeterminadas considera\u00e7\u00f5es, que neste momento, n\u00e3o puderam ser atendidas.\n\n\n\n93\n\n\u00c9 certo que, em considerando o pensamento dos autores consultados, a\n\nverdade \u00e9 que nos dirigimos mais ao encontro de unidades heterog\u00eaneas do\n\nclima ante \u00e0 busca proposta de unidades homog\u00eaneas. A obra de Geiger\n\nsegue este rumo.\n\nDurante os trabalhos de campo, refletia, acerca do ano que se passava.\n\nSeco no geral do estado. Fevereiro e dezembro com chuva intensa na regi\u00e3o.\n\nSeria melhor deixar momentaneamente de lado a an\u00e1lise estat\u00edstica e\n\nconsiderar apenas a situa\u00e7\u00e3o aerol\u00f3gica do ano de 2014? Ou ent\u00e3o melhor\n\nconsiderar o habitual, ainda que distante ou n\u00e3o muito? Talvez, o trabalho\n\ndevesse acontecer na interface com geomorfologia? Como espacializar o\n\npassar do tempo cronol\u00f3gico?\n\n\n\n94\n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODO\n\nO m\u00e9todo de abordagem utilizado \u00e9 o hipot\u00e9tico-dedutivo onde a partir\n\nda percep\u00e7\u00e3o de uma lacuna do conhecimento a qual se elabora uma hip\u00f3tese\n\ntesta-se a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno por meio de infer\u00eancia dedutiva, aceitando-\n\no ou refutando-o.\n\nOs interst\u00edcios deste trabalho est\u00e3o impregnados do pensamento de\n\nRuellan (1943 a) \u2013 em seu discurso \u201cOrienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos m\u00e9todos de\n\npesquisa geogr\u00e1fica\" proferida na 1\u00aa Reuni\u00e3o de Ge\u00f3grafos e Professores de\n\nGeografia que nos convida ao trabalho de campo (p. 55): \u201cO ge\u00f3grafo deve\n\nintegrar-se, fundir-se na paisagem para observ\u00e1-la nos seus conjuntos como\n\nnos seus pormenores, para senti-la e compreend\u00ea-la\u201d; e, em 1943 (b), nas\n\n\u201cNormas da elabora\u00e7\u00e3o e da reda\u00e7\u00e3o de um trabalho geogr\u00e1fico\u201d, quando\n\nsistematiza e exp\u00f5e quatro grupos de encaminhamentos metodol\u00f3gicos para\n\nos trabalhos em geografia: regras gerais, regras pr\u00f3prias aos estudos de\n\nGeografia Regional, regras que se aplicam \u00e0 Reda\u00e7\u00e3o e \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de um\n\ntrabalho geogr\u00e1fico, e, regras que se aplicam \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \u00e0 reda\u00e7\u00e3o das\n\nconclus\u00f5es de um estudo.\n\nO delineamento geral \u00e9 embasado em Libault (1971) com os \u201cQuatro\n\nN\u00edveis da Pesquisa Geogr\u00e1fica\u201d. O primeiro, compilat\u00f3rio, sistematiza a busca\n\npelas informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o. No n\u00edvel\n\ncorrelat\u00f3rio os resultados s\u00e3o relacionados a seus controles mais naturais que,\n\ninterpretadas no n\u00edvel sem\u00e2ntico, providenciam novos agrupamentos de\n\ninforma\u00e7\u00f5es. Por \u00faltimo, no n\u00edvel normativo, a informa\u00e7\u00e3o deve ser sintetizada,\n\nde forma a favorecer sua aplica\u00e7\u00e3o.\n\nJ\u00e1 o plano espec\u00edfico da pesquisa \u00e9 amparado pela tentativa da\n\naplica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise R\u00edtmica de Monteiro (1973). Tamb\u00e9m h\u00e1 uma busca por\n\nalinhar resultados \u00e0s demandas do Roteiro Metodol\u00f3gico de Planejamento\n\nproposto pelo IBAMA (2002): regimes de precipita\u00e7\u00e3o, temperatura, ventos,\n\numidade e radia\u00e7\u00e3o solar na busca de compara\u00e7\u00f5es com esta\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas,\n\nna medida de sua possibilidade - j\u00e1 que o PEIb n\u00e3o possui esta\u00e7\u00e3o\n\nmeteorol\u00f3gica oficial.\n\n\n\n95\n\nEm acordo com Tarifa (2011, p.17) o conhecimento produzido deve estar\n\nbaseado na apreens\u00e3o da realidade, devendo esta \u201c[...] ser entendida como\n\ntotalidade de intera\u00e7\u00f5es dentro de um determinado espa\u00e7o\u201d, e que \u201d[...] estas\n\nintera\u00e7\u00f5es dentro de um espa\u00e7o geogr\u00e1fico s\u00e3o produzidas pelas contradi\u00e7\u00f5es\n\ne conflitos entre os elementos de natureza f\u00edsica, biol\u00f3gica, humana e\n\nsocioecon\u00f4mica\u201d. A vis\u00e3o sist\u00eamica pressup\u00f5e que as \u2018partes\u2019 que afetam o\n\n\u2018todo\u2019, tamb\u00e9m s\u00e3o por ele afetadas num movimento reativo. Logo, para o\n\nautor, o clima \u201c[...] deveria ser entendido como parte indissoci\u00e1vel do espa\u00e7o\n\napropriado pela sociedade. \u201d Muito al\u00e9m de um fen\u00f4meno f\u00edsico.\n\nA metodologia abrange uma s\u00e9rie intr\u00ednseca de a\u00e7\u00f5es que\n\nordenadamente pode-se apresentar assim: levantamento bibliogr\u00e1fico,\n\nestabelecimento de hip\u00f3teses, an\u00e1lise de dados secund\u00e1rios, trabalhos de\n\ncampo, an\u00e1lise dos dados prim\u00e1rios, interpreta\u00e7\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o dos resultados;\n\ns\u00edntese e delineamento das unidades clim\u00e1ticas, as quais foram organizadas\n\nsob a forma de roteiro metodol\u00f3gico como na Figura 26. Essa sequ\u00eancia de\n\na\u00e7\u00f5es n\u00e3o impede que o roteiro seja, como foi, bastante revisitado.\n\n\n\n96\n\nFigura 26 - Roteiro metodol\u00f3gico do projeto de doutorado \u201cEstabelecimento das\nUnidades Clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\u201d.\n\n\n\n97\n\nInicialmente foram realizados os trabalhos dedicados ao levantamento\n\ndas fontes bibliogr\u00e1ficas gerais, \u00e0 coleta de dados (quantitativos) e ao\n\nplanejamento dos trabalhos de campo, hierarquiza\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o das\n\nvari\u00e1veis significativas para a pesquisa. A compila\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es\n\ndispon\u00edveis nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa como\n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP), Instituto Nacional de Meteorologia (INMET),\n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), Departamento de \u00c1guas e\n\nEnergia El\u00e9trica (DAEE), Centro de Biologia Marinha (Cebimar) e via internet,\n\nabrangem o levantamento bibliogr\u00e1fico, as pesquisas desenvolvidas e em\n\nandamento, al\u00e9m das s\u00e9ries hist\u00f3ricas dos dados climatol\u00f3gicos, que\n\ncorresponde ao levantamento dos dados da rede meteorol\u00f3gica do litoral norte\n\ne do munic\u00edpio junto ao Departamento Estadual de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica\n\n(DAEE), Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SIGRH) e\n\nCentro de Monitoramento de Desastres Naturais (CEMADEN), assim como a\n\nbusca por produtos de ordem cartogr\u00e1fica, aerofotogram\u00e9trica e de\n\nsensoriamento remoto. O cruzamento dessas informa\u00e7\u00f5es com as cartas\n\ntopogr\u00e1ficas do IBGE (1:50.000) originou uma nova compartimenta\u00e7\u00e3o, mais\n\naproximada dos climas locais, menos hipot\u00e9tica, da varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \u00e0 qual a\n\nilha est\u00e1 sujeita, evidenciando seus principais controles, sob o olhar regional.\n\nA aquisi\u00e7\u00e3o dos dados prim\u00e1rios e outras impress\u00f5es sensoriais foram\n\nlegado dos trabalhos de campo: momentos investigat\u00f3rios, da aplica\u00e7\u00e3o das\n\nt\u00e9cnicas, do monitoramento e observa\u00e7\u00e3o dos atributos do clima ao longo do\n\ntempo de 365 dias, que foram desde um olhar enevoado de regionalismos\n\nclim\u00e1ticos at\u00e9 a sinergia com os aguaceiros convectivos noturnos - vividos em\n\n10% daqueles dias na pr\u00f3pria ilha, vivenciando sua din\u00e2mica mais \u00edntima\n\n(microclim\u00e1tica) \u2013 combust\u00edvel da inspira\u00e7\u00e3o do questionamento das realidades\n\nvividas que permitiram validar processos clim\u00e1ticos em suas varia\u00e7\u00f5es\n\nescalares buscando aquele parentesco com as escalas superiores da an\u00e1lise\n\nclim\u00e1tica \u2013 j\u00e1 que isso \u00e9 pouco encontrado na bibliografia.\n\nDepois, foram realizadas as an\u00e1lises entre as vari\u00e1veis (circula\u00e7\u00e3o\n\nregional x atributos x distribui\u00e7\u00e3o espacial) e as correla\u00e7\u00f5es (varia\u00e7\u00e3o dos\n\natributos x controle do relevo) para posterior interpreta\u00e7\u00e3o. Pressup\u00f5e-se a\n\n\n\n98\n\ncorrela\u00e7\u00e3o dos dados coletados em campo e adquiridas em gabinete para\n\ndefini\u00e7\u00e3o de novos agrupamentos de informa\u00e7\u00f5es, que permitiram uma an\u00e1lise\n\nmais periciosa dos processos e fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, assim como sua rela\u00e7\u00e3o\n\ncom o meio antr\u00f3pico.\n\nEnt\u00e3o, no momento da interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, foi que se\n\nconheceu a din\u00e2mica e a varia\u00e7\u00e3o dos atributos do clima na ilha, por meio da\n\nan\u00e1lise articulat\u00f3ria e combinada das vari\u00e1veis, sistematizadas e\n\ncorrelacionadas de modo a organizar os elementos dentro da quest\u00e3o central\n\ndemonstrando sua evolu\u00e7\u00e3o, suas semelhan\u00e7as, diferen\u00e7as e particularidades,\n\npossibilitando conclus\u00f5es acerca da tem\u00e1tica trabalhada que, no limite da\n\nextrapola\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os par\u00e2metros obtidos para sua aplica\u00e7\u00e3o.\n\nPor \u00faltimo, a tradu\u00e7\u00e3o dos resultados das interpreta\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es\n\nem um modelo expressam uma possibilidade de agrupamentos, naturais e\n\nestat\u00edsticos, dos valores coletados sob a forma de um produto cartogr\u00e1fico de\n\ns\u00edntese: o Mapa das Unidades Clim\u00e1ticas. O conhecimento da distribui\u00e7\u00e3o e do\n\nsignificado de cada uma das unidades apreendidas oportuniza a aplica\u00e7\u00e3o do\n\nconhecimento climatol\u00f3gico gerado \u00e0s necessidades das unidades\n\nadministrativas quando reconhecido e tomado como subs\u00eddio a um n\u00famero de\n\ndecis\u00f5es.\n\nSant\u2019Anna Neto (2013, p. 79) recomenda as seguintes estrat\u00e9gias de\n\nabordagem para que os objetivos sejam cumpridos: an\u00e1lises espaciais e\n\nsist\u00eamicas, onde a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o topoclim\u00e1tico \u00e9 importante controle\n\nnecessitando de uma gama mais ampla de meios observacionais no intuito de\n\ncaracterizar o objeto: produtos de sat\u00e9lites, cartas sin\u00f3ticas, modelagem\n\natmosf\u00e9rica, rede de superf\u00edcie, postos de observa\u00e7\u00e3o, registros m\u00f3veis e\n\nregistros de detalhe.\n\nAzevedo e Galvani (2011, p. 108) lembram que o objeto da Climatologia\n\n\u00e9 abstrato e n\u00e3o permite sua apreens\u00e3o integral e imediata frente aos sensores\n\nhumanos, logo necessitando de instrumental t\u00e9cnico para a percep\u00e7\u00e3o\n\nevolutiva dos processos locais ou localizados. Apesar do aumento expressivo\n\nde equipamentos de monitoramento da varia\u00e7\u00e3o dos atributos do clima\n\ninstalados na ilha nos \u00faltimos tr\u00eas anos, houve a necessidade, al\u00e9m dos dados\n\n\n\n99\n\ninstitucionais, de se formar uma rede particular de observa\u00e7\u00f5es nos diversos\n\nambientes da \u00e1rea estudada devido \u00e0 escala de trabalho/ objetivos\n\nperseguidos.\n\nGalvani (2011, p. 470 a 482) descreve os procedimentos estat\u00edsticos que\n\ndevem ser aplicados \u00e0 an\u00e1lise quantitativa dos dados de modo a favorecer a\n\ncompreens\u00e3o da variabilidade clim\u00e1tica (nos limites da ilha) em dois n\u00edveis:\n\nespacial e temporal. Foram utilizadas medidas de tend\u00eancia central (m\u00e9dia,\n\nmediana, valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos e calculada sua amplitude) e de\n\ndispers\u00e3o (desvios e coeficientes de varia\u00e7\u00e3o), al\u00e9m do coeficiente de\n\ndetermina\u00e7\u00e3o.\n\nA an\u00e1lise temporal dos elementos do clima (anual, sazonal, mensal)\n\naponta seus regimes regionais (mais relacionados com as din\u00e2micas da\n\ncircula\u00e7\u00e3o superior e secund\u00e1ria) como per\u00edodos mais ou menos chuvosos, por\n\nexemplo. O ritmo di\u00e1rio, a varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e hor\u00e1ria conduz ao controle dos\n\nmeso e topoclimas (mais relacionados com as propriedades gerais do relevo\n\ncircundante) como valores m\u00e1ximos, m\u00ednimos e m\u00e9dios, desvios e coeficientes\n\nde varia\u00e7\u00e3o.\n\nJ\u00e1 a an\u00e1lise espacial busca compreender como a espacializa\u00e7\u00e3o dos\n\nfen\u00f4menos e/ou suas diferen\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o (norte-sul, oeste-\n\nleste) ou da altitude podem ser relacionadas ao ambiente no qual ocorrem: de\n\nque forma o local controla as diferen\u00e7as observadas, sobretudo quanto ao\n\nrelevo, hidrografia, al\u00e9m dos processos antr\u00f3picos. Acima dos 700 m foram\n\nutilizados coeficientes de regress\u00e3o para seu c\u00e1lculo.\n\nA an\u00e1lise r\u00edtmica de Monteiro (1969) aplicada \u00e0 chuva na regi\u00e3o sul-\n\noriental do Brasil, prioriza o entendimento qualitativo das informa\u00e7\u00f5es\n\ncoletadas, na identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas\n\nocorridas, na busca da g\u00eanese dos fatos climatol\u00f3gicos em todas as escalas da\n\nan\u00e1lise clim\u00e1tica, inclusive nas epis\u00f3dicas (p. 12). Para ele a an\u00e1lise r\u00edtmica \u00e9\n\num processo sinerg\u00e9tico entre a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e os atributos do clima\n\nem sua sequ\u00eancia temporal.\n\nMonteiro (1969 e 1973), mas essencialmente em 1971 pensou o clima, a\n\nsucess\u00e3o habitual dos estados atmosf\u00e9ricos sobre um determinado lugar,\n\n\n\n100\n\nconforme os mecanismos da circula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e sua varia\u00e7\u00e3o sazonal, e\n\nque o retorno, mais ou menos frequente, dessas varia\u00e7\u00f5es no tempo conduzem\n\n\u00e0 apreens\u00e3o do conceito de ritmo. O que para este trabalho \u00e9 muito importante,\n\npois permite relacionar a din\u00e2mica atmosf\u00e9rica regional (circula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria)\n\n\u00e0s sub c\u00e9lulas clim\u00e1ticas locais (massas de ar X estados atmosf\u00e9ricos) \u00e0s\n\nlocalidades da ilha na qual ocorrem ressaltando a variada possibilidade de\n\ncontroles, de maior ou menor influ\u00eancia, considerando a princ\u00edpio a morfometria\n\ndo terreno. A virtude da materializa\u00e7\u00e3o da hierarquia das rela\u00e7\u00f5es da circula\u00e7\u00e3o\n\natmosf\u00e9rica secund\u00e1ria ou regional com os valores obtidos in loco na varia\u00e7\u00e3o\n\ndos elementos do clima, pode ser perseguido considerando 3 regras b\u00e1sicas:\n\na) \u201cs\u00f3 a an\u00e1lise r\u00edtmica detalhada ao n\u00edvel do tempo revela a g\u00eanese dos\n\nfen\u00f4menos clim\u00e1ticos pela intera\u00e7\u00e3o dos elementos e fatores dentro de uma\n\nrealidade regional\u201d;\n\nb) \u201cas express\u00f5es quantitativas dos elementos clim\u00e1ticos est\u00e3o\n\nindissoluvelmente ligadas \u00e0 g\u00eanese ou qualidade dos mesmos\u201d;\n\nc) o ritmo clim\u00e1tico s\u00f3 pode ser entendido por meio da \u201crepresenta\u00e7\u00e3o\n\nconcomitante dos elementos mensurados do clima em unidades de tempo, ao\n\nmenos, di\u00e1ria\u201d.\n\nEm 1969, Monteiro (p.13) prop\u00f5e que \u201c[...] o car\u00e1ter geogr\u00e1fico de um\n\ntema n\u00e3o deriva de sua escala, mas da metodologia utilizada pra sua\n\nabordagem. \u201d Dessa forma o autor acredita que a abordagem geogr\u00e1fica seja\n\nv\u00e1lida somente quando a an\u00e1lise dos estados atmosf\u00e9ricos \u00e9 realizada em sua\n\n\u2018sequ\u00eancia cont\u00ednua\u2019 de onde nasce a no\u00e7\u00e3o de sucess\u00e3o (encadeamento dos\n\nestados atmosf\u00e9ricos). Na mesma p\u00e1gina profere que \u201c[...] \u00e9 pela sucess\u00e3o que\n\nse percebem as diferentes combina\u00e7\u00f5es dos elementos clim\u00e1ticos com os\n\ndemais elementos do quadro geogr\u00e1fico. \u00c9 a sequ\u00eancia que conduz ao ritmo, e\n\no ritmo \u00e9 a ess\u00eancia da an\u00e1lise din\u00e2mica\u201d. E que neste momento a an\u00e1lise\n\ndin\u00e2mica se imbui do car\u00e1ter geogr\u00e1fico do clima \u2013 de fundamental import\u00e2ncia\n\npara a compreens\u00e3o dos processos geomorfol\u00f3gicos, h\u00eddricos e antr\u00f3picos.\n\nMonteiro (1969, p. 14) pondera que a an\u00e1lise est\u00e1tica \u00e9 complementar \u00e0\n\ndin\u00e2mica, n\u00e3o mais na busca do estado m\u00e9dio, mas na busca do \u201cnormal\u201d\n\n(aquele que se repete com mais frequ\u00eancia), quando a varia\u00e7\u00e3o temporal dos\n\n\n\n101\n\natributos no espa\u00e7o geogr\u00e1fico leva \u00e0s generaliza\u00e7\u00f5es (melhor se a rede de\n\nobserva\u00e7\u00f5es for maior/mais densa); e, que o tratamento din\u00e2mico prefere\n\namostragens da varia\u00e7\u00e3o do tempo cronol\u00f3gico (que por ser reduzido \u00e9 mais\n\npr\u00f3ximo \u00e0 realidade) o que favorece a percep\u00e7\u00e3o das particularidades\n\ngen\u00e9ticas. Finaliza seu pensamento afirmando que as proje\u00e7\u00f5es da varia\u00e7\u00e3o\n\ndos atributos ao longo de um eixo de observa\u00e7\u00f5es devem refletir seu\n\nparentesco pelo ritmo de varia\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, os mecanismos da\n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional \u2013 a afinidade devida ao ritmo deve ser\n\nqualitativa, por isso, observada na menor unidade de tempo poss\u00edvel.\n\nDevido a esse pensamento ent\u00e3o, o significado das unidades clim\u00e1ticas,\n\ncomo s\u00edntese, ter\u00e1 como base a distribui\u00e7\u00e3o temporal (anual, sazonal, mensal,\n\ndi\u00e1ria e at\u00e9 hor\u00e1ria) dos atributos anteriormente selecionados, adicionada das\n\nan\u00e1lises epis\u00f3dicas, indissociadas de sua rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o.\n\nForam definidos, conforme a proposta de Monteiro (1976), os atributos\n\ndo clima a serem monitorados: temperatura do ar (T - \u00b0C), a umidade relativa\n\ndo ar (UR - %) e a precipita\u00e7\u00e3o liquida (chuva), em mm (mil\u00edmetros) como as\n\nvari\u00e1veis serem testadas pois s\u00e3o os processos clim\u00e1ticos que mais\n\ndiretamente afetam o ser humano e as atividades ligadas ao conforto t\u00e9rmico,\n\nqualidade do ar e os impactos pluviais. Do trabalho realizado em gabinete\n\nsurge a rede de pontos de coleta de dados: a distribui\u00e7\u00e3o espacial efetiva da\n\nrede implicou em acompanhar a rede vi\u00e1ria da ilha e do PEIb que se\n\ntransformou em 2 eixos de observa\u00e7\u00f5es: um norte-sul e outro oeste-leste.\n\nOutros atributos ser\u00e3o apresentados de forma regional para consistir\n\nnossos dados de campo e informa\u00e7\u00f5es remotas: radia\u00e7\u00e3o solar, press\u00e3o\n\natmosf\u00e9rica, vento e demais, na medida da disponibilidade, em sua din\u00e2mica\n\nacerca da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, frente aos processos naturais e geogr\u00e1ficos\n\nna escala topoclim\u00e1tica, tamb\u00e9m passam a subsidiar uma avalia\u00e7\u00e3o da atual\n\nsitua\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.\n\nTamb\u00e9m foram analisados os dados de chuva da esta\u00e7\u00e3o E2-012\n\n(DAEE) que resultaram no estabelecimento de uma normal provis\u00f3ria e\n\nposterior identifica\u00e7\u00e3o dos anos de padr\u00e3o pluviom\u00e9trico habitual, mais e\n\nmenos chuvosos. A necessidade do estabelecimento de uma normal \u00e9 a de\n\n\n\n102\n\nsugerir uma medida da amplitude da variabilidade dos atributos tendo em vista\n\nos valores extremos, os desvios. Ao contr\u00e1rio daquilo que encontramos na\n\nbibliografia, n\u00e3o foi poss\u00edvel uma regionaliza\u00e7\u00e3o topoclim\u00e1tica conforme e\n\nbaseada nas normais padr\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es do INMET na regi\u00e3o, Santos e\n\nUbatuba, mas que s\u00e3o um \u201cproblema menor\u201d na identifica\u00e7\u00e3o das unidades\n\nclim\u00e1ticas deste trabalho, i. e., a escala na qual \u00e9 apresentada a informa\u00e7\u00e3o\n\nn\u00e3o permite grandes elucubra\u00e7\u00f5es.\n\nAs imagens dos sat\u00e9lites do INPE e NASA (CBERS e LANDSAT, Aqua e\n\nTerra), permitem fazer uma an\u00e1lise da nebulosidade para entender os arranjos\n\nde sua g\u00eanese e distribui\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do vento e do relevo sobre o territ\u00f3rio\n\nda ilha e da regi\u00e3o do Litoral Norte. Devido \u00e0s possibilidades que tais\n\nplataformas nos oferecem como ferramentas que facilitam a mudan\u00e7a de\n\nescalas, local, regional e nacional, o entendimento dos fen\u00f4menos da\n\ncircula\u00e7\u00e3o terci\u00e1ria/topoclim\u00e1tica como nuvens orogr\u00e1ficas e convectivas fica\n\nfavorecido.\n\nDo CPTEC/INPE e GreC/ IAG (Instituto Astron\u00f4mico e Geof\u00edsico), os\n\nBoletins de Monitoramento e An\u00e1lise Clim\u00e1tica \u2013 Climan\u00e1lise, de cunho sin\u00f3tico\n\nforneceram as informa\u00e7\u00f5es acerca dos sistemas de larga escala prevalecentes\n\ne transientes (circula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria) sobre a \u00e1rea como a atua\u00e7\u00e3o do ASAS, a\n\ncontabilidade das passagens de sistemas frontais e as INW como a ZCAS\n\nnuma an\u00e1lise mensal das ocorr\u00eancias em esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas de\n\nsuperf\u00edcie no Brasil, para a composi\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise r\u00edtmica.\n\nA empresa ARESTECH, por meio de seu site disponibiliza sua\n\nmodelagem de ventos para Ilhabela para a pr\u00e1tica de esportes n\u00e1uticos \u00e0 vela.\n\nO modelo utilizado \u00e9 o BRAMS que \u00e9 um sistema de modelagem atmosf\u00e9rica\n\n(RAMS) refinada e aplicada aos tr\u00f3picos brasileiros e foi utilizada para definir\n\nintera\u00e7\u00f5es gerais com o relevo a partir dos fluxos a\u00e9reos mais frequentes.\n\nA rede de observa\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie \u00e9 composta por 3 tipos de\n\nequipamentos que variam quanto \u00e0 quantidade de atributos clim\u00e1ticos\n\nobservados e quanto a tecnologia utilizada para o registro das informa\u00e7\u00f5es:\n\nesta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas e manuais, contando com aquela instalada para este\n\ntrabalho. Antes e durante nossos trabalhos de campo a regi\u00e3o do Litoral Norte\n\n\n\n103\n\nfoi alvo de programas governamentais que propunham a instala\u00e7\u00e3o de\n\npluvi\u00f4metros em determinadas regi\u00f5es com vista ao monitoramento de chuvas\n\nem encostas ocupadas. Mas nem todo o equipamento havia sido distribu\u00eddo ou\n\ninstalado. Hoje, a regi\u00e3o est\u00e1 melhor servida com a chegada ao menos 40\n\npluvi\u00f4metros semiautom\u00e1ticos. Infelizmente algumas das esta\u00e7\u00f5es indicadas\n\npelas institui\u00e7\u00f5es parecem estar apenas no mapa.\n\nOs dados clim\u00e1ticos regionais complementares consistir\u00e3o das s\u00e9ries\n\nhist\u00f3ricas dispon\u00edveis do CEBIMAR, na Praia do Cabelo Gordo - no continente,\n\nem S\u00e3o Sebasti\u00e3o no limite continental sul do canal, que opera o\n\nmonitoramento das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e oce\u00e2nicas na atualidade, para\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o sin\u00f3tica e consist\u00eancia de dados.\n\nOs dados referenciais de chuva e da investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o aqueles oficiais\n\ndo munic\u00edpio: esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica Ilhabela (Vila), prefixo E2-012 de\n\nresponsabilidade do DAEE - \u00e9 aquela que possui a s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados\n\nmais extensa, entre 1943 a 2014, com alguma intermit\u00eancia, mas que foram\n\natualizados e disponibilizados na rede. Com base nessa esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica\n\nfoi estudada anteriormente a normal provis\u00f3ria da chuva representativa da Ilha\n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o (MILANESI e GALVANI, 2013) e, que aqui se aprofunda na\n\ndetermina\u00e7\u00e3o de seus anos padr\u00e3o, extremos e normal \u2013 n\u00e3o no sentido de\n\nestancar seu movimento, mas para que o leitor perceba do atributo a\n\nvariabilidade que lhe \u00e9 caracter\u00edstica. A prefer\u00eancia pela escolha desta esta\u00e7\u00e3o\n\npluviom\u00e9trica como referencial, n\u00e3o se deu apenas por sua s\u00e9rie temporal, mas\n\ntamb\u00e9m porque \u00e9 refer\u00eancia da \u00e1rea historicamente menos chuvosa da ilha \u2013 \u00e9\n\num par\u00e2metro razo\u00e1vel para a avali\u00e7\u00e3o da sua variabilidade. Em teoria, se a\n\nlocalidade menos chuvosa apresentar desvios positivos significativos, logo,\n\nentendemos que a precipita\u00e7\u00e3o suplantou o habitual.\n\nJ\u00e1 a rede de observa\u00e7\u00f5es deste trabalho foi composta por duas EMA\u2019s\n\n(esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas autom\u00e1ticas) do IAG, Centro Integrado de\n\nInforma\u00e7\u00f5es Agropecu\u00e1rias (CIIAGRO), Rede Data Clima denominadas,\n\nIlhabela Norte, que fica no setor central, pr\u00f3ximo ao Centro de Triagem e,\n\nIlhabela, a sul, entre as pontas do Frade e Vista antes da Sepituba (aqui ser\u00e3o\n\ntratados como Ilha Norte e Ilha Sul). Do CEMADEN (Centro Nacional de\n\nMonitoramentos de Desastres Naturais) foram utilizados os dados de chuva de\n\n\n\n104\n\n4 esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas: S\u00e3o Pedro (sul), \u00c1gua Branca e Barra Velha (setor\n\ncentral) e Vila (norte). De forma auxiliar e comparativa, tamb\u00e9m foi utilizada a\n\nesta\u00e7\u00e3o do CEBIMAR. Al\u00e9m desses, os postos de coleta os foram\n\nrespons\u00e1veis pela obten\u00e7\u00e3o dos dados prim\u00e1rios durante os trabalhos de\n\ncampo e ser\u00e3o abordados ami\u00fade junto ao pr\u00f3ximo item.\n\nPara organizar a situa\u00e7\u00e3o da rede de observa\u00e7\u00f5es na ilha (que totalizou\n\n17 equipamentos), no espa\u00e7o quanto \u00e0 quantidade de atributos clim\u00e1ticos\n\nmensurados e registrados por cada uma delas, elaborou-se a Tabela 1, que\n\napresenta a possibilidade de monitoramento de cada equipamento, agrupados\n\npor institui\u00e7\u00e3o, com a referente designa\u00e7\u00e3o utilizada neste estudo. As c\u00e9lulas\n\ncontendo \u2018x\u2019, significam exist\u00eancia de equipamento sensor relacionado ao topo\n\nda coluna (atributo coletado); para a precipita\u00e7\u00e3o foram adicionadas as letras\n\n\u2018a\u2019 e \u2018t\u2019, referentes a equipamentos autom\u00e1ticos e manuais, respectivamente.\n\nTamb\u00e9m foi adicionado um sinal negativo (\u2018-\u2019) que indica a aus\u00eancia de sensor\n\nquando o topo da coluna indica dois atributos coletados.\n\nTabela 1 - Tabela comparativa da rede de observa\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e atributos observados.\n\nRespons\u00e1vel Denomina\u00e7\u00e3o\n\n- C\u00f3digo\n\nTemperatur\n\na do ar\n\nUmidad\n\ne\n\nrelativa\n\ndo ar\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n(a: autom\u00e1tica\n\ne\n\nt: manual)\n\nVento /\n\nPress\u00e3\n\no\n\nSolarim\u00e9tric\n\no/ outros\n\nTRABALHO\n\nDE CAMPO\n\nSeu Ant\u00f4nio Furnas - P1 X X X a\n\nDona Ana Arma\u00e7\u00e3o - P2 X t\n\nPEIb_Op PEIB_Op - P3 X X X t\n\nWinny Toca - P4 X X X t\n\nMarcos e\n\nInah\n\nReino - P5 X t\n\nPEIb Guarita ECG - P6 X t\n\nPEIb EC600 - P7 X X X a\n\nPEIb EC400 - P8 X t\n\nPEIb EC200 - P9 X t\n\nMarebar Castelhanos -\n\nP10\n\nX X X t\n\nDAEE\n\n\n\n105\n\nIlhabela Ilhabela - A1 X a\n\nIAC RDC\n\nIlhabela\n\nNorte\n\nIlha Norte \u2013 B1 X X X a X /- X /X\n\nIlhabela Ilha Sul \u2013 B2 X X X a X /- - /X\n\nCEMADEN\n\nCentro Centro \u2013 B3 X a\n\nBarra Velha BVelha \u2013 B4 X a\n\nAgua Branca ABranca \u2013 B5 X a\n\nS\u00e3o Pedro SPedro \u2013 B6 X a\n\nCEBIMAR Cebimar - C1 X X X a X/X X/X\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2016).\n\nA diversidade do instrumental sensor participante deste estudo gerou\n\npara a precipita\u00e7\u00e3o, ao menos 3 bancos de dados que diferem-se entre si\n\ndevido \u00e0 possibilidade temporal de cada um equipamento. Por um lado temos o\n\npluvi\u00f4metro experimental para localidades remotas (MILANESI e GALVANI,\n\n2013) que por ser totalizador depende da frequ\u00eancia da coleta (que aqui foi\n\nmensal), assim como a rede pluviom\u00e9trica do DAEE que apresenta frequ\u00eancia\n\nde coleta di\u00e1ria (total em 24h); por outro temos os equipamentos autom\u00e1ticos,\n\nregistradores, que dependem da configura\u00e7\u00e3o do timer de seus programas\n\npara executarem as tarefas estabelecidas. Dessa forma, a totalidade de\n\npluvi\u00f4metros (17) apresenta valores anuais, sazonais e mensais; desses, 10\n\napresentam valores di\u00e1rios; e, desses, apenas 7 apresentam valores hor\u00e1rios.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o da instrumenta\u00e7\u00e3o observacional foi balizada, ent\u00e3o, pela\n\ndificuldade de se alcan\u00e7ar as \u00e1reas mais remotas da ilha, muitas vezes\n\nacess\u00edveis apenas por embarca\u00e7\u00f5es ou por picadas na mata fechada que\n\nlevaram \u00e0 sua concentra\u00e7\u00e3o no sotavento da \u00e1rea e na Estrada de\n\nCastelhanos, deixando o NE, o SE e o S da ilha aptos as extrapola\u00e7\u00f5es dos\n\nresultados obtidos. Apesar disso, foi garantida a varia\u00e7\u00e3o N-S e W-E das\n\ninstala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 compara\u00e7\u00e3o dos valores por elas obtidas para o\n\ndesenvolvimento do trabalho. Tal fato, evidenciou a impossibilidade da\n\nmontagem de um grid perfeito ou melhor ajustado ao nosso planejamento, em\n\nsua disposi\u00e7\u00e3o ao longo dos 473km\n2\n\nda ilha \u2013 o que constituiu uma densidade\n\nda rede de observa\u00e7\u00e3o, independentemente do tipo do equipamento, de 1\n\n\n\n106\n\nequipamento a cada 27,82km\n2\n, em m\u00e9dia \u2013 com isso n\u00e3o podemos afirmar\n\nqual a \u00e1rea de influ\u00eancia mais exata de cada equipamento, mas h\u00e1 de se\n\nconcordar que, individualmente, a percep\u00e7\u00e3o de cada equipamento est\u00e1\n\nrelacionada ao seu entorno, ao seu microclima. De forma manual, foi realizada\n\numa diagrama\u00e7\u00e3o de Voronoi entre os postos, que pressup\u00f5e o c\u00e1lculo do\n\nponto distal m\u00e9dio entre as diversas localiza\u00e7\u00f5es e o tra\u00e7ado de retas\n\nperpendiculares entre elas, no intuito de gerar pol\u00edgonos matem\u00e1ticos que\n\nreferenciam as \u00e1reas de influ\u00eancia, ainda que question\u00e1veis. As \u00e1reas mais\n\ncarentes de informa\u00e7\u00e3o est\u00e3o em azul claro (Figura 27).\n\nFigura 27 - \u00c1reas de influ\u00eancia simplificadas dos equipamentos, conforme a t\u00e9cnica de Voronoi.\n\n\n\n107\n\nTrabalhos de campo\n\nO trabalho de campo consistiu em um per\u00edodo, na \u00e1rea de estudo, para\n\napreens\u00e3o da realidade atmosf\u00e9rica local por meio da aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e\n\nprocedimentos de observa\u00e7\u00e3o do tempo meteorol\u00f3gico, coleta de dados\n\nclimatol\u00f3gicos, percep\u00e7\u00e3o sensorial dos sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes e\n\nidentifica\u00e7\u00e3o visual de poss\u00edveis vetores antr\u00f3picos in loco. As viv\u00eancias\n\nexperimentadas num trabalho de campo, na hora e no lugar em que ocorrem\n\nos fen\u00f4menos permitem um approach, ainda que fragmentado, ao rol de\n\nconhecimentos dos ritmos e fen\u00f4menos que comp\u00f5e aquela totalidade\n\nclim\u00e1tica.\n\nAssim, o banco de dados principal foi composto a partir de uma s\u00e9rie de\n\n14 trabalhos de campo, para a instala\u00e7\u00e3o/ remo\u00e7\u00e3o dos equipamentos, para a\n\ncoleta de dados e eventuais manuten\u00e7\u00f5es n\u00e3o planejadas. As datas dos\n\ntrabalhos de campo foram estipuladas com base na instala\u00e7\u00e3o dos\n\nequipamentos em dezembro de 2013, iniciando-se as coletas v\u00e1lidas em 01 de\n\njaneiro de 2014 \u2013 sendo sempre realizadas nos dias 1\u00b0 e 2\u00b0 de cada m\u00eas ou\n\nmais, dependendo da t\u00e9cnica de coleta aplicada e com \u00faltima coleta prevista\n\npara 01 de janeiro de 2015 (representativa do m\u00eas de dezembro de 2014).\n\nS\u00edtios de instala\u00e7\u00e3o\n\nA escolha pelos s\u00edtios de instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos foi realizada em\n\nlaborat\u00f3rio e observou localidades de caracter\u00edsticas climatol\u00f3gicas\n\nteoricamente distintas. De modo a acentuar a diferencia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os\n\nclim\u00e1ticos, otimizar associa\u00e7\u00f5es com os controles locais onde foram instaladas\n\nas esta\u00e7\u00f5es e favorecer a identifica\u00e7\u00e3o de processos semelhantes ocorrentes\n\nem compartimentos diferentes, considerou-se ent\u00e3o: a intera\u00e7\u00e3o dos ventos\n\npredominantes com o relevo da ilha: a situa\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o e o abrigo de\n\nsuas vertentes.\n\nLogo, foram habilitadas \u00e1reas a norte, a sul, a leste, na meia-vertente, no\n\ndivisor de \u00e1guas e em maiores altitudes com condi\u00e7\u00f5es de refletir uma situa\u00e7\u00e3o\n\nideal para a distribui\u00e7\u00e3o da rede, tendo em conta o tempo da coleta, da\n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos e da disponibilidade de ve\u00edculos adequados\n\n\n\n108\n\npara os deslocamentos.\n\nA Tabela 2 apresenta uma resenha das informa\u00e7\u00f5es gerais de cada\n\nponto, s\u00edtio, onde um equipamento foi instalado. Na coluna \u201cTerreno/uso do\n\nsolo\u201d \u00e9 definido terreno particular quando n\u00e3o pertencente ao estado \u2013 j\u00e1 o uso\n\n\u00e9 diferenciado de modo a sintetizar seu conceito: uso natural apresenta as\n\n\u00e1reas dentro do PEIb (aquelas seguidas de sinal de \u201c+\u201d est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o mais\n\nadentro da mata; aquelas com sinal de \u201c-\u201d, est\u00e3o sujeitas a efeitos de borda);\n\nuso agr\u00edcola representa alguma atividade que envolva o arar, capinar e o\n\nplantar; o uso antropizado pressup\u00f5e a altera\u00e7\u00e3o da paisagem natural sem, no\n\nentanto, configurar agricultura e, por fim o uso urbano, que configura as \u00e1reas\n\nde paisagens mais alteradas e com densidade de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nTabela 2 - Identifica\u00e7\u00e3o dos pontos de instala\u00e7\u00e3o do equipamento n\u00e3o institucional na Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o\n\nDenomina\u00e7\u00e3o Terreno/ uso do solo Ponto Setor ALTITUDE (m) LATITUDE Sul.\n\n(graus decimais)\n\nLONGITUDE Oeste.\n\n(graus decimais)\n\nFurnas particular/agr\u00edcola P1 N 81 23,73469 45,30232\n\nArma\u00e7\u00e3o particular/antropizado P2 N 34 23,74435 45,34699\n\nPEIb_Op PEIb/urbano P3 C 83 23,82809 45,34777\n\nToca particular/antropizado P4 C 103 23,82788 45,35074\n\nReino particular/antropizado P5 C 90 23,80291 45,36104\n\nGuarita PEIb/natural + P6 E 250 23,85008 45,32763\n\nEC600 PEIb/natural + P7 E 603 23,84836 45,31226\n\nEC400 PEIb/natural - P8 E 390 23,84531 45,30388\n\nEC200 PEIb/natural - P9 E 220 23,85774 45,28977\n\nCastelhanos particular/antropizado P10 E 10 23,83967 45,36083\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2016).\n\nEvidentemente, o plano proposto encontrou dificuldades para sua\n\nexecu\u00e7\u00e3o. Foi necess\u00e1rio, ent\u00e3o, resgatar a import\u00e2ncia da equipe de\n\nfuncion\u00e1rios da Sede Operacional do PEIb, cai\u00e7aras ou apenas ilhabelenses\n\nque, com o conhecimento nativo, sugeriram alguma altera\u00e7\u00e3o e remanejo dos\n\ns\u00edtios de instala\u00e7\u00e3o por motivos de seguran\u00e7a ou pelo simples fato de se\n\ninteressarem pelas \u201ccausas cient\u00edficas\u201d e disponibilizarem seus quintais para o\n\n\n\n109\n\napoio \u00e0 pesquisa. Outras possibilidades foram surgindo ao longo do processo\n\ngeral dos trabalhos de campo, mas infelizmente n\u00e3o puderam ser\n\ncontempladas com um equipamento, mas fica o agradecimento pela\n\ndisponibilidade. A Figura 28 indica o local de instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos, os\n\nquais foram abordados anteriormente - s\u00e3o os pontos de coleta.\n\nN\u00e3o podemos deixar de lado o desrespeito com a pesquisa cient\u00edfica\n\nmesmo com avisos amig\u00e1veis acerca da pesquisa e alertas sobre o valor n\u00e3o\n\ncomercial dos equipamentos dentro da unidade de conserva\u00e7\u00e3o \u2013 o vandalismo\n\ne o furto tamb\u00e9m estiveram presentes nesse per\u00edodo o que gerou algumas\n\nfalhas em nosso banco de dados.\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o local dos s\u00edtios de instala\u00e7\u00e3o\n\nA descri\u00e7\u00e3o detalhada do \u2018s\u00edtio\u2019 - a paisagem de entorno dos pontos de\n\ncoletas de dados, os quais possuem carater\u00edsticas espec\u00edficas quanto \u00e0\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o, albedo, corpos h\u00eddricos, tipo de\n\nconstru\u00e7\u00f5es, materiais, cores, uso do solo, fluxo de pessoas e ve\u00edculos, entre\n\noutros, propicia a diferencia\u00e7\u00e3o por compara\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis controles\n\nmicroclim\u00e1ticos. A partir do tratamento estat\u00edstico dos dados dos atributos\n\ncoletados em cada s\u00edtio \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel deduzir suas caracter\u00edsticas\n\nt\u00e9rmicas, h\u00edgricas e pluviom\u00e9tricas para o n\u00edvel topoclim\u00e1tico.\n\n\n\n110\n\nFigura 28 - Localiza\u00e7\u00e3o do equipamento instalado na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nFonte: Google Earth (2014) Org.: M.A. Milanesi (2014)\n\n\n\n111\n\nPonto 1 \u2013 Furnas\n\nO ponto de coleta \u201cP1\u201d - est\u00e1 localizado no bairro de Furnas (setor norte da\n\nilha, a barlavento), no terreno particular de Seu Ant\u00f4nio Alem\u00e3o, em meio a um\n\nro\u00e7ado acanhado de cana de a\u00e7\u00facar e capim coloni\u00e3o (Panium maximum)\n\nsobre solo argiloso desnudo. Pertence a sub bacia do C\u00f3rrego do Jabaquara,\n\nna micro bacia hom\u00f4nima, \u00e0 meia vertente a 81 m de altitude (Figura 29).\n\n\u00c9 um interfl\u00favio arredondado, de vertente retil\u00ednea a convexa de orienta\u00e7\u00e3o\n\nleste e declividade entre 15 e 30 %.\n\nO fator de vis\u00e3o do c\u00e9u ou Sky View Factor (SVF) \u00e9 de 70,5%.\n\nO equipamento instalado \u00e9 a Miniesta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica (MEa).\n\nFigura 29 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 1.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n112\n\nPonto 2 - Arma\u00e7\u00e3o\n\nO ponto de coleta de n\u00famero 2 est\u00e1 localizado no setor norte da ilha\n\n(sotavento), no terreno particular de D. Ana, nos fundos da casa, pr\u00f3ximo a um\n\nmatac\u00e3o de aproximadamente 2,0 m de altura, a 80 cm a norte do equipamento\n\n\u2013 controle local sobre a precipita\u00e7\u00e3o (de leste e sudeste), sobre grama em meia\n\nvertente a 34 m de altitude (Figura 30).\n\nPertence \u00e0 sub bacia do C\u00f3rrego Bicu\u00edba em micro bacia hom\u00f4nima. A encosta\n\n\u00e9 convexa de face oeste de declividades entre os 5 e 15 %.\n\nSVF \u00e9: 43,6 %.\n\nEquipamento instalado: Pluvi\u00f4metro experimental (PE).\n\nFigura 30 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 2.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n113\n\nPonto 3 - PEIb\n\nO ponto 3 est\u00e1 localizado na \u00e1rea do PEIb \u2013 Sede Operacional no bairro do\n\nItaguassu, no setor central da ilha, sobre terreno gramado em vertente cortada\n\nmais ou menos retil\u00ednea no canto do terreno (Figura 31). Tem a norte e\n\nnordeste a menos de 1 m, uma via cal\u00e7ada com paralelep\u00edpedos e um muro a 2\n\nm de dist\u00e2ncia.\n\nPertence \u00e0 bacia dos C\u00f3rregos Ilhabela-Cachoeira na sub bacia do Cachoeira,\n\nno bairro do Itaguassu, a sotavento no setor central da ilha.\n\nPr\u00f3ximo a topo arredondado de vertentes convexas no divisor de \u00e1guas do\n\nPaquera-Cego orientado para nordeste. Sua declividade est\u00e1 entre 15 e 30%\n\nnuma altitude de 83 m aproximadamente.\n\nSVF: 31,8 %.\n\nEquipamento: Miniesta\u00e7\u00e3o semiautom\u00e1tica (MEs).\n\n\u2018\n\nFigura 31 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 3.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n114\n\nPonto 4 - Reino\n\nNo quintal dos fundos do casal Marcos e Inah foi instalado o ponto 4 ancorado\n\na uma cerca em meio a um antigo pomar de mirt\u00e1ceas sobre solo recoberto de\n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e pioneira arbustiva (Figura 32).\n\nA \u00e1rea, no bairro do Reino, fica no sert\u00e3o interiorano central da ilha, a 90m de\n\naltitude, num sotavento de meia vertente orientada para noroeste entre 15 e 30\n\n% de declividade.\n\nPertence \u00e0 bacia dos c\u00f3rregos do Paquera-Cego, na sub bacia do C\u00f3rrego das\n\nTocas.\n\nSVF: 31 %.\n\nEquipamento: Pluvi\u00f4metro experimental (PE).\n\nFigura 32 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 4.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n115\n\nPonto 5 - Toca\n\nO ponto 5 foi instalado em terreno particular do funcion\u00e1rio Winny da UC, sobre\n\nsolo gramado a cerca de 4 m de casa assobradada de alvenaria a norte \u2013\n\ncertamente um controle local sobre a chuva (Figura 33).\n\nA \u00e1rea, no bairro da Toca, fica no setor interiorano central da ilha, a sotavento,\n\nem fundo de vale encaixado com declividades entre os 15 a 30 %, voltada para\n\nsudeste e altitude na faixa dos 103 m.\n\nPertence \u00e0 bacia dos c\u00f3rregos do Paquera-Cego, na sub bacia do C\u00f3rrego das\n\nTocas, em um fundo de vale c\u00f4ncavo.\n\nSVF: 43,8 %.\n\nEquipamento: Miniesta\u00e7\u00e3o semi autom\u00e1tica (MEs).\n\nFigura 33 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 5.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n116\n\nPonto 6 - ECG\n\nO ponto 6 est\u00e1 localizado em trilha de baixo uso no interior do PEIb (Figura 34),\n\na 50 m da guarita (na entrada da UC) na Estrada de Castelhanos, em meio \u00e0\n\ndensa vegeta\u00e7\u00e3o, sobre solo exposto.\n\nA \u00e1rea fica a sotavento, no setor interiorano central da ilha (em maior altitude\n\nque P4 e P5) com alguma proximidade \u00e0 estrada e ao C\u00f3rrego da \u00c1gua Branca\n\nem vertente leste, a 255 m de altitude.\n\n\u00c9 um interfl\u00favio convexo de face leste e declividade estimada entre 5 e 15%.\n\nSVF: 29,6 %.\n\nEquipamento: Pluvi\u00f4metro experimental (PE).\n\nFigura 34 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 6.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n117\n\nPonto 7 \u2013 EC600\n\nP7 \u00e9 o ponto maior altitude do eixo de observa\u00e7\u00f5es (abaixo do ponto mais alto\n\nda ilha a 1379 m) - localizado no setor central da ilha a barlavento (leste) da\n\nEstrada de Castelhanos (Figura 35), no territ\u00f3rio da unidade de conserva\u00e7\u00e3o\n\nsobre solo vegetado, entre 10 a 15 m da estrada, atr\u00e1s de pequena barreira de\n\nterra devido \u00e0 drenagem local que, bloqueia algumas poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es com\n\nautom\u00f3veis que por l\u00e1 transitam.\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o local \u00e9 nativa, por\u00e9m, pioneira por estar em \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o\n\nentre estrada e \u00e1reas naturais.\n\nA \u00e1rea, a barlavento assenta-se sobre uma vertente alta a 600 m de altitude,\n\nem interfl\u00favio convexo de vertente orientada para leste e declividade estimada\n\nem 30 e 45 % que faz parte do divisor de \u00e1guas das bacias do Manso e\n\nPrainha na sub bacia do C\u00f3rrego do Engenho.\n\nSVF \u00e9: 16 %.\n\nEquipamento instalado: Miniesta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica (MEa).\n\nFigura 35 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 7.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n118\n\nPonto 8 \u2013 EC400\n\nO ponto de coleta de n\u00famero 8 tamb\u00e9m est\u00e1 localizado no setor leste da ilha\n\n(Figura 36), dentro do PEIb, a pouco mais de 3 m da estrada \u2013 n\u00e3o possuindo\n\nanteparos em sua defesa, na localidade da Volta Grande.\n\nA \u00e1rea, a barlavento da ilha localiza-se sobre uma meia vertente a 400 m de\n\naltitude, de orienta\u00e7\u00e3o nordeste (NE), sobre solo argilo-arenoso. A areia nesta\n\naltitude tamb\u00e9m deve referir-se \u00e0s obras de estabiliza\u00e7\u00e3o da estrada, de\n\nrelativa continuidade.\n\n\u00c9 um interfl\u00favio convexo de face leste e declividade estimada em 30 % que faz\n\nparte do divisor de \u00e1guas da sub bacia do C\u00f3rrego do Engenho.\n\nSVF: 10,5 %.\n\nEquipamento: Pluvi\u00f4metro experimental (PE).\n\nFigura 36 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 8.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n119\n\nPonto 9 \u2013 EC200\n\nO ponto 9 (P9) tamb\u00e9m foi instalado no territ\u00f3rio do PEIb (Figura 37), na\n\nEstrada de Castelhanos a 200 m de altitude, na localidade conhecida como\n\nVolta Grande sobre drenagem com solo recoberto de vegeta\u00e7\u00e3o rasteira a\n\narbustiva.\n\nA \u00e1rea fica no barlavento da ilha, sobre vertente leste em um interfl\u00favio\n\nconvexo de face leste e declividade estimada em 30 % que tamb\u00e9m faz parte\n\ndo divisor de \u00e1guas da sub bacia do C\u00f3rrego do Engenho.\n\nSVF \u00e9: 14 %.\n\nEquipamento: Pluvi\u00f4metro experimental (PE).\n\nFigura 37 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 9.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n120\n\nPonto 10 \u2013 Castelhanos\n\nEste ponto localiza-se no setor leste da ilha, nos fundos da propriedade do\n\nMarebar, a barlavento, na Praia de Castelhanos; \u00e9 o \u00fanico ponto localizado em\n\nplan\u00edcie litor\u00e2nea (Figura 38).\n\nApresenta declividade inferior a 5 %, a 10m de altitude, orientada para leste,\n\nal\u00e9m de solo arenoso com alguma vegeta\u00e7\u00e3o rasteira esparsa em seu entorno.\n\nAinda, sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica permitiu a incid\u00eancia dos raios solares logo ap\u00f3s\n\na aurora, entretanto, o im\u00f3vel localizado a aproximadamente a 25 m de\n\ndist\u00e2ncia a leste do equipamento influi na coleta da temperatura, registrando\n\nseus menores e l\u00f3gicos valores antes das 9h da manh\u00e3.\n\nPertence \u00e0 sub bacia do C\u00f3rrego da Lagoa.\n\nSVF: 71,3 %.\n\nEquipamento: Miniesta\u00e7\u00e3o semi autom\u00e1tica (MEs).\n\nFigura 38 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de entorno do ponto 10.\n\nFonte: IBGE (1977), Google Earth (2016) e Milanesi (2014).\n\n\n\n121\n\nEquipamentos utilizados\n\nOs equipamentos utilizados para a coleta e registro da temperatura do\n\nar, da umidade relativa do ar e pluviosidade foram disponibilizados pelo LCB/\n\nUSP e compreendem um conjunto de dez pluvi\u00f4metros (2 registradores\n\neletr\u00f4nicos e 8 totalizadores experimentais), al\u00e9m de 5 termo higr\u00f4metros\n\neletr\u00f4nicos (data loggers) da marca Instrutherm, modelo HT500, conforme\n\nFigura 39.\n\nOs pluvi\u00f4metros totalizadores experimentais s\u00e3o descritos por Milanesi e\n\nGalvani (2012) e desenvolvidos especialmente para a contabilidade mensal da\n\nchuva na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nO pluvi\u00f3grafo eletr\u00f4nico da marca Squitter modelo S1610, funciona com\n\no sistema de b\u00e1scula m\u00f3vel em intervalos de 0,25 mm de chuva constante. Sua\n\nmelhor performance acontece com chuvas de intensidade inferior a 50 mm/h. A\n\nconfigura\u00e7\u00e3o default do equipamento \u00e9 a do registro durante a ocorr\u00eancia, quer\n\ndizer, registra enquanto chove, quando para a chuva cessam os registros no\n\nn\u00edvel dos segundos, de modo que pode-se obter informa\u00e7\u00f5es do in\u00edcio, fim e\n\nintensidade, al\u00e9m de valores totais e intermedi\u00e1rios do evento de chuva.\n\nO termo-higr\u00f4metro registrador eletr\u00f4nico da marca Instrutherm modelo\n\nHT500, funciona com sensores bimet\u00e1licos em sua composi\u00e7\u00e3o e pode, em\n\nfun\u00e7\u00e3o de sua arquitetura, apresentar alguma varia\u00e7\u00e3o no registro t\u00e9rmico entre\n\ndiversos aparelhos. Sua melhor performance na temperatura acontece entre 10\n\nFigura 39 - Equipamento utilizado na montagem das miniesta\u00e7\u00f5es e postos pluviom\u00e9tricos.\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2014)\n\n\n\n122\n\ne 50 \u00baC, mas funciona no range de -40 \u00baC a 70 \u00b0C com precis\u00e3o de +/- 1,0 \u00b0C.\n\nQuanto \u00e0 umidade relativa possui uma escala de 0 a 100% com precis\u00e3o\n\naproximada de +/- 3 % e, foi configurado para coletar medidas de temperatura\n\ne umidade do ar a cada 10 minutos.\n\nTanto um como o outro equipamento est\u00e3o sujeitos a picos de energia e\n\na pequenos curtos por conta de uma umidade que se condensa no interior do\n\nequipamento que podem gerar flutua\u00e7\u00f5es nos dados coletados necessitando\n\nconstantemente de manuten\u00e7\u00e3o f\u00edsica (desde que instalado ao ar livre) e\n\naverigua\u00e7\u00e3o dos dados em busca de erros grosseiros.\n\nA instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos respeitou a altura m\u00e9dia da superf\u00edcie de\n\n150 cm, orientadas para o norte, no intento de serem representativos das\n\ncondi\u00e7\u00f5es do vento ante \u00e0s do solo e, foram agrupados em miniesta\u00e7\u00f5es ou\n\nmini abrigos meteorol\u00f3gicos em acordo com Armani e Galvani (2006),\n\nconforme Tabela 3:\n\n? Mini Esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica (MEa) - em n\u00famero de 2, compostas por\n\num pluvi\u00f4metro registrador e um termo-higr\u00f4metro,\n\n? Mini Esta\u00e7\u00e3o semiautom\u00e1tica (MEs) \u2013 s\u00e3o 3, contendo um termo-\n\nhigr\u00f4metro e um pluvi\u00f4metro totalizador e,\n\n? Postos pluviom\u00e9tricos (PE) - num total de 5 unidades, cont\u00e9m\n\napenas um pluvi\u00f4metro experimental totalizador.\n\nTabela 3 \u2013 S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es dos pontos de coleta e equipamentos instalados.\n\nLocal Terreno Ponto Vertente\n\nComparti\n\nmenta\u00e7\u00e3o\n\nda\n\nvertente\n\nOrienta\u00e7\u00e3o\n\nda vertente\n\nAltitud\n\ne\n\n(m)\n\nEquipam\n\nento\n\nFurnas Particular 1 Barlavento\nMeia-\n\nvertente\nE 81 MEa\n\nArma\u00e7\u00e3o Particular 2 Sotavento\nVertente\n\nbaixa\nW 34 PE\n\nPEIb_Op PEIb 3 Sotavento\nMeia-\n\nvertente\nNNE 80/85 MEs\n\nToca Particular 4 Sotavento\n\nVertente\n\nbaixa/\n\nfundo de\n\nvale\n\nSSO 100 MEs\n\nReino Particular 5 Sotavento Vertente NO 90 PE\n\n\n\n123\n\nbaixa/\n\nfundo de\n\nvale\n\nECG PEIb 6 Sotavento\nMeia-\n\nvertente\nENE 250 PE\n\nEC600 PEIb 7 Barlavento\nVertente\n\nalta\nSE 600 MEa\n\nEC400 PEIb 8 Barlavento\nMeia-\n\nvertente\nNE 400 PE\n\nEC200 PEIb 9 Barlavento\nMeia-\n\nvertente\nE 200 PE\n\nCastelha\n\nnos\nParticular 10 Barlavento Plan\u00edcie E 10 MEs\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2016).\n\nT\u00e9cnicas utilizadas\n\nFotografia\n\nAs t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas h\u00e1 muito s\u00e3o ferramenta do ge\u00f3grafo na\n\ntentativa de capturar um momento, como forma de se retratar estaticamente\n\numa paisagem ou fato geogr\u00e1fico para depois explan\u00e1-lo ou georeferenci\u00e1-lo.\n\nTentamos materializar nas imagens momentos significativos da din\u00e2mica\n\natmosf\u00e9rica local sob diversos pontos de vista especializando os fen\u00f4menos ou\n\nos resultados gerados por sua atua\u00e7\u00e3o e perseguindo sua g\u00eanese, como forma\n\nde perceber as din\u00e2micas topo clim\u00e1ticas.\n\nAs rotinas costumeiras dos trabalhos de campo iniciavam-se todo o dia\n\n31 quando, j\u00e1 no \u00f4nibus no in\u00edcio da descida da serra de Caraguatatuba \u00e9\n\nposs\u00edvel em alguns pontos da estrada realizar uma fotografia (sem descer do\n\nve\u00edculo). N\u00e3o nos d\u00e1 uma vis\u00e3o geral da ilha, mas do setor norte at\u00e9 a \u00e1rea\n\ncentral. Proporciona uma vis\u00e3o obliqua de parte da baixada de Caraguatatuba\n\nque se estende ao horizonte abarcando a ilha possibilitando olhar a situa\u00e7\u00e3o\n\natmosf\u00e9rica \u201cde cima\u201d. O trajeto do \u00f4nibus ao terminar da serra, j\u00e1 em S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o, ainda passa por duas \u00e1reas de embarca\u00e7\u00e3o tradicional que\n\nmargeiam o canal, permitindo a fotografia horizontal mais do setor sotavento\n\nnorte da ilha. Apenas ap\u00f3s atingir a balsa \u00e9 poss\u00edvel fotografar a ilha de NE a\n\nSW e a atmosfera das vertentes ocidentais da ilha, onde foram executadas\n\nalgumas dezenas de panor\u00e2micas.\n\n\n\n124\n\nJ\u00e1 na ilha, a possibilidades da fotografia horizontal fica reduzida para\n\nnossos prop\u00f3sitos pois a primeira linha de morros j\u00e1 \u00e9 bem pr\u00f3xima da linha da\n\ncosta e restringe o olhar para a atmosfera a pontos mais elevados do terreno.\n\nSky View Factor\n\nConforme Azevedo e Galvani (2011, p.122), durante o processo de\n\ninstala\u00e7\u00e3o dos equipamentos foi utilizada a t\u00e9cnica do sky view factor (SVF) ou\n\nfator de vis\u00e3o do c\u00e9u que \u00e9 uma fotografia hemisf\u00e9rica realizada com uma lente\n\nespecial \u201colho de peixe\u201d que registra o plano fotogr\u00e1fico em 360 \u00b0 e nos permite\n\numa quantifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea vis\u00edvel do c\u00e9u ou das obstru\u00e7\u00f5es da ab\u00f3bada\n\nceleste. Quando apontada para o z\u00eanite e orientada para o norte,\n\nconsiderando-se estar ao mesmo n\u00edvel da boca do pluvi\u00f4metro, nos forneceu\n\num n\u00edvel de obstru\u00e7\u00e3o gerado por elementos da paisagem presentes no\n\nentorno do s\u00edtio da foto, no plano fotogr\u00e1fico horizontal: afloramentos rochosos,\n\nvegeta\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00f5es, basicamente. A import\u00e2ncia de seu uso est\u00e1\n\ncolocada na possibilidade de se desenvolver estimativas que nos auxiliem a\n\nperceber o quanto o entorno do s\u00edtio de instala\u00e7\u00e3o, pode influenciar tanto na\n\ncoleta das alturas de chuva como no registro das temperaturas ou de outros\n\nelementos do clima, pois que \u00e9 considerado um controle microclim\u00e1tico dos\n\natributos.\n\nPara Beserra e Galvani (2014) ainda s\u00e3o incipientes os trabalhos\n\ncient\u00edficos que fa\u00e7am uso da t\u00e9cnica da fotografia hemisf\u00e9rica. Apontam como\n\nvantagens sobre outras t\u00e9cnicas a baixo custo e a rapidez para se alcan\u00e7ar\n\nresultados. Os autores utilizaram a t\u00e9cnica para estimar sazonalmente o quanto\n\no \u00edndice foliar de um bosque de manguezal interfere na passagem da radia\u00e7\u00e3o\n\nestelar pelo dossel. Em evidenciando-se que o dossel obstrui a passagem da\n\nradia\u00e7\u00e3o \u00e9 de se esperar que o interior de uma floresta, mata, bosque\n\napresente varia\u00e7\u00f5es peculiares dos atributos do clima em fun\u00e7\u00e3o do tempo j\u00e1\n\nque: o dossel e a cobertura vegetal, no geral, influenciam diretamente as\n\ncondi\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas ambientais. Assim, a fotografia hemisf\u00e9rica \u00e9 uma\n\ndas t\u00e9cnicas que pode ser utilizada para medi\u00e7\u00e3o da intercepta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o\n\nsolar incidente sob o dossel. Sendo registros hemisf\u00e9ricos semipermanentes da\n\n\n\n125\n\ngeometria das clareiras devem ser utilizados para avalia\u00e7\u00e3o em sua din\u00e2mica\n\ntemporal. Os registros fotogr\u00e1ficos foram realizados com o uso de uma c\u00e2mera\n\nNIKON, Modelo F-501, acoplada por uma lente \u201cfish eye\u201d NIKOR 8 mm com\n\n\u00e2ngulo de visada de 180\u00b0, conhecida como \u201clente olho-de-peixe\u201d \u2013 a mesma\n\nque utilizamos em nossos trabalhos de campo.\n\nPara n\u00f3s, abertura do dossel refere-se \u00e0 porcentagem de c\u00e9u aberto\n\nvisto ortogonalmente sob ab\u00f3boda celeste, de modo que influi na radia\u00e7\u00e3o e na\n\nchuva recebida pelo equipamento, podendo precisar que os tipos de obst\u00e1culos\n\nsejam antr\u00f3picos ou naturais dentro de um raio seguro de at\u00e9 10 m (mais do\n\nque essa dist\u00e2ncia, a resolu\u00e7\u00e3o se perde).\n\nArmani (2004) obteve taxas de vis\u00e3o do c\u00e9u da ordem de 84 a 94% sob\n\ndossel de Mata Atl\u00e2ntica. Lima e Galvani (2012) obtiveram taxas menores,\n\nentre 56 a 67 %, sob vegeta\u00e7\u00e3o de manguezal. Certamente uma abertura\n\nmaior do dossel ou taxas elevadas de SVF sugerem maior penetra\u00e7\u00e3o da\n\nenergia solar que influem diretamente nas din\u00e2micas locais.\n\nNa Figura 40 \u00e9 observ\u00e1vel a varia\u00e7\u00e3o no SVF deste trabalho: apenas\n\nFurnas (norte) e Castelhanos (leste) possuem os maiores fatores\n\n(aproximadamente 70 %) \u2013 o primeiro numa \u00e1rea destinada a agricultura e o\n\nsegundo, no quintal, nos fundos de casa na Praia de Castelhanos. Os menores\n\nvalores foram encontrados no territ\u00f3rio do PEIb, dentro da mata: ECG com 29,6\n\n% em trilha marcada mas de baixo uso; EC600, EC200 e EC400 apresentaram\n\nvalores decrescentes, respectivamente, 16 %, 14 % e 10,5 %. Os demais\n\napresentaram carater\u00edsticas mais antr\u00f3picas/ urbanas que variaram entre os 60\n\na 70 % de obstru\u00e7\u00e3o do c\u00e9u.\n\n\n\n126\n\nTransecto\n\nAdicionalmente \u00e0 coleta fixa normal, foi aplicada a t\u00e9cnica do transecto que\n\npermitiu uma avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o termo-higrom\u00e9trica dos atributos do clima\n\nao longo de uma trilha ou estrada compondo uma an\u00e1lise de perfil\n\ntopoclim\u00e1tico, na busca das varia\u00e7\u00f5es a curto prazo.\n\nHasenack et al. (1982) introduzem a t\u00e9cnica no Brasil num estudo sobre\n\na varia\u00e7\u00e3o da temperatura noturna em Porto alegre (RS). Conforme\n\nCollischonn (2003), esta t\u00e9cnica foi utilizada pela prima vez na \u00c1ustria, em\n\n1927. Garthland (2010, p. 40) define a t\u00e9cnica como percorrer um trajeto\n\ndeterminado parando em locais representativos para obter medidas utilizando\n\ninstrumenta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica b\u00e1sica em movimento.\n\nFoi realizada a coleta noturna na Estrada de Castelhanos, na noite\n\nanticicl\u00f4nica de 2 para 3 de agosto, entre 18h40 e as 7h40, no intuito de se\n\nconhecer um pouco do perfil vertical da temperatura do ar no eixo oeste-leste\n\ncom registros de 20 em 20 min.; por meio da instala\u00e7\u00e3o de outros 3\n\nequipamentos com 2 pontos a meia vertente (350m a barlavento e a sotavento)\n\ne um a 690m no divisor de \u00e1guas, que somados \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dos\n\nequipamentos dos pontos Toca e Castelhanos nos dar\u00e3o ideia da varia\u00e7\u00e3o\n\nFigura 40 \u2013 Fator de vis\u00e3o do c\u00e9u (SVF) da rede instalada na ilha.\n\nOrg.: N\u00e1dia Lima Beserra (2016).\n\n\n\n127\n\nnoturna na temperatura e da exist\u00eancia de invers\u00f5es t\u00e9rmicas (quando as\n\ntemperaturas de pontos mais baixos apresentam valores inferiores \u00e0queles de\n\naltitude).\n\nDiagrama T\u00eamporo-Espacial\n\nEm considera\u00e7\u00e3o aos eixos norte-sul e oeste-leste que representam\n\nnaturalmente os dois perfis mais significativos para o entendimento da\n\nsucess\u00e3o clim\u00e1tica na \u00e1rea foi constru\u00eddo uma s\u00e9rie de diagramas da\n\ndistribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial dos atributos monitorados.\n\nA t\u00e9cnica (conforme SANT\u2019ANNA NETO, 1990) pressup\u00f5e o uso do\n\nplano cartesiano onde o eixo horizontal (x) traduz os meses, dias ou horas\n\n(tempo) enquanto o vertical (y) \u00e9 representativo da espacializa\u00e7\u00e3o dos postos -\n\nque foram organizados de maneira a sempre favorecer sua disposi\u00e7\u00e3o (N-S e\n\nW-E). Ent\u00e3o, por meio da plotagem dos dados de chuva, por exemplo,\n\nreferentes ao cruzamento da informa\u00e7\u00e3o (x, y) na grade e da interpola\u00e7\u00e3o entre\n\ntais valores surge a possibilidade do entendimento da varia\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica\n\nconcomitante a cada localidade em acordo, ou n\u00e3o, com o regime.\n\nNeste estudo, realizado em software Excel\n\u00ae\n, o diagrama sint\u00e9tico \u00e9\n\nferramenta altamente auxiliar na interpreta\u00e7\u00e3o do encadeamento dos fatos\n\nclim\u00e1ticos na ilha em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas hierarquicamente maiores pois\n\nocupando a fun\u00e7\u00e3o de \u2018linha do tempo\u2019, oportuniza a avali\u00e7\u00e3o de suas\n\ndin\u00e2micas espaciais, indicando a diversidade dos ritmos presentes.\n\nAn\u00e1lise Epis\u00f3dica\n\nConforme Conti (1975) a an\u00e1lise evolutiva das varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias do\n\ntempo meteorol\u00f3gico em situa\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas diferenciadas s\u00e3o necess\u00e1rias\n\n\u00e0s an\u00e1lises dos eventos epis\u00f3dicos, de modo a aproximar a escala de\n\nabordagem ao fen\u00f4meno, aprofundando a investiga\u00e7\u00e3o e articulando-as ao\n\nritmo dos elementos clim\u00e1ticos e sua repercuss\u00e3o no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. A\n\nan\u00e1lise epis\u00f3dica deve refletir a variabilidade clim\u00e1tica temporal da circula\u00e7\u00e3o\n\nsecund\u00e1ria sobre uma determinada localidade (climas regionais versus\n\nmicroclimas) expressa de modo a compreender seu ritmo. Localmente, os\n\n\n\n128\n\nepis\u00f3dios devem ser investigados com base nas informa\u00e7\u00f5es das esta\u00e7\u00f5es\n\nclimatol\u00f3gicas locais. A caracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos de tempo regionais\n\n(macroescala) deve ser realizada ressaltando a sua din\u00e2mica com o uso de\n\ncartas sin\u00f3ticas e imageamento remoto. A an\u00e1lise geogr\u00e1fica de seus efeitos\n\ndeve valer-se de consultas aos arquivos dos jornais e revistas associados\n\ndiretamente a eventos clim\u00e1ticos observados, in loco.\n\nOs dados organizados e sistematizados conforme suas medidas de\n\ntend\u00eancia central e dispers\u00e3o receberam classifica\u00e7\u00e3o que os agrupou em\n\ntorno de sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. A utiliza\u00e7\u00e3o do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o,\n\ncomo medida de ajuste do modelo estat\u00edstico linear nos permitiu testar as\n\nvari\u00e1veis dependentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altitude, latitude e longitude.\n\nA rela\u00e7\u00e3o da altitude com a temperatura e com a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de\n\nimport\u00e2ncia local onde as amplitudes altitudinais s\u00e3o suficientes para gerar\n\ndiferen\u00e7as ecodin\u00e2micas propiciando o surgimento de uma variedade de\n\nmicroclimas e ambientes. A temperatura do ar e as precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o\n\ninfluenciadas pela altitude, latitude e longitude que, em fun\u00e7\u00e3o do relevo local,\n\napresentam gradientes diferenciados. A heterogeneidade de cada ponto de\n\ncoleta de dados foi determinante para o estabelecimento das an\u00e1lises de\n\ncorrela\u00e7\u00e3o que forneceram as retas de regress\u00e3o linear simples com equa\u00e7\u00e3o e\n\nR referentes.\n\nDa s\u00edntese dessa heterogeneidade associada \u00e0s caracter\u00edsticas do\n\nrelevo, emanaram as unidades clim\u00e1ticas.\n\nCartografia\n\nO mapa base sobre o qual foram tra\u00e7adas as varia\u00e7\u00f5es dos atributos a\n\nfim de compor as s\u00ednteses das distribui\u00e7\u00f5es e esbo\u00e7o da influ\u00eancia orogr\u00e1fica\n\nsobre o clima da ilha foi realizada sobre carta topogr\u00e1fica da \u00e1rea\n\nconfeccionada a partir da montagem de outras 4 cartas de mesma escala,\n\n1:50.000.\n\nTamb\u00e9m foram realizados perfis topogr\u00e1ficos termo pluviom\u00e9tricos no\n\nintuito de demonstrar a situa\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o e abrigo de vertentes opostas.\n\nAl\u00e9m do uso do gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial como recurso gr\u00e1fico \u00e0\n\n\n\n129\n\nsistem\u00e1tica da an\u00e1lise di\u00e1ria.\n\nA produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do estudo e o produto final ou o Mapa das\n\nUnidades Clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ser\u00e3o disponibilizados em\n\nGoogle Earth.\n\n\n\n130\n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\nDo macroclima \u00e0 escala regional\n\nO Sol e a atmosfera terrestre em 2014\n\nA atual atividade solar, denominada Ciclo Solar 24 tem sido considerada\n\nan\u00f4mala desde 2010 at\u00e9 agora em meados de 2016 e o ano de 2014 foi um\n\nmomento apical dessa atividade, ao se registrarem maiores intensidades das\n\nradia\u00e7\u00f5es solares, fato que, \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia para a g\u00eanese dos climas\n\nna Terra (NASA, 2016). Sua maior influ\u00eancia ocorre por conta de um\n\nincremento na intensidade da energia solar global incidente que atinge a Terra\n\ne suas manifesta\u00e7\u00f5es como o aumento das temperaturas e consequente\n\ndesarranjo dos sistemas atmosf\u00e9ricos entre o final da primavera de 2013 at\u00e9\n\nmeados de abril, j\u00e1 no outono de 2014.\n\nUma poss\u00edvel repercuss\u00e3o dessa atividade solar \u00e9 o fato clim\u00e1tico\n\nregional do fen\u00f4meno da seca que tem se apresentado como uma das maiores\n\nestiagens de todos os tempos, desde que se iniciaram as coletas de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o, para o Estado de S\u00e3o Paulo, h\u00e1 84 anos (Marcolin, 2014). Este\n\nevento tamb\u00e9m foi percept\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o praiana que, nos litorais\n\ntropicais de influ\u00eancia oce\u00e2nica, conhecem esta\u00e7\u00e3o menos chuvosa e esta\u00e7\u00e3o\n\nchuvosa, sendo o ver\u00e3o costumeiramente aquela mais chuvosa em quase todo\n\no territ\u00f3rio, logo, um ver\u00e3o com pouca chuva fragiliza o abastecimento de \u00e1gua,\n\np\u00f5e em risco a gera\u00e7\u00e3o de energia/economia, imprime novos h\u00e1bitos sociais e\n\naltera a hist\u00f3ria da paisagem - e do espa\u00e7o climato-geogr\u00e1fico.\n\nRelacionado \u00e0 seca do SE, Coelho et al (2014) apontam uma\n\nteleconex\u00e3o de grande escala gerada por uma fonte de calor tropical fora da\n\nnormalidade no NNE na Austr\u00e1lia que, vinculada a ramos subsidentes da\n\nC\u00e9lula de Walker a leste do Pac\u00edfico, participaram \u00e0 circula\u00e7\u00e3o regional de\n\nHadley um ramo ascendente ao sul, identificado como fator importante para\n\nconectar as c\u00e9lulas de circula\u00e7\u00e3o tropical e extratropical que caracterizam a\n\n\n\n131\n\ncircula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria nesta \u00e1rea. O estudo demonstra o per\u00edodo de primavera-\n\nver\u00e3o (2013/2014) se destacou por apresentar a maior anomalia negativa\n\nregistrada desde 1961 sobre a Regi\u00e3o SE: -249,7 mm e, quando comparada\n\ncom a m\u00e9dia climatol\u00f3gica (1981-2010) regional de 574,3 mil\u00edmetros \u00e9 que se\n\npercebe a singularidade do ano em an\u00e1lise. Os resultados sugerem que a\n\nvariabilidade da precipita\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o austral no Brasil de sudeste est\u00e1 ligada\n\nao aumento da temperatura da superf\u00edcie do mar (TSM) regionais (sudoeste do\n\nOceano Atl\u00e2ntico) e ao aumento da press\u00e3o atmosf\u00e9rica na regi\u00e3o e na costa\n\noeste da Am\u00e9rica do Sul diminuindo sobre o Atl\u00e2ntico Sul, quando a Regi\u00e3o\n\nSudeste do Brasil tendeu a apresentar precipita\u00e7\u00f5es reduzidas e eleva\u00e7\u00e3o da\n\ntemperatura m\u00e9dia do ar.\n\nA consequ\u00eancia cl\u00e1ssica dessa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 o bloqueio atmosf\u00e9rico, que\n\nde acordo com Ambrizzi et al (2009) \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia da passagem\n\ndos sistemas frontais - t\u00edpicos sistemas geradores de chuva do Sudeste e em\n\nespecial, nos setores mais interioranos do estado de S\u00e3o Paulo, devido \u00e0\n\ncontinentalidade (TARIFA, 1975) e de outros sistemas produtores de chuva -\n\ndevido \u00e0 instala\u00e7\u00e3o uma c\u00e9lula de press\u00e3o atmosf\u00e9rica elevada sobre o\n\ncontinente desfavor\u00e1vel ao desenvolvimento de nuvens e precipita\u00e7\u00e3o, por\u00e9m,\n\ninfluente ao estabelecimento de seca.\n\nNo litoral o fen\u00f4meno foi menos percept\u00edvel dada proximidade do oceano\n\ne de sua temperatura mais elevada (TSM em fase quente), que influenciam na\n\nmanuten\u00e7\u00e3o da umidade do ar. Indissociavelmente ao fato pluviom\u00e9trico foram\n\nregistradas temperaturas acima do normal no litoral e no restante do estado,\n\nque se atesta pela presen\u00e7a das massas tropicais continentais (CLIMATEMPO,\n\n2015).\n\nDessa forma o ano de 2014 foi marcado pelo predom\u00ednio at\u00edpico do\n\nsistema semim\u00f3vel de Alta press\u00e3o Subtropical do Atl\u00e2ntico Sul (ASAS) e de\n\npoucas baixas press\u00f5es continentais que \u201cabriram\u201d espa\u00e7o para atua\u00e7\u00e3o do\n\nbloqueio atmosf\u00e9rico sobre o continente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 passagem normal de\n\nsistemas transientes como o Anticiclone Migrat\u00f3rio Polar (AMP) e os anticlones\n\ntropicais pois que impedem sua aproxima\u00e7\u00e3o natural. Em termos de massas de\n\nar, isso pode ser traduzido como elevada atua\u00e7\u00e3o das massas tropicais tanto\n\ncontinental como atl\u00e2ntica (normalmente geradoras de bom tempo) que\n\n\n\n132\n\nreduzem a umidade do ar, inibindo a forma\u00e7\u00e3o de nuvens em detrimento das\n\nmassas polares, sobre o Sudeste, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da Serra do Mar. Al\u00e9m disso, as\n\ninstabilidades de noroeste, como o fen\u00f4meno da Zona de Converg\u00eancia de\n\nUmidade e Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCOU e ZCAS,\n\nrespectivamente), tamb\u00e9m n\u00e3o apresentaram a frequ\u00eancia, nem o volume de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o desejado, ocorrendo, apenas, de forma intensamente associada\n\n\u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es frontais que geraram grandes volumes em 24h em fevereiro\n\ne dezembro.\n\nNum vi\u00e9s mais anal\u00edtico da g\u00eanese regional, os fatores de ordem\n\ntopogr\u00e1fica e o calor em demasia, favoreceram a ocorr\u00eancia de chuvas bem\n\nlocalizadas na ilha, intensas, de ar tempestuoso e que se consomem na escala\n\ntemporal das horas, as precipita\u00e7\u00f5es convectivas, de g\u00eanese t\u00e9rmica.\n\nAn\u00e1lise regional\n\nComponentes Principais\n\nDe quaisquer formas, o tra\u00e7o mais marcante da atmosfera \u00e9 uma\n\nverdade indissol\u00favel: instabilidade e turbul\u00eancia, o que significa: mistura.\n\nDistante de poder ser algo \u201cengessado\u201d ou absolutamente semelhante de um\n\nano para outro ou de um lugar para outro, a atmosfera sofre influ\u00eancias diretas\n\ndas varia\u00e7\u00f5es da energia solar, dos fluxos de ar e do relevo, que contribuem\n\ncom a variabilidade dos outros atributos, mas que implicam nos teores dessa\n\nmistura e que no limite dos processos gera condensa\u00e7\u00e3o, nebulosidade, chuva\n\ne precipita\u00e7\u00e3o. Mas ao contr\u00e1rio do habitual, anos de extremos clim\u00e1ticos\n\nrepresentam uma possibilidade cient\u00edfica do entendimento do modo de vida do\n\nser humano em rea\u00e7\u00e3o a uma situa\u00e7\u00e3o de adversidade clim\u00e1tica, num cen\u00e1rio\n\npara a quais n\u00e3o estaremos, como sociedade, preparados - muito em fun\u00e7\u00e3o\n\nda imprevisibilidade do sistema. Isso d\u00e1 suporte \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o r\u00edtmica de 2014,\n\nque apresenta ritmo anormal na distribui\u00e7\u00e3o temporal da chuva distante do\n\ncostumeiro, na caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o.\n\n\n\n133\n\nA situa\u00e7\u00e3o desenhada pode ser observada na \u00e1rea de estudo com a\n\nan\u00e1lise dos atributos clim\u00e1ticos mais regionais, de forma que foi conduzida uma\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o solarim\u00e9trica, uma barom\u00e9trica e outra e\u00f3lica da \u00e1rea de\n\npesquisa no ano corrente que, em fun\u00e7\u00e3o de seus regimes, ampara a situa\u00e7\u00e3o\n\nde exposi\u00e7\u00e3o de vertentes e da identifica\u00e7\u00e3o dos fluxos de ar atuantes que,\n\nest\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s diversas exposi\u00e7\u00f5es de vertentes. \u00c9 uma\n\nconsidera\u00e7\u00e3o aos diversos \u201cbarlaventos\u201d que a ilha, naturalmente, possui.\n\nRadia\u00e7\u00e3o Solar\n\nA radia\u00e7\u00e3o solar analisada aqui prov\u00e9m das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do\n\nCebimar que est\u00e1 localizada no continente, em torno de 8km a SW da esta\u00e7\u00e3o\n\nIlha Norte (que apesar da designa\u00e7\u00e3o, localiza-se no setor central da ilha). Os\n\nvalores correspondem \u00e0 integral m\u00e9dia total da energia incidente que\n\ncorresponde ao montante de energia solar recebida pela superf\u00edcie e que\n\nvariou ao longo das esta\u00e7\u00f5es do ano e do fotoper\u00edodo.\n\n\u00c9 representado pela diferen\u00e7a entre o valor total recebido pelo topo da\n\natmosfera e aquele recebido pela crosta terrestre - entre o Sol e a superf\u00edcie, a\n\nenergia solar \u00e9 filtrada principalmente pela atmosfera (sendo absorvida,\n\nrefletida e difundida) a partir das propriedades de seus compostos, deixando\n\napenas parte daquela que atinge o topo da atmosfera interagir com os albedos\n\nterrestres. A nebulosidade, os gases, poeiras e outras part\u00edculas em suspens\u00e3o\n\natmosf\u00e9rica, al\u00e9m da pr\u00f3pria superf\u00edcie terrestre, refletem cerca de 1/3 da\n\nradia\u00e7\u00e3o incidente. O saldo energ\u00e9tico obtido \u00e9 respons\u00e1vel por todos os\n\nprocessos f\u00edsicos (t\u00e9rmicos) que resultam no aquecimento basal da troposfera,\n\nque \u00e9 t\u00e3o caro tanto \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 convec\u00e7\u00e3o (AYOADE, 1988).\n\nEntretanto, aqui, seu melhor caractere est\u00e1 assentado na localiza\u00e7\u00e3o\n\ndos equipamentos sensores: em situa\u00e7\u00e3o de abrigo \u00e0 incid\u00eancia dos raios\n\nsolares est\u00e1 Ilha Norte e em oposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 o solarim\u00e9trico do Cebimar, exposto\n\n\u00e0 incid\u00eancia mais direta de radia\u00e7\u00e3o, ao menos pela manh\u00e3. Considerando que\n\na vertente leste da ilha n\u00e3o possui um equipamento solarim\u00e9trico, o que reduz\n\no poder da an\u00e1lise para vertentes opostas, o uso comparativo com Cebimar,\n\nrespeitando devidas limita\u00e7\u00f5es, preenche essa lacuna.\n\n\n\n134\n\nDe acordo com o Atlas Solarim\u00e9trico do Brasil (2014) toda a fachada\n\nlitor\u00e2nea do estado de S\u00e3o Paulo apresenta radia\u00e7\u00e3o solar global di\u00e1ria, m\u00e9dia\n\nmensal, de outubro a fevereiro na faixa dos 16 MJ/m\n2\n; no outono, de mar\u00e7o\n\n(16MJ/m\n2\n) decai para 14 MJ/m\n\n2\nem abril; no inverno (maio at\u00e9 setembro) o\n\nmenor ganho energ\u00e9tico tem m\u00ednimas na faixa dos 12 MJ/m\n2\n\n, sendo em maio,\n\njulho e julho sua menor intensidade (10 MJ/m\n2\n); j\u00e1 na primavera h\u00e1 a retomada\n\ndo ganho energ\u00e9tico com a mudan\u00e7a estacional, de agosto a setembro (12\n\nMJ/m\n2\n) e outubro com 14 MJ/m\n\n2\n. Assim como, a insola\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, m\u00e9dia mensal\n\n(h) varia de janeiro e fevereiro com 6 horas; mar\u00e7o e abril com 5 e 4 horas,\n\nrespectivamente; de maio a julho mant\u00e9m-se em com 5h; e, de agosto a\n\ndezembro torna-se mais est\u00e1vel em torno de 4h.\n\nJ\u00e1 Pereira et al (2006), no Atlas Brasileiro de Energia Solar, atribuem \u00e0\n\nregi\u00e3o do litoral norte e \u00e0 ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o a m\u00e9dia anual de 4,9kWh/m\n2\n\nou 17,6 MJ de radia\u00e7\u00e3o solar global.\n\nEm observa\u00e7\u00e3o \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar: a\n\nesta\u00e7\u00e3o Cebimar recebeu, em m\u00e9dia, 10% a mais de energia por hora, o que\n\npode ser quantificado como 0,87 MJ/m\n2\n\ncontra 0,78 MJ/m\n2\n\nda esta\u00e7\u00e3o ilhoa.\n\nNos parece assim que a situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 importante controle na recep\u00e7\u00e3o\n\nda energia estelar entre as localidades, assim como a nebulosidade.\n\nA varia\u00e7\u00e3o sazonal manteve a diferen\u00e7a anual apresentando\n\npercept\u00edveis amplitudes energ\u00e9ticas entre o ver\u00e3o 260 a 220,5W/m\n2\n\nem virtude\n\nde Cebimar. Curiosamente a menor diferen\u00e7a entre elas se deu na primavera\n\n(26,7W/m\n2\n) e n\u00e3o no inverno (25W/m\n\n2\n): Cebimar (152,5W/m\n\n2\n) e Ilha Norte\n\n(127,8W/m\n2\n) \u2013 o que nos leva a acreditar na nebulosidade como atributo\n\ntemporal (regional) e como controle espacial (local) no caso da ilha, como pode\n\nser visto na Figura 41.\n\n\n\n135\n\nJ\u00e1 a Figura 42 demonstra a varia\u00e7\u00e3o mensal da energia solar incidente\n\nm\u00e9dia calculada para o topo da atmosfera (vermelho) em confronto com\n\naquelas observadas em superf\u00edcie. A lacuna de fevereiro n\u00e3o inviabilizou\n\ncompara\u00e7\u00f5es para o ver\u00e3o, que apresentou Cebimar com desvio relativo de\n\n44,8% em rela\u00e7\u00e3o a Ilha Norte. Outubro e dezembro tamb\u00e9m permaneceram\n\nem patamares positivos acima 45,4 e 45,8% al\u00e9m de Ilha Norte. E, com\n\nexce\u00e7\u00e3o de novembro (30,6%) todos os outros meses de 2014 receberam\n\nentre 41 e 43% de energia solar para movimentar seus processos energ\u00e9ticos.\n\nEntretanto, tamb\u00e9m pode-se observar ainda que a distribui\u00e7\u00e3o mensal da\n\nenergia tem varia\u00e7\u00f5es locais ao longo do ano: a curva de Ilha Norte, foi menos\n\nsuave que a do Cebimar no ver\u00e3o \u2013 possivelmente por que na atmosfera mais\n\n\u2018sombreada\u2019 as varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas sofridas mensalmente sejam menos\n\npercebidas. De quaisquer formas as amplitudes energ\u00e9ticas mensais tendem a\n\nser mais reduzidas na transi\u00e7\u00e3o entre o outono e o inverno.\n\nFigura 41 - Radia\u00e7\u00e3o solar incidente sazonal nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do Cebimar\n\n(continente) e da esta\u00e7\u00e3o Ilha Norte.\n\nFonte: Cebimar (2015) e Ciiagro (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n136\n\nInfelizmente n\u00e3o foi poss\u00edvel engendrar o balan\u00e7o energ\u00e9tico (a\n\ndiferen\u00e7a entre a energia recebida e refletida de volta para o sistema) que \u00e9 de\n\nsuma import\u00e2ncia para a ativa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica atmosf\u00e9rica, por\u00e9m, ainda assim\n\nfoi poss\u00edvel, por analogia, estimar-se a intensidade energ\u00e9tica relativa a\n\nvertente barlavento da ilha.\n\nA decomposi\u00e7\u00e3o temporal da radia\u00e7\u00e3o incidente em unidades menores\n\nnos levou aos seguintes questionamentos: qual esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica,\n\ncomparativamente, qual vertente, qual instrumento recebe os primeiros raios\n\nsolares ou, ocorrer\u00e3o os picos de energia no mesmo hor\u00e1rio ou ainda, como\n\nser\u00e1 a perda energ\u00e9tica ao entardecer para esclarecer a import\u00e2ncias das\n\nvertentes opostas da ilha?\n\nA investiga\u00e7\u00e3o mensal hor\u00e1ria dos totais energ\u00e9ticos que incidem sobre\n\na regi\u00e3o (Figura 43), demonstrou que entre Ilha Norte e Cebimar, em janeiro e\n\nFigura 42 - Varia\u00e7\u00e3o mensal da radia\u00e7\u00e3o solar incidente no topo da atmosfera, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e\n\nIlhabela, em 2014.\n\nFonte: Ciiagro (2015) e Cebimar (2015) Org.: Milanesi (2015).\n\n\n\n137\n\nem julho (representativos de ver\u00e3o e inverno), a curva da radia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria indica\n\noposi\u00e7\u00e3o de vertentes em fun\u00e7\u00e3o do movimento aparente do Sol.\n\nEm janeiro a insola\u00e7\u00e3o inicial \u00e9 registrada com 1h (5h20) de\n\nanteced\u00eancia pelos instrumentos em favor da esta\u00e7\u00e3o da ilha - situa\u00e7\u00e3o\n\nperdurou at\u00e9 \u00e0s 10h30 quando a aconteceu o turning point da marcha agora\n\nfavorecendo a esta\u00e7\u00e3o Cebimar. Os picos de intensidade da radia\u00e7\u00e3o foram\n\nregistrados antes \u00e0s 12h na ilha e 20 minutos posteriormente no Cebimar, que\n\nentretanto, apresentou os maiores ganhos energ\u00e9ticos 2,28 MJ/ m\n2\n\ncontra Ilha\n\nNorte que registrou 2,04 MJ/m\n2\n, em m\u00e9dia.\n\nA perda energ\u00e9tica vespertina acontece de forma homog\u00eanea entre\n\nambas as esta\u00e7\u00f5es a partir das 14h e, \u00e0s 19h20, a esta\u00e7\u00e3o Ilhabela registrava\n\nseus \u00faltimos raios de sol enquanto Cebimar ainda os registrou at\u00e9 40 minutos\n\ndepois, \u00e0s 20h. O surgimento de nebulosidade matutina como controlador da\n\nenergia incidente foi melhor configurado a partir das 9h em Ilha Norte e\n\nFigura 43 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar incidente m\u00e9dia (em janeiro e julho), em S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\n(Cebimar) e em Ilhabela em 2014.\n\nFonte: Ciiagro (2015) e Cebimar (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015).\n\n\n\n138\n\nposteriormente \u00e0s 10h20 no Cebimar. Ap\u00f3s o meio dia iniciou-se a redu\u00e7\u00e3o da\n\nintensidade energ\u00e9tica com tamb\u00e9m com a forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade que\n\nocorreu em ambas as esta\u00e7\u00f5es mas mais proeminente em Cebimar em torno\n\ndas 13h30.\n\nJ\u00e1 em julho, os primeiros raios de sol s\u00e3o registrados antes pela esta\u00e7\u00e3o\n\nCebimar \u00e0s 6h00 enquanto que na ilha, 40min. depois, \u00e0s 6h40. O \u00e1pice da\n\nenergia incidente ocorreu no Cebimar \u00e0s 11h40 (51,6MJ/m2) \u2013 80 minutos\n\ndepois, \u00e0s 13h, foi a vez de Ilha Norte com 41,7MJ/m2.\n\nAs perdas energ\u00e9ticas da tarde foram praticamente sem diferen\u00e7as entre\n\nos postos \u2013 com poss\u00edvel presen\u00e7a de nebulosidade no per\u00edodo da manh\u00e3 \u2013\n\nmas certamente no per\u00edodo da tarde at\u00e9 as 14h20. Diferentemente de janeiro, o\n\nturning point da curva da marcha foi vespertino, \u00e0s 15h20 quando Ilha Norte\n\napresentou-se mais \u201cenergizada. \u201d O anoitecer aconteceu \u00e0s 17h40 no\n\ncontinente e 20 minutos depois de Ilha Norte, \u00e0s 18h.\n\nQuanto ao fotoper\u00edodo ou a quantidade de horas di\u00e1ria de luz do dia\n\ncalculada, apresentou menor amplitude o Cebimar - 20min a menos de\n\nradia\u00e7\u00e3o em julho, variando de 13h40 no ver\u00e3o a 10h20 no inverno. Em Ilha\n\nNorte, que apresentou 14h de luz no ver\u00e3o e 11h20 no inverno a amplitude foi\n\nmaior, 60 minutos a mais de radia\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o.\n\nDe modo geral, as vertentes opostas da ilha, considerando a analogia\n\ncom o continente, est\u00e3o sujeitas a cargas diferenciadas de energia solar tanto\n\nno tempo (sazonal e horaria) quanto no espa\u00e7o, respondendo bem \u00e0s\n\nvaria\u00e7\u00f5es naturais da radia\u00e7\u00e3o solar, apresentando semelhan\u00e7a em seus\n\nregimes hor\u00e1rios.\n\nA posi\u00e7\u00e3o dos Sol nos meses de janeiro e julho, representantes mensais\n\ndo ver\u00e3o e inverno, proveu, junto \u00e0 topografia, a an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o de sua\n\nradia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel hor\u00e1rio e demonstrou que o ganho energ\u00e9tico \u00e9 maior no\n\nper\u00edodo da manh\u00e3 no posto Ilha Norte no ver\u00e3o e ao contr\u00e1rio, no inverno no\n\nCebimar. Ambas as vertentes responderam de forma diferencial \u00e0s perdas\n\nenerg\u00e9ticas vespertinas: no ver\u00e3o, Cebimar recebeu maiores fluxos\n\nradiom\u00e9tricos \u2013 at\u00e9 mais que suas manh\u00e3s invernais; o per\u00edodo da tarde no\n\ninverno marcou situa\u00e7\u00e3o interessante quando perda energ\u00e9tica de ambas as\n\n\n\n139\n\nvertentes ocorreu de forma quase simult\u00e2nea mas tamb\u00e9m igualmente nos\n\nvalores observados.\n\nPress\u00e3o\n\nA an\u00e1lise da press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 proveniente dos dados da esta\u00e7\u00e3o\n\nCebimar. \u00c9 atributo clim\u00e1tico representado pela rela\u00e7\u00e3o entre o peso (for\u00e7a da\n\ngravidade) que o ar (atmosfera) naturalmente exerce sobre uma dada\n\nsuperf\u00edcie e que, em fun\u00e7\u00e3o dos ganhos e perdas radiom\u00e9tricos (l\u00edquidos),\n\nreveste-se de varia\u00e7\u00f5es que se relacionam \u00e0 temperatura e umidade do ar. Por\n\ntratar-se de um atributo que depende de instrumenta\u00e7\u00e3o mais precisa para a\n\nvalora\u00e7\u00e3o de suas varia\u00e7\u00f5es nas topo e micro escalas, consideraremos seu\n\nalcance de forma mais \u201cregional\u201d. Inequ\u00edvoca \u00e9 sua rela\u00e7\u00e3o com a temperatura,\n\nj\u00e1 que o desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de um gradiente de press\u00e3o, motivado\n\npor diferen\u00e7as t\u00e9rmicas, tamb\u00e9m forma fluxos de ar ou vento (Ayoade, 1988).\n\nO valor padr\u00e3o hist\u00f3rico da press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 de - 760 mmHg ou\n\n101,325 kPa (ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar) e aqui utilizaremos o valor derivado de\n\n1013,2 hPa ou mb de uso corrente em aplica\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas. Dessa forma\n\ns\u00e3o considerados, para a exist\u00eancia do gradiente barom\u00e9trico, valores\n\nsuperiores e inferiores aos padronizados: o aquecimento de dada atmosfera\n\naumenta a dist\u00e2ncia entre suas mol\u00e9culas diminuindo sua coes\u00e3o e por conta\n\ndisso, sua densidade, tornando-se mais leve que o ar circundante: o resultado\n\n\u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o vertical da coluna convergente do ar aquecido \u2013 \u00e9 uma das\n\ncaracter\u00edsticas das baixas press\u00f5es. O inverso, o surgimento das altas\n\npress\u00f5es est\u00e1 relacionado \u00e0s baixas temperatura quando o processo oposto\n\nocorre: resfriado o ar que ascendeu, o ar altitudinal mais frio e mais pesado,\n\nrealiza a descida, o movimento da coluna de ar \u00e9 subsidente e divergente.\n\nDessa forma, a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de ar sempre se dar\u00e1 das altas para as baixas\n\npress\u00f5es. As baixas press\u00f5es atmosf\u00e9ricas s\u00e3o respons\u00e1veis pelo movimento\n\nconvectivo do ar que quando quente e \u00famido em superf\u00edcie s\u00e3o transportados\n\npara maiores altitudes onde o vapor d\u2019\u00e1gua nele contido, sofre o processo de\n\ncondensa transformando-se em nuvens, precipita\u00e7\u00f5es e tempestades.\n\n\n\n140\n\nTodavia apenas a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o sin\u00f3tica superf\u00edcie, mas\n\nobrigatoriamente aos outros campos isob\u00e1ricos, de forma integrada, \u00e9 capaz de\n\nprovidenciar a an\u00e1lise da atmosfera regional e sub-regional suficiente para dar\n\nsuporte ao nosso trabalho \u2013 aqui a an\u00e1lise barom\u00e9trica pode ser vista como o\n\nelo, indispens\u00e1vel, de liga\u00e7\u00e3o entre a irradia\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.\n\nO ano de 2014 apresentou como m\u00e9dia barom\u00e9trica o valor de\n\n1016,8hPa ou mb - acima do valor padr\u00e3o, al\u00e9m de valores m\u00e1ximos de 1030,9\n\nmb e m\u00ednimos de 1004,8 mb - indicativo de um per\u00edodo com predomin\u00e2ncia de\n\nar subsidente. Essa alta barom\u00e9trica tamb\u00e9m foi percebida durante as esta\u00e7\u00f5es\n\ndo ano quando: no ver\u00e3o os valores indicaram 1013,9 hPa, outono com 1017,4\n\nhPa, 1019,8 hPa no inverno e 1014,5 hPa na primavera. Interessante notar que\n\nat\u00e9 no ver\u00e3o, quando os valores barom\u00e9tricos deveriam ser inferiores ao valor\n\npadr\u00e3o, mantiveram-se acima deste, o que se relaciona \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula\n\nde alta press\u00e3o sobre a regi\u00e3o no ver\u00e3o.\n\nDe modo geral, a varia\u00e7\u00e3o barom\u00e9trica mensal m\u00e9dia reflete as\n\ncaracter\u00edsticas solarim\u00e9tricas antes abordadas \u2013 menos energia no sistema e\n\nmaiores press\u00f5es do ar - como pode ser observado no inverno (de junho a\n\nagosto os valores estiveram acima de 1018 mb) e no ver\u00e3o (novembro,\n\ndezembro, janeiro e possivelmente fevereiro) os valores estiveram abaixo de\n\n1015 mb (Figura 44). As esta\u00e7\u00f5es transicionais, outono e primavera\n\napresentaram m\u00e9dia de 1017 mb. As m\u00e1ximas foram da ordem de 1025,2 e as\n\nm\u00ednimas de 1007,4 hPa, em m\u00e9dia, s\u00e3o importantes na identifica\u00e7\u00e3o das altas\n\ne baixas press\u00f5es regionais dos sistemas atuantes.\n\nAs maiores amplitudes foram encontradas entre abril e agosto, acima\n\ndos 18 hPa e a m\u00e1xima em outubro, com 25 hPa de diferen\u00e7as \u2013 ao contr\u00e1rio\n\nas menores (15 hPa) de novembro a mar\u00e7o.\n\n\n\n141\n\nA varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da press\u00e3o atmosf\u00e9rica m\u00e9dia na regi\u00e3o apresentou,\n\ntanto em janeiro como em julho, mar\u00e9 barom\u00e9trica definida: decr\u00e9scimo das\n\npress\u00f5es predominantes de madrugada entre a meia noite e as 4 h com a\n\ninstala\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula de baixa (1012,5 hPa em janeiro e 1021,5 hPa em julho)\n\nem torno das 4 e 5 h, e, ap\u00f3s as10 at\u00e9 as 14 h em julho (1021 hPa) e at\u00e9 as\n\n17h em janeiro (1012 hPa). As altas press\u00f5es estiveram mais presentes no\n\nper\u00edodo da manh\u00e3 com suas c\u00e9lulas instaladas entre 9 e 11 h, respectivamente\n\nentre janeiro com press\u00f5es de 1014,5 hPa e julho 1023,5 hPa. A amplitude\n\nmedia entre os meses foi de 8,8 hPa e entre nas horas de cheia, 2,4h Pa\n\n(Figura 45).\n\nFigura 44 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o mensal das m\u00e1ximas, m\u00e9dias e m\u00ednimas press\u00f5es atmosf\u00e9ricas.\n\nFonte: Cebimar (2015) Org. M.A. Milanesi (2016)\n\n\n\n142\n\nOutra an\u00e1lise quantitativa, em adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 t\u00e9cnica utilizada por Tarifa\n\n(1975), tenta expressar \u201c [...] os diferentes tipos de fluxos polares pelo centro\n\nisob\u00e1rico de a\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar\u201c (p.19) ou uma situa\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica que leve\n\nao entendimento do fluxo a\u00e9reo dominante. Dessa forma os graus de\n\nintensidade dos fluxos polares, assim como em Monteiro (1969), foram\n\nsubdivididos em: direto, indireto, ausente e nulo. Para o autor, o ritmo de\n\natua\u00e7\u00e3o do anticiclone polar perturba os ares tropicais e intertropicais, que\n\nconduzem a per\u00edodos mais ou menos secos e \u00famidos, mas que dependem dos\n\ntipos de tempo espec\u00edficos que geneticamente favorecem a forma\u00e7\u00e3o da chuva\n\ne da precipita\u00e7\u00e3o.\n\nO acompanhamento de outros atributos clim\u00e1ticos e da carta sin\u00f3tica \u00e9\n\nindispens\u00e1vel ao aprofundamento desta an\u00e1lise pois estabelece diferen\u00e7as\n\nentre as massas de ar e os sistemas atuantes, p.e. altas press\u00f5es podem\n\nsignificar ou atua\u00e7\u00e3o da ASAS ou do AMP \u2013 assim como o vento que lhes \u00e9\n\ncaracter\u00edstico: leste para ASAS e sudoeste-sudeste para AMP, mas diferem\n\nquanto \u00e0 temperatura e umidade.\n\nFigura 45 \u2013 Marcha hor\u00e1ria da press\u00e3o atmosf\u00e9rica (hPa) m\u00e9dia de janeiro e julho no Cebimar em S\u00e3o\nSebasti\u00e3o (2014).\n\nFonte: Cebimar (2015) Org.: M. A. Milanesi (2016)\n\n\n\n143\n\nA Tabela 4 indica a porcentagem de participa\u00e7\u00e3o de grau de cada\n\nintensidade do fluxo polar, possibilitando o entendimento dos sistemas de\n\nventos que atuaram sobre a \u00e1rea em 2014. O fluxo direto identificado por\n\ncentros de barom\u00e9tricos de altas press\u00f5es (acima de 1020 mb) foi respons\u00e1vel\n\npor 24 % do total; o fluxo indireto contou com 12 % (entre1018 e 1019,9 mb); j\u00e1\n\nos fluxos ausentes (entre 1014,1 e 1017,9 mb) e nulo abaixo dos 1014 mb,\n\nsomam juntos 64 % das coletas.\n\nTabela 4 - Frequ\u00eancia dos graus de controle dos centros barom\u00e9tricos de a\u00e7\u00e3o.\n\nFonte: Cebimar (2015) Org.: M.A. Milanesi (2016)\n\nEntende-se que a aus\u00eancia ou a nulidade de fluxo polar possibilitem a\n\natua\u00e7\u00e3o de outros fluxos de ar de ocorr\u00eancia na \u00e1rea: leste-sudeste que \u00e9 o\n\npredominante e noroeste que guarda alguma sazonalidade. De acordo com\n\nMonteiro (1973), possivelmente aqui a informa\u00e7\u00e3o mais relevante seja com\n\nrela\u00e7\u00e3o aos fluxos indiretos, que configuram a altern\u00e2ncia entre as massas de\n\nar regionais e de alto potencial precipitante \u2013 em nosso estudo foi o fluxo de\n\nmenor frequ\u00eancia (12 %). Avaliando a posi\u00e7\u00e3o e a intensidade da alta an\u00f4mala\n\nsobre o continente e da condi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do bloqueio atmosf\u00e9rico, houve\n\npouco contraste t\u00e9rmico e h\u00edgrico necess\u00e1rio sobre o estado resultando na\n\nanomalia negativa das chuvas frontais no ver\u00e3o de 2014, pois que a \u00e1rea\n\nprecipitante ocorreu mais ao sul, onde se registraram chuvas acima da m\u00e9dia.\n\nFLUXO\n\nPOLAR\n\nDireto Indireto Ausente Nulo\n\nPress\u00e3o\n\natmosf\u00e9rica\n\nAcima de\n\n1020 mb\n\nEntre 1019,9 e 1018\n\nmb\n\nEntre 1017,9 e\n\n1014,1 mb\n\nAbaixo de\n\n1014 mb\n\nFrequ\u00eancia\n\n(%)\n\n24 12 30 33\n\nControle do\n\ntempo\n\nAr polar\n\n(mPA, FPA,\n\nFPQ, FPE)\n\nAtua\u00e7\u00e3o indireta ar\n\npolar tropicalizado?\n\n(CI, FRP)\n\nAres intertropicais\n\n(mTA, mTC, CCM,\n\nTcc, INW, ZCAS\n\nAres\n\nintertropicais\n\n\n\n144\n\nVentos\n\nAssim, o vento registrado em 2014 pelas esta\u00e7\u00f5es Ilha Sul (Ciiagro) e\n\nCebimar (S\u00e3o Sebasti\u00e3o) apontou distribui\u00e7\u00e3o mensal pr\u00f3xima ao habitual da\n\ncircula\u00e7\u00e3o regional: dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 150,5 \u00b0 (SSE) para o Cebimar e de\n\n135,6\u00b0 (SE) em Ilha Sul \u2013 sudeste, no geral, fruto da presente atua\u00e7\u00e3o dos\n\nsistemas anticicl\u00f4nicos. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram registradas mudan\u00e7as sazonais no\n\nregime dos ventos que no Cebimar variou entre ESE no ver\u00e3o a SSE no\n\ninverno e, manteve-se, invariavelmente, a SSE (entre 142 a 161\u00b0) nas quatro\n\nesta\u00e7\u00f5es. As maiores diferen\u00e7as encontradas est\u00e3o no ver\u00e3o, quando Ilha Sul\n\nrecebeu em m\u00e9dia mais fluxos de SSE e Cebimar de ESE.\n\nNa Figura 46, s\u00e3o apresentadas as dire\u00e7\u00f5es relativas dos fluxos de ar\n\npredominantes, sendo poss\u00edvel perceber pequenas varia\u00e7\u00f5es em sua dire\u00e7\u00e3o.\n\nO anem\u00f4metro do Cebimar apontou para as dire\u00e7\u00f5es E, SE, e S em 60% da\n\ncontagem igualmente distribu\u00edda e conta com algum vicio orientado de NE e\n\nSW por conta da canaliza\u00e7\u00e3o do CSS com 34%. A esta\u00e7\u00e3o Ilha Sul apresentou\n\naproximadamente 48% de seus ventos de SE, 30% de sul e 11% de leste.\n\nFigura 46 \u2013 Frequ\u00eancia relativa (%) das dire\u00e7\u00f5es predominantes do vento na Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o e no continente (2014).\n\nFonte: Cebimar (2015) e Ciiagro (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n145\n\nMas o regime de vento torna-se mais efetivamente melhor entendido ao\n\nserem observados em sua varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria. No per\u00edodo da madrugada at\u00e9 as\n\n7h os ventos variam de SE para Cebimar a ESSE em Ilha Sul. No per\u00edodo da\n\nnoite essa diferen\u00e7a diminui e ambas as esta\u00e7\u00f5es receberam fluxos de ESSE.\n\nEntretanto, no per\u00edodo da manh\u00e3 - entre 8 e 12h, os dois postos apresentam\n\nmudan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o do fluxo de ar favorecendo, gradualmente, o sul no\n\nCebimar e o de forma abrupta o sudoeste na Ilha Sul (entre as 8 e 10h). Esta\n\nsitua\u00e7\u00e3o para Ilha Sul permanece at\u00e9 as 15h, quando, do mesmo modo,\n\nretornou \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o. Mas para Cebimar, o vento sul soprou apenas por uma\n\nhora enquanto para Ilha Sul o SW se instalou por 5 horas (Figura 47).\n\nDo projeto ARESTECH, obtivemos por meio da aplica\u00e7\u00e3o do modelo\n\nmeteorol\u00f3gico BRAMS (Brazil Regional Atmospheric Modeling System)\n\nalgumas pistas acerca do controle que o relevo exerce em rela\u00e7\u00e3o aos fluxos\n\nde ar mais comuns. O projeto mant\u00e9m no site uma anima\u00e7\u00e3o apresentando\n\ndados modelados de 48 h, sazonalmente \u2013 que foram assistidos\n\nFigura 47 \u2013 M\u00e9dias hor\u00e1rias anuais da dire\u00e7\u00e3o e velocidade dos ventos na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e no\ncontinente (2014). .\n\nFonte: Cebimar (2015) e Ciiagro (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\nSW\n\nS\n\nSE\n\nE\n\n\n\n146\n\nincessantemente em diversas ocasi\u00f5es. Essa observa\u00e7\u00e3o visual da\n\nmovimenta\u00e7\u00e3o do vento no modelo nos fez sintetizar algumas ideias acerca de\n\nbarlavento e sotavento, exposi\u00e7\u00e3o e abrigo as quais elencamos abaixo.\n\nVento de E: habitual, mais relacionado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do ASAS, incide sobre\n\no barlavento geral da ilha (vertentes oce\u00e2nicas), avan\u00e7a sobre elas realizando\n\nascens\u00e3o mec\u00e2nica (com resultantes); enfraquece a circula\u00e7\u00e3o terci\u00e1ria/ local\n\nno sul da ilha, mas fortalece a entrada do ar pelo norte do canal, \u201cfazendo a\n\ncurva para sudoeste\u201d sendo percebido na Ponta das Canas e na Praia da\n\nArma\u00e7\u00e3o como vento NE. Acima dos 700 m de altitude h\u00e1 uma dupla\n\nbifurca\u00e7\u00e3o natural do fluxo: ao redor dos maci\u00e7os e, concentrados na Serrinha.\n\nAdicionado de umidade oce\u00e2nica e de evapotranspira\u00e7\u00e3o, pode gerar\n\nnebulosidade a partir dos 300 m o que favorece a forma\u00e7\u00e3o de chuvas\n\norogr\u00e1ficas na estrada de Castelhanos, em suma. Com um componente de NE,\n\npode favorecer, no bols\u00e3o de Caraguatatuba, um giro anti-hor\u00e1rio do vento,\n\nterci\u00e1rio, mec\u00e2nico, que se volta para o setor central atingindo o noroeste da\n\nilha (Figura 48).\n\nFigura 48 \u2013 Modelagem e\u00f3lica BRAMS\n\nFonte: Arestech (2015)\n\n\n\n147\n\nVento de SE: normal, associado \u00e0 mTA, sopra no sentido da linha do\n\ndivisor de \u00e1guas da ilha de orienta\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 sua incid\u00eancia (SE), \u00e9\n\nbifurcado abaixo dos 500 m na Ponta do Boi, para norte, sentido Ba\u00eda dos\n\nCastelhanos e para oeste sentido Enseada das Anchovas, acima disso sofre\n\neleva\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, comumente gera nebulosidade, enfraquece a circula\u00e7\u00e3o\n\nlatitudinal no canal gerando no setor central alguma calmaria, em fun\u00e7\u00e3o do\n\nrelevo nas bacias centrais em rela\u00e7\u00e3o ao canal e o contra vento de NW\n\nfavorece a entrada de um fluxo de ar terci\u00e1rio vindo de Caraguatatuba (Figura\n\n49).\n\nVento de SW: frequente, relacionado \u00e0 entrada ou atua\u00e7\u00e3o de sistemas\n\nfrontais e avan\u00e7a sobre o maci\u00e7o da S\u00e3o Sebasti\u00e3o que divide o fluxo de ar em\n\n2 dire\u00e7\u00f5es: a partir da Ponta da Sepituba para ao longo de toda a extens\u00e3o do\n\ncanal (NE) que pode ocasionar aumento da velocidade do fluxo de ar e, pelo\n\nsul, sentido \u00e0s comunidades remanescentes, principalmente, Bonete e\n\nEnchovas, al\u00e9m de favorecer o fluxo das brisas descendentes de relevo\n\n(catab\u00e1ticos) na Estrada de Castelhanos; gera de zona de calmaria no Norte,\n\nna altura da Praia do Jabaquara, entre as Pontas do Ro\u00e7ado e Po\u00e7o, at\u00e9 o alto\n\ndas Furnas (Figura 50).\n\nFigura 49 - Modelagem e\u00f3lica BRAMS\n\nFonte: Arestech (2015)\n\n\n\n148\n\nOs ventos provenientes dessa dire\u00e7\u00e3o s\u00e3o normalmente de\n\ntemperaturas mais baixas e de umidade ascendente \u00e0 medida em que se\n\naproximam do continente. Apresentam potenciais riscos \u00e0s vertentes nas quais\n\nse apoiam: seus barlaventos cont\u00eam boa parte da urbaniza\u00e7\u00e3o da ilha, que se\n\nlocalizam nas bacias de SW em vales encaixados que sugerem incremento\n\norogr\u00e1fico da precipita\u00e7\u00e3o e aumento da vaz\u00e3o dos rios. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que o\n\nreservat\u00f3rio da antiga hidrel\u00e9trica da ilha se localiza nessa \u00e1rea.\n\nVento de W/ NW: sazonal, relacionado com a atua\u00e7\u00e3o das brisas\n\n(circula\u00e7\u00e3o invertida) e das ZCOU e ZCAS que avan\u00e7am sobre a vertente\n\nurbanizada da ilha vindos do interior do continente. Extrapolando a an\u00e1lise\n\ndesse fluxo podemos inferir a forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade no setor central no\n\nprimeiro caso. No segundo, parece-nos a sotavento, a gera\u00e7\u00e3o de calmo fluxo\n\ndescendente (Figura 51).\n\nFigura 50 - Modelagem e\u00f3lica BRAMS\n\nFonte: Arestech (2015)\n\n\n\n149\n\nA especializa\u00e7\u00e3o dos climas da Zona Litor\u00e2nea dissolve os controles\n\nregionais colocando em evid\u00eancia aqueles mais representativos a para o lugar,\n\na ess\u00eancia dos controles locais: o mesoclima - aqui representado pelas duas\n\ngrandes vertentes da ilha: Leste, radiada, barlavento, oce\u00e2nica, \u00famida,\n\nvegetada, protegida PEIb, estrada, que vai de NE a SE; e, Oeste, menos\n\nradiada, sotavento geral do SE, continental/canal, menos \u00famida, urbana, que\n\nsofre com press\u00f5es e vetores antr\u00f3picos, com sert\u00e3o c\u00f4ncavo, sujeita a\n\neventos diferenciados de chuva, relevo, que vai de NW a SW. Geiger (1961)\n\naborda o fala de clima de lagos e zonas costeiras mas n\u00e3o fala do clima de um\n\ncanal. Bering, Magalh\u00e3es, Gibraltar, B\u00f3sforo: o Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u00e9 a 3\u00aa\n\nmelhor zona portu\u00e1ria do mundo dada a natureza da configura\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica\n\nestabelecida entre o continente e a ilha. Seria o canal o controle do clima sub-\n\nregional? O clima do Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o? Uma paisagem clim\u00e1tica\n\nexemplar de esp\u00e9cie \u00fanica: exposta a todos os fluxos de ar concorrentes no\n\nlitoral de S\u00e3o Paulo incluindo uma das \u00e1reas de maior incid\u00eancia de chuvas\n\norogr\u00e1ficas do estado.\n\nFigura 51 - Modelagem e\u00f3lica BRAMS\n\nFonte: Arestech (2015)\n\n\n\n150\n\nAn\u00e1lise Local\n\nAnos padr\u00e3o normal, seco e chuvoso\n\nMilanesi e Galvani (2013) analisaram a s\u00e9rie hist\u00f3rica da precipita\u00e7\u00e3o do\n\nposto pluviom\u00e9trico Ilhabela (E2 - 012), do DAEE, entre 1961 a 1990. De\n\nacordo com a normatiza\u00e7\u00e3o adotada pela WMO (1989), definiram a Normal\n\nProvis\u00f3ria da Precipita\u00e7\u00e3o para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em 1507,2 mm/ano.\n\nDiferencialmente, foi avaliada a mesma s\u00e9rie hist\u00f3rica da precipita\u00e7\u00e3o do\n\nposto pluviom\u00e9trico Ilhabela (E2 - 012), atualizada pelo DAEE, entre 1943 e\n\n2014, por\u00e9m dessa vez, com objetivo da determina\u00e7\u00e3o dos anos-padr\u00e3o da\n\nprecipita\u00e7\u00e3o no intuito de sua variabilidade. Foram aplicados procedimentos\n\nestat\u00edsticos, alguns mais \u201cmatem\u00e1ticos\u201d baseados em Sturges (1926) como em\n\nVieira (1999), e outros mais \u201cclimatol\u00f3gicos\u201d como em Tavares (1976), e\n\nGalvani e Luchiari (2012), mas sem alcan\u00e7ar o detalhe desejado. Optamos por\n\numa classifica\u00e7\u00e3o que considera a frequ\u00eancia dos totais anuais, a normal\n\npluviom\u00e9trica provis\u00f3ria, o desvio padr\u00e3o e o ano central dos agrupamentos\n\nnuma adapta\u00e7\u00e3o de Sant\u2019Anna Neto (1990).\n\nA Figura 52 resenha o resultado desse trabalho e o que de maneira\n\ngeral se observa \u00e9 que os desvio negativos s\u00e3o mais frequentes em 62,3 %\n\ndos anos distando as m\u00ednimas em torno de 1,5 - enquanto que nos positivos, a\n\nfrequ\u00eancia, apesar de inferior demonstra maior amplitude: s\u00e3o 3 ocorr\u00eancias de\n\nchuvas acima de 2,5 desvios padr\u00e3o, considerados Anos Superchuvosos.\n\n\n\n151\n\nFigura 52- Desvios absolutos da s\u00e9rie hist\u00f3rica ordenados \u00e0 2\u00aa Normal Pluviom\u00e9trica\n\nprovis\u00f3ria e identifica\u00e7\u00e3o dos anos \u2013 padr\u00e3o representativos da chuva - Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o (SP) \u2013 1943/ 2004.\n\n\n\n152\n\nAssim ficou estabelecida a signific\u00e2ncia do ano de padr\u00e3o habitual\n\n(normal): 2011 com 1497,2 mm; do ano de padr\u00e3o chuvoso: 1961 com 1930,0\n\nmm de chuva; e, do ano de padr\u00e3o habitual seco: 2012 com 1138,4 mm. O\n\nper\u00edodo relativamente longo da s\u00e9rie hist\u00f3rica utilizada permitiu a organiza\u00e7\u00e3o\n\nsignificativa de outros agrupamentos conforme pode ser observado no Quadro\n\n2 que apresenta os valores da chuva classificada partindo do menor para os\n\nmaiores desvios encontrados na s\u00e9rie ou o limite de sua variabilidade (Quadro\n\n5).\n\nQuadro 5 - Identifica\u00e7\u00e3o dos anos padr\u00e3o normal, seco (e chuvoso), super seco (e super chuvoso) e anos\n\nextremos, seco e chuvoso, para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (1943 a 2004).\n\nDesvio Padr\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Ano Chuva Total (mm)\n\nExtremo chuvoso 1992 2238,2\n\n<2,5S Super Chuvoso 1995 2169,9\n\n<2S Elevada pluviosidade 1958 2035,0\n\n<S*1,5 Chuvoso 1961 1930,0\n\n<S Tendente a chuvoso 1952 1734,1\n\n-S/2<0<+S/2 Normal 2011 1497,2\n\n>-S Tendente a seco 1955 1318,0\n\n>-S*1,5 Seco 2012 1138,4\n\n>-2S Elevada seca 1963 1044,6\n\nExtremo seco 1964 998,2\n\nFonte: DAEE (2015) Org.: M.A. Milanesi (2014)\n\nChamamos a aten\u00e7\u00e3o para os anos extremos da pluviosidade (apenas 1\n\nocorr\u00eancia de cada e com mais de 2 desvios de dist\u00e2ncia \u2013 representados\n\npelos valores extremos da s\u00e9rie analisada: 1964 (ano de extrema \u201csecura\u201d \u2013\n\n998,2 mm) e 1992 (ano de extrema \u201cumidade\u201d \u2013 2238,2 mm)). Tais valores t\u00eam\n\nsua import\u00e2ncia assentada na sua amplitude, s\u00e3o 1240 mm de chuva, que d\u00e3o\n\na medida da variabilidade anual deste atributo at\u00e9 ent\u00e3o conhecida para o\n\nmunic\u00edpio.\n\nUm detalhe: conversando com cai\u00e7aras e ilh\u00e9us (tanto nas comunidades\n\ntradicionais, como na zona urbana) e ilhabelenses de pontos diversos da ilha,\n\npercebi que os eventos de seca n\u00e3o fazem parte da mem\u00f3ria desses cidad\u00e3os,\n\nao contr\u00e1rio do ano de extremo chuvoso de 1992 que \u00e9 enfaticamente\n\nlembrado como um ano de caos tanto socioecon\u00f4mico quanto de infraestrutura.\n\n\n\n153\n\nNuma tentativa de encontrar alguma similaridade na distribui\u00e7\u00e3o dos\n\ntotais da chuva em anos semelhantes aos de 2014 (1424,1 mm), este foi posto\n\nlado a lado junto aos anos de 1944 e 1971 que apresentaram 1424,4 mm e\n\n1429,6 mm, respectivamente \u2013 um agrupado de valores muito pr\u00f3ximos entre si\n\ne daquela da normal provis\u00f3ria.\n\nApesar da semelhan\u00e7a entre esses totais da chuva, o mesmo n\u00e3o se\n\npode afirmar acerca de sua distribui\u00e7\u00e3o mensal. De acordo com a Figura 53,\n\npode se observar de maneira geral alguma concentra\u00e7\u00e3o de desvios positivos\n\nem fevereiro e abril; e, negativos em janeiro, mar\u00e7o, junho, agosto e outubro\n\ndemonstrando um regime sazonal. Em termos de volume precipitado podem\n\nser observados os maiores desvios tamb\u00e9m no ver\u00e3o \u2013 o oposto no inverno:\n\nmaior frequ\u00eancia e menores volumes.\n\nA exce\u00e7\u00e3o de janeiro e fevereiro, n\u00e3o nos pareceu existir\n\nhomogeneidade na compara\u00e7\u00e3o entre os dados da distribui\u00e7\u00e3o mensal e\n\nespacial da chuva, necessitando de estudos mais aprofundados para sua\n\ncompreens\u00e3o, o que nos leva a concordar com Monteiro (1975, p. 17) quando\n\nda tarefa mais \u00e1rdua ser aquela de encontrar/entender os anos\n\nnormais/habituais do que aqueles extremos.\n\nFigura 53 - Climatologia da esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica Ilhabela (E2-012): anos de totais semelhantes e\ndesvios absolutos em rela\u00e7\u00e3o, ambos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia.\n\nFonte: DAEE (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n154\n\nO ano de 2014\n\nA s\u00edntese pluviom\u00e9trica do ano de 2014 - conforme o pluvi\u00f4metro do\n\nDAEE, E2-012 (Ilhabela), sito na Vila - indica um total anual de 1424,1 mm,\n\nquando foram anotados em 73,2 % do ano (267 dias), chuva zero ou com\n\nprecipita\u00e7\u00e3o inferior a 1 mm. Considerando a normal provis\u00f3ria padr\u00e3o de\n\nMilanesi e Galvani (2013) de 1507,3 mm/a e a m\u00e9dia hist\u00f3rica (1469,3 mm/a) a\n\nmeio desvio padr\u00e3o (150,9 mm), essa altura de chuva coloca este ano bem\n\npr\u00f3ximo das medidas centrais, dentro de um bom padr\u00e3o de normalidade \u2013 n\u00e3o\n\ndemonstrando, a princ\u00edpio, a situa\u00e7\u00e3o de estiagem no munic\u00edpio.\n\nMonteiro (1975) recomenda a an\u00e1lise dos anos secos por meio da\n\nanomalia negativa das invas\u00f5es polares mensais para justificar a falta de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 aplic\u00e1vel ao ano de 2014, que apresentou 27 atua\u00e7\u00f5es\n\ndiretas da FF de baixa intensidade de chuvas e 2 associadas \u00e0 ocorr\u00eancia da\n\nZCAS, contra a m\u00e9dia hist\u00f3rica de 77 passagem/ atua\u00e7\u00e3o de sistema frontais\n\nanuais junto ao Boletim Climan\u00e1lise (1996) \u2013 Quadro 6.\n\nQuadro 6 \u2013 Climatologia de sistemas frontais: m\u00e9dia hist\u00f3rica e o ano de 2014 \u2013 posto E2-012.\n\nM\u00eas Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total\n\nM\u00e9dia\n\nCliman\u00e1lise\n\n6 6 6 6 6 6 7 7 7 7 7 6 77\n\nBrasil 2014 1 1 1 3 3 4 3 3 3 2 2 1 27\n\nSudeste\n\n2014\n\n0 0 1 3 3 4 3 3 3 2 2 1 25\n\nDias com\n\nchuva\n\n6 7 12 12 8 5 8 8 7 4 11 10 98\n\nPara a temperatura n\u00e3o se pode estabelecer valores normais\n\npadronizados: medidas oficiais come\u00e7aram a ser coletadas apenas a partir de\n\n2011, conforme os dados da esta\u00e7\u00e3o Ilhabela Norte que, contudo, \u00e9 nossa\n\nrefer\u00eancia de temperatura e umidade e outros atributos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da chuva \u2013\n\nque \u00e9 pluvi\u00f4metro do DAEE (refer\u00eancia da chuva) com mais de 60 anos de\n\ns\u00e9rie hist\u00f3rica e \u00e9 representativa do fen\u00f4meno da sombra de chuva. E desta\n\n\n\n155\n\nesta\u00e7\u00e3o foi extra\u00edda uma m\u00e9dia simb\u00f3lica 23,6 \u00b0C (para estes 4 anos de s\u00e9rie\n\nhist\u00f3rica).\n\nEm observa\u00e7\u00e3o \u00e0 sinaliza\u00e7\u00e3o da baixa confiabilidade da informa\u00e7\u00e3o da\n\ntemperatura da ilha - entendendo que esta informa\u00e7\u00e3o seja crucial para a\n\ndefini\u00e7\u00e3o das unidades clim\u00e1ticas partimos para uma investiga\u00e7\u00e3o da\n\noficialidade das temperaturas apresentadas para a ilha e, nos deparamos com\n\num quadro curioso acerca da informa\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 an\u00e1lise da temperatura:\n\num certo desentendimento entre as fontes de informa\u00e7\u00e3o. A Figura 54\n\napresenta 3 climogramas referentes ao tipo clim\u00e1tico do munic\u00edpio de Ilhabela:\n\num do site Climatempo, outro do site do Clima dos Munic\u00edpios Paulistas do\n\nCepagri e um terceiro do Ciiagro, que \u00e9 o respons\u00e1vel pelas esta\u00e7\u00f5es Ilhabela\n\nNorte e Sul.\n\nO que se pode observar \u00e9 que h\u00e1 uma semelhan\u00e7a nos dados de chuva\n\nutilizados pelo Climatempo e pelo Cepagri e que tem comprova\u00e7\u00e3o de fonte\n\nprim\u00e1ria, \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trico E2-012, Ilhabela do DAEE - por n\u00f3s\n\nanteriormente trabalhada - mas desconhecemos a fonte da termometria\n\napresentada em ambos os gr\u00e1ficos. J\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o Ilha Norte, do Ciiagro, os\n\ndados de chuva s\u00e3o superiores aos da esta\u00e7\u00e3o E2-012, mas \u00e9 aquela que\n\npossui outros sensores com proximidade \u00e0 Vila \u2013 por isso tomada como\n\nrefer\u00eancia - isso justifica a escolha de nossos referenciais em equipamentos\n\ndiferentes.\n\nFigura 54 - Climogramas da ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, por tr\u00eas fontes diferentes: Climatempo, Cepagri e\n\nCiiagro (respons\u00e1vel pela esta\u00e7\u00e3o Ilhabela Norte).\n\nFonte: Climatempo (2016), Cepagri (2016) e Ciiagro (2016).\n\n\n\n156\n\nAssim, a distribui\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o para o posto E2-012 foi\n\nabaixo da m\u00e9dia em 6 meses (janeiro, maio, junho, julho, agosto e novembro) e\n\noutubro foi o mais seco da s\u00e9rie e dos mais secos da hist\u00f3ria. Enquanto os\n\nmeses de fevereiro, mar\u00e7o, abril, setembro e dezembro permaneceram acima.\n\nPode-se observar a ocorr\u00eancia de dois eventos de chuva extrema coletados em\n\n24 h: o primeiro de 172,0 mm em 16 de fevereiro e outro de 205,2 mm em 24\n\nde dezembro, que se relacionam a passagens de sistemas frontais sobre a\n\n\u00e1rea de estudo - sozinhos correspondem a 26% do total anual precipitado. O\n\nque \u00e9 algo bastante consider\u00e1vel para eventos pontuais, como pode ser\n\nobservado na Figura 55 que expressa sinteticamente essa condi\u00e7\u00e3o.\n\nContudo, as instabilidades serranas \u2013 comuns \u00e0s atmosferas das\n\nvertentes superaquecidas dos litorais tropicais, tipicamente verificada nos\n\nver\u00f5es do Litoral Norte s\u00e3o intensificadoras das convectivas \u2013 intensas e\n\nlocalizadas.\n\n\n\n157\n\nFigura 55 - Climatologia da precipita\u00e7\u00e3o, m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas (\u00e1rea), m\u00e9dia (linha cheia) e\ndesvios padr\u00e3o: positivo e negativo - da s\u00e9rie hist\u00f3rica 1943 a 2014 (linhas pontilhadas) e, totais mensais\ne precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em 24 horas, em 2014 (colunas) para o posto pluviom\u00e9trico do DAEE, E2-012,\nIlhabela.\n\nFonte: DAEE (2015) Org.: Milanesi (2015)\n\n\n\n158\n\nEsses eventos extremos de 24 h s\u00e3o descritos como eventos isolados,\n\npor\u00e9m, se subtra\u00eddos fariam despencar os totais mensais a que se referem\n\npara abaixo da linha de \u201c-1 S\u201d (um desvio padr\u00e3o negativo de dispers\u00e3o em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia) em fevereiro e dezembro principalmente, mas tamb\u00e9m em\n\njunho, agosto, outubro (o mais seco de todos, recorde de m\u00ednimas absolutas) e\n\nnovembro \u2013 isso faria o ano de 2014 ser considerado como um ano realmente\n\nseco.\n\nA an\u00e1lise regional e local nos leva a entender que t\u00e3o interessante\n\nquanto identificar e localizar as vertentes mais ativas de cada processo local, o\n\nmelhor \u00e9 poder salientar a exist\u00eancia de todos os \u201coutros\u201d barlaventos\n\nexistentes na ilha. Conforme o Vocabul\u00e1rio B\u00e1sico de Recursos Naturais e\n\nMeio Ambiente do Ibama (2004) este se define por ser a \u201dface de qualquer\n\nelemento voltada para o lado que sopra o vento\u201d. Mas desejar\u00edamos que seu\n\nconceito fosse mais amplo: quaisquer faces do elemento que receba vento, ou\n\nquaisquer faces do elemento que receba energia c\u00f3smica, ou ainda quaisquer\n\nfaces do elemento que receba chuva.\n\nNesse sentido, refletindo principalmente acerca da distribui\u00e7\u00e3o dos\n\nelementos anteriormente abordados sobre a ilha que propiciam \u00e0 vertente leste\n\na maior incid\u00eancia de radia\u00e7\u00f5es solares, \u00e0s vertentes sudeste que s\u00e3o\n\navantajadas por conta do aporte h\u00edgrico, \u00e0s vertentes sudoeste que recebem as\n\nchuvas frontais em seus fluxos a\u00e9reos, hav\u00edamos deixado de lado a\n\nimport\u00e2ncia de considerar o todo. No caso das vertentes SW-W-NW, esses s\u00e3o\n\nbarlaventos muito ativos, principalmente quando consideradas as passagens\n\ndos sistemas frontais que apresentam fluxos de SW, e as ZCAS com fluxos de\n\nar provenientes de NW, em ess\u00eancia - acontece que essas correntes de vento\n\ns\u00e3o aquelas que trazem umidade e chuvas para o estado. Al\u00e9m disso, tais\n\nvertentes (\u00e0 exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea entre a Ponta da Sepituba at\u00e9 a Ponta da Sela)\n\ns\u00e3o aquelas onde a densidade demogr\u00e1fica \u00e9 maior e onde a ocupa\u00e7\u00e3o\n\nhumana na ilha tem crescido num ritmo mais acelerado - \u00e9 o conjunto formado\n\nprincipalmente pelas bacias dos rios Paquera \u2013 Cego e Itagua\u00e7u.\n\nSant\u2019Anna Neto (1990) lembra que a disposi\u00e7\u00e3o serrana e as vertentes\n\nSW-S-SE do litoral norte exerce forte controle na g\u00eanese de chuvas. Se\n\nobservado o sistema orogr\u00e1fico de uma bacia hidrogr\u00e1fica: a amplitude\n\n\n\n159\n\naltim\u00e9trica, a declividade dos talvegues e com mais aten\u00e7\u00e3o, a dire\u00e7\u00e3o geral e\n\naprofundamento dos vales, teremos bons ingredientes para pensarmos em\n\neventos de chuva intensificados pela orografia naqueles 3 relevantes vales:\n\nquando da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica prim\u00e1ria considerando as correntes\n\nanticiclonais de Leste - o relevo da ilha mais funciona como o relevo da Serra\n\ndo Mar, atuando as vertentes leste na eleva\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do fluxo est\u00e1vel de ar\n\ne na condensa\u00e7\u00e3o da umidade e da evapotranspira\u00e7\u00e3o; na circula\u00e7\u00e3o\n\nsecund\u00e1ria quando consideradas as correntes polares de SW-S - o relevo \u00e9\n\nobst\u00e1culo passivo ao fluxo de ar mesmo que mais baixo por ser mais frio que o\n\nambiente, entretanto, em toda a vertente sul, na Bacia do Bonete nas costas do\n\nPico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o deve ter seus valores incrementados; e, na circula\u00e7\u00e3o\n\nterci\u00e1ria de origem t\u00e9rmica, a convec\u00e7\u00e3o disparada de Bergeron (1968) -\n\nquando \u00e9 objeto ativo na configura\u00e7\u00e3o dos topo e microclimas por meio do\n\naquecimento diferenciado de suas vertentes a barlavento (E) - pensando tanto\n\nnos movimentos de brisas quanto na forma\u00e7\u00e3o de pequenas c\u00e9lulas de baixa\n\npress\u00e3o, bem localizadas na \u00e1rea.\n\n\n\n160\n\nAn\u00e1lise de r\u00edtmo/S\u00edntese mensal\n\nComo tratado anteriormente, os trabalhos de campo foram realizados,\n\nimpreterivelmente, em virtude do m\u00e9todo, nos dias 1 e 2 de cada m\u00eas de 2014\n\ne adicionados outros dias conforme a necessidade. Para melhoria da efic\u00e1cia\n\ndas coletas de dados este pesquisador se prop\u00f4s a desembarcar na ilha todo\n\ndia 30 ou 31, um dia antes da realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo. Essa pr\u00e1tica\n\nfavoreceu a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas que proporcionaram a aquisi\u00e7\u00e3o\n\nde imagens interessantes do ponto de vista climatol\u00f3gico e paisag\u00edsticos em\n\ngeral.\n\nNossa s\u00edntese se inicia antes, em dezembro de 2013 quando pelo dia 13\n\nocorreu a \u00faltima passagem de uma frente fria pelo estado e pelo litoral gerando\n\nalgum razo\u00e1vel volume de chuva. Tivemos contato com esse sistema pois foi a\n\ndata planejada para a instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos na ilha e fomos \u201cpegos de\n\nsurpresa\u201d com intensidade da precipita\u00e7\u00e3o na estrada \u2013 entre o in\u00edcio do trecho\n\nde serra da Mogi-Bertioga e seu t\u00e9rmino, j\u00e1 na travessia da balsa para a ilha.\n\nEssa data marca um longo per\u00edodo de 40 dias sem chuvas de g\u00eanese frontal\n\nna ilha, que apresentou ocorr\u00eancias isoladas eventos convectivos localizados\n\nnas vertentes do canal, terci\u00e1rias \u2013 n\u00e3o de atividade convectiva de meso\n\nescala.\n\nO resultante dessa atividade atmosf\u00e9rica regional revelou, conforme o\n\nGr\u00e1fico R\u00edtmico (Figura 56), na varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e concomitante dos atributos:\n\numidade relativa do ar (m\u00e9dia di\u00e1ria), temperatura do ar (m\u00e9dias di\u00e1rias das\n\nm\u00e1ximas e m\u00ednimas), precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (total em 24h) e radia\u00e7\u00e3o incidente\n\ndi\u00e1ria, referentes \u00e0 esta\u00e7\u00e3o Ilhabela Norte no ano de 2014, confeccionado\n\nconforme Monteiro em sua obra p\u00f3s d\u00e9cada de 1950. Entretanto, s\u00e3o\n\nconsideraremos os totais pluviom\u00e9tricos de outra esta\u00e7\u00e3o como referenciais\n\ndesta an\u00e1lise. Considerando a ilha como uma totalidade clim\u00e1tica, investimos\n\nna constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos r\u00edtmicos auxiliares mensais que representam nossa\n\ntentativa de uma an\u00e1lise r\u00edtmica. Menos ortodoxa que a de Monteiro (1973),\n\npor\u00e9m, mais inventiva, tenta abranger de forma \u00fanica os dois grandes eixos\n\nilh\u00e9us, haja vista que a distribui\u00e7\u00e3o do equipamento foi a isso prop\u00edcia. Mais\n\n\n\n161\n\nabrangente, procura demonstrar a concomit\u00e2ncia dos processos atmosf\u00e9rico ao\n\nlongo do eixo norte-sul e oeste-leste, incluindo a \u00e1rea em altitude.\n\nAssim, num olhar mais r\u00e1pido, ante a tudo o que foi apresentado at\u00e9 o\n\nmomento, nossos resultados n\u00e3o poderiam ser exatamente encarados como\n\nrepresentativos de um ano atmosfericamente extremo, de excepcionalidade\n\nclim\u00e1tica \u00fanica, quando dominaram de sobremaneira os sistemas de altas\n\npress\u00f5es inibidores da precipita\u00e7\u00e3o, quando os sistemas formadores de chuva\n\nforam apenas coadjuvantes da circula\u00e7\u00e3o zonal continental - os tipos de tempo\n\ngeradores de precipita\u00e7\u00e3o mais comuns dos climas regionais do SE, os\n\nsistemas frontais e as instabilidades de noroeste n\u00e3o alcan\u00e7aram a frequ\u00eancia\n\nprevista nem as quantidades de chuva desejadas.\n\nSe a frequ\u00eancia de chuvas frontais n\u00e3o foi a esperada ent\u00e3o tanto a\n\nchuva orogr\u00e1fica como as convectivas foram respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o\n\ndas alturas m\u00ednimas de chuva. As chuvas convectivas \u2013 intensas, agrupadas\n\nem eventos pluviom\u00e9tricos de mais de 50 mm em 24 h, representaram bem\n\nmais da metade das ocorr\u00eancias por conta do calor abundante na regi\u00e3o e na\n\n\u00e1rea de estudo e deixaram suas marcas: em mar\u00e7o estragou o desfile de\n\nCarnaval, em abril derrubou \u00e1rvores e deslizou terra na Estrada de\n\nCastelhanos e em maio deixou moradores \u00e0 beira do desalojo no sul da ilha. A\n\nchuva orogr\u00e1fica, caracter\u00edstica marcante do controle que exerce o relevo sobre\n\nos mesoclimas e topoclimas, tem na ilha, diversas g\u00eaneses quando observado\n\no fen\u00f4meno em escalas. Mas \u00e9 no leste, no barlavento da ilha, nos altos da\n\nEstrada de Castelhanos, entre os maci\u00e7os da Serraria e de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, no\n\nterrit\u00f3rio das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, que seu controle \u00e9 mais percept\u00edvel: no\n\ntrecho entre a Volta Grande (~ 200 m de altitude) e a Serrinha (~700 m), onde\n\nforam identificadas chuvas isoladas apenas naquela localidade espec\u00edfica, com\n\na premissa de n\u00e3o estar ocorrendo chuva concomitante em outros pluvi\u00f4metros\n\nda ilha. De qualquer modo, os fen\u00f4menos que dependem da morfometria do\n\nrelevo local para ocorrerem, mesmo com uma situa\u00e7\u00e3o menos favor\u00e1vel \u00e0 sua\n\nmanifesta\u00e7\u00e3o sob o ponto de vista regional, ocorreram, o que \u00e9 considerado\n\nsin\u00f4nimo de relevo ativo conforme Geiger (1961), na escala dos microclimas.\n\n\n\n162Figura 56 \u2013 Gr\u00e1fico r\u00edtmico referente ao ano de 2014, na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o,\nconforme a esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica Ilha Norte.\n\n\n\n163\n\nAs din\u00e2micas atmosf\u00e9ricas de 2014 e seu desenvolvimento - compila\u00e7\u00e3o\n\nbaseada nas an\u00e1lises descritivas do Boletim Climatempo (INPE) e do Relat\u00f3rio\n\nClim\u00e1tico Mensal do Grupo de Estudos Clim\u00e1ticos (GrEC), do IAG.\n\nJaneiro\n\nO m\u00eas de janeiro foi marcado pela aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es frontais em\n\nfavorecimento daquelas convectivas. A Figura 57 ilustra o desenvolvimento de\n\nnebulosidade cumuliforme sobre o CSS num per\u00edodo de 18 minutos - em \u2018b\u2019,\n\nnota-se a forma\u00e7\u00e3o do pileu j\u00e1 no limite com a estratopausa.\n\nConforme o Boletim Climan\u00e1lise (INPE), em janeiro de 2014, a posi\u00e7\u00e3o\n\nm\u00e9dia do centro semipermanente de alta press\u00e3o no Oceano Atl\u00e2ntico Sul foi\n\nem\n\nOs ventos de superf\u00edcie foram considerados positivos no Atl\u00e2ntico Sul,\n\nquer dizer, foi identificada uma intensa anomalia anticicl\u00f4nica associada a Alta\n\nSubtropical do Atl\u00e2ntico Sul (ASAS) pr\u00f3xima ao continente, que impediu o\n\navan\u00e7o dos sistemas frontais, que retidos em latitudes maiores provocam mais\n\nchuvas no sul do continente. E, anomalias negativas no restante da regi\u00e3o sul e\n\nno sudeste do Brasil.\n\nA Temperatura da Superf\u00edcie do Mar (TSM) apresentou anomalias\n\npositivas observadas nos litorais sul e sudeste do Brasil, entretanto, com El\n\nNino Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) em fase neutra. O padr\u00e3o t\u00e9rmico sobre o Atl\u00e2ntico\n\nSul favorece a perman\u00eancia das frentes sobre o sudeste do Brasil. No entanto,\n\nFigura 57 \u2013 Desenvolvimento de nuvem do tipo cumulus sobre o Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em janeiro de\n2014.\n\n\n\n164\n\na presen\u00e7a de uma circula\u00e7\u00e3o an\u00f4mala anticicl\u00f4nica sobre o Brasil central\n\nimpediu a passagem das frentes frias por sobre o sul e sudeste do Brasil.\n\nDessa forma, houve predomin\u00e2ncia de anomalias negativas de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o na maior parte do Brasil. As chuvas foram mais escassas nas\n\nRegi\u00f5es Sudeste e Centro-Oeste, devido, entre outros fatores, \u00e0 aus\u00eancia de\n\nepis\u00f3dios bem configurados da Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCAS).\n\nA falta de chuvas na regi\u00e3o Sudeste tem sido causada por uma situa\u00e7\u00e3o\n\npersistente de bloqueio atmosf\u00e9rico que n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 entrada de sistemas\n\nfrontais e a forma\u00e7\u00e3o de sistemas precipitantes.\n\nEm acordo com Relat\u00f3rio Clim\u00e1tico Mensal (GREC), em janeiro foram\n\nobservadas anomalias positivas de temperatura m\u00e1xima em todo o setor leste\n\ndo Brasil e no extremo norte, com \u00edndices mais significativos na regi\u00e3o\n\nSudeste, onde foram registradas anomalias de 4 a 5 \u00b0C em algumas\n\nlocalidades. Tais anomalias resultaram do aumento radiativo associado \u00e0\n\naus\u00eancia de convec\u00e7\u00e3o o que remete a estiagem observada na regi\u00e3o.\n\nConforme o INMET (2015) a regi\u00e3o do Litoral Norte e ilha tiveram suas\n\ntemperaturas elevadas entorno de 1 a 2 \u00b0C.\n\nAssim, no decorrer de janeiro de 2014, apenas tr\u00eas sistemas frontais e\n\numa fraca configura\u00e7\u00e3o de ZCAS atuaram em territ\u00f3rio brasileiro. Destes\n\nFigura 58 - Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: janeiro/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n165\n\nsistemas, apenas o primeiro sistema avan\u00e7ou pelo litoral, deslocando-se at\u00e9 o\n\nlitoral sul de S\u00e3o Paulo.\n\nNo dia 02 esse sistema frontal formou-se no Uruguai, chegou em\n\nFlorian\u00f3polis (SC) dia 4 \u00e0 00h e teve front\u00f3lise em Iguape (SP) no mesmo dia\n\n\u00e0s 12h. Na \u00e1rea de estudo a repercuss\u00e3o foi de pouca precipita\u00e7\u00e3o: no dia 1 a\n\nchuva foi convectiva antes da front\u00f3lise (pr\u00e9-frontal), concentrada em S\u00e3o\n\nPedro (sul) com aproximadamente 70 mm/d - no pr\u00f3prio dia 4 o evento\n\nchuvoso atingiu os 25 mm na esta\u00e7\u00e3o \u00c1gua Branca (setor central da ilha),\n\nassim como aumento generalizado da UR e queda de aproximadamente 3\u00b0C\n\nde Tar (Figuras TURP e mosaico da nebulosidade).\n\nAs precipita\u00e7\u00f5es de 13 e 16 de janeiro n\u00e3o foram relacionadas pelos\n\n\u00f3rg\u00e3os competentes e, apesar da apar\u00eancia regional, disseminadas pela ilha,\n\nas classificamos como convectivas. Em 13 a precipita\u00e7\u00e3o totalizou os 30 mm\n\nna Barra Velha e no dia 14 somou 30 mm na Vila. No evento de 16, os totais\n\nconcentraram-se em Ilha Norte (50 mm) seguindo-se Barra Velha (45 mm) para\n\nno dia 17 somar 35 mm na Vila (posto Ilhabela).\n\nA configura\u00e7\u00e3o da ZCAS deu-se entre os dias 17 a 21, entretanto, as\n\nrepercuss\u00f5es na ilha foram a forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade de aspecto ca\u00f3tico, \u00e0\n\nexce\u00e7\u00e3o do dia 20 quando seu aspecto pareceu corresponder mais ao relevo\n\nnum fluxo invertido (continente-oceano), de acordo com Figura 60.\n\n\n\n166\n\nFigura 59 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da temperatura do ar, umidade relativa e precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias\nem janeiro de 2014.\n\nOrg.: M. A. Milanesi (2016)\n\nNa Figura 60 \u00e9 apresentado um mosaico da nebulosidade di\u00e1ria na\n\nregi\u00e3o do Litoral Norte (entre Bertioga, a SW e Ubatuba, a NE), estando o\n\nmunic\u00edpio de Ilhabela localizado no centro da imagem \u2013 sempre referente \u00e0s\n\n10h30 da manh\u00e3 (hor\u00e1rio de passagem do sat\u00e9lite Acqua-Terra, sensor Modis,\n\nda NASA).\n\nAs imagens s\u00e3o complementares no entendimento dos sistemas\n\natuantes e seus ritmos; mas por conta da escala, principalmente, s\u00e3o\n\nencaradas como a melhor ferramenta da atualidade (para n\u00e3o dizer a \u00fanica)\n\n\n\n167\n\nque permite inclusive a observa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es dos fluxos de ar com as\n\nvertentes da ilha real\u00e7ando os aspectos e os controles topoclim\u00e1ticos.\n\n\u00c9 poss\u00edvel notar, por exemplo, em 10 de janeiro, a forma\u00e7\u00e3o de\n\nnebulosidade de altitude do tipo cirrus (Ci) referente ao levantamento do ar\n\n(situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9 frontal) concomitantemente \u00e0quela de g\u00eanese orogr\u00e1fica (da\n\nfam\u00edlia dos stratus \u2013 St) localizadas na Serra do Mar e no barlavento da ilha\n\n(setor central), na Estrada de Castelhanos ou na micro bacia do Engenho-\n\nManso, possivelmente formada pelos fluxos de E.\n\nFigura 60 - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n168\n\nFevereiro\n\nO m\u00eas de fevereiro tamb\u00e9m foi marcado pela aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es\n\nfrontais em favorecimento daquelas convectivas. A Figura ___ ilustra os\n\nresultados da precipita\u00e7\u00e3o ocorrida entre os dias 14 e 17, mas concentradas\n\nat\u00e9 o dia 19 no setor central da ilha na Estrada de Castelhanos - que por sua\n\nsitua\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica diferenciada (central, interiorana e c\u00f4ncava) reconheceu\n\n(como h\u00e1 muito), os efeitos nefastos de sua inensidade.\n\nA posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente de alta press\u00e3o no Oceano\n\nAtl\u00e2ntico Sul foi em torno de 30 \u00b0S de latitude e 10 \u00b0W de longitude, com\n\nintensidade entre 1020 e 1025 ha.\n\nForam observadas anomalias positivas de press\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do\n\nmar (PNMM) sobre o sul e sudeste do continente e que se estenderam at\u00e9 o\n\nAtl\u00e2ntico, associada a atua\u00e7\u00e3o da Alta Subtropical do Atl\u00e2ntico Sul (ASAS).\n\nA circula\u00e7\u00e3o a\u00e9rea a 850 ha correspondeu no Atl\u00e2ntico Sul, \u00e0 anomalia\n\npositiva da PNMM relacionada \u00e0 anomalia anticicl\u00f4nica do ASAS que aparece\n\npr\u00f3ximo ao continente e bem intenso.\n\nAs anomalias da TSM apresentaram-se dentro da m\u00e9dia, por\u00e9m, com\n\nfluxo anormal de leste a oeste do oceano Atl\u00e2ntico Sul. Como registrado no\n\nm\u00eas anterior, uma faixa de anomalias positivas de TSM sobre o oceano\n\nAtl\u00e2ntico Sul foi observada, estando a magnitude das anomalias associadas a\n\nbaixa nebulosidade sobre a regi\u00e3o. Sobre o sudeste do Pac\u00edfico observou-se\n\nFigura 61 \u2013 Resultados da precipita\u00e7\u00e3o de fevereiro que se prolongou no setor central da ilha.\n\n\n\n169\n\nanomalias positivas de PNMM associado ao sistema de bloqueio atmosf\u00e9rico\n\nrespons\u00e1vel pelas anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o sobre o sudeste do\n\nBrasil.\n\nA posi\u00e7\u00e3o an\u00f4mala do ASAS neste m\u00eas, assim como em dezembro de\n\n2013 e janeiro 2014, repeliu o avan\u00e7o dos sistemas frontais sobre o Brasil, que\n\nficaram confinados em latitudes mais baixas provocando maior acumulado de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o no sul do continente e anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o no\n\nrestante das regi\u00f5es Sul e no Sudeste do Brasil. Assim como nos meses\n\nanteriores, os al\u00edsios estiveram com pouca intensidade.\n\nSobre a Am\u00e9rica do Sul e oceanos adjacentes foram identificados 20\n\nanticiclones, dos quais tr\u00eas sistemas frontais atuaram no sul do Brasil.\n\nA aus\u00eancia de epis\u00f3dios bem configurados da Zona de Converg\u00eancia do\n\nAtl\u00e2ntico Sul (ZCAS), associada \u00e0 presen\u00e7a an\u00f4mala de v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos na\n\nm\u00e9dia e alta troposfera, contribuiu para a escassez de chuva na maior parte\n\ndas Regi\u00f5es Nordeste, Sudeste e Centro-Oeste do Brasil, especialmente\n\ndurante a primeira quinzena de fevereiro de 2014. O campo das temperaturas\n\nm\u00e1ximas apresentou predom\u00ednio de anomalias positivas no setor leste e no\n\nextremo norte do Brasil, alcan\u00e7ando de 4 a 5 \u00b0C acima da m\u00e9dia, refletindo o\n\nbaixo \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas.\n\nConforme INMET, as temperaturas m\u00e1ximas excederam a climatologia\n\nprincipalmente nas Regi\u00f5es Sul e Sudeste. No Estado de S\u00e3o Paulo, a\n\ntemperatura m\u00e9dia mensal foi elevada, variando entre 20\u00b0C e 30\u00b0C, com\n\nanomalias positivas superiores a 3\u00b0C no setor leste. O vale do Para\u00edba e o\n\nlitoral norte apresentaram as maiores anomalias positivas superando os 5 \u00baC\n\n(Figura 62).\n\n\n\n170\n\nA falta generalizada de precipita\u00e7\u00f5es foi mais acentuada na Regi\u00e3o\n\nSudeste, que apresentou anomalias negativas de 100 mm em parte de S\u00e3o\n\nPaulo, de Minas Gerais e Rio de Janeiro. Neste m\u00eas 4 sistemas frontais\n\natuaram em territ\u00f3rio brasileiro dos quais apenas dois se deslocaram pelo\n\ninterior e litoral da Regi\u00e3o Sul.\n\nO terceiro sistema frontal formou-se dia 12 na Argentina ingressou pelo\n\nRS no dia 13, passou por Florian\u00f3polis (SC) dia 14 \u00e0s 12h e teve front\u00f3lise em\n\nParanagu\u00e1 (PR) dia 15 \u00e0 meia noite \u2013 sem repercuss\u00e3o aparente na \u00e1rea de\n\nestudo.\n\nUma fraca configura\u00e7\u00e3o da ZCAS ocorreu no per\u00edodo de 14 a 18, com os\n\nmaiores acumulados de precipita\u00e7\u00e3o observados no per\u00edodo no leste de S\u00e3o\n\nPaulo. A repercuss\u00e3o na ilha foi um evento chuvoso de alta intensidade notado\n\nsobre principalmente no setor central, onde foi totalizado, nas 24h do dia 15,\n\nem Ilha Sul, 114,4 mm, S\u00e3o Pedro (162,2 mm), \u00c1gua Branca (148,8 mm), Barra\n\nVelha (132,2 mm) e, Ilha Norte com - impressionantes - 245,7 mm ou\n\nintensidade m\u00e9dia de 10,2 mm/h. Durante sua atua\u00e7\u00e3o houve redu\u00e7\u00e3o das\n\nTmed de 27\u00b0C para 20\u00b0C em EC600, assim como o aumento generalizado da\n\nUR (acima de 80%), como pode ser observado na Figura 63. Nos postos\n\nFurnas, Centro e Ilhabela (setor norte) n\u00e3o houve repercuss\u00e3o do fen\u00f4meno,\n\ncom volumes inferiores a 50 mm de chuva.\n\nFigura 62 - Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: fevereiro/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n171\n\nAs precipita\u00e7\u00f5es de 28 de fevereiro foram relacionadas ao evento de\n\nchuvoso de mar\u00e7o.\n\nFigura 63 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da temperatura do ar, umidade relativa e precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias\nem fevereiro de 2014.\n\nOrg.: M. A. Milanesi (2016)\n\nO mosaico da nebulosidade (Figura 64) indica nebulosidade cumuliforme\n\na partir do dia 14, ca\u00f3tica de 15 a 18 e strati-cumuliforme no dia 19, j\u00e1 com\n\ninflu\u00eancia do relevo nas menores altitudes, apontando para o retorno dos fluxos\n\nde leste e sudeste.\n\n\n\n172\n\nChoveu muito na passagem do dia 28 para o dia 1mar (ou 1 para 2?) E\n\nestragou o carnaval (0h at\u00e9 umas 2h30)\n\nTem a coleta de 3 postos (Winny, Marcos e sede) \u2013 bem igual para\n\ntodos (+- 0,5l)\n\nFigura 64- Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi\n(2015)\n\n\n\n173\n\nMar\u00e7o\n\nNeste m\u00eas de mar\u00e7o a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente de alta\n\npress\u00e3o no Oceano Atl\u00e2ntico Sul a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi em torno de 30 \u00b0S de\n\nlatitude e 10 \u00b0W de longitude, com intensidade entre 1020 e 1025 ha.\n\nAnomalias positivas de PNMM foram registradas sobre o sudeste at\u00e9 o\n\nAtl\u00e2ntico. Esta anomalia est\u00e1 associada a atua\u00e7\u00e3o da Alta Subtropical do\n\nAtl\u00e2ntico Sul \u2013 que m altitude \u00e9 anticicl\u00f4nica, atuando pr\u00f3xima ao continente e\n\nbem intensa. Tamb\u00e9m como nos meses anteriores, os al\u00edsios est\u00e3o\n\ndesintensificados.\n\nAs anomalias da TSM apresentam-se positivas na costa sul e sudeste\n\nda regi\u00e3o sobre o oceano Atl\u00e2ntico sudoeste pr\u00f3ximo da Am\u00e9rica do Sul.\n\nAssociado a este padr\u00e3o de TSM observou-se circula\u00e7\u00e3o anticicl\u00f4nica sobre o\n\noceano Atl\u00e2ntico Sul. Sobre o interior do continente sul americano observou-se\n\num fluxo an\u00f4malo de norte desde o norte do nordeste em dire\u00e7\u00e3o ao sul e\n\nsudeste da Am\u00e9rica do Sul. Sobre estas regi\u00f5es observou-se anomalias\n\nnegativas da PNMM.\n\nForam identificados na Am\u00e9rica do Sul e adjac\u00eancias oce\u00e2nicas 17\n\nanticiclones, dos quais cinco sistemas frontais atuaram sobre o Brasil.\n\nDurante o m\u00eas de mar\u00e7o observou-se predom\u00ednio de anomalias\n\nnegativas de temperatura m\u00e1xima em \u00e1reas isoladas regi\u00f5es SE e NE. A\n\ntemperatura m\u00ednima manteve-se ligeiramente acima da m\u00e9dia na maior parte\n\ndo Pa\u00eds. As maiores anomalias positivas foram registradas na RMSP e RMVale\n\ntanto m\u00e1ximas quanto m\u00ednimas.\n\n\n\n174\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: mar\u00e7o/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\nO posicionamento dos v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos na alta troposfera, pr\u00f3ximo e\n\nsobre a costa leste da Am\u00e9rica do Sul, resultou na aus\u00eancia de epis\u00f3dios bem\n\nconfigurados da Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCAS), em mar\u00e7o de\n\n2014. A anomalia da precipita\u00e7\u00e3o mensal indicou que choveu abaixo da m\u00e9dia\n\nhist\u00f3rica na maior parte das Regi\u00f5es Nordeste e aumentou o d\u00e9ficit\n\npluviom\u00e9trico na maior parte da Regi\u00e3o Sudeste com \u00edndices superiores a 100\n\nmm abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica.\n\nNo Sudeste eventos de precipita\u00e7\u00e3o foram causados, principalmente,\n\npela aproxima\u00e7\u00e3o dos sistemas frontais, contudo, insuficientes para estancar o\n\nper\u00edodo de estiagem prolongada observado em S\u00e3o Paulo - cinco sistemas\n\nfrontais atuaram sobre o Brasil com front\u00f3lises em (dias 1, 11, 15, 19 (12h \u2013\n\nFlorian\u00f3polis) e 23 (12h - Iguape).\n\nHouve forma\u00e7\u00e3o de fraca zona de converg\u00eancia de umidade (ZCOU) em\n\n2 per\u00edodos e n\u00e3o caracterizaram, por isso, as ZCAS. A primeira se estabeleceu\n\nno per\u00edodo de 05 a 09, sobre as Regi\u00f5es Sudeste e Centro-Oeste. No per\u00edodo\n\nde 23 a 27, um pouco mais ao norte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira. Em ambos os\n\nepis\u00f3dios, notou-se a fraca conflu\u00eancia dos ventos e a aus\u00eancia de uma regi\u00e3o\n\nde converg\u00eancia de umidade em altitude. J\u00e1 a banda de maior movimento\n\n\n\n175\n\nvertical ascendente (500 hPa) foi notada nos dois per\u00edodos sobre a Regi\u00e3o\n\nSudeste, por\u00e9m mais ao sul no primeiro caso.\n\n\n\n176\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n177\n\nAbril\n\nA posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente de alta Press\u00e3o no Oceano\n\nAtl\u00e2ntico Sul a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi em torno de 30 \u00b0S de latitude e 9 \u00b0W de\n\nlongitude, com intensidade entre 1020 e 1025 ha.\n\nForam observadas anomalias positivas de PNMM para al\u00e9m do sudeste\n\ndo continente at\u00e9 o Atl\u00e2ntico.\n\nNo Oceano Atl\u00e2ntico Sul, aonde foi registrada anomalia negativa de\n\nPNMM, associa-se uma anomalia cicl\u00f4nica. Sua presen\u00e7a \u00e9 not\u00e1vel com a\n\natua\u00e7\u00e3o do Jato de Baixos N\u00edveis que transporta umidade da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica\n\npara o sul do Brasil. Os al\u00edsios ainda est\u00e3o desintensificados.\n\nNo m\u00eas de abril de 2014 observou-se anomalias negativas de TSM em\n\ntoda a costa leste da Am\u00e9rica do Sul. Observou-se tamb\u00e9m uma extensa\n\nregi\u00e3o com anomalias positivas de TSM sobre o oceano Atl\u00e2ntico sudoeste\n\npr\u00f3ximo da costa sul e sudeste da Am\u00e9rica do Sul que, associado ao padr\u00e3o\n\nan\u00f4malo de TSM positiva, relaciona-se \u00e0s anomalias negativas da PNMM.\n\nAssim como observado nos meses anteriores, este padr\u00e3o de perman\u00eancia\n\nest\u00e1 presente desde Janeiro com caracter\u00edsticas semelhantes.\n\nNeste m\u00eas foram identificados 17 anticiclones dos quais, sistemas\n\nfrontais contabilizaram 5 atua\u00e7\u00f5es no Brasil: com frontog\u00eanese nos dias 9, 12,\n\n18, 19 e 22 abril, sendo que 3 desses sistemas tamb\u00e9m atuaram no sudeste do\n\nBrasil com front\u00f3lises nos dias 15 no Rio de Janeiro (00h) \u2013 em Ubatuba (dia\n\nFigura 65 - Chuva isoladas ao longo do sotavento da ilha em 04/abr/2014 entre as 8 e 8h10 da manh\u00e3, a\npartir da balsa.Org.: M. A. Milanesi (2014)\n\n\n\n178\n\n14 \u00e0s 18h), 21 em Iguape (00h) e 26 (00h) em Caravelas, na Bahia \u2013 este\n\n\u00faltimo avan\u00e7ou sobre Ubatuba por volta da 00h do dia 25.\n\nHouve predom\u00ednio de anomalias positivas de temperatura m\u00e1xima na\n\nregi\u00e3o Nordeste, extremo norte do Brasil e em \u00e1reas isoladas no Mato Grosso\n\ndo Sul. Nas demais regi\u00f5es, a temperatura m\u00e1xima manteve-se em torno da\n\nm\u00e9dia com algumas \u00e1reas indicando anomalias negativas. Temperatura\n\nm\u00ednimas mantiveram-se predominantemente acima da m\u00e9dia do Pa\u00eds.\n\nO padr\u00e3o geral do campo de anomalias de precipita\u00e7\u00e3o aponta\n\nanomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Norte, Nordeste e Sul. No\n\nSudeste e partes do Centro-Oeste, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do Mato Grosso do Sul,\n\nobservou-se predom\u00ednio de anomalias positivas da precipita\u00e7\u00e3o.\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: abril/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n179\n\n\n\n180\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n181\n\nMaio\n\nA posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente de alta Press\u00e3o no Oceano\n\nno Oceano Atl\u00e2ntico Sul foi em torno de 30 \u00b0S de latitude e 5 \u00b0W de longitude,\n\ncom intensidades variando entre 1018 e 1020 ha.\n\nTamb\u00e9m no Oceano Atl\u00e2ntico Sul observou-se anomalias positivas de\n\nPNMM a sudeste do continente sul americano que refletiram no vento a 850 h\u00e1\n\numa anomalia cicl\u00f4nica que marca a atua\u00e7\u00e3o do Jato de Baixos N\u00edveis\n\nindicando o transporte da umidade da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica para o sul do Brasil.\n\nOs al\u00edsios, como anteriormente, continuam com baixa intensidade.\n\nA Temperatura da Superf\u00edcie do Mar sobre o oceano Atl\u00e2ntico\n\napresentou anomalias positivas tanto no equatorial quanto no sudoeste. As\n\nAnomalias das Temperaturas Sub-Superficiais do Mar (TSSM) apresentaram\n\num padr\u00e3o semelhante ao m\u00eas de Abril, ou seja, anomalias positivas em quase\n\ntoda a superf\u00edcie. A costa sudeste da Am\u00e9rica do Sul tamb\u00e9m apresentou\n\ncircula\u00e7\u00e3o an\u00f4mala anticicl\u00f4nica junto a anomalias positivas da PNMM \u2013\n\npadr\u00e3o que continuou a contribuir para redu\u00e7\u00e3o das chuvas principalmente no\n\nsudeste do Brasil.\n\nO ciclone de 27 de maio foi o mais ao norte, na altura de 25 \u00b0S. Os\n\nanticiclones em n\u00famero de 17, entre 30 e 40 \u00b0S e participaram com 5 sistemas\n\nfrontais que atuaram no sul do Brasil (dias 1, 9, 18, 22 e 26 de maio com\n\nfrontog\u00eanese em Santos por volta das 12h), dos quais 3 atuaram no sudeste do\n\nBrasil com front\u00f3lises em, Ilh\u00e9us (BA) no dia 11 (12h) - antes em Ubatuba dia 9\n\n(12h), em Vit\u00f3ria 25 (00h) \u2013 antes em Ubatuba (23 \u00e0s 21h) e em Vit\u00f3ria (ES) no\n\ndia 27 maio \u00e0s 12h \u2013 antes em Ubatuba (27 \u2013 00h).\n\nEm maio houve predom\u00ednio de anomalias positivas de temperatura\n\nm\u00e1xima na regi\u00e3o Nordeste, extremo norte do Brasil e parte da regi\u00e3o Sudeste\n\n\u2013 o Litoral Norte apresentou nas m\u00e1ximas e nas m\u00ednimas anomalias positivas.\n\nA an\u00e1lise da anomalia da precipita\u00e7\u00e3o conduz \u00e0s anomalias negativas\n\nmais significativas na regi\u00e3o do Sudeste com volume de precipita\u00e7\u00e3o\n\nacumulado abaixo da m\u00e9dia.\n\n\n\n182\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: dezembro/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\nNegativa entre 100 e 150 mm na RMVale\n\n\n\n183\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n184\n\nJunho\n\nNo Oceano Atl\u00e2ntico Sul a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente de\n\nalta Press\u00e3o foi em torno de 30 \u00b0S de latitude e 20 \u00b0W de longitude, com\n\nintensidades entre 1020 e 1025 ha.\n\nSobre o sudeste do Brasil foram observadas anomalias negativas de\n\nPNMM, em sentido sul, positivas que se estende at\u00e9 o Atl\u00e2ntico Sul\n\nconfigurando um fortalecimento da Alta Subtropical do Atl\u00e2ntico Sul (ASAS).\n\nAinda no Atl\u00e2ntico, aonde foi registrada anomalia positiva de PNMM,\n\nobservou-se uma anomalia anticicl\u00f4nica reafirmando o fortalecimento da ASAS\n\nneste m\u00eas. Notou-se a atua\u00e7\u00e3o do Jato de Baixos N\u00edveis que transporta\n\numidade da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica para o sul do Brasil. Os al\u00edsios continuam com\n\nbaixa intensidade.\n\nA persist\u00eancia de anomalias positivas de TSM pr\u00f3ximas \u00e0 costa do Brasil\n\ne da \u00c1frica mostra a evolu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno El Nino sobre o Atl\u00e2ntico equatorial\n\ne reflete na desintensifica\u00e7\u00e3o dos ventos al\u00edsios (SE). O campo de anomalias\n\npositivas dos ventos no n\u00edvel de 850hPa sobre o Atl\u00e2ntico subtropical sul est\u00e3o\n\nsob uma circula\u00e7\u00e3o an\u00f4mala anticicl\u00f4nica e anomalias positivas de press\u00e3o\n\n(PNMM), padr\u00e3o que contribui para redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o principalmente no\n\nsudeste do Brasil e tem sido observado a alguns meses.\n\nUma teleconex\u00e3o de anomalias positivas da press\u00e3o ao n\u00edvel do mar,\n\nventos anticicl\u00f4nicos, sobre a Austr\u00e1lia e Pac\u00edfico central sul, negativas\n\n(cicl\u00f4nica) ao sul da Am\u00e9rica do Sul, novamente positiva (anticicl\u00f4nica) no\n\nAtl\u00e2ntico subtropical sul e por fim negativas (cicl\u00f4nica) ao sul do continente\n\nAfricano pode ter influenciado as anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o sobre o\n\nEstado de S\u00e3o Paulo.\n\nForam identificados 17 anticiclones entre 30 \u2013 40 \u00b0S. Sete sistemas\n\nfrontais atuaram no sul do Brasil em junho de 2014 (dias 1, 6, 8, 13, 17, 24 e 29\n\njunho), sendo que quatro atuaram tamb\u00e9m no sudeste do Brasil com front\u00f3lise\n\nem: Santos dia 2 (12h), Ubatuba dia 10 \u00e0s 12h, em Campos (RJ) 19 (12h) \u2013\n\ncom Ubatuba em 19 (00h) e santos 18h dia 18 e Rio de Janeiro (RJ) dia 30\n\n(00h) - antes Iguape 29 (12h) e Santos (12h)\n\n\n\n185\n\nAs anomalias de temperatura m\u00e1xima apresentam valores positivos nas\n\nregi\u00f5es Nordeste e Sudeste. A temperatura m\u00ednima manteve-se acima da\n\nm\u00e9dia no Brasil, com anomalias positivas superiores a 4 \u00b0Celsius nas regi\u00f5es\n\nCentro-Oeste e Sul.\n\nEm junho, \u00e1reas com anomalias negativas mais significativas foram\n\nobservadas no Sudeste e as precipita\u00e7\u00f5es se mantiveram abaixo da m\u00e9dia na\n\nmaior parte da regi\u00e3o, com \u00edndices mais significativos no estado de S\u00e3o Paulo\n\ne parte do Esp\u00edrito Santo.\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: junho/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n186\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n187\n\nJulho\n\nA posi\u00e7\u00e3o e Intensidade M\u00e9dia dos centros semipermanentes de alta\n\npress\u00e3o de ao N\u00edvel M\u00e9dio do Mar registrou no Atl\u00e2ntico Sul a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia\n\nem torno de 35 \u00b0S de latitude e 40 \u00b0W de longitude, com intensidades que\n\nvariaram entre 1020 e 1025 ha.\n\nAssim as anomalias positivas de PNMM foram predominantes em todo\n\nlitoral oriental do continente e estendeu-se at\u00e9 o Atl\u00e2ntico com um n\u00facleo mais\n\nintenso em torno de 45 \u00b0S e 35 \u00b0W configurando um fortalecimento da ASAS.\n\nNa mesma \u00e1rea da anomalia positiva de PNMM, \u00e9 poss\u00edvel notar a\n\npresen\u00e7a do Jato de Baixos N\u00edveis que transporta umidade da regi\u00e3o\n\nAmaz\u00f4nica para o sul do Brasil. Os al\u00edsios mantiveram-se desintensificados\n\nTal padr\u00e3o de anomalia n\u00e3o indica forma\u00e7\u00e3o de El Nino, no entanto, os\n\nmodelos direcionam a previs\u00e3o de sua atividade para intensidades de\n\nmoderada a fraca, para uma primavera.\n\nO padr\u00e3o de anomalias de TSM observado \u00e9 praticamente igual ao m\u00eas\n\nde Julho. Apresenta TSM positiva pr\u00f3xima as costas sudeste e sul da Am\u00e9rica\n\ndo Sul estando associado \u00e0 intensa anomalia positiva da PNMM que\n\nconsequentemente produziu anomalias anticicl\u00f4nica do vento no n\u00edvel de 850\n\nha. Este padr\u00e3o tem contribu\u00eddo com a redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o sobre o\n\nsudeste do Brasil.\n\nNo m\u00eas de julho ocorreram 32 sistemas cicl\u00f4nicos e 19 anticiclones\n\n(entre 30 \u2013 40 \u00b0S). Os sistemas frontais que atuaram no em julho de 2014\n\ntotalizaram 6 que atuaram no Brasil (dias 6, 17, 18, 23, 24 e 26 julho), sendo\n\nque 3 destas, tamb\u00e9m no sudeste nos dias 8 \u00e0s com frontog\u00eanese em e\n\nfront\u00f3lise em; 19 e 25 julho).\n\nDurante o m\u00eas de julho observou-se que a anomalia de temperatura\n\nm\u00e1xima do ar esteve abaixo da m\u00e9dia, principalmente, nas regi\u00f5es Sul,\n\nSudeste e Centro-Oeste, com anomalias de at\u00e9 -3C. Este padr\u00e3o remete a\n\nentrada de uma onda de frio. Houve, inclusive, registro de neve em Santa\n\nCatarina. A temperatura m\u00ednima manteve-se, predominantemente, acima da\n\nm\u00e9dia em todo o Pa\u00eds.\n\n\n\n188\n\nA anomalia de precipita\u00e7\u00e3o indicou que durante o m\u00eas esta foi negativa\n\nnas regi\u00f5es Norte, na faixa litor\u00e2nea do Nordeste e na regi\u00e3o Sul. J\u00e1 no Centro-\n\nOeste, Sudeste e parte da Bahia, principalmente, ocorreram instabilidades\n\natmosf\u00e9ricas associadas a perturba\u00e7\u00f5es troposf\u00e9ricas cicl\u00f4nicas e sistemas\n\nfrontais que contribu\u00edram para a ocorr\u00eancia dos eventos pluviom\u00e9tricos.\n\nAnomalia positiva m\u00e1x. e min RMVale\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: julho/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n189\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n190\n\nAgosto\n\nEm agosto o centro semipermanente de alta do Atl\u00e2ntico Sul teve sua\n\nposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em torno de 30 \u00b0S de latitude e 15 \u00b0W de longitude, com\n\nintensidade entre 1020 e 1025 ha.\n\nSobre o continente sul americano praticamente n\u00e3o foram observadas\n\nanomalias da press\u00e3o, por\u00e9m, no oceano ocorreram anomalias negativas de\n\nPNMM, com valores inferiores a -7hpa. Junto dessa, a anomalia do vento a 850\n\nha foi ausente em todo o continente \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do extremo sul. Observa-se\n\nanomalias de vento nos oceanos Pac\u00edfico sul e Atl\u00e2ntico sul com intensidade\n\nm\u00e1xima entre 4 e 6 m/s. O Jato de Baixos N\u00edveis n\u00e3o foi percebido neste m\u00eas\n\nassim como no anterior. Em contrapartida a julho, houve intensifica\u00e7\u00e3o dos\n\nal\u00edsios. N\u00e3o foram observados padr\u00f5es caracterizadores do fen\u00f4meno El Nino.\n\nO Atl\u00e2ntico subtropical sudoeste (pr\u00f3ximo \u00e0 costa do sudeste da\n\nAm\u00e9rica do Sul) apresentou anomalias positivas de TSM. Associado a este\n\npadr\u00e3o observou-se anomalias cicl\u00f4nicas do vento em 850 ha e anomalias\n\nnegativas da PNMM. Apesar deste padr\u00e3o observado em Agosto ainda n\u00e3o foi\n\no suficiente para provocar chuvas significativas sobre a regi\u00e3o sudeste do\n\nBrasil.\n\nNo monitoramento das altas e baixas foram totalizados neste m\u00eas 32\n\nsistemas ciclonais nos dom\u00ednios da Am\u00e9rica do Sul e adjac\u00eancias. J\u00e1 os\n\nsistemas anticiclonais responderam por 19 ocorr\u00eancias.\n\nNo m\u00eas de agosto de 2014, 4 sistemas frontais atuaram sobre o pa\u00eds\n\nnos dias 3, 7, 12 e 25 agosto, das quais 3 tamb\u00e9m atuaram no sudeste nos\n\ndias 9, 13 e 26 agosto.\n\nAs temperaturas m\u00e1ximas mensais estiveram em torno da m\u00e9dia na\n\nmaior parte das regi\u00f5es Norte, Nordeste, Centro-Oeste e Sudeste, com \u00e1reas\n\nisoladas de anomalias positivas e negativas. Em S\u00e3o Paulo, sudeste de Mato\n\nGrosso do Sul e em quase todo a regi\u00e3o Sul observou-se predom\u00ednio de\n\nanomalias positivas de temperatura m\u00e1xima. A temperatura m\u00ednima manteve-\n\nse predominantemente acima da m\u00e9dia em todo o Pa\u00eds.\n\nEm agosto observou-se predom\u00ednio de anomalias negativas de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o em todo o Pa\u00eds, com \u00edndices mais significativos na regi\u00e3o Sul e no\n\n\n\n191\n\nextremo norte. \u00c1reas isoladas em estados das regi\u00f5es Norte, Nordeste e\n\nSudeste, apresentaram anomalias positivas pouco significativas. Na regi\u00e3o\n\nSudeste observou-se intensifica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices negativos em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas\n\nanterior.\n\n? Aplica\u00e7\u00e3o dos transectos (noturno 2ago EC e m\u00f3vel 4ago\n\nNSL)\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: agosto/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\nAnomalias positivas para m\u00e1x. e min na RMVale\n\n\n\n192\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m) Fonte: NASA (2015)\nOrg.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n193\n\nSetembro\n\nA posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente de alta Press\u00e3o no oceano\n\nAtl\u00e2ntico Sul teve posicionamento entre a latitude de 25 S e longitude 15 \u00b0W,\n\ncom intensidade de 1020 ha.\n\nSobre o Atl\u00e2ntico Sul a anomalia negativa de press\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio do\n\nmar na metade sul da Am\u00e9rica do Sul persistiu de modo a espalhar-se pelo\n\ncontinente.\n\nA circula\u00e7\u00e3o de ventos a 850 ha foi observada sobre o extremo sul da\n\nAm\u00e9rica do Sul, no oceano Pac\u00edfico Sul com giro no sentido anti-hor\u00e1rio, e na\n\nregi\u00e3o central do continente, onde seu componente foi de noroeste. Os ventos\n\nal\u00edsios se encontram desintensificados sobre o Atl\u00e2ntico.\n\nAs anomalias da TSM observadas durante setembro indicaram\n\nTemperatura Subsuperficial do Mar (TSSM) positivas at\u00e9 a profundidade de\n\n100m, com desintensifica\u00e7\u00e3o motivado pela sua propaga\u00e7\u00e3o para leste. Os\n\nresultados da desintensifica\u00e7\u00e3o foram registradas nas anomalias dos ventos no\n\nn\u00edvel de 850 ha, ou seja, ventos mais intensos durante setembro.\n\nPr\u00f3ximo \u00e0 costa sudeste da Am\u00e9rica do Sul as anomalias de TSM s\u00e3o\n\npositivas, fen\u00f4meno observado desde julho. Sobre quase todo o continente\n\nsulamericano ocorreram anomalias negativas da PNMM. Dessa forma na costa\n\nsudeste da Am\u00e9rica do Sul observou-se anomalias anticicl\u00f4nica no n\u00edvel 850 ha\n\ne um fluxo an\u00f4malo de noroeste-sudeste.\n\nNo m\u00eas de setembro ocorreram 27 sistemas cicl\u00f4nicos e 18 anticiclones.\n\nForam identificados 8 sistemas frontais sobre o sul do Brasil (dias 1, 7, 10, 14,\n\n20, 24, 26 e 29), sendo que 3 atuaram tamb\u00e9m na regi\u00e3o Sudeste nos (dias 3,\n\n16 e 21 setembro).\n\nEm setembro observou-se anomalias positivas de temperatura m\u00e1xima\n\nem torno a acima da m\u00e9dia em pontos isolados e no Sudeste. J\u00e1 as\n\ntemperaturas m\u00ednimas tiveram predom\u00ednio de anomalias positivas em todo o\n\nPa\u00eds, com \u00edndices mais significativos na regi\u00e3o Centro-Oeste.\n\nQuanto \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o foi registrado predom\u00ednio de anomalias negativas\n\nem quase todo o Pa\u00eds, com \u00edndices mais significativos na regi\u00e3o Norte e parte\n\ndo Sudeste. As chuvas que ocorreram na maior parte do Sudeste tiveram\n\n\n\n194\n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices negativos em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas anterior, com\n\nanomalias de at\u00e9 50 mm\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: setembro/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\nRMVale lit. n an\u00f4malo negativa entre 100 e 50 mm\n\nFi lit. nor RMVale anomalias pos ma mi\n\n\n\n195\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n196\n\nOutubro\n\nNeste m\u00eas de outubro o centro semipermanente de alta press\u00e3o\n\nlocalizou-se na latitude de 30 \u00b0S com longitude em 10 \u00b0W, no oceano Atl\u00e2ntico\n\nSul e apresentou intensidade m\u00e9dia de 1020 ha.\n\nAo n\u00edvel do mar ocorreram anomalias negativas da press\u00e3o, no Atl\u00e2ntico\n\nSul, pr\u00f3ximo \u00e0 costa leste da Am\u00e9rica do Sul, e sobre todo o litoral leste do\n\ncontinente houve predom\u00ednio de anomalia positiva de PNMM.\n\nAs anomalias de vento observadas em 850 ha t\u00eam componente de leste\n\nsobre o nordeste do continente. Ao sul do continente estas anomalias t\u00eam\n\ncomponente de norte e no Sudeste foram de noroeste. Os ventos al\u00edsios tanto\n\nno oceano Pac\u00edfico quanto no oceano Atl\u00e2ntico continuam desintensificados.\n\nAs anomalias de TSM e TSSM nos d\u00e3o pistas para a forma\u00e7\u00e3o de El\n\nNino Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS). Estes padr\u00f5es de anomalias t\u00e9rmicas levam ao\n\npadr\u00e3o m\u00e9dio dos ventos em 850 ha. Sobre o Atl\u00e2ntico houve\n\nAs anomalias de TSM observada sobre o Atl\u00e2ntico apresentaram ligeira\n\nintensifica\u00e7\u00e3o sobre o norte e se manteve na m\u00e9dia no Atl\u00e2ntico tropical sul. O\n\npadr\u00e3o de intensifica\u00e7\u00e3o das anomalias positivas de TSM sobre a costa\n\nsudeste da Am\u00e9rica do Sul \u00e9 o mesmo observado durante os \u00faltimos meses.\n\nDurante outubro observou-se anomalias positivas de PNMM em quase todo o\n\npa\u00eds inclusive sobre o sudeste do Brasil que apresentou d\u00e9ficit na precipita\u00e7\u00e3o.\n\nEm outubro ocorreram 28 sistemas no dom\u00ednio dos ciclones contra 21\n\nanticiclones (30-40 \u00baS). Os sistemas frontais que atuaram no sul do Brasil\n\nforam quatro nos dias 11, 17, 19 e 30 outubro, sendo que apenas 2 atuaram\n\ntamb\u00e9m no sudeste do Brasil (dias 2 e 21 outubro).\n\nEm outubro, em decorr\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o observada, a temperatura\n\nm\u00e1xima das regi\u00f5es Norte, Nordeste e parte do Centro-Oeste manteve-se, em\n\ngeral, abaixo da m\u00e9dia. Nas demais regi\u00f5es, a temperatura m\u00e1xima esteve\n\nacima da m\u00e9dia. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s temperaturas m\u00ednimas, observou-se\n\npredom\u00ednio de anomalias positivas em todo o Pa\u00eds, com \u00edndices mais\n\nsignificativos na regi\u00e3o Centro-Oeste. Em compara\u00e7\u00e3o com setembro, houve\n\numa expans\u00e3o da \u00e1rea de anomalias positivas de temperatura m\u00e1xima sobre\n\n\n\n197\n\nas regi\u00f5es Sudeste e Centro-Oeste, que passaram, inclusive, a apresentar\n\n\u00edndices mais significativos.\n\nAnomalia superpositiva nas m\u00e1x. Acima de 3 \u00b0C e p\u00f3s na min no\n\nRMVale\n\nA precipita\u00e7\u00e3o apresentou predom\u00ednio de anomalias negativas de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Sudeste, Centro-Oeste e parte das demais regi\u00f5es.\n\nEsse padr\u00e3o foi ocasionado pele predom\u00ednio de condi\u00e7\u00f5es de alta press\u00e3o que\n\nprejudicaram a forma\u00e7\u00e3o de sistemas precipitantes. Em compara\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de\n\nsetembro observou-se uma expans\u00e3o das \u00e1reas com anomalias negativas de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o que agora se estendem, principalmente, pela regi\u00e3o central do\n\nPa\u00eds, com anomalias superiores a 100 mm em \u00e1reas das regi\u00f5es Centro-Oeste,\n\nSudeste e Sul.\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: outubro/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n198\n\nN\u00e3o poder\u00edamos deixar de notar que esse outubro de 2014 foi o\n\nsegundo mais seco da hist\u00f3ria em 71 anos de observa\u00e7\u00f5es \u2013 fato que merece\n\nnossa considera\u00e7\u00e3o especial no item relacionado aos eventos epis\u00f3dicos\n\n\n\n199\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n200\n\nNovembro\n\nA posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente de alta press\u00e3o no oceano\n\nAtl\u00e2ntico Sul, a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente tamb\u00e9m foi na\n\nlatitude de 30 \u00b0S, com longitude em aproximadamente 10 \u00b0W e intensidade\n\nm\u00e9dia de 1020 ha.\n\nDuas circula\u00e7\u00f5es anticicl\u00f4nicas an\u00f4malas no campo de vento em 850 ha\n\nforam identificadas no Atl\u00e2ntico Sul e no oceano Pac\u00edfico Sul, sendo que esta\n\n\u00faltima atingiu o sul da Am\u00e9rica do Sul. Os ventos al\u00edsios, pr\u00f3ximos ao\n\ncontinente, encontraram-se desintensificados.\n\nNa primeira semana de dezembro estas anomalias positivas de TSSM\n\nse intensificaram e se deslocaram para leste. Estes padr\u00f5es de ventos\n\nan\u00f4malos s\u00e3o notados durante o fen\u00f4meno El Nino, por\u00e9m, n\u00e3o existem\n\nind\u00edcios dessa situa\u00e7\u00e3o.\n\nSobre o Atl\u00e2ntico sul observou-se anomalias positivas de TSM assim\n\ncomo tem sido observado nos \u00faltimos meses. Este padr\u00e3o de anomalias de\n\nTSM tem influenciado no padr\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de 850 ha que \u00e9 de\n\numa anomalia anticicl\u00f4nica.\n\nO padr\u00e3o de anomalias de TSM positivas sobre o Atl\u00e2ntico subtropical e\n\nas anomalias anticicl\u00f4nicas no n\u00edvel de 850 ha s\u00e3o parte do padr\u00e3o atmosf\u00e9rico\n\nrespons\u00e1vel pelo ver\u00e3o seco sobre a regi\u00e3o Sudeste do Brasil.\n\nNo m\u00eas de novembro ocorreram 25 sistemas nos dom\u00ednios ciclonais,\n\nal\u00e9m, de 19 anticiclones. Os sistemas frontais totalizaram 8 com atua\u00e7\u00e3o sobre\n\no territ\u00f3rio nacional nos dias 4, 8, 13, 13, 20, 22 e 25 de novembro, sendo que\n\ndois atuaram tamb\u00e9m no sudeste nos dias 5 e 14 novembro.\n\n16 lat. 20 \u00baS prox. costa- 3 e 22 sobre o uruguai\n\nEm novembro a temperatura m\u00e1xima manteve-se predominantemente\n\nabaixo da m\u00e9dia no Pa\u00eds, com anomalias positivas mais nas regi\u00f5es Sul e\n\nSudeste. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s temperaturas m\u00ednimas, por outro lado, observou-se\n\npredom\u00ednio de anomalias positivas. Houve tamb\u00e9m expans\u00e3o da \u00e1rea de\n\nanomalias negativas na regi\u00e3o Centro-Oeste, remetendo ao aumento da\n\nprecipita\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n201\n\nO estabelecimento de um epis\u00f3dio de ZCAS (Zona de Converg\u00eancia do\n\nAtl\u00e2ntico Sul) pr\u00f3ximo da Bahia, influenciou a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o na\n\nregi\u00e3o Nordeste, contribuindo para o predom\u00ednio de anomalias positivas. No\n\nNorte, as condi\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas e a converg\u00eancia de umidade favoreceram\n\nas chuvas. Eventos de Jatos de Baixos N\u00edveis tamb\u00e9m influenciaram as chuvas\n\nno Centro-Oeste e Sudeste. Anomalia negativa na \u00e1rea entre 50-100 mm\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: dezembro/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n202\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n203\n\nDezembro\n\nNo oceano Atl\u00e2ntico Sul a posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do centro semipermanente de\n\nalta ficou na latitude de 30 \u00b0S com longitude em 10 \u00b0W e intensidade m\u00e9dia foi\n\nde 1020 ha.\n\nTamb\u00e9m, observadas anomalias negativas de press\u00e3o ao n\u00edvel do mar\n\nsobre praticamente todo o oceano Atl\u00e2ntico Sul e desde a regi\u00e3o sudeste do\n\nBrasil at\u00e9 o Nordeste.\n\nO vento observado a 850 ha apresentou componente de norte sobre a\n\nregi\u00e3o central do Brasil indo at\u00e9 o sul, enquanto que no Atl\u00e2ntico Sul a\n\ncircula\u00e7\u00e3o foi anticicl\u00f4nica perto da costa.\n\nAs anomalias da TSM na costa do leste Am\u00e9rica do Sul ao longo de\n\ndezembro indicaram anomalias positivas da Temperatura Subsuperficial do Mar\n\n(TSSM) pr\u00f3ximo a superf\u00edcie chegando a 3 \u00b0C. Tais as anomalias anticicl\u00f4nicas\n\nassociadas a uma regi\u00e3o de anomalias positivas de Press\u00e3o ao N\u00edvel M\u00e9dio do\n\nMar (PNMM) produzem c\u00e9u claro facilitando a entrada de radia\u00e7\u00e3o solar que\n\nfavorecem o aquecimento da superf\u00edcie do oceano. Este padr\u00e3o esteve\n\nassociado a redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o sobre o sudeste do Brasil.\n\nForam identificados 16 anticiclones (30-40) e 4 sistemas frontais que\n\natuaram no sul do Brasil (dias 2, 11, 18 e 22 dezembro), sendo que um atuou\n\ntamb\u00e9m no sudeste do Brasil (dia 23 dezembro).\n\nDessa forma houve predom\u00ednio de anomalias negativas na temperatura\n\ndo ar, principalmente nas regi\u00f5es Norte, Centro-Oeste e Sul, em decorr\u00eancia\n\nde maior nebulosidade \u2013 nas outras regi\u00f5es a temperatura m\u00e1xima manteve-se\n\nem torno da m\u00e9dia. Considerando o m\u00eas de novembro observou-se um padr\u00e3o\n\nsemelhante com predom\u00ednio de anomalias negativas de temperatura m\u00e1xima.\n\nEm dezembro, foram predominantes as anomalias negativas da\n\nprecipita\u00e7\u00e3o em todo o Pa\u00eds, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de \u00edndices mais significativos na regi\u00e3o\n\nNorte e Sudeste - o bloqueio atmosf\u00e9rico prejudicou a forma\u00e7\u00e3o de sistemas\n\nprecipitantes, por\u00e9m, epis\u00f3dios isolados de alta intensidade foram observados\n\nno litoral do estado de S\u00e3o Paulo. Na regi\u00e3o Sul, os sistemas frontais\n\nocasionaram chuvas superiores \u00e0 m\u00e9dia mensal.\n\n\n\n204\n\nFigura: Anomalias da temperatura m\u00e9dia e Desvios de precipita\u00e7\u00e3o mensal: dezembro/ 2014.\n\nFonte: GrADS/IGES/INMET (2015) Org.: M.A. Milanesi (2015)\n\nNa \u00e1rea de estudo as anomalias foram m\u00e1ximas\n\n\n\n205\n\nFF + atua\u00e7\u00e3o da ZCAS foi muita chuva no litoral, choveu bem no\n\nGuara\u00fa, mas choveu mais na ilha\n\nFigura ___ - Mosaico de imagem sat\u00e9lite Aqua- Terra (sensor MODIS, 250 m)\n\nFonte: NASA (2015) Org.: M. A. Milanesi (2015)\n\n\n\n206\n\nAn\u00e1lise de Mesoescala\n\nTemperatura do ar\n\nEm considera\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica de 23,6\u00b0C e \u00e0 temperatura m\u00e9dia do\n\nano de 2014 de 23,3\u00b0C conforme o posto Ilha Norte ante aos 22,8\u00b0C de m\u00e9dia\n\ngeral dos sete postos trabalhados, estimamos que este tenha sido ligeiramente\n\nabaixo do habitual.\n\nO banco de dados \u00e9 apresentado na Tabela 5 e est\u00e1 espacialmente\n\ndisposto de modo a facilitar o entendimento das distribui\u00e7\u00f5es de sua amplitude\n\ntanto norte-sul, como leste-oeste.\n\nA varia\u00e7\u00e3o anual das temperaturas m\u00e1ximas, m\u00e9dias e m\u00ednimas indica\n\num quadro heterog\u00eaneo relacionado \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o \u2013 diferen\u00e7as associadas\n\nnum primeiro momento, \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o e abrigo e \u00e0 altitude de cada\n\nposto.\n\nNos registros de temperatura do ar na Ilha, no decorrer de 2014,\n\nobserva-se na Figura 66 os valores m\u00e1ximos absolutos de temperatura mais\n\nelevados no posto Castelhanos (44,8\u00baC), na Toca (43,6\u00baC) e Furnas (43,3\u00baC),\n\ntodos ocorridos no m\u00eas de janeiro. As m\u00ednimas absolutas mais baixas s\u00e3o\n\nobservadas nos postos EC600 (10,2\u00baC), Castelhanos (10,7\u00baC) e Toca (11,4\u00baC)\n\ne ocorreram todas no m\u00eas de julho. Quanto aos valores m\u00e9dios, sua amplitude\n\nTabela 5 - Banco de dados termom\u00e9tricos m\u00e1ximos, m\u00e9dios e m\u00ednimos para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em\n2014.\n\nM\u00c1XIMASFurnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha SulM\u00cdNIMASFurnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha SulM\u00c9DIASFurnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha Sul\n\n2014 43,3 41,2 40,1 43,6 36,0 44,8 37,4 2014 13,2 13,9 13,1 11,4 10,2 10,7 13,2 2014 23,8 24,2 23,3 22,7 19,1 23,5 23,4\n\nV 43,3 41,2 40,1 43,6 36,0 44,8 37,4 V 19,0 20,7 19,6 18,3 16,9 18,3 19,9 V 27,3 28,0 26,8 26,3 22,3 27,3 26,2\n\nO 35,4 35,0 33,8 34,6 26,2 36,4 33,6 O 13,7 14,2 13,9 12,8 11,1 11,3 14,3 O 22,5 22,7 22,0 21,0 17,9 21,8 21,8\n\nI 39,7 39,3 35,5 36,8 27,0 37,5 33,5 I 13,2 13,9 13,1 11,4 10,2 10,7 13,2 I 21,1 21,5 20,6 19,6 16,5 20,5 20,8\n\nP 39,9 38,5 37,7 40,3 35,9 38,3 36,8 P 15,5 14,9 15,6 14,9 11,7 14,5 16,4 P 24,4 24,4 23,9 23,8 19,7 24,6 23,7\n\njan 43,3 41,2 40,1 43,6 36,0 44,8 37,4 jan 20,5 21,4 20,9 19,8 17,8 19,7 20,7 jan 28,5 28,9 27,7 27,3 22,6 28,5 27,3\n\nfev 42,9 41,0 39,0 42,0 35,0 41,0 37,0 fev 21,0 21,6 20,7 19,2 17,1 19,5 20,7 fev 27,3 28,4 27,0 26,6 23,0 27,1 26,4\n\nmar 43,2 39,8 37,0 39,3 31,2 39,0 35,2 mar 19,0 20,7 19,6 18,3 16,9 18,3 19,9 mar 26,2 26,7 25,7 25,1 21,5 26,2 25,1\n\nabr 35,4 34,8 33,7 34,6 26,2 36,4 33,6 abr 16,0 17,4 16,5 14,8 13,1 14,8 16,1 abr 23,9 24,1 23,3 22,7 19,0 23,6 22,4\n\nmai 35,2 35,0 32,9 31,5 23,1 35,5 33,1 mai 15,7 16,5 15,8 14,5 12,5 14,1 16,5 mai 22,1 22,5 21,5 20,2 17,3 21,1 22,1\n\njun 35,4 34,5 33,8 29,1 22,5 31,1 32,1 jun 13,7 14,2 13,9 12,8 11,1 11,3 14,3 jun 21,4 21,5 21,0 20,0 17,3 20,5 21,1\n\njul 34,0 32,0 29,4 27,6 22,9 31,4 30,0 jul 13,2 13,9 13,4 11,4 10,2 10,7 13,8 jul 20,3 20,5 19,7 18,6 15,8 19,9 19,9\n\nago 38,9 37,5 35,5 36,2 24,5 37,5 33,5 ago 13,2 14,1 13,1 11,9 10,2 11,6 13,2 ago 21,0 21,2 20,5 19,4 16,2 19,8 21,1\n\nset 39,7 39,3 34,7 36,8 27,0 36,2 33,0 set 15,2 16,9 16,1 14,5 12,7 13,9 15,4 set 22,0 22,9 21,5 20,9 17,6 21,8 21,5\n\nout 36,7 38,5 34,0 38,5 32,7 36,5 34,4 out 15,5 14,9 15,6 14,9 11,7 14,5 16,4 out 23,0 22,5 22,4 22,5 18,4 23,2 21,3\n\nnov 34,6 34,1 31,4 36,1 31,2 37,6 29,7 nov 18,0 17,6 18,7 15,7 13,9 18,6 18,1 nov 24,3 24,8 24,0 23,7 19,2 25,2 23,3\n\ndez 39,9 38,0 37,7 40,3 35,9 38,3 36,8 dez 18,0 19,0 18,7 17,4 15,5 16,2 18,4 dez 26,0 25,9 25,3 25,3 21,4 25,6 24,6\n\n\n\n207\n\nno per\u00edodo, excetuando-se o Posto EC600 que registrou a temperatura m\u00e9dia\n\nmais baixa (19,1\u00baC) - controle altim\u00e9trico, foi baixa, em torno de 1,5\u00b0C.\n\nQuanto \u00e0s amplitudes t\u00e9rmicas, acima dos 30\u00b0C de diferen\u00e7a temos\n\nCastelhanos e Toca (34,1 e 32,2\u00baC, respectivamente) e Furnas com 30,1\u00b0C.\n\nAbaixo dos 26\u00b0C de diferen\u00e7a est\u00e3o EC600 com 25,8\u00b0C e a menor est\u00e1 em Ilha\n\nSul com 24,2\u00b0C.\n\nFigura 66 - Temperaturas m\u00e1ximas absolutas, m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dias dos pontos de coleta\n\nde dados em Ilhabela (2014).\n\nA varia\u00e7\u00e3o sazonal das temperaturas m\u00e9dias do ar tamb\u00e9m sugere um\n\nquadro heterog\u00eaneo em sua distribui\u00e7\u00e3o espacial respeitando mais os controles\n\nenfatizados pela posi\u00e7\u00e3o do hemisf\u00e9rio em rela\u00e7\u00e3o aos raios solares. O ver\u00e3o\n\napresentou m\u00e9dia de 26,3\u00b0C, seguido da primavera com 23,5\u00b0C e do outono\n\ncom Tmed de 21,4\u00b0C, finalizando com o inverno (20,1\u00b0C) \u2013 apresenta desvio\n\nabsoluto de 6,2\u00b0C. A Figura ___, apresenta a varia\u00e7\u00e3o sazonal da distribui\u00e7\u00e3o\n\nespacial das temperaturas m\u00e9dias que concorda, de maneira geral, com a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o anual. No ver\u00e3o, PEIb_Op, Furnas e Castelhanos apresentaram as\n\nmaiores temperaturas, respectivamente: 28\u00b0C, 27,3\u00b0C e 27,3\u00b0C. J\u00e1 as menores\n\n\n\n208\n\nforam registradas em Ilha Sul (26,1\u00b0C) e em EC600 com 22,3\u00baC. O desvio\n\nabsoluto entre as m\u00e1ximas e m\u00ednimas \u00e9 de 5,6\u00b0C.\n\nNo outono as m\u00e1ximas (acima dos 22\u00b0C) foram em PEIb_Op e Furnas e\n\nas menores - abaixo dos 21\u00b0C: na Toca (23,8\u00b0C) e EC600 (17,9\u00b0C) \u2013 o desvio\n\nabsoluto entre os extremos \u00e9 de 4,8\u00b0C. J\u00e1 no inverno seguiu-se a mesma\n\ndistribui\u00e7\u00e3o anterior com m\u00e1ximas acima dos 21\u00b0C em PEIb_Op e Furnas e as\n\nm\u00ednimas abaixo 20\u00b0C na Toca com 19,6\u00b0C e EC600 (16,5\u00b0C) com amplitude\n\n(entre os extremos) de 4,9\u00b0C. Na primavera o cen\u00e1rio \u00e9 mais pr\u00f3ximo do ver\u00e3o,\n\nas maiores temperaturas do ar foram, em ordem decrescente, Castelhanos,\n\nFurnas e PEIb_Op (acima dos 24\u00b0C) e EC600 abaixo dos 20\u00b0C.\n\nOs postos referentes ao setor norte no ver\u00e3o, Furnas, PEIb_Op e\n\nCastelhanos, apresentaram concentra\u00e7\u00e3o das temperaturas mais elevadas em\n\nrela\u00e7\u00e3o aos outros pontos - acima dos 26\u00b0C at\u00e9 meados de mar\u00e7o. Seu per\u00edodo\n\nde menor aquecimento foi de junho a agosto de 18 a 22 \u00b0C e Castelhanos,\n\naquele com per\u00edodo frio definido entre junho e agosto abaixo dos 20\u00b0C,\n\niniciando-se um m\u00eas depois do outono terminando junto do inverno. O posto de\n\naltitude EC600 foi o \u00fanico que apresentou regime invernal propriamente dito,\n\nFigura 67 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura do ar m\u00e9dia em na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, SP (2014).\n\n\n\n209\n\nde maio a setembro abaixo dos 16\u00b0C e atingindo os 14\u00b0C em julho em m\u00e9dia \u2013\n\nno ver\u00e3o atingiu os 22 a 24\u00b0C em apenas janeiro e fevereiro. Em PEIb_Op\n\nobtivemos o inverno mais curto, entre junho, julho e agosto, e, as temperaturas\n\nmais elevadas. No setor central interior, Ilha Norte e Toca apresentam din\u00e2mica\n\nsemelhante quando em julho suas menores temperaturas, assim como em\n\ntodos, diferenciando-se pela Toca apresentar junho, julho e agosto, entre os 20\n\ne 22\u00b0C. Ilha Sul com amplitude de 8\u00b0C estendeu as temperaturas de inverno\n\nat\u00e9 outubro mas teve como m\u00e9dia anual da temperatura 23,4\u00b0C. Novembro\n\nmarca a retomada do aquecimento sazonal.\n\nEC600 apresentou 10\u00b0C de amplitude entre janeiro e julho. A amplitude\n\nt\u00e9rmica mensal de 8,2\u00b0C entre janeiro e julho em Furnas \u00e9 de 8,4\u00b0C, no mesmo\n\nper\u00edodo, parece expor PEIb_Op a uma amplitude t\u00e9rmica maior, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de\n\noutubro e dezembro quando foi mais quente em Furnas, a uma varia\u00e7\u00e3o de\n\n1,65\u00b0C \u2013 muito pouco para essa escala, mas o suficiente para se estabelecer\n\nquest\u00f5es acerca da distribui\u00e7\u00e3o das temperaturas em microescala.\n\nO entendimento leva o setor norte apresentar as temperaturas mais\n\nelevadas do ano principalmente no ver\u00e3o. A \u00e1rea em altitude confirmou-se a\n\nmais fria em contraste com Ilha Sul que teve comportamento semelhante \u00e0\n\nToca.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o da temperatura mensal no tempo e espa\u00e7o \u00e9 representada\n\nna Figura ____, onde tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel a visualizar a heterogeneidade do\n\natributo.\n\nOs postos de maior aquecimento ao longo dos meses s\u00e3o PEIb_Op, \u00e0\n\nexce\u00e7\u00e3o de outubro e novembro (quando Castelhanos foi mais quente) e,\n\nFurnas, em oposi\u00e7\u00e3o a EC600, sempre o mais frio com as menores\n\ntemperaturas em julho e agosto.\n\nO posto Ilha Norte apresenta uma situa\u00e7\u00e3o de destaque apresentando\n\ntemperaturas intermedi\u00e1rias. O posto Toca tamb\u00e9m \u00e9 destaque pois apresenta\n\ntemperaturas menores de maio a setembro e maiores de outubro a dezembro -\n\nsendo mais fria que Ilha Norte em 0,6\u00b0C, mas de varia\u00e7\u00e3o sazonal semelhante\n\na Castelhanos.\n\n\n\n210\n\nA an\u00e1lise individual dos postos aprofunda o entendimento da varia\u00e7\u00e3o\n\ntermom\u00e9trica e \u00e9 condizente com sua localiza\u00e7\u00e3o tanto em termos regionais\n\nquanto topoclim\u00e1ticos.\n\nObserva-se que os postos localizados ao norte da ilha (Furnas e\n\nPEIb_Op) apresentam as maiores temperaturas m\u00e9dias, 23,6 e 23,9\u00b0C,\n\nrespectivamente. De m\u00e9dia muito semelhante encontramos Castelhanos com\n\n23,2\u00b0C, por\u00e9m, localizado a leste da ilha. Certamente a declina\u00e7\u00e3o da ecl\u00edptica\n\nsolar em rela\u00e7\u00e3o aos postos Furnas e PEIb_Op e a posi\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o de\n\nCastelhanos devem explicar tais valores. O posto EC600 apresenta a menor\n\nm\u00e9dia, 18,9\u00b0C, valor explic\u00e1vel pela altitude (600 m) \u2013 e, de certo, vari\u00e1vel\n\ninsubstitu\u00edvel para a gera\u00e7\u00e3o dos gradientes t\u00e9rmicos.\n\nJ\u00e1 Toca (22,5\u00b0C, em m\u00e9dia), em situa\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, pode ter seu\n\nvalor influenciado por fatores mais locais, representativo do microclima de\n\ninterfer\u00eancia antr\u00f3pica como a sombra da constru\u00e7\u00e3o assobradada localizada\n\naproximadamente a 8m a nordeste da instala\u00e7\u00e3o ou ainda por sua localiza\u00e7\u00e3o\n\nem fundo de vale, que sugere rebaixamento da temperatura devido \u00e0 menor\n\ninsola\u00e7\u00e3o e \u00e0 a\u00e7\u00e3o das brisas noturnas de vale, mas catab\u00e1ticos, em ess\u00eancia.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o temporal desses valores aponta para um regime sazonal\n\nbem caracterizado, calcado no ver\u00e3o com amplitude t\u00e9rmica m\u00e9dia de 13,1\u00b0C.\n\nOs resultados indicam num primeiro momento, EC600 (600 m de altitude a\n\nbarlavento da ilha) com as menores temperaturas, comparativamente com\n\ntodos os outros postos em todos os meses do ano, por\u00e9m, apesar do\n\ndecr\u00e9scimo da temperatura na dire\u00e7\u00e3o do inverno ser comum (regional e\n\nsazonal) ainda conta por ser, altimetricamente, o mais elevado, o que significa\n\na exist\u00eancia clara dos gradientes t\u00e9rmicos, ou seja, o controle do relevo sobre a\n\nvaria\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica na escala dos topoclimas na ilha existe e \u00e9 bem percept\u00edvel.\n\nJ\u00e1 Toca (localizado no setor central da ilha, por\u00e9m, o segundo mais frio),\n\nparece funcionar de maneira intermedi\u00e1ria \u2013 lembrando que o sombreamento\n\ndo equipamento sensor \u00e9 poss\u00edvel neste posto, em mais de 3 horas por dia\n\n(apesar de em fevereiro ter sido o mais quente que os outros postos). O\n\nagrupamento das informa\u00e7\u00f5es formadas pelos postos Furnas, PEIb_Op e\n\nCastelhanos, apresentou os maiores valores, entretanto com uma explica\u00e7\u00e3o,\n\nmomentaneamente, mais assentada na distribui\u00e7\u00e3o espacial pronunciando a\n\n\n\n211\n\ninflu\u00eancia do relevo como j\u00e1 apontado anteriormente em EC600. A esta\u00e7\u00e3o\n\nPEIb_Op \u00e9 mais aquecida em 0,3\u00b0C (m\u00e9dia) que Furnas, e, ambas t\u00eam valores\n\nquase id\u00eanticos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de fevereiro.\n\nFigura 68 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da temperatura do ar mensal m\u00e9dia na Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o (2014).\n\n\n\n212\n\nDe modo geral, as maiores temperaturas foram relatadas entre\n\ndezembro a mar\u00e7o localizadas principalmente nas vertentes W-N-E da ilha. As\n\nmenores, de maio a setembro, essencialmente localizadas em altitude e sob\n\nalgum sombreamento (setores centro e sul), al\u00e9m da pr\u00f3pria varia\u00e7\u00e3o sazonal.\n\nA situa\u00e7\u00e3o, talvez, de maior interesse seja a de Castelhanos que\n\ndemonstra ter maior afinidade com PEIb_Op e Furnas de outubro a abril, ao\n\nmesmo tempo em que suas temperaturas m\u00e9dias se distanciam daquelas de\n\nIlha Sul (teoricamente mais fria, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do posto em altitude); j\u00e1 entre maio\n\ne agosto, Ilha Sul foi mais quente 0,7\u00b0C em m\u00e9dia, que em Castelhanos,\n\npor\u00e9m, 0,2\u00b0C mais fria que Furnas. O funcionamento de ambos \u00e9 inverso,\n\nenquanto Ilha Sul \u00e9 mais fria de setembro a abril, Castelhanos o \u00e9 mais quente\n\n(Figura ___).\n\nA varia\u00e7\u00e3o das temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas mensais\n\n(Figura _71_) traz informa\u00e7\u00f5es elucidativas relacionadas ao uso do solo e do\n\nrelevo do que com o clima regional. Mas sua amplitude ou desvio absoluto\n\ntamb\u00e9m dependem muito do ciclo diuturno quando pode ser controlada por\n\nfatores como altura do sol e nebulosidade que tanto podem bloquear a\n\nFigura 69 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as temperaturas m\u00e9dias do ar das localidades a norte\n(Furnas), a leste (Castelhanos e a sul (Ilha Sul) em 2014.\n\n\n\n213\n\nradia\u00e7\u00e3o solar como reduzir as perdas radiom\u00e9tricas noturnas, assim como a\n\nmaritimidade pode contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o de suas diferen\u00e7as.\n\nOs postos EC600 e Ilha Sul apresentaram as menores amplitudes\n\nm\u00e9dias posicionando-se abaixo dos 17\u00b0C, por\u00e9m, em maio, junho e julho, o\n\nposto de altitude apresentou os menores valores absolutos (10,6, 11,4 e\n\n12,7\u00b0C) afirmando sua posi\u00e7\u00e3o como o sempre mais frio.\n\nIlha Norte, Toca e PEIb_Op (geograficamente mais centrais)\n\napresentaram desvios intermedi\u00e1rios entre os 18 e os 20\u00b0C, sendo que Toca\n\nobteve 20,9\u00b0C - que a aproxima dos postos do setor norte e leste; assim como\n\nIlha Norte (18\u00b0C) est\u00e1 mais pr\u00f3xima de Ilha Sul (16,9\u00b0C em m\u00e9dia), mas que no\n\ngeral, se apresenta em situa\u00e7\u00e3o t\u00e3o intermedi\u00e1ria quanto seu comparado. Toca\n\nmantem-se como intermedi\u00e1rio, mas suplantando Furnas e PEIb_Op em\n\njaneiro e Castelhanos em setembro (Tmax: 43,6\u00b0C - janeiro).\n\nFurnas e Castelhanos demonstraram a mesma amplitude (21,7 e\n\n21,8\u00b0C), contudo o segundo contou com varia\u00e7\u00e3o mensal menos regular da\n\nFigura 70 - Temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas mensais para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2016)\n\n\n\n214\n\ntemperatura, mas mais frio que Furnas e PEIb_Op no inverno, possivelmente\n\ndevido \u00e0 entrada dos fluxos oce\u00e2nico de leste. Aqui Furnas apresenta Tmax\n\nmais elevadas que PEIb_Op (mais percept\u00edveis no ver\u00e3o/ inverno e menos\n\npercept\u00edveis no outono) \u2013 sua Tmax \u00e9 obtida em janeiro (43,3\u00b0C) \u2013 \u00e9 o \u00fanico\n\nque mant\u00e9m uniformidade da Tmax no ver\u00e3o com pequena varia\u00e7\u00e3o entre os\n\nvalores registrados, assim como PEIb_Op; que tamb\u00e9m apresenta valores\n\nt\u00e9rmicos distribu\u00eddos com alguma irregularidade ao longo do ano, n\u00e3o \u00e9 o mais\n\nquente no ver\u00e3o, mas apresenta mais aquecimento no inverno.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo, apenas Furnas e Castelhanos possuem\n\ns\u00edtios de instala\u00e7\u00e3o com solo n\u00fa, todavia, Castelhanos est\u00e1 assentado sobre\n\nareia (sem uso aparente) e Furnas sobre terra exposta (em uso agr\u00edcola, al\u00e9m\n\nde tamb\u00e9m ser vertente leste) tendo a possibilidade de reter mais energia ao\n\nlongo do dia, mas dissipando-a rapidamente durante a noite.\n\n\u00c0s temperaturas m\u00ednimas atribui-se as menores amplitudes 11,4\u00b0C e, ao\n\nmenos, visualmente, uma variabilidade interna menor que as temperaturas\n\nm\u00e1ximas (22,3\u00b0C), e, parecem refletir mais a situa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica regional do que\n\na topo e/ ou a microclim\u00e1tica, haja vista, que o rebaixamento das temperaturas\n\ntem mais a ver com a passagem e atua\u00e7\u00e3o dos sistemas frontais e com a\n\nsazonalidade.\n\nAinda \u00e9 identific\u00e1vel, uma sistem\u00e1tica de m\u00ednimas entre o final do outono\n\ne o inverno, entre maio e setembro, quando boa parte dos valores das Tmin do\n\nar observados est\u00e3o alocados num intervalo inferior a 15\u00b0C, sendo entre junho\n\ne agosto (inverno) sua mais clara defini\u00e7\u00e3o \u2013 julho firma-se como o m\u00eas mais\n\nfrio do per\u00edodo. Nos extremos da an\u00e1lise est\u00e3o PEIb_Op (Tmin = 13,9\u00b0C), que\n\napresenta as maiores m\u00ednimas absolutas, Furnas (13,2\u00b0C); e, EC600 (10,2\u00b0C)\n\nj\u00e1 tido como tradicionalmente o mais frio, \u00e9 o mais influenciado com a\n\ndisponibilidade sazonal do balan\u00e7o energ\u00e9tico, com a passagem dos sistemas\n\nfrontais e com a altitude e suas deriva\u00e7\u00f5es. Dessa vez o fato t\u00e9rmico que\n\nmerece an\u00e1lise mais profunda est\u00e1 na invers\u00e3o de sazonal dos valores das\n\nm\u00ednimas observadas: enquanto Castelhanos tende a apresentar discretamente\n\ntemperaturas m\u00ednimas superiores a Toca no ver\u00e3o e come\u00e7o do outono (at\u00e9\n\nabril) com Tmin = 10,7\u00b0C em julho, aquele segundo \u00e9 efetivamente de menor\n\nresfriamento m\u00ednimo (Tmin = 11,4\u00b0C) a partir de maio.\n\n\n\n215\n\nCORRELA\u00c7\u00d5ES\n\nEm considera\u00e7\u00e3o ao conjunto de term\u00f4metros, agora dispostos em\n\neixos, Norte\u2013Sul e Leste\u2013Oeste, fica poss\u00edvel estabelecer, de acordo com os\n\ndados registrados, correla\u00e7\u00f5es latitudinais, longitudinais e altim\u00e9tricas. Todas\n\nbuscam responder as hip\u00f3teses levantadas no cap\u00edtulo 1. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s\n\ntemperaturas a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 natural quando observada seu aumento no sentido\n\nao Norte; para o oeste-leste, a correla\u00e7\u00e3o deveria ser nula tendo em mente que\n\no movimento aparente do sol favorece mais \u00e0s declividade e orienta\u00e7\u00f5es em\n\nfun\u00e7\u00e3o das horas do dia.\n\nNa Figura ____, \u00e9 not\u00e1vel o decr\u00e9scimo das temperaturas m\u00e1ximas no\n\neixo N-S (em virtude do Norte): Furnas: 43,3\u00baC; PEIb_Op: 41,2\u00baC; Ilha Norte:\n\n40,1\u00baC; Ilha Sul: 37,4\u00baC. Apesar de apresentar o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o alto\n\n(R\n2\n=0,9), nos parece que o controle desses valores seja de dif\u00edcil precis\u00e3o, mas\n\natribu\u00edmos fundamentalmente \u00e0 baixa nebulosidade no norte, ao SVF e ao uso\n\ndo solo em sua ocorr\u00eancia.\n\nAs m\u00e9dias e m\u00ednimas presentam varia\u00e7\u00e3o menos pronunciada, fato que\n\nleva \u00e0 observa\u00e7\u00e3o do frio, novamente, como fato regional. Contudo as\n\ntemperaturas (m\u00e9dia e m\u00ednima) mais elevadas s\u00e3o encontradas em PEIb_Op,\n\nem ambas as classifica\u00e7\u00f5es. Assim como as mais baixas em Ilha Norte, h\u00e1 um\n\nm\u00ednimo desvio de 0,1\u00b0C para Ilha Sul - podendo assim estarem relacionadas ao\n\nrelevo e \u00e0 latitude.\n\n\n\n216\n\n\u00c9 poss\u00edvel, ent\u00e3o, correlacionar a posi\u00e7\u00e3o dos postos e a temperatura do\n\nar com suas localiza\u00e7\u00f5es na ilha quando observada a redu\u00e7\u00e3o na amplitude\n\nt\u00e9rmica no sentido Norte-Sul \u2013 aproximadamente 30\u00b0C em Furnas e 24,2\u00b0C e\n\nIlha Sul.\n\nJ\u00e1 no eixo Oeste-Leste, verificados na Figura __, percebe-se que os\n\nvalores das temperaturas m\u00e1ximas absolutas s\u00e3o mais elevados \u00e0 medida que\n\nse avan\u00e7a de Ilha Norte ao Posto Toca (40,1\u00baC e 43,6\u00baC, respectivamente). No\n\nPosto EC600, h\u00e1 uma queda da temperatura m\u00e1xima (36\u00baC), elevando-se\n\nnovamente no posto localizado na praia de Castelhanos (44,8\u00baC).\n\nFigura 71 - Temperaturas m\u00e1ximas absolutas, m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dias dos Postos de\nmedi\u00e7\u00e3o em Ilhabela no eixo Norte-Sul\n\n\n\n217\n\nAs temperaturas m\u00e9dias mant\u00eam quase a mesma tend\u00eancia, com\n\nvalores menores no Posto EC600 (19,1\u00baC) e ligeira eleva\u00e7\u00e3o no Posto\n\nCastelhanos (23,5\u00ba) \u2013 o R\n2\n\napresenta baixa correla\u00e7\u00e3o (0,03), mas,\n\nevidentemente, n\u00e3o considera as rela\u00e7\u00f5es reais do espa\u00e7o com seus os\n\nvalores obtidos.\n\nAs temperaturas m\u00ednimas absolutas t\u00eam uma tend\u00eancia \u00e0 queda nos\n\nvalores registrados no sentido Oeste-Leste. Enquanto o Posto Ilha Norte tem o\n\nvalor de 13,1\u00baC, o Posto de Castelhanos registra 10,7\u00baC de m\u00ednima no per\u00edodo.\n\nA melhor correla\u00e7\u00e3o com R\n2\n\n= 0,73 \u00e9 registrada nas m\u00ednimas \u2013 ainda que sob\n\ncontroles de escalas superiores. A amplitude t\u00e9rmica neste eixo no canal de\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o at\u00e9 o oceano aumenta, conforme observado na figura XXX (Ilha\n\nNorte: 27\u00baC; Toca: 32,2\u00baC; Castelhanos: 34,1\u00baC), exceto no Posto EC600, que\n\nregistra 25,8\u00baC entre a temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima para o per\u00edodo.\n\nA correla\u00e7\u00e3o das temperaturas com a altitude \u2013 teoricamente uma\n\nrela\u00e7\u00e3o natural entre essas vari\u00e1veis: quanto mais alto, mais frio. Para as Tmax\n\ne Tmin anuais a reta de tend\u00eancia determinou uma equa\u00e7\u00e3o de coeficiente\n\nR2=0,48 e 0,30, respectivamente, de ordem de explica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno de\n\nFigura 72 - Temperaturas m\u00e1ximas absolutas, m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dias dos Postos de\nmedi\u00e7\u00e3o em Ilhabela no eixo Oeste-Leste.\n\n\n\n218\n\n40% (correla\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria). J\u00e1 a reta de regress\u00e3o das temperaturas\n\nm\u00e9dias demonstrou alta correla\u00e7\u00e3o (90% verdadeira) com as perdas\n\naltim\u00e9tricas (Figura ). \u00c0s retas da regress\u00e3o foi aplicado uma previs\u00e3o at\u00e9 os\n\n1349m\n\nFigura 73 \u2013 Gradiente t\u00e9rmico calculado da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014)\n\n\u00c9 poss\u00edvel que num ano de extremos, o calor reinante na regi\u00e3o, tenha\n\nreduzido as amplitudes t\u00e9rmicas m\u00ednimas, assim como pode t\u00ea-las alargado no\n\ncaso das m\u00e1ximas; ao mesmo tempo, que as diferen\u00e7as m\u00e9dias se\n\nexacerbaram. Um fato \u00e9 que as Tmin parecem ser mais regionais, quer dizer,\n\ntemperaturas menores parecem ser mais generalizadas demonstrando estar\n\nsob menos controles que as m\u00e1ximas; \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daqueles referentes \u00e0\n\naltitude. O fato \u00e9 que com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Tmed, essas obtiveram alta correla\u00e7\u00e3o\n\ncom a altitude (R\n2\n=0,91), ou seja, houve redu\u00e7\u00e3o da temperatura num\n\ngradiente t\u00e9rmico m\u00e9dio anual de 0,008\u00b0C/m \u2013 importante para o\n\nestabelecimento de uma estrutura t\u00e9rmica vertical da atmosfera local e sua\n\nrela\u00e7\u00e3o com os compartimentos de relevo.\n\n\n\n219\n\nAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas\n\nAs temperaturas mais elevadas do dia, acima dos 28\u00b0C s\u00e3o encontradas\n\nem Castelhanos (setor leste) e em Furnas e PEIb_Op (setor norte),\n\nrespectivamente entre 10 e 15h, entre 9h30 e 13h e entre 10h20 e 14h;\n\napresentando temperaturas intermedi\u00e1rias de at\u00e9 28\u00b0C, temos Ilha Norte e\n\nToca (setor central) e entre 24,5 e 26\u00b0C, Ilha Sul; j\u00e1 as menores temperaturas\n\nm\u00e9dias do ar, no mesmo per\u00edodo de tempo, foram registradas em altitude,\n\nEC600, e seus valores m\u00e9dios n\u00e3o atingiram os 22\u00b0C ao longo do dia. As\n\nnoites e madrugadas n\u00e3o aparentaram frio em demasia, mas apenas EC600\n\n(entre as 16 e as 8h30) manteve sua temperatura abaixo dos 20\u00b0C - Toca e\n\nCastelhanos alcan\u00e7aram esta marca entre a 1 e as 6h da manh\u00e3.\n\nCaracteristicamente, entre PEIb_Op e Ilha Sul houve manuten\u00e7\u00e3o do calor na\n\nmarcha vespertina das temperaturas que registraram taxas de decr\u00e9scimo\n\nt\u00e9rmico mais suaves que se estenderam at\u00e9 em torno de meia noite.\n\nA compara\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o espacial temperatura m\u00e9dia hor\u00e1ria\n\nentre os postos de Furnas e Ilha Sul (Figura ____) esclarece duas quest\u00f5es. A\n\nprimeira \u00e9 quanto ao controle latitudinal: ao longo dos dias o norte foi\n\ndiferencialmente mais quente que o sul - apresentou aquecimento anterior,\n\nmaior e mais r\u00e1pido (29\u00b0C \u00e0s 11h, numa marcha de 1,18\u00b0C/h entre as 6h e o\n\nmeio dia) que o posto do sul que apresentou \u00e0s 13h, 26,3\u00b0C, numa marcha de\n\n0,7\u00b0C/h, no mesmo per\u00edodo.\n\nFigura 74 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal (hor\u00e1ria) da temperatura m\u00e9dia do ar em 2014, na Ilha de\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\n\n\n220\n\nO resfriamento vespertino iniciou-se anteriormente \u00e0s 12h em Furnas e\n\n\u00e0s 14h em Ilha Sul, entretanto com marcha horaria de resfriamento da ordem\n\nde: -1,02\u00b0C/h e -0,43\u00b0C/h (entre 12 e 18h).\n\nNo per\u00edodo p\u00f3s 15h e noturno (das 19 \u00e0s 5h da manh\u00e3), Ilha Sul\n\npermaneceu mais aquecido em torno de 0,4\u00b0C e 1\u00b0C acima de posto ao norte,\n\nrespectivamente. Em Furnas a situa\u00e7\u00e3o do uso do solo, exposto, sem\n\ncobertura, parece controlar as baixas temperaturas noturnas.\n\nA segunda quest\u00e3o, quanto \u00e0 curva da marcha da temperatura no posto\n\na sul parecer estar sob a influ\u00eancia de dois controles: nebulosidade e relevo.\n\nA an\u00e1lise conduz ao entendimento de que o norte da ilha seja mais\n\nquente que o sul, com marcha de aquecimento/resfriamento hor\u00e1rio mais veloz,\n\npor\u00e9m, com noites mais frias, 0,7\u00b0C em m\u00e9dia.\n\nUma explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel est\u00e1 assentada na localiza\u00e7\u00e3o no setor norte,\n\nvertente convexa de exposi\u00e7\u00e3o leste do ponto Furnas, em oposi\u00e7\u00e3o a Ilha Sul,\n\nem fun\u00e7\u00e3o de sua situa\u00e7\u00e3o geral de sotavento orientado para sudoeste.\n\nA mesma compara\u00e7\u00e3o realizada com os postos Ilha Norte e Castelhanos\n\n(Figura ___), numa situa\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o oeste e leste, est\u00e1 imbu\u00eddo de\n\nsemelhan\u00e7as com a situa\u00e7\u00e3o norte-sul, quando outras quest\u00f5es s\u00e3o\n\nadicionadas \u00e0quelas anteriormente observadas. Quanto ao controle\n\nFigura 75 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias hor\u00e1rias no norte e sul da ilha\n(2014).\n\n\n\n221\n\nlongitudinal, o posto Castelhanos conheceu temperatura mais alta em menor\n\ntempo favorecendo o aquecimento: ao meio dia, 29,9\u00b0C numa marcha hor\u00e1ria\n\nde 1,68\u00b0C/h contra 0,99\u00b0C/h (de Ilha Norte) com m\u00e1xima de 26,8\u00b0C \u00e0s 13h.\n\nAmbos postos pareceram n\u00e3o sofrer influencias da nebulosidade.\n\nO resfriamento vespertino (entre as 12 e as 18h), assim como o\n\naquecimento, \u00e9 mais r\u00e1pido e mais intenso em Castelhanos, -1,27\u00b0C; Ilha Norte\n\ncome\u00e7a a partir das 12h com marcha hor\u00e1ria de -0,51\u00b0C/h a partir das 14h. No\n\nper\u00edodo p\u00f3s 16h e noturno, Ilha Norte registrou temperaturas superiores a 1\u00b0C,\n\nem m\u00e9dia. Em Castelhanos, o terreno do s\u00edtio da MEs \u00e9 um plano arenoso,\n\nisso ret\u00e9m pouca energia - o que favorece as perdas t\u00e9rmicas \u00e0 noite.\n\nMas \u00e9 fato que a situa\u00e7\u00e3o barlavento de Castelhanos \u00e9 influente no\n\naquecimento do ar dessa vertente: o in\u00edcio do processo se d\u00e1 1h antes do\n\nposto Ilha Norte, na vertente oposta, voltada para o CSS; e, tamb\u00e9m no\n\nresfriamento que se inicia antes praticamente 2h antes. O sotavento, Ilha Norte,\n\natinge temperaturas maiores que o outro lado a partir das 16h.\n\nAo relevo de oposi\u00e7\u00e3o da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o pode-se creditar sua\n\ninflu\u00eancia quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas.\n\nA an\u00e1lise conduz ao entendimento de que o barlavento da ilha seja mais\n\nquente que a vertente do canal com marcha horaria de temperaturas mais\n\nFigura 76 - \u2013 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias hor\u00e1rias nos setores norte e sul da\nilha (2014).\n\n\n\n222\n\nveloz que Ilha Norte, juntamente com temperaturas noturnas menores, 1,2\u00b0C,\n\nem m\u00e9dia.\n\nContudo, ao repetirmos a an\u00e1lise comparativa com os dados dos quatro\n\npontos anteriormente tratados e agora adicionado o posto referente \u00e0 altitude,\n\nEC600, novos agrupamentos de informa\u00e7\u00f5es se estabelecem.\n\nA marcha hor\u00e1ria da temperatura m\u00e9dia do ar de EC600 apresenta curva\n\nque mais se assemelha a uma proje\u00e7\u00e3o aritm\u00e9tica. Iniciou-se o processo de\n\naquecimento por volta das 6h da manh\u00e3 partindo dos 18,1\u00b0C e at\u00e9 o meio dia\n\nestava completo com o m\u00e1ximo de 21,7\u00b0C e marcha de aquecimento de\n\n0,6\u00b0C/h, \u00e0 tarde a temperatura caiu de 21,1 para 18,4\u00b0C na velocidade de\n\n0,4\u00b0C/h. Apresenta desvio absoluto de 3,6\u00b0C entre a manh\u00e3 e a noite, e de\n\ndin\u00e2mica t\u00e9rmica mais let\u00e1rgica \u00e9 considerado o posto de temperaturas mais\n\nest\u00e1veis. \u00c9 absolutamente um controle da altitude e da nebulosidade.\n\nPor outro lado, \u00e9 observ\u00e1vel a forma\u00e7\u00e3o de dois outros agrupamentos: o\n\nprimeiro referente ao norte e leste da ilha, onde o aquecimento iniciou-se pouco\n\ndepois das 5h da manh\u00e3 at\u00e9 as 12h em Castelhanos (Tmax 29,9\u00b0C) e, at\u00e9 as\n\n11h em Furnas (Tmax 29\u00b0C) sendo maior e mais intenso, 1,43\u00b0C/h, que o outro\n\ngrupo. O segundo grupo \u00e9 referente \u00e0 vertente da ilha voltada ao CSS (centro e\n\nsul) e apresentou caracter\u00edsticas opostas ao outro: marcha hor\u00e1ria da\n\ntemperatura mais lenta numa menor amplitude t\u00e9rmica, com aquecimento\n\nmenos intenso de marcha hor\u00e1ria de 0,84\u00b0C/h em m\u00e9dia. \u00c0 noite, esse\n\nagrupamento permaneceu com temperaturas m\u00ednimas superiores a 1\u00b0C em\n\nm\u00e9dia em fun\u00e7\u00e3o do controle da situa\u00e7\u00e3o de abrigo que o relevo propicia.\n\nA an\u00e1lise do agrupamento dos postos do setor central da ilha (sotavento)\n\nque apresenta como caracter\u00edsticas sua posi\u00e7\u00e3o de abrigo em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nventos predominantes de SE, no anfiteatro formado pela bacia do Paquera-\n\nCego.\n\n\n\n223\n\nA altitude e o horizonte desobstru\u00eddo de SW-W-NW estabelecem os\n\ncontroles quando pela manh\u00e3 PEIb_Op registra aumento das temperaturas a\n\npartir das 5h da manh\u00e3 e marcha de aquecimento (entre as 6h e o meio dia) de\n\n1,3\u00b0C/h. Ao meio dia atinge sua Tmax com 28,9\u00b0C - e inicia-se o processo de\n\nresfriamento. Ilha Norte que iniciou seus ganhos t\u00e9rmicos 1h depois dos outros\n\napresentou marcha de 1\u00b0C/h com Tmax de 26,8\u00b0C \u00e0s 13h. J\u00e1 o posto da Toca\n\nque tamb\u00e9m come\u00e7a seu aquecimento por volta das 5h da manh\u00e3, tem sua\n\nTmax = 27,9\u00b0C \u00e0s 13h, apresentou marcha hor\u00e1ria de 1,4\u00b0C/h - seu diferencial,\n\npor estar em fundo de vale, aparece entre as 8 e as 10 e das 15 \u00e0s 18h quando\n\na marcha apresentou entre 2,5 e 5\u00b0C/h onde a abertura do dossel foi\n\nfundamental no aumento das temperaturas.\n\n\u00c0 tarde, ap\u00f3s as 15h em m\u00e9dia, o processo de desaquecimento torna-se\n\nrelativamente homog\u00eaneo, mas bem marcado por um quase abrupto corte na\n\nfonte energ\u00e9tica.\n\nFigura 77 - \u2013 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias hor\u00e1rias nos setores norte, sul e\naltitude da ilha (2014).\n\n\n\n224\n\nUm fato parece sobrepor-se aos outros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 marcha hor\u00e1ria da\n\ntemperatura do ar: a compara\u00e7\u00e3o entre os postos do setor norte (Furnas),\n\ncentro-norte (PEIb_Op) e Castelhanos, no setor leste. Considerando a ecl\u00edptica\n\ndo sol como Leste-Norte-Oeste, pode-se entender a proximidade de seus\n\nvalores e semelhan\u00e7a em sua varia\u00e7\u00e3o: Castelhanos, a leste, recebe \u201ctoda\u201d a\n\nenergia solar da manh\u00e3, desde o amanhecer at\u00e9 \u00e0s 13h aproximadamente\n\n(com duas horas a mais) de luz solar por dia em m\u00e9dia se comparado com as\n\nlocalidades a sotavento (voltadas ao canal), por\u00e9m, apresentando temperaturas\n\nm\u00e9dias levemente menores, o que tamb\u00e9m necessita de maiores\n\naprofundamentos para sua explica\u00e7\u00e3o; apresenta m\u00e1ximas superiores aos\n\noutros entre as 9 e as 16h.\n\nFurnas, no setor norte, a barlavento \u2013 assim como, PEIb_Op, a\n\nsotavento, conhecem praticamente o mesmo desenrolar evolutivo deste\n\natributo, por\u00e9m, diferenciando-se quanto ao per\u00edodo de aquecimento de suas\n\nvertentes, enquanto o primeiro recebe pela manh\u00e3 (entre 5 e 11h) a energia\n\nsolar, o segundo tem aquecimento vespertino ap\u00f3s o meio dia. Tamb\u00e9m\n\nclaramente uma situa\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o entre as respectivas vertentes.\n\nFigura 78 - \u2013 Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias hor\u00e1rias no setor central da ilha\n(2014).\n\n\n\n225\n\nTransectos\n\nA aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica do transecto teve como objetivo avaliar a\n\nvaria\u00e7\u00e3o da temperatura do ar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altitude de um determinado\n\npercurso: um perfil de relevo significativo, onde a altitude, a situa\u00e7\u00e3o de\n\nexposi\u00e7\u00e3o, a morfometria da vertente, uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo da bacia\n\ncontextualizam-se como controles topoclim\u00e1ticos.\n\nAs atividades ocorreram durante o trabalho de campo de agosto, sob\n\nforte estabilidade atmosf\u00e9rica controlada pela atua\u00e7\u00e3o do ASAS - epis\u00f3dio de\n\ndura\u00e7\u00e3o aproximada de 15 dias correspondentes entre a \u00faltima passagem\n\nfrontal de julho (dia 25, entre 4 e 5h da manh\u00e3), a \u00faltima chuva de julho (qual\n\nque tipo? dia 29 com 5,2 mm), o sistema frontal de baixa intensidade perturbou\n\na estabilidade dominante, entrando pelo sul no dia 5 que gerou nebulosidade e\n\nprecipita\u00e7\u00e3o: que teve sua front\u00f3lise pela regi\u00e3o deixando nebulosidade, talvez\n\nalguma precipita\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de pequeno, por\u00e9m, sens\u00edvel, rebaixo na\n\ntemperatura em seu rastro; e terminando dia 14 de agosto (Climanalise dia 13,\n\nFigura 79 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria das temperaturas m\u00e9dias nos setores norte e leste da ilha\n(2014).\n\n\n\n226\n\nmeiodia passou a frente) com epis\u00f3dio de chuva mais duradoura (QUAL?). IMG\n\nRadar e Sat: situa\u00e7\u00e3o sin\u00f3tica da ilha e regi\u00e3o: agosto.\n\nHist\u00f3rica e habitualmente, o m\u00eas de agosto \u00e9 o menos \u00famido do ano na\n\nilha e dentro desse per\u00edodo, foi realizado o trabalho de campo na Estrada de\n\nCastelhanos (eixo Oeste-Leste) entre os dias 2 e 3 de agosto quando foi\n\naplicada a t\u00e9cnica de transecto fixo para avaliar a varia\u00e7\u00e3o das temperaturas\n\nno per\u00edodo noturno. Foram ent\u00e3o agregados \u00e0 rede de observa\u00e7\u00f5es\n\nestabelecida 3 termo-higr\u00f4metros digitais (um, no ponto mais alto da estrada, a\n\n\u201cSerrinha\u201d, a 690 m de altitude) e os outros dois foram dispostos em altitudes\n\niguais (350 m), por\u00e9m, em vertentes opostas, a barlavento e a sotavento),\n\nregistrando informa\u00e7\u00f5es a cada 01 minuto - do final da tarde at\u00e9 o final da\n\nmanh\u00e3, propositalmente, favorecendo as meia-vertentes e as altitudes durante\n\no per\u00edodo de coleta, que incluem o por (18h43) e o nascer do sol (07h40).\n\nAmbos os equipamentos foram instalados com alguma proximidade \u00e0 estrada,\n\nmas n\u00e3o facilmente vis\u00edveis, sugerindo sombreamento do equipamento.\n\nA Figura 81 mostra a varia\u00e7\u00e3o da temperatura do ar coletada entre as\n\n13h20 e as 9h20 compreendendo o per\u00edodo vespertino e a din\u00e2mica de perdas\n\nenerg\u00e9ticas com a redu\u00e7\u00e3o das temperaturas, e, o per\u00edodo noturno com a\n\nFigura 80 - topogr\u00e1fica e perfil da Estrada de Castelhanos com loc. dos postos termo-higrom\u00e9tricos.\n\n\n\n227\n\nmanuten\u00e7\u00e3o da marcha hor\u00e1ria de resfriamento at\u00e9 o momento mais frio da\n\nnoite, pouco antes do amanhecer.\n\nA an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica coletada ao longo da tarde, da noite e do\n\namanhecer aponta situa\u00e7\u00e3o de estabilidade do ar entre o in\u00edcio do transecto e o\n\np\u00f4r do sol, quando houve queda geral das temperaturas mas com marcha mais\n\nveloz que os demais em 350S. Em tese, o equipamento localizado a 700 m de\n\naltitude deveria apresentar as temperaturas mais baixas da s\u00e9rie, o que \u00e9\n\nverdadeiro at\u00e9 por volta das 21h. A 350b, menos radiado durante o per\u00edodo\n\nvespertino, seguindo a l\u00f3gica, deveria apresentar temperaturas menores que\n\n350s, entretanto, isso n\u00e3o ocorre na mesma velocidade. J\u00e1 o ponto 350s, ap\u00f3s\n\nas 16h apresenta taxa de resfriamento maior que maior que aquele a\n\nbarlavento.\n\nEntre o p\u00f4r do sol e a 00h, passa a ocorrer uma situa\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o da\n\nmarcha da queda das temperaturas em todos os postos \u2013 em 350b, apesar da\n\nmenor velocidade de resfriamento, apresenta-se mais aquecido que os outros a\n\numa diferen\u00e7a de 2,5\u00b0C; j\u00e1 em 350s, ap\u00f3s a meia noite passa a apresentar\n\ntemperaturas inferiores que o posto 700 at\u00e9 o final do experimento, por volta\n\nFigura 81 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia do ar noturno na Estrada de Castelhanos em\nfun\u00e7\u00e3o da altitude e da exposi\u00e7\u00e3o das vertentes em agosto de 2014.\n\n\n\n228\n\ndas 9h20. Em teoria, em menores altitudes devem ocorrer maiores\n\ntemperaturas - e isso deve ocorrer independentemente da orienta\u00e7\u00e3o da\n\nvertente; quando acontece est\u00e1 configurado o fen\u00f4meno da invers\u00e3o t\u00e9rmica.\n\nAqui possivelmente favorecido pelos fluxos catab\u00e1ticos, descendentes, que se\n\nacumularam, devido a estabilidade do ar, no fundo do terreno.\n\nAp\u00f3s a meia noite, esta situa\u00e7\u00e3o anterior se consolida, apresentando\n\naparente complexidade no processo de aquecimento e desaquecimento dessas\n\nvertentes. Fato que se confirma, inclusive, ap\u00f3s o nascer do sol, quando \u00e9\n\nnot\u00e1vel o aquecimento da atmosfera circundante: a 700 m continua a\n\nestabilidade t\u00e9rmica e, ent\u00e3o, refazendo jus \u00e0 teoria, a vertente a barlavento\n\nmais quente, que a 700 m e a vertente a sotavento, mais fria pela manh\u00e3.\n\nFen\u00f4meno pass\u00edvel tamb\u00e9m de questionamento, \u00e9 a elevada e anormal\n\ntaxa de aquecimento sofrida pelo posto 350s, a partir da 00h30 at\u00e9 as 06h00\n\nnuma taxa de aproximadamente 3,5 \u00b0C/h, mas que prolonga-se e acentua-se\n\nat\u00e9 o final da manh\u00e3.\n\nNo limite dos acontecimentos, houve pouca diferen\u00e7a entre as\n\ntemperaturas medias do experimento: a 350s a m\u00e9dia foi de 16,4 \u00b0C, a 700 m\n\nfoi de 16,9 \u00b0C e a 350b, 20,9\u00b0C.\n\nNa Figura ___ foram adicionados demais postos pertencentes aos\n\nsetores central e leste para um comparativo maior.\n\n\n\n229\n\nFigura ___: Transecto noturno de vertente oposta setores central e sul.\n\n\n\n230\n\nUmidade Relativa do ar\n\nNa Tabela ___ \u00e9 apresentado o banco de dados referente \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da\n\numidade relativa do ar (UR) \u2013 anual, sazonal e mensal.\n\nA varia\u00e7\u00e3o da UR no ano de 2014 (Figura 82), numa an\u00e1lise mais\n\nsuperficial indica, ao contr\u00e1rio dos outros atributos, homogeneidade em sua\n\ndistribui\u00e7\u00e3o, ao menos nessa escala do trabalho \u2013 isso afirma o controle da\n\nmaritimidade sobre a \u00e1rea. O aspecto que mais chama a aten\u00e7\u00e3o nesse\n\nsentido \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00ednimas registradas: todas em torno dos 20%:\n\ninteressante quando consideramos a situa\u00e7\u00e3o \u201cilha\u201d. E, sem surpresas foi o\n\nestabelecimento das m\u00e9dias na casa dos 83% e das m\u00e1ximas em 99%.\n\nAinda assim, foi poss\u00edvel, com alguma clareza, a observa\u00e7\u00e3o da\n\nforma\u00e7\u00e3o de agrupamentos, embora t\u00eanues, quanto \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o espacial\n\ndo atributo: do setor central ao norte, do setor central (interior) ao sul e aquele\n\nreferente \u00e0 altitude.\n\nFurnas, PEIb_Op e Ilha Norte s\u00e3o menos \u00famidos tanto nas m\u00e1ximas\n\nquanto nas m\u00e9dias da UR, por\u00e9m, Ilha Norte se iguala ao posto Toca quanto \u00e0\n\nm\u00ednimas. Castelhanos e Ilha Sul praticamente n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as\n\nentre si a n\u00e3o ser quando comparados as m\u00ednimas e a\u00ed Ilha Sul apresenta\n\npequeno aumento. Toca apresentou situa\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria e em altitude,\n\nTabela 6 \u2013 Banco de dados h\u00edgricos da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\nM\u00c1XIMASFurnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha Sul M\u00cdNIMASFurnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha Sul M\u00c9DIASFurnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha Sul\n\n2014 98,3 98,9 99,0 100,0 100,0 100,0 100,0 2014 20,2 20,5 18,5 18,5 15,1 22,8 25,5 2014 78,5 79,7 79,1 81,9 92,8 85,2 85,1\n\nV 98,0 98,5 98,6 100,0 100,0 100,0 100,0 V 34,4 37,1 32,8 33,9 15,1 38,8 42,2 V 78,3 77,1 76,2 82,8 85,9 84,1 84,2\n\nO 97,9 98,9 98,5 100,0 100,0 100,0 100,0 O 34,3 34,7 33,7 48,2 75,8 35,9 37,1 O 74,8 82,5 82,1 90,6 96,8 88,9 87,0\n\nI 98,3 98,3 98,1 99,5 100,0 100,0 100,0 I 20,2 20,5 18,5 28,9 51,0 22,8 25,5 I 80,4 79,1 78,8 87,4 93,8 86,4 82,9\n\nP 98,3 98,7 99,0 99,4 100,0 100,0 100,0 P 39,9 38,7 37,7 18,5 42,8 42,1 43,1 P 80,6 80,1 79,1 67,5 94,8 81,3 86,3\n\nFurnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha Sul Furnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha Sul Furnas PEIb_OpIlha NorteToca EC600 CastelhanosIlha Sul\n\njan 93,0 95,4 97,1 99,0 98,7 100,0 100,0 jan 38,3 39,0 32,9 33,9 50,8 38,8 47,1 jan 75,9 74,5 73,5 81,4 92,7 82,2 80,5\n\nfev 98,0 98,0 98,6 100,0 100,0 99,4 100,0 fev 34,4 37,1 32,8 34,3 15,1 47,5 42,2 fev 78,6 75,4 74,5 80,6 67,8 82,5 83,0\n\nmar 94,2 98,5 97,9 98,3 100,0 100,0 100,0 mar 35,7 37,6 38,5 40,9 57,7 51,7 51,8 mar 80,4 81,2 80,6 86,1 95,4 87,5 88,0\n\nabr 97,8 98,9 98,2 99,6 100,0 99,3 100,0 abr 40,5 35,2 39,2 48,2 83,9 41,5 45,0 abr 83,9 82,3 82,5 89,7 98,8 87,0 86,0\n\nmai 93,2 97,8 97,9 98,1 100,0 100,0 100,0 mai 34,3 34,7 33,7 49,0 76,5 35,9 37,1 mai 57,3 82,1 80,9 89,8 96,3 89,7 86,3\n\njun 97,9 97,8 98,5 100,0 100,0 99,4 100,0 jun 38,8 37,1 34,8 50,0 75,8 51,8 40,4 jun 83,6 83,1 82,8 92,5 95,3 89,9 88,4\n\njul 95,2 96,2 98,0 99,5 100,0 100,0 100,0 jul 37,4 36,3 34,9 46,3 62,0 44,9 32,0 jul 80,6 81,2 81,0 90,5 95,6 89,4 85,0\n\nago 97,5 96,2 98,1 98,8 100,0 98,9 100,0 ago 20,2 20,5 18,5 28,9 51,0 22,8 25,5 ago 78,0 76,2 75,6 85,8 91,6 85,8 77,6\n\nset 98,3 98,3 97,6 97,6 100,0 95,8 100,0 set 25,7 28,1 26,5 32,2 53,7 39,6 30,2 set 82,6 80,0 79,8 85,8 94,3 83,8 84,6\n\nout 97,7 97,7 96,2 97,7 100,0 97,6 100,0 out 39,9 38,7 37,7 38,7 42,8 42,1 43,1 out 80,3 81,5 76,9 81,5 93,4 80,5 84,9\n\nnov 98,1 98,7 98,5 97,0 100,0 96,4 100,0 nov 47,3 41,9 54,4 18,5 70,7 49,3 51,4 nov 82,2 80,5 82,7 37,8 97,6 79,1 87,4\n\ndez 98,3 98,7 99,0 99,4 100,0 100,0 100,0 dez 42,1 40,5 38,6 41,2 50,7 48,6 43,8 dez 79,5 78,4 78,6 82,4 93,4 84,0 86,4\n\n\n\n231\n\nEC600 apresentou a maior m\u00e9dia (acima dos 90%), a menor URmin e a maior\n\namplitude h\u00edgrica 85% contra a m\u00e9dia de 80% dos demais.\n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e1ximas, uma quest\u00e3o diferencial est\u00e1 no\n\nprocesso de satura\u00e7\u00e3o ocorrente entre as localidades: um agrupamento\n\nposs\u00edvel \u00e9 ent\u00e3o relacionado \u00e0 altitude e ao sul da ilha onde estes\n\napresentaram 100% nominais de UR, o que nos leva a crer na nebulosidade\n\nconstantemente l\u00e1 presente, garantida por meio de nevoeiros e neblinas. O\n\ncontr\u00e1rio, no setor norte, leva a crer que n\u00e3o h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade\n\npr\u00f3xima \u00e0 superf\u00edcie e que a varia\u00e7\u00e3o de seus valores est\u00e1, ent\u00e3o, mais\n\nrelacionada \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es.\n\n\u00c0 distribui\u00e7\u00e3o sazonal, cabem antes algumas ressalvas: ao m\u00eas de\n\noutubro por ter sido anomalamente um dos mais secos, ao m\u00eas de novembro\n\nquanto aos registros de Castelhanos, o equipamento foi furtado e\n\nposteriormente devolvido o que resultou em perda de dias de coletas; os\n\nregistros de Toca apresentaram baixa consist\u00eancia quando pareados aos\n\noutros equipamentos; os equipamentos do Ciiagro apresentaram\n\nconcomitantemente falhas em suas coletas. Esse somat\u00f3rio de condicionantes\n\nFigura 82 \u2013 Umidade relativa do ar (m\u00e1ximas, m\u00e9dias e m\u00ednimas) referentes \u00e0 Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n(2014).\n\n\n\n232\n\nempurrou os valores m\u00e9dios da esta\u00e7\u00e3o da primavera \u2018para baixo\u2019\n\ndemonstrando baixa confiabilidade n\u00e3o sendo na sua totalidade representativos\n\nde sua din\u00e2mica.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar sazonal (Figura ___) indicou que\n\na esta\u00e7\u00e3o do ano mais seca, ao contr\u00e1rio do esperado, foi o ver\u00e3o que\n\napresentou m\u00e9dia aproximada de 81%, comparativamente com o outono\n\nclassificado como o mais \u00famido com m\u00e9dia de 86%. Tanto inverno quanto\n\nprimavera obtiveram m\u00e9dias em torno de 84%.\n\nQuando observada a distribui\u00e7\u00e3o espacial da UR dois grupos tornaram-\n\nse bem configurados demonstrando a heterogeneidade local: os postos do\n\nsetor norte demonstraram invariavelmente os menores valores sempre abaixo\n\ndos 82,5% enquanto o setor sul e leste acima disso. Tamb\u00e9m fazem parte\n\ndesse agrupamento os dois postos mais \u00famidos foram EC600 e Toca, com\n\n90% em m\u00e9dia, em todas as esta\u00e7\u00f5es \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do ver\u00e3o.\n\nFigura 83 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o sazonal da umidade relativa do ar para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em 2014.\n\n\n\n233\n\nA distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial mensal da URmed n\u00e3o difere da\n\ndistribui\u00e7\u00e3o sazonal e nos d\u00e1 pistas j\u00e1 conhecidas acerca de sua distribui\u00e7\u00e3o\n\npor conta da proximidade entre os valores m\u00e9dios conforme pode ser visto na\n\nFigura ___, que demonstra que os setores norte e centro (Furnas, PEIb_Op e\n\nIlha Norte) apresentaram valores inferiores aso demais (entre 60 e 80%) nos\n\nmeses de janeiro, fevereiro, agosto e dezembro. Ilha Norte apresentou 6 meses\n\nmenos \u00famidos enquanto os demais, 5. Aqueles do setor leste (mais altitude) e\n\nsul apresentaram 1 m\u00eas de valores entre os 60 e 80% - e, desses, apenas\n\nCastelhanos e Toca mostraram alguma homogeneidade entre si.\n\nAgosto \u00e9 considerado o m\u00eas mais seco (tanto nos setores norte como no\n\nsul). Junto a janeiro e fevereiro, o contexto climatol\u00f3gico de seca regional nos\n\nleva \u00e0 reflex\u00e3o de que isso n\u00e3o deve se refletir em verdade absoluta, a n\u00e3o ser\n\npara este momento.\n\nOs sensores localizados mais ao norte apresentam pequena varia\u00e7\u00e3o\n\nh\u00edgrica entre si Furnas e PEIb_Op e s\u00e3o tidos como os menos \u00famidos j\u00e1 que\n\napresentam aproximadamente 80% da UR. Toca e Castelhanos (a sotavento e\n\na barlavento, respectivamente) ocupam situa\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria com UR m\u00e9dia\n\nna casa dos 86%. O posto mais \u00famido (EC600, em altitude) possui teores em\n\ntorno dos 93,5%. O fato de a \u00e1rea de estudo ser uma ilha, por si s\u00f3 \u00e9\n\nFigura 84 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da umidade relativa do ar na Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o (2014).\n\n\n\n234\n\nexplicat\u00f3rio para suas altas umidades. Mas os controles mesoclim\u00e1ticos est\u00e3o\n\nassentados nas situa\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o e abrigo de cada equipamento, o que\n\ngarante o norte-noroeste mais seco.\n\nA compara\u00e7\u00e3o entre as URmax n\u00e3o apresentou diferen\u00e7as significativas\n\na ponto de necessitarem de uma an\u00e1lise especial encontrando-se todas com\n\nvalores superiores a 93%, indicando a alta umidade local por motiva\u00e7\u00e3o\n\nevidente. Todavia, a UR m\u00ednima (m\u00e9dia de 42%) apresentou varia\u00e7\u00e3o\n\nsignificativa como a ser visto na Figura ___. Agosto e setembro s\u00e3o os meses\n\nque representam o per\u00edodo mais seco do ano que apresentaram os menores\n\nvalores de URmin (30%).\n\nEC600 \u00e9 aquele que apresenta as maiores URmin absolutas (50%) \u2013\n\nnormalmente nessa altitude ocorre acumulo de umidade via nebulosidade e,\n\nassim como Furnas em maio. Furnas parece ser bem est\u00e1vel quanto a varia\u00e7\u00e3o\n\nda URmin, mantendo seus valores em torno dos 40%. J\u00e1 Toca, entre abril e\n\nagosto (exceto junho) apresenta praticamente maiores valores de URmin que\n\nCastelhanos e PEIb_Op (que possui marcha anual semelhante a Furnas). A\n\nesta\u00e7\u00e3o Castelhanos apresenta valores de inverno e primavera inferiores a\n\nToca exceto em junho quando houve pequena supera\u00e7\u00e3o deste, em fun\u00e7\u00e3o\n\npossivelmente da maior quantidade de chuva que l\u00e1 precipitou.\n\nFigura 85 - Umidade relativa m\u00ednima absoluta mensal para a Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nOrg.: M. A. Milanesi (2014)\n\n\n\n235\n\nAinda assim foi poss\u00edvel encontrar tr\u00eas agrupamentos, o setor norte \u2013\n\nmenos \u00famido de janeiro a outubro, o setor central + sul com 40% de URmin e a\n\naltitude mais leste, com valores superiores aos demais.\n\nCORRELA\u00c7\u00d5ES\n\nAs correla\u00e7\u00f5es gerais da UR em sua din\u00e2mica latitudinal foram\n\nconsideradas m\u00e9dias. Entretanto, na Figura ___ \u00e9 poss\u00edvel perceber que Ilha\n\nSul apresenta valores levemente superiores ao setor norte seja nas m\u00e9dias ou\n\nnas m\u00ednimas \u2013 \u00e9 caracterizado pela menor amplitude (74,5%) e maior URmin,\n\n25,5%. No menos \u00famido setor norte Furnas \u00e9 o mais seco com URmed de\n\n78,5%, mas Ilha Norte no setor central tem a maior amplitude com 80,5%. O R\n2\n\nda URmax n\u00e3o \u00e9 considerado explicativo pois \u00e9 esperado que a condensa\u00e7\u00e3o\n\nocorra em fun\u00e7\u00e3o do gradiente adiab\u00e1tico e os s\u00edtios de instala\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o\n\nultrapassam os 100m de desn\u00edvel altim\u00e9trico entre si.\n\nFigura 86 \u2013 Umidade relativa do ar (m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dia) no eixo Norte-\nSul na ilha em 2014.\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n236\n\nPor outro lado, apesar de apresentar R\n2\n\nintermedi\u00e1rio, est\u00e3o as\n\ncorrela\u00e7\u00f5es que melhor podem dar confiabilidade \u00e0s diferen\u00e7as h\u00edgricas das\n\nvertentes opostas da ilha (Figura __).\n\nO setor central e interiorano de Ilha Norte e Toca apresentaram as\n\nmenores URmed, 79,1% e 81,9%, respectivamente e URmin semelhantes\n\npr\u00f3ximas de 18,5%. A barlavento, ao n\u00edvel do mar e em altitude os valores\n\nm\u00e9dios variam de 85,2 a 92,8%, sendo que o segundo (EC600) apresenta a\n\nmaior amplitude 84,9% e a menor URmin (15,1%).\n\nO setor de altitude e o setor sul apresentaram varia\u00e7\u00f5es semelhantes e\n\nseus controles parecem estar ligados mais ao fluxo dos al\u00edsios e das vertentes\n\nque a eles se op\u00f5em.\n\nA correla\u00e7\u00e3o da UR com a altitude \u00e9 inversamente proporcional\n\napresenta R2 tamb\u00e9m intermedi\u00e1rio, sendo pouco explicativa a reta da URmax\n\n(Figura __).\n\nObservando a URmed (R2 de 0,65) nota-se aumento dos valores em\n\nfun\u00e7\u00e3o da altitude num gradiente h\u00edgrico da ordem de 0,02%/m \u2013 em oposi\u00e7\u00e3o\n\n\u00e0 teoria, contudo, de ampla associa\u00e7\u00e3o ao relevo, que por sua possibilidade de\n\nFigura 87 - Umidade relativa do ar (m\u00e1ximas e m\u00ednimas absolutas e m\u00e9dia) no eixo Oeste-\nLeste na ilha em 2014.\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n237\n\nbarlavento (SE) \u00e9 considerada uma barreira orogr\u00e1fica aos fluxos de SE,\n\n\u00famidos, que geram a nebulosidade e as precipita\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas. J\u00e1 a\n\nURmin funciona mais pr\u00f3ximo \u00e0 teoria com R\n2\n=0,44, acumulando a umidade\n\nnas menores altitudes admitindo aqui pouca influ\u00eancia do relevo.\n\nAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas\n\nA distribui\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da UR confirma o que j\u00e1 foi abordado\n\nanteriormente: os maiores teores de umidade no ar est\u00e3o entre as 20 e as 8h\n\nda manh\u00e3, acima de 80% em todos as localidades, enquanto as menores,\n\nevidentemente, est\u00e3o de dia - j\u00e1 que varia em fun\u00e7\u00e3o da temperatura, logo,\n\nmenos \u00famido quanto mais quente (Figura ___).\n\n\u00c0 noite o destaque fica entre EC600 e Castelhanos sempre acima dos\n\n90% em m\u00e9dia. J\u00e1 de dia observa-se uma varia\u00e7\u00e3o diferenciada onde EC600 e\n\nIlha Sul s\u00e3o os mais \u00famidos, sendo que o segundo apresenta per\u00edodo de\n\nmenor umidade entre as 13 e as 16h (ente 70 e 80%). Pode-se notar uma certa\n\nFigura 88 \u2013 Gradiente h\u00edgrico da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\n\n\n238\n\n'movimenta\u00e7\u00e3o' da UR nos postos do norte quando este per\u00edodo mais seco, de\n\n60 a 70%, se inicia em Furnas por volta das 10h e termina pouco antes das\n\n15h, em PEIb_Op entre 11 e as 16h, em Ilha Norte entre as 12h e pouco\n\ndepois das 16h (quando mais se assemelha a Castelhanos), e Toca que\n\napresenta baixa umidade entre as 12h30 e as 16h.\n\nO comportamento geral da varia\u00e7\u00e3o da UR demonstra que, ao longo do\n\ndia, independentemente da localidade, houve redu\u00e7\u00e3o de seus valores entre o\n\nmeio da manh\u00e3 e o meio da tarde, mas essencialmente defronte ao CSS. No\n\nbarlavento da ilha (leste) - e devido a esta caracter\u00edstica, contudo, com\n\nmenores varia\u00e7\u00f5es.\n\nA compara\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o espacial da umidade relativa do ar\n\nm\u00e9dia hor\u00e1ria entre Furnas e Ilha Sul \u00e9 bem elucidativa quanto ao controle\n\nlatitudinal: ao longo do dia o norte foi sempre menos \u00famido que o sul, por\u00e9m, \u00e0\n\nnoite os valores aproximaram-se at\u00e9 a meia noite.\n\nFurnas apresentou perdas h\u00edgricas entre as 5 \u00e0s 11h com m\u00ednima de\n\n66% de UR \u00e0s 11h da manh\u00e3 e marcha de 12,1 %/h. \u00c0 tarde com o sol mais\n\nbaixo os valores tornam a aumentar, s\u00f3 que numa marcha mais lenta de 11,7\n\n%/h. Ilha Sul apresentou manuten\u00e7\u00e3o da umidade noturna at\u00e9 as 6h da manh\u00e3,\n\npara ent\u00e3o iniciar o processo de perdas menos intenso: menor amplitude (13%)\n\nem maior tempo (12h) - seu menor valor foi \u00c0s 14h com 77,3%.\n\nFigura 89 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o temporo-espacial da m\u00e9dia hor\u00e1ria da umidade relativa do ar para a Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o (2014).\n\n\n\n239\n\nOs controles exercidos pelos fluxos de SW-S-SE mais a presen\u00e7a\n\nconstante de uma nebulosidade faz o posto Ilha Sul apresentar 84,7% de\n\nm\u00e9dia contra 78,5% de Ilha Sul (amplitude de 6,2%).\n\nA compara\u00e7\u00e3o entre a umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria entre Ilha\n\nNorte e Castelhanos \u00e9 esclarecedora quanto ao controle longitudinal: ao longo\n\ndo dia o oeste foi quase sempre menos \u00famido que o leste - \u00e0 noite suas\n\ndiferen\u00e7as pouco variaram, estabilizando-se de manh\u00e3 (em 10%\n\naproximadamente) at\u00e9 as 5h quando ambos iniciaram seu processo de perdas\n\nh\u00edgricas. Castelhanos foi mais seco que Ilha Norte apenas entre as 10 e as\n\n13h.\n\nCastelhanos ao meio dia apresentou 67,1% e Ilha Norte 67,7% \u00e0s 14h\n\nde URmin - sendo que a marcha daquele a leste foi mais intensa que o outro\n\n(11,3 %/h e 8,3 %/h).\n\nAs diferen\u00e7as aqui conduzem a um controle clim\u00e1tico evidente, al\u00e9m do\n\nmovimento aparente do sol, a situa\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o e abrigo aos fluxos -\n\nvertentes a barlavento s\u00e3o mais \u00famidas.\n\nFigura 90 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria no norte e sul da ilha\n(2014).\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n240\n\nA an\u00e1lise entre as quatro localidades antes abordadas e adicionado o\n\nposto referente \u00e0 altitude indica reagrupamento das informa\u00e7\u00f5es em torno de\n\nEC600 e Ilha Sul, respectivamente com 92,8% e 84,7% (m\u00e9dia hor\u00e1ria).\n\nCastelhanos \u00e9 mais \u00famido de todos pela madrugada at\u00e9 as 7h, quando\n\nEC600 retoma a dianteira apresentando seu menor valor \u00e0s 12h com 89%. Ilha\n\nSul registrou valores intermedi\u00e1rios mais pr\u00f3ximos de Castelhanos (85,3%)\n\nmas sua din\u00e2mica se assemelha ao posto de altitude - menores amplitudes e\n\nintensidade no processo de perdas.\n\nFurnas e Ilha Norte apresentam maiores distanciamentos de\n\nCastelhanos no per\u00edodo noturno entre as 19 e as 5h - a partir de quando, entre\n\nos dois primeiros, sua marcha foi praticamente id\u00eantica. Suas diferen\u00e7as foram\n\nreal\u00e7adas quando Furnas inicia suas perdas h\u00edgricas 1h antes de Ilha Norte (\u00e0s\n\n7h) atingindo seu menor valor 66% \u00e0s 11h, o que em Ilha Norte s\u00f3 aconteceria\n\n\u00e0s 14h (67,7%).\n\nA altitude e a orienta\u00e7\u00e3o das vertentes s\u00e3o os controles do agrupamento\n\nmais \u00famido. J\u00e1 o agrupamento menos \u00famido (norte e centro) parece ter seus\n\ncontroles mais ligados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de abrigo aos fluxos de ar. Aqui parecem ser\n\nFigura 91 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria oeste e leste na Ilha\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2015)\n\n\n\n241\n\nmais t\u00eanues as rela\u00e7\u00f5es existentes entre os fluxos de ar e o aquecimento das\n\nvertentes na configura\u00e7\u00e3o dos agrupamentos.\n\nOs postos referentes ao setor central demonstraram homogeneidade\n\naparente quanto \u00e0 marcha da umidade relativa do ar, sendo Toca o mais \u00famido\n\ncom 81,9% e Ilha Norte, menos \u00famido com 79,1%.\n\nPEIb_Op inicia suas perdas \u00e0s 5h da manh\u00e3 enquanto Ilha Norte \u00e0s 6h e\n\nToca \u00e0s 7h, contudo torna-se o mais seco ao meio dia com 66,6% (PEIb_Op)\n\nenquanto os demais o ser\u00e3o por volta das 13h (67,7%) em Ilha Norte e 38,4%,\n\nna Toca.\n\nO ganho vespertino e noturno da umidade s\u00e3o momentos em que as tr\u00eas\n\nlocalidades aparentam maior homogeneidade.\n\nE mais uma vez os controles ligados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o e abrigo das vertentes\n\nforam determinantes na distribui\u00e7\u00e3o da UR. Toca por estar no setor central\n\nmais interiorano, fundo de vale e SVF inicia seu processo posteriormente mas\n\ntamb\u00e9m retoma seus ganhos antes dos demais. PEIb_Op, mais exposto\n\ncome\u00e7a antes e apenas \u00c0 tarde entre as 15e 17h torna-se mais \u00famido.\n\nFigura 92 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria em diversas\norienta\u00e7\u00f5es da ilha (2014).\n\nOrg.: M.A.Milanesi (2015)\n\n\n\n242\n\nDe modo geral observou-se que a umidade relativa do ar conhece os\n\ncontroles ligados ao calor e ao movimento aparente do sol respondendo bem \u00e0\n\nsua varia\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do claro controle da altitude nos\n\nparece que a situa\u00e7\u00e3o de abrigo e exposi\u00e7\u00e3o das vertentes em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nfluxos de ar s\u00e3o determinantes. Deve-se tamb\u00e9m considerar nessa din\u00e2mica a\n\nimport\u00e2ncia da maritimidade e da vegeta\u00e7\u00e3o no favorecimento da manuten\u00e7\u00e3o\n\ndos processos evapotranspirat\u00f3rios e h\u00edgricos.\n\nFigura 93 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da umidade relativa do ar m\u00e9dia hor\u00e1ria no setor central da Ilha\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\nOrg.: M.A.Milanesi (2015)\n\n\n\n243\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\nA Tabela 7 apresenta a base de dados pluviom\u00e9tricos utilizados neste\n\nsegmento do trabalho. Est\u00e1 disposta de modo a favorecer a percep\u00e7\u00e3o dos\n\neixos norte-sul e oeste-leste na distribui\u00e7\u00e3o da pluviosidade mensal e anual,\n\ntotal e m\u00e9dia. As c\u00e9lulas preenchidas por tarja preta indicam os meses onde\n\nhouve perda irrevers\u00edvel da informa\u00e7\u00e3o.\n\nAo longo do ano de 2014 precipitou-se sobre a ilha um total de\n\n29112,3mm de chuva distribu\u00edda por 17 pluvi\u00f4metros que nos conduzem a uma\n\nm\u00e9dia de 1712,5 mm \u2013 acima da normal provis\u00f3ria em 11,9 %; bastante para\n\num ano seco \u2013 quando apenas os meses de janeiro, outubro e novembro\n\napresentaram valores m\u00e9dios inferiores aos da normal provis\u00f3ria.\n\nSazonalmente a chuva sugeriu distribui\u00e7\u00e3o conforme o regime regional:\n\nconcentrada no ver\u00e3o com 30,6 % e no outono (27,7 %), seguido da primavera\n\n(23,8 %) e inverno, com participa\u00e7\u00e3o de 17,9 % dos totais como na Figura 94; e\n\nconcordam com as an\u00e1lises de Monteiro (1973), Tarifa (1975), Sant\u2019Anna Neto\n\n(1990) e Milanesi (2007). Curiosamente na esta\u00e7\u00e3o veranil, mesmo com as\n\nlacunas de dados n\u00e3o preenchidas, mostrou-se a mais chuvosa, dando peso \u00e0\n\ng\u00eanese convectiva nessa composi\u00e7\u00e3o; e a primavera que em 3\u00b0 lugar na\n\nTabela 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da pluviosidade mensal na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em 2014.\n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez Total M\u00e9dia\n\nFurnas 182,5 151,8 174,3 56,5 76,3 43,5 99,3 23,3 66,8 225,8 1099,9 110,0\n\nArma\u00e7\u00e3o 69,9 203,5 156,9 144,1 159,3 68,4 80,5 63,0 110,5 29,4 89,3 279,0 1453,9 121,2\n\nIlhabela 93,1 244,7 246,6 179,7 105,3 41,6 55,9 39,1 89,5 17,2 61,3 250,1 1424,1 118,7\n\nCentro 127,7 112,7 52,3 69,9 34,8 99,9 12,9 72,5 143,1 725,8 80,6\n\nPEIb_Op 105,6 198,2 166,5 153,8 111,1 46,6 53,9 49,7 81,2 16,0 73,9 284,0 1340,6 111,7\n\nBarra Velha 104,7 271,1 251,3 188,0 100,1 26,1 60,0 47,4 95,5 7,6 57,3 3,6 1212,6 101,1\n\n\u00c1gua Branca 114,6 301,5 193,6 260,6 120,7 67,5 85,9 43,7 119,4 21,0 6,2 204,3 1538,9 128,2\n\nIlha Norte 117,6 313,4 262,4 275,6 138,7 72,9 90,7 44,2 118,1 41,9 72,4 240,8 1788,7 149,1\n\nReino 143,5 410,4 208,6 401,5 175,0 97,8 105,7 43,6 109,9 33,8 97,5 378,5 2205,9 183,8\n\nToca 148,1 393,0 237,4 417,3 169,6 92,4 145,3 59,3 128,4 49,4 89,8 270,7 2200,6 183,4\n\nEC G 70,6 395,2 200,5 443,3 188,9 99,0 122,3 69,6 128,4 46,8 106,9 243,5 2114,9 176,2\n\nEC 600 233,8 209,3 159,3 173,5 215,3 78,0 205,0 105,3 163,8 309,0 1852,1 185,2\n\nEC 400 330,2 310,1 494,2 212,3 130,7 280,0 117,2 211,5 59,2 133,2 619,2 2897,8 263,4\n\nEC 200 167,1 300,3 181,9 136,9 273,8 107,3 171,5 36,4 117,2 631,5 2124,0 212,4\n\nCastelhanos 105,7 195,0 207,7 364,0 208,6 105,1 267,1 87,2 154,4 32,4 98,7 435,4 2261,3 188,4\n\nS\u00e3o Pedro 128,2 257,3 381,4 192,9 192,5 65,3 85,8 91,2 84,0 16,7 108,9 264,0 1868,1 155,7\n\nIlha Sul 52,1 181,1 256,3 104,9 82,0 27,4 50,5 13,0 52,1 7,9 20,8 406,1 1254,2 104,5\n\nTotal 1420,7 3995,0 3495,4 4108,5 2592,2 1360,0 2118,9 1031,9 2058,6 557,0 1436,5 5188,7 29363,5 total geral\n\nM\u00e9dia 109,3 285,4 233,0 256,8 152,5 80,0 124,6 60,7 121,1 32,8 84,5 305,2 1727,3 media\n\nM\u00e9dia\n\nHist\u00f3rica\n212,6 188,6 205,7 142,1 101,4 72,6 56,3 51,3 76,0 104,6 111,8 165,8 1507,2\n\nNormal\n\nProvis\u00f3ria\n\n\n\n244\n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos volumes encerra em si o m\u00eas mais seco (outubro) e o mais\n\nchuvoso (dezembro) deste ano \u2013 t\u00edpico da instabilidade atmosf\u00e9rica da esta\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 94 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o estacional na distribui\u00e7\u00e3o da chuva na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos totais relativos da chuva mensal por esta\u00e7\u00e3o do ano \u00e9\n\napresentada na Figura ____. No ver\u00e3o, considerando as quest\u00f5es expostas\n\nanteriormente, o m\u00eas de janeiro (foi o mais contaminado com 4 lacunas nos\n\ndados) participou com 16 % dos totais. Fevereiro (com 3 lacunas) apresentou\n\n45 % dos totais. Mar\u00e7o (com 2 lacunas) por sua vez totalizou 39 % das chuvas.\n\nN\u00e3o apenas devido aos dados faltantes, mas tamb\u00e9m por conta do ver\u00e3o\n\nregional seco, apenas janeiro ficou abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica em 51,5 %\n\naproximadamente. Entretanto, fevereiro e mar\u00e7o, por conta de dois eventos\n\nisolados de alta precipita\u00e7\u00e3o, estiveram acima da m\u00e9dia hist\u00f3rica: ambos\n\nconsiderados extremos pelo INPE/CPTEC.\n\nNo trimestre do outono, a situa\u00e7\u00e3o das lacunas foi estabelecida, com o\n\nm\u00eas de abril (com apenas uma lacuna nos dados) computando 51 % dos totais\n\nda esta\u00e7\u00e3o. Iniciando com um m\u00eas de atraso o decr\u00e9scimo sazonal da chuva, e\n\nsem falhas nos dados, maio participou com 32 %, junto aos 17 % de junho. \u00c0\n\nexce\u00e7\u00e3o de abril que, al\u00e9m da falha tamb\u00e9m apresentou uma ocorr\u00eancia de\n\nchuva de volumosa, os outros meses tamb\u00e9m mantiveram-se acima da m\u00e9dia\n\nhist\u00f3rica.\n\n\n\n245\n\nO inverno \u00e9 e foi a esta\u00e7\u00e3o menos chuvosa em 2014 e tamb\u00e9m\n\napresentou m\u00e9dias mensais acima da hist\u00f3rica. Julho participou com 41 % dos\n\ntotais, agosto com 20 % e setembro com 39 %. Julho e setembro foram\n\ndestaques pois apresentaram cada um, ao menos 1 evento frontal de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o significativa \u2013 considerando que na esta\u00e7\u00e3o fria a quase totalidade\n\ndas precipita\u00e7\u00f5es \u00e9 de g\u00eanese frontal, conforme Monteiro (1969, 1973) e Tarifa\n\n(1975). Existe uma grande possibilidade da g\u00eanese orogr\u00e1fica ter atuado com\n\npeso significativo nesses totais, haja vista, que sua atividade parece se\n\ndestacar nesta esta\u00e7\u00e3o.\n\nJ\u00e1 na primavera, que apresentou outubro contribuindo com 18 % do total\n\nde chuva sazonal considerado o m\u00eas mais seco do ano (e que estendeu o\n\ninverno pluviom\u00e9trico em um m\u00eas) e o m\u00eas mais chuvoso, dezembro com 71\n\n%, al\u00e9m de novembro com 21 % de participa\u00e7\u00e3o. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o de dezembro,\n\ntodos abaixo da m\u00e9dia hist\u00f3rica e com uma lacuna de dados cada; fato que\n\nconduz \u00e0 t\u00edpica alta variabilidade da chuva estacional motivado pela\n\ntransicionalidade dos climas regionais conforme Sant\u2019Anna Neto (1990).\n\nFigura 95 - Participa\u00e7\u00e3o mensal na distribui\u00e7\u00e3o da chuva sazonal na Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o (2014).\n\n\n\n246\n\nA elevada varia\u00e7\u00e3o mensal dos totais \u00e9 demonstrada na Figura ___. S\u00e3o\n\nconsiderados os meses chuvosos aqueles que totalizaram volumes acima da\n\nnormal pluviom\u00e9trica provis\u00f3ria (julho e setembro, juntos com 14,4 % de\n\nparticipa\u00e7\u00e3o), e os mais chuvosos acima dos 2500 mm/mensais como:\n\nfevereiro (13,7%), mar\u00e7o (12%), abril (14,1 %), e dezembro (17 %) \u2013 que\n\ncorrespondem a mais da metade do precipitado, agosto manteve-se seco como\n\nhabitualmente o \u00e9 na regi\u00e3o; mas \u00e9 not\u00e1vel o desempenho da g\u00eanese regional\n\ndas chuvas quando observado o m\u00eas de julho (com total de 2118,9 mm) que\n\nprecipitou uma m\u00e9dia de 124,5 mm contra 56,3 mm de m\u00e9dia hist\u00f3rica e o m\u00eas\n\nde dezembro que precipitou praticamente o dobro (290,4 mm) da m\u00e9dia\n\nhist\u00f3rica e alcan\u00e7ando praticamente 5000 mm no computo total \u2013 assim como\n\nem outubro, o m\u00eas mais seco do ano, foi o \u00fanico que apresentou totais abaixo\n\ndos 1000 mm, que totalizou pouco mais de 550 mm ou 1,9 % (recorde de seca\n\nno m\u00eas conforme INPE/CPTEC, 2015).\n\nFigura 96 - Participa\u00e7\u00e3o mensal na distribui\u00e7\u00e3o da chuva na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\nTais valores sugestionam uma avalia\u00e7\u00e3o bem articulada ao regime\n\nregional tanto em rela\u00e7\u00e3o aos resultados de Coelho et al. (2015) quanto \u00e0 seca\n\ndo ver\u00e3o no Sudeste, que na ilha foi percept\u00edvel em janeiro e fevereiro;\n\nentretanto refor\u00e7ando as conclus\u00f5es de Sant\u2019Anna Neto (1990) quanto \u00e0\n\nvariabilidade local da precipita\u00e7\u00e3o na exist\u00eancia da zona de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica,\n\n\n\n247\n\nquando foram contrastantes as massas de ar presentes no processo e o peso\n\nda influ\u00eancia da umidade oce\u00e2nica ao maquiarem a situa\u00e7\u00e3o da seca na ilha.\n\nAntes de apresentarmos, por\u00e9m, quaisquer tentativas de\n\ndescontamina\u00e7\u00e3o dos dados com rela\u00e7\u00e3o ao relatado, demonstraremos, como\n\npode ser acompanhado na Figura 97, os totais anuais brutos \u2013 com a finalidade\n\nde sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. \u00c9 n\u00edtida a forma\u00e7\u00e3o de dois agrupamentos na\n\nsistematiza\u00e7\u00e3o da chuva em observa\u00e7\u00e3o \u00e0 normal provis\u00f3ria: o primeiro grupo\n\ncaracterizado basicamente por pertencer ao eixo norte-centro com totais abaixo\n\nda normal e, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de Furnas, localizados a sotavento; assim como no\n\neixo centro-sul, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro; e, um segundo grupo, de\n\ncaracter\u00edstica oeste-leste, com valores acima da normal provis\u00f3ria a sotavento\n\n(Ilha Norte, Toca, Reino, ECG) e a barlavento, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro.\n\nN\u00e3o seria tendencioso admitir que os menores valores anuais foram\n\nencontrados no nor-noroeste da ilha e que os maiores est\u00e3o relacionados \u00e0\n\naltitude e ao setor leste da ilha. O controle orogr\u00e1fico torna-se mais claro \u00e0\n\nmedida em que observamos a rela\u00e7\u00e3o barlavento x sotavento, na qual pode-se\n\nevidenciar a diferen\u00e7a de umidade presente na atmosfera das vertentes\n\nopostas: na m\u00e9dia anual, o barlavento da ilha acumulou em torno de 500 mm a\n\nmais de chuva por m\u00eas que a vertente oposta, aproximadamente 20%,\n\ndiferen\u00e7a - semelhante aos resultados obtidos por Milanesi (2007).\n\n\n\n248\n\nNuma tentativa de minimizar a contamina\u00e7\u00e3o dos dados pelas lacunas\n\ndecidimos por eliminar, momentaneamente, os dados do ver\u00e3o, o que\n\nfavoreceu uma nova configura\u00e7\u00e3o para o entendimento da temporalidade\n\nsazonal da chuva, quando na Figura 98 podem-se observar os valores\n\npercentuais da esta\u00e7\u00e3o. Os pluvi\u00f4metros Furnas e EC600 n\u00e3o demostraram\n\ndepend\u00eancia da chuva convectiva na composi\u00e7\u00e3o de seus totais, apresentando\n\nmenos de 16 % de diferen\u00e7a. Acima deste valor, mas abaixo dos 25 % foram\n\nidentificados EC400, EC200 e Castelhanos indicando a possibilidade da\n\ng\u00eanese orogr\u00e1fica na composi\u00e7\u00e3o dos valores. Entre os 31,5 e 39,6 %, est\u00e3o\n\nos equipamentos instalados pr\u00f3ximos \u00e0 Estrada de Castelhanos no setor\n\ncentral da ilha, a sotavento, onde \u00e9 percept\u00edvel uma maior depend\u00eancia da\n\nchuva convectiva. Acima dos 41 % (Ilhabela e S\u00e3o Pedro) e acima dos 50 % -\n\nBarra Velha \u2013 s\u00e3o as localidades que sugerem elevada depend\u00eancia da chuva\n\nconvectiva na composi\u00e7\u00e3o dos totais anuais no ano de 2014. Dessa forma, o\n\nsignificado dessa varia\u00e7\u00e3o leva a uma localiza\u00e7\u00e3o dos eventos convectivos nas\n\nvertentes a sotavento da ilha onde o controle das vertentes \u00e9 mais aparente em\n\nfun\u00e7\u00e3o da insola\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 97 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos totais anuais de chuva na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\n\n\n249\n\nA Figura 99 \u00e9 representativa das totaliza\u00e7\u00f5es sazonais por posto, \u00e0\n\nexce\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea do ver\u00e3o como abordado anteriormente. Assim, isolado\n\no trimestre de menor confian\u00e7a, mas o mais chuvoso, temos que: o outono\n\napresentou-se como o 2\u00b0 maior gerador de chuvas participando os postos\n\nToca, Reino, ECG, EC400 e Castelhanos com um total de 44,6 %. O posto\n\nmais chuvoso EC400 contribuiu com 10,4 %. Os postos do norte da ilha\n\napresentaram no conjunto os menores percentuais em m\u00e9dia 4,2 %, por\u00e9m, o\n\nposto menos chuvoso foi no sul, Ilha Sul com apenas 2,7 % de participa\u00e7\u00e3o.\n\nInteressante observar que no agrupamento norte observa-se uma distin\u00e7\u00e3o\n\nentre aqueles postos \u2018mais\u2019 ao norte e aqueles \u2018mais\u2018 a noroeste (Ilhabela,\n\nCentro e PEIb, quando estes \u00faltimos fizeram jus \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica na\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de sombra de chuva com 1,2 % a menos que os primeiros.\n\nO inverno apresenta as medias de precipita\u00e7\u00e3o, invariavelmente mais baixas\n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais esta\u00e7\u00f5es; espacialmente, h\u00e1 um incremento dos valores\n\nem fun\u00e7\u00e3o do relevo em Toca e ECG (setor central interior) e EC600, EC400,\n\nEC200 e Castelhanos (barlavento, setor leste). J\u00e1 no setor sul e centro norte os\n\nvalores mantiveram-se abaixo dos 100 mm. Apesar da seca regional de ver\u00e3o\n\nFigura 98\u2013 Participa\u00e7\u00e3o percentual da precipita\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos totais anuais.\n\n\n\n250\n\nde 2014, os valores da esta\u00e7\u00e3o na ilha foram quase sempre superiores aos dos\n\ndemais.\n\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o do ver\u00e3o em Furnas, Centro e EC600 - com falhas - parece\n\nocorrer um aumento na precipita\u00e7\u00e3o do setor central. Outono e inverno\n\ncompartilham de valores muito pr\u00f3ximos nos setores norte, sul, leste e altitude -\n\nfato interessante \u00e9 com o setor central (Barra Velha, \u00c1gua Branca, Ilha Norte,\n\nReino, Toca e ECG) que conhecem mais precipita\u00e7\u00f5es no outono que na\n\nprimavera. Em todas as esta\u00e7\u00f5es do ano foi percept\u00edvel a influ\u00eancia da\n\norografia nos valores mais elevados.\n\nA participa\u00e7\u00e3o do inverno como a esta\u00e7\u00e3o mais seca seguiu\n\nanalogamente o outono, contudo demonstrando discreta redu\u00e7\u00e3o dos totais: o\n\nposto mais seco foi novamente Ilha Sul com 2,2 %, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s esta\u00e7\u00f5es\n\nmais secas que localizaram-se a norte (Furnas e Arma\u00e7\u00e3o com 4,5 % em\n\nm\u00e9dia) e, que se diferenciaram em torno de 1% em m\u00e9dia do restante a\n\nnoroeste. Da mesma forma os mais chuvosos (54,2 % do total) foram os\n\nequipamentos localizados nos setores centrais da ilha, ao longo da Estrada de\n\nCastelhanos, tanto a barlavento (oeste): EC600, EC400, EC200 e Castelhanos\n\ncom m\u00e9dia de 10,4 % e 41,6 % do total estacional, como a sotavento (leste)\n\nmas com volumes bem mais singelos: Toca, Reino e ECG (m\u00e9dia de 5,8 % e\n\nFigura 99 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos totais sazonais da precipita\u00e7\u00e3o na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n(2014).\n\n\n\n251\n\n17,5 % do total da esta\u00e7\u00e3o). A localidade mais chuvosa foi novamente EC400\n\ncom 11,7 % do total invernal.\n\nA esta\u00e7\u00e3o da primavera que marca o reaquecimento da atmosfera no\n\nhemisf\u00e9rio sul e costumeiramente traz consigo grande embates entre as\n\nmassas de ar atuantes na regi\u00e3o o que faz com que apresente variabilidade\n\npluviom\u00e9trica elevada, at\u00e9 mesmo para ilha. Os menores volumes mais uma\n\nvez concentraram-se no norte da ilha mas dessa vez ampliaram sua \u00e1rea at\u00e9\n\nmais para o setor central agregando ao grupo Barra Velha, \u00c1gua Branca e Ilha\n\nNorte e totalizaram 19 % da esta\u00e7\u00e3o \u2013 o menos chuvoso foi Barra Velha com 1\n\n% de participa\u00e7\u00e3o. Os chuvosos, agora em menor n\u00famero, est\u00e3o todos\n\nlocalizados na vertente leste da ilha com 41,6 % dos totais e m\u00e9dia de 10,4 % -\n\nsendo o mais chuvoso novamente EC400 com 11,7 % da precipita\u00e7\u00e3o.\n\nEntende-se que a sazonalidade da precipita\u00e7\u00e3o pode ser percebida\n\nespacialmente: o outono favoreceu o setor norte mas muito o mais o setor\n\ncentral da ilha. J\u00e1 a primavera favoreceu as precipita\u00e7\u00f5es nos setores sul e\n\nleste. As chuvas invernais foram favorecidas pela altitude e pelo\n\naprofundamento do vale por onde assenta-se a Estrada de Castelhanos e a\n\nvertente leste como um todo.\n\nGrosso modo, o outono foi mais chuvoso no sotavento central da ilha, ao\n\ncontr\u00e1rio do inverno e da primavera que favorecem claramente os barlaventos.\n\nO norte da ilha pareceu apresentar mais homogeneidade nas precipita\u00e7\u00f5es do\n\nque o sul. Em rela\u00e7\u00e3o ao ver\u00e3o pode-se dizer que houve concentra\u00e7\u00e3o da\n\nchuva a sotavento da ilha mas principalmente nos setores centro e sul.\n\nVale lembrar que alguns pluvi\u00f4metros tiveram seus dados totais\n\nsubvalorados tendo sido perdidos, sobretudo no ver\u00e3o ou motivados pelo SVF\n\nque, no geral, fechou a ab\u00f3bada a uma possibilidade de coleta de volumes\n\nmaiores de chuva. Tamb\u00e9m a anomalia pluviom\u00e9trica regional do ver\u00e3o mais o\n\nposto Ilhabela do DAEE, nossa refer\u00eancia de chuva (tradicionalmente aquele\n\nrepresentante da sombra de chuva na ilha) aliam-se ao for\u00e7ar-nos um\n\ndistanciamento mais da quest\u00e3o da seca regional e nos aproximar do relevo\n\nlocal. Logo, na considera\u00e7\u00e3o dessas quantidades precipitadas, principalmente\n\nno ver\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1ria a devida cautela.\n\n\n\n252\n\nPara isso a Figura __ apresenta os desvios relativos das precipita\u00e7\u00f5es\n\nmensais alinhados comparativamente \u00e0s m\u00e9dias hist\u00f3ricas mensais \u2013 e, mais\n\numa vez somos conduzidos a acreditar que n\u00e3o houve seca severa na Ilha de\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o ao contr\u00e1rio do ESP, a n\u00e3o ser em janeiro e outubro, como j\u00e1\n\ndescrito. E que as principais sequencias de falhas nos dados que ocorreram no\n\nver\u00e3o, foram dispersadas pela situa\u00e7\u00e3o predominante.\n\nA decomposi\u00e7\u00e3o dos valores dos acumulados mensais em participa\u00e7\u00e3o\n\nde cada pluvi\u00f4metro na composi\u00e7\u00e3o daquele valor parece ser o momento em\n\nque a an\u00e1lise muda o objeto de lugar. A distribui\u00e7\u00e3o espelha sua varia\u00e7\u00e3o em\n\ncompatibilidade com os regimes regionais da chuva abrindo o precedente para\n\na an\u00e1lise topoclim\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 inevit\u00e1vel neste momento da an\u00e1lise\n\nn\u00e3o perceber que as diferen\u00e7as temporais t\u00eam se tornado espacialmente mais\n\nobserv\u00e1veis dado o agrupamento natural que as diversas situa\u00e7\u00f5es\n\ntopogr\u00e1ficas refletem.\n\nFigura 100 \u2013 Desvios relativos dos totais mensais alinhados \u00e0 normal pluviom\u00e9trica na Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o (2014).\n\nOrg.: M.A. Milanesi (2016)\n\n\n\n253\n\nA s\u00edntese da distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial das precipita\u00e7\u00f5es sobre a ilha\n\nao longo dos eixos propostos retrata a influ\u00eancia do relevo local na distribui\u00e7\u00e3o\n\nespacial dos fen\u00f4menos pluviom\u00e9tricos (Figura__) sugerindo agrupamentos\n\nnaturais em virtude da situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica.\n\nO setor norte apresentou homogeneidade na din\u00e2mica pluviom\u00e9trica\n\nmensal de seus postos com m\u00e9dia de 1206,3 mm. Os meses mais chuvosos\n\nforam de dezembro a maio e os secos por sua vez foram de julho a novembro:\n\ndezembro com m\u00e9dia de chuva de 233,9 mm e fevereiro com 215,5 mm - o\n\nm\u00eas mais seco foi outubro com m\u00e9dia de 19,7 mm. A localidade mais chuvosa\n\nfoi PEIb_Op (284 mm) e decrescendo para o norte: Furnas (225,8 mm), ambas\n\nem dezembro.\n\nO agrupamento central, apresentou menor homogeneidade em sua\n\ndin\u00e2mica com m\u00e9dia de 1842 mm, possivelmente devido aso valores coletados\n\npara o ver\u00e3o. Teve como meses chuvosos fevereiro (347,5 mm em m\u00e9dia) e\n\nabril com 331 mm e os secos de junho a novembro, entretanto, com per\u00edodo\n\nseco menos configurado principalmente com as chuvas de setembro. Mais\n\nchuvosos foram os postos ECG com totais de 443 mm e Toca com 417 mm em\n\nabril e Reino com 410 mm em fevereiro.\n\nA leste a homogeneidade foi relativa dada a influ\u00eancia da orografia nos\n\nvalores registrados com m\u00e9dia de 2283,8 mm. Os meses mais \u00famidos foram\n\nde dezembro a abril, mas maio foi menos secos que os demais. Em dezembro\n\na m\u00e9dia foi de 498,8 mm muito em fun\u00e7\u00e3o do epis\u00f3dio do dia 23 e em abril a\n\nm\u00e9dia foi de 355,8 mm. O m\u00eas mais seco foi outubro com m\u00e9dia de 58,3 mm.\n\nAs localidades mais chuvosas foram EC200 e EC400 com dezembro\n\napresentando totais de 631,5 e 619,2 mm, respectivamente. N\u00e3o existindo\n\nper\u00edodo claramente seco.\n\n\n\n254\n\nFigura 101 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo-espacial da varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o total mensal na Ilhas de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o em 2014.\n\n\n\n255\n\nO setor sul tamb\u00e9m apresenta homogeneidade entre o agrupamento\n\ncom m\u00e9dia de 1561,2 mm. Apresenta per\u00edodo seco e chuvoso no mesmo\n\nper\u00edodo que os demais. Dezembro e mar\u00e7o s\u00e3o os meses chuvoso com 335,1\n\ne 318,8 mm em m\u00b4dia e outubro o mais seco m\u00e9dia de 12,3 mm. S\u00e3o Pedro \u00e9\n\nmais chuvoso que Ilha Sul em torno de 30 % - apresentou total de 381,4 mm\n\nem abril enquanto o segundo obteve 406,1 mm em dezembro.\n\nDe forma geral houve concentra\u00e7\u00e3o das chuvas nos meses de ver\u00e3o\n\nsendo que janeiro, ao contr\u00e1rio do habitual, apresentou-se como o mais seco.\n\nAssim como as localidades mais chuvosas foram aquelas a barlavento onde o\n\nper\u00edodo seco n\u00e3o refletiu o regime local - pois agrega pluvi\u00f4metros em\n\nambientes de altitudes diferenciadas sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos al\u00edsios, da brisa\n\nmar\u00edtima, num interfl\u00favio, de orienta\u00e7\u00e3o W-E.\n\nCORRELA\u00c7\u00d5ES\n\nA correla\u00e7\u00e3o latitudinal \u2013 N/S - (Figura ___) \u00e9 positiva apesar do R\n2\n\nbaixo (0,07).\n\nFigura 102\n\n\n\n256\n\nA correla\u00e7\u00e3o longitudinal \u2013 N/S - (Figura ___) \u00e9 tamb\u00e9m positiva,\n\nentretanto, apontando um coeficiente de determina\u00e7\u00e3o superior R\n2\n\n= 0,51.\n\nGradiente pluviom\u00e9trico\n\nFigura 103\n\nFigura 104\n\n\n\n257\n\nA an\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o, da sua distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal na ilha\n\nfoi a melhor refer\u00eancia da diferencia\u00e7\u00e3o e da complexidade clim\u00e1tica que se\n\nimp\u00f5e ao local; o que se pode apreender dos totais de precipita\u00e7\u00e3o durante\n\n2014 \u00e9 bastante relevante:\n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial, pode-se notar 3 grandes agrupamentos:\n\n1) os pontos localizados no setor Norte da ilha conhecem uma situa\u00e7\u00e3o\n\npluviom\u00e9trica \u00e0 parte dos outros pontos: chove menos e podem n\u00e3o receber\n\nchuvas convectivas, como em abril. 2) Os postos localizados no bairro do\n\nReino, no setor central da ilha, pr\u00f3ximo ao in\u00edcio da Estrada de Castelhanos\n\nreceberam mais \u00e1gua da chuva que o setor Norte, por\u00e9m, confundindo-se com\n\nos postos do setor Leste (aparentemente mais chuvosos). 3) A hip\u00f3tese\n\norogr\u00e1fica \u00e9 claramente percept\u00edvel no Inverno, quando pode-se concluir,\n\nvisualmente, que h\u00e1 algum distanciamento nos montantes coletados de chuva\n\nnos pontos do setor Leste (barlavento) em detrimento daqueles postos centrais,\n\nno m\u00eas de julho.\n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o temporal, observa-se intuitivamente a exist\u00eancia\n\nde um regime de \u00e1guas calcado no ver\u00e3o, como em todo o litoral paulista. 1\u00b0)\n\nAgosto \u00e9 o m\u00eas mais seco do ano \u2013 seguindo a din\u00e2mica regional. 2\u00b0) O ponto\n\n10, num primeiro momento, \u00e9 o que apresenta a maior varia\u00e7\u00e3o sazonal do\n\nbanco de dados: no Ver\u00e3o/ Outono recebe menos \u00e1gua pluvial que os postos\n\ncentrais, por\u00e9m, no Inverno chega a totalizar quase o dobro daquilo registrado\n\npelos mesmos postos do setor Centro.\n\nAparentemente o posto EC600, em altitude, parece n\u00e3o acompanhar o\n\ncomportamento do EC400, localizado 200 m de altitude abaixo, que tem o\n\nm\u00e9rito de ser o mais chuvoso em praticamente toda a s\u00e9rie analisada\n\nAo contr\u00e1rio do indicado em Milanesi (2007), EC600, sito na cota 600m a\n\nbarlavento da estrada n\u00e3o tem apresentado o comportamento antes\n\nobservado..\n\nJulgamos a an\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o, da sua distribui\u00e7\u00e3o espacial e\n\ntemporal na ilha, at\u00e9 o momento, tem sido a melhor refer\u00eancia da complexidade\n\nclim\u00e1tica que se imp\u00f5e ao local, mesmo porque, historicamente, foi o \u00fanico\n\natributo clim\u00e1tico l\u00e1 mensurado por mais de 60 anos (ao menos em um posto\n\npluviom\u00e9trico e, j\u00e1 houve tr\u00eas; tamb\u00e9m se deve \u00e0 exist\u00eancia da normal\n\n\n\n258\n\npluviom\u00e9trica, \u00e0 nossa experi\u00eancia anterior com o desenvolvimento do\n\npluvi\u00f4metro experimental (mestrado), \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da rede de observa\u00e7\u00e3o\n\nmeteorol\u00f3gica de superf\u00edcie regional e local, al\u00e9m de, evidentemente, a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o de nosso equipamento, que consegue melhorar a efic\u00e1cia das\n\nan\u00e1lises, por conta do aumento da densidade de equipamentos.\n\nAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas\n\nA distribui\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da precipita\u00e7\u00e3o totalizada sobre a ilha no ano de\n\n2014, \u00e9 exposta na Figura ___ e indica que houve concentra\u00e7\u00e3o de sua\n\natividade desde as 20 at\u00e9 as 3h da manh\u00e3. O per\u00edodo menos chuvoso foi\n\nidentificado entre 5 e 14h. E de forma intermedi\u00e1ria entre as 15 e as 19h.\n\nEspacialmente, a menor concentra\u00e7\u00e3o dos volumes aconteceu no setor\n\nnorte; por outro lado, no setor central (barlavento e sotavento) e no setor sul\n\nforam registrados os maiores volumes.\n\nFurnas e Centro apresentaram as menores quantidade registradas\n\n(abaixo dos 50mm) em praticamente qualquer hora do dia. Ilha Sul e S\u00e3o\n\nPedro diferem-se tamb\u00e9m na rela\u00e7\u00e3o quantidade/hora: S\u00e3o Pedro marcou\n\nvolumes superiores a 150 mm entre as 21 e 22h contra 100 mm de Ilha Sul; e,\n\nentre as 3 e 4h da manh\u00e3 contra os totais 50mm do posto mais ao sul. Barra\n\nVelha e \u00c1gua Branca, no setor central, 'funcionaram' de forma semelhante,\n\nFigura 105 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o t\u00eamporo espacial da precipita\u00e7\u00e3o total hor\u00e1ria da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (2014).\n\n\n\n259\n\ntotalizando seus maiores volumes \u00e0 noite, entre 21h e meia-noite (100-150\n\nmm). Ilha Norte, tamb\u00e9m no setor central, apresentou volumes superiores a\n\n\u00e1gua Branca e Barra Velha, por\u00e9m, melhor distribu\u00eddos - concentrados \u00e0s 20h.\n\nO posto EC600 firmou-se como j\u00e1 observado na localidade mais\n\ntemporalmente mais chuvosa, contudo, com alturas de chuva intermedi\u00e1ria e\n\nsem apresentar um per\u00edodo seco claramente definido.\n\nNos parece que em EC600 as precipita\u00e7\u00f5es sejam controladas\n\nessencialmente pela altitude, mas tamb\u00e9m pelo afunilamento dos vales e, por\n\nestar a barlavento: nesse sentido sujeita uma diversidade de efeitos orogr\u00e1ficos\n\nque se confundem com aqueles temporais. No setor norte, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das\n\nchuvas frontais, h\u00e1 menor possibilidade da g\u00eanese convectiva ou orogr\u00e1fica, o\n\nque reduz de sobremaneira seus valores. Por fim, o sotavento da ilha, nos\n\nsetores centro e sul registraram muita precipita\u00e7\u00e3o associada \u00e0 atividade\n\nconvectiva, sendo considerada mais chuvosas no per\u00edodo.\n\nG\u00eanese\n\nO Estado de S\u00e3o Paulo e a Zona Costeira Paulista, s\u00e3o dependentes da\n\natividade frontal para a g\u00eanese do maior percentual de suas chuvas\n\n(MONTEIRO, 1973; CONTI, 1975; SANT\u2019ANNA NETO, 1990) - em um ano\n\n\u201cn\u00e3o-frontal\u201d a chuva acontece essencialmente por g\u00eanese t\u00e9rmica ou\n\norogr\u00e1fica. O aquecimento radiativo da coluna de ar desenvolveu c\u00e9lulas\n\nmenores e bem localizadas de baixa press\u00e3o em determinadas localidades do\n\nCanal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, principalmente \u00e0 tarde, quando as vertentes a\n\nsotavento da ilha tornam-se mais aquecidas. Isso propiciou, a gera\u00e7\u00e3o de\n\nnebulosidade tanto estratiforme quanto cumuliforme de ordem local, que por\n\nvezes, precipitou sob a forma de chuva de ver\u00e3o. E, quando os fluxos est\u00e1veis\n\nde SE realizam a transposi\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culo de relevo, condensando sua\n\numidade em altitude, gerando muita nebulosidade com possibilidade de chuvas\n\norogr\u00e1ficas \u2013 clara influ\u00eancia quando observados os totais anuais, sazonais e\n\nmensais.\n\nPrecipita\u00e7\u00f5es se diferem quanto \u00e0 frequ\u00eancia, ao volume, dura\u00e7\u00e3o e\n\nintensidade. As frontais dependem do choque entre duas massas de ar de\n\n\n\n260\n\ntemperatura, potencial barom\u00e9trico e umidade relativa diferentes para a\n\nforma\u00e7\u00e3o de gotas de uma chuva mais duradoura com totais mais modestos de\n\nm\u00e9dia intensidade. A convectiva depende do aquecimento intenso de uma\n\nparcela de ar para seu levantamento e condensa\u00e7\u00e3o para formar uma chuva\n\nnormalmente r\u00e1pida (de horas a minutos de dura\u00e7\u00e3o) mas precipitando grandes\n\nvolumes de \u00e1gua (alta intensidade). J\u00e1 a precipita\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica que depende\n\nda ascens\u00e3o mec\u00e2nica sobre o relevo barlavento da ilha apresentou, se n\u00e3o\n\nchuva vespertina, curta, de pouco volume e de baixa intensidade, uma\n\nprecipita\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia di\u00e1ria a hor\u00e1ria o que confere elevados valores de\n\numidade relativa o ano todo.\n\nAssim, foram registradas 27 atua\u00e7\u00f5es diretas de sistemas frontais com\n\nchuvas de baixa intensidade sobre a \u00e1rea contra a m\u00e9dia hist\u00f3rica de 77\n\natua\u00e7\u00f5es anuais (CLIMANALISE, __) que nos leva a uma taxa de 64,9% de\n\nredu\u00e7\u00e3o nas passagens dessas atua\u00e7\u00f5es. As passagens frontais e as chuvas\n\nassociadas sobre a ilha seguiram o regime regional e apresentaram\n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial generalizada.\n\nEntendendo as precipita\u00e7\u00f5es convectivas como pontuais ou isoladas de\n\nmaior intensidade foi realizado um levantamento numa tentativa de espacializar\n\nsua frequ\u00eancia definindo \u00e1reas de ocorr\u00eancia \u2013 foram considerados apenas os\n\nvalores superiores a 50 mm/d de acordo com Tabela 8____. A pretens\u00e3o de se\n\nisolar as chuvas levou em conta as concomit\u00e2ncias entre os eventos\n\npluviom\u00e9tricos nas adjac\u00eancias do fen\u00f4meno durante o per\u00edodo, que reduziu a\n\nconex\u00e3o entre elas. Na localidade EC600, os valores foram, posteriormente,\n\nisolados dos demais para an\u00e1lise do controle orogr\u00e1fico, que necessitam de\n\nmaior acur\u00e1cia em sua observa\u00e7\u00e3o. Os eventos n\u00famero 2 e 23, s\u00e3o eventos\n\nonde houve intera\u00e7\u00e3o entre sistemas logo, mais de um tipo de levantamento\n\nesteve presente no processo gen\u00e9tico da chuva, al\u00e9m do convectivo.\n\nChuva convectiva \u00e9 aquela que depende do calor para sua ocorr\u00eancia.\n\nCostuma acontecer no ver\u00e3o e com maior frequ\u00eancia per\u00edodo da tarde. Sua\n\ndura\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente r\u00e1pida (entre horas a minutos) precipitando valores\n\nconsider\u00e1veis, o que remete a chuvas de alta intensidade.\n\n\n\n261\n\nEnt\u00e3o foram totalizados, 23 eventos de atividade convectiva na gera\u00e7\u00e3o\n\nde precipita\u00e7\u00e3o acima dos 50 mm de chuva por dia, algumas isoladas (16 ou\n\n59,2 %), outras em concomit\u00e2ncia com outras localidades (37 %). As maiores\n\nprecipita\u00e7\u00f5es (acima de 100 mm em 24h) foram encontradas nos eventos de\n\n15 de fevereiro e 23 de dezembro, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dessas datas foram 3 ocorr\u00eancias\n\n(1/mar, 31/ago e 30/nov). Os m\u00e1ximos valores foram encontrados em Ilhabela\n\ne EC600 (205,2 e 201,8 mm/d) em dezembro e atingiu em Ilha Norte os 245\n\nmm/d em fevereiro).\n\nConsiderando outro vi\u00e9s do trabalho de Leopold (1943) acerca da\n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial das tempestades convectivas \u201cNaulu\u201d na grande ilha do\n\nHava\u00ed (EUA), foi particularmente semelhante a localiza\u00e7\u00e3o dos locais\n\npreferenciais ou apropriados para a ocorr\u00eancia das chuvas convectivas na Ilha\n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o que tamb\u00e9m ocorre em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o das vertentes com\n\nos fluxos de ar mas com tamb\u00e9m acontecendo com o incremento da altitude.\n\nMas muito mais do que isso a considera\u00e7\u00e3o sobre o controle desse tipo de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o deve ser analisada do ponto de vista sub regional: as chuvas\n\nconvectivas do Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Ilha Norte, S\u00e3o Pedro e Ilha Sul\n\napresentaram as maiores frequ\u00eancias: de 8, 11, e 8 demonstrando o\n\npredom\u00ednio dos eventos no centro sul da ilha; as menores frequ\u00eancias foram\n\nencontradas em Ilhabela e Furnas (apenas 1 ocorr\u00eancia).\n\nTabela 8 \u2013 Precipita\u00e7\u00f5es superiores a 50 mm/dia \u2013 chuva convectiva\n\nConvectiva > 50 mm/d\n\nn\u00b0 Furnas (mm) Ilhabela (mm) Vila (mm) BVelha (mm) ABranca (mm) iNorte (mm) EC600 (mm) SPedro (mm) iSul (mm)\n\n1 01/jan 1\n\n2 15/fev 132,2 15/fev 148,8 15/fev 245,7 15/fev 162,2 15/fev 114,4 5\n\n16/fev 172 16/fev 95,4 16/fev 3\n\n3 01/mar 01/mar 128,5 2\n\n4 02/mar 02/mar 02/mar 02/mar 4\n\n5 06/mar 1\n\n6 07/mar 07/mar 2\n\n7 21/mar 21/mar 2\n\n8 22/mar 1\n\n9 13/abr 1\n\n10 14/abr 14/abr 2\n\n11 24/abr 24/abr 24/abr 24/abr 24/abr 5\n\n12 09/mai 09/mai 09/mai 09/mai 09/mai 5\n\n13 28/mai 1\n\n14 11/jun 1\n\n15 30/jun 1\n\n16 13/ago 1\n\n17 31/ago 99,8 1\n\n18 04/set 1\n\n19 31/out 1\n\n20 12/nov 1\n\n21 26/nov 1\n\n22 30/nov 142,6 1\n\n23 23/dez 138,5 23/dez 23/dez 130,1 23/dez 201,8 23/dez 127,3 23/dez 188,7 6\n\n24/dez 205,2 24/dez 24/dez 24/dez 24/dez 161,4 5\n\n24 27/dez 1\n\n25 28/dez 1\n\n1 5 6 5 7 8 6 11 8\n\n\n\n262\n\nForam identificadas n\u00e3o mais que 8 eventos precipitantes com alguma\n\nnot\u00e1vel influ\u00eancia orogr\u00e1fica quando analisados, sob o vi\u00e9s da chuva isolada,\n\nos dados do pluvi\u00f4metro do posto EC600, que permitiu a verifica\u00e7\u00e3o de suas\n\ncaracter\u00edsticas. Dois desses eventos, os mais significativos devido \u00e0 aus\u00eancia\n\nde chuvas registradas na rede de observa\u00e7\u00f5es no mesmo per\u00edodo\n\ndemonstraram prefer\u00eancia vespertina, de longa dura\u00e7\u00e3o (7 h em m\u00e9dia) com\n\nquantidades bem reduzidas de chuva totalizada \u2013 o que levou a precipita\u00e7\u00f5es\n\nde baixa intensidades.\n\nO primeiro evento (Tabela ___), teve sua dura\u00e7\u00e3o entre as 16 h de 15 de\n\nagosto at\u00e9 pouco depois da meia noite (dia 16), foi registrado 4,5 mm com\n\nintensidade de 0,56 mm/h. TIPO DE TEMPO\n\nNeste momento, as condi\u00e7\u00f5es reinantes necess\u00e1rias para sua\n\nocorr\u00eancia na esta\u00e7\u00e3o do Cebimar foram a dire\u00e7\u00e3o e a velocidade do vento\n\n(NNE com 30 km/h, em m\u00e9dia), press\u00e3o atmosf\u00e9rica de 1027,8 mb,\n\ntemperatura m\u00e9dia de 20,3\u00b0C, umidade relativa do ar em 80,7 % e ponto de\n\norvalho a 16,9 \u00b0C. Na esta\u00e7\u00e3o llha Norte temos: temperatura m\u00e9dia de 19,6 \u00b0C,\n\numidade relativa do ar em 78 %.\n\nOrg.: M.A.Milanesi (2016)\n\nChuva orogr\u00e1fica (15 a 16/ago)\n\nhoras Furnas Vila AgBranca Ilha Norte EC600 SPedro Ilha Sul\n\n11 0 0 0 0 0 0 0\n\n12 0 0 0 0 0 0 0\n\n13 0 0 0 0 0 0 0\n\n14 0 0 0 0 0 0 0\n\n15 0 0 0 0 0 0 0\n\n16 0 0 0 0 0,3 0 0\n\n17 0 0 0 0 0,5 0 0\n\n18 0 0 0 0 1,0 0 0\n\n19 0 0 0 0 0,5 0 0\n\n20 0 0 0 0 1,0 0 0\n\n21 0 0 0 0 0,5 0 0\n\n22 0 0 0 0 0,3 0 0\n\n23 0 0 0 0 0,3 0 0\n\n0 0 0 0 0 0,3 0 0\n\n1 0 0 0 0 0 0 0\n\n2 0 0,2 0 0 0 0 0\n\n3 0 0 0 0 0 0 0\n\n4 0 0 0 0 0 0 0\n\n5 0 0 0 0 0 0 0\n\nTotal 4,5 mm\n\nTempo 8 h\n\nIntensidade 0,56 mm/h\n\nX 0,5 mm\n\nTabela 9 \u2013 A precipita\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 barlavento a 600 m\nde altitude (2014).\n\n\n\n263\n\nEm EC600 as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas m\u00e9dias foram: temperatura a\n\n19,7\u00b0C, umidade a 99,5 % e ponto de orvalho a 19,6 \u00b0C. A aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula\n\nde Henning, para a estimativa da altura de nuvens convectivas, foi utilizada\n\nsem discrimina\u00e7\u00e3o, resultando em possibilidade de nuvens a 15 m de altura da\n\nlocalidade.\n\nO evento posterior, de 14 de dezembro, foi mais curto com 6 h de\n\ndura\u00e7\u00e3o entre as 12 h e as 18h, foi registrado 4,5 mm e apresentou intensidade\n\nde 0,83mm/h (Tabela ___). TIPO DE TEMPO\n\nAs condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sua ocorr\u00eancia no Cebimar registraram a\n\ndire\u00e7\u00e3o e a velocidade do vento (WSW com 20 km/h, em m\u00e9dia), press\u00e3o\n\natmosf\u00e9rica de 1012,3 mb, temperatura m\u00e9dia de 23,6\u00b0C, umidade relativa do\n\nar em 80% e ponto de orvalho a 22,1\u00b0C. J\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o Ilha Sul: dire\u00e7\u00e3o e a\n\nvelocidade do vento (SW com 4,3 km/h, em m\u00e9dia), temperatura m\u00e9dia de\n\n23,4\u00b0C, umidade relativa do ar em 93%. Em Ilha Norte temos: temperatura\n\nm\u00e9dia de 24,8 \u00b0C, umidade relativa do ar em 80%.\n\nOrg.: M.A.Milanesi (2016)\n\nEm EC600 as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas foram: Tar a 19,7\u00b0C, UR a 99,5 %\n\ne ponto de orvalho a 19,6 \u00b0C. A aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula de Henning resultou em\n\npossibilidade de nuvens a 15 m de altura da localidade.\n\nTabela 10\u2013 A precipita\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 barlavento a 600 m\nde altitude (2014).\n\n\n\n264\n\nEntretanto, o que mais chamou a aten\u00e7\u00e3o no processo foi a dire\u00e7\u00e3o do\n\nvento durante os eventos: NNE (em agosto) e WSW (em dezembro) \u2013 ao\n\ncontr\u00e1rio do que se supunha essa precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve a dire\u00e7\u00e3o dos ventos\n\npredominantes.\n\nPode-se assumir que a nebulosidade orogr\u00e1fica \u00e9 mais comum que a\n\nchuva orogr\u00e1fica em fun\u00e7\u00e3o dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o:\n\nestabilidade do fluxo de ar, do levantamento desse fluxo e dos teores de\n\numidade nele presentes necess\u00e1rios aos processos de satura\u00e7\u00e3o e\n\ncondensa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento das gotas e, por serem mais complexas\n\napresentaram frequ\u00eancia reduzida.\n\nAn\u00e1lise epis\u00f3dica\n\nA an\u00e1lise epis\u00f3dica \u00e9 de import\u00e2ncia \u00fanica ao montante de t\u00e9cnicas\n\nutilizadas nesta pesquisa na tentativa de se investigar a g\u00eanese de eventos e\n\nfen\u00f4menos observados mais pr\u00f3xima \u00e0 superf\u00edcie, possibilitando a an\u00e1lise de\n\nsua din\u00e2mica temporal e espacial.\n\nA pressuposi\u00e7\u00e3o foi a decomposi\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de determinado sistema\n\natmosf\u00e9rico e seu (s) tipo (s) de tempo associados \u00e0 faixa temporal dos dias,\n\nhoras e minutos sobre um determinado lugar com a utiliza\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero\n\nde recursos dispon\u00edveis na busca pelo paradigma do ritmo, sendo a aplica\u00e7\u00e3o\n\nmonteiriana mais pr\u00f3xima da superf\u00edcie terrestre - a an\u00e1lise r\u00edtmica entre os\n\ntopo e microclimas.\n\nAssim, poder\u00edamos ter horizontalizado uma s\u00e9rie mais ampla de\n\nsitua\u00e7\u00f5es individualizadas para esse fim: o dia mais quente ou mais frio, umas\n\ndas 25 paralisa\u00e7\u00f5es de balsa, ou a passagem de uma frente-fria mais simples.\n\nMas optamos pelo evento mais significativo que sujeitou a \u00e1rea de estudo, se\n\nn\u00e3o ao maior acumulado de chuva di\u00e1rio: o mais duradouro, aquele que gerou\n\nmaiores repercuss\u00f5es no espa\u00e7o geogr\u00e1fico - um epis\u00f3dio de precipita\u00e7\u00e3o\n\nextrema ocorrido em dezembro de 2014.\n\nConforme CPTEC/INPE (2016) foram contabilizados, no decorrer de\n\n2014 no Brasil, 12 eventos de extremidade pluviom\u00e9trica, dos quais 4\n\n\n\n265\n\nlocalizados no Litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo e sul do Rio de Janeiro: 14\n\nde abril, 24 de abril, 23 de agosto e 23 de dezembro. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do evento de\n\n24 de abril, associado a uma ZCOU; e, do avan\u00e7o de 23 de agosto, uma\n\nrepercuss\u00e3o de frente estacion\u00e1ria entre o Paran\u00e1 e o Paraguai, os outros dois\n\neventos foram atua\u00e7\u00f5es diretas de sistemas frontais sempre associados a\n\nalgum grau de intensidade da ZCOU. As caracter\u00edsticas mais comuns desses\n\neventos est\u00e3o na evidente intensidade da atividade pluviom\u00e9trica: muita\n\nprecipita\u00e7\u00e3o em pouco espa\u00e7o de tempo; que, quer dizer que, conforme a\n\nDefesa Civil/ Cemaden (___), a regi\u00e3o estudada abre o protocolo de estado de\n\nalerta/aten\u00e7\u00e3o quando as chuvas excedem o acumulado de 120 mm em 24h.\n\nOs resultados mais comuns s\u00e3o hist\u00f3ricos e culturalmente conhecidos e\n\nlocalizados: deslizamento de encostas, enchentes e inunda\u00e7\u00f5es que levam a\n\nperdas humanas e materiais.\n\nTodavia, em nossa contabilidade, pudemos identificar seguramente, dois\n\ndesses eventos com situa\u00e7\u00f5es de repercuss\u00e3o na ilha. Desse modo,\n\nescolhemos o evento de dezembro mais intenso, para elucidar a situa\u00e7\u00e3o de\n\nsua atividade na \u00e1rea de estudo e buscar uma compreens\u00e3o mais adequada do\n\nfuncionamento do relevo ilh\u00e9u sob este dom\u00ednio.\n\nEm 23 de dezembro de 2014 um evento meteorol\u00f3gico de chuva intensa\n\nafetou os habitantes do munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e seus arredores.\n\nImpactos de grande extens\u00e3o (alagamentos, deslizamentos de terra e amea\u00e7as\n\nde desabamentos deixaram moradores desalojados) tamb\u00e9m foram\n\nidentificados em outros locais como nos munic\u00edpios de Cubat\u00e3o, Guaruj\u00e1, Praia\n\nGrande, Santos e S\u00e3o Vicente, entre a tarde de segunda-feira (22/dez) e o\n\nin\u00edcio da tarde da ter\u00e7a-feira. No litoral norte, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ubatuba foram\n\ntomados por uma forte chuva, principalmente, no dia 23 \u00e0 tarde. Na imagem do\n\nsat\u00e9lite Aqua-Terra da NASA (Figura ___), \u00e9 poss\u00edvel visualizar a extensa\n\nbanda de nebulosidade de alinhamento NW \u2013 SE associada ao levantamento\n\ndo ar gerado pelos sistemas que atuaram sobre a regi\u00e3o no per\u00edodo.\n\n\n\n266\n\nNas cartas sin\u00f3ticas (Figura __) da meia noite do dia 22 de dezembro\n\npode-se notar a presen\u00e7a de um sistema frontal entre Santa Catarina e o\n\nParan\u00e1; no dia 23/12 observa-se a Zona de Converg\u00eancia de Umidade (ZCOU)\n\nentre a Regi\u00e3o Norte e o litoral norte de S\u00e3o Paulo quase que paralela ao\n\nsistema frontal em superf\u00edcie, cujo ciclone est\u00e1 posicionado em torno de\n\n50\u00b0S/30\u00b0W, sendo que o ramo frio do mesmo atua sobre o sul de SP - na\n\nan\u00e1lise do meio dia deste dia o sistema frontal e seu ramo frio j\u00e1 atuavam\n\nsobre Santos; e, no dia 24, deslocados mais para nordeste, tanto converg\u00eancia\n\nquanto frente em oclus\u00e3o, deixaram a regi\u00e3o com rastro de nebulosidade.\n\nFigura 106 \u2013 Imagem do Sat\u00e9lite Aqua-Terra da 10h30 do dia\n23/dez/2014. Fonte: NASA (2014).\n\nFigura 107 - Cartas de an\u00e1lise sin\u00f3tica \u00e0s 00:00 dos dias 22, 23 e 24 de dezembro de 2014.\n\nFonte: CPETEC/INPE (2015)\n\n\n\n267\n\nAs imagens de Radar (Figura ___) do dia 23 apresentam a din\u00e2mica e a\n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de instabilidade que atingiu S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Por meio\n\ndestas imagens de se observar que entre \u00e0s 00:00 UTC do dia 23 e \u00e0s 18:00\n\nUTC do mesmo dia, o deslocamento da instabilidade mais significativa\n\natingindo a \u00e1rea em quest\u00e3o entre \u00e0s 16:06 UTC e \u00e0s 18:06 UTC, esteve\n\nmoderada (Figura 2d, 2e e 2f). Figura 2 \u2013 imagens do Radar de S\u00e3o Roque\n\n(MAXCAPPI 400 km) do dia 23 de dezembro de 2014 \u00e0s 00, 04, 12, 16, 17 e 18\n\nUTC. A escala de cores representa a intensidade da chuva registrada pelo\n\nRadar. Fonte dos dados: REDEMET. Na Tabela 1 apresentam-se dados de\n\nprecipita\u00e7\u00e3o acumulada entre \u00e0s 7 horas do dia corrente at\u00e9 \u00e0s 07 horas do dia\n\nseguinte. Nesta tabela \u00e9 poss\u00edvel se observar que o munic\u00edpio de Ilha Bela\n\napresentou o maior registro de chuva acumulada no dia 23/12 que est\u00e1\n\nlocalizada muito pr\u00f3ximo de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\nTamb\u00e9m \u00e9 interessante apontar que os maiores totais di\u00e1rios em 24h\n\nobservados ao longo do ano foram registrados nesse epis\u00f3dio.\n\nO evento em si trouxe intensa precipita\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo e a todo\n\nlitoral estadual. Iniciou-se antes com aquecimento pre frontal entre 20 e 21 de\n\ndezembro e efetivamente ocorreu a partir d do dia 22 (Figura __).\n\nFigura 108 \u2013 Totais di\u00e1rio s para o evente de 23 de dezembro.\n\n\n\n268\n\nEm 22 de dezembro, o sistema frontal localizava-se sobre Florian\u00f3polis\n\nao meio dia, alcan\u00e7ou Iguape dia 23 \u00e0 meia noite e fundiu-se \u00e0 converg\u00eancia\n\npor volta do meio dia em Santos. No dia 22 \u00e0s 13h10min o setor central da ilha\n\nfoi tomado por precipita\u00e7\u00e3o de alta intensidade: foi o in\u00edcio do epis\u00f3dio quando\n\na proximidade do sistema frontal repercutiu na atmosfera regional uma situa\u00e7\u00e3o\n\nde aquecimento pr\u00e9-frontal.\n\nA Figura _____ expressa a din\u00e2mica dos primeiros 5 mm precipitados na\n\nilha no evento chuvoso que antecedeu o epis\u00f3dio de chuva extrema do dia\n\n23/dez na regi\u00e3o do Litoral Norte. Nessa escala \u00e9 poss\u00edvel identificar o hor\u00e1rio\n\nno qual cada posto iniciou o registro da chuva, a intensidade nesse volume,\n\nal\u00e9m de estimar a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de ar.\n\nAs primeiras chuvas foram registradas nos pluvi\u00f4metros do de Ilha Norte\n\ne EC600 concomitantemente \u00e0s 13h10 desse dia - 30min depois foi a vez\n\nequipamento do setor norte (Furnas). Duas horas depois, \u00e0s 15h40, a chuva foi\n\ncoletada no sul em S\u00e3o Pedro e \u00e0s 15h50 na \u00c1gua Branca. Por \u00faltimo, a chuva\n\nchegou \u00e0 localidade mais ao sul (Ilha Sul), \u00e0s 16h50 e \u00e0s 17h atingiu a Vila.\n\nDessa forma, naturalmente agrupados pelo in\u00edcio da precipita\u00e7\u00e3o\n\nentendemos que o fluxo de ar de NNW trouxe consigo uma massa chuvosa\n\nque se acomodou primeiro no setor central e norte da ilha. Posteriormente a\n\nmassa chuvosa foi for\u00e7ada a seguir pra SW por for\u00e7a do relevo chegando em\n\nS\u00e3o Pedro - o ac\u00famulo da massa no setor central aumenta sua \u00e1rea e passa a\n\nchover sobre \u00c1gua Branca. O fluxo da massa chuvosa anteparada no setor\n\ncentral agora se esparrama por ac\u00famulo movendo-se para sul e para o norte\n\ncontornando a ilha, a massa chuvosa atinge Ilha Sul - 3h50 depois do in\u00edcio e a\n\nVila, 10 min depois. S\u00e3o Pedro, EC600, Ilha Sul e Centro n\u00e3o atingiram os 5\n\nmm na mesma velocidade que os dois primeiros.\n\nAinda sem apresentar valores \u00e9 not\u00e1vel a intensidade da precipita\u00e7\u00e3o\n\nem Ilha Norte e Furnas em contraste com o posto de altitude e os demais.\n\n\n\n269\n\nIsso significa dizer que os primeiros 50 mm de chuva apresentaram\n\ng\u00eanese convectiva na situa\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 configura\u00e7\u00e3o da zona de\n\nconverg\u00eancia e que, nos dias 23 e 24, o grande volume precipitado tem g\u00eanese\n\nassociada \u00e0 sinergia dos dois sistemas: o frontal e o convergente.\n\nAssim \u00e9 apresentado na Figura ___ a din\u00e2mica pluviom\u00e9trica dos\n\nprimeiros 50 mm que antecederam o epis\u00f3dio onde \u00e9 melhor observ\u00e1vel a\n\nintensidade dos fen\u00f4menos em cada localidade.\n\nConsiderando a ordem cronol\u00f3gica do momento de intensidade da\n\nchuva Ilha Norte apresentou 9,6 mm/h no per\u00edodo das 13h e Furnas, no\n\nper\u00edodo das 14h, registrou 19,8 mm/h. Posteriormente, no per\u00edodo das 22h em\n\nEC600 e Ilha Sul foram registradas, respectivamente, 36,3 mm/h e 11,7 mm/h.\n\nEvidentemente, os valores obtidos em altitude tem um incremento de ordem\n\norogr\u00e1fica.\n\nFigura 109 \u2013 As chuvas de 22 de dezembro marcaram o in\u00edcio do epis\u00f3dio extremo do dia 23.\n\n\n\n270\n\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o do posto \u00c1gua Branca, que pareceu estar com o\n\nconcentrador do pluvi\u00f4metro obstru\u00eddo, e Ilha Sul ter cessado a chuva ap\u00f3s as\n\n10h da manh\u00e3, nenhum dos postos apresentou alguma intermit\u00eancia na\n\nprecipita\u00e7\u00e3o, apenas redu\u00e7\u00e3o da intensidade at\u00e9 aproximadamente as 12h do\n\ndia 23.\n\nA Figura ___ demostra as 24h de evolu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico a\n\npartir do dia 23 ao meio dia quando houve a conex\u00e3o dos sistemas, at\u00e9 o dia\n\nseguinte com seu o afastamento.\n\nNeste momento do epis\u00f3dio a localidade do Centro que totalizou\n\nprecipita\u00e7\u00e3o de 120,5 mm com intensidade m\u00e9dia de 5,7mm/h (e mais intensa\n\nno per\u00edodo das 17h com 18,5mm/h) foi o menos impactado. Ap\u00f3s o\n\nquinquag\u00e9simo mil\u00edmetro de chuva os postos Furnas (total de 167,5 mm), Ilha\n\nNorte (207,6 mm) e S\u00e3o Pedro (147,5 mm) mantiveram alguma semelhan\u00e7a na\n\nintensidade da precipita\u00e7\u00e3o com m\u00e9dia de 10,2 mm/h at\u00e9 aproximadamente a\n\n1h da manh\u00e3 quando quase abruptamente foram cessando suas chuvas.\n\nFigura 110 \u2013 A intensidade das chuvas de 22 de dezembro.\n\n\n\n271\n\nFigura 111 \u2013 As 24h do evento de chuva extrema de 23 de dezembro de 2014 na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\n\n\n272\n\n5. S\u00cdNTESE\n\nPerfis topoclim\u00e1ticos da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\nFigura 112\n\n\n\n273\n\nFigura 113\n\n\n\n274\n\nUnidades Clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos de \u00e1rea de t\u00eamporo-espaciais e dos perfis\n\ntopoclim\u00e1ticos referentes \u00e0 s\u00edntese da distribui\u00e7\u00e3o das isotermas, isoigras e\n\nisoietas destacou \u00e1reas de variabilidade clim\u00e1tica ao mesmo tempo\n\nhomog\u00eaneas e complexas, apresentando, por\u00e9m, heterogeneidade identific\u00e1vel\n\nmotivado pelas diferentes sujei\u00e7\u00f5es \u00e0s quais estiveram expostas e percept\u00edveis\n\npor conta da escala de trabalho adotada, do posicionamento do equipamento\n\nutilizado e dos trabalhos de campo realizados \u2013 onde procuramos, a partir das\n\ndesigualdades encontradas, tom\u00e1-las como ponto de partida para o\n\nentendimento das semelhan\u00e7as.\n\nA proposi\u00e7\u00e3o de unidades clim\u00e1ticas demandada por esta pesquisa\n\nconcorreu com eventos limitantes que subestimaram os valores dos atributos\n\nclim\u00e1ticos mensurados aqui: 2014 foi o 13\u00b0 ano mais seco de toda a hist\u00f3ria\n\npluviom\u00e9trica do estado de S\u00e3o Paulo (84 anos) e considerado um dos mais\n\nquentes, tamb\u00e9m. Por for\u00e7a da cobertura vegetal deflagrada pelo uso da\n\nt\u00e9cnica do SVF identificamos em mais da metade dos s\u00edtios de instala\u00e7\u00e3o (de\n\nnossa rede), 8 de 10 pontos, com m\u00e9dia de 27,5% de vis\u00e3o da ab\u00f3bada celeste\n\nque pressup\u00f5e sombreamento e obstru\u00e7\u00e3o do sensores dos equipamentos que\n\ninterferiram na marcha temporal dos elementos monitorados \u2013 este ano n\u00e3o foi\n\nfavor\u00e1vel \u00e0 normalidade: anos normais com \u00edndices de SVF semelhantes\n\nremetem a outros arranjos na distribui\u00e7\u00e3o espacial da chuva e na varia\u00e7\u00e3o das\n\nm\u00e1ximas e m\u00ednimas temperaturas.\n\nCom a preocupa\u00e7\u00e3o de encontrar uma delimita\u00e7\u00e3o mais ajustada \u00e0\n\nrealidade das unidades do clima e observando que muitas vezes as \u00e1reas de\n\ntransi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica ocupam tanto mais espa\u00e7o que as \u00e1reas corem, foram\n\nrealizados ajustes associados \u00e0 morfometria local, no sentido de relevar as\n\nisolinhas e os limites das unidades, al\u00e9m daqueles encontrados por meio dos\n\ndesvios e coeficientes de determina\u00e7\u00e3o, como por exemplo, a orienta\u00e7\u00e3o das\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas e os divisores de \u00e1gua frente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar e aos fluxos\n\na\u00e9reos principais - que foi o subs\u00eddio confi\u00e1vel para a constitui\u00e7\u00e3o das unidades\n\nclim\u00e1ticas. Nesse sentido, o tra\u00e7ado das linhas, da delimita\u00e7\u00e3o de cada\n\nunidade ou subunidade clim\u00e1tica \u00e9 muito mais uma inten\u00e7\u00e3o do que\n\nefetivamente uma equa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o ritmo foi ditado mais pela atua\u00e7\u00e3o do\n\n\n\n275\n\nASAS o que empobreceu a sucess\u00e3o habitual \u2013 minimizando as amplitudes,\n\nachatando as curvas de temperatura e umidade do ar ao ponto do erro\n\ninstrumental, desautorizando tentativas id\u00f4neas de sua cartografia. Ao mesmo\n\ntempo, a situa\u00e7\u00e3o de estiagem e as articula\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas proporcionaram\n\na exacerba\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos mais localizados tanto quanto extremos, a\n\nfrequ\u00eancia das precipita\u00e7\u00f5es convectivas e a passagem de sistemas frontais\n\nassociados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de uma ZCAS, que significaram muita chuva em eventos\n\nisolados e concentrados do que bem distribu\u00eddos.\n\nAssim, ao fazermos a op\u00e7\u00e3o de sermos ortodoxos na cartografia de\n\ns\u00edntese das unidades clim\u00e1ticas - n\u00e3o exatamente em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que\n\nregistrado em campo, analisado em laborat\u00f3rio e cirurgicamente distribu\u00eddo\n\npelo GIS Surfer - mas posicionando em segundo plano a informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica\n\n(pois que a situa\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9ricas at\u00edpica permitiu), evidenciamos, com devido\n\nvalor, uma informa\u00e7\u00e3o anterior mais importante, os mesoclimas (as vertentes\n\nativas) da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que se relacionam em \u00edntima associa\u00e7\u00e3o com\n\na distribui\u00e7\u00e3o da energia solar, circula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e precipita\u00e7\u00f5es sendo o\n\nponto de partida da entendimento topoclim\u00e1tico. E essa foi a s\u00edntese\n\nnecess\u00e1ria para nossas reflex\u00f5es, ent\u00e3o. Assim, fica clara, conforme o\n\npensamento de Monteiro (1975), a obviedade das unidades do clima estarem\n\n\u201cmuito\u201d ligadas \u00e0s unidades geomorfol\u00f3gicas.\n\nDessa forma, a varia\u00e7\u00e3o dos atributos do clima em 2014 na Ilha de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o conduziu \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de 12 unidades topoclim\u00e1ticas organizadas\n\nsob 5 mesoclimas, que nasceram a partir de matrizes clim\u00e1ticas mais amplas:\n\nas compartimenta\u00e7\u00f5es propostas por Monteiro (1973) e Sant\u2019Anna Neto (1990).\n\nA Unidade Clim\u00e1tica Norte localiza-se no pol\u00edgono formado entre as\n\nbacias do Jabaquara, Bicu\u00edba e Ilhabela indo desde a Praia da Fome at\u00e9 a Vila\n\n(W), \u00e9 delimitada pelo divisor local e tem como ponto mais alto o Morro do\n\nJabaquara (600 m), num total de 38,2 km\n2\n\ndo territ\u00f3rio da ilha.\n\n\u00c9 essencialmente caracterizada por ser mais uma transi\u00e7\u00e3o termo\n\npluviom\u00e9trica do que uma \u00e1rea homog\u00eanea identificada nas vertentes opostas\n\nsetentrionais. \u00c9 a mais quente, menos \u00famida e menos chuvosa.\n\n\u00c9 dividida em duas subunidades: setor norte (Furnas) e setor noroeste\n\n(Arma\u00e7\u00e3o, Ilhabela e Vila):\n\n\n\n276\n\na) Furnas (NNE, a barlavento) mais ao norte, foi menos quente com\n\nm\u00e9dia anual de 23,8 \u00b0C, mas apresentou amplitudes t\u00e9rmicas maiores, entre os\n\n43,3 e os 13,2\u00b0C; e mais seca (m\u00ednimas m\u00e9dias em torno de ___ % UR),\n\napresentando chuvas anuais inferiores a 1500 mm, aumentando para o sul\n\npor\u00e9m, menos suscet\u00edvel \u00e0 g\u00eanese orogr\u00e1fica e convectiva.\n\nb) Ilhabela (WNW, a sotavento) apresentou chuvas superiores \u00e0quelas\n\nregistradas em Furnas e Arma\u00e7\u00e3o - apesar disso \u00e9 a \u00e1rea historicamente\n\nrepresentativa do fen\u00f4meno da \u201csombra de chuva\u201d.\n\nSeus vales, que se orientam entre NNE e NW, favorecem a entrada do\n\nar de circula\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas de E NE, mas tamb\u00e9m aquelas continentais de\n\nNW. As vertentes de S-SW-W-NW, no setor noroeste est\u00e3o mais abrigadas \u00e0s\n\natua\u00e7\u00f5es frontais, assim:\n\n(vertentes? entre NNE a SW)\n\n? quente: relevo e radia\u00e7\u00e3o solar controlam a temperatura;\n\n? seca: \u00e1rea menos \u00famida e menos chuvosa da ilha, t\u00edpica da\n\n\u201csombra de chuva\u201d a sotavento dos fluxos de SW \u2013 SE;\n\nNa transi\u00e7\u00e3o para a Unidade Clim\u00e1tica Central, de sotavento, est\u00e1 o\n\nposto PEIb_Op, que apresentou-se como o mais quente dentre todas as\n\nlocalidades, 24,2 \u00b0C, por\u00e9m, menos chuvoso que o centro hist\u00f3rico.\n\nA Unidade Clim\u00e1tica Leste localiza-se no barlavento principal da ilha, no\n\npol\u00edgono formado entre as bacias do Manso, Engenho, Castelhano e\n\nCabe\u00e7uda, al\u00e9m do C\u00f3rrego do Po\u00e7o a partir da Ponta da Fome (NE) at\u00e9 a\n\nPonta do Boi (SE) \u2013 delimitada por todo o principal divisor de \u00e1guas da ilha, o\n\nque inclui pontos mais altos como os morros do Jabaquara, Baepi e a \u2018Serrinha\u2019\n\n\u2013 o colo entre os dois maci\u00e7os por onde cruza a Estrada dos Castelhanos,\n\nsendo o Redondo e Ramalho os mais altos, num total de 114,8 km\n2\n.\n\n\u00c9 essencialmente caracterizada por ser um \u201cduplo barlavento\u201c: suas\n\nvertentes s\u00e3o mais ativas tanto para a radia\u00e7\u00e3o solar quanto para fluxos\n\nregionais.\n\n\u00c9 dividida em duas subunidades: setor nordeste (Bacia do Po\u00e7o) e setor\n\nleste (Estrada e Praia de Castelhanos):\n\na) Bacia do Po\u00e7o (NE, a barlavento) \u00e9 uma subunidade te\u00f3rica e dada a\n\norienta\u00e7\u00e3o geral do vale (NE) \u00e9 a que mais se relaciona com os ventos desse\n\n\n\n277\n\nquadrante, mas tamb\u00e9m com os ventos anticicl\u00f4nicos de E. Sua posi\u00e7\u00e3o\n\ngeogr\u00e1fica remete a temperaturas elevadas, como na unidade Norte, s\u00f3 que\n\nmais \u00famida e um pouco mais chuvosa, considerando a oceanidade e a g\u00eanese\n\norogr\u00e1fica da chuva \u2013 est\u00e1 a sotavento das atua\u00e7\u00f5es frontais.\n\nb) Castelhanos (E, a sotavento) \u00e9 a \u00e1rea dos efeitos orogr\u00e1ficos por\n\nexcel\u00eancia \u2013 apresentou 3 dos postos mais chuvosos do estudo com valores\n\nanuais que superaram os 2000 mm anuais, em m\u00e9dia: EC200, Praia de\n\nCastelhanos e EC400, em ordem crescente. O posto EC400, particularmente,\n\ntotalizou aproximadamente 2900 mm neste ano.\n\nSeus vales t\u00eam orienta\u00e7\u00e3o de NE a SE e possibilitam a entrada dos\n\nal\u00edsios (predominantes de SE), assim como de E, al\u00e9m de influir no\n\ndesenvolvimento das brisas. Contudo est\u00e3o relativamente abrigadas dos fluxos\n\nperturbadores de SW. \u00c0 exce\u00e7\u00e3o do Po\u00e7o, os vales mais ao norte s\u00e3o de SE e\n\nconstantemente apresentam nebulosidade de caracter\u00edstica orogr\u00e1fica\n\n(stratos). O istmo ou pen\u00ednsula do Boi (SE) \u00e9 considerado uma \u00e1rea\n\ntransicional para a unidade Sul pois que apresentando altitudes m\u00e1ximas entre\n\nos 500 e 600 m, est\u00e1 sujeito tanto aos fluxos oriundos das atua\u00e7\u00f5es frontais\n\ncomo aos predominantes de E \u2013 SE, contudo, n\u00e3o parecendo configurar uma\n\nbarreira orogr\u00e1fica.\n\nO interfl\u00favio dos vales do Engenho e Castelhano suporta a Estrada de\n\nCastelhanos \u00e9 considerado uma \u00e1rea topo e microclim\u00e1tica de alta\n\nespecializa\u00e7\u00e3o, onde os efeitos orogr\u00e1ficos mais marcantes tornam-se\n\npercept\u00edveis a partir dos 400 at\u00e9 os 700 m de altitude: redu\u00e7\u00e3o da temperatura\n\nm\u00e9dia (m\u00ednimas absolutas da ilha a 600 m), aumento do potencial h\u00edgrico,\n\ndesenvolvimento de nebulosidade derivada e ocorr\u00eancia localizada de chuva\n\norogr\u00e1fica. Nesses declives da Serra de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, em sua vertente E,\n\nacontecem as chuvas mais elevadas de todo o territ\u00f3rio da ilha: o somat\u00f3rio de\n\ncontroles regionais, locais, topo e microclim\u00e1ticos geram um incremento\n\nconsider\u00e1vel em suas precipita\u00e7\u00f5es (neste ano de 2014 atingiram totais\n\nmensais acima dos 600 mm em um evento combinado de passagem frontal\n\nassociada a ZCAS), fazendo do tra\u00e7ado de isoietas \u00e1rdua tarefa.\n\nTmax 36,0 Tmed 19,1 Tmin 10,2 (EC600)\n\nTmax 44,8 Tmed 23,5 Tmin 10,7 (Caste)\n\n\n\n278\n\nA Unidade Clim\u00e1tica Sul, localiza-se no pol\u00edgono formado entre as\n\nbacias do Sepituba, Lage, Ipiranga, Bonete, Enchovas e Tocas entre a Ponta\n\ndo Boi (SE) e Ponta do Frade (SW) passando por todo o divisor de \u00e1guas das\n\nbacias meridionais da ilha, incluindo o ponto mais alto da ilha, o Pico de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o (1379 m), originalmente. Posteriormente, a an\u00e1lise conduziu \u00e0\n\nagrega\u00e7\u00e3o das bacias de sotavento a SW da ilha, dos rios S\u00e3o Pedro, S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o e Frade (entre a Ponta do Frade e a Ponta da Fazenda, j\u00e1 na \u00e1rea\n\ndo canal) num total de 129,6 km\n2\n\nou ___ % do territ\u00f3rio da ilha.\n\n\u00c9 essencialmente caracterizada por ser menos ensolarada no setor sul,\n\nhaja vista, que a linha de cumeeira \u00e9 a mais alta da ilha.\n\n\u00c9 dividida em duas subunidades: setor sul (Bonete) e setor noroeste\n\n(Ilha Sul e S\u00e3o Pedro):\n\na) Bonete (barlavento de S) tamb\u00e9m configura-se em uma unidade\n\nclim\u00e1tica te\u00f3rica, onde os efeitos orogr\u00e1ficos, sobretudo na precipita\u00e7\u00e3o de S \u2013\n\nSW, s\u00e3o preponderantes. Seus vales apresentam orienta\u00e7\u00f5es de SE a SW\n\nMais ao norte \u00e9 menos quente em m\u00e9dia (23,8 \u00b0C), mas apresentou\n\namplitudes t\u00e9rmicas maiores, entre os 43,3 e os 13,2 \u00b0C) e mais seca (m\u00ednimas\n\nm\u00e9dias em torno de ___ % UR), apresentando chuvas anuais inferiores a 1500\n\nmm, aumentando para o sul por\u00e9m, menos suscet\u00edvel \u00e0 g\u00eanese orogr\u00e1fica e\n\nconvectiva.\n\nb) S\u00e3o Pedro (SW da Ilha) nas bacias de sotavento tamb\u00e9m W - NW que\n\nincrementam a rela\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica aerol\u00f3gica regional: al\u00edsios de SE e\n\natua\u00e7\u00f5es frontais (SW \u2013 S).\n\nTanto no setor sul como no noroeste apresenta boa parte de suas\n\nvertentes voltadas para SW o que \u00e9 not\u00e1vel quando consideramos que,\n\nlocalmente, a entrada dos sistemas frontais de d\u00e1 por SW \u2013 S; entre a Ponta da\n\nSepituba e a Ponta do Urubu esse fato \u00e9 marcante, assim como nas micro\n\nbacias de SE da Ponta do Boi. (Ilha Sul)\n\nO setor NW \u00e9 visto como uma transi\u00e7\u00e3o para a Unidade Clim\u00e1tica\n\nCentral. Comparativamente apresenta comportamento semelhante com a \u00e1rea\n\nde transi\u00e7\u00e3o da Un. Clim. Norte por conta da orienta\u00e7\u00e3o de vales e vertentes,\n\nentretanto assinalada por rela\u00e7\u00f5es muito mais intensas com os fluxos\n\n\n\n279\n\natmosf\u00e9ricos. Aqui o abrigo est\u00e1 a sotavento dos fluxos de E \u2013 NE, por\u00e9m, \u00e9\n\nbarlavento dos fluxos extratropicais de SW, frontais, frios e \u00famidos.\n\n? Temperatura: menos quente no setor sul (controle do\n\nsombreamento) e mais quente no setor noroeste (insola\u00e7\u00e3o vespertina);\n\n? Umidade: teoricamente sempre \u00famidas que a unidade Norte, mas\n\ncompar\u00e1vel \u00e0 unidade Leste, dada a possibilidade mais oce\u00e2nica de seus\n\nventos;\n\n? Precipita\u00e7\u00e3o: entretanto torna-se verdadeiramente ativa em\n\nfun\u00e7\u00e3o dos ventos oriundos de SW dos quais s\u00e3o derivadas as passagens das\n\nFPA, al\u00e9m da altitude (Pico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o) que ativam e intensificam os\n\ncontroles orogr\u00e1ficos.\n\n\u00c1rea certamente de temperaturas inferiores ao term\u00f4metro da Vila e de\n\nelevada umidade relativa, por\u00e9m, dependente dos fluxos extratropicais para\n\ng\u00eanese da chuva. Em virtude do sombreamento as chuvas convectivas t\u00eam\n\npossivelmente menor frequ\u00eancia e estudos na \u00e1rea poderiam identificar as\n\naltitudes habituais de ocorr\u00eancia da chuva orogr\u00e1fica.\n\nTmax 37,4 Tmed 23,4 Tmin 13,2 (iSul)\n\nA Unidade Clim\u00e1tica Central \u00e9 localizada justaposta \u00e0s bacias do\n\nPaquera-Cego e Cachoeira no sotavento da ilha indo desde o Saco da Capela\n\nat\u00e9 Ponta do Portinho, \u00e9 delimitada pelo divisor central (entre o Pico de S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o e o Baepi), num total de 56,1 km\n2\n\ndo territ\u00f3rio da ilha:\n\n\u00c9 essencialmente caracterizada por ser um grande anfiteatro que, al\u00e9m\n\nde receber radia\u00e7\u00e3o solar vespertina, est\u00e1 sujeita a todas as correntes a\u00e9reas\n\npresentes na \u00e1rea.\n\n\u00c9 dividida em duas subunidades: setor norte (Bacia do Cachoeira e\n\nPaquera) e setor sul (Bacia do Cego):\n\na) Bacia\n\nmas principalmente pq est\u00e1 sujeita a todos as correntes osser uma\n\nbacia, que na verdade s\u00e3o tr\u00eas, que tem seus vales orientados em \u201cdire\u00e7\u00f5es\n\nopostas\u201d vale estar sujeita a um n\u00famero por ser a \u00e1rea de maior complexidade\n\nda da ilha: urbanizada, de elevada densidade demogr\u00e1fica, assentada sobre a\n\n\n\n280\n\nmaior bacia hidrogr\u00e1fica que, historicamente, armazena e fornece a maior parte\n\nda \u00e1gua consumida pela popula\u00e7\u00e3o.\n\n: apresenta vertentes que variam entre o SW, W e NW\n\n? heterog\u00eanea: mais radiada que o sul, mais chuvosa que o norte,\n\nal\u00e9m de ser barlavento das ZCAS\n\nRecebe a radia\u00e7\u00e3o solar vespertina, por receber fluxos de SW (frontais),\n\npor concentrar chuvas convectivas, por ser barlavento da ZCAS por ser a \u00b4rea\n\nmais urbanizada e impermeabilizada, por concentra\u00e7\u00e3o populacional em dois\n\nvales de extrema import\u00e2ncia prqa a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddrico, por\n\nestar associada a vertentes propicias a receberem eventos ce=de extremidade\n\npluviom\u00e9trica dado sua vertente complexa que tamb\u00e9m influencia na gera\u00e7\u00e3o\n\nefeitos rorgrzaaficoas como a o incremento na precipita\u00e7\u00e3o por conta da chuva\n\noro por estr sujeita \u00e0 curva dos vento de E NE num movimento de circ terciaria\n\npor ser mais uma transi\u00e7\u00e3o do que um core;\n\nComo o regional aprece no local assim\n\nPEIb_Op que variaram entre os 41,2 de m\u00e1xima e 13,9\u00b0C de m\u00ednima\n\nTmax 36,0 Tmed 19,1 Tmin 10,2 (PEIb_Op)\n\nTmax 44,8 Tmed 23,5 Tmin 10,7 (iNorte)\n\nA Unidade Clim\u00e1tica de Altitude foi determinada mais pelos c\u00e1lculos da\n\nregress\u00e3o do gradiente t\u00e9rmico, do que daqueles h\u00edgrico-pluviom\u00e9tricos pois\n\nque conhecem uma situa\u00e7\u00e3o inversamente proporcional \u00e0 altitude, na\n\nconfigura\u00e7\u00e3o de uma zona\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica pertinente apenas aos dois maci\u00e7os,\n\nindiferentemente de estarem ao norte ou sul - j\u00e1 que n\u00e3o foi poss\u00edvel a coleta\n\n\u201cin loco\u201d: acima dos 700 m at\u00e9 os 1379 m. S\u00e3o \u00e1reas de mais dif\u00edcil acesso at\u00e9,\n\ntalvez, que as praias de mar aberto, de leste e configuram-se como as \u00e1reas\n\nintang\u00edveis definidas pelo Plano de Manejo da UC.\n\nComo s\u00e3o formas c\u00f4nicas e que apresentam elevadas declividades em\n\nsuas vertentes est\u00e3o sujeitas a todos os fluxos atmosf\u00e9ricos, regionais e de\n\nmeso escala; teoricamente, possuem elevada correla\u00e7\u00e3o com a incid\u00eancia\n\nmatutina e vespertina de radia\u00e7\u00e3o solar o que pode resultar nas maiores\n\n\n\n281\n\namplitudes t\u00e9rmicas da ilha e baixa correla\u00e7\u00e3o com chuvas locais (convectivas\n\ne orogr\u00e1ficas).\n\nConsiderando-se as temperaturas m\u00e9dias anuais o gradiente adiab\u00e1tico\n\n\u00famido apresenta uma redu\u00e7\u00e3o de 0,008\u00b0C/m. E s\u00e3o necess\u00e1rios maiores\n\nestudos para sua elucida\u00e7\u00e3o.\n\nEnt\u00e3o, conforme que o que foi apreendido acerca da din\u00e2mica e do ritmo\n\nda variabilidade dos atributos analisados na sua distribui\u00e7\u00e3o espacial sob o\n\ncontrole, fundamentalmente, do relevo no intens\u00e3o de se estudar e mapear as\n\nunidades clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, estas s\u00e3o sintetizadas na Figura\n\n___.\n\nN\u00e3o esquecer: onde, quando, quanto\n\nQuanto \u00e0 temperatura do ar: ? observar a amplitude t\u00e9rmica, velocidade\n\nde aquecimento e resfriamento, uso do solo\n\nE ao setor norte assim como o Leste s\u00e3o os mais quentes; as menores\n\ntemperaturas s\u00e3o encontradas nas maiores altitudes e, teoricamente, o setor\n\nsul tamb\u00e9m deve apresentar temperaturas inferiores \u00e0s do setor norte.\n\nQuanto \u00e0 umidade relativa do ar: ? observar as m\u00e9dias e m\u00ednimas\n\nO setor leste \u00e9 o mais \u00famido sendo as m\u00e1ximas concentra\u00e7\u00f5es\n\nencontradas em altitude e, teoricamente, o setor sul tamb\u00e9m deve apresentar\n\nteores de UR inferiores \u00e0quelas do Norte.\n\nQuanto \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o: ? observar totais (anuais e 24 h)\n\nChove menos no setor norte e chove mais no setor central tanto a\n\nbarlavento, preferencialmente em altitude, quanto a sotavento, pr\u00f3ximo ao p\u00e9\n\nda serra. O setor sul, teoricamente poderia apresentar chuvas na mesma\n\nquantidade que no setor central.\n\n\n\n282\n\nQuadro 7 -\n\nCLIMAS\nLOCAIS\n\nMESOCLIMAS TOPOCLIMAS\n\nMICROCLIMAS\n\nPoss\u00edveis\n\nSai?\n\nUNIDADES\nCLIM\u00c1TICAS\n\nN\nLitoral Norte\n\n(Setor norte)\n\nb\nBarlavent\no\n\n1 Norte\n\na\n\nb\n\nc\n\nMeia-\nvertente\n\n(Furnas)\n\nNb1b\n\ns Sotavento\n\n2\n\nNoroeste\n\n(urbano\nesparso)\n\na\n\nb\n\nMeia-\nvertente\n\n(Arma\u00e7\u00e3o)\n\nNs2b\n\nc\n\n3\n\nVila\n\n(urbano\nhist\u00f3rico)\n\na Plan\u00edcie Ns3a\n\n? Circula\u00e7\u00e3o\nregional\n\n? Insola\u00e7\u00e3o\n\n? Exposi\u00e7\u00e3o e\nAbrigo aos\nfluxos\npredominant\nes\n\n? Convexo\n\nOrienta\u00e7\u00e3o\ngeral da bacia\nhidrogr\u00e1fica\n\nControles locais:\n\nAltitude\n\nVertente\n\nDeclividade\n\nUso do solo\n\nC\n\nLitoral\nCentral\n\n(setor\ncentral ?\nLeste \u2013\nOeste)\n\nb\nBarlavent\no\n\n4 Leste\n\na N\n\nb\n\nPlan\u00edcie\n\n(Praia de\nCastelhano\n\ns)\n\nCb4b\n\nc S\n\n5\n\nVertente\nLeste\n\n(300-700\nm)\n\na\n\nEstrada de\nCastelhano\n\ns\n\n(> 300 m)\n\nCb5a\n\nb\n\nEstrada de\nCastelhano\n\ns\n\n(&lt;300 m)\n\nCb5b\n\nClima das\nvertentes\n(Geiger)\n\n6\nDivisor de\n\u00e1guas\n\na Serrinha\n\nC_6a\n\nou\n\nCDA\n\n\n\n283\n\ns Sotavento\n\n7\nVertente\nOeste\n\na\nEstrada de\nCastelhano\n\ns\n\nb\nGuarita\nPEIb\n\nCs7b\n\n8\n\nBacias\nCentrais\n\n(urbano\ndenso)\n\na Base 608 Cs8a\n\nb\n\n\u00c1gua\nBranca\n\nReino\n\nToca\n\nCs8b I, II, III\n\nc Barra velha Cs8c\n\n? Circula\u00e7\u00e3o\nregional\n\n? Bacias\n\n? Exposi\u00e7\u00e3o e\nabrigo aos\nfluxos\npredominant\nes\n\n? Orienta\u00e7\u00e3o\nda vertente\n\n? Declividade\ns\n\nOrienta\u00e7\u00e3o das\nbacias\n\nControles locais:\n\nAltitude\n\nVertente\n\nDeclividade\n\nUso do solo\n\nS\nLitoral Sul\n\n(setor sul)\n\ns Sotavento 9\n\nSudoeste\n\n(urbano\nesparso)\n\na\n\nb S\u00e3o Pedro Ss9b\n\nb\nBarlavent\no\n\n1\n0\n\nSul\n\na Sepituba Sb10a\n\nb Bonete\n\n? Circula\u00e7\u00e3o\nregional\n\n? Orienta\u00e7\u00e3o\nda bacia\n\n? Exposi\u00e7\u00e3o e\nabrigo aos\nfluxos\npredominant\nes (so q\ndiferente)\nSombreame\nnto\n\nControles locais:\n\nAltitude\n\nVertente\n\nDeclividade\n\nUso do solo\n\nA\n\nAltitude\n\n(CALCULA\nDO)\n\nna\n.\n\n?Entre\n700 e\n1000 m\n\n?acima\nde 1001\nat\u00e9 1379\nm\n\n1\n1\n\nMaci\u00e7o\nNorte\n\n(Serraria)\n\nn.\na.\n\nTopo\n\n(Pc. do\nRamalho)\n\nA11\n\n1\n2\n\nMaci\u00e7o Sul\n\n(S\u00e3o\nSebasti\u00e3o)\n\nn.\na.\n\nTopo\n\n(Pc. de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o)\n\nA12\n\n\n\n284\n\nFigura 114 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o das unidades clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o\nSebasti\u00e3o.\n\n\n\n285\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nO processo de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento constru\u00eddo \u201cdo zero\u201d nos\n\npossibilitou chegar a um n\u00famero de agrupamento de conclus\u00f5es - ainda que\n\nnem todas as respostas demandadas nesta pesquisa tenham sido,\n\npertinentemente, respondidas.\n\nO clima geral (local) da ilha n\u00e3o apresentou uma atmosfera homog\u00eanea,\n\napenas em conson\u00e2ncia com os regimes regionais \u2013 e nem poderia s\u00ea-lo se\n\nrevolvermos a fundo os trabalhos de Sorre, Monteiro e Sant\u2019Anna Neto, os\n\nquais nos conduzem em m\u00faltiplas regionaliza\u00e7\u00f5es, \u00e0 exist\u00eancia cl\u00e1ssica das\n\n\u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, que aqui no Estado de S\u00e3o Paulo, onde a atua\u00e7\u00e3o\n\nintermitente dos sistemas tropicais e intertropicais com os fluxos polares,\n\ncombinados com o relevo e a presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica dos barlaventos\n\noce\u00e2nicos em sua variabilidade temporal atual (ano de 2014) definem a\n\nvariabilidade espacial na regi\u00e3o. Assim, localmente adicionados, o bloco\n\nrochoso, sua morfometria e seu distanciamento do continente (canal) e, nesse\n\nmomento hist\u00f3rico, as atividades portu\u00e1rias e petroleiras l\u00e1 praticadas,\n\nentendemos, portanto, que trata-se o clima da ilha (e do canal) de din\u00e2mico ao\n\nextremo e transicional e \u2013 de an\u00e1lise intrincada e complexa; e, por isso, de\n\ns\u00edntese laboriosa \u2013 onde a orografia da ilha torna-se controle meso e\n\ntopoclim\u00e1tico de 1\u00aa grandeza.\n\nNorte e Sul s\u00e3o express\u00f5es dos climas locais - e foram inicialmente\n\ndefinidos apenas com base na sistematiza\u00e7\u00e3o de Monteiro (1973) e Sant\u2019Anna\n\nNeto (1990) e, felizmente, obtivemos informa\u00e7\u00f5es o suficiente para estarmos\n\nconvictos de que a compartimenta\u00e7\u00e3o por eles elaborada \u00e9 verdadeira.\n\nEntretanto, por ser fruto de uma s\u00edntese, n\u00e3o reconhecendo subdivis\u00f5es, \u00e9\n\nverdadeira naquela escala. Ressaltamos que a transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica regional e\n\nsub regional, deva ser considerada tamb\u00e9m nessa composi\u00e7\u00e3o do clima ilh\u00e9u:\n\na unidade clim\u00e1tica do setor central da ilha, conhece din\u00e2micas climatol\u00f3gicas\n\nbem diferenciadas daquelas de seus arredores, devendo ser vista como o\n\n\u2018terceiro\u2019 clima local da ilha \u2013 evidenciada muito mais por controles topo e\n\nmicroclim\u00e1ticos do que por aqueles hierarquicamente maiores.\n\n\n\n286\n\nBarlavento e sotavento, compartimentados pelo divisor de \u00e1guas, s\u00e3o os\n\ndiferenciais dos mesoclimas e apresentam uma posi\u00e7\u00e3o de destaque no\n\ncontrole clim\u00e1tico da ilha pois que controlam as din\u00e2micas da ventila\u00e7\u00e3o e da\n\numidade em situa\u00e7\u00f5es de normalidade. O barlavento \u00e9 anteparo para os al\u00edsios\n\nde sudeste que transportam consigo a umidade oce\u00e2nica: \u00e9 o lado mais \u00famido\n\ne mais chuvoso da ilha; e, em altitude gera as chuvas orogr\u00e1ficas. O sotavento\n\npor sua vez \u00e9, teoricamente, menos \u00famido a nor-noroeste (\u00e1rea da sombra da\n\nchuva), mas n\u00e3o necessariamente menos chuvoso: o setor sul interage mais\n\ncom os fluxos de sudoeste, frontais.\n\nA an\u00e1lise dos controles principais (radia\u00e7\u00e3o, press\u00e3o e ventos)\n\npossibilitou a \u201cdescoberta\u201d dos tipos mesoclim\u00e1ticos quando da caracteriza\u00e7\u00e3o\n\ndas vertentes ativas da ilha e sugerimos seu estudo, identifica\u00e7\u00e3o e\n\nconsidera\u00e7\u00e3o como passo metodol\u00f3gico anterior aos estudos dos espa\u00e7os dos\n\ntopoclimas. S\u00e3o \u2018muitas\u2019 as vertentes opostas da ilha: houve defini\u00e7\u00e3o de\n\ndiferen\u00e7as entre o barlavento e o sotavento (mais e menos \u00famido), entre o\n\nnorte e o sul (mais e menos quente), assim como entre o leste e o oeste (mais\n\ne menos chuvoso).\n\nO espa\u00e7o topoclim\u00e1tico deve ser entendido como uma rela\u00e7\u00e3o mais\n\ncomplexa entre a atmosfera e o relevo j\u00e1 que \u00e9 a express\u00e3o mais direta da\n\nrela\u00e7\u00e3o da morfologia do relevo com a atmosfera local \u2013 e, se a primeira\n\nintera\u00e7\u00e3o, sol x crosta terrestre, ocorre de maneira plena nas vertentes voltadas\n\nleste e oeste e secundariamente de NE-N-NW, conforme o movimento\n\naparente do sol, ent\u00e3o podemos inferir que, na ilha, isso seja uma express\u00e3o\n\ndos mesoclimas: algo que se confunde com os climas locais que tem mais a\n\nver com a circula\u00e7\u00e3o regional. Aqui o mesoclima da ilha \u00e9 dependente da\n\norienta\u00e7\u00e3o geral das vertentes e da insola\u00e7\u00e3o.\n\nA an\u00e1lise topoclim\u00e1tica da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o permitiu uma\n\naproxima\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel da realidade, ainda que abrindo m\u00e3o de uma boa\n\nan\u00e1lise r\u00edtmica, \u201cde bula\u201d, ainda que com uma din\u00e2mica atmosf\u00e9rica\n\ndiferenciada. Em virtude do trabalho realizado a partir da quantidade grande de\n\ninforma\u00e7\u00f5es brutas produzidas pelos 17 pluvi\u00f4metros e 7 termo-higr\u00f4metros\n\nal\u00e9m da superior quantidade de controles a serem considerados foi t\u00e3o\n\n\n\n287\n\nprofundo quanto uma an\u00e1lise regional de longo prazo, da qual esta \u00e9 t\u00e3o cara;\n\ne pode revelar algumas fei\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas estruturadas, acreditamos, \u00e0s quais\n\nforam sintetizadas nas unidades clim\u00e1ticas, e que evidentemente, s\u00e3o apenas\n\numa aproxima\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es que devem ser perseguidas.\n\nAs vertentes SW-S-SE, sempre mais \u00famidas, est\u00e3o sujeitas aos fluxos\n\nzonais e regionais \u2013 s\u00e3o o anteparo \u00e0 advec\u00e7\u00e3o da umidade. As vertentes N-\n\nNW, muito influenciadas pelo relevo, s\u00e3o menos \u00famidas pois suas vertentes\n\nest\u00e3o \u2018de costas\u2019. Mas aquelas de SW-W-NW sofrem com toda a sorte de\n\nfluxos: os frontais de SW, os convergentes de NW (\u00famidos), o vento terral\n\n(seco) e as brisas catab\u00e1ticas que se adicionam aos al\u00edsios de SE\n\n(descompress\u00e3o adiab\u00e1tica). E certa \u00e9 a possibilidade de muito baixas\n\ntemperaturas no deslocamento para a Praia de Castelhanos em ve\u00edculo aberto,\n\nem fun\u00e7\u00e3o da altitude que rebaixa a temperatura ambiental.\n\nE, esse \u00e9, absolutamente, o destaque presente no controle\n\ntopoclim\u00e1tico: as altitudes a barlavento (entre os 300 e os 700 m), frias,\n\n\u00famidas, nebulosas, com grandes amplitudes entre os atributos \u2013 t\u00edpicas dos\n\nefeitos orogr\u00e1ficos, onde a trin\u00f4mia \u2018orienta\u00e7\u00e3o x declividade x altitude\u2019 regula a\n\nradia\u00e7\u00e3o solar incidente e expressa naquela vertente, naquele lugar espec\u00edfico\n\nsua varia\u00e7\u00e3o, sua fei\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, em protagonismo com a maritimidade e a\n\nvegeta\u00e7\u00e3o.\n\nAs correla\u00e7\u00f5es latitudinais, longitudinais e altim\u00e9tricas com a\n\ntemperatura e com a umidade relativa do ar foram consideradas relevantes e\n\nsatisfat\u00f3rias, apesar do ano seco ter \u2018achatado\u2019 os valores coletados reduzindo\n\na amplitude das m\u00ednimas (desfavorecendo sua espacializa\u00e7\u00e3o) e aumentando a\n\ndas m\u00e1ximas (favorecendo a investiga\u00e7\u00e3o dos controles microclim\u00e1ticos).\n\nA an\u00e1lise tamb\u00e9m comprova de forma inequ\u00edvoca que a g\u00eanese das\n\nchuvas neste litoral \u00e9 intimamente dependente da atua\u00e7\u00e3o dos sistemas\n\nfrontais, assim como Monteiro (1969 e 1973) e Sant\u2019Anna Neto (1990), haja\n\nvista as 27 passagens frontais durante o ano; por outro lado mostra a for\u00e7a dos\n\ndois aguaceiros identificados que somaram juntos mais de 50 % do total anual\n\nprecipitado em per\u00edodos de 24h - o que nos leva a crer que as alturas de chuva\n\n\n\n288\n\ncoletadas est\u00e3o relacionadas \u00e0 atividade convectiva e \u00e0 alguma INW por conta\n\nda posi\u00e7\u00e3o at\u00edpica do ASAS, al\u00e9m da chuva orogr\u00e1fica. As precipita\u00e7\u00f5es na ilha\n\ntamb\u00e9m foram beneficiadas pela brisa, umidade mar\u00edtima (oceanidade) e pela\n\ndensa vegeta\u00e7\u00e3o.\n\nAs varia\u00e7\u00f5es da precipita\u00e7\u00e3o foram certamente o melhor caractere do\n\natributo que ilustrou o controle do relevo sobre sua atividade e melhor\n\npar\u00e2metro na constitui\u00e7\u00e3o das unidades do clima da ilha. \u00c0quelas de origem\n\nfrontal (reduzidas em frequ\u00eancia, mas com epis\u00f3dios extremos quando\n\nassociadas \u00e0 ZCAS) mostraram seu lado menos \u2018sereno\u2019 - generalizadas pela\n\nregi\u00e3o e de intensidade mais percept\u00edvel na \u00e1rea do canal e no sudoeste da\n\nilha; seguida da orogr\u00e1fica (posicionada entre os 400 e 700m de altitude na\n\nvertente oce\u00e2nica. Mas, principalmente, as de g\u00eanese t\u00e9rmica, convectivas,\n\nque tiveram suas ocorr\u00eancias claras e definidas no espa\u00e7o com ampla rela\u00e7\u00e3o\n\ncom as vertentes adjacentes ao fen\u00f4meno: praticamente toda a \u00e1rea do Canal\n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o e, fundamentalmente nos setores centro e sul da ilha. A\n\nrela\u00e7\u00e3o da ilha com a heterogeneidade temporal da chuva ficou clara na\n\ndura\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos frontais que demandaram em torno de 4 horas para\n\nprecipitarem entre o norte e o sul da ilha.\n\nA identifica\u00e7\u00e3o do efeito orogr\u00e1fico na pluviometria foi al\u00e9m do trabalho\n\nde Milanesi (2007) - que havia descrito o fen\u00f4meno na escala anual, sazonal e\n\nmensal, na mesma \u00e1rea de estudo, entretanto, com precis\u00e3o ainda distante das\n\nnecessidades climatol\u00f3gicas de seu entendimento \u2013 agora foi poss\u00edvel uma\n\nquantifica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e hor\u00e1ria, mas ainda sem a possibilidade concreta de\n\natingirmos sua g\u00eanese. Tal quantifica\u00e7\u00e3o foi realizada devido somente \u00e0\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de modernos pluvi\u00f4metros registradores digitais, que obedecem \u00e0s\n\nconfigura\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. A sombra de chuva, fen\u00f4meno associado \u00e0 chuva\n\norogr\u00e1fica, que pressup\u00f5e o ressecamento atmosf\u00e9rico local no movimento\n\ndescendente do fluxo orogr\u00e1fico, foi menos percebida \u2013 o que nos leva a crer\n\nque em anos habituais possa ser melhor caracterizada.\n\nEntretanto, sob o controle mais intenso da orografia (acima dos 700 m,\n\npor m\u00e9todos matem\u00e1ticos), apenas a temperatura apresentou boa correla\u00e7\u00e3o.\n\nO que significa que o aprofundamento dessas quest\u00f5es seja mais que\n\n\n\n289\n\nnecess\u00e1rio, tanto para a ecodin\u00e2mica que encerra o PEIb quanto para as \u00e1reas\n\nurbanas municipais que apresentam ocupa\u00e7\u00f5es em vertentes prop\u00edcias \u00e0\n\nintensifica\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es por influ\u00eancia orogr\u00e1fica quanto morfom\u00e9trica\n\n(morfoclim\u00e1tica).\n\nOs eventos de chuva extrema, epis\u00f3dios marcantes do tempo e do clima\n\nna regi\u00e3o e na ilha, s\u00e3o historicamente conhecidos e reconhecidos quando em\n\nsua associa\u00e7\u00e3o com o relevo e, indubitavelmente, s\u00e3o dignos de\n\nmonitoramento clim\u00e1tico constante dada a sua baixa previsibilidade e alto\n\npoder destrutivo - mais uma vez, os setores centrais (urbanizados) e sulinos\n\n(de expans\u00e3o urbana) devem ser considerados nessa din\u00e2mica, pois carecem\n\nde levantamentos espec\u00edficos e sistematizados que melhorem seu\n\nentendimento no sentido da minimiza\u00e7\u00e3o das perdas humanas e dos danos\n\nmateriais.\n\nA documenta\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica consultada, aliada \u00e0 vis\u00e3o geogr\u00e1fica do\n\nautor em parceria com populares vislumbrou a presen\u00e7a de vetores antr\u00f3picos\n\nsobre a din\u00e2mica natural dos climas da ilha; e, a rela\u00e7\u00e3o sugere ser\n\ndiretamente proporcional: quanto maior a \u00e1rea desmatada, maiores as\n\npossibilidades de ocorr\u00eancia de processos erosivos como a movimenta\u00e7\u00e3o de\n\nterras (deslizamentos) e assoreamento dos in\u00fameros, por\u00e9m, fr\u00e1geis corpos\n\nd\u2019\u00e1gua, dos quais o munic\u00edpio tanto se gaba \u2013 n\u00e3o h\u00e1 controle sobre a for\u00e7a da\n\ngravidade, nem sobre os climas. As altera\u00e7\u00f5es do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo\n\ndevem minimamente estar em conson\u00e2ncia com a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos\n\nh\u00eddricos, que na ilha, muito depende de din\u00e2micas clim\u00e1tica pr\u00f3prias. As\n\nestradas de Castelhanos e do Bonete ocupam s\u00edtios inadequados \u00e0 sua\n\nconserva\u00e7\u00e3o \u2013 localizam-se em \u00e1reas \u00edngremes e chuvosas, exigindo\n\nmanuten\u00e7\u00e3o constante sob o controle de planos espec\u00edficos.\n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise espacial das temperatura, umidade e precipita\u00e7\u00e3o,\n\nacordamos? Com Sant\u2019Anna Neto (1990, p. 146) sim Armani 2004 conversa\n\nconosco?\n\nEmbora o estudo tenha dado respostas adequadas a determinadas\n\ndemandas - j\u00e1 a algum tempo perseguidas e, n\u00e3o ter respondido a outras com\n\n\n\n290\n\npertin\u00eancia, na mesma medida tamb\u00e9m levantou uma nova s\u00e9rie de\n\nquestionamentos relacionados \u00e0s plan\u00edcies litor\u00e2neas (como indicativo da\n\nefetividade do controle do relevo), aos efeitos de borda e \u00e0s din\u00e2micas mais\n\nespec\u00edficas do Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.\n\n\u00c9 uma contribui\u00e7\u00e3o - e conforme a escala: t\u00e3o pr\u00f3xima e t\u00e3o distante.\n\nSetembro de 2016.\n\n\n\n291\n\n6.Bibliografia\n\nAB\u2019SABER, A. N. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Geomorfologia do Litoral Paulista. Rev. Bras.\n\nGeo. Ano XVII, n\u00b0 1, p. 3-48. Rio de Janeiro. 1955.\n\nAB\u2019SABER, A. N. Fundamentos da geomorfologia costeira do Brasil Atl\u00e2ntico\n\nInter e Subtropical, Revista Brasileira de Geomorfologia, v. 1, n. 1. p. 27-43.\n\n2000.\n\nALMEIDA, F. F. M. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. Boletim\n\nInstituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico, S\u00e3o Paulo, v. 41, p. 167-263, 1964.\n\nAlvares, C. et al. Ko ?ppen\u2019s climate classification map for Brazil. \n\nMeteorologische Zeitschrift, Vol. 22, No. 6, 711\u2013728. 2014.\n\nAMBRIZZI, T. et al. Bloqueios atmosf\u00e9ricos. In CAVALCANTI, I. et al (org.)\n\nTempo e Clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2009, p. 279-296.\n\nARESTECH. Modelagem do vento. Dispon\u00edvel em:<\n\nhttp://www.arestech.com.br/previsao.php?campo=wind>. Acesso em: ___ 2015\n\nARMANI, G. Intera\u00e7\u00f5es entre a atmosfera e a superf\u00edcie terrestre: varia\u00e7\u00f5es da\n\ntemperatura e umidade na bacia B do N\u00facleo Cunha (IF) \u2013 SP. S\u00e3o Paulo.\n\n2004. 198 f.1v. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e\n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004.\n\nARMANI, G.; GALVANI, E. Avalia\u00e7\u00e3o de um abrigo meteorol\u00f3gico de baixo\n\ncusto. Revista Brasileira de Agrometeorologia, v. 14, n. 1, p. 116-122, 2006.\n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NB 1350 \u2013 Normas\n\npara elabora\u00e7\u00e3o de plano diretor. Rio de Janeiro, 1991.\n\nAtlas Solarim\u00e9trico do Brasil: banco de dados solarim\u00e9trico /coordenador\n\nChigueru Tiba... et al.- Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2000. Disponivel em:\n\nhttp://www.cresesb.cepel.br/publicacoes/download/Atlas_Solarimetrico_do_Bra\n\nsil_2000.pdf. Acesso em: 10 de mar\u00e7o de 2014.\n\n\n\n292\n\nAtlas Brasileiro de Energia Solar / Enio Bueno Pereira; Fernando Ramos\n\nMartins; Samuel Luna de Abreu e Ricardo Ruther. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos:\n\nINPE, 2006. Disponivel em:\n\nhttp://ftp.cptec.inpe.br/labren/publ/livros/brazil_solar_atlas_R1.pdf. Acesso em:\n\n10 de mar\u00e7o de 2014. 4,2 4,9 kWh/m2\n\nAZEVEDO, T. R. 2005. T\u00e9cnicas de campo e laborat\u00f3rio em Climatologia. In:\n\nVENTURI L. (org.) Praticando Geografia: T\u00e9cnicas de campo e laborat\u00f3rio. S\u00e3o\n\nPaulo, Oficina de Textos. p.131-146. 2005.\n\nAYOADE, J.O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Climatologia para os tr\u00f3picos. 2\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo:\n\nDifel, 1988.\n\nBARROS, J. R; Zavatini, J. A. Bases conceituais em climatologia Geogr\u00e1fica.\n\nMercator. Revista de Geografia da UFC, ano 08, n\u00famero 16, 2009.\n\nBESERRA, N. G. L., GALVANI, E. Fotografias hemisf\u00e9ricas em estudos\n\nmicroclim\u00e1ticos: Referencial te\u00f3rico-conceitual e aplica\u00e7\u00f5es. Ci\u00eancia e Natura,\n\nSanta Maria, v. 36 Ed. Especial, 2014, p. 215\u2013221. Revista do Centro de\n\nCi\u00eancias Naturais e Exatas - UFSM ISSN impressa: 0100-8307 ISSN on-line:\n\n2179-460X. Dispon\u00edvel em: http://cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-\n\n2.2.2/index.php/cienciaenatura/article/view/13216/pdf. Acesso em:15 de maio\n\nde 2016.\n\nBERGERON, T. Studies of the Oreigenic Effects on the Areal Fine Structure of\n\nRainfall Distribution, Meteorological Institute Uppsala Univ., Report no 6, 1968.\n\nBRITO, M.C.W. et al. Bases para a Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade do Estado\n\nde S\u00e3o Paulo p. 24-26, 2008.\n\nCASTRO FO, Belmiro Mendes de. Wind driven currents in the channel of S\u00e3o\n\nSebasti\u00e3o: winter, 1979. Bol. Inst. Oceanogr. S\u00e3o Paulo, v. 38,n. 2, p. 111-\n\n132, 1990. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0373-\n\n55241990000200002&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em 26 de maio de 2016.\n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0373-55241990000200002.\n\n\n\n293\n\nClassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koeppen. Dispon\u00edvel em: http://koeppen-geiger.vu-\n\nwien.ac.at/koeppen.htm. Acesso em: 1 de junho de 2015.\n\nCLIMATEMPO. Condi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica no ano de 2014. Dispon\u00edvel em:\n\nwww.climatempo.com.br/noticias. Acesso em: 2015.\n\nClimatempo. Bloqueio \u2013 Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://www.climatempo.com.br/noticias/285020/que-bloqueio-e-esse/. Acesso\n\nem: 01 de junho de 2015.\n\nCONTI, J.B. Circula\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e efeito orogr\u00e1fico na g\u00eanese das chuvas\n\nna regi\u00e3o lesnordeste paulista. Tese (Doutorado). Instituto de Geografia,\n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1975.\n\nCONTI , J.B. CONTI, J. B.. Resgatando a Fisiologia da Paisagem. Revista do\n\nDepartamento de Geografia (USP), S\u00e3o Paulo, v. 14, p. 59-68, 2001.\n\n2001\n\nConti, J.B. OBJETO E M\u00c9TODO DA CLIMATOLOGIA Max Sorre Revista do\n\nDepartamento de Geografia, 18 (2006) 89-94.\n\nCRUZ, O. A Serra do Mar e o litoral na \u00e1rea de Caraguatatuba: contribui\u00e7\u00e3o \u00e0\n\ngeomorfologia tropical litor\u00e2nea. Tese (Doutorado). Faculdade de Filosofia\n\nCi\u00eancias e Letras, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1974.\n\nCRUZ, O. A Serra do Mar e a preserva\u00e7\u00e3o de suas vertentes. Revista\n\nOrienta\u00e7\u00e3o, n\u00b07, S\u00e3o Paulo, 1986, 198p.\n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. Sistema Integrado de Gerenciamento dos Recursos\n\nH\u00eddricos. Dispon\u00edvel em:<http://www.sigrh.sp.gov.br/>. Acesso em: 1 de agosto\n\nde 2015.\n\nFRAN\u00c7A, A. A Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o - Estudo de Geografia Humana. Tese\n\n(Doutorado). Faculdade de Filosofia Ci\u00eancias e Letras, Universidade de S\u00e3o\n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 1954.\n\nFRITZSONS, Elenice et al. An\u00e1lise da pluviometria para defini\u00e7\u00e3o de zonas\n\nhomog\u00eaneas no Estado do Paran\u00e1. Raega - O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico em\n\n\n\n294\n\nAn\u00e1lise, [S.l.], v. 23, nov. 2011. ISSN 2177-2738. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://revistas.ufpr.br/raega/article/view/24921>. Acesso em: 15 jul. 2016.\n\ndoi:http://dx.doi.org/10.5380/raega.v23i0.24921.\n\nFrancis Ruellan (a) F. Orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos m\u00e9todos de pesquisa\n\ngeogr\u00e1fica. - REVISTA BRASILEIRA DE GEOGRAFIA p. 51 a 57. Dispon\u00edvel\n\nem:\n\nhttp://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/periodicos/115/rbg_1943_v5_n1.pdf\n\nAcesso em: jun/2015.\n\nFrancis Ruellan (b). AS normas da elabora\u00e7\u00e3o e reda\u00e7\u00e3o de um trabalho\n\ngeogr\u00e1fico. REVISTA BRASILEIRA DE GEOGRAFIA. p.39 -46,\n\nrbg_1943_v5_n4. Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/periodicos/115/rbg_1943_v5_n4.pdf.\n\nAcesso em: jun/2015.\n\nGALANTE, M. L. V.; BESERRA, M. M. L. &amp; MENEZES, E. O. Roteiro\n\nMetodol\u00f3gico de Planejamento \u2013 Parque Nacional, Reserva Biol\u00f3gica, Esta\u00e7\u00e3o\n\nEcol\u00f3gica. MMA \u2013 IBAMA/DIREC/CGEUC/COPUC. 2002. 136p.\n\nGALVANI, E.; LUCHIARI, A. Crit\u00e9rios para classifica\u00e7\u00e3o de anos com regime\n\npluviom\u00e9trico normal, seco e \u00famido. In: GALVANI, E.; LIMA, N. G. B.\n\nClimatologia aplicada: resgate aos estudos de caso. 1. Ed. Curitiba: CRV,\n\n2012. p. 4-29.\n\nGALVANI, E. Estat\u00edstica descritiva em sala de aula. In: VENTURI L. (org.)\n\nGeografia: Pr\u00e1ticas de campo, laborat\u00f3rio e sala de aula. S\u00e3o Paulo, Sarandi.\n\np.469-482. 2011.\n\nGUTJAHR, M.R. Crit\u00e9rios relacionados \u00e0 compartimenta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de\n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas: A Bacia do Rio Ribeira de Iguape. Disserta\u00e7\u00e3o de\n\nmestrado, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 1993.\n\nGEIGER, R. Manual de Microclimatologia \u2013 o clima da camada de ar junto ao\n\nsolo. 2\u00aa Ed. Fund. Calouste Gulbenkian, Lisboa. 1961. 558p.\n\n\n\n295\n\nHASENACK, H.; SCHMIDT J.; BECKE, V.L. 1982. Distribui\u00e7\u00e3o noturna da\n\ntemperatura em Porto Alegre. Encontro Nacional de Ge\u00f3grafos, 5. Anais.p.438.\n\nPorto Alegre 17 a 23 de julho de 1982.\n\nINSTITUTO FLORESTAL: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/apa-\n\nmarinha-do-litoral-norte/sobre-a-apa/>. Acesso em: 1 de fevereiro de 2013.\n\nINSTITUTO NACIONAL DE METEOROLOGIA; Ramos, A. M.; Santos, L. A. R.;\n\nFortes, L.T.G. (Org.). Normais Climatol\u00f3gicas do Brasil 1961-1990. Ed. rev. e\n\nampl. Bras\u00edlia, DF: INMET, 2009. 465 p.\n\nINMET \u2013 INSTITUTO NACIONAL DE METEOROLOGIA. Normais\n\nClimatol\u00f3gicas do Brasil (1961- 1990). Bras\u00edlia, INMET \u2013 Instituto Nacional de\n\nMeteorologia/Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, 2009.\n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). Eventos extremos de chuva.\n\nDispon\u00edvel em: http://www.cptec.inpe.br/noticias/noticia/127271. Acesso em: 18\n\nde fevereiro de 2016.\n\nIPEA. Cidades de Pequeno porte. http://www.ipea.gov.br/portal/\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www.cidades.ibge.gov.br/painel/painel.php?lang=&amp;codmun=352040>.\n\nAcesso em: 18 de julho de 2015.\n\nLEOPOLD, L. B. The interaction of trade wind and e sea breeze. Journal of\n\nMeteorology, Hawaii, v. 6, p. 312-320, 1949.\n\nLIBAULT, A. Os quatro n\u00edveis da pesquisa geogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo,1971, 11p.\n\nLIMA, N. G. B. An\u00e1lise Microclim\u00e1tica dos Manguezais da Barra do Ribeira-\n\nIguape/SP. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Mestrado em Geografia F\u00edsica).\n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2009. 203p\n\nLIMA, N.G.B.;GALVANI, E. Transmissividade do dossel e \u00edndice de \u00e1rea foliar:\n\nos manguezais como estudo de caso. In: GALVANI, E.; LIMA, N. G. B.\n\nClimatologia aplicada: resgate aos estudos de caso. 1. Ed. Curitiba: CRV,\n\n2012. p. 177-190.\n\n\n\n296\n\nMARANDOLA JR., Eduardo et al. Crescimento urbano e \u00e1reas de risco no\n\nlitoral norte de S\u00e3o Paulo. Rev. bras. estud. popul. S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 1, p. 35-\n\n56. 2013. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n\n30982013000100003&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 10 de maio de 2015.\n\nMARCOLIN, N. Seca na Metr\u00f3pole, Pesquisa FAPESP, 224. Outubro (2014)\n\nMARTINELLI, M. Cartografia Tem\u00e1tica: Caderno de mapas. S\u00e3o Paulo: Edusp,\n\n2003. (Acad\u00eamica; 47) Cap. 5 (p. 131-151).\n\nMENDON\u00c7A, F., DANNI-OLIVEIRA, I. M. Climatologia: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e\n\nclimas do Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos. 206p. 2007.\n\nMARENGO, J.A. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas extremas e\n\neventos clim\u00e1ticos no Brasil. In: FUNDA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA PARA O\n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL (FBDS). Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e\n\neventos extremos no Brasil. p. 4-19. Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://www.fbds.org.br/IMG/pdf/doc-17.pdf. Acesso em: 18 Jan. 2016.\n\nMARTONNE, E. Problemas morfol\u00f3gicos do Brasil tropical atl\u00e2ntico. Rev. Bras.\n\nGeo. Ano V, n\u00b0 4, p. 523-550. Rio de Janeiro. 1943.\n\nMILANESI, M. A.; GALVANI, E. Normal provis\u00f3ria\n\nMILANESI, M. A.; GALVANI, E. pluvi\u00f4metro experimental\n\nMILANESI, M. A. Avalia\u00e7\u00e3o do efeito orogr\u00e1fico na pluviometria de vertentes\n\nopostas na ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (Ilhabela - SP). Disserta\u00e7\u00e3o mestrado,\n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, FFCH, DG. S\u00e3o Paulo. 2007.\n\nMILANESI, M. A.; GALVANI, E. Efeito orogr\u00e1fico na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\n(Ilhabela \u2013 SP). Revista Brasileira de Climatologia, [S.l.], v. 9, Jun. 2012. ISSN\n\n2237-8642. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/revistaabclima/article/view/27516/18335>.\n\nAcesso em: 18 Out. 2013.\n\n\n\n297\n\nMONTEIRO, C.A.F. A Frente Polar Atl\u00e2ntica e as chuvas de inverno na\n\nfachada sul-oriental do Brasil. S\u00e3o Paulo: Instituto de Geografia /USP, 1969.\n\nS\u00e9rie Teses e Monografias n\u00ba 1.\n\nMONTEIRO, C.A. de F. An\u00e1lise r\u00edtmica em climatologia: problemas de\n\natualidade clim\u00e1tica em S\u00e3o Paulo e achegas para um programa de trabalho.\n\nS\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia da Universidade de S\u00e3o Paulo, 20p. 1971.\n\n(Climatologia, 1).\n\nMONTEIRO, C.A. de F. - A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas do Estado de S\u00e3o\n\nPaulo: estudo geogr\u00e1fico em forma de atlas. S\u00e3o Paulo, USP, Instituto de\n\nGeografia, 1973. 129p.\n\nMONTEIRO. C. A. F. Teoria e clima urbano. S\u00e9rie Teses e Monografias. S\u00e3o\n\nPaulo, n.25, 1976, 181p.\n\nMONTEIRO C. A. de F., MENDON\u00c7A, F. Clima Urbano. S\u00e3o Paulo: Contexto,\n\n2003.\n\nNASA. Atividade solar no ano 2014. \u2013 Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://solarscience.msfc.nasa.gov/predict.shtml,\n\nhttp://www.swpc.noaa.gov/news/sun-solar-maximum-solar-cycle-24-seeing-\n\nsecond-higher-peak-sunspot-number-updated,\n\nhttp://www.swpc.noaa.gov/products/solar-cycle-progression,\n\nhttp://www.swpc.noaa.gov/impacts/space-weather-impacts-climate . Acesso em\n\n10 de junho de 2016.\n\nNakazato, R et al. Anticiclone Subtropical do Atl\u00e2ntico Sul: Climatologia e\n\nImpactos no Clima da Regi\u00e3o Sudeste do Brasil SIICUSP Universidade de S\u00e3o\n\nPaulo / Inst de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas / IAG USP 2010\n\nNUNES, LH; MODESTO, Ros\u00e2ngela P. Comportamento pluviom\u00e9trico nos\n\nmunic\u00edpios atendidos pelo Plano Preventivo de Defesa Civil \u2013 PPDC. In:\n\nRevista IG. S\u00e3o Paulo n. 13(1), p. 47-57, 1992.\n\nNunes, LH. A escala nas ci\u00eancias atmosf\u00e9ricas. Rev. IG, S\u00e3o Paulo, 19 (1/2),\n\npag. 71 a 73, dez/jan, 1998.\n\n\n\n298\n\nNUNES, L.H., VICENTE, A.K. e CANDIDO, D.H. Clima da Regi\u00e3o Sudeste do\n\nBrasil. In CAVALCANTI, I. et al (org.) Tempo e Clima no Brasil. S\u00e3o Paulo:\n\nOficina de Textos, 2009, p. 253-254.\n\nOliveira, O.M.P.; Marques, A.C. DIN\u00c2MICA SAZONAL DAS MASSAS DE\n\n\u00c1GUA NO CANAL DE S\u00c3O SEBASTI\u00c3O (SE BRASIL) DE MAR\u00c7O DE 2005 A\n\nMAIO DE 2006. XII Congresso Latino-Americano de Ci\u00eancias do Mar - XII\n\nCOLACMAR Florian\u00f3polis, 15 a 19 de abril de 2007 AOCEANO \u2013 Associa\u00e7\u00e3o\n\nBrasileira de Oceanografia\n\nPereira EB; Martins FR; Abreu SL et al . Atlas brasileiro de energia solar. \u2013 S\u00e3o\n\nJos\u00e9 dos Campos: INPE, 2006. ISBN 85-17-00030-7soriamento remoto da\n\natmosfera.\n\nPereira, E.B. et al. Atlas brasileiro de energia solar. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos,\n\nINPE, 2006. 60p. ISBN 85-17-00030-7 e ISBN 978-85-17-00030-0.\n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE ILHABELA. Dados do munic\u00edpio. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www.ilhabela.sp.gov.br/>. Acesso em: 1 de fevereiro de 2013.\n\nPrefeitura de Ilhabela. PLANO MUNICIPAL INTEGRADO DE SANEAMENTO\n\nB\u00c1SICO - RELAT\u00d3RIO R4 \u2013 REVIS\u00c3O 02 \u2013 PROPOSTA. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www.saneamento.sp.gov.br/PMS/UGRHI03/PMS_ILHABELA.pdf>.\n\nAcesso em 01 de janeiro de 2014.\n\nRelat\u00f3rio da Qualidade Ambiental da Zona Costeira Paulista. Dispon\u00edvel em:\n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/cpla/files/2012/12/Relat%C3%B3rio-de-\n\nQualidade-Ambiental-da-Zona-Costeira-do-Estado-de-S%C3%A3o-Paulo-\n\n2012.pdf. Acesso em 01 de agosto de 2014.\n\nSANT\u2019ANNA NETO, J.L. Ritmo clim\u00e1tico e a g\u00eanese das chuvas na zona\n\ncosteira paulista. S\u00e3o Paulo, SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Faculdade de\n\nFilosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 156p. S\u00e3o\n\nPaulo, 1990.\n\nSANT\u2019ANNA NETO, J.L. As Chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo. 1995. Tese\n\n(Doutorado) \u2013 FFLCH, USP, S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n299\n\nSANT\u2019ANNA NETO, J.L. As chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo: A variabilidade\n\npluvial nos \u00faltimos 100 anos. In: SANT\u2019ANNA NETO, J.L; ZAVATINI, J.A.\n\nVariabilidade e Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas: Implica\u00e7\u00f5es Ambientais e\n\nSocioecon\u00f4micas. Maring\u00e1: Eduem, 2000. Parte. II, p. 95-119.\n\nSANT\u2019ANNA NETO, J.L. Dec\u00e1logo da climatologia do sudeste brasileiro.\n\nRevista Brasileira de Climatologia, v. 1, n\u00ba 1. 2005.\n\nSCHRODER, Rudolf. Distribui\u00e7\u00e3o e curso anual das precipita\u00e7\u00f5es no Estado\n\nde S\u00e3o Paulo. Bragantia, Campinas, v. 15, n. \u00fanico, p. 193-250, 1956.\n\nDispon\u00edvel em:http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0006-\n\n87051956000100018&amp;lng=en&amp;nrm=iso . Acesso em: 12 de junho de 2016.\n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0006-87051956000100018.\n\nSecretaria do Meio Ambiente (SMA). Coordenadoria de Planejamento\n\nAmbiental Estrat\u00e9gico e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (CPLEA). Zoneamento Ecol\u00f3gico-\n\nEcon\u00f4mico - Litoral Norte. S\u00e3o Paulo: Imprensa oficial, 56p, 2005.\n\nSERAFINI JR, S. Delimita\u00e7\u00e3o de unidades clim\u00e1ticas locais no Parque Nacional\n\nCavernas do Perua\u00e7u. 2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, S\u00e3o\n\nPaulo, 2005.190 p.\n\nSETZER, J. A Distribui\u00e7\u00e3o normal das chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo. Rev.\n\nBras. Geo. Ano VIII, n\u00b0 1, p. 3-70. Rio de Janeiro. 1946.\n\nSMITH, R.B. The influence of mountains on the atmosphere. B. Saltzman, Ed.\n\nAdvances in Geophysics. New Haven, v. 21, p.87-230. 1979.\n\nSORRE, M. (2006). Object and method of climatology. Revista do\n\nDepartamento de Geografia, n. 18, p. 89-94.\n\nSTURGES, H. A. The Choice of a Class Interval. Journal of the American\n\nStatistical Association 21(153). p. 65-66. 1926. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www2.esalq.usp.br/departamentos/lce/arquivos/aulas/2013/LCE0216/St\n\nurges1926.pdf>. Acesso em: 20 de agosto de 2014.\n\nTARIFA, J. R.; ARMANI, G. Unidades clim\u00e1ticas urbanas da cidade de S\u00e3o\n\n\n\n300\n\nPaulo (primeira aproxima\u00e7\u00e3o). In: Atlas ambiental do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo.\n\nS\u00e3o Paulo, Prefeitura do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u2013 SEMPLA/ SVMA, 1v., 2000.\n\nCD-ROM.\n\nTARIFA J.R. &amp; ARMANI G. Os Climas Naturais. In: TARIFA J.R. &amp; AZEVEDO,\n\nT.R. (org.) Os Climas na cidade de S\u00e3o Paulo: Teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo,\n\nGEOUSP, FFLCH, Universidade de S\u00e3o Paulo, cole\u00e7\u00e3o Novos Caminhos (4):\n\n34-70. 2001.\n\nTARIFA, J. R. Os climas nos maci\u00e7os litor\u00e2neos da Jur\u00e9ia-Itatins: um ensaio de\n\nritman\u00e1lise. S\u00e3o Paulo, 2v. Tese (Livre-doc\u00eancia) \u2013 Faculdade de Filosofia,\n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2002.\n\nTAVARES, A. C. Crit\u00e9rios de escolha de anos padr\u00f5es para an\u00e1lise r\u00edtmica.\n\nGeografia, n.1, v.1, Rio Claro, abril 1976, p.79-87.\n\nVIEIRA, S. Princ\u00edpios de Estat\u00edstica. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1999. 144p.\n\nWOLLMANN, C. A.; SIMIONI, J. P. D. Variabilidade espacial dos atributos\n\nclim\u00e1ticos na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim (RS), sob dom\u00ednio polar. Revista do\n\nDepartamento de Geografia \u2013 USP. S\u00e3o Paulo, v. 25, n. 1, p. 56-76, jun. 2013.\n\nWOLLMANN, C. A. Variabilidade clim\u00e1tica e controles do clima em unidades de\n\nconserva\u00e7\u00e3o: estudo de caso no Parque Estadual de Itapu\u00e3, Viam\u00e3o/RS, sob\n\nDom\u00ednios Atmosf\u00e9ricos Tropicais Ci\u00eancia e Natura, Santa Maria, v. 36 Ed.\n\nEspecial, 2014 p. 194\u2013209 Revista do Centro de Ci\u00eancias Naturais e Exatas -\n\nUFSM ISSN impressa: 0100-8307 ISSN on-line: 2179-460X\n\nWorld Meteorological Organization (WMO). Calculation of monthly and annual\n\n30-year standard normals. Geneva, 1989. (WCDP-No. 10, WMO-TD/No. 341).\n\nDocumenta\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica\n\nImagem GOOGLE da \u00e1rea de estudo. Dispon\u00edvel em :&lt;>. Acesso em: 1 de\n\nmar\u00e7o de 2015.\n\n\n\n301\n\nImagem LANDSAT da \u00e1rea de estudo. Dispon\u00edvel em:\n\n<http://www.engesat.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Landsat7-ETM-+.-\n\nProduto-de-fus%C3%A3o-PAN+5-4-3-em-RGB-15-m-de-\n\nresolu%C3%A7%C3%A3o-imageada-em-25-05-00.jpg>. Acesso em: 1 de\n\njunho de 2015.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Carta topogr\u00e1fica\n\nCaraguatatuba. Dispon\u00edvel\n\nem:<http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/mapas/GEBIS%20-%20RJ/SF-\n\n23-Y-D-VI-1.jpg>. Acesso em: 1 de setembro de 2014.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Carta topogr\u00e1fica\n\nIlha Anchieta. Dispon\u00edvel\n\nem:<http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/mapas/GEBIS%20-%20RJ/SF-\n\n23-Y-D-VI-2.jpg>. Acesso em: 1 de setembro de 2014.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Carta topogr\u00e1fica\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o. Dispon\u00edvel\n\nem:<http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/mapas/GEBIS%20-%20RJ/SF-\n\n23-Y-D-VI-3.jpg>. Acesso em: 1 de setembro de 2014.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Carta topogr\u00e1fica\n\nParanabi. Dispon\u00edvel\n\nem:<http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/mapas/GEBIS%20-%20RJ/SF-\n\n23-Y-D-VI-4.jpg>. Acesso em: 1 de setembro de 2014.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Mapa de Clima\n\ndo Brasil. Rio de Janeiro: Ed. IBGE, 2002 (1\u00aa ed. 1978). Mapa colorido. Escala\n\n1:5.000.000.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA. Mapa de Clima\n\nda Regi\u00e3o Sudeste. Rio de Janeiro: Ed. IBGE, 2002 (1\u00aa ed. 1978). Mapa\n\ncolorido. Escala 1:5.000.000.\n\n\n\n302\n\nANEXO I - Paralisa\u00e7\u00f5es da balsa\n\nA Desenvolvimento Rodovi\u00e1rio SA (Dersa), respons\u00e1vel pela servi\u00e7o de balsas\n\nque realiza a travessia de pessoas, cargas e ve\u00edculos entre os munic\u00edpios de\n\nIlhabela e S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \u00e9 obrigada, por quest\u00f5es de seguran\u00e7a, conforme\n\nnormatiza\u00e7\u00e3o da Capitania dos Portos, a interromper total ou parcialmente suas\n\nopera\u00e7\u00f5es em casos de: tr\u00e2nsito de grandes embarca\u00e7\u00f5es pelo canal (tem\n\nprioridade sobre os menores); mar\u00e9 (subindo ou descendo de forma an\u00f4mala);\n\nnevoeiro (visibilidade inferior a 100m), e, fortes ventos (quando atingem 39\n\nKm/h, a travessia \u00e9 paralisada).\n\nMonteiro (1976) quando referindo-se aos fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos e seus\n\nefeitos percebidos pela popula\u00e7\u00e3o, nos lembra das \u201c[...] outras manifesta\u00e7\u00f5es\n\ncapazes de desorganizar a vida da cidade e deteriorar a qualidade de vida de\n\nseus habitantes\u201d, avaliada na an\u00e1lise clim\u00e1tica da Geografia conduz ao\n\nentendimento de que a travessia do CSS torna-se cr\u00edtica quando as condi\u00e7\u00f5es\n\nclim\u00e1ticas se desviam do normal, temporariamente configurando-se em um\n\nproblema urbano pois que interfere na mobilidade regional. A situa\u00e7\u00e3o de\n\nabrigo devido ao anteparo ilha perde essa fun\u00e7\u00e3o quando a atmosfera local \u00e9\n\nperturbada por ventos de NW e SW, n\u00e3o por influ\u00eancia do fato urbano ilh\u00e9u\n\nmas com clara repercuss\u00e3o sobre ele.\n\nHistoricamente, o aumento da velocidade do vento \u00e9 o motivo de mais de 95%\n\ndas muitas paralisa\u00e7\u00f5es e morosidade no tr\u00e1fego entre as localidades.\n\nTamb\u00e9m das quedas de \u00e1rvores, suspen\u00e7\u00e3o de aulas, interrup\u00e7\u00e3o da energia,\n\nedif\u00edcios destelhados e, como n\u00e3o poderia deixar de ser, das embarca\u00e7\u00f5es\n\nadernadas \u2013 por vezes, com passageiros. Em segundo lugar, mas de forma\n\nestacional, os nevoeiros.\n\nConsiderando a escala dos climas regionais \u00e9 sabido que o ar flui dos centros\n\nbarom\u00e9tricos de alta press\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0queles de baixa: as correntes de ar\n\ndentro desses centros de press\u00e3o atmosf\u00e9rica apresentam dinamismo subsidente\n\nnas altas e ascendente nas baixas, de modo que regulam seu fluxo nas camadas\n\npr\u00f3ximas \u00e0 superf\u00edcie. O vento, o ar em movimento, \u00e9 tanto mais forte ou de maior\n\nvelocidade quanto mais pr\u00f3ximos estiverem centros de press\u00e3o. Sob o olhar\n\ngen\u00e9tico, aproxima\u00e7\u00f5es de sistemas frontais e frentes frias (encontram um\n\n\n\n303\n\nambiente mais quente e \u00famido como na \u00e1rea de estudos, que diferenciam\n\nrazoavelmente a amplitude barom\u00e9trica), s\u00e3o seus potenciais desencadeadores \u2013\n\nresultante da caracter\u00edstica din\u00e2mica dos fen\u00f4menos naturais. Isto posto e, aliado\n\nao fato do Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o poder ser entendido como um canyon de\n\norienta\u00e7\u00e3o SW-NE que se afunila, acaba por acelerar o j\u00e1 r\u00e1pido fluxo de ar em seu\n\ninterior.\n\nJ\u00e1 os nevoeiros ou a forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade em baixa altitude est\u00e3o\n\nassociados \u00e0s invers\u00f5es t\u00e9rmicas. Em acordo com Nunes, Vicente e Candido\n\n(2009) s\u00e3o uma parcela de ar submetida ao resfriamento pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie,\n\nt\u00edpicas das noites claras e madrugadas frias invernais (resfriamento radiativo).\n\nSitua\u00e7\u00e3o frequente quando a umidade relativa do ar se mant\u00e9m elevada por conta\n\ndo calor espec\u00edfico da \u00e1gua (adi\u00e7\u00e3o de vapor) que se condensa na \u00e1rea do canal,\n\ngerando nuvens estratiformes comprometendo a visibilidade.\n\nEsses s\u00e3o exemplos de ritmos de extrema import\u00e2ncia para o cidad\u00e3o ilhabelense\n\ne para o turista.\n\nCom informa\u00e7\u00e3o documentada (enviada por e-mail pela concession\u00e1ria para\n\neste autor) a partir de 2008, temos o ano de 2010 com o maior n\u00famero de\n\ninterrup\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o (51) por ventos fortes; em julho de 2013, as rajadas de\n\nvento no Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ultrapassaram os 90km/h. Em 2014 foram 33\n\ninterrup\u00e7\u00f5es, quando os ventos atingiram os 72,2km/h em 21 de mar\u00e7o, entre as\n\n18h35min e 19h27min (52 minutos), no monitoramento da pr\u00f3pria\n\nconcession\u00e1ria. Particularmente, tivemos a oportunidade de vivenciar essa\n\nexperi\u00eancia no dia 31 de agosto de 2014 (na segunda metade de sua atua\u00e7\u00e3o)\n\nque durou das 14h25min at\u00e9 \u00e0s 16h10min, portanto, 105 minutos de\n\nparalisa\u00e7\u00e3o com ventos de at\u00e9 44,4km/h.\n\nVENTOS e SISTEMAS 21/mar\u00e7o\n\nInfelizmente, em 2014, n\u00e3o houve paralisa\u00e7\u00f5es por conta da forma\u00e7\u00e3o de\n\nnevoeiros, os quais foram mais comuns em 2016. S\u00e3o apresentados, em um\n\nr\u00e1pido olhar sobre a situa\u00e7\u00e3o, dois momentos: o primeiro, em est\u00e1gio de\n\ndissipa\u00e7\u00e3o (Figura ____- a e b), com foto de 5 de julho \u00e0s 8h56min junto \u00e0\n\nimagem da NASA - que durou aproximadamente 4h.\n\n\n\n304\n\nFigura 115\u2013 Nevoeiro sobre o setor norte do Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o com o porto e o Tebar \u00e0 esquerda e\na Ilha \u00e0 direita. Registrada por ve\u00edculo a\u00e9reo n\u00e3o tripulado (VANT/ drone), dia 05 de julho de 2016, \u00e0s 8 h.\n\nFoto: Marcelo Mariano (2016)\n\n\n\tIdentifica\u00e7\u00e3o de Unidades Clim\u00e1ticas na Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP)\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSum\u00e1rio\n\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1 Objetivos\n\t1.2 Justificativas\n\t1.3 \u00c1rea de estudo\n\tAspectos geom\u00e9tricos do bloco rochoso\n\tGeologia/Geomorfologia\n\tAspectos morfom\u00e9tricos\n\tBacias Hidrogr\u00e1ficas\n\tVegeta\u00e7\u00e3o\n\tClimatologia\n\n\t2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO\n\t3.MATERIAL E M\u00c9TODO\n\tTrabalhos de campo\n\n\t4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\tDo macroclima \u00e0 escala regional\n\tAn\u00e1lise regional\n\tAn\u00e1lise Local\n\tAn\u00e1lise de r\u00edtmo/S\u00edntese mensal\n\tAn\u00e1lise de Mesoescala\n\tAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas\n\tTransectos\n\tUmidade Relativa do ar\n\tAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas\n\tPrecipita\u00e7\u00e3o\n\tAn\u00e1lise de Topo e Micro escalas\n\tG\u00eanese\n\tAn\u00e1lise epis\u00f3dica\n\n\t5. S\u00cdNTESE\n\tUnidades Clim\u00e1ticas da Ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\n\t6.Bibliografia"}]}}}