{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14039"}, {"@name": "filename", "#text": "20278_000830161.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "P \u00e1 g i n a  | 1 \n \n\nBruno Leonardo Barcella Silva \n \n\n \n\n \n\nO Mercado de terras urbanas e seu papel na produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o intraurbano em cidades m\u00e9dias: Os casos de Ribeir\u00e3o Preto/SP e \n\nS\u00e3o Carlos/SP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente \n\n2015 \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBruno Leonardo Barcella Silva \n\n \n\n \n\nO Mercado de terras urbanas e seu papel na produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o intraurbano em cidades m\u00e9dias: Os casos de Ribeir\u00e3o Preto/SP e \n\nS\u00e3o Carlos/SP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRESIDENTE PRUDENTE \n\n 2015 \n\nTrabalho de monografia apresentado ao \n\nDepartamento de Geografia da Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Tecnologia, Campus Presidente Prudente \n\nda Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita \n\nFilho\u201d, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel em \n\nGeografia. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Everaldo Santos Melazzo \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 3 \n \n\n  \n\nBarcella, Bruno Leonardo Silva. \nO Mercado de terras urbanas e seu papel na produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o intraurbano em cidades m\u00e9dias: Os Casos de Ribeir\u00e3o Preto/SP e \nS\u00e3o Carlos/SP Presidente Prudente: \n \n \n\nOrientador: Everaldo Santos Melazzo \nTrabalho de conclus\u00e3o (bacharelado - Geografia) - Universidade \n\nEstadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia  \nInclui bibliografia \n\n \n1. Mercado Imobili\u00e1rio. 2. Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano. 3. Cidades  \n\nM\u00e9dias. I. Melazzo, Everaldo Santos. II. Universidade Estadual Paulista.  \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. O Mercado de terras e seu papel na \nprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o intraurbano em cidades m\u00e9dias: Os \nCasos de Ribeir\u00e3o Preto/SP e S\u00e3o Carlos/SP Presidente Prudente. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 4 \n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Everaldo Santos Melazzo (Orientador) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. M\u00e1rcio Jos\u00e9 Catelan (FCT \u2013 Unesp) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. H\u00e9lio Carlos Miranda de Oliveira (FACIP \u2013 UFU) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBruno Leonardo Barcella Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRESIDENTE PRUDENTE, 2015 \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 5 \n \n\nAGRADECIMENTOS \nPrimeiramente queria agradecer a Deus pelo dom da vida e por ter me \n\nguiado at\u00e9 aqui. \n\nComo n\u00e3o poderia deixar de ser agrade\u00e7o a minha fam\u00edlia, meu pai \n\n(Juarez), minha m\u00e3e (F\u00e1tima) e minha irm\u00e3 (Cristiane) pelo apoio incondicional. \n\nPor terem sonhado meus sonhos sempre me apoiando no que eu precisasse, \n\nproporcionando estrutura e base. Por sempre acreditarem em mim, \n\nindependentemente da situa\u00e7\u00e3o ou momento, sempre me incentivando e me \n\ndando li\u00e7\u00f5es e coragem. Minha gratid\u00e3o a voc\u00eas. N\u00e3o tenho palavras para \n\nexpressar. Um agradecimento especial para meus outros familiares: tia \n\nMarlene, tio Cido e meus primos Alexandre e Tiago. Quero agradecer a minha \n\ncompanheira Andressa pelo apoio, companheirismo, cumplicidade e afeto. \n\nAgrade\u00e7o o meu orientador durante todos os anos de minha gradua\u00e7\u00e3o, \n\nprofessor Everaldo Melazzo. Posso afirmar com toda a certeza que exerceu \n\nneste per\u00edodo fun\u00e7\u00f5es que v\u00e3o muito al\u00e9m de um orientador, dando conselhos, \n\ndicas, li\u00e7\u00f5es e tendo paci\u00eancia que vai al\u00e9m de tal fun\u00e7\u00e3o. Por tudo sou grato, \n\npois foi com quem eu mais aprendi durante estes anos e que pretendo \n\ncontinuar aprendendo com o conv\u00edvio no dia-dia do trabalho, reuni\u00f5es, nos \n\ntrabalhos de campos e projetos futuros. \n\nCom todo o merecimento que \u00e9 devido, agrade\u00e7o \u00e0s pessoas do grupo \n\nde estudos sobre mercado imobili\u00e1rio, Marlon, Danilo, Aline, Wagner, Edna e \n\nBruno Reis, voc\u00eas t\u00eam grande participa\u00e7\u00e3o no trabalho que apresento. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Jo\u00e3o e o Vitor Camacho por sempre estarem a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o para me ajudar com a parte cartogr\u00e1fica do meu trabalho e o grande \n\ntrabalho que fizeram. \n\nUm agradecimento aos grupos de pesquisa de que pude fazer parte \n\ndurante todos esses anos, GAsPERR e CEMESPP, e todos os professores e \n\nalunos que em algum momento contribu\u00edram direta ou indiretamente com \n\nminhas pesquisas. \n\nQuero agradecer a toda \u201cGersaiada\u201d da geografia, meus amigos, que \n\npude conhecer durante o per\u00edodo de gradua\u00e7\u00e3o. Um abra\u00e7o especial para o \n\nBruno (V\u00e9ia), Jonas (Zina), Jhonatan (Manoel) e Diogo (Menininho), pela \n\nparceria incondicional, pela amizade, momentos de descontra\u00e7\u00e3o, churrascos, \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 6 \n \n\nfestas, e a alegria que me proporcionaram durante esses anos e tamb\u00e9m pelos \n\ntrabalhos em grupo e ajudas quando necess\u00e1rio. \n\nQuero agradecer a todos os professores da FCT/Unesp com quem pude \n\nter contato e aulas. Muito obrigado pela transfer\u00eancia de conhecimentos e \n\nli\u00e7\u00f5es, que me ajudaram a crescer como estudante de Geografia e como ser \n\nhumano. \n\nGra\u00e7as a todos voc\u00eas, se hoje n\u00e3o sou o melhor ge\u00f3grafo que poderia \n\nser, sou um ser humano e cidad\u00e3o muito melhor do que quando entrei na \n\nuniversidade. Muito obrigado a todos. \n\nPor fim agrade\u00e7o a FAPESP (Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo) e ao CNPq (Conselho Nacional de Pesquisa e \n\nTecnologia) pelo apoio financeiro nas pesquisas realizadas como Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica, bases da presente monografia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico a Juarez e F\u00e1tima, meus pais e \n\nmaiores exemplos de vida. \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 7 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\u201cSaber pensar o espa\u00e7o, para saber nele se organizar, para saber nele \ncombater\u201d (LACOSTE, Yves. A Geografia serve antes de mais nada, para \n\nfazer a guerra). \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 8 \n \n\nRESUMO \n \n\nA expans\u00e3o recente da produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, n\u00e3o s\u00f3 residencial, \n\npromovida pela conjuga\u00e7\u00e3o de crescimento econ\u00f4mico, do emprego e da renda \n\ndas camadas assalariadas, expans\u00e3o do cr\u00e9dito, reformas institucionais e \n\nprogramas p\u00fablicos de acesso \u00e0 moradia, bem como pelas transforma\u00e7\u00f5es \n\nmais estruturais na organiza\u00e7\u00e3o dos capitais imobili\u00e1rios, (como por exemplo, \n\ncom a abertura de capitais ligados a este ramo da produ\u00e7\u00e3o na bolsa de \n\nvalores) tem impactado as condi\u00e7\u00f5es de oferta e o consumo de tais bens, seus \n\npre\u00e7os, localiza\u00e7\u00f5es e agentes de sua produ\u00e7\u00e3o. Tomando tais condicionantes \n\ncomo pontos de partida, esta monografia faz parte de um conjunto de tr\u00eas \n\ntrabalhos que analisaram e compararam o mercado imobili\u00e1rio das seis cidades \n\nescolhidas pelo projeto tem\u00e1tico FAPESP intitulado \u201cL\u00f3gicas econ\u00f4micas e \n\npr\u00e1ticas socioespaciais contempor\u00e2neas: Cidades m\u00e9dias e consumo. Cada \n\num desses tr\u00eas trabalhos foi respons\u00e1vel por duas cidades investigadas no \n\n\u00e2mbito do referido projeto tem\u00e1tico, sendo que na presente monografia est\u00e3o \n\napresentadas e analisadas as cidades de S\u00e3o Carlos e Ribeir\u00e3o Preto, duas \n\ncidades m\u00e9dias localizadas no Estado de S\u00e3o Paulo. Tal an\u00e1lise ser\u00e1 \n\nconduzida pelo recorte temporal definido entre o final dos anos de 1990 e a \n\nprimeira d\u00e9cada dos anos 2000, com \u00eanfase nas resultantes espaciais \n\nintraurbanas do funcionamento do mercado imobili\u00e1rio local, em uma \n\nperspectiva comparativa. Ser\u00e3o considerados os elementos pr\u00f3prios da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo urbano (suas mudan\u00e7as e perman\u00eancias), \n\nbuscando extrair elementos comuns e diferentes entre as duas cidades, \n\nutilizando-se de dados de ofertas imobili\u00e1rias, legisla\u00e7\u00e3o urbana, entrevistas \n\ncom agentes imobili\u00e1rios diversos e trabalhos de campo. \n\n \n\n \n\nPalavras-Chave: Mercado Imobili\u00e1rio, Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano, S\u00e3o \nCarlos, Ribeir\u00e3o Preto e Cidades M\u00e9dias. \n\n  \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 9 \n \n\nABSTRACT \nThe recent expansion of the housing production, not only residential \n\npromoted by the combination of economic growth, credit expansion and public \n\nprograms of access to housing, as well as more structural changes in the \n\norganization of real estate capital, (for example, with the opening of capital \n\nlinked to this branch of production in the stock market) has impacted supply \n\nconditions and the consumption of such goods, their prices, locations and \n\nagents of its production. Taking such conditions as starting points, this \n\nmonograph is part of a set of three works that analyzed and compared the real \n\nestate market of the six cities chosen by FAPESP thematic project entitled \n\n\"Economic Logic and contemporary socio-spatial practices: Cities and average \n\nconsumption. Each of these three works was responsible for two cities to be \n\ninvestigated under that thematic project, and in this monograph will be \n\npresented and analyzed the cities of S\u00e3o Carlos and Ribeir\u00e3o Preto two \n\nmedium-sized cities in the State of S\u00e3o Paulo. Such an analysis will be \n\nconducted by time frame set between the late 1990s and the first decade of the \n\n2000s, with emphasis on intra-urban space from the operation of local real \n\nestate market, in a comparative perspective. Will be considered the very \n\nelements of the production of urban built environment (your changes and \n\ncontinuities), trying to extract common and different elements between the two \n\ncities, using data from real estate deals, urban legislation, interviews with \n\nseveral real estate agents and field work . \n\n \n\n \n\nKeywords: Real Estate, Urban Space Production, S\u00e3o Carlos, Ribeir\u00e3o Preto \nand Middle Cities. \n\n \n\n  \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 10 \n \n\nLista de Figuras \n \n\nFigura 1. Ribeir\u00e3o Preto. Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no Estado de S\u00e3o \nPaulo. .............................................................................................................. 44 \nFigura 2. Ribeir\u00e3o Preto. Expans\u00e3o urbana. 1930-2009. ............................. 47 \nFigura 3. S\u00e3o Carlos. Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no Estado de S\u00e3o Paulo.\n ......................................................................................................................... 48 \nFigura 4. S\u00e3o Carlos. Expans\u00e3o Urbana. At\u00e9 o ano de 2009. ..................... 51 \nFigura 5. Ribeir\u00e3o Preto. Edifica\u00e7\u00f5es da Avenida Prof. Jo\u00e3o Fi\u00faza .......... 54 \nFigura 6. S\u00e3o Carlos. Localiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os residenciais fechados ... 64 \nFigura 7. Entrada do Damha I em S\u00e3o Carlos .............................................. 66 \nFigura 8. Ribeir\u00e3o Preto. Chefes de fam\u00edlia com rendimento at\u00e9 2 sal\u00e1rios \nm\u00ednimos. 2000 e 2010 ..................................................................................... 71 \nFigura 9. Ribeir\u00e3o Preto. Chefes de fam\u00edlia com rendimento superior a 20 \nsal\u00e1rio m\u00ednimos. 2000 e 2010 ........................................................................ 72 \nFigura 10. Ribeir\u00e3o Preto. Total de terrenos ofertados. 1995 a 2010 ......... 74 \nFigura 11. Ribeir\u00e3o Preto. Setores com m\u00e9dia de pre\u00e7o anunciado. \nTerrenos. 1995 a 2010 .................................................................................... 77 \nFigura 12. Ribeir\u00e3o Preto. Localiza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos constru\u00eddos \npelo Programa Minha Casa ........................................................................... 79 \nFigura 13. S\u00e3o Carlos. Chefes de Fam\u00edlia com Rendimento at\u00e9 2 sal\u00e1rios \nm\u00ednimos. 2000 e 2010 ..................................................................................... 83 \nFigura 14. S\u00e3o Carlos. Chefes de Fam\u00edlia com Rendimento acima de 20 \nsal\u00e1rios m\u00ednimos. 2000 e 2010 ...................................................................... 84 \nFigura 15. S\u00e3o Carlos. Pre\u00e7os m\u00e9dio do m\u00b2 dos terrenos por bairro. 1995 e \n2000 ................................................................................................................. 89 \nFigura 16. S\u00e3o Carlos. Pre\u00e7os m\u00e9dios do m\u00b2 dos terrenos por bairro. 2005 \ne 2010 .............................................................................................................. 90 \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 11 \n \n\nLista de Gr\u00e1ficos \n\nGr\u00e1fico 1. PIB da Constru\u00e7\u00e3o 2006 \u2013 2013 ................................................... 28 \nGr\u00e1fico 2. Ribeir\u00e3o Preto. Varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os m\u00e9dios de terrenos em m\u00b2. \n1995 a 2010. .................................................................................................... 76 \nGr\u00e1fico 3. S\u00e3o Carlos. N\u00famero de ofertas imobili\u00e1rias por tipologia. ....... 86 \nGr\u00e1fico 4. S\u00e3o Carlos. Pre\u00e7o m\u00e9dio dos terrenos por bairro. 1995 a 2010.\n ......................................................................................................................... 87 \nGr\u00e1fico 5. Ribeir\u00e3o Preto. M\u00e9dia do pre\u00e7o do m\u00b2 de terrenos .................... 96 \nGr\u00e1fico 6. S\u00e3o Carlos. M\u00e9dia do pre\u00e7o do m\u00b2 de terrenos .......................... 97 \n \n\nLista de Quadros \n\nQuadro 1. Ribeir\u00e3o Preto. Crescimento populacional no munic\u00edpio. 1980 a \n2010. ................................................................................................................ 44 \nQuadro 2. Ribeir\u00e3o Preto. Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. 1980 a 2010.\n ......................................................................................................................... 45 \nQuadro 3. S\u00e3o Carlos. Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade. 1980 a 2010. ....... 49 \nQuadro 4. S\u00e3o Carlos. Crescimento populacional no munic\u00edpio. 1980 a \n2010. ................................................................................................................ 50 \nQuadro 5. Ribeir\u00e3o Preto. Edif\u00edcios Verticalizados no quadril\u00e1tero central \nda cidade. 1930 \u2013 1996. .................................................................................. 53 \nQuadro 6. Ribeir\u00e3o Preto. Pre\u00e7o do m\u00b2. Terrenos. ...................................... 75 \nQuadro 7. Ribeir\u00e3o Preto. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 1 do PMCMV. 2012.\n ......................................................................................................................... 80 \nQuadro 8. Ribeir\u00e3o Preto. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 2 do PMCMV. 2012\n ......................................................................................................................... 81 \nQuadro 9. Ribeir\u00e3o Preto. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 3 do PMCMV. 2012\n ......................................................................................................................... 81 \nQuadro 10. S\u00e3o Carlos. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 1 do PMCMV. 2012. 94 \nQuadro 11.S\u00e3o Carlos. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 2 do PMCMV. 2012. 95 \nQuadro 12. S\u00e3o Carlos. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 3 do PMCMV. Faixa 3. \n2012 ................................................................................................................. 95 \nQuadro 13. Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos. S\u00edntese Comparativa. .............. 101 \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 12 \n \n\nSum\u00e1rio \nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................. 13 \n\nCAP\u00cdTULO 1 .................................................................................................... 21 \n\n1. Referencial Te\u00f3rico e Justificativa ........................................................... 22 \n\n1.1. A Import\u00e2ncia do estudo sobre mercado imobili\u00e1rio no Brasil. ... 22 \n\n1.2. O Mercado Imobili\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nurbano. ...................................................................................................... 30 \n\n1.3. A import\u00e2ncia de estudos sobre mercado imobili\u00e1rio em cidades \nm\u00e9dias. ..................................................................................................... 34 \n\n1.4. Breve reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da an\u00e1lise comparativa no \nestudo sobre o mercado imobili\u00e1rio em cidades m\u00e9dias. ................... 39 \n\nCAP\u00cdTULO 2 .................................................................................................... 42 \n\n2. As cidades estudadas: Ribeir\u00e3o Preto/SP e S\u00e3o Carlos/SP ................... 43 \n\n2.1. Contextualizando as cidades: Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para entend\u00ea-\nlas .............................................................................................................. 43 \n\n2.2. A Din\u00e2mica imobili\u00e1ria em Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos. .............. 52 \n\n2.2.1. Ribeir\u00e3o Preto: Processos, localiza\u00e7\u00f5es e agentes. ................... 52 \n\n2.2.2. S\u00e3o Carlos: Processos, localiza\u00e7\u00f5es e agentes. ........................ 61 \n\nCAP\u00cdTULO 3 .................................................................................................... 68 \n\n3. Mercado imobili\u00e1rio nas cidades: An\u00e1lise dos dados das ofertas \nimobili\u00e1rias ..................................................................................................... 69 \n\n3.1. Ribeir\u00e3o Preto ................................................................................... 69 \n\n3.2. S\u00e3o Carlos ......................................................................................... 82 \n\n3.3. S\u00edntese comparativa das cidades: O Geral e o particular de cada \ncidade. ...................................................................................................... 96 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................... 102 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .............................................................. 106 \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 13 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA presente monografia tem como base de sua concep\u00e7\u00e3o o caminho \n\npercorrido durante o per\u00edodo de gradua\u00e7\u00e3o em Geografia at\u00e9 o presente \n\nmomento na FCT-UNESP, em particular a realiza\u00e7\u00e3o de dois projetos de \n\ninicia\u00e7\u00e3o cientifica. O primeiro projeto intitulou-se \u201cProdu\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria e \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: Um olhar a partir da imprensa especializada\u201d1 e o \n\nsegundo \u201cO mercado imobili\u00e1rio em S\u00e3o Carlos e Ribeir\u00e3o Preto: an\u00e1lise \n\ncomparativa dos processos de estrutura\u00e7\u00e3o intraurbanos recentes\u201d2. \n\nTomando como ponto de partida as citadas pesquisas, foi poss\u00edvel \n\nverificar, na \u00faltima d\u00e9cada, algumas particularidades do mercado imobili\u00e1rio \n\nbrasileiro: abertura de capitais imobili\u00e1rios nas bolsas de valores, entrada de \n\ninvestimentos estrangeiros neste mercado, atua\u00e7\u00e3o de empresas, antes \n\nexclusivas em metr\u00f3poles, deslocando-se para cidades m\u00e9dias e o significativo \n\naumento da atua\u00e7\u00e3o do Estado atrav\u00e9s de programas habitacionais, o que tem \n\n\u201caquecido\u201d o mercado e provocado a valoriza\u00e7\u00e3o de terrenos e im\u00f3veis \n\nedificados. \n\nO presente trabalho, al\u00e9m de constituir-se em uma s\u00edntese dos \n\nanteriores, pretende prosseguir aprofundando a an\u00e1lise comparativa no plano \n\ndo mercado imobili\u00e1rio de duas cidades m\u00e9dias do estado de S\u00e3o Paulo. Est\u00e1 \n\nan\u00e1lise comparativa, na escala das duas cidades, toma como pressuposto para \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o descobrir o que h\u00e1 de geral no mercado imobili\u00e1rio em cidades \n\nm\u00e9dias - agentes, processos, alcance e desdobramentos sobre o espa\u00e7o \n\nurbano e tamb\u00e9m o que existe de especifico, ou seja, o que \u00e9 particular de \n\ncada uma das cidades citadas. Neste caso, ser\u00e3o apresentados os resultados \n\ndas pesquisas atrav\u00e9s do mercado imobili\u00e1rio nas respectivas cidades \n\nestudadas, tomando como pano de fundo e orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica discuss\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e os agentes incorporadores que atuam em \n\ndiferentes escalas, tendo como principal base emp\u00edrica para tal an\u00e1lise os \n\npre\u00e7os dos an\u00fancios imobili\u00e1rios referentes a terrenos urbanos. \n                                                           \n1 CNPq-PIBIC, no per\u00edodo entre agosto de 2011 e agosto de 2013 atrav\u00e9s do Grupo de \nPesquisa \u201cProdu\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o e Redefini\u00e7\u00f5es Regionais\u201d \u2013 GasPERR, e da Rede de \nPesquisadores Sobre Cidades M\u00e9dias (RECiME). \n2 FAPESP-IC, no per\u00edodo entre agosto de 2013 e julho de 2013 atrav\u00e9s do projeto tem\u00e1tico \nfinanciado pela FAPESP \u201cL\u00f3gicas econ\u00f4micas e pr\u00e1ticas socioespaciais contempor\u00e2neas: \nCidades m\u00e9dias e consumo\u201d. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 14 \n \n\nContudo, propomos o esfor\u00e7o de realizar a an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria sob duas abordagens escalares para entender qual tem sido o \n\nespa\u00e7o urbano produzido e modificado por seus agentes. \n\nA primeira abordagem a ser realizada, de dimens\u00e3o macroecon\u00f4mica e \n\nnacional, que receber\u00e1 um tratamento te\u00f3rico e que contextualiza o trabalho, \n\nrefere-se \u00e0 compreens\u00e3o das mudan\u00e7as nos neg\u00f3cios imobili\u00e1rios como ramo \n\nespec\u00edfico da atividade econ\u00f4mica que atrai investimentos ou investidores \n\nlocais, regionais, nacionais e internacionais, al\u00e9m de mobilizar capitais oriundos \n\nde outros ramos da economia. A segunda abordagem diz respeito \u00e0 dimens\u00e3o \n\nintraurbana de tais processos, ou seja, refere-se aos rebatimentos \n\ns\u00f3cioespaciais dentro das cidades que foram estudadas. \n\nPara a an\u00e1lise do mercado imobili\u00e1rio sob a dimens\u00e3o macroecon\u00f4mica \n\nnos apoiaremos na primeira pesquisa de inicia\u00e7\u00e3o cientifica realizada que \n\nforneceu um painel de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do mercado \n\nimobili\u00e1rio brasileiro na d\u00e9cada de 2000. Tais informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o organizadas \n\nem forma de artigos e mat\u00e9rias jornal\u00edsticas coletadas junto a revista \n\nConstru\u00e7\u00e3o Mercado da editora PINI ao longo das edi\u00e7\u00f5es mensais durante a \n\nd\u00e9cada citada e para a cria\u00e7\u00e3o do banco de informa\u00e7\u00f5es foram lidas \n\nintegralmente 118 edi\u00e7\u00f5es3 da revista e separados mais de 500 artigos e \n\nmat\u00e9rias jornal\u00edsticas referentes aos processos que ocorriam no mercado \n\nimobili\u00e1rio brasileiro naquele per\u00edodo. \n\nImportante ressaltar que todo este material, tal como explicitado nos \n\nrelat\u00f3rios elaborados ent\u00e3o, refere-se a vis\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m \n\nproposi\u00e7\u00f5es sob o ponto de vista dos pr\u00f3prios agentes do mercado. \n\nJ\u00e1 para a segunda abordagem de an\u00e1lise do mercado imobili\u00e1rio que \n\npropomos aqui neste trabalho teremos como base a segunda inicia\u00e7\u00e3o \n\ncientifica realizada em que foi realizada a an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e \n\nseus rebatimentos sobre o espa\u00e7o urbano na escala intraurbana, tendo duas \n\ncidades como objeto de an\u00e1lise para a realiza\u00e7\u00e3o de tal pesquisa, comparando \n\nos processos, agentes e resultados espaciais de suas a\u00e7\u00f5es nas duas \n\nrealidades. Para a realiza\u00e7\u00e3o de tal an\u00e1lise, o procedimento metodol\u00f3gico \n\nutilizado foi o de coleta e digita\u00e7\u00e3o de dados de an\u00fancios imobili\u00e1rios das \n                                                           \n3 As 118 edi\u00e7\u00f5es da revista s\u00e3o referentes as publica\u00e7\u00f5es mensais de agosto de 2001 at\u00e9 maio \nde 2011, recorte temporal que a pesquisa analisou naquele momento. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 15 \n \n\nrespectivas cidades trabalhadas para os anos de 1995, 2000, 2005 e 2010 e \n\nan\u00e1lise documental sobre as cidades, al\u00e9m das entrevistas realizadas \n\nPara tanto, algumas quest\u00f5es foram tomadas como norteadoras na \n\nescolha da fonte de dados aqui representada pelos an\u00fancios de ofertas \n\nimobili\u00e1rias em classificados de jornais de circula\u00e7\u00e3o local, em cada uma das \n\ncidades estudadas. \n\nNeste sentido, atrelamos nosso entendimento do mercado imobili\u00e1rio \n\ncomo lugar econ\u00f4mico da valoriza\u00e7\u00e3o de capitais em que se realizam as \n\ntransa\u00e7\u00f5es de compra e venda de im\u00f3veis \u2013 edificados ou n\u00e3o - e que em sua \n\ndin\u00e2mica evidencia uma forma de organiza\u00e7\u00e3o peculiar, ancorada nas formas \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital, demarcadas no tempo e no espa\u00e7o e que podem estar \n\nassociadas a momentos de transforma\u00e7\u00f5es intraurbana e interurbanas. \n\n(ABREU, 2011). \n\n\u00c9 importante reconhecer que o mercado imobili\u00e1rio apresenta em sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o particularidades que lhe s\u00e3o pr\u00f3prias, dadas a natureza das \n\nmercadorias que nele s\u00e3o produzidas e comercializadas, as caracter\u00edsticas \n\ntamb\u00e9m particulares de seu consumo e das formas de valoriza\u00e7\u00e3o destas e dos \n\ncapitais associados a sua produ\u00e7\u00e3o.4 \n\nNo mesmo sentido, a falta de transpar\u00eancia e de informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e \n\natualizadas sobre que tipo de produto imobili\u00e1rio, onde e a que pre\u00e7o, os \n\ntributos recolhidos em cada transa\u00e7\u00e3o ou mesmo os valores cobrados nominal \n\ne efetivamente de cada im\u00f3vel, acabam por gerar distor\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas que \n\npossibilitam e favorecem a exist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es para poucos \n\n(incorporadores, loteadores etc.) e, consequentemente, sobrelucros em suas \n\nopera\u00e7\u00f5es e mesmo processos especulativos em per\u00edodos e \u00e1reas \n\ndeterminadas. (MELAZZO, 1993; 2010; 2012). \n\nA car\u00eancia ou mesmo limita\u00e7\u00f5es das fontes de informa\u00e7\u00e3o para o \n\nmercado imobili\u00e1rio s\u00e3o uma realidade imposta \u00e0 pesquisa, dada pela \n\nprecariedade de fontes para aquisi\u00e7\u00e3o de dados, pela constitui\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado pouco transparente, marcado pela escassez das informa\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n4 As peculiaridades deste mercado atreladas a natureza da mercadoria, as formas de \nnegocia\u00e7\u00e3o, tais como, localiza\u00e7\u00e3o e durabilidade quando associada ao im\u00f3vel, ou a \nimprescind\u00edvel base fundi\u00e1ria e o longo tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital investido, s\u00e3o trabalhadas \nem Melazzo (1993), Smolka (1987) e Sposito (1990) sendo reconhecidas ainda em v\u00e1rios \noutros autores. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 16 \n \n\nregistradas nas Prefeituras Municipais, na dificuldade de acesso a Cart\u00f3rios de \n\nRegistros de Im\u00f3veis ou mesmo Receita Federal. \n\nAssociada a escassez e informalidade, \u00e9 destacada a dificuldade na \n\nobten\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de dados confi\u00e1veis e representativos para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um estudo mais amplo, ou seja, que possa oferecer \n\ncomparabilidade destes dados em diferentes anos e diferentes cidades. Neste \n\nsentido, uma an\u00e1lise minimamente abrangente deve dispor de informa\u00e7\u00f5es \n\natualizadas sobre um conjunto de vari\u00e1veis pertinentes \u00e0 an\u00e1lise comparativa, \n\ncontemplando: o tipo de produto imobili\u00e1rio, sua localiza\u00e7\u00e3o e pre\u00e7o. (ABREU, \n\n2011). \n\nPara tanto, os an\u00fancios de classificados em jornais de circula\u00e7\u00e3o local \n\nforam adotados como fonte base, aproveitando da metodologia j\u00e1 definida \n\ncomo suporte destas an\u00e1lises pela Rede de Pesquisadores de Cidades M\u00e9dia \n\n(ReCiMe), com v\u00e1rios trabalhos j\u00e1 conclu\u00eddos que a utiliza: teses de doutorado, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es de mestrado e monografias, tais como Alc\u00e2ntara (2013), Abreu \n\n(2011) e Coimbra (2013). Esta metodologia \u00e9 pautada pelo entendimento da \n\nviabilidade da coleta deste material, j\u00e1 que as cidades analisadas, no caso \n\nespecifico Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos, possuem um (ou mais) jornal local de \n\ncircula\u00e7\u00e3o di\u00e1rio e de acesso poss\u00edvel, seja na pr\u00f3pria sede do jornal, seja nos \n\narquivos de bibliotecas, museu hist\u00f3rico da cidade ou universidade local.  \n\nO fato de oferecer condi\u00e7\u00f5es de compara\u00e7\u00e3o entre diferentes cidades, \n\nconsiderando uma s\u00e9rie hist\u00f3rica, pode parecer motivo suficiente para valorizar \n\ne defender o uso e aplica\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es. Entretanto, a escolha desta \n\nfonte de dados deve tamb\u00e9m ser cercada de cuidados na sua interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nna maneira de interpretar as ofertas de im\u00f3veis, no conjunto do mercado \n\nimobili\u00e1rio. \u00c9 importante reconhecer, como j\u00e1 mencionado, que este recurso \n\nutilizado na coleta de material emp\u00edrico n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica forma de se agrupar \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca do mercado imobili\u00e1rio e nem apresenta a condi\u00e7\u00e3o de \n\nabarcar a totalidade das transa\u00e7\u00f5es realizadas no per\u00edodo estudado. \n\nNa verdade, os an\u00fancios de classificados em jornais, expressam uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica j\u00e1 que se trata unicamente do pre\u00e7o de oferta do im\u00f3vel, \n\nou seja, sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 de um pre\u00e7o que condiz com expectativas de venda \n\ndesejada pelo propriet\u00e1rio ou imobili\u00e1ria respons\u00e1vel e n\u00e3o necessariamente o \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 17 \n \n\npre\u00e7o final do im\u00f3vel. Estas expectativas condizem com as inten\u00e7\u00f5es de venda \n\nque podem ou n\u00e3o se realizar. Al\u00e9m disso, os an\u00fancios conduzem a uma \n\nfra\u00e7\u00e3o de mercado em que predominam as ofertas de im\u00f3veis usados, sendo \n\nrestritas ou poucas as informa\u00e7\u00f5es voltadas aos lan\u00e7amentos e novos produtos \n\nimobili\u00e1rios, ou daqueles de maior e menor pre\u00e7o cuja divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre, \n\nmajoritariamente, no \u00e2mbito dos classificados imobili\u00e1rios em jornais. \n\nA escolha deste procedimento metodol\u00f3gico, entretanto, \u00e9 justificada por \n\nproporcionar um quadro geral das transforma\u00e7\u00f5es espaciais que se processam \n\nno interior da cidade como um todo; na varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do metro quadrado \n\nentre os tipos de uso (residencial ou comercial) nas diferentes localiza\u00e7\u00f5es \n\n(Bairro), na expans\u00e3o de \u00e1reas loteadas e do pr\u00f3prio per\u00edmetro urbano e nos \n\ntipos de im\u00f3veis comercializados em cada zona da cidade. (ABREU, 2011). \n\nCada uma das vari\u00e1veis expostas a seguir participa de modo decisivo na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio anal\u00edtico que auxilie, em conjunto com as demais \n\ninforma\u00e7\u00f5es, a apreens\u00e3o do que h\u00e1 de comum e o que h\u00e1 de particular nas \n\ncidades analisadas. Cabe neste momento um detalhamento mais apurado de \n\ncada uma destas vari\u00e1veis.  \n\nDia, M\u00eas e Ano \u2013 S\u00e3o vari\u00e1veis referentes \u00e0 s\u00e9rie hist\u00f3rica adotada, \n\nrelevantes para situar temporalmente cada uma das ofertas. Em nossa \n\npesquisa os anos escolhidos s\u00e3o os anos de 1995, 2000, 2005 e 2010. Os \n\nmeses de escolha para coleta foram os de Outubro e Dezembro. E os dias \n\nescolhidos foram os domingos de cada m\u00eas. \n\nBairro e Zona \u2013 As vari\u00e1veis relativas \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o dos an\u00fancios \n\n(loteamento/bairro/zonas) permitem uma caracteriza\u00e7\u00e3o criteriosa do \n\npredom\u00ednio dos tipos de im\u00f3veis com maior ocorr\u00eancia em cada uma das \u00e1reas \n\nda cidade, enquadrando, no conjunto das informa\u00e7\u00f5es compiladas, \n\npossibilidades diversas de an\u00e1lise e espacializa\u00e7\u00e3o das ofertas. Paralelamente, \n\nas espacializa\u00e7\u00f5es por zonas urbanas permitem uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais \n\ngeneralizada das ofertas, expondo, contudo, um movimento de concentra\u00e7\u00e3o \n\nzonal dos tipos de im\u00f3veis, importante em an\u00e1lises comparativas, visto que \n\ntorna poss\u00edvel identificar eixos de valoriza\u00e7\u00e3o do mercado, evidenciando \n\nsimilaridades ou diferen\u00e7as entre as estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o desigual \n\nempregadas em diferentes \u00e1reas das cidades. Estas informa\u00e7\u00f5es, associadas \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 18 \n \n\na uma base cartogr\u00e1fica adequada, que contenha as subdivis\u00f5es dos bairros \n\nou zonas urbanas, possibilitam a elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento que permite \n\nvislumbrar as estrat\u00e9gias de seletividade dos vetores de expans\u00e3o imobili\u00e1ria, \n\ndos nichos de mercado e a demonstra\u00e7\u00e3o, por exemplo, da predomin\u00e2ncia da \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o em determinadas \u00e1reas, e da horizontalizar\u00e3o, em outras.  \n\nTipo e Uso \u2013 As vari\u00e1veis relativas ao tipo de im\u00f3vel (terreno, casa ou \n\napartamento), n\u00famero de c\u00f4modos e/ou dormit\u00f3rios e ao uso a que se destina \n\no im\u00f3vel anunciado (residencial, comercial ou misto) evidencia como se \n\nencontra a composi\u00e7\u00e3o das ofertas e demonstra a consolida\u00e7\u00e3o e a estrutura \n\ndo mercado em determinadas \u00e1reas da cidade, em detrimento de outras.  \n\nMetragem \u2013 As vari\u00e1veis relativas \u00e0 metragem/\u00e1rea do im\u00f3vel ofertado \n\nenvolvem tr\u00eas aspectos que, apesar de semelhantes, j\u00e1 que evidenciam o \n\ntamanho em m\u00b2 do im\u00f3vel ofertado, apresentam algumas distin\u00e7\u00f5es no que \n\ntange \u00e0 especificidade desta metragem, exigindo um maior detalhamento dos \n\nan\u00fancios compilados. Neste sentido, a vari\u00e1vel \u00e1rea do terreno est\u00e1 vinculada \n\na metragem total em metros quadrados do lote anunciado. A vari\u00e1vel \u00e1rea \n\nconstru\u00edda est\u00e1 normalmente atrelada aos an\u00fancios de casas e apartamentos e \n\ndiz respeito \u00e0 metragem total em metros quadrados da \u00e1rea edificada no lote. \n\nPor fim, a \u00e1rea \u00fatil diz respeito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas aos apartamentos e \n\nresid\u00eancias em loteamentos fechados, e, diferentemente da \u00e1rea constru\u00edda, \n\nn\u00e3o considera o papel da \u00e1rea condominial, ou seja, dos equipamentos de \n\nlazer, esportivo e espa\u00e7os comunais existentes.  \n\nPre\u00e7o do im\u00f3vel \u2013 O vari\u00e1vel pre\u00e7o (em Reais) completa o banco de \n\ndados em seu conjunto e oferece a base relacional com as demais vari\u00e1veis, \n\nprincipalmente aqueles referentes a metragem do im\u00f3vel. Entretanto, encerra \n\nalguns cuidados para que sejam evitadas distor\u00e7\u00f5es quando relacionadas entre \n\nsi. Todos os pre\u00e7os por metro quadrado devem ser deflacionados, utilizando a \n\ncorre\u00e7\u00e3o dos valores segundo a infla\u00e7\u00e3o calculada pelo \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os \n\n\u2013 Disponibilidade Interna (IGP-DI), da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, tomando-se \n\npor ano base o \u00faltimo m\u00eas e ano dos dados levantados na pesquisa, ou seja, \n\ndezembro de 2010. Este procedimento visa corrigir os pre\u00e7os do passado para \n\npodermos compar\u00e1-los aos pre\u00e7os atuais, j\u00e1 que a taxa de infla\u00e7\u00e3o de nossa \n\neconomia \u201ccorr\u00f3i\u201d os pre\u00e7os passados \u2013 especialmente at\u00e9 1994 de maneira \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 19 \n \n\nmuito mais intensa \u2013 e, sem essa corre\u00e7\u00e3o, compar\u00e1-los seria imposs\u00edvel, pois, \n\ninvariavelmente, dado o \u00edndice da infla\u00e7\u00e3o, eles sempre aumentam. Assim, se \n\npode discernir um aumento inflacion\u00e1rio no pre\u00e7o de uma valoriza\u00e7\u00e3o real do \n\nim\u00f3vel.  \n\nOperacionalmente, os dados de cada cidade podem ser agrupados num \n\nmesmo modelo de planilha do software Excel\u00ae, seguindo um crit\u00e9rio \n\ncronol\u00f3gico de classifica\u00e7\u00e3o que, a partir do trabalho de digita\u00e7\u00e3o padronizado \n\nde cada um dos an\u00fancios contidos nos diferentes classificados, coloque em \n\nevid\u00eancia as vari\u00e1veis fundamentais \u00e0 an\u00e1lise estat\u00edstica, de forma que cada \n\nlinha represente um an\u00fancio diferente e cada coluna uma vari\u00e1vel espec\u00edfica. \n\nAo t\u00e9rmino da digita\u00e7\u00e3o \u00e9 dado in\u00edcio \u00e0 segunda etapa dos procedimentos \n\nrelativos ao banco de dados: a confer\u00eancia dos dados compilados, a fim de \n\nevitar poss\u00edveis erros na grafia, inconsist\u00eancias entre tipos e usos, formatos \n\ndos dados dentre outros diversos problemas que possam comprometer as \n\ninforma\u00e7\u00f5es registradas. \n\nA presente monografia tamb\u00e9m se apoiou em informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de \n\nentrevistas realizadas nas cidades em quest\u00e3o, muitas destas entrevistas com \n\nimportantes agentes que atuam no mercado imobili\u00e1rio local, com informa\u00e7\u00f5es \n\nde suma import\u00e2ncia para se entender a din\u00e2mica, particularidades e hist\u00f3ria \n\ndo mercado imobili\u00e1rio das cidades. Al\u00e9m de uma importante e densa \n\nbibliografia utilizada como refer\u00eancia para o desenvolvimento do trabalho que \n\nora apresentamos, sendo leituras que tratam desde a hist\u00f3ria das cidades \n\ntrabalhadas, sobre a forma\u00e7\u00e3o urbana de cada uma delas, sobre quest\u00f5es de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas at\u00e9 obras de contextos mais geral sobre a geografia urbana, \n\nplanejamento urbano e mercado imobili\u00e1rio. \n\nA presente monografia est\u00e1 estrutura da seguinte forma, o primeiro \n\ncap\u00edtulo est\u00e1 subdividido em quatro etapas: a primeira ir\u00e1 tratar o crescente e \n\naumento da import\u00e2ncia do mercado imobili\u00e1rio nos indicadores \n\nmacroecon\u00f4micos do pa\u00eds, como abertura de capital na Bolsa de Valores, o \n\nboom Imobili\u00e1rio ocorrido, expans\u00e3o do cr\u00e9dito, financeiriza\u00e7\u00e3o do setor e a \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o das cidades. Na segunda ser\u00e1 \n\ntrabalhado o papel deste mercado na produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano das cidades. A terceira a import\u00e2ncia do estudo sobre mercado \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 20 \n \n\nimobili\u00e1rio em cidades m\u00e9dias, com o aumento da import\u00e2ncia dessas cidades, \n\na amplia\u00e7\u00e3o de seus papeis regionais e a necessidade de estudos particulares \n\ne a emerg\u00eancias das cidades m\u00e9dias como grandes alvos de investimentos \n\nimobili\u00e1rios das grandes empresas e, na quarta e \u00faltima etapa deste capitulo \n\nser\u00e1 apresentado a import\u00e2ncia da an\u00e1lise comparativa para estudos sobre \n\nmercado imobili\u00e1rio de duas ou mais cidades. \n\nO segundo cap\u00edtulo trar\u00e1 a discuss\u00e3o sobre as cidades que foram \n\ntrabalhadas. Em um primeiro momento ser\u00e1 apresentado o perfil de cada uma \n\ndas cidades, posteriormente ser\u00e1 feita uma discuss\u00e3o sobre a din\u00e2mica \n\nimobili\u00e1ria das cidades ao longo dos anos relatando sobre a cria\u00e7\u00e3o e \n\nmudan\u00e7as de vetores de valoriza\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, cria\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de \n\n\u00e1reas mais e menos valorizadas, tipologias comercializadas etc. Neste \n\nmomento, a an\u00e1lise ser\u00e1 baseada na bibliografia j\u00e1 produzida sobre o tema e \n\nentrevistas realizadas nos trabalhos de campo. \n\nO terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados os dados de an\u00fancios \n\nimobili\u00e1rios coletados durante a realiza\u00e7\u00e3o de inicia\u00e7\u00e3o cientifica, nesse \n\nmomento apresentaremos tabelas, gr\u00e1ficos e mapas com as informa\u00e7\u00f5es \n\nextra\u00eddas no banco de dados, organizados de acordo com as delimita\u00e7\u00f5es de \n\nbairros fornecidos pelas respectivas Prefeituras Municipais, buscando \n\ndemonstrar onde est\u00e3o localizadas as \u00e1reas mais valorizadas da cidade, \n\nmenos valorizadas e qual tem sido o vetor de valoriza\u00e7\u00e3o da cidade, para tanto \n\nos dados que ser\u00e3o apresentados s\u00e3o correspondentes aos anos de 1995, \n\n2000,2005 e 2010. \n\nVale deixa claro, neste momento, que optamos pela utiliza\u00e7\u00e3o somente \n\ndos dados referentes aos an\u00fancios de terrenos urbanos por avaliarmos que \n\ns\u00e3o os dados mais completos dentre todos eles e que ir\u00e3o nos proporcionar \n\numa an\u00e1lise comparativa mais rica e segura das duas cidades trabalhadas. \n\nAl\u00e9m disso tomamos como pressuposto aqui a terra como principal \u201cn\u00f3\u201d a ser \n\nanalisada ao se trabalhar a produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano. \n\nPor fim, nas considera\u00e7\u00f5es finais, ser\u00e1 apresentada uma s\u00edntese do \n\ntrabalho produzido, a relev\u00e2ncia da pesquisa que se encerrou, quais as \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 21 \n \n\nperspectivas que ela proporciona para novas investiga\u00e7\u00f5es \n\ne a que conclus\u00f5es podemos chegar ao final desta \n\nmonografia. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nC\nA\nP\n\u00cd\nT\nU\nL\nO  \n \n1 \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 22 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n1. Referencial Te\u00f3rico e Justificativa \n \n\n1.1. A Import\u00e2ncia do estudo sobre mercado imobili\u00e1rio no Brasil. \n \n\nO projeto de inicia\u00e7\u00e3o cientifica desenvolvido durante os anos de 2011 e \n\n2012 permitiu analisar as transforma\u00e7\u00f5es do mercado imobili\u00e1rio brasileiro \n\ndurante a d\u00e9cada de 2000, focando na escala macroecon\u00f4mica e com o \n\nobjetivo de identificar as principais mudan\u00e7as desse mercado no Brasil, dentre \n\nas quais destacam-se  a abertura de capital das empresas imobili\u00e1rias na bolsa \n\nde valores, a intensifica\u00e7\u00e3o da financeiriza\u00e7\u00e3o do setor e a expans\u00e3o de suas \n\na\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades m\u00e9dias, ponto este que ser\u00e1 debatido no pr\u00f3ximo \n\nsubcap\u00edtulo. \n\nSegundo Paiva (2007), o mercado imobili\u00e1rio brasileiro passou por \n\nprofundas modifica\u00e7\u00f5es a partir da reorienta\u00e7\u00e3o para segmentos de classe de \n\nmais baixa renda, com a amplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito disponibilizado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e ao \n\nconsumo de bens im\u00f3veis residenciais, a abertura de capitais de diversas \n\nempresas que participam do circuito imobili\u00e1rio na bolsa de valores (o que \n\nampliou at\u00e9 o alcance espacial de mercado para suas atua\u00e7\u00f5es) e altera\u00e7\u00f5es \n\nde institucionais e de legisla\u00e7\u00e3o que passaram a dar maiores garantias \u00e0s \n\nopera\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias. \n\nO mercado imobili\u00e1rio brasileiro anteriormente ao per\u00edodo de abertura de \n\ncapital das empresas imobili\u00e1rias na bolsa de valores consistia din\u00e2mica de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o de ambientes j\u00e1 constru\u00eddos e venda de im\u00f3veis com \n\nalcance espacial menor, com formas de capta\u00e7\u00e3o de recursos limitadas. \n\nCom os resultados obtidos principalmente a partir da abertura de capital \n\nna bolsa de valores pelas incorporadoras5 foram sentidas altera\u00e7\u00f5es profundas \n\n                                                           \n5 Incorporadoras: \u00e9 a empresa que articula o neg\u00f3cio imobili\u00e1rio. Ela identifica as \noportunidades, faz estudos de viabilidade, adquire o terreno, formata o produto a ser \ndesenvolvido. A incorporadora tem tr\u00eas principais fornecedores: o financiador (quem empresta \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 23 \n \n\nnas formas de capta\u00e7\u00e3o de recursos juntamente, com a inclus\u00e3o de capital \n\nexterno e atua\u00e7\u00e3o de fundos imobili\u00e1rios e, principalmente, a amplia\u00e7\u00e3o de \n\ncr\u00e9dito e suas articula\u00e7\u00f5es com o mercado financeiro, al\u00e9m \u00e9 claro das \n\nforma\u00e7\u00f5es dos bancos de terras das incorporadoras, bancos esses que \n\ncome\u00e7aram a ser formados antes da abertura de capital como uma adequa\u00e7\u00e3o \n\ndas incorporadoras para entrarem na bolsa de valores. \nPodemos perceber que a entrada de um grande volume de \ncapital por ocasi\u00e3o da abertura de capitais faz com que estas \nincorporadoras racionalizem e intensifiquem a produ\u00e7\u00e3o \nimobili\u00e1ria em si, mas a realidade \u00e9 que o capital \u00e9 em parte \nusado para a compra de terrenos, em parte segue para a \n\u201cvaloriza\u00e7\u00e3o\u201d na esfera financeira. Este aporte de capital \nencontra valoriza\u00e7\u00e3o real na constru\u00e7\u00e3o civil, e pode de fato \nprovocar aumento de produtividade neste setor, mas se \nposiciona em grande parte junto \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de rendas futuras, \nimobili\u00e1rias e financeiras, por meio da compra de terras e da \natua\u00e7\u00e3o no mercado financeiro. (MARTINS, 2010, p. 30). \n \n\nMediante a est\u00e1 conjuntura ocorreu um aumento da compra de terrenos \n\npor essas empresas que naquele momento passaram a ampliar seus landbank6 \n\nmantendo-os sem uso, aguardando valoriza\u00e7\u00e3o. \nO processo de abertura de capital das incorporadoras e \nconstrutoras tem se mostrado uma alternativa interessante \npara a capta\u00e7\u00e3o de recursos para novos investimentos. Basta \nobservar que 20 das principais companhias do setor da \nconstru\u00e7\u00e3o civil j\u00e1 aderiram a essa pr\u00e1tica, iniciada em 2005 \ncom a Cyrela. Desde ent\u00e3o, Gafisa, Company, Brascan, Rossi, \nTecnisa e, mais recentemente, Rodobens partiram para o \nmercado de capitais. Indiretamente, essa situa\u00e7\u00e3o tem \ncontribu\u00eddo para um novo panorama, o da competi\u00e7\u00e3o. As \ncompanhias iniciaram uma corrida em busca de crescimento, \nonde ganha quem chegar primeiro ao topo e se desenvolver \nmais r\u00e1pido em um curto prazo. Com isso, fica \u00f3bvio que as \nempresas n\u00e3o v\u00e3o poupar esfor\u00e7os para estabelecer parcerias, \naumentar o estoque de terrenos (landbank) e at\u00e9 mesmo \n\n                                                                                                                                                                          \no dinheiro para a realiza\u00e7\u00e3o do empreendimento, em geral bancos comerciais); a construtora, \nque vai realizar obra; e consultorias de planejamento imobili\u00e1rio, que d\u00e3o orienta\u00e7\u00f5es e \nsubs\u00eddios para que o empreendedor coloque no mercado um produto adequado e realize um \nbom neg\u00f3cio. Al\u00e9m desses, precisa tamb\u00e9m de empresas de pesquisa de mercado, marketing, \npublicidade e propaganda, escrit\u00f3rios de projeto (arquitetos e engenheiros) e outras \nconsultorias diversas. A incorporadora \u00e9 quem corre mais riscos com o empreendimento, por \nisso \u00e9 quem tem as maiores margens de lucro. \n6 Express\u00e3o utilizada para fazer refer\u00eancia aos bancos de terras de construtoras e \nincorporadoras, utilizados estrategicamente n\u00e3o apenas para sua produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, mas \ntamb\u00e9m como ativos em suas a\u00e7\u00f5es junto ao mercado da Bolsa de valores. Mesmo \nreconhecendo a perman\u00eancia de grandes vazios urbanos nas cidades brasileira, ressalta-se \naqui a diferen\u00e7a na propriedade, uso estrat\u00e9gico e mesmo nas localiza\u00e7\u00f5es destes terrenos no \nper\u00edodo recente.   \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 24 \n \n\nadquirir concorrentes. (ELIANE QUINALIA, \u201cBolsa de valores \nDisputa capital\u201d, Constru\u00e7\u00e3o Mercado, S\u00e3o Paulo, Abril, 2006). \n \n\n Para as empresas de capital aberto7, os bancos de terras \n\nrepresentaram tamb\u00e9m uma garantia de maior seguran\u00e7a e rentabilidade aos \n\ninvestidores (FIX, 2011). Pois eles representam o patrim\u00f4nio f\u00edsico das \n\nincorporadoras e tamb\u00e9m \u00e9 a promessa de produ\u00e7\u00e3o futura. \n\nCom a amplia\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros captados e o aumento de \n\nsuas produ\u00e7\u00f5es, bem como com a amplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito p\u00fablico mobilizado, por \n\nexemplo, atrav\u00e9s do Programa habitacional Minha Casa Minha Vida foi \n\nposs\u00edvel a inser\u00e7\u00e3o de um novo p\u00fablico consumidor antes fora do mercado com \n\nnovas formas de financiamentos, amplia\u00e7\u00e3o dos prazos de pagamentos, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o nas taxas de juros e uma maior expans\u00e3o de incorporadoras de \n\ngrande porte pelo pa\u00eds. Todas essas mudan\u00e7as trouxeram consequ\u00eancias \n\ndiretas sobre pre\u00e7os de terrenos e im\u00f3veis j\u00e1 constru\u00eddos, com uma valoriza\u00e7\u00e3o \n\nmuito acima dos padr\u00f5es dos anos anteriores.  \n\nNeste cen\u00e1rio de expans\u00e3o, segundo Shimbo (2010), praticamente todas \n\nas empresas que abriram capital na bolsa de valores se beneficiaram da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de suas atividades imobili\u00e1rias e foram correspondidas em \n\ntermos de vendas.  \n\nCom as novas formas de capta\u00e7\u00e3o de recursos a partir da abertura de \n\ncapital na bolsa de valores, de forma geral, as empresas passaram a ter \n\nl\u00f3gicas mais complexas. Os lucros que antes demoravam a ser obtidos, no \n\nmomento p\u00f3s-abertura de capital puderam ser obtidos com maior rapidez em \n\nmaior volume, podendo assim tamb\u00e9m ter um maior n\u00famero de \n\nempreendimentos concomitantes em diferentes cidades, com um volume maior \n\nde investimentos, expandindo seus neg\u00f3cios em locais que em outros \n\nmomentos n\u00e3o eram prioridades para tais empresas. Contribu\u00edram, assim, para \n\na forma\u00e7\u00e3o de um mercado imobili\u00e1rio nacional com aplica\u00e7\u00e3o dessa l\u00f3gica em \n\nquase todo territ\u00f3rio nacional. \nO dia 21 de setembro de 2005 \u00e9 emblem\u00e1tico na hist\u00f3ria das \nincorporadoras. A abertura de capital da Cyrela Brazil Realty foi \no in\u00edcio de um processo de corrida das empresas do setor em \ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 bolsa. Desde ent\u00e3o, outras 20 companhias j\u00e1 \npassaram a negociar seus pap\u00e9is no preg\u00e3o. Os reflexos foram \n\n                                                           \n7 S\u00e3o empresas que possuem oferta p\u00fablica de a\u00e7\u00f5es na bolsa de val\u00f5es (BOVESPA). \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 25 \n \n\nprofundos no mercado imobili\u00e1rio. A renda vari\u00e1vel captada no \nmercado de a\u00e7\u00f5es pelo setor da constru\u00e7\u00e3o civil atingiu R$ 12 \nbilh\u00f5es entre 2005 e 2007. Esse volume foi fundamental para \nque as empresas investissem pesado e se expandissem, n\u00e3o \ns\u00f3 em termos financeiros, como tamb\u00e9m geogr\u00e1ficos. \nMas n\u00e3o foi s\u00f3 o acirramento da competi\u00e7\u00e3o que ocupou os \ncora\u00e7\u00f5es e mentes dos donos e funcion\u00e1rios das \nincorporadoras. A entrada no mercado de capitais - \nnotadamente no Novo Mercado, o mais alto grau de \ngovernan\u00e7a corporativa da Bovespa (Bolsa de Valores de S\u00e3o \nPaulo), no qual quase todas se encaixam - traz em si um \naumento significativo de exig\u00eancias. \nO novo cen\u00e1rio trouxe profundas altera\u00e7\u00f5es, sobretudo em \nduas ordens: tanto na reorganiza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das \nempresas, a fim de dar conta dos grandes montantes de \ninvestimentos, quanto nas adequa\u00e7\u00f5es e ajustes que a \nabertura de capital pede - e que n\u00e3o s\u00e3o poucas. (JOS\u00c9 \nANTONIO GRABOWKY, \u201cMercado de Capitais\u201d, Constru\u00e7\u00e3o \nMercado, S\u00e3o Paulo, Abril, 2008) \n \n\nA abertura de capital na bolsa de valores reorganizou o modo de operar \n\ndas incorporadoras, desde ajustes necess\u00e1rios para a entrada na bolsa, \n\nexpans\u00f5es territoriais de seus investimentos, acarretando em um acirramento \n\nda competi\u00e7\u00e3o entre as incorporadoras em busca dos melhores neg\u00f3cios. \n\nMesmo que o mercado imobili\u00e1rio no Brasil tenha passado tais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es com a consolida\u00e7\u00e3o de grandes incorporadoras, ainda \u00e9 \n\nposs\u00edvel e corriqueiro observar a atua\u00e7\u00e3o bem consolidada de pequenas e \n\nm\u00e9dias incorporadoras, com alta rentabilidade e solidez em seus respectivos \n\nmercados, que buscam atuar em escala regional e local e que normalmente \n\natuam em um segmento exclusivo do mercado, pois j\u00e1 possuem o seu p\u00fablico \n\nalvo, conhecimento local e trabalham com experi\u00eancia em um segmento em \n\ndeterminada regi\u00e3o, conhecendo os diferenciais e caracter\u00edsticas para uma \n\nmaior rentabilidade no local.  \nS\u00e3o empresas que trabalham em seus segmentos, muitos \ndesses desinteressantes \u00e0s empresas de grande porte pela \ndificuldade na aquisi\u00e7\u00e3o dos terrenos, muitas vezes por ter que \nmontar a \u00e1rea terreno por terreno, trabalho que pode demorar \nmuito tempo; e ou por ser um neg\u00f3cio pequeno para as \ngrandes. Essa caracter\u00edstica inclusive atrai as empresas de \nm\u00e9dio e grande porte a oferecer parcerias, pois a necessidade \nde gera\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios das grandes est\u00e1 alinhada com a \nnecessidade de funding que as empresas de pequeno porte \nnecessitam para realizar um ou mais empreendimentos. \u00c9 \ncomum encontrar no mercado essa parceria, algumas \nempresas de grande porte j\u00e1 adotam esse modelo, no qual \npequenas empresas v\u00e3o a mercado j\u00e1 com a miss\u00e3o de \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 26 \n \n\nformatar projetos. (CONSTRU\u00c7\u00c3O MERCADO, \n\u201cIncorporadoras de pequeno porte\u201d, Constru\u00e7\u00e3o Mercado, S\u00e3o \nPaulo, Agosto, 2010). \n \n\nComo foi poss\u00edvel notar na mat\u00e9ria citada, naquele momento no auge do \n\naquecimento do mercado imobili\u00e1rio brasileiro uma medida e atividade comum \n\ne corriqueira \u00e9 a parceria de grandes empresas desses ramos com empresas \n\nmenores, empresas essas que possuem uma experi\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o em \n\ndeterminadas \u00e1reas que s\u00e3o consideradas novas para atua\u00e7\u00e3o das grandes, \n\ncom isso as grandes empresas utilizam a chamada \u201cexpertise\u201d das menores \n\nempresas em determinados locais e nichos de mercado. \n\nCom isso, a concentra\u00e7\u00e3o do capital neste ramo de neg\u00f3cios passa a \n\nser direcionada muitas vezes pelo papel estrat\u00e9gico que assumem as parcerias \n\nentre grandes e pequenos capitais e tem forte rela\u00e7\u00e3o com a necessidade de \n\namplitude espacial e amplia\u00e7\u00e3o espacial de atua\u00e7\u00e3o por parte das grandes das \n\nempresas, em car\u00e1ter nacional em virtude da abertura de capitais, resultando \n\nna cria\u00e7\u00e3o de um mercado nacional, pela virtude e necessidade de produzir \n\nmais e chegar em mercados consumidores novos. Com isso e por isso as \n\nincorporadoras passam a se associar a empresas locais. \n\nUma das principais consequ\u00eancias e resultantes da abertura de capital \n\nna bolsa de valores para Paiva (2007), \u00e9 que nesse momento foi transposta \n\numa das \u00faltimas barreiras que tornavam o setor imobili\u00e1rio pouco atrativo para \n\nos investidores financeiros8, tendo em vista o longo prazo de matura\u00e7\u00e3o e a \n\nbaixa liquidez dos neg\u00f3cios imobili\u00e1rios que se tinha como base antes deste \n\nmomento.  \n\nAntes da abertura de capital das incorporadoras o longo prazo entre o \n\ninvestimento at\u00e9 o fim da constru\u00e7\u00e3o do empreendimento para ser colocado \u00e0 \n\nvenda era um empecilho para os investidores, somado ao fato do lucro/liquidez \n\nn\u00e3o ser muito atrativo para os investidores, em outras palavras o longo tempo \n\ndo ciclo de rota\u00e7\u00e3o do capital9 que em outros momentos se tornava um \n\n                                                           \n8 Grandes investidores com articula\u00e7\u00f5es financeiras que investem ou se interessam em investir \nno mercado imobili\u00e1rio. \n9 Ciclo de rota\u00e7\u00e3o do Capital: O tempo necess\u00e1rio para que o capital utilizado na produ\u00e7\u00e3o \nde mercadorias retorne a sua forma original, isto \u00e9, \u00e0 forma dinheiro-capital, o que sup\u00f5e \na venda dos produtos. Nem todos os elementos materiais que comp\u00f5em os diferentes tipos \nde capital s\u00e3o recompostos ou retornam a sua forma original no mesmo per\u00edodo de tempo. \nAlguns, como m\u00e1quinas, equipamentos, edif\u00edcios etc., t\u00eam uma vida \u00fatil mais longa, e sua \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 27 \n \n\nproblema para as incorporadoras, problema que p\u00f3s-abertura de capital na \n\nbolsa foi amenizado e contornado. \n\nPosteriormente ao per\u00edodo de abertura de capital na bolsa de valores por \n\nparte das grandes incorporadoras brasileiras, outro grande acontecimento que \n\nimpactou o mercado em larga escala foi o lan\u00e7amento do PMCMV10, lan\u00e7ado \n\nem 2009 pelo Governo Federal, que merece destaque neste momento para \n\nanalisarmos a conjuntura do mercado imobili\u00e1rio brasileiro. \n\nSegundo Fix e Arantes (2009) o pacote habitacional representou uma \n\npol\u00edtica antic\u00edclica do Governo Federal em resposta a crise imobili\u00e1ria \n\ninternacional que se alastrava pelo mundo e que teve sua origem nos Estados \n\nUnidos.  \n\nO pacote do programa habitacional PMCMV foi de muito importante na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio do mercado imobili\u00e1rio brasileiro, pois teve o poder de \n\natrair grandes incorporadoras para um nicho do mercado antes esquecido por \n\nelas. \n\nContudo, as incorporadoras visando se apropriar dos benef\u00edcios \n\nconcedidos pelo programa, come\u00e7aram a atuar em uma faixa do mercado \n\nanteriormente pouco lucrativo, mas que p\u00f3s-PMCMV atrai at\u00e9 mesmo capitais \n\nestrangeiros para atuar nessa faixa. \nAproveitando as oportunidades de investimento do programa \n\"Minha Casa, Minha Vida\", lan\u00e7ado h\u00e1 poucos meses, a \nconstrutora Homex, uma das maiores do setor de habita\u00e7\u00e3o \npopular no M\u00e9xico, anunciou a entrada no mercado brasileiro. \nA empresa inaugurou seu primeiro escrit\u00f3rio na cidade de S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos, interior de S\u00e3o Paulo. At\u00e9 o fim de 2009, \nser\u00e3o constru\u00eddas no munic\u00edpio cerca de 700 unidades \nhabitacionais, que custar\u00e3o a partir de R$ 80 mil e poder\u00e3o ser \nfinanciadas pela Caixa Econ\u00f4mica Federal. (MIRIAN BLANCO, \n\u201cMexicana Holmex chega ao Brasil\u201d, Constru\u00e7\u00e3o Mercado, \nJunho, 2009). \n \n\nA mat\u00e9ria jornal\u00edstica destacada, relata sobre a entrada de uma grande \n\nincorporadora internacional no mercado brasileiro, a escolha da empresa por \n\n                                                                                                                                                                          \namortiza\u00e7\u00e3o \u00e9 lenta, assim como seu tempo de rota\u00e7\u00e3o. As mat\u00e9rias primas e a for\u00e7a de \ntrabalho s\u00e3o recompostas num per\u00edodo muito mais curto. Assim, se a parte do capital \nconstante correspondente ao capital fixo (m\u00e1quinas, equipamentos, edif\u00edcios etc.) for \nelevada em rela\u00e7\u00e3o ao capital circulante (mat\u00e9rias primas, sal\u00e1rios), o ciclo de rota\u00e7\u00e3o \ndo capital ser\u00e1 mais lento. E, se essa parcela for menor, o movimento de rota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais \nr\u00e1pido, e o ciclo de reposi\u00e7\u00e3o, mais curto. (SANDRONI, 1999). \n10 PMCMV: Programa Minha Casa Minha Vida \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 28 \n \n\ninvestir no Brasil se deve em grande parte aos benef\u00edcios do PMCMV, \n\nconsiderando o fato de que tal incorporadora tem sua atua\u00e7\u00e3o especializada na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o social. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que logo ap\u00f3s a abertura de capital das \n\nincorporadoras na bolsa de valores, houve um crescimento do PIB da \n\nconstru\u00e7\u00e3o acima do que vinha crescendo em anos anteriores a 2007. \n\nPosteriormente, \u00e9 poss\u00edvel verificar no ano de 2008 uma certa estabiliza\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento e logo ap\u00f3s um relativo crescimento na evolu\u00e7\u00e3o no ano de 2009, \n\nmas no ano de 2010 houve uma explos\u00e3o no crescimento do PIB da \n\nconstru\u00e7\u00e3o no Brasil como mostra o Gr\u00e1fico 1.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 1. PIB da Constru\u00e7\u00e3o Civil do Brasil. 2006 \u2013 2013 \n\n \nFonte: IBGE - Contas Nacionais, deflacionado pelo INCC; 2010 e 2013 e CBIC (c\u00e2mara brasileira da \nindustria da constru\u00e7\u00e3o) \nOrganiza\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n \n\nO alto crescimento nos anos de 2007 e 2010 pode ser explicado em \n\nfun\u00e7\u00e3o de alguns epis\u00f3dios que influenciaram tais n\u00fameros, como no caso de \n\n2007 o aumento do PIB pode ser explicado pela abertura de capital das \n\nincorporadoras na bolsa de valores. Com isso a inser\u00e7\u00e3o de capital externo nas \n\nmesmas e as novas formas de capta\u00e7\u00e3o de recursos mais eficientes, havendo \n\ncapta\u00e7\u00e3o de bilh\u00f5es de reais na Bovespa. \n\nPosteriormente ao momento de abertura de capital em 2008, momento \n\nde uma certa \u201ctens\u00e3o\u201d no mercado com o receio de consequ\u00eancias da crise do \n\n1,60%\n\n8,80%\n\n1,70%\n\n5,10%\n\n11%\n\n6,10%\n\n1,40% 1,90%\n\n2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013\n\nPIB da Constru\u00e7\u00e3o\n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 29 \n \n\nmercado imobili\u00e1rio nos Estados Unidos esse mercado passou por um \n\nprocesso de estabiliza\u00e7\u00e3o sem muito crescimento. \n\nJ\u00e1 no ano de 2009, em resposta \u00e0 crise mundial que resultou em \n\ndiferentes problemas econ\u00f4micos, o governo brasileiro adotando uma pol\u00edtica \n\nantic\u00edclica, tomou medidas com objetivo a diminuir as poss\u00edveis consequ\u00eancias \n\nda crise no pa\u00eds. Para isso, um dos setores do pa\u00eds que apresentaram maiores \n\nincentivos e subs\u00eddios foi o mercado imobili\u00e1rio, com programas \n\ngovernamentais de cr\u00e9ditos p\u00fablicos, a partir das a\u00e7\u00f5es dos bancos estatais. \nCom as pol\u00edticas antic\u00edclicas adotadas pelo Governo Federal \npara amenizar os efeitos da crise financeira mundial, a Caixa \nEcon\u00f4mica Federal ganhou ainda mais import\u00e2ncia na \nconstru\u00e7\u00e3o civil, ao se tornar um dos principais executores das \nmedidas de incentivo ao cr\u00e9dito imobili\u00e1rio. Esse papel \u00e9 ainda \nmais relevante no mercado de im\u00f3veis econ\u00f4micos, no qual \nser\u00e3o injetados R$ 13 bilh\u00f5es do FGTS (Fundo de Garantia por \nTempo de Servi\u00e7o), disponibilizados com taxas de juros que \nvariam de 5% (para renda familiar at\u00e9 R$ 2 mil ou 4,5% para \ncotistas do Fundo) a 8,66% (mais TR para o Programa Pr\u00f3-\nCotista). (GISELE C. CICHINELLI, \u201cN\u00e3o Vamos Recuar\u201d, \nConstru\u00e7\u00e3o Mercado, fevereiro, 2009). \n \n\nContinuando nossa discuss\u00e3o a mat\u00e9ria da revista Constru\u00e7\u00e3o Mercado \n\nna edi\u00e7\u00e3o 108 de julho de 2010, intitulada \u201cAtuar na faixa mais baixa do Minha \n\nCasa, Minha Vida pode ser op\u00e7\u00e3o de diversifica\u00e7\u00e3o para as incorporadoras\u201d, \n\nrelata como a atua\u00e7\u00e3o do governo por meio de programas habitacionais pode \n\naquecer o mercado e possibilitar que as grandes incorporadoras passem atingir \n\num p\u00fablico antes fora desse mercado. \nO programa habitacional Minha Casa, Minha Vida trouxe bons \nventos ao mercado imobili\u00e1rio. Desde seu lan\u00e7amento em 25 \nde mar\u00e7o de 2009, vem motivando o aumento da \ncomercializa\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis para as fam\u00edlias com renda mensal \na partir de quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos. As facilidades oferecidas \ns\u00e3o atrativas, como concess\u00e3o de subs\u00eddios, desonera\u00e7\u00e3o \ntribut\u00e1ria, redu\u00e7\u00e3o dos juros e isen\u00e7\u00e3o da taxa de seguro para \nos financiamentos imobili\u00e1rios destinados \u00e0s fam\u00edlias com \nrenda de at\u00e9 dez sal\u00e1rios m\u00ednimos. O programa do Governo \nFederal efetivamente baixou o valor das presta\u00e7\u00f5es na \naquisi\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria. \nPara as incorporadoras e construtoras, o aumento das vendas \ntem sido duplamente ben\u00e9fico. Desovou estoques e estimulou \na elabora\u00e7\u00e3o de projetos que est\u00e3o resultando na edifica\u00e7\u00e3o de \nnovos empreendimentos imobili\u00e1rios e na gera\u00e7\u00e3o de mais \nempregos no setor. A expectativa \u00e9 de que at\u00e9 o fim de 2010, \nquando o programa completar 21 meses, esteja contratada a \nconstru\u00e7\u00e3o de um milh\u00e3o de unidades habitacionais, e a Caixa \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 30 \n \n\nvem se esfor\u00e7ando muito para atingir essa meta. \n(CONSTRU\u00c7\u00c3O MERCADO, \u201cAtuar na faixa mais baixa do \nMinha Casa, Minha Vida pode ser op\u00e7\u00e3o de diversifica\u00e7\u00e3o \npara as incorporadoras\u201d, Constru\u00e7\u00e3o Mercado, julho, \n2010). \n \n\nComo resultado de tais medidas no mesmo ano de 2009 j\u00e1 se pode \n\nnotar um crescimento relativamente grande do PIB da constru\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao ano de 2008, mas no ano seguinte, em 2010, houve o grande boom do PIB \n\nda constru\u00e7\u00e3o 11% um fato in\u00e9dito. \n\nPor fim, a partir dos pontos destacados ao longo do texto \u00e9 evidente a \n\ncrescente import\u00e2ncia do mercado imobili\u00e1rio brasileiro na primeira d\u00e9cada dos \n\nanos 2000, gerando assim a necessidade de se atentar cada vez mais para \n\nquest\u00f5es relacionadas as suas estrat\u00e9gias e formas de atua\u00e7\u00f5es nas cidades. \n\nA crescente import\u00e2ncia desse mercado, juntamente com a maior capita\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos tem aumentado n\u00e3o somente os volumes de investimentos das \n\nincorporadoras, mas tamb\u00e9m seu alcance geogr\u00e1fico, alcance este \n\ncompreendido aqui a partir da possibilidade de atua\u00e7\u00e3o delas em cidades que \n\nantes n\u00e3o faziam parte de seus planejamentos, trazendo um car\u00e1ter multi-\n\nescalar na atua\u00e7\u00e3o das grandes incorporadoras pelo pa\u00eds. \n\nPortanto, para se entender a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano resultante da \n\nprodu\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 preciso realizar uma an\u00e1lise multi-escalar, de acordo \n\ncom Sposito (2011) a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano n\u00e3o pode ser explicada em \n\nsomente uma escala, segundo a autora toda compreens\u00e3o requer uma \n\narticula\u00e7\u00e3o entre escalas, ou seja, avalia\u00e7\u00e3o dos modos, intensidades e \n\narranjos, segundo os quais os movimentos se realizam e as din\u00e2micas e os \n\nprocessos se desenvolvem. \n\n\u00c9 preciso olhar o regional, o nacional ou global para se entender o local \n\n(SPOSITO, 2011). \n\n \n\n1.2. O Mercado Imobili\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n \n\nAgora na tentativa e esfor\u00e7o de relacionar tais transforma\u00e7\u00f5es do \n\nmercado imobili\u00e1rio com a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano em nossas cidades, \n\nseguindo a perspectiva de Melazzo (1993), dentre outros, que a an\u00e1lise deve \n\npartir do conceito de capital incorporador, definido \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 31 \n \n\n[...] como fra\u00e7\u00e3o do capital que transforma os usos do solo (e \nconsequentemente o espa\u00e7o intra-urbano) com vistas \u00e0 \napropria\u00e7\u00e3o de rendas fundi\u00e1rias, na forma de lucros de \nincorpora\u00e7\u00e3o. (MELAZZO, 1993, p.15) \n \n\nO capital incorporador seguindo essa perspectiva \u00e9 o capital que possui \n\no poder de transformar os usos e destinos do espa\u00e7o urbano no que diz \n\nrespeito a escala de an\u00e1lise intra-urbana, sempre visando a obten\u00e7\u00e3o de lucros \n\ncom tais transforma\u00e7\u00f5es, ele adquiri o terreno com a finalidade de valoriza-lo \n\nna altera\u00e7\u00e3o de seu uso e obter lucro. \n\nSegundo Paiva (2007), a cidade nesse sentido torna-se cada vez mais \n\num produto eminentemente da necessidade especulativa do capital imobili\u00e1rio \n\nno seu processo de valoriza\u00e7\u00e3o. Apoiado em Maricato (1999), podemos ainda \n\napontar que somado a esse sentido da cidade se tornar cada vez mais um \n\nproduto especulativo do mercado imobili\u00e1rio, as obras de infraestrutura urbana \n\nsob responsabilidade do Estado s\u00f3 refor\u00e7am essa tend\u00eancia especulativa da \n\nterra urbana. \nAs obras de infraestrutura urbana alimentam a especula\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria e n\u00e3o a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 terra para \nmoradia. Propriet\u00e1rios de terra e capitalistas da \u00e1rea de \npromo\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria s\u00e3o um grupo real de poder e de defini\u00e7\u00e3o \ndas realiza\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias municipais. A valoriza\u00e7\u00e3o das \npropriedades fundi\u00e1rias ou imobili\u00e1ria \u00e9 o motor que move e \norienta a localiza\u00e7\u00e3o dos investimentos p\u00fablicos [...] N\u00e3o se \ntrata apenas, simplesmente, de perseguir a melhoria dos \nbairros de melhor renda, mas, principalmente, de investir \nsegundo a l\u00f3gica da gera\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o das rendas fundi\u00e1ria e \nimobili\u00e1ria que tem como uma de suas conseq\u00fc\u00eancias o \naumento dos pre\u00e7os de terrenos e im\u00f3veis (MARICATO, 1999, \np. 4-5). \n \n\nAo centrar a an\u00e1lise neste agente e em suas a\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel observar \n\na expans\u00e3o territorial urbana e os resultados das decis\u00f5es capitalistas de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es desse mesmo espa\u00e7o. \u00c9 poss\u00edvel verificar, ainda, como para \n\ntais agentes a cidade passa a ser tratada como um \u201cneg\u00f3cio\u201d onde se articulam \n\nas estrat\u00e9gias de amplia\u00e7\u00e3o de rentabilidade do setor e os espa\u00e7os urbanos \n\npassam a ser apenas \u201cmercadorias\u201d.  \n\nCarlos (2011) afirma que no capitalismo a produ\u00e7\u00e3o expande-se espacial \n\ne socialmente no sentido que penetra em toda sociedade, incorporando todas \n\nas atividades do homem e redefinindo-se sob a l\u00f3gica do processo de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do capital. O espa\u00e7o torna-se assim mercadoria sob a l\u00f3gica do \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 32 \n \n\ncapital, que faz com que o uso do espa\u00e7o urbano que \u00e9 necess\u00e1rio para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da vida, seja redefinido pelo valor de troca. O espa\u00e7o se transforma, \n\nassim, em mercadoria. \n\nA apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o se torna privada, o acesso aos lugares de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da vida realiza-se dominantemente pela media\u00e7\u00e3o do mercado \n\nimobili\u00e1rio, fazendo vigorar a l\u00f3gica do valor de troca sobre o valor de uso, \n\ntransformando a cidade inteira em mercadoria. (CARLOS, 2011). \n\nAssim, a cidade passa a adotar o papel de mat\u00e9ria-prima para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de seus produtos que s\u00e3o os empreendimentos imobili\u00e1rios, sem \n\ndemonstrar a menor preocupa\u00e7\u00e3o com os diferentes resultados causados no \n\nespa\u00e7o intraurbano. \n[...] os empreendimentos orquestrados pelos capitais \nincorporadores desencadeiam altera\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o de \nacessibilidades intra e inter \u00e1reas urbanas, nos pre\u00e7os de \nim\u00f3veis e no pr\u00f3prio ritmo de produ\u00e7\u00e3o de novas habita\u00e7\u00f5es \nque acabam por influenciar diretamente o conjunto da estrutura \nurbana. (MELAZZO, 1993, p.24). \n \n\nSurge ent\u00e3o a import\u00e2ncia de se estudar e descobrir os diferentes \n\nrebatimentos no espa\u00e7o urbano, e de investigar qual tem sido o espa\u00e7o urbano \n\nproduzido por esse setor, que \u00e9 alimentado por grandes incorpora\u00e7\u00f5es \n\nprivadas mudando seletivamente o uso da terra urbana, muitas vezes com o \n\napoio do Estado. \n\nCom essa l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o dos agentes do mercado imobili\u00e1rio, a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o socioespacial, \u00e9 cada vez mais not\u00e1vel com os presentes \n\nprocessos de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e de domina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, \n\nexpulsando os habitantes de menores rendas de suas \u00e1reas mais valorizadas \n\npara \u00e1reas mais perif\u00e9ricas como na hip\u00f3tese trabalhada por Botelho (2007) \n\nque coloca que,  \n[...] o desenvolvimento de formas de integra\u00e7\u00e3o entre o capital \nfinanceiro e o setor imobili\u00e1rio aumentaria, por um lado, o \npoder do capital monopolista sobre o urbano, e os \nempreendimentos orientados pela sua l\u00f3gica deveriam \nlocalizar-se em seu principal eixo de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria; e, \npor outro lado, a maior dificuldade de integra\u00e7\u00e3o entre mercado \nfinanceiro e o setor imobili\u00e1rio existente para o atendimento da \npopula\u00e7\u00e3o com menores rendimentos (que vai da classe m\u00e9dia \na popula\u00e7\u00e3o pobre) relegaria essa parcela da popula\u00e7\u00e3o (que \u00e9 \nmaioria) para as \u00e1reas menos valorizadas do munic\u00edpio, \nintensificando a fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, consolidando \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 33 \n \n\na sua hierarquiza\u00e7\u00e3o e o processo de segrega\u00e7\u00e3o \nsocioespacial. (BOTELHO, 2007, p. 14). \n \n\nAssim, a abertura de capitais imobili\u00e1rios nas bolsas de valores, a \n\natua\u00e7\u00e3o de empresas, antes exclusivamente em \u00e1reas metropolitanas, \n\ndeslocando-se para cidades m\u00e9dias relatado por Fix (2011) somado ao \n\nsignificativo aumento da atua\u00e7\u00e3o do Estado com programas habitacionais, \n\naumento de cr\u00e9dito p\u00fablico e incentivos tem provocado a valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nterrenos e im\u00f3veis edificados, com a crescente financeiriza\u00e7\u00e3o do setor e o \n\naumento constante de cr\u00e9dito para investimentos. \n\nA tamb\u00e9m chamada corrida das grandes incorporadoras para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de seus landbanks, como j\u00e1 apontado anteriormente, al\u00e9m do \n\naumento da rentabilidade desse setor, e consequentemente aumentando a \n\natua\u00e7\u00e3o das incorporadoras por todo o pa\u00eds, contribuiu para a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado imobili\u00e1rio nacional. \n\nContudo tais processos n\u00e3o podem ser enxergados como neutros no \n\nque diz respeito a dimens\u00e3o espacial das cidades, estas transforma\u00e7\u00f5es e \n\nnovas din\u00e2micas tem tido papel fundamental na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nintraurbano, com diferentes resultados e rebatimentos nele, com novos agentes \n\ne novas l\u00f3gicas sempre visando a maior rentabilidade, resultando na em \n\nprocessos como o de segrega\u00e7\u00e3o11 e fragmenta\u00e7\u00e3o12 socioespacial. \n\nOs agentes da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano contribuem para gerar a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o imposta, quando controlam o mercado de terras e a incorpora\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, visando garantir um determinado n\u00edvel de homogeneidade social \n\nnas \u00e1reas ou por\u00e7\u00f5es de \u00e1reas nas quais se localizam os espa\u00e7os residenciais \n\nfechados, induzindo a localiza\u00e7\u00e3o dos demais grupos sociais para outras \u00e1reas \n\ndo espa\u00e7o urbano (CORR\u00caA, 1989) \n\nAs cidades s\u00e3o din\u00e2micas, ou seja, est\u00e3o em constantes transforma\u00e7\u00f5es \n\ne passando por diferentes mudan\u00e7as no que diz respeito ao seu espa\u00e7o intra-\n\n                                                           \n11 Segrega\u00e7\u00e3o Socioespacial: Processo espa\u00e7o temporal e n\u00e3o apenas como um fato, a \nsegrega\u00e7\u00e3o resulta da radicaliza\u00e7\u00e3o e do aprofundamento de m\u00faltiplas formas de distin\u00e7\u00e3o de \nsegrega\u00e7\u00e3o, de desigualdade e, portanto, de diferencia\u00e7\u00e3o (SPOSITO; GOES, 2013). \n12 Fragmenta\u00e7\u00e3o Socioespacial: Segundo Sposito e Goes (2013) Cont\u00e9m e sucede a \nsegrega\u00e7\u00e3o e a autosegrega\u00e7\u00e3o, e aprofunda as fraturas que marcam n\u00e3o apenas tal estrutura \nmas tamb\u00e9m pr\u00e1ticas espaciais da popula\u00e7\u00e3o urbana, \u00e9 um processo mais complexo que o de \nsegrega\u00e7\u00e3o, \u00e9 o reconhecimento de uma policentralidade, a conforma\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios \ndescont\u00ednuos, gerando morfologias menos integradas. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 34 \n \n\nurbano, mesmo sabendo que tais transforma\u00e7\u00f5es sejam diferenciadas \n\nhistoricamente em fun\u00e7\u00e3o dos vetores que as provocam. Sendo assim, ela \u00e9 \n\nproduzida e reproduzida e modificada o tempo todo, por diversos agentes. \n\nCorr\u00eaa (1989) coloca que os agentes produtores s\u00e3o, os propriet\u00e1rios dos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o, os propriet\u00e1rios fundi\u00e1rios, os promotores Imobili\u00e1rios, o \n\nestado e os grupos socialmente exclu\u00eddos, sempre ressaltando que os tr\u00eas \n\nprimeiros em particular por vezes se articulam com interesses comuns, visando \n\nsempre a maior apropria\u00e7\u00e3o poss\u00edvel da renda da terra. Evidenciando assim a \n\nimport\u00e2ncia de identificar e estudar qual tem sido o espa\u00e7o urbano produzido \n\npor esses diversos agentes e seus interesses ao produzi-la. \n \n\n \n\n \n\n1.3. A import\u00e2ncia de estudos sobre mercado imobili\u00e1rio em cidades \nm\u00e9dias. \n \n\n\u00c9 relevante, nesse momento, chamar a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de \n\numa elabora\u00e7\u00e3o a respeito dos processos de mudan\u00e7as nas cidades m\u00e9dias, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o as diferentes realidades da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira e \n\nsuas din\u00e2micas pr\u00f3prias, evitando sugerir componentes de homogeneiza\u00e7\u00e3o de \n\nl\u00f3gicas econ\u00f4micas na produ\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os t\u00e3o diversos e levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, ainda, o novo papel de tais cidades nas rela\u00e7\u00f5es espaciais e na \n\norganiza\u00e7\u00e3o da rede urbana brasileira, como apontado por Sposito (2006). \n\nNeste texto, a autora reflete e alerta sobre a necessidade de estudos \n\nparticulares sobre tais realidades.  \n\u201cNa maior parte dos casos, as an\u00e1lises voltam-se \u00e0 \ncompreens\u00e3o dessas mudan\u00e7as nas cidades metropolitanas, \nmegalopolitanas [...]. Nossos estudos, por outro lado, buscam \ncompreender em que medida reconhecemos as cidades \nm\u00e9dias e nas de porte m\u00e9dio, as mesmas din\u00e2micas de \nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, procurando entender o que h\u00e1 de \nuniversal neste movimento de transforma\u00e7\u00e3o, mas, por outro \nlado, apreender as especificidades desse movimento, nessas \ncidades, por meio do estudo de formas de uso e apropria\u00e7\u00e3o \nde seus espa\u00e7os urbanos.\u201d. (SPOSITO, 2006, p.175). \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 35 \n \n\nCom esse novo papel, a cidade m\u00e9dia n\u00e3o se insere mais apenas em \n\nrela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas, caracter\u00edsticas de momentos anteriores, mas passam a \n\nser observ\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o m\u00faltiplas e transversais.  \nElas podem assim ser chamadas porque extrapolam a pr\u00f3pria \nrede em que se inserem, visto que muitas, para comandar \nexporta\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e industrial regional \npassam a ter que se relacionar diretamente com cidades de \noutros paises e de import\u00e2ncias diferentes. Al\u00e9m disso, e em \nfun\u00e7\u00e3o disso, a localiza\u00e7\u00e3o industrial das transnacionais pode \nse liberar da tend\u00eancia a se situarem nas grandes metr\u00f3poles e \nprocurar menores custos de produ\u00e7\u00e3o, no que se incluem suas \nescolhas territoriais pelas cidades m\u00e9dias. (SPOSITO, 2007, \np.237). \n \n\nSposito (2006) comenta que a conceitua\u00e7\u00e3o de cidades m\u00e9dias deve \n\nconsiderar o fato de elas exercerem importantes pap\u00e9is regionais ou de \n\nintermedia\u00e7\u00e3o na rede urbana e em sua an\u00e1lise devem ser consideradas as \n\nrela\u00e7\u00f5es em n\u00edvel nacional e/ou internacional, as quais t\u00eam influ\u00eancia na \n\nconforma\u00e7\u00e3o de um sistema urbano. \n\nMelazzo (2012) coloca que o desafio em se produzir estudos mais \n\nprofundos, acerca da rela\u00e7\u00e3o entre essa din\u00e2mica imobili\u00e1ria discutida \n\nanteriormente e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano em cidades m\u00e9dias, consiste \n\njustamente num esfor\u00e7o de compreens\u00e3o das particularidades da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, que se revelam cada vez mais extensas, complexas e diversa. Para \n\no autor, as particularidades existentes nas cidades m\u00e9dias precisam ser \n\nconsideradas em rela\u00e7\u00e3o a outras escalas \u00e0s quais s\u00e3o condicionados os \n\nprocessos, engendrados, por sua vez, por agentes reais e concretos. \n\nQuando consideramos a din\u00e2mica do mercado imobili\u00e1rio em cidades \n\nm\u00e9dias, h\u00e1 n\u00edveis espec\u00edficos de determina\u00e7\u00f5es e inquieta\u00e7\u00f5es a serem \n\nperseguidos, segundo Melazzo (2010), e um dele \n[...] refere-se \u00e0 compreens\u00e3o dos neg\u00f3cios imobili\u00e1rios como \nramo espec\u00edfico da atividade econ\u00f4mica que atrai e imobiliza \ncapitais.  A produ\u00e7\u00e3o e o consumo da cidade configuram-se, \nassim, como atividades relevantes no pr\u00f3prio processo de \ngera\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o da riqueza social.  Busca-se, portanto, \nos v\u00ednculos entre a acumula\u00e7\u00e3o urbana e os mercados \nfundi\u00e1rios/imobili\u00e1rios. \u00c9 poss\u00edvel aventar,  inclusive,  a  \nhip\u00f3tese  de  que  em  muitos  casos  (e  em particular nas \ncidades de porte m\u00e9dio), a intensidade dos neg\u00f3cios \nimobili\u00e1rios frente a outros ramos econ\u00f4micos produz impactos \nque extrapolam o \u00e2mbito local, configurando regi\u00f5es de \ninflu\u00eancia de tais cidades,  uma  vez  que  atraem  recursos  de  \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 36 \n \n\ncompradores  e investidores de outras cidades mais pr\u00f3ximas \nou mais distantes em sua regi\u00e3o, ao mesmo tempo em que \natraem empresas  imobili\u00e1rias, construtoras  e  incorporadoras  \nde  outras  localidades  (seja  da metr\u00f3pole ou n\u00e3o) para seu \nmercado (MELAZZO, 2010, p.3). \n \n\nComo j\u00e1 discutido anteriormente o mercado imobili\u00e1rio brasileiro p\u00f3s-\n\nabertura de capital na bolsa de valores passou por diversas transforma\u00e7\u00f5es em \n\nsua maneira de atua\u00e7\u00e3o. Uma novidade que foi poss\u00edvel verificar nesse \n\nmomento, segundo Shimbo (2010), \u00e9 que esse seguimento de abertura de \n\ncapital e forma\u00e7\u00e3o de estoques de terras, os landbanks, trouxe para o mercado \n\nimobili\u00e1rio uma amplia\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das grandes \n\nconstrutoras/incorporadoras13, extrapolando-se o eixo Rio-S\u00e3o Paulo e \n\nabrangendo terrenos em \u00e1reas para al\u00e9m das regi\u00f5es metropolitanas dos \n\nestados citados e nas capitais de outros estados brasileiros. \n\nSegundo Shimbo (2010), em junho de 2008, a empresa de capital aberto \n\nestudada por ela, empresa essa com grande atua\u00e7\u00e3o no PMCMV, apresentava \n\n48% dos terrenos adquiridos por ela nas regi\u00f5es metropolitanas e outras 52% \n\nse localizavam em outras regi\u00f5es dos estados em buscas de novas \u00e1reas.  \n\nAssumindo a perspectiva de Fix (2011) de que cada vez mais terrenos \n\nadquiridos foa das \u00e1reas metropolitanas s\u00e3o nas cidades m\u00e9dias, podemos \n\nobservar uma grande import\u00e2ncia dessas cidades para essa nova fase do \n\nmercado imobili\u00e1rio, em que as empresas de capital aberto na bolsa de valores \n\nrealizam verdadeiras corridas com o objetivo de aumentar seus estoques de \n\nterras. \nAs empresas que pretendiam abrir capital e aquelas j\u00e1 listadas \nna bolsa passaram a aumentar significativamente o estoque de \nterras, em parte como modo de convencer os investidores de \nque seria poss\u00edvel conseguir o Valor Geral de Vendas (VGV) \nprometido nas ofertas de a\u00e7\u00f5es.  Em consequ\u00eancia, a \ncompeti\u00e7\u00e3o entre as empresas gerou o aumento do pre\u00e7o do \nsolo, motivando a busca por terrenos mais distantes dos \nprincipais centros urbanos ou em outros munic\u00edpios e estados.  \nA expans\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s periferias (ou, inclusive, \u00e1reas \nrurais), \u00e0s cidades m\u00e9dias e \u00e0s fronteiras agr\u00edcolas parece \nestar promovendo mudan\u00e7as importantes na rede de cidades \nbrasileiras (FIX, 2011, p.138). \n\n                                                           \n13 Construtora: \u00e9 a empresa contratada e respons\u00e1vel para executar as obras do empreendimento de \nacordo com as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, o memorial descritivo e o prazo contratual, dentro das normas \nvigentes. Todos os riscos inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o de responsabilidade da construtora como os \nacidentes do trabalho, execu\u00e7\u00e3o de atividade fora de norma ou especifica\u00e7\u00e3o que, no futuro, vai gerar \nreparos ou retrabalhos, pagamento de impostos sobre a m\u00e3o-de-obra, responsabilidade t\u00e9cnica, etc. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 37 \n \n\n \nCom os estudos mais aprofundados das mat\u00e9rias jornal\u00edsticas referentes \n\n\u00e0s diferentes conjunturas do mercado imobili\u00e1rio brasileiro, desde o final do \n\ns\u00e9culo XX, \u00e9 poss\u00edvel notar que o adensamento do ambiente constru\u00eddo das \n\nmetr\u00f3poles e altos pre\u00e7os de terrenos t\u00eam propiciado a exist\u00eancia de uma nova \n\ndin\u00e2mica e tend\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o desse seguimento do mercado, com uma \n\nposs\u00edvel expans\u00e3o desse mercado para as cidades m\u00e9dias, em busca de \n\nnovos mercados e aquisi\u00e7\u00f5es de novos terrenos para o aumento bancos de \n\nterras das grandes incorporadoras.  \n\nEstrat\u00e9gia que visa garantir a produ\u00e7\u00e3o futura de im\u00f3veis e como forma \n\nde valorizar suas a\u00e7\u00f5es na bolsa de valores.  \n\nTal quest\u00e3o, mesmo que sem o devido cuidado na medida em que fica \n\nrestrita meramente \u00e0 quest\u00e3o do tamanho demogr\u00e1fico, foi trabalhada em uma \n\nmat\u00e9ria com o seguinte t\u00edtulo \u201cCrescimento fora das metr\u00f3poles merece \n\naten\u00e7\u00e3o\u201d, escrita por Gustavo Mendes, no ano de 2011. \nO crescimento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico das cidades m\u00e9dias - \ncom popula\u00e7\u00e3o entre 100 mil e 500 mil habitantes - n\u00e3o tem \npassado desapercebido pelas empresas do mercado \nimobili\u00e1rio. No fechamento desta edi\u00e7\u00e3o, uma enquete no \nportal PINIweb (www.piniweb.com.br) levantava a seguinte \nquest\u00e3o: \"onde estar\u00e3o as maiores oportunidades imobili\u00e1rias \nnos pr\u00f3ximos anos? Em primeiro lugar, apareciam as cidades \nm\u00e9dias, com 37,4% dos votos, seguido de periferias das \nmetr\u00f3poles (22,8%), cidades pequenas (17%) e grandes \ncentros (12,3%). Dados econ\u00f4micos e populacionais revelam a \nfor\u00e7a desses novos polos de crescimento. De acordo com \nestudo do Ipea (Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada), as \ncidades m\u00e9dias aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o no conjunto da \nriqueza nacional de 26,07% para 27,35% entre 2002 e 2005. \nNo mesmo per\u00edodo, as metr\u00f3poles e grandes cidades com \nmais de 500 mil habitantes perderam participa\u00e7\u00e3o no PIB \nnacional, de 43,34% para 41,70%. Em 2000, as cidades \nm\u00e9dias concentravam 23,8% da popula\u00e7\u00e3o. Em 2007, o \npercentual j\u00e1 era de 25,05%. Entre os principais motivos para \ndescentraliza\u00e7\u00e3o do crescimento est\u00e1 o encarecimento do \ncusto da terra nas grandes metr\u00f3poles, o que tem impulsionado \na migra\u00e7\u00e3o das empresas para as cidades de m\u00e9dio porte. \nEsse fator tem impactado o mercado imobili\u00e1rio em diversos \nsegmentos. A \u00faltima reportagem de capa de Constru\u00e7\u00e3o \nMercado mostrou como os lan\u00e7amentos residenciais t\u00eam \ncrescido em ritmo forte no interior paulista, resultado da \nmigra\u00e7\u00e3o das empresas, do aumento da renda nas cidades \nm\u00e9dias e da falta de bons terrenos dispon\u00edveis para \nlan\u00e7amentos na capital paulista. Neste m\u00eas, outro reflexo da \nconsolida\u00e7\u00e3o desse novo eixo de crescimento da economia \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 38 \n \n\nnacional. Trata-se da \"interioriza\u00e7\u00e3o\" dos shopping centers em \ntodo o Brasil, que est\u00e3o se expandindo para cidades com \npopula\u00e7\u00e3o a partir de 150 mil habitantes. O mapa das \ninaugura\u00e7\u00f5es desses empreendimentos at\u00e9 2012 revela \nclaramente o fen\u00f4meno. Sinal de que as oportunidades de \nneg\u00f3cios est\u00e3o cada vez mais descentralizadas. Indispens\u00e1vel \nficar atento a esse novo movimento. (GUSTAVO MENDES, \n\u201cCrescimento fora das metr\u00f3poles merece aten\u00e7\u00e3o\u201d, \nConstru\u00e7\u00e3o Mercado, Maio, 2011). \n \n\nCom as informa\u00e7\u00f5es ressaltadas, \u00e9 evidente a import\u00e2ncia de se estudar \n\no espa\u00e7o urbano produzido pela din\u00e2mica atual do setor imobili\u00e1rio nas cidades \n\nm\u00e9dias, a partir de estudos de casos pr\u00f3prios e particulares, respeitando as \n\nsuas din\u00e2micas, consequ\u00eancias e resultados em diferentes cidades m\u00e9dias, \n\npara que seja poss\u00edvel identificar o que h\u00e1 de universal e o que de particular na \n\natua\u00e7\u00e3o desse setor.  \n\nFica claro que um estudo generalizado a partir das realidades \n\nmetropolitanas sem levar em considera\u00e7\u00e3o din\u00e2micas em diferentes realidades \n\nse caracteriza de forma superficial e insuficiente, pois n\u00e3o h\u00e1 margem para \n\nidentificar as particularidades de atua\u00e7\u00e3o desse setor em diferentes regi\u00f5es e \n\ncidades.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel assim cada vez mais identificar uns dos principais objetivos \n\ndessa pesquisa em andamento que consiste em apontar a expans\u00e3o da \n\natua\u00e7\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio em dire\u00e7\u00e3o as cidades m\u00e9dias, buscando \n\nnovos mercados e novos estoques de terras. \n\nPara tanto a RECiME (Rede de Pesquisadores sobre Cidades M\u00e9dias), \n\nj\u00e1 vem tendo um grande volume de trabalhos conclu\u00eddos com essa proposta de \n\nestudo, Monografias, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado e teses de doutorados, \n\ntrabalhos que alguns desses j\u00e1 foram finalizados e defendidos com sucesso e \n\noutros que est\u00e3o em andamento no atual momento, para citarmos apenas \n\nalguns deles temos a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado Alc\u00e2ntara (2013) intitulada \n\n\u201cMudan\u00e7as na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano de Londrina (PR), S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \n\nPreto (SP) e Uberl\u00e2ndia (MG) :an\u00e1lise comparativa da din\u00e2mica imobili\u00e1ria \n\nrecente\u201d, o trabalho de conclus\u00e3o de curso Abreu (2011) intitulado \u201cO mercado \n\nimobili\u00e1rio em Londrina, Mar\u00edlia e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto: an\u00e1lise comparativa \n\ndo processo de estrutura\u00e7\u00e3o intraurbano\u201d, trabalho de conclus\u00e3o de curso \n\nCoimbra (2013) intitulado \u201cAn\u00e1lise comparativa do mercado imobili\u00e1rio em \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 39 \n \n\nCidades M\u00e9dias: a oferta de apartamentos, casas e terrenos urbanos em \n\nCampina Grande (PB), Mossor\u00f3 (RN) e Passo Fundo (RS)\u201d e a disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado Abreu (2014) intitulada \u201cDiferenciando o espa\u00e7o e produzindo \n\ncidades: L\u00f3gicas e agentes da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano em Ribeir\u00e3o \n\nPreto/SP e Londrina/PR\u201d14. \n\nOs trabalhos citados s\u00e3o os produzidos dentro da Unesp campus de \n\nPresidente Prudente, dentro da RECiME existem v\u00e1rios outros trabalhos quem \n\nvem sendo produzidos dentro da tem\u00e1tica aqui proposta, trabalhos que \n\nresultaram em diversos produtos acad\u00eamicos como o livro intitulado \u201cO \n\nmercado imobili\u00e1rio e seus reflexos no intraurbano: um estudo comparado em \n\ncidades polo regional do norte do Rio Grande do Sul\u201d, organizado por Rosa e \n\nSpinelli (2014) com cap\u00edtulos escritos por diferentes autores que fazem parte \n\nda rede.  \n\n \n\n1.4. Breve reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da an\u00e1lise comparativa no estudo \nsobre o mercado imobili\u00e1rio em cidades m\u00e9dias. \n \n\nNeste momento faremos o esfor\u00e7o para elencar pontos que provam e \n\nrefor\u00e7am a escolha metodol\u00f3gica pela an\u00e1lise comparativa para analisar o \n\nmercado imobili\u00e1rio em cidades m\u00e9dias. Buscando descobrir o que h\u00e1 de geral \n\ne o que h\u00e1 de particular (CHEPTULIN, 1982), na produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano nas cidades trabalhadas. \n\nA quest\u00e3o central a ser investigada, nas cidades de S\u00e3o Carlos e \n\nRibeir\u00e3o Preto, \u00e9 analisar o papel que v\u00eam desempenhando os neg\u00f3cios \n\nfundi\u00e1rios e imobili\u00e1rios nas din\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n\nComparando as duas realidades no sentido de investigar o que h\u00e1 de \n\ncaracter\u00edsticas gerais e o que h\u00e1 de particulares em suas realidades. \n\nV\u00e1rios pensadores cl\u00e1ssicos j\u00e1 lan\u00e7aram m\u00e3o do m\u00e9todo comparativo \n\nvisando identificar as particularidades e diferen\u00e7as em estudos envolvendo a \n\nsociedade. \nO procedimento da compara\u00e7\u00e3o \u00e9, desde a Antiguidade, um \ndos mais requisitados recursos de investiga\u00e7\u00e3o. Pensadores \ncl\u00e1ssicos, como Arist\u00f3teles e Her\u00f3doto, entre outros, \nempregaram esta op\u00e7\u00e3o anal\u00edtica como um dos modos pelos \n\n                                                           \n14 Trabalhos realizados sob a orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Everaldo Santos Melazzo, mesmo \norientador da pesquisa aqui apresentada. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 40 \n \n\nquais se buscava compreender o funcionamento da Sociedade \ne da Natureza. Da mesma maneira, no transcorrer do \ndesenvolvimento hist\u00f3rico das ci\u00eancias, outros grandes \npensadores, como Karl Marx, Adam Smith, \u00c9mile Durkheim e \nMax Weber, por exemplo, lan\u00e7aram m\u00e3o, em maior ou menor \nmedida, da abordagem comparativa. (BRAND\u00c3O, 2012, P.167)  \n \n\nSegundo Brand\u00e3o (2012), nos tempos atuais, a busca por semelhan\u00e7as \n\ne diferen\u00e7as entre caracter\u00edsticas dos objetos de estudos \u00e9 extremamente \n\ncomum em praticamente todos os campos do conhecimento, tanto na F\u00edsica, \n\nQu\u00edmica ou Biologia, quanto nas Ci\u00eancias Sociais, Hist\u00f3ria e Geografia, por \n\nexemplo, a perspectiva comparada de an\u00e1lise se faz presente. \n\nFrente \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es deste trabalho, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a \n\ncompara\u00e7\u00e3o proporciona que a investiga\u00e7\u00e3o consiga responder quest\u00f5es de \n\ncomo o mercado imobili\u00e1rio apresenta movimentos de semelhan\u00e7as em \n\ndeterminadas caracter\u00edsticas presentes nas cidades m\u00e9dias. O ato de \n\ncomparar \u00e9 uma etapa concreta da investiga\u00e7\u00e3o, um dos caminhos poss\u00edveis \n\npara se chegar ao resultado daquilo que se quer investigar. (BRAND\u00c3O, 2012). \n\nBrand\u00e3o (2012) relata que o pr\u00f3prio Milton Santos, na obra O espa\u00e7o do \n\ncidad\u00e3o, originalmente publicada na segunda metade da d\u00e9cada de 1980, \n\nemprega a compara\u00e7\u00e3o nos estudos geogr\u00e1ficos, considerando-a como um \n\nponto de partida para a an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es que se expressam no espa\u00e7o. \n\n\u00c9 lan\u00e7ando m\u00e3o de um tipo de racioc\u00ednio comparativo que podemos \n\ndescobrir regularidades, perceber deslocamentos e transforma\u00e7\u00f5es, construir \n\nmodelos e tipologias, identificando continuidades e descontinuidades, \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, e explicitando as determina\u00e7\u00f5es mais gerias que \n\nregem os fen\u00f4menos sociais. (SCHNEIDER; SCHMITT, 1998). \n\nA compara\u00e7\u00e3o tem por objetivo segundo Brand\u00e3o (2012, p. 168), \n\nanalisar as \u201csimilaridades e diferen\u00e7as entre os elementos de estudo\u201d, Coimbra \n\n(2013) relata que por isso \u00e9 t\u00e3o importante comparar cidades distintas, para \n\nque assim se observe as semelhan\u00e7as no processo de forma\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o urbano, bem como os movimentos do mercado imobili\u00e1rio.  \n\nDe acordo com Brand\u00e3o (2012, p. 170-171) aplicar tal abordagem \n\ncomparativa acaba por fazer necess\u00e1rio optar pela \u201ca) busca pelas \n\nsemelhan\u00e7as, (b) o realce das diferen\u00e7as e, por fim, (c) a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e9-determina\u00e7\u00f5es verificadas nos itens anteriores. Uma vez que se parte das \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 41 \n \n\nsemelhan\u00e7as existentes entre as cidades para, a partir da\u00ed, elencar os pontos \n\nque s\u00e3o diferentes e talvez possam provocar transforma\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que podem \n\nvariar conforme a sua import\u00e2ncia no intra-urbano. \nNos dias atuais, enfim, a compara\u00e7\u00e3o se imp\u00f5e como uma \nsubstancial contribui\u00e7\u00e3o para aqueles que buscam \ncompreender as formas de articula\u00e7\u00e3o, nos diferentes espa\u00e7os \nalcan\u00e7ados pelo capitalismo, dos agentes hegem\u00f4nicos da \neconomia e, por outra parte, das respostas que estes recebem \ndas popula\u00e7\u00f5es que vivem nos lugares onde as corpora\u00e7\u00f5es \natribuem valor. (BRAND\u00c3O, 2012, p.181). \n\n \nPara o mesmo autor \u00e9 poss\u00edvel gerar novas formas de pensar o m\u00e9todo \n\ncomparativo como um instrumento de an\u00e1lise das ci\u00eancias geogr\u00e1ficas na \n\ncontemporaneidade, com aplica\u00e7\u00f5es em diversos estudos. \n\nPara Schneider e Schmitt (1998) a aplica\u00e7\u00e3o da compara\u00e7\u00e3o nas \n\nci\u00eancias sociais deriva da impossibilidade de se aplicar o m\u00e9todo experimental. \nPara alguns autores, a impossibilidade de aplicar o m\u00e9todo \nexperimental \u00e0s ci\u00eancias sociais, reproduzindo, em n\u00edvel de \nlaborat\u00f3rio, os fen\u00f4menos estudados, faz com que a \ncompara\u00e7\u00e3o se torne um requisito fundamental em termos de \nobjetividade cientifica. \u00c9 ela que nos permite romper com a \nsingularidade dos eventos [...] nesse sentido, a compara\u00e7\u00e3o \naparece como sendo inerente a qualquer pesquisa no campo \ndas ci\u00eancias sociais, esteja ela direcionada para a \ncompreens\u00e3o de um evento singular ou voltada para o estudo \nde uma s\u00e9rie de casos previamente escolhidos. (SCHNEIDER; \nSCHMITT, 1998, p. 49) \n \n\nPara Brand\u00e3o (2012) o ato de comparar \u00e9 uma etapa concreta da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, um dos caminhos poss\u00edveis para se chegar \u00e0 inteligibilidade \n\ndaquilo que se quer elucidar, sendo um apoio metodol\u00f3gico circunscrito a uma \n\ndada fundamenta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica. \n\nPortanto, a compara\u00e7\u00e3o proposta na presente monografia tem o objetivo \n\nde responder quest\u00f5es e acrescentar caracter\u00edsticas de como o mercado \n\nimobili\u00e1rio apresenta movimentos gerais e semelhan\u00e7as nas cidades m\u00e9dias \n\nanalisadas. \n\nPor fim, Brand\u00e3o citando Cervo, Bervian e Silva (2007), coloca que a \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e9 a t\u00e9cnica cientifica aplic\u00e1vel sempre que houver dois ou mais \n\ntermos com as mesmas propriedades gerais ou caracter\u00edsticas particulares. \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 42 \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nC\nA\nP\n\u00cd\nT\nU\nL\nO  \n \n\n2 \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 43 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2. As cidades estudadas: Ribeir\u00e3o Preto/SP e S\u00e3o Carlos/SP \n \n\nNeste capitulo procuraremos trabalhar algumas informa\u00e7\u00f5es julgadas como \n\nfundamentais para entender as cidades discutidas nesta monografia, para tanto \n\ncome\u00e7aremos apresentando alguns dados referentes ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o das \n\ncidades, dados referentes a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m as \u00e1reas das \n\nrespectivas cidades. Posteriormente a isso discutiremos um breve contexto hist\u00f3rico \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os das cidades, trazendo a discuss\u00e3o sobre os processos, \n\nagentes e localiza\u00e7\u00f5es de cada cidade. \n\n \n\n2.1. Contextualizando as cidades: Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para entend\u00ea-las \n \n2.1.1. Ribeir\u00e3o Preto \n \n\nRibeir\u00e3o Preto \u00e9 um munic\u00edpio brasileiro do estado de S\u00e3o Paulo, Regi\u00e3o \n\nSudeste do pa\u00eds. Pertence \u00e0 Mesorregi\u00e3o e Microrregi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, \n\nlocalizando-se a noroeste da capital do estado. Ocupa \n\numa \u00e1rea de 650,366 km\u00b2, sendo que 127,309 km\u00b2 est\u00e3o em per\u00edmetro \n\nurbano e os 523,051 km\u00b2 restantes constituem sua zona rural.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 44 \n \n\nFigura 1. Ribeir\u00e3o Preto. Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no Estado de S\u00e3o \nPaulo. \n\n \n\n \n\nEm 2010 a popula\u00e7\u00e3o urbana e rural de Ribeir\u00e3o Preto foi estimada \n\npelo IBGE em 603. 774 habitantes o munic\u00edpio o que mais cresceu entre as \n\nmaiores cidades do Estado de S\u00e3o Paulo e tamb\u00e9m a terceira que mais evoluiu \n\nentre os 30 maiores munic\u00edpios do Brasil, sendo superada apenas \n\npor Salvador e Manaus15 (Quadro 1). Tamb\u00e9m a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o, Quadro \n\n2, apresenta-se sistematicamente superior \u00e0 do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nQuadro 1. Ribeir\u00e3o Preto. Crescimento populacional no munic\u00edpio. 1980 a \n2010. \n\nAno Popula\u00e7\u00e3o residente \n Urbana Rural Total \n\n1980 306.837 10.081 316.918 \n1991 424.311 9.831 434.142 \n2000 502.002 2.160 504.162 \n2010 602.061 1.713 603.774 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE. \nElabora\u00e7\u00e3o: Abreu (2014). \n\n \n \n\n                                                           \n15 - Fonte das informa\u00e7\u00f5es: Jornal A Cidade. Ribeir\u00e3o Preto atinge 650 mil habitantes, segundo \no IBGE. P\u00e1gina visitada em 30 de agosto de 2013 e Jornal A Cidade. Ribeir\u00e3o Preto cresce \nmais que Estado e Brasil. P\u00e1gina visitada em 16 de dezembro de 2013. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 45 \n \n\nQuadro 2. Ribeir\u00e3o Preto. Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. 1980 a 2010. \n\nTaxa de Urbaniza\u00e7\u00e3o 1980 1991 2000 2010 \n\nEstado de S\u00e3o Paulo 88,64 92,72 93,41 95,94 \nRibeir\u00e3o Preto 96,81 97,74 99,57 99,72 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE. \nElabora\u00e7\u00e3o: Abreu (2014). \n \n\nO processo de produ\u00e7\u00e3o da cidade se transforma, a partir da d\u00e9cada de \n\n1980 nesta cidade, compreendendo a acentua\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias j\u00e1 em curso \n\nnas d\u00e9cadas anteriores e conformando novas din\u00e2micas que rearticulam \n\npr\u00e1ticas espaciais dos agentes econ\u00f4micos atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o e \n\nressignifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os internos da cidade (Abreu, 2014). \n\n\u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o cada vez mais seletiva e \n\ndiferenciada dos espa\u00e7os de resid\u00eancia e consumo, seja com a produ\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os residenciais fechados, seja pela constru\u00e7\u00e3o de conjuntos \n\nhabitacionais. Ademais, este momento demarca a cria\u00e7\u00e3o de novos eixos \n\ncomerciais especializados ou n\u00e3o e de shopping centers (SPOSITO, 2004).  \n\nDe acordo com Abreu (2014), apoiado em Figueira (2013), em Ribeir\u00e3o \n\nPreto, destaca-se o conjunto de transforma\u00e7\u00f5es urbanas em curso durante as \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Estas transforma\u00e7\u00f5es \n\nconduzem a expans\u00e3o territorial da cidade, marcadamente acentuada pelas \n\nnovas formas de habitat urbano, como condom\u00ednios fechados e edif\u00edcios de alto \n\npadr\u00e3o. Ademais, sinaliza para o car\u00e1ter processual constitu\u00eddo em Ribeir\u00e3o \n\nPreto durante as d\u00e9cadas de 1980 e 1990 com a extens\u00e3o dos servi\u00e7os \u00e0s \n\n\u00e1reas fora do centro comercial tradicional/hist\u00f3rico, emergindo assim novas \n\ncentralidades em avenidas, tal como Avenida Presidente Vargas ou mesmo \n\npelo Ribeir\u00e3o Shopping e pelo Novo Shopping. \n\nNeste sentido, a apreens\u00e3o destes processos de produ\u00e7\u00e3o de novos \n\nespa\u00e7os deve, de acordo com Sposito (2004), considerar tamb\u00e9m sua \n\narticula\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o previamente existente.   \nEsse conjunto de mudan\u00e7as \u2013 degrada\u00e7\u00e3o do centro principal, \nimplanta\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os de consumo - n\u00e3o substitui, \ncompletamente, a l\u00f3gica que orientava a estrutura\u00e7\u00e3o das \ncidades no per\u00edodo anterior, uma l\u00f3gica de expans\u00e3o urbana \ncont\u00ednua, com estrutura do tipo centro-periferia, com \nemerg\u00eancia de subcentros etc. Ao contr\u00e1rio, a nova l\u00f3gica \nsobrep\u00f5e-se \u00e0s anteriores, com elas se articula, de forma \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 46 \n \n\nmuitas vezes contradit\u00f3ria, gerando uma din\u00e2mica de \nestrutura\u00e7\u00e3o muito mais complexa. (SPOSITO, 2004, P. 234). \n\n \n\nAssim, \u00e9 preciso reconhecer a necessidade de se considerar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ne g\u00eanese, nunca linear, dos processos de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, como um limiar \n\nanal\u00edtico para compreens\u00e3o das mudan\u00e7as que se estabelecem nos conte\u00fados \n\necon\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos do espa\u00e7o. \n\nTal como sugerido por Abreu (2014), deste modo, ao tratar a cidade de \n\nRibeir\u00e3o Preto consideramos como eixo central a tend\u00eancia crescente \u00e0 \n\nperiferiza\u00e7\u00e3o da cidade durante o s\u00e9culo XX (Figura 2), reconhecendo-a como \n\nresultado de determina\u00e7\u00f5es ancoradas num conjunto de mudan\u00e7as estruturais \n\nque passam a estar presentes em diferentes cidades da complexa rede urbana \n\nbrasileira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 47 \n \n\nFigura 2. Ribeir\u00e3o Preto. Expans\u00e3o urbana. 1930-2009. \n\n \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar na Figura 2, os espa\u00e7os ocupados de 1996 a \n\n2013 na zona sul e sudeste da cidade s\u00e3o espa\u00e7os marcados em sua maioria \n\npelo auto segrega\u00e7\u00e3o, espa\u00e7o caracter\u00edstico da ocupa\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 48 \n \n\nalta renda com prolifera\u00e7\u00e3o de residenciais fechados e grandes \n\nempreendimentos verticalizados. \n\n \n\n2.1.2. S\u00e3o Carlos \n \n\nS\u00e3o Carlos \u00e9 um munic\u00edpio brasileiro localizado, tamb\u00e9m, no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, na regi\u00e3o centro-leste, a uma dist\u00e2ncia de \n\n230 quil\u00f4metros da capital, S\u00e3o Paulo. Apresenta uma popula\u00e7\u00e3o urbana e \n\nrural de 221.692 habitantes, segundo dados do IBGE 2010, distribu\u00eddos em \n\numa \u00e1rea total de 1.141 km\u00b2. \n\n \n\nFigura 3. S\u00e3o Carlos. Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\nA cidade \u00e9 um importante centro regional industrial, com \n\na economia fundamentada em atividades industriais e na agropecu\u00e1ria (neste \n\nsetor, destaca-se a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, laranja, leite e frango). \n\nServida por v\u00e1rios sistemas rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rio, S\u00e3o Carlos conta com \n\numa unidade comercial da multinacional Su\u00ed\u00e7a Leica-Geosystems  e com \n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o de algumas empresas multinacionais, dentre as quais \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 49 \n \n\na Volkswagen, Faber Castell (a subsidi\u00e1ria s\u00e3o-carlense \u00e9 a maior do grupo em \n\ntodo o mundo, produzindo 1,5 bilh\u00e3o de l\u00e1pis por ano) e Electrolux16. \n\nAo falarmos do contexto urbano atual de S\u00e3o Carlos precisamos \n\nprimeiro apresentar alguns dados em rela\u00e7\u00e3o a essa tem\u00e1tica, como a taxa de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da cidade nos \u00faltimos 30 anos. O quadro 10, apresenta a taxa de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em percentual de 1980 a 2010. \n \n\nQuadro 3. S\u00e3o Carlos. Taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade. 1980 a 2010. \n\nTaxa de Urbaniza\u00e7\u00e3o 1980 1991 2000 2010 \n\nEstado de S\u00e3o Paulo 88,64 92,72 93,41 95,94 \nS\u00e3o Carlos 92,21 93,78 95,04 95,99 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE. \nElabora\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n\n \n\nAo analisarmos o quadro podemos perceber que a cidade de S\u00e3o Carlos \n\nsempre teve sua taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o superior \u00e0 do Estado de S\u00e3o Paulo, mas \n\nesta diferen\u00e7a foi diminuindo gradativamente ao longo dos anos, at\u00e9 que em \n\n2010 a taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Carlos e a do Estado de S\u00e3o Paulo s\u00e3o \n\npraticamente iguais, pr\u00f3ximas dos 96%. \n\nJ\u00e1 no que se refere a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente em S\u00e3o Carlos, \n\ntanto na zona rural quanto urbana, de acordo com o Quadro 4 \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que a popula\u00e7\u00e3o residente na zona urbana de S\u00e3o Carlos de 1980 at\u00e9 \n\n2010 foi aumentando em um ritmo gradativo e constante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n16 Fontes dos dados e informa\u00e7\u00f5es: IBGE (18, Jul. 2014). - \nhttp://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/dtbs/saopaulo/saocarlos.pdf  \nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/pibmunicipios/2005_2009/tabelas_pdf/tab01.\npdf - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. P\u00e1gina visitada em 16 dez. 2013. \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 50 \n \n\nQuadro 4. S\u00e3o Carlos. Crescimento populacional no munic\u00edpio. 1980 a \n2010. \n\nAno Popula\u00e7\u00e3o residente \n\n Urbana Rural Total \n\n1980 109.753 9.259 119.012 \n\n1991 147.750 9.799 157.549 \n\n2000 183.092 9.547 192.639 \n\n2010 212.813 8.879 221.692 \n\nFonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE. \nElabora\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n \n\nO processo de expans\u00e3o urbana da cidade S\u00e3o Carlos, Figura 4, deve \n\nser compreendido a partir da sua hist\u00f3ria local e dos padr\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o \n\nque se sucederam. Com o desencadeamento do processo industrial, no in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de 1950, h\u00e1 um aumento populacional e difus\u00e3o de uma economia \n\nurbano-industrial. Nas d\u00e9cadas subsequentes, este crescimento acirrou-se, \n\nviabilizando rela\u00e7\u00f5es com outras cidades da regi\u00e3o, do pa\u00eds e do mundo.  \n\nAmador (1990), demonstra que, j\u00e1 em 1960, o crescimento da cidade \n\ndemandava uma infra-estrutura inexistente naquele momento. Isto aparece \n\ncomo resultado do efeito urbanizador das d\u00e9cadas anteriores, que foi \n\nincentivado pelo caf\u00e9 e pela ferrovia, que dinamizou as atividades industriais, \n\ncomerciais e de servi\u00e7os. Al\u00e9m disto,  \nA falta de uma pol\u00edtica urbana definida e consciente  \ndiante do quadro que se apresentava em 1960, acarretou  \nproblemas no atendimento ao saneamento b\u00e1sico, devido a  \npulveriza\u00e7\u00e3o de bols\u00f5es isolados de ocupa\u00e7\u00e3o, distribu\u00eddos \npelo per\u00edmetro da cidade. Fato semelhante ocorre com a \ndistribui\u00e7\u00e3o de equipamentos sociais (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \nseguran\u00e7a, lazer, etc), pela dificuldade em atender a uma \npopula\u00e7\u00e3o distribu\u00edda desigualmente pelo territ\u00f3rio. (AMADOR, \n1990, p.213).  \n\n \nDe acordo Palhares (1995), a popula\u00e7\u00e3o de rendimentos mais baixos era \n\na que recebia com maior dificuldade os servi\u00e7os p\u00fablicos de \u00e1gua tratada, \n\nesgoto, escola, dentre outros.  \n\nS\u00e3o Carlos, como polo tecnol\u00f3gico passou tamb\u00e9m a apresentar \n\ncondi\u00e7\u00f5es para atrair empresas, muitas delas transnacionais, como a Faber \n\nCastells, a Tecumseh e a Volkswagen. Tais empresas, juntamente com outras, \n\nfazem da ind\u00fastria, representante fundamental da expressividade econ\u00f4mica \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 51 \n \n\nlocal. Para Dozena (2001), neste processo, algumas cidades passam a se \n\nIntegrar em uma rede de rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionalizadas, tal como \n\nS\u00e3o Carlos e outras se tornam marginalizadas, acirrando a divis\u00e3o territorial do \n\ntrabalho, com crescentes desigualdades espaciais.  \n\n \n\nFigura 4. S\u00e3o Carlos. Expans\u00e3o Urbana. At\u00e9 o ano de 2009. \n\n \n\n \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 52 \n \n\n2.2. A Din\u00e2mica imobili\u00e1ria em Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos. \n \n\n2.2.1. Ribeir\u00e3o Preto: Processos, localiza\u00e7\u00f5es e agentes. \n \n\nNeste momento chamamos a aten\u00e7\u00e3o para o mercado imobili\u00e1rio em \n\nRibeir\u00e3o Preto, seus agentes, processos e trajet\u00f3ria ao longo dos \u00faltimos anos, \n\nem particular. Para tanto a an\u00e1lise se apoiar\u00e1 nos trabalhos de campo \n\nrealizados na cidade, nas entrevistas realizadas com agentes e especialistas \n\nenvolvidos com o mercado imobili\u00e1rio local, na observa\u00e7\u00e3o direta da cidade e \n\nna bibliografia j\u00e1 produzida.  \n\nVilla (2008) relata que a cidade de Ribeir\u00e3o Preto assistiu durante a \n\nd\u00e9cada de 1960 e 1970 a um t\u00edmido processo de verticaliza\u00e7\u00e3o da moradia, \n\npois de maneira geral, at\u00e9 1960, a sua ocupa\u00e7\u00e3o se restringia a constru\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9rreas caracterizando uma urbaniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o horizontal. A modalidade \n\nhabitacional verticalizada ser\u00e1 efetivamente incorporada de maneira mais \n\nintensa a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1970, expandindo-se at\u00e9 a \n\nprimeira metade da d\u00e9cada de 1980, com um aumento relevante nos n\u00fameros \n\nde aprova\u00e7\u00e3o de projetos de edif\u00edcios. Por\u00e9m, foi a partir da segunda metade \n\nda d\u00e9cada de 1980 que houve uma verdadeira explos\u00e3o no n\u00famero de \n\naprova\u00e7\u00f5es de projetos nesse seguimento. \n\nComo a grande maioria dos projetos aprovados era destinada \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o no quadril\u00e1tero central da cidade, os agentes respons\u00e1veis pelo \n\nmercado imobili\u00e1rio e poder p\u00fablico local ter\u00e3o uma vis\u00e3o elitista e \n\nhigienizadora da cidade, o que dirigir\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o \n\nexcludente que sempre beneficiou os interesses dos segmentos de mais alta \n\nrenda. (VILLA, 2008). \n\nVilla (2008) afirma que o quadril\u00e1tero central da cidade de Ribeir\u00e3o Preto \n\noferecia uma situa\u00e7\u00e3o desejada para o mercado imobili\u00e1rio na constru\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios altos, pois obedecia ainda o C\u00f3digo Sanit\u00e1rio Estadual que permitia \n\nque as edifica\u00e7\u00f5es fossem constru\u00eddas ocupando as divisas laterais. Fora \n\ndesse quadril\u00e1tero exigia um recuo das laterais o que tornava menos atraente \n\npara as construtoras realizarem a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios.  \n\n  \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 53 \n \n\nQuadro 5. Ribeir\u00e3o Preto. Edif\u00edcios Verticalizados no quadril\u00e1tero central \nda cidade. 1930 \u2013 1996. \n\n \n\nSegundo Villa (2008), os apartamentos produzidos nessa \u00e1rea eram \n\namplos e diferenciados, constru\u00eddos para atender \u00e0 elite ribeir\u00e3o-pretana \n\nnaquele momento. Dentro desse quadril\u00e1tero central est\u00e1 localizado o bairro \n\nHigien\u00f3polis, o de maior valoriza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 1996, local de moradia da \n\nelite da cidade. \n\nPor\u00e9m, a partir do ano de 1996 h\u00e1 ind\u00edcios de mudan\u00e7as ainda que sut\u00eds \n\ncom rela\u00e7\u00e3o as localiza\u00e7\u00f5es que sofrer\u00e3o maior valoriza\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a essa \n\nque se tornara mais impactante a partir do come\u00e7o dos anos 2000. Neste \n\nper\u00edodo, o mercado imobili\u00e1rio da cidade se diversifica e se amplia para \u00e1reas \n\nantes n\u00e3o verticalizadas, agora como potenciais de novos neg\u00f3cios lucrativos. \n\nNa segunda metade da d\u00e9cada de 1990 surge em Ribeir\u00e3o novos \n\ncorredores verticais em fun\u00e7\u00e3o dos vetores sul, sudeste e leste, vetores de \n\ncrescimentos da cidade com a amplia\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es comerciais. Com isso \n\nocorre a atra\u00e7\u00e3o de diversos empreendimentos verticais residenciais para seu \n\nentorno. Naquele momento v\u00e1rios projetos urbanos foram elaborados nesse \n\nvetor para a valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que j\u00e1 faziam parte do banco de terras das \n\ngrandes construtoras e incorporadoras locais (BEZZON, 2002). \n\nOs primeiros edif\u00edcios constru\u00eddos nessas \u00e1reas foram tidos como \n\n\u201cedif\u00edcios \u00e2ncoras\u201d17, com destaque principal para as imedia\u00e7\u00f5es do Ribeir\u00e3o \n\nShopping. Garrafa (2000) relata que foi not\u00e1vel a transforma\u00e7\u00e3o do entorno do \n\nRibeir\u00e3o Shopping nos \u00faltimos 25 anos, que recebeu empreendimentos de \n\n                                                           \n17 Express\u00e3o utilizada por Villa (2008), para descrever os grandes edif\u00edcios que consolidaram \nas localiza\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 54 \n \n\ndiversos bares, ag\u00eancias banc\u00e1rias, edif\u00edcios de escrit\u00f3rios, postos de gasolina, \n\nag\u00eancia de ve\u00edculos, lojas de m\u00f3veis etc.  \n\n\u00c9 neste contexto de expans\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio e busca por novas \n\n\u00e1reas que surge na cidade no final dos anos 1990 e come\u00e7o de 2000 o \n\nconjunto de empreendimentos que futuramente teria o metro quadrado mais \n\nvalorizado da cidade, \u201cs\u00edmbolo\u201d da habita\u00e7\u00e3o de alto padr\u00e3o, e cart\u00e3o postal de \n\nRibeir\u00e3o Preto, a avenida Prof. Jo\u00e3o Fi\u00faza, seu entorno e seguimento, que \n\nfuturamente seria denominado como Alto da Fi\u00faza. \n\n \n\nFigura 5. Ribeir\u00e3o Preto. Edifica\u00e7\u00f5es da Avenida Prof. Jo\u00e3o Fi\u00faza \n\n \nFonte: Acervo fotogr\u00e1fico do autor. 27/11/2013 \n\n \n\nA avenida Jo\u00e3o Fi\u00faza fica localizada a aproximadamente quinhentos \n\nmetros do Ribeir\u00e3o Shopping e sofreu grande valoriza\u00e7\u00e3o pela constru\u00e7\u00e3o \n\ndeste equipamento comercial. Segundo Villa (2008), ela foi fruto de uma \n\nopera\u00e7\u00e3o entre empreendedores do Shopping Santa \u00darsula e a Congrega\u00e7\u00e3o \n\ndas Irm\u00e3s Ursulinas, propriet\u00e1rias dos terrenos na \u00e9poca. Foi neste espa\u00e7o que \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 55 \n \n\nse consolidaram as edifica\u00e7\u00f5es verticalizadas voltadas para a elite ribeir\u00e3o \n\npretana e regi\u00e3o. \n\nDe acordo com Villa (2008), \u00e9 importante destacar que v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es \n\nforam necess\u00e1rias na legisla\u00e7\u00e3o local a fim de viabilizar melhores \u00edndices de \n\naproveitamento das \u00e1reas, altera\u00e7\u00f5es essas sempre indo de acordo com os \n\ninteresses dos empreendedores.  \n\nComo foi uma \u00e1rea projetada, os terrenos dos edif\u00edcios s\u00e3o bem mais \n\namplos que os terrenos da \u00e1rea do quadril\u00e1tero central.  Al\u00e9m disso, no \n\nprocesso de negocia\u00e7\u00e3o, foi destinada uma \u00e1rea para preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nverdes, local este que recebeu um tratamento paisag\u00edstico que acabou por \n\nvalorizar mais ainda o local e os empreendimentos (VILLA, 2008). \n\n\u00c9 no contexto destes empreendimentos e respons\u00e1veis por eles que \n\npassam a atuar com mais for\u00e7a e crescer aquelas que seriam as grandes e \n\nprincipais construtoras e incorporadoras da cidade, ou seja, de capital local, \n\nque v\u00e3o focar sua atua\u00e7\u00e3o em empreendimentos voltados para o p\u00fablico de \n\nalta renda. S\u00e3o elas a COPEMA, Pereira Alvin, St\u00e9fane Nogueira, Habiarte \n\nBarc e Perpalm18.  \n\nVilla (2008) relata que as empresas surgiram no come\u00e7o dos anos 1990. \n\nNaquele momento elas surgiram com empreendimentos de pequeno e m\u00e9dio \n\nporte, com atua\u00e7\u00e3o mais discreta. Por\u00e9m, com a consolida\u00e7\u00e3o da avenida Prof. \n\nJo\u00e3o Fi\u00faza elas cresceram e se profissionalizaram, com o planejamento de \n\natender o p\u00fablico de alta renda, com edifica\u00e7\u00f5es imponentes e de grande porte.  \n\nNo come\u00e7o dos anos 2000, os apartamentos constru\u00eddos na avenida \n\nProf. Jo\u00e3o Fi\u00faza e entorno possu\u00edam v\u00e1rios tipos de atrativos, como \u00e1reas de \n\nlazer e equipamentos de uso coletivos, destacando-se desde os mais comuns \n\ncomo \u00e1reas com piscinas, quadras poliesportivas, sal\u00e3o de festas, playground \n\nat\u00e9 os mais sofisticados com espa\u00e7o gourmet, fitness, brinquedoteca etc. \n\nEsses apartamentos possu\u00edam uma tipologia bem padronizada: entre 115 e \n\n170 m\u00b2 de \u00e1rea \u00fatil e quatro dormit\u00f3rios, segundo (VILLA, 2008). \n\nDe outro lado, destaca-se no mercado imobili\u00e1rio de Ribeir\u00e3o Preto uma \n\n\u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o de empreendimentos voltados para um p\u00fablico especifico \n\ncomo os estudantes, dada a presen\u00e7a de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es de n\u00edvel superior \n                                                           \n18 Foi poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas em tr\u00eas das empresas listadas acima: COPEMA, \nHabiarte Barc, Perplam. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 56 \n \n\nna cidade. Villa (2008) relata que tais empreendimentos se localizaram em \n\n\u00e1reas menos nobres e pr\u00f3ximas das institui\u00e7\u00f5es de ensino. \n\nDe acordo com Villa (2008), nota-se ainda que a partir de 2005, o \n\nmercado imobili\u00e1rio ribeir\u00e3o pretano iniciou um processo de atra\u00e7\u00e3o de \n\nempresas de capital extralocal, como \u00e9 o caso da Chemin Construtora, Rossi e \n\nda Arco, refor\u00e7ando a ideia de que o mercado imobili\u00e1rio na cidade estava em \n\nprocesso de expans\u00e3o. Neste contexto surge um novo tipo de neg\u00f3cio: a \n\nparceria entre grandes construtoras de fora da cidade com as construtoras \n\nlocais ainda emergentes, como Klabin Segall e a COPEMA, Adolpho Lindenber \n\ne a Habiarte Barc, Camargo Correia e Perplam empreendimentos (VILLA, \n\n2008). \n\nCom o mercado imobili\u00e1rio aquecido e em expans\u00e3o a partir de 2007 a \n\ncidade tornou-se um alvo de grandes investimentos de grandes incorporadoras \n\ndo pa\u00eds. Tais investimentos s\u00e3o explicados em grande parte pela abertura de \n\ncapital na bolsa de valores das grandes incorporadoras nos anos de 2007 e \n\n2008, resultando em uma \u201ccorrida\u201d das grandes incorporadoras para formar \n\nlandbanks (banco de terras), com o objetivo de dar sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s suas \n\npretens\u00f5es de crescimento futuro e lan\u00e7ar ativos na bolsa de valores. \n\nAs grandes incorporadoras nesse per\u00edodo n\u00e3o v\u00e3o mais atuar na cidade \n\npor meio de parceria com as locais como em outro momento. Elas v\u00e3o para a \n\ncidade com a finalidade de adquirir bancos de terras e investir em seus \n\npr\u00f3prios empreendimentos, ou seja, destinam investimentos na cidade para ser \n\nmais uma concorr\u00eancia para as construtoras e incorporadoras locais. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas das entrevistas realizadas com os \n\nprofissionais que atuam nesse seguimento na cidade de Ribeir\u00e3o Preto, \n\ndurante os trabalhos de campo, no per\u00edodo de abertura na bolsa de valores as \n\ngrandes incorporadoras chegaram na cidade com a finalidade de adquirir \n\nmuitos bancos de terras e tornar Ribeir\u00e3o Preto um grande p\u00f3lo de seus \n\ninvestimentos19.  \n\nNaquele per\u00edodo algumas construtoras locais que nasceram no come\u00e7o \n\nda d\u00e9cada de 1990 e emergiram no come\u00e7o e metade dos anos 2000 com \n\natua\u00e7\u00e3o visando o mercado de alta renda, como a Habiarte Barc, Pereira Alvin, \n\n                                                           \n19 O entrevistado que forneceu tal informa\u00e7\u00e3o \u00e9 Diretor de vendas da Habiarte Barc. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 57 \n \n\nCOPEMA, St\u00e9fani Ngueira e Perplam passaram a ter uma estrutura de grande \n\nempresa, com profissionais altamente qualificados, apresentando um \n\ndiferencial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cgrandes\u201d empresas de capital extralocal: elas \n\nnasceram em Ribeir\u00e3o Preto, o que lhes propiciava  conhecer n\u00e3o s\u00f3 o \n\nmercado, mais tamb\u00e9m, e at\u00e9 mais importante, as \u00e1reas diferenciadas da \n\ncidade, vetores de valoriza\u00e7\u00e3o, seus propriet\u00e1rios e tamb\u00e9m a demanda \n\npotencial local e regional. \n\nAo entrevistarmos os profissionais que atuam nas empresas j\u00e1 citadas, \n\nquando questionamos sobre o momento em que houve a abertura de capital na \n\nbolsa de valores das grandes incorporadoras, que resultou em uma busca por \n\nnovos mercados (principalmente as cidades m\u00e9dias em geral e Ribeir\u00e3o Preto \n\nem particular) eles foram unanimes ao afirmar que Ribeir\u00e3o Preto naquele \n\nmomento foi alvo de grandes investimentos destas incorporadoras.  \n\nQuando questionados sobre como eles reagiram a esse fato, tamb\u00e9m \n\nforam unanimes ao afirmar que neste momento todas as construtoras e \n\nincorporadoras locais ficaram com um certo \u201cmedo\u201d e receio da \n\ncompetitividade, pois as incorporadoras extralocais eram grandes, com \n\nrecursos gigantescos, ainda mais depois da abertura de capital, causando com \n\nisso um certo receio com o que aconteceria com mercado imobili\u00e1rio local \n\ndiante do processo de \u201cinvas\u00e3o\u201d das grandes incorporadoras de fora na cidade \n\nem Ribeir\u00e3o Preto. \n\nEm uma das entrevistas com o s\u00f3cio-propriet\u00e1rio de uma das maiores \n\nimobili\u00e1rias da cidade, Jo\u00e3o Fortes Guimar\u00e3es, da Forte Guimar\u00e3es, foi \n\nrelatado que naquele momento ele negociou com v\u00e1rios representantes destas \n\ngrandes incorporadoras, muitos deles que nunca haviam trabalhado at\u00e9 ent\u00e3o \n\nno setor imobili\u00e1rio. Tratava-se de profissionais que possu\u00edam experi\u00eancia na \n\n\u00e1rea de telecomunica\u00e7\u00f5es, bancos, mercado automobil\u00edstico etc. sem \n\nexperi\u00eancia na \u00e1rea imobili\u00e1ria e com grande desconhecimento sobre a pr\u00f3pria \n\ncidade de Ribeir\u00e3o Preto, mas que eram absorvidos, dado aquecimento \n\nimobili\u00e1rio do momento. \n[...]o que aconteceu foi que tiveram que contratar, e sa\u00edram \ncontratando muito, se era engenheiro estava contratado e \nassim em outros seguimentos ent\u00e3o chegava o cara aqui eu \nsou o novo gerente de vendas da Empresa X e eu trabalhava \nna Vivo, ent\u00e3o com a Tenda por exemplo eu n\u00e3o consegui falar \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 58 \n \n\ncom o mesmo diretor de vendas mais de uma vez trocava \nsempre, o passe do bom profissional nessa \u00e9poca valia muito \ndinheiro, e hoje o mercado est\u00e1 muito mais profissional esses \nque n\u00e3o deram certo foi dado linha neles, o mercado enxugou \ne ficou s\u00f3 os profissionais. (IMPORTANTE AGENTE \nIMOBILI\u00c1RIO)20. \n\nCom a \u201ccorrida\u201d das incorporadoras para a aquisi\u00e7\u00e3o de terras para \n\naumentar seus landbanks, contando com profissionais com pouca ou nenhuma \n\nexperi\u00eancia no setor imobili\u00e1rio, aconteceu que tais profissionais realizaram em \n\nnome destas incorporadoras v\u00e1rias aquisi\u00e7\u00f5es de terras urbanas, que \n\nposteriormente se revelaram investimentos pouco ou nada lucrativos, pois n\u00e3o \n\npossu\u00edam o conhecimento da cidade e mesmo das caracter\u00edsticas das \u00e1reas \n\nem que tais terrenos estavam localizados. \n\nSegundo os profissionais que trabalham nas construtoras e \n\nincorporadoras locais, todos os terrenos e \u00e1reas ainda n\u00e3o parceladas do \n\n\u201cvetor de valoriza\u00e7\u00e3o\u201d da cidade, ou seja, avenida Prof. Jo\u00e3o Fi\u00faza e sua \n\ncontinua\u00e7\u00e3o conhecida como \u201cAlto da Fi\u00faza\u201d, bem como grande parte da \u00e1rea \n\nSul e Sudeste pr\u00f3ximas ao Iguatemi Shopping, pertencem \u00e0s construtoras e \n\nincorporadoras locais da cidade.  \n\nS\u00e3o \u00e1reas que pertenciam em sua maioria a grandes latifundi\u00e1rios que \n\nacabaram por negociar tamb\u00e9m com as construtoras e incorporadoras locais. \n\nDe acordo com os profissionais entrevistados, a grande diferen\u00e7a na aquisi\u00e7\u00e3o \n\ndestas terras foi o fato deles j\u00e1 saberem a quem pertenciam tais terras e como \n\nnegociar com seus propriet\u00e1rios. Ajudou neste processo o fato de aqueles \n\npropriet\u00e1rios de terras possu\u00edrem apartamentos em empreendimentos das \n\nconstrutoras e incorporadoras, sendo que foram relatados casos de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es do tipo permuta de im\u00f3veis21. \n\n Sobre a \u00e1rea de expans\u00e3o da avenida Prof. Jo\u00e3o Fi\u00faza conhecida como \n\nAlto da Fi\u00faza, trata-se de uma \u00e1rea que n\u00e3o pertence mais \u00e0 avenida t\u00e3o \n\nvalorizada da cidade. Trata-se de sua continua\u00e7\u00e3o, mas que que oficialmente \n\nse torna outra avenida, com outro nome. Por\u00e9m, recebeu este \u201cnome \n\n                                                           \n20 Jo\u00e3o Forte Guimar\u00e3es, s\u00f3cio-propriet\u00e1rio da imobili\u00e1ria Fortes Guimar\u00e3es. \n21 Considera-se permuta toda e qualquer opera\u00e7\u00e3o que tenha por objeto a troca de uma ou \nmais unidades imobili\u00e1rias, prontas ou a construir, por outra ou outras unidades imobili\u00e1rias, no \ncaso especifico trabalhado aqui os lotes de terras, ainda que ocorra por parte de um dos \npropriet\u00e1rios-contratantes, o pagamento de parcela complementar.  \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 59 \n \n\ncomercial\u201d por aquelas empresas com o objetivo de aumentar o valor agregado \n\nno pre\u00e7o da terra e, consequentemente, o valor de suas futuras edifica\u00e7\u00f5es que \n\nest\u00e3o projetadas para o local. \n\nCom todas essas particularidades envolvidas no mercado imobili\u00e1rio de \n\nRibeir\u00e3o Preto no que tange a alta renda, as grandes incorporadoras de capital \n\naberto que chegaram na cidade visando atuar nesse seguimento n\u00e3o obtiveram \n\no sucesso esperado. Por exemplo, a Rossi, que segundo esses mesmos \n\nprofissionais que entrevistamos, chegou na cidade com muito capital para \n\ninvestir, comprando v\u00e1rios terrenos e construindo alguns empreendimentos \n\nvisando esse p\u00fablico de alta renda, n\u00e3o obteve o sucesso esperado. Algum \n\ntempo depois se retirou da cidade, vendendo alguns de seus bancos de terras \n\npor pre\u00e7os at\u00e9 menores do que havia pago, segundo Jo\u00e3o Guimar\u00e3es dono da \n\nimobili\u00e1ria Forte Guimar\u00e3es. \n\nNos \u00faltimos anos a Rossi voltou a atuar na cidade, por meio de \n\nparcerias, no caso com uma empresa chamada WTB, onde realizamos \n\nalgumas entrevistas. Tal parceria funciona basicamente em duas frentes, a \n\nRossi possui os recursos capitalizados na bolsa de valores e a WTB exerce de \n\ncerta forma uma consultoria, por ser uma empresa local com profissionais \n\nespecializados, possuindo o conhecimento do local e do p\u00fablico. Mesmo assim, \n\nos empreendimentos que eles t\u00eam projetados n\u00e3o est\u00e3o visando o p\u00fablico da \n\nmais alta renda da cidade.  \n\nDe acordo com a diretora de vendas da WTB que entrevistamos, este \n\nnicho de mercado na cidade j\u00e1 est\u00e1 dominado pelas construtoras e \n\nincorporadoras j\u00e1 descritas anteriormente, por serem donas de todas as terras \n\nnas \u00e1reas de grande valoriza\u00e7\u00e3o. Portanto, eles se dedicam a atuar visando a \n\nclasse m\u00e9dia e m\u00e9dia-alta. \n\nA WTB se especializou em neg\u00f3cios com parcerias que v\u00e3o al\u00e9m da \n\nRossi, com outras grandes empresas algumas at\u00e9 de fora do pa\u00eds (da It\u00e1lia e \n\nAlemanha). Hoje n\u00e3o possui empreendimentos pr\u00f3prios, sendo todos os seus \n\nempreendimentos feitos por meio de parcerias. \n\nCom todas as particularidades descritas, em Ribeir\u00e3o Preto todos os \n\nempreendimentos voltados para alta renda nos vetores de valoriza\u00e7\u00e3o citados, \n\nest\u00e3o com seus lan\u00e7amentos e constru\u00e7\u00e3o sob responsabilidade das grandes \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 60 \n \n\nempresas locais. S\u00e3o elas que dominam os lan\u00e7amentos feitos na avenida \n\nProf. Jo\u00e3o Fi\u00faza e nos vetores de valoriza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o. \n\nContudo, as grandes incorporadoras extralocais que possuem capital \n\naberto na bolsa de valores que atuam em Ribeir\u00e3o Preto se concentram na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de empreendimentos de m\u00e9dia renda e no Programa Minha Casa, \n\nMinha Vida (PMCMV), como a MRV, mas tais incorporadoras s\u00f3 atuam no \n\nPMCMV faixa 2, que \u00e9 a faixa do programa destinada ao mercado, com \n\nempreendimentos normalmente localizados em \u00e1reas menos valorizadas e que \n\ns\u00e3o ocupadas pela classe m\u00e9dia e de mais baixa renda.  \n\nS\u00e3o empreendimentos padronizados com tipologia iguais, sem \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, justificando o sucesso das empresas extralocais, pois os \n\nempreendimentos s\u00e3o constru\u00eddos em terras com pre\u00e7os menores e com \n\ncaracter\u00edsticas padronizadas em todas as cidades.  \n\nOs setores Norte e Noroeste da cidade ficaram destinados aos \n\nempreendimentos do PMCMV Faixa 1, ou seja, para a menor faixa de renda do \n\nprograma, pois neles s\u00e3o encontradas \u00e1reas com os menores pre\u00e7os na cidade \n\ne com maior precariedade de infra-estrutura, est\u00e1 faixa do programa possui \n\ntanto empresas locais como extralocais atuando. \n\nTrata-se, assim, do oposto dos empreendimentos direcionados ao \n\np\u00fablico alvo de alta renda, que s\u00e3o instalados em setores com o pre\u00e7o da terra \n\nmuito alto e que j\u00e1 pertencem \u00e0s grandes construtoras e incorporadoras locais \n\ne que apresentam tipologias diferenciadas, com equipamentos sofisticados que \n\nbuscam atender \u00e0s particularidades desse p\u00fablico alvo. Evidencia-se, assim, \n\num conhecimento n\u00e3o s\u00f3 do mercado da cidade, mas tamb\u00e9m do espa\u00e7o onde \n\nos empreendimentos ser\u00e3o instalados e do p\u00fablico a que tais \n\nempreendimentos se destinam. \n\nCom o andamento de tais processos de diferencia\u00e7\u00e3o espacial, que n\u00e3o \n\ns\u00e3o neutros nas cidades, e a crescente segrega\u00e7\u00e3o a partir da instala\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos populares do PMCMV Faixa 1 no extremo Norte e Noroeste \n\n(\u00e1reas distantes espacialmente e opostas geograficamente ao Sul e Sudeste \n\ncada vez mais valorizados) ocorre um movimento simult\u00e2neo de valoriza\u00e7\u00e3o \n\nintensa de algumas \u00e1reas da cidade e desvaloriza\u00e7\u00e3o de outras, havendo \n\nclaramente um jogo de interesses dos agentes imobili\u00e1rios. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 61 \n \n\nAs \u00e1reas de valoriza\u00e7\u00e3o no Sul-Sudeste da cidade tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nmarcadas por uma nova tipologia voltada para alta renda da cidade. O que \n\nanteriormente era raro na cidade, se torna comum com v\u00e1rios \n\nempreendimentos de tipologias horizontais voltados para classe m\u00e9dia-alta e \n\nalta. S\u00e3o condom\u00ednios fechados horizontais de alto padr\u00e3o, alguns deles \n\nvoltados para classe m\u00e9dia-alta e outros voltados para as mais altas rendas, \n\ncom casas que variam de R$500.000,00 a R$6.000.000,00, segundo o banco \n\nde dados dos an\u00fancios imobili\u00e1rios referente ao ano de 2010. \n\nTais empreendimentos est\u00e3o localizados no extremo sul da cidade, \u00e1rea \n\nconhecida como Vila do Golf, onde est\u00e3o os condom\u00ednios fechados Ip\u00ea Branco, \n\nIp\u00ea Amarelo e Ip\u00ea Roxo. Outro condom\u00ednio voltado para alta renda da cidade, \n\nlocalizado distante do tecido urbano, \u00e9 o Alphaville. Todos eles s\u00e3o \n\ncondom\u00ednios com lotes grandes, e possuem casas de alto padr\u00e3o com \n\nequipamentos de uso comum e lazer, diferenciados para atender um nicho \n\nespec\u00edfico de mercado. \n\nDentre todas essas caracter\u00edsticas apresentadas sobre Ribeir\u00e3o Preto, \n\nalgumas delas s\u00e3o particulares da cidade, pr\u00f3prias da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano local, resultantes de fatores hist\u00f3ricos ou culturais ali presentes, e \n\noutras caracter\u00edsticas s\u00e3o gerais pertencentes ao mercado imobili\u00e1rio, no modo \n\nde atuar de seus agentes sobre as cidades m\u00e9dias, com l\u00f3gicas pr\u00e9-definidas \n\nno planejamento e na a\u00e7\u00e3o de grandes incorporadoras que diferencia\u00e7\u00e3o o \n\nespa\u00e7o sistematicamente. \n\n \n\n2.2.2. S\u00e3o Carlos: Processos, localiza\u00e7\u00f5es e agentes. \n \n\nNeste momento chamamos a aten\u00e7\u00e3o para o mercado imobili\u00e1rio em \n\nS\u00e3o Carlos e seus agentes atuantes, processos e localiza\u00e7\u00f5es. Portanto, ser\u00e1 \n\ntrabalhado neste item a ocupa\u00e7\u00e3o de certos bairros e setores, por certas faixas \n\nde renda, e como se caracterizou e nasceram os vetores de valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ncidade e os espa\u00e7os socialmente exclu\u00eddos.  \n\nPara tanto, iniciaremos fazendo uma refer\u00eancia \u00e0s imigra\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nem S\u00e3o Carlos, a crescente popula\u00e7\u00e3o operaria e a falta de uma pol\u00edtica \n\nhabitacional e urbana para a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano.  \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 62 \n \n\nNo come\u00e7o do s\u00e9culo XX ocorreu um aumento dos estabelecimentos \n\nindustriais, com consequente afluxo de trabalhadores a procura dos empregos, \n\ngerados tanto no ramo industrial como no de servi\u00e7os. Isto acarretou problemas \n\nrelativos a escassez de habita\u00e7\u00e3o, de acordo com Devescovi (1987). Entre os \n\nanos de 1900 e 1930, a constru\u00e7\u00e3o de moradias de aluguel representou um \n\nexcelente investimento \u00e0queles que possu\u00edam condi\u00e7\u00f5es para investir, como a \n\nburguesia industrial. \n\nAs moradias alugadas eram a forma predominante de habita\u00e7\u00e3o da \n\nclasse de oper\u00e1rios e de outros segmentos sociais de baixa renda. Como o \n\npre\u00e7o do aluguel era alto, uma parcela da popula\u00e7\u00e3o passou a ocupar espa\u00e7os \n\nque se caracterizavam por condi\u00e7\u00f5es de higiene prec\u00e1rias, os denominados \n\ncorti\u00e7os, at\u00e9 o momento em que o Estado passaria a investir na constru\u00e7\u00e3o de \n\nmoradias de habita\u00e7\u00e3o popular. \n\nOs maiores capitalistas industriais locais, tais como Germano Fehr, \n\nSilv\u00e9rio Ignarra Sobrinho e Argeo Vinhas, al\u00e9m de outros investidores \n\nimobili\u00e1rios, constru\u00edram ou compraram entre os anos de 1920 e 1940 v\u00e1rios \n\npequenos aglomerados de casas geminadas pr\u00f3ximas aos seus \n\nestabelecimentos industriais. (DEVESCOVI, 1987, p.202). \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1940 surgem leis, n\u00e3o s\u00f3 municipais, que \n\nbuscaram disciplinar a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano por meio de uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o espacial mais bem delimitada, em loteamentos distantes da \u00e1rea \n\ncentral, constituindo um padr\u00e3o perif\u00e9rico de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. De \n\nacordo com Dozena (2001), o aumento das casas pr\u00f3prias impulsiona a \n\nabertura destes loteamentos, em detrimento de grande quantidade de vazios \n\nurbanos. Esta nova realidade urbana, consolidou e generalizou um novo \n\npadr\u00e3o de moradia para a popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo, a casa pr\u00f3pria \n\nautoconstru\u00edda.  \n\nNestas novas \u00e1reas loteadas, a popula\u00e7\u00e3o de menor poder aquisitivo \n\ninstalava-se, seguindo a orienta\u00e7\u00e3o imposta pelos interesses particulares dos \n\npropriet\u00e1rios fundi\u00e1rios. Come\u00e7am a se formar alguns bols\u00f5es perif\u00e9ricos, sob \n\na forma de novos loteamentos precariamente implantados.  \n\nEm princ\u00edpio, a principal \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o passou a ocorrer no sul do \n\neixo principal, a avenida S\u00e3o Carlos, caracterizando-se pela instala\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 63 \n \n\nresid\u00eancias oper\u00e1rias, produto dos estabelecimentos industriais ali presentes. \n\nAssim, os loteamentos foram sendo abertos a partir do polo industrial inicial, \n\nformando bairros ocupados por oper\u00e1rios, ou seja, bairros de ocupa\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores de classe baixa. J\u00e1 nas \u00e1reas centrais se localizavam as casas \n\nde mais alto padr\u00e3o da \u00e9poca, mas com o processo de degrada\u00e7\u00e3o do centro j\u00e1 \n\nem curso. (DOZENA, 2001). \n\nAt\u00e9 1994 a cidade de S\u00e3o Carlos foi marcada por um processo de \n\nexpuls\u00e3o dos oper\u00e1rios e pobres para as \u00e1reas mais perif\u00e9ricas com a \n\nexpans\u00e3o da cidade, principalmente para o extremo Sul, Sudeste e Nordeste \n\nda cidade (DOZENA, 2001). Outras periferias como ao Norte, Noroeste e Oeste \n\nda cidade seriam marcadas n\u00e3o pela ocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, \n\nmas sim pela ocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de alta renda, com os residenciais \n\nfechados horizontais. \n\nNa d\u00e9cada de 1970, \u00e9 implantado na cidade de S\u00e3o Carlos o primeiro \n\nloteamento fechado e o segundo ocorre j\u00e1 na d\u00e9cada de 1980, ou seja, um \n\ncrescimento ainda t\u00edmido deste tipo de empreendimento. Mas \u00e9 a partir da \n\nd\u00e9cada de 1990 que ocorre a explos\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o de residenciais \n\nfechados (Figura 5). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 64 \n \n\nFigura 6. S\u00e3o Carlos. Localiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os residenciais fechados22 \n\n \n\n \n\nSegundo Jord\u00e3o (2010), contudo, desde os anos de 2000 a maior forma \n\nde expans\u00e3o da cidade de S\u00e3o Carlos tem sido por residenciais aprovados por \n\n                                                           \n22 ERFs: Espa\u00e7os Residenciais Fechados. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 65 \n \n\nmeio da lei art. 3\u00ba do Decreto-Lei 271/67, que legaliza esse tipo de \n\nempreendimento, em sua maioria em \u00e1reas perif\u00e9ricas, onde j\u00e1 exista alguma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o deste tipo de habitat e que possuia algum eixo de circula\u00e7\u00e3o \n\nr\u00e1pida, como vias estruturais ou vias arteriais. \n\nNo processo de expans\u00e3o da cidade de S\u00e3o Carlos, a Rodovia \n\nWashington Lu\u00eds, exerceu e continua exercendo um forte atrativo aos \n\nloteamentos perif\u00e9ricos, devido \u00e0 facilidade de acesso ao munic\u00edpio atrav\u00e9s de \n\noutras cidades, como Araraquara e Rio Claro, fazendo com que muitas ruas \n\nfossem prolongadas at\u00e9 a rodovia, como por exemplo, a avenida S\u00e3o Carlos, a \n\navenida Ant\u00f4nio Blanco, ligando a avenida Araraquara \u00e0 avenida Miguel \n\nPetroni, bem como a rua Marechal Deodoro da Fonseca com o prolongamento \n\nda rua Louren\u00e7o Innocentini (JORD\u00c2O, 2010). \n\nAo analisarmos as concentra\u00e7\u00f5es de residenciais e loteamentos \n\nfechados em S\u00e3o Carlos, \u00e9 poss\u00edvel notar que a maioria encontra-se na \n\nperiferia ao Norte da cidade, al\u00e9m dos trilhos da linha f\u00e9rrea, \u00e1rea com mais \n\ninfra-estrutura urbana completa. \n\nAl\u00e9m disso, segundo Jord\u00e3o (2010), fica evidente que assim como \n\nprop\u00f5e o Plano Diretor da cidade de S\u00e3o Carlos, o vetor de expans\u00e3o seja para \n\no Norte e para o Oeste refere-se \u00e0s \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de \n\nmaiores rendimentos.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que a cidade de S\u00e3o Carlos se expande com a \n\ninser\u00e7\u00e3o de residenciais fechados em \u00e1reas perif\u00e9ricas e at\u00e9 fora da \u00e1rea \n\nurbana, o que acaba gerando uma dispers\u00e3o do n\u00facleo do munic\u00edpio, uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da densidade por metro quadrado, gerando vazios urbanos e \n\nconfigurando mudan\u00e7as no tecido urbano, principalmente em certas \u00e1reas  \n\nperif\u00e9rica da cidade, com o surgimento de novos centros comerciais, em sua \n\nmaioria voltados para classe m\u00e9dia-alta ou alta, j\u00e1 que o acesso depende de \n\nautom\u00f3veis, por serem em \u00e1reas distantes e em vias de grande fluxo de carros. \n\nApesar dos condom\u00ednios residenciais e loteamentos fechados do \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Carlos estarem localizados em sua maioria na periferia da \n\ncidade, o eixo Sul n\u00e3o recebeu nenhum empreendimento deste tipo, e continua \n\nsendo uma periferia pobre, com problemas de drenagem dos mananciais e \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 66 \n \n\ninfra-estrutura prec\u00e1ria em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s novas periferias \u201cricas\u201d ao Norte \n\n(JORD\u00c3O, 2010). \n\n \n\nFigura 7. Entrada do Damha I em S\u00e3o Carlos \n\n \nFonte: http://www.damha.com.br/userfiles/image/port_d-i_sc.jpg \n\n \n\nAo analisar a produ\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os residenciais fechados em cidades \n\nm\u00e9dias paulistas, Sposito (2006, p. 186) ressalta que as descontinuidades do \n\ntecido urbano nessas cidades se realizam sem que os maiores custos \n\necon\u00f4micos e os tempos de deslocamentos se transformem em um entrave \n\nfrente aos interesses fundi\u00e1rios e imobili\u00e1rios dos agentes que viabilizam esse \n\ntipo de habitat urbano em \u00e1reas perif\u00e9ricas e descont\u00ednuas ao tecido urbano \n\ncompacto. \n\nNa Figura 5, com o mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos residenciais fechados de \n\nacordo com o ano de seu lan\u00e7amento e tamb\u00e9m a classifica\u00e7\u00e3o de seu porte \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar a distribui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os residenciais fechados em S\u00e3o \n\nCarlos. Dois quadrantes se destacam pela concentra\u00e7\u00e3o desses tipos de \n\nmoradia, quais sejam, o quadrante Norte e Noroeste. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 67 \n \n\nNo quadrante Norte h\u00e1 a presen\u00e7a de onze espa\u00e7os residenciais \n\nfechados, sendo tr\u00eas deles de pequeno porte e oito de m\u00e9dio a grande porte \n\ncom destaque para o megacomplexo imobili\u00e1rio de 1.200 hectares denominado \n\nParque Eco-esportivo Damha, congregando um conjunto de \u00e1reas voltadas \n\npara o esporte e o lazer (incluindo campo de golf e centro h\u00edpico) cont\u00edguas a \n\nquatro espa\u00e7os residenciais fechados, quais sejam, o Parque Residencial \n\nDamha I e Parque Residencial Damha II (aprovados em 2002) e o Village S\u00e3o \n\nCarlos I e o Village S\u00e3o Carlos II (aprovados em 2006) (DAL POZZO, 2010) \n\nEm uma \u00e1rea pr\u00f3xima a esse megacomplexo est\u00e1 sendo implantado o \n\ncondom\u00ednio empresarial denominado Parque Ecotecnol\u00f3gico Damha, com clara \n\ninten\u00e7\u00e3o de se associar, em um mesmo quadrante, locais de trabalho, de \n\nmoradia e de lazer. \n\nNo quadrante Noroeste h\u00e1 a presen\u00e7a de quatorze espa\u00e7os residenciais \n\nfechados, sendo cinco de pequeno porte e nove, de m\u00e9dio a grande porte, com \n\ndestaque para o Parque Faber que concentra tr\u00eas espa\u00e7os residenciais de \n\nm\u00e9dio a grande porte, quais sejam: Parque Faber I (aprovado em 1990), \n\nParque Faber II (aprovado em 2002) e Residencial Swiss Park (aprovado em \n\n2003), todos juntos pr\u00f3ximos ao Shopping Center Iguatemi voltado para o \n\np\u00fablico de alta renda. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os residenciais fechados ocorre na dire\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de aglomera\u00e7\u00e3o urbana que vem ocorrendo entre S\u00e3o Carlos e \n\nAraraquara e se estabelece ao longo dos eixos rodovi\u00e1rios que possibilitam \n\nacesso a essa cidade e a Ribeir\u00e3o Preto. Isso demonstra que, embora a \n\ndensidade e qualidade das vias dispon\u00edveis para os deslocamentos urbanos \n\n(mesmo quando ele se realiza entre duas ou mais cidades) sejam menores que \n\nna Europa e nos Estados Unidos, est\u00e3o garantidos, conforme a situa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica das novas implanta\u00e7\u00f5es para os segmentos de maior poder \n\naquisitivo. (G\u00d3ES e SPOSITO, 2013). \n\nSegundo G\u00f3es e Sposito (2013), todos os espa\u00e7os residenciais \n\nfechados voltados para o p\u00fablico de alta renda, ainda que distantes do centro \n\nprincipal,est\u00e3o bem articulados \u00e0 estrutura urbana porque se encontram \n\npr\u00f3ximos a eixos de circula\u00e7\u00e3o importantes. \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 68 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nC\nA\nP\n\u00cd\nT\nU\nL\nO  \n \n\n3 \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 69 \n \n\n3. Mercado imobili\u00e1rio nas cidades: An\u00e1lise dos dados das ofertas \nimobili\u00e1rias \n \n\n3.1. Ribeir\u00e3o Preto \n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da sistem\u00e1tica de an\u00e1lise dos dados orientou-se segundo \n\num conjunto de procedimentos estat\u00edsticos direcionados \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os m\u00e9dios, em cada ano.   \n\n Esta aplica\u00e7\u00e3o toma como refer\u00eancia a varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do m\u00b2 dos \n\nan\u00fancios de terrenos, por considerarmos que o banco de dados de ofertas de \n\nterrenos foi o banco de dados mais completo e que nos proporciona an\u00e1lises \n\nmais completas e relevantes. Para tanto, o conjunto de quadros apresentadas \n\nneste relat\u00f3rio consiste em dados considerando a m\u00e9dia de pre\u00e7os da cidade \n\nvis a vis aos de diferentes bairros, al\u00e9m disso, destacar\u00e1 as amplitudes entre \n\nos maiores e menores pre\u00e7os, buscando mostrar as diferen\u00e7as dos maiores e \n\nmenores, como j\u00e1 trabalhado por Abreu (2014). \n\n Ademais, os mapas e gr\u00e1ficos organizados pretendem destacar a \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos an\u00fancios imobili\u00e1rios segundo sua localiza\u00e7\u00e3o na \n\ncidade. Os gr\u00e1ficos por sua vez destacam os 10% maiores e menores pre\u00e7os \n\nem todos os anos, buscando tornar clara a varia\u00e7\u00e3o destes dados no conjunto \n\nda cidade de Ribeir\u00e3o Preto, tendo em vista que o grande n\u00famero de bairros \n\nnos an\u00fancios n\u00e3o permitiria inser\u00ed-los todos no mesmo gr\u00e1fico. J\u00e1 para S\u00e3o \n\nCarlos, com um n\u00famero de an\u00fancios bem menor que Ribeir\u00e3o Preto, foi \n\nposs\u00edvel elaborar gr\u00e1ficos com todos os bairros que apareceram no banco de \n\ndados de an\u00fancios imobili\u00e1rios. \n\nAo analisar o mercado imobili\u00e1rio focando a an\u00e1lise nos terrenos e, \n\nportanto, fazendo refer\u00eancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o urbano, \n\nprecisamos primeiro situar e representar a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos segmentos \n\nde renda da cidade. Para tanto vamos partir dos pressupostos trabalhados por \n\n(MELAZZO, 1993; 2013), de que h\u00e1 uma forte rela\u00e7\u00e3o entre a renda dos \n\nmoradores de certo bairro com o pre\u00e7o da terra e dos im\u00f3veis edificados no \n\nlocal. \n\nPara realizar essa distribui\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 necess\u00e1ria a representa\u00e7\u00e3o \n\ncartogr\u00e1fica dos chefes de fam\u00edlia segundo seus rendimentos em cada um dos \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 70 \n \n\nsetores censit\u00e1rios. Pretendemos, assim, cruzar as informa\u00e7\u00f5es dos \n\nrendimentos dos chefes de fam\u00edlia em cada setor, com os pre\u00e7os dos terrenos \n\nurbanos, associando na medida do poss\u00edvel os bairros aos setores censit\u00e1rios \n\ncorrespondentes.  \n\nPara tanto, foram selecionadas as vari\u00e1veis referentes aos chefes de \n\nfam\u00edlia com renda mensal m\u00e9dia de at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos e os chefes de \n\nfam\u00edlia com renda mensal m\u00e9dia superior a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos, ou seja, os \n\nextremos da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos chefes de fam\u00edlia de acordo com a renda \n\na partir dos dados disponibilizados pelo IBGE.  \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es encontram-se representadas a partir das Figuras 7 e \n\n8, organizado a partir dos dados disponibilizados pelo IBGE, referente aos \n\ncensos dos anos de 2000 e 201023.  \n\nComo j\u00e1 afirmado, ser\u00e3o analisados apenas os terrenos urbanos \n\nofertados sendo que o per\u00edodo considerado para an\u00e1lise considera os anos de \n\n1995, 2000 e 201024. \n\n Iniciaremos \u00e0 an\u00e1lise a partir da representa\u00e7\u00e3o dos chefes de fam\u00edlia \n\ncom rendimentos at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos, e aqueles com rendimentos \n\nsuperiores a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos, utilizando como refer\u00eancia os dados do \n\ncenso demogr\u00e1fico do IBGE para os anos de 2000 e 2010. O objetivo \u00e9 \n\nelaborar um cen\u00e1rio anal\u00edtico pr\u00e9vio que possa ser utilizado como suporte para \n\nas an\u00e1lises do mercado imobili\u00e1rio.\n\n                                                           \n23 Para uma melhor descri\u00e7\u00e3o das etapas de pesquisa e organiza\u00e7\u00e3o dos dados ver CAMACHO \n(2013). \n24N\u00e3o foi poss\u00edvel an\u00e1lise do ano de 2005 em virtude de aus\u00eancia de uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de \njornais completa no arquivo p\u00fablico municipal e bibliotecas na cidade de Ribeir\u00e3o Preto. \n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 7\n1 \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 8\n\n. R\nib\n\nei\nr\u00e3\n\no \nP\n\nre\nto\n\n. C\nhe\n\nfe\ns \n\nde\n fa\n\nm\n\u00edli\n\na \nco\n\nm\n r\n\nen\ndi\n\nm\nen\n\nto\n a\n\nt\u00e9\n 2\n\n s\nal\n\n\u00e1r\nio\n\ns \nm\n\n\u00edn\nim\n\nos\n. 2\n\n00\n0 \n\ne \n20\n\n10\n \n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 7\n2 \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 9\n\n. R\nib\n\nei\nr\u00e3\n\no \nP\n\nre\nto\n\n. C\nhe\n\nfe\ns \n\nde\n fa\n\nm\n\u00edli\n\na \nco\n\nm\n r\n\nen\ndi\n\nm\nen\n\nto\n s\n\nup\ner\n\nio\nr \n\na \n20\n\n \nsa\n\nl\u00e1\nri\n\no \nm\n\n\u00edn\nim\n\nos\n. 2\n\n00\n0 \n\ne \n20\n\n10\n \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 73 \n \n\nCom o conjunto de mapas apresentados, organizados de acordo com os \n\nsetores censit\u00e1rios do IBGE (2000 e 2010) \u00e9 poss\u00edvel observar a exist\u00eancia de \n\ndois diferentes extremos no que diz respeito ao local da moradia, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao rendimento mensal dos chefes de fam\u00edlias. Os chefes de fam\u00edlias com \n\nrendimentos at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos se localizam em sua maioria nos setores \n\nque integram a zona norte da cidade, mais acentuado nas \u00e1reas da extrema \n\nperiferia da cidade. \n\nSe levarmos em considera\u00e7\u00e3o a compara\u00e7\u00e3o entre os dados de 2000 e \n\nde 2010, verifica-se a acentua\u00e7\u00e3o desse processo de localiza\u00e7\u00e3o, com as \n\nfam\u00edlias deslocando-se ainda mais ao norte e aumentando a mancha que os \n\nrepresenta sempre neste sentido, evidenciando um maior adensamento \n\npopulacional destas faixas de rendas menores nesta \u00e1rea, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o elevado n\u00famero de setores censit\u00e1rios. \n\nNo movimento contr\u00e1rio, os chefes de fam\u00edlia com rendimentos \n\nsuperiores a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos no mapa referente a 2000 s\u00e3o mais \n\nconcentrados no centro da cidade, com um pequeno seguimento da macha no \n\nsudeste. Ao cruzarmos com as informa\u00e7\u00f5es existentes no mapa referente a \n\n2010 \u00e9 percept\u00edvel o movimento de deslocamento destas fam\u00edlias em dire\u00e7\u00e3o \n\nao eixo-Sul-Sudeste da cidade, eixo este tido como vetor de valoriza\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\nanos 2000. \n\nPara a an\u00e1lise do mercado imobili\u00e1rio conv\u00e9m alertar que a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o das ofertas encontra-se organizada por subsetores urbanos. \n\nEstes subsetores referem-se a um agrupamento de bairros e loteamentos \n\nrealizados pela Prefeitura Municipal de Ribeir\u00e3o Preto como ferramenta \n\nestrat\u00e9gica para o desenvolvimento de pol\u00edticas setoriais. \n\nPara a an\u00e1lise do mercado imobili\u00e1rio focado no mercado de terrenos, \n\nrecorremos em primeiro lugar a apresentar os mapas das ofertas de terrenos \n\nao longo dos anos para apresentar a distribui\u00e7\u00e3o espacial de nossa an\u00e1lise.\n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 7\n4 \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n0.\n R\n\nib\nei\n\nr\u00e3\no \n\nP\nre\n\nto\n. T\n\not\nal\n\n d\ne \n\nte\nrr\n\nen\nos\n\n o\nfe\n\nrt\nad\n\nos\n. 1\n\n99\n5 \n\na \n20\n\n10\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 75 \n \n\nNos an\u00fancios de terrenos se faz evidente um deslocamento n\u00edtido do \n\nn\u00famero de an\u00fancios para os subsetores localizados no eixo Sul-Sudeste, com \n\num maior n\u00famero de an\u00fancios referentes aos subsetores do extremo sul, \n\njustamente onde se localizam os residenciais fechados de alto padr\u00e3o e, como \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 visto, onde se concentram os chefes de fam\u00edlia com rendimentos \n\nsuperiores a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\nTal associa\u00e7\u00e3o indica processos que fazem interagir a oferta imobili\u00e1ria, \n\nmais din\u00e2mica e mais volumosa justamente onde se localizam os seguimentos \n\nsociais de mais alta renda.  \n\nA varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de terrenos \u00e9 a que mais chama a aten\u00e7\u00e3o no \n\nque se refere a sua evolu\u00e7\u00e3o desigual no conjunto da cidade. Com os dados do \n\nQuadro 6, podemos identificar que durante o per\u00edodo analisado os pre\u00e7os \n\nm\u00e9dios do m\u00b2 e as amplitudes dos pre\u00e7os apresentaram uma evolu\u00e7\u00e3o gradual \n\ne significativa quando pensada ao longo dos anos. Ou seja, n\u00e3o apenas \n\ncrescem em geral o pre\u00e7o do m2 dos terrenos, mas tamb\u00e9m cresce a diferen\u00e7a \n\nentre os maiores e os menores pre\u00e7os, sinalizando para a amplia\u00e7\u00e3o da \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o destes produtos imobili\u00e1rios, de acordo com suas caracter\u00edsticas \n\ne localiza\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m para a diferencia\u00e7\u00e3o social sobre quem os adquire \n\nou tem poder de compra para adquiri-los. \n\n \n\nQuadro 6. Ribeir\u00e3o Preto. Pre\u00e7o do m\u00b2. Terrenos.  \n\n 1995 2000 2010 \nM\u00e9dia da Cidade R$179,95 R$ 189, 35 R$ 427, 81 \n\nAmplitude dos Pre\u00e7os R$ 997,55 R$ 1015,60 R$ 2313,45 \nFonte: Banco de dados de an\u00fancios imobili\u00e1rios \nElabora\u00e7\u00e3o: Abreu (2014) \n  \n\nO gr\u00e1fico 2 representa uma diferen\u00e7a grande entre os maiores e \n\nmenores pre\u00e7os do metro quadrado na cidade. Levando em considera\u00e7\u00e3o \n\n1995, 2000 e 2010, fica evidente que em 2010 a diferen\u00e7a de pre\u00e7os do metro \n\nquadrado em subsetores mais valorizados da cidade \u00e9 bem maior do que em \n\nsubsetores menos valorizados, evidenciando o car\u00e1ter seletivo dos agentes \n\nque atuam no mercado imobili\u00e1rio local. \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 76 \n \n\nGr\u00e1fico 2. Ribeir\u00e3o Preto. Varia\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os m\u00e9dios de terrenos em m\u00b2. \n1995 a 2010. \n\n \nFonte: Banco de dados de an\u00fancios imobili\u00e1rios \nElabora\u00e7\u00e3o: Abreu (2014)  \n  \n\nA partir dos mapas que constituem a Figura 11, \u00e9 poss\u00edvel perceber um \n\ndirecionamento dos bairros com maiores pre\u00e7os ao eixo Sul-Sudeste. Por\u00e9m \n\nn\u00e3o deixa de comparecer em outros subsetores da cidade, localizados na zona \n\ncentral e imedia\u00e7\u00f5es.   \n\nN\u00e3o deixa de ser significativa a movimenta\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os nos \n\nsubsetores mais valorizados da cidade em dire\u00e7\u00e3o ao Sul-Sudeste: o metro \n\nquadrado mais caro da cidade se concentrava somente no quadril\u00e1tero central, \n\nsendo que com o passar do tempo se expande para esses setores citados, \n\ndemonstrando claramente a separa\u00e7\u00e3o da cidade em duas partes, os \n\nsubsetores valorizados no sentido Centro-Sul e Sul-Sudeste e \u00e1reas \n\ndesvalorizadas em subsetores no extremo Norte e Oeste. \n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 7\n7 \n\n \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n1.\n R\n\nib\nei\n\nr\u00e3\no \n\nP\nre\n\nto\n. S\n\net\nor\n\nes\n c\n\nom\n m\n\n\u00e9d\nia\n\n d\ne \n\npr\ne\u00e7\n\no \nan\n\nun\nci\n\nad\no.\n\n \nTe\n\nrr\nen\n\nos\n. 1\n\n99\n5 \n\na \n20\n\n10\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 78 \n \n\nEste movimento de valoriza\u00e7\u00e3o dos subsetores localizados no eixo Sul-\n\nSudeste mostra uma caracter\u00edstica interessante da atua\u00e7\u00e3o dos agentes \n\nimobili\u00e1rios e sua tend\u00eancia seletiva e fragmentadora na cidade. Considerando \n\no movimento de valoriza\u00e7\u00e3o cada vez maior dos subsetores localizados ao sul \n\ne sudeste da cidade, simultaneamente observa-se os menores pre\u00e7os de \n\ncertas \u00e1reas da cidade, no caso especifico os subsetores localizados no norte e \n\noeste, onde se concentram as fam\u00edlias de chefes com renda de at\u00e9 2 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos.  \n\nSomando tais informa\u00e7\u00f5es com as referentes aos empreendimentos do \n\nPMCMV25, os empreendimentos que s\u00e3o voltados principalmente para fam\u00edlias \n\ncom esta faixa de renda, ou seja, Faixa 1 do programa, se concentram nessas \n\n\u00e1reas menos valorizadas, ou seja, com a atua\u00e7\u00e3o destes agentes essa \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o da cidade s\u00f3 se amplia como podemos ver representado na \n\nFigura 11. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                           \n25 Programa Minha Casa, Minha Vida \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 79 \n \n\nFigura 12. Ribeir\u00e3o Preto. Localiza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos constru\u00eddos \npelo Programa Minha Casa \n\n \n\n \n\nAo analisarmos a Figura 11 \u00e9 poss\u00edvel observar que os \n\nempreendimentos Faixa 1 do PMCMV em Ribeir\u00e3o Preto, que s\u00e3o voltados \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 80 \n \n\npara as fam\u00edlias com renda de at\u00e9 R$ 1.600,00 se concentram no norte e \n\nnoroeste, sobrepostos em \u00e1reas com terrenos menos valorizados na cidade. \n\nAo realizar tais analises \u00e9 poss\u00edvel elaborar algumas hip\u00f3teses como a \n\nexist\u00eancia de um movimento simult\u00e2neo, com a desvaloriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais \n\nao norte, noroeste e oeste, sendo ocupadas por faixas da popula\u00e7\u00e3o com \n\nmenor renda, simultaneamente ao lado oposto da cidade, no sul e sudeste. \n\nEstas \u00faltimas sendo, \u00e1reas referentes ao vetor de valoriza\u00e7\u00e3o da cidade que \n\ntendem a se valorizar cada vez mais, por diversos motivos, como exclusividade \n\ne homogeneiza\u00e7\u00e3o do local, com fam\u00edlias em faixas de renda parecidas. \n\nOs im\u00f3veis do Faixa 1 s\u00e3o os que apresentam menos volume de \n\nunidades habitacionais produzidas. Totalizam 1656 unidades habitacionais, \n\nconstru\u00eddos por 3 empresas. As empresas construtoras s\u00e3o empresas locais, \n\ntradicionalmente associadas a produ\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas e conjuntos \n\nhabitacionais, tal como a construtora Croma (ABREU, 2014). \n\n \n\nQuadro 7. Ribeir\u00e3o Preto. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 1 do PMCMV. 2012. \n\nEmpresa  Unidades Habitacionais \nProtenco - Projetos T\u00e9cnicos e Constru\u00e7\u00f5es ltda. \n \n\n1016 \n\nConstrutora Croma ltda \n \n\n448 \n\nConstrutora Leg \n \n\n192 \n\nTotal 1656 \n\nFonte: Banco de dados do Programa Minha Casa Minha Vida \nElabora\u00e7\u00e3o: Marlon Altavini de Abreu; Bruno Leonardo Barcella Silva \n \n\nEm Ribeir\u00e3o Preto os im\u00f3veis destinados ao Faixa 2 correspondem a \n\n4531 unidades habitacionais. Esta \u00e9 a faixa do programa que mais produziu \n\nempreendimentos e tamb\u00e9m aquela que mais articulou empresas para sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o. A participa\u00e7\u00e3o destas empresas \u00e9 bastante desigual, sendo os que \n\nmais se destacam: a MRV Engenharia e Participa\u00e7\u00f5es S.A, com a produ\u00e7\u00e3o de \n\n1679 unidades habitacionais, a Vitta Residencial Spe Ltda. com 1064 e a \n\nCompanhia Habitacional Regional de Ribeir\u00e3o Preto (COAHAB \u2013 RP), com 857 \n\nunidades habitacionais26 \n\n \n                                                           \n26 Dados e Informa\u00e7\u00f5es, ABREU (2014). \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 81 \n \n\nQuadro 8. Ribeir\u00e3o Preto. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 2 do PMCMV. 2012 \n\nEmpresa Unidades Habitacionais \nCompanhia habitacional regional de Ribeirao Preto COHAB RP \n \n\n857 \n\nVitta Residencial Speltda \n \n\n1064 \n\nMRV Engenharia e Participacoes S.A \n \n\n1679 \n\nQuebec Empreendimentos Imobili\u00e1rios e Constru\u00e7\u00f5es Ltda \n \n\n186 \n\nCostallat Ferreira Eng e ConstLtda \n \n\n189 \n\nHabite-se Empreendimentos e Constru\u00e7\u00f5es Ltda \n \n\n12 \n\nSarapo Empreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda \n \n\n256 \n\nHm OI Empreendimentos Imobili\u00e1rios SpeLtda \n \n\n144 \n\nSpeVitta Jardim ZaraLtda \n \n\n144 \n\nTotal 4531 \nFonte: Banco de dados do Programa Minha Casa Minha Vida \nElabora\u00e7\u00e3o: Marlon Altavini de Abreu; Bruno Leonardo Barcella Silva \n \n\nOs im\u00f3veis destinados ao Faixa 3 assumem um padr\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante aos im\u00f3veis da Faixa 2. O que chama a aten\u00e7\u00e3o, entretanto, \u00e9 a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os da construtora MRV Engenharia e \n\nParticipa\u00e7\u00f5es S.A., respons\u00e1vel por mais da metade dos im\u00f3veis produzidos, \n\ntal como indicado no Quadro 9. \n\n \n\nQuadro 9. Ribeir\u00e3o Preto. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 3 do PMCMV. 2012 \n\nEmpresa  Unidades Habitacionais \nMRV Engenharia e Participa\u00e7\u00f5es S.A \n \n\n1489 \n\nHm OI Empreendimentos Imobili\u00e1rios SpeLtda \n \n\n304 \n\nCyteMagik Empreendimentos ImobiliariosLtda \n \n\n198 \n\nVitta Res \n \n\n256 \n\nH.S.F. INC \n \n\n120 \n\nMb7 Construtora \n \n\n103 \n\nConst. Itaja\u00ed \n \n\n192 \n\nTotal 2662 \nFonte: Banco de dados do Programa Minha Casa Minha Vida \nElabora\u00e7\u00e3o: Marlon Altavini de Abreu; Bruno Leonardo Barcella Silva \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 82 \n \n\n Com os dados do Quadro 9, \u00e9 poss\u00edvel destacar, ainda, a presen\u00e7a de \n\num grande n\u00famero de empresas atuando na produ\u00e7\u00e3o de empreendimentos \n\ndestinados ao Faixa 3 em Ribeir\u00e3o Preto, totalizando 2662 unidades \n\nhabitacionais. Se analisarmos a Figura 14, observando os pontos dos \n\nempreendimentos da Faixa 3, constata-se que possuem localiza\u00e7\u00f5es mais \n\nprivilegiadas, com muitos empreendimentos nas \u00e1reas mais centrais e tamb\u00e9m \n\nalguns localizados ao Sul da cidade, lembrando que esses empreendimentos \n\ns\u00e3o voltados para fam\u00edlias com renda mensal de R$3.275,00 a R$5.000,00. \n\n \n\n3.2. S\u00e3o Carlos \n \n\nAssim como foi feito no item sobre a an\u00e1lise dos dados referentes ao \n\nmercado imobili\u00e1rio de Ribeir\u00e3o Preto, precisamos primeiro situar e representar \n\na distribui\u00e7\u00e3o espacial dos segmentos de renda da cidade de S\u00e3o Carlos para \n\niniciarmos.  \n\n\u00c9 necess\u00e1ria a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica dos chefes de fam\u00edlia \n\nsegundo seus rendimentos nos diferentes setores censit\u00e1rios uma vez que \n\npretendemos cruzar as informa\u00e7\u00f5es dos rendimentos dos chefes de fam\u00edlia \n\ncom os pre\u00e7os dos terrenos nos bairros a que esses setores censit\u00e1rios \n\npertencem.  \n\nPara tanto, as vari\u00e1veis utilizadas s\u00e3o, tamb\u00e9m, as de chefes de fam\u00edlia \n\ncom rendimentos mensais m\u00e9dios de at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos e os chefes de \n\nfam\u00edlia com rendimentos mensais m\u00e9dios superiores a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos, ou \n\nseja, os extremos da distribui\u00e7\u00e3o dos chefes de fam\u00edlia de acordo com a renda \n\na partir dos dados disponibilizados pelo IBGE nos anos de 2000 e 2010. Estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es encontram-se representadas a partir das figuras 15 e 16. \n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 8\n3 \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n3.\n S\n\n\u00e3o\n C\n\nar\nlo\n\ns.\n C\n\nhe\nfe\n\ns \nde\n\n F\nam\n\n\u00edli\na \n\nco\nm\n\n R\nen\n\ndi\nm\n\nen\nto\n\n a\nt\u00e9\n\n 2\n s\n\nal\n\u00e1r\n\nio\ns \n\nm\n\u00edn\n\nim\nos\n\n. 2\n00\n\n0 \ne \n\n20\n10\n\n \n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 8\n4 \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n4.\n S\n\n\u00e3o\n C\n\nar\nlo\n\ns.\n C\n\nhe\nfe\n\ns \nde\n\n F\nam\n\n\u00edli\na \n\nco\nm\n\n R\nen\n\ndi\nm\n\nen\nto\n\n a\nci\n\nm\na \n\nde\n \n\n20\n s\n\nal\n\u00e1r\n\nio\ns \n\nm\n\u00edn\n\nim\nos\n\n. 2\n00\n\n0 \ne \n\n20\n10\n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 85 \n \n\nAnalisando as figuras, comparando-as, \u00e9 poss\u00edvel destacar uma posi\u00e7\u00e3o \n\nbem definida dos diferentes segmentos de renda na cidade. A este respeito, os \n\ncontrastes entre a primeira figura e a segunda, referentes respectivamente a \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos anos de 2000 e 2010, evidenciam uma clara contraposi\u00e7\u00e3o \n\nentre o local de resid\u00eancia dos chefes de fam\u00edlia com at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos e \n\nos chefes de fam\u00edlia com rendimento superior a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos segmentos de mais baixa renda predomina um \n\nespec\u00edfico padr\u00e3o de localiza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rico, principalmente nas zonas sul e \n\nnordeste no ano de 2010 \n\nEm contrapartida os setores que compreendem os chefes de fam\u00edlia com \n\nrendimento superior a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos se localizavam no ano de 2000 no \n\nquadrante central da cidade e, em 2010, se localizam nas \u00e1reas norte e \n\nnoroeste. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o destacada durante os dois anos, 2000 e 2010, indica a \n\nmudan\u00e7a de uma tend\u00eancia de localiza\u00e7\u00e3o residencial bem definida e que se \n\naltera significativamente durante a d\u00e9cada transcorrida. S\u00e3o Carlos possui uma \n\ndivis\u00e3o clara da cidade em rela\u00e7\u00e3o ao local de moradia das fam\u00edlias com alto \n\nrendimento mensal e fam\u00edlias com baixo rendimento mensal.  \n\nAo analisarmos o conjunto de mapas apresentados, \u00e9 poss\u00edvel enxergar \n\nno ano de 2000 uma maior heterogeneidade dos espa\u00e7os entre fam\u00edlias de alta \n\nrenda e fam\u00edlias de menor renda, com localiza\u00e7\u00f5es de suas moradias mais \n\npr\u00f3ximas uma da outra. \n\nJ\u00e1 no que se refere ao ano de 2010, observa-se uma divis\u00e3o clara na \n\ncidade, com as fam\u00edlias de baixo rendimento mensal na periferia do extremo sul \n\nda cidade e as fam\u00edlias de alta renda nas periferias do norte e noroeste da \n\ncidade, morando nos residenciais fechados ali instalados. \n\nA partir desta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer um ponto de partida \n\ninicial para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do mercado imobili\u00e1rio. Para tanto, \n\ntomaremos como refer\u00eancia a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos terrenos urbanos da \n\ncidade de S\u00e3o Carlos considerando os anos de 1995, 2000, 2005 e 2010.  \n\nAo analisar os dados Carlos uma primeira impress\u00e3o que se obt\u00e9m \u00e9 a \n\nimport\u00e2ncia dos an\u00fancios de terrenos, comparado ao panorama geral de \n\nan\u00fancios imobili\u00e1rios. Observa-se uma disparidade nos an\u00fancios no que diz \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 86 \n \n\nrespeito ao ano de 1995, com mais de 800 an\u00fancios e os demais anos. O ano \n\nde 1995, tamb\u00e9m, foi aquele com o maior n\u00famero de an\u00fancios imobili\u00e1rios, \n\nsendo os an\u00fancios referentes a terrenos os obtiveram um n\u00famero muito maior \n\nque os das outras tipologias. O Gr\u00e1fico 03 foi elaborado com a finalidade de \n\ncomparar os n\u00fameros dos diferentes tipos de an\u00fancios ao longo dos anos. \n\n \n\nGr\u00e1fico 3. S\u00e3o Carlos. N\u00famero de ofertas imobili\u00e1rias por tipologia. \n\n \nFonte: Banco de dados dos an\u00fancios imobili\u00e1rios \nElabora\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n\n \n\nJ\u00e1 o Gr\u00e1fico 04 apresenta os pre\u00e7os m\u00e9dios dos terrenos por bairros e \n\nano, com a linha da m\u00e9dia do pre\u00e7o da cidade. Com isto \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nquais s\u00e3o os bairros que est\u00e3o com os pre\u00e7os do m\u00b2 dos terrenos abaixo e \n\nacima da m\u00e9dia geral da cidade. \n\n92\n58 61\n\n90\n12 9\n\n60 45\n\n822\n\n88 92 114\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1995 2000 2005 2010\n\nCasa Apartamento Terreno\n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 8\n7 \n\n \n\nG\nr\u00e1\n\nfic\no \n\n4.\n S\n\n\u00e3o\n C\n\nar\nlo\n\ns.\n P\n\nre\n\u00e7o\n\n m\n\u00e9d\n\nio\n d\n\nos\n te\n\nrr\nen\n\nos\n p\n\nor\n b\n\nai\nrr\n\no.\n 1\n\n99\n5 \n\na \n20\n\n10\n. \n\n \nFo\n\nnt\ne:\n\n B\nan\n\nco\n d\n\ne \nD\n\nad\nos\n\n d\nos\n\n A\nn\u00fa\n\nnc\nio\n\ns \nIm\n\nob\nili\n\n\u00e1r\nio\n\ns \nE\n\nla\nbo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no:\n B\n\nru\nno\n\n L\neo\n\nna\nrd\n\no \nB\n\nar\nce\n\nlla\n S\n\nilv\na\n\n R\n$-\n\n R\n$1\n\n00\n,0\n\n0\n\n R\n$2\n\n00\n,0\n\n0\n\n R\n$3\n\n00\n,0\n\n0\n\n R\n$4\n\n00\n,0\n\n0\n\n R\n$5\n\n00\n,0\n\n0\n\n R\n$6\n\n00\n,0\n\n0\n\n R\n$7\n\n00\n,0\n\n0\n\n R\n$8\n\n00\n,0\n\n0\n\n R\n$9\n\n00\n,0\n\n0\nS\u00e3o Carlos III\n\nJd. N. Senhora Aparecida\nJd. Santa Felicia\n\nBoa Vista\nMirante Boa Vista\n\nPq. Santa Marta\nJd. Santa Paula\n\nJd. Nova Santa Paula\nJ. Munique\n\nParque S\u00e3o Rafael\nBandeirantes II\n\nJ. Acapulco\nS\u00e3o Carlos III\n\nCidade Aracy II\nJd. Itamaraty\n\nResidencial Itamaraty\nJd. Acapulco\n\nVila Nery\nRes. Samabaia\n\nSanta Felicia\nBoa Vista\n\nGilbertone\nPq. Fher\n\nNova Santa Paula\nSanta M\u00f4nica\n\nParque Belvedere\nResidencial Itamaraty\n\nCidade Aracy II\nPlanalto Para\u00edso\n\nJd. Cardinalli\nResidencial Samambaia\n\nSanta M\u00f4nica\nJd. Alvorada\n\nPq. Fehr\nDamha III\nDamha II\nDamha I\n\nS\u00e9\nri\n\ne1\n\nM\n\u00e9d\n\nia\n d\n\no \nA\n\nno\n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 88 \n \n\nPara uma melhor leitura espacial dos dados referentes aos pre\u00e7os dos \n\nterrenos na cidade de S\u00e3o Carlos, foram elaborados quatro mapas, um para \n\ncada ano, com objetivo de representar espacialmente os pre\u00e7os do m\u00b2 por \n\nbairro. (Figuras 14 e 15) \n\n \n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 8\n9 \n\n \n\n \n\n \nFi\n\ngu\nra\n\n 1\n5.\n\n S\n\u00e3o\n\n C\nar\n\nlo\ns.\n\n P\nre\n\n\u00e7o\ns \n\nm\n\u00e9d\n\nio\n d\n\no \nm\n\n\u00b2 d\nos\n\n te\nrr\n\nen\nos\n\n p\nor\n\n b\nai\n\nrr\no.\n\n \n19\n\n95\n e\n\n 2\n00\n\n0 \n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 9\n0 \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n6.\n S\n\n\u00e3o\n C\n\nar\nlo\n\ns.\n P\n\nre\n\u00e7o\n\ns \nm\n\n\u00e9d\nio\n\ns \ndo\n\n m\n\u00b2 d\n\nos\n te\n\nrr\nen\n\nos\n p\n\nor\n b\n\nai\nrr\n\no.\n \n\n20\n05\n\n e\n 2\n\n01\n0 \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 91 \n \n\nAo analisar em conjunto as informa\u00e7\u00f5es dos mapas referentes \u00e0 renda \n\ndos chefes de fam\u00edlias, o gr\u00e1fico com a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do metro \n\nquadrado dos terrenos ao longo dos anos analisados e os mapas com as \n\nm\u00e9dias dos pre\u00e7os do metro quadrado nos bairros ao longo dos anos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel notar o movimento de deslocamento das fam\u00edlias com chefe de fam\u00edlia \n\ncom renda superior a 20 sal\u00e1rios m\u00ednimos do centro da cidade em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nextremo norte e noroeste, localiza\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m concentram os residenciais \n\nfechados. \n\nDe acordo com as Figuras 14 e 15 fica claro o movimento de valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos bairros localizados mais ao norte e nordeste da cidade, bairros estes \n\nreferentes aos residenciais fechados de alto padr\u00e3o da cidade com destaque \n\npara o Damha I, II e III, no mapa referente ao ano de 2010 que aparecem como \n\nos bairros mais valorizados da cidade, sendo que s\u00e3o condom\u00ednios fechados \n\nde alto padr\u00e3o, todos da mesma empresa com seu p\u00fablico alvo de elevada \n\nrenda. \n\nNo noroeste da cidade ao lado do quadril\u00e1tero central s\u00e3o observados \n\nalguns bairros com uma alta valoriza\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o t\u00e3o alta como a dos \n\nresidenciais localizados no extremo norte, pois s\u00e3o bairros pertencentes ao \n\nvetor de valoriza\u00e7\u00e3o da cidade j\u00e1 descrito no cap\u00edtulo anterior e que s\u00e3o de \n\ntipologia aberta, como o caso do Jd. Alvorada e Pq. Santa M\u00f4nica que s\u00e3o \n\nbairros tradicionais da cidade. \n\nJ\u00e1 os bairros com menores pre\u00e7os do m\u00b2 s\u00e3o os bairros como j\u00e1 \n\ndescritos anteriormente localizados no extremo sul nordeste da cidade, caso \n\ndos bairros Cidade Aracy II localizado no extremo Sul e Residencial Itamaraty \n\nlocalizado no extremo Nordeste. Ao observarmos tais informa\u00e7\u00f5es junto aos \n\nmapas com a renda dos chefes de fam\u00edlias \u00e9 poss\u00edvel afirmar que s\u00e3o bairros \n\nocupados majoritariamente por fam\u00edlias com chefe com renda at\u00e9 2 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos. \n\nSe cruzarmos as informa\u00e7\u00f5es apresentadas com aquelas referentes aos \n\nlan\u00e7amentos dos empreendimentos do PMCMV notaremos, pela localiza\u00e7\u00e3o \n\ndos empreendimentos, que de acordo com suas faixas s\u00f3 refor\u00e7am a tend\u00eancia \n\nde separa\u00e7\u00e3o da cidade entre bairros ocupados por fam\u00edlias de maior poder \n\naquisitivo e fam\u00edlia de menor poder aquisitivo em lados opostos da cidade, \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 92 \n \n\nresultando em uma clara separa\u00e7\u00e3o da cidade. A Figura 16 apresenta a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos do PMCMV na cidade de S\u00e3o Carlos. \n\n\n\nP\n\u00e1\n\ng\nin\n\na\n |\n\n 9\n3 \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 1\n\n6.\n S\n\n\u00e3o\n C\n\nar\nlo\n\ns.\n L\n\noc\nal\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nos\n e\n\nm\npr\n\nee\nnd\n\nim\nen\n\nto\ns \n\nco\nns\n\ntr\nu\u00ed\n\ndo\ns \n\npe\nlo\n\n \npr\n\nog\nra\n\nm\na \n\nM\nin\n\nha\n C\n\nas\na \n\nM\nin\n\nha\n V\n\nid\na \n\nse\ngu\n\nnd\no \n\na \nfa\n\nix\na \n\nde\n r\n\nen\nda\n\n. 2\n01\n\n2.\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 94 \n \n\nAo cruzarmos as informa\u00e7\u00f5es das localiza\u00e7\u00f5es dos empreendimentos do \n\nPMCMV principalmente os referentes ao Faixa 1 do programa, que s\u00e3o \n\nempreendimentos voltados para fam\u00edlias com renda de at\u00e9 R$1.600,00, \n\nobservamos que est\u00e3o localizados no extremo sul da cidade, local de baixa \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, que \u00e9 ocupada majoritariamente por fam\u00edlias com chefe \n\nde fam\u00edlia com renda at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos. Assim \u00e9 poss\u00edvel observar que o \n\nPMCMV s\u00f3 vem refor\u00e7ar essa tend\u00eancia seletiva do mercado imobili\u00e1rio local. \n\nOs empreendimentos voltados para o Faixa 1 do programa se localizam \n\nem \u00e1reas com menos infraestrutura. Al\u00e9m disso, sua produ\u00e7\u00e3o assemelha-se a \n\nde Ribeir\u00e3o Preto no que diz respeito a produ\u00e7\u00e3o massiva de habita\u00e7\u00f5es em \n\num mesmo setor da cidade, sem infraestrutura de servi\u00e7os e transporte \n\nadequadas. \n\nJ\u00e1 os empreendimentos referentes ao seguimento das Faixa 2 e 3 s\u00e3o \n\nem setores com maior valoriza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do m\u00b2 dos terrenos, principalmente \n\nos da Faixas 3, que s\u00e3o voltados para fam\u00edlias com renda at\u00e9 R$5.000,00, com \n\ndois empreendimentos ao noroeste e dois ao norte da cidade. \n\nOs empreendimentos Faixa 1 s\u00e3o os que apresentam menor volume de \n\nhabita\u00e7\u00f5es com 1000 unidades habitacionais contabilizadas e outros \n\nempreendimentos sem informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 10. S\u00e3o Carlos. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 1 do PMCMV. 2012. \n\nEmpresa  Unidades Habitacionais \nRPS ENGENHARIA LTDA 1000 \n\nCONSTRUTORA MARIMBONDO Sem Informa\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nTotal 1000 \nFonte: Banco de dados do Programa Minha Casa Minha Vida \nElabora\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n\n \n\nAs construtoras respons\u00e1veis s\u00e3o duas: RPS Engenharia LTDA, uma \n\nconstrutora local que \u00e9 respons\u00e1vel pela maioria dos lan\u00e7amentos dessa faixa \n\ndo PMCMV e a Construtora Maribondo que \u00e9 uma construtora de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 95 \n \n\n \n\nQuadro 11.S\u00e3o Carlos. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 2 do PMCMV. 2012. \n\nEmpresa Unidades \nHabitacionais \n\nRPS ENGENHARIA LTDA  535 \nCONSTRUTORA FORTEFIX LTDA  80 \nSISTEMA FACIL INCORPORADORA IMOBILIARIA - \nSAO CARLOS IV - SPE LTDA  \n\n716 \n\nMRV ENGENHARIA E PARTICIPACOES S.A  1142 \nCOMPLANO LTDA  28 \nTotal 2501 \nFonte: Banco de dados do Programa Minha Casa Minha Vida \nElabora\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n \n\nOs empreendimentos voltados para o Faixa 2 do programa s\u00e3o os que \n\npossuem o maior n\u00famero de unidades habitacionais, com 2501 unidades e, a \n\nincorporadora/construtora que det\u00e9m a maioria das constru\u00e7\u00f5es dos \n\nempreendimentos voltados para essa faixa de renda \u00e9 a MRV Engenharia e \n\nParticipa\u00e7\u00f5es S.A. \n\n \n\nQuadro 12. S\u00e3o Carlos. Im\u00f3veis destinados ao Faixa 3 do PMCMV. Faixa 3. \n2012 \n\nEmpresa  Unidades \nHabitacionais \n\nERGIL CONSTRU\u00c7\u00d5ES E COMERCIO LTDA 56 \nMRV ENGENHARIA E PARTICIPACOES AS 926 \nPROPOSTA ENGIC 17 \nSISTEMA F\u00c1CIL INCORPORADORA IMOBILI\u00c1RIA - \nS\u00c3O CARLOS I SPE LTDA. \n\n661 \n\nTotal 1696 \nFonte: Banco de dados do Programa Minha Casa Minha Vida \nElabora\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n\n \n\nPor sua vez, os empreendimentos do Faixa 3 apresentam um padr\u00e3o de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o semelhante aos dos im\u00f3veis da Faixa 2. O que chama a aten\u00e7\u00e3o, \n\nentretanto, \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nas m\u00e3os da construtora MRV \n\nEngenharia e Participa\u00e7\u00f5es S.A respons\u00e1vel por mais da metade dos im\u00f3veis \nproduzidos, 926 unidades habitacionais, tal como indicado no Quadro 12 e a \n\nconstrutora Sistema F\u00e1cil Incorporadora imobili\u00e1ria \u2013 S\u00e3o Carlos I SPE \n\nrespons\u00e1vel por 661 unidades habitacionais. \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 96 \n \n\n3.3. S\u00edntese comparativa das cidades: O Geral e o particular de cada \ncidade. \n \n\nA compara\u00e7\u00e3o proposta neste capitulo tem o objetivo de responder \n\nquest\u00f5es e acrescentar caracter\u00edsticas de como o mercado imobili\u00e1rio \n\napresenta movimentos gerais e semelhan\u00e7as nas cidades m\u00e9dias analisadas.  \n\nNo primeiro momento vamos apresentar as m\u00e9dias de pre\u00e7os do m\u00b2 de \n\nterrenos nas cidades aqui trabalhadas ao longo dos anos propostos com os \n\ngr\u00e1ficos 05 e 06. \n\n \n\nGr\u00e1fico 5. Ribeir\u00e3o Preto. M\u00e9dia do pre\u00e7o do m\u00b2 de terrenos  \n\n \n \nFonte: Banco de dados de an\u00fancios imobili\u00e1rio                                                                     \nElabora\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n1995 2000 2010\n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 97 \n \n\nGr\u00e1fico 6. S\u00e3o Carlos. M\u00e9dia do pre\u00e7o do m\u00b2 de terrenos  \n\n \nFonte: Banco de dados de an\u00fancios imobili\u00e1rio                                                                     \nElabora\u00e7\u00e3o: Bruno Leonardo Barcella Silva \n \n \n\nAnalisando e comparando os dois gr\u00e1ficos com os pre\u00e7os m\u00e9dios do m\u00b2 \n\nde terrenos nas cidades de Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos, podemos apontar aqui \n\nalgumas particularidades e algumas semelhan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos an\u00fancios \n\nimobili\u00e1rios das duas cidades. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que nos dois casos, as m\u00e9dias possuem movimento \n\nascendente, principalmente a partir de 2005 at\u00e9 2010, na cidade de S\u00e3o Carlos \n\ne de 2000 at\u00e9 2010 na cidade de Ribeir\u00e3o Preto. J\u00e1 entre os anos de 1995 e \n\n2000 tanto na cidade de Ribeir\u00e3o Preto quanto na cidade de S\u00e3o Carlos o \n\nmovimento ascendente foi bem t\u00edmido, com um crescimento muito pequeno.  \n\nPortanto, com a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados apresentados, \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar que o mercado imobili\u00e1rio nas duas cidades estudadas viveu \n\nnesse per\u00edodo um aquecimento de suas atividades e pre\u00e7os ofertados, se \n\nlevarmos em considera\u00e7\u00e3o que o pre\u00e7o do metro quadrado de terrenos na \n\ncidade de S\u00e3o Carlos no ano de 1995 era de R$112,31 e em 2010 esse pre\u00e7o \n\npassa para R$417,01 e na cidade de Ribeir\u00e3o Preto no ano de 1995 era \n\nR$179,95 passa em 2010 para R$427,81. \n\nContudo, podemos chegar \u00e0 conclus\u00e3o que, mesmo em cidades \n\ndiferentes com particularidades \u00fanicas e forma\u00e7\u00f5es urbanas pr\u00f3prias, o \n\nmercado imobili\u00e1rio de forma geral passa pelos mesmos movimentos e \n\n R$-\n\n R$50,00\n\n R$100,00\n\n R$150,00\n\n R$200,00\n\n R$250,00\n\n R$300,00\n\n R$350,00\n\n R$400,00\n\n R$450,00\n\n1995 2000 2005 2010\n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 98 \n \n\nprocessos no que diz respeito \u00e0s oferta e valores envolvidos em seus neg\u00f3cios, \n\nsendo diferentes os patamares de pre\u00e7os e ritmos de varia\u00e7\u00e3o. \n\nAs duas cidades s\u00e3o marcadas por uma divis\u00e3o clara entre setores de \n\nbairros com o pre\u00e7o da terra cada vez mais caro, que s\u00e3o o destino de grandes \n\nempreendimentos imobili\u00e1rios voltados para os p\u00fablicos de alta renda como \n\nresidenciais fechados de alto padr\u00e3o e Shopping Centers. E os outros setores, \n\nem outra periferia da cidade, marcadas pela presen\u00e7a intensa de fam\u00edlias com \n\nchefes com renda at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos, com escassa infraestrutura e, muitas \n\nvezes, condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de moradia.  \n\nNo caso de Ribeir\u00e3o Preto os setores que s\u00e3o ocupados por este p\u00fablico \n\nest\u00e3o localizados na periferia norte e noroeste da cidade. J\u00e1 em S\u00e3o Carlos na \n\nperiferia do extremo sul da cidade. Os setores com pre\u00e7os da terra mais \n\nelevados na cidade de S\u00e3o Carlos ficam localizados na periferia norte e \n\nnoroeste da cidade, enquanto em Ribeir\u00e3o Preto no vetor centro-sul e sul-\n\nsudeste. \n\nOutra caracteriza geral poss\u00edvel de ser encontrada nas duas cidades \u00e9 \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao PMCMV que adota a mesma l\u00f3gica locacional. Tanto na cidade \n\nde Ribeir\u00e3o Preto quanto em S\u00e3o Carlos os empreendimentos voltados para o \n\nFaixa 1, est\u00e3o localizados nas periferias menos valorizadas da cidade: no caso \n\nde Ribeir\u00e3o Preto no norte e noroeste da cidade e S\u00e3o Carlos no extremo sul \n\nda cidade. \n\nPortanto, fica claro o car\u00e1ter seletivo dos agentes imobili\u00e1rios em sua \n\natua\u00e7\u00e3o, com a seletividade espacial adotada pelo mercado no movimento de \n\nvalorizar e desvalorizar \u00e1reas da cidade de acordo com o seu interesse \n\nrefor\u00e7ando a tese de Villa\u00e7a (2001), ao concluir que \u201cdois im\u00f3veis iguais \n\n(mesma \u00e1rea, distribui\u00e7\u00e3o das depend\u00eancias, qualidade, acabamento, etc.), \n\nlocalizados em pontos distintos de uma cidade, quase sempre possuem pre\u00e7os \n\ndiferentes\u201d. (VILLA\u00c7A, 2001, p. 67). \n\nMesmo com o movimento geral do mercado imobili\u00e1rio nas duas cidades \n\nainda podemos elencar v\u00e1rias particularidades de atua\u00e7\u00e3o do mesmo, em cada \n\numa delas, particularidades essas que nos esfor\u00e7aremos para listar nesse \n\nmomento. \n\nO mercado imobili\u00e1rio apesar de possuir movimentos gerais em sua \n\natua\u00e7\u00e3o, que podem ser observados em diversas cidades, tamb\u00e9m se adapta a \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 99 \n \n\ndiferentes particularidades de cada espa\u00e7o e caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas \n\nda popula\u00e7\u00e3o ali residente. Tais particularidades podem ser oriundas de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica especifica, de algumas particularidades da popula\u00e7\u00e3o local, \n\ncaracter\u00edsticas econ\u00f4micas da localidade ou at\u00e9 mesmo devido a alguns \n\nelementos naturais da paisagem local etc. (COIMBRA, 2013).  \n\nNo caso de Ribeir\u00e3o Preto, a cidade desde os anos 1980 possui uma \n\nparticularidade: os im\u00f3veis voltados para o p\u00fablico de alto poder aquisitivo na \n\ncidade sempre foram os condom\u00ednios verticalizados, portanto, praticamente \n\ntoda a forma\u00e7\u00e3o do mercado imobili\u00e1rio de Ribeir\u00e3o Preto voltado para alta \n\nrenda desde aquele momento \u00e9 baseado nesta tipologia de moradia, que antes \n\nse concentrava no quadril\u00e1tero central da cidade, \u00e1rea que apresentava os \n\nbairros com os pre\u00e7os do m\u00b2 mais elevado da cidade. \n\nPosteriormente, esta valoriza\u00e7\u00e3o migrou para outros setores da cidade, \n\nno vetor centro-sul e sul-sudeste, culminando na consolida\u00e7\u00e3o da avenida Prof. \n\nJo\u00e3o Fi\u00faza, com o m\u00b2 mais caro da cidade. Em um movimento contr\u00e1rio a essa \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o, historicamente todos os conjuntos habitacionais ocupados por \n\nfam\u00edlias com renda de menor poder aquisitivo e tamb\u00e9m ocupa\u00e7\u00f5es irregulares \n\naconteceram nos setores localizados na zona norte da cidade e noroeste. \n\nTodos esses movimentos e particularidades somadas a alguns fatos \n\npontuais na cidade de Ribeir\u00e3o Preto, como conhecimento local, diferencia\u00e7\u00e3o \n\ndo p\u00fablico de alta renda, e propriedade de bancos de terras estrategicamente \n\nlocalizados nas \u00e1reas mais valorizadas, resultou no fortalecimento das \n\nconstrutoras e incorporadoras de capital local no seguimento de alta renda. \n\nJ\u00e1 na cidade de S\u00e3o Carlos, assim como em Ribeir\u00e3o Preto, \n\nhistoricamente o quadril\u00e1tero central da cidade foi ocupado pelos seguimentos \n\nsociais de altas rendas. Sendo assim, o metro quadrado mais valorizado. \n\nPor\u00e9m, com o passar dos anos e principalmente ap\u00f3s os anos de 1990 com a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de residenciais fechados de alto padr\u00e3o, houve o \n\ndeslocamento destas \u00e1reas de valoriza\u00e7\u00e3o para a periferia da cidade, no caso \n\nde S\u00e3o Carlos a periferia ao norte e ao noroeste. \n\nDiferentemente de Ribeir\u00e3o Preto, S\u00e3o Carlos n\u00e3o possui tantas \n\nparticularidades em rela\u00e7\u00e3o ao vetor de valoriza\u00e7\u00e3o da cidade nem a tipologia \n\nresidencial preferida da elite da cidade. Com isso os residenciais fechados de \n\nalta renda proliferaram nas periferias da cidade principalmente ao norte e ao \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 100 \n \n\ncontr\u00e1rio de Ribeir\u00e3o Preto, v\u00e1rias empresas imobili\u00e1rias (construtoras e \n\nincorporadoras) de fora da cidade realizaram e ainda realizam investimentos na \n\ncidade, com projetos voltados para o p\u00fablico de alta renda, sendo exemplo \n\ndisto o Grupo Damha com capital extralocal. \n\nNas duas cidades estudadas no que tange ao PMCMV, as construtoras \n\nque atuam no Faixa 1 s\u00e3o majoritariamente de capital local. J\u00e1 as que atuam \n\ntanto no Faixa 2 e Faixa 3 s\u00e3o diversas, com destaque para a MRV Engenharia \n\ne Participa\u00e7\u00f5es S.A. que, nas duas cidades, \u00e9 a incorporadora com o maior \n\nn\u00famero de lan\u00e7amentos imobili\u00e1rios que se encaixam nessas duas faixas do \n\nprograma. \n\nFica claro o car\u00e1ter seletivo do mercado imobili\u00e1rio independente da \n\ncidade, sendo que os agentes imobili\u00e1rios mant\u00eam uma l\u00f3gica seletiva na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, um car\u00e1ter segregador e de produ\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social \n\nda popula\u00e7\u00e3o de mais baixa renda em qualquer uma das cidades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 101 \n \n\nQuadro 13. Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos. S\u00edntese Comparativa. \n\n Geral (Semelhan\u00e7as) Particular (Diferen\u00e7as) \nCaracter\u00edsticas \n\nGerais \nAmbas cidades s\u00e3o localizadas no \nEstado de S\u00e3o Paulo. As duas \ncidades s\u00e3o consideradas e \npossuem fun\u00e7\u00f5es de cidades \nm\u00e9dias.  \n\nRibeir\u00e3o Preto possui uma \npopula\u00e7\u00e3o expressivamente maior \nque S\u00e3o Carlos. Segundo a REGIC \nRibeir\u00e3o Preto \u00e9 considerado um \ncentro regional B, enquanto S\u00e3o \nCarlos centro sub-regional A.  \n\nAgentes Os agentes atuantes no PMCMV, \nprincipalmente no que diz respeito ao \nfaixa 02 e faixa 03. J\u00e1 os referentes \nao faixa 01 s\u00e3o agentes de capital \nlocal ou regional. A empresa com \nmaior atua\u00e7\u00e3o no PMCMV \u00e9 a MRV \nEngenharia e Participa\u00e7\u00f5es S.A. \n \n\nEm Ribeir\u00e3o Preto o mercado \nvoltando para m\u00e9dia-alta e alta \nrenda \u00e9 dominado por agentes de \ncapital local, j\u00e1 em S\u00e3o Carlos s\u00e3o \nagentes de capital extralocal, \nprincipalmente no que se refere \naos espa\u00e7os residenciais fechados \n(ver exemplo Grupo Damha). \n\nTipologias Os dois extremos da malha urbana \nque possuem grande valoriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o \nmarcados pela implementa\u00e7\u00e3o de \nespa\u00e7os residenciais fechados \nvoltados para m\u00e9dia-alta ou alta \nrenda. \n\nEm Ribeir\u00e3o Preto as \u00e1reas de \nmaiores valoriza\u00e7\u00f5es da cidade \ns\u00e3o marcadas pela habita\u00e7\u00e3o \nverticalizada, principalmente ao sul \nda malha urbana. J\u00e1 em S\u00e3o \nCarlos s\u00e3o habita\u00e7\u00f5es \nhorizontalizadas, principalmente \nlocalizadas ao norte da malha \nurbana.. \n\nPMCMV As localiza\u00e7\u00f5es dos \nempreendimentos faixa 01 s\u00e3o em \n\u00e1reas de menor pre\u00e7o da terra \nurbana nas extremas periferias da \ncidade que contam com menor \ninfraestrutura. J\u00e1 os \nempreendimentos faixa 02 est\u00e3o em \nlocaliza\u00e7\u00f5es mais centrais com maior \ninser\u00e7\u00e3o urbana e as localiza\u00e7\u00f5es \ndos faixa 03 seguem padr\u00f5es \nsemelhantes aos faixas 02. \n\nEm Ribeir\u00e3o Preto a maior \nconcentra\u00e7\u00e3o dos \nempreendimentos encontra-se \nlocalizada na \u00e1rea norte da cidade. \nEm S\u00e3o Carlos na \u00e1rea sul. \n\nPre\u00e7os Tanto Ribeir\u00e3o Preto quanto S\u00e3o \nCarlos apresentaram movimentos \nseemlhantes de aumento dos pre\u00e7os \nde terras urbanas ao longo dos anos \nanalisados, com movimentos \nascendentes. \n\nApesar de movimentos de \nvaloriza\u00e7\u00e3o semelhantes, os \npatamares de pre\u00e7os apresentam \nligeira diferen\u00e7a ao longo dos anos, \ncom Ribeir\u00e3o Preto tendo um \npatamar levemente superior aos \npre\u00e7os de S\u00e3o Carlos. \n\nLocaliza\u00e7\u00f5es \nmais e menos \n\nvalorizadas \n\nTanto em Ribeir\u00e3o Preto quanto em \nS\u00e3o Carlos, as periferias das malhas \nurbanas s\u00e3o marcadas pelo \ncontraste na amplitude dos pre\u00e7os \naltos e baixos da terra urbana. As \nextremidades norte e sul das duas \ncidades s\u00e3o marcadas por \u00e1reas de \nmaior e menor pre\u00e7o da terra urbana. \n\nEm S\u00e3o Carlos o extremo da \nmalha urbana que possui um alto \npre\u00e7o da terra se localiza ao norte \ne noroeste da cidade, enquanto o \nsul fica caracterizado por um \nmenor pre\u00e7o da terra urbana. J\u00e1 \nem Ribeir\u00e3o Preto a \u00e1rea perif\u00e9rica \nde maior pre\u00e7o da terra urbana se \nlocaliza ao sul e sudeste da cidade, \nenquanto o de menor valor da terra \nse localiza na periferia norte e \noeste. \n\n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 102 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nPara fecharmos a presente monografia, vamos nesse momento chamar \n\na aten\u00e7\u00e3o para algumas quest\u00f5es julgadas como essenciais. Procuraremos \n\nneste momento apresentar uma s\u00edntese do que foi discutido, os resultados \n\nobtidos e poss\u00edveis diretrizes como base para trabalhos futuros. \n\nPrimeiramente quero chamar a aten\u00e7\u00e3o para a relev\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o \n\nda presente monografia, pelo fato de que o trabalho \u00e9 resultado de uma \n\ntrajet\u00f3ria acad\u00eamica constru\u00edda como resultantes de duas investiga\u00e7\u00f5es no \n\nn\u00edvel da inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, resultados da participa\u00e7\u00e3o em dois projetos junto \n\nao GAsPERR, proporcionando um crescimento acad\u00eamico rico, pelas v\u00e1rias \n\nreuni\u00f5es com o orientador durante todo esse per\u00edodo, pela participa\u00e7\u00e3o em um \n\ngrupo de estudos e discuss\u00f5es sobre a tem\u00e1tica aqui trabalhada, com leituras \n\nde diversas bibliografias, pelo conv\u00edvio e trabalho di\u00e1rio com todos os \n\nparticipantes do grupo de pesquisa e pelos v\u00e1rios trabalhos de campo \n\nrealizados durante a elabora\u00e7\u00e3o, pontos estes julgados como fundamentais \n\npara a forma\u00e7\u00e3o e crescimento acad\u00eamico do aluno. \n\nOutro ponto que \u00e9 relevante chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre o que foi produzido \n\n\u00e9 a import\u00e2ncia da an\u00e1lise aqui desenvolvida para o projeto tem\u00e1tico FAPESP \n\nintitulado \u201cL\u00f3gicas econ\u00f4micas e pr\u00e1ticas socioespaciais contempor\u00e2neas: \n\nCidades m\u00e9dias e consumo\u201d com a produ\u00e7\u00e3o de mapas, tabelas e gr\u00e1ficos com \n\nos pre\u00e7os dos an\u00fancios imobili\u00e1rios com diversas classifica\u00e7\u00f5es e tipologias \n\ndiferentes, que poder\u00e3o ser utilizados em diversos outros trabalhos que est\u00e3o \n\nsendo desenvolvidos no \u00e2mbito do projeto tem\u00e1tico, por v\u00e1rios alunos de \n\ndiferentes n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m a disponibiliza\u00e7\u00e3o do enorme banco \n\nde dados de an\u00fancios imobili\u00e1rios que foi constru\u00eddo para a atual pesquisa que \n\nest\u00e1 dispon\u00edvel para utiliza\u00e7\u00e3o em outras pesquisas. \n\nDo ponto de vista dos resultados e conclus\u00f5es referentes ao conte\u00fado \n\nobtido na atual monografia podemos fazer diversas considera\u00e7\u00f5es. Em um \n\nprimeiro momento chamo a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia das an\u00e1lises sobre o \n\nmercado imobili\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano nas din\u00e2micas urbanas \n\natuais. Portanto, emerge a import\u00e2ncia dos estudos sobre como, quem e aonde \n\nos agentes do mercado imobili\u00e1rio tem atuado, com quais estrat\u00e9gias e qual a \n\ncidade resultante destas a\u00e7\u00f5es. Para tanto, fica evidente ao final deste trabalho \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 103 \n \n\na necessidade de alguns estudos verticalizados em determinados pontos-\n\nchave para entender a din\u00e2mica do mercado imobili\u00e1rio. \n\nDurante a \u00faltima d\u00e9cada o mercado imobili\u00e1rio brasileiro passou por \n\ngrandes mudan\u00e7as no seu modo de atua\u00e7\u00e3o, com novas formas de capta\u00e7\u00e3o \n\nde recursos com a abertura de capital na bolsa de valores, resultando em \n\nincorporadoras cada vez maiores, algumas delas com l\u00f3gicas e estruturas cada \n\nvez mais financeirizadas.  \n\nPortanto, ampliou-se a atua\u00e7\u00e3o das grandes incorporadoras no mercado \n\nimobili\u00e1rio brasileiro em busca de novos terrenos, em cidades que antes n\u00e3o \n\nfaziam parte de seu circuito de neg\u00f3cios, tornando o mercado, cada vez mais \n\nintegrado com uma crescente import\u00e2ncia do papel das cidades m\u00e9dias como \n\nalvos de neg\u00f3cios e investimento. \n\n Contudo, \u00e9 preciso entender a l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o dos agentes \n\nenvolvidos neste mercado, sejam eles agentes locais com capitais oriundos \n\ndas pr\u00f3prias cidades em que atuam, sejam eles extralocais com capital aberto \n\nna bolsa de valores, que a todo momento criam em diversas cidades novos \n\nvetores de valoriza\u00e7\u00e3o, expandindo a malha urbana das cidades e \n\nconsequentemente produzindo desigualdades do ponto de vista espacial, como \n\nfoi poss\u00edvel exemplificar a partir da an\u00e1lise dos empreendimentos do PMCMV \n\nnas cidades de S\u00e3o Carlos e Ribeir\u00e3o Preto. Evidencia-se, assim, a tend\u00eancia \n\nde localiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias de menor renda em \u00e1reas periferias e com pouca \n\ninfraestrutura, enquanto a popula\u00e7\u00e3o de maior poder aquisitivo se localiza no \n\noutro extremo da cidade, criando uma esp\u00e9cie de \u201cbarreira\u201d entre eles. \n\nOutro importante e relevante tema que emerge dos resultados obtidos \u00e9 \n\na quest\u00e3o da terra urbana, ou melhor, a quem pertencem as terras urbanas nas \n\ncidades aqui trabalhadas, pois como foi poss\u00edvel verificar nos trabalhos de \n\ncampo e entrevistas existe uma grande concentra\u00e7\u00e3o de bancos de terras nas \n\n\u201cm\u00e3os\u201d de poucas construtoras, por vezes locais ou extralocais, evidenciando \n\nassim a import\u00e2ncia de se realizar estudos sobre dos \u201cdonos das terras \n\nurbanas\u201d nestas cidades. \n\nBaseado no que foi apresentado, vale ressaltar a import\u00e2ncia de estudos \n\ncada vez mais aprofundados sobre o mercado imobili\u00e1rio em cidades m\u00e9dias, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o suas particularidades e suas din\u00e2micas pr\u00f3prias, \n\nsempre evitando realizar argumentos generalizados e superficiais, pois como \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 104 \n \n\nfoi apresentado as duas cidades trabalhadas apresentaram diferen\u00e7as em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica do mercado imobili\u00e1rio atuante, do ponto de vista dos \n\nagentes, tipologias e vetores de valoriza\u00e7\u00e3o, tornando importante e at\u00e9 mesmo \n\nfundamental a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise comparativa entre as cidades, para \n\nrealmente levarmos em considera\u00e7\u00e3o e descobrirmos o que cada uma tem de \n\nparticular. Ou seja, din\u00e2micas derivas de seus contextos hist\u00f3ricos, ou \n\nparticularidades econ\u00f4micas e pap\u00e9is regionais que elas desempenham, e \n\ntamb\u00e9m quais s\u00e3o os movimentos universais pelos quais elas passam, como \n\nas estrat\u00e9gias comuns dos agentes imobili\u00e1rios em diferentes cidades. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades aqui analisadas, foi poss\u00edvel concluir que \n\nRibeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos, apresentaram movimentos parecidos em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos urbanos ao longo dos anos. Se levarmos em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a \u201ccurva de valoriza\u00e7\u00e3o\u201d elas foram parecidas, sendo que o que \n\ndiferenciou as duas foram os patamares de tais pre\u00e7os, pois a cidade de \n\nRibeir\u00e3o Preto possuiu patamares de pre\u00e7os mais elevados que S\u00e3o Carlos, o \n\nque, no nosso entendimento, guarda estreita rela\u00e7\u00e3o com seu porte \n\npopulacional, as dimens\u00f5es econ\u00f4micas de seus setores produtivos e seu \n\npapel da rede urbana, quest\u00e3o ainda a serem aprofundadas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a espacializa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os tamb\u00e9m podemos notar \n\nsemelhan\u00e7as com as duas cidades tendo seus vetores de maior valoriza\u00e7\u00e3o \n\nem extremos da malha urbana, o que difere as duas \u00e9 quais os extremos \n\nvalorizados: na cidade de Ribeir\u00e3o Preto o vetor de valoriza\u00e7\u00e3o consiste do \n\ncentro at\u00e9 o extremo sul e sudeste da malha urbana da cidade, enquanto em \n\nS\u00e3o Carlos os eixos de valoriza\u00e7\u00e3o correspondem ao extremo norte da cidade. \n\nOs extremos que possuem maior valoriza\u00e7\u00e3o das duas cidades s\u00e3o \n\nmarcados pela mesma l\u00f3gica de comercializa\u00e7\u00e3o habitacional, com constru\u00e7\u00e3o \n\ne implementa\u00e7\u00e3o de residenciais fechados de alto padr\u00e3o com diversas \n\npresta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os em suas proximidades, colaborando para o processo de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o socioespacial, quest\u00e3o n\u00e3o abordada nesta monografia, mas que \n\ntamb\u00e9m pode e deve constituir-se em objeto de pesquisa a partir da an\u00e1lise da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e, sobretudo, do consumo dos bens imobili\u00e1rios. \n\nOutro ponto comum em que se assemelham as duas cidades e que diz \n\nrespeito \u00e0 l\u00f3gica e ao processo de espacializa\u00e7\u00e3o/localiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndos empreendimentos do PMCMV, principalmente daqueles destinados \u00e0 Faixa \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 105 \n \n\n1: tanto em Ribeir\u00e3o Preto quanto em S\u00e3o Carlos tais empreendimentos est\u00e3o \n\nlocalizados nas periferias mais pobres das duas cidades, em setores urbanos \n\nque possuem menor e mais prec\u00e1ria infraestrutura. A diferen\u00e7a \u00e9 que em \n\nRibeir\u00e3o Preto essa localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 no extremo norte e noroeste da cidade, \u00e1reas \n\nhistoricamente marcadas pelas implanta\u00e7\u00f5es de conjuntos habitacionais e \n\n\u00e1reas de favelas, e em S\u00e3o Carlos no extremo sul, historicamente marcado \n\npela ocupa\u00e7\u00e3o de industrias e bairros oper\u00e1rios. \n\nPor fim, ao final do trabalho apresentado e com a an\u00e1lise dos dados e \n\ntamb\u00e9m das entrevistas realizadas podemos concluir que o mercado imobili\u00e1rio \n\nnas duas cidades trabalhadas tem tido um grande papel na produ\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano e tem sido um grande condicionador dos processos ali em \n\nmovimento, com l\u00f3gicas e a\u00e7\u00f5es que pouco se preocupam com os \n\nrebatimentos espaciais que ir\u00e3o resultar.  \n\nPortanto, \u00e9 poss\u00edvel observar que cada vez mais tais processos tem ido \n\nem dire\u00e7\u00e3o a tornar as cidades de Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos mais desiguais \n\ndo ponto de vista espacial,  tornando evidente uma caracter\u00edstica a ser \n\nentendida do mercado imobili\u00e1rio: como seus agentes atuam, seu car\u00e1ter \n\nseletivo e, portanto, gerador de diferencia\u00e7\u00f5es que se tornam desigualdades na \n\nmedida em que os move \u00e9 a busca permanente da maior apropria\u00e7\u00e3o do lucro \n\nem seus processos de concorr\u00eancia, sendo a dimens\u00e3o espacial uma das mais \n\nrelevantes nestes processos.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 106 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n \nABREU, M. A. O mercado imobili\u00e1rio em Londrina, Mar\u00edlia e S\u00e3o Jos\u00e9 do \nRio Preto: an\u00e1lise comparativa do processo de estrutura\u00e7\u00e3o intraurbano. \n(2011). Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado em Geografia), \nDepartamento de Geografia, Universidade Estadual Paulista, Presidente \n\nPrudente, 2011. \n\n______. O mercado imobili\u00e1rio em Londrina e Ribeir\u00e3o Preto: an\u00e1lise \ncomparativa do processo de estrutura\u00e7\u00e3o intraurbano. Relat\u00f3rio de \nqualifica\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Geografia, Geografia, Fct - Unesp, \n\nPresidente Prudente, 2014. \n\nAMADOR, I. M. O Urbano S\u00e3o Carlos: Vinte anos de pol\u00edtica urbana: \n1960/1980. Mestrado em Urbanismo, Faculdade de Arquitetura da USP/S\u00e3o \nCarlos 1981. \n\nAMORIM, W. V. Reestrutura\u00e7\u00e3o urbana e valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \nem Londrina - PR: o mercado de terrenos urbanos. Revista da ANPEGE, v. \n7 N 7, 2011, p. 13-29. \n\n______. Reestrutura\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e reestrutura\u00e7\u00e3o das cidades m\u00e9dias \nbrasileiras: os exemplos de Londrina e Maring\u00e1. In: XII Semin\u00e1rio da Rede \nIberoamericana de Pesquisadores sobre Globaliza\u00e7\u00e3o e Territ\u00f3rio, Belo \n\nHorizonte - MG. \n\nARANTES, P. F.; FIX, M. Como o Governo Lula pretende resolver o \nproblema da habita\u00e7\u00e3o. Correio da cidadania, v. 30, jul. 2009.  \nBARCELLA, B. L. S. Produ\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria e Produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o Urbano: \nUm Olhar a partir da imprensa especializada, 2012. Relat\u00f3rio de Inicia\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica PIBIC/CNPq. \n\nBEZZON, J.C.F. Pol\u00edtica e planejamento do desenvolvimento urbano da \ncidade de Ribeir\u00e3o Preto no per\u00edodo de 1983 a 2002: an\u00e1lise cr\u00edtica do \nmodelo de verticaliza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica ancorada e informatizada. 2002. 208f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) \u2013 Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo/ Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos.  \n\nBRAND\u00c3O, P. R. B. Velhas aplica\u00e7\u00f5es e novas possibilidades para o \nemprego do m\u00e9todo comparativo nos estudos geogr\u00e1ficos. Geotextos \n(Salvador), v. 8, p. 167-185, 2012. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 107 \n \n\nBELTR\u00c3O SPOSITO. \u201cA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano\u201d em 10 anos de \n\nGAsPERR: reflex\u00e3o individual sobre uma trajet\u00f3ria coletiva. In: 5\u00ba Semin\u00e1rio \nde avalia\u00e7\u00e3o 10 anos \u2013 GAsPERR, 2003, Presidente Prudente. Anais. \nPresidente Prudente: Unesp, 2003. \n\nBOAS, T. B. F. V. Considera\u00e7\u00f5es acerca das novas estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o \ndas grandes incorporadoras na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. 2011. \nMonografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia) - Universidade Estadual Paulista. \n\nPresidente Prudente. \n\nBOTELHO, A. O urbano em fragmentos: A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e da \nmoradia pelas pr\u00e1ticas do setor imobili\u00e1rio. S\u00e3o Pulo: Annablume; FAPESP, \n2007. \n\n______.  A renda fundi\u00e1ria urbana: uma categoria de an\u00e1lise ainda v\u00e1lida. \nGEOgraphia, Vol. 10, No 19 (2008). \n\nBRASIL.  IBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo \nDemogr\u00e1fico. 2010. \n\nCAMACHO, V. A. L. Mapa da Exclus\u00e3o/Inclus\u00e3o Social de Presidente \nPrudente em 2010. FCT/UNESP Presidente Prudente. Relat\u00f3rio Fapesp, 2013. \nCALDEIRA, M. T. P. do R. (2000). Cidade de muros \u2013 crime, segrega\u00e7\u00e3o e \ncidadania em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, Editora 34 / Edusp. \nCARLOS, A. F. A. Da \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e0 \u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d do espa\u00e7o no movimento do \n\npensamento geogr\u00e1fico. Org: Carlos, A. F. A., SPOSITO, M. E. B., SOUZA, M. \n\nL. In: ______ A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano brasileiro: agentes e \nprocessos, escalas e desafios. 1\u00aa Ed. Contexto, S\u00e3o Paulo, 2011. \n______. A. Diferencia\u00e7\u00e3o socioespacial. Cidades, Presidente Prudente \u2013 SP, \nV 4, N\u00ba 6, 2007. \n\nCANO, W. Desconcentra\u00e7\u00e3o Produtiva Regional do Brasil: 1970-2005. 1. \ned. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2008. v. 1. \n\nCHEPTULIN, A. A Dial\u00e9tica Materialista. Categorias e Leis da Dial\u00e9tica. S\u00e3o \nPaulo: Editora Alfa-Omega, 1982. \n\nCOIMBRA, A. F. An\u00e1lise comparativa do mercado imobili\u00e1rio em Cidades \nM\u00e9dias: a oferta de apartamentos, casas e terrenos urbanos em Campina \nGrande \u2013 PB, Mossor\u00f3 \u2013 RN e Passo Fundo \u2013 RS. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o) - \nCurso de Geografia, Departamento de Geografia, Fct- Unesp, Presidente \n\nPrudente, 2013. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 108 \n \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O MERCADO. S\u00e3o Paulo: Pini, 2001 - 2011. Mensal. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://construcaomercado.pini.com.br/>. Acesso em: 21 mar. 2013. \n\nCORR\u00caA, L. B. A Rede Urbana. S\u00e3o Paulo, Editora \u00c1tica S.A. S\u00e9rie \nPrinc\u00edpios, 1989. \n\n______, L. B. O Espa\u00e7o Urbano. S\u00e3o Paulo, Editora \u00c1tica S.A. S\u00e9rie \nPrinc\u00edpios, 1989. \n\nCOSTA, E. M. da. Cidades M\u00e9dias. Contributos para a sua defini\u00e7\u00e3o. \nFinisterra, XXXVII, 74, 2002, p. 101-128. \n\nDAL POZZO, C. F. Da autossegrega\u00e7\u00e3o \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o socioespacial em \ncidades m\u00e9dias paulistas: um estudo considerando Mar\u00edlia e S\u00e3o Carlos. \nIn: XVI Encontro Nacional de Ge\u00f3grafos, 2010, Porto Alegre. Anais do XVI \n\nEncontro Nacional de Ge\u00f3grafos. Porto Alegre: AGB, 2010. v. 1. p. 1-10. \n\nDEVESCOVI, R. de C. B. Urbaniza\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o: um estudo sobre a \ncidade de S\u00e3o Carlos. 1985. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o da EAESP/FGV, S\u00e3o Paulo. \n\nDOZENA, Alessandro. S\u00e3o Carlos e seu \"Desenvolvimento\": contradi\u00e7\u00f5es \nurbanas de polo tecnol\u00f3gico. 2001. 160 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de \nGeografia, Departamento de Geografia Humana, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 2001. \n\nFIGUEIRA, T. M. B. Produ\u00e7\u00e3o social da cidade contempor\u00e2nea: An\u00e1lise \ndos condom\u00ednios urban\u00edsticos e loteamentos fechados de alto padr\u00e3o do \nSubsetor Sul de Ribeir\u00e3o Preto/SP. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. S\u00e3o Carlos, \n2013. \n\nHARVEY, David. O enigma do capital: e as crises do capitalismo. Londres: \nBoitempo, 2011. P. 240. \n\nJORD\u00c3O, L. C. S. Novas Periferias urbanas: A expans\u00e3o de S\u00e3o Carlos \natrav\u00e9s de Condom\u00ednios Fechados. S\u00e3o Carlos, 2010  \nLAISNER, R. C. Entre formas autorit\u00e1rias e possibilidades democr\u00e1ticas: \numa an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es de moradores da periferia de S\u00e3o Carlos, \nSP. Mestrado em Ci\u00eancias Pol\u00edtica, IFCH-UNICAMP, 1999.  \nLOPES, Luciana Suarez. Ribeir\u00e3o Preto: a din\u00e2mica da economia cafeeira \nde 1870 a 1930. 1. ed. Ribeir\u00e3o Preto: Secretaria da Cultura, 2011. \nMARICATO, E. A terra \u00e9 um n\u00f3 na sociedade brasileira... tamb\u00e9m nas \ncidades. Cultura Vozes, Petr\u00f3polis - Ed. Vozes, v. 93, n. 6, p. 7-22, 1999. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 109 \n \n\nMARTINS, F. E. da S. A (re)produ\u00e7\u00e3o social da escala metropolitana: um \nestudo sobre a abertura de capitais nas incorporadoras e sobre o \nendividamento imobili\u00e1rio urbano em S\u00e3o Paulo. 2010. 209 f. Tese \n(Doutorado) - Curso de Geografia, Departamento de Geografia Humana, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\nMIGIORINI. V. L. B. Os Padr\u00f5es de Desempenho do Uso a Ocupa\u00e7\u00e3o do \nSolo na Previs\u00e3o e Controle do Adensamento de \u00e1reas Intra-urbanas. \n1997. 169f. Tese (Dutorado em Egenharia Civil e Urbana) - Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo / Escola Polit\u00e9cnica, S\u00e3o Paulo \n\nMELAZZO, E. S. Mercado imobili\u00e1rio, expans\u00e3o territorial e \ntransforma\u00e7\u00f5es intra-urbanas: Caso de Presidente Prudente-SP. Rio de \nJaneiro: UFRJ/IPPUR, 1993. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\n______. Escalas e agentes, processos e projetos: uma an\u00e1lise \ncomparativa da din\u00e2mica imobili\u00e1ria recente no brasil. Anais. XVII Encontro \nNacional dos Ge\u00f3grafos. Belo Horizonte: UFMG, 2012 \n\n______. Din\u00e2mica imobili\u00e1ria e processos de estrutura\u00e7\u00e3o intra-urbana em \ncidades de porte m\u00e9dio: hip\u00f3teses e propostas de trabalho. Anais. XVI \nEncontro Nacional de Ge\u00f3grafos, Porto Alegre: UFRGS, 2010. \n\n______. (2013). Estrat\u00e9gias fundi\u00e1rias e din\u00e2micas imobili\u00e1rias do capital \nfinanceirizado no Brasil dos anos 2000. Anais do XIV Encontro de Ge\u00f3grafos \nda Am\u00e9rica Latina, \u201cReencuentro de saberes territoriales latinomaericanos\u201d, \n\nLima \u2013 Peru, XIV EGAL, abril de 2013. \n\n______. Estrat\u00e9gias fundi\u00e1rias e din\u00e2micas imobili\u00e1rias do capital \nfinanceirizado no Brasil dos anos 2000. Mercator, Fortaleza, V. 12, N\u00ba \nEspecial (2), 2013, p. 29-40.  \n\nPAIVA, C. C. de. A di\u00e1spora do capital imobili\u00e1rio, sua din\u00e2mica de \nvaloriza\u00e7\u00e3o e a cidade no capitalismo contempor\u00e2neo: a irracionalidade \nem processo. Campinas/SP. 2007. Tese de doutorado. \nPALHARES, M. S. Movimentos comunit\u00e1rios urbanos em S\u00e3o Carlos: a \nconquista da cidadania. Doutorado, FE-USP, 1995.  \n\nRODRIGUES, Arlete MOYS\u00c9S. A cidade como direito. Scripta Nova. Revista \nElectr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias Sociales. Barcelona: Universidad de \nBarcelona, 2007, vol. XI, p.33. \n\nSANTOS, M. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 110 \n \n\nSCHNEIDER, S., SCHIMITI, C. J. O uso do m\u00e9todo comparativo nas \nCiencias Sociais. Cadernos de Sociologia. Porto Alegre, v: 9. P.49-80, 1998. \nSILVA. C. G. A Pol\u00edtica habitacional brasileira entre 2003 e 2010: rupturas e \ncontinu\u00edsmo. Setembro de 2011. N\u00ba de pag.145. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado. \n\nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Campus \n\nAraraquara. Orientador: Claudio C\u00e9sar de Paiva. \n\nSHIMBO, L. Z. Financeiriza\u00e7\u00e3o, Padroniza\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o: os \nEmpreendimentos Residenciais Econ\u00f4micos de Empresas Construtoras \nconfigurando cidades. In: ______XIII ENCONTRO NACIONAL DA ANPUR, \n2009, Florian\u00f3polis. ANAIS DO XIII ENANPUR, p. 1-19, 2009. \n\n______. Habita\u00e7\u00e3o social, habita\u00e7\u00e3o de mercado. A conflu\u00eancia entre \nEstado, empresas construtoras e capital financeiro. S\u00e3o Carlos: USP, \n2011. (Tese de Doutorado). \n\nSOUZA, M. L. In: ______ A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano brasileiro: agentes \ne processos, escalas e desafios. 1\u00aa Ed. Contexto, S\u00e3o Paulo, 2011. \nSPOSITO, M. E. B. GOES, Eda Maria. Espa\u00e7os fechados e cidades: \ninseguran\u00e7a urbana e fragmenta\u00e7\u00e3o socioespacial. 1a.. ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora da Unesp, 2013. v. 1. 365p. \n\nSPOSITO, M. E. B. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: escalas, diferen\u00e7as e \n\ndesigualdades socioespaciais. Org: Carlos, A. F. A., SPOSITO, M. E. B., \n\n______. Cidades m\u00e9dias: reestrutura\u00e7\u00e3o das cidades e reestrutura\u00e7\u00e3o \nurbana. In: ______.  Cidades m\u00e9dias: espa\u00e7os em transi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nExpress\u00e3o Popular, 2007. \n\n______. Desafios para o estudo das cidades m\u00e9dias. In: ______XI \nSemin\u00e1rio Internacional de la Red Iberoamericana de Investigadores sobre \n\nGlobalizaci\u00f3n y Territorio, 2010, Mendoza. Trabalhos completos. Mendoza: \n\nUNCUYO - Universidad de Cuyo, 2010. p. 01-18. \n\n______. Loteamentos Fechados em Cidades M\u00e9dias Paulistanas \u2013 Brasil \nIn: ______; SPOSITO, M. E. B.; SOBARZO, O. (Org), Cidades M\u00e9dias: \n\nProdu\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano e Regional. S\u00e3o Paulo, Express\u00e3o Popular, 2006, \n\npp. 175-199. \n\n______. Reestrutura\u00e7\u00e3o urbana e segrega\u00e7\u00e3o socioespacial no interior \npaulista. Scripta Nova (Barcelona), v. XI, 2007. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 111 \n \n\n______. O ch\u00e3o em peda\u00e7os: urbaniza\u00e7\u00e3o, economia e cidades no Estado \nde S\u00e3o Paulo. (2004). Tese (Livre Doc\u00eancia). Universidade Estadual Paulista, \nPresidente Prudente, 2004a. \n\n______. Novos conte\u00fados nas periferias urbanas das cidades m\u00e9dias do \nEstado de S\u00e3o Paulo. Investigaciones Geogr\u00e1ficas \u2013 Boletin del Instituto de \nGeografia \u2013 UNAM, N\u00ba 54, 2004b. \n\nVILLA, S. B. O Mercado Imobili\u00e1rio em Ribeir\u00e3o Preto: produ\u00e7\u00e3o de \napartamentos no in\u00edcio do s\u00e9culo 21 sob a \u00f3tica paulistana. In: VIII SEMIN\u00c1RIO \n\nINTERNACIONAL DA LARES (Latin American Real Estate Society), 2008, S\u00e3o \n\nPaulo. VIII SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DA LARES (Latin American Real \n\nEstate Society), 2008. \n\n______. Morar em apartamentos: a produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os privados e \nsemi-privados nos edif\u00edcios ofertados pelo mercado imobili\u00e1rio no s\u00e9culo \nXXI em S\u00e3o Paulo e seus impactos na cidade de Ribeir\u00e3o Preto. Crit\u00e9rios \npara avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-ocupa\u00e7\u00e3o. 2008. 365 f. Tese (Doutorado) - Curso de \n\nTecnologia da Arquitetura, Arquitetura e Urbanismo, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2008. \n\nVILLA\u00c7A, F. Espa\u00e7o intra-urbano no Brasil. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel: \nFAPESP: Lincoln Institute, 2001. \n\nVILLA\u00c7A, F. Tend\u00eancias e problemas da urbaniza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea no \nBrasil In: CASTRIOTA, Leonardo Barci (Org.), Urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira, \nredescobertas. Belo Horizonte: Editora C/Arte, 2003, pp.260-271. \n\nVOLOCHKO, D. A produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e as estrat\u00e9gias \nreprodutivas do capital: neg\u00f3cios imobili\u00e1rios e financeiros em S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo: Labur Edi\u00e7\u00f5es, 2008. \n\n \n\nFontes Digitais: \nArquivo P\u00fablico Municipal de Ribeir\u00e3o Preto. Prefeitura Municipal. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\nhttp://www.arquivopublico.ribeiraopreto.sp.gov.br/scultura/arqpublico/i14index.p\n\nhp?pagina=/scultura/arqpublico/estrutura/i14estrutura.htm \n\nCALCULADORA DO CIDAD\u00c3O.  Corre\u00e7\u00e3o de valores. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.bcb.gov.br/?calculadora. \n\n\n\nP \u00e1 g i n a  | 112 \n \n\nCONTRU\u00c7\u00c3O MERCADO. S\u00e3o Paulo: PINI, 2001-2011 \u2013 Mensal. Dispon\u00edvel \n\nem: http://construcaomercado.pini.com.br/ \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home. \n\nMINIST\u00c9RIO DAS CIDADES.  Apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edticas urbanas. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.cidades.gov.br/index.php \n\nMRV ENGENHARIA E PARTICIPA\u00c7\u00d5ES S.A. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.mrv.com.br. \n\nPREFEITURA DE RIBEIR\u00c3O PRETO. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ribeiraopreto.sp.gov.br \n\nPREFEITURA DE S\u00c3O CARLOS. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.saocarlos.sp.gov.br/ \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seade.gov.br"}]}}}