{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14732"}, {"@name": "filename", "#text": "21100_arquivo9152_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE TECNOLOGIA \n\nDEPARTAMENTO DE ENERGIA NUCLEAR \n \n \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM TECNOLOGIAS \nENERG\u00c9TICAS E NUCLEARES \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nESTIMATIVA DA IRRADI\u00c2NCIA SOLAR ULTRAVIOLETA \nHOR\u00c1RIA NO SEMI-\u00c1RIDO PERNAMBUCANO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRICARDO CESAR DE ANDRADE \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRECIFE \u2013 PERNAMBUCO \u2013 BRASIL \nAGOSTO \u2013 2007 \n\n \n \n\n\n\nRICARDO CESAR DE ANDRADE \n \n \n \n\nESTIMATIVA DA IRRADI\u00c2NCIA SOLAR ULTRAVIOLETA \nHOR\u00c1RIA NO SEMI-\u00c1RIDO DO PERNAMBUCANO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Chigueru Tiba \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRECIFE \u2013 PERNAMBUCO \u2013 BRASIL \nAGOSTO \u2013 2007 \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem Tecnologias Energ\u00e9ticas e Nucleares \u2013 PROTEN \ndo Departamento de Energia Nuclear da Universidade  \nFederal  de  Pernambuco,  para  obten\u00e7\u00e3o  do t\u00edtulo de \nMestre em Ci\u00eancias. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Fontes \nRenov\u00e1veis de Energia. \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA553e Andrade, Ricardo C\u00e9sar. \n\n Estimativa da irradi\u00e2ncia solar ultravioleta hor\u00e1ria no semi-\u00e1rido \npernambucano / Ricardo C\u00e9sar de Andrade. - Recife: O Autor, 2007. \n\nx, ix, 81 folhas, il : figs., tabs. \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. CTG. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Tecnologias Energ\u00e9ticas e  Nucleares , 2007. \n \nInclui bibliografia e Anexos. \n \n1. Radia\u00e7\u00e3o ultravioleta. 2. \u00cdndice de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta. 3.Fot\u00f4metro LED   \n\nI. T\u00edtulo. \n           \n       UFPE \n \n621.042                     CDD (22. ed.)                 BCTG/2007-141 \n\n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nAos meus pais, Djalma Rodrigues, Maria  \n\nJos\u00e9 e a minha vovozinha Dadai \n\n \n\nDedico. \n\n\n\nAGRADECIMEMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal de Pernambuco \u2013 UFPE, em especial ao Departamento de Energia \n\nNuclear, pela oportunidade. \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico \u2013 CNPq, por minha bolsa de \n\nmestrado, sem a qual n\u00e3o seria poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo Prof. Chigueru Tiba, pela orienta\u00e7\u00e3o, pelo meu desenvolvimento pessoal e aprendizado. \n\nAos Professores Ana L\u00facia, Alderico Cola\u00e7o, Olga Vilela, Rajendra Narain e Romilton dos \n\nSantos pelas preciosas sugest\u00f5es e cr\u00edticas construtivas. \n\nAos colegas Adalberto, Br\u00e1ulio, Carlos, Eudes, Ricardo, Milton e Tito pela amizade, \n\nsugest\u00f5es e conselhos. \n\nA todos os integrantes do Grupo FAE, Aguiar, Eric, Jane, Marcelo e Rinaldo, pela amizade \n\ne sugest\u00f5es. \n\nAos amigos do DEN, os quais sempre me trataram com carinho e respeito. \n\nAos amigos do Departamento de F\u00edsica, Ant\u00f4nius Carvalho, Gerson, T\u00e2mara, Ant\u00f4nio \n\nM\u00e1rio, Augusto C\u00e9sar, Vladimir dos Passos, Carlos Eduardo, Paulo Peixoto, S\u00e9rgio \n\nTrajano, Marcus Aur\u00e9lio, Patr\u00edcia Fa\u00e7anha e Paula Frassinete, pela amizade e \n\ncompanheirismo.   \n\nAos meus Amigos do Karat\u00ea, Lu\u00eds Cassiano, Iraquitan Barbosa, C\u00e9lia, Nido, Eduardo, \n\nCelso, Tarc\u00edsio e do Aikido, Carlos Henrique, Edvaldo, Mito e Ricardo, pela amizade, \n\nrespeito, bons valores e aprendizado de vida. \n\n\u00c0 minha namorada Waldizia Maria, por estar sempre presente na minha vida, pelo apoio e \n\nconselhos nas horas dif\u00edceis e sua irm\u00e3 Walqu\u00edria, pelas corre\u00e7\u00f5es de portugu\u00eas. \n\n\n\nAos meus irm\u00e3os, Jos\u00e9 Renato, Hugo Cezar, Cezar Augusto, Daniela Fernanda, por serem \n\nmeus irm\u00e3os e estarem presentes na minha vida. \n\nPor fim agrade\u00e7o a Deus por tudo e por mais essa etapa vencida na minha vida.  \n\n\n\n i \n\n                                                                                                                             \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFIGURA  P\u00c1GINA \n\n1 \u2013 Espectro eletromagn\u00e9tico. ..................................................................  4 \n\n2 \u2013 Anatomia do olho humano. ................................................................  5 \n\n3 \u2013 Absor\u00e7\u00e3o do UV nas partes do olho. ..................................................  5 \n\n4 \u2013 Anatomia da pele humana ..................................................................  7 \n\n5 \u2013 Absor\u00e7\u00e3o do UV nas partes da pele....................................................  8 \n\n6 \u2013 Posi\u00e7\u00e3o relativa do Sol no c\u00e9u. ...........................................................  11 \n\n7 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar que atinge a superf\u00edcie \n\n       terrestre na faixa intertropical do Hemisf\u00e9rio Sul no n\u00edvel do mar ...  12  \n\n8 \u2013 Influ\u00eancia da altitude em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o UV ................  13 \n\n9 \u2013 Valores de albedo. ..............................................................................  16 \n\n10 \u2013 Espectro de a\u00e7\u00e3o erit\u00eamica ...............................................................  18 \n\n11 \u2013 Bi\u00f4metro ..........................................................................................  19 \n\n12 \u2013 TURV (The Total Ultraviolet Radiometer) da Eppley .....................  20 \n\n13 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esta\u00e7\u00f5es ................................................  23 \n\n14 \u2013 M\u00e9dia sosticial  de ver\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o UV \u2013 Eritema em fun\u00e7\u00e3o da \n\n        latitude  geogr\u00e1fica  para  as  esta\u00e7\u00f5es  de  observa\u00e7\u00f5es  de  Natal, \n\n        Campo Grande, Cachoeira Paulista e Porto Alegre..........................  24 \n\n15 \u2013 Curvas suavizadas de 30 pontos para os valores m\u00e9dios di\u00e1rios do \n\n        \u00cdndice UV para as esta\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es de Campo Grande, La \n\n\n\n ii \n\n        Paz e Natal. .......................................................................................  24 \n\n16 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico de efeito para a radia\u00e7\u00e3o total. ....................  27 \n\n17 \u2013 Geometria Terra-Sol, coordenadas locais.........................................  50 \n\n18 \u2013 Espectro de emiss\u00e3o de alguns LED.................................................  55 \n\n19 \u2013 Espectro de absor\u00e7\u00e3o de alguns LED ...............................................  55 \n\n20 \u2013 Circuito esquem\u00e1tico do fot\u00f4metro ..................................................  56 \n\n21 \u2013 \u00c1rea de trabalho do SPCTRAL2 ......................................................  57 \n\n22 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do SMARTS2 ............................................................  60 \n\n23 \u2013 Janela de acesso para configura\u00e7\u00e3o dos dados de entrada................  61 \n\n24 \u2013 Mapa de Pernambuco apresentando a localiza\u00e7\u00e3o de Pesqueira ......  62 \n\n25 \u2013 Piran\u00f4metro   TUVR    da   Eppley   e  sistema   de   aquisi\u00e7\u00e3o   de  \n\n        dados da Esta\u00e7\u00e3o Pesqueira ..............................................................  63 \n\n26 \u2013 Vista do bloco \u201cE\u201d do CEFET UNED Pesqueira e localiza\u00e7\u00e3o do  \n\n        TURV ...............................................................................................  63 \n\n27 \u2013 Vista frontal do fot\u00f4metro montado .................................................  64 \n\n28 \u2013 Vista traseira do fot\u00f4metro sem a tampa em detalhes ......................  65 \n\n29 \u2013 Intervalos de medi\u00e7\u00f5es com o aparelho............................................  66 \n\n30 \u2013Exemplo da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Langley aos dados de radia\u00e7\u00e3o \n\n       solar direta medido pelo fot\u00f4metro no   dia 22 de dezembro de 2006 \n\n       em fun\u00e7\u00e3o da massa de ar para determina\u00e7\u00e3o da profundidade \u00f3ptica \n\n       de aeross\u00f3is........................................................................................  68 \n\n31 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es   com    o    SPCTRAL2    e   SMARTS2   comparados  \n\n         com o piran\u00f4metro TURV................................................................  69  \n\n \n\n\n\n iii\n\n \n32 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o do IUV hor\u00e1rio m\u00e9dio mensal do m\u00eas de dezembro  de \n\n        2006 atrav\u00e9s do SPCTRAL2 e SMARTS2.......................................  72    \n\n33 \u2013Classifica\u00e7\u00e3o do IUV e recomenda\u00e7\u00f5es (adaptado da OMS, 2002)..  73 \n\n\n\n iv \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n P\u00c1GINA \n\n \n\nTabela \u2013 1 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esta\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es ............  22 \n\nTabela \u2013 2 Perfis verticais e abund\u00e2ncias efetivas para atmosfera \n\ntropical ...................................................................................  29 \n\nTabela \u2013 3 Coeficientes para massas \u00f3pticas de ar ..................................  31 \n\nTabela \u2013 4 Resumo dos principais componentes das equa\u00e7\u00f5es dos \n\nmodelos computacionais para irradi\u00e2ncia direta....................  33 \n\nTabela \u2013 5 Coeficientes para diferentes modelos aeross\u00f3is.....................  36 \n\nTabela \u2013 6 Resumo dos principais componentes das equa\u00e7\u00f5es dos \n\nmodelos computacionais para irradi\u00e2ncia difusa sobre uma \n\nsuperf\u00edcie horizontal ..............................................................  41 \n\nTabela \u2013 7 Coeficientes para determina\u00e7\u00e3o do fator de assimetria \n\naerossol ..................................................................................  45 \n\nTabela \u2013 8 Medidas realizadas no dia 22 de dezembro de 2006 para a \n\nregi\u00e3o de Pesqueira-PE ..........................................................  67  \n\nTabela \u2013 9  Profundidades \u00f3pticas de aeross\u00f3is........................................  68 \n\nTabela \u2013 10 Desempenho estat\u00edstico dos resultados \u2013 AOD di\u00e1rio..........  70 \n\n \n\n\n\n v \n\nTabela \u201311 \u00cdndice de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta hor\u00e1rio m\u00e9dio mensal do    \n\nM\u00eas de dezembro de 2006 para a localidade de Pesqueira-\n\nPE...........................................................................................  72 \n\n\n\n vi \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS \n\n \n\n \n\nCFC Cloro Fl\u00faor Carbono \n\nCPNM C\u00e2ncer de pele n\u00e3o melan\u00f4mico \n\nIUV \u00cdndice de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta \n\nLED  Diodo Emissor de Luz \n\nMBE   Mean Bias Error \n\nMED Minimum Eythema Dosis \n\nOMS Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\nRH   Umidade relativa \n\nRMSE  Root Mean Square Error \n\nUVA Radia\u00e7\u00e3o Ultravioleta tipo A \n\nUVB Radia\u00e7\u00e3o Ultravioleta tipo B \n\nUVC Radia\u00e7\u00e3o Ultravioleta tipo C \n\n \n\nD Fator de corre\u00e7\u00e3o para a dist\u00e2ncia sol-terra \n\nd Dia Juliano \n\n?tE  Irradi\u00e2ncia total \n\n?bnE  Irradi\u00e2ncia normal direta \n\n?sE  Irradi\u00e2ncia difusa \n\n?oE  Irradi\u00e2ncia extraterrestre \n\n\n\n vii \n\n?RE  Irradi\u00e2ncia de espalhamento Rayleigh \n\n?aE  Irradi\u00e2ncia de espalhamento aerossol \n\n?gE   Componente de m\u00faltiplas reflex\u00f5es de \n\n                            irradi\u00e2ncia C\u00e9u-Terra \n\n?aE   Espalhamento da irradi\u00e2ncia aerossol \n\n?bE   Componente de m\u00faltiplas reflex\u00f5es \n\n?E   Irradi\u00e2ncia monocrom\u00e1tica que ingressa em um dado meio  \n\n0\n?\n\nE    Irradi\u00e2ncia espectral extraterrestre \n\n?onE   Irradi\u00e2ncia extraterrestre corrigida para a atual dist\u00e2ncia terra-sol \n\na\nF   Fra\u00e7\u00e3o do fluxo de espalhamento \n\ng   Fator aerossol assim\u00e9trico \n\nR\nH   Altura da atmosfera \n\n?I  Irradia\u00e7\u00e3o espectral \n\n?ak   Coeficientes absor\u00e7\u00e3o aerossol \n\nL   Livre caminho \n\nm  Massa de ar  \n\nR\nm   Massa \u00f3ptica (Rayleigh) \n\n \na\n\nm   Massa \u00f3ptica (aerosol) \n\n \nn\n\nm   Massa \u00f3ptica ( 2NO ) \n\n \no\n\nm   Massa \u00f3ptica (oz\u00f4nio) \n\n\n\n viii\n\n um    Massa \u00f3ptica (mistura de gases)  \n\n \nw\n\nm   Massa \u00f3ptica (vapor de \u00e1gua) \n\n)(xN   Densidade num\u00e9rica por volume de \u00e1tomos ou \n\n   mol\u00e9culas opticamente ativos \n\n0N    Densidade num\u00e9rica de mol\u00e9culas \n\n0n    \u00cdndice de refra\u00e7\u00e3o do ar \n\n0P  Press\u00e3o superficial ao n\u00edvel do mar \n\nP  Press\u00e3o superficial \n\n?gr   Albedo para superf\u00edcie terrestre \n\n?as   Coeficientes de espalhamentos aerossol \n\n)(?\ner\n\nS   Espectro de a\u00e7\u00e3o padr\u00e3o para eritema \n\n?S  Irradi\u00e2ncia erit\u00eamica espectral \n\nS  Irradi\u00e2ncia erit\u00eamica \n\n?RT  Transmit\u00e2ncia (Espalhamento Rayleigh) \n\n?aT  Transmit\u00e2ncia (Atenua\u00e7\u00e3o por aerossol) \n\n?wT  Transmit\u00e2ncia (Absor\u00e7\u00e3o por vapor de \u00e1gua) \n\n?oT  Transmit\u00e2ncia (Absor\u00e7\u00e3o por oz\u00f4nio) \n\n?uT  Transmit\u00e2ncia (Absor\u00e7\u00e3o por mistura uniforme de gases) \n\n?nT   Transmit\u00e2ncia (Absor\u00e7\u00e3o por 2NO ) \n\n*\nT    Temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria do ar \n\neo\nT   Temperatura nominal ou efetiva do oz\u00f4nio \n\n\n\n ix\n\n?asT   Transmit\u00e2ncia para o espalhamento aerossol \n\nT   Temperatura ambiente \n\nTd    Temperatura de orvalho  \n\nW  Quantidade de \u00e1gua precipit\u00e1vel \n\nz  Altitude \n\nZ \u00c2ngulo Zenital \n\n \n\n?    Fator de despolariza\u00e7\u00e3o \n\n??  Espectro de a\u00e7\u00e3o \n\n?  \u00c2ngulo di\u00e1rio  \n\n??    Coeficiente de absor\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\n\u00b5   Definida como a massa de ar \u00f3ptica \n\n??b   Reflect\u00e2ncia espectral para a radia\u00e7\u00e3o direta \n\n?? d   Equivalente para a radia\u00e7\u00e3o difusa \n\n?? s   Reflect\u00e2ncia total do c\u00e9u \n\n??    Se\u00e7\u00e3o transversal de extin\u00e7\u00e3o \n\n?o?   Transmit\u00e2ncia efetiva de oz\u00f4nio para espalhamento para baixo \n\n??   Espessura \u00f3ptica \n\n??   Espalhamento \u00fanico de albedo \n\n\n\n ix\n\nESTIMATIVA DA IRRADI\u00c2NCIA SOLAR ULTRAVIOLETA \nHOR\u00c1RIA NO SEMI-\u00c1RIDO PERNAMBUCANO \n\n \n\nAutor: Ricardo Cesar de Andrade \n\nOrientador: Chigueru Tiba \n\nRESUMO \n\nDois c\u00f3digos computacionais, SPCTRAL2 e SMARTS2, foram utilizados para \n\nestimar a irradi\u00e2ncia solar ultravioleta e o \u00edndice de irradia\u00e7\u00e3o ultravioleta em uma \n\nlocalidade do semi-\u00e1rido do Nordeste do Brasil. Os softwares apresentam simplicidade de \n\nuso, precis\u00e3o e relativa facilidade na obten\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de entrada: \u00e2ngulo zenital, \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar, umidade relativa do ar, temperatura do ar, \n\nquantidade de \u00e1gua precipit\u00e1vel, oz\u00f4nio total e a profundidade \u00f3tica de aeross\u00f3is (AOD). \n\nTodas essas vari\u00e1veis s\u00e3o medidas em esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas convencionais, exceto a \n\nprofundidade \u00f3ptica dos aeross\u00f3is.  A profundidade \u00f3ptica de aeross\u00f3is foi medida com um \n\naparelho constru\u00eddo com um sensor LED (Light-Emitting Diode) de banda estreita, \n\ncentrada em 555nm que mede a transmit\u00e2ncia da radia\u00e7\u00e3o monocrom\u00e1tica atrav\u00e9s da \n\natmosfera terrestre, a qual pode ser descrita pela lei de Beer.  \n\nPara as simula\u00e7\u00f5es realizadas a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do AOD di\u00e1rio, os resultados das \n\nsimula\u00e7\u00f5es da irradi\u00e2ncia solar ultravioleta mostrou um erro m\u00e1ximo de 6,4% para o meio \n\ndia solar, e um erro m\u00e1ximo entre 10 e 12% para 09:00h da manh\u00e3 e 15:00h, \n\nrespectivamente, quando comparados com os valores medidos com o piran\u00f4metro TUVR. \n\n \n\nPalavras-chave: radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, \u00edndice de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, fot\u00f4metro LED, \n\nSPCTRAL2, SMARTS2.\n\n\n\n x\n\nESTIMATION OF HOURLY ULTRAVIOLET SOLAR \n\nIRRADIANCE IN THE SEMI-ARID REGION OF \n\nPERNAMBUCO \n\nAuthor: Ricardo Cesar de Andrade \n\nWork Leader: Chigueru Tiba \n\nABSTRACT \n\nTwo computational codes, SPCTRAL2 and SMARTS2, were used for estimating \n\nultraviolet solar irradiance in a locality of the semi-arid region of the Northeast of Brazil. \n\nThe softwares presented simplicity of use, precision and relative ease in obtaining the input \n\nvariables: zenith angle, atmospheric pressure in relation to sea level, relative humidity of \n\nthe air, amount of precipitable water, total ozone and the aerosol optic depths (AOD). All \n\nthese variables are measured in conventional meteorological stations, except for the aerosol \n\noptic depth. The AOD was measured with an apparatus that was constructed with a narrow \n\nband LED (Light-Emitting Diode) sensor, centered in 555nm which measures the \n\nmonochromatic radiation transmission through the terrestrial atmosphere, which can be \n\ndescribed by Beer\u2019s law.  \n\nFor the simulations carried out arising from the use of daily AOD, the results of the \n\nultraviolet solar irradiance and the ultraviolet radiation index simulations show a maximum \n\nerror of 6% for solar midday, and a maximum error between 10 and 12% for 9 o\u2019clock AM \n\nand 3 o\u2019clock PM, respectively, when compared with the values measured with a TURV \n\npyranometer. \n\nKey works:  ultraviolet radiation, ultraviolet radiation index, LED photometer, \n\nSPCTRAL2, SMARTS2.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nP\u00e1gina \n \nLISTA DE FIGURAS................................................................................  i \n\nLISTA DE TABELAS ...............................................................................  iii \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS........................................  v \n\nRESUMO....................................................................................................  ix \n\nABSTRACT ...............................................................................................  x \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .........................................................................................  1 \n\nOBJETIVOS DA DISSERTA\u00c7\u00c3O..........................................................  2  \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA ..........................................................  3 \n\n 2.1 Import\u00e2ncia do conhecimento da radia\u00e7\u00e3o solar UV ......................  3 \n\n       2.1.1 Absor\u00e7\u00e3o dos raios ultravioletas pelo globo ocular................  5 \n\n            2.1.2 Absor\u00e7\u00e3o dos raios ultravioletas pela pele .............................  6        \n\n 2.2 Informa\u00e7\u00f5es sobre medidas de UV .................................................  10 \n\n            2.2.1 Fatores ambientais que interferem com o n\u00edvel  de  radia\u00e7\u00e3o \n\n                     ultravioleta ..............................................................................  10 \n\n            2.2.2 Sensibilidade biol\u00f3gica da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta ....................  17 \n\n            2.2.3 Bi\u00f4metro .................................................................................  19 \n\n            2.2.4 Piran\u00f4metro ............................................................................  20 \n\n            2.2.5 Medidas realizadas no Brasil ..................................................  21 \n\n 2.3 Levantamentos dos softwares param\u00e9tricos existentes ...................  25 \n\n            2.3.1 Softwares  SPCTRAL2   \u201c Simple  Solar  Spectral  Model \u201d  \n\n                     e SMARTS2 \u201cA Simple Model of the Atmospheric Radiative  \n\n                Transfer of Sunshine\u201d.............................................................  26 \n\n       2.3.2 Irradia\u00e7\u00e3o normal direta .........................................................  32 \n\n       2.3.3 Irradia\u00e7\u00e3o difusa sobre uma superf\u00edcie horizontal .................  40 \n\n       2.3.4 Lei de Beer e m\u00e9todo de Langley ..........................................  48 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS................................................................  53 \n\n 3.1 C\u00e1lculo da irradi\u00e2ncia  UV e do  \u00cdndice  de  Radia\u00e7\u00e3o  Ultravioleta  \n\n            (IUV) usando o software SPCTRAL2 ..............................................  53\n\n\n\n            3.1.1 Dados de entrada ....................................................................  53 \n\n            3.1.2 Obten\u00e7\u00e3o dos dados de entrada do SPCTRAL2 .....................  53 \n\n            3.1.3 IUV no SPCTRAL2 ...............................................................  58  \n\n 3.2 C\u00e1lculo da irradi\u00e2ncia UV e do IUV usando o software SMARTS2  59 \n\n            3.2.1 Dados de entrada ....................................................................  59 \n\n 3.3 Medidas da irradi\u00e2ncia UV .............................................................  62 \n\n4 COMPARA\u00c7\u00c3O   DOS   DADOS   EXPERIMENTAIS   COM    \u00c0S  \n\n SIMULA\u00c7\u00d5ES COMPUTACIONAIS .............................................  64 \n\n 4.1 Obten\u00e7\u00e3o da profundidade \u00f3ptica de aeross\u00f3is di\u00e1ria .....................  64 \n\n 4.2 Resultados   e   compara\u00e7\u00f5es   obtidas   a   partir   dos    softwares, \n\n            SMARTS2 e SPCTRAL2................................................................  69 \n\n 4.3 IUV atrav\u00e9s do SPCTRAL2 e SMARTS2 ......................................  71  \n\n5 CONCLUS\u00d5ES ...................................................................................  73 \n\n6 REFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................  74 \n\n7 ANEXOS .........................................................................................  78\n\n\n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                     \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nDiversos efeitos nocivos \u00e0 sa\u00fade podem ser causados pelo excesso de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nradia\u00e7\u00e3o ultravioleta (UV) solar, tais como queimaduras, sardas, debilita\u00e7\u00e3o do sistema \n\nimunol\u00f3gico, envelhecimento precoce, catarata e c\u00e2ncer de pele (CORR\u00caA, 2004a). \n\nEstimativas da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) apontam que a catarata \u00e9 a \n\ncausa mais prevalente de perda visual mundialmente, e a respons\u00e1vel por metade de todos \n\nos indiv\u00edduos cegos. Segundo levantamentos do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, estimava-se haver \n\ncerca de 350 mil cegos decorrentes da catarata no Brasil. O Instituto Nacional do C\u00e2ncer \n\n(INCA, 2006) previu o surgimento de 116.000 novos casos de c\u00e2ncer para 2006. Considera-\n\nse, ainda, o agravamento da situa\u00e7\u00e3o, no futuro, porque a popula\u00e7\u00e3o brasileira com mais de \n\n50 anos de idade dever\u00e1 aumentar de tr\u00eas a cinco vezes at\u00e9 o ano 2020, conseq\u00fcentemente \n\ncom o aumento proporcional da incid\u00eancia de catarata na popula\u00e7\u00e3o.  \n\n O n\u00famero de casos novos de c\u00e2ncer de pele n\u00e3o-melanoma estimados para o Brasil \n\nem 2006 foram de 55.480 em homens e de 61.160 em mulheres. Esses valores \n\ncorresponderam a um risco estimado de 61 novos casos a cada 100 mil homens e de 65 para \n\ncada 100 mil mulheres.  Quanto ao melanoma, a previs\u00e3o da sua incid\u00eancia foi de 2.710 \n\ncasos novos em homens e 3.050 casos novos em mulheres nessa mesma popula\u00e7\u00e3o de \n\nindiv\u00edduos (INCA, 2006). \n\nPelo que antecede \u00e9 necess\u00e1rio, ou mais, \u00e9 imperativo, a implementa\u00e7\u00e3o e \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o integrada aos programas nacionais de preven\u00e7\u00e3o de cegueira e ao \n\nc\u00e2ncer de pele (Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, 2004), seja pelas conseq\u00fc\u00eancias econ\u00f4micas \n\nque pressionam o sistema p\u00fablico de sa\u00fade brasileiro (SUS), seja pelas conseq\u00fc\u00eancias \n\n\n\n 2 \n\nadversas ao n\u00edvel individual. O conhecimento da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 irradia\u00e7\u00e3o solar UV seria o \n\nprimeiro passo para uma pol\u00edtica p\u00fablica de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o do problema, por\u00e9m, a \n\nmedi\u00e7\u00f5es da irradia\u00e7\u00e3o solar UV no Brasil s\u00e3o muito raras, seja porque os equipamentos \n\ns\u00e3o muito caros, seja porque os estudos dos efeitos mal\u00e9ficos da irradia\u00e7\u00e3o solar UV s\u00e3o \n\nrelativamente recentes. A alternativa para essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a estima\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o UV \n\natrav\u00e9s modelos computacionais devidamente calibrados com par\u00e2metros locais. \n\n \n\nOBJETIVOS DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\nEstimar a irradi\u00e2ncia solar ultravioleta utilizando os softwares SPCTRAL2 e \n\nSMARTS2, medir a irradi\u00e2ncia solar ultravioleta utilizando piran\u00f4metro TURV e construir \n\num fot\u00f4metro de baixo custo com sensor LED para medir a profundidade \u00f3ptica de \n\naeross\u00f3is. Como \u00e1rea de teste utilizou-se a localidade de Pesqueira-PE (semi-\u00e1rido do \n\nNordeste do Brasil).  \n\n\n\n 3 \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n2.1 Import\u00e2ncia do conhecimento da radia\u00e7\u00e3o solar UV \n\nA radia\u00e7\u00e3o ultravioleta faz parte do espectro solar que atinge a superf\u00edcie do nosso \n\nplaneta. O espectro da irradia\u00e7\u00e3o ultravioleta (UV) abrange comprimentos de onda de 100 a \n\n400nm e normalmente \u00e9 subdividido em tr\u00eas subintervalos: UVA: entre 320 e 400nm; \n\nUVB: entre 280 e 320nm; e UVC: entre 100 e 280nm (Fig.1).  \n\nA UVC \u00e9 potencialmente a mais danosa aos tecidos biol\u00f3gicos, por possuir maior \n\nquantidade de energia, por\u00e9m essa radia\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente absorvida pelo oxig\u00eanio e oz\u00f4nio \n\npresentes nas camadas superiores da atmosfera. A radia\u00e7\u00e3o UVB \u00e9 absorvida parcialmente \n\npelo vapor de \u00e1gua, oxig\u00eanio e di\u00f3xido de carbono e oz\u00f4nio presente na estratosfera. Atinge \n\na superf\u00edcie terrestre em quantidades pequenas, por\u00e9m suficientes para provocar efeitos \n\nbiol\u00f3gicos. Por fim, a UVA \u00e9 pouco absorvida pelos gases presentes na atmosfera e atinge a \n\nsuperf\u00edcie terrestre em maiores quantidades, por\u00e9m tem menor efeito agressivo do ponto de \n\nvista biol\u00f3gico (CORR\u00caA, 2004b). Assim, a radia\u00e7\u00e3o ultravioleta que incide na superf\u00edcie \n\nterrestre caracteriza-se por grandes quantidades de UVA e pequena por\u00e7\u00e3o de UVB \n\n(OLIVEIRA et al., 2005). \n\n \n\n\n\n 4 \n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Espectro eletromagn\u00e9tico. \nAg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o contra radia\u00e7\u00e3o do governo Australiano - 1999 \n\n \n \n \nAs observa\u00e7\u00f5es realizadas nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas (FARMAN et al., 1985; \n\nSOLOMON et al., 1986) levaram \u00e0 conclus\u00e3o de que houve uma tend\u00eancia global de \n\nredu\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio atmosf\u00e9rico (buraco de oz\u00f4nio ant\u00e1rtico) e, com isso, um aumento na \n\nintensidade de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta (UV) solar na superf\u00edcie terrestre e conseq\u00fcentemente \n\nhouve um aumento dos riscos e efeitos danosos \u00e0 sa\u00fade humana. O buraco de oz\u00f4nio \n\nevoluiu e estendeu-se a latitudes mais baixas e mais povoadas (KIRCHHOFF et al., 1996). \n\nConseq\u00fcentemente o interesse por medidas de radia\u00e7\u00e3o UV solar vem crescendo nas \n\ncomunidades mais afetadas (KIRCHHOFF et al., 1997a, 1997b, 1997c). \n\nO oz\u00f4nio absorve fortemente o UVB solar e assim uma redu\u00e7\u00e3o significativa no \n\noz\u00f4nio total pode acarretar um aumento apreci\u00e1vel no fluxo do UVB solar, na superf\u00edcie \n\nterrestre. Estima-se que uma redu\u00e7\u00e3o de 1% no oz\u00f4nio total poderia causar um aumento de \n\n1,2% na radia\u00e7\u00e3o UV biologicamente ativa (KRZ\u00ddSCIN, 1996).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 5 \n\n2.1.1 Absor\u00e7\u00e3o dos raios ultravioletas pelo globo ocular \n\nQuanto maior o comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, maior \u00e9 seu poder de \n\npenetra\u00e7\u00e3o nas sucessivas estruturas do globo ocular, que se inicia atrav\u00e9s da c\u00f3rnea \n\n(OLIVEIRA et al., 2005). Na figura 2 podem ser visualizadas as estruturas que comp\u00f5em o \n\nglobo ocular e, na figura 3, como cada parte pode ser afetada pelos tr\u00eas tipos de UV. \n\n \n \nFigura 2 \u2013 Anatomia do olho humano (adaptado da Associa\u00e7\u00e3o de Retinopotia de Portugal) \n \n \n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Absor\u00e7\u00e3o do UV nas partes do olho humano (OLIVEIRA et al., 2005) \n\n\n\n 6 \n\nConv\u00e9m ressaltar que caso a UVC n\u00e3o fosse totalmente absorvida pelo oxig\u00eanio e o \n\noz\u00f4nio presente nas camadas superiores da atmosfera, ela seria integralmente absorvida \n\npela c\u00f3rnea. Para a UVB, a c\u00f3rnea e a conjuntiva absorvem a maior parte dessa radia\u00e7\u00e3o; j\u00e1 \n\na parte remanescente consegue atingir o cristalino e uma parte menor ainda alcan\u00e7a a retina. \n\nEm se tratando da radia\u00e7\u00e3o UVA, ela consegue penetrar mais profundamente no olho \n\ndevido ao seu comprimento de onda ser maior do que os outros dois tipos j\u00e1 citados. Como \n\na radia\u00e7\u00e3o UVA apresenta uma predomin\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a UVB, ela atinge a retina em \n\nmaior quantidade.  \n\n \n\n2.1.2 Absor\u00e7\u00e3o dos raios ultravioleta pela pele \n\nAl\u00e9m de ser um bom reflexo da sa\u00fade, a pele \u00e9 a primeira barreira do organismo \n\ncontra as agress\u00f5es externas. Ela \u00e9 uma membrana flex\u00edvel e muito resistente \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, \n\ncobre a superf\u00edcie do corpo, prolongando-se pelos orif\u00edcios naturais at\u00e9 as zonas protegidas \n\npelas mucosas. Numa pessoa adulta, a extens\u00e3o m\u00e9dia da pele \u00e9 de 1,6m\u00b2. Sua espessura \n\noscila entre 0,5 e 4 mm, dependendo da parte considerada. Na figura 4 podem ser vistas as \n\ntr\u00eas camadas superpostas que comp\u00f5em a pele, tendo cada qual fun\u00e7\u00f5es e estruturas \n\nespec\u00edficas: a epiderme ou camada exterior, a derme ou camada interna e a hipoderme ou \n\ncamada profunda. Sua colora\u00e7\u00e3o varia, dependendo principalmente da ra\u00e7a, da idade, da \n\nparte do corpo e da exposi\u00e7\u00e3o ao sol. O pigmento que d\u00e1 a cor \u00e0 pele \u00e9 a melanina.  \n\nAl\u00e9m de proteger o organismo do meio externo, a pele interv\u00e9m no processo de \n\nregulagem da temperatura corporal e recolhe informa\u00e7\u00f5es do meio externo atrav\u00e9s dos \n\nsentidos cut\u00e2neos. Esses sentidos permitem conhecer a forma e a consist\u00eancia dos objetos \n\n\n\n 7 \n\nbastando toc\u00e1-los. Ao mesmo tempo, eles transmitem sensa\u00e7\u00f5es de calor, frio, press\u00e3o, \n\nprazer e dor, originadas na pele.            \n\n \n\n    \n\n \n\n     \n\n \n \n\nFigura 4 \u2013 Anatomia da pele humana (adaptado de Collection M\u00e9mories et Th\u00e9ses \n\u00c9lectroniques) \n\n \n \n\n\n\n 8 \n\n \n\n \nFigura 5 \u2013 Absor\u00e7\u00e3o do UV nas partes da pele humana (OLIVEIRA et al., 2005) \n\n \n \n \n\nDentre os efeitos nocivos mais preocupantes sobre a pele destaca-se o C\u00e2ncer, o \n\nqual \u00e9 o crescimento anormal e descontrolado das c\u00e9lulas que comp\u00f5em a pele. As c\u00e9lulas \n\nda pele disp\u00f5em-se formando camadas e, dependendo da camada afetada, teremos os \n\ndiferentes tipos de c\u00e2ncer. Os mais comuns e com baixo poder de met\u00e1stase s\u00e3o os \n\ncarcinomas basocelulares e os carcinomas epiderm\u00f3ides ou espinocelulares. Tamb\u00e9m \n\nchamados de C\u00e2ncer de Pele N\u00e3o-Melanoma (CPNM), s\u00e3o os tipos de c\u00e2ncer de pele mais \n\nfreq\u00fcentes (70% e 25%, respectivamente) (SBD, 2006). O mais perigoso \u00e9 o melanoma, \n\ncom alto potencial de produzir met\u00e1stase, e que pode levar \u00e0 morte se n\u00e3o houver \n\ndiagn\u00f3stico e tratamento precoce. Tem-se observado um expressivo crescimento na \n\nincid\u00eancia deste tumor em popula\u00e7\u00f5es de pele branca (INCA, 2006). O c\u00e2ncer de pele n\u00e3o-\n\nmelanoma, apesar das altas taxas de incid\u00eancia, apresenta altos \u00edndices de cura \n\nprincipalmente devido \u00e0 facilidade do diagn\u00f3stico precoce. Embora de baixa letalidade, em \n\n\n\n 9 \n\nalguns casos esse tipo de c\u00e2ncer pode levar a deformidades f\u00edsicas e ulcera\u00e7\u00f5es graves. Os \n\ncarcinomas basocelulares s\u00e3o mais comuns ap\u00f3s os 40 anos, em pessoas de pele clara. Seu \n\nsurgimento est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o solar acumulativa durante a vida. Pode \n\ndestruir os tecidos \u00e0 sua volta, atingindo at\u00e9 cartilagens e ossos. S\u00e3o origin\u00e1rios da \n\nepiderme e dos ap\u00eandices cut\u00e2neos acima da camada basal, como os p\u00ealos, por exemplo. J\u00e1 \n\no carcinoma espinocelular \u00e9 segundo tipo mais comum de c\u00e2ncer da pele, podendo se \n\ndisseminar por meio de g\u00e2nglios e provocar met\u00e1stase. Entre suas causas est\u00e3o \u00e0s \n\nexposi\u00e7\u00f5es prolongadas ao sol, principalmente sem a prote\u00e7\u00e3o adequada. Tem origem no \n\nqueratin\u00f3cio da epiderme, podendo tamb\u00e9m surgir no epit\u00e9lio escamoso das mucosas. \n\nIndiv\u00edduos que trabalham com exposi\u00e7\u00e3o direta ao sol s\u00e3o mais vulner\u00e1veis ao c\u00e2ncer de \n\npele n\u00e3o-melanoma. Esse tipo de c\u00e2ncer \u00e9 mais comum em adultos, com picos de \n\nincid\u00eancia por volta dos 40 anos. Por\u00e9m, com a intensifica\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o pelos jovens, \n\ndecorrentes de padr\u00f5es de beleza, a m\u00e9dia de idade dos pacientes vem diminuindo. Por \n\nessas raz\u00f5es, essas doen\u00e7as, geralmente, al\u00e9m de acarretarem preju\u00edzos ao indiv\u00edduo, \n\ntamb\u00e9m t\u00eam agravado financeiramente aos servi\u00e7os de sa\u00fade (CORR\u00caA, 2004). \n\n A melhor maneira de evitar que o c\u00e2ncer de pele se manifeste \u00e9 por meio de \n\nsistemas preventivos simples, como: chap\u00e9u, guarda-sol, \u00f3culos escuros e filtros solares \n\ncom fator de prote\u00e7\u00e3o 15 ou mais, dependendo das caracter\u00edsticas individuais de cada um. \n\nA exposi\u00e7\u00e3o ao sol deve ser evitada no per\u00edodo das 10h \u00e0s 16h e mesmo durante o hor\u00e1rio \n\nadequado \u00e9 necess\u00e1rio utilizar os sistemas preventivos citados acima. As pesquisas \n\nrealizadas pela Sociedade Brasileira de Dermatologia (SBD), mostram que as medidas \n\npreventivas tomadas pelos pais reduzem em at\u00e9 85% as chances de desenvolvimento do \n\nc\u00e2ncer de pele se forem adotadas desde a inf\u00e2ncia. \n\n \n\n\n\n 10 \n\n2.2 Informa\u00e7\u00f5es sobre medidas de UV \n\n2.2.1 Fatores ambientais que interferem com o n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta \n\nA medida de radia\u00e7\u00e3o UV solar na superf\u00edcie terrestre \u00e9 muito dif\u00edcil devido a sua \n\npequena intensidade, \u00e0 r\u00e1pida varia\u00e7\u00e3o da intensidade espectral com o comprimento de \n\nonda, e \u00e0 escassez de radi\u00f4metros calibrados e sens\u00edveis apenas ao UV solar. Al\u00e9m das \n\ndificuldades instrumentais, deve-se tamb\u00e9m considerar o fato da radia\u00e7\u00e3o solar UV na \n\nsuperf\u00edcie terrestre ser fun\u00e7\u00e3o de muitas vari\u00e1veis como, o \u00e2ngulo solar zenital, a altitude \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar, o oz\u00f4nio total, a coluna atmosf\u00e9rica de aeross\u00f3is, a \n\nnebulosidade e o albedo superficial, entre outros (KIRCHHOFF et al, 2000). \n\n \n\n\u00c2ngulo do Sol \n\nA incid\u00eancia da irradia\u00e7\u00e3o solar, em qualquer localidade do planeta, depende da \n\nposi\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea do sol no c\u00e9u, conforme pode ser vista na figura 6. A altura do sol \u00e9 \n\nm\u00e1xima quando atinge o ponto mais elevado no c\u00e9u ao meio dia solar. Essa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconhecida como z\u00eanite. Quando o sol est\u00e1 no z\u00eanite \u00e0 irradia\u00e7\u00e3o solar UV que atinge a \n\nsuperf\u00edcie \u00e9 m\u00e1xima porque, nessa situa\u00e7\u00e3o, a sua trajet\u00f3ria atrav\u00e9s da atmosfera \u00e9 mais \n\ncurta. O que foi dito acima poderia ser melhor compreendido atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o massa de \n\nar geom\u00e9trica, o qual \u00e9 o inverso do co-seno do \u00e2ngulo zenital. Sendo a massa de ar igual a \n\n1 pr\u00f3ximo do meio dia solar e maior que 1 para hor\u00e1rios diferentes do meio dia solar. \n\n \n\n\n\n 11 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Posi\u00e7\u00e3o relativa do Sol no c\u00e9u \n\n \n\nLatitude \n\nOs n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o solar que chega \u00e0 superf\u00edcie terrestre depende muito da \n\nlatitude, isto \u00e9, da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do local. A raz\u00e3o pela qual a intensidade da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar diminui \u00e0 medida que aumenta a latitude, \u00e9 que os raios solares atingem a Terra na \n\nfaixa do equador com maior eleva\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em rela\u00e7\u00e3o ao plano do horizonte. Desse \n\nmodo, os mesmos atravessam uma camada m\u00ednima de atmosfera antes de atingir a \n\nsuperf\u00edcie terrestre. Por\u00e9m, \u00e0 medida que o local \u00e9 mais afastado do equador, a altura do Sol \n\nsobre o horizonte se reduz e os raios solares percorrem um trajeto mais longo na atmosfera \n\n\n\n 12 \n\nantes de chegar ao solo (SILVA, 2006). Na figura 7, mostra-se que o m\u00e1ximo de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrecebido na linha do equador, na maior parte do ano. Note-se que h\u00e1 pouca diferen\u00e7a na \n\nintensidade de radia\u00e7\u00e3o solar ao longo do ano em uma regi\u00e3o equatorial, onde \u00e9 mais \n\nelevada nos equin\u00f3cios de primavera (22 de setembro) e de outono (21 de mar\u00e7o). No \n\nlimite da zona intertropical, o Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio (paralelo de 23\u00ba27' latitude sul), a \n\nquantidade de radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 alta apenas durante os meses de ver\u00e3o, reduzindo-se bastante \n\n(para 800 W/m2 ou menos) no resto do ano. Em uma regi\u00e3o temperada t\u00edpica, a 40\u00ba de \n\nlatitude, a radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 mais baixa ainda. Conseq\u00fcentemente o Brasil, a Austr\u00e1lia e \n\nalguns pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e da \u00c1frica s\u00e3o mais expostos ao ultravioleta (OLIVEIRA \n\net al., 2005). \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar que atinge a superf\u00edcie terrestre \n\nna faixa intertropical do Hemisf\u00e9rio Sul no n\u00edvel do mar (SILVA, 2006). \n\n \n\n \n\n\n\n 13 \n\nAltitude \n\nA cada 305m de altura, eleva-se o n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o em 4%, uma conseq\u00fc\u00eancia da \n\ngradual redu\u00e7\u00e3o da camada atmosf\u00e9rica que filtra os raios UVB, o que aumenta \n\nprogressivamente os n\u00edveis de irradia\u00e7\u00e3o. Ou seja, em altitudes mais elevadas a radia\u00e7\u00e3o \n\nUV viaja por uma dist\u00e2ncia menor atrav\u00e9s da atmosfera, Figura 8. \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Influ\u00eancia da altitude em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o UV  \n\n \n\n \n\n\n\n 14 \n\nCamada de Oz\u00f4nio \n\nA camada de oz\u00f4nio situa-se numa faixa de 25 a 30 km da estratosfera - a parte da \n\natmosfera que vai de 12 a 40 km. Os n\u00edveis de oz\u00f4nio variam com a \u00e9poca do ano e, ou,  at\u00e9 \n\nmesmo do dia, e de acordo com os padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o da atmosfera (OLIVEIRA et al., \n\n2005). Os cientistas apontam os clorofluorcarbonos (usados em aeross\u00f3is, em geladeiras e \n\naparelhos de ar-condicionado), tamb\u00e9m chamados CFC, como os respons\u00e1veis pelo \n\ndesaparecimento de oz\u00f4nio em \u00e1reas sobre a Ant\u00e1rtida, amplas \u00e1reas do Chile e da \n\nArgentina. \n\n \n\nNuvens \n\nNuvem \u00e9 um conjunto vis\u00edvel de part\u00edculas min\u00fasculas de \u00e1gua l\u00edquida ou de gelo, \n\nou de ambas ao mesmo tempo, em suspens\u00e3o na atmosfera. Este conjunto pode tamb\u00e9m \n\nconter part\u00edculas procedentes de vapores industriais, fuma\u00e7as ou poeiras. Os principais \n\nfatores que interv\u00e9m na descri\u00e7\u00e3o do aspecto de uma nuvem s\u00e3o suas dimens\u00f5es, sua forma, \n\nsua estrutura e sua textura, assim como sua lumin\u00e2ncia e cor. Estes fatores ser\u00e3o levados \n\nem considera\u00e7\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o de cada uma das formas caracter\u00edsticas das nuvens. As \n\nnuvens s\u00e3o o principal atenuador da irradia\u00e7\u00e3o solar e tamb\u00e9m da irradia\u00e7\u00e3o UV solar. S\u00e3o \n\nelas que tornam a irradia\u00e7\u00e3o solar de car\u00e1ter estoc\u00e1stico. \n\n \n\n \n\n\n\n 15 \n\n \n\nReflex\u00e3o especular \n\nA reflex\u00e3o ocorre na interface entre dois meios diferentes, quando parte da radia\u00e7\u00e3o \n\nque atinge esta interface \u00e9 enviada de volta. Nessa interface o \u00e2ngulo de incid\u00eancia \u00e9 igual \n\nao \u00e2ngulo de reflex\u00e3o (lei da reflex\u00e3o). A fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o incidente que \u00e9 refletida por \n\numa superf\u00edcie \u00e9 conhecida como albedo. A reflex\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta pelo mar tem \n\nem m\u00e9dia albedo de 0,25, j\u00e1 pela neve possui o valor 0,8, para a areia 0,17, portanto, \n\ndependendo do meio ambiente o efeito da reflex\u00e3o do UV pode ser muito intensificado, \n\ncomo por exemplo, no \u00c1rtico ou no Ant\u00e1rtico. Na figura 9 podem ser vistos valores de \n\nalbedo para diversas superf\u00edcies. \n\n\n\n 16 \n\n \n\nValores  de Albedo\n(% refl etid o)\n\nGelo\n80% - 95%\n\nFloresta\n10% - 20%\n\nPlanta\u00e7\u00f5es\n10% - 25%\n\nGrama\n25% - 30%\n\nAsfal to\n5% - 10%\n\nConcreto\n17%  - 27%\n\nTeto Escuro\n8% - 18%\n\nTeto Claro\n35% - 50%\n\nTijol o, P edra\n20% - 24%\n\nLua\n6 % - 8%\n\n\u00c1gua\n10% - 60%\n\nFigura 9 \u2013 Valores de albedo (adaptado de Lexique de G\u00e9ologie) \n\n\n\n 17 \n\n2.2.2 Sensibilidade Biol\u00f3gica da Radia\u00e7\u00e3o Ultravioleta \n\nA irradi\u00e2ncia solar espectral na superf\u00edcie terrestre \u00e9 medida em termos de pot\u00eancia \n\npor unidade de \u00e1rea e por unidade de comprimento de onda, em unidades )( 2 nmmW , ou \n\nem banda integrada em 2mW . Os modelos de efeito biol\u00f3gico da UV precisam retratar \n\nfun\u00e7\u00f5es espectrais de resposta biol\u00f3gica aos est\u00edmulos da radia\u00e7\u00e3o, ou seja, a irradi\u00e2ncia \n\nespectral UV deve ser ponderada pelo espectro de a\u00e7\u00e3o, de modo a se obter a irradi\u00e2ncia \n\nbiologicamente ativa, chamada irradi\u00e2ncia erit\u00eamica, no caso de seres humanos \n\n(MCKINLAY &amp; DIFFEY, 1987). Sendo ?I a irradia\u00e7\u00e3o espectral e ??  o espectro de a\u00e7\u00e3o, \n\nent\u00e3o a irradi\u00e2ncia erit\u00eamica espectral ?S  ser\u00e1 dada por: \n\n \n\n][ 2 nmmWIS ??? ?=  \n\nIntegrando-se ?S , na regi\u00e3o UV, tem-se S, a irradi\u00e2ncia erit\u00eamica: \n\n?=\nnm\n\nnm\n\nmWdIS\n\n400\n\n280\n\n2 ][?? ??     (1) \n\n Essa pondera\u00e7\u00e3o atribui fatores com pesos maiores ao comprimento de onda de \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Um espectro de a\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como uma rela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de \n\nresposta biol\u00f3gica relativa sob exposi\u00e7\u00e3o a uma s\u00e9rie de radia\u00e7\u00f5es monocrom\u00e1ticas em uma \n\ndeterminada faixa espectral (MADRONICH, 1993). O espectro de a\u00e7\u00e3o \u00e9 determinado por \n\nmeio de experimentos m\u00e9dicos que analisam o efeito biol\u00f3gico de diferentes comprimentos \n\nde onda de radia\u00e7\u00e3o. Na figura 10 \u00e9 visto o espectro de a\u00e7\u00e3o erit\u00eamica: \n\n\n\n 18 \n\nO \u00edndice ultravioleta (IUV) \u00e9 uma forma de padroniza\u00e7\u00e3o da irradi\u00e2ncia erit\u00eamica \n\npor uma escala num\u00e9rica, tal que 1 IUV=25mW/m2 (WHO, 2002). Este \u00e9 o indice UV \n\ndivulgado amplamente pelos canais do tempo.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Espectro de a\u00e7\u00e3o erit\u00eamica \n\n\n\n 19 \n\n2.2.3 Bi\u00f4metro \n\nO bi\u00f4metro \u00e9 um medidor da intensidade da radia\u00e7\u00e3o UV biologicamente ativa para \n\na pele humana, Figura 11. Ele foi utilizado com sucesso para correlacionar a ocorr\u00eancia de \n\nc\u00e2ncer de pele com a radia\u00e7\u00e3o UV, em diferentes locais (WEATHERHEAD et al., 1997). \n\nSeu princ\u00edpio de medi\u00e7\u00e3o baseia-se na detec\u00e7\u00e3o da luz emitida por um elemento composto \n\nde f\u00f3sforo com um diodo de arseneto de g\u00e1lio (GaAs). A radia\u00e7\u00e3o solar que atinge o domo \n\ndo radi\u00f4metro \u00e9 parcialmente filtrada de modo que a luz que excita o componente de \n\nf\u00f3sforo corresponde \u00e0 irradia\u00e7\u00e3o UV na faixa de 280-380nm. A irradia\u00e7\u00e3o medida \u00e9 \n\nconvolu\u00edda com o espectro de a\u00e7\u00e3o de eritema de McKinlay &amp; Diffey (1987), segundo a \n\nequa\u00e7\u00e3o (1). \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Bi\u00f4metro  \n\n\n\n 20 \n\n2.2.4 Piran\u00f4metro \n\nO piran\u00f4metro \u00e9 um instrumento que mede a radia\u00e7\u00e3o global e caracteriza-se pelo uso de \n\numa termopilha que mede a diferen\u00e7a de temperatura entre duas superf\u00edcies, uma pintada de \n\npreto e outra pintada de branco igualmente iluminadas. A expans\u00e3o sofrida pelas \n\nsuperf\u00edcies provoca um diferencial de potencial que, ao ser medida, mostra o valor \n\ninstant\u00e2neo da energia solar. Outro modelo de piran\u00f4metro \u00e9 aquele que utiliza uma c\u00e9lula \n\nfotovoltaica de sil\u00edcio monocristalino. Estes piran\u00f4metros s\u00e3o largamente utilizados, pois \n\napresentam custos bem menores do que os equipamentos tradicionais. Pelas caracter\u00edsticas \n\nda c\u00e9lula fotovoltaica, este aparelho possui limita\u00e7\u00f5es por apresentar sensibilidade espectral \n\nque corresponde a apenas 60% da radia\u00e7\u00e3o solar incidente.  \n\nO piran\u00f4metro conhecido como TURV (The Total Ultraviolet Radiometer) da Eppley, \n\nfigura 12, mede a irradia\u00e7\u00e3o integral (UVA+UVB) que vai de 295 a 385 nm, sendo um \n\ninstrumento para medidas de radia\u00e7\u00e3o UV (PIRAN\u00d4METRO, 2007).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 TURV (The Total Ultraviolet Radiometer) da Eppley \n\n \n\n\n\n 21 \n\n2.2.5 Medidas realizadas no Brasil  \n\nKirchhoff (2000) fez medi\u00e7\u00f5es com bi\u00f4metros para as esta\u00e7\u00f5es de Blumenau (SC), \n\nCachoeira Paulista (SP), Campo Grande (MS), Natal (RN), Porto Alegre (RS) e Ribeir\u00e3o \n\nPreto (SP) no Brasil, La Paz na Bol\u00edvia e Punta Arenas no Chile, no ano de 1999, vistas na \n\nf\u00edgura 13. Na Tabela 1 s\u00e3o apresentadas as coordenadas geogr\u00e1ficas das esta\u00e7\u00f5es. \n\nVerificou-se o car\u00e1ter marcadamente sazonal da varia\u00e7\u00e3o da Radia\u00e7\u00e3o UV-B Eritema, \n\nassociada ao ciclo anual do \u00e2ngulo solar zenital, visto que a maior varia\u00e7\u00e3o imposta ao UV-\n\nB n\u00e3o \u00e9 devida ao oz\u00f4nio e sim ao \u00e2ngulo solar zenital. Tal efeito implica em radia\u00e7\u00e3o mais \n\nintensa em menores latitudes; por exemplo, maior na regi\u00e3o de Campo Grande e de Natal \n\ndo que nas regi\u00f5es de Cachoeira Paulista e de Porto Alegre. Os mesmos n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o \n\npara Natal e Campo Grande s\u00e3o causados pela maior altitude de Campo Grande (700m) em \n\nrela\u00e7\u00e3o a Natal (30m) o que supera o efeito latitudinal. J\u00e1 para La Paz, tendo maior altitude \n\n(3660m) em rela\u00e7\u00e3o as outras localidades, tem seus n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o superior, Figura 14. \n\nO gr\u00e1fico da figura 14 est\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o de MED (Minimum Erythema Dosis) que \u00e9 a \n\nquantidade de energia m\u00ednima capaz de causar um eritema e equivale a 23mJ*cm-2, sendo \n\nesta defini\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para o fototipo de pele humana mais sens\u00edvel \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar \n\n(KIRCHHOFF et al., 1996; KRZ\u00ddSCIN, 1996). Observaram-se tamb\u00e9m o efeito da altitude \n\ncom as doses de radia\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de La Paz superando as da regi\u00e3o de Campo Grande, \n\ncom ambas as esta\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es na mesma faixa latitudinal, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da \n\natenua\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o por espalhamento, causada por uma coluna de oz\u00f4nio \n\nproporcionalmente menor e uma troposfera mais rarefeita. Figura 15. \n\n \n\n\n\n 22 \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esta\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es. \n\nEsta\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o Latitude S Longitude W \nNatal, RN 5,84\u00ba 35,21\u00ba \nLa Paz, Bol\u00edvia 16,54\u00ba 68,06\u00ba \nCampo Grande,MS 19,25\u00ba 54,34\u00ba \nRibeir\u00e3o Preto*,SP 21,17\u00ba 47,70\u00ba \nCachoeira Paulista,SP 22,70\u00ba 45,00\u00ba \nBlumenau*, SC 26,92\u00ba 49,05\u00ba \nPorto Alegre, RS 30,47\u00ba 50,38\u00ba \nPunta Arenas*, Chile 53,20\u00ba 70,90\u00ba \n\n \n\nAs esta\u00e7\u00f5es que est\u00e3o marcadas com (*), est\u00e3o com seus bi\u00f4metros desativados. S\u00e3o \n\nos Bi\u00f4metros de Ribeir\u00e3o Preto, Blumenau e Punta Arenas, os quais estiveram em \n\nfuncionamento at\u00e9 25/10/1995, 22/01/1997 e 30/11/1997, respectivamente. \n\n\n\n 23 \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esta\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n 24 \n\n \n\n \n \n\nFigura 14 \u2013 M\u00e9dia sosticial de ver\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o UV \u2013 eritema em fun\u00e7\u00e3o da \n\nlatitude geogr\u00e1fica para as esta\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es de Natal, Campo Grande,  \n\nCachoeira Paulista e Porto Alegre. \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 15 \u2013 Curva suavizada de 30 dias para os valores m\u00e9dios di\u00e1rios do \u00cdndice UV para \n\nas esta\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es de Campo Grande, La Paz e Natal. \n\n \n\n\n\n 25 \n\n2.3 Levantamentos dos softwares param\u00e9tricos existentes \n\nModelos de irradi\u00e2ncia solar espectral s\u00e3o necess\u00e1rios em muitas aplica\u00e7\u00f5es e \n\ndisseminadas em diferentes disciplinas, tais como ci\u00eancias atmosf\u00e9ricas, biologia, f\u00edsica \n\nm\u00e9dica e tecnologias energ\u00e9ticas (sistemas fotovoltaicos, ilumina\u00e7\u00e3o natural, sistemas para \n\naquecimento de \u00e1gua e ar, dentre outros). Dois tipos de modelos de irradi\u00e2ncia espectral \n\npodem ser usados para previs\u00e3o e ou an\u00e1lise da irradia\u00e7\u00e3o solar incidente na superf\u00edcie \n\nterrestre: c\u00f3digos computacionais rigorosos e sofisticados e modelos param\u00e9tricos simples \n\n(GUEYMARD, 1993). \n\nA fam\u00edlia LOWTRAN \u00e9 um exemplo bem conhecido do primeiro tipo, criado h\u00e1 \n\nmais de 20 anos atr\u00e1s. O mesmo foi recentemente superado por um c\u00f3digo mais detalhado \n\nchamado MODTRAN (ANDERSON et al., 1993; BERK et al., 1989). Este modelo \n\nconsidera a atmosfera constitu\u00edda de diferentes camadas, e usa medidas do perfil vertical de \n\ngases e aeross\u00f3is constituintes. Este c\u00f3digo requer entradas de dados detalhadas; al\u00e9m \n\ndisso, o tempo de execu\u00e7\u00e3o e algumas limita\u00e7\u00f5es de entrada o tornam um instrumento n\u00e3o \n\napropriado para certas aplica\u00e7\u00f5es, particularmente em engenharia. A alternativa s\u00e3o \n\nmodelos de parametriza\u00e7\u00e3o simples em compara\u00e7\u00e3o ao modelo MODTRAN. Pois o crit\u00e9rio \n\nusado para o c\u00e1lculo e formula\u00e7\u00e3o desses modelos tem sido: simplicidade, precis\u00e3o e f\u00e1cil \n\nadequa\u00e7\u00e3o com dados meteorol\u00f3gicos dispon\u00edveis.  \n\nDesde os anos 80 apareceram na literatura modelos simples (BIRD, 1984; BIRD &amp; \n\nRIORDAN, 1986; BRINE &amp; IQBAL, 1983; GUEYMARD, 1993; JUSTUS &amp; PARAIS, \n\n1985; MATTHEWS et al., 1987; NANN &amp; RIORDAN, 1991). Para o presente estudo \n\nforam escolhidos dois softwares computacionais que apresentam os crit\u00e9rios mencionados: \n\no SPCTRAL2 (BIRD, 1986) e o SMARTS2 (GUEYMARD, 1993). \n\n\n\n 26 \n\n2.3.1 Softwares SPCTRL2 \u201cSimple Solar Spectral Model\u201d e SMARTS2 \n\n\u201cA Simple Model of the Atmospheric Radiative Transfer of Sunshine\u201d \n\n \n\nO SPCTRAL2, tamb\u00e9m conhecido como modelo Bird Model, \u00e9 um software \n\nbaseado em um modelo simples que utiliza os seguintes par\u00e2metros de entrada: constante \n\nsolar, \u00e2ngulo zenital, press\u00e3o atmosf\u00e9rica superficial, albedo, quantidade de \u00e1gua \n\nprecipit\u00e1vel, oz\u00f4nio total e turbidez atmosf\u00e9rica para 0.5\u00b5m. Este modelo \u00e9 inteiramente \n\nbaseado em express\u00f5es alg\u00e9bricas simples.  \n\nO SMARTS2 \u00e9 um modelo espectral de parametriza\u00e7\u00e3o de transmit\u00e2ncia simples \n\nusado para calcular a radia\u00e7\u00e3o direta e difusa (GUEYMARD, 1993), o qual utiliza \n\npar\u00e2metros de entrada iguais aos utilizados no software SPCTRAL2. Este modelo \u00e9 \n\ninteiramente baseado em express\u00f5es alg\u00e9bricas.  \n\nNa Figura 16 s\u00e3o apresentados os principais fen\u00f4menos de espalhamento e absor\u00e7\u00e3o \n\nda irradi\u00e2ncia extraterrestre atrav\u00e9s da atmosfera at\u00e9 atingir a superf\u00edcie terrestre. A \n\ncompreens\u00e3o desses fen\u00f4menos \u00e9 essencial para que m\u00e9todos matem\u00e1ticos e \n\ncomputacionais para o c\u00e1lculo da radia\u00e7\u00e3o que atinge a superf\u00edcie terrestre, tais como os \n\nsoftwares sitados, sejam desenvolvidos. \n\nNa equa\u00e7\u00e3o (2) podem ser vistas as partes constituintes da irradi\u00e2ncia total, ?tE , \n\nsendo a mesma a soma das irradi\u00e2ncia normal direta, ?bnE  com a irradi\u00e2ncia difusa, ?sE . \n\nOnde estas s\u00e3o os valores de sa\u00edda obtidos atrav\u00e9s das simula\u00e7\u00f5es para um plano horizontal. \n\n \n\n??? sbnt EEE +=    (2) \n\n \n\n\n\n 27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Diagrama esquem\u00e1tico de efeito para a radia\u00e7\u00e3o total. \n\n \n\n \n\nNa se\u00e7\u00e3o seguinte ser\u00e1 apresentada uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das equa\u00e7\u00f5es \n\nalg\u00e9bricas que comp\u00f5em os softwares SPCTRAL2, o qual foi constru\u00eddo a partir do modelo \n\nBird (BIRD, 1981) e do SMARTS2 (GUEYMARD, 1995). \n\n\n\n 28 \n\nEspectro Solar dos softwares \n\n \n\nO SMARTS2 usa um espectro solar modificado. Esse espectro \u00e9 composto pelos \n\ndados experimentais do sat\u00e9lite SUSIM (Solar Ultraviolet Spectral Irradiance Monitor) para \n\ncomprimentos de onda compreendidos no intervalo de 280 a 412nm. Para 412 a 825nm \n\nutiliza o espectro proposto por Nicolet (1989), e de 825 a 2495, o proposto por Arvesen et \n\nal (1969) e finalmente para 2495 a 4000nm o espectro usado \u00e9 o WRC85 proposto por \n\nWehrli (1985). Seus respectivos valores da irradi\u00e2ncia para seus comprimentos de onda s\u00e3o \n\nencontrados tabelados no manual do usu\u00e1rio, para intervalos de resolu\u00e7\u00e3o de 1nm. \n\nO par\u00e2metro ?oE que \u00e9 a irradi\u00e2ncia extraterrestre, usado no SPCTRAL2, foi \n\nobtido de Fr\u00f6hlich &amp; Wehrli (1981) do World Radiation Center. O principal segmento \n\ndeste espectro que \u00e9 utilizado neste modelo foi tirado do espectro de Neckel &amp; Labs (1981). \n\nA resolu\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o de 10 nm deste espectro \u00e9 encontrada no manual do usu\u00e1rio, para os \n\n122 comprimentos de onda usados. \n\n \n\nAtmosfera de Refer\u00eancia \n\n \n\nNo SMARTS2 existem dez atmosferas de refer\u00eancias para o usu\u00e1rio. Elas consistem \n\nde diferentes perfis verticais de temperatura, press\u00e3o e concentra\u00e7\u00f5es dos principais gases \n\nda atmosfera. Seis delas s\u00e3o descritas por Anderson et al. (1986). Quatro atmosferas \n\ncomplementares tem sido constru\u00eddas para este modelo, SMARTS2, de outros perfis \n\nb\u00e1sicos de refer\u00eancia (Anon, 1966). Todos os perfis s\u00e3o definidos com incrementos \n\nverticais geralmente de 1km. Para os primeiros 4km da estratosfera usaram-se os \n\n\n\n 29 \n\npar\u00e2metros encontrados na Tabela 2. Nesta tabela encontra-se a abund\u00e2ncia do oz\u00f4nio e do \n\ndi\u00f3xido de nitrog\u00eanio, ao n\u00edvel do mar. Como estes constituintes variam apreciavelmente \n\ncom a altitude z , o seguinte fator de corre\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizado: \n\n \n\nzC\nt\n\n00898.01 ?=    (3) \n\nA temperatura nominal ou efetiva do oz\u00f4nio que \u00e9 definida como o peso m\u00e9dio de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e temperatura discretizada de uma atmosfera de refer\u00eancia \u00e9 obtida: \n\n?\n+= TaaT\n\noeo 1   (3) \n\n \n\nOnde Ka\no\n\n41.332= e 34467.01 ?=a no ver\u00e3o e Kao 68.142= , 28498.01 =a  no \n\ninverno e *T  \u00e9 a temperatura m\u00e9dia di\u00e1ria do ar. Sabendo-se que interpola\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas \n\npara os valores fora dos resultados encontrados na Tabela 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Perfis verticais e abund\u00e2ncias efetivas para atmosfera tipo tropical \n\nPerfis Verticais Abund\u00e2ncias Efetivas \nz Ta Teo p RH O2 CO2 H2O O3 NO2 \n\n(km) (K) (K) (mb) (%) (km) (km) (cm) (atm-cm) (atm-cm) \n0 299,7 229,7 1013 74,9 4,9313 4,9539 4,117 0,2773 2,11E-04 \n1 293,7 226,9 904 72,3 3,9769 3,9407 2,494   \n2 287,7 224,3 805 74,2 3,1925 3,1498 1,441   \n3 283,7 221,8 715 47,8 2,5502 2,4572 0,735   \n4 277,0 219,6 633 34,7 2,0309 1,9237 0,432   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 30 \n\nPosi\u00e7\u00e3o Solar e Massa \u00d3ptica \n\n \n\nNo SMARTS2 a posi\u00e7\u00e3o aparente do Sol \u00e9 definida pelo \u00e2ngulo zenital e seu \n\nazimute. Estes \u00e2ngulos s\u00e3o obtidos em fun\u00e7\u00e3o da declina\u00e7\u00e3o e \u00e2ngulo hor\u00e1rio atrav\u00e9s do \n\nalgoritmo descrito pelo Astronomical Almanac (NAUTICAL ALMANAC OFFICE, 1992). \n\nMuitos modelos simplificados usam a massa \u00f3ptica, a qual \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo \n\nzenital, definida por Kasten e Young (1989): \n\n \n\n( )[ ] 131 42cos\n?\n\n?+= ii\na\n\ni\n\na\n\nii\nZaZaZm   (4) \n\n \n\nOnde \ni\n\nm  representa: \nR\n\nm (Rayleigh), \na\n\nm (aerosol), \nn\n\nm ( 2NO ), om (oz\u00f4nio), um (mistura de \n\ngases) ou \nw\n\nm (vapor de \u00e1gua), Z \u00e9 o \u00e2ngulo zenital, e os \nij\n\na  s\u00e3o os coeficientes propostos \n\npor Kasten e Young (1989)  apresentados na tabela 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 31 \n\nTabela 3 \u2013 Coeficientes para massas \u00f3pticas de ar \n\nProcessos ai1 ai2 ai3 ai4 \nmi \n\n(Z=90\u00ba) \nRayleigh 4,5665E-01 0,07 96,4836 -1,6970 38,136 \nOz\u00f4nio 2,6845E+02 0,50 115,4200 -3,2922 16,601 \nNO2 6,0230E+02 0,50 117,9600 -3,4536 17,331 \nMistura de \nGases \n\n4,5665E-01 0,07 96,4836 -1,6970 38,136 \n\nVapor de \n\u00c1gua \n\n3,1141E-02 0,10 92,4710 -1,3814 71,443 \n\nAeross\u00f3is 3,1141E-02 0,10 92,4710 -1,3814 71,443 \n \n\n \n\nNo SPCTRAL2 a massa de \u00f3ptica de ar m que \u00e9 dada por Kasten (1966): \n\n \n\n( )\n1253.1\n\n885.9315.0cos\n?\n\n?\n?+= ZZm   (5) \n\n \n\n \n\n\n\n 32 \n\n2.3.2 Irradia\u00e7\u00e3o normal direta \n \n\n \n\nUm feixe de irradi\u00e2ncia recebida na superf\u00edcie terrestre por uma superf\u00edcie normal \n\nde raios solares ( ou feixe de irradi\u00e2ncia normal), para um dado comprimento de onde ? , \u00e9 \n\ndado por \n\n???????? nuwoaRonbn TTTTTTEE =   (6) \n\n \n\nOnde ?onE \u00e9 a irradi\u00e2ncia extraterrestre corrigida para a atual dist\u00e2ncia terra-sol, sendo este \n\npar\u00e2metro obtido no SPCTRAL2 pelo produto da irradi\u00e2ncia extraterrestre ?oE pelo fator \n\nde corre\u00e7\u00e3o para a dist\u00e2ncia sol-terra D. Esse \u00faltimo, pode ser obtido como fun\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e2ngulo di\u00e1rio ( ? ) (SPENCER, 1971) como: \n\n \n\n???? 2sin000077.02cos000719.0sin00128.0cos034221.000011.1 ++++=D  (7) \n\n \n\nO \u00e2ngulo di\u00e1rio ?  em radianos \u00e9 representado por: \n\n \n\n( )\n365\n\n1\n2\n\n?\n=\n\nd\n??   (8) \n\n \n\nonde d \u00e9 o n\u00famero do dia do ano (1 a 365). \n\n \n\nNa Tabela 4 pode ser visto o resumo dos principais componentes da irradi\u00e2ncia direta \n\nnormal que constituem os modelos dos softwares. \n\n \n\n\n\n 33 \n\n \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Resumo dos principais componentes das equa\u00e7\u00f5es dos modelos computacionais para irradi\u00e2ncia direta.  \n\nComponente SPCTRAL2 SMARTS2 \nIrradi\u00e2ncia \n\nnormal direta \n \n\n??????? uwoaRonbn TTTTTEE =  ???????? nuwoaRonbn TTTTTTEE =  \n\nEspalhamento \nRayleigh \n\n ?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n+?=\n2\n\n2\n4\n\n1\n0\n\n/exp ??? aa\nP\n\nmP\nT\n\nR\n ( )[ ]2432241exp ?+++?= ???? aaaaPmT RR  \n\nEspalhamento \nAerossol \n\n \n( )??? ?mTa ?= exp  \n\nAbsor\u00e7\u00e3o por \nOz\u00f4nio \n\n \n( )?? ooo AomT 3exp ?=  \n\nAbsor\u00e7\u00e3o em \nVapor de \n\n\u00c1gua \n( ) 45,007.2012385,0exp WmAWmAT\n\nwww ??? +?=  ( )[ ]{ }\nc\n\nww\n\nn\n\nwww\nABfWmT ??\n\n05,1\nexp ?=  \n\nTransmit\u00e2ncia \npor mistura \nuniforme de \n\ngases \n\n45,0\n\n00\n\n3,118141,1exp ??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n+?=\n\nP\n\nmP\nA\n\nP\n\nmP\nAT\n\nuuu ???  ( )[ ]auuuu AumT ?? ?= exp  \nAbsor\u00e7\u00e3o por \nDi\u00f3xido de \nNitrog\u00eanio \n\n- ( )?? nnnn AumT ?= exp  \n \n \n\n\n\n 34 \n\nOs outros fatores s\u00e3o as transmit\u00e2ncias para os diferentes processos considerados na \n\nequa\u00e7\u00e3o (6) s\u00e3o: espalhamento Rayleigh ( ?RT ), atenua\u00e7\u00e3o aerossol ( ?aT ), absor\u00e7\u00e3o de \n\noz\u00f4nio ( ?oT ), absor\u00e7\u00e3o em vapor de \u00e1gua ( ?wT ), misturas uniforme de gases ( ?uT ), e \n\nfinalmente, 2NO ( ?nT ), respectivamente. Onde o ultimo fator de transmit\u00e2ncia, 2NO , s\u00f3 \n\nencontra-se presente na equa\u00e7\u00e3o do SMARTS2. \n\n \n\nEspalhamento Rayleigh \n\n \n\n        O espalhamento Rayleigh se aplica ao estudo do espalhamento de part\u00edculas muito \n\nmenores que o comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o incidente (part\u00edculas com raio menor que \n\n0,1\u00c5), visto que na atmosfera \u00e9 promovido basicamente pelas mol\u00e9culas de N2 e O2 por \n\nserem as mais abundantes. \u00c9 por conseq\u00fc\u00eancia desse espalhamento que a cor do C\u00e9u \u00e9 azul \n\ne no nascente e ocaso do sol, sua colora\u00e7\u00e3o torna-se avermelhada, devido ao termo \n\ninversamente proporcional de quarta potencia nas equa\u00e7\u00f5es presente na tabela 4. Sendo P , \n\ndefinida como press\u00e3o superficial e 0P , press\u00e3o superficial ao n\u00edvel do mar. Os coeficientes \n\n( 1a e 2a para o SPCTRAL2 e 1a , 2a , 3a e 4a  para o SMARTS2 ) presentes nas equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nvalores emp\u00edricos, tabelados e encontrados no manual do usu\u00e1rio.\n\n\n\n 35 \n\nEspalhamento e Absor\u00e7\u00e3o por Aerossol \n\n \n\nOs aeross\u00f3is s\u00e3o importantes nos processos de espalhamento e absor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar, os quais s\u00e3o definidos como part\u00edculas s\u00f3lidas e ou l\u00edquidas em suspens\u00e3o em um \n\nmeio gasoso.  Na atmosfera, o meio gasoso \u00e9 o pr\u00f3prio ar.  Suas caracter\u00edsticas dependem \n\nbasicamente de suas fontes de emiss\u00e3o e dos processos de evolu\u00e7\u00e3o ou \"envelhecimento\" \n\nna atmosfera. O intervalo de tamanho varia desde aglomerados de mol\u00e9culas a part\u00edculas \n\ncom raio de algumas dezenas de micr\u00f4metros (~5 x 10-3 \u00b5 m a 20 \u00b5 m).  \n\n           As principais fontes naturais s\u00e3o suspens\u00e3o de poeira do solo, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, \n\nqueimadas, gr\u00e3os de p\u00f3len e rea\u00e7\u00f5es entre emiss\u00f5es gasosas (processo denominado \n\nconvers\u00e3o g\u00e1s-part\u00edcula).  Dentre as fontes antropog\u00eanicas destacam-se a queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, processos industriais, poeira de ruas pavimentadas ou n\u00e3o, transporte, \n\nqueima de biomassa.  \n\nComo foi proposto por Bird (1984), usou-se a express\u00e3o de transmit\u00e2ncia de \n\naerossol de Angstrom, encontrada nos dois softwares, a qual \u00e9 da forma: \n\n( )?? ? aa mT ?= exp    (9) \n\ncom \n\n( ) i\ni\n\n?\n\n?? ???\n?\n\n=   (10) \n\nfazendo 1?? =i  e ??\n?? 122 ?=\n\ni\n se m\u00b5? 5.0&lt;, como ?? ? 225 =a , o qual \u00e9 a profundidade \n\n\u00f3ptica para m\u00b55,0 , faz com que ?? a assuma a forma: \n\n1\n\n5,0\n5,0\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n=\n\naa\n   (11) \n\n\n\n 36 \n\nPara o SMARTS2 :    \na\n\nmm = que \u00e9 a massa \u00f3ptica de aerossol, e os valores de 1?  ser\u00e3o \n\nmostrados na Tabela 5. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Coeficientes para diferentes modelos aeross\u00f3is \n\nUmidade relativa 0% 50% 70% 80% 90% 95% 98% 99% \n?1 0,933 0,932 0,928 0,902 0,844 0,804 0,721 0,659 Rural \n\n ?2 1,444 1,441 1,428 1,376 1,377 1,371 1,205 1,134 \n?1 0,822 0,827 0,838 0,829 0,779 0,705 0,583 0,492 Urbano \n\n ?2 1,167 1,171 1,186 1,229 1,256 1,252 1,197 1,127 \n \n\nPara o SPCTRAL2 :  m \u00e9 a massa \u00f3ptica de ar e o valor de 1? utilizado na equa\u00e7\u00e3o (11) \u00e9 \n\nigual a 1,140. \n\n \n\n\n\n 37 \n\nAbsor\u00e7\u00e3o por Oz\u00f4nio \n\n \n\nA equa\u00e7\u00e3o de transmit\u00e2ncia do oz\u00f4nio encontrada nos manuais dos dois softwares \u00e9 da \n\nforma: \n\n( )\nooo\n\nmoAT 3exp ?? ?=    (12) \n\n \n\nonde ?0A \u00e9 o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o espectral do oz\u00f4nio tabelados para os dois softwares, \n\n3o \u00e9 a quantidade de oz\u00f4nio (atm-cm), e 0m  \u00e9 a massa de oz\u00f4nio. A express\u00e3o da massa de \n\noz\u00f4nio utilizada no SPCTRAL2 \u00e9: \n\n \n\n( ) ( ) 5.02 63702cos63701\nooo\n\nhZhm ++=   (13) \n\n \n\nOnde o par\u00e2metro \no\n\nh  \u00e9 a altura m\u00e1xima da concentra\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio, que \u00e9 \n\naproximadamente 22 km. Tendo em vista que a altura do oz\u00f4nio varia com a altitude e \n\ntempo do ano.  \n\nJ\u00e1 a express\u00e3o da massa \u00f3ptica de oz\u00f4nio utilizada no SMARTS2 \u00e9: \n\n \n\n( )[ ] 12922,35,00 42,1155,2684cos\n??\n\n?+= ZZZm   (14) \n\n \n\n \n\n\n\n 38 \n\nTransmit\u00e2ncias para Absor\u00e7\u00e3o em Vapor de \u00c1gua e Absor\u00e7\u00e3o de Mistura \n\nUniforme de Gases \n\n \n\nAs equa\u00e7\u00f5es para a transmit\u00e2ncia em vapor de \u00e1gua presentes nos modelos dos \n\nsoftwares SPCTRAL2 e SMARTS2 e vistas na tabela 4 t\u00eam valor igual a 1 para o intervalo \n\nde comprimento de onda compreendido para a radia\u00e7\u00e3o ultravioleta. Pois seus coeficientes \n\n?wA tabelados para esse intervalo s\u00e3o iguais a zero para os dois modelos, cancelando as \n\noutras grandezas constituintes da exponencial das equa\u00e7\u00f5es citadas.    \n\nO mesmo pode ser dito para as equa\u00e7\u00f5es de transmit\u00e2ncia de absor\u00e7\u00e3o de mistura \n\nuniforme de gases. Pois seus coeficientes ?uA s\u00e3o iguais a zero para os dois modelos. \n\n\n\n 39 \n\nAbsor\u00e7\u00e3o do Di\u00f3xido de Nitrog\u00eanio \n\n \n\nA lei de Bouguer para o 2NO \u00e9 dada por: \n\n \n\n( )?? nnnn AumT ?= exp    (15) \n\n \n\nonde \nn\n\nm \u00e9 massa \u00f3ptica para o di\u00f3xido de nitrog\u00eanio, \nn\n\nu caminho reduzido ( em atm-cm), e \n\n?nA \u00e9 o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o espectral, dado pela equa\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n \n\n( )\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?+= ?\n\n=\n\n=\n\n5\n\n0\n\n1)(,0)(\ni\n\ni\n\ni\n\nirnenrnnenn\nfTTTAMaxTA ???    (16) \n\n \n\nOnde \nen\n\nT \u00e9 a temperatura nominal ou efetiva e \nrn\n\nT  \u00e9 a temperatura de refer\u00eancia do \n\nlaborat\u00f3rio que \u00e9 igual a 243,2K e seus coeficientes de absor\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n69773,00 =f , 1829,81 ?=f , 821,372 =f , 136,863 ?=f , 615,964 =f , 635,425 ?=f , \n\npara m\u00b5? 625,0&lt;, se n\u00e3o 03539,00 =f , 04985,01 ?=f , e 05432 ==== ffff . \n\nOs valores de \nn\n\nu  s\u00e3o inseridos a partir da escolha do tipo de atmosfera padr\u00e3o utilizado no \n\nprograma. Para o presente estudo o tipo de atmosfera utilizado foi o Tropical e o valor de \n\nn\nu  \u00e9 igual a 2,11.10-4. \n\n \n\n \n\n\n\n 40 \n\n2.3.3 Irradia\u00e7\u00e3o Difusa sobre uma superf\u00edcie horizontal \n\n  \n\nA irradi\u00e2ncia difusa \u00e9 dif\u00edcil de determinar com precis\u00e3o com simples m\u00e9todos de \n\nparametriza\u00e7\u00e3o, como os que foram usados para o c\u00e1lculo direto da irradi\u00e2ncia normal na \n\nse\u00e7\u00e3o anterior. A irradi\u00e2ncia difusa sobre uma superf\u00edcie horizontal \u00e9 dividida dentro de tr\u00eas \n\ncomponentes: (1) componente de espalhamento Rayleigh ?RE ; (2) componente de \n\nespalhamento aerossol ?aE ; e (3) componente que representa m\u00faltiplas reflex\u00f5es de \n\nirradi\u00e2ncia entre a terra e o ar ?gE . O espalhamento de irradi\u00e2ncia total ?sE \u00e9 ent\u00e3o dado \n\npela soma: \n\n \n\n???? gaRs EEEE ++=    (17) \n\n \n\nNa Tabela 6 pode ser visto o resumo dos principais componentes da irradi\u00e2ncia difusa sobre \n\numa superf\u00edcie horizontal, os quais constituem os modelos dos softwares. \n\n\n\n 41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Resumo dos principais componentes das equa\u00e7\u00f5es dos modelos computacionais para irradi\u00e2ncia difusa sobre uma superf\u00edcie \n\nhorizontal. \n\nComponente SPCTRAL2 SMARTS2 \n \n\nIrradi\u00e2ncia difusa \n \n\n???? gaRs EEEE ++=  \n\n \nEspalhamento Rayleigh \n\n \n \n\n( ) 5,01cos 95,0??????? RaawuoonR TTTTZTEE ?=  ( ) RRaanwuoonR FTTTTTZEE 9,01cos ???????? ??=  \n\n \nComponente de \n\nespalhamento aerossol \n \n\n( )\naasaawuRoona\n\nFTTTTTZTEE ???????? ?= 1cos\n5,1  ( )\n\naasaanwuRoona\nFTTTTTTZEE ????????? ??= 1cos  \n\nComponente de m\u00faltiplas \nreflex\u00f5es de irradi\u00e2ncia \n\nC\u00e9u-Terra \n( ) ( )???????? ???? gssgsaRbng CEEZEE ?++= 1cos  ( ) ( )??????? ???? gsgsdbng EZEE ?+= 1/cos 0  \n\n \n\n\n\n 42 \n\nEspalhamento Rayleigh \n\n \n\nO espalhamento Rayleigh presente no manual do SMARTS2 \u00e9 da forma: \n\n \n\n( )\nRRaanwuoonR\n\nFTTTTTZEE\n9,0\n\n1cos ???????? ??=    (18) \n\n \n\nOnde 21 RRR FFF =  \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o que vai para baixo, 5.01 =RF \u00e9 o espalhamento \n\npara baixo para um \u00fanico espalhamento Rayleigh na atmosfera, e 2RF \u00e9 dado como: \n\n \n\n12 =RF  se RmR ?? ? &lt;  (19) \n\ndo contr\u00e1rio \n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n??\n?\n\n?\n??\n?\n\n? ?\n?=\n\n+ Z\n\nR\n\nRmR\nR\n\nF\n\ncos72,0\n\n2 exp\n?\n\n?? ?    (20) \n\nOnde \n\n( )Z\nR\n\ncos4exp3,265,3 ??=?    (21) \n\n( )[ ]Z\nRm\n\ncos8exp117,0 ??=?    (22) \n\nA transmit\u00e2ncia de absor\u00e7\u00e3o de aerossol, ?aaT , que \u00e9 definida como: \n\n( )[ ]??? ?? aaaa mT ??= 1exp    (23) \n\nsendo ?? \u00e9 o espalhamento \u00fanico de albedo e dado por: \n\n( )??? 3815,31exp08817,09441,0 ??=    (24) \n\npara m\u00b5? 2&lt;,  \n\nou ent\u00e3o, \n\n\n\n 43 \n\n??? 0436,08569,0 +=    (25) \n\n \n\nTodas as outras transmit\u00e2ncias da eq.(18) foram definidas, exceto ?o? , que \u00e9 a \n\ntransmit\u00e2ncia efetiva de oz\u00f4nio para espalhamento para baixo, ?o?  , que \u00e9 dada por: \n\n \n\n( )??? ???? ooo 295.01exp ??=?    (26) \n\npara 2??? o  \n\nOu ent\u00e3o \n\n( )[ ]2exp 43 ???=? ?? ??? oo    (27) \n\nOnde \n\n( ) ( )\noo\n\nmm 23644,01392,12012,111 ++?=?    (28) \n\n( )[ ] 125,12 965936,046464,0exp12656,3 ?? ???= om    (29) \n\n213 293187,1 ??? +=    (30) \n\n( )44 28549,0001684,031045,0exp ??+= oo mm?    (31) \n\ne 30 omo =??  , ou seja o produto entre a massa de oz\u00f4nio pela quantidade de oz\u00f4nio, \n\npar\u00e2metros j\u00e1 definidos. \n\n \n\nA express\u00e3o constituinte para o termo de espalhamento Rayleigh presente no SPCTRAL2 \u00e9 \n\nsemelhante ao do SMARTS2, tendo como diferen\u00e7a o fator multiplicativo \nR\n\nF ser igual a \n\n0,5, e a transmit\u00e2ncia de oz\u00f4nio no lugar da transmit\u00e2ncia efetiva de oz\u00f4nio para \n\nespalhamento para baixo e o termo de transmit\u00e2ncia Rayleigh ser elevado a 0,95 em lugar \n\nde 0,9. \n\n \n\n( ) 5,01cos 95,0??????? RaawuoonR TTTTZTEE ?=   (32) \n\n\n\n 44 \n\ncom ?aaT  da mesma forma que para o modelo do SMARTS2, onde mma =  e ?? \u00e9 o \n\nespalhamento \u00fanico de albedo, tabelado no manual do SPCTRAL2 em fun\u00e7\u00e3o do \n\ncomprimento de onda. \n\n \nComponente de Espalhamento Aerossol \n \n\nO espalhamento da irradi\u00e2ncia aerossol para o modelo do SMARTS2 encontrado no \n\nmanual \u00e9 calculado como: \n\n \n\n( )\naasaanwuRoona\n\nFTTTTTTZEE ????????? ??= 1cos    (33) \n\n \n\nOnde ?asT \u00e9 a transmit\u00e2ncia para o espalhamento aerossol, tal que \n\n( )??\n?\n\n?\n? ?? a\n\naa\n\na\nas\n\nm\nT\n\nT\nT ?== exp    (34) \n\n \n\ne\na\n\nF \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o do fluxo de espalhamento que \u00e9 transmitido para baixo, o qual \u00e9 \n\ndefinido como o produto entre \ns\n\nF e \ns\n\nC , onde \ns\n\nF \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o de espalhamento simples e \ns\n\nC  \u00e9 \n\no fator de corre\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplo espalhamento, dado por: \n\n \n\n]cos)cosexp[(5,01 10 ZZaaF sss +?=   (35) \n\nonde \n\ngggs\nFFFa ])4129,01595,0(459,1[0 ++=    (36) \n\ngggs\nFFFa ])5874,03824,0(0783,0[1 +?=   (37) \n\n\n\n 45 \n\n)1ln( gF\ng\n\n?= , sendo g o fator de assimetria de aerossol \n\ne \n\n1=\ns\n\nC  para 2??? as  se n\u00e3o \n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n??\n?\n\n?\n??\n?\n\n? ?\n?=\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\na\n\nas\n\ns\nC\n\n2\nexp   (38) \n\nonde \n\n{ }ZMax\nasa\n\n2cos)82,053,4(5,3;1 ??? ??=    (39) \n\n])(cos24,0exp[5,0 24,10\n?\n\n+?= Z?   (40) \n\n)cos;05,0(cos 0 ZMaxZ =   (41) \n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n= ?\n\n=\n\n=\n\n4\n\n0\n\n;99,0\ni\n\ni\n\ni\n\ni\nMaxg ??   (42) \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Coeficientes para determina\u00e7\u00e3o do fator de Assimetria Aerossol \n\nTipo de aerossol Urbano \n?0 6,6851E-01 \n?1 -2,0657E-01 \n?2 1,4680E-01 \n?3 -4,0565E-02 \n?4 3,8811E-03 \n\nTodos os componentes apresentados para a equa\u00e7\u00e3o de espalhamento aerossol no modelo \n\ndo SMARTS2 s\u00e3o iguais para o SPCTRAL2, exceto o fator de corre\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplo \n\nespalhamento, \ns\n\nC , definido como: \n\n( ) 8,155,0+= ?\ns\n\nC  para m\u00b5? 45,0?   (43) \n\n0,1=\ns\n\nC  para m\u00b5? 45,0>  (44) \n\n\n\n 46 \n\nComponente de M\u00faltiplas Reflex\u00f5es de Irradi\u00e2ncia C\u00e9u-Terra \n\n \n\nA componente de m\u00faltiplas reflex\u00f5es apresentada no manual do SMARTS2 \u00e9 da \n\nforma: \n\n( ) ( )??????? ???? gsgsdbng EZEE ?+= 1/cos 0   (45) \n\n \n\nO par\u00e2metro ?? g  \u00e9 o albedo para superf\u00edcie terrestre, \u201cground albedo\u201d, que \u00e9 uma \n\nfun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda, ?? s \u00e9 a refletividade do c\u00e9u. \n\nA refletividade do c\u00e9u \u00e9 calculada atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o (46): \n\n \n\n( )( ) ( ) ( )[ ]29.00 1111 ????????? ??+??= ?????????? asaasRRnaawus TFTSTFTTTT    (46) \n\n \n\nonde cada termo com subscrito ?  \u00e9 calculado com as equa\u00e7\u00f5es originais para massa de ar \n\nigual a 1.66 para a radia\u00e7\u00e3o difusa, e \n\n \n\n( )( )[ ]8.530 38.063088.258344.4exp ?+?= ?? oEES    (47) \n\n \n\npara 38.0?? , e 10 =?S , caso contrario. \n\nO par\u00e2metro ?0dE  \u00e9 da forma: \n\nR\n\nZE\nE\n\nbn\n\nd\n\ncos\n0\n\n?\n? =  \n\nsendo R um par\u00e2metro tabelado no manual do SMARTS2. \n\n\n\n 47 \n\nA equa\u00e7\u00e3o para a componente que representa m\u00faltiplas reflex\u00f5es de irradi\u00e2ncia c\u00e9u-\n\nterra \u00e9 bem semelhante ao encontrado no modelo do SMARTS2. Por\u00e9m os termos de \n\ntransmit\u00e2ncia principal s\u00e3o a transmit\u00e2ncia regular atmosf\u00e9rica calculada para 8,1=m . \n\n \n\n( ) ( )???????? ???? gssgsaRbng CEEZEE ?++= 1cos    (48) \n\n \n\n( ) ( ) ( )[ ]???????? asRsRaawos TTFTTTT ?????+?????= 1115,0    (49) \n\n \n\n( ) 8,1/8,1/exp5,01 10 sss aaF +?=?    (50) \n\n \n\nA Irradia\u00e7\u00e3o Total sobre uma Superf\u00edcie Horizontal  \n\n \n\nA partir do que foi apresentado anteriormente, a irradi\u00e2ncia global para uma superf\u00edcie \n\nhorizontal \u00e9 simplesmente: \n\n??? dbn EZEE += cos    (51) \n\n\n\n 48 \n\n2.3.4 Lei de Beer e m\u00e9todo de Langley \n\n \n\nO grande n\u00famero de propriedades f\u00edsicas atmosf\u00e9ricas torna a transmit\u00e2ncia da \n\nradia\u00e7\u00e3o solar na atmosfera um processo complexo e de dif\u00edcil descri\u00e7\u00e3o. Contudo, a \n\ntransmit\u00e2ncia da radia\u00e7\u00e3o monocrom\u00e1tica atrav\u00e9s da atmosfera terrestre pode ser \n\ndeterminada pela lei de Beer. Essa lei demonstra que um feixe de luz monocrom\u00e1tico, ao \n\natravessar um meio opticamente ativo, sofrer\u00e1 atenua\u00e7\u00e3o de forma exponencial. O \n\ncoeficiente de atenua\u00e7\u00e3o \u00e9 determinado a partir dos processos de espalhamento e absor\u00e7\u00e3o \n\nda radia\u00e7\u00e3o solar, os quais dependem do tipo de gases e aeross\u00f3is presentes na atmosfera. \n\nPortanto, com boa aproxima\u00e7\u00e3o a lei de Beer \u00e9 usada como ferramenta f\u00edsica para descrever \n\na atenua\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar em seu trajeto na atmosfera terrestre. Ademais, aplicando o \n\nm\u00e9todo de Langley pode-se obter a espessura \u00f3ptica de aeross\u00f3is. (ENCHER &amp; SOUZA, \n\n2001). \n\n \n\n \n\n2.3.4.1 Deriva\u00e7\u00e3o da lei de Beer \n\n \n\nA espessura \u00f3ptica indica a quantidade de material absorvedor e espalhador \n\nopticamente ativos encontrados no caminho atravessado pelo feixe de radia\u00e7\u00e3o, sendo \n\nadimensional. \u00c9 expressa como a integral ao longo do caminho \u00f3ptico do produto da \n\nquantidade total de mol\u00e9culas presentes no meio e a se\u00e7\u00e3o transversal de extin\u00e7\u00e3o para cada \n\ncomprimento de onda. A espessura \u00f3ptica \u00e9 expressa por: \n\n \n\n\n\n 49 \n\n \n\ndxxN?= )(????     (81) \n\n \n\nonde ??  \u00e9 a se\u00e7\u00e3o transversal de extin\u00e7\u00e3o, dx   o caminho de integra\u00e7\u00e3o e )( xN a \n\ndensidade num\u00e9rica por volume de \u00e1tomos ou mol\u00e9culas opticamente ativos [part\u00edculas  \n\ncm-2]. \n\n \n\nSe a irradi\u00e2ncia monocrom\u00e1tica que ingressa no meio \u00e9 ?E  e ap\u00f3s atravessar uma \n\nespessura ds  do meio a intensidade que sai \u00e9 ?? dEE + , a atenua\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o pode ser \n\nexpressa na forma: \n\n \n\n \ndsEdE ???? ?=    (82) \n\n \n\nsendo ??  o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica [cm\n-1]. Esta express\u00e3o indica que o feixe \n\nradiativo sofre atenua\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 intensidade do pr\u00f3prio feixe e \u00e0 quantidade de \n\nmat\u00e9ria opticamente ativa no caminho. Isto indica que a atenua\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar \n\ndepende linearmente da quantidade total de atenuadores no caminho.  \n\nO coeficiente de absor\u00e7\u00e3o volum\u00e9trico relaciona-se com a se\u00e7\u00e3o transversal de extin\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s de: \n\n \n\nN???? =    (83) \n\n \n\n\n\n 50 \n\nIntegrando-se a Eq. (82), e utilizando-se a Eq. (83) obt\u00e9m-se \n\n \n\n \n\n( )??= NdsEE ???? exp\n0     (84) \n\n \n\nNa Eq. (84), 0\n?\n\nE  pode representar a irradi\u00e2ncia espectral extraterrestre ou no topo da \n\natmosfera terrestre. De acordo com a figura 17, conclui-se que \n\n \n)sec(Zdzds =    (85) \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 17 \u2013 Geometria Terra-Sol, coordenadas locais. \n \n \n \n \n\nSubstituindo a Eq. (85) na Eq.(84), obtemos \n \n\n( )??= NdzZEE ??? ?)sec(exp0    (86) \n\n \n\n \n\n\n\n 51 \n\nonde \u00b5 \u00e9 definida como a massa de ar \u00f3ptica que \u00e9 dada por \n\n \n \n\n)sec(Z=\u00b5    (87) \n\n \n\nSubstituindo a Eq.(81) e a Eq.(87) na Eq.(86) obt\u00e9m-se \n\n \n \n\n( )\u00b5???? ?= exp\n0\n\nEE    (88) \n\n \n\nonde a Eq.(88) \u00e9 conhecida como lei de Beer. \n\n \n \n \n2.3.4.2 Obten\u00e7\u00e3o da espessura \u00f3ptica a partir do m\u00e9todo de Langley \n\n \n\nAplicando-se o operador ( ln ) na Eq.(86) obt\u00e9m-se \n\n \n\n\u00b5????\n?= )0ln()ln( EE    (89) \n\n \n\nque \u00e9 da mesma forma que a equa\u00e7\u00e3o da reta \n\n \n\n \n\nXBAY *+=    (90) \n\n \n\n\n\n 52 \n\nonde AeE =0\n?\n\n e B?=?? . O processo de lineariza\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o da estimativa da \n\nirradi\u00e2ncia no topo da atmosfera e da espessura \u00f3ptica de aerossol \u00e9 conhecido como \n\nm\u00e9todo de Langley. Para sua aplica\u00e7\u00e3o, deve-se, al\u00e9m de medir a radia\u00e7\u00e3o direta, de banda \n\nestreita, quase monocrom\u00e1tica, as medidas devem ser efetuadas ao longo de um mesmo dia, \n\npara evitar grandes varia\u00e7\u00f5es na transpar\u00eancia atmosf\u00e9rica.  \n\n\n\n 53 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1 C\u00e1lculo da irradi\u00e2ncia UV e do \u00cdndice de Radia\u00e7\u00e3o Ultravioleta (IUV) \n\nusando o software SPCTRAL2 \n\n3.1.1 Dados de entrada \n\n \n\nOs dados de entrada requeridos pelo programa s\u00e3o: hora local, profundidade \u00f3ptica \n\nde aeross\u00f3is, press\u00e3o atmosf\u00e9rica superficial, albedo, oz\u00f4nio total, quantidade de \u00e1gua \n\nprecipit\u00e1vel, dia Juliano, latitude e longitude do local especificado. Todas essas vari\u00e1veis \n\ns\u00e3o medidas em esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas convencionais, exceto a profundidade \u00f3ptica dos \n\naeross\u00f3is.  \n\n \n\n3.1.2 Obten\u00e7\u00e3o dos dados de entrada do Spctral2 \n\n \n\nOz\u00f4nio: O \u00edndice de oz\u00f4nio m\u00e9dio mensal foi obtido a partir dos dados do sat\u00e9lite TOMS \n\n(Total Ozone Measurement Spectrometer).  \n\n \n\n\u00c1gua Precipit\u00e1vel: A quantidade de \u00e1gua precipit\u00e1vel \u00e9 igual a zero, devido ao que foi \n\nmencionada na se\u00e7\u00e3o 2.3.2 na parte correspondente a transmit\u00e2ncia em vapor de \u00e1gua. Pois \n\nessa quantidade n\u00e3o interfere nos resultados das simula\u00e7\u00f5es para o intervalo compreendido \n\nentre 280 a 300 nm. \n\n \n\n\n\n 54 \n\n \n\n \n\nProfundidade \u00f3ptica de aerossol: \n\n \n\nA profundidade \u00f3ptica de aeross\u00f3is foi medida com um aparelho constru\u00eddo com um \n\nsensor LED (Light-Emitting Diode) de banda estreita, centrada em 555nm que mede a \n\ntransmit\u00e2ncia da radia\u00e7\u00e3o monocrom\u00e1tica atrav\u00e9s da atmosfera terrestre, a qual pode ser \n\ndescrita pela lei de Beer. O LED de 555nm (verde) foi utilizado, pois h\u00e1 uma \n\ncorrespond\u00eancia apresentada na equa\u00e7\u00e3o (11) o qual utiliza a profundidade \u00f3ptica para \n\n500nm na falta da profundidade \u00f3ptica de aeross\u00f3is.  Tendo em vista que a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nLED's como sensores de radia\u00e7\u00e3o vem sendo utilizadas em fot\u00f4metros solares desde 1992. \n\nOnde o aparelho foi constru\u00eddo a partir de Brooks (2001). \n\nUm LED pode ser um bom detector de radia\u00e7\u00e3o e sua resposta est\u00e1 associada \u00e0 faixa \n\nde freq\u00fc\u00eancia que ele emite. Pois sua condutividade aumenta \u00e0 medida que f\u00f3tons de \n\nenergia correspondente a sua ''banda de emiss\u00e3o'' incidem sobre ele. Observa-se \n\nexperimentalmente que a maior sensibilidade de absor\u00e7\u00e3o ocorre num comprimento de \n\nonda menor em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento de onda de m\u00e1xima emiss\u00e3o do LED. Por \n\nexemplo, um LED verde que emite sua intensidade m\u00e1xima em 555 nm, tem sua resposta \n\nem absor\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em 525 nm. Sua resposta espectral \u00e9 da ordem de 10 a 35 nm, \n\npermitindo selecionar adequadamente o comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o a ser analisada \n\n(CAVALCANTI &amp; HAAG, 2005). A Figura 18 apresenta o espectro de emiss\u00e3o de alguns \n\nLED\u00b4s e na Figura 19 os espectros de absor\u00e7\u00e3o de alguns LED\u00b4s, sendo os mesmos usados \n\ncomo sensores de radia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n 55 \n\n \n \n\nFigura 18 \u2013 Espectro de emiss\u00e3o de alguns LED\u00b4s \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 19 \u2013 Espectro de absor\u00e7\u00e3o de alguns LED\u00b4s \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 56 \n\nQuando o sensor LED fica alinhado na dire\u00e7\u00e3o radial do sol, gera uma corrente \n\nel\u00e9trica em seus terminais que \u00e9 linearmente proporcional \u00e0 intensidade da radia\u00e7\u00e3o \n\nrecebida. No fot\u00f4metro foi utilizado um conversor ''corrente \u00d7 tens\u00e3o'', onde a corrente \n\ngerada pelo LED \u00e9 convertida em tens\u00e3o por um amplificador operacional. O qual \u00e9 \n\nconectado a um display de cristal liquido que tem a fun\u00e7\u00e3o de volt\u00edmetro, que dar\u00e1 a leitura \n\ndos valores para coleta de dados.  O circuito esquem\u00e1tico do aparelho \u00e9 visto na figura 20.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 20 \u2013 Circuito esquem\u00e1tico do fot\u00f4metro. \n \n\nNa figura 21 vemos a \u00e1rea de trabalho do SPCTRAL2 desenvolvido em planilha \n\nExcel. Em verde encontra-se a \u00e1rea para a inser\u00e7\u00e3o dos dados, em laranja as \u00e1reas dos \n\nc\u00e1lculos intermedi\u00e1rios realizados pelo c\u00f3digo computacional, em azul s\u00e3o apresentados os \n\nvalores de condi\u00e7\u00f5es padr\u00f5es para o espectro de atmosfera de referencia ASTM e em \n\nbranco est\u00e3o localizados os resultados das simula\u00e7\u00f5es realizados pelo SPCTRAL2, onde \n\ns\u00e3o apresentados os diversos valores da irradi\u00e2ncia ultravioleta para os diversos \n\ncomprimentos de onda.  \n\n \n\n\n\n 57 \n\n \n\n \nFigura 21\u2013 \u00c1rea de trabalho do SPCTRAL2 \n\n\n\n 58 \n\n3.1.3 IUV no SPCTRAL2 \n\n \n\nO SPCTRAL2 n\u00e3o calcula diretamente o IUV. Ele gera um banco de dados que \n\ncont\u00e9m valores da irradi\u00e2ncia direta e difusa no intervalo de 300 a 400nm. Assim, foi \n\nutilizado o espectro de a\u00e7\u00e3o padr\u00e3o para eritema na pele humana ISO 17166 (1999/CIE \n\nS007/E-1998), definido para uma superf\u00edcie horizontal. O IUV \u00e9 uma quantidade n\u00e3o \n\ndimensional definida por: \n\n?=\nnm\n\nnm\n\nererUV\ndSEI\n\n400\n\n250\n\n)( ??? ?   (94) \n\nonde ?E \u00e9 a irradi\u00e2ncia solar espectral expressa em W/(m\n2.nm), )(?\n\ner\nS \u00e9 o espectro de a\u00e7\u00e3o \n\npadr\u00e3o para eritema, definido abaixo, e \ner\n\n? \u00e9 uma constante igual a 40 m2/W. \n\n \n\n2\n\n1\n\n40032810)(\n\n32829810)(\n\n2982501)(\n\n)139(015.0\n\n)298(094.0\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n??\n\n??\n\n??\n\nSnmquandoS\n\nSnmquandoS\n\nnmnmquandoS\n\ner\n\ner\n\ner\n\n=<<=\n\n=<<=\n\n<<=\n\n?\n\n?  \n\n \n\n \n\n\n\n 59 \n\n3.2 C\u00e1lculo da irradi\u00e2ncia UV e IUV usando o software SMARTS2 \n\n3.2.1 Dados de entrada \n\n \n\nO SMARTS2 foi programado em FORTRAN e esta vers\u00e3o \u00e9 compilada em Excel. \n\nNa Fig. 22 pode ser vista a tela de apresenta\u00e7\u00e3o do programa. A Fig. 23 mostra a janela de \n\nconfigura\u00e7\u00e3o para a entrada de dados que permite configurar 17 janelas secund\u00e1rias de \n\nentradas (Cart\u00e3o). Os dados de entrada requeridos pelo SMARTS2 s\u00e3o os mesmos obtidos \n\nanteriormente pelo SPCTRAL2, tendo a vantagem de o mesmo calcular o \u00edndice de \n\nradia\u00e7\u00e3o UV automaticamente sem a necessidade de recorrer a c\u00e1lculos extras. \n\n\n\n 60 \n\n \n \n\nFigura 22 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do SMARTS2 \n\n\n\n 61 \n\n \n \n\nFigura 23 \u2013 Janela de acesso para configura\u00e7\u00e3o dos dados de entrada. \n\n\n\n 62 \n\n3.3 Medidas da Irradia\u00e7\u00e3o UV \n\n \n\nAs medidas da irradi\u00e2ncia solar ultravioleta foram obtidas atrav\u00e9s do \n\npiran\u00f4metro TUVR (Total Ultraviolet Radiometer) da Eppley. Localizado na Cidade de \n\nPesqueira-PE (longitude de -36,77\u00ba e latitude de -8,4\u00ba), regi\u00e3o semi-\u00e1rida de \n\nPernambuco, Figura 24. Essa regi\u00e3o possui uma \u00e1rea de 1032km\u00b2 situada a uma altitude \n\nde 655m. O Equipamento encontra-se instalado no CEFET UNED Pesqueira (Centro \n\nFederal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Unidade Educacional Pesqueira), o qual realiza uma \n\nnova medida a cada um minuto de intervalo. O valor das medidas est\u00e3o em unidade de \n\nW/m\u00b2. Na Figura 25 \u00e9 mostrado o piran\u00f4metro TURV e o sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados \n\nda Esta\u00e7\u00e3o Pesqueira e na figura 26 pode ser vista a localiza\u00e7\u00e3o o piran\u00f4metro TURV, o \n\nqual foi instalado no Bloco E do CEFET Pesqueira. \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 24 \u2013 Mapa de Pernambuco apresentando a localiza\u00e7\u00e3o de Pesqueira. \n\n\n\n 63 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 piran\u00f4metro TUVR da Eppley e sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados da Esta\u00e7\u00e3o \nPesqueira. \n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 26 \u2013 Vista do bloco \u201cE\u201d do CEFET UNED Pesqueira e localiza\u00e7\u00e3o do TURV  \n. \n \n \n\n\n\n 64 \n\n4 COMPARA\u00c7\u00c3O   DOS   DADOS   EXPERIMENTAIS   COM    AS \n\nSIMULA\u00c7\u00d5ES COMPUTACIONAIS \n\n \n\n4.1 Obten\u00e7\u00e3o da profundidade \u00f3ptica de aeross\u00f3is di\u00e1ria \n\nAs medidas para obten\u00e7\u00e3o da profundidade \u00f3tica dos aeross\u00f3is foram obtidas atrav\u00e9s \n\ndo aparelho mencionado na se\u00e7\u00e3o 3.1.2. Na figura 27 \u00e9 apresentada \u00e0 vista frontal do \n\nfot\u00f4metro. J\u00e1 na figura 28 podem ser observados detalhes do fot\u00f4metro montado, tais \n\ncomo: mira do fot\u00f4metro, barra de conten\u00e7\u00e3o do sensor LED, display de cristal l\u00edquido, \n\nbanco de baterias, circuito amplificador e finalmente os raios solares, um que ser\u00e1 \n\nalinhado com a mira do fot\u00f4metro e outro que chega ao sensor LED, o qual \u00e9 paralelo \n\nao primeiro raio, dando a certeza do alinhamento do segundo raio com o sensor LED. \n\n \n\n \n \n\nFigura 27 \u2013 Vista frontal do fot\u00f4metro montado \n\n\n\n 65 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n \n\nFigura 28 \u2013 Vista traseira em detalhes do fot\u00f4metro sem a tampa.  \n \n\n \n\nDeve-se ter em vista que o fot\u00f4metro utilizou componentes de baixo custo e ampla \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, tornando-o um equipamento de f\u00e1cil constru\u00e7\u00e3o e simplicidade de uso. \n\nMaiores detalhes sobre a constru\u00e7\u00e3o do fot\u00f4metro podem ser encontrados em Brooks \n\n(2001).\n\nDisplay de \ncristal \nl\u00edquido \n\nMira do \nfot\u00f4metro \n \n\nBarra de \nconten\u00e7\u00e3o do \nsensor LED \n\nBanco de \nbaterias \n \n\nCircuito \namplificador \n \n\nRaio solar que \nser\u00e1 alinhado \ncom a mira \n\nRaio solar \nparalelo ao  \nraio alinhado \ncom a mira \n\n\n\n 66 \n\n \n\nForam realizadas medidas com o fot\u00f4metro durante o m\u00eas de dezembro de 2006 e \n\njaneiro de 2007 para Pesqueira-PE (longitude de -36.77\u00ba e latitude de -8.4\u00ba), regi\u00e3o \n\nsemi-\u00e1rida de Pernambuco, em intervalos de 10 em 10 minutos. Onde cada valor \n\nespa\u00e7ado de 10 minutos \u00e9 a m\u00e9dia de 3 valores consecutivos com intervalos de \n\naproximadamente 2 minutos. O que foi dito pode ser melhor compreendido atrav\u00e9s da \n\nfigura 29. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Intervalos de medi\u00e7\u00f5es com o aparelho. \n\n \n\n \n\nRealizou-se a coleta dos valores medidos com o aparelho a partir das 12:00 horas at\u00e9 \n\n17:10. Tirou-se o logaritmo neperiano dos valores do aparelho e calculou-se a massa de \n\nar correspondente para cada intervalo hor\u00e1rio (Tabela 8). \n\n\n\n 67 \n\n \n\n               Tabela 8 - Medidas realizadas no dia 22 de dezembro de 2006 para  \n\n               a regi\u00e3o de Pesqueira-PE. \n\nmV ln(mV) 1/(cosZ) mV ln(mV) 1/(cosZ) \n4430 8,40 1,048 3900 8,27 1,226 \n4410 8,39 1,043 3830 8,25 1,261 \n4410 8,39 1,037 3800 8,24 1,300 \n4390 8,39 1,036 3720 8,22 1,344 \n4340 8,38 1,037 3660 8,21 1,394 \n4330 8,37 1,041 3600 8,19 1,451 \n4340 8,38 1,046 3480 8,15 1,514 \n4270 8,36 1,053 3300 8,10 1,587 \n4200 8,34 1,077 3170 8,06 1,670 \n4220 8,35 1,088 3000 8,01 1,765 \n4190 8,34 1,104 2820 7,94 1,875 \n4150 8,33 1,122 2560 7,85 2,004 \n4100 8,32 1,144 2300 7,74 2,155 \n4040 8,30 1,168 1960 7,58 2,335 \n3970 8,29 1,195 1470 7,29 2,553 \n\n  \n\n \n\n A partir do conjunto de dados medidos construiu-se a curva do logaritmo \n\nneperiano da radia\u00e7\u00e3o solar direta, a qual foi mensurada em mV pelo fot\u00f4metro, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da massa de ar. Procurou-se a reta que melhor representa a curva \u201cplottada\u201d, \n\nonde o coeficiente angular das mesmas \u00e9 numericamente igual \u00e0 profundidade \u00f3ptica de \n\naeross\u00f3is ( ?? ). Na figura 30 \u00e9 mostrado, como exemplo, a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de \n\nLangley aos dados de radia\u00e7\u00e3o solar direta medido pelo fot\u00f4metro no dia 22 de \n\ndezembro de 2006 em fun\u00e7\u00e3o da massa de ar para determina\u00e7\u00e3o da profundidade \u00f3ptica \n\nde aeross\u00f3is. Na tabela 9 \u00e9 visto os valores das profundidades de aeross\u00f3is medidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 68 \n\n \n\n \n\n \n\n1,0 1,2 1,4 1,6 1,8 2,0 2,2\n\n7,7\n\n7,8\n\n7,9\n\n8,0\n\n8,1\n\n8,2\n\n8,3\n\n8,4\n\n Medidas com o aparelho\n\n Reta ajustada\nln\n\n(r\na\nd\nia\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n s\n\no\nla\n\nr \nd\nir\ne\nta\n\n)\n\nMassa de Ar\n\n \n\n \n\nFigura 30 - Exemplo da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Langley aos dados de radia\u00e7\u00e3o solar \n\ndireta medido pelo fot\u00f4metro no dia 22 de dezembro de 2006 em fun\u00e7\u00e3o da massa de ar \n\npara determina\u00e7\u00e3o da profundidade \u00f3ptica de aeross\u00f3is. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Profundidades \u00f3pticas de aeross\u00f3is \n\n \n\nDias  \n18/12/2006 \n\n \n21/12/2006 \n\n \n22/12/2006 \n\n \n18/01/2006 \n\nAOD 0,53 0,53 0,53 0,56 \n \n\n\n\n 69 \n\n4.2 Resultados e compara\u00e7\u00f5es obtidos a partir dos softwares, \n\nSMARTS2 e SPCTRAL2  \n\n \nAs simula\u00e7\u00f5es computacionais para a obten\u00e7\u00e3o da irradi\u00e2ncia ultravioleta foram \n\ncomparadas com os dados experimentais do piran\u00f4metro TUVR (Total Ultraviolet \n\nRadiometer) da Eppley, localizado em Pesqueira-PE (longitude de -36,77\u00ba e latitude de -\n\n8,4\u00ba), regi\u00e3o semi-\u00e1rida de Pernambuco.  \n\nAs simula\u00e7\u00f5es computacionais com SPCTRAL2 e SMARST2 foram realizadas para \n\nas horas correspondentes ao intervalo de 09:00h a 15:00h para dias de c\u00e9u claro do m\u00eas \n\nde dezembro de 2006 e janeiro de 2007. \n\nUtilizando-se os valores di\u00e1rios m\u00e9dios de AOD, isto \u00e9, os valores encontrados na \n\ntabela 9, houve uma boa concord\u00e2ncia com as simula\u00e7\u00f5es que foram realizadas para o \n\nper\u00edodo compreendido entre 09:00h as 15:00h. Como exemplo pode ser visto na figura \n\n31 as simula\u00e7\u00f5es realizadas para o dia 22 de dezembro de 2006. \n\n \n\n9 10 11 12 13 14 15\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIr\nra\n\nd\ni\u00e2\n\nn\nc\nia\n\n (\nW\n\n/m\n2\n)\n\nHora Solar\n\n SPCTRAL2\n\n SMARTS2\n\n TURV\n\n \n \n\nFigura 31 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es com o SPCTRAL2 e SMARTS2  \ncomparados com o piran\u00f4metro TURV. \n\n\n\n 70 \n\nAs irradi\u00e2ncias UV medidas com o piran\u00f4metro TURV foram filtradas para \n\nobter sub-conjuntos de medidas di\u00e1rias ou hor\u00e1rias caracterizadas por c\u00e9u claro. \n\nOs desempenhos das simula\u00e7\u00f5es foram avaliados estatisticamente utilizando se \n\no \u201cmean bias error\u201d (MBE) e o \u201croot mean square error\u201d (RMSE) que s\u00e3o da forma: \n\n \n\n?\n=\n\n?\n=\n\nN\n\ni iMEDIDO\n\niMEDIDOiSIMULADO\n\nUV\n\nUVUV\n\nN\nMBE\n\n1 ,\n\n,,1\n   (95) \n\n \n\n2\n1\n\n2\n\n1 ,\n\n,,1\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n? ?\n= ?\n\n=\n\nN\n\ni iMEDIDO\n\niMEDIDOiSIMULADO\n\nUV\n\nUVUV\n\nN\nRMSE     (96) \n\n \n\nNa Tabela 10 s\u00e3o apresentados os desempenhos estat\u00edsticos das compara\u00e7\u00f5es entre \n\nas medidas realizadas pelo TURV e as simula\u00e7\u00f5es. Os resultados das simula\u00e7\u00f5es da \n\nirradi\u00e2ncia solar ultravioleta mostraram um erro m\u00e1ximo de 6,4%  para o meio dia solar, \n\ne de 12% no fim da tarde, quando comparados com os valores medidos pelo \n\npiran\u00f4metro TURV. As simula\u00e7\u00f5es com o SMARTS apresentaram menores erros do \n\nque as realizadas com o SPCTRAL2. \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Desempenho estat\u00edstico dos resultados \u2013 AOD di\u00e1rio \n \n\n  SPCTRAL2 SMARTS2 \nHor\u00e1rio Solar MBE(%) RMSE(%) MBE(%) RMSE(%) \n\n09:00 -9,7 10,4 -1,4 4,4 \n10:00 -7,3 7,7 3,1 4,0 \n11:00 -5,1 6,1 5,8 6,8 \n12:00 -4,1 5,4 5,1 6,4 \n13:00 1,7 2,8 7,4 7,7 \n14:00 6,9 7,8 7,8 8,6 \n15:00 11,3 11,8 9,1 9,6 \n\n \n\n \n\n\n\n 71 \n\n4.3 IUV atrav\u00e9s do SPCTRAL2 e SMARTS2  \n\n \n\nNa Figura 32 pode ser visto o gr\u00e1fico do \u00edndice de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta hor\u00e1rio \n\nm\u00e9dio mensal do m\u00eas de dezembro de 2006, para os dias de c\u00e9u claro para a localidade \n\nde Pesqueira-PE. Devido \u00e0 forte depend\u00eancia com o \u00e2ngulo zenital o valor do IUV \n\nm\u00e1ximo foi alcan\u00e7ado pr\u00f3ximo ao meio dia solar e seu valor foi de 12 para o \n\nSMARTS2 e de 11 o SPCTRAL2 utilizando-se o AOD di\u00e1rio, consultando a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o IUV da OMS, Figura 33 verifica-se que para este hor\u00e1rio ocorreram \n\nvalores classificados como extremos.  \n\n \n\n9 10 11 12 13 14 15\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nIU\nV\n\nHora Solar\n\n SPCTRAL2\n\n SMARTS2\n\n \n\n \nFigura 32 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o do IUV hor\u00e1rio m\u00e9dio mensal do m\u00eas de dezembro de 2006 \n\natrav\u00e9s do SPCTRAL2 e SMARTS2. \n \n\n \n\n\n\n 72 \n\n \n \n\nFigura 33 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do IUV e recomenda\u00e7\u00f5es ( adaptado da OMS, 2002) \n \n\n \n\nNa Tabela 11 encontramos valores do \u00edndice de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta para as \n\nsimula\u00e7\u00f5es realizadas para as horas m\u00e9dias mensais do m\u00eas de dezembro de 2006 \n\ncorrespondentes ao intervalo de 09:00h a 15:00h para dias de c\u00e9u claro, os quais podem \n\nser considerados como alto e ou extremo no intervalo hor\u00e1rio compreendido entre 9 e 13 \n\nhoras. \n\n \n\nTabela 11 \u2013 \u00cdndice de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta hor\u00e1rio m\u00e9dio mensal do m\u00eas de dezembro \n\nde 2006 para a localidade de Pesqueira-PE. \n\nHor\u00e1rio Solar \nSPCTRAL2 AOD \n\ndi\u00e1rio \nSMARTS2 AOD \n\ndi\u00e1rio \n09:00 8 8 \n10:00 10 11 \n11:00 11 12 \n12:00 10 11 \n13:00 8 8 \n14:00 5 5 \n15:00 2 2 \n\n \n\n\n\n 73 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\nA metodologia apresentada neste trabalho \u00e9 uma alternativa conveniente para a \n\nestima\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima irradi\u00e2ncia solar ultravioleta em locais onde n\u00e3o existam medidas \n\nexperimentais. Pois utiliza dois c\u00f3digos computacionais, SPCTRAL2 e SMARTS2, os \n\nquais s\u00e3o softwares que apresentam simplicidade de uso, precis\u00e3o e relativa facilidade \n\nna obten\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de entrada. Tais vari\u00e1veis s\u00e3o medidas rotineiramente em \n\nesta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas convencionais, exceto a profundidade \u00f3ptica de aeross\u00f3is, o \n\nqual pode ser medido com um fot\u00f4metro constru\u00eddo com sensor LED de banda estreita, \n\nque utiliza componentes de baixo custo e de ampla comercializa\u00e7\u00e3o, tornando-o um \n\nequipamento de f\u00e1cil constru\u00e7\u00e3o.  \n\nPara as simula\u00e7\u00f5es realizadas a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do AOD di\u00e1rio, os resultados das \n\nsimula\u00e7\u00f5es da irradi\u00e2ncia solar ultravioleta mostraram um erro m\u00e1ximo de 6,4% para o \n\nmeio dia solar, e um erro m\u00e1ximo entre 10 e 12% para 09:00h da manh\u00e3 e 15:00h, \n\nrespectivamente, quando comparados com os valores medidos com o piran\u00f4metro \n\nTUVR. Para os \u00edndices de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta (IUV) estimados, obtiveram-se valores \n\nclassificados como altos ou extremos no intervalo de 09:00h as 13:00h, alcan\u00e7ando \n\nvalores extremos em torno do meio dia solar, quando comparados com a tabela de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do IUV da OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade).  Estes resultados \n\nevidenciam que nesta localidade as pessoas ao se exporem ao sol no intervalo \n\nmencionado de forma prolongada e freq\u00fcente, seja por motivos profissionais, seja por \n\nmotivos de lazer, constitui um grupo de maior risco de contrair catarata ou c\u00e2ncer de \n\npele.  \n\nA metodologia proposta permitir\u00e1 o mapeamento amplo do IUV no estado de \n\nPernambuco, com a utiliza\u00e7\u00e3o do fot\u00f4metro LED de baixo custo e simplicidade de uso.  \n\n \n\n\n\n 74 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nANDERSON, G. P.; CLOUGH, S. A.; KNEIZYS, F. X.; CHETWYND, J. H.; \nSHETTLE, E. P. AFGL atmospheric constituent profiles (0-120 km), tech. rep. AFGL-\nTR-86-0110, Air Force Geophysics Lab., Hanscom AFB, MA (1986). \n \n\nANDERSON, G.P.; CHETWYND, J.H.; THERIAULT, J.M.;  ACHARYA, P.; BERK, \nA.;  ROBERTSON, D.C.; KENIZYS, F.X.; HOKE, M.L.; ABREU, L. W.  \nMODTRAN2: Suitability for remote sensing, Proc. Conf. Atmospheric Propagation and \nRemote Sensing II, A. Kohnle and W.B. Miller eds., Orlando, SPIE, vol. 1968, pp. 514-\n525 (1993). \n \nANON., U.S. Standard Atmospheric supplements, 1966, ESSA/ NASA/ USAF, U.S. \nGov. Printing Office, Washinton, DC, (1966).  \n \n\nBERK, A.; BERNSTEIN, L. S.; ROBERTSON, D. C.  MODTRAN: A moderate \nresolution model for LOWTRAN7, Rep. GL-TR-89-0122, Air Force Geophysical Lab., \nHanscom, MA (1989). \n \n\nBIRD, R. E. A Simplified clear sky model for direct and difuse insolation on horizontal \nsurfaces, SERI \u2013 Solar Energy Research institute (1981). \n \nBIRD, R. E. A simple, solar spectral model for direct-normal and diffuse horizontal \nirradiance, Solar Energy 32, 461-471 (1984). \n \nBIRD, R. E.; RIORDAN, C.  Simple solar spectral model for direct and diffuse \nirradiance on horizontal and tilted planes at the Earth\u00b4s surface for cloudless \natmospheres, J. Clim. Appl. Meteorol. 25, 87-97 (1986).  \n \n\nBRINE, D. T.; M. IQBAL. Solar Spectral Diffuse Irradiance Under Cloudless Skies. \nSolar Energy, Vol. 30, pp. 447-453 (1983). \n\n \n\nBROOKS D. R, MIMS F. M. III. Develoment of a inexpensive handheld LED \u2013 based \nsun photometer for the GLOBE program. Journal of Geophysical Research 106, DS, pp. \n4733-4740.  \n\n \nCADERNO DE SA\u00daDE P\u00daBLICA. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielosp.org/scielo.php?pid=S0102-\n311X2004000100048&amp;script=sci_arttext>. Acesso em: 30 maio 2006. (2004). \n \nCAVALCANTI, MARISA A.; HAAG, RAFAEL. Corpo negro e determina\u00e7\u00e3o \nexperimental da constante de Planck. Revista Brasileira Ensino de Fisica. Vol.27 no.3, \npp. 343-348  (2005). \n \n\nCORR\u00caA, M. P.; DUBUISSON, P.; PLANA-FATTORI, A. An overview of the \nultraviolet index and the skin c\u00e2ncer cases in Brazil, Photochemistry and Photobiology, \nVol. 78, No. 1, pp. 49-54 (2003). \n\n\n\n 75 \n\n \nCORR\u00caA, M. P. A divulga\u00e7\u00e3o do \u00edndice ultravioleta como preven\u00e7\u00e3o ao excesso de \nexposi\u00e7\u00e3o ao sol: uma contribui\u00e7\u00e3o da meteorologia para o desenvolvimento de \npol\u00edticas p\u00fablicas para a sa\u00fade no Pa\u00eds. In: XIII CONGRESSO BRASILEIRO DE \nMETEOROLOGIA, 2004, Fortaleza. Anais. CD-ROM (2004a).  \n \nCORR\u00caA, M. P. Algoritmos para c\u00e1lculos de transfer\u00eancia radiativa na regi\u00e3o \nultravioleta do espectro eletromagn\u00e9tico. In: XIII CONGRESSO BRASILEIRO DE \nMETEOROLOGIA, 2004, Fortaleza. Anais. 2004. CD-ROM. (2004b).   \n \n\nENCHER, E.; SOUZA, M. P. A Lei de Beer Aplicada na Atmosfera Terrestre. Revista \nBrasileira Ensino de Fisica. Vol.23 no.3, pp. 276-283  (2001). \n \nFARMAN, J. C.; GARDINER, B. G.; SHANKLIN, J. D. Large losses of total ozone in \nAntarctica reveal seasonal ClO/NO2 interaction. Nature, No 315, pp. 207- 210 (1985). \n \n\nFR\u00d6HLICH, C.; C. WEHRLI, World Radiation Center, Davos, Switzerland, magnetic \ntape received by personal communication (1981). \n\n \nGUEYMARD, C. Development and performance assessment  of a clear sky spectral \nradiation model. Proc. 22nd ASES Conf., Solar, Washington, DC, American Solar \nEnergy Societ, pp. 433-438 (1993). \n \nGUEYMARD, C. SMARTS2, A simple Model of the Atmospheric Radiative Transfer. \nProfessional Paper, dezembro (1995). \n \nINCA \u2013 Instituto Nacional de C\u00e2ncer. Incid\u00eancia de c\u00e2ncer no Brasil. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.inca.gov.br/estimativa/2006>. Acesso em: 30 maio. 2006. \n\n \n\nJUSTUS, C. G.; M. V. PARIS, \"A Model for Solar Spectral Irradiance at the Bottom \nand Top of a Cloudless Atmosphere,\" submitted to J. of Climate and Applied \nMeteorology, (1984).  \n\n \n\nKASTEN, F. A New Table and Approximate Formula for Relative Optical Air Mass. \nArch. Meteorol. Geophys. Biochlimatol., Ser. B14, pp. 206-223 (1966). \n\n \nKIRCHHOFF, V. W. J. H.; SCHUCH, N. J.; PINHEIRO,D. K.; HARRIS, J. M. \nEvidence for an Ozone Hole Perturbation at 30o South. Atmospheric Environment, \n30(9): 1481-1488. (1996). \n \nKIRCHHOFF, V. W. J. H.; CASICCIA, C. A. R; ZAMORANO, F. The ozone hole \nover Punta Arenas, Chile. J. Geophys. Res., 102(D7): 8945-8953 (1997a ). \n \nKIRCHHOFF, V. W. J. H.; SAHAI, Y.; CASICCIA, C.; ZAMORANO, F.; \nVALDERRAMA, V. Observations of the 1995 ozone hole over Punta Arenas, \nChile. J. Geophys. Res. (102): 16109-16120. (1997b). \n \n\n\n\n 76 \n\nKIRCHHOFF, V. W. J. H.; ZAMORANO, F.; CASICCIA, C. UV-B enhancements at \nPunta Arenas, Chile. J. Photochem. Photobiol. 38: 174-177 ( 1997c). \n \nKIRCHHOFF, V. W. J. H.; ECHER,E.; PAES LEME, N.; SILVA, A. A. A varia\u00e7\u00e3o \nsazonal da radia\u00e7\u00e3o ultravioleta solar biologicamente ativa. Brazilian Journal of \nGeophysics, Vol. 18, No. 1, pp. 63-73 (2000).  \n\n \nKRZ\u00ddSCIN, J. UV controlling factors and trends derived from the ground-based \nmeasurements taken at Belsk, Poland, 1976-1994. J. Geophys. Res., 101(D11): \n16797-16805 (1996). \n \nMADRONICH, S. UV radiation in the natural and perturbed atmosphere, In UV-B \nRadiation and Ozone Depletion. . Tevini, M. ed. Lewis Publisher, pp. 17-69 (1993). \n \nMCKINLAY, A.F.; B.L. DIFFEY. A reference spectrum for ultraviolet induced \nerythema in human skin. CIE J., 6(1), pp.17-22 (1987). \n \nNANN, S.; RIORDAN, C. Solar spectral irradiance under clear and cloudy skies: \nMeasurements and a semiempirical model, J. Appl. Meteorol. 30, pp. 447-462 (1991). \n \nNAUTICAL ALMANAC OFFICE. The astronomical almanac. Washinggon &amp; London \n(1992). \n\n \n\nNECKEL, H.; D. LABS, \"Improved Data of Solar Spectral Irradiance from 0.33 to 1.25 \n\u00b5 m,\" Solar Phys., Vol. 74, pp. 231-249 (1981). \n\n \n\nNICOLET, M. Solar spectral irradiances with their diversity between 120 and 900 nm. \nPlanet. Space Sci. 37, pp. 1249-1289 (1989). \n \nOLIVEIRA, G. F.; CAMPOS, R. L. C.; TEMPORAL, W. F. Efeitos da Radia\u00e7\u00e3o \nUltravioleta nas Atividades A\u00e9reas e Terrestres. RMAB, Vol. 55, No. \u00bd, pp. 19-26 \n(2005). \n \nPIRAN\u00d4METRO. Dispon\u00edvel em:<http://www.eppleylab.com>. Acesso em: 10 maio  \n2007. \n \nSBD - Sociedade Brasileira de Dermatologia. C\u00e2ncer de Pele. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.sbd.org.br/publico/cancer/campanha.aspx >. Acesso em: 28 de maio 2006. \n \nSILVA, R. G.. Predi\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o de sombras de \u00e1rvores em pastagem para \nbovinos. Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, SP, v.26, p. 268-281, 2006. \n \n\nSPENCER, J. W.  Fourier Series Representation of the Position of the Sun. Search, Vol. \n2, p. 172 (1971). \n\n \n\nSOLOMON, S., GARCIA, R. R., ROWLAND, F. S. &amp; WUIBBLES, D.J. On the \ndepletion of Antarctic ozone. Nature, 321(19): pp.755\u2013758 (1986). \n \n\n\n\n 77 \n\n \n \nWEATHERHEAD, E. C.; TIAO, G. C.; REINSEL, G. C.; FREDERICK, J. E.; \nDELUISI; J. J.;, CHOI, D. &amp; TAM, W. Analysis of long-term behavior of ultraviolet \nradiation measured by Robertson-Berger meters at 14 sites in the United      States. J. \nGeophys. Res. 102(D7): 8737- 8754 (1997). \n \n\nWEHRLI, C. Extraterrestrial solar spectrum. Pub. No. 615, World Radiation Center, \nDavos, Switzerland (1985). \n \n\nWHO \u2013 World Health Organization. Global solar UV index: A practical guide. \nWHO/SDE/OEH/02.2, Genebra, Su\u00ed\u00e7a, p.28 (2002). \n \nYOUNG,A. T. On the Rayleigh-scattering optical optical depth of the atmosphere. \nJ.Appl. Meteorol. 20, pp. 328-330 (1981). \n\n\n\n 78 \n\n7. ANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO A \n\n \n\n \n\nRESULTADOS OBTIDOS A PARTIR DO SOFTWARE SMARTS2 \n\n E SPCTRAL2 COMPARADOS COM O PIRAN\u00d4METRO TURV \n\n\n\n 79 \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFIGURA  P\u00c1GINA \n\n \n\n \n\n1 - Dia 18 de dezembro de 2006, Pesqueira (AOD di\u00e1rio).......................  83 \n\n2 - Dia 21 de dezembro de 2006, Pesqueira (AOD di\u00e1rio).......................  83 \n\n3 - Dia 22 de dezembro de 2006, Pesqueira (AOD di\u00e1rio).......................  84 \n\n4 - Dia 18 de janeiro de 2007, Pesqueira (AOD di\u00e1rio) ...........................  84 \n\n \n\n\n\n 80 \n\n \n\n9 10 11 12 13 14 15\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIr\nra\n\nd\ni\u00e2\n\nn\nc\nia\n\n (\nW\n\n/m\n2\n)\n\nHora Solar\n\n SPCTRAL2\n\n SMARTS2\n\n TURV\n\n \nFigura 1 - Dia 18 de dezembro de 2006, Pesqueira (AOD di\u00e1rio). \n\n \n \n \n \n\n9 10 11 12 13 14 15\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIr\nra\n\nd\ni\u00e2\n\nn\nc\nia\n\n (\nW\n\n/m\n2\n)\n\nHora Solar\n\n SPCTRAL2\n\n SMARTS2\n\n TURV\n\n \nFigura 2 - Dia 21 de dezembro de 2006, Pesqueira (AOD di\u00e1rio). \n\n \n \n\n\n\n 81 \n\n \n \n\n9 10 11 12 13 14 15\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIr\nra\n\nd\ni\u00e2\n\nn\nc\nia\n\n (\nW\n\n/m\n2\n)\n\nHora Solar\n\n SPCTRAL2\n\n SMARTS2\n\n TURV\n\n \nFigura 3 - Dia 22 de dezembro de 2006, Pesqueira (AOD di\u00e1rio). \n\n \n \n \n \n\n \n\n9 10 11 12 13 14 15\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nIr\nra\n\nd\ni\u00e2\n\nn\nc\nia\n\n (\nW\n\n/m\n2\n)\n\nHora Solar\n\n SPCTRAL2\n\n SMARTS2\n\n TURV\n\n \nFigura 4 - Dia 18 de janeiro de 2006, Pesqueira (AOD di\u00e1rio)."}]}}}