{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18368"}, {"@name": "filename", "#text": "25288_FragmentosdeArqueologiadeLisboa_2017_01_Diz-meoquecomes_aalimentaoantesedepoisdacidade_redux.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "DIZ-ME O \nQUE COMES\n...\n\nALIMENTA\u00c7\u00c3O \nANTES E DEPOIS \n\nDA CIDADE\n\n\n\n2\n\nT\u00cdTULO\n\nDIZ-ME O QUE COMES\u2026 ALIMENTA\u00c7\u00c3O ANTES E \nDEPOIS DA CIDADE\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa 1\n\n \n\nEDITORES \nJo\u00e3o Carlos Senna Martinez\n\nAna Cristina Martins\nAna \u00c1vila de Melo\nAna Caessa\nAnt\u00f3nio Marques\nIsabel Cameira\n \n\nEDI\u00c7\u00c3O \nC\u00e2mara Municipal de Lisboa/ Direc\u00e7\u00e3o Municipal de \nCultura/ Departamento de Patrim\u00f3nio Cultural/ Centro \nde Arqueologia de Lisboa\n\nSociedade de Geografia de Lisboa/ Sec\u00e7\u00e3o de \nArqueologia\n\n \n\nDESIGN GR\u00c1FICO \nAna Filipa Leite\n\n \nIMPRESS\u00c3O E ACABAMENTOS: \n\nACDPRINT, S.A.\n \n\nTIRAGEM: \n\n250\n \n\nISBN   \n\n978-972-8543-41-9\n \n\nDEP\u00d3SITO LEGAL  \n\n426936/17\n  \n\nLISBOA , 2017\n\n \n\nAdvert\u00eancia: nesta publica\u00e7\u00e3o, o cumprimento, ou n\u00e3o, do Acordo \nOrtogr\u00e1fico de L\u00edngua Portuguesa, de 1990 \u2013 em vigor desde \n2009, \u00e9 da responsabilidade dos autores de cada texto.\n\n\n\n3\n\nDIZ-ME O \nQUE COMES\n...\n\nALIMENTA\u00c7\u00c3O \nANTES E DEPOIS \n\nDA CIDADE\n\nJo\u00e3o Carlos Senna Martinez\n\nAna Cristina Martins\n\nAna \u00c1vila de Melo\n\nAna Caessa\n\nAnt\u00f3nio Marques\n\nIsabel Cameira\n\n(ed.)\n\n \n\n \n\nC\u00e2mara Municipal de Lisboa/ Direc\u00e7\u00e3o Municipal de Cultura/ Departamento de \nPatrim\u00f3nio Cultural/ Centro de Arqueologia de Lisboa\n\nSociedade de Geografia de Lisboa/ Sec\u00e7\u00e3o de Arqueologia \n\n\n\n4\n\n\n\n5\n\nFRAGMENTOS DE ARQUEOLOGIA DE LISBOA:  \nDiz-me o que comes\u2026 alimenta\u00e7\u00e3o, antes e depois da cidade.\n\nAs faunas de grandes e m\u00e9dios mam\u00edferos e a alimenta\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o de Lisboa,  \ndo Paleol\u00edtico ao Bronze Final. \nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso\n\nA arqueofauna do Neol\u00edtico antigo da Encosta de Sant\u2019Ana (Lisboa) \nNelson Almeida\n\n2500 anos de explora\u00e7\u00e3o de recursos aqu\u00e1ticos em Lisboa. N\u00facleo Arqueol\u00f3gico  \nda Rua dos Correeiros \nSusana Mart\u00ednez, S\u00f3nia Gabriel e Jacinta Bugalh\u00e3o \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o em Lisboa na \u00e9poca romana atrav\u00e9s das \u00e2nforas da Casa dos Bicos \nClementino Amaro e Guilherme Cardoso\n\nElementos vegetais na alimenta\u00e7\u00e3o de al-U\u0161b\u00fbna, entre os s\u00e9culos X e XII \nAnt\u00f3nio Rei\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o mud\u00e9jar em Lisboa: dados preliminares sobre a zooarqueologia  \n\ndo Largo da Severa (Mouraria, Lisboa) \nMaria Jo\u00e3o Valente e Ant\u00f3nio Marques\n\nO drama da fome sob o signo castelhano - 1384 \nRui Pedro Rodrigues Neves\n\nComida de rua na Lisboa Moderna (s\u00e9cs. XVI e XVII) \nJo\u00e3o Pedro Gomes\n\nCozinhar e comer: cer\u00e2micas e alimenta\u00e7\u00e3o em Carnide (1550-1650) \nT\u00e2nia Manuel Casimiro, Carlos Boavida e Cleia Detry \n\nPreparar, servir e comer \u2013 Vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos met\u00e1licos do que se usava na cozinha e \u00e0 mesa na \nLisboa da Idade Moderna. Uma primeira abordagem \nCarlos Boavida\n\nEntre copos e garrafas \u2013 Os vidros do Largo de Jesus (Lisboa) \nCarlos Boavida\n\nO patrim\u00f3nio alimentar nas caricaturas do jornal vespertino \u201cDi\u00e1rio de Lisboa\u201d (1921 a 1926) \nAna Maria Proserpio\n\n   \n7\n\n  \n  \n8\n\n  \n25\n\n   \n  \n\n41 \n\n  \n55\n\n  \n67\n\n   \n\n  \n76\n\n  \n92\n\n  \n98\n\n  \n110 \n\n    \n \n\n122\n\n  \n131\n\n  \n139\n\n\n\n6\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n7\n\nFRAGMENTOS DE ARQUEOLOGIA DE LISBOA: \nDiz-me o que comes\u2026 alimenta\u00e7\u00e3o, antes e depois da cidade.\n\nCom Lisboa transformada no \u201cmaior s\u00edtio arqueol\u00f3gico\u201d do pa\u00eds, seja pelo n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es \nnela efectuadas nos \u00faltimos anos, pela dimens\u00e3o das mesmas, ou pelos resultados conseguidos e \n\npotencial informativo revelado, importa trazer as realidades hist\u00f3ricas e patrimoniais assim obtidas \n\nao conhecimento de um p\u00fablico alargado.\n\n\u00c9 assim que, em boa hora, o protocolo assinado entre a Autarquia e a Sociedade de Geografia de \n\nLisboa vem concretizar-se, nomeadamente, na colabora\u00e7\u00e3o entre o Centro de Arqueologia de Lis-\n\nboa e a Sec\u00e7\u00e3o de Arqueologia da SGL para a realiza\u00e7\u00e3o anual de um col\u00f3quio com o tema geral de \n\n\u2018Fragmentos de Arqueologia de Lisboa\u2019, acentuando aspectos da realidade arqueol\u00f3gica.\n\nEntre os contextos que v\u00eam sendo revelados, a presen\u00e7a de diversificado esp\u00f3lio relacionado \n\ncom uma das condicionantes mais determinantes para a condi\u00e7\u00e3o humana \u2013 a Alimenta\u00e7\u00e3o \u2013 d\u00e1 \n\no sub-t\u00edtulo a esta primeira realiza\u00e7\u00e3o. Com efeito, s\u00e3o v\u00e1rios os testemunhos que nos aportam \n\npara os h\u00e1bitos alimentares das popula\u00e7\u00f5es que t\u00eam vivido no espa\u00e7o geogr\u00e1fico que actualmente \n\npertence \u00e0 cidade de Lisboa, desde a Pr\u00e9-hist\u00f3ria at\u00e9 \u00e0 actualidade: res\u00edduos alimentares variados, \n\nrecipientes e/ou estruturas relacionadas com o consumo, a prepara\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\nque diversas fontes documentais por vezes completam.\n\nA publica\u00e7\u00e3o deste volume inicia assim uma cole\u00e7\u00e3o que, sob o t\u00edtulo gen\u00e9rico de Fragmentos de \nArqueologia de Lisboa, trar\u00e1 ao dom\u00ednio de um p\u00fablico alargado os resultados de cada encontro.\n\nCome\u00e7amos aqui com a importante s\u00edntese de Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso, As faunas de grandes e m\u00e9dios \nmam\u00edferos e a alimenta\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o de Lisboa, do Paleol\u00edtico ao Bronze Final, a que o texto \nde Nelson Almeida e colaboradores sobre a problem\u00e1tica das primeiras comunidades neol\u00edticas, A \narqueofauna do Neol\u00edtico Antigo na Encosta de Sant\u2019Ana Lisboa), d\u00e1 seguimento.\n\nO estudo de Susana Mart\u00ednez, S\u00f3nia Gabriel e Jacinta Bugalh\u00e3o 2500 anos de explora\u00e7\u00e3o de recur-\nsos aqu\u00e1ticos em Lisboa. N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da rua dos Correeiros faz a ponte para a Hist\u00f3ria da \nAlimenta\u00e7\u00e3o nos prim\u00f3rdios da Lisboa-Cidade.\n\nA import\u00e2ncia da romaniza\u00e7\u00e3o e posterior percurso da Lisboa urbana conduzem-nos a sucessiva-\n\nmente percorrermos:\n\n- Com Clementino Amaro e Guilherme Cardoso, A alimenta\u00e7\u00e3o em Lisboa na \u00e9poca romana atrav\u00e9s \ndas \u00e2nforas da Casa dos Bicos.\n\n- Com Ant\u00f3nio Rei e explorando fontes n\u00e3o-arqueol\u00f3gicas, os Elementos vegetais na alimenta\u00e7\u00e3o \nde al-U\u0161hb\u00fbna, entre os s\u00e9culos X e XII.\n\n- Maria Jo\u00e3o Valente e Ant\u00f3nio Marques trazem-nos de volta \u00e0 Arqueologia com Alimenta\u00e7\u00e3o mud\u00e9-\njar em Lisboa: a zooarqueologia da Casa da Severa (Mouraria, Lisboa), enquanto Rui Neves nos faz \npercorrer Fern\u00e3o Lopes para reflectir sobre O drama da fome sob o signo castelhano \u2013 1384 e Jo\u00e3o \nPedro Gomes nos fala da Comida de rua na Lisboa Moderna (s\u00e9cs. XVI e XVII).\n\n- Prosseguindo na \u00c9poca Moderna, T\u00e2nia Casimiro, Carlos Boavida, Cleia Detry e Simon Davis apre-\n\nsentam uma primeira s\u00edntese de resultados do estudo do not\u00e1vel esp\u00f3lio obtido na interven\u00e7\u00e3o no \n\nLargo do Coreto em Carnide \u2013  Cozinhar e comer: Cer\u00e2micas e alimenta\u00e7\u00e3o em Carnide (1550-1650).\n\n- Carlos Boavida aborda de seguida e numa interessante comunica\u00e7\u00e3o os at\u00e9 agora pouco estuda-\n\ndos artefactos met\u00e1licos utilizados para Preparar, servir e comer \u2013 Vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos met\u00e1li-\ncos do que se usava na cozinha e \u00e0 mesa na Lisboa da Idade Moderna para, em seguida, nos falar \ndos prazeres de Baco materializados Entre copos e garrafas \u2013 Os vidros do Largo de Jesus (Lisboa).\n\n- J\u00e1 no primeiro quartel do s\u00e9culo XX, Ana Maria Pros\u00e9pio leva-nos a revisitar o saudoso Di\u00e1rio de \n\nLisboa para reflectir sobre O patrim\u00f3nio alimentar nas caricaturas do jornal vespertino \u201cDi\u00e1rio de \nLisboa\u201d (1921 a 1926).\n\nLisboa, Fevereiro de 2017\n\nOs editores\n\n\n\n8\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nAs faunas de grandes e m\u00e9dios mam\u00edferos e a alimenta\u00e7\u00e3o \nhumana na regi\u00e3o de Lisboa, do Paleol\u00edtico ao Bronze Final\n\nResumo |\n\nApresentam-se as principais informa\u00e7\u00f5es sobre a natureza das esp\u00e9cies de grandes e m\u00e9dios ma-\n\nm\u00edferos, ca\u00e7adas ou domesticadas, que foram consumidas pelas sucessivas comunidades humanas \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricas que ocuparam a regi\u00e3o de Lisboa, desde o Paleol\u00edtico M\u00e9dio, at\u00e9 ao Bronze Final, \n\nobtendo-se assim, pela primeira vez, uma vis\u00e3o global da alimenta\u00e7\u00e3o proteica dessas popula\u00e7\u00f5es \n\nno decurso do longo arco temporal considerado.\n\n  \n\nPalavras-chave: alimenta\u00e7\u00e3o; Lisboa; Paleol\u00edtico M\u00e9dio, Paleol\u00edtico Superior, Neol\u00edtico, Calcol\u00edtico, \n\nIdade do Bronze.\n\nAbstract |\n\nIn this article we present the most relevant information about the nature of the large and medium-\n\nsized mammal species, hunted or domesticated, that were consumed by the prehistoric human \n\ncommunities that occupied the Lisbon region from the Middle Paleolithic to the Late Bronze Age. \n\nAn overview of the protein diet of these populations during this long diachrony is discussed for the \n\nfirst time.\n\nKey words: feeding; Lisbon; Middle Palaeolithic, Upper Palaeolithic, Neolithic, Chalcolithic, Bronze \nAge.\n\nJo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso \nUniversidade Aberta (Lisboa). Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos do Concelho de Oeiras (C\u00e2mara Municipal de \n\nOeiras)  \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n9\n\n1 \u2013 \u00c2MBITO GEOGR\u00c1FICO (Fig. 1)\n\nO \u00e2mbito geogr\u00e1fico deste contributo, que o signat\u00e1rio foi convidado a apresentar sob a forma \n\nde uma confer\u00eancia, no \u00e2mbito do Col\u00f3quio \u201cDiz-me o que comes\u2026\u201d, organizado pelo Centro de \n\nArqueologia de Lisboa/CML,  em colabora\u00e7\u00e3o com a Sociedade de Geografia de Lisboa/Sec\u00e7\u00e3o de \n\nArqueologia, em Novembro de 2016, corresponde \u00e0 \u00e1rea que abarca os actuais concelhos de Lisboa, \n\nOeiras e Cascais e Loures. Nele, tiveram-se em conta apenas os s\u00edtios em que coexistiam restos \n\nfaun\u00edsticos com materiais arqueol\u00f3gicos, cuja tipologia permitiu situar aqueles em termos cronol\u00f3-\n\ngicos e culturais, suscept\u00edveis assim de proporcionarem informa\u00e7\u00e3o sobre a alimenta\u00e7\u00e3o humana, \n\nno largo arco diacr\u00f3nico considerado.   \n\n2 \u2013 O PALEOL\u00cdTICO M\u00c9DIO\n\nPedreira das Salemas  \n\nTrata-se de uma jazida situada nos calc\u00e1rios cret\u00e1cicos ocupando uma plataforma elevada entre a \n\nribeira de Loures, profundamente encaixada e a vasta encosta que pende suavemente para o vale \n\ndo Tejo. As bancadas calc\u00e1rias apresentam-se sulcadas por profundas fendas de origem c\u00e1rsica \n\nformando localmente algares, bem vis\u00edveis na frente da pedreira abandonada ali existente (Fig. 2 ).\n\nFig. 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas tratadas no presente contributo.\n\nFig. 2 - Pedreira das Salemas. Foto de J. L. Cardoso.\n\n\n\n10\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nFoi a explora\u00e7\u00e3o da pedreira que esteve na origem da identifica\u00e7\u00e3o desta jazida. As fendas c\u00e1rsicas, \n\nque podem ultrapassar 10 m de profundidade continham enchimentos argilosos de terra rossa, em-\n\nbalando materiais arqueol\u00f3gicos do Paleol\u00edtico M\u00e9dio e paleontol\u00f3gicos, recolhidos pelos oper\u00e1rios \n\nno decurso da lavra da pedreira. A estratigrafia do algar principal \u00e9 a seguinte (CARDOSO, 1993): \n\n C. 5 \u2013 terra negra, com ind\u00fastrias l\u00edticas e materiais cer\u00e2micos pertencentes ao Neol\u00edtico \n\nAntigo (0,50 a 1,20 m de pot\u00eancia). \n\nLocalmente observaram-se ossos humanos, datados pelo radiocarbono:  ICEN 351 \u2013 6020 +/-120 \n\nBP, data que depois de calibrada pela curva de STUIVER e PEARSON (Radiocarbon, 35( 1), 1993, p. \n\n1 - 23), indica intersec\u00e7\u00e3o em 4916 cal AC e os seguintes intervalos:\n\n para 1 sigma: 5060 - 4780 cal AC;\n\n para 2 sigma: 5230 - 4670 cal AC \n\n C.4 \u2013 terra argilosa castanha ou avermelhada, com raros vest\u00edgios de materiais atribu\u00edveis ao \n\nPaleol\u00edtico Superior, alguns ossos humanos e fauna (0,50 m de pot\u00eancia); \n\n C.3 \u2013 \u201cterra rossa\u201d est\u00e9ril (1,00 a 5,00 m de pot\u00eancia);\n\n C.2 \u2013 terra avermelhada escura com leitos de argila esverdeada, com ind\u00fastrias do Paleol\u00edti-\n\nco M\u00e9dio e abundante fauna (0,50 m de pot\u00eancia).\n\nOs restos faun\u00edsticos mais antigos prov\u00eam do dep\u00f3sito mais profundo e exibem frequentemente \n\nmanchas manganes\u00edferas e intensa mineraliza\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, foi poss\u00edvel datar uma amostra \n\ndestes ossos, que deu o seguinte resultado, o qual \u00e9 compat\u00edvel com as ind\u00fastrias recolhidas, ainda \n\nque a sua tipologia n\u00e3o seja completamente concludente:\n\n ICEN 366 \u2013 29 890 + 1130; -980 BP.\n\nNo que se refere \u00e0s esp\u00e9cies presentes,  os restos identificados indicam as seguintes presen\u00e7as \n\nrelativas:\n\n Cervus elaphus \u2013 29 %\n Bos primigenius \u2013 24 %\n Equus caballus \u2013 22 %.\n\nAs percentagens muito pr\u00f3ximas destes  ungulados indicam condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas h\u00famidas, favore-\n\ncidas pela proximidade do Atl\u00e2ntico, e pouco rigorosas. Vastas plan\u00edcies com herb\u00e1cea desenvol-\n\nver-se-iam ao longo da margem direita do Tejo, como a actual baixa de Loures, onde o auroque teria \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida privilegiadas, enquanto nas imedia\u00e7\u00f5es, a cotas mais altas se distribuiriam maci-\n\n\u00e7os florestais, prop\u00edcios \u00e0 presen\u00e7a do veado; enfim, as \u00e1reas mais abertas e de solos pedregosos, \n\ncorrespondentes aos maci\u00e7os calc\u00e1rios de maiores altitudes, seriam o dom\u00ednio preferido do cavalo. \n\nA coexist\u00eancia, num \u00fanico local destas tr\u00eas esp\u00e9cies, e o baixo grau de fractura\u00e7\u00e3o dos ossos, evi-\n\ndencia interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica muito limitada  na forma\u00e7\u00e3o do conjunto faun\u00edstico.\n\nOutras esp\u00e9cies igualmente presentes devem ser registadas: \u00e9 o caso do Rinoceronte (Dicerorhinus \nhemitoechus), esp\u00e9cie rara, explic\u00e1vel pela natural escassa densidade populacional efectiva, mas \nde ampla distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica no territ\u00f3rio portugu\u00eas, representada no caso por um astr\u00e1galo \n\n(Fig. 3).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n11\n\nAssinala-se ainda a presen\u00e7a da cabra-mont\u00eas, compat\u00edvel com relevos calc\u00e1rios pedregosos de \n\nbaixa altitude como s\u00e3o os presentes no local e do cor\u00e7o (Fig. 4). Com reservas, pode referir-se, \n\nenfim, a presen\u00e7a do Gamo (Dama dama), representado por uma primeira falange que, pela sua \npequenez, pode ser atribu\u00edda a esta esp\u00e9cie. \n\nJunta-se, assim aos restos identificados da Gruta Nova da Columbeira (igualmente mustierenses) e \n\ndo Algar de Jo\u00e3o Ramos (datado pelo radiocarbono de 14 170 +/-330 BP), denotando clima pouco \n\nrigoroso (CARDOSO, 1989). \n\nEntre os Carn\u00edvoros, merece destaque o Le\u00e3o das Cavernas, extremamente raro em contextos pa-\n\nleol\u00edticos do territ\u00f3rio portugu\u00eas, como grande predador que \u00e9, requerendo por isso grandes terri-\n\nt\u00f3rios de ca\u00e7a, tendo estes restos sido j\u00e1 anteriormente publicados (ANTUNES e CARDOSO, 1987) \n\n(Fig. 5).   \n\nFig. 3 \u2013 Astr\u00e1galo de \n\nRinoceronte (Dicerorhinus \n\nhemitoecus) da Pedreira das \n\nSalemas. Foto de C. Ladeira.  \n\nFig. 4 \u2013 Metat\u00e1rsico \n\nde Cor\u00e7o (Capreolus \n\ncapreolus) da Pedreira das \n\nSalemas. Foto de C. Ladeira.\n\nFig. 5 \u2013 Caninos de Le\u00e3o das \n\nCavernas (Panthera (Leo) \n\nspelaea) da Pedreira das \n\nSalemas. Fotos de C. Ladeira. \n\n\n\n12\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nGruta do Correio Mor\n\nEsta gruta revelou um conjunto importante de artefactos do Paleol\u00edtico M\u00e9dio (mustierenses),  \n\ntipologicamente bem definidos, contrastando com a quase aus\u00eancia de fauna (ZBYSZEWSKI et \nal., 1987). Apenas um fragmento de dente lacteal de rinoceronte (Dicerorhinus hemithoecus) foi  \nrecuperado (Fig. 6), em associa\u00e7\u00e3o com aquele conjunto. Importa sublinhar, com efeito, que esta \n\nesp\u00e9cie n\u00e3o teria resistido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, no sentido do frio, que se fez sentir de forma \n\ncada vez mais intensa, a partir de cerca de 30 000 000 anos BP, pelo que a sua associa\u00e7\u00e3o \u00e0s re-\n\nferidas ind\u00fastrias mustierenses encontra tamb\u00e9m confirma\u00e7\u00e3o por esta via. Importa ter presente \n\nque esta esp\u00e9cie n\u00e3o frequentou a gruta, explicando-se a presen\u00e7a deste dente pela actividade \n\ncineg\u00e9tica humana, escolhendo presas mais facilmente captur\u00e1veis (velhos ou juvenis, como \u00e9 o \n\ncaso em apre\u00e7o).\n\n \n\n3 \u2013 O PALEOL\u00cdTICO SUPERIOR \n\nNesta \u00e9poca, verifica-se a utiliza\u00e7\u00e3o das grutas e abrigos, possivelmente em continuidade do per\u00edo-\n\ndo antecedente, como locais de curtas resid\u00eancias partilhando homens e carn\u00edvoros (hienas, lobos \n\ne linces e gatos-bravos)  alternadamente dos mesmos locais, sublinhando o padr\u00e3o descontinuado \n\nde tais ocupa\u00e7\u00f5es humanas, agravando a falta de informa\u00e7\u00e3o consistente para a regi\u00e3o em apre\u00e7o. \n\nNas jazidas em apre\u00e7o, j\u00e1 n\u00e3o ocorrem alguns grandes carn\u00edvoros presentes anteriormente, como o \n\nLe\u00e3o das Cavernas (Panthera (Leo) spelaea), decrescendo conjuntamente com a presen\u00e7a do Leo-\npardo (Panthera pardus), presente tamb\u00e9m na Pedreira das Salemas, at\u00e9 ao seu desaparecimento \ntalvez cerca de 20 000 BP (pleniglaci\u00e1rio wurmiano), \u00e0 semelhan\u00e7a do que ter\u00e1 acontecido com a \n\nHiena das Cavernas (Crocuta crocuta spelaea), que se encontra presente em algumas das jazidas \nem apre\u00e7o.    \n\nGruta das Salemas\n\nA gruta das Salemas (Fig. 7 ), situada a pouca dist\u00e2ncia da Pedreira das Salemas anterior e dela \n\nintervis\u00edvel, corresponde a uma estreita fresta de natureza c\u00e1rsica, resultante do alargamento de \n\ndi\u00e1clase, existente nos calc\u00e1rios apinhoados cret\u00e1cicos a algumas dezenas de metros da jazida an-\n\nterior, formando cornija, no topo da encosta esquerda do vale da ribeira de Loures.\n\nFig. 6 \u2013 Fragmento de dente de leite inferior \n\nde Rinoceronte (Dicerorhinus hemitoechus) da \n\ngruta do Correio Mor. Foto de J. L. Cardoso.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n13\n\nA gruta foi totalmente explorada em duas campanhas, a primeira em Novembro de 1959, a segunda \n\nde Outubro a Dezembro de 1960. A estratigrafia indicou a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos basais, argilosos \n\ne de colora\u00e7\u00e3o avermelhada, com materiais incaracter\u00edsicos atribu\u00edveis ao Paleol\u00edtico M\u00e9dio, sobre-\n\npostos por n\u00edveis amarelo-avermelhados e acinzentados com esp\u00f3lios do Paleol\u00edtico Superior.  \n\nDuas data\u00e7\u00f5es foram obtidas respectivamente para o n\u00edvel atribu\u00eddo ao Paleol\u00edtico M\u00e9dio e \u00e0 cama-\n\nda amarelo-avermelhada, que corporiza o Paleol\u00edtico Superior (CARDOSO, 1993): \n\nICEN \u2013 379 \u2013 24820 +/- 500 BP, o que refor\u00e7a as reservas de atribui\u00e7\u00e3o dos esp\u00f3lios correlativos ao \n\nPaleol\u00edtico M\u00e9dio;  e ICEN \u2013 376 \u2013 20 250 +/- 320 BP. \n\nTal cronologia, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 segura, podendo tratar-se de resultado err\u00f3neo, obtido a partir de ma-\n\nteriais misturados oriundos de v\u00e1rios n\u00edveis. \n\nCom efeito a estratigrafia \u00e9 complexa, agravada por transportes terr\u00edgenos realizados no interior da \n\ncavidade pela \u00e1gua corrente, que dificultam uma interpreta\u00e7\u00e3o clara da sequ\u00eancia registada. \n\nResta como elemento seguro a tipologia dos materiais l\u00edticos, seguramente representativos de di-\n\nversas etapas de ocupa\u00e7\u00e3o no decurso do Paleol\u00edtico Superior acima referidas (Gravettense, Solu-\n\ntrense), a que se juntar\u00e1 um contexto proto-solutrense, definido por sete pontas de Vale Comprido \n\nali identificadas por Jo\u00e3o Zilh\u00e3o (ZILH\u00c3O, 1997).   \n\nAssim, o que se pode dizer com seguran\u00e7a, \u00e9 que cavidade constituiu, recorrentemente, abrigo de \n\nca\u00e7adores no decurso do Paleol\u00edtico Superior, que alternaram a sua presen\u00e7a com a de carn\u00edvoros \n\nde m\u00e9dio e pequeno porte, como o lince e o gato-bravo. \n\nOs materiais faun\u00edsticos das unidades estratigr\u00e1ficas presentes na gruta n\u00e3o evidenciam assinal\u00e1-\n\nveis diferen\u00e7as qualitativas entre si, provindo essencialmente da unidade mais antiga. No total, os \n\n146 restos identificados, distribuem-se pelas seguintes tr\u00eas esp\u00e9cies mais abundantes da seguinte \n\nforma (CARDOSO, 1993):\n\n Cervus elaphus \u2013 30 %\n Rupicapra rupicapra pyrenaica \u2013 7 % \n Sus scrofa \u2013 5 %.\n\nEsta associa\u00e7\u00e3o \u00e9, \u00e0 partida, pouco coerente e s\u00f3 se explica por ser de car\u00e1cter antr\u00f3pico. A ca-\n\nmur\u00e7a (Rupicapra rupicapra pyrenaica) (Fig. 8 ), indica clima frio e, de certo modo, h\u00famido, e solos \npedregosos, como os ali existentes; assim, poder-se-ia aceitar a hip\u00f3tese de existirem manchas \n\nflorestais na regi\u00e3o, j\u00e1 admitidas no que respeita \u00e0 Pedreira das Salemas, onde se acantonariam \n\nessencialmente o veado e o javali, al\u00e9m do lince e do gato-bravo, e onde a camur\u00e7a poderia ocorrer \n\nem per\u00edodos de maior rigor clim\u00e1tico. Est\u00e3o ainda presentes outros taxa, destacando-se o cor\u00e7o \n\n(Capreolus capreolus) e a cabra-mont\u00eas (Capra pyrenaica), ambos indicadores de condi\u00e7\u00f5es tem-\n\nFig. 7 \u2013 Vista da entrada da gruta das \n\nSalemas, no decurso das escava\u00e7\u00f5es nela \n\nrealizadas em 1960, correspondendo ao \n\nalargamento de uma di\u00e1clase. Arquivo \n\nO. da Veiga Ferreira/J. L. Cardoso.\n\n\n\n14\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nperadas-h\u00famidas e o urso, a confirmar-se que uma zagaia, que foi atribu\u00edda, do ponto de vista tipo-\n\nl\u00f3gico ao Perigordense, executada em osso peniano daquela esp\u00e9cie (CARDOSO &amp; GOMES, 1994) \n\n(Fig. 9).\n\nGruta do Pego do Diabo (ou Loca do Gato)\n\nEsta cavidade corresponde a uma estreita galeria c\u00e1rsica, aberta em cornija existente nos calc\u00e1rios \n\napinhoados do Cret\u00e1cico cerca de 2 km SW da gruta das Salemas, na parte superior da encosta \n\ndireita da ribeira de Loures. Com o comprimento de cerca de 13 m,  os trabalhos mais relevantes e \n\nrecentes foram os efectuados em 1988, deles tendo resultado uma escassa colec\u00e7\u00e3o faun\u00edstica  es-\n\ntudada pelo signat\u00e1rio (CARDOSO, 1993), constitu\u00edda por apenas 59 restos (apenas os adequados \n\npara estudos osteom\u00e9tricos). Mais tarde, a amostragem foi alargada, dando origem a trabalho mais \n\nextenso (VALENTE, 2000; 2004). \n\nA estratigrafia foi definida por Jo\u00e3o Zilh\u00e3o (ZILH\u00c3O, 1997), atribuindo-se o n\u00edvel basal ao Paleol\u00edtico \n\nM\u00e9dio (Camadas 3 e 4). \n\nA presen\u00e7a na Camada 2, datada de cerca de 28 000 anos BP, de algumas lamelas de dorso levou \n\nJo\u00e3o Zilh\u00e3o a atribuir o conjunto ao Aurignacense, enquanto a Camada 1 integra materiais de diver-\n\nsas \u00e9pocas, modernos e plistoc\u00e9nicos. \n\nA esp\u00e9cie mais abundante e, conforme o verificado nas esta\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas, \u00e9 o veado. Esta predo-\n\nmin\u00e2ncia sugere clima relativamente h\u00famido e zonas florestais pr\u00f3ximas, na continuidade imediata \n\ndo clima globalmente pouco rigoroso dos tempos anteriores do Paleol\u00edtico M\u00e9dio. J\u00e1 no estudo \n\ndo signat\u00e1rio de 1993 se sublinhou que a segunda esp\u00e9cie mais abundante, dos escassos 59 restos \n\nent\u00e3o observados \u00e9 o lince, tal como na gruta das Salemas, indicando ter a gruta servido de abrigo \n\n\u00e0quele Carn\u00edvoro, de h\u00e1bitos predominantemente florestais, em altern\u00e2ncia com os grupos huma-\n\nnos que escassamente a procuraram no in\u00edcio do Paleol\u00edtico Superior.  \n\nFig. 8 \u2013 Fragmento de \n\nhemimand\u00edbula de Camur\u00e7a \n\n(Rupicapra rupicapra) da gruta \n\ndas Salemas. Foto de C. Ladeia. \n\nFig. 9 \u2013 Zagaia da ocupa\u00e7\u00e3o  \n\nperigordense  da gruta das \n\nSalemas,  executada em \n\nosso peniano de urso (Ursus \n\narctos). Arquivo O. da Veiga \n\nFerreira/J.  L. Cardoso. \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n15\n\nA reaprecia\u00e7\u00e3o da totalidade do conjunto faun\u00edstico plistoc\u00e9nico, feita por M. J. Valente  permitiu \n\nidentificar 450 restos ao n\u00edvel da esp\u00e9cie, distribu\u00eddos  por diversos taxa. Os carn\u00edvoros represen-\n\ntam um grupo de assinal\u00e1vel diversidade, estando representados a raposa, o lobo, o urso pardo, a \n\nhiena, o lince ib\u00e9rico, o texugo e um mustel\u00eddeo indeterminado. Cr\u00ea-se que foram estes animais os \n\nrespons\u00e1veis pela larga maioria dos restos de coelho e de lebre ali identificados em grande quanti-\n\ndade, j\u00e1 que os mesmos s\u00f3 excepcionalmente exibem marcas antr\u00f3picas (marcas de fogo), estando \n\nausentes as marcas de corte e a fractura intencional dos ossos. Os animais que seriam ca\u00e7ados in-\n\ndistintamente por carn\u00edvoros e pelo homem - talvez principalmente pelos primeiros, j\u00e1 que, segun-\n\ndo o escavador mais recente da cavidade (Jo\u00e3o Zilh\u00e3o), esta s\u00f3 esporadicamente teria sido ocu-\n\npada por grupos humanos pouco numerosos que ali organizaram ou repararam o seu equipamento \n\nde ca\u00e7a - correspondem \u00e0s esp\u00e9cies seguintes: javali, veado, cabra-mont\u00eas, camur\u00e7a e cavalo. \u00c9 \n\ninteressante a identifica\u00e7\u00e3o da camur\u00e7a, j\u00e1 presente na vizinha gruta das Salemas, correspondente \n\nao intervalo de degrada\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica verificado entre 28 000 e 20 000, BP, que culminou pouco \n\ndepois no pleniglaci\u00e1rio wurmiano, correspondente ao m\u00e1ximo de frio.\n\n4 \u2013 O NEOL\u00cdTICO ANTIGO\n\nAt\u00e9 \u00e9poca recente, admitia-se que a presen\u00e7a das mais antigas presen\u00e7as neol\u00edticas  na Baixa Es-\n\ntremadura seriam relativamente recentes, pois a progress\u00e3o ter-se-ia processado a partir do Maci\u00e7o \n\nCalc\u00e1rio \u00e1rea onde ocorreriam as ocupa\u00e7\u00f5es neol\u00edticas mais antigas, o que seria conforme \u00e0 teoria \n\nda Coloniza\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima Pioneira, apresentada por Jo\u00e3o Zilh\u00e3o, sobretudo com base nos resultados \n\nobtidos na gruta do Caldeir\u00e3o, Tomar (ZILH\u00c3O, 1992) e que faria daquela \u00e1rea a mais adequada para \n\na fixa\u00e7\u00e3o dos primeiros colonos neol\u00edticos oriundos do Mediterr\u00e2neo. Nos \u00faltimos anos, contudo, \n\ntem-se vindo a verificar que algumas esta\u00e7\u00f5es da Baixa Estremadura se revalaram com cronologias \n\nabsolutas pelo menos t\u00e3o antigas como as obtidas na regi\u00e3o do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio, o que leva a re-\n\nconsiderar tal modelo explicativo.\n\nPovoado do Carrascal (Oeiras) \n\nNeste povoado localizado na encosta direita da ribeira de Barcarena (Fig. 10), de caracter\u00edsticas \n\nperi-anuais constituindo assim local habitado ao longo de todo o ano, como sugere a presen\u00e7a  \n\nde grandes vasos para armazenamento e de elementos de moagem, recolheu-se um conjunto fau-\n\nn\u00edstico constitu\u00eddo por restos de animais dom\u00e9sticos: caprinos e bovinos, a par da ca\u00e7a: auroque, \n\njavali e coelho. A presen\u00e7a de um conjunto de cer\u00e2micas cardiais, embora escasso (Fig. 11), \u00e9 com-\n\npat\u00edvel com a cronologia obtida, na transi\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Antigo Pleno para o Neol\u00edtico Antigo \n\nEvolucionado.. \n\nFig. 10 \u2013 Vista parcial da esta\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Antigo de Carrascal, \n\nno decurso das escava\u00e7\u00f5es. Foto de J. L. Cardoso. \n\n\n\n16\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nAs seis datas de radiocarbono obtidas por AMS para a camada basal, do Neol\u00edtico Antigo s\u00e3o coe-\n\nrentes e indicam que o s\u00edtio foi ocupado ao longo do \u00faltimo quartel do VI mil\u00e9nio cal. BC  (CARDO-\n\nSO, 2011, 2015 a). \n\nAssim sendo, a presen\u00e7a dos referidos animais dom\u00e9sticos  \u2013 cujo conjunto ainda n\u00e3o foi detalha-\n\ndamente estudado \u2013 ilustra a presen\u00e7a, na regi\u00e3o, dos mais antigos bovinos dom\u00e9sticos at\u00e9 agora \n\ndocumentados, a par de caprinos, embora estes tenham sido identificados em Lameiras (ovelhas) \n\nem \u00e9poca ligeiramente anterior, correspondente ao terceiro quartel do VI mil\u00e9nio cal BC (DAVIS e \n\nSIM\u00d5ES, 2015), numa economia onde a ca\u00e7a e a recolec\u00e7\u00e3o de moluscos mantinha plena import\u00e2n-\n\ncia, no caso dominada pela recolec\u00e7\u00e3o de Ostra no pequeno estu\u00e1rio ent\u00e3o formado entre a ribeira \n\nde Barcarena e o rio Tejo.  \n\n5 \u2013 O NEOL\u00cdTICO FINAL E O CALCOL\u00cdTICO\n\nA informa\u00e7\u00e3o obtida reporta-se quase exclusivamente ao povoado do Neol\u00edtico Final e do Calcol\u00edti-\n\nco de Leceia, cuja import\u00e2ncia \u00e9 evidenciada tamb\u00e9m pelas conclus\u00f5es que o estudo dos milhares \n\nde restos faun\u00edsticos nele recolhidos proporcionaram. \n\nVila Pouca\n\nDas escava\u00e7\u00f5es realizadas por Irisalva Moita nesta esta\u00e7\u00e3o situada no limite da serra de Monsanto, \n\nsobre o vale de Alc\u00e2ntara, e por aquela publicada (MOITA, 1967), prov\u00eam diversos restos \u00f3sseos \n\npreservados no Museu da Cidade. N\u00e3o existem quaisquer informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es de reco-\n\nlha dos mesmos, tratando-se seguramente de conjunto incompleto.\n\nO pequeno estudo publicado (ANTUNES e CUNHA, 1994) indica a presen\u00e7a, para al\u00e9m de um f\u00e9mur \n\nhumano, de um metatarso direito de Bos taurus completo, de um f\u00e9mur esquerdo quase completo \nde Equus caballus, e de um r\u00e1dio e c\u00fabito direitos soldados, de asinino indeterminado. \n\nO bom estado de conserva\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as sugere que teriam sido as \u00fanicas recolhidas no decurso \n\ndas escava\u00e7\u00f5es, talvez para efeitos expositivos, numa altura em que havia ainda muitos arque\u00f3lo-\n\ngos que, confrontados com a elevada quantidade de faunas recuperadas de contextos arqueol\u00f3gi-\n\ncos, especialmente os de \u00edndole habitacional, infelizmente n\u00e3o as guardavam. \n\nLeceia\n\nA extraordin\u00e1ria abund\u00e2ncia do registo faun\u00edstico recuperado neste povoado permitiu o estabele-\n\ncimento de compara\u00e7\u00f5es entre os contextos do Neol\u00edtico Final e os do Calcol\u00edtico Inicial e Pleno/\n\nFinal, suportadas por um n\u00famero significativo de elementos determinados (CARDOSO e DETRY, \n\n2001/2002).  \n\nFig. 11 \u2013 Cer\u00e2micas cardiais recolhidas na esta\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Antigo \n\nde Carrascal. Fotos de J. L. Cardoso, desenhos de B. L. Ferreira.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n17\n\nOs ungulados dom\u00e9sticos ocupam em ambos os contextos larga predomin\u00e2ncia: mas, enquanto no \n\nNeol\u00edtico Final se observa um predom\u00ednio relativo, em termos do N\u00famero de Restos Determinados \n\n(NRD) a n\u00edvel espec\u00edfico dos grandes bovinos sobre os caprinos (ovelhas e cabras), j\u00e1 no Calcol\u00edtico \n\nessa situa\u00e7\u00e3o inverte-se, com o predom\u00ednio dos caprinos sobre os bovinos. Tal realidade, que n\u00e3o se \n\nobserva no Zambujal, revela que cada povoado constitu\u00eda um caso espec\u00edfico, pelas condicionantes \n\nnaturais que determinavam as actividades dominantes dos seus habitantes, n\u00e3o sendo tais resulta-\n\ndos generaliz\u00e1veis, mesmo tratando-se de s\u00edtios pr\u00f3ximos. \n\nA situa\u00e7\u00e3o tem paralelos, tamb\u00e9m, no registo arqueol\u00f3gico, evidenciando certas produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2mi-\n\ncas particularismos inerentes \u00e0 vida econ\u00f3mica de cada s\u00edtio (caso da presen\u00e7a diferenciada, dos \n\npesos de tear e dos cinchos, observada em s\u00edtios integrados em contextos geogr\u00e1ficos e naturais \n\nsemelhantes, como Leceia, o Outeiro Redondo e Moita da Ladra), que revelam particularidades das \n\nactividades dom\u00e9sticas dominantes observadas em cada um deles.\n\nNo caso de Leceia, a import\u00e2ncia dos bovinos, logo no Neol\u00edtico Final, decorre da sua utiliza\u00e7\u00e3o se-\n\ncund\u00e1ria como for\u00e7a de trac\u00e7\u00e3o a carros e a arados, mais do que na alimenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 l\u00edcito admitir que \n\nno Calcol\u00edtico a situa\u00e7\u00e3o do arroteamento de terras em torno da \u00e1rea habitada  tivesse conhecido \n\numa certa estabiliza\u00e7\u00e3o, ou mesmo um decr\u00e9scimo, do Calcol\u00edtico Inicial para o Calcol\u00edtico Pleno, \n\nque poder\u00e1 eventualmente correlacionar-se com o esgotamento agr\u00edcola dos solos, tendo presen-\n\ntes as t\u00e9cnicas dispon\u00edveis na \u00e9poca. Lembre-se que esta foi uma causa, invocada por diversos \n\nautores, para que o modelo calcol\u00edtico pr\u00e9-campaniforme, baseado na concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nem centros demogr\u00e1ficos fortificados de primeira import\u00e2ncia \u00e0 escala regional tivesse fracassado \n\n(CARDOSO, 1998).\n\nO burro dom\u00e9stico foi identificado, pela primeira vez, no Calcol\u00edtico peninsular, em Leceia. Trata-se \n\nde um dente jugal inferior oriundo de contexto do Calcol\u00edtico Pleno/Final (Fig. 12). A data\u00e7\u00e3o de ra-\n\ndiocarbono realizada por acelerador e o estudo morfol\u00f3gico e gen\u00e9tico deste exemplar (CARDOSO \n\net al., 2013) n\u00e3o deixaram d\u00favidas quanto a essa conclus\u00e3o, com consequ\u00eancias importantes para \na reconfigura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do ocidente peninsular com o Mediterr\u00e2neo oriental de onde o burro \n\ndom\u00e9stico prov\u00e9m \u2013 no decurso do 3.\u00ba mil\u00e9nio cal BC, a par de outras evid\u00eancias, como o marfim \n\nasi\u00e1tico, presente em Los Millares (CARDOSO e SCHUHMACHER, 2012).\n\nFig. 12 \u2013 Dente jugal inferior de burro (Equus \n\nasinus) do povoado calcol\u00edtico de Leceia. Fotos \n\nde J. L. Cardoso; desenho de B. L. Ferreira.  \n\n\n\n18\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nA par da fauna dom\u00e9stica, ocorrem esp\u00e9cies ca\u00e7adas, como o veado e o auroque e, excepcional-\n\nmente, o lince, a raposa e o urso, sendo os dois primeiros ca\u00e7ados para o aproveitamento de peles \n\ne o \u00faltimo taxone, tamb\u00e9m para a alimenta\u00e7\u00e3o, como se verificou at\u00e9 aos alvores da Idade Moderna, \n\nconforme se documentou no castelo de Leiria  (CARDOSO, 2001), sendo as m\u00e3os grelhadas de urso \n\nconsideradas um petisco. Quanto ao veado, a sua presen\u00e7a \u00e9 sempre muito baixa, entre 1 e 2% do \n\ntotal do NRD, embora se afigure quase constante, entre o Neol\u00edtico Final e o final do Calcol\u00edtico.  \n\nA presen\u00e7a de javali foi tamb\u00e9m demonstrada pela ocorr\u00eancia de algumas pe\u00e7as caracter\u00edsticas \n\n(como os caninos), mas a larga maioria dos restos n\u00e3o permite diferencia\u00e7\u00e3o com o porco dom\u00e9s-\n\ntico, como \u00e9 sabido.        \n\nEm Leceia estudaram-se ainda os restos de outros carn\u00edvoros (para al\u00e9m do gato bravo, de presen-\n\n\u00e7a residual (apenas a por\u00e7\u00e3o distal de um \u00famero na Camada 3, do Calcol\u00edtico Inicial),  n\u00e3o neces-\n\nsariamente relacionada com a ocupa\u00e7\u00e3o humana do s\u00edtio. Identificaram-se diversos restos de c\u00e3o \n\ndom\u00e9stico, os quais sugerem a exist\u00eancia de duas ra\u00e7as diferenciadas, pelo comprimento do foci-\n\nnho, e a sua semelhan\u00e7a dimensional com a de certas ra\u00e7as portuguesas actuais. Aparentemente, \n\no seu estatuto afigura-se paradoxal: \u00e9 uma esp\u00e9cie de trabalho, sem qualquer conota\u00e7\u00e3o especial \n\ne, no entanto, os seus restos apresentam-se muito fracturados, com marcas antr\u00f3picas: marca de \n\ncorte por faca na  zona posterior de uma hemimand\u00edbula (Fig. 13) e outras resultantes da ac\u00e7\u00e3o \n\nanimal (extremidades de c\u00fabito de lince e de c\u00e3o, e de f\u00e9mur e \u00famero de c\u00e3o ro\u00eddas ou com marcas \n\npunctiformes  devido \u00e0 ac\u00e7\u00e3o dos caninos deste animal, sugerindo abandono post-mortem e consu-\nmo secund\u00e1rio em contexto dom\u00e9stico por outros c\u00e3es (PIRES, CARDOSO e PETRUCCI-FONSECA, \n\n2001/2002).    \n\n6 \u2013 A IDADE DO BRONZE \n\nNa regi\u00e3o de Lisboa reconheceram-se diversas esta\u00e7\u00f5es da Idade do Bronze.\n\n \n\nTapada da Ajuda\n\nA esta\u00e7\u00e3o do Bronze Final da Tapada da Ajuda corresponde a um povoado aberto do Bronze Final \n\n(Fig. 14), que se espraiava por encosta de relevo pouco acentuado, voltada para o estu\u00e1rio do Tejo \n\nAs data\u00e7\u00f5es efectuadas indicam ocupa\u00e7\u00e3o situ\u00e1vel entre o s\u00e9culo XII e o s\u00e9culo X a.C. A natureza \n\nbas\u00e1ltica do substrato geol\u00f3gico permitiu a conserva\u00e7\u00e3o de faunas mamal\u00f3gicas e de moluscos. \n\nAs primeiras, estudadas ainda de forma n\u00e3o completa (CARDOSO et al., 1986) revelam, no que res-\npeita aos animais dom\u00e9sticos, e em termos de n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos (NMI), o dom\u00ednio dos \n\ncaprinos (4 indiv\u00edduos, 3 jovens e 1 adulto), seguidos do boi dom\u00e9stico (3 adultos) e do porco (1 \n\nsubadulto), para al\u00e9m do c\u00e3o (1 adulto) (Fig. 15). A fauna ca\u00e7ada est\u00e1 representada por um veado e \n\num coelho, ambos adultos. Tendo presente a rela\u00e7\u00e3o de um bovino de ra\u00e7a n\u00e3o melhorada, como a \n\nmertolenga,  para sete a oito caprinos, facilmente se conclui que o contributo c\u00e1rnico dos primeiros \n\nera dominante, mesmo atendendo a que a presen\u00e7a daqueles animais se explicaria, sobretudo, pela \n\nfor\u00e7a de trac\u00e7\u00e3o por eles oferecida, bem como pelo leite. \n\nFig. 13 \u2013 Marcas de corte observadas \n\nem hemimand\u00edbula de c\u00e3o (Canis \n\nfamiliaris)  do povoado calcol\u00edtico \n\nde Leceia. Desenho de F. Pires.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n19\n\nO contributo cineg\u00e9tico \u00e9 secund\u00e1rio, indicando contudo a exist\u00eancia de indiv\u00edduos que, no seio da \n\ncomunidade fortemente polarizada pela economia agro-pecu\u00e1ria, praticavam tal actividade.\n\nCom efeito, avultam as evid\u00eancias da pr\u00e1tica de intensa produ\u00e7\u00e3o cereal\u00edfera, como documentam as \n\ncentenas de elementos de foice de s\u00edlex recolhidos, indicando cultivo intensivo dos f\u00e9rteis terrenos \n\nbas\u00e1lticos existentes no pr\u00f3prio local, cujas produ\u00e7\u00f5es ultrapassavam largamente as necessidades \n\nlocais \u2013 tornando outrossim  a sua distribui\u00e7\u00e3o regional como um dado adquirido, para o que con-\n\ncorreria a exist\u00eancia bovinos, e da sua consequente atrelagem para transporte de tais mercadorias. \n\nPor outro lado, a presen\u00e7a do c\u00e3o justifica-se, como animal de guarda e de pastoreio\n\nMoita da Ladra 2 \n\nNeste s\u00edtio de car\u00e1cter ritual (Fig. 16 ), documentou-se a presen\u00e7a de ossos de veado e de caprinos, \n\nque exibem intensas marcas de fogo (Fig. 17), associados \u00e0 reutiliza\u00e7\u00e3o de grandes recipientes, que \n\nserviam de \u201ccama\u201d para as combust\u00f5es sobre eles efectuadas (CARDOSO, 2013). Num dep\u00f3sito \n\nmais complexo e heterog\u00e9neo, situado a escassos metros, e que foi j\u00e1 interpretado pelo signat\u00e1rio \n\ncomo poss\u00edvel bothros de um santu\u00e1rio existente no local (CARDOSO, 2015 b), a par de um elevado \nn\u00famero de recipientes e outros objectos (incluindo pe\u00e7as de bronze) recuperaram-se alguns ossos \n\nem conex\u00e3o anat\u00f3mica, entre os quais dois membros anteriores de caprino e a extremidade distal \n\nde um membro de bovino (MONTEIRO e PEREIRA, 2013).  Tudo indica que constitu\u00edam os restos de \n\nFig. 14 \u2013 Vista da encosta bas\u00e1ltica onde se implantou, no Bronze \n\nFinal, o povoado da Tapada da Ajuda, sendo vis\u00edvel ao centro o \n\nlocal das escava\u00e7\u00f5es realizadas. Foto de J. L. Cardoso.\n\nFig. 15 \u2013 Hemimand\u00edbula de c\u00e3o \n\n(Canis familiaris) do povoado \n\ndo Bronze Final da Tapada da \n\nAjuda. Foto de J. L. Cardoso. \n\n\n\n20\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\noferendas, ulteriormente acumuladas naquele local, \u00e0 semelhan\u00e7a do verificado ulteriormente, em \n\nsantu\u00e1rios da Idade do Ferro, como o de Garv\u00e3o (BEIR\u00c3O et al., 1983).   \n\nAbrunheiro  \n\nNeste casal agr\u00edcola do Bronze Final, datado pelo radiocarbono entre in\u00edcios do s\u00e9culo IX e a 2.\u00aa  \n\nmetade do s\u00e9culo seguinte (CARDOSO, 2010/2011),  implantado, tal como o s\u00edtio anterior, em suave \n\nencosta constitu\u00edda por solos bas\u00e1lticos do Complexo Vulc\u00e2nico de Lisboa (Fig. 18),  recolheu-se \n\nnum recipiente tapado com placa calc\u00e1ria, um conjunto de restos de um caprino subadulto (Fig. \n\n19), o qual pode ser conot\u00e1vel com pr\u00e1ticas propiciat\u00f3rias envolvendo o sacrif\u00edcio de um cordeiro, \n\nparcialmente colocado no referido recipiente e enterrado em sector deste espa\u00e7o dom\u00e9stico.\n\nFig. 16 \u2013 Vista geral do local do dep\u00f3sito ritual do Bronze \n\nFinal de Moita da Ladra 2. Foto de J. L. Cardoso.\n\nFig. 18 \u2013 Vista da encosta bas\u00e1ltica onde se \n\nimplantou no Bronze Final, o casal agr\u00edcola \n\nde Abrunheiro. Foto de G. Marques.\n\nFig. 17 \u2013 Esqu\u00edrolas de ossos \n\nde veado (Cervus elaphus) e \n\nde caprinos (Ovis/Capra) com \n\nmarcas de fogo, provenientes \n\ndos dep\u00f3sitos rituais do \n\nBronze Final de Moita da Ladra \n\n2. Foto de J. L. Cardoso. \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n21\n\nCabe\u00e7o do Mouro\n\nA chamin\u00e9 bas\u00e1ltica onde, no Bronze Final, se implantou este povoado, encontra-se actualmente \n\ntotalmente urbanizada, pelo que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel efectuar ali qualquer interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. \n\nJ\u00e1 a adjac\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o, em vias de estar igualmente ocupada por edifica\u00e7\u00f5es permitiu, em es-\n\ncava\u00e7\u00e3o realizada numa destas parcelas antes da urbaniza\u00e7\u00e3o da mesma, a identifica\u00e7\u00e3o de um silo \n\nescavado no substrato margoso (Fig. 20), que forneceu materiais cer\u00e2micos e outros, do Bronze \n\nFinal, a par de um pequeno conjunto faun\u00edstico, que permitiu data\u00e7\u00e3o absoluta. O resultado obti-\n\ndo situa a ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola daquela \u00e1rea, por certo relacionada com o povoado de altura que a \n\ndominava, entre a segunda metade do s\u00e9culo X e os finais do s\u00e9culo IX a.C., para cerca de 95% de \n\nprobabilidade  (CARDOSO, 2006). O referido conjunto integrava restos de Bos taurus e de Ovis/\nCapra, muito fragmentados e com abundantes marcas de fogo, evidenciando o pastoreio de tais \nanimais no pr\u00f3prio local.     \n\n5 - CONCLUS\u00d5ES\n\nAo longo desta contribui\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel evidenciar o papel determinante que os grandes e m\u00e9dios \n\nmam\u00edferos tiveram no quotidiano, mesmo na sobreviv\u00eancia dos grupos humanos que por este vasto \n\nterrit\u00f3rio circularam no decurso do Paleol\u00edtico e, depois, aqui se estabeleceram nos tempos neol\u00edti-\n\ncos e ulteriores, at\u00e9 ao final da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. \n\nEmbora a raz\u00e3o essencial da ocorr\u00eancia dos conjuntos estudados esteja directamente relaciona-\n\nda com a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia das respectivas comunidades que os ca\u00e7aram ou apascentaram, \n\npodem fornecer outras indica\u00e7\u00f5es mais precisas do ponto de vista econ\u00f3mico-social, revelando \n\nalgumas das caracter\u00edsticas das respectivas comunidades, al\u00e9m de constitu\u00edrem nalguns casos in-\n\ndicadores ecol\u00f3gicos e paleoclim\u00e1ticos relevantes.  Est\u00e3o neste caso algumas das esp\u00e9cies extintas \n\nFig. 19 \u2013 Restos de caprino (Ovis/Capra) do \n\ncasal agr\u00edcola do Bronze Final de Abrunheiro, \n\ndepositados ritualmente no interior de um \n\nrecipiente cer\u00e2mico. Foto de J. L. Cardoso.\n\nFig. 20 \u2013 Silo do Bronze Final escavado no substrato margoso identificado no \n\nsop\u00e9 da eleva\u00e7\u00e3o onde se implantou o povoado do Cabe\u00e7o do Mouro, no qual se \n\nrecolheram restos de Bos taurus e de caprinos (Ovis/Capra). Foto de F. Martins.\n\n\n\n22\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\npara a Ci\u00eancia ou apenas no territ\u00f3rio portugu\u00eas, como aquelas que foram identificadas em diver-\n\nsas jazidas paleol\u00edticas acima caracterizadas. \n\nBIBLIOGRAFIA\n\nANTUNES, M. T. e CARDOSO, J. L. (1987) \u2013 O Le\u00e3o das Cavernas, Panthera (Leo) spelaea (GOLD-\nFUSS, 1810) em Portugal. Da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \u00e0 Hist\u00f3ria (homenagem a O. da Veiga Ferreira) Lisboa: \nDelta, p. 73-81. \n\nANTUNES, M. T. e CUNHA, A. S. (1994) \u2013 Vila Pouca: nota sobre o esp\u00f3lio \u00f3sseo. Al-madan. Almada. \nS\u00e9rie II, 3, p. 36-37.\n\nBEIR\u00c3O, C. M.; SILVA, C. T.; SOARES, J.; GOMES, M. V. &amp; GOMES, R. V. (198) -  Dep\u00f3sito votivo da II \n\nIdade do Ferro de Garv\u00e3o. Not\u00edcia da primeira campanha de escava\u00e7\u00f5es. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \nLisboa. S\u00e9rie IV, 3, p. 45-136.  \n\nCARDOSO, J. L. (1989) \u2013 Le Daim dans le Pl\u00e9istoc\u00e8ne du Portugal. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os Geo-\nl\u00f3gicos de Portugal. Lisboa. 75, p. 111-118. \n\nCARDOSO, J. L. (1993) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento dos Grandes Mam\u00edferos do Plistoc\u00e9nico \nsuperior de Portugal. Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento apresentado \u00e0 Universidade Nova de Lisboa. \nOeiras: C\u00e2mara Municipal de Oeiras.\n\nCARDOSO, J. L. (1998) \u2013 O povoado fortificado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras), exemplo de de-\n\nsenvolvimento n\u00e3o sustentado na Estremadura no III mil\u00e9nio a. C. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. \nS\u00e9rie IV, 16, p.  97-110.\n\nCARDOSO, J. L. (2001) \u2013 Sobre a presen\u00e7a do urso em Portugal, a prop\u00f3sito de uma pe\u00e7a do castelo \nde Leiria. Torre de Menagem do castelo de Leiria. Leiria; C\u00e2mara Municipal de Leiria, p.  40-55. \n\nCARDOSO, J. L. (2010/2011) \u2013 O casal agr\u00edcola do Bronze Final do Abrunheiro (Oeiras). Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 18, p. 33-74.\n\nCARDOSO, J. L. (2011) \u2013 A esta\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Antigo do Carrascal (Oeiras, Lisboa, Portugal). In \n\nBernabeu, J.; Rojo, M. A.; Molina, Ll., coords., Las primeras producciones cer\u00e1micas: el VI mil\u00e9nio cal \na.C. en la Peninsula Ib\u00e9rica. Saguntum Extra. 12. Val\u00eancia, p. 259-262.\n\nCARDOSO, J. L. (2013) \u2013 Moita da Ladra 2 (Vila Franca de Xira), um s\u00edtio ritual do Bronze Final da \n\nregi\u00e3o de Lisboa. Revista da Faculdade de Letras. Porto. 12, p. 49-67 (Homenagem a Armando Coe-\nlho Ferreira da Silva). \n\nCARDOSO, J. L. (2015 a) \u2013 A esta\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico Antigo do Carrascal (Oeiras, Lisboa, Portugal). 5.\u00ba \nCongresso do Neol\u00edtico Peninsular (Lisboa, 2010). Actas. Lisboa: Centro de Arqueologia da Univer-\nsidade de Lisboa (Estudos &amp; Mem\u00f3rias, 8), p. 159-168.\n\nCARDOSO, J. L. (2015 b) \u2013 Between the Atlantic and the Mediterranean: the Late Bronze Age around \n\nthe Tagus estuary (Portugal). Economic, social and cultural aspects. Rivista di Scienze Preistoriche. \nFirenze. 65, p. 149-170.\n\nCARDOSO, J.L. e DETRY, C. (2001/2002) \u2013 Estudo arqueozool\u00f3gico dos restos de ungulados do \n\npovoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 10, p. 131-182. \n\nCARDOSO, J. L. e GOMES, M. V. (1994) \u2013 Zagaias do Paleol\u00edtico Superior de Portugal. Portug\u00e1lia. \nPorto. 15, p. 7-31. \n\nCARDOSO, J. L. e SCUHMACHER, T. X. (2012) \u2013 Marfiles calcol\u00edticos en Portugal. Estado de la cues-\n\nti\u00f3n. Elfenbeinstudien. Marfil y elefantes en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y el Mediterr\u00e2neo occidental. Actas \ndel coloquio internacional en Alicante el 26 y 27 noviembre 2008. Darmstadt/Mainz :Verlag Philipp \nvon Zabern, p. 95-110 (Iberia Archaeologica Band 16 Faszikel 1).\n\nCARDOSO, J. L.; VILSTRUP, J.; EISENMAN, V. e ORLANDO, L. (2013) \u2013 First evidence of Equus asi-\n\nnus L. in the Chalcolithic disputes the Phoenicians as the first to introduce donkeys into the Iberian \n\nPeninsula. Journal of Archaeological Science, 40, p. 4483-4490.\n\nCARDOSO, J. L:; RODRIGUES, J. S.; MONJARDINO, J. &amp; CARREIRA, J. R. (1986) \u2013 A jazida da Idade \n\ndo Bronze Final da Tapada da Ajuda. Lisboa - Revista Municipal. Lisboa. S\u00e9rie II, 15: 3-18..\n\nDAVIS, Simon J. M.; SIM\u00d5ES, Teresa (2016) \u2013 The velocity of ovis in prehistoric times: the sheep \n\nbones from Early Neolithic Lameiras, Sintra, Portugal. In: DINIZ, Mariana; NEVES, C\u00e9sar; MARTINS, \n\nAndrea, coord., O Neol\u00edtico em Portugal antes do Horizonte 2020: Perspectivas em debate. AAP \nMonografias: 2. Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, Lisboa, p. 51-66.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n23\n\nMOITA, I. (1967) \u2013 Povoado neol\u00edtico de Vila Pouca Serra do Monsanto. Revista Municipal. Lisboa. \n112/113, p. 48-85. \n\nMONTEIRO, M. e PEREIRA, A. (2013) \u2013 Um dep\u00f3sito votivo da Idade do Bronze na Moita da Ladra \n\n(Vila Franca de Xira): s\u00edntese dos trabalhos realizados e resultados preliminares. Cira-Arqueologia. \nVila Franca de Xira. 2, p. 63-94.\n\nPIRES, F.; CARDOSO, J. L. e PETRUCCI-FONSECA, F. (2001/2002) \u2013 Estudo arqueozool\u00f3gico dos \n\ncarn\u00edvoros do povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. \n10, p. 183-247. \n\nVALENTE, M. J. (2000) \u2013 Arqueozoologia e tafonomia em contexto paleol\u00edtico: a gruta do Pego do \nDiabo (Loures). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \nUniversidade de Lisboa.\n\nVALENTE, M. J. (2004) \u2013 Humanos e carn\u00edvoros no Paleol\u00edtico Superior inicial em Portugal: arqueo-\n\nzoologia e tafonomia da gruta do Pego do Diabo (Loures). Promontoria. 2, p. 107-141.\n\nZILH\u00c3O, J. (1997) \u2013 O Paleol\u00edtico Superior da Estremadura Portuguesa. 2 vols. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Co-\nlibri.\n\n\n\n24\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n25\n\nA arqueofauna do Neol\u00edtico antigo  \nda Encosta de Sant\u2019Ana (Lisboa)\n\nResumo |\n\nA Encosta de Sant\u2019Ana (Lisboa) apresenta contextos pr\u00e9-hist\u00f3ricos dat\u00e1veis do Neol\u00edtico antigo \n\nque englobam n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o, estruturas e esp\u00f3lio variado, entre o qual restos arqueofaun\u00edsti-\n\ncos. Procedeu-se \u00e0 re-an\u00e1lise do conjunto mamal\u00f3gico dos trabalhos de 2002, e ao estudo de \n\numa amostra das campanhas de 2004-2006. De um total de 424 fragmentos, cerca de 24% foram \n\nidentificados por categoria taxon\u00f3mica. O conjunto \u00e9 dominado por restos de esp\u00e9cies de status \n\nindeterminado (Sus sp., Bos sp., Canis sp.), seguidos por taxa dom\u00e9sticos (Ovis aries, Ovis/Capra) \ne selvagens (Cervus elaphus, Oryctolagus cuniculus, Lepus sp.), salientando-se a presen\u00e7a de in-\ndiv\u00edduos juvenis e adultos. Os restos n\u00e3o identificados taxonomicamente correspondem sobretudo \n\na animais de porte pequeno/m\u00e9dio, em concord\u00e2ncia com as esp\u00e9cies identificadas.\n\nApesar de se tratar de um poss\u00edvel marco polimodal, infere-se que os taxa identificados corre-\n\nsponder\u00e3o sobretudo a uma componente da dieta pret\u00e9rita, ainda que n\u00e3o se tenham obtido dados \n\nsuficientes para compreender a acumula\u00e7\u00e3o de alguns restos. Os indicadores tafon\u00f3micos da fase \n\nnutritiva s\u00e3o reduzidos mas salienta-se a queima que atinge cerca de 18% do conjunto, em diversos \n\ngraus de afecta\u00e7\u00e3o. No que concerne \u00e0s fases sub-a\u00e9rea e diagen\u00e9tica, registam-se indicadores ta-\n\nfon\u00f3micos vestigiais de pisoteio, concre\u00e7\u00e3o e corros\u00e3o qu\u00edmica; precipita\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos e, sobretu-\n\ndo, a meteoriza\u00e7\u00e3o e vermicula\u00e7\u00f5es, est\u00e3o melhor representadas.\n\n  \n\nPalavras-chave: Zooarqueologia, Tafonomia, Neol\u00edtico antigo, Portugal central, Encosta de Sant\u2019Ana.\n\nAbstract |\n\nThe Encosta de Sant\u2019Ana (Lisbon) archaeological site presents several pre-historic contexts dated \n\nto the Early Neolithic, comprising occupation levels, structures, a diversified material culture and \n\narchaeofauna remains. A re-analysis of the archaeofaunal assemblage from the 2002 archaeological \n\nexcavations, and the study of a sample from the 2004-2006 campaigns was made. From a total \n\nof 424 fragments, around 24% were identified by taxonomical category with a higher representa-\n\ntiveness of undetermined status remains (Sus sp., Bos sp., Canis sp.), followed by domestic (Ovis \naries, Ovis/Capra) and wild taxa (Cervus elaphus, Oryctolagus cuniculus, Lepus sp.). A high repre-\nsentativeness of juvenile and adult individuals was registered. Taxonomically unidentified remains \n\ncorrespond mainly to small/middle-sized animals, in accordance with the identified archaeofaunal \n\nspectrum.\n\nAlthough this assemblage may represent a polimodal mark, we infer that identified taxa correspond \n\nmainly to a dietary component; still, obtained data was not sufficient to understand the accumula-\n\nNelson J. Almeida\nIPT, Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar. GQP-CGeo, Grupo Quatern\u00e1rio e Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, Centro de Geoci\u00eancias (uI&amp;D \n\n73 \u2013 FCT), Universidade de Coimbra. ITM, Instituto Terra e Mem\u00f3ria. Contacto: nelsonjalmeida@gmail.com\n\nPalmira Saladi\u00e9\nIPHES, Institut Catal\u00e0 de Paleoecologia Humana i Evoluci\u00f3 Social. URV, Area de Prehistoria, Universitat Rovira i \n\nVirgili. GQP-CGeo, Grupo Quatern\u00e1rio e Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, Centro de Geoci\u00eancias (uI&amp;D 73 \u2013 FCT), Universidade de \n\nCoimbra.\n\nEnrique Cerrillo Cuenca\nDoutor em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria pela Universidade de Extremadura.\n\nVasco Leit\u00e3o\nCAL, Centro de Arqueologia de Lisboa, C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\n\nLuiz Oosterbeek\nIPT, Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar. GQP-CGeo, Centro de Geoci\u00eancias (uI&amp;D73 FCT, Universidade de Coimbra). \n\nITM, Instituto Terra e Mem\u00f3ria.\n\n\n\n26\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\ntion of some remains. Nutritive phases taphonomical indicators are scarce, an exception being the \n\npresence of burnt in different degrees that occur in around 18% of the assemblage. For the sub-ae-\n\nrial and diagenetic phases, trampling, concretions and chemical corrosions are vestigial, while oxide \n\nprecipitations and mainly weathering and vermiculations are better represented.\n\nKey words: Zooarchaeology, Taphonomy, Early Neolithic, Central Portugal, Encosta de Sant\u2019Ana.\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, a compreens\u00e3o das primeiras economias de produ\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio por-\n\ntugu\u00eas tem apresentado um relevante desenvolvimento associado ao estudo de materiais de esca-\n\nva\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas mas, tamb\u00e9m, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e ao estudo de novos arqueos\u00edtios, e \u00e0 revis\u00e3o de \n\nparadigmas anteriormente dominantes (e.g., CRUZ, 1997, 2011; OOSTERBEEK, 1997; ZILH\u00c3O, 2003; \nDINIZ, 2007; CARVALHO, 2008; CARVALHO et al., 2013).\n\nOs registos arqueofaun\u00edsticos s\u00e3o um contributo para a compreens\u00e3o das din\u00e2micas paleoecon\u00f3-\n\nmicas destes grupos, por\u00e9m s\u00e3o ainda escassos e informativamente d\u00edspares (vd. s\u00ednteses em VA-\n\nLENTE e CARVALHO, 2014; VALENTE, 2016). Neste sentido, a arqueofauna da Encosta de Sant\u2019Ana, \n\nLisboa, alvo de estudos pr\u00e9vios (MURALHA et al., 2002; MURALHA e COSTA, 2004, 2006; LEIT\u00c3O e \nHENRIQUES, 2014), \u00e9 de enorme relev\u00e2ncia para a caracteriza\u00e7\u00e3o da componente arqueofaun\u00edstica \n\nda dieta dos primeiros grupos produtores.\n\nApresentam-se os resultados da re-an\u00e1lise arqueofaun\u00edstica de materiais da campanha de escava-\n\n\u00e7\u00e3o de 2002 e de um contexto da interven\u00e7\u00e3o de 2004/2006, em ambos os casos correspondentes \n\nao Neol\u00edtico antigo. Particular aten\u00e7\u00e3o \u00e9 dada \u00e0 an\u00e1lise tafon\u00f3mica do conjunto, com o intuito de \n\nmelhor compreender os agentes e processos envolvidos na acumula\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos restos.\n\n2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS\n\nA Encosta de Sant\u2019Ana est\u00e1 localizada no Martim Moniz (Santa Maria Maior, Lisboa), na vertente \n\ndireita do Vale de Arroios, com altitudes aproximadas de 15,50 m e 22 m, com as coordenadas ETRS \n\n488077, 4285274 (Fig. 1). Este arqueos\u00edtio foi alvo de interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em 2002 (MU-\n\nRALHA et al., 2002; MURALHA e COSTA, 2004) e em 2004-2006 (CALADO e LEIT\u00c3O, 2005). Os \ntrabalhos iniciais permitiram identificar uma estratifica\u00e7\u00e3o neol\u00edtica nos sectores C e E, englobando \n\nn\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o, estruturas e esp\u00f3lio variado. Ainda que em alguns casos os dep\u00f3sitos de ver-\n\ntentes sejam rompidos por estruturas hist\u00f3ricas (Angelucci et al., 2004), na maior parte dos casos, \nos n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico antigo encontravam-se \u201cselados\u201d por um dep\u00f3sito de coluvi\u00e3o \n\nantigo (CLA). \n\nNesta interven\u00e7\u00e3o registaram-se contextos atribu\u00edveis ao Neol\u00edtico antigo, aos quais acrescem ou-\n\ntros identificados nos trabalhos de 2004-2006 e parcialmente publicados (LEIT\u00c3O e HENRIQUES, \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n27\n\n2014).\n\nA an\u00e1lise zooarqueol\u00f3gica incidiu sobre materiais associados ao Neol\u00edtico antigo, gentilmente cedi-\n\ndos pelo Centro de Arqueologia de Lisboa para estudo laboratorial: da campanha de 2002, proce-\n\ndeu-se ao estudo do total do conjunto das camadas 4 e 5; da companha de 2004-2006, estudou-se \n\numa amostra proveniente de um sector onde foi identificado um fundo de cabana.\n\nSeguiram-se as metodologias comuns em Zooarqueologia (REITZ e WING, 2008). A obten\u00e7\u00e3o de \n\ndados biom\u00e9tricos foi realizada com um paqu\u00edmetro digital Lux, tomando como refer\u00eancia DRIES-\n\nCH (1976), com pontuais modifica\u00e7\u00f5es e acrescentos sugeridos por PAYNE e BULL (1988), AL-\n\nBARELLA e PAYNE (2005), e ALBARELLA et al. (2005, 2009) para os restos de Sus. De forma a \ncomplementar os perfis esquel\u00e9ticos, os restos n\u00e3o identificados taxonomicamente foram tentativa- \n\nmente agrupados em Grupos de Peso (GP), a saber, animais de porte muito pequeno (GP1:&lt;20 kg), \n\npequeno (GP2: 20-100 kg), m\u00e9dio (GP3: 100-300 kg) e grande (GP4: >300 kg).\n\nOs resultados ser\u00e3o apresentados atrav\u00e9s das seguintes unidades quantitativas: N\u00famero de Esp\u00e9-\n\ncimes Identificados (Nisp, Number of identified specimens),  N\u00famero M\u00ednimo de Elementos (MNE, \n\nMinimum Number of Elements) e N\u00famero M\u00ednimo de Indiv\u00edduos (MNI, Minimum number of indivi-\n\nduals) (Lyman, 2008). O Nisp ser\u00e1 apresentado como equivalente ao NSP (N\u00famero de Esp\u00e9cimes \n\nou Number of Specimens), sendo aplic\u00e1vel aos restos identificados ou n\u00e3o identificados taxonomi-\n\ncamente, e associado \u00e0 vari\u00e1vel em an\u00e1lise.\n\nQuando poss\u00edvel, os registos foram inseridos em Grupos de Idade (GI), nomeadamente neonato, \n\ninfantil, juvenil, adulto e senil. Para tal, foram considerados diversos estudos relativos a informa\u00e7\u00f5es \n\nesqueletocronol\u00f3gicas e dentais (BROWN et al., 1960; SILVER, 1969; PAYNE, 1973, 1987; NODDLE, \n1974; BARONE, 1976; BULL e PAYNE, 1982; BULLOCK e RACKHAM, 1982; GRANT, 1982; MORAN e \n\nO\u2019CONNOR, 1994; ROLLET e CHIU, 1994; JONES, 2006; ZEDER, 2006; GREENFIELD e ARNOLD, \n\n2008; POPKIN et al., 2012; LEMOINE et al., 2014).\n\nPara a an\u00e1lise da fractura\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o, procedeu-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o da delinea\u00e7\u00e3o, \u00e2ngulo e \n\nsuperf\u00edcie dos planos de fractura, e da completude diafis\u00e1ria (longitude e sec\u00e7\u00e3o) dos fragmentos \n\nFig. 1 - Mapa da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica com \nlocaliza\u00e7\u00e3o da Encosta de Sant\u2019Ana e principais \ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos referidos no texto.\n\n\n\n28\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\ndiafis\u00e1rios (VILLA e MAHIEU, 1991 e refer\u00eancias citadas). As superf\u00edcies \u00f3sseas e dentais foram \n\nanalisadas recorrendo a uma lupa binocular e uma c\u00e2mara microsc\u00f3pica digital, com o intuito de \n\nregistar e descrever indicadores de acumula\u00e7\u00e3o e/ou modifica\u00e7\u00e3o dos restos por diferentes agen-\n\ntes e processos tafon\u00f3micos (e.g., BINFORD, 1978, 1981; HAYNES, 1980, 1983; MAGUIRE et al., 1980; \n\nBRAIN, 1981; BUNN, 1982; SHIPMAN e ROSE, 1983; BLUMENSCHINE e SELVAGGIO, 1988; NOE-NY-\n\nGAARD, 1989; WHITE 1992; BLUMENSCHINE, 1995; FISHER, 1995).\n\n3. RESULTADOS\n\n3.1. Composi\u00e7\u00e3o anat\u00f3mica, taxon\u00f3mica e demogr\u00e1fica\n\nO conjunto apresenta um total de 424 fragmentos, dos quais 281 (89,9%) s\u00e3o fragmentos de osso/\n\nossos e 35 (8,3%) fragmentos de dentes/dentes. A identifica\u00e7\u00e3o anat\u00f3mica foi poss\u00edvel em 147 \n\n(34,7%) registos, com os restantes 277 (65,3%) a englobar as Categorias B\u00e1sicas (CB): Longo (110, \n\n39,7%), Plano (46, 16,6%), Articular (2, 0,7%) e Indetermin\u00e1vel (119, 43%).\n\nA identifica\u00e7\u00e3o por Categorias Taxon\u00f3micas (CT) foi realizada em 101 (23,8%) restos (Tabelas 1 e 2). \n\nEncontram-se bem representados taxa dom\u00e9sticos (Ovis aries, Ovis/Capra) e de status indetermi-\nnado (Bos sp., Sus sp.). Quanto ao restante do espectro arqueofaun\u00edstico, destaca-se a presen\u00e7a \nde Cervus elaphus. Os carn\u00edvoros circunscrevem-se a Canis sp. e os lepor\u00eddeos encontram-se bem \nrepresentados, englobando Lepus sp., Oryctolagus cuniculus e Leporidae. Em 74,5% dos registos \nn\u00e3o foi poss\u00edvel uma identifica\u00e7\u00e3o por CTs, sendo que destes, 166 (52,5%) foram identificados por \n\nGPs. Entre os restos apenas identificados por GPs, salientam-se GP2 (54,2%), GP2/3 (16,9%) e GP1 \n\n(12,7%).\n\nFoi calculado um MNI total de 13 indiv\u00edduos. Bos sp. est\u00e1 representado por 1 indiv\u00edduo juvenil e 1 \nadulto. Identificou-se 1 adulto de Ovis aries e 1 juvenil de Ovis/Capra. Cervus elaphus est\u00e1 represen-\ntado por 1 adulto, o mesmo ocorrendo com Canis sp.. Sus sp. \u00e9 uma das CTs melhor representadas, \nenglobando 1 indiv\u00edduo infantil, 1 juvenil e 1 adulto. Lepus sp. apresenta 1 adulto e Oryctolagus cuni-\nculus 3 indiv\u00edduos juvenis/adultos, sendo que um deles poder\u00e1 corresponder a 1 adulto.\n\nTaxa Nisp Nisp% MNE MNE% MNI MNI%\n\nBos sp. 9 2,1 4 6.0 2 15.4\n\nOvis aries 3 0.7 3 4.5 1 7.7\n\nOvis/Capra 16 3,8 11 16,4 1 7,7\n\nCervus elaphus 10 2,4 7 10,4 1 7,7\n\nSus sp. 39 9,2 16 23,9 3 23,1\n\nCanis sp. 1 0,2 1 1,5 1 7,7\n\nLepus sp. 1 0,2 1 1,5 1 7,7\n\nOryctolagus cuniculus 25 5,9 21 31,3 3 23,1\n\nLeporidae 4 0,9 3 4,5 - -\n\nGrupo de Peso 1 21 5,0 - - - -\n\nGrupo de Peso 1/2 8 1,9 - - - -\n\nGrupo de Peso 2 90 21,2 - - - -\n\nGrupo de Peso 2/3 28 6,6 - - - -\n\nGrupo de Peso 3/4 15 3,5 - - - -\n\nGrupo de Peso 4 4 0,9 - - - -\n\nGrupo de Peso Indetermin\u00e1vel 150 35,4 - - - -\n\nTotal 424 100 67 100 13 100\n\nTABELA 1\nUnidades quantitativas calculadas para a \narqueofauna da Encosta de Sant\u2019Ana\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n29\n\nT\nA\n\nB\nE\n\nL\nA\n\n 2\nV\n\na\nlo\n\nre\ns\n N\n\nis\np\n\n (\nM\n\nN\nE\n\n) \np\n\no\nr \n\nta\nx\na\n e\n\n c\na\nte\n\ng\no\n\nri\na\n a\n\nn\na\nt\u00f3\n\nm\nic\n\na\n d\n\na\n E\n\nn\nc\no\n\ns\nta\n\n d\ne\n S\n\na\nn\n\nt\u2019\nA\n\nn\na\n \n\n (a\n) \n\nD\ne\n\nn\nte\n\ns\n s\n\no\nlt\n\no\ns\n f\n\no\nra\n\nm\n s\n\ne\nm\n\np\nre\n\n q\nu\n\ne\n p\n\no\ns\ns\n\u00edv\n\ne\nl \n\nre\nla\n\nc\nio\n\nn\na\n\nd\no\n\ns\n d\n\ne\n f\n\no\nrm\n\na\n a\n\n c\no\n\nrr\ne\n\ns\np\n\no\nn\n\nd\ne\n\nr \na\n\n h\ne\n\nm\nim\n\na\nn\n\nd\n\u00edb\n\nu\nla\n\ns\n e\n\n m\na\n\nx\nil\na\n\nre\ns\n.\n\nE\nle\n\nm\ne\n\nn\nto\n\nB\no\n\ns \ns\np\n\n.\nO\n\nv\nis\n\n a\nri\n\ne\ns\n\nO\nv\nis\n\n/C\na\np\n\nra\nC\n\ne\nrv\n\nu\ns \n\ne\nla\n\np\nh\n\nu\ns\n\nS\nu\n\ns \ns\np\n\n.\nC\n\na\nn\n\nis\n s\n\np\n.\n\nL\ne\n\np\nu\n\ns \ns\np\n\n.\nO\n\n. \nc\nu\n\nn\nic\n\nu\nlu\n\ns\nL\n\ne\np\n\no\nri\n\nd\na\ne\n\nIn\nd\n\ne\nte\n\nrm\nin\n\n\u00e1\nv\ne\n\nl\n\nH\na\ns\nte\n\n/C\nh\n\nif\nre\n\n2\n(1\n\n)\n1\n\nC\nr\u00e2\n\nn\nio\n\n(1\n)\n\n1(\n2\n)\n\n(1\n)\n\n3\n\nH\ne\nm\n\nim\na\nn\n\nd\n\u00edb\n\nu\nla\n\n(1\n)\n\n1(\n1)\n\n1(\n1)\n\n5\n(3\n\n)\n3\n\nD\ne\nn\n\nte\n s\n\no\nlt\n\no\n5\n\n5\n19\n\n1\n6\n\nV\n\u00e9\nrt\n\ne\nb\n\nra\n1(\n\n1)\n1(\n\n1)\n5\n\nC\no\n\ns\nte\n\nla\n1(\n\n1)\n11\n\nE\ns\nc\n\u00e1\np\n\nu\nla\n\n3\n(3\n\n)\n1(\n\n1)\n2\n(1\n\n)\n\n\u00da\nm\n\ne\nro\n\n3\n(2\n\n)\n2\n(2\n\n)\n3\n\nR\n\u00e1\nd\n\nio\n1(\n\n1)\n1(\n\n1)\n1(\n\n1)\n3\n\n(2\n)\n\nU\nln\n\na\n1(\n\n1)\n1(\n\n1)\n1(\n\n1)\n2\n(2\n\n)\n\nP\n\u00e9\nlv\n\nis\n1(\n\n1)\n1(\n\n1)\n2\n(2\n\n)\n1\n\nF\n\u00e9\nm\n\nu\nr\n\n2\n(1\n\n)\n2\n(1\n\n)\n1\n\nP\na\nte\n\nla\n1(\n\n1)\n\nT\n\u00edb\n\nia\n1(\n\n1)\n3\n\n(3\n)\n\n1\n\nF\n\u00edb\n\nu\nla\n\n3\n(1\n\n)\n\nM\ne\nta\n\nta\nrs\n\no\n1(\n\n1)\n2\n(2\n\n)\n5\n\n(5\n)\n\nM\ne\nta\n\np\n\u00f3\n\nd\nio\n\n3\n(1\n\n)\n1(\n\n1)\n2\n(2\n\n)\n1\n\n2\n(2\n\n)\n3\n\nA\ns\ntr\n\n\u00e1\ng\n\na\nlo\n\n3\n(1\n\n)\n\nF\na\nla\n\nn\ng\n\ne\n I\n\n2\n(2\n\n)\n1(\n\n1)\n\nF\na\nla\n\nn\ng\n\ne\n I\nI\n\n1(\n1)\n\n1(\n1)\n\nF\na\nla\n\nn\ng\n\ne\n I\nII\n\n1(\n1)\n\nL\no\n\nn\ng\n\no\n11\n\n0\n\nP\nla\n\nn\no\n\n4\n7\n\nA\nrt\n\nic\nu\n\nla\nr\n\n1(\n1)\n\n2\n\nIn\nd\n\ne\nte\n\nrm\nin\n\n\u00e1\nv\ne\nl\n\n11\n9\n\nT\no\n\nta\nl\n\n9\n(4\n\n)\n3\n\n(3\n)\n\n16\n(1\n\n1)\n10\n\n(7\n)\n\n3\n9\n\n(1\n6\n\n)\n1(\n\n1)\n1(\n\n1)\n2\n\n5\n(2\n\n1)\n4\n\n(3\n)\n\n3\n16\n\n\n\n30\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n3.2. Dados osteom\u00e9tricos e odontom\u00e9tricos\n\nA relevante fractura\u00e7\u00e3o (estado fresco) e fragmenta\u00e7\u00e3o (estado semi-seco e seco) do conjunto \n\nimpossibilitou a obten\u00e7\u00e3o de dados biom\u00e9tricos de relevo. Cabe destacar um P3 de Bos sp. (L 18,14 \nmm, W 11,49 mm), tratando-se de um esp\u00e9cime mais gr\u00e1cil que outros registados no Epipaleol\u00edtico \n\nda Barca do Xerez de Baixo (VALENTE, 2008, 2013) pelo que, possivelmente, tratar-se-\u00e1 de Bos \ntaurus. Cervus elaphus encontra-se representado por um astr\u00e1galo (Bd 28,72 mm, GLl aprox. 45,63 \nmm) cuja compara\u00e7\u00e3o com dados publicados (e.g., DETRY, 2007; VALENTE, 2008; DAVIS e MATA-\nLOTO, 2012) demonstra o seu reduzido tamanho.\n\nPara Sus sp., foi poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es para uma ulna (BPC 25,37 mm, DPA 44,34 mm) de \ngrandes dimens\u00f5es. A sua compara\u00e7\u00e3o com outros dados \u00e9 dificultada pela falta de informa\u00e7\u00f5es \n\npara os elementos em quest\u00e3o na bibliografia. Trata-se de um esp\u00e9cime mais robusto do que outros \n\npor n\u00f3s analisados e, igualmente, de grandes dimens\u00f5es quando comparado com outros publicados \n\ne pertencentes ao Neol\u00edtico (e.g., ALBARELLA e PAYNE, 2006), algo que n\u00e3o \u00e9 claro para um M1 \n(L 16,20 mm, Wa 13,07 mm, Wp 12,04 mm) e um M2 (L 18,53 mm, Wp 15,71 mm). Finalmente, regis-\n\ntou-se um dP4 (L 19,19 mm, Wa 7,12 mm, Wp 9,32 mm) de grandes dimens\u00f5es comparativamente a \n\noutros esp\u00e9cimes (DAVIS, 2002, 2006; DAVIS e SIM\u00d5ES, em prepara\u00e7\u00e3o; CORREIA, 2015; MORENO-\n\nGARC\u00cdA e SOUSA, 2015) mas a falta de dados comparativos para Sus scrofa dificulta uma identifi- \nca\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica. \n\n3.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o tafon\u00f3mica\n\n3.3.1. Fractura\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o\n\nA abund\u00e2ncia relativa de registos por Categorias de Dimens\u00f5es M\u00e1ximas (CDM) demonstra que cer-\n\nca de 97% do conjunto tem at\u00e9 6 cm de dimens\u00e3o m\u00e1xima, com cerca de 57% do total de registos \n\na terem dimens\u00f5es m\u00e1ximas compreendidas entre os 2 e 3 cm. Os elementos completos (14, 3,3%) \n\ns\u00e3o escassos, entre os quais se destacam dentes soltos (42,9%), tendo-se identificado metatarsos,  \n\num c\u00f4ndilo de metap\u00f3dio, diversas falanges e um articular, estando representadas a maioria das \n\nCTs identificadas no conjunto. Tratam-se de elementos de baixo conte\u00fado de carne e/ou medular, \n\nou outros mais resistentes ao atrito diagen\u00e9tico como esp\u00e9cimes dent\u00e1rios.\n\nEstando praticamente ausentes fragmentos de GP1 pass\u00edveis de analisar segundo a sua completude \n\ndiafis\u00e1ria e planos de fractura, analisaram-se 67 registos de GP2 a GP4. Cerca de 57% da amostra \n\napresenta uma longitude &lt;1/4 da original, estando ausentes os registos com ? 3/4. A sec\u00e7\u00e3o \u00e9 do-\nminada por restos com &lt;1/3 (53,7%) ou entre &lt;2/3 e ? 1/3 (42,6%).\n\nOs planos de fractura apresentam delinea\u00e7\u00f5es similares, com uma maior representatividade de lon-\n\ngitudinais (43%) e curvas (33%). Os \u00e2ngulos s\u00e3o maioritariamente rectos (70%) com os obl\u00edquos a \n\nserem vestigiais (2%), denotando-se abund\u00e2ncias relativas similares entre superf\u00edcies suaves (51%) \n\ne irregulares (49%). De uma forma geral, a fragmenta\u00e7\u00e3o parece ser predominante mas n\u00e3o se pode \n\ndescartar a influ\u00eancia da fractura\u00e7\u00e3o por esmagamento, sobretudo p\u00f3s-fervura.\n\n3.3.2. Fase nutritiva\n\nA ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e de carn\u00edvoros apresenta-se baixa, exceptuando a relev\u00e2ncia de termo-altera-\n\n\u00e7\u00f5es devidas a queima (Tabela 3). As marcas de corte correspondem a incis\u00f5es, algumas das quais \n\nbastante superficiais, registadas em: escafocub\u00f3ide de Ovis/Capra (remo\u00e7\u00e3o de pele?), por\u00e7\u00e3o \nproximal de esc\u00e1pula de Cervus elaphus (descarnamento ou desconex\u00e3o posterior), face craniana \n\nde ulna (descarnamento) e esc\u00e1pula (desconex\u00e3o posterior ou descarnamento) de Sus sp..\n\nA fractura\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica verifica-se em fragmento diafis\u00e1rio de osso longo de GP2/3 com um \n\nestigma isolado, e 3 cones de percuss\u00e3o em fragmentos diafis\u00e1rios de osso longo de GP2 (Nisp 1) \n\ne GP2/3 (Nisp 2). Visto que a amostra \u00e9 numericamente reduzida n\u00e3o se procedeu a estudos com-\n\nparativos (Gal\u00e1n et al., 2009; Almeida e Saladi\u00e9, 2014), n\u00e3o obstante, verificam-se similaridades nas \ndimens\u00f5es m\u00e1ximas por n\u00f3s registadas e nas resultantes de fractura\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de ossos longos \n\nde cabra, sobretudo com percutores simples.\n\nNo que concerne \u00e0 termo-altera\u00e7\u00e3o, a poss\u00edvel fervura foi registada num fragmento de osso longo \n\nde GP2 e fragmento de cr\u00e2nio indeterminado. Por sua vez, a queima comparece em cerca de 18% do \n\nconjunto: maioritariamente fragmentos de ossos longos (46,7%) ou indetermin\u00e1veis (29,3%), desta-\n\ncando-se a import\u00e2ncia de GP2 (33,3%) e GP Indeterminado (30,7%), mas tamb\u00e9m GP2/3 (10,7%) e \n\nGP3/4 (8%). Relativamente aos graus de afecta\u00e7\u00e3o, evidenciaram-se todos os graus definidos por  \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n31\n\nStiner (1991), com uma maior representatividade de Grau 3 (34,7%), Grau 2/3 (24%), Grau 2 (16%) e \n\nGrau 4 (16%), assim como v\u00e1rios registos de dupla tonalidade.\n\nA ac\u00e7\u00e3o de carn\u00edvoros est\u00e1 representada por bordos crenulados numa v\u00e9rtebra e hemimand\u00edbula \n\nde Oryctolagus cuniculus, e numa por\u00e7\u00e3o distal de \u00famero de Sus sp. A presen\u00e7a de perfura\u00e7\u00f5es \nem planos de fractura foi registada numa por\u00e7\u00e3o diafis\u00e1ria de r\u00e1dio de Ovis/Capra. Um fragmento \nde osso longo de GP1 apresenta um mordisco (1,60 x 1,05 mm) isolado em tecido cortical, e um \n\nfragmento de osso longo de GP4 tinha 4 mordiscos agrupados (2,61 x 2,07 mm, 3,62 x 2,03 mm, \n\n2,42 x 1,53 mm) em tecido cortical. A aus\u00eancia de marcas de dentes t\u00edpicas da ac\u00e7\u00e3o de su\u00eddeos e \n\nantr\u00f3picas, em conjunto com a morfometria dos mordiscos e perfura\u00e7\u00f5es, \u00e9 sugestiva da ac\u00e7\u00e3o de \n\num grande can\u00eddeo.\n\n3.3.3. Fase sub-a\u00e9rea e diagen\u00e9tica\n\nQuanto aos indicadores da fase sub-a\u00e9rea e diagen\u00e9tica, os valores oscilam entre a baixa abund\u00e2n-\n\ncia relativa de indicadores de pisoteio (2,8%), corros\u00e3o (1,9%) ou concre\u00e7\u00e3o/brexifica\u00e7\u00e3o (0,7%), e \n\na maior representatividade de meteoriza\u00e7\u00e3o (19,8%) e vermicula\u00e7\u00f5es (34,2%).\n\nFinalmente, de destacar que o conjunto apresenta uma importante fragmenta\u00e7\u00e3o recente decor-\n\nrente de ac\u00e7\u00f5es involunt\u00e1rias inerentes \u00e0 pr\u00f3pria interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e manuseamento dos \n\nmateriais. Esta fragmenta\u00e7\u00e3o atinge cerca de 30% do conjunto, sendo que destes, 91,3% s\u00e3o restos \n\nda interven\u00e7\u00e3o de 2002.\n\n4. DISCUSS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS\n\n4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do conjunto\n\nApesar da importante fractura\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o do conjunto analisado, a identifica\u00e7\u00e3o anat\u00f3-\n\nmica e taxon\u00f3mica \u00e9 relevante. O espectro arqueofaun\u00edstico engloba taxa dom\u00e9sticos (Ovis aries, \nOvis/Capra) e selvagens (Cervus elaphus, Lepus sp., Oryctolagus cuniculus, Leporidae) mas uma \nimportante componente corresponde a taxa de status indeterminado (Bos sp., Sus sp. e, em menor \nmedida, Canis sp.). Os restos de Bos sp. s\u00e3o escassos e o facto de pelo menos um dos indiv\u00edduos \nn\u00e3o ser adulto dificulta a compara\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica. No caso de Sus sp., opt\u00e1mos por n\u00e3o realizar uma \nidentifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica pela falta de um registo biom\u00e9trico sustent\u00e1vel, por\u00e9m aceit\u00e1mos a possi-\n\nbilidade de estarem representadas a variedade dom\u00e9stica e selvagem, como sugerido para outros \n\ncontextos crono-geograficamente similares.\n\nIndicador Nisp Nisp%\n\nMarcas de corte 4 0,9\n\nFractura\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica 4 0,9\n\nQueima 75 17,7\n\nFervido (?) 2 0,5\n\nActividade de carn\u00edvoros 6 1,4\n\nFragmenta\u00e7\u00e3o recente 126 29,7\n\nPisoteamento 12 2,8\n\nMeteoriza\u00e7\u00e3o 84 19,8\n\nVermicula\u00e7\u00f5es 145 34,2\n\nCorros\u00e3o 8 1,9\n\nConcre\u00e7\u00e3o/brexifica\u00e7\u00e3o 3 0,7\n\nMangan\u00e9sio 52 12,3\n\nTABELA 3\nPrincipais indicadores tafon\u00f3micos registados\n\n\n\n32\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nNo que concerne aos perfis demogr\u00e1ficos, a presen\u00e7a de 1 adulto e 1 juvenil de Bos sp. poderia estar \nrelacionada com a aquisi\u00e7\u00e3o de recursos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios. Situa\u00e7\u00e3o similar pode ser sugeri-\n\nda para 1 adulto de Ovis aries e 1 juvenil de Ovis/Capra. Por sua vez, Sus sp. est\u00e1 representado por \n1 indiv\u00edduo infantil, 1 juvenil e 1 adulto; este padr\u00e3o poderia ser sugestivo de um status dom\u00e9stico \n\npara os indiv\u00edduos mais jovens. A tentativa de complementar os perfis esquel\u00e9ticos pela associa\u00e7\u00e3o \n\ndos restos n\u00e3o identificados por CTs a GPs demonstra uma concord\u00e2ncia entre estes e o espectro \n\narqueofaun\u00edstico. Esta associa\u00e7\u00e3o claramente indica a import\u00e2ncia de restos de GP2 e GP 2/3 que \n\nseria concordante com taxa como Ovis/Capra e Sus sp., aceitando a possibilidade de alguns Sus \napresentarem, inclusive, um porte maior no caso de serem selvagens.\n\nApesar da relev\u00e2ncia de restos de GP1, salienta-se que cerca de 92% do conjunto apresenta uma di-\n\nmens\u00e3o m\u00e1xima de at\u00e9 5 cm, sendo residuais os elementos completos. Para al\u00e9m da fractura\u00e7\u00e3o, a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o certamente influenciou a an\u00e1lise: apesar de parte dos indicadores poderem tamb\u00e9m \n\nser associ\u00e1veis a uma eventual fractura\u00e7\u00e3o p\u00f3s-termoaltera\u00e7\u00e3o, a completude diafis\u00e1ria e planos \n\nde fractura em tecido cortical sugerem uma importante influ\u00eancia da fragmenta\u00e7\u00e3o dos restos em \n\nestado seco e/ou semi-seco nos registos de GP2 a GP4. A poss\u00edvel fervura \u00e9 vestigial enquanto a \n\nqueima est\u00e1 melhor representada, sobretudo em restos identificados ou n\u00e3o identificados taxono-\n\nmicamente de GP2. Apesar da boa representatividade dos graus iniciais e finais de queima, salien-\n\ntam-se os graus interm\u00e9dios (carboniza\u00e7\u00e3o).\n\nRegistaram-se indicadores antropog\u00e9nicos de processamento das carca\u00e7as sob a forma de marcas \n\nde corte e fractura\u00e7\u00e3o que demonstram o processamento de recursos animais. A ac\u00e7\u00e3o de carn\u00edvo-\n\nros, possivelmente relacionada com um grande can\u00eddeo, \u00e9 tamb\u00e9m reduzida e n\u00e3o permite grandes \n\nconsidera\u00e7\u00f5es.\n\nA relev\u00e2ncia das pr\u00e1ticas cineg\u00e9ticas, neste caso baseada na presen\u00e7a de restos de Cervus elaphus, \npoderia ser interpretada como um complemento \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de recursos relacionados com as es-\n\np\u00e9cies dom\u00e9sticas, das quais a presen\u00e7a de Ovis aries e Ovis/Capra \u00e9 indicativa. Sus sp. assume-se \nproblem\u00e1tico neste tipo de contextos pois \u00e9 o agrupamento melhor representado no conjunto mas \n\nde dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Uma relevante componente da rela\u00e7\u00e3o selvagens/dom\u00e9sticos \n\ndepende da sua identifica\u00e7\u00e3o. Quanto aos lepor\u00eddeos, a sua acumula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel, devido \n\n\u00e0 quase aus\u00eancia de indicadores tafon\u00f3micos relacionados com uma influ\u00eancia antr\u00f3pica ou que \n\npermita compreender se s\u00e3o ex\u00f3genos ou intrusivos. Na nossa opini\u00e3o, a exist\u00eancia de um meta-\n\ntarso de Oryctolagus cuniculus com indicadores de queima n\u00e3o \u00e9 de todo demonstrativa de uma \ninflu\u00eancia antr\u00f3pica na sua acumula\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, est\u00e3o ausentes outros indicadores associ\u00e1veis a uma \n\nposs\u00edvel acumula\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e os restos, per se, s\u00e3o numericamente reduzidos para se tentarem \n\nestabelecer compara\u00e7\u00f5es sustentadas.\n\nConforme MURALHA e COSTA (2006), salienta-se no conjunto da Camada 4 uma maior frequ\u00eancia \n\nde elementos anat\u00f3micos do esqueleto craniano e extremidades apendiculares que leva os autores \n\na sugerir que as carca\u00e7as seriam desmanchadas no local ap\u00f3s abate. Na realidade, tomando como \n\norientador o total do conjunto analisado, proveniente das v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es, salienta-se a impor-\n\nt\u00e2ncia dos restos n\u00e3o identificados taxonomicamente correspondentes a fragmentos de ossos lon-\n\ngos. Tal n\u00e3o inviabiliza uma interpreta\u00e7\u00e3o relacionada com o processamento e consumo dos animais \n\nno local, por\u00e9m sugere alguma precau\u00e7\u00e3o.\n\nComo anteriormente indicado (e.g., MURALHA e COSTA, 2006), o s\u00edtio arqueol\u00f3gico est\u00e1 localizado \nnuma \u00e1rea com f\u00e1cil acesso a ecossistemas estuarinos e de floresta, onde a proximidade de fontes \n\nde mat\u00e9ria-prima (s\u00edlex) \u00e9 de relevar. O resultado das interven\u00e7\u00f5es de 2004-2006, nomeadamente \n\na identifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias estruturas, algumas das quais de habitat, sugerem que a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nNeol\u00edtico antigo da Encosta de Sant\u2019Ana seria menos epis\u00f3dica que previamente sugerido. Neste \n\nsentido, n\u00e3o seria de descartar a possibilidade de os restos de Bos sp. pertencerem \u00e0 variedade \ndom\u00e9stica, algo com paralelos no registo arqueol\u00f3gico regional.\n\nFinalmente, cabe destacar que a meteoriza\u00e7\u00e3o sugere uma sedimenta\u00e7\u00e3o relativamente lenta do \n\nregisto ou momentos de re-exposi\u00e7\u00e3o dos restos a agentes atmosf\u00e9ricos, num ambiente com certa \n\nhumidade.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n33\n\n4.2. Algumas considera\u00e7\u00f5es em torno do surgimento das economias de produ\u00e7\u00e3o na Estremadura \ne Vale do Tejo, Portugal\n\nOs contextos existentes na \u00e1rea de estudo s\u00e3o reduzidos do ponto de vista da sua express\u00e3o ar-\n\nqueol\u00f3gica: tratam-se maioritariamente de usos funer\u00e1rios de cavidades, ainda que s\u00edtios tempor\u00e1-\n\nrios/especializados em abrigos sob rocha e esta\u00e7\u00f5es de ar livre estejam identificados. Para v\u00e1rios \n\nautores, sobretudo tendo como base informa\u00e7\u00e3o arqueogr\u00e1fica e padr\u00f5es de povoamento (e.g., \nOOSTERBEEK, 1997; CARVALHO, 2008), estes dados estariam relacionados com pequenos grupos \n\nm\u00f3veis e, como iremos discutir, os dados paleoecon\u00f3micos n\u00e3o s\u00e3o discordantes desta interpreta-\n\n\u00e7\u00e3o (VALENTE e CARVALHO, 2014; VALENTE, 2016).\n\nOs espectros arqueofaun\u00edsticos para a Estremadura e Vale do Tejo est\u00e3o circunscritos \u00e0 Gruta do \n\nCaldeir\u00e3o (ROWLEY-CONWY, 1992; DAVIS, 2002), Cerradinho do Ginete (CARVALHO et al., 2004; \nVALENTE e CARVALHO, 2014), Abrigo da Pena d\u2019\u00c1gua (VALENTE, 1998a; CARVALHO et al., 2004; \nCARVALHO, 2008), Encosta de Sant\u2019Ana (MURALHA e COSTA, 2004, 2006; presente trabalho) e, \n\nainda que problem\u00e1tica, \u00e0 Gruta de Nossa Senhora das Lapas (ALMEIDA et al., 2015) (Gr\u00e1fico 1).\n\n\u00c0 excep\u00e7\u00e3o da Gruta do Caldeir\u00e3o, tratam-se de conjuntos compostos sobretudo por restos inde-\n\ntermin\u00e1veis quanto ao seu car\u00e1cter dom\u00e9stico/selvagem. Efectivamente, na Gruta do Caldeir\u00e3o, \n\na an\u00e1lise depende maioritariamente da relev\u00e2ncia de Sus (63,2%), preliminarmente identificado \ncomo Sus scrofa (ROWLEY-CONWY, 1992), mas que mereceram discuss\u00f5es posteriores sugerindo \numa poss\u00edvel identifica\u00e7\u00e3o como Sus domesticus (DAVIS, 2002) ou uma indefini\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sua \nespecificidade (ALBARELA et al., 2005). Neste espectro, a identifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos restos de \nSus resulta numa oscila\u00e7\u00e3o bastante significativa na componente selvagem ou dom\u00e9stica do registo \narqueofaun\u00edstico. Um outro caso interessante \u00e9 o do Cerradinho do Ginete, onde apenas se regis-\n\ntaram taxa selvagens (Cervus elaphus), por\u00e9m o Nisp \u00e9 pequeno para permitir considera\u00e7\u00f5es mais \nalargadas.\n\nA Encosta de Sant\u2019Ana apresenta uma maior propor\u00e7\u00e3o de restos identificados como de esp\u00e9cies \n\ndom\u00e9sticas (24,7%) comparativamente \u00e0s selvagens (13%). O elevado n\u00famero de restos de status \n\ndesconhecido (62,3%), composto principalmente por Sus sp. e alguns fragmentos de Bos sp., apre-\nsenta similaridades com o espectro da Gruta do Caldeir\u00e3o e, em menor medida, do Abrigo da Pena \n\nd\u2019\u00c1gua. Neste, a componente selvagem (31,8% - essencialmente Cervus elaphus) \u00e9 ligeiramente \nsuperior \u00e0 dom\u00e9stica (25,8%), a qual apresenta uma representatividade similar de Ovis/Capra, mas \nmenor que a desconhecida (42,4%), com uma representatividade similar de Bos sp.\n\nOs dados referentes \u00e0s din\u00e2micas paleoecon\u00f3micas s\u00e3o escassos para o Neol\u00edtico antigo da \u00e1rea \n\nde estudo. Um impacte antropozoog\u00e9nico na paisagem n\u00e3o \u00e9 empiricamente evidente (ALMEIDA \n\net al., 2014 e refer\u00eancias citadas). Alguns indicadores de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas existem, nomeadamente \na presen\u00e7a de Mus spretus e Mus musculus no Abrigo da Pena d\u2019\u00c1gua (P\u00d3VOAS, 1998), considera-\ndos um indicador indirecto de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas nas redondezas do local (CARVALHO, 2003, p. 79; \n\nCARVALHO et al., 2013, p. 37). Um outro exemplo prov\u00e9m de Corti\u00e7\u00f3is, onde se registaram elemen-\ntos de foice com lustre de cereal (CARVALHO et al., 2013), \u00e0 semelhan\u00e7a do registado em Valada \ndo Mato, no Alentejo (GIBAJA et al., 2002).\n\nA aus\u00eancia quase que generalizada de indicadores de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas em Portugal Central para as fa-\n\nses iniciais das economias de produ\u00e7\u00e3o tem sido entendida como resultante de problemas de pesquisa \n\ne/ou visibilidade arqueol\u00f3gica (CARVALHO et al., 2013, p. 32). Recentemente, foram publicadas evid\u00ean-\ncias carpol\u00f3gicas directas do Lapi\u00e1s das Lameiras e S\u00e3o Pedro de Canaferrim, Sintra (L\u00d3PEZ-D\u00d3RIGA  \n\ne SIM\u00d5ES, 2015), que indicam o aproveitamento de recursos silvestres e dom\u00e9sticos, destacando-se \n\nesp\u00e9cies al\u00f3ctones de cereais e leguminosas, e o poss\u00edvel cultivo de esp\u00e9cies aut\u00f3ctones.\n\nDados de an\u00e1lises isot\u00f3picas (13C, 15N) t\u00eam permitido entender melhor a paleodieta destes grupos. \n\nOs estudos s\u00e3o ainda escassos mas demonstram uma diferencia\u00e7\u00e3o entre amostras do Mesol\u00edtico e \n\nNeol\u00edtico antigo, com uma diferen\u00e7a acentuada na rela\u00e7\u00e3o entre a componente aqu\u00e1tica e terrestre \n\nda dieta destes indiv\u00edduos. Enquanto a paleodieta dos grupos de ca\u00e7adores-recolectores depende-\n\nria bastante de recursos aqu\u00e1ticos, os primeiros grupos produtores apresentam uma dieta baseada \n\nem elementos terrestres, n\u00e3o se verificando um padr\u00e3o interm\u00e9dio (LUBELL et al., 1994; UMBELI-\nNO, 2006; CARVALHO e PETCHEY, 2013; CARVALHO, 2015; GUIRY et al., 2016). De relevar que os \ndados obtidos para esp\u00e9cimes mesol\u00edticos s\u00e3o provenientes de contextos em estu\u00e1rios, enquanto \n\nque os neol\u00edticos correspondem sobretudo a outro tipo de biomas. A Encosta de Sant\u2019Ana localiza-\n\nse numa zona com acesso a uma multiplicidade de recursos tendo-se, inclusive, exposto uma \u00e1rea \n\nextensa de dep\u00f3sitos de malacofauna, maioritariamente Mytilus sp. (MURALHA et al., 2002; MURA-\nLHA e COSTA, 2004; LEIT\u00c3O e HENRIQUES, 2014). Um destes esp\u00e9cimes foi datado em 5210-4810 \n\ncal a.C. (Sac-1190, 6070\u00b160 AP), correspondendo ao Neol\u00edtico antigo (ANGELUCCI et al., 2007).\n\n\n\n34\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n26.3\n\nSelvagem Dom\u00e9stico Desconhecido\n\nCE\n\nC\na\nld\n\ne\nir\n\n\u00e3\no\n\n (\nN\n\nIS\nP\n\n 1\n5\n\n2\n)\n\nC\n. \nG\n\nin\ne\nte\n\n (\nN\n\nIS\nP\n\n 7\n)\n\nE\n. \nS\n\na\nn\n\n\u2019A\nn\n\na\n (\n\nN\nIS\n\nP\n 7\n\n7\n)\n\nP\ne\nn\n\na\n d\n\n\u2019\u00c1\ng\n\nu\na\n (\n\nN\nIS\n\nP\n 6\n\n6\n)\n\nG\n.N\n\n.S\n. \nL\n\na\np\n\na\ns\n (\n\nN\nIS\n\nP\n 7\n\n2\n)\n\nSU BO CA\n\n73.7\n\n13.2\n24.7 25.8\n\n80.6\n\n15.3\n\n4.2\n\n22.7\n\n19.7\n\n31.8\n\n11.7\n\n50.6\n\n13.0\n\n13.2\n\n63.2\n\n85.7\n\n14.310.5\n\n85.7\n\n62.3\n42.4\n\n25.8\n\n31.8\n24.7\n\n13.014.3\n\n80.0\n\n20.0\n\nGR\u00c1FICO 1\nTopo: abund\u00e2ncia relativa (Nisp%) de taxa \nselvagens (Cervus elaphus, Capreolus \ncapreolus, Sus scrofa), dom\u00e9sticos (Bos \ntaurus, Ovis aries, Capra hircus, Ovis/Capra) \ne desconhecidos (Bos sp., Sus sp.). Base: \nabund\u00e2ncia relativa (Nisp%) de cerv\u00eddeos (CE), \nsu\u00ednos (SU), bovinos (BO) e caprinos (CA).  \n\nGruta do Caldeir\u00e3o (ROWLEY-CONWY, 1992), \nCerradinho do Ginete (CARVALHO et al., 2004; \nVALENTE e CARVALHO, 2014), Encosta de \nSant\u2019Ana (presente trabalho), Abrigo da Pena \nd\u2019\u00c1gua (VALENTE, 1998a; CARVALHO et al., \n2004; CARVALHO, 2008) e Gruta de Nossa \nSenhora das Lapas (ALMEIDA, em prepara\u00e7\u00e3o).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n35\n\nTendo em conta que os espectros arqueofaun\u00edsticos discutidos prov\u00eam de contextos maioritaria-\n\nmente considerados como resultantes de uso epis\u00f3dico ou sazonal, focados tanto em pr\u00e1ticas cine-\n\ng\u00e9ticas como pastoris (e.g., Caldeir\u00e3o e Pena d\u2019\u00c1gua \u2013 ROWLEY-CONWY, 1992; CARVALHO, 1998), \nmesmo tratando-se de contextos de habitat, \u00e9 dif\u00edcil compreender a componente arqueofaun\u00edstica \n\nna paleodieta destes grupos humanos. Este factor \u00e9 devido principalmente ao car\u00e1cter desconhe-\n\ncido dos restos de Sus que, para al\u00e9m da Gruta do Caldeir\u00e3o, s\u00e3o mais abundantes em registos \nque poder\u00e3o corresponder a ocupa\u00e7\u00f5es um pouco mais complexas, mas mesmo assim de pouco \n\ndesenvolvimento, em s\u00edtios como a Encosta de Sant\u2019Ana, onde se encontraram diversas estruturas.\n\nUm s\u00edtio que poder\u00e1 ajudar a compreender estas din\u00e2micas \u00e9 o Lapi\u00e1s de Lameiras, por\u00e9m os estu-\n\ndos zooarqueol\u00f3gicos n\u00e3o foram publicados integralmente. A refer\u00eancia existente indica a presen\u00e7a \n\nde Ovis/Capra, Sus e Bos, sendo maioritariamente correspondentes \u00e0 variedade dom\u00e9stica; para \nal\u00e9m de outros taxa selvagens, dos quais se destacam Cervus elaphus e Capreolus capreolus (DAVIS \ne SIM\u00d5ES, 2016, p. 55). A publica\u00e7\u00e3o deste espectro arqueofaun\u00edstico, em conjunto com o estudo \n\nintegral dos materiais provenientes da Encosta de Sant\u2019Ana, permitir\u00e1 compreender um pouco me-\n\nlhor a componente animal na subsist\u00eancia destes grupos humanos.\n\nAGRADECIMENTOS\n\nNelson J. Almeida gostaria de agradecer a Jo\u00e3o Muralha e Cl\u00e1udia Costa pelas informa\u00e7\u00f5es relativas \n\n\u00e0 campanha de trabalhos arqueol\u00f3gicos de 2002 na Encosta de Sant\u2019Ana, e ao Centro de Arqueo-\n\nlogia de Lisboa pela ced\u00eancia provis\u00f3ria dos materiais para estudo. Nelson J. Almeida beneficiou \n\nde uma bolsa individual de doutoramento da Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia com financia-\n\nmento do Fundo Social Europeu e fundos nacionais do MEC (SFRH/BD/78079/2011); e beneficia de \n\numa bolsa de investiga\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar atrav\u00e9s do Centro de Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade de Coimbra (UID/Multi/00073/2013).\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nALBARELLA, U.; DAVIS, S.; DETRY, C.; ROWLEY-CONWY, P. (2005) - Pigs of the \u201cFar West\u201d: the \n\nbiometry of Sus from archaeological sites in Portugal. Anthropozoologica. 40, p. 27-54.\n\nALBARELLA, U.; DOBNEY, K.; ROWLEY-CONWY, P. (2009) - Size and shape of the Eurasian wild \n\nboar (Sus scrofa), with a view to the reconstruction of its Holocene history. Environmental Archaeo-\nlogy. 14: 2, p. 103-136.\n\nALBARELLA, U.; PAYNE, S. (2005) - Neolithic pigs from Durrington Walls, Wiltshire, England: a bio-\n\nmetrical database. Journal of Archaeological Science. 32, p. 589-599.\n\nALMEIDA, N.J. (em prepara\u00e7\u00e3o) - Zooarqueologia e Tafonomia da transi\u00e7\u00e3o para a agro-pastor\u00edcia \nno Baixo e M\u00e9dio Vale do Tejo.\n\nALMEIDA, N.J.; FERREIRA, C.; ALLU\u00c9, E.; BURJACHS, F.; CRUZ, A.R.; OOSTERBEEK, L.; ROSINA, \n\nP.; SALADI\u00c9, P. (2014) - Acerca do impacte clim\u00e1tico e antropozoog\u00e9nico nos in\u00edcios da economia \n\nprodutora: o registo do Alto Ribatejo (Portugal Central, Oeste Ib\u00e9rico). In ZOCCHE, J.; CAMPOS, \n\nJ.B.; ALMEIDA, N.J.; RICKEN, C., orgs. - Arqueofauna e paisagem. Erixim: Habilis Editora, p. 63-86.\n\nALMEIDA, N.J., SALADI\u00c9, P., OOSTERBEEK, L. (2015) -  Zooarqueologia e Tafonomia da Gruta de \n\nNossa Senhora das Lapas e Gruta do Cadaval (Alto Ribatejo, Portugal Central). In GON\u00c7ALVES, V.S.; \n\nDINIZ, M.; SOUSA, A.C., eds. - 5\u00ba Congresso do Neol\u00edtico Peninsular, Estudos &amp; MEM\u00d3RIAS 8. Lisboa: \nUNIARQ, p. 77-84.\n\nANGELUCCI, D.; COSTA, C.; MURALHA, J. (2004) - Ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica e pedog\u00e9nese m\u00e9dio-holo-\n\nc\u00e9nica na Encosta de Sant\u2019Ana (Lisboa): considera\u00e7\u00f5es geoarqueol\u00f3gicas. Revista Portuguesa de \nArqueologia. 7: 2, p. 27-47.\n\nANGELUCCI, D.; SOARES, A.M.; ALMEIDA, L.; BRITO, R.; LEIT\u00c3O, V. (2007) - Neolithic occupation \n\nand mid-Holocene soil formation at Encosta de Sant\u2019Ana (Lisbon, Portugal): a geoarchaeological \n\napproach. Journal of Archeological Science. 34, p. 1641-1648.\n\nBARONE, R. (1976) - Anatomie Compar\u00e9\u00e9 des mamiferes domestiques: ost\u00e9ologie. Paris: Vigot \nFr\u00e8res.\n\nBINFORD, L.R. (1978) - Nunamiut Ethnoarchaeology. New York: Academic Press.\n\nBINFORD, L.R. (1981) - Bones. Ancient men and modern myths. New York: Academic Press.\n\n\n\n36\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nBLUMENSCHINE, R.J. (1995) - Percussion marks, tooth marks, and experimental determination of \n\nthe timing of hominid and carnivore access to long bones at FLK Zijanthropus, Olduvai Gorge, Tan-\n\nzania. Journal of Human Evolution. 29, p. 21-51.\n\nBLUMENSCHINE, R.J., SELVAGGIO, M.M. (1988) - Percussion marks on bone surfaces as a new diag-\n\nnostic of hominid behaviour. Nature. 333, p. 763-765.\n\nBRAIN, C.K. (1981) - The hunters or the hunted? An introduction to African cave taphonomy. Chica-\ngo: University Press.\n\nBROWN, L.D.S.; CHRISTOFFERSON, D.V.M.; MAURY MASSLER, D.D.S.; WEISS, D.D.S. (1960) - Postna-\n\ntal tooth development in cattle. American Journal of Veterinary Research. 21: 80, p. 7-34.\n\nBULL, G., PAYNE, S. (1982) - Tooth eruption and epiphyseal fusion in pigs and wild boar. In WILSON, \n\nB.; GRIGSON, C.; PAYNE, S., eds. - Ageing and sexing animal bones from archaeological sites. Ox-\nford: Archaeopress, p. 55-72. (BAR British Series 109).\n\nBULLOCK, D.; RACKHMAN, R. (1982) - Ephiphyseal fusion and tooth eruption of feral goast from \n\nMoffatdale, Bumfries and Galloway, Scottland. In WILSON, B.; GRIGSON, C.; PAYNE, S., eds. - Ageing \nand sexing animal bones from archaeological sites. Oxford: Archaeopress, p. 73-80. (BAR British \nSeries 109).\n\nBUNN, H.T. (1982) - Animal bones and archaeological inference. Science. 215, 494-495.\n\nCARVALHO, A.F. (1998) - O Abrigo da Pena d\u2019\u00c1gua (Rexaldia, Torres Novas): resultados dos traba-\n\nlhos de 1992-1997. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 1: 2, p. 39-72.\n\nCARVALHO, A.F. (2003) - A emerg\u00eancia do Neol\u00edtico no actual territ\u00f3rio portugu\u00eas: pressupostos \n\nte\u00f3ricos, modelos interpretativos e a evid\u00eancia emp\u00edrica. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. S. 4, 21, \np. 65-150.\n\nCARVALHO, A.F. (2008) - A neolitiza\u00e7\u00e3o do Portugal meridional. Os exemplos do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio \nEstremenho e do Algarve ocidental. Faro: Universidade do Algarve. (Promontoria Monogr\u00e1fica 12).\n\nCARVALHO, A.F. (2015) - A two-stage economic succession at the inception of farming in central \n\nPortugal. Preliminary examination of possible causes and consequences. Vegueta. Anuario de la \nFacultad de Geograf\u00eda e Historia. 15, p. 89-109.\n\nCARVALHO, A.F.; VALENTE, M.J.; HAWS, J. (2004) - Faunas mamal\u00f3gicas do Neol\u00edtico antigo do \n\nMaci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho: an\u00e1lise preliminar de dados recentes. Faro. Promontoria. 2, p. 143-155.\n\nCARVALHO, A.F., PETCHEY, F. (2013) - Stable isotope evidence of Neolithic palaeodiets in the coas-\n\ntal regions of Southern Portugal. Journal of Island &amp; Coastal Archaeology. 8:3, p. 361-383.\n\nCARVALHO, A.F.; GIBAJA, J.F.; CARDOSO, J.L. (2013) - Insights into the earliest agriculture of Cen-\n\ntral Portugal: sickle implements from the Early Neolithic site of Corti\u00e7\u00f3is (Santar\u00e9m). Comptes \nRendus Pale vol. 12, p. 31-43.\n\nCORREIA, F.R. (2015) - O Castro da Columbeira (Bombarral): a explora\u00e7\u00e3o dos recursos faun\u00edsticos \nno Calcol\u00edtico Estremenho. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade do Algarve.\n\nCRUZ, A.R. (1997) - Vale do Nab\u00e3o do Neol\u00edtico \u00e0 Idade do Bronze. Tomar: Ceiphar. (Arkeos 3).\n\nCRUZ, A.R. (2011) - A Pr\u00e9-hist\u00f3ria recente do vale do Baixo Z\u00eazere. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. \nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.\n\nDAVIS, S.J.M. (2002) - The mammals and birds from the Gruta do Caldeir\u00e3o, Portugal. Revista Por-\ntuguesa de Arqueologia. Lisboa. 5: 2, p. 29-98.\n\nDAVIS, S.J.M. (2006) - Faunal remains from Alc\u00e1\u00e7ova de Santar\u00e9m, Portugal. Trabalhos de Arqueo-\nlogia. Lisboa. 43, p. 11-144.\n\nDAVIS, S.J.M., MATALOTO, R. (2012) - Animal remains from Chalcolithic S\u00e3o Pedro (Redondo, Alen-\n\ntejo): for a crisis in the Mesolithic. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 15, p. 47-85.\n\nDAVIS, S.J.M., SIM\u00d5ES, T. (2016) - The velocity of Ovis in prehistoric times: the sheep bones from \n\nEarly Neolithic Lameiras, Sintra, Portugal. In DINIZ, M.; NEVES, C.; MARTINS, A., cords. - O Neol\u00edtico \nem Portugal antes do Horizonte 2020: perspectivas em debate. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3lo-\ngos Portugueses, p. 51-66. (Monografias AAP 2).\n\nDAVIS, S.J.M., SIM\u00d5ES, T. (em prepara\u00e7\u00e3o) - Animal remains from Neolithic Lameiras, Sintra: the \nearliest domesticated sheep, goat, cattle and pigs in Portugal and some notes on their evolution.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n37\n\nDEAN, R.; CARVALHO, A. (2011) - Surf and turf: the use of marine and terrestrial resources in the \n\nEarly Neolithic of Coastal Southern Portugal. In BICHO, N.F.; HAWS, J.A.; DAVIS, L.G., eds. - Trekking \nthe shore. Changing Coastlines and the Antiquity of Coastal Settlement. Springer: New York, p. 291-\n302.\n\nDETRY, C. (2007) - Paleoecologia e Paleoeconomia do Baixo Tejo no Mesol\u00edtico Final: o contributo \ndo estudo dos mam\u00edferos dos concheiros de Muge. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Universidad de \nSalamanca \u2013 Universidade Aut\u00f3noma de Lisboa.\n\nDRIESCH, A. von den (1976) - A Guide to the Measurement of Animal Bones from Archaeological Si-\ntes (as developed by the Institut f\u00fcr Palaeoanatomie, Domestikationsforschung und Geshchichte der \nTiermedizin of the University of Munich). Peabody Museum of Archaeology and Ethmology, Harvard \nUniversity. (Peabody Museum Bulletin 1).\n\nFISHER, J.W.Jr. (1995) - Bone surface modification in Zooarchaeology. Journal of Archaeological \nMethod and Theory. 2, p. 7-68.\n\nGIBAJA, J.F.; CARVALHO, A.F.; DINIZ, M. (2002) - Traceologia de pe\u00e7as l\u00edticas do Neol\u00edtico antigo \n\ndo Centro e Sul de Portugal: primeiro ensaio. In CLEMENTE, I.; RISCH, R.; GIBAJA, J.F., eds. - An\u00e1lisis \nfunctional. Su aplicaci\u00f3n al estudio de las sociedades prehist\u00f3ricas. Oxford: Archaeopress, p. 215-\n226. (Bar International Series 1073).\n\nGRANT, A. (1982) - The use of tooth wear as guide to the age of domestic ungulates. In WILSON, B.; \n\nGRIGSON, C.; PAYNE, S., eds. - Ageing and sexing animal bones from archaeological sites. Oxford: \nArchaeopress, p. 91-108. (BAR British Series 109).\n\nGREENFIELD, H.J.; ARNOLD, E.R. (2008) - Absolute age and tooth eruption and wear sequences in \n\nsheep and goat: determining age-at-death in zooarcheology using a modern control sample. Jour-\nnal of Archaeological Science. 35, p. 836-849.\n\nGUIRY, E.J.; HILLIER, M.; BOAVENTURA, R.; SILVA, A.M.; OOSTERBEEK, L.; TOM\u00c9, T.; VALERA, A.; \n\nCARDOSO, J.L.; HEPBURN, J.C.; RICHARDS, M.P. (2016) - The transition to agriculture in south-wes-\n\ntern Europe: new isotopic insights from Portugal\u2019s Atlantic coast. Antiquity. 90, p. 604-616.\n\nHAYNES, G. (1980) - Evidence of carnivore gnawing on Pleistocene and recent mammalian bones. \n\nPaleobiology. 6: 3, p. 341-351.\n\nHAYNES, G. (1983) - A guide for differentiating mammalian carnivore taxa responsible for gnaw \n\ndamage to herbivore limb bones. Paleobiology. 9, p. 164-172.\n\nJONES, E.L. (2006) - Prey choice, mass collecting, and the wild European rabbit (Orcyctolagus \n\ncuniculus). Journal of Anthropological Archaeology. 25, p. 275-289.\n\nLEIT\u00c3O, V., HENRIQUES, J.P., (2014) - Ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-hist\u00f3ricas na Encosta de Sant\u2019Ana. Rossio. \nEstudos de Lisboa 3; Lisboa: Dire\u00e7\u00e3o Municipal de Cultura / Departamento de Patrim\u00f3nio Cultural: \np. 16-27.\n\nL\u00d3PEZ-D\u00d3RIGA, I., SIM\u00d5ES, T., (2015) - Los cultivos del Neol\u00edtico Antiguo de Sintra: Lapi\u00e1s das La-\n\nmeiras e S\u00e3o Pedro de Canaferrim: resultados preliminaries. In Gon\u00e7alves, V.S., Diniz, M., Sousa, A.C., \n\neds., 5\u00ba Congresso do Neol\u00edtico Peninsular. Actas. Estudos &amp; Mem\u00f3rias 8. Lisboa: UNIARQ, 96-105.\n\nLUBELL, D., JACKES, M., SCHWARCZ, H., KNYF, M., MEIKLEJOHN, C., (1994) - The Mesolithic-Neo-\n\nlithic transition in Portugal: isotopic and dental evidence of diet. Journal of Archaeological Science \n21, p. 201-216.\n\nLYMAN, R.L., (1994) - Vertebrate Taphonomy. Cambridge: University Press.\n\nLYMAN, R.L., (2008) Quantitative Paleozoology. Cambridge: Cambridge University Press.\n\nMAGUIRE, J.M., PEMBERTON, D., COLLETT, M.H., (1980) - The Makanspagat Limeworks Grey Brec-\n\ncia: hominid, hyaenas, hystricids or hillwash? Palaeontologia Africana 23, p. 75-98.\n\nMORAN, N.C., O\u2019CONNOR, T.P. (1994) - Age attribution in domestic sheep by skeletal and dental \n\nmaturation: a pilot study of available sources. International Journal of Osteoarchaeology. 4, p. 267-\n285.\n\nMORENO GARC\u00cdA, M.; SOUSA, A.C. (2015) - Para al\u00e9m das muralhas, uma perspetiva dos recursos \n\nfaun\u00edsticos no Calcol\u00edtico da Estremadura: o conjunto arqueofaun\u00edstico do Locus 5 do Penedo do \n\nLexim (Mafra). Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 18, p. 101-124.\n\n\n\n38\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nMURALHA, J., COSTA, C., eds. (2004) - Encosta de Sant\u2019Ana/2002 (Martim Moniz \u2013 Lisboa). Relat\u00f3-\nrio da Escava\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica. Texto policopiado. Lisboa.\n\nMURALHA, J., COSTA, C. (2006) - A ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica da Encosta de Sant\u2019Ana (Martim Moniz, Lis-\n\nboa). In BICHO, N.F.; VER\u00cdSSIMO, H., eds. - Do Paleol\u00edtico ao Calcol\u00edtico na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Faro: \nUniversidade do Algarve, p. 157-169.\n\nMURALHA, J., COSTA, C., CALADO, M. (2002) - Interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas na Encosta de Sant\u2019Ana \n\n(Martim Monniz, Lisboa). Al-madan. S.2, 11, p. 245-246.\n\nNOE-NYGAARD, N. (1989) - Man-made trace fossils on bones. Journal of Human Evolution. 4: 6, p. \n461-491.\n\nNODDLE, B. (1974) - Ages of epiphyseal closure in feral and domestic goats and ages of dental \n\neruption. Journal of Archaeological Science. 1, p. 195-204.\n\nOOSTERBEEK, L. (1997) - Echoes from the East: late Prehistory of the North Ribatejo. Tomar: Cei-\nphar. (Arkeos 2).\n\nPAYNE, S. (1973) - Kill-off patterns in sheep and goats: the mandibles from Asvan Kale. Anatolian \nStudies. 23, p. 281-303.\n\nPAYNE, S. (1987) - Reference codes for wear states in the mandibular cheek tooth of sheep and \n\ngoats. Journal of Archaeological Science. 14, p. 609-614.\n\nPAYNE, S.; BULL, G. (1988) - Components of variation in measurements of pig bones and teeth, and \n\nthe use of measurements to distinguish wild form domestic pig remains. ArchaeoZoologia. II: 1-2, p. \n27-66.\n\nPOPKIN, P.R.W.; BAKER, P.; WORLEY, F.; PAYNE, S.; HAMMON, A. (2012) - The Sheep Project (1): \n\ndetermining skeletal growth, timing of epiphyseal fusion and morphometric variation in unimproved \n\nShetland sheep of known age, sex, castration status and nutrition. Journal of Archaeological Scien-\nce. 39, p. 1775-1792.\n\nP\u00d3VOAS, L. (1998) - Faunas de micromam\u00edferos do Abrigo da Pena d\u2019\u00c1gua (Torres Novas) e seu \n\nsignificado paleoecol\u00f3gico: considera\u00e7\u00f5es preliminares. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. \n1: 2, p. 81-84.\n\nREITZ, E.J.; WING, E.S. (2008) - Zooarchaeology. Cambridge: Cambridge University Press. 2a edi-\n\u00e7\u00e3o.\n\nROLLETT, B.; CHIU, M. (1994) - Age estimation of prehistoric pigs (Sus scrofa) by molar eruption \nand attriction. Journal of Archaeological Science. 21, p. 377-386.\n\nROWLEY-CONWY, P. (1992) - The Early Neolithic bones from Gruta do Caldeir\u00e3o. In ZILH\u00c3O, J., ed. \n\n- Gruta do Caldeir\u00e3o. O Neol\u00edtico antigo. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico \ne Arqueol\u00f3gico, p. 231-257.\n\nSHIPMAN, P., ROSE, J.J. (1983) - Early hominid hunting, butchering, and carcass processing beha-\n\nviors: approaches to the fossil record. Journal of Anthropological Archaeology. 2, p. 57-98.\n\nSILVER, I. (1969) - The ageing of domestic animals. In BROTHWELL, D.; HIGGS, E., eds. - Science in \nArchaeology. London: Thames, p. 283-302. 2a edi\u00e7\u00e3o.\n\nSTINER, M.C. (1991) - Food procurement and transport by human and non-human predators. Journal \nof Archaeological Science. 28, p. 979-991.\n\nUMBELINO, C. (2006) - Outros sabores do passado. As an\u00e1lises de oligoelementos e de is\u00f3topos \nest\u00e1veis na reconstitui\u00e7\u00e3o da dieta das comunidades humanas do Mesol\u00edtico final e do Neol\u00edtico \nfinal/Calcol\u00edtico do territ\u00f3rio portugu\u00eas. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Universidade de Coimbra.\n\nVALENTE, M.J. (1998) - An\u00e1lise preliminar da fauna mamal\u00f3gica do Abrigo da Pena d\u2019\u00c1gua (Torres \n\nNovas). Campanhas de 1992-1994. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 1: 2, p. 85-96.\n\nVALENTE, M.J. (2008) - As \u00faltimas sociedades de ca\u00e7adores-recolectores no Centro e Sul de Portu-\ngal (10.000 \u2013 6.000 anos BP): aproveitamento dos recursos animais. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. \nUniversidade do Algarve.\n\nVALENTE, M.J. (2016) - Zooarqueologia do Neol\u00edtico do Sul de Portugal: passado, presente e futu-\n\nros. In DINIZ, M.; NEVES, C.; MARTINS, A., coord. - O Neol\u00edtico em Portugal antes do Horizonte 2020: \nperspectivas em debate. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, p. 87-107. (Monografias \n2 AAP).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n39\n\nVALENTE, M.J.; CARVALHO, A.F. (2014) - Zooarchaeology in the Neolithic and Chalcolithic of Sou-\n\nthern Portugal. Environmental Archaeology. 19: 3, p. 226-240.\n\nVILLA, P., MAHIEU, E., 1991. Breakage patterns of human long bones. Journal of Human Evolution. \n21, p. 27-48.\n\nWHITE, T.D. (1992) - Prehistoric cannibalism at Mancos 5MTUMR-2346. Princeton: University Press.\n\nZEDER, M.A. (2006) - Reconciling rates of long bone fusion and tooth eruption and wear in sheep \n\n(Ovis) and goat (Capra). In RUSCILLO, D., ed. - Recent advances in ageing and sexing animal bones. \nProceedings of the 9th conference of the International Council of Archaeozoology, Durham, August \n2002. Oxford: Oxbow Books, p. 87-118.\n\nZILH\u00c3O, J. (2003) - The Neolithic transition in Portugal and the role of demic diffusion in the spread \n\nof agriculture across West Mediterranean Europe. In AMMERMAN, A.J.; BIAGI, P., eds. - The Wide-\nning Harvest. The Neolithic Transition in Europe: Looking Back, Looking Forward. Boston/Massachu-\nsetts: American Institute of Archaeology, p. 207-226.\n\n\n\n40\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n41\n\n2500 anos de explora\u00e7\u00e3o de recursos aqu\u00e1ticos em Lisboa. \nN\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros\n\nResumo |\n\nO N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros foi escavado entre 1991 e 1995. Localiza-se na actual \n\nBaixa Pombalina e integra vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o humana deste local desde o s\u00e9culo V a.C., at\u00e9 \u00e0 \n\nactualidade. Atendendo ao bom n\u00edvel de preserva\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios e ao intenso processo de in-\n\nvestiga\u00e7\u00e3o de que tem sido objecto, trata-se de um dos s\u00edtios paradigm\u00e1ticos para a compreens\u00e3o \n\ndo processo de forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o urbana da cidade de Lisboa. A sua localiza\u00e7\u00e3o \u201cribeirinha\u201d \n\ninfluenciou de forma determinante a natureza e caracter\u00edsticas dos contextos arqueol\u00f3gicos, que \n\ndenunciam, ao longo de toda a sua diacronia, uma forte liga\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos estuari-\n\nnos e mar\u00edtimos e \u00e0s actividades artesanais desta decorrentes, \u00e0 pesca, \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e ao com\u00e9rcio \n\npor via mar\u00edtima.\n\nO estudo arqueozool\u00f3gico da componente aqu\u00e1tica recuperada no NARC permite-nos caracterizar, \n\npela primeira vez, a associa\u00e7\u00e3o faun\u00edstica de moluscos e peixes ao longo de uma sequ\u00eancia tem-\n\nporal de cerca de 2500 anos. Este registo de longa-dura\u00e7\u00e3o serve de base para a identifica\u00e7\u00e3o de \n\npadr\u00f5es de captura e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos aqu\u00e1ticos pelas popula\u00e7\u00f5es humanas do passado.\n\n  \n\nPalavras-chave: Recursos aqu\u00e1ticos; Moluscos; Peixes; Pesca; Alimenta\u00e7\u00e3o\n\nAbstract |\n\nThe NARC - Rua dos Correeiros archaeological site is located in downtown Lisbon (Baixa Pombali-\n\nna). Excavations carried out between 1991 and 1995 revealed a rich archaeological record, featuring \n\nremains of human occupation dating from the 5th century BC until the present. Considering the \n\npristine preservation of the remains and their intensive research, this is a key site for understand-\n\ning Lisbon\u2019s formation and urban evolution process. Its \u201criverine\u201d location strongly influenced the \n\nnature and characteristics of the archaeological contexts, which denote, throughout the entire se-\n\nquence, a significant connection to the exploitation of estuarine and marine resources and to the \n\ncorresponding activities, such as fishing, navigation and sea trade.\n\nThe zooarchaeological study of the aquatic component recovered at NARC enabled the authors to \n\ncharacterize, for the first time, the faunal association of molluscs and fish over a timespan of some \n\n2 500 years. Such a long-term record serves as a basis for identifying past populations\u2019 patterns of \n\ncapture and use of aquatic resources.\n\nKey words: Aquatic resources; Molluscs; Fish; Fishing; Diet \n\nSusana Mart\u00ednez \nsusanavictoriamartinez@gmail.com\n\nS\u00f3nia Gabriel\nLaborat\u00f3rio de Arqueoci\u00eancias, Direc\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural 3CIBIO/InBIO,  \n\nLaborat\u00f3rio Associado. Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Biodiversidade e Recursos Gen\u00e9ticos; sgabriel@dgpc.pt; \n\nJacinta Bugalh\u00e3o \nDirec\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural; UNIARQ; Faculdade de Letras da Universidade de Lisbo; Centro de \n\nEstudos de Arqueologia Artes e Ci\u00eancias do Patrim\u00f3nio; jacintabugalhao@gmail.com\n\n\n\n42\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA Pen\u00ednsula de Lisboa foi sempre um local privilegiado de fixa\u00e7\u00e3o humana, devido \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel de condi\u00e7\u00f5es ambientais, geogr\u00e1ficas, climat\u00e9ricas e topogr\u00e1ficas. A proximidade do mar \n\ne principalmente a envolvente estuarino do Tejo, conjugadas com um paleo-ambiente pleno de \n\nrecursos, constitu\u00edram factores prop\u00edcios \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de grupos humanos desde per\u00edodos muito pre-\n\ncoces. Na actual colina de S\u00e3o Jorge,  a partir do final do s\u00e9culo VIII a.C., estabeleceu-se o n\u00facleo \n\nfundacional da cidade. \n\nO espa\u00e7o hoje ocupado pelo N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros (NARC) situa-se no vale \n\na ocidente da colina de S\u00e3o Jorge, na praia fluvial entre a margem do Tejo e do chamado esteiro da \n\nBaixa. Este local conservava no seu subsolo uma estratigrafia longa, resultado da sua tamb\u00e9m longa \n\ndiacronia ocupacional (BUGALH\u00c3O, 2001, p. 15-35).\n\nNa Idade do Ferro, entre o s\u00e9culo V e o S\u00e9culo IV a.C., forma-se um n\u00facleo ocupacional de caracte-\n\nr\u00edsticas urbanas, com um conjunto de constru\u00e7\u00f5es rectangulares de compartimento \u00fanico e lareira \n\ncentral. A determinada altura, \u00e9 constru\u00eddo um forno destinado provavelmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica \n\n(SOUSA, 2014).\n\nAs primeiras ocupa\u00e7\u00f5es romanas do local relacionam-se com a presen\u00e7a de um eixo vi\u00e1rio que \n\nligava a cidade aos territ\u00f3rios ocidentais. Foi identificada uma necr\u00f3pole que ter\u00e1 funcionado du-\n\nrante cerca de um s\u00e9culo, entre as \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas do s\u00e9culo I a.C. e meados do seculo I d.C. \n\n(BUGALH\u00c3O et al., 2013).\n\nA partir de meados do s\u00e9culo I, o espa\u00e7o perde a fun\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria e regista-se a constru\u00e7\u00e3o de um \n\ncomplexo industrial dedicado \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o e conserva de preparados pisc\u00edcolas salgados, com-\n\nposto por v\u00e1rias f\u00e1bricas, que ter\u00e1 laborado pelo menos at\u00e9 meados do s\u00e9culo V. Para al\u00e9m destas \n\nestruturas e da via entretanto constru\u00edda, identificaram-se ainda estruturas de apoio \u00e0 actividade \n\nindustrial, um balne\u00e1rio com pavimento em mosaico e um edif\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es provavelmente habi-\n\ntacionais (BUGALH\u00c3O, 2001). \n\nCom o fim do Imp\u00e9rio romano, as f\u00e1bricas de conservas pisc\u00edcolas s\u00e3o abandonadas e o espa\u00e7o do \n\nNARC fica essencialmente desocupado, como consequ\u00eancia de uma aparente regress\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano. Contudo, a via ter\u00e1 permanecido em utiliza\u00e7\u00e3o e ocorrem alguns vest\u00edgios ocupacionais \n\n(GRILO, FABI\u00c3O e BUGALH\u00c3O, 2013) a utiliza\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria pontual do espa\u00e7o (DUARTE, 2001).\n\nO vale s\u00f3 volta a ser urbanizado intensivamente em plena ocupa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica, a partir do final do \n\ns\u00e9culo X. Nessa \u00e9poca e at\u00e9 meados do s\u00e9culo XII, forma-se no vale da Baixa um extenso e denso \n\narrabalde, no qual se inscrevem os vest\u00edgios identificados no NARC: estruturas habitacionais e ves-\n\nt\u00edgios de produ\u00e7\u00e3o oleira (BUGALH\u00c3O et al., 2008).\n\nAp\u00f3s a tomada crist\u00e3 da cidade em meados de s\u00e9culo XII, e ap\u00f3s uma fase de alguma instabilidade, \n\nna Baixa, a cidade consolida-se e expande-se. No NARC foram registadas funda\u00e7\u00f5es, muros, pavi-\n\nmentos, lixeiras e uma fossa de despejo de materiais cer\u00e2micos, dat\u00e1vel entre meados do s\u00e9culo XIII \n\ne meados do s\u00e9culo XIV, eventualmente associada a uma olaria (GASPAR e AMARO, 1997).\n\nNo s\u00e9culo XVI, a urbaniza\u00e7\u00e3o progressiva das colinas ocidentais e a import\u00e2ncia crescente das \n\nfun\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias e comerciais favorecem o recentramento da cidade na Baixa, situa\u00e7\u00e3o que se \n\nperpetua at\u00e9 meados do s\u00e9culo XVIII. No NARC, estas realidades s\u00e3o testemunhadas por v\u00e1rios \n\ntro\u00e7os de arruamentos calcetados, uma moagem, po\u00e7os, esgotos e diversas habita\u00e7\u00f5es. Entre estas \n\nFig. 1 \u2013 N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua \n\ndos Correeiros, Lisboa: localiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n43\n\ndestacam-se dois compartimentos de uma habita\u00e7\u00e3o com pavimento em tijoleira e revestimento \n\nparietal em azulejos enxaquetados azuis, brancos e verdes (BUGALH\u00c3O, 2015).\n\nEsta realidade urbana desapareceu como consequ\u00eancia do triplo sinistro de 1755, terramoto, ma-\n\nremoto e inc\u00eandio. No NARC, conservava-se expressiva estratigrafia relacionada com estes acon-\n\ntecimentos, bem como com a reconstru\u00e7\u00e3o urbana subsequente (pavimentos lajeados, divis\u00f3rias \n\ninteriores, po\u00e7os, esgotos e as funda\u00e7\u00f5es com grade inferior e estacaria em pinho verde). Entre os \n\ns\u00e9culos XVIII e XIX, existiram neste local um forno (possivelmente de padaria) e uma forja.\n\n2. CONDICIONANTES\n\nRelativamente \u00e0s caracter\u00edsticas estrat\u00e9gicas e metodol\u00f3gicas da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, h\u00e1 al-\n\ngumas condicionantes a referir atendendo ao seu impacto na forma de recolha do esp\u00f3lio arqueol\u00f3-\n\ngico em geral e dos restos arqueofaun\u00edsticos de pequena dimens\u00e3o, em particular. Como orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral, todos os restos arqueofaun\u00edsticos foram objecto de recolha sistem\u00e1tica. Contudo, a natureza, \n\ncondicionantes log\u00edsticas, ritmo e extens\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e dimensionamento da \n\nequipa impossibilitaram a utiliza\u00e7\u00e3o de crivo, o que representa uma forte limita\u00e7\u00e3o \u00e0 recolha de \n\nrestos de reduzida dimens\u00e3o. Por outro lado, a equipa que realizou a interven\u00e7\u00e3o integrava arque\u00f3-\n\nlogos e t\u00e9cnicos de arqueologia, mas tamb\u00e9m um n\u00famero proporcionalmente muito elevado de \n\nm\u00e3o-de-obra n\u00e3o qualificada que, embora treinada, orientada e geralmente com um bom desempe-\n\nnho nas tarefas b\u00e1sicas da escava\u00e7\u00e3o, n\u00e3o oferecia o mesmo tipo de garantia relativamente \u00e0 siste-\n\nmatiza\u00e7\u00e3o de procedimentos metodol\u00f3gicos em campo. Por fim, salientam-se ainda as dificuldades \n\nacrescidas na integra\u00e7\u00e3o contextual, estratigr\u00e1fica e cronol\u00f3gica dos restos arqueofaun\u00edsticos aqui \n\nem estudo, decorrentes de factores como: a intensa e quase ininterrupta din\u00e2mica ocupacional do \n\ns\u00edtio, o elevado grau de perturba\u00e7\u00e3o p\u00f3s-deposicional pr\u00f3prio da estratigrafia urbana, a interven\u00e7\u00e3o \n\nmuito segmentada espacialmente e descont\u00ednua no tempo (devido ao enquadramento edificado e \n\nao respeito pelas condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a) e a presen\u00e7a permanente do n\u00edvel fre\u00e1tico nos contextos \n\nmais antigos.\n\nOs restos faun\u00edsticos recuperados no NARC foram j\u00e1 objecto de alguns estudos e publica\u00e7\u00f5es, no-\n\nmeadamente: a fauna de tr\u00eas contextos detr\u00edticos de \u00e9poca isl\u00e2mica (MORENO e GABRIEL, 2001), \n\nos restos ictiol\u00f3gicos/vest\u00edgios de produ\u00e7\u00e3o conservados no fundo de cet\u00e1rias (ASSIS e AMARO, \n\n2006), a fauna mamal\u00f3gica romana (VALENZUELA, 2014) e fauna mamal\u00f3gica da Idade do Ferro \n\n(DETRY, CARDOSO e BUGALH\u00c3O, 2016). \n\nO objectivo central deste trabalho \u00e9 o exame das faunas malacol\u00f3gica e ictiol\u00f3gica e o aproveita-\n\nmento dos recursos aqu\u00e1ticos ao longo do tempo - aspecto pouco explorado, ou mesmo in\u00e9dito, \n\nno contexto do NARC e da cidade de Lisboa. Al\u00e9m das conchas de origem aqu\u00e1tica e dos restos \n\nde peixes, relatamos ainda a presen\u00e7a de moluscos terrestres e r\u00e9pteis, encontrados entre os con-\n\njuntos analisados.\n\nO presente estudo apresenta, pela primeira vez, de forma sistem\u00e1tica, os restos ictiol\u00f3gicos e ma-\n\nlacol\u00f3gicos recuperados no NARC, constituindo tamb\u00e9m a primeira an\u00e1lise de natureza diacr\u00f3nica \n\nsobre restos animais.\n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS\n\nO material analisado prov\u00e9m dos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o realizados entre 1991 e 1995 e integra o \n\nacervo do Museu Nacional de Arqueologia. Encontrava-se embalado e armazenado em conjunto \n\ncom outras categorias de fauna, designadamente mam\u00edferos. O in\u00edcio deste estudo obrigou, por \n\nisso, \u00e0 triagem dos materiais (moluscos e peixes), seguindo-se a sua an\u00e1lise segundo procedimen-\n\ntos metodol\u00f3gicos previamente bem definidos (CASTEEL, 1976; MORENO NU\u00d1O, 1995; CLASSEN \n\n1998; REITZ e WING, 1999).\n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o dos conjuntos de moluscos foram consultados guias especializados de fauna \n\nsubmarina atl\u00e2ntica e mediterr\u00e2nica (SALDANHA, 1995; REPETTO et al., 2005). No caso dos peixes, \nalgumas das identifica\u00e7\u00f5es ter\u00e3o ainda de ser confirmadas, uma vez que n\u00e3o foi poss\u00edvel, nesta fase, \n\na sua compara\u00e7\u00e3o com as colec\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia disponibilizadas no LARC.\n\nAs categorias taxon\u00f3micas patentes nos quadros 1 e 2 s\u00e3o listadas segundo CLEMAN (http://www.\n\nsomali.asso.fr/clemam) e WoRMS (http://www.marinespecies.org), no caso dos moluscos, e no caso \n\ndos peixes seguindo os manuais FNAM (Whitehead et al., 1984-1986). \n\n\n\n44\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nTodos os restos foram observados e inclu\u00eddos nas contagens. A sua quantifica\u00e7\u00e3o baseia-se no n\u00fa-\n\nmero de restos identificados por t\u00e1xon (Nisp), e no n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos (NMI) estimado \n\na partir deste.\n\n4. RESULTADOS\n\nO material analisado soma um total de 2945 restos. Entre estes, os mais frequentes s\u00e3o os molus-\n\ncos aqu\u00e1ticos, representando 74% (Nisp= 2181), e os moluscos terrestres, que significam quase 23% \n\n(Nisp= 663) do conjunto analisado. O grupo dos peixes significa perto de 3% (Nisp= 99) e os r\u00e9pteis \n\nmenos de 1% (0.07% = Nisp=2), do conjunto faun\u00edstico considerado.\n\n4.1. Moluscos marinhos\n\nPara al\u00e9m de ser o mais numeroso, o grupo dos moluscos encontra-se representado em toda a se-\n\nqu\u00eancia cronol\u00f3gica, sendo o conjunto mais abundante o atribu\u00edvel \u00e0 \u00e9poca Romana (Nisp= 889) \n\ne aos per\u00edodos Isl\u00e2mico (Nisp= 217), Medieval Crist\u00e3o (Nisp= 174), Moderno (Nisp= 168) e Idade do \n\nFerro (Nisp= 115). Al\u00e9m destes, registam-se 70 restos atribu\u00edveis ao per\u00edodo contempor\u00e2neo e um \n\ngrande n\u00famero de restos descontextualizados (Nisp= 548).\n\nO registo de marcas de fogo presentes em restos de ostra, onde tamb\u00e9m se observam marcas de \n\ncorte e eros\u00e3o relacionadas com o manuseamento dos exemplares para os abrir e consumir, docu-\n\nmenta a ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica intencional.\n\n4.1.1. Idade do Ferro\n\nEste conjunto compreende um total de 115 restos, cuja identifica\u00e7\u00e3o foi lograda a 100%. Entre os \n\nt\u00e1xones identificados predominam os bivalves, entre estes a am\u00eaijoa-boa, Ruditapes decussatus, \nque significa cerca de 72% (Nisp= 83) e a ostra, Ostrea edulis/Ostrea sp. que representa cerca de \n19% (Nisp= 22). O predom\u00ednio da am\u00eaijoa-boa v\u00ea-se confirmado pela frequ\u00eancia registada no NMI, \n\nsignificando cerca de 62% (NMI= 29) do total estimado (Fig. 2).\n\nNos n\u00edveis da Idade do Ferro regista-se ainda a ocorr\u00eancia da vieira, Pecten maximus/Pecten sp., e \ndo p\u00e9-de-burro, Venus verrucosa, representando cada cerca de 2% (Nisp= 2). Menos frequentes s\u00e3o \no berbig\u00e3o-de-bicos, Acanthocardia tuberculata, o berbig\u00e3o, Cerastoderma edule, significando res-\npectivamente&lt;1% (Nisp= 1) do total identificado. Al\u00e9m dos bivalves, est\u00e1 documentada a presen\u00e7a \n\ndos gater\u00f3podes Cerithium sp. que representam cerca de 2% (Nisp= 2) e Semicassis granulata,  e \ncaracol-marinho, Littorina littorea, que tamb\u00e9m significam respectivamente&lt;1% (Nisp= 1) do total \nidentificado (Quadro 1).\n\n4.1.2. \u00c9poca Romana\n\n\u00c9 o conjunto mais numeroso com 888 restos, um dos quais n\u00e3o identificado. Ocorrem mais sete \n\nt\u00e1xones relativamente ao per\u00edodo anterior, Anomia ephippium, a castanhola, o mexil\u00e3o-do-Mediter-\nr\u00e2neo e o leque-variado, entre os bivalves, o b\u00fazio, Hexaplex trunculus e o Glycymeris sp., entre os \ngastr\u00f3podes. A ostra e o b\u00fazio s\u00e3o as esp\u00e9cies mais frequentes, representando respectivamente \n\ncom 49% (Nisp= 495) e 41% (Nisp= 364) do total identificado, embora com frequ\u00eancias inversas \n\nrelativamente ao NMI (b\u00fazio: 364; ostra: 190).\n\nRelativamente ao resto dos t\u00e1xones registaram-se&lt;1% para cada: mexil\u00e3o-do-Mediterr\u00e2neo, Mytillus \ngalloprovincialis (Nisp= 8), a am\u00eaijoa-boa (Nisp= 7), a vieira (Nisp= 4), a ostra-c\u00e3o, Anomia epi-\npphium (Nisp= 2), e castanhola, Glycymeris sp. (Nisp= 2), leque-variado, Mimachlamys varia (Nisp= \n1), do total identificado. \n\nRelativamente aos gastr\u00f3podes, o caracol-marinho, o burri\u00e9 Phorcus lineatus, a buzina, Charonia \nlampas e o b\u00fazio Semicassis granulata representam&lt;1% (Nisp= 1) do total identificado (Quadro 1).\n\n4.1.3. Per\u00edodo Isl\u00e2mico\n\nOs restos do per\u00edodo Isl\u00e2mico foram identificados na sua totalidade somando 217 elementos e \n\nacrescentando mais um t\u00e1xon, Patella sp., a lapa, ao conjunto de faunas identificadas no NARC.\n\nRegista-se uma tend\u00eancia semelhante \u00e0 Idade do Ferro relativamente ao predom\u00ednio de bivalves \n\ndentre os quais destacam os restos de am\u00eaijoa-boa, significando cerca de 58% (Nisp= 126) e supe-\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n45\n\nrando a ostra, com cerca de 34% (Nisp= 74). Os restantes bivalves s\u00e3o representados pelo berbi-\n\ng\u00e3o-vulgar - cerca de 3% (Nisp= 7), pela  vieira - cerca de&lt;1% (Nisp= 2) e pelo berbig\u00e3o-de-bicos \n\ne mexilh\u00e3o-do-Mediterr\u00e2neo - cerca de&lt;1% (Nisp= 1) cada. Quanto aos gastr\u00f3podes apenas est\u00e3o \n\nrepresentados pela a esp\u00e9cie Cerithium sp., com cerca de 1%  (Nisp= 2) e pela buzina, com cerca de \n1%  (Nisp= 1) (Quadro 1).\n\n4.1.4. Per\u00edodo Medieval Crist\u00e3o\n\nDeste per\u00edodo cabe destacar a presen\u00e7a do \u00fanico resto de cefal\u00f3pode do conjunto faun\u00edstico do \n\nNARC, o choco, Sepia sp. Os bivalves constituem a restante amostra j\u00e1 que n\u00e3o se recolheu nenhum \nresto de gastr\u00f3podes. A ostra retoma a posi\u00e7\u00e3o predominante, representando cerca de 63% (Nisp= \n\n110) do total identificado. Segue-se o berbig\u00e3o-vulgar com cerca de 24% (Nisp= 43) e a am\u00eaijoa\n\n-boa com cerca de 7% (Nisp= 12). Os t\u00e1xones menos abundantes s\u00e3o o mexilh\u00e3o-do-Mediterr\u00e2neo \n\ncom cerca de 3% (Nisp= 5), a castanhola com cerca de 1% (Nisp= 2) e a vieira com cerca de&lt;1% \n\n(Nisp= 1) (Quadro 1).\n\n4.1.5. \u00c9poca Moderna\n\nOs 168 restos de moluscos dos contextos de \u00c9poca Moderna pertencem exclusivamente \u00e0  \n\nclasse dos bivalves. A ostra volta a ser o molusco mais abundante e o seu predom\u00ednio v\u00ea-se con-\n\nfirmado pela frequ\u00eancia registada no NMI, significando cerca de 78% (NMI= 58) do total estimado. \n\nRegista-se ainda a ocorr\u00eancia do mexilh\u00e3o-do-Mediterr\u00e2neo com cerca de 8% (Nisp= 14), de berbi-\n\ng\u00e3o-vulgar com cerca de 7% (Nisp= 13), de am\u00eaijoa-boa com cerca de 3% (Nisp= 6), de vieira com \n\ncerca de 2% (Nisp= 3), de castanhola com cerca de 1% (Nisp= 2) e da ostra-c\u00e3o com cerca de 1% \n\n(Nisp= 1) (Quadro 1).\n\n4.1.6. \u00c9poca Contempor\u00e2nea\n\nEste conjunto \u00e9 o menos numeroso contando apenas com 70 restos. A ostra supera os restantes t\u00e1-\n\nxones significando cerca de 87% (Nisp= 61) do total. Os outros bivalves s\u00e3o berbig\u00e3o-vulgar, vieira \n\ne am\u00eaijoa-boa que representam cerca de 1% (Nisp= 1) cada. Entre os gastr\u00f3podes, os b\u00fazios Tritia \nreticulata e Fasciolaria lignaria representam cerca de 2% (Nisp= 2) e 1% (Nisp= 1) repectivamente. \nOs restantes moluscos desta classe, buzina, lapa e caracol-marinho registam cerca de 1% (Nisp= 1) \n\n(Quadro 1).\n\n4.1.7. Descontextualizado\n\nO grande n\u00famero de restos descontextualizados, 548, que representa quase a totalidade dos t\u00e1-\n\nxones (\u00e0 excep\u00e7\u00e3o do resto de choco), estar\u00e1 relacionado com a elevada din\u00e2mica estratigr\u00e1fica \n\npr\u00f3pria dos contextos urbanos. \n\nNeste conjunto est\u00e3o presentes todos os t\u00e1xones excepto o choco. Entre os bivalves, contam-se a \n\nostra (cerca de 73%, Nisp= 397), a am\u00eaijoa-boa (cerca de 8%, Nisp= 44), o berbig\u00e3o-vulgar (cerca \n\nde 2%, Nisp= 15), o mexilh\u00e3o-do-Mediterr\u00e2neo (cerca de %4, Nisp= 24), a vieira (cerca de 1%, Nisp= \n\n8), a castanhola (<1%, Nisp= 4), a ostra-c\u00e3o (<1%, Nisp= 2), o leque-variado (<1%, Nisp= 2) e o p\u00e9-\n\nde-burro (<1%, Nisp= 1). Entre os gastr\u00f3podes contam-se o caracol-marinho (cerca de 2%, Nisp= 10), \n\nos b\u00fazios Fasciolaria lignaria (<1% Nisp= 9),  Hexaplex trunculus (cerca de 1%, Nisp= 8), Semicassis \ngranulata (cerca de 1%, Nisp= 6), Tritia reticulata (<1%, Nisp= 1) e Stramonita Haemastoma (cerca \nde&lt;1%, Nisp= 1), o burri\u00e9 (<1%, Nisp= 5), a buzina (<1%, Nisp= 3), o  borrelho (<1%, Nisp= 2), a lapa \n\n(<1%, Nisp= 1) (Quadro 1).\n\n4.2. Peixes\n\nO pequeno conjunto de peixes recuperado no NARC \u00e9 composto por um total de 99 restos. Destes, \n\ncerca de 44% encontra-se distribu\u00eddo entre os n\u00edveis Romano (Nisp= 30) e moderno (Nisp= 14). Nos \n\nn\u00edveis isl\u00e2micos (Nisp= 6), medieval crist\u00e3o (Nisp= 5) e contempor\u00e2neo (Nisp= 2) o n\u00famero de res-\n\ntos \u00e9 ainda mais ex\u00edguo, representando perto de 13% (Nisp=13) do total recuperado. Recuperados \n\nem contexto de estratigrafia remexida contam-se 42 restos. \n\n\n\n46\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nM\nA\n\nR\nIN\n\nH\nO\n\n-E\nS\n\nT\nU\n\nA\nR\n\nIN\nO\n\nS\n\nB\nIV\n\nA\nL\nV\n\nE\nS\n\nC\na\nrd\n\nii\nd\n\na\ne\n\nA\nc\na\nn\n\nth\no\n\nc\na\nrd\n\nia\n t\n\nu\nb\n\ne\nrc\n\nu\nla\n\nt \n- \n\n \nB\n\ne\nrb\n\nig\n\u00e3\no\n\n-d\ne\n\n-b\nic\n\no\ns\n\nC\ne\nra\n\nst\no\n\nd\ne\nrm\n\na\n e\n\nd\nu\n\nle\n -\n\n \nB\n\ne\nrb\n\nig\n\u00e3\no\n\n-v\nu\n\nlg\na\nr\n\nA\nn\n\no\nm\n\nid\na\ne\n\nA\nn\n\no\nm\n\nia\n e\n\np\nip\n\np\nh\n\niu\nm\n\n -\n  \n\nO\nst\n\nra\n-c\n\n\u00e3\no\n\nG\nly\n\nc\ny\n\nm\ne\n\nri\nd\n\na\ne\n\nG\nly\n\nc\ny\nm\n\ne\nri\n\ns\n s\n\np\n. \n- \n\n \nC\n\na\nst\n\na\nn\n\nh\no\n\nla\n\nM\ny\n\nti\nli\n\nd\na\ne\n\nM\ny\nti\n\nll\nu\n\ns\n g\n\na\nll\no\n\np\nro\n\nv\nin\n\nc\nia\n\nli\ns\n -\n\n  \nM\n\ne\nx\nil\n\n\u00e3\no\n\n-d\no\n\n-M\ne\n\nd\nit\n\ne\nrr\n\n\u00e2\nn\n\ne\no\n\nO\nst\n\nre\nid\n\na\ne\n\nO\nst\n\nre\na\n e\n\nd\nu\n\nli\ns\n/O\n\nst\nre\n\na\n s\n\np\n. \n- \n\n \nO\n\nst\nra\n\n-p\nla\n\nn\na\n-e\n\nu\nro\n\np\ne\n\nia\n\nP\ne\n\nc\nti\n\nn\nid\n\na\ne\n\nP\ne\nc\nte\n\nn\n m\n\na\nx\nim\n\nu\ns\n/\nP\n\ne\nc\nte\n\nn\n s\n\np\n. \n- \n\nV\nie\n\nir\na\n\nM\nim\n\na\nc\nh\n\nla\nm\n\ny\ns\n v\n\na\nri\n\na\n -\n\n  \nL\n\ne\nq\n\nu\ne\n\n-v\na\nri\n\na\nd\n\no\n\nV\ne\n\nn\ne\n\nri\nd\n\na\ne\n\nR\nu\n\nd\nit\n\na\np\n\ne\ns\n d\n\ne\nc\nu\n\nss\na\ntu\n\ns\n -\n\n  \nA\n\nm\n\u00ea\n\nij\no\n\na\n-b\n\no\na\n\nV\ne\nn\n\nu\ns\n v\n\ne\nrr\n\nu\nc\no\n\ns\na\n -\n\n  \nP\n\n\u00e9\n-d\n\ne\n-b\n\nu\nrr\n\no\n\nG\nA\n\nS\nT\n\nR\n\u00d3\n\nP\nO\n\nD\nE\n\nS\n\nC\ne\n\nri\nth\n\nii\nd\n\na\ne\n\nId\na\nd\n\ne\n d\n\no\n F\n\ne\nrr\n\no Nisp 1 1 22 2 83 2\n\n% 0.87 0.87 19.13 1.74 72.17 1.74\n\nMNI 1 1 8 2 29 2\n\n% 2.13 2.13 17.02 4.26 61.70 4.25\n\nR\no\n\nm\na\nn\n\no\n\nNisp 2 2 8 495 4 1 7\n\n% 0.23 0.23 0.90 55.74 0.45 0.11 0.79\n\nMNI 2 2 5 190 4 1 2\n\n% 0.35 0.35 0.87 33.04 0.70 0.17 0.35\n\nIs\nl\u00e2\n\nm\nic\n\no\n\nNisp 1 7 1 74 2 126\n\n% 0.46 3.23 0.46 34.10 0.92 58.06\n\nMNI 1 3 1 27 2 50\n\n% 1.11 3.33 1.11 30.00 2.22 55.56\n\nM\ne\nd\n\nie\nv\na\nl \nC\n\nri\ns\nt\u00e3\n\no\n\nNisp 43 2 5 110 1 12\n\n% 24.71 1.15 2.87 63.22 0.57 6.90\n\nMNI 19 2 3 45 1 5\n\n%\n25 2.63 3.95 59.21 1.32 6.58\n\nM\no\n\nd\ne\nrn\n\no\n\nNisp 13 1 2 14 129 3 6\n\n% 7.74 0.60 1.19 8.33 76.79 1.79 3.57\n\nMNI 6 1 2 2 58 3 2\n\n% 8.11 1.35 2.70 2.70 78.38 4.05 2.70\n\nC\no\n\nn\nte\n\nm\np\n\no\nr\u00e2\n\nn\ne\no\n\nNisp 1 61 1 1\n\n%\n1.43 87.14 1.43 1.43\n\nMNI 1 25 1 1\n\n% 2.94 73.53 2.94 2.94\n\nD\ne\ns\nc\no\n\nn\nte\n\nx\ntu\n\na\nli\nz\na\nd\n\no Nisp 1 15 2 4 24 397 8 2 44 1\n\n% 0.18 2.76 0.37 0.74 4.59 72.98 1.47 0.37 8.09 0.18\n\nMNI\n1 8 2 4 10 182 8 2 18 1\n\n% 0.35 2.84 0.71 1.42 3.55 64.54 2.84 0.71 6.38 0.35\n\nQuadro 1. \n\nLista de t\u00e1xones identificados no NARC e frequ\u00eancias relativas: n\u00famero de restos \n\nidentificados por t\u00e1xon (Nisp) e n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos (NMI). Percentagens \n\ncalculadas apenas para a frac\u00e7\u00e3o identificada. * Indica designa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n47\n\nC\ne\nri\n\nth\niu\n\nm\n s\n\np\n. \n- \n\nC\ne\n\nri\nte\n\n R\na\nn\n\ne\nll\n\nid\na\ne\n\n \n\nC\nh\n\na\nro\n\nn\nia\n\n l\na\nm\n\np\na\ns\n -\n\n B\nu\n\nz\nin\n\na\n\nV\no\n\nlu\nti\n\nd\na\ne\n\nC\ny\nm\n\nb\niu\n\nm\n o\n\nll\na\n -\n\n B\no\n\nrr\ne\n\nlh\no\n\nF\na\ns\nc\nio\n\nla\nri\n\nid\na\ne\n\nF\na\ns\nc\nio\n\nla\nri\n\na\n l\nig\n\nn\na\nri\n\na\n -\n\n B\n\u00fa\n\nz\nio\n\n*\n\nM\nu\n\nri\nc\nid\n\na\ne\n\nH\ne\nx\na\np\n\nle\nx\n t\n\nru\nn\n\nc\nu\n\nlu\ns\n -\n\n B\n\u00fa\n\nz\nio\n\nS\ntr\n\na\nm\n\no\nn\n\nit\na\n h\n\na\ne\nm\n\na\nst\n\no\nm\n\na\n -\n\n \nB\n\n\u00fa\nz\nio\n\n*\n\nT\nh\n\no\nc\nh\n\nid\na\ne\n\nP\nh\n\no\nrc\n\nu\ns\n l\nin\n\ne\na\ntu\n\ns\n -\n\n B\nu\n\nrr\ni\u00e9\n\nP\na\nte\n\nll\nid\n\na\ne\n\nP\na\nte\n\nll\na\n s\n\np\n./\n\nP\na\nte\n\nll\na\n  \n\nu\nly\n\nss\nip\n\no\nn\n\ne\nn\n\ns\nis\n\n -\n L\n\na\np\n\na\n\nC\na\ns\nid\n\na\ne\n\nS\ne\nm\n\nic\na\nss\n\nis\n g\n\nra\nn\n\nu\nla\n\nta\n -\n\n  \nB\n\n\u00fa\nz\nio\n\n*\n\nN\na\nss\n\na\nri\n\nd\na\ne\n\nT\nri\n\nti\na\n r\n\ne\nti\n\nc\nu\n\nla\nta\n\n -\n B\n\n\u00fa\nz\nio\n\n*\n\nL\nit\n\nto\nri\n\nn\nid\n\na\ne\n\nL\nit\n\nto\nri\n\nn\na\n l\nit\n\nto\nre\n\na\n -\n\n \nC\n\na\nra\n\nc\no\n\nl-\nm\n\na\nri\n\nn\nh\n\no\n\nC\nE\n\nF\nA\n\nL\n\u00d3\n\nP\nO\n\nD\nE\n\nS\n\nS\ne\n\np\nii\n\nd\na\ne\n\nS\ne\np\n\nia\n s\n\np\n.-\n\n C\nh\n\no\nc\no\n\n2 1 1\n\n1.74 0.87 0.87\n\n2 1 1\n\n4.26 2.13 2.13\n\n2 364 1 1 1\n\n0.23 40.99 0.11 0.11 0.11\n\n2 364 1 1 1\n\n0.35 63.30 0.17 0.17 0.17\n\n2 1 3\n\n0.92 0.46 1.38\n\n2 1 3\n\n2.20 1.11 3.33\n\n1\n\n0.57\n\n1\n\n1.32\n\n1 1 1 2 1\n\n1.43 1.43 1.43 2.86 1.43\n\n1 1 1 2 1\n\n2.94 2.94 2.94 5.88 2.94\n\n3 2 9 8 1 5 1 6 1 10\n\n0.55 0.37 1.65 1.47 0.18 0.92 0.18 1.10 0.18 1.84\n\n3 2 9 8 1 5 1 6 1 10\n\n1.06 0.71 3.19 2.84 0.35 1.77 0.35 2.13 0.35 3.55\n\nIdade  \ndo Ferro\n\nRomano Isl\u00e2mico\nMedieval \nCrist\u00e3o\n\nModerno Contempor\u00e2neo Descontextualizado\nTOTAL\n\nNisp Nisp Nisp Nisp Nisp Nisp Nisp\n\nTotal Identificado 115 888 217 174 168 70 544\n\nN\u00e3o determinado 1 4\n\nTOTAL 115 889 217 174 168 70 548 2181\n\n\n\n48\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nM\nA\n\nR\nIN\n\nH\nO\n\n-E\nS\n\nT\nU\n\nA\nR\n\nIN\nO\n\nS\n\nC\nh\n\no\nn\n\nd\nri\n\nc\nh\n\nth\ny\ne\n\ns\n \n\nc\nf.\n T\n\nri\na\nk\nid\n\na\ne\n -\n\n C\na\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\nM\ny\nli\no\n\nb\na\nti\n\ns\n s\n\np\n. \n- \n\n\u00c1\ng\n\nu\nia\n\n-d\no\n\n-\nm\n\na\nr\n\nC\nh\n\no\nn\n\nd\nri\n\nc\nh\n\nth\ny\ne\ns\n -\n\n R\na\nia\n\ns\n e\n\n \nT\nu\n\nb\na\nr\u00f5\n\ne\ns\n\nC\nh\n\no\nn\n\nd\nro\n\nst\ne\n\ni/\nT\ne\n\nle\no\n\nst\ne\n\ni\n\nc\nf.\n A\n\nc\nc\nip\n\ne\nn\n\ns\ne\nri\n\nd\na\ne\n/S\n\nc\no\n\nr-\np\n\na\ne\nn\n\nif\no\n\nrm\ne\ns\n (\n\nP\ne\nri\n\ns\nte\n\nd\nii\nd\n\na\ne\n) \n\n- \nE\n\ns\ntu\n\nrj\n\u00e3\no\n\n/A\nrm\n\na\nd\n\no\n\nT\nE\n\nL\nE\n\nO\nS\n\nT\nE\n\nI\n\nC\no\n\nn\ng\n\nri\nd\n\na\ne\n\nC\no\n\nn\ng\n\ne\nr \n\nc\no\n\nn\ng\n\ne\nr \n\n- \nC\n\no\nn\n\ng\nro\n\nG\na\nd\n\nif\no\n\nrm\ne\n\ns\n\nM\ne\nrl\n\nu\nc\nc\nii\nd\n\na\ne\n -\n\n P\ne\ns\nc\na\nd\n\na\ns\n\nc\nf.\n G\n\na\nd\n\nif\no\n\nrm\ne\ns\n -\n\n G\na\nd\n\ni-\nfo\n\nrm\ne\ns\n\nC\na\nra\n\nn\ng\n\nid\na\ne\n\nT\nra\n\nc\nh\n\nu\nru\n\ns\n s\n\np\n. \n- \n\nC\na\nra\n\np\na\nu\n\nS\nc\nia\n\ne\nn\n\nid\na\ne\n\nc\nf.\n A\n\nrg\ny\nro\n\ns\no\n\nm\nu\n\ns\n r\n\ne\ng\n\niu\ns\n- \n\nC\no\n\nrv\nin\n\na\n\nc\nf.\n S\n\nc\nia\n\ne\nn\n\nid\na\ne\n -\n\n E\ns\nc\nie\n\nn\n\u00edd\n\ne\no\n\ns\n \n\n(c\no\n\nrv\nin\n\na\ns\n e\n\n a\nfi\n\nn\ns)\n\nR\no\n\nm\na\nn\n\no\n\nNisp  1 6  2\n\n% 4,35 26,09 8,70\n\nMNI 1 1 1\n\n% 20,00 20,00 20,00\n\nIs\nl\u00e2\n\nm\nic\n\no\n\nNisp\n\n%\n\nMNI\n\n%\n\nM\ne\nd\n\nie\nv\na\nl \nC\n\nri\ns\nt\u00e3\n\no\n\nNisp 1 2 2\n\n% 20,00 40,00 40,00\n\nMNI 1 1 1\n\n%\n33,33 33,33 33,33\n\nM\no\n\nd\ne\nrn\n\no\n\nNisp 2 1 14 2\n\n% 16,67 8,33 33,33 16,67\n\nMNI 1 1 1 1\n\n%\n16,67 16,67 16,67 16,67\n\nC\no\n\nn\nte\n\nm\np\n\no\nr\u00e2\n\nn\ne\no\n\nNisp\n\n%\n\nMNI\n\n%\n\nD\ne\ns\nc\no\n\nn\nte\n\nx\ntu\n\na\nli\nz\na\nd\n\no Nisp 5 1 1 3 7 1 2 1\n\n% 16,67 3,33 3,33 10,00 23,33 3,33 6,67 3,33\n\nMNI\n1 [+] [+] 1 1 [+] 1 [+]\n\n% 14,29 14,29 14,29 [+] 14,29\n\nT\nO\n\nT\nA\n\nL\n\nQuadro 2. \n\nLista de t\u00e1xones  identificados no NARC e frequ\u00eancias relativas: n\u00famero de restos \n\nidentificados por t\u00e1xon (Nisp); e n\u00famero m\u00ednimo de individuos (NMI). Percentagens \n\ncalculadas apenas para a frac\u00e7\u00e3o identificada.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n49\n\nS\np\n\na\nri\n\nd\na\ne\n\n -\n E\n\ns\np\n\na\nr\u00ed\n\nd\ne\n\no\ns\n\nD\ne\nn\n\nte\nx\n s\n\np\n.\n\nc\nf.\nD\n\nip\nlo\n\nd\nu\n\ns\n/\nP\n\na\ng\n\nru\ns\n s\n\np\n. \n- \n\nS\na\nrg\n\no\ns\n/\nP\n\na\nrg\n\no\ns\n\nS\np\n\na\nru\n\ns\n a\n\nu\nra\n\nta\n -\n\n D\no\n\nu\nra\n\nd\na\n\nc\nf.\n S\n\np\na\nru\n\ns\n a\n\nu\nra\n\nta\n\nc\nf.\n S\n\np\na\nri\n\nd\na\ne\n \n\nS\nc\no\n\nm\nb\n\nri\nd\n\na\ne\n\nS\nc\no\n\nm\nb\n\nri\nd\n\na\ne\n -\n\n T\nu\n\nn\n\u00edd\n\ne\no\n\ns\n\nM\nu\n\ng\nil\n\nid\na\ne\n\nc\nf.\n M\n\nu\ng\n\nil\nid\n\na\ne\n -\n\n T\na\nin\n\nh\na\ns\n\nT\ne\nle\n\no\ns\nte\n\ni \n- \n\nP\ne\nix\n\ne\ns\n \u00f3\n\ns\ns\ne\no\n\ns\n\nD\nU\n\nL\nC\n\nE\nA\n\nQ\nU\n\n\u00cdC\nO\n\nL\nA\n\nS\n\nC\ny\n\np\nri\n\nn\nid\n\na\ne\n\nc\nf.\n C\n\ny\np\n\nri\nn\n\nid\na\ne\n -\n\n C\nip\n\nri\nn\n\n\u00edd\ne\no\n\ns\n\nT\no\n\nta\nl \nId\n\ne\nn\n\nti\nfi\n\nc\na\nd\n\no\n\nN\n\u00e3\no\n\n d\ne\nte\n\nrm\nin\n\na\nd\n\no\n\nT\nO\n\nT\nA\n\nL\n\n1 2 3 8 23 7 30\n\n4,35 8,70 13,04 34,78 100,00\n\n1 1 [+] [+] 5\n\n20,00 20,00 [+] [+] 100,00\n\n1 1 1 3 3\n\n33,33 33,33 33,33 100,00\n\n1 1 1 3\n\n33,33 33,33 33,33 100,00\n\n5 3 8\n\n100,00\n\n3\n\n100,00\n\n1 2 12 2 14\n\n8,33 16,67 100,00\n\n1 1\n\n16,67 16,67 100,00\n\n1 1 1 2\n\n100,00 100,00\n\n1 1 \n\n100,00 100,00\n\n1 1 1 5 1 30 12 42\n\n3,33 3,33 3,33 16,67 3,33 100,00\n\n1 1 [+] [+] 1 7\n\n14,29 14,29 [+] [+] 14,29 100,00\n\n99\n\n\n\n50\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nEm geral, observa-se que os elementos esquel\u00e9ticos recuperados s\u00e3o de tamanho consider\u00e1vel, ca-\n\nracter\u00edstica da utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de recolha que privilegiam os elementos maiores, e de morfo-\n\nlogia reconhec\u00edvel. Apesar do seu tamanho, alguns elementos observados (Nisp= 11) s\u00e3o fragmentos \n\nsem caracteres distintivos a n\u00edvel anat\u00f3mico e/ou taxon\u00f3mico.\n\nEmbora raramente se tenham documentado marcas de ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os restos (Nisp= 2 \n\napresentam marcas de exposi\u00e7\u00e3o ao fogo), considerando os contextos de que procedem e os t\u00e1-\n\nxones e tamanho representados, parece inveros\u00edmil que se trate de restos acumulados por outros \n\npredadores (por exemplo aves).\n\nSalvo a excep\u00e7\u00e3o assinalada para o per\u00edodo isl\u00e2mico, todo o elenco faun\u00edstico \u00e9 composto por t\u00e1xo-\n\nnes que pertencem \u00e0 divis\u00e3o marinha, mas que podem frequentar os meios estuarinos adjacentes.\n\n4.2.1. Per\u00edodo Romano\n\nApesar do reduzido n\u00famero de restos, o conjunto recuperado nos contextos romanos tem particu-\n\nlar interesse, j\u00e1 que documenta uma realidade diferente da relacionada com a produ\u00e7\u00e3o de prepa-\n\nrados pisc\u00edcolas, onde predomina a sardinha, Sardina pichardus (ASSIS e AMARO, 2006).\n\nNo conjunto aqui apresentado, os espar\u00eddeos (fam\u00edlia Sparidae) representam cerca de 61% (Nisp= \n\n14) do total identificado, registando-se a presen\u00e7a de sargos/pargos, Diplodus sp./Pagrus sp. e \ndourada, Sparus aurata. A corvina, Argyrosomus regius, e os peixes cartilaginosos, Chondrichthyes \n(raias e tubar\u00f5es) incorporam respectivamente cerca de 9% (Nisp= 2) e cerca de 4% (Nisp= 1) do \n\ntotal identificado (Quadro 2).\n\nPor confirmar, permanece a identifica\u00e7\u00e3o de seis restos (cerca de 26% do total identificado) atri-\n\nbu\u00edveis a esturj\u00e3o, Accipenseridae, ou armado, Peristediidae (Quadro 2). Tratando-se de peixes \ncujas placas \u00f3sseas (esturj\u00e3o) e elementos carneais (esturj\u00e3o e armado) apresentam uma textura \n\nque pode ser confundida, proceder-se-\u00e1 em momento pr\u00f3ximo a uma identifica\u00e7\u00e3o mais rigorosa \n\ndestes restos.\n\n4.2.2. Outros per\u00edodos\n\nAl\u00e9m dos espar\u00eddeos, destaca-se ainda a presen\u00e7a dos gadiformes, possivelmente pescada (fam\u00edlia \n\nMerluccidae), que representa 40% (Nisp= 2) do total identificado no per\u00edodo medieval crist\u00e3o, e \n\ncerca de 33% (Nisp= 4) do total identificado em \u00e9poca moderna (Quadro 2).\n\nA presen\u00e7a de ciprin\u00eddeos (fam\u00edlia Cyprinidae), possivelmente barbos, sugere a explora\u00e7\u00e3o de re-\n\ncursos dul\u00e7aqu\u00edcolas em per\u00edodo Isl\u00e2mico, onde representam cerca de 33% (Nisp= 1) do total iden-\n\ntificado (Quadro 2).\n\n4.3. Outros recursos faun\u00edsticos\n\nAl\u00e9m dos moluscos aqu\u00e1ticos recolheram-se numerosos restos de moluscos terrestres (Nisp= 663), \n\nentre os quais o caracol-pequeno, Theba pisana, e a caracoleta, Helix aspersa. Trata-se de duas es-\np\u00e9cies muito comuns no territ\u00f3rio portugu\u00eas e, na actualidade, s\u00e3o objecto de consumo alimentar, \n\npelo que n\u00e3o ser\u00e1 excessivo considerar o seu consumo no passado. Reconhece-se ainda a presen\u00e7a \n\nde caracol, Rumina decollata, frequente no registo arqueol\u00f3gico, tratando-se provavelmente de in-\ntrusivos penecontempor\u00e2neos (i.e. animais n\u00e3o trazidos intencionalmente para o s\u00edtio, animais que \n\nviveram e morreram no s\u00edtio antes durante ou depois da sua ocupa\u00e7\u00e3o), e portanto n\u00e3o relacion\u00e1-\n\nveis com a alimenta\u00e7\u00e3o humana.\n\nO conjunto analisado inclu\u00eda ainda dois restos de carapa\u00e7a de tartaruga terrestre (cf. Testudinidae). \n\nOportunamente, estes conjuntos ser\u00e3o objecto de um estudo mais detalhado.\n\n5. DISCUSS\u00c3O\n\nO conjunto analisado \u00e9 composto quase exclusivamente por moluscos aqu\u00e1ticos, assinalando-se \n\nvest\u00edgios de ictiofauna muito residuais, mas ainda assim diversificados do ponto de vista taxon\u00f3mi-\n\nco. Do conjunto destaca-se o elevado n\u00famero de restos descontextualizados, aspecto relacionado \n\ncom a elevada din\u00e2mica estratigr\u00e1fica pr\u00f3pria de contextos urbanos.\n\nConsiderando as limita\u00e7\u00f5es impostas pelos m\u00e9todos de recupera\u00e7\u00e3o inicialmente referidos, e as ca-\n\nracter\u00edsticas do conjunto ict\u00edico, composto essencialmente por elementos de dimens\u00e3o percept\u00edvel, \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n51\n\n\u00e9 prudente assumir um enviesamento no quadro geral da explora\u00e7\u00e3o dos recursos aqu\u00e1ticos que \n\nprivilegia os moluscos.\n\nNeste grupo (moluscos), predominam os bivalves (Fig. 2), e entre eles a ostra e a am\u00eaijoa, ub\u00edquas \n\nna sequ\u00eancia temporal analisada. A ostra \u00e9, genericamente, a esp\u00e9cie mais abundante, com fre-\n\nqu\u00eancias aproximadas entre 50% (Romano), 63% (Medieval Crist\u00e3o), 76% (Moderno) e 87% (Con-\n\ntempor\u00e2neo). \u00c9 interessante notar o predom\u00ednio da am\u00eaijoa-boa nas amostras atribu\u00edveis \u00e0 Idade \n\ndo Ferro (cerca de 61%) e ao per\u00edodo isl\u00e2mico (cerca de 55%) sugerindo eventuais prefer\u00eancias \n\ndistintas em diferentes per\u00edodos cronol\u00f3gicos (Fig. 3, Gr\u00e1fico).\n\nEmbora menos abundante, o berbig\u00e3o \u00e9 outra das esp\u00e9cies mais frequentes ao longo da sequ\u00ean-\n\ncia (excepto em \u00e9poca romana), constituindo cerca de 24% dos moluscos identificados em \u00e9poca \n\nmedieval crist\u00e3.\n\nParticularmente interessante \u00e9 o caso do b\u00fazio (Fig. 4) e a sua frequ\u00eancia em \u00e9poca romana, cerca \n\nde 41% do total identificado (Quadro 1). As esp\u00e9cies Hexaplex trunculus (Murex trunculus) e Stra-\nmonita haemastoma (Thais haemastoma) da fam\u00edlia dos Muricidae presentes na amostra e tamb\u00e9m \nconhecidas como \u201cp\u00farpura\u201d, embora comest\u00edveis, s\u00e3o conhecidas desde a Proto-hist\u00f3ria para pro-\n\nduzir esse pigmento (STIEGLLTZ, 1994). \u00c9 poss\u00edvel que os restos encontrados nos n\u00edveis romanos \n\ndo NARC se relacionem com esta actividade.\n\nFig. 2 - Bivalves do NARC.\n\nFig. 3 - Gr\u00e1fico: Distribui\u00e7\u00e3o \n\npor per\u00edodos dos moluscos \n\nmais abundantes do NARC.\n\n\n\n52\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n\u00c9 curioso registar a presen\u00e7a de corvina e dourada durante a \u00e9poca romana, j\u00e1 que estas duas es-\n\np\u00e9cies utilizam o estu\u00e1rio do Tejo como viveiro (viveiro ou nursery, zonas de baixa profundidade \n\nexistentes nos estu\u00e1rios e lagoas litorais que os juvenis de peixes e camar\u00f5es utilizam devido \u00e0s \n\nboas condi\u00e7\u00f5es de temperatura, alimento e refugio de predadores) (COSTA, 1999).\n\nA dourada e outros espar\u00eddeos combinam a sua frequ\u00eancia entre fundos rochoso-arenosos onde \n\nprocuram abrigo e alimento (principalmente bancos de moluscos) (CORBERA et al., 1998). A ocor-\nr\u00eancia de espar\u00eddeos (dourada e outros) ao largo de toda a sequ\u00eancia (Quadro 2), associada \u00e0 pre-\n\nsen\u00e7a de am\u00eaijoa-boa e outros bivalves que frequentam fundos arenosos, sugere como prov\u00e1vel a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas dispon\u00edveis no estu\u00e1rio do Tejo: bancos de vasa e ostreiras.\n\nAs ostreiras formam um substrato s\u00f3lido sobre vasas negras e compactas ou vasas arenosas, ideal \n\npara a fixa\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies como o mexilh\u00e3o (COSTA, 1999, p. 39), outra das esp\u00e9cies re-\n\npresentada ao longo da sequ\u00eancia cronol\u00f3gica analisada (Quadro 1). A ocorr\u00eancia de ostra \u00e9 parti-\n\ncularmente interessante, pois constitui o primeiro registo diacr\u00f3nico para a exist\u00eancia e explora\u00e7\u00e3o \n\nde ostreiras no estu\u00e1rio do Tejo, objecto de explora\u00e7\u00e3o intensa para exporta\u00e7\u00e3o documentado a \n\npartir de 1912, e hoje praticamente desaparecidas (COSTA, 1999).\n\nAl\u00e9m dos bancos de vasa e ostreiras, \u00e9 poss\u00edvel que algumas capturas tenham sido feitas em habi-\n\ntats de mar aberto da zona costeira adjacente, como sugere a presen\u00e7a de borrelho e buzina (gas-\n\nter\u00f3podes), e de vieira e castanhola (bivalves).\n\nFig. 4 - Exemplares de Hexaplex trunculus do NARC.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n53\n\nA presen\u00e7a de cipr\u00ednideos, possivelmente barbos, em \u00e9poca isl\u00e2mica \u00e9 interessante j\u00e1 que sugere a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de ecossistemas dulceaqu\u00edcolas, embora seja normal encontrar nos estu\u00e1rios uma com-\n\nbina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies marinhas e de \u00e1gua doce que vivem no limite da sua distribui\u00e7\u00e3o (MAES et al., \n1998), como pode ser o caso do barbo.\n\nSegundo Hoffmann (2004), nos s\u00e9culos V-VI, o Cristianismo recentemente dominante j\u00e1 teria uma \n\nescala de tabus para o consumo de carne, referindo ainda que os crist\u00e3os do ocidente permitiam \n\nque a maior parte da popula\u00e7\u00e3o a substitu\u00edsse por peixe nos dias em que a religi\u00e3o impunha absti-\n\nn\u00eancia de carne. O mesmo autor (HOFFMANN, 2004) noticia que uma das formas de afirma\u00e7\u00e3o de \n\nestatuto social podia ser feita ostentando mesa farta de grandes peixes de \u00e1gua doce, pescados \n\nlocalmente. \u00c9 curioso notar como, face \u00e0 proximidade de recursos marinho-estuarinos e dul\u00e7aqu\u00ed-\n\ncolas, durante o per\u00edodo medieval crist\u00e3o, a pesca parece ter ignorado os recursos de \u00e1gua-doce. \n\nEste aspecto merecer\u00e1 certamente aten\u00e7\u00e3o e eventual revis\u00e3o em sede de alargamento do estudo \n\nde fauna ictiol\u00f3gica em registo arqueol\u00f3gico em Lisboa.\n\n5. CONCLUS\u00c3O\n\nA implanta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do \u201cs\u00edtio\u201d NARC e a sua longa diacronia ocupacional concede-lhe condi-\n\n\u00e7\u00f5es particularmente interessantes para o estudo da explora\u00e7\u00e3o dos recursos aqu\u00e1ticos ao longo \n\nda hist\u00f3ria, nomeadamente na alimenta\u00e7\u00e3o.\n\nO conjunto faun\u00edstico de origem aqu\u00e1tica (moluscos e peixes) \u00e9 maioritariamente composto por \n\nesp\u00e9cies que, \u00e0 luz de padr\u00f5es culturais actuais, s\u00e3o aptas para consumo humano.\n\nA ostra e os espar\u00eddeos, principalmente a dourada, s\u00e3o as esp\u00e9cies com maior dispers\u00e3o cronol\u00f3gi-\n\nca. Est\u00e3o ainda representadas esp\u00e9cies marinho-estuarinas e dul\u00e7aqu\u00edcolas que nos remetem para \n\numa uma realidade hist\u00f3rica de pesca (no sentido mais lato, o da captura de moluscos e peixes) nos \n\nprincipais ecossistemas do estu\u00e1rio do Tejo (bancos de vasa e ostreiras), da zona de rio, e da zona \n\ncosteira adjacente, todos localizados na envolvente geogr\u00e1fica do s\u00edtio. \n\nA ocorr\u00eancia de ostra \u00e9 particularmente interessante, pois constitui o primeiro registo diacr\u00f3nico \n\npara a exist\u00eancia e explora\u00e7\u00e3o de ostreiras no estu\u00e1rio do Tejo. \u00c0 excep\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro e \n\ndo per\u00edodo Isl\u00e2mico, em que \u00e9 evidente o predom\u00ednio da am\u00eaijoa-boa, a ostra parece ter sido um \n\nrecurso apreciado at\u00e9 \u00e0 \u00e9poca contempor\u00e2nea.\n\nApesar das limita\u00e7\u00f5es do conjunto, nomeadamente o reduzido numero de restos ict\u00edicos, o presen-\n\nte estudo permite antever algumas problem\u00e1ticas interessantes relacionadas com a explora\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo em diferentes \u00e9pocas hist\u00f3ricas, a explorar em estudos futuros.\n\nAGRADECIMENTOS \n\nMuito se agradece a Armando Lucena pela tradu\u00e7\u00e3o para o ingl\u00eas e apoio na revis\u00e3o do texto rela-\n\ntivo aos moluscos.\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nASSIS, C.; AMARO, C. (2006) \u2013 Estudo dos restos de peixe de dois s\u00edtios fabris de Olisipo. Actas do \nSimp\u00f3sio Internacional \u201cProdu\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio de Preparados Pisc\u00edcolas durante a Proto-Hist\u00f3ria e a \n\u00c9poca Romana no Ocidente da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \u2013 Homenagem a Fran\u00e7oise Mayet. Set\u00fabal 7-9 Maio \n2004 (Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica, 13). Set\u00fabal: MAEDS, p. 123-144.\n\nBUGALH\u00c3O, J. (2001) \u2013 A ind\u00fastria romana de transforma\u00e7\u00e3o e conserva de peixe em Olisipo. N\u00fa-\ncleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros (Trabalhos de Arqueologia, 15). Lisboa: Instituto Portu-\ngu\u00eas de Arqueologia, p. 186. \n\nBUGALH\u00c3O, J. et al. (2008) - Produ\u00e7\u00e3o e consumo de cer\u00e2mica isl\u00e2mica em Lisboa: conclus\u00f5es de \num projecto de investiga\u00e7\u00e3o. Arqueologia Medieval, 10. Porto, p. 113-134. \n\nBUGALH\u00c3O, J. et al. (2013) - Uma necr\u00f3pole na praia \u2013 o cemit\u00e9rio romano do N\u00facleo Arqueol\u00f3gico \nda Rua dos Correeiros (Lisboa). Revista Portuguesa de Arqueologia, 16. Lisboa, p. 243-275.\n\nBUGALH\u00c3O, J., ed. lit. (2015) - Uma casa pr\u00e9-pombalina na Baixa Lisboeta (Arqueoarte, 2). Lisboa: \nCentro de Hist\u00f3ria de Aqu\u00e9m e Al\u00e9m-Mar, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universida-\n\nde Nova de Lisboa/Universidade dos A\u00e7ores, p. 92. \n\n\n\n54\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nCASTEEL, R. (1976) - Fish Remains in Archaeology and Palaeoenvironmental StudiesI, Londres, Aca-\ndemic Press.\n\nCLASSEN, C. (1999) - Shells. Cambridge Manuals in Archaeology. Cambridge University Press. p. \n266.\n\nCOSTA, M. J. (1999) - O Estu\u00e1rio do Tejo. Lisboa, Cotovia.\n\nDETRY, C.; ARRUDA, A. (2012). Acerca da influ\u00eancia ambiental e humana nos moluscos do Monte \nMoli\u00e3o (Lagos, Portugal). UNIARQ. Lisboa. p. 171-184.\n\nDETRY, C.; CARDOSO, J. L.; BUGALH\u00c3O, J. (2016) - A alimenta\u00e7\u00e3o em Lisboa no decurso da Idade \n\ndo Ferro: estudo dos restos mamal\u00f3gicos das escava\u00e7\u00f5es realizadas no N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da \n\nRua dos Correeiros. SPAL, Revista de prehistoria y arqueolog\u00eda de la Universidad de Sevilla, 25. Se-\nvilha, p. 67-82.\n\nDUARTE, C. (2001) \u2013 Sepultura tardo-romana do N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros. Des-\n\ncri\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica. A ind\u00fastria romana de transforma\u00e7\u00e3o e conserva de peixe, em Olisipo. N\u00facleo \nArqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros (Trabalhos de Arqueologia, 15). Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de \nArqueologia, p. 161-167.\n\nGASPAR, A.; AMARO, C. (1997) \u2013 Cer\u00e2micas dos s\u00e9culos XIII-XV da cidade de Lisboa. La c\u00e9ramique \nm\u00e9di\u00e9vale en Mediterran\u00e9e. Actes du Veme Congr\u00e8s l\u2019AIECM2. Aix-en-Provence: Narration \u00c9ditions, \np. 337-345.\n\nGRILO, C.; FABI\u00c3O, C.; BUGALH\u00c3O, J. (2013) - Um contexto tardo-antigo do N\u00facleo Arqueol\u00f3gico \n\nda Rua dos Correeiros, (NARC). Arqueologia em Portugal. 150 Anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Ar-\nque\u00f3logos Portugueses, p. 849-857.\n\nHOFFMANN R. (2004) - A brief history of aquatic resource use in medieval Europe. Helgoland Ma-\nrine Research. Bremerhaven. 59:1, p. 22-30.\n\nMAES, J. et al. (1998) - Seasonal patterns in the fish and crustacean community of a turbid estuary \n(Zeeschelde estuary, Belgium). Estuarine, coastal and shelf science. Belgium. 47: 2, p. 143-151.\n\nMORENO, M.; GABRIEL, S. (2001) - Faunal remains from islamic contexts at N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da \nRua dos Correeiros, Lisbon. Trabalhos do CIPA. Lisboa, 20 p. 30 (documento policopiado).\n\nMORENO, R. (1995) - Arqueomalacofaunas de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: un ensayo de s\u00edntesis. Complu-\ntum. Madrid. 6, p. 353-382.\n\nREITZ, E.; WING, E. (1999) - Zooarchaeology, Cambridge Manuals in Archaeology, Cambridge U. \nPress.\n\nREPETTO, G.; ORLANDO, F.; ARDUINO, G. (2005) - Conchiglie del Mediterraneo. Alba: Amici del \nMuseo Federico Eusebio. p. 392.\n\nSALDANHA, L., (1995) - Fauna Submarina Atl\u00e2ntica. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica. p. 364. \n\nSANCHES, J. Gon\u00e7alves (1989) - Nomenclatura portuguesa de organismos aquaticos. Publica\u00e7\u00f5es \nAvulsas do INIP (Portugal). Lisboa. 14, p. 322.\n\nSOUSA, E. (2014) - A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana da foz do Estu\u00e1rio do Tejo durante a segunda metade \ndo 1\u00ba mil\u00e9nio a.C. Estudos e Mem\u00f3rias. UNIARQ. Lisboa.7, p. 449 .\n\nSTIEGLITZ, R. (1994) - The Minoan origin of Tyrian purple. Biblical Archaeologist. 57:1, p. 47.\n\nVALENTE, M. J. (2010) - Pequeno guia para identifica\u00e7\u00e3o dos moluscos marinhos em contextos ar-\nqueol\u00f3gicos, Universidade do Algarve. FCHS Departamento de Hist\u00f3ria, Arqueologia e Patrim\u00f3nio. \nFaro: 2, p. 25 (documento policopiado).\n\nVALENZUELA, S. (2014) - Mammal remains from the Governador\u2019s House (Bel\u00e9m Tower, Lisbon) and \n\nthe archaeological site in the Rua dos Correeiros (Baixa, Lisbon) in the context of fish processing \n\nfactories in Lusitania. DETRY, Cleia; DIAS, Riat, eds - Proceedings of the First Zooarchaeology Con-\nference in Portugal (BAR International Series, 2662), p. 57-68.\n\nWHEELER, A.; JONES, A. K. (1989) -Fishes, Cambridge University Press. Cambridge.\n\nWHITEHEAD, P.J.P. et al. (1984-1986) - Fishes of the Northeastern Atlantic and the Mediterranean, \nParis, UNESCO.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n55\n\nA alimenta\u00e7\u00e3o em Lisboa na \u00e9poca romana atrav\u00e9s das \u00e2nforas \nda Casa dos Bicos\n\nResumo |\n\nA localiza\u00e7\u00e3o da cidade de Olisipo no estu\u00e1rio do Tejo possibilitou o desenvolvimento comercial \n\nmar\u00edtimo com outras \u00e1reas do imp\u00e9rio romano.\n\nEscava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas na Casa dos Bicos, em 1981/82, revelaram a exist\u00eancia de \n\numa antiga instala\u00e7\u00e3o fabril romana dedicada a conservas de preparados pisc\u00edcolas, durante o Al-\n\nto-Imp\u00e9rio. Nos escombros e na envolvente das cet\u00e1rias daquela f\u00e1brica sa\u00edram diversos fragmen-\n\ntos de \u00e2nforas romanas que revelam alguns dos h\u00e1bitos alimentares dos olisiponenses.\n\nDeterminados exemplares de \u00e2nfora s\u00e3o ex\u00f3genos, revelando que em Olisipo se consumia produtos \nde outras prov\u00edncias do imp\u00e9rio para al\u00e9m dos produzidos na Lusit\u00e2nia, confirmando o que j\u00e1 se \n\ndisse em artigos da especialidade sobre \u00e2nforas recolhidas noutros locais da antiga cidade.\n\nObserva-se assim que os navios mercantes, entre o per\u00edodo republicano e o tardo-romano, des-\n\ncarregavam em Olisipo essencialmente mercadorias da pen\u00ednsula it\u00e1lica, G\u00e1lia, B\u00e9tica e Norte de \n\u00c1frica, em \u00e2nforas que serviam para conter vinho, azeite e pastas de peixe.\n\nPalavras-chave: \u00c2nforas; vinho; azeite; pasta de peixe.\n\nAbstract |\n\nLarge commercial maritime changes among Olisipo and the others provinces of the Roman Empire \n\ntook place due to geographical location of the city at the mouth of the Tagus River.\n\nThe 1981/1982 archaeological excavations that took place at Casa dos Bicos unearthed an Imperial \n\nRoman unit aiming the production of fish products. Several fragments of Roman amphorae were \n\nfound in the vats (cetariae) as well as in the debris in the surrounding area. Moreover, these frag-\nments informed, and are testimonies, of the town inhabitants eating habits.\n\nConcerning their forms and fabrics, some of these amphorae denoted an origin far beyond Lusita-\n\nnia. They provide a strong evidence of the intense commercial trends with other provinces of the \n\nEmpire, such as the Italic peninsula, Gallia, Baetica and the North of Africa, during a period of time \nthat elapsed from Republican times up to Late Antiquity. Hence, the harbour of Olisipo was a port \nof call for large merchant vessels to unload commodities carried in amphorae such as: wine, olive \n\noil and fish products.\n\nKeywords: Amphorae; wine; olive oil; fish products\n\nClementino Amaro\nAssocia\u00e7\u00e3o Olisipo Forum. clementinoamaro@gmail.com\n\nGuilherme Cardoso\nCAL (Centro de Arqueologia de Lisboa, DPC / DMC / CML).  \n\nguilherme.cardoso@cm-lisboa.pt\n\n\n\n56\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nCONTEXTO HIST\u00d3RICO E ARQUEOL\u00d3GICO DO S\u00cdTIO\n\nS\u00edtio da antiga ribeira de Lisboa - desde a Idade do Ferro e da \u00c9poca Romana -, o registo arqueol\u00f3-\n\ngico na Casa dos Bicos revela a constante liga\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o ao rio, bem como uma forte com-\n\nponente de rela\u00e7\u00f5es comerciais, sociais, pol\u00edticas e at\u00e9 culturais com o exterior.\n\nUm dos elementos estruturantes e condicionantes da implanta\u00e7\u00e3o desta casa nobre quinhentista \n\n\u00e9 o atravessamento longitudinal, no seu interior, da muralha romana tardia, edificada, presume-se, \n\n\u00e0 semelhan\u00e7a de outras cidades da Hisp\u00e2nia, por finais do s\u00e9culo III/in\u00edcios do s\u00e9culo IV (DE MAN, \n\n2008, p.289-292). Na sua constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o reutilizados materiais arquitect\u00f3nicos de edif\u00edcios entre-\n\ntanto sacrificados (FILIPE et al., 2016, p. 441-442). \n\nA segunda condicionante est\u00e1 directamente associada \u00e0 topografia do local, j\u00e1 que esta antiga zona \n\nde praia fluvial se localiza na base da colina do castelo. A unidade fabril e equipamentos de apoio \n\nest\u00e3o, assim, organizados em patamares. As cet\u00e1rias encontram-se no patamar superior, a uma \n\ncota m\u00e9dia de 5m acima do n\u00edvel m\u00e9dio do mar, ficando a sua base a cerca de 3.70m. As estruturas \n\nfronteiras ao conjunto de tanques, e \u00e0s quais a muralha vir\u00e1 delimitar, a sul, est\u00e3o \u00e0 cota m\u00e9dia de \n\n3.50m (Fig.1, corte C-D, n\u00ba 11, 1 e 2). \n\nEstes dois patamares estavam interligados atrav\u00e9s de uma escada que se desenvolvia anexa \u00e0 pa-\n\nrede que delimita os tanques a oeste (Fig.1, corte C-D, n\u00ba10). Tanto a escada como a canaliza\u00e7\u00e3o \n\n(Fig.1, corte C-D, n\u00ba1), edificada sob a mesma e concebida em tijoleira, foram sacrificados na fase de \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o (1982) para a implanta\u00e7\u00e3o do elevador.\n\nO tro\u00e7o de muralha identificado em 1981/82 foi, em 2010, complementarmente escavado e valoriza-\n\ndo, integrando desde Julho de 2014 o N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Casa dos Bicos. Tem uma extens\u00e3o \n\nde cerca de 18m e onde se destaca uma torre semicircular a poente. Esta foi, entretanto, desmonta-\n\nda e, no mesmo local foi constru\u00edda uma torre quadrangular no per\u00edodo medieval, presumivelmente \n\nna fase isl\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o. A torre ter\u00e1 subsistido at\u00e9 \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da casa, que a integrou como \n\numa das tr\u00eas salas que, ao n\u00edvel do r\u00e9s-do-ch\u00e3o, tinham o seu acesso pela Ribeira. \n\nO paramento exterior da muralha tardo romana apresenta actualmente uma altura m\u00e1xima de 3.30m \n\n(FILIPE, et al., 2016, p.441-442). \n\nA unidade fabril romana de preparados pisc\u00edcolas, identificada e valorizada ao n\u00edvel do r\u00e9s-do-ch\u00e3o \n\ndo edif\u00edcio, da qual foram integrados quatro tanques, muito provavelmente encerra a sua actividade \n\nlaboral, por um lado, ao perder o acesso directo ao rio, e por outro, presume-se, ao ser integrada, \n\npor finais do s\u00e9culo III/in\u00edcios do s\u00e9culo IV, num projecto mais vasto de reformula\u00e7\u00e3o urbana da \n\nzona. O teatro \u00e9 neste per\u00edodo desactivado (DIOGO, 1993, p.222-224), a via pedonal, identificada no \n\nclaustro da S\u00e9, \u00e9 eliminada, servindo ambos de base \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de pequenas habita\u00e7\u00f5es, o que \n\npressup\u00f5e uma significativa remodela\u00e7\u00e3o urbana, novas funcionalidades e objectivos, associados a \n\num per\u00edodo de instabilidade pol\u00edtica e militar (AMARO, 2001, p.171). \n\nFig. 1 \u2013 Corte C - D: Contexto anf\u00f3rico (\u201ca oeste das cet\u00e1rias\u201d n\u00ba10) \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n57\n\nA designada \u201cCerca Velha\u201d, ap\u00f3s perder a sua fun\u00e7\u00e3o militar, \u00e9 sacrificada em alguns tro\u00e7os a fim de \n\nserem erguidas novas constru\u00e7\u00f5es ribeirinhas, aforadas a partir de D. Afonso V, mas com a condi\u00e7\u00e3o \n\nde \u201c a parede (das casas) que se em elle fizer n\u00e3o saia mais, assim de largo e altura, que quanto diz \n\nas torres que est\u00e3o pegadas ao dito muro\u201d (Aforamento, Chancelaria R\u00e9gia de D. Afonso V, L.\u00ba 15 \n\nLisboa, IANTT).\n\nAquela condicionante foi integralmente respeitada na fase de constru\u00e7\u00e3o da Casa dos Bicos ao fa-\n\nzer alinhar a fachada sul pela face exterior da torre quadrangular. A face poente da torre coincide \n\ncom a empena poente da casa e o que subsistiu das duas restantes faces encontram-se actualmen-\n\nte integradas e musealizadas.\n\n\u00c9 perfeitamente aceit\u00e1vel que o terreno onde se construiu a Casa dos Bicos j\u00e1 fosse perten\u00e7a dos \n\nantepassados de Br\u00e1s de Albuquerque (filho bastardo de Afonso de Albuquerque), pelo menos des-\n\nde o tempo de D. Jo\u00e3o I, com base numa carta de foro de duas casas, datada de 1409 (MIRANDA, \n\n2002, p.29-31). \n\nNo decurso dos trabalhos arqueol\u00f3gicos foram identificas estruturas anteriores \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o da \n\ncasa ao n\u00edvel do patamar superior (rua Afonso de Albuquerque), como as tr\u00eas paredes onde veio a \n\nassentar a fachada norte, ou um pavimento no lado poente da casa (AMARO 2002, p.23) (Fig.2, 5). \n\nPoder\u00e1 corresponder \u00e0s constru\u00e7\u00f5es atr\u00e1s mencionadas na carta de foro e edificadas no interior \n\nat\u00e9 \u00e0 face interna do muro e de uma torre v\u00e3 (espa\u00e7o coincidente com a ent\u00e3o designada Sala A) \n\n(Fig.2, Corte C, 3).\n\nEste contexto, bem como o tro\u00e7o de um arco tardo-medieval, associado a um piso ao n\u00edvel do seu \n\narranque, e que foram entulhados na fase de constru\u00e7\u00e3o da casa, s\u00e3o igualmente testemunho do ur-\n\nbanismo pr\u00e9-existente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o quinhentista (AMARO, 1982, p.104-106) (Fig.2, fachada norte).  \n\nA casa \u00e9 constru\u00edda, presume-se, entre 1521 e 1523 com a grande novidade de um tratamento da \n\nfrontaria ribeirinha com paramento constitu\u00eddo em pir\u00e2mide, onde real\u00e7a a loggia, conjunto de no-\nt\u00f3ria influ\u00eancia italiana. \n\nFig 2 - Muralha tardo romana inserida em estruturas medievais e p\u00f3s-medievais.\n\n\n\n58\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n\u00c9 de recordar que apesar da fachada norte dar acesso ao piso nobre da casa, o grande tratamento \n\nda frontaria \u00e9 dado ao lado sul, vis\u00edvel a partir do rio e da Ribeira, como factor de alguma ostenta-\n\n\u00e7\u00e3o, compensando, desta forma, o espa\u00e7o ex\u00edguo de implanta\u00e7\u00e3o da mesma, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimen-\n\ns\u00e3o das resid\u00eancias nobres vizinhas.\n\nA casa estrutura-se a partir de um p\u00e1tio interior, com acesso a norte, como centro gerador de um \n\nprograma arquitect\u00f3nico onde ressaltam ainda tradi\u00e7\u00f5es tardo-g\u00f3ticas em simbiose com princ\u00edpios \n\nrenascentistas (PEREIRA, 1994), com destaque para a assimetria na abertura de v\u00e3os de janelas e \n\nportas, mais condizente com necessidades funcionais e menos com um programa corrente de dese-\n\nnho ortogonal (CARITA, 1983, p.249). O projecto da casa \u00e9 atribu\u00eddo a Francisco de Arruda.\n\nBr\u00e1s de Albuquerque contactou com modelos da arquitectura renascentista \u2013 ao integrar o s\u00e9quito \n\nque acompanhou a Infanta D.\u00aa Beatriz a It\u00e1lia para o seu casamento com o Duque Carlos de Sab\u00f3ia, \n\nem 1521 \u2013 tendo como exemplos inspiradores os pal\u00e1cios de Bolonha e Ferrara de fachadas talhadas \n\nem \u201cponta de diamante\u201d (AMARO, 2002, p.25).\n\nA primeira fase de trabalhos arqueol\u00f3gicos decorreu nos anos de 1981 e 1982 integrada num pro-\n\ngrama cujo objectivo central foi que a mesma se constitu\u00edsse num dos n\u00facleos a albergar a XVII \n\nExposi\u00e7\u00e3o Europeia de Arte, Ci\u00eancia e Cultura, que decorreu em Lisboa em 1983. \n\nA casa tinha sofrido, antes da nossa interven\u00e7\u00e3o, obras de consolida\u00e7\u00e3o nos anos sessenta. Este facto \n\nprovocou uma forte intrus\u00e3o em v\u00e1rios contextos j\u00e1 que rasgou profundas valas para a edifica\u00e7\u00e3o de \n\nparedes em bet\u00e3o a fim de refor\u00e7ar as estruturas pr\u00e9 existentes e para suporte da cobertura.\n\nDo acompanhamento da demoli\u00e7\u00e3o total das paredes interiores, como da escada central, resultou \n\na recolha de um conjunto de elementos arquitect\u00f3nicos, muitos deles referentes \u00e0 fachada que se \n\ndesmoronou em 1755, facto que contribuiu para o estudo dos v\u00e3os dos dois andares nobres (DUAR-\n\nTE; AMARO, 1986, p.148-150). Foi igualmente exumado um significativo conjunto de mosaicos de \n\npavimento (losetas) e de azulejos sevilhanos, de diversos padr\u00f5es, sugerindo uma requintada am-\n\nbi\u00eancia no revestimento interior de algumas salas (AMARO, 1983, p.251-257).\n\nDesde a sua constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 aos nossos dias a casa sofreu inevit\u00e1veis obras de adapta\u00e7\u00e3o, de or-\n\nganiza\u00e7\u00e3o espacial, de funcionalidade e altera\u00e7\u00f5es de entidades propriet\u00e1rias ou usufrutu\u00e1rias da \n\nmesma. Realce para uma obra de grande impacto que foi a apropria\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o da passagem \n\np\u00fablica junto \u00e0 empena nascente da casa (Fig.2: 4 e 12) e \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os interiores \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o de uma escada central, por volta de 1643. \n\nFoi com base na mem\u00f3ria da exist\u00eancia daquela escada que vai servir de elemento central ao \n\nprograma de arquitectura desenvolvido pelos arquitectos Manuel Vicente e Daniel Santa-Rita, no \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de oitenta do s\u00e9culo passado, para a reabita\u00e7\u00e3o do interior da casa, tendo como \n\nelemento estruturante a imponente escadaria central hoje existente. O projecto contemplou ainda \n\na restitui\u00e7\u00e3o da volumetria original do edif\u00edcio, com a reconstitui\u00e7\u00e3o dos dois pisos superiores e do \n\ntelhado de quatro \u00e1guas.\n\nUm pouco antes (1641), deu-se um conflito entre o Senado da C\u00e2mara e um inquilino - o 6\u00ba Conde de \n\nOdemira -, donde resultou a demoli\u00e7\u00e3o da sua cocheira em plena Ribeira e a adapta\u00e7\u00e3o de uma sala \n\npara aquele efeito, ao n\u00edvel do piso nobre associado ao p\u00e1tio, a norte, e cuja presen\u00e7a foi registada \n\nna escava\u00e7\u00e3o da sala E onde se destacou a presen\u00e7a de tr\u00eas bases de pedra com argolas em ferro \n\npara amarra\u00e7\u00e3o de animais (AMARO, 1983, p.107-108) (Fig.2: 8).\n\nMas no decurso da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica registaram-se outros momentos de remodela\u00e7\u00e3o in-\n\nterna da casa, onde h\u00e1 a destacar a presen\u00e7a de \u00e1reas de aterro com esp\u00f3lio anterior \u00e0 sua constru-\n\n\u00e7\u00e3o. Um significativo exemplo desta realidade foi a exuma\u00e7\u00e3o de um vasto esp\u00f3lio de cronologias \n\npr\u00e9-romanas provenientes de duas \u00e1reas distintas de aterros, constituindo-se como um importante \n\ndep\u00f3sito secund\u00e1rio, que proporcionou um estudo tipol\u00f3gico dos respectivos materiais (PIMENTA \n\net al., 2015, p.161-180). \n\nQuanto ao per\u00edodo romano republicano, para al\u00e9m da refer\u00eancia \u00e0 presen\u00e7a da \u00e2nfora vin\u00e1ria Dres-\n\nsel 1, variante A e de alguns exemplares de loi\u00e7a, inclu\u00eddos no cat\u00e1logo de pe\u00e7as, (AMARO, 2002, \n\np.43-44) a maioria deste acervo continua in\u00e9dito.\n\nOs aterros que se desenvolviam a sul da unidade fabril, bem como os compartimentos a ela asso-\n\nciados, proporcionaram a exuma\u00e7\u00e3o de um interessante conjunto de elementos arquitect\u00f3nicos da \n\n\u00e9poca romana (alguns deles em contextos de reutiliza\u00e7\u00e3o) (FERNANDES, 1999, p.113-135).\n\nEm diversos contextos da casa - a maioria em dep\u00f3sitos secund\u00e1rios e em zonas de intrus\u00e3o -, foi \n\nigualmente exumado um conjunto de marcas de oleiro em terra sigillata (SEP\u00daLVEDA e AMARO, \n\n2007, p.1-9).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n59\n\nFig. 3 - Produ\u00e7\u00f5es It\u00e1licas. Greco/ it\u00e1lica, n.\u00ba 1;  \n\nDressel 1, n.os 2-4.\n\nFig. 5 - Produ\u00e7\u00f5es lusitanas do baixo Tejo. Dressel \n\n14, n.os 17-23.\n\nFig. 4 - Produ\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas. Dressel 7/11, n.os 6-8;  \n\nDressel 20; n.os 7-10 e 14-16; n\u00e3o identific\u00e1vel, n.\u00ba 12; \n\nDressel 23, 13.\n\nFig. 6 - Produ\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas. Keay XXII, nos 24-35.\n\nFig. 7 \u2013 Produ\u00e7\u00f5es lusitanas do baixo Tejo. Almagro \n\n51 C, n.os 35-51.\n\n\n\n60\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nFig. 8 \u2013 Produ\u00e7\u00f5es lusitanas do baixo Tejo.  \n\nAlmagro 51 C, n.os 51-69.\n\nFig. 10 \u2013 Produ\u00e7\u00f5es do baixo Tejo, Almagro 50, n.os \n\n81-84 e 89-92. Produ\u00e7\u00f5es africanas indeterminadas, \n\nn.os 85-88.\n\nFig. 11 \u2013 Produ\u00e7\u00f5es africanas, n.os 93. Produ\u00e7\u00e3o da \n\nG\u00e1lia, n.\u00ba 95. Produ\u00e7\u00f5es do Baixo Tejo, n.os 99 e 100. \n\nProdu\u00e7\u00e3o Oriental, n.\u00ba 105. \n\nFig. 9 \u2013 Produ\u00e7\u00f5es lusitanas do baixo Tejo. Almagro \n\n51c, n.os 69-78; Almagro 51cD, n.\u00ba 79; Sado 3, n.\u00ba 80.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n61\n\nFig. 12 \u2013 Produ\u00e7\u00f5es orientais. LR 1, n.os 108 e 109; \n\nIndetermin\u00e1veis, n.os 110-114.\n\nFig. 14 \u2013 Gr\u00e1fico de origem das \u00e2nforas.\n\nFig. 15 \u2013 N\u00famero de exemplares por tipos e origem.\n\n     It\u00e1lica     B\u00e9tica     Lusit\u00e2nia      \u00c1frica     G\u00e1lia  Vinho      Pasta de Peixe      Azeite\n\nFig. 16 \u2013 Tipo de conte\u00fados por origem.\n\nG\nre\n\nc\no\n\n/\nit\n\n\u00e1\nli\n\nc\na\n\nit\n\u00e1\n\nli\na\n\nIt\u00e1lica\n\nOriental\n\n\u00c1frica\nG\u00e1lia\n\nB\u00e9tica\n\nLusit\u00e2nia\n\n0 0\n\n10\n\n10\n\n15\n\n20\n\n20\n\n25\n\n30\n\n30\n\n40\n\n35\n\n50\n\n40\n60\n\n45 70\n\n5\n\nD\nre\n\ns\ns\ne\n\nl \n1\n\nB\n\u00e9\n\nti\nc\n\na\n\nD\nre\n\ns\ns\ne\n\nl \n2\n\n0\n\nL\nu\n\ns\nit\n\n\u00e2\nn\n\nia\n\nD\nre\n\ns\ns\ne\n\nl \n2\n\n3\n\n\u00c1\nfr\n\nic\na\n\nD\nre\n\ns\ns\ne\n\nl \n14\n\nG\n\u00e1\n\nli\na\n\nA\nlm\n\na\ng\n\nro\n 5\n\n0\n\nA\nlm\n\na\ng\n\nro\n 5\n\n1C\n\nS\na\n\nd\no\n\n 3\n\nG\na\n\nu\nlo\n\nis\ne\n\n 1\n\nK\ne\n\na\ny\n\n v\n\u00e1\n\nr.\n\nO\nri\n\ne\nn\n\nta\nl\n\nFig. 13 \u2013 Bicos fundeiros de diversas formas.\n\n\n\n62\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nO estudo que aqui nos propomos abordar, procura fazer uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o ao acervo an-\n\nf\u00f3rico exumado no decurso da campanha de 1981/82. Apesar das condi\u00e7\u00f5es de obra em que decor-\n\nreu a escava\u00e7\u00e3o n\u00e3o terem sido as mais favor\u00e1veis, \u00e0s intrus\u00f5es que os contextos sofreram e aos \n\ndep\u00f3sitos secund\u00e1rios em presen\u00e7a, no entanto regist\u00e1mos dois contextos onde se concentrou a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o anf\u00f3rica. O primeiro registo corresponde a uma \u00e1rea a nascente da unidade fabril e que \n\nse desenvolvia at\u00e9 \u00e0 empena nascente da casa. Esta \u00e1rea foi referenciada em escava\u00e7\u00e3o como \u201dSob \n\no arco quinhentista\u201d. O segundo registo verifica-se precisamente no lado oposto, ou seja, \u201cA oeste \n\ndas cet\u00e1rias\u201d, entre a unidade fabril e a empena poente.\n\nDe entre os contextos de esp\u00f3lio anf\u00f3rico identificados na zona fronteira \u00e0 unidade fabril, um deles \n\ndestacava-se pela concentra\u00e7\u00e3o de fragmentos. No entanto este contexto foi coberto antes de se \n\nconcluir a interven\u00e7\u00e3o no local, por raz\u00f5es de seguran\u00e7a do edif\u00edcio (travamento de fachadas). Este \n\nespa\u00e7o foi, por fim, conclu\u00edda a sua interven\u00e7\u00e3o na campanha de 2010 (FILIPE, et al., 2016, p.423-\n445).\n\nQuanto aos per\u00edodos medieval isl\u00e2mico e crist\u00e3o a presen\u00e7a tanto de contextos coerentes como de \n\ndeposi\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias s\u00e3o muito pontuais e mesmo residuais. Esta realidade altera-se profunda-\n\nmente com a Idade Moderna. Esta caracteriza-se por contextos associados a lixeiras, a entulhamen-\n\nto de compartimentos e de pisos entretanto desactivados, bem como a exist\u00eancia de dois espa\u00e7os \n\nfechados, hipot\u00e9ticas \u201czonas de frio\u201d. \n\nEstes foram, em dado momento, entulhados com uma significativa diversidade de cer\u00e2micas, vidros \n\ne metais, acervo este que integra um vasto conjunto de pe\u00e7as intactas ou completas.\n\nO primeiro espa\u00e7o localiza-se ao n\u00edvel da loja, referenciada por sala A, aberto junto ao canto da \n\ntorre tardo romana. Foi a\u00ed depositada uma vasilha de grandes dimens\u00f5es (assente no n\u00edvel fre\u00e1tico) \n\ne que em dado momento foi entulhada por um vasto conjunto de pe\u00e7as, com realce para a faian\u00e7a \n\nbranca e decorada, cer\u00e2mica comum e vidrada, c\u00e1lices em vidro, alfinetes em liga de cobre e onde \n\nfoi recolhido um numisma atribu\u00edvel ao reinado de D. Sebasti\u00e3o (Fig.2: 3).\n\nO segundo espa\u00e7o foi identificado no interior de um pequeno compartimento devidamente fecha-\n\ndo/selado. Encontrava-se sob o pavimento do andar nobre, junto \u00e0 fachada norte (Sala D) com as \n\ndimens\u00f5es m\u00e9dias de 2,00 x 1,25 m. Poder\u00e1 corresponder a uma eventual arrecada\u00e7\u00e3o ou mesmo \n\numa segunda zona de frio. O esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico apresentava-se compacto ao longo de 0,85 m e \n\nassociado a uma vasta presen\u00e7a de escamas e espinhas de peixe.\n\nDe entre a porcelana da China, faian\u00e7a, jarros de \u00e1gua, bilhas, lou\u00e7a vidrada, bacios de noite, fras-\n\nquinhos, caneca portuguesa e pe\u00e7as em vidro, destaca-se mais de uma centena de garrafas de \n\ntipologia inglesa e cerca de quarenta c\u00e1lices. Da pequena colec\u00e7\u00e3o de numismas associados a este \n\nconjunto, dois foram identificados como sendo V reis de D. Jo\u00e3o III.\n\nEst\u00e1 em curso um estudo deste espa\u00e7o palaciano e do seu quotidiano, a partir de dados arqueol\u00f3-\n\ngicos, mas numa perspectiva integrada de fontes escritas, cartogr\u00e1ficas e iconogr\u00e1ficas (COELHO, \n\n2013, p.1085-1090).\n\nAS \u00c2NFORAS\n\nA localiza\u00e7\u00e3o da Casa dos Bicos na frente sul de Lisboa, junto ao litoral ribeirinho e perto de nas-\n\ncentes de \u00e1gua, levou a que desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria grupos humanos assentassem nas redondezas. Os \n\nvest\u00edgios de uma ocupa\u00e7\u00e3o da proto-hist\u00f3ria naquele local foram confirmados atrav\u00e9s de cer\u00e2micas \n\nentre as quais \u00e2nforas da Idade do Ferro (PIMENTA, SOUSA e AMARO, 2015: 172-176) e na \u00e1rea da \n\nantiga casa Sommer (RIBEIRO et alii, 2017).\n\nNo per\u00edodo romano observa-se um aumento de contentores anf\u00f3ricos a partir da segundo metade \n\ndo s\u00e9culo II a. C., relacionadas com o abastecimento da legi\u00e3o comandada por D\u00e9cimo J\u00fanio Bru-\n\nto, em 138 a. C. (PIMENTA, 2014: 46), desde a \u00e1rea do Castelo de S. Jorge at\u00e9 ao rio, observam-se \n\n\u00e2nforas deste per\u00edodo, revelando um assentamento n\u00e3o s\u00f3 no planalto do morro mas tamb\u00e9m em \n\ntoda a vertente sul da cidade (PIMENTA, 2014: 47).\n\nDurante as sondagens foi poss\u00edvel identificar a proveni\u00eancia de alguns exemplares sendo que da \n\nsala 3, quadrado A, sob a tijoleira prov\u00eam tr\u00eas fragmentos do tipo Almagro 51 c. No mesmo local \n\nrecolheram-se fragmentos de Dressel 14 e Almagro 51c. Provenientes da sala D s\u00e3o dois fragmentos \n\nde Dressel 14. Da sala E sa\u00edram fragmentos dos tipos Dressel 14, Almagro 51c. A oeste da cet\u00e1ria da \n\nsala E, temos \u00e2nforas Dressel 1, Keay LXII. Por baixo do arco quinhentista, v\u00e1rios fragmentos dos \n\ntipos Almagro 50 e 51 c, Sado 3, LR 1. Na sala E foi recolhido um fragmento indeterminado de \u00e2nfora \n\nafricana. Sobre o muro Y (muro subsidi\u00e1rio \u00e0 planta) recolheu-se um fragmento de Almagro 51c.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n63\n\nOS TIPOS DE \u00c2NFORAS\n\nAs \u00e2nforas romanas mais antigas recolhidas na Casa dos Bicos s\u00e3o do per\u00edodo republicano, s\u00e9culos \n\nII e I a. C., provenientes da pen\u00ednsula it\u00e1lica, e dizem respeito a um contentor greco-it\u00e1lico (Fig. 3, \n\nn.\u00ba 1) e tr\u00eas Dressel 1 (Fig. 3, n.os 2-4), que serviram certamente para o transporte de vinho. Foram \n\nrecolhidos em estratos de enchimento, dat\u00e1veis do per\u00edodo tardo-romano, misturados com terras \n\nprovenientes possivelmente de camadas mais antigas das \u00e1reas envolventes da Casa dos Bicos.\n\nUm outro fragmento de \u00e2nfora, do tipo Dressel 1 j\u00e1 foi publicado por Jo\u00e3o Pimenta, e apresenta uma \n\nmarca estampada na pasta fresca com a figura de um elefante conjuntamente \u00e0 legenda L.ANICI, \n\nque nos confirma a sua origem it\u00e1lica (Pimenta, 2014: 52 e 53, Fig. 11).\n\nDos fornos de Jerbas, na Tun\u00edsia \u00e9 proveniente um fragmento de boca neop\u00fanica da forma Tripoli-\n\nt\u00e2nia I, dat\u00e1vel do s\u00e9culo I a. C. (n.\u00ba 93).\n\nDa prov\u00edncia da B\u00e9tica sa\u00edram durante as escava\u00e7\u00f5es dois fragmentos de boca de \u00e2nforas do tipo \n\nDressel 7/11 (Fig. 4, n.os 6 e 7) e um do tipo Beltran IIb (Fig. 4, n.\u00ba 8), utilizadas habitualmente para \n\no transporte de pastas de peixe.\n\nTamb\u00e9m b\u00e9ticas s\u00e3o os v\u00e1rios fragmentos de \u00e2nforas do tipo Dressel 20 que serviram para o trans-\n\nporte de azeite (Fig. 4, n.os 9-11, 14-16) e dois fundos, n\u00e3o identificados (n.\u00ba 12), e outro do tipo Dres-\n\nsel 23 (n.\u00ba 13). Do tipo B de Martin-kilcher s\u00e3o os n.os 9, 14 e 15, que os data de 30-50 d. C. A boca \n\nn.\u00ba 10, integra-se no tipo C, datado de 50-70 d. C., enquanto a boca n.\u00ba 11, \u00e9 do tipo D, datado de \n\n70-110 d. C. e a asa n.\u00ba 16, \u00e9 atribu\u00edda ao tipo F, datada de 110-150. \n\nDas figlinae da bacia do baixo Tejo, s\u00e3o provenientes os fragmentos de Dressel 14 ou Lusitana 2, \nrecolhidos fundamentalmente nas salas B e D, de entre os quais se destacam cinco fragmentos de \n\nbocas (Fig. 5, n.os 17-23). Foram produzidas durante a segunda metade do s\u00e9culo I e II d. C., servindo \n\npara o transporte de derivados pisc\u00edcolas.\n\nDo tipo Keay XXII, produ\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas, temos 11 exemplares que serviram para o transporte de pas-\n\ntas de peixe (Fig. 6, n.os 24-34). Desta forma existem tamb\u00e9m alguns fragmentos de produ\u00e7\u00f5es do \n\nbaixo Tejo mas que n\u00e3o contabilizamos por n\u00e3o apresentarem o bordo.\n\nDo tipo Almagro 50 produzidos nas olarias do baixo Tejo existem v\u00e1rios exemplares (n.os 81, 84, 89-\n\n92), sendo a maioria produ\u00e7\u00f5es da figlina da Quinta do Rouxinol.\n\nA maior quantidade de fragmentos de \u00e2nforas recolhidos na Casa dos Bicos \u00e9 do tipo Almagro 51c, \n\n43 exemplares (n.os 36-78). S\u00e3o \u00e2nforas que serviram para o transporte de pastas de peixe, funda-\n\nmentalmente derivados pisc\u00edcolas feitos \u00e0 base de sardinha, durante os s\u00e9culos III e IV.\n\nUm fragmento do tipo Almagro 51cD e outro da forma Sado 3 apontam para que a oficina de deri-\n\nvados pisc\u00edcolas identificada durante as escava\u00e7\u00f5es dos anos de 1981/ 82 da Casa dos Bicos possa \n\nter funcionamento at\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo V.\n\nDo norte de \u00c1frica, para al\u00e9m do j\u00e1 citado fragmento de \u00e2nfora tripolitana, recolheram-se diversos \n\nexemplares do tipo Africana grande IIC ou Keay VI (n.os 94, 96 e 102). Uma outra boca (n.\u00ba 103) cor-\n\nresponde ao tipo Keay LXII, dat\u00e1vel de entre os s\u00e9culos V e VI. Existem mais alguns fragmentos de \n\nbocas e bicos fundeiros de produ\u00e7\u00e3o africana mas que apresentam formas indeterminadas (n.os 85, \n\n87, 88, 97, 98, 101 e 104). J\u00e1 do s\u00e9culo V ou VI temos um fragmento de boca do tipo LR 2 (n.\u00ba 105) \n\ntamb\u00e9m ele de prov\u00e1vel origem africana.\n\nA este ponto da cidade ap\u00f3s a queda do Imp\u00e9rio Romano do Ocidente continuaram a chegar mer-\n\ncadorias orientais como se pode constatar atrav\u00e9s de fragmentos do tipo LR 1 (n.os 108-109) dos \n\ns\u00e9culos V a VII, que serviram para o transporte de vinho ou azeite. \n\nCONCLUS\u00d5ES\n\nPode afirmar-se que a quase totalidade dos fragmentos de \u00e2nforas recolhidos na Casa dos Bicos, \n\nescava\u00e7\u00f5es de 1981 e 1982, prov\u00eam de dep\u00f3sitos secund\u00e1rios, em n\u00edveis de \u00e9poca medieval e mo-\n\ndernos que n\u00e3o nos d\u00e3o garantias que os exemplares recolhidos fossem deixados ali inicialmente \n\nmas sim de outros s\u00edtios mais afastados.\n\nQuanto ao consumo de produtos, nota-se que no per\u00edodo Republicano as \u00e2nforas que se recolhe-\n\nram tiveram origem italiana e africana, transportariam possivelmente vinho. No in\u00edcio do Alto-Im-\n\np\u00e9rio, as produ\u00e7\u00f5es eram maioritariamente Lusitanas, de transporte de conservas de peixe e as \n\nimporta\u00e7\u00f5es da B\u00e9tica, azeite e derivados pisc\u00edcolas.\n\n\n\n64\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nNo Baixo-Imp\u00e9rio observa-se um grande aumento da produ\u00e7\u00e3o lusitana de \u00e2nforas para transporte \n\nde derivados pisc\u00edcolas, a continua\u00e7\u00e3o do consumo de algum azeite e conservas de peixe da B\u00e9tica \n\nenquanto o consumo de azeite africano aumentou.\n\nNo per\u00edodo tardo-romano observou-se um diminuto consumo tanto de conservas pisc\u00edcolas lusita-\n\nnas como de azeite e vinho africano e oriental, que, no entanto, n\u00e3o deixam de confirmar a exist\u00ean-\n\ncia de um com\u00e9rcio mar\u00edtimo incipiente.\n\nBIBLIOGRAFIA:\n\nAMARO, Clementino (1982): Casa do Bicos Not\u00edcia hist\u00f3rico-arqueol\u00f3gica. Arqueologia, 6, Porto, p. \n96-111.\n\nAMARO, Clementino (1983): XX S\u00e9culos de Arqueologia e Hist\u00f3ria. Os Descobrimentos Portugueses \ne a Europa do Renascimento. XVII Exposi\u00e7\u00e3o Europeia de Arte, Ci\u00eancia e Cultura. Casa dos Bicos. \nPresid\u00eancia do Conselho de Ministros, Lisboa, p.251-264.\n\nAMARO, Clementino (1984): Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na Casa dos Bicos \u2013 Lisboa. Informa\u00e7\u00e3o Ar-\nqueol\u00f3gica, 4, Lisboa, p. 152-157.\n\nAMARO, Clementino (1994): A arqueologia urbana em Lisboa \u2013 balan\u00e7o e reflex\u00e3o. Actas das V \nJornadas Arqueol\u00f3gicas da Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, 1\u00ba volume, Lisboa, p. 219-221.\n\nAMARO, Clementino (2001): Presen\u00e7a mu\u00e7ulmana no Claustro da S\u00e9 Catedral de Lisboa \u2013 tr\u00eas \n\ncontextos com cer\u00e2mica isl\u00e2mica. Gharb: S\u00edtios Isl\u00e2micos do Sul Peninsular. Minist\u00e9rio da Cultura, \nIPPAR, Junta de Extremadura, p. 165-197.\n\nAMARO, Clementino (2002): Percurso Arqueol\u00f3gico atrav\u00e9s da Casa dos Bicos. De Olisipo a Lisboa \n\u2013 A Casa dos Bicos. Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugueses. \nLisboa, p.11-27.\n\nARRUDA, Ana Margarida, VIEGAS, Catarina, BARG\u00c3O, Patr\u00edcia (2006): \u00c2nforas lusitanas da Alc\u00e1\u00e7o-\n\nva de Santar\u00e9m. Set\u00fabal arqueol\u00f3gica, 13, Set\u00fabal, p. 233-252.\n\nBOMBICO, S\u00f3nia (2015): Salted fish industry in roman Lusitania: trade memories between Oceanus \n\nand Mare Nostrum. Filipe Themudo Barat e Jo\u00e3oMagalh\u00e3es Rocha (ed.) Heritages and Memories \nfrom the Sea, \u00c9vora, p. 19-39.\n\nCARDOSO, Guilherme (2014). Duas fortifica\u00e7\u00f5es do final da Idade do Ferro/ in\u00edcio da romaniza\u00e7\u00e3o: \n\nS\u00e3o Salvador (Cadaval) e s\u00edtio do Castelo (Arruda dos Vinhos). Atas \u2013 Congresso conquista e roma-\nniza\u00e7\u00e3o do Vale do Tejo, (CIRA \u2013 Arqueologia, III) Vila Franca de Xira, p. 200-241.\n\nCARITA, H\u00e9lder (1983): A Casa dos Bicos. Os Descobrimentos Portugueses e a Europa do Renasci-\nmento. XVII Exposi\u00e7\u00e3o Europeia de Arte, Ci\u00eancia e Cultura. Casa dos Bicos. Presid\u00eancia do Conselho \nde Ministros, Lisboa, p.249.\n\nCOELHO, In\u00eas (2013): A Casa dos Bicos: estudo arqueol\u00f3gico de um espa\u00e7o e quotidiano palaciano \n\nna Lisboa ribeirinha (s\u00e9culos XVI-XVIII). An\u00e1lise preliminar. Jos\u00e9 Morais Arnaud, Andreia Martins e \n\nC\u00e9sar Neves (coord. ed.) Arqueologia em Portugal 150 anos. Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portu-\ngueses, Lisboa, p. 1085-1090.\n\nDE MAN, Adriaan (2008): Defesas urbanas tardias da Lusit\u00e2nia. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Fa-\nculdade de Letras da Universidade do Porto.\n\nDIOGO, A. M. D. (1987): Quadro tipol\u00f3gico das \u00e2nforas de fabrico lusitano. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, \nS\u00e9rie IV, 5, Lisboa, p. 179-191.\n\nDIOGO, A. M. D. (1993): O Teatro Romano de Lisboa. Not\u00edcia sobre as actuais escava\u00e7\u00f5es. Teatros \nRomanos de Hisp\u00e2nia. Universidade de M\u00farcia. Cuadernos de Arquitectura Romana, 2, p.217-224.\n\nDUARTE, Ana; AMARO, Clementino (1986): Casa dos Bicos \u2013 A Cidade e a Arqueologia. I Encontro \n\nNacional de Arqueologia Urbana (Set\u00fabal 1985). Trabalhos de Arqueologia 03. Lisboa, p.143-154.\n\nFENTRESS, Elizabeth (2001): Villas, wine and kilns: the landscape of Jerba in the late Hellenistic \n\nperiod. Journal of Roman Archaeology, vol. 14, Rhode Island, p. 247-268.\n\nFERNANDES, L\u00eddia (1999): Elementos arquitect\u00f3nicos da \u00e9poca romana da Casa dos Bicos, Lisboa. \n\nConimbriga, Coimbra, 38, p. 113-135.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n65\n\nFILIPE, Victor, QUARESMA, Jos\u00e9 Carlos, LEIT\u00c3O, Manuela, e ALMEIDA, Rui Roberto de (2016): Pro-\n\ndu\u00e7\u00e3o, consumo e com\u00e9rcio de alimentos entre os s\u00e9culos II e III d.C. em Olisipo: os contextos \n\nromanos da Casa dos Bicos, Lisboa (interven\u00e7\u00e3o de 2010), in Ramon J\u00e1rrega y Piero Berni (ed.): \n\nAmphorae ex Hispania: paisajes de producci\u00f3n y consumo, Actas del III Congreso Internacional de \nla Sociedad de Estudios de la Cer\u00e1mica Antigua (SECAH) - Ex Officina Hispana (Tarragona, 10-13 de \ndiciembre de 2014). Monograf\u00edas Ex Officina Hispana, III, Tarragona, p. 423-445.\n\nGRILO, Carolina; FABI\u00c3O, Carlos; BUGALH\u00c3O, Jacinta (2013): Um contexto tardo-antigo do n\u00facleo \n\narqueol\u00f3gico da rua dos Correeiros (NARC), Lisboa. In Jos\u00e9 Morais Arnaud, Andreia Martins e C\u00e9sar \n\nNeves (coord. ed.) Arqueologia em Portugal 150 anos, Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, \np. 849-857.\n\nHEINRICH HERMANNS, Marcus, BOMBICO, S\u00f3nia, e ALMEIDA, Rui de (2016): Reevaluandoun docu-\n\nmento del comercio lusitano de \u00e9poca alto imperial. Estudio preliminar del pecio de Grum de Sal \n\n(Eivissa/Ibiza), in Ramon J\u00e1rrega y Piero Berni (ed.): Amphorae ex Hispania: paisajes de producci\u00f3n \ny consumo, Actas del III Congreso Internacional de la Sociedad de Estudios de la Cer\u00e1mica Antigua \n(SECAH) - Ex Officina Hispana (Tarragona, 10-13 de diciembre de 2014). Monograf\u00edas Ex Officina \nHispana, III, Tarragona, p. 393-406.\n\nKEAY, S. J. (1984): Late roman Amphorae in the western Mediterranean. A typology and economic \nstudy: the Catalan evidence. BAR (BAR International Series, 196), Oxford.\n\nMARTIN-KILCHER, S. (1987): Die romischen Amphorenaus Augst und kaiseraugst. Ein Beitragzurro-\nmischen Handels \u2013 und kulturgeschichte. 1: Die sudspanischen Olamphoren. Gruppe 1. Forschungen \n\nin Augst. Augst. 7/1.\n\nMIRANDA, Tiago (2002): Os diamantes de Br\u00e1s de Albuquerque: trato sucessivo. De Olisipo a Lis-\nboa \u2013 A Casa dos Bicos. Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos Portugue-\nses, p.29-31.\n\nMORAIS, Rui (2010) - \u00c2nforas. In ALARC\u00c3O, Jorge; CARVALHO, Pedro e GON\u00c7ALVES, Ana (Coor-\n\nd.),Castelo da Lousa. Interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas de 1997 a 2002. Studia Lusitana. 5. M\u00e9rida, p. 181- \n218.\n\nPEREIRA, Paulo (1994): Lisboa Manuelina. Lisboa. Instituto Portugu\u00eas de Museus.\n\nPIMENTA, Jo\u00e3o (2014): Os contextos da conquista: Olisipo e Decimo Jvnio Bruto. Atas \u2013 Congresso \nconquista e romaniza\u00e7\u00e3o do Vale do Tejo, (CIRA \u2013 Arqueologia, III) Vila Franca de Xira, p. 44-60.\n\nPIMENTA, Jo\u00e3o, SOUSA, Elisa, e AMARO, Clementino (2015): Sobre as mais antigas ocupa\u00e7\u00f5es da \n\nCasa dos Bicos, Lisboa: da Olisipo pr\u00e9-romana aos primeiros contactos com o mundo it\u00e1lico. Revis-\nta Portuguesa de Arqueologia, vol. 18, Lisboa, p. 161-180.\n\nREMOL\u00c0 VALLVERD\u00da, Josep Anton (2008): \u00c1nforas orientales tard\u00edas en Tarraco (siglos V-VII). In \n\nMAR\u00cdA PAZ DE HOZ e GLORIA MORA (ed.) El Oriente Griego en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Epigraf\u00eda e \nHistoria, Bibliotheca Archaeologica Hispana, 39, Madrid, p. 307-329.\n\nRIBEIRO, Ricardo \u00c1vila, NETO, Nuno, REBELO, Paulo, e ROCHA, Miguel (2017): Dados preliminares \n\nde uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica nos antigos Armaz\u00e9ns Sommer, Lisboa (2014-2015). Actas do 1\u00ba \nEncontro de Arqueologia de Lisboa, 26 a 28 de Novembro de 2015. Teatro Aberto, Centro de Ar-\nqueologia de Lisboa. C\u00e2mara Municipal de Lisboa. (No prelo)\n\nSEP\u00daLVEDA, Eurico e AMARO, Clementino (2007): Casa dos Bicos 25 Anos Depois: marcas de olei-\n\nro em terra sigillata. Al-madan online, n\u00ba15, p. 1-9.\n\nSILVA, Carlos Tavares da, e COELHO-SOARES, Ant\u00f3nia (2016): Creio (Arr\u00e1bida): um estabelecimen-\n\nto de produ\u00e7\u00e3o de preparados de peixe da \u00c9poca Romana. Revista Portuguesa de Arqueologia, Vol. \n19, Lisboa, p. 211-234.\n\nSILVA, Rodrigo Banha da; DE MAN, Adriaan (2015): Pal\u00e1cio dos condes de Penafiel: a significant \n\nlate antique context from Lisbon. Maria Jos\u00e9 Gon\u00e7alves e Susana G\u00f3mez-Mart\u00ednez (coord. Edt.) X \nCongresso Internacional a Cer\u00e2mica Medieval no Mediterr\u00e2neo, Silves - M\u00e9rtola, 22 a 27 de Outubro \nde 2012, Silves, p. 455-460.\n\nS/A (1985): Casa dos Bicos - 1982. Informa\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica, 5, Lisboa, p. 149-151.\n\n\n\n66\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n67\n\nElementos vegetais na alimenta\u00e7\u00e3o de al-U\u0161b\u00fbna, \nentre os s\u00e9culos X e XII\n\nAnt\u00f3nio Rei, Ph.D.\nIEM / FCSH \u2013 UNL, EEA \u2013 CSIC (Granada) ,FCT / POCH Scholarship\n\nResumo |\n\nO territ\u00f3rio de uma cidade \u00e9 aquele que a cidade pode e deve defender, e do qual necessita para \n\nsobreviver, enquanto comunidade humana.\n\nNesta sobreviv\u00eancia e continuidade humana entram, certamente, muitos elementos vegetais, b\u00e1si-\n\ncos e imprescind\u00edveis na alimenta\u00e7\u00e3o, na medicina, no vestu\u00e1rio, e em atividades transformadoras \n\ne artesanais, para assinalarmos as aparentemente mais \u00f3bvias. \n\nMas, tem havido, uma grande lacuna para o conhecimento desta \u00e1rea tem\u00e1tica no que respeita \u00e0 \n\nIdade M\u00e9dia, mais exatamente para o per\u00edodo isl\u00e2mico, no relativo ao conhecimento do meio veg-\n\netal nos s\u00e9culos anteriores \u00e0 definitiva integra\u00e7\u00e3o de Lisboa e sua regi\u00e3o no Reino de Portugal, \n\ngrosso modo durante o per\u00edodo em que fez parte do espa\u00e7o do Gharb al-Andalus, entre 714 e 1147. \n\nAssim pois, e para poder ajudar a contribuir com mais informa\u00e7\u00e3o para esta lacuna, estamos tra-\n\nbalhando fontes agro-bot\u00e2nicas hispano-\u00e1rabes, que foram compostas a partir do s\u00e9culo X em \n\nal-Andalus. E pretendemos aqui desenhar um quadro geral da flora da regi\u00e3o de Lisboa, ou talvez \n\nmelhor dizendo, de Al-U\u0161b\u00fbna, e das suas aplica\u00e7\u00f5es em especial na alimenta\u00e7\u00e3o de antanho. \n\nPalavras-chave: Lisboa \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o \u2013 vegetais - Gharb al-Andalus\n\nAbstract |\n\nThe territory of a city is the space that the city can defend, and which needs to survive, as a human \n\ncommunity.\n\nIn this human survival and continuity come, certainly many vegetables elements, basic and essential \n\nin food, medicine, clothing, and manufacturing and craft activities, so we mark the seemingly more \n\nobvious.\n\nBut there has been a big gap to the knowledge of this subject area in on the Middle Ages, more \n\nprecisely to the Islamic period, the relative knowledge of the plant through the centuries prior to \n\nthe final integration of Lisbon and its region in the Kingdom of Portugal, roughly during the period \n\nthat was part of the space Gharb al-Andalus between 714 and 1147.\n\nSo therefore, and in order to help contribute more information to this gap, I\u2019m working at His-\n\npano-Arab agro-botanical sources, which were composed from the tenth century al-Andalus. And \n\nhere we intend to draw a general picture of the flora of the Lisbon region, or perhaps better said, \n\nAl-U\u0161buna, and its applications especially in the feeding of that time.\n\n \n\nKeywords: Lisbon \u2013 feeding \u2013 vegetables - Gharb al-Andalus\n\n\n\n68\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nESTADO DA ARTE\n\nN\u00e3o h\u00e1, at\u00e9 ao presente, muita bibliografia portuguesa sobre a \u00e1rea tem\u00e1tica da Hist\u00f3ria da Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nem Portugal, mas \u00e9 ainda mais escassa sobre a Alimenta\u00e7\u00e3o em Portugal na Idade M\u00e9dia, e \u00e9 praticamente \n\ninexistente sobre a Alimenta\u00e7\u00e3o durante a Alta Idade M\u00e9dia.\n\nProcurando contribuir com mais informa\u00e7\u00e3o para preencher esta \u00e1rea lacunar, desde mar\u00e7o de 2015 que \n\nestamos trabalhando fontes agro-bot\u00e2nicas hispano-\u00e1rabes. Obras que foram compostas a partir do s\u00e9culo \n\nX em al-Andalus, as mesmas cobrem o per\u00edodo entre os s\u00e9culos X e XIII, talvez com informa\u00e7\u00f5es um pouco \n\na montante e um pouco mais a jusante, e nelas buscamos, muito especialmente, o que se relaciona com a \n\nfaixa ocidental peninsular, o Gharb al-Andalus, o espa\u00e7o hoje portugu\u00eas.\n\nAssim a partir de informa\u00e7\u00f5es encontradas em dois dos mais completos reposit\u00f3rios de bot\u00e2nica produzidos \n\nem al-Andalus, respetivamente \u2018Umdat al-Tab?b (finais do s\u00e9culo XI e in\u00edcios do XII), e o Kit?b al-jami\u2019 li-\nMufrad?t (1\u00aa metade do s\u00e9culo XIII), e do seu cruzamento com muito recente bibliografia arqueo-bot\u00e2nica, \nconseguimos construir uma proposta de \u201chorizonte vegetal\u201d desta regi\u00e3o, para o per\u00edodo em causa, que \n\npretendemos que v\u00e1 um pouco al\u00e9m da conquista portuguesa desta regi\u00e3o em 1147. \n\nE pretendemos aqui dar informa\u00e7\u00e3o sobre um quadro geral da flora da regi\u00e3o de Lisboa, ou talvez melhor \n\ndizendo, de Al-U\u0161b?na, e em especial nas plantas com uma aplica\u00e7\u00e3o direta na alimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \nde antanho.\n\nFONTES\n\nAs fontes bot\u00e2nicas hispano-\u00e1rabes que vamos usar neste estudo, s\u00e3o: no relativo aos Cereais, a \u2018Umdat \nal- Tab?b f\u00ee Ma\u2019rifat al-Nab?t (O Apoio do M\u00e9dico no Conhecimento das Plantas). Trata-se de um reposit\u00f3rio \ndo conhecimento bot\u00e2nico de al-Andalus e parte do Maghrib, e foi composta entre os finais do s\u00e9culo XI \n\ne in\u00edcios do XII. Nela se encontra todo um levantamento e classifica\u00e7\u00e3o de in\u00fameras esp\u00e9cies vegetais \n\norigin\u00e1rias destas regi\u00f5es. \n\nO autor desta obra, sobre o qual pairaram muitas d\u00favidas, tendo sido identificado por largo tempo como \n\n\u201cBot\u00e2nico An\u00f3nimo de Sevilha\u201d, tem sido mais recentemente aceite como tratando-se de Ab? l-Khayr al-\nI\u0161b? l? 1.\n\nPara as Leguminosas, as Verduras, as Frutas, Ervas arom\u00e1ticas e \u00c1rvores iremos usar o Kit?b al-jami\u2019 \nli-Mufrad?t al-adwiya wa-l-agdiya (Colet\u00e2nea Completa de todos os Rem\u00e9dios e Alimentos Simples, \ngeralmente conhecido como Tratado dos Simples) de Ibn al-Baytar.\n\n Abu Muhammad \u2018Abd Allah ibn al-Baytar, foi um m\u00e9dico e bot\u00e2nico natural de M\u00e1laga, onde nasceu na \n\n\u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XII, entre 1190 e 1195, tendo falecido em Damasco em 1248. \u00c9 uma das mais \n\ncompletas colet\u00e2neas bot\u00e2nicas n\u00e3o s\u00f3 de al-Andalus, mas tamb\u00e9m de todo o mundo isl\u00e2mico2.  \n\nA partir das obras atr\u00e1s identificadas iremos recolher os conte\u00fados bot\u00e2nicos coet\u00e2neos, embora a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o espacial e temporal para o espa\u00e7o do Gharb al-Andalus (o \u201chorizonte vegetal\u201d) as \n\ntenhamos conseguido principalmente a partir de um muito recente estudo de arqueo-bot\u00e2nica, da autoria \n\nde Jos\u00e9 Mateus e Paula Queiroz, e onde os autores organizam e sistematizam dados obtidos a partir de \n\nresultados de v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas que deram materiais de origem vegetal. \n\n1  Principais edi\u00e7\u00f5es e uma das mais completas tradu\u00e7\u00f5es: Ab? l-Khayr (1990), \u2018Umdat al-Tab?b f? ma\u2019rifat al-\nnab?t, Ed. M. A. al-Khatt?b?. Rabat: Matb?\u2019?t Akad?miya al-Mamlaka al-Maghrib?ya; Ab? l-Khayr al-Ishb?l? (2004-2010), \nKit?bu \u2018Umdati Tab?b f? ma\u2019rifati nnab?t likulli lab?b, Eds. y trads. J. Bustamante; F. Corriente, y M. Tilmatine. Madrid: \nConsejo Superior de Investigaciones Cientificas, 4 vols. Ser\u00e1 esta edi\u00e7\u00e3o que iremos usar neste estudo. Ainda sobre esta \nobra, quest\u00f5es de autoria e respetivas fontes, v. GRACIA MECHBAL, 2013, p. 47-69.\n\n2  Sobre o autor, o texto em causa, e todo o conjunto da sua obra, v. CABO GONZ\u00c1LEZ (1997), p. 23-39.\n\n \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n69\n\nO estudo em causa analisa diferentes restos vegetais (p\u00f3lenes, sementes e carv\u00f5es) provenientes de locais \n\nentre a Alta Estremadura e a costa algarvia (grosso modo o espa\u00e7o do Gharb al-Andalus), e cronologicamente \nestes materiais v\u00eam desde o s\u00e9culo VIII ao XIII, embora com predomin\u00e2ncia nos s\u00e9culos XI e XII (QUEIROZ \n\ne MATEUS, 2012[2015], p.177-199.). \n\nNOS CAMPOS E MERCADOS DE AL-U\u0160B?NA\n\nNa alimenta\u00e7\u00e3o da Lisboa isl\u00e2mica constatavam-se diferentes alimentos vegetais, como os cereais, \n\nas leguminosas, as verduras e as frutas, mas tamb\u00e9m a presen\u00e7a de ervas arom\u00e1ticas, as quais teriam \n\neventualmente uma dupla fun\u00e7\u00e3o, quer de condimento, quando em \u00e2mbito propriamente culin\u00e1rio, \n\nquer como rem\u00e9dio, preventivo ou curativo, quando tal fizesse falta. Todos aqueles produtos teriam \n\npredominantemente origem local ou regional, embora pudessem, nalguns casos, chegar aos mercados da \n\ncidade provenientes de regi\u00f5es mais afastadas.\n\nCEREAIS\n\nA regi\u00e3o de Lisboa e do Vale do Tejo \u00e9 um espa\u00e7o naturalmente f\u00e9rtil, e essa fertilidade foi motivo de \n\nrefer\u00eancia entre muitos autores hispano-\u00e1rabes e outros autores no mundo isl\u00e2mico, \u00e1rabes ou n\u00e3o (Rei, \n\n2012). \n\nO facto de muito do que foi encontrado de cereais nesta regi\u00e3o se encontrar em silos far\u00e1 pressupor que \n\na sua origem seria mesmo a produ\u00e7\u00e3o local, e corrobora a fertilidade referida nos textos \u00e1rabes. E as \n\nestratigrafias dos estudos arqueol\u00f3gicos e arqueo-bot\u00e2nicos apresentam diacronias que abarcam desde o \n\ns\u00e9culo IX ao s\u00e9culo XII, ou seja coincidem com a informa\u00e7\u00e3o escrita dos textos \u00e1rabes. \n\nSendo uma terra apta para os cereais, entre estes destacava-se o trigo, do qual se constatam v\u00e1rias \n\ntipologias, e em que predominavam tipologias de trigo mole.\n\nEntre eles o trigo do g\u00e9nero espelta, e no qual hoje se detetam ao menos duas tipologias diferentes, o Trigo \n\nCandeal ou Farro ou Espelta, (identificado como Triticum Diccocum ou Spelta), e o Trigo Espelta (Triticum \nSpelta), mas que as fontes \u00e1rabes designam por um mesmo termo: khandar\u00fbs.3 Outro trigo mole que se \n\n3  AL-I\u0160B?L?, Ab? l-Khayr (2004-2010), Kit?bu \u2018Umdati Tab?b \u2026, n\u00ba 1655.\n\nFig. 1 \u2013 Locais de estudos arqueo-bot\u00e2nicos em \n\nPortugal, e estudados por P. Queiroz e J. Mateus.\n\nOs circundados a verde fluorescente \n\ns\u00e3o os estudados por n\u00f3s.  \n\n\n\n70\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nconstata era o (Triticum Aestivum) em \u00e1rabe qamh, e que est\u00e1 na origem do trigo hoje mais generalizado e \nmais consumido na Europa (QUEIROZ e MATEUS, 2012[2015], p.182.). \n\nForam encontradas tamb\u00e9m sementes tipologicamente identificadas como tratando-se de Trigos (Triticum \nsp.) embora n\u00e3o pass\u00edveis de lhes atribuir uma especificidade. Aparecem identificados pelo termo HinTa, \no qual nos tratados bot\u00e2nicos \u00e1rabes significa \u201ccereal; gr\u00e3o panific\u00e1vel\u201d (CORRIENTE, 1986, p.186), cujo \n\nsignificado, como \u00e9 compreens\u00edvel, ultrapassa em muito o que se restringe apenas ao trigo.\n\nQuisemos deixar para \u00faltimo o caso mais curiosos e sobre o qual h\u00e1 mais informa\u00e7\u00e3o, quer das fontes, quer \n\nda arqueo-bot\u00e2nica: o trigo trem\u00eas (Triticum compactum; tirmush al-qamh).\n\nV\u00e1rias fontes geogr\u00e1ficas \u00e1rabes4 louvam o rio Tejo e as suas cheias, que compararam \u00e0s do Nilo, e que \n\nda mesma forma traziam fertilidade aos campos das suas margens. Essa fertiliza\u00e7\u00e3o era em tal grau que \n\npermitia que fossem feitas duas sementeiras e duas colheitas por ano (REI, 2012). Esta \u00e9 a vers\u00e3o liter\u00e1ria \n\ne \u201cmaravilhosa\u201d do contexto.\n\nA vers\u00e3o bot\u00e2nica, agron\u00f3mica e mais \u201ccient\u00edfica\u201d era outra: o trigo que se plantava nesta regi\u00e3o (podendo \n\nser beneficiado pelas cheias do rio), era o trigo trem\u00eas. Ora a palavra \u201ctrem\u00eas\u201d procede da express\u00e3o \u201ctr\u00eas \n\nmeses\u201d. A pr\u00f3pria palavra tirmush que surge na identifica\u00e7\u00e3o deste trigo, \u00e9 a arabiza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \nromance term\u00eas ou trem\u00eas. Trata-se, portanto, de um tipo de trigo de ciclo curto, pois desde que \u00e9 plantado \n\nat\u00e9 que fica capaz de ser utilizado, tudo decorre num per\u00edodo de cerca de tr\u00eas meses. E todas as fontes \n\n\u00e1rabes, quer as geogr\u00e1ficas quer as bot\u00e2nicas, s\u00e3o concordes em dizer que o gr\u00e3o se forma ao fim de \n\nquarenta dias5. \n\nMas o autor do tratado bot\u00e2nico deixa uma outra pista: embora diga que este tipo de trigo se costumava \n\nplantar na regi\u00e3o de Santar\u00e9m, sem, no entanto, referir cheias fluviais nem uma especial fertilidade dos \n\ncampos, esta mais ou menos ligada \u00e0s mesmas cheias, diz que lhe levaram trigo daquele para a sua regi\u00e3o, \n\nque n\u00e3o sabemos exatamente qual era, e que l\u00e1 o plantou, se aclimatou e se deu bem6. \n\nOu seja, o cereal reproduziu o seu ciclo natural, sem haver qualquer refer\u00eancia \u00e0 necessidade de uma terra \n\nespecialmente h\u00famida ou fertilizada para que tal ocorresse. Os autores geogr\u00e1ficos, ou ao menos, aquele \n\nque iniciou o tr\u00e2nsito da not\u00edcia, \u00e9 que ter\u00e1 visto como extraordin\u00e1rio um facto que juntaria dois fatores: o \n\ntipo de trigo e as cheias do rio. E n\u00e3o necessariamente uma rapidez de amadurecimento que dependesse \n\nda din\u00e2mica das cheias fluviais. Um qualquer outro tipo de trigo plantado nas mesmas terras ap\u00f3s as cheias \n\nn\u00e3o cresceria de forma t\u00e3o r\u00e1pida. Esta realidade bot\u00e2nica ou era algo desconhecido do ou dos autores, ou \n\nse conhecido foi silenciado, porque o outro enquadramento \u00e9 literariamente mais sugestivo e de evidentes \n\ncontornos de cariz apolog\u00e9tico.\n\nMas para al\u00e9m do trigo, confirma-se nesta regi\u00e3o tamb\u00e9m a presen\u00e7a de outros cereais, como a cevada \n\n(Hordeum vulgare; sha\u2019?r), o centeio (Secale cereale; sult), a aveia (Avena sativa; khurT?l) e o pain\u00e7o \n(Panicum milliaceum; jawars), havendo neste conjunto uma presen\u00e7a bastante muito mais significativa da \ncevada, e onde o pain\u00e7o estava mais presente do que o centeio e do que a aveia, estes dois \u00faltimos por esta \n\nordem7 (QUEIROZ e MATEUS, 2012[2015], p.182.).\n\nLEGUMINOSAS\n\nDentro das leguminosas que se produziam na regi\u00e3o, e que naturalmente eram parte da alimenta\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o, aparece a fava (Vicia faba; \u00a0 baqill?)8 (QUEIROZ e MATEUS, 2012[2015], p.182.),  a ervilha \n(Pisum sativum; biS? la)9 (QUEIROZ e MATEUS, 2012[2015], p.182.), e dois tipos de ch\u00edcharo, o ch\u00edcharo \ncomum (Lathyrus sativus; julubb?n) e o ch\u00edcharo-mi\u00fado (Lathyrus cicera; julbb?n)10 (QUEIROZ e MATEUS, \n2012[2015], p.182.).\n\n4 Al-Idr?s?, p. 133-134; Al-Himyar?, p. 164; Al-Maqqar?, p. 178-179.\n\n5 Esta informa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da tradu\u00e7\u00e3o de \u00e1rabe para portugu\u00eas do chamado Livro de Rasis, passou mesmo \npara a cron\u00edstica portuguesa medieval (Cr\u00f3nica do Mouro Rasis e Cr\u00f3nica Geral de Espanha de 1344) e desta para a \ncastelhana, embora os \u201cquarenta dias\u201d tenham passado a \u201csete semanas\u201d. V. REI, A. (2008), p. 105, 118 e 166-168.\n\n6 AL-I\u0160B?L?, Ab? l-Khayr (2004-2010), Kit?bu \u2018Umdati Tab?b \u2026, n\u00ba 1655.\n\n7 AL-I\u0160B?L?, Ab? l-Khayr (2004-2010), Kit?bu \u2018Umdati Tab?b \u2026, n\u00ba 1655.\n\n8 IBN AL BAYTAR (1990) - Kit?b al-jami\u2019 li-Mufrad?t al-adwiya wa-l-agdiya : Trait\u00e9 des Simples, trad. franc. L. \nLeclerc, 3 vols\u00a0: A,B,C. Paris\u00a0: Institut du Monde Arabe. A 224 e C 1659.\n\n9 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 287 e B 1330.\n\n10 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., C 2060.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n71\n\nAs leguminosas, fontes proteicas secund\u00e1rias alternativas \u00e0 carne, constitu\u00edam, por essa mesma raz\u00e3o, uma \n\naut\u00eantica segunda linha, logo ap\u00f3s os cereais, na alimenta\u00e7\u00e3o, e em especial dos menos favorecidos.  \n\nEm alguns casos, em que circunstancialmente ocorria a falta de cereais, as popula\u00e7\u00f5es socorriam-se de \n\nalgumas leguminosas para a partir delas fazerem um g\u00e9nero de p\u00e3es.\n\nVERDURAS\n\nA refer\u00eancia das fontes \u00e0 fertilidade dos campos n\u00e3o se esgotava apenas no respeitante aos cereais, \n\ntamb\u00e9m se alargava \u00e0 exist\u00eancia de hortas e pomares em toda esta regi\u00e3o.\n\nNessas hortas havia v\u00e1rios tipos de couves (Brassica oleracea; kurunb)11 , de nabos (Brassica rapa; lift)12 \n\ne de r\u00e1banos (Brassica sp.; fijl)13 . Tamb\u00e9m estavam presentes os pepinos (Cucumis Sativus; \u00a0khiy?r)14 , as \nab\u00f3boras (Cucumis sp.; qar\u2019a)15 e os mel\u00f5es (Cucumis melo; biTT?kh)16 , e ainda a cenoura (Dauco carota; \njazar)17 e o morango (Fragaria vesca; \u00a0farawlah). E tamb\u00e9m entre as verduras de folha, por certo as alfaces \n(Lactuca sativa; khass)18 , e entre os bolbos os sempre presentes, e ancestrais, alho (Alium sativum; th?m)19 \n\ne cebola (Alium cepa; baSal)20 . O facto de estes tr\u00eas vegetais j\u00e1 estarem aclimatados na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \ndesde havia s\u00e9culos, permite-nos coloc\u00e1-los \u201cnas hortas\u201d, quase por iner\u00eancia de antiguidade, e porque a \n\ndieta mediterr\u00e2nica n\u00e3o se entende nem prescinde, em especial, daqueles bolbos (QUEIROZ e MATEUS, \n\n2012[2015], p.182).\n\nOs espinafres (Spinaca oleracea; isfann\u00e2kh) s\u00f3 se aclimataram em al-Andalus algo tardiamente, a partir do \ns\u00e9culo XI (GARC\u00cdA S\u00c1NCHEZ, E. e HERN\u00c1NDEZ BERMEJO, J.E. 1995; GARC\u00cdA S\u00c1NCHEZ e HERN\u00c1NDEZ \n\nBERMEJO, 2015, p.41), pelo que atendendo \u00e0 inexist\u00eancia de sinais da planta em causa nesta regi\u00e3o, e \u00e0 data \n\nda conquista de Lisboa em meados do s\u00e9culo XII, n\u00e3o \u00e9 seguro que os espinafres fizessem parte da dieta \n\nda popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nAparecem, no entanto, j\u00e1 referidos numa \u201cCarta de Feira\u201d de Torres Novas de 1273 (RAU, 1984, p.92-93). \n\nA aclimata\u00e7\u00e3o ter-se-\u00e1 dado possivelmente j\u00e1 durante o per\u00edodo portugu\u00eas. Sendo uma verdura de folha \n\npresumimos que seria produ\u00e7\u00e3o local ou regional, pois a verdura de folha n\u00e3o aguentava desloca\u00e7\u00f5es que \n\nfossem muito longas, pois perde o vi\u00e7o ao fim de pouco tempo.\n\nFRUTAS\n\nComo referido atr\u00e1s, tamb\u00e9m abundavam os pomares para al\u00e9m das hortas.\n\nH\u00e1 uma dominante muito evidente da fam\u00edlia dos Prunus, na maioria j\u00e1 aqui aclimatados havia s\u00e9culos, mas \n\ncuriosamente os Citrinos, que se diz e repete terem sido introduzidos pelos \u00c1rabes, s\u00f3 ter\u00e3o chegado ao \n\nespa\u00e7o portugu\u00eas j\u00e1 em \u00e9poca tardia, eventualmente mesmo j\u00e1 ap\u00f3s a exist\u00eancia do Reino de Portugal.\n\nNos locais estudados e para os per\u00edodos em causa, n\u00e3o se constatam quaisquer sinais de citrinos nas \n\nestratigrafias. \n\nEntre as esp\u00e9cies de Prunus, bastante abundantes e variados, encontramos o p\u00eassego (Prunus persica; \nkhawkh)21, o abrunho (Prunus institia; qar\u00e2Sy\u00e2)22, a\u00a0ameixa (Prunus domestica; barq\u00fbq)23, a cereja (Prunus \n\n11 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 321 e C 1909.\n\n12 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., C 2035.\n\n13 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., B 938, C 1672.\n\n14 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 508, B 835, C 1739, 2071.\n\n15 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 303, B 851, 919, C 1752.\n\n16 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 303, B 780, C 1739.\n\n17 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 481.\n\n18 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., B 792.\n\n19 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 453.\n\n20 IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 296, B 979.\n\n21  QUEIROZ, P. F. ; MATEUS, J.E., ibidem; IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 420, B 830, 864.\n\n22  QUEIROZ, P. F. ; MATEUS, J.E., ibidem; IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 480, 574, C 1749.\n\n23  QUEIROZ, P. F. ; MATEUS, J.E., ibidem; IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 274.\n\n\n\n72\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\navium; habb al-mul\u00fbk)24, o alperce (Prunus armeniaca; mi\u0161mi\u0161)25 e a\u00a0 am\u00eandoa (Prunus dulcis; lawz)26 \n(QUEIROZ e MATEUS, 2012[2015], p.182).\n\nEncontram-se ainda outros frutos como a amora (Morus nigra; t\u00fbt)27, \u00a0o figo (Ficus carica; t\u00een)28, \u00a0a uva (Vitis \nvinifera; \u2019inab)29, a framboesa (Rubus idaeus; \u2019ullayq), a rom\u00e3 (Punica granatum; rumm\u00e2n)30, o medronho \n(Arbutus unedo; qaTlab)31, a pera (Pyrus communis; kummathra)32, a azeitona (Olea europaea; zayt\u00fbn)33, e \na ma\u00e7\u00e3 (Malus domestica; tuffaH)34 (QUEIROZ e MATEUS, 2012[2015], p.182).\n\nAs ma\u00e7\u00e3s de Sintra ficaram famosas, sendo recorrentemente referidas, e sobre as quais existe uma passagem \n\nrelativa ao processo agron\u00f3mico que dava origem a frutos t\u00e3o celebrados:\n\n \u00abVi, junto a Al-Mu\u2019tamid ibn \u2018Abb\u00e2d35, um homem das gentes de Sintra que o presenteava com \nquatro ma\u00e7\u00e3s, das quais n\u00e3o se podem carregar mais que essas \u00e0 cabe\u00e7a, por ser o di\u00e2metro de cada \numa de cinco palmos. E disse o homem, na presen\u00e7a de Al-Mu\u2019tamid, que o normal l\u00e1 era que fossem mais \npequenas; e que se queriam que tivessem aquele tamanho, podavam-lhe o p\u00e9 e deixavam s\u00f3 dez ou menos \nramos, a que eram colocados, por baixo, suportes de madeira\u00bb (REI, 2012, p. 179).\n\nERVAS AROM\u00c1TICAS\n\nAs Ervas Arom\u00e1ticas que foram identificadas nesta regi\u00e3o, e maioritariamente nativas desta regi\u00e3o, s\u00e3o: \n\n- o alecrim (Rosmarinus officinalis; ikl? l al-jabal)36, o rosmaninho (Lavandula luisieri; khuz?m?)37, o poejo \n(Mentha polegium; ghubayrah)38, a hortel\u00e3 (Mentha arvensis; na\u2018n?\u2018)39, a mostarda (Brassica nigra; khardal)40, \no aipo (Apium graveolens; karafs)41, os coentros (Coriandrum gativum; kuzbarah)42, a salsa (Petroselinum \nsegetum; maqd?nis)43, a verbena (Verbena officinalis; ria\u2018? al-ham?m)44,\u00a0os cominhos (Cuminum ocyminum; \nkamm?n)45, e o funcho (Foeniculum vulgare; basb?s)46 (QUEIROZ e MATEUS, 2012[2015], p.182).\n\nAs suas aplica\u00e7\u00f5es, quer na culin\u00e1ria quer na medicina caseira, s\u00e3o in\u00fameras e apresentam variantes e \n\ndiferentes utiliza\u00e7\u00f5es, conforme as regi\u00f5es de onde elas s\u00e3o nativas. Atendendo a essa realidade, escusamo-\n\nnos neste momento a elencar diversas utiliza\u00e7\u00f5es para cada uma das plantas presentes acima.\n\n \n\n24  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 480, C 1749.\n\n25  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 274, 419, B 929, C 2136.\n\n26  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., B 926, 927, 1412, C 2040.\n\n27  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 434, C 1679.\n\n28  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 352, 439.\n\n29  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., B 1595.\n\n30  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., B 1058.\n\n31  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 246, B 1290, C 1729, 1807.\n\n32  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., C 1963.\n\n33  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., B 1141.\n\n34  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 417.\n\n35  Al-Mu\u2019tamid ibn \u2018Abb\u00e2d (Beja, 1040 - Agmat, 1095), \u00faltimo monarca da Taifa de Sevilha, a qual dominou a \nregi\u00e3o de Lisboa e Sintra entre 1027 e 1072 (REI, 2007, p. 60-70).  \n\n36  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 129.\n\n37  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., B 791, 1558.\n\n38  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 507, 584, C 1639, 1712.\n\n39  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 595, B 852, 1442, C 2227.\n\n40  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., B 767.\n\n41  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 203, 307, C 1092, 2161, 2304.\n\n42  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 424, C 1926, 1933.\n\n43  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 307, C 1902, 2161.\n\n44  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 132, 211, 241, B 1046, C 1667.\n\n45  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., C 1967.\n\n46  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 286, B 1019.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n73\n\n\u00c1RVORES \n\nEmbora sem import\u00e2ncia no conjunto dos ingredientes culin\u00e1rios da alimenta\u00e7\u00e3o humana, as \u00e1rvores da \n\n\u201csilva\u201d regional tiveram o seu papel imprescind\u00edvel, pois sem lenha n\u00e3o seria poss\u00edvel cozinhar.\n\nNo conjunto de \u00e1rvores recenseadas conseguimos identificar, de forma evidente, tr\u00eas grupos (QUEIROZ e \n\nMATEUS, 2012[2015], p.181): \n\n- as \u00e1rvores de zonas costeiras, os pinheiros \u2013 o pinheiro bravo (Pinus pinaster; Sanawbar barr\u00ee) e o pinheiro \nmanso (Pinus pinea; Sanawbar)47;\n\n- as \u00e1rvores de regi\u00f5es de interior, as \u201c\u00e1rvores da bolota\u201d \u2013 a azinheira (Quercus rotundif\u00f3lia; ball\u00fbt), o \nsobreiro (Quercus suber; fall\u00een), o carvalho (Quercus sp.; naw\u2019 min al-ball\u00fbt) e o carvalho cerquinho (Quercus \nfaginea;\u2018afs)48;\n\n- e \u00e1rvores das margens de rios, como o choupo (Populus nigra; Hawwar aswad)49 e o freixo (Fraxinus \nangustif\u00f3lia; dard\u00e2r)50.\n\nPara al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores como produtoras de lenha, a partir daqueles conjuntos arb\u00f3reos, e na \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com a alimenta\u00e7\u00e3o, temos duas importantes contribui\u00e7\u00f5es. \n\nUma, desde os pinheiros, e em que os seus frutos - os pinh\u00f5es -, enquanto oleaginosas, constituem um \n\nimportante complemento proteico na alimenta\u00e7\u00e3o humana em geral, e com maior presen\u00e7a na cozinha das \n\nelites, quer em pratos salgados, quer em doces. \n\nAs \u201c\u00e1rvores das bolotas\u201d, entram na alimenta\u00e7\u00e3o humana de duas formas, direta e indireta.\n\nDe forma direta as bolotas, grandes reservas de hidratos de carbono, podem ser consumidas diretamente, \n\ncruas, cozidas ou assadas; ou, se pisadas e desfeitas, tamb\u00e9m podem vir a dar origem a um tipo de papas, \n\nou a um g\u00e9nero de p\u00e3es, que, em ambos os casos, supriam, muitas vezes, a falta dos cereais.\n\nIndiretamente, as bolotas alimentavam, e continuam a alimentar, animais, em especial ovinos e su\u00ednos, que \n\ndepois entram na alimenta\u00e7\u00e3o humana. \n\nCONCLUS\u00d5ES\n\nOs Cereais, as Leguminosas, as Verduras e as Frutas que se constatam em Lisboa e sua regi\u00e3o circundante, \n\nno per\u00edodo entre os s\u00e9culos X e XII, s\u00e3o, de forma geral, os que j\u00e1 se constatavam nesta regi\u00e3o em per\u00edodos \n\nanteriores, pelo menos desde o per\u00edodo romano.\n\nOs elementos vegetais importados (que aqui n\u00e3o se constatam), mas que tamb\u00e9m existiriam (especiarias, \n\ncomo a canela, o gengibre, a pimenta, o a\u00e7afr\u00e3o), seriam naturalmente mais caros e teriam que ser adquiridos \n\ndiretamente nos mercados. Pela raridade, e naturais pre\u00e7os elevados, acabariam por se circunscrever ao \n\n\u00e2mbito das elites, quer na alimenta\u00e7\u00e3o, quer na farmacopeia e nos cuidados de sa\u00fade.\n\nNo entanto, tamb\u00e9m havia plantas daqui naturais ou aclimatadas, que estavam ausentes daqueles tratados \n\n\u00e1rabes, como por exemplo, o morango e a framboesa. \n\nPara al\u00e9m das atividades agr\u00edcolas propriamente ditas, os elementos vegetais encontrados, indiciam \n\natividades subsidi\u00e1rias, como a moagem, a panifica\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de azeite, a produ\u00e7\u00e3o de vinho e de \n\nvinagre, produ\u00e7\u00e3o de lenha e carv\u00e3o, e o abastecimento das boticas, e a elabora\u00e7\u00e3o de mezinhas, entre \n\noutras.\n\nA regi\u00e3o de Lisboa, perif\u00e9rica em al-Andalus, e mais ainda no que era o mundo isl\u00e2mico de ent\u00e3o, e \n\ndas respetivas rotas comerciais, parece pois ter mantido uma matriz alimentar muito pr\u00f3xima daquela \n\nque existiria no per\u00edodo hispano-romano, sen\u00e3o na conce\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnica culin\u00e1ria, ao menos ao n\u00edvel dos \n\ningredientes.\n\nAssim, as popula\u00e7\u00f5es do Ocidente Hisp\u00e2nico ter\u00e3o mantido um padr\u00e3o alimentar aparentemente sem \n\nmuitas altera\u00e7\u00f5es, entre os s\u00e9culos I \u2013 II d.C. e o s\u00e9culo XIII.\n\nO conjunto encontrado de dados bot\u00e2nicos levanta-nos ainda algumas outras quest\u00f5es, e que poder\u00e3o vir \n\na suscitar estudos futuros:\n\n47  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 433, B 1417, 1581, C 1806.\n\n48  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 273, 339, 493.\n\n49  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 108, 724, 725, B 1398, C 1982.\n\n50  IBN AL BAYTAR (1990) - ..., A 383, B 861, 1305, C 2025.\n\n\n\n74\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nO Ocidente peninsular aparenta, pois, um certo conservadorismo culin\u00e1rio, atendendo ao conjunto dos \n\ningredientes. \n\nA arqueologia poder\u00e1 vir a corroborar, ou n\u00e3o, futuramente, esta aparente tend\u00eancia, tamb\u00e9m atrav\u00e9s de \n\numa gen\u00e9rica manuten\u00e7\u00e3o das tipologias dos recipientes de cozinha, entre os per\u00edodos hispano-romano e \n\nhispano-\u00e1rabe. \n\nOu seja, para fazer os mesmos pratos, mant\u00e9m-se os mesmos recipientes. Quando os pratos mudam de \n\nforma evidente, ent\u00e3o os recipientes tamb\u00e9m se alteram, para viabilizarem os novos cozinhados.  \n\nOutra quest\u00e3o subsequente que se nos antepara, \u00e9 a de uma poss\u00edvel sincronia identit\u00e1ria nesta regi\u00e3o, e \n\nque pode ajudar a criar um fator de an\u00e1lise prospetiva.\n\nVejamos: se uma preserva\u00e7\u00e3o do universo gastron\u00f3mico (um dos valores culturais b\u00e1sicos identit\u00e1rios \n\nde um grupo humano), n\u00e3o ajudar\u00e1 tamb\u00e9m a identificar uma comunidade regional que manteve, com o \n\nmesmo arraigo, ou no m\u00ednimo, um certo imobilismo, outros valores culturais identit\u00e1rios, como a religi\u00e3o (a \n\ncrist\u00e3, neste caso), e eventualmente tamb\u00e9m a linguagem, em que o elemento \u00e1rabe seria apenas acess\u00f3rio \n\ne instrumental. \n\nEstamos a falar de uma regi\u00e3o e de uma cidade, Lisboa, com uma importante presen\u00e7a mo\u00e7\u00e1rabe, e cremos \n\nque a alimenta\u00e7\u00e3o marca e manifesta tamb\u00e9m a for\u00e7a de uma identidade.\n\nBILBIOGRAFIA \n\nFONTES\n\nAL-I\u0160B?L?, Ab? l-Khayr (2004-2010) - Kit?bu \u2018Umdati Tab?b f? ma\u2019rifati nnab?t likulli lab?b, Eds. y trads. J. \nBustamante; F. Corriente, y M. Tilmatine. Madrid: Consejo Superior de Investigaciones Cientificas, 4 vols. \n\nAL-I\u0160B?L?, Ab? l-Khayr (1990) - \u2018Umdat al-Tab?b f? ma\u2019rifat al-nab?t, Ed. M. A. al-Khatt?b?. Rabat: Matb?\u2019?t \n\nAkad?miya al-Mamlaka al-Maghrib?ya.\n\nIBN AL BAYTAR (1990) - Kit?b al-jami\u2019 li-Mufrad?t al-adwiya wa-l-agdiya : Trait\u00e9 des Simples, trad. franc. L. \nLeclerc, 3 vols\u00a0: A,B,C. Paris\u00a0: Institut du Monde Arabe. [ed. facsim. 1\u00aa ed. Paris\u00a0: Imprimerie Nationale, 1877-\n\n1881-1883]\n\nESTUDOS\n\nCABO GONZ\u00c1LEZ Ana Maria (1997) - Ibn al-Bayt?r et ses apports \u00e0 la botanique et \u00e0 la pharmaco-\nlogie dans le Kit?b al??mi. M\u00e9di\u00e9vales, N\u00b033, p. 23-39.\n\nCORRIENTE, F. (1986) - Diccionario \u00c1rabe-Espa\u00f1ol, 2\u00aa ed., Madrid: Instituto Hispano-\u00c1rabe de Cul-\ntura.\n\nGARC\u00cdA S\u00c1NCHEZ, E.; HERN\u00c1NDEZ BERMEJO, J.E. (1995) - Ibn Bassal\u2019s Libro de Agricultura, estu-\ndio preliminar por Expiraci\u00f3n Garc\u00eda S\u00e1nchez y J. Esteban Hern\u00e1ndez Bermejo; editado, traducido y \n\nanotado por Jos\u00e9 M\u00aa Mill\u00e1s Vallicrosa y Mohamed Aziman. Ed. facsimil. Granada: Junta de Andalu-\n\nc\u00eda; Sierra Nevada 95. \n\nGARC\u00cdA S\u00c1NCHEZ, E.; HERN\u00c1NDEZ BERMEJO, J.E. (2015) \u2013 La agricultura en al-Andalus. Huertas \ndel Generalife. Granada: Universidad de Granada e Junta de Andalucia. P. 25-54.\n\nGRACIA MECHBAL, M. (2013) - Fuentes Andalusies en el Kit?b \u2018Umdat al-Tab?b de Ab? l-Jayr al-I\u0161b?l?: \nProblemas en su Idenditificaci\u00f3n (Problems of identification of Andalusian sources in Ab? l-Jayr \nal-I\u0161b?l?\u2019s Kit?b \u2018Umdat al-Tab?b). Miscel\u00e1nea de Estudios \u00c1rabes y Hebraicos (MEAH), Secci\u00f3n Arabe\n-Islam [0544-408X] 62, p. 47-69.\n\nQUEIROZ, P. F. ; MATEUS, J.E. (2012 [2015]), - As plantas no quotidiano do mundo isl\u00e2mico. Vest\u00ed-\n\ngios arqueobot\u00e2nicos do sul de Portugal. Mem\u00f3ria dos Sabores do Mediterr\u00e2neo. M\u00e9rtola: CAM e \nCEAUCP, p. 177-199.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n75\n\nRAU, Virg\u00ednia (1983) - Feiras Medievais Portuguesas. Subs\u00eddios para o seu estudo. Lisboa: Ed. Pre-\nsen\u00e7a, p. 92-93. \n\nREI, A. (2007) \u2013 Os Rostos do Poder na Lisboa das Taifas (1009-1093). Novas leituras. Lisboa Me-\n\ndieval. Os Rostos da Cidade. Lisboa: Estampa, p. 60-70.  \n\nREI, A. (2008) - Mem\u00f3rias de Espa\u00e7os e Espa\u00e7os de Mem\u00f3ria. De al-R\u00e2z\u00ee a D. Pedro de Barcelos, \nLisboa: Colibri., p. 105, 118 e 166-168.\n\nREI, A (2012) \u2013 O Gharb al-Andalus al-Aqs\u00e2 na Geografia \u00c1rabe (s\u00e9culos III h. / IX d.C. \u2013 XI h. / XVII \nd. C.). Lisboa: IEM / FCSH \u2013 UNL. 240 p.\n\n\n\n76\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o mud\u00e9jar em Lisboa:\ndados preliminares sobre a zooarqueologia do Largo da Severa \n(Mouraria, Lisboa)\n\nMaria Jo\u00e3o Valente\n\nUniversidade do Algarve \u2013 FCHS\n\nCEAACP \u2014 Centro de Estudos de Arqueologia, Artes e Ci\u00eancias do Patrim\u00f3nio\n\nmvalente@ualg.pt\n\nAnt\u00f3nio Marques\n\nCentro de Arqueologia de Lisboa\n\nantonio.a.marques@cm-lisboa.pt\n\nResumo |\n\nApresenta-se o estudo preliminar da cole\u00e7\u00e3o faun\u00edstica proveniente do Largo da Severa, localizado \n\nno bairro da Mouraria em Lisboa. Os materiais em foco, provenientes das ocupa\u00e7\u00f5es dos s\u00e9culos \n\nXII-XIV, foram recolhidos nas campanhas arqueol\u00f3gicas de 2012/2013, no \u00e2mbito de uma inter-\n\nven\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia aquando da restaura\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio da Casa da Severa.\n\nO principal objetivo deste trabalho \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da alimenta\u00e7\u00e3o de origem animal \n\ndos habitantes da comuna moura de Lisboa (i.e. comunidade mud\u00e9jar). \n\nOs dados obtidos indicam que quem habitou, no s\u00e9c. XIV, o espa\u00e7o hoje ocupado pela Casa da Se-\n\nvera se alimentava quase exclusivamente de animais dom\u00e9sticos: em maior quantidade de caprinos \n\n(mais ovelha do que cabra) e de bovinos; de forma complementar tamb\u00e9m de porco, de coelho \n\n(estatuto de domesticado, cativo ou selvagem por determinar), de galinha, de peixe e de marisco \n\n(principalmente berbig\u00e3o; subsidiariamente am\u00eaijoa-boa e ostra). A presen\u00e7a destes animais de \n\norigem marinha comprova que tais recursos seriam utilizados com regularidade, estando, contudo, \n\npor detalhar a sua import\u00e2ncia no c\u00f4mputo geral da alimenta\u00e7\u00e3o da comunidade moura da cidade \n\nde Lisboa.\n\nForam tamb\u00e9m identificados alguns animais cuja utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 sido alimentar: ratazana \n\n(prov\u00e1veis intrus\u00f5es), c\u00e3o e burro. No que se refere aos invertebrados, foram classificados restos \n\nde vieira e do gastr\u00f3pode Nassarius reticulatus.\n\nO c\u00e1lculo da estimativa de idades aponta para uma maioria de animais abatidos em idade adulta, \n\nembora exista alguma variabilidade nas ovelhas e cabras, que registam tamb\u00e9m a presen\u00e7a de in-\n\ndiv\u00edduos mais jovens (<12 meses). Este facto parece coadunar-se com as fontes medievais isl\u00e2micas \n\nque apontam para o particular gosto de carne de borrego (e cabrito).\n\nOs dados sobre a alimenta\u00e7\u00e3o das comunidades mud\u00e9jar da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica s\u00e3o escassos, o que \n\ndecorre da raridade dos estudos diretamente incidentes sobre estes grupos. N\u00e3o obstante, com-\n\nparando com as informa\u00e7\u00f5es conhecidas para contextos medievais isl\u00e2micos (anteriores \u00e0 Con-\n\nquista Crist\u00e3) no Centro e Sul do territ\u00f3rio portugu\u00eas, podemos salientar a aus\u00eancia de grandes \n\nmam\u00edferos selvagens (e.g. veado), o que atesta a urbanidade destas comunidades, e um maior \ncuidado na observa\u00e7\u00e3o das regras de alimenta\u00e7\u00e3o mu\u00e7ulmana, com \u00f3bvio rep\u00fadio de animais con-\n\nsiderados \u201cproibidos\u201d como o porco. Tal realidade est\u00e1 provavelmente relacionada com a segre-\n\nga\u00e7\u00e3o espacial, legal e identit\u00e1ria dos habitantes da comuna moura, situa\u00e7\u00e3o que implicaria regras \n\ncomunit\u00e1rias rigorosas e a exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es e estabelecimentos comerciais pr\u00f3prios, no-\n\nmeadamente carni\u00e7arias, onde a popula\u00e7\u00e3o mud\u00e9jar obtinha a sua carne.\n\nAbstract |\n\nWe present a preliminary study of the fauna collected at Largo da Severa, an archaeological site located \n\nin the Mouraria neighbourhood (\u201cbairro\u201d) of Lisboa, that dates from the post-Conquest Medieval period. \n\nThe materials now presented are from the 12th to 14th century occupations and were collected during the \n\n2012/2013 emergency excavations for the reconstruction of the Casa da Severa building.\n\nOur main objective is to generically characterize the subsistence of the late Moorish (i.e. Mud\u00e9jar) commu-\n\nnity of Lisboa. \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n77\n\nThe obtained data shows that the 14th century inhabitants of the space ate, almost exclusively, domesti-\n\ncated animals: caprines (more sheep than goat) and cattle; as a complement, they also consumed pork \n\n(very rare), rabbit (domesticated/captive/wild status unknown), chicken, fish and molluscs (a majority of \n\ncommon cockle, but also grooved carpet shell and oyster). The presence of these marine animals show that \n\nsuch resources were regularly used, although their real importance within the Moorish diet is still uncertain.\n\nNon-edible animals were also identified: brown rat (probable intrusion from later times), dog and donkey. \n\nAs for the invertebrates, the site yielded remains of scallop and of the gastropod Nassarius reticulatus.\n\nAge-of-death data for the main mammal species revealed a majority of adult animals, although sheep and \n\ngoat display some variance with the presence of some younger animals (<12 months). This confirms the \n\npreference for lamb (and kid) meat already mentioned in several Islamic medieval sources.\n\nThe knowledge about Mud\u00e9jar diet is scarce given the rarity of studies with direct focus on these com-\n\nmunities. Nonetheless, if comparing the Severa data with what is known for the Islamic period before the \n\nConquest (in Central and Southern Portugal) we notice the absence of larger wild mammals (e.g. deer, \nthus supporting the urban character of these groups) and a particular care in following Muslim rules, with \n\nobvious avoidance of forbidden meats like pork. This reality is likely to be related with the spatial, legal and \n\nidentity segregation of the inhabitants of the Moorish neighbourhood \u2014 something that also implied severe \n\nrules and the existence of community-only institutions and establishments, such as butchers (carni\u00e7arias) \nwhere the Mud\u00e9jar people would buy their meat supplies.\n\n1. Apresenta\u00e7\u00e3o\n\n1.1. Objetivos\n\nO principal objetivo deste trabalho \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica da alimenta\u00e7\u00e3o de origem animal dos ha-\n\nbitantes da comuna moura (mud\u00e9jar) de Lisboa, a partir do estudo de alguns dos materiais zooarqueo-\n\nl\u00f3gicos recolhidos no Largo da Severa aquando da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada em 2011/2012. A \n\nan\u00e1lise incide sob os restos atribu\u00eddos aos s\u00e9cs. XII-XIII e principalmente XIV, com base na sua estratigrafia \n\ne associa\u00e7\u00e3o material.\n\nTrata-se de uma apresenta\u00e7\u00e3o preliminar dos resultados, uma vez que o estudo est\u00e1 ainda em desenvolvi-\n\nmento. Restam por estudar os materiais recolhidos em camadas de cronologia menos assertiva (ainda que \n\npossivelmente tamb\u00e9m datados do s\u00e9c. XIV) ou de contextos mais recentes (s\u00e9cs. XVI-XVII). Tamb\u00e9m n\u00e3o \n\ns\u00e3o aqui desenvolvidas as pe\u00e7as em osso trabalhado, na sua maioria exumadas nas camadas 7 e 7a, cuja \n\ncronologia est\u00e1 ainda por definir. O estudo zooarqueol\u00f3gico completo do Largo da Severa ser\u00e1 publicado \n\nem 2018.\n\n1.2. Localiza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria da Casa da Severa\n\nLocalizado no Largo da Severa, no carism\u00e1tico bairro da Mouraria, da freguesia de Santa Maria Maior (Fig. \n\n1A), este edif\u00edcio faz parte da hist\u00f3ria do fado de Lisboa, pois foi nele que a grande fadista Maria Severa \n\nOnofriana viveu os \u00faltimos anos da sua vida, tendo a\u00ed falecido com 26 anos, em Novembro de 1846.\n\n\n\n78\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nEdif\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o modesta com 3 pisos e \u00e1guas furtadas, resultou do reaproveitamento de escombros \n\ndecorrentes do terramoto de 1755 e, at\u00e9 \u00e0 altera\u00e7\u00e3o topon\u00edmica de 1990 que criou o Largo da Severa, estava \n\nimplantado na Rua do Capel\u00e3o, integrado num quarteir\u00e3o com mais edif\u00edcios que foram demolidos ainda no \n\ns\u00e9c. XIX (CAESSA et al., 2015). Inserido no n\u00facleo urbano primitivo da comuna dos mouros, institu\u00edda por \nD. Afonso Henriques em 1170, estaria localizado na Rua Direita que na Idade M\u00e9dia atravessava e marcava o \n\nurbanismo da denominada Mouraria (OLIVEIRA e VIANA, 1993, p. 194-195; Fig. 1B-C).\n\nAp\u00f3s as obras que motivaram a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica que proporcionou os materiais em an\u00e1lise, o \n\nedif\u00edcio foi transformado num equipamento de cariz cultural, vocacionado para a restaura\u00e7\u00e3o, mas cujo \n\nprojecto e solu\u00e7\u00f5es de acabamento preconizadas tiveram como premissa a imperativa alus\u00e3o ao fado e \u00e0 \n\nfigura de Maria Severa Onofriana.\n\n2. Trabalhos Arqueol\u00f3gicos\n\nOs trabalhos foram realizados no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o urban\u00edstica que a C\u00e2mara Municipal de Lisboa im-\n\nplementou, tendo por fim a reabilita\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel e o desenvolvimento de um programa de promo\u00e7\u00e3o do \n\nfado lisboeta enquanto valor cultural identit\u00e1rio da cidade. Esta interven\u00e7\u00e3o foi assumida por uma equipa \n\nde arque\u00f3logos do ent\u00e3o Servi\u00e7o de Arqueologia do Museu da Cidade (Ana Caessa, Ant\u00f3nio Marques e \n\nNuno Mota, apoiados pela colega ge\u00f3loga Eva Leit\u00e3o), com uma primeira campanha de quatro sondagens \n\npr\u00e9vias, realizadas em 2010, que nos permitiram desde logo verificar a exist\u00eancia de contextos de \u00e9poca \n\nmedieval relevantes.\n\nPosteriormente, aquando do in\u00edcio da empreitada, implementou-se uma estrat\u00e9gia de escava\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \n\ntodo o espa\u00e7o interno do edif\u00edcio, acrescido de uma pequena \u00e1rea cont\u00edgua, no Largo da Severa, onde se \n\nestruturou um novo acesso direto ao segundo piso (Fig. 2). Pouco tempo ap\u00f3s o seu in\u00edcio, os trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos foram suspensos face ao eminente colapso do im\u00f3vel, sendo depois retomados com uma \n\nestrat\u00e9gia de acompanhamento arqueol\u00f3gico, que em muito prejudicou a qualidade da interven\u00e7\u00e3o e do \n\nindispens\u00e1vel registo arqueol\u00f3gico. \n\nFig. 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e planta da Mouraria de Lisboa.\n\nA: Mapa esquem\u00e1tico das freguesias de Lisboa, com \nlocaliza\u00e7\u00e3o do Largo da Severa na freguesia de Santa \n\nMaria Maior. (Modificado da Wikipedia e dispon\u00edvel \n\nem: https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lisboa_\n\nfreguesias_2012.svg.)\n\nB: Vista da Mouraria num plano de Lisboa do s\u00e9culo \nXVI (Fonte: Urbium praecipuarum mundi theatrum \n\nquintum, de Georgio Braunio Agrippinate, em 1593, \n\nno 5.\u00ba volume, 2.\u00aa estampa. Dispon\u00edvel em: http://\n\npurl.pt/22208). A Mouraria situa-se na encosta \n\nimediatamente a noroeste (lado esquerdo, na figura) \n\ndo Castelo de S\u00e3o Jorge, externa \u00e0 Cerca Fernandina. \n\nA longa rua que se v\u00ea na imagem \u00e9 a rua da Mouraria \n\n(que anteriormente a 1645 teria a designa\u00e7\u00e3o de rua \n\nda Porta de S\u00e3o Vicente; Azevedo, 1899-1900, p. 261-\n\n262). Notem-se as hortas localizadas do outro lado \n\nda rua da Mouraria, na Encosta de Sant\u2019Ana.\n\nC: Mapa dos limites e ruas da Mouraria. Modificado de \nAlmeida (2016, Fig. 16), a partir dos desenhos de A. H. \n\nde Oliveira Marques, Lu\u00eds Filipe Oliveira e M\u00e1rio Viana. \n\nLegenda: 1) Casa da Severa, 2) Mesquita Pequena, \n\n3) Carni\u00e7arias, 4) Banhos, 5) Curral (\u201cdos mouros\u201d), \n\n6) Mesquita Grande, 7) Almocavar. Os quadrados a \n\nnegro assinalam as portas da comuna moura com \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o segura. \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n79\n\nN\u00e3o obstante, foi poss\u00edvel aferir a exist\u00eancia de alguns contextos relacionados com a diacronia de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndeste espa\u00e7o em per\u00edodo medieval, observando-se a quase inexist\u00eancia de contextos entre os s\u00e9cs. XIV/\n\nXV e os finais do s\u00e9c. XVIII, altura em que o atual edif\u00edcio foi erigido. N\u00e3o existe, assim, qualquer contexto \n\ndiretamente relacion\u00e1vel com o Terramoto de 1755 (CAESSA et al., 2015) ainda que mesmo junto \u00e0 empena \ntardoz do im\u00f3vel tenham sido identificados alguns contextos residuais que testemunham uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\ncoeva dos finais do s\u00e9c. XVI ou in\u00edcios do XVII.\n\nDurante a curta fase inicial de escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica foi poss\u00edvel identificar algumas estruturas que re-\n\nmontam aos finais do s\u00e9c. XII ou in\u00edcios do s\u00e9c. XIII, o que nos permitiu arqueologicamente confirmar que \n\nestar\u00edamos perante uma das evid\u00eancias mais antigas do povoamento da comuna medieval dos mouros, em \n\ntorno da qual, nos dois s\u00e9culos seguintes, foram sendo acrescentadas novas constru\u00e7\u00f5es. Com efeito, cons-\n\ntatou-se que o s\u00e9culo XIV foi um per\u00edodo de grande atividade construtiva (ou reconstrutiva) do edificado \n\nexistente, verificando-se a ocorr\u00eancia de novas constru\u00e7\u00f5es e de altera\u00e7\u00f5es significativas das existentes.\n\nDo ponto de vista do urbanismo, a abertura de uma vala junto ao exterior da fachada principal (para a liga-\n\n\u00e7\u00e3o do esgoto) permitiu-nos verificar que a atual Rua do Capel\u00e3o corresponde a uma rua primitiva, cujas \n\ncotas de circula\u00e7\u00e3o foram bastante alteadas no s\u00e9culo XIV, o que tamb\u00e9m obrigou \u00e0 subida das cotas de \n\ncircula\u00e7\u00e3o da antiga habita\u00e7\u00e3o, sobre a qual est\u00e1 implantada a atual fachada do edif\u00edcio. Uma vez que a \n\nobra n\u00e3o implicou uma escava\u00e7\u00e3o mais profunda, os n\u00edveis fundacionais da fachada nunca foram atingidos.\n\nFig. 2 \u2013 Planta final das estruturas arqueol\u00f3gicas e das \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o no Largo \n\nda Severa. (Fonte: CAESSA et al., no prelo.)\n\n\n\n80\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nApesar da fragilidade do registo arqueol\u00f3gico, motivada pela estrat\u00e9gia da interven\u00e7\u00e3o que nos foi impos-\n\nta, os contextos arqueol\u00f3gicos mais antigos (s\u00e9cs. XII\u2013XIII) foram todos registados em fase de escava\u00e7\u00e3o, \n\nna Sondagem 2, realizada no exterior (CAESSA et al., 2015). J\u00e1 no interior do im\u00f3vel, houve lugar a extrapo-\nla\u00e7\u00f5es de contextos, definidas a partir da Sondagem 1 e da estratigrafia a\u00ed registada, assim como \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\nde novos contextos, sempre que tal se nos afigurou vi\u00e1vel e minimamente fi\u00e1vel.\n\nPor conseguinte, no interior do edif\u00edcio verificou-se que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da zona cont\u00edgua \u00e0 fachada tardoz, sob \n\nos n\u00edveis atuais surgiam logo contextos medievais dos s\u00e9cs. XIV\u2013XV, como sejam os casos das Camadas 4, \n\n5, 6, 7 e 7a (esta corresponde a uma bolsa composta exclusivamente por material osteol\u00f3gico trabalhado), \n\nocasionalmente contaminadas com elementos recentes (Camadas. 4 e 5). Igualmente, junto \u00e0 fachada \n\nprincipal, foi poss\u00edvel definir um pavimento em argamassa, identificado como Estrutura 11 (Fig. 3), o qual \n\nselava um n\u00edvel de aterro da primeira metade do s\u00e9c. XIV, sob o qual se identificaram as Camadas 20, 21, 22, \n\n23, 24, 25 e 26, por vezes intercalados por outros eventuais pavimentos (CAESSA et al., 2015), sem que os \nmateriais correspondentes apresentem grande diferencia\u00e7\u00e3o entre si, o que aponta para a ocorr\u00eancia de \n\nobras de altera\u00e7\u00e3o/repara\u00e7\u00e3o num curto espa\u00e7o de tempo.\n\nPese embora as dificuldades de trabalho assinaladas, parece-nos que estes contextos s\u00e3o importantes para \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o fundamentada e cientificamente sustentada, da realidade sociocultural da Mouraria en-\n\nquanto comunidade diferenciada no panorama citadino, com regras e h\u00e1bitos pr\u00f3prios que a distinguia dos \n\ndemais. De referir que o s\u00e9c. XIV foi para Lisboa um s\u00e9culo bastante prof\u00edcuo em acontecimentos de v\u00e1rias \n\nnaturezas que ter\u00e3o contribu\u00eddo para uma din\u00e2mica urban\u00edstica assinal\u00e1vel. Referimo-nos concretamente \n\n\u00e0s pestes, fomes, invas\u00f5es castelhanas e epis\u00f3dios s\u00edsmicos violentos.\n\n3. Estudo zooarqueol\u00f3gico\n\n3.1. Metodologia\n\nA metodologia utilizada neste estudo segue as regras atuais da zooarqueologia (e.g. REITZ e WING, 2008). \nNo Laborat\u00f3rio de Arqueologia da Universidade do Algarve (LA-UALG) procedeu-se \u00e0 lavagem dos ma-\n\nteriais com \u00e1gua, sendo depois feita a sua an\u00e1lise. Sempre que poss\u00edvel tentou-se a classifica\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \n\nda esp\u00e9cie (por observa\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e m\u00e9trica), recorrendo-se \u00e0 cole\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia do LA-UALG \n\npara mam\u00edferos e moluscos. A distin\u00e7\u00e3o entre ovelha e cabra foi feita com base nos crit\u00e9rios apresentados \n\npor Boessneck (1969), Zeder e Lapham (2010) e Zeder e Pilaar (2010) e incidiu sobre as seguintes por\u00e7\u00f5es \n\nanat\u00f3micas: dente dP4 inferior, \u00famero distal, t\u00edbia distal, metac\u00e1rpicos e metat\u00e1rsicos distais, astr\u00e1galo, \n\nprimeira e terceira falanges.\n\nQuando n\u00e3o foi poss\u00edvel a classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica, procedemos \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos restos segundo o \n\ntamanho dos animais: animal de pequeno porte (e.g. coelho ou ave), animal de m\u00e9dio porte (e.g. caprinos, \ncan\u00eddeos, su\u00ednos) e animais de grande porte (bovinos e equ\u00eddeos). As esqu\u00edrolas (restos \u00f3sseos com menos \n\n2cm) foram analisadas com menos detalhe, atentando apenas aos vest\u00edgios de carboniza\u00e7\u00e3o ou alguma \n\noutra altera\u00e7\u00e3o/marca mais \u00f3bvia. Na sua grande maioria este conjunto \u00e9 composto por restos indetermi-\n\nnados (i.e. sem classifica\u00e7\u00e3o por tamanho do animal) apesar de, na realidade, poderem ser inclu\u00eddos nos \n\ngrupos animais de m\u00e9dio ou grande porte.\n\nFigura 3 \u2013 Perfil Este da Sondagem 1 no Largo da \n\nSevera. (Fonte: Caessa e et al., no prelo.)\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n81\n\nPara quantifica\u00e7\u00e3o dos materiais utiliz\u00e1mos as seguintes unidades: o N\u00famero Total de Restos (NTR), o \n\nN\u00famero de Restos Determinados (NRD), o N\u00famero de Restos Indeterminados (ND) e o N\u00famero M\u00ednimo \n\nde Indiv\u00edduos (NMI, tendo em conta tamb\u00e9m a idade dos animais, principalmente atrav\u00e9s da an\u00e1lise das \n\ndenti\u00e7\u00f5es) (Klein &amp; Cruz-Uribe, 1984; Valente, 1997; Lyman, 2008).\n\nO c\u00e1lculo da idade de abate dos animais \u00e9 usualmente obtido mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de dois m\u00e9todos: a \n\nerup\u00e7\u00e3o e desgaste dent\u00e1rio (HABERMEHL, 1975; SILVER, 1969; PAYNE, 1973; GRANT, 1982) e a fus\u00e3o dos \n\nossos, principalmente das ep\u00edfises dos ossos longos (HABERMEHL, 1961; SILVER, 1969; ZEDER, 2006; ZE-\n\nDER et al., 2015). \n\nO primeiro, apesar de apresentar algumas varia\u00e7\u00f5es conforme as popula\u00e7\u00f5es animais, \u00e9 mais fi\u00e1vel e per-\n\nmite grupos et\u00e1rios relativamente minuciosos. Sempre que poss\u00edvel foi o m\u00e9todo escolhido, n\u00e3o s\u00f3 quando \n\nexistiam mand\u00edbulas com v\u00e1rios dentes, mas tamb\u00e9m no caso de alguns dentes inferiores isolados. Ap\u00f3s \n\nc\u00e1lculo do est\u00e1gio de desgaste (Tooth Wear Stage, TWS), os dentes foram distribu\u00eddos por grupos et\u00e1rios, \nno que adot\u00e1mos o sistema de O\u2019Connor (1988) (Quadro 1)\n\nQuadro 1. Grupos et\u00e1rios e estimativa das suas idades (em meses)\n\nO m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o das fus\u00f5es \u00f3sseas apresenta maior varia\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00f5es animais e os gru-\n\npos et\u00e1rios obtidos s\u00e3o mais alargados, em especial ap\u00f3s o processo de fus\u00e3o estar conclu\u00eddo (e.g. GREEN-\nFIELD e ARNOLD, 2008). Os crit\u00e9rios para atribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria com base na fus\u00e3o \u00f3ssea foram os seguintes: \n\npara o porco, os de Zeder et al. (2015); para os caprinos, os de Zeder (2006); e para os bovinos, os de \nHabermehl (1961). Sempre que poss\u00edvel tent\u00e1mos o cruzamento destas informa\u00e7\u00f5es com as j\u00e1 obtidas para \n\na erup\u00e7\u00e3o e desgaste dent\u00e1rios.\n\nFoi tamb\u00e9m tida em conta a presen\u00e7a das seguintes altera\u00e7\u00f5es \u00f3sseas: \n\n > Carboniza\u00e7\u00e3o: sua extens\u00e3o, colora\u00e7\u00e3o e est\u00e1gio (segundo SHIPMAN et al., 1984).\n\n > Marcas de corte: a exist\u00eancia estrias superficiais (normalmente indicativas de esfolia\u00e7\u00e3o da pele \n\ne corte de tend\u00f5es) e marcas mais aprofundadas (tipo \u201ccutelo\u201d, muitas vezes associadas \u00e0 segmenta\u00e7\u00e3o \n\nda carca\u00e7a animal, mas tamb\u00e9m para cortar tend\u00f5es ou carne). Foram tamb\u00e9m observados os detalhes de \n\nfractura\u00e7\u00e3o, nomeadamente se efetuadas em osso fresco, com morfologia espiral ou associadas a marcas \n\nde percuss\u00e3o.  \n\n > Outras marcas: como roedelas com morfologia t\u00edpica da a\u00e7\u00e3o de can\u00eddeos.\n\nOs dados osteo-odontom\u00e9tricos (DRIESCH, 1976; DAVIS, 1992) e os detalhes sobre as partes anat\u00f3micas \n\npresentes ser\u00e3o publicados aquando da apresenta\u00e7\u00e3o final dos trabalhos zooarqueol\u00f3gicos dos materiais \n\nda Casa da Severa.\n\n3.2. Resultados\n\nA an\u00e1lise incidiu sobre 960 restos, sendo que a sua grande maioria \u00e9 proveniente da Sondagem 1 (c. 75,5% \n\nda cole\u00e7\u00e3o) (Quadro 2). No geral, a fauna encontra-se em bom estado, se bem que bastante fraturada por \n\na\u00e7\u00e3o humana (ainda em osso fresco). Existem, por\u00e9m, alguns materiais com fragmenta\u00e7\u00e3o decorrente da \n\nescava\u00e7\u00e3o. Da an\u00e1lise efetuada, 316 restos foram considerados determinados (=NRD; c. 33% da cole\u00e7\u00e3o).\n\nGrupo et\u00e1rio Observa\u00e7\u00f5es na erup\u00e7\u00e3o e/ou desgaste dent\u00e1rio Bovinos Caprinos Su\u00ednos\n\nneonatal dP4 sem erup\u00e7\u00e3o ou em processo de erup\u00e7\u00e3o &lt;1m &lt;2m &lt;1m\n\njuvenil dP4 em uso, M1 sem desgaste 1-6m 2-6m 3-5m\n\nimaturo M1 em uso, M2 sem desgaste 5-18m 6-12m 6-12m\n\nsubadulto M2 em uso, M3 sem desgaste 16-28m 12-36m 12-30m\n\nadulto M3 em uso 26-78m 36-96m 30-96m\n\nsenil\nM3 com desgaste elevado; est\u00e1gio \u201cj\u201d ou mais \nelevado de Grant (1982)\n\n> 60m > 96m > 96m\n\nGrupos et\u00e1rios segundo O\u2019Connor, 1988. Estimativas segundo Jones &amp; Sandler, 2012 (bovinos), Payne, 1973 e \n\nZeder, 2006 (caprinos) e Lemoine et al., 2014 (su\u00ednos).\n\n\n\n82\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nQuadro 2 \u2013 Quantifica\u00e7\u00e3o geral dos restos faun\u00edsticos do Largo da Severa (s\u00e9cs. XII-XIV).\n\nA cole\u00e7\u00e3o observada \u00e9 composta maioritariamente por restos de mam\u00edferos de grande e m\u00e9dio porte (606 \n\nND + 249 NRD, ou seja 89,1% da cole\u00e7\u00e3o). Os pequenos vertebrados (coelhos, aves e outros ND) contabi-\n\nlizam apenas 18 restos (1,8%). Os restantes esp\u00e9cimes distribuem-se pelos micromam\u00edferos (0,3%), peixes \n\n(1%) e invertebrados marinhos (6%). Acrescem, por fim, uma dezena de indeterminados (1%). \u00c9 prov\u00e1vel \n\nque o reduzido n\u00famero de animais de menor porte esteja deflacionado pela aus\u00eancia de crivo aquando da \n\nsua recolha.\n\nApenas uma pequena por\u00e7\u00e3o deste material estava a associada a contextos atribu\u00eddos aos s\u00e9cs. XII\u2013XIII, \n\nambos na Sondagem 2 (Camadas. 10 e 11). Totalizam 24 restos, dos quais classific\u00e1mos apenas sete, na sua \n\nmaioria como ovelha ou cabra (Quadro 2). Os restantes materiais, cuja an\u00e1lise apresentamos de seguida, \n\nperfazem 97,5% da cole\u00e7\u00e3o (N=936) e est\u00e3o atribu\u00eddos, por associa\u00e7\u00e3o a outros materiais e estruturas, ao \n\ns\u00e9c. XIV (eventualmente finais do XIII, ou in\u00edcios do XV).\n\n\u00a0 s\u00e9cs. XII-XIII s\u00e9c. XIV TOTAL\n\nMAM\u00cdFEROS\n\nRattus cf. norvegicus 0 1 1\n\nMicromam\u00edfero ND 0 2 2\n\nOryctolagus cuniculus 1 3 4\n\nCanis cf. familiaris 0 1 1\n\nEquus asinus 0 1 1\n\nEquus sp. 1 1 2\n\nSus cf. domesticus 0 7 7\n\nBos taurus 1 80 81\n\nCapra hircus 0 2 2\n\nOvis aries 0 17 17\n\nOvis aries ou Capra hircus 4 134 138\n\nTotal 7 249 256\n\nAVES\n\nGallus gallus 0 2 2\n\nAve ND 0 6 6\n\nTotal 0 8 8\n\nMOLUSCOS\n\nCerastoderma edule 0 50 50\n\nRuditapes decussatus 0 3 3\n\nOstrea edulis e Ostreidae 0 3 3\n\nPecten maximus 0 1 1\n\nNassarius reticulatus 0 1 1\n\nTotal 0 58 58\n\nPEIXES\n\nPeixe ND 0 10 10\n\nOUTROS N\u00c3O DETERMINADOS\n\nAnimais de pequeno porte 0 6 6\n\nAnimais de m\u00e9dio porte 2 307 309\n\nAnimais de m\u00e9dio/grande porte 9 64 73\n\nAnimais de grande porte 6 218 224\n\nInderminados 0 16 16\n\nTOTAIS\n\nNRD 7 307 314\n\nND 17 629 646\n\nNTR 24 936 960\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n83\n\n3.2.1. Esp\u00e9cies presentes, abund\u00e2ncias e idades de abate\n\nDe entre os materiais do s\u00e9c. XIV, os MAM\u00cdFEROS comp\u00f5em grande parte da cole\u00e7\u00e3o (81,1% do NRD) e dis-\n\ntribuem-se por dois grupos: um naturalmente associado a dep\u00f3sitos de restos alimentares, outro composto \n\npor animais considerados comensais ou cuja utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 ter sido alimentar.\n\nDe entre os primeiros, a ordem de abund\u00e2ncias \u00e9 a seguinte: caprinos (ovelha e cabra), bovinos (vaca), \n\nsu\u00ednos (porco) e lepor\u00eddeos (coelho) (Quadro 2).\n\nOvelha e cabras (Ovis aries e Capra hircus)\n\nOs seus restos contabilizam mais de metade dos mam\u00edferos determinados e grande parte do NRD (49,5%). \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre as duas esp\u00e9cies raramente foi poss\u00edvel, contudo nos 16 esp\u00e9cimes em que tal foi conse-\n\nguido, apenas dois foram classificados como cabra. Este r\u00e1cio de 7:1 (Ovelha:Cabra) acompanha os dados \n\ndispon\u00edveis para outras cole\u00e7\u00f5es medievais isl\u00e2micas, nomeadamente urbanas, em que a ovelha \u00e9 o caprino \n\nmais comum (vd. Quadro 3 in Moreno-Garc\u00eda &amp; Pimenta, 2012). Os valores da Severa est\u00e3o, tamb\u00e9m, muito \npr\u00f3ximos dos registados para os contextos dos s\u00e9cs. XI-XII no Castelo de S\u00e3o Jorge em Lisboa (6,5:1; idem, \np. 160).\n\nAo longo das v\u00e1rias camadas foram singularizados 28 indiv\u00edduos. Desses, 25 permitiram a atribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria \n\nsegundo o esquema de O\u2019Connor (Fig. 4): a maioria foi classificada como adultos (>36 meses), apesar de \n\nexistir alguma variabilidade com a presen\u00e7a de animais mais jovens, principalmente juvenis (1-6 meses).\n\n \n\nBoi/vaca (Bos taurus)\n\n\u00c9 a segunda esp\u00e9cies mais numerosa na cole\u00e7\u00e3o (25,9% do NRD), perfazendo um m\u00ednimo de 16 indiv\u00edduos. \n\nA idade de abate estimada foi sempre adulta (>26 meses) (Fig. 4).\n\nPorco (Sus cf. domesticus)\n\nOs materiais atribu\u00eddos a su\u00edno s\u00e3o muito diminutos (apenas 0,2% do NRD) e est\u00e3o distribu\u00eddos por cinco \n\ncamadas diferentes da Sondagem 1.  Ao todo perfazem cinco indiv\u00edduos e destes foi poss\u00edvel estimar a ida-\n\nde de tr\u00eas: dois adultos (>30 meses) e um imaturo (6-12 meses) (Fig. 4). \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel registar medi\u00e7\u00f5es \u00f3sseas ou dent\u00e1rias, mas o aspeto gr\u00e1cil dos esp\u00e9cimes e o facto de \n\nse tratar de um contexto urbano, onde n\u00e3o foi identificado qualquer mam\u00edfero inequivocamente selvagem \n\nsugerem que se tratar\u00e1 da esp\u00e9cie dom\u00e9stica e n\u00e3o de javali.\n\nFig. 4 \u2013 Estimativa das idades das principais esp\u00e9cies animais do Largo da Severa (s\u00e9c. XIV).  \n\nNota: Os grupos et\u00e1rios seguem a classifica\u00e7\u00e3o de O\u2019Connor (1988; vd. Quadro 1).\n\n\n\n84\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nCoelho (Oryctolagus cuniculus)\n\nTal como os su\u00ednos, restos de coelho s\u00e3o escassos (0,1% do NRD) e exclusivos da Sondagem 1 (duas cama-\n\ndas diferentes). Contudo, neste caso \u00e9 poss\u00edvel que a raridade se deva tamb\u00e9m \u00e0 metodologia de recolha, \n\nque n\u00e3o incluiu o crivo. Dos materiais assinalados, dois pertencem inequivocamente a adultos, mas o re-\n\nmanescente (um \u00famero proximal por fundir) pertenceria a um animal com menos de 8 meses de idade (cf. \n\nJONES, 2006).\n\nA domestica\u00e7\u00e3o do coelho \u00e9 dif\u00edcil de reconhecer, em especial para este per\u00edodo (vide discuss\u00e3o no ponto \n\n4). Por ora consideraremos os exemplares da Severa como de estatuto incerto.\n\nNo que se refere aos mam\u00edferos que n\u00e3o ter\u00e3o tido aproveitamento alimentar, assinalaram-se tr\u00eas tax\u00f3nes \n\n\u2014 a ratazana (Rattus cf. norvegicus), o c\u00e3o (Canis cf. familiaris) e o burro (Equus asinus) \u2014 todos eles com \npoucos exemplares (Quadro 2).\n\nA presen\u00e7a da ratazana configura alguns problemas estratigr\u00e1ficos e tafon\u00f3micos, pois as datas apontadas \n\npara o seu aparecimento em territ\u00f3rio ib\u00e9rico s\u00e3o muito mais tardias (in\u00edcios do s\u00e9c. XIX segundo Hedrich, \n\n2006) que o contexto da Severa. Poder\u00edamos, por ventura, colocar em causa esta classifica\u00e7\u00e3o (vs. Rattus \nrattus, rato-preto, cuja presen\u00e7a na pen\u00ednsula data, pelo menos, desde a Antiguidade; vd. Audoin-Rouzeau \n&amp; Vigne, 1994); contudo an\u00e1lises em zooarqueologia por espectrometria de massa (ZooMS) a dois frag-\n\nmentos de microfauna provenientes de camadas do mesmo per\u00edodo (s\u00e9c. XIV) resultaram tamb\u00e9m no re-\n\nconhecimento da esp\u00e9cie Rattus norvegicus, refor\u00e7ando assim a nossa classifica\u00e7\u00e3o (comunica\u00e7\u00e3o pessoal \nde Alice Toso, Universidade de York).\n\nO esp\u00e9cime de ratazana que analis\u00e1mos \u00e9 um \u00famero proveniente da Sondagem 1 (Fig. 5A); os demais ma-\n\nteriais de micromam\u00edferos, n\u00e3o classific\u00e1veis, foram recolhidos em contexto diferente (Sondagem 2, cama-\n\nda 17a). O mais prov\u00e1vel \u00e9 que, face ao comportamento da esp\u00e9cie como escavadora de tocas, a presen\u00e7a \n\ndestes restos em contextos atribu\u00eddos ao s\u00e9c. XIV seja intrusiva.\n\nA an\u00e1lise de um s\u00f3 resto de c\u00e3o na Severa \u2014 um fragmento distal de falange proximal (Sondagem 1, camada \n\n21, acompanhamento) \u2014 n\u00e3o nos permite uma classifica\u00e7\u00e3o absolutamente segura (vs Canis lupus, lobo). \nTodavia, face \u00e0 natureza urbana do contexto e \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de alguns ossos ro\u00eddos por c\u00e3es, tal atribui\u00e7\u00e3o \n\n(Canis cf. familiaris) afigura-se-nos segura.\n\nQuanto ao burro, a sua determina\u00e7\u00e3o foi obtida mediante a observa\u00e7\u00e3o de um 1\u00ba ou 2\u00ba molar inferior (Son-\n\ndagem. 1, camada 23, acompanhamento), cuja morfologia \u00e9 inequivocamente da esp\u00e9cie asinina (Fig. 5B). \n\nExiste ainda um r\u00e1dio distal de equ\u00eddeo adulto (>42 meses); a sua dimens\u00e3o \u00e9 consider\u00e1vel (Bd 86,76 mm) \n\nmas a atribui\u00e7\u00e3o especifica \u00e9 imposs\u00edvel, podendo assim corresponder a burro ou a cavalo.\n\nFig. 5 \u2013 Materiais faun\u00edsticos provenientes do Largo \n\nda Severa (s\u00e9c. XIV).\n\nA: \u00damero de ratazana (Rattus cf. norvegicus). Ep\u00edfise \nproximal n\u00e3o fundida. Proveni\u00eancia: Sondagem 1, \n\nCamada 12, acompanhamento.\n\nB: Primeiro ou segundo molar inferior de burro \n(Equus asinus). Notem-se as caracter\u00edsticas t\u00edpicas \n\ndesta esp\u00e9cie (Eisenmann, 1981): (1) a dobra lingual \n\nem forma de \u201cv\u201d, superficial, (2) a aus\u00eancia de \n\npenetra\u00e7\u00e3o da dobra bucal no \u201cpesco\u00e7o\u201d e (3) o \n\nduplo la\u00e7o metaconido-metastilido quase sim\u00e9trico \n\ncom ambos os lados arredondados. Proveni\u00eancia: \n\nSondagem 1, Camada 23, acompanhamento.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n85\n\nOs DEMAIS ANIMAIS analisados incluem as aves, tendo sido identificada a galinha (Gallus gallus) entre ou-\ntros restos sem determina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, os peixes (ainda por classificar) e os moluscos (Quadro 2). \n\nA ordem de abund\u00e2ncia da malacofauna distribui-se da seguinte forma: berbig\u00e3o (Cerastoderma edule), \nam\u00eaijoa-boa (Ruditapes decussatus) e ostra (Ostrea edulis/Ostreidae), vieira (Pecten sp.) e Nassarius reti-\nculatus (Figura 6). O berbig\u00e3o, a am\u00eaijoa e a ostra s\u00e3o comuns na \u00e1rea estuarina do Tejo e serviram certa-\nmente como alimento. O Nassarius, tamb\u00e9m ali comum, deve ter acompanhado outras esp\u00e9cies. A vieira \npode ter tido dois prop\u00f3sitos: alimentar e/ou utilit\u00e1rio na cozinha (e.g. VALENTE e MARTINS, 2015, p. 205).\n\n3.3.2. Modifica\u00e7\u00f5es \u00f3sseas\n\nCerca de 12% dos restos analisados apresentam algum tipo de modifica\u00e7\u00e3o, na sua grande maioria asso-\n\nciada ao processamento da carca\u00e7a para alimenta\u00e7\u00e3o humana: estrias (marcas relativamente superficiais), \n\nmarcas tipo \u201ccutelo\u201d (uma pancada mais forte e profunda, que pode ou n\u00e3o fraturar o osso) e carboniza\u00e7\u00e3o \n\n(Quadro 3; Fig. 7). Destas, as mais numerosas s\u00e3o as segundas, associadas muitas vezes \u00e0 segmenta\u00e7\u00e3o \n\ndas partes do esqueleto animal de modo a caberem em recipientes. Tais marcas s\u00e3o observadas em v\u00e1rios \n\nossos longos (caprinos e bovinos), mas com maior incid\u00eancia em costelas.\n\nQuadro 3 \u2013 Quantifica\u00e7\u00e3o dos restos faun\u00edsticos com modifica\u00e7\u00f5es (s\u00e9c. XIV)\n\nPelo contr\u00e1rio, os restos carbonizados s\u00e3o muito raros, sendo na maioria dos casos uma carboniza\u00e7\u00e3o par-\n\ncial (apenas uma \u00e1rea do osso). A colora\u00e7\u00e3o apresentada varia entre o castanho e o negro. A cor branca, \n\nindicadora de altas temperaturas (>500\u00baC, resultando calcina\u00e7\u00e3o; SHIPMAN et al., 1984) e n\u00e3o coincidentes \ncom a prepara\u00e7\u00e3o alimentar per se, foi assinalada apenas num resto.\n\nForam ainda observados alguns restos \u00f3sseos, dois deles classificados como de ovelha ou cabra, que nas \n\nsuas extremidades evidenciavam marcas de roedelas atribu\u00edvel a can\u00eddeos.\n\nFig. 6 \u2013 Esp\u00e9cime de Nassarius reticulatus (s\u00e9c. XIV).\n\nExclu\u00edmos a classifica\u00e7\u00e3o de N. nitidus (esp\u00e9cie semelhante e \n\nsimp\u00e1trica) com base nos atributos apresentados por Rolan e Luque \n\n(1994), nomeadamente quanto \u00e0 morfologia dos dentes do l\u00e1bio e o \n\n\u00e2ngulo de abertura do canal sifonal (indicados com um ret\u00e2ngulo e \n\nseta, respetivamente). A grande perfura\u00e7\u00e3o observ\u00e1vel na pen\u00faltima \n\nvolta aparenta ser natural. Proveni\u00eancia: Sondagem 1, Camada 21, \n\nacompanhamento.\n\nTipologia N %NTR Observa\u00e7\u00f5es\n\nEstrias 22 2,35% para esfolia\u00e7\u00e3o e corte de tend\u00f5es\n\nTipo \"cutelo\" 79 8,44%\npara corte de tend\u00f5es e carne ou segmenta\u00e7\u00e3o das partes \ndo esqueleto\n\nCarbonizado 8 0,85%\nnormalmente parcial, com colora\u00e7\u00f5es indicativas de \ntemperaturas m\u00e9dias inferiores a 500 graus (castanho e \nnegro)\n\nRo\u00eddo 3 0,32% roedelas nas extremidades dos ossos (por c\u00e3es)\n\n\n\n86\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n4. Discuss\u00e3o: a contribui\u00e7\u00e3o dos dados da Casa da Severa para o conhecimento \nda alimenta\u00e7\u00e3o mud\u00e9jar\n\nExistem v\u00e1rios estudos sobre a dieta das popula\u00e7\u00f5es mouras em \u00e9poca medieval na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\nContudo, na sua grande maioria, os trabalhos focam os costumes alimentares anteriores \u00e0 Conquista Crist\u00e3 \n\ne n\u00e3o os da fase imediatamente posterior, dedicados \u00e0s particularidades das comunidades mud\u00e9jar (e.g. \nGARC\u00cdA-S\u00c1NCHEZ, 1996 e 2011; HUETOS SOLANO e SALAS-SALVAD\u00d3, 2005). Para mais, poucas s\u00e3o a \n\nrefer\u00eancias que versam os recursos animais nessa alimenta\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da men\u00e7\u00e3o \u00e0s principais receitas \n\nculin\u00e1rias e \u00e0s carnes componentes.\n\nTamb\u00e9m no caso espec\u00edfico dos estudos zooarqueol\u00f3gicos em territ\u00f3rio portugu\u00eas ou espanhol, n\u00e3o en-\n\ncontr\u00e1mos men\u00e7\u00e3o a contextos mud\u00e9jar, apesar de existirem j\u00e1 muitas publica\u00e7\u00f5es sobre dep\u00f3sitos isl\u00e2-\n\nmicos em contextos urbanos anteriores \u00e0 Conquista. Salientam-se, pela sua multiplicidade, as an\u00e1lises dos \n\nmateriais de Santar\u00e9m (RAMALHO et al., 2001; MORENO-GARC\u00cdA e DAVIS, 2001; DAVIS, 2006), M\u00e9rto-\nla (MORALES MU\u00d1IZ, 1993; ROSELLO IZQUIERDO, 1993; HERNANDEZ CARRASQUILLA, 1993; MORENO \n\nNU\u00d1O, 1993; ANTUNES, 1996; MORENO-GARCIA e PIMENTA, 2012) e Silves (DAVIS et al., 2008; MORENO-\n\nGARC\u00cdA e PIMENTA, 2009; PIMENTA et al., 2010).\n\nFace a tal cen\u00e1rio, o estudo dos materiais zooarqueol\u00f3gicos associados \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es dos s\u00e9cs. XII-XV no \n\ns\u00edtio do Largo da Severa assume particular relev\u00e2ncia, pela sua singularidade. Estes materiais correspon-\n\ndem a deposi\u00e7\u00f5es de restos alimentares entre 1170 e 1496, datas que balizam a Carta de privil\u00e9gio e segu-\n\nran\u00e7a aos Mouros Forros de Lisboa por D. Afonso Henriques (que resulta na cria\u00e7\u00e3o da comuna moura em \n\nLisboa) e o \u00e9dito de D. Manuel I que ditou a sua expuls\u00e3o.\n\nSegundo v\u00e1rios autores (e.g. BARROS, 1998; ROY MAR\u00cdN, 1999), as comunidades mud\u00e9jar ib\u00e9ricas dedica-\nvam-se principalmente \u00e0 agricultura; por\u00e9m, os historiadores que t\u00eam tratado especificamente a comuna \n\nde Lisboa (OLIVEIRA e VIANA, 1993; BARROS, 1998) notam que aqui a maioria dos mouros forros trabalha-\n\nva no sector secund\u00e1rio, em particular na produ\u00e7\u00e3o artesanal de olaria, tape\u00e7aria e ferraria. Tal n\u00e3o signifi-\n\nca, todavia, que as atividades agr\u00edcolas estivessem ausentes, at\u00e9 porque sabemos que nas vizinhan\u00e7as da \n\ncomuna existiam olivais e hortas (OLIVEIRA e VIANA, 1993, p. 199-200; vd. Fig. 1B e suas notas), ao longo \n\ndo f\u00e9rtil vale da Ribeira de Arroios. \n\nDe entre as evid\u00eancias ligadas \u00e0 pecu\u00e1ria existem tr\u00eas tipos de espa\u00e7os a considerar. O primeiro s\u00e3o os \n\ncurrais, onde estariam confinados os animais para abater. Na Mouraria de Lisboa, esse curral, apelidado \n\nde \u201ccurral dos mouros\u201d, localizava-se \u201cno caminho que sa\u00eda da rua da Porta de S. Vicente em direc\u00e7\u00e3o a S. \n\nL\u00e1zaro e pouco antes do in\u00edcio da subida\u201d (OLIVEIRA e VIANA, 1993, p. 199) (Fig. 1C). Outro tipo de \u00e1rea \n\na observar s\u00e3o as carni\u00e7arias, ou seja, o local de abate e as lojas que comercializavam as carnes junto da \n\npopula\u00e7\u00e3o local. Na comuna de Lisboa, a carni\u00e7aria moura situar-se-ia na rua que lhe deu nome e dela te-\n\nmos inclusive as dimens\u00f5es: uma \u00e1rea de 3,2m2 (idem). Por fim, os outros espa\u00e7os a ter em conta s\u00e3o as \npr\u00f3prias casas de habita\u00e7\u00e3o. No caso das casas t\u00e9rreas da Mouraria de Lisboa, algumas tinham um quintal \n\nFig. 7 \u2013  Materiais faun\u00edsticos com altera\u00e7\u00f5es, \n\nprovenientes do Largo da Severa (s\u00e9c. XIV).\n\nA: Metac\u00e1rpico de vaca (Bos taurus), com v\u00e1rias marcas \nde corte (estrias). Proveni\u00eancia: Sondagem 1, Camada 21, \n\nacompanhamento.\n\nB: \u00damero de ovelha (Ovis aries), com marcas de corte \n(tipo \u201ccutelo\u201d). Proveni\u00eancia: Sondagem 1, Camada 29, \n\nacompanhamento.\n\nC: Sacrum de caprino, com v\u00e1rias marcas de corte (\u201ctipo \ncutelo\u201d) incluindo fractura\u00e7\u00e3o longitudinal. Proveni\u00eancia: \n\nSondagem 1, Camada 20.\n\nD: Ulna de caprino (Ovis aries ou Capra hircus), com o \nolecr\u00e2nio ro\u00eddo. Proveni\u00eancia: Sondagem 1, Estrutura 8, \n\nacompanhamento.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n87\n\nem frente ao edif\u00edcio (idem, p. 196), sendo prov\u00e1vel que ali se praticasse uma horticultura de pequena escala \nou a cria\u00e7\u00e3o de aves e de outros pequenos animais.\n\nAs regras impostas pela coroa marcavam o quotidiano da popula\u00e7\u00e3o moura, desde o espa\u00e7o da Mouraria \n\n\u201ccerrado em si mesmo, rodeado de muros e com as portas que, de noite, se fechavam (\u2026)\u201d (BARROS, 2015, \n\np. 128), aos impostos cobrados sobre a propriedade e as v\u00e1rias atividades autorizadas \u2014 comerciais, cultu-\n\nrais ou religiosas. Note-se, todavia, que a segrega\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o moura face \u00e0 maioria crist\u00e3 n\u00e3o parece \n\nser homog\u00e9nea ao longo do tempo, sendo certo que se ter\u00e1 acentuado a partir da segunda metade do s\u00e9c. \n\nXIV (idem, p. 130-132), com medidas que v\u00e3o ao encontro das preocupa\u00e7\u00f5es das gentes crist\u00e3s, que soli-\ncitam ao rei a efetiva separa\u00e7\u00e3o entre crist\u00e3os e mu\u00e7ulmanos (ou judeus). A legisla\u00e7\u00e3o que da\u00ed decorre (as \n\nOrdena\u00e7\u00f5es reais), implica a interdi\u00e7\u00e3o de desempenho de cargos, a restri\u00e7\u00e3o do contato entre as gentes \n\ndos v\u00e1rios credos, o controlo da mobilidade das minorias nos centros urbanos e at\u00e9 na diferencia\u00e7\u00e3o do \n\nvestu\u00e1rio.\n\nParece-nos natural que as v\u00e1rias normas impostas aos mouros forros tenham tamb\u00e9m definido os h\u00e1bitos \n\nalimentares. \u00c9 prov\u00e1vel que, seja por imposi\u00e7\u00e3o, seja por escolha identit\u00e1ria, a comunidade moura tivesse \n\nparticular aten\u00e7\u00e3o ao cumprimento das regras isl\u00e2micas, nomeadamente as proibi\u00e7\u00f5es (har?m: \u00e1rabe) de \nbeber vinho e de comer carne de porco ou carne n\u00e3o degolada adequadamente e limpa de sangue (ROY \n\nMAR\u00cdN, 1999; MENDIOLA FERN\u00c1NDEZ, 2011).\n\nEste estrito cumprimento de preceitos justifica, assim, a baixa percentagem de porco presente, que na \n\nSevera assume valores um pouco superiores aos de M\u00e9rtola (MORENO-GARCIA e PIMENTA, 2012, p. 171), \n\nonde a ocupa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica foi plena, mas bastante inferiores aos de Santar\u00e9m (DAVIS, 2006), urbe onde a \n\nsucess\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es crist\u00e3s e isl\u00e2micas pode ter dado azo \u00e0 menor observa\u00e7\u00e3o das prescri\u00e7\u00f5es com-\n\nportamentais mu\u00e7ulmanas.\n\nA aus\u00eancia de esp\u00e9cies selvagens de m\u00e9dio/grande porte na Severa (como o veado, com presen\u00e7a regular, \n\nainda que em n\u00famero reduzido, em contextos urbanos das \u00e9pocas Almor\u00e1vida e Alm\u00f3ada) n\u00e3o ser\u00e1 tam-\n\nb\u00e9m de estranhar, face \u00e0s caracter\u00edsticas dom\u00e9sticas e urbanas do contexto. A venda de carne de origem \n\ncineg\u00e9tica seria provavelmente rara e talvez mais cara.  \n\nA presen\u00e7a do coelho merece, por\u00e9m, maior aten\u00e7\u00e3o no que se refere ao seu estatuto de animal de cria-\n\n\u00e7\u00e3o ou de ca\u00e7a. Apesar do coelho ser criado em cativeiro desde, pelo menos, o per\u00edodo romano, os dados \n\natuais apontam para a sua domestica\u00e7\u00e3o \u201cde facto\u201d apenas durante o per\u00edodo medieval (CLUTTON-BRO-\n\nCK, 1999). Muito abundante na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, o seu estatuto ao longo da Idade M\u00e9dia permanece, con-\n\ntudo, indefinido. Telles Antunes (1996, p. 272), por exemplo, sugere que face \u00e0 exiguidade das evid\u00eancias \n\nde ca\u00e7a na M\u00e9rtola do s\u00e9c. XIII poderia ali existir um regime de cunicultura. Semelhante situa\u00e7\u00e3o seria \n\ntamb\u00e9m de considerar para os contextos da Severa, ainda para mais existindo em Lisboa top\u00f3nimos como \n\no de \u201ccurral dos coelhos\u201d (in Cr\u00f3nica de D. Fernando por Fern\u00e3o Lopes, Cap. LXXIII, a prop\u00f3sito do ataque \nde D. Henrique de Castela, em 1373, \u00e0 cidade). N\u00e3o obstante, sabemos tamb\u00e9m que no per\u00edodo medieval a \n\nca\u00e7a ao coelho \u00e9 uma atividade muito praticada (e.g. BAETA NEVES et al., 1980-1993) e que a venda da sua \ncarne (de ca\u00e7a) \u00e9 uma constante nos mercados isl\u00e2micos (GARC\u00cdA-S\u00c1NCHEZ, 1996, p. 226). Na Severa, o \n\nn\u00famero reduzido de restos de coelho pode espelhar duas situa\u00e7\u00f5es: a sua efetiva raridade, talvez decorren-\n\nte da reduzida quantidade de carne de origem cineg\u00e9tica nas carni\u00e7arias locais; ou uma defla\u00e7\u00e3o num\u00e9rica \n\nrelacionada com o m\u00e9todo de recolha dos restos faun\u00edsticos. Este \u00faltimo aspeto pode tamb\u00e9m justificar a \n\ndiminuta presen\u00e7a de galinha, cuja carne \u00e9 muito apreciada pelas popula\u00e7\u00f5es mu\u00e7ulmanas e cuja cria\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nusual, mesmo em contextos urbanos.\n\nAssim, \u00e9 com naturalidade que a carne normalmente mais apreciada pelas gentes mu\u00e7ulmanas seja, tam-\n\nb\u00e9m na Severa, a dos animais que produziram mais restos: as ovelhas (e cabras) e o gado bovino. No caso \n\ndas ovelhas e cabras, a exist\u00eancia de animais jovens coaduna-se com as prefer\u00eancias expressas em v\u00e1rios \n\ntratados isl\u00e2micos de culin\u00e1ria.\n\nInfelizmente n\u00e3o s\u00e3o conhecidos documentos hist\u00f3ricos que mencionem em concreto quais as esp\u00e9cies \n\nanimais mais requisitadas pelas v\u00e1rias comunidades da Lisboa medieval; todavia, podemos recorrer aos \n\ndados provenientes das atas de verea\u00e7\u00e3o dos s\u00e9cs. XIV e XV de Loul\u00e9 que reproduzem as necessidades da \n\npopula\u00e7\u00e3o desta vila (MARTINS, 2016). Esses documentos mencionam com alguma insist\u00eancia a cria\u00e7\u00e3o de \n\nbovinos para fornecimento de carne \u00e0s gentes da vila (p. 116 e ss), apesar de n\u00e3o ser o animal mais onero-\n\nso; em 1385 o pre\u00e7o das carnes era o seguinte: carneiro a 4 soldos, vaca a 3 soldos e cabra a 2 soldos e 3 \n\ndinheiros (p. 76). A maior preocupa\u00e7\u00e3o das gentes louletanas prende-se com a disponibilidade de carneiro \n\ne vaca (p. 77-78), animais mais apreciados, nas carni\u00e7arias locais (que, ao contr\u00e1rio de Lisboa, s\u00e3o gerais e \n\nn\u00e3o diferenciadas para as minorias). Existem tamb\u00e9m v\u00e1rias men\u00e7\u00f5es aos porcos, aves e peixe. E a pesca \u00e9 \n\nassinalada como uma ocupa\u00e7\u00e3o dos mouros (p. 85).\n\n\n\n88\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nTamb\u00e9m em Lisboa, o recurso aos peixes e marisco como fonte de alimento ter\u00e1 sido frequente, sendo \n\no estu\u00e1rio do Tejo habitat privilegiado de muitas esp\u00e9cies vertebradas e invertebradas. A este prop\u00f3sito, \n\naquando da conquista de Lisboa, o Cruzado Osberno diz o seguinte: \u201cH\u00e1 nele (Tejo) tanta abund\u00e2ncia de \n\npeixe, que os habitantes acreditam que dois ter\u00e7os da sua corrente s\u00e3o de \u00e1gua e o outro ter\u00e7o de peixes. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m rico de mariscos como de areia, e \u00e9 principalmente de notar que os peixes desta \u00e1gua conser-\n\nvam sempre a sua gordura e sabor natural sem os mudar ou corromper por qualquer circunst\u00e2ncia como \n\nacontece entre n\u00f3s (\u2026)\u201d (in \u201cConquista de Lisboa aos Mouros [1147]: narrada pelo cruzado Osberno\u201d, trad. \nde Jos\u00e9 Augusto de Oliveira. Lisboa, C\u00e2mara Municipal de Lisboa, 1936). N\u00e3o \u00e9, portanto, de estranhar a \n\npresen\u00e7a destes animais, com maior preponder\u00e2ncia do berbig\u00e3o, nos contextos da Severa (qui\u00e7\u00e1 pade-\n\ncendo tamb\u00e9m de alguma defla\u00e7\u00e3o pelas raz\u00f5es anteriormente apontadas).\n\nAs fontes \u00e1rabe-andalusas (os v\u00e1rios tratados de agricultura, dos animais e os livros de receitas) n\u00e3o su-\n\ngerem os peixes e os moluscos como recurso essencial, apesar de os mencionarem (HUETOS SOLANO e \n\nSALAS-SALVAD\u00d3, 2005). Contrariamente, as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas no territ\u00f3rio portugu\u00eas demons-\n\ntram que o seu consumo era relativamente abundante durante o per\u00edodo isl\u00e2mico, e na \u00e9poca Alm\u00f3ada em \n\nparticular (sobre a qual existe maior n\u00famero de estudos). Em Lisboa salientam-se dados provenientes do \n\nn\u00facleo arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros (MART\u00cdNEZ et al., este volume). Mais a sul, no Algarve, existe \nmaior n\u00famero de dados: em Salir, por exemplo, assinalaram-se o badejo, a garoupa amarela e a dourada \n\n(MARTINS, 2015) e em Silves, identificaram-se, entre outros, a dourada, o pargo e o capat\u00e3o (Davis et al., \n\n2008). Em Cacela-Velha, localizada junto \u00e0 costa, o n\u00famero de moluscos exumado nos silos isl\u00e2micos \u00e9 \n\nmuito consider\u00e1vel (NMI >4000), salientando-se o berbig\u00e3o, a conquilha e a ostra; noutros s\u00edtios, por ve-\n\nzes localizados em territ\u00f3rio interior, a am\u00eaijoa-boa parece ser a esp\u00e9cie preferida (VALENTE e MARTINS, \n\n2015). Assim, parece evidente que, existindo os animais e a facilidade na sua obten\u00e7\u00e3o, as popula\u00e7\u00f5es mu-\n\n\u00e7ulmanas alimentar-se-iam tamb\u00e9m dos recursos provenientes dos mares ou estu\u00e1rios. Resta, contudo, por \n\nconhecer a real import\u00e2ncia que tais animais teriam para a dieta das popula\u00e7\u00f5es medievais, antes e depois \n\nda conquista crist\u00e3, na cidade de Lisboa e noutros locais. \n\nAgradecimentos\n\nAos colegas do Centro de Arqueologia de Lisboa, Ana Caessa, Eva Leit\u00e3o e Nuno Mota. \n\nTamb\u00e9m aos nossos colegas Filomena Barros, da Universidade de \u00c9vora, e Lu\u00eds Filipe Oliveira, da Univer-\n\nsidade do Algarve, pela troca de informa\u00e7\u00f5es sobre a Mouraria de Lisboa e outras comunidades mud\u00e9jar \n\nem Portugal. E \u00e0 Cristina Dores, do Laborat\u00f3rio de Arqueologia da Universidade do Algarve, pela limpeza e \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos materiais zooarqueol\u00f3gicos em estudo.\n\nFinalmente \u00e0 Sociedade de Geografia de Lisboa por ter acolhido o interessante encontro Fragmentos de \nArqueologia de Lisboa \u201916 \u2013 Diz-me o que comes\u2026 Alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade.\n\nBibliografia\n\nALMEIDA, Ana Rita Elias (2016) \u2013 Mouraria: hist\u00f3ria e forma urbana. Lisboa: Faculdade de Arquictetura. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. (Dispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/10400.5/12758)\n\nANTUNES, M. T. (1996) \u2013 Alimenta\u00e7\u00e3o de origem animal em regime isl\u00e2mico: Alcaria Longa e casa II da \n\nAlc\u00e1\u00e7ova de M\u00e9rtola. Arqueologia Medieval. 4, p. 267-276.\n\nAUDOIN-ROUZEAU, F; VIGNE, J-D. (1994) \u2013 La colonisation de l\u2019Europe par le Rat Noir (Rattus rattus). \n\nRevue de Pal\u00e9obiologie. 13:1, p. 125-145.\n\nAZEVEDO, Pedro A. (1899/1900) \u2013 Do Areeiro \u00e0 Mouraria. O Archeologo Portugu\u00eas. Vol. V, n.\u00ba 9-10, p. \n257-279.\n\nBAETA NEVES, C.M.L.; ACABADO, M.T.B.; ESTEVES, M.L. (1980-1993) \u2013 Hist\u00f3ria florestal, aqu\u00edcola e cine-\ng\u00e9tica: colect\u00e2nea de documentos existentes no Arquivo Nacional da Torre do Tombo, Chancelarias r\u00e9gias. \nLisboa: Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento e Gest\u00e3o de Florestas.\n\nBARROS, Filomena Lopes de (1998) \u2013 A Comuna Mu\u00e7ulmana de Lisboa, s\u00e9cs. XIV e XV. Lisboa: Hugin\n\nBARROS, Filomena Lopes de (2015) \u2013 Conviver na Cidade: mu\u00e7ulmanos na Mouraria de Lisboa nos s\u00e9cu-\n\nlos XV e XVI. In SABAT\u00c9, Flocel, ed. \u2013 Formes de conviv\u00eancia a la Baixa Edat Mitjana. Lleida: Pag\u00e8s Editors, \np. 127- 142.\n\nBOESSNECK, J. (1969) \u2013 Osteological differences between sheep (Ovis aries Linn\u00e9) and goat (Capra \n\nhircus Linn\u00e9). In BROTHWELL, DR; HIGGS, E, eds. \u2013\u2013 Science in archaeology: A comprehensive survey of \nprogress and research. London: Thames &amp; Hudson, p. 331-358.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n89\n\nCAESSA, Ana; MARQUES, Ant\u00f3nio; MOTA, Nuno (no prelo) \u2013 Casa da Severa, Mem\u00f3rias arqueol\u00f3gicas \n\nde um espa\u00e7o (Lg. da Severa n.\u00ba 2, Lisboa, Mouraria). In Actas do I Encontro de Arqueologia de Lisboa, 26 \na 28 de Novembro 2015. Teatro Aberto, Centro de Arqueologia de Lisboa / C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\n\nCLUTTON-BROCK, J. (1999) \u2013 A Natural History of Domesticated Mammals. Cambridge: Cambridge Uni-\nversity Press.\n\nDAVIS, S. J. M. (1992) \u2013 A Rapid Method for Recording Information about Animal Bones from Archaeolo-\ngical Sites. London: English Heritage (Ancient Monuments Laboratory Report; 19/92).\n\nDAVIS, S. J. M.; GON\u00c7ALVES, M. J.; GABRIEL, S. (2008) \u2013 Animal remains from a Moslem period (12th/\n\n13th century AD) lixeira (garbage dump) in Silves, Algarve, Portugal. Revista Portuguesa de Arqueologia, \n11:1, p. 183- -258.\n\nDAVIS, Simon (2006) \u2013 Faunal remains from \u00c1lca\u00e7ova de Santar\u00e9m, Portugal. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas \nde Arqueologia (Trabalhos de Arqueologia).\n\nDRIESCH, Angela von den (1976) \u2013 A guide to the measurement of animal bones from archaeological \nsites. Cambridge, Mass.: Peabody Museum of Archaeology and Ethnology, Harvard University (Peabody \nMuseum Bulletin; 1).\n\nEISENMANN, V\u00e9ra (1981) - \u00c9tude des dents jugales inf\u00e9rieures des Equus (Mammalia, Perissodactyla) \n\nactuels et fossiles. Palaeovertebrata. 10:3-4, p. 127-226.\n\nGARC\u00cdA S\u00c1NCHEZ, Expiraci\u00f3n (1996) \u2013 La alimentaci\u00f3n popular urbana en al-Andalus. Arqueologia Me-\ndieval. 4, p. 219-235.\n\nGARC\u00cdA S\u00c1NCHEZ, Expiraci\u00f3n (2011) \u2013 La alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes: entre las normas m\u00e9dicas y la \n\nvida cotidiana. In CARABAZA BRAVO, Julia Mar\u00eda; MAKKI HORNEDO, Laila Carmen, eds. \u2013 El saber en al\n-Andalus. Textos y estudios V. Homenaje la profesora D\u00f1a. Carmen Ru\u00edz Bravo-Villasante. Sevilla: Universidad \nde Sevilla, p. 121-134.\n\nGRANT, Annie (1982) \u2013 The use of tooth wear as a guide to the age of domestic ungulates. In WILSON, \n\nBob; GRIGSON, Caroline; PAYNE, Sebastian, eds. \u2013 Ageing and sexing animal bones from archaeological \nsites. Oxford: British Archaeological Reports, p. 91-108.\n\nGREENFIELD, Haskel J.; ARNOLD, Elizabeth R. (2008) \u2013 Absolute age and tooth eruption and wear se-\n\nquences in sheep and goat: determining age-at-death in zooarchaeology using a modern control sample. \n\nJournal of Archaeological Science. 35:4, p. 836-849.\n\nHABERMEHL, K. H. (1975) \u2013 Die Altersbestimmung bei Haus- und Labortieren. Berlin: Paul Parey.\n\nHABERMEHL, K.-H. (1961) \u2013 Die Altersbestimmung bei Haustieren, Pelztieren und beim jagdbaren Wild. \nBerlin: Parey.\n\nHEDRICH, Hans J. (2006) \u2013 Taxonomy and Stocks and Strains. In SUCKOW, Mark A; WEISBROTH, Steven \n\nH; FRANKLIN, Craig L, eds. \u2013 The Laboratory Rat. Elsevier, p. 71-92.\n\nHERNANDEZ CARRASQUILLA, F. (1993) \u2013 Los Restos de Aves del Yacimiento Medieval de M\u00e9rtola. Ar-\nqueologia Medieval. 2, p. 273-276.\n\nHUETOS SOLANO, M. D.; SALAS-SALVAD\u00d3, Jord\u00ed (2005) \u2013 Alimentaci\u00f3n, diet\u00e9tica y nutrici\u00f3n en al-An-\n\ndalus. In SALAS-SALVAD\u00d3, Jordi; GARCIA-LORDA, Pilar; SANCHEZ RIPOLLES, Jose M., eds. \u2013 La alimenta-\nci\u00f3n y la nutrici\u00f3n a trav\u00e9s de la historia. Barcelona: Editorial Glosa, S.L., p. 217-246.\n\nJONES, Emily Lena (2006) \u2013 Prey choice, mass collecting, and the wild European rabbit (Oryctolagus \n\ncuniculus). Journal of Anthropological Archaeology. 25:3, p. 275-289.\n\nJONES, Gillian G; SADLER, Peta (2012) \u2013 Age at death in cattle: methods, older cattle and known-age \n\nreference material. Environmental Archaeology. 17:1, p. 11-28.\n\nKLEIN, Richard G.; CRUZ-URIBE, Kathryn (1984) \u2013 The analysis of animal bones from archeological sites. \nChicago: University of Chicago Press.\n\nLEMOINE, Ximena; ZEDER, Melinda A.; BISHOP, Katelyn J.; RUFOLO, Scott J. (2014) \u2013 A new system for \n\ncomputing dentition-based age profiles in Sus scrofa. Journal of Archaeological Science. 47, p. 179-193.\n\nLYMAN, R. Lee (2008) \u2013 Quantitative Paleozoology. Cambridge; New York: Cambridge University Press.\n\nMARTINS, Lu\u00edsa (2016) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria da Alimenta\u00e7\u00e3o Algarvia. A partir das atas da verea-\n\u00e7\u00e3o concelho de Loul\u00e9 (1384-1488). Faro: Dire\u00e7\u00e3o Regional de Cultura do Algarve.\n\n\n\n90\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nMARTINS, Soraia (2015) \u2013 Estudo zooarqueol\u00f3gico do Castelo de Salir (Loul\u00e9). Contribui\u00e7\u00e3o para o co-\n\nnhecimento da dieta alimentar isl\u00e2mica. al-\u00daly\u00e0. Revista do Arquivo Municipal de Loul\u00e9. 15, p. 25-47.\n\nMENDIOLA FERN\u00c1NDEZ, M\u00aa Isabel (2011) \u2013 Usos, costumbres y normas en la tradici\u00f3n de la minor\u00eda \n\nmorisca. Revista de Derecho UNED. 9, p. 193-209.\n\nMORALES MU\u00d1IZ, A (1993) \u2013 Estudio faun\u00edstico del yacimiento isl\u00e1mico de M\u00e9rtola: los mam\u00edferos. Ar-\nqueologia Medieval. 2, p. 263-217.\n\nMORENO GARC\u00cdA, Marta; PIMENTA, Carlos (2012) \u2013 Ossos no lixo: o contributo arqueozool\u00f3gico para o \n\nestudo da alimenta\u00e7\u00e3o na M\u00e9rtola Isl\u00e2mica. In G\u00d3MEZ-; MARTINEZ, Susana, eds. \u2013 Mem\u00f3ria dos Sabores do \nMediterr\u00e2neo. M\u00e9rtola: Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, p. 153-176.\n\nMORENO-GARC\u00cdA, Marta; DAVIS, Simon (2001) \u2013 Estudio de las asociaciones faun\u00edsticas recuperadas \n\nen Alc\u00e1cer do Sal, Convento de S\u00e3o Francisco, Santar\u00e9m y S\u00e9 de Lisboa. In Garb, S\u00edtios Isl\u00e2micos do Sul \nPeninsular. Lisboa: Minist\u00e9rio da Cultura, IPPAR / Junta de Extremadura. p. 231-255.\n\nMORENO-GARC\u00cdA, Marta; PIMENTA, Carlos (2009) \u2013 An\u00e1lise preliminar dos restos faun\u00edsticos recupera-\ndos no Castelo de Silves (s\u00e9cs. IX-X e XV-XVI). Trabalhos do CIPA, 122. Lisboa: IGESPAR.\n\nMORENO NU\u00d1O, Rute (1993) \u2013 El Conjunto Malacologico del Yacimiento Portugues de Mertola (Cam-\n\npa\u00f1as 1990/1991). Arqueologia Medieval. 2, p. 285-287.\n\nO\u2019CONNER, Terrence (1998) - The animal bones. Bones from the general accident site, Tanner Row, Lon-\ndon: Council for British Archeology (The Archeology of York, 15).\n\nOLIVEIRA, Lu\u00eds Filipe; VIANA, M\u00e1rio (1993) \u2013 A Mouraria de Lisboa no s\u00e9culo XV. Arqueologia Medieval. \n2, p. 191-209. \n\nPAYNE, Sebastian (1973) \u2013 Kill-off patterns in sheep and goats: the mandibles from A?van Kale. Anatolian \nStudies. 23, p. 281-303.\n\nPIMENTA, Carlos; MORENO GARC\u00cdA, Marta; GOMES, Rosa Varela (2010) \u2013 Aves no prato e\u2026 n\u00e3o s\u00f3! A \n\nornitofauna recuperada no Sector Sul do Castelo de Silves. Xelb. 10, p. 399-419.\n\nRAMALHO, Maria M.; LOPES, Carla; CUST\u00d3DIO, Jorge; VALENTE, Maria Jo\u00e3o (2011) \u2013 Vest\u00edgios da Santa-\n\nr\u00e9m Isl\u00e2mica: um silo no Convento de S. Francisco. Arqueologia Medieval. 7, p. 147-184.\n\nREITZ, Elizabeth J.; WING, Elizabeth S. (2008) \u2013 Zooarchaeology. Cambridge: Cambridge University \nPress.\n\nROL\u00c1N, Emilio; LUQUE, Ang\u00e9l A. (1994) \u2013 Nassarius reticulatus (Linnaeus, 1758) y Nassarius nitidus (Je-\n\nffreys, 1867) (Gastropoda, Nassariidae), dos especies v\u00e1lidas de los mares de Europa. Iberus. 12:2, p. 59-76.\n\nROSELLO IZQUIERDO, E (1993) \u2013 Analisis de los peces recuperados en M\u00e9rtola. Arqueologia Medieval. \n2, p. 277-283.\n\nROY MAR\u00cdN, M. J. (1999) \u2013 La alimentaci\u00f3n mud\u00e9jar en Arag\u00f3n. In Actas del VII Simposio Internacional \nde Mudejarismo (Teruel, 19-21 de Septiembre de 1996). Teruel: Instituto de Estudios Turolenses, Centro de \nEstudios Mud\u00e9jares, p. 143-154.\n\nSHIPMAN, Pat; FOSTER, Giraud; SCHOENINGER, Margaret (1984) \u2013 Burnt Bones and Teeth: An Experi-\n\nmental Study of Color, Morphology, Crystal Structure and Shrinkage. Journal of Archaeological Science. 11:4, \np. 307-325.\n\nSILVER, I.A. (1969) \u2013 The ageing of domestic animals. In BROTHWELL, D.; HIGGS, E., eds. \u2013 Science in \nArchaeology. London: Thames &amp; Hudson, p. 283-302.\n\nVALENTE, Maria Jo\u00e3o (1997) \u2013 A quantifica\u00e7\u00e3o faun\u00edstica: principais unidades, alguns par\u00e2metros, regras \n\ne problemas. Estudos do Quatern\u00e1rio. 1, p. 83-96.\n\nVALENTE, Maria Jo\u00e3o; MARTINS, Soraia (2015) \u2013 Os moluscos marinhos como recurso alimentar no Garb \n\nal-Andalus dos s\u00e9cs. XII-XIII: Os s\u00edtios de Cacela Velha (Vila Real de Santo Ant\u00f3nio) e Castelo de Salir (Lou-\n\nl\u00e9). In GUTI\u00c9RREZ-ZUGASTI, Igor; CUENCA-SOLANA, David; GONZ\u00c1LEZ MORALES, Manuel R, eds. \u2013 La \nInvestigaci\u00f3n Arqueomalacol\u00f3gica en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica Nuevas Aportaciones. Santander: Nadir Ediciones, \np. 200-211.\n\nZEDER, Melinda A. (2006) \u2013 Reconciling Rates of Long Bone Fusion and Tooth Eruption and Wear in \n\nSheep (Ovis) and Goat (Capra). In RUSCILLO, Deborah, ed. \u2013 Recent Advances in Ageing and Sexing Animal \nBones. Oxford: Oxbow Books (Proceedings of the 9th Conference of the International Council of Archaeo-\nzoology, Durham, August 2002), p. 87-118.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n91\n\nZEDER, Melinda A.; LAPHAM, Heather A. (2010) \u2013 Assessing the Reliability of Criteria Used to Identify \n\nPostcranial Bones in Sheep, Ovis, and Goats, Capra. Journal of Archaeological Science. 37:11, p. 2887-2905.\n\nZEDER, Melinda A.; LEMOINE, Ximena; PAYNE, Sebastian (2015) \u2013 A new system for computing long-bo-\n\nne fusion age profiles in Sus scrofa. Journal of Archaeological Science. 55, p. 135-150.\n\nZEDER, Melinda A.; PILAAR, Suzanne E. (2010) \u2013 Assessing the reliability of criteria used to identify \n\nmandibles and mandibular teeth in sheep, Ovis, and goats, Capra. Journal of Archaeological Science. 37:2, \np. 225-242.\n\n\n\n92\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nO drama da fome sob o signo castelhano - 1384\n\nResumo |\n\nA \u00faltima vez que Lisboa se encontrou cercada por Castela fora durante o reinado de D. Fernando, \n\nem 1373. Apesar de a cidade n\u00e3o ter so\u00e7obrado, os sitiadores acabaram por receber uma imensa \n\nquantia para levantar o cerco. Na sequ\u00eancia desta humilha\u00e7\u00e3o, o monarca acabaria por mandar er-\n\nguer as famosas \u00abmuralhas fernandinas\u00bb. \n\nO Mestre tinha, portanto, consci\u00eancia de que a capital seria capaz de enfrentar um novo ass\u00e9dio. \n\nContudo, como muitas vezes sucedia nos cercos medievais, a derrota poderia surgir a partir de \n\ndentro das pr\u00f3prias muralhas, caso o cerco se prolongasse\u2026\n\nPercebendo que o advers\u00e1rio se aproximava de Lisboa, o Mestre deu in\u00edcio aos preparativos de \n\ndefesa. Tentou desesperadamente arrecadar qualquer mantimento para os tempos que se avizinha-\n\nvam. Ainda assim, Fern\u00e3o Lopes descreve os horrores vividos em Lisboa em consequ\u00eancia da fome.\n\nNo dia cinco de setembro, a peste vergou a vontade castelhana e o reino p\u00f4de come\u00e7ar a saciar da \n\nsua independ\u00eancia. D. Jo\u00e3o I de Castela, voltaria a tentar a conquista de Portugal no ano seguinte, \n\nmas seria esmagado na decisiva batalha de Aljubarrota.\n\nPalavras-chave: Fome, Lisboa, Cerco, Fern\u00e3o Lopes\n\nAbstract |\n\nThe last time that the city had found itself surrounded by Castille was under the reign of D.Fernando \n\nin 1373. Even though it did not surrender, the besiegers would receive a princely sum to uplift the \n\nsiege. Following the humiliation, the monarch would end up having erected the famous \u201cFernandine \n\nWalls\u201d.\n\nThe Mestre was therefore aware the capital would withstand new assault. However, as often during \n\nsieges, defeat could ensue from within the very walls designed to protect them, should the siege \n\nbe prolonged for too long...\n\nRealizing the threat upon Lisbon, he set himself upon the preparations for the arriving of Castille \n\narmy\u2019s. Despite his efforts, Fern\u00e3o Lopes would later describe the horrors of a city under siege and \n\nunderfed.\n\nBy early September, plague bent the Castilian will and the kingdom could finally sate it\u2019s hunger for \n\nindependence. D.Juan would attempt to conquer Portugal the following year, only to be crushed \n\ndecisively at Aljubarrota.\n\n \n\nKeywords: Famine, Lisbon, Siege, Fern\u00e3o Lopes\n\nRui Pedro Rodrigues Neves\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n93\n\nAquando do falecimento de D. Fernando I de Portugal, o cronista Fern\u00e3o Lopes, gravou para a pos-\n\nterioridade um dos tempos mais sombrios e calamitosos da Hist\u00f3ria portuguesa, valendo-se das \n\nseguintes palavras: \u00abE quando veiu aos vinte e dois dias de outubro da era j\u00e1 escripta de mil e qua-\n\ntrocentos e vinte e um1, em uma quinta feira \u00e1 noite, come\u00e7ou elle de se afficar, e lidando o espirito \n\ncom a carne, n\u00b4aquella \u00e1spera hora, por se partir d\u00b4ella, em breve espa\u00e7o desamparou o corpo e \n\nelle deu a alma a Deos\u00bb (1896, p.180).\n\nAinda em Lisboa se lamuriava a perda do \u201cFormoso\u201d, j\u00e1 as pol\u00edticas Ib\u00e9ricas se direcionavam para \n\na execu\u00e7\u00e3o premente das in\u00fameras cl\u00e1usulas do Tratado de Salvaterra, assinado entre o monarca \n\nportugu\u00eas e o seu hom\u00f3logo castelhano, D. Jo\u00e3o I, no dia 2 de abril de 1383. No diploma estipula-\n\nva-se, entre outras obrigatoriedades, a realiza\u00e7\u00e3o do casamento de Dona Beatriz, \u00fanica filha de D. \n\nFernando, com o rei de Castela. O prop\u00f3sito prim\u00edgeno destas n\u00fapcias seria a salvaguarda e a ma-\n\nnuten\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de separa\u00e7\u00e3o dos Reinos de Portugal e de Castela. Na realidade, a conven\u00e7\u00e3o \n\ndesignava que ap\u00f3s o \u00f3bito de D. Fernando, na aus\u00eancia de qualquer filho var\u00e3o, Dona Beatriz e D. \n\nJo\u00e3o I de Castela assumiriam a titularidade de Reis de Portugal e Castela. \n\nA perpetuidade linhagista da coroa portuguesa, dependente face ao reino Castelhano, garantia-se \n\nao momento do nascimento do primeiro filho var\u00e3o do casamento de ambos. Enquanto tal n\u00e3o se \n\nverificava, caberia a Dona Leonor Teles, vi\u00fava de D. Fernando, governar na condi\u00e7\u00e3o de regente at\u00e9 \n\nao completar dos catorze anos de sua filha. (COELHO, 2005, p. 29-31).\n\nUma das prioridades da regente a ser concretizada foi o apaziguamento de poss\u00edveis focos de in-\n\nsurg\u00eancia que, primeiramente na cidade e depois no restante reino, se incendiavam. Nesse sentido, \n\nassentiu uma s\u00e9rie de propostas relativas ao direito de pousada em Lisboa e a medidas de segre-\n\nga\u00e7\u00e3o para com a comunidade judaica. A inten\u00e7\u00e3o primacial prendia-se, conforme o que j\u00e1 foi dito, \n\ncom o serenar de temores crescentes no seio do grupo de homens-bons da cidade. De entre todos \n\nos receios, o que urgia era a progressiva inclus\u00e3o de homens estrangeiros, nomeadamente galegos \n\ne familiares da pr\u00f3pria rainha, no interior do conselho da cidade, na corte e nas demais regi\u00f5es do \n\npa\u00eds. Segundo Fern\u00e3o Lopes, os prestigiados da cidade, chegaram inclusive a pedir para que a re-\n\ng\u00eancia de Dona Leonor se fizesse a partir de Coimbra ou Santar\u00e9m. (1896, p.182-186).\n\nNeste panorama de instabilidade e disc\u00f3rdia, emerge a figura do Mestre de Avis, descendente bas-\n\ntardo de D. Pedro I e de Teresa Louren\u00e7o. Incluindo-se no grupo das vozes protestantes \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \n\nrainha vi\u00fava, grande parte desse descontentamento, especula-se, teria origem no facto de que, a \n\nmando de Dona Leonor Teles, o Mestre, suspeito de envolvimento num golpe contra Dona Beatriz, \n\nhaveria sido feito prisioneiro. (MARTINS, 2005, p.18). \n\nPor outro lado, a insatisfa\u00e7\u00e3o alastrava concomitantemente \u00e0 esfera popular lisboeta. Tornada p\u00fa-\n\nblica a pecaminosa liga\u00e7\u00e3o amorosa de Dona Leonor Teles ao nobre galego Jo\u00e3o Fernandes An-\n\ndeiro, personagem, ali\u00e1s, influente no pa\u00e7o r\u00e9gio, as cr\u00edticas e improp\u00e9rios dirigidos a ambos, rapi-\n\ndamente sobem de tom. Merc\u00ea desta envolv\u00eancia prop\u00edcia a desacato, o Mestre, coadjuvado por D. \n\nNuno \u00c1lvares Pereira e \u00c1lvaro Pais, planeia o assassinato do Conde Andeiro, ato que se revelaria um \n\nrude golpe aos intentos pol\u00edticos da rainha2. (COELHO, 2005 p.32-37).\n\nPartindo da fronteira alentejana, onde estava incumbido de vigia e regressado a Lisboa sob pre-\n\ntexto de recolher mais homens para assegurar a fun\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, o Mestre de Avis, dirige-se ao \n\npa\u00e7o da rainha. O prop\u00f3sito n\u00e3o seria somente o assassinato do conde, mas simultaneamente o de \n\nprovocar um clamoroso levantamento popular em Lisboa contra a reg\u00eancia instaurada. \n\nMorto Jo\u00e3o Fernandes de Andeiro a 6 de dezembro, a popula\u00e7\u00e3o assume o controlo da cidade, en-\n\ncontrando como \u00fanico foco de resist\u00eancia, o alcaide do castelo, fiel ao estandarte de Dona Leonor. \n\nNo decorrer deste tumultuoso e efervescente m\u00eas de dezembro, a regente ruma a Alenquer e da\u00ed \n\npara Santar\u00e9m. Sabendo da proximidade de D. Jo\u00e3o I de Castela que se achava ao momento na \n\nGuarda, a regente envia-lhe uma carta3, solicitando aux\u00edlio militar com vista ao restabelecimento da \n\nordem. (2005, p.12-15).\n\n1  O ano de 1421 encontra-se datado por era de C\u00e9sar. Segundo a era de Cristo, representa o ano de 1383.\n\n2  Conv\u00e9m salientar que no capitulo III da Cr\u00f3nica del Rei Dom Jo\u00e3o I, da Boa Mem\u00f3ria, j\u00e1 existe todo um desejo \npor parte de D. Fernando de tentar matar o Conde Jo\u00e3o Fernandes. (LOPES, 1973, p. 6-8)\n\n3  Translado da carta que Dona Leonor Teles enviou a D. Jo\u00e3o I de Castela, pouco tempo depois da rendi\u00e7\u00e3o do \ncastelo de Lisboa \u00abYo me hallo muy ofendida del Maestre, y quisiera despicar mi agravio, y mis enojos; y assi, ruego \u00e0 \nvuestra magestad com todo encarecimento, que vista la presente, se parta al instante para esta villa donde hablar\u00e8mos, \ny dispondr\u00e8mos lo que fuere mas de vuestro servicio. Que aunque los alborotados no quieren admitir por reyna de \nPortugal \u00e0 mi hija do\u00f1a Beatriz, y muger vuestra, ni \u00e0 vos, se\u00f1or, os quieren por rey, las armas, y la justicia domar\u00e0n su \norgulho, y castigar\u00e0n su desacato\u00bb (LOZANA, 1749, p. 316)\n\n\n\n94\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nNo prel\u00fadio do ano de 1384, D. Jo\u00e3o I de Castela, de forma a atender a suplica de Dona Leonor, \n\nencaminha-se para Santar\u00e9m. No dia seguinte \u00e0 sua chegada, dia 13 de janeiro, Dona Leonor Teles \n\nren\u00fancia \u00e0 reg\u00eancia. Segundo Miguel Gomes Martins \u00abpode dever-se em, boa medida, \u00e0s press\u00f5es \n\ndo seu sogro, D. Juan I. A abdica\u00e7\u00e3o fazia desaparecer, o \u00fanico governo de base legal\u00bb (2005, p.20).\n\nSabida esta assist\u00eancia que unia D. Jo\u00e3o I de Castela a Dona Leonor, o Mestre e o seu conselho logo \n\nconstataram que o desenlace previs\u00edvel seria o alcan\u00e7ar da cidade de Lisboa. A grande incerteza \n\npairava sobre a data de chegada das hostes castelhanas e a consequente coloca\u00e7\u00e3o de cerco. A \n\nLisboa n\u00e3o era permitido sucumbir, j\u00e1 que assim toda a causa perpetrada em prol do Mestre e da \n\nsua luta teria sido em v\u00e3 gl\u00f3ria. \n\nSegundo Fern\u00e3o Lopes, quando o monarca castelhano e o seu correspondente conselho militar, \n\naportam na cidade de Santar\u00e9m e se re\u00fanem para a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias a empreender na ci-\n\ndade de Lisboa, h\u00e1 not\u00edcia de algumas disson\u00e2ncias quanto ao modo de procedimento. Quez\u00edlias \n\nessas que se dissolveriam com a decis\u00e3o do soberano, a quem, a solu\u00e7\u00e3o de colocar cerco por terra \n\ne mar, pareceu a forma mais eficaz de provocar a capitula\u00e7\u00e3o da cidade.  Assim, \u00abLixboa era o me-\n\nlhor logar de todos, e cabe\u00e7a prim\u00e7ipall do rreino; e que de tall guisa tiinham neella olho, quamtos \n\nlogares hi avia; que gaanhada Lixboa, todo Portugall era cobrado\u00bb (1973, p.145).\n\nO Mestre, informado de que as tropas de D. Jo\u00e3o I de Castela, se direcionavam para Santar\u00e9m, co-\n\nmunica, por sua vez, a Nuno \u00c1lvares Pereira e apressadamente se engendram planos de prepara\u00e7\u00e3o \n\nda defesa (LOPES, 1973, p.107). Chegado a Lisboa de Alenquer, o Mestre de Avis, ordena \u00abrecolher \n\npera a \u00e7idade todollos moradores do termo, com os mantimentos que levar podessem\u00bb (LOPES, \n\n1973, p.121). Em conformidade, in\u00fameros bat\u00e9is, provenientes de Santar\u00e9m, aglomeravam-se diaria-\n\nmente em Lisboa, junto ao Tejo, apinhados de gado morto, destinado \u00e0 salga e colocados em tinas \n\npara que a sua conserva\u00e7\u00e3o se revelasse duradoura (Lopes, Fern\u00e3o, 1973, 195). \n\nPelas palavras embargadas do cronista, denota-se uma n\u00edtida apreens\u00e3o face ao avizinhamento \n\ncastelhano, que representava para a popula\u00e7\u00e3o lisboeta, um r\u00edspido ferimento na sua viv\u00eancia de \n\ntodos os dias. O assombro espelha-se da seguinte maneira em Fern\u00e3o Lopes, \u00abcom rre\u00e7eo dos Cas-\n\ntella\u00e3os,\u2026, partiamsse com as molheres e filhos e com os gados e bestas, e cousas que levar podiam, \n\ne viinhamsse pera Lisboa\u2026 que doorida cousa era desguardar, veer de dia e de noite, tamtos homes \n\ne molheres viir em manadas pera a \u00e7idade com os filhos nos bra\u00e7os e pella ma\u00e3o, e os pais c\u00f5 outros \n\naos pesco\u00e7os\u00bb (1973, p. 121)\n\nChegado D. Jo\u00e3o I de Castela a Santar\u00e9m, a\u00ed permanece at\u00e9 finais de abril, intentando em meados \n\nde mar\u00e7o a conquista de Coimbra, sem sucesso. (LOPES, 1973, p.130-140). Entretanto, em Lisboa, \n\ndia 1 de fevereiro 1384, o Mestre do alto dos pa\u00e7os de Lisboa, avista sete navios. Uma gal\u00e9 castelha-\n\nna, cinco bateis e uma grande nau. De acordo com o relato do cronista, vinham estes abundante-\n\nmente carregados de \u00abfarinha e mamtiimentos, \u2026 pescado seco\u00bb (LOPES, 1973, p.118). \n\nO Mestre, na sequ\u00eancia dessa ocorr\u00eancia, n\u00e3o tarda em ordenar a fretagem dos navios. Ap\u00f3s a ten-\n\ntativa falhada de evas\u00e3o da frota castelhana e aprisionamento da mesma por parte dos portugue-\n\nses, estes constataram que se encontrava lotada de \u00abmuito pescado seco, de pescadas e congros, e \n\npolvos, e sardinhas de fumo e de pilha, e muita farinha e outros mantiimentos\u00bb, (LOPES, 1973, p.119), \n\no que permitiria ao Mestre garantir \u00e0 cidade uma sustenta\u00e7\u00e3o relativamente abundante bem como \n\numa apropriada Quaresma. Por\u00e9m, tempos penosos reca\u00edam sobre o futuro da cidade.\n\nNa demanda de acumular o maior n\u00famero poss\u00edvel de mantimentos, determinou o Mestre que as \n\nsuas gentes se deveriam encaminhar a terras circundantes de Lisboa, e a\u00ed fazer saber da vindoura \n\nsitua\u00e7\u00e3o da cidade, trazendo consigo as provis\u00f5es dispon\u00edveis \u00e0 colmata\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis car\u00eancias. \n\nEm conformidade, envia Nuno \u00c1lvares Pereira, acompanhado de 300 lan\u00e7as, alguns pe\u00f5es e um \n\nsem-n\u00famero de animais de carga para os arredores de Sintra. \n\nN\u00e3o sem antes enfrentar alguma escaramu\u00e7a castelhana, visto a cidade de Sintra ser fiel aos des\u00edg-\n\nnios de Castela, Nuno \u00c1lvares Pereira, regressa a Lisboa, e na sua posse contam-se \u00abmuitos man-\n\ntimentos de gaados e trigo, e outras cousas de comer, de que carregarom\u00bb (LOPES, 1973, p.122).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n95\n\nApesar dos incomensur\u00e1veis trabalhos empreendidos pelo Mestre na reuni\u00e3o dos bens necess\u00e1rios \n\n\u00e0 subsist\u00eancia de Lisboa, a vizinha chegada dos castelhanos afigurava-se tenebrosa. De facto, o \n\ncrescente fluxo de refugiados que acudiam ao interior das muralhas lusas, inviabilizava os projetos \n\nde abastan\u00e7a alimentar do Mestre. Assim, para fomento do com\u00e9rcio de bens de consumo em Lis-\n\nboa, concede aos seus habitantes a isen\u00e7\u00e3o do tributo da portagem, usagem e costumagem4.\n\nEm finais de abril de 1384, perfaziam quase tr\u00eas meses de estadia de D. Jo\u00e3o I de Castela em San-\n\ntar\u00e9m. Achando-se j\u00e1 na posse do contingente necess\u00e1rio para a marcha sobre Lisboa, o soberano \n\nteria, no entanto, que aguardar a chegada da sua frota destinada a bloquear fluvialmente a cidade \n\nbanhada pelo Tejo. \n\nNo dia 14 de maio, sob determina\u00e7\u00e3o do Mestre de Avis, ruma de Lisboa em dire\u00e7\u00e3o ao Porto, uma \n\nfrota, cuja finalidade \u00e9 a de assistir na prote\u00e7\u00e3o da cidade, nomeadamente atrav\u00e9s do recolhimento \n\nde v\u00edveres e homens (LOPES, 1973, p. 186-188).\n\nDe 26 a 29, d\u00e1-se a \u201cobstru\u00e7\u00e3o\u201d da barra do Tejo pelas embarca\u00e7\u00f5es inimigas e o p\u00e2nico agoniza \n\nos lisboetas que esperam em sobressalto, a vinda de D. Jo\u00e3o I de Castela e seu poderoso ex\u00e9rcito. \n\nEste alcan\u00e7aria a cidade a 30 de maio, instalando o seu arraial. A sua hoste, segundo Fern\u00e3o Lopes, \n\nconstitu\u00eda-se por \u00ab\u00e7imquo mil lam\u00e7as,\u2026e mais mil genetes\u2026 e muitos bo\u00f5s beesteiros que eram bem \n\nseis mill\u00bb(1973, p. 192). \n\nAo despontar do cerco, as gentes de Lisboa, apesar de angustiadas, estavam, principalmente, re-\n\nticentes. O ainda prematuro ass\u00e9dio n\u00e3o permitia revelar car\u00eancias especialmente atrozes. Como \n\nconsequ\u00eancia das provid\u00eancias antecipadamente tomadas pelo Mestre de Avis, os armaz\u00e9ns da ci-\n\ndade cumularam-se de mantimentos. Todavia, ao momento em que por terra e mar Castela cercava \n\nLisboa e as barcas do seu Rei impediam qualquer tentativa de abastecimento, afloravam atos de \n\nheroicidade motivados pela dor do mart\u00edrio e, na calada da noite, clandestinamente, homens rema-\n\nvam em pequenos bateis at\u00e9 \u00e0 margem sul do Tejo. A\u00ed transportavam, bravamente, os almudes5 de \n\ntrigo que alcan\u00e7avam. O cerco temia-se longo.\n\nQuando os navios, que haviam partido no dia 14 de maio com destino ao Porto, regressam e apor-\n\ntam em Cascais, no dia 17 de julho, os habitantes de Lisboa, tomaram conhecimento de um combate \n\nnaval, a realizar-se no dia seguinte, entre a frota chegada e a rival e cujo o intuito, era o resgate do \n\nlivre acesso portugu\u00eas ao Tejo. Este assemelhava-se, assim, decisivo no fad\u00e1rio da cidade. Trazendo \n\nconsigo uma perspetiva de confian\u00e7a, que Fern\u00e3o Lopes reconhece comovente, a frota lusitana deu \n\nverosimilhan\u00e7a \u00e0 possibilidade de uma vit\u00f3ria portuguesa. A tal ponto os lisboetas depositaram \n\nnela expectativa, que pela cidade se espalhava o boato que, caso vencido a armada advers\u00e1rio, D. \n\nJo\u00e3o I de Castela, levantaria o cerco.\n\nSabendo que o contingente castelhano era consideravelmente mais numeroso que o luso e tendo \n\nna mem\u00f3ria, presente, as v\u00e1rias subjuga\u00e7\u00f5es que as frotas portuguesas sofreram sob o jugo de \n\nCastela, desde D. Fernando, na noite de 17 para 18 de julho, a cidade iluminou-se ao som de c\u00e2nti-\n\ncos e preces. As igrejas e conventos encheram-se de fi\u00e9is e a vit\u00f3ria de Portugal, foi o clamor mais \n\nouvido. Da sombria noite, \u00e0 claridade do amanhecer, as ora\u00e7\u00f5es reclamavam salva\u00e7\u00e3o a Deus. Ainda \n\nmal a manh\u00e3 espreitava por entre as ameias das muralhas, j\u00e1 acorriam aos pontos altos da cidade \n\num abundante fluxo de gente, \u00e1vido de triunfo.\n\nMerc\u00ea da mar\u00e9 cheia e dos ventos favor\u00e1veis, a maioria das embarca\u00e7\u00f5es portuguesas escapam \n\ninc\u00f3lumes aos ataques castelhanos. O objetivo portugu\u00eas era assim alcan\u00e7ado. Contudo, as tri-\n\npula\u00e7\u00f5es da frota portuense estariam agora sob a al\u00e7ada das mesmas dificuldades que o restante \n\npopulacional, isto \u00e9, car\u00eancias derivadas da escassez alimentar.\n\nA despeito de todas as iniciativas tra\u00e7adas pelo Mestre de Avis, para que a cidade n\u00e3o experimen-\n\ntasse a pen\u00faria e o drama da fome, esta afigurava-se inexor\u00e1vel. Fern\u00e3o Lopes, ardilosamente, des-\n\ncreve os horrores e padecimentos que pairavam sobre as ruelas de Lisboa. A cidade estaria ent\u00e3o a \n\ntrespassar as maiores prova\u00e7\u00f5es, especialmente alimentares, desde a inaugura\u00e7\u00e3o do cerco.\n\nA prop\u00f3sito desta defici\u00eancia de mantimentos, instala-se, em Lisboa, uma profunda infla\u00e7\u00e3o so-\n\nbre os produtos deste cariz. Se outrora os embara\u00e7os de ordem alimentar eram j\u00e1 significativos e \n\nprementes, a infla\u00e7\u00e3o acarretou, obviamente, a sua gravidade. Tal como afirma Fern\u00e3o Lopes \u00abNa \n\n4  Carta outorgada a 7 de Abril de 1384 \u2013 \u00abescusamos todos os moradores da dicta \u00e7idade que ora som ou \nforem ao diante que d\u00b4hi forem vizinhos que nom paguem em todos os lugares do senhorio de Portugal e do Algarve \nportagem, husagem ou customagem nem outro nenhuum trabuto de todas as mercadorias que levarem pera cada huum \nluguar dos dictos reignos ou dos dictos lugares que as trouverem pera a dicta \u00e7idade asy pera seus mantimentos come \npera vender\u00bb (MARTINS, 2009 p. 131-152)\n\n5  Cerca de 19,7 Kg, segundo Lu\u00eds Seabra Lopes. (LOPES, 2003, p.109-141)\n\n\n\n96\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n\u00e7idade nom avia triigo pera vemder, e se o avia, era mui pouco e tam caro, que as pobres gemtes \n\nnom podiam chegar a elle\u00bb (1975, p. 269). No decorrer do cerco, um alqueire de trigo tinha o custo \n\nde 80 soldos (VIANA, 2008, p.216), todavia, se analisarmos detalhadamente o pre\u00e7o do mesmo \n\ncereal no ano de 1320, este custaria cerca de 5,5 soldos (MARQUES, 1978, p.221). No que se refere \n\nao pre\u00e7o do alqueire de milho, Fern\u00e3o Lopes indica que o custo era de 40 soldos (1973, p. 269) du-\n\nrante o ass\u00e9dio. Contudo, o mesmo cereal e medida em Coimbra, no ano de 1333, teria um custo de \n\n13 soldos (CRUZ, 1968, p. 79-80), e na cidade do Porto, por outro lado, no ano de 1372, era vendido \n\na 10 soldos (VIANA, 2008, p.215). Uma d\u00e9cada volvida, tinha o custo 17,5 soldos (MARTINS, 2001, \n\np.76), desta feita, em Braga. \n\nNo que concerne ao vinho, detentor de um papel fulcral na alimenta\u00e7\u00e3o da sociedade medieval por-\n\ntuguesa, no ano de 1363, um almude, em Lisboa, custaria cerca de 6 a 8 soldos. No ano de 1383, 6 \n\nsoldos e na data do cerco, atingiria valores de 36 a 48 soldos (VIANA, 2001, p.608). \u00c9 poss\u00edvel assim \n\naferir uma grada\u00e7\u00e3o de valores verificados a n\u00edvel dos pre\u00e7os dos produtos alimentares, nomeada-\n\nmente no que aos cereais e vinho diz respeito, comparativamente com aqueles que eram praticados \n\nd\u00e9cadas antes do principiar do bloqueio.\n\nA desnutri\u00e7\u00e3o que deflagrou sobre a cidade e sobre os seus habitantes, foi de tal ordem que no \n\nsentido de atenuar a priva\u00e7\u00e3o, muitas eram as tentativas de ilusionar os pr\u00f3prios corpos. Ao co-\n\nmer p\u00e3o de baga\u00e7o de azeitona, queijos de malvas e ra\u00edzes de ervas que, segundo o cronista, eram \n\n\u00abcousas pouco amigas da natureza\u00bb (LOPES, 1973, p.269), os homens esperavam saciar-se de uma \n\nfome avassaladora.\n\nEstes tentames desesperados da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram, contudo, suficientes para impedir o grassar \n\nda fome. A exaspera\u00e7\u00e3o conduzia \u00e0 indig\u00eancia e os homens, famintos, percorriam os antigos locais \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o do trigo, na esperan\u00e7a de um resqu\u00edcio de cereal encontrar. Era comum v\u00ea-los \n\nesgravatar a terra e, se por ventura, se deparavam com os t\u00e3o famigerados gr\u00e3os, levavam-nos sem \n\npestanejar \u00e0 boca. Por outro lado, a ingest\u00e3o de quantidades exacerbadas de \u00e1gua constitu\u00eda outro \n\nmeio de tentativa de atenua\u00e7\u00e3o do vazio nutricional sentido. Por\u00e9m, o excesso de \u00e1gua nos seus \n\nfracos corpos tinha uma rea\u00e7\u00e3o adversa. O cronista refere, ali\u00e1s, que era frequente encontrar \u00abho-\n\nmes e cachopos jazer imchados nas pra\u00e7as e em outros logares\u00bb (LOPES, 1973, p.269).\n\nA fome, a paup\u00e9rie e a escassez eram o estandarte de Lisboa \u00e0 \u00e9poca. Temendo que os t\u00e3o insufi-\ncientes mantimentos se esgotassem, o Mestre, tem a seu cargo a dif\u00edcil tarefa de expulsar as \u00abgem-\n\ntes mimguadas e nom pertee\u00e7emtes pera deffemssom\u00bb (LOPES, 1973, p.268). O cronista indica que \n\nseriam \u00abas mancebas mundarias e judeus e outras semelhamtes\u00bb (LOPES, 1973, p.269). \n\nNum primeiro momento, estes ser\u00e3o recebidos no seio castelhano, que lhes oferece, inclusive, al-\n\ngum alimento. Sabendo, no entanto, D. Jo\u00e3o I de Castela, que tinham sido expulsos para minorar as \n\nnecessidades de consumo alimentar aos sitiados, o monarca ordena aos seus homens \u00abque todos \n\nfossem lam\u00e7ados fora; e os que sse hir nom quisesse, que os a\u00e7outassem e fezessem tornar pera a \n\n\u00e7idade\u00bb (LOPES, 1973, p.269). \n\nO quadro familiar lisboeta foi, conjuntamente, abalado. A mando das m\u00e3es, os petizes, percorriam \n\nas ruas na esperan\u00e7a de obter algum p\u00e3o. Quando o recebiam, este n\u00e3o tinha mais que o \u00abtamanho \n\npam come hua noz\u00bb (LOPES, 1973, p.269). Fern\u00e3o Lopes descreve ainda que \u00abdesfalle\u00e7ia o leite \n\naaquellas que tinham criam\u00e7as a seus peitos per mimgua de mantiimento\u00bb (LOPES, 1973, p,269), \n\nvalendo somente aos progenitores as lagrimas de uma morte anunciada. A desesperan\u00e7a toma de \n\nassalto o cora\u00e7\u00e3o dos homens e estes questionam a desventurada fortuna do seu destino. N\u00e3o teria \n\nsido prefer\u00edvel a rendi\u00e7\u00e3o a Castela do que todas as mendic\u00e2ncias do presente? pensam silenciosa-\n\nmente alguns (LOPES, 1973, 270). No meio do descalabro em que se converteram as suas vidas, os \n\nlisboetas, recorrem \u00e0s igrejas. Entre desconsolos, agonia e inquieta\u00e7\u00e3o, o poder das ora\u00e7\u00f5es emer-\n\nge. As gentes apregoavam diariamente \u00abHora vehesse a morte amte do tempo, e a terra cobrisse \n\nnossas fa\u00e7es pera nom veermos tamtos malles\u00bb (LOPES, 1973, p.270).\n\nO desenlace do cerco s\u00f3 se afigurou iminente quando, de s\u00fabito, uma surtida de peste atinge a ar-\n\nmada castelhana estacionada na barra do Tejo. Quando a epidemia assola violentamente o arraial, \n\nD. Jo\u00e3o I de Castela \u00e9 aconselhado pelos seus e pelo pr\u00f3prio monarca de Arag\u00e3o a abandonar o \n\nReino Portugu\u00eas, por\u00e9m, a sua decis\u00e3o de a\u00ed permanecer parece irredut\u00edvel (LOPES, 1973, p. 272). \n\nDia ap\u00f3s dia, ao ver o seu ex\u00e9rcito profundamente acometido pela pestil\u00eancia, o monarca castelha-\n\nno v\u00ea-se obrigado \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o da sua decis\u00e3o e procede ao levantamento do cerco na manh\u00e3 do \n\ndia 5 de setembro. Chegava assim ao fim, o bloqueio sofrido pela cidade de Lisboa durante \u00abquatro \n\nmeses e viimte e sete dias\u00bb (LOPES, 1973, p.276).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n97\n\nFracassado o desejo de gl\u00f3ria, ao partir de Lisboa ter\u00e1 D. Jo\u00e3o I de Castela, gritado bem alto \u00abOo \n\nLixboa! Lixboa! Tamta mer\u00e7ee me fa\u00e7a Deos que aimda te veja lavrada de ferros darados!\u00bb (LOPES, \n\n1973, p.276).\n\nDesmontado o cerco e, aos poucos, a fome, Lisboa reveste-se de uma coragem audaz. O Mestre, \n\ndepois, D. Jo\u00e3o I de Portugal, tornar-se-\u00e1 o fundador de uma nova dinastia, a de Avis. Cravar\u00e1 ele \n\nmesmo sob o nome de Aljubarrota para toda a eternidade a sua merecida gl\u00f3ria. \n\nBibliografia\n\nCRUZ, Ant\u00f3nio (1968) \u2013 Anais, cr\u00f3nicas e mem\u00f3rias avulsas de Santa Cruz de Coimbra. Porto : Biblioteca \nP\u00fablica Municipal\n\nCOELHO, Maria (2005) \u2013 D.Jo\u00e3o I : o que re-colheu Boa Mem\u00f3ria. Rio de Mouro : C\u00edrculo de Leitores. \n\nLOPES, Fern\u00e3o (1896) - Chronica de el-rei D. Fernando. Lisboa : Escriptorio.\n\nLOPES, Fern\u00e3o (1973) - Cr\u00f3nica del Rei Dom Joham I de boa memoria e dos Reis de Portugal o decimo. \nLisboa : Imprensa Nacional-Casa da Moeda.\n\nLOPES, Lu\u00eds (2003) \u2013 Medidas de Capacidade na Beira nos s\u00e9culos XII a XVI. Beira Alta (Viseu). Vol. 62 (1-\n2), p.109-141.\n\nLOZANA, Crist\u00f3bal (1749) \u2013 Los reyes nuevos de Toledo. Madrid : Pedro Joseph Alonso y Padilla.\n\nMARQUES, Oliveira (1971) \u2013 A sociedade medieval portuguesa : aspetos de vida quotidiana. Lisboa : Livraria \nS\u00e1 da Costa Editora.\n\nMARQUES, Oliveira (1978) \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da agricultura em Portugal. A quest\u00e3o cereal\u00edfera durante \na Idade M\u00e9dia. Lisboa : Edi\u00e7\u00f5es Cosmos.\n\nMARTINS, Ana (2001) \u2013 Documentos portugueses do Noroeste e da regi\u00e3o de Lisboa. Da produ\u00e7\u00e3o primiti-\nva ao s\u00e9culo XVI. Lisboa : Imprensa Nacional \u2013 Casa da Moeda.\n\nMARTINS, Miguel (2006) \u2013 A Vit\u00f3ria do Quarto Cavaleiro: O Cerco de Lisboa de 1384. Lisboa : Pref\u00e1cio.\n\nMARTINS, Miguel (2009) \u2013 Abastecer as cidades em contexto de guerra: o cerco de Lisboa de 1384. Alimen-\ntar la ciudad en la Edad Media. Logro\u00f1o, p. 131-152\n\nVIANA, M\u00e1rio (2001) \u2013 Alguns pre\u00e7os de vinho em Portugal (s\u00e9culos XIV-XVI). Arquip\u00e9lago. Historia. Ponta \nDelgada : Universidade dos A\u00e7ores. 2\u00aa s\u00e9rie, V, p.605-626\n\nVIANA, M\u00e1rio (2007 - 2008)\u2013 Alguns pre\u00e7os de cereais em Portugal (s\u00e9culos XIII-XVI). Arquip\u00e9lago. Histo-\nria. Ponta Delgada : Universidade dos A\u00e7ores. 2\u00aa s\u00e9rie, XI - XII, p. 207-279\n\n\n\n98\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nComida de rua na Lisboa Moderna (s\u00e9cs. XVI e XVII)\n\nJo\u00e3o Pedro Gomes \nCentro de Estudos Cl\u00e1ssicos e Human\u00edsticos da Universidade de Coimbra\n\nProjeto DIAITA: Patrim\u00f3nio Alimentar da Lusofonia\n\nResumo |\n\nA transforma\u00e7\u00e3o de Lisboa num emp\u00f3rio comercial mundial no final do s\u00e9culo XV conduziu a um \n\nconsider\u00e1vel aumento da sua popula\u00e7\u00e3o que, consequentemente, propiciou o desenvolvimento e \n\nalargamento de uma vasta rede de atividades comerciais e de abastecimento urbano com o objeti-\n\nvo \u00faltimo de suprir as necessidades mais b\u00e1sicas dos moradores, nomeadamente a sua alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nAs m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de viagem e testemunhos de estrangeiros que passaram pela capital do \n\nimp\u00e9rio portugu\u00eas d\u00e3o conta de uma pujante vida comercial nas ruas de Lisboa, destacando-se a \n\nconsider\u00e1vel quantidade de pessoas e estabelecimentos dedicados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e venda de comida \n\nfeita,  isto \u00e9, de preparados culin\u00e1rios prontos a consumir. De assadores de sardinha a estalagens e \n\ntabernas, o transeunte tinha acesso uma grande variedade de produtos e preparados que refletem \n\numa tipologia muito espec\u00edfica de h\u00e1bitos alimentares, o das popula\u00e7\u00f5es urbanas modernas. \n\nPor outro lado, algumas destas atividades revelam, ainda, uma curiosa e complexa organiza\u00e7\u00e3o e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da malha urbana lisboeta, concentrando-se em locais espec\u00edficos da cidade e dotadas de \n\nregimentos e legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, refletindo, em determinados casos, uma organiza\u00e7\u00e3o gremial e de \n\nconsider\u00e1vel reconhecimento social.\n\nPalavras-chave: Alimenta\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio, Idade Moderna, Lisboa, Urbanismo\n\nAbstract |\n\nLisbon\u2019s transformation in a global comercial emporium in the end of the 15th century led to a con-\n\nsiderable population increase that, consequently, resulted in the development and enlargement of a \n\nwide urban web of commercial ativities, specially related to food, necessary to feed the inhabitants.\n\nMultiple city descriptions and foreigners\u2019 testimonies show a large amount of people and activities \n\ndedicated to the production and selling of ready-meals, food cooked and ready to eat. From the \n\nman roasting sardines in the streets to inns and taverns, the passer-by had acess to a lot of diferent \n\nproducts, reflecting the very specific kind of food habits of urban population. \n\nbesides, some of this activities reveal a complex organization and occupation of the urban space, \n\ncondensed in specific urban areas and ruled by their own statutes, reflecting in some cases, a gre-\n\nmial organization and a considerable social prestige associated to their activity. \n\n \n\nKeywords: Commerce, Food, Lisbon, Modern Age, Urbanism \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n99\n\n\u201cEm cada rua e em cada casa h\u00e1 uma loja que cozinha e vende peixe cada dia e \nem cada hora, ao ponto que devido ao mau cheiro do frito \u00e9 aborrecido andar\u201d \n\n(ALESSANDRINI 2015, p. 114)\n\n\u00c9 desta forma que o banqueiro Fillipo Sassetti, italiano radicado em Lisboa em 1578, descreve as ruas da \n\ncapital portuguesa, assinalando uma pr\u00e1tica testemunhada e documentada em v\u00e1rias outras fontes: a pro-\n\ndu\u00e7\u00e3o e venda no espa\u00e7o p\u00fablico de alimentos cozinhados. \n\nAs v\u00e1rias descri\u00e7\u00f5es da cidade de Lisboa produzidas entre a segunda metade do XVI e a primeira metade \n\ndo s\u00e9culo XVII revelam um din\u00e2mico universo comercial dedicado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e venda de preparados culi-\n\nn\u00e1rios para consumo imediato, a atual \u201cstreet food\u201d, atrav\u00e9s das quais \u00e9 poss\u00edvel perceber pontos urbanos \n\nespec\u00edficos de concentra\u00e7\u00e3o de determinados vendedores, estabelecimentos comerciais especializados na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e venda de determinados produtos e, at\u00e9, a exist\u00eancia de uma rede alargada de vendedores am-\n\nbulantes que, de alguma forma, suprimiam as necessidades alimentares de uma grande massa trabalhadora \n\nurbana. \n\nO estudo em quest\u00e3o centra-se na an\u00e1lise de cinco fontes recorrentemente utilizadas em estudos sobre \n\nLisboa e o espa\u00e7o nacional durante o per\u00edodo moderno, complementadas por outras fontes menos conhe-\n\ncidas e alguns documentos in\u00e9ditos: o Sumario em que brevemente se contem algumas coisas assim ecle-\nsiasticas como seculares que ha na cidade de Lisboa, escrito por Crist\u00f3v\u00e3o de Oliveira em 1551 (OLIVEIRA, \n1551), o Tratado da majestade, grandeza e abastan\u00e7a da cidade de Lisboa, por Jo\u00e3o de Brand\u00e3o, de 1552 \n(BRAND\u00c3O, 1552), Ritrato e Riverso del regno di Portogallo, de autor an\u00f3nimo italiano, escrito provavel-\nmente entre os anos de 1578 e 1580 (MARQUES, 1987), a Descri\u00e7\u00e3o do Reino de Portugal de Duarte Nunes \nLe\u00e3o, impresso em 1610 (LE\u00c3O, 1610) e, por fim, o Livro das Grandezas de Lisboa, de Nicolau de Oliveira, \npublicado em 1620 (OLIVEIRA, 1620). \n\nAs cinco descri\u00e7\u00f5es regionais/nacionais que aqui se analisam apresentam um registo descritivo e qua-\n\nse sempre laudat\u00f3rio \u00e0 cidade, uma vez que, \u00e0 data da sua produ\u00e7\u00e3o, o objetivo \u00faltimo destas era o de \n\nenaltecer a \u201cSempre Leal e Mui Nobre Cidade de Lisboa\u201d, com especial foco na sua vigorosa economia de \n\n\u00e2mbito mundial e na sua movimentada vida urbana, fonte de riqueza, prest\u00edgio e poder. Por tal, devem-se \n\nguardar algumas reservas quanto \u00e0s contagens populacionais, n\u00famero de profissionais e estabelecimentos \n\nenvolvidos nas atividades comercias analisadas e outros quantitativos apresentados. No entanto, conside-\n\nram-se as informa\u00e7\u00f5es registadas sobre a tipologia de profissionais, estabelecimentos e produtos vendidos \n\nfidedignas, sendo poss\u00edvel confirmar muitas destas informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do cruzamento com outras fontes \n\nde v\u00e1rias cronologias bem como com a literatura culin\u00e1ria do per\u00edodo, permitindo constatar a efetiva pro-\n\ndu\u00e7\u00e3o de determinados produtos enunciados nas fontes em ambiente familiar, contexto que caracterizaria \n\na esmagadora maioria dos agentes de produ\u00e7\u00e3o destes preparados culin\u00e1rios vendidos ao p\u00fablico. \n\nLisboa cosmopolita \u2013 Tra\u00e7os de um mercado consumidor.\n\nO crescimento e transforma\u00e7\u00e3o de Lisboa, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XV, num poderoso emp\u00f3-\n\nrio comercial de escala global, impulsionado pela crescente fixa\u00e7\u00e3o do poder r\u00e9gio nesta cidade, garantiu \n\n\u00e0 cidade ribeirinha uma nova pujan\u00e7a econ\u00f3mica1 que, previsivelmente, resultou num incremento popula-\n\ncional: da burocratiza\u00e7\u00e3o e complexifica\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o r\u00e9gia, que se desdobrava em mais de uma \n\ndezena de \u201csec\u00e7\u00f5es\u201d, \u00e0 florescente economia urbana de oferta de servi\u00e7os e produ\u00e7\u00e3o de bens, a malha \n\nurbana expandiu-se para albergar um n\u00famero sem precedentes de servidores r\u00e9gios, funcion\u00e1rios p\u00fablicos \n\ne religiosos, art\u00edfices, trabalhadores n\u00e3o qualificados e m\u00e3o-de-obra escrava, acrescentando-se a estes um \n\nconsider\u00e1vel n\u00famero de agricultores mercadores e viajantes que aflu\u00edam diariamente \u00e0 cidade. \n\nAcompanhando o movimento de concentra\u00e7\u00e3o do poder r\u00e9gio na zona ribeirinha, nomeadamente no Pa\u00e7o \n\nda Ribeira e no espa\u00e7o adjacente do Terreiro do Pa\u00e7o, foco principal do reordenamento urban\u00edstico ence-\n\ntado por D. Manuel nos primeiros anos do seu reinado (CARITA, 2009), grande parte deste volume popu-\n\nlacional passa, tendencialmente, a deslocar a sua atividade profissional para as margens do Tejo, nomeada-\n\nmente no eixo entre a Ribeira das Naus e o Chafariz d\u2019el Rei, atividades em larga maioria relacionadas com \n\na atividade comercial. A t\u00edtulo de exemplo, na Casa da \u00cdndia, situada no r\u00e9s-do-ch\u00e3o do Pa\u00e7o da Ribeira, \n\ntrabalhavam, em 1551, 110 funcion\u00e1rios (OLIVEIRA, 1551, p.39). Por outro lado, o n\u00famero de pessoas que, \n\n1  O desenvolvimento da cidade de Lisboa \u00e0 causa do intenso tr\u00e1fego comercial e a transforma\u00e7\u00e3o da zona \nribeirinha em emp\u00f3rio comercial global foi recentemente analisado no volume The global city. On the streets of the \nrenaissance Lisbon (GSCHWENDE e LOWE 2016).\n\n\n\n100\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nhabitando fora da malha urbana, se deslocava \u00e0 cidade para vender os seus produtos na Ribeira ascendia a \n\nmais de 2000 pessoas por dia (OLIVEIRA, 1620, p. 61). \n\nCom uma popula\u00e7\u00e3o que, entre os s\u00e9culos XVI e XVII, ter\u00e1 oscilado entre os 60.000 e 100.000 habitantes \n\n(SILVA, 1919), Lisboa caracterizava-se: pela sua dimens\u00e3o r\u00e9gia, como sede da administra\u00e7\u00e3o central real; \n\npela sua dimens\u00e3o comercial, como emp\u00f3rio mundial de redistribui\u00e7\u00e3o de bens e, igualmente, pela sua \n\ndimens\u00e3o produtora, como p\u00f3lo \u201cindustrial\u201d que sustentava e alimentava tanto o com\u00e9rcio nacional como \n\ninternacional e cujo car\u00e1cter cosmopolita ter\u00e1 potenciado (e at\u00e9 exigido) o desenvolvimento de um con-\n\njunto de servi\u00e7os alimentares que permitisse \u00e0 massa trabalhadora alimentar-se fora do espa\u00e7o privado/\n\ndomiciliar que, na grande generalidade, se caracterizava pelo reduzido espa\u00e7o, n\u00e3o contando com disposi-\n\ntivos de cozinha muito complexos (OLIVEIRA, 1998 e DUARTE, 1998). \n\nV\u00e1rios testemunhos documentais atestam a exist\u00eancia de um alargado n\u00famero de pessoas e estabeleci-\n\nmentos que se dedicava \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de variados preparados culin\u00e1rios \u00fanica e exclusivamente para venda \n\np\u00fablica e consumo imediato, podendo estes ser agrupados em tr\u00eas tipologias: servi\u00e7os de venda de rua, \n\ndizendo respeito a vendedores com local fixo de venda em espa\u00e7os p\u00fablicos; servi\u00e7os de venda em estabe-\n\nlecimentos com produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (especializada ou n\u00e3o), permitindo em alguns casos o consumo dentro \n\ndo estabelecimento e, por \u00faltimo e talvez o mais comum dos servi\u00e7os, a venda ambulante de preparados \n\nculin\u00e1rios por vendedores sem local fixo de venda, estando, em alguns casos, associados \u00e0 venda de pro-\n\ndutos de alguns estabelecimentos especializados. \n\nVendas de rua\n\na Pra\u00e7a da Ribeira era o lugar comercial privilegiado da cidade. Estendendo-se do Terreiro do P\u00e3o at\u00e9 ao \n\nChafariz d\u2019El-Rei, era junto daquele, a Oeste, que se concentravam as \u201ctendas\u201d de venda dos mais variados \n\nprodutos, do p\u00e3o \u00e0 cer\u00e2mica, organizadas atrav\u00e9s de disposi\u00e7\u00f5es municipais e ordenadas por tipologia de \n\nprodutos vendidos. Nicolau de Oliveira em 1620 contabiliza 34 alpendres de telha verde, sob os quais os \n\nvendedores se organizavam e expunham os seus produtos: perto do rio localizava-se a \u201cpra\u00e7a do peixe\u201d, \n\nonde 70 mulheres se encarregavam de vender pescado e 54 escamadeiras, junto ao rio, tratavam de o ama-\n\nnhar; 3 alpendres estavam reservados \u00e0s marisqueiras, 12 \u00e0 venda de fruta verde e seca, 6 para hortali\u00e7as, \n\n2 para o p\u00e3o e 1 para passas, figos e queijos; 2 alpendres estavam reservados \u00e0s entidades fiscais do Rei e \n\ndo Duque de Bragan\u00e7a onde se procedia ao pagamento da d\u00edzima, servindo tamb\u00e9m para os feitores se \n\nrecolherem da chuva (OLIVEIRA, 1620, p. 100). \n\nAssumindo-se como polo centralizador das trocas comerciais urbanas e, portanto, local de um consider\u00e1vel \n\nfluxo di\u00e1rio de pessoas, n\u00e3o espanta que as v\u00e1rias descri\u00e7\u00f5es da cidade de Lisboa nos s\u00e9culos XVI e XVII a\u00ed \n\nlocalizem alguns dos dispositivos de venda de preparados culin\u00e1rios. \n\nEm 1552 contabilizavam-se \u201c50 mulheres, entre pretas e brancas, forras e cativas, em que amanhecendo \n\nsaem na Ribeira com panelas grandes cheias de arroz [cozido] e cuscuz e ch\u00edcharos\u201d que serviam \u201cde \n\nalmo\u00e7o \u00e0s crian\u00e7as [\u2026] mo\u00e7os que andam a ganho, assim branco como negros, com isso fazem os seus \n\nalmo\u00e7os e quentam suas barrigas\u201d, num neg\u00f3cio que, de segunda a s\u00e1bado, rendia cerca de 200 r\u00e9is por \n\ncada panela (BRAND\u00c3O, 1552, p. 51). Curiosamente, uma das duas telas descobertas por Annemarie Jordan \n\nGschwend e Kate Lowe em 2009, em Inglaterra, e que estiveram na origem da obra publicada em 2015 \n\n(GSCHWENDE e LOWE, 2016), mostram uma mulher negra, com saia vermelha, segurando um bacio na \n\ncabe\u00e7a com um conte\u00fado branco (arroz?) e, no bra\u00e7o esquerdo, um banco de tr\u00eas p\u00e9s, podendo-se tra\u00e7ar \n\numa correspond\u00eancia entre esta figura\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o das vendedoras de arroz. \n\nJunto da Porta Nova, a Norte da pra\u00e7a, tal como na Porta do A\u00e7ougue e tamb\u00e9m junto \u00e0s Fangas da Fari-\n\nnha, mais a ocidente, \u201c25 mulheres vendem tripas cozidas (\u2026) grand\u00edssimo ref\u00fagio e descanso dos pobres\u201d, \n\nfaturando cada uma mais de 400 r\u00e9is di\u00e1rios, inclusive dias santos e domingos (BRAND\u00c3O, 1552, p. 87). \n\nEm 1620, nomeadamente na Ribeira, a venda de v\u00edsceras cozidas \u00e9 assegurada por quinze mulheres que \n\nvendiam \u201cparte dos mi\u00fados do gado que se mata no curral, assim das m\u00e3os e tripas de carneiro, como de \n\nvaca, cozidos e crus, de que muitas gente se vale para regalo e mimo e muita por necessidade\u201d (OLIVEIRA, \n\n1620, p. 99). Note-se que o a\u00e7ougue municipal, onde se concentrava todo o com\u00e9rcio de carne da cidade, \n\nse localizava na imedia\u00e7\u00f5es da Pra\u00e7a da Ribeira, onde as miudezas dos animais eram facilmente adquiridas, \n\nfacilitando a produ\u00e7\u00e3o destes preparados e a sua consequente venda. \n\nAssociado \u00e0 atividade piscat\u00f3ria das proximidades e ao com\u00e9rcio de peixe na \u201cpra\u00e7a do peixe\u201d, uma zona \n\ndenominada de \u201cMal Cozinhado\u201d era conhecida por albergar 10 alpendres \u201conde est\u00e3o sempre homens e \n\nmulheres com braseiros de fogo assando sardinhas e peixe de toda a sorte segundo o h\u00e1 na Ribeira (\u2026) \n\ncomem homens brancos e negros trabalhadores\u201d (BRAND\u00c3O, 1552, p. 91). \n\nDedicadas \u00e0 venda dos produtos doces, especificamente produzidos nas confeitarias, \u201cquinze dias antes \n\ndo Natal at\u00e9 o dia de R\u00e9is andam trinta mulheres na Ribeira e no Pelourinho Velho com mesas cobertas de \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n101\n\ntoalhas e mant\u00e9is alvos, vendendo gergelim, pinhoada, nogada, marmelada, laranjada, sidrada e fart\u00e9ns\u201d \n(BRAND\u00c3O, 1552, p. 70), informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 corroborada na totalidade com o regimento destes profissionais \n\nde 1572, que regula a produ\u00e7\u00e3o e venda deste tipo espec\u00edfico de produtos em pra\u00e7as p\u00fablicas \u201csen\u00e3o quinze \n\ndias antes do Natal e outros quinze depois\u201d (CORREIA, 1926, p. 209). \n\nVendas em estabelecimento\n\nNa malha urbana lisboeta podiam distinguir-se quatro tipos de estabelecimentos onde se cozinhavam e \n\nvendiam determinados preparados culin\u00e1rios prontos para consumo: tavernas, estalagens, confeitarias e \n\npastelarias. \n\nEm 1552 Lisboa contaria com \u201c300 tavernas de vender vinho\u201d onde se gastavam cerca de 70 pipas de vi-\n\nnho por dia (BRAND\u00c3O, 1552, p. 8). A venda desta bebida, pilar essencial da tr\u00edpode alimentar portuguesa \n\n(SOARES, 2014), seria a atividade principal de todos estes estabelecimentos, como se depreende do Re-\n\ngimentos dos Taverneiros, onde v\u00e1rias disposi\u00e7\u00f5es regulam a venda de vinho (inclusive a venda de \u201cvinho \n\ngessado\u201d, isto \u00e9, vinho de m\u00e1 qualidade a que era acrescentado gesso para melhorar a cor e o sabor), \n\nacrescentando-se algumas regras para \u201cos taverneiros que derem de comer em suas casa\u201d, nomeadamente \n\nno que respeita \u00e0 venda de p\u00e3o e azeite para consumo dentro do estabelecimento bem como \u00e0 obrigatorie-\n\ndade de comprar nos a\u00e7ougues municipais toda a carne a servir nas tavernas (CORREIA, 1926, p. 186-189). \n\nUm curioso testemunho do quotidiano lisboeta, registado no processo inquisitorial movido contra Baltazar \n\n\u00cdndio, cozinheiro de Jo\u00e3o Nunes da Cunha, coloca em evid\u00eancia o importante papel que as tavernas de-\n\ntinham no universo alimentar da massa trabalhadora de Lisboa. Ant\u00f3nio de Faria, mourisco, presta teste-\n\nmunho no dia 6 de fevereiro de 1557 dizendo:\n\n\u201cestando nesta cidade o dito declarante ao Crucifixo junto do Regedor em uma \ntaberna almo\u00e7ando veio a\u00ed um \u00edndio de Jo\u00e3o Nunez da Cunha [\u2026] e entrando o \ndito \u00edndio na taverna onde o dito declarante estava comendo com uma tigela de \nsopas com carne se sentou \u00e0 mesa e antes de comer disse bisteira (?) e outras \npalavras\u201d2\n\nNote-se que o voc\u00e1bulo \u201csopas\u201d, durante o per\u00edodo moderno, refere-se a uma registo culin\u00e1rio distinto do \n\natual: a este corresponderia um preparado simples, feito \u00e0 base de p\u00e3o e caldo resultando do cozimento de \n\ncarne ou legumes, pr\u00f3ximo do conceito atual de a\u00e7orda (BLUETAU, 1712, p. 725). A presen\u00e7a deste prato \n\nem diversos receitu\u00e1rios portugueses modernos atesta a pr\u00e1tica alargada do consumo deste em v\u00e1rios \n\ncontextos sociais. \n\nNo final da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XVI o testemunho pessoal, an\u00f3nimo, registado na obra Ritrato e Riverso \ndel regno di Portogallo revela de que forma estes pratos era confecionados,  descobrindo-se igualmente \noutros alimentos servidos nas tabernas: \n\n\u201cas restantes casas [que n\u00e3o hospedarias] fazem viandas na rua, sobre uns foga-\nreiros de barro, de modo que ao passar, se \u00e9 perfumado pelo fumo das sardinhas \ne dos outros peixes que remexem ad nauseam, porque a carne h\u00e1 t\u00e3o pouca que \nmuitos n\u00e3o a comem\u201d \n\n(MARQUES, 1987, p. 197); \n\nNo entanto, a venda tanto de carne como de peixe nas tavernas na cidade est\u00e1 parcamente documentada. \n\nApenas Jo\u00e3o Brand\u00e3o, em 1552, refere que se vende \u201ccarne cozida e assada\u201d e \u201cpescado frito e cozida\u201d nas \n\ntavernas lisboetas, sem mais pormenores (BRAND\u00c3O, 1552, p. 10-12). \n\nUm testemunho mais completo sobre venda de alimentos cozinhados nas tavernas pode ser encontrado \n\npara a cidade de \u00c9vora, cujo Regimento dos Taverneiros e Estalajadeiros, publicado em atas municipais a 4 \n\nde julho de 1592, \u00e9 surpreendentemente pormenorizado no que respeita aos produtos servidos, destacan-\n\ndo-se a obrigatoriedade dos taverneiros terem sempre carne e peixe dispon\u00edveis para venda, sob pena de \n\npagamento de multa:\n\n2  ANTT, Processo Inquis\u00e7\u00e3o de Lisboa n.5085. \n\n\n\n102\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n\u201cItem O taverneiro que n\u00e3o tiver pescado ou carne pagar\u00e1 mil r\u00e9is\n\nItem Levar\u00e1 de ganho de cada canada de vinho mais do que valer dois r\u00e9is sob \npena de quinhentos r\u00e9is\n\nItem Dar\u00e1 uma posta de bacalhau que pese tr\u00eas on\u00e7as por cinco r\u00e9is cozido e \nsem pele valendo o arr\u00e1tel a vint\u00e9m e da\u00ed para baixo sob pena de quinhentos r\u00e9is\n\nItem Dar\u00e3o uma posta de pescadas secas (?) que pesa quatro on\u00e7as por dez r\u00e9is \nsob pena de quinhentos r\u00e9is\n\nItem As sardinhas fritas sendo grandes dois r\u00e9is e sendo pequenas a real e meio \nsob pena de quinhentos r\u00e9is \n\nItem Dar\u00e3o por uma posta de carne de vaca que pese uma quarta cinco r\u00e9is e \nassim mesmo a do carneiro assada [riscado] ou cozida sob pena de quinhentos\n\nItem Dar\u00e3o uma posta de carne de bode ou cabra cozida ou assada cinco r\u00e9is - de \nquarta a posta-  a posta de meia quarta (?) tr\u00eas r\u00e9is sob pena de quinhentos r\u00e9is \n\nItem Ter\u00e3o uma mesa de engon\u00e7os com duas toalhas para elas e seus guardana-\npos meia d\u00fazia de pratos duas facas sob pena de duzentos r\u00e9is\u201d3\n\nOferecendo servi\u00e7os alimentares id\u00eanticos aos das tavernas, as estalagens distinguiam-se daquelas de \n\nforma muito precisa, pois era nestas que os viajantes poderiam pernoitar, existindo uma oferta variada de \n\nservi\u00e7os, desde palha e abrigo para os animais a quartos (c\u00e2maras) privados com ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nO regimento lisboeta dos estalajadeiros prev\u00ea, tal como nas tavernas, a possibilidade de ser servida comida \n\nal\u00e9m de p\u00e3o e vinho, estando estes estabelecimentos obrigados a ter medidas de azeite e a comprar carne \n\nno a\u00e7ougue municipal para as \u201cpessoas a que derem de comer\u201d (CORREIA, 1926, p. 189-192). \n\nNo entanto, o relato an\u00f3nimo italiano Ritrato e Riverso relata uma situa\u00e7\u00e3o algo inusitada: repetindo as \nrecorrentes queixas dos estrangeiros e viajantes que se alojavam em Lisboa sobre a falta de espa\u00e7os de \n\nqualidade para pernoitar, o autor denuncia que:\n\n\u201chospedarias ou quartos mobilados s\u00e3o inexistentes e h\u00e1 apenas duas casas de \nforasteiros (\u2026) temos de ir comprar de comer e todas as outras coisas mi\u00fadas e \nser quase cozinheiros e mo\u00e7os de cozinha, porque as leis pro\u00edbem que se possa \ndar de comer aos h\u00f3spedes\u201d \n\n(MARQUES, 1987, p. 197)\n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel apurar qual a lei espec\u00edfica referida pelo autor e, por seu turno, o regimento de 1572, ante-\n\nrior ao relato (que data do final da d\u00e9cada de 70), n\u00e3o define nenhuma proibi\u00e7\u00e3o na venda de alimentos a \n\nh\u00f3spedes. No entanto, esta refer\u00eancia pode dar conta da efetiva aplica\u00e7\u00e3o da lei de 28 de abril de 1570, que \n\ndeterminava que \u201cpessoa alguma n\u00e3o poder\u00e1 comer nem dar de comer \u00e0 sua mesa mais que um assado, \n\ne um cozido, e um picado, ou desfeito, ou arroz, ou cuscuz e nenhum doce, como manjar branco, bolhos \n\n(sic) de rodilha, ou os mexidos ou outras coisas desta qualidade\u201d (FIGUEIREDO, 1790, p. 155), existindo, \nassim, um evidente controlo sobre que tipos de preparados culin\u00e1rios poderiam ser servidos em \u201ccasas de \n\nh\u00f3spedes\u201d. \n\nA pouca hospitalidade que estes estabelecimentos poderiam proporcionar aos viajantes \u00e9 ainda registada \n\npelo humanista Nicolau Clenardo, tutor do irm\u00e3o de D. Jo\u00e3o III, o futuro rei-cardeal D. Henrique. Em uma \n\ncarta datada de 1541, o italiano descreve um caricato epis\u00f3dio ocorrido dentro de uma estalagem na mar-\n\ngem sul do Tejo e que demonstra o que um viajante desejava encontrar em uma estalagem e o que, efeti-\n\nvamente, encontrava:\n\n\u201cAo mesmo tempo fui lan\u00e7ando o rabo do olho para a cozinha, a ver se havia al-\nguma coisa ao lume.\n\n\u2013 Que h\u00e1 para a ceia, \u00f3 patroa?\n\n\u2013 N\u00e3o tenho nada, respondeu.\n\n3  AME, PT/AMEVR/CME/B/A/01, 232-233. \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n103\n\n\u2013 Nada absolutamente?\n\n\u2013 Absolutamente nada.\n\n\u2013 Mate-nos ent\u00e3o uma galinha.\n\n\u2013 N\u00e3o crio galinhas para matar\u2026\n\n\u2013 H\u00e1 ovos, pelo menos?\n\n\u2013 Quem mos dera! N\u00e3o se encontrou nenhum.\n\n\u2013 N\u00e3o haver\u00e1 nem sequer por a\u00ed umas cabecitas de peixes do ribeiro?\n\n\u2013 Credo! Comer peixe ao dia de carne!\n\n[\u2026]\n\nPor\u00e9m eles ro\u00edam as suas cebolas cruas, sem se incomodarem com o caso. At\u00e9 me \nderam de conselho que comesse eu tamb\u00e9m algumas cebolas assadas. Este con-\nselho pareceu-me uma \u00e2ncora de salva\u00e7\u00e3o. Temperam-se com azeite e vinagre: \no azeite ainda no-lo forneceram posto que mesquinhamente, mas o vinagre era \ncoisa que n\u00e3o havia naquela maldita casa, a n\u00e3o ser uma especialidade de vinho \nque nos deram, a que melhor caberia o nome de vinagre. Temper\u00e1mos com este \nmolho de azeite as cebolas, e achei-as t\u00e3o saborosas que nunca mais deixei de \nlevar na minha bagagem este rem\u00e9dio maravilhoso contra todas as adversidades \ne m\u00e1 fortuna.\u201d \n\n(CEREJEIRA, 1926, p 389-292). \n\nSe tanto em tavernas como em estalagens se observa que a comida servida passaria por preparados \n\nculin\u00e1rios simples como cebolas assadas e sopas com carne, o mesmo n\u00e3o se verificava com os produtos \n\nproduzidos e comercializados pelos pasteleiros e confeiteiros. \n\nNo que aos pasteleiros diz respeito, o Sum\u00e1rio de Lisboa de 1551 d\u00e1 conta da exist\u00eancia de 13 oficiais \n\n(OLIVEIRA, 1551, p. 44), aumentando para 30 no ano seguinte, operando na cidade \u201c10 casas que fazem \n\npast\u00e9is\u201d (BRAND\u00c3O, 1552, p. 207) e \u201c8 fornos de cozer past\u00e9is\u201d (BRAND\u00c3O, 1552, 70), sendo tamb\u00e9m de \n\n1552 o primeiro regimento conhecido para o of\u00edcio, posteriormente copiado e aumentado em 15724. Nesta \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o profissional estabelece-se a obrigatoriedade de examina\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica do of\u00edcio, no \n\nqual o examinado deveria saber fazer \u201cum pastel de cinco r\u00e9is; outro de dez r\u00e9is; outro de vinte r\u00e9is; outro \n\nde cinquenta r\u00e9is; empadas para tempos do pescado; um pastel real; um pastel de frang\u00e3o ou pombinho \n\n(CORREIA, 1926, p. 222), sendo ainda exigidos conhecimentos sobre \u201cos adubos que h\u00e3o de levar os ditos \n\npasteis de vaca, carneiro e porco assim no inverno como no ver\u00e3o, porque cada tempo requer seus adubos \n\ndiferentes\u201d (CORREIA, 1926, p. ), evidenciando uma direta  associa\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias diet\u00e9ticas da \u00e9poca5.   \n\nO regimento ainda prev\u00ea algumas medidas do foro \u201csanit\u00e1rio\u201d, proibindo a venda de past\u00e9is \u201cde bode nem \n\nde cabra, nem de ovelha, nem de porca, nem de carne danada\u201d nem mesmo \u201cpast\u00e9is de um dia para o ou-\n\ntro\u201d (CORREIA, 1926, p. 223), sendo igualmente proibidas \u201cvendedeiras de past\u00e9is pela cidade, nem outra \n\npessoa alguma os vender\u00e1 nem mandar\u00e1 vender pela cidade\u201d (CORREIA, 1926, p. 223), atestando, assim, a \n\nexclusividade da venda e consumo de past\u00e9is na \u201ccasa\u201d de pasteleiros, cujo acesso passou a estar vedado \n\naos escravos cativos pelo regimento de 1572 ( CORREIA, 1926, p. 223).   \n\nA inclus\u00e3o de medidas hoje consideradas de higiene alimentar no regimento de 1552 vieram, certamente, \n\nresponder a determinados abusos por parte dos oficiais desta atividade que, curiosamente, ficaram regista-\n\ndos na pe\u00e7a quinhentista an\u00f3nima \u201cAuto das Padeiras\u201d, testemunhando tanto a produ\u00e7\u00e3o ilegal de past\u00e9is \n\nde carne de bode e de carne estragada, disfar\u00e7ados com sal em excesso e especiarias como a venda de \n\npast\u00e9is de dias anteriores aquecidos:\n\n \n\n4  Os regimentos profissionais dos pasteleiros, produzidos entre o s\u00e9culo XVI e XVIII, foram analisados com maior \npormenor por GOMES, 2015. \n\n5  O universo alimentar moderno estava diretamente ligado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o da Fisiologia e Medicina das teorias \nhipocr\u00e1tico-gal\u00e9nicas, onde Alimenta\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade se apresentam como interdependentes (ALBALA, 2002).\n\n\n\n104\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n\u201cS\u00e3o\u00a0cousas\u00a0de infi\u00e9is\n\nas que fazem os pasteleiros\n\nque por adquirirem dinheiro\n\nvendem bode por carneiro.\n\n\u00a0\n\nPor que a gente mais se engode\n\nlhe deitam muita pimenta\n\ncousa\u00a0com que a sede acode\n\ne assim vos vendem o bode\n\ncarne m\u00e1 e fedorenta.\n\n\u00a0\n\nSe lhe dais a carne crua\n\ntutanos de vaca grossa\n\nent\u00e3o tomam-vos a vossa\n\ne d\u00e3o-vos a ruim sua\n\nque\u00a0nam\u00a0h\u00e1 quem v\u00ea-la possa.\n\n\u00a0\n\nAssim enganam os coitados\n\npor tantos modos e vias\n\ncom os seus\u00a0past\u00e9is\u00a0salgados\n\ne vendem-nos requentados\n\ncozidos de quatro dias.\n\n\u00a0\n\nTornam-nos a a\u00e7afroar\n\ne\u00a0despois\u00a0com fala meiga\n\npor melhor os enganar\n\ndeitam-lhe em cima\u00a0manteiga\n\nde porca\u00a0mui\u00a0singular.\n\n\u00a0\n\nOutros lhe deitam toicinho\n\ndo qual n\u00e3o compra ningu\u00e9m\n\neu os conhe\u00e7o\u00a0mui\u00a0bem\n\nque com\u00a0past\u00e9is\u00a0vendem vinho\n\na pre\u00e7o mais de\u00a0vint\u00e9m.\u201d \n\n(CENTRO DE ESTUDOS DE TEATRO, 2010)\n\nO of\u00edcio dos confeiteiros era, igualmente, sujeito a uma restrita regulamenta\u00e7\u00e3o, sendo um of\u00edcio referido em \n\nquase todas as descri\u00e7\u00f5es da cidade, especialmente pela concentra\u00e7\u00e3o de grande n\u00famero de confeitarias, \n\nainda na primeira metade do s\u00e9culo XVI, junto do Pa\u00e7o da Ribeira, na denominada Rua dos Confeiteiros6. \n\nJo\u00e3o Brand\u00e3o, em 1552, contabiliza \u201c30 tendas de confeiteiros\u201d onde 150 pessoas se ocupam do dito of\u00edcio \n\n(BRAND\u00c3O, 1552, p. 208) sendo, em 1620, 54 confeiteiros e 60 \u201cmulheres que fazem doces para vender \n\nassim em suas casas como pelas ruas, fora da Confeitaria\u201d (OLIVEIRA, 1620, p. 95). \n\n6  Sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o e a conflituosidade dentro da classe dos confeiteiros ver BRAGA, 2015. \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n105\n\nO regimento de 1572, tal como a regulamenta\u00e7\u00e3o dos pasteleiros, indica quais os produtos que o confeiteiro \n\ndeveria saber fazer, permitindo conhecer o rol de do\u00e7aria que poderia ser encontrada nas \u201ctendas\u201d: \n\n\u201cconfeitos de rosas e confeitos da Ilha com am\u00eandoas marquesinhas [...] diaci-\ndr\u00e3o e talos e conserva de peras e p\u00eassegos e sab\u00ea-los-\u00e1 cobrir; Far\u00e1 ma\u00e7ap\u00e3es e \nalfenim; Far\u00e1 a\u00e7\u00facar rosado e marmeladas [...]fa\u00e7a de a\u00e7\u00facar da ilha da Madeira \nou a\u00e7\u00facar branco das outras ilhas toda a conserva que  for de qualidade fria e \nassim toda a coisa que costumam fazer para doen\u00e7as de quenturas \u2013 ab\u00f3boras, \ntalos de alface, peras, marmelos, confeitos de rosa, ma\u00e7ap\u00e3es, alfenim, diagar-\ngante, alf\u00e9olas, p\u00e3o de l\u00f3 e outras semelhantes conservas\u201d \n\n(CORREIA, 1926, p.  207-208) \n\nO exclusivo da produ\u00e7\u00e3o e venda destes produtos dentro dos estabelecimentos, cuja venda \u201cpela cidade\u201d \n\nestava proibida (CORREIA, 1926, p. 209) pode entender-se \u00e0 luz da concep\u00e7\u00e3o coet\u00e2nea do a\u00e7\u00facar e suas \n\npropriedades, tido como um produto medicinal, e que o pr\u00f3prio regimento destaca quando refere conser-\n\nvas \u201dde qualidade fria [...] para doen\u00e7as de quenturas\u201d e \u201cconservas e confeituras quentes\u201d, cujos conceitos \n\nremetem para preparados culin\u00e1rios utilizados no tratamento de doen\u00e7as cuja origem fosse uma desesta-\n\nbiliza\u00e7\u00e3o dos humores frio ou quente7. Desta forma, o exclusivo de produ\u00e7\u00e3o e venda pretendia assegurar \n\nque ningu\u00e9m n\u00e3o autorizado pudesse vender produtos potencialmente perigosos a quem os comprasse.  \n\nAinda que o regimento de 1572 liberalize as venda de marmeladas \u201cpor toda a pessoa onde quiser e como \n\nquiser\u201d, a produ\u00e7\u00e3o e venda de frutas secas envolvidas em mel (de abelha ou a\u00e7\u00facar derretido) estavam \n\nabrangidas por uma particular regulamenta\u00e7\u00e3o que proibia a utiliza\u00e7\u00e3o de am\u00eandoas na produ\u00e7\u00e3o de qual-\n\nquer doce bem como \u201coutras gergiladas, pinhoadas e outras frutas que se fazem de mel se n\u00e3o vender\u00e3o \n\nsen\u00e3o quinze dias antes do Natal e outros quinze depois\u201d (CORREIA, 1926, p. 209) que, como j\u00e1 referido, \n\npoderiam ser vendidas na Pra\u00e7a da Ribeiro, junto do Pelourinho Velho. \n\nA cidade de Lisboa assistiu, ainda no final do s\u00e9culo XVI, ao florescimento da produ\u00e7\u00e3o e venda de doces \n\npor algumas institui\u00e7\u00f5es conventuais masculinas e femininas, destacando-se, por exemplo, o manjar branco \n\ndo Convento da Anunciada (BRAGA, 2016, p. 39), as conservas de frutas dos agostinhos do Convento da \n\nGra\u00e7a (GOMES, 2014, p. 244) ou a marmelada \u201cem bocados\u201d do Convento de Santa Clara (GOMES, 2014, \n\np. 239-240). \n\nVenda ambulante\n\nTrata-se, por defeito, do maior e mais heterog\u00e9neo grupo de vendedores referenciados nas fontes, uma \n\nvez que recorrentemente os autores indicam os produtos fabricados e vendidos bem como o n\u00famero de \n\npessoas envolvidas no processo mas omitem informa\u00e7\u00e3o sobre a localiza\u00e7\u00e3o onde ocorria a venda. Assim, \n\nconsidera-se que grande parte destes vendedores n\u00e3o tinha local fixo para a venda dos seus preparados \n\nculin\u00e1rios e que percorriam as ruas da cidade diariamente.\n\nCrist\u00f3v\u00e3o de Oliveira, em 1551, apresenta uma exaustiva lista de atividades profissionais existentes na capi-\n\ntal, enumerando um conjunto curioso de ocupa\u00e7\u00f5es que, de alguma forma, retrata uma \u201cind\u00fastria\u201d alimen-\n\ntar de comida de rua espantosamente especializada: 50 alfeloeiros (que fazem alf\u00e9loas), 26 fartaleiras (que \n\nfazem fartens), 23 cuscuzeiras, 27 mulheres que vendem arroz, 45 sardinheiras (podendo, no entanto, fazer \n\nrefer\u00eancia \u00e0s vendedoras de sardinhas fresca, seca e salgada), 26 tripeiras, 110 frigideiras (muito provavel-\n\nmente ocupadas em frigir peixe), aos quais se acrescentam 70 \u201cmulheres que fazem fruta de a\u00e7\u00facar\u201d, 23 \n\nque fazem alf\u00e9loas, 24 que fazem \u201czevezinhas\u201d e 28 dedicadas \u00e0 venda de aletria (OLIVEIRA, 1552, p. 47). \n\nUm ano depois, no Tratado da Majestade de Lisboa confirma-se alguma da informa\u00e7\u00e3o dada por Crist\u00f3v\u00e3o \n\nde Oliveira, acrescentando-se a este rol 200 \u201cnegras que andam vendendo ameixas passadas cozidas a \n\ndesamparados e forasteiros que andam doentes e mal dispostos por n\u00e3o acharem aparelho para as cozer \n\n(\u2026) as trazem muito limpas com panos lavados e muito bem cobertas\u201d (BRAND\u00c3O, 1552, p. 52), vendendo \n\ntamb\u00e9m \u201cfavas cozidas, aletria, ch\u00edcharos e arroz\u201d cuja venda rende mais de 5000 r\u00e9is por dia (BRAND\u00c3O, \n\n1552, p. 224) e, na Quaresma, azevinhas (BRAND\u00c3O, 1552, p. 52). Jo\u00e3o de Brand\u00e3o contabiliza ainda \u201c200 \n\nmulheres que t\u00eam por of\u00edcio frigir pescado e vende-lo em pastas frito\u201d, e cujo neg\u00f3cio rende mais de 300 \n\ncruzados de renda \u00e0 cidade (BRAND\u00c3O, 1552, 220). \n\n7  Conceitos centrais nas conce\u00e7\u00f5es diet\u00e9ticas e medicinais do per\u00edodo moderno (ALBALA, 2002). \n\n\n\n106\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nPara al\u00e9m das j\u00e1 enunciadas mulheres que vendem doces na Ribeira Velha no per\u00edodo do Natal, registam-\n\nse mais 30 mulheres \u201cque vendem todo o ano fruta de mel, gergilada, pinhoada, alf\u00e9loas e outras coisas \n\nde mel\u201d (BRAND\u00c3O 1552, p. 221), 50 mulheres que \u201cfazem marmeladas e a\u00e7\u00facar rosado e laranjadas para \n\nas pessoas que v\u00e3o \u00e0 \u00cdndia e Guin\u00e9\u201d e 200 mulheres que, al\u00e9m de leite, natas, queijos e requeij\u00f5es, vendem \n\ntamb\u00e9m queijadas (BRAND\u00c3O, 1552, p. 224). \n\nEm 1620, Nicolau de Oliveira regista um cen\u00e1rio id\u00eantico aos restantes autores, acrescentando apenas que \n\nh\u00e1 \u201cnegras que vendem pela cidade toda a sorte de marisco de concha e legumes cozidos\u201d (OLIVEIRA, \n\n1620, p. 97). \n\nPreparados vendidos e a literatura culin\u00e1ria \n\nAs recentes transcri\u00e7\u00f5es e estudos de receitu\u00e1rios modernos portugueses permitem, at\u00e9 certo ponto, co-\n\nnhecer com maior pormenor a forma de prepara\u00e7\u00e3o de grande parte dos preparados culin\u00e1rios referencia-\n\ndos nas fontes.\n\nS\u00e3o tr\u00eas os receitu\u00e1rios culin\u00e1rios conhecidos no espa\u00e7o nacional cuja produ\u00e7\u00e3o ocorreu entre os s\u00e9culos \n\nXVI e XVII: o Livro de Cozinha de D. Maria (MANUPPELLA E ARNAUT, 1967), o manuscrito 142 do Arquivo \nDistrital de Braga (BARROS, 2013)8 e o primeiro livro de cozinha impresso em Portugal, Arte de Cozinha, \nde Domingos Rodrigues, publicado em 1680 (RODRIGUES, 1683). Produzidos em tr\u00eas contextos sociais \n\ndistintos, \u00e9 no manuscrito 142 do Arquivo Distrital de Braga, atribu\u00eddo a Frei Lu\u00eds de T\u00e1vora (BARROS, 2013, \n\np. 24), que se regista uma maior frugalidade e simplicidade nas receitas, provavelmente reflexo da poss\u00edvel \n\npassagem deste personagem por uma institui\u00e7\u00e3o colegial coimbr\u00e3 (BARROS, 2013, p. 25) e \u00e9 neste docu-\n\nmento que \u00e9 poss\u00edvel encontrar um maior n\u00famero de correspond\u00eancias com os preparados vendidos nas \n\nruas de Lisboa, grande parte deles pautados pela simplicidade culin\u00e1ria.\n\nNo que \u00e0s leguminosas e legumes cozidos referidos nas descri\u00e7\u00f5es da cidade, o manuscrito apresenta \n\nreceitas de ch\u00edcharos e favas, cujo processo se resumia ao cozimento destes com cebola, alho, azeite e \n\nvinagre (BARROS, 2013, p. 211) e, no caso das favas, temperadas com coentros e endro (BARROS, 2013, p. \n\n213). Coincidentemente, a \u00fanica receita de cebolas refere, em primeiro lugar, que devem ser assadas, po-\n\ndendo tamb\u00e9m ser cozidas (BARROS, 2013, p. 231). Outros legumes e leguminosas como gr\u00e3os, castanhas, \n\nlentilhas, feij\u00f5es, ervilhas, ab\u00f3boras, nabos, couves ou espinafres est\u00e3o presentes neste manuscrito, eviden-\n\nciando processos de coc\u00e7\u00e3o simples.  \n\nO arroz apresenta tamb\u00e9m um processo de prepara\u00e7\u00e3o simples, sendo cozido com caldo de vaca, carneiro \n\nou ervas ou, na sua vers\u00e3o doce, com leite de gado, am\u00eandoas ou \u00e1gua (BARROS, 2013, p. 113). O cuscuz, \n\npor sua vez, caracteriza-se pelo complexo processo de produ\u00e7\u00e3o da massa (cozida em cuscuzeiro, sobre o \n\nvapor de caldo de ervas arom\u00e1ticas) mas que, posteriormente, se cozinha abafando-se com caldo de vaca, \n\ncarneiro, galinhas, gr\u00e3os ou a\u00e7\u00facar (BARROS, 2013, p. 117). \n\nDentro do universo animal, as referidas tripas e m\u00e3os de vaca e carneiro cozidas encontram receitas cor-\n\nrespondentes no manuscrito, nomeadamente tripas de porco cozidas em \u00e1gua, sal, vinagres e ervas aro-\n\nm\u00e1ticas (BARROS, 2013, p. 241) e p\u00e9s de carneiro cozidos e temperados com vinagre e sal (BARROS, 2013, \n\np. 169). As sopas com carne referidas no testemunho de Ant\u00f3nio de Faria \u00e0 Inquisi\u00e7\u00e3o n\u00e3o encontram refe-\n\nrente direto no receitu\u00e1rio mas \u00e9 poss\u00edvel identificar quatro receitas que remetem para este g\u00e9nero de pre-\n\nparado de f\u00e1cil prepara\u00e7\u00e3o: p\u00e3o fatiado e embebido em \u00e1gua ou caldo de carnes e temperado com ervas \n\narom\u00e1ticas, alho, gorduras vegetais ou animais, entre outros temperos (BARROS, 2013, p.171; p. 229; p. 231). \n\nA carne de vaca e carneiro cozida servida nas tavernas eborenses e cuja venda se deveria tamb\u00e9m verificar \n\nnos estabelecimentos da capital, poderia, segundo o manuscrito, ser cozida com cebola, salsa e manteiga \n\nou azeite, temperada com especiarias e vinagre, agra\u00e7o ou sumo de limas (BARROS, 2013, p. 119). Se fosse \n\nassada, seria antes marinada em vinho, alhos e or\u00e9g\u00e3os (BARROS, 2013, p. 121). \n\nDo mundo marinho, o receitu\u00e1rio do Arquivo Distrital de Braga apresenta um consider\u00e1vel conjunto de \n\nreceitas para os mais variados peixes, quer sejam cozidos, assados ou fritos. Destacam-se a pescada tem-\n\nperada, enfarinhada e frita em azeite (BARROS, 2013, p. 185), a sardinha frita e conservada em molho de \n\nescabeche (BARROS, 2013, p. 389) e o bacalhau cozido e temperado com vinagre e alho (BARROS, 2013, p. \n\n189). Am\u00eaijoas, berbig\u00f5es, caranguejos e lagostas aparecem tamb\u00e9m no receitu\u00e1rio, apresentando receitas \n\ndesde simples cozimentos em \u00e1gua e pimenta a preparados mais saboroso com adi\u00e7\u00e3o de ervas arom\u00e1ticas \n\ne vinho (BARROS, 2013, p. 195-197). \n\nAs receitas de conservas de fruta e doces s\u00e3o, inequivocamente, as mais numerosas e testemunham tanto \n\na versatilidade do a\u00e7\u00facar e mel como agentes preservativos e conservadores das qualidades atribu\u00eddas \u00e0s \n\nfrutas utilizadas em contexto de botica (OUERFELLI, 2008, p. 570-580) bem como a crescente populari-\n\n8  O manuscrito foi tamb\u00e9m publicado e estudado em RAMOS e CLARO, 2013. \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n107\n\ndade do a\u00e7\u00facar e maior disponibilidade deste no mercado: o pr\u00f3prio Regimento dos Confeiteiros de 1572 \n\nobrigava a que estes profissionais, respons\u00e1veis pela venda de a\u00e7\u00facar ao p\u00fablico, tivessem pesos menores \n\npara vender pequenas quantidades de a\u00e7\u00facar a \u201cpessoas pobres que n\u00e3o t\u00eam possibilidade para comprar \n\nmores pesos de a\u00e7\u00facar\u201d (CORREIA, 1926, p. 211), O consumo deste produto e derivados seria de tal forma \n\ncomum a todos os estratos da sociedade portuguesa seiscentista que Duarte Nunes de Le\u00e3o, na sua Descri-\n\u00e7\u00e3o, denuncia que \u201cas marmeladas que os antigos faziam de mel, em casas muito honradas, n\u00e3o quer agora \nqualquer mec\u00e2nico come-las, se n\u00e3o de a\u00e7\u00facar, e tocadas de \u00e2mbar e alm\u00edscar; que tamb\u00e9m nisto h\u00e1 agora \n\nambi\u00e7\u00e3o e pontos de honra.\u201d (LE\u00c3O, 1610, p.52v). \n\nO manuscrito conta com receitas de grande parte dos produtos doces enunciados nas descri\u00e7\u00f5es de Lis-\n\nboa, apresentando regularmente varia\u00e7\u00f5es de uma mesma receita, testemunhos da versatilidade e per-\n\nmanente recria\u00e7\u00e3o deste campo culin\u00e1rio. Destacam-se as conservas de diacidr\u00e3o (BARROS, 2013, p. 281), \n\nde p\u00eassegos (BARROS, 2013, p. 263) e de p\u00earas (BARROS, 2013, p. 319), tamb\u00e9m denominadas de frutas \n\ncobertas, a marmelada (BARROS, 2013, p. 267), o a\u00e7\u00facar rosado (BARROS, 2013, p. 273), as gergiladas \n\n(BARROS, 2013, p. 321), o ma\u00e7ap\u00e3o (BARROS, 2013, p. 281), os fartens (BARROS, 2013, p. 341) e as queijadas \n\n(BARROS, 2013, p. 315). Todas estas receitas t\u00eam em comum a utiliza\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de a\u00e7\u00facar, \n\nem v\u00e1rios pontos de derretimento (e mel em determinados casos) ao qual se adicionavam frutas, ovos ou \n\nleite, aromatizados com \u00e1guas de flores ou especiarias. \n\nImporta, aqui, remeter para receitas que est\u00e3o presentes apenas nos outros dois receitu\u00e1rios enunciados: o \n\ndenominado Livro de cozinha de D. Maria, manuscrito associado deste a sua descoberta na Biblioteca Na-\ncional de N\u00e1poles \u00e0 figura de D. Maria de Portugal, Duquesa de Parma, neta de D. Manuel, apresenta quatro \n\nreceitas que est\u00e3o ausentes no manuscrito 142 e que figuram como produtos comercializados nas ruas de \n\nLisboa: os talos de alface em conserva (MANUPPELLA e ARNAUT, 1967, p. 109), as alf\u00e9loas (MANUPPELLA \n\ne ARNAUT, 1967, p. 127), os confeitos (MANUPPELLA e ARNAUT, 1967, p. 128) e o p\u00e3o-de-l\u00f3 (MANUPPELLA \n\ne ARNAUT, 1967, p. 139). Em Arte de Cozinha, regista-se apenas uma receita ausente nos outros receitu\u00e1rios, \nas letrias de ovos (RODRIGUES, 1683, p. 141). \n\nContrariamente ao que se verificou para os outros preparados, o manuscrito do Arquivo Distrital de Braga \n\nn\u00e3o apresenta um n\u00famero significativo de receitas de past\u00e9is: apenas past\u00e9is de carne (BARROS, 2013, p. \n\n357), de tutanos (BARROS, 2013, p. 161) e empadas de passarinhos (BARROS, 2013, p. 141) parecem corres-\n\nponder a produtos de pastelaria enunciados nas fontes analisadas. Esta fraca representa\u00e7\u00e3o da pastelaria \n\nneste documento contrasta com o consider\u00e1vel n\u00famero de receitas que tanto o Livro de cozinha de D. Ma-\nria como o impresso Arte de Cozinha apresentam, evidenciando que a arte da pastelaria estaria associada \na estratos mais altos da sociedade e, por tal, restringida a um n\u00famero espec\u00edfico de profissionais e n\u00e3o t\u00e3o \n\ndisseminada no espa\u00e7o quotidiano como os outros preparados culin\u00e1rios (GOMES, 2015, p. 79-80). \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nAinda que a documenta\u00e7\u00e3o analisada permita ter um conhecimento detalhado dos servi\u00e7os de prepara\u00e7\u00e3o \n\ne venda de comida cozinhada ao p\u00fablico na cidade de Lisboa, dados mais exatos sobre o real n\u00famero de \n\nprofissionais envolvidos, produtos comercializados ou tipos de consumidor s\u00e3o, ainda, dif\u00edceis de aferir. \n\nExiste uma multiplicidade de fontes a considerar e que se encontram parcamente estudadas, nomeada-\n\nmente na perspetiva das atividades do quotidiano: processos inquisitoriais, atas de verea\u00e7\u00e3o e registos de \n\npagamento de sisas s\u00e3o alguns exemplos de documenta\u00e7\u00e3o cujo teor informativo poder\u00e1 ajudar a melhor \n\ncaracterizar este universo alimentar: quantas pessoas estavam envolvidas na produ\u00e7\u00e3o destes produtos? \n\nComo se caracterizava o mercado consumidor? Seriam todas estas atividades legisladas e, por tal, alvo de \n\ncontrolo municipal? Que riqueza gerava? Quais os pre\u00e7os dos preparados vendidos?\n\nFica, no entanto, demonstrado que a partir do s\u00e9culo XVI Lisboa passa a contar com uma rede heterog\u00e9nea \n\nde produtores e vendedores de comida ao p\u00fablico, que suprimia a necessidade alimentar de uma consi-\n\nder\u00e1vel parte da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora da cidade, colocando \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do consumidor uma gama \n\nvariada de produtos, alguns deles sazonais e que, apesar de f\u00e1cil prepara\u00e7\u00e3o, permitiam o acesso facilitado \n\ntanto a refei\u00e7\u00f5es mais ou menos complexas como a mimos e guloseimas.\n\n\n\n108\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nBibliografia\n\nFontes manuscritas: \n\nANTT, Processo Inquisi\u00e7\u00e3o de Lisboa n.5085.\n\nAME, PT/AMEVR/CME/B/A/01, 232-233.\n\nFontes impressas: \n\nBARROS, A. L. (2013) - As receitas de Cozinha de um frade portugu\u00eas do s\u00e9culo XVI, Coimbra: Imprensa da \nUniversidade de Coimbra; \n\nBLUTEAU, R. (1712) \u2013 Vocabulario Portuguez e Latino. Vol. 7. Coimbra: Col\u00e9gio das Artes; \n\nBRAGA, I. D. (2016) \u2013 Sabores e Segredos. Receitu\u00e1rios conventuais portugueses da \u00c9poca Moderna. Coim-\nbra: Imprensa da Universidade de Coimbra. 2016. \n\nBRAND\u00c3O, J. (1552) -  Tratado da majestade, grandeza e abastan\u00e7a da cidade de Lisboa. Lisboa. \n\nCENTRO DE ESTUDOS DE TEATRO \u2013 Teatro de Autores Portugueses do S\u00e9c. XVI - Base de dados textual \n[em linha].\u00a0Lisboa: 2010 [3 de novembro de 2016] Auto das Padeiras. Dispon\u00edvel em http://www.cet-e-qui-\nnhentos.com/obras. \n\nCORREIA, V. (1926) \u2013\u00a0Livro dos Regimentos dos oficiais mec\u00e2nicos da mui nobre e sempre leal cidade de \nLisboa (1572).\u00a0Coimbra: Imprensa da Universidade;  \n\nFIGUEIREDO, J. A. De (1790) - Synopsis chronologica de subsidios ainda os mais raros para a\u00a0historia e es-\ntudo critico da legisla\u00e7\u00e3o portuguesa. Lisboa: Academia Real das Ci\u00eancias; \n\nMANUPPELLA, G. e ARNAUT, S. D. (1967) - O Livro de cozinha da Infanta D. Maria de Portugal : primeira \nedi\u00e7\u00e3o integral do C\u00f3dice Portugu\u00eas I. E. 33. da Biblioteca Nacional de N\u00e1poles. Coimbra: Imprensa da Uni-\nversidade de Coimbra; \n\nMARQUES A. O. (1987) - Ritrato e Riverso del regno di Portogallo, 1578/80., In Portugal Quinhentista. Lis-\nboa: Quetzal; \n\nOLIVEIRA, C. de (1551) - Sumario em que brevemente se contem algumas coisas assim eclesiasticas como \nseculares que ha na cidade de Lisboa. Lisboa; \n\nOLIVEIRA, N. de (1620) - Livro das grandezas de Lisboa. Lisboa; \n\nRAMOS, A., CLARO, S. (2013) - Alimentar o Corpo saciar a Alma: Ritmos Alimentares dos Monges de Tib\u00e3es, \ns\u00e9culo XVII, Vila Real-Porto: Direc\u00e7\u00e3o Regional de Cultura do Norte -  Afrontamento; \n\nEstudos: \nALBALA, K. (2002) - Eating Rigth in the Renaissance. California: University of California Press;  \n\nALESSANDRINI, N. (2015) - Italianos em bairros de Lisboa (s\u00e9culo XVII). Cadernos do Arquivo Municipal. \nLisboa. 2\u00aa S\u00e9rie N\u00ba 3, p. 109 \u2013 125; \n\nBRAGA, I. D. (2014) - Confeiteiros na \u00c9poca Moderna: cultura material, produ\u00e7\u00e3o e conflituosidade. In En-\nsaios sobre Patrim\u00f3nio Alimentar Luso-brasileiro. Coimbra: Imprensa da Universidade de Coimbra. \n\nCARITA, H. (1999) - Lisboa Manuelina e a forma\u00e7\u00e3o de modelos urban\u00edsticos da \u00e9poca moderna. Lisboa: \nLivros Horizonte. \n\nCEREJEIRA, M. G. \u2013\u00a0Clenardo: o humanismo em Portugal: com a tradu\u00e7\u00e3o das suas cartas. Coimbra: Coim-\nbra Editora, 1926. \n\nDUARTE, L. M (1998) \u2013 A propriedade urbana. In Nova Hist\u00f3ria de Portugal. Vol 5. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a, \np. 114-158; \n\nGOMES, Jo\u00e3o (2014) - Uma doce viagem: doces e conservas na correspond\u00eancia de D. Vicente Nogueira \n\ncom o Marqu\u00eas de Niza (16471652). In Ensaios sobre Patrim\u00f3nio Alimentar Luso-brasileiro. Coimbra: Impren-\nsa da Universidade de Coimbra, p. 213-250; \n\nGOMES, J. (2015) \u2013 O of\u00edcio de pasteleiro em Portugal entre os s\u00e9culos XVI e XVIII. Helikon. Curitiba. V.2, n. \n4, p. 78-100; \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n109\n\nGSCHWEND, A. J e LOWE, K. (2015) - The global city. On the streets of the renaissance Lisbon. UK: Paul \nHolberton publishing. \n\nOLIVEIRA, J. C. (1998) \u2013 A Casa. In Nova Hist\u00f3ria de Portugal. Vol 5. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a, p. 633-639; \n\nOUERFELLI, M. (2008) - Le sucre: production, commercialisation et usages dans la M\u00e9diterran\u00e9e. Leiden\n-Boston: Brill; \n\nRODRIGUES, D. (1683, 2\u00aa ed.) - Arte de Cozinha. Lisboa; \n\nSILVA, A. Vieira da (1919) \u2013 A populac\u00e3o de Lisboa. Estudo Hist\u00f3rico. Separata da Revista de Obra P\u00fablicas \ne Minas. Lisboa: Tipografia do Com\u00e9rcio;  \n\nSOARES, C. (2014) - P\u00e3o e vinho sobre a mesa: um \u201ccl\u00e1ssico\u201d da alimenta\u00e7\u00e3o portuguesa. In Ensaios sobre \npatrim\u00f3nio alimentar Luso-brasileiro. Coimbra: Imprensa da Universidade de Coimbra, p. 17-50.\n\n\n\n110\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nCozinhar e comer: cer\u00e2micas e alimenta\u00e7\u00e3o em Carnide  \n(1550-1650)\n\nT\u00e2nia Manuel Casimiro  \nIAP/IHC \u2013 FCSH/UNL; P\u00f3s-doc FCT \n\n(tmcasimiro@fcsh.unl.pt)\n\nCarlos Boavida \nIAP - FCSH/UNL; AAP \n\n(cmpboavida@gmail.com)\n\nCleia Detry  \nUNIARQ \u2013 FL/UL \n\n(cdetry@gmail.com)\n\nResumo |\n\nA escava\u00e7\u00e3o do Largo do Coreto em Carnide (2012) identificou diversos silos no interior dos quais \n\nforam recuperados variados elementos da cultura material, datados entre os finais do s\u00e9culo XVI e \n\nmeados do s\u00e9culo XVII.\n\nA cer\u00e2mica comum, destinada \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos, \u00e9 certamente o tipo mais \n\nabundante com v\u00e1rios tipos recipientes. Panelas, tachos, frigideiras, cuscuzeiras, assadores, entre \n\noutros, demonstram que a prepara\u00e7\u00e3o de alimentos passava por diferentes processos de confec\u00e7\u00e3o.\n\nO cruzamento das informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s das formas cer\u00e2micas, combinadas com os vest\u00ed-\n\ngios faun\u00edsticos e os diversos livros de cozinha da \u00e9poca permitem inferir sobre que tipo de alimen-\n\ntos estariam \u00e0 mesa dos habitantes de Carnide na Idade Moderna.\n\nPalavras-chave: Alimenta\u00e7\u00e3o, Com\u00e9rcio, Idade Moderna, Lisboa, Urbanismo\n\nAbstract |\n\nThe excavation of the Largo do Coreto in\u00a0 Carnide\u00a0 (2012) permitted the identification of several \n\nstorage pits. Inside these silos several material culture elements were recovered, dated from late \n\n16th\u00a0to mid 17th\u00a0century.\n\nRedwares, the most abundant pottery, were mostly used in the preparation and consumption of \n\nfood with diferent types of objects. Cooking pots to boil or to fry, couscous pans, roasters, among \n\nothers reveal that food was prepared using many different methods. Bowls, plates and cups were \n\nused to consume food.\n\nCrossing information obtained from ceramics forms, combined with the zooarchaeological identifi-\n\ncation of animal remains and 16th\u00a0and 17th\u00a0century cookbooks will permit to discuss what type of \n\nfood was being consumed by people living in\u00a0Carnide\u00a0in the Early Modern Period. \n\nKeywords: Ceramics, zooarchaeology, cookbooks, food.\u00a0\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n111\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no Largo do Coreto em Carnide (2012-2013), coordenada por Ana Caes-\n\nsa e Nuno Mota, (Centro de Arqueologia de Lisboa da C\u00e2mara Municipal de Lisboa), fez parte do \n\nprojecto de Requalifica\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica e Paisag\u00edstica do Largo do Coreto e Ruas Adjacentes. N\u00e3o \n\nobstante as diversas estruturas reconhecidas, foram os mais de uma centena de silos (136) e a cul-\n\ntura material no seu interior, que marcaram e caracterizaram aquele arqueoss\u00edtio (CAESSA e MOTA, \n\n2014). Interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em anos anteriores j\u00e1 tinham identificado outros silos (DIOGO, \n\n1995; DIOGO e VITAL, 1998, 52; MONTEIRO, 2010; MONTEIRO e ANT\u00d3NIO, 2010; 2013; ROSA, 2014). \n\nMuitos s\u00e3o os documentos nos arquivos portugueses que \u201creferem as \u2018covas\u2019 e o \u2018pam encovado\u2019 de \n\nCarnide. De acordo com esses documentos, os silos seriam de intensa dispers\u00e3o e de bons atributos \n\nporque teriam a capacidade de \u201cpreservar os cereais por v\u00e1rios anos\u201d (CAESSA e MOTA, 2016, 50). \n\nCarnide foi, at\u00e9 ao s\u00e9culo XIX uma zona perif\u00e9rica e rural, ainda que de grande import\u00e2ncia pro-\n\ndutiva, justificando-se a exist\u00eancia de centenas de silos. Estas covas, segundo a documenta\u00e7\u00e3o, \n\nteriam diversos propriet\u00e1rios, tais como indiv\u00edduos particulares ou institui\u00e7\u00f5es religiosas (CAESSA \n\ne MOTA, 2016). Ainda que o povoamento medieval n\u00e3o se encontre bem documentado, a partir do \n\nfinal de quatrocentos come\u00e7aram ali a ser edificados diversos conventos, em consequ\u00eancia do mi-\n\nlagre da Luz, o que, a par das romarias e da feira anual, ter\u00e1 atra\u00eddo diversos habitantes, levando a \n\nque a comunidade residente fosse relativamente grande no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII (REIS, 2014, 16-17). \n\nOs materiais identificados no interior destas estruturas negativas podem ser conotados com despe-\n\njos ou lixos dom\u00e9sticos. As raz\u00f5es que levaram ao abandono destas estruturas ao longo de cerca de \n\num s\u00e9culo, preenchidas com milhares de objectos, n\u00e3o foram ainda claramente apuradas, mas pa-\n\nrece ter sido um fen\u00f3meno recorrente no pa\u00eds nos finais da Idade M\u00e9dia, tendo sido transformadas \n\nem lixeiras (MARQUES, 1968). Que tipo de comunidade viveria em Carnide e qual a sua capacidade \n\necon\u00f3mica \u00e9 algo que a cultura material, assim como a an\u00e1lise faun\u00edstica dos achados recuperados \n\nno interior dos silos, poder\u00e1 ajudar a compreender.\n\nOs objectivos do presente artigo passam por cruzar informa\u00e7\u00e3o entre as formas cer\u00e2micas recupe-\n\nradas nesta escava\u00e7\u00e3o, que por norma s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos, com os \n\nresultados das an\u00e1lises zooarqueol\u00f3gicas e alguns livros de receitas dos s\u00e9culos XVI e XVII onde os \n\nrecipientes cer\u00e2micos e alguns tipos de animais s\u00e3o largamente mencionados. \n\nAs fontes utilizadas na tentativa de compreender algo sobre a alimenta\u00e7\u00e3o de Carnide nos s\u00e9cu-\n\nlos XVI e XVII s\u00e3o em primeiro lugar as evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas. Neste sentido, as cer\u00e2micas e os \n\nrestos faun\u00edsticos s\u00e3o aqueles aos quais daremos maior destaque por se tratarem das evid\u00eancias \n\ndirectas da alimenta\u00e7\u00e3o. Ainda que tenham sido recolhidas formas cer\u00e2micas em todos os silos \n\nidentificados nesta escava\u00e7\u00e3o, para o presente artigo apresentam-se apenas as cer\u00e2micas recupe-\n\nradas dentro de duas daquelas estruturas, nomeadamente os silos VI e XV da sondagem 24. A sua \n\nescolha n\u00e3o foi aleat\u00f3ria. O silo XV corresponde a um abandono algures durante a segunda meta-\n\nde do s\u00e9culo XVI, possivelmente entre 1550 e 1580, data obtida atrav\u00e9s da an\u00e1lise das cer\u00e2micas \n\nimportadas e lou\u00e7a revestida a esmalte estan\u00edfero encontrada no seu interior. J\u00e1 o silo VI foi aban-\n\ndonado posteriormente numa data que podemos colocar entre 1600 e 1630, igualmente datado de-\n\nvido \u00e0s importa\u00e7\u00f5es e lou\u00e7a azul e branca ali recolhida. Neste sentido, apresentamos uma amostra \n\ndas cer\u00e2micas identificadas em Carnide que se relacionam com a data\u00e7\u00e3o geral da forma\u00e7\u00e3o da-\n\nquele contexto arqueol\u00f3gico que podemos balizar, generalistamente, entre 1550 e 1650 (CASIMIRO, \n\nBOAVIDA e MO\u00c7O, no prelo). Outros silos de ambas cronologias foram identificados, no entanto, a \n\ngrande quantidade de objectos no interior destes dois, conduziu \u00e0 sua escolha.\n\nRelativamente aos restos faun\u00edsticos houve uma aproxima\u00e7\u00e3o global \u00e0 colec\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a sua divis\u00e3o \n\npor silo. Assim a an\u00e1lise zooarqueol\u00f3gica corresponde ao per\u00edodo entre 1550 e 1650. Ainda que \n\ninicialmente tenha sido tentada por silo not\u00e1mos que o consumo das esp\u00e9cies animais \u00e9 muito \n\nsemelhante ao longo do per\u00edodo em que os silos foram entulhados, n\u00e3o se registando altera\u00e7\u00f5es \n\n(DETRY, no prelo). \n\nEm paralelo iremos confrontar as informa\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas com documentos relacionados com \n\na alimenta\u00e7\u00e3o produzidos nos s\u00e9culos XVI e XVII, nomeadamente o Livro de Cozinha da Infanta D. \nMaria (LCI), As Receitas de Cozinha de um Frade Portugu\u00eas do s\u00e9culo XVI (RCFP) e a Arte da Co-\nzinha (AC) de Domingos Rodrigues. No primeiro caso foi utilizada a publica\u00e7\u00e3o da Universidade de \nCoimbra com a leitura cr\u00edtica de Giacinto Manuppella e Salvador Dias Arnaut (1967). No entanto, \n\nno que diz respeito \u00e0s formas cer\u00e2micas ali identificadas, essa informa\u00e7\u00e3o foi retirada do trabalho \n\nde Paulo D\u00f3rdio Gomes, publicado na revista Olaria, onde as mesmas se encontram contabilizadas \n(Gomes, 1996). Relativamente \u00e0 segunda fonte foi utilizada a leitura cr\u00edtica de Anabela Leal Barros \n\n(2014), publica\u00e7\u00e3o da Imprensa da Universidade de Coimbra. No que diz respeito \u00e0 Arte da Cozinha, \nde Domingos Rodrigues, publica\u00e7\u00e3o original de 1680, foi utilizada uma impress\u00e3o de 1821.\n\n\n\n112\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nOs textos de cozinha s\u00e3o prof\u00edcuos n\u00e3o apenas na indica\u00e7\u00e3o de como e em que recipientes se co-\n\nzinhavam, preparavam e serviam os alimentos, mas tamb\u00e9m relativamente ao tipo de carne e peixe \n\nconsumido. Note-se que ainda que tenham sido deixados de fora os legumes, farinhas, ovos, e de-\n\nrivados do leite estes surgem in\u00fameras vezes, a par das especiarias. \n\nNo entanto, devemos ter em aten\u00e7\u00e3o que os documentos que sobreviveram relativamente \u00e0s pr\u00e1-\n\nticas culin\u00e1rias foram redigidos em ambientes nobres ou conventuais pelo que os ingredientes e \n\nh\u00e1bitos alimentares n\u00e3o seriam os mesmos que os da popula\u00e7\u00e3o comum. Ainda estamos a tentar \n\ncompreender quem eram os habitantes de Carnide e que liga\u00e7\u00f5es podiam eles ter com as casas \n\nconventuais ou o Pa\u00e7o Real que ali existiam, contudo temos de ter sempre em aten\u00e7\u00e3o que eram \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais, ainda que aparentemente abastadas.  Apesar de os livros de receitas reflectirem \n\nambientes ricos, a funcionalidade dos recipientes cer\u00e2micos seria semelhante em todos os contex-\n\ntos, independentemente da sua riqueza. Quando, na receita de Penetella nas Receitas de cozinha \nde um frade portugu\u00eas se mencionada que se \u201cescoaselhe o caldo em hua tigella\u201d (RCFP, 112) \u00e9 uma \nfuncionalidade que nos parece transversal a contextos mais e menos abastados. Escava\u00e7\u00f5es ar-\n\nqueol\u00f3gicas t\u00eam demonstrado que a cer\u00e2mica \u00e9 efectivamente recorrente na lou\u00e7a de prepara\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo de alimentos em ambientes de diferentes capacidades econ\u00f3micas. Por norma interpreta-\n\nmos estes objectos como tendo sido produzidos em cer\u00e2mica visto que, quando n\u00e3o o eram, o tipo \n\nde material \u00e9 especificado na receita, surgindo a refer\u00eancia a panelas em ferro ou pratos em prata. \n\nAs cer\u00e2micas\n\nAs escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em Carnide trouxeram \u00e0 luz do dia milhares de objectos em cer\u00e2mi-\n\nca cujo estudo se encontra a ser feito progressivamente. O presente trabalho apenas aborda as \n\ncer\u00e2micas relacionadas com a prepara\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos e da forma como aqueles nos \n\npodem revelar pistas sobre a alimenta\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o efectivamente a maioria dos recipientes. Assim, \n\nexistem pe\u00e7as que foram propositadamente deixadas de fora deste trabalho, tais como candela-\n\nbros ou candeias, ou mesmo a lou\u00e7a para armazenamento. Relativamente \u00e0 cer\u00e2mica importada, \n\ntais como porcelanas e maj\u00f3licas ou reflexos met\u00e1licos, ainda que aquela possa ter sido utilizada no \n\nconsumo de alimentos, ser\u00e3o apenas mencionadas como ta\u00e7as ou pratos, sem nos demorarmos na \n\nan\u00e1lise decorativa ou simb\u00f3lica visto que tal identifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontra feita (CASIMIRO, BOAVIDA \n\ne MO\u00c7O, no prelo).\n\nA forma mais frequente identificada neste s\u00edtio arqueol\u00f3gico foi certamente o que podemos de-\n\nsignar como panelas, sendo os dois silos aqui estudados apenas um fragmento do universo total \n\nde cer\u00e2micas recuperadas (Fig. 1 A, B, C; Fig. 2). Apresentam formas globulares, com colo alto e \n\nduas asas equidistantes, verticais ou horizontais, assentes em fundos planos. A sua funcionalidade \n\n\u00e9 por norma associada a cozeduras, algo que confirmamos quando lemos os livros de receitas su-\n\npramencionados onde as panelas s\u00e3o quase exclusivamente associadas a cozidos ou ensopados, \n\nseja de carne, peixe ou legumes, podendo, no entanto, ser mencionadas em refogados (LCI, 25). O \n\ncap\u00edtulo XVII da Arte da Cozinha \u00e9 dedicado \u00e0s receitas feitas em panelas ou olhas, tais como olha \npodrida (AC, 86) ou olha moura (AC, 87). Na receita do Desfeito coloca-se a salsa e cebola no fundo \nda panela, e sobre isto o carneiro (\u2026) e depois de cozido seus adubos (RCFP, 134) ou para cozinhar \nlebre parte-se o animal pelo meio, e metida em hua panella de agoa, e cosida (RCFP, 134). Ainda no \nmesmo documento deita-se na panela \u201cpam rolado ou em fatias mexendo bem\u201d para se fazer um \nensopado (RCFP, 116). A maior parte das panelas utilizadas nestas receitas n\u00e3o deveria ser vidrada \n\npois em algumas delas surge claramente a refer\u00eancia a hua panella vidrada tal como a receita de \ngalinha estilada (RCFP, 166) ou nas murselas doces (RCFP, 388). O tamanho das panelas tem igual-\nmente reflexo nas receitas. Note-se o caso do Caldo mto substancial pa pregadores onde se lan\u00e7a \no caldo de galinha em hua panelinha (RCFP, 258). Uma das ac\u00e7\u00f5es mais curiosas foi efectivamente \no barrar da panela por fora com massa. As receitas n\u00e3o especificam que massa era esta, pelo que \n\napenas podemos inferir que se tratasse de qualquer mistura de farinha e \u00e1gua pois tapada a panela \ne barrada por fora com masa para que n\u00e3o saia o bafo, ponha se a cozer em lume brando (AC, 110). \nAcreditamos que a maior parte dos objectos anunciados nestas p\u00e1ginas s\u00e3o efectivamente feitos \n\nem barro, no entanto n\u00e3o esquecer que aqueles poderiam ser feitos de diversos metais, tais como \n\nferro ou cobre. Na Receita de cuscuz da Arte da Cozinha menciona-se que aquele pode ser feito em \n\u201cpanella de ferro ou de barro\u201d (AC, 134).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n113\n\nArqueologicamente s\u00e3o pe\u00e7as muito frequentes e em alguns contextos arqueol\u00f3gicos dom\u00e9sti-\n\ncos. Formas semelhantes s\u00e3o encontradas na \u00e1rea da grande Lisboa, mas tamb\u00e9m por todo o pa\u00eds \n\n(DIOGO e TRINDADE, 1998; CASIMIRO, 2011; BARBOSA, CASIMIRO e MANAIA, 2009; FERNANDES \n\ne CARVALHO, 1997; GOMES e GOMES, 1997; GOMES et al, 2013; REGO e MACIAS, 1993; RODRIGUES \net al, 2013) e mesmo fora de Portugal (MARTIN, 1979).\n\nA segunda forma mais recorrente no interior destes silos s\u00e3o o que design\u00e1mos como tachos (Fig. 1 \n\nD, E, F; Figs. 3 e 4). O termo \u00e9 recorrente nos livros de receitas e servem sobretudo para fazer refo-\n\ngados e estufados. As cer\u00e2micas associadas a esta terminologia oferecem forma hemisf\u00e9rica, com \n\nparedes altas, assentes em fundo plano. As asas s\u00e3o horizontais com sec\u00e7\u00e3o subcircular ou pegas \n\ntriangulares, forma recorrente a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVI, ou horizontais. Pe\u00e7as se-\n\nFig. 1 \u2013 Formas mais recorrentes encontradas nos silos VI e XV da sondagem 24\n\nFig. 2 \u2013 Panelas\n\n\n\n114\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nmelhantes t\u00eam sido identificadas em diversos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, sobretudo em Lisboa e cidades \n\ncircundantes em contextos modernos (DIOGO e TRINDADE, 1998; CARDOSO e RODRIGUES, 1999). \n\nMuito frequentes no Livro de Cozinha da Infanta D. Maria, sobretudo nas receitas de conservas \n(LCI, 87), e na Arte da Cozinha s\u00e3o parcamente mencionados nas Receitas de Cozinha. Na receita \nde galinha estilada surge associado \u00e0 t\u00e9cnica de banho-maria onde uma panela \u00e9 colocada no seu \ninterior com \u00e1gua \u00e0 volta (RCFP, 167). Servem igualmente para fazer sardinhas na tigela (RCFP, 194), \n\nberbig\u00f5es (RCFP, 196) ou am\u00eaijoas (RCFP, 198). Tamb\u00e9m estes podem ser de diversos tamanhos e \n\nna receita de Ovos Reaes \u00e9 mencionado hu\u2019 tachinho (RCFP, 260). A utiliza\u00e7\u00e3o de tachos parece ser \nmais frequente na confec\u00e7\u00e3o de pratos doces, nomeadamente ao ensinar \u201ccomo se conhesse estar \no acuqre em ponto\u201d, (RCFP, 266), Diacidr\u00e3o (RCFP, 292) ou maracot\u00f5es (RCFP, 296), entre outras \nreceitas. Os tachos teriam formas diferentes pois na receita de teblilhas de rosa surge a designa\u00e7\u00e3o \n\nde hu\u2019 tachinho de cabo (RCFP, 402). Na Arte da Cozinha s\u00e3o muitas vezes utilizados na confec\u00e7\u00e3o \nde pratos doces tais como biscoutos de la Reina (AC, 149) ou bolos de ovos (AC, 151), este \u00faltimo \nfeito num taxinho alto.\n\nAs frigideiras (Fig. 1 G; Fig. 5) s\u00e3o parcamente mencionadas e associadas sempre a fritos ou ao acto \n\nde frigir, mas tamb\u00e9m podem ir ao forno. Apresentam formas hemisf\u00e9ricas, paredes mais baixas que \n\nos tachos e pegas triangulares ou um cabo tubular. Na Arte da Cozinha \u00e9 utilizada no forno na re-\nceita de Sopa de Queijo com Lombo de Porco (AC, 5). Na receita de peixe frito aquele \u00e9 feito numa \nsert\u00e3 \u201cdeitarselhea na sert\u00e1 de asite q\u2019estara feruendo, e espannado o peixe se lancar\u00e1 na cert\u00e1.\u201d \n(AC, 186), assim como a filh\u00f3s e beilh\u00f3s (AC, 206). Tal como ocorre para as panelas e tachos tam-\n\nb\u00e9m aqui surgem refer\u00eancias a pe\u00e7as de diversos tamanhos com a nomea\u00e7\u00e3o de uma frigideirinha. \n\nTodas estas formas seriam tapadas com tampas ou testos (Fig. 1 M, N, O, P, Q), ainda que o di\u00e2-\n\nmetro dos testos identificados se adapte mais \u00e0s panelas que aos tachos ou frigideiras. Os testos \n\nidentificados apresentam a caracter\u00edstica forma tronco c\u00f3nica, com fundo plano, bordo com l\u00e1bio \n\nde perfil semicircular e pequena pega na parte superior, com formas afins recolhidas em abundan-\n\ntes contextos arqueol\u00f3gicos (DIOGO e TRINDADE, 1998; CASIMIRO, 2011; BARBOSA, CASIMIRO e \n\nMANAIA, 2009; FERNANDES e CARVALHO, 1997; GOMES e GOMES, 1997; GOMES et al, 2013; REGO \ne MACIAS, 1993; RODRIGUES et al, 2013). Nas Receitas de Cozinha, numa receita de lampreias, su-\ngere-se que a tigela seja tapada com hu\u2019 testo de cobre (RCFP, 200), ainda que na receita de bofes \nde carneiro em moxinga se fa\u00e7a numa tigella de fogo coberta com um testo (RCFP, 370). Na Arte da \nCozinha a sopa de qualquer g\u00e9nero de assado \u00e9 parcialmente tapada tome-se uma tampa e ponha-\nse um pouco levantada (AC, 7).\n\nFig. 3 e 4 \u2013 Tachos\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n115\n\nDe notar em todos os documentos a refer\u00eancia a tigelas que iriam ao fogo, que suspeitamos terem \n\na forma de uma frigideira sem asas. A sua funcionalidade \u00e9 variada. Na receita de alm\u00f4ndegas do \n\nReceitas de Cozinha estas iguarias colocam-se em hua tigella de agoa q\u2019 este feruendo, e temperada \ncom a 3\u00aa parte de sal atte q\u2019 se cos\u00e3o (RCFP, 126). Na receita de tigelada de perdizes \u201ctenhase ce-\nbola afogada, com aseite, ou manteiga, deite\u2019 tudo na tigella de fogo com seus adubos\u201d (RCFP 138). \nJ\u00e1 na receita de Tigellada de queixo surge refer\u00eancia a uma tigella de frigir noua (RCFP, 322). Na \nreceita de carneiro assado em \u00e1gua na mesma tigela onde se coze, leva-se a carne ao forno (RCFP, \n\n380). Na Arte da Cozinha a sopa ou potagem \u00e0 Franceza faz-se refogando dois pombos e duas \nperdizes numa tigela (AC, 6). No Livro de Cozinha da Infanta D. Maria ali se refogam carnes (LCI, 11). \nSe d\u00favidas existissem que estas tigelas eram todas em barro veja-se a receita de Pastel de Perna \n\nde Carneiro na Arte da Cozinha em que o dito recipiente, depois de virado ao contr\u00e1rio \u00e9 quebrado. \nNas Receitas de Cozinha (RCFP, 372) os Toresnos la\u2019preados s\u00e3o colocados numa casuela depois de \nfritos, assim como os Pombos afogados (RCFP, 376).\n\nPe\u00e7as menos frequentes em contexto arqueol\u00f3gico s\u00e3o os cuscuzeiros ainda que surjam claramente \n\nmencionados em tanto na Arte da Cozinha como nas Receitas de Cozinha de um Frade Portugu\u00eas. \nAt\u00e9 ao momento na colec\u00e7\u00e3o de Carnide identific\u00e1mos apenas um exemplar, ainda que aqueles \n\nsurjam igualmente em outros contextos arqueol\u00f3gicos associados ao s\u00e9culo XVII, tais como a Rua \n\nda Judiaria em Almada (BARROS e HENRIQUES, 2003). O consumo de cuscuz encontrava-se am-\n\nplamente divulgado em Portugal, a partir dos finais do s\u00e9culo XV, uma recupera\u00e7\u00e3o muito possi-\n\nvelmente relacionada com a presen\u00e7a portuguesa no Norte de \u00c1frica onde o consumo seria grande \n\nentre as popula\u00e7\u00f5es magrebinas. A prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 descrita de forma semelhante depois se tomara \nhua panella meia de agua com cebola, coentros, ortela, segorelha e se por\u00e1 a feruer sobre o fogo, \ne metido o cuscuseiro dous ou tres dedos de fundo, e atochado na bocca da panella (\u2026) e o cuscus \nse botara dentreo, e se cosera com o bafo e fumo da panella (AC, 114).\n\nOs alguidares e as bacias parecem ter a mesma funcionalidade na prepara\u00e7\u00e3o de alimentos pelo \n\nque supomos que diferen\u00e7as entre ambas pe\u00e7as devem ser sobretudo a n\u00edvel de tamanho. Os algui-\n\ndares surgem comummente utilizados na prepara\u00e7\u00e3o de enchidos (AC, 75) foscos ou vidrados. Na \n\nReceita de Pasteis de vaca (RCFP, 160) refere-se a \u201ccarne de vaca piccada mto bem, e deitala en hua \nbasia e deitarlhe\u00e3o pimenta, crauo\u2026\u201d. A men\u00e7\u00e3o a alguidares \u00e9 igualmente parca com a sua refer\u00ean-\ncia na prepara\u00e7\u00e3o de sal cozido e por cozer (RCFP, 248). No entanto na receita de Broinhas Doces \n\u00e9 mencionada uma basia de fartens que vai ao forno brando (RCFP, 318), pelo que podemos estar \nperante duas tipologias diferentes, ou mesmo dois objectos feitos com mat\u00e9rias-primas distintas. \n\nNa receita de Fatias Castelhanas \u00e9 mencionado um alguidarinho (RCFP, 342).\n\nOs p\u00facaros, que eram usados \u00e0 mesa para beber \u00e1gua s\u00e3o mencionados como unidade de medida \n\npor exemplo na receita de como ver se o a\u00e7\u00facar est\u00e1 no ponto (RCFP, 266), ou para medir \u00e1gua \n\n(LCI, 69) ou mel (LCI, 145). Arqueologicamente s\u00e3o dos achados mais frequentes em contextos mo-\n\ndernos de Norte a Sul do pa\u00eds, tendo sido produzidos em diversas localidades, com formas muito \n\nsemelhantes (GOMES, 2008; VASCONCELLOS, 1921 e SANTOS, 2008).\n\nOcasionalmente surgem mencionadas vasilhas cuja forma desconhecemos, mas que, pela funcio-\n\nnalidade acreditamos tratar-se de um recipiente fechado, utilizado, por exemplo na receita de olio \nRosado (RCFP, 330). \n\nAinda que arqueologicamente os fogareiros (Fig. 1 H) sejam pe\u00e7as muito frequentes e que sabe-\n\nmos, atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00f5es iconogr\u00e1ficas, tais como a Natividade de Greg\u00f3rio Lopes (c. 1523) \n\n(CAETANO, 2010, 225) ou o Nascimento da Virgem de Garcia Fernandes (c. 1520-30) (CAETANO, \n\n2010, 223) serem utilizados na confec\u00e7\u00e3o de alimentos, nos livros de receitas eles aparecem apenas \n\nFig. 5 \u2013 Frigideira ou tigela de fogo \n\n\n\n116\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nesporadicamente com o intuito de aquecer alimentos (AC, 79) ou como fogo muito brando (LCI, \n\n117). Quando o objectivo era cozer, as panelas s\u00e3o submetidas ao fogo directo. Os fogareiros s\u00e3o \n\npe\u00e7as muito comuns em contexto arqueol\u00f3gico desde a Idade M\u00e9dia com diversos objectos reco-\n\nlhidos em Lisboa, Almada, Cascais ou Palmela em contextos modernos (CASIMIRO, 2011; CARDOSO \n\ne RODRIGUES, 1999; FERNANDES e CARVALHO, 1998; 2000). \n\nAinda que as formas cer\u00e2micas para cozinhar alimentos sejam as que s\u00e3o mais vezes mencionadas, \n\nos livros de receitas tamb\u00e9m nos d\u00e3o indica\u00e7\u00f5es de como os alimentos eram servidos e consumi-\n\ndos. A forma mais recorrente de servir era o prato, tanto nas receitas doces como nas salgadas. N\u00e3o \n\nexistem refer\u00eancias ao tipo de pratos, se em cer\u00e2mica comum vermelha ou se em faian\u00e7a, ainda que \n\na porcelana seja diversas vezes referenciada nas Receitas de Cozinha (RCFP, 156). Arqueologica-\nmente foram recuperados pratos em cer\u00e2mica vermelha, faian\u00e7a e porcelana, pelo que qualquer um \n\ndestas categorias podia ser utilizada nesta fun\u00e7\u00e3o. Estas pe\u00e7as s\u00e3o abundantemente recuperadas \n\nnos contextos arqueol\u00f3gicos entre 1550 e 1650 (Casimiro, 2013; Henriques, 2012). Quando servidas \n\nem pratos, a maior parte das receitas indica que o prato era coberto com fatias de p\u00e3o (AC, 7; LCI, \n\n31). Na receita de Belhos Reais nas Receitas de Cozinha aqueles s\u00e3o servidos em pratos cobertos \nde a\u00e7\u00facar (RCFP, 324). Uma das receitas comuns aos tr\u00eas livros trata-se do manjar real, servido em \n\nta\u00e7as ou escudelas, artefactos recolhidos em abund\u00e2ncia na escava\u00e7\u00e3o de Carnide que acreditamos \n\nservirem para o consumo de alimentos (Fig. 6). Apresentam formas variadas variando entre pe\u00e7as \n\ntroncoc\u00f3nicas, carenadas ou hemisf\u00e9ricas de diversos di\u00e2metros e com diferentes capacidades, \n\ncom ou sem asas (Fig. 1 J, K, L). Tamb\u00e9m estas pe\u00e7as s\u00e3o frequentes em contextos arqueol\u00f3gicos de \n\nIdade Moderna, nomeadamente em Lisboa, Coimbra ou Aveiro (Casimiro, 2011; Silva, 2015; Barbosa, \n\nCasimiro e Manaia, 2009). Os doces s\u00e3o servidos em covilhetes ou em ta\u00e7as que julgamos poderem \n\napresentar decora\u00e7\u00e3o modelada (Fig. 1 I), tal como consta em alguns dos quadros de Josefa d\u2019\u00d3bi-\n\ndos. Tamb\u00e9m os pratos, ao exemplo das ta\u00e7as, t\u00eam diferentes tamanhos com refer\u00eancia a pratinhos \n\npara servir pequenas por\u00e7\u00f5es de comida. \n\nOs vest\u00edgios de fauna\n\nA documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos fornece apenas informa\u00e7\u00f5es \u00fateis relativamente \u00e0s cer\u00e2micas e utens\u00ed-\n\nlios utilizados. Em boa verdade p\u00f5e-nos a par das esp\u00e9cies de animais consumidas. Nos tr\u00eas livros \n\nconsultados os mam\u00edferos mais usados na confec\u00e7\u00e3o de receitas s\u00e3o o carneiro e cabrito, seguidos \n\npor vaca ou vitela seguidas por outras esp\u00e9cies, nomeadamente porco ou leit\u00e3o, cabrito, pombos e \n\nrolas, perdizes, tordos, coelho e lebre, pato, adem (pato ou ganso), galinha, frango, frang\u00e3o e cap\u00e3o, \n\nperu ou perua, veado, javali, corso, gamo e cervo.\n\nA an\u00e1lise da fauna recuperada no interior dos silos mostra que os animais mais consumidos foram \n\nos ovinos e caprinos (Ovis aries e Capra hircus) com mais de cem indiv\u00edduos dessas duas esp\u00e9cies \nidentificados, tornando-a o grupo mais consumido (tabela 1). As evid\u00eancias zooarqueol\u00f3gicas mos-\n\ntram que o segundo animal mais frequente \u00e9 efectivamente o bovino (Bos sp.). No entanto, surge a \ndiscuss\u00e3o se aqueles s\u00e3o frequentes porque, ao exemplo do que se observa atrav\u00e9s da leitura dos \n\nlivros de receitas, seriam amplamente consumidos ou seriam utilizados como for\u00e7a animal. A inter-\n\npreta\u00e7\u00e3o tem sempre de ter em aten\u00e7\u00e3o que nos s\u00e9culos XVI e XVII Carnide era um ambiente rural \n\nonde animais de trac\u00e7\u00e3o faziam muita falta em diversas actividades. Corrobora esta observa\u00e7\u00e3o o \n\nfacto de os ossos identificados pertencerem a animais velhos. No entanto, os livros de cozinha n\u00e3o \n\nespecificam a idade da carne consumida e o animal podia efectivamente ser consumido no final da \n\nsua vida \u00fatil. O porco dom\u00e9stico \u00e9 o terceiro animal mais frequente (Sus sp.). Nos livros de receitas \nn\u00e3o \u00e9 uma carne amplamente divulgada, ainda que temos de considerar que em todos eles se men-\n\nFig. 6 \u2013 Ta\u00e7as e Tacinhas \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n117\n\ncionam paios, presuntos, chouri\u00e7os e salsichas que seriam feitos com recurso a este animal e cujos \n\nossos iriam parar ao registo arqueol\u00f3gico. Mam\u00edferos mais pequenos foram reconhecidos atrav\u00e9s de \n\nalguns ossos de lebre (Lepus sp.) e coelho (Oryctolagus cuniculus).\n\nRelativamente \u00e0s aves, a galinha (Gallus domesticus) \u00e9 efectivamente a mais frequente seguida em \ngrande quantidade pelo ganso (Anser sp.). A estes dois animais juntam-se ossos ocasionais de al-\ncarav\u00e3o (Burhinus oedicnemus) ou pombo (Columba sp.). \n\nOs mam\u00edferos e aves seriam certamente criados nas imedia\u00e7\u00f5es do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, sobretudo \n\nporque estamos numa zona que nos s\u00e9culos XVI e XVII seria rural. \n\n\u00a0 Carnide\n\n\u00a0 NRD NMI \u00a0\n\n\u00a0 N % N %\n\nAmphibia + Testudines \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nBufo bufo 1 20% 1 33%\n\nRana sp. 3 60% 1 33%\n\nMauremys leprosa 1 20% 1 33%\n\nTotal Amphibia + Testudines 5 \u00a0 3 \u00a0\n\nMammalia \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nBos sp. 1147 28.1% 50 24.4%\n\nOvis/Capra 1361.5 33.4% 68 33.2%\n\nOvis aries 253 6.2% 21 10.2%\n\nCapra hircus 123 3.0% 12 5.9%\n\nSus sp. 679.5 16.7% 28 13.7%\n\nEquus sp. 8 0.2% 2 1.0%\n\nEquus asinus 1 0.0% 1 0.5%\n\nEquus caballus 4 0.1% 1 0.5%\n\nLepus sp. 8.2 0.2% 2 1.0%\n\nOryctolagus cuniculus 8 0.2% 1 0.5%\n\nRattus rattus 4 0.1% 1 0.5%\n\nCanis familiaris 275 6.7% 9 4.4%\n\nFelis catus 202.4 5.0% 8 3.9%\n\nMustela putorius 2 0.0% 1 0.5%\n\nTotal Mam\u00edferos 4076.6 \u00a0 205 \u00a0\n\nAves 5 1% 1 1%\n\nBurhinus oedicnemus 6 1% 2 2%\n\nCF. Athene noctua 2 0% 1 1%\n\nColumba sp. 3 0% 1 1%\n\nFalco sp. 1 0% 1 1%\n\nButeo buteo 4 1% 1 1%\n\nAnas sp. 2 0% 1 1%\n\nAnser sp. 177 28% 22 26%\n\nAlectoris rufa 2 0% 1 1%\n\nGallus domesticus 429 68% 54 64%\n\nTotal Aves 631 \u00a0 85 \u00a0\n\nTOTAL VERTEBRADOS 4707.6 \u00a0 290 \u00a0\n\nTabela 1 \u2013 N\u00famero de mam\u00edferos, aves, anf\u00edbios e testudines \n\n\n\n118\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nRelativamente aos peixes, ainda que pouca informa\u00e7\u00e3o tenha sido retirada da an\u00e1lise zooarqueo-\n\nl\u00f3gica documentalmente \u00e9 um mundo muito rico e diversificado com a refer\u00eancia a linguados, aze-\n\nvias, rodovalhos, cabras, pescadas, lampreias, s\u00e1veis, gorazes, ruivos, mugens, cachuchos, robalos, \n\nbogas, barbos, tamboril, safio, sargos, abr\u00f3teas, enguias, cibas, ca\u00e7\u00f5es, pargos, douradas, fanecas, \n\nchernes, tainhas, carapaus, salmonetes, besugos, chopas, sardinhas, raia, trutas, solha, atum, peixe\n\n-agulha, peixe-espada, toninha, bacalhau e salm\u00e3o. Esta variedade de peixes n\u00e3o encontra reflexo \n\nna realidade arqueol\u00f3gica de Carnide, onde apenas foram reconhecidas algumas esp\u00e9cies, como \n\na dourada, o robalo ou o pargo. Ainda que tenham sido recolhidos vest\u00edgios de lulas e chocos, os \n\nlivros de receitas consultados n\u00e3o referem o consumo destas esp\u00e9cies.\n\nJ\u00e1 relativamente aos mariscos e moluscos na documenta\u00e7\u00e3o surgem receitas de camar\u00f5es, am\u00eai-\n\njoas, mexilh\u00f5es, santolas, sapateiras, ostras, berbig\u00f5es, lagostas e lingueir\u00e3o. J\u00e1 a an\u00e1lise das fau-\n\nnas reconheceu a exist\u00eancia de berbig\u00e3o (Cerastoderma edule) ameij\u00f4as (Ruditapes decussatus), \nmexilh\u00e3o (Mytilus edulis), caramujos (Littorina littorea) e carac\u00f3is (Monodonta sp.), ostras (Ostrea \nedulis), lapas (Patella sp.), lambujinhas (Scrobicularia plana) e bolotas do mar (Balanus sp.) em \nquantidades superiores a mais de tr\u00eas dezenas de exemplares. Tamb\u00e9m se identificaram vest\u00edgios \n\nde santola (Maja squinado) e de caranguejos (Carcinus maenas). \n\nEstes peixes e moluscos viriam do mar ou de ribeiros muito pr\u00f3ximos. O Tejo encontra-se a cerca \n\nde seis quil\u00f3metros e o oceano a cerca de dez, pelo que o abastecimento seria, se n\u00e3o f\u00e1cil, pelo \n\nmenos frequente.\n\nFoi identificado um fragmento de carapa\u00e7a de Mauremys leprosa ou c\u00e1gado mediterr\u00e2nico. O con-\nsumo desta esp\u00e9cie pode parecer algo ex\u00f3tico, no entanto, nas Receitas de Cozinha de um Frade \nPortugu\u00eas surge a receita de sopa de c\u00e1gado, destinada a doentes (LCFP, 205), pelo que a sua \npresen\u00e7a n\u00e3o deve ser considerada estranha. \n\nN\u00e3o foram identificados muitos estudos arqueozool\u00f3gicos de contextos modernos em Portugal, so-\n\nbretudo associados aos s\u00e9culos XVI e XVII. No entanto algumas compara\u00e7\u00f5es podem ser tentadas \n\ncom o estudo das faunas do Mosteiro de Santa Clara-a-Velha, em cronologia semelhante, onde as \n\nesp\u00e9cies mais consumidas s\u00e3o igualmente os ovino-caprinos, com uma enorme presen\u00e7a de ossos \n\nde vaca, seguido do porco e do coelho (DETRY, GAMBINI e CORTE-REAL, 2014, 120). As aves eram \n\nmenos consumidas que os mam\u00edferos e ao exemplo de Carnide a galinha \u00e9 a esp\u00e9cie preferida, se-\n\nguida da perdiz vermelha, do pato e do ganso (MORENO-GARCIA e DETRY, 2010, 49). \n\nOs vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos de uma casa do s\u00e9culo XV em Silves permitem concluir que o consumo \n\nde ovino/caprinos era o mais frequente tamb\u00e9m mais a Sul, seguido do coelho, bovinos e porcos \n\n(GOMES, GOMES e CARDOSO, 1996, 72). Valores semelhantes foram identificados nas faunas re-\n\ncuperadas no interior do po\u00e7o-cisterna de Silves onde as esp\u00e9cies mais consumidas s\u00e3o os ovino-\n\ncaprinos, o porco, a vaca e o coelho (CARDOSO e GOMES, 1996, 258).\n\nEstas percentagens encontram-se em sintonia com as informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s dos livros de \n\nreceitas em que os ovino-caprinos s\u00e3o efectivamente as esp\u00e9cies mais consumidas, com todo o \n\ntipo de receitas, desde sopas e ensopados a tartes. Segue-se o consumo de bovinos, igualmente em \n\nsopas, ensopados ou tartes, o porco, sobretudo atrav\u00e9s dos enchidos, toucinho, paios, presuntos e \n\nsalsichas. A galinha e o frango surgem em quarto lugar, seguidos do coelho e lebre. \n\nConclus\u00e3o\n\nO cruzamento de toda esta informa\u00e7\u00e3o permitiu retirar algumas conclus\u00f5es interessantes n\u00e3o ape-\n\nnas acerca da funcionalidade das formas cer\u00e2micas identificadas no interior dos silos em Carnide, \n\nmas igualmente sobre que esp\u00e9cies eram consumidas e de que forma seriam esses animais consu-\n\nmidos. \n\nA primeira ila\u00e7\u00e3o passa pelo facto que as pe\u00e7as mais frequentes nos contextos arqueol\u00f3gicos, \n\nnomeadamente as panelas, os tachos e as tigelas/frigideiras s\u00e3o efectivamente tamb\u00e9m aquelas \n\nque mais vezes s\u00e3o referenciadas nos livros de cozinha. A sua funcionalidade seria a confec\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos. A panela \u00e9 sobretudo associada a cozidos enquanto o tacho refoga e as tigelas e frigidei-\n\nras frigem os alimentos recorrendo sobretudo \u00e0 manteiga de vaca. Outros objectos s\u00e3o igualmente \n\nassociados \u00e0 confec\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de comida, sobretudo o alguidar ou bacia e os fogareiros. \n\nA cultura material em Carnide parece estar ligada a uma popula\u00e7\u00e3o que viveria uma vida com algu-\n\nma qualidade e liberdade econ\u00f3mica. As importa\u00e7\u00f5es oriundas da China datadas da segunda meta-\n\nde do s\u00e9culo XVI, associadas \u00e0 grande quantidade de outra cer\u00e2mica e vidros importados refor\u00e7am \n\nesta ideia de uma comunidade rural, mas que teria acesso ao que de melhor se consumia. Esta con-\n\nclus\u00e3o pode de alguma forma ser refor\u00e7ada pelas an\u00e1lises arqueozool\u00f3gicas. Os Livros de Cozinha \n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n119\n\naqui analisados foram efectivamente produzidos em ambientes palatinos e conventuais onde as \n\npopula\u00e7\u00f5es estavam longe de serem modestas. Neste sentido, o facto de as esp\u00e9cies animais mais \n\nconsumidas confirmarem o que est\u00e1 descrito naqueles documentos, nomeadamente o consumo re-\n\ncorrente de ovino-caprinos, seguido por bovinos, porco e galinha sugere que n\u00e3o estamos perante \n\numa comunidade com falta de recursos. Interessaria podermos comparar este contexto com outros \n\nmenos abastados para o poder afirmar sem reservas. \n\nRelativamente \u00e0 forma como estes animais eram consumidos apenas podemos certificar que eram \n\nutilizados numa enorme variedade de receitas tais como os ensopados, assados ou fritos, em em-\n\npadas, recorrendo a panelas, frigideiras, tigelas e sert\u00e3s. Desconhecemos se estes pratos implica-\n\nriam cortar a carne de alguma forma espec\u00edfica, mas chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o facto de algumas \n\nreceitas mencionarem o consumo de tutanos, o que implicava o corte especial dos ossos antes de \n\nserem assados ou cozidos. \n\nAgradecimentos\n\nOs autores gostariam de agradecer em primeiro lugar a Ana Caessa e Nuno Mota por terem torna-\n\ndo a colec\u00e7\u00e3o acess\u00edvel ao estudo, a todos aqueles que todos os dias nos acompanham e apoiam \n\nno Centro de Arqueologia de Lisboa. Agradecem ainda a Simon Davis pelo aux\u00edlio nas an\u00e1lises das \n\nfaunas. \n\nBibliografia\n\nBARBOSA, T.; CASIMIRO, T. M.; MANAIA, R. (2009) \u2013 A late 15th century household pottery group from \n\nAveiro (Portugal). Medieval Ceramics, 30. [S. l.: s. n.] p. 119-136.\n\nBARROS, A. L. (coord.) (2014) \u2013 As receitas de cozinha de um frade Portugu\u00eas do s\u00e9culo XVI. Coimbra: \nImprensa da Universidade de Coimbra.\n\nBARROS, L.; HENRIQUES, F. (2003) \u2013 Rua da Judiaria: um celeiro nos arrabaldes da vila in Actas das 3as \nJornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s -Medieval. Tondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, p. 135-144.\n\nCAESSA, A.; MOTA, N. (2014) \u2013 O n\u00facleo hist\u00f3rico de Carnide: o contributo da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, \n\nin Veiga, C. M.; Reis, M. F (coord.) Quadros da Hist\u00f3ria de Lisboa. A Freguesia de Carnide. Lisboa: Academia \nPortuguesa de Hist\u00f3ria e Junta de Freguesia de Carnide, p. 85-104.\n\nCAESSA, A.; MOTA, N. (2016) \u2013 A Arqueologia em Carnide e a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no Largo do Core-\n\nto. Rossio \u2013 Estudos de Lisboa, 6. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa, p. 96-107. Dispon\u00edvel em https://issuu.\ncom/camara_municipal_lisboa/docs/revista_de_estudos_olisiponenese_ro (consultado em Abril 2016).\n\nCAETANO, J. O. (2010) \u2013 A Grande Oficina, in Primitivos Portugueses 1450-1550, o s\u00e9culo de Nuno Gon\u00e7al-\nves (cat\u00e1logo da exposi\u00e7\u00e3o). Lisboa: Museu Nacional de Arte Antiga, p. 200-229.\n\nCARDOSO, G.; RODRIGUES, S. (1999) \u2013 Tipologia e cronologia das cer\u00e2micas dos s\u00e9culos XVI, XVII e XIX \n\nencontradas em Cascais. Arqueologia Medieval, 6. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento/Campo Arqueol\u00f3gico de \nM\u00e9rtola, p. 193-212.\n\nCARDOSO, J. L.; GOMES, M. V. (1996) \u2013 Contributo para o estudo das faunas encontradas no po\u00e7o-cisterna \n\nde Silves (s\u00e9culos XV-XV). Xelb, 3. Silves: Museu Municipal de Arqueologia/C\u00e2mara Municipal de Silves, p. \n207-268.\n\nCASIMIRO, T. M. (2011) \u2013 Estudo de esp\u00f3lio de habita\u00e7\u00e3o setecentista em Lisboa. O Arqueol\u00f3go Portugu\u00eas, \nS.5 \u2013 1. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia/Imprensa Nacional \u2013 Casa da Moeda, p. 689-726.\n\nCASIMIRO, T. M. (2013) \u2013 Faian\u00e7a portuguesa: data\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o crono-estil\u00edstica, Revista Portuguesa de \nArqueologia, 16. Lisboa: Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, p. 351-367.\n\nCASIMIRO, T. M.; BOAVIDA, C.; MO\u00c7O, A. M. (no prelo) \u2013 Lou\u00e7a \u201cde fora\u201d em Carnide (1550-1625). Estudo \n\ndo consumo de cer\u00e2mica importada, in Actas do I Encontro de Arqueologia de Lisboa \u2013 Uma Cidade em \nEscava\u00e7\u00e3o. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\n\nDETRY, C. (no prelo) \u2013 About some cows and other animals in 17th century Carnide (Lisbon). [S. l.: s. n.]\n\nDETRY, C.; GAMBINO, L.; CORTE-REAL, A. (no prelo) \u2013 At table with the nuns of 17th century Santa-Cla-\n\nra-a-Velha Monastery (Coimbra, Portugal), in Actas do I Congresso Internacional de Zooarqueologia em \nPortugal. Lisboa: [s. n.] p. 117-127.\n\n\n\n120\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nDIOGO, A. D. (1995) \u2013 Relat\u00f3rio preliminar sobre os silos medievais descobertos no Largo do Jogo da Bola, \nem Carnide (Lisboa). Lisboa: Gabinete T\u00e9cnico do Teatro Romano/C\u00e2mara Municipal (texto policopiado, \nn\u00e3o publicado).\n\nDIOGO, A. D.; TRINDADE, L. (1998) \u2013 Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na Rua Jo\u00e3o do Outeiro, n.\u00ba 36-44, na Mou-\n\nraria em Lisboa, in Actas das 2.as Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s -Medieval, M\u00e9todos e Resultados \npara o seu Estudo. Tondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, p. 257-266.\n\nDIOGO, A. D.; VITAL, N. F. (1998) \u2013 Estudo das moedas encontradas nos silos do Largo do Jogo da Bola, \n\nem Carnide, Lisboa. Olisipo \u2013 Boletim do Grupo dos Amigos de Lisboa S.II \u2013 6. Lisboa: Grupo Amigos de \nLisboa, p. 49-52.\n\nFERNANDES, I. C.; CARVALHO, A. R.  (2003) \u2013 A loi\u00e7a seiscentista do Convento de S\u00e3o Francisco de Alfer-\n\nrara (Palmela), in Actas das 3.as Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s Medieval, M\u00e9todos e Resultados para \no seu Estudo. Tondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, p. 231-252.\n\nFERNANDES, I. C.; CARVALHO, A. R. (1998) \u2013 Conjuntos cer\u00e2micos p\u00f3s -medievais de Palmela, in Actas \ndas 2.as Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s -Medieval, M\u00e9todos e Resultados para o seu Estudo. Tondela: \nC\u00e2mara Municipal de Tondela, p. 211-256.\n\nGOMES, M. V. (2008) \u2013 Dois fornos de cer\u00e2mica de Silves (s\u00e9culos XVI -XVII) \u2013 not\u00edcia preliminar, in Actas \ndas 4.as Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s -Medieval. M\u00e9todos e Resultados para o seu estudo. Tondela: \nC\u00e2mara Municipal de Tondela, p. 271-292.\n\nGOMES, M. V.; GOMES, R. V. (1998) \u2013 Cer\u00e2micas dos s\u00e9culos XV a XVIII, da Pra\u00e7a Crist\u00f3v\u00e3o Colombo no \n\nFunchal, in Actas das 2.as Jornadas de Cer\u00e2mica Medieval e P\u00f3s -Medieval. M\u00e9todos e Resultados para o seu \nEstudo. Tondela: C\u00e2mara Municipal de Tondela, p. 315-348.\n\nGOMES, R. V.; GOMES, M. V.; ALMEIDA, M.; BOAVIDA, C.; NEVES, D.; HAMILTON, K.; SANTOS, C. (2013) \u2013 \n\nConvento de Santana (Lisboa). Estudo preliminar do esp\u00f3lio da fossa 7, in Arnaud, J. M.; Martins, A.; Neves, \n\nC. (eds.) Arqueologia em Portugal \u2013 150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses, p. 1057-\n1065. \n\nGOMES, M. V.; GOMES, R. V.; CARDOSO, J. L. (1996) \u2013 Aspectos do quotidiano numa casa de Silves, durante \n\no s\u00e9culo XV. Xelb, 3. Silves: Museu Municipal de Arqueologia/C\u00e2mara Municipal de Silves, p. 33-78.\n\nGOMES, P. D. (1996) \u2013 O Livro de Cozinha da Infanta D. Maria. Olaria \u2013 Estudos de Arqueologia, Hist\u00f3ria e \nEtnografia, 1. Barcelos: C\u00e2mara Municipal de Barcelos, p. 93-104.\n\nHENRIQUES, J. P. V. (2012) \u2013 Do Oriente para Ocidente: Contributo para o conhecimento da porcelana chi-\n\nnesa nos quotidianos de \u00e9poca moderna. Estudo de tr\u00eas contextos arqueol\u00f3gicos de Lisboa, in Teixeira, A.; \n\nBettencourt, J. (eds), Velhos e Novos Mundos. Estudos de Arqueologia Moderna, 2 (Arqueoarte 1). Lisboa: \nCentro de Hist\u00f3ria de Al\u00e9m-Mar da Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de \n\nLisboa e Universidade dos A\u00e7ores, p. 919-932.\n\nMARQUES, A. H. O. (1968) \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria da Agricultura em Portugal. Lisboa: Cosmos. \n\nMONTEIRO, M. (2010) \u2013 Relat\u00f3rio do acompanhamento arqueol\u00f3gico no Largo da Pra\u00e7a, 7 (Carnide, Lis-\nboa). Lisboa: Em\u00e9rita \u2013 Empresa Portuguesa de Arqueologia (texto policopiado, n\u00e3o publicado).\n\nMONTEIRO, M.; ANT\u00d3NIO, T. (2010) \u2013 Relat\u00f3rio do acompanhamento arqueol\u00f3gico e sondagens de diag-\nn\u00f3stico na Casa Portela Santos, Rua Neves Costa, 59-63, Rua do Machado a Carnide, 38A (Carnide, Lisboa). \nLisboa: Em\u00e9rita \u2013 Empresa Portuguesa de Arqueologia (texto policopiado, n\u00e3o publicado).\n\nMONTEIRO, M.; ANT\u00d3NIO, T. (2013) \u2013 Vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos na Casa Portela Santos (Carnide, Lisboa), \n\nin Estudos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio Cultural 1. Lisboa: Em\u00e9rita \u2013 Empresa Portuguesa de Arqueologia. \nDispon\u00edvel em http://emeritaeapc2013.info/Casa_Portela%20_Santos.pdf (consultado em Dezembro 2016)\n\nMARTIN, C. J. M. (1979) \u2013 Spanish Armada pottery. The International Journal of Nautical Archeology and \nUnderwater Exploration, vol. 8 (4). [S. l.]: Nautical Archaeology Society, p. 279-302.\n\nMANUPELLA, G.; ARNAUD, S. D. (leitura) (1967) \u2013 O \u201cLivro de Cozinha\u201d da Infanta D. Maria de Portugal: \nprimeira edi\u00e7\u00e3o integral do c\u00f3dice portugu\u00eas I.E. 33 da Biblioteca Nacional de N\u00e1poles. Coimbra: Gr\u00e1fica de \nCoimbra.\n\nMORENO-GARCIA, M.; DETRY, C. (2010) \u2013 The dietary role of hens, chickens and eggs among a 17th-cen-\n\ntury monastic order: the Clarisse of Santa Clara-a-Velha, Coimbra (Portugal), in: Prummel, W.; Zeiler, J. T; \n\nBrinkhuizen, D. C. (eds.) Birds in Archaeology Proceedings of the 6th Meeting of the ICAZ Bird Working \nGroup in Groningen. Gronigen: Barkhuis Groningen University Library, p. 45-55.\n\nREGO, M.; MACIAS, S. (1993) \u2013 Cer\u00e2micas do s\u00e9culo XVII do Convento de Sta. Clara (Moura). Arqueologia \nMedieval, 3. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento/Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, p. 147-159.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n121\n\nREIS, M. F. (2014) \u2013 Entre o Sagrado e o Profano: a Feira da Luz em Carnide, in Veiga, C. M.; Reis, M. F. \n\n(coord.) Quadros da Hist\u00f3ria de Lisboa: A Freguesia de Carnide. Lisboa: Academia Portuguesa de Hist\u00f3ria, \nJunta de Freguesia de Carnide, p. 11-21.\n\nRODRIGUES, D. (1821) \u2013 Arte de Cozinha dividida em quatro partes\u2026, Lisboa: Na officina da Vi\u00fava de Lino \nda Silva\n\nRODRIGUES, J. A. S.; BOLILA, C.; FILIPE, V.; HENRIQUES, J. P.; RIBEIRO, I. A.; SIM\u00d5ES, S. T. (2013) \u2013 As \n\ncer\u00e2micas da Idade Moderna da Fortaleza de Nossa Senhora da Luz, Cascais, in Teixeira, A.; Bettencourt, \n\nA. (coord.) Velhos e Novos Mundos. Estudos de Arqueologia Moderna, 2 (ArqueoArte 1). Lisboa: Centro de \nHist\u00f3ria de Al\u00e9m-Mar da Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa e Uni-\n\nversidade dos A\u00e7ores, p. 865-876.\n\nROSA, A. (2014) \u2013 Relat\u00f3rio final da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de emerg\u00eancia de 3 silos no Largo do Coreto \n(texto policopiado, n\u00e3o publicado).\n\nSANTOS, P. (2008) \u2013 Cer\u00e2micas de cronologia moderna do edif\u00edcio do Aljube em Lisboa. Revista Portu-\nguesa de Arqueologia, 11 (2). Lisboa: Instituto de Gest\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico, p. \n325-345.\n\nSILVA, R. C. (2015) \u2013 O Museu Nacional Machado de Castro \u2013 um ensaio de arqueologia urbana em Coimbra: \ndo f\u00f3rum augustano ao pa\u00e7o episcopal de Afonso de Castelo Branco. Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento em \nArqueologia apresentada \u00e0 Universidade de Coimbra (texto policopiado, n\u00e3o publicado).\n\nVASCONCELLOS, C.M. (1921) \u2013 Algumas palavras a respeito de p\u00facaros de Portugal, Coimbra: Imprensa da \nUniversidade.\n\n\n\n122\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nPreparar, servir e comer \u2013 Vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos met\u00e1licos do \nque se usava na cozinha e \u00e0 mesa na Lisboa da Idade Moderna. \nUma primeira abordagem\n\nCarlos Boavida\nInstituto de Arqueologia e Paleoci\u00eancias - FCSH/UNL\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\n\nResumo |\n\nOs recentes trabalhos de Arqueologia Urbana ocorridos em Lisboa t\u00eam possibilitado um alargar dos \n\nconhecimentos sobre a cultura material na cidade e no seu termo ao longo dos s\u00e9culos XVI, XVII e \n\nXVIII. O principal reflexo dessa cultura \u00e9 a presen\u00e7a de artefactos cer\u00e2micos, sendo que a maior par-\n\nte destes foram utilizados para a prepara\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos. No entanto, na manipula\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos n\u00e3o eram utilizados exclusivamente objectos cer\u00e2micos, uma vez que eram igualmente \n\nusados diversos artefactos met\u00e1licos.\n\nCom este artigo pretende dar-se a conhecer os artefactos met\u00e1licos usados na cozinha e na mesa \n\nrecuperados em alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de Lisboa.\n\nPalavras-chave: Alimenta\u00e7\u00e3o; Objectos met\u00e1licos; Lisboa\n\nAbstract |\n\nThe knowledge about the objects used in Lisbon over the 16th, 17th and 18th centuries increased \n\nin the last couple of years due to several urban archaeological excavations. The most relevant of \n\nthose objects are ceramic, of which a large part was used to prepare and consume food. However, \n\nfood manipulation did not used ceramic objects exclusively, and several metal artifacts were also \n\nemployed.\n\nThis article studies the metal utensils used in the kitchen and at the table found in some of Lisbon\u2019s \n\narchaeological sites.\n\nKeywords: Food consumption, metal artifacts, Lisbon\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n123\n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\nEmbora existam diversos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da cidade de Lisboa onde foram identificados contextos \n\nde Idade Moderna onde se recuperaram artefactos met\u00e1licos, no \u00e2mbito do presente artigo, visto tratar-\n\nse uma primeira abordagem, apenas ser\u00e3o referenciados os colectados em tr\u00eas locais: Largo do Coreto \n\n(Carnide), Largo de Jesus (Merc\u00eas) e o po\u00e7o do claustro Sudoeste do Hospital Real de Todos-os-Santos \n\n(Pra\u00e7a da Figueira).\n\n\u00c9 prov\u00e1vel, no que se refere aos objectos n\u00e3o cer\u00e2micos, que os artefactos met\u00e1licos sejam os mais \n\nquantitativos em contextos modernos. Esse facto n\u00e3o significa que sejam os mais estudados uma vez que a \n\nsua an\u00e1lise \u00e9 sempre condicionada por v\u00e1rios aspectos. Se por um lado, devido a condi\u00e7\u00f5es tafon\u00f3micas, o \n\nseu estado de conserva\u00e7\u00e3o deficit\u00e1rio dificulta a sua identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o, por outro, a inexist\u00eancia \n\nde estudos espec\u00edficos sobre os mesmos leva a que sejam normalmente remetidos para dep\u00f3sito, figurando \n\napenas em invent\u00e1rio sum\u00e1rio, n\u00e3o incluindo muitas vezes a publica\u00e7\u00e3o sobre o arqueoss\u00edtio onde foram \n\nrecolhidos. Nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, este segundo aspecto tem-se vindo a alterar, embora lentamente, \n\ncom a inclus\u00e3o de artefactos met\u00e1licos em alguns estudos monogr\u00e1ficos e principalmente em exposi\u00e7\u00f5es \n\ne por consequ\u00eancia nos cat\u00e1logos destas \u00faltimas.\n\nNeste artigo ser\u00e1 abordado um conjunto espec\u00edfico de formas dentro dos artefactos met\u00e1licos, que s\u00e3o os \n\nobjectos usados para preparar, servir e consumir alimentos, onde, nos contextos analisados, se incluem, entre \n\noutros, v\u00e1rias facas, duas colheres, uma escumadeira, um gancho de panela/caldeiro e duas pintadeiras.\n\n2. Os contextos arqueol\u00f3gicos\n\n2.1. Largo do Coreto (Carnide)\n\nEm 2012/2013, no \u00e2mbito da requalifica\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e paisag\u00edstica do Largo do Coreto e ruas adjacentes, \n\ntiveram lugar trabalhos arqueol\u00f3gicos coordenados por Ana Caessa e Nuno Mota, t\u00e9cnicos do Centro de \n\nArqueologia de Lisboa, servi\u00e7o da C\u00e2mara Municipal de Lisboa. Entre outros achados foram colocados \u00e0 \n\nvista v\u00e1rios silos escavados no substracto rochoso, que foram usados como lixeiras a partir de meados do \n\ns\u00e9culo XVI (Figs. 1A-1B), at\u00e9 aos meados da cent\u00faria seguinte (CAESSA e MOTA, 2013; 2014; 2016).\n\nA presen\u00e7a destas estruturas negativas era j\u00e1 conhecida na zona, visto que al\u00e9m de algumas refer\u00eancias \n\ndocumentais no in\u00edcio do s\u00e9culo XX (PEREIRA, 1910, p. 89-100), nos anos 80 daquele tinham sido \n\nencontrados seis silos no Largo do Jogo da Bola (DIAS e VITAL, 1998). A descoberta repetiu-se em outros \n\nlocais do centro hist\u00f3rico de Carnide por volta do ano 2010 (MONTEIRO e ANT\u00d3NIO, 2013), mas sempre \n\nem pequeno n\u00famero, at\u00e9 \u00e0 interven\u00e7\u00e3o de 2012/2013, onde foram identificados um total de 136 silos, dos \n\nquais 71 foram integralmente escavados (CAESSA e MOTA, 2013; 2014; 2016).\n\nS\u00e3o numerosos os artefactos recolhidos no \u00e2mbito da interven\u00e7\u00e3o, onde predominam diversos tipos \n\nde cer\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o nacional e importada (CASIMIRO, BOAVIDA e MO\u00c7O, no prelo), assim como \n\nobjectos v\u00edtreos (MEDICI, 2014, p. 63-66) e restos faun\u00edsticos (CASIMIRO et al, no prelo1). Os artefactos \nmet\u00e1licos ascendem a v\u00e1rias centenas, correspondendo cerca de metade deles a elementos de mobili\u00e1rio, \n\nnomeadamente pregos e cavilhas.\n\n1  Neste mesmo volume.\n\n\n\n124\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n2.2. Largo de Jesus (Merc\u00eas)\n\nEm 2005, a constru\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento subterr\u00e2neo no Largo de Jesus, levou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, que foi coordenada por Maria Jo\u00e3o Santos, colaboradora da empresa \n\nGeoArque (SANTOS, 2005). O local corresponde ao antigo adro da Igreja de Jesus, actual igreja paroquial \n\ndas Merc\u00eas.\n\nA igreja e respectivo convento foram mandados erguer pela Ordem Terceira de S\u00e3o Francisco no final do \n\ns\u00e9culo XVI, estando conclu\u00edda apenas na cent\u00faria seguinte (CARDOSO, 2004, p. 15-16). A Oeste da igreja \n\nfoi constru\u00eddo um hospital, ligado \u00e0 ordem, que actualmente continua em funcionamento.\n\nDurante os trabalhos arqueol\u00f3gicos foram identificadas as funda\u00e7\u00f5es de uma parte da escadaria de acesso \n\n\u00e0 igreja (Fig. 1C), que devido a altera\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o no largo acabou por ser demolida no s\u00e9culo XIX \n\n(SANTOS, 2007, p. 382). Essa escadaria \u00e9 vis\u00edvel em imagem publicada por Ferreira de Andrade na revista \n\nOlisipo (1945: 95). \n\nFig. 1 \u2013 Diversos aspectos dos trabalhos arqueol\u00f3gicos / \n\nSeveral aspects of the archaeological digs\n\nA \u2013 Aspectos dos trabalhos arqueol\u00f3gicos em Carnide / \nSome Carnide archaeological digs aspects (Caessa e Mota, \n\n2016: 101); B \u2013 Registo gr\u00e1fico de alguns dos silos da son-\ndagem 28 - Carnide / Plans of some pits at survey 28 \u2013 Car-\n\nnide (Caessa e Mota, 2013: 1031); C/D \u2013 Aspectos dos tra-\nbalhos arqueol\u00f3gicos no Largo de Jesus / Several aspects \n\nof the archaeological digs at Largo de Jesus (Santos, 2007: \n\n384 e 390); E \u2013 Planta das estruturas do Hospital Real de \nTodos-os-Santos identificadas na Pra\u00e7a da Figueira (1960 \n\n\u2013 laranja, 1999/2001 \u2013 verde, po\u00e7o - vermelho) / Plan of the \n\nremains of the Hospital Real de Todos-os-Santos at Pra\u00e7a \n\nda Figueira (1960 \u2013 orange, 1999/2001 \u2013 green, well \u2013 red \n\ncircle) (Silva e Rodrigues, 2015: 7); F \u2013 Vista geral dos tra-\nbalhos arqueol\u00f3gicos de 1999/2001, vendo-se na parte in-\n\nferior o po\u00e7o do claustro sudoeste / View of the 1999/2001 \n\narchaeological digs. At the bottom is visible the well of the \n\nsouthwest courtyard (Silva e Rodrigues, 2015: 7).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n125\n\nAp\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o daqueles vest\u00edgios foram colocados \u00e0 vista diversos muros paralelos entre si, ao que \n\ntudo indica anteriores ao Terramoto de 1755 (Fig. 1D). A presen\u00e7a de um conjunto de talhas em associa\u00e7\u00e3o \n\ncom estas estruturas poder\u00e1 estar relacionada com uma zona de armaz\u00e9ns que poderiam ter pertencido \n\nao pal\u00e1cio Mendia, a Oeste do largo e totalmente remodelado ap\u00f3s o sismo (Santos, 2007: 389-392). \n\nAo mesmo n\u00edvel destas estruturas foram identificados fragmentos v\u00e1rios de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o, \n\nenvolvidos, entre outros com restos de revestimento e grelha de forno cer\u00e2mico, assim como quantidade \n\nassinal\u00e1vel de cer\u00e2mica chacotada e de trempes (SANTOS, 2007, p. 389).\n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica decorrida no largo permitiu verificar que as diversas obras de remodela\u00e7\u00e3o e \n\nnivelamento daquele foram progressivamente eliminando as constru\u00e7\u00f5es anteriores, comprometendo a sua \n\nleitura, visto que afectaram todos os contextos estratigr\u00e1ficos detectados.\n\nNo que diz respeito ao esp\u00f3lio, al\u00e9m das talhas mencionadas, foi ainda colectado n\u00famero significativo de \n\nobjectos cer\u00e2micos, assim como em vidro e em v\u00e1rias ligas met\u00e1licas (SANTOS, 2007, p. 392-399).\n\n2.3. Po\u00e7o do claustro Sudoeste do Hospital Real de Todos-os-Santos (Pra\u00e7a da Figueira)\n\nEm 1999/2001, no \u00e2mbito da constru\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento subterr\u00e2neo na Pra\u00e7a da Figueira, \n\nteve lugar uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica coordenada por Rodrigo Banha da Silva e Marina Carvalhinhos dos \n\nServi\u00e7os de Arqueologia do Museu da Cidade. Entre as evid\u00eancias de v\u00e1rias \u00e9pocas foram colocadas \u00e0 vista \n\nas ru\u00ednas do Hospital Real de Todos-os-Santos, constru\u00eddo a partir de 1492 e definitivamente demolido ap\u00f3s \n\n1775 (Fig. 1E). A presen\u00e7a de tais vest\u00edgios n\u00e3o era totalmente desconhecida, visto que a parte Noroeste \n\nda pra\u00e7a havia sido alvo de trabalhos arqueol\u00f3gicos durante as obras do Metropolitano de Lisboa, em \n\n1959/1960 (PEREIRA, 1993, p. 50). \n\nDurante a obra de 1999/2001, do lado sudoeste da pra\u00e7a foram identificados os alicerces da \u00e1rea do \n\nclaustro Sudoeste do hospital, no qual existia um po\u00e7o (Fig. 1F). Esta estrutura estava constru\u00edda com \n\nsilharia n\u00e3o argamassada, que n\u00e3o apresentava quaisquer marcas de canteiro, evidenciando que ser\u00e1 \n\nposterior \u00e0 campanha construtiva inicial. Tinha 1,00m de di\u00e2metro, estando apenas preservados 2,80m da \n\nsua profundidade (SILVA e RODRIGUES, 2015, p. 2).\n\nPredominam como habitualmente as cer\u00e2micas, sendo os artefactos noutras mat\u00e9rias-primas muito escassos. \n\nA an\u00e1lise da faian\u00e7a portuguesa (BOTELHO, 2002) e da cer\u00e2mica modelada (SILVA e RODRIGUES, 2015) \n\npermitiu apurar que o po\u00e7o ter\u00e1 sido desactivado provavelmente no decorrer das obras de reconstru\u00e7\u00e3o \n\nque tiveram lugar no hospital em consequ\u00eancia do inc\u00eandio de 1750, que destruiu mais de metade das \n\ninstala\u00e7\u00f5es daquela unidade assistencial, incluindo a \u00e1rea do claustro Sudoeste. \n\nOs artefactos met\u00e1licos encontrados s\u00e3o cerca de tr\u00eas dezenas (BOAVIDA, no prelo).\n\n3. Objectos met\u00e1licos para preparar, servir e comer\n\nVisto que escasseiam em Portugal os trabalhos sobre artefactos met\u00e1licos2, para an\u00e1lise daqueles s\u00e3o muito \n\nrelevantes os estudos realizados sobre contextos identificados noutros pa\u00edses. Destacam-se neste caso \n\nespec\u00edfico a obra Knives and scabbards da autoria de Jane Cowgill, Margrethe de Neergaard e Nick Griffiths \n(19873), que inclu\u00ed um extenso conjunto de facas recuperadas em v\u00e1rios s\u00edtios arqueol\u00f3gicos londrinos, assim \n\ncomo diversos livros de Kathleen Deagan (1987, 2002, 20024) sobre os objectos quotidianos encontrados nos \n\ncontextos relacionados com o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o europeia no Novo Mundo. A documenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica \n\n\u00e9 igualmente importante para o estudo de todos estes artefactos.\n\nSe excluirmos os pregos e cavilhas, as facas s\u00e3o provavelmente o objecto met\u00e1lico mais comum em \n\npraticamente todas as cronologias, embora nas mais recentes algumas das suas fun\u00e7\u00f5es possam ter \n\npassado a ser desempenhadas por outros utens\u00edlios.\n\nAs facas s\u00e3o assim os objectos mais frequentes nos contextos ora abordados, principalmente no Largo \n\ndo Coreto, onde foram recuperadas mais de uma dezena de exemplares em ferro (Figs. 3A\u20133E). Embora o \n\nseu estado de conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o permita uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o, da maioria subsiste apenas parte da \n\nl\u00e2mina, de um s\u00f3 gume, com a ponta tendencialmente arredondada. Em duas delas preservam-se o cabo \n\nde madeira e os rebites que possibilitavam a sua fixa\u00e7\u00e3o (Figs. 3A e 3E).\n\n2  Veja-se PONTE, 1987; BARROCA e MONTEIRO, 2000; MOUR\u00c3O, 2005/2007; BOAVIDA, 2011; LOUREN\u00c7O, \n2011; TORRES, 2012; LUNA e CARDOSO, 2012; TEIXEIRA e GIL, 2012, s\u00f3 para citar alguns exemplos.\n\n3  Data da primeira edi\u00e7\u00e3o.\n\n4  Em co-autoria com Jos\u00e9 Mar\u00eda Cruxent.\n\n\n\n126\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nFig. 2 \u2013 Diversos pormenores iconogr\u00e1ficos / Several iconographic details \n\n(fotos: A/B/E/F - Carlos Boavida; C/D/G - the-athenaeum.org)\n\nA \u2013 Arruda (1550/1560); B \u2013 Henriques (1508/1511); C \u2013 Egidio Mel\u00e9ndez (1772); \nD - Egidio Mel\u00e9ndez (1760); E \u2013 Lopes (1527); F \u2013 Figueira (1660/1670); G \u2013 Vaillant (1640/1660).\n\nFig. 3 \u2013 Artefactos met\u00e1licos / Metal artifacts\n\nLargo do Coreto (A/B/C/D/E \u2013 facas / knives, F/G \u2013 \ntesouras / scissors, H \u2013 machado / axe, I \u2013 ponta de \nbainha de punhal / dagger sheath tip, J/K/L \u2013 pintadeiras \ne pormenor / bread seals and detail), Largo de Jesus (M \n\u2013 escumadeira / scummer), Po\u00e7o do claustro sudoeste \n\ndo Hospital Real de Todos-os-Santos (N \u2013 reconstitui\u00e7\u00e3o \nde faca com espelho met\u00e1lico na extremidade proximal \n\n/ reconstitution of knive with end cap (Boavida, 2015:15), \n\nO/P/Q \u2013 Espelhos de faca / end caps of knives, R \u2013 faca \n/ knive, S/T \u2013 colheres / spoons, U \u2013 gancho / hook, V \u2013 \ntesoura / scissor).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n127\n\nNo po\u00e7o do claustro Sudoeste do Hospital Real de Todos-os-Santos foram recolhidos tr\u00eas terminais de cabo \n\nde faca (Figs. 3O-3Q), de formato octogonal, que permitiam a fixa\u00e7\u00e3o daquele \u00e0 l\u00e2mina (Fig. 3N). Cabo de \n\nfaca deste formato \u00e9 vis\u00edvel em v\u00e1rias pinturas de Luis Egidio Mel\u00e9ndez (1716-1780), como \u201cBodeg\u00f3n con \nchorizos, jam\u00f3n y cacharros\u201d e \u201cBodeg\u00f3n con cantarilla, pan y cesta con objectos de mesa\u201d (Figs. 2C e 2D) \n(BOAVIDA, 2015, p. 14, no prelo).\n\nFoi igualmente recuperado no Largo do Coreto, uma ponta de bainha de punhal, em cobre, podendo aquela \n\narma branca ter sido usada para fun\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \u00e0s da faca, visto ser quase t\u00e3o vers\u00e1til como aquela (Fig. \n\n3I).\n\nDurante a Idade Moderna vamos encontra-las em diversas pinturas portuguesas, espanholas e flamengas \n\ndos s\u00e9culos XVI-XVIII, quase sempre sobre a mesa, tanto para preparar os alimentos como para aux\u00edlio \n\nno seu consumo. S\u00e3o exemplos desta situa\u00e7\u00e3o pinturas como \u201cMorte da Virgem\u201d (Ret\u00e1bulo do Para\u00edso) \ne \u201c\u00daltima Ceia\u201d (Ret\u00e1bulo do Convento de S\u00e3o Francisco de \u00c9vora), respectivamente de Greg\u00f3rio Lopes \n(1490-1550) e Francisco Henriques (?-1518) (Figs. 2A e 2B). Nesta \u00faltima obra, uma das personagens utiliza \n\numa faca para palitar os dentes. Tanto em Carnide (Figs. 3F/3G), como no po\u00e7o do hospital (Fig. 3V), foram \ncolectados v\u00e1rios elementos de tesouras, que apesar de poderem ter sido utilizadas em outras actividades \n\nquotidianas, como a costura5, podem ter sido usadas tamb\u00e9m para a prepara\u00e7\u00e3o de alimentos. Id\u00eantica \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser feita em rela\u00e7\u00e3o a um machado recuperado em Carnide (Fig. 3H). \u00c0 partida, \n\ntratando-se de uma \u00e1rea rural, poder\u00edamos pensar que esta ferramenta pudesse ter sido usada para cortar \n\nlenha, posteriormente utilizada para v\u00e1rios fins, incluindo o abastecimento de fog\u00f5es onde se cozinhava. \n\nNo entanto, face \u00e0 reduzida dimens\u00e3o do objecto em an\u00e1lise e \u00e0 grande diversidade de restos faun\u00edsticos \n\nrecolhidos no \u00e2mbito desta interven\u00e7\u00e3o, pensamos que este o machado poderia estar associado a uma \n\ncarni\u00e7aria, onde ter\u00e1 sido usado para o desmonte das carca\u00e7as ap\u00f3s o abate dos animais. Imagem ilustrativa \n\ndesta actividade pode ser observada nas estampas relativas a \u201cBoucher\u201d presentes no segundo volume da \nEnciclop\u00e9dia de Diderot e d\u2019Alembert (1763).\n\nNo Largo do Coreto foram, ainda, recuperadas duas pintadeiras (Fig. 3J/3L). Estas eram usadas para \n\ndecorar p\u00e3es e bolos festivos ou simplesmente para marc\u00e1-los, diferenciando-os quando cozidos em fornos \n\ncomunit\u00e1rios (PEREIRA e PERIC\u00c3O, 2015, p. 393). Uma delas (Fig. 3L), incompleta, mostra a forma de uma \n\nchave, o que lhe confere a designa\u00e7\u00e3o referida por Abel Viana \u201cchav\u00e3o alentejano\u201d, enquanto a outra tem \n\nformato em pingente (Fig. 3J), possuindo na base motivo recticulado (Fig. 3K). Segundo aquele autor, \n\ntrata-se de objectos frequentes em contextos alto-medievais at\u00e9 a actualidade, no Algarve e no Baixo \n\nAlentejo (Viana, 1961/62: 162-163), mas tem surgido em v\u00e1rios locais do Alto-Alentejo (NOLEN, 2004, p. \n\n31; BUGALH\u00c3O, 2004, p. 145) e tamb\u00e9m em Santar\u00e9m (BOAVIDA, CASIMIRO e SILVA, 2013, p. 939) e em \n\nCastelo Branco (BOAVIDA, 2015, p. 14-15).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s colheres as evid\u00eancias s\u00e3o muito menos quantitativas, tendo sido recolhidas apenas duas \n\nno po\u00e7o do hospital. Uma, de ferro (Fig. 3S), encontra-se quase completa e a outra, de estanho (Fig. 3T), \n\npreserva apenas a zona proximal do cabo (BOAVIDA, no prelo).\n\nS\u00e3o conhecidas algumas colheres recuperadas em contextos arqueol\u00f3gicos modernos portugueses, \n\nnomeadamente em naufr\u00e1gios, como o da presum\u00edvel nau da carreira da \u00cdndia, Nossa Senhora dos M\u00e1rtires \n(1606) (CASTRO e FONSECA, 2014, p. 184, Fig. 145) ou do navio franc\u00eas L\u2019\u00d3cean (1759) (SILVEIRA, 2014, p.  \n205, Fig. 276). A primeira \u00e9 de prata e as restantes de estanho. Num outro po\u00e7o do hospital, o Sueste do \n\nclaustro Nordeste, foi tamb\u00e9m recolhida uma outra colher de ferro (BARG\u00c3O, 2015, p. 102).\n\nEm alguns livros de receitas do s\u00e9culo XVI \u00e9 referido o uso de colheres de prata, tanto na receita de tigelada \nde leite, como na dos ovos celestes, respectivamente no \u201cLivro de Cozinha\u201d da Infanta D. Maria e no de um \nfrade portugu\u00eas (MANUPELLA e ARNAUD, 1967, receita 75; BARROS, 2013, receita 215).\n\nDo ponto de vista iconogr\u00e1fico, estes utens\u00edlios, produzidos em diversas mat\u00e9rias-primas (madeira, osso \n\ne/ou marfim e ligas met\u00e1licas), est\u00e3o presentes com relativa frequ\u00eancia. Como exemplos dessa situa\u00e7\u00e3o \n\npodemos apontar \u201cNatureza morta: caixas, barros e flores\u201d de Josefa de Ayala Figueira, dita Josefa d\u2019\u00d3bidos \n(1630-1684) e \u201cMorte da Virgem\u201d do Mestre da Arruda (s\u00e9culo XVI) (Figs. 2E/2F). \n\nNo po\u00e7o do hospital foi descoberto um gancho de formato em S que pode ter tido duas fun\u00e7\u00f5es distintas \n\n(Fig. 3U). Al\u00e9m de ser usado para pendurar panelas e/ou caldeiros sobre o lume, em barra existente em \n\nalguns fog\u00f5es/lareiras, pode tamb\u00e9m ter servido para segurar recipientes que se usavam para retirar \u00e1gua \n\nde po\u00e7os, como ainda hoje sucede em alguns locais.\n\n5  A t\u00edtulo de exemplo, vejam-se \u201cAnuncia\u00e7\u00e3o\u201d de Greg\u00f3rio Lopes, do ret\u00e1bulo Mosteiro de Santos-o-Novo, \nactualmente na colec\u00e7\u00e3o do Museu Nacional de Arte Antiga, onde a tesoura surge num cesto com tecidos.\n\n\n\n128\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nRelativo a esta tem\u00e1tica, no Largo de Jesus, foi encontrado um \u00fanico artefacto met\u00e1lico. Trata-se de uma \n\nescumadeira ou colher de buracos (PEREIRA e PERIC\u00c3O, 2015, p. 178), da qual resta apenas um fragmento \n\n(Fig. 3M). A pe\u00e7a seria id\u00eantica \u00e0 que podemos observar na obra flamenga da autoria de Wallerant Vaillant \n\n(1623-1677), \u201cNatureza morta com peixe e gato\u201d (Fig. 2G).\n\n4. Considera\u00e7\u00f5es finais\n\nO presente artigo pretende ser o in\u00edcio de um trabalho de divulga\u00e7\u00e3o dos artefactos met\u00e1licos relacionados \n\ncom a alimenta\u00e7\u00e3o encontrados em contextos arqueol\u00f3gicos modernos de Lisboa. Pequenos contributos \n\ncomo este, juntamente com as v\u00e1rias monografias e cat\u00e1logos de exposi\u00e7\u00f5es ocorridas nos \u00faltimos anos, \n\ntem progressivamente dado a conhecer todo um conjunto de objectos que em grande parte continuam a \n\nser desconhecidos dos arque\u00f3logos, mas tamb\u00e9m do p\u00fablico em geral.\n\nDiversos conjuntos se encontram em estudo, n\u00e3o s\u00f3 dos tr\u00eas contextos ora abordados, mas tamb\u00e9m de \n\noutros da cidade de Lisboa, onde todos os dias continuam a verificar-se novas descobertas neste \u00e2mbito. \n\nA an\u00e1lise de todos eles, a par com os restantes artefactos, ir\u00e1 permitir uma melhor reconstru\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes onde os mesmos se integravam, contribuindo assim para o seu conhecimento.\n\nAgradecimentos\n\nAna Caessa, Ant\u00f3nio Marques, Guilherme Cardoso, Mois\u00e9s Campos, Nuno Mota, Rodrigo Banha da Silva, \n\nT\u00e2nia Manuel Casimiro e Jo\u00e3o Pedro Boavida.\n\nCentro de Arqueologia de Lisboa \u2013 CML\n\nBibliografia \nANDRADE, F. (1945) \u2013 \u201cA Igreja de Nossa Senhora de Jesus\u201d in Olisipo \u2013 Boletim do Grupo Amigos de Lis-\nboa, 30. Lisboa: Grupo Amigos de Lisboa (p. 85-99)\n\nBARG\u00c3O, A. (2015) \u2013 Viv\u00eancias do Quotidiano do Hospital Real de Todos-os-Santos (Lisboa): os contextos \ndo po\u00e7o SE do claustro NE. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arqueologia apresentada \u00e0 FCSH/UNL (338 p.) \n(policopiado, n\u00e3o publicado)\n\nBARROCA, M. J.; MONTEIRO, J. G. (coord.) (2000) \u2013 Pera Guerrejar. Armamento Medieval no Espa\u00e7o Por-\ntugu\u00eas (cat\u00e1logo da exposi\u00e7\u00e3o no Museu Nacional de Arqueologia). Palmela: C\u00e2mara Municipal (434 p).\n\nBARROS, A. L (2013) \u2013 As receitas de cozinha de um frade Portugu\u00eas do s\u00e9culo XVI. Coimbra: Imprensa da \nUniversidade (512 p.)\n\nBOAVIDA, C. (2011) \u2013 Artefactos met\u00e1licos do castelo de Castelo Branco (Castelo Branco, Portugal). A\u00e7afa \nOnline, 4. [S. l.]: Associa\u00e7\u00e3o de Estudos do Alto Tejo. Dispon\u00edvel em http://www.altotejo.org (44 p.).\n\nBOAVIDA, C. (2015) \u2013 \u201cDa Cozinha\u201d in Rechena, A. (coord.) Do Castelo. Do Tempo. Arqueologia no Castelo \nBranco (cat\u00e1logo da exposi\u00e7\u00e3o no Museu Francisco Tavares Proen\u00e7a J\u00fanior. Castelo Branco: Sociedade de \nAmigos do Museu Francisco Tavares Proen\u00e7a J\u00fanior (p. 14-16)\n\nBOAVIDA, C. (no prelo) \u2013 \u201cObjectos do quotidiano num po\u00e7o do Hospital Real de Todos-os-Santos\u201d in Uma \ncidade em escava\u00e7\u00e3o. Actas do I Encontro de Arqueologia de Lisboa. Lisboa: Centro de Arqueologia de \nLisboa \u2013 C\u00e2mara Municipal de Lisboa\n\nBOAVIDA, C.; CASIMIRO, T. M.; SILVA, T. (2013) \u2013 \u201cSilos medievais da Travessa das Capuchas (Santar\u00e9m): \n\nestruturas e cultura material\u201d in Arnaud, J. M.; Martins, A.; Neves, C. (eds.) Arqueologia em Portugal \u2013 150 \nAnos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (p. 937-945)\n\nBOTELHO, Paulo (2002) \u2013 Cer\u00e2micas esmaltadas do po\u00e7o do claustro SO do Hospital Real de Todos-os-\nSantos; trabalho apresentado \u00e0 FCSH/UNL no \u00e2mbito da disciplina de Arqueologia Moderna (222 p.) (po-\nlicopiado, n\u00e3o publicado)\n\nBUGALH\u00c3O, J. (2004) \u2013 \u201cO n\u00facleo de povoamento rural dos Sardos, Monforte\u201d in Bugalh\u00e3o (coord.) Ar-\nqueologia da rede de transporte de g\u00e1s: 10 anos de investiga\u00e7\u00e3o (Trabalhos de Arqueologia 39). Lisboa: \nInstituto Portugu\u00eas de Arqueologia (p. 109-150)\n\nCAESSA, A.; MOTA, N. (2013) \u2013 \u201cRedescobrindo a hist\u00f3ria de Carnide: a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no Largo \n\ndo Coreto e envolvente\u201d in Arnaud, J. M.; Martins, A.; Neves, C. (edit.) Arqueologia em Portugal \u2013 150 Anos; \nLisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (p. 1025-1032)\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n129\n\nCAESSA, A.; MOTA, N. (2014) \u2013 \u201cO n\u00facleo hist\u00f3rico de Carnide. O contributo da investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica\u201d \n\nin Veiga, C. M.; Reis, M. F. (coord.) Quadros da Hist\u00f3ria de Lisboa: a freguesia de Carnide; Lisboa: Academia \nPortuguesa de Hist\u00f3ria e Junta de Freguesia de Carnide (p. 83-104)\n\nCAESSA, A.; MOTA, N. (2016) \u2013 \u201cA Arqueologia em Carnide e a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no Largo do Core-\n\nto\u201d in Rossio \u2013 Estudos de Lisboa, 6. Lisboa: Direc\u00e7\u00e3o Municipal de Cultura / Departamento de Patrim\u00f3nio \nCultural (p. 96-107). Dispon\u00edvel em https://issuu.com/camara_municipal_lisboa/docs/revista_de_estudos_\n\nolisiponenese_ro (consultado em Abril 2016)\n\nCARDOSO, G.; LUNA, I. (2012) - Fragmentos do quotidiano urbano de Torres Vedras, entre os s\u00e9culos XV e \n\nXVIII: um olhar atrav\u00e9s dos objectos do po\u00e7o dos Pa\u00e7os do Concelho\u201d in TEIXEIRA, A.; BETTENCOURT, J. \n\nA. (ed.) Velhos e Novos Mundos. Estudos de Arqueologia Moderna, vol. 1 (ArqueoArte 1). Lisboa: Centro de \nHist\u00f3ria do Al\u00e9m Mar \u2013 FCSH/UNL e UA\u00e7 (p. 163-110)\n\nCARDOSO, M. F. V. (2004) \u2013 De templo conventual de Nossa Senhora de Jesus a Par\u00f3quia de Nossa Senhora \ndas Merc\u00eas. Lisboa: Par\u00f3quia de Nossa Senhora das Merc\u00eas (56 p.)\n\nCASIMIRO, T. M.; BOAVIDA, C.; DETRY, C. (no prelo) \u2013 \u201cCozinhar e comer: cer\u00e2micas e alimenta\u00e7\u00e3o em Car-\n\nnide (1550-1560)\u201d in Diz-me o que comes\u2026 Alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade. Fragmentos de Arqueo-\nlogia de Lisboa\u20191. Lisboa: Sociedade de Geografia de Lisboa, Centro de Arqueologia de Lisboa \u2013 C\u00e2mara \nMunicipal de Lisboa\n\nCASIMIRO, T. M.; BOAVIDA, C.; MO\u00c7O, A. (no prelo) \u2013 \u201cLou\u00e7a \u00abde fora\u00bb em Carnide (1550-1625). Estudo do \n\nconsumo de cer\u00e2mica importada\u201d in Uma cidade em escava\u00e7\u00e3o. Actas do I Encontro de Arqueologia de \nLisboa. Lisboa: Centro de Arqueologia de Lisboa \u2013 C\u00e2mara Municipal de Lisboa\n\nCASTRO, L. F.; FONSECA, N. (2014) \u2013 \u201cA nau da \u00cdndia, presum\u00edvel Nossa Senhor dos M\u00e1rtires. 1606\u201d in Car-\n\nvalho, A.; Fernandes, M. A. (coord.) O Tempo resgatado ao Mar; cat\u00e1logo da exposi\u00e7\u00e3o no Museu Nacional \nde Arqueologia. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia/DGPC/SEC e Imprensa Nacional-Casa da Moeda \n\n(p. 183-193)\n\nCOWGILL, J.; NEERGAARD, M.; GRIFFITHS, N. (2000) \u2013 Knives and scabbards. London: Boydell Press in \nassociation with Museum of London (169 p.); Medieval finds from excavations in London, 1\n\nDEAGAN, K. (1987) \u2013 Artifacts of the Spanish Colonies of Florida and the Caribbean, 1500-1800 - vol. I: Ce-\nramics, glassware and beads. [S. l.]: Smithsonian Institution Press (222 p.)\n\nDEAGAN, K. (2002) \u2013 Artifacts of the Spanish Colonies of Florida and the Caribbean, 1500-1800 \u2013 vol. II: \nPortable personal possessions. [S. l.]: Smithsonian Institution Press (372 p.)\n\nDEAGAN, K.; MAR\u00cdA CRUXENT, J. (2002) \u2013 Archaeology at La Isabela. America\u2019s first european town. [S. l.]: \nYale University (377 p.)\n\nDIOGO, A. D.; VITAL, N. F. (1998) \u2013 \u201cEstudo das moedas encontradas nos silos do Largo do Jogo da Bola, \n\nem Carnide, Lisboa\u201d in Olisipo \u2013 Boletim do Grupo dos Amigos de Lisboa S.II - 6; Lisboa: Grupo dos Amigos \nde Lisboa (p. 49-52)\n\nLOUREN\u00c7O, M. A. (2011) \u2013 Algumas reflex\u00f5es acerca dos objectos religiosos encontrados nas escava\u00e7\u00f5es \n\nno claustro da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa. Mem\u00f3rias da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa: Classe de \nCi\u00eancias, Tomo XLIII, vol. II (2006/2007); Lisboa: Imprensa Nacional \u2013 Casa da Moeda (p. 49-76)\n\nMANUPELLA, G.; ARNAUD, S. D. (leitura) (1967) \u2013 O \u201cLivro de Cozinha\u201d da Infanta D. Maria de Portugal: \nprimeira edi\u00e7\u00e3o integral do c\u00f3dice portugu\u00eas I.E. 33 da Biblioteca Nacional de N\u00e1poles. Coimbra: Gr\u00e1fica de \nCoimbra (257 p.)\n\nMEDICI, T. (2014) \u2013 Vidros da Terra. O vidro tardo medieval e moderno em Portugal (s\u00e9culos XIV-XVII). O \ncontributo da arqueologia \u2013 vol. 2. Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento em Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade \nde Letras da Universidade de Coimbra (235 p.) (policopiado, n\u00e3o publicado)\n\nMONTEIRO, M.; ANT\u00d3NIO, T. (2013) \u2013 \u201cVest\u00edgios arqueol\u00f3gicos na Casa Portela Santos (Carnide, Lisboa)\u201d in \n\nEstudos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio Cultural 1; [S. l.]: Em\u00e9rita \u2013 Empresa Portuguesa de Arqueologia (39 \np.) - http://emeritaeapc2013.info/Casa_Portela%20_Santos.pdf (consultado em Julho 2015)\n\nMOUR\u00c3O, T. (2005/07) \u2013 As medalhas religiosas de Santa Clara-a-Velha. Nvmmvs S.2 \u2013 28/30; Porto: So-\nciedade Portuguesa de Numism\u00e1tica (p. 315-351)\n\nNOLEN, J. U. S. (2004) \u2013 Museu de Arqueologia do Castelo de Vila Vi\u00e7osa (roteiro). Vila Vi\u00e7osa: Funda\u00e7\u00e3o \nda Casa de Bragan\u00e7a\n\nPEREIRA, Paulo (dir.) (1993) \u2013 Hospital Real de Todos-os-Santos. S\u00e9culos XV a XVIII (cat\u00e1logo da exposi\u00e7\u00e3o \nno Museu Rafael Bordalo Pinheiro). Lisboa: C\u00e2mara Municipal (103 p.)\n\n\n\n130\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nPONTE, S. (1987) \u2013 \u201cArtefactos romanos e post-romanos de S. Cucufate\u201d in Con\u00edmbriga, 26. Coimbra: Insti-\ntuto de Arqueologia \u2013 Faculdade de Letras/Universidade de Coimbra (p. 133-165)\n\nSANTOS, M. J. (2005) \u2013 Sondagens arqueol\u00f3gicas no Largo de Jesus (freguesia das Merc\u00eas, Lisboa). Relat\u00f3-\nrio Final. [S.l.]: GeoArquE \u2013 Consultores na \u00c1rea do Patrim\u00f3nio Cultural, Lda. (98 p. + 130 est.) (policopiado, \nn\u00e3o publicado)\n\nSANTOS, M. J. (2007) \u2013 \u201cLargo de Jesus: contributo para a hist\u00f3ria inc\u00f3gnita de Lisboa antiga\u201d in Revista \nPortuguesa de Arqueologia, 10-1. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia (p. 381-399)\n\nSILVA, R. B.; RODRIGUES, A. F. (2015) \u2013 \u201cCer\u00e2micas finas barrocas de um contexto de finais do s\u00e9culo XVII \n\n- in\u00edcios do s\u00e9culo XVIII de um po\u00e7o do Hospital Real de Todos-os-Santos (Lisboa)\u201d in Estudos e Relat\u00f3rios \nde Arqueologia Tagana, 1. [S. l.: s. n.] (8 p.)\n\nSILVEIRA, A. (2014) \u2013 \u201cO navio L\u2019Ocean. 1759\u201d in Carvalho, A.; Fernandes, M. A. (coord.) O Tempo resgatado \nao Mar; cat\u00e1logo da exposi\u00e7\u00e3o no Museu Nacional de Arqueologia. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia/\nDGPC/SEC e Imprensa Nacional-Casa da Moeda (p. 203-207)\n\nTEIXEIRA, A.; GIL, L. S. (2012) \u2013 Cada bot\u00e3o sua casaca. Indument\u00e1ria recuperada nas escava\u00e7\u00f5es arqueo-\n\nl\u00f3gicas da fragata Santo Ant\u00f3nio da Tan\u00e1, naufragada em Momba\u00e7a em 1697 in TEIXEIRA, A.; BETTEN-\n\nCOURT, J. A. (ed.) Velhos e Novos Mundos. Estudos de Arqueologia Moderna, vol. 2 (ArqueoArte 1). Lisboa: \nCentro de Hist\u00f3ria do Al\u00e9m Mar \u2013 FCSH/UNL e UA\u00e7 (p. 617-682)\n\nTORRES, A. (2012) \u2013 O mobili\u00e1rio do Pal\u00e1cio Marialva (Lisboa). Discursos socioecon\u00f3micos in TEIXEIRA, A.; \n\nBETTENCOURT, J. A. (ed.) Velhos e Novos Mundos. Estudos de Arqueologia Moderna, vol. 1 (ArqueoArte 1). \nLisboa: Centro de Hist\u00f3ria do Al\u00e9m Mar \u2013 FCSH/UNL e UA\u00e7 (p. 95-110)\n\nVIANA, A. (1961/62) \u2013 \u201cNotas v\u00e1rias: Circunst\u00e2ncias habituais de explora\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Portugal\u201d in \n\nArquivo de Beja: Boletim, Estudos, Arquivo, vols. XVIII/XIX. Beja: C\u00e2mara Municipal (p.89-211)\n\nDocumenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica\n\nARRUDA, M.e (1550/1560) \u2013 Morte da Virgem \u2013 Igreja de Nossa Senhora da Salva\u00e7\u00e3o (Arruda dos Vinhos); \nin Arruda Revista, n.\u00ba 42 (Mar\u00e7o/Abril 2011) (p. 6); dispon\u00edvel em https://issuu.com/cjaleco/docs/revista42 \n\n(consultado em Novembro 2016)\n\nEGIDIO MEL\u00c9NDEZ, L. (1760) \u2013 Bodeg\u00f3n, cantarilla, pan y cesta com objectos de mesa \u2013 Museo del Prado \n(Madrid); dispon\u00edvel em http://www.the-athenaeum.org/art/full.php?ID=161653# (consultado em Dezembro \n\n2016)\n\nEGIDIO MEL\u00c9NDEZ, L. (1772) \u2013 Bodeg\u00f3n, chorizos, jam\u00f3n y cacharros \u2013 Museo del Prado (Madrid); dispon\u00ed-\nvel em http://www.the-athenaeum.org/art/full.php?ID=161655 (consultado em Dezembro 2016)\n\nFIGUEIRA, J. A. (1660/1670) \u2013 Natureza morta: caixas, barros e flores \u2013 Museu Nacional de Arte Antiga \n(Lisboa); dispon\u00edvel em http://www.matriznet.dgpc.pt/MatrizNet/Objectos/ObjectosConsultar.aspx?I-\n\ndReg=250995 (consultado em Novembro 2016)\n\nHENRIQUES, F. (1508/1511) \u2013 \u00daltima ceia (Ret\u00e1bulo da Igreja de S\u00e3o Francisco de \u00c9vora) \u2013 Museu Nacional \nde Arte Antiga (Lisboa); dispon\u00edvel em http://www.matriznet.dgpc.pt/MatrizNet/Objectos/ObjectosCon-\n\nsultar.aspx?IdReg=248469 (consultado em Novembro 2016)\n\nLOPES, G. (1527) \u2013 Morte da Virgem (Ret\u00e1bulo do Convento do Para\u00edso) \u2013 Museu Nacional de Arte Anti-\nga (Lisboa); dispon\u00edvel em http://www.matriznet.dgpc.pt/MatrizNet/Objectos/ObjectosConsultar.aspx?I-\n\ndReg=247959 (consultado em Novembro 2016)\n\nLOPES, G. (1539/1541) \u2013 Anuncia\u00e7\u00e3o (Ret\u00e1bulo do Mosteiro de Santos-o-Novo) \u2013 Museu Nacional de Arte \nAntiga (Lisboa); dispon\u00edvel em http://www.matriznet.dgpc.pt/MatrizNet/Objectos/ObjectosConsultar.as-\n\npx?IdReg=248591 (consultado em Dezembro 2016)\n\nVAILLANT, V. (1640/1660) \u2013 Natureza morta com peixe e gato \u2013 Museu Boijmans van Beuningen (Roterd\u00e3o); \ndispon\u00edvel em http://www.the-athenaeum.org/art/full.php?ID=102054 (consultado em Dezembro 2016)\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n131\n\nEntre copos e garrafas \u2013 Os vidros do Largo de Jesus (Lisboa)\n\nCarlos Boavida\nInstituto de Arqueologia e Paleoci\u00eancias - FCSH/UNL\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\n\nResumo |\n\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos ocorridos em 2005 no Largo de Jesus, em Lisboa, permitiram a iden-\n\ntifica\u00e7\u00e3o de dois momentos da hist\u00f3ria daquele local. No mais recente foram colocadas \u00e0 vista as \n\nfunda\u00e7\u00f5es da antiga escadaria da Igreja de Jesus e no mais recuado foram encontrados vest\u00edgios \n\nque podem ter estado associados a uma antiga casa nobre, que ter\u00e1 sido constru\u00edda no final do \n\ns\u00e9culo XVII e utilizada ao longo da primeira metade do s\u00e9culo XVIII, pelo menos at\u00e9 ao Terramoto \n\nde 1755.\n\nEntre o esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico associado a esses vest\u00edgios foram recuperados diversos objectos em \n\nvidro. Apesar de alguns deles poderem ter tido outras fun\u00e7\u00f5es, a maioria correspondem a garrafas \n\ne copos usados para o transporte, armazenamento e consumo de bebidas.\n\nPalavras-chave: Consumo de bebidas; Vidros; Lisboa\n\nAbstract |\n\nAt 2005, during archaeological diggings at Largo de Jesus (Lisbon) two different historical mo-\n\nments of the site were identified.\n\nIn the most recent, the foundations of the old church staircase were found. Under those, the remains \n\nof some buildings associated with a noble house were recognized. That house probably was built in \n\nthe late seventeenth century and used throughout the first half of the eighteenth century, until the \n\n1755 earthquake. Several objects in glass were recovered among the archaeological artifacts from \n\nthis period. Although some may have had several uses, most of them are bottles and other glass \n\ncontainers used for transportation, storage and consumption of drinks.\n\nKeywords: Drink consumption; Glass vessels, Lisbon\n\n\n\n132\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nEnquadramento hist\u00f3rico e trabalhos arqueol\u00f3gicos \n\nO Largo de Jesus localiza-se na encosta dos Cardais, a Oeste do Bairro Alto de S\u00e3o Roque e a Sul \n\ndo Alto da Cotovia. Apresenta planta subquadrangular, sendo limitado a Norte pelo Hospital de \n\nJesus e capela da Ordem Terceira e pela Igreja de Jesus (actual paroquial das Merc\u00eas) e respectivo \n\nedif\u00edcio conventual, onde hoje se encontram a Academia das Ci\u00eancias de Lisboa e o Museu Geol\u00f3-\n\ngico e Mineiro. Em frente do hospital, na zona Oeste do largo est\u00e1 o Pal\u00e1cio Mendia, e toda a \u00e1rea \n\na Sul desse, e do largo, \u00e9 ocupada por edif\u00edcios de car\u00e1cter habitacional. Do lado Este do largo, no \n\nespa\u00e7o da antiga cerca do convento de Jesus, encontra-se o Liceu Passos Manuel, que a Sul con-\n\nfronta com a cerca do antigo convento dos Paulistas e respectiva igreja (actual paroquial de Santa \n\nCatarina).\n\nEm 1582, estas terras, na \u00e1rea periurbana da cidade de Lisboa, foram doadas por Lu\u00eds Rodrigues \n\nPedrosa e seu irm\u00e3o \u00e0 Ordem Terceira de S\u00e3o Francisco. Esta ordem, instalada em Portugal desde \n\n1439, n\u00e3o possu\u00eda casa na capital do reino, tendo solicitado ao Papa Sisto VI autoriza\u00e7\u00e3o para er-\n\nguer um convento, que lhe foi concedida em 1586 (CARDOSO, 2004, p. 15).\n\nN\u00e3o tendo recursos para iniciarem de imediato a obra, principiaram pela constru\u00e7\u00e3o de um hosp\u00ed-\n\ncio, junto de uma ermida ali existente, dedicada \u00e0 Virgem M\u00e3e de Deus, onde residiram at\u00e9 \u00e0 inau-\n\ngura\u00e7\u00e3o do convento, usado a ermida para celebra\u00e7\u00e3o das missas. \u00c0 custa de esmolas, o convento \n\ncome\u00e7ou a ser erguido apenas em 1615, tendo a missa inaugural ocorrido oito anos depois, apesar \n\nde a capela-mor s\u00f3 ter sido conclu\u00edda uma d\u00e9cada mais tarde, sob o padroado dos Condes da Ata-\n\nlaia, familiares do arcebispo de Lisboa, D. Jo\u00e3o Manuel, que legou diversos bens \u00e0 Ordem (REMA, \n\n1994, p. 644). \n\nTanto o convento como a igreja foram muito afectados pelo Terramoto de 1755, que levou \u00e0 derro-\n\ncada de grande parte do complexo, rapidamente reconstru\u00eddo com o apoio do Marqu\u00eas de Pombal \n\n(ARA\u00daJO, 1938, p.39). O espa\u00e7o ganha novo fulgor na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, pois por \n\nbula papal, a ordem vai-se autonomizar em 1780, passando o Convento de Jesus a ser a sede na-\n\ncional da nova Congrega\u00e7\u00e3o Lusitana dos Regulares da Terceira Ordem da Penit\u00eancia, na qual se \n\nv\u00e3o destacar personalidades como Frei Manuel do Cen\u00e1culo, Frei Jos\u00e9 Maine e Frei Vicente Salgado \n\n(REMA, 1994, p. 644-645).\n\nEm 1833, o edif\u00edcio foi entregue \u00e0 Academia Real das Ci\u00eancias, institui\u00e7\u00e3o fundada em 1779, que ali \n\npermanece (C\u00c2MARA, 1994, p. 5). Numa parte da cerca do extinto convento, a este do Largo de \n\nJesus, em 1909 come\u00e7ou a ser constru\u00eddo o Liceu Nacional Central, criado em 1836. Designado Li-\n\nceu Passos Manuel a partir de 1908, as aulas v\u00e3o ter lugar no novo edif\u00edcio no ano lectivo 1910/1911 \n\n(AD\u00c3O, 1994, p. 496).\n\nO actual Largo de Jesus foi criado no final do s\u00e9culo XVIII, ap\u00f3s v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas ocor-\n\nridas no adro da Igreja de Jesus, provavelmente em consequ\u00eancia do terramoto. Nessa altura ter\u00e1 \n\nsido criada a escadaria fronteira \u00e0 fachada da igreja, de planta semicircular, com os extremos em \n\nvolutas, como \u00e9 poss\u00edvel verificar em imagem publicada por Ferreira de Andrade na revista Olisipo \n(1945, p. 95) (Fig. 1A). No largo tinha lugar a \u201cpra\u00e7a do leite\u201d, pelo menos at\u00e9 1873, data em que \n\ndevido a altera\u00e7\u00f5es \u00e0 circula\u00e7\u00e3o deixou de se realizar e a escadaria referida foi demolida (SANTOS, \n\n2007, p. 382).\n\nA constru\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento subterr\u00e2neo no local, em 2005, levou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, que foi coordenada por Maria Jo\u00e3o Santos, colaboradora da em-\n\npresa GeoArque (SANTOS, 2005).\n\nOs trabalhos iniciaram com a abertura de v\u00e1rias sondagens de diagn\u00f3stico (Fig. 1B), que face \u00e0s es-\n\ntruturas ent\u00e3o colocadas \u00e0 vista foram alargadas para possibilitar uma melhor leitura das mesmas. \n\nAp\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o das camadas superiores foram identificadas as funda\u00e7\u00f5es da escadaria de acesso \n\n\u00e0 igreja (Figs. 1C/1D), que foram erguidas sobre n\u00edvel de aterro e nivelamento do largo. Sob aquele \n\nforam identificados v\u00e1rios muros paralelos entre si, aos quais estavam associados materiais cer\u00e2mi-\n\ncos dos finais do s\u00e9culo XVII e primeira metade do s\u00e9culo XVIII, apontando a prov\u00e1vel cronologia \n\nde abandono do contexto para a \u00e9poca do terramoto de 1755 (Figs. 1E/1F). Entre o esp\u00f3lio identifi-\n\ncado estava um conjunto de talhas in situ, cuja boca estaria \u00e0 superf\u00edcie, estando o restante corpo \n\ndas mesmas enterrado. Estes espa\u00e7os poder\u00e3o eventualmente estar relacionados com uma \u00e1rea de \n\narmaz\u00e9ns que teriam pertencido ao pal\u00e1cio Mendia, totalmente remodelado ap\u00f3s o sismo, estando \n\num dos muros no alinhamento do cunhal daquele edif\u00edcio (SANTOS, 2007, p. 389-392).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n133\n\nFig. 2 \u2013 Diversos pormenores iconogr\u00e1ficos. (fotos: A/C/E - the-athenaeum.org; B - en.wikipedia.org; D/E/G - Carlos Boavida)\n\nA \u2013 Flegel (1635); B \u2013 Flegel (1630); C \u2013 Peeters (1620/1630); \nD \u2013 Lopes (1527), E \u2013 Arruda (1550/1560); F \u2013 Claesz (1623); \nG \u2013 Garrafa de Carnide \n\nFig. 3 \u2013 Vidros do Largo de Jesus \n\nFig. 1 \u2013 Largo de Jesus\n\nA \u2013 Igreja de Jesus (Andrade, 1945: 95); \nB/D/E \u2013 Plantas das estruturas identificadas \ndurante os trabalhos arqueol\u00f3gicos \n\n(Santos, 2007: 383 \u2013 adaptado, 386 e 388); \n\nC/F - Aspectos dos trabalhos arqueol\u00f3gicos \nno Largo de Jesus  (Santos, 2007: 384 e \n\n390)\n\n\n\n134\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nFig. 4 e 5 \u2013 Vidros do Largo de Jesus \n\nA par destas estruturas foram recuperados diversos fragmentos de cer\u00e2mica de constru\u00e7\u00e3o junta-\n\nmente com restos de revestimento e grelha de forno cer\u00e2mico, assim como grande quantidade de \n\nloi\u00e7a chacotada e de trempes (SANTOS, 2007, p. 389). Estes vest\u00edgios de produ\u00e7\u00e3o oleira foram \n\nabordados em estudo recente (CARDOSO e BATALHA, no prelo; 2016).\n\nOs trabalhos de arqueologia realizados no Largo de Jesus permitiram verificar que o espa\u00e7o foi \n\npalco de diversas obras de remodela\u00e7\u00e3o e nivelamento, que foram progressivamente eliminando os \n\nvest\u00edgios de outras constru\u00e7\u00f5es, o que dificulta a leitura dos contextos identificados.\n\nA maioria do esp\u00f3lio recolhido \u00e9 atribu\u00edvel aos s\u00e9culos XVI, XVII e XVIII, predominando diversos \n\ntipos cer\u00e2micos, al\u00e9m de outros artefactos produzidos em outras mat\u00e9rias (Santos, 2007: 392-399).\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n135\n\nO vidro moderno em Lisboa e os achados do Largo de Jesus\n\nS\u00e3o v\u00e1rias as localidades portuguesas onde ocorreram interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas onde se recu-\n\nperaram objectos em vidro de Idade Moderna. Como principal \u201cs\u00edtio arqueol\u00f3gico\u201d do pa\u00eds, Lisboa \n\n\u00e9 a cidade onde maior n\u00famero de contextos foram identificados com a presen\u00e7a destes vest\u00edgios, \n\nnomeadamente devido aos trabalhos de arqueologia urbana que se tem verificado com maior inten-\n\nsidade nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas. No estudo daqueles, destacam-se os trabalhos pioneiros de auto-\n\nres como Manuela Almeida Ferreira (1997), Teresa Medici (2014a; 2014b) ou Jorge Cust\u00f3dio (2002), \n\nque analisaram tanto em contextos de uso/consumo desses objectos, como locais da sua produ\u00e7\u00e3o.\n\nA divulga\u00e7\u00e3o destes achados tem ocorrido no \u00e2mbito de congressos, mas tamb\u00e9m em revistas da \n\nespecialidade, assim como atrav\u00e9s de cat\u00e1logos e roteiros de exposi\u00e7\u00f5es (FERREIRA, 1997; FER-\n\nNANDES e FERREIRA, 2004; MEDICI, 2011, 2014a, 2014b; BOAVIDA, 2012; BATALHA e CARDOSO, \n\n2013; VALENTE, 2013; AMARO et al, 2013).\n\nO conjunto v\u00edtreo recuperado no Largo de Jesus \u00e9 constitu\u00eddo por um total de 180 fragmentos, \n\nda maioria dos quais, devido ao seu estado de fragmenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi poss\u00edvel aferir a sua forma e \n\nfun\u00e7\u00e3o. Uma grande parte do esp\u00f3lio apresenta iridesc\u00eancia, assim como crostas de corros\u00e3o e em \n\ndestacamento.\n\nQuase todas as pe\u00e7as s\u00e3o de vidro muito fino, que, salvo raras excep\u00e7\u00f5es, n\u00e3o ultrapassam os 3mm \n\nde espessura. Praticamente todo o conjunto foi produzido em vidro transparente incolor que mos-\n\ntra algumas bolhas de ar. Est\u00e3o presentes tamb\u00e9m vidros azuis, verdes-\u00e1gua e negros.\n\nEntre as formas identificadas predominam os p\u00e9s de c\u00e1lices formados por bot\u00f5es achatados (Fig. \n\n3A/3B/4A). Estes encontram afinidades com outros recuperados em Lisboa, nomeadamente no \n\nAljube (AMARO et al, 2013, p. 1023). O p\u00e9 representado na figura 4A.3, poder\u00e1 ser visto como ten-\ndencialmente em forma de bala\u00fastre, embora n\u00e3o tenha grandes afinidades com outros recupera-\n\ndos em contextos lisboetas (FERREIRA, 1997; MEDICI, 2014b, p.65-71; BOAVIDA, 2012, p. 138). Quase \n\ntodos os exemplares referidos foram colectados em contextos atribu\u00eddos ao final do s\u00e9culo XVI ou \n\ndo in\u00edcio da cent\u00faria seguinte.\n\nEssas cronologias s\u00e3o coincidentes com as de formas id\u00eanticas que podem ser observadas igual-\n\nmente em alguma documenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica, como por exemplo \u201cNatureza-morta com papagaio\u201d \n\nou \u201cNatureza-morta com escaravelho\u201d ambas da autoria de Georg Flegel (1566-1638) (Figs. 2A/2B). \n\nEm \u201cFatias de manteiga em prato de porcelana kraak Wanli\u201d, de Clara Peeters (1594-1657) (Fig. 2C), \n\nest\u00e1 um c\u00e1lice deste tipo, que mostra aplica\u00e7\u00f5es no p\u00e9, como se fossem \u201casas\u201d, facto que n\u00e3o su-\n\ncede com nenhum dos exemplares do Largo de Jesus, embora tenham sido recolhidas \u201casas\u201d deste \n\ntipo, que provavelmente seriam de jarro ou jarra (Figs. 3C/3D/4C).\n\nS\u00e3o frequentes os gargalos cil\u00edndricos de pequenas garrafas ou frascos (Fig. 5A), apresentando \n\nmuitos deles o bordo formado por cord\u00e3o aplicado, sendo um deles decorado a branco (Figs. \n\n3L/5A.4). A pe\u00e7a mais completa identificada \u00e9 uma garrafa de vidro azul-\u00e1gua, cujo bojo \u00e9 decora-\n\ndo por caneluras criadas com recurso a molde auxiliar (Figs. 3N/5A.1). Foram recuperados exempla-\n\nres id\u00eanticos a esta garrafa, um no Largo do Coreto, em Carnide, e um outro no Aljube, sendo neste \n\n\u00faltimo local atribu\u00eddo ao final do s\u00e9culo XVI (MEDICI, 2014b, p. 63; AMARO et al, 2013, p. 1022-1023).\n\nForam igualmente recolhidos v\u00e1rios bordos dobrados (Fig. 4D) e fundos com ligeiro \u00f4nfalo (Figs. \n\n5B.4-5B.6), para os quais n\u00e3o foi poss\u00edvel aferir a forma, podendo ter pertencido a ta\u00e7as no primeiro \n\ncaso e a garrafas ou frascos no outro. Formas como estas \u00faltimas foram identificadas no N\u00facleo \n\nArqueol\u00f3gico da Rua os Correeiros (MEDICI, 2011, p. 333). Na obra \u201cMorte da Virgem\u201d de Greg\u00f3rio \nLopes (1490-1550), sobre uma mesa est\u00e1 uma ta\u00e7a deste tipo (Fig. 2E). Em pintura com a mesma \n\ntem\u00e1tica, mas do Mestre da Arruda (s\u00e9culo XVI), podemos ver um frasco (Fig. 2D).\n\nExistem v\u00e1rios fragmentos de pe\u00e7as produzidas com recurso a molde auxiliar, criando caneluras \n\nna sua superf\u00edcie (Fig. 3G/3H/3I). Um \u00fanico fragmento mostra decora\u00e7\u00e3o criada por aplica\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios fios de vidro branco (Fig. 3F/4B.2).\n\nAs pe\u00e7as em vidro negro correspondem a vest\u00edgios de garrafas, que noutros contextos de Lisboa \n\ns\u00e3o frequentes (Ferreira, 1997: plate 5; Fernandes e Ferreira, 2004, Medici, 2011: 337; Batalha e Car-\n\ndoso, 2013: 28), mas que no Largo de Jesus s\u00e3o muito escassos. Subsiste no entanto, a parte supe-\n\nrior de uma garrafa quadrangular, cujo gargalo mostra vest\u00edgios de tampa em chumbo, da qual s\u00f3 \n\nse preserva a parte da rosca (Figs. 3K/5B.2). Garrafas deste tipo surgem em \u201cNatureza-morta com \n\ninstrumentos musicais\u201d de Pieter Claesz (1597-1661) (Fig. 2F).\n\n\n\n136\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica ocorrida em 2005 no Largo de Jesus possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1-\n\nrios momentos da evolu\u00e7\u00e3o urban\u00edstica daquele espa\u00e7o, at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos, nomeadamente \n\nno que diz respeito \u00e0s realidades anteriores ao Terramoto de 1755.\n\nOs frequentes trabalhos de aterro e nivelamento do terreno nos \u00faltimos s\u00e9culos, assim como a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de infraestruturas em data anterior \u00e0 escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, comprometeram os con-\n\ntextos identificados durante aquela \u00faltima, dificultando em parte a sua an\u00e1lise e atribui\u00e7\u00e3o crono-\n\nl\u00f3gica. Embora o estudo preliminar dos artefactos associados \u00e0queles contextos (SANTOS, 2007) \n\ntenha permitido a sua data\u00e7\u00e3o aproximada; n\u00e3o foi poss\u00edvel perceber se o esp\u00f3lio em causa estaria \n\nrelacionado apenas com as estruturas existentes no largo, ou se poder\u00e1 ter vindo de \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\ndaquele, no \u00e2mbito de variadas obras de car\u00e1cter urban\u00edstico ou de reconstru\u00e7\u00e3o p\u00f3s-Terramoto.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao esp\u00f3lio v\u00edtreo, apesar de se encontrar muito danificado, foi poss\u00edvel identificar algu-\n\nmas formas, na sua maioria usadas \u00e0 mesa, que encontram paralelos em outros locais da cidade de \n\nLisboa, onde os contextos possibilitaram uma atribui\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica mais rigorosa.\n\nAgradecimentos\n\nGuilherme Cardoso, Ant\u00f3nio Marques, Teresa Medici e Jo\u00e3o Pedro Boavida.\n\nCentro de Arqueologia de Lisboa \u2013 CML\n\nBibliografia \n\nAD\u00c3O, A. (1994) \u2013 Liceu Nacional Central in Santana, F.; Sucena, E. (dir.) Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria de Lisboa. \nLisboa: Carlos Quintas e Associados (p. 496)\n\nAMARO, C.; FILIPE, V.; HENRIQUES, J. P.; MANSO, C. R. (2013) \u2013 Pris\u00e3o do Aljube no s\u00e9culo XVI \u2013 vidros, \n\nmaj\u00f3lica italiana e cer\u00e2mica esmaltada espanhola in Arnaud, J. M.; Martins, A.; Neves, C. (edit.) Arqueologia \nem Portugal \u2013 150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses (p. 1019-1024)\n\nANDRADE, F. (1945) \u2013 A Igreja de Nossa Senhora de Jesus. Olisipo \u2013 Boletim do Grupo Amigos de Lisboa  \n30. Lisboa: Grupo Amigos de Lisboa (p. 85-99)\n\nBATALHA, L.; CARDOSO, G. (2013) \u2013 Po\u00e7o seiscentista no Vale de Alc\u00e2ntara (Santa Isabel, Lisboa). Em\u00e9rita \n\u2013 Estudos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio Cultural, Lisboa: Em\u00e9rita \u2013 Empresa Portuguesa de Arqueologia (p. \n113-140). Dispon\u00edvel em linha http://emeritaeapc2013.info/index.html (consultado em Setembro 2014)\n\nBOAVIDA, C. (2012) \u2013 Esp\u00f3lio v\u00edtreo de um po\u00e7o do Hospital Real de Todos-os-Santos (Lisboa, Portugal) in \n\nTeixeira, A.; Bettencourt, J. A. (ed.) Velhos e Novos Mundos. Estudos de Arqueologia Moderna, vol. 1. Lisboa: \nCentro de Hist\u00f3ria do Al\u00e9m Mar \u2013 FCSH/UNL e Univ. dos A\u00e7ores (p. 135-139)\n\nC\u00c2MARA, M. A. T. G. (1994) \u2013 Academia das Ci\u00eancias de Lisboa in Santana, F.; Sucena, E. (dir.) Dicion\u00e1rio de \nHist\u00f3ria de Lisboa. Lisboa: Carlos Quintas e Associados (p. 5-7)\n\nCARDOSO, G.; BATALHA, L. (2016) \u2013 Faian\u00e7as produzidas em Lisboa (s\u00e9cs. XVI e XVII): uma \u00abrevolu\u00e7\u00e3o\u00bb na \nhist\u00f3ria. Confer\u00eancia no Grupo Amigos de Lisboa (7 Maio)\n\nCARDOSO, G.; BATALHA, L. (no prelo) \u2013 Evid\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o oleira dos finais do s\u00e9culo XVI a meados \n\ndo s\u00e9culo XVII no Largo de Jesus (Lisboa); in Uma cidade em escava\u00e7\u00e3o. Actas do I Encontro de Arqueo-\nlogia de Lisboa . Lisboa: Centro de Arqueologia de Lisboa \u2013 C\u00e2mara Municipal de Lisboa\n\nCARDOSO, M. F. V. (2004) \u2013 De templo conventual de Nossa Senhora de Jesus a Par\u00f3quia de Nossa Senhora \ndas Merc\u00eas. Lisboa: Par\u00f3quia de Nossa Senhora das Merc\u00eas (56 p.)\n\nCUST\u00d3DIO, J. (2002) \u2013 A Real F\u00e1brica de Vidros de Coina [1719-1747] e o vidro em Portugal nos s\u00e9culos \n\nXVII e XVIII: Aspectos hist\u00f3ricos, tecnol\u00f3gicos, art\u00edsticos e arqueol\u00f3gicos; Cadernos, 5.2. Lisboa: IPPAR  \n(379 p. )\n\nFERNANDES, L.; FERREIRA, M. (2004) \u2013 Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica num dos quarteir\u00f5es da Baixa Pom-\n\nbalina em Lisboa. Estudo do esp\u00f3lio v\u00edtreo. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, IV: 22. Lisboa: Museu Nacional de \nArqueologia (p. 453-489)\n\nFERREIRA, M. A. (1997) \u2013 Seventeenth and eighteenth century glass drinking glasses and bottles from Lis-\n\nbon \u2013 Portugal; Conimbriga, 36. Coimbra: Instituto de Arqueologia/Universidade de Coimbra (p. 183-190)\n\nMEDICI, T. (2011) \u2013 O esp\u00f3lio v\u00edtreo do N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros, Lisboa; Revista Portu-\nguesa de Arqueologia, 14. Lisboa: IGESPAR, IP (p. 313 -353)\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n137\n\nMEDICI, T. (2014a) \u2013 Vidros da Terra. O vidro tardomedieval e moderno em Portugal (s\u00e9culos XIV-XVII). O \ncontributo da arqueologia (vol. 1). Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento em Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade \nde Letras da Universidade de Coimbra (627 p.) (policopiado, n\u00e3o publicado)\n\nMEDICI, T. (2014b) \u2013 Vidros da Terra. O vidro tardomedieval e moderno em Portugal (s\u00e9culos XIV-XVII). O \ncontributo da arqueologia (vol. 2). Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento em Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade \nde Letras da Universidade de Coimbra (235 p.) (policopiado, n\u00e3o publicado)\n\nREMA, H. P. (1994) \u2013 Nossa Senhora de Jesus (igreja e convento) in Santana, F.; Sucena, E. (dir.) Dicion\u00e1rio \nde Hist\u00f3ria de Lisboa. Lisboa: Carlos Quintas e Associados (p. 644-645)\n\nSANTOS, M. J. (2005) \u2013 Sondagens arqueol\u00f3gicas no Largo de Jesus (freguesia das Merc\u00eas, Lisboa). Rela-\nt\u00f3rio Final. Lisboa: GeoArquE \u2013 Consultores na \u00c1rea do Patrim\u00f3nio Cultural, Lda. (98 p. + 130 est.) (polico-\npiado, n\u00e3o publicado)\n\nSANTOS, M. J. (2007) \u2013 Largo de Jesus: contributo para a hist\u00f3ria inc\u00f3gnita de Lisboa antiga; Revista Por-\ntuguesa de Arqueologia, 10-1. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia (p. 381-399)\n\nDocumenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica\n\nARRUDA, M.e (1550/1560) \u2013 Morte da Virgem \u2013 Igreja de Nossa Senhora da Salva\u00e7\u00e3o (Arruda dos Vinhos); \nin Arruda Revista, n.\u00ba 42 (Mar\u00e7o/Abril 2011) (p. 6); dispon\u00edvel em https://issuu.com/cjaleco/docs/revista42 \n\n(consultado em Novembro 2016)\n\nCLAESZ, P. (1623) \u2013 Still life with musical instruments \u2013 Mus\u00e9e du Louvre (Paris); dispon\u00edvel em http://www.\nthe-athenaeum.org/art/display_image.php?id=449698 (consultado em Dezembro 2016)\n\nFLEGEL, G. (1630) \u2013 Still life with a parrot \u2013 Alte Pinakothek (Munique); dispon\u00edvel em https://upload.wiki-\nmedia.org/wikipedia/commons/1/14/Flegel%2C_Georg_-_Still-life_with_Parrot.jpg (consultado em No-\n\nvembro 2016)\n\nFLEGEL, G. (1635) \u2013 Still life with stag bettle - Wallraf-Richartz-Museum &amp; Fondation Corboud (Col\u00f3nia); \ndispon\u00edvel em http://www.the-athenaeum.org/art/display_image.php?id=384787 (consultado em Novem-\n\nbro 2016)\n\nLOPES, G. (1527) \u2013 Morte da Virgem (Ret\u00e1bulo do Convento do Para\u00edso) \u2013 Museu Nacional de Arte Anti-\nga (Lisboa); dispon\u00edvel em http://www.matriznet.dgpc.pt/MatrizNet/Objectos/ObjectosConsultar.aspx?I-\n\ndReg=247959 (consultado em Novembro 2016)\n\nPEETERS, C. (1620/1630) - Slices of Butter on a Wanli Kraak Porcelain Dish \u2013 Colec\u00e7\u00e3o particular; dispon\u00edvel \nem http://www.the-athenaeum.org/art/display_image.php?id=760541 (consultado em Novembro 2016)\n\n\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n139\n\nO patrim\u00f3nio alimentar nas caricaturas do jornal vespertino \n\u201cDi\u00e1rio de Lisboa\u201d (1921 a 1926)\n\nAna Maria Ramalho Proserpio\nSociedade Hist\u00f3rica da Independ\u00eancia de Portugal\n\nDoutoranda em Patrim\u00f3nios Alimentares: Culturas e Identidades\n\n na Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra\n\nResumo |\n\nO jornal \u201cDi\u00e1rio de Lisboa\u201d foi\u00a0  fundado em 7 de Abril de 1921 e encerrou as suas portas a 30 de \n\nNovembro de 1990, deixando atr\u00e1s de si 23\u00a0 378 n\u00fameros. Nos primeiros anos da sua exist\u00eancia \n\nteve, quase sempre, nas primeiras p\u00e1ginas, uma caricatura, muitas vezes assinada por um artista de \n\nrenome.\n\nO \u201cDi\u00e1rio de Lisboa\u201d foi um jornal que se distinguiu, no quadro da Imprensa portuguesa da altura, \n\npela sua abertura aos escritores e artistas modernistas. Muitas das caricaturas publicadas tiveram \n\ncomo tema de fundo a mesa e os seus convivas, cen\u00e1rio comum a todos os grupos sociais, e que \n\npermitia fazer a sua satiriza\u00e7\u00e3o, pondo em evid\u00eancia algumas das suas atitudes e comportamentos.\n\nS\u00e3o desenhos divertidos que nos d\u00e3o uma pl\u00eaiade de gentes, de utens\u00edlios de mesa, de pratos, etc. \n\ne, quase sempre, acompanhados de di\u00e1logos humor\u00edsticos.\n\nNesta comunica\u00e7\u00e3o pretende-se analisar as caricaturas, de 1921 a 1926, cuja tem\u00e1tica se faz em \n\ntorno da mesa, e que espelham a \u00e9poca, a sociedade portuguesa, e as inquieta\u00e7\u00f5es do momento.\n\nPalavras-chave: Caricaturas \u2013 Comida \u2013 Lisboa \u2013 Di\u00e1rio de Lisboa - S\u00e9culo XX\n\nAbstract |\n\nThe newspaper \u201cDi\u00e1rio de Lisboa\u201d was founded on April 7, 1921, and closed its doors on November \n\n30, 1990, leaving behind 23,378 numbers. In the beginning he had, almost always, on the front pag-\n\nes, a caricature often signed by a renowned artist.\n\nThe \u201cDi\u00e1rio de Lisboa\u201d was a newspaper that distinguished, in the Portuguese press at the time, for \n\ntheir openness to the writers and modernist artists. \n\nMany of the published caricatures had as background theme the table and their guests, a common \n\nscenario to all social groups and that allowed to do their satire, highlighting some of their attitudes \n\nand behaviors.\n\nThese caricatures are fun pictures that give us a diversity of people, tableware, dishes, etc. and al-\n\nmost always accompanied by humoristic dialogues.\n\nIn this paper we intend to analyze the cartoons, from 1921 to 1926, whose theme is made around \n\nthe table and it\u2019s a reflection of the time, the Portuguese Society and the concerns of the moment.\n\nKeywords: Food \u2013 Lisbon - Di\u00e1rio de Lisboa - Twentieth Century\n\n\n\n140\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\n1 - NOTAS INTRODUT\u00d3RIAS\n\nO tema desta comunica\u00e7\u00e3o surgiu com a leitura do jornal Di\u00e1rio de Lisboa que se encontra digitalizado, na \n\n\u00edntegra, na internet. Ao percorrer as suas p\u00e1ginas apercebemo-nos da import\u00e2ncia que a caricatura humo-\n\nr\u00edstica teve nos seus primeiros tempos, na sua primeira p\u00e1gina, e como, com alguma frequ\u00eancia, represen-\n\ntava a mesa alimentar.\n\nNa verdade, desde o s\u00e9culo XIX que o desenho humor\u00edstico encontrou nos jornais portugueses um meio \n\nprop\u00edcio para o seu desenvolvimento, cujas tem\u00e1ticas abrangiam as mais diversas \u00e1reas, inclusive a da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. Veja-se, a t\u00edtulo de exemplo, a gravura \u201cIn vino veritas\u201d, retirada do suplemento burlesco, do \n\njornal \u201cO Patriota\u201d, de 1847 (Fig. 1).\n\nO historiador Jos\u00e9 Tengarrinha, nos seus estudos sobre a imprensa portuguesa, referiu-se aos in\u00fameros \n\njornais sat\u00edricos e jocosos que surgiram em Portugal nas d\u00e9cadas de 40, 50 e 60 do s\u00e9culo XIX, relacio-\n\nnando a sua difus\u00e3o com o facto de se estarem a viver tempos de \u201campla liberdade da imprensa numa ac-\n\ntualidade de maior contraste com os anteriores costumes sociais e c\u00f3digos de conduta privada e p\u00fablica\u201d \n\n(Tengarrinha, 2013, p. 833). Situa\u00e7\u00e3o que se alterou nos \u00faltimos tempos da monarquia, com a promulga\u00e7\u00e3o \n\ndo Decreto, de 29 de Mar\u00e7o de 1890, que \u201creduziu consideravelmente a liberdade de que a imprensa gozou \n\ndurante o constitucionalismo \u2013 especialmente depois de 1851\u201d (Tengarrinha, 1989, p. 247). \n\nUma das primeiras medidas da Rep\u00fablica, logo cinco dias ap\u00f3s a sua proclama\u00e7\u00e3o, foi a promulga\u00e7\u00e3o de \n\num decreto no qual eram revogadas as leis repressivas da liberdade de imprensa criadas nos finais do s\u00e9-\n\nculo XIX. \n\n\u00c9, pois, num clima de maior abertura que surge o Di\u00e1rio de Lisboa, na segunda d\u00e9cada da jovem rep\u00fablica \n\nportuguesa, aparecendo como um jornal inovador, que acolheu as correntes modernistas que ent\u00e3o pro-\n\nliferavam em Portugal. Fundado a 7 de Abril de 1921, encerrou as suas portas a 30 de Novembro de 1990, \n\ndeixando para tr\u00e1s 23\u00a0378 n\u00fameros editados.\n\n O Di\u00e1rio de Lisboa foi, assim, no seu in\u00edcio, \u201cum lugar seguro e \u00edmpar de divulga\u00e7\u00e3o e defesa dos novos, \n\nda arte e das suas pol\u00e9micas\u201d (Rodrigues, 1993, p. IX). O jornal ir\u00e1 contar, entre os seus colaboradores, com \n\nartistas pl\u00e1sticos, como Almada Negreiros, Jorge Barradas, Bernardo Marques, Francisco Valen\u00e7a e Stuart \n\nde Carvalhais, que abrilhantar\u00e3o as suas primeiras p\u00e1ginas com caricaturas que espelhavam o dia-a-dia do \n\nnosso pa\u00eds. Uma \u201ccolabora\u00e7\u00e3o art\u00edstica muito mais evolu\u00edda que em outros jornais\u201d (Fran\u00e7a J. A., 1992, p. \n\n90). Esta pr\u00e1tica, muito corrente em toda a d\u00e9cada de vinte do s\u00e9culo XX, vai, na d\u00e9cada de trinta, pau-\n\nlatinamente, deixar de se fazer neste jornal, n\u00e3o s\u00f3 pelo maior uso da fotografia, mas tamb\u00e9m porque a \n\nconjuntura pol\u00edtica se vai alterar, acabando por ser institu\u00edda a censura pr\u00e9via (Decreto n.\u00ba 22 469, de 11 de \n\nAbril 1933).\n\nFig. 1 - A verdade do vinho, Supplemento burlesco ao patriota, Lisboa, 23 de Agosto \n\nde 1847, n.\u00ba 963, p. 15. \u00a9 Hemeroteca Digital.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n141\n\nO per\u00edodo em an\u00e1lise, que se inicia com a funda\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio de Lisboa, em Abril de 1921, e termina no final \n\nde 1926, \u00e9 claramente uma \u00e9poca de maior liberdade de imprensa, onde a criatividade dos artistas estava \n\nmais \u201csolta\u201d, ainda liberta do c\u00e9lebre \u201cl\u00e1pis azul\u201d (a censura), o qual, ao iniciar a sua actividade, ir\u00e1 acinzen-\n\ntar a imprensa portuguesa.\n\nCom o fim da I Rep\u00fablica, e o surgimento do Estado Novo, as caricaturas na primeira p\u00e1gina v\u00e3o diminuir, \n\nn\u00e3o fosse a imprensa \u201cum reflexo directo do que ocorre na vida de um pa\u00eds\u201d (Tengarrinha, 1990, p. 272). As-\n\nsim, passados dez anos depois do golpe militar de 28 Maio de 1926, vamos encontrar nos 357 n\u00fameros do \n\nDi\u00e1rio de Lisboa, editados em 1936, apenas quatro caricaturas nas suas primeiras p\u00e1ginas: uma em Janeiro \n\n(n.\u00ba 4736), duas em Mar\u00e7o (n.\u00ba 4787 e n\u00ba 4795), e uma em Abril (n.\u00ba 4808). \n\nUma realidade bem diferente da do per\u00edodo em estudo, como se pode verificar pelo gr\u00e1fico n.\u00ba 1. No total \n\ndos seis anos foram publicadas 1125 caricaturas nas primeiras p\u00e1ginas. Os primeiros dois anos de exist\u00eancia \n\ndo Di\u00e1rio de Lisboa foram os mais prof\u00edcuos em caricaturas, seguindo-se um decr\u00e9scimo gradual que tam-\n\nb\u00e9m se vai sentir na pr\u00f3pria mesa alimentar (gr\u00e1fico 1).\n\nEm 1926, a percentagem de p\u00e1ginas com caricaturas descera j\u00e1 para cerca de 1/3 (110 primeiras p\u00e1ginas \n\ncom caricaturas, para 305 n\u00fameros publicados), um claro indicativo do in\u00edcio da nova conjuntura pol\u00edtica. \n\n2 - AS CARICATURAS DAS MESAS ALIMENTARES NO TEMPO E NO ESPA\u00c7O\n\n2.1  A mesa alimentar e os seus tempos\n\nTodas as caricaturas que integram o corpus deste trabalho t\u00eam como pano de fundo a mesa alimentar, con-\nsiderando-se a mesa, num sentido lato, como local, espa\u00e7o, ou ambiente onde se realizavam as refei\u00e7\u00f5es, \n\nseja nas tradicionais mesas em casa ou de restaurante, seja em mesas exteriores de esplanada, ou, tamb\u00e9m, \n\nna praia, no campo, ou num balc\u00e3o de um bar. Entenda-se, pois, a mesa como um s\u00edtio onde se faz um re-\n\npasto e que tanto poderia ser uma refei\u00e7\u00e3o completa, como ligeira, onde apenas se apreciava uma bebida.\n\nNesta mesa alimentar procurou-se, em primeiro lugar, apurar os v\u00e1rios tempos. Seguindo a proposta brau-\n\ndeliana (Braudel, 1983), come\u00e7\u00e1mos pela an\u00e1lise do tempo m\u00e9dio, conjuntural, que \u00e9 o tempo que caracte-\n\nriza a pr\u00f3pria \u00e9poca da produ\u00e7\u00e3o das caricaturas, no caso, a d\u00e9cada 20 do s\u00e9culo XX, para, depois, numa \n\nsegunda fase, analis\u00e1-las \u00e0 luz da curta dura\u00e7\u00e3o, do tempo que tem a ver com o dia-a-dia, onde se enqua-\n\ndram as refei\u00e7\u00f5es em si, feitas no decorrer de um dia.\n\nE foram muitas as caricaturas encontradas a indiciarem os tempos em que foram produzidas: desde a cari-\n\ncatura de Bernardo Marques, na qual somos informados que os ovos n\u00e3o s\u00e3o frescos, pois \u201cforam compra-\n\ndos ainda antes da guerra\u201d, uma evoca\u00e7\u00e3o clara \u00e0 1.\u00aa Guerra Mundial, evento que marcou de forma indel\u00e9vel \n\na d\u00e9cada anterior \u00e0 alus\u00e3o (Fig. 2); at\u00e9 ao campo da pol\u00edtica interna, \u00e0 chegada das tropas de Gomes da \n\nCosta a Sacav\u00e9m, no dia 17 de Junho de 1926, num di\u00e1logo entre dois amigos que, bebendo uma cerveja, \n\nfazem um trocadilho com a loi\u00e7a de Sacav\u00e9m (t\u00e3o corrente nas mesas alimentares da \u00e9poca); e ainda a \n\nrevolta do 28 de Maio (Fig. 3).\n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Publica\u00e7\u00f5es do Di\u00e1rio de Lisboa (1921-26)\n\n\n\n142\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nOu, ainda, em duas outras caricaturas de Stuart de Carvalhais, que se referem \u00e0s m\u00fasicas em voga na \u00e9po-\n\nca. Numa, um cliente de um bar, com um copo na mesa, volta-se para um m\u00fasico que tem debaixo do bra\u00e7o \n\num violino e pergunta: \u201c- O senhor \u00e9 capaz de me tocar um \u00abfox-trot\u00bb desse tal Chopin?\u201d, enquanto noutra,  \n\nintitulada \u201cO Jazz-Band\u201d, o fregu\u00eas diz ao criado \u201c- O senhor n\u00e3o p\u00f5e l\u00e1 fora aqueles malucos?!\u201d, ao que o \n\ncriado responde: \u201c - O senhor n\u00e3o v\u00ea que \u00e9 a nossa orquestra a executar uma das melhores pe\u00e7as do reper-\n\nt\u00f3rio.\u201d \u201cS\u00e3o \u00abos loucos anos 20\u00bb, obcecados com a pressa de viver e novas formas de vida cultural, desde \n\no cinema ao cabaret, passando pela r\u00e1dio e as competi\u00e7\u00f5es desportivas. \u00c9 tamb\u00e9m a \u00abera do jazz-band\u00bb.\u201d \n\n(Teixeira, 1996, p. 313) (Fig. 4).\n\nAs pr\u00f3prias profiss\u00f5es relacionadas com a mesa alimentar s\u00e3o reveladoras do seu tempo. \u00c9 o caso da greve \n\ndos criados, de Francisco Valen\u00e7a, em que o prato do dia \u00e9 \u201cBombas ao Natural\u201d, estando desenhado um \n\ncriado com uma bandeja com tr\u00eas bombas. Clara alus\u00e3o \u00e0 greve dos criados, para a aboli\u00e7\u00e3o da gorjeta e \n\no estabelecimento de um sal\u00e1rio, iniciada a 7 de Setembro de 1924 (Fig. 5).\n\nNo caso do tempo de curta dura\u00e7\u00e3o, ou seja, di\u00e1rio, vamos encontrar os tempos matinais (as mesas de pe-\n\nqueno-almo\u00e7o), os tempos das mesas das refei\u00e7\u00f5es principais (que tanto podem ser do almo\u00e7o como do \n\njantar), das mesas de ch\u00e1 (que se circunscreviam mais \u00e0 hora do lanche), das mesas de esplanadas (pausas \n\nentre as refei\u00e7\u00f5es) e das mesas em bares dan\u00e7antes, que se enquadrariam mais \u00e0 noite.\n\nAs mesas de pequeno-almo\u00e7o s\u00e3o as menos desenhadas. Apenas uma em 131 caricaturas. Identific\u00e1mo-la \n\npela loi\u00e7a posta (ch\u00e1venas e bules), pelo traje da mulher (com touca na cabe\u00e7a e vestida com um roup\u00e3o) \n\nFig. 2 \u2013 Garantia, Di\u00e1rio de Lisboa, Lisboa, 27 \n\nde Maio de 1921, ano 1, n.\u00ba 44. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e1rio Soares.\n\nFig. 3 \u2013 Os acontecimentos. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 18 de Junho de 1926, ano 6, n.\u00ba 1595. \u00a9 \n\nFunda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nFig. 4 \u2013 As novas m\u00fasicas: Um \u201cdilettante\u201d. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 20 de Outubro de 1922, ano 2, n.\u00ba 473 e o \u201cJazz-band\u201d. \n\nDi\u00e1rio de Lisboa, Lisboa, 1 de Novembro de 1922, ano 2, n.\u00ba 483. \n\n\u00a9 Funda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nFig. 5 \u2013 A greve dos creados de \n\nrestaurante. Di\u00e1rio de Lisboa, Lisboa, 12 \n\nde Setembro de 1924, ano 4, n.\u00ba 1054. \u00a9 \n\nFunda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n143\n\ne, ainda, pelo mobili\u00e1rio (ao fundo um toucador). Trata-se realmente de uma excep\u00e7\u00e3o. O quarto de dormir \n\n\u00e9 o local da casa privado, n\u00e3o sendo habitual a sua vulgariza\u00e7\u00e3o, muito menos numa primeira p\u00e1gina de \n\num jornal (Fig. 6).\n\nNos seis anos estudados identific\u00e1mos apenas mais uma mesa alimentar num quarto, mas j\u00e1 noutro con-\n\ntexto, o da noite, dada a loi\u00e7a exposta (copos, garrafas, balde de gelo e o sif\u00e3o de \u00e1gua gasosa). Trata-se, \n\npois, de um \u201cdrink\u201d tomado ao final da noite no quarto. Tamb\u00e9m aqui n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas do local, pois est\u00e1 \n\ndesenhada uma cama, onde o casal se encontra sentado e o homem est\u00e1 de roup\u00e3o (Fig. 7). \n\nTemos depois as mesas com as grandes refei\u00e7\u00f5es, que nos aparecem com alguma frequ\u00eancia, seguindo-se, \n\nem grande n\u00famero, as mesas das pausas entre refei\u00e7\u00f5es, seja nos caf\u00e9s, nos bares, ou nas esplanadas, onde \n\nse disfrutavam as mais variadas bebidas (do foro alco\u00f3lico, infus\u00f5es ou refrescos). Estas mesas s\u00e3o as mais \n\ndesenhadas, sendo que, em 1926, existiam apenas mesas alimentares das pequenas refei\u00e7\u00f5es (gr\u00e1fico 2).\n\nA maior frequ\u00eancia das mesas de pausas entre refei\u00e7\u00f5es pode ser explicada por estas serem as mais pro-\n\npensas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, dado que neste caso as pessoas n\u00e3o est\u00e3o sentadas \u00e0 mesa com a prioridade de se \n\nnutrirem (como \u00e9 o caso dos almo\u00e7os e jantares), mas est\u00e3o numa vertente mais l\u00fadica, de sociabilidade, \n\nsendo, assim, mesas mais prop\u00edcias para a formula\u00e7\u00e3o das mensagens, que era obviamente um dos objec-\n\ntivos dos caricaturistas. S\u00e3o as chamadas \u201cconversas de caf\u00e9\u201d.\n\nFig. 6 \u2013 O imposs\u00edvel. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 29 de Mar\u00e7o de 1922, ano 1, n.\u00ba \n\n302. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nFig. 7 \u2013 O fim do mundo. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 6 de Dezembro de 1922, ano 2, n.\u00ba \n\n512. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Tipo de refei\u00e7\u00f5es (1921-26)\n\n\n\n144\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nSe nos detivermos nas mesas alimentares das pequenas refei\u00e7\u00f5es verificamos que aquelas em que s\u00e3o ser-\n\nvidas bebidas alco\u00f3licas s\u00e3o as mais frequentes, em detrimento das do ch\u00e1, caf\u00e9 ou refrescos (identificadas \n\npelas loi\u00e7as colocadas em cima da mesa).\n\n2.2 O espa\u00e7o nas mesas alimentares\n\nUma outra coordenada a ter em conta \u00e9 o espa\u00e7o, a geo-hist\u00f3ria de Fernand Braudel e que se encontra \n\nbem patente nas caricaturas das mesas alimentares. Por exemplo, pelas caricaturas estudadas podemos \n\naferir que na cidade de Lisboa, na d\u00e9cada de 20 do s\u00e9culo XX, era corrente estar \u00e0 mesa em p\u00fablico a \u201cbe-\n\nber um copo\u201d (gr\u00e1fico 3). Tratava-se de algo que n\u00e3o s\u00f3 era muito comum, como inofensivo. No entanto, o \n\nque \u00e9 in\u00f3cuo num local pode n\u00e3o ser noutro. E naquela \u00e9poca bastaria atravessar o Atl\u00e2ntico para que esta \n\nrealidade fosse totalmente diferente, na medida em que nesta altura, na Am\u00e9rica do Norte, vigorava a Lei \n\nSeca, sendo o consumo de \u00e1lcool proibido e altamente penalizado (de 1920 a 1933).\n\nO espa\u00e7o vai, pois, ter influ\u00eancia nos h\u00e1bitos de consumo e nos pr\u00f3prios produtos disponibilizados. Exem-\n\nplo disso \u00e9 a bem conseguida caricatura de Bernardo Marques, em que o artista fazendo um trocadilho \n\ncom o nome da adega onde \u00e9 produzido um vinho (Vi\u00fava Gomes), desenhou uma mulher (que se sup\u00f5e \n\nser prostituta) que desafia um marinheiro estrangeiro a segui-la, a que ele responde \u201c \u00abNo\u00bb, de portuguesas \n\ns\u00f3 gostar de Vi\u00fava Gomes\u2026\u201d, alus\u00e3o clara aos vinhos da adega Vi\u00fava Gomes, fundada em 1808, em Almo-\n\n\u00e7ageme, que produzia em grande escala o vinho ramisco (Fig. 8).\n\n Os vinhos portugueses s\u00e3o, ali\u00e1s, mencionados com frequ\u00eancia, n\u00e3o fosse Portugal um grande produtor. \n\nEncontramos refer\u00eancias ao vinho verde e ao vinho do Porto. Por\u00e9m, nem sempre eram mencionados por \n\nbons motivos, como atestam as v\u00e1rias refer\u00eancias \u00e0s falsifica\u00e7\u00f5es, seja por adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, seja por n\u00e3o \n\nserem de origem (Fig. 9).\n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 As bebidas nas \n\nrefei\u00e7\u00f5es ligeiras (1921-26)\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n145\n\nO factor espa\u00e7o pode tamb\u00e9m ser intu\u00eddo pela moeda local. Um casal num restaurante admira-se com o \n\npre\u00e7o de um prato \u201c- Quinze mil r\u00e9is por uma galinha!...\u201d (Fig. 10), ou por conversas \u00e0 mesa relacionadas \n\ncom a pol\u00edtica interna, como, por exemplo, a alus\u00e3o de que 1/4 da popula\u00e7\u00e3o de Moscovo vivia \u00e0 custa do \n\nEstado (not\u00edcia que est\u00e3o a ler no jornal), concluindo os nossos convivas que em Portugal igualmente se \n\nvivia num regime bolchevista (Fig. 11), ou sobre Hist\u00f3ria de Portugal, como \u00e9 o caso da caricatura de Stuart \n\nde Carvalhais, que representa um escritor a ler a sua obra, referindo-se a Lu\u00eds de Cam\u00f5es, \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de \n\n1640, e ao Marqu\u00eas de Pombal (Fig. 12).\n\nFig. 8 \u2013 O \u00fanico amor. Di\u00e1rio de \n\nLisboa, Lisboa, 27 de Julho de \n\n1921, ano 1, n.\u00ba 96. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e1rio Soares.\n\nFig. 10 \u2013 Um animal de luxo. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 13 de Mar\u00e7o de 1922, ano 1, n.\u00ba 288. \u00a9 \n\nFunda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nFig. 11 \u2013 Pontos de contacto. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 17 de Agosto de 1921, ano 1, n.\u00ba 114. \u00a9 \n\nFunda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nFig. 9 \u2013 As falsifica\u00e7\u00f5es no vinho: \n\nOs mixordeiros. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 18 de Agosto de 1922, ano \n\n2, n.\u00ba 420, Um mist\u00e9rio. Di\u00e1rio de \n\nLisboa, Lisboa, 23 de Mar\u00e7o de \n\n1926, ano 5, n.\u00ba 1520, As \u201cmistelas\u201d. \n\nDi\u00e1rio de Lisboa, Lisboa, 12 de \n\nAbril de 1926, ano 6, n.\u00ba 1537 e \n\nPortugueses em Paris. Di\u00e1rio de \n\nLisboa, Lisboa, 7 de Julho de 1926, \n\nano 6, n.\u00ba 1611. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio \n\nSoares.\n\n\n\n146\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nH\u00e1 ainda a acrescentar nesta an\u00e1lise espacial que o Di\u00e1rio de Lisboa, como jornal que era publicado na ca-\n\npital, vai espelhar uma viv\u00eancia urbana, contrapondo-se ao espa\u00e7o rural. Exemplo disso s\u00e3o as dimens\u00f5es \n\ndas mesas. Enquanto no campo prevaleciam as mesas tradicionais familiares, de grandes dimens\u00f5es, loca-\n\nlizadas nas casas particulares, nestas caricaturas relativas ao meio urbano identific\u00e1mos em maior quanti-\n\ndade mesas pequenas, de duas pessoas, localizadas quase sempre em espa\u00e7os p\u00fablicos, em restaurantes \n\ne bares. Neste estudo contabilizamos 93 mesas pequenas de 1 a 2 pessoas, ou seja, 85% do total de mesas \n\n(gr\u00e1fico 4). \n\n2.3 Os objectos e a decora\u00e7\u00e3o das mesas alimentares\n\nOs objectos depositados nas mesas s\u00e3o importantes indicadores na an\u00e1lise das mesas alimentares. Po-\n\ndemos elencar copos dos mais variados formatos, garrafas, garraf\u00f5es (estes \u00faltimos mais nas tabernas), \n\npratos, talheres, molheiras, travessas, ta\u00e7as, galheteiros, ch\u00e1venas, pires, bules, baldes de gelo e sif\u00f5es. De \n\ntodos os referidos, somente o sif\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 utilizado nas mesas dos nossos dias, constituindo, assim, um \n\nclaro indicativo do pr\u00f3prio tempo das caricaturas. Utilizado para gaseificar algumas bebidas alco\u00f3licas, \n\nvoltou actualmente a ser utilizado, j\u00e1 n\u00e3o na \u00e1rea das bebidas, passando agora para a cozinha molecular e \n\no mundo das mousses (Fig. 13).\n\nQuanto \u00e0 decora\u00e7\u00e3o nas mesas ela \u00e9 escassa. Nas 131 mesas alimentares identific\u00e1mos apenas 5 fruteiras \n\ne 10 jarras de flores. As mesas de aparato, t\u00e3o caracter\u00edsticas dos s\u00e9culos anteriores, n\u00e3o eram tidas como \n\nexemplo entre os nossos artistas modernistas. \n\nFig. 12 \u2013 Pe\u00e7a hist\u00f3rica. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 5 de Dezembro de 1924, ano 4, n.\u00ba \n\n1125. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Dimens\u00e3o das mesas (1921-26)\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n147\n\n2.4 Os convivas das mesas alimentares\n\nAnalisemos agora o factor humano que rodeava a mesa. Sendo as mesas retratadas, maioritariamente de \n\nrestaurante e bares, e estando o papel da mulher, \u00e0 \u00e9poca, muito circunscrito \u00e0 esfera particular e familiar, \n\no nosso primeiro interesse foi verificar a express\u00e3o feminina no total das caricaturas, tendo-se constatado \n\nque as mulheres est\u00e3o claramente menos presentes, como atesta o gr\u00e1fico 5.\n\nMas apesar das mulheres aparecerem menos nas mesas alimentares, elas surgem com um novo visual.  \n\n\u201c...os loucos anos vinte, provoca o enterro definito das empoladas crinolinas. As feministas encaram, ent\u00e3o, \n\no corpete como s\u00edmbolo inequ\u00edvoco da submiss\u00e3o e depend\u00eancia feminina (\u2026) o corpo descerra-se, mos-\n\ntra-se, exibe-se, ganhando uma nova efic\u00e1cia funcional\u201d (Pais, 1996, p. 340). Mensagem esta bem captada \n\ne desenhada no tra\u00e7o dos caricaturistas do Di\u00e1rio de Lisboa. \n\nA mulher aparece de saia travada e de cabelo curto e pode mesmo estar sozinha numa mesa de esplanada, \n\nou a fumar num clube noturno (Fig. 14). \u201cA nova concep\u00e7\u00e3o da moda d\u00e1 uma import\u00e2ncia refor\u00e7ada aos \n\nchap\u00e9us e aos seus adornos\u201d (Pais, 1996, p. 339). A eleg\u00e2ncia feminina abrilhanta de tal forma a mesa nas \n\ncaricaturas que esta \u00faltima se encontra muitas vezes despida de objectos e iguarias, ofuscada que est\u00e1 com \n\no glamour feminino.\n\nA caricatura intitulada \u201cBathing Tea-party\u201d, de 1922, que coloca duas raparigas a tomar banho, ao mesmo \n\ntempo que tomam ch\u00e1 nuns inovadores tabuleiros, com fatos de banho ousados, com grandes decotes, \u00e9 \n\num exemplo do figurino desta nova mulher dos anos 20 (Fig. 15).\n\nFig. 13 \u2013 O sif\u00e3o nas mesas alimentares: \n\nA moda. Di\u00e1rio de Lisboa, Lisboa, 14 de \n\nFevereiro de 1922, ano 1, n.\u00ba 266, O fim \n\ndo mundo. Di\u00e1rio de Lisboa, Lisboa, 6 \n\nde Dezembro de 1922, ano 2, n.\u00ba 512, Os \n\nhomens e os animais. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 20 de Fevereiro de 1923, ano \n\n2, n.\u00ba 574, Sem t\u00edtulo. Di\u00e1rio de Lisboa, \n\nLisboa, 25 de Agosto de 1923, ano 3, \n\nn.\u00ba 732, O momento pol\u00edtico. Di\u00e1rio de \n\nLisboa, Lisboa, 18 de Fevereiro de 1925, \n\nano 4, n.\u00ba 1186, A consci\u00eancia. Di\u00e1rio de \n\nLisboa, Lisboa, 5 de Setembro de 1925, \n\nano 5, n.\u00ba 1353 e O \u201csavoir-viver\u201d. Di\u00e1rio \n\nde Lisboa, Lisboa, 18 de Agosto de 1926, \n\nano 6, n.\u00ba 1647. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Convivas das mesas (1921-26)\n\n\n\n148\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nQuanto aos homens, eles surgem com maior frequ\u00eancia e vestidos \u00e0 nova \u00e9poca. Os chap\u00e9us de coco e \n\naltos s\u00e3o substitu\u00eddos por chap\u00e9us moles (presentes em 30 caricaturas). J\u00e1 nas festas, o smoking, criado \nno s\u00e9culo XIX, \u00e9 ainda presen\u00e7a indispens\u00e1vel, aparecendo em 19 caricaturas.\n\nNo que respeita \u00e0s categorias profissionais que encontramos junto das mesas alimentares, os empregados \n\nde mesa fardados s\u00e3o os que aparecem em maior n\u00famero, estando junto \u00e0s mesas dos restaurantes, das \n\npens\u00f5es e dos clubes. Tamb\u00e9m fardadas as criadas marcam a sua presen\u00e7a, mas no privado, nas casas de \n\nfam\u00edlia. Ao todo 40. Seguem-se, j\u00e1 muito distanciados, tr\u00eas taberneiros, duas cozinheiras de casa, um ma\u00eetre \n\nde sala, um dono de uma pens\u00e3o, e um patr\u00e3o de um restaurante. \n\nOs m\u00fasicos s\u00e3o outra categoria profissional que encontramos junto das mesas alimentares e que expres-\n\nsam um outro fen\u00f3meno caracter\u00edstico dos anos 20, em Portugal: os clubes nocturnos. Na verdade, estes \n\nclubes eram at\u00e9 ent\u00e3o considerados como espa\u00e7os n\u00e3o gratos, em que a bo\u00e9mia e a criminalidade se \n\nfundiam numa combina\u00e7\u00e3o perigosa  (Guinote, 1996, p. 348). A \u201cgrande inova\u00e7\u00e3o dos anos 20 vai ser a \n\ntransfer\u00eancia do mundo da bo\u00e9mia (ou, pelo menos, de parte dele) para o terreno da normalidade aceite, \n\ncome\u00e7ando a integrar-se na vida p\u00fablica dos indiv\u00edduos, sem que isso se torne motivo de esc\u00e2ndalo gene-\n\nralizado\u201d (Guinote, 1996, p. 347). \u00c9, pois, interessante verificar que vamos encontrar o ambiente nocturno \n\ndos clubes em v\u00e1rias caricaturas, sendo que estas s\u00f3 foram poss\u00edveis de publicar numa primeira p\u00e1gina de \n\num jornal, pelas altera\u00e7\u00f5es sociais ent\u00e3o operadas no pa\u00eds e, particularmente, na sua  capital.\n\n   \n\n3- O PARADOXO DA MESA ALIMENTAR SEM ALIMENTOS\n\nTerminamos com a an\u00e1lise dos pr\u00f3prios alimentos na mesa de refei\u00e7\u00f5es, mesa que deveria ter como pri-\n\nmado os alimentos e ser farta em comida. N\u00e3o \u00e9, no entanto, isso que nos aparece nas caricaturas. N\u00e3o s\u00e3o \n\nmesas de aparato. N\u00e3o estamos no s\u00e9culo XVIII, nas c\u00e9lebres mesas do Chefe Antoine Car\u00eame, com os seus \n\npratos ornamentais, que eram verdadeiras obras de arte, nem s\u00e3o as mesas com iguarias que as senhoras \n\nprendadas tanto gostavam de apresentar, e que se ir\u00e3o encontrar fotografadas nas revistas \u201cBanquete\u201d, \n\nde Maria Em\u00edlia Cancella de Abreu, da d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX. S\u00e3o mesas em que \u00e9 dada primazia \u00e0s \n\nrefei\u00e7\u00f5es ligeiras e, em particular, \u00e0s bebidas, e que ilustram o quotidiano lisboeta nos anos 20. Na verda-\n\nde, no total das caricaturas estudadas, aparecem-nos 90 mesas com bebidas (vinho, cerveja, caf\u00e9, ch\u00e1, ou \n\nrefrescos) contra 34 mesas de alimentos s\u00f3lidos, com as quais identific\u00e1mos as refei\u00e7\u00f5es principais, o que \n\nperfaz 79 % contra 21% (gr\u00e1fico 6). Nestas \u00faltimas os alimentos que nos surgem s\u00e3o algumas sopas (uma \n\ndelas especificada como de rabo de boi), peixes (salmonetes, linguados e pescada), carnes (rim saut\u00e9, bife, \n\nperna de per\u00fa assado, galinha e salsichas), ovos (quentes e em omelete), pur\u00e9 de batatas, p\u00e3o e frutas. Nas \n\noutras mesas, as bebidas s\u00e3o tomadas sozinhas ou acompanhadas por bolos, bolachas e, ainda, torradas. \n\nA exist\u00eancia de apenas 21% de mesas com alimenta\u00e7\u00e3o s\u00f3lida poder\u00e1 tamb\u00e9m ser explicada pela crise \n\necon\u00f3mica em Portugal, que se arrastava desde a 1.\u00aa Guerra Mundial, a que se somou, no ano de 1921, uma \n\ncrise internacional  (Telo, 1978, p. 32), com graves repercuss\u00f5es em Portugal. Esta \u00e9, seguramente, uma das \n\nraz\u00f5es que explicam o facto de n\u00e3o termos representadas mesas ricas. E a complementar esta ideia temos \n\nalguns di\u00e1logos das mesmas caricaturas a referirem-se ao custo de vida elevado e \u00e0 falta de g\u00e9neros ou \u00e0\n\nFig. 14 \u2013 A mulher: No \u201cClub\u201d. Di\u00e1rio de \n\nLisboa, Lisboa, 27 de Julho de 1923, ano 3, \n\nn.\u00ba 708 e Ao ar livre. Di\u00e1rio de Lisboa, Lisboa, \n\n13 de Fevereiro de 1925, ano 4, n.\u00ba 1182. \u00a9 \n\nFunda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nFig. 15 \u2013 Bathing tea-party. Di\u00e1rio \n\nde Lisboa, Lisboa, 25 de Setembro \n\nde 1922, ano 2, n.\u00ba 452. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e1rio Soares.\n\n\n\nDiz me o que comes... alimenta\u00e7\u00e3o antes e depois da cidade\n\n149\n\nm\u00e1 qualidade dos produtos. Bem esclarecedora do pouco poder de compra dos portugueses de ent\u00e3o \u00e9 a \n\ncaricatura de Eduardo de Faria, que coloca numa esplanada da Avenida um fregu\u00eas sentado \u00e0 mesa, o qual \n\n\u00e0 pergunta do criado \u201c? Que toma o senhor?\u201d, ele responde.\u201cToma fresco\u201d (Fig. 16).\n\nH\u00e1 ainda um outro factor a ter em conta, que \u00e9 a pr\u00f3pria l\u00f3gica dos desenhos dos caricaturistas. Muitas \n\nvezes as mesas eram usadas pelos artistas na sua vertente de sociabilidade por serem um meio ideal para \n\nfazer passar outras mensagens, aparecendo apenas como pano de fundo, sem necessidade, portanto, de \n\nmostrar muitos alimentos, o que s\u00f3 distrairia o leitor da mensagem principal, que se pretendia transmitir.\n\nNo entanto, os alimentos quando presentes nas mesas podiam simbolizar algumas ideias e serem, como \n\ntal, exploradas pelo caricaturista. \u00c9 o caso do desenho intitulado \u201cA vida na Alemanha\u201d (Fig. 17). Nele en-\n\ncontramos um homem \u00e0 mesa a comer sozinho, de smoking, um bife, e em que a legenda diz: \u201c- 20 milh\u00f5es \npor um bife! \u00c9 o maior de todos os pecados da carne!\u201d. Trata-se de uma clara alus\u00e3o \u00e0 hiperinfla\u00e7\u00e3o que se \n\ndeu na Alemanha na d\u00e9cada de 20, p\u00f3s-guerra, e que teve o seu culminar no ano de 1923 (ano da carica-\n\ntura). Mas outros significados se podem retirar. A escolha, por parte do caricaturista, do bife n\u00e3o ter\u00e1 sido \n\npor acaso. Os pecados da carne est\u00e3o bem incarnados no alem\u00e3o, causador de todos os males, e que anos \n\nantes trucidara as for\u00e7as portuguesas na Batalha de La Liz. Al\u00e9m de que o bife \u201c\u00e9 o cora\u00e7\u00e3o da carne, \u00e9 a \n\ncarne no seu estado puro, e qualquer um que a consuma, assimila a for\u00e7a do touro\u201d (Barthes, 2001, p. 55). \n\nOra, desenhar nesta \u00e9poca um alem\u00e3o a comer um bife, e ainda por cima por um pre\u00e7o exorbitante, denota \n\nj\u00e1 o receio que havia deste pa\u00eds, e que se havia de concretizar com a ascens\u00e3o de Hitler e o aparecimento \n\nda Alemanha Nazi. \n\nFig. 16 \u2013Na explanada da Avenida. Di\u00e1rio \n\nde Lisboa, Lisboa,18 de Junho de 1921, ano, \n\n1, n.\u00ba 63. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Mesas alimentares \u2013 s\u00f3lidos e bebidas (1921-26)\n\n\n\n150\n\nFragmentos de Arqueologia de Lisboa \u20181\n\nNOTAS FINAIS\n\nOs anos 20 do s\u00e9culo XX primaram, pelo menos at\u00e9 1926, pela invulgar liberdade de costumes em Portugal \n\ne, em particular, na cidade de Lisboa, realidade que se espelha nas caricaturas analisadas nesta comunica-\n\n\u00e7\u00e3o. Estas serviram para dar a conhecer as novas ideias que se impregnavam numa Lisboa cosmopolita, \n\nque se contrapunha com o mundo rural, com \u201ccidades e vilas que tinham parado no tempo\u201d (Fran\u00e7a J. A., \n\n1992, p. 264). Os artistas pl\u00e1sticos v\u00e3o fazer derivar as mais variadas mensagens, veiculando novidades e \n\nmodos de estar na vida que contrastavam com as viv\u00eancias do s\u00e9culo anterior. Os pr\u00f3prios alimentos, ou a \n\naus\u00eancia deles, em certos casos, s\u00e3o preciosos indicativos destes novos tempos. \n\nA arte, neste caso da caricatura, mostrou-se, pois, um meio privilegiado para observar aquilo a que o soci\u00f3-\n\nlogo da alimenta\u00e7\u00e3o, Jean Pierre-Poulain, se refere, quando escreve que os alimentos s\u00e3o \u201cproduits naturels \n\nculturellement construits et valoris\u00e9s, transform\u00e9s et consomm\u00e9s dans le respect d\u2019un protocole d\u2019usage \n\nfortemente socialis\u00e9\u201d (Poulain, 2002, p. 11).\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nBARTHES, R. (2001). Mitologias. Rio de Janeiro: BCD Uni\u00e3o das Editoras S.A.\n\nBRAUDEL, F. (1983). O Mediterr\u00e2neo e o mundo mediterr\u00e2nico na \u00e9poca de Filipe II . Lisboa: Dom Quixote.\n\nDION\u00cdSIO, E. (1985). A vida cultural durante a rep\u00fablica. In Medina, J., Hist\u00f3ria Contempor\u00e2nea de Portugal. \nLisboa: Amigos do Livro Editores. p. 9-19.\n\nFRAN\u00c7A, J. A. (1992). Os anos vinte em Portugal. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.\n\nFRAN\u00c7A, J.-A. (1975). Z\u00e9 Povinho na obra de Rafael Bordalo Pinheiro. Lisboa: Livraria Bertrand.\n\nGUINOTE, P. (1996). Vida bo\u00e9mia, vida elegante: \u00e0 conquista da noite. In Reis. A., Portugal Contempor\u00e2neo. \nLisboa: Publica\u00e7\u00f5es Alfa. p. 343-368.\n\nPAIS, J. P. (1996). A evolu\u00e7\u00e3o do gosto, da moda e da beleza. In Reis, A., Portugal Contempor\u00e2neo. Lisboa: \nPublica\u00e7\u00f5es Alfa. p. 337-342.\n\nPOULAIN, J.-P. (2002). Sociologie de l\u00b4alimentation. Les mangeurs et l\u2019espace social alimentaire. Paris: PUF.\n\nRODRIGUES, A. (1993). Desenhos de Almada no Di\u00e1rio de Lisboa. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\n\nTEIXEIRA, N. S. (1996). Da Belle \u00e9poque \u00e0 era do jazz-band. In Reis, A., Portugal Contempor\u00e2neo. Lisboa: Pu-\nblica\u00e7\u00f5es Alfa. pp 313-328.\n\nTELO, A. J. (1978). Decad\u00eancia e queda da I Rep\u00fablica Portuguesa. Lisboa: A Regra do Jogo Edi\u00e7\u00f5es.\n\nTENGARRINHA, J. (1989). Hist\u00f3ria da Imprensa Peri\u00f3dica Portuguesa. Lisboa: Editorial Caminho.\n\nTENGARRINHA, J. (1990). Imprensa. In  Serr\u00e3o, J., Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria de Portugal. Porto: Livraria Figueiri-\nnhas. p. 246-273.\n\nTENGARRINHA, J. (2013). Nova Hist\u00f3ria da Imprensa Portuguesa. Lisboa: C\u00edrculo de Leitores.\n\nFig. 17 \u2013 A vida na Alemanha. Di\u00e1rio de \n\nLisboa, Lisboa, 23 de Outubro de 1923, ano \n\n3, n.\u00ba 781. \u00a9 Funda\u00e7\u00e3o M\u00e1rio Soares.\n\n\n\n\n\nView publication statsView publication stats\n\nhttps://www.researchgate.net/publication/317305053"}]}}}