{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23053"}, {"@name": "filename", "#text": "7126_000915854.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL COMO SUBS\u00cdDIO PARA O PLANEJAMENTO \nCOSTEIRO: \n\nAbordagem sobre os Conflitos de Uso na Orla do Balne\u00e1rio Camacho, \n\nJaguaruna/SC \n\n \n\n \n\nSAMANTA DA COSTA CRISTIANO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADOR \u2013 Prof. Dr. Eduardo Guimar\u00e3es Barboza \n\nCOORIENTADOR \u2013 Prof. Dr. Nelson Luiz Sambaqui Gruber \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVolume I \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \u2013 2014 \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL COMO SUBS\u00cdDIO PARA O PLANEJAMENTO \nCOSTEIRO: \n\nAbordagem sobre os Conflitos de Uso na Orla do Balne\u00e1rio Camacho, \n\nJaguaruna/SC \n\n \n\n \n\nSAMANTA DA COSTA CRISTIANO \n\n \n\n \n\nORIENTADOR \u2013 Prof. Dr. Eduardo Guimar\u00e3es Barboza \n\nCOORIENTADOR \u2013 Prof. Dr. Nelson Luiz Sambaqui Gruber \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n Dra. Luana Carla Portz - UFRGS \n\nDra. Marinez Eymael Garcia Scherer - UFSC \n\n Dr. Marcus Polette - UNIVALI \n\n  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \n\ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nT\u00edtulo de Mestre em Geoci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \u2013 2014 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCristiano, Samanta da Costa \n \n\nDiagn\u00f3stico ambiental como subs\u00eddio para o planejamento costeiro: \nabordagem sobre os conflitos de uso na orla do Balne\u00e1rio Camacho, \n\nJaguaruna/SC. / Samanta da Costa Cristiano. - Porto Alegre: \nIGEO/UFRGS, 2014. \n\n[81 f.] il. \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado).- Universidade Federal do Rio Grande do \nSul..Instituto de Geoci\u00eancias. Porto Alegre, RS - BR,2014. \n\nOrientador(es):Eduardo Guimar\u00e3es Barboza \nCoorientador(es):Nelson Luis Sambaqui Gruber \n\n \n1.Gest\u00e3o costeira.2.Projeto Orla.3.Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n4.Vulnerabilidade de dunas.I. T\u00edtulo. \nCDU 551.468.1 \n\n_________________________________________________________ \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \nBiblioteca Instituto de Geoci\u00eancias - UFRGS \nRenata Cristina Grun CRB 10/1113 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 mem\u00f3ria da minha m\u00e3e,  \n\nZaida de F\u00e1tima da Costa,  \n\nque me deu grandes ensinamentos com seu exemplo de amor a vida. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todos que direta e indiretamente contribu\u00edram para materializa\u00e7\u00e3o \n\ndo presente trabalho. \n\nMeu agradecimento especial \u00e9 para minha m\u00e3e, Zaida (in memoriam), uma \n\ngrande mulher, guerreira, que amou a vida e viver. Deu-me subs\u00eddios para alcan\u00e7ar \n\nmeus objetivos, a partir de seus s\u00e1bios ensinamentos e exemplo de vida. \n\nAgrade\u00e7o a minha fam\u00edlia, pelo apoio e carinho para seguir nessa jornada, \n\nbuscando dia a dia o aperfei\u00e7oamento acad\u00eamico. Ao meu pai, Ivan, por acatar \n\ntodas as minhas escolhas, se mostrando sempre favor\u00e1vel \u00e0 minha evolu\u00e7\u00e3o. Aos \n\nmeus irm\u00e3os, sobrinhas, primos, primas e padrinhos, por existirem. A minha v\u00f3zinha, \n\nNelcy, que mesmo me dizendo para parar com essas bobagens de morar na praia e \n\nestudar pra ficar com ela, sempre me deu muito amor e carinho. Aos meus c\u00e3es, \n\nLaila, Physalia, Osama e afilhada Nica, pois sem suas lambidas carinhosas a vida \n\nseria muito mais dif\u00edcil. As minhas companheiras de casa e amigas, N\u00e1dia e Louize, \n\nqueridonas, que me apoiam e me ajudam no dia a dia. As minhas amigas e amigos \n\nda praia e de Porto Alegre, destacando Fl\u00e1via, Belize, Diego e Michele, pelo carinho \n\ne apoio psicol\u00f3gico, amo voc\u00eas. Ao Lucas, amigo e companheiro, que entre indas e \n\nvindas, sempre me deu amor verdadeiro, e isso \u00e9 o que importa. \n\nAo meu grande orientador, Eduardo Barboza, pela confian\u00e7a e parceria na \n\nexecu\u00e7\u00e3o deste trabalho, constru\u00e7\u00e3o da minha carreira acad\u00eamica e amizade. \n\nAo meu \u201cpadrinho\u201d Nelson Gruber, grande figura do gerenciamento costeiro \n\nbrasileiro, que me deu a ilustre oportunidade de trabalhar junto com a brilhante \n\nequipe do LABGERCO (Laborat\u00f3rio de Gerenciamento Costeiro) em seus projetos, \n\npelas rodas de rock and roll e disposi\u00e7\u00e3o incans\u00e1vel de ajudar ao pr\u00f3ximo e fazer as \n\ncoisas acontecerem. \n\nAos meus colegas do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias/Geologia \n\nMarinha, pelas discuss\u00f5es sobre Jaguaruna, parcerias para a Hora Feliz e \n\ninstala\u00e7\u00f5es do ArcGIS\u00ae. Agrade\u00e7o em especial as colegas Carla e Inai\u00ea, por me \n\nacolherem na sua casa, pelas longas conversas sobre a vida, pelo carinho, pela \n\ncompanhia e tudo mais que me proporcionaram nos \u00faltimos dois anos. Agrade\u00e7o ao \n\nRafa, grande colega, sempre online e disposto, seja para ir ao bar ou para ajudar a \n\nfazer um perfil topogr\u00e1fico do estacionamento do Vale. Agrade\u00e7o a Gabi, colega, \n\namiga e parceira de campo, cerveja, farol e doc\u00eancia. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m, aos pais \n\n\n\nda Lis, o ilustre casal L\u00fa e B\u00f3ris, sempre dispostos a ajudar, seja com uma carona \n\npara o litoral, para sanar d\u00favidas ou emprestar livros. \n\nAgrade\u00e7o ao Engenheiro Jos\u00e9 Luiz Fontes, mais conhecido como Zeca, por \n\nacreditar no trabalho do LABGERCO ao contratarmos para a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nDiagn\u00f3stico e Plano de Manejo das Dunas do Munic\u00edpio de Jaguaruna, pelas \n\nconversas e hospitalidade no Condom\u00ednio Solar Santa Marta. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a \n\ntodo pessoal do Balne\u00e1rio Camacho, funcion\u00e1rios do condom\u00ednio, Para\u00edba e Nen\u00ea, e \n\ncomunidade em geral, pela hospitalidade e presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cruciais para o \n\ndesenvolvimento desta Disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o a Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), Instituto de \n\nGeoci\u00eancias (IGEO), Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias (PPGGEO) e \n\nCentro de Estudos em Geologia Costeira e Oce\u00e2nica (CECO) pelo apoio concedido \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o desta Disserta\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o a toda equipe do CECO, professores, \n\nfuncion\u00e1rios e t\u00e9cnicos. Em especial ao s\u00e1bio Professor Dr. Ricardo N. Ayup Zouian \n\ne ao T\u00e9c. Gilberto S. dos Santos, pelos ensinamentos e reflex\u00f5es sobre o ambiente \n\ncosteiro. \n\nAgrade\u00e7o a Capes, pelo fornecimento da bolsa e a Propesq/UFRGS pelo \n\naux\u00edlio para a participa\u00e7\u00e3o no Congresso da ABEQUA. \n\nAos componentes da banca, pela avalia\u00e7\u00e3o do trabalho e brilhante atua\u00e7\u00e3o no \n\ngerenciamento costeiro brasileiro. \n\nPor fim, agrade\u00e7o ao Camacho, iluminado pelo farol de Santa Marta, \u00e0 vida e \n\nao mar, meu ref\u00fagio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nRESUMO \n\n \n\nH\u00e1 mais de um s\u00e9culo as praias t\u00eam atra\u00eddo as pessoas, inicialmente para \n\nuso terap\u00eautico, entretanto, nas \u00faltimas d\u00e9cadas v\u00eam atraindo um n\u00famero crescente \n\nde visitantes, em busca de f\u00e9rias e lazer. A falta de planejamento causa a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninadequada da zona costeira, com destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas. A presente \n\nDisserta\u00e7\u00e3o visa ampliar o conhecimento sobre o ambiente natural e antr\u00f3pico do \n\nBalne\u00e1rio Camacho, a partir de diferentes ferramentas de diagn\u00f3stico de cunho \n\nambiental e social. O Camacho \u00e9 a localidade mais ao NE do munic\u00edpio de \n\nJaguaruna, localizado no Setor Centro-Sul do litoral de Santa Catarina. \u00c9 uma das \n\ncomunidades mais antigas do munic\u00edpio, teve in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o em 1964, com \n\nposterior cria\u00e7\u00e3o de loteamentos, entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1990, abrangendo \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e terrenos de Marinha. Encontra-se \n\ninserido na \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) da Baleia Franca, que em 2011 \n\nteve uma Recomenda\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) solicitando que os \n\nmunic\u00edpios inseridos na APA n\u00e3o autorizassem quaisquer tipos de interven\u00e7\u00f5es em \n\nAPP. O Camacho \u00e9 composto por um mosaico de ambientes fr\u00e1geis e inst\u00e1veis, \n\ncomo: pequenos lagos, campo de dunas, plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o, dep\u00f3sito de \n\nsambaqui e \u00e1rea urbanizada. As dunas barcanas encontradas ao longo da linha de \n\ncosta do balne\u00e1rio s\u00e3o intercaladas por plan\u00edcies, que configuram uma maior \n\nvulnerabilidade ao sistema de dunas, principalmente quando aliada \u00e0 press\u00e3o de \n\nuso. A vegeta\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio \u00e9 composta por restinga de dunas, plan\u00edcies, \n\nbanhados e lagoas, com importante beleza c\u00eanica e ecol\u00f3gica. Dentro dos limites de \n\norla, estabelecido no Projeto Orla, s\u00e3o identificados diversos conflitos, como: \n\ndep\u00f3sitos de res\u00edduos, ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, dispers\u00f5es de \u00e1rvores ex\u00f3ticas e \n\nacessos de ve\u00edculos. A Recomenda\u00e7\u00e3o do MPF vem causando muitos transtornos \u00e0 \n\neconomia local. A fim de gerenciar a problem\u00e1tica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o vigente no \n\nCamacho, baseado no diagn\u00f3stico apresentado no artigo e estado da arte \n\nconstituintes desta Disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 apresentada uma proposta de mudan\u00e7a de \n\nparadigma, concluindo-se que investimento no ecoturismo \u00e9 uma boa oportunidade \n\nde desenvolvimento. O importante para a regi\u00e3o do Camacho \u00e9 conciliar os usos \n\ncom o meio ambiente sadio, logo, outras alternativas tamb\u00e9m podem ser mais bem \n\nestudadas, como o potencial para a gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica e para a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n2 \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nFor over a century the beaches have attracted people, initially for therapeutic \n\nuse, however, in recent decades have attracted an increasing number of visitors in \n\nsearch of vacation and leisure. Lack of planning causes inadequate occupation of the \n\ncoastal zone, destroying ecosystems. This dissertation aims to increase knowledge \n\nabout the natural and human environment of the Camacho Balneary, through \n\ndifferent diagnostic tools of environmental and social nature.  Camacho Balneary is \n\nlocated in the northeastern portion of Jaguaruna Municipality, which is located in the \n\nCentral-South Sector of Santa Catarina Coast, Brazil. It is one of the oldest \n\ncommunities in the municipality, occupation began in 1964, with posterior allotments, \n\nbetween 1970 and 1990 decades, covering permanent preservation areas and \n\nMarines land. The study area is inside the Environmental Preservation Area of the \n\nRight Whale (APA da Baleia Franca), which in 2011 had a recommendation from \n\nFederal Public Ministry (FPM) requesting that municipalities inside the APA da Baleia \n\nFranca could not authorize any types of interventions in areas of permanent \n\npreservation. Camacho Balneary is composed of a mosaic of fragile and unstable \n\nenvironments, such as: little lakes, dune fields, plain deflation, shellmounds and \n\nurban areas. The barchans dunes along the shoreline of the balneary are \n\ninterspersed with plains, that make up a greater vulnerability to the dune system, \n\nespecially when combined with the pressure of use. The vegetation of the balneary is \n\nmade up restinga of dunes, plains, wetlands and lakes, with important ecological and \n\nlandscape beauty. Within the boundary of the shore, established in Projeto Orla \n\n(Shore Project, free translation), many conflicts are identified, such as: landfills of \n\nlitter, illegal occupations, dispersions of exotic trees and vehicle access. The \n\nRecommendation of the MPF is causing much disruption to the local economy. In \n\norder to manage the problems of current use and Camacho\u2019s occupation, based on \n\nthe diagnosis presented in the article and state of the art constituents of this \n\ndissertation, a proposal for a paradigm shift is presented, concluding that investment \n\nin ecotourism is a good opportunity for development. The important towards in the \n\nregion of Camacho is reconciling the environment uses and its healthy, soon, other \n\nalternatives may also be investigated further, such as the potential for wind energy \n\ngeneration and the creation of a Conservation Unit. \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nTexto explicativo da estrutura da disserta\u00e7\u00e3o........................................................4 \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................................................................5 \n1.2 OBJETIVOS...........................................................................................................8 \n\n1.3 ESTADO DA ARTE................................................................................................9 \n\n1.3.1 Zona Costeira.....................................................................................................9 \n1.3.2 Aspectos do Ambiente Praia\u2013Duna...............................................................11 \n1.3.3 Projeto Orla......................................................................................................14 \n1.3.4 Planejamento e Gest\u00e3o Costeira....................................................................17 \n1.3.5 Diagn\u00f3stico Ambiental para a Caracteriza\u00e7\u00e3o da Zona Costeira...............20 \n1.3.6 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental como subsidio para o Planejamento.......................21 \n2 REFER\u00caNCIAS.......................................................................................................23 \n3 ARTIGO SUBMETIDO........................................................................................29(1) \n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................................................................68 \nANEXO 1 - Carta de submiss\u00e3o do artigo..................................................................69 \nANEXO 2 - Resumo Publicado no XIV Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nEstudos do Quatern\u00e1rio..............................................................................................70 \n\nANEXO 3 - Resumo Publicado no VIII Simp\u00f3sio Sul-Brasileiro de Geologia............71 \nANEXO 4 - Resumo submetido para apresenta\u00e7\u00e3o no XIX Congreso Geologico \nArgentino....................................................................................................................73 \n\nANEXO 5 - Resumo submetido para apresenta\u00e7\u00e3o no XIX Congreso Geologico \nArgentino....................................................................................................................75 \n\nANEXO 6 - Hist\u00f3rico Escolar.....................................................................................77 \nANEXO 7 - Relat\u00f3rios Semestrais de Desempenho Acad\u00eamico...............................78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \nSobre a Estrutura desta Disserta\u00e7\u00e3o:  \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado est\u00e1 estruturada em torno de artigos publicados \n\nem peri\u00f3dicos ou publica\u00e7\u00f5es equivalentes. Consequentemente, sua organiza\u00e7\u00e3o \n\ncompreende as seguintes partes principais: \n\na) Introdu\u00e7\u00e3o sobre o tema e descri\u00e7\u00e3o do objeto da pesquisa de mestrado, onde \n\nest\u00e3o sumarizados os objetivos e a filosofia de pesquisa desenvolvidos, o estado da \n\narte sobre o tema de pesquisa. Com formata\u00e7\u00e3o de texto, refer\u00eancias e cita\u00e7\u00f5es \n\nconforme regras do PPGGEO e Biblioteca do IGEO. \n\nb) Artigo publicado em peri\u00f3dico, escrito pelo autor durante o desenvolvimento de \n\nseu Mestrado. Com numera\u00e7\u00e3o de p\u00e1gina diferenciada e formata\u00e7\u00e3o de texto, \n\nrefer\u00eancias e cita\u00e7\u00f5es conforme as regras da revista, no caso, Pesquisas em \nGeoci\u00eancias. \nc) Anexos, compreendendo: resumos publicados em eventos, relacionados ao tema \n\ncentral da disserta\u00e7\u00e3o, bem como documenta\u00e7\u00e3o pertinente de natureza num\u00e9rica \n\n(tabelas, c\u00e1lculos), gr\u00e1fica (figuras, diagramas, mapas, se\u00e7\u00f5es) e fotogr\u00e1fica que, \n\npor sua dimens\u00e3o e/ou natureza n\u00e3o pode ser inclu\u00edda no artigo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nNo Brasil as grandes transforma\u00e7\u00f5es ambientais se deram a partir do s\u00e9culo \n\nXX, quando houve a intensifica\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o e do modelo econ\u00f4mico \n\ncapitalista, fazendo do homem um grande vil\u00e3o contra o meio ambiente. O \n\ncrescimento econ\u00f4mico desordenado, sustentado no uso intensivo de energia e de \n\nrecursos naturais, resulta em uma degrada\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do ambiente (PORTZ, \n\n2012). \n\nH\u00e1 mais de um s\u00e9culo as praias t\u00eam atra\u00eddo as pessoas, inicialmente para \n\nuso terap\u00eautico, entretanto, nas \u00faltimas d\u00e9cadas v\u00eam atraindo um n\u00famero crescente \n\nde visitantes, em busca de f\u00e9rias e lazer (PORTZ, 2012). Conforme Carter (1998) o \n\nhomem \u00e9 o principal fator de transforma\u00e7\u00f5es do litoral. A forma de ocupa\u00e7\u00e3o e a \n\nr\u00e1pida expans\u00e3o dos aglomerados urbanos influenciam na acelerada \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas costeiros. Fazendo-se necess\u00e1rio um maior \n\ncontrole e regramento do processo de expans\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o urbana na costa. Desta \n\nforma, o planejamento territorial e a gest\u00e3o ambiental inadequados podem causar \n\nr\u00e1pidas e dr\u00e1sticas mudan\u00e7as ambientais, muitas vezes com danos irrevers\u00edveis. \n\nNas regi\u00f5es Sudeste e Sul do litoral brasileiro as plan\u00edcies costeiras s\u00e3o \n\nformadas pela justaposi\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es litor\u00e2neos. Nestes ambientes podem ser \n\nencontradas praias, cord\u00f5es litor\u00e2neos e zonas de intercord\u00f5es, dunas frontais e \n\ncampos de dunas (SCHERER; SANCHES; NEGREIRO, 2009).  \n\nAs caracter\u00edsticas da plataforma continental e das correntes mar\u00edtimas fazem \n\ndas regi\u00f5es costeiras Sudeste e Sul do Brasil, as de maior produtividade marinha do \n\npa\u00eds. Al\u00e9m disso, a regi\u00e3o costeira \u00e9 composta por um complexo de ecossistemas \n\nformadores de ambientes de alta complexidade ecol\u00f3gica e de extrema relev\u00e2ncia \n\npara a sustenta\u00e7\u00e3o da vida no mar (MMA, 2010). \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida no Setor Centro-Sul do litoral catarinense \n\n(GERCO/SC, 2004) e destaca-se por sua diversidade ambiental e sua import\u00e2ncia \n\nhist\u00f3rica e cultural. O Balne\u00e1rio Camacho, objeto deste estudo, \u00e9 a localidade mais \n\nao nordeste do Munic\u00edpio de Jaguaruna, situado a cerca de 4 km ao sudoeste (SW) \n\ndo Cabo de Santa Marta (Fig. 1). O Cabo de Santa Marta consiste em um limite \n\ngeomorfol\u00f3gico, tendo ao norte o in\u00edcio de um litoral composto por ba\u00edas e praias \n\nrecortadas pelo embasamento cristalino e ao sul plan\u00edcies costeiras largas e \n\ncont\u00ednuas (SIEGLE; ASP, 2007). \n\n\n\n6 \n \n\n \nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Fonte: Mapa base ESRI; Imagem \nGoogle Earth\u00ae (out. 2012). \n \n\nO Balne\u00e1rio Camacho \u00e9 uma das comunidades mais antigas do Munic\u00edpio de \n\nJaguaruna, teve in\u00edcio em uma ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 barra em 1964, com posterior \n\ncria\u00e7\u00e3o de loteamentos, entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1990, abrangendo \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e terrenos de Marinha (DELFINO, 2008). Est\u00e1 \n\ninserido na \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) da Baleia Franca, pelo Decreto de \n\n14 de setembro de 2000, o que acarreta em algumas condi\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es \n\nespeciais para usos da \u00e1rea (BRASIL, 2000). \n\nEm 2011 o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal expediu uma Recomenda\u00e7\u00e3o para que \n\nos munic\u00edpios inseridos na APA da Baleia Franca n\u00e3o autorizassem interven\u00e7\u00f5es, \n\ncomo constru\u00e7\u00f5es, reformas, amplia\u00e7\u00f5es ou supress\u00e3o em APP no interior da \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o. E ainda, que n\u00e3o fossem concedidos alvar\u00e1s e \n\nautoriza\u00e7\u00f5es para o parcelamento do solo e implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos em zona \n\ncosteira sem aprova\u00e7\u00e3o por parte do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente e que fosse \n\nregularizada a ocupa\u00e7\u00e3o ou desapossadas as \u00e1reas invi\u00e1veis \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m \n\n\n\n7 \n \ndisso, recomendou que fossem verificadas se as autoriza\u00e7\u00f5es pret\u00e9ritas tiveram \n\nestudos de impacto ambiental. Pois, em per\u00edcia da Pol\u00edcia Federal, foi constatado \n\nque alvar\u00e1s foram concedidos ilegalmente para constru\u00e7\u00f5es em APP e terrenos de \n\nMarinha, locais onde a edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 proibida. Al\u00e9m disso, diversas a\u00e7\u00f5es \n\ndemolit\u00f3rias foram requeridas em A\u00e7\u00f5es Civis P\u00fablicas que questionam loteamentos \n\nconstru\u00eddos na regi\u00e3o. \n\nA partir desta recomenda\u00e7\u00e3o, a Associa\u00e7\u00e3o dos Balne\u00e1rios de Jaguaruna \n\n(ABJ) buscou solu\u00e7\u00e3o junto ao Laborat\u00f3rio de Gerenciamento Costeiro \n\nLABGERCO/CECO/IGEO/UFRG (representado pelo Prof. Dr. Nelson L. S. Gruber), \n\nvisto as atividades de licenciamentos de Planos de Manejo de Dunas elaborados \n\npara diversos munic\u00edpios do Litoral Norte do Rio Grande do Sul. Firmado contrato, \n\nap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes (MPF, APA da Baleia Franca e do poder \n\nmunicipal), foi iniciado o estudo, com a primeira fase, de Diagn\u00f3stico Ambiental, \n\napresentada em agosto de 2013 em reuni\u00e3o oficial. \n\nA presente Disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 um vi\u00e9s do diagn\u00f3stico ambiental detalhado \n\nelaborado no Balne\u00e1rio Camacho, devido suas caracter\u00edsticas ambientais e \n\npotencialmente atrativas. A partir de dados a cerca deste estudo, foi aberto tamb\u00e9m \n\num leque de curiosidades e abordagens, que subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o de dois \n\nresumos j\u00e1 apresentados, um no VIII Simp\u00f3sio Sul-brasileiro de Geologia (Anexo 2) \n\ne outro no XIV Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos do Quatern\u00e1rio \n\n(Anexo 3) e tamb\u00e9m, de dois resumos expandidos submetidos para apresenta\u00e7\u00e3o no \n\nXIX Congreso Geol\u00f3gico Argentino (Anexos 4 e 5). \n\nNo ambiente praial podem ser observados m\u00faltiplos usos e por conta disso, \n\ntamb\u00e9m muitos conflitos. A falta de consci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o ambiental, aliado ao \n\ndesconhecimento ou desrespeito a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0s praias, podem ser \n\nprejudiciais \u00e0 gest\u00e3o deste ambiente (WILLIAMS; MICALLEF, 2011). Atualmente, \n\ntem-se um evidente incremento tur\u00edstico e consequente altera\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica no \n\nlitoral catarinense, associada a uma crescente ocupa\u00e7\u00e3o urbana de segunda \n\nresid\u00eancia. A tend\u00eancia de degrada\u00e7\u00e3o do ambiente costeiro faz do planejamento \n\nambiental para a orla do Balne\u00e1rio Camacho uma ferramenta importante. Subsidiado \n\nnos dados apresentados nessa Disserta\u00e7\u00e3o, o planejamento ambiental subsidiar\u00e1 o \n\ndesenvolvimento, de forma a conciliar o uso antr\u00f3pico com a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n \n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\n O objetivo principal dessa disserta\u00e7\u00e3o foi aliar o conhecimento cient\u00edfico ao \n\nconhecimento local para subsidiar um plano de gest\u00e3o ambiental para a orla do \n\nBalne\u00e1rio Camacho, ambiente fr\u00e1gil, mas com grande potencial geotur\u00edstico. \n\nObjetivou-se, portanto: \n\n\u2022 Efetuar um diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de estudo a partir de diferentes \n\nm\u00e9todos e com base na bibliografia; \n\n\u2022 Delimitar a \u00e1rea de orla e dos ambientes naturais; \n\n\u2022 Avaliar o estado de vulnerabilidade das dunas costeiras; \n\n\u2022 Investigar os conflitos existentes entre o uso antr\u00f3pico e a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes naturais da orla; \n\n\u2022 Levantar dados de percep\u00e7\u00e3o ambiental da comunidade local; \n\n\u2022 Expor a aplicabilidade do Projeto Orla como ferramenta de gest\u00e3o da orla; \n\n\u2022 Propor medidas para a gest\u00e3o integrada da costa estudada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n1.3 ESTADO DA ARTE \n\n \n\n A fim de obter um rol de informa\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas, terminologias e \n\nclassifica\u00e7\u00f5es que envolvem o ambiente costeiro, foi efetuado um levantamento do \n\nestado da arte, subsidiando a confec\u00e7\u00e3o da presente Disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.3.1 Zona Costeira \n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960 come\u00e7a a hist\u00f3ria da Zona Costeira (ZC) do \n\nBrasil. Em 1974 foi criada a Comiss\u00e3o Interministerial de Recursos do Mar (CIRM), \n\ncom o objetivo de implementar programas de Zoneamento da ZC junto aos \u00f3rg\u00e3os \n\nestaduais (GRUBER; BARBOZA; NICOLODI, 2003). A ZC brasileira \u00e9 reconhecida \n\ncomo Patrim\u00f4nio Nacional nos termos do \u00a7 4\u00b0 do art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \n\ndevendo sua ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o ocorrer de forma sustent\u00e1vel (BRASIL, 1988A). \n\n\u00c9 definida pelo Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro, Lei n\u00b0 7.661/88, Decreto \n\nn\u00b0 5.300/04, como o espa\u00e7o geogr\u00e1fico de intera\u00e7\u00e3o do ar, mar e terra, composta \n\npor uma faixa mar\u00edtima e uma terrestre (BRASIL, 1988B). Estabelece o limite para a \n\nfaixa mar\u00edtima, como o espa\u00e7o de 12 milhas n\u00e1uticas medido a partir de linhas de \n\nbase e, para a faixa terrestre, o espa\u00e7o ocupado pelos munic\u00edpios que sofrem \n\ninflu\u00eancia direta dos fen\u00f4menos costeiros (BRASIL, 2004), expresso na Figura 2. \n\n \nFigura 2: Mapa com a delimita\u00e7\u00e3o da ZC brasileira, demonstrando a faixa terrestre, a \nfaixa mar\u00edtima e a Zona Econ\u00f4mica Exclusiva. Fonte: adaptado de MMA/SQA \n(2002). \n\n\n\n10 \n \n \n\nA orla mar\u00edtima est\u00e1 inserida na ZC, consiste em uma unidade geogr\u00e1fica \n\ndelimitada pela faixa de interface entre a terra e o mar, onde fen\u00f4menos de ambos \n\nos ambientes interagem (BRASIL, 2004). Ainda, inserido na zona costeira tem-se os \n\nterrenos de Marinha, estabelecidos pelo Decreto Lei 9.760, de 1946 e correspondem \n\na uma faixa de 33 m, medidos para a terra da posi\u00e7\u00e3o da linha da preamar m\u00e9dia de \n\n1831, em \u00e1reas situadas no continente, na costa mar\u00edtima e nas margens dos rios, \n\nlagos e as que contornam as ilhas, situadas em zona onde se sinta influ\u00eancia das \n\nmar\u00e9s (BRASIL, 1946). \n\nA Lei Nacional do Gerenciamento Costeiro (Lei Federal n\u00b0 7.661, de 16 de \n\nmar\u00e7o de 1988) norteia a gest\u00e3o da ZC ao instituir o Plano Nacional de \n\nGerenciamento Costeiro (PNGC), que estabelece normas gerais para a gest\u00e3o da \n\ncosta do pa\u00eds. O PNGC \u00e9 respons\u00e1vel pelo gerenciamento da ZC nacional, sua \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e orienta\u00e7\u00e3o para a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais, \n\ncontribuindo para elevar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, e a prote\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio natural, cultural, hist\u00f3rico e \u00e9tnico; e estabelece ainda, os instrumentos \n\npara a gest\u00e3o da ZC (BRASIL, 1988B). Em dezembro de 1997, foi criada a \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 05, que instituiu o Segundo Plano Nacional de Gerenciamento \n\nCosteiro (PNGC II), buscando adequar o PNGC as novas demandas da sociedade. \n\nO PNGC II institui a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos ambientes costeiros, \n\nentendendo que os estados e munic\u00edpios podem melhor gerenciar suas demandas \n\n(CIRM, 1997). \n\nCom a Lei Nacional de Gerenciamento Costeiro tamb\u00e9m foi criado o Grupo de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Costeira (COGERCO), que estabelece regras para alguns \n\nusos e atividades, e assegura o acesso p\u00fablico \u00e0s praias. A Lei Nacional de \n\nGerenciamento Costeiro especifica ainda que estados e munic\u00edpios poder\u00e3o instituir, \n\natrav\u00e9s de lei, seus pr\u00f3prios Planos de Gerenciamento Costeiro, observando as \n\nnormas e diretrizes do PNGC e o disposto na lei. Em Santa Catarina, o Plano \n\nEstadual de Gerenciamento Costeiro (GERCO/SC), foi legalmente institu\u00eddo pela lei \n\nn\u00b0 13.553/05, regulamentada pelo Decreto n\u00b0 5.010/06. A regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei \n\nNacional do Gerenciamento Costeiro (7.661/88) foi sancionada pelo Decreto \n\n5.300/04 que estabelece mais normas para o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da zona costeira. \n\nAl\u00e9m da Lei Nacional de Gerenciamento Costeiro, o Brasil possui uma a s\u00e9rie \n\nde normas, leis, decretos e resolu\u00e7\u00f5es que, regulam usos e atividades na costa. \n\nApesar da estrutura legal dispon\u00edvel no Brasil, os instrumentos praticamente n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\n11 \n \nutilizados, e as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorrem conforme os princ\u00edpios e diretrizes do PNGC na \n\nmaioria dos Estados (SCHERER; SANCHES; NEGREIRO, 2009). \n\nScherer, Sanches e Negreiro (2009) afirmam que os principais problemas da \n\ncosta brasileira s\u00e3o resultado da ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e da explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria \n\ndos recursos naturais, que gerou graves impactos socioambientais, destacando: \n\n1. Contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica pela defici\u00eancia no saneamento, causando riscos para \n\na sa\u00fade humana, e acidentes pela ocupa\u00e7\u00e3o de baixa renda em \u00e1reas de \n\nrisco. \n\n2. Danos \u00e0 biodiversidade pela perda de h\u00e1bitat e fragmenta\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas. \n\n3. Perda de produtividade prim\u00e1ria pela destrui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. \n\n4. Degrada\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural costeiro. \n\n5. Crescente dificuldade de acesso aos bens de uso p\u00fablico. \n\n6. Perda de patrim\u00f4nio p\u00fablico. \n\n7. Contamina\u00e7\u00e3o de ecossistemas pela ind\u00fastria petroleira e atividade portu\u00e1ria. \n\n8. Diminui\u00e7\u00e3o de diversidade de paisagens naturais e maior suscetibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o costeira. \n\nMesmo que as bases legais de ocupa\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o desta importante \n\nzona j\u00e1 estejam estabelecidas, os interesses econ\u00f4micos aliados \u00e0 press\u00e3o de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o geram conflitos de cunho sociocultural e ambiental (PORTZ, 2012). \n\nConforme Portz (2012) como forma de intermediar estes conflitos s\u00e3o necess\u00e1rios \n\nestudos interdisciplinares e elabora\u00e7\u00e3o de documentos (como Planos de Manejo \n\nIntegrados, Zoneamentos Ecol\u00f3gicos Econ\u00f4micos e Cartas de Sensibilidade a \n\nDerrames de \u00d3leo), que ajudem no planejamento de m\u00e9dio a longo prazo. \n\n \n1.3.2 Aspectos do Ambiente Praia\u2013Duna \n\n \n\nAs praias formadas por sedimentos inconsolidados ocupam aproximadamente \n\n40% da linha de costa do planeta (BIRD, 1996). A din\u00e2mica costeira \u00e9 a principal \n\nrespons\u00e1vel pelo desenvolvimento das praias arenosas, e tamb\u00e9m por seus \n\nprocessos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o que as mant\u00e9m em constante altera\u00e7\u00e3o \n\n(VILLWOCK; TOMAZELLI, 1995). O conhecimento da din\u00e2mica do sistema praia\u2013 \n\nduna \u00e9 fundamental para a implementa\u00e7\u00e3o de qualquer projeto de gerenciamento \n\nem ambiente costeiro.  \n\n\n\n12 \n \n\nA orla \u00e9 composta pelo ambiente praia\u2013duna, onde podem ser delimitados os \n\nsubambientes b\u00e1sicos descritos abaixo e expressos na Figura 3:  \n\n\u2022 Antepraia: se estende da zona onde a onda come\u00e7a a interagir com o fundo \n\nat\u00e9 o primeiro ponto de quebra. \n\n\u2022 Zona de surfe: situada entre o ponto de quebra da onda e a linha de costa.  \n\n\u2022 Zona de espraiamento - ou estir\u00e2ncio (VILLWOCK; MARTINS, 1972): \n\nestende-se desde o ponto de colapso da onda na face da praia at\u00e9 o limite \n\nsuperior da a\u00e7\u00e3o do fluxo do espraiamento na praia seca, \u00e9 relativamente \n\nestreita. \n\n\u2022 Praia suba\u00e9rea/p\u00f3s-praia: estende-se do n\u00edvel do estir\u00e2ncio superior ao \n\ncampo de dunas ou ponto de fixa\u00e7\u00e3o permanente da vegeta\u00e7\u00e3o, configurando \n\na parte seca da praia e sujeito aos processos aerodin\u00e2micos. \n\n\u2022 Berma: \u00e9 formada por sedimentos provenientes da a\u00e7\u00e3o de ondas acima da \nlinha de preamar m\u00e9dia (SUGUIO, 1992). \n\n \nFigura 3: Compartimenta\u00e7\u00e3o das subdivis\u00f5es do ambiente praia\u2013duna. Fonte: Toldo \nJr. (2010) modificado de Short (1999). \n \n\nA morfodin\u00e2mica \u00e9 o ajuste entre a topografia e a a\u00e7\u00e3o de ondas, mar\u00e9s e \n\ncorrentes, envolvidos no transporte de sedimentos (WRIGHT; THOM, 1977). A \n\ndin\u00e2mica costeira no sul do Brasil \u00e9 controlada pelas correntes litor\u00e2neas, que s\u00e3o o \n\nresultado das ondula\u00e7\u00f5es incidentes na linha de costa e promovem o transporte \n\nlongitudinal de sedimentos ao longo da zona de surfe (VILLWOCK; TOMAZELLI, \n\n\n\n13 \n \n1995). As praias podem apresentar ainda, variabilidade no perfil, em resposta \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros ondulat\u00f3rios. Os ventos d\u00e3o origem as ondas e correntes \n\nlitor\u00e2neas, sendo os grandes respons\u00e1veis pela din\u00e2mica costeira.  \n\nAs dunas costeiras s\u00e3o fei\u00e7\u00f5es naturais encontradas em praias arenosas e \n\nsua forma\u00e7\u00e3o se d\u00e1 devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o do vento, areia e vegeta\u00e7\u00e3o (CORDAZZO; \n\nSEELIGER, 1988). Para o desenvolvimento de dunas ao longo das praias, deve \n\nhaver uma quantidade suficiente de suprimento de areia e vento em dire\u00e7\u00e3o a terra \n\ncom velocidade capaz de mov\u00ea-la. A areia transportada pela corrente litor\u00e2nea \u00e9 \n\ndepositada na praia, depois de seca \u00e9 submetida mais uma vez a a\u00e7\u00e3o dos ventos, \n\nque promovem seu movimento, at\u00e9 a energia e\u00f3lica ser dissipada ou encontrar uma \n\nbarreira f\u00edsica (como plantas) que promover\u00e1 a deposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os. Quando os \n\nventos sopram do mar em dire\u00e7\u00e3o ao continente ou ao longo da costa, constroem \n\ncampos de dunas transgressivos, a partir da areia depositada na face de praia, e o \n\nsentido de deposi\u00e7\u00e3o desse sedimento retrata a dire\u00e7\u00e3o dos ventos predominantes \n\n(HESP et al., 2007). O movimento das dunas pode ser visto como resultado da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a energia do vento e as propriedades do sedimento local. Campos de \n\ndunas transgressivas s\u00e3o dep\u00f3sitos de areia e\u00f3lica de grande escala formados \n\nprincipalmente de dunas m\u00f3veis, tamb\u00e9m chamadas de dunas ativas ou migrat\u00f3rias. \n\nPlantas pioneiras altamente especializadas, capazes de resistir \u00e0 seca, temperaturas \n\nelevadas, spray salino e baixa disponibilidade de nutrientes, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo \n\nin\u00edcio do processo de estabiliza\u00e7\u00e3o de areia, principalmente de dunas costeiras \n\n(HESP, 2000). Existem diversos tipos de classifica\u00e7\u00e3o de dunas e\u00f3licas. Os \n\nprimeiros tipos de classifica\u00e7\u00e3o relacionavam-se a dunas des\u00e9rticas. Com maiores \n\nestudos sobre dunas costeiras, alguns nomes novos surgiram e alguns foram \n\nincorporados \u00e0 nomenclatura costeira, assim, criou-se uma confus\u00e3o terminol\u00f3gica. \n\nAs dunas costeiras s\u00e3o ambientes importantes e devem ser conservados por \n\ndiversos aspectos: \n\n\u2022 Configuram patrim\u00f4nio p\u00fablico e APP; \n\n\u2022 Possuem import\u00e2ncia paisag\u00edstica, cultural e ecol\u00f3gica; \n\n\u2022 Protegem \u00e1reas costeiras das mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas; \n\n\u2022 Ajudam na manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade da linha de costa; \n\n\u2022 Protegem o len\u00e7ol fre\u00e1tico da saliniza\u00e7\u00e3o e armazenam \u00e1gua doce; \n\n\u2022 S\u00e3o \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, com fauna e flora caracter\u00edstica; \n\n\u2022 S\u00e3o laborat\u00f3rios a c\u00e9u aberto, oportunizando o aprendizado e atividades de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, pesquisa, contempla\u00e7\u00e3o e lazer (NEMA, 2008). \n\n\n\n14 \n \n\nO litoral catarinense, ao sul do cabo de Santa Marta, se caracteriza por \n\napresentar extensas e cont\u00ednuas plan\u00edcies costeiras, com praias dissipativas de \n\nmicromar\u00e9s dominadas por ondas, antepraia com declividade suave e zona de surfe \n\nbem desenvolvida, constitu\u00edda por areia quartzosa fina, bem selecionada (GIANNINI, \n\n1993). Na por\u00e7\u00e3o central do litoral catarinense, entre os munic\u00edpios de Florian\u00f3polis \n\ne Palho\u00e7a, existe uma invers\u00e3o no sentido de migra\u00e7\u00e3o das dunas, com os campos \n\nde dunas transgressivas ao norte de Palho\u00e7a migrando para noroeste e ao sul \n\nmigrando para SW (VINTEM; TOMAZELLI; KLEIN, 2004; HESP et al., 2007). \n\n \n\n1.3.3 Projeto Orla \n \n\nO Projeto Orla \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o do Governo Federal, dirigida pelo Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente, por sua Secretaria de Qualidade Ambiental nos Assentamentos \n\nHumanos, e pela Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, do Minist\u00e9rio do Planejamento, \n\nOr\u00e7amento e Gest\u00e3o, que objetiva compatibilizar diretrizes de disciplinamento de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o natural e econ\u00f4mica da orla mar\u00edtima. Foi lan\u00e7ado em \n\n2002, apresenta subs\u00eddios para o disciplinamento da orla mar\u00edtima em seis \n\ncap\u00edtulos, com um guia completo de abordagens litor\u00e2neas, possibilitando que os \n\ngestores municipais juntamente com a sociedade civil, realizem um planejamento e \n\nordenamento litor\u00e2neo de forma descentralizada com os seguintes objetivos \n\nestrat\u00e9gicos: \n\n\u2022 Fortalecimento da capacidade de atua\u00e7\u00e3o e da articula\u00e7\u00e3o de atores p\u00fablicos \n\ne privados na gest\u00e3o integrada da orla, com aperfei\u00e7oamento das normas de \n\nordenamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o;  \n\n\u2022 Desenvolvimento de mecanismos institucionais de mobiliza\u00e7\u00e3o social para a \n\ngest\u00e3o integrada;  \n\n\u2022 Estimula\u00e7\u00e3o de atividades socioecon\u00f4micas de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nda orla. \n\nOs limites de orla e classifica\u00e7\u00f5es definidas no Projeto Orla s\u00e3o \n\nregulamentados pelo Decreto Federal n\u00b0 5.300 de 8 de dezembro de 2004. A \n\nmetodologia proposta no Projeto Orla estabelece duas tipologias para caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nda orla: uma que observa as caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas, que distingui as orlas em \n\norla abrigada, orla exposta ou semi-exposta (Fig. 4); e outra analisa os n\u00edveis de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e adensamento populacional, classificadas como orla n\u00e3o urbanizada, orla \n\nem processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e orla com urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada (Fig. 5). \n\n\n\n15 \n \n\n \n\n \nFigura 4: Ilustra\u00e7\u00e3o das tipologias de orla em planta, segundo o grau de exposi\u00e7\u00e3o \nbaseado em suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas. Classificadas como orla exposta, semi-\nexposta ou abrigada. Fonte: MMA/SQA (2002). \n \n\n \nFigura 5: Tipologias de Orla de acordo com o seu n\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o \napresentados cen\u00e1rios de orla n\u00e3o urbanizada, em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e com \nurbaniza\u00e7\u00e3o consolidada. Fonte: Adaptado de MMA/SQA (2002). \n \n\n\n\n16 \n \n\nOs limites de orla estabelecidos no Projeto Orla s\u00e3o apresentados abaixo, e \n\nexpressos na Figura 6: \n\n\u2022 Zona marinha - is\u00f3bata de 10 m, profundidade na qual a a\u00e7\u00e3o das ondas \n\npassa a sofrer influ\u00eancia do fundo marinho, ocasionando o transporte de \n\nsedimentos. Essa refer\u00eancia poder\u00e1 ser alterada desde que haja \n\ncomprova\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do limite de fechamento do perfil em \n\nprofundidades inferiores; \n\n\u2022 \u00c1rea terrestre - em \u00e1reas urbanizadas 50 m ou em \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas \n\n200 m, demarcados na dire\u00e7\u00e3o do continente a partir da linha de preamar ou \n\ndo limite final de ecossistemas, como fei\u00e7\u00f5es de praias, dunas, \u00e1reas de \n\nescarpas, fal\u00e9sias, cost\u00f5es rochosos, restingas, manguezais, marismas, \n\nlagunas, estu\u00e1rios, canais ou bra\u00e7os de mar, quando existentes, e onde h\u00e1 \n\n\u00e1reas de terrenos de marinha. \n\n \n\n \nFigura 6: Limites da Orla Mar\u00edtima conforme o Projeto Orla, sendo 33 m de terrenos \nde Marinha, o limite de 50 m de orla para \u00e1reas urbanizadas e 200 m para n\u00e3o \nurbanizada. Fonte: MMA/SQA (2002). \n \n\nNo Projeto Orla tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados roteiros para a aplica\u00e7\u00e3o das \n\nmetodologias de constru\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico, classifica\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e \n\ndo Plano de Interven\u00e7\u00e3o na Orla. A classifica\u00e7\u00e3o da orla integra o planejamento \n\nestrat\u00e9gico m\u00faltiplo, que dar\u00e1 subs\u00eddios para a tomada de decis\u00f5es necess\u00e1rias \n\npara se alcan\u00e7ar os cen\u00e1rios desejados. A constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \u00e9 utilizada para \n\ndescrever alternativas de futuro e baseia-se no conhecimento da situa\u00e7\u00e3o atual \n\n(diagn\u00f3stico), para assim, se estabelecer tend\u00eancias e delinear a situa\u00e7\u00e3o desejada, \n\nque pode ser alcan\u00e7ada com a\u00e7\u00f5es de curto, m\u00e9dio e longo prazos (MMA/SQA, \n\n2002). \n\n\n\n17 \n \n\nPara desenvolver o Projeto Orla, o estado deve ter primeiramente, uma \n\nComiss\u00e3o T\u00e9cnica do Projeto Orla. A Comiss\u00e3o Estadual para o Desenvolvimento \n\ndo Projeto Orla de Santa Catarina foi institu\u00edda em 2005, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 \n\n3.077, de 20 de abril de 2005, alterado pelo Decreto n\u00b0 4.015 de 16 de fevereiro de \n\n2006. Compete \u00e0 Comiss\u00e3o T\u00e9cnica Estadual do Projeto Orla: \n\n1. Selecionar munic\u00edpios aptos a participar do Projeto Orla, cujo objetivo visa \n\ndisciplinar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da orla mar\u00edtima, por meio de uma gest\u00e3o \n\npatrimonial e ambiental integrada; \n\n2. Supervisionar os planos de interven\u00e7\u00e3o municipais; \n\n3. Dar apoio t\u00e9cnico no desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es pertinentes ao Projeto Orla; \n\n4. Acompanhar a execu\u00e7\u00e3o dos planos de interven\u00e7\u00e3o municipais e seus \n\ndesdobramentos; incluindo altera\u00e7\u00f5es que se fa\u00e7am necess\u00e1rias nos planos \n\ndiretores dos munic\u00edpios abrangidos; \n\n5. Promover a\u00e7\u00f5es integradas de interven\u00e7\u00e3o da orla. \n\nNo arranjo institucional do desenvolvimento do Projeto Orla de Santa \n\nCatarina, se tem ainda as Secretarias de Desenvolvimento Regionais, onde s\u00e3o \n\nformados os Comit\u00eas Tem\u00e1ticos Regionais de Gerenciamento Costeiro, aos quais \n\ncompete uma primeira an\u00e1lise dos munic\u00edpios costeiros candidatos ao Projeto Orla. \n\n \n\n1.3.4 Planejamento e Gest\u00e3o Costeira \n \n\nO adensamento populacional no litoral brasileiro \u00e9 resultado da coloniza\u00e7\u00e3o, \n\nque contou com a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio no sentido da costa para o interior. \n\nAtualmente a Zona Costeira apresenta a maior densidade populacional do pa\u00eds, com \n\n135 hab/km\u00b2, seis vezes a m\u00e9dia nacional (OLIVEIRA; NICOLODI, 2012). A grande \n\nexpans\u00e3o desses locais causa gradativas mudan\u00e7as nos h\u00e1bitos das comunidades \n\ntradicionais, seja por perda de espa\u00e7o por press\u00f5es comerciais ou pelo \n\nenfraquecimento de atividades artesanais, como a pesca, por causa da polui\u00e7\u00e3o. O \n\nsistema econ\u00f4mico adotado pelo homem depende essencialmente da explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais, atividade que requer planejamento, o que, em grande parte das \n\nvezes, n\u00e3o ocorre, fazendo com que muitos projetos sejam insustent\u00e1veis (SANTOS, \n\n2008). \n\nConforme Polette e Silva (2003) o Gerenciamento Costeiro Integrado \u00e9 um \n\namplo processo que busca compatibilizar a\u00e7\u00f5es, por meio de uma an\u00e1lise das \n\ndiferentes formas de pensar. O conceito de gerenciamento costeiro refere-se a todos \n\n\n\n18 \n \nos planos, programas e medidas governamentais que disciplinam os usos dos \n\nrecursos costeiros e sua conserva\u00e7\u00e3o, como princ\u00edpio fundamental a promo\u00e7\u00e3o da \n\natenua\u00e7\u00e3o dos conflitos envolvendo os diversos atores que participam da produ\u00e7\u00e3o \n\nda ZC (FRANCHINI, 2011). O primeiro programa de gerenciamento costeiro foi \n\nlan\u00e7ado pelo governo dos Estados Unidos em 1972, The Coastal Zone Management \n\nAct., como resposta \u00e0 amea\u00e7a aos recursos naturais, em virtude das ocupa\u00e7\u00f5es \n\ndesordenadas e da falta de planejamentos. O programa americano foi disseminado \n\npor diversos pa\u00edses, servindo de base para o Gerenciamento Integrado da Zona \n\nCosteira. Mas devido \u00e0s diferen\u00e7as de ambientes, ele n\u00e3o foi aplic\u00e1vel a todos os \n\npa\u00edses, constatando-se que cada pa\u00eds deveria criar seu pr\u00f3prio programa de \n\ngerenciamento costeiro adaptado \u00e0s suas demandas. \n\nSantos (2008) afirma que o termo gest\u00e3o n\u00e3o se restringe \u00e0 ger\u00eancia de bens \n\np\u00fablicos ou privados, mas se constitui de forma indissoci\u00e1vel ao planejamento, \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o p\u00fablica, \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o, ao monitoramento e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de planos, \n\nprogramas e atividades. No processo de gest\u00e3o, o planejamento \u00e9 uma das etapas \n\nmais importantes, pois nessa fase as a\u00e7\u00f5es preventivas para o uso adequado dos \n\nrecursos naturais devem ser criteriosamente avaliadas. Logo, para a gest\u00e3o \n\nplanejada, devem-se buscar ferramentas capazes de sistematizar as informa\u00e7\u00f5es e \n\npermitir uma vis\u00e3o tanto global, quanto espec\u00edfica da \u00e1rea em estudo, a partir de \n\ninforma\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas (SANTOS, 2008). \n\nConforme Manzolli (2007), a administra\u00e7\u00e3o do ambiente vem sendo \n\nobservada desde os prim\u00f3rdios da coletividade humana, essencial para as pessoas \n\nque vivem em sociedade com objetivos e normas comuns. O planejamento \n\nambiental \u00e9 um importante instrumento de gest\u00e3o, que busca mitigar impactos e \n\nreduzir danos, com vista em um objetivo comum (SANTOS, 2008). \n\nSantos (2004) define planejamento como um processo cont\u00ednuo, com coleta, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es, para alcan\u00e7ar alternativas de melhor \n\naproveitamento de recursos; objetivando metas espec\u00edficas, com melhorias de \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento da sociedade. Para alcan\u00e7ar os \n\nobjetivos, o homem deve obedecer aos prop\u00f3sitos do planejamento, criando planos, \n\npol\u00edticas, programas, normas e projetos que visem o desenvolvimento sustent\u00e1vel. O \n\nautor informa ainda, que para a elabora\u00e7\u00e3o de planos ambientais devem ser \n\nseguidas quatro fases principais, a de defini\u00e7\u00e3o de objetivos, de diagn\u00f3stico, de \n\nlevantamento de alternativas e de tomadas de decis\u00f5es. \n\n\n\n19 \n \n\nA hist\u00f3ria do planejamento indica que o redirecionamento de tend\u00eancias de \n\nuso j\u00e1 existentes, quando vi\u00e1vel, \u00e9 um caminho mais eficaz do que tomar medidas \n\nimpositivas, como exclu\u00ed-las. As limita\u00e7\u00f5es de ordem natural e a aceita\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas est\u00e3o diretamente ligadas \u00e0 compreens\u00e3o dos impactos negativos de usos \n\nirregulares (MMA/SQA, 2002). A elabora\u00e7\u00e3o de planos ambientais \u00e9 uma das formas \n\nde se alcan\u00e7ar o planejamento ambiental satisfat\u00f3rio, sua inexist\u00eancia compromete o \n\nexerc\u00edcio do planejamento e o alcance efetivo dos resultados desejados (SANTOS, \n\n2004). \n\nA falta de vis\u00e3o sist\u00eamica tem levado os governantes a tomadas de decis\u00f5es \n\nin\u00e1beis, com aplica\u00e7\u00e3o de recursos em locais inadequados, n\u00e3o observando \n\nprioridades, impondo um exerc\u00edcio de enganos, comprometendo a sustentabilidade \n\ndos ecossistemas (DIAS, 2002). A especula\u00e7\u00e3o desenfreada do litoral, em especial \n\nda constru\u00e7\u00e3o de segundas resid\u00eancias, tem gerado a degrada\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nnatural, configurando uma atividade tur\u00edstica autof\u00e1gica, pelo fato de sua base (a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil) se tornar um advers\u00e1rio. O turismo autof\u00e1gico gera tamb\u00e9m a perda \n\nda sustentabilidade da popula\u00e7\u00e3o \"nativa\", pois a grande maioria tem seus empregos \n\nrelacionados com o turismo. Existe uma aparente competi\u00e7\u00e3o entre a gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, mas isso n\u00e3o \u00e9 correto, pois o trabalho do meio \n\nambiente torna-o s\u00f3cio da economia, sendo decisivo para o seu desenvolvimento, \n\ncomo exemplo as \u00e1reas do turismo e meio ambiente, uns dos maiores geradores de \n\nemprego atuais (DIAS, 2002). Buscar no turismo uma oportunidade econ\u00f4mica \n\nconstru\u00edda com base em princ\u00edpios sustent\u00e1veis \u00e9 um dos grandes desafios atuais \n\n(POLETTE, 2004). \n\nO planejamento e organiza\u00e7\u00e3o do uso de uma \u00e1rea deve permitir o \n\ncompartilhamento harm\u00f4nico entre atividades de car\u00e1ter econ\u00f4mico, social, cultural \n\ne ecol\u00f3gico. As fragilidades e a capacidade do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico devem ser \n\nconsideradas ao se tratar do planejamento e da organiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\necon\u00f4micas e da expans\u00e3o urbana. Ainda, devem se apoiar no conhecimento \n\ncient\u00edfico para que se d\u00ea o desenvolvimento sem perda de aspectos singulares da \n\nbio e geodiversidades (MANSUR, 2010). \n\nConforme Scherer, Sanches e Negreiro (2009), a defici\u00eancia do \n\ngerenciamento costeiro no Brasil resulta da sua organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa \n\nterritorial e da consequente abund\u00e2ncia de institui\u00e7\u00f5es, processos, normas e \n\ncontroles de diversas esferas. No entanto, o gerenciamento costeiro \u00e9 oportuno, pois \n\n\n\n20 \n \nainda \u00e9 poss\u00edvel reverter as in\u00fameras dificuldades existentes na ZC brasileira \n\n(POLETTE; SILVA, 2003). \n\n \n\n1.3.5 Diagn\u00f3stico Ambiental para a Caracteriza\u00e7\u00e3o da Zona Costeira \n \n\nAzevedo (2009) afirma que o diagn\u00f3stico ambiental foca-se nas perguntas: \n\n\u201cqual a situa\u00e7\u00e3o atual?\u201d e \u201conde estamos agora?\u201d. O diagn\u00f3stico \u00e9 indispens\u00e1vel \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de um plano ambiental, que por sua vez ampara as perguntas do \n\nque precisa ser feito para obter os objetivos desejados. Santos (2004) define \n\ndiagn\u00f3stico como a compreens\u00e3o das potencialidades e fragilidades do ambiente, da \n\nevolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o e dos conflitos de uso antr\u00f3pico com ambientes naturais, \n\nproporcionando uma vis\u00e3o anal\u00edtica do fen\u00f4meno em estudo em determinado \n\nespa\u00e7o. \n\nSegundo Teixeira (1998) diagn\u00f3stico ambiental \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e mapeamento dos ecossistemas naturais e antr\u00f3picos que ocorrem \n\nno territ\u00f3rio, com a finalidade de identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de impactos, elabora\u00e7\u00e3o \n\nde zoneamentos e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais. \n\nConforme Crepani et al. (2001), para analisarmos a paisagem natural \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio conhecermos sua g\u00eanese, constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica, clim\u00e1tica, forma e est\u00e1gio \n\nde evolu\u00e7\u00e3o, bem como o tipo da cobertura vegetal que se desenvolve. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es precisam ser integradas para que se tenha um retrato fiel do cada \n\nunidade conforme sua ocupa\u00e7\u00e3o e com base em suas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\nprever seu comportamento frente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da ZC se d\u00e1 a partir do diagn\u00f3stico. Conhecendo-se os \n\nfen\u00f4menos naturais ocorrentes, as din\u00e2micas natural e socioecon\u00f4mica, padr\u00e3o e \n\nprocessos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o vigentes, onde se insere a orla em estudo e seu \n\nentorno, s\u00e3o conhecidas tamb\u00e9m suas tend\u00eancias e pode-se projetar o \n\ncomportamento da orla no futuro (MMA/SQA, 2002). \n\nConforme Gruber, Barboza e Nicolodi (2003), o reconhecimento das \n\ncaracter\u00edsticas fisogr\u00e1ficas da regi\u00e3o costeira e marinha adjacente, \u00e9 fundamental \n\npara o planejamento adequado ZC. Informam tamb\u00e9m, que o reconhecimento se d\u00e1 \n\na partir da observa\u00e7\u00e3o de aspectos evolutivos geol\u00f3gico/geomorfol\u00f3gicos e da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os sistemas marinhos e costeiros, servindo de base para programas \n\nde manejo e planejamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da costa. \n\n\n\n21 \n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da costa \u00e9 um procedimento de ordenamento territorial, \n\nbaseado numa s\u00e9rie de par\u00e2metros e possui a finalidade de determinar n\u00edveis de \n\nvulnerabilidade costeira, que necessitam a\u00e7\u00f5es urgentes de gest\u00e3o, sendo um \n\nimportante instrumento de apoio \u00e0 decis\u00e3o pol\u00edtica. A acentua\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \n\nno sistema de dunas est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 press\u00e3o de uso, como \u00e0s \n\natividades tur\u00edsticas e de veraneio que, ao mesmo tempo em que geram receitas \n\npara o munic\u00edpio, s\u00e3o respons\u00e1veis por impactos ambientais e sociais negativos, \n\nincluindo perda de habitat, aumento na press\u00e3o sobre os estoques pesqueiros, \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas costeiras com esgotos, ac\u00famulo de lixo, entre outros tantos \n\n(CLARK, 1996). A press\u00e3o de uso humana \u00e9 o principal condicionador de altera\u00e7\u00f5es \n\nnas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de dunas em \u00e1rea com ocupa\u00e7\u00e3o consolidada, \n\ncomo observado em estudos efetuados no Litoral Norte ga\u00facho (TABAJARA; \n\nGRUBER; PORTZ, 2012), e o mesmo pode ser observado no Litoral Centro-Sul \n\ncatarinense. \n\nMuehe (2001) diz que propor limites para zona de prote\u00e7\u00e3o da orla \n\ncondizentes com a realidade local, representa um compromisso entre o desej\u00e1vel e \n\no poss\u00edvel. Especialmente nas \u00e1reas urbanas, faixas de largura maiores que as \n\npropostas no Projeto Orla e PNGC, embora prefer\u00edveis, teriam sua implanta\u00e7\u00e3o \n\nfrustrada por desobedi\u00eancia e dificuldade de fiscaliza\u00e7\u00e3o. Para o estabelecimento da \n\nlargura da faixa de prote\u00e7\u00e3o costeira \u00e9 importante considerar a tend\u00eancia erosiva ou \n\nprogradacional, a retrograda\u00e7\u00e3o pelo efeito de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar e \n\naspectos est\u00e9tico-paisag\u00edsticos (MUEHE, 2001). \n\nNa presente Disserta\u00e7\u00e3o o diagn\u00f3stico ambiental \u00e9 entendido como o \n\nprocesso de invent\u00e1rio, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre os elementos \n\nnaturais e antr\u00f3picos, de tal modo que po\u00e7a subsidiar o processo de planejamento \n\nambiental da orla do Balne\u00e1rio Camacho. \n\n \n\n1.3.6 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental como subsidio para o Planejamento \n \n\nSegundo Marin (2008) a percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 dada pelo que adquirimos da \n\nviv\u00eancia e das experi\u00eancias percept\u00edveis. Pode ser conceituada como uma tomada \n\nde consci\u00eancia do ambiente pelo homem, isto \u00e9, o ato de perceber o ambiente em \n\nque se insere (MACEDO et al., 2007). \n\nAntes de se interferir em uma realidade, seja para o conhecimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre homem e ambiente ou para propor a\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso entender a forma \n\n\n\n22 \n \nde assimila\u00e7\u00e3o e de uso dos recursos naturais nessa comunidade, compreendendo \n\nassim suas tend\u00eancias e necessidades (HOEFFEL; SORRENTINO; MACHADO, \n\n2008). As popula\u00e7\u00f5es nativas possuem grande conhecimento intr\u00ednseco do meio em \n\nque se inserem e valoriza\u00e7\u00e3o desse conhecimento pode contribuir para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular. Participando, a popula\u00e7\u00e3o passa tamb\u00e9m por uma reflex\u00e3o e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre seus conflitos, buscando solu\u00e7\u00f5es em conjunto (PINHEIRO et \n\nal., 2011). \n\nAtrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o ambiental podem ser compreendidas as inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o homem e o ambiente, suas expectativas, anseios, satisfa\u00e7\u00f5es e \n\ninsatisfa\u00e7\u00f5es, julgamentos e condutas. Delineamos a pesquisa de percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental desta Disserta\u00e7\u00e3o, adotando entrevistas com perguntas abertas e \n\nsemiestruturadas, com princ\u00edpios de investiga\u00e7\u00f5es qualitativa e quantitativa. A \n\npesquisa quantitativa em sua racionalidade cient\u00edfica e l\u00f3gica \u00e9 \u00fatil para quest\u00f5es \n\nque necessitam de mensura\u00e7\u00e3o, como per\u00edodos de tempo e renda. J\u00e1, o m\u00e9todo \n\nqualitativo possibilita o estudo de quest\u00f5es que n\u00e3o podem ser quantificadas como \n\nos anseios, os sentimentos, as motiva\u00e7\u00f5es, as cren\u00e7as e as atitudes individuais, que \n\nfazem parte do contexto da comunidade (REY, 2005). \n\nPara Trivi\u00f1os (1987), a entrevista semiestruturada \u00e9 caracterizada por \n\nquestionamentos b\u00e1sicos apoiados em teorias e hip\u00f3teses que se relacionam ao \n\ntema da pesquisa. O autor firma tamb\u00e9m, que entrevistas semiestruturadas \n\nfavorecem n\u00e3o s\u00f3 a descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos sociais, mas tamb\u00e9m sua explica\u00e7\u00e3o \n\ne a compreens\u00e3o de sua totalidade, al\u00e9m de manter a presen\u00e7a consciente e \n\natuante do pesquisador no processo de coleta de informa\u00e7\u00f5es.  \n\nA partir do delineamento das concep\u00e7\u00f5es dos atores sociais sobre o ambiente \n\nnatural, pode-se elaborar melhor as pol\u00edticas de desenvolvimento, auxiliando na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos envolvendo o planejamento ambiental e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais (HOEFFEL; SORRENTINO; MACHADO, 2008). A \n\npresente pesquisa utilizou t\u00e9cnicas interpretativas para descrever e decodificar \n\nvalores, perspectivas, motiva\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de afetividade com fatores ambientais \n\ne sociais, para assim, propor a essa comunidade novas bases econ\u00f4micas e sociais, \n\na fim de favorecer um desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n2 REFER\u00caNCIAS \n \n\nAZEVEDO, H.A.M.A. Modelo de diagn\u00f3stico ambiental para elabora\u00e7\u00e3o do plano \nambiental do munic\u00edpio de Inhambane em Mo\u00e7ambique. 2009. 150 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nPlanejamento e Gest\u00e3o Ambiental, Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2009. \nDispon\u00edvel \nem:<http://www.bdtd.ucb.br/tede/tde_busca/arquivo.php?codArquivo=1131> Acesso \nem 20 nov. 2012. \n \n\nBIRD, E. C. F. Beach Management. England: John Wiley &amp; Sons Ltda, 1996. 281 p. \n\n \nBRASIL. Bens e im\u00f3veis da Uni\u00e3o (1946). Decreto Lei n. 9.760 de 5 de setembro \nde 1946. Rio de Janeiro, RJ: Senado, 1946. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/del9760.htm> Acesso em: 20 nov. \n2012. \n \n\n______. Constitui\u00e7\u00e3o (1988A). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \nBras\u00edlia, DF: Senado, 1988A. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm> Acesso em: 20 \nnov. 2012. \n \n\n______. Lei Nacional de Gerenciamento Costeiro (1988B). Lei n. 7.661 de 16 de \nmaio de 1988. Bras\u00edlia, DF: Senado, 1988B. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l7661.htm> Acesso em: 20 nov. 2012. \n \n\n______. Decreto Federal de cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Baleia \nFranca (2000). Decreto de 14 de setembro de 2000. Bras\u00edlia, DF: Senado, 2000.  \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www2.camara.gov.br/legin/fed/decret_sn/2000/decreto-91-14-\nsetembro-2000-373393-publicacaooriginal-1-pe.html> Acesso em: 15 nov. 2012. \n \n\n______. Decreto Federal que Regulamenta o Plano Nacional de Gerenciamento \nCosteiro (2004). Decreto n. 5.300 de 07 de dezembro de 2004. Bras\u00edlia, DF: \nSenado, 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-\n2006/2004/decreto/D5300.htm> Acesso em: 20 abr. 2012. \n \n\nCARTER, R.W.G. Coastal environments. London: Academic Press, 1998. 617 p.  \n \n\nCIRM. Aprova o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro II (1997). Resolu\u00e7\u00e3o n. \n5, de 03 de dezembro de 1997. Bras\u00edlia, DF: Comiss\u00e3o Interministerial de Recursos \ndo Mar, 1997. Dispon\u00edvel em: \n<www.sds.sc.gov.br/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=13&amp;l\nang=> Acesso em: 20 abr. 2012. \n\n\n\n24 \n \n \n\nCLARK, J.R. Coastal Zone Management Handbook. Florida: CRC Press, 1996. \n694p. \n \n\nCORDAZZO, C. V., SEELIGER, U. Guia ilustrado da vegeta\u00e7\u00e3o costeira no \nextremo sul do Brasil. Rio Grande: Editora da FURG. 1988.275 p. \n \n\nCREPANI, E.; MEDEIROS, J.S.; HERNANDEZ FILHO, P.; FLORENZANO, T.G. ; \nDUARTE, V.; BARBOSA C.C.F. Sensoriamento remoto e geoprocessamento \naplicados ao zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e ao ordenamento territorial. \nS\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE. 2001. 103p. \n \n\nDELFINO, D.S. Desenvolvimento e planejamento urbano na cidade de \nJaguaruna/SC: representa\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dos atores locais. 2008. 162 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, \nCurso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://repositorio.ufsc.br/bitstream/handle/123456789/90847/264449.pdf?sequence\n=1.> Acesso em: 06 abr. 2012. \n \n\nDIAS, G.F. Pegada ecol\u00f3gica e sustentabilidade humana. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2002. \n \n\nFRANCHINI, R.A.L. Diagn\u00f3stico de vulnerabilidade das dunas frontais do \nmunic\u00edpio de Arroio do Sal \u2013 contribui\u00e7\u00e3o para o plano de manejo de dunas. \n2010. 112f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia). Instituto de Geoci\u00eancias, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/28452> Acesso em: 05 abr. 2012. \n \n\nGERCOS/SC. Entendendo o processo de gerenciamento costeiro para o litoral \nde Santa Catarina. Secretaria de Estado do Desenvolvimento Social, Urbano e \nMeio Ambiente. Florian\u00f3polis, 2004. \n \n\nGIANNINI, P. C. F. Sistemas Deposicionais no Quatern\u00e1rio Costeiro entre \nJaguaruna e Imbituba, Santa Catarina. 1993. 475f. S\u00e3o Paulo. Tese (Doutorado \nem Geologia Sedimentar) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeologia Sedimentar, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1993. \n \n\nGRUBER, N. L. S.; BARBOZA, E. G.; NICOLODI, J. L. Geografia dos Sistemas \nCosteiros e Oceanogr\u00e1ficos: Subs\u00eddios para Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira. \nGravel, v. 1, p. 81-89, 2003. \n \n\nHESP, P.A. Coastal Sand Dunes. Rotorua, NZ: Forest Research. 2000. 31p. \n\n\n\n25 \n \n \n\n______; CASTILHOS, J.A.; SILVA, G.M; DILLENBURG, S.; MARTINHO, T.C.; \nAGUIAR, D.; FORNARI, M.; FORNARI, M.; ANTUNES G. 2007. Regional wind fields \nand dunefield migration, southern Brazil Wiley InterScience, v. 32, p. 561\u2013573, \n2007.  \n \n\nHOEFFEL, J. L.; SORRENTINO, M.; MACHADO, M. K.  Concep\u00e7\u00f5es sobre a \nnatureza e sustentabilidade um estudo sobre percep\u00e7\u00e3o ambiental na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Atibainha \u2013 Nazar\u00e9 Paulista/SP.  In: ENCONTRO DA \nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM AMBIENTE E \nSOCIEDADE, 2., Anais... ENCONTRO DA ANPPAS, S\u00e3o Paulo, 2008. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT10/luis_hoffel.pdf> \nAcesso em: 20 mar. 2013. \n \n\nMACEDO; R. L. G.; MACEDO; S. B.; VENTURIN; N.; ANDRETTA; V.; AZEVEDO; F. \nC. S. A. Pesquisas de percep\u00e7\u00e3o ambiental para o entendimento e direcionamento \nda conduta ecotur\u00edstica em unidades de conserva\u00e7\u00e3o. In: ENCONTRO \nINTERDISCIPLINAR DE ECOTURISMO EM UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O. 2., \nAnais... EcoUC, Rio de Janeiro, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.gapis.psicologia.ufrj.br/redetapis/images/Acervo/ECOUC/2007/TURISMO\n_EM_AREAS_PROTEGIDAS/TRABALHOS_COMPLETOS/ESTUDOS_TEORICOS/\nPESQUISAS_DE_PERCEPCAO_AMBIENTAL_PARA_O_ENTENDIMENTO_E_DIR\nECIONAMENTO_DA_CONDUTA_ECOTURISTICA_EM_UCS.PDF>. Acesso em: 04 \njun. 2012. \n \n\nMANSUR, K.L. Ordenamento territorial e geoconserva\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise das normas \nlegais aplic\u00e1veis no Brasil e um caso de estudo no estado do Rio de Janeiro. \nGeoci\u00eancias, v. 29, n.2, p. 237-249, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://ppegeo.igc.usp.br/pdf/geosp/v29n2/v29n2a07.pdf>. Acesso em: 20 mai. 2012. \n \n\nMANZOLLI, R.P. Subs\u00eddios T\u00e9cnicos para o Planejamento Ambiental do \nMunic\u00edpio de Turu\u00e7u \u2013 RS. 2007. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Oceanologia). \nFunda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Rio Grande, Rio Grande, 2007. \n \n\nMARIN, A. A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental e percep\u00e7\u00e3o ambiental. Pesquisa \nem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. v. 3, n.1, p. 203-222, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.revistasusp.sibi.usp.br/pdf/pea/v3n1/12.pdf>. Acesso em: 08 mai. 2012. \n \n\nMMA. Panorama da conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas costeiros e marinhos no \nBrasil. Bras\u00edlia: MMA, 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/estruturas/205/_publicacao/205_publicacao0302201110074\n9.pdf> Acesso em: 16 nov. 2012. \n \n\n\n\n26 \n \nMMA/SQA. Projeto Orla: Fundamentos para Gest\u00e3o Integrada. Bras\u00edlia: \nMMA/SQA, 2002. 78p. \n \n\nMUEHE, D. Crit\u00e9rios Morfodin\u00e2micos para o Estabelecimento de Limites da Orla \nCosteira para fins de Gerenciamento. Revista Brasileira de Geomorfologia, v. 2, \nn.1, p. 35-44. 2001. \n \n\nNEMA. Gest\u00e3o ambiental das dunas costeiras \u2013 conserva\u00e7\u00e3o e manejo. Rio \nGrande: NEMA, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.nema-rs.org.br/teses/dunas.pdf> \nAcesso em: 16 nov. 2012. \n \n\nOLIVEIRA, M.R.L.; NICOLODI, J. L. A Gest\u00e3o Costeira no Brasil e os dez anos do \nProjeto Orla. Uma an\u00e1lise sob a \u00f3tica do poder p\u00fablico. Revista de Gest\u00e3o Costeira \nIntegrada, v. 12, n. 1, p. 89-98, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.aprh.pt/rgci/rgci308.html> Acesso em: 20 nov. 2012. \n \n\nPINHEIRO, I. F. S.; LIMA, V.L.A; FREIRE, E.M.X.; MELO, A.A. A percep\u00e7\u00e3o \nambiental de uma comunidade da caatinga sobre o turismo: vis\u00f5es e perspectivas \npara o planejamento tur\u00edstico com vistas a sustentabilidade. Sociedade e Natureza, \nv. 23, n. 3, p. 467-482, 2011. \n \n\nPOLETTE, M. Turismo e indicadores ambientais: uma chance para alcan\u00e7ar a \nsustentabilidade? In: SIMP\u00d3SIO SOBRE RECURSOS NATURAIS E S\u00d3CIO \nECON\u00d4MICOS DO PANTANAL. 4., 2004, Corumb\u00e1, MS. Anais... Mato Grosso do \nSul: SAIMPAN, 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.cpap.embrapa.br/agencia/simpan/sumario/palestras/MarcusPollete.PDF> \nAcesso em: 15 nov. 2013. \n \n\n______; SILVA, L.P. GESAMP, ICAM E PNGC - An\u00e1lise comparativa entre as \nmetodologias de gerenciamento costeiro integrado. Ci\u00eancia e Cultura, v. 4, p. 27-  \n31, 2003. Dispon\u00edvel em: &lt;http://cienciaecultura.bvs.br/scielo.php?pid=S0009-\n67252003000400017&amp;script=sci_arttext> Acesso em: 20 nov. 2012. \n \n\nPORTZ, L.C. Gest\u00e3o de praia e dunas Aplica\u00e7\u00f5es para a regi\u00e3o costeira do Rio \nGrande do Sul. 2012. 188f. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) \u2013 Instituto de \nGeoci\u00eancias Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, Porto Alegre, 2012. \n \n\nREY, F. F. Pesquisa qualitativa e subjetividade; os processos de constru\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pioneira Thomson Learning, 2005. \n \n\nSANTA CATARINA. Institui a Comiss\u00e3o Estadual para o Desenvolvimento do Projeto \nOrla (2005A). Decreto n. 3.077, de 20 de abril de 2005. Florian\u00f3polis: Pal\u00e1cio \n\n\n\n27 \n \nBarriga-verde, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.spg.sc.gov.br/Desenvolvimento%20de%20Cidades/Gerco/DECRETO_N\n_3077_DECRETO_4015_porjeto_orla.doc. > Acesso em: 20 nov. 2012. \n \n\n______. Institui o Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro (2005B). Lei n. 13.553, \nde 16 de novembro de 2005. Florian\u00f3polis: Pal\u00e1cio Barriga-verde, 2005. Dispon\u00edvel \nem: \n<http://portal.pmf.sc.gov.br/arquivos/arquivos/doc/19_01_2011_13.27.16.73cf665a35\n248239cd4526933f0b9240.doc> Acesso em : 20 nov. 2012. \n \n\n______. Altera o Decreto n. 3.077, de 20 de abril de 2005 (2006A). Decreto n. 4.015, \nde 16 de fevereiro de 2006. Florian\u00f3polis: Pal\u00e1cio Barriga-verde, 2006. Dispon\u00edvel \nem: \n<http://www.spg.sc.gov.br/Desenvolvimento%20de%20Cidades/Gerco/DECRETO_N\n_3077_DECRETO_4015_porjeto_orla.doc. > Acesso em: 20 nov. 2012. \n \n\n______. Regulamenta o Plano Estadual de Gerenciamento Costeiro (2006B). \nDecreto n. 5.010, de 22 de dezembro de 2006. Florian\u00f3polis: Pal\u00e1cio Barriga-\nverde, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<www.spg.sc.gov.br/.../Gerco/Decreto_Estadual_5010.doc > Acesso em: 20 nov. \n2012. \n \n\nSANTOS, A.M.F. Zoneamento geoambiental para uma gest\u00e3o planejada e \nparticipativa: Plan\u00edcie Costeira do munic\u00edpio de Icapu\u00ed/CE. 2008. 151 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Centro de Ci\u00eancias, Departamento de \nGeografia, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal do Cear\u00e1, \nFortaleza, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.repositorio.ufc.br/handle/riufc/1195> \nAcesso em: 24 nov. 2012. \n \n\nSANTOS, R.F. Planejamento ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: \nOficinas de Textos, 2004. 184 p. \n \n\nSCHERER, M.E.G.; SANCHES, M.; NEGREIROS, D. Gest\u00e3o das Zonas Costeiras e \nas Pol\u00edticas P\u00fablicas no Brasil: um diagn\u00f3stico. In: Juan Manuel Barragan Mu\u00f1oz; \nPedro Arenas Granados; Juan Adolfo Chica Ruiz; Javier Garcia Onetti; Javier Garcia \nSanabria. (Org.). Manejo Costero Integrado y Pol\u00edtica P\u00fablica en Iberoamerica: \nun diagn\u00f3stico. Necesidad de Cambio. 01ed.Espanha: Red Ibermar (CYTED), \n2009, v. 01, p. 291-330. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://hum117.uca.es/ibermar/Resultados%20y%20descargas/publicaciones/brasil> \nAcesso em: 09 nov. 2012. \n \n\nSIEGLE, E.; ASP, N.E. Wave refraction and longshore transport patterns along the \nSouthern Santa Catarina coast. Brazilian Journal of Oceanography, v.55, n. 2, p. \n109-120, 2007. Dispon\u00edvel \n\n\n\n28 \n \nem:<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=s1679-\n87592007000200004> Acesso em: 20 abr. 2012. \n  \n\nSUGUIO, K. Dicion\u00e1rio de geologia marinha. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz, 1992. \n171p. \n \n\nTABAJARA, L.L.C.A.; GRUBER, N.S.; PORTZ, L.C. As dunas de Xangri-L\u00e1: \ninvent\u00e1rio, classifica\u00e7\u00e3o e escolha de \u00e1reas priorit\u00e1rias ao manejo. Pesquisas em \nGeoci\u00eancias, v. 39, n.1, p. 35-52. 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pesquisasemgeociencias.ufrgs.br/3901/3-3901.pdf> Acesso em: 02 abr. \n2013. \n \n\nTEIXEIRA, M.B. Planejamento ambiental: referencial b\u00e1sico e roteiro para a \nformula\u00e7\u00e3o do plano ambiental municipal. 1998. 149 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEcologia) \u2013 Instituto de Bioci\u00eancias, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/3116> Acesso em: 10 abr. 2013. \n \n\nTRIVI\u00d1OS, A. N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa \nqualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. 175p. \n \n\nVILLWOCK, J.A.; MARTINS, L.R. Dep\u00f3sitos lam\u00edticos de p\u00f3s-praia, Casssino \u2013 RS. \nPesquisas em Geoci\u00eancias, v. 1, p. 69-85, 1972. \n \n\n______; TOMAZELLI, L.J. Geologia Costeira do Rio Grande do Sul. Notas \nT\u00e9cnicas. Porto Alegre: Centro de Estudos de Geologia Costeira e \nOce\u00e2nica/Instituto de Geoci\u00eancias/ UFRGS, 1995. \n \n\nVINTEM, G.; TOMAZELLI, L. J.; KLEIN, A.H.F. The Effect of Sand Grain Size in the \nAeolian Transport Processes of Transgressives Dunefields of the Coast of the Santa \nCatarina State Brazil. Journal of Coastal Research. v.39, p. 102 \u2013 106, 2004. \n \n\nWILLIAMS, A.T; MICALLEF, A. Beach Management: principles and practice. \nLondon: Earthscan Ltda, 2011. 480p. \n \n\nWRIGHT, L.D.; THOM, B.G. Coastal depositional landforms: a morphodynamic \napproach. Progress in Physical Geography, v.1, p. 412-459, 1977. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n3 ARTIGO SUBMETIDO \n \n\nDiagn\u00f3stico ambiental como subs\u00eddio para o planejamento costeiro, estudo \n\nde caso: Balne\u00e1rio Camacho, Munic\u00edpio de Jaguaruna, Santa Catarina, \n\nBrasil \n\nEnvironmental diagnostic as support for coastal planning, case study:  \n\nCamacho Balneary, Jaguaruna Municipality, Santa Catarina, Brazil \n\nSamanta C. CRISTIANO\u00b9*, Eduardo G. BARBOZA\u00b9 &amp; Nelson L. S. GRUBER\u00b2 \n\n\u00b9 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Av. \n\nBento Gon\u00e7alves, 9500 Bloco I Pr\u00e9dio 43113 Sala 207 - Porto Alegre/RS CEP 91501-970 Caixa Postal 15001. \n\nsamantaccristiano@gmail.com, eduardo.barboza@ufrgs.br  \n\n\u00b2 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Av. \n\nBento Gon\u00e7alves, 9500. Pr\u00e9dio 43113 - Sala 203 - Campus do Vale CEP: 91501 900 - Porto Alegre/RS - Brasil. \n\nnelson.gruber@ufrgs.br  \n\n \n\nResumo: A Zona Costeira (ZC) brasileira possui grande biodiversidade, por isso \u00e9 reconhecida como \n\nPatrim\u00f4nio Nacional pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. A falta de planejamento causa a ocupa\u00e7\u00e3o inadequada da ZC, \n\ncom altera\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas. O Balne\u00e1rio Camacho \u00e9 a localidade mais ao NE do \n\nmunic\u00edpio de Jaguaruna, localizado no Setor Centro-Sul do litoral de Santa Catarina. A paisagem da \u00e1rea est\u00e1 \n\ninserida em uma barreira arenosa holoc\u00eanica, composta por diversos ambientes, como: campo de dunas, plan\u00edcie \n\nde defla\u00e7\u00e3o, lagos, banhados e alagados tempor\u00e1rios, al\u00e9m do Sambaqui Garopaba do Sul e da \u00e1rea urbana. \n\nDentro dos limites de orla estabelecidos no Projeto Orla, observou-se a ocorr\u00eancia de muitos conflitos, como: \n\nocupa\u00e7\u00e3o, dep\u00f3sitos de res\u00edduos s\u00f3lidos, dispers\u00e3o de \u00e1rvores ex\u00f3ticas e acessos de ve\u00edculos. O sistema de dunas \n\ncosteiras do Camacho \u00e9 formado predominantemente por dunas barcanas e cadeias barcan\u00f3ides, desvegetadas, \n\nintercaladas por plan\u00edcies parcialmente alagadas, onde pode se ter a forma\u00e7\u00e3o de nebkhas. As dunas apresentam \n\nmaior vulnerabilidade no setor denominado como: \u00e1reas com significativa degrada\u00e7\u00e3o, associado a classifica\u00e7\u00e3o \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada da orla. A orla do Camacho apresenta ainda, \u00e1reas em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, com \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ativa das dunas, e \u00e1reas preservadas onde n\u00e3o h\u00e1 urbaniza\u00e7\u00e3o. A partir de entrevistas com a \n\ncomunidade local e frequentadores do balne\u00e1rio, obteve-se um rol de informa\u00e7\u00f5es sobre suas percep\u00e7\u00f5es quanto \n\nao ambiente onde se inserem, ficando clara a insatisfa\u00e7\u00e3o com a infraestrutura urbana, desde a m\u00e1 qualidade das \n\nmailto:samantaccristiano@gmail.com\nmailto:eduardo.barboza@ufrgs.br\nmailto:nelson.gruber@ufrgs.br\n\n\n2 \n \nruas \u00e0 falta de saneamento b\u00e1sico. Percebeu-se tamb\u00e9m o interesse da maioria dos entrevistados em conservar \n\num ambiente sadio e tranquilo, e o desejo de investimentos no turismo. Concluiu-se com este trabalho que \n\nexplora\u00e7\u00e3o ecotur\u00edstica \u00e9 um meio de desenvolvimento sustent\u00e1vel para o Camacho, visto sua localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica e liga\u00e7\u00e3o com importantes estradas, al\u00e9m de exibir uma bela paisagem, faltando apenas o \n\nredimensionamento e a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os sociais e de infraestrutura urbana. \n\nPalavras-chave: Gest\u00e3o costeira, Projeto Orla, Percep\u00e7\u00e3o ambiental, Vulnerabilidade de dunas, Conflitos \n\nambientais, Paisagem costeira. \n\n \n\nAbstract: The Brazilian Coastal Zone (CZ) has great amount biodiversity, being recognized as a \n\nNational Heritage by the Federal Constitution. Lack of planning causes inadequate occupation of the CZ, with \n\nlandscape shifting and destruction of ecosystems. The Camacho Balneary is located in the northeastern portion \n\nof Jaguaruna Municipality, which is located in the Central-South Sector of Santa Catarina Coast, Brazil.. The \n\nlandscape of the area is set in a sand holocenic barrier, composed of different environments, such as: dune fields, \n\nplain deflation, lakes, wetlands, temporary wetlands, South Garopaba\u2019s Shellmound and urban areas. Within the \n\nshore limits established by the Projeto Orla (Shore Project, free translation), the occurrence of many conflicts \n\nwas observed, such as: occupation, solid waste deposit, exotic trees dispersion and vehicle access. The coastal \n\ndunes system of Camacho is set by barchans dunes and barcanoides chains, without any vegetation, interspersed \n\nwith partially flooded plains, where nebkhas formations can be found. The dunes are more vulnerable in the \n\nsector denominated as areas with significant degradation, associated with consolidated urbanization at the shore. \n\nThe Camacho shore also presents areas with undergoing urbanization, active degradation of the dunes and \n\npreserved areas where there is no urbanization. By means of interviews with the local community and balneary \n\ngoers, many information about their perceptions of the environment in which they operate were gathered, being \n\nclear the dissatisfaction with urban infrastructure, from poor streets quality until the lack basic sanitation. The \n\ninterest of the majority of respondents to maintain a healthy and peaceful environment was also noticed, as well \n\nas the desire for investments in tourism. The present work shows that efforts towards ecotourism activities is a \n\nmean to sustainable development for Camacho Balneary, considering geographical location and connection with \n\nmajor roads, as well as beautiful landscape, lacking only of resizing and organization of social services and \n\nurban infrastructure. \n\nKeywords: Coastal Management , Projeto Orla, Environmental Perception, Dunes vulnerability, \n\nEnvironmental Conflict, Coastal Landscape. \n\n \n\n\n\n3 \n \n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Zona Costeira (ZC) brasileira \u00e9 reconhecida como Patrim\u00f4nio Nacional pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal, devido a sua beleza paisag\u00edstica e biodiversidade inerente (Brasil, 1988). Os ambientes \n\ncosteiros e marinhos acolhem uma ampla gama de fun\u00e7\u00f5es, como: a prote\u00e7\u00e3o contra tempestades; a \n\npreven\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es, intrus\u00e3o salina e eros\u00e3o costeira; e a reciclagem de nutrientes e de \n\nsubst\u00e2ncias poluidoras (MMA, 2010). A ZC apresenta ainda, importante Geodiversidade, que \u00e9 \n\nentendida como a natureza abi\u00f3tica, constitu\u00edda por diversos ambientes, fen\u00f4menos e processos \n\ngeol\u00f3gicos (CPRM, 2006). \n\nOs padr\u00f5es hist\u00f3ricos de assentamentos resultaram em centros de urbaniza\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximos de \n\nhabitats costeiros ecologicamente importantes, por aliarem meio de com\u00e9rcio, comunica\u00e7\u00e3o, fonte de \n\nrecursos naturais, turismo e lazer. Como resultado de sua evolu\u00e7\u00e3o, atualmente, a ZC brasileira \n\napresenta uma densidade populacional de seis vezes a m\u00e9dia nacional, com 135 hab/km\u00b2 (Oliveira &amp; \n\nNicolodi, 2012). \n\nConforme Carter (1988) o homem \u00e9 o principal fator de modifica\u00e7\u00f5es do litoral. A falta de \n\nplanejamento, aliada a prolifera\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rios, grandes projetos hoteleiros e de \u00e1reas de segunda \n\nresid\u00eancia, causam a ocupa\u00e7\u00e3o inadequada do solo, a desfigura\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e a destrui\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas, o que representa grande amea\u00e7a \u00e0 integridade dos ambientes costeiros e marinhos. \n\nO reconhecimento das caracter\u00edsticas fisogr\u00e1ficas da regi\u00e3o costeira e marinha adjacente, \u00e9 \n\nfundamental para o planejamento adequado da ZC. Esta caracteriza\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir da observa\u00e7\u00e3o de \n\naspectos evolutivos geol\u00f3gico/geomorfol\u00f3gicos e da intera\u00e7\u00e3o entre os sistemas marinhos e costeiros, \n\nservindo de base para programas de manejo e planejamento de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da costa (Gruber et al., \n\n2003). A presente pesquisa consiste no diagn\u00f3stico ambiental da orla do Balne\u00e1rio Camacho, \n\nmunic\u00edpio de Jaguaruna, Santa Catarina. S\u00e3o apresentados dados sobre suas caracter\u00edsticas naturais, \n\nantr\u00f3picas, bem como, os resultados de estudos sobre concep\u00e7\u00f5es do ambiente local, que contribuir\u00e3o \n\npara a finaliza\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo de Dunas do Munic\u00edpio, em fase de elabora\u00e7\u00e3o pelo \n\nLABGERCO/CECO/IGEO/UFRGS. O planejamento ambiental da orla do Camacho a partir do \n\ndiagn\u00f3stico integrado e multidisciplinar pode propiciar um desenvolvimento harm\u00f4nico e sustent\u00e1vel \n\n\n\n4 \n \npara a regi\u00e3o, dando condi\u00e7\u00e3o de ordenar os processos de ocupa\u00e7\u00e3o, respeitando as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e normativas vigentes. \n\n \n\n2. \u00c1rea, Materiais e M\u00e9todos \n\n2.1 \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nO litoral catarinense possui 561,4 km de extens\u00e3o, com 36 munic\u00edpios costeiros. Para efeitos \n\nde gest\u00e3o o litoral \u00e9 dividido em cinco setores: norte, centro-norte, centro, centro-sul e sul. O \n\nmunic\u00edpio de Jaguaruna est\u00e1 localizado no Setor Centro-Sul, juntamente com os munic\u00edpios: Paulo \n\nLopes, Garopaba, Imaru\u00ed, Imbituba e Laguna (GERCO/SC, 2004). Neste setor ocorre o maior \n\ncomplexo lagunar do Estado de Santa Catarina, composto pelas Lagoas Mirim, Imaru\u00ed, Santo Ant\u00f4nio, \n\nSanta Marta, Camacho, Laranjal e Garopaba do Sul (Scherer et al., 2006). \n\nO Balne\u00e1rio Camacho \u00e9 a localidade mais ao nordeste (NE) de Jaguaruna (Fig. 1), lim\u00edtrofe \n\ncom o munic\u00edpio de Laguna. Configura uma estreita barreira costeira com ao noroeste (NW) a Lagoa \n\ndo Camacho, ao NE o canal artificial de liga\u00e7\u00e3o da lagoa com o mar, ao sudeste (SE) o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico e ao sudoeste (SW) a Localidade de Garopaba do Sul, com extenso campo de dunas m\u00f3veis. \n\n \nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. Fonte: Mapa base ESRI; Imagem Google Earth\u00ae \n(out. 2012). \n\n\n\n5 \n \n2.1.1 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o do sul catarinense foi facilitado a partir da d\u00e9cada de 1970, com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o rodovia BR-101. A partir de ent\u00e3o se deu o incremento dos pequenos empreendimentos em \n\nind\u00fastrias, destacando-se as de farinha de mandioca, cer\u00e2mica, fumo, arroz, cal\u00e7ados e confec\u00e7\u00f5es, e \n\ntamb\u00e9m o aumento do turismo e da constru\u00e7\u00e3o de segunda resid\u00eancia (Bitencout et al., 2011). O \n\nBalne\u00e1rio Camacho \u00e9 uma das comunidades mais antigas do munic\u00edpio de Jaguaruna, teve in\u00edcio em \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 barra da lagoa de mesmo nome, em 1964, com posterior cria\u00e7\u00e3o de \n\nloteamentos, entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1990, abrangendo \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \n\nterrenos de Marinha (Delfino, 2008). O Balne\u00e1rio est\u00e1 inserido na \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(APA) da Baleia Franca (Decreto de 14 de setembro de 2000), o que acarreta em algumas condi\u00e7\u00f5es e \n\nrestri\u00e7\u00f5es especiais para usos da \u00e1rea. \n\nCom base nos dados do Censo do IBGE de 2010 (setores: 420880705000016, \n\n420880705000014, 420880705000013, 420880705000059 e 420880705000015) residem 725 pessoas \n\nna regi\u00e3o da \u00e1rea de estudo, e o territ\u00f3rio conta com 1.855 domic\u00edlios, sendo 1.559 de uso ocasional, o \n\nque representa 84% dos mesmos. O adensamento do uso antr\u00f3pico do solo est\u00e1 aumentando \n\nrapidamente no litoral brasileiro, consequ\u00eancia do crescimento do entorno das cidades litor\u00e2neas, do \n\nsurgimento das segundas resid\u00eancias para veraneio (domic\u00edlios de uso ocasional - IBGE) e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de novos n\u00facleos urbanos (Bitencout et al., 2011). \n\nA Regi\u00e3o Sul Brasileira apresenta clima subtropical, o que faz com que haja uma varia\u00e7\u00e3o na \n\nflora e fauna acompanhante, tornando seus aspectos paisag\u00edsticos distintos do restante do pa\u00eds e \n\nfazendo da regi\u00e3o a mais procurada para ecoturismo, em especial, Santa Catarina (Leme &amp; Neves, \n\n2007). \n\nTendo em vista que a costa catarinense \u00e9 de grande suscetibilidade ambiental, demanda \n\nprud\u00eancia quanto aos usos e formas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana a serem estabelecidos, de forma a evitar \n\ndanos materiais e ambientais (Bonetti, 2011). As transforma\u00e7\u00f5es ambientais no litoral de Santa \n\nCatarina, conforme Reis (2010) variam desde os primeiros loteamentos, quando a abertura das ruas e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de infraestruturas e edifica\u00e7\u00f5es se davam em longos per\u00edodos de tempo, at\u00e9 a atualidade, \n\nquando os grandes empreendimentos balne\u00e1rios, transformam o ambiente rapidamente, com a retirada \n\n\n\n6 \n \nde vegeta\u00e7\u00e3o nativa, retifica\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua, aterros de \u00e1reas \u00famidas e movimentos de topografia. \n\nEm sua maioria, desrespeitando crit\u00e9rios b\u00e1sicos de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, muitas vezes infringindo a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal, estadual ou municipal. \n\n \n\n2.1.2 Aspectos Clim\u00e1ticos e Oceanogr\u00e1ficos \n\n \n\nO clima na regi\u00e3o \u00e9 descrito como subtropical \u00famido mesot\u00e9rmico, sem esta\u00e7\u00e3o seca, com \n\nprecipita\u00e7\u00e3o durante o ano todo, temperatura m\u00e9dia de 19\u00b0C e alta umidade relativa do ar (Giannini, \n\n1993(. O Anticiclone Tropical do Atl\u00e2ntico Sul predomina nos meses de primavera-ver\u00e3o, trazendo \n\nventos de leste (E) a NE e no outono-inverno, a \u00e1rea \u00e9 atingida pelo Anticiclone M\u00f3vel Polar, com \n\nventos de sul (S) a SW (Orselli, 1986). \n\nEm estudo feito na costa sul catarinense por Siegle &amp; Asp (2007), verificou-se que as ondas \n\nde S e E, que possuem alta energia e longo per\u00edodo (swell) s\u00e3o as controladoras da deriva litor\u00e2nea de \n\nsedimentos de S para N; as ondas de NE e SW (vagas), de baixa energia e curto per\u00edodo, s\u00e3o mais \n\nfrequentes, mas menos importantes no transporte longitudinal litor\u00e2neo. Em espec\u00edfico para o setor \n\nonde se insere a \u00e1rea em estudo, os autores verificaram que a deriva litor\u00e2nea efetiva \u00e9 muito pequena, \n\nhavendo uma invers\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o sazonal. \n\nConforme descrito por Beltrame (2003), a \u00e1rea \u00e9 caracterizada por um regime de micromar\u00e9s, \n\ncom amplitude de mar\u00e9 astron\u00f4mica de aproximadamente 0,6 m e tend\u00eancia para um regime misto de \n\nmar\u00e9 semi-diurna. Mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas podem ser mais expressivas na regi\u00e3o, com 1,5 m, causando \n\ndanos na barreira costeira, principalmente quando aliada a ventos fortes. \n\n \n\n2.1.3 Contexto Geol\u00f3gico \n\n \n\nHorn Filho &amp; Diehl (2001) dividem a geologia de Santa Catarina em cinco prov\u00edncias \n\ngeol\u00f3gicas por seus caracteres petrogr\u00e1ficos, estruturais, sedimentares e evolutivos, s\u00e3o: o Escudo \n\nCatarinense; a Bacia do Paran\u00e1; o Planalto da Serra Geral; o Complexo Alcalino e a Prov\u00edncia \n\nCosteira. A Prov\u00edncia Costeira de Santa Catarina (PCSC) por sua vez, foi subdividida em oito \n\ncompartimentos geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicos, agrupados em tr\u00eas setores: Norte, Central e Sul. A PCSC \n\n\n\n7 \n \n\u00e9 constitu\u00edda de duas unidades geol\u00f3gicas maiores: o embasamento e as bacias sedimentares marginais \n\nde Pelotas e Santos. O embasamento aflorante em algumas regi\u00f5es na forma de eleva\u00e7\u00f5es, maci\u00e7os \n\nrochosos, promont\u00f3rios, pontais e ilhas continentais, representam as terras altas da PCSC, constitu\u00eddo \n\npor rochas das prov\u00edncias geol\u00f3gicas do Escudo Catarinense, da Bacia do Paran\u00e1 e do Planalto da \n\nSerra Geral (Horn Filho, 2003). \n\nAs Bacias de Santos e Pelotas configuram a margem continental da PCSC, caracterizada como \n\numa margem continental \u201cdeposicional\u201d. As bacias s\u00e3o compostas por dois setores interdigitados, \n\nlimitados pela praia: o setor submerso (plataforma continental) e o setor emerso (plan\u00edcie costeira). \n\nEstas bacias marginais s\u00e3o limitadas geograficamente pela Plataforma de Florian\u00f3polis, nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es do cabo de Santa Marta, que tem ao sul, a Bacia de Pelotas e ao norte, a Bacia de Santos \n\n(Horn Filho, 2003). \n\nA \u00e1rea de estudo situa-se pr\u00f3xima ao limite geomorfol\u00f3gico do cabo de Santa Marta, ao norte \n\ntem o in\u00edcio de um litoral composto por ba\u00edas e praias recortadas pelo embasamento cristalino, \n\ncaracterizado pela eleva\u00e7\u00e3o pale\u00f3gena do assoalho oce\u00e2nico, e a sul plan\u00edcies largas e cont\u00ednuas \n\n(Siegle &amp; Asp, 2007). Caruso Jr. (1995), caracteriza a geologia e a geomorfologia da zona costeira da \n\n\u00e1rea deste estudo em duas unidades principais: o Embasamento Cristalino e a Plan\u00edcie Costeira. O \n\nembasamento cristalino \u00e9 constitu\u00eddo por rochas gran\u00edticas de idade Pr\u00e9-Cambriana. A Plan\u00edcie \n\nCosteira, localizada entre o embasamento e a Plataforma Continental Atl\u00e2ntica, \u00e9 caracterizada como \n\num complexo sistema de dep\u00f3sitos de idade Cenoz\u00f3ica. Na por\u00e7\u00e3o interna da Plan\u00edcie Costeira \n\npodem-se identificar dep\u00f3sitos em forma de leques aluviais, e na por\u00e7\u00e3o mais externa, se tem o \n\nsistema deposicional tipo Laguna-Barreira, formado pelas oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar no \n\nQuatern\u00e1rio. Essa regi\u00e3o pode ser correlacionada aos sistemas descritos por Villwock (1984) para o \n\nlitoral do Rio Grande do Sul, assim denominados sistema Laguna-Barreira III formado durante o \n\n\u00faltimo per\u00edodo interglacial no Pleistoceno (120 ka AP), e o sistema Laguna-Barreira IV formado no \n\nHoloceno. Conforme Angulo et al. (2006), as plan\u00edcies costeiras nesta parte da Am\u00e9rica do Sul \n\nrepresentam per\u00edodos de oferta abundante de sedimentos combinado com a lenta queda do n\u00edvel do \n\nmar, de aproximadamente 2,5 m desde 5,7 ka AP. \n\nHorn Filho et al. (2010) identificaram 12 unidades litoestratigr\u00e1ficas do Quatern\u00e1rio costeiro \n\npara a regi\u00e3o de estudo. As unidades foram classificadas e agrupadas, conforme as rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n8 \n \nprocesso/forma entre os ambientes de deposi\u00e7\u00e3o e os dep\u00f3sitos, suas idades e formas de ocorr\u00eancia, \n\nem tr\u00eas tipos de dep\u00f3sitos: dep\u00f3sitos continentais (dep\u00f3sitos de leques aluviais, coluviais e fluviais), \n\ndep\u00f3sitos litor\u00e2neos (dep\u00f3sitos lagunares, fl\u00favio-lagunares, e\u00f3licos, lagunares e marinhos, holoc\u00eanicos \n\ne pleistoc\u00eanicos) e dep\u00f3sitos antropog\u00eanicos (do tipo sambaqui e tecnog\u00eanicos). \n\nGeomorfologicamente, Giannini (1993) caracterizou a \u00e1rea em estudo pela justaposi\u00e7\u00e3o de \n\nquatro sistemas deposicionais costeiros: o lagunar, o barra-barreira (Holoceno), a plan\u00edcie costeira \n\n(Pleistoceno e Holoceno) e o e\u00f3lico (Pleistoceno e Holoceno). Vieira et al. (2009) sintetiza o modelo \n\npaleogeogr\u00e1fico da \u00e1rea de estudo em cinco est\u00e1gios evolutivos: regress\u00e3o do Pleistoceno inferior; \n\ntransgress\u00e3o do Pleistoceno superior; regress\u00e3o ap\u00f3s o m\u00e1ximo do Pleistoceno superior; transgress\u00e3o \n\ndo Holoceno; e regress\u00e3o do Holoceno. \n\nFornari (2010) e Fornari et al. (2012), caracterizaram a sucess\u00e3o sedimentar holoc\u00eanica da \n\n\u00e1rea como o preenchimento de uma paleoba\u00eda, formada pelas atuais lagunas do Camacho, Garopaba \n\ndo Sul e Santa Marta. Entretanto, em estudos recentes do LABGERCO associado ao \n\nLABSIS/DPE/IGEO/UFRGS, dando subs\u00eddios \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo de Dunas de \n\nJaguaruna, identificou-se atrav\u00e9s de dados de GPR (Radar de Penetra\u00e7\u00e3o no Solo), que a barreira \n\nholoc\u00eanica que compreende o Balne\u00e1rio Camacho, possui comportamento retrogradacional, \n\nrecobrindo parte das lagoas Garopaba do Sul e Camacho. Comportamento esse que caracteriza uma \n\nlinha de costa transgressiva. O mesmo estudo identifica que a migra\u00e7\u00e3o das dunas barcanas \u00e9 em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao mar, em baixo \u00e2ngulo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de costa, com azimute de 235\u00ba. \n\nHoje, o canal artificial do Camacho faz a liga\u00e7\u00e3o das lagoas adjacentes com o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico. Trata-se de um canal com aproximadamente 200 m de largura e 1,5 m de profundidade, \n\ncom tend\u00eancia de fechamento, o que foi atenuado pelo homem, ao intervir com a dragagem e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um guia corrente, na d\u00e9cada de 1990 (Klein et al., 1998; Giannini, 1993). \n\n \n\n2.1.4 Contexto Ecol\u00f3gico \n\n \n\nO ambiente costeiro constitui uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, composta de um complexo \n\nde ecossistemas formadores de ambientes de alta complexidade ecol\u00f3gica e de extrema relev\u00e2ncia para \n\n\n\n9 \n \na sustenta\u00e7\u00e3o da vida no mar. As caracter\u00edsticas da plataforma continental e das correntes mar\u00edtimas \n\nfazem das regi\u00f5es costeiras Sudeste e Sul, as de maior produtividade marinha do pa\u00eds (MMA, 2010). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o de restinga \u00e9 o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da Zona Costeira Brasileira, \n\ninclu\u00edda no Bioma Mata Atl\u00e2ntica pela Lei da Mata Atl\u00e2ntica (Lei 11.428 de 2006). Contudo, acredita-\n\nse que restam apenas 12% da vegeta\u00e7\u00e3o natural do Bioma Mata Atl\u00e2ntica em Jaguaruna (261 ha de \n\nmata e 3.835 ha de restinga) e que no per\u00edodo 2011-2012, houve a supress\u00e3o entorno de 32 ha de \n\nrestinga (Funda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica, INPE, 2013). Segundo Waechter (1985) estes ecossistemas \n\napresentam grande fragilidade, podem incluir \u00e1reas ainda naturalmente desprovidas vegeta\u00e7\u00e3o, como \n\nas dunas, onde a cobertura vegetal exerce papel fundamental para a estabiliza\u00e7\u00e3o dos sedimentos e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da drenagem natural, bem como para a preserva\u00e7\u00e3o da sua fauna residente e migrat\u00f3ria, \n\nal\u00e9m de, contribuir para modificar as condi\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas locais. A vegeta\u00e7\u00e3o de restinga pode \n\nocorrer em mosaico, em fun\u00e7\u00e3o de gradientes locais do tipo \"bem drenado - inund\u00e1vel - mal drenado\", \n\nou apresentar-se com zona\u00e7\u00e3o no sentido oceano-continente, aumentando a riqueza de esp\u00e9cies, \n\nlenhosidade e altura da vegeta\u00e7\u00e3o, com o aumento da dist\u00e2ncia do mar e da diminui\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia \n\nda salinidade (Waechter, 1985). \n\nSouza et al. (2008) verificaram que o termo \u201crestinga\u201d, tem sido usado genericamente para \n\ndesignar a vegeta\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies costeiras, e classificou o uso do termo nessa conota\u00e7\u00e3o como \n\ninadequado por duas raz\u00f5es: 1) A palavra restinga foi introduzida como um conceito geol\u00f3gico e \n\ngeomorfol\u00f3gico, para definir fei\u00e7\u00f5es arenosas de linha de costa atuais e inst\u00e1veis, mas com o passar do \n\ntempo foi sendo generalizada, para se referir a outros tipos de dep\u00f3sitos de origem marinha presentes \n\nnas plan\u00edcies costeiras; 2) O termo tamb\u00e9m acabou sendo extrapolado para todas as fitofisionomias \n\npresentes nas plan\u00edcies costeiras, que recobrem dep\u00f3sitos marinhos ou n\u00e3o.  \n\n \n\n2.2 Materiais e m\u00e9todos \n\n \n\nA fim de subsidiar a gest\u00e3o da orla do Balne\u00e1rio Camacho, foram utilizados diferentes \n\ncrit\u00e9rios de an\u00e1lise ambiental. Para o diagn\u00f3stico ambiental do Camacho utilizou-se al\u00e9m de \n\nbibliografia pret\u00e9rita, levantamentos de campo, imagens de sat\u00e9lite, um checklist (lista de controle) de \n\nvulnerabilidade de dunas costeiras e entrevistas semiestruturadas com moradores e frequentadores. A \n\n\n\n10 \n \npartir dessas m\u00faltiplas ferramentas de investiga\u00e7\u00e3o da orla, podemos obter um panorama mais amplo \n\nda realidade e pretens\u00f5es local. \n\n \n\n2.2.1 Paisagem e Conflitos Antr\u00f3picos \n\n \n\nPara a presente pesquisa, as unidades de paisagem natural, s\u00e3o consideradas como uma por\u00e7\u00e3o \n\ndo terreno onde se inscreve uma combina\u00e7\u00e3o de eventos e intera\u00e7\u00f5es, vis\u00edveis e invis\u00edveis, cujo \n\nresultado \u00e9 registrado e pode ser visto na forma de imagem fotogr\u00e1fica de um determinado momento, \n\nrepresentando um elo entre a Geografia e a Ecologia. O estudo e a an\u00e1lise das paisagens decorrem da \n\ns\u00edntese entre os dados ecol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos e antr\u00f3picos, resultantes da distribui\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica dos \n\nelementos naturais, os induzidos pelo homem, e dos elementos perceptivos extra\u00eddos de uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva da paisagem (Crepani et al., 2001). Com an\u00e1lises de bibliografias e imagens de sat\u00e9lites \n\n(LandSat-TM8, Google Earth\u00ae, Spot e ESRI - banco de imagens ArcGIS\u00ae), aliado a  levantamento de \n\ncampo, em abril de 2013, foi efetuada a verifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das unidades da paisagem naturais \n\n(ambientes), e levantadas as principais \u00e1reas de conflito antr\u00f3pico.  \n\nDentre os instrumentos legais dispon\u00edveis para a gest\u00e3o do ambiente costeiro brasileiro \n\ndestacamos o Projeto Orla, que consiste em uma a\u00e7\u00e3o integrada do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da \n\nSecretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, para aperfei\u00e7oar o ordenamento da orla, compatibilizando pol\u00edticas \n\nambiental, urbana e patrimonial. Os limites de orla e classifica\u00e7\u00f5es definidas no Projeto Orla s\u00e3o \n\nregulamentados pelo Decreto Federal n\u00ba 5300 de 8 de dezembro de 2004. A metodologia proposta no \n\nProjeto Orla estabelece duas tipologias para caracteriza\u00e7\u00e3o da orla: uma que observa as caracter\u00edsticas \n\nfisiogr\u00e1ficas, que distingui as orlas em orla abrigada, orla exposta ou semi-abrigada; e outra analisa os \n\nn\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o e adensamento populacional, classificadas como orla n\u00e3o urbanizada, orla em \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e orla com urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada. Neste projeto, a orla \u00e9 definida como \n\numa faixa da zona costeira, de largura vari\u00e1vel, com uma por\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica e outra terrestre, \n\ncaracterizada pela interface entre a terra e o mar. Definida como zona marinha a is\u00f3bata de 10 m de \n\nprofundidade; e a zona terrestre com limites de 50 m, em \u00e1reas urbanizadas, e de 200 m, em \u00e1reas n\u00e3o \n\nurbanizadas; medidos na dire\u00e7\u00e3o do continente a partir da linha de preamar ou do limite final de \n\necossistemas. Devem ser observados aspectos geomorfol\u00f3gicos, aos quais implicam o limite de 50 m \n\n\n\n11 \n \ncontados a partir da praia ou do limite superior da margem de lagunas e lagoas costeiras; e de 50 m \n\ncontados a partir do limite da praia ou da borda superior das margens de estu\u00e1rios (MMA/SQA, 2002). \n\nA fim de enriquecer o presente diagn\u00f3stico, em novembro de 2012, foi efetuado o \n\nlevantamento de dois perfis morfoecol\u00f3gicos. Os perfis foram obtidos por nivelamento topogr\u00e1fico, \n\ncom base em referencial de n\u00edvel vertical (RN) por meio de marcos situados na regi\u00e3o do p\u00f3s-duna \n\n(extremo continental do perfil), de modo que os perfis levantados numa mesma posi\u00e7\u00e3o possam ser \n\ncomparados (Muehe et al., 2003). O invent\u00e1rio morfoecol\u00f3gico das dunas costeiras informa a varia\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal ao longo dos primeiros cord\u00f5es de dunas adjacentes a praia. Foi obtido atrav\u00e9s de \n\nparcelas de 1 m\u00b2 amostradas a dist\u00e2ncia fixa de 3 m. As esp\u00e9cies vegetais foram identificadas com o \n\nuso de guia ilustrado das plantas das dunas costeiras de Cordazzo &amp; Seeliger (1995). Os resultados s\u00e3o \n\napresentados na forma de gr\u00e1ficos de varia\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal por m\u00b2, ao longo do perfil. O uso \n\nda mesma base topogr\u00e1fica como referencial de n\u00edvel permite tamb\u00e9m o acompanhamento da varia\u00e7\u00e3o \n\nespa\u00e7o-temporal da cobertura vegetal relativa aos perfis de praia (Santos et al., 1995), possibilitando a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de cobertura vegetal das dunas costeiras e par\u00e2metros morfol\u00f3gicos ao longo do \n\ntempo. \n\nEm ambiente computacional, com a utiliza\u00e7\u00e3o do programa ArcGIS\u00ae, foi elaborado um \n\nprojeto em um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG ), com o Sistema de Coordenadas em \n\nProje\u00e7\u00e3o Tranversal de Mercartor - UTM, Datum WGS-84. Neste projeto foram criados bancos de \n\ndados e analisadas as imagens de sat\u00e9lites da \u00e1rea. Estabeleceram-se os limites de orla terrestre \n\nconforme os limites propostos no Projeto Orla e pontuaram-se os conflitos antr\u00f3picos ocorrentes, bem \n\ncomo, identificou-se as unidades de paisagem. \n\nV\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es das comunidades de vegetais s\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0 restinga sul-brasileira, mas \n\npara este estudo foi adotada a classifica\u00e7\u00e3o de Waechter (1990) que sugeriu para a restinga catarinense \n\numa classifica\u00e7\u00e3o fitofision\u00f4mica em tr\u00eas tipos b\u00e1sicos, subdividindo o primeiro em tr\u00eas tipos de \n\nambientes, descritos como: restinga herb\u00e1cea/subarbustiva, de praias e dunas frontais, de dunas \n\ninternas e plan\u00edcies e de lagunas, banhados e baixadas; restinga arbustiva e; restinga arb\u00f3rea (ou mata \n\nde restinga). \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n \n2.2.2 \u00cdndice de Vulnerabilidade de Dunas \n\n \n\nO diagn\u00f3stico e o monitoramento das formas e processos praiais s\u00e3o imprescind\u00edveis para a \n\nobten\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios necess\u00e1rios ao estabelecimento de programas de gest\u00e3o costeira (Tabajara, \n\n2004). No sentido de identificar os principais setores degradados do sistema de dunas costeiras do \n\nBalne\u00e1rio Camacho, empregou-se, em abril de 2013, o m\u00e9todo de \u201cchecklist\u201d (lista de controle de \n\nvulnerabilidade) adaptado de Williams et al. (2001). Este m\u00e9todo \u00e9 utilizado para delinear o problema, \n\na partir da listagem e avalia\u00e7\u00e3o das principais caracter\u00edsticas a respeito da vulnerabilidade e da \n\nprote\u00e7\u00e3o das dunas costeiras. O m\u00e9todo consiste em atribuir pontua\u00e7\u00e3o de 0 a 4 para cada vari\u00e1vel \n\ndentro de um setor de 250 m, no qual a primeira nota representa uma condi\u00e7\u00e3o boa de equil\u00edbrio e a \n\n\u00faltima um est\u00e1gio avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o. Os 25 par\u00e2metros avaliados com o checklist s\u00e3o dispostos \n\nem quatro se\u00e7\u00f5es distintas: \n\n\u2022 Se\u00e7\u00e3o A (morfologia da duna): a condi\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica \u00e9 um dos fatores determinantes da \n\nresili\u00eancia das dunas, pois a capacidade de regenera\u00e7\u00e3o das mesmas ap\u00f3s eventos de estresse \n\nambiental est\u00e1 relacionada \u00e0 sua extens\u00e3o e volume. Portanto, quanto maior o sistema e maior \n\na disponibilidade de sedimentos, melhores ser\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas \n\njuntamente com a prote\u00e7\u00e3o contra a a\u00e7\u00e3o erosiva e\u00f3lica e marinha; \n\n\u2022 Se\u00e7\u00e3o B (condi\u00e7\u00e3o de praia): refere-se ao segmento do p\u00f3s-praia, que est\u00e1 relacionado ao \n\nsuprimento direto de sedimentos para as dunas. A largura da praia \u00e9 diretamente proporcional \n\n\u00e0 disponibilidade de sedimentos, da mesma forma que um p\u00f3s-praia mais estreito dissipa \n\nmenos energia das ondas e do avan\u00e7o da mar\u00e9, afetando o desenvolvimento das dunas; \n\n\u2022 Se\u00e7\u00e3o C (caracter\u00edstica dos 200 m adjacentes ao mar): cont\u00e9m par\u00e2metros mais abrangentes \n\nque sintetizam o \u00e2mbito biof\u00edsico, bem como, a influ\u00eancia dos sangradouros ou \u00e1reas de \n\nsobrelavagem das ondas e \u00e1reas impermeabilizadas no sistema praia-duna; \n\n\u2022 Se\u00e7\u00e3o D (press\u00e3o de uso): traz um invent\u00e1rio de elementos de natureza antr\u00f3pica que afetam \n\ndiretamente o equil\u00edbrio das dunas. \n\nEm ambiente computacional as vari\u00e1veis foram utilizadas para gerar os \u00edndices de \n\nvulnerabilidade relativos (IVR) a cada se\u00e7\u00e3o e os \u00edndices finais de cada trecho (IVF), que s\u00e3o \n\nproporcionais a fragilidade do sistema. O IV resultante \u00e9 obtido pelo algoritmo: IV=? \n\n\n\n13 \n \n(A,B,C,D)x(100)/(m\u00e1ximo valor poss\u00edvel). A orla do Balne\u00e1rio Camacho foi dividida a cada 250 m \n\n(unidades amostrais), apresentando 15 trechos costeiros, no sentido NE - SW. A partir dos resultados \n\nobtidos, foi aplicada uma an\u00e1lise multivariada com aux\u00edlio do pacote estat\u00edstico PAST (Hammer et al., \n\n2001), a fim de obter subs\u00eddios para uma setoriza\u00e7\u00e3o da costa, com base no estado de vulnerabilidade \n\ndo ambiente de dunas. \n\n \n\n2.2.3 Percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\nPercep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma reprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, um tipo de pesquisa que pode estabelecer \n\nconex\u00f5es entre o estudo sobre o meio f\u00edsico e uma reflex\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es desse meio com a \n\nepistemologia e ideologia dos atores sociais (Pacheco &amp; Silva, 2006). A fim de obter um rol de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os atores sociais locais, foram efetuadas entrevistas semiestruturadas, a partir de um \n\nroteiro previamente elaborado, que envolve quest\u00f5es que procuram caracterizar o perfil \n\nsocioecon\u00f4mico do entrevistado, suas rela\u00e7\u00f5es com a \u00e1rea de estudo, suas concep\u00e7\u00f5es sobre \n\nproblemas, percep\u00e7\u00e3o ambiental e perspectivas futuras. Em julho de 2013 foram efetuadas 25 \n\nentrevistas com moradores (pescadores, comerciantes, aposentados, entre outros) e 22 com \n\nfrequentadores do balne\u00e1rio. Para este estudo, ser\u00e3o apresentados e discutidos os dados de cinco \n\nquestionamentos, caracterizados como os mais relevantes para o objetivo deste, expressos abaixo: \n\n1. Cite coisas que voc\u00ea acredita que faltam no Camacho: \n\n2. Cite coisas boas do Camacho: \n\n3. Voc\u00ea considera que o Camacho tem atrativos ambientais? Qual (is)? \n\n4. Voc\u00ea gostaria que algum ambiente do balne\u00e1rio fosse preservado? Qual (is)? \n\n5. Como voc\u00ea quer que o Camacho esteja em 10 anos? \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da abordagem adotada, as respostas obtidas foram agrupadas em categorias, que \n\nre\u00fanem um grupo de informa\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas semelhantes sob um t\u00edtulo gen\u00e9rico, tendo como \n\nfundamento a metodologia proposta por Bardin (1983). Conforme Hoeffel et al. (2008) \u00e9 de grande \n\nimport\u00e2ncia a pesquisa e caracteriza\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental dentro de um mesmo modelo cultural, \n\nauxiliando a delinear tend\u00eancias de uso de recursos ambientais e elaborar propostas educativas e de \n\npol\u00edticas ambientais que contribuam para a constru\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis. \n\n\n\n14 \n \n3. Resultados e Discuss\u00e3o \n\n3.1 Paisagem e ecossistemas \n\n \n\nA paisagem da \u00e1rea de estudo consiste em uma barreira arenosa recente, composta por um \n\nmosaico de ambientes (unidades da paisagem), como pode ser visto na figura 2, s\u00e3o eles: o campo de \n\ndunas, a plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o, os pequenos lagos, os banhados e os alagados tempor\u00e1rios, al\u00e9m dos \n\nambientes antr\u00f3picos e o Sambaqui Garopaba do Sul. Segundo Kneip (2004) o Sambaqui Garopaba do \n\nSul j\u00e1 teve mais de 50 m de altura e hoje apresenta 22 m devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o por atividade de \n\nminera\u00e7\u00e3o, tem idade calibrada entre 3640-2748 anos, e hoje comp\u00f5em a paisagem singular da \u00e1rea de \n\nestudo (Fig. 3). \n\n \nFigura 2: Mapa dos ambientes/unidades da paisagem da \u00e1rea de estudo, sobre imagem de sat\u00e9lite, \nsendo identificado um sambaqui, campo de dunas, plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o, praia, florestamento, \nurbaniza\u00e7\u00e3o, lagos e canal artificial. Fonte: Imagem Google Earth\u00ae (out. 2012). \n \n\n\n\n15 \n \n\nFigura 3: Paisagem singular da \u00e1rea de estudo, com ocorr\u00eancia de dep\u00f3sito de sambaqui e dunas \nm\u00f3veis, com predomin\u00e2ncia de barcanas e cadeias barcan\u00f3ides. \n\n \nO campo de dunas que se estende sobre o p\u00f3s-praia, \u00e9 composto principalmente por dunas \n\nbarcanas (Fig. 4A) e cadeias barcan\u00f3ides, intercaladas por plan\u00edcie de interdunas. Nas plan\u00edcies \n\ninterdunares s\u00e3o encontrados \u201ctufos de vegeta\u00e7\u00e3o\u201d principalmente Spartina ciliata e Panicum \n\nracemosum, que formam dunas de sombra e nebkhas (Fig. 4B). Nestes ambientes tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nformadas \u00e1reas alagadas pelos processos de sobrelavagem do p\u00f3s-praia e dep\u00f3sitos de leques, a partir \n\ndo sedimento transportado em dire\u00e7\u00e3o ao continente pelas ondas. \n\nFigura 4: Morfologia do campo de dunas da orla em estudo. A) Duna barcana, nebhkas e plan\u00edcies \ninterdunares vistas de cima do sambaqui; B) Dunas barcanas intercaladas por plan\u00edcies, com \nocorr\u00eancia de alagados tempor\u00e1rios pela sobrelavagem das ondas no p\u00f3s-praia e forma\u00e7\u00e3o de nebkhas \nassociadas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o nativa e suprimento de sedimento. \n \n\nA migra\u00e7\u00e3o das dunas na regi\u00e3o para SW (Vintem et al., 2004) associada as mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, cria\u00e7\u00e3o do canal de conex\u00e3o da lagoa do Camacho com o oceano e o avan\u00e7o da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas, est\u00e1 interferido no bypass de suprimento sedimentar da \u00e1rea. Esta \n\ninterfer\u00eancia contribui para altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica e\u00f3lica e por consequ\u00eancias nas formas e expans\u00e3o \n\ndo campo de dunas, que, conforme dados preliminares de levantamentos do LABGERCO associado \n\n\n\n16 \n \nao LABSIS/DPE/IGEO/UFRGS, est\u00e1 fadado ao fim, caso n\u00e3o haja algum manejo para a reativa\u00e7\u00e3o do \n\nbypass, tendo em vista que as dunas migram em dire\u00e7\u00e3o ao mar e que sua alimenta\u00e7\u00e3o sedimentar \u00e9 de \n\nNNE e est\u00e1 retornando ao oceano ao adentrar o canal do Camacho. \n\nA morfodin\u00e2mica de alta energia ligada ao sistema praial do Camacho e o alto suprimento \n\nsedimentar atual, acarreta na ocorr\u00eancia de um p\u00f3s-praia estreito, com o sistema e\u00f3lico encontrando o \n\nmar, a inexist\u00eancia de dunas incipientes e inexist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o se estabelece em \n\nmaiores densidades no p\u00f3s-duna, caracterizada por Fornari (2010) como uma plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica parcialmente alagada, chamada pela autora de retrobarreira. \n\nConforme informado por moradores da regi\u00e3o, os pequenos lagos formados no p\u00f3s-duna do \n\nCamacho (Fig. 2) se formaram em uma grande enchente que atingiu o sul de Santa Catarina na d\u00e9cada \n\nde 1970. Informaram tamb\u00e9m que em ocasi\u00e3o de grandes ressacas ainda h\u00e1 o rompimento do cord\u00e3o \n\nde dunas pela sobrelavagem da plan\u00edcie de interdunas, causando alagamento na primeira rua, j\u00e1 \n\nhavendo queda de resid\u00eancias. Estes lagos do p\u00f3s-dunas j\u00e1 foram relacionadas a processos de \n\nsobrelavagem resultantes de tempestades por Giannini (1993), Martinho (2004) e Hesp et al. (2009) e \n\ns\u00e3o, mantidos e ampliados pela \u00e1gua pluvial coletada na retaguarda do campo de dunas, em \u00e1reas \n\nbaixas de defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, e pelo afloramento intermitente do fre\u00e1tico (Fornari, 2010).  \n\nExiste a forma\u00e7\u00e3o de uma cortina vegetal por Casuarina equisetifolia ao longo de toda a orla \n\nurbanizada do Camacho, que inibe a dispers\u00e3o de areia para o continente e a fixa\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, pela forma\u00e7\u00e3o da serrapilheira, como podemos verificar na figura 5. \n\n \nFigura 5: Cortinamento vegetal de C. equisetifolia ao longo de toda a orla urbanizada da \u00e1rea de \nestudo. A) Vista do continente, com expressiva forma\u00e7\u00e3o de serrapilheira; B) Vista da praia, \ndescaracterizando o ambiente. \n \n\nO Balne\u00e1rio Camacho abriga esp\u00e9cies vegetais de restinga herb\u00e1cea/subarbustiva dos \n\nambientes de praias e dunas frontais, de dunas internas e plan\u00edcies, e de lagunas, banhados e baixadas, \n\n\n\n17 \n \nconforme a classifica\u00e7\u00e3o sugerida por Waechter (1990). Para o melhor conhecimento das dunas \n\ncosteiras, foram efetuados dois perfis morfoecol\u00f3gicos, apresentados na figura 6. \n\n  \nFigura 6: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos perfis e ilustra\u00e7\u00e3o dos perfis morfoecol\u00f3gicos obtidos em dois \npontos no Balne\u00e1rio Camacho. Em ambos os perfis v\u00ea-se uma baixa densidade de cobertura vegetal ao \nlongo de grandes dunas barcanas, no P1 a duna encontra-se bem descaracterizada pela press\u00e3o da \nocupa\u00e7\u00e3o e no P2 apresenta menor desenvolvimento vertical. Fonte: Imagem Google Earth\u00ae (out. \n2012). \n \n\nAo longo dos perfis foi observada baixa densidade de cobertura vegetal, aliado ao alto \n\nsuprimento de sedimentos e din\u00e2mica costeira. No perfil 01 (P1) se tem a presen\u00e7a de urbaniza\u00e7\u00e3o e o \n\ncortinamento vegetal por C. equisetifolia sobre o sistema de dunas que exercem importante influ\u00eancia \n\nnas condi\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, juntamente com a disponibiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos, formando uma grande \n\nduna, de aproximadamente 5 m. A vegeta\u00e7\u00e3o predominante do perfil consistiu em pequenos tufos de \n\nSpartina ciliata, que conforme descrito por Cordazzo (2009) apresentam caracter\u00edstica de crescimento \n\nde hastes agrupadas, em forma de falange, favorecendo a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de turbul\u00eancia ao redor \n\ndas touceiras, reduzindo a deposi\u00e7\u00e3o de areia e permitindo a forma\u00e7\u00e3o de blowouts. Nas dunas do P1 \n\npodem-se identificar in\u00fameros rastros, bem como a presen\u00e7a de um indiv\u00edduo de lagartixa-das-dunas \n\n(Liolaemus occipitalis), esp\u00e9cie end\u00eamica desse ambiente, presente na Red list IUCN como vulner\u00e1vel \n\na extin\u00e7\u00e3o e com popula\u00e7\u00e3o em decl\u00ednio. \n\n\n\n18 \n \n\nNo segundo perfil (P2), a morfologia das dunas se apresenta de barcana a leques, depositados \n\npela sobrelavagem do p\u00f3s-praia. As dunas desse perfil mant\u00eam caracter\u00edsticas morfoecol\u00f3gicas \n\nsemelhantes ao P1, possuem baixa densidade de vegeta\u00e7\u00e3o, com ocorr\u00eancia de touceiras de S. ciliata. \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber uma t\u00edmida diversifica\u00e7\u00e3o na coloniza\u00e7\u00e3o por plantas costeiras sobre as dunas \n\nmais pr\u00f3ximas ao continente, bem como, a presen\u00e7a de plantas end\u00eamicas e comuns desse ambiente \n\ncomo Blutaparon portulacoides e Senecio crassiflorus, em baixas densidades e aglomeradas. H\u00e1 uma \n\nmaior cobertura vegetal no p\u00f3s-duna, por consequ\u00eancia da presen\u00e7a de uma \u00e1rea \u00famida adjacente e de \n\numa resid\u00eancia na \u00e1rea do perfil, contribuindo com a forma\u00e7\u00e3o de um jardim, onde houve a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies ruderais e indiv\u00edduos de C. equisetifolia. \n\nNa restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de dunas internas e plan\u00edcie (Fig. 7), a vegeta\u00e7\u00e3o recebe \n\nmenor ou nenhuma influ\u00eancia do spray marinho, \u00e9 formada por diversas gram\u00edneas, vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrastejante e pequenos arbustos, com ocorr\u00eancia de moitas e touceiras de diversas esp\u00e9cies, entre elas se \n\ndestacam Baccharis trimera, Androtrichum trigynum e Andropogon arenarium. \n\n \nFigura 7: Restinga herb\u00e1cea da plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica da \u00e1rea de estudo, onde se observa uma \nvegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte, mas importante para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade.  \n \n\nA restinga herb\u00e1cea/subarbustiva de lagos, banhados e baixadas, \u00e9 encontrada em diversos \n\npontos da \u00e1rea, tem a vegeta\u00e7\u00e3o ocorrente em depress\u00f5es, com ou sem \u00e1gua corrente, com influ\u00eancia \n\nsalina ou n\u00e3o (Fig. 8). Em locais inundados permanentemente ou por grandes per\u00edodos, tem-se a \n\npredomin\u00e2ncia de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas, com grande ocorr\u00eancia de Typha dominguensis. A altura das \n\nplantas \u00e9 bem vari\u00e1vel, em regi\u00f5es menos \u00famidas ou com inunda\u00e7\u00f5es mais tempor\u00e1rias, o porte da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o atinge 1 m, mas algumas esp\u00e9cies de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas podem atingir de 1 a 2 m ou \n\nmais de altura. \n\n\n\n19 \n \n\n \nFigura 8: A restinga herb\u00e1cea/subarbustiva dos lagos da \u00e1rea de estudo, com expressiva ocorr\u00eancia de \nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas da esp\u00e9cie Typha dominguensis. \n \n\nA paisagem do Camacho \u00e9 de elevada beleza c\u00eanica, composta de diversos ecossistemas \n\nfr\u00e1geis e pouco consolidados, com atua\u00e7\u00e3o de processos erosivos e de deposi\u00e7\u00e3o no sistema praial, \n\ncaracterizando um ambiente de alta din\u00e2mica. Estes ecossistemas est\u00e3o sendo explorados para diversos \n\nfins econ\u00f4micos, mas o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o sobre o sistema de dunas coloca em risco tanto a \n\npaisagem como a popula\u00e7\u00e3o ali residente, gerando diversos impactos e conflitos ambientais. \n\n \n\n3.2 Conflitos e Classifica\u00e7\u00f5es da Orla  \n\n \n\nA partir dos limites de orla e classifica\u00e7\u00f5es definidas no Projeto Orla, pode-se ter uma vis\u00e3o \n\nmais clara dos conflitos ocorrentes no Balne\u00e1rio Camacho. Conforme a classifica\u00e7\u00e3o da tipologia de \n\norla por suas caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas, constatamos que se trata de uma orla exposta, onde a energia \n\nda din\u00e2mica marinha encontra-se atuante de forma intensa. Com rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nadensamento populacional, ao longo da orla do balne\u00e1rio foram classificados trechos com as tr\u00eas \n\ndiferentes tipologias de orla: n\u00e3o urbanizada, em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e com urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nconsolidada, conforme pode ser observado na figura 9. \n\n\n\n20 \n \n\nFigura 9: Mapa com a indica\u00e7\u00e3o das tipologias de orla quanto a urbaniza\u00e7\u00e3o, sendo observadas \u00e1reas \nde orla com urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada, em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o urbanizada; e a delimita\u00e7\u00e3o \nda orla terrestre conforme Projeto Orla. Fonte: Imagem Google Earth\u00ae (out. 2012). \n \n\nCom a finalidade de obter embasamento para o planejamento territorial da orla mar\u00edtima do \n\nBalne\u00e1rio, foram pontuadas e avaliadas 23 \u00e1reas de conflito entre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pico e \n\nambientes naturais da orla (Fig. 10). Dessas 23 \u00e1reas, podemos destacar quatro conflitos ocorrentes e \n\nrecorrentes (Fig. 11): \n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o irregular da orla, em \u00e1reas de p\u00f3s-praia, duna e p\u00f3s-duna; \n\n\u2022 Dep\u00f3sitos irregulares de res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos e da constru\u00e7\u00e3o civil em ambientes de \n\nduna e p\u00f3s-duna; \n\n\u2022 Acessos e tr\u00e2nsito de ve\u00edculos sobre o p\u00f3s-praia, dunas e p\u00f3s-dunas; \n\n\u2022 Grande dispers\u00e3o de Casuarina equisetifolia (\u00e1rvore ex\u00f3tica) em ambientes de duna e p\u00f3s-\n\nduna. \n\n\n\n21 \n \n\nFigura 10: Mapa com a pontua\u00e7\u00e3o dos conflitos recorrentes na orla do Balne\u00e1rio Camacho e \ndelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de orla de 200 m em \u00e1rea n\u00e3o urbanizada e de 50 m em \u00e1rea urbanizada, conforme \nos limites estabelecidos no Projeto Orla. Fonte: Imagem Google Earth\u00ae (out. 2012). \n \n\nComo pode ser observado na figura 10, existem muitos conflitos dentro dos limites de orla \n\nestabelecidos. A ocupa\u00e7\u00e3o inadequada, em \u00e1rea de dunas (Fig. 11A), p\u00f3s-dunas e regi\u00f5es alagadi\u00e7as, \u00e9 \n\nrecorrente e em grande maioria de segunda resid\u00eancia (uso ocasional). Destaca-se na paisagem uma \n\n\u00e1rea de invas\u00e3o, onde a expans\u00e3o sem regramento pode causar danos irrevers\u00edveis ao meio ambiente. \n\nA orla configura uma \u00e1rea inadequada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, com riscos de invas\u00e3o marinha em ocasi\u00e3o de \n\nmar\u00e9s meteorol\u00f3gicas e eleva\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar e, a retirada parcial ou completa de dunas \n\npotencializa estes riscos. As dunas do Camacho, desprovidas de cobertura vegetal, s\u00e3o mais \n\nsuscept\u00edveis \u00e0 a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, migrando e causando problemas \u00e0s resid\u00eancias pr\u00f3ximas. \n\nA disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos em local inadequado contribui para a contamina\u00e7\u00e3o do \n\nambiente e empobrecimento da paisagem (Fig. 11B), bem como a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas (Fig. \n\n11D), que descaracterizam o ambiente de dunas costeiras. Os acessos de ve\u00edculos \u00e0 praia (Fig. 11C) \n\ntamb\u00e9m auxiliam na degrada\u00e7\u00e3o das dunas, com a cria\u00e7\u00e3o de brechas e blowouts, al\u00e9m de causar \n\n\n\n22 \n \ndanos \u00e0 fauna intersticial praial, pela contamina\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o do substrato, pelo tr\u00e2nsito dos \n\nve\u00edculos.  \n\n \n\n \nFigura 11: Fotografias dos conflitos mais comuns entre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pico e a orla do \nBalne\u00e1rio Camacho. A) Ocupa\u00e7\u00e3o irregular da faixa de dunas e plantio de esp\u00e9cie ex\u00f3tica para \namenizar a a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica; B) Dep\u00f3sitos de res\u00edduos s\u00f3lidos no p\u00f3s-duna; C) Acessos de ve\u00edculos \u00e0 praia \ncom saibro sobre o sistema de dunas; D) Dispers\u00e3o de C. equisetifolia sobre as dunas. \n \n\n3.3 Vulnerabilidade do Sistema de Dunas Costeiras \n\n \n\nOs grupos de unidades amostrais homog\u00eaneas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis tratadas estatisticamente \n\nforam separados pela an\u00e1lise de agrupamento conforme Dal Cin &amp; Simeoni (1994). Os setores de \n\nmaiores \u00edndices de vulnerabilidade, s\u00e3o tamb\u00e9m os priorit\u00e1rios ao manejo e, geralmente, se agrupam \n\nem uma \u00fanica categoria estat\u00edstica (Tabajara et al., 2005). A partir dos \u00edndices de vulnerabilidade de \n\ndunas resultantes dos 15 trechos (T1-T15) da orla do Balne\u00e1rio Camacho, podemos verificar dois \n\ngrandes agrupamentos principais (Fig. 12). As informa\u00e7\u00f5es levantadas no estudo subsidiaram a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da costa, apresentada na figura 13 e denominados, como: \u00e1reas vulner\u00e1veis (T1-T9 e \n\nT13), subdividido em \u00e1reas com sinais de degrada\u00e7\u00e3o (T1-T6) e \u00e1reas em processo de degrada\u00e7\u00e3o (T7-\n\nT9 e T13), e \u00e1reas preservadas (T10-T15, exceto T13). \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nFigura 12: Cluster de agrupamento dos trechos avaliados com o checklist de vulnerabilidade de dunas \nna \u00e1rea de estudo. Observa-se o agrupamento dos trechos mais vulner\u00e1veis em uma \u00fanica categoria \n(\u00e1reas vulner\u00e1veis), subdividido em \u00e1reas em processo de degrada\u00e7\u00e3o e \u00e1reas com significativa \ndegrada\u00e7\u00e3o e o agrupamento de trechos preservados. \n \n\nFigura 13: Mapa de setoriza\u00e7\u00e3o da orla, com a localiza\u00e7\u00e3o dos agrupamentos dos trechos avaliados \ncom o checklist de vulnerabilidade de dunas na \u00e1rea de estudo. Observa-se que as \u00e1reas mais \nvulner\u00e1veis est\u00e3o associadas a \u00e1reas de maior urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n24 \n \n\nCom base nos \u00edndices de vulnerabilidade parciais e totais, tendo como base os agrupamentos \n\nsupracitados, s\u00e3o descritos e analisados os diferentes segmentos de orla, como segue: \n\n \n\n\u2022 \u00c1reas com significativa degrada\u00e7\u00e3o \n\nSabe-se que a ocupa\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio Camacho teve in\u00edcio nas proximidades da barra, \n\ncaracter\u00edstica que resultou numa maior urbaniza\u00e7\u00e3o ao NE do balne\u00e1rio. Os trechos apresentaram IVF \n\nexpressivos, com m\u00e9dia de 52,5%, por isso o setor foi classificado como apresentando significativa \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, que pode ser observado na figura 14. Esta \u00e1rea \u00e9 concomitante, n\u00e3o coincidentemente, \n\ncom a \u00e1rea classificada como de urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada com a aplica\u00e7\u00e3o do Projeto Orla. \n\n \nFigura 14: Ambiente de dunas do agrupamento de \u00e1reas significativamente degradadas. A) Trecho 1 \ncom a urbaniza\u00e7\u00e3o substituindo as dunas e com plantio de C. equisetifolia para a conten\u00e7\u00e3o da areia; \nB) Trecho 2 com a coloca\u00e7\u00e3o de saibro sobre as dunas para o acesso de ve\u00edculos \u00e0 praia; C) Trecho 4 \ncom grandes \u00e1reas de sobrelavagem e paisagem degradada pelo uso antr\u00f3pico. \n \n\nConforme podem ser observados nos gr\u00e1ficos da figura 15, os IVR\u2019s desse setor apresentaram \n\nmaior expressividade nas se\u00e7\u00f5es B, C e D, condi\u00e7\u00f5es de praia, caracter\u00edsticas dos 400 m adjacentes ao \n\nmar e press\u00e3o de uso, respectivamente. A morfologia das dunas, se\u00e7\u00e3o A, apresentou \u00edndices de \n\nvulnerabilidade relativamente baixos, isto devido suas grandes propor\u00e7\u00f5es de altura e \u00e1rea. Em todos \n\nos trechos do balne\u00e1rio identificou-se um \u00edndice alto para a se\u00e7\u00e3o B, tamb\u00e9m resultante da morfologia \n\n\n\n25 \n \ndas dunas barcanas intercaladas por plan\u00edcies, que acarreta numa s\u00e9rie de efeitos ligados a \n\nmorfodin\u00e2mica praial e regime de ondas, causando a exist\u00eancia de grandes brechas na faixa de praia e \n\na inexist\u00eancia de dunas embrion\u00e1rias e fixa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 15: Gr\u00e1ficos dos IVR\u2019s dos trechos da \u00e1rea com significativa degrada\u00e7\u00e3o, evidenciando-se a \nmaior vulnerabilidade nas se\u00e7\u00f5es B, C e D. \n \n\nOs \u00edndices m\u00e9dios de vulnerabilidade relativos das se\u00e7\u00f5es C e D, de 68,7 e 55,3%, \n\nrespectivamente, s\u00e3o os que caracterizam esse setor, com local de maiores \u00e1reas imperme\u00e1veis e \n\nurbanizadas, com exist\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o sobre o sistema de dunas e pontuais no p\u00f3s-praia, com \n\nocorr\u00eancia de acessos e tr\u00e2nsito de ve\u00edculos. Apresenta ainda grandes densidades de \u00e1rvores ex\u00f3ticas, \n\nque acumulam sedimento e descaracterizam o ambiente natural. \n\n \n\n\u2022 \u00c1reas em processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nO agrupamento dos trechos de T7 a T9 e T13, apresentou IVF m\u00e9dio de 47,6%. Foi \n\nclassificado como ambiente onde pode ser observada a degrada\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica atuando e que, com a\u00e7\u00f5es \n\nsimples, alguns impactos podem ser sessados, como o fechamento de acessos de ve\u00edculos. Nesse setor, \n\nse observa uma menor urbaniza\u00e7\u00e3o quando comparado como o setor mais a NE (Fig. 16). O trecho 13 \n\ncorresponde a uma \u00e1rea de invas\u00e3o, com ruas mal delimitadas, sem saneamento b\u00e1sico e em \u00e1rea \n\nalagadi\u00e7a. Atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o do Projeto Orla a regi\u00e3o do agrupamento \u00e9 classificada como orla \n\n\n\n26 \n \nem processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, o que acarreta em um menor dano ao meio, mas ainda com ocorr\u00eancia de \n\nocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco, como ambientes de dunas e p\u00f3s-dunas e aterros de \u00e1reas inund\u00e1veis. \n\n \nFigura 16: Ambientes de dunas do agrupamento de \u00e1reas em processo de degrada\u00e7\u00e3o. A) Trecho 7 \ncom \u00e1reas alagadas pela sobrelavagem do p\u00f3s-praia pelas ondas e menor desenvolvimento vertical das \ndunas; B) Trecho 9 com \u00e1reas de sobrelavagem de ondas e menor urbaniza\u00e7\u00e3o; C) Trecho 13 com a \ncoloca\u00e7\u00e3o de saibro sobre as dunas para o acesso de ve\u00edculos \u00e0 praia e a press\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o. \n \n\nNesse setor os IVR mais expressivos s\u00e3o das se\u00e7\u00f5es A, B e C, sendo que B apresentou IVR \n\nalto para todos os trechos (Fig. 17). Na se\u00e7\u00e3o A, a morfologia das dunas apresentou IVR de 37,5% \n\nresultado da menor altura das dunas e um moderado processo de escarpamento. A se\u00e7\u00e3o C manteve-se \n\ncom IVR pr\u00f3ximo a 80%, como no setor anterior, resultado da continua\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o das \u00e1rvores \n\nex\u00f3ticas e a caracter\u00edstica segmentada do sistema de dunas. A se\u00e7\u00e3o D, press\u00e3o de uso, apresentou \n\nmenores IVR, que caiu para uma m\u00e9dia de 30%, isso, devido ao menor n\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o e sua \n\nposi\u00e7\u00e3o mais interiorizada. \n\n\n\n27 \n \n\n \nFigura 17: Gr\u00e1ficos dos IVR dos trechos do agrupamento denominado como em processo de \ndegrada\u00e7\u00e3o, mostrando maiores vulnerabilidades nas se\u00e7\u00f5es A, B e C. \n\n \n\n\u2022 \u00c1reas preservadas \n\nO agrupamento dos trechos de T10 a T15 (com exce\u00e7\u00e3o do T13), expressa o setor de maior \n\npreserva\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio, com grandes dunas seguidas de \u00e1rea deflacionar preservada e IVF m\u00e9dio de \n\n32,3%. N\u00e3o apresenta press\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o, com alguns conflitos antr\u00f3picos pontuais, como as \n\nru\u00ednas de uma plataforma de pesca e a exist\u00eancia de pequenas casas de apoio a pesca na faixa de praia \n\n(Fig. 18). \n\n \nFigura 18: Ambientes de dunas dos trechos agrupados como preservados. A) Trecho 11 com plan\u00edcie \nde defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica adjacente sem urbaniza\u00e7\u00e3o; B) Trecho 12 com grandes dunas barcanas e ocorr\u00eancia \nde pequenas estruturas de apoio a pesca; C) Trecho 15 com grandes dunas barcanas e Sambaqui \nGaropaba do Sul ao fundo. \n\n\n\n28 \n \n\nRessalta-se que a caracter\u00edstica barcana das dunas da orla em estudo, conferiu IVR alto aos \n\nsetores, sendo expressos nas se\u00e7\u00f5es A, B e C (Fig. 19). Trata-se de um sistema muito peculiar, pois na \n\nplan\u00edcie de interdunas podem ser vistas grandes \u00e1reas de sobrelavagem das ondas, o que pode acarretar \n\nem rompimento em caso de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas, como relatado por morador, j\u00e1 ter ocorrido na \n\nd\u00e9cada de 1970, com efeitos de alagamentos catastr\u00f3ficos. \n\n \nFigura 19: Gr\u00e1ficos dos IVR\u2019s do agrupamento de trechos considerados preservados, com maior \nvulnerabilidade na se\u00e7\u00e3o B devido a morfologia barcana das dunas e sobrelavagem das plan\u00edcies. \n \n\n3.4 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nPara subsidiar um planejamento vi\u00e1vel para o Balne\u00e1rio Camacho, a investiga\u00e7\u00e3o da realidade \n\nde moradores e frequentadores, configura uma ferramenta importante, esclarecendo de fato, o que as \n\npessoas que convivem com o ambiente local percebem do mesmo, bem como, evidenciar suas \n\nnecessidades e anseios. Durante a aplica\u00e7\u00e3o da pesquisa, a maioria dos entrevistaram se mostrou \n\ninteressada em perspectivas positivas para o desenvolvimento do balne\u00e1rio. Quando questionados \n\nsobre o que falta no Camacho, v\u00ea-se a defici\u00eancia de infraestrutura urbana, com quase 40% dos \n\napontamentos, como a maior reclama\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, conforme apresentado na figura 20.  \n\n\n\n29 \n \n\n \nFigura 20: Gr\u00e1fico de porcentagem das categorias de apontamentos das necessidades no Camacho, em \ndestaque a falta de infraestrutura urbana e saneamento b\u00e1sico. \n \n\nO estado prec\u00e1rio das ruas internas do balne\u00e1rio \u00e9 destacado como o principal foco do \n\nproblema. Conforme informado por moradores, em alguns pontos do balne\u00e1rio, como o da figura 21A, \n\nh\u00e1 forte odor de esgoto e inviabilidade de passagem pelo ac\u00famulo de \u00e1gua, mesmo sem chuva. \n\nInformaram ainda que as poucas ruas cal\u00e7adas foram custeadas pelos propriet\u00e1rios dos lotes, que se \n\nre\u00fanem para financiar e os que n\u00e3o aderem n\u00e3o tem a frente do seu lote cal\u00e7ada (Fig. 21B). \n\n \nFigura 21: Situa\u00e7\u00e3o das ruas cal\u00e7adas do balne\u00e1rio. A) Rua com ac\u00famulo intermitente de \u00e1gua, que \nlevou at\u00e9 a coloca\u00e7\u00e3o de uma placa de peca proibida como forma de protesto; B) Frente de lote que \nn\u00e3o auxiliou no pagamento do cal\u00e7amento, sem o mesmo. \n \n\nSecundariamente, v\u00ea-se a preocupa\u00e7\u00e3o com a falta de saneamento b\u00e1sico (20% dos \n\napontamentos), desde a precariedade na coleta de lixo, que n\u00e3o \u00e9 seletiva e se d\u00e1 poucas vezes por \n\nsemana, a defici\u00eancia no esgotamento sanit\u00e1rio, que \u00e9 feito por fossas, at\u00e9 a falta constante de \u00e1gua em \n\nper\u00edodo de veraneio. Seguindo para as defici\u00eancias apontadas, com resultado menor que 10% temos a \n\nfalta de: seguran\u00e7a, sa\u00fade, infraestrutura tur\u00edstica, educa\u00e7\u00e3o, melhorias na barra, pra\u00e7as, fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\nCategorias de defici\u00eancias \n\n%\n a\n\npo\nnt\n\nam\nen\n\nto\n \n\n\n\n30 \n \nambiental e de obras e uni\u00e3o local; ainda, duas pessoas disseram satisfeitas com a realidade local e \n\napontaram n\u00e3o faltar nada no balne\u00e1rio. \n\nNa figura 22 s\u00e3o apresentados os percentis de apontamentos de \u201ccoisas positivas\u201d do \n\nCamacho, que apresentou como principal apontamento a praia, 17,5%, ambiente buscado por \n\nmoradores e frequentadores para o lazer e a pesca. A tranquilidade do local teve 16% dos \n\napontamentos, mas destacada durante o inverno, sendo informado que em \u00e9poca de veraneio o cen\u00e1rio \n\n\u00e9 diferente e que durante o carnaval n\u00e3o h\u00e1 sossego. Em terceiro lugar \u00e9 citada a qualidade da \n\nvizinhan\u00e7a, que \u00e9 taxada como tranquila, amiga e hospitaleira. Com apontamentos menores que 10% \n\ntivemos: o asfaltamento do acesso ao balne\u00e1rio (conclu\u00eddo em 2009), a qualidade do ambiente em si, a \n\nqualidade de vida, o abastecimento de luz e \u00e1gua, a pesca, o mar, a sa\u00fade, o turismo, o com\u00e9rcio, as \n\ndunas, as lagoas, a barra, a educa\u00e7\u00e3o e por fim, tr\u00eas pessoas informaram gostar de tudo no Camacho. \n\n \nFigura 22: Gr\u00e1fico de porcentagem das categorias de apontamento de \u201ccoisas boas\u201d do Camacho, com \na praia e a tranquilidade local como as mais importantes. \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos atrativos ambientais do balne\u00e1rio, quatro entrevistados citaram desconhecer \n\natrativos ambientais no local. Dos atrativos apontados, como \u00e9 demonstrado na figura 23, a praia lidera \n\ncom 27,5% dos apontamentos, seguida pelas lagoas e barra do Camacho, importantes pontos para \n\npesca. As dunas e o sambaqui obtiveram 10,7% dos apontamentos cada, sendo indicado por alguns \n\nque falta uma maior explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica destes ambientes. Com menos de 6% dos apontamentos \u00e9 \n\ncitado o mar, o lago que ocorre dentro da \u00e1rea de um restaurante pr\u00f3ximo a barra e a pesca. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nCatergorias positivas \n\n%\n a\n\npo\nnt\n\nam\nen\n\nto\n \n\n\n\n31 \n \n\n \nFigura 23: Gr\u00e1fico de porcentagem das categorias de atrativos ambientais mencionados para o \nBalne\u00e1rio Camacho, com a praia e as lagoas em destaque, que configuram ambientes importantes \ntamb\u00e9m para subsist\u00eancia de muitas fam\u00edlias da regi\u00e3o. \n\n \nQuando questionados se gostariam que algum ambiente do balne\u00e1rio fosse preservado, todos \n\nos entrevistaram deram resposta positiva. Na figura 24, est\u00e1 expressa a porcentagem de apontamento \n\ndos ambientes citados para preserva\u00e7\u00e3o. Destacam-se os ambientes de dunas e lagoas, com 18% dos \n\napontamentos cada, seguidos pela barra (canal artificial) do Camacho, que contou com 16,6%, sendo \n\ndestacada por al\u00e9m da grande beleza c\u00eanica, por sua import\u00e2ncia na pesca artesanal. A praia foi \n\ndestaque em 15,5% dos apontamentos, seguida pelo Sambaqui Garopaba do Sul (13%). Com \n\nporcentagem de apontamento menor que 10% foram citados o mar, a pesca e a casa da na\u00e7\u00e3o, local \n\nhist\u00f3rico em ru\u00ednas; e seis pessoas (7% dos apontamentos) citaram que o balne\u00e1rio como um todo \n\ndeveria ser preservado. \n\n \nFigura 24: Gr\u00e1fico de porcentagem dos ambientes apontados para preserva\u00e7\u00e3o no balne\u00e1rio, com as \ndunas e lagoas sendo destacadas por sua beleza c\u00eanica e import\u00e2ncia ecol\u00f3gica. \n \n\nQuantos aos anseios para o balne\u00e1rio em 10 anos, demonstrado na figura 25, maior parte dos \n\napontamentos indicaram desejar melhorias, com a exce\u00e7\u00e3o de 2,8% que desejam que continue como \n\nest\u00e1 e de 1,85% que gostariam que voltasse a ser menor ainda. Das aspira\u00e7\u00f5es destacadas 14% dos \n\napontamentos est\u00e3o relacionados com a melhoria da infraestrutura tur\u00edstica, como a melhoria de \n\natrativos tur\u00edsticos, implanta\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is e restaurantes. A melhoria das ruas, ficou em segundo lugar, \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n\nPraia Lagoas Barra Dunas Sambaqui Mar Lago do\nrestaurante\n\nPesca\n\nAtrativos ambientais \n\n%\n a\n\npo\nnt\n\nam\nen\n\nto\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nDunas Lagoas Barra Praia Sambaqui Todo Casa da\nNa\u00e7\u00e3o\n\nMar Pesca\n\nLocais para preserva\u00e7\u00e3o \n\n%\n a\n\npo\nnt\n\nam\nen\n\nto\n \n\n\n\n32 \n \ncom 13% dos apontamentos e 10% dos apontamentos indicaram desejar que continue um lugar \n\nsossegado, mesmo com mais desenvolvimento tur\u00edstico.  \n\n \nFigura 25: Gr\u00e1fico de porcentagem dos anseios de moradores e frequentadores do Balne\u00e1rio Camacho, \ncom a melhoria da infraestrutura tur\u00edstica e das ruas sobressa\u00eddas como prioridades. \n \n\nCom apontamentos menores que 8% destacam-se os seguintes desejos para o balne\u00e1rio em 10 \n\nanos: mais seguro; melhor, em todos os sentidos; com saneamento b\u00e1sico; com a dragagem da barra, \n\npara mant\u00ea-la sempre aberta, auxiliando os pescadores artesanais; mais educa\u00e7\u00e3o, sendo destacada a \n\ninexist\u00eancia de ensino m\u00e9dio; melhorias na infraestrutura urbana; que esteja preservado; mais \n\ndesenvolvido; que sejam criadas pra\u00e7as, visto que inexistem no balne\u00e1rio; a coloca\u00e7\u00e3o de passarelas de \n\nacesso \u00e0 praia, permitindo o acesso universal \u00e0 praia, tendo em vista que a orla \u00e9 composta por grandes \n\ndunas; mais emprego; mais sa\u00fade; maior uni\u00e3o dos moradores, para principalmente atender a demanda \n\ntur\u00edstica; e que haja planejamento para o desenvolvimento desejado. \n\nConforme Scherer (2013), para gest\u00e3o do espa\u00e7o litor\u00e2neo deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o as \n\nopini\u00f5es e necessidades dos atores e segmentos envolvidos, pois a tomada de decis\u00e3o unilateral e \n\ntecnicista pode n\u00e3o alcan\u00e7ar o resultado desej\u00e1vel, pois sua implanta\u00e7\u00e3o depender\u00e1 da percep\u00e7\u00e3o e \n\ncomportamento dos usu\u00e1rios. Com a inclus\u00e3o dos usu\u00e1rios no processo de gest\u00e3o, a tomada de decis\u00e3o \n\nse dar\u00e1 com um maior conhecimento de causa e sua implementa\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 com mais qualidade.  \n\nReconhecer as diferentes concep\u00e7\u00f5es sobre o ambiente natural do Camacho \u00e9 muito relevante, \n\npode subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o um plano de desenvolvimento e auxiliar na caracteriza\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos. Foi poss\u00edvel observar uma preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade ambiental onde se inserem, por \n\nparte dos entrevistados, bem como, o interesse na manuten\u00e7\u00e3o de alguns ambientes caracter\u00edsticos, que \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\nCategorias de anseios \n\n%\n a\n\npo\nnt\n\nam\nen\n\nto\n \n\n\n\n33 \n \ns\u00e3o importantes na forma\u00e7\u00e3o de sua cultura e modo de vida. Podemos destacar o interesse na \n\npreserva\u00e7\u00e3o da lagoa, pois \u00e9 um ambiente essencial tamb\u00e9m a manuten\u00e7\u00e3o da pesca artesanal, fonte de \n\nrenda de muitos entrevistados. A melhoria das vias urbanas, como forma de melhorar a qualidade de \n\nvida e do ambiente em si, assim como a praia, como um atrativo ambiental, configura-se como \n\nessencial para a manuten\u00e7\u00e3o do turismo, que tamb\u00e9m possui import\u00e2ncia econ\u00f4mica para a localidade. \n\n \n\n4. Conclus\u00f5es \n\n \n\nEm 2011 o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal expediu uma Recomenda\u00e7\u00e3o para que os munic\u00edpios \n\ninseridos na APA da Baleia Franca n\u00e3o autorizassem quaisquer tipos de interven\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) no interior da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, o que vem causando muitos \n\ntranstornos \u00e0 economia e paisagem local, pois n\u00e3o h\u00e1 fiscaliza\u00e7\u00e3o suficiente e se tem a continua \n\nocupa\u00e7\u00e3o irregular da regi\u00e3o. A fim de gerenciar a problem\u00e1tica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o vigente no \n\nbalne\u00e1rio e baseado na flexibiliza\u00e7\u00e3o dos valores de limites de orla proposta no Projeto Orla, amparada \n\nem estudos que comprovem a adequa\u00e7\u00e3o, podem apresentados novos limites para orienta\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Com isso, uma proposta de uma nova faixa de orla para o balne\u00e1rio e de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio de seu entorno pode ser apresentada a partir das seguintes considera\u00e7\u00f5es e consultas a \n\ncomunidade: \n\n\u2022 O embasamento geol\u00f3gico do Balne\u00e1rio Camacho \u00e9 essencialmente sedimentar, est\u00e1 inserido \n\nem uma barreira costeira holoc\u00eanica, com linha de costa com comportamento transgressivo, e \n\natualmente, ocorre o barramento do bypass de sedimentos para a manuten\u00e7\u00e3o do campo de \n\ndunas costeiro; \n\n\u2022 Na plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o ocorrem pequenos lagos de importante beleza c\u00eanica e ecol\u00f3gica; \n\n\u2022 As dunas barcanas e cadeias barcan\u00f3ides s\u00e3o de pequena a grande dimens\u00e3o, ligadas a um \n\nperfil praial din\u00e2mico, de orla exposta a intensa atividade marinha e e\u00f3lica; \n\n\u2022 A cobertura vegetal \u00e9 expressa por ambientes de restinga de plan\u00edcies, banhados, lagoas e \n\npraias; \n\n\n\n34 \n \n\n\u2022 A \u00e1rea classificada como com significativa degrada\u00e7\u00e3o deve ter seus impactos mitigados, a \n\npartir da retirada de estruturas e constru\u00e7\u00f5es do ambiente de dunas, deixando com que a a\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica reconstrua o ambiente de dunas sem aux\u00edlio antr\u00f3pico; \n\n\u2022 Na \u00e1rea caracterizada como em processo de degrada\u00e7\u00e3o deve-se ter uma maior fiscaliza\u00e7\u00e3o, \n\npara que novas interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o venham a ocorrer; \n\n\u2022 Na \u00e1rea considerada como preservada \u00e9 muito importante sua conserva\u00e7\u00e3o e sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndeve ser bem planejada; \n\n\u2022 Existe consci\u00eancia da maioria de seus usu\u00e1rios que o balne\u00e1rio possui ambientes nativos com \n\npotencial atrativo e que o turismo, a partir de uma melhor infraestrutura urbana e tur\u00edstica \n\npode ser promovido; \n\n\u2022 A raridade e singularidade dos geoss\u00edtios da localidade (dunas e sambaqui) podem conferir \n\nvalor tur\u00edstico e levar \u00e0 necessidade de conserva\u00e7\u00e3o, como testemunho da hist\u00f3ria e paisagem. \n\nAssim, verificou-se, que a \u00e1rea de estudo apresenta potencialidade para usos sustent\u00e1veis e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica pode ser uma op\u00e7\u00e3o, ressaltando-se sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, por estar situada \n\npr\u00f3xima aos centros urbanos importantes do sul catarinense, possuir acesso facilitado pelo \n\nasfaltamento e liga\u00e7\u00e3o com importantes estradas, al\u00e9m de exibir uma natureza harmoniosa com bela \n\npaisagem, faltando apenas redimensionamento e organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os sociais e de infraestrutura \n\nurbana. O planejamento do turismo sustent\u00e1vel, conforme Pinheiro et al. (2011), deve estar baseado na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva da comunidade local, possibilitando uma maior probabilidade de implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto. \n\nPortanto, acredita-se, com base nos resultados obtidos, que pode-se optar por outros meio de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1veis com as caracter\u00edsticas locais, mudando o paradigma de segunda \n\nresid\u00eancia. O potencial para a gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica ou at\u00e9 mesmo para a cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es a serem mais bem avaliadas. Dessa forma, deve-se valorizar a natureza \n\nlocal e trazer o desenvolvimento do ecoturismo, assim desenvolvendo outros setores, como a melhoria \n\nna infraestrutura urbana para atender as demandas tur\u00edsticas, al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o de renda, harmonizando \n\nos usos com o meio. \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n \nAgradecimentos \n\nAgrade\u00e7o a Capes pela bolsa concedida, ao Orientador Prof. Dr. Eduardo G. Barboza e, colegas e \n\nprofessores do PPGGEO/Geologia Marinha/IGEO/UFRGS, LABGERCO e CECO pelo apoio.  \n\n \nRefer\u00eancias \n \nAngulo, R.J., Lessa, G.C. &amp; Souza, M.C. 2006. A critical review of the mid- to late Holocene sea-\nlevel fluctuations on the eastern brazilian coastline. Quaternary Science Reviews. 25, p. 486-506. \n \nBardin, L. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1983. \n \nBeltrame, E. 2003. Sele\u00e7\u00e3o de S\u00edtios e Planejamento da Atividade de Cultivo de Camar\u00f5es Marinhos \ncom Base em Geotecnologias. Florian\u00f3polis, 197 p. Tese de Doutorado, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Geografia, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina. \n \nBitencourt, N.L.R; Centenaro, K.S. &amp; Marimon, M.P.C. 2011. A percep\u00e7\u00e3o ambiental como \ninstrumento de an\u00e1lise da qualidade ambiental: estudo de caso no litoral sul de Santa Satarina, Brasil. \nRevista Geogr\u00e1fica de Am\u00e9rica Central, N\u00famero Especial EGAL: p. 1-15. \n \nBonetti, T.M. 2011. Discutindo a gest\u00e3o urbana de \u00e1reas costeiras: o caso do Farol de Santa \nMarta/Laguna-SC. Florian\u00f3polis, 144 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nUrbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura da Cidade, Centro Tecnol\u00f3gico, Universidade Federal de Santa \nCatarina. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o.1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, Distrito \nFederal, Senado, 115p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm> Acesso em: 20 nov. 2012. \n \nBRASIL. Decreto Federal de cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Baleia Franca. 2000.  Decreto \nde 14 de setembro de 2000. Bras\u00edlia, Distrito Federal, Senado, 4p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www2.camara.gov.br/legin/fed/decret_sn/2000/decreto-91-14-setembro-2000-373393-\npublicacaooriginal-1-pe.html> Acesso em: 15 nov. 2012. \n \nBRASIL. Decreto Federal que Regulamenta o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro. 2004. \nDecreto n. 5.300 de 07 de dezembro de 2004. Bras\u00edlia, DF: Senado, 14p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2004/decreto/D5300.htm> Acesso em: 20 abr. \n2012. \n \nBRASIL. Lei da Mata Atl\u00e2ntica. 2006.  Lei n. 11.428, de 22 de dezembro de 2006. Bras\u00edlia, Distrito \nFederal, Senado, 10p. \n \nCarter, R.W.G. 1998. Coastal environments. London, Academic Press, 617 p. \n \nCaruso Jr., F. 1995. Mapa Geol\u00f3gico e de Recursos Naturais do Sudeste de Santa Catarina. Brasilia, \nDNPM. \n \nCordazzo, C. V. 2009. O efeito de Panicum racemosum X Spartina ciliata na forma\u00e7\u00e3o das dunas \ncosteiras frontais no extremo sul do Brasil. Gravel (7): 13-17. \n \nCordazzo, C.V. &amp; Seeliger, U. 1995. Guia ilustrado da vegeta\u00e7\u00e3o costeira no extremo sul do Brasil. \nRio Grande, Editora da FURG, 275p. \n \nCosta, J.J. &amp; Souza, R.M. 2009. Paisagem Costeira e Deriva\u00e7\u00f5es Antropog\u00eanicas em Sistemas \nDunares. Scientia Plena, 5(10): 18. \n \n\n\n\n36 \n \nCPRM. Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. 2006. Mapa geodiversidade do Brasil. Escala 1:2.500.000. \nLegenda expandida. Bras\u00edlia, CPRM, 68 p. CD-ROM. \n \nCrepani, E.; Medeiros, J.S.; Hernandez Filho, P.; Florenzano, T.G. ; Duarte, V. &amp; Barbosa C.C.F. \nSensoriamento remoto e geoprocessamento aplicados ao zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e ao \nordenamento territorial. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, INPE, 103p. \n \nDal Cin, R.&amp; Simeoni, U. 1994. A Model for Determining the Classification, Vulnerabilidade and \nRisk in the Southern Coastal Zone of the Marche (Italy). Journal of Coastal Research, 10(1):18-29. \n \nDelfino, D.S. 2008. Desenvolvimento e planejamento urbano na cidade de Jaguaruna/SC: \nrepresenta\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o dos atores locais. Florian\u00f3polis, 162 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina. Dispon\u00edvel em: \n<http://repositorio.ufsc.br/bitstream/handle/123456789/90847/264449.pdf?sequence=1.> Acesso em: \n06 abr. 2012. \n \nFornari, M. 2010. Evolu\u00e7\u00e3o sedimentar holoc\u00eanica da retrobarreira na regi\u00e3o de Jaguaruna-Laguna, \nSanta Catarina, Brasil. S\u00e3o Paulo. 263 p. Tese de Doutorado, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \nde S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/44/44141/tde-24012011-\n114334/pt-br.php> Acesso em: 16 out. 2012. \n \nFornari, M.; Giannini, P.C.F.; Nascimento, D.R. 2012. Facies associations and controls on the \nevolution from a coastal bay to a lagoon system, Santa Catarina Coast, Brazil. Marine Geology, 323-\n325: 56-68. \n \nFunda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica; INPE, Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. 2013. Atlas dos \nremanescentes florestais da mata atl\u00e2ntica per\u00edodo 2011-2012 - S\u00e3o Paulo, INPE, 61p. (Relat\u00f3rio \nt\u00e9cnico).  \n \nGERCOS/SC. Programa estadual de Gerenciamento Costeiro de Santa Catarina. 2004. Entendendo o \nprocesso de gerenciamento costeiro para o litoral de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, Secretaria de \nEstado do Desenvolvimento Social, Urbano e Meio Ambiente.  \n \nGiannini, P. C. F. 1993. Sistemas Deposicionais no Quatern\u00e1rio Costeiro entre Jaguaruna e Imbituba, \nSanta Catarina. S\u00e3o Paulo, 439 p. Tese de Doutorado, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o \nPaulo. \n \nGruber, N. L. S.; Barboza, E. G.; Nicolodi, J. L. 2003. Geografia dos Sistemas Costeiros e \nOceanogr\u00e1ficos: Subs\u00eddios para Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira. Gravel, 1: 81-89. \n \nHammer, O.; Harper, D.A.T. &amp; Ryan, P.D. 2001. Past: paleontological statistics software package for \neducation and data analysis. Paleontologia Electronica, 4(1): 1-9. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.uv.es/pe/2001_1/past/past.pdf.> Acesso em: 09 ago. 2012. \n \nHesp, P. A.; Giannini, P. C. F.; Martinho, C. T.; Silva, G. M. &amp; Asp, N. E. 2009. The Holocene barrier \nsystems of the Santa Catarina coast, Southern Brazil. In: Dillenburg, S.R. &amp; Hesp, P.A. (Eds.) \nGeology and Geomorphology of Holocene Coastal Barriers of Brazil. Berlin. Springer-Verlag, p. 93-\n133. \n \nHoeffel, J. L.; Sorrentino, M. &amp; Machado, M. K.. 2008.  Concep\u00e7\u00f5es sobre a natureza e \nsustentabilidade um estudo sobre percep\u00e7\u00e3o ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Atibainha \u2013 \nNazar\u00e9 Paulista/SP.  In: Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ambiente \ne Sociedade, 2., S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o Paulo, Encontro da ANPPAS. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT10/luis_hoffel.pdf> \nAcesso em: 20 de mar. de 2013. \n \n\n\n\n37 \n \nHorn Filho, N. O. 2003. Setoriza\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Costeira de Santa Catarina em base aos aspectos \ngeol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos. Geosul, 18 (35): 71-98. \n \nHorn Filho, N. O. &amp; Diehl, F.L. 2001. Geologia da plan\u00edcie costeira de Santa Catarina, Brasil. In: \nCongresso do Quatern\u00e1rio de Pa\u00edses de L\u00ednguas Ib\u00e9ricas, 1., Lisboa, 2001. Anais... Lisboa: GTPEQ, \nAEQUA, SGP. \n \nHorn Filho, N. O.; Felix, A.; Vieira, C. V. &amp; Baptista. 2010. Geologia da plan\u00edcie costeira das folhas \nJaguaruna e Lagoa de Garopaba do Sul, SC, Brasil. Revista Discente de Express\u00f5es Geogr\u00e1ficas. 6: \n90-110. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.geograficas.cfh.ufsc.br/arquivo/ed06/ed06_art05.pdf > Acesso \nem: 06 jun. 2012. \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 2010. Censo Demogr\u00e1fico. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.censo2010.ibge.gov.br>. Acesso em: 20 mai. 2013. \n \nIUCN. International Union for Conservation of Nature. 2012. Red List of Threatened Species. Version \n2012.2. Dispon\u00edvel em:&lt;www.iucnredlist.org>. Acesso em: 06 Junho 2013. \n \nKlein, A. H. F.; Schettini, C. C. F.; Carvalho, J. L. B &amp; Diehl, F. P. 1998. Implications of inlet \nstabilization on the Camacho Lagoon, Southern Brazil. Journal of Coastal Research. 26, 150-155. \n \nKneip, A., 2004. O Povo da Lagoa: Uso do SIG para o Modelamento e Simula\u00e7\u00e3o na \u00c1rea \nArqueol\u00f3gica do Camacho. S\u00e3o Paulo, 171 p. Tese de Doutorado. Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas, Museu de Arqueologia e Etnologia, Universidade de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/8/8153/tde-13102004-172248/pt-br.php> Acesso em: 20 \nnov. 2012. \n \nLeme, F.B.M. &amp; Neves, S.C. 2007. Dos ecos do turismo aos ecos da paisagem: an\u00e1lises das tend\u00eancias \ndo ecoturismo e a percep\u00e7\u00e3o de suas paisagens. Revista do turismo y Patrimonio cultural. 5(2): 209-\n223. \n \nMartinho, T. C. 2004. Morfodin\u00e2mica e sedimentologia de campos de dunas transgressivos da regi\u00e3o \nde Jaguaruna-Imbituba, Santa Catarina. S\u00e3o Paulo, 108 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto de \nGeoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n \nMMA. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. 2010. Panorama da conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas costeiros e \nmarinhos no Brasil. Bras\u00edlia: MMA, 152 p. Dispon\u00edvel em:&lt;www.mma.gov.br> Acesso em: 07 mai. \n2013. \n \nMMA/SQA. Projeto Orla: Fundamentos para Gest\u00e3o Integrada. Bras\u00edlia: MMA/SQA, 2002. 78p. \n \nMuehe, D.; Roso, R.H. &amp; Savi, D.C. 2003. Avalia\u00e7\u00e3o de M\u00e9todo Expedito de Determina\u00e7\u00e3o do N\u00edvel \ndo Mar como Datum Vertical para Amarra\u00e7\u00e3o de Perfis de Praia. Revista Brasileira de \nGeomorfologia. 4(1):53-57. Dispon\u00edvel em: \n<www.lsie.unb.br/rbg/index.php/rbg/article/download/19/17> Acesso em: 07 jul. 2012. \n \nOliveira, M.R.L. &amp; Nicolodi, J. L. 2012. A Gest\u00e3o Costeira no Brasil e os dez anos do Projeto Orla. \nUma an\u00e1lise sob a \u00f3tica do poder p\u00fablico. Revista de Gest\u00e3o Costeira Integrada, 12(1): 89-98. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.aprh.pt/rgci/rgci308.html> Acesso em 20 nov. 2012. \n \nOrselli, L. 1986. Climatologia. In: GAPLAN \u2013 SC (Ed.). Atlas de Santa Catarina. Rio de Janeiro, \nAerofoto Cruzeiro, 38-39. \n \nPacheco, \u00c9. &amp; Silva, H.P. 2006. Compromisso epistemiol\u00f3gicos do conceito de percep\u00e7\u00e3o ambiental. \nIn: Semin\u00e1rio \u00c1reas Protegidas e Inclus\u00e3o Social, 2. Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro, SAPIS. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ivt-rj.net/sapis/2006/pdf/EserPacheco.pdf> Acesso em: 01 fev. 2013. \n \n\n\n\n38 \n \nPinheiro, I. F. S.; Lima, V.L.A; Freire, E.M.X. &amp; Melo, A.A. 2011. A percep\u00e7\u00e3o ambiental de uma \ncomunidade da caatinga sobre o turismo: vis\u00f5es e perspectivas para o planejamento tur\u00edstico com \nvistas a sustentabilidade. Sociedade e Natureza. Uberl\u00e2ndia, 23(3): 467-482. \n \nReis, A.F. 2010. Crescimento urbano-tur\u00edstico, meio ambiente e urbanidade no litoral catarinense. In: \nEncontro Nacional da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisas e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3oem Arquitetura e \nUrbanismo, 1., 2010, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro, ENANPARQ. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.anparq.org.br/dvd-enanparq/simposios/18/18-198-1-SP.pdf> Acesso em: 10 set. 2013. \n \nSantos, C.R; Castellani, T.T. &amp; Horn Filho, N.O.1995. \u201cPioneer\u201d vegetation Dynamics at the Beach \nand foredunes in Joaquina Beach, Santa Catarina Island, Brasil. Anais da Academia Brasileira de \nCi\u00eancias, 68(3): 495-508. \n \nScherer, M. 2013. Gest\u00e3o de Praias no Brasil: Subs\u00eddios para uma Reflex\u00e3o. Revista da Gest\u00e3o \nCosteira Integrada, 13(1):3-13. \n \nScherer, M.; Ferreira, C.; Mudat, J. &amp; Cataneo, S. 2006. Urbaniza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Litoral Centro-Sul \ndo Estado de Santa Catarina. Meio Ambiente e Desenvolvimento, 13: 31-50. \n \nSiegle, E. &amp; Asp, N.E. 2007. Wave refraction and longshore transport patterns along the Southern \nSanta Catarina coast. Brazilian Journal of Oceanography, 55(2): p. 109-120. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=s1679-87592007000200004> Acesso \nem: 20 abr. 2012. \n \nSouza, C.R.G.; Hiruma, S.T.; Sallun, A.E.M.; Ribeiro, R.R. &amp; AZevedo Sobrinho, J.M. 2008. \n\u201cRestinga\u201d: Conceitos e Empregos do Termo no Brasil e Implica\u00e7\u00f5es na Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental. \nInstituto Geol\u00f3gico - Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 104p. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/livros/restinga.pdf> Acesso em: 01 jul. \n2012. \n \nTabajara, Luiz L.C.A. 2004. Resultante geol\u00f3gica causada pela passagem do ciclone Catarina no \nlitoral Norte do Rio Grande do Sul. Gravel. (2): 125-130. \n \nTabajara, L.L.; Gruber, N.S.; Dillenburg, S.R.&amp; Aquino, R. 2005.Vulnerabilidade e Classifica\u00e7\u00e3o das \nDunas da Praia de Cap\u00e3o da Canoa, Litoral Norte do Rio Grande do Sul. Gravel, 3:71-84.  \n \nVieira, C. V. ; Felix, A. ; Baptista, E. M. C. ; Horn Filho, N. O. 2009. Paleogeografia da plan\u00edcie \ncosteira das folhas Jaguaruna e Lagoa de Garopaba do Sul, setor Meridional do litoral de Santa \nCatarina, Brasil. Geosul. 24: 91-112. \n \nVillwock, J. A. 1984. Geology of the coastal province of Rio Grande do Sul, Southern Brazil, A \nSynthesis. Pesquisas. 16: 5-49. \n \nVintem, G.; Tomazelli, L. J.; Klein, A.H.F. 2004.The Effect of Sand Grain Size in the Aeolian \nTransport Processes of Transgressives Dunefields of the Coast of the Santa Catarina State Brazil. \nJournal of Coastal Research. 39: 02 \u2013 106. \n \nWaechter, J.L. 1985. Aspectos ecol\u00f3gicos da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga no Rio Grande do Sul, Brasil. \nComunica\u00e7\u00f5es do Museu de Ci\u00eancias da PUCRS, (33): 49-68. \n \nWaechter, J.L. 1990. Comunidades vegetais das restingas do Rio Grande do Sul. In: Simp\u00f3sio de \necossistemas da costa sul e sudeste brasileira: estrutura, fun\u00e7\u00e3o e manejo, 2., 1990. Publica\u00e7\u00e3o \nACIESP, Academia de Ci\u00eancias do Estado de S\u00e3o Paulo, 3: 223-248. \n \nWilliams, A.T.; Alveirinho-Dias, J.; Garcia, N.F., Garcia-Mora, M.R.;  Curr, R. &amp; Pereira, A. 2001. \nIntegrated coastal dune management: checklists. Continental Shelf Research. 21: 1937-1960.\n \n\n\n\n68 \n \n \n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nA partir do delineamento das concep\u00e7\u00f5es dos atores sociais sobre o ambiente \n\nnatural, das fragilidades e da capacidade do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, podem ser \n\nelaboradas pol\u00edticas de desenvolvimento mais condizentes. O planejamento e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do uso do solo do Balne\u00e1rio Camacho deve permitir o \n\ncompartilhamento harm\u00f4nico entre atividades de car\u00e1ter econ\u00f4mico, social, cultural \n\ne ecol\u00f3gico, apoiados no conhecimento cient\u00edfico. \n\nBaseado nos resultados obtidos com essa Disserta\u00e7\u00e3o, conclui-se que \n\nmaiores estudos na regi\u00e3o buscando outros meio de desenvolvimento sustent\u00e1veis, \n\nmudando assim, o paradigma de segunda resid\u00eancia, s\u00e3o fundamentais. O potencial \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica ou at\u00e9 mesmo para a cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es a serem mais bem avaliadas. Tendo em vista, que \n\nvalorizar a natureza local, trazendo o desenvolvimento do ecoturismo \u00e9 um meio de \n\ndesenvolver tamb\u00e9m outros setores, como a melhoria na infraestrutura urbana, para \n\natender as demandas tur\u00edsticas, al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o de renda para a comunidade. \n\nO Camacho apresenta grande potencial para usos sustent\u00e1veis. O turismo \n\nsustent\u00e1vel, bem planejado, baseado na participa\u00e7\u00e3o da comunidade local, tem boa \n\nprobabilidade de implementa\u00e7\u00e3o e configura uma op\u00e7\u00e3o de alavancar o \n\ndesenvolvimento da \u00e1rea, que se situa pr\u00f3ximo aos centros urbanos importantes do \n\nsul catarinense, com liga\u00e7\u00e3o com importantes estradas e acesso f\u00e1cil, al\u00e9m de exibir \n\numa bela paisagem. \n\n\n\n69 \nANEXO 1 - Carta de submiss\u00e3o do artigo \n \n\n \n\n\n\n70 \nANEXO 2 - Resumo apresentado no VIII Simp\u00f3sio Sul-Brasileiro de Geologia \n \n\nDiagn\u00f3stico de Vulnerabilidade do Sistema de Dunas Costeiras no Balne\u00e1rio Camacho, \n\nJaguaruna/SC, Brasil. \n\nSamanta C. Cristiano\u00b9,\u00b2; Nelson L.S. Gruber\u00b2,\u00b3; Eduardo G. Barboza\u00b9,\u00b2. \n\u00b9PPGGEO/IGEO/UFRGS, \u00b2CECO/IGEO/UFRGS, \u00b3POSGEA/IGEO/UFRGS. \n\nPalavras chave: Gest\u00e3o Costeira, Conflitos de Uso, Orla. \n\nAs dunas costeiras possuem grande import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e de prote\u00e7\u00e3o contra tempestades, \nprevenindo inunda\u00e7\u00f5es, intrus\u00e3o salina e eros\u00e3o. A regi\u00e3o costeira esta intimamente ligada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \ne desenvolvimento da humanidade, mas atualmente encontra-se em processo de degrada\u00e7\u00e3o, por \nconsequ\u00eancia dos efeitos da din\u00e2mica natural combinados com as perturba\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. O \nBalne\u00e1rio Camacho \u00e9 a comunidade mais antiga do munic\u00edpio de Jaguaruna, teve in\u00edcio em uma \nocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 barra em 1964, com posterior cria\u00e7\u00e3o de loteamentos, entre as d\u00e9cadas de 70 e 90, \nabrangendo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e terrenos da Uni\u00e3o. O planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \ndo Balne\u00e1rio Camacho, pode alavancar seu desenvolvimento, conciliando o turismo e a preserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza. Este trabalho \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o ao diagn\u00f3stico para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo de \nDunas de Jaguaruna. Nesse estudo foi aplicado um checklist, ao longo dos aproximados 3,5 km de orla \ndo Balne\u00e1rio Camacho, para estimar o \u00edndice de vulnerabilidade do ecossistema de dunas. Consistiu \nem atribuir pontua\u00e7\u00e3o de 0 a 4 aos par\u00e2metros pr\u00e9-definidos dentro de um trecho de 250 m de orla, no \nqual 0 representa uma condi\u00e7\u00e3o boa e 4 um est\u00e1gio degradado. Os 30 par\u00e2metros foram dispostos em \nquatro se\u00e7\u00f5es: (A) morfologia das dunas, (B) condi\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-praia, (C) caracter\u00edsticas dos 400 m \nadjacentes ao mar e, (D) press\u00e3o de uso. Em ambiente computacional, analisaram-se imagens da orla e \ngeraram-se \u00edndices e an\u00e1lises do checklist. A partir dos 15 trechos de orla (T1-T15, NE-SW) \nresultantes da aplica\u00e7\u00e3o do checklist, podemos verificar atrav\u00e9s de An\u00e1lise Cluster tr\u00eas agrupamentos: \nde \u00e1reas com sinais de degrada\u00e7\u00e3o (T1-T6), de \u00e1reas impactadas (T7-T9 e T13) e de \u00e1reas \npreservadas (T10-T15, exceto T13); descritos a seguir. \u00c1reas com sinais de degrada\u00e7\u00e3o: \nagrupamento relacionado ao maior n\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o, com \u00edndices de vulnerabilidade final (IVF) \nexpressivos, m\u00e9dia de 52,56%. Os \u00edndices parciais de vulnerabilidade (IVP) foram maiores nas se\u00e7\u00f5es \nB, C e D, sendo que, C e D (m\u00e9dia de 68,75 e 55,36%, respectivamente) caracterizam o setor, com \nmaior n\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o, contando com ocupa\u00e7\u00f5es sobre o sistema de dunas e p\u00f3s-praia, e com \ngrandes densidades de Casuarina equisetifolia, que acumulam sedimento, descaracterizando o \nambiente de dunas. Em todos os trechos do balne\u00e1rio identificou-se um IVP alto na se\u00e7\u00e3o B (condi\u00e7\u00e3o \ndo p\u00f3s-praia), resultante da morfologia transversal das dunas combinada com a morfodin\u00e2mica praial \nque acarreta em brechas na faixa de praia e a inexist\u00eancia de dunas incipientes. \u00c1reas impactadas: \nexibiu IVF m\u00e9dio de 47,6%, com um menor n\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o, mas ainda com ocupa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas \nde risco. No T13 se t\u00eam uma \u00e1rea ocupada irregularmente, com invas\u00e3o de \u00e1reas de banhados e lagos. \nOs IVP mais expressivos s\u00e3o das se\u00e7\u00f5es A, B e C. Em A, o IVP m\u00e9dio de 37,5%, foi resultado da \nmenor altura das dunas e moderado processo de escarpamento, caracterizando uma \u00e1rea de maior \nsusceptibilidade a eros\u00e3o; C manteve o IVP pr\u00f3ximo a 80%, e D, caiu para 30,36%, devido ao menor \nn\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o e a sua posi\u00e7\u00e3o mais interiorizada. \u00c1reas preservadas: corresponde aos trechos \nde maior preserva\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio, com grandes dunas seguidas de \u00e1rea deflacionar preservada, IVF \nm\u00e9dio de 32,3%. A caracter\u00edstica transversa das dunas e os sinais de sobrelavagem nas interdunas \nconferiram IVP altos ao sistema, que em caso de ressacas, pode ser rompido, causando inunda\u00e7\u00e3o nas \n\u00e1reas interiores. Em tempo, esses resultados colaboram com o melhor entendimento do ambiente \ncosteiro de Jaguaruna, dando subs\u00eddios para a continuidade dos estudos para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano \nde manejo de dunas adequado. \n\n\n\n71 \nANEXO 3 - Resumo apresentado no XIV Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nEstudos do Quatern\u00e1rio \n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O MORFOECOL\u00d3GICA DAS DUNAS COSTEIRAS DO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE JAGUARUNA - SC, BRASIL \n\nSamanta C. Cristiano; Rafael M. de Oliveira; Julio F. de Oliveira; Nelson L.S. Gruber; \n\nEduardo G. Barboza. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Av. Bento Gon\u00e7alves, 9500, Porto \n\nAlegre, RS. CEP 91501.970. Caixa Postal 15001. E-mail: \nsamanthadacosta@gmail.com  \nO planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da orla do munic\u00edpio de Jaguaruna/SC pode \n\nalavancar seu crescimento econ\u00f4mico, a partir da concilia\u00e7\u00e3o entre o turismo e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais. Assim, conhecer a morfodin\u00e2mica do sistema \n\npraia-duna, sua import\u00e2ncia e aspectos legais de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de levar \u00e0 \n\nsociedade a valoriza\u00e7\u00e3o e ao compartilhamento da responsabilidade na conserva\u00e7\u00e3o \n\ndesse ambiente. Este estudo \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o ao diagn\u00f3stico para o Plano de \n\nManejo de Dunas de Jaguaruna, com a finalidade de selecionar \u00e1reas priorit\u00e1rias ao \n\nmanejo e t\u00e9cnicas a serem empregadas. Para tanto, foram realizados levantamentos \n\nde sete perfis topogr\u00e1ficos (P1 ao P7) perpendiculares \u00e0 linha de praia, \n\nacompanhando altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas nas dunas. Sobreposto aos perfis \n\ntopogr\u00e1ficos foram registradas as densidades de cobertura vegetal em parcelas de 1 \n\nm\u00b2, equidistantes em 3 m, partindo de um Referencial de N\u00edvel estabelecido em um \n\nponto fixo arbitrado para simples amarra\u00e7\u00e3o, a fim de compara\u00e7\u00e3o temporal. Atrav\u00e9s \n\nde programas de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas, analisaram-se imagens \n\na\u00e9reas da costa do munic\u00edpio para aferi\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas. \n\nVerificaram-se grandes varia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas nas dunas de Jaguaruna, sendo \n\nposs\u00edvel setorizar a orla em quatro segmentos: Setor 1 (P1 e P2), abrange os \n\nbalne\u00e1rios Camacho e Garopaba do Sul, caracterizado pela forma\u00e7\u00e3o de grandes \n\ndunas transversas, praticamente desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o, que apresenta maiores \n\ndensidades na \u00e1rea deflacionar adjacente, h\u00e1 ainda, ocorr\u00eancias de Casuarina \n\nequisetifolia ao longo de toda a orla do munic\u00edpio, em especial nesse setor, onde\n\nmailto:samanthadacosta@gmail.com\n\n\n72 \n \n\nservem de anteparo ao avan\u00e7o das dunas e inibem a forma\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal \n\nnativa, pela forma\u00e7\u00e3o da serrapilheira; Setor 2 (P3) se estende do balne\u00e1rio Dunas \n\ndo Sul at\u00e9 a desembocadura do Arroio Corrente, apresenta morfologia de dunas \n\nfrontais segmentadas a dunas frontais incipientes, formadas principalmente por \n\nPanicum racemosum e Blutaparon portulacoides; Setor 3 (P4), compreende parte \n\ndos balne\u00e1rios Arroio Corrente e Campo Bom, onde ocorrem dunas complexas dos \n\ntipos transversas a dunas de sombra e incipientes, com baixa densidade vegetal e \n\npredom\u00ednio de P. racemosum; o Setor 4 (P5 e P6) entre os balne\u00e1rios Campo Bom e \n\nTorneiro, \u00e9 caracterizado pela ocorr\u00eancia de dunas frontais estabilizadas e \n\nincipientes comprimidas pela urbaniza\u00e7\u00e3o, em alguns pontos restando apenas uma \n\nsuave eleva\u00e7\u00e3o do terreno com associa\u00e7\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o nativa e ex\u00f3tica.  \n\nPercebe-se que as varia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas do sistema de dunas ao longo da orla de \n\nJaguaruna est\u00e3o relacionadas com o desequil\u00edbrio entre o espa\u00e7o de acumula\u00e7\u00e3o \n\n(avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o) e o saldo sedimentar, os quais acarretam em mudan\u00e7as no \n\nmeio. Esses resultados colaboram com o entendimento da din\u00e2mica morfoecol\u00f3gica \n\ndo ambiente costeiro de Jaguaruna, disponibilizando subs\u00eddios para a continuidade \n\ndos estudos pertinentes para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de manejo de dunas \n\nadequado. \n\n\n\n73 \nAnexo 4- Resumo expandido submetido para apresenta\u00e7\u00e3o no XIX Congreso \nGeol\u00f3gico Argentino \n \n\nDIAGN\u00d3STICO DE CONFLITOS ANTR\u00d3PICOS COM A ORLA MAR\u00cdTIMA DO \nBALNE\u00c1RIO CAMACHO, MUNIC\u00cdPIO DE JAGUARUNA, SANTA CATARINA, BRASIL \n\n \nSamanta C. Cristiano\u00b9,\u00b2; Eduardo G. Barboza\u00b9,\u00b2; Nelson S. Gruber\u00b2,\u00b3. \n\n \n\u00b9 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias- PPGGEO/IGEO/UFRGS, \u00b2 Centro de Estudos de Geologia Costeira e \nOce\u00e2nica- CECO/IGEO/UFRGS, \u00b3 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia- POSGEA/IGEO/UFRGS \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \nO adensamento populacional no litoral brasileiro \u00e9 resultado da sua coloniza\u00e7\u00e3o, que contou com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nterritorial no sentido da costa para o interior. A forma de ocupa\u00e7\u00e3o e a r\u00e1pida expans\u00e3o dos aglomerados urbanos \ninfluenciam na acelerada descaracteriza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas costeiros, fazendo-se necess\u00e1rio um maior controle \ne regramento do processo de expans\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o urbana neste ambiente. A legisla\u00e7\u00e3o brasileira relacionada \u00e0 \nzona costeira \u00e9 de grande riqueza, mas de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o, por falta de normas claras e pela defici\u00eancia na \nfiscaliza\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida no setor centro-sul do litoral catarinense. \u00c9 caracterizada por uma \nextensa plan\u00edcie costeira, com leques aluviais na por\u00e7\u00e3o interna e sistemas deposicionais do tipo Laguna-Barreira \nna por\u00e7\u00e3o externa, resultantes das oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar no Quatern\u00e1rio. O Balne\u00e1rio Camacho teve \nin\u00edcio em uma ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 barra em 1964, com posterior cria\u00e7\u00e3o de loteamentos, nas d\u00e9cadas de 70 a \n90, abrangendo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e terrenos da Uni\u00e3o. H\u00e1 hoje um evidente incremento tur\u00edstico \ne consequente altera\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica, com crescente ocupa\u00e7\u00e3o de segunda resid\u00eancia. Neste sentido, com o \nintuito de conciliar o turismo com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, o planejamento territorial e a gest\u00e3o ambiental do \nBalne\u00e1rio Camacho, podem alavancar seu desenvolvimento. \n\nMATERIAL E M\u00c9TODOS \nPara o presente estudo foram utilizados os limites de orla mar\u00edtima estabelecidos no Projeto ORLA, que \n\nconsiste em uma a\u00e7\u00e3o integrada do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, para \naperfei\u00e7oar o ordenamento da orla, compatibilizando pol\u00edticas ambiental, urbana e patrimonial. Neste projeto a \norla mar\u00edtima \u00e9 definida como uma faixa da zona costeira, de largura vari\u00e1vel, com uma por\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica e outra \nterrestre, caracterizada pela interface entre a terra e o mar. Define como zona marinha a is\u00f3bata de 10m de \nprofundidade; e a zona terrestre com limites de 50m, em \u00e1reas urbanizadas, e de 200m, em \u00e1reas n\u00e3o \nurbanizadas; localizados na dire\u00e7\u00e3o do continente a partir da linha de preamar ou do limite final de \necossistemas. Devem ser observados aspectos geomorfol\u00f3gicos, aos quais implicam o limite de 50m contados a \npartir da praia ou do limite superior da margem de lagunas e lagoas costeiras; e de 50m contados a partir do \nlimite da praia ou da borda superior das margens de estu\u00e1rios (MMA/SQA, 2002). Em ambiente computacional, \ncom aux\u00edlio de programas de SIG (Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas), foram criados bancos de dados e \nanalisadas imagens de sat\u00e9lites da \u00e1rea (Google Earth e LandSat). Estabeleceram-se os limites de orla conforme \no Projeto ORLA e pontuaram-se os conflitos antr\u00f3picos levantados em campo com GPS. Ainda, com base nos \nresultados obtidos, foi definido o cen\u00e1rio desejado, contribuindo para o planejamento e gerenciamento adequado \nda zona costeira. \n\nRESULTADOS E CONCLUS\u00d5ES \nA orla mar\u00edtima do Balne\u00e1rio Camacho estende-se por aproximadamente 3,5km, entre a barra do Camacho \n\n(NE) e as imedia\u00e7\u00f5es do Sambaqui Garopaba do Sul (SW). Siegle e Asp (2007) verificaram que a deriva \nlitor\u00e2nea efetiva de sedimentos na \u00e1rea em estudo \u00e9 muito pequena, havendo uma invers\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o sazonal, \nque pode indicar equil\u00edbrio de deriva e fornece sedimentos ao campo de dunas, que atuam como sumidouros, \ncom atua\u00e7\u00e3o do vento predominante (NE), associado a uma alta energia de ondas. O Balne\u00e1rio possui praia de \nestado morfodin\u00e2mico dissipativo a intermedi\u00e1rio, associado a um perfil com grandes dunas transversais ao \nvento. Entre as dunas se forma uma plan\u00edcie, onde podem ocorrer alagados tempor\u00e1rios e/ou nebkhas. Posterior \nao sistema de dunas costeiras ocorre a plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o (p\u00f3s-duna/retrobarreira), que constitui um mosaico de \nambientes (dunas, lagoas e banhados). \n\nCom a finalidade de obter embasamento para o planejamento territorial da orla mar\u00edtima do Balne\u00e1rio, foram \npontuadas e avaliadas 23 \u00e1reas de conflito entre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pico e a orla, conforme apresentado na \nfigura. Das 23 \u00e1reas, podemos destacar os seguintes conflitos ocorrentes: \n\n\u2022 Ocupa\u00e7\u00e3o irregular da orla, em \u00e1reas de p\u00f3s-praia, duna e p\u00f3s-duna; \n\u2022 Dep\u00f3sitos de res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos e da constru\u00e7\u00e3o civil em ambientes de duna e p\u00f3s-duna; \n\u2022 Acessos e tr\u00e2nsito de ve\u00edculos sobre p\u00f3s-praia, dunas e p\u00f3s-dunas; \n\u2022 Grande dispers\u00e3o de Casuarina equisetifolia (\u00e1rvore ex\u00f3tica) em ambientes de duna e p\u00f3s-duna. \n\n\n\n74 \n \n\nComo pode ser observado na figura, existem muitos conflitos dentro dos limites de orla estabelecidos pelo \nORLA. A falta de planejamento territorial aliada a prolifera\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rios e \u00e1reas de segunda resid\u00eancia causa \num conjunto de complexas transforma\u00e7\u00f5es, amea\u00e7ando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do ambiente. A orla configura uma \u00e1rea \ninadequada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, com riscos de desabamentos pela acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos e pela invas\u00e3o marinha em \nocasi\u00e3o de mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas e eleva\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar.  \n\n \nFigura: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o, com a pontua\u00e7\u00e3o dos conflitos e delimita\u00e7\u00f5es da orla da \u00e1rea de estudo. \n \n\nA amplia\u00e7\u00e3o sazonal de descarga de efluentes sanit\u00e1rios sem tratamento e a gera\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o inadequada \nde res\u00edduos s\u00f3lidos, contribuem para a contamina\u00e7\u00e3o do ambiente e empobrecimento da paisagem. As grandes \ndensidades de C. equisetifolia sobre o sistema de dunas, em especial o cortinamento vegetal que estende ao \nlongo da orla urbanizada do Balne\u00e1rio, descaracterizam o ambiente de dunas, funcionando de anteparo ao \navan\u00e7o das dunas e inibindo a forma\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal nativa pela forma\u00e7\u00e3o da serapilheira e consequente \nperda de biodiversidade. Os acessos de ve\u00edculos \u00e0 praia tamb\u00e9m auxiliam na degrada\u00e7\u00e3o do ambiente de dunas, \ncriando brechas e blowouts no sistema, a partir da destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de causar danos \u00e0 fauna \nintersticial, pela contamina\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o do substrato. \n\nA costa catarinense \u00e9 de grande suscetibilidade ambiental e demanda prud\u00eancia quanto a forma de ocupa\u00e7\u00e3o \na ser estabelecida, de forma a evitar danos. A fim de gerenciar a problem\u00e1tica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o vigente no \nbalne\u00e1rio e baseado na flexibiliza\u00e7\u00e3o dos valores de limites proposta no ORLA (amparada em estudos que \ncomprovem a adequa\u00e7\u00e3o), foram apresentados novos limites para orienta\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, que pode ser \nobservado em vermelho na figura. A zona sugerida \u00e9 de grande import\u00e2ncia ambiental e, portanto, invi\u00e1vel \u00e0 \nocupa\u00e7\u00e3o. Como forma de compensar as \u00e1reas de orla n\u00e3o abrangidas, sugere-se que toda a \u00e1rea caracterizada \ncomo invi\u00e1vel \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o seja desocupada e recuperada, e garantido o livre acesso p\u00fablico e a prote\u00e7\u00e3o do \nambiente. \n\nConforme informa\u00e7\u00f5es do IMAJ (Instituto do Meio Ambiente de Jaguaruna), atualmente a faixa de 300m \ncontados da primeira rua em dire\u00e7\u00e3o ao continente se encontra embargada, com a aplica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o do \nCONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente) n\u00ba 303/2002, que define essa faixa como \u00c1rea de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. Este conflito com a legisla\u00e7\u00e3o vem causando muitos transtornos \u00e0 economia e \npaisagem local, pois n\u00e3o h\u00e1 fiscaliza\u00e7\u00e3o suficiente e se tem a continua ocupa\u00e7\u00e3o irregular da regi\u00e3o. A ado\u00e7\u00e3o de \nlimites de orla embasados na realidade local representa um passo fundamental para orientar as a\u00e7\u00f5es de controle \ne restri\u00e7\u00e3o de atividades que possam alterar de forma negativa as caracter\u00edsticas ambientais, est\u00e9ticas e de \nacessibilidade p\u00fablica \u00e0 orla.  \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nMMA/SQA, 2002. Projeto ORLA: Fundamentos para Gest\u00e3o Integrada. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente-SQA/Minist\u00e9rio \ndo Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o-SPU, 78p., Bras\u00edlia, DF, Brasil. \n\nSiegle, E. e Asp, N. E. 2007. Wave refraction and longshore transport patterns along the Southern Santa Catarina coast. \nBrazilian Journal of Oceanography 55, 109-120. \n\n\n\n75 \nAnexo 5- Resumo expandido submetido para apresenta\u00e7\u00e3o no XIX Congreso \nGeol\u00f3gico Argentino \n\n \nDIAGN\u00d3STICO DE VULNERABILIDADE DO SISTEMA DE DUNAS E \n\nDELIMITA\u00c7\u00c3O DA ORLA MAR\u00cdTIMA COMO SUBS\u00cdDIO PARA A GEST\u00c3O COTEIRA, \nESTUDO DE CASO: ZONA CENTRAL DO MUNIC\u00cdPIO DE JAGUARUNA, SANTA \n\nCATARINA, BRASIL \n \n\nSamanta C. Cristiano\u00b9,\u00b2; Rog\u00e9rio P. Manzolli\u00b9,\u00b2; Louize P. de Oliveira4; Nelson S. Gruber\u00b2,\u00b3; Eduardo G. \nBarboza\u00b9,\u00b2 \n\n \n\u00b9 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias- PPGGEO/IGEO/UFRGS, \u00b2 Centro de Estudos de Geologia Costeira e \nOce\u00e2nica- CECO/IGEO/UFRGS, \u00b3 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia- POSGEA/IGEO/UFRGS, 4 Gradua\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas \u00eanfase em Biologia Marinha e Costeira- UFRGS \n \nA Zona Costeira brasileira \u00e9 reconhecida como Patrim\u00f4nio Nacional pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal, por sua beleza \npaisag\u00edstica e biodiversidade inerente. As dunas costeiras possuem grande import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e de prote\u00e7\u00e3o \ncontra tempestades, prevenindo contra inunda\u00e7\u00f5es, intrus\u00e3o salina e eros\u00e3o. A regi\u00e3o costeira esta intimamente \nligada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da humanidade. O adensamento populacional no litoral brasileiro \u00e9 \nresultado da coloniza\u00e7\u00e3o, que contou com a ocupa\u00e7\u00e3o no sentido da zona costeira para o interior. Conforme \nCarter (1998) o homem \u00e9 o principal fator de modifica\u00e7\u00f5es do litoral. Atualmente, o desenvolvimento urbano \nnos munic\u00edpios litor\u00e2neos tem se dado cada vez mais pr\u00f3ximo ao mar e a urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada gera um \nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o da zona costeira. Os efeitos da din\u00e2mica natural, combinados com as perturba\u00e7\u00f5es \nantr\u00f3picas, podem levar \u00e0 desestabiliza\u00e7\u00e3o desse ambiente. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio um maior controle e \nregramento do processo de expans\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o urbana na costa. Com o intuito de conciliar o turismo com a \npreserva\u00e7\u00e3o da natureza, o diagn\u00f3stico de vulnerabilidade do sistema de dunas, colabora com o melhor \nentendimento do ambiente costeiro de Jaguaruna em Santa Catarina (SC), dando subs\u00eddios para a continuidade \ndos estudos para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de gest\u00e3o adequado.  \nNeste estudo foram utilizados os limites de orla mar\u00edtima estabelecidos pelo Projeto ORLA, uma a\u00e7\u00e3o integrada \ndo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, para aprimorar o uso da orla e \ncompatibilizar pol\u00edticas ambiental, patrimonial e urbana. Nas defini\u00e7\u00f5es do Projeto, a orla mar\u00edtima configura \numa faixa da zona costeira, de largura vari\u00e1vel, com uma por\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica e outra terrestre, caracterizada pela \ninterface entre a terra e o mar. Define como zona terrestre da orla, os limites de 50 m, em \u00e1reas urbanizadas, e de \n200 m, em \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas; localizados na dire\u00e7\u00e3o do continente a partir da linha de preamar ou do limite \nfinal de ecossistemas (MMA/SQA, 2002).  \nNo sentido de identificar o est\u00e1gio de vulnerabilidade do sistema de dunas costeiras da zona central da orla de \nJaguaruna/SC (Balne\u00e1rios Cascata Vermelha e Arroio Corrente), empregou-se o m\u00e9todo de \u201cchecklist\u201d (lista de \ncontrole de vulnerabilidade) adaptado de Williams et al. (2001). Este m\u00e9todo \u00e9 utilizado para tra\u00e7ar o \n\u201cdelineamento do problema\u201d, no qual as principais caracter\u00edsticas s\u00e3o listadas e avaliadas com respeito \u00e0 \nvulnerabilidade e a prote\u00e7\u00e3o das dunas.  O m\u00e9todo consiste em atribuir pontua\u00e7\u00e3o de 0 a 4 para cada vari\u00e1vel \ndentro de um setor de 250 m, no qual a primeira nota representa uma condi\u00e7\u00e3o boa de equil\u00edbrio e a \u00faltima um \nest\u00e1gio avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o. Os 30 par\u00e2metros s\u00e3o dispostos em quatro se\u00e7\u00f5es distintas: A- morfologia da \nduna (6 par\u00e2metros); B- condi\u00e7\u00e3o de praia (8 par\u00e2metros); C- caracter\u00edstica dos 200 m adjacentes ao mar (9 \npar\u00e2metros); e D- press\u00e3o de uso (7 par\u00e2metros). Para a obten\u00e7\u00e3o de dados necess\u00e1rios para as se\u00e7\u00f5es A e B, \nforam efetuados dois perfis morfoecol\u00f3gicos por nivelamento topogr\u00e1fico (P1 e P2 \u2013 Figura 1). A densidade de \ncobertura vegetal foi estimada a partir de parcelas de 1 m\u00b2 dispostas ao longo dos perfis equidistantes 3 m.  \nEm ambiente computacional, em um projeto de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG), analisaram-se \nimagens de sat\u00e9lites da \u00e1rea e estabeleceram-se os limites de orla terrestre conforme o Projeto ORLA. As \nvari\u00e1veis do checklist foram utilizadas para gerar um \u00edndice de vulnerabilidade de dunas (IVD), que \u00e9 \nproporcional a fragilidade do sistema. O IVD resultante \u00e9 obtido pelo algoritmo: \nIVD=?(A,B,C,D)x(100)/(m\u00e1ximo valor poss\u00edvel). E com base nos resultados obtidos, foi criada uma discuss\u00e3o \nsobre as problem\u00e1ticas da orla da \u00e1rea de estudo, de forma a contribuir para o planejamento e gerenciamento \nadequado da zona costeira. \nConforme Tabajara et al. (2005), o diagn\u00f3stico e o monitoramento das formas e processos praiais s\u00e3o \nimprescind\u00edveis para a obten\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios necess\u00e1rios ao estabelecimento de programas de gest\u00e3o costeira. \nA \u00e1rea de estudo possui elevada urbaniza\u00e7\u00e3o, situada a menos de 20 m do limite das dunas, com algumas \nconstru\u00e7\u00f5es sobre as mesmas. A praia apresenta estado morfodin\u00e2mico de dissipativo a intermedi\u00e1rio, associado \na um perfil com dunas frontais. A aplica\u00e7\u00e3o do checklist resultou em dois trechos para a \u00e1rea de estudo, com \nIVD finais muito semelhantes (Trecho 1= 53,33% e Trecho 2= 50,83%), em um limiar de vulnerabilidade, \ndemonstrando a press\u00e3o de uso e seu impacto. \n\n\n\n76 \n \n \nNo perfil do trecho 1 a duna apresenta caracter\u00edsticas erosivas, devido a presen\u00e7a da desembocadura do Arroio \nCorrente junto a praia, que em casos de grande vaz\u00e3o extravasa para o sul, erodindo a duna. S\u00e3o observados \npar\u00e2metros de baixo estoque sedimentar, com campo de dunas frontais estreito (20 m) e de pouco \ndesenvolvimento vertical (3 m). Possui grande densidade de cobertura vegetal, que pode ser relacionado com a \nfonte de umidade do Arroio. Ocorrem plantas caracter\u00edsticas da restinga de praia e dunas, e grande densidade de \ngram\u00edneas ruderais no p\u00f3s-duna, como resultado da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. O IVD parcial do trecho 1 apresentou maior \nvalor na se\u00e7\u00e3o A, devido a morfologia erosiva da duna seguido pela press\u00e3o de uso (D). \nNo perfil do trecho 2 o comprimento do campo de dunas frontais \u00e9 de aproximadamente 50 m, com ocorr\u00eancia \nde dunas mais desenvolvidas, com formas erosivas (blowouts) e com dunas incipientes, que por sua vez, indicam \numa tentativa de recupera\u00e7\u00e3o do ambiente. Existe baixa densidade de cobertura vegetal, provavelmente, devido \nao tr\u00e2nsito de ve\u00edculos verificado na \u00e1rea. O trecho 2 presentou IVD parcial maior para a se\u00e7\u00e3o D, press\u00e3o de \nuso, seguido pela se\u00e7\u00e3o C, devido as caracter\u00edsticas de urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada nos 200 m adjacentes ao mar. \n\n \nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o, com a delimita\u00e7\u00e3o dos trechos do IVD e da orla da \u00e1rea de estudo. \n\n \nA falta de planejamento territorial aliada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desenfreada causa um conjunto de complexas \ntransforma\u00e7\u00f5es, amea\u00e7ando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do ambiente costeiro. Neste sentido, foi estabelecida delimita\u00e7\u00e3o da \norla mar\u00edtima terrestre de acordo com o Projeto Orla (pol\u00edgono em rosa na Figura 1). Conforme supracitado, a \nocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo se d\u00e1 muito pr\u00f3xima ou at\u00e9 sobreposta ao ambiente de dunas. A primeira quadra, em \ntoda a extens\u00e3o, se encontra inserida na delimita\u00e7\u00e3o dos 50 m de orla contados a partir do final da duna frontal. \nEste conflito vem causando danos \u00e0 paisagem local e a ado\u00e7\u00e3o de limites de orla embasados na realidade local \nrepresenta um passo fundamental para orientar as a\u00e7\u00f5es de controle e restri\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o. A zona \ncosteira de Jaguaruna (SC) \u00e9 de grande import\u00e2ncia ambiental e requer cautela quanto a forma de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \na ser institu\u00edda, de forma a evitar preju\u00edzos. Em tempo, esses resultados colaboram com o melhor entendimento \ndo ambiente costeiro, dando subs\u00eddios para a gest\u00e3o da orla. \n\n \nREFER\u00caNCIAS \n\n \nCarter, R.W.G. 1998. Coastal environments. Academic Press. 617 p. London. \nMMA/SQA, 2002. Projeto ORLA: Fundamentos para Gest\u00e3o Integrada. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente-SQA/Minist\u00e9rio do \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o-SPU, 78p., Bras\u00edlia, DF, Brasil. \nTabajara, L.L. de A., Gruber, N.L.S., Dillenburg, S.R. &amp; Aquino, R. 2005. Vulnerabilidade e classifica\u00e7\u00e3o das dunas da praia \n\nde Cap\u00e3o da Canoa, Litoral Norte do Rio Grande do Sul. Gravel 3: 71-84. \nWilliams, A.T., Alveirinho-Dias J., Garcia Novo F., Garc!?a-Mora M.R., Curr R. &amp; Pereira A. 2001. Integrated coastal dune \n\nmanagement: checklists. Continental Shelf Research. Pergamon. 21: 1937-1960. \n \n\n\n\n77 \nANEXO 6 - Hist\u00f3rico Escolar \n \n\n \n\n\n\n78 \nANEXO 7 - Relat\u00f3rios Semestrais de Desempenho Acad\u00eamico \n\n \n\nInstituto de Geoci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias - PPGGEO \n\n \n\nRELAT\u00d3RIO DE DESEMPENHO ACAD\u00caMICO  \n \n\nMestrando: Samanta da Costa Cristiano \nOrientador: Eduardo Guimar\u00e3es Barboza \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geologia Marinha     Data de Ingresso: 2012/01 \n \n\nPlano de Mestrado (% de execu\u00e7\u00e3o) \nAtividade Semestre 1 Semestre 2 Semestre 3 Semestre 4 \n\nCr\u00e9ditos 50% 50%   \nExame de Profici\u00eancia  100%   \nCampo  50% 50%  \nLaborat\u00f3rio  50% 50%  \nDisserta\u00e7\u00e3o 10% 20% 50% 20% \n\nAtividades Acad\u00eamicas Obrigat\u00f3rias (Numerar) \nAtividade Semestre \n\n1 \nSemestre \n\n2 \nSemestre \n\n3 \nSemestre \n\n4 \nParticipa\u00e7\u00e3o em palestras no IG 0    \nParticipa\u00e7\u00e3o em Congressos 1    \nEst\u00e1gio Doc\u00eancia 0    \nPublica\u00e7\u00e3o de Resumos 1    \nPublica\u00e7\u00e3o de Artigos 0    \nParticipa\u00e7\u00e3o Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o*  0    \nParticipa\u00e7\u00e3o Defesa de Tese* 0    \nTreinamento Portal Peri\u00f3dicos \nCAPES  \n\n0    \n\n*Participa\u00e7\u00e3o em todos os eventos de Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o e Defesa de Tese, na respectiva \u00c1rea de \nConcentra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nData: 28 de agosto de 2012. \n \n\n \n______________________________________________ \nAssinatura Mestrando \n \n\n \n______________________________________________ \nAssinatura Orientador \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nInstituto de Geoci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias - PPGGEO \n\n \nRELAT\u00d3RIO DE DESEMPENHO ACAD\u00caMICO \n\n \nMestranda: Samanta da Costa Cristiano \nOrientador: Eduardo Guimar\u00e3es Barboza \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geologia Marinha     Data de Ingresso: Mar\u00e7o de 2012. \n \n\nPlano de Mestrado (%) \nAtividade Semestre 1 Semestre 2 Semestre 3 Semestre 4 \n\nCr\u00e9ditos 50 50   \nExame de Profici\u00eancia  100   \nCampo  25 50 25 \nLaborat\u00f3rio  25 50 25 \nDisserta\u00e7\u00e3o  25 25 25 \n\nAtividade Acad\u00eamica (Numerar) \nAtividade Semestre \n\n1 \nSemestre \n\n2 \nSemestre \n\n3 \nSemestre \n\n4 \nParticipa\u00e7\u00e3o em palestras no IG 0 1   \nEst\u00e1gio Doc\u00eancia 0 0   \nPublica\u00e7\u00e3o de Resumos 1 0   \nPublica\u00e7\u00e3o de Artigos 0 0   \nParticipa\u00e7\u00e3o Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o*  0 1   \nParticipa\u00e7\u00e3o Defesa de Tese* 0 4   \nTreinamento Portal Peri\u00f3dicos \nCAPES  \n\n0 0   \n\n*Participa\u00e7\u00e3o em todos os eventos de Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o e Defesa de Tese, na respectiva \u00c1rea de \nConcentra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nData: 18 de mar\u00e7o de 2013. \n \n\n \n______________________________________________ \nAssinatura Mestrando \n\n \n______________________________________________ \nAssinatura Orientador  \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nInstituto de Geoci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias - PPGGEO \n\n \nRELAT\u00d3RIO DE DESEMPENHO ACAD\u00caMICO \n\n \nMestranda: Samanta da Costa Cristiano \nOrientador: Eduardo Guimar\u00e3es Barboza \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geologia Marinha     Data de Ingresso: Mar\u00e7o de 2012. \n \n\nPlano de Mestrado (%) \nAtividade Semestre 1 Semestre 2 Semestre 3 Semestre 4 \n\nCr\u00e9ditos 50 50   \nExame de Profici\u00eancia  100   \nCampo  25 50 25 \nLaborat\u00f3rio  25 50 25 \nDisserta\u00e7\u00e3o  25 25 25 \n\nAtividade Acad\u00eamica (Numerar) \nAtividade Semestre \n\n1 \nSemestre \n\n2 \nSemestre \n\n3 \nSemestre \n\n4 \nParticipa\u00e7\u00e3o em palestras no IG 0 1 1  \nEst\u00e1gio Doc\u00eancia 0 0 0  \nPublica\u00e7\u00e3o de Resumos 1 0 2  \nPublica\u00e7\u00e3o de Artigos 0 0 0  \nParticipa\u00e7\u00e3o Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o*  0 0 1  \nParticipa\u00e7\u00e3o Defesa de Tese* 0 4 1  \nTreinamento Portal Peri\u00f3dicos \nCAPES  \n\n0 0 0  \n\n*Participa\u00e7\u00e3o em todos os eventos de Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o e Defesa de Tese, na respectiva \u00c1rea de \nConcentra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nData: 20 de agosto de 2013. \n \n\n \n______________________________________________ \nAssinatura Mestrando \n\n \n______________________________________________ \nAssinatura Orientador \n  \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nInstituto de Geoci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias - PPGGEO \n\n \nRELAT\u00d3RIO DE DESEMPENHO ACAD\u00caMICO \n\n \nMestranda: Samanta da Costa Cristiano \nOrientador: Eduardo Guimar\u00e3es Barboza \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geologia Marinha     Data de Ingresso: Mar\u00e7o de 2012. \n \n\nPlano de Mestrado (%) \nAtividade Semestre 1 Semestre 2 Semestre 3 Semestre 4 \n\nCr\u00e9ditos 50 50   \nExame de Profici\u00eancia  100   \nCampo  25 50 25 \nLaborat\u00f3rio  25 50 25 \nDisserta\u00e7\u00e3o  25 25 25 \n\nAtividade Acad\u00eamica (Numerar) \nAtividade Semestre \n\n1 \nSemestre \n\n2 \nSemestre \n\n3 \nSemestre \n\n4 \nParticipa\u00e7\u00e3o em palestras no IG 0 1 1 0 \nEst\u00e1gio Doc\u00eancia 0 0 0 1 \nPublica\u00e7\u00e3o de Resumos 1 0 2 2 \nPublica\u00e7\u00e3o de Artigos 0 0 0 1 \nParticipa\u00e7\u00e3o Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o*  0 0 1 0 \nParticipa\u00e7\u00e3o Defesa de Tese* 0 4 1 0 \nTreinamento Portal Peri\u00f3dicos \nCAPES  \n\n0 0 0 0 \n\n*Participa\u00e7\u00e3o em todos os eventos de Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o e Defesa de Tese, na respectiva \u00c1rea de \nConcentra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nData: 06 de janeiro de 2014. \n \n\n \n______________________________________________ \nAssinatura Mestrando \n\n \n______________________________________________ \nAssinatura Orientador \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\tDisserta\u00e7\u00e3o_S_C_CRISTIANO_2014\n\tsamanta\n\tsamanta\n\tsamanta1\n\tsamanta2\n\tsamanta3\n\tsamanta4"}]}}}