{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24773"}, {"@name": "filename", "#text": "9254_000724678.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Marcos C\u00e9sar Borges da Silveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHerdeiros de S\u00edsifo: Trabalho e trabalhadores no norte do antigo \n\nGoi\u00e1s (1960 - 1975) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutoramento apresentada ao PPG em Hist\u00f3ria da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 UFRGS.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Professora Dra.Regina Weber \n\nPorto Alegre \n\n2009 \n \n\n\n\n  \n\n1   \n \n\n \nResumo \n\n \n \nHerdeiros de S\u00edsifo: Trabalho e trabalhadores no norte goiano (1960 \u2013 1975) \n \n \nNo estudo sobre trabalho e trabalhadores no setentri\u00e3o do velho Goi\u00e1s, durante as \nd\u00e9cadas de 1960 e 1970, busco descrever e interpretar aspectos importantes da \npassagem de uma organiza\u00e7\u00e3o camponesa, criada por lavradores r\u00fasticos e quebradeiras \nde coco, para uma forma\u00e7\u00e3o social assentada na propriedade privada da terra, atividades \nagropecu\u00e1rias e urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada. Atrav\u00e9s do exame do discurso dos velhos \ncamponeses e trabalhadores procuro reconstruir aspectos importantes do mundo dos \nroceiros, narrar a desagrega\u00e7\u00e3o deste cosmos social e lan\u00e7ar luzes sobre as formas de \ndomina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia estabelecidas - no campo e na cidade - nesta fronteira \namaz\u00f4nica.          \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n2   \n \n\nAbstract \n \n \n \n\nS\u00edsifo\u2019s heirs: Work and workers in the North of Goi\u00e1s (1960 \u2013 1975) \n \n \n\nIn the study about work and workers in the North of  the old state Goi\u00e1s, during the \n1960\u2019s and 1970\u2019s, we intend to describe and interpret important aspects of the passage \nof a peasant organization, created by rustic farm-hands and coconut breakers, for a \nsocial formation established in the private property of the land, agricultural activities \nand accelerated urbanization. Through the speech evaluation of the old peasants and \nworkers we want to rebuild important aspects of the country world, narrate the \nseparation of this social cosmos and take a better look at the  established forms of \ndomination \u2013 in the country and in the city \u2013 in this Amazonian border. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n3   \n \n\nAgradecimentos \n \n\nNo percurso da pesquisa pude contar com o apoio de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es cuja \n\ncolabora\u00e7\u00e3o foi importante para a realiza\u00e7\u00e3o desta tese. Assim, agrade\u00e7o ao PPG de \n\nHist\u00f3ria da UFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul - que acolheu a \n\nproposta de estudo sobre rela\u00e7\u00f5es de trabalho e poder no norte goiano. Ao IFCH \u2013 \n\nInstituto de Filosofia, Ci\u00eancias Humanas - da Unicamp onde complementei pesquisas e \n\ndiscuss\u00f5es relativas a este \u201cmundo as avessas\u201d que \u00e9 o \u201cmundo do trabalho\u201c. Tamb\u00e9m \n\nforam valiosos os contatos com a CPT - Comiss\u00e3o Pastoral da Terra - e com o Sindicato \n\ndos Trabalhadores Rurais de Aragua\u00edna (TO), gra\u00e7as ao apoio destas institui\u00e7\u00f5es pude \n\nobter dados para a pesquisa e, principalmente, conhecer e entrevistar v\u00e1rios \n\ntrabalhadores rurais da regi\u00e3o. Tamb\u00e9m sou grato ao CAPES pelo apoio financeiro - \n\nmediante bolsa de doutorado \u2013 durante o ano de 2005 e ao CNPq, que concedeu bolsa \n\nsandu\u00edche, durante final de 2007 e in\u00edcio de 2008. \n\nDito isso gostaria de salientar as pessoas que em diferentes momentos e lugares \n\ncontribu\u00edram para que pudesse dar continuidade a trajet\u00f3ria de pesquisa. Agrade\u00e7o aos \n\nprofessores da UFT \u2013 Universidade Federal do Tocantins - Luciano Guedes, Wanderlei \n\nde Oliveira, Carlos Machado, Ana Motter, Airton Sieben, Antunes que, generosamente, \n\nrepartiram seu teto, alimentos e conhecimentos sobre a regi\u00e3o. Fica registrado a d\u00edvida \n\nde gratid\u00e3o e os la\u00e7os de amizade que tenho para com estas pessoas.   \n\nN\u00e3o poderia deixar de mencionar os professores, colegas e amigos que, \n\ngentilmente, leram e fizeram sugest\u00f5es ao projeto, materiais e/ou cap\u00edtulos da tese, \n\nconforme os distintos momentos e lugares em que a pesquisa foi tomando corpo. Neste \n\nsentido, agrade\u00e7o a Beatriz Loner, Renata Brauner, Edgar Neto e Claudia de Felippe. \n\nAgrade\u00e7o aos colegas e professores do PPG em Hist\u00f3ria da UFRGS pela camaradagem, \n\ntroca de experi\u00eancias, debates e discuss\u00f5es realizados no \u00e2mbito do programa de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m cabe um agradecimento especial aos professores Benito Bisso \n\n(UFRGS) e Marluza (UNISINOS) pelas cr\u00edticas e sugest\u00f5es realizadas durante o Exame \n\nde Qualifica\u00e7\u00e3o (EQ), notadamente a car\u00eancia, naquele momento, de uma maior \n\nvisibilidade da fala dos entrevistados no texto. \n\nDurante a vig\u00eancia da bolsa sandu\u00edche - junto ao IFCH/Unicamp - fui favorecido \n\npela interlocu\u00e7\u00e3o com o professor Fernando Teixeira - que, gentilmente, aceitou ser meu \n\norientador durante o per\u00edodo de vig\u00eancia da bolsa \u2013 ao professor Teixeira agrade\u00e7o \n\npelas conversas e sugest\u00f5es. Durante a estada nesta institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pude contar a \n\nleitura atenta e qualificada do professor Michael Hall a quem agrade\u00e7o pelas sugest\u00f5es \n\nreferentes ao arranjo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da tese.    \n\nFa\u00e7o uma men\u00e7\u00e3o especial a professora Regina Weber, orientadora dedicada e \n\npesquisadora rigorosa. Espero que, ao menos em parte, este estudo corresponda aos \n\ninvestimentos intelectuais recebidos ao longo dos quase cinco anos de conv\u00edvio \n\n\n\n  \n\n4   \n \n\nacad\u00eamico.  \n\nNuma tese de doutoramento baseada, em grande parte na metodologia da \n\nhist\u00f3ria oral, seria injusto n\u00e3o externar minha d\u00edvida em rela\u00e7\u00e3o aos homens e mulheres \n\nque abriram suas casas e vidas fornecendo os relatos, fatos, interpreta\u00e7\u00f5es e sentimentos \n\ncom os quais tentei tecer uma hist\u00f3ria do trabalho e dos trabalhadores nos confins do \n\npa\u00eds e, em muitos aspectos, do humano. Embora, por motivos \u00f3bvios, n\u00e3o seja poss\u00edvel \n\nmencionar todos os nomes, cito algumas destas pessoas cujas narrativas acometeram o \n\npesquisador de um misto de espanto, indigna\u00e7\u00e3o, solidariedade e ilumina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \n\na realidades t\u00e3o pr\u00f3ximas e estranhas. Agrade\u00e7o a Davi Fernandez que colocou a minha \n\ndisposi\u00e7\u00e3o seu tempo e conhecimento dos lugares e pessoas desta por\u00e7\u00e3o sertaneja da \n\nAmaz\u00f4nia. Agrade\u00e7o aos ex-oper\u00e1rios da Cimba, pessoas como Natividade, \n\nAlmerciades, Julio, Osmar, Luzia, que aceitaram partilhar suas mem\u00f3rias sobre o \n\ntrabalho e a vida cotidiana.  Agrade\u00e7o a Braz, Jo\u00e3o Aurora, Chico Louro e outros velhos \n\nlavradores, gra\u00e7as aos quais pude entender melhor o mundo r\u00fastico, anterior a atual \n\nAragua\u00edna de \u201cmuito pasto e pouco boi\u201d. O mesmo vale para Dona Antonia, Raimunda, \n\nOdete e outras quebradeiras que dividiram suas experi\u00eancias de trabalho, sofrimento e \n\nluta nos confins dos sert\u00f5es do Tocantins. Enfim, tendo em vista a impossibilidade de \n\ndestacar e agradecer a todos os colaboradores das localidades de Aragua\u00edna, \n\nBaba\u00e7ul\u00e2ndia e Tocantin\u00f3plis, recorro a um agradecimento coletivo, de certo modo, esta \n\npesquisa tamb\u00e9m \u00e9 de voc\u00eas.   \n\nFinalmente, agrade\u00e7o ao apoio afetivo da fam\u00edlia, principalmente, de minha \n\nesposa Elis\u00e2ngela de Felippe. Dedico esta tese a Marlene Borges e Mar\u00eancio Moura, \n\nque sempre trabalharam e a pequena Gabriela, raz\u00e3o para continuar. Depois de v\u00e1rios \n\nanos de investimentos, chego, n\u00e3o a um termo, mas num ponto em que \u00e9 poss\u00edvel e \n\nnecess\u00e1rio apresentar resultados e credenciais que atestem o valor desta empreitada. \n\nN\u00e3o \u00e9 preciso lembrar que todos os poss\u00edveis equ\u00edvocos deste caminho s\u00e3o de \n\nresponsabilidade do autor.      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n5   \n \n\nSum\u00e1rio \n \n \n\nAgradecimentos ............................................................................................................ 3 \nSum\u00e1rio ........................................................................................................................ 5 \n\u00cdndice das Ilustra\u00e7\u00f5es .................................................................................................... 6 \n\n \nIntrodu\u00e7\u00e3o..................................................................................................................... 9 \n \n1- Notas te\u00f3ricas para o estudo do trabalho em situa\u00e7\u00f5es de fronteira .......................... 20 \n \n2 - Os lavradores do rio Lontra.................................................................................... 38 \n2.1 \u2013 O setentri\u00e3o Goiano............................................................................................ 40 \n2.2 \u2013 O sert\u00e3o do Lontra.............................................................................................. 42 \n2.3 \u2013 Garimpeiros e lavradores.................................................................................... 52 \n2.4 \u2013 Os povoadores do sert\u00e3o do Lontra..................................................................... 56 \n2.5 \u2013 Lavradores e comerciantes ................................................................................. 71 \n \n3 \u2013 O sert\u00e3o: morto, recriado e espelho ....................................................................... 93 \n3.1 - A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no Goi\u00e1s ............................................................. 94 \n3.2 \u2013 A cria\u00e7\u00e3o das fazendas sobre as cinzas dos ro\u00e7ados e barrac\u00f5es r\u00fasticos............. 97 \n3.3 - Acordos e tens\u00f5es interpatronais ....................................................................... 110 \n3.4. A Besta-Fera ...................................................................................................... 114 \n \n4. Trabalho e poder na fronteira agr\u00edcola ................................................................... 122 \n4.1 \u2013 Os patr\u00f5es da Cimba e a cadeia mercantil do coco baba\u00e7u ................................ 124 \n4.2 \u2013 Agregados e moradores: a re-cria\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa .......................... 129 \n4.3 \u2013 A peonagem nas fazendas do norte goiano ....................................................... 143 \n \n5 - O trabalho urbano e fabril na fronteira ................................................................. 162 \n5.1 \u2013 O mito da fartura de trabalho e a raridade do emprego na fronteira urbanizada . 162 \n5.2 \u2013 A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho numa ind\u00fastria pioneira .......................................... 168 \n5.3 - Os Profissionais ................................................................................................ 172 \n5.4 \u2013 Auxiliares e serventes....................................................................................... 186 \n5.5 \u2013 A recria\u00e7\u00e3o da morada no urbano: a Vila da Cimba .......................................... 196 \n \nConsidera\u00e7\u00f5es finais ................................................................................................. 205 \nBibliografia:.............................................................................................................. 210 \nAnexos ..................................................................................................................... 217 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n6   \n \n\n \n \n\n\u00cdndice das Ilustra\u00e7\u00f5es \n \n \n\n1- Ru\u00ednas fabris.....................................................................................................................7 \n \n\n2- Ru\u00ednas fabris e homens arruinados....................................................................................8 \n \n\n3- Manoel do Bruno do P\u00e9 do Morro ..................................................................................92 \n \n\n4- Davi, senhor e senhora Cruz ...........................................................................................92 \n \n\n5- O Xixebal .....................................................................................................................121 \n \n\n6- Antonia Quebradeira ....................................................................................................121 \n \n\n7- Antonia Quebradeira ....................................................................................................121 \n \n\n8- Restos de trator usado na constru\u00e7\u00e3o da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia...............................................159 \n \n\n9- Trabalhadores rurais......................................................................................................160 \n \n\n10- Trabalhadores rurais .....................................................................................................161 \n \n\n11- Riacho dos Porcos ........................................................................................................217 \n \n\n12- Vis\u00e3o do Povoado Crato ...............................................................................................218 \n \n\n13- Cemit\u00e9rio do Ga\u00facho ....................................................................................................219 \n \n\n14- Jo\u00e3o Aurora no Caracol ................................................................................................220 \n \n\n15- Vista do Tocantins ........................................................................................................220 \n \n\n16- Carta do Munic\u00edpio de Baba\u00e7ul\u00e2ndia ...........................................................................221 \n \n\n17- Carta do Munic\u00edpio de Aragua\u00edna ................................................................................222 \n \n\n18- Mapa do estado do Tocantins .......................................................................................223 \n \n\n19- Mapa da microrregi\u00e3o de Aragua\u00edna ............................................................................223 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n7   \n \n\n \n \n\nRu\u00ednas fabris \n \n\n \nImagem parcial das ru\u00ednas da Cimba. A maior parte dos pr\u00e9dios fabris - incluindo a \ncasa dos antigos patr\u00f5es - foram reduzidos a pouco mais que alicerces em meio ao \nmatagal. Foto: Marcos Silveira, 2005.   \n\n \n \n\n \nO piso de uma antiga se\u00e7\u00e3o fabril tomado pelo mato.  Ao fundo os restos de uma \nm\u00e1quina, possivelmente um locom\u00f3vel (Silveira, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n \n \n\n\n\n  \n\n8   \n \n\nRu\u00ednas fabris e homens arruinados \n \n\n \nGalp\u00e3o fabril tomado pelo matagal, destaque para a retirada das aberturas e telhas \npor parte dos moradores do bairro que se formou nas imedia\u00e7\u00f5es do terreno da \nf\u00e1brica. Foto: Marcos Silveira, 2005.   \n\n \n\n \nMoura enfrentou o trabalho nas fazendas e ind\u00fastrias na frente de expans\u00e3o do norte do \nantigo Goi\u00e1s e sul do Par\u00e1. Atualmente, doente e quase cego, lamenta que, embora tenha \ntrabalhado desde jovem, n\u00e3o conseguiu formar a sua pr\u00f3pria fam\u00edlia. Como a aus\u00eancia de \nregistro na carteira de trabalho dificulta a aposentadoria, \u201cseu Mour\u00e3o\u201d, sobrevive de \npequenos biscates como ferreiro. A doen\u00e7a, a mis\u00e9ria e a solid\u00e3o comp\u00f5em um quadro \nhumano estranhamente pr\u00f3ximo ao das ru\u00ednas da antiga f\u00e1brica. Foto: Marcos Silveira, \n2005.        \n\n\n\n  \n\n9   \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\nO homem, ao penetrar as duas portas que levam ao para\u00edso diab\u00f3lico dos \nseringais, abdica as melhores qualidades nativas e fulmina-se a si pr\u00f3prio, a \nrir com aquela ironia formid\u00e1vel. \u00c9 que realmente, nas paragens exuberantes \ndas h\u00e9veas e castiloas, o aguarda a mais criminosa organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \nque ainda engenhou o mais desa\u00e7amado ego\u00edsmo. De fato, o seringueiro e \nn\u00e3o designamos o patr\u00e3o opulento, se n\u00e3o o fregu\u00eas jungido \u00e0 gleba das \n\u2018estradas\u2019, o seringueiro realiza a tremenda anomalia: \u00e9 o homem que \ntrabalha para escravizar-se (Euclides da Cunha).  \n\n \n \n\nNo segundo semestre do ano de 2002 e ao longo do primeiro semestre de 2003 \n\ntive a oportunidade de trabalhar como professor no curso de Hist\u00f3ria da Universidade \n\ndo Tocantins - campus de Aragua\u00edna, meio norte do estado do Tocantins. Durante a \n\nestada nesta cidade comecei o estudo sobre o trabalho e os trabalhadores nesta por\u00e7\u00e3o \n\nda Amaz\u00f4nia Oriental1. Conversas informais mantidas com amigos, colegas de trabalho \n\ne moradores suscitaram o meu interesse pela f\u00e1brica Cimba, Companhia Industrial e \n\nMercantil da Bacia Amaz\u00f4nica, uma das primeiras, e tamb\u00e9m mais importantes, \n\nind\u00fastrias estabelecidas no antigo norte goiano. Ali\u00e1s, toda uma s\u00e9rie de tabus e \n\nnarrativas de viol\u00eancias que envolvem a f\u00e1brica assinalam o elo desta empresa com as \n\nfrentes de expans\u00e3o que devassaram a Amaz\u00f4nia nas d\u00e9cadas de 1960 e 70. Neste \n\nper\u00edodo, o norte do velho Goi\u00e1s se caracterizou por ser uma fronteira econ\u00f4mica \n\nimpulsionada por fra\u00e7\u00f5es do capital nacional deslocado pelo capital monopolista do \n\ncentro do pa\u00eds. A chamada frente pioneira \u2013 identificada com empres\u00e1rios, fazendeiros, \n\ngrileiros, autoridades p\u00fablicas, administradores, t\u00e9cnicos, policiais, gatos e pistoleiros \u2013 \n\nentrou em antagonismo com as formas de organiza\u00e7\u00e3o social estabelecidas pelas frentes \n\nde povoamento e com as sociedades ind\u00edgenas. Aragua\u00edna, localizada nas margens da \n\nrodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, surgiu neste movimento de expans\u00e3o econ\u00f4mica e logo se \n\ntornou a maior cidade do norte goiano. Sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, verdadeira dobradi\u00e7a \n\nentre as \u00e1reas deprimidas do Nordeste e as frentes de expans\u00e3o agr\u00edcola, mas tamb\u00e9m \n\nseu papel mediador entre a regi\u00e3o Norte e o Centro-Sul brasileiro, torna a localidade um \n\nobservat\u00f3rio privilegiado para o estudo das rela\u00e7\u00f5es de trabalho em situa\u00e7\u00f5es de \n\nfronteira. No setentri\u00e3o goiano, e mais especificamente na localidade de Aragua\u00edna e \n\nseu hinterland, que, grosso modo, corresponde ao \u201cmeio-norte\u201d do atual Tocantins, tais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ganharam express\u00e3o no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, quando \u201cpioneiros\u201d \n\n                                                \n1A chamada Amaz\u00f4nia Oriental brasileira corresponde ao oeste do Maranh\u00e3o, Tocantins, leste e sul do \nPar\u00e1 (Becker, 1982).  \n\n\n\n  \n\n10   \n \n\nvindos do Centro-Sul passaram a adquirir terras devolutas \u2013 \u00e1reas ocupadas h\u00e1 v\u00e1rias \n\nd\u00e9cadas por camponeses \u2013 e/ou \u201cgrilar\u201d terras pertencentes a antigos lavradores.2  \n\nEstas percep\u00e7\u00f5es sobre a fronteira foram como que \u201cobjetivadas\u201d quando me \n\ndeparei com as ru\u00ednas da Cimba. Numa \u00e1rea com cerca de mil metros quadrados - \n\ntomada pela capoeira - restos de m\u00e1quinas enferrujadas em meio a pr\u00e9dios derru\u00eddos, \n\nv\u00edtimas da a\u00e7\u00e3o do tempo e da depreda\u00e7\u00e3o, conferem ao cen\u00e1rio o aspecto de um \n\ncemit\u00e9rio ou mausol\u00e9u abandonado. A imagem diferia das minhas concep\u00e7\u00f5es habituais, \n\npois n\u00e3o se tratava de vest\u00edgios de antigas culturas, incluindo a\u00ed fragmentos de per\u00edodos \n\nanteriores da hist\u00f3ria da ind\u00fastria e do trabalho. Afinal, o sistema fabril, como outras \n\nrealiza\u00e7\u00f5es da modernidade, constitui fato da hist\u00f3ria recente da regi\u00e3o. Ali\u00e1s, poder-se-\n\nia sincronizar a constru\u00e7\u00e3o da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, o surgimento de Aragua\u00edna, a cria\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes fazendas de gado e o estabelecimento da Cimba com o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o acelerada experimentada pelo norte goiano no per\u00edodo em tela. Contudo, \n\ncomo tantas obras da sociabilidade moderna na Amaz\u00f4nia, aquele estabelecimento \n\nindustrial foi precocemente reduzido a ruinarias. Com efeito, a f\u00e1brica, que come\u00e7ou a \n\nfuncionar em 1964 j\u00e1 havia encerrado suas atividades no in\u00edcio da d\u00e9cada seguinte, o \n\nque indica que num curto espa\u00e7o de tempo foram consumidas florestas, cocais, \n\ninstala\u00e7\u00f5es, maquinismos e homens. A\u00ed as pr\u00f3prias ru\u00ednas fabris remetem a este tempo \n\nacelerado, impulsionado por processos predat\u00f3rios de valoriza\u00e7\u00e3o do capital, e cujo \n\ncorol\u00e1rio era o esgotamento precoce das for\u00e7as produtivas, notadamente da for\u00e7a de \n\ntrabalho.  \n\nDif\u00edcil n\u00e3o retomar aqui a escrita de Euclides da Cunha que, em textos como \n\n\u201cTerra sem hist\u00f3ria\u201d e \u201cJudas-Asvero\u201d, descreve a incorpora\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia \u00e0 \n\n\u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d como uma \u201csinistra catequese\u201d feita \u201ca ferro e fogo\u201d, na qual, \n\nconjuntamente ao exterm\u00ednio \u201cdos mais interessantes abor\u00edgines sul-americanos\u201d ia se \n\nformando um povo de p\u00e1rias, \u201cexcomungados da dist\u00e2ncia\u201d que, longe das vistas de \n\nDeus, da sociedade e do poder p\u00fablico, sofriam um destino semelhante ao de S\u00edsifo3. \n\nTodavia com um agravante, j\u00e1 que os sertanejos e caboclos rolavam seus pr\u00f3prios \n\ncorpos em vez de blocos de pedra. Homens presos num \u201cc\u00edrculo demon\u00edaco\u201d, o \u201cdeserto \n\n                                                \n2 Segundo Ot\u00e1vio Velho (1972), o crescimento urbano de Aragua\u00edna foi equipar\u00e1vel ao de Imperatriz, \ncidade do sul do Maranh\u00e3o, com ambas localidades registrando os maiores \u00edndices de urbaniza\u00e7\u00e3o da \nAmaz\u00f4nia Oriental no per\u00edodo em tela.    \n3 Segundo o dicion\u00e1rio de mitologia espec\u00edfico da obra de Horacio (1822), \u201cSisypho, filho d\u2019Eolo e rei de \nCorinto, assolava, como dizem, todo o paiz com seus roubos, e foi morto por Thes\u00e9u. N\u00e3o concord\u00e3o \nsobre o seu suppl\u00edcio; Mas segunda a fabula foi comndenado a rolar nos Infernos uma grande pedra, que \napenas chegava ao cimo do monte e logo se precipitava no fundo\u201d.  \n\n\n\n  \n\n11   \n \n\nverde\u201d constitu\u00eda uma verdadeira \u201cpris\u00e3o sem muros\u201d, onde, dia a ap\u00f3s dia, viam-se \u00e0s \n\nvoltas com a maldi\u00e7\u00e3o de um \u201cof\u00edcio rudimentar\u201d, que aprendido \u201cem uma hora, era \n\nexercido por toda a vida\u201d. As constantes secas que criaram uma multid\u00e3o de nordestinos \n\nmiser\u00e1veis e a busca, por parte dos sertanejos, de uma vida melhor, ou nos termos de \n\nEuclides, \u201ca ambi\u00e7\u00e3o maldita\u201d e as \u201cilus\u00f5es\u201d dos caboclos aparecem na origem de uma \n\ntrag\u00e9dia cujo t\u00e9rmino \u00e9 a sujei\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nas frentes de expans\u00e3o da \n\nborracha. Na fala de Euclides da Cunha \u2013 contextualizado o evolucionismo e \n\ndeterminismos raciais e geogr\u00e1ficos - aparecem tra\u00e7os importantes do \u201cpara\u00edso-\n\ndemon\u00edaco\u201d como o car\u00e1ter de fronteira de recursos da Amaz\u00f4nia, a natureza predat\u00f3ria \n\ndas atividades econ\u00f4micas, o sistema de trabalho espoliador, a aus\u00eancia de um espa\u00e7o \n\np\u00fablico e rela\u00e7\u00f5es sociais provis\u00f3rias. Tais aspectos comparecem no \u201cciclo da \n\nborracha\u201d, mas tamb\u00e9m marcam os per\u00edodos identificados ao boom desenvolvimentista \n\ne ao \u201cmilagre brasileiro\u201d num continu\u00edsmo entre presente e passado que parece \n\ncircunscrever a trajet\u00f3ria da Hil\u00e9ia. \u00c9 verdade que, para Euclides, esta \u201csinistra \n\ncatequese\u201d era uma fatalidade hist\u00f3rica, \u201cestamos condenados a modernidade\u201d, da\u00ed que, \n\napesar de todos os revezes, apesar da trag\u00e9dia dos trabalhadores nacionais que migraram \n\npara o Norte, o escritor acreditava que era necess\u00e1rio continuar e depositava suas \n\nesperan\u00e7as na ci\u00eancia e no esclarecimento das elites pol\u00edticas. Por outro lado, tamb\u00e9m \n\nexiste na obra Euclideana um vi\u00e9s rom\u00e2ntico que se expressa na cr\u00edtica do processo \n\ncivilizat\u00f3rio. Homem e Natureza degradando-se mutuamente num movimento secular \n\ncuja resultante, a Hist\u00f3ria, n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o uma cole\u00e7\u00e3o de ruinarias e desertos. Na \n\nAmaz\u00f4nia surge uma \u201csociedade tumultu\u00e1ria\u201d, onde \u201ccada um traz o seu c\u00f3digo penal \n\nno rifle\u201d, lugar de aventureiros, n\u00f4mades e inconstantes que, dando vaz\u00e3o ao seu mais \n\n\u201cde\u00e7amado ego\u00edsmo\u201d, deixavam para tr\u00e1s, como fruto de suas faina devastadora, \n\ncasebres desabados e abor\u00edgines sacrificados.  \n\nCom efeito, o car\u00e1ter brutal assumido pela civiliza\u00e7\u00e3o na selva aparece nas obras \n\nde v\u00e1rios autores contempor\u00e2neos que escreveram sobre a Amaz\u00f4nia. Francisco \n\nHardman enxergou na ferrovia Madeira-Mamor\u00e9 e em outras obras modernas \n\nestabelecidas na Hil\u00e9ia o aparecimento de uma \u201ccadeia fantasm\u00e1tica\u201d atravessada por \n\n\u201cum \u00fanico e decisivo fio\u201d: \u201co da barb\u00e1rie sempre reproduzida, o das ru\u00ednas prematuras\u201d \n\n(Hardman, 2005, p.60).4 Para o autor, v\u00e1rios registros sobre as aventuras da \n\n                                                \n4 Hardman reconstr\u00f3i (notadamente no cap\u00edtulo intitulado \u201cChuva, Vapor e Velocidade: proje\u00e7\u00f5es \u00e0 \nsombra do mecanismo\u201d) o debate em torno da recep\u00e7\u00e3o da modernidade. O autor percorre a fala de \nautores como Marx, Gogol, Flaubert, Tchekhov, Proust e encerra o cap\u00edtulo apontando para as rupturas \n\n\n\n  \n\n12   \n \n\nmodernidade nos sert\u00f5es brasileiros, incluindo-se a\u00ed os escritos de Euclides, estabelecem \n\n\u201cum nexo entre o movimento do capital e as fantasmagorias dispersas destas obras \n\nperdidas\u201d (idem, p.126). Tal conex\u00e3o resulta numa pista importante para desvendar os \n\nprocessos de devassamento da Amaz\u00f4nia \u00e0 medida que assinala: \n\n \n[...] a dilapida\u00e7\u00e3o continuada das for\u00e7as produtivas \u2013 com especial \u00eanfase para a \nmaior dentre elas, a for\u00e7a de trabalho \u2013 \u00e9 um processo imanente, desde a \nviol\u00eancia concentrada na acumula\u00e7\u00e3o primitiva, \u00e1 produ\u00e7\u00e3o/reprodu\u00e7\u00e3o dos \ncapitais. Assim como tamb\u00e9m o ilusionismo tecnol\u00f3gico, que acompanha todo \no imagin\u00e1rio em torno dessas obras, \u00e9 parte integrante e constitutiva do mesmo \nmovimento (ibidem, p.126 e 127). \n\n \n\nNo que diz respeito ao norte goiano e \u00e0 f\u00e1brica Cimba, embora ainda n\u00e3o tivesse \n\nincorporado o termo fantasmagoria, utilizado por cr\u00edticos da modernidade e recuperado \n\npor Hardman, j\u00e1 percebia que, atrav\u00e9s daquelas ru\u00ednas, este passado violento e \n\ntransformador, pr\u00f3prio das situa\u00e7\u00f5es de fronteira, anunciava-se no presente. Mais do \n\nque isso, este pret\u00e9rito aparecia como um enigma, cuja decifra\u00e7\u00e3o eu havia tomado \n\ncomo tarefa. Todavia, da\u00ed por diante, a reconstru\u00e7\u00e3o deste cosmos dependeria mais da \n\ncolabora\u00e7\u00e3o daqueles que o transmutaram em sua pr\u00f3pria carne: os trabalhadores.  \n\nAli\u00e1s, para minha surpresa, ao longo das conversas com regionais n\u00e3o faltaram \n\nrelatos sobre cemit\u00e9rios clandestinos nas fazendas e f\u00e1bricas destes sert\u00f5es, como que \n\napontando, nos termos dos entrevistados, para a exist\u00eancia de um elo entre expans\u00e3o do \n\ncapital e degrada\u00e7\u00e3o do trabalho na fronteira. Poder-se-ia dizer que o nexo \n\nmodernidade-ru\u00ednas, estabelecido de forma externa, n\u00e3o est\u00e1 longe da representa\u00e7\u00e3o \n\nfazenda/f\u00e1bricas-cemit\u00e9rio constru\u00edda pelos pr\u00f3prios \u201cnativos\u201d. Tendo em vista a \n\ncentralidade econ\u00f4mica desta empresa pioneira, articulando a produ\u00e7\u00e3o rural com as \n\natividades industriais, as refer\u00eancias sobre a exist\u00eancia de um cemit\u00e9rio no terreno da \n\nCimba, al\u00e9m da simboliza\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica enquanto lugar de dilapida\u00e7\u00e3o das for\u00e7as \n\nprodutivas (homem \u2013 natureza), tamb\u00e9m parece refletir algo da viol\u00eancia aberta \n\npraticada contra trabalhadores nas fazendas da regi\u00e3o. Haveria a\u00ed um deslocamento de \n\nimagens e representa\u00e7\u00f5es, enquanto parte de um trabalho de mem\u00f3ria, contribuindo para \n\na convers\u00e3o das ru\u00ednas fabris em monumento, que, por assim dizer, presentifica a \n\n                                                                                                                                          \nespa\u00e7o-temporais que a modernidade cria no ambiente circundante, transforma\u00e7\u00f5es provocadas pelos \nnovos mecanismo e procedimentos tecnol\u00f3gicos com impactos not\u00e1veis no plano das mentalidades e, por \noutro lado, para o car\u00e1ter auto-centrado e moto-cont\u00ednuo destas inova\u00e7\u00f5es de modo que em todas as \nlatitudes que surgem estes \u201cmonstros e colossos de um novo g\u00eanero\u201d se radicalizou a aparta\u00e7\u00e3o entre os \nhomens e entre estes e a natureza (Hardman, 2005, p.61).  \n\n \n\n\n\n  \n\n13   \n \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do trabalho e dos pr\u00f3prios trabalhadores na frente de expans\u00e3o. Se esta \n\nsimboliza\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o p\u00f4de traduzir um aspecto da interioriza\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia, \n\numa outra imagem, a da \u201cfartura de trabalho\u201d no tempo da Cimba e dos seus patr\u00f5es - os \n\nirm\u00e3os \u201cBoa Sorte\u201d - apontaria justamente para a internaliza\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos trabalhadores. Voltarei a estas quest\u00f5es mais adiante, mas, por enquanto, gostaria de \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o para esta estranha correspond\u00eancia entre, de um lado, o cad\u00e1ver da \n\nf\u00e1brica, j\u00e1 bastante enterrado, e, de outro, toda uma s\u00e9rie de marcas que acometem os \n\ncorpos e as almas das pessoas que vivenciaram direta ou indiretamente o trabalho nesta \n\nfrente pioneira. Poder-se-ia ler estas identifica\u00e7\u00f5es, as ru\u00ednas da f\u00e1brica, o corpo doente \n\nde seu Moura e toda uma simboliza\u00e7\u00e3o do mal expressa em relatos m\u00edticos como o \n\n\u201ccemit\u00e9rio da Cimba\u201d ou o \u201cvento do Ademar Boa Sorte\u201d (que ser\u00e1 analisado \n\nposteriormente), mediante as rela\u00e7\u00f5es entre hist\u00f3ria reificada e hist\u00f3ria incorporada tal \n\ncomo \u00e9 proposto por Bourdieu em \u201cLe mort saisit le vif\u201d (2002). Mas tamb\u00e9m n\u00e3o \n\npoderia deixar de incorporar \u00e0 an\u00e1lise a perspic\u00e1cia de Euclides (1999) que, ao falar das \n\nru\u00ednas da modernidade, n\u00e3o deixou de incluir os homens reduzidos a hom\u00fanculos pela \n\nsanha destruidora dos pioneiros.                       \n\nRetomando a trajet\u00f3ria da pesquisa, ap\u00f3s explorar as ru\u00ednas fabris, estabeleci \n\nalgumas conversas com moradores e amigos o que refor\u00e7ou as intui\u00e7\u00f5es iniciais. \n\nEstimulado por tais encontros, apesar de ser um estranho na regi\u00e3o, um \u201cchegante\u201d ou \n\n\u201cforasteiro\u201d para usar categorias locais, formulei o germe do projeto de pesquisa e \n\nrealizei as primeiras incurs\u00f5es sobre o objeto. A pr\u00f3pria aus\u00eancia de fontes escritas \n\nsobre a f\u00e1brica e seus trabalhadores, o que poderia ser percebido como um entrave para \n\na realiza\u00e7\u00e3o de um estudo hist\u00f3rico, foi largamente compensada pela descoberta de um \n\nbairro, formado no antigo territ\u00f3rio da f\u00e1brica, onde viviam e ainda vivem v\u00e1rios ex-\n\noper\u00e1rios. A id\u00e9ia original da pesquisa era estabelecer as particularidades de um grupo \n\nde trabalhadores fabris formado a partir do estabelecimento de uma ind\u00fastria pioneira. \n\nAssim, a an\u00e1lise da trajet\u00f3ria social, n\u00edveis de renda, condi\u00e7\u00f5es de vida, rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, comportamentos, percep\u00e7\u00f5es e valores permitiriam a composi\u00e7\u00e3o de um \n\nquadro denso, isto \u00e9, um relato capaz de permitir uma aproxima\u00e7\u00e3o, ainda que relativa, \n\nda condi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria numa fronteira agr\u00edcola, conturbada pelo conflito pela terra, \n\napresentando um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada ensejando o aparecimento de \n\npadr\u00f5es sociais concentracionistas e excludentes. Num momento posterior, o estudo \n\ndeveria ser enriquecido mediante uma an\u00e1lise comparativa que levasse em conta alguns \n\naspectos selecionados da experi\u00eancia dos trabalhadores locais com elementos an\u00e1logos \n\n\n\n  \n\n14   \n \n\nextra\u00eddos da experi\u00eancia dos trabalhadores fabris dos centros urbano-industriais do pa\u00eds. \n\nTodavia, achei por bem deixar este exerc\u00edcio comparativo para um outro momento, isto \n\n\u00e9, para fins desta pesquisa pareceu mais \u00fatil praticar um comparativismo \u201ccomportado\u201d, \n\nno caso, que confrontasse aspectos importantes da experi\u00eancia dos oper\u00e1rios da Cimba \n\ncom o cotidiano e a cultura de trabalhadores de f\u00e1bricas localizadas em outras \u00e1reas \n\nperif\u00e9ricas e/ou de fronteira como o Nordeste, por exemplo. Avaliei que estabelecer \n\numa compara\u00e7\u00e3o do tipo Norte versus Sul, semi-rural versus urbano, j\u00e1 na fase inicial da \n\npesquisa, poderia favorecer, ainda que por \u201ccontrabando\u201d, a incorpora\u00e7\u00e3o de algumas \n\nid\u00e9ias cristalizadas \u2013 extra\u00eddas, por exemplo, das teorias da moderniza\u00e7\u00e3o \u2013 que \n\ncostumam compor uma vis\u00e3o negativa dos segmentos da classe trabalhadora mais \n\n\u201catrasados\u201d do ponto de vista do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas. Como buscava \n\nidentificar e explicar caracter\u00edsticas espec\u00edficas de grupos de trabalhadores sujeitos a \n\nformas particulares de domina\u00e7\u00e3o era fundamental n\u00e3o incorporar ao estudo uma s\u00e9rie \n\nde caracteres idealizados comumente identificados aos trabalhadores das regi\u00f5es \n\nperif\u00e9ricas do capitalismo brasileiro. Neste sentido, o acento no descobrimento de tra\u00e7os \n\nsignificativos da cultura dos produtores diretos com destaque para a valoriza\u00e7\u00e3o das \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es apreendidas empiricamente, ajudou \u2013 assim espero - a evitar alguns \n\nequ\u00edvocos. Todavia, a abertura para todo o modo de vida dos trabalhadores comportava \n\numa certa ambig\u00fcidade \u00e0 medida que seria imposs\u00edvel, mesmo no quadro de um estudo \n\ncircunscrito, possuir a consci\u00eancia de todos os aspectos importantes do modo de vida \n\ndestes coletivos.  \n\nAssim, o recorte anal\u00edtico foi realizado progressivamente de modo a articular os \n\nquadros de refer\u00eancia com as evid\u00eancias advindas da pesquisa emp\u00edrica. Neste ponto, os \n\nfatos e representa\u00e7\u00f5es obtidos junto aos entrevistados apontavam para a necessidade de \n\nincorporar outros agentes e espa\u00e7os sociais \u00e0 pesquisa. \u00c0 medida que a investiga\u00e7\u00e3o \n\navan\u00e7ava foi ganhando corpo \u00e0 id\u00e9ia de que o estudo n\u00e3o poderia ficar restrito aos \n\ntrabalhadores da f\u00e1brica, mas deveria incorporar outros grupos de produtores diretos, \n\nnotadamente os segmentos da for\u00e7a de trabalho empregados nos projetos agropecu\u00e1rios. \n\nAli\u00e1s, a pr\u00f3pria Cimba, por se tratar de uma ind\u00fastria-rural, apontava para a exist\u00eancia \n\nde conex\u00f5es importantes entre o espa\u00e7o fabril e as fazendas localizadas no hinterland de \n\nAragua\u00edna, bem como os latif\u00fandios e cocais espalhados por todo norte goiano e sul do \n\nPar\u00e1.  \n\nA ind\u00fastria fechou em meados da d\u00e9cada de 1970 devido \u00e0 morte de um dos \n\npropriet\u00e1rios, Ademar Vicente Ferreira, assassinado por um tratorista numa de suas \n\n\n\n  \n\n15   \n \n\nfazendas, mas tamb\u00e9m em virtude do esgotamento do coco-baba\u00e7u e da madeira. A \n\nCimba era uma empresa t\u00edpica da fronteira, e como tal possu\u00eda um car\u00e1ter predat\u00f3rio; \n\nportanto, uma vez esgotados os recursos naturais, deveria acompanhar o deslocamento \n\nda frente pioneira ou cerrar suas portas. No que diz respeito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da madeira, \n\nn\u00e3o havia qualquer medida que implicasse em reflorestamento e/ou manuten\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas de reserva. A atividade madeireira - enquanto subproduto dos desmatamentos - \n\nn\u00e3o possu\u00eda autonomia pr\u00f3pria, de modo que sua perman\u00eancia, passada a frente \n\npioneira, era coisa hipot\u00e9tica. O mesmo pode ser observado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria do \n\narroz (descascamento e condicionamento), cujo plantio acompanhava o \n\ndesflorestamento, servindo para introduzir as pastagens nas \u00e1reas desmatadas, de modo \n\nque, tratava-se de atividade itinerante dotada de um car\u00e1ter tempor\u00e1rio de abertura de \n\ncampos.    \n\nA morte do patr\u00e3o da Cimba, Ademar Vicente Ferreira (1974), homem \n\nplenamente adaptado ao capitalismo de fronteira, assinala a passagem de Aragua\u00edna \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de retaguarda da frente pioneira.  Todavia, o fato de que o pr\u00f3prio empres\u00e1rio \n\ntenha estabelecido um frigor\u00edfico em Aragua\u00edna, por volta de 1972, o Frimar, j\u00e1 sugere \n\nque um processo de mudan\u00e7a no padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o no chamado \u201ccapitalismo-\n\nlatifundista\u201d estava em curso. Na d\u00e9cada de 1960 predominaram processos de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o dos camponeses, perpetrados por fazendeiros e seus prepostos com o \n\napoio efetivo ou velado de autoridades p\u00fablicas. Esses processos de expropria\u00e7\u00e3o, \n\napesar de criar condi\u00e7\u00f5es para o aparecimento de um proletariado rural, n\u00e3o podem ser \n\nidentificados pura e simplesmente com constitui\u00e7\u00e3o de uma classe de trabalhadores \n\nassalariados, prova disso \u00e9 que nas fazendas que surgiram por sobre as cinzas dos \n\nbarracos e ro\u00e7ados dos lavradores r\u00fasticos, n\u00e3o era raro, o aparecimento de tipos \n\n\u201cintermedi\u00e1rios\u201d \u2013 meeiros, parceiros, moradores.  Na d\u00e9cada de 70, a cria\u00e7\u00e3o extensiva \n\nde gado, embora continuasse dependendo do uso de formas tradicionais de trabalho, \n\ncomo atesta a presen\u00e7a do vaqueiro, j\u00e1 aparecia articulada aos frigor\u00edficos e, portanto \n\nintegrada a um sistema agro-industrial que, al\u00e9m de poupar m\u00e3o-de-obra, diferia das \n\ndemais industrias de fronteira pelo seu car\u00e1ter est\u00e1vel. Por outro lado, a pecu\u00e1ria semi-\n\nextensiva tamb\u00e9m se prestava para a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria assegurando a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda fus\u00e3o das figuras do fazendeiro e do empres\u00e1rio. No primeiro momento, d\u00e9cada de \n\n1960, grosso modo, o estabelecimento da propriedade da terra servia como base para o \n\nestabelecimento do capitalismo na regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m aparecia como media\u00e7\u00e3o para \n\num tipo de domina\u00e7\u00e3o caracterizada pela repress\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. J\u00e1 a partir do \n\n\n\n  \n\n16   \n \n\ndec\u00eanio seguinte - com a redu\u00e7\u00e3o do uso, por parte dos fazendeiros dos \u201ctipos \n\nintermedi\u00e1rios\u201d de produtores, a renda fundi\u00e1ria passou a depender, menos do excedente \n\nproduzido pelos agregados e moradores, e mais do tributo pago por toda a sociedade \n\ncom vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de latif\u00fandios pouco ou nada produtivos. Aragua\u00edna \u2013 e seu \n\nhinterland \u2013 no final da d\u00e9cada de 70 e in\u00edcio da seguinte, j\u00e1 havia deixado de ser uma \n\nponta de lan\u00e7a da frente capitalista na Amaz\u00f4nia Oriental. As florestas haviam sido \n\nconsumidas pelo \u201carco-de-fogo\u201d, os conflitos pela terra pareciam \u201cpacificados\u201d pela \n\na\u00e7\u00e3o combinada de fazendeiros e autoridades p\u00fablicas. A pra\u00e7a central deixava de ser o \n\nlocal de encontro de pistoleiros a espera de servi\u00e7o, ou, pelo menos, a jagun\u00e7agem n\u00e3o \n\nera requisitada com a mesma freq\u00fc\u00eancia do per\u00edodo anterior, quando a cidade era um \n\naut\u00eantico faroeste. As fazendas de gado estavam estabelecidas e, portanto, j\u00e1 n\u00e3o \n\ndemandavam os ex\u00e9rcitos de trabalhadores sazonais usados nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o se ouvia falar \u2013 n\u00e3o com tanta freq\u00fc\u00eancia \u2013 de pe\u00f5es que simplesmente \n\nsumiam depois de receber seu \u201cganho\u201d. Nas fazendas, em vez da agita\u00e7\u00e3o nervosa dos \n\nmachados, foices e enxadas das \u201cderrubadas de mato\u201d e das \u201climpezas de campos\u201d, \n\npassou a dominar o tranq\u00fcilo repasto dos bois sob o olhar vigilante dos vaqueiros, os \n\nmesmos que durante a \u201cforma\u00e7\u00e3o das fazendas\u201d zelavam para que os trabalhadores n\u00e3o \n\nse dispersassem pelas matas fugindo do cativeiro como bois do matadouro. A passagem \n\ndo munic\u00edpio \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de retaguarda da frente pioneira traduziu a tend\u00eancia da classe \n\ndominante regional em optar pela estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o do capital mediante pecu\u00e1ria \n\nsemi-extensiva e, principalmente, atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o da terra em reserva de valor. \n\nAs propriedades financiadas e sacramentadas pelo Estado Autorit\u00e1rio \u2013 que \n\nsimplesmente abstraiu a exist\u00eancia de posseiros desde pelo menos o in\u00edcio do s\u00e9culo XX \n\nna \u00e1rea de Aragua\u00edna \u2013 foram cada vez mais utilizadas para fins especulativos em \n\ndetrimento da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nN\u00e3o deixa de ser sintom\u00e1tico que hoje muitos trabalhadores pressionem o poder \n\np\u00fablico para desapropriar v\u00e1rias das antigas fazendas dos \u201cBoa Sorte\u201d \u2013 algo em torno \n\nde cinco fazendas, segundo lideran\u00e7as do sindicato rural \u2013 consideradas improdutivas. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 significativo o fato de que dentre esses lavradores seja poss\u00edvel encontrar \n\nsertanejos expulsos de seus antigos s\u00edtios pelos irm\u00e3os \u201cBoa Sorte\u201d h\u00e1 mais de 40 anos. \n\nAli\u00e1s, \u00e9 not\u00e1vel que alguns desses trabalhadores rurais tenham mantido, durante todo \n\nesse tempo, um forte v\u00ednculo afetivo com a terra que pertenceu \u00e0s suas fam\u00edlias. Tal \n\nv\u00ednculo, potencializado pela mem\u00f3ria da expuls\u00e3o da terra, foi fator de coes\u00e3o dos \n\nlavradores e arma moral na luta pela desapropria\u00e7\u00e3o de terras tomadas, no passado, \n\n\n\n  \n\n17   \n \n\npelos irm\u00e3os Boa Sorte.5 Tal foi o caso da fazenda Levinha (propriedade rural \n\nlocalizada a cerca de 60 Km da cidade de Aragua\u00edna em dire\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de \n\nAragominas), cuja ocupa\u00e7\u00e3o, durante a d\u00e9cada de 1990, realizada por trabalhadores \n\nsem-terra, contou com a participa\u00e7\u00e3o de lavradores que, no passado, haviam sido \n\nexpulsos da suas \u201cterras de trabalho\u201d.  \n\nEntendo que uma arqueologia do trabalho desta regi\u00e3o de fronteira pode permitir \n\na constru\u00e7\u00e3o de referenciais heuristicamente v\u00e1lidos para o estudo de outras \n\nexperi\u00eancias do trabalho, isto tanto no Brasil como em outras latitudes do subcontinente \n\nlatino-americano. Neste sentido, procuro descrever e interpretar a hist\u00f3ria do norte \n\ngoiano com base nas travessias realizadas por distintos coletivos - camponeses, \n\ntrabalhadores rurais e urbanos - em meio a processos de campeniza\u00e7\u00e3o, \n\ndescampeniza\u00e7\u00e3o, recampeniza\u00e7\u00e3o e proletariza\u00e7\u00e3o com \u00eanfase nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\ne poder. Nesse percurso ser\u00e1 enfocado, sempre que poss\u00edvel, a vis\u00e3o dos pr\u00f3prios \n\nprodutores diretos e, com base nestas falas, espero construir uma interpreta\u00e7\u00e3o que \n\ncontribua para um melhor entendimento dos modos de domina\u00e7\u00e3o na fronteira \n\nAmaz\u00f4nica. \n\nCom base nesta d\u00e9marche, tentarei responder as seguintes quest\u00f5es: O que \n\nbuscavam e como viviam as popula\u00e7\u00f5es r\u00fasticas estabelecidas no sert\u00e3o do Lontra? \n\nComo os patr\u00f5es tradicionais se relacionavam com os lavradores e \u201cquebradeiras\u201d6? \n\nQual o impacto da frente pioneira sobre este arranjo social? Como as popula\u00e7\u00f5es locais \n\navaliavam estas mudan\u00e7as? Como estava organizada a produ\u00e7\u00e3o nas fazendas \n\nmodernas? Que estrat\u00e9gias de domina\u00e7\u00e3o estavam presentes nestes espa\u00e7os? Como \n\nestava organizado o trabalho na ind\u00fastria de fronteira? Que estrat\u00e9gias de domina\u00e7\u00e3o \n\napareciam no espa\u00e7o fabril? Quais as percep\u00e7\u00f5es dos trabalhadores fabris sobre as suas \n\natividades econ\u00f4micas? O controle patronal sobre bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o dos produtores diretos ensejava que tipo de comportamentos e \n\n                                                \n5 \u201cAt\u00e9 hoje tem fazenda na justi\u00e7a porque s\u00e3o todas, quase todas, improdutivas entendeu? Tem fazenda \ndos Boa Sorte que tem 150 fam\u00edlias dentro t\u00e1, aqui pertinho de Aragua\u00edna tem outra que t\u00e1 na justi\u00e7a, aqui \npertinho de Aragua\u00edna, outra no munic\u00edpio de Aragua\u00edna que t\u00e1 na justi\u00e7a tamb\u00e9m, o pessoal tamb\u00e9m t\u00e1 \ninvadindo, tem cinq\u00fcenta e tantas fam\u00edlias l\u00e1 dentro. Ent\u00e3o \u00e9 assim\u201d (Chico Louro, Aragua\u00edna, 2005).   \n6  Mulheres que tinham na atividade de coleta e quebra do coco baba\u00e7u uma de suas principais atividades \nde subsist\u00eancia. Tratava-se de trabalho predominantemente, mas n\u00e3o exclusivamente, feminino, \ngeralmente associado com a agricultura.  No passado, no que hoje \u00e9 o munic\u00edpio de Aragua\u00edna, era \nmarcante a presen\u00e7a das quebradeiras de coco, sendo que, atualmente, as coletoras ainda podem ser \nencontradas em comunidades de lavradores tradicionais pr\u00f3ximas ao rio Tocantins e, principalmente, na \nRegi\u00e3o do Bico do Papagaio (TO).        \n\n\n\n  \n\n18   \n \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es por parte dos trabalhadores? Quais os fundamentos dos modos de \n\ndomina\u00e7\u00e3o estabelecidos na fronteira?  \n\nPara a escritura do texto que segue utilizei, al\u00e9m da pesquisa bibliogr\u00e1fica, uma \n\ns\u00e9rie de entrevistas realizadas nas cidades de Aragua\u00edna, Tocantin\u00f3polis e Baba\u00e7ul\u00e2ndia \n\ndurante os anos de 2003, 2005, 2007 e 2008. Foram realizadas 40 entrevistas sendo 36 \n\ngravadas (com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 60 minutos) e 4 n\u00e3o gravadas. As entrevistas est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddas da seguinte forma: um barqueiro, quatorze trabalhadores rurais, onze \n\ntrabalhadores urbanos, sete antigos moradores, dois fazendeiros, dois comerciantes, um \n\nex-gerente da Cimba, um caminhoneiro que atuou no \u201ctransporte\u201d de trabalhadores \n\nrurais e um funcion\u00e1rio da FUNAI. Entre as fontes escritas destaco o pequeno, mas \n\nimportante, livro de mem\u00f3rias de Luzia da Cruz Machado, antiga moradora da \n\nlocalidade, cujas lembran\u00e7as do per\u00edodo anterior \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, combinado as \n\nentrevistas realizadas com os velhos lavradores e moradores, contribuiu para compor \n\numa imagem do \u201cmundo r\u00fastico\u201d do norte goiano. Tamb\u00e9m foram utilizados para fins \n\nde contextualiza\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o os relat\u00f3rios do Minist\u00e9rio do Trabalho sobre a \n\nind\u00fastria Tobasa S/A, localizada na cidade de Tocantin\u00f3polis, realizados em 2005, o \n\nRelat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra sobre \u201cconflitos no campo no Brasil\u201d para o \n\nano de 2004 e dados obtidos junto ao IBGE sobre os munic\u00edpios de Filad\u00e9lfia, \n\nBaba\u00e7ul\u00e2ndia e Aragua\u00edna. Procurando incorporar a vis\u00e3o patronal, al\u00e9m das entrevistas \n\nenvolvendo gerentes e chefes de se\u00e7\u00e3o, examinei alguns discursos e projetos do senador \n\nBenedito Vicente Ferreira compilados no livro \u201cA quest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d de 1986.      \n\nNo primeiro cap\u00edtulo procuro delinear os aspectos historiogr\u00e1ficos, te\u00f3ricos e \n\nmetodol\u00f3gicos que servem de refer\u00eancia para esta pesquisa, trata-se de identificar o \n\ncampo de interlocu\u00e7\u00e3o, sistematizar os conceitos fundamentais, definir a problem\u00e1tica e \n\napontar as estrat\u00e9gicas de pesquisa.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo pretendo dar conta de uma vis\u00e3o geral do mundo r\u00fastico \n\ndos lavradores do rio Lontra abordando aspectos importantes da cultura deste grupo \n\ncomo o povoamento deste sert\u00e3o, as expectativas das pessoas que a\u00ed se estabeleceram, o \n\nprocesso de adapta\u00e7\u00e3o ao ambiente natural, a organiza\u00e7\u00e3o do tempo, do trabalho e a \n\nhierarquia social.  \n\nO terceiro cap\u00edtulo focaliza o processo de expropria\u00e7\u00e3o dos camponeses, \n\nassinalando um processo de acumula\u00e7\u00e3o primitiva, ligado a forma\u00e7\u00e3o das fazendas por \n\nsobre as cinzas dos casebres e ro\u00e7ados dos lavradores. Examino a vis\u00e3o dos patr\u00f5es \n\nsobre o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, atrav\u00e9s do exame dos discursos e \n\n\n\n  \n\n19   \n \n\nprojetos pol\u00edticos do senador Benedito Ferreira, mas tamb\u00e9m procuro ligar estes \n\ndiscursos aos atos e pr\u00e1ticas presentes nas rela\u00e7\u00f5es que os irm\u00e3os Boa Sorte \n\nestabeleceram com os posseiros. Por outro lado, atrav\u00e9s do exame de algumas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e relatos populares sobre os patr\u00f5es, procuro aprender a vis\u00e3o dos \n\nlavradores acerca dos processos de expropria\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia a que foram submetidos.    \n\nNo quarto cap\u00edtulo examino as rela\u00e7\u00f5es de trabalho e as modalidades de \n\ndomina\u00e7\u00e3o que organizavam a experi\u00eancia dos produtores diretos empregados nas \n\nfazendas modernas.  A continuidade da acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capitais se expressa na \n\nreinven\u00e7\u00e3o das categorias do agregado e do morador, bem como no uso de trabalhadores \n\nsazonais, os pe\u00f5es. Estas figuras expressam continu\u00edsmos no que diz respeito aos \n\nexpedientes primitivos de acumula\u00e7\u00e3o de capital e na manuten\u00e7\u00e3o de costumes e \n\ntradi\u00e7\u00f5es autorit\u00e1rias calcadas na repress\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.    \n\nO quinto cap\u00edtulo incide sobre a pr\u00e1tica econ\u00f4mica dos trabalhadores fabris \n\ndescritas com base na vis\u00e3o dos produtores diretos sobre seu trabalho. Tamb\u00e9m procuro \n\nintegrar \u00e0 an\u00e1lise o espa\u00e7o dom\u00e9stico dos produtores e, neste sentido, explicar o lugar \n\nque expedientes como o controle patronal da moradia e/ou dos circuitos comerciais \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios, portanto pr\u00e1ticas que estabeleciam pontes com \n\nformas de domina\u00e7\u00e3o tradicionais, tinham no quadro de domina\u00e7\u00e3o em tela.         \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n20   \n \n\n1- Notas te\u00f3ricas para o estudo do trabalho em situa\u00e7\u00f5es de fronteira \n \n\n \n\n Creio que atualmente existe um certo consenso entre os historiadores no que diz \n\nrespeito \u00e0 heterogeneidade das rela\u00e7\u00f5es de trabalho no Brasil e na Am\u00e9rica Latina. \n\nEntende-se que tal quadro se deve ao desenvolvimento desigual e combinado do \n\ncapitalismo no pa\u00eds e no subcontinente, desenvolvimento que longe de romper \n\nsignificou solu\u00e7\u00f5es e arranjos de continuidade com padr\u00f5es sociais oriundos de outras \n\ntemporalidades hist\u00f3ricas. Conforme Maria C\u00e9lia Paoli:  \n\n \n\nHeterogeneidade nas experi\u00eancias de proletariza\u00e7\u00e3o, vindas de processos de \ntrabalho muito distintos, no interior de uma divis\u00e3o t\u00e9cnica de trabalho que \nvinculava, desigualmente, todos os n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o e habilidades; vindas \nde uma divis\u00e3o sexual e et\u00e1ria do trabalho industrial, a partir desta divis\u00e3o \nt\u00e9cnica, que se acompanha de uma constru\u00e7\u00e3o de estigmas de g\u00eanero, de cor, de \nidade, de origem, determinando situa\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o diferenciadas; vindas \nde formas de disciplinamento e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho tamb\u00e9m diversas, que \nse juntavam a no\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas da pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de trabalho, formada na \nmatriz escravocrata (Paoli, 1987, p.63). \n\n  \n\nO fato \u00e9 que o reconhecimento de toda esta complexidade hist\u00f3rica vem \n\nalterando as perspectivas dos historiadores resultando, entre outras coisas, na \n\nultrapassagem de algumas fronteiras historiogr\u00e1ficas. Tal \u00e9 o caso da cr\u00edtica \u00e0s \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es baseadas nos chamados \u201ccentros definidores de sentido\u201d cuja supera\u00e7\u00e3o \n\ncontribuiu para que se integre \u00e0 historiografia do trabalho a experi\u00eancia de grupos de \n\ntrabalhadores em regi\u00f5es e localidades afastadas dos grandes centros urbanos e \n\nindustriais nacionais (Petersen, 1995, p.132). A heterogeneidade nas experi\u00eancias de \n\nproletariza\u00e7\u00e3o depende, em grande parte, das modalidades regionais, e mesmo \n\nparticulares, dos empreendimentos capitalistas ensejando situa\u00e7\u00f5es que podem \n\ncomportar desde o trabalho assalariado, tal como se v\u00ea nos grandes centros industriais, \n\nmas tamb\u00e9m recriando modalidades mistas de domina\u00e7\u00e3o capitalista, como, por \n\nexemplo, o sistema f\u00e1brica/vila oper\u00e1ria presente em ind\u00fastrias rurais (Lopes, 1988), a \n\nescravid\u00e3o por d\u00edvida encontrada nas fazendas de gado e algod\u00e3o no Nordeste (Garcia, \n\n1988), o cativeiro de mulheres em casas de prostitui\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximas aos garimpos da \n\nregi\u00e3o Norte ou ainda a peonagem que, desde a d\u00e9cada de 1960, faz-se presente nos \n\nlatif\u00fandios e fazendas da Amaz\u00f4nia (Esterci, 1988; Figueira, 2004). N\u00e3o se trata de \n\nnegar a import\u00e2ncia dos grandes centros urbano-industriais, mas simplesmente de \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que tal centralidade n\u00e3o justifica o apagamento de \n\n\n\n  \n\n21   \n \n\noutras experi\u00eancias. Afinal, o reconhecimento da diversidade das modalidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o na sociedade brasileira constitui um momento necess\u00e1rio para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas mais ricas e complexas do mundo do trabalho \n\n(Petersen, 1995; Costa, 2001; Batalha, 2002).7  Pode-se afirmar que, conjuntamente \u00e0 \n\nquest\u00e3o regional, a integra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dom\u00e9stico dos trabalhadores constituiu outro \n\neixo importante deste alargamento da perspectiva historiogr\u00e1fica. N\u00e3o \u00e9 este um dos \n\nprincipais tra\u00e7os da chamada \u201cNova Hist\u00f3ria do Trabalho\u201d? Que, por assim dizer, \u00e0 \n\nmedida que passa a valorizar a diversidade das experi\u00eancias de trabalho no tempo e no \n\nespa\u00e7o e encarar o cotidiano e a cultura dos produtores como fatores importantes e, \u00e0s \n\nvezes, determinante, enseja um momento historiogr\u00e1fico perme\u00e1vel aos debates das \n\nci\u00eancias sociais. Creio que este alargamento historiogr\u00e1fico enriquece a hist\u00f3ria \n\npermitindo a constru\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es mais \u201cglobalizantes\u201d porque ancoradas na \n\nobserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de todo o modo de vida dos trabalhadores. Poder-se-ia afirmar \n\nainda que estas mudan\u00e7as criam as condi\u00e7\u00f5es para uma guinada comparativa no \u00e2mbito \n\ndos estudos hist\u00f3ricos, notadamente no que diz respeito \u00e0s sociedades latino-\n\namericanas. Ali\u00e1s, talvez, fosse o caso de planejar exerc\u00edcios comparativos mais \n\nousados e, certamente, n\u00e3o t\u00e3o bem comportados, de modo a abarcar outras regi\u00f5es de \n\nfronteira, como a \u00c1frica ou, mais recentemente o leste europeu.  Com efeito, o exerc\u00edcio \n\ncomparativo em escalas regional e global n\u00e3o seria uma pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para a confec\u00e7\u00e3o \n\nde s\u00ednteses hist\u00f3ricas mais ambiciosas? Tal esfor\u00e7o n\u00e3o implicaria numa configura\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva da pr\u00e1tica da pesquisa, ancorada em equipes com especialistas de diferentes \n\n\u00e1reas? Creio que seria pertinente para um historiador do trabalho interessado na hist\u00f3ria \n\ncontempor\u00e2nea do Brasil poder trocar experi\u00eancias de pesquisa e discutir o significado \n\nde determinados termos como trabalho, trabalho cativo, espa\u00e7os produtivos e \n\nreprodutivos, modalidades de domina\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital, o papel do \n\nEstado, dentre outros aspectos, com historiadores do trabalho voltados para outras \n\nregi\u00f5es da Am\u00e9rica Latina e para outros per\u00edodos hist\u00f3ricos. Isto para n\u00e3o falar da \n\npossibilidade de trocar experi\u00eancias com antrop\u00f3logos e soci\u00f3logos dedicados ao estudo \n\nde determinados segmentos econ\u00f4micos, grupos ou categorias de produtores. \n\nCertamente, o estabelecimento de similitudes e diferen\u00e7as alargaria o conhecimento \n\n                                                \n7 Para uma cr\u00edtica ao \u201cparadigma Rio-S\u00e3o Paulo\u201d como modelo explicativo para as rela\u00e7\u00f5es de trabalho \nna totalidade da sociedade brasileira, veja-se o artigo de Silvia Regina Petersen, \u201cCruzando fronteiras: As \nPesquisas Regionais e a Hist\u00f3ria Oper\u00e1ria Brasileira\u201d (1995).  No que diz respeito \u00e0 ultrapassagem dos \nmodelos explicativos centrados apenas no exame das condi\u00e7\u00f5es materiais de vida ou das rela\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas da classe trabalhadora veja-se o supracitado artigo de Maria C\u00e9lia Paoli, \u201cOs trabalhadores \nurbanos na fala dos outros: Tempo, espa\u00e7o e classe na hist\u00f3ria oper\u00e1ria brasileira\u201d (1987). \n\n\n\n  \n\n22   \n \n\nte\u00f3rico dotando de maior precis\u00e3o os instrumentos e m\u00e9todos de pesquisa \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\ndo historiador. \n\nTendo em vista que o re-conhecimento da diversidade local e regional constitui \n\num dos pontos capitais do atual debate acad\u00eamico, n\u00e3o parece m\u00e1 id\u00e9ia come\u00e7ar a \n\nreflex\u00e3o te\u00f3rica ressaltando aquilo que, talvez, seja a caracter\u00edstica fundamental da \n\nAmaz\u00f4nia, a sua condi\u00e7\u00e3o de fronteira. Com efeito, costuma-se falar sobre a Amaz\u00f4nia \n\ncomo fronteira demogr\u00e1fica, fronteira de recursos, fronteira agr\u00edcola, fronteira do \n\ncapitalismo, fronteira do humano, fronteira \u00e9tnica, fronteira pol\u00edtica. Tais express\u00f5es \n\nassinalam uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es ambientais, sociais, pol\u00edticas e \n\nculturais importantes do ponto de vista da hist\u00f3ria e da cultura dos coletivos regionais, \n\nmas tamb\u00e9m, cada vez mais, das popula\u00e7\u00f5es que vivem fora das fronteiras geogr\u00e1ficas \n\nda Regi\u00e3o.   \n\nA multiplicidade de processos e os sentidos recobertos pela no\u00e7\u00e3o de fronteira \n\naproximam o termo mais de uma met\u00e1fora, naquilo que permite enxergar da cultura e da \n\nhist\u00f3ria da Amaz\u00f4nia e do pa\u00eds, do que de um conceito. V\u00ea-se que n\u00e3o se trata de uma \n\nsimples imagem, mas de uma met\u00e1fora viva, na qual a fronteira aparece tanto como \n\nlugar onde as contradi\u00e7\u00f5es do nosso tempo se mostram de forma plena e tr\u00e1gica atrav\u00e9s \n\nda reprodu\u00e7\u00e3o ampliada de uma economia predat\u00f3ria, afian\u00e7ada na manuten\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas pol\u00edticas negadoras dos direitos mais elementares da popula\u00e7\u00e3o e por \n\nconcep\u00e7\u00f5es etnoc\u00eantricas que continuam enxergando os grupos tradicionais e regionais \n\ncomo parte da natureza a ser explorada/dominada. Ao mesmo tempo, a fronteira \n\napresenta tamb\u00e9m um fundo de esperan\u00e7a, sob variantes milenaristas ou p\u00f3s-\n\ncapitalistas, de um outro arranjo vital, capaz de - se n\u00e3o resolver - pelo menos \n\nminimizar o estado de guerra que secularmente acomete o homem da fronteira, e sua \n\nmatriz s\u00f3cio-cultural, em rela\u00e7\u00e3o ao quadro natural e \u00e0s coletividades que lhe s\u00e3o \n\nestranhas. Creio que, tanto a for\u00e7a como a clareza com que estes fen\u00f4menos emergem \n\nna fronteira, explicam o sucesso, bem como os riscos de reifica\u00e7\u00e3o do termo. Neste \n\nsentido, a fronteira corresponde a um observat\u00f3rio privilegiado e, como tal, sua \n\nimport\u00e2ncia est\u00e1 naqueles processos, categorias e movimentos que nela se manifestam.   \n\nNos limites desta pesquisa, a no\u00e7\u00e3o de fronteira aparece enquanto locus de \n\nrecria\u00e7\u00e3o de um campesinato, ligado \u00e0 crise da plantation nordestina e dos sistemas \n\nrepressivos da for\u00e7a de trabalho que lhe s\u00e3o correlatos (Velho,1976; Palmeira, 1977, \n\nSigaud,1979). A mobilidade das popula\u00e7\u00f5es sertanejas, liberadas pela agricultura de \n\nexporta\u00e7\u00e3o e dos sistemas econ\u00f4micos a ela ligados, originando as chamadas \u201cfrentes de \n\n\n\n  \n\n23   \n \n\nexpans\u00e3o demogr\u00e1fica\u201d ou \u201cfrentes de povoamento\u201d (Martins, 1975), levaria, de um \n\nlado, ao aparecimento de comunidades de \u201cagricultores r\u00fasticos\u201d, cujo modo de vida \n\nassentava-se nas trocas diretas com o ambiente natural, nas rela\u00e7\u00f5es familiares e de \n\nvizinhan\u00e7a e, secundariamente, nas rela\u00e7\u00f5es de mercado (C\u00e2ndido, 2001; \n\nBrand\u00e3o;1981,1986; Martins; 1997, 2001; Sader,1986) e, de outro, no estabelecimento \n\nde rela\u00e7\u00f5es de alteridade repercutindo em \u201cfric\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas\u201d envolvendo \n\ncamponeses e povos nativos (Oliveira,1964), atualizando a condi\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o \n\nenquanto \u201cfronteira \u00e9tnica\u201d. (Ramos, 1980).    \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960, a Amaz\u00f4nia brasileira se tornou campo privilegiado \n\npara a expans\u00e3o de empresas capitalistas apoiadas pelo Estado Autorit\u00e1rio. Neste \n\nquadro, a Regi\u00e3o se torna uma fronteira do capitalismo nacional e global, mediante \n\nestabelecimento de projetos agropecu\u00e1rios e de infra-estrutura (Velho,1976; Cardoso e \n\nMuller, 1977; Ianni, 1979; Becker, 1982), gerando grandes impactos ambientais \n\n(Valverde e Freitas, 1980,) e radicalizando os conflitos \u00e9tnicos e sociais, de modo que a \n\nRegi\u00e3o se torna \u201cfronteira do humano\u201d (Martins, 1997). \n\nAlguns autores, com base no \u201csistema mundial\u201d e na \u201cgeopol\u00edtica\u201d, elegem o \n\nEstado como uma esp\u00e9cie de demiurgo que, diante do \u201ccaos das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d \n\nimp\u00f5em uma \u201cracionalidade privilegiada\u201d, identificada ao \u201cinteresse geral\u201d e cujo \n\nenfraquecimento, no final do s\u00e9culo XX, tendo em vista as mudan\u00e7as no modelo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o na era da \u201calta tecnologia\u201d, levaria a uma fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na \n\nfronteira, de modo a radicalizar a fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional (Becker, 1982, \n\n1988). Neste tipo de an\u00e1lise, fen\u00f4menos sociais importantes que escapam \u00e0 l\u00f3gica \n\nestatal ou do sistema mundial, como a imigra\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de camponeses para a \n\nAmaz\u00f4nia, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria abstra\u00e7\u00e3o da cultura dos grupos ind\u00edgenas e \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais,8 para n\u00e3o falar da identifica\u00e7\u00e3o entre Estado e \u201cinteresse geral\u201d, \n\nn\u00e3o s\u00e3o devidamente levados em conta, o que, no meu entendimento, tende a limitar, \n\nquando n\u00e3o obscurecer, o entendimento da realidade hist\u00f3rico-social da Amaz\u00f4nia. \n\nNeste sentido, espero que este estudo mostre, tendo como base o norte goiano, a \n\nexist\u00eancia, no passado recente, de um campesinato, enquanto segmento social dotado de \n\nparticularidade hist\u00f3rica, tanto material, isto \u00e9, organizado nos moldes de uma \n\nreprodu\u00e7\u00e3o simples, como cultural, \u00e0 medida que apresentava concep\u00e7\u00f5es e valores \n\n                                                \n8 Nas palavras da autora, \u201cCamponeses s\u00e3o entendidos aqui como produtores de dimens\u00f5es familiares que \nt\u00eam como um de seus elementos caracter\u00edsticos o trabalho na terra, sem que esse fato implique a presen\u00e7a \nde uma l\u00f3gica pr\u00f3pria de funcionamento das unidades produtoras de uma identidade social particular\u201d \n(Becker,1988, p.69). \n\n\n\n  \n\n24   \n \n\ndistintos das percep\u00e7\u00f5es e valora\u00e7\u00f5es dos agentes ligados a frente pioneira.     \n\nNeste sentido, o presente estudo se aproxima de pesquisadores que afirmam a \n\nparticularidade cultural de coletivos cujas vidas transcorrem num \u201cmundo m\u00edtico\u201d ou, \n\nno caso dos lavradores r\u00fasticos, inserem-se na Hist\u00f3ria de modo distinto ao da \n\nsociedade envolvente. Disso decorre que as tens\u00f5es e conflitos entre \u00edndios e \n\ncamponeses e, principalmente, entre estes e os agentes ligados \u00e0 expans\u00e3o econ\u00f4mica, \n\niniciada na d\u00e9cada de 1960 (fazendeiro, empres\u00e1rio, governo, pistoleiros etc), n\u00e3o se \n\nlimitam \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de propriedade e produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m envolvem distintas \n\nconcep\u00e7\u00f5es de tempo, espa\u00e7o, natureza, trabalho, direito, fam\u00edlia, festa, religiosidade \n\n(Martins, 1997).  \n\nPor outro lado, n\u00e3o se trata de negar, no caso dos grupos de camponeses \n\nregionais, a aus\u00eancia de processos de diferencia\u00e7\u00e3o social. A tese da diferencia\u00e7\u00e3o \n\ninterna da frente de povoamento, diferencia\u00e7\u00e3o que seria anterior a pr\u00f3pria penetra\u00e7\u00e3o \n\ndos pioneiros, parece bastante plaus\u00edvel quando se raciocina em termos hist\u00f3ricos, isto \n\n\u00e9, o mundo criado pelos lavradores sertanejos nos sert\u00f5es e florestas da Amaz\u00f4nia n\u00e3o \n\nera fechado e tampouco est\u00e1tico. Neste sentido, o reconhecimento de determinadas \n\nestruturas sociais n\u00e3o implica na nega\u00e7\u00e3o da sua historicidade, da\u00ed que, junto aos \n\nmecanismos de reprodu\u00e7\u00e3o simples operavam mecanismos de reprodu\u00e7\u00e3o ampliada, \n\nbasicamente atrav\u00e9s de cadeias mercantis geradoras de redes de patronagem que \n\narticulavam lavradores, coletores aos comerciantes e, atrav\u00e9s destes, ao mercado e ao \n\nmundo urbano. O fato \u00e9 que este processo de diferencia\u00e7\u00e3o interna entre os grupos \n\ncamponeses n\u00e3o se traduzia na nega\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa, mas nela se apoiava e, \n\na partir da\u00ed, gerava uma hierarquia social constitu\u00edda por lavradores-coletores, donos de \n\nterras e donos de com\u00e9rcio. Este sistema social, baseado na produ\u00e7\u00e3o camponesa, foi \n\ndestru\u00eddo pelo avan\u00e7o da frente pioneira, o que n\u00e3o significa que fragmentos deste \n\nmundo n\u00e3o tenham sido integrados no novo arranjo social.   \n\nNo que diz respeito ao universo social r\u00fastico, no passado, existente no sert\u00e3o do \n\nrio Lontra, espero ser capaz de apontar para a exist\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o camponesa sem \n\nreific\u00e1-la. Mas isto sem imputar aos lavradores tradicionais a \u201cexpectativa de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o ampliada\u201d enquanto tra\u00e7o comum a \u201cquase todos os agentes da fronteira\u201d \n\n(Becker, 1988, p.67). Outra quest\u00e3o abordada nesta pesquisa diz respeito \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o \n\nde que na Amaz\u00f4nia Oriental estaria ocorrendo um processo  de \u201cdesmarginaliza\u00e7\u00e3o\u201d do \n\ncampesinato origin\u00e1rio do nordeste (Velho, 1976). Velho sustenta esta tese - embora \n\nafirme de que n\u00e3o se tratava de um processo definido \u2013 a partir de seu estudo sobre a \n\n\n\n  \n\n25   \n \n\nfrente de expans\u00e3o no sul do Par\u00e1 - com base no recebimento de t\u00edtulos de propriedade, \n\npor parte de grupos de camponeses, bem como pela import\u00e2ncia assumida pelos \n\nalimentos, notadamente o arroz produzido pelos pequenos lavradores, nos mercados do \n\ncentro-sul do pa\u00eds.  \n\nO exame do impacto da frente pioneira sobre as comunidades de lavradores \n\ntradicionais, na \u00e1rea do atual munic\u00edpio de Aragua\u00edna, n\u00e3o aponta para aquilo que seria \n\num processo de \u201cdesmarginaliza\u00e7\u00e3o\u201d do campesinato. Na verdade, o que se viu foi a \n\nexpuls\u00e3o das \u201cterras  de trabalho\u201d, seguida pela redu\u00e7\u00e3o dos lavradores \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\ndependentes dos fazendeiros e empres\u00e1rios estabelecidos nas d\u00e9cadas de 1960 e 70, \n\nportanto, para usar os termos de Velho, o que estava em curso era um processo de \n\n\u201cmarginaliza\u00e7\u00e3o\u201d social. Neste sentido, a produ\u00e7\u00e3o de arroz, bastante destacada na \n\nlocalidade, inclusive com exporta\u00e7\u00f5es deste alimento para v\u00e1rias localidades do centro-\n\nsul, n\u00e3o apareceu vinculada ao estabelecimento da pequena propriedade familiar, mas \n\nligava-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de formas repressivas de controle da for\u00e7a de trabalho \u2013 agregados, \n\nmoradores, peonagem \u2013 tipos sociais comuns durante a abertura das fazendas na regi\u00e3o.    \n\nAo mesmo tempo em que a expans\u00e3o do capitalismo na Amaz\u00f4nia politiza a \n\nalteridade em meio a conflitos envolvendo nativos, lavradores, popula\u00e7\u00f5es regionais e \n\npioneiros (Ianni,1979; Mellati, 1967), os processos de proletariza\u00e7\u00e3o levados a cabo na \n\nRegi\u00e3o, combinando \u00e0 expuls\u00e3o dos \u00edndios de suas \u201cterras tribais\u201d e dos lavradores de \n\nsuas \u201cterras de trabalho\u201d, com o refor\u00e7o da imigra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es sertanejas, acabam \n\ncriando novos grupos e classes integradas \u00e0 expans\u00e3o das fazendas e \u00e0 acelerada \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Os aspectos predat\u00f3rios e repressivos, que marcaram a expans\u00e3o do \n\ncapitalismo na Amaz\u00f4nia, comparecem na organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o das empresas \n\nmodernas dando continuidade \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o primitiva iniciada com as expropria\u00e7\u00f5es. \n\nNeste sentido, a fronteira \u00e9 marcada pela exist\u00eancia de distintas rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\nnum continuum que pode abarcar desde o trabalho assalariado e contratual, passando \n\npor rela\u00e7\u00f5es de superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e, no limite, configurar trabalho \n\nsob coa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da expropria\u00e7\u00e3o que for\u00e7a a entrada do trabalhador no mercado de \n\ntrabalho, tamb\u00e9m deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho nos processos de produ\u00e7\u00e3o do capital nas unidades capitalistas na regi\u00e3o Norte. \n\nVeja-se que, no segundo caso, o produtor direto compromete sua reprodu\u00e7\u00e3o e de sua \n\nfam\u00edlia na medida em que \u00e9 \u201cexpropriado da possibilidade de viver, trabalhando mais do \n\nque a jornada normal de trabalho, acima do trabalho excedente extorquido sob a \n\nm\u00e1scara do sal\u00e1rio e da contratualidade estabelecida entre patr\u00e3o e empregado\u201d \n\n\n\n  \n\n26   \n \n\n(Martins, 1997, p. 95).  \n\nReconhecer a fronteira como locus de acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capital implica conceder \n\nimport\u00e2ncia fundamental \u00e0s \u201cformas de domin\u00e2ncia\u201d, isto \u00e9, priorizar a an\u00e1lise das \n\narticula\u00e7\u00f5es entre o econ\u00f4mico e o pol\u00edtico, tentando entender de que forma a Regi\u00e3o \n\ntamb\u00e9m se constitu\u00eda numa fronteira pol\u00edtica, marcada pela recria\u00e7\u00e3o de modos de \n\ndomina\u00e7\u00e3o particularizados pelo estabelecimento de pontes com a tradi\u00e7\u00e3o repressiva da \n\nfor\u00e7a de trabalho que \u00e9 pr\u00f3pria ao pa\u00eds (Velho,1976). Neste sentido, institui\u00e7\u00f5es como a \n\n\u201cmorada\u201d e a \u201cagrega\u00e7\u00e3o\u201d, caracterizadas pela \u201cpersonaliza\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Palmeira, 1977; Sigaud, 1979; Brand\u00e3o, 1981) comuns nas frentes de expans\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica, tamb\u00e9m apareciam em \u00e1reas pioneiras do norte goiano. No caso da \n\nmorada, Moacir Palmeira, em seu estudo sobre os trabalhadores da cana na plantation \n\ntradicional, chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato que \u201cmorar\u201d n\u00e3o significava simplesmente \n\n\u201chabitar\u201d, \u201cmas ligar-se a um engenho e ligar-se de maneira muito particular\u201d (Palmeira, \n\n1977, p.104). Com a casa, o morador recebia trabalho ou terra, sendo a casa mais do que \n\na simples habita\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que inclu\u00eda um terreiro ou ch\u00e3o de terra onde o lavrador \n\npodia \u201cbotar ro\u00e7ado\u201d. Dependendo da posi\u00e7\u00e3o do trabalhador-morador na hierarquia do \n\nengenho, a rela\u00e7\u00e3o de morada podia implicar na cess\u00e3o patronal do s\u00edtio, considerado \u201co \n\nmais importante dos pr\u00eamios\u201d que o senhor de engenho podia atribuir ao lavrador -\n\nmorador. Tratava-se da permiss\u00e3o para que o morador plantasse \u00e1rvores e outros \n\ng\u00eaneros, inclusive comerciais, nas terras do senhor de engenho. Atrav\u00e9s do s\u00edtio e/ou \n\ndas lavouras o morador ligava-se em definitivo \u00e0 propriedade, diferenciava-se dos \n\ndemais trabalhadores, intensificava as rela\u00e7\u00f5es com seus patr\u00f5es, alcan\u00e7ava maior \n\nautonomia e, ao mesmo tempo, interiorizava de modo mais pleno as regras da morada. \n\nPor seu turno, \u201cqualquer que seja sua posi\u00e7\u00e3o dentro do engenho, o que o morador tira \n\nde seu terreiro, s\u00edtio ou da agricultura da cana, pertence de direito ao senhor de engenho, \n\ncomo a pr\u00f3pria casa em que mora e o s\u00edtio em que trabalha\u201d. Da\u00ed derivava a \n\n\u201cprioridade\u201d do senhor de engenho comprar os produtos dos seus moradores e, \n\ninclusive, a possibilidade de \u201cconfisco\u201d das lavouras. Tais produtos entravam no ciclo \n\nde retribui\u00e7\u00e3o permanente que prendia o morador ao propriet\u00e1rio por uma d\u00edvida \u201ceterna \n\ne eternamente renovada\u201d. A\u00ed tanto a produ\u00e7\u00e3o dos lavradores, como o dever de trabalhar \n\npara o estabelecimento, apareciam como contrapartidas devidas pela cess\u00e3o da casa, \n\ntrabalho e terra (idem, p. 104-107).    \n\n L\u00f3gica an\u00e1loga pode ser encontrada na rela\u00e7\u00e3o de agrega\u00e7\u00e3o, no passado, \n\nbastante comum nos sert\u00f5es da Bahia, Minas Gerais e Goi\u00e1s. Em seu estudo sobre o \n\n\n\n  \n\n27   \n \n\ncampesinato goiano, Carlos Brand\u00e3o (1981) destaca a predomin\u00e2ncia, no passado, de \n\ngrandes fazendas de gado onde, sob as ordens de propriet\u00e1rios, in\u00fameras fam\u00edlias de \n\nlavradores agregados viviam e trabalhavam, cuidando do gado e/ou plantando pequenas \n\nlavouras de cereais, basicamente arroz, feij\u00e3o e milho, conhecidas como ro\u00e7as de toco \n\n(n\u00e3o superiores a quatro alqueires). Os ro\u00e7ados podiam pertencer aos pr\u00f3prios \n\nfazendeiros, mas era comum que estes entregassem a terceiros, sob a forma de \u201cterra \n\ncedida\u201d: \n\nPor este sistema antigo de trocas de servi\u00e7o o lavrador plantava sem obriga\u00e7\u00e3o \nde repartir com o fazendeiro, parte de sua colheita de cereais. O trato previa a \ndevolu\u00e7\u00e3o das terras usadas sob a forma de pasto formado para o gado do dono, \ndepois de dois ou tr\u00eas anos de plantio d e arroz, feij\u00e3o e milho. Abandonando \num local de lavoura o agregado n\u00e3o abandonava necessariamente a fazenda. Ele \nera autorizado a derrubar mais uma outra parte da mata e reiniciar outro \ncontrato de servi\u00e7os com o propriet\u00e1rio. Era tamb\u00e9m prevista a ajuda e a \nfidelidade do lavrador para com o seu fazendeiro (Brand\u00e3o, 1981, p.22).       \n\n \n\n  Na fronteira, al\u00e9m da recria\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de agrega\u00e7\u00e3o e morada, tamb\u00e9m \n\napareceram rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o marcadas por um enfraquecimento dos v\u00ednculos \n\ndiretos de depend\u00eancia, nestas situa\u00e7\u00f5es, o estabelecimento de \u201cpontes\u201d com a tradi\u00e7\u00e3o \n\nocorria atrav\u00e9s de expedientes marcados pela \u201cteatraliza\u00e7\u00e3o a domina\u00e7\u00e3o\u201d (Thompson, \n\n1995; Lopes, 1988, Garcia,1988). A\u00ed, todo um conjunto de \u201cgestos\u201d, \u201catitudes\u201d \n\nconferiam \u201cvisibilidade\u201d e sobrelevavam o poder patronal. N\u00e3o se tratava apenas de \n\ncriar a \u201cilus\u00e3o do paternalismo\u201d, embora esta n\u00e3o estivesse ausente do sistema, mas \n\ntamb\u00e9m de \u201cexpedientes\u201d e \u201crituais\u201d destinados a conformar os trabalhadores, \n\nnotadamente os pe\u00f5es, \u00e0s regras impostas pelos fazendeiros.          \n\nTodo este conjunto de institui\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es implicavam num \n\navan\u00e7o do poder patronal sobre o espa\u00e7o dom\u00e9stico dos produtores diretos com os \n\npatr\u00f5es enfeixando o poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico o que dotava o modo de domina\u00e7\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas extensivas e repressivas (Velho, 1976; Esterci, 1999; Figueira, 2004). \n\nGeralmente, em alguma medida, a superexplora\u00e7\u00e3o dos pe\u00f5es e de outros segmentos de \n\ntrabalhadores na fronteira, como, por exemplo, as prostitutas, liga-se \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas e valores cuja origem pode ser identificada ao passado escravista e ao ethos \n\nsenhorial. Aspectos como a iniciativa dos patr\u00f5es em estabelecer/inaugurar rela\u00e7\u00f5es \n\ncom aqueles considerados socialmente inferiores, os mecanismos de endividamento de \n\ntrabalhadores mediante \u201cabono\u201d ou a compra em \u201carmaz\u00e9ns\u201d e \u201cbarrac\u00f5es\u201d, as \n\ntransa\u00e7\u00f5es interpatronais envolvendo a \u201ccompra\u201d de trabalhadores endividados, a \n\nproximidade, \u00e0s vezes traduzida em compadrio, entre patr\u00f5es e trabalhadores ditos de \n\n\n\n  \n\n28   \n \n\n\u201cconfian\u00e7a\u201d remetem a formas de domina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho - diga-se de \n\npassagem, bem distantes do trabalho assalariado e contratual \u2013 nos quais a d\u00edvida, \n\nmaterial e/ou simb\u00f3lica, possu\u00eda papel estruturador.   \n\nSabe-se que a d\u00edvida contra\u00edda por uma d\u00e1diva enseja solidariedade entre aquele \n\nque d\u00e1 e aquele que recebe, \u201cpois quem d\u00e1 partilha o que tem, qui\u00e7\u00e1 o que \u00e9, com aquele \n\na quem d\u00e1\u201d, como tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o de superioridade, \u201cpois aquele que recebe o \n\ndom e o aceita fica em d\u00edvida para com aquele que deu\u201d, portanto, sob a depend\u00eancia \n\ndireta daquele que fez a concess\u00e3o. (Godelier, 2002, p.23-25). \u201cDar obriga\u201d, e esta \n\nobriga\u00e7\u00e3o pode prender o devedor ao credor \u00e0 medida que a d\u00edvida assumida pelo \n\nrecebimento de uma concess\u00e3o ou d\u00e1diva n\u00e3o pode ser paga: \n\n \n\nO contradom n\u00e3o cancela a d\u00edvida porque a \u2018coisa\u2019 dada n\u00e3o foi realmente dada \nn\u00e3o foi realmente separada, afastada completamente daquele que a deu. A coisa \nfoi dada sem ser realmente \u2018alienada\u2019 por aquele que a deu. Assim a coisa dada \nleva com ela algo que faz parte do ser da identidade daquele que a cede. Mas \ntem mais, pois aquele que d\u00e1 n\u00e3o cessa de ter direitos sobre a coisa depois de \nt\u00ea-la dado (Godelier, 2001, p.68). \n\n \n\nNo contexto da fronteira amaz\u00f4nica, Neide Esterci (1999) sublinhou a \n\nimport\u00e2ncia assumida pela d\u00edvida nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho e poder na regi\u00e3o. Conforme \n\na autora, trata-se de um mecanismo de usurpa\u00e7\u00e3o da liberdade e superexplora\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a de trabalho geralmente incorporado \u2013 como \u201cponto de honra\u201d - \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador, e cuja recusa aparece ligada \u00e0 assimila\u00e7\u00e3o de no\u00e7\u00f5es como assalariamento e \n\ndireitos, por parte dos produtores. Ainda segundo a pesquisadora, a d\u00edvida n\u00e3o implica \n\napenas em rela\u00e7\u00f5es materiais, j\u00e1 que tamb\u00e9m pode expressar rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia \n\nque se traduzem em d\u00edvida moral, isto \u00e9, situa\u00e7\u00f5es em que o produtor assume \n\ncompromisso e lealdade para com seu patr\u00e3o. Da\u00ed que a presen\u00e7a da d\u00edvida indica que \n\nestamos diante de rela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de domina\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nNeste sentido, \u00e9 que se podem pensar as rela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o as quais \nestamos nos referindo, ao mesmo tempo, como rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e, assim, \nincluir uma dimens\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o entre os dois p\u00f3los na qual as raz\u00f5es, os \nvalores e as estrat\u00e9gias dos dominados t\u00eam um lugar importante. De fato, falar \nem domina\u00e7\u00e3o implica pensar que h\u00e1 expectativa de cumprimento de \nobriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas ainda que desiguais, que h\u00e1 espa\u00e7o para negocia\u00e7\u00e3o e que \na rela\u00e7\u00e3o se sustenta a partir de algum tipo de legitimidade que lhe \u00e9 conferida. \nPor\u00e9m, em muitos dos casos denunciados hoje como escravid\u00e3o, o uso da \nviol\u00eancia \u00e9 t\u00e3o arbitr\u00e1rio e o descumprimento dos acordos \u00e9 t\u00e3o ostensivo, que o \nconsentimento dos subordinados parece n\u00e3o importar absolutamente. A \nsociabilidade entre os p\u00f3los da rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 de tal modo ausente, que as no\u00e7\u00f5es \nde domina\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais se aplicam. N\u00e3o \u00e9 que o exerc\u00edcio da \n\n\n\n  \n\n29   \n \n\ndomina\u00e7\u00e3o exclua inteiramente o uso da viol\u00eancia, mas, ao ser aplicada, a \nviol\u00eancia tem se estar de algum modo sancionada pelas regras sociais. O que se \nconfigura em in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es denunciadas \u00e9 a atitude predat\u00f3ria, o interesse \nde curto prazo, em que n\u00e3o h\u00e1 expectativa de lealdade futura por parte dos \nempregadores, mas apenas o desejo de lucros imediatos (Esterci, p.101, 1999). \n\n \n\n   \n\nComo lembra a pr\u00f3pria autora, nenhum sistema de explora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o do \n\npassado ou do presente pode se reproduzir apenas com o uso da for\u00e7a. O uso da \n\nviol\u00eancia f\u00edsica prepondera nas rela\u00e7\u00f5es com menor legitimidade e investimento \n\nsimb\u00f3lico, isto \u00e9, nas quais existe menos interesse em legitim\u00e1-las. Como atesta o uso \n\ndo termo \u201cmenor\u201d n\u00e3o se poderia deduzir da\u00ed a aus\u00eancia de estrat\u00e9gias \u201cdestinadas a \n\ncriar alguma forma de compromisso e legitima\u00e7\u00e3o\u201d. Neste caso, com destaque para \u201cos \n\nmecanismos falaciosos de cria\u00e7\u00e3o da d\u00edvida material, a efic\u00e1cia da d\u00edvida moral, a \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica e a imposi\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es degradantes, que concorrem para \n\nmanter os dominados submissos\u201d (idem, p.102).  \n\nDesde os anos 1960, pesquisadores, \u00f3rg\u00e3os da imprensa e, um pouco mais tarde, \n\ndo pr\u00f3prio governo, vem denunciando e debatendo espolia\u00e7\u00e3o de trabalhadores nas \n\nfazendas e latif\u00fandios da Amaz\u00f4nia, termos como \u201csemi-escravid\u00e3o\u201d (Graziano, 1981), \n\n\u201cimobiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho\u201d (Becker, 1982), \u201ccondi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0 escravid\u00e3o\u201d, \n\nexpress\u00e3o caracter\u00edstica dos \u00f3rg\u00e3os governamentais, s\u00e3o usados para explicar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es desumanas de trabalho impostas nesta e em outras Regi\u00f5es do pa\u00eds. Vale \n\ndizer que, estas mesmas rela\u00e7\u00f5es eram denunciadas pela CPT e por v\u00e1rios pesquisadores \n\ncomo \u201cescravid\u00e3o\u201d, mais especificamente como \u201cescravid\u00e3o por d\u00edvida\u201d, j\u00e1 que, no \n\naparecimento desta institui\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia e em outras partes do pa\u00eds, existe um elo \n\nimportante, a saber: a d\u00edvida do trabalhador, real ou fict\u00edcia, e a obriga\u00e7\u00e3o de sald\u00e1-la \n\nantes de deixar o im\u00f3vel (Figueira, 2000, p.33). Sobre as raz\u00f5es da escravid\u00e3o nas \n\nfrentes pioneiras da Amaz\u00f4nia pode-se destacar alguns fatores importantes como a \n\ndificuldade de obter trabalho em alguns estabelecimentos rurais mais afastados, a \n\nalavancagem do capitalismo atrav\u00e9s da acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capitais e, n\u00e3o menos \n\nimportante, a concep\u00e7\u00e3o de que determinadas pessoas, devido a sua pobreza e/ou \n\norigem \u00e9tnica, podem ser objeto de coisifica\u00e7\u00e3o, de modo que o seu sacrif\u00edcio possibilite \n\na reprodu\u00e7\u00e3o ampliada de seus dominadores (Martins, 1997, Figueira, 2000).     \n\nBalizado por essas no\u00e7\u00f5es e com base na mem\u00f3ria dos velhos trabalhadores, \n\nbusco iluminar a experi\u00eancia material e simb\u00f3lica de trabalhadores rurais e urbanos \n\ndesta \u00e1rea de fronteira. Creio que abordar a experi\u00eancia desses coletivos diz respeito \u00e0s \n\n\n\n  \n\n30   \n \n\nseguintes opera\u00e7\u00f5es: a) estabelecer os elementos constitutivos das formas de \n\ndomina\u00e7\u00e3o; b) estabelecer as l\u00f3gicas que permeiam os sistemas de poder e suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es; c) entender como os produtores diretos interiorizavam os modos de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, tanto atrav\u00e9s da legitima\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m na resist\u00eancia. Esta d\u00e9marche \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica de uma tradi\u00e7\u00e3o de pensamento que valoriza as percep\u00e7\u00f5es e valora\u00e7\u00f5es \n\ndos agentes na reconstru\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas que configuram os m\u00faltiplos espa\u00e7os sociais. \n\nCreio que a partir das mem\u00f3rias e representa\u00e7\u00f5es dos trabalhadores seja poss\u00edvel \n\ndelinear o quadro de domina\u00e7\u00e3o em seus distintos elementos, bem como reconstruir essa \n\nmaquinaria de poder do ponto de vista dos pr\u00f3prios trabalhadores que a internalizaram, \n\napontando para a pr\u00f3pria contribui\u00e7\u00e3o dos dominados para a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia. Neste caso, as mem\u00f3rias e representa\u00e7\u00f5es dos agentes \n\ntornaram-se percept\u00edveis e apropri\u00e1veis para a pesquisa cient\u00edfica atrav\u00e9s das formas de \n\nsua exterioriza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, via observa\u00e7\u00e3o dos comportamentos e, principalmente, atrav\u00e9s \n\ndos depoimentos dos trabalhadores.  \n\nEsse encaminhamento te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \u00e9, em grande parte, produto da \n\npr\u00f3pria estrat\u00e9gia de pesquisa, isto \u00e9, adv\u00e9m da op\u00e7\u00e3o pela media\u00e7\u00e3o subjetiva dos \n\nagentes enquanto linha que perpassa e organiza o estudo. Assim, partindo da mem\u00f3ria \n\nsocial dos produtores diretos, pretende-se chegar a uma reconstru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e poder tal como foram interiorizados pelos trabalhadores. Inspirado em \n\nHalbwachs (2004), entende-se a \u201cmem\u00f3ria\u201d enquanto um fen\u00f4meno social. Isso \n\nsignifica que, apesar de serem os indiv\u00edduos que se lembram, as lembran\u00e7as \n\npermanecem coletivas (inclusive quando se trata de acontecimentos nos quais somente o \n\nindiv\u00edduo estava envolvido). A explica\u00e7\u00e3o para esse paradoxo est\u00e1 no fato de que no \n\nmundo social nunca se est\u00e1 verdadeiramente s\u00f3, pois os outros comparecem de forma \n\nincorporada \u00e0 subjetividade do agente e \u00e9 justamente a presen\u00e7a destes outros que \n\nconfere vida e sentido aos fatos e experi\u00eancias do passado. A mem\u00f3ria enquanto \n\npresentifica\u00e7\u00e3o do passado sup\u00f5e a exist\u00eancia de uma comunidade afetiva, material ou \n\nvirtual que permite ao agente reconstruir suas lembran\u00e7as sobre um fundamento \n\ncomum. No caso, termos como \u201ccoletivo\u201d e \u201cpresentifica\u00e7\u00e3o\u201d indicam que \u201cs\u00f3 temos \n\ncapacidade de nos lembrar quando nos colocamos no ponto de vista de um ou mais \n\ngrupos e de nos situar novamente em uma ou mais correntes do pensamento coletivo\u201d. \n\nAssim, por mem\u00f3ria social entende-se, grosso modo, a presen\u00e7a do passado, isto \u00e9, uma \n\nreconstru\u00e7\u00e3o seletiva do passado constru\u00edda mediante a inser\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo num \n\ngrupo social. Em se tratando de um estudo hist\u00f3rico, as representa\u00e7\u00f5es do passado \n\n\n\n  \n\n31   \n \n\ndotadas de car\u00e1ter recorrente e repetitivo, que digam respeito a um grupo ou \n\ncomunidade e que possuam uma aceita\u00e7\u00e3o no interior e/ou fora destes coletivos, podem \n\nser entendidas como constitutivas de uma mem\u00f3ria social (Rousso, 2001, p. 95). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da mem\u00f3ria e das representa\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, \u00e9 verdade que \n\nestes, ao se autoclassificarem, utilizam freq\u00fcentemente categorias n\u00e3o-espec\u00edficas, isto \n\n\u00e9, termos que foram definidos pelos chefes e patr\u00f5es e que, portanto, remontam a uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o funcional dos produtores diretos. Todavia, a especificidade dessas \n\ncategorias n\u00e3o se esgota numa quest\u00e3o da terminologia, pois incorpora o significado que \n\nas categorias adquiriram no contexto dos distintos espa\u00e7os produtivos e reprodutivos \n\n(Lopes, 1976; 1988). Assim, a especificidade do discurso dos trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 sua pr\u00e1tica econ\u00f4mica reside, em grande parte, no car\u00e1ter de \u201creinterpreta\u00e7\u00e3o criativa\u201d \n\n(Bourdieu, 1979) imprimido pelos trabalhadores \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es patronais. Do ponto \n\nde vista do m\u00e9todo, o esfor\u00e7o em penetrar no significado que os termos possuem para os \n\ntrabalhadores liga-se \u00e0 import\u00e2ncia do modo como os agentes falam de sua experi\u00eancia. \n\nEsse cuidado com as palavras \u00e9 pertinente quando se tem em mente caracterizar uma \n\nforma de domina\u00e7\u00e3o de modo mais concreto: \n\n \nOs aspectos retidos e enfatizados pelos trabalhadores d\u00e3o uma medida do jeito \ncomo a domina\u00e7\u00e3o foi interiorizada. \u00c0 maneira de um \u2018modelo consciente\u2019, as \nentrevistas apresentam uma repetitividade de varia\u00e7\u00f5es dentro de um mesmo \npadr\u00e3o de elementos exagerados e caricaturizados semelhantes aos mitos, \napontando para os aspectos dessas formas de domina\u00e7\u00e3o que mais afetaram \nsuas vidas (Lopes, 1988, p. 35). \n\n \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo uso da metodologia da hist\u00f3ria oral como suporte principal, por\u00e9m \n\nn\u00e3o o \u00fanico, para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa justifica-se, em grande parte, pela escassez de \n\nfontes escritas sobre os camponeses e trabalhadores espalhados pelos campos, florestas, \n\ncocais, centros, povoados, fazendas e cidades no norte goiano e \u2013 de forma geral \u2013 sobre \n\na hist\u00f3ria do trabalho no estado do Tocantins e na Amaz\u00f4nia. Do ponto de vista te\u00f3rico \n\nn\u00e3o \u00e9 menos significativo a possibilidade de escrever a hist\u00f3ria dos trabalhadores com \n\nbase nas categorias dos pr\u00f3prios produtores, neste ponto, os documentos oficiais, apesar \n\nde permitirem confrontar e ou completar as informa\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es dos \n\nprodutores diretos, n\u00e3o poderiam ir al\u00e9m de um papel complementar.  \n\nNos momentos iniciais da pesquisa esperava encontrar de forma mais f\u00e1cil, digo \n\ndireta, pessoas-fontes pertencentes ao grupo selecionado para o estudo, isto \u00e9, ex-\n\ntrabalhadores de uma ind\u00fastria pioneira. Esta expectativa estava apoiada no fato de que \n\n\n\n  \n\n32   \n \n\nao redor da f\u00e1brica Cimba, que funcionou numa \u00e1rea pr\u00f3xima ao que \u00e9 hoje o centro da \n\ncidade, formou-se uma vila de trabalhadores de modo que o pr\u00f3prio bairro n\u00e3o deixa de \n\nser uma forma materializada da hist\u00f3ria e o que era ainda mais importante, tratava-se de \n\num bairro habitado por pessoas que interiorizaram a hist\u00f3ria que eu desejava \n\ndesenterrar.  A disposi\u00e7\u00e3o espacial delimitava o grupo selecionado de modo que parecia \n\ntrazer algumas facilidades para a pesquisa; cheguei a pensar que bastaria bater de porta \n\nem porta e suportar o calor t\u00f3rrido para obter uma lista de poss\u00edveis colaboradores que, \n\nmais tarde, seriam devidamente entrevistados. Creio que neste momento a estrat\u00e9gia de \n\npesquisa se aproximava da metodologia utilizada pela antropologia cl\u00e1ssica, pois \n\nacreditava estar tratando de um grupo territorializado num espa\u00e7o geogr\u00e1fico de forma \n\nque, com base no bin\u00f4mio grupo-territ\u00f3rio, pensava escrever uma hist\u00f3ria local \n\nconstru\u00edda atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o subjetiva dos ex-oper\u00e1rios. Apesar da exist\u00eancia de uma \n\ncomunidade constitu\u00edda a partir da f\u00e1brica e estabelecida num espa\u00e7o j\u00e1 tradicional da \n\nurbe, os contatos com os trabalhadores e pessoas da comunidade foram dif\u00edceis durante \n\nestas primeiras incurs\u00f5es. Salvo conversas com alguns moradores e um chefe de se\u00e7\u00e3o \n\nbastante desconfiado, que fazia quest\u00e3o de frisar o car\u00e1ter positivo da Cimba para o \n\ndesenvolvimento da cidade e ressaltava os cuidados paternais dos antigos patr\u00f5es para \n\ncom seus oper\u00e1rios, os resultados destas primeiras incurs\u00f5es sobre o \u201cobjeto\u201d foram \n\ndecepcionantes. Seguindo sugest\u00f5es de colegas, contatei os professores que j\u00e1 viviam na \n\nlocalidade desde a explos\u00e3o urbana ocorrida durante a expans\u00e3o econ\u00f4mica do per\u00edodo \n\nJuscelino Kubitschek, momento em que Aragua\u00edna se transformou na cidade com maior \n\npeso pol\u00edtico-econ\u00f4mico do norte goiano e tamb\u00e9m num dos locais mais violentos da \n\nRegi\u00e3o Norte. Infelizmente, as pol\u00eamicas que acompanharam o funcionamento da \n\nf\u00e1brica fizeram com que os colegas recuassem em sua colabora\u00e7\u00e3o alegando que era \n\nperigoso \u201cmexer\u201d com pessoas poderosas e com uma imagem n\u00e3o muito positiva.9 \n\nCreio que minhas impress\u00f5es eram motivadas, em parte, pelo hist\u00f3rico pol\u00edtico-social \n\n                                                \n9 Todo este contexto de tabus locais sobre o \u201cmundo da Cimba\u201d chegou a provocar algumas situa\u00e7\u00f5es \npitorescas. Assim, por exemplo, durante uma visita \u00e0s ru\u00ednas da f\u00e1brica padeci da inc\u00f4moda sensa\u00e7\u00e3o de \nestar sendo observado. Felizmente, este surto paran\u00f3ico foi logo superado, todavia resolvi n\u00e3o explorar \nsozinho essas ru\u00ednas. Optei por observ\u00e1-las do seu entorno e, ao mesmo tempo, procurava obter \nesclarecimentos sobre as instala\u00e7\u00f5es com informantes. Durante uma destas conversas um morador falou \nsobre a exist\u00eancia de um cemit\u00e9rio clandestino no terreno da f\u00e1brica. Segundo o informante, neste local \nalguns trabalhadores envolvidos em conflitos com os patr\u00f5es encontravam seu descanso final. Fato ou \nfolclore, este relato ajuda a compreender a tens\u00e3o que acompanhou a pesquisa, notadamente nos seus \nmomentos iniciais quando a pr\u00f3pria cidade parecia dotada de uma aura de agressividade que perpassava o \ntra\u00e7ado urban\u00edstico e ganhava express\u00e3o em determinados c\u00f3digos de comportamento locais. Por \nexemplo, o costume dos pistoleiros de, at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s, reunirem-se numa pra\u00e7a central da cidade \npara esperar por \u201cservi\u00e7os\u201d, ou mesmo amea\u00e7as sofridas por amigos e colegas de trabalho do Campus de \nAragua\u00edna. \n\n\n\n  \n\n33   \n \n\nconturbado de Aragua\u00edna e da regi\u00e3o norte do Tocantins. O pouco conhecimento sobre \n\nos sistemas de comportamento que regem a vida social local e de toda uma s\u00e9rie de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que constituem o imagin\u00e1rio da fronteira tamb\u00e9m devem ter contribu\u00eddo \n\npara que eu adotasse uma atitude reservada quanto \u00e0 pesquisa, isto \u00e9, optando por \n\navan\u00e7ar aos poucos para n\u00e3o chamar aten\u00e7\u00e3o. Como o contato direto teve resultados \n\nineficazes e n\u00e3o foi poss\u00edvel obter apoio junto aos colegas de trabalho, optei por buscar \n\ncolaboradores junto \u00e0 comunidade (vizinhos do bairro, alunos, funcion\u00e1rios da \n\nuniversidade, professores da rede p\u00fablica local, agentes da Pastoral da Terra dentre \n\noutros). Com o apoio de um t\u00e9cnico da universidade cheguei a agendar uma conversa \n\ncom a vi\u00fava de um trabalhador. Segundo o funcion\u00e1rio, neto da senhora que procurava \n\nentrevistar, o oper\u00e1rio, companheiro de sua av\u00f3, teria sido executado na f\u00e1brica, seu \n\ncorpo jogado numa caldeira e os restos enterrados num cemit\u00e9rio clandestino localizado \n\nno terreno da f\u00e1brica. Parece que o medo de sofrer repres\u00e1lias, caso o assunto viesse a \n\np\u00fablico, levou a vi\u00fava a n\u00e3o aceitar conversar sobre o fato. Fiquei um tanto \n\ndecepcionado, havia escutado v\u00e1rios relatos sobre mulheres que procuravam seus \n\nmaridos e companheiros desaparecidos no port\u00e3o da f\u00e1brica de modo que entrevistar \n\numa destas \u201cvi\u00favas da Cimba\u201d poderia trazer informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a natureza \n\ndos conflitos personalizados que parecem ter caracterizado as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, bem \n\ncomo apontar para os agentes e m\u00e9todos de repress\u00e3o patronais. Contudo, vale tomar \n\nesta negativa em falar como um sintoma de um medo que acompanha pessoas expostas - \n\nde forma direta ou indireta - a situa\u00e7\u00f5es extremas de viol\u00eancia. Tentei uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom a vi\u00fava de um oper\u00e1rio atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o de seu neto. Todavia, a legitima\u00e7\u00e3o \n\nobtida gra\u00e7as ao apoio de um membro de sua fam\u00edlia n\u00e3o foi suficiente para alterar a \n\nminha condi\u00e7\u00e3o de estranho. Um estranho cuja a\u00e7\u00e3o poderia expor n\u00e3o s\u00f3 a mulher, mas \n\ntamb\u00e9m a sua fam\u00edlia a repres\u00e1lias caso sua fala viesse a p\u00fablico. Esta atitude que n\u00e3o \n\nfoi de forma alguma isolada atesta a dificuldade de acessar mem\u00f3rias de pessoas \n\nsujeitas a formas de domina\u00e7\u00e3o desumanizadoras, nestes casos, a oculta\u00e7\u00e3o da \n\nlembran\u00e7a, o sil\u00eancio, tem suas raz\u00f5es. Outras pessoas, apesar de terem me recebido de \n\nforma cort\u00eas falaram muito pouco, mesmo tendo vivido e escutado muito. Creio que a \n\noculta\u00e7\u00e3o destas lembran\u00e7as traum\u00e1ticas, vivenciadas ou \u201cpor tabela\u201d, explica-se pela \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o do medo e pela necessidade de estabelecer um modus vivendi com \n\naqueles que no passado foram seus algozes. Assim, o fato de continuar convivendo no \n\nmesmo ambiente de seus dominadores p\u00f4de suscitar entre as v\u00edtimas a op\u00e7\u00e3o pelo \n\nsil\u00eancio; nestas situa\u00e7\u00f5es as mem\u00f3rias se mant\u00e9m adstritas a redes privadas com \n\n\n\n  \n\n34   \n \n\ndestaque para as rela\u00e7\u00f5es de parentesco e amizade.  \n\nAs \u201cvi\u00favas da Cimba\u201d, pe\u00f5es, trabalhadores e outras v\u00edtimas de viol\u00eancia, \n\npraticada por empres\u00e1rios e/ou seus prepostos lembram a situa\u00e7\u00e3o dos judeus que, ap\u00f3s \n\nsofrerem a persegui\u00e7\u00e3o nazista, retornaram a seus antigos lares e \u00e0 conviv\u00eancia com \n\npessoas que, no passado, foram direta ou indiretamente respons\u00e1veis pelo seu \n\nsofrimento (Pollack,1989). Mas tamb\u00e9m lembra a situa\u00e7\u00e3o dos milhares de \n\ntrabalhadores rurais brasileiros submetidos \u00e0 escravid\u00e3o. Para estas pessoas: \n\n \n\nO medo de falar surge em situa\u00e7\u00f5es novas, como a chegada do entrevistador: \n\u2018N\u00e3o ser\u00e1 [o entrevistador] pistoleiro?\u2019(...).Um prefere o sil\u00eancio porque seu \naliciador mora na mesmo munic\u00edpio e n\u00e3o quer se indispor; n\u00e3o tem certeza da \nutiliza\u00e7\u00e3o que o entrevistador dar\u00e1 ao material, seja porque n\u00e3o agiu de forma \nbastante solid\u00e1ria com os companheiros nas fazendas, ou porque foi \nprivilegiado pelo empreiteiro, assumindo em algum momento, uma rela\u00e7\u00e3o de \nmando (Figueira, 2005, 165).  \n\n \n\nCom efeito, al\u00e9m do medo interiorizado caberia ainda mencionar o sil\u00eancio \n\ncomo vergonha de dizer coisas que atingem a auto-estima e a dignidade das pessoas, \n\nnestes casos, o sil\u00eancio pode ser \u201co \u00faltimo ref\u00fagio da dignidade ultrajada\u201d (Esterci, 124, \n\n1999).  \n\nDesde meados de 2003, estabeleci contato com alguns informantes, com \n\ndestaque para Davi Nunes, na \u00e9poca, aluno da universidade com boa inser\u00e7\u00e3o nos \n\nmovimentos sociais. Com o apoio dos colaboradores foi poss\u00edvel abrir redes de \n\ninformantes, assegurando uma aproxima\u00e7\u00e3o mais significativa com os antigos \n\nmoradores, camponeses, trabalhadores fabris e rurais. Ainda \u00e9 poss\u00edvel contatar velhas \n\nquebradeiras de coco, posseiros, pe\u00f5es e ex-oper\u00e1rios fabris contempor\u00e2neos da frente \n\npioneira, contudo, muitas pessoas que vivenciaram as mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com a frente de expans\u00e3o j\u00e1 faleceram ou migraram para outros lugares. \n\nNesse sentido, as mem\u00f3rias de parentes, filhos, esposas e velhos moradores \u2013 apesar de \n\nserem \u201cmem\u00f3rias por tabela\u201d \u2013 puderam enriquecer o quadro emp\u00edrico, inclusive \n\npermitindo o confronto entre as informa\u00e7\u00f5es obtidas mediante exame de outras fontes \n\norais e escritas.10  Muitas dessas informa\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es apresentam uma estrutura \n\npr\u00f3xima a dos mitos, como, por exemplo, a narrativa sobre o \u201cVento do Ademar\u201d e/ou \n\nas apari\u00e7\u00f5es de seu fantasma, ambas recolhidas para efeitos de an\u00e1lise.  \n\nTendo em vista que, para fins de estudo, \u00e9 algo temer\u00e1rio separar trabalho de \n\n                                                \n10 Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201cmem\u00f3ria por tabela\u201d, ver Pollak (1989). \n\n\n\n  \n\n35   \n \n\ncapital, optei por incorporar \u00e0 pesquisa os discursos dos agentes ligados aos patr\u00f5es. \n\nEmbora os empres\u00e1rios j\u00e1 estejam mortos, foi poss\u00edvel entrevistar antigos gerentes e \n\nchefes de se\u00e7\u00e3o, alguns apontados como pr\u00f3ximos aos irm\u00e3os \u201cBoa Sorte\u201d.11  \n\nApesar da import\u00e2ncia desses agentes, por raz\u00f5es \u00f3bvias, os principais \n\ninterlocutores foram os produtores diretos. No decorrer das entrevistas com camponeses \n\ne ex-trabalhadores, procurei levantar informa\u00e7\u00f5es sobre a sua origem espacial e social, \n\nsitua\u00e7\u00e3o familiar, forma de contrata\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00f5es, relacionamento com os colegas de \n\ntrabalho, administradores, gerentes, chefes de se\u00e7\u00e3o, patr\u00e3o, seguran\u00e7as, sua \n\nremunera\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de trabalho, moradia, problemas enfrentados no trabalho e no \n\ncotidiano, a vis\u00e3o sobre seu trabalho, a imagem sobre os patr\u00f5es, conflitos e tens\u00f5es \n\nvivenciados.  \n\nDe modo geral, gra\u00e7as \u00e0 media\u00e7\u00e3o dos informantes, gozei de uma recep\u00e7\u00e3o \n\npositiva junto \u00e0s pessoas entrevistadas. A forma cort\u00eas com que fui recebido n\u00e3o \n\nimpediu que algumas pessoas simplesmente recusassem falar e, que muitas outras, \n\nembora aceitando conversar, usassem, em v\u00e1rios momentos, do sil\u00eancio. Sil\u00eancios e \n\naltera\u00e7\u00f5es de voz, gestos e outros sinais que, de modo geral, apareciam durante \n\nconversas sobre momentos de sofrimento e humilha\u00e7\u00e3o. \n\nTendo em vista que, em um estudo baseado na hist\u00f3ria oral, a sorte da pesquisa \n\ndepende da natureza da intera\u00e7\u00e3o entre o pesquisador e a popula\u00e7\u00e3o deposit\u00e1ria de seu \n\nobjeto, foi importante contar com colaboradores locais tanto para a abertura de redes de \n\ninformantes como para a cria\u00e7\u00e3o de um clima de confian\u00e7a entre pesquisador e \n\ninformantes. Ser apresentado por pessoas da comunidade que participem das redes de \n\nparentesco ou amizade, estabelecer conversas informais antes das entrevistas, conquistar \n\na simpatia e confian\u00e7a das pessoas constitui aspectos importantes dessa metodologia. \n\nEsses procedimentos permitem evitar o uso do jarg\u00e3o cient\u00edfico junto aos poss\u00edveis \n\ncolaboradores, bem como ajuda a detectar e superar problemas de comunica\u00e7\u00e3o \n\nadvindos das diferen\u00e7as regionais, sociais e culturais. Nesse caso, n\u00e3o se trata apenas de \n\nprocurar falar a l\u00edngua dos \u201cnativos\u201d, mas principalmente de n\u00e3o impor quest\u00f5es \n\nestranhas ao mundo dos entrevistados. \n\nComo as entrevistas e conversas realizadas nos centros urbanos e lugarejos da \n\nregi\u00e3o envolveram pessoas com origem mediata ou imediata rural uma certa ritualiza\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n11 Essa iniciativa j\u00e1 estava presente nas primeiras incurs\u00f5es junto aos ex-trabalhadores. Uma de minhas \nprimeiras entrevistas foi com um ex-chefe de se\u00e7\u00e3o que, segundo informantes, era bastante ligado ao \nantigo patr\u00e3o, fato que ficou claro no decorrer da entrevista. Tamb\u00e9m entrevistei o antigo gerente geral da \nf\u00e1brica, que, ali\u00e1s, continuou \u00e0 frente de v\u00e1rios neg\u00f3cios da fam\u00edlia dos antigos propriet\u00e1rios at\u00e9 1999. \n\n\n\n  \n\n36   \n \n\nacabou se impondo.  De modo geral, eu era recebido na varanda da rua ou na sala da \n\ncasa e, na maioria das vezes, junto ao entrevistado(a), costumavam aparecer amigos \n\ne/ou familiares. Se tal disposi\u00e7\u00e3o, em dadas situa\u00e7\u00f5es, pode significar censura sobre \n\ndeterminados assuntos, em outras, implicou em apoio, est\u00edmulo e mesmo encorajamento \n\npara que as pessoas falassem sobre quest\u00f5es delicadas. Em algumas entrevistas a \n\ninterven\u00e7\u00e3o de um parente ou amigo na conversa agregava informa\u00e7\u00f5es valiosas, \n\ninclusive provocando contradit\u00f3rios que enriqueceram a pesquisa. Em certos casos, \n\ndado as interven\u00e7\u00f5es de outras pessoas, a entrevista chegou a adquirir um car\u00e1ter \n\ncoletivo, ou ent\u00e3o, quando foi poss\u00edvel, permitiu que, posteriormente, fossem realizadas \n\nconversas com os parentes ou amigos do entrevistado.   \n\nOutro ponto importante diz respeito \u00e0 escolha das formas de entrevista \n\n(estruturada, semi-estruturada e aberta), bem como ao tratamento das implica\u00e7\u00f5es dessa \n\nescolha para a pesquisa. No caso, a op\u00e7\u00e3o pela realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semi-\n\nestruturadas permitiu que os pr\u00f3prios entrevistados inserissem aspectos considerados \n\nimportantes. Enfim, procurei organizar as entrevistas de modo que n\u00e3o s\u00f3 elementos \n\nnovos pudessem vir \u00e0 tona, mas que fossem suficientemente explorados. Por outro lado, \n\ncreio que a modalidade semi-estruturada de entrevista permitiu manter certa \n\npadroniza\u00e7\u00e3o mediante \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de temas comuns a cada grupo de entrevistados; \n\nessa disposi\u00e7\u00e3o possibilitou realizar um exerc\u00edcio comparativo e, nesse sentido, \n\ncontribuiu para a elabora\u00e7\u00e3o e encaminhamento de problemas. Essa modalidade de \n\nentrevista, por um lado, permitiu evitar transformar a entrevista num question\u00e1rio mais \n\nsofisticado (caso da entrevista fechada), devido \u00e0 possibilidade de flexibilizar os roteiros \n\n(nos casos em que tal procedimento se fez necess\u00e1rio), por outro lado evitou transformar \n\na pesquisa num mosaico desarticulado de hist\u00f3rias de vida (risco bastante comum no \n\ncaso das entrevistas abertas) e a metodologia numa pr\u00e1tica impressionista. \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos adotados devem ter permitido um maior \n\ncontrole da pr\u00e1tica da pesquisa, de modo a evitar \u2013 j\u00e1 na fase de prepara\u00e7\u00e3o dos roteiros \n\n\u2013 a confus\u00e3o entre a \u201cfala\u201d dos agentes e as interpreta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas constru\u00eddas \n\nmediante a cr\u00edtica das fontes e testemunhos.  \u00c9 verdade que um dos pontos \n\nfundamentais para o sucesso da hist\u00f3ria oral dentro e fora do meio acad\u00eamico diz \n\nrespeito \u00e0 sua abertura para segmentos sociais marginalizados, aqueles agentes \u201csem \n\nvoz\u201d, \u201csilenciados\u201d pelas estruturas de domina\u00e7\u00e3o. O perigo est\u00e1 em degenerar esse uso \n\ncr\u00edtico numa vis\u00e3o her\u00f3ica e populista que concebe a hist\u00f3ria oral como uma disciplina \n\ncapaz de permitir a escrita de \u201cuma outra hist\u00f3ria\u201d caracterizada pela identifica\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n  \n\n37   \n \n\nfala dos atores subalternos com a verdade hist\u00f3rica. Essa vis\u00e3o ing\u00eanua \u2013 talvez seja \n\nmelhor denominar espontane\u00edsta \u2013 se contenta em ratificar a auto-imagem e as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es dos atores enfocados, com a diferen\u00e7a de que se trata, em geral, da fala \n\nde agentes subalternos e n\u00e3o dos grupos dominantes ou do discurso oficial.12 Pesquisas \n\ncom base no contato direto com trabalhadores contempor\u00e2neos revelam que a fala dos \n\ntrabalhadores \u00e9 perpassada por m\u00faltiplos condicionantes derivados, dentre outros \n\naspectos, dos processos de diferencia\u00e7\u00e3o interna da classe oper\u00e1ria, da situa\u00e7\u00e3o e \n\nposi\u00e7\u00e3o de classe de diferentes grupos oper\u00e1rios, da heterogeneidade das formas de \n\ndomina\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o submetidos os trabalhadores e dos diferentes efeitos de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o. Assim, a fala da classe \u2013 em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 fala dos outros \u2013 n\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda \n\napenas de informa\u00e7\u00f5es que podem ser diretamente apropriadas para fins anal\u00edticos, mas \n\ntamb\u00e9m se constitui de representa\u00e7\u00f5es e ideologias que devem ser incorporadas \n\nmediante um exame cr\u00edtico (Lopes, 1988).  \n\nNo que diz respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados, seus nomes costumam \n\naparecer nas narrativas que versam sobre aspectos como mobilidade espacial, forma de \n\ncontrata\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o do trabalho, condi\u00e7\u00f5es de vida e outras situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\nimplique em risco para o entrevistado. A identifica\u00e7\u00e3o pela categoria ou fun\u00e7\u00e3o foi \n\npouco utilizada, ficando reservada para as narrativas que pudessem repercutir em \n\ntens\u00f5es e/ou riscos para os colaboradores. Realizarei altera\u00e7\u00f5es com vistas a retificar \n\nposs\u00edveis erros de concord\u00e2ncia e reg\u00eancia verbal nos depoimentos, todavia esses \n\nprocedimentos n\u00e3o devem incidir sobre as express\u00f5es que caracterizam o discurso dos \n\nentrevistados. A op\u00e7\u00e3o por essa forma \u201ch\u00edbrida\u201d de identificar a fala dos informantes se \n\nbaseia num equacionamento que leva em conta, conforme diferentes situa\u00e7\u00f5es, a \n\npertin\u00eancia da comprova\u00e7\u00e3o pontual e o beneficio da praxe do anonimato. No caso, \n\nbusca-se fazer com que a entrevista flua melhor sem perder o discurso caracter\u00edstico do \n\nindiv\u00edduo e de seu grupo social (Weber, 1996). \n\n \n \n \n \n \n \n\n                                                \n12 A id\u00e9ia da Hist\u00f3ria Oral como uma outra Hist\u00f3ria \u00e9 tema de um n\u00famero especial dos Annales (1980). \nPollak questiona o \u201cmissionarismo militante\u201d que caracteriza alguns estudos baseados na Hist\u00f3ria Oral \n(1987). Na colet\u00e2nea de artigos Usos e abusos da Hist\u00f3ria Oral, organizada por Marieta Ferreira e \nJanaina Amado, v\u00e1rios textos questionam a vis\u00e3o \u201cpopulista\u201d em Hist\u00f3ria Oral (1996). Um apanhado \ndesse debate no campo das ci\u00eancias sociais e da hist\u00f3ria pode ser encontrado em Weber (1996).  \n\n\n\n  \n\n38   \n \n\n \n2 - Os lavradores do rio Lontra \n\n \n \n\n\u00c9 preciso de saber os trechos de se descer para Goi\u00e1s: em debru\u00e7ar para \nGoi\u00e1s, o chapad\u00e3o por l\u00e1 vai terminando, despenha. Tem quebra-cangalhas e \nladeiras terr\u00edveis vermelhas. Olhe: muito em al\u00e9m, vi lugares de terra \nqueimada e ch\u00e3o que d\u00e1 som \u2013 um estranho. Mundo esquisito! Brejo do \nJatobazinho: de medo de n\u00f3s, um homem se enforcou. Por a\u00ed, extremando, se \nchegava at\u00e9 o Jalap\u00e3o \u2013 quem conhece aquilo? \u2013 tabuleiro chapadoso, \nproporema. Pois l\u00e1 um geralista me pediu para ser padrinho de filho. O \nmenino recebeu nome de Diadorim, tamb\u00e9m. Ah, quem oficiou foi o padre \ndos baianos, saiba o senhor: popula\u00e7\u00e3o de um arraial baiano, inteira, que \nmarchava de muda \u2013 homens, mulheres, as crias, os velhos, o padre com \nseus petrechos e cruz e a imagem da Igreja \u2013 tendo at\u00e9 bandinha de m\u00fasica, \ncomo vieram com todos, parecendo na\u00e7\u00e3o de maracatu! Iam para os \ndiamantes, t\u00e3o longe, eles mesmos dizendo: \u201c... nos rios...\u201d  Uns tocavam \njumentos de almocreve, outros carregavam suas coisas \u2013 sacos de \nmantimentos, trouxas de roupas, rede de caro\u00e1 a tiracol. O padre com chap\u00e9u \nde couro pr\u00e0-trasado. S\u00f3 era uma prociss\u00e3o sensata enchendo estrada, as \npoeiras, com o plequ\u00eaio das alpercatas, as velhas tiravam ladainha, gente \ncant\u00e1vel. Rezavam indo da mis\u00e9ria para a riqueza (Guimar\u00e3es Rosa).  \n\n \n \n\nNeste cap\u00edtulo, pretendo descrever e interpretar aspectos importantes do modo \n\nde vida dos lavradores13 que viviam nos centros e povoados das terras cortadas pelo rio \n\nLontra, Meio-Norte do antigo Goi\u00e1s, parte da atual microrregi\u00e3o de Aragua\u00edna (TO), no \n\nper\u00edodo que antecede a chegada da \u201cfrente pioneira\u201d. A tentativa de historicizar o \n\nambiente social tradicional do Norte do Velho Goi\u00e1s j\u00e1 seria suficiente para legitimar \n\numa narrativa hist\u00f3rica. Contudo, a feitura deste cap\u00edtulo deve contribuir para um \n\nmelhor entendimento da situa\u00e7\u00e3o dos lavradores em meio aos processos de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e urbaniza\u00e7\u00e3o que mudaram as paisagens e rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nna regi\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1960. \n\nO Setentri\u00e3o goiano, durante o final do s\u00e9culo XIX e a primeira metade do \n\ns\u00e9culo XX, apresentava as caracter\u00edsticas de um \u201cmundo r\u00fastico\u201d,14 desde que se \n\n                                                \n13 O termo lavrador refere-se neste estudo tanto ao trabalhador rural, meeiro ou diarista, como tamb\u00e9m ao \ncampon\u00eas, pequeno propriet\u00e1rio e/ou posseiro. No caso, a adjetiva\u00e7\u00e3o do termo \u2013 lavrador-posseiro, \nlavrador-agregado, lavrador-urbanizado \u2013 visa a dar maior clareza no texto, facilitar o exerc\u00edcio \ncomparativo entre regimes de trabalho e poder, ou ainda indicar passagens de um regime ao outro com \nsuas implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais.  \n14 A express\u00e3o r\u00fastico exprime um tipo social e cultural correspondente ao universo tradicional do \nhomem do campo brasileiro, cujo aparecimento se liga ao processo de adapta\u00e7\u00e3o do colonizador \nportugu\u00eas ao novo ambiente mediante transfer\u00eancia e ajustamento da cultura original e/ou atrav\u00e9s dos \ncontatos com os povos nativos. Outro tra\u00e7o definidor do ambiente r\u00fastico ou tradicional diz respeito a sua \ncoexist\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o nos valores urbanos, da\u00ed sua defini\u00e7\u00e3o enquanto \u201csociedade parcial dotada de \ncultura parcial\u201d (Candido, 2001, p. 26-27).   \n\n\n\n  \n\n39   \n \n\npretenda com essa express\u00e3o chamar a aten\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia de uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial distinta e articulada ao mundo urbano, cujo equil\u00edbrio estava assentado em \n\npadr\u00f5es vitais e sociais \u201cm\u00ednimos\u201d.15 Nesse ambiente, o lavrador cultivava a terra com \n\nm\u00e3o-de-obra familiar, realizando uma \u201creprodu\u00e7\u00e3o simples\u201d voltada para o \n\nautoconsumo e manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais prim\u00e1rias (familiares e vizinhan\u00e7a), nos \n\nmoldes de uma \u201ceconomia camponesa\u201d, enquanto \u201ceconomia de excedente geradora de \n\numa sociedade e cultura do excedente\u201d. O excedente aparecia tanto em proveito dos \n\nprodutores rurais como tamb\u00e9m em sua forma \u201calienada\u201d, atrav\u00e9s da extra\u00e7\u00e3o da renda \n\nda terra e/ou da apropria\u00e7\u00e3o mediante circuitos mercantis, enquanto particularidade e \n\ngarantia de certa autonomia frente a flutua\u00e7\u00f5es e crises econ\u00f4micas, mas tamb\u00e9m como \n\nelo entre produ\u00e7\u00e3o camponesa e mercado (Martins, 1975; 2000).  \n\nOs lavradores \u2013 dada \u00e0 import\u00e2ncia desse coletivo no ambiente social/natural \n\nr\u00fastico do norte goiano \u2013 receberam aten\u00e7\u00e3o especial na an\u00e1lise. Assim, o foco incide \n\nsobre esse segmento social, destacando aspectos importantes de sua cultura, como a \n\npercep\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o ao quadro ambiental, mobilidade espacial, rela\u00e7\u00f5es familiares e \n\nvicinais, o trabalho e os festejos. Outros agentes sociais, fazendeiros tradicionais e \n\ncomerciantes, tamb\u00e9m faziam parte da frente de expans\u00e3o demogr\u00e1fica e, portanto, \n\nparticipavam do mundo do agricultor r\u00fastico, ainda que n\u00e3o ficassem restritos somente a \n\neste. Com efeito, existem estudos hist\u00f3ricos que apontam para a coexist\u00eancia de \n\nfazendas, pequenas produ\u00e7\u00f5es camponesas e com\u00e9rcio no antigo norte goiano desde \n\nlonga data: \n\n \n\nNo Norte, a pecu\u00e1ria trouxe intensa mesti\u00e7agem com \u00edndio, que foi aproveitado \ncomo m\u00e3o-de-obra na cria\u00e7\u00e3o de gado. Em menor escala, tamb\u00e9m ocorreu a \nmesti\u00e7agem com o negro. Os habitantes desta regi\u00e3o dedicaram-se n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 \ncria\u00e7\u00e3o de gado, mas tamb\u00e9m \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do baba\u00e7u, de pequenos ro\u00e7ados, do \ncom\u00e9rcio do sal (muito rendoso) e \u00e0 faisca\u00e7\u00e3o (Palac\u00edn; Moraes, 1994, p. 62). \n\n \n\nAtrav\u00e9s de sua produ\u00e7\u00e3o, o lavrador garantia a sua subsist\u00eancia, mas tamb\u00e9m \n\nassegurava a manuten\u00e7\u00e3o de uma classe de patr\u00f5es: donos de armaz\u00e9ns, fazendeiros e \n\ntropeiros. Era com base nas redes de com\u00e9rcio, atrav\u00e9s da terra e/ou do trabalho que \n\nessas categorias estabeleciam rela\u00e7\u00f5es pautadas pelo mercado, mas tamb\u00e9m por la\u00e7os \n\npessoais e hier\u00e1rquicos. Nesse ponto, busco estabelecer a hierarquia social local, com \n\n                                                \n15 Conforme Antonio Candido, \u201cDir-se-\u00e1, ent\u00e3o, que um grupo ou camada vive segundo m\u00ednimos vitais e \nsociais quando se pode, verossimilmente, supor que com menos recursos de subsist\u00eancia a vida org\u00e2nica \nn\u00e3o seria poss\u00edvel, e com menor organiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o seria vi\u00e1vel a vida social: ter\u00edamos fome no \nprimeiro caso, anomia no segundo\u201d (idem, p. 35). \n\n\n\n  \n\n40   \n \n\ndestaque para os v\u00ednculos que prendiam os lavradores aos fazendeiros e comerciantes. \n\n \n\n2.1 \u2013 O setentri\u00e3o Goiano  \n \n\n \n\nAs primeiras povoa\u00e7\u00f5es luso-brasileiras na por\u00e7\u00e3o setentrional do antigo Goi\u00e1s \n\nsurgiram no s\u00e9culo XVIII com a explora\u00e7\u00e3o do ouro. Na verdade, tratavam-se de \n\narraiais dispersos que surgiam e desapareciam acompanhando a faina nervosa dos \n\nmineiros. Destes \u201cpousos de aventureiros\u201d ficaram as ru\u00ednas \u201cdas f\u00e1bricas de \n\nminera\u00e7\u00e3o\u201d, \u201csolit\u00e1rias e espantosas\u201d e as \u201ccarca\u00e7as\u201d das vilas tomadas pelo mato com \n\nsuas \u201ccasas abandonadas\u201d, reduzidas a \u201ctaperas\u201d. Contudo, apesar da febre do ouro, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o do norte da \u201cCapit\u00e2nia do Goyaz\u201d n\u00e3o ultrapassava a localidade de Porto Real \n\n(Porto Nacional), ficando a zona de povoamento restrita \u00e0 \u201cregi\u00e3o \u00e1spera e \u00e1rida\u201d \n\ncompreendida \u201centre o Tocantins e os chapad\u00f5es dos limites com a Bahia\u201d (Palac\u00edm e \n\nMoraes, 1994). No extremo norte do territ\u00f3rio goiano, as primeiras vilas e povoados \n\nnasceram nas franjas do rio Tocantins de onde o movimento de povoamento avan\u00e7ou \n\npara o oeste em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s terras do Araguaia. A bacia Tocantins - Araguaia era um \n\ncaminho natural ligando o sul e o norte do Goi\u00e1s e este ao Maranh\u00e3o e ao Par\u00e1. Todavia, \n\ndurante o per\u00edodo colonial, os interesses da Coroa sobre a minera\u00e7\u00e3o levaram a \n\nadministra\u00e7\u00e3o metropolitana a fechar os grandes rios da regi\u00e3o \u00e0 navega\u00e7\u00e3o. Medida \n\nque contribuiu para o isolamento econ\u00f4mico e pol\u00edtico do norte goiano, para a pr\u00e1tica \n\ndo contrabando atrav\u00e9s dos rios e sert\u00f5es e, colateralmente, para a manuten\u00e7\u00e3o, ainda \n\nque relativa, do territ\u00f3rio e da cultura de grupos ind\u00edgenas que desde tempos imemoriais \n\nviviam nestas terras. A abertura dos grandes rios \u00e0 navega\u00e7\u00e3o se fez acompanhar pela \n\nfunda\u00e7\u00e3o de pres\u00eddios e aldeamentos numa estrat\u00e9gia de controle e atra\u00e7\u00e3o dos nativos \n\ncom vistas a valorizar economicamente a regi\u00e3o mediante a extens\u00e3o da pecu\u00e1ria e da \n\nlavoura. 16 Assim, no final do s\u00e9culo XVIII, surgiu o povoado de Carolina, \u00e0 margem \n\ndireita do Tocantins, com uma popula\u00e7\u00e3o de \u00edndios Timbiras - Apinaj\u00e9s e Krah\u00f4s - sob \n\no comando de n\u00e3o-\u00edndios. J\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX foi criada Boa Vista (atual \n\n                                                \n16 Para o nativo, a resist\u00eancia implicava expropria\u00e7\u00e3o/expuls\u00e3o de suas terras, descaracteriza\u00e7\u00e3o de seu \nmodo de vida e mesmo destrui\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Povos como os Xavantes, Caraj\u00e1s, Apinaj\u00e9s e Krah\u00f4s sofreram \nduros reveses, tais como conflitos, doen\u00e7as, deslocamentos for\u00e7ados, fome, maus tratos e escravid\u00e3o e no \nlimite, risco de extin\u00e7\u00e3o. Tal foi o caso, por exemplo, dos Akro\u00e1s, grupo que n\u00e3o sobreviveu \u00e0 sanha dos \nmineiros e \u00e0 pol\u00edtica de aldeamentos da Coroa. Tais situa\u00e7\u00f5es permitem ter uma id\u00e9ia da viol\u00eancia que \npresidiu as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas no processo de ocupa\u00e7\u00e3o/valoriza\u00e7\u00e3o do norte goiano (Giraldin, 2002).   \n\n \n\n\n\n  \n\n41   \n \n\nTocantin\u00f3polis); o n\u00facleo foi estabelecido \u00e0 margem esquerda do Tocantins, contando \n\ntamb\u00e9m, embora em menor propor\u00e7\u00e3o, com contingentes Apinaj\u00e9s em sua forma\u00e7\u00e3o \n\n(Giraldin, 2002, p.123-125). A lentid\u00e3o que marcou a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a forte \n\npresen\u00e7a do elemento nativo deve ter favorecido a ado\u00e7\u00e3o, no norte da capit\u00e2nia \n\n(prov\u00edncia depois de 1822), de t\u00e9cnicas e costumes dos \u00edndios em meio ao processo de \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es sociais, tais como morar em barrac\u00f5es de palha e barro, \n\nuso restrito de artigos como o sal, roupas e moeda (Palacim e Moraes, 1994). Assim, em \n\nmeio a algumas \u00e1reas de garimpo e territ\u00f3rios ind\u00edgenas \u2013 estes cada vez mais reduzidos \n\n- apareceu uma organiza\u00e7\u00e3o social baseada na produ\u00e7\u00e3o do auto-consumo e nas rela\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares e de vizinhan\u00e7a.17  \n\nAo longo do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, ocorreram algumas transforma\u00e7\u00f5es \n\nimportantes relativas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da malha urbana mediante a cria\u00e7\u00e3o de novos \n\npovoados e cidades, maior desenvolvimento da pecu\u00e1ria e da lavoura, intensifica\u00e7\u00e3o do \n\ncom\u00e9rcio e da migra\u00e7\u00e3o com a predomin\u00e2ncia do sertanejo enquanto tipo humano.18 \n\nDando prosseguimento ao processo de expans\u00e3o da frente demogr\u00e1fica pelo norte \n\ngoiano, apareceram as localidades de Filad\u00e9lfia, na margem esquerda do Tocantins - em \n\nfrente \u00e0 cidade de Carolina - e, subindo o rio em dire\u00e7\u00e3o a Boa Vista, o povoado de \n\nNova Aurora (munic\u00edpio de Baba\u00e7ul\u00e2ndia a partir de 1954). Imigrantes oriundos dos \n\nsert\u00f5es da Bahia, do Piau\u00ed e do Maranh\u00e3o atravessavam o Tocantins, atrav\u00e9s de \n\nCarolina, criando novos povoamentos ou se estabelecendo nos n\u00facleos existentes. \n\nAlguns, como Filad\u00e9lfia e mesmo Baba\u00e7ul\u00e2ndia - devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nestrat\u00e9gica junto ao rio - desenvolveram o com\u00e9rcio e certas atividades urbanas, como \n\nigreja e escola, de modo a atrair e centralizar a vida dos lavradores. Outros n\u00facleos \n\nespraiados pelo sert\u00e3o apresentavam uma sociabilidade reduzida, com padr\u00f5es sociais \n\nmanifestamente r\u00fasticos, sendo os contatos dos lavradores com a sociedade envolvente \n\n                                                \n17 Na descri\u00e7\u00e3o do povoado goiano de Santa Luzia feita por Saint Hilaire (1975), chama a aten\u00e7\u00e3o o \npredom\u00ednio das atividades agr\u00edcolas voltadas prioritariamente para o auto-consumo. Aspectos como \n\u201clojas\u201d \u201cmal sortidas\u201d, compra a cr\u00e9dito, escassez de dinheiro, sal e mesmo de pano sugerem uma \nsociedade de lavradores pobres pr\u00f3xima ao \u201cmundo r\u00fastico\u201d do \u201ccaipira\u201d paulista descrito e interpretado \npor Antonio C\u00e2ndido em \u201cParceiros do Rio Bonito\u201d (2005). Mas tamb\u00e9m dos \u201clavradores\u201d e \n\u201ccamponeses\u201d estudados, em seu modo de vida e ideologia, por Carlos Brand\u00e3o em \u201cPlantar colher e \ncomer: um estudo sobre o campesinato goiano\u201d (1981), \n18 Tais mudan\u00e7as n\u00e3o alteraram, na verdade refor\u00e7avam, a arquitetura social e cultural que come\u00e7ou a \nganhar forma no ocaso do s\u00e9culo XVIII. A amplia\u00e7\u00e3o da malha urbana continuava seguindo um padr\u00e3o \ntradicional com os n\u00facleos beirando os rios, o desenvolvimento da pecu\u00e1ria e da lavoura n\u00e3o prescindiam \nde qualquer mudan\u00e7a importante no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o com\u00e9rcio, que nunca deixou de \nexistir, apoiava-se nestas formas tradicionais de produ\u00e7\u00e3o, a pr\u00f3pria presen\u00e7a do sertanejo no povoamento \ndo norte goiano vinha de longa data e a inser\u00e7\u00e3o de novas levas de migrantes n\u00e3o implicava ruptura com o \nmodo de vida estabelecido.  \n    \n\n\n\n  \n\n42   \n \n\nreduzidos \u00e0s trocas com os comerciantes ambulantes, tropeiros ou idas sazonais a \n\npovoados com popula\u00e7\u00e3o mais densa. Este era, grosso modo, o ambiente natural e social \n\nencontrado por aqueles que, saindo da \u201cbeira\u201d do Tocantins, se estabeleciam nos \n\n\u201ccampos da cordilheira\u201d, termo utilizado pelos velhos sertanejos para identificar \n\npaisagens de cerrado compostas por chapadas, matas (florestas \u00e0 margem de c\u00f3rregos), \n\nmorros e mesas que se estendiam pelos atuais munic\u00edpios de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, Filad\u00e9lfia, \n\nPalmeirante, Nova Olinda e Colinas. Enquanto as \u00e1reas de mata eram apropriadas para \n\nlavoura primitiva, as chapadas, incluindo a\u00ed os sop\u00e9s e os topos dos morros, eram \n\nusados para cria\u00e7\u00e3o de gado: \n\n \n\nFilad\u00e9lfia, Nova Olinda, Bandeirantes, Colinas, tudo era \u00e1rea de fazenda. \nChamava os Campos da Cordilheira. A Cordilheira \u00e9 a Serra. Essa Serra v\u00eam \ndesde a Cordilheira dos Andes, aquela carreira de serra e de morro e ele vai at\u00e9 \n... Ent\u00e3o l\u00e1 no p\u00e9 da serra, ou em cima da serra, era lugar que eles criavam gado \ne em baixo tamb\u00e9m, em toda a regi\u00e3o. Depois \u00e9 que foi mudando, faz anos que \na pessoa s\u00f3 pode criar o gado se for preso (...) Hoje em dia n\u00e3o se fala mais \nestes nomes antigos. N\u00e3o fala mais. Se voc\u00ea fala pra um rapaz, pra um \nestudante: fulano de tal mora na Cordilheira. \u201cO que \u00e9 Cordilheira?\u201d Quando eu \nestudava falava: \u201cA Cordilheira, onde nasceu o rio tal?\u201d \u201cFica na Cordilheira \ndos Andes\u201d. \u201cQue \u00e9 a Cordilheira dos Andes?\u201d \u201c\u00c9 l\u00e1 no Peru\u201d. S\u00f3 que esta \nCordilheira tem a mesma descend\u00eancia que passa nessa regi\u00e3o, isso aqui vai \ntudo pra l\u00e1. \u00c9 uma s\u00e9rie de morro, uma depois da outra, uma depois da outra.  \n\u00c9ra uma \u00e1rea de campo, mas n\u00e3o era, como seja, uma \u00e1rea de deserto, que fosse \ns\u00f3 campo. Cada c\u00f3rrego tinha sua mata. Sua mata \u00e0s vezes com cem, duzentos \nmetros de largura. Ali o cara fazia a ro\u00e7a, fazia a casinha dele e passava o arame \ntamb\u00e9m. Ali ele passava a criar o gado e coisa. O gado cria solto (Cruz \nMachado, Aragua\u00edna, 2007). \n\n \n\n \n\n \n2.2 \u2013 O sert\u00e3o do Lontra \n\n \n \n\nNo territ\u00f3rio que depois veio a ser o munic\u00edpio de Aragua\u00edna, os \u201ccampos do \n\ncerrado\u201d, com seu solo arenoso revestido pelo capim \u201ctucum\u201d ou \u201cbaba de bode\u201d, \n\nencontravam-se com as florestas dos rios Lontra, Preto, Murici e outros afluentes do \n\nAraguaia. Na \u00e9poca, estas matas formavam um cont\u00ednuo florestado, ao qual os \n\nlavradores chamavam \u201cmata geral\u201d ou simplesmente \u201cgerais\u201d e cujas terras f\u00e9rteis, \u201co \n\nbarro\u201d, contrastavam com a aridez dos \u201ccampos\u201d.19 Segundo velhos moradores, em \n\n                                                \n19 \u201cA Nubrina [\u00e1rea de beira rio] \u00e9 o seguinte, a Nubrina \u00e9 onde tem o barro e a Chapada \u00e9 onde tem o \ntucum, aquele tucum rasteiro, capim baba de bode. O pessoal usava pra criar gado. No barro era ro\u00e7a\u201d \n(Dantas, Aragua\u00edna, 2007). \n\n\n\n  \n\n43   \n \n\n1904, uma fam\u00edlia de migrantes piauienses, chefiada por Jo\u00e3o Batista da Silva, \n\norigin\u00e1ria da localidade de Paranagu\u00e1, criou o primeiro n\u00facleo de povoamento na \n\nregi\u00e3o. Tratava-se de um centro de lavradores chamado \u201cLivre-nos Deus\u201d, hom\u00f4nimo \n\ndo c\u00f3rrego junto ao qual o povoado foi estabelecido. Do mesmo per\u00edodo deve ter sido os \n\nlugarejos de Exu, beirando o c\u00f3rrego Jardim e Crato, pr\u00f3ximo ao riacho Bandeira. Por \n\nvolta de 1906, alguns moradores do lugar, juntamente com outros migrantes sertanejos, \n\nocuparam uma outra \u00e1rea de beira-rio, no caso, do riacho Neblina, tendo ali estabelecido \n\noutra povoa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m batizada com o nome do c\u00f3rrego. N\u00e3o muito tempo depois \n\nsurgiu - num lugar chamado \u201cBrejo Danta\u201d, na beira do rio Lontra um outro centro de \n\nlavradores. Quando a fam\u00edlia de Ezequiel Tub\u00e120 migrou da beira do rio Manoel Alves \n\nGrande, sul do Maranh\u00e3o, para o povoado em 1926 - atra\u00eddos pela disponibilidade de \n\n\u201cterras livres\u201d e \u201cboas para ro\u00e7a\u201d, inclusive com vistas ao plantio de caf\u00e9 - o lugar era \n\nconhecido como Neblina (nome do riacho e do povoado), mas tamb\u00e9m por Lontra, \n\nnome do principal afluente do Araguaia na localidade e que acabou prevalecendo sobre \n\no top\u00f4nimo antigo.21 Os n\u00facleos populacionais estavam situados numa zona de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre os \u201ccampos da cordilheira\u201d e a \u201cfloresta\u201d, o que dava ao lugar caracter\u00edstica de \n\nposto avan\u00e7ado da frente de povoamento. Sertanejos fugindo das secas e da renda da \n\nterra, em busca de \u201cliberdade\u201d, \u201cfartura\u201d - e alguns tamb\u00e9m riqueza - aportavam na \n\nlocalidade para da\u00ed se embrenharem nos sert\u00f5es do Goi\u00e1s, subindo o rio Lontra at\u00e9 o \n\nAraguaia e, por a\u00ed, a montante, chegavam nas divisas com o Mato Grosso e, a jusante, \n\nnas terras do Par\u00e1. As grandes extens\u00f5es territoriais, as diferen\u00e7as de relevo, solos e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, as longas dist\u00e2ncias entre os povoados, centros e lugares, dist\u00e2ncias \n\ntraduzidas em v\u00e1rios dias de tropa (ou de barco), n\u00e3o impediram o aparecimento de um \n\nmodo de vida semelhante em meio a \u00e1reas \u201ccampos\u201d e de \u201cmata\u201d. Assim, durante a \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XX, no sert\u00e3o do Lontra, apareceu um mundo r\u00fastico, a meio \n\ncaminho entre civiliza\u00e7\u00e3o urbana e natureza, assentado nos povoados e centros de \n\nlavradores e organizado segundo os padr\u00f5es da cultura tradicional brasileira. Enquanto \n\n                                                \n20 \u201cPor que meu pai veio, chegou e encontrou, andou nos fazendeiro de caf\u00e9, que j\u00e1 existia fazendeiro de \ncaf\u00e9. Aqui no Lontra. No Lontra e na Neblina. Lontra \u00e9 o ribeir\u00e3o, Neblina \u00e9 um ribeir\u00e3o. Era conhecido \ncomo Lontra/Neblina\u201d (Tub\u00e1, Aragua\u00edna, 2007).  \n21 Durante seus primeiros anos o lugarejo pertencia ao munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente do Araguaia (atual \nAraguatins). Parece que disputas pol\u00edtico-administrativas entre chefes pol\u00edticos de ambas localidades \nlevaram o povoado a ligar-se administrativamente ao munic\u00edpio de Boa Vista, na \u00e9poca sob o comando do \nPadre Jo\u00e3o de Souza Lima, ent\u00e3o reconhecido coronel do norte goiano. A partir de 1948, a localidade \npassou a depender de Filad\u00e9lfia, sendo rebatizada como Aragua\u00edna, nome que manteve depois de sua \nemancipa\u00e7\u00e3o em 1958.  \n\n \n\n\n\n  \n\n44   \n \n\nas chapadas eram utilizadas para habita\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de gado, os terrenos tomados das \n\nflorestas eram apropriados para a lavoura. No caso, a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas \n\nde \u201ccampos\u201d, se n\u00e3o evitava, pelo menos apoucava os malef\u00edcios dos lugares de \u201cmata\u201d. \n\nO nome \u201cLivra-nos Deus\u201d, atribu\u00eddo ao primeiro centro de lavradores estabelecido no \n\natual munic\u00edpio de Aragua\u00edna, apresenta uma peculiaridade quando comparado aos \n\ntop\u00f4nimos dos n\u00facleos populacionais mais densos. O conte\u00fado, por assim dizer, \n\ndram\u00e1tico do termo sugere uma situa\u00e7\u00e3o de desamparo por parte do \u201cchegante\u201d diante \n\nde uma natureza desconhecida e repleta de riscos. Neste sentido, os perigos \n\nrepresentados pelos ataques de animais e \u00edndios costumam ser mencionados pelos \n\nmoradores quando procuram explicar a origem do voc\u00e1bulo. Conversas e entrevistas \n\nmantidas com os velhos do lugar sugerem que havia um clima de medo em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nanimais selvagens e \u00edndios. Isto mesmo quando se sabe que os ind\u00edgenas n\u00e3o habitavam \n\na regi\u00e3o do rio Lontra, pelo menos durante o in\u00edcio do s\u00e9culo XX: \n\n \n\nEsta regi\u00e3o nunca foi freq\u00fcentada por \u00edndio. [\u00edndios] s\u00f3 no Araguaia e no \nTocantins porque devido a alimenta\u00e7\u00e3o a fartura do peixe, eles n\u00e3o viviam neste \ncentro aqui n\u00e3o. As aldeias de \u00edndio era aqui Barra do Rio Maria teve aldeia, em \nXambio\u00e1 tamb\u00e9m acho que teve, mas aqui n\u00e3o, aqui toda a vida n\u00f3s ficamos \nlivres. Aqui s\u00f3 a persegui\u00e7\u00e3o era a on\u00e7a e o por\u00e7\u00e3o (Soares, Aragua\u00edna, 2007). \n\n \n\n  O fato de n\u00e3o haver, no passado, popula\u00e7\u00f5es nativas no lugar, n\u00e3o impedia que o \n\nind\u00edgena aparecesse enquanto uma esp\u00e9cie de mal a ser evitado. Tamb\u00e9m fica sugerido \n\na equipara\u00e7\u00e3o dos \u00edndios com animais considerados perigosos como a on\u00e7a e o \u201cporc\u00e3o\u201d \n\ne, por a\u00ed, a identifica\u00e7\u00e3o de ambos \u2013 povos nativos e fauna \u2013 \u00e0 \u201cmata\u201d considerada um \n\nespa\u00e7o amea\u00e7ador. O ambiente natural aparecia como uma esp\u00e9cie de extens\u00e3o do \n\nnativo, de modo que, mesmo afastados dos lugarejos, os \u00edndios, continuavam presentes \n\nno imagin\u00e1rio dos primeiros povoadores. A percep\u00e7\u00e3o calcada nas oposi\u00e7\u00f5es \n\nro\u00e7ados/mata, homens/\u00edndios, o imagin\u00e1rio e os medos em rela\u00e7\u00e3o aos nativos eram \n\naspectos constitutivos da hist\u00f3ria da frente de povoamento e, portanto precediam a \n\nexperi\u00eancia dos povoadores das terras do rio Lontra, de modo que o ind\u00edgena, enquanto \n\nOutro, era parte da bagagem cultural dos lavradores. Da\u00ed porque as narrativas dos \n\nvelhos sobre conflitos envolvendo ind\u00edgenas e sertanejos, referentes a outros lugares e \n\ntempos, n\u00e3o apresentem maiores cuidados com a periodiza\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos fatos.  \n\nNeste sentido, a exist\u00eancia de grupos ind\u00edgenas em \u00e1reas mais afastadas, como \n\nos Caraj\u00e1s, no baixo Araguaia, nas imedia\u00e7\u00f5es do atual munic\u00edpio de Pau-D\u2019arco, e os \n\nApinaj\u00e9s, pr\u00f3ximos \u00e0 localidade de Boa Vista (Tocantin\u00f3polis), presentificava o nativo \n\n\n\n  \n\n45   \n \n\nentre os lavradores contribuindo para perpetuar o imagin\u00e1rio do \u00edndio bravio em meio \n\naos antigos povoadores. Os lavradores do Lontra viviam em povoa\u00e7\u00f5es rarefeitas, \u201cna \n\nboca da floresta\u201d de onde poderiam surgir, inadvertidamente, as feras e, seus \n\naparentados, os \u00edndios. Al\u00e9m dos grandes cont\u00ednuos florestados, onde espreitavam o \n\ngentio e o jaguar, tamb\u00e9m havia os rios Preto, Murici e Lontra que, tanto podiam levar \n\nat\u00e9 as aldeias, como tamb\u00e9m trazer os nativos at\u00e9 as povoa\u00e7\u00f5es. Da\u00ed o medo, por \n\nexemplo, de que os \u201ccaboclos da terra\u201d atacassem os centros e/ou raptassem as mulheres \n\ne filhos dos agricultores.22  A vis\u00e3o do gentio reduzido e/ou controlado pela for\u00e7a \n\nligava-se \u00e0 da floresta restringida pelo trabalho. Com efeito, o uso da viol\u00eancia aberta no \n\ntrato com o \u00edndio n\u00e3o parece estar muito longe do costume de tacar fogo nas matas. \n\nAmbos expedientes eram medidas usuais para \u201camansar\u201d a terra. Com o fogo, o \n\nmachado, armas e c\u00e3es, o povoador \u201clibertava-se\u201d dos elementos nocivos do ambiente, \n\ndentre estes os nativos. Assim como a mata virgem cedia \u00e0 terra amainada, os gentios, \n\nequiparados e/ou aparentados aos \u201cbichos\u201d, deveriam dar lugar a \u201cpessoas humanas e \n\ncrist\u00e3s\u201d. A classifica\u00e7\u00e3o dos povos nativos entre os animais selvagens \u00e9 feita, muitas \n\nvezes, de modo indireto, o \u201cbranco\u201d aparecendo como \u201cgente de verdade\u201d, \u201cpessoa \n\nhumana e crist\u00e3\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o ao \u00edndio, cujo estatuto, na maioria das vezes impl\u00edcito, \n\nseria equivalente ao n\u00e3o-humano: \u201cA\u00ed encontraram, aqui, um cafezal, laranjas, tanger, \n\nlima enfim. At\u00e9 hoje ningu\u00e9m sabe os fundadores desse mist\u00e9rio. Mudaram, venderam, \n\nacabaram, mas ningu\u00e9m sabe. Se foi \u00edndio, se foi... Mas n\u00e3o foi \u00edndio n\u00e3o, foi gente \n\nmesmo\u201d (Aurora, Caracol, 2007).   \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do nativo \u00e0s feras - impl\u00edcita na oposi\u00e7\u00e3o \u201clivre dos \u00edndios\u201d \n\nversus \u201cpersegui\u00e7\u00e3o dos animais\u201d e explicitada na distin\u00e7\u00e3o estabelecida entre \u00edndios e \n\naqueles que seriam \u201cgente mesmo\u201d \u2013 \u00e9 indicativa de uma vis\u00e3o negativa do gentio e do \n\npr\u00f3prio ambiente natural. O \u00edndio era visto como um inimigo que perseguia e atacava os \n\nagricultores, impedindo-os de dispor dos meios de vida e, inclusive, podendo reduzi-los \n\nao cativeiro.  \n\nAs mem\u00f3rias relacionadas \u00e0 mata apresentam um car\u00e1ter espont\u00e2neo, \n\nnotadamente se comparado com as representa\u00e7\u00f5es dos ind\u00edgenas, fruto da imers\u00e3o dos \n\nentrevistados no ambiente natural e social em tela. Da\u00ed a grande quantidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, a riquezas de detalhes e o car\u00e1ter imbricado das narrativas. Com efeito, as \n\n                                                \n22Referencias a conflitos e raptos envolvendo \u00edndios e sertanejos atravessam a literatura regional \ntocantinense ganhando import\u00e2ncia central em contos como, por exemplo, \u201cPerpetinha: um drama nos \nbaba\u00e7uais\u201d de Carmo Bernardes.   \n\n\n\n  \n\n46   \n \n\nfalas dos entrevistados sugerem uma experi\u00eancia intensa na qual sobrelevava a \n\ncontrariedade com um ambiente povoado de animais selvagens e toda sorte de \n\npestil\u00eancias. Tal antagonismo organiza as mem\u00f3rias de Luzia Machado sobre a sua \n\nmocidade23 no Lontra, durante a d\u00e9cada de 1930.  \n\n \n\nNos dias de s\u00e1bado, as mo\u00e7as se reuniam \u00e0s cinco horas da manh\u00e3 para apanhar \nfrutas silvestres como caju, caju\u00ed, puss\u00e1, marmelada, tucum rasteiro, mangaba. \nMuitas iam at\u00e9 \u00e0 baixa Funda, perto do ribeir\u00e3o Jacuba. S\u00f3 sa\u00edamos em grupo \nporque a regi\u00e3o oferecia riscos de os bichos que podiam aparecer como o porco \nqueixada, on\u00e7as, serpentes e demais perigos que podiam surgir por este motivo \nn\u00e3o pod\u00edamos sair sozinhas. Em grupo estar\u00edamos mais protegidas. Naquele \ntempo os moradores mais afastados corriam mais riscos quando a manada de \nporcos, no ver\u00e3o, passava da mata do Bandeira, para a mata do rio Lontra \n(Machado, 2006, p.15).    \n\n \n\nA coleta de frutos aparece enquanto atividade das mulheres, no caso das filhas, \n\nque, diante da exposi\u00e7\u00e3o ao ambiente, recorriam a formas de aux\u00edlio m\u00fatuo com vistas a \n\ngarantir certa prote\u00e7\u00e3o. A passagem ainda menciona os lugarejos mais afastados onde os \n\nmoradores sofriam diuturnamente com as amea\u00e7as vindas das matas. Dentre os perigos \n\nligados \u00e0 floresta ganhavam relevo os queixadas, as on\u00e7as e serpentes.  O \u201cporc\u00e3o\u201d, \n\nal\u00e9m dos estragos nas lavouras, podia representar certo risco aos lavradores. \n\nPrincipalmente quando acuados, podiam atacar e nisso tinham fama de valentes. Os \n\nvelhos moradores lembram quando, no passado, durante o ver\u00e3o, os queixadas sa\u00edam em \n\ntropel pelas matas atr\u00e1s de alimento.24 Tamb\u00e9m se referem \u00e0s noites chuvosas de \n\ninverno quando se podia escutar o alarido das manadas subindo para os terrenos secos \n\nda chapada. Em ambas ocasi\u00f5es, os lavradores, armados e com c\u00e3es, atocaiavam os \n\nanimais que eram abatidos em grande n\u00famero. Fustigados, os porcos chegavam a \n\ninvadir as habita\u00e7\u00f5es, fazendo com que as mulheres e crian\u00e7as procurassem por \n\nprote\u00e7\u00e3o na altura das mesas e cadeiras. Nas palavras de um antigo morador: \n\n \n\nO porc\u00e3o de ano e ano, l\u00e1 pelo m\u00eas de maio, ele saia no mundo rasgava isso a\u00ed. \nA\u00ed toda a casa tinha que ter um degrau ai em cima, porque quando ele chegava \ninvadia tudo. Tinha que subir. Mulher, crian\u00e7a, se o home n\u00e3o tivesse em casa \ntinha que subir tudo, ficar trepado l\u00e1 porque eles ficavam em casa comendo \n\n                                                \n23 Luzia nasceu em Carolina, Maranh\u00e3o, mudou-se para o Neblina em 1926, com cerca de um ano de \nidade, trazida por seus pais. Casou em 1941, quando tinha 15 anos, partindo para Araguacema \nacompanhando seu esposo (atual regi\u00e3o de Miracema do Tocantins). Percorreu v\u00e1rias localidades do \nsert\u00e3o goiano retornando por volta de 1948 para o povoado. (Machado, 2006).    \n24\n\n \u201cNaquele tempo os moradores mais afastados corriam mais riscos quando a manada de porcos, no \nver\u00e3o, passava da mata do Bandeira para a mata do rio Lontra. Os ca\u00e7adores iam atocaiar para matar\u201d.  \n(Machado, p.15, 2006). \n\n\n\n  \n\n47   \n \n\ntudo e .. nuvens de animais a\u00ed. Invadiam tudo, pois \u00e9, os animais invadiam tudo \n(Soares, Aragua\u00edna, 2007). \n \n\nAlguns, fugindo dos c\u00e3es, acabavam encurralados nos barrac\u00f5es e galinheiros \n\nonde eram mortos a pauladas. Os porcos do mato, apesar das correrias, ofereciam uma \n\nca\u00e7a farta e relativamente f\u00e1cil. Com as on\u00e7as era bem diferente.  \n\nO sertanejo sabia que, mesmo armado, caso topasse como um jaguar, geralmente \n\nteria de resolver a contenda logo, extraviado a carga, seu destino podia ser funesto. Da\u00ed \n\nque, quando sa\u00edam para ca\u00e7ar ou coletar, logo faziam uma fogueira para espantar os \n\ngrandes felinos. Nisso o fogo, tanto como as armas e c\u00e3es, era velho amigo dos \n\nlavradores. Assim como tamb\u00e9m foi de seus ancestrais, os bandeirantes, na luta tit\u00e2nica \n\nque estes moveram contra os tapuias e on\u00e7as nos sert\u00f5es.25  At\u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o acelerada \n\ndos grandes florestados da regi\u00e3o do Aragua\u00eda, - j\u00e1 na d\u00e9cada de 1960, - ainda era \n\nposs\u00edvel encontrar jaguares pelas matas dos rios Lontra, Murici, Preto e Araguaia. No \n\npassado, alguns, mais audazes, atacavam os animais de cria\u00e7\u00e3o e rondavam os lugarejos \n\ncom o que causavam preju\u00edzos e medo aos moradores. Espalhada a not\u00edcia, formavam-\n\nse grupos de ca\u00e7adores dando in\u00edcio a uma persegui\u00e7\u00e3o sem tr\u00e9gua ao animal pelas \n\nmatas. Abatida, a on\u00e7a era convertida em trof\u00e9u, sua pele esticada e suspensa num \n\nmastro erguido no centro do povoado. Ali os sertanejos dan\u00e7avam, bebiam, contavam e \n\nre-contavam as fa\u00e7anhas da ca\u00e7ada em \u201cfestejos\u201d que varavam a noite. Na mem\u00f3ria de \n\num velho: \n\n \n\nEu mesmo ajudei um agrimensor a medir terras pro governo entrega pro povo. \nFoi um dia que n\u00f3s matemos at\u00e9 uma on\u00e7a. O agrimensor chamava Martins, ele \ntinha uma fogueira muito boa, n\u00f3s saimo medindo a terra e a\u00ed eu tinha um \ncachorro muito bom, eu sempre gostava de criar um cachorro bom, a\u00ed o \ncachorro correu atr\u00e1s da on\u00e7a e ela subiu no pau e ficou l\u00e1 no pau. A\u00ed tinha um \ncara que n\u00e3o comia carne de on\u00e7a e eu falei pro Martins \u201cvamos levar uma \npeda\u00e7o desta on\u00e7a pra guardar pro cara comer\u201d. Ai n\u00f3s matemos um mutum e a\u00ed \ncozinhemos o mutum e o peda\u00e7o da on\u00e7a e ele foi e comeu a on\u00e7a. On\u00e7a \nsussuarana, on\u00e7a vermeia (Dantas, Aragua\u00edna, 2007).   \n \n \n\nDentre o rol de inimigos dos sertanejos havia ainda as cobras e v\u00edboras. As \n\nserpentes eram, num s\u00f3 tempo, vistas como manifesta\u00e7\u00f5es do mal, temidas pelo seu \n\nveneno ou pela for\u00e7a bestial (sucuri). Apareciam praticamente em todos os lugares \n\n                                                \n25Para Euclides da Cunha o fogo sempre foi um poderoso aliado e arma brutal na luta dos bandeirantes \ncontra os tapuias e jaguares. Os inc\u00eandios ati\u00e7ados pelos catadores de ouro e preadores de \u00edndios nas \nmatas do rio S\u00e3o Francisco interiorizavam a rapina inaugurada no litoral. Para o autor de \u201cOs Sert\u00f5es\u201d, os \nsertanejos, colaterais dos bandeirantes, continuariam, a sua maneira, isto \u00e9, de forma lenta, entregues \u00e0 \nfaina tit\u00e2nica de engendrar desertos atrav\u00e9s do fogo (Cunha, 2001).    \n\n\n\n  \n\n48   \n \n\nfreq\u00fcentados pelos lavradores, de modo que o risco do ataque de cobras era algo \n\ncotidiano. O h\u00e1bito de caminhar com os p\u00e9s nus26 reservando os cal\u00e7ados, as alpercatas, \n\npara situa\u00e7\u00f5es especiais, potencializava os riscos dos ataques das v\u00edboras. \n\nPrincipalmente durante as chuvas, as serpentes, nisso acompanhadas dos ratos, aranhas \n\ne lacraias, costumavam aparecer no interior das habita\u00e7\u00f5es r\u00fasticas ocasionando grande \n\nperigo e desconforto aos lavradores:  \n\n \n\nCobra morava, \u00e0s vez, em cima do barrac\u00e3o v\u00e9io que n\u00f3s morava, porque o \nbarrac\u00e3o que n\u00f3s morava aqui era, n\u00e3o tinha l\u00e1 dentro o que tem l\u00e1 fora. Assim, \nquando vinha as enchente, o rio enchia, entrava a \u00e1gua e ficava assim as parede \nde palha. A\u00ed quando saia aquelas parede apodrecia. A\u00ed ficava, a gente morava \nali dentro, entrava qualquer bicho, inseto \u00e9 picada de piolho de cobra. \u00c9 piolho \nde cobra mesmo, as lacraia. Rato mordia a gente. Uma vez n\u00f3s tava deitado \nnuma redinha assim, num canto, e caiu um rolo de cobra, as cobra, n\u00e3o era \nmuito grandona n\u00e3o. Caiu dentro da rede do menino (Antonia, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, \n2006). \n\n \n\nEstes, afastados dos servi\u00e7os de sa\u00fade e, na maioria das vezes, desprovidos de \n\ndinheiro, lan\u00e7avam m\u00e3o das benzeduras e da farmacop\u00e9ia r\u00fastica. Caminhava-se l\u00e9guas \n\natr\u00e1s de uma boa benzedeira e, feita a reza, era ainda importante evitar o \u201cmau olhado\u201d \n\ndurante o tempo de resguardo. Para isso, o ferido era acomodado num quarto fechado, \n\nlonge das vistas das pessoas que n\u00e3o possu\u00edam v\u00ednculos de parentesco ou amizade com \n\na fam\u00edlia. O aspecto pr\u00e1tico ficava por conta de procedimentos como, por exemplo, o \n\nuso de ovos quentes (para extrair o veneno) e da \u201cgordura do buriti\u201d.  \n\nPara as les\u00f5es provocadas por insetos pe\u00e7onhentos era largamente utilizado o \n\nquerosene, dilu\u00eddo em \u00e1gua ou aspergido sobre as feridas. J\u00e1 a batata-doce raspada \n\nservia para o tratamento das queimaduras causadas pelo fogo. Dentre os males ligados \u00e0 \n\nmata, principalmente na beira do rio Lontra, n\u00e3o poderia ficar de lado o impaludismo. A \n\nmal\u00e1ria, quando n\u00e3o matava - existem relatos de fam\u00edlias inteiras levadas a \u00f3bito pela \n\nfebre - debilitava as pessoas durante semanas ou mesmo meses, de modo que exercia \n\nnot\u00e1veis efeitos desorganizadores sobre os lavradores.27  Numa economia assentada \n\n                                                \n26 Como sugere o sugestivo nome \u201cLava-p\u00e9s\u201d, dado a um c\u00f3rrego situado nas proximidades do povoado \nLontra. \n27 \u201cChegava muita gente. Sempre apareciam as fam\u00edlias que desciam aqui. \u00c9 chegavam via terra boa, terra \nde gra\u00e7a, terra virgem. S\u00f3 que a mal\u00e1ria matava muita gente. Ichi, ichi. Tinha fam\u00edlia que morria tudo a\u00ed. \nMeninada morria tudo de mal\u00e1ria, o cara saia das matas vinha pra c\u00e1, mas o resto, \u00e0s vezes esse povo \nficava morto nestas matas. Nessa beira de Lontra aqui onde \u00e9 o JK [atual bairro], Barra da Grota, morria \ngente de mal\u00e1ria, coisa absurda. Eu mesmo, \u00f3ia, neste tempo de menino, eu peguei mal\u00e1ria nessa beira do \nNeblina, do rio Lontra, era duas mal\u00e1ria por ano, no final das \u00e1guas e no in\u00edcio das \u00e1guas, m\u00eas de abril e \nm\u00eas de outubro. Com meus 12 anos eu j\u00e1 pegava mal\u00e1ria nessa beira do Neblina, pescando a\u00ed. Mais \nmo\u00e7o, mal\u00e1ria, absurdo mesmo, matava gente demais, papai trouxe um irm\u00e3o dele pra c\u00e1, mais ou menos \n\n\n\n  \n\n49   \n \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o familiar a febre logo ganhava o refor\u00e7o da fome.28 O retorno a um \n\nestado de equil\u00edbrio demandava tempo e esfor\u00e7os e, assim mesmo, era fundamental o \n\naux\u00edlio de parentes e vizinhos. N\u00e3o se tratava apenas da cess\u00e3o de alimentos e rem\u00e9dios, \n\nexpedientes comuns durante a doen\u00e7a, mas na ajuda durante a retomada das lavouras e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barrac\u00f5es em s\u00edtios menos insalubres. Com efeito, as popula\u00e7\u00f5es do norte \n\ngoiano estavam ainda mais mal aparelhadas diante do impaludismo. At\u00e9 meados do \n\ns\u00e9culo XX, os rem\u00e9dios usados para tratar os doentes de mal\u00e1ria na regi\u00e3o eram \n\nalgumas p\u00edlulas, chamadas \u201ccontra\u201d, \u201cpreta\u201d e ou \u201cararinha\u201d, comercializadas pelos \n\nambulantes ou encontradas nos armaz\u00e9m. Outro rem\u00e9dio muito procurado pelos \n\nsertanejos era a \u201caguardente alem\u00e3\u201d que - assim como o querosene ou a cacha\u00e7a - \n\ntamb\u00e9m era usada no combate de um largo espectro de males.  O uso de subst\u00e2ncias \n\nquentes e/ou inflam\u00e1veis no tratamento de v\u00e1rias doen\u00e7as mostra o quanto a cren\u00e7a nas \n\npropriedades ben\u00e9ficas do fogo estava arraigada entre os lavradores r\u00fasticos, que, por \n\nassim dizer, estendiam ao corpo as categorias e pr\u00e1ticas presentes na sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente. Nas palavras de dois antigos lavradores: \n\n \n\nA\u00ed tem um igarap\u00e9 muito grande, chama Precata Queimada, botado por quebrador \nde coco, por que queimou umas precata l\u00e1. Ficou aquele nome l\u00e1 e ningu\u00e9m tira, \nporque queimou as precata (Aurora, Aragua\u00edna, 2007) \n\n \n\nAssim, depois que ele [pai] tomou conta, ele ainda andou vendendo caf\u00e9. N\u00e3o \nvendeu mais porque uma velha foi quebrar coco bem cedinho no cafezal. Eles \ntinham centenas [p\u00e9s de caf\u00e9] e a v\u00e9ia pitava e quando saiu deixou fogo num \npedacinho de pau e o tronco dava dentro da folha. Quando foi no outro dia, mais \nou menos duas horas da tarde, o fogo tomo conta do cafezal. Acabou com tudo. \nAcabou com tudo, tudo, tudo, ficou s\u00f3 a lenha. Fogo e \u00e1gua onde vai n\u00e3o deixa \nrastro (Tub\u00e1, Aragua\u00edna, 2006). \n\n. \n\nA vis\u00e3o positiva da terra \u201clivre\u201d (do pagamento de t\u00edtulo ou renda) e \u201cvirgem\u201d, \n\nportanto \u201cboa para botar ro\u00e7ados\u201d, isto \u00e9, capaz de assegurar colheitas fartas sem \n\nprescindir das institui\u00e7\u00f5es, costumes e t\u00e9cnicas tradicionais, convivia com a id\u00e9ia de um \n\nmeio natural mal\u00e9fico, repleto de riscos como \u00edndios, feras, animais pe\u00e7onhentos e \n\ndoen\u00e7as, o qual se fazia necess\u00e1rio \u201camansar\u201d atrav\u00e9s da for\u00e7a, quer dizer do fogo das \n\nqueimadas e do fogo das armas, e do trabalho. Percep\u00e7\u00e3o que, diga-se de passagem, \n\ncaracteriza camponeses em situa\u00e7\u00f5es de fronteira. Sader (1986), com base no portugu\u00eas \n                                                                                                                                          \nem 37, 38. Esse rapaz morreu de mal\u00e1ria\u201d(Soares, Aragua\u00edna, 2007). \n28 \u201cO povo que, a\u00ed eles ajudava n\u00f3s, dava comprimido, dava rem\u00e9dio, a febre tr\u00eas vezes por dia, repetia \ntr\u00eas vezes, a\u00ed eu passei seis m\u00eas, acabou meu sangue e eu fiquei branquinha, amarelinha. N\u00e3o tinha \ncoragem pra nada. A\u00ed minha m\u00e3e pegava feij\u00e3o e fazia um caldo de feij\u00e3o com pimenta malagueta. Era \nnosso alimento, mais melhor, que n\u00f3s tinha\u201d (Deusa, Aragua\u00edna, 2006). \n\n\n\n  \n\n50   \n \n\nfalado na regi\u00e3o do \u201cBico do Papagaio\u201d, estabelece um sugestivo parentesco entre as \n\npalavras \u201cmata\u201d - utilizada pelos lavradores para identificar as \u00e1reas de floresta \u2013 e a \n\npalavra \u201cmatar\u201d enquanto a\u00e7\u00e3o de tirar a vida de algu\u00e9m, assassinar ou causar destrui\u00e7\u00e3o \n\ne/ou mortandade. Carlos Brand\u00e3o (1981) no, j\u00e1 referido, estudo sobre a cultura de um \n\ngrupo de camponeses da localidade de Moss\u00e2medes, regi\u00e3o do Mato Grosso Goiano, \n\nanalisa a passagem de uma vis\u00e3o negativa da Natureza, identificada ao tempo dos \n\n\u201cpioneiros\u201d, quando o \u201csert\u00e3o\u201d era \u201chostil\u201d e \u201cisolado\u201d, para uma percep\u00e7\u00e3o do \n\nambiente natural dominado pelo trabalho humano atrav\u00e9s dos ro\u00e7ados, fazendas e \n\nch\u00e1caras r\u00fasticas (Brand\u00e3o, p.50. 1981). Vale destacar que os termos \u201camansar\u201d e \u201cdar \n\nfogo\u201d eram usados tanto para o trato da terra virgem, como para a dominar/expulsar os \n\nnativos das suas terras tribais. Aragua\u00edna, e de modo geral, a frente camponesa \n\norigin\u00e1ria do Maranh\u00e3o (datada do in\u00edcio do s\u00e9culo XX), n\u00e3o possui mem\u00f3rias de \n\nconflitos envolvendo sertanejos e ind\u00edgenas.  Afinal, os povoadores ligados a esta frente \n\nde expans\u00e3o demogr\u00e1fica j\u00e1 encontraram a terra \u201climpa\u201d, \u201clivre\u201d dos nativos pela a\u00e7\u00e3o \n\ndos criadores de gado que desde meados do s\u00e9culo XIX estavam se estabelecendo \n\npr\u00f3ximos ao Tocantins. Neste sentido, conversar com velhos moradores das localidades \n\nda beira do Tocantins e/ou observar as rugosidades deixadas pelo tempo - com destaque \n\npara alguns top\u00f4nimos, como, por exemplo, a fazenda \u201cMatan\u00e7a\u201d, n\u00facleo populacional \n\nque originou a localidade de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, onde, entre o final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do \n\nseguinte, ocorreu um massacre de \u00edndios Krah\u00f4s \u2013 sugerem um quadro de conflitos \n\nabertos envolvendo criadores e \u00edndios no norte goiano.    \n\nPara os agricultores r\u00fasticos, \u00edndios, on\u00e7as, serpentes, insetos, doen\u00e7as eram \n\nparte de um mal, \u201cc\u00f3smico\u201d, \u201cexterno\u201d e \u201ctenebroso\u201d simbolizado atrav\u00e9s da figura do \n\nDem\u00f4nio. Como escreveu Guimar\u00e3es Rosa: \u201cQuem tem mais dose de demo em si \u00e9 \n\n\u00edndio, qualquer ra\u00e7a de bugre. Gente v\u00ea na\u00e7\u00e3o desses, para l\u00e1 fundo dos gerais de Goi\u00e1s, \n\nadonde tem vagarosos grandes rios, de \u00e1gua sempre t\u00e3o clara apraz\u00edvel, correndo em \n\ndeita de cristal rozeado\u201d (Rosa, p.38). O ataque de cobra era outra manifesta\u00e7\u00e3o \n\nprivilegiada do mal. A\u00ed contar com uma boa benzedeira era algo t\u00e3o importante quanto \n\nos rem\u00e9dios e procedimentos comezinhos. A\u00ed, o risco do \u201cmau olhado\u201d sugere a \n\npercep\u00e7\u00e3o de um mal interno, que existiria no interior da pr\u00f3pria comunidade.  \n\nPurgado o quadro natural dos seus elementos indesejados era poss\u00edvel, atrav\u00e9s \n\ndo trabalho na terra, estabelecer a \u201cfartura\u201d, termo que n\u00e3o compreendia apenas os \n\nexcedentes em produtos e trabalho, mas tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es familiares e vicinais \n\nestabelecidas pelo coletivo.    \n\n\n\n  \n\n51   \n \n\nA estes medos e riscos identificados ao ambiente externo havia ainda, pelo \n\nmenos at\u00e9 a chegada de mais pessoas e o adensamento populacional, uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nisolamento bastante cr\u00edtica. As longas dist\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o aos centros da \u201ccordilheira\u201d \n\ne, principalmente, dos povoados e cidades da beira do Tocantins devem ter dado aos \n\nprimeiros povoadores a sensa\u00e7\u00e3o de viver num verdadeiro deserto humano. A \n\nconjuga\u00e7\u00e3o destes tra\u00e7os sugere um dif\u00edcil processo de adapta\u00e7\u00e3o ao lugar em meio a \n\num quadro vital e social que, durante os primeiros tempos, deve ter beirado a anomia. \n\nTal situa\u00e7\u00e3o parece corroborada pela pr\u00f3pria topon\u00edmia do lugar, com a express\u00e3o \n\n\u201cLivre-nos Deus\u201d podendo ser lida enquanto prece coletiva, tendo em vista a salva\u00e7\u00e3o, \n\nguarda e/ou preserva\u00e7\u00e3o de perigos reais ou potenciais. Al\u00e9m destes sentidos, a \n\nidentidade com a express\u00e3o \u201cDeus-me-Livre\u201d, obtida mediante a invers\u00e3o de termos e \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da primeira pessoa do singular pela primeira do plural, indica a percep\u00e7\u00e3o e \n\nvalora\u00e7\u00e3o negativa do isolamento geogr\u00e1fico e social por parte dos lavradores. \u201cLivre-\n\nnos Deus\u201d dos \u00edndios; \u201cLivre-nos Deus\u201d das on\u00e7as, \u201cLivre-nos Deus\u201d do impaludismo. \n\nMas tamb\u00e9m \u201cLivre-nos Deus\u201d das dist\u00e2ncias, dos lugares ermos e cafund\u00f3s.29  \n\nPassados os primeiros anos, o quadro de instabilidade deve ter sido suplantado \n\ndando lugar a uma situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio social assentado nas trocas realizadas entre os \n\ncamponeses e o quadro natural, mas tamb\u00e9m, nas trocas entre os pr\u00f3prios lavradores e \n\nentre estes e os donos de \u201cch\u00e1caras\u201d, \u201cfazendeiros\u201d e comerciantes.  No caso, a cria\u00e7\u00e3o e \n\no adensamento dos centros populacionais, principalmente do povoado Neblina, depois \n\nchamado de Lontra, constituem bons indicadores da adapta\u00e7\u00e3o dos sertanejos ao novo \n\nambiente. O estabelecimento de novos moradores viabilizava as rela\u00e7\u00f5es familiares e \n\nvicinais, de modo a assegurar os padr\u00f5es m\u00ednimos de sociabilidade, inclusive as \n\ncondi\u00e7\u00f5es da \u201cfartura\u201d, expressa nas festas que periodicamente movimentavam a vida \n\ndos camponeses. Ao contr\u00e1rio do primeiro centro de lavradores, os nomes dos n\u00facleos \n\nque surgiram mais tarde se caracterizavam pela refer\u00eancia a aspectos do quadro natural \n\ntais como Neblina (cerra\u00e7\u00e3o), Lontra (mam\u00edferos aqu\u00e1ticos), Barros (qualidade do solo), \n\n\u00c1gua Amarela (cor das \u00e1guas de um riacho), mas tamb\u00e9m termos, como centros dos \n\nBorges e do Henriques, que sinalizam a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es de parentesco entre os \n\nlavradores. Tamb\u00e9m apareceram nomes mais prosaicos, como, por exemplo, o termo \n\nQuebra-Vara, dado a um \u201cpatrim\u00f4nio\u201d no qual um festejo acabou em briga, ou ainda \n\n                                                \n29 Al\u00e9m de \u201cLivre-nos Deus\u201d encontrei outros top\u00f4nimos, como por exemplo, \u201cS\u00f3 com Deus\u201d (localizado \nno munic\u00edpio de Baba\u00e7ul\u00e2ndia) cujos nomes remetem ao isolamento de seus habitantes em rela\u00e7\u00e3o aos \ncentros populacionais mais densos. \n\n\n\n  \n\n52   \n \n\ntop\u00f4nimos como \u201cTr\u00eas Pacas\u201d ou \u201cPrecata Queimada\u201d, ligados \u00e0 atividades de ca\u00e7a e \n\ncoleta nas matas. Creio que tais express\u00f5es s\u00e3o indicativas de familiaridade e \n\nestabilidade na rela\u00e7\u00e3o dos lavradores entre si e com ambiente natural implicando num \n\nprocesso de apropria\u00e7\u00e3o da natureza e, conseq\u00fcentemente, abrandamento das condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida e dos temores iniciais.  Por outro lado, tratava-se de um equil\u00edbrio assentado em \n\npadr\u00f5es sociais e vitais m\u00ednimos, portanto bastante sens\u00edvel a mudan\u00e7as advindas das \n\nrela\u00e7\u00f5es dos lavradores com o meio natural e, poder-se-ia dizer, fr\u00e1gil diante das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es impostas pela sociedade envolvente. O Lontra aparecia como n\u00facleo \n\npopulacional mais denso do lugar, era habitado por lavradores, mas tamb\u00e9m por pessoas \n\nde \u201cmelhor condi\u00e7\u00e3o\u201d, possu\u00eda com\u00e9rcio, capela, aulas (espor\u00e1dicas at\u00e9 1944), \n\ncemit\u00e9rio, alguns servi\u00e7os de sa\u00fade (oferecidos na par\u00f3quia a partir de 1937), sal\u00f5es de \n\nfesta e alguns servi\u00e7os p\u00fablicos, como os registros de casamento e nascimento.  \n\n \n\n \n\n2.3 \u2013 Garimpeiros e lavradores \n \n\n \n\nDurante a primeira metade do s\u00e9culo XX, notadamente durante as d\u00e9cadas de \n\n1930 e 1940, muitos sertanejos eram atra\u00eddos pela promessa de riqueza f\u00e1cil nos \n\ngarimpos de diamantes e cristais da regi\u00e3o do Araguaia. Acompanhando o garimpeiro \n\naparecia a figura do \u201ccapangueiro\u201d, comerciante (atravessador) que atuava na compra de \n\npedras preciosas abastecendo os garimpos de \u201cmantimentos\u201d, instrumentos de trabalho, \n\no que tamb\u00e9m inclu\u00eda armas e muni\u00e7\u00e3o. Assim como outras povoa\u00e7\u00f5es do norte goiano, \n\no Lontra serviu como entreposto comercial aos catadores e traficantes de pedras que \n\npercorriam estas latitudes. Aos produtos urbanos, vindos da beira do Tocantins, \n\njuntavam-se os artigos obtidos no pr\u00f3prio povoado como o toucinho, carne-seca, arroz, \n\nfeij\u00e3o, farinha, cacha\u00e7a e rapadura. As mercadorias eram trazidas em \u201ctropa de animais\u201d \n\npelos tropeiros atrav\u00e9s dos \u201ccampos da cordilheira\u201d e, depois, j\u00e1 nas m\u00e3os dos \n\ncapangueiros, seguiam em \u201clombo de animal\u201d ou em \u201ccanoa\u201d, atrav\u00e9s do Lontra e do \n\nAraguaia, at\u00e9 os garimpos.  \n\nNo final da d\u00e9cada de 1920, Cassimiro Ferreira Soares, origin\u00e1rio do Maranh\u00e3o, \n\npercorria as terras cortadas pelo rio Lontra garimpando pedras preciosas. Dez anos \n\n\n\n  \n\n53   \n \n\ndepois, j\u00e1 era dono de armaz\u00e9m e de \u201cch\u00e1cara\u201d no povoado.30 Na d\u00e9cada seguinte voltou \n\nao garimpo, mas desta vez como \u201ccapangueiro\u201d, negociando pedras junto a um garimpo \n\nchamado \u201cChiqueir\u00e3o\u201d (pr\u00f3ximo \u00e0 localidade de Xambio\u00e1). Um inc\u00eandio, - no final da \n\nd\u00e9cada 1940 ou no in\u00edcio da seguinte, - fez com que Cassimiro perdesse seu armaz\u00e9m e \n\npassasse a depender do trabalho familiar e da ajuda dos amigos para sobreviver. \n\nContudo, o tempo de vacas magras n\u00e3o parece ter durado muito, j\u00e1 que o mesmo \n\nCassimiro aparece, em 1953, ocupando o cargo de subprefeito do ent\u00e3o rec\u00e9m criado \n\ndistrito de Aragua\u00edna.   \n\nNeste per\u00edodo, o comerciante mais rico do lugar era Osvaldo Cardoso, dono de \n\narmaz\u00e9m, comprador de baba\u00e7u e de peles de animais, inclusive propriet\u00e1rio de um dos \n\npoucos caminh\u00f5es do povoado. Note-se que Osvaldo Cardoso, assim como Cassimiro, \n\ntamb\u00e9m atuou como \u201ccapangueiro\u201d, atividade que precedeu e permitiu que ambos se \n\nestabelecessem como donos de armaz\u00e9m. O tr\u00e1fico de pedras era neg\u00f3cio t\u00e3o rendoso \n\nque acabava atraindo outros comerciantes locais, um destes foi Salom\u00e3o Cardoso, tio de \n\nOsvaldo Cardoso, dono de armaz\u00e9m, (tamb\u00e9m \u201cdono de ch\u00e1cara\u201d e de \u201cengenho de \n\ncana\u201d), na d\u00e9cada de 1930. Embora Salom\u00e3o n\u00e3o tenha come\u00e7ado sua carreira \n\nnegociando pedras, mas como vendedor de rem\u00e9dios e tecidos, acabou tomando parte \n\ndo com\u00e9rcio de diamantes que se fazia na regi\u00e3o. Afora a presen\u00e7a dos compradores de \n\npedras que, muitas vezes, eram os pr\u00f3prios donos de armaz\u00e9ns ou ambulantes, havia \n\ntamb\u00e9m a atra\u00e7\u00e3o que os garimpos exerciam sobre os lavradores, o que inclu\u00eda n\u00e3o s\u00f3 os \n\nfilhos, mas tamb\u00e9m os pr\u00f3prios chefes de fam\u00edlias. Neste ponto, n\u00e3o s\u00e3o poucos os \n\nrelatos sobre maridos, pais e irm\u00e3os que \u201csumiram no mundo\u201d atr\u00e1s dos garimpos, \n\ndeixando \u00e0s mulheres o fardo da prole extensa. Tais situa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o raro, \n\ndesorganizavam o modo de vida dos lavradores, implicando a aus\u00eancia ou menor \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos ro\u00e7ados na subsist\u00eancia e numa maior import\u00e2ncia da quebra do coco. \n\nDe um lado, havia a perda das condi\u00e7\u00f5es da \u201cfartura\u201d e, de outro, aumento da \n\ndepend\u00eancia, por parte das quebradeiras, em rela\u00e7\u00e3o aos comerciantes e \u201cdonos de \n\nbaba\u00e7uais\u201d.  \n\nTodavia, a garimpagem, como atesta o aparecimento de alguns povoados sob o \n\ninfluxo desta atividade, n\u00e3o se reduzia somente \u00e0s trocas e efeitos desagregadores sobre \n\n                                                \n30\u201dPapai passou aqui em Aragua\u00edna em 1927. Desceu aqui e ai foi pra Baba\u00e7ul\u00e2ndia, olhou isso aqui e n\u00e3o \ngostou. Era garimpeiro, sumiu num garimpo de diamante, tocou no mundo e depois, 10 anos depois, ele \nmudou pra c\u00e1. (...) Papai chegou em 37 com umas malinha j\u00e1 vendendo um rem\u00e9dio, vendendo um trem. \nComprou essa ch\u00e1cara aqui e plantava muito fumo, eu mesmo ajudei ele a fazer muito fumo pra vend\u00ea, \ncarregando banana daqui pra l\u00e1, feij\u00e3o\u201d (Soares, Aragua\u00edna, 2007).  \n\n\n\n  \n\n54   \n \n\nas comunidades r\u00fasticas. Com efeito, a pr\u00f3pria expans\u00e3o da frente de povoamento pelos \n\nsert\u00f5es do Goi\u00e1s se fez, em parte, seguindo os rastros dos garimpos. Neste sentido, \n\nsegundo os velhos moradores, muitos garimpeiros, ap\u00f3s percorrerem o setentri\u00e3o \n\ngoiano, tornavam-se deposit\u00e1rios de conhecimentos sobre terras, at\u00e9 ent\u00e3o, pouco \n\nconhecidas. Informa\u00e7\u00f5es sobre o regime de chuvas, tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, fauna, presen\u00e7a \n\nou n\u00e3o de \u00edndios, fertilidade dos solos, situa\u00e7\u00e3o \u201clegal\u201d das terras (\u201cterras nacionais\u201d ou \n\n\u201cterras de dono\u201d), descri\u00e7\u00f5es sobre os sert\u00f5es e veredas exploradas compunham uma \n\nesp\u00e9cie de relato de viagem transmitido oralmente. Geografia e cartografia r\u00fasticas, \n\nsemelhantes \u00e0s que S\u00e9rgio Buarque de Holanda encontrou entre os bandeirantes. \n\n\u201cTradi\u00e7\u00e3o de garimpo\u201d para usar os termos dos velhos lavradores. Com o aumento do \n\nafluxo de agricultores nordestinos sobre o norte goiano, os pr\u00f3prios lavradores criaram \n\numa tradi\u00e7\u00e3o de povoamento, de modo que os garimpeiros deixaram de ser os principais \n\ninterlocutores junto \u00e0s pessoas interessadas em migrar. Ali\u00e1s, n\u00e3o faltaram lavradores, \n\nsobretudo maranhenses, que, desde pelo menos o in\u00edcio do s\u00e9culo passado, navegavam \n\npelos rios das bacias do Araguaia e do Tocantins, penetrando em \u00e1reas de cerrado e/ou \n\nfloresta, \u201cca\u00e7ando\u201d lugares para \u201cbotar ro\u00e7ados\u201d, plantar caf\u00e9, algod\u00e3o, criar gado, \n\ncoletar e ou ca\u00e7ar. Tal teria sido o caso de Jo\u00e3o Pereira de Brito que, juntamente com a \n\nsua fam\u00edlia, saiu do Maranh\u00e3o para se estabelecer no Par\u00e1 como \u201cfazendeiro de caf\u00e9\u201d. \n\nMalograda a empresa, Brito resolveu retornar para a localidade de origem. Na \n\nexpedi\u00e7\u00e3o de volta, navegou os rios Araguaia e Lontra at\u00e9 o ponto em que encontrou os \n\n\u201ccampos da cordilheira\u201d. Percorreu as trilhas do cerrado at\u00e9 o Tocantins e por a\u00ed \n\nregressou ao sul do Maranh\u00e3o: \n\n \n\nEssa fam\u00edlia dos Brito, quando eles passaram aqui em Aragua\u00edna, em 1902, n\u00e3o \nexistia nada. Eles vieram do Maranh\u00e3o, foram pro Par\u00e1 fazer explora\u00e7\u00e3o de \ncaf\u00e9. A\u00ed terminou o tempo deles, agora n\u00f3s vamos embora pro Maranh\u00e3o. Ent\u00e3o \nvamo atravessar o Araguaia pegar um rio que seja afluente que venha da regi\u00e3o \ndo Goi\u00e1s, l\u00e1 n\u00f3s vamos sair no campo, saindo no campo n\u00f3s vamos embora pro \nMaranh\u00e3o, pra Carolina e de l\u00e1 atravessa e vai embora. Eles pegaram uma \ncanoa e subiram no Lontra, viajavam um dia, viajavam dois, tr\u00eas dias e a\u00ed \nparavam e sa\u00edam pra fazer pesquisa de noite, pra ver se tinha algum rubic\u00e3o. A\u00ed \neles chegaram no que hoje \u00e9 a Associa\u00e7\u00e3o do Banco do Brasil. Era o \u00faltimo \nposto que tinha do rio. A\u00ed, eles aportaram. N\u00f3s vamos fazer pesquisa. V\u00ea se \nhoje n\u00f3s cheguemo no campo. Eles andavam assim tantos metros, quil\u00f4metros, \n\u00e0s vezes, fora [da margem do rio] pra ver se sa\u00edam em campo. A\u00ed, quando foi \ncinco horas da manh\u00e3, eles escutaram a seriema cantar. \u00d3ia, tem campo aqui \npor perto. A\u00ed vieram por esse c\u00f3rrego que nasce bem aqui no [mercado] \nEncontro dos Amigos, chamava Lava P\u00e9, ent\u00e3o desce esse c\u00f3rrego por l\u00e1, dessa \nrua Primeiro de janeiro pra l\u00e1, era mata, mata do c\u00f3rrego. Ent\u00e3o a Primeiro de \nJaneiro j\u00e1 fazia a divisa da mata com o campo, quer dizer o cerrado. Eles \n\n\n\n  \n\n55   \n \n\nandaram nessa \u00e1rea tudo e reservaram uma parte pra eles. (...) Eles foram \nembora pro Maranh\u00e3o, no caminho encontr\u00f4 com a fam\u00edlia Batista que tava \narrumando pra vir embora pra c\u00e1. Ele disse, voc\u00eas v\u00e3o pra um lugar assim e \nassim. Um lugar muito bom, de mata muito boa. S\u00f3 que eu tenho uma \u00e1rea \nreservada l\u00e1, voc\u00eas reservam ela pra mim, pra quando eu chegar, que eu vou \nembora pra l\u00e1 tamb\u00e9m. E eles vieram pra esse Livre-nos Deus que forma o Exu \ne depois \u00e9 que vieram pra Aragua\u00edna (Dantas, Aragua\u00edna, 2006). \n\n \nA narrativa da viagem de Jo\u00e3o Brito p\u00f5e em relevo tra\u00e7os importantes dos \n\nsertanejos que povoaram os sert\u00f5es do norte goiano. A navega\u00e7\u00e3o, com canoa, pelos \n\ngrandes rios, as incurs\u00f5es por \u00e1reas de floresta e a longa marcha a p\u00e9 pelo cerrado s\u00e3o \n\nindicativos da resist\u00eancia aos rigores do ambiente, como tamb\u00e9m sugerem um \n\nextraordin\u00e1rio conhecimento das regi\u00f5es Norte e Nordeste, notadamente dos rios que \n\ncortam estas latitudes. A estes atributos acrescente-se ainda uma not\u00e1vel capacidade de \n\norienta\u00e7\u00e3o temperada por sentidos agu\u00e7ados, gra\u00e7as ao quais, por exemplo, os viajantes \n\npuderam reconhecer no canto choroso da siriema a dire\u00e7\u00e3o dos campos.  Sem d\u00favida \n\nque, entre estes tra\u00e7os culturais, ganhava relevo o gosto pela aventura e a busca de \n\nvantagens nas novas \u00e1reas. Todavia, tratava-se de aventura e ganhos depurados de \n\ndel\u00edrios associados \u00e0 riqueza r\u00e1pida e ao prest\u00edgio. \u201cBandeirismo sem miragens\u201d, para \n\nusar os termos de Antonio C\u00e2ndido. No caso da viagem de Brito, a escolha de um \n\npercurso longo e acidentado para o regresso devia-se, em boa medida, \u00e0 busca por terras \n\napropri\u00e1veis para a agricultura. No caminho de volta, teria ainda ocorrido o encontro \n\nentre as fam\u00edlias de Jo\u00e3o Brito e Jo\u00e3o Batista (apontados como os primeiros moradores \n\nde Aragua\u00edna). Parece que, gra\u00e7as \u00e0s informa\u00e7\u00f5es prestadas por Brito, a fam\u00edlia de \n\nBatista, lavradores origin\u00e1rios do Piau\u00ed, acabaram migrando para o sert\u00e3o do Lontra. \n\nNeste ponto, gostaria de reter o fato de que Jo\u00e3o Batista, mesmo tendo chegado antes no \n\nlugar, respeitou, isto \u00e9, legitimou o direito de Brito, enquanto \u201cdescobridor\u201d das terras, \n\nde \u201creservar\u201d uma \u00e1rea para sua fam\u00edlia.  \n\nDe vantagens semelhantes tamb\u00e9m gozavam os povoadores que descobriam \n\ncocais em \u00e1reas de floresta. No caso, o lavrador que encontrava uma \u00e1rea de coleta, em \n\nmeio a zonas bravias, tornava-se o \u201cdono\u201d do cocal e, como tal, podia contratar as \n\nquebradeiras, geralmente mulheres de seu pr\u00f3prio centro ou povoado, para \n\ncoletar/quebrar o coco baba\u00e7u.31 Para tanto o \u201cdono\u201d do baba\u00e7ual constru\u00eda um \u201csilo\u201d \n\n                                                \n31 \u201cAi tem um igarap\u00e9 muito grande, chama Precata Queimada, botado por quebrador de coco, por que \nqueimou umas precata l\u00e1. Ficou aquele nome l\u00e1 e ningu\u00e9m tira, porque queimou as precata. Pra c\u00e1 um \nnome botado por um cidad\u00e3o com o nome Bispo e Caetano, explorando a ca\u00e7a pra c\u00e1, de l\u00e1 pra c\u00e1 e, \nexplorando cocal. Isso. Os cocal grande que \u00e9 pra levar a sua turma e ser o dono daquele direito\u201d (Aurora, \nAragua\u00edna, 2007).  \n\n\n\n  \n\n56   \n \n\nonde era depositado o coco, providenciava a tropa de animais para o transporte da carga, \n\ngarantia a seguran\u00e7a e tamb\u00e9m o alimento durante a estada na mata. Talvez, a \u201ctradi\u00e7\u00e3o \n\nde garimpo\u201d, al\u00e9m de um conjunto de not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente do norte \n\ngoiano, tamb\u00e9m tenha implicado em certos par\u00e2metros usados pelos lavradores no \n\nestabelecimento dos \u201cdireitos\u201d sobre as terras e cocais \u201cdescobertos\u201d. Se, como afirma \n\nHolanda (2005), cada povoado foi conquistado \u00e0 mata e ao \u00edndio, o fato de entrar na \n\nfloresta, penetrando por sert\u00f5es ermos, devia assegurar aos desbravadores certas \n\nvantagens sobre as terras novas. Nestas situa\u00e7\u00f5es, o pioneirismo atribu\u00eddo ao \n\ndesbravador do lugar garantia \u201cdireitos\u201d relativos \u00e0 escolha das terras e a patronagem na \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos baba\u00e7uais descobertos. Veja-se que os ganhos decorrentes da condi\u00e7\u00e3o \n\nde descobridor/desbravador geralmente eram acompanhados da abertura de atividades \n\nprodutivas, o que tamb\u00e9m garantia certa legitimidade ao \u201cpioneiro\u201d. Quando o \n\nentrevistado fala dos homens que, no passado, entravam na floresta do rio Lontra \n\n\u201cexplorando\u201d \u201cca\u00e7a\u201d e \u201ccocais\u201d, o termo explorar implica tanto a descoberta de novas \n\n\u00e1reas (como atesta o ato de nomear os lugares), como tamb\u00e9m o estabelecimento de \n\natividades econ\u00f4micas (no caso, ca\u00e7a e quebra de coco). \u00c9 prov\u00e1vel que a conjun\u00e7\u00e3o \n\ndestes atributos conferisse certas vantagens ao desbravador sobre os agricultores \n\nsubseq\u00fcentes e, por a\u00ed, ensejasse o aparecimento de rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas e patronais \n\nentre lavradores.  \n\n \n\n \n\n2.4 \u2013 Os povoadores do sert\u00e3o do Lontra  \n \n\n \n\nA mobilidade geogr\u00e1fica dos sertanejos, - como indicam as migra\u00e7\u00f5es das \n\nfam\u00edlias Tub\u00e1, Brito e Batista - guardava um forte componente de aventura. Mas, \n\ndiferentemente dos mineiros do s\u00e9culo XVIII, ou dos garimpeiros de diamantes que lhes \n\neram coevos, j\u00e1 n\u00e3o se tratava da ilus\u00e3o da riqueza f\u00e1cil. Estas pessoas, como muitas \n\noutras que chegaram depois, dedicavam-se \u00e0 lavoura, procurando tirar dos ro\u00e7ados \n\nquase tudo o que precisavam para viver, e, como lavradores, sonhavam com um peda\u00e7o \n\nde terra \u201clivre\u201d e \u201cboa\u201d.  Sonho que, mais tarde, seria avaliado, por alguns camponeses, \n\ncomo uma ilus\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil apreender os motivos que levaram tanta gente a \n\n                                                                                                                                          \n\n \n\n\n\n  \n\n57   \n \n\ndeixar seus lares, abandonando bens, recursos, rela\u00e7\u00f5es de parentesco e amizade para \n\ntentar recome\u00e7ar a vida num lugar t\u00e3o ermo. Na maioria das vezes, estas pessoas \n\npassavam por situa\u00e7\u00f5es de pen\u00faria devido a secas, enchentes e/ou alheamento da terra. \n\nEstas experi\u00eancias eram avaliadas nos termos de uma vida \u201cruim\u201d, \u201cinjusta\u201d ou mesmo \n\ndominada por for\u00e7as \u201cmalignas\u201d e, neste sentido, recusada pelos lavradores. As \u201cterras \n\nverdes\u201d e \u201clivres\u201d dos sert\u00f5es do Goi\u00e1s \u2013 apesar dos medos e riscos de um quadro \n\nnatural pouco ou nada conhecido \u2013 apareciam como verdadeiras d\u00e1divas em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cterras secas\u201d e \u201cde dono\u201d do Nordeste. A situa\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria vivida \n\npelos sertanejos em sua pr\u00f3pria terra, situa\u00e7\u00e3o catalisada pelas secas peri\u00f3dicas, \n\ncontribu\u00eda, e muito, para que v\u00e1rias levas de lavradores atravessassem o rio Tocantins \n\nem busca do sonho da liberdade e da fartura.  \n\nA palavra \u201ccrise\u201d costuma ser invocada pelos velhos lavradores que procuram \n\nexplicar as raz\u00f5es que levaram seus pais, parentes, ou eles mesmos, deixarem seus lares \n\nnos recantos mais remotos da Bahia, do Piau\u00ed ou do Maranh\u00e3o para tentar a sorte no \n\nnorte goiano.  O termo aparece como denominador comum a v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a \n\nao modo de vida dos lavradores compreendendo desde desastres naturais at\u00e9 quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao regime de propriedade, trabalho, costumes e valores.  A trajet\u00f3ria de \n\nEzequiel Tuba, um dos mais antigos moradores de Aragua\u00edna, atualmente com 98 anos, \n\n\u00e9 bastante esclarecedora neste sentido: \n\n \n\n Olha, existia muita crise. Naqueles tempos era dif\u00edcil. Era necessidade, n\u00e3o \nexistia o que existe hoje. N\u00e3o existia o desenvolvimento que hoje existe. Que \nhoje t\u00e1 tudo no prato raso. [...] Teve uma enchente muito grande de 1926 pra \n27, acabou com tudo que existia na beira do rio [Tocantins]. S\u00f3 fic\u00f4 mesmo a \ncria\u00e7\u00e3o. Mas o que foi de ro\u00e7a acabou tudo. Ai meu pai teve noticia daqui do \nLontra, era Lontra, era esse nome. Teve noticia daqui do Lontra que era muito \nbom pra caf\u00e9 (Tuba, Aragua\u00edna, 2006).  \n\n \n\nNa fala de Tuba, o termo crise \u00e9 usado para dar conta das contradi\u00e7\u00f5es derivadas \n\ndas rela\u00e7\u00f5es homens/natureza num mundo de lavradores. A categoria exprime a \n\nviv\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es abaixo e/ou nos limites dos padr\u00f5es m\u00ednimos vitais e sociais \n\ncaracter\u00edsticos do modo de vida r\u00fastico. Por estar ancorada num equil\u00edbrio prec\u00e1rio \n\nentre as necessidades e os recursos dispon\u00edveis, qualquer altera\u00e7\u00e3o abrupta no quadro \n\nnatural poderia significar uma amea\u00e7a \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias. A estas dificuldades poder-se-ia ainda somar as doen\u00e7as, como referi \n\nanteriormente e toda sorte de desastres causados ou n\u00e3o pelo homem, como, por \n\n\n\n  \n\n58   \n \n\nexemplo, os inc\u00eandios (devido \u00e0 estiagem ou provocados por queimadas descontroladas, \n\nfogueiras, restos de brasas, ou mesmo pelo uso dos fog\u00f5es r\u00fasticos). O fogo, uma vez \n\nalastrado, costumava consumir em pouco tempo \u00e1reas de campo, os ro\u00e7ados e barrac\u00f5es \n\nde palha. Vale destacar que, numa economia baseada no trabalho familiar, o \n\nafastamento, por morte, doen\u00e7a, ou acidente de um ou mais indiv\u00edduos das atividades \n\nprodutivas, no caso, ro\u00e7as e coleta (complementadas pela ca\u00e7a e pesca), poderia \n\nsignificar a diferen\u00e7a entre as situa\u00e7\u00f5es de \u201cfartura\u201d, \u201cfome ps\u00edquica\u201d ou fome. \n\nContudo, devia-se a fatores de ordem social, como o excessivo parcelamento da terra e a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o, ambos associados \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos lavradores \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de dependentes \n\ndos fazendeiros, os maiores riscos de desorganiza\u00e7\u00e3o do modo de vida tradicional. Em \n\nregi\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o antiga, como era o sert\u00e3o nordestino, mesmo naqueles locais onde \n\na produ\u00e7\u00e3o camponesa persistia, cedo ou tarde, os agricultores se deparavam com o \n\ntamanho das suas propriedades (ou posses) em rela\u00e7\u00e3o ao aumento do n\u00famero de \n\npessoas que possu\u00edam direitos sobre a terra. Tendo em vista o car\u00e1ter inel\u00e1stico da terra, \n\na impossibilidade de buscar uma solu\u00e7\u00e3o de mercado, ou pol\u00edtica (dado \u00e0 \n\ndescapitaliza\u00e7\u00e3o e sub-representa\u00e7\u00e3o deste segmento social), a reprodu\u00e7\u00e3o dos pequenos \n\nagricultores acabava limitada a duas op\u00e7\u00f5es. Na primeira, o lavrador e sua fam\u00edlia se \n\ntransformavam em dependentes de um propriet\u00e1rio, o que desfigurava a organiza\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa do ponto de vista da sua autonomia, j\u00e1 que, geralmente, o lavrador-\n\nagregado, al\u00e9m de dever obedi\u00eancia, entregava parte de sua produ\u00e7\u00e3o e/ou trabalho ao \n\npatr\u00e3o como pagamento de renda por usar terra alheia. N\u00e3o \u00e9 preciso mencionar que tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o era suportada \u00e0 contra-gosto pelos produtores. Na outra op\u00e7\u00e3o, os lavradores \n\nmigravam para a fronteira, isto \u00e9, para aquelas \u00e1reas n\u00e3o incorporadas ou incorporadas \n\nde modo incompleto pelo mercado, nas quais as institui\u00e7\u00f5es da propriedade e da renda \n\nda terra eram fracas. Nestes espa\u00e7os, os roceiros encontravam condi\u00e7\u00f5es para recriar o \n\nmodo de vida r\u00fastico amea\u00e7ado pelo avan\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es de propriedade no campo. \n\nVeja-se que, na frente de povoamento, mesmo o regime de agregado, dado \u00e0 articula\u00e7\u00e3o \n\nmarginal destas \u00e1reas com o mercado, torna-se suport\u00e1vel para os lavradores que, por \n\nassim dizer, podiam encontrar o \u201cbom patr\u00e3o\u201d, ali onde a figura do fazendeiro-\n\nempres\u00e1rio ainda n\u00e3o havia se institu\u00eddo de modo pleno. Nestas condi\u00e7\u00f5es, viviam os \n\nagricultores que \u201cbotavam\u201d ro\u00e7ados nas \u201cterras de dono\u201d da localidade de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, \n\nna \u00e9poca chamada de \u201cVila do Coco\u201d (termo que deve ter sido posterior ao top\u00f4nimo \n\n\u201cNova Aurora\u201d). Os agricultores recebiam alguns alqueires de terra para plantar sob a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de entregar, ap\u00f3s um ano, a \u00e1rea cedida com capim plantado para o fazendeiro. \n\n\n\n  \n\n59   \n \n\nFeita a colheita e semeado o capim, o roceiro se mudava para um outro lote da \n\npropriedade, limpava o terreno e fazia novo ro\u00e7ado. Neste sistema o lavrador podia \n\ntrabalhar por v\u00e1rios anos numa mesma fazenda.  A renda da terra n\u00e3o incidia sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos lavradores, mas sobre seu trabalho, no caso, o preparo dos pastos, de \n\nmodo que as lavouras ficavam livres da partilha da produ\u00e7\u00e3o com o dono da terra.  \n\nEram estas as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e poder vigentes na fazenda de Zeca Carneiro, \n\nfazendeiro tradicional de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, onde vive desde 1946, ano em que ele e sua \n\nfam\u00edlia sa\u00edram de Carolina. Ali\u00e1s, a agrega\u00e7\u00e3o j\u00e1 aparecia na fazenda do tio de Carneiro, \n\nZeca Murilo, antigo morador da localidade, que acolheu a fam\u00edlia de Carneiro em \n\nBaba\u00e7ul\u00e2ndia. Neste sentido, parece cr\u00edvel que a figura do agregado seja coet\u00e2nea ao \n\npr\u00f3prio povoamento do lugarejo. Segundo o entrevistado: \n\n \n\nH\u00e1, tinha direto [agregados]. Nessa \u00e9poca ele [tio] dava uma terra bruta pra \neles, s\u00f3 pra eles plantarem o capim pra ele. S\u00f3 isso. N\u00e3o cobrava renda de nada. \nA renda era deixar o capim. Era deixar o capim. S\u00f3 isso. Quando eles tiravam l\u00e1 \na lavoura deles, eles entregavam a terra. (...). Eram moradores aqui. Moravam \nno povoado [Vila do Coco]. \u00c0s vezes [o tio] entregava outro lote. Eles \ntornavam a fazer a mesma coisa (Carneiro, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007).  \n\n \n\nNa fala de Greg\u00f3rio Silva, outro antigo dono de terras de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, existe \n\numa refer\u00eancia ao regime de propriedade na localidade, nela tamb\u00e9m aparece a \n\ncategoria do agregado, mas, diferentemente de Zeca Carneiro, Greg\u00f3rio lembra da \n\nexist\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o de morada entre fazendeiro e lavrador:  \n\n \n\nAqui do meu conhecimento nunca teve terra devoluta. Era titulada. Assim, o \njuiz julgava elas por senten\u00e7a e aqueles povo mais velho, era pouca gente, tinha \naquela \u00e1rea de terra. A\u00ed morria, dividia com os filhos, ia ficando, cada um fazia \no seu jeitozinho com os documento. E eram registrados pelo registro paroquial. \nJ\u00e1 havia fazendas. [M.C: Havia pequenos agricultores?] N\u00e3o existia n\u00e3o. Se \ntinha era muito pouco. Por que se voc\u00ea queria fazer uma ro\u00e7a pedia ao outro \nque tinha terra maior que dava. Alguns cobrava uma porcentagem pequena, \npagava ele, e outros n\u00e3o cobrava nada. [M.C: Ficava sendo morador?] Sempre \nficava um morador. O trato era s\u00f3 produzir, os que cobravam, cobravam uma \nporcentagenzinha, outros n\u00e3o cobrava nada. Ficavam livres. Outro ano, j\u00e1 iam \npra outras fazendas. Onde tivesse terreno melhor. J\u00e1 iam pra l\u00e1 pra outra \nfazenda. Era assim (Greg\u00f3rio, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007).  \n\n \n\nDe modo geral, as duas falas se refor\u00e7am, a diferen\u00e7a fica por conta do \n\nreconhecimento, por parte de um dos donos de terras, da figura do morador nas \n\npropriedades da regi\u00e3o. No caso, a negativa de Carneiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia no \n\npassado de lavradores-moradores pode estar associada a conflitos recentes entre esse \n\n\n\n  \n\n60   \n \n\nfazendeiro e um grupo de posseiros. Por outro lado, ambos patr\u00f5es negam a exist\u00eancia \n\nde \u00e1reas de terras devolutas no passado. Afirmativa que n\u00e3o parece coincidir com os \n\nfatos, tendo em vista que um grande e importante bairro do munic\u00edpio, antes centro do \n\nGarrancho, atualmente Vila Palmatuba, surgiu mediante ocupa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de terras \n\ndevolutas por parte de lavradores. A institui\u00e7\u00e3o da morada, apesar de negada por alguns \n\nfazendeiros, devia estar presente na rela\u00e7\u00e3o dos donos de terras com seus dependentes. \n\nNeste sentido, quebradeiras e lavradores, quando falam do passado, costumam \n\nmencionar a d\u00e1diva patronal da morada nas antigas fazendas da regi\u00e3o. Tal \u00e9 o caso de \n\nRaimunda, velha quebradeira de coco, moradora desde a d\u00e9cada de 1940, do centro do \n\nGarrancho: \n\n  \n\n Tinha agregado. Tinha agregado, era muito agregado. Tinha muitos agregado \nque esse povo que morava nesse terreno ali na beira do Corrente [\u00e1rea vizinha \nao Garrancho], era agregado do seu Paulo, Paulo, eu n\u00e3o lembro o sobrenome, \neles moravam nesse tempo e quebravam coco na \u00e1rea desse outro que quebrava \nde meia. O marido tinha a ro\u00e7a dentro da fazenda deste Paulo, mas n\u00e3o tinha o \nbaba\u00e7u pras mui\u00e9r quebr\u00e1 e elas iam quebr\u00e1 de meia em outra fazenda. Tinha \nmuito agregado, morador. A condi\u00e7\u00e3o do agregado aqui era melhor do que a do \nMaranh\u00e3o. S\u00f3 que a gente botando ro\u00e7a num lugar que tenha gado, a gente \nplanta o capim pra ele, a renda deles aqui \u00e9 o capim, querem o capim. Eles \nquerem o capim, a renda deles \u00e9 o capim. Mas eles botam, se voc\u00ea plantar fava, \nplanta o feij\u00e3o, que custa, eles bota os bicho dele dentro do ro\u00e7ado antes de \nvoc\u00ea tirar aquele tanto de coisa. Tem isso. Eu mesmo, um sobrinho meu, botou \numa ro\u00e7a na terra de outro home ali, e ele foi e botou a fava que tava uma \nbeleza, no ano passado, tinha muita fava e eles [fazendeiros] foram e botaram \nos bicho, os gado comeram as favas, tudo, tudinho. Isso n\u00e3o \u00e9 certo n\u00e3o. (...) \n(Raimunda, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007). \n\n \n De acordo com a entrevistada, o agregado n\u00e3o recebia apenas um peda\u00e7o de terra \n\npara plantar, mas tamb\u00e9m a permiss\u00e3o do fazendeiro para construir um barraco para \n\nmorar. Outro ponto importante diz respeito ao tempo em que o morador podia viver nas \n\nterras do propriet\u00e1rio, por pouco tempo segundo alguns fazendeiros, mas por v\u00e1rios \n\nanos segundo Raimunda:32 \n\n \n\nAntes tinha casa, tinha vez que a gente fazia casa. Hoje n\u00e3o querem mais dar \nterra pra ningu\u00e9m n\u00e3o. D\u00e1 pra trabalhar, plantar uma ro\u00e7a assim, e voltar pra \nsua casa, mas n\u00e3o pra ficar l\u00e1. Porque tem muita gente que quer tomar as terras \ndos outros. A pessoa pode ficar cinco anos num terreno do outro j\u00e1 tem direito. \nAntes [d\u00e9cadas de 1940 e 1950], davam a casa e deixavam construir um \n\n                                                \n32As diferen\u00e7as, mais discrepantes ficam por conta das falas de Zeca Carneiro e Raimunda. No caso, do \ndiscurso de Zeca Carneiro, a descaracteriza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o da morada em suas terras se deve ao receio, \nap\u00f3s recentes conflitos com posseiros e expropria\u00e7\u00f5es, de novamente se ver envolvido em algum tipo de \ndemanda judicial. Afinal quem \u00e9 este estranho armado com um pequeno gravador? Ser\u00e1 um agente do \nMST, do sindicato rural ou do governo?  \n\n\n\n  \n\n61   \n \n\nbarraquinho. Eles faziam aquela casinha ruim, n\u00e3o faziam uma casa boa n\u00e3o. \nTeve muita gente que tomou terra de outro por conta de morar assim nas terra \nde outro. Aqui, muita gente morreu, j\u00e1 vi falar muitos casos de gente assim. \nTomar terra de outro. Isso n\u00e3o t\u00e1 nem com muito tempo que aconteceu isso aqui \nao redor. Por que depois que surgiu esse caso da gente trabalhar cinco anos no \nterreno de outros e plantar uma banana, plantar uma mandioca, plantar uma \ncana n\u00f3s t\u00eam direito, n\u00f3s t\u00eam direito \u00e0 terra. Isso n\u00e3o acontecia antes. O \nmorador de antes tinha a terra, tinha a casinha dele e ficava muito tempo na \nterra, mas n\u00e3o tinha direito a aquilo. Ficava alguns anos ali, plantava tudo, sa\u00eda \ne deixava tudo. Mas agora, de agora em diante \u00e9 que n\u00e3o tem isso. Uai. Agora \npode ficar, mas \u00e9 com direito na terra tamb\u00e9m (Raimunda, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, \n2007).  \n\n \n\n  De modo geral, a fala dos lavradores e quebradeiras sugere a exist\u00eancia da \n\nmorada em sua fei\u00e7\u00e3o tradicional, isto \u00e9, compreendendo a cess\u00e3o da terra e da moradia \n\nem troca do trabalho. No caso, a aus\u00eancia da renda da terra sobre a produ\u00e7\u00e3o dos \n\nlavradores pesava a favor dos fazendeiros locais em compara\u00e7\u00e3o aos donos de terras do \n\nMaranh\u00e3o que, como ser\u00e1 visto adiante, combinavam, entre outros expedientes, as duas \n\nmodalidades de extra\u00e7\u00e3o de renda nas rela\u00e7\u00f5es com seus agregados. Por outro lado, a \n\nfigura do \u201cbom patr\u00e3o\u201d, impl\u00edcita na fala dos fazendeiros, e reconhecida pela \n\nquebradeira, - quando compara os patr\u00f5es do Maranh\u00e3o com os fazendeiros do Goi\u00e1s, - \n\nacaba sendo relativizada quando a entrevistada menciona comportamentos arbitr\u00e1rios, \n\npor parte dos patr\u00f5es locais, como, por exemplo, o expediente de soltar animais nos \n\nro\u00e7ados antes que os lavradores completassem a colheita.33 Contudo, na maioria das \n\nvezes, os sertanejos que migravam para o interior do Velho Goi\u00e1s n\u00e3o buscavam apenas \n\numa fazenda tradicional onde poderiam plantar seus ro\u00e7ados e receber morada sob a \n\nchefia de um \u201cbom patr\u00e3o\u201d. Na verdade, como atesta a exist\u00eancia do centro \n\nGarrancho,34 mesmo os lavradores que se estabeleciam na beira do Tocantins \n\nprocuravam por um peda\u00e7o de terra livre da renda e do poder do fazendeiro. Tal foi \u00e0 \n\nescolha dos pais de Deusa, origin\u00e1rios do Maranh\u00e3o, que, na d\u00e9cada de 1940, \n\n                                                \n33Hil\u00e1rio Silva, lavrador, 62 anos, natural de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, atualmente vivendo num assentamento em \nAragua\u00edna, relatou que o agregado, embora n\u00e3o pagasse renda em produtos, devia cuidar da terra (plantar \ncapim) e tamb\u00e9m vender sua produ\u00e7\u00e3o para o fazendeiro. Segundo o entrevistado, os baba\u00e7uais existentes \nnas terras dos fazendeiros eram arrendados pelas quebradeiras por um per\u00edodo de uma ano em troca da \nentrega da metade do baba\u00e7u. Hil\u00e1rio, assim como Raimunda, tamb\u00e9m mencionou a pr\u00e1tica, por parte dos \nfazendeiros, de soltar os animais, gado, porcos e cabras, nos ro\u00e7ados dos lavradores antes do final da \ncolheita (Hil\u00e1rio, Aragua\u00edna, 2007). \n34 Durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, a Vila Palmatuba (antigo centro Garrancho) ainda mantinha tra\u00e7os \nherdados do passado, com destaque para a quebra do coco baba\u00e7u, atividade atualmente voltada para o \nartesanato e realizada ao abrigo de uma associa\u00e7\u00e3o de quebradeiras. Parece que com a constru\u00e7\u00e3o de uma \nrepresa no Tocantins, na altura da localidade de Baba\u00e7ul\u00e3ndia, a vila e junto com ela, quase todo o centro \nda cidade, incluindo a\u00ed a capela, o cemit\u00e9rio, as casas mais antigas e tamb\u00e9m o porto devem ficar \nsubmersos. Trata-se de mais um grande projeto de desenvolvimento para a regi\u00e3o, cujos frutos podem ser \nmedidos pela cria\u00e7\u00e3o de novas ru\u00ednarias. \n\n\n\n  \n\n62   \n \n\njuntamente com alguns parentes e vizinhos, realizaram uma viagem s\u00f3 de ida para os \n\nsert\u00f5es do Goi\u00e1s: \n\n \n\nMeus pais viviam no Maranh\u00e3o, a\u00ed n\u00f3s mudemos pra c\u00e1. Eles trabalhavam de \nro\u00e7a. Plantavam arroz, feij\u00e3o, milho. A terra era nossa. Terra pequena. Sa\u00edmos \nde nossa terra direto pra c\u00e1. Que a terra n\u00f3s n\u00e3o vendemos, deixemos pros \noutros irm\u00e3os de meu pai e de minha m\u00e3e que ficaram l\u00e1 morando. Foi que \nnossa terra l\u00e1 era pouca e era muito dono. Era tudo misturado, a fam\u00edlia toda, e \na fam\u00edlia muito grande. Todo mundo tinha direito naquela terrinha. Era pouca e \ntodo mundo tinha direito. Que a v\u00e9ia morreu e deixou dez filhos n\u00e3o \u00e9? A\u00ed \ntodos os fio era dono n\u00e9? (Deusa, Aragua\u00edna, 2006). \n\n \n\nComo se depreende da fala da entrevistada, o excessivo parcelamento da terra e \n\na exist\u00eancia de terras devolutas no sert\u00e3o do Lontra aparecem enquanto m\u00f3veis da \n\nmigra\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia. A mesma rea\u00e7\u00e3o contra a dissolu\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o familiar, - \n\nbem como a recusa \u00e0 queda na situa\u00e7\u00e3o de agregado, impl\u00edcita na fala de Deusa, - \n\nmotivou muitos lavradores a abandonarem seus rinc\u00f5es para tentarem reconstruir suas \n\nvidas no norte goiano.  \n\nA experi\u00eancia de Domingos, origin\u00e1rio de Loreto, regi\u00e3o da Chapada das \n\nMangabeiras (sul Maranh\u00e3o), localidade onde sua fam\u00edlia vivia como agregada numa \n\nfazenda, permite aprender de forma conjunta os efeitos advindos de fatores naturais, no \n\ncaso, as secas, e da imposi\u00e7\u00e3o da renda da terra sobre os lavradores: \n\n \n\nL\u00e1 todo mundo trabalhava de agregado. Trabalhava de ro\u00e7a e fazendo servi\u00e7o \npros outros. Pra gente tenta sobreviver tinha que manter, trabalhar e dividi a \nrenda com os pr\u00f3prios fazendeiros. Ser agregado no Maranh\u00e3o \u00e9 ter uma casa \ndentro da fazenda. O fazendeiro d\u00e1 um lugar pra ele fazer uma casinha pra ele. \nE ele vai colocar uma ro\u00e7a pra ele, ro\u00e7a de toco. A\u00ed depois ele planta aquela \nro\u00e7a, colhe o arroz, debulha e vai dividir aquela produ\u00e7\u00e3o com o fazendeiro. \nDividia aquela produ\u00e7\u00e3o com o fazendeiro, todo o trabalho dele. Ele veio aqui \nver [regi\u00e3o do rio Lontra] e a\u00ed voltou, ele foi ca\u00e7ar lugar no Maranh\u00e3o tamb\u00e9m, \npor causa das secas que tava muito grande tamb\u00e9m na \u00e9poca. A\u00ed eles vieram \naqui ca\u00e7a local pra mudar, pra mudar, pra melhorar de vida (Domingos, \nAragua\u00edna, 2006). \n\n \n\nNo caso, os v\u00ednculos entre fazendeiro e lavrador aparecem constru\u00eddos com base \n\nna cess\u00e3o patronal da terra, o que inclui tanto a permiss\u00e3o para \u201cbotar ro\u00e7ado\u201d, como a \n\nd\u00e1diva patronal da moradia, isto \u00e9, a concess\u00e3o para ocupar ou construir uma casa, \n\n\u201crancho\u201d ou \u201cbarrac\u00e3o\u201d no territ\u00f3rio da fazenda. Em troca destas concess\u00f5es, o lavrador \n\ndeveria entregar parte de sua produ\u00e7\u00e3o e/ou realizar alguns servi\u00e7os para o propriet\u00e1rio. \n\nTamb\u00e9m fica explicitado na fala do entrevistado o desejo de autonomia que caracteriza \n\n\n\n  \n\n63   \n \n\na mentalidade do lavrador tradicional, bem como o conflito entre este ideal e a condi\u00e7\u00e3o \n\nde agregado: \u201cE vindo pra c\u00e1 [Goi\u00e1s] ele [seu pai] trabalhava pra ele e n\u00e3o tinha que \n\ndividir com ningu\u00e9m\u201d (Domingos, Aragua\u00edna).  Na descri\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nagregado/patr\u00e3o ganha destaque o antagonismo entre a reprodu\u00e7\u00e3o do modo de vida \n\ntradicional e o estabelecimento da propriedade privada no campo. Veja-se que, as secas, \n\nn\u00e3o raro, apresentadas como fator determinante do \u00eaxodo dos nordestinos pobres, est\u00e1 \n\npresente no depoimento como um argumento secund\u00e1rio, isto \u00e9, as estiagens \n\npotencializavam um antagonismo que era fundamentalmente social. Poder-se-ia dizer \n\nainda que, neste quadro, o pagamento da renda da terra constitu\u00eda um momento sens\u00edvel \n\ne revelador de todo este maquinismo social para os lavradores que, nestas situa\u00e7\u00f5es, se \n\nviam dependentes e alheados de seu pr\u00f3prio trabalho. Diante de tais constrangimentos, a \n\nexist\u00eancia de uma fronteira aberta oferecia aos sertanejos a possibilidade de sair da \n\nrela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, deixar de ser agregado, recriando o modo de vida r\u00fastico em \n\nsua integridade: \n\n \n\nA\u00ed, como pra c\u00e1 a terra era devoluta, era devoluta a terra, a\u00ed eles resolveram vir \npra conseguir tirar uma terra pra eles. Pra n\u00e3o pagar renda. Voc\u00ea chegava aqui e \npodia coloca a casa aqui e, pronto, aquilo era meu. Fazia umas picada, ningu\u00e9m \npagava nada, era terra do governo. A\u00ed eles vieram pra c\u00e1 e conseguiram \u00e9 ficar \npor aqui (Domingos, Aragua\u00edna, 2006). \n\n \n\nO mesmo antagonismo entre o modo de vida tradicional e institui\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade privada da terra teria levado a fam\u00edlia de Jo\u00e3o Aurora, na d\u00e9cada de 1940, a \n\ndeixar S\u00e3o Raimundo, tamb\u00e9m na regi\u00e3o das Chapadas das Mangabeiras (MA), e tentar \n\na vida nas \u201cmatas do Lontra\u201d:      \n\n \n\nN\u00f3s vi\u00eamo na elus\u00e3o das mata do Lontra, n\u00e3o Aragua\u00edna, nem povoado \nNeblina. Vi\u00eamo na elus\u00e3o porque l\u00e1 n\u00f3s n\u00e3o tinha, l\u00e1 n\u00f3s n\u00e3o tinha a condi\u00e7\u00e3o, \nera agregado. E aqui era poucos naquela \u00e9poca. Quem chegava aqui no mato \naqui fazia sua ro\u00e7a e ia sobreviv\u00ea e l\u00e1 n\u00f3s n\u00e3o tinha, tudo era de dono. A\u00ed foi \najuntado um grupo mais ou menos, de muita gente, muita gente, mais de \ncinq\u00fcenta ou sessenta pessoa. Incluindo a metade fam\u00edlia. Que reunimo aqui no \nSucruizinho. E a\u00ed fumo espaiando pela mata, n\u00e3o \u00e9 aqui, n\u00e3o presta, vamo \nembora pra dentro da mata. Vamo (Aurora, Aragua\u00edna, 2006). \n\n \n  \n Na fala de Jo\u00e3o Aurora, o alheamento da terra - \u201cl\u00e1 n\u00f3s n\u00e3o tinha, l\u00e1 n\u00f3s n\u00e3o \n\ntinha a condi\u00e7\u00e3o [ou] l\u00e1 n\u00f3s n\u00e3o tinha, tudo era de dono\u201d - aparece identificada \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de agregado. No caso, ser agregado era igual a \u201cn\u00e3o ter condi\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, morar \n\n\n\n  \n\n64   \n \n\nem terras de dono pagando renda em esp\u00e9cie e/ou trabalho e, conseq\u00fcentemente, \n\nconvivendo em meio \u00e0 pen\u00faria. A percep\u00e7\u00e3o dos \u201cmaus patr\u00f5es\u201d e das prec\u00e1rias \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida nas fazendas e latif\u00fandios tradicionais, substanciada na express\u00e3o \n\n\u201cn\u00e3o ter condi\u00e7\u00e3o\u201d usada por Aurora, aparece de forma detalhada no depoimento de \n\nRaimunda Gon\u00e7alves, 70 anos, quebradeira de coco, natural da localidade de \u201cRibeiro \n\nGon\u00e7alves\u201d, regi\u00e3o do Alto Parna\u00edba, Piau\u00ed. Raimunda, que migrou com seus pais para \n\no povoado de Nova Aurora na d\u00e9cada de 1940, organiza sua fala com base nas \n\nlembran\u00e7as da inf\u00e2ncia no sert\u00e3o, juntando a estas reminisc\u00eancias, as mem\u00f3rias que \n\nherdou dos seus pais: \n\n  \nMeu pai que contava, eu mesmo n\u00e3o sabia conta, porque voc\u00ea sabe uma pessoa \nde oito anos, meu pai \u00e9 que contava isso, ele e minha m\u00e3e [...] \nL\u00e1 [Piau\u00ed], eles viviam de agregado daqueles pessoal horr\u00edvel. A\u00ed n\u00e3o tinha \ncomo a gente arrumar um peda\u00e7o de terra, trabalhava pros outros, pra aqueles \ntigre. A\u00ed minha m\u00e3e se desesperou e chamou meu pai pra gente sair de l\u00e1. N\u00f3s \nviemo pra aqui. Aqui n\u00f3s trabalhava pra si mesmo. Aqui era comum os terreno. \n[no Piau\u00ed seu pai era agregado?] Era agregado daquele, do senhor Vidalino. \nFazendeiro, dono de muitas fazendas. Mas era ruim com o pessoal. Botava \naquelas pessoas pra trabalhar e vendia aquelas coisas e a\u00ed n\u00f3s nunca pagava o \nque comprava dele. Podia trabalh\u00e1, morr\u00ea, mas nunca acabava de pag\u00e1. Era \ndestas pessoas muito exigente, cobrava muito juro das coisa que a gente \ncomprava. E a gente vivia de pezinho. L\u00e1 n\u00f3s fazia at\u00e9 de tudo. Eu quando eu \nvim de l\u00e1, eu n\u00e3o conhecia nem um par de cal\u00e7ado. Eu vim descal\u00e7o. Por que \nn\u00e3o tinha, meus pais n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de comprar. Trabalhava s\u00f3 pra ele dia \ne noite. Morava dentro da fazenda deles trabalhando pra eles. Eles mandavam \nbot\u00e1 aquelas ro\u00e7ona e os pobre dos agregado \u00e9 que plantavam e colhiam. \n[Ficavam com uma parte?] Besteira, besteira. Eles [pais] prantava, prantava \ntamb\u00e9m pra eles, mas era uma coisinha pouca, por que n\u00e3o dava tempo. \nPagavam para o seu pai?] Pagavam n\u00e3o, n\u00e3o pagava nada, pagava besteira, s\u00f3 \npor que n\u00f3s morava na terra dele ele fazia essas barbaridade com a gente \n(Raimunda, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2006).         \n\n  \n\n A situa\u00e7\u00e3o de agregado, impl\u00edcita no discurso de Deusa e descrita por Domingos \n\ne Aurora em seus aspectos fundamentais, \u00e9 apresentada por Raimunda de forma \n\nbastante expressiva. A\u00ed a propriedade aparece personificada na figura do \u201cmau patr\u00e3o\u201d, \n\n\u201ctrabalhava para aqueles tigres\u201d. Veja-se que a pr\u00f3pria men\u00e7\u00e3o a um grande felino, \n\ntendo em vista a contrariedade existente entre lavradores e jaguares, apresenta o \n\nfazendeiro enquanto uma esp\u00e9cie de devorador do trabalho e dos corpos dos lavradores. \n\nAli\u00e1s, tendo em conta a \u201ccultura b\u00edblica\u201d do sertanejo e, em particular a viv\u00eancia \n\nreligiosa, antes cat\u00f3lica e atualmente evang\u00e9lica, de Deusa, poder-se-ia ler na imagem \n\ndo \u201ctigre\u201d uma alus\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria besta, esp\u00e9cie de pot\u00eancia de todas as feras para as \n\npopula\u00e7\u00f5es r\u00fasticas, e cuja descri\u00e7\u00e3o no livro do Apocalipse acentua tra\u00e7os felinos, no \n\n\n\n  \n\n65   \n \n\ncaso, o corpo de pantera e a mand\u00edbula de le\u00e3o. No caso, os patr\u00f5es, ao que parece, n\u00e3o \n\nhesitavam em exercitar o atributo patronal da arbitrariedade, expresso na manipula\u00e7\u00e3o \n\ndas d\u00edvidas: \u201cPodia trabalh\u00e1, morr\u00ea, mas nunca acabava de pag\u00e1. Era destas pessoas \n\nmuito exigente, cobrava muito juro das coisas que a gente comprava\u201d; no controle do \n\ntempo e na explora\u00e7\u00e3o do trabalho: \u201cEles mandavam bot\u00e1 aquelas ro\u00e7ona e os pobre dos \n\nagregado \u00e9 que plantavam e colhiam. (...) Eles [pais] plantava, plantava tamb\u00e9m pra \n\neles, mas era uma coisinha pouca, por que n\u00e3o dava tempo\u201d; mas tamb\u00e9m na \n\nmanipula\u00e7\u00e3o dos pagamentos que os lavradores recebiam pelos servi\u00e7os prestados: \n\n\u201cPagavam n\u00e3o, n\u00e3o pagava nada, pagava besteira, s\u00f3 por que n\u00f3s morava na terra dele \n\nele fazia essas barbaridade com agente\u201d. Na caracteriza\u00e7\u00e3o do \u201cmau patr\u00e3o\u201d feita pela \n\nentrevistada, n\u00e3o podia ficar de fora a viol\u00eancia manifesta no trabalho \u201cdia e noite\u201d, e na \n\nvida, de d\u00edvidas, priva\u00e7\u00f5es e humilha\u00e7\u00f5es \u00e0 que os lavradores eram submetidos. \n\nPriva\u00e7\u00f5es que ganham express\u00e3o na lembran\u00e7a dos p\u00e9s descal\u00e7os: \u201ca gente vivia de \n\npezinho (...) quando eu vim de l\u00e1, eu n\u00e3o conhecia nem um par de cal\u00e7ado. Eu vim \n\ndescal\u00e7o. Por que n\u00e3o tinha, meus pais n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de comprar\u201d. 35 Mas \n\ntamb\u00e9m na mem\u00f3ria da fome: \n\n \n\nQuando chegamos aqui [Nova Aurora] n\u00e3o. Meu pai trabalhou pra si, n\u00e3o faltou \nmais comida pra n\u00f3s, l\u00e1 faltava comida tamb\u00e9m. N\u00e3o faltou mais comida pra \nn\u00f3s. Ai foi bom demais. Eu aprendi a quebr\u00e1 coco j\u00e1. Minha m\u00e3e aprendeu \ntamb\u00e9m que ela n\u00e3o sabia. Pegava o coco tinha a gordura, l\u00e1, a maior parte, n\u00f3s \ncomia sem gordura. S\u00f3 cozinhava o de comer e sem gordura n\u00f3s comia. Aqui \ntinha tudo pra n\u00f3s, o azeite do porco, tinha o leite pra o que n\u00f3s quisesse, tinha \nmuito peixe, todo, tudo n\u00f3s encontrava na porta da gente. E at\u00e9 hoje eu t\u00f4 aqui, \nporque acho bom aqui (Raimunda, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2006). \n\n \n\nNo caso, as falas de Domingos, Jo\u00e3o Aurora e Raimunda permitem encadear \n\nfatos como a generaliza\u00e7\u00e3o das terras de dono, e a imposi\u00e7\u00e3o de um sistema de trabalho \n\ne poder, a agrega\u00e7\u00e3o, apresentada como uma rela\u00e7\u00e3o ancorada no controle e cess\u00e3o \n\npatronal da terra e da moradia, no qual a contrapartida dos lavradores era o pagamento \n                                                \n35 Trajar pouca roupa e andar descal\u00e7o constituem tra\u00e7os materiais da cultura r\u00fastica. Como destaca \nHolanda (2005), os bandeirantes marchavam descal\u00e7os pelos sert\u00f5es, reservando os cal\u00e7ados, mesmo seus \nmaiores, a ocasi\u00f5es especiais. Os caipiras e os sertanejos, rebentos destes, tamb\u00e9m conservaram o rude \ncostume de andar com os p\u00e9s nus. Tal h\u00e1bito era encarado com naturalidade at\u00e9 o momento em que estas \npopula\u00e7\u00f5es estreitavam suas rela\u00e7\u00f5es com os valores e agentes ligados ao urbano. A vincula\u00e7\u00e3o do \ntrabalho e da produ\u00e7\u00e3o dos lavradores-agregados a um mercado maior (o que implicava em aumento do \ntrabalho e da produ\u00e7\u00e3o, uma percep\u00e7\u00e3o alargada da circula\u00e7\u00e3o das riquezas e decr\u00e9scimo no consumo), \nera fator, a um s\u00f3 tempo, de englobamento e marginaliza\u00e7\u00e3o do lavrador pelo mundo urbano. Palacin e \nMoraes (1994), em texto j\u00e1 citado, estabelecem algumas indica\u00e7\u00f5es importantes sobre a cultura material \ndos lavradores do antigo Goi\u00e1s. Ant\u00f4nio C\u00e2ndido chama a aten\u00e7\u00e3o para o car\u00e1ter relativo (no tempo e no \nespa\u00e7o) dos m\u00ednimos vitais conforme a forma com que um grupo e/ou cultura r\u00fastica ligavam-se ao \nmercado e \u00e0 sociedade envolvente (C\u00e2ndido, 2001). \n\n\n\n  \n\n66   \n \n\nda renda da terra \u2013 produ\u00e7\u00e3o e trabalho \u2013 e obedi\u00eancia ou aquiesc\u00eancia a um fazendeiro \n\nque, dentre outros atributos patronais, costumava exercer a arbitrariedade e a viol\u00eancia \n\nno trato com seus dependentes. Por outro lado, o agregado \u00e9 descrito de forma negativa \n\ncomo um sujeito \u201csem condi\u00e7\u00e3o\u201d, express\u00e3o que parece englobar aspectos importantes \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho dos lavradores, como o alheamento da terra, a \n\nincapacidade de gerir a subsist\u00eancia, mas tamb\u00e9m a dificuldade de fazer frente ao poder \n\npatronal.  Diante de uma situa\u00e7\u00e3o definida negativamente como falta ou fraqueza e de \n\num mundo condenado \u00e0 \u201cdevassid\u00e3o\u201d, a resposta se dava atrav\u00e9s da migra\u00e7\u00e3o com \n\nvistas \u00e0 busca de terras livres e f\u00e9rteis nas quais fosse poss\u00edvel restabelecer um modo de \n\nvida baseado na reciprocidade entre os camponeses, na organiza\u00e7\u00e3o familiar e no \n\ndom\u00ednio sobre a natureza. As fam\u00edlias de lavradores, inclusive aqueles considerados \n\n\u201ccom mais condi\u00e7\u00e3o\u201d, costumavam vencer as grandes dist\u00e2ncias, que separavam o \n\ninterior nordestino do norte goiano, caminhando e com os p\u00e9s descal\u00e7os, ficando as \n\ntropas de animais reservadas para o transporte de cargas, notadamente alimentos, tanto \n\nos consumidos durante a viagem, como os destinados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do grupo no novo \n\nlugar: \n\n  \n\nN\u00f3s viemo com dois animal, a metade dos filhos veio de p\u00e9, caminhando cem \nl\u00e9guas, daqui at\u00e9 o Ribeiro. N\u00f3s viemo de p\u00e9 arrastando as areia. Descal\u00e7o. \nForam as dificuldades que n\u00f3s peguemo l\u00e1 (Raimunda, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2006). \n \n \nE sa\u00eda com o alimento certo e comia na estrada (...). Veio com 22 jumento, eles \ngastaram um m\u00eas da Bahia pra c\u00e1, com os irm\u00e3o dele, irm\u00e3, vieram tudo junto \ncom ele pra c\u00e1. A p\u00e9. A tropa. Um m\u00eas. Vieram de uma vez s\u00f3, depois ficou \npassando o povo pra c\u00e1, da Bahia pra c\u00e1, de Uau\u00e1. Veio mais meu pai, meu pai \ncarregou muita gente de l\u00e1 pra c\u00e1. Na viagem tinha que parar, meio dia eles \nparavam, quando almo\u00e7ava e j\u00e1 arrumava o almo\u00e7o e sa\u00eda tocando, tocar \njumento, de noite dormia e ai no outro dia cedo sa\u00eda. Era assim, uma vida, a \nviagem longa (Dantas, Aragua\u00edna, 2006).  \n\n \n\n Com efeito, todos os casos de migra\u00e7\u00e3o (descritos e examinados nos limites \n\ndesta pesquisa) dizem respeito a coletivos que migraram para manter um modo de vida \n\npremido por \u201ccrises\u201d, isto \u00e9, que estava sendo descaracterizado e amea\u00e7ado por \n\nmudan\u00e7as que afetavam seu equil\u00edbrio vital e social. No caso, a fala de Deusa permite \n\napreender a import\u00e2ncia dos la\u00e7os de parentesco nas decis\u00f5es envolvendo o ato de \n\nmigrar, na obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre lugares, mas tamb\u00e9m na \u201cacolhida\u201d dos \n\n\u201cchegantes\u201d: \n\n \n\n\n\n  \n\n67   \n \n\nEle [irm\u00e3o mais velho] nesse tempo [d\u00e9cada de 1940], ele j\u00e1 era rapaz. Ele \ncome\u00e7ou trabalhar no Maranh\u00e3o com 5 anos, mas nesse tempo, que n\u00f3s \ncheguemos aqui, ele j\u00e1 era rapaz. Foi por causa dele que meu pai veio pra c\u00e1, \nporque ele queria vir. Naquele tempo, os pais n\u00e3o queriam que os filhos sa\u00edssem \nassim no mundo sozinhos: \u201cNada, meu filho vai que n\u00f3s vamos arrumar e \nvamos tudo de muda pra l\u00e1\u201d [Lontra] [...].  \nA\u00ed disseram: \u201cn\u00e3o vamo pro Goi\u00e1s\u201d. Que nesse tempo, como \u00e9 que chamava?  \nLontra. Que era meu tio que escrevia pra ele, gostava muito de papai ele. \u201cN\u00e3o, \nn\u00f3s vamo pra l\u00e1, porque chega l\u00e1 n\u00f3s tira uma terra maior e vai todo mundo \ntrabalhar\u201d. Quando n\u00f3s cheguemo, ele, esse tio nosso, arrumo uma terra bem \npertinho aqui, ele botou uma ro\u00e7ona grande, tinha uma casa de palha grande \ntamb\u00e9m e ele botou n\u00f3s. N\u00f3s ficamo encostado l\u00e1, na beira do [rio] dos Porcos, \ndo outro lado do Lontra, a\u00ed fiquemo l\u00e1. Mas com dois anos ele [pai] tava com \numa ro\u00e7ona de feij\u00e3o, chegava a t\u00e1 assim curvada com o peso de vagem (Deusa, \n2006, Aragua\u00edna). \n\n \n\nNo caso, o descontentamento do filho mais velho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida no interior do Maranh\u00e3o encontrou respaldo na atitude do pai que, preocupado com \n\na manuten\u00e7\u00e3o da unidade familiar, decidiu levar toda a fam\u00edlia para o sert\u00e3o do Lontra. \n\nAmarrando as duas pontas da trama aparecia a figura do tio, j\u00e1 estabelecido no sert\u00e3o \n\ngoiano, que tanto estimulou as iniciativas do sobrinho (mandando not\u00edcias do lugar), \n\ncomo tamb\u00e9m acolheu a fam\u00edlia de seu irm\u00e3o assegurando moradia e lavoura. \n\nDepreende-se da\u00ed n\u00e3o apenas a valora\u00e7\u00e3o e o papel central das fam\u00edlias extensas na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o dos lavradores, mas tamb\u00e9m uma certa predomin\u00e2ncia dos homens nas \n\ntomadas de decis\u00e3o que afetavam a sobreviv\u00eancia do grupo. Conv\u00e9m destacar que, na \n\nmaioria das vezes, a mudan\u00e7a de lugares n\u00e3o era realizada apenas por fam\u00edlias \n\ncompostas de pais e filhos, mas envolvia grupos de parentes formando uma fam\u00edlia \n\nextensa na qual tamb\u00e9m apareciam compadres e amigos: \u201cN\u00f3s viemo do Maranh\u00e3o foi \n\nde tropa de jumento. Eram muitas pessoas, que era duas fam\u00edlias e viemos tudo junto, \n\ntrouxemos at\u00e9 uma velha cega, no bast\u00e3o, do Maranh\u00e3o at\u00e9 aqui, caminhando no \n\npezinho\u201d [risos] (Deusa, Aragua\u00edna, 2006).  \n\nTratava-se de um momento cr\u00edtico e, portanto, revelador de tra\u00e7os fundamentais \n\nda organiza\u00e7\u00e3o social dos lavradores de modo que o exame de outras situa\u00e7\u00f5es desta \n\nnatureza pode ajudar a entender melhor a migra\u00e7\u00e3o enquanto resposta coletiva diante da \n\namea\u00e7a de desorganiza\u00e7\u00e3o do modo de vida tradicional. Neste caso, a fala de Dantas, \n\nfilho de pais baianos que migraram da localidade de Uau\u00e1 (sert\u00e3o da Bahia, pr\u00f3ximo a \n\nCanudos) em 1929 para o povoado Neblina, pode ser bastante esclarecedora: \n\n \n\nAqui chamava Nubrina, os povoado aqui chamava Nubrina, e o papai morava \nna Bahia, Uau\u00e1. E um dos irm\u00e3o dele morava em Carolina, Maranh\u00e3o, e a\u00ed ele \nescreveu pra ele l\u00e1, pra Uau\u00e1, pra Bahia, pra ele vim aqui que ele ia compra \n\n\n\n  \n\n68   \n \n\numa terra pra ele trabalha aqui. A\u00ed foi e comprou isso a\u00ed do Barrero. Tinha um \nlavrador v\u00e9io antigo, plantava caf\u00e9, fazia um movimento muito grande. A\u00ed papai \nchegou, tomou conta, papai veio da Bahia numa tropa de jumento. Papai era \nlavrador. Era lavrador plantava feij\u00e3o, arroz, estas coisas. A\u00ed l\u00e1 tava fraco. A\u00ed o \ntio Manoel Cardoso escreveu uma carta pra ele, que ele viesse, que ele ia \ncompra esta terra. A\u00ed comprou a terra e ele veio. Esse meu tio ajudou meu pai. \nMuito mesmo. Tio Manoel Cardoso. Morava em Carolina. Ele tinha um \ncom\u00e9rcio de tecido l\u00e1. Ele foi quem trouxe meu pai pra c\u00e1, meu pai e a fam\u00edlia \ntoda. Tinha cunhado dele, casado com uma irm\u00e3 dele e ele trouxe todo mundo \nde l\u00e1 pra c\u00e1. Da fam\u00edlia Bar\u00e3o. Hoje ainda tem Zacarias Bar\u00e3o l\u00e1 na Pra\u00e7a da \nBandeira, ele conhece tamb\u00e9m Aragua\u00edna do mesmo jeito que eu. Pois \u00e9. \u00c9 meu \nprimo ele. A m\u00e3e dele era irm\u00e3 de minha m\u00e3e (Dantas, Aragua\u00edna, 2006).   \n\n \nNote-se que a mesma rela\u00e7\u00e3o de solidariedade entre parentes, no caso, irm\u00e3os, \n\nque presidiu a viagem e a instala\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia de Deusa na regi\u00e3o do Lontra, tamb\u00e9m \n\naparece na fala de Dantas. Se no primeiro caso a \u201cacolhida\u201d dos parentes estabelecidos \n\ngarantiu o alimento, a produ\u00e7\u00e3o do ro\u00e7ado e da moradia, no segundo, a ajuda, dada \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de comerciante do irm\u00e3o, deu-se atrav\u00e9s de recursos destinados \u00e0 compra de \n\numa posse, no caso, uma ocupa\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea de \u201ccampo\u201d, pr\u00f3xima \u00e0 mata do c\u00f3rrego \n\nNeblina (atualmente parte do centro urbano da cidade). Nos dois casos, o termo fam\u00edlia \n\nn\u00e3o fica restrito aos elementos nucleares (pais, m\u00e3es e filhos), mas tamb\u00e9m comportava \n\nos irm\u00e3os.36 A \u201cvelha cega\u201d e as \u201cduas fam\u00edlias\u201d na fala de Deusa ou express\u00f5es como \n\n\u201cmuita gente\u201d e \u201ctodo mundo\u201d presentes no discurso de Dantas fazem alus\u00e3o \u00e0 inclus\u00e3o \n\nde pessoas sem v\u00ednculos consang\u00fc\u00edneos \u00e0 fam\u00edlia extensa. Al\u00e9m dos parentes pr\u00f3ximos \n\n\u2013 pais, m\u00e3es, filhos e irm\u00e3os e irm\u00e3s, - havia tamb\u00e9m primos, compadres e vizinhos. 37 \n\nTratava-se de grupos constitu\u00eddos por extensas parentelas, agregando ascendentes, \n\ndescendentes e colaterais cuja migra\u00e7\u00e3o poderia demandar v\u00e1rios anos.  Por outro lado, \n\n                                                \n36 A mesma rela\u00e7\u00e3o de solidariedade familiar aparece na fala de Raimunda, cujo pai p\u00f4de contar com a \najuda de uma irm\u00e3 quando migrou para o norte goiano: \u201cUma irm\u00e3 dele foi l\u00e1 e viu a situa\u00e7\u00e3o nossa, sem \nter nada, trabalhando, toda vida que ele era um trabalhador meu pai, n\u00e3o tinha nada. Ai ela chamou pra vir \npra c\u00e1, ajudou n\u00f3s, porque n\u00f3s n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de vir. [M.C: Irm\u00e3 de seu pai?] Ele, meu pai tinha uma \nirm\u00e3 aqui. A\u00ed ela trouxe n\u00f3s pra c\u00e1 ,ajudou n\u00f3s a vim pra c\u00e1\u201d  (Raimunda, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2006). \n37 O depoimento de Domingos, cujas raz\u00f5es para migrar do sert\u00e3o do Maranh\u00e3o para a regi\u00e3o do Lontra j\u00e1 \nforam discutidos, ajuda a compreender melhor o significado da fam\u00edlia extensa para os sertanejos que \nmigravam para o Goi\u00e1s no per\u00edodo em tela: \u201cA\u00ed eles vieram aqui ca\u00e7\u00e1 local pra mudar, pra mudar, pra \nmelhorar de vida. Foi chegando aqui os amigos, veio com dois, tr\u00eas amigos, chegaram, olharam, gostaram \ne voltaram, trouxeram a fam\u00edlia. De l\u00e1 pra c\u00e1 levou foi trinta dias de viagem em costa de burro. Montando \nem jumento, burro, cavalo. Veio quatro fam\u00edlias. As fam\u00edlias eram todas de parentes. Eram primos, \nirm\u00e3os, dois irm\u00e3o, outros primo. Outros mais longe, mas com aquela considera\u00e7\u00e3o de amizade muito \nboa\u201d (Domingos, Aragua\u00edna, 2006). Tratava-se de quatro fam\u00edlias, sendo todas ligadas por la\u00e7os de \nparentesco. Todavia, o termo amigo, evocado pelo entrevistado, sugere uma abertura ainda maior no que \ndiz respeito \u00e0 fam\u00edlia extensiva, de modo que tanto parentes consang\u00fc\u00edneos como pessoas inclu\u00eddas de \noutras formas, la\u00e7os de amizade e compadrio, tamb\u00e9m faziam parte dos grupos que migravam dos sert\u00f5es \nnordestinos para o meio norte goiano. \n\n\n\n  \n\n69   \n \n\no exame da fala dos velhos moradores assinala a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es familiares na \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o das migra\u00e7\u00f5es dos sertanejos para as terras do Goi\u00e1s.38 \n\nA capacidade de resist\u00eancia \u00e0 dispers\u00e3o manifestada pelos lavradores pode ser \n\ntomada como um indicativo de uma forte identifica\u00e7\u00e3o entre os grupos, refor\u00e7ando a \n\nid\u00e9ia de que a migra\u00e7\u00e3o de sertanejos para os centros e povoados do Goi\u00e1s incorporava, \n\nrecriava e ultrapassava a demanda pela terra, significando tamb\u00e9m luta pela manuten\u00e7\u00e3o \n\nde um modo de vida particular. Neste sentido, a mobilidade espacial das popula\u00e7\u00f5es \n\nrurais nordestinas aparecia enquanto uma estrat\u00e9gia de reprodu\u00e7\u00e3o social, de modo que, \n\npara os sertanejos, \u201cmigrar significa permanecer campon\u00eas\u201d (Woortmann, 1990, p.35).  \n\nA travessia dos grandes rios (Araguaia e Tocantins) assinalava o ponto em que \n\nse dava a passagem entre um espa\u00e7o-tempo dominado pelo \u201ccativeiro\u201d da terra, \n\n\u201cdevassid\u00e3o\u201d dos costumes e sofrimento humano, para um outro espa\u00e7o em que a \n\nexist\u00eancia de \u201cterras livres\u201d podia ensejar um outro tempo, marcado pela \u201cfartura\u201d, \n\nsalvaguarda dos v\u00ednculos familiares, autonomia em rela\u00e7\u00e3o aos patr\u00f5es, valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nreciprocidade em detrimento da explora\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m continuidade \u00e0 mobilidade \n\nespacial caracter\u00edstica dos sertanejos, sempre \u201cca\u00e7ando\u201d um lugar melhor para viver. \n\nEstes valores podiam coexistir com o desejo de aventura, como sugerem as \u201cpesquisas\u201d \n\nrealizadas pelos sertanejos pelos rios e matas da bacia do Araguaia-Tocantins, mas \n\ntamb\u00e9m com um forte desejo de salva\u00e7\u00e3o. Sabe-se que a busca dos sertanejos por terras \n\n\u201clivres\u201d possu\u00eda um forte sentido religioso e m\u00edstico e que, em alguns casos, esta busca \n\nchegava a assumir o car\u00e1ter de utopia religiosa. Tal foi o caso dos lavradores, algo em \n\ntorno de cem pessoas, que liderados por Dona Antonia, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, \n\ncriaram a \u201cRomaria do Padre C\u00edcero\u201d, deixaram Filad\u00e9lfia rumo \u00e0s terras do Araguaia \n\n(Bruno, P\u00e9 do Morro, 2008).39 Os romeiros fugiam de um mundo ca\u00f3tico, dominado \n\n                                                \n38 A centralidade das rela\u00e7\u00f5es familiares, reais e simb\u00f3licas, no movimento da frente de povoamento \naparece em v\u00e1rios estudos. Martins chama a aten\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia de \u201cuma teia de rela\u00e7\u00f5es de \nparentesco e de compadrio\u201d gra\u00e7as a qual s\u00e3o difundidas as informa\u00e7\u00f5es sobre a localiza\u00e7\u00e3o de novas \nterras, bem como a manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de acolhida entre os j\u00e1 chegados, os que v\u00eam depois e aqueles \nque ser\u00e3o acolhidos no futuro pelos que se deslocaram para mais adiante. Neste ponto, a chamada \n\u201csociedade transumante\u201d ou \u201ccultura da andan\u00e7a\u201d constru\u00edda pelos migrantes sertanejos na fronteira \nnunca constitui apenas um fato local ensejando uma realidade social bem mais profunda e complexa \n(Martins, 1997, p.176). \n39Algumas refer\u00eancias a este movimento s\u00f3cio-religioso podem ser encontradas no estudo de Maria \nAntonieta da Costa Vieira \u201cA procura das Bandeiras Verdes: Viagem, Miss\u00e3o e Romaria\u201d. Vieira estuda \ndois movimentos religiosos da Amaz\u00f4nia Oriental, a Miss\u00e3o do Padre C\u00edcero e a Miss\u00e3o de Maria da \nPraia durante as d\u00e9cadas de 1960 e 70. Existe uma breve referencia \u00e0 Romaria do Padre C\u00edcero, criada em \nFilad\u00e9lfia, na d\u00e9cada de 1950, na contextualiza\u00e7\u00e3o de seu objeto. Na sua descri\u00e7\u00e3o \u201cDona Julia\u201d aparece \ncomo lideran\u00e7a da comunidade (Vieira, 2001, p.97), papel que s\u00f3 teria mais tarde, j\u00e1 na d\u00e9cada de 1970 \n(Manoel do Bruno, P\u00e9 do Morro, 2008).    \n\n\n\n  \n\n70   \n \n\npelos falsos valores e, por isso, condenado ao fogo pela provid\u00eancia. Sa\u00edam em busca \n\ndas \u201cBandeiras Verdes\u201d. Esp\u00e9cie de terra prometida sertaneja, com seus rios de leite e \n\nmontanhas de cuscuz e cuja exist\u00eancia teria sido profetizada pelo pr\u00f3prio Padre C\u00edcero. \n\nEste peda\u00e7o do c\u00e9u na terra, destinado pelo pr\u00f3prio Deus aos verdadeiros crist\u00e3os no \n\nlimiar dos tempos - quando as \u00e1guas dos grandes rios ferveriam separando os eleitos dos \n\ncondenados e abrindo passagem \u00e0s bestas do abismo - estaria encoberto pelas \n\n\u201cmontanhas\u201d e \u201cmatas\u201d virgens a Oeste do Tocantins ou do Araguaia. Somente \u00e0 custa \n\nde muitas \u201candan\u00e7as\u201d pelos sert\u00f5es \u00e9 que este lugar m\u00edtico foi, enfim, \u201crevelado\u201d aos \n\nsertanejos.  \n\nOs romeiros procuravam criar no norte goiano, nas localidades de P\u00e9 do Morro e \n\nMurici, uma comunidade de lavradores baseada nos preceitos da \u00e9tica camponesa e \n\ncrist\u00e3 (Woortmann, 1990; Vieira, 2001), de modo que pudessem realizar, quando \n\nchegasse a \u201crevela\u00e7\u00e3o\u201d, a passagem do \u201ctempo do filho\u201d para o \u201ctempo do esp\u00edrito \n\nsanto\u201d.  Para isso, constru\u00edram um santu\u00e1rio no alto do morro, lugar onde o pr\u00f3prio \n\npadre C\u00edcero teria fincado uma cruz indicando a terra sagrada. Tr\u00eas vezes por semana, \n\nos religiosos subiam o morro, ao entardecer, e varavam a madrugada rezando o ter\u00e7o, \n\nn\u00e3o derramavam sangue de esp\u00e9cie alguma, n\u00e3o ca\u00e7avam e tampouco comiam carne de \n\nanimais de cria\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o ingeriam qualquer tipo de bebida alco\u00f3lica. Plantavam \n\ne rezavam.  \n\nV\u00ea-se a\u00ed, que o significado de liberta\u00e7\u00e3o para os romeiros que buscavam as \n\n\u201cBandeiras verdes\u201d nas terras do Araguaia incorporava os sentidos atribu\u00eddos pelos \n\nlavradores que migravam para o Lontra. Mas tamb\u00e9m apontava para um outro sentido, \n\num significado religioso e ut\u00f3pico, j\u00e1 que, para estas pessoas, liberdade era dispor do \n\ntempo para servir ao seu verdadeiro dono. Deus.          \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n                                                                                                                                          \n\n  \n\n\n\n  \n\n71   \n \n\n \n \n\n2.5 \u2013 Lavradores e comerciantes  \n \n\n \n\nOs sertanejos, depois de estabelecidos, n\u00e3o s\u00f3 passavam a receber seus parentes, \n\nreais ou simb\u00f3licos, mas tamb\u00e9m \u201cacolhiam\u201d fam\u00edlias sem v\u00ednculos de parentesco ou \n\namizade. Nesse sentido, existem relatos de que grupos de lavradores chegavam at\u00e9 os \n\npovoados e centros da regi\u00e3o apenas com as indica\u00e7\u00f5es fornecidas ao longo do \n\ncaminho: \n\n \n\n\u00c9, bom, de acordo que ocupava o lugar, atravessou o Tocantins, j\u00e1 vinha no \nendere\u00e7o das Mata do Lontra, Mata do Lontra. Era alcan\u00e7ar Baba\u00e7ul\u00e2ndia, que \nn\u00e3o tinha outra passagem pra n\u00f3s e meu endere\u00e7o j\u00e1 era derramado. J\u00e1 sabia \nque eu morava no Sucruzinho, ent\u00e3o j\u00e1 vinha o endere\u00e7o n\u00e3o do nome do \napelido, \u00f3 voc\u00ea chega no Sucruzinho procura o Jo\u00e3o Aurora. \u00c9 o Jo\u00e3o Aurora? \n\u00c9. \u00c9 o nome dele \u00e9 esse? \u00c9 esse mesmo. Que a m\u00e3e dele deu esse nome. Voc\u00eas \npodem procur\u00e1 que l\u00e1 voc\u00eas s\u00e3o recebidos (Aurora, Aragua\u00edna, 2006).   \n\n \n  \n\nA chegada de novos grupos de imigrantes, parentes, compadres ou \n\ndesconhecidos \u2013 como os lavradores que procuravam por Jo\u00e3o Aurora \u2013 sugere a \n\nimport\u00e2ncia das comunidades na inser\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias de lavradores. Neste ponto, vale \n\ndestacar que os povoados e centros, al\u00e9m do aspecto geogr\u00e1fico, tamb\u00e9m eram definidos \n\npor rela\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias envolvendo indiv\u00edduos, fam\u00edlias e moradores. Feita a escolha da \n\n\u00e1rea para \u201cbotar a ro\u00e7a\u201d, os lavradores, rec\u00e9m-chegados, podiam contar com a ajuda dos \n\nparentes e vizinhos para fazer a limpeza do terreno e construir o barrac\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\npara obter sementes e mesmo alimentos. Sem estes \u201cajut\u00f3rios\u201d, que compreendiam \n\ngeralmente o per\u00edodo de um ano, ou at\u00e9 que os lavradores pudessem realizar suas \n\npr\u00f3prias colheitas, a sobreviv\u00eancia seria mais dif\u00edcil. A fartura \u2013 isto \u00e9, o excedente de \n\nalimentos e trabalho \u2013 dos produtores assentados assegurava a subsist\u00eancia das novas \n\nfam\u00edlias de agricultores at\u00e9 o momento em que pudessem estabilizar as rela\u00e7\u00f5es com o \n\nambiente. Embora os migrantes costumassem levar consigo parte das sementes \n\ndestinadas para o plantio nas novas terras, vale destacar que, muitas vezes, estas vinham \n\nem pouca quantidade e/ou diversifica\u00e7\u00e3o. Da\u00ed que a cess\u00e3o de sementes, por parte dos \n\nlavradores antigos, fazia parte da \u201cacolhida\u201d aos \u201cchegantes\u201d: \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n72   \n \n\nN\u00e3o, ou n\u00f3s guardava [sementes] ou n\u00e3o plantava. Tinha que guardar. Quando \nn\u00f3s viemo pra c\u00e1 n\u00f3s j\u00e1 encontramo sementes no lugar dos goiano. Eles dizia \nque n\u00e3o dava feij\u00e3o, s\u00f3 dava fava. Eles tinha fava, eles tinha o arroz. Tinha o \nmilho, tinha a batata, tinha a banana enfim. Dava, dava, dava pra n\u00f3s. Agora as \nvez voc\u00ea comprava um pouco, mas j\u00e1 existia. Quando eu cheguei ai j\u00e1 existia \ntudo (Aurora, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007). \n\n \n\nPra c\u00e1, atrav\u00e9s de meu pai, veio muita gente. Quando eles chegavam, que eles \nn\u00e3o tinham casa, \u00e0s vezes voc\u00ea colocava aquele pessoal dentro da casa da gente, \ncom aquele tanto de filho. Carregadinho, que vinha todo mundo, vinham tudo, o \ntransporte em jumento. L\u00e1, naquele Maranh\u00e3o, nem burro, nem cavalo tinha, \ntinha era jumento. A tropa deles l\u00e1, os animais deles, era jumento, era jegue. A\u00ed \nchegava, ficava na casa da gente at\u00e9... A\u00ed meu pai formava um peda\u00e7o de terra \npra eles: \u201cdaqui pra c\u00e1 voc\u00eas fazem umas picadas pra voc\u00eas, a\u00ed voc\u00ea coloca sua \nro\u00e7a aqui e fa\u00e7a sua casa e vai\u201d. Tinha gente que chegava a ficar parando um \nano com a gente, depois de um ano \u00e9 que eles iam se estabilizar pra poder tocar a \nvida deles. Porque eles chegavam numa \u00e9poca dif\u00edcil, eles tinham que fazer o \nro\u00e7o, queimar, pra plantar. \u00c0s vezes o cara chegava com pouco mantimento. N\u00e3o \ntem como sobreviver durante o ano. A ro\u00e7a s\u00f3 produz de ano em ano. Ent\u00e3o, \ncomo a gente tinha muita fartura, a\u00ed eles ficavam l\u00e1 com a gente. A gente tinha \numa casa de aviamento de farinha e a\u00ed eles ficavam pra l\u00e1 (Domingos, Aragua\u00edna, \n2006). \n\n \n\nA adapta\u00e7\u00e3o dos produtores rurais dependia, em grande parte, do \n\nestabelecimento da moradia e dos ro\u00e7ados. A constru\u00e7\u00e3o de um casebre r\u00fastico \n\nassegurava as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia para o lavrador e sua fam\u00edlia, por \n\noutro lado significava para o \u201cchegante\u201d dispor de um lugar junto ao coletivo. Isto \u00e9, o \n\nlavrador tornava-se um morador e, como tal, membro de um centro ou povoado. Mas \n\nque aspecto tinha a habita\u00e7\u00e3o dos lavradores?  De modo geral, tratava-se de barrac\u00f5es \n\nde pau e barro, com o teto revestido com folhas de palmeira e piso de terra batida. A \n\nmoradia possu\u00eda, quando muito, uma divis\u00e3o interna (a alcova, onde ficavam as redes de \n\ndormir e os pertences mais valiosos), tendo por portas e janelas esteiras feitas com talos \n\nde palmeira. Tal composi\u00e7\u00e3o garantia bom isolamento contra o calor, o que tornava as \n\nhabita\u00e7\u00f5es adaptadas ao clima da regi\u00e3o. A mob\u00edlia n\u00e3o ia al\u00e9m de uma mesa e alguns \n\nbancos toscos, um fog\u00e3o r\u00fastico feito de tijolos ou pedras sobrepostas, jarros de barro, \n\npanelas e alguma lou\u00e7a. As casas com telha, divis\u00f5es e mob\u00edlia eram pouqu\u00edssimas, n\u00e3o \n\nmais do que quatro ou cinco, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1940, todas constru\u00eddas no povoado Lontra. \n\nHavia ainda os barrac\u00f5es ou \u201cranchos\u201d sem paredes e tapados com palha, constru\u00eddos nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es dos ro\u00e7ados e baba\u00e7uais afastados. Ali os homens, mulheres e crian\u00e7as \n\npassavam o dia em meio aos seus afazeres, plantando, coletando e ca\u00e7ando, voltando \n\npara suas casas somente ao entardecer. As casas r\u00fasticas, fr\u00e1geis diante das chuvas \n\ntorrenciais do inverno, eram bastante propensas ao fogo durante a esta\u00e7\u00e3o seca. Os \n\n\n\n  \n\n73   \n \n\ninc\u00eandios, dada a quantidade e proximidade das habita\u00e7\u00f5es, n\u00e3o eram raros e \n\ncostumavam deixar em cinzas as moradias. Tal foi o caso do inc\u00eandio que, por volta do \n\nfinal da d\u00e9cada de 1940, consumiu o armaz\u00e9m de Casimiro Soares e os casebres \n\npr\u00f3ximos. Apesar da exist\u00eancia de alguns moradores vivendo em s\u00edtios afastados, a \n\nregra era o estabelecimento de agrupamentos centr\u00edpetos. Isto \u00e9, os chamados centros, \n\ncom habita\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas umas das outras. Junto \u00e0s moradias plantava-se mandioca, \n\nmilho e \u00e1rvores frut\u00edferas como laranjeiras, tangerineiras e mangueiras (sendo as \n\nmangas utilizadas na alimenta\u00e7\u00e3o de porcos).    \n\nOs ro\u00e7ados constitu\u00edam o cora\u00e7\u00e3o do mundo r\u00fastico criado pelos lavradores e, \n\ncomo tal, eram fundamentais na reprodu\u00e7\u00e3o destes. Para fazer um ro\u00e7ado, escolhia-se \n\numa \u00e1rea de mata ou capoeira, geralmente n\u00e3o maior do que tr\u00eas ou quatro alqueires, \n\nateava-se fogo no terreno para fazer a \u201climpa\u201d, sendo as cinzas utilizadas como \n\nfertilizante. A limpeza continuava com a capina do terreno, o que n\u00e3o eliminava os \n\ntocos das \u00e1rvores. Deriva da\u00ed o nome \u201cro\u00e7a de toco\u201d, usado para designar a lavoura \n\nr\u00fastica. Os ro\u00e7ados produziam cereais, feij\u00e3o, arroz, mandioca, milho, mas tamb\u00e9m \n\nfrutas como banana, mel\u00e3o e melancia. A produ\u00e7\u00e3o era voltada para o consumo pr\u00f3prio, \n\nsendo o excedente vendido para os tropeiros ou levado em lombo de animal para ser \n\ncomercializado no povoado ou em localidades como Baba\u00e7ul\u00e2ndia, Filad\u00e9lfia e \n\nCarolina. O uso do solo seguia o sistema de pousio, com r\u00e1pida substitui\u00e7\u00e3o das terras \n\ncultivadas (em virtude da grande disponibilidade de terras virgens) por \u00e1reas novas, de \n\nmodo a garantir o m\u00e1ximo de produtividade mediante as t\u00e9cnicas tradicionais. As \u00e1reas \n\ndesgastadas pelas lavouras, as \u201ccapoeiras\u201d, ficavam em \u201cdescanso\u201d, com vistas \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do solo, o chamado \u201cenflorestamento\u201d. A cabo de quatro ou cinco anos o \n\nterreno em repouso podia ser novamente cultivado pelo pr\u00f3prio lavrador, por outra \n\npessoa da comunidade ou um novo morador. A palavra \u201crodeio\u201d designava a partilha \n\ndas terras ao longo do tempo. Nesse sistema, o produtor mantinha a posse do lote \n\nenquanto estivesse trabalhando. A \u00e1rea colocada em pousio voltava ao uso comum.40   \n\nDe modo geral, cabia aos homens, pais e filhos, tomar conta das lavouras. Numa \n\norganiza\u00e7\u00e3o social assentada sobre a produ\u00e7\u00e3o familiar, o trabalho n\u00e3o aparecia apenas \n                                                \n40 Eric Wolf refere-se a esta modalidade de adapta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, associada ao uso do fogo e da enxada \ncom vistas a obter as ro\u00e7as, como \u201cSistema de pousio de longa dura\u00e7\u00e3o\u201d tamb\u00e9m denominado de \n\u201csistemas Swidden\u201d, palavra de um dialeto ingl\u00eas que significa \u201cclareira queimada\u201d.  Neste sistema: \u201cos \ncampos s\u00e3o limpos, atendo-se fogo \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o: grama, pequenos arbustos ou florestas; depois, s\u00e3o \nplantados at\u00e9 que haja queda na produ\u00e7\u00e3o e abandonados para readquirir sua fertilidade por certo per\u00edodo \nde tempo. Ent\u00e3o outros terrenos s\u00e3o franqueados ao cultivo, sendo reocupados depois que o per\u00edodo \ncr\u00edtico de regernera\u00e7\u00e3o esteja superado. Os sistemas swidden s\u00e3o encontrados tanto no Velho como no \nNovo Mundo\u201d (Wolf, 1970, p.38). \n\n\n\n  \n\n74   \n \n\ncomo atividade material, mas tamb\u00e9m enquanto um valor moral para o grupo.Tendo em \n\nvista ambos os aspectos, pode-se entender melhor por que os pais colocavam, desde \n\ncedo, seis, sete anos de idade, as crian\u00e7as na lida das ro\u00e7as. A inicia\u00e7\u00e3o dos meninos nos \n\nro\u00e7ados, al\u00e9m representar mais bra\u00e7os para a lavoura, implicava a inser\u00e7\u00e3o do ne\u00f3fito \n\nno mundo dos adultos, e por a\u00ed, no reconhecimento/constru\u00e7\u00e3o de atributos caros a esses \n\ncoletivos como a virilidade e a responsabilidade.41 Segundo os velhos moradores, \u00e0s \n\nmulheres, m\u00e3es e filhas, eram reservados os cuidados com a casa \u2013 o que inclu\u00eda, al\u00e9m \n\ndos servi\u00e7os dom\u00e9sticos, a produ\u00e7\u00e3o de roupas, redes e cestarias \u2013 e a coleta do coco-\n\nbaba\u00e7u. Contudo, essa maneira de conceber a divis\u00e3o do trabalho no \u00e2mbito das fam\u00edlias \n\ncomporta certa idealidade quando confrontada \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de fato. Com efeito, a \n\npreponder\u00e2ncia do trabalho masculino na lavoura n\u00e3o implicava aus\u00eancia das mulheres \n\nnos ro\u00e7ados. Na verdade, principalmente durante as semeaduras e colheitas, a presen\u00e7a \n\nfeminina tornava-se bastante comum nas ro\u00e7as. A\u00ed, al\u00e9m da virilidade associada ao \n\nlabor na terra, a continuidade e a responsabilidade dos homens pelos ro\u00e7ados, em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao trabalho intermitente e acess\u00f3rio das mulheres, p\u00f4de contribuir para o \n\nestabelecimento da identifica\u00e7\u00e3o homem-agricultura, tanto como das representa\u00e7\u00f5es que \n\nassociam as mulheres \u00e0 casa e \u00e0 coleta.  \n\nQuando as quebradeiras falam dos ro\u00e7ados no passado, costumam destacar a \n\npresen\u00e7a de seus pais e irm\u00e3os na lavoura: \u201cEle [pai] morava em terra alheia, mas n\u00e3o \n\nera trabalhando pros outros. Ele trabalhava s\u00f3 pra ele. [Ele] plantava ro\u00e7a e criava uns \n\ngadinho. Criava porco, galinha, essas coisa\u201d (L\u00facia, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2005). Tal \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o exclua o feminino do espa\u00e7o rural, atribui a este um car\u00e1ter \n\ncomplementar e subordinado em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dos homens: \u201cNesse tempo minha \n\nm\u00e3e cuidava da cozinha, dos fio e ajudava, \u00e0s vez, na ro\u00e7a tamb\u00e9m\u201d (Antonia, 2005, \n\nBaba\u00e7ul\u00e2ndia). Casa e ro\u00e7a, mas tamb\u00e9m os cocais apareciam como espa\u00e7os \n\norganizadores do cotidiano das camponesas: \u201cN\u00f3s vivia de ro\u00e7a e de cata coco. Eu \n\nficava em casa, era a mais nova, e minha m\u00e3e, mais a irm\u00e3 mais v\u00e9ia, ia quebra coco. E \n\nmeu irm\u00e3o ia pra ro\u00e7a\u201d (Raimunda, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2005).  \n\nAssim, a tend\u00eancia a omitir ou minimizar a presen\u00e7a feminina nas lavouras \n\nsugere n\u00e3o apenas a preponder\u00e2ncia masculina nesta atividade, mas tamb\u00e9m um uso \n\n                                                \n41\u201cCome\u00e7ava com cinco ano. Meu irm\u00e3o come\u00e7ou a trabalhar na ro\u00e7a com cinco ano. No dia que meu pai \nsa\u00eda pra cidade pra fazer compra, ele panhava essa bacia enchia e dizia: \u2018mam\u00e3e eu vou pra ro\u00e7a\u2019. Teu pai  \nn\u00e3o vai hoje n\u00e3o. \u2018Mas eu vou porque eu sei l\u00e1 onde \u00e9 que n\u00f3s tamos trabalhando\u2019. Isto com cinco ano. \nHoje, com quinze vai \u00e9 nada. Quem quer ro\u00e7a menino? Que n\u00e3o. Que nada\u201d (Deusa, Aragua\u00edna, 2007). \n\n  \n\n\n\n  \n\n75   \n \n\ncomplementar, subordinado e talvez n\u00e3o valorizado \u2013 incluindo a\u00ed leitura das pr\u00f3prias \n\nmulheres - do seu trabalho nos ro\u00e7ados. A atividade agr\u00edcola, associada \u00e0 subsist\u00eancia, \n\naparecia ligada ao ideal aut\u00e1rquico ou fechado pr\u00f3prio aos lavradores. J\u00e1 a coleta do \n\nbaba\u00e7u aparecia enquanto pr\u00e1tica mais identificada ao mercado - realidade estranha, \n\namea\u00e7adora e mesmo maligna do ponto de vista dos lavradores - e, por isso, menos \n\nvalorizada. Tal distin\u00e7\u00e3o devia refor\u00e7ar as clivagens de g\u00eanero, j\u00e1 presentes entre as \n\npopula\u00e7\u00f5es no Norte do Goi\u00e1s. Neste sentido, a desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho feminino \n\nfazia parte de uma vis\u00e3o mais geral baseada na hierarquia entre os g\u00eaneros, de modo que \n\nas mulheres - m\u00e3es e filhas - eram vistas como naturalmente inferiores, portanto \n\ndevendo obedecer aos seus pais e maridos, ou na falta destes ao irm\u00e3o mais velho, \n\nsendo digna de reprova\u00e7\u00e3o e mesmo pass\u00edvel de viol\u00eancia justificada a mulher que, \n\ndesconhecendo o seu lugar, tentasse se equiparar aos homens: \n\n \n\nMeu irm\u00e3o come\u00e7ou a trabalhar com cinco anos e quando meu pai morreu, ele \nficou no lugar de pai de manobrar n\u00f3s tudo. Ele t\u00e1 vivinho bem em Aragua\u00edna. \nEle conseguiu ficar mais n\u00f3s at\u00e9 que n\u00f3s casemo tudo, ele mantendo a casa, \najudando a botar o que ele podia ali. Era eu e ele que mais trabaiava pra \nsustent\u00e1 os outro, que os outros eram pequeno precisavam ir pra escola. A\u00ed n\u00f3s \ndois \u00e9 que trabalhava, eu no coco e ele na ro\u00e7a. A ro\u00e7a era pra comer e o coco \nera pra comprar o que faltava. Tinha que comprar a pimenta do reino, a cebola, \no sal e eu \u00e9 que dava conta [...]. \nAs mui\u00e9, hoje, tem um direito t\u00e3o grande que um h\u00f4me. Ela pode chamar um \nh\u00f4me at\u00e9 de sem vergonha e ele n\u00e3o d\u00e1 nem um tapa, porque sen\u00e3o vai preso. \nAh! Naquele tempo. Ah, mui\u00e9 n\u00e3o chamava um h\u00f4me nem de besta, naquele \ntempo, no meu tempo. A mui\u00e9 que chamasse um h\u00f4me de sem vergonha, era \ndesfeita pra um h\u00f4me. Era motivo pra d\u00e1 tapa no p\u00e9 do ouvido, mas hoje. As \nmui\u00e9 faz \u00e9 bat\u00ea nos home. Hum, naquela \u00e9poca os h\u00f4me andava armado, hoje \nn\u00e3o, hoje ningu\u00e9m pode ter nem uma espingarda v\u00e9ia. As bicura pega as \ngalinha bem a\u00ed, a gente n\u00e3o tem com que d\u00e1 um tiro porque n\u00e3o pode ... A gente \nvia de primeiro [mulher apanhando]. Agora n\u00e3o, as mui\u00e9 bota os home na \ncadeia, faz sofrer. As mui\u00e9 quer ser igual ao h\u00f4me. Na lei n\u00e9?  Por que igual \nnunca que vai ser (Deusa, Aragua\u00edna, 2007). \n\n \n\nNeste ambiente r\u00fastico, os homens apareciam como os chefes das fam\u00edlias, \n\n\u201cmanobrando\u201d seus dependentes, inclusive contando com o recurso \u00e0 viol\u00eancia aberta \n\npara re-afirmar sua superioridade moral e f\u00edsica. Esta organiza\u00e7\u00e3o familiar assentada na \n\nhierarquia entre os g\u00eaneros pode ser apreendida atrav\u00e9s da fala de L\u00facia, ex-quebradeira \n\nde coco, da localidade de Baba\u00e7ul\u00e2ndia. Note-se que, enquanto o discurso de Deusa \n\nassinala a interioriza\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o tradicional, as mem\u00f3rias de L\u00facia mostram \n\njustamente o inconformismo diante dos costumes e valores patriarcais: \n\n \n\n\n\n  \n\n76   \n \n\nUma vez eu panhei arroz, meu pai mesmo me levava assim, falando em vida, \nem morte eu n\u00e3o quero que ele me atormente. Assim, mas foi uma ro\u00e7a enorme \nquase um alqueire de ro\u00e7a de arroz, tudo, de fava. A\u00ed, na colheita do arroz fica \naquela segunda colheita que nasce. A\u00ed vai d\u00e1 aqueles cachos grandes de arroz. \nA\u00ed ele disse pra n\u00f3s, eu e a outra irm\u00e3 minha. Disse, se voc\u00eas quiserem panha a \nsoca do arroz, chamava soca, voc\u00eas podem panha pra voc\u00eas vend\u00ea, pra voc\u00eas \ncomprar as coisas pra voc\u00eas. A\u00ed n\u00f3s ficamo numa alegria pra panha aquele \narroz, a\u00ed fizemos nosso paiol de arroz, dava muito quarto de arroz, que n\u00f3s \nchamava quarto de arroz. A\u00ed n\u00f3s fazia tanto plano panhando este arroz, ainda \nhoje eu me lembro dos vestido que n\u00f3s comprava, assim fica na mente da gente \naquele tipo de tecido que n\u00f3s queria fazer a ropinha pra n\u00f3s. Quando n\u00f3s \nterminamos, disse assim, agora vamos bate o arroz pra n\u00f3s vende. A\u00ed o papai \nfalou assim: \u2018Que hist\u00f3ria \u00e9 essa de vend\u00ea arroz, quem \u00e9 que d\u00e1 de comer pra \nvoc\u00eas n\u00e3o \u00e9 eu, N\u00e3o \u00e9 pra vend\u00ea arroz n\u00e3o\u2019. Ai Nossa Senhora, aquele sonho \nacabou, aquele sonho que a gente teve panhando aquele arroz sabe. Nossa! \nMais aquilo! N\u00f3s n\u00e3o pod\u00edamos dizer nada, nem uma palavra, que era peia \ndemais. Era o que ele dissesse. A gente era levada de todo o jeito, a gente n\u00e3o \ntinha um cal\u00e7ado. A gente n\u00e3o tinha um cal\u00e7ado pra cal\u00e7ar, ia pra ro\u00e7a pulando \nmoita, menstruada.  Agora dizer assim fulana hoje n\u00e3o vai pra ro\u00e7a por que ela \nta menstruada. N\u00e3o! Ele dizia, \u2018agora s\u00f3 porque ta com o cu furado ela n\u00e3o vai \npra ro\u00e7a. Vai sim\u2019. A gente n\u00e3o tinha sand\u00e1lia pra cal\u00e7\u00e1. Tinha aquelas moitas \nde tucum, rasteiro e a  gente ia pulando de uma pra outra, que o ch\u00e3o era t\u00e3o \nquente, duas hora da tarde, a gente n\u00e3o ag\u00fcentava o areal, era quente demais, a \ngente ia pulando. (L\u00facia, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2005). \n\n \n\nO trato rude, os mandos e desmandos, \u201camea\u00e7as\u201d, \u201ctapas no p\u00e9 do ouvido\u201d e as \n\n\u201cpeias\u201d ganhavam ainda o refor\u00e7o da viol\u00eancia simb\u00f3lica que, ridicularizando a \n\nfisiologia feminina, beirava o estigma. Neste sentido, poder-se-ia dizer que os \n\nlavradores chefes de fam\u00edlias e os patr\u00f5es apresentavam condutas convergentes nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que, ambos, usavam do atributo da arbitrariedade ou, no limite, da \n\nviol\u00eancia aberta, no trato com seus dependentes. Nisso parece que os camponeses eram \n\nherdeiros do secular regime da plantation.     \n\nComo assinalou um velho lavrador: \u201cN\u00e3o, n\u00e3o tem h\u00f4me trabalhador que tenha \n\ntudo que precisa. Ele tem uma parte. Que \u00e9 uma parte que ele precisa e a outra parte t\u00e1 \n\ncom os outros\u201d (Tub\u00e1, Aragua\u00edna, 2007). Na busca desta \u201coutra parte\u201d necess\u00e1ria \u00e0 \n\nsubsist\u00eancia, era fundamental a manuten\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos solid\u00e1rios entre os lavradores, \n\ncomo a ajuda m\u00fatua durante a abertura dos ro\u00e7ados42 ou as trocas e empr\u00e9stimos de \n\n                                                \n42 \u201cN\u00f3s plantava assim, se porventura n\u00f3s fosse dois companheiro, vamo fazer a ro\u00e7a? Vamo. Aonde? \nVamo pra lugar tal? Vamo. Aqui nos batia uma picada aqui, voc\u00ea derrubava pra c\u00e1 e eu derrubava pra l\u00e1. \nA\u00ed voc\u00ea continuava daqui pra l\u00e1 e eu daqui pra acol\u00e1. E assim n\u00f3s fazia um quadro at\u00e9 grande e adepois, \nn\u00e3o, aqui n\u00f3s n\u00e3o vamo mexer com essas capoeira mais. N\u00f3s vamo passar pra outro lugar e assim ficava \nnaquele rodeio, que n\u00e3o tinha assim um definitivo, uma id\u00e9ia de saber que mais tarde aquilo podia lhe \nservir, ou voc\u00ea fazer uma propriedade. Voc\u00ea botava uma ro\u00e7a esse ano aqui (...), outro ano botava pra \noutro canto e era assim. Deixar a terra descansar. N\u00f3s tinha uma terra enflorestada todo o tempo. N\u00e3o era \nhoje, o fracasso de hoje. Nossas terra n\u00f3s trabalhava um ano, at\u00e9 dois numa \u00e1rea, largava aquela e \ncontinuava pra outra. Aquela enflorestava l\u00e1, daqui quatro, cinco ano, ia algu\u00e9m que n\u00e3o gostava de botar \n\n\n\n  \n\n77   \n \n\nalimentos entre vizinhos e parentes. Todavia, nem sempre as coisas podiam ser \n\narranjadas nos limites das redes de solidariedade familiares e vicinais. Nestas situa\u00e7\u00f5es \n\nganhavam relevo os v\u00ednculos com os patr\u00f5es, comerciantes e fazendeiros, que \n\ncompravam a produ\u00e7\u00e3o ou o trabalho excedente dos camponeses. No sert\u00e3o do Lontra, \n\nos lavradores, al\u00e9m da venda do excedente para os comerciantes, podiam obter algum \n\n\u201cganho\u201d mediante o trabalho para os donos de lavouras, pequenos fazendeiros sem a \n\ntitula\u00e7\u00e3o das terras que plantavam caf\u00e9, fumo, cana e outros produtos destinados ao \n\nmercado. Nestas situa\u00e7\u00f5es, os patr\u00f5es contratavam o lavrador para fazer servi\u00e7os de \n\nlimpeza, capina e colheita, pagando na base da di\u00e1ria (dia de trabalho) ou da empreita \n\n(pagamento por tarefa).43 Ambos tipos de contratos correspondiam melhor aos \n\ninteresses dos lavradores, j\u00e1 que seu sustento provinha mais do seu ro\u00e7ado, e tamb\u00e9m \n\naos seus valores \u00e0 medida que o trabalho est\u00e1vel podia ser encarado como uma forma de \n\n\u201ccativeiro\u201d.  \n\nO bom lavrador era reconhecido pelo tamanho de seus ro\u00e7ados e pela variedade \n\nde cultivos44, mas tamb\u00e9m por possuir alguma \u201ccria\u00e7\u00e3o\u201d nas imedia\u00e7\u00f5es de sua casa, \n\nnotadamente galinhas, porcos, cabras e, principalmente em \u00e1reas de cerrado, algum \n\ngado bovino. Diferentemente dos demais animais, o gado era criado solto, em meio aos \n\ncampos do cerrado. O agricultor estabelecido em \u00e1reas de floresta, onde a necessidade \n\nde derrubar a mata e criar pastagens exigia certos recursos, ou que n\u00e3o dispunha de \n\ncavalos, de tempo e per\u00edcia, tendo em vista de que se tratava de gado bravio, podia \n\nentregar seus animais aos cuidados de um vaqueiro. O acerto era feito na base da \n\n\u201cmeia\u201d, isto \u00e9, periodicamente o rebanho era reunido com vistas \u00e0 contagem dos \n\nanimais e partilha dos novilhos, ficando o dono da vaca com a metade das crias e os \n\nvaqueiros com a outra parte. O setentri\u00e3o goiano constitu\u00eda uma regi\u00e3o de pecu\u00e1ria \n\nextensiva. A\u00ed os lavradores-vaqueiros, pequenos produtores e criadores, coexistiam com \n\nos chamados \u201cfazendeiros\u201d, isto \u00e9, donos de currais e de rebanhos de gado. Na \n\nlocalidade do Lontra, como em outras \u00e1reas de campo, o gado era criado solto na \n\nchapada e, ao entardecer, levado pelas \u201cvaquejadas\u201d at\u00e9 os currais dos fazendeiros, \n\nquase todos estabelecidos no que atualmente \u00e9 a rua Primeiro de Janeiro (centro da \n                                                                                                                                          \nfor\u00e7a na floresta, que ela era dif\u00edcil\u201d (Aurora, Aragua\u00edna, 2007). \n43 Um desses patr\u00f5es locais era Salom\u00e3o Cardoso, dono de ch\u00e1caras e engenho de cana e tamb\u00e9m \ncomerciante. Como lembra seu filho Jos\u00e9 Dantas, eram homens como seu pai \u2013 \u201cgente mais elevada\u201d \u2013 \nque davam emprego para os mais \u201cfracos\u201d.   \n44 \u201cNosso primeiro plantio era a melancia, era o mel\u00e3o, era o milho, era o arroz, era o feij\u00e3o, era banana. \nEra o nosso plantio definitivo, justamente em primeiro lugar este. A\u00ed, aquelas pessoa mais que como eu \nfiz alguns plantios da laranja, caf\u00e9. Coisas de consumo e n\u00e3o de exporte. Eu plantei bem perto do \nSucruzinho, isolado, bem perto desta maneirinha que eu to lhe falando\u201d (Aurora, Aragua\u00edna, 2007). \n\n\n\n  \n\n78   \n \n\ncidade). Note-se que, no passado, o termo fazenda n\u00e3o designava uma propriedade \n\ncercada, com pastagens plantadas onde o gado era criado com procedimentos modernos. \n\nServia, t\u00e3o-somente, para identificar o conjunto formado pela casa do fazendeiro, os \n\ncurrais e algum peda\u00e7o de campo, com capim plantado, onde ficavam os cavalos. Ao \n\ncontr\u00e1rio do \u201cfazendeiro\u201d \u2013 dono de rebanhos que podiam chegar a cerca de duzentas \n\ncabe\u00e7as de gado45 \u2013 o lavrador possu\u00eda quando muito um pequeno curral e uma \u201cponta \n\nde gado\u201d, isto \u00e9, algumas dezenas de bois ou vacas utilizados na sua subsist\u00eancia e \n\ntamb\u00e9m para obter algum dinheiro. Uma vez por ano, ou durante momentos de \n\n\u201cprecis\u00e3o\u201d, os lavradores-vaqueiros vendiam alguns animais para os \u201ccompradores\u201d que \n\npercorriam a regi\u00e3o. Esse gado era, em seguida, negociado com os \u201ca\u00e7ougueiros\u201d da \n\nlocalidade46, ou vendido para os \u201cboiadeiros\u201d que compravam o gado local para vender \n\nem Marab\u00e1 (PA). Segundo Domingos Machado, filho de pai boiadeiro que migrou da \n\nregi\u00e3o do Alto Itapicuru (Maranh\u00e3o) para o sert\u00e3o do Lontra em 1926: \n\n  \n\nAqui dentro da [atual] cidade tinha muitas fazendas. Essa Primeiro de Janeiro \n[rua]. Ela foi formada por fazenda. Tinha a fazendinha do Vidal Dias Lima, que \nera de um curral. Tinha outra mais embaixo que era do Janj\u00e3o, que era at\u00e9 \ngrande, era um criador mais forte. Tinha outra mais embaixo que era do Manoel \nBaiano e outra mais embaixo que hoje \u00e9 perto daquele posto Aragua\u00edna, que era \ndo Sadoque Correa. Eram quatro fazendas. Uma maior do que a outra. (...) o \ngado era tudo criado solto. [M. C.: O que era ser fazendeiro por aqui?] Era o \ncara ter mais cento e poucos gados. Duzentos gados, um fazendeiro, o \nfazendeiro mais forte (Domingos Machado, Aragua\u00edna, 2007).  \n\n \n\nEnquanto o trato da terra geralmente estava associado a comportamentos e \n\natitudes solid\u00e1rias, a cria\u00e7\u00e3o, quando n\u00e3o era respeitado o costume de manter os animais \n\npresos (em chiqueiros, mangueiras ou encerras) ou longes das lavouras, podia levar a \n\ndesentendimentos entre lavradores e fazendeiros, assim como entre os pr\u00f3prios \n\ncamponeses. Em Baba\u00e7ul\u00e2ndia, como em outras localidades da beira do Tocantins, era \n\ncomum fazendeiros soltarem seus rebanhos sobre os ro\u00e7ados dos lavradores. O \n\nexpediente servia para intimidar grupos de posseiros com os quais houvesse disputa por \n\nterras e ou para expulsar os agregados indesejados das fazendas. Os preju\u00edzos e a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das ro\u00e7as, causados pelos patr\u00f5es, eram suportados a contragosto pelos \n\n                                                \n45 \u201cExistia os mais elevado, mas quase todo mundo tinha gado. [A diferen\u00e7a era a quantidade?] \u00c9, tinha \nmais gado. Para ser fazendeiro tinha que ter umas duzentas cabe\u00e7as de gado. Esses Dias tudo era \nfazendeiro, o Lucas Dias, o Cosme Dias, tudo era fazendeiro\u201d (Dantas, Aragua\u00edna, 2007).  \n46 Um destes a\u00e7ougueiros era Manoel Baiano, irm\u00e3o de Salom\u00e3o Cordoso: \u201cEu tinha um tio que vivia de \nmata gado, Manoel Baiano, ele vivia de mata gado, matava e levava pro atacado e vendia. Comprava o \ngado e levava e vendia aquele gado\u201d (Dantas, Aragua\u00edna, 2007). \n\n\n\n  \n\n79   \n \n\nposseiros e agregados. Os posseiros do centro do Garrancho, Nova Aurora, costumavam \n\nser objeto desse expediente at\u00e9 1958, quando o prefeito de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, tendo em vista \n\na import\u00e2ncia demogr\u00e1fica, econ\u00f4mica e pol\u00edtica do povoado, comprou a \u00e1rea \n\ndemandada pelo fazendeiro e a entregou aos lavradores:  \n\n \nTinha o Concei\u00e7\u00e3o, era um dos fazendeiro, daqui a uns dois mil metros. Esse \nera um fazendeiro que dizia que essa terra aqui era dele e por isso que a \nprefeitura comprou e a\u00ed deu pro povo trabalhar. Ele j\u00e1 morreu. Morreu parece \nque foi em 48. Ele dizia que essa terra aqui era dele da beira do rio at\u00e9 a tal de \nSerra dos Cavalos, longe daqui uns 12 quil\u00f4metros ou mais. Ele dizia que era \ndele [...]. Ele tinha gado e uma cria\u00e7\u00e3o de porco muito grande. Esse porco que \nvinha aqui. Soltava os porco em cima de n\u00f3s. Fazia isso pra sacana, pra comer \nos ro\u00e7ados. Mesmo uma ro\u00e7a nossa foi comida. Que n\u00f3s plantemo aqui uma \ndist\u00e2ncia de uns mil metro. A cerca era de tala de coco, que n\u00f3s n\u00e3o tinha \nmadeira pra cerca. N\u00f3s plantemo uma ro\u00e7a muito grande e a\u00ed os porco comeu. \nAssim, abriu um espa\u00e7o e n\u00f3s paramo junto com os porco e eles comendo. Foi \num baga\u00e7o de se ver, era muito porco, largava os porco tudo em cima de n\u00f3s. \nA\u00ed eles rombava tala de coco, tala de coco \u00e9 fraco mesmo, viu, e a\u00ed eles \narrombaro aquela tala de coco e comeu o arroz junto com n\u00f3s. N\u00f3s passava s\u00f3 \ncom aqueles peda\u00e7o de cacho, foi uma barbaridade que foi feita com a gente. A \ngente n\u00e3o podia dar parte dele que a terra era dele. Ele dizia que era dele \n(Raimunda, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2006).  \n\n \n\nNo sert\u00e3o do Lontra, onde o lavrador n\u00e3o vivia sob a amea\u00e7a ou a tutela do \n\nfazendeiro, as tropelias causadas por animais soltos nas lavouras podiam acabar em \n\ngraves contendas. Os agricultores costumavam prender animais encontrados em seus \n\nro\u00e7ados e, n\u00e3o raro, os matavam, atitude que, por sua vez, podia implicar uma resposta \n\nviolenta por parte do vizinho. Por a\u00ed facilmente se chegava ao \u201cponto de honra\u201d, de \n\nmodo que os estragos feitos por cabras, porcos ou gado bovino nas lavouras podiam \n\nresultar em viol\u00eancia (agress\u00f5es e mesmo mortes) e/ou mobilidade.  \n\nA exist\u00eancia de grandes \u00e1reas florestadas assegurava ca\u00e7a variada e farta \u2013 v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies de veados, porcos-do-mato (queixada, caititu), anta, capivara, paca, lebre, tatus, \n\naves e mesmo macacos, de modo que a ca\u00e7a complementava a produ\u00e7\u00e3o dos ro\u00e7ados e a \n\ncria\u00e7\u00e3o. Os antigos moradores utilizam imagens como \u201cnuvens\u201d ou \u201cdil\u00favio\u201d de animais \n\npara se referir \u00e0 fatura de ca\u00e7a que, no passado, havia nas matas da regi\u00e3o. Assim como \n\ntamb\u00e9m lembram do grande n\u00famero de rios e riachos piscosos: \n\n \n\nUm dil\u00favio de animais. Um dil\u00favio de animais. N\u00e3o t\u00f4 falando que eu conheci \nl\u00e1 no Porto da Maria Joaquina dois, tr\u00eas home que quase n\u00e3o vinham [para \n\u00e1reas de mata]. Era com medo da assombra\u00e7\u00e3o, do porc\u00e3o, da on\u00e7a, enfim. [...] \nEra o alimento mais f\u00e1cil. A ca\u00e7a era t\u00e3o rica que voc\u00ea n\u00e3o se interessava de \nmatar uma paca, um tatu, lebre. N\u00e3o. Interessava de matar um porc\u00e3o, um \nmateiro. A paca pra n\u00f3s n\u00e3o era muito cobi\u00e7ada. Era essas coisa de ca\u00e7a. Mas \n\n\n\n  \n\n80   \n \n\nvoc\u00ea podia matar a\u00ed, isso n\u00e3o fazia falta. S\u00f3 que aquele povo n\u00e3o era assim, n\u00e3o \ntinha com\u00e9rcio da pele, n\u00e3o tinha com\u00e9rcio da carne. Voc\u00ea matava no costume \nde comer. Qualquer redinho d\u2019\u00e1gua, que voc\u00ea v\u00ea por Vanderl\u00e2ndia, Aragua\u00edna e \ncoisa e tal, era rico de peixe como pacu-manteiga, a piabanha, matrinx\u00e3, o piau. \nAquelas ag\u00fcinha que voc\u00ea v\u00ea pela Aragua\u00edna era tudo rico de peixe (Aurora, \nAragua\u00edna, 2007). \n\n \n\nTodavia, parece que a ca\u00e7a, diferentemente da pesca, esteve longe de ser \n\npraticada somente com vistas \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de reserva de prote\u00edna animal. Na regi\u00e3o do \n\nrio Lontra, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo passado, talvez antes, havia ca\u00e7adores que \n\ntraficavam peles e couros de animais com comerciantes da beira do Tocantins. Segundo \n\nTuba, durante a d\u00e9cada de 1920 o sert\u00e3o do Lontra era freq\u00fcentado por ca\u00e7adores e \n\nagricultores. Estes \u00faltimos, al\u00e9m dos ro\u00e7ados de subsist\u00eancia, plantavam caf\u00e9, e ambos \n\nartigos eram vendidos em Carolina ou Balsas. Acompanhando as cargas de caf\u00e9, arroz e \n\ncoco-baba\u00e7u, apareciam os couros e peles dos caititus, queixadas, on\u00e7as, jaguatiricas, \n\nveados e outros animais abatidos nas matas. Nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo passado, \n\ndevido \u00e0 escassez de moeda, costumava-se trocar as peles por produtos como sal e \n\nfumo, que vinham da beira do Tocantins. Por volta de 1930, alguns donos de tropas, \n\ncomo Antonio Idalvina e Balbino Brito, percorriam a regi\u00e3o, do rio Lontra at\u00e9 o P\u00e9 do \n\nMorro, comprando peles e couros de animais (Bruno, P\u00e9 do Morro, 2008). Por essa \n\n\u00e9poca, alguns donos de armaz\u00e9ns, como Carlos Z\u00e9 Pacheco, tamb\u00e9m se dedicavam ao \n\ncom\u00e9rcio de peles. Os couros e peles eram vendidos para os comerciantes de \n\nBaba\u00e7ul\u00e2ndia, Filad\u00e9lfia e Carolina, e destas localidades eram levados at\u00e9 Balsas, \n\ndepois seguiam pelo Parna\u00edba, at\u00e9 Floriano e, possivelmente, Teresina ou outras \n\nlocalidades com curtumes. Ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1940, a intensifica\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o de \n\nnordestinos para a regi\u00e3o repercutiu na intesifica\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a para fins comerciais. A \n\npartir de 1950, com a abertura de estradas de terra ligando Aragua\u00edna \u00e0 beira do \n\nTocantins, aparecem os primeiros caminh\u00f5es na localidade. Todos pertenciam aos \n\ndonos de armaz\u00e9ns locais e, segundo velhos moradores, costumavam ir \u201ctopados de \n\nbaba\u00e7u, couros e peles\u201d para os centros comerciais da regi\u00e3o. Portanto \u00e9 cr\u00edvel que a \n\nca\u00e7a, de pr\u00e1tica complementar \u00e0 dieta dos lavradores, tenha se transformado numa \n\natividade voltada para o ganho monet\u00e1rio.  \n\nJunto com a ca\u00e7a, talvez de modo articulado, aparecia a coleta. Esta atividade \n\nocupava um papel importante na reprodu\u00e7\u00e3o dos sertanejos que extra\u00edam das matas e \n\ncampos frutos como o marmelo, o pequi, o buriti e o coco-baba\u00e7u.  A coleta era \n\nrealizada por grupos, formados por mulheres e crian\u00e7as e, \u00e0s vezes, tamb\u00e9m homens, \n\n\n\n  \n\n81   \n \n\nem \u00e1reas de mata e/ou de beira rio. As quebradeiras sa\u00edam muito cedo, em torno de \n\ncinco ou seis horas da manh\u00e3, levavam um cesto de palha, o \u201ccofo\u201d, a comida preparada \n\nainda de madrugada para o almo\u00e7o, realizado por volta de nove horas da manh\u00e3, e, \u00e0s \n\nvezes, contavam com algum animal de carga (jumentos ou mulas). O coco coletado era \n\ndepositado num \u201csilo\u201d ou \u201cbarra\u00e7\u00e3o\u201d que podia ser junto ao pr\u00f3prio local de moradia da \n\nquebradeira ou pr\u00f3ximo ao baba\u00e7ual naquelas \u00e1reas mais afastadas. Feita a coleta, - \n\nvencido os perigos da mata e/ou a viol\u00eancia dos fazendeiros em \u00e1reas de \u201ccoco preso\u201d47- \n\npassava-se \u00e0 quebra do coco. A quebradeira posicionava o coco sobre o machado e batia \n\ncom o porrete de modo a quebrar a dura casca do coco baba\u00e7u num esfor\u00e7o repetitivo \n\nque geralmente levava a mutila\u00e7\u00f5es e artroses. Do baba\u00e7u se aproveitava a casca para o \n\nfogo, tamb\u00e9m havia quem fizesse carv\u00e3o, a am\u00eandoa era utilizada para produzir o \u00f3leo \n\nusado no preparo das refei\u00e7\u00f5es e o sab\u00e3o para uso dom\u00e9stico. A palha servia para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cestaria, como, por exemplo, o \u201ccofo\u201d e o \u201ccaj\u00e1\u201d utilizados no transporte de \n\nfrutos e alimentos, para a confec\u00e7\u00e3o das esteiras usadas como portas e janelas e na \n\ncobertura das habita\u00e7\u00f5es. Geralmente a coleta era realizada em grupos formados com \n\nbase nos la\u00e7os familiares e/ou de vizinhan\u00e7a. Tal organiza\u00e7\u00e3o assegurava um m\u00ednimo de \n\nseguran\u00e7a em lugares ermos e, no mais das vezes, perigosos. Contudo, a import\u00e2ncia do \n\ngrupo podia ir al\u00e9m da preven\u00e7\u00e3o contra ataques de animais ou acidentes, incluindo \n\ntamb\u00e9m formas coletivas de trabalho. Tal era o caso do \u201crod\u00edzio\u201d, uma forma de ajuda \n\nm\u00fatua praticada pelas coletoras do norte goiano. No caso, v\u00e1rias mulheres quebravam, \n\nnum dia, uma quantidade determinada de baba\u00e7u para uma outra quebradeira. A \n\nbeneficiada devia oferecer o almo\u00e7o, geralmente matava-se um porco ou frango, para \n\nestas ocasi\u00f5es.  O n\u00famero de participantes podia oscilar entre tr\u00eas ou quatro at\u00e9 v\u00e1rias \n\ndezenas de quebradeiras. Dado o car\u00e1ter rec\u00edproco da quebra coletiva, as quebradeiras \n\nque costumavam atender com freq\u00fc\u00eancia \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es das suas vizinhas podiam \n\ncontar com mais bra\u00e7os nas quebras em seu benef\u00edcio. Al\u00e9m dos usos votados \u00e0 \n\nsubsist\u00eancia, a atividade da quebra de coco aparecia ligada a um mercado de dimens\u00f5es \n\nregionais articulando a produ\u00e7\u00e3o das quebradeiras espalhadas pelos sert\u00f5es aos n\u00facleos \n\nurbanos estabelecidos na beira do Tocantins (Filad\u00e9lfia, Baba\u00e7ul\u00e3ndia, Carolina, \n\nTocantin\u00f3polis) e a cidade de Bel\u00e9m (PA), principal centro comercial da regi\u00e3o Norte.48 \n\n                                                \n47 Locais onde a quebra era proibida e/ou permitida mediante pagamento de renda.  \n48 O baba\u00e7u coletado na regi\u00e3o do povoado Lontra era transportado at\u00e9 Baba\u00e7ul\u00e2ndia de tropa de jegue ou \nburro sendo o percurso realizado em torno de dois ou tr\u00eas dias: \u201cO baba\u00e7u saia daqui em tropa. Em tropa. \nOs que tinha condi\u00e7\u00e3o podia ir a cavalo, mas a maioria era de p\u00e9, que voc\u00ea n\u00e3o ia deixar de levar uma \ncarga de coisa pra vender l\u00e1 pra ir montado. Ent\u00e3o voc\u00ea botava a cangaia em seu cavalo e ia tocando ele. \n\n\n\n  \n\n82   \n \n\nA am\u00eandoa do baba\u00e7u era vendida e/ou trocada com vistas \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\nquerosene, rem\u00e9dios, ferramentas, cal\u00e7ados, panos, material escolar (nos povoados com \n\nescola). De modo que fica bastante clara a exist\u00eancia de uma complementaridade entre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos ro\u00e7ados e a quebra do coco baba\u00e7u que, al\u00e9m de seu papel na subsist\u00eancia, \n\ntamb\u00e9m era importante na obten\u00e7\u00e3o de algum dinheiro e/ou artigos urbanos. As fam\u00edlias \n\nde lavradores em situa\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrio, rec\u00e9m chegadas, acometidas de doen\u00e7as, \n\nacidentes, mortes ou perdas nas colheitas, usavam o coco baba\u00e7u (ou o dinheiro obtido \n\nda venda da am\u00eandoa) para adquirir \u201cmantimentos\u201d (arroz, feij\u00e3o, farinha, carne-seca) e \n\nartigos de primeira necessidade, como o querosene. Os produtores j\u00e1 estabelecidos, \n\nnotadamente as fam\u00edlias extensas, com v\u00e1rios ro\u00e7ados e \u201ccria\u00e7\u00e3o\", podiam utilizar os \n\nrecursos obtidos com a venda do coco na aquisi\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o produzidos. Neste caso, \n\no destaque ia para artigos como o querosene, p\u00f3lvora, ferramentas, panos, cal\u00e7ados, \n\ncaf\u00e9, a\u00e7\u00facar, cacha\u00e7a, rapadura etc. Os agricultores melhor aquinhoados usavam os \n\nrecursos obtidos na quebra na compra de cabras, porcos ou algum gado. Havia ainda, \n\nalgumas fam\u00edlias de lavradores em condi\u00e7\u00f5es de dispensar as mulheres da \u201cquebra\u201d, ao \n\nmenos da coleta destinada ao mercado, ficando os servi\u00e7os femininos reservados aos \n\ncuidados da casa:  \n\n \n\nEm casa a gente quebrava pra tirar o \u00f3leo. Pra vender n\u00e3o. Tinha muita gente \nque quebrava, mais quebrava o baba\u00e7u pra vend\u00ea. O pr\u00f3prio coco sem ser o \n\u00f3leo. Quebrava o baba\u00e7u, tirava a am\u00eandoa e ensacava e levava pra \nBaba\u00e7ul\u00e2ndia. Faziam isso os mais pobres. Por que as vezes a pessoa queria \ncompr\u00e1 uma coisa e n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00e3o. Queria compr\u00e1 um arroz, mas n\u00e3o \ntinha animais pra vender. N\u00f3s vendia um porco, vendia uma galinha, vendia um \nsaco de arroz, feij\u00e3o que tinha bastante. Era coisa mais f\u00e1cil de vender, por que \nse voc\u00ea fosse quebr\u00e1 o coco e vende e lev\u00e1 pra Baba\u00e7ul\u00e2ndia, pra vende um \nsaco de coco, n\u00e3o compensava nem a viagem. [...]. N\u00f3s n\u00e3o. N\u00e3o quebrava coco \nn\u00e3o [para vender]. Por que o pessoal do Maranh\u00e3o, meu pai quando veio do \nMaranh\u00e3o pra aqui, n\u00e3o eram acostumado com isso. Nem saber quebra coco \nn\u00e3o sabiam. A gente sempre usava o \u00f3leo do porco pra poder cozinhar. Em casa \nsempre tinha dois tr\u00eas porco no chiqueiro, matava um enlatava e tirava aquela \nbanha. Mas tirava o \u00f3leo do porco tamb\u00e9m. Com o tempo mam\u00e3e come\u00e7ou a \nquebrar coco, mas era pra n\u00f3s, n\u00e3o era pra vender. (Domingos, Aragua\u00edna, \n2007).  \n\n \n\n                                                                                                                                          \nAli\u00e1s, vamo encurta a hist\u00f3ria que quando era de Aragua\u00edna, que hoje \u00e9 Aragua\u00edna, que era o povoado \nLontra e Sucruiu n\u00f3s tinha a obriga\u00e7\u00e3o de fazer o frito, quem tinha uma tropa boa como seu Vidal era dois \ndias e meio, quem tinha tropinha de jegue era tr\u00eas dia. Pra ir e voltar. Fazendo a madrugadinha com tr\u00eas \ndia tava aqui de novo pra carregar de novo e levar aquele baba\u00e7u. Era assim que acontecia\u201d (Aurora, \nAragua\u00edna, 2007). \n\n\n\n  \n\n83   \n \n\nNas fam\u00edlias consideradas pr\u00f3speras, principalmente de comerciantes, \n\n\u201cfazendeiros\u201d, donos de \u201cch\u00e1caras\u201d (plantadores de caf\u00e9, cana, fumo e outros cultivos \n\nmais valorizados) e tropeiros, as mulheres (m\u00e3es e filhas) n\u00e3o coletavam o coco baba\u00e7u \n\nou apenas o faziam para uso dom\u00e9stico. Esta organiza\u00e7\u00e3o do trabalho familiar aparecia \n\nna fam\u00edlia de Salom\u00e3o Cardoso, comerciante, dono de \u201cch\u00e1cara\u201d com lavoura e engenho \n\nde cana: \n\n \n\nMeu pai n\u00e3o deixava as minhas irm\u00e3s [quebrar coco]. Meu pai era assim, mais \nelevado. Ele tinha uma graninha. Tinha uma coisa, tinha outra. Ele n\u00e3o deixou \nelas quebrar coco. Mas tinha muita gente que quebrava coco pra ele (...). O \npessoal que quebrava coco era mais fraco, era o povo que precisava. No \nNeblina [povoado] tinha muita quebradeira de coco. Aqui e em Tocantin\u00f3polis, \na cidade mais velha, tamb\u00e9m. No Exu tinha quebradeira de coco (Dantas, \nAragua\u00edna, 2007). \n\n \n\nNa fala de Dantas fica expl\u00edcita uma distin\u00e7\u00e3o social demarcada, entre outros \n\nfatores, pelo fato de mulheres estarem livres ou obrigadas a quebrar coco. Enquanto as \n\nmulheres pertencentes \u00e0s fam\u00edlias \u201cmais elevadas\u201d ficavam entregues aos afazeres \n\ndom\u00e9sticos, as hierarquicamente inferiores na escala local, os grupos \u201cmais fracos\u201d, \n\nviam-se \u00e0s voltas com a coleta do baba\u00e7u. Atividade que inclu\u00eda a quebra do coco \n\nmediante pagamento de di\u00e1ria ou em regime de \u201cmea\u00e7\u00e3o\u201d para os \u201cdonos dos cocais\u201d.49 \n\nNesta categoria n\u00e3o entravam apenas os donos de ch\u00e1caras e de com\u00e9rcio, mas tamb\u00e9m \n\nalguns lavradores, que, como mostrei antes, percorriam as matas explorando o baba\u00e7u:50 \n\n \n\nEnt\u00e3o se tu quer saber do in\u00edcio da Levinha [fazenda], n\u00f3s chegamo aqui tinha \num morador. Ainda \u00e9 vivo, mora bem na Gurgu\u00e9ia, Joaquim Veneranda, ele \nmora a\u00ed. Ent\u00e3o eu procurei pra ele o significado e ele disse: \u2018pois \u00e9 rapaz, eu \nabri centro de quebra de coco aqui, se tu quiser botar teu povo pra quebra coco \n\u00e9 por ali. Isso aqui \u00e9 eu que domino pro meu povo\u2019. T\u00e1 bom. Eu voltei no \nSucr\u00fai e trouxe 25 mui\u00e9r. Quebra coco. E n\u00f3s andando nas matas, ca\u00e7a danada, \ne n\u00f3s comendo que era uma beleza (Aurora, Aragua\u00edna, 175). \n\n                                                \n49\n\n \u201cQuebrava de meia e quebrava de tr\u00eas/um. A gente quebrava dois pro dono e um pra gente. \u00c9, eu cansei \nde quebrar, quando a pessoa queria do bem bom, partia o meio. Quebrava debaixo dos p\u00e9s, quebrava dois \npra gente e um pro dono. L\u00e1 dentro dos mato. A gente n\u00e3o queria ir pra dentro do mato. No mato era mais \ncomplicado. T\u00eam cobrona, t\u00eam tudo. E a\u00ed n\u00e3o pega sombra o dia todo. Tem que quebr\u00e1 no sol. No sol \u00e9 \nmais ruim, quem \u00e9 que gosta de sol? Pra pega sol s\u00f3 na praia. N\u00f3s ia porque n\u00f3s gostava de arrumar um \ndinheiro pra casa. N\u00e3o tinha mais coco livre aqui. Fazia mudan\u00e7a, ia passava um m\u00eas. No mato quebrando \ncoco. Todo dia\u201d  (Deusa, Aragua\u00edna, 2007).   \n50Como referi anteriormente os lavradores que entravam nas zonas de mata fechada e descobriam \nbaba\u00e7uais costumavam estabelecer certos direitos sobre estes \u201cterrit\u00f3rios\u201d. No caso, o lavrador se \nconvertia no \u201cdono do cocal\u201d e como tal costumava formar um grupo de mulheres que quebravam o coco \nno pr\u00f3prio local em regime de meia, ficando tamb\u00e9m para o \u201cdono do cocal\u201d o direito de comercializar o \nbaba\u00e7u.  \n\n  \n\n\n\n  \n\n84   \n \n\n  \n\nNo discurso de Aurora ganha relevo a figura dos descobridores de \u00e1reas novas, \n\nos \u201cexploradores\u201d que \u201cabriam\u201d os \u201ccentros de quebra\u201d e ficavam \u201cdonos dos direitos\u201d \n\nde ca\u00e7a e coleta nestes lugares. Talvez, ambas atividades estivessem associadas, com o \n\n\u201cdono do cocal\u201d se dedicando a ca\u00e7a enquanto as mulheres por ele contratadas \n\nquebravam coco. No caso da coleta fica bastante expl\u00edcito o seu car\u00e1ter comunit\u00e1rio, \n\nisso aqui (...) eu domino pro meu povo. Por outro lado, o acento no coletivo n\u00e3o impedia \n\nao \u201cdescobridor\u201d e \u201cdono\u201d acumular certas vantagens sobre as coletoras. No caso, o \n\ndireito de comercializar a produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de definir as condi\u00e7\u00f5es da partilha do \n\nbaba\u00e7u: \n\n \n\nEu hoje moro aqui, mas eu sou morador mesmo \u00e9 do Sucruiu. L\u00e1 onde eu fazia \nminhas rocinha, l\u00e1 onde eu plantava, l\u00e1 eu mandava quebrar os coquinho, \ntamb\u00e9m ajuntava pra dar pros outros quebrar eles na meia, entendeu? Num \npaiol, num paiolzinho, coisa bem enxutinha, coisa bem feita. Quando ele \nquebrava aquilo e eu n\u00e3o pudesse comprar a parte dele, ai n\u00f3s botava num \ncargueiro e ia vender em Baba\u00e7ul\u00e2ndia e dividi o dinheiro (Aurora, 2007, \np.168). \n\n \n\nOs v\u00ednculos estabelecidos entre o lavrador e a quebradeira sugerem que a \n\nreciprocidade entre os produtores, embora fosse um dos fundamentos da sociabilidade \n\nr\u00fastica, coexistiam com rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas e mesmo patronais. Creio que a vig\u00eancia \n\ndestas rela\u00e7\u00f5es entre os lavradores constitu\u00eda tanto uma forma de diferencia\u00e7\u00e3o social no \n\ninterior deste segmento, como tamb\u00e9m - com importantes desdobramentos do ponto de \n\nvista do estabelecimento do modo de domina\u00e7\u00e3o tradicional ou da domina\u00e7\u00e3o capitalista \n\ncom aspectos tradicionais - estabelecia uma identifica\u00e7\u00e3o entre os lavradores e \n\ncomerciantes.  \n\nPode-se dizer que os lavradores-comerciantes institu\u00edam o \u201ccoco preso\u201d e agiam \n\ncomo patr\u00f5es diante de quebradeiras, no mais das vezes, moradoras de seu pr\u00f3prio \n\ncentro ou povoado. A disposi\u00e7\u00e3o para o trabalho e a hierarquia entre g\u00eaneros - tra\u00e7os da \n\ncultura r\u00fastica - contribu\u00edam para o estabelecimento de redes de patronagem entre os \n\npr\u00f3prios camponeses.             \n\nCom base no exposto percebe-se que com exce\u00e7\u00e3o da pesca, as demais \n\natividades dos lavradores - lavoura, ca\u00e7a e coleta - estavam, ao mesmo tempo, voltadas \n\npara o consumo pr\u00f3prio e para o com\u00e9rcio. Embora os ro\u00e7ados estivessem mais ligados \n\n\u00e0 subsist\u00eancia, havia a libera\u00e7\u00e3o de algum excedente que podia ser convertido em \n\n\n\n  \n\n85   \n \n\ndinheiro para o lavrador.  A divis\u00e3o entre \u201cro\u00e7ado, pra comer\u201d e, \u201cquebra do coco, para \n\nvender\u201d, f\u00f3rmula usada pelos antigos moradores para descrever a forma como, no \n\npassado, o trabalho era organizado, apesar de v\u00e1lida, parece n\u00e3o esgotar a complexidade \n\ndo sistema de produ\u00e7\u00e3o vigente entre os lavradores e quebradeiras desta por\u00e7\u00e3o do norte \n\ngoiano. Um olhar mais atento \u00e9 suficiente para enxergar na pr\u00f3pria coleta do coco \n\nbaba\u00e7u a coexist\u00eancia entre produ\u00e7\u00e3o destinada ao auto-consumo e para o mercado. \n\nComo assinalei antes, na regi\u00e3o do Lontra, ao contr\u00e1rio de Baba\u00e7ul\u00e2ndia e de outras \n\n\u00e1reas da beira do Tocantins, a figura do agregado n\u00e3o era importante do ponto de vista \n\nda organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a\u00ed ganhava relevo o lavrador-posseiro livre das \n\nformas de renda da terra. Todavia, no que diz respeito \u00e0 coleta do baba\u00e7u, atividade \n\nligada a um mercado regional importante para a \u00e9poca, poder-se-ia falar da coexist\u00eancia \n\nde distintas formas de acesso aos cocais. Assim, enquanto em certas \u00e1reas havia o \u201ccoco \n\nlivre\u201d, coleta sem pagamento de renda, noutras j\u00e1 aparecia o chamado \u201ccoco preso\u201d, isto \n\n\u00e9, na qual o acesso aos cocais implicava na entrega de parte da produ\u00e7\u00e3o das \n\nquebradeiras para os donos das terras e cocais. Portanto, no sert\u00e3o do Lontra, nisso \n\nacompanhando as localidades da beira do Tocantins, havia um processo de apropria\u00e7\u00e3o \n\nprivada dos cocais, com destaque para a imposi\u00e7\u00e3o do regime de mea\u00e7\u00e3o, que \n\ncaminhava junto com o refor\u00e7o do poder dos comerciantes e donos de lavouras e \n\nrebanhos, mas que tamb\u00e9m criava condi\u00e7\u00f5es para processos de diferencia\u00e7\u00e3o social \n\nentre os pr\u00f3prios lavradores.  \n\nPasso agora a analisar as rela\u00e7\u00f5es entre os lavradores e comerciantes no sert\u00e3o \n\ndo Lontra. Devido \u00e0 oferta el\u00e1stica de terras que havia no sert\u00e3o do Lontra, at\u00e9 meados \n\ndo s\u00e9culo passado, n\u00e3o se realizava plenamente a figura do fazendeiro-tradicional que \n\nextra\u00eda renda da terra de seus agregados, de modo que as rela\u00e7\u00f5es entre os donos de \n\nlavouras e/ou de rebanhos e os lavradores n\u00e3o ia al\u00e9m do emprego ocasional do trabalho \n\ndestes. Todavia, a figura destes patr\u00f5es era, por assim dizer, acrescida pelo fato de que \n\nos \u201cdonos de ch\u00e1caras\u201d e os \u201cfazendeiros de gado\u201d eram, no geral, os comerciantes que \n\nabasteciam os povoamentos r\u00fasticos de artigos urbanos e compravam a produ\u00e7\u00e3o dos \n\nlavradores. Dito isso, \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que a hierarquia social local estava \n\nfundamentada nos v\u00ednculos mercantis que ligavam os lavradores aos comerciantes. \n\nNeste ponto, as categorias dos donos de lavoura e donos de rebanhos eram englobadas \n\npela categoria dos comerciantes - verdadeiros patr\u00f5es locais. O v\u00ednculo entre estes e os \n\nlavradores, apesar de sua natureza formal, foi forte o suficiente para permitir a \n\n\n\n  \n\n86   \n \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma hierarquia e rela\u00e7\u00f5es de patronagem envolvendo ambas categorias \n\nsociais. \n\nA atividade dos comerciantes, primeiro dos ambulantes que percorriam a regi\u00e3o, \n\ne depois dos donos de armaz\u00e9ns, ao passo que aparecia aos olhos dos lavradores e \n\ncamponeses enquanto necess\u00e1rias e permeadas por la\u00e7os pessoais, tamb\u00e9m implicava \n\nem apropria\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos lavradores atrav\u00e9s dos circuitos mercantis. \u00c0 \n\nimposi\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos g\u00eaneros rurais segundo os interesses urbanos, somava-se o \n\npoder de manipula\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e pesos por parte dos mercadores que percorriam os \n\nsert\u00f5es. Portanto, o comerciante aparecia como o mediador por excel\u00eancia, \n\nbeneficiando-se da sua posi\u00e7\u00e3o bascular entre o mercado e os lavradores e da\u00ed extraindo \n\nseus ganhos econ\u00f4micos e pol\u00edticos. Veja-se que, os principais patr\u00f5es do povoado \n\nLontra come\u00e7aram suas carreiras traficando entre ambos os mundos, Casimiro Soares e \n\nOsvaldo Cardoso eram capangueiros, exercendo um tipo de com\u00e9rcio onde o arbitr\u00e1rio e \n\na viol\u00eancia s\u00e3o expedientes usuais. Salom\u00e3o Cardoso foi ambulante, vendendo artigos \n\nurbanos e rem\u00e9dios no povoado Lontra, antes de se estabelecer tamb\u00e9m como dono de \n\nch\u00e1cara e engenho. Ali\u00e1s, as outras duas atividades existiam visando o com\u00e9rcio. A \n\npartir da posi\u00e7\u00e3o de comerciantes e, sem abrir m\u00e3o dela, \u00e9 que tais agentes tornavam-se \n\ndonos de lavouras e de rebanhos e nessa condi\u00e7\u00e3o apareciam como empregadores \n\nocasionais da for\u00e7a de trabalho excedente dos lavradores.   \n\nNeste sentido, cumpre tentar examinar melhor a natureza dos v\u00ednculos existentes \n\nentre os produtores r\u00fasticos (lavradores e quebradeiras) e os comerciantes. A come\u00e7ar \n\npelo que distinguia uma categoria da outra. \u00c9 poss\u00edvel chamar a aten\u00e7\u00e3o para dois \n\naspectos: um diz respeito aos recursos que cada um era capaz de mobilizar, m\u00ednimos no \n\ncaso dos lavradores, que n\u00e3o raro chegavam andrajosos, descal\u00e7os e famintos ao \n\npovoado, junte-se a estas condi\u00e7\u00f5es a indisposi\u00e7\u00e3o habitual dos lavradores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\natividades mercantis.51 No caso dos comerciantes, os recursos eram significativos, a \n\ncome\u00e7ar pela tropa de animais, esp\u00e9cie de capital fixo das empresas r\u00fasticas, algum \n\nrecurso financeiro para adquirir as mercadorias e/ou rela\u00e7\u00f5es pessoais com comerciantes \n\nmaiores, como, por exemplo, os v\u00ednculos familiares que uniam Salom\u00e3o Cardoso a seu \n\nirm\u00e3o e outros donos de armaz\u00e9ns e lojas de Carolina, ou ainda as rela\u00e7\u00f5es entre seu \n\n                                                \n51Nas palavras de um morador e fazendeiro tradicional de Baba\u00e7ul\u00e2ndia: \u201cMeu pai n\u00e3o gostava de \ncom\u00e9rcio, meu pai n\u00e3o era comerciante. Meu pai era trabalhador, lavrador, mexia com gado, meu pai \ndeste tipo, criava bode, criava tudo. Meu pai era assim, n\u00e3o queria nem saber de ningu\u00e9m vender nem \numa banana. Ele n\u00e3o acreditava nisso. N\u00e3o era home de neg\u00f3cio\u201d (Carneiro, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007).    \n\n\n\n  \n\n87   \n \n\nsobrinho, Osvaldo Cardoso, e os comerciantes de Recife.52 Certo capital, rela\u00e7\u00f5es \n\npessoais (o que significava capacidade de endividamento), tropa de animais e/ou barcos \n\ne disposi\u00e7\u00e3o para o com\u00e9rcio, o que implicava, entre outras circunst\u00e2ncias, suportar os \n\nrigores das longas jornadas, pelo menos at\u00e9 que fosse poss\u00edvel pagar pelo frete dos \n\ntropeiros e habilidade para construir rela\u00e7\u00f5es de mercado que incorporavam tra\u00e7os da \n\nsociabilidade r\u00fastica - apareciam enquanto atributos t\u00edpicos dos comerciantes sertanejos. \n\nAssim, a venda no fiado, regra geral em centros e povoados de lavradores onde o \n\ndinheiro, no geral raro, aparecia mais durante as colheitas, constitu\u00eda uma necessidade \n\npara os comerciantes. Por outro lado, implicava tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre \n\no lavrador e/ou a quebradeira que comprava a cr\u00e9dito as sementes, ferramentas, panos, \n\nalimentos, rem\u00e9dios e outros artigos aos donos de com\u00e9rcio. Nestas situa\u00e7\u00f5es, a rela\u00e7\u00e3o \n\npessoal, regra entre familiares e vizinhos, organizava tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o dos lavradores \n\ncom os ambulantes, tropeiros e donos de armaz\u00e9ns. Mas, ao contr\u00e1rio das trocas \n\nrealizadas entre lavradores (ajuda m\u00fatua, empr\u00e9stimos de alimentos), as trocas \n\nestabelecidas entre estes e os comerciantes levavam ao endividamento permanente dos \n\nagricultores e das quebradeiras. Isto \u00e9, o produtor, mesmo quando pagava a sua d\u00edvida \n\ncom o comerciante, ap\u00f3s a venda de algum excedente (alimentos, peles, baba\u00e7u), via-se \n\npremido pela necessidade de adquirir novos artigos e, deste modo, reproduzia a sua \n\ndepend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao comerciante. A d\u00edvida aparecia nestas situa\u00e7\u00f5es enquanto \n\nvinculo simb\u00f3lico, criando certa identifica\u00e7\u00e3o entre ambos agentes, e tamb\u00e9m enquanto \n\nrela\u00e7\u00e3o mercantil, garantindo as pr\u00e1ticas monopolistas que organizavam o com\u00e9rcio nos \n\nsert\u00f5es. Selava-se o elo entre ambos personagens criando num \u00fanico movimento de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, hierarquia e apropria\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. A identifica\u00e7\u00e3o, calcada na \n\nconfian\u00e7a e no valor da palavra, conferia legitimidade e assegurava a continuidade das \n\ntrocas entre ambos agentes. Em outras situa\u00e7\u00f5es, em vez da identidade, o mote era a \n\ndistin\u00e7\u00e3o. Tal era, por exemplo, o que ocorria nas situa\u00e7\u00f5es de enfermidade. A\u00ed, os \n\ncamponeses n\u00e3o costumavam recorrer aos comerciantes, encontrando algum apoio \n\napenas entre parentes e/ou vizinhos. Caso a sociabilidade tradicional fosse levada \n\nadiante, o comerciante teria de abrir m\u00e3o do dinheiro, sem saber se haveria retorno dos \n\nrecursos, em nome da manuten\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o. Mas isto seria um contra-senso. Este \n\nparticipava do sistema de valores dos lavradores at\u00e9 o ponto em que esta identifica\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n52\u201cEle comprava fiado, ele comprava l\u00e1 na Carolina tinha uma loja chamava Le\u00e3o de Ouro e tinha um \nbocado de comerciante l\u00e1, todo mundo confiava no meu pai. Ele comprava fiado, pagava de ano em ano, \ntodo ano ele ia fazer uma compra l\u00e1 e a\u00ed ele levava o dinheiro, pagava e trazia os (...) a mercadoria\u201d \n(Dantas, Aragua\u00edna, 2007).   \n\n\n\n  \n\n88   \n \n\npermitisse a realiza\u00e7\u00e3o do lucro.53  Em outras situa\u00e7\u00f5es, quando a rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\npermitisse, o uso dos expedientes patronais t\u00edpicos do \u201cmau patr\u00e3o\u201d eram usuais, \n\ntornando palmar as clivagens entre ambas categorias sociais. Tal era a situa\u00e7\u00e3o das \n\nquebradeiras que, for\u00e7adas a vender ou trocar o coco baba\u00e7u para adquirir g\u00eaneros \n\nb\u00e1sicos, expunham-se a pr\u00e1ticas de manipula\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e medidas, por parte dos \n\ncompradores.  \n\nFora das rela\u00e7\u00f5es mercantis, havia outras situa\u00e7\u00f5es em que os comerciantes \n\nlocais participavam do mundo dos lavradores e quebradeiras. Uma destes momentos \n\nprivilegiados se dava durante a realiza\u00e7\u00e3o de festas religiosas nos povoados. Nestas \n\nocasi\u00f5es os comerciantes do lugar n\u00e3o hesitavam em fazer doa\u00e7\u00f5es em produtos, como \n\nporcos e frangos, leiloados em beneficio da par\u00f3quia. A\u00ed, novamente o que poderia \n\nparecer aos olhos dos lavradores pobres como um gesto de generosidade e identifica\u00e7\u00e3o \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o local tamb\u00e9m funcionava como uma forma de distin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \n\naos demais moradores e, por a\u00ed, acusava a separa\u00e7\u00e3o entre ambos segmentos. Ali\u00e1s, a \n\nexist\u00eancia de uma organiza\u00e7\u00e3o por classes \u2013 comerciantes, fazendeiros e lavradores, \u2013 \n\nonde cada grupo era respons\u00e1vel por parte dos festejos, refor\u00e7ava e dava visibilidade \u00e0 \n\nhierarquia social local. Al\u00e9m do fiado e das festas religiosas, os com\u00edcios pol\u00edticos, a \n\npartir da d\u00e9cada de 1950, tamb\u00e9m eram momentos em que os comerciantes exerciam a \n\npatronagem sobre os lavradores. Nisso, os comerciantes n\u00e3o encontravam advers\u00e1rios \n\nno povoado. Afinal, as rela\u00e7\u00f5es dos lavradores com o mundo urbano eram, em boa \n\nmedida, um apan\u00e1gio dos comerciantes, n\u00e3o s\u00f3 as rela\u00e7\u00f5es com o mercado, mas tamb\u00e9m \n\nas rela\u00e7\u00f5es com o Estado, o patr\u00e3o dos patr\u00f5es. A\u00ed sua posi\u00e7\u00e3o basculante, tanto em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com a elite econ\u00f4mica e pol\u00edtica regional, como tamb\u00e9m os v\u00ednculos patronais, \n\nmediante venda a cr\u00e9dito e a compra da produ\u00e7\u00e3o dos lavradores, rendia ganhos \n\npol\u00edticos, de modo que os comerciantes apareciam enquanto os chefes pol\u00edticos naturais \n\nda localidade. No caso, durante os eventos eleitorais, a d\u00e1diva patronal manifestava-se \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de com\u00edcios seguidos por festejos, nisso, seguindo os costumes da regi\u00e3o, \n\ncom churrasco, cacha\u00e7a e forr\u00f3. Tal empresa tinha endere\u00e7o certo, as disputas eleitorais \n\nlocais e regionais. A fartura moment\u00e2nea da festa, o que n\u00e3o era pouco para quem, mais \n\ndo que a fome de fato, sofria com a \u201cfome psicol\u00f3gica\u201d, assegurava a perpetua\u00e7\u00e3o desta \n\nou daquela fac\u00e7\u00e3o no poder. Os lavradores, acostumados a enxergarem nos \n\n                                                \n53Eric Wolf chama a aten\u00e7\u00e3o para a tens\u00e3o que seria constitutiva da rela\u00e7\u00e3o camponeses \u2013 comerciantes:, \nsegundo este: \u201cOnde encontramos camponeses envolvidos em mercados em r\u00eade, encontramos tamb\u00e9m o \nmercador e o lojista olhados como estranhos, mesmo que residam na aldeia. Eles pertencem \u00e0 categoria \nde refer\u00eancia negativa do campon\u00eas\u201d (Wolf, 1970, p.73). \n\n\n\n  \n\n89   \n \n\ncomerciantes o mercado e o estado, n\u00e3o estavam ali para discutir ou refor\u00e7ar convic\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, mas para usufruir a reciprocidade, ainda que m\u00ednima, proporcionada pelos \n\npatr\u00f5es locais.  \n\nCom o estabelecimento da f\u00e1brica de sab\u00e3o de baba\u00e7u Dirce S/A, durante a \n\nd\u00e9cada de 1950, a localidade, por assim dizer, internalizou a cadeia produtiva do coco \n\nbaba\u00e7u. A f\u00e1brica, que produzia sab\u00e3o e sabonete de baba\u00e7u, possu\u00eda uma planta \n\npequena com poucos trabalhadores, na sua maioria, diaristas contratados para servi\u00e7os \n\ngerais. De outro lado, as rela\u00e7\u00f5es dos comerciantes com as quebradeiras de coco \n\ncontinuavam como no passado, isto \u00e9, com as mulheres vendendo ou trocando seu coco \n\npor mercadorias de uso cotidiano fornecidas pelos mesmos agentes mercantis. \n\nContudo, o estabelecimento da ind\u00fastria extrativa refor\u00e7ou a estrutura produtiva \n\nlocal, assentada na coleta do coco-baba\u00e7u, intensificando a tend\u00eancia \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o \n\nprivada dos cocais, isto \u00e9, houve um aumento das \u00e1reas de \u201ccoco preso\u201d em detrimento \n\ndas \u00e1reas de \u201ccoco livre\u201d. Assim, junto ao lavrador-posseiro, ganhava relevo a figura da \n\nquebradeira contratada em regime de meia ou di\u00e1ria e dos \u201cdonos de cocais\u201d, que tanto \n\npodiam ser os pr\u00f3prios lavradores, como tamb\u00e9m os donos de ch\u00e1caras, tropeiros, \n\nfazendeiros e comerciantes da localidade.  \n\nPode-se dizer que os comerciantes continuavam no topo da hierarquia social, \n\nembora dividindo o poder com a fra\u00e7\u00e3o industrial do capital estabelecida na localidade. \n\nNeste caso, vale destacar que, Zeca Barros, na \u00e9poca gerente da f\u00e1brica de sab\u00e3o, \n\nchegou a ser prefeito da cidade durante a d\u00e9cada de 1960. Com a instala\u00e7\u00e3o da Dirce, os \n\ncomerciantes de baba\u00e7u passaram a conservar uma maior fatia dos lucros, dado \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o dos custos do transporte, mas tamb\u00e9m porque estes podiam vender suas cargas \n\nde baba\u00e7u diretamente para a f\u00e1brica, portanto simplificando a cadeia mercantil. Os \n\ncaminh\u00f5es da f\u00e1brica Dirce se encarregavam de buscar a am\u00eandoa do coco nos \n\ndep\u00f3sitos dos comerciantes assegurando para ambos patr\u00f5es uma maior margem de \n\nlucro.54 O estabelecimento da Dirce n\u00e3o criou, visto ser uma ind\u00fastria apoiada nos \n\nsistemas produtivo e mercantil tradicionais, tens\u00f5es com os fazendeiros e comerciantes \n\nque, at\u00e9 ent\u00e3o, ocupavam a posi\u00e7\u00e3o superior na hierarquia social, pelo contr\u00e1rio, os \n\ndonos de com\u00e9rcio encontraram no estabelecimento da f\u00e1brica uma oportunidade de \n\nampliar seus ganhos econ\u00f4micos aquilatando-se aos patr\u00f5es da beira do Tocantins. \n\n                                                \n54 \u201cEu comprava baba\u00e7u, comprava e eles, o pessoal da Dirce, iam com o caminh\u00e3o e panhavam na minha \ncasa. Comprava bastante baba\u00e7u, eu acho que dos comprador eu era que dava mais. Tinha muito, tinha \naqueles centro Jussemar, Marimar, l\u00e1 pra dentro, e vinha aquele povo vend\u00ea o coco tudo pra mim\u201d (Braz, \nAragua\u00edna,2003). \n\n\n\n  \n\n90   \n \n\nAssim, o que aconteceu foi um refor\u00e7o do poder econ\u00f4mico dos fazendeiros e dos \n\ncomerciantes locais.  \n\nNeste sentido, a partir da d\u00e9cada de 1950, \u00e0 medida que a localidade do Lontra \n\nganhava em express\u00e3o demogr\u00e1fica e econ\u00f4mica, delineava-se uma hierarquia social \n\nbastante pr\u00f3xima dos centros populacionais mais densos da regi\u00e3o, como Baba\u00e7ul\u00e2ndia \n\ne Filad\u00e9lfia, por exemplo, com o aparecimento, nestas localidades de uma s\u00e9rie \n\nhier\u00e1rquica composta por lavradores-coletores, fazendeiros, comerciantes e donos de \n\nf\u00e1brica de \u00f3leo.   \n\nNeste cap\u00edtulo procurei apresentar o \u201cmundo r\u00fastico\u201d do setentri\u00e3o goiano em \n\nsuas linhas gerais. Na narrativa privilegiei os lavradores enquanto chave para o \n\nentendimento deste ambiente natural e social.  Fiz isso na medida em que acredito que \n\nos camponeses apareciam como portadores de rela\u00e7\u00f5es, valores e institui\u00e7\u00f5es \n\nparticulares e, enquanto tais, eram respons\u00e1veis pela singularidade deste cosmos social. \n\nPor outro lado, procurei reconstruir aspectos do modo de vida dos agricultores \n\ntradicionais sem perder de vista suas rela\u00e7\u00f5es com outros agentes \u2013 fazendeiros, \n\ncomerciantes \u2013 presentes neste quadro. Neste ponto, tive a pretens\u00e3o de desvendar os \n\nv\u00ednculos que prendiam os grupos uns aos outros e, por a\u00ed, sugerir a exist\u00eancia de uma \n\nhierarquia social pr\u00f3pria ao ambiente r\u00fastico.  \n\nCreio que a constru\u00e7\u00e3o de uma descri\u00e7\u00e3o mais rica e articulada do mundo do \n\nlavrador tradicional deve incluir um exame mais rigoroso das festas e pr\u00e1ticas \n\nreligiosas, j\u00e1 que ambas atividades comp\u00f5em, junto com a economia de excedentes e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o familiar e vicinal, o cerne do ambiente r\u00fastico que existiu nesta por\u00e7\u00e3o da \n\nAmaz\u00f4nia.  \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo buscarei descrever e analisar os efeitos da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura\u201d e da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre os ambiente natural e social criado pelos \n\nlavradores-posseiros. Centrarei o foco da narrativa no processo de destrui\u00e7\u00e3o-recria\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo ligado ao avan\u00e7o da frente pioneira, tentando, na medida do poss\u00edvel, \n\napreender a leitura feita pelos pr\u00f3prios roceiros diante destas transforma\u00e7\u00f5es.     \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n91   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nManoel do Bruno do P\u00e9 do Morro  \n \n\n\n\n  \n\n92   \n \n\n \nManoel do Bruno, l\u00edder religioso da comunidade do \u201cP\u00e9 do Morro\u201d, espera \nque, assim como ele sucedeu o \u201cpadrinho\u201d - antiga lideran\u00e7a do povoado que \nsubstituiu Dona Antonia - apare\u00e7a uma pessoa mais jovem para receber seus \nensinamentos e olhar pelos romeiros depois que ele for embora. \n \n \n\nDavi, senhor e senhora Cruz \n\n \nDavi (principal informante em Aragua\u00edna), seu Raimundo Cruz e sua esposa em \nAragua\u00edna durante um trabalho de campo em junho de 2008.   \n\n \n\n\n\n  \n\n93   \n \n\n3 \u2013 O sert\u00e3o: morto, recriado e espelho \n \n \n \n\n\u00abPauper ubique jacet\u00bb55. Ov\u00eddio. Os Fastos. \n \n \n\n \nNo Setentri\u00e3o Goiano, nas terras compreendidas entre o Tocantins e o Araguaia, \n\np\u00f4de surgir um mundo r\u00fastico assentado, em boa medida, nas rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia \n\ndiretas estabelecidas pelos lavradores entre si, atrav\u00e9s dos v\u00ednculos familiares e vicinais, \n\ne destes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, mediante uso de recursos tradicionais. No cora\u00e7\u00e3o da \n\nvida social deste coletivo apareciam os ro\u00e7ados, complementados pela coleta, ca\u00e7a e \n\npesca. Poder-se-ia usar a imagem de Braudel e dizer que nestas paragens havia \u201cum mar \n\nde agricultores\u201d em meio ao qual os demais grupos e atividades pareciam \u201cilhas\u201d. N\u00e3o \n\nobstante, esta organiza\u00e7\u00e3o social se ligava ao mundo urbano de onde vinham \n\nmercadorias e valores que eram re-elaborados pelos lavradores. Tais v\u00ednculos se davam \n\nmais pelo mercado, sendo pouco importantes, do ponto de vista da economia e das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder, as formas de extra\u00e7\u00e3o de renda assentadas no controle da terra. Nos \n\nermos do norte do Goi\u00e1s, a propriedade privada desempenhava papel secund\u00e1rio e ou \n\nsimplesmente inexistia. A partir do final da d\u00e9cada de 1950 e durante o dec\u00eanio seguinte \n\neste ambiente foi devassado por novos pioneiros: fazendeiros, empres\u00e1rios e grileiros \n\nescudados, isto \u00e9, financiados e legitimados, pelo Estado Autorit\u00e1rio, e garantidos - de \n\nfato \u2013 pela pistolagem, \u201calugada\u201d ou em car\u00e1ter \u201cefetivo\u201d. A s\u00fabita valoriza\u00e7\u00e3o das \n\nterras cortadas pela Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e as facilidades econ\u00f4micas e fiscais oferecidas pelo \n\ngoverno militar para aqueles que se estabelecessem na Amaz\u00f4nia Oriental eram alguns \n\ndos atrativos para os novos pioneiros. Surgia um \u201cPeru\u201d em pleno cora\u00e7\u00e3o do Brasil e os \n\nbandeirantes n\u00e3o tardaram a aparecer.  \n\nOs agentes identificados \u00e0 frente pioneira entraram em choque com as \n\npopula\u00e7\u00f5es sertanejas estabelecidas nestas paragens com destaque para os lavradores e \n\n\u201cquebradeiras\u201d, no mais das vezes, arrancados violentamente de seus meios de vida. Em \n\npoucos anos, grandes extens\u00f5es de florestas viraram pastagens para o gado restando \n\npouco ou quase nada das paisagens naturais, dos antigos ro\u00e7ados e dos povoados e \n\ncentros de lavradores. Neste cap\u00edtulo, ap\u00f3s uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura no norte goiano, procuro descrever e interpretar os processos de \n\n                                                \n55 \u201cEm toda a parte os pobres s\u00e3o infortunados\u201d. \n\n\n\n  \n\n94   \n \n\nexpropria\u00e7\u00e3o dos lavradores r\u00fasticos, levado a cabo por fazendeiros e empres\u00e1rios do \n\ncentro-sul. Trata-se de reconstruir aspectos importantes do desencontro e/ou mau \n\nencontro entre as frentes de povoamento e econ\u00f4mica apontando para os \n\ndesdobramentos ambientais, sociais e culturais que imprimiram \u00e0 localidade as fei\u00e7\u00f5es \n\nde uma fronteira pol\u00edtica.   \n\n \n \n \n\n3.1 - A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no Goi\u00e1s \n \n\n \n\nO aparecimento das fazendas de gado modernas no norte goiano, notadamente \n\nno vale do Araguaia, constitui um fen\u00f4meno an\u00e1logo ao surgimento da pr\u00f3pria cidade \n\nde Aragua\u00edna, ambos os processos s\u00f3 podem ser compreendidos no contexto da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora experimentada pela Amaz\u00f4nia ao longo das d\u00e9cadas de \n\n1960 e 1970.  \n\nFoi no bojo deste processo que se deu a integra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio goiano-\n\ntocantinense aos mercados nacional e global. Com a constru\u00e7\u00e3o da rodovia Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia, Br 153, em 1958, art\u00e9ria que liga a Amaz\u00f4nia Oriental ao sistema espacial \n\nnacional, concretizou-se um modelo de expans\u00e3o pioneiro com base na agropecu\u00e1ria \n\nextensiva, alterando substancialmente as rela\u00e7\u00f5es sociais na regi\u00e3o.  \n\nAssim, formou-se uma classe de propriet\u00e1rios, na sua maioria vindos do leste, \n\ncuja riqueza e poder baseava-se na terra e na explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra aviltada dos \n\nposseiros desapropriados e dos imigrantes nordestinos. Estes contingentes de \n\ncampesinos empobrecidos constitu\u00edram um proletariado rural e urbano que passou a \n\nsobreviver como agregados, pe\u00f5es e/ou como trabalhadores urbanos sem qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\n  A expropria\u00e7\u00e3o - acompanhada de re-campeniza\u00e7\u00e3o e/ou proletariza\u00e7\u00e3o dos \n\nposseiros - atendia tanto ao interesse do governo militar em promover a agricultura de \n\nexporta\u00e7\u00e3o, com vistas a aumentar o saldo da balan\u00e7a comercial, como tamb\u00e9m \n\nrefor\u00e7ava a posi\u00e7\u00e3o das oligarquias regionais numa regi\u00e3o marcada pela coexist\u00eancia e \n\nconflitos envolvendo distintas configura\u00e7\u00f5es sociais e espaciais. A pr\u00f3pria exist\u00eancia de \n\nprodu\u00e7\u00f5es camponesas no setentri\u00e3o goiano, como em outras regi\u00f5es da Amaz\u00f4nia, \n\naparecia aos olhos dos militares e fazendeiros como uma amea\u00e7a potencial \u00e0 ordem \n\nautorit\u00e1ria. Amea\u00e7a que, por assim dizer, ganhava concretude \u00e0 medida em que os \n\nagricultores pobres, lutando por terras e direitos, apareciam enquanto sujeitos pol\u00edticos.  \n\n\n\n  \n\n95   \n \n\nNo Velho Goi\u00e1s - a exemplo das \u201cLigas Camponesas\u201d de Francisco Juli\u00e3o na \n\nzona canavieira de Pernambuco - os lavradores de Urua\u00e7u, nas d\u00e9cadas de 1940 e 1950, \n\nmobilizaram-se para garantir seu direito \u00e0 terra contra os achaques dos fazendeiros e \n\ngrileiros. Para isso, criaram suas \u201cligas\u201d, sob a lideran\u00e7a de Porf\u00edrio Dias, \n\nprotagonizando a revolta camponesa de Formoso e Trombas. Os roceiros chegaram a \n\nobter algumas vit\u00f3rias, como o reconhecimento de direitos sobre \u00e1reas de terras por \n\nparte do governo de Mauro Borges. Mas, com o advento do Golpe Militar, os pequenos \n\nagricultores acabaram violentamente reprimidos, de modo que, em 1964, j\u00e1 n\u00e3o se ouvia \n\nmais falar de Porf\u00edrio Dias e de seus companheiros. A Guerrilha do Araguaia (1970-\n\n1972), na regi\u00e3o de Xambio\u00e1, na fronteira do norte goiano com os estados do Mato \n\nGrosso e do Par\u00e1, tamb\u00e9m politizava a quest\u00e3o fundi\u00e1ria amea\u00e7ando incendiar o \u201cBico \n\ndo Papagaio\u201d e outras \u00e1reas da Amaz\u00f4nia Oriental.  \n\nNeste quadro, a resist\u00eancia dos posseiros podia se transformar em luta aberta \n\nentre as classes. Assim, al\u00e9m dos interesses econ\u00f4micos, os m\u00f3veis pol\u00edticos tamb\u00e9m \n\nganhavam relevo no estabelecimento da alian\u00e7a do latif\u00fandio com o capital sob a \n\nprote\u00e7\u00e3o do Estado Autorit\u00e1rio. Desapropriar os posseiros e converte-los em \n\ntrabalhadores rurais e/ou agregados constitu\u00eda um dos pontos que, por assim dizer, \n\naproximava militares, fazendeiros e empres\u00e1rios que passaram a investir na regi\u00e3o.56 \n\n  Talvez, ningu\u00e9m tenha expressado melhor do que o senador Benedito Vicente \n\nFerreira - que, por assim dizer, personificava tanto o capital, como tamb\u00e9m o Estado \n\nnesta fronteira amaz\u00f4nica - a pol\u00edtica de desestrutura\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa \n\nacompanhada pela redu\u00e7\u00e3o dos posseiros \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de dependentes dos donos de \n\nterras. Em seus discursos e projetos sobre a \u201cquest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d, Benedito, apresentava as \n\nocupa\u00e7\u00f5es de terras devolutas enquanto atividades ilegais causadoras do atraso \n\necon\u00f4mico e social do estado do Goi\u00e1s e da Regi\u00e3o Norte.  \n\nNum discurso sobre \u201cA ocupa\u00e7\u00e3o da terra e a fixa\u00e7\u00e3o do homem no campo\u201d, \n\nproferido em novembro de 1973, o senador batia-se contra o direito ao usucapi\u00e3o, \n\nmedida legal que daria respaldo jur\u00eddico a demandas de lavradores que ocupavam terras \n\np\u00fablicas durante v\u00e1rios anos. Afirmava que a ocupa\u00e7\u00e3o de terras devolutas feria a Lei, \n\n                                                \n56 Para Oct\u00e1vio Ianni, a exproria\u00e7\u00e3o do \u00edndio e a pol\u00edtica indigenista do Estado implicava em \u201cdois \nprocessos econ\u00f4micos simult\u00e2neos: expropriar \u00edndios e comunidades indigenas de suas terras; e \ntransformar o \u00edndio em for\u00e7a de trabalho dispon\u00edvel e barata para os empreeedimentos capitalistas \nincentivados e protegidos, econ\u00f4mica e politicamente, pelo Estado\u201d. Os mesmos processsos econ\u00f4micos \npresidiam a expropria\u00e7\u00e3o dos lavradores tradicionais. Os posseiros s\u00e3o \u201cexpulsos de suas posses, \ntransformando-se em for\u00e7a de trabalho dispon\u00edvel e barata para a forma\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de latifundios, \nfazendas e empresas\u201d (Ianni, 1979, p.245 \u2013 246).    \n\n\n\n  \n\n96   \n \n\nensejando o aparecimento dos \u201cgrileiros\u201d e \u201cespeculadores\u201d. Benedito agarrava-se ao \n\nprinc\u00edpio estabelecido pela Lei Terras de 1850, segundo o qual ficavam proibidas as \n\naquisi\u00e7\u00f5es de terras p\u00fablicas por outro t\u00edtulo que n\u00e3o fosse o de compra. Atacava \n\njuristas e pol\u00edticos que, \u201cliderados por Miguel Reale\u201d, tentavam soerguer a lei do \n\nusucapi\u00e3o com vistas a estabelecer um amparo legal aos posseiros (Ferreira, 1986, p.66 \n\n\u2013 70, 1986). \n\nO senador apontava os roceiros como agentes desorganizadores do regime \n\nfundi\u00e1rio, responsabilizando-os pelo aparecimento dos grileiros e especuladores. Al\u00e9m \n\ndo conflito com a ordem jur\u00eddica e a desorganiza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, as ocupa\u00e7\u00f5es de terras \n\ndevolutas eram associadas ao povoamento \u201cdesordenado\u201d do territ\u00f3rio, o que, por sua \n\nvez, levava ao atraso econ\u00f4mico e social da Amaz\u00f4nia. Provando a quadratura do \n\nc\u00edrculo, o senador sustentava que os pr\u00f3prios lavradores eram os causadores da \n\nviol\u00eancia da qual eram v\u00edtimas. Por seu turno, os opositores pol\u00edticos eram apresentados \n\ncomo pessoas \u201cmal informadas\u201d, \u201cintolerantes\u201d, respons\u00e1veis por cr\u00edticas \u201cepid\u00e9rmicas\u201d \n\ne \u201cdesairosas\u201d ao governo, que, sobretudo, atrav\u00e9s do PRORURAL e do INCRA, estava \n\npromovendo a ocupa\u00e7\u00e3o \u201cracional\u201d da Amaz\u00f4nia.   \n\nNum outro discurso, proferido em abril de 1975, Benedito volta \u00e0 carga, \n\nacusando os senadores da oposi\u00e7\u00e3o de \u201ctecer cr\u00edticas desairosas ao Poder Executivo\u201d. \n\nNa sess\u00e3o, Benedito chega a estabelecer um contradit\u00f3rio com o senador da oposi\u00e7\u00e3o \n\nLeite Chaves, para quem a inoper\u00e2ncia dos \u00f3rg\u00e3os federais destinados a promover a \n\n\u201creforma agr\u00e1ria\u201d ganhava sentido na pr\u00f3pria pol\u00edtica fundi\u00e1ria do governo militar, cujo \n\nobjetivo era transformar o agricultor pobre em trabalhador rural. O senador do MDB \n\nacusava o governo de n\u00e3o efetivar sua pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria e de promover \n\nassentamentos de lavradores em lugares e condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias com vistas a desacreditar \n\na pequena produ\u00e7\u00e3o (Ferreira, 1986, p.102). Leitura, ali\u00e1s, corroborada pelo pr\u00f3prio \n\nMinistro do Planejamento dos militares, Roberto Campos, ao se referir ao Estatuto da \n\nterra como \u201clei para ser aprovada, mas n\u00e3o colocada em pr\u00e1tica\u201d (Kovarick apud Ferraz, \n\n1998). \n\nDiante do que considerava entraves pol\u00edticos e jur\u00eddicos ao desenvolvimento do \n\nGoi\u00e1s e da Amaz\u00f4nia, Benedito chegou a propor uma legisla\u00e7\u00e3o \u201crevolucion\u00e1ria\u201d, \u201cmais \n\nrigorosa e de aplica\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria aos usurpadores de terras p\u00fablicas\u201d (Ferreira, 1986, \n\np.71, p.104). Neste sentido, os posseiros seriam colocados na mesma categoria dos \n\ngrileiros e, enquanto tais, poderiam ser expulsos de modo sum\u00e1rio das terras sub judice. \n\nSem os \u201cprocessualismos\u201d jur\u00eddicos, livre do \u201cdespreparo\u201d de alguns ju\u00edzes e purgado \n\n\n\n  \n\n97   \n \n\nde categorias legais como o usucapi\u00e3o, o Poder Judici\u00e1rio ficaria mais \u00e1gil e consoante \n\ncom a pol\u00edtica agr\u00e1ria dos militares e interesses dos fazendeiros. Parece que a proposta \n\ndo senador Boa Sorte n\u00e3o foi aprovada, contudo, os segmentos camponeses, \n\ndesvalorizados economicamente e encarados como subversivos pelas autoridades, \n\ncontinuavam entregues aos fazendeiros e empres\u00e1rios e, nas situa\u00e7\u00f5es que fugiam ao \n\ncontrole destes, tratados como caso de pol\u00edcia e/ou de seguran\u00e7a nacional.  \n\nA a\u00e7\u00e3o parlamentar de Benedito, coerente com a manuten\u00e7\u00e3o dos lavradores \u00e0 \n\nmargem da legisla\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, objetivava dar respaldo as expropria\u00e7\u00f5es dos \n\ncamponeses e, por a\u00ed, facilitar o processo de concentra\u00e7\u00e3o da propriedade e produ\u00e7\u00e3o de \n\numa for\u00e7a de trabalho integrada \u00e0 agropecu\u00e1ria em expans\u00e3o. \n\nO senador procurava legitimar o que j\u00e1 vinha sendo estabelecido de fato no \n\nterrit\u00f3rio goiano e em outras regi\u00f5es amaz\u00f4nicas. Sob a justificativa do combate \u00e0 \n\ngrilagem de terras atacava o direito possess\u00f3rio invocado pelos lavradores e, a partir de \n\nmeados da d\u00e9cada de 1970, por religiosos ligados ao chamado clero progressista, de \n\nmodo a limpar a regi\u00e3o, notadamente o baixo Araguaia, para o avan\u00e7o do latif\u00fandio. \n\nVeja-se que os irm\u00e3os Boa Sorte j\u00e1 vinham colocando em pr\u00e1tica a \u201cterap\u00eautica \n\nrevolucion\u00e1ria\u201d proposta por Benedito na expuls\u00e3o dos posseiros das \u201cmatas do Lontra\u201d. \n\nSegundo um dos bord\u00f5es da \u00e9poca, o novo regime redimia o nortista abandonado pelas \n\ndist\u00e2ncias. Com efeito, os caboclos e sertanejos eram incorporados ao projeto de \n\ndesenvolvimento, a qualquer custo, vigente no pa\u00eds e em especial na Amaz\u00f4nia. \n\nEntraram como m\u00e3o-de-obra m\u00f3vel e barata e, no limite, como carv\u00e3o humano \n\nqueimado na cria\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, notadamente no estabelecimento das \n\nfazendas modernas que substitu\u00edam o \u201catraso\u201d dos ro\u00e7ados.        \n\n \n\n \n\n \n\n3.2 \u2013 A cria\u00e7\u00e3o das fazendas sobre as cinzas dos ro\u00e7ados e barrac\u00f5es \nr\u00fasticos  \n\n \n\n  \n\n Velhos lavradores, origin\u00e1rios dos sert\u00f5es nordestinos, falam da sua migra\u00e7\u00e3o \n\npara o Goi\u00e1s como uma \u201cilus\u00e3o\u201d dos \u201cpobres\u201d. Note-se que o termo pobre, entre \n\npopula\u00e7\u00f5es tradicionais, \u00e9 quase sin\u00f4nimo de roceiro. Pobre \u00e9 o agricultor que vive com \n\na cara e os bra\u00e7os metidos na terra de onde tira seu sustento. No caso, a \u201cilus\u00e3o\u201d diz \n\n\n\n  \n\n98   \n \n\nrespeito aos sonhos de \u201cliberdade\u201d e de \u201cfartura\u201d que, ap\u00f3s alguns anos, eram \n\ndesmentidos pela chegada dos \u201cdonos das terras\u201d.  Geralmente homens origin\u00e1rios do \n\ncentro-sul, goianos, mineiros e paulistas, que, portando t\u00edtulo paroquial ou do estado \n\n(muitas vezes, apenas um requerimento), estabeleciam-se como propriet\u00e1rios em \n\ndetrimento dos lavradores. No norte goiano, o \u201cataque\u201d das \u201cgentes do sul\u201d contra os \n\npequenos agricultores come\u00e7ou no final da d\u00e9cada de 1950, com o aparecimento dos \n\n\u201cdonos das terras\u201d nas \u201cserras da cordilheira\u201d sendo que, no dec\u00eanio seguinte, os \n\nfazendeiros e grileiros j\u00e1 haviam avan\u00e7ado sobre as \u201cmatas do rio Lontra\u201d: \n\n \nEsse ataque ele come\u00e7ou no ano 60. Eles atacavam a Cordilheira, mas n\u00f3s tava \naqui pra dentro. A\u00ed muitos correu, mas j\u00e1 no ano de 1958 j\u00e1 tinha o ataque ai no \ncampo. Nos anos de 1959, 60, por a\u00ed, os fazendeiros come\u00e7aram a chegar \ndentro das matas, se abeirando, dizendo que eram os donos.  \u00c0s vez voc\u00ea era \num propriet\u00e1rio de 10, 20, 30 anos naquele lugar, mas ele chegou, olhou pra eu \ne disse que era dele. Eu tenho os documento aqui. Essa terra foi entregue pro \nlatifundi\u00e1rio todinha em Goi\u00e2nia, antes de Bras\u00edlia e da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Ent\u00e3o o \ngoverno, n\u00e3o sei nem o nome dele, vendeu esta terra todinha em Goi\u00e2nia por \npouco mais ou menos de nada, pra l\u00e1 e o povo daqui inocente, coitado, sem \nsaber de nada. O cara chegava com um requerimento, n\u00e3o era t\u00edtulo definitivo, \ns\u00f3 o requerimento da terra, mas ele foi feito l\u00e1 e n\u00f3s n\u00e3o sabia disso aqui. N\u00f3s \nn\u00e3o tinha estrada pra ir l\u00e1 em Goi\u00e2nia pra requerer terra. O requerimento de oito \nanos foi o que saiu aqui desabitando tudo, desabitando o povo. L\u00e1 o sabido, eles \ntrazia pro besta, ele s\u00f3 chegava e dizia que era o dono (Aurora, Caracol, 2007). \n\n \nA\u00ed aconteceu que s\u00f3 passou a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e foi s\u00f3 chegando gente do sul pra \nc\u00e1. Agarrava e comprava o direito de posse, porque n\u00e3o tinha documenta\u00e7\u00e3o, \nera com o direito de posse. Naquilo o cara puxava dez, 40, 50, 60 alqueires, \ncem alqueires, 150 alqueires na ponta da faca. E a\u00ed vinha gente l\u00e1 do sul com \ndinheiro e mandava, naquele tempo, todo mundo arrumava pe\u00e3o pra trabalh\u00e1, \nbotavam uns caras pra fazer picada e pronto passava uma cerca de arame, \ndois toques, rapidinho ele fazia uma cercona que cercava o mundo inteiro \n(Domingos, Aragua\u00edna, 2007). \n\n \nDocumento em m\u00e3os, respaldado pelas autoridades p\u00fablicas (ju\u00edzes, policiais, \n\nagrimensores, delegados, prefeitos, funcion\u00e1rios do Idago, do Incra, entre outros) e, no \n\nmais das vezes, contando com suas mil\u00edcias, o fazendeiro aparecia diante dos \n\nlavradores, \u201cfalando grosso\u201d e determinando o prazo para que os posseiros fizessem \n\nsuas trouxas e sa\u00edssem das terras. A legitimidade dos documentos, os direitos dos \n\nagricultores, muitos estabelecidos h\u00e1 mais de d\u00e9cadas, nada disso era levado em conta \n\npelas autoridades. Estas, com algumas exce\u00e7\u00f5es, por medo ou suborno, endossavam os \n\ntermos dos donos das terras colaborando com as expropria\u00e7\u00f5es e grilagens: \n\n \n\nO fazendeiro que adquiria um lote de 100 alqueires de terras devolutas cercava \n\n\n\n  \n\n99   \n \n\n500 alqueires [...] Era uma grilagem de terra muito grande. O pessoal rico, l\u00e1 do \nsul, descia pra c\u00e1 pro Norte e ia comprando terras, comprava um pedacinho de \nterra e cercava o mundo. Quem tivesse dentro tinha que sair. Ent\u00e3o o \ntrabalhador rural, o pequeno agricultor n\u00e3o tinha vez, s\u00f3 tinha vez o grande \nprodutor (Kardec, Aragua\u00edna, 2007).  \n\n \n\n\u201cOs ricos do sul\u201d \u201ccompravam um pedacinho de terra\u201d, generosamente \n\nfinanciados pelo Estado, e \u201ccercavam o mundo\u201d. A grilagem, longe de representar \n\ncorrup\u00e7\u00e3o ou falta de controle por parte dos \u00f3rg\u00e3os governamentais, aparecia como um \n\nelemento do projeto de desenvolvimento econ\u00f4mico imposto na Amaz\u00f4nia. Entre os \n\nfazendeiros e empres\u00e1rios que aflu\u00edam para a regi\u00e3o, ganhavam relevo os irm\u00e3os Boa \n\nSorte, propriet\u00e1rios da maior parte das terras, muitas at\u00e9 hoje n\u00e3o regularizadas, do \n\nrec\u00e9m criado munic\u00edpio de Aragua\u00edna:57 \n\n  \nBoa Sorte era dona das terras dos povoado da regi\u00e3o, quase todos. Mas se voc\u00ea \nfor checar na documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 pouca terra que eles t\u00eam documentada. S\u00f3 \nfizeram chegar e medir e nunca pagaram imposto de nada.  Tomaram no peito. \nNa ra\u00e7a isto aqui \u00e9 meu e v\u00e3o embora. Queimaram, mataram gente e que quem \ntentou resistir acabou saindo ou morria (Domingos, Aragua\u00edna, 2007). \n \nOs Boa Sorte entravam nesse lado, no lugar mais valorizado. Nesta beira, mais \nno rumo da margem do Araguaia, aqui onde a terra fosse boa podia ver que a \nterra era dos Boa Sorte (...) N\u00e3o tinha t\u00edtulo paroquial desse lado [Araguaia], a\u00ed \nn\u00e3o tinha. S\u00f3 tinha desse lado de c\u00e1 [Tocantins]. O h\u00f4me era deputado federal \nia l\u00e1 e arrumava a documenta\u00e7\u00e3o do jeito que ele quisesse, quem mandava era \nele mesmo e a\u00ed fazia este documento e ficava dono da terra (Kardec, Aragua\u00edna, \n2006). \n\n  \n  A fala dos lavradores e tamb\u00e9m dos velhos moradores de Aragua\u00edna permite \n\ncolocar sob suspei\u00e7\u00e3o o projeto de \u201ccombate \u00e0 grilagem\u201d do senador Benedito Vicente \n\nFerreira, no caso, a proposta de pacifica\u00e7\u00e3o das lutas entre propriet\u00e1rios - das terras e \n\ndos instrumentos de poder - na Amaz\u00f4nia mediante uma fiscaliza\u00e7\u00e3o mais r\u00edgida dos \n\nt\u00edtulos de propriedade, seguida de uma a\u00e7\u00e3o mais \u00e1gil dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de seguran\u00e7a \n\ne da Justi\u00e7a. Isto, certamente n\u00e3o se aplicaria a homens como ele, afinal, ainda hoje, \n\nmuitas das terras da fam\u00edlia Vicente Ferreira n\u00e3o possuem titula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, eram terras \n\np\u00fablicas que foram griladas pelos Boa Sorte. O que pareceria ins\u00f3lito, um latifundi\u00e1rio, \n\nao que parece, ligado \u00e0 grilagem de terras, legislar contra seus interesses, ganha \n\ninteligibilidade quando se leva em conta o car\u00e1ter seletivo das leis do pa\u00eds. Algumas \n\n                                                \n57As grandes fazendas eram essa dos americanos, essa eu nunca ouvi falar que algu\u00e9m matasse ningu\u00e9m \nl\u00e1, mas tinha os Boa Sorte, por exemplo, era ... [sil\u00eancio]. Os Boa Sorte na \u00e9poca tinha ind\u00fastria de, de ...  \ntinha f\u00e1brica de \u00f3leo, Levinha, aqui em Aragua\u00edna, tinha a f\u00e1brica de sab\u00e3o, tinha serraria e tinha um \nmonte de fazenda a\u00ed para tudo quanto \u00e9 canto e surgiu muita conversa que eles, ele, ele ... Nessas fazendas \nmorreu muita gente (Kardec, Aragua\u00edna, 2006). \n\n\n\n  \n\n100   \n \n\nleis, como o t\u00e3o propalado Estatuto da Terra de 1964, foram feitas para \u201cn\u00e3o pegar\u201d no \n\ncampo. Outras leis, como aquela pleiteada pelo senado bi\u00f4nico, tinham endere\u00e7o certo, \n\ndar \u00e0 oligarquia, refor\u00e7ada pelos empres\u00e1rios sulistas modernos, instrumentos para \n\nimpedir qualquer rea\u00e7\u00e3o por parte dos posseiros; notadamente os pequenos agricultores \n\ndo baixo Araguaia, dentre os quais muitos haviam sido expulsos de Aragua\u00edna, mas que, \n\ncom apoio da Igreja, mediante a cria\u00e7\u00e3o da CPT, tentavam resistir ao avan\u00e7o dos \n\nfazendeiros sobre suas posses.58  Por outro lado, as invers\u00f5es dos empres\u00e1rios na \n\nlocalidade e, por meio destas, a inser\u00e7\u00e3o dos regionais nas rela\u00e7\u00f5es de mercado, \n\npermitiam aos Boa Sorte manter certa dist\u00e2ncia dos especuladores de terras, de modo \n\nque sua auto-imagem n\u00e3o correspondia a de simples \u201cgrileiros\u201d, mas de \u201cpioneiros\u201d que, \n\nao se estabelecerem no norte goiano, estavam  prestando um favor aos sertanejos, j\u00e1 \n\nque, gra\u00e7as a eles, os regionais sa\u00edam do atraso da coleta e dos ro\u00e7ados de subsist\u00eancia \n\npara tomar parte nas atividades agropecu\u00e1rias ou urbanas identificadas \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o.     \n\nO mesmo movimento de expropria\u00e7\u00e3o que transformava as \u201cterras de trabalho\u201d \n\nem \u201cterra de neg\u00f3cio\u201d \u201cliberava\u201d o lavrador dos seus meios de vida. 59 Com efeito, para \n\nas empresas e fazendas modernas instaladas na regi\u00e3o n\u00e3o faltava m\u00e3o-de-obra barata. \n\nAcertava-se com os empreiteiros, os \u201cgatos\u201d, a contrata\u00e7\u00e3o de turmas pe\u00f5es e, em \n\npoucas semanas, a mata era derrubada para, em seu lugar, surgirem campos, logo \n\ncercados com arame farpado. Com a mesma facilidade se contratavam os pistoleiros, no \n\nGoi\u00e1s e em localidades do Nordeste, para expulsar os posseiros recalcitrantes. Em \n\nmenos de duas d\u00e9cadas, as terras virgens do baixo Araguaia viraram pastos, surgindo \n\ngrandes fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado. A rapidez deste processo impediu a continuidade \n\nda produ\u00e7\u00e3o camponesa que vinha se estabelecendo na regi\u00e3o desde o in\u00edcio do s\u00e9culo \n\npassado. Contrariando uma tradi\u00e7\u00e3o secular, n\u00e3o foram as terras exauridas pelas \u201cro\u00e7as \n                                                \n58 Neste sentido, veja-se, o livro de Ricardo Figueira, \u201cPosseiros e Padres do Araguaia: A Justi\u00e7a do \nLobo\u201d (1986), notadamente o t\u00f3pico \u201cQuem s\u00e3o os posseiros do baixo Araguaia\u201d. \n59A express\u00e3o liberar implica em expropria\u00e7\u00e3o dos meios de vida, isto \u00e9, alheamento das condi\u00e7\u00f5es \nmateriais e culturais de exist\u00eancia que incide, geralmente, sobre coletivos tradicionais, \u00edndios, lavradores, \ncoletores e pescadores r\u00fasticos que, num mesmo movimento, s\u00e3o lan\u00e7ados para fora de \u201cseu modo de \nvida\u201d e inseridos no mercado de trabalho livre. O termo remete a Marx, precisamente, o cap\u00edtulo XXIV \ndo Capital, \u201cA Assim Chamada Acumula\u00e7\u00e3o Primitiva\u201d, onde se l\u00ea: \n\u201cO que faz \u00e9poca na hist\u00f3ria da acumula\u00e7\u00e3o primitiva s\u00e3o todos os revolucionamentos que servem de \nalavanca \u00e0 classe capitalista em forma\u00e7\u00e3o; sobretudo, por\u00e9m, todos os movimentos em que grandes \nmassas humanas s\u00e3o arrancadas s\u00fabita e violentamente de seus meios de subsist\u00eancia e lan\u00e7adas no \nmercado de trabalho livre como prolet\u00e1rios livres como p\u00e1ssaros. A expropria\u00e7\u00e3o da base fundi\u00e1ria do \nprodutor rural, do campon\u00eas, forma a base de todo o processo. Sua hist\u00f3ria assume coloridos diferentes \nnos diferentes pa\u00edses e percorre as v\u00e1rias fases em seq\u00fc\u00eancia diversa e em diferentes \u00e9pocas hist\u00f3ricas\u201d \n(Marx, 1996, 341-342). Ainda segundo Marx: \u201c[...] estes rec\u00e9m-libertos s\u00f3 se tornam vendedores de si \nmesmos depois de lhes serem roubados todos os seus meios de produ\u00e7\u00e3o e todas as garantias da sua \nexist\u00eancia proporcionadas pelas velhas institui\u00e7\u00f5es [...] a hist\u00f3ria desta sua expropria\u00e7\u00e3o est\u00e1 inscrita nos \nanais da humanidade com caracteres de sangue e fogo\u201d (Idem, p.341). \n\n\n\n  \n\n101   \n \n\nde toco\u201d que abriram caminho para as fazendas de gado. A\u00ed a pecu\u00e1ria pode saltar, \n\nliteralmente falando, sobre as organiza\u00e7\u00f5es camponesas. Como que realizando as \n\nprofecias do Padre C\u00edcero, as lutas pela terra fizeram com que as \u00e1guas do Araguaia \n\nfervessem e o \u201ccapa verde\u201d, isto \u00e9, o ex\u00e9rcito \u2013 como que recriando Canudos - p\u00f4de \n\nfazer sua apari\u00e7\u00e3o, \u201cfalando em paz e fazendo a guerra\u201d, prendendo, torturando e \n\naterrorizando as popula\u00e7\u00f5es regionais durante a d\u00e9cada de 1970 e 1980.60  A fronteira \n\nestava se fechando para os lavradores.  \n\nSaint Hilaire, no s\u00e9culo XIX, observou que, em poucos anos, a agricultura de \n\nqueimada levaria, em troca de algumas medidas de milho, arroz e farinha de mandioca, \n\n\u00e0 destrui\u00e7\u00e3o das florestas. Certamente, o viajante franc\u00eas ficaria impressionado com o \n\nfogo ati\u00e7ado pelos pioneiros nas matas do Araguaia. Grandes cont\u00ednuos florestados, \n\nmilhares de hectares de matas virgens, reduzidos a pastos para a pecu\u00e1ria semi-\n\nextensiva. Quem hoje viaja pelo norte do Tocantins ainda pode escutar relatos de \n\npessoas, fam\u00edlias e mesmo de comunidades inteiras expulsas de suas terras e moradias \n\npelo fogo tacado nas matas pelos fazendeiros e seus prepostos. Jo\u00e3o Aurora, a mulher e \n\na filha, na \u00e9poca com poucos dias de vida, est\u00e3o entre as pessoas que enfrentaram os \n\ninc\u00eandios nas florestas do Araguaia. No caso, o fogo ati\u00e7ado pelo fazendeiro Ademar \n\nBoa Sorte durante a abertura da fazenda Levinha, no final da d\u00e9cada de 1960: cerca de \n\ntrezentos alqueires de terras tomados aos lavradores, desmatados por um ex\u00e9rcito de \n\npe\u00f5es e, por fim, queimados. O lavrador e sua fam\u00edlia eram os \u00faltimos de um grupo de \n\nvinte e oito moradores que, desde 1960, viviam no povoado Caracol. Os roceiros j\u00e1 \n\nvinham sendo acossados por um fazendeiro, chamado Z\u00e9 Braguinha, que, por volta de \n\n1966, apareceu no lugarejo com um requerimento feito em Goi\u00e2nia e, com a ajuda da \n\npol\u00edcia local, come\u00e7ou a expulsar os lavradores: \n\n \nAqui era do estado, isso aqui era terra nacional. Ent\u00e3o n\u00f3s metemo o pau. \nTrabaiemo do ano 62, ele [Joaquim Veneranda] j\u00e1 era de 60, e eu cheguei em \n62, j\u00e1 fiz ro\u00e7a e fui tocando. A\u00ed veio os governo dizendo que n\u00f3s pod\u00edamos \ntocar as ro\u00e7a e n\u00f3s fumo tocar ro\u00e7a. Planta coisa. Eu tinha bananais grandes, \npasto, muita coisa, e ele tamb\u00e9m.  Quando chega Z\u00e9 Braguinha dizendo que a \nterra era dele. Eu procurei onde ele tinha comprado essa terra? Foi em Goi\u00e2nia. \nPois \u00e9, mas n\u00f3s precisa ver o primeiro dono. N\u00e3o \u00e9 comigo mesmo. A\u00ed botou \nquest\u00e3o pra n\u00f3s. N\u00f3s demo mais de vinte viagens a Aragua\u00edna. Pra resolve isso. \nN\u00f3s tava se perdendo j\u00e1, foi um dia veio um pessoal ali, que j\u00e1 tinha posto \n\n                                                \n60 Um antigo morador, ap\u00f3s relatar o medo que as pessoas tinham de simplesmente andar pelas ruas \u00e0 \nnoite durante o per\u00edodo da Guerrilha, lembrou de uma prostituta, que dan\u00e7ando com um militar, caiu na \nasneira de dizer, brincando, que era \u201cterrorista\u201d. Imediatamente a jovem foi retirada do cabar\u00e9, levada \npara o quartel da PM onde foi brutalmente torturada. Depois de convencidos que a mulher n\u00e3o era \n\u201cterrorista\u201d, os militares liberam-na num estado deplor\u00e1vel (Buriti, Aragua\u00edna, 2008).     \n\n\n\n  \n\n102   \n \n\npolicial. N\u00f3s tava enraizando a\u00ed dentro. A\u00ed chegou com a pol\u00edcia e ele \n[fazendeiro] diz: \u00d3ia, eu n\u00e3o quero nenhum de voc\u00eas aqui (Aurora, Caracol, \n2007).                        \n\n \nCom o recrudescimento do conflito, v\u00e1rios lavradores abandonaram o povoado. \n\nUm destes, Joaquim Veneranda, fundador da localidade, resolveu, depois de escapar de \n\numa tocaia preparada pelo fazendeiro, mudar para o centro \u201cBarra da Gurgu\u00e9ia\u201d \n\n(Veneranda, Barra da Gurgu\u00e9ia, 2008). Apesar das intimida\u00e7\u00f5es e tiroteios, alguns \n\nagricultores permaneceram, respondendo \u00e0s agress\u00f5es do fazendeiro e, inclusive, \n\nobtendo indeniza\u00e7\u00e3o pelas benfeitorias. Diante da resist\u00eancia dos posseiros, a exemplo \n\nde outros fazendeiros premidos pelas mesmas circunst\u00e2ncias, Z\u00e9 Braguinha acabou \n\nvendendo as terras para os \u201cBoa Sorte\u201d.61 Estes, al\u00e9m das facilidades legais, possu\u00edam a \n\nsua pr\u00f3pria \u201cpol\u00edcia\u201d e tinham fama de ser gente matadeira; diz-se que, principalmente, \n\n\u201cAdemar gostava mesmo era de matar, pra ficar mais livre. N\u00e3o gostava de expulsar \n\nningu\u00e9m. Matando ficava mais livre. N\u00e3o dava trabaio\u201d (Aurora, Caracol, 2007).  \n\n  A destrui\u00e7\u00e3o dos meios de subsist\u00eancia era acompanhada de amea\u00e7as e agress\u00f5es \n\naos lavradores, de modo que a maior parte das fam\u00edlias, temendo por suas vidas, deixou \n\no povoado. Alguns, como Aurora e sua mulher, decidiram ficar. Ali a terra era f\u00e9rtil, \n\ncom boas aguadas, haviam botado ro\u00e7ados e plantado grandes bananais. Tantas e t\u00e3o \n\nextensas eram as florestas que formavam s\u00f3 uma grande \u201cmata geral\u201d com grandes \n\ncocais de baba\u00e7u, castanheiras e pequizeiros. A ca\u00e7a e a pesca eram t\u00e3o fartas que \n\napeteciam apenas da melhor carne. Tinham um bom barrac\u00e3o de barro com pomar e \n\nanimais de cria\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio Aurora, depois de falar com Veneranda, havia decidido \n\nlevar \u201cseu povo\u201d para aquela mata e ali, naquele rancho, havia acabado de nascer sua \n\nfilha. Estavam enraizados. Ir para onde? A lembran\u00e7a do passado de arbitrariedades, \n\nviol\u00eancia e fome no sert\u00e3o do Maranh\u00e3o, o elo vital entre os lavradores e o ambiente \n\nnatural, a dureza das lidas di\u00e1rias e a exposi\u00e7\u00e3o cotidiana aos mais variados perigos e \n\nriscos ajudam a compreender, por um lado, o apego destas pessoas \u00e0 terra e, por outro, \n\nde onde vinha a coragem para enfrentar o fazendeiro matador de gente. Com a expuls\u00e3o \n\ndos vizinhos e a derrubada da mata, a quase totalidade deste mundo estava em ru\u00ednas. \n\nContudo, ainda assim, os lavradores ficaram. Talvez, para esperar o fim. E ele veio. \n\nCom o fogo. Cuspido pelo pr\u00f3prio diabo: \n\n                                                \n61 \u201cEle [fazendeiro] sabia que a\u00ed dentro tinha menino que fazia uma gra\u00e7a com ele e ele ficou com medo. \nA\u00ed ofereceu a terra pro seu Ademar, seu Ademar disse que comprava, mas no pressuposto dele ser o \ngerente dela e derrubar todinha num ano os trezentos alqueires e formar a fazenda (...). A\u00ed foi a hora que \nele passou pra seu Ademar Boa Sorte\u201d (Aurora, Caracol, 2007). \n\n\n\n  \n\n103   \n \n\n \nO cara me prometia e era um diabo, era uma fera e era uma cobra. No dia que \neu recebi toda a amea\u00e7a - j\u00e1 pr\u00f3ximo - o chef\u00e3o foi comigo mesmo. Meu fio, tu \nn\u00e3o resolveu aquela proposta de Goi\u00e2nia, a metade n\u00e3o? N\u00e3o senhor. N\u00e3o!  \nMais t\u00e1 f\u00e1cil. C\u00ea n\u00e3o quer? Quero n\u00e3o senhor. \u00d4ces fica esperando a\u00ed que, no \ndia do fogo, voc\u00eas sai. Eu tava circulado no meio dos trezentos alqueires. No \ndia do fogo voc\u00eas acha o caminho. T\u00e1 bom meu patr\u00e3o.  Mas sa\u00ed eu n\u00e3o saio \n(Aurora, Caracol, 2007).  \n\n \n\nNo dia marcado, o fogo foi ateado para fazer a \u201climpa\u201d, consumir os restos de \n\nmatas e os animais e posseiros ilhados que, a esta altura, estavam reduzidos \u00e0 fam\u00edlia de \n\nJo\u00e3o Aurora. O lavrador, sabendo do inc\u00eandio, j\u00e1 havia removido as palhas secas do \n\nbananal, constru\u00eddo uma cisterna e depositado uma grande quantidade de barro no \n\ninterior e em volta do po\u00e7o: \n\n \nE a\u00ed o pau quebr\u00f4. O pau quebro. Quando a mui\u00e9r n\u00e3o ag\u00fcentava o batid\u00e3o, a\u00ed \ndescia com a menina morre n\u00e3o morre, d\u00e1 rem\u00e9dio, o mundo todo tomado de \nfuma\u00e7a, fogo que s\u00f3 desgra\u00e7a. N\u00f3s ag\u00fcentou assim vinte e quatro horas. Mas \nn\u00f3s tinha o necess\u00e1rio l\u00e1 dentro [do buraco]. At\u00e9 que Deus ajudou que nos \nsalvou daquela situa\u00e7\u00e3o. A\u00ed o v\u00e9io resolveu a coisa, mais botou uns pouco pra \nme persegui sabe. Eu n\u00e3o queria sair, que eu n\u00e3o tinha pra onde sair. At\u00e9 que \nele resolveu amaneirar as coisas pra mim. Me liberou pra eu plant\u00e1 sem renda. \nAt\u00e9 que ele disse que ia me pagar meus direito, se eu quisesse a metade, e se eu \nn\u00e3o quisesse tava despachado, morto. Eu peguei a metade, era a ordem que eu \ntinha era aquela, eu n\u00e3o tinha outra ordem, e eu n\u00e3o tinha com quem sair \ntamb\u00e9m. Eu tinha que pegar aquela metade, pagar meus fretes. Mato n\u00e3o ficou \ndos trezentos alqueires, foi tudo derrubado mesmo. Mas eu n\u00e3o morri l\u00e1 no \nmeio do fogo dele. Deus me tirou de l\u00e1 e pronto, to aqui vivo contando minha \nhist\u00f3ria pra voc\u00eas. E eu achava melhor era contar, se o marvado fosse vivo, na \ncara dele (Aurora, Caracol, 2007). \n\n \nSalvo por \u201cDeus e pelo bananal barrido\u201d, Aurora sobreviveu \u00e0 queimada. Como \n\ncastanheira derru\u00edda pelo fogo, continuava em p\u00e9. A persist\u00eancia fez com que o \n\nfazendeiro recuasse minimamente, de modo a estabelecer, durante certo tempo, uma \n\npequena margem de \u201cnegocia\u00e7\u00e3o\u201d, logo aproveitada pelo lavrador, que, se pouco p\u00f4de \n\nganhar em termos de compensa\u00e7\u00f5es materiais (a quantia paga pelas benfeitorias que o \n\nposseiro teria de deixar para tr\u00e1s foi \u00ednfima, menos da metade do pouco obtido junto \u00e0 \n\nJusti\u00e7a), p\u00f4de sair vivo, carregando seus pertences e mantendo algo de sua dignidade. \n\nNo centro do \u201cGrot\u00e3o do Facho\u201d, na margem do Lontra, pr\u00f3ximo ao povoado \n\nLaranjeira, cerca de 30 Km da atual cidade de Aragua\u00edna (no atual munic\u00edpio de \n\nCarmol\u00e2ndia), a fam\u00edlia de Braz, lavradores origin\u00e1rios do Piau\u00ed, tamb\u00e9m resistia \u00e0s \n\ninvestidas de um fazendeiro que, intitulando-se dono das terras, passou a expulsar os \n\nagricultores da localidade: \n\n\n\n  \n\n104   \n \n\n  \n\nQuando meu pai, vindo do Piau\u00ed, chegaram n\u00e3o existia demarca\u00e7\u00e3o de terras. \nEntraram na beira do Lontra. E a\u00ed come\u00e7aram a trabalha a terra. Trabalharam a \nterra. Ap\u00f3s, mais ou menos, um ano, dois anos, que j\u00e1 tinham colhido e tudo \nmais, ent\u00e3o veio a informa\u00e7\u00e3o que tinha um dono, esta terra tinha um dono e \nesse dono queria por tudo nos despejar. (Filho do Braz, Aragua\u00edna, 2003).   \n\n \n\nO \u201cdono da terra\u201d moveu um processo judicial junto ao f\u00f3rum de Aragua\u00edna \n\nsolicitando o despejo da fam\u00edlia daquilo que alegava ser sua propriedade. O fazendeiro \n\nn\u00e3o contava que os lavradores recorreriam ao processo em Bras\u00edlia comprovando v\u00e1rias \n\nfalhas na documenta\u00e7\u00e3o como, por exemplo, a aus\u00eancia de medi\u00e7\u00e3o da terra demandada \n\n(Braz, Aragua\u00edna, 2003). Por outro lado, a fam\u00edlia do lavrador era extensa, contando \n\ncom v\u00e1rios homens capazes de pegar em armas, de modo que o fazendeiro encontrava \n\ndificuldades para expulsar os posseiros atrav\u00e9s de expedientes usuais: \n\n \nFoi o tempo que queimou minha casa l\u00e1 e a\u00ed eu parei um pouco [de comprar \ncoco]. (...) o baba\u00e7u que eu tinha comprado junto com a casa queimou. Mil e \npoucos quilo, mil e trezentos quilos. A casa queimou e queimou aquele baba\u00e7u \nque tinha dentro. Mas n\u00e3o queimou tudo porque que chegou uns vizinho e \njogaram \u00e1gua e aproveitei um pouco e a\u00ed eu comprei mais um pouquinho e a\u00ed \nme mudei mais pra l\u00e1, porque j\u00e1 n\u00e3o dava mais. Nesse tempo jogavam a casa no \nch\u00e3o (Braz, Aragua\u00edna, 2003).  \n\n \n\nComo de costume, \u201cpor terem fama de tirar as pessoas de qualquer jeito\u201d (Braz, \n\nAragua\u00edna, 2003), as terras pr\u00f3ximas ao centro foram vendidas aos irm\u00e3os Boa Sorte, \n\nque, da\u00ed por diante, passaram a combinar medidas legais e a\u00e7\u00f5es violentas para expulsar \n\nos roceiros. Assim como os lavradores do Caracol, Braz e sua fam\u00edlia n\u00e3o conseguiram \n\nmanter suas posses. O que obtiveram na Justi\u00e7a foi o direito a uma indeniza\u00e7\u00e3o pelas \n\nbenfeitorias estabelecidas. Tendo em vista que os Boa Sorte n\u00e3o costumavam indenizar \n\nposseiros expropriados, o dinheiro obtido atrav\u00e9s da Justi\u00e7a, se comparado com a perda \n\nda terra, ainda era algo consider\u00e1vel.62      \n\nAlguns anos depois, 1972 e n\u00e3o muito longe dali, na fazenda Porto Esperan\u00e7a, \n\npr\u00f3ximo ao povoado Barros, cerca de trinta fam\u00edlias de lavradores, estabelecidos h\u00e1 \n\ncerca de dez anos, numa \u00e1rea de mil alqueires de terras devolutas, foram for\u00e7adas a \n\n                                                \n62 \u201cS\u00f3 que o processo deu seq\u00fc\u00eancia. Foi passando, passando e a\u00ed quando veio pegar novamente o \nprocesso j\u00e1 tinha passado mais de sete anos e trabalhando sempre. Os familiares trabalhando sempre. E a\u00ed \nteve que entrar num acordo. Tiveram que entrar num acordo. A proposta da minha fam\u00edlia, dos meus tios, \nera ou pagava os servi\u00e7os feitos ou vendesse a terra, qualquer uma destas propostas eles aceitavam. E \nnessa proposta \u00e9 que um dos representantes dos Boa Sorte, o Ademar, aceitou vender a parte dele e o \nBenedito n\u00e3o aceitou em hip\u00f3tese alguma. Apesar de ter v\u00e1rias outras terras n\u00e3o abriu m\u00e3o. Por ele n\u00e3o \nter aberto m\u00e3o teve que indenizar toda a fam\u00edlia e ap\u00f3s indenizar todos sa\u00edram (Braz, Aragua\u00edna, 2003). \n\n\n\n  \n\n105   \n \n\ndeixar suas casas e ro\u00e7as. Os agricultores estavam regularizados no Incra e as \u00e1reas das \n\npropriedades vizinhas j\u00e1 estavam demarcadas. Um dos vizinhos, Z\u00e9 Lopes, vendeu a sua \n\nterra para um fazendeiro do centro-sul, cujo nome o entrevistado n\u00e3o p\u00f4de ou quis \n\nlembrar. O fato \u00e9 que o novo dono \u201ccresceu\u201d sobre as \u00e1reas dos lavradores, inclusive \n\ngarantindo junto ao Incra os documentos referentes \u00e0 propriedade das terras ocupadas \n\npelos posseiros: \n\n       \nTivemos uma audi\u00eancia em Araguatins, no Incra, n\u00f3s pagava o Incra desta terra \nh\u00e3 dez anos, a gente ia de \u00f4nibus e eles ia de avi\u00e3o, chegava l\u00e1, l\u00e1 eles \ncomprava o pessoal do Incra, isso at\u00e9 hoje tem, respons\u00e1vel por madeireira \ndentro do Incra, comprava os diretor do Incra. Os chefe do Incra chegava l\u00e1 e \nbaixava um documento, ningu\u00e9m sabia de onde vinha este documento, o \npessoal falsificava documento, com data de muitos e muitos anos, dizendo que \nesta terra era dele desde nem sei quando. Ai na volta, adiante, chegava e eles \nvinham do mesmo jeito. At\u00e9 quando eles foram e venceram e ganharam a terra \nl\u00e1 (Domingos, Aragua\u00edna, 2007). \n\n \n  Apesar do rev\u00e9s, os roceiros decidiram que permaneceriam nas posses. S\u00f3 n\u00e3o \n\nesperavam que o fazendeiro fosse contratar quarenta homens armados para desocupar a \n\nterra. Gritando e atirando, os pistoleiros ca\u00edram sobre o centro: \u201cMeteram bala e \n\nqueimaram os barraco com tudo dentro. N\u00e3o ficou um barrac\u00e3o em p\u00e9. As panela tudo \n\nfurada de bala. E ficaram vigiando, tocaiando a gente. Por dez dias, na beira do c\u00f3rrego, \n\njunto a ponte, esperando a gente passar. Pra matar.\u201d Refeitos do ataque, os lavradores \n\ndecidiram resistir. Contudo, estavam em menor n\u00famero e mal armados e, o que era pior, \n\npouco sabiam do oficio de matar (Domingos, Aragua\u00edna, 2007).   \n\nQuando os lavradores aquiesciam, as expuls\u00f5es ocorriam de forma menos \n\ntruculenta e sem qualquer \u00f4nus para o empres\u00e1rio. No geral, dava-se um prazo ao \n\nagricultor para que ele juntasse sua fam\u00edlia, seus pertences e animais. Os mais \n\n\u201cgenerosos\u201d permitiam que o roceiro realizasse a colheita e depois partisse. Muitas \n\nvezes, o estabelecimento do fazendeiro implicava em \u201cimpedimentos\u201d, roceiros e \n\nquebradeiras n\u00e3o podiam mais plantar, coletar baba\u00e7u, criar seus animais ou ca\u00e7ar nas \n\nterras de dono (Deusa, \u00c1gua Amarela, 2007). No caso da coleta, os poucos propriet\u00e1rios \n\nque permitiam a entrada das quebradeiras em suas fazendas ficavam com a metade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Contudo, no munic\u00edpio de Aragua\u00edna, o mais comum foi a destrui\u00e7\u00e3o das \n\npalmeiras, queimadas pela raiz, para dar lugar aos pastos.63Junto com as expropria\u00e7\u00f5es, \n\n                                                \n63 Dif\u00edcil n\u00e3o comparar a viol\u00eancia aberta praticada contra os lavradores desta por\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia com o \nprocesso de expropria\u00e7\u00e3o dos camponeses analisado e descrito por Marx quando analisa \u201cA chamada \nacumula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria de capital\u201d, isto \u00e9, o processo hist\u00f3rico de div\u00f3rcio de produtor e meios de \nprodu\u00e7\u00e3o, cuja \u201coriginalidade\u201d se liga \u00e0 \u201cpr\u00e9-hist\u00f3ria do capital e do modo de produ\u00e7\u00e3o que lhe \n\n\n\n  \n\n106   \n \n\na aus\u00eancia de ca\u00e7a, a escassez do peixe, dos frutos do cerrado e/ou da floresta tornavam \n\ndif\u00edcil, para n\u00e3o dizer invi\u00e1vel, a manuten\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias dos agricultores. Destrui\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente natural, expropria\u00e7\u00f5es, \u201cimpedimentos\u201d, redu\u00e7\u00e3o e cansa\u00e7o das terras \n\nrepercutiram no desaparecimento de antigos centros de lavradores. Alguns n\u00facleos, \n\npr\u00f3ximos \u00e0 cidade, acabaram se urbanizando mudando completamente sua configura\u00e7\u00e3o \n\nespa\u00e7o-social. De forma geral, os centros e povoados que ainda existem apresentam \n\nreduzidas popula\u00e7\u00f5es e pequena produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com seus moradores dependendo \n\ncada vez mais do trabalho ou da renda obtida na cidade para sobreviverem.64   \n\nTal foi o caso do povoado Crato, localizado entre os povoados Barros e \n\nSucruizinho (atual Ara\u00e7ul\u00e2ndia). No passado, vizinho ao centro (patrim\u00f4nio) Livre-nos \n\nDeus, ambos beirando as Matas do Lontra (pr\u00f3ximos ao que hoje \u00e9 o Campi da \n\nVeterin\u00e1ria da UFT). O lugarejo, que chegou a possuir quase uma centena de \n\nmoradores, foi cortado pela Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, suas terras foram divididas, ficando as \n\nfam\u00edlias de posseiros com alguns alqueires e o restante com os fazendeiros. Como as \n\nterras logo deixaram de produzir, ficaram \u201cfracas\u201d, os agricultores foram vendendo seus \n\ns\u00edtios e deixando o lugar. Hoje o povoado n\u00e3o possui mais do que quatro ou cinco casas \n\ne o sustento das fam\u00edlias, todas ligadas por la\u00e7os de parentesco, depende menos das \n\nro\u00e7as e mais do trabalho na cidade (Melo, Crato, 2008). O mesmo pode-se dizer do \n\npovoado Xixebal (na beira do c\u00f3rrego dos Porcos, pr\u00f3ximo ao aeroporto). O lugar era \n\num centro de lavradores bastante movimentado. Com o estabelecimento dos donos das \n\nterras, as \u201cro\u00e7as de toco\u201d foram reduzidas a pequenos lotes. Os moradores foram \n\nimpedidos de botar ro\u00e7ados, de coletar coco nas fazendas e mesmo de criar seus porcos \n\ne cabras, de modo que os lavradores acabaram mudando de lugar e/ou de vida (Buriti, \n\nAragua\u00edna, 2008).  \n\n                                                                                                                                          \ncorresponde\u201d. \u00c9 not\u00f3rio que em ambas situa\u00e7\u00f5es - Inglaterra XVI \u2013 XVIII e Amaz\u00f4nia no s\u00e9culo XX \u2013 \ncoletivos tradicionais (camponeses na Inglaterra e lavradores e \u00edndios no Brasil) eram, por assim dizer, \n\u201catirados para fora do seu modo de vida\u201d para dar lugar aos fazendeiros, empres\u00e1rios, especuladores, \nnegociantes e pol\u00edticos que se punham a \u201ccercar\u201d e recriar o mundo. \n64 Vis\u00e3o que p\u00f4de ser inclusive capitalizada por aqueles que identificavam rusticidade com fome e \nmis\u00e9ria. Fome havia no passado, mas tratava-se sempre de algo conjuntural, ligado a doen\u00e7a, enchentes, \nsecas e que podia ser ao menos mitigada com a coleta, ca\u00e7a e pesca fartas. Os povoados miser\u00e1veis j\u00e1 \neram fruto das transforma\u00e7\u00f5es impostas pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura junto com a urbaniza\u00e7\u00e3o \nacelerada. Hoje na Aragua\u00edna, \u201ccapital do boi gordo\u201d, um dos programas de maior sucesso da TV local, \ndurante o hor\u00e1rio do almo\u00e7o, tem seu ponto alto na distribui\u00e7\u00e3o de costelas de vaca e \u201cvale-g\u00e1s\u201d para \nfam\u00edlias famintas, muitas vivendo em bairros e vilas cujas ruas s\u00e3o pavimentadas com o lixo, depositado \npelos caminh\u00f5es da prefeitura. O ambiente degradado, a humilha\u00e7\u00e3o da caridade (hoje midi\u00e1tica) e o n\u00e3o \nreconhecimento como cidad\u00e3o, sujeito de direitos - nos termos locais como \u201cgente humana e crist\u00e3\u201d - \ntra\u00e7am a dist\u00e2ncia entre, de um lado, a mis\u00e9ria e a fome do tempo presente e, de outro, a pobreza digna \ndos lavradores do passado.          \n\n\n\n  \n\n107   \n \n\nOs agricultores do povoado Caracol, da fazenda Porto Esperan\u00e7a e tamb\u00e9m os \n\nlavradores do Grot\u00e3o do Facho (como sugere o apoio dos vizinhos no combate ao \n\ninc\u00eandio) procuravam resistir \u00e0s expropria\u00e7\u00f5es com base nas redes de solidariedade \n\nfamiliares e vicinais. Os lavradores tamb\u00e9m procuraram recorrer aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e a \n\nJusti\u00e7a, muitas vezes acreditando que, ao contr\u00e1rio das autoridades locais, aquelas \n\nestabelecidas nos grandes centros urbanos poderiam atuar de modo justo e imparcial.  \n\nN\u00e3o bastasse o car\u00e1ter conservador da lei, era ela freq\u00fcentemente torcida e mesmo n\u00e3o \n\ncumprida pelas autoridades e institui\u00e7\u00f5es. Nas palavras de Figueira (1986), para os \n\nposseiros s\u00f3 havia a \u201cJusti\u00e7a do Lobo\u201d.65    \n\nPara os posseiros de Aragua\u00edna, a resist\u00eancia e, menos ainda, o processualismo \n\njur\u00eddico, n\u00e3o foi suficiente para impedir a perda da terra e a desorganiza\u00e7\u00e3o do seu \n\nmodo de vida. Dado a desigualdade de for\u00e7as, o m\u00e1ximo que o lavrador podiam obter \n\nera o direito a uma indeniza\u00e7\u00e3o que, poucas vezes, era paga integralmente (caso da \n\nfam\u00edlia de Braz), \u00e0s vezes apenas em parte (como na hist\u00f3ria de Jo\u00e3o Aurora) e, no \n\ngeral, n\u00e3o era sequer reconhecida pelas autoridades e fazendeiros.66 Neste ponto, a \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos conflitos envolvendo lavradores e fazendeiros sugere que, al\u00e9m do n\u00e3o \n\nreconhecimento do direito possess\u00f3rio, os posseiros n\u00e3o recebiam qualquer \n\ncompensa\u00e7\u00e3o pelas benfeitorias deixadas na terra (derrubada do mato, limpeza, ro\u00e7as, \n\ncurrais, pastos, moradias etc...). O fogo \u201cdado\u201d pelos pistoleiros e/ou pelos pr\u00f3prios \n\nfazendeiros traduzia em ato o discurso pol\u00edtico da \u201cterap\u00eautica revolucion\u00e1ria\u201d do \n\nsenador Benedito Ferreira. \n\nOs mesmos fatores respons\u00e1veis pela desorganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa \n\nrepercutiram no afrouxamento dos v\u00ednculos de parentesco, na relativiza\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o \n\ndo chefe de fam\u00edlia diante da sua esposa e filhos provocando rupturas no interior da \n\npr\u00f3pria fam\u00edlia do lavrador.  \n\nTal perspectiva aparece, por exemplo, na fala de pessoas como Deusa, uma das \n\n\u00faltimas quebradeiras de coco da localidade de Aragua\u00edna. Com a privatiza\u00e7\u00e3o das terras, \n\n                                                \n65 A express\u00e3o \u201cJusti\u00e7a do Lobo\u201d, que remete \u00e0 f\u00e1bula de La Fontaine, foi usada pelo advogado de defesa \nHeleno Fragoso - que atuou no julgamento dos padres e posseiros acusados no processo do \u201cCajueiro\u201d - \npara denunciar a situa\u00e7\u00e3o de \u201cm\u00edmica da justi\u00e7a\u201d, \u201cjogo de cartas marcadas\u201d, que caracterizou o \ncomportamento das autoridades republicanas durante o referido processo. Como assinala Ricardo \nFigueira, nisso acompanhando o advogado de defesa, contra o julgamento do Lobo n\u00e3o existe argumento. \n(Figueira, 1986, p.95).   \n66 \u201cE eles [lavradores] n\u00e3o aceitaram [o despejo], exigiam que pagassem o trabalho. N\u00e3o alegaram que a \nterra fosse deles, mas exigiam que pagasse o trabalho feito, pois j\u00e1 tinham ro\u00e7as, planta\u00e7\u00f5es, pastagem, \ntinha um gado, pouca coisa mais tinha. E essa pessoa [fazendeiro] recusou a fazer isso [indenizar]\u201d (Braz, \nAragua\u00edna, 2003). \n\n\n\n  \n\n108   \n \n\nseus irm\u00e3os venderam o lote da fam\u00edlia, deixaram os ro\u00e7ados e foram viver na cidade de \n\nAragua\u00edna. Deusa preferiu ficar, j\u00e1 estava casada e continuou no campo, embora \n\nlimitada a um pequeno s\u00edtio encravado entre fazendas de gado. Planta alguma coisa, \n\nquebra coco e faz \u00f3leo de baba\u00e7u que vende na \u201cfeirinha\u201d da localidade. Luta para \n\nmanter suas ra\u00edzes, embora sobreviva gra\u00e7as \u00e0 aposentadoria rural. A migra\u00e7\u00e3o de sua \n\nfam\u00edlia do Maranh\u00e3o para o Goi\u00e1s, bem como a adapta\u00e7\u00e3o desta ao novo ambiente \n\nforam realizadas, em boa parte, em nome da manuten\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos familiares \n\nextensos.  Nesse sentido, Deusa n\u00e3o se conforma com a perda do conv\u00edvio com sua m\u00e3e \n\ne irm\u00e3os que mudaram para a cidade. Lamenta a quebra dos v\u00ednculos solid\u00e1rios entre \n\nparentes (fica meses sem ver os irm\u00e3os), questiona a equipara\u00e7\u00e3o das mulheres aos \n\nhomens e fica indignada diante da desconsidera\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nadultos. At\u00e9 mesmo a introdu\u00e7\u00e3o da eletrifica\u00e7\u00e3o lhe parece algo de exagerado, para n\u00e3o \n\ndizer caro. Bom para a lavradora era o tempo em que apenas a luz do lampi\u00e3o e da lua \n\ncheia iluminava o sert\u00e3o sem fim (Deusa, \u00c1gua Amarela, 2007). Assim, ao \u201cfracasso\u201d \n\ndo ambiente destru\u00eddo, \u00e0 \u201cfraqueza\u201d da terra, pequena e esgotada, os alimentos \u201cfracos\u201d \n\n\u2013 inferiores \u00e0 dieta \u201cforte\u201d do passado \u2013 e comprados com dificuldade no mercado, \n\njuntava-se o \u201cfracasso\u201d do pr\u00f3prio agricultor apartado da terra, sobrevivendo de biscates \n\nna cidade ou de trabalhos sazonais nas fazendas e, no mais das vezes, incapaz de manter \n\nos la\u00e7os de parentesco. Neste sentido, gostaria de enfatizar que aquilo que \u00e9 muitas \n\nvezes apontado como \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cinclus\u00e3o\u201d, \u201cdesenvolvimento\u201d ou mesmo como o \n\n\u201cprogresso\u201d \u00e9 experimentado como alheamento pelas popula\u00e7\u00f5es tradicionais. Como \n\nassinala Martins \u201cn\u00e3o se trata de introduzir nada na vida dessas popula\u00e7\u00f5es, mas de \n\ntirar-lhes o que t\u00eam de vital para sua sobreviv\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 econ\u00f4mica: terras e \n\nterrit\u00f3rios, meios e condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia material, social, cultural e pol\u00edtica. \u00c9 como \n\nse elas n\u00e3o existissem ou, existindo, n\u00e3o tivessem direito ao reconhecimento de sua \n\nhumanidade\u201d (Martins, 1993, p.63). N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio dizer que estes coletivos humanos \n\ndeveriam ter o direito de continuar sendo o que s\u00e3o, de escolher seu destino, mas, ao \n\ninv\u00e9s disso, continua-se impondo padr\u00f5es sociais e interesses externos aos grupos \n\nind\u00edgenas e popula\u00e7\u00f5es camponesas. Geralmente os lavradores costumam ser reduzidos \n\na uma vers\u00e3o atrasada dos produtores rurais modernos sendo sua exist\u00eancia social \n\nfreq\u00fcentemente discutida em termos de adapta\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura de \n\nmercado. O economicismo e o evolucionismo desta abordagem mal escondem uma \n\npostura etnoc\u00eantrica que nega a \u201calteridade\u201d ou a desfigura em nome do \n\ndesenvolvimento. Mas, afinal, desenvolvimento do qu\u00ea? Para quem?             \n\n\n\n  \n\n109   \n \n\nO exame da fala dos ex-posseiros e trabalhadores rurais permite estabelecer uma \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o que leve em conta o uso de expedientes violentos, por parte dos \n\nfazendeiros e de seus prepostos. Neste sentido, os agricultores pobres costumam \n\ndistinguir, de um lado, entre o pequeno fazendeiro, que conta apenas com o \u201cfalar \n\ngrosso\u201d e o aux\u00edlio dos seus vaqueiros para controlar os pe\u00f5es e agregados, e, por outro, \n\no grande propriet\u00e1rio, capaz de mobilizar grande for\u00e7a de trabalho e de dispor de \n\npistoleiros sobre suas ordens. Na fala dos pequenos agricultores e dos trabalhadores \n\nrurais, o termo \u201cfirma\u201d costuma ser usado para identificar os fazendeiros-empres\u00e1rios, \n\nisto \u00e9, os patr\u00f5es que podiam contratar \u201cgerentes\u201d e \u201cseguran\u00e7as\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o aos \n\npequenos fazendeiros dotados de menores recursos econ\u00f4micos e poder.  \n\nVeja-se que os posseiros do Caracol e do centro Laranjeira conseguiram fazer \n\nfrente \u00e0s investidas dos primeiros fazendeiros, mas com a chegada da \u201cfirma\u201d Boa \n\nSorte, a resist\u00eancia se tornou bem mais dif\u00edcil. O mesmo pode ser dito em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nposseiros da fazenda Porto Esperan\u00e7a que, de chofre, tiveram que enfrentar um \n\nfazendeiro capaz de contratar um ex\u00e9rcito de pistoleiros e subornar os funcion\u00e1rios do \n\nINCRA. A distin\u00e7\u00e3o entre \u201cfazenda\u201d e \u201cfirma\u201d, poder-se-ia dizer empresa moderna, \n\npermite apreender, em meio a uma s\u00e9rie de rupturas s\u00f3cio-ambientais, a sele\u00e7\u00e3o e \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de aspectos tradicionais, no caso, o arbitr\u00e1rio patronal, na frente de \n\nexpans\u00e3o econ\u00f4mica. O fazendeiro-empres\u00e1rio personificava o capital que vinha do \n\ncentro-sul, mas tamb\u00e9m recriava a tradi\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria presente no pa\u00eds, de modo que, \n\nnestes ermos, o grande propriet\u00e1rio exercia o poder pol\u00edtico de fato nas localidades, \n\nchegando a aparecer como verdadeiro potentado diante de seus dependentes. Para \n\nsertanejos habituados a viver com pouco dinheiro - cujos instrumentos de trabalho eram \n\nsimples (enxadas, foices, machados), deslocando-se de barco, canoa, em tropa de \n\nanimais ou a p\u00e9 \u2013 o aparecimento de homens brancos e endinheirados comprando terras \n\np\u00fablicas e posses, donos de m\u00e1quinas e com arame suficiente para cercar o mundo, \n\ncontratando turmas de pe\u00f5es e, principalmente, pagando por servi\u00e7os de gatos, \n\nadvogados, pistoleiros e autoridades, implicava em perplexidade e intimida\u00e7\u00e3o. A\u00ed a \n\ndesigualdade de poder traduzida na viol\u00eancia aberta - privada e estatal - conferia um \n\nsentido tr\u00e1gico \u00e0 alteridade impedindo a reprodu\u00e7\u00e3o do modo de vida campon\u00eas nesta \n\npor\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia: \n\n \n\nO fazendeiro ia no povoado, trazia a pol\u00edcia e mandava voc\u00ea sair. Quando n\u00e3o \nvinha lhe requeria l\u00e1, dentro de Aragua\u00edna. Eu mesmo fui um bocado de vez, \n\n\n\n  \n\n110   \n \n\nnunca me surraram por que n\u00e3o quiseram.  Mas at\u00e9 que eu fui, muitas vezes eu \nfui. Voc\u00ea chegava na delegacia: Seu Jo\u00e3o o qu\u00ea voc\u00ea tem l\u00e1? Eu tenho um \nbananal, eu tenho um plantio, eu crio galinha, eu crio porco, eu tenho uma \nvaquinha l\u00e1 e coisa e tal. Ele: \u00e9 seu Jo\u00e3o voc\u00ea tem raz\u00e3o. Ent\u00e3o o fazendeiro ia \nl\u00e1: n\u00e3o eu vou te dar tanto pra ir l\u00e1 e tirar os bichos. No outro dia marcava outra \naudi\u00eancia. Ele ia l\u00e1 e marcava outra audi\u00eancia em riba de mim, me requeria de \nnovo, e eu ia. Seu Jo\u00e3o o que \u00e9 que o senhor tem l\u00e1. E eu sempre nunca fui \nmuito santo, gostava de dizer assim: eu j\u00e1 n\u00e3o falei. N\u00e3o ta escrito. Pega o \nescrito e l\u00ea que voc\u00ea sabe o que eu falei. T\u00e1 bom. Pois \u00e9 voc\u00ea tem isso e isso. \nN\u00e3o, seu Jo\u00e3o, voc\u00ea tem raz\u00e3o. Mas seu fulano aqui \u00e9 o dono da terra e ele tem \no direito. Agora eu n\u00e3o sei que diabo tem haver a raz\u00e3o com o direito. Entrou o \npobre aqui ganhou a raz\u00e3o, mas direito ele nunca teve nada.  A raz\u00e3o sempre \nn\u00f3s tem mesmo, trabalhou e coisa e tal, agora quando chegou o infeliz do \ndireito tira a raz\u00e3o. A\u00ed eu n\u00e3o entendo (Aurora, Caracol, 2007). \n\n    \n\nQuando Jo\u00e3o Aurora confronta raz\u00e3o e direito estabelece um antagonismo entre, \n\nde um lado, a sua raz\u00e3o, uma raz\u00e3o moral, identificada com a \u00e9tica camponesa, na qual \n\no trabalho e a morada precedem e legitimam a ocupa\u00e7\u00e3o da terra - direito costumeiro \n\nque, diga-se de passagem, na Europa e nos EUA, acabou sendo incorporado ao direito \n\nmoderno - e, de outro lado, o formalismo jur\u00eddico, pr\u00f3prio das oligarquias brasileiras, \n\nn\u00e3o apenas desligado da realidade da popula\u00e7\u00e3o, mas, sobretudo, erigido em arma na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio.67 Nestas condi\u00e7\u00f5es o direito aparece em contradi\u00e7\u00e3o com a \n\npr\u00f3pria \u00e9tica ensejando, entre as popula\u00e7\u00f5es tradicionais, uma percep\u00e7\u00e3o negativa do \n\nEstado e da Justi\u00e7a, n\u00e3o raro, vistos enquanto entidades malignas respons\u00e1veis pela \n\n\u201cerr\u00e2ncia\u201d e/ou \u201ccativeiro\u201d dos pobres da terra.   \n\n   \n\n \n3.3 - Acordos e tens\u00f5es interpatronais \n\n \n\nNo distrito (depois cidade) de Aragua\u00edna viviam os moradores de melhor \n\ncondi\u00e7\u00e3o do lugar, comerciantes, criadores de gado, chefes pol\u00edticos, funcion\u00e1rios \n\np\u00fablicos. Estabelecida junto a incipiente m\u00e1quina p\u00fablica e inserida no mercado \n\nregional, a elite tradicional p\u00f4de garantir, em meio \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos \n\n                                                \n67 Para Martins, entre os lavradores r\u00fasticos vigora uma concep\u00e7\u00e3o de direito baseado no uso, isto \u00e9, na \nqual o trabalho precede e legitima o direito de propriedade. Esta concep\u00e7\u00e3o entraria em antagonismo com \no direito de ter (de propriedade) gerado pelo dinheiro, vigente nas \u00e1reas de agricultura de exporta\u00e7\u00e3o \n(Marins, 1997, p.180). A concep\u00e7\u00e3o de direitos pr\u00f3pria aos camponeses tradicionais, o direito de usar, \nremonta ao per\u00edodo colonial e mon\u00e1rquico, anterior a 1850. \u201cA terra livre fazia parte do direito que teve \nvig\u00eancia at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Terras, em 1850. Era o pressuposto da expans\u00e3o agr\u00edcola do \npequeno e do grande e se baseava na preced\u00eancia dos direitos do rei, que tinha, [...] a propriedade \neminente de todas as terras [...]. Tratava-se, portanto, de um direito que, embora revogado pelo governo, \nem 1850, permaneceu inscrito nas concep\u00e7\u00f5es e na experi\u00eancia de muitos trabalhadores, congruente, \nali\u00e1s, com o tipo de agricultura que praticavam. E mais: um direito de que os trabalhadores rurais se \napropriaram em algum momento da hist\u00f3ria social do pa\u00eds\u201d (Martins, 1993, p.68). \n\n\n\n  \n\n111   \n \n\nempres\u00e1rios e fazendeiros do centro-sul, a propriedade de suas posses, a participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e, alguns, parte dos lucros nos neg\u00f3cios abertos com a frente de expans\u00e3o.  No \n\ncaso, as posses, \u201cch\u00e1caras\u201d e \u201ccurrais\u201d, dos antigos moradores do lugar ficavam, na sua \n\nmaior parte, dentro do territ\u00f3rio da cidade e longe das \u00e1reas cobi\u00e7adas pelos pioneiros, \n\nsobretudo as terras f\u00e9rteis do vale do Araguaia (localizadas a oeste da cidade). Por outro \n\nlado, para os fazendeiros e empres\u00e1rios rec\u00e9m chegados, uma boa rela\u00e7\u00e3o com os chefes \n\npol\u00edticos e autoridades locais significava, al\u00e9m do respaldo legal, apoio efetivo nas \n\na\u00e7\u00f5es de expropria\u00e7\u00e3o de posseiros.  \n\nTodavia, a trajet\u00f3ria de pessoas como Ezequiel Tuba, marcada pela perda do \n\npatrim\u00f4nio e de status social, aponta justamente para dificuldades, por parte dos velhos \n\nmoradores, em se adaptar ao ambiente social criado pela frente de expans\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nNesta situa\u00e7\u00e3o, a venda das terras, seguida pela dissipa\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros, n\u00e3o \n\nraro, era ainda acompanhada por alguma forma de usurpa\u00e7\u00e3o. No caso de Tub\u00e1, Jorge \n\nIunes, o chamado \u201cGa\u00facho\u201d (na verdade mineiro), empreiteiro do trecho local da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia e respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da Usina do \u201cCoruj\u00e3o\u201d (primeira \n\nhidroel\u00e9trica da cidade), teria se apropriado, \u201cno peito\u201d, de um lote de terra urbana que \n\npertencia a sua fam\u00edlia (terreno localizado na Av. Filad\u00e9lfia, pr\u00f3ximo ao Instituto \n\nTocantinense Pres. Antonio Carlos, ITPAC). \n\nPoder-se ia contrapor que Tub\u00e1 n\u00e3o era um patr\u00e3o tradicional, comerciante, e \n\nsim um lavrador remediado, isto \u00e9, com condi\u00e7\u00f5es de vender, ele mesmo, sua produ\u00e7\u00e3o \n\nnos mercados de Baba\u00e7ul\u00e2ndia e/ou Carolina. Mas, veja-se o caso de um homem como \n\nCasimiro Soares, comerciante, subprefeito durante 1954 \u2013 1958 e juiz de direito de \n\nAragua\u00edna at\u00e9 1964, al\u00e9m de n\u00e3o ter deixado qualquer patrim\u00f4nio para sua fam\u00edlia, 68 \n\ntamb\u00e9m foi, ele pr\u00f3prio, alguns anos ap\u00f3s ter sido afastado do cargo de juiz por uma \n\nmedida do governo Castelo Branco, v\u00edtima de grilagem, perdendo alguns lotes de terra \n\npara um outro pioneiro, Joaquim de Lima Quinta, prefeito da cidade entre 1977 e 1983.  \n\nAntigos moradores do povoado tamb\u00e9m mencionam o \u201cdesacato\u201d dos \u201csulistas\u201d \n\ne associam a chegada dos pioneiros ao aumento da viol\u00eancia e aos maus costumes.  No \n\ncaso da antiga elite local, n\u00e3o se tratava apenas da perda do seu status, mas tamb\u00e9m do \n\nmodo tradicional de poder. Junto com a derrubada das matas, com o fim dos ro\u00e7ados e \n\nda coleta do coco baba\u00e7u, ru\u00edam as antigas redes de patronagem baseadas no com\u00e9rcio \n\nque eram garantidoras de prest\u00edgio e votos. O gado deixou de ser criado solto e os \n\n                                                \n68Seu filho, Davi Soares, depois de v\u00e1rias ocupa\u00e7\u00f5es, dentre as quais trabalhador na constru\u00e7\u00e3o da Br 153 \ne motorista de caminh\u00e3o, tornou-se funcion\u00e1rio da prefeitura de Aragua\u00edna onde vive modestamente.    \n\n\n\n  \n\n112   \n \n\nfazendeiros tradicionais, premidos pelo valor da terra, se converteram em pequenos \n\npropriet\u00e1rios. No lugar da antiga elite, aparecia uma nova classe de patr\u00f5es composta \n\npor fazendeiros e empres\u00e1rios ligados a empresas pioneiras (atividade madeireira, \n\nbeneficiamento de arroz e cria\u00e7\u00e3o de gado).  \n\nA continuidade dos patr\u00f5es tradicionais nas posi\u00e7\u00f5es de mando e/ou a frente de \n\nneg\u00f3cios lucrativos passou a depender da convers\u00e3o econ\u00f4mica de suas atividades para \n\nas chamadas \u201cind\u00fastrias de fronteira\u201d e/ou do seu engajamento junto as fac\u00e7\u00f5es da \n\noligarquia que passaram a dominar o campo pol\u00edtico regional. Homens como Casimiro \n\nSoares (at\u00e9 1964), Zeca Barros, Casemiro Taveira, Anat\u00f3lio Carneiro e outros antigos \n\npatr\u00f5es ainda podiam ocupar cargos no executivo e no legislativo local, mas tanto a \n\nescolha dos nomes, como a sua perman\u00eancia no poder dependia das suas rela\u00e7\u00f5es com \n\nos chefes das fac\u00e7\u00f5es olig\u00e1rquicas (Boa Sorte e Siqueira Campos) que disputavam o \n\ncomando pol\u00edtico do norte goiano.  \n\nTal foi o caso de Anat\u00f3lio Dias Carneiro, comerciante que se tornou dono de \n\numa madeireira e Zeca Barros, antigo gerente da Dirce, casado com uma sobrinha de \n\nBenedito Vicente Ferreira. Enquanto o primeiro foi eleito prefeito entre 1961 - 1966, o \n\nsegundo assumiu a prefeitura para o mandato de 1966 \u2013 1970, retornando ainda, como \n\nvice-prefeito, para o per\u00edodo de 1977 - 1983.69 Ambos eram aliados dos irm\u00e3os Boa \n\nSorte, chefes pol\u00edticos da localidade durante as d\u00e9cadas de 1960 e 1970. No caso, a \n\nfac\u00e7\u00e3o opositora aparece no in\u00edcio deste \u00faltimo dec\u00eanio, ganhando for\u00e7a com a elei\u00e7\u00e3o \n\nde Raimundo Gomes Marinho, o \u201cdoutor Marinho\u201d, apoiado pelo ent\u00e3o deputado \n\nfederal Jos\u00e9 Wilson Siqueira Campos, inimigo figadal do empres\u00e1rio Ademar Vicente \n\nFerreira e do seu irm\u00e3o Benedito Ferreira. Mesmo perdendo as elei\u00e7\u00f5es, os Boa Sorte \n\nafirmavam seu poder na localidade inviabilizando a administra\u00e7\u00e3o de Marinho que, \n\nal\u00e9m de n\u00e3o dispor de recursos, chegou a ser afastado por duas vezes da prefeitura: \n\n \n\n                                                \n69\u201cQuando eu cheguei aqui o prefeito era o Zeca Barros. Era o Zeca Barros. Assim, o pessoal que a gente \ntrabalhava a\u00ed, os donos, eles eram pol\u00edticos. O dono da empresa era deputado federal na \u00e9poca pela Arena \ne ele apoiou um destes candidatos a prefeito. O candidato deles era o Zeca Barros. Esse que era o \ncandidato. Ent\u00e3o ele [patr\u00e3o] falava pra votar e a gente trabalhava l\u00e1: \u2018N\u00e3o, voc\u00ea vai votar no candidato \nda nossa regi\u00e3o, da nossa empresa. Que era da empresa l\u00e1. Ent\u00e3o eles falavam que era candidato da \nempresa e a\u00ed a gente votava. Raramente eles perdiam. Poucas vezes o candidato deles perdeu, sempre, \ntodas \u00e0s vezes que eles fazia a pol\u00edtica, os candidatos deles ganhavam. Ele falava e a gente sa\u00eda de l\u00e1 e j\u00e1 \ntinha o ponto aonde ir, onde eles faziam os com\u00edcios. O Benedito subia no palanque. Seu Ademar n\u00e3o. A \npol\u00edtica dele era assim, ele ia trabalhando nos bastidores, como diz o pessoal. Ele trabalhava nos \nbastidores, conversava e sempre os candidatos dele, podia ser a pessoa que fosse, mas ele tinha um \ntrabalho essencial na pol\u00edtica. Ele fazia aquele trabalho e raramente o candidato dele perdia. Enquanto ele \nfoi vivo, tamb\u00e9m tinha uma coisa, se o candidato dele, enquanto ele foi vivo, se ele dissesse que ele tinha \nque fazer uma coisa ele tinha que fazer\u201d (Antonio, Aragua\u00edna, 2003).   \n\n\n\n  \n\n113   \n \n\nAgora aquele que n\u00e3o tava no lado deles era um deus nos acuda pra administrar \na cidade. Tornavam as coisas mais dif\u00edceis para quem era rival. Pelo menos este \nm\u00e9dico, o doutor Marinho, ele tinha ido na firma, entregar, \u00e0s vezes, as chaves \nda prefeitura, por que ele n\u00e3o conseguia administrar a cidade. Por que eles n\u00e3o \npermitiam (Antonio, Aragua\u00edna, 2003). \n\n  \n\nAl\u00e9m do controle sobre o executivo municipal, a fam\u00edlia Vicente Ferreira, gra\u00e7as \n\n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es do deputado federal e, depois, senador Benedito junto ao governo militar, \n\ntamb\u00e9m podia nomear e controlar as autoridades estaduais e federais na localidade. \n\nComo os grandes patr\u00f5es do interior, os Boa Sorte \u201cfaziam\u201d e \u201cdesfaziam\u201d os policiais, \n\ndelegados, fiscais do minist\u00e9rio do trabalho e at\u00e9 juizes. Al\u00e9m de \u201cfazer\u201d as autoridades, \n\nos empres\u00e1rios ainda podiam assumir o papel destas mandando prender e/ou soltar \n\npresos por ordem da justi\u00e7a, inclusive pessoas envolvidas em assassinato.70 Para quem \n\naparecia como pol\u00edcia, delegado e juiz, n\u00e3o era dif\u00edcil controlar os fiscais do Minist\u00e9rio \n\ndo Trabalho. Estes, n\u00e3o obstante a nega\u00e7\u00e3o patronal sistem\u00e1tica dos direitos trabalhistas \n\nmais elementares, jamais aplicaram uma \u00fanica multa nos empres\u00e1rios:71 \n\n \n\nEles que trazia os benef\u00edcios, mas na \u00e9poca era que era pra trazer, que eles eram \npol\u00edtico tinham que trazer, mas sempre a gente assim veio por interm\u00e9dio dele, \nele que trazia trouxe INSS, neg\u00f3cio do Minist\u00e9rio do Trabalho, s\u00f3 que ele n\u00e3o \nobedecia, mas trazia. Eles n\u00e3o obedeciam por que era um pol\u00edtico, naquela \n\u00e9poca podia tudo, como at\u00e9 hoje n\u00e3o obedece [...]. Naquela \u00e9poca n\u00e3o tinha \nfiscaliza\u00e7\u00e3o. Naquele tempo a fiscaliza\u00e7\u00e3o vinha, mas demorava muito, era de \nano em ano, seis em seis meses que eles vinha. A\u00ed eles vinham estabeleciam \naquelas metas. Ent\u00e3o eles [os patr\u00f5es] acompanhavam enquanto a fiscaliza\u00e7\u00e3o \ntava aqui. Se a fiscaliza\u00e7\u00e3o ia embora aquilo l\u00e1, com certeza, era quebrado. A \npessoa trabalhava meses, anos, e n\u00e3o tinha carteira assinada. (Antonio, \nAragua\u00edna,2003). \n\n \n\nTendo em vista o exposto, poder-se-ia falar de ruptura com a organiza\u00e7\u00e3o social \n\nr\u00fastica e, de outro, de continuidade com a tradi\u00e7\u00e3o olig\u00e1rquica da qual os lavradores da \n\n                                                \n70 \u201cO povo diz que ele era isso, era aquilo, mas eu n\u00e3o tenho. Nunca tive o que dizer do seu finado \nAdemar, nada. Era muito era gente boa, porque esse homem que trabalhava comigo, o meu patr\u00e3o, na \n\u00e9poca teve uma morte ali pro lado do Centro Novo, ali pra perto dos Piraque, finado Chico Boca Rica, \nmataram pra l\u00e1, mataram o finado Chico Boca Rica l\u00e1. E esse homem, que era o meu patr\u00e3o, veio \nprocessado, processaram ele, prenderam ele bem a\u00ed e eu fui l\u00e1 nos p\u00e9 dele, Ademar, chora pra ele: tira \nmeu patr\u00e3o de l\u00e1? Ele disse tiro. Pra deposita ele daqui pra S\u00e3o Miguel do Araguaia, l\u00e1 pra fazenda  do \nPaco Timbira, eu digo certo n\u00e3o tem problema, aonde ele arruma servi\u00e7o eu t\u00f4 com ele trabalhando mais \nvou sim. E ele tirou, jogou dentro de um caminh\u00e3o e mandou embora\u201d (Luzia, Aragua\u00edna, 2006) .  \n71Ali\u00e1s, era batendo-se contra as \u201carbitrariedades\u201d dos Boa Sorte que Siqueira Campos e seus aliados \nprocuravam capitalizar simpatias e votos nas elei\u00e7\u00f5es locais e regionais na d\u00e9cada de 1970. Parece que \nfuncionou, Siqueira, que chegou a ser preso por ordem do senador Benedito, fez carreira p\u00fablica, foi um \ndos chefes do movimento de cria\u00e7\u00e3o do estado do Tocantins, onde foi eleito governador. Segundo uma \nvelha senhora que trabalhou para ambos pol\u00edticos, Siqueira era um homem bom porque mandava queimar \nos barrac\u00f5es dos posseiros s\u00f3 depois de tirar as pessoas das casas.        \n\n\n\n  \n\n114   \n \n\nfrente de povoamento procuravam escapar. A recria\u00e7\u00e3o, nesta \u00e1rea de fronteira, do \n\nprivatismo patronal era coerente com o arranjo de poder e com o projeto de \n\ndesenvolvimento vigente no pa\u00eds. Neste sentido, parece apropriado o uso da express\u00e3o \n\n\u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d com vistas a sugerir um contexto de expans\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es capitalistas realizada com base na incorpora\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os presentes no universo \n\nsocial tradicional brasileiro. Tratava-se de um processo seletivo no qual alguns \n\nelementos presentes no ambiente r\u00fastico, como, por exemplo, a primazia das rela\u00e7\u00f5es \n\ncom o mercado interno, a vig\u00eancia de modalidades de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o baseadas na \n\npropriedade privada da terra, que poderiam ser incorporados numa perspectiva de \n\nliberta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e de promo\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a social, ou mesmo a mobilidade interna da \n\nfrente camponesa, eram descartados ou inviabilizados. Por outro lado, valorizava-se, de \n\nforma c\u00ednica ou aberta, componentes como o latif\u00fandio, a viol\u00eancia e o autoritarismo \n\npresentes neste universo que, como assinalei antes, eram consoantes com a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda e poder vigentes no per\u00edodo. O sert\u00e3o do Lontra. Morto. \n\nRecriado. Erigido em met\u00e1fora do pa\u00eds. \n\n \n                        \n\n  \n\n 3.4. A Besta-Fera \n \n\n \n\nA import\u00e2ncia dos irm\u00e3os Boa Sorte na frente de expans\u00e3o que devassou o norte \n\ngoiano, isto \u00e9, a a\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios na expropria\u00e7\u00e3o de posseiros, sua identifica\u00e7\u00e3o \n\ncom o poder de Estado, o estabelecimento de fazendas e ind\u00fastrias, conferiu a estes um \n\npapel de destaque no processo de moderniza\u00e7\u00e3o acelerado experimentado em Aragua\u00edna \n\ndurante o per\u00edodo em tela, de modo que, na localidade, os empres\u00e1rios, n\u00e3o apenas \n\nrepresentavam, mas eram o Estado e o mercado. O car\u00e1ter dram\u00e1tico e, muitas vezes, \n\ntr\u00e1gico destas experi\u00eancias, suscitou, entre os coletivos que a\u00ed viviam, um trabalho de \n\nmem\u00f3ria e interpreta\u00e7\u00e3o que, com base na cultura e linguagens dos sertanejos, ensejou \n\naquilo que se pode chamar de uma \u201csimb\u00f3lica do mal\u201d.  \n\n  Com efeito, quando os lavradores falam das transforma\u00e7\u00f5es que no passado \n\nmudaram a sua vida de forma radical, a figura de Ademar Vicente Ferreira ocupa um \n\nlugar privilegiado. Fala-se que, em Aragua\u00edna, Ademar \u201cera pedra maior\u201d. Mas tamb\u00e9m \n\nse costuma dizer que tudo que o fazendeiro amealhou veio da parte de Satan\u00e1s. Diz-se \n\nque: o patr\u00e3o \u201ctinha uma hist\u00f3ria com o dem\u00f4nio\u201d; ou coisas do tipo: \u201cO que Deus d\u00e1, \n\n\n\n  \n\n115   \n \n\nDeus deu, mas o que Satan\u00e1s d\u00e1, Satan\u00e1s leva\u201d (An\u00edsio, Aragua\u00edna, 2006).  O que fica \n\nexplicitado na fala do vaqueiro, tamb\u00e9m aparece de forma impl\u00edcita em outros \n\ndepoimentos, de modo que, poder-se-ia dizer que, para muitas pessoas da localidade, o \n\nfazendeiro tinha parte ou pacto com o Diabo.  \n\nO discurso patronal do grupo Boa Sorte - esp\u00e9cie de mito familiar criado pelos \n\nVicente Ferreira \u2013 apresenta a ascens\u00e3o social dos empres\u00e1rios de modo her\u00f3ico. Os \n\npatr\u00f5es, tal como demiurgos, teriam criado um imp\u00e9rio econ\u00f4mico e pol\u00edtico do nada. \n\nHomens com um passado pobre de engraxates, compradores de garrafas e jornaleiros \n\nem Goi\u00e2nia, mas que, gra\u00e7as ao trabalho e talento para os neg\u00f3cios, transformaram-se \n\nem importantes empres\u00e1rios, donos de terras e chefes pol\u00edticos. O mito familiar aponta \n\npara a origem humilde dos empres\u00e1rios - ligada a um meio social bastante duro - e, em \n\nseguida, enfatiza a capacidade dos irm\u00e3os tomarem conta de seu destino, \n\ntransformando-se em importantes patr\u00f5es regionais. A narrativa, ao sublinhar a \n\ntrajet\u00f3ria social ascendente, cuja origem remonta a uma situa\u00e7\u00e3o de marginalidade, \n\najuda a entender, em parte, o autoritarismo caracter\u00edstico dos Boa Sorte. No relato dos \n\nvelhos moradores, a trajet\u00f3ria ascendente dos patr\u00f5es \u00e9 retomada. Contudo, ao inv\u00e9s da \n\nideologia do pioneirismo, incorporada na narrativa patronal, o acento vai para o \n\narrivismo dos Boa Sorte, expresso na rela\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios com a figura do Diabo, \n\ns\u00edmbolo usado para referir institui\u00e7\u00f5es e grupos externos \u00e0 comunidade camponesa, cuja \n\na\u00e7\u00e3o desagregava o ambiente r\u00fastico. A imagem do pacto poderia ser entendida como \n\numa linguagem arcaica cuja tradu\u00e7\u00e3o em termos hist\u00f3ricos assinala o advento de um \n\n\u201cpacto de sujei\u00e7\u00e3o\u201d alicer\u00e7ado no trin\u00f4mio Estado, propriedade e viol\u00eancia, que, por \n\nassim dizer, funda a sociabilidade moderna no sert\u00e3o do Lontra. O pacto com o diabo \n\nparece tanto dar conta do arrivismo dos Boa Sorte, isto \u00e9, da ades\u00e3o dos patr\u00f5es \u00e0s \n\n\u201cregras\u201d do capitalismo de fronteira, como tamb\u00e9m implica numa esp\u00e9cie de ato \n\ninaugural da modernidade no sert\u00e3o goiano. Neste sentido, a imagem de pactu\u00e1rio recai \n\nmais sobre a figura de Ademar Boa Sorte, diretamente respons\u00e1vel pela expropria\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios grupos de posseiros na localidade, apontado como um \u201cmau patr\u00e3o\u201d pelos \n\ntrabalhadores rurais, isto \u00e9, do tipo exigente, que castigava, n\u00e3o pagava e at\u00e9 sumia com \n\npe\u00e3o. Como dizem os velhos lavradores: Um sujeito que tinha uma boa dose de \n\ndem\u00f4nio. A morte de seu filho - \u2018Ademarzinho\u2019- durante a explos\u00e3o de um galp\u00e3o \n\ncarregado de dinamites (durante uma queimada), mas tamb\u00e9m a sua pr\u00f3pria morte, \n\nmatada, costumam ser apontadas como a contrapartida do neg\u00f3cio.   \n\nNa vis\u00e3o dos sertanejos, o termo pacto sugere que o patr\u00e3o - sem deixar de \n\n\n\n  \n\n116   \n \n\npersonificar males distantes, como o governo, cujos agentes at\u00e9 podiam reconhecer a \n\nraz\u00e3o dos lavradores, mas davam sempre o direito aos fazendeiros ou, abstratos, como o \n\npoderismo do dinheiro que tudo comprava \u2013 tamb\u00e9m p\u00f4de aparecer como s\u00edmbolo de \n\nmales pr\u00f3ximos e igualmente antigos, isto \u00e9, que desde um passado hist\u00f3rico e m\u00edtico \n\nperseguiam os pobres. O fazendeiro, rico e poderoso, pactu\u00e1rio com o Diabo, \u00e9 figura \n\nrecorrente na cultura sertaneja, de modo que, o termo, por assim dizer, ligava a figura \n\ndo patr\u00e3o \u00e0 velha brutalidade do sert\u00e3o com destaque para realidades como latif\u00fandio, \n\nautoritarismo, jagun\u00e7agem e o medo. Um sert\u00e3o distinto do ambiente dos lavradores \n\nr\u00fasticos do rio Lontra, mas, ao mesmo tempo, pr\u00f3ximo e familiar. N\u00e3o era desta vida \n\nque os roceiros procuravam fugir migrando para os sert\u00f5es do Goi\u00e1s? Poder-se-ia dizer \n\nque a figura do fazendeiro simbolizava um mal externo, mas n\u00e3o distante e de todo \n\ndesconhecido. Ademar aprecia como uma esp\u00e9cie de Z\u00e9 Bebelo, no \u00edmpeto \n\nmodernizante, mas tamb\u00e9m e, talvez, com mais \u00eanfase, um Herm\u00f3genes, na ferocidade \n\ne no gosto de matar.72  \n\nCom efeito, os tra\u00e7os demon\u00edacos atribu\u00eddos ao fazendeiro ficavam como que \n\nexpressos, revelados, em sua pr\u00f3pria imagem. Sua apar\u00eancia, lembrando um \u201cp\u00e9 de \n\njatob\u00e1\u201d, \u201cbicho\u201d ou \u201cmuralha\u201d, era, por si mesmo, terr\u00edvel aos olhos dos lavradores. Seu \n\ncorpo era alto, pesado, inteiri\u00e7o, grosso, sem cintura, dotado de for\u00e7a sobre-humana. \n\nPodia prender um homem com a mesma facilidade com que a sucuri agarrava um porco \n\ndo mato.73 No t\u00f3rax largo, um cora\u00e7\u00e3o duro, ruim e imprevis\u00edvel como uma cascavel.74 \n\nHomem valente, acostumado a cuspir e escarrar na cara dos inimigos pol\u00edticos, de trato \n\nrude e violento com os seus dependentes, n\u00e3o raro castigados com bofetadas e surras de \n\n                                                \n72 Em rela\u00e7\u00e3o aos personagens roseanos, Z\u00e9 Bebelo \u00e9 tanto da ordem, do progresso republicano, como \ntamb\u00e9m apresenta atributos tradicionais a come\u00e7ar pela sua valentia, desejo de vingan\u00e7a e de poder \npessoal, de modo que representa o autoritarismo em sua vers\u00e3o desenvolvimentista. J\u00e1 Herm\u00f3genes, que \nnasceu com formas de tigre, encarna a viol\u00eancia, o mal em sua forma elementar. Este - ao contr\u00e1rio dos \ndemais jagun\u00e7os que se tornaram \u201chomens dos avessos\u201d \u2013 aparece enquanto personifica\u00e7\u00e3o da ferocidade \ndo sert\u00e3o. Sobre a obra Roseana veja-se, por exemplo, Walnice Nogueira Galv\u00e3o,\u201cAs formas do Falso\u201d; \nLuiz Roncari, \u201cO Brasil de Rosa\u201d e Antonio C\u00e2ndido, \u201cO Homem dos Avessos\u201d.   \n73 \u201cSeu Ademar era um homem dessa grossura, parecia um bicho, ele parecia um p\u00e9 de jatob\u00e1, se ele \npegasse um homem igual a n\u00f3s, ele matava n\u00f3s no ch\u00e3o igual a um pirica-pau pega uma lagarta. O \nhomem de for\u00e7a\u201d (An\u00edsio, Aragua\u00edna, 2006). \u201cO Ademar era visto como o terror. Ele era assim um \nhomem assim muito duro, que a figura dele em si j\u00e1 era estranha porque ele era um homem bem forte, ele \ncom seus cento e poucos quilos, ent\u00e3o ele j\u00e1 era uma figura que, de certa forma, j\u00e1 era uma barreira pra \nvoc\u00ea chegar at\u00e9 pr\u00f3ximo\u201d (Almerciades, Aragua\u00edna, 2005). \u201cO dia que ele chegava na fazenda fumando \naquele cigarrinho, costando no dente assim, podia sair de perto. Ele botava a m\u00e3o num pe\u00e3o, podia pul\u00e1, \npodia salt\u00e1, podia rol\u00e1 pelo ch\u00e3o, nada ia consegui, era como uma sucuri pega um porco\u201d (An\u00edsio, \nAragua\u00edna, 2006).  \n74 \u201cUm hom\u00e3o forte. \u00cata homem! Mas o cora\u00e7\u00e3o duro. Se ele gostasse, gostava. Agora se ele n\u00e3o gostava. \nVirgem Maria. Uma cascavel\u201d (An\u00edsio, Aragua\u00edna, 2006). \n\n\n\n  \n\n117   \n \n\nrelho.75 Sujeito dado a mudan\u00e7as r\u00e1pidas de afeto e temperamento e que, sobretudo, \n\ngostava de matar. Matava posseiro, para tirar da terra, matava pe\u00e3o, para n\u00e3o pagar o \n\nganho, matava empregado que roubava, matava...  \n\nPara An\u00edsio, vaqueiro do Piau\u00ed, que trabalhou durante v\u00e1rios anos com os Boa \n\nSorte, Ademar era homem duro, virado no cavalo do c\u00e3o. O mesmo pensava sua mulher \n\nque fez quest\u00e3o de se desfazer da foto do antigo patr\u00e3o. A apar\u00eancia terr\u00edvel, a \n\nparecen\u00e7a com as serpentes (reais e m\u00edticas), a imprevisibilidade, os baixos instintos e o \n\ngosto de matar ligavam o fazendeiro com a uma representa\u00e7\u00e3o do mal, tenebroso e \n\nc\u00f3smico, comum entre os lavradores. A vis\u00e3o do patr\u00e3o enquanto presentifica\u00e7\u00e3o do mal \n\nfica expl\u00edcita na express\u00e3o cavalo do c\u00e3o, usada pelo vaqueiro para referir ao \n\nfazendeiro. Simbolizada na figura do cavalo est\u00e1 tanto o poder e o status senhorial do \n\nfazendeiro diante do lavrador, a p\u00e9, descal\u00e7o e com os p\u00e9s e m\u00e3os metidos na terra, \n\ncomo tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de atributos ligados \u00e0 guerra, viol\u00eancia e destrui\u00e7\u00e3o que, por \n\nassim dizer, ligavam o patr\u00e3o a for\u00e7as demon\u00edacas. Por outro lado, a express\u00e3o sugere \n\nque o patr\u00e3o, enquanto cavalo do c\u00e3o, era um mediador privilegiado entre o inimigo \n\nexterno e a comunidade. Poder-se-ia dizer que, para os lavradores, o fazendeiro aparecia \n\ncomo uma esp\u00e9cie de \u201cBesta-Fera\u201d respons\u00e1vel pelo retorno dos lavradores ao \n\n\u201ccativeiro\u201d?76 Parece que sim.  Pelo menos \u00e9 o que sugere a narrativa popular conhecida \n\ncomo o \u201cVento do Ademar\u201d, temporal de propor\u00e7\u00f5es m\u00edticas que teria ca\u00eddo sobre \n\nAragua\u00edna durante o vel\u00f3rio do patr\u00e3o. \n\nSegundo os entrevistados, na noite em que o fazendeiro estava sendo velado \n\n                                                \n75 \u201cEra meu fio pra c\u00e1. Vem que t\u00e1 bom meu fio e t\u00e1\u00e1\u00e1, metia m\u00e3o no p\u00e9 da zorella. Vamo meu fio e t\u00e1\u00e1\u00e1, \nlan\u00e7ava a m\u00e3o na boca do pe\u00e3o\u201d (Kardec, Aragua\u00edna, 2006). \u201cHomem bruto, virado no cavalo do c\u00e3o\u201d \n(An\u00edsio, Aragua\u00edna, 2006). \n76 A categoria \u201cBesta-Fera\u201d, assim como o termo \u201ccativeiro\u201d, \u00e9 parte da cultura r\u00fastica. Segundo Martins,  \nem \u201cA chegada do Estranho\u201d, \u201cA besta-fera \u00e9, na cultura popular o dinheiro, o capital, o poder, o Estado\u201d \n(Martins, 1993, p.33), ou mais detalhadamente em \u201cFronteira: a degrada\u00e7\u00e3o do Outro nos confins do \nhumano\u201d: T\u00eam sido muito fortes na regi\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es do mal que aflige os camponeses amea\u00e7ados \nde expuls\u00e3o da terra pelos grandes propriet\u00e1rios e pelas grandes companhias na figura da Besta-fera \napocal\u00edptica. Freq\u00fcentemente, os diferentes, os de fora, os antag\u00f4nicos, s\u00e3o considerados \u2018correios da \nBesta\u2019, enviados da Besta. A Besta \u00e9 tamb\u00e9m a configura\u00e7\u00e3o do dinheiro nesse universo marcado pelo \ngrande fluxo do capital, agente reconhecido das viol\u00eancias contra esses camponeses (Martins, 1997, \np.201). Segundo Ot\u00e1vio Velho, em \u201cBesta-Fera: recria\u00e7\u00e3o do mundo\u201d, a figura da Besta-Fera, \nreconhecida personagem do Apocalipse, costuma ser associada pelos lavradores tradicionais com o \nEstado, o mercado, as classes dominantes, os bancos, o dinheiro ou estrangeiros. As institui\u00e7\u00f5es, grupos \ne/ou indiv\u00edduos assim classificados s\u00e3o vistos como um \u201cmal externo\u201d, \u201cuma quase-natureza do mal\u201d, que \nataca de fora, mas que tamb\u00e9m pode contar com a cumplicidade de suas v\u00edtimas. Trata-se de uma \ncategoria \u201cplena de efic\u00e1cia\u201d, \u201cvivida com extremo realismo\u201d pelas popula\u00e7\u00f5es camponesas, de modo que \nn\u00e3o pode ser simplesmente reduzida a um sinal de algo j\u00e1 conhecido. A figura da Besta-fera, do cativeiro \ne outros termos que lhes s\u00e3o associados \u2013 enviado, terra cativa etc... \u2013 fazem parte daquilo que seria a \n\u201ccultura b\u00edblica\u201d do sertanejo. Cultura no sentido forte, isto \u00e9, que n\u00e3o se esgota no uso instrumental de \ntermos e express\u00f5es, mas atinge o \u201cn\u00edvel das cren\u00e7as e atitudes profundas\u201d (Velho, 1995, p.14 \u2013 20).   \n\n\n\n  \n\n118   \n \n\nsobreveio uma forte tempestade sobre a cidade. Telhados de casas e pr\u00e9dios foram \n\narrancados, barracos jogados no ch\u00e3o. O gado mugia, espaventado. Pessoas corriam do \n\na\u00e7oite da chuva, fustigadas por raios e pelos estrondos dos trov\u00f5es.77 Alguns garantem \n\nque, na escurid\u00e3o, em meio \u00e0 ventania, sobranceiro, o pr\u00f3prio Diabo se ria. Havia vindo, \n\npessoalmente, reclamar a alma do defunto.  Naquele fim de mundo, calmaria, s\u00f3 na casa \n\nde Alzira que, na mesma noite, velava o corpo de seu filho Miguel, o matador do \n\nfazendeiro matador de gente.78 O temporal teria se repetido durante v\u00e1rios anos, sempre \n\nna data do anivers\u00e1rio da morte do patr\u00e3o. Diz-se que, numa destas tempestades, um \n\ndesabamento teria cobrado a morte de um menino.  \n\nQuando decompomos a narrativa em seus elementos centrais temos: a passagem \n\ndo patr\u00e3o, a tempestade e o Diabo. Quando as pessoas falam do \u201cVento do Ademar\u201d \n\ncostumam fazer abstra\u00e7\u00e3o do conflito entre o patr\u00e3o e o trabalhador, relatam apenas a \n\ntempestade durante a noite do vel\u00f3rio e, na maioria das vezes, n\u00e3o fazem refer\u00eancias \n\nsobre o pe\u00e3o. Mesmo entre os entrevistados que incluem o conflito, a \u00eanfase recai sobre \n\na figura do fazendeiro que, tomado de ira em virtude de uma falha do seu empregado - \n\nMiguel teria atolado um trator durante uma derrubada - teria decidido ir, pessoalmente, \n\n\u00e0 fazenda, levando seu \u201cpol\u00edcia\u201d e alguns vaqueiros, para tomar satisfa\u00e7\u00f5es do pe\u00e3o. \n\nDiante da trag\u00e9dia anunciada, Miguel foi aconselhado a fugir da fazenda, mas isto n\u00e3o \n\nse coadunava a sua personalidade, criado sem pai, assumindo desde cedo a chefia de \n\nextensa fam\u00edlia, j\u00e1 era homem, apesar da pouca idade, e como homem deveria \n\npermanecer e enfrentar o patr\u00e3o. Como de costume, da cobran\u00e7a se passou \u00e0 ofensa \n\nmoral e desta \u00e0 viol\u00eancia aberta, com o tradicional \u201ctapa no p\u00e9 do ouvido\u201d. Em meio as \n\n                                                \n77 \u201cNossa senhora, isso aqui deu uma ventania meu fio de Deus, ali eu tinha uma casa, ali na esquina, tava \ntudo com essas taboca, arranc\u00f4 tudo, o meu teiado da casa, teiado, as foia, era de foia zinco. Arranco \ntudo. L\u00e1 do outro lado, t\u00e3o grande que tinha, que tinha mais ou menos uns cento e cinq\u00fcenta boi dentro do \ncurral e voc\u00ea via s\u00f3 boi muuu, muuu e o vent\u00e3o. Cabo essa Aragua\u00edna. Passou uns tr\u00eas ano nesse neg\u00f3cio. \nEu tinha um pes\u00e3o de abacate aqui, deu uma trovoada t\u00e3o grande, deu um rel\u00e2mpo, um raio, que quase me \nmatou, atir\u00f4 uma casinha ali, e eu ca\u00ed no ch\u00e3o\u201d (An\u00edsio, Aragua\u00edna, 2007). \n78 \u201c\u00c9 interessante que na casa da dona Alzira, m\u00e3e do Miguel, o vento n\u00e3o passava. No dia da morte do \nAdemar o vento foi muito forte, na casa da dona Alzira n\u00e3o moveu uma telha. Casa humilde, pobre, ela \nestava l\u00e1 com a sua dor, mas n\u00e3o teve nem um vento, nada, nem sequer apagou uma vela, porque nem \nsempre a gente tinha energia (...) que a pobreza era muito grande. Nem uma vela apagada, porque o vento \nn\u00e3o passava. Ent\u00e3o isso pra gente foi muito gratificante, a gente v\u00ea que a gra\u00e7a de Deus estava sobre a \ngente. Foi muito bom. Eu atribuo a um fen\u00f4meno que pudesse acontecer, s\u00f3 que eu fico mais preocupada \n\u00e9 quest\u00e3o da data e repetir a data. Se eu acreditasse no mundo dos esp\u00edritos maus que eles tivessem algum \npoder eu diria que era for\u00e7a deles. Mas, eu sei que eles n\u00e3o t\u00eam poder. Ent\u00e3o eu n\u00e3o sei porque aconteceu \nn\u00e3o. Se eu acreditasse, eu diria que era a for\u00e7a deles e, como a Alzira n\u00e3o estava fazendo o mal, o vento \nn\u00e3o passou na casa dela. O vento passou s\u00f3 onde estava o corpo do Ademar. S\u00f3 onde estava os grande, s\u00f3 \neste era o lugar afetado pelo vento. Onde estava os marginalizado, os oprimido, os pobres e uma m\u00e3e \nsofredora lutando pra criar tantos filhos acontece uma coisa destas. Ent\u00e3o, Deus teve miseric\u00f3rdia dela, \nisso a\u00ed eu sei que a miseric\u00f3rdia de Deus esteve sobre ela\u201d (Maria F\u00e9lix, Aragua\u00edna, 2007).    \n\n\n\n  \n\n119   \n \n\nagress\u00f5es, o pe\u00e3o sacou de uma faca com que feriu, por v\u00e1rias vezes, o ventre do \n\nfazendeiro. De pronto o pr\u00f3prio Ademar e seus pistoleiros sacaram suas armas dando \n\nfogo ao rapaz que ainda tentou fugir pelo mato. Na narrativa, o comportamento reativo \n\ndo lavrador parece consoantes com o poder de resist\u00eancia dos trabalhadores diante dos \n\npotentados rurais. Para o pe\u00e3o, o conflito aberto com o patr\u00e3o implicava, no mais das \n\nvezes, numa escolha tr\u00e1gica. Salvava sua honra de \u201chomem macho\u201d e, por extens\u00e3o, da \n\nsua fam\u00edlia e dos pr\u00f3prios trabalhadores regionais. O pre\u00e7o pago pelo seu brilho, fugidio \n\ncomo o luzido da faca, foi a morte violenta.      \n\nContudo, no relato, mais do que o pe\u00e3o e/ou fazendeiro, o destaque fica por \n\nconta da f\u00faria dos elementos numa alus\u00e3o ao advento do reino do mal, personificado na \n\nfigura do pr\u00f3prio Diabo. Poder-se-ia dizer que, enquanto os ventos velozes e fortes \n\nseguidos de trevas sugerem mudan\u00e7as abruptas, desconcerto e, talvez cegueira, o a\u00e7oite \n\ndos elementos assinala devasta\u00e7\u00e3o e morte. Mas \u00e9 a figura do Diabo, presidindo o \n\ntemporal, que marca a derrota dos lavradores e sua entrada no tempo do cativeiro. De \n\nacordo com uma profecia atribu\u00edda ao Padre C\u00edcero - contada por um velho lavrador do \n\nXixebal \u2013 \u201cera chegado o tempo em que os pobres andariam perdidos, de um lado para \n\noutro, feito formigas, errantes sobre a terra\u201d. \n\nAt\u00e9 aqui, com base no exame das representa\u00e7\u00f5es e relatos populares, descrevi e \n\nprocurei analisar a figura do fazendeiro Ademar Boa Sorte em seus v\u00ednculos com uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de mal externa ao mundo dos lavradores e que, por assim dizer, enfeixava o \n\nnatural com o social e o m\u00edtico. Nesta vis\u00e3o, o fazendeiro p\u00f4de aparecer como um \n\nagente privilegiado deste mal que, desde fora, atacava e escravizava os lavradores, \n\ndestruindo seu mundo e os lan\u00e7ando na contradi\u00e7\u00e3o.   \n\nCreio que o pr\u00f3prio material examinado evidencia mais este aspecto externo do \n\nmal e do empres\u00e1rio enquanto seu agente. A pr\u00f3pria imagem, algo dantesca, do \n\nfazendeiro-sucuri prendendo os pe\u00f5es-porcos evoca uma situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia \n\nenfatizando a desigualdade de for\u00e7as entre predador e v\u00edtima: (...) ele botava a m\u00e3o num \n\npe\u00e3o, podia pul\u00e1, podia salt\u00e1, podia rol\u00e1 pelo ch\u00e3o, nada ia consegui, era como uma \n\nsucuri pega um porco. Na imagem, o patr\u00e3o aparece como o inimigo que ataca desde \n\nfora. Se, no passado, a \u00eanfase incidia sobre os \u00edndios e feras, agora, os Outros eram os \n\nempres\u00e1rios, grileiros, fazendeiros, policiais, militares e demais agentes ligados aos \n\ncentros-urbanos do pa\u00eds. No caso, Ademar Boa Sorte, em face da brutalidade com que \n\nlidava com os posseiros e pe\u00f5es, p\u00f4de aparecer como uma esp\u00e9cie de Besta-Fera, \n\ns\u00edmbolo e personifica\u00e7\u00e3o do mal c\u00f3smico origin\u00e1rio deste tempo m\u00edtico e presente tanto \n\n\n\n  \n\n120   \n \n\nno quadro natural como na sociedade englobante.  \n\nContudo, gostaria de retomar a compara\u00e7\u00e3o do fazendeiro \u00e0 sucuri e dos pe\u00f5es \n\naos porcos do mato com vistas a assinalar, do ponto de vista dos lavradores, liberados \n\nde seus meios de vida, o aspecto, talvez, mais sutil, envolvendo sedu\u00e7\u00e3o e certa \n\ncumplicidade no estabelecimento das rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas de viol\u00eancia \n\naberta entre fazendeiros e pe\u00f5es.  Creio que sedu\u00e7\u00e3o e cumplicidade ficam sugeridas na \n\nfigura da serpente, tanto quando o entrevistado fala da cascavel, de modo figurado, ou \n\nda sucuri, de forma anal\u00f3gica. No caso, o ataque da sucuri, al\u00e9m da viol\u00eancia brutal, \n\nexpl\u00edcita, tamb\u00e9m sugere certo \u201ccuidado\u201d por parte do predador que sabe espreitar sua \n\nv\u00edtima, esperando por um momento de descuido. Como Riobaldo reconheceu na atitude \n\ndo fazendeiro, desejoso de escravizar os jagun\u00e7os, a parecen\u00e7a com o jacar\u00e9, os \n\nlavradores do Lontra podiam enxergar na figura de Ademar Boa Sorte, a sucuri. Ambos \n\npredadores sabiam espreitar; metidos nos brejos, esperavam at\u00e9 que a sede da presa \n\nfuncionasse a seu favor, nisso aproveitavam a fraqueza da v\u00edtima e, depois que \n\nprendiam, era para n\u00e3o soltar mais.  \n\nNo caso da serpente, seja qual for a esp\u00e9cime, ardil e sedu\u00e7\u00e3o est\u00e3o sempre \n\npresentes, notadamente de modo figurado, isto \u00e9, enquanto atributos herdados da \n\nserpente m\u00edtica, fonte de todo o mal do mundo. A parecen\u00e7a do fazendeiro \u00e0s cobras - \n\nestabelecida pelos entrevistados - parece supor tais qualidades. Atrav\u00e9s do ardil e da \n\nsedu\u00e7\u00e3o, o patr\u00e3o e seus prepostos, por assim dizer, cativavam os pe\u00f5es. Apartado da \n\nterra, ou premido pela necessidade, o lavrador, seduzido pela id\u00e9ia do ganho e/ou da \n\naventura, era atra\u00eddo at\u00e9 as frentes de expans\u00e3o, tornando-se \u201cc\u00famplice-v\u00edtima\u201d dos \n\ngatos, gerentes e fazendeiros que o aliciavam. Longe de sua fam\u00edlia, com pouca ou \n\nnenhuma rela\u00e7\u00e3o de amizade, sem qualquer amparo p\u00fablico, ficava nas m\u00e3os dos \n\npatr\u00f5es. Nestas situa\u00e7\u00f5es, o ardil e a sedu\u00e7\u00e3o enfeixavam a err\u00e2ncia ao cativeiro. V\u00ea-se \n\nque no interior de uma cosmovis\u00e3o na qual preponderava a oposi\u00e7\u00e3o comunidade versus \n\nsociedade, tamb\u00e9m havia refer\u00eancias \u00e0 dimens\u00e3o interna do mal, presente no pr\u00f3prio \n\ngrupo e ativada durante a intera\u00e7\u00e3o entre os lavradores e os pioneiros.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n121   \n \n\nO Xixebal \n\n \nFoto parcial do centro Xixebal com os barracos de barro e os pequenos ro\u00e7ados estabelecendo \numa ponte com o antigo modo de vida. Contudo, a introdu\u00e7\u00e3o de outros materiais na feitura \ndas casas, como telhas, portas e janelas, o fracionamento dos lotes, arruamento e energia \nel\u00e9trica indicam adiantado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi poss\u00edvel apurar se o atual \nXixebal fica exatamente onde, antes, havia o antigo centro. \u00c9 prov\u00e1vel que a privatiza\u00e7\u00e3o das \nterras tenha implicado na mudan\u00e7a do antigo s\u00edtio para a atual \u00e1rea, mais pr\u00f3xima do \naeroporto da cidade. \n \n\nAntonia Quebradeira \n\n \nDona Antonia \u00e9 uma das moradoras mais antigas da Vila Palmatuba e uma das fundadoras \nda Associa\u00e7\u00e3o das Quebradeiras de Coco de Baba\u00e7ul\u00e2ndia. A \u00e1rea do bairro com seus \nro\u00e7ados e baba\u00e7uais vai ficar submersa com a cria\u00e7\u00e3o do lago para a Usina Hidrel\u00e9trica de \nEstreito. As a\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, respons\u00e1veis pelo projeto, sugerem a repeti\u00e7\u00e3o do \nquadro que caracteriza a implementa\u00e7\u00e3o dos grandes projetos econ\u00f4micos: comunidades, \napartadas de seus meios de vida, recebendo \u00ednfimas compensa\u00e7\u00f5es por parte dos \nempres\u00e1rios e/ou Governo. \n\n\n\n  \n\n122   \n \n\n4. Trabalho e poder na fronteira agr\u00edcola \n \n\nEu atravesso as coisas \u2013 e no meio da travessia n\u00e3o vejo! \u2013 s\u00f3 estava era \nentretido na id\u00e9ia dos lugares de sa\u00edda e de chegada. Assaz o senhor sabe: a \ngente quer passar um rio a nado, e passa; mas vai dar na outra banda \u00e9 num \nponto muito mais em baixo, bem diverso do que em primeiro se pensou. \nViver nem n\u00e3o \u00e9 muito perigoso? (Guimar\u00e3es Rosa). \n \nUma vez chegou um homem procurando cem bra\u00e7al pra uma quebra de \nmilho. Que danado, o Cabaceira disse bor\u00e1 l\u00e1 neg\u00e3o, eu disse vambor\u00e1 rapaz, \nvamo l\u00e1 ver. \u00d3ia, o solteiro ele abonava com 50 e o casado ele abonava com \n100. O dia de servi\u00e7o aqui era vinte e l\u00e1 eles pagavam trinta e cinco na \ndi\u00e1ria. Eu disse t\u00e1 bom demais rapaz, isto \u00e9 pra mio. A gente ia sa\u00ed como \ndepois de amanh\u00e3, eu at\u00e9 recebi o abono. Rapaz, eu n\u00e3o vou perdoar uma \nquebra de milho dessas n\u00e3o menino. A\u00ed meu tio chegou e a mulher falou: O \nnego t\u00e1 com um neg\u00f3cio a\u00ed duma quebra de milho. Ele \u00e9 doido, chama ele \naqui. Meu filho pra onde \u00e9 que tu vai? Eu tava arrumando os trem. Eu vou \npra um servi\u00e7o acol\u00e1 tio, que \u00e9 uma quebra de milho em Mato Grosso. Tu \nsabe o que \u00e9 quebra milho? Tu vai quebra milho por tr\u00e1s de um trinta e oito \nou de um rifle moleque. L\u00e1 pra mata o povo mata. Conversa tio que eu n\u00e3o \nvou mais n\u00e3o. Corri l\u00e1 no Cabaceira. Cabaceira eu n\u00e3o vou n\u00e3o. A\u00ed eu contei \npro Cabaceira. Ele disse: eu tamb\u00e9m n\u00e3o vou n\u00e3o e n\u00e3o devolvo o dinheiro. \nCheguei l\u00e1, disse: Mo\u00e7o seu servi\u00e7o n\u00e3o \u00e9 pra mim n\u00e3o. Sustenta terras dos \noutros s\u00f4, n\u00e3o to tendo meu corpo pra bala n\u00e3o. \n \nEu ouvi falar assim, que eles levaram um rapaz aqui pra mais n\u00e3o sei o qu\u00ea e \nchegaram l\u00e1 na frente: \u201cvamo sai do carro, pra mijar\u201d. A\u00ed atiraram. Dizem \nque ele atirou bem na nuca, esse neg\u00f3cio a\u00ed do tiro na nuca todo mundo sabe \nque ele deu. Agora, deram o tiro, derrub\u00f4, mas n\u00e3o mat\u00f4. A\u00ed o pe\u00e3o ficou ali \nescutando. Escutando dizer: \u201cmas esse revolverzinho eu nunca tinha matado \ngente com ele n\u00e3o, \u00e9 bonzinho que \u00e9 danado\u201d [risos]. A\u00ed ca\u00e7aram, cad\u00ea a \ntralha de enterra, n\u00e3o tinha de onde busc\u00e1. Pegaram o jipe, naquele tempo \nera o jipe (Braz, Aragua\u00edna 2007). \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, busco descrever e analisar as rela\u00e7\u00f5es de trabalho e poder \n\nestabelecidas na fronteira agr\u00edcola do norte goiano, nas d\u00e9cadas de 1960 e 70. Procuro \n\nacompanhar a trajet\u00f3ria de importantes grupos de produtores rurais, quebradeiras, \n\nagregados, moradores e pe\u00f5es, em meio a processos de transforma\u00e7\u00e3o social que n\u00e3o \n\nexclu\u00edram a manuten\u00e7\u00e3o/recria\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas, valores e institui\u00e7\u00f5es herdadas do \n\npassado em meio ao surgimento de um novo ambiente social, organizado com base na \n\npropriedade privada da terra e estreitamente vinculado ao mercado. Entendo que os \n\ntrabalhadores rurais, longe de se comportarem passivamente diante das novas condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais, procuravam preservar aspectos de seu antigo modo de vida e, desta forma, \n\ntamb\u00e9m contribu\u00edam, atrav\u00e9s da legitima\u00e7\u00e3o/resist\u00eancia, para a produ\u00e7\u00e3o dos modos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o vigentes na fronteira.  \n\n\n\n  \n\n123   \n \n\nNeste sentido, as expectativas e os desenganos que envolveram os esfor\u00e7os de \n\nre-cria\u00e7\u00e3o de valores do passado tanto bloqueavam, como tamb\u00e9m contribu\u00edam para \n\nconstru\u00e7\u00e3o das classes no \u00e2mbito rural. Creio que o aparecimento, sobretudo a partir da \n\nd\u00e9cada de 1990, de quebradeiras e trabalhadores rurais enquanto sujeitos pol\u00edticos, com \n\nidentidades e demandas particulares, deveu-se, em boa parte, \u00e0s experi\u00eancias \n\nvivenciadas por estes coletivos durante o per\u00edodo em tela.79  \n\nPenso que tanto a organiza\u00e7\u00e3o destes trabalhadores - atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\nsindicatos de trabalhadores rurais e da presen\u00e7a da CPT no norte goiano \u2013 como a luta \n\npela terra e o combate ao trabalho escravo, movimentos importantes a partir da d\u00e9cada \n\nde 1990, n\u00e3o podem ser dissociados da internaliza\u00e7\u00e3o/resist\u00eancia dos modos de \n\ndomina\u00e7\u00e3o estabelecidos sob o impacto da frente pioneira.  \n\nPortanto, o estudo do trabalho nesta por\u00e7\u00e3o sertaneja da Amaz\u00f4nia - quando o \n\nnorte goiano era uma fronteira econ\u00f4mica, pol\u00edtica e do humano - pode ajudar a \n\nentender melhor o aparecimento e as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade da Amaz\u00f4nia enquanto \n\nfronteira de direitos. No escopo desta an\u00e1lise, privilegiarei, tendo em vista os limites de \n\ntempo que presidem a feitura de uma tese, as trajet\u00f3rias dos lavradores em meio ao \n\nambiente social gerado pela frente pioneira, notadamente os grupos de trabalhadores \n\nrurais presentes no interior das fazendas de gado estabelecidas no munic\u00edpio de \n\nAragua\u00edna, ficando a quest\u00e3o da retomada da luta pela terra e pelos direitos sociais, o \n\nque poderia ser descrito como uma outra hist\u00f3ria, para um outro momento.                       \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n79 Tratar-se-ia de experi\u00eancia de classe, ligada ao \u201cfazer-se de classe\u201d, isto \u00e9: \u201cexperi\u00eancias comuns \n(herdadas ou partilhadas)\u201d atrav\u00e9s das quais os \u201chomens sentem e articulam a identidade de seus \ninteresses entre si, e contra outros homens cujos interesses diferem (e geralmente se op\u00f5em) dos seus\u201d \n(Thompson, 1987, p.10). \n\n\n\n  \n\n124   \n \n\n4.1 \u2013 Os patr\u00f5es da Cimba e a cadeia mercantil do coco baba\u00e7u  \n \n\n \n\nA f\u00e1brica Dirce S/A, instalada em Aragua\u00edna na d\u00e9cada de 1950, produzia \u00f3leo e \n\ncosm\u00e9ticos a partir da am\u00eandoa do baba\u00e7u. A mat\u00e9ria-prima era obtida na pr\u00f3pria \n\nlocalidade, no passado, rica em baba\u00e7uais, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o das quebradeiras de \n\ncoco. No dec\u00eanio seguinte, j\u00e1 sob controle dos irm\u00e3os Boa Sorte, a planta fabril foi \n\nampliada, aumentando a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e, inclusive, iniciando a produ\u00e7\u00e3o de sab\u00e3o \n\nde coco baba\u00e7u. O resultado foi um r\u00e1pido aumento da demanda pela am\u00eandoa, contudo \n\no estabelecimento das fazendas de gado no munic\u00edpio repercutia na destrui\u00e7\u00e3o dos \n\ncocais. Os pecuaristas, alegando que os baba\u00e7uais se espalhavam muito e que, com sua \n\nsombra, impediam o desenvolvimento dos pastos, derrubavam as palmeiras queimando \n\nsuas ra\u00edzes.80  \n\nPor isso, a maior parte do coco baba\u00e7u utilizado pela Cimba vinha de fora da \n\nlocalidade, boa parte de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, distante cerca de 60 quil\u00f4metros de Aragua\u00edna, \n\nna \u00e9poca, ligada por uma estrada de ch\u00e3o. A localidade, como o pr\u00f3prio nome indica, \n\nconstitu\u00eda uma das principais produtoras de baba\u00e7u da regi\u00e3o, possu\u00eda um segmento \n\npatronal bem estabelecido, mantendo rela\u00e7\u00f5es comerciais com ind\u00fastrias de \u00f3leo dos \n\nestados do Maranh\u00e3o e Par\u00e1 (Dindo, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007). Com a cria\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas \n\nCimba e Tobasa (Tocantin\u00f3polis), o norte goiano, por assim dizer, internalizava a \n\ncadeia produtiva do coco baba\u00e7u e, neste quadro, a localidade aparecia como um dos \n\nprincipais centros abastecedores da mat\u00e9ria-prima.  \n\nPode-se dizer que as rela\u00e7\u00f5es existentes entre os patr\u00f5es da Cimba e os \n\ncomerciantes de Baba\u00e7ul\u00e2ndia conservavam os padr\u00f5es tradicionais. As quebradeiras \n\ncontinuavam ligadas a um sistema comercial complexo - quebradeira-comprador-\n\ncomerciante-ind\u00fastria - podendo contar com v\u00e1rios atravessadores. O comprador de \n\ncoco baba\u00e7u, tamb\u00e9m chamado de \u201cvendeiro\u201d, \u201cbodegueiro\u201d ou (do ponto de vista do \n\ncomerciante, dono de armaz\u00e9m) \u201ccliente\u201d, era o primeiro agente da cadeia patronal, \n\nmercanciando diretamente com as quebradeiras e usando, freq\u00fcentemente, outras \n\nmercadorias como moeda de troca. Seu lucro advinha, em boa parte, da diferen\u00e7a entre \n\no pre\u00e7o pago nas cidades e aquilo que podia ser imposto nos centros e povoados \n\n                                                \n80 A alega\u00e7\u00e3o de que as cascas do coco depositadas no solo e as \u201ccaieiras\u201d utilizadas para produzir o \ncarv\u00e3o feriam o gado, causavam inc\u00eandios ou ainda que as quebradeiras deixavam as porteiras abertas \npermitindo a fuga do gado eram outras alega\u00e7\u00f5es comuns por parte dos fazendeiros para proibir a quebra \nou destruir as palmeiras.   \n\n\n\n  \n\n125   \n \n\nafastados. Este, al\u00e9m da imposi\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, tamb\u00e9m costumava manipular os pesos \n\nno momento da aferi\u00e7\u00e3o da am\u00eandoa e demais g\u00eaneros. Compradores de coco e donos \n\nde armaz\u00e9m costumavam vender suas mercadorias a cr\u00e9dito, de modo que as \n\nquebradeiras, n\u00e3o tendo como saldar suas compras no ato, acabavam comprometendo os \n\nfrutos de seu trabalho no futuro. A reprodu\u00e7\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es acabava por ensejar uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de d\u00edvida entre comerciantes e camponesas. Tratava-se de uma d\u00edvida, ao \n\nmesmo tempo, material - contabilizada no caderninho do comprador - e simb\u00f3lica. A \n\npr\u00f3pria presen\u00e7a do \u201cvendeiro\u201d nos lugares mais rec\u00f4nditos do sert\u00e3o j\u00e1 implicava numa \n\nd\u00edvida de \u201cgratid\u00e3o\u201d da parte dos lavradores e quebradeiras.  \n\nDo ponto de vista da rede interpatronal, o termo \u201ccliente\u201d era utilizado para \n\ndesignar o pequeno comprador, dependente de uma comerciante maior, respons\u00e1vel \n\npelo adiantamento de mercadorias e dinheiro. Ap\u00f3s percorrer os centros mais afastados \n\ncomprando/trocando o coco-baba\u00e7u, o cliente retornava para a cidade e realizava o \n\n\u201cacerto\u201d com seu patr\u00e3o. A conex\u00e3o com a ind\u00fastria ficava por conta do grande \n\ncomprador, geralmente dono de armaz\u00e9m.  \n\nNaquelas regi\u00f5es mais afastadas, esta posi\u00e7\u00e3o podia ser ocupada por um lavrador \n\nremediado, dono de silo e tropa de animais. Em Aragua\u00edna e outras localidades que \n\npassavam por processos de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura\u201d, a destrui\u00e7\u00e3o dos baba\u00e7uais \n\nimplicou em duro golpe sobre este segmento de lavradores \u2013 comerciantes. Pessoas \n\ncomo Braz - lavrador, dono de tropa e silo, comprador de coco dos centros pr\u00f3ximos ao \n\nrio Lontra, como Laranjeira, Marimar e \u00c1gua Amarela, e, na \u00e9poca, um dos principais \n\nfornecedores de baba\u00e7u para a f\u00e1brica Dirce - perdiam sua principal fonte de renda e \n\nmeio de diferencia\u00e7\u00e3o social.  \n\nMesmo em \u00e1reas como o Bico do Papagaio, onde o ambiente r\u00fastico continuava \n\nrelativamente preservado, a implanta\u00e7\u00e3o das estradas de rodagem implicava numa \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do sistema de transportes, privilegiando as estradas e o caminh\u00e3o como \n\nmeio de escoamento da produ\u00e7\u00e3o. Neste sentido, junto ao termo \u201cmotor\u201d \u2013 \n\ntradicionalmente usado para designar os barcos que percorriam o Tocantins comprando \n\nbaba\u00e7u e vendendo g\u00eaneros de primeira necessidade para as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, \n\naparece, por volta da d\u00e9cada de 1950, o termo \u201ccaminh\u00e3o\u201d para designar os \n\ncompradores de baba\u00e7u que chegavam pelas estradas de rodagem. As tropas de animais \n\ne de barcos, os velhos caminhos e os rios j\u00e1 n\u00e3o tinham a mesma import\u00e2ncia do \n\npassado. No lugar dos tropeiros surgem os donos de caminh\u00e3o, \u00e0s vezes, atuando como \n\npequenos atravessadores, mas, no mais das vezes, aparecendo como simples \u201cfreteiros\u201d, \n\n\n\n  \n\n126   \n \n\ntransportando todo o tipo de mercadorias, desde produtos agr\u00edcolas at\u00e9 pe\u00f5es.  \n\nOs patr\u00f5es da Cimba, importantes comerciantes da regi\u00e3o, possu\u00edam uma \n\nconsider\u00e1vel frota de caminh\u00f5es usada principalmente para o transporte de madeira, \n\nalimentos e baba\u00e7u. Segundo um informante, os Boa Sorte eram os donos de todo o \n\nbaba\u00e7u, do Bico do Papagaio pra c\u00e1 [Aragua\u00edna]. O coco vinha todinho pra eles \n\n(Julho, Aragua\u00edna, 2005). Mesmo levando em conta a possibilidade de um certo exagero \n\npor parte do entrevistado, j\u00e1 que havia importantes f\u00e1bricas de \u00f3leo de baba\u00e7u no Piau\u00ed, \n\nMaranh\u00e3o, Par\u00e1 e norte goiano, fica sugerida a import\u00e2ncia da Cimba na cadeia regional \n\ndo coco baba\u00e7u. Tamb\u00e9m, parece cr\u00edvel que, em v\u00e1rias localidades do Bico do Papagaio \n\ne, mesmo, no sul do Par\u00e1, os Boa Sorte substitu\u00edam os \u201cbodegueiros\u201d e demais \n\natravessadores por seus pr\u00f3prios \u201ccompradores\u201d: 81  \n\n \n\nBotava como se fosse, por exemplo, eu tava l\u00e1 em Taguatins, ele [patr\u00e3o] ia l\u00e1 \nme contratava, me empregava pra compr\u00e1 o baba\u00e7u pra ele. Pra l\u00e1 ia sab\u00e3o, \n\u00f3leo, botina, ia de um tudo que o pessoal procurava. L\u00e1 montava aquele \narmazenzinho pra mim e ali eu ia comprando baba\u00e7u. Se voc\u00ea [quebradeira] \nprecisasse de uma botina... Por que tinha muita pessoa fraca que trocava \n[baba\u00e7u] logo por comer, agora s\u00f3 n\u00e3o tinha pinga [risos] que ele n\u00e3o mexia \ncom esse alimento n\u00e3o [risos] (Julho, Aragua\u00edna, 2005).   \n\n \n\nO controle indireto sobre a produ\u00e7\u00e3o camponesa, atrav\u00e9s da exclus\u00e3o dos \n\ncomerciantes tradicionais, permitia aos empres\u00e1rios garantir o abastecimento de \n\nmat\u00e9ria-prima e reduzir gastos com capital fixo. A despeito destas mudan\u00e7as, eram \n\nconservadas as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o do trabalho, isto \u00e9, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da am\u00eandoa continuava apoiada nas organiza\u00e7\u00f5es camponesas e o com\u00e9rcio \n\ndo baba\u00e7u mantinha suas caracter\u00edsticas monopol\u00edsticas, com destaque para o arbitr\u00e1rio \n\npatronal (imposi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e pesos) e a constitui\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de patronagem \n\nbaseadas no endividamento. A mesma rela\u00e7\u00e3o ind\u00fastrias de \u00f3leo \u2013 cadeias mercantis \n\naparece em estudos sobre a economia do baba\u00e7u no Maranh\u00e3o. Segundo um \n\npesquisador: \u201cA produ\u00e7\u00e3o ampliada do capital industrial, al\u00e9m da pr\u00f3pria l\u00f3gica da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do funcionamento e lucratividade da etapa industrial propriamente dita, \n\ndepende do controle que as ind\u00fastrias exercem sobre o capital comercial e de sua a\u00e7\u00e3o \n\ndireta nas regi\u00f5es produtoras e da subordina\u00e7\u00e3o indireta que essa ind\u00fastria imp\u00f5em aos \n\nprodutores familiares da regi\u00e3o\u201d (Mesquita, 2000, p.110). Neste sentido, o uso de \n\n                                                \n81 Segundo o antigo gerente-geral da Cimba: \u201cN\u00f3s buscamos coco aqui, inclusive do outro lado do Par\u00e1 \ntinha compradores nossos, comerciantes, que faziam a barganha de mercadoria por am\u00eandoa e que n\u00f3s \nbusc\u00e1vamos l\u00e1\u201d (Septimal, 2005, Aragua\u00edna).   \n\n\n\n  \n\n127   \n \n\nexpedientes usuais de troca, como alimentos e bens de consumo leves (cal\u00e7ados, roupas, \n\nferramentas etc.) como forma de pagamento pelo coco-baba\u00e7u, representava outra fonte \n\nde ganho para a empresa \u00e0 medida que reduzia ao m\u00ednimo o dinheiro em caixa na \n\naquisi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima.  \n\nPor outro lado, existem ind\u00edcios de que os patr\u00f5es da Cimba chegaram a \n\nestabelecer o controle direto - \u201ctomar\u00e3o di conta de uma turma l\u00e1 na quebra\u00e7\u00e3o de coco\u201d \n\n(Julho, Aragua\u00edna, 2005) - sobre a produ\u00e7\u00e3o do baba\u00e7u em algumas localidades do norte \n\ngoiano. Para isso, os gerentes da f\u00e1brica eram encarregados de recrutar mulheres para \n\ncoletar e quebrar o coco em fazendas da regi\u00e3o. Atrav\u00e9s de seus prepostos, os \n\nempres\u00e1rios arrendavam cocais existentes em fazendas e latif\u00fandios e contratavam \n\nquebradeiras pagando a di\u00e1ria ou por produ\u00e7\u00e3o (quilo da am\u00eandoa). Nestas situa\u00e7\u00f5es, os \n\ngerentes e compradores da f\u00e1brica desempenhavam um papel pr\u00f3ximo ao dos \n\n\u201cempreiteiros de m\u00e3o-de-obra\u201d \u2013 os chamados \u201cgatos\u201d \u2013 recrutando, transportando e \n\ncontrolando a for\u00e7a de trabalho empregada nos baba\u00e7uais.    \n\nCom efeito, a inser\u00e7\u00e3o dos Boa Sorte na cadeia econ\u00f4mica do baba\u00e7u se deu de \n\nmodo bastante complexo. No munic\u00edpio de Aragua\u00edna, a a\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios - e nisso \n\nacompanhados por outros fazendeiros - representou uma ruptura com a produ\u00e7\u00e3o \n\ntradicional. Ao mesmo tempo, v\u00ednculos estabelecidos com outras \u00e1reas do norte goiano \n\ncontribu\u00edam para preservar o sistema de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o j\u00e1 estabelecido, \n\ncomo foi o caso de Baba\u00e7ul\u00e2ndia. Em outras localidades, Taguatins, por exemplo, pode-\n\nse falar de um avan\u00e7o do capital industrial sobre o capital mercantil na disputa pelo \n\ncontrole da produ\u00e7\u00e3o das quebradeiras, neste caso, conservando tanto as rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9-\n\nexistentes, como tamb\u00e9m o \u201csistema de monop\u00f3lio e barrac\u00f5es\u201d. Todavia, tamb\u00e9m \n\npoder-se-ia apontar para o estabelecimento de acertos interpatronais - entre donos de \n\nlatif\u00fandios e os patr\u00f5es da f\u00e1brica - com vistas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos baba\u00e7uais. A\u00ed o capital \n\nindustrial assumia o controle direto sobre o trabalho das quebradeiras mediante \n\ncontratos feitos na di\u00e1ria ou pagamento por produ\u00e7\u00e3o. Configurava-se uma modalidade \n\nde trabalho prec\u00e1rio, sub-remunerado e em condi\u00e7\u00f5es degradantes, tendo em vista as \n\np\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de higiene, alimenta\u00e7\u00e3o e alojamento das produtoras. Neste sentido, \n\nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho das \u201cturmas\u201d de quebradeiras sob o controle dos gerentes da \n\nCimba deve ter sido bastante pr\u00f3ximo ao dos homens, mulheres, crian\u00e7as, \u00edndios e \n\n\n\n  \n\n128   \n \n\n\u201cbrancos\u201d atualmente recrutados pelos \u201cgatos\u201d a servi\u00e7o de f\u00e1bricas de \u00f3leo baba\u00e7u da \n\nRegi\u00e3o Norte. 82 \n\nQuando, no passado, um fazendeiro, \u201cdono de ch\u00e1cara\u201d ou lavrador contratava \n\num grupo de mulheres para a \u201cquebra\u00e7\u00e3o de coco\u201d, o regime era geralmente o de \n\n\u201cmeia\u201d, isto \u00e9, a produtora ficava com a metade da produ\u00e7\u00e3o, podendo vender ou n\u00e3o a \n\nsua parte para o dono do cocal. Apesar de tratar-se, j\u00e1, de uma situa\u00e7\u00e3o apontada como \n\n\u201ccoco preso\u201d, o tributo pago pela lavradora ao propriet\u00e1rio, legal ou de fato, n\u00e3o \n\napartava a quebradeira da totalidade dos frutos de seu trabalho.  \n\nA posse da terra e a manuten\u00e7\u00e3o de ro\u00e7ados, a inser\u00e7\u00e3o dos agentes nas rela\u00e7\u00f5es \n\nde parentesco, compadrio e/ou vizinhan\u00e7a, a proximidade dos centros ou, nos casos de \n\nquebra nas matas, o livre acesso aos meios de vida tornavam a \u201cmea\u00e7\u00e3o\u201d menos penosa \n\npara as mulheres. Mesmo o barrac\u00e3o erguido no mato, s\u00edmbolo da mis\u00e9ria do pe\u00e3o \n\nsazonal, possu\u00eda um outro sentido no contexto r\u00fastico. N\u00e3o se tratava de um lugar \n\nassociado \u00e0 fome e \u00e0 pen\u00faria, j\u00e1 que, tanto os \u201cmantimentos\u201d que as quebradeiras \n\ntraziam de suas casas, como a coleta e ca\u00e7a fartas ensejavam uma situa\u00e7\u00e3o de \u201cfartura\u201d. \n\nAl\u00e9m do mais, tratava-se de um lugar t\u00edpico da sociabilidade tradicional onde os \n\nlavradores, mesmo longe de suas moradias, podiam reproduzir seus v\u00ednculos \n\ncomunit\u00e1rios.  Veja-se que o pr\u00f3prio \u201ccoco preso\u201d, denunciado e fonte de revolta das \n\nquebradeiras, podia aparecer como parte de um passado ideal diante das rupturas \n\nambientais e sociais em curso. Neste ponto, o destaque ia para a transforma\u00e7\u00e3o das \n\nquebradeiras, orgulhosas de sua liberdade, em diaristas ou trabalhadoras por produ\u00e7\u00e3o \n\ncujo \u201cganho\u201d era incapaz de garantir a subsist\u00eancia.  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                \n82Como, por exemplo, a Tobasa S/A, estabelecida na cidade de Tocantin\u00f3polis, norte do Tocantins. A \npr\u00e1tica desta empresa registra o avan\u00e7o do controle do capital industrial sobre a produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-\nprima mediante a transforma\u00e7\u00e3o dos camponeses em trabalhadores informais, sub-remunerados e sob \ncondi\u00e7\u00f5es \u201can\u00e1logas a escravid\u00e3o\u201d. (Relat\u00f3rio Tobasa Bioindustrial, Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, \nTocantin\u00f3polis, dezembro de 2004). \n  \n\n\n\n  \n\n129   \n \n\n4.2 \u2013 Agregados e moradores: a re-cria\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa \n \n \n\nNo norte goiano, a chegada da frente pioneira implicava em desorganiza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o camponesa atrav\u00e9s da expuls\u00e3o dos lavradores das terras de trabalho, mas, por \n\noutro lado, no interior das fazendas e empresas rurais, apareciam, recriadas, \n\nmodalidades de trabalho ligadas a plantation, como a \u201cagrega\u00e7\u00e3o\u201d e a \u201cmorada\u201d. Tanto \n\npara os lavradores locais, como para os nordestinos pobres que migravam para a regi\u00e3o, \n\na agrega\u00e7\u00e3o, apesar de identificada ao \u201ccativeiro\u201d, aparecia como uma esp\u00e9cie de \n\nanteparo diante da tend\u00eancia \u00e0 completa proletariza\u00e7\u00e3o, ensejada pela privatiza\u00e7\u00e3o das \n\nterras. Trajet\u00f3ria de pequenos agricultores como Deusa e Domingos - (conforme \n\ncap\u00edtulo anterior) expropriados pela viol\u00eancia dos pistoleiros e fazendeiros \u2013 apontam \n\npara a import\u00e2ncia do agregado na nova estrutura agr\u00e1ria. Nas palavras dos \n\ntrabalhadores: \n\n \n\nNas terras dele [do dono] n\u00f3s n\u00e3o plantava mais n\u00e3o, que ele n\u00e3o deixava. A\u00ed \nfiquemo aqui, meu marido trabalhando nas fazendas, trabalhava na fazenda do \nReico, um dentista l\u00e1 da Aragua\u00edna. Ele plantava um alqueire de ch\u00e3o de arroz, \nde milho e feij\u00e3o. Ele colheu um caminh\u00e3o de cereais. A\u00ed ele tirava trinta sacas \npras despesas, de arroz, e o outro ele levava pra Aragua\u00edna e vendia. O \nfazendeiro ganhava a grama. Deixava todo gramadinho, pastinho. Ele [marido] \ntrabalhou muitos anos, muitos anos mesmo, com os fazendeiros assim. Tinha \nvez que dava um ro\u00e7o ainda no capim, pra ficar s\u00f3 capim mesmo. Com aquele \ndentista de Aragua\u00edna, ele trabai\u00f4 muitos anos na fazenda dele. Meu marido \nmorava aqui, eu ficava aqui e ele passava semanas e semanas na fazenda \ntrabalhando. Tinha um barraco l\u00e1, levava panela, levava mantimento, levava \ntudo. A\u00ed quando era nas colheitas eu ia ajudar (Deusa, \u00c1gua Amarela, 2007). \n\n \n\nN\u00f3s trabaiava pra eles, Boa Sorte, planta ro\u00e7a pela grama. O Ademar dava a \n\u00e1rea queimada pra gente: \u201cvoc\u00eas plantam o arroz e me d\u00e3o a grama. Eu dou a \nsemente pra voc\u00eas e voc\u00eas jogam a\u00ed\u201d. N\u00f3s jogava a semente. Este contrato eles \nfazia assim. Eles mesmos fazia a derrubada e queimavam. Pra n\u00e3o pagar gente \npra jogar a semente, eles faziam assim. Eles queriam a terra pra muito boi.  \nComo j\u00e1 era conhecido da gente, ele diz: \u201cvoc\u00eas se quiser plantar esta ro\u00e7a aqui, \nfalta jogar s\u00f3 a semente, voc\u00eas planta a ro\u00e7a, tira o arroz pra voc\u00eas e me d\u00e1 a \nparte de voc\u00eas gramada\u201d. A gente ia l\u00e1 porque era s\u00f3 planta uma ro\u00e7a mesmo, \nn\u00e3o dava mato, n\u00e3o dava nada. Quando o arrozinho tava deste tamanho [gesto] \na gente plantava a semente dele.  A gente deixava tudo gramadinho. Isso a\u00ed foi \ns\u00f3 uns dois anos. Era r\u00e1pido que eles derrubavam de 70, 100 alqueires de uma \nlapada s\u00f3. Era de foice e machado. Naquele tempo tinha pe\u00e3o de mais. Quando \na mata era derrubada, ele dava pra gente plantar e dividia. Tanto pra um e tanto \npra outro plantar e n\u00f3s entregava gramado pra ele. A\u00ed depois acabou o mato \ndele todinho (Domingos, Aragua\u00edna, 2006). \n\n \n\n\n\n  \n\n130   \n \n\nPara os patr\u00f5es, o emprego de trabalhadores agregados era importante durante o \n\nestabelecimento das fazendas, pois assegurava uma not\u00e1vel economia de recursos. \n\nEstes, uma vez desonerados dos custos com a forma\u00e7\u00e3o do capital fixo (estruturas \n\nprodutivas), podiam empregar seu dinheiro nos processos produtivos propriamente \n\nditos. Para o agricultor, a agrega\u00e7\u00e3o implicava no acesso \u00e0 terra e manuten\u00e7\u00e3o de certo \n\ncontrole sobre o processo de trabalho, ficando a sua contrapartida por conta da entrega \n\ndas \u00e1reas cultivadas com capim plantado para o propriet\u00e1rio. O produtor estava sujeito \u00e0 \n\nextra\u00e7\u00e3o da renda da terra sob a forma de trabalho, mas ficava livre do pagamento da \n\nrenda sobre a sua produ\u00e7\u00e3o.  \n\nA agrega\u00e7\u00e3o estava presente na pr\u00f3pria frente de expans\u00e3o demogr\u00e1fica, visto \n\nque, al\u00e9m de pequenos agricultores, fazendeiros, trazendo seus dependentes, tamb\u00e9m \n\ncostumavam se estabelecer nos sert\u00f5es do Nordeste, Minas Gerais e Goi\u00e1s. No passado, \n\nnas fazendas tradicionais da regi\u00e3o das \u201cBarrarias\u201d no norte goiano, ou nos latif\u00fandios \n\ndo sert\u00e3o do Maranh\u00e3o, um agregado podia trabalhar e viver por d\u00e9cadas nas terras do \n\nfazendeiro. O regime de agrega\u00e7\u00e3o, que inclu\u00eda a morada, podia passar de pai para filho, \n\ncomo aconteceu, por exemplo, com Pedro Buriti, que, assim como seu pai, nasceu e \n\ntrabalhou por muitos anos numa fazenda do sert\u00e3o maranhense. Buriti, assim como o \n\nseu pai, recebia terra e moradia na fazenda, com o que garantia a sua subsist\u00eancia, j\u00e1 o \n\ndinheiro era artigo raro, sendo mais comum a d\u00edvida junto ao barrac\u00e3o do \u201cpadrinho\u201d \n\n(Buriti, Aragua\u00edna, 2008).  \n\nCom o advento da frente pioneira, ro\u00e7a e casa, aspectos que no passado faziam \n\nparte de uma mesma rela\u00e7\u00e3o social, podiam aparecer separados. Como sugere a rela\u00e7\u00e3o \n\nque o marido de Deusa mantinha com o fazendeiro, a permiss\u00e3o patronal para que o \n\nlavrador constru\u00edsse um barrac\u00e3o na sua propriedade n\u00e3o ensejava uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nmorada. A\u00ed tanto o abandono do trabalhador, separado de seus familiares, como o \n\ncar\u00e1ter prec\u00e1rio do barraco (feito com paus toscos, forrado com palhas de palmeira e \n\nsem paredes) eram indicativos de um processo de precariza\u00e7\u00e3o, material e simb\u00f3lica, do \n\n- j\u00e1 repressivo \u2013 regime de agrega\u00e7\u00e3o ou morada.  \n\nA semelhan\u00e7a do barraco do trabalhador agregado com os barrac\u00f5es que, no \n\npassado, os lavradores erguiam em lugares afastados dos seus centros e povoados, \n\npoderia dar a falsa id\u00e9ia de uma continuidade no que diz respeito ao modo de vida dos \n\nlavradores, antes camponeses, que, no per\u00edodo em tela, passaram a ser incorporados \n\ncomo agregados \u00e0s fazendas modernas. Ali\u00e1s, esta pseudocontinuidade \u00e9, volta e meia, \n\nmencionada por fazendeiros, empres\u00e1rios e representantes da oligarquia para \n\n\n\n  \n\n131   \n \n\ndesqualificar as acusa\u00e7\u00f5es de escravid\u00e3o na Amaz\u00f4nia. Confundem a rusticidade do \n\nlavrador tradicional com a mis\u00e9ria do trabalhador rural e, por a\u00ed, tentam dar uma \n\ndimens\u00e3o cultural e de longa dura\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es ambientais e sociais ligadas \u00e0 \n\nexpans\u00e3o das frentes pioneiras, notadamente durante as d\u00e9cadas de 1960 e 1970. \n\nEsquecem que, desde h\u00e1 muito tempo, os lavradores regionais j\u00e1 utilizavam termos \n\ncomo \u201ccativeiro\u201d, \u201ccativo\u201d, \u201cpreso\u201d, \u201csujei\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cimpedimento\u201d para descrever a sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o sob o poder dos potentados rurais. Com efeito, o barraco r\u00fastico, no passado \n\nmuito comum no sert\u00e3o do rio Lontra, demarcava o dom\u00ednio dos lavradores sobre a \n\nterra, notavelmente em \u00e1reas de mata ou de extra\u00e7\u00e3o de baba\u00e7u, possuindo papel \n\nrelevante na reprodu\u00e7\u00e3o dos lavradores. Abrigo estabelecido em meio a locais distantes, \n\nassegurando defesa contra o calor e as chuvas, era tamb\u00e9m lugar onde os lavradores \n\nfaziam suas refei\u00e7\u00f5es e podiam \u201cprosear\u201d durante os intervalos de tempo em que n\u00e3o \n\nestavam plantando, coletando ou ca\u00e7ando. Espa\u00e7o de descanso, complemento necess\u00e1rio \n\ndo esfor\u00e7o do trabalho, mas tamb\u00e9m lugar de reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias \n\ncelebradas na intimidade e na fartura. Por seu turno, o barraco erguido na propriedade \n\ndo fazendeiro reportava a uma situa\u00e7\u00e3o de aparta\u00e7\u00e3o da terra e de depend\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu dono. Tratava-se de uma cess\u00e3o patronal cuja manuten\u00e7\u00e3o e/ou perda \n\ndependia do arb\u00edtrio do fazendeiro. O que no passado era um lugar coletivo, ligado ao \n\ntrabalho e viv\u00eancia familiar, aparecia na nova situa\u00e7\u00e3o como lugar de alheamento e \n\nsolid\u00e3o.  \n\nO agregado tamb\u00e9m ficava \u201cimpedido\u201d de criar animais e/ou de cultivar \n\nalimentos que exigissem um maior tempo de matura\u00e7\u00e3o (como as \u00e1rvores frut\u00edferas, por \n\nexemplo), mas ainda podia produzir alguns g\u00eaneros b\u00e1sicos da sua dieta como arroz, \n\nmilho e o feij\u00e3o. J\u00e1 n\u00e3o podia escolher o lugar para \u201cbotar o ro\u00e7ado\u201d e, tampouco, \n\ndefinir o tempo em que manteria sua lavoura naquela \u00e1rea. Contudo, ainda podia \n\ndeterminar o ritmo do esfor\u00e7o e a dura\u00e7\u00e3o da jornada. Vivia daquilo que produziu para a \n\nsubsist\u00eancia e, principalmente, dos recursos advindos da venda da sua produ\u00e7\u00e3o no \n\ncom\u00e9rcio local. Como agregado, o agricultor, continuava utilizando as t\u00e9cnicas \n\ntradicionais e tentando manter o antigo modo de vida. N\u00e3o vislumbrava a possibilidade \n\nde tornar-se arrendat\u00e1rio, para isso n\u00e3o possu\u00eda dinheiro e/ou contava com \n\nfinanciamento p\u00fablico. Tentava manter sua condi\u00e7\u00e3o de campon\u00eas vivendo na \n\nexpectativa de obter um lote de terra, mas com a perspectiva da queda na peonagem. \n\nSua perman\u00eancia na terra do fazendeiro raramente ultrapassava o per\u00edodo de dois ou tr\u00eas \n\nanos, depois disso, caso n\u00e3o encontrasse outra fazenda para \u201cbotar ro\u00e7a\u201d em troca de \n\n\n\n  \n\n132   \n \n\n\u201ccapim\u201d, teria de procurar por um emprego na cidade ou trabalhar como pe\u00e3o nas \n\nfazendas. Neste sentido, a produ\u00e7\u00e3o de arroz, significante durante o per\u00edodo em tela no \n\nmunic\u00edpio de Aragua\u00edna, est\u00e1 longe daquilo que seria um processo de \n\n\u201cdesmarginaliza\u00e7\u00e3o\u201d do campesinato regional, como assinalou Oct\u00e1vio Velho (1976) \n\npara o sul do Par\u00e1, pelo contr\u00e1rio, em Aragua\u00edna, a cultura comercial do arroz, levada a \n\ncabo por camponeses-agregados, anunciava o fim pr\u00f3ximo da produ\u00e7\u00e3o camponesa na \n\nlocalidade.  \n\nNa fronteira, a recria\u00e7\u00e3o da agrega\u00e7\u00e3o aparecia ligada \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o massiva da \n\npeonagem na abertura das fazendas. Nas palavras de Domingos: \u201cIsso a\u00ed [agrega\u00e7\u00e3o] foi \n\ns\u00f3 uns dois anos. Era r\u00e1pido que eles derrubavam de 70, 100 alqueires de uma lapada \n\ns\u00f3. Era de foice e machado. Naquele tempo tinha pe\u00e3o de mais\u201d (Domingos, Aragua\u00edna, \n\n2007). Devido \u00e0 oferta de trabalho na frente pioneira, a superexplora\u00e7\u00e3o dos pe\u00f5es, \n\nverdadeira vanguarda da expans\u00e3o capitalista na Amaz\u00f4nia, permitia a acelera\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o o qu\u00ea, por sua vez, repercutia na compress\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o social dos agregados. Veja-se que, no passado, o agregado \n\nrealizava todas as atividades constitutivas das fazendas de gado: derrubada, queimada, \n\nlimpeza, seguida pelo plantio das \u201cro\u00e7as de toco\u201d. Uma vez esgotado o terreno usado no \n\nplantio, o lavrador semeava o capim e avan\u00e7ava sobre outra \u00e1rea de mata. Assim, o \n\nagregado ia \u201cformando\u201d a fazenda para o latifundi\u00e1rio e, em troca, obtinha a permiss\u00e3o \n\npara manter casa, fam\u00edlia e ro\u00e7ados. A introdu\u00e7\u00e3o da peonagem implicou em \n\nintensifica\u00e7\u00e3o e fracionamento da for\u00e7a de trabalho ensejando um avan\u00e7o acelerado das \n\npastagens sobre as florestas em detrimento dos ro\u00e7ados. Nos lugares onde havia \n\nfazendeiros tradicionais, sobretudo nas terras pr\u00f3ximas ao Tocantins, como \n\nBaba\u00e7ul\u00e2ndia, por exemplo, os agregados foram sendo privados da morada (conforme \n\ncap\u00edtulo I). Nas localidades onde n\u00e3o havia \u201cdonos de terras\u201d, como o sert\u00e3o do rio \n\nLontra e, de modo geral, na regi\u00e3o do Baixo Araguaia, a agrega\u00e7\u00e3o surgiu enquanto \n\ncria\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria expans\u00e3o econ\u00f4mica, portanto a figura do agregado j\u00e1 aparecia \n\ndesvinculada da cess\u00e3o da casa, apresentando condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o limitadas ao \n\nprocesso de abertura das fazendas, isto \u00e9, coet\u00e2neas ao uso da peonagem.  \n\n Nas mesmas fazendas em que eram empregados agregados e pe\u00f5es, tamb\u00e9m era \n\nposs\u00edvel encontrar segmentos, minorit\u00e1rios, de trabalhadores moradores, com destaque \n\npara os chamados \u201ccaseiros\u201d e/ou \u201cpe\u00f5es de ro\u00e7a\u201d e os \u201cpe\u00f5es de vaqueiro\u201d. A figura do \n\nlavrador-morador aparece na fala de pessoas como J\u00falio, ex-trabalhador do setor de \n\ntransportes da Cimba. Segundo o entrevistado \u2013 que, entre outras atividades, costumava \n\n\n\n  \n\n133   \n \n\npercorrer as fazendas dos Boa Sorte carregando caminh\u00f5es com produtos agr\u00edcolas \n\ndestinados aos mercados regional e nacional - na fazenda \u201cAldeia Branca\u201d, tamb\u00e9m \n\nconhecida por \u201cBananal\u201d (pr\u00f3ximo a Levinha), era comum encontrar fam\u00edlias de \n\nlavradores, quase todos origin\u00e1rios do Cear\u00e1, ali estabelecidas pelo pr\u00f3prio Ademar Boa \n\nSorte: \n\n \n\nOs cearenses derrubaram a mata de dez alqueires e encheram de banana. E ele \n[patr\u00e3o] deu terra pra eles plantar. Terminaram de plantar e correram pro Cear\u00e1, \nforam busc\u00e1 a fam\u00edlia e trouxe muito. O Bananal mais era s\u00f3 cearense. A\u00ed s\u00f3 \nsa\u00edram de l\u00e1 quando o velho Ademar morreu. A\u00ed foi acabando divagarzinho, \ndivagarzinho e acabou (J\u00falio, Aragua\u00edna, 2005).83 \n\n \n\nOutras refer\u00eancias sobre a presen\u00e7a de lavradores-moradores nas fazendas dos \n\nirm\u00e3os Boa Sorte aparecem no discurso de An\u00edsio, no passado, vaqueiro e \u201chomem de \n\nconfian\u00e7a\u201d da fam\u00edlia Vicente Ferreira. O trabalhador lembra que, durante as d\u00e9cadas de \n\n1960 e 1970, havia muitos pe\u00f5es de ro\u00e7a nas fazendas dos antigos patr\u00f5es. Os \n\nlavradores \u201ctocavam ro\u00e7a na renda\u201d, isto \u00e9, recebiam \u201calguns alqueires de terra\u201d onde \n\nplantavam feij\u00e3o, arroz, milho, ab\u00f3bora, inhame e outros g\u00eaneros. A produ\u00e7\u00e3o era \n\ndividida em duas partes, \u201ca metade ficava com a fazenda e a outra com os pe\u00f5es de \n\nro\u00e7a\u201d. O patr\u00e3o, al\u00e9m de parte da produ\u00e7\u00e3o, reservava-se o \u201cdireito\u201d de comprar (e \n\ncomercializar) os alimentos produzidos por seus trabalhadores (An\u00edsio, Aragua\u00edna, \n\n2006). Assim, o lavrador - em troca da permiss\u00e3o para morar e plantar na propriedade - \n\ndevia trabalho (desmatamento) e parte da sua produ\u00e7\u00e3o ao dono da terra. Tais \n\ncaracter\u00edsticas aproximam os lavradores-moradores dos chamados \u201cparceiros\u201d, mais \n\nprecisamente dos \u201cmeeiros\u201d. Neste sentido, a fala de Chico Louro, trabalhador rural \n\nque, no passado, tamb\u00e9m foi \u201ccaseiro\u201d ou \u201cpe\u00e3o de ro\u00e7a\u201d em v\u00e1rias fazendas da regi\u00e3o, \n\nfornece uma vis\u00e3o mais completa da rela\u00e7\u00e3o morador \u2013 fazendeiro: \n\n \n\nO \u201ccaseiro\u201d tinha um rancho, mas ele tava trabalhando na fazenda do patr\u00e3o era \ncom a obriga\u00e7\u00e3o de ro\u00e7ar juquira, empleitada, e com a obriga\u00e7\u00e3o de form\u00e1 \naquela terra todinha. \u00c9 um contrato, \u00e9 um compromisso de palavra. Agora ele \nplantava, ele plantava na meia ou porcentagem, Ent\u00e3o ele tinha, ele tinha, pra \nmuita gente seria at\u00e9 bom, a vista de hoje. Por que, hoje, ou voc\u00ea \u00e9 trabalhador \njuquireiro l\u00e1 na fazenda ou ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 nada. Porque n\u00e3o tem mais pe\u00e3o de \nro\u00e7a. O fazendeiro n\u00e3o d\u00e1 mais nada de ro\u00e7a. Quem tem terra toca ro\u00e7a, quem \n\n                                                \n83Segundo o informante, os lavradores, al\u00e9m das ro\u00e7as de subsist\u00eancia, plantavam arroz, banana e lim\u00e3o \nque eram vendidos fora da regi\u00e3o: \u201cia pra Bel\u00e9m, pra Rio, S\u00e3o Paulo, Fortaleza. Pra longe. Lim\u00e3o tinha \nseis alqueires de lim\u00e3o, desse lim\u00e3o, desse verdadeiro. Era exportado tamb\u00e9m\u201d (J\u00falio, Aragua\u00edna, 2005). \n\n  \n\n\n\n  \n\n134   \n \n\nn\u00e3o tem vai trabalh\u00e1 pro gato ou pro fazendeiro (Chico Louro, Aragua\u00edna, \n2007).  \n\n  \n\nDe acordo com as falas de Deusa e Domingos, a \u201cagrega\u00e7\u00e3o\u201d implicava em \n\nextra\u00e7\u00e3o da renda da terra mediante trabalho devido ao fazendeiro, ficando a produ\u00e7\u00e3o \n\nde cereais livre da renda.  Nestas situa\u00e7\u00f5es o agregado aparecia como um trabalhador \n\nda confian\u00e7a do fazendeiro, o que, entretanto, n\u00e3o lhe facultava o estatuto de morador. \n\nJ\u00e1 nos discursos de An\u00edsio e de Chico Louro, aparece a figura do \u201cpe\u00e3o de ro\u00e7a\u201d ou \n\n\u201ccaseiro\u201d que, enquanto produtor, estava sujeito \u00e0 extra\u00e7\u00e3o da renda mediante \n\napropria\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Ambos informantes assinalam a exist\u00eancia de um contrato, \n\nbaseado na palavra, entre fazendeiro e lavrador mediante o qual, o agricultor, em troca \n\nda morada, devia entregar a metade de sua produ\u00e7\u00e3o ao dono da terra. Todavia, o \n\ndepoimento de Chico Louro complementa e enriquece o relato do vaqueiro \u00e0 medida \n\nque aponta para outras modalidades de explora\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, as outras \u201cobriga\u00e7\u00f5es\u201d \n\npresentes na rela\u00e7\u00e3o do trabalhador-morador com o fazendeiro. Poder-se-ia destacar, de \n\num lado, a atividade de desmatamento mediante a qual a fazenda ia expandido seu \n\nterrit\u00f3rio em detrimento das \u00e1reas de mata. Como j\u00e1 assinalei, o desflorestamento era \n\ncondi\u00e7\u00e3o para o estabelecimento dos ro\u00e7ados, de modo que n\u00e3o implicava em disp\u00eandio \n\nde recursos financeiros por parte do fazendeiro. De outro, havia uma s\u00e9rie de servi\u00e7os \n\nprestados pelo trabalhador para a manuten\u00e7\u00e3o da fazenda comportando desde a \n\n\u201cjuquira\u201d (limpeza dos campos, realizada depois da derrubada, para evitar a forma\u00e7\u00e3o \n\ndas \u201ccapoeiras\u201d), at\u00e9 outras atividades como a constru\u00e7\u00e3o de cercas, barragens, \n\nmoradias etc... Estes trabalhos eram acertados na \u201cempreita\u201d, de modo que implicavam \n\nem algum dinheiro para o \u201cpe\u00e3o de ro\u00e7a\u201d. Tratava-se de servi\u00e7os espor\u00e1dicos, nos quais \n\nos moradores trabalhavam junto com os pe\u00f5es sazonais, e, assim como estes, recebiam o \n\n\u201cganho\u201d, remunera\u00e7\u00e3o por trabalhos na empreita ou di\u00e1ria, no mais das vezes, muito \n\nabaixo das necessidades de reprodu\u00e7\u00e3o dos lavradores.  Veja-se que tanto os \u201cpe\u00f5es de \n\nro\u00e7a\u201d (da fazenda), como os pe\u00f5es (de fora), percebiam a mesma forma de remunera\u00e7\u00e3o \n\npelos servi\u00e7os. Nestas situa\u00e7\u00f5es, o \u201cganho\u201d se diferenciava do \u201csal\u00e1rio\u201d, termo usado \n\npelos lavradores para identificar a - peri\u00f3dica e melhor - remunera\u00e7\u00e3o paga aos \n\nempregados da fazenda e, principalmente, aos trabalhadores urbanos. Se a natureza \n\nbra\u00e7al do trabalho e o \u201cganho\u201d (obtido pelos servi\u00e7os feitos na empreita) atuavam de \n\nmodo a aproximar os \u201cpe\u00f5es de ro\u00e7a\u201d dos \u201cjuquireiros\u201d e outros trabalhadores \n\nconsiderados \u201cde fora\u201d, a institui\u00e7\u00e3o da morada, isto \u00e9, a cess\u00e3o patronal da casa com \n\n\n\n  \n\n135   \n \n\nro\u00e7ado para o lavrador e sua fam\u00edlia, estabelecia uma diferencia\u00e7\u00e3o entre trabalhadores \n\nmoradores e pe\u00f5es tempor\u00e1rios: \n\n \n\nNaquela \u00e9poca a gente trabalhava na ro\u00e7a, a gente se sentia melhor do que o \noutro, a gente sentia melhor do que o outro. Porque eles passavam necessidade, \nesses daqui, da cidade e a gente j\u00e1 morava l\u00e1. Pra gente ver que eles tavam \ntendo um conforto, eles tinham que mora com n\u00f3s, no mesmo rancho que n\u00f3s \nmorava Quando a fazenda era grande eles n\u00e3o iam pro barraco com n\u00f3s que \ntocava ro\u00e7a, eles j\u00e1 ia fazer um barraco l\u00e1 na beira do brejo. N\u00f3s achava que \neles era mais desconfort\u00e1vel do que n\u00f3s. Mesmo n\u00f3s tocando, ro\u00e7ando juquira \nigual eles. N\u00f3s tinha a ro\u00e7a, tinha uma coisa a mais. \u00c9ramos moradores e eles \nn\u00e3o, eles iam pra onde colocava, l\u00e1 onde tava precisando de servi\u00e7o e eles \ntinham que pedir as coisas, buscar, falar o que precisava e tal. (Chico Louro, \nAragua\u00edna, 2007).  \n\n \n\n  \n\n Na fala do trabalhador rural fica destacado o papel central da morada no \n\nestabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade entre moradores e patr\u00f5es, ou pelo \n\nmenos de contig\u00fcidade entre lavradores-moradores e fazenda. \u00c9, principalmente, com \n\nbase na morada que o entrevistado opera a separa\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores da fazenda, \n\n\u201cde dentro\u201d, e os pe\u00f5es sazonais, \u201cda cidade\u201d. No caso, os pe\u00f5es s\u00e3o descritos como os \n\n\u201coutros\u201d, pessoas estranhas em rela\u00e7\u00e3o aos demais trabalhadores, empregados e ao \n\npr\u00f3prio ambiente da fazenda. Mesmo o fato de trabalharem lado a lado na \u201cjuquira\u201d, \n\natividade desvalorizada entre os produtores rurais, n\u00e3o eliminava a distin\u00e7\u00e3o e a \n\nhierarquia entre trabalhadores moradores e tempor\u00e1rios. Neste sentido, a institui\u00e7\u00e3o da \n\nmorada possu\u00eda um papel relevante na organiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho e poder \n\nnesta frente de expans\u00e3o \u00e0 medida que anulava e/ou minimizava os efeitos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de classe advindos da pr\u00e1tica econ\u00f4mica dos produtores.  \n\nO exame da fala do entrevistado indica que, em grande medida, a identidade dos \n\ndiferentes segmentos de trabalhadores era constru\u00edda com base na presen\u00e7a ou aus\u00eancia \n\ndos atributos ligados a morada. Enquanto o lavrador-morador era definido pela vida \n\nfamiliar, moradia, ro\u00e7ado, rela\u00e7\u00f5es com os demais trabalhadores, empregados e patr\u00f5es \n\ne mesmo pela familiaridade com o ambiente, o trabalhador tempor\u00e1rio era apresentado \n\ncomo algu\u00e9m desgarrado da fam\u00edlia, alocado nos brejos, apartado da terra, desprovido \n\nde rela\u00e7\u00f5es sociais e desconhecedor do ambiente de trabalho. J\u00e1 para os pe\u00f5es, tornar-se \n\num \u201cpe\u00e3o de ro\u00e7a\u201d ou \u201cpe\u00e3o de vaqueiro\u201d significava passar a fazer parte de uma \n\nfazenda, com acesso \u00e0 moradia, ro\u00e7a, ganho ou mesmo sal\u00e1rio. Representava deixar de \n\n\n\n  \n\n136   \n \n\nser um \u201cestranho\u201d e passar a ser algu\u00e9m da \u201cconfian\u00e7a\u201d do patr\u00e3o, \u201cgente de tal \n\nfazenda\u201d ou \u201cempregado de determinado fazendeiro\u201d.84            \n\nEntre os pequenos fazendeiros, dotados de menores recursos financeiros e com \n\npoucas possibilidades de receber financiamento p\u00fablico, a import\u00e2ncia do lavrador-\n\nmorador, principalmente do vaqueiro, respons\u00e1vel pelo gado e pelos demais pe\u00f5es, \n\nganhava relevo. Com efeito, ser vaqueiro implicava dispor de certa ascend\u00eancia social e \n\nstatus diante dos demais trabalhadores, fossem moradores ou n\u00e3o, de modo que o \n\naprendizado desta profiss\u00e3o era sin\u00f4nimo de mobilidade para os lavradores. Mobilidade \n\nque aparece na trajet\u00f3ria de pessoas como An\u00edsio e Jos\u00e9 Manoel, ambos agricultores \n\norigin\u00e1rios do sert\u00e3o do Piau\u00ed, que, ap\u00f3s aprenderam o of\u00edcio de vaqueiro no norte \n\ngoiano, tornaram-se \u201cempregados\u201d nas fazendas de Aragua\u00edna.  \n\n\u201cSeu Manoel\u201d, por exemplo, chegou na localidade no final da d\u00e9cada de 1960, \n\ntrazido por um \u201cgato\u201d, para trabalhar como \u201cpe\u00e3o\u201d nas fazendas da regi\u00e3o e, como tal, \n\nrealizou v\u00e1rios servi\u00e7os de desmatamento e plantio. Durante este per\u00edodo, o lavrador \n\naprendeu a mexer com gado e, no in\u00edcio do dec\u00eanio seguinte, j\u00e1 havia sido contratado \n\ncomo vaqueiro por um fazendeiro, Jer\u00e3o Fernando, dono de uma propriedade de 45 \n\nalqueires, estabelecida na localidade do P\u00e9 do Morro. Quando o entrevistado fala sobre \n\nsua pr\u00e1tica econ\u00f4mica, destaca a valoriza\u00e7\u00e3o das atividades ligadas ao oficio de \n\nvaqueiro: \n\n \n\nO gado \u00e9 contado, por exemplo, o gado \u00e9 contado todo, todo o tempo que voc\u00ea \nvai entregar voc\u00ea conta, se aument\u00f4, voc\u00ea tem que entregar tudo certinho. \nOlhava o gado, curava, endireitava, desleitava vaca, amansava a novilhada, \nbotava a vaca mansa (Manoel, Aragua\u00edna, 2007). \n\n \n\nA \u00eanfase dada ao trabalho de vaqueiro n\u00e3o implica apenas na caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\numa pr\u00e1tica econ\u00f4mica que, com a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, tornou-se dominante \n\nno norte goiano. Mas, tamb\u00e9m permite ao trabalhador assinalar - entre as v\u00e1rias \n\natividades por ele exercidas - aquela que lhe facultava uma maior proximidade com o \n\npatr\u00e3o. Sob certas circunstancias, dado \u00e0 aus\u00eancia de prepostos, gerentes e pistoleiros, \n\nou mesmo o absentismo por parte de alguns propriet\u00e1rios, a rela\u00e7\u00e3o de morada podia \n\nassumir uma dimens\u00e3o pol\u00edtica, de modo que, o trabalhador aparecia enquanto \n\n                                                \n84\u201cEu fui nascido e criado em Nova  \u00c9pica, pra c\u00e1 de Tocantin\u00f3polis. Em 67 n\u00f3s mudamos pra c\u00e1. \nMudamo pra c\u00e1 e eu fui trabalhar com o Boa Sorte. A\u00ed chegou pra c\u00e1 tudo fora de condi\u00e7\u00e3o, sem nada, fui \ntrabalh\u00e1 de empregado. Quando eu cheguei fui trabalhar foi de juquira [risos].  Juquira, ro\u00e7a de foice. \nDepois como eu era um cara muito trabalhador gostaram de mim. A\u00ed me deram um emprego. Me deram \num emprego porque eu fiquei h\u00f4me. A\u00ed ganhava um trocado mais melhor \u201c (Moura, Aragua\u00edna, 2005).       \n\n\n\n  \n\n137   \n \n\nrepresentante do patr\u00e3o no interior da propriedade. Mas, mesmo entre os grandes \n\nfazendeiros, que contavam com uma hierarquia de empregados e jagun\u00e7os, fatores como \n\na centralidade assumida pela pecu\u00e1ria na valoriza\u00e7\u00e3o das terras e a tradicional \n\nidentifica\u00e7\u00e3o entre fazendeiros e vaqueiros, conferiam a esta categoria uma posi\u00e7\u00e3o \n\nsuperior em rela\u00e7\u00e3o aos demais segmentos de trabalhadores do campo. Designa\u00e7\u00f5es \n\ncomo \u201chomem de confian\u00e7a\u201d e/ou \u201cempregado de confian\u00e7a\u201d costumavam ser usadas \n\npelos patr\u00f5es para referir-se aos vaqueiros e vice-versa (An\u00edsio, Aragua\u00edna, 2007).  \n\nOra, tanto os termos \u201chomem\u201d como \u201cempregado\u201d indicam a perten\u00e7a do \n\nvaqueiro \u00e0 rede de prepostos a disposi\u00e7\u00e3o do dono de terras. Perten\u00e7a, diga-se de \n\npassagem, mais do que refor\u00e7ada mediante a adjetiva\u00e7\u00e3o \u201cconfian\u00e7a\u201d. Poder-se-ia dizer \n\nque a identifica\u00e7\u00e3o do vaqueiro ao patr\u00e3o assegurava ao trabalhador a participa\u00e7\u00e3o na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do \u201cHomem\u201d gen\u00e9rico, gerador da vida social, que \u00e9 pr\u00f3pria \u00e0 cultura do \n\nsistema de plantation herdada pelos potentados da fronteira. Diferentemente do \n\nagricultor, a p\u00e9, o vaqueiro, montado a cavalo, e, no mais das vezes armado, evocava e \n\nparticipava do poder senhorial do fazendeiro. Na constru\u00e7\u00e3o de sua identidade - mais do \n\nque a rela\u00e7\u00e3o de contig\u00fcidade com a fazenda - ganhava relevo a proximidade com o \n\npatr\u00e3o.85 Por isso, o vaqueiro costumava aparecer como uma esp\u00e9cie de \u201ccabo\u201d do \n\npropriet\u00e1rio, cuidando n\u00e3o apenas dos bois, mas tamb\u00e9m dos demais trabalhadores. \n\nFazia parte da \u201cpol\u00edcia\u201d dos \u201ch\u00f4me\u201d, inclusive, tomando parte na persegui\u00e7\u00e3o aos pe\u00f5es \n\nque fugiam do cativeiro (Kardec, Aragua\u00edna, 2007). Da\u00ed que, na vis\u00e3o dos lavradores, os \n\nvaqueiros eram \u201cos olhos\u201d, \u201ca voz\u201d e, muitas vezes, \u201cos bra\u00e7os\u201d do fazendeiro (Chico \n\nLouro, Aragua\u00edna, 2007).  \n\nNas propriedades que n\u00e3o possu\u00edam \u201cempregados\u201d (gerentes e pistoleiros), o \n\nvaqueiro tinha a sua import\u00e2ncia acrescida do ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da hierarquiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores aparecendo com o \u201cmorador\u201d mais \n\npr\u00f3ximo do patr\u00e3o. Neste sentido, contava com a cess\u00e3o patronal da casa: \u201ceu vivia l\u00e1 \n\ncom a fam\u00edlia, eu morava na sede, a casa era fraquinha, n\u00e3o tinha nem energia, s\u00f3 na \n\nbase da lamparina\u201d; com o acesso a terra: \u201co acerto era eu derrubar um alqueire de \n\nch\u00e3o, pra mim (...) o leite era meu pra fazer queijo, tudo era meu, criava porco, animal\u201d; \n\nficava livre da renda sobre a sua produ\u00e7\u00e3o: \u201cplantava e ali eu n\u00e3o pagava nada pra ele. \n\n                                                \n85 Veja-se, por exemplo, a avalia\u00e7\u00e3o feita por um trabalhador rural: \u201cO vaqueiro que tirava leite pra ele, \nnaquela \u00e9poca, talvez ele pegasse, levasse e medicasse. N\u00f3s como era caseiro, era trabalhador na \nagricultura, pra planta\u00e7\u00e3o. A gente tinha nossa casa pra acol\u00e1 e ia ca\u00e7ando a nossa sobreviv\u00eancia, se n\u00e3o \ntem jeito vai ter que vende a galinha, o frango. Voc\u00ea v\u00ea como que \u00e9 a diferen\u00e7a\u201d (Chico Louro, \nAragua\u00edna, 2006). \n\n\n\n  \n\n138   \n \n\nN\u00e3o tinha renda n\u00e3o, era tudo meu\u201d; possuindo franquia ao mercado: \u201cvendia tirava \n\narroz, caminh\u00e3o de arroz vendia, tudo\u201d; mas tamb\u00e9m obtendo o \u201cganho\u201d por servi\u00e7os \n\nfeitos na empreita: \u201cn\u00e3o tinha um sal\u00e1rio certo pra mim. Mas todo o servi\u00e7o ele \n\n[fazendeiro] pagava\u201d. (Manoel, Aragua\u00edna, 2007).  \n\nA contrapartida do trabalhador ficava por conta do cuidado do gado e do \n\ncontrole do trabalho dos pe\u00f5es usados no desflorestamento, no plantio das pastagens, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cercas e outras atividades ligadas \u00e0 abertura da fazenda. Sobressa\u00eda em \n\nsitua\u00e7\u00f5es como esta, de um lado, a autonomia do trabalhador e, de outro, a \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o da perspectiva patronal: \u201cEu que mandava. J\u00e1 era chefe e a\u00ed era melhor. \n\nA\u00ed eu ia mandar, n\u00e3o era mais mandado. Me dei bem l\u00e1 [fazenda], trabalhei quase \n\nquatro anos. Eu mexia com uma turma de gente, em torno oito, dez pe\u00e3o, direto.  \n\nQuando tinha servi\u00e7o era oito, dez pe\u00e3o, direto\u201d (Manoel, Aragua\u00edna, 2007).  \n\nA posi\u00e7\u00e3o de comando e o pagamento na empreita (tanto ao morador como aos \n\npe\u00f5es por ele arregimentados) sugerem que o vaqueiro aparecia como um pequeno \n\nempreiteiro de m\u00e3o-de-obra e, como tal, seu \u201cganho\u201d advinha da diferen\u00e7a entre o valor \n\nacertado com o fazendeiro em troca da realiza\u00e7\u00e3o de um determinado servi\u00e7o e aquilo \n\nque era pago aos pe\u00f5es pela sua execu\u00e7\u00e3o.   \n\nV\u00ea-se que, em boa medida, a constru\u00e7\u00e3o da identidade dos agregados, meeiros e \n\nvaqueiros derivava da proximidade destes em rela\u00e7\u00e3o aos patr\u00f5es. Gra\u00e7as a esta \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, os trabalhadores incorporavam certos atributos patronais (terra, morada, \n\nmercado, uso da viol\u00eancia). Ao mesmo tempo, o modo desigual da participa\u00e7\u00e3o dos \n\ndependentes na identidade patronal gerava uma hierarquiza\u00e7\u00e3o dos diferentes segmentos \n\nde produtores estabelecidos no interior das fazendas.  \n\nPara os lavradores, privatiza\u00e7\u00e3o das terras e aparecimento de potentados rurais \n\npodia ensejar a recusa ao \u201ccativeiro\u201d atrav\u00e9s da resist\u00eancia aberta e, na impossibilidade \n\ndesta, na continuidade da \u201ccultura da andan\u00e7a\u201d, isto \u00e9, a busca de \u201cterras livres\u201d mais \n\nal\u00e9m da fronteira.  \n\nTanto para os lavradores que chegavam de \u00e1reas deprimidas do nordeste em \n\nbusca de trabalho, como para os camponeses expropriados que \u201cretornavam ao \n\ncativeiro\u201d, o desafio era \u201camansar\u201d os patr\u00f5es mediante estrat\u00e9gias adaptativas. Nestas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, o trabalhador procurava, pela via da identifica\u00e7\u00e3o, obter maior autonomia no \n\nque diz respeito ao seu tempo e trabalho e, por a\u00ed, garantir melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\nEm boa medida, a \u201cadapta\u00e7\u00e3o criativa\u201d dos lavradores ao contexto da fronteira residia \n\nna busca do estabelecimento da proximidade com o patr\u00e3o, estrat\u00e9gia que implicava \n\n\n\n  \n\n139   \n \n\ndesde a simples familiaridade (como a que facultou a Domingos e outros agregados a \n\ncess\u00e3o patronal da terra em regime de agrega\u00e7\u00e3o), a \u201cconfian\u00e7a\u201d (que garantiu morada \n\naos migrantes cearenses) e, em sua forma mais acabada, o \u201ccompadrio\u201d (que mediou a \n\nrela\u00e7\u00e3o dos vaqueiros com seus respectivos patr\u00f5es). Com base na proximidade, os \n\nlavradores procuravam se adaptar \u00e0 nova situa\u00e7\u00e3o, recriando - portanto modificando - os \n\nvalores tradicionais no contexto de fronteira.  \n\nMediante a identifica\u00e7\u00e3o com a pessoa do patr\u00e3o, os lavradores, procuravam \n\nacessar bens e direitos costumeiros, como terra, moradia e mercado, que, por for\u00e7a da \n\nespolia\u00e7\u00e3o de classe, tornaram-se atributos patronais. Note-se que nestas rela\u00e7\u00f5es o \n\nsal\u00e1rio simplesmente inexistia ou ent\u00e3o n\u00e3o possu\u00eda papel central. De modo que, na \n\nvis\u00e3o dos lavradores e vaqueiros, sobrelevava a percep\u00e7\u00e3o de trocas - materiais e \n\nsimb\u00f3licas - respons\u00e1veis pelo estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas e inclusivas, \n\npr\u00f3prias \u00e0 cultura tradicional dos sertanejos.  \n\nA inviabilidade da manuten\u00e7\u00e3o destas modalidades de sociabilidade em meio a \n\nprocessos acelerados de moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o passava pela cabe\u00e7a dos trabalhadores \n\nmoradores. Mesmo os agregados podiam continuar depositando suas expectativas na \n\ncontinuidade das rela\u00e7\u00f5es \u00e0 medida que haveria sempre uma nova \u00e1rea ou fazenda para \n\ndesmatar e, talvez, gra\u00e7as ao fazendeiro, fosse poss\u00edvel se estabelecer em definitivo \n\nnuma de suas propriedade, ou, quem sabe, obter um lote pr\u00f3prio.  \n\nNo mais, estas perspectivas eram frustradas, de modo que, entre os lavradores \n\nentrevistados, \u00e9 comum o sentimento de trai\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos seus antigos patr\u00f5es. \n\nFrustra\u00e7\u00e3o que, ao fim e ao cabo, revelava, para o lavrador, o desencontro de \n\nperspectivas e interesses. Na maioria das vezes o engano podia persistir apenas durante \n\nalguns poucos anos, mas tamb\u00e9m podia ensejar rela\u00e7\u00f5es de compadrio duradouras. Tal \n\nfoi o caso de An\u00edsio, que ap\u00f3s uma vida trabalhando para os Boa Sorte - como vaqueiro \n\ne no frigor\u00edfico da fam\u00edlia - descobriu, j\u00e1 com idade avan\u00e7ada, que, como nunca teve sua \n\ncarteira de trabalho assinada, teria de continuar trabalhando at\u00e9 completar a idade \n\nm\u00ednima para aposentadoria. Instru\u00eddo por parentes e advogados a \u201cbotar causa\u201d na \n\njusti\u00e7a recuou, n\u00e3o pela amizade ou respeito \u00e0 mem\u00f3ria dos patr\u00f5es, mas por \u201cmedo\u201d de \n\nque ele ou seus familiares sofressem algum tipo de retalia\u00e7\u00e3o por parte dos herdeiros \n\ndos Boa Sorte (An\u00edsio, Aragua\u00edna, 2007).         \n\nCom base no exposto, parece cr\u00edvel que, durante a abertura das fazendas de \n\ngado, em face da fertilidade da terra, tenha ocorrido o estabelecimento de uma \n\nagricultura comercial \u2013 como, por exemplo, \u201co plantio de bananas, arroz e lim\u00e3o para \n\n\n\n  \n\n140   \n \n\nexporta\u00e7\u00e3o na fazenda Bananal Novo\u201d (J\u00falio, Aragua\u00edna, 2007) - sem investimentos em \n\ninsumos e maquin\u00e1rios, com base na superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a-de-trabalho dos pe\u00f5es, \n\nmas tamb\u00e9m atrav\u00e9s da expropria\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos agregados e moradores. Esta \n\npresen\u00e7a coet\u00e2nea e conjugada da peonagem com outros regimes de trabalho, no caso, \n\ncom a agrega\u00e7\u00e3o e a morada, aparece na fala de v\u00e1rios ex-trabalhadores rurais \n\nentrevistados. Um destes, Jos\u00e9 Manoel - que trabalhou no desmatamento, plantio de \n\nbanana, arroz e lim\u00e3o na fazenda Aldeia Branca - lembra que, al\u00e9m dos pe\u00f5es de \n\nderrubada e de juquira, havia muitos \u201cpe\u00f5es de ro\u00e7a\u201d, sendo que, \u201cbastava o pe\u00e3o falar \n\ncom o gerente ou com o dono para ficar como morador da fazenda\u201d (Manoel, \n\nAragua\u00edna, 2007).    \n\nPara os lavradores, a acumula\u00e7\u00e3o primitiva, iniciada com as expuls\u00f5es das terras \n\nde trabalho, podia se desdobrar no trabalho como agregado ou morador, empregados \n\ndurante a abertura das fazendas. Junto com o desflorestamento surgiam lavouras para \n\n\u201cexporta\u00e7\u00e3o\u201d tocadas por pe\u00f5es sazonais, agregados e parceiros. Contudo, a recria\u00e7\u00e3o \n\ndestes \u201ctipos intermedi\u00e1rios\u201d ligados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dos projetos agropecu\u00e1rios, o que \n\nensejava alguns cultivos comerciais, n\u00e3o ia al\u00e9m do per\u00edodo de \u201cforma\u00e7\u00e3o das \n\nfazendas\u201d, de modo que, tanto a expropria\u00e7\u00e3o dos posseiros, como a recampeniza\u00e7\u00e3o de \n\nparte destes lavradores, atrav\u00e9s da agrega\u00e7\u00e3o, parceria e mesmo da morada, eram \n\nconstitutivos dos processos de cria\u00e7\u00e3o do capital na fronteira.  \n\nFato comum a estas diferentes situa\u00e7\u00f5es residia na viol\u00eancia patronal que \n\ncondenava o produtor direto a uma vida de err\u00e2ncia e rebaixamento das suas condi\u00e7\u00f5es \n\nde exist\u00eancia. Os contratos eram estabelecidos, alterados ou descumpridos de acordo \n\ncom a vontade dos propriet\u00e1rios, de modo que, fosse como agregado ou morador, o \n\nagricultor continuava sujeito ao poder arbitr\u00e1rio dos fazendeiros. Os trabalhadores, em \n\nque pese \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia e domina\u00e7\u00e3o estabelecidas, asseguravam um \n\ncontrole relativo sobre o seu trabalho evitando a completa proletariza\u00e7\u00e3o e a queda \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o de liminaridade, caracter\u00edstica da condi\u00e7\u00e3o do pe\u00e3o. Na vis\u00e3o do \n\nagricultor, o acerto direto, cara a cara, com o patr\u00e3o podia implicar na constru\u00e7\u00e3o (ou \n\nexpectativa) de um v\u00ednculo pessoal entre lavrador e fazendeiro. Por a\u00ed se legitimava a \n\nhierarquia social, mas, ao mesmo tempo, o trabalhador tamb\u00e9m procurava instituir e \n\npreservar algumas cess\u00f5es patronais como a recoloca\u00e7\u00e3o num outro s\u00edtio (ap\u00f3s o \n\ndesmatamento), a permiss\u00e3o para morar com a fam\u00edlia na fazenda86, a possibilidade de \n\n                                                \n86 Afinal \u201cmulher e fam\u00edlia s\u00e3o concess\u00f5es que s\u00f3 os bons patr\u00f5es permitem na selva\u201d (Cardoso e Muller, \n\n\n\n  \n\n141   \n \n\ncriar alguns animais, obter alguma \u201cassist\u00eancia\u201d em caso de \u201cprecis\u00e3o\u201d (acidente e/ou \n\ndoen\u00e7a), o acesso \u00e0 lenha etc...   \n\nDentre os trabalhadores moradores, eram os vaqueiros que ocupavam a posi\u00e7\u00e3o \n\nmais elevada na hierarquia social gerada nas fazendas. A cess\u00e3o patronal da casa, da \n\nterra e o comando sobre os demais produtores (\u00e0s vezes, o acesso ao mercado e o ganho \n\nsobre o trabalho dos pe\u00f5es) constitu\u00edam atributos patronais incorporados pelo vaqueiro \n\nenquanto representante do fazendeiro. Da\u00ed se compreende o porqu\u00ea, no mais das vezes, \n\ndos moradores e agregados, de modo geral, agirem em conformidade com as ordens dos \n\nfazendeiros. O patr\u00e3o, donos dos meios de vida e do poder pol\u00edtico, aparecia como uma \n\nesp\u00e9cie de gestor da organiza\u00e7\u00e3o social existente no interior da sua propriedade. Se, \n\npara a maior parte dos trabalhadores, tal situa\u00e7\u00e3o implicava em condi\u00e7\u00f5es de vida e \n\ntrabalho prec\u00e1rias, para um pequeno segmento, pela via da identifica\u00e7\u00e3o e autonomia, \n\naderir ao poder patronal podia implicar na perspectiva de seguran\u00e7a e status social.  \n\nNeste ponto, a trajet\u00f3ria de Jo\u00e3o Manoel pode ser bastante sugestiva. O \n\nentrevistado sintetiza seu trabalho como vaqueiro e sua rela\u00e7\u00e3o com o patr\u00e3o na \n\nexpress\u00e3o: \u201cEu tomava de conta da fazenda do padrinho\u201d. A express\u00e3o \u201ctomar de conta\u201d \n\nimplicava agir como o pr\u00f3prio dono da terra, portanto enseja a interioriza\u00e7\u00e3o da \n\nperspectiva patronal por parte do trabalhador. Interioriza\u00e7\u00e3o explicitada atrav\u00e9s do \n\ntermo \u201cpadrinho\u201d, usado pelo entrevistado, para se referir ao patr\u00e3o. Sabe-se que a \n\nmorada, ao menos em suas modalidades mais desenvolvidas, supunha o estabelecimento \n\nde um v\u00ednculo de compadrio, estrutural, entre agentes desiguais. O compadrio, esp\u00e9cie \n\nde alian\u00e7a vertical, subjacente \u00e0 pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o de morada, materializada na moradia, \n\nfica, por assim dizer, re-ativado na express\u00e3o \u201ctomar de conta\u201d.  O termo \u201cpadrinho\u201d s\u00f3 \n\nn\u00e3o constitui uma redund\u00e2ncia, na fala do entrevistado, porque assinala o car\u00e1ter pr\u00e1tico \n\ne mesmo consciente que esta institui\u00e7\u00e3o podia assumir no \u00e2mbito das intera\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas.  \n\nTodavia, no contexto da fronteira econ\u00f4mica, a import\u00e2ncia assumida pelos \n\ngerentes e pistoleiros nas grandes fazendas implicava, ainda, que os vaqueiros tamb\u00e9m \n\nfizessem parte da \u201cpol\u00edcia privada\u201d dos potentados, numa tend\u00eancia ao rebaixamento \n\ndesta categoria de moradores. Mas, mesmo nas pequenas fazendas, onde a figura do \n\nempregado n\u00e3o aparecia interposta entre o vaqueiro e o patr\u00e3o, as transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nambientais aceleradas redefiniam as rela\u00e7\u00f5es de trabalho desfavorecendo os \n\n                                                                                                                                          \n\n1977, p.186). \n\n\n\n  \n\n142   \n \n\ntrabalhadores moradores e inviabilizando a manuten\u00e7\u00e3o do compadrio.  \n\nTamb\u00e9m neste aspecto, a trajet\u00f3ria de Jos\u00e9 Manoel pode ser esclarecedora. \n\nComo assinalei antes, o lavrador - ap\u00f3s deixar o sert\u00e3o do Piau\u00ed, devido \u00e0 falta de \n\nrecursos - trabalhou como pe\u00e3o em v\u00e1rias fazendas de Aragua\u00edna, onde p\u00f4de aprender o \n\noficio de vaqueiro o que, por sua vez, lhe permitiu se estabelecer como morador numa \n\nfazenda da localidade, nisso ocupando posi\u00e7\u00e3o mais elevada na hierarquia social vigente \n\nentre os trabalhadores rurais. Contudo, o desmatamento completo da propriedade, \n\nrealizado num per\u00edodo de cerca de quatro anos, impossibilitou a continuidade da lavoura \n\ne, por extens\u00e3o, do com\u00e9rcio de arroz e do pr\u00f3prio \u201cganho\u201d, obtido \u00e0s custas do trabalho \n\ndos pe\u00f5es. Logo, restou para o trabalhador apenas a casa, sem luz el\u00e9trica, o ro\u00e7ado de \n\nsubsist\u00eancia e a perspectiva do sal\u00e1rio m\u00ednimo, isto, \u00e9 claro, sem a carteira de trabalho \n\nassinada. Findo o per\u00edodo de abertura da fazenda, Manoel manteve a sua condi\u00e7\u00e3o de \n\nmorador, mas agora seu estatuto era semelhante ao dos demais vaqueiros das grandes \n\nfazendas. O morador, diante das novas condi\u00e7\u00f5es, resolveu deixar as terras do \n\n\u201cpadrinho\u201d, mudou para a cidade, onde passou a trabalhar como pedreiro.  O \n\ncompadrio, desprovido dos termos que asseguravam a identifica\u00e7\u00e3o entre o morador e \n\nseu patr\u00e3o, acabou se esvaziando, cessaram os contatos, a ponto de, hoje, restarem \n\napenas lembran\u00e7as.     \n\nO mesmo racioc\u00ednio tamb\u00e9m vale para os \u201cparceiros\u201d encontrados no interior \n\ndas propriedades dos irm\u00e3os Boa Sorte. A\u00ed o estabelecimento acelerado da pecu\u00e1ria \n\nextensiva, seguida pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, acabou por inviabilizar a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades agr\u00edcolas. Na regi\u00e3o do Lontra, o aparecimento destas categorias \n\nintermedi\u00e1rias acompanhava o avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola e, portanto, estava ligado ao \n\ntempo curto da cria\u00e7\u00e3o dos projetos agropecu\u00e1rios. Nisso, a frente pioneira da d\u00e9cada de \n\n1960 e os tipos tradicionais que ela parecia ressuscitar se diferenciavam dos segmentos \n\nde lavradores-moradores encontrados nas antigas frentes de expans\u00e3o pelo interior do \n\npa\u00eds. Na frente pioneira, a cess\u00e3o patronal da terra e da morada, embora importante na \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o dos produtores, n\u00e3o ia al\u00e9m do tempo da abertura da fazenda e, neste \n\nsentido, n\u00e3o importava em estabiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Diferentemente do \n\nmorador tradicional, cujo estatuto, muitas vezes, passava de pai para filho, os moradores \n\ndas fazendas modernas eram, num curto espa\u00e7o de tempo, confrontados com a rua da \n\namargura.  \n\nNas fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado, constru\u00eddas por sobre as cinzas dos ro\u00e7ados e \n\ndos barrac\u00f5es, somente a figura do vaqueiro, embora diminu\u00edda em termos de \n\n\n\n  \n\n143   \n \n\nquantidade e import\u00e2ncia, estabelece alguma continuidade com os tipos humanos do \n\npassado.  Numa Aragua\u00edna de \u201cmuito pasto e pouco boi\u201d, onde os produtos agr\u00edcolas \n\nconsumidos pela popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em grande parte, importados do Goi\u00e1s e/ou do \n\nNordeste, poucos s\u00e3o os trabalhadores rurais \u2013 moradores ou n\u00e3o \u2013 que encontram \n\ntrabalho. Talvez, com a melhora das exporta\u00e7\u00f5es de carne para o exterior e o \n\naquecimento do mercado interno, o norte goiano-tocantinense volte a produzir grandes \n\nquantidades de carne bovina, justificando a designa\u00e7\u00e3o, algo irreal, do munic\u00edpio de \n\nAragua\u00edna enquanto \u201ccapital do boi gordo\u201d. A julgar pelo pioneirismo dos empres\u00e1rios \n\nlocais e/ou daqueles que costumam afluir para a regi\u00e3o, isto representaria n\u00e3o apenas a \n\nderrubada dos \u00faltimos ref\u00fagios de mata da bacia do Araguaia, mas tamb\u00e9m teria como \n\nconseq\u00fc\u00eancia um novo refluxo da reforma agr\u00e1ria na regi\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n4.3 \u2013 A peonagem nas fazendas do norte goiano \n \n \n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1960, a \u201cpeonagem\u201d passa ser o regime de trabalho \n\ndominante nas frentes de expans\u00e3o da Amaz\u00f4nia Oriental. Fazendeiros e seus prepostos \n\npassam a utilizar grandes contingentes de trabalhadores rurais tempor\u00e1rios em tarefas \n\nligadas a agropecu\u00e1ria. Os pe\u00f5es constitu\u00edam uma for\u00e7a-de-trabalho m\u00f3vel, livre dos \n\nmeios de subsist\u00eancia, sujeita a condi\u00e7\u00f5es degradantes de trabalho, incorrendo, \n\nfreq\u00fcentemente, em escravid\u00e3o tempor\u00e1ria mediante mecanismos de endividamento \n\n(Martins, 1997, Esterci, 1999). No norte goiano, \u00e1rea beneficiada por financiamentos \n\np\u00fablicos atrav\u00e9s da SUDAM, a \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura\u201d, mediante introdu\u00e7\u00e3o de \n\nfazendas de gado, implicou no uso massivo de pe\u00f5es superexplorados. Nas palavras de \n\num antigo morador e membro do sindicato rural local: \n\n \n\nIsso aqui era como se fosse um garimpo mesmo. Tinha gente demais, aqui foi, \ntinha, tem uma fazenda aqui perto de Aragua\u00edna, fazenda Novo Horizonte, que \nera dos americano, essa fazenda \u00e9 10 mil alqueires e ela foi quase toda \nderrubada a machado. Entendeu? E pra fazer estrada, at\u00e9 cheg\u00e1 na fazenda, foi \ntudo feito de machado, picareta e enxad\u00e3o. Ent\u00e3o era gente demais e n\u00e3o s\u00f3 pra \nessa fazenda como pra outras fazendas na margem do Araguaia e pra tudo \nquanto \u00e9 lado a\u00ed (Kardec, Aragua\u00edna, 2006).  \n \n\n \n\n\n\n  \n\n144   \n \n\n O exame da fala do entrevistado permite estabelecer uma estreita conex\u00e3o entre, \n\nde um lado, o uso de grandes contingentes de trabalhadores tempor\u00e1rios e, de outro, o \n\nbaixo n\u00edvel t\u00e9cnico das empresas rurais. Ex\u00e9rcitos de pe\u00f5es armados com machados, \n\npicaretas, enxadas, sem esquecer do fogo, abriam campos, constru\u00edam sedes, cercas e \n\nestradas onde antes haviam matas e ro\u00e7ados.  Na regi\u00e3o do rio Lontra e em todo o baixo \n\nAragua\u00eda, \u00e1reas escassamente povoadas (do ponto de vista do mundo urbano), \n\nconfigurou-se uma situa\u00e7\u00e3o de fome de bra\u00e7os, atendida, em boa parte, gra\u00e7as ao \n\naliciamento de lavradores pobres nordestinos, notadamente do interior do Maranh\u00e3o, \n\nPiau\u00ed e Cear\u00e1.   \n\nJo\u00e3o Tavares, conhecido por \u201cMeio-quilo\u201d, dono de um dos primeiros \n\ncaminh\u00f5es da localidade, \u201cganhava a vida\u201d buscando pe\u00f5es para trabalhar em \n\nAragua\u00edna. O entrevistado lembra que, no passado, \u201cpaus-de-arara\u201d carregados com \n\n\u201cpinh\u00f5es\u201d chegavam dia e noite, vindos de todos os lugares do sert\u00e3o, \u201cderramando\u201d sua \n\ncarga humana diretamente nas fazendas (Tavares, Aragua\u00edna, 2006).  \n\nAquele sujeito amig\u00e1vel, embora um tanto desconfiado, que evitava fornecer \n\ndetalhes e nomes, n\u00e3o ultrapassando metro e meio de altura com escassos cinq\u00fcenta \n\nquilos, estava distante da imagem habitual do \u201cgato\u201d - no passado tratado apenas por \n\nsenhor e/ou empreiteiro pelos trabalhadores - e que, n\u00e3o raro, aparecia associado \u00e0 \n\npr\u00e1tica de viol\u00eancia aberta contra pe\u00f5es desta e de outras por\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia. Era \n\ndif\u00edcil imaginar aquele homenzinho trazendo, ou melhor, \u201ccomprando pinh\u00f5es\u201d no \n\n\u201cLoreto\u201d e outras localidades da regi\u00e3o das \u201cMangabeiras\u201d no Maranh\u00e3o (Tavares, \n\nAragua\u00edna, 2006).   \n\nPoder-se-ia dizer que a figura, algo infantil, do \u201cMeio-quilo\u201d aponta para a \n\ndimens\u00e3o da sedu\u00e7\u00e3o que, assim como a viol\u00eancia aberta e a \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 forma \n\ninteriorizada da d\u00edvida -, tamb\u00e9m era constitutiva da peonagem. Para muitos lavradores, \n\no trabalho nas fazendas no norte do Goi\u00e1s significava a possibilidade de \u201carrumar algum \n\ndinheiro\u201d, artigo raro no sert\u00e3o nordestino, de modo que o \u201cabono\u201d ou o \u201cadiantamento\u201d \n\noferecido pelo gato j\u00e1 era motivo suficiente para que muitos agricultores deixassem suas \n\nfam\u00edlias para acompanhar os empreiteiros (Manoel, Aragua\u00edna, 2007).  \n\nSe alguns esperavam retornar para seus locais de origem com o \u201cganho\u201d obtido \n\nnas fazendas, outros viam na peonagem a possibilidade de \u201cca\u00e7ar seu rumo\u201d ou de \n\n\u201ctomar de conta de sua pr\u00f3pria vida\u201d (Julho, Aragua\u00edna, 2006). Al\u00e9m do dinheiro e da \n\nexpectativa de sair de casa, a oferta de um servi\u00e7o r\u00e1pido e f\u00e1cil tamb\u00e9m fazia parte das \n\nestrat\u00e9gias de aliciamento: \u201cO empreiteiro chegava dizendo: \u2018vamo trabalha, agora voc\u00ea \n\n\n\n  \n\n145   \n \n\nvai ganha um bom dinheiro viu\u2019. Ia sempre jogando, sempre prometendo um servi\u00e7o \n\nr\u00e1pido e tanto por alqueire\u201d (Chico Louro, Aragua\u00edna, 1997).  \n\nNo mais das vezes, o lavrador sa\u00eda da casa de seus pais com o intuito de retornar \n\ncom algum recurso, mas, depois de certo tempo, perdia-se no mundo feito \u201cfolha fora \n\ndo talo\u201d. Muitos acabavam formando suas pr\u00f3prias fam\u00edlias, outros, ap\u00f3s padecer nas \n\nfazendas sem obter \u201csaldo\u201d, acabavam presos ao circulo demon\u00edaco da escravid\u00e3o por \n\nd\u00edvidas. Aqueles que saldavam seus d\u00e9bitos e/ou escapavam do cativeiro se viam \n\nconfrontados com a perspectiva do retorno com as m\u00e3os vazias. Haviam sa\u00eddo de casa \n\nporque o \u201ccangote j\u00e1 estava grosso\u201d, eram \u201chomens\u201d, e como tais, deviam \u201crasgar o \n\nsert\u00e3o\u201d e \u201cganhar o mundo\u201d. Ent\u00e3o, como voltar sem nada, ou melhor, trazendo \n\nestampado no rosto a vergonha da derrota? N\u00e3o bastasse o sentimento do \u201cfracasso\u201d, a \n\nsua contra-face, a \u201cesperan\u00e7a\u201d de alcan\u00e7ar uma vida melhor, sempre um pouco mais \n\nadiante, tamb\u00e9m contribu\u00eda para a dispers\u00e3o dos sertanejos.  \n\nCom efeito, durante o per\u00edodo em tela, a intensifica\u00e7\u00e3o do movimento migrat\u00f3rio \n\nde nordestinos para o norte goiano se fez acompanhar de mudan\u00e7as no que diz respeito \n\nao perfil do migrante. Se, no passado, predominava a mobilidade coletiva com fam\u00edlias, \n\nparentelas e at\u00e9 comunidades inteiras de sertanejos - como os baianos de Guimar\u00e3es \n\nRosa - vindo se estabelecerem nos sert\u00f5es do Goi\u00e1s, a partir da d\u00e9cada de 1960, foram \n\nindiv\u00edduos, no geral homens e jovens, que passaram a constituir os estoques \n\npopulacionais para as frentes de expans\u00e3o na Amaz\u00f4nia Oriental. Pessoas, no mais das \n\nvezes, feitas aos peda\u00e7os por uma vida de err\u00e2ncia e que, ao fim e ao cabo, encontravam \n\ndificuldades para estabelecerem e/ou manterem rela\u00e7\u00f5es familiares e afetivas est\u00e1veis. \n\nAo longo da pesquisa, pude entrevistar v\u00e1rios moradores de Aragua\u00edna cujos pais \n\nsa\u00edram para \u201cca\u00e7ar servi\u00e7o\u201d e acabaram \u201csumindo no mundo\u201d. \u201cSeu Mour\u00e3o\u201d, ele \n\npr\u00f3prio abandonado pelo pai, passou boa parte de sua vida labutando na \u201cjuquira\u201d para \n\nos fazendeiros da regi\u00e3o. Premido entre o sonho de ter esposa e filhos e a luta, ao lado \n\nda m\u00e3e, para criar os irm\u00e3os menores, optou pela \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d familiar, de modo que \n\nrestou velho e s\u00f3, abandonado numa casa, feito tapera, na periferia da cidade (Moura, \n\nAragua\u00edna, 2006).  \n\nO mesmo vale para a fam\u00edlia de dona Alzira, m\u00e3e de Miguel, \u201co matador do \n\nAdemar Boa Sorte\u201d, abandonados pelo pai - de quem s\u00f3 foram receber not\u00edcia \n\nrecentemente, quando j\u00e1 estava doente e pr\u00f3ximo da morte em Roraima - sobreviviam \n\nrealizando pequenos servi\u00e7os. Alzira \u201clavando para fora\u201d, os \u201cpequenos\u201d vendendo \n\nbolos, doces e/ou engraxando sapatos e Miguel, filho mais velho, ent\u00e3o com 17 anos, \n\n\n\n  \n\n146   \n \n\ntrabalhando como pe\u00e3o nas fazendas da fam\u00edlia Vicente Ferreira (Alzira, Aragua\u00edna, \n\n2008).  \n\nO desapego e/ou err\u00e2ncia dos chefes de fam\u00edlia tinha sua contra-face na luta \n\nmuitas vezes tr\u00e1gica, das mulheres \u2013 parafraseando \u00c9rico Ver\u00edssimo: \u201cos moir\u00f5es que \n\nnunca abandonam a cerca\u201d \u2013 acompanhadas de seus filhos para garantir a sobreviv\u00eancia \n\ne a manuten\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os familiares em terreno movedi\u00e7o. Tal situa\u00e7\u00e3o reporta, \n\npassados mais de cinco s\u00e9culos, ao estranhamento do brasileiro, digo dos pobres, diante \n\ndo pa\u00eds. Desenraizamento que pode ser creditado \u00e0 perman\u00eancia de valores ib\u00e9ricos e/ou \n\nde costumes e t\u00e9cnicas ind\u00edgenas entre as popula\u00e7\u00f5es do interior, mas, sobretudo, em \n\nvirtude da reprodu\u00e7\u00e3o continuada de processos de expropria\u00e7\u00e3o mediante cria\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de fronteira enquanto mecanismo de diferencia\u00e7\u00e3o social. A velha brutalidade, \n\na guerra social, aparecendo, combinada \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do Estado e da propriedade, como \n\nefeito e condi\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o dos grupos econ\u00f4mica e politicamente dominantes. Se \n\n\u201ca sina do posseiro era formar a terra para os fazendeiros\u201d, enquanto agregado ou \n\nmorador era viver de favor na terra alheia, sujeito a todo o tipo de \u201csujei\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\u201ccapricho\u201d (Aurora, Aragua\u00edna, 2007). Como pe\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o se tornava ainda pior: \n\n  \n\nHoje eu n\u00e3o tenho condi\u00e7\u00e3o de ficar no ar, nem na terra, nem na zona rural, \nnem na \u00e1rea urbana. Ent\u00e3o eu luto pela terra, porque eu n\u00e3o tenho e aqui, na \ncidade, n\u00e3o \u00e9 o meu lugar. Eu n\u00e3o tenho profiss\u00e3o. Dizem: \u201cN\u00e3o, o Chico \u00e9 bem \nde vida\u201d. Por qu\u00ea? Porque eu tenho um rancho desses. Ser\u00e1 que um rancho \ndesses, sem comida, ser\u00e1 que d\u00e1 pra viver? N\u00e3o d\u00e1 pra viver. Pra viver podia ser \num barraquinho mais fraco, mas que tivesse assim milho, feij\u00e3o, arroz e tal. A\u00ed \n\u00e9 que \u00e9 o sustento do pe\u00e3o (Chico Louro, Aragua\u00edna, 2006).  \n\n \n\nA casa na periferia urbana, longe dos meios de vida e do antigo ambiente social, \n\nganha, na fala de Chico Louro, o estatuto de um \u201cn\u00e3o-lugar\u201d.  Para o trabalhador rural, \n\nalheado da terra, sem profiss\u00e3o e for\u00e7ado a sobreviver do pouco que ganha como pe\u00e3o \n\ntempor\u00e1rio, a moradia na cidade n\u00e3o implicava em adapta\u00e7\u00e3o ao mundo urbano. O pe\u00e3o \n\nhabitava, mas n\u00e3o morava na cidade.    \n\nPor outro lado, o trabalho nas fazendas tamb\u00e9m importava numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nliminaridade para o trabalhador. Com efeito, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, era comum \n\nque gatos simplesmente \u201clargassem os pinh\u00f5es no mato\u201d, onde ficavam \u201centregues \u00e0 \n\nmais completa sujei\u00e7\u00e3o\u201d, \u201csem barrac\u00e3o\u201d e \u201csem dinheiro\u201d (Tavares, Aragua\u00edna, 2007). \n\nAssim como a habita\u00e7\u00e3o urbana, o \u201cmato\u201d, os \u201cbrejos\u201d e os pr\u00f3prios \u201cbarracos de lona\u201d \n\n\n\n  \n\n147   \n \n\nafastados da sede da fazenda constitu\u00edam \u201cn\u00e3o lugares\u201d \u00e0 medida que os trabalhadores \n\nalocados nestes espa\u00e7os permaneciam exteriores, estranhos ao ambiente da fazenda.  \n\nPoder-se-ia falar da perman\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o homem-ambiente \n\ntanto na periferia urbana como no campo, todavia, nas fazendas, o estranhamento e a \n\nexclus\u00e3o se faziam acompanhar da espolia\u00e7\u00e3o de classe. Ali, o pe\u00e3o - do ponto de vista \n\ndo fazendeiro, hom\u00fanculo, besta ou outra manifesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o-humana - podia ser \n\nsujeitado \u00e0 mais desapiedada explora\u00e7\u00e3o. Para o trabalhador rural, n\u00e3o possuir um \n\n\u201clugar\u201d, na cidade ou no campo, n\u00e3o implicava apenas em maiores dificuldades de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e estabelecimento de demandas, mas significava tamb\u00e9m, num mundo \n\nrelacional - imperme\u00e1vel aos direitos civis e sociais, antag\u00f4nico \u00e0s velhas formas \n\nsociet\u00e1rias comunais - ter a sua humanidade cotidianamente colocada em suspens\u00e3o.  \n\nDurante um trabalho de campo, realizado em julho de 2008, fiquei \n\nimpressionado com o depoimento de uma velha senhora passado numa rede televisiva \n\nde Aragua\u00edna - TO. A mulher, diante de seu barraco cercado por lixo, descarregado \n\npelos caminh\u00f5es da prefeitura, clamava em voz alta que era \u201cgente, crist\u00e3 e humana\u201d e, \n\nportanto, merecia um tratamento condizente \u00e0 sua humanidade. \u00c9 revelador, por\u00e9m \n\nlament\u00e1vel, que os pobres da periferia das cidades da Amaz\u00f4nia e tamb\u00e9m \u00edndios, \n\nposseiros e outros grupos minorit\u00e1rios precisem afirmar, muitas vezes de modo \n\ndesesperado, sua perten\u00e7a ao g\u00eanero humano. Como assinala Martins, trata-se de uma \n\n\u201csociedade em que \u00edndios e camponeses precisam proclamar de voz viva que s\u00e3o \n\nhumanos, que n\u00e3o s\u00e3o animais, e menos ainda animais selvagens. [...] Uma sociedade \n\nque, no final, n\u00e3o tem clareza sobre a linha-limite que separa o homem do animal\u201d \n\n(Martins, 1993, p.63). No passado recente, como ainda hoje, a atribui\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade negativa, ou no m\u00ednimo indefinida aos trabalhadores, notadamente rurais, \n\nsignificava para os empres\u00e1rios e fazendeiros dispor de m\u00e3o-de-obra barata; \n\ntrabalhadores que, por n\u00e3o serem \u201ccidad\u00e3os\u201d, nem \u201cgente humana\u201d, podiam ser \n\nexplorados at\u00e9 os limites do corpo.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 peonagem, a sedu\u00e7\u00e3o presente no aliciamento ficava para \n\ntr\u00e1s assim que o trabalhador aceitava o dinheiro. Ao embarcar no caminh\u00e3o, o pe\u00e3o, j\u00e1 \n\npassava a ser tratado como um devedor e, como tal, deixava de ser dono de seu destino. \n\nDiante de qualquer reclama\u00e7\u00e3o, haveria sempre algum empreiteiro, gerente ou jagun\u00e7o \n\npara lhe lembrar que estava devendo e, como tal, n\u00e3o podia escolher onde, com quem, \n\ncomo e/ou por quanto tempo trabalhar. Havia se tornado um cativo. \n\n\n\n  \n\n148   \n \n\nNa primeira metade da d\u00e9cada de 1960, surgiram em Aragua\u00edna os primeiros \n\nhot\u00e9is - \u201cHotel Sena\u201d, \u201cHotel dos Viajantes\u201d, \u201cGrande Hotel\u201d - e pens\u00f5es - como a de \n\n\u201cdona Nazar\u00e9\u201d e do \u201cMineiro\u201d - destinados a \u201carranchar\u201d os pe\u00f5es a espera de trabalho \n\n(Kardec, Aragua\u00edna, 2007; Chico Louro, Aragua\u00edna, 2007). A aloca\u00e7\u00e3o do trabalhador \n\nnestes estabelecimentos, geralmente por v\u00e1rios dias e at\u00e9 semanas, implicava em custos \n\ncom a estalagem, avultando e agravando a d\u00edvida criada com o \u201cabono\u201d. Este montante \n\nera pago pelo gato, gerente ou pelo pr\u00f3prio fazendeiro num ato que combinava o \n\nresgate, compra e contrata\u00e7\u00e3o do trabalhador: \n\n \n\nE o pe\u00e3o tava arranchado e comendo, quando vinha aqueles gato atr\u00e1s dos \ncliente deles, aquele gato perguntava: \u201cdeu quanto? Tanto\u201d. Pagava e levava j\u00e1. \nO gato vinha de l\u00e1 da fazenda e procurava o pe\u00e3o que precisa trabalh\u00e1 e que \ntava devendo na pens\u00e3o. Eles pagavam e j\u00e1 levavam no caminh\u00e3o. Marcava o \nhor\u00e1rio de pega e j\u00e1 levava (Chico Louro, Aragua\u00edna, 2007).   \n\n     \n\nAntes mesmo de come\u00e7ar a trabalhar, o pe\u00e3o j\u00e1 estava endividado, devia o \n\n\u201cabono\u201d, o transporte no \u201cpau de arara\u201d, as \u201cdi\u00e1rias\u201d e a alimenta\u00e7\u00e3o no hotel. O \n\nempreiteiro ou fazendeiro que saldava seu d\u00e9bito se tornava seu patr\u00e3o e credor. Uma \n\nvez na fazenda, a sua d\u00edvida aumentava devido aos gastos com alimenta\u00e7\u00e3o, rem\u00e9dios, \n\nquerosene e outros artigos, geralmente comercializados pelos pr\u00f3prios fazendeiros a \n\npre\u00e7os extorsivos: \n\n \n\nOs gastos do pe\u00e3o na pens\u00e3o ficavam por conta do fazendeiro, mas ele [pe\u00e3o] ia \npagar aquilo l\u00e1 no rabo da enxada. J\u00e1 tava devendo. Ele j\u00e1 saia devendo daqui. \nE aquela conta ia rendendo rapaz, porque o caboclo comprava as cosas aqui \npara vend\u00ea na cantina, comprava arroz, feij\u00e3o, \u00f3leo, a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, sal, \nquerosene, doce, essas coisas que pe\u00e3o, que a gente come e eles, os pe\u00e3o, \ntamb\u00e9m gosta. \u00c9 l\u00f3gico, \u00e9 l\u00f3gico que gosta e a\u00ed carne e etc e tal. A\u00ed levava pra \nfazenda aquele pe\u00e3o e num quilo de caf\u00e9, num pacotinho de caf\u00e9 que custa, \u00e0s \nvezes, um real e cinq\u00fcenta centavos, l\u00e1 ele [fazendeiro] ia cobra tr\u00eas real. E o \npe\u00e3o ia s\u00f3 oiando \u2013 sinal \u2013 s\u00f3 aumentando a conta (Kardec, Aragua\u00edna, 2007). \n\n \n\n Enquanto n\u00e3o saldasse o d\u00e9bito, o trabalhador n\u00e3o podia deixar a fazenda sob \n\npena de sofrer viol\u00eancias que podiam ir desde uma surra, trabalhar acorrentado at\u00e9 o \n\nassassinato. Na vigil\u00e2ncia dos pe\u00f5es, al\u00e9m dos gatos, os fazendeiros contavam com seus \n\nprepostos, geralmente, aos vaqueiros era dada a incumb\u00eancia de buscar \u201cpe\u00e3o fugido\u201d,87 \n\n                                                \n87\u201cNaquela \u00e9poca era um sistema ainda de escravid\u00e3o, que n\u00eago teria que trabalh\u00e1 chegava l\u00e1 e n\u00e3o tinha \ndata pra sair, s\u00f3 no dia que o patr\u00e3o quisesse.  Tinha n\u00eago que n\u00e3o se dava muito bem com o tratamento e \nacabava fugindo de l\u00e1 da \u00e1rea. Que na \u00e9poca a gente morava pr\u00f3ximo, a gente via o trabalhador descendo \ne pedindo pra gente n\u00e3o d\u00e1 informa\u00e7\u00e3o se viesse algu\u00e9m de l\u00e1 procurando informa\u00e7\u00e3o se tinha descido \n\n\n\n  \n\n149   \n \n\nficando os pistoleiros, muitas vezes os pr\u00f3prios patr\u00f5es, respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ncastigos. Tentativas de fugas, reclama\u00e7\u00f5es e \u201cfalhas\u201d no servi\u00e7o eram tratadas com \n\nbrutalidade pelos jagun\u00e7os e fazendeiros num regime de trabalho em que a repress\u00e3o era \n\nostensiva e, muitas vezes, praticada de forma teatral. Falar em teatraliza\u00e7\u00e3o da \n\ndomina\u00e7\u00e3o pode sugerir um certo abrandamento da viol\u00eancia mediante expedientes de \n\nritualiza\u00e7\u00e3o. Creio que o passado hist\u00f3rico do pa\u00eds, com o pelourinho, as forcas, os \n\nesquartejamentos seguidos da exibi\u00e7\u00e3o de cabe\u00e7as humanas e a degola, por parte da \n\nrepress\u00e3o privada e estatal, assinalam o quanto a teatraliza\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o, longe da \n\nredu\u00e7\u00e3o ou limita\u00e7\u00e3o da brutalidade, podia contemplar situa\u00e7\u00f5es em que a destrui\u00e7\u00e3o da \n\npersonalidade e/ou do corpo da v\u00edtima transcendiam o ato em si assinalando as enormes \n\ndist\u00e2ncias sociais entre elite e povo.   \n\nAssim, pr\u00e1ticas de viol\u00eancia aberta, como, por exemplo, o \u201ctapa na cara\u201d, as \n\n\u201cpeias\u201d, amea\u00e7as, viol\u00eancias sexuais e os assassinatos, muitas vezes cristalizados em \n\nmonumentos, como as ossadas humanas expostas e os cemit\u00e9rios clandestinos, \n\nenfeixavam uma esp\u00e9cie de ritualiza\u00e7\u00e3o da preda\u00e7\u00e3o social na fronteira. Neste sentido, \n\nas filas de cruzes dispostas na entrada de algumas propriedades e/ou as ossadas \n\nhumanas espalhadas no campo comunicavam, entre outras coisas, a introdu\u00e7\u00e3o do pe\u00e3o \n\nno territ\u00f3rio do fazendeiro, cujo arb\u00edtrio inclu\u00eda o poder de vida e morte sobre seus \n\ntrabalhadores. Parece que essa tamb\u00e9m era a inten\u00e7\u00e3o dos matadores da fazenda \n\n\u201cCapinga\u201d, famosos por enterrar os pe\u00f5es com o bra\u00e7o para fora da sepultura, \u201ccom o \n\nrel\u00f3gio marcando as horas\u201d (Braz, Aragua\u00edna, 2003). Tais pr\u00e1ticas e monumentos - mais \n\ndo que demarcar um cen\u00e1rio de morte caracter\u00edstico da fronteira - assinalavam a \n\ndestina\u00e7\u00e3o, potencial, do trabalhador \u00e0 morte. Nas palavras do presidente do sindicato \n\ndos trabalhadores rurais de Aragua\u00edna: \n\n \n\nO endividado n\u00e3o sa\u00eda, n\u00e3o. Ficava. Se sa\u00edsse eles iam buscar e matavam. Eu to \nfalando por que eu vi, eu vi, pe\u00e3o amarrado pela cintura derrubando de \nmachado. Voc\u00ea acredita? Pe\u00e3o amarrado por a cintura. Derrubando de \nmachado: \u201cE terminei aqui, solta aqui\u201d. A\u00ed levavam para frente l\u00e1 e botavam no \ncadeado. Amarrado por a cintura igual a macaco e derrubando de machado. Era, \nera desse jeito (Kardec, Aragua\u00edna, 2007).    \n\n                                                                                                                                          \nalgu\u00e9m. E a gente nordestino.  Naquela \u00e9poca chovia muito e a gente falava sempre, quando via os \nvaqueiro descendo a cavalo, a gente falava que n\u00e3o tinha visto, porque naquele momento, chovendo \nmuito, a gente tava fechado dentro da casa e n\u00e3o tinha visto desc\u00ea ningu\u00e9m. \u00c9 o vaqueiro ia atr\u00e1s pra v\u00ea \nse encontrava o trabalhador. Eu morava ali na fazenda que \u00e9, hoje eu n\u00e3o to mais lembrado o nome, \nficava bem pr\u00f3ximo l\u00e1, que hoje chama essa fazenda do Paulista l\u00e1, esqueci o nome, fica na beira de um \ngrot\u00e3o, pr\u00f3ximo ao Caracol. Chama fazenda Joaquim Leite. N\u00e3o era deles [Boa Sorte], a terra deles ficava \npr\u00f3ximo. Os trabalhadores fugindo da Levinha [propriedade dos Boa Sorte] passavam nesta fazenda \n[Joaquim Leite]\u201d (Chico Louro, Aragua\u00edna, 2007).  \n\n\n\n  \n\n150   \n \n\n        \n\n Situa\u00e7\u00f5es como estas sugerem uma esp\u00e9cie de sacrif\u00edcio mediante o qual o \n\ntrabalhador era destru\u00eddo para permitir a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada de seus patr\u00f5es (Martins, \n\n1997). Com efeito, o pe\u00e3o \u201ccomprado\u201d ou \u201cca\u00e7ado\u201d era identificado a um estranho que, \n\npor for\u00e7a da \u201cd\u00edvida\u201d, havia se tornado um \u201ccativo\u201d e, como tal, aparecia como algu\u00e9m, \n\nvirtualmente, designado ao sacrif\u00edcio. O trabalhador, separado de seus familiares, fora \n\ndas redes de amizade e vizinhan\u00e7a, convivendo em meio a desconhecidos, tornava-se \n\numa pessoa sem rela\u00e7\u00f5es, um verdadeiro \u201cz\u00e9 ningu\u00e9m\u201d, metido num ambiente onde \n\ndireitos civis e sociais n\u00e3o possu\u00edam qualquer efetividade.  \n\nO desnudamento, iniciado assim que o lavrador deixava sua localidade, fazia-se \n\nacompanhar de pr\u00e1ticas de rebaixamento e estigmatiza\u00e7\u00e3o. Desde a viagem no \u201cpau-de-\n\narara\u201d, cujo pr\u00f3prio termo j\u00e1 sinaliza para um processo de desumaniza\u00e7\u00e3o, passando \n\npela perman\u00eancia no \u201chotel\u201d como \u201ccliente\u201d, at\u00e9 o trabalho nas fazendas, quando o \n\ntrabalhador era alocado em barracos de lona, habitando brejos, bebendo \u00e1gua dos \n\nribeir\u00f5es ou da chuva, comendo mal, sujeito ao arb\u00edtrio do fazendeiro, superp\u00f5em-se \n\nv\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de maus tratos, amea\u00e7as, humilha\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es degradantes de vida \n\ne trabalho (Chico Louro, Aragua\u00edna, 2007).  \n\nResultava destes processos, entre outras coisas, a constru\u00e7\u00e3o, a princ\u00edpio externa \n\ne depois internalizada, de uma identidade negativa do trabalhador rural. Neste percurso \n\nsurgia a figura do pe\u00e3o, geralmente associada \u00e0 mis\u00e9ria, \u00e0 viol\u00eancia e, no limite, ao n\u00e3o-\n\nhumano. Para os patr\u00f5es e seus prepostos, o pe\u00e3o, aparecia como uma esp\u00e9cie de \u201cca\u00e7a\u201d \n\nou \u201cmercadoria\u201d, j\u00e1 para os demais trabalhadores, tendo em vista a sua exterioridade em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ambiente da fazenda, tratava-se de um estranho cuja indefini\u00e7\u00e3o, longe de \n\ncriar alguma identidade, acabava sendo mal visto pelos demais produtores. A pr\u00f3pria \n\nperspectiva do \u201ccaseiro\u201d e/ou do \u201cvaqueiro\u201d vir a se transformar em pe\u00e3o contribu\u00eda \n\npara o distanciamento ou cegueira dos trabalhadores e empregados \u201cda casa\u201d em rela\u00e7\u00e3o \n\naos maus tratos e a viol\u00eancia praticada contra os trabalhadores tempor\u00e1rios.   \n\nPode-se dizer que, entre os pe\u00f5es, havia, n\u00e3o raro, a expectativa de estabelecer \n\nv\u00ednculos com os patr\u00f5es, \u201cgatos\u201d e fazendeiros, e, por a\u00ed, receber um melhor tratamento \n\nou mesmo se tornar um trabalhador da fazenda. Neste sentido, entre os pr\u00f3prios \n\ntrabalhadores rurais havia aqueles que, tendo sido contratados diretamente pelo \n\nfazendeiro (ou um de seus prepostos) e/ou gra\u00e7as \u00e0 exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es com o \n\nempreiteiro, costumavam se diferenciar dos demais pe\u00f5es. Tal situa\u00e7\u00e3o se traduzia em \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, receber algumas fun\u00e7\u00f5es de comando, fazer saldo - isto \n\n\n\n  \n\n151   \n \n\n\u00e9, n\u00e3o ter suas contas manipuladas - e, o que era ainda mais importante, poder sair da \n\npropriedade sem ter de se esconder dos pistoleiros. Neste sentido, parece que a l\u00f3gica da \n\nproximidade/distanciamento tamb\u00e9m concorria para legitimar a peonagem entre os \n\npe\u00f5es. Tal foi o caso de Jos\u00e9 Manoel, cujo pai era vizinho e compadre do \u201cgato\u201d que o \n\ntrouxe para as fazendas dos irm\u00e3os Boa Sorte. Este, gra\u00e7as \u00e0 exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es de \n\nvizinhan\u00e7a e compadrio entre a sua fam\u00edlia e a do empreiteiro, p\u00f4de trabalhar em v\u00e1rias \n\nfazendas da localidade, acompanhando o mesmo \u201cgato\u201d e sem sofrer viol\u00eancia f\u00edsica \n\ne/ou acumular d\u00edvida (Jos\u00e9 Manoel, Aragua\u00edna, 2007).  \n\nQuando o trabalhador n\u00e3o possu\u00eda rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias com o empregador, a sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o ficava mais dif\u00edcil, j\u00e1 que dependeria da simpatia do patr\u00e3o. \u201cSeu Mour\u00e3o\u201d, por \n\nexemplo, trabalhou como pe\u00e3o durante v\u00e1rios anos nas fazendas do grupo Boa Sorte. A \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com o fazendeiro - Moura foi contratado pelo pr\u00f3prio Ademar Vicente \n\nFerreira - e, principalmente, a sua disposi\u00e7\u00e3o para o trabalho contribu\u00edram para que o \n\nlavrador recebesse um tratamento diferenciado em rela\u00e7\u00e3o aos demais pe\u00f5es. Neste \n\nsentido, Moura podia habitar numa das casas pr\u00f3ximas \u00e0 sede da fazenda, era-lhe \n\nfacultado, como aos demais empregados (gerentes, vaqueiros, tratoristas, jagun\u00e7os), o \n\nacesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e, em caso de doen\u00e7a ou acidente (Mour\u00e3o chegou a ser picado por \n\numa cobra), contava com alguma \u201cassist\u00eancia\u201d do fazendeiro. Por outro lado, \n\n\u201cimpedimentos\u201d como a proibi\u00e7\u00e3o de morar com a fam\u00edlia na fazenda ou deixar a \n\npropriedade sem a autoriza\u00e7\u00e3o do gerente aproximavam o trabalhador dos demais \n\npe\u00f5es.88 Como Moura n\u00e3o foi objeto da escravid\u00e3o por d\u00edvida - n\u00e3o pagava pelos \n\nalimentos - e tamb\u00e9m n\u00e3o foi v\u00edtima de emboscadas, por parte de pistoleiros, sua \n\ntrajet\u00f3ria permite apontar para a superexplora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores tempor\u00e1rios \n\nmediante o pagamento de sal\u00e1rio insuficiente para garantir a reprodu\u00e7\u00e3o do trabalhador \n\ne de sua fam\u00edlia: \n\n \n\nAquele salariozinho que eu ganhava, que me pagava l\u00e1, era mixaria. Comprava \nmode o feij\u00e3o e o arroz e acabava. Muitas vez, a gente vai na venda, voc\u00ea tem \ncr\u00e9dito, conforme o cr\u00e9dito compra fiado, quando voc\u00ea vai pagar tem uma \nbichuda. A\u00ed j\u00e1 a-redobra o sal\u00e1rio da gente. Minha fam\u00edlia era muita gente. A \nm\u00e3e s\u00f3 e com sete filho. A casada com mais quatro filho. Era gente demais. E \nera eu e minha m\u00e3e que ajudava em casa.(...) Era muita gente, tinha uns sete \n\n                                                \n88 \u201cEra o Darci que era o gerente de l\u00e1. E ele era muito ruim. N\u00e3o tinha d\u00f3 com ele n\u00e3o. N\u00e3o espancava, \nmas era mau. O povo n\u00e3o gostava dele porque ele era grosseiro, voc\u00ea pedia uma coisa pra ele, pedia \ndinheiro e ele n\u00e3o dava de jeito nenhum. Tinha pessoas que tem sua fam\u00edlia pra cuidar. A pessoa pensava \nna fam\u00edlia e dizia: \u2018Rapaz, me da tanto a\u00ed, que \u00e9 pra mim levar em casa, levar em casa ou mandar o \ndinheiro pra fam\u00edlia\u2019. Era esquisito. S\u00f3 dava o dinheiro quando a pessoa terminasse o servi\u00e7o. A\u00ed \u00e9 que ele \npagava tudo\u201d (Moura, Aragua\u00edna, 2007). \n\n\n\n  \n\n152   \n \n\nfilhos [sil\u00eancio]. Sete, oito, nove, dez, treze pessoas. Eu na fazenda e m\u00e3e \napanhando uma coisa e outra pra arrumar o sustento. O que eu recebia na \nfazenda ficava tudo dentro de casa. N\u00e3o dava, mas tinha que dar. Eu comia um \nfeij\u00e3o com arroz, eu comprava um peda\u00e7o de osso pra misturar [risos] pra \nfortalecer um pouco. N\u00e3o pode comer carne por que a carne \u00e9 caro demais. Isso \na\u00ed n\u00e3o chega pra muita gente n\u00e3o. A roupa a m\u00e3e comprava uma pe\u00e7a de roupa \npra cada um. Comprava \u00e0s vezes pra um e depois arrumava dinheiro pra compr\u00e1 \npra outro. Da roupa eu nem lembro o tempo que tinha que durar [risos] Era \nmuita gente. Sofri demais rapaz. A m\u00e3e trabalhava dia e noite nesta m\u00e1quina a\u00ed, \nm\u00e1quina de costura. Fazendo roupa pros outro. Lavando pros outro (Moura, \nAragua\u00edna, 2007). \n\n \n\n Em virtude da insufici\u00eancia do sal\u00e1rio, a situa\u00e7\u00e3o de d\u00edvida, apesar de purgada \n\nda viol\u00eancia aberta, acabava reproduzida na rela\u00e7\u00e3o do pe\u00e3o com o comerciante do \n\nbairro. A d\u00edvida, a \u201cbichuda que a-redobra\u201d, al\u00e9m de drenar os escassos recursos do \n\ntrabalhador, era motivo de vergonha para o chefe de fam\u00edlia que se via, constantemente, \n\nna condi\u00e7\u00e3o de \u201ccliente\u201d do dono do armaz\u00e9m. Andrajoso, morando num barraco sem \n\nparedes, \u201cn\u00e3o alcan\u00e7ando comer carne\u201d, mas, ainda assim, devendo no armaz\u00e9m. N\u00e3o \n\nbastasse a humilha\u00e7\u00e3o da d\u00edvida no mercado, havia a \u201cvergonha\u201d decorrente do fato de \n\nsua m\u00e3e ter de \u201ccosturar e lavar para fora\u201d (Moura, Aragua\u00edna, 2007).  \n\nPara quem vivia no limite da fome e alheio a qualquer programa de \u201cseguridade \n\nsocial\u201d, qualquer acidente de trabalho ou doen\u00e7a poderia implicar na mis\u00e9ria. O \n\ntrabalhador contratado pelo gato vitimado de alguma doen\u00e7a, como a febre amarela, por \n\nexemplo, ou acidente de trabalho, ficava entregue \u00e0 pr\u00f3pria sorte. No caso dos \n\ntrabalhadores rurais contratados diretamente por gerentes e/ou fazendeiros, os \n\nconsiderados \u201cbons patr\u00f5es\u201d, a \u201cassist\u00eancia\u201d n\u00e3o ia al\u00e9m da presta\u00e7\u00e3o dos primeiros \n\nsocorros e do transporte at\u00e9 o hospital. Abandonado, o pe\u00e3o amargava per\u00edodos que \n\npodiam variar de semanas, meses e anos na mais completa mis\u00e9ria: \n\n \n\n Em 1967 n\u00f3s cheguemo pra c\u00e1 e eu arrumei servi\u00e7o. Fui pra fazenda. Mais ou \nmenos uns tr\u00eas anos depois eu fui picado por cobra. \u00c9 fiquei bastante doente. \nQuando eu recebi alta do m\u00e9dico eu s\u00f3 tomava rem\u00e9dio caseiro mesmo, n\u00e3o \ntinha recurso pra comprar rem\u00e9dio.  Passei muito tempo arrastando a bunda \npelo ch\u00e3o. N\u00e3o caminhava n\u00e3o. N\u00e3o podia levantar nada. S\u00f3 fui trabalhar \ndepois que eu melhorei, desinchou a perna, fui tomando rem\u00e9dio e foi \ndesinchando. Assim eu passei mais de ano. Neste tempo eu n\u00e3o recebia sal\u00e1rio \nporque n\u00e3o tava trabalhando. N\u00e3o recebia nada. Eu n\u00e3o tinha carteira assinada \n(Moura, Aragua\u00edna, 2007).  \n\n     \n\nV\u00ea-se estampada na trajet\u00f3ria de pessoas como Moura uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o continuada que, geralmente, come\u00e7ava na expuls\u00e3o da terra e \n\n\n\n  \n\n153   \n \n\nacompanhava o trabalhador durante toda a sua vida. Gra\u00e7as ao \u00edmpeto patri\u00f3tico de \n\nnossos empres\u00e1rios e dos governos militares, os caboclos e sertanejos eram, enfim, \n\nintegrados \u00e0 economia nacional e global. Mas, se alguns pe\u00f5es tinham o privil\u00e9gio de \n\nserem superexplorados aos poucos, outros, na verdade a maioria, era v\u00edtima de \n\nexpedientes, digamos, cl\u00e1ssicos de acumula\u00e7\u00e3o primitiva. Como assinala Marx, \u201cna \n\nhist\u00f3ria real, como se sabe, a conquista, a subjuga\u00e7\u00e3o e o assass\u00ednio para roubar, em \n\nsuma, a viol\u00eancia, desempenham principal papel\u201d (Marx, 1996, p.340). Neste ponto, \n\nal\u00e9m da, j\u00e1 referida, escravid\u00e3o por d\u00edvida, os assassinatos de pe\u00f5es, que deixavam a \n\nfazenda com \u201csaldo\u201d eram comuns durante a abertura das fazendas. O trabalhador que \n\nconseguia controlar seus gastos, sacrificando sua pr\u00f3pria alimenta\u00e7\u00e3o ou higiene \n\npessoal, poderia, no final do servi\u00e7o, deixar a fazenda com algum dinheiro. O problema \n\n\u00e9 que, nestas situa\u00e7\u00f5es, o pe\u00e3o corria o risco de ser apanhado e morto numa emboscada: \n\n\u201cfosse um pe\u00e3o inteligente sa\u00eda com saldo, corria o risco de morrer na estrada, antes de \n\nchegar, mas pe\u00e3o veiaco, viu, pe\u00e3o sa\u00eda da estrada e arrodeava por outro canto pra sair \n\nvivo\u201d (Kardec, Aragua\u00edna, 2007). Da\u00ed se entende a recusa dos pe\u00f5es em aceitar \u201ccarona\u201d \n\ndos \u201cpol\u00edcia\u201d da fazenda e/ou porque evitavam andar por estradas e trilhas conhecidas. \n\nMesmo saldando a sua \u201cd\u00edvida\u201d, o pe\u00e3o continuava sob o risco do cativeiro e, como \n\ncativo, era um \u201ccabra marcado para morrer\u201d: \n\n \n\nAqui teve muita morte. Teve muita morte. Teve morte demais. Inclusive o \nex\u00e9rcito teve aqui em Aragua\u00edna, a\u00ed no quartel da pol\u00edcia militar, teve em \nXambioa que era sede, parece, em Xambioa o neg\u00f3cio daqueles terroristas, isto \nj\u00e1 era 64. O neg\u00f3cio daqueles terroristas, mas nesse meio a\u00ed a Policia Federal, \njuntamente com o ex\u00e9rcito brasileiro prenderam muita gente. Muito, muita \ngente que matava os outro pra n\u00e3o pag\u00e1, um pagava o pe\u00e3o e l\u00e1 na frente ele \ntinha outro pra mat\u00e1 aquele e lev\u00e1 o dinheiro pra tr\u00e1s [...]. Teve uma vez que \naconteceu aqui em Aragua\u00edna, numa fazenda deles [Boa Sorte] que eu n\u00e3o sei \nqual delas foi. Eles vinha trazendo o pe\u00e3o e mataram o pe\u00e3o, mas o pe\u00e3o n\u00e3o \nmorreu sabe. Ficou vivo. E a\u00ed eles tava sem a ferramenta de fazer um buraco \npra jogar o pe\u00e3o dentro e a\u00ed o pe\u00e3o saiu e entrou no mato e saiu noutro e veio se \narrastando e chegou aqui, em Aragua\u00edna. Chegou no hotel S\u00e3o Vicente, nessa \nnoite ia te um com\u00edcio de oposi\u00e7\u00e3o ao Benedito, ao Benedito Boa Sorte, aos \nBoa Sorte vamos dizer. A\u00ed o cabra se apresentou e botaram o homem l\u00e1 em riba \ndo palanque e a\u00ed o h\u00f4me foi e disse que eles foram buscar o enxad\u00e3o pra cav\u00e1 o \nburaco, pra enterra ele, mas, por sorte, ele acordou antes deles chegar e saiu e \nchegou ali (Kardec, Aragua\u00edna, 2007).  \n\n \n\n \nUma vez, eu com um motor de arroz, a\u00ed no lado do JK [atual bairro de \nAragua\u00edna], naquele tempo n\u00e3o tinha estrada e a\u00ed tinha um cara l\u00e1 arranchado, \nque ele fugiu sabe. A\u00ed eles vieram panharam ele e botaram pra trabalhar, pra \npag\u00e1 a conta. A\u00ed ele quando pago, ele tinha ganhado mais, naquele tempo \n\n\n\n  \n\n154   \n \n\nquatrocentos cruzeiros era muito dinheiro. A\u00ed tinha ganhado mais que os outros. \nA\u00ed eles mand\u00f4 mat\u00e1 ele. Mand\u00f4 embora, ele tinha l\u00e1 os cara pago s\u00f3 pra fazer \nisso. A\u00ed eles pegaram ele e foram, mandaram ele abrir a sepultura. Ele abriu e a\u00ed \nperguntaram pra ele de que jeito ele queria morrer. Se era de tiro ou de faca, \nque escolhesse. Mas j\u00e1 n\u00e3o tendo, era s\u00f3 ca\u00ed dentro, s\u00f3 joga terra em riba. A\u00ed ele \ndisse que de tiro era mei\u00f3r. E eles: \u201cRapaz, n\u00f3s n\u00e3o vamo te mata n\u00e3o, mas tu \nsome dele\u201d. E ele sumiu de l\u00e1 e veio pra c\u00e1, [cidade] foi quando chegou esse \nex\u00e9rcito aqui. Ele veio pra c\u00e1, ficou na cidade. Eu acho que ele era do Piau\u00ed, eu \nnem sei de onde ele era. A\u00ed eu vim com o arroz e fiquei l\u00e1 junto com ele, \nquando ele deu parte. A\u00ed fizeram eles pag\u00e1 o rapaz que, depois, foi embora \n(Braz, Aragua\u00edna, 2003).  \n\n \n\n \nNas duas passagens, aparecem refer\u00eancias ao assassinato de trabalhadores rurais \n\ncometidos por pistoleiros a mando dos patr\u00f5es com vistas \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o do \u201csaldo\u201d. \n\nPrincipalmente os pe\u00f5es que n\u00e3o gozavam da simpatia dos gatos e fazendeiros, os \n\nconsiderados pregui\u00e7osos, indisciplinados e aqueles que, acertado as contas, ficavam \n\ncom um saldo razo\u00e1vel corriam maior perigo; diferentemente dos \u201ccastigos\u201d aplicados \n\naos pe\u00f5es que fugiam sem pagar suas d\u00edvidas, no mais das vezes, sen\u00e3o legitimados pelo \n\nmenos contando com a aquiesc\u00eancia dos pr\u00f3prios trabalhadores. Os assassinatos com \n\nintuito de expropriar a v\u00edtima do seu ganho n\u00e3o costumavam ser praticados sob \u00e0s vistas \n\ndos demais trabalhadores. Tal atitude desmoralizaria o regime de peonagem podendo \n\nensejar conflitos abertos entre pe\u00f5es e fazendeiros. Por isso, a estrat\u00e9gia dos patr\u00f5es era \n\ndispersar os trabalhadores para, depois, tentar \u201catocaiar\u201d os \u201ccabras marcados\u201d ao longo \n\ndo \u201ctrecho\u201d.  \n\nTalvez isto ajude a explicar as mem\u00f3rias das \u201cvi\u00favas da Cimba\u201d. \u00c9 prov\u00e1vel \n\nque, dentre as mulheres que procuravam por seus companheiros na f\u00e1brica, boa parte \n\nfossem esposas de trabalhadores rurais. Nas fazendas, seus maridos, os pe\u00f5es, ao inv\u00e9s \n\nde dinheiro, costumavam receber \u201cvales\u201d que eram pagos no escrit\u00f3rio da ind\u00fastria. \n\nParece que muitos destes pe\u00f5es acabaram sumindo, no trecho entre as fazendas e o \n\nescrit\u00f3rio, sem que algu\u00e9m soubesse de seu paradeiro. As mulheres que procuravam por \n\nseus maridos no port\u00e3o da f\u00e1brica ouviam dos empregados a mesma resposta: \u201cque \n\nfulano, sicrano ou beltrano j\u00e1 haviam recebido seu dinheiro e sumido no mundo\u201d \n\n(An\u00e9sio, Aragua\u00edna, 2003).  Diz-se que, na verdade, eles haviam sumido do mundo.          \n\nOutro aspecto destacado na fala dos entrevistados diz respeito ao \n\ncomportamento das autoridades e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, pol\u00edcia, pol\u00edcia federal, ex\u00e9rcito \n\ne judici\u00e1rio, diante das reiteradas e not\u00f3rias pr\u00e1ticas de viol\u00eancia contra trabalhadores \n\nrurais. Apesar de algumas opera\u00e7\u00f5es e pris\u00f5es, os resultados da repress\u00e3o a estes crimes \n\n\n\n  \n\n155   \n \n\nforam, no m\u00ednimo, escassos. Diante de situa\u00e7\u00f5es que revelavam flagrante \n\ndescumprimento das leis do pa\u00eds e viol\u00eancia extremada, autoridades p\u00fablicas federais, \n\ncomo os militares, por exemplo, limitavam-se a admoestar os patr\u00f5es e fazer com que \n\npagassem o \u201cganho\u201d dos trabalhadores. Fora este empenho pedag\u00f3gico, n\u00e3o se tem \n\nnot\u00edcia de que sequer um fazendeiro tenha sido preso e/ou processado. Os pr\u00f3prios Boa \n\nSorte, por exemplo, mesmo tendo sido acusados publicamente, do alto de um palanque, \n\nem meio a populares e autoridades p\u00fablicas, pela tentativa de matar um pe\u00e3o e, diga-se \n\nde passagem, pela pr\u00f3pria v\u00edtima, jamais foram alvo de qualquer a\u00e7\u00e3o policial e/ou \n\nprocesso judicial envolvendo maus tratos, amea\u00e7as e/ou homic\u00eddios de trabalhadores \n\nrurais: \n\n \n\nTem a hist\u00f3ria daquele sobrevivente, de um outro, que levaram pra ca\u00e7ar tatu e \natiraram nele. Acontece que esqueceram da lanterna e do enxadeco pra enterrar. \nA\u00ed voltaram e n\u00e3o acharam mais. Ele se escondeu nas folhas e fugiu. E a\u00ed \napresentaram ele na hora que o Boa Sorte tava no palanque do governador. Eles \nvieram ca\u00e7ar as tralhas pra enterrar e ele [pe\u00e3o] muito ruim, mas ia se \narrastando e entrando nas moitas. Diz que eles [pistoleiros] vieram e alumiaram \ncom o jipe. Vinham e viravam o jipe. Que ele via luz alumi\u00e1 por cima dele e ele \nficava baixado no capim. A\u00ed ele saiu, saiu no \u201ccapim grosso\u201d aqui, um \nlugarzinho que tinha, a\u00ed da\u00ed buscaram ele pra levar pra l\u00e1 [com\u00edcio]. Trabalhava \ncom o Ademar. Quando tinha um tinha saldozinho, ele, diz que eliminava (Braz, \nAragua\u00edna, 2003). \n \n \nProcesso pra que? N\u00e3o, nunca, n\u00e3o adiantava n\u00e3o. O homem era senador \nbi\u00f4nico, o homem era quem mandava no congresso nacional e no senado \nfederal, fazer o qu\u00ea?  Que diabo \u00e9 que vai process\u00e1 o qu\u00ea menino? Naquele \ntempo \u00e9 diferente de hoje, hoje eu sou um pe\u00e3o, mas eu posso mover uma a\u00e7\u00e3o \nem cima de um deputado federal, de um senador e at\u00e9 do presidente da \nrep\u00fablica. Naquele tempo isso n\u00e3o era assim n\u00e3o. No governo militar quem era \nque ia se expor? Ia apanha demais. Os Boa Sorte era quem mandava, quem \nmandava aqui era eles, mesmo aqui. Nesse norte aqui era eles. A ordem que o \nvelho Benedito dava, tava dado, acabou-se (Kardec, Aragua\u00edna 2007). \n\n \n\n \n\n  A exterioridade do pe\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente das fazendas modernas \n\nimplicava em condi\u00e7\u00f5es degradantes de vida e trabalho. Os pe\u00f5es, diferentemente dos \n\nagregados e moradores, n\u00e3o contavam sequer com a reciprocidade m\u00ednima dos maus \n\npatr\u00f5es. Submetidos a processos de expropria\u00e7\u00e3o continuada, realizavam o sonho das \n\noligarquias regionais. Eram trabalhadores livres, dos meios de subsist\u00eancia, facilmente \n\nmobilizados pelos patr\u00f5es, adscritos ao \u00e2mbito rural e, portanto, fora de qualquer \n\ncobertura social e jur\u00eddica por parte do Estado. N\u00e3o possu\u00edam um \u201clugar\u201d social \n\n\n\n  \n\n156   \n \n\ndefinido. Trabalhavam nas fazendas, mas n\u00e3o possu\u00edam v\u00ednculos pessoais com o patr\u00e3o.  \n\nTodavia, a d\u00edvida que ensejava o cativeiro - mais do que uma categoria externa, \n\ncujo poder de coer\u00e7\u00e3o, estava respaldado na exist\u00eancia das \u201cguardas pretorianas\u201d dos \n\npotentados rurais \u2013 tamb\u00e9m possu\u00eda uma dimens\u00e3o internalizada: \n\n \n\nNaquela \u00e9poca, n\u00f3s era trabalhador escravo e n\u00e3o sabia. Fazia tudo que o patr\u00e3o \nmandava por obriga\u00e7\u00e3o: \u201cvoc\u00ea te quem fazer isso e eu s\u00f3 pago depois\u201d. Ent\u00e3o \nvoc\u00ea era obrigado a fazer. (...) Uma palavra valia por um documento assinado. \nHoje nem com um documento assinado voc\u00ea n\u00e3o tem garantia. O trabalhador \nera honesto, n\u00e3o existia malandragem e tal. Era por palavra, era por uma \nquest\u00e3o de honra, um fio do bigode servia de documento. O Trabalhador dizia o \nseguinte: \u201cEu sou h\u00f4me, eu tenho sa\u00fade, sou novo, tenho coragem de trabalh\u00e1 \neu vou me sustenta matando cobra, on\u00e7a, ou por cima de pau e pedra, mas eu \ntenho que manter aquilo que eu prometi. Mesmo comendo e dormindo mal. Eu \nn\u00e3o quero nem saber, eu quero terminar o meu servi\u00e7o\u201d (...). Era um capricho. \nN\u00e3o existia o sistema dos munic\u00edpios, existia o sistema de quem for mais fraco \nque se quebre. N\u00f3s pegava assim uma carreirona pra capinar um mato, tirar um \nmato dum mandiocal, e o bom sempre ia sempre na frente. Ent\u00e3o tem aquele \nneg\u00f3cio se todo mundo se escorasse como \u00e9 que ia fazer o servi\u00e7o. (...) Naquele \ntempo tinha o sistema de capricho, de honra. O trabalhador assumia aquele \ntrabalho e ia tocar por honra. Eu fiz isso: \u201ch\u00f4me e vou mant\u00ea a minha palavra. \nTo sofrendo, vou perd\u00ea, mas eu vou fazer o meu servi\u00e7o pra deixar o meu nome \nhonrado\u201d (Chico Louro, Aragua\u00edna, 2007). \n\n \n\n Atrav\u00e9s da express\u00e3o \u201csistema de honra\u201d, o entrevistado categoriza as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas entre os pe\u00f5es e patr\u00f5es na fronteira agr\u00edcola do ponto de vista dos \n\ntrabalhadores. A\u00ed ganhava import\u00e2ncia o empenho da \u201cpalavra\u201d ensejando um \n\n\u201ccompromisso\u201d ou \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d do pr\u00f3prio trabalhador para com seu patr\u00e3o, os demais \n\nlavradores e em rela\u00e7\u00e3o a si pr\u00f3prio. Nestas situa\u00e7\u00f5es, a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho se \n\ntornava ponto de honra para o produtor, de modo que n\u00e3o estava em jogo apenas o \n\n\u201cganho\u201d para a sobreviv\u00eancia, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria auto-imagem do lavrador \n\nenquanto \u201chomem\u201d.  \n\nTransforma\u00e7\u00f5es introduzidas pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista no campo, a \n\nsindicaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores rurais, emerg\u00eancia dos movimentos de luta pela terra e, \n\nnotadamente, as transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e ambientais decorrentes do avan\u00e7o \n\ndas pastagens sobre as florestas e \u00e1reas de ro\u00e7ado inviabilizaram e/ou diminu\u00edram a \n\nimport\u00e2ncia que a agrega\u00e7\u00e3o e a morada possu\u00edam no passado. J\u00e1, a peonagem, \n\ntrabalhadores rurais sazonais, se afirmou e generalizou-se enquanto rela\u00e7\u00e3o dominante \n\nno campo. A exterioridade do pe\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos patr\u00f5es e trabalhadores da fazenda \n\nrepresentou fator de estigmatiza\u00e7\u00e3o e preda\u00e7\u00e3o social, mas, por outro lado, repercutiu ou \n\nfavoreceu a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade coletiva, em detrimento dos v\u00ednculos \n\n\n\n  \n\n157   \n \n\nhier\u00e1rquicos. Isto parece claro quando se tem em mente que, para os trabalhadores \n\nrurais tempor\u00e1rios, a constru\u00e7\u00e3o da sua identidade social n\u00e3o dependia da participa\u00e7\u00e3o \n\nnos atributos patronais. O pe\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 deixava de participar do humano gen\u00e9rico \n\nrepresentado pelo patr\u00e3o, como tamb\u00e9m se colocava contr\u00e1rio a este, notadamente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao arbitr\u00e1rio patronal, tra\u00e7o marcante entre os potentados regionais. Se entre os \n\ntrabalhadores \u201cda casa\u201d e seus patr\u00f5es os conflitos eram protagonizados por indiv\u00edduos, \n\nno caso, dos pe\u00f5es ganhava destaque o papel assumido pelo coletivo nas situa\u00e7\u00f5es de \n\nantagonismo envolvendo trabalhadores rurais e os fazendeiros e seus prepostos: \n\n \n\n\u00c0s vez se formava um grupo de pe\u00e3o pensando em mat\u00e1 o gato, pensando at\u00e9 \nem mat\u00e1 o gato, porque n\u00e3o saiu o dinheiro e ele mentindo pra defend\u00ea o \npatr\u00e3o. A gente n\u00e3o recebe o que trabalha, esse cara ta puxando o saco do \npatr\u00e3o, n\u00f3s vamo \u00e9 acaba com ele tamb\u00e9m. (...) Outra vez, a gente, j\u00e1 no sul do \nGoi\u00e1s, a gente saiu duma fazenda por quest\u00e3o de tratamento, alimenta\u00e7\u00e3o. A \ngente n\u00e3o ag\u00fcentou, trabalhou certos dias, uma base de dez, quinze dias e n\u00e3o \ntava dando alimento. A\u00ed largou tudo pra tr\u00e1s e saiu. No Mato Grosso a gente foi \ntrabai\u00e1. A gente foi pressionado por gato, mas n\u00e3o chegou aquela ocasi\u00e3o mais \ndif\u00edcil, sofrer altas press\u00f5es, risco de vida. Foi dif\u00edcil, mas, gra\u00e7as a Deus, a \ngente venceu que t\u00e1 contando a hist\u00f3ria hoje (Chico Louro, Aragua\u00edna, 2007).    \n\n \n  \n\nA imposi\u00e7\u00e3o/cria\u00e7\u00e3o da d\u00edvida significava, para o trabalhador, al\u00e9m de um \n\nexpediente de superexplora\u00e7\u00e3o, uma forma de viol\u00eancia simb\u00f3lica geradora de uma \n\noutra \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d superposta \u00e0 primeira.  Cumprido o compromisso do servi\u00e7o, restava \n\na d\u00edvida no armaz\u00e9m ou no barrac\u00e3o do fazendeiro, de modo que, n\u00e3o saldar a d\u00edvida, \n\nal\u00e9m da repress\u00e3o externa, representava duro golpe sobre a auto-estima do trabalhador. \n\nUma vez aceito o mecanismo falacioso da d\u00edvida, o pr\u00f3prio trabalhador se via dividido \n\nentre manter o \u201cnome honrado\u201d e garantir a sua sobreviv\u00eancia. Por a\u00ed o fazendeiro \n\nsempre podia acusar o trabalhador de \u201cpregui\u00e7oso\u201d, porque n\u00e3o trabalhava o suficiente \n\npara fazer saldo, ou de \u201cmoleque\u201d, quando fugia deixando d\u00edvidas para tr\u00e1s. Neste \n\nsentido, a d\u00edvida constitu\u00eda um dispositivo destinado a minimizar e/ou retardar a \n\nemerg\u00eancia dos trabalhadores rurais enquanto classe.  A\u00ed a deslegitima\u00e7\u00e3o do trato \n\nbaseado na palavra e do c\u00f3digo da honra, e a interioriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio, vem tornando \n\nunilateral e, portanto inaceit\u00e1vel, do ponto de vista do pr\u00f3prio trabalhador, o cativeiro \n\npor d\u00edvida nas fazendas desta por\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia: \n\n \n\nO trabalho escravo n\u00e3o acabou, mas pelo menos t\u00e1 tendo preju\u00edzo por parte do \nfazendeiro. Eu j\u00e1 tenho visto fazendeiro meio preocupado, mas as pr\u00e1ticas \ncontinuam. Depende da qualidade do conhecimento do trabalhador. Quando o \n\n\n\n  \n\n158   \n \n\nfazendeiro v\u00ea que o caboclo n\u00e3o tem muito conhecimento, ele faz aquilo que \npode com ele pra ele ser escravizado. Quando o trabalhador \u00e9 mais informado, \nele j\u00e1 vai todo por dentro da situa\u00e7\u00e3o, a\u00ed eles j\u00e1 tem medo deste povo. Muitas \nvezes, o fazendeiro quando vai peg\u00e1 o trabalhador aqui, pra levar pra fazenda, \nele pergunta se ele \u00e9 sindicalizado, se ele disser que \u00e9 ele j\u00e1 n\u00e3o quer. Por que \nele, por pior que o sindicato da regi\u00e3o seja, tem medo de o caboclo saber dessas \ncondi\u00e7\u00f5es e ele j\u00e1 n\u00e3o quer, quer outros mais desinformados (Chico Louro, \nAragua\u00edna, 2007). \n\n    \n\n Como o pr\u00f3prio trabalhador sugere quando contrap\u00f5em o antigo \u201csistema da \n\nhonra\u201d ao atual \u201csistema de munic\u00edpios\u201d, o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds criou \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que os trabalhadores rurais refor\u00e7assem suas organiza\u00e7\u00f5es e \n\nimplementassem uma agenda pol\u00edtica baseada na defesa de seus direitos civis e sociais. \n\nOs pr\u00f3prios sindicatos e movimentos sociais t\u00eam permitido ao trabalhador rural recriar a \n\nsua secular luta pela terra, agora n\u00e3o mais como uma merc\u00ea do Estado ou concess\u00e3o do \n\nfazendeiro, mas como um direito.  \n\nAssim, a travessia realizada pelos trabalhadores rurais ao longo de quase meio \n\ns\u00e9culo significou, entre outras coisas, o abandono da perspectiva que levava ao \n\nrecebimento do \u201cganho\u201d e da \u201cpalavra\u201d empenhada numa situa\u00e7\u00e3o de d\u00edvida, ou melhor, \n\n\u00e0 interioriza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida enquanto \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d. Os pr\u00f3prios trabalhadores rurais e suas \n\nentidades de classe percebem como determinados aspectos da sua cultura como a \n\npessoalidade, a expectativa da reciprocidade e seu apego \u00e0 honra eram parte do sistema \n\nde explora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o imposto pelos patr\u00f5es na fronteira.                     \n\n \n \n\n \n\n\n\n  \n\n159   \n \n\nRestos de m\u00e1quinas usadas constru\u00e7\u00e3o da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n\n \n\nTrator usado no trecho da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia Guara\u00ed/Aragua\u00edna constru\u00eddo pelo \u201cGa\u00facho\u201d.  \n\n \n \n\n \nAl\u00e9m do trabalho na abertura de fazendas e madeireiras, a constru\u00e7\u00e3o da Bel\u00e9m-\nBras\u00edlia, BR-010, tamb\u00e9m demandava grandes contingentes de trabalhadores. Acima \nrestos de m\u00e1quinas usadas na constru\u00e7\u00e3o da estrada.  \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n160   \n \n\nTrabalhadores rurais \n \n\n \nChico Louro, trabalhador rural e membro do sindicato dos trabalhadores rurais de Aragua\u00edna. \nTrabalhou como morador, agregado e pe\u00e3o em v\u00e1rias fazendas do Goi\u00e1s e do Tocantins. Como \nmembro do sindicato vem enfrentado o uso do trabalho escravo nas fazendas da regi\u00e3o, mas \ntamb\u00e9m mobilizando os trabalhadores rurais e pressionando autoridades para desapropriar as, \nin\u00fameras, fazendas improdutivas no munic\u00edpio. Acredita que \u00e9 melhor morar num barrac\u00e3o com \nlote de terra pr\u00f3prio do que na cidade, em casa de alvenaria, sem emprego e renda.   \n\n \n\n \nJo\u00e3o Aurora em frente ao seu barrac\u00e3o no povoado do Caracol. Convidado por Chico Louro para \nretomar a luta pela terra declinou afirmando que est\u00e1 velho e cansado para enfrentar pol\u00edcia, \nfazendeiro e jagun\u00e7o. \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n161   \n \n\nTrabalhadores Rurais \n \n\n \nPedro Buriti foi agregado no Maranh\u00e3o, ainda mo\u00e7o migrou para Aragua\u00edna onde estabeleceu \numa posse no Xixebal. Expulso da terra resolveu mudar para a cidade de Aragua\u00edna, ent\u00e3o, em \npleno processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Foi dono de um dos primeiros bord\u00e9is da cidade, logo fechado \ndevido a preju\u00edzos e amea\u00e7as dadas por empreiteiros que se recusavam a pagar seus gastos.  \n\n \n \n \n\n     \nDomingos, mais conhecido como Dominguinho, veio com a fam\u00edlia do Maranh\u00e3o, ainda \npequeno, fugindo da agrega\u00e7\u00e3o e com a expectativa da \u201cterra livre\u201d. Expropriado pelos \nfazendeiros \u201csulistas\u201d, trabalhou como agregado, oper\u00e1rio na Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e motorista \nno sul.    \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n162   \n \n\n \n5 - O trabalho urbano e fabril na fronteira \n\n \n \n\nTrabalhar aqui na f\u00e1brica era melhor. Por que na mata, o que eu vejo falar, \nque eu nunca vejo, tinha muitos deles a\u00ed que pe\u00e3o trabalhava, mas n\u00e3o levava \no dinheiro e deixava a vida. A\u00ed esses que trabalhavam aqui levavam o \ndinheiro e ficavam com a vida. Eu procurava mais aqui (estivador, \nAragua\u00edna, 2005). \n\n \n \n\n Procurei sustentar no cap\u00edtulo anterior que a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura atrav\u00e9s \n\nda cria\u00e7\u00e3o de fazendas semi-extensivas de gado n\u00e3o significou o aparecimento, no \n\nsentido pleno, de um mercado de trabalho livre, j\u00e1 que a presen\u00e7a de tipos \n\n\u201cintermedi\u00e1rios\u201d - agregados e moradores - nas fazendas do munic\u00edpio apontava para o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es e tipos sociais originados em outras temporalidades, com \n\ndestaque para a import\u00e2ncia do pol\u00edtico na extra\u00e7\u00e3o do sobre-trabalho. Veja-se que \n\nmesmo a peonagem, rela\u00e7\u00e3o de trabalho mais pr\u00f3xima ao trabalho assalariado, estava \n\norganizada com base em mecanismos coercitivos \u2013 extra-econ\u00f4micos \u2013 que facilmente \n\nlevavam \u00e0 escravid\u00e3o por d\u00edvida. Neste cap\u00edtulo, conjuntamente a uma descri\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho urbano e fabril na frente pioneira, pretendo apontar para a import\u00e2ncia das \n\nformas de domin\u00e2ncia herdadas do passado na organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias \n\nestabelecidas nesta \u00e1rea de fronteira. Tendo em vista a centralidade do urbano e da \n\nind\u00fastria no desenvolvimento do capitalismo, a presen\u00e7a de modos de domina\u00e7\u00e3o de \n\nclasse com forte acento no pol\u00edtico refor\u00e7am e completam a id\u00e9ia da fronteira enquanto \n\nlocus de reprodu\u00e7\u00e3o de sistemas de domina\u00e7\u00e3o assentados em formas de repress\u00e3o da \n\nfor\u00e7a de trabalho.  \n\n  \n\n \n\n \n\n5.1 \u2013 O mito da fartura de trabalho e a raridade do emprego na \nfronteira urbanizada \n\n \n\n \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, Aragua\u00edna, ent\u00e3o com uma \u00e1rea de 9.672 km, \n\npossu\u00eda uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 10.826 habitantes, sendo que 2.382 \n\npessoas habitavam na zona urbana e 8.844 na \u00e1rea rural. Na d\u00e9cada de 1970, esta cifra \n\n\n\n  \n\n163   \n \n\nsaltou para 37.915 pessoas, com 17.529 na cidade e 20.386 no campo. J\u00e1 no dec\u00eanio \n\nseguinte, o munic\u00edpio possu\u00eda 72.069 residentes, sendo 48.024 moradores urbanos e \n\n24.045 rurais (IBGE, 1960,1970); portanto, perfazendo, num per\u00edodo de 20 anos, um \n\ncrescimento demogr\u00e1fico geral \u2013 contabilizados os habitantes do campo e cidade - da \n\nordem de 665%, com destaque para o aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana, algo em torno de \n\n2012%. A urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada ligava-se, em grande parte, ao papel da localidade na \n\nre-distribui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho nordestina nas frentes de expans\u00e3o pioneiras do sul \n\ndo Par\u00e1, norte mato-grossense e setentri\u00e3o goiano, neste caso, com destaque para os \n\nprojetos agropecu\u00e1rios estabelecidos no pr\u00f3prio munic\u00edpio.  \n\nA esperan\u00e7a de obter um peda\u00e7o de terra e/ou trabalho na abertura das fazendas, \n\nestradas, madeireiras, ind\u00fastria de \u00f3leo, beneficiamento de arroz, constru\u00e7\u00e3o civil e, a \n\npartir da d\u00e9cada de 1970, nos frigor\u00edficos, atra\u00eda milhares de nordestinos. Aos olhos dos \n\nmigrantes, Aragua\u00edna - como outras cidades que surgiam da noite para o dia na \u201cbeira \n\ndas estradas\u201d, \u201cfaixas\u201d ou \u201cpistas\u201d - aparecia como um lugar de \u201cfartura de servi\u00e7o\u201d. \n\nDesenharia-se a\u00ed a imagem da \u201cfronteira aberta\u201d, no estilo turneriano?89 Sim e N\u00e3o. \n\nSim, no que diz respeito ao discurso oficial e \u00e0 ret\u00f3rica dos patr\u00f5es e chefes pol\u00edticos \n\nregionais. Ali\u00e1s, s\u00e3o os herdeiros destes, bem mais do que os populares, que n\u00e3o se \n\ncansam de falar sobre a \u201cvoca\u00e7\u00e3o\u201d do munic\u00edpio de Aragua\u00edna e do estado do Tocantins \n\npara o \u201cdesenvolvimento\u201d, \u201cprogresso\u201d, \u201cgera\u00e7\u00e3o de emprego\u201d e \u201crenda\u201d. N\u00e3o, quando \n\nse levam em conta as reservas com que os velhos moradores se referem ao per\u00edodo da \n\nfrente pioneira. A\u00ed as lembran\u00e7as das dificuldades de obter emprego e a escassez de \n\ndinheiro, no passado, sugerem uma leitura distinta e mesmo antag\u00f4nica \u00e0 imagem da \n\n\u201cfronteira em movimento\u201d, t\u00e3o cara ao discurso oficial e \u00e0 fala dos patr\u00f5es, econ\u00f4micos \n\ne pol\u00edticos. Assim, por detr\u00e1s do aparente consenso, o que se v\u00ea s\u00e3o diferen\u00e7as entre a \n\nret\u00f3rica modernizante e descolada da realidade, por parte das velhas e novas oligarquias, \n\ne a perspectiva, pode-se dizer desencantada, dos populares. No discurso oficial, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da localidade como um lugar de \u201cgera\u00e7\u00e3o de emprego e renda\u201d ligava-se \n\n                                                \n89 Na \u201ctese de Turner\u201d, o processo de expans\u00e3o sobre o Oeste norte-americano correspondeu a uma \nsitua\u00e7\u00e3o de \u201cfronteira aberta\u201d, com o avan\u00e7o dos pioneiros sobre as \u201cterras livres\u201d, ensejando o \nsurgimento de uma sociedade de \u201cfarmers\u201d, baseada no pequeno produtor rural, apresentando fortes \ntend\u00eancias individualistas e democr\u00e1ticas, gerando poderosos efeitos sobre a hist\u00f3ria, a identidade e a \ncultura pol\u00edtica norte-americana (Turner, 1996). A interpreta\u00e7\u00e3o de Turner refor\u00e7a a auto-imagem dos \nnorte-americanos enquanto povo distinto, apresenta uma vis\u00e3o instrumental das culturas ind\u00edgenas e, \nnotadamente, faz abstra\u00e7\u00e3o da expropria\u00e7\u00e3o/viol\u00eancia perpetrados pelos pioneiros contra os povos \nnativos. Para uma vis\u00e3o cr\u00edtica da \u201ctese turneriana\u201d sobre a fronteira, veja-se, por exemplo, Jos\u00e9 de Souza \nMartins, \u201cA chegada do Estranho\u201d (1993) e \u201cFronteira: a degrada\u00e7\u00e3o do Outro nos confins do humano\u201d \n(1997).       \n\n\n\n  \n\n164   \n \n\n\u00e0 legitima\u00e7\u00e3o de um estado de coisas estabelecido. J\u00e1 a vis\u00e3o de Aragua\u00edna como uma \n\nterra de \u201cfartura de servi\u00e7o\u201d, por parte dos migrantes pobres, decorria menos da \n\nrealidade econ\u00f4mica da localidade, pecu\u00e1ria semi-extensiva e urbaniza\u00e7\u00e3o com escassa \n\ngera\u00e7\u00e3o de emprego, e mais daquilo que os sertanejos deixavam para tr\u00e1s, isto \u00e9, a \n\nestagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a mis\u00e9ria social do sert\u00e3o nordestino, de modo que, a partir da \n\nd\u00e9cada de 1960, s\u00f3 se pode falar de \u201cfronteira em movimento\u201d enquanto virtualidade, \n\nno caso das popula\u00e7\u00f5es nordestinas que continuam chegando ao norte goiano, ou como \n\nideologia mobilizada pelos fazendeiros, empres\u00e1rios e governo autorit\u00e1rio.  \u00c9 claro que \n\nentre a sa\u00edda destas popula\u00e7\u00f5es do sert\u00e3o e a chegada no Goi\u00e1s havia muita propaganda, \n\ndesde a oficial feita atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a informal realizada pelos \n\npr\u00f3prios empres\u00e1rios, fazendeiros e/ou seus prepostos, principalmente os empreiteiros \n\nde m\u00e3o-de-obra que costumavam aliciar os trabalhadores nos povoados e cidadezinhas \n\ndo interior dos estados nordestinos.   \n\nNo munic\u00edpio de Aragua\u00edna, a fronteira j\u00e1 estava fechada para os lavradores na \n\nd\u00e9cada de 1960, de modo que as levas de imigrantes pobres - nordestinos e regionais - \n\nque aflu\u00edam para a localidade ensejavam o aparecimento de um ex\u00e9rcito de \n\ntrabalhadores \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos fazendeiros e empres\u00e1rios. No norte do Goi\u00e1s - al\u00e9m do \n\naporte das popula\u00e7\u00f5es sertanejas - parte consider\u00e1vel da for\u00e7a de trabalho era composta \n\npelos pr\u00f3prios regionais. Lavradores expropriados \u00e0 medida que a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n\ncortava o territ\u00f3rio goiano e que acabavam se deslocando para os centros urbanos \n\ntribut\u00e1rios da pr\u00f3pria estrada. Veja-se que, em boa medida, os pr\u00f3prios respons\u00e1veis \n\npela expuls\u00e3o dos agricultores das terras de trabalho eram os benefici\u00e1rios do uso da \n\nm\u00e3o-de-obra liberada dos meios de vida. \n\nApesar da urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada da fronteira constituir a outra face do processo \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o capitalista das terras, aos olhos dos lavradores, diante da superexplora\u00e7\u00e3o \n\npresente nas fazendas, a moradia na cidade implicava na expectativa de uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana, significando, entre outras coisas, obter melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, inclusive \n\nalcan\u00e7ando alguns direitos sociais, inexistentes no campo. Contra esta perspectiva \n\npesava a desqualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, egressos do meio rural, mas tamb\u00e9m as \n\npr\u00f3prias restri\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social que acompanham o \n\ncapitalismo extensivo. Postos de trabalho que exigiam certa qualifica\u00e7\u00e3o, tais como \n\npedreiros, motoristas, soldadores, mec\u00e2nicos e operadores de serras - bem como \n\nempregos ligados ao setor de servi\u00e7os e \u00e0 burocracia - eram ocupados por trabalhadores \n\nrecrutados no centro-sul, de modo que, para os regionais e/ou nordestinos, sobrava \u201ca p\u00e1 \n\n\n\n  \n\n165   \n \n\ne a enxada\u201d, isto \u00e9, os trabalhos menos valorizados, os chamados \u201cbra\u00e7ais\u201d, tais como \n\n\u201cservi\u00e7os gerais\u201d, \u201cserventes de pedreiro\u201d, \u201cajudantes de caminh\u00e3o\u201d, \u201cmachadeiros\u201d e, \n\npara os mais afortunados, empregar-se como \u201cauxiliar\u201d de algum oper\u00e1rio qualificado, \n\nnuma serraria, f\u00e1brica ou oficina, com vistas a aprender uma profiss\u00e3o. Estes empregos \n\nrepresentavam a maioria das ocupa\u00e7\u00f5es criadas na cidade, de modo que a oferta de \n\ntrabalho urbano ficava muito aqu\u00e9m da procura. \u00c9 verdade que isto ensejava, para \n\nmuitos desempregados, uma nova migra\u00e7\u00e3o em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\nContudo, o cont\u00ednuo fluxo de trabalhadores, trazidos pelos \u201cgatos\u201d ou atra\u00eddos pela \n\nfama da localidade, era mais que suficiente para garantir a reposi\u00e7\u00e3o dos contingentes \n\nde pe\u00f5es empregados na agro-pecu\u00e1ria e/ou ind\u00fastria. N\u00e3o fica dif\u00edcil imaginar que toda \n\nesta mobilidade populacional, diante das limitadas possibilidades de trabalho, traduzia-\n\nse, para os contemplados com algum emprego, em jornadas extensas e baixos sal\u00e1rios. \n\nAssim, quando os velhos moradores falam de Aragua\u00edna como uma esp\u00e9cie de \n\n\u201cgarimpo\u201d em alus\u00e3o \u00e0s \u201cmultid\u00f5es\u201d de trabalhadores que chegavam \u00e0 cidade, ou, de \n\nmodo mais direto, da \u201cfartura de servi\u00e7o\u201d existente do passado, est\u00e3o se referindo ao \n\nmunic\u00edpio como um todo e, \u00e9 claro, dando \u00eanfase aos empregos criados com a abertura \n\ndas fazendas. Ap\u00f3s um per\u00edodo inicial, em que se obtinha alguma coloca\u00e7\u00e3o, as op\u00e7\u00f5es \n\nde emprego urbano eram bastante escassas. Nas palavras de um ex-oper\u00e1rio da Cimba: \n\n \n\nAqui tinha muito servi\u00e7o, muito servi\u00e7o, por isso, naquela \u00e9poca, a procura de \nAragua\u00edna era grande. Todo mundo que chegava encontrava servi\u00e7o. Quando \nn\u00e3o tinha servi\u00e7o na industria, eles tinham servi\u00e7o fora, nas fazendas ou na \nmadeira. Naquele tempo era forma\u00e7\u00e3o de fazenda, mas n\u00e3o tinha m\u00e1quina como \ntem hoje. A m\u00e1quina era o bra\u00e7o. O cabra formava fazenda com gente por que \nn\u00e3o tinha trator (Antonio, Aragua\u00edna, 2003). \n\n \n\nTendo em vista que a fome de bra\u00e7os gerada pelos projetos agropecu\u00e1rios se \n\nlimitava a um curto per\u00edodo de tempo - n\u00e3o mais do que tr\u00eas ou quatro anos, \n\ncorrespondente \u00e0 abertura das fazendas, com a atividade pecu\u00e1ria, propriamente dita, \n\ncaracterizando-se por um pequeno emprego da for\u00e7a de trabalho90 - logo se percebe o \n\nquanto express\u00f5es como: \u201cfartura de trabalho\u201d, \u201cgarimpo\u201d, \u201ca reden\u00e7\u00e3o do caboclo\u201d ou \n\n\u201ca meta \u00e9 o homem\u201d possuem de idealiza\u00e7\u00e3o do passado ou de ideologia, dependendo \n\nde quando e quem fala. Os velhos moradores, quando se referem especificamente aos \n                                                \n90 Neste sentido, a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho nas fazendas de gado do munic\u00edpio de Araguaina segue, talvez \nfosse melhor dizer, introduz, as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que, da\u00ed por diante, ser\u00e3o dominantes na Amaz\u00f4nia \nOriental. Segundo Oct\u00e1vio Ianni, na fazenda t\u00edpica do sul do Par\u00e1, ap\u00f3s o est\u00e1gio de implementa\u00e7\u00e3o dos \nprojetos agropecu\u00e1rios (quando se atinge o m\u00e1ximo de necessidade de m\u00e3o-de-obra), o emprego de for\u00e7a \nde trabalho oscila em torno de um administrador e dois ou tr\u00eas vaqueiros (Ianni, 1979, p.88).  \n\n\n\n  \n\n166   \n \n\nempregos criados na cidade, apresentam uma leitura mais distante da usual imagem da \n\n\u201cfartura de servi\u00e7o\u201d, nestas situa\u00e7\u00f5es, geralmente, o que ganha relevo nos seus discursos \n\n\u00e9 justamente a \u201craridade do trabalho\u201d: \n\n \n\nO servi\u00e7o aqui era muito escasso, naquela \u00e9poca, a pessoa, principalmente de \nfora, do Maranh\u00e3o do Piau\u00ed, chegava aqui e queria agarra um emprego na \nf\u00e1brica. Ent\u00e3o sempre tinha gente a\u00ed fora querendo trabalhar, mas normalmente \naquele pessoal que trabalhou na f\u00e1brica, trabalhou foi dez, quinze, dezesseis, \ndezoito anos (Osmar, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nSe o \u201cprogresso\u201d gerado no campo pode ser questionado (conforme cap\u00edtulo \n\ntr\u00eas), o mesmo vale para o ambiente urbano. A\u00ed as possibilidades de trabalho ficavam, \n\nno geral, restritas aos empregos menos valorizados com destaque para a constru\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e9dios p\u00fablicos, obras de infra-estrutura e para as ind\u00fastrias de fronteira. Como referi \n\nanteriormente, o termo ind\u00fastria, na frente pioneira, costuma ser usado para descrever \n\natividades ligadas ao desmatamento, principalmente \u00e0s serrarias.91 No per\u00edodo em tela, \n\nAragua\u00edna possu\u00eda tr\u00eas ou quatro serrarias, sendo a maior delas propriedade do grupo \n\nBoa Sorte. A unidade estava estabelecida na planta da Cimba e contava com cerca de \n\n150 oper\u00e1rios, distribu\u00eddos entre a serraria, propriamente dita, marcenaria e pessoal de \n\n\u201crua\u201d (oito caminhoneiros e 16 ajudantes). Al\u00e9m da unidade da Cimba, havia mais tr\u00eas \n\nou quatro madeireiras na localidade, com destaque para a serraria S\u00e3o Jorge, dos irm\u00e3os \n\nSeba, empres\u00e1rios origin\u00e1rios de Goi\u00e2nia, possuindo algo em torno de 100 \n\ntrabalhadores. A fabrica\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e outros derivados do coco-baba\u00e7u \u2013 atividades \n\nconcentradas na Cimba - empregavam centenas de oper\u00e1rios, de modo que - somando-\n\nse aos trabalhadores da serraria, beneficiamento de arroz e oficina \u2013 esta unidade fabril \n\naparecia entre as maiores empregadoras de m\u00e3o-de-obra na regi\u00e3o: \n\n \n\nCinco e meia \u00e0 gente via aquela rua Dois de Julho se tornar uma rua escura de \ntanta gente, tantos homens e mulheres subindo, voltando a seus recantos. \nParecia uma esp\u00e9cie de garimpo, em volta da f\u00e1brica [Cimba] formava aquele \nformigueiro. Por que era o \u00fanico lugar que se tinha pra trabalhar (Almerciades, \nAragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nJunto com a ind\u00fastria madeireira e de \u00f3leo, a constru\u00e7\u00e3o civil, com destaque para \n\na firma do \u201cGa\u00facho\u201d, empreiteiro de trechos da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e de outras obras de \n\n                                                \n91Veja-se que os grandes patr\u00f5es - tanto os empres\u00e1rios nacionais como os grupos transnacionais - tinham \nnas serrarias uma das suas principais atividades econ\u00f4micas na Amaz\u00f4nia. No estado do Par\u00e1 e no \nAmazonas, nos grandes rios e pr\u00f3ximo \u00e0 sa\u00edda para o Oceano, apareciam as grandes serrarias, na sua \nmaioria de propriedade do capital estrangeiro.    \n\n\n\n  \n\n167   \n \n\ninfra-estrutura na regi\u00e3o (como, por exemplo, a usina do \u201cCoruj\u00e3o\u201d), demandava \n\ncontingentes expressivos de trabalhadores, notadamente motoristas, pedreiros e \n\nserventes de obra. O beneficiamento de arroz, outra ind\u00fastria t\u00edpica da fronteira, contava \n\ncom mais empresas na localidade. Al\u00e9m dos irm\u00e3os Boa Sorte e outros pioneiros, havia \n\ntamb\u00e9m alguns patr\u00f5es tradicionais dedicados a esta atividade, que, diga-se de \n\npassagem, tratava-se mais de intermedia\u00e7\u00e3o comercial do que propriamente ind\u00fastria. \n\nApesar do maior n\u00famero de empresas, o beneficiamento de arroz gerava poucos postos \n\nde trabalho, no geral, um \u201cmaquinista\u201d e dois ou tr\u00eas ajudantes por unidade. No final da \n\nd\u00e9cada de 1960, o mercado, o que inclu\u00eda pequenos quiosques onde se vendia comida e \n\npinga, estabelecido junto \u00e0 rua C\u00f4nego Jo\u00e3o Lima, pr\u00f3ximo \u00e0 Pra\u00e7a da Bandeira, \n\nresumia-se a alguns armaz\u00e9ns, algumas lojas de tecidos e roupas e a \u201cCasa Boa Sorte\u201d, \n\n\u201conde se podia encontrar algum eletrodom\u00e9stico\u201d, de modo que o incipiente setor de \n\ncom\u00e9rcio tamb\u00e9m se caracterizava por uma pequena demanda de trabalho (Osmar, \n\nAragua\u00edna, 2005). Boa parte do trabalho urbano era composta por biscateiros, \n\nlavadeiras, costureiras, dom\u00e9sticas, engraxates, ambulantes, prostitutas e outras \n\nocupa\u00e7\u00f5es, as mais variadas e sofr\u00edveis, executadas por mulheres, crian\u00e7as e homens \n\nque, n\u00e3o conseguindo emprego numa das \u201cfirmas\u201d (urbanas e rurais), dedicavam-se \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o de pequenos servi\u00e7os, no mais das vezes, desvalorizados e estigmatizados. \n\nAinda assim, para muitos trabalhadores - a exemplo da m\u00e3e de Miguel que \n\ndesaconselhou seu filho a trabalhar com os Boa Sorte - era prefer\u00edvel viver de biscates, \n\nou mesmo amargar per\u00edodos de desemprego, do que trabalhar, isto \u00e9, arriscar-se como \n\npe\u00e3o numa das fazendas da regi\u00e3o. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, com a expans\u00e3o da \n\nagropecu\u00e1ria surge a ind\u00fastria frigor\u00edfica, com destaque para o \u201cFrimar\u201d, primeiro \n\nfrigor\u00edfico de Aragua\u00edna, tamb\u00e9m de propriedade dos irm\u00e3os Boa Sorte. Contudo, como \n\no estabelecimento desta cadeia produtiva ocorreu de modo coet\u00e2neo, melhor dizendo, \u00e0s \n\ncustas da Cimba, o impacto das novas atividades n\u00e3o alterou significativamente a \n\ndemanda por trabalho na localidade. O fato de que muitos oper\u00e1rios da Cimba foram \n\nsimplesmente transferidos para o frigor\u00edfico aponta nesta dire\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n168   \n \n\n5.2 \u2013 A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho numa ind\u00fastria pioneira \n \n\n \n\nA ind\u00fastria Cimba foi estabelecida na cidade de Aragua\u00edna durante o ano de \n\n1964 e permaneceu funcionando at\u00e9 1974 (ano do assassinato de seu patr\u00e3o Ademar \n\nBoa Sorte). A f\u00e1brica produzia \u00f3leo e sab\u00e3o de coco de baba\u00e7u, beneficiava madeira, \n\nproduzia alguns artigos para a constru\u00e7\u00e3o civil (marcos, portas e janelas etc) e, durante \n\nalgum tempo, tamb\u00e9m beneficiou o arroz produzido no hinterland de Aragua\u00edna. A \n\nempresa tamb\u00e9m chegou a ensaiar a produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o e de \u00f3leo de amendoim, \n\ntodavia tais tentativas n\u00e3o duraram mais do que dois ou tr\u00eas anos. Parece que o \n\nexclusivismo da pecu\u00e1ria e o uso da terra como reserva de valor acabaram por \n\ninviabilizar estas e outras agriculturas de mercado.92 Os produtos da Cimba atingiam \n\nmercados regionais, do Norte e Centro-Oeste do pa\u00eds (\u00f3leo e sab\u00e3o de coco de baba\u00e7u) e \n\nexterior (caso do mogno). Tratava-se de uma ind\u00fastria rural, voltada para o \n\nbeneficiamento da madeira, do arroz e industrializa\u00e7\u00e3o do coco baba\u00e7u, portanto uma \n\nunidade capitalista t\u00edpica da fronteira amaz\u00f4nica. Segundo um ex-gerente, seus patr\u00f5es, \n\nao migrarem para o norte goiano, aplicaram seus capitais na compra de terras e na \n\naquisi\u00e7\u00e3o de uma pequena f\u00e1brica de \u00f3leo de baba\u00e7u chamada \u201cDirce\u201d, logo ampliada \n\npara o estabelecimento da Cimba. De acordo com o informante, os recursos necess\u00e1rios \n\nao estabelecimento da empresa - obras de amplia\u00e7\u00e3o da planta fabril, maquinismos \n\n(incluindo tr\u00eas caldeiras) e uma frota de aproximadamente vinte caminh\u00f5es - contaram \n\ncom o financiamento p\u00fablico atrav\u00e9s da SUDAM/BASA (Septimal, Aragua\u00edna, 2005).  \n\nA Cimba beneficiava produtos e mat\u00e9rias-primas extra\u00eddas na regi\u00e3o \u2013 madeira, \n\narroz, baba\u00e7u \u2013 com destaque para a am\u00eandoa do coco e a madeira, sendo a \u00faltima, al\u00e9m \n\nde mat\u00e9ria-prima, tamb\u00e9m fonte de energia para alimentar suas caldeiras. Esta \n\ncaracter\u00edstica rural era ainda refor\u00e7ada pelo fato de que a empresa contava com uma \n\n\u201cretaguarda agr\u00edcola\u201d destinada a produzir parte da mat\u00e9ria-prima (madeira e arroz) e \n\nalimentos destinados a baratear a for\u00e7a-de-trabalho. A f\u00e1brica destacava-se pelas \n\ndimens\u00f5es da sua planta, pelos maquin\u00e1rios, tanto um quanto outro significativos para a \n\n\u00e9poca e regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m pelo n\u00famero de trabalhadores, cerca de 300 oper\u00e1rios \n\n                                                \n92Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que fossem projetos destinados, exclusivamente, \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de recursos \ngovernamentais, o que, ali\u00e1s, constitui expediente bastante comum entre os empres\u00e1rios regionais. Basta, \npor exemplo, visitar o setor industrial de Aragua\u00edna com suas instala\u00e7\u00f5es novas que j\u00e1 nasceram em \nru\u00ednas.  \n\n  \n\n\n\n  \n\n169   \n \n\ndistribu\u00eddos em v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es (caldeiraria, refinaria, serraria, estamparia, saboaria e \n\nmarcenaria), oficinas, armaz\u00e9ns e no setor de transporte. O espa\u00e7o fabril apresentava \n\nquatro setores: a) setor de fabrica\u00e7\u00e3o, constitu\u00eddo por v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es com os oper\u00e1rios \n\noperadores de m\u00e1quinas e seus ajudantes; b) o setor das oficinas, com oper\u00e1rios \n\nrespons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e caminh\u00f5es; c) o setor de transportes \n\nformado pelos motoristas e um n\u00famero significativo de diaristas atuando na carga e \n\ndescarga; d) um setor de servi\u00e7os gerais, com forte presen\u00e7a de mulheres e crian\u00e7as \n\nrealizando servi\u00e7os variados como limpeza e alimenta\u00e7\u00e3o de se\u00e7\u00f5es e caldeiras.  \n\nDo ponto de vista do uso capitalista da for\u00e7a de trabalho foi poss\u00edvel identificar \n\num espa\u00e7o fabril bi-segmentado, constitu\u00eddo por um grupo de produtores qualificados e \n\noutro, majorit\u00e1rio, sem qualifica\u00e7\u00e3o. Os oper\u00e1rios qualificados estavam distribu\u00eddos \n\npelos setores de transporte, de fabrica\u00e7\u00e3o e nas oficinas, enquanto os sem qualifica\u00e7\u00e3o \n\napareciam por todos os setores, atuando como auxiliares nas se\u00e7\u00f5es e oficinas ou como \n\nserventes nas v\u00e1rias depend\u00eancias da f\u00e1brica. Os trabalhadores do grupo principal foram \n\naliciados pelos pr\u00f3prios patr\u00f5es ou por seus gerentes em centros urbanos do centro-sul, \n\nprincipalmente em Goi\u00e2nia, muitos participaram da constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica e possu\u00edam \n\nv\u00ednculos pessoais de prote\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia com gerentes e patr\u00f5es, de modo que esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \u201cfuncional\u201d era legitimada pelos oper\u00e1rios com alguma qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\nVeja-se que, os operadores de m\u00e1quinas, mec\u00e2nicos e motoristas ocupavam posi\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas na produ\u00e7\u00e3o. Esta posi\u00e7\u00e3o, conjugada \u00e0 impossibilidade de substitui\u00e7\u00e3o \n\ndestes trabalhadores no curto prazo (dadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho local), \n\ncontribu\u00eda para suavizar alguns aspectos da domina\u00e7\u00e3o patronal. Assim, expedientes \n\ncomo o prolongamento da jornada de trabalho e a manipula\u00e7\u00e3o dos direitos trabalhistas \n\neram compensados por alguns benef\u00edcios patronais como estabilidade na empresa, \n\nmelhores sal\u00e1rios, obten\u00e7\u00e3o de emprego para os filhos, concess\u00e3o de alguns direitos \n\ntrabalhistas e a moradia na Vila da Cimba. \u00c9 cr\u00edvel que este segmento de oper\u00e1rios \n\ntenha conjugado a qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, isto \u00e9, atributos relacionados a tarefas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o direta na produ\u00e7\u00e3o, com tarefas relacionadas \u00e0 disciplina e \u00e0 transmiss\u00e3o de \n\nordens superiores. Neste sentido, aspectos como a origem, qualifica\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de \n\nrela\u00e7\u00f5es pessoais com os patr\u00f5es criavam condi\u00e7\u00f5es para que os produtores do grupo \n\nprincipal incorporassem a ideologia do pioneirismo, comum entre os patr\u00f5es regionais. \n\nNas palavras de um ex-oper\u00e1rio da Cimba: \n\n \n\nEu nasci em Cristalina, estado do Goi\u00e1s, fomos para Goi\u00e2nia, mor\u00e1vamos em \n\n\n\n  \n\n170   \n \n\nGoi\u00e2nia at\u00e9 certo tempo. Atrav\u00e9s do Senador, que neste tempo era seu Benedito \ne tamb\u00e9m o seu Ademar, comerciantes em Goi\u00e2nia, compraram aqui esta firma \n[Dirce] e conseguiram fundar a Cimba. A\u00ed foi feito um convite ao meu pai, seu \nAdemar j\u00e1 falecido. Meu pai reuniu a fam\u00edlia e disse \u201cvamos para l\u00e1\u201d. A\u00ed n\u00f3s \nviemos para c\u00e1. A gente era jovem, cheio de fantasia na cabe\u00e7a e ouvia falar \nmuito em Aragua\u00edna que era um novo meio de vida (...). O beneficio nosso era \no seguinte: os nossos conhecimentos que ajudava a empresa [risos]. Ele pegava \nas pessoas assim para ajudar realmente a montar a empresa, cada um de n\u00f3s \ndava uma contribui\u00e7\u00e3o, naquilo que conhec\u00edamos e n\u00f3s toc\u00e1vamos o barco pra \nfrente. Mesmo que a empresa tava soerguendo e m\u00e3o de obra qualificada n\u00e3o \nexistia aqui. Ent\u00e3o era o pessoal que vinha de Goi\u00e2nia que ajudava a montar \nmesmo (Osmar, Aragua\u00edna, 2005). \n \n \n\n O convite dos empres\u00e1rios feito ao pai de Osmar, ainda em Goi\u00e2nia, sugere um \n\npadr\u00e3o de relacionamento com forte acento na pessoalidade.  Esta proximidade que, por \n\nassim dizer, inaugurava a rela\u00e7\u00e3o entre patr\u00f5es e \u201cprofissionais\u201d, ganhava corpo na \n\nideologia do pioneirismo, segundo a qual o governo, os empres\u00e1rios e trabalhadores, \n\ncada um com seus atributos \u201cnaturais\u201d - Estado com planejamento, financiamento e \n\ngarantia da seguran\u00e7a; empres\u00e1rios com seus capitais e iniciativa; trabalhadores com sua \n\nfor\u00e7a de trabalho - estavam construindo um novo mundo, pleno de possibilidades, em \n\nmeio aos sert\u00f5es e florestas.  \n\nOs trabalhadores do centro-sul aparecem como que secundando os empres\u00e1rios \n\nem seu papel civilizador, expresso na funda\u00e7\u00e3o da Cimba. Veja-se que, al\u00e9m dos \n\nv\u00ednculos pessoais que, por assim dizer, preexistiam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica, os \n\nprodutores do grupo principal tamb\u00e9m seriam portadores de tra\u00e7os pioneiros como \n\njuventude, idealismo, saber t\u00e9cnico e iniciativa. Ali\u00e1s, a pr\u00f3pria leitura da fronteira \n\npresente na fala do entrevistado - \u201couvia falar muito em Aragua\u00edna que era um novo \n\nmeio de vida\u201d - sugere a incorpora\u00e7\u00e3o da ideologia do pioneirismo. Procurarei mostrar \n\nadiante como a estes tra\u00e7os, constru\u00eddos em refer\u00eancia \u00e0s origens, rela\u00e7\u00f5es e ao espa\u00e7o \n\nda produ\u00e7\u00e3o, eram refor\u00e7ados pelas rela\u00e7\u00f5es e valores advindos do espa\u00e7o dom\u00e9stico \n\ndos produtores, com \u00eanfase nos oper\u00e1rios do grupo principal, moradores da Vila da \n\nCimba.  \n\nDe outro lado, havia um segmento majorit\u00e1rio de trabalhadores sem \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, formado por homens, mulheres e crian\u00e7as, que auxiliavam os operadores \n\nde m\u00e1quinas nas se\u00e7\u00f5es, os mec\u00e2nicos nas oficinas e/ou realizavam servi\u00e7os gerais tais \n\ncomo carregar e descarregar caminh\u00f5es, abastecer armaz\u00e9ns e se\u00e7\u00f5es e manter as \n\ndepend\u00eancias fabris limpas. Se, por um lado, os \u201cprofissionais\u201d estavam \u201cimobilizados\u201d \n\npela moradia, de outro, os auxiliares e serventes (designados como bra\u00e7ais pela \n\n\n\n  \n\n171   \n \n\nadministra\u00e7\u00e3o fabril) apresentavam maior tend\u00eancia \u00e0 mobilidade. Neste sentido, a \n\ncess\u00e3o de lotes da empresa para trabalhadores regionais e a pr\u00f3pria venda a cr\u00e9dito no \n\narmaz\u00e9m da Cimba constitu\u00edam mecanismos capazes de estabelecerem v\u00ednculos mais \n\nest\u00e1veis entre trabalhadores \u201cbra\u00e7ais\u201d e a empresa. Em se tratando destes produtores, a \n\ndomina\u00e7\u00e3o patronal assumia formas mais duras expressa nos \u201csal\u00e1rios de fome\u201d, na \n\nnega\u00e7\u00e3o dos direitos trabalhistas e aus\u00eancia de compensa\u00e7\u00f5es patronais como a \n\nconcess\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Segmentos de trabalhadores fabris e atividades: \n\n \nServentes \n\nCarregar e descarregar caminh\u00f5es, transporte de carga \nat\u00e9 se\u00e7\u00f5es e armaz\u00e9ns, limpeza, alimentar as se\u00e7\u00f5es com \nmat\u00e9ria-prima etc... \n\n \nAuxiliares \n\nLigado a um profissional, isto \u00e9, com tarefas \nespecificadas de acordo com o trabalho do oper\u00e1rio \nprincipal. \n\n \n \n \n \nFabris \n \n \n \n\n \nProfissionais \n \n\nDenomina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica: motorista, caldeireiro, \nrefinador etc... Ligado a uma m\u00e1quina ou oficina e \ntendo serventes ou auxiliares sob suas ordens. \n\n \n\nPode-se dizer que o sistema de explora\u00e7\u00e3o/domina\u00e7\u00e3o estabelecido na Cimba \n\nparticipava do capitalismo \u201craso\u201d caracter\u00edstico da fronteira Amaz\u00f4nica, com destaque \n\npara a acumula\u00e7\u00e3o primitiva de capitais mediante a imposi\u00e7\u00e3o de um regime fabril \n\nextensivo e repressivo da for\u00e7a de trabalho. A origem relativamente modesta dos \n\nrecursos dos empres\u00e1rios (com\u00e9rcio varejista e atacadista no Goi\u00e1s), a imobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nboa parte deste capital na compra de terras e o pr\u00f3prio financiamento p\u00fablico sugerem \n\num quadro de baixa composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital compensado pela superexplora\u00e7\u00e3o \n\nda for\u00e7a de trabalho, de modo que a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de heterog\u00eanea (na \n\nverdade, a f\u00e1brica era um conjunto de unidades produtivas superpostas), era tamb\u00e9m \n\ncircunscrita pela inst\u00e2ncia pol\u00edtica. Assim, com base na fala dos ex-oper\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel \n\nsugerir que, no caso da Cimba, o \u201caumento do grau de explora\u00e7\u00e3o do trabalho\u201d \n\ncompensava a baixa \u201ccomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital\u201d (Marx, 1996, 245), o que era e \u00e9 \n\nperfeitamente coerente com a pr\u00e1tica das empresas capitalistas e modernas estabelecidas \n\nna fronteira amaz\u00f4nica (Martins, 1997).93 Veja-se que a extra\u00e7\u00e3o do sobretrabalho \n\n                                                \n93 Segundo Martins, mecanismos e procedimentos de acumula\u00e7\u00e3o primitiva n\u00e3o se limitam apenas \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, portanto, embora a forma\u00e7\u00e3o das fazendas seja o principal locus da \npeonagem e da escravid\u00e3o por d\u00edvida, expedientes primitivos de acumula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aparecem no \ninterior do processo de reprodu\u00e7\u00e3o ampliada de capital, principalmente nos setores menos pujantes, \n\u201cmarginais\u201d, da economia. Neste caso, tratar-se-ia de situa\u00e7\u00f5es de superexplora\u00e7\u00e3o do trabalho, isto \u00e9, \n\n\n\n  \n\n172   \n \n\ndependia, em grande parte, da dimens\u00e3o propriamente pol\u00edtica do sistema, o que n\u00e3o \n\ndeixava de ser consent\u00e2neo aos modos de domin\u00e2ncia, baseados na \u201crepress\u00e3o da for\u00e7a \n\nde trabalho\u201d (Velho, 1976). Tendo em vista que o acento no pol\u00edtico confere \n\ncentralidade a uma s\u00e9rie de aspectos extra-econ\u00f4micos nas rela\u00e7\u00f5es entre patr\u00f5es e \n\ntrabalhadores, pode-se dizer que um \u201csistema repressivo da for\u00e7a de trabalho\u201d implica \n\nnum \u201csistema extensivo de domina\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, que ultrapassa o espa\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o \n\nenglobando o \u00e2mbito dom\u00e9stico dos produtores diretos (Lopes, 1988). \n\n \n \n \n\n5.3 - Os Profissionais \n \n\n \nOs profissionais da Cimba estavam distribu\u00eddos pelos setores de transporte e \n\nprodu\u00e7\u00e3o, todavia, apesar das variadas formas de aloca\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, era na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o que estes se opunham aos demais oper\u00e1rios construindo a sua especificidade. \n\nDeste fato, deriva a centralidade atribu\u00edda ao discurso dos oper\u00e1rios ligados a este setor \n\npara efeitos de an\u00e1lise da atividade econ\u00f4mica do segmento principal de produtores \n\ndiretos.  \n\nQuando os profissionais descrevem seu trabalho, tendem a enfatizar a trajet\u00f3ria \n\nda mat\u00e9ria-prima atrav\u00e9s das m\u00e1quinas, ali\u00e1s, a rela\u00e7\u00e3o materiais/maquinismos assume, \n\nmuitas vezes, um lugar central na descri\u00e7\u00e3o do trabalho em detrimento de sua pr\u00f3pria \n\npr\u00e1tica econ\u00f4mica: \n\n \nA serraria [serra maior] tirava as pranchas e as pranchas passavam por uma \nserra circular e a gente ficava numa segunda circular fazendo \naproveitamento. Tirava bigorna, caibro, ripa e outros aproveitamentos de \nmadeira (ex-serrador).  \n \nEra o seguinte o coco baba\u00e7u chegaria em estado de gr\u00e3os, ele ia para o \nesmagamento depois de esmagado ia para uma parte chamada, praticamente \ntorrar, depois ia para as prensas extrair o \u00f3leo, \u00f3leo in natura, como se diz, e \nesse \u00f3leo passava para um filtro, depois ia para o processo de refina\u00e7\u00e3o, ou \nseja, tinha que passar por uma caloria muito grande e atrav\u00e9s de m\u00e1quinas \ntipo desnatadeira - vamos bot\u00e1 assim que fica mais claro. A\u00ed tirava aquela \nparte gordurosa e aquela outra que chama borra. Vamo bot\u00e1 assim, borra, \nmas tem um outro nome. A\u00ed depois outro processo muito f\u00e1cil que era \ndecantar ele atrav\u00e9s de v\u00e1cuo, ent\u00e3o tirava todas as impurezas e finalmente, \n\n                                                                                                                                          \nsitua\u00e7\u00f5es em que os patr\u00f5es extraem mais-valia al\u00e9m do limite necess\u00e1rio para a reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a-de-\ntrabalho, \u201cpagando aos trabalhadores sal\u00e1rios insuficientes para a recomposi\u00e7\u00e3o de suas for\u00e7as f\u00edsicas \nap\u00f3s a jornada de trabalho, ou ap\u00f3s o pagamento do sal\u00e1rio\u201d (Martins, 1997, p.101). \n\n\n\n  \n\n173   \n \n\ndepois deste processo todinho, ia para outro filtro onde finalmente a parte de \nenlatar. A gente trabalho dois ou tr\u00eas anos nesta parte (ex-refinador). \n\n   \nA fala do ex-serrador destaca o movimento das \u201cserras\u201d e \u201cpranchas\u201d elevadas a \n\ncategoria de sujeitos \u2013 a \u201cserra\u201d \u201ctirava\u201d as \u201cpranchas\u201d e estas, num segundo momento, \n\n\u201cpassavam\u201d, como se portadoras de vontade pr\u00f3pria, para a serra circular. Na narrativa \n\ndo produtor fica impl\u00edcita a atividade dos trabalhadores que operavam as duas primeiras \n\nserras, neste caso, nada menos do que o trabalho de quatro serradores e de um \n\napontador fica ocultado, de modo que a sua atividade \u00e9 descrita de forma isolada da \n\npr\u00e1tica dos demais oper\u00e1rios. Esta representa\u00e7\u00e3o do labor fabril sugere a imposi\u00e7\u00e3o e \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o de uma coopera\u00e7\u00e3o complexa que incorpora o trabalho vivo na base de \n\numa coopera\u00e7\u00e3o simples.  \n\nA depend\u00eancia e a passividade que caracteriza a atitude do profissional diante do \n\nsistema de m\u00e1quinas tamb\u00e9m fica sugerida no discurso do ex-refinador sobre o seu \n\ntrabalho. Na fala do oper\u00e1rio, a mat\u00e9ria-prima parecia possuir vontade pr\u00f3pria, passava \n\nde uma se\u00e7\u00e3o para outra sem qualquer interfer\u00eancia dos trabalhadores, cuja participa\u00e7\u00e3o \n\nna produ\u00e7\u00e3o ficaria impl\u00edcita n\u00e3o fosse a refer\u00eancia ao fato de que o informante \n\ntrabalhou \u201cdois ou tr\u00eas anos nesta parte\u201d. O material s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 al\u00e7ado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\nsujeito do processo produtivo devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos maquinismos que esmagam, torram e \n\nextraem o \u00f3leo do coco baba\u00e7u.  A\u00ed, o maior aporte de capital constante cristalizado no \n\nsistema de m\u00e1quinas dotava o trabalho do refinador de um car\u00e1ter mon\u00f3tono e passivo, \n\nbastante pr\u00f3ximo a uma \u201cvigil\u00e2ncia das m\u00e1quinas\u201d. Todavia, para efeitos de controle da \n\nfor\u00e7a de trabalho, pari passu \u00e0 vigil\u00e2ncia cont\u00ednua dos oper\u00e1rios sobre as m\u00e1quinas, \n\ndesdobrava-se a vigil\u00e2ncia continuada das m\u00e1quinas sobre os oper\u00e1rios, o que tendia a \n\nreduzir o trabalhador \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de um \u201cvigia vigiado das m\u00e1quinas\u201d (Lopes, 1976). A \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o do sistema moto-perp\u00e9tuo, por parte dos produtores da fabrica\u00e7\u00e3o, \n\nimplicava, de um lado, num controle patronal menos ostensivo na f\u00e1brica de \u00f3leo, e, de \n\noutro, no estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o moral entre o profissional e a administra\u00e7\u00e3o \n\nfabril, expressa em categorias como o \u201ccuidado\u201d e a \u201cresponsabilidade\u201d dos \n\ntrabalhadores pelos materiais e m\u00e1quinas dos patr\u00f5es, colocados em movimento no \n\nprocesso produtivo.  \n\n Nas se\u00e7\u00f5es nas quais a rela\u00e7\u00e3o entre os oper\u00e1rios e a hierarquia fabril era \n\nmediada pelo sistema de m\u00e1quinas, o esgotamento da for\u00e7a de trabalho representava o \n\nponto de inflex\u00e3o, a partir do qual os maquinismos imprimiam severos danos aos seus \n\noperadores humanos - o que era bastante comum na serraria - e/ou acionavam a \n\n\n\n  \n\n174   \n \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos patr\u00f5es e seus prepostos.  Assim, a acumula\u00e7\u00e3o do cansa\u00e7o, por parte \n\ndo produtor, acarretava descontinuidade, num sistema que, embora marcado pela \n\nimport\u00e2ncia do capital vari\u00e1vel, j\u00e1 se definia por uma l\u00f3gica moto-cont\u00ednua, gerando a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da hierarquia fabril com vistas a assegurar a continuidade da produ\u00e7\u00e3o. Do \n\nponto de vista do produtor direto, a falha involunt\u00e1ria resultante do seu esgotamento, \n\nimplicava na rotura com o cotidiano do trabalho, podendo resultar em acidentes, perda \n\ndo emprego e/ou num ataque \u00e0 sua dignidade: \n\n \n\nL\u00e1, morreu dois homens.Um morreu na circular e outro na estampadeira [...]. O \ntrabalho \u00e9 assim, ele pega a gente de surpresa e ela, a circular, quando ela para \npor alguma coisa, a\u00ed voc\u00ea tem que desligar ela, pra voc\u00ea puxar a madeira [...]. \n\u00c0s vezes, a pessoa que vai com voc\u00ea, ali s\u00f3 trabalhava de dois, o serrador de l\u00e1 \ne o serrador de c\u00e1. Ent\u00e3o quando um facilita \u00e9 fatal pro outro, certo, \nprincipalmente se \u00e9 a circular. Se eu t\u00f4 empurrando aqui a madeira, a\u00ed eu vejo \nque t\u00e1 bem pertinho da serra, a\u00ed eu solto, se eu virar e o outro serrador deixar \nsoltar \u00e9 fatal. Ela [a serra] n\u00e3o vai, ela volta. Em vez dela sair, ela volta pra tr\u00e1s. \nFoi o que aconteceu. O rapaz soltou, que a serra deu uma parada, a\u00ed o rapaz \nsoltou, quando ele soltou, pensando que o outro ia puxar e outro soltou tamb\u00e9m, \ns\u00f3 que ele revirou, na vira\u00e7\u00e3o dele, que ele gritou, que ele levantou, j\u00e1 n\u00e3o teve \nmais tempo. (...) por que o motor \u00e9 20hp, quando era uma rota\u00e7\u00e3o de 220, ent\u00e3o \nquando ela [serra] volta \u00e9 fatal. Foi, mais n\u00e3o teve como (...) pego assim no \nintestino dele, arrebentou o intestino do rapaz. Eles j\u00e1 levaram morto. Chegou \nl\u00e1, o m\u00e9dico olhou, mas j\u00e1 tinha arrebentado o intestino dele todo por dentro. E \na estampadeira tamb\u00e9m foi do mesmo jeito. Eles estampam a madeira, tem que \ncortar a madeira no meio. Agora tamb\u00e9m havia outros casos de pessoa perd\u00ea \nm\u00e3o, bra\u00e7o. Assim cortar e deixar a pessoa deficiente eram v\u00e1rios casos (...). A \nind\u00fastria, ela \u00e9 terr\u00edvel (Antonio, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nO coco baba\u00e7u enquanto tava aqui embaixo era somente duas turmas. A\u00ed n\u00e3o \ntava dando produ\u00e7\u00e3o, porque o baba\u00e7u, \u00e0s vezes, era meio pouco e eu ficava \ncont\u00ednuo, todo o tempo, tanto que eu fiquei t\u00e3o \u201csupernoitado\u201d, cansado de \ntanto trabalhar, que uma vez me puseram pra ... Falou assim [patr\u00e3o]: \u201cN\u00e3o, \nagora t\u00e1 cheio os tambores, o tanque grande, voc\u00ea vai encher esse tambor aqui e \ntrabalha controlado\u201d. Eu estava trespassado por causa do servi\u00e7o. A\u00ed o que \naconteceu; eu abri os tambor, l\u00e1 embaixo, recebi um l\u00e1 embaixo e um l\u00e1 para \ncima e ali ia marcando. A\u00ed esqueci, esqueci. J\u00e1 tava passado. Tamb\u00e9m, n\u00e3o \ndormia que prestasse. Aliment\u00e1, at\u00e9 que se alimentava, mas nunca como era \nmerecido. Aquilo passou e quando eu fui v\u00ea, vai. Quando o patr\u00e3o chegou: \u201cJ\u00e1 \nencheu os tambores?\u201d Ichii, pus a m\u00e3o na cabe\u00e7a, esqueci... A\u00ed, tamb\u00e9m n\u00e3o \nfalou nada. Ele j\u00e1 tinha fechado o tambor. Por que ele andava por tudo, fechou \no tambor... Eu pus a m\u00e3o na cabe\u00e7a, esqueci! Eu olhei e falei assim: Agora eu t\u00f4 \nrodado! Pensei comigo, agora eu t\u00f4 rodado. Mas Deus \u00e9 bom seu. Deus \u00e9 bom \nmesmo. Ele [patr\u00e3o] n\u00e3o fez nada para me agravar, nada, nada, nada. Eu tinha \nmeus ajudantes, mas n\u00e3o podia sair, uns tr\u00eas ou quatro que trabalhava l\u00e1. Mas \neu n\u00e3o podia sair, cada quatro completava um servi\u00e7o, quer dizer, eu olhava as \nm\u00e1quinas. Olhava se as m\u00e1quinas estavam ali funcionando direitinho. Eu dava \numa voltinha para ver como \u00e9 que tava rodando (ex-refinador). \n\n \nO trabalhador da serraria tinha sua pr\u00e1tica econ\u00f4mica ditada pelo movimento das \n\n\n\n  \n\n175   \n \n\nserras, circulares e estopadeiras. A presen\u00e7a humana, integrada e subsumida ao \n\nmovimento das m\u00e1quinas, vinha \u00e0 tona quando a \u201cfalta de aten\u00e7\u00e3o\u201d dos operadores \n\nhumanos das serras - \u201cfalha\u201d, diga-se de passagem, ligada ao car\u00e1ter extensivo e \n\nintensivo do trabalho na serraria94 - provocava um descompasso entre o funcionamento \n\ndos maquinismos e a pr\u00e1tica dos produtores, com estes, geralmente, tornando-se v\u00edtimas \n\ndas serras. O serrador mutilado ou morto n\u00e3o deixava de aparecer enquanto met\u00e1fora da \n\nviol\u00eancia que preside as rela\u00e7\u00f5es dos homens com o ambiente e entre eles mesmos na \n\nfrente pioneira. Viol\u00eancia, at\u00e9 certo ponto, reconhecida pelos pr\u00f3prios trabalhadores \n\nquando se referem ao car\u00e1ter \u201cterr\u00edvel da industria\u201d.    \n\nO cotidiano do trabalho do profissional da refinaria, organizado em termos de \n\num vigiar vigiado das m\u00e1quinas, encontrava seu limite na exaust\u00e3o do produtor direto, \n\nou, nas categorias de Natividade, na condi\u00e7\u00e3o de \u201ctrespassado\u201d e/ou \u201ctransnoitado\u201d. Era \n\nsob tais circunst\u00e2ncias que, geralmente, os oper\u00e1rios podiam cometer alguma falha \n\n\u201ct\u00e9cnica\u201d - como, por exemplo, esquecer de fechar um tanque ou danificar uma m\u00e1quina \n\nou material - ensejando a interven\u00e7\u00e3o da hierarquia fabril, n\u00e3o raro, protagonizada pelo \n\npr\u00f3prio patr\u00e3o, \u201cque andava por tudo\u201d, restabelecendo o controle do capital sobre a \n\nfor\u00e7a de trabalho. A interfer\u00eancia patronal, direta e ostensiva, no processo de trabalho, \n\nn\u00e3o raro, se fazia acompanhar de pr\u00e1ticas de viol\u00eancia aberta e simb\u00f3lica, implicando \n\ndesde reprimenda, humilha\u00e7\u00e3o, perda do emprego e/ou mesmo castigo f\u00edsico. O medo \n\ninteriorizado pelo oper\u00e1rio, expresso na passagem \u201cDeus \u00e9 bom seu. Deus \u00e9 bom \n\nmesmo, ele n\u00e3o fez nada para me agravar\u201d, sugere o temor pelo \u201cagravo\u201d \u2013 portanto o \n\nque seria uma amea\u00e7a \u00e0 dignidade do produtor. Todavia, em se tratando do patr\u00e3o da \n\nCimba, do \u201cagravo\u201d, facilmente, se passava para viol\u00eancia aberta. Neste sentido, a \n\nexpress\u00e3o \u201cagora eu t\u00f4 rodado\u201d tanto sugere a amea\u00e7a da brutalidade, f\u00edsica e moral, \n\ncomo a pr\u00f3pria amea\u00e7a do desemprego, comum sob o regime capitalista e \n\npotencializada sob as condi\u00e7\u00f5es do capitalismo \u201craso\u201d da fronteira.  \n\nO discurso dos ex-oper\u00e1rios permite apreender um ritmo de trabalho ditado pelo \n\nfuncionamento das m\u00e1quinas, mas tamb\u00e9m particularizado por sua inser\u00e7\u00e3o num \n\ncontexto de expans\u00e3o pioneira, portanto, ligado ao uso de estrat\u00e9gias de acumula\u00e7\u00e3o \n\nprimitiva de capital atrav\u00e9s de expedientes como prolongamento da jornada, \n\n                                                \n94\u201cQuem mexia com serraria, por que tinha serraria tamb\u00e9m, eu nunca trabalhei com serraria, mas era \ndireto, n\u00e3o parava n\u00e3o. Era direto s\u00f3 parava na hora da refei\u00e7\u00e3o e pronto, deu hora de almo\u00e7o ta chovendo \nvai para casa almo\u00e7ar, voltou ta chovendo ta trabalhando, n\u00e3o parava n\u00e3o\u201d (Natividade, Aragua\u00edna, 2003).   \n\n  \n\n\n\n  \n\n176   \n \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e imposi\u00e7\u00e3o de atividades simult\u00e2neas aos trabalhadores: \n\n \n\nO Benedito sempre gostou que a pessoa fosse vers\u00e1til, coringa, tinha um \nproblema l\u00e1: \u201c\u00d4 rapaz vai l\u00e1 resolve aquilo pra gente e tal\u201d. Inclusive nas \nindustrias mesmo.\u201c\u00d4 rapaz d\u00e1 uma chegadinha l\u00e1 na refinaria, vai ver isso a\u00ed \npra gente e tal\u201d. A gente ia mesmo, n\u00e3o tinha problema n\u00e3o (...). \nEra pau pra toda obra, pronto, era pau pra toda obra. Sem explora\u00e7\u00e3o do \ntrabalho, \u00e0s vezes precisava ir para uma se\u00e7\u00e3o daquelas ali, igual aqui aconteceu \nmuitas vezes, ent\u00e3o vai pra l\u00e1, vai olhar aquilo l\u00e1 pra n\u00f3s. Ent\u00e3o a gente ia \n(Osmar, Aragua\u00edna, 2005). \n \n \n\nA interioriza\u00e7\u00e3o da mobilidade enquanto qualidade da for\u00e7a de trabalho, por \n\nparte dos pr\u00f3prios profissionais, assinala a import\u00e2ncia desta estrat\u00e9gia na organiza\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o na Cimba. Sob certa medida, a mobilidade temporal/espacial do trabalho \n\nera justificada com base na ideologia da f\u00e1brica como \u201cescola\u201d, isto \u00e9, como um lugar \n\nde aprendizado e qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, inclusive os regionais. Assim, a \n\n\u201cplasticidade\u201d do trabalho imposta no espa\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o encontrava justificava na \n\nperspectiva da \u201ccarreira\u201d de oper\u00e1rio dentro da f\u00e1brica, bem como na obten\u00e7\u00e3o de certa \n\nmobilidade social: \n\n \nEles aprendiam profiss\u00e3o aqui mo\u00e7o. Muitos mesmo. Eu mesmo ensinei foi \nmuitos a trabalhar neste neg\u00f3cio de \u00f3leo. Eu ensinei foi muitos. Voc\u00ea pode \ndizer este neguinho ta mentindo. Mas \u00e9 verdade. Ensinei muitos trabalhar. Eu \nensinei trabalhar de pedreiro, eu ensinei trabalhar na tira\u00e7\u00e3o de \u00f3leo, eu ensinei \ntrabalhar na m\u00e1quina de beneficiar o \u00f3leo, quebrar baba\u00e7u. Tudo isso a\u00ed eu \nensinei. \u00c0s vezes as pessoas sa\u00eda, por que, \u00e0s vezes, arrumavam um servi\u00e7o \nmelhor, ganhar mais, que \u00e9 um interesse nosso. T\u00e1 ganhando pouquinho, achou \numa melhorinha, claro que vai. Sa\u00eda e ficava por l\u00e1, terminava ou achava ruim \nvoltava pra c\u00e1 de novo. Retornava j\u00e1 para o servi\u00e7o (Natividade, Aragua\u00edna, \n2003). \n \nMeu pai mexia com a serraria, ele montou a serraria. Tive que come\u00e7ar a ajudar \nele na serraria, de repente o Benedito precisava de algu\u00e9m para trabalhar no \nporco ou no almoxarifado, ent\u00e3o n\u00f3s \u00edamos para o almoxarifado. Tinha uma \nse\u00e7\u00e3o de autope\u00e7as, tanto para os carros da ind\u00fastria como de fora, a gente ia \ntrabalhar um pouco l\u00e1. Quando montou a refinaria de \u00f3leo a gente passou a \ntrabalhar na refinaria, eu trabalhei uns tr\u00eas anos, como refinador de \u00f3leo (...). \nIsto era uma escola para n\u00f3s. N\u00e3o s\u00f3 aqui na Cimba, mas como na outra \nind\u00fastria deles, o Frimar, que foi uma verdadeira escola para a gente (...).  \nTrabalhei v\u00e1rios anos no Frimar, com o Benedito, no frigor\u00edfico, outra escola de \nforma\u00e7\u00e3o de Aragua\u00edna. Hoje tem profissional a\u00ed pra todo o Brasil e tem este \ndetalhe, por que l\u00e1 era uma escola, inclusive deu muito profissional de \nrefrigera\u00e7\u00e3o industrial, fibra de vidro. Mando n\u00eago para S\u00e3o Paulo para \naprender, atrav\u00e9s dele. Profissional que mexe com caldeira tamb\u00e9m. Ele \naproveitava a gente rapaz, tem alguma voca\u00e7\u00e3o, tem alguma intelig\u00eancia, ele \ncolocava a gente pra desenvolver. Ent\u00e3o a gente podia ali ser um motorista, \npodia ser tudo (Osmar, Aragua\u00edna, 2005). \n\n\n\n  \n\n177   \n \n\n \n\n   O discurso de ambos oper\u00e1rios sugere a valoriza\u00e7\u00e3o, por parte do trabalhador, \n\ndo aprendizado de profiss\u00f5es no pr\u00f3prio espa\u00e7o fabril, tanto na Cimba, como, depois, no \n\nFrimar. Mas, se na fala de Natividade, o foco recai na socializa\u00e7\u00e3o do saber realizada \n\nentre os pr\u00f3prios trabalhadores, profissionais e seus auxiliares, no discurso de Osmar, a \n\nf\u00e1brica aparece como uma esp\u00e9cie de institui\u00e7\u00e3o de ensino com seus patr\u00f5es \n\nequiparados a mestres-escola. Nesta perspectiva, empres\u00e1rios e empresas modernas, \n\nal\u00e9m de serem agentes do progresso econ\u00f4mico, tamb\u00e9m, tendo em vista a \n\n\u201cprofissionaliza\u00e7\u00e3o\u201d da for\u00e7a de trabalho local, estariam integrando as popula\u00e7\u00f5es \n\nnativas ao desenvolvimento regional. Na leitura do ex-oper\u00e1rio, certamente muito \n\npr\u00f3xima ao discurso dos seus antigos patr\u00f5es, os aspectos predat\u00f3rios e espoliativos \n\nrelativos \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do trabalho ficam omitidos, para, em seu lugar, ser enfatizado o \n\npapel da Cimba no \u201caprendizado\u201d realizado pelo trabalhador no ambiente fabril e, por \n\na\u00ed, a sua integra\u00e7\u00e3o ao mundo urbano e moderno. A superexplora\u00e7\u00e3o mediante \n\nmobilidade funcional do trabalho - nos termos do entrevistado, \u201cser pau para toda obra\u201d, \n\n\u201ccoringa\u201d \u2013 era apresentada e encoberta enquanto oportunidade de adquirir habilidades \n\nnas diferentes tarefas e se\u00e7\u00f5es fabris. Assim a f\u00e1brica aparecia enquanto \u201cescola\u201d para \n\nos milhares de nortistas e nordestinos, trabalhadores sem qualifica\u00e7\u00e3o, que passavam \n\npor suas instala\u00e7\u00f5es. Mas, tratava-se de uma \u201cescola\u201d que, estranhamente, n\u00e3o emitia \n\nqualquer certifica\u00e7\u00e3o de aprendizado aos seus \u201calunos\u201d, notadamente aquela certid\u00e3o de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o que deveria ficar impressa na carteira de trabalho. Nas palavras de um dos \n\nprofissionais da Cimba: \n\n \n\nNaquele tempo atr\u00e1s a carteira de trabalho n\u00e3o era assim t\u00e3o exigida, mas eles \npediam, a gente tinha que ter documenta\u00e7\u00e3o, quer dizer todo mundo tinha que \nter os documentos. N\u00e3o aqueles trabalhadores n\u00e3o qualificados que chegavam \na\u00ed e n\u00e3o sabiam nem assinar. \nMas para n\u00f3s [trabalhadores do grupo principal] levou um certo tempo, porque \nn\u00f3s, inclusive aqui tava come\u00e7ando, ent\u00e3o n\u00e3o tinha um departamento pessoal \norganizado, ent\u00e3o at\u00e9 o pessoal vir de Goi\u00e2nia e tal levou um certo tempo (...). \n\n \nMas quando se pergunta sobre a profiss\u00e3o registrada na carteira de trabalho: \n \n\nN\u00e3o lembro n\u00e3o, honestamente. Olha, eu n\u00e3o vou buscar aqui por que eu estou \nmorando no Par\u00e1 agora. Ent\u00e3o eu tenho a minha carteira em casa (...). A gente \nn\u00e3o importava muito com as coisas n\u00e3o. Naquele tempo aumentava o sal\u00e1rio \npor promo\u00e7\u00e3o, alguma coisinha assim, era s\u00f3 isso que faziam, mas a carteira \nficava assinada como tal. Como era no come\u00e7o. Aumentava para vamos supor \ndois sal\u00e1rios m\u00ednimos por que \u00e9 um aumento por promo\u00e7\u00e3o. Pronto. Seria, era \ndeste jeito.  Recebia o aumento por um acerto pessoal, o patr\u00e3o reconhecia, mas \n\n\n\n  \n\n178   \n \n\nna carteira continuava registrada a fun\u00e7\u00e3o anterior. A qualifica\u00e7\u00e3o profissional \ncontinuava a anterior (Osmar, Aragua\u00edna, 2005). \n\n  \n\nSe, por um lado, os oper\u00e1rios do grupo principal, como o trabalhador \n\nrespons\u00e1vel pela montagem da serraria e seus dois filhos, recebiam o dom da carteira de \n\ntrabalho assinada, claro que depois de um bom tempo de servi\u00e7o, por outro, isso n\u00e3o \n\nsignificava o reconhecimento desta qualifica\u00e7\u00e3o nos termos da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista. \n\nComo bom \u201caluno\u201d, Osmar aprendeu v\u00e1rios of\u00edcios nas ind\u00fastrias dos Boa Sorte, mas \n\ntodas as suas qualifica\u00e7\u00f5es, acumuladas ao longo de anos de servi\u00e7o, jamais foram \n\nreconhecidas oficialmente pela hierarquia fabril que, por assim dizer, produzia sua m\u00e3o-\n\nde-obra qualificada e dela se beneficiava sem remuner\u00e1-la enquanto tal. Al\u00e9m do \n\nprivil\u00e9gio de ter a carteira de trabalho assinada como \u201cservi\u00e7os gerais\u201d, diante de uma \n\nmaioria de trabalhadores mantidos na informalidade, o profissional recebia, em troca de \n\nseu saber fazer, um pequeno aumento de sal\u00e1rio e a perspectiva de maior estabilidade no \n\nemprego. \n\nCom efeito, o registro na carteira de trabalho aparecia antes como uma d\u00e1diva \n\npatronal do que um direito do trabalhador, mas, longe de constituir uma express\u00e3o de \n\n\u201cprivatismo\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o ao poder de Estado, a f\u00e1brica aparecia enquanto locus de um \n\nmesmo padr\u00e3o autorit\u00e1rio e repressivo de poder. Assim, como o governo militar \n\naplicava de modo seletivo as leis do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios segmentos sociais, \n\n\u00edndios, lavradores, trabalhadores, empres\u00e1rios, tendo em vista a realiza\u00e7\u00e3o de projetos \n\nde desenvolvimento e integra\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia ao sistema econ\u00f4mico e pol\u00edtico global, \n\nos patr\u00f5es da Cimba \u2013 que eram express\u00f5es particularizadas deste mesmo poder no \n\n\u00e2mbito local - administravam a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista conforme seus interesses. A \n\nassinatura da carteira de trabalho constitu\u00eda um privil\u00e9gio dos oper\u00e1rios do grupo \n\nprincipal, ficando os demais trabalhadores, auxiliares e serventes, pessoas que \n\n\u201cchegavam a\u00ed e nem sabiam assinar\u201d, sem qualquer cobertura previdenci\u00e1ria. Creio que \n\nisto mostra como o arbitr\u00e1rio representava um ponto de converg\u00eancia entre os sistemas \n\nde domina\u00e7\u00e3o fabril e estatal estabelecidos durante o per\u00edodo em tela. Com efeito, o \n\narbitr\u00e1rio, expresso, entre outras formas, na manipula\u00e7\u00e3o dos direitos trabalhistas como \n\no registro na carteira de trabalho, f\u00e9rias, d\u00e9cimo terceiro sal\u00e1rio e horas extras, tanto \n\nparticipava nos processos de cria\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do capital, como tamb\u00e9m, \u00e0 medida \n\nque os direitos sociais eram transformados em dons patronais, contribu\u00edam para refor\u00e7ar \n\no poder dos empres\u00e1rios e hierarquizar os trabalhadores.  \n\n\n\n  \n\n179   \n \n\nAl\u00e9m do registro da CT, a manipula\u00e7\u00e3o do pagamento das horas extras \n\nrealizadas pelos trabalhadores constitu\u00eda outro expediente repressivo privilegiado, diria \n\nostensivo, do poder patronal. O sistema de domina\u00e7\u00e3o vigente na Cimba, e tamb\u00e9m no \n\nFrimar, obrigava seus produtores diretos, atrav\u00e9s da amea\u00e7a do desemprego e imposi\u00e7\u00e3o \n\nde baixos sal\u00e1rios, a suportarem longas e intensas jornadas de trabalho. Esta situa\u00e7\u00e3o era \n\ninteriorizada pelos oper\u00e1rios atrav\u00e9s da sua disposi\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de horas extras, \n\nque, se do ponto de vista da empresa, era consent\u00e2neo ao seu regime extensivo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, na perspectiva dos trabalhadores implicava numa forma de aumentar seus \n\nganhos, garantindo a subsist\u00eancia, amea\u00e7ada pelos \u201csal\u00e1rios de fome\u201d pagos pela \n\nempresa. Neste sentido, a contradi\u00e7\u00e3o entre \u201cdormir\u201d ou \u201ccomer\u201d, explicitada por \n\nNatividade, quando lembra que, durante o tempo que trabalhou com os irm\u00e3os Boa \n\nSorte, \u201cn\u00e3o dormia que prestasse\u201d e, tampouco, \u201cn\u00e3o se alimentava como merecido\u201d, \n\nparece ter sido constitutiva da condi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores fabris nesta zona de fronteira: \n\n \n\nQuando eu trabalhava aqui na Cimba, com os Boa Sorte, dava para sobreviver \nporque eu fazia muito hora. Mais se fosse s\u00f3 para esperar pelo sal\u00e1rio n\u00e3o dava \nn\u00e3o. Dava por que eu fazia muita hora (...). Aqui passava apertado. Ganhava \npouco. No Frimar eu achava que tava ganhando mais, mas valia menos.Valia \nmenos porque no Frimar, quantas vezes, eu vinha almo\u00e7ar ou levava comida, \nera s\u00f3 arroz e feij\u00e3o, n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de comprar outras coisa meu amigo. \nS\u00f3 arroz e feij\u00e3o. [...].  \n \nQuando eu trabalhava no Frimar. Eu fui ajudar a fazer o come\u00e7o de obra, \nterminamos aquelas industrias que tem l\u00e1 tudo (planta do Frigorifico). Finado \nBetinho ficava na primeira etapa e eu ficava na segunda etapa, porque era muita \ngente. A\u00ed eles falavam assim: \u201cDade voc\u00ea vai busca a comida do pessoal\u201d E, eu \nia. Quando n\u00e3o era no caminh\u00e3o, era na caminhonete. Olha, pode acreditar, \npode acreditar, que tinha deles que vinha de comida s\u00f3 o arrozinho branco, \nbranco. A\u00ed chegou um dia e eu falei assim: \u201cSeu Benedito, faz favor, venha ver \naqui um neg\u00f3cio\u201d. Meu cora\u00e7\u00e3o do\u00eda, a caminhonete pulava, vinha na estrada \nde ch\u00e3o, ent\u00e3o dava uma destapada e ele via. Falei: \u201cOlha seu Benedito, olha \naqui \u00f3, destampei diversas marmitas para ele ver, esses companheiros, este \npessoal aqui, n\u00e3o trabalham mais porque n\u00e3o ag\u00fcentam. Um arroz e um feij\u00e3o, \ntudo bem, mas s\u00f3 arroz branco n\u00e3o d\u00e1. Com isso a\u00ed n\u00e3o ag\u00fcenta\u201d. (Natividade, \nAragua\u00edna, 2003). \n\n \n\nSe, por um lado, a administra\u00e7\u00e3o fabril costumava impor longas e intensas \n\njornadas de trabalho, de outro, n\u00e3o hesitava em manipular a contagem do trabalho \n\nextraordin\u00e1rio realizado pelos produtores diretos, praticando sistematicamente o \u201croubo \n\ndas horas extras\u201d. A transforma\u00e7\u00e3o do trabalho extraordin\u00e1rio em ordin\u00e1rio, mesmo n\u00e3o \n\ndescartando o autoritarismo patronal, encontrava forte apoio em fatores externos e \n\nimpessoais, como o mercado de trabalho local e a pr\u00f3pria introdu\u00e7\u00e3o de maquinismos. \n\n\n\n  \n\n180   \n \n\nPor seu turno, a manipula\u00e7\u00e3o do trabalho extraordin\u00e1rio, tendo em vista que implicava \n\nem flagrante arbitrariedade, gerava maiores descontentamentos, chegando mesmo a \n\nensejar conflitos pessoalizados entre trabalhadores e patr\u00f5es. Nas palavras de \n\nNatividade: \n\n \n\nOlha no in\u00edcio diz que n\u00e3o tinha horas extras. Depois eu fiquei sabendo o que \ntava acontecendo sobre trabalho. A\u00ed ele falou (patr\u00e3o): \u201cN\u00e3o meu filho, n\u00f3s \nvamos pagar sempre as horas a mais que tu fizer\u201d. Eu peguei, tudo bem, todas \nas horas, todos os dias eu marcava direitinho. Hor\u00e1rio de entrada, hor\u00e1rio de \nsa\u00edda. Eu marcava todo dia e ele (patr\u00e3o) n\u00e3o sabia n\u00e3o. Quando foi no fim do \nm\u00eas, eles foram d\u00e1 balan\u00e7o, a\u00ed pagou pra n\u00f3s (...). Pagou, fez o levantamento l\u00e1 \ne pagou. A\u00ec eu disse: \u201cMas ainda falta\u201d. Nesta altura n\u00f3s dev\u00edamos, que n\u00f3s \ntirava as coisas, n\u00f3s tir\u00e1vamos cereais pra se alimentar. Arroz, \u00f3leo, tudo eles \ntinham [no armaz\u00e9m]. A\u00ed falei: \u201cN\u00e3o ainda falta. Tem tantas horas de trabalho, \nhoras \u00e0 parte dos hor\u00e1rios de servi\u00e7o\u201d. [patr\u00e3o] \u201cN\u00e3o meu filho. Mas t\u00e1 tudo \naqui\u201d. Falei: \u201cN\u00e3o t\u00e1 n\u00e3o\u201d. Eu vi que o sal\u00e1rio n\u00e3o tava certo, nas minhas contas \nn\u00e3o tava. Nas contas dele eu tava devendo muito no armaz\u00e9m e nas contas que \neu fiz sobrava dinheiro pra mim. Eu pagava as contas e ainda sobrava. O meu \nsal\u00e1rio, fora as horas extras, n\u00e3o ia d\u00e1 pra nada. O sal\u00e1rio era muito pouquinho. \nEnt\u00e3o, eu falei: \u201cMas tem as horas\u201d. [patr\u00e3o] \u201cN\u00e3o meu filho e tal\u201d. \u201cTenho, \ntenho as horas. O senhor falou que me pagava assim e assim\u201d. \u201cMeu filho mais \nta aqui\u201d. Eu tava com o caderno, peguei o caderno tava aqui dentro do bolso. \nA\u00ed, falei: \u201cOlha aqui \u00f3 seu Ademar\u201d. Ele olhou, achou gra\u00e7a, falou assim: \u201c\u00c9 \nvoc\u00ea tem mesmo\u201d. O caderno tava quase cheio. O caderno tava quase cheio. Ele \nFalou: \u201cPaga pra ele a\u00ed\u201d. Quer dizer realizou minha conta e ainda sobrou \ndinheiro. Ai eu vim pra casa satisfeito (Natividade, Aragua\u00edna, 2003).  \n\n   \n\nParece que tais situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o ficavam somente restritas \u00e0 Cimba. Pelo menos \n\npara os oper\u00e1rios do frigor\u00edfico Frimar, estabelecido na d\u00e9cada de 1970, experi\u00eancias \n\nsemelhantes n\u00e3o devem ter sido t\u00e3o raras. Tal foi o caso de Moura, que (conforme \n\ncap\u00edtulo anterior) foi pe\u00e3o de juquira e de ro\u00e7a nas fazendas dos Boa Sorte durante a \n\nd\u00e9cada de 1960. Ap\u00f3s a morte do Ademar Vicente Ferreira, o pe\u00e3o foi transferido, pelo \n\npr\u00f3prio Benedito Ferreira, para o frigor\u00edfico, onde come\u00e7ou sua carreira de profissional \n\ntrabalhando como ferreiro e soldador: \n\n \n\nNo Frimar, eu trabalhava com a parte de ferragens. Eu sou ferreiro e soldador. \nMeu trabalho era mexer com coisa de soldar. Mexer com pe\u00e7a de trator, \ncorrent\u00e3o, quando rebentava, eu que arrumava tudo. Tudo que tinha de \nserragem passou na minha m\u00e3o [...]. Mexia com forja, fazia fun\u00e7\u00e3o, fazia \nsuporte pra carretilha, fazia carretilha pra dependura boi, parafuso. Toda a coisa \nde ferragem eu fazia (Moura, Aragua\u00edna, 2005).  \n\n \n\nTendo em vista as necessidades da produ\u00e7\u00e3o, Moura costumava realizar v\u00e1rias \n\nhoras extras por dia, \u00e0s vezes, entrando noite adentro para consertar pe\u00e7as e \n\n\n\n  \n\n181   \n \n\ninstrumentos de trabalho. Tanto a necessidade de melhorar o sal\u00e1rio, como tamb\u00e9m a \n\n\u201cresponsabilidade\u201d, contraface da \u201cconfian\u00e7a\u201d, pelo funcionamento das m\u00e1quinas e \n\ninstrumentos do patr\u00e3o, contribu\u00edam para legitimar as longas jornadas na \u201cgraxaria\u201d: \n\n \n\nEu pegava sete horas, e soltava cinco horas. A\u00ed quando era pra arrumar alguma \ncoisa na graxaria, a\u00ed quatro horas o velho vinha avisar: \u201cVoc\u00ea n\u00e3o vai agora \nn\u00e3o, voc\u00ea vai fazer umas horas extras aqui. Ta quebrado na graxaria l\u00e1, \nqualquer coisa ta quebrada, voc\u00ea tem que concert\u00e1 pra funcion\u00e1 amanh\u00e3\u201d. A\u00ed eu \ntinha que ficar \u00e0 noite. Pra deixar arrumado pra funcionar de manh\u00e3. A\u00ed quando \ntinha servi\u00e7o pesado para mexer ele chamava uma turma pra ajudar. Quase \nsempre tinha hora extra, fazia umas quatro horas por dia (Moura, Aragua\u00edna, \n2005).    \n\n  \n\n  Veja-se que, levando em conta a normalidade do trabalho extraordin\u00e1rio, \n\nMoura realizava jornadas de trabalho que variavam entre 12 e 13 horas por dia. No \n\nFrimar, a exemplo do que havia sido na Cimba, a regra eram os \u201csal\u00e1rios de fome\u201d, \n\npateticamente expressos nas \u201cmarmitas cheias de arroz branco\u201d dos oper\u00e1rios do \n\nfrigor\u00edfico. A superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, mascarada no pagamento de um \n\nsal\u00e1rio aqu\u00e9m da reprodu\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, tornava o produtor vulner\u00e1vel \u00e0 \n\nextens\u00e3o da sua jornada de trabalho. O que era para a administra\u00e7\u00e3o fabril uma medida \n\ndestinada a poupar trabalho evitando o inconveniente de contratar novas turmas de \n\noper\u00e1rios, aparecia, aos olhos dos produtores, como uma oportunidade de melhorar seus \n\nsal\u00e1rios, garantindo, sen\u00e3o a carne, pelo menos o feij\u00e3o para acompanhar o arroz. Para \n\nmuitos oper\u00e1rios, a exemplo de Natividade e Moura, a contradi\u00e7\u00e3o entre o dormir e o \n\ncomer era resolvida com o prolongamento das jornadas de trabalho, mesmo que isso \n\nlevasse ao esgotamento. Contudo, os patr\u00f5es, n\u00e3o satisfeitos com o pleno exerc\u00edcio do \n\npoder econ\u00f4mico sobre a sua for\u00e7a de trabalho, lan\u00e7avam m\u00e3o do arbitr\u00e1rio patronal \n\nmediante a pr\u00e1tica do \u201croubo das horas extras\u201d. Nisso, os trabalhadores, al\u00e9m de \n\n\u201csupernoitados\u201d e \u201ctrespassados\u201d, eram tamb\u00e9m, abertamente, \u201croubados\u201d.  A tens\u00e3o \n\nresultante deste expediente - talvez, mais do que os baixos sal\u00e1rios e a extens\u00e3o da \n\njornada - ensejava atitudes de enfrentamento e/ou inconformidade dos trabalhadores: \n\n \n\nEu trabalhei trinta e poucos anos com ele, finado Benedito, mas n\u00e3o recebi \nmeus direitos. Disse que n\u00e3o ia pagar meus direitos porque abandonei o servi\u00e7o. \nEu fiquei zangado porque n\u00e3o pagavam minhas horas extras. A\u00ed eu zanguei e \nfui embora pro Par\u00e1. E l\u00e1 eu adoeci e vim embora pra c\u00e1. E agora eu sou quase \ncego, doente das pernas, doente da coluna. N\u00e3o presto pra nada, s\u00f3 passo dentro \nde casa [...]. \nDiz que o culpado disso foi o Tarcisio, o Tarcisio era o apontador. Eu disse: \n\u201cTarcisio marca minhas horas extras que \u00e9 pra pagar minhas horas\u201d. Ele ficava \n\n\n\n  \n\n182   \n \n\nenrolando, enrolando e quando foi no dia no pagamento, eu procurei minhas \nhoras e n\u00e3o tava l\u00e1 (Moura, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nNestas situa\u00e7\u00f5es,  os aspectos espoliativos e repressivos do regime de trabalho \n\nemergiam sob a forma de conflitos individualizados envolvendo trabalhadores gerentes \n\ne patr\u00f5es. Tanto a aventura de Natividade, demonstrando sagacidade e coragem ao \n\nanotar as horas extras e exigir o seu pagamento, nisso confrontando o pr\u00f3prio Ademar \n\nBoa Sorte, como o descontentamento de Moura, que abandonou o emprego em busca de \n\nmelhor sorte, mais al\u00e9m, no sul do Par\u00e1, assinalam a emerg\u00eancia de lutas de classe sob a \n\nforma de conflitos pessoalizados. O comportamento de Moura aponta, por um lado, para \n\na import\u00e2ncia assumida pela mobilidade geogr\u00e1fica ou \u201ccultura da andan\u00e7a\u201d enquanto \n\nestrat\u00e9gia de resist\u00eancia por parte dos trabalhadores locais e, de outro, para o \n\nestranhamento das popula\u00e7\u00f5es regionais, pessoas com origem mediata ou imediata \n\nnordestina - no geral, habituados ao trato (afian\u00e7ado na palavra ou no \u201cfio do bigode\u201d) - \n\ndiante do formalismo jur\u00eddico e da pr\u00f3pria vis\u00e3o de \u201cleis\u201d, quer fossem trabalhistas ou \n\ncivis. Mas, a pr\u00f3pria atitude de Natividade, que permaneceu no emprego e exigiu o \n\npagamento das horas extras, sugere que a legitimidade do seu direito dependia da \n\npalavra empenhada do patr\u00e3o, portanto longe da positividade de leis ancoradas no \n\nfuncionamento de uma rede de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Prova disso \u00e9 que muitas pessoas \n\nque trabalharam para os Boa Sorte (o mesmo vale para outros empres\u00e1rios locais), no \n\nmais das vezes, lesadas por anos de sonega\u00e7\u00e3o de direitos trabalhistas, nunca moveram \n\nqualquer processo judicial contra seus antigos patr\u00f5es, mesmo quando aconselhadas por \n\nparentes, amigos ou advogados a \u201cbotar causa\u201d.                            \n\nA primeira vista pode parecer paradoxal que a depend\u00eancia dos oper\u00e1rios em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos maquinismos - \u201cEu olhava as m\u00e1quinas. Olhava se as m\u00e1quinas estavam ali \n\nfuncionando direitinho. Eu dava uma voltinha para ver como \u00e9 que tava rodando\u201d (ex-\n\noper\u00e1rio) \u2013 fosse contrabalan\u00e7ada com base na categoria da responsabilidade pelo \n\ntrabalho: \n\nA gente sabe que nem todas as pessoas querem cumprir o seu calend\u00e1rio, seu \nhor\u00e1rio de trabalho a sua responsabilidade. Eles n\u00e3o querem ganhar o dinheiro \ncomo deve ser, n\u00e3o querem investir no trabalho o seu tempo. N\u00e3o querem \ninvestir (Antonio, Aragua\u00edna, 2003).   \n \nOlha, primeiro era a pontualidade, isto foi uma das coisas que n\u00f3s mais \ncobr\u00e1vamos, que n\u00f3s mais trabalhou ao longo do tempo, o hor\u00e1rio, o hor\u00e1rio \nmesmo. Matar servi\u00e7o era inadmiss\u00edvel, n\u00e3o gostava que faltasse. A n\u00e3o ser que \na pessoa estivesse doente, a\u00ed era de justific\u00e1, mas n\u00e3o falt\u00e1 sem justificativa. \nEles n\u00e3o aceitavam de jeito nenhum. E seriedade no servi\u00e7o, dedica\u00e7\u00e3o que eles \n\n\n\n  \n\n183   \n \n\ngostavam muito, empenho mesmo. Isso a\u00ed exigia. N\u00e3o que eles ficassem de \ncima da gente, a\u00ed que, n\u00e3o ficavam cobrando direto, mas a gente sabia que as \nnormas eram assim, ent\u00e3o a gente tocava dizer para os colegas: \u00f3 eles n\u00e3o \ngostam de brincadeira no servi\u00e7o, \u00e9 l\u00f3gico, quem tem responsabilidade n\u00e3o vai \nbrincar (Osmar, Aragua\u00edna, 2003)  \n \nO ganho foi melhor quando eu trabalhei na salsicharia, uns 10 anos. Salsicharia \ntinha dia que a gente virava a noite toda, por que a gente tinha que fazer \nprodu\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o era melhor, melhorava mais, por que fazia muita hora extra. O \ntrabalho na Frimar era mais pesado [comparado \u00e0 Cimba], era mais pesado \nporque eu tomava conta da salsicharia. Eu tomava conta da se\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o a \nresponsabilidade era maior (Ribeiro, Aragua\u00edna, 2003).    \n\n \n\n O oper\u00e1rio que assumia a responsabilidade para com a sua atividade, \n\nprocurando investir seu tempo na execu\u00e7\u00e3o das tarefas e que com sua qualifica\u00e7\u00e3o \n\ncontribu\u00eda para \u201ctocar a empresa\u201d, encerrava-se numa situa\u00e7\u00e3o amb\u00edgua, j\u00e1 que, ao \n\nassumir a \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d pelo seu trabalhado, acabava contribuindo para o \n\naprofundamento de sua depend\u00eancia ao capital. Como percebeu Leite Lopes (1976), a \n\nresponsabilidade pelo trabalho constitui uma compensa\u00e7\u00e3o passiva diante da \n\npassividade que marca a depend\u00eancia do oper\u00e1rio ao sistema de m\u00e1quinas. \n\nCompensa\u00e7\u00e3o passiva porque n\u00e3o logra ultrapassar as representa\u00e7\u00f5es negativas na qual \n\nela est\u00e1 circunscrita: n\u00e3o chegar atrasado, n\u00e3o dormir, n\u00e3o se distrair, n\u00e3o danificar as \n\nm\u00e1quinas, n\u00e3o brincar em servi\u00e7o. Mas tamb\u00e9m porque substitui habilidades espec\u00edficas \n\npor uma qualifica\u00e7\u00e3o de ordem moral. A apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos profissionais, da \n\ncategoria responsabilidade, cara ao discurso patronal, era comum entre os oper\u00e1rios \n\nligados \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de \u00f3leo, justamente aqueles cuja qualifica\u00e7\u00e3o dependia mais da \n\nsocializa\u00e7\u00e3o fabril e menos de habilidades espec\u00edficas.   \n\nA no\u00e7\u00e3o de responsabilidade poderia ser conjugada, ou mesmo ceder terreno - \n\ndependendo da composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital e da maior ou menor qualifica\u00e7\u00e3o do \n\nprodutor - \u00e0 categoria do \u201cservi\u00e7o bem feito\u201d. Neste sentido, o trabalho na se\u00e7\u00e3o de \n\nsaboaria da Cimba, nisso an\u00e1logo ao da se\u00e7\u00e3o de ferragem do Frimar, era caracterizado \n\npela proemin\u00eancia do trabalho vivo sobre o pret\u00e9rito, com a produ\u00e7\u00e3o dependendo do \n\nsaber fazer de um trabalhador que portava habilidades espec\u00edficas, como o \n\nconhecimento de cores, cheiros e texturas que a mat\u00e9ria-prima assumia no processo de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o. Sob tais condi\u00e7\u00f5es ocorria uma valoriza\u00e7\u00e3o mais concreta da pr\u00e1tica \n\necon\u00f4mica do produtor direto em rela\u00e7\u00e3o aos instrumentos e materiais de trabalho. \n\nAspectos com menor aporte de maquinismos e a presen\u00e7a de um trabalhador que \n\ncomandava todo o processo de fabrica\u00e7\u00e3o sugerem um oficio pr\u00f3ximo da atividade do \n\n\n\n  \n\n184   \n \n\nartista e, por conseguinte, distante da produ\u00e7\u00e3o fabril. Tal composi\u00e7\u00e3o do capital, nada \n\nsurpreendente em se tratando de uma empresa pioneira, traduz-se em rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho pr\u00f3ximas ao artesanato, com o poder patronal n\u00e3o cristalizado nos \n\nmaquinismos, aparecendo de modo externo ao processo de trabalho. No caso da \n\nsaboaria, a imposi\u00e7\u00e3o de dois turnos de trabalho com jornadas que poderiam variar entre \n\n10 e 12 horas, como forma de compensar a debilidade do capital alocado, completava o \n\nregime extensivo de produ\u00e7\u00e3o. Como n\u00e3o se tratava de uma se\u00e7\u00e3o maquinizada, dotada \n\nde funcionamento moto-continuo, caberia aos chefes e empregados assegurar que o \n\nprodutor colocasse as m\u00e1quinas e os materiais, principais e auxiliares, em movimento. \n\nAssim, a longa jornada, embora livre da passividade e da monotonia que caracterizavam \n\no trabalho na refinaria, deveria ser acompanhada por uma maior vigil\u00e2ncia da hierarquia \n\nfabril compensando, do ponto de vista do capital, o maior controle do produtor sobre a \n\nsua pr\u00e1tica econ\u00f4mica na saboaria. Todavia, o c\u00f3digo da profiss\u00e3o n\u00e3o se reduzia \u00e0s \n\nhabilidades \u201ct\u00e9cnicas\u201d, isto \u00e9, saberes e fazeres relativos \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos de trabalho e dos materiais necess\u00e1rios a produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m inclu\u00eda \n\ntoda uma concep\u00e7\u00e3o m\u00e1gico-religiosa que, por assim dizer, dotava o trabalho de um \n\ncerto encantamento. Neste sentido, a cren\u00e7a coletiva na exist\u00eancia de for\u00e7as espirituais \n\nnegativas - no caso, o \u201colho ruim\u201d de pessoas estranhas ao processo de trabalho - e cuja \n\nneutraliza\u00e7\u00e3o dependia da realiza\u00e7\u00e3o de rituais - lavar o rosto do portador do \u201cmau \n\nolhado\u201d jogando, em seguida, a \u00e1gua no tacho do sab\u00e3o \u2013 implicava, tamb\u00e9m, no \n\nreconhecimento de que trabalhador podia identificar e manipular tais for\u00e7as. O \n\nencantamento da saboaria permitia ao produtor direto ligar pessoas a poss\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o, levantar suspeitas de \u201cmau-olhado\u201d e mesmo impor rituais \n\nhumilhantes a pessoas estranhas ao seu ambiente de trabalho, de modo que, com base \n\nneste recurso simb\u00f3lico, o oper\u00e1rio demarcava o seu espa\u00e7o na f\u00e1brica, dele afastando a \n\nvigil\u00e2ncia dos empregados. Assim, a incorpora\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo profissional que \n\nmesclava saberes m\u00e1gicos e artesanais, mediante transmiss\u00e3o geracional do oficio, \n\npermitia ao produtor direto estabelecer uma brecha entre os interesses do patr\u00e3o - \n\nidentificados com a realiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o - e a pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o fabril, devido \n\naos potenciais portadores de mau-olhado, portanto agentes que seriam, sob est\u00e1 \u00f3ptica, \n\ncontr\u00e1rios \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do capital: \n\n \n\nA\u00ed preparei os material tudinho, cerca de 10 horas de trabalho, eles me \najudaram fazer o tacho e tal. Abre o registro l\u00e1, abriu o registro e o pau quebr\u00f4, \n\n\n\n  \n\n185   \n \n\naqueceu o tacho. O tacho era um tacho grande, dez toneladas. Quando algu\u00e9m \nchegava perto do sab\u00e3o o sab\u00e3o chiuuu. Ele podia t\u00e1 bonito do jeito que fosse, \ncada vez que chegasse um olho ruim e olhasse a\u00ed misturava. Mas eu j\u00e1 sabia \ncomo era, por que o velho j\u00e1 tinha me ensinado. Eu peguei e chamei o rapaz. \nFalei assim: \u201cAgora fulano voc\u00ea vai me desculpar mais s\u00f3 voc\u00ea entrou aqui\u201d. \nEle era at\u00e9 funcion\u00e1rio da firma.\u201cFaz favor, lava seu rosto aqui nesta bacia\u201d. Ele \nlavou ficou sem gra\u00e7a e tal mais o que ele ia fazer. Eu peguei aquela \u00e1gua e \njoguei dentro do sab\u00e3o, n\u00e3o levou 5 minutos, tava bonzinho de novo. \u00c9 \nsimpatia, cinco minutos e tava tudo bom, sab\u00e3o normal (Natividade, Aragua\u00edna, \n2003). \n\n \n\nA vis\u00e3o dos profissionais sobre a sua pr\u00e1tica econ\u00f4mica enfatizava a primazia \n\ndos maquinismos sobre o trabalho, mas tamb\u00e9m - tal como se depreende da \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o, escassez ou aus\u00eancia de refer\u00eancias ao trabalho dos \u201cbra\u00e7ais\u201d \u2013 \n\napontava para a exist\u00eancia de clivagens entre estes distintos segmentos da for\u00e7a de \n\ntrabalho existentes na f\u00e1brica.  Com afeito, para atingir a vis\u00e3o dos profissionais sobre \n\nos auxiliares e serventes se faz necess\u00e1rio, muitas vezes, question\u00e1-los diretamente \n\nsobre os demais trabalhadores.  \n\n \n\nN\u00f3s \u00e9ramos umas cinco pessoas, al\u00e9m do engenheiro qu\u00edmico, o respons\u00e1vel \nqu\u00edmico, que era o Jorge Saito (...). O Saito era o respons\u00e1vel qu\u00edmico. Assim, \nesta era \u00e0 parte mais da refinaria, agora tinham os outros trabalhadores bra\u00e7ais \nque iam trabalhar na prensagem, carregar o coco em gr\u00e3os para jogar na \nm\u00e1quina de moer, estas coisas (Natividade, Aragua\u00edna, 2003). \n \n \n\nO discurso dos profissionais sobre a sua pr\u00e1tica econ\u00f4mica se constr\u00f3i mediante \n\na refer\u00eancia direta \u00e0s m\u00e1quinas e secundariamente e, muitas vezes, implicitamente em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais trabalhadores. Assim, a desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho dos profissionais, \n\ndiante das m\u00e1quinas e materiais, era contrabalan\u00e7ada atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o das suas \n\natividades com o trabalho exercido pelos bra\u00e7ais, designados, pelos pr\u00f3prios oper\u00e1rios, \n\ncomo trabalhadores inferiores, com pouca ou nenhuma qualifica\u00e7\u00e3o. Tal representa\u00e7\u00e3o, \n\nrealizada tendo em vista a experi\u00eancia dos profissionais na produ\u00e7\u00e3o, contribu\u00eda para a \n\ndomina\u00e7\u00e3o patronal \u00e0 medida que refor\u00e7ava a hierarquia fabril estabelecendo distin\u00e7\u00f5es \n\nentre os principais segmentos de oper\u00e1rios, de modo que dificultava a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa identidade coletiva entre os produtores. Isto tamb\u00e9m valia para o profissional da \n\nsaboaria, cuja liga\u00e7\u00e3o a uma pr\u00e1tica artesanal, colocava em relevo a anteced\u00eancia e a \n\ncriatividade da sua atividade econ\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o ao sistema fabril; neste caso, \n\naparecendo como uma esp\u00e9cie de mestre de oficio diante dos demais produtores - nisso \n\npr\u00f3ximo aos profissionais respons\u00e1veis pelo conserto dos autom\u00f3veis e m\u00e1quinas \u2013 e, \n\n\n\n  \n\n186   \n \n\nportanto, ocupando uma posi\u00e7\u00e3o superior na hierarquia fabril.  \n\nPor outro lado, quando os profissionais se referem ao regime extensivo de \n\ntrabalho e \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es de vida, no passado, \u201cn\u00e3o se alimentar como merecido\u201d e o \n\n\u201cn\u00e3o dormir que prestasse\u201d, a distin\u00e7\u00e3o entre profissionais e bra\u00e7ais, embora n\u00e3o se \n\napague, tende a ser relativizada. Nestes momentos, os trabalhadores percebiam que o \n\nretorno do seu \u201cinvestimento no trabalho\u201d, em termos de remunera\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida e mesmo de reconhecimento, ficava muito abaixo dos esfor\u00e7os desprendidos. A \n\nvelhice, as doen\u00e7as e a impossibilidade de obter a aposentadoria por tempo de servi\u00e7o \n\ns\u00f3 faziam aumentar a sensa\u00e7\u00e3o do logro, por parte dos velhos oper\u00e1rios. Do confronto \n\ndas atuais condi\u00e7\u00f5es de vida com a dedica\u00e7\u00e3o ao trabalho e aos patr\u00f5es, no passado, n\u00e3o \n\npoderia advir outro sentimento que n\u00e3o fosse o ressentimento.   Esta sistematiza\u00e7\u00e3o \n\nafetiva do modo de domina\u00e7\u00e3o resulta, em boa parte, do jogo de alteridades mediante o \n\nqual os profissionais se colocavam diante dos demais trabalhadores, mas tamb\u00e9m em \n\nrela\u00e7\u00e3o a sua pr\u00f3pria carreira de oper\u00e1rio, na f\u00e1brica e no frigor\u00edfico.  O distanciamento \n\ndos patr\u00f5es, a sensa\u00e7\u00e3o de abandono, mas tamb\u00e9m da ideologia do \u201cservi\u00e7o bem feito\u201d \n\ne/ou da \u201cresponsabilidade\u201d pelo trabalho - de modo que a pr\u00e1tica econ\u00f4mica passa a ser \n\npercebida menos como fonte de vida, dignidade e alicerce da identidade e mais como \n\natividade ligada \u00e0 dilapida\u00e7\u00e3o de suas for\u00e7as - permite uma exterioriza\u00e7\u00e3o do oper\u00e1rio \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao seu antigo trabalho. Nas palavras de Natividade: \u201cEu era t\u00e3o bom assim, \n\ncomo penso que sou, por que eu trabalhei\u201d.  Substitua-se a palavra \u201ctrabalhei\u201d por resisti \n\ne/ou sobrevivi e se chega \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do trabalho como viol\u00eancia e alheamento.     \n\n \n\n \n\n5.4 \u2013 Auxiliares e serventes \n \n\n \n\nSe os profissionais travavam suas lutas cotidianas contra sua redu\u00e7\u00e3o a \n\nap\u00eandices de maquinismos ou a \u201cvigias vigiados das m\u00e1quinas\u201d, os auxiliares de se\u00e7\u00e3o e \n\nos serventes sofriam duplamente a domina\u00e7\u00e3o capitalista, de um lado, estavam \n\nsubmetidos \u00e0 l\u00f3gica moto-cont\u00ednua e, de outro, sofriam mais diretamente que os \n\nprofissionais o controle da administra\u00e7\u00e3o fabril. Ali\u00e1s, para os \u201cauxiliares de se\u00e7\u00e3o\u201d este \n\ncontrole hier\u00e1rquico j\u00e1 come\u00e7ava pela sua subordina\u00e7\u00e3o aos pr\u00f3prios profissionais de \n\nsua se\u00e7\u00e3o: \n\n \nEu tinha meus ajudantes, uns tr\u00eas ou quatro que trabalhava l\u00e1, mas eu n\u00e3o podia \nsair, cada quatro completava um servi\u00e7o, quer dizer eu olhava as m\u00e1quinas, \n\n\n\n  \n\n187   \n \n\nolhava se tava as m\u00e1quinas ali direitinho e sempre dava uma voltinha para ver \ncomo \u00e9 que tava rodando (Natividade, Aragua\u00edna, 2003).  \n\n \n\nEsta passagem extra\u00edda do discurso de Natividade, que antes de mestre da \n\nsaboaria, foi pedreiro e refinador \u201csupernoitado\u201d, aponta para o car\u00e1ter dependente do \n\ntrabalho dos ajudantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica econ\u00f4mica dos profissionais. Com efeito, o \n\nrefinador era tanto respons\u00e1vel pelas m\u00e1quinas, como tamb\u00e9m pelos demais operadores \n\nhumanos e isto o tornava, tamb\u00e9m, um vigia do trabalho de seus auxiliares.    \n\nA fala dos profissionais aponta para a presen\u00e7a de \u201cajudantes\u201d ou \u201cauxiliares\u201d \n\nespalhados pelas v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es fabris (refinaria, estamparia, serraria etc...). Na serraria, \n\npor exemplo, segundo um ex-oper\u00e1rio, havia dois auxiliares encarregados de colocar as \n\ntoras de madeira no guincho manual e um auxiliar de \u201cbitoleiro\u201d, cujo papel era \n\nassessorar o trabalhador principal a \u201cesquadrinhar\u201d as toras para o corte. O entrevistado \n\nchegou a estender o n\u00famero de auxiliares de modo a incluir tamb\u00e9m os serventes \n\nencarregados de manter a se\u00e7\u00e3o limpa e organizar as madeiras cortadas no p\u00e1tio: \n\n \nA\u00ed j\u00e1 jogava l\u00e1, a serraria ficava no lugar mais alto, o cabra jogava l\u00e1 em baixo. \nL\u00e1 em baixo. L\u00e1 em baixo j\u00e1 tinha outras pessoas que pegavam as madeiras \njogadas, t\u00e1bua de todo tamanho, vigas, todas as esp\u00e9cies de madeira era jogado \nl\u00e1 e j\u00e1 tinha umas pessoas l\u00e1, tr\u00eas, quatro, que j\u00e1 separavam, era pegando ali e \nseparando, j\u00e1 colocando nas filas separadas, tamanho por tamanho, esp\u00e9cie por \nesp\u00e9cie, cada tipo de madeira. Era colocado tudo separado. Os tamanhos \ncorretos, largura e espessura. Tudo separado. Nessa \u00e9poca, eles [patr\u00f5es] faziam \nexporta\u00e7\u00e3o de madeira. Eles cortavam o mogno. Ent\u00e3o a serraria trabalhava \ncom uma equipe muito grande. Por exemplo, o caso daquele baga\u00e7o, do p\u00f3 da \nmadeira. Eu tamb\u00e9m j\u00e1 trabalhei uma \u00e9poca, quando a serraria parava, \u00e0s vezes, \ndava algum problema na serraria, \u00e0s vezes, olhava para baixo e enxergava \naquilo alto assim. Igual a esta \u00e1rea aqui (quintal da casa). Aquele monte de p\u00f3 \nera tirado com carrinho, fazia um carrinho de madeira, tirava e jogava l\u00e1 fora, l\u00e1 \nfora na montoeira, no mato e a\u00ed ficava aquele monte de p\u00f3, enorme. A gente \ntirava o p\u00f3, e, l\u00e1 fora, ficavam muitas pessoas, inclusive havia duas pessoas s\u00f3 \ncarregando p\u00f3. Tirando e jogando l\u00e1 fora (Souza, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nTal generaliza\u00e7\u00e3o parece apontar justamente para a dificuldade de classificar \n\ntrabalhadores numa ind\u00fastria rural caracterizada pela imposi\u00e7\u00e3o de um regime extensivo \n\nde trabalho no qual a mobilidade funcional \u00e9 um dos tra\u00e7os b\u00e1sicos. Todavia, o mesmo \n\noper\u00e1rio \u2013 que come\u00e7ou a sua carreira como servente \u2013 reitera no final da entrevista as \n\nlinhas divis\u00f3rias entre auxiliares e serventes ao esclarecer a composi\u00e7\u00e3o da \u201cequipe\u201d: \n\n \nS\u00f3 na serraria mesmo, basicamente, deveria ter uma m\u00e9dia de 12 pessoas. S\u00f3 \nna serraria, independente das outras coisas que fizessem, era carregador, \najudante. Na \u00e9poca estas toras eram puxadas de caminh\u00e3o. A\u00ed os motoristas \ncada um levava dois ou tr\u00eas ajudantes. A\u00ed transporta as toras da mata pra l\u00e1. \nDependendo disso, a serraria funcionava, s\u00f3 a serraria mesmo, ela \nfuncionava com esta m\u00e9dia de doze pessoas. Isto sem levar em contas os \najudantes e os carregadores. Isso a\u00ed era outra parte. A parte do corpo da \n\n\n\n  \n\n188   \n \n\nserraria funcionava com umas doze pessoas. A equipe era dois estopador, \ndois circulador, ficava mais uns tr\u00eas ou quatro serralheiros, que era os que \nbitolavam, o bitoleiro, um serralheiro e um ajudante, mais uns dois que \npuxavam a tora pra cima da rampa. Ent\u00e3o seria um total de, mais ou menos, \nuns doze homens (Souza, Aragua\u00edna, 2005).  \n\n \n\nApesar da exist\u00eancia de similitudes entre as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos auxiliares \n\ne serventes - longas jornadas, periculosidade, insalubridade, controle patronal direto e \n\nsub-remunera\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de cobertura social - as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos primeiros \n\neram melhores se comparadas com a dos segundos. Neste ponto, a linha demarcat\u00f3ria \n\nentre estes grupos de trabalhadores n\u00e3o se reduzia apenas ao servi\u00e7o mais pesado que \n\ncaracterizava o trabalho dos \u201cbra\u00e7ais\u201d - carregar toras de madeira para as caldeiras, ou \n\nsacos de baba\u00e7u para a refinaria, por exemplo \u2013 mas comportava outros aspectos \n\nimportantes como a intensifica\u00e7\u00e3o da mobilidade funcional, sendo os serventes, mais do \n\nque os demais produtores, considerados \u201cpau pra toda obra\u201d, como tamb\u00e9m a \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho deste segmento e, por extens\u00e3o, dos pr\u00f3prios serventes \n\nenquanto trabalhadores sem qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\nTendo em vista esta clivagem, \u00e9 compreens\u00edvel o fato de que os postos de \n\nauxiliar de se\u00e7\u00e3o estivessem prioritariamente destinados aos filhos e parentes dos \n\noper\u00e1rios principais e/ou dos empregados da f\u00e1brica.  Como descrevi antes, este foi o \n\ncaso de Osmar e de seu irm\u00e3o, ambos admitidos na f\u00e1brica gra\u00e7as \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que seu pai, \n\nrespons\u00e1vel pela montagem da serraria, possu\u00eda com os patr\u00f5es desde Goi\u00e2nia: \n\n   \nEu nunca peguei para carregar um saco, essas coisas n\u00f3s nunca, n\u00e3o. A gente \ntinha um pouquinho de escolaridade, ent\u00e3o eles aproveitavam a gente a\u00ed, por \nque n\u00e3o existia gente aqui que... Sabe aquele pessoal que vem de Goi\u00e2nia e \ntal, um pouquinho melhor assim. Eles aproveitavam alguma coisa l\u00e1 e iam \npassando a gente at\u00e9 chegar .... \u201cN\u00e3o, voc\u00ea vai fazer isso, por que voc\u00ea tem \nmais capacidade\u201d. Ent\u00e3o a gente passava para l\u00e1. Estamparia, porque, \ninclusive, tinha estamparia tamb\u00e9m, que ele fazia lata e tal. Tudo tinha um \njeito de ele aproveitar a gente. Nunca trabalhei de servi\u00e7os gerais, n\u00e3o, de \njeito nenhum, isso a\u00ed nunca. Inclusive meu outro irm\u00e3o tamb\u00e9m trabalhou a\u00ed, \nera torneiro, soldador. Quer dizer n\u00f3s t\u00ednhamos alguma coisinha melhor, por \nque n\u00e3o desmerecendo o oper\u00e1rio n\u00e3o qualificado, mas a gente tinha mais \nconhecimento das coisas. Ent\u00e3o eles aproveitavam a gente naquele setor que \nprecisava mais (Osmar, Aragua\u00edna, 2003). \n\n \n\n   \nEu entrei na f\u00e1brica atrav\u00e9s de meu primo, que trabalhava l\u00e1 e a\u00ed ele arrumou \ncom o encarregado pra mim trabalha. A gente come\u00e7ou como ajudante geral, \ncarregando peda\u00e7o de madeira, amontoando, tirando do p\u00e9 da madeira \njogada, selecionando madeira por tamanho, comprimento e largura. Eu \ntamb\u00e9m carreguei, a gente carregava o p\u00f3 da madeira l\u00e1 embaixo. A\u00ed depois, \na partir de ajudante, eu passei a exercer a parte de auxiliar na serraria. Na \nserraria eu passei a trabalhar com as m\u00e1quinas. Estopadeira, circular, a\u00ed o \nencarregado chegou \u00e0 conclus\u00e3o, j\u00e1 que eu trabalhava a tempo, de tentar a \nm\u00e1quina (Souza, Aragua\u00edna, 2005). \n\n\n\n  \n\n189   \n \n\n \n\nEm ambos os casos, a entrada na f\u00e1brica foi facilitada pela indica\u00e7\u00e3o de pessoas \n\nque j\u00e1 trabalhavam na empresa. Souza, como os demais trabalhadores locais, tendo em \n\nvista sua condi\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra sem qualifica\u00e7\u00e3o, falta de instru\u00e7\u00e3o e a inexist\u00eancia \n\nou menor import\u00e2ncia de seus \u201cpadrinhos\u201d deveria se conformar ao trabalho bra\u00e7al. As \n\ndiferen\u00e7as n\u00e3o se limitavam \u00e0 condi\u00e7\u00f5es de acesso ao emprego, j\u00e1 que o saber fazer \u2013 a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o - constru\u00eddo pelo oper\u00e1rio com base no seu aprendizado pr\u00e1tico - poderia \n\nser legitimado ou desconsiderado pelos patr\u00f5es com base nas rela\u00e7\u00f5es de compadrio e \n\napadrinhamento estabelecidas. Assim, os auxiliares ligados ao grupo principal, t\u00e3o logo \n\naprendessem a profiss\u00e3o, tinham mais chances de obterem o reconhecimento de sua \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o o registro da carteira, pelo menos um aumento do sal\u00e1rio. J\u00e1 os \n\nserventes, apesar de incorporarem novas habilidades e efetivamente exercerem fun\u00e7\u00f5es \n\nque demandassem alguma qualifica\u00e7\u00e3o, permaneciam, por longos per\u00edodos de tempo, \n\nrecebendo como servi\u00e7os gerais: \n\n \nN\u00e3o, tinha diferen\u00e7a de sal\u00e1rio. Eu n\u00e3o cheguei a receber a diferen\u00e7a, assim \ncomo operador. Por que, no caso, a minha carteira nem era assinada, n\u00e3o tinha \nqualifica\u00e7\u00e3o na carteira, n\u00e3o tinha diferen\u00e7a. Continuei trabalhando, mas \nrecebendo o sal\u00e1rio de ajudante geral. N\u00e3o era como operador na profissional, \nn\u00e3o. N\u00e3o tinha, n\u00e3o cheguei \u00e0 conclus\u00e3o disso, a essa diferen\u00e7a de sal\u00e1rio, de \najudante pra operador (Souza, Aragua\u00edna, 2005). \n \n \n\nHomens, mulheres, crian\u00e7as, nortistas e nordestinos pobres, sem escolaridade e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, compunham o grupo dos serventes ou ajudantes gerais. Tratava-se de um \n\nsegmento da for\u00e7a de trabalho dotado de mobilidade perfeita (polivalente e rotativa), \n\nportanto, sem representar gastos trabalhistas ou v\u00ednculos duradouros com os patr\u00f5es. Os \n\nserventes executavam toda sorte de servi\u00e7os, os mais humilhantes e pesados, adaptando-\n\nse ao temperamento dos v\u00e1rios chefes, percebendo baixos sal\u00e1rios, sofrendo mais dos \n\nque os outros oper\u00e1rios o roubo das horas extras e sujeitos \u00e0 chantagem permanente da \n\ndemiss\u00e3o.  \n\nDentre o segmento dos bra\u00e7ais eram os \u201cestivadores\u201d - empregados no \n\ncarregamento de madeira, baba\u00e7u, arroz, banana e outros g\u00eaneros \u2013 que, devido \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de diaristas, melhor retratavam o car\u00e1ter inst\u00e1vel desta for\u00e7a de trabalho. \n\nDiferentemente dos demais oper\u00e1rios, os estivadores trabalhavam na base da \u201cdi\u00e1ria\u201d, \n\nde modo que alteravam per\u00edodos sem trabalho, com outros de trabalho intenso. Nestas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, \u201cquando se fugia das vistas dos patr\u00f5es para conseguir algum descanso\u201d, o \n\nn\u00famero de carregadores podia ultrapassar cerca de vinte homens, que costumavam ficar \n\nalocados no p\u00e1tio da f\u00e1brica a espera de trabalho; n\u00e3o era raro, como assinalei \n\nanteriormente, o emprego de crian\u00e7as nesta atividade: \n\n\n\n  \n\n190   \n \n\n \n\nNa estiva fiquei toda a vida. Era servi\u00e7o pesado, tinha prancha, eu vou lhe falar, \nquase da largura de uma carro\u00e7a, com seus cinco, seis metros e a gente tinha \nque suspender, pra n\u00e3o amassar o tanque. Era para exporta\u00e7\u00e3o foi tudo pra \nBel\u00e9m. No correr do dia n\u00f3s descarregava at\u00e9 8 horas ou enquanto tivesse carro. \nEnquanto tivesse caminh\u00e3o tava tocando. N\u00e3o parava n\u00e3o (...). \nTrabalhava por produ\u00e7\u00e3o. Era como esses estivadores na rua descarregando \ncaminh\u00e3o. Se produzisse ganhava, tanto que produzia ganhava. Se eu pegasse \num caminh\u00e3o pra descarregar, neste tempo um caminh\u00e3o grande era nove \ncruzeiros, um toco era seis cruzeiros. Eu ganhava tanto daquele caminh\u00e3o que \neu descarregava, era o que eu ganhava. Descarregava, cada carro, com quatro \npessoas. Era um corpo de quatro. (Julho, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nSem escolaridade e/ou qualifica\u00e7\u00e3o, ligado aos patr\u00f5es por um contrato informal, \n\npremido entre a aus\u00eancia ou o excesso de trabalho, o \u201cestivador\u201d constitu\u00eda o \n\ntrabalhador inst\u00e1vel por excel\u00eancia, isto \u00e9, aquele que n\u00e3o tendo os meios para garantir \n\nal\u00e9m da subsist\u00eancia cotidiana, n\u00e3o consegue esbo\u00e7ar qualquer projeto, vivia condenado \n\nao presente, comendo de noite o ganho do dia.  Contudo, na vis\u00e3o dos trabalhadores, o \n\ncar\u00e1ter bra\u00e7al do trabalho, ligado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de virilidade masculina, e mesmo o contrato \n\nna di\u00e1ria, evitando o estabelecimento de v\u00ednculos estreitos e o risco de cair numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de cativeiro, valores muito importantes no passado, conferia certa valoriza\u00e7\u00e3o \n\naos estivadores, notadamente em rela\u00e7\u00e3o aos demais serventes.   \n\nCom efeito, menos amb\u00edgua do que a posi\u00e7\u00e3o dos \u201cestivadores\u201d era a dos \n\ntrabalhadores denominados de servi\u00e7os gerais. Parte consider\u00e1vel deste segmento \n\nhierarquicamente inferior de oper\u00e1rios era formada por crian\u00e7as - entre 12 e 15 anos - \n\norganizadas em equipes sob ordens de um chefe. Para alguns entrevistados, o uso desta \n\nfor\u00e7a de trabalho barata encontrava sua justificativa na naturalidade do trabalho infantil \n\ne/ou na vis\u00e3o da f\u00e1brica como escola. Para outros, numa atitude de resigna\u00e7\u00e3o a \n\ndomina\u00e7\u00e3o patronal que beirava a m\u00e1 f\u00e9 ou o cinismo, simplesmente, n\u00e3o havia crian\u00e7as \n\ntrabalhando na f\u00e1brica, ou, diante da impossibilidade de negar o fato, lan\u00e7avam m\u00e3o de \n\neufemismos, procurando apresentar o trabalho infantil como uma atividade amena, \n\nquase apraz\u00edvel. Em virtude do medo interiorizado ou de antigas e novas rela\u00e7\u00f5es de \n\ncompadrio e depend\u00eancia, lapsos, esquecimentos e suaviza\u00e7\u00f5es atravessam a fala de \n\nalgumas pessoas, notadamente ex-chefes de se\u00e7\u00f5es e mesmo oper\u00e1rios que fizeram \n\n\u201ccarreira\u201d nas empresas dos irm\u00e3os Boa Sorte: \u201cCrian\u00e7as trabalhando na f\u00e1brica? N\u00e3o \n\ntinha muito n\u00e3o. N\u00e3o tenho uma id\u00e9ia por que faz muito tempo. Mais eram jardineiros, \n\nestas coisinhas, servi\u00e7o pesado n\u00e3o. A maioria que conheci era de 18 anos para cima\u201d \n\n(Ribeiro, Aragua\u00edna, 2003). Segundo o entrevistado, n\u00e3o havia muitas crian\u00e7as \n\ntrabalhando e as empregadas desempenhavam servi\u00e7os leves, como \u201cjardineiro\u201d ou \n\nalguma outra \u201ccoisinha\u201d. \u00c9 dif\u00edcil conceber, mesmo para um trabalhador socializado na \n\nfrente pioneira, que carregar toras de madeira para alimentar as caldeiras constitua um \n\n\u201cservi\u00e7o leve\u201d, ou que executar servi\u00e7os de limpeza nos maquinismos possa ser \n\n\n\n  \n\n191   \n \n\ncomparado a uma \u201ccoisinha\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u201cjardineiro\u201d, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nencontrar mais informes, a n\u00e3o ser, os existentes no discurso lac\u00f4nico e repleto de \n\n\u201cesquecimentos\u201d que caracteriza a fala do entrevistado. J\u00e1 para um outro informante: \n\n \nSe eu falar que n\u00e3o houve, eu estou deixando de ser sincero. Eu n\u00e3o estou sendo \ncerto. N\u00e3o se importava, n\u00e3o preocupava, como hoje, com o problema de menor \n(...). A pessoa tinha que trabalhar, por que ou trabalha ou trabalha. Tinha lugar \npra trabalhar, ent\u00e3o tinha quinze ou dezesseis anos, tinha um servi\u00e7o, a pessoa \nia trabalhar, n\u00e3o importava tanto. Porque hoje \u00e9 que as cosas est\u00e3o mais r\u00edgidas. \nEnt\u00e3o a gente n\u00e3o tinha aquela coisa de dizer n\u00e3o (...) 14, 15 16, 17 anos j\u00e1 \ntrabalhava (Osmar, Aragua\u00edna, 2005).  \n\n \nCom quatorze, quinze anos eu entrei na f\u00e1brica, como servi\u00e7os gerais, tinha \nf\u00e1brica de \u00f3leo comest\u00edvel, tinha f\u00e1brica de sab\u00e3o e eu trabalhei um pouco nesta \n\u00e1rea (...). Eu auxiliava, por exemplo, na hora em que as caldeiras estavam com \npouco fogo. A gente pegava aqueles peda\u00e7os de sarrafo de madeira e botava \nmais pra perto das caldeiras, que tinha um senhor, j\u00e1 adulto, que jogava todo \naquele material na caldeira. N\u00f3s coloc\u00e1vamos a madeira ali perto e a\u00ed ele \npegava. Ai precisava ir l\u00e1 pra limpeza de uma caldeira, que tava parada, que o \ntrabalho tinha esgotado, ent\u00e3o tinha que fazer a limpeza, manuten\u00e7\u00e3o de \nlimpeza, ent\u00e3o n\u00f3s \u00edamos fazer, n\u00f3s \u00e9ramos v\u00e1rios para este tipo de trabalho. \nManuten\u00e7\u00e3o de limpeza, manuten\u00e7\u00e3o de lenha para a caldeira, ent\u00e3o a gente \nfazia mais ou menos este tipo de trabalho. (...). No Sab\u00e3o tamb\u00e9m. S\u00f3 que a \ngente n\u00e3o encostava muito, por que, al\u00e9m de ser perigoso, n\u00f3s \u00e9ramos garotos, \nent\u00e3o eles n\u00e3o deixavam, muito, a gente ficar por perto. Era um neg\u00f3cio enorme \ncom caldeir\u00f5es imensos. Ali, eu, por exemplo, se eu ca\u00edsse dentro n\u00e3o dava um \ngrama de pot\u00e1ssio.  L\u00e1, s\u00f3 fazia limpeza geral. Manter o ambiente limpo. N\u00f3s \n\u00e9ramos uns oito ou dez garotos, sempre trocava, sempre trocava. Por que se \ntornava de certa forma um servi\u00e7o pesado para gente. E eu n\u00e3o posso dizer \npelos outros, mas por mim, pela parte que me coube, eles n\u00e3o exploravam tanto, \nhavia necessidade, sim, de trabalho. Por qu\u00ea ningu\u00e9m vai contratar voc\u00ea pra \nficar sentado, sem fazer nada. O trabalho, de certa forma, era intenso, mas n\u00e3o \nera tanto de escraviza\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o de vez em quando havia rod\u00edzios, pra que as \npessoas n\u00e3o se cansassem tanto (Almerciades, Aragua\u00edna, 2005).  \n \n\n \nO depoimento de Osmar n\u00e3o apenas assinala o uso da m\u00e3o-de-obra infantil, mas \n\ntamb\u00e9m aponta para as motiva\u00e7\u00f5es dos jovens que buscavam emprego, numa refer\u00eancia \n\ndireta \u00e0 raridade do trabalho, mas que, tamb\u00e9m, n\u00e3o deixa de sugerir o emprego dos \n\nfilhos com vistas a suprir as condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia.  Ali\u00e1s, para o entrevistado, s\u00e3o \n\nestes fatores que levariam a uma ampla aceita\u00e7\u00e3o, dir-se-ia legitimidade, do trabalho de \n\njovens e mesmo de crian\u00e7as.  \n\nPor seu turno, o discurso de pessoas como Almerciades, que, quando ainda era \n\num \u201cgaroto\u201d, foi oper\u00e1rio da f\u00e1brica, permite conhecer mais de perto o emprego desta \n\nmodalidade de trabalho por parte dos patr\u00f5es da Cimba. Neste sentido, chama a aten\u00e7\u00e3o \n\na exist\u00eancia de equipes de serventes formadas apenas por crian\u00e7as - \u201cn\u00f3s \u00e9ramos uns \n\n\n\n  \n\n192   \n \n\noito ou dez\u201d - realizando servi\u00e7os como carregar lenha, limpeza e manuten\u00e7\u00e3o das \n\ncaldeiras e se\u00e7\u00f5es. Outro tra\u00e7o apontado pelo entrevistado diz respeito \u00e0 alta \n\nrotatividade no emprego, talvez, mais intensa em se tratando desta for\u00e7a de trabalho, \n\nindicando tanto a tend\u00eancia a uma r\u00e1pida exaust\u00e3o dos trabalhadores, como assinalando \n\na exist\u00eancia de uma demanda por trabalho capaz de garantir a substitui\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores. As clivagens relativas \u00e0s diferen\u00e7as de idade refor\u00e7avam os efeitos da alta \n\nrotatividade dos trabalhadores, dificultando a cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos horizontais entre estes \n\ne os demais grupos de oper\u00e1rios. Segundo o entrevistado, a alta rotatividade da for\u00e7a de \n\ntrabalho alocada neste setor, devido \u00e0 intensidade do trabalho, correspondia a uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o paternal, por parte da administra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u201chavia rod\u00edzios para que as \n\npessoas n\u00e3o se cansassem tanto\u201d.  A mesma empresa que contratava crian\u00e7as, sem \n\nqualquer cobertura trabalhista, e as empregava em tarefas extenuantes, como passar o \n\ndia carregando toras de madeira, aceitava e/ou promovia paternalmente o \u201crod\u00edzio\u201d dos \n\njovens trabalhadores com o objetivo de salvaguardar sua integridade f\u00edsica e mental. \n\nVeja-se que a palavra rod\u00edzio serve para descrever formas de trabalho solid\u00e1rio, muito \n\npraticadas no passado, entre parentes e vizinhos, de modo que seu emprego, por parte de \n\num nativo, demonstra certa preocupa\u00e7\u00e3o em suavizar as pr\u00e1ticas de superexplora\u00e7\u00e3o que \n\nincidiam sobre os jovens trabalhadores na Cimba. O entrevistado, assim como a maioria \n\ndas pessoas da localidade, n\u00e3o v\u00ea antagonismo entre trabalho e inf\u00e2ncia e, diante do \n\ncar\u00e1ter extenuante do regime de trabalho imposto na f\u00e1brica, o que poderia lev\u00e1-lo a \n\nquestionar o emprego do trabalho infantil na ind\u00fastria, enfatiza o car\u00e1ter tempor\u00e1rio que \n\ncaracterizava o emprego deste tipo de m\u00e3o-de-obra, enxergando neste expediente uma \n\nmedida paternal dos Boa Sorte.  No caso, a tentativa, por parte de Almerciades, de \n\nconstruir uma imagem, sen\u00e3o simp\u00e1tica, pelo menos \u201ctoler\u00e1vel\u201d dos seus antigos \n\npatr\u00f5es, resulta, em boa medida, da busca de um equil\u00edbrio entre a sua experi\u00eancia de \n\ntrabalhador superexplorado durante a inf\u00e2ncia e a necessidade, no presente, de realizar \n\numa leitura que n\u00e3o lhe colocasse numa rota de choque com seus atuais patr\u00f5es \n\npol\u00edticos, diga-se de passagem, herdeiros dos antigos patr\u00f5es fabris. Apesar deste \n\ncompromisso, as informa\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es prestadas pelo informante sobre este \n\ngrupo de trabalhadores s\u00e3o bastante ricas, merecendo um maior aprofundamento: \n\n \n\nComo n\u00f3s \u00e9ramos um n\u00famero razo\u00e1vel de garotos, a gente fazia tudo muito \nr\u00e1pido, muitas vezes, fazia em tom de brincadeira pra n\u00e3o sentir o peso do \ntrabalho. Apesar de que, sempre, ele n\u00e3o gostava destas coisas n\u00e3o. \nTrabalhar ordenado que ordem \u00e9 ordem e o resto \u00e9.... ele dizia que a hora de \n\n\n\n  \n\n193   \n \n\nbrincar era a hora do almo\u00e7o. Depois da refei\u00e7\u00e3o. Hora de trabalhar, vamos \ntrabalhar, ent\u00e3o ele n\u00e3o aceitava muito. De certa forma com raz\u00e3o porque era \nperigoso, mexer com aquelas caldeiras no fogo, era muito arriscado. [As \nbrincadeiras] era uma tend\u00eancia natural. Por que tu sabes que o jovem \u00e9 \ncheio de vida. Ele esta sempre cheio de artimanhas e como era primeiro \nemprego e a gente tava sempre em grupo de mesmo n\u00edvel, faixa et\u00e1ria, mais \nou menos, elas por elas, ent\u00e3o a gente tentava sempre encobrir aquela faceta \ndo trabalho em tom de brincadeira. Vamos ver quem faz mais r\u00e1pido, vamos \nver quantas viagens voc\u00ea d\u00e1. A gente levava desta maneira pra n\u00e3o sentir a \nhora passar, tamb\u00e9m talvez fosse inconsciente a rela\u00e7\u00e3o. Mais a gente nunca \nlevou assim s\u00e9rio, a n\u00e3o ser quando o chefe tava perto que exigia que agente \nficasse marrudo. A\u00ed a gente tinha que ficar s\u00e9rio, a\u00ed era onde a gente sentia a \npresen\u00e7a de um trabalho pesado. Mas quando n\u00e3o, fora isto, a gente sentia a \nleveza pra n\u00e3o se machucar tanto (Almerciades, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nComo haveria de se esperar, em se tratando de crian\u00e7as, era atrav\u00e9s das \n\n\u201cbrincadeiras\u201d que os jovens procuravam suportar o ritmo e a carga impostas pela \n\nhierarquia fabril.95 Com efeito, o \u201ctrabalhar brincando\u201d constitui uma modalidade de \n\nresist\u00eancia comum a crian\u00e7as submetidas ao labor fabril. Por meio destas \u201cartes\u201d, os \n\nmeninos desafiavam a disciplina r\u00edgida imposta pela chefia, abrindo brechas na jornada \n\nintensiva, sem poros, que caracterizava o trabalho na alimenta\u00e7\u00e3o das caldeiras - sempre \n\nconsumindo grandes quantidades de lenha - e nas demais se\u00e7\u00f5es fabris. As brincadeiras \n\nque tornavam suport\u00e1vel o regime de trabalho n\u00e3o anulavam a vigil\u00e2ncia patronal, \n\npessoalizada na figura do chefe de equipe. Entre um e outro chiste, \u00e0s vezes, chacota, a \n\nvigil\u00e2ncia intervinha re-estabelecendo a ordem fabril e, com ela, o controle do capital \n\nsobre o tempo e os corpos das crian\u00e7as. O trabalho em tom de brincadeira representava \n\numa atitude de n\u00e3o conformismo, diante da disciplina de caserna implementada pelos \n\npatr\u00f5es, homens que, dado seu temperamento autorit\u00e1rio e imagem tem\u00edvel aos \n\ntrabalhadores, eram avessos a gracejos. Por outro lado, as brincadeiras contribu\u00edam para \n\nque \u201cgarotos de 14, 15 e 16 anos\u201d - talvez menos \u2013 suportassem, durante certo tempo, as \n\nduras condi\u00e7\u00f5es de trabalho: \n\n   \n\nA gente brincava muito de fazer piadas, a gente fazia muito joguinhos, a \ngente brincava, por exemplo, a gente fazia sinais, a gente brincava muito pra \npassar o tempo. A gente mesmo com um feche de lenha nas costas, a gente \nfalava um com o outro: O voc\u00ea a\u00ed, dizia coisas, apelidos. O outro respondia: \n\n                                                \n95Leite Lopes, em sua analise da \u201ccultura fabril\u201d dos oper\u00e1rios da Cia Paulista, chama a aten\u00e7\u00e3o para \natividades como o \u201cremanchar\u201d, a \u201cgoza\u00e7\u00e3o\u201d e as \u201cbrincadeiras\u201d no estabelecimento de uma \n\u201cmicrof\u00edsica\u201d da resist\u00eancia por parte dos trabalhadores. Tomavam parte nesta \u201csegunda natureza do \ntrabalho\u201d desde jovens de 14 anos, ne\u00f3fitos no sistema fabril, at\u00e9 oper\u00e1rios adultos (Lopes, 1988, p.82-\n84).    \n\n  \n\n\n\n  \n\n194   \n \n\n\u201cA\u00ed, que nada \u00e9 voc\u00ea seu .... Voc\u00ea ta por fora e tal\u201d.  A gente segurava com \numa m\u00e3o no ombro a madeira e botava o dedo assim olha: [sinais] e depois \ncobrava a decodifica\u00e7\u00e3o da mensagem. Isto tudo era uma faceta de \nbrincadeira, de passar o tempo, com rela\u00e7\u00e3o aquele trabalho que era, na \nverdade, era pesado, por que carregar madeira o dia todo n\u00e3o era f\u00e1cil n\u00e3o. \nPra n\u00f3s meninos de 14, 15 16 anos. Mas n\u00e3o tinha outra perspectiva \n(Almerciades, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nOutro tra\u00e7o importante na caracteriza\u00e7\u00e3o do trabalho das crian\u00e7as (tal como \n\naparece na p\u00e1gina 41, nota 35) diz respeito \u00e0 redu\u00e7\u00e3o, por parte do discurso patronal, do \n\ntrabalho infantil a um servi\u00e7o \u201cleve\u201d, externo ao processo produtivo, como indica o \n\ntermo \u2013 algo pitoresco \u2013 de \u201cjardineiro\u201d e/ou desvalorizado, como sugere a express\u00e3o \n\n\u201ccoisinha\u201d (neste caso, al\u00e9m da aus\u00eancia de identidade ainda remete a algo no \n\ndiminutivo).  \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es an\u00e1logas tamb\u00e9m eram utilizadas para se referir ao trabalho \n\nfeminino, descrito, entre outros qualificativos, como \u201cleve\u201d, \u201cmaneiro\u201d e \u201cacess\u00f3rio\u201d, \n\nem oposi\u00e7\u00e3o ao trabalho dos homens, qualificado como \u201cpesado\u201d, \u201cperigoso\u201d, exigindo \n\n\u201cresponsabilidade\u201d e/ou per\u00edcia: \n\n \n\n Olha, [as mulheres] principalmente faziam caixotes, caixa para embalagens e, \nl\u00e1 na parte da estamparia, tamb\u00e9m havia. N\u00e3o era assim um n\u00famero muito \nexpressivo, mas existia. O trabalho era um trabalho que, naquele tempo, a \nmulher era considerada, como diz o outro, como \u00e9 que fala... uma pe\u00e7a \ncomplementar. Ent\u00e3o era um servi\u00e7o bem leve, fazer caixotinhos de madeira \ncom tabuas finas, era este servi\u00e7inho mesmo. Pegar e embalar. Pegar os litros \nde \u00f3leo e botar dentro das caixinhas, dali bota pra c\u00e1 e tal. Era um servi\u00e7o bem \nleve mesmo que sobrava pra elas, era um complemento pra elas mesmo. Era \nbom mesmo pra elas e ideal pra mulher mesmo. Mas n\u00e3o carrega caixa, caixa \nde \u00f3leo, elas faziam era rotular e fechar e j\u00e1 vinha um carregador e levava \n(Osmar, Aragua\u00edna, 2005). \n \nOlha, pra tirar o \u00f3leo bruto tinha menos, tinha as mulheres da limpeza, tinha \nmulher pra costurar os sacos que vinha com o baba\u00e7u. A quantia eu n\u00e3o sei, n\u00e3o \nsei n\u00e3o. Depois quando passou pra refinaria tinha muitas mulheres, s\u00f3 que ai \nn\u00e3o me pertencia mais. Mas mulher tinha muitas, inclusive, eu tenho retrato \ndelas, \u00e9 dif\u00edcil de eu achar, mas vou mostrar pra voc\u00eas. Muitas mulheres mesmo \na\u00ed. Trabalhavam na estamparia. Faziam lata, enlatavam (Natividade, Aragua\u00edna, \n2003). \n\n  \n\nA tradicional desqualifica\u00e7\u00e3o que acometia o trabalho dos serventes, aqueles que \n\nfazem tudo porque n\u00e3o sabem fazer nada, era potencializada pelo uso da m\u00e3o-de-obra \n\ninfantil e feminina. O emprego de trabalhadoras como auxiliares em algumas se\u00e7\u00f5es \n\n(marcenaria, refinaria e estamparia), portanto operando com alguns maquinismos, n\u00e3o \n\nrepresentava qualquer reconhecimento material ou simb\u00f3lico, por parte da hierarquia \n\n\n\n  \n\n195   \n \n\nfabril e tamb\u00e9m dos demais oper\u00e1rios. A explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho de mulheres e \n\ncrian\u00e7as implicava um rebaixamento do sal\u00e1rio pago a estes segmentos de oper\u00e1rios, \n\nrebaixamento que n\u00e3o era necessariamente acompanhado de um abrandamento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho. Ali\u00e1s, \u00e9 de se supor que a produtividade do trabalho infantil e \n\nfeminino - tendo em vista que suas atividades eram reguladas de modo direto (caldeiras, \n\nestamparia) ou indiretamente (atrav\u00e9s das atividades dos demais produtores) pelos \n\nmaquinismos - n\u00e3o era em nada inferior a dos oper\u00e1rios masculinos e adultos. Na \n\nverdade, a superexplora\u00e7\u00e3o deste segmento da for\u00e7a de trabalho se beneficiava dos \n\ntradicionais estigmas de idade e g\u00eanero, presentes entre os pr\u00f3prios trabalhadores, \n\nestigmas interiorizados a tal ponto que carregar toras de madeira aparecia, aos olhos dos \n\ndemais oper\u00e1rios, como \u201cjardinagem\u201d e passar de oito a doze horas em p\u00e9 trabalhando \n\nnuma m\u00e1quina de embalar \u00f3leo, como era o caso das oper\u00e1rias da se\u00e7\u00e3o de estamparia, \n\npodia ser descrito como um \u201cservi\u00e7o leve\u201d e \u201cacess\u00f3rio\u201d.  As oper\u00e1rias, assim como os \n\njovens trabalhadores, procuravam atrav\u00e9s de conversas e chistes, muitas vezes tendo por \n\nalvo o pr\u00f3prio chefe da se\u00e7\u00e3o, suavizar as r\u00edgidas regras da produ\u00e7\u00e3o. Todavia, parece \n\nque, para as oper\u00e1rias, principalmente as trabalhadoras da se\u00e7\u00e3o de estamparia, havia \n\num chefe de se\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de suscet\u00edvel a brincadeiras, estava disposto a impor a \n\ndisciplina de caserna ao seu pelot\u00e3o feminino. \n\n \n\nS\u00f3 a parte de mulher que trabalhavam a\u00ed dentro tinha duzentas. [O que elas \nfaziam?] \u201cUmas fazia lata, umas enrolava lata e outras faziam tampa. Que tinha \numa estamparia a\u00ed. Cortando a lata e fazendo aquelas latas e fazendo aqueles \nlitros, tinha uma pra fazer tampa, outras para enlatar, outras pra tapar, tinha \noutra pra limpar o \u00f3leo, tinha outra pra catar o arroz brilhado na peneira, \ncatando ali aquele arroz, separadim, outras faziam caixotes, pra encaixar lim\u00e3o, \nj\u00e1 vinha da serraria \u00e0 tabua tudo cortadinha. Era s\u00f3 pegando ali. N\u00e3o paravam \nn\u00e3o. Um dos chefes mora bem aqui, o Gaston. Ele gritava muito com elas. \n\u201cRapaz, diz que dava\u201d (Julho, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \nO Gaston era muito r\u00edgido com as mo\u00e7as. Tamb\u00e9m as meninas gostavam muito \nde pegar no p\u00e9 dele e a\u00ed n\u00e3o ficava barato. A \u00e1rea feminina, era dele. Ele tratava \nduro com as meninas. A\u00ed nos falava pra ele que n\u00e3o, que era pra ele ter cora\u00e7\u00e3o \ne coisa e tal (Antonio, Aragua\u00edna, 2005).  \n\n \n\nLevando-se em conta o reduzido campo de escolhas destes trabalhadores, na \n\nmaioria, for\u00e7ados a viver na cidade por for\u00e7a das expropria\u00e7\u00f5es, sem qualifica\u00e7\u00e3o e \n\ninstru\u00e7\u00e3o consoante ao ambiente urbano, os rigores do regime extensivo de trabalho da \n\nCimba - dado \u00e0s longas jornadas, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas atividades, aos m\u00e9todos \n\nr\u00edspidos de disciplinariza\u00e7\u00e3o e \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de um sal\u00e1rio de fome - ganhava ares de \n\n\n\n  \n\n196   \n \n\nlegitimidade e a explora\u00e7\u00e3o mais violenta se transubstancializava no dom patronal do \n\ntrabalho para os pobres da terra.  \n\n \n\n \n\n \n\n5.5 \u2013 A recria\u00e7\u00e3o da morada no urbano: a Vila da Cimba \n \n \n \n\n A Cimba, como outras unidades capitalistas estabelecidas na Amaz\u00f4nia, durante \n\no per\u00edodo em tela, era particularizada pela manuten\u00e7\u00e3o de uma vila oper\u00e1ria, anexa a \n\nplanta fabril, de modo que um segmento importante de sua for\u00e7a de trabalho, ficava, por \n\nassim dizer, alocado \u00e0s portas da f\u00e1brica. A disposi\u00e7\u00e3o f\u00e1brica-moradia, al\u00e9m dos \n\nv\u00ednculos funcionais estabelecidos entre o espa\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o e o espa\u00e7o dom\u00e9stico dos \n\nprodutores, implicava a manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es pessoais envolvendo oper\u00e1rios \n\nqualificados (moradores das casas da f\u00e1brica), trabalhadores recrutados localmente \n\n(cujas habita\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas nos lotes da empresa), os gerentes e os pr\u00f3prios \n\npatr\u00f5es, tamb\u00e9m residentes na vila da empresa.  \n\nA proximidade estabelecida no espa\u00e7o dom\u00e9stico, traduzida no acesso \u00e0 \n\nhabita\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, energia el\u00e9trica, com\u00e9rcio, medicamentos e atividades culturais, \n\nimportava numa tend\u00eancia \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o da vida dos trabalhadores em torno da Cimba \n\ne, por a\u00ed, na constru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos de identifica\u00e7\u00e3o entre segmentos importantes da \n\nfor\u00e7a de trabalho e os patr\u00f5es da f\u00e1brica. No que diz respeito aos oper\u00e1rios qualificados, \n\na rela\u00e7\u00e3o de morada refor\u00e7ava a ideologia do pioneirismo contribuindo para a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o do poder patronal. Nas palavras do antigo gerente da empresa: \n\n \n\nNa \u00e9poca tinha a Vila da Cimba, tinha a Vila da Seba, os oper\u00e1rios eram \nmoradores, muitos continuaram na regi\u00e3o, mesmo os que largaram o emprego \nquando as empresas n\u00e3o tinham mais mat\u00e9rias-primas e fecharam, muitos \ncontinuaram aqui. Na verdade, eles s\u00e3o os desbravadores an\u00f4nimos. Estes sim \ns\u00e3o os que trabalharam mesmo, suando na regi\u00e3o. Quem tinha dinheiro entrou \ncom o capital e aqueles que n\u00e3o tinham entraram com o trabalho (Sept\u00edmal, \nAragua\u00edna, 2005). \n\n \n\n   Na fala do entrevistado, aparece uma s\u00e9rie de categorias importantes para o \n\nentendimento da rela\u00e7\u00e3o patr\u00e3o \u2013 profissional do ponto de vista dos empres\u00e1rios. \n\nQuando o entrevistado fala sobre os \u201coper\u00e1rios\u201d, est\u00e1 se referindo aos trabalhadores \n\n\n\n  \n\n197   \n \n\nqualificados, recrutados no centro-sul que - assim como os patr\u00f5es e gerentes - \n\nmoravam nas casas da empresa sendo que, todos (empres\u00e1rios, administradores e \n\ntrabalhadores) s\u00e3o tamb\u00e9m apresentados como \u201cdesbravadores\u201d do sert\u00e3o. Neste \n\nsentido, origem, morada e pioneirismo serviam tanto para aproximar os oper\u00e1rios do \n\ngrupo principal de seus patr\u00f5es, como para diferenciar os profissionais dos demais \n\ntrabalhadores. A for\u00e7a de trabalho qualificada e o capital aparecem enquanto \n\ncomponentes da frente pioneira, agentes que, num esfor\u00e7o conjunto, estariam criando \n\ncultura em territ\u00f3rio bravio. Contudo, enquanto os profissionais n\u00e3o passariam de \n\n\u201cdesbravadores an\u00f4nimos\u201d, os patr\u00f5es, gra\u00e7as aos seus recursos, formariam uma esp\u00e9cie \n\nde vanguarda do desenvolvimento regional. Depreendendo-se da\u00ed a notoriedade dos \n\nempres\u00e1rios, subentendida na fala do entrevistado, contrastando ao anonimato, \n\nexplicitado, dos oper\u00e1rios. Note-se que, as diferen\u00e7as de status remetem, de forma sutil, \n\n\u00e0s desigualdades e/ou preponder\u00e2ncia do capital sobre o trabalho. Assim, a identifica\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida entre oper\u00e1rio/empres\u00e1rio ou trabalho qualificado/capital, se, por um lado, \n\naproximava as categorias, de outro, ensejava o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas \n\nentre ambos os grupos. \u00c0 primeira vista, no discurso do gerente, o trabalhador regional \n\nn\u00e3o ocupa nenhum lugar, seria um ausente, j\u00e1 que n\u00e3o aparece enquanto \u201cmorador\u201d e/ou \n\n\u201cdesbravador\u201d, termos usados para se referir \u00e0 for\u00e7a de trabalho importada. Neste \n\nsentido, para encontrar o lugar da m\u00e3o-de-obra local se faz necess\u00e1rio olhar o outro p\u00f3lo \n\nda rela\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, para a pr\u00f3pria \u201cnatureza bruta\u201d, outra categoria impl\u00edcita na fala do \n\nentrevistado, a qual as popula\u00e7\u00f5es regionais estariam ligadas. V\u00ea-se que a for\u00e7a de \n\ntrabalho regional, enquanto parte da natureza a ser transformada em cultura e sociedade \n\npela a\u00e7\u00e3o dos pioneiros, apareceria em oposi\u00e7\u00e3o ao trabalho qualificado. Mas tamb\u00e9m o \n\nestabelecimento de uma d\u00edvida simb\u00f3lica original por parte das popula\u00e7\u00f5es nativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos empres\u00e1rios do centro-sul que, por assim dizer, apareciam como \n\nrespons\u00e1veis pela inser\u00e7\u00e3o dos trabalhadores regionais nas rela\u00e7\u00f5es de mercado.     \n\nN\u00e3o \u00e9 somente atrav\u00e9s do discurso da administra\u00e7\u00e3o fabril, externo aos \n\nprodutores diretos, que se pode aquilatar o papel das rela\u00e7\u00f5es de morada no sistema \n\nCimba de domina\u00e7\u00e3o. Na verdade, a fala dos antigos trabalhadores, enquanto forma \n\ninteriorizada - seja na legitima\u00e7\u00e3o ou na resist\u00eancia - do discurso patronal permite \n\navaliar melhor a import\u00e2ncia da morada na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o e na \n\nhierarquia social. Nas palavras de Almerciades, que, como referi anteriormente, al\u00e9m de \n\norigin\u00e1rio do norte goiano, tamb\u00e9m trabalhou, durante a inf\u00e2ncia, como servi\u00e7os gerais \n\nna f\u00e1brica: \n\n\n\n  \n\n198   \n \n\n \n\nEu lembro que foram feitas casas para os funcion\u00e1rios que trabalhavam na \nf\u00e1brica, estes eram, de certa forma, um certo escal\u00e3o, eram funcion\u00e1rios de \nconfian\u00e7a, n\u00e3o eram trabalhadores comuns como os outros [...]. Pra eles era \ninteressante, muito aconchegante, em vista das casas que t\u00ednhamos aqui, com \nparedes de barro e cobertas de palha. Ent\u00e3o uma casa de madeira, bem feitinha, \nbem pintadinha, era um status. A gente percebia que os funcion\u00e1rios que \nmoravam naquelas casas eram funcion\u00e1rios de status (Almerciades, Aragua\u00edna, \n2005). \n\n \n\n  No discurso do entrevistado, o aspecto hier\u00e1rquico da rela\u00e7\u00e3o fica bastante \n\nevidente, as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas na produ\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es de morada s\u00e3o faces de \n\numa mesma realidade enfeixada por rela\u00e7\u00f5es de pessoalidade ou \u201cconfian\u00e7a\u201d. Derivava \n\ndesta dupla inser\u00e7\u00e3o do trabalhador, enquanto profissional e morador, a sua posi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cmaior escal\u00e3o\u201d e/ou \u201cstatus\u201d, dentro e fora da empresa. J\u00e1 no discurso de Osmar, ex-\n\nrefinador, as rela\u00e7\u00f5es pessoais, implicadas na institui\u00e7\u00e3o da morada, s\u00e3o expressas em \n\ntermos de v\u00ednculos de parentela, dando uma conota\u00e7\u00e3o familiar \u00e0 hierarquia fabril: \n\n \n\nN\u00f3s mor\u00e1vamos aqui, tinha uma vila (...). Eles faziam casas a\u00ed pra gente e tudo, \nn\u00e3o pagava energia, n\u00e3o pagava \u00e1gua, nada destas coisas. [...]. E a gente \ninclusive se quisesse aumentar a casa poderia aumentar, fosse o caso de precisar \nda madeira n\u00e3o tinha problema nenhum, de jeito nenhum. Era simples, mas era \ncasa viu. Pros moldes de Aragua\u00edna morar na Cimba era um espet\u00e1culo [...].O \nseu Ademar pegava cedinho, cinco horas da manh\u00e3, ele levantava: \u201c\u00d3 gente. \nVamos tomar caf\u00e9. Vamos l\u00e1\u201d. Quer dizer, era uma coisa quase fam\u00edlia mesmo \n(Osmar, Aragua\u00edna, 2005). \n\n \n\nNa fala do entrevistado, o oper\u00e1rio - morador \u00e9 apresentado como parte de uma \n\nfam\u00edlia estendida chefiada pelo patr\u00e3o, a proximidade expressa nas rela\u00e7\u00f5es cotidianas, \n\no recebimento de benesses e o status social, ligado ao lugar ocupado pelo profissional \n\nna hierarquia, remetem \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos produtores na identidade dos patr\u00f5es, \n\nsugerindo a import\u00e2ncia da d\u00e1diva da moradia na interioriza\u00e7\u00e3o do poder patronal. A \n\niniciativa da constru\u00e7\u00e3o da vila, \u00e0 medida que conjugava a posi\u00e7\u00e3o do patr\u00e3o com a do \n\npropriet\u00e1rio, estendia o poder dos empres\u00e1rios para al\u00e9m do espa\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o, \n\nalcan\u00e7ando o produtor no \u00e2mbito dom\u00e9stico. A lembran\u00e7a do chamado do Ademar Boa \n\nSorte, feito, \u00e0s vezes, de apito ou sirene, atravessando as paredes de madeira das casas \n\nda Cimba e despertando os moradores do sono, d\u00e1 uma clara imagem da interfer\u00eancia \n\ndireta dos patr\u00f5es sobre a vida privada e familiar dos seus trabalhadores. Se a \n\nconvoca\u00e7\u00e3o para o trabalho, feita pelo pr\u00f3prio patr\u00e3o, deixava claro quem mandava na \n\ncasa, a defer\u00eancia, a lealdade e o estado de prontid\u00e3o para o servi\u00e7o assinalava um \n\n\n\n  \n\n199   \n \n\naspecto fundamental da rela\u00e7\u00e3o de morada; entendida n\u00e3o apenas como a permiss\u00e3o \n\npara ocupar uma habita\u00e7\u00e3o ou terreno da empresa, mas enquanto incorpora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador num sistema de lugares que garantia benef\u00edcios materiais e simb\u00f3licos, a \n\ncome\u00e7ar pela pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o na hierarquia fabril, fonte do status social apontado pelos \n\nvelhos da localidade.  \n\nCom base na fala dos entrevistados, ex-gerente, ex-trabalhadores, bra\u00e7ais e \n\nprofissionais, pode-se dizer que aspectos como a origem regional, qualifica\u00e7\u00e3o e a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de morador eram importantes na constru\u00e7\u00e3o do sistema extensivo de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e na pr\u00f3pria identidade social dos profissionais da Cimba. A institui\u00e7\u00e3o da \n\nmorada, refor\u00e7ada pela ideologia do pioneirismo, minimizava conflitos decorrentes das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho e vida impostas pela empresa, ensejando v\u00ednculos verticais entre \n\npatr\u00f5es e for\u00e7a de trabalho e, por a\u00ed, inibindo o surgimento de uma identidade de classe \n\nentre o conjunto dos produtores.  \n\n\u00c0 primeira vista, como sugere a fala do ex-gerente e tamb\u00e9m dos profissionais, \n\nbem como a pr\u00f3pria aus\u00eancia de iniciativas patronais visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novas \n\ncasas, a institui\u00e7\u00e3o da morada organizava apenas as rela\u00e7\u00f5es do segmento qualificado da \n\nfor\u00e7a de trabalho com a administra\u00e7\u00e3o fabril, ficando os demais trabalhadores exclu\u00eddos \n\ndeste tipo de v\u00ednculo. No passado, nas imedia\u00e7\u00f5es do pr\u00e9dio da Cimba - embora ainda \n\nse pudesse ver, aqui e ali, algumas casas de madeira, constru\u00eddas para abrigar fam\u00edlias \n\nde profissionais - era a favela, composta por barracos de palha e barro, levantados pelo \n\ngrosso dos trabalhadores, que se sobressa\u00eda no entorno da f\u00e1brica. As habita\u00e7\u00f5es dos \n\ntrabalhadores regionais, assim como as moradias dos profissionais, estavam localizadas \n\nno territ\u00f3rio da empresa, isto \u00e9, nos lotes cedidos pelos patr\u00f5es, donos da \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 \n\nplanta fabril, de modo que muitos trabalhadores do grupo secund\u00e1rio (auxiliares e \n\nserventes) tamb\u00e9m mantinham rela\u00e7\u00f5es de morada com a administra\u00e7\u00e3o fabril.  \n\nAssim, a cess\u00e3o patronal do lote para os trabalhadores do segmento secund\u00e1rio \n\nensejava v\u00ednculos de domina\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia an\u00e1logos aos estabelecidos entre \n\nprofissionais e patr\u00f5es. A distribui\u00e7\u00e3o desigual de casas e lotes aos trabalhadores \n\nregionais implicava a penetra\u00e7\u00e3o da esfera do trabalho no espa\u00e7o dom\u00e9stico dos \n\nprodutores locais e, neste sentido, um processo de hierarquiza\u00e7\u00e3o do segmento \n\nsecund\u00e1rio da for\u00e7a de trabalho. A favela formada no entorno da f\u00e1brica, longe de um \n\nmovimento \u201cespont\u00e2neo\u201d e desordenado de ocupa\u00e7\u00e3o - como que                                                                                           \n\nassinalando os limites do avan\u00e7o do poder patronal sobre o espa\u00e7o dom\u00e9stico dos \n\nprodutores diretos - representava a continuidade de um modo de domina\u00e7\u00e3o que, por \n\n\n\n  \n\n200   \n \n\nassim dizer, englobava e diferenciava os espa\u00e7os sociais, produtivos e reprodutivos \n\n(ind\u00fastria, vila, favela) e segmentava os produtores diretos (profissionais, auxiliares, \n\nserventes) empregados na f\u00e1brica. Os barracos de pau a pique, erguidos a maior \n\ndist\u00e2ncia da planta da f\u00e1brica e da casa dos patr\u00f5es - cujo fogo ateado num \u00fanico \n\ncasebre servia para consumir ruas inteiras - assinalava a lugar inferior dos seus \n\nmoradores na hierarquia fabril. A pr\u00f3pria fragilidade das casas, feitas com barro e palha, \n\ne a maior dist\u00e2ncia dos casebres em rela\u00e7\u00e3o aos pr\u00e9dios e atividades centralizadas em \n\ntorno da f\u00e1brica (trabalho, com\u00e9rcio, rem\u00e9dios, sociabilidade) materializavam e, dada a \n\nsua simples exist\u00eancia, contribu\u00edam para reproduzir na mente dos pr\u00f3prios produtores a \n\nhierarquia social estabelecida pelos patr\u00f5es. Entre a casa de alvenaria e telha dos \n\nempres\u00e1rios, erigida em centro da vila e do bairro adjacente, e a favela dos \n\ntrabalhadores bra\u00e7ais, apareciam as casas de madeira dos profissionais, assinalando uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais efetiva destes no mundo da Cimba.   \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de morada, tendo em vista seus aspectos extensivos e repressivos, \n\ntanto refor\u00e7avam legitimando a hierarquia fabril, como tamb\u00e9m criavam tens\u00f5es entre \n\nos segmentos da for\u00e7a de trabalho imobilizados e a administra\u00e7\u00e3o da empresa. Com \n\nefeito, havia um pre\u00e7o a pagar pelo \u201cespet\u00e1culo\u201d ou \u201cstatus\u201d de morar nas casas da \n\nCimba. Neste sentido, o exame da fala de ex-oper\u00e1rios como Natividade, um dos \n\ntrabalhadores trazidos de Goi\u00e2nia pelos pr\u00f3prios empres\u00e1rios e cuja carreira de \n\nprofissional transcorreu nas empresas do grupo Boa Sorte (tanto na Cimba como no \n\nfrigor\u00edfico Frimar), pode ajudar a entender melhor como a d\u00e1diva da morada ou \u201cser \n\ncomo da fam\u00edlia do patr\u00e3o\u201d repercutia em termos de prontid\u00e3o e extens\u00e3o da jornada de \n\ntrabalho: \n\n \n\nOlha menino, n\u00e3o tinha assim hor\u00e1rio certo. Por exemplo, n\u00f3s entr\u00e1vamos seis \nhoras da manh\u00e3, \u00e0s vezes nos voltava em casa, tinha os hor\u00e1rios de almo\u00e7o e tal. \nA\u00ed n\u00f3s \u00edamos at\u00e9 dez, onze, doze horas da noite. Se fosse necess\u00e1rio volta, \nretorna, voltava de novo para o servi\u00e7o. O patr\u00e3o dizia: \u201cEnt\u00e3o, vamos faz\u00ea \naquele servi\u00e7o?\u201d N\u00f3s faz\u00edamos. Ent\u00e3o, n\u00e3o tinha um hor\u00e1rio certo. [...] \nTrabalhei como cont\u00ednuo, quer dizer, realizava todo o servi\u00e7o que precisasse \nfazer e eu entendesse. O que eu n\u00e3o soubesse eles ensinavam, tinha chefe a\u00ed \npara ensinar. Eu trabalhava depois do servi\u00e7o, que eu sabia lidar de pedreiro, \nmas tinha um outro (chefe) que at\u00e9 j\u00e1 faleceu. A\u00ed n\u00f3s ficamos assim, eu ajudava \nele depois do servi\u00e7o. A\u00ed, eu mexia com condu\u00e7\u00e3o, eu tirava leite (...). Eu \nmorava naquela casa ali embaixo. Ent\u00e3o precisavam de mim e eu estava pronto \nporque eu era funcion\u00e1rio. [...] Morava aqui bem pertinho. Ent\u00e3o todo o servi\u00e7o \nque era pra fazer n\u00f3s fazia, se era pra carregar lenha para o caminh\u00e3o n\u00f3s \n\u00edamos, se era pra cortar toras n\u00f3s cortava e todo o servi\u00e7o que fosse poss\u00edvel \nfaz\u00ea n\u00f3s tava prontinho para fazer o servi\u00e7o. [...] O descanso era s\u00f3 no domingo \n\n\n\n  \n\n201   \n \n\nmesmo e, \u00e0s vezes, n\u00f3s toc\u00e1vamos at\u00e9 domingo, pra acudir alguma coisa que \ntava precisando (Natividade, Aragua\u00edna, 2003). \n\n \n\nDepreende-se da fala de Natividade que a condi\u00e7\u00e3o do morador da Cimba \n\nimplicava dois aspectos fundamentais do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e \n\ndepend\u00eancia entre trabalhadores e patr\u00f5es. De um lado, fica claro o sobre-trabalho que \n\nacompanhava a cess\u00e3o da morada, mas, por outro, esta rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se traduzia no \n\nestabelecimento de um estado de prontid\u00e3o dos oper\u00e1rios para realizar tarefas, a \n\nqualquer hora do dia ou da noite, para seus patr\u00f5es. Nisso a institui\u00e7\u00e3o da morada criava \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que o arbitr\u00e1rio patronal se manifestasse sistematicamente contribuindo \n\npara a convers\u00e3o do trabalho excepcional em normal, portanto refor\u00e7ando a tend\u00eancia, \n\nimposta pela sub-remunera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Ali\u00e1s, a morada tamb\u00e9m contribu\u00eda \n\npara que o trabalhador \u2013 morador aquiescesse diante de pr\u00e1ticas como a manipula\u00e7\u00e3o \n\ndas horas extras e/ou dos seus gastos no armaz\u00e9m. Afinal, qualquer reclama\u00e7\u00e3o podia \n\nrepercutir, al\u00e9m do desemprego, no despejo do trabalhador e sua fam\u00edlia da Vila ou dos \n\nlotes da Cimba. V\u00ea-se que a extens\u00e3o do poder patronal sobre o espa\u00e7o dom\u00e9stico dos \n\ntrabalhadores comportava efeitos na conduta destes, afinal qualquer falha t\u00e9cnica ou \n\ndisciplinar no processo de trabalho podia significar a exclus\u00e3o do produtor do mundo \n\ncriado em torno da empresa. A percep\u00e7\u00e3o de participar deste arranjo contribu\u00eda para que \n\no trabalhador identificasse seus interesses aos interesses dos empres\u00e1rios a ponto de \n\nque, muitas vezes, os produtores n\u00e3o percebiam claramente uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ndescontinuidade entre o trabalho normal e o chamado para executar tarefas fora do \n\nexpediente. O arbitr\u00e1rio patronal podia ser confundido com a id\u00e9ia de uma \u201ccomunidade \n\nde interesses\u201d criada em torno da empresa. Todavia, a pr\u00f3pria extens\u00e3o da jornada de \n\ntrabalho feita \u00e0s custas do tempo de descanso, ensejando o esgotamento f\u00edsico e \n\nps\u00edquico dos produtores, tendia a colocar sob suspei\u00e7\u00e3o a identidade de interesses entre \n\npatr\u00f5es e trabalhadores, de modo que o dom passava a ser percebido como d\u00edvida.  \n\nNeste ponto, a cess\u00e3o patronal da moradia deixava de ser um mecanismo de legitima\u00e7\u00e3o \n\ndo poder patronal e passava a ser, na perspectiva dos oper\u00e1rios, uma obriga\u00e7\u00e3o para com \n\no patr\u00e3o-propriet\u00e1rio cujo pre\u00e7o a pagar era o agravamento da contradi\u00e7\u00e3o \u201cdormir\u201d ou \n\n\u201ccomer\u201d inerente ao sistema Cimba de domina\u00e7\u00e3o. \n\nO aspecto extensivo desta modalidade particular da domina\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nanalisado nas dimens\u00f5es produtiva e reprodutiva, tinha um de seus pontos altos no \n\nestabelecimento das rela\u00e7\u00f5es de morada, representando - mais do que a habita\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n  \n\n202   \n \n\nprodutor no terreno da empresa - a constitui\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a mediante rela\u00e7\u00f5es de \n\npessoalidade envolvendo patr\u00f5es \u2013 propriet\u00e1rios e oper\u00e1rios - moradores. Para os \n\ntrabalhadores, a concess\u00e3o da casa ou lote patronal materializava a sua inser\u00e7\u00e3o nestas \n\nrela\u00e7\u00f5es, ensejando tanto o acesso a bens e atributos pr\u00f3prios aos patr\u00f5es, como, no \n\nlimite, gerando certa autonomia para alguns profissionais al\u00e7ados a categorias de chefes, \n\nisto \u00e9 claro, ao pre\u00e7o da interioriza\u00e7\u00e3o da perspectiva patronal. \u00c0 medida que os patr\u00f5es \n\napareciam como geradores de toda a vida social, controlando as esferas da produ\u00e7\u00e3o e \n\nda reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, a inst\u00e2ncia pol\u00edtica ganhava proemin\u00eancia dando \n\nmargem a v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es do arbitr\u00e1rio patronal, com destaque para a convers\u00e3o \n\ndo trabalho excepcional em jornada normal. Assim, as press\u00f5es advindas do controle \n\npatronal do espa\u00e7o dom\u00e9stico refor\u00e7avam os mecanismos ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o - como a \n\nchantagem permanente do desemprego, os baixos sal\u00e1rios \u2013 funcionando como \n\n\u201cest\u00edmulos\u201d \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das horas extras, mas tamb\u00e9m permitindo uma maior margem \n\nde manipula\u00e7\u00e3o do trabalho extraordin\u00e1rio por parte dos patr\u00f5es. Este arranjo pr\u00e1tico da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o da morada confere um car\u00e1ter extensivo ao regime de trabalho estabelecido \n\nna Cimba. As rela\u00e7\u00f5es de morada contribu\u00edam para a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, \n\nlegitimavam a domina\u00e7\u00e3o patronal \u00e0 medida que os patr\u00f5es podiam aparecer como \n\nprotetores dos seus dependentes, mas tamb\u00e9m aparecia enquanto pe\u00e7a fundamental na \n\nextra\u00e7\u00e3o de sobre-trabalho e na pr\u00f3pria mobiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.   \n\nPor outro lado, nem todos os trabalhadores, notadamente os regionais, moravam \n\nnuma casa, ou lote, cedido pelos patr\u00f5es. Alguns preferiam morar fora do territ\u00f3rio da \n\nempresa e, deste modo, evitavam o inconveniente de ser recrutado em \u201csitua\u00e7\u00f5es de \n\nemerg\u00eancia\u201d, fora do, j\u00e1 longo, expediente de trabalho. Contudo, para o trabalhador, \n\nmorar fora do dom\u00ednio da f\u00e1brica, fosse por op\u00e7\u00e3o ou necessidade, representava maiores \n\nriscos de ser \u201ccortado\u201d, isto \u00e9, ser despedido nos momentos de redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o \n\nque ocorria, com certa freq\u00fc\u00eancia, durante o inverno, no passado, marcado por longos \n\nper\u00edodos de chuva, de modo que as estradas de terra, principalmente aquelas abertas no \n\ninterior das fazendas, para carregar a madeira derrubada pelos \u201cmachadeiros\u201d, ficavam \n\nintransit\u00e1veis por v\u00e1rios dias e mesmo semanas. V\u00ea-se que, o limite \u00e0 extens\u00e3o do poder \n\npatronal - materializado na extens\u00e3o da jornada e na disposi\u00e7\u00e3o para o trabalho - obtido \n\npelos trabalhadores que moravam fora do territ\u00f3rio da empresa se traduzia numa maior \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao desemprego. Talvez, por isso, al\u00e9m \u00e9 claro do peso do aluguel na \n\nsubsist\u00eancia das fam\u00edlias, a cess\u00e3o de um lote da empresa era vista como uma benesse \n\npara os oper\u00e1rios recrutados na localidade.  \n\n\n\n  \n\n203   \n \n\nA estrat\u00e9gia de \u201cimobiliza\u00e7\u00e3o\u2019 da for\u00e7a de trabalho estabelecida pela Cimba era \n\nainda refor\u00e7ada pela venda a cr\u00e9dito de alimentos e outras mercadorias aos seus \n\ntrabalhadores no armaz\u00e9m da firma. A luta de Natividade para receber pelas horas \n\nextras ajuda a entender como a manipula\u00e7\u00e3o das contas do armaz\u00e9m e do sal\u00e1rio podiam \n\nenfeixar a espolia\u00e7\u00e3o do trabalhador. Tamb\u00e9m parece cr\u00edvel que a reitera\u00e7\u00e3o deste \n\nmecanismo de acumula\u00e7\u00e3o primitiva no tempo levasse o trabalhador a uma situa\u00e7\u00e3o \n\nan\u00e1loga a do pe\u00e3o escravizado por d\u00edvida. Mas, diferentemente do pe\u00e3o, preso ao \n\n\u201csistema de barrac\u00e3o\u201d das fazendas, os  trabalhadores da f\u00e1brica, contavam com \n\nvariadas redes locais de com\u00e9rcio garantindo os g\u00eaneros necess\u00e1rios a sua subsist\u00eancia. \n\nNotadamente a chamada \u201cfeirinha\u201d (feira de alimentos realizada nas imedia\u00e7\u00f5es da \n\nPra\u00e7a da Bandeira), como tamb\u00e9m os armaz\u00e9ns e a\u00e7ougues da localidade impediam, \n\napesar das tentativas, os patr\u00f5es da f\u00e1brica de estabelecer um controle monopol\u00edstico \n\nsobre o com\u00e9rcio local. Contudo, um trabalhador podia permanecer dias e mesmo \n\nsemanas vivendo \u2013 morando, trabalhando e adquirindo os g\u00eaneros necess\u00e1rios \u00e0 sua \n\nsubsist\u00eancia e mesmo realizando certas atividades de lazer e sociabilidade nos dom\u00ednios \n\ndos seus patr\u00f5es. Nisso, al\u00e9m do \u201cbarrac\u00e3o\u201d da empresa, onde se \u201cvendia de tudo\u201d - \n\ndesde alimentos at\u00e9 cal\u00e7ados \u2013 no \u201cfiado\u201d, havia tamb\u00e9m a pr\u00f3pria farm\u00e1cia dos Boa \n\nSorte, onde v\u00e1rios rem\u00e9dios, p\u00fablicos, eram distribu\u00eddos para os trabalhadores. Dentre \n\nas atividades culturais centralizadas no territ\u00f3rio da empresa, vale destacar a R\u00e1dio \n\nAragua\u00edna (pirata) que funcionava num pr\u00e9dio anexo \u00e0 planta fabril. A programa\u00e7\u00e3o da \n\nr\u00e1dio inclu\u00eda modas de viol\u00e3o, recados entre pessoas da comunidade, not\u00edcias e servi\u00e7os \n\nde utilidade p\u00fablica, como, por exemplo, an\u00fancios de trabalho nas fazendas dos \n\nempres\u00e1rios. Durante os finais de semana, era bastante comum a organiza\u00e7\u00e3o de jogos \n\nde futebol envolvendo os trabalhadores da f\u00e1brica e, eventualmente, o time da Cimba \n\njogava contra equipes de outras empresas ou agremia\u00e7\u00f5es da localidade. Embora n\u00e3o \n\ncircunscrevendo inteiramente a vida social dos trabalhadores - dado \u00e0 exist\u00eancia de \n\nredes mercantis e atividades culturais fora dos dom\u00ednios da f\u00e1brica, como a \u201cfeirinha\u201d, \n\nigrejas, \u201cbanhos\u201d, bares e clubes - pode-se dizer que, em boa medida, a participa\u00e7\u00e3o na \n\norganiza\u00e7\u00e3o social criada pelos patr\u00f5es contribu\u00eda para que os produtores diretos \n\natendessem, a qualquer hora, ao chamado patronal para o trabalho.   \n\n \n\n \n         \n\n \n\n\n\n  \n\n204   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalhadoras da se\u00e7\u00e3o de estamparia \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n  \n\n205   \n \n\n \nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n \n \n Esta hist\u00f3ria do trabalho e dos trabalhadores do norte goiano, ainda que n\u00e3o \n\nesgote o tema, permite evidenciar alguns aspectos fundamentais do processo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Oriental ao sistema econ\u00f4mico e pol\u00edtico nacional e global. \n\nNeste sentido, fica patente a anterioridade de uma produ\u00e7\u00e3o camponesa, ligada \u00e0s \n\nfrentes de povoamento sertanejas, que desde o final do s\u00e9culo XIX e, principalmente no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, vinham ocupando a regi\u00e3o e plasmando um \u201cmundo r\u00fastico\u201d, \n\nbaseado na depend\u00eancia direta dos homens com o ambiente natural, nas rela\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares e de vizinhan\u00e7a e, secundariamente, com o mercado atrav\u00e9s do com\u00e9rcio.  \n\nEste mundo de lavradores n\u00e3o era, nem poderia ser, est\u00e1tico, isto \u00e9, al\u00e9m das \n\nrela\u00e7\u00f5es voltadas para a reprodu\u00e7\u00e3o simples, que eram dominantes, tamb\u00e9m havia \n\nprocessos de diferencia\u00e7\u00e3o social com alguns lavradores se tornando, atrav\u00e9s de sua \n\ninser\u00e7\u00e3o nas redes de com\u00e9rcio, pequenos patr\u00f5es.  \n\nCreio que isto ficou suficientemente estabelecido ao longo do texto. Contudo, \n\nisto est\u00e1 muito longe da tese de que, na fronteira, todos os grupos sociais, \n\nindependentemente de se tratarem de camponeses ou empres\u00e1rios, procuravam realizar \n\numa \u201creprodu\u00e7\u00e3o ampliada\u201d, ainda que restrita, no caso dos pobres, a uma mobilidade \n\nsocial virtual.  \n\nCom efeito, se alguns lavradores, por exemplo, eram suscept\u00edveis \u00e0 busca dos \n\n\u201cganhos\u201d com o \u201cdescobrimento\u201d e \u201cexplora\u00e7\u00e3o\u201d de cocais mediante a contrata\u00e7\u00e3o de \n\nquebradeiras na base da \u201cmea\u00e7\u00e3o\u201d e inser\u00e7\u00e3o desta produ\u00e7\u00e3o nas redes de com\u00e9rcio \n\nregionais, outros, a maioria, estavam voltados para a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da \n\n\u201cfartura\u201d, vivendo de suas ro\u00e7as, complementadas pela coleta, ca\u00e7a e pesca, recorrendo \n\nao com\u00e9rcio e \u00e0 venda de sua for\u00e7a de trabalho, como estrat\u00e9gias complementares a sua \n\nsubsist\u00eancia e valorizando as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade familiares e vicinais.   \n\nTodavia, este \u201cmundo r\u00fastico\u201d, criado pelos lavradores sertanejos, ruiu junto \n\ncom as florestas, ro\u00e7ados e barrac\u00f5es queimados nos inc\u00eandios ati\u00e7ados pelos \n\nfazendeiros e empres\u00e1rios que se apropriam das terras do norte goiano a partir da d\u00e9cada \n\nde 1960.  \n\nNeste caso, pode-se falar de uma l\u00f3gica pautada pela reprodu\u00e7\u00e3o ampliada. \n\nApesar da resist\u00eancia oferecida por lavradores, atrav\u00e9s dos meios legais ou de fato, as \n\n\n\n  \n\n206   \n \n\n\u201cterras de trabalho\u201d foram privatizadas e seu modo de vida tradicional impossibilitado \n\nna \u00e1rea do atual munic\u00edpio de Aragua\u00edna. Tamb\u00e9m \u00e9 certo que os movimentos de luta \n\npela terra incorporaram a experi\u00eancia social anterior \u00e0s expropria\u00e7\u00f5es e, inclusive, a \n\npr\u00f3pria resist\u00eancia movida pelos lavradores diante do avan\u00e7o dos grandes projetos \n\nagropecu\u00e1rios e, nisso, trabalhadores sem terra, CPT e Sindicato Rural de Aragua\u00edna \n\nlograram estabelecer pontes com o passado anterior a 1960.  \n\nTodavia, n\u00e3o se trata, nem poderia ser, de uma luta para reconstruir o modo de \n\nvida tradicional do lavrador r\u00fastico. A recria\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o camponesa nesta e \n\nem outras por\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia Oriental, caso seja poss\u00edvel, far-se-\u00e1 em outras bases \n\nsociais, conjugando as demandas por alimentos nos centros urbanos e, espero, levando-\n\nse em conta a quest\u00e3o ambiental.   \n\n Atualmente, as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o e trabalho dominantes na regi\u00e3o \n\nimplicam o uso de um pequeno segmento de trabalhadores moradores, os vaqueiros, e, \n\nquando se faz necess\u00e1rio um maior emprego de for\u00e7a de trabalho (hoje raramente), \n\nemprega-se grupos de trabalhadores sazonais, os pe\u00f5es.  \n\nNo passado, nas d\u00e9cadas de 1960 e 70, durante a abertura das fazendas, quando \n\nhavia uma situa\u00e7\u00e3o de fome de bra\u00e7os, a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o presente nas fazendas \n\nmodernas recriava modalidades de trabalho tradicionais, como a morada, a agrega\u00e7\u00e3o e \n\na pr\u00f3pria escravid\u00e3o, esta \u00faltima mascarada no trabalho assalariado. Neste sentido, a \n\nregi\u00e3o de Aragua\u00edna aparecia como uma fronteira econ\u00f4mica e pol\u00edtica, marcada pelo \n\nestabelecimento de formas repressivas de domin\u00e2ncia da for\u00e7a de trabalho.  \n\nA agrega\u00e7\u00e3o foi uma modalidade de trabalho bastante t\u00edpica entre os novos \n\nfazendeiros e os antigos roceiros da localidade. A cess\u00e3o da terra, por um curto per\u00edodo \n\nde tempo, como se depreende da negativa da morada por parte dos patr\u00f5es, mas tamb\u00e9m \n\npela pr\u00f3pria imposi\u00e7\u00e3o de culturas r\u00e1pidas (dois ou tr\u00eas anos) e a proibi\u00e7\u00e3o de plantar \n\n\u00e1rvores frut\u00edferas, no passado s\u00edmbolo da estabilidade do agregado na terra do \n\nfazendeiro, sugere tanto a acelera\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o das pastagens para cria\u00e7\u00e3o semi-\n\nextensiva de gado, como o medo dos propriet\u00e1rios cederem terras para aqueles que no \n\npassado imediato haviam sido apartados dela.  \n\nIsto fica evidente quando se observa que moradores \u2013 isto \u00e9, trabalhadores que \n\nobtinham a cess\u00e3o patronal da moradia, do ro\u00e7ado e, em alguns casos, do\u201cs\u00edtio\u201d e acesso \n\nao mercado, portanto ensejando situa\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas a dos moradores da plantation - \n\norigin\u00e1rios de \u00e1reas do nordeste, como os cearenses dos Boa Sorte, n\u00e3o eram raros nas \n\nfazendas de gado estabelecidas no munic\u00edpio de Aragua\u00edna. A recria\u00e7\u00e3o de modos de \n\n\n\n  \n\n207   \n \n\nexplora\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o baseados nos sistemas repressivos herdados do passado nesta \n\n\u00e1rea de fronteira tamb\u00e9m pode ser percebida concretamente no emprego massivo da \n\npeonagem. Neste sentido, pode-se falar que, no per\u00edodo em tela, havia numa forte \n\ntend\u00eancia \u00e0 recria\u00e7\u00e3o do trabalho escravo, baseado nos mecanismos da d\u00edvida, \n\nmascarado sob a contratualidade do trabalho livre e assalariado. Tend\u00eancia esta que era \n\nmais ou menos aceita pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, em tese, encarregados de coibir este tipo de \n\npr\u00e1tica.  \n\nDo ponto de vista da constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o, vale destacar a \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida, por parte do trabalhador rural, como um elemento de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia dos fazendeiros e seus prepostos, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que a \n\ndiversidade de rela\u00e7\u00f5es de trabalho, com acento no emprego de segmentos de \n\ntrabalhadores moradores (pe\u00f5es de ro\u00e7a e vaqueiros), tenha contribu\u00eddo para a \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o dos pe\u00f5es sazonais \u00e0 medida que estes, mesmo trabalhando lado a lado \n\ncom os moradores, eram vistos como inferiores e n\u00e3o dignos de grande considera\u00e7\u00e3o \n\npor parte dos trabalhadores da fazenda.         \n\n Outrossim, quando se olha para o espa\u00e7o urbano e fabril, percebe-se tamb\u00e9m a \n\npresen\u00e7a de modalidades repressivas de domina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, afian\u00e7adas pelo \n\npoder pol\u00edtico local dos Boa Sorte, que faziam e desfaziam autoridades no munic\u00edpio, \n\nmas tamb\u00e9m pelo controle patronal das moradias, circuitos mercantis, servi\u00e7os e \n\natividades culturais respons\u00e1veis pela reprodu\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.  \n\nNeste sentido, o dom\u00ednio dos patr\u00f5es sobre os trabalhadores tendia a \n\ncircunscrev\u00ea-los num quadro que, embora n\u00e3o fosse fechado, englobava aspectos \n\nimportantes de sua vida cotidiana. Creio que tal tend\u00eancia ao estabelecimento de um \n\nmodo extensivo e repressivo de domina\u00e7\u00e3o era consent\u00e2nea \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de domin\u00e2ncia \n\nestabelecidas no pa\u00eds pelo Regime Autorit\u00e1rio.   \n\n Tendo em vista a distribui\u00e7\u00e3o desigual de benesses patronais - inclusive os \n\ndireitos trabalhistas - distribu\u00eddos com base na maior ou menor proximidade dos \n\ntrabalhadores em rela\u00e7\u00e3o aos patr\u00f5es, desenhava-se um processo de segmenta\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores diretos dificultando a constru\u00e7\u00e3o de identidades de classe, \u00e0 medida que \n\nlimitava o pr\u00f3prio horizonte geogr\u00e1fico dos produtores, e ensejando a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00ednculos hier\u00e1rquicos. \u00c9 claro que isto n\u00e3o ocorria de modo homog\u00eaneo, mas dependia \n\nda natureza das rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas entre os patr\u00f5es e os distintos segmentos \n\nde produtores e mesmo entre os empres\u00e1rios e os diferentes trabalhadores.  \n\n\n\n  \n\n208   \n \n\nParece que esta l\u00f3gica funcionava de modo bastante eficaz no que diz respeito \n\naos trabalhadores moradores, tanto das fazendas como da f\u00e1brica Cimba. Em ambas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o dos produtores nos atributos patronais da terra, moradia e \n\nmesmo do poder - comando e repress\u00e3o - criava v\u00ednculos de proximidade e hierarquia \n\nentre patr\u00f5es e trabalhadores.  \n\nJ\u00e1 no caso dos trabalhadores que n\u00e3o possu\u00edam v\u00ednculos de morada, ou an\u00e1logos \n\n\u00e0 morada, as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o podiam ser mais facilmente interiorizadas na \n\nresist\u00eancia, como atesta a fuga de pe\u00f5es, o abandono do emprego, reclama\u00e7\u00f5es, \n\nden\u00fancias e mesmo conflitos abertos. Entre este segmento de produtores, a perspectiva \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o vinha mais facilmente \u00e0 tona, como tamb\u00e9m era maior o uso \n\nda viol\u00eancia aberta por parte dos patr\u00f5es e prepostos.  \n\nCertamente deriva da\u00ed, a progressiva emerg\u00eancia dos trabalhadores rurais \n\nsazonais enquanto sujeitos pol\u00edticos envolvidos tanto na luta por melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, como tamb\u00e9m na luta pela terra. Neste ponto, a trajet\u00f3ria deste segmento de \n\ntrabalhadores liga-se a transforma\u00e7\u00f5es importantes da fronteira pol\u00edtica, que deixa de ser \n\nsomente locus de recria\u00e7\u00e3o de modos repressivos de domina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e \n\npassa a ser tamb\u00e9m uma fronteira de direitos sociais.    \n\nCreio que o germe destas mudan\u00e7as remonta \u00e0 import\u00e2ncia de pr\u00e1ticas de \n\nresist\u00eancia, por parte dos trabalhadores rurais sazonais, durante o per\u00edodo em tela. Neste \n\nponto cabe destacar o papel do coletivo mediante a \u201ccombina\u00e7\u00e3o\u201d entre pe\u00f5es para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de fugas das fazendas, ou, ap\u00f3s o recebimento do sal\u00e1rio, a import\u00e2ncia do \n\ngrupo para andar pelas trilhas seguras, isto \u00e9, por caminhos alternativos, dentro do mato, \n\nportanto longe das estradas e dos jagun\u00e7os.  \n\nA import\u00e2ncia da solidariedade do grupo e, com ela, o aparecimento de uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de classe, ficava expressa nas situa\u00e7\u00f5es em que, em pleno dia e \u00e0 vista de \n\ntodos, por for\u00e7a de algum desentendimento com o gato, empregado ou fazendeiro, os \n\npe\u00f5es decidiam enfrentar seus patr\u00f5es - sen\u00e3o para receber seus direitos - mas para \n\ndeixar a fazenda e o engodo de que foram v\u00edtimas para tr\u00e1s. \n\nContudo, de forma geral, nas fazendas ou nas empresas urbanas, os \n\nantagonismos de classe tendiam a assumir a forma de conflitos pessoalizados, isto \u00e9, \n\nenvolvendo os patr\u00f5es e seus prepostos contra apenas um trabalhador. Tanto a preda\u00e7\u00e3o \n\npura e simples do pe\u00e3o, roubado de seu \u201cganho\u201d e \u201catocaiada\u201d pelos pistoleiros, como a \n\ntens\u00e3o interiorizada pelo trabalhador como um \u201cagravo\u201d a sua honra, n\u00e3o raro, \n\n\n\n  \n\n209   \n \n\nassumiam uma dimens\u00e3o tr\u00e1gica com os trabalhadores lesados em seus direitos, \n\nroubados de seu \u201cganho\u201d, sal\u00e1rio e, n\u00e3o raro, de suas vidas.  \n\nNisso a fronteira, notadamente o campo, longe dos sonhos de uma vida melhor, \n\nsignificava para os trabalhadores regionais e nordestinos, um espa\u00e7o de morte \u00e0 medida \n\nque todo pe\u00e3o contratado por um grande fazendeiro era convertido em \u201cpresa\u201d e, \n\nenquanto \u201ccativo\u201d, podia ser \u201csacrificado\u201d com vistas \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o ampliada de seus \n\npatr\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n210   \n \n\n \n \n \n \n\nBibliografia: \n \n\n \n\n \n\nALVIM, Maria Rosilene Barbosa. Fam\u00edlia e oper\u00e1rios de origem camponesa; uma \n\nleitura da Crise do Brasil Arcaico. In: Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite Lopes, (Org.). Cultura e \n\nIdentidade Oper\u00e1ria. Rio de Janeiro, Editora da UFRJ \u2013 Museu Nacional/Marco \n\nZero/PROED, 1987. p.123-146. \n\nANDRADE, Manuel Correia. A terra e o homem do Nordeste. S\u00e3o Paulo, Ci\u00eancias \n\nHumanas, 1980.    \n\nAUBERTIN, Catherine (Org.): Fronteiras. Bras\u00edlia, editora UNB; Paris, ORSTOM, \n\n1988. \n\nBATALHA, Cl\u00e1udio H.M. Hist\u00f3ria do Trabalho: Um olhar sobre os anos 1990. Revista \n\nde Hist\u00f3ria da UNESP, S\u00e3o Paulo, v.21, p. 73-88, 2002. \n\n_________. A Historiografia da Classe Oper\u00e1ria no Brasil: Trajet\u00f3rias e Tend\u00eancias. \n\nMarcos Freitas (org.). Historiografia Brasileira em Perspectiva. S\u00e3o Paulo, Contexto, \n\n2003. p.145-158. \n\nBATTEUX, Diccionario, Mythologico, Historico e Geogr\u00e1fico para a intelig\u00eancia \n\ndos nomes pr\u00f3prios que se encontra em Horacio. Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Bento Said, \n\nLisboa, 1822. \n\nBARREIRO, Jos\u00e9 Carlos. A hist\u00f3ria do trabalho no Brasil e o seu tempo longo: \n\nalgumas observa\u00e7\u00f5es. Revista de Hist\u00f3ria da UNESP, S\u00e3o Paulo, v.21, p.89-98, 2002. \n\nBECKER, Bertha. K. Geopol\u00edtica da Amaz\u00f4nia. Rio de Janeiro, Zahar, 1982. \n\n_______. Mobilidade do trabalho na Amaz\u00f4nia: uma contribui\u00e7\u00e3o. Boletim Carioca da \n\nAGB, 1981.  \n\n_______. Signific\u00e2ncia contempor\u00e2nea da fronteira: Uma interpreta\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica a \n\npartir da Amaz\u00f4nia Brasileira. In: Catherine Aubertin e Philippe Lena (Orgs.). \n\nFronteiras. Bras\u00edlia, ORSTOM, 1988.    \n\nBOURDIEU, Pierre. O Poder Simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2002. \n\n_______. A produ\u00e7\u00e3o da cren\u00e7a: contribui\u00e7\u00e3o para uma economia dos bens \n\nsimb\u00f3licos. S\u00e3o Paulo, ZOUK, 2002. \n\n\n\n  \n\n211   \n \n\n_______. O Desencantamento do Mundo: estruturas econ\u00f4micas e estruturas \n\ntemporais. S\u00e3o Paulo, Perspectiva, 1979. \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. Pe\u00f5es, Pretos e Congos.Trabalho e identidade \u00e9tnica \n\nem Goi\u00e1s. S\u00e3o Paulo, Brasiliense, 1981. \n\n_______. Plantar, colher, comer: um estudo sobre o campesinato goiano. Rio de \n\nJaneiro, Graal, 1981. \n\n_______. Campesinato Goiano: Tr\u00eas estudos. Goi\u00e2nia, UFGO, 1986. \n\nBRAVEMAN, Harry. Trabalho e Capital Monopolista: A degrada\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nno s\u00e9culo XX. Rio de Janeiro, Zahar, 1981. \n\nCARDOSO, F. H e Muller, G. Amaz\u00f4nia: expans\u00e3o do capitalismo. S\u00e3o Paulo, \n\nBrasiliense, 1977. \n\nCHAUI, M. Brasil: Mito fundador e sociedade autorit\u00e1ria. S\u00e3o Paulo, Editora \n\nFunda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2000. \n\nCANDIDO, Antonio. Os Parceiros do Rio Bonito. S\u00e3o Paulo, Duas Cidades, 2001. \n\n_________. O homem dos avessos.In: Tese e ant\u00edtese: ensaios. S\u00e3o Paulo, T.A. \n\nQueiroz, 2000. \n\nCOSTA, Emilia Viotti. Experi\u00eancia versus estruturas \u2013 novas tend\u00eancias na hist\u00f3ria do \n\ntrabalho na Am\u00e9rica Latina \u2013 O que ganhamos? O que perdemos? Revista Hist\u00f3ria \n\nUnisinos, S\u00e3o Leopoldo, n\u00famero especial, p.17-51, 2001.   \n\nCUNHA, Euclides. \u00c1 Margem da Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1999. \n\n_______ . Os Sert\u00f5es: Campanha de Canudos. S\u00e3o Paulo, Ateli\u00ea Editorial, 2001. \n\nDUARTE, Luiz Fernando Dias. De bairros oper\u00e1rios sobre cemit\u00e9rios de escravos. Um \n\nestudo de constru\u00e7\u00e3o social de identidade. Cultura e Identidade Oper\u00e1ria. In: Jos\u00e9 S\u00e9rgio \n\nLeite Lopes (Org.). Cultura e Identidade Oper\u00e1ria. Rio de Janeiro, Editora da UFRJ \u2013 \n\nMuseu Nacional/Marco Zero/PROED, p.37-52, 1987. \n\nDAMATTA, Roberto. A Casa e a Rua: Espa\u00e7o, cidadania, mulher e morte no \n\nBrasil. Rio de Janeiro, Guanabara, 1991. \n\nELIAS, Norbert, SCOTSON, John. Os estabelecidos e os outsiders: sociologia das \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder a partir de uma pequena comunidade. Rio de Janeiro: Jorge \n\nZahar, 2000.  \n\nENGELS, F. La situation de la classe Laborieuse en Anglaterre. Paris, Les \u00c9ditions \n\nSociales, 1960. \n\nESTERCI, Neide. A d\u00edvida que escraviza. Trabalho escravo no Brasil \n\ncontempor\u00e2neo (VV.AA). Goi\u00e2nia, CPT, p.101 \u2013 125, 1999.  \n\n\n\n  \n\n212   \n \n\nFERRAZ, Siney. O movimento campon\u00eas no Bico do Papagaio: Sete Barracas em \n\nbusca de um elo.Imperatriz, \u00c9tica, 1998. \n\nFERREIRA, Benedito. A quest\u00e3o fundi\u00e1ria. Bras\u00edlia, Senado Federal, 1986. \n\nFIGUEIRA, Ricardo Rezende. Pisando fora da pr\u00f3pria sombra: A escravid\u00e3o por \n\nd\u00edvida no Brasil contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2004. \n\n________. Por que o trabalho escravo? Estudos Avan\u00e7ados. n 14, 2000. \n\n________. A Justi\u00e7a do Lobo. Petr\u00f3polis, Vozes, 1986.   \n\nFRENCH, John. A hist\u00f3ria latino-americana do trabalho hoje: uma reflex\u00e3o autocr\u00edtica. \n\nRevista Hist\u00f3ria da Unisinos, S\u00e3o Leopoldo, n\u00famero 6, p.11-28, 2002. \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do Poder. Rio de Janeiro. Graal, 2002. \n\nGALV\u00c3O, Walnice Nogueira. As formas do falso: um estudo sobre a ambig\u00fcidade \n\nno Grande Sert\u00e3o Veredas. S\u00e3o Paulo, Perspectiva, 1972.  \n\nGARCIA JR, Afr\u00e2nio. Libertos e Sujeitos: Sobre a transi\u00e7\u00e3o para trabalhadores livres \n\ndo Nordeste. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, n 7, vol.3, 1988. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.anpocs.org.br/portal/publica\u00e7oes/rbcs_00_07/rbcs07_01.htm \n\nGAUDEMAR, Jean-Paul. Mobilidade do trabalho e acumula\u00e7\u00e3o do capital. Lisboa, \n\nEstampa, 1977. \n\nGIRALDIN, Odair (Org). A (Trans) Forma\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Tocantins. Goi\u00e2nia, \n\nUFG, 2002. \n\nGODELIER. Maurice. O Enigma do Dom. Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n\n2001. \n\nGOFFMAN, Erving.  Manic\u00f4mios, Pris\u00f5es e Conventos. S\u00e3o Paulo, Perspectiva, \n\n2003. \n\nGRAZIANO, da Silva. Progresso t\u00e9cnico e rela\u00e7\u00f5es de trabalho na agricultura. S\u00e3o \n\nPaulo, Hucitec, 1980. \n\nHALBWACHS, Maurice. A mem\u00f3ria coletiva. S\u00e3o Paulo, Centauro, 2004. \n\nHARDMAN, Francisco Foot. Trem-Fantasma: A ferrovia Madeira-Mamor\u00e9 e a \n\nmodernidade na selva. S\u00e3o Paulo, Cia da Letras, 2005.   \n\nHOBSBAWM, Eric. Mundos do trabalho: Novos estudos sobre hist\u00f3ria oper\u00e1ria. \n\nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1987. \n\n______ . Sobre Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras, 2005. \n\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque. Caminhos e Fronteiras. S\u00e3o Paulo, Companhia das \n\nLetras, 1994. \n\nIANNI, Octavio. Ditadura e Agricultura. Rio de Janeiro. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1979. \n\n\n\n  \n\n213   \n \n\nKIRK, Neville. Cultura: Costume, Comercializa\u00e7\u00e3o e Classe. Cl\u00e1udio Batalha, \n\nFernando Teixeira da Silva, Alexandre Fortes (Orgs.). Culturas de Classe. Unicamp, \n\nEditora da Unicamp, 2004. p. 49-72. \n\nLANNA, Marcos. A d\u00edvida divina: troca e patronagem no Nordeste Brasileiro. \n\nCampinas, Unicamp, 1995.  \n\nLEFORT, Claude. As Formas da Hist\u00f3ria: ensaios de antropologia pol\u00edtica. S\u00e3o \n\nPaulo, Brasiliense, 1979. \n\nL\u00c9VI-STRAUSS, Claude. Introdu\u00e7\u00e3o a obra de Marcel Mauss. Marcel Mauss: \n\nSociologia e Antropologia. S\u00e3o Paulo, Cosac e Naify, 2003. \n\nLOPES, Jos\u00e9 Sergio Leite. A tecelagem dos conflitos de classe na cidade das \n\nchamin\u00e9s. S\u00e3o Paulo, UNB/Marco Zero, 1988. \n\n_____.  (Org). Cultura e Identidade Oper\u00e1ria. Rio de Janeiro: Museu Nacional/Marco \n\nZero/PROED, 1987. \n\n_____. O Vapor do Diabo. O trabalho dos oper\u00e1rios do A\u00e7\u00facar. Rio de Janeiro, Paz \n\ne Terra, 1976. \n\nMACHADO, Luzia Cruz. Minhas Lembran\u00e7as.Aragua\u00edna, Acalanto. 2006. \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. Capitalismo e Tradicionalismo: estudos sobre as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es da sociedade agr\u00e1ria no Brasil. S\u00e3o Paulo, Pioneira, 1975.  \n\n_______. O poder do atraso. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1999. \n\n_______. Os camponeses e a pol\u00edtica no Brasil, Petr\u00f3polis, Vozes, 1981. \n\n_______. Fronteira: A degrada\u00e7\u00e3o do Outro nos confins do humano. S\u00e3o Paulo, \n\nHucitec, 1997. \n\n_______. A Sociedade vista do Abismo: novos estudos sobre exclus\u00e3o, pobreza e \n\nclasses sociais. Petr\u00f3polis, Vozes, 2001. \n\nMARX, Karl. O Capital (vol 1). S\u00e3o Paulo, Nova Cultural,1996. \n\n______. O Capital (vol 2). S\u00e3o Paulo, Nova Cultural, 1996. \n\n______. Manuscritos econ\u00f4mico-filos\u00f3ficos e outros textos escolhidos/Karl Marx; \n\nsele\u00e7\u00e3o de textos de Jos\u00e9 Arthur Giannoti; tradu\u00e7\u00f5es Jos\u00e9 Carlos Bruni et al. S\u00e3o Paulo, \n\nNova Cultural, 1987. \n\nMELLATI, Julio Cezar. \u00cdndios e criadores: A situa\u00e7\u00e3o dos cra\u00f4s na \u00e1rea pastoril do \n\nTocantins. Rio de Janeiro, Instituto de Ci\u00eancias Sociais do Rio de Janeiro, 1967. \n\nMAUSS, Marcel. O ensaio sobre o dom. In: Marcel Mauss: Sociologia e Antropologia. \n\nS\u00e3o Paulo, Cosac e Naify, 2003.  \n\n\n\n  \n\n214   \n \n\nMESQUITA, Benjamin Alvino. As Rela\u00e7\u00f5es de Produ\u00e7\u00e3o e o Extrativismo do Baba\u00e7u \n\nnos Estados do Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Par\u00e1 e Tocantins. Economia do Baba\u00e7u: \n\nLevantamento preliminar de dados. In: Alfredo Wagner Berno de Almeida, Joaquim \n\nShiraishi Neto e Benjamin Alvino Mesquita (organizadores). Economia do baba\u00e7u: \n\nLevantamento preliminar de dados. S\u00e3o Luis, Editora MIQCB e Balaios Typhografia, \n\n2000.   \n\nMOSCOVICI, Serge. Des repr\u00e9sentations colletives aux repr\u00e9sentations \n\nsocials:\u00e9l\u00e9ments pour une historie. In: Denise Jodelet (Org.). Les Repr\u00e9sentations \n\nSociales. Paris. 1997.p. 70-103,.        \n\nMOOG, Vianna. Bandeirantes e pioneiros. Porto Alegre, Globo, 1974. \n\nOLIVEIRA, Francisco. A economia Brasileira: Cr\u00edtica a Raz\u00e3o Dualista. Petr\u00f3polis, \n\nVozes, 1988. \n\n________. O Elo perdido: Classe e identidade de classe na Bahia. S\u00e3o Paulo, Perseu \n\nAbramo, 2003.  \n\nOLIVEIRA, Roberto Cardoso. O \u00cdndio e o Mundo dos Brancos. S\u00e3o Paulo, Difus\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia do Livro, 1964. \n\nPACHECO, M.E.L. A pequena produ\u00e7\u00e3o sob dom\u00ednio do capital comercial e \n\nusur\u00e1rio. Rio de Janeiro, 1978. (tese de doutorado) - Museu nacional, 1978. \n\nPALACIN, Luiz. Coronelismo no extremo norte de Goi\u00e1s: O padre Jo\u00e3o e as tr\u00eas \n\nrevolu\u00e7\u00f5es de Boa Vista. Goi\u00e2nia, UFG, 1990. \n\nPALACIN, Lu\u00eds; MORAES, Maria. Hist\u00f3ria de Goi\u00e1s. Goi\u00e2nia, UCG, 1994.  \n\nPALMEIRA, Moacir. Casa e Trabalho: nota sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais na plantation \n\ntradicional. Contraponto, ano II, Rio de Janeiro, Centro Noel Nutels, 1977. \n\nPA\u00d3LI, Maria C\u00e9lia. Os trabalhadores urbanos na fala dos outros. Tempo, espa\u00e7o e \n\nclasse na hist\u00f3ria oper\u00e1ria brasileira. In: Jos\u00e9 Leite Lopes (Org.). Cultura e Identidade \n\nOper\u00e1ria. Editora da UFRJ \u2013 Museu Nacional/Marco Zero/PROED, Rio de Janeiro, \n\n1987. p.53-102.   \n\nPASSERON, Jean-Claude. O Racioc\u00ednio Sociol\u00f3gico. O espa\u00e7o n\u00e3o-popperiano do \n\nracioc\u00ednio natural.Vozes, Petr\u00f3polis, 1995.  \n\nPERROT, Michelle. Os exclu\u00eddos da hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, Paz e Terra, 1992. \n\nPETERSEN, Silvia Regina F. \u201cCruzando fronteiras: as pesquisas regionais e a hist\u00f3ria \n\noper\u00e1ria brasileira\u201d. Anos 90: Revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. \n\nUFRGS, Porto Alegre, n\u00famero 3, p.129-154,1995. \n\n\n\n  \n\n215   \n \n\nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria Esquecimento e Sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de \n\nJaneiro, v.2, n.3, p.3-15, 1989. \n\n________. Mem\u00f3ria e Identidade Social. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, 1992. \n\nP\u00d3VOA, Liberato. Besta-Fera (e outros contos). Goi\u00e2nia, Kelps, 1998. \n\nRAMOS, Alcida Rita. Hierarquia e Simbiose (Rela\u00e7\u00f5es intertribais no Brasil). S\u00e3o \n\nPaulo, Hucitec, 1980. \n\nROSA, Jo\u00e3o Guimar\u00e3es. Grande Sert\u00e3o: Veredas. Rio de Janeiro, Nova Fronteira, \n\n2001.   \n\nRONCARI, Luiz. O Brasil de Rosa: mito e hist\u00f3ria no universo rosiano: o amor e o \n\npoder. S\u00e3o Paulo, Unesp, 2004. \n\nROUSSO, Henry. A mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 mais o que era. In: Marieta M. Ferreira e Jana\u00edna \n\nAmado (Org.). Usos e Abusos da Hist\u00f3ria Oral.Rio de Janeiro: FGV, 2001. p.93-102,  \n\nSADER, Maria Regina C. Toledo. Espa\u00e7o e Luta no Bico do Papagaio. 1986 (tese de \n\ndoutorado) - USP, S\u00e3o Paulo, 1986.  \n\nSAINT-HILAIRE, Auguste. Viagem \u00e0 Prov\u00edncia de Goi\u00e1s. S\u00e3o Paulo, Itatiaia, 1975. \n\nSAVAGE, Mike. Classe e Hist\u00f3ria do Trabalho. Culturas de Classe. In: Cl\u00e1udio \n\nBatalha, Fernando Teixeira da Silva, Alexandre Fortes (Orgs.). Culturas de Classe. \n\nUnicamp, Editora da Unicamp, 2004. p.25-48. \n\nSEYFERTH, Giralda. Aspectos da proletariza\u00e7\u00e3o do campesinato no Vale do Itaja\u00ed \n\n(SC): os colonos-oper\u00e1rios. In: Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite Lopes (Org.). Cultura e Identidade \n\nOper\u00e1ria. Rio de Janeiro: UFRJ \u2013 Museu Nacional/Marco Zero/PROED, 1987.p.103-\n\n122,  \n\nSIGAUD, Ligia. Os clandestinos e os direitos: estudo sobre trabalhadores da cana-\n\nde-a\u00e7ucar de Pernambuco. S\u00e3o Paulo, Dias Cidades, 1979. \n\n______. Trabalho assalariado e trabalho familiar no Nordeste. Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, \n\n79, Rio de Janeiro, tempo Brasileiro, 1982. \n\nSILVA, Fernando Teixeira. Valentia e Cultura do Trabalho na Estiva de Santos. In: \n\nCl\u00e1udio Batalha, Fernando Teixeira da Silva, Alexandre Fortes (Orgs.). Culturas de \n\nClasse. Unicamp, Editora da Unicamp, 2004. p.205-248. \n\nSILVA, G. A moderniza\u00e7\u00e3o dolorosa: estrutura agr\u00e1ria, fronteira agr\u00edcola e \n\ntrabalhadores rurais no Brasil. Rio de Janeiro, Zahar, 1982. \n\nSILVA, M\u00e1rcio Antonio Both. Por uma l\u00f3gica Camponesa: Caboclos e imigrantes \n\nna forma\u00e7\u00e3o do agro do planalto rio-grandense. 2003 (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), \n\nUFRGS, Porto Alegre, 2003. \n\n\n\n  \n\n216   \n \n\nTHOMPSON. E.P. A Mis\u00e9ria da Teoria. Rio de Janeiro, Zahar, 1978. \n\n________. Tradicc\u00edon Revuelta y Consciencia de Classe. Barcelona, critica, 1984. \n\n________. Senhores e Ca\u00e7adores. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1987. \n\nTHOMPSON, Paul. A Voz do Passado. S\u00e3o Paulo, Paz e Terra, 1992. \n\nTOCANTINS, Leandro. Amaz\u00f4nia: Natureza, Homem e Tempo. Conquista. \n\nTURNER, F. Jackson. The frontier in American History. New York, Courier, 1996. \n\nVALVERDE, O e FREITAS, M.L. O problema Florestal da Amaz\u00f4nia Brasileira. \n\nPetr\u00f3polis, Vozes, 1980.  \n\nVELHO, Ot\u00e1vio Guilherme. Frentes de expans\u00e3o e estrutura agr\u00e1ria: estudo do \n\nprocesso de penetra\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea da Transamaz\u00f4nica. Rio de Janeiro, Zahar,1972. \n\n_______. Capitalismo Autorit\u00e1rio e Campesinato. S\u00e3o Paulo, DIFEL, 1976. \n\n_______. Besta-Fera: recria\u00e7\u00e3o do mundo. Rio de Janeiro, Relume-Dumar\u00e1, 1995. \n\nVIEIRA, Maria Antonieta da Costa. \u00c1 procura das Bandeiras Verdes: Viagem, \n\nMiss\u00e3o e Romaria. Movimentos S\u00f3cio-religiosos na Amaz\u00f4nia Oriental. 2001 (Tese \n\nde Doutorado). Campinas, Unicamp, 2001.     \n\nWEBER, Regina. Os Oper\u00e1rios e a Colm\u00e9ia: trabalho e etnicidade no sul do Brasil.  \n\nUNIJUI: Editora Iju\u00ed, 2002. \n\n______. Considera\u00e7\u00f5es sobre a cultura oper\u00e1ria. Humanas. Londrina: Ed. UEL, \n\n1999. \n\n______. Relatos de quem colhe relatos: pesquisas em Hist\u00f3ria Oral e Ci\u00eancias Sociais. \n\nDADOS, Rio de Janeiro, 1996.   \n\nWEINSTEIN, B\u00e1rbara. A Borracha na Amaz\u00f4nia: Expans\u00e3o e Decad\u00eancia (1850-\n\n1920). HUCITEC-EDUSP, S\u00e3o Paulo, 1993. \n\nWOLF, Eric. Sociedades Camponesas. Zahar, Rio de Janeiro, 1970. \n\nWOORTMANN, Klass. Migra\u00e7\u00e3o, fam\u00edlia e campesinato. In: Revista Brasileira de \n\nEstudos da Popula\u00e7\u00e3o. 1990, p. 35 \u2013 51. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n217   \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexos \n \n \n\nI \u2013 Lista das pessoas entrevistadas: \n \n \n1 \u2013 An\u00e9sio Neto, Araguaina, 2003. \n2 \u2013 Braz Oliveira, Aragua\u00edna, 2003. \n3\u2013 Deusa Barbosa, Aragua\u00edna, 2003 \n4 \u2013 F\u00e9lix Silva, Aragua\u00edna, 2003. \n5 \u2013 Jo\u00e3o Natividade, Aragua\u00edna, 2003. \n6 \u2013 Jos\u00e9 Ribeiro, Aragua\u00edna, 2003. \n7 \u2013 Luis Antonio, Aragua\u00edna, 2003. \n8 \u2013 Almerciades Silva, Aragua\u00edna, 2005. \n9 \u2013 Tarcisio Sept\u00edmal, Aragua\u00edna, 2005, \n10 \u2013 Osmar dos Santos, Aragua\u00edna, 2005. \n11 \u2013 Eurivan Souza, Aragua\u00edna, 2005. \n12\u2013 Julio da Silva, Aragua\u00edna, 2005. \n13 \u2013 Pedro Moura, Aragua\u00edna, 2005. \n14 \u2013 Crist\u00f3v\u00e3o Maia Dindo, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2006. \n15 \u2013 Alan Kardec, Aragua\u00edna, 2006. \n16 \u2013 Chico Louro, Aragua\u00edna, 2006. \n17 \u2013 Antonia, Souza, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2006. \n18 \u2013 Jos\u00e9 Manoel, Aragua\u00edna, 2006. \n19 \u2013 Odete Souza, Baba\u00e7ul\u00e3ndia, 2006. \n20 \u2013 Luzia Parna\u00edba, Aragua\u00edna, 2006. \n21 \u2013 An\u00edsio Guedes, Aragua\u00edna,2006. \n22 \u2013 Jo\u00e3o Tavares, Aragua\u00edna, 2006. \n23 \u2013 Raimunda Quebradeira, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2006. \n24 \u2013 Alzira Brito, Aragua\u00edna, 2007. \n25 \u2013 Davi Soares, Aragua\u00edna, 2007. \n26 \u2013 Greg\u00f3rio Maranh\u00e3o, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007. \n27 \u2013 Jo\u00e3o Aurora, Aragua\u00edna, 2007. \n28 \u2013 Jos\u00e9 Carneiro, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007. \n29 \u2013 Jos\u00e9 Dantas, Aragua\u00edna, 2007. \n30 \u2013 Domingos Alves, Aragua\u00edna, 2007. \n31 \u2013 Ezequiel Tub\u00e1, Aragua\u00edna, 2007. \n32 \u2013 Raimunda Silva, Baba\u00e7ul\u00e2ndia, 2007. \n33 \u2013 Domingos Machado, Aragua\u00edna, 2007. \n34 \u2013 Hil\u00e1rio Silva, Aragua\u00edna, 2007.     \n35\u2013 Manoel do Bruno, P\u00e9 do Morro, 2008. \n36 \u2013 Diolino Barqueiro, Aragua\u00edna, 2008. \n37 \u2013 Pedro Buriti, Aragua\u00edna, 2008. \n38 \u2013 Pedro Cardoso, Aragua\u00edna, 2008. \n39 \u2013 Joaquim Veneranda, Aragua\u00edna, 2008. \n40 \u2013 Luiza Loreto, Aragua\u00edna, 2008. \n\n\n\n  \n\n218   \n \n\n41 \u2013 Raimundo Cruz, Aragua\u00edna, 2008.  \n42 \u2013 Luis Melo, Aragua\u00edna, 2008. \n43 \u2013 Maria Feliz, Aragua\u00edna, 2008. \n \n \n \n \n \n \n\nII \u2013 Anu\u00e1rios, relat\u00f3rios e outros documentos: \n \nAnu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil, 1960. Rio de janeiro: IBGE, 1960. \nAnu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil, 1965. Rio de Janeiro: IBGE, 1965. \nAnu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil, 1970. Rio de janeiro: IBGE, 1970. \nAnu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil, 1980. Rio de Janeiro: IBGE, 1980. \nConflitos no Campo \u2013 Brasil 2004. Goi\u00e2nia: CPT Nacional \u2013 Brasil, 2004. \n \n\n \nIII - Fotos: \n\n \nRiacho dos Porcos \n\n \n \n\n \nVis\u00e3o parcial do Riacho dos Porcos, pr\u00f3ximo ao local onde, no passado, \nficava o Centro Xixebal. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n219   \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVis\u00e3o parcial do povoado Crato. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n  \n\n220   \n \n\n \nHabita\u00e7\u00e3o de barro e palha no centro do Crato, Zona rural de Aragua\u00edna.  \n\n \n \n \n \n \n \n\nO cemit\u00e9rio do Ga\u00facho \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n  \n\n221   \n \n\n \n \n\nVista parcial do dep\u00f3sito de caminh\u00f5es, tratores e m\u00e1quinas usadas para construir a \nBel\u00e9m-Bras\u00edlia. O \u201cCemit\u00e9rio do Ga\u00facho\u201d era uma das atra\u00e7\u00f5es de Aragua\u00edna. Em \nmeados de 2007 os restos de m\u00e1quinas foram vendidos como sucata. \n\n \nJo\u00e3o Aurora no Patrim\u00f4nio do Caracol \n\n \n\n \nJo\u00e3o Aurora, junto a mesa de bilhar, no Patrim\u00f4nio do Caracol.  \n\n \n \n\nVista do Rio Tocantins \n \n\n\n\n  \n\n222   \n \n\n \nVista parcial do Rio Tocantins, junto ao porto de Baba\u00e7ul\u00e2ndia, de acordo com o \nprograma do \u201cPAC\u201d est\u00e1 \u00e1rea, e grande parte da cidade, deve ser transformada em \nlago para a cria\u00e7\u00e3o da Usina do Estreito. \n\n \n \n\n \n \n\nIV - Carta do Munic\u00edpio de Baba\u00e7ul\u00e2ndia \n \n \n\n\n\n  \n\n223   \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nV - Carta do Munic\u00edpio de Aragua\u00edna/Pontos dos locais da pesquisa \n \n \n\n\n\n  \n\n224   \n \n\n \n \n\n \nVI  \u2013 Mapa estado do Tocantins \n\n \n \n\n \n\n\n\n  \n\n225   \n \n\n \n \n\nFonte: http://www.citybrazil.com.br/to/microregiao.php \n \n \n\nVII \u2013 Mapa da microrregi\u00e3o de Aragua\u00edna \n \n \n\n \n \n\nFonte: http://www.citybrazil.com.br/to/microregiao.php \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVIII - Roteiro tem\u00e1tico para entrevistas \n \n\n\n\n  \n\n226   \n \n\n \nOrigens s\u00f3cio-geogr\u00e1ficas \n  Localidade de origem; \n  Ocupa\u00e7\u00e3o; \n  Outros lugares em que viveu; \n  Ocupa\u00e7\u00f5es exercidas; \n  Quando e por que se mudou para Aragua\u00edna; \n \nMercado de Trabalho local \n  Ocupa\u00e7\u00f5es rurais; \n  Ocupa\u00e7\u00f5es urbanas; \n  Mobilidade profissional e espacial da for\u00e7a de trabalho \n  Contrata\u00e7\u00e3o pela Cimba; \n   \nTrabalho fabril \n  Ocupa\u00e7\u00f5es; \n  Extens\u00e3o da jornada de trabalho; \n  Intensidade do trabalho; \n  Condi\u00e7\u00f5es de trabalho; \n  Sal\u00e1rio; \n  Horas extras; \n  Estabilidade na empresa; \n  Rotatividade de ocupa\u00e7\u00f5es; \n  Vigil\u00e2ncia patronal; \n  Trabalho de mulheres; \n  Trabalho de crian\u00e7as; \n \nDireitos trabalhistas \n  Carteira de trabalho; \n  F\u00e9rias; \n  13\u00ba sal\u00e1rio; \n  Insalubridade; \n  Periculosidade; \n  Seguridade social; \n \nConcess\u00f5es patronais \n  Moradia; \n  Compra a cr\u00e9dito; \n  Direitos trabalhistas; \n  Emprego para filhos ou parentes; \n  Madeira para constru\u00e7\u00e3o de barrac\u00f5es; \n \n\n                                    \n \n\n\n\n  \n\n227   \n \n\n \nConflitos; \n   Conflitos gerados pela vigil\u00e2ncia patronal sobre os trabalhadores; \n   Conflitos envolvendo pagamento de sal\u00e1rio e horas extras; \n   Conflitos envolvendo demandas trabalhistas (f\u00e9rias, 13\u00ba, FGTS etc...); \n   Conflitos motivados pelo controle patronal da moradia; \n   Conflitos motivados pela compra a cr\u00e9dito no armaz\u00e9m da empresa; \n \nPoder pol\u00edtico dos empres\u00e1rios \n   Participa\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios nas disputas pol\u00edticas locais; \n   Rela\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios com administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica local; \n   Participa\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios na pol\u00edtica nacional; \n   Rela\u00e7\u00f5es dos empres\u00e1rios com autoridades e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos estaduais e federais \n(SUDAN, Ex\u00e9rcito, Minist\u00e9rio do Trabalho, \u00f3rg\u00e3o do Judici\u00e1rio). \n       \nAs Fazendas dos \u201cBoa Sorte\u201d \n   Atividades produtivas; \n   Ocupa\u00e7\u00f5es nas fazendas; \n   Recrutamento para o trabalho; \n   Condi\u00e7\u00f5es de trabalho; \n   Sal\u00e1rio; \n   Direitos trabalhistas; \n   Vigil\u00e2ncia patronal; \n   Moradia; \n   Consumo; \n   Ro\u00e7ados;  \n   Tens\u00f5es envolvendo pe\u00f5es, administradores e patr\u00f5es; \n    \nOs baba\u00e7uais \n   Abastecimento de baba\u00e7u; \n   Compradores da f\u00e1brica; \n   Cobertura dos compradores na regi\u00e3o; \n   Exist\u00eancia de compradores de outras empresas; \n   O com\u00e9rcio do coco- baba\u00e7u; \n   Rela\u00e7\u00e3o das quebradeiras de coco com os donos dos baba\u00e7uais; \n   Rela\u00e7\u00e3o dos donos e/ou arrendat\u00e1rios dos baba\u00e7uais com compradores da f\u00e1brica; \n   O trabalho das quebradeiras de coco; \n   Usos do coco-baba\u00e7u;  \n   Outras ocupa\u00e7\u00f5es das quebradeiras de coco; \n   Ocupa\u00e7\u00f5es dos maridos e filhos; \n   Antagonismos entre quebradeiras de coco-baba\u00e7u e fazendeiros e/ou quebradeiras e \ncomerciantes;"}]}}}