{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05819"}, {"@name": "filename", "#text": "10242_340493.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ANTES QUE ERA BOM, QUANDO A \u00c1GUA ERA BOA E N\u00c3O PRECISAVA CULTIVAR: UMA ETNOGRAFIA SOBRE OS AV\u00c1-GUARANI DA RESERVA IND\u00cdGENA TEKOHA ANHETETE E O\nPROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA DA ITAIPU\nBINACIONAL\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da Universidade Federal de\nSanta Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre/a em Antropologia Social.\nOrientador: Prof1. Dra. Edviges Marta Ioris\nFlorian\u00f3polis 2016\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor.\natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nSantos, Thiago Arruda Ribeiro dos\nAntes que era bom, quando a \u00e1gua era boa e n\u00e3o precisava cultivar: : Uma etnografia sobre os Ava-Guarani da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete e o programa Cultivando \u00c0gua Boa da Itaipu Binacional. / Thiago Arruda Ribeiro dos Santos ; orientadora, Edviges Marta Ioris - Florian\u00f3polis, SC, 2016.\n267 p.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social.\nInclui refer\u00eancias\n1. Antropologia Social. 2. Av\u00e1-Guarani. 3. Itaipu Binacional. 4. Luta Ind\u00edgena. 5. Desenvolvimento sustent\u00e1vel. I. Ioris, Edviges Marta. II. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. III. Titulo.\nANTES QUE ERA BOM, QUANDO A \u00c1GUA ERA BOA E N\u00c3O PRECISAVA CULTIVAR: UMA ETNOGRAFIA SOBRE OS AV\u00c1-GUARANI DA RESERVA IND\u00cdGENA TEKOHA ANHETETE E O PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA DA ITAIPU BINACIONAL\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Antropologia Social, e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social.\nFlorian\u00f3polis, 26 de fevereiro de 2016.\nProf.a Dr2. Edviges Marta Ioris (Coordenadora do PPGAS/UFSC)\nBanca Examinadora:\nProf.2 Dr2. Edviges Marta Ioris (Orientadora - PPGAS/UFSC)\nProf.2 Dr2. Antonella Maria Imperatriz Tassinari (PPGAS/UFSC)\nProf. Dr. Ricardo Verdum (NEPI/PPGAS/UFSC)\nProf. Dr. Fabio Mura (PPGA/UFPB)\nAos meus pais por me propiciarem o primeiro territ\u00f3rio, que \u00e9 o corpo.\nAGRADECIMENTOS\nEm uma jornada de tantos caminhos, tantos s\u00e3o os seres que nos constroem. Gostaria de agradecer primeiramente, aos Guarani por terem me recebido em seus tekoha com confian\u00e7a e paci\u00eancia. Gracias por permitirem que eu entrasse, um pouquinho que fosse, neste vasto universo. Em especial, devo meus maiores agradecimentos a Alfredo Centuri\u00f3n, que muito me ensinou em suas reflex\u00f5es sobre a vida em todos os sentidos, e a toda sua fam\u00edlia, Am\u00e1lia Vogado, pelas hist\u00f3rias e carinho, Geni, Nely, Adriely, grandes amigas que fiz, Bruno, Luiz, Cristovam, Miliana, Claires e Feliciano. Agrade\u00e7o ao povo da RI Tekoha Anhetete e da RI Tekoha Itamar\u00e3, alguns talvez me falhe a mem\u00f3ria, mas a Vicente Vogado, pelas conversas, amizade e ensinamentos, Jer\u00f4nimo Vogado, Dona Corina, Luiz Ramirez (in memorian), que o seu fogo continue sempre acesso, Aurora Aquino, Adriano Chamorro, Teodoro Alves, On\u00f3rio Benites, Augusto Martinez, Claudio Vogado, Jo\u00e3o Alves, Lorenza Martinez, L\u00eddio Chamorro, Eleodoro Vera, Terezo Centuri\u00f3n, Orlando Centuri\u00f3n, Francisca Romeiro e todas as crian\u00e7as, muitas, que tantas alegrias me deram e me ensinaram um pouquinho do Guarani. Tamb\u00e9m um agradecimento especial a Cassimiro Pereira, do Oco\u00ed, pela sua luta e pelas palavras s\u00e1bias que compartilhaste.\nQueria agradecer ao meu pai, Luiz Carlos Laranjeiras, parceiro de tantas toadas, viagens, risadas, conversas e jogos de bot\u00e3o, gracias pelo apoio incondicional, pelo amor de pai e m\u00e3e, pela arte, pela poesia e inspira\u00e7\u00e3o e por me livrar do \u201cbundamolismo psicol\u00f3gico\u201d. Devo muito a ti neste trabalho paiz\u00e3o querido, contigo vou aprendendo a ler o mundo.\n\u00c0 minha m\u00e3e pela for\u00e7a, alegria e espiritualidade. Pelo seu cora\u00e7\u00e3o sempre aberto que sempre me inspirou. Pelo seu carinho fraterno, suas rezas e ternura, gracias mama querida!\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha orientadora Edviges Ioris com muito carinho, pela sua confian\u00e7a em meu trabalho, por todo apoio que me deste desde o in\u00edcio, pelo abra\u00e7o fraterno e parceria, pela rigidez afetiva que tantos ensinamentos me deram e me fizeram crescer, quando eu pouco via. A ti, querida!\nAos antrop\u00f3log@s que sempre me inspiraram com suas lutas e com quem pude compartilhar algo mais que um espa\u00e7o em sala de aula, Dorothea Post Darella, Antonella Tassinari e Aldo Litaiff.\nA Rubem Thomaz de Almeida, o Rubinho, pela confian\u00e7a e bom encontro que tivemos, pelo material que me passaste, pelos contatos. Sem d\u00favida amigo, sua trajet\u00f3ria na antropologia \u00e9 inspiradora. Gracias! Ao professor Fabio Mura, pelas orienta\u00e7\u00f5es precisas em torno ao projeto que muito me contribu\u00edram e ajudaram a tra\u00e7ar alguns caminhos deste trabalho, al\u00e9m de fornecer textos preciosos. Gracias Fabio!\nAo professor Ricardo Verdum, pelas contribui\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es.\nAos professores do PPGAS, Rafael Bastos, Gabriel Coutinho, Rafael Devos, Evelyn Shuler, Jos\u00e9 Kelly, The\u00f3philos Rifiotis.\nAgrade\u00e7o aos professores, diretores e funcion\u00e1rios das escolas ind\u00edgenas, em especial aos diretores Jairo Bortolini e Mauro Dietrich por me abrirem caminhos, e \u00e0 Maria, merendeira t\u00e3o querida da escola da Tekoha Anhetete que sempre me dava um lanchinho e compartilhava uma boa prosa.\nAgrade\u00e7o ao Paulo Porto, pela ajuda e confian\u00e7a.\nAos meus irm\u00e3os de sangue que cada dia que passa amo mais, Carol, Yandara e Beijamin. Gracias a voc\u00eas por me fazerem sentir o doce da vida.\nUm agradecimento especial a Denize Reffati e \u00e0 sua fam\u00edlia, pelo carinho especial de me receberem em S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u. Gracias Denize, teu companheirismo ajudou a abrir os caminhos do campo.\nUm sincero agradecimento \u00e0s minhas queridas amigas-irm\u00e3s com quem desde o in\u00edcio desta trajet\u00f3ria estivemos juntos e a quem eu sempre me inspiro, Ana\u00ed Vera, Francine Rebello e Suzana Ulliano. Voc\u00eas s\u00e3o demais!\nAgrade\u00e7o ao Diogo Oliveira pelo apoio e irmandade em ajudar a tra\u00e7ar alguns caminhos da pesquisa. Valeu Diogo!\nAo meu irm\u00e3o querido de alma, Vin\u00edcius Mizumoto, com quem sempre compartilhei a vida e que muito me ajudou nessa jornada. \u00c0 Milena, hermana companheira para toda la vida, mesmo longe, em sintonia. \u00c0 Ivi, cumade querida de tantos anos, pela apoio, conversas, carinho e amizade incondicional. Gracias hermana! \u00c0 minha irm\u00e3zinha t\u00e3o linda, Elis Nascimento, que muitos nascimentos com a palavra me propiciaste, e por essa parceria bela do Cine Demarque. \u00c0 Vivi pela irmandade alegre e parceira de longa data. \u00c0 Natasha, hermana de lutas e sonhos. Ao Lucas Vezzani, querido companheiro de casa por tantos anos, gracias pela m\u00fasica, parceria, delicadeza e paci\u00eancia meu velho. \u00c0 Massi, pelo carinho, amor e por sempre me ensinar algo.\nAo povo do Terral, Doug (Gracias pela for\u00e7a nessa finaleira irm\u00e3o e por tantos anos de irmandade!), Eduardo Cordeiro, Gui, Raoni, Gabi Ornellas e Ma\u00edra.\nAgrade\u00e7o \u00e0 Caroline Echeverria e sua fam\u00edlia, Dona Amada e Jaque, por me receberem com tanto carinho em sua casa em Foz do Igua\u00e7u. Grato! Aos meus velhos, V\u00f4 Tid\u00e3o, V\u00f3 Lola, Tia Chica, Tia Elizete, V\u00f3 Edir, V\u00f4 Val, Tio Mario, e aos meus novos, Flora, Alice, Clara, Liz, por sempre mostrarem a vida.\n\u00c0 toda fam\u00edlia, Caio, Bruna, Jo\u00e3o, K\u00e1tia, Geisa, Clau, Mateus, Rosana, Guigui, Renata, Vitinho, Gabriela, Tatiana por compreenderam o meu isolamento.\nAos colegas do PPGAS, t\u00e3o querid@s, que fizeram realmente com que o caminho da Antropologia fosse ainda mais divertido, Alexander, Julio, Lays, Marcelo, Fabi, Blanca, Arthur, Gabi, Aninha, Magali, Cristhian, Juliana, e todos @s outr@s.\nA tantos outros irm\u00e3os e irm\u00e3s, Wav\u00e1 querido, Camila, Murilo, Icl\u00edcia, Aninha, Felipe, Sarah, Fred, Gabi, Suzana Bezerra (pelas conversas, almo\u00e7os e jantas maravilhosos), Isa, Josefina Elias, Elaine, Suely Mizumoto, Vera, Geraldo Moreira, Marcos Moreira, Caio, Lu, Adri, Sanja, Andr\u00e9, Dod\u00f4, Rafaf\u00e1, Luiz\u00e3o, Gu, Pelado, Negro, Let\u00edcia.\nAo povo do NEPI, G\u00e9ssia, Helder, Di\u00f3genes, Thayse, F\u00e1tima, Jo\u00e3o, Clarissa, B\u00e1rbara.\n\u00c0 CAPES e ao Instituto Brasil Plural pelo apoio financeiro.\nEllos vinieron\nnos encubrieron; aqu\u00ed encontraron dioses que danzan.\nY\tnos dijeron \"cerr\u00e1 los ojos, dame la tierra, tom\u00e1 la biblia.\" Huelga de amores, en el paseo las flores. Patriotas importados, nativos sin orejas,\nla muerte grita \u201ctierra!\u201d y el canto chacarera.\nY\tnos dijeron\n\"tiempo es dinero, y en esta tierra sos extanjero.\"\nLa historia escrita por vencedores, no pudo hacer callar a los tambores.\n(Huelga de Amores, Diego Arnedo, Federico Gil Sol\u00e1, Ricardo Mollo. Divididos)\nParece que aquele que foi fazer a represa n\u00e3o tinha esp\u00edrito, n\u00e9? Se tivesse esp\u00edrito, bem cheio de esp\u00edrito, n\u00e3o fazia isso. Fazia, mas s\u00f3 que com tudo organizado, tanto com o povo ind\u00edgena, tanto com outro povo. Por isso que nem agora, ele n\u00e3o pensa, depois de tudo que passou, ele n\u00e3o pensa pra fazer a represa, continua fazendo do mesmo jeito. (Cassimiro Pereira, chamoi do Oco\u00ed)\nRESUMO\nA constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional, iniciada em 1973, trouxe in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es nos territ\u00f3rios habitados por popula\u00e7\u00f5es Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Paran\u00e1. Tais transforma\u00e7\u00f5es estiveram marcadas por uma atua\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e violenta de \u00f3rg\u00e3os estatais, que tinham como fim anular a presen\u00e7a de ind\u00edgenas na \u00e1rea que seria alagada pela represa. No entanto, atrav\u00e9s de uma ampla mobiliza\u00e7\u00e3o envolvendo alian\u00e7as com ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas de todo o pa\u00eds, uma popula\u00e7\u00e3o Av\u00e1-Guarani resistiu ao megaempreendimento hidrel\u00e9trico, garantindo a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed, munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u, em 1982, a primeira \u00e1rea ind\u00edgena do oeste do Paran\u00e1 regularizada exclusivamente para um grupo Guarani. Em 1997 foi criada a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, em Diamante do Oeste -PR, ap\u00f3s outro per\u00edodo de mobiliza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Apesar de uma rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica marcada por tens\u00f5es, negocia\u00e7\u00f5es e conflitos com os ind\u00edgenas, no ano de 2003, sob o governo do ent\u00e3o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, a Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional anunciou uma \u201cnova miss\u00e3o institucional\u201d, baseada no desenvolvimento sustent\u00e1vel e materializada no Programa Cultivando \u00c1gua Boa (C\u00c1B), no qual os Guarani s\u00e3o contemplados em projetos assistenciais voltados \u00e0 agricultura, pecu\u00e1ria, apicultura e artesanato, al\u00e9m de participar de cerim\u00f4nias ditas \u201ctradicionais\u201d, publicamente divulgadas pelo C\u00c1B. A presente pesquisa busca compreender as perspectivas Av\u00e1-Guaran\u00ed em torno dessa \u201cnova\u201d rela\u00e7\u00e3o estabelecida com a Itaipu Binacional, atrav\u00e9s de projetos assistenciais voltados \u00e0 sustentabilidade. O material apresentado nesta pesquisa foi coletado atrav\u00e9s de um trabalho de campo na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete e se valeu de etnografia, entrevistas e hist\u00f3rias de vida. Em termos te\u00f3ricos, a pesquisa utiliza um enfoque baseado em situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas com o intuito de visualizar o processo de composi\u00e7\u00e3o do campo atual, onde se relacionam ind\u00edgenas, Itaipu Binacional e outros atores e ag\u00eancias. Neste sentido, foi poss\u00edvel constatar que os projetos assistenciais na Tekoha Anhetete, sob uma perspectiva da sustentabilidade, est\u00e3o associados a outras intencionalidades a cargo da Itaipu Binacional, como a manuten\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o de inger\u00eancia dentro da Terra Ind\u00edgena, ao ponto de alguns moradores a chamarem de \u201cReserva da Itaipu\u201d, o fortalecimento do capital simb\u00f3lico da empresa e o ocultamento da problem\u00e1tica territorial Guarani no oeste do Paran\u00e1, que segue latente at\u00e9 os dias atuais.\nPalavras-chave: Av\u00e1-Guarani; Itaipu Binacional; Luta Ind\u00edgena; Desenvolvimento sustent\u00e1vel; Indigenismo empresarial.\nABSTRACT\nThe construction of the Itaipu Binational Hydroelectric Dam (IB), started in 1973, brought many transformations into the territories inhabited by the Av\u00e1-Guarani and Mby\u00e1 indigenous populations of the Paran\u00e1 River Hydrographic Basin. These transformations were marked by a systematic and violent interaction of the state governments that had a plan to end the indigenous presence in the area that was flooded by the reservoir. However, through big demonstrations and protests involving alliances with the indigenous and non-indigenous communities of the entire country, one population of Av\u00e1-Guarani resisted the giant hydroelectric dam, by guaranteeing the creation of the Av\u00e1-Guarani of Oco\u00ed Indigenous Reservation, located in S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u, in 1982, the first indigenous area of the west of Paran\u00e1 exclusively for the Guarani. In 1997, the Tekoha Anhetete Indigenous Reservation was created in Diamante do Oeste, Paran\u00e1, after another period of indigenous demonstrations and protests. Although it had a relation marked by tensions, conflicts and negotiations with the indigenous populations, in 2003, with the government of ex-president Luis In\u00e1cio Lula da Silva, the IB announced a \u201cnew institutional mission\u201d, based on sustainable development. It was materialized in the Programa Cultivando \u00c1gua Boa (C\u00c1B) (in English: Good Water Cultivation Program). The Guarani are complemented with assistance projects focused on agriculture, livestock, beekeeping and craftworks, in addition to participating in \u201ctraditional\u201d ceremonies, publicly divulged by the C\u00c1B. The present study is to try to comprehend the Av\u00e1-Guarani perspective around that \u201cnew\u201d relation established with the IB, through assistance projects returning to sustainability. The material presented in this study was collected through field work in the Tekoha Anhetete Indigenous Reservation through ethnography, interviews and oral life histories. In theoretical terms, the study utilizes a focus based on historical situations with the intention to visualize the process of actual composition in the reservation between the indigenous population, the IB, along with other actors and agencies. In this sense, it was possible to find that the assistance projects in the Tekoha Anhetete Indigenous Reservation, under a perspective of sustainability, are associated with other intentions in charge of the IB, such as maintaining a situation of interference with the Indigenous Land, to the point where some residents call it the \u201cItaipu Reservation\u201d, strengthening the symbolic capital of the company and the concealment of the Guarani territorial problems in the west of Paran\u00e1, which continue to the present day.\nKeywords: Av\u00e1-Guarani; Itaipu Binacional; Indigenous Fight; Sustainable Development; Business Indigenization.\nRESUMEN\nLa construcci\u00f3n de la Usina Hidroel\u00e9ctrica Itaip\u00fa Binacional, iniciada en 1973, trajo variadas transformaciones en los territorios habitados por las poblaciones Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 de la Cuenca Hidrogr\u00e1fica del r\u00edo Paran\u00e1. Tales transformaciones se caracterizaron por una actuaci\u00f3n sistem\u00e1tica y violenta de \u00f3rganos estatales que ten\u00edan como objetivo eliminar la presencia de ind\u00edgenas en la zona que ser\u00eda inundada por la represa. Sin embargo, a trav\u00e9s de una amplia movilizaci\u00f3n de alianzas con ind\u00edgenas y no ind\u00edgenas de todo el pa\u00eds, una poblaci\u00f3n Ava-Guaran\u00ed especifica resisti\u00f3 al mega proyecto hidroel\u00e9ctrico, asegurando la creaci\u00f3n de la Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed, ubicada en la municipalidad de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u- PR, en 1982, la primera zona ind\u00edgena del oeste de Paran\u00e1 regularizada exclusivamente para un grupo Guarani. En 1997, la Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete fue creada en Diamante do Oeste -PR, despu\u00e9s de otro per\u00edodo de movilizaciones ind\u00edgenas. Aunque la relaci\u00f3n entre los Av\u00e1-Guarani y la Itaip\u00fa Binacional haya sido caracterizada hist\u00f3ricamente por diversas tensiones, negociaciones y conflictos, al a\u00f1o de 2003, en el gobierno del entonces presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, la Hidroel\u00e9ctrica anuncia una \u201cnueva misi\u00f3n institucional\u201d, basada en el desarrollo sustentable y materializado en el Programa Cultivando \u00c1gua Boa (C\u00c1B). En ello, los Guarani son contemplados en proyectos asistenciales direccionados a la agricultura, ganader\u00eda, apicultura y artesan\u00eda, adem\u00e1s de participar de ceremonias dictas tradicionales, p\u00fablicamente expuestas en el material publicitario producido por el C\u00c1B. La presente investigaci\u00f3n trata de comprender las perspectivas Av\u00e1-Guarani en torno a esta \u201cnueva\u201d relaci\u00f3n establecida con la Itaip\u00fa Binacional a trav\u00e9s de proyectos asistenciales dirigidos a la sustentabilidad. El material que se presenta en este estudio se recogi\u00f3 a trav\u00e9s del trabajo de campo en la Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete y se aprovech\u00f3 de etnograf\u00eda, entrevistas e historias de vida. En t\u00e9rminos te\u00f3ricos, la investigaci\u00f3n utiliza un enfoque basado en situaciones hist\u00f3ricas con el fin de describir el proceso de composici\u00f3n del campo actual, d\u00f3nde se involucran ind\u00edgenas, Itaip\u00fa Binacional y otros agentes y organismos. En este sentido, se encontr\u00f3 que los proyectos asistenciales en la Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, basados en perspectivas de sostenibilidad, se asocian con otras intenciones a cargo de la Itaip\u00fa Binacional, como el fortalecimiento del capital simb\u00f3lico de la empresa, el ocultamiento de los problemas territoriales Guarani en el oeste de Paran\u00e1, que sigue latente hasta hoy, y el mantenimiento de una situaci\u00f3n de interferencia\ndentro de la Tierra Ind\u00edgena, al punto que algunos residentes la denominaren de \"Reserva de Itaip\u00fa\",\nPalabras-clave: Av\u00e1-Guaran\u00ed; Itaip\u00fa Binacional; Lucha Ind\u00edgena; Desarrollo sustentable; Indigenismo empresarial.\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1. Portal da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete..............66\nFigura 2. Croqui da RI Tekoha Anhetete............................69\nFigura 3. Vista da Tekoha Anhetete................................71\nFigura 4. Amba'i (Altar) familiar.................................83\nFigura 5. Tipo de casa constru\u00edda pela Itaipu Binacional..........84\nFigura 6. Tipo de casa tradicional constru\u00edda pelos Av\u00e1-Guarani na RI\nTekoha Anhetete...................................................84\nFigura 7. Croqui de localiza\u00e7\u00e3o do tekoha Oco\u00ed/Jacutinga com a estrada de Foz do Igua\u00e7u \u00e0 Gua\u00edra, que cortou o territ\u00f3rio na d\u00e9cada de 1940. Em verde, a \u00e1rea onde os Guarani se fixaram devido \u00e0s frentes de\ncoloniza\u00e7\u00e3o.....................................................118\nFigura 8. Fam\u00edlias no Oco\u00ed/Jacutinga............................125\nFigura 9. Paj\u00e9 Fernando Branco no Jacutinga, em 1978.......... 133\nFigura 10. Fam\u00edlias rec\u00e9m-chegadas na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed........................................................144\nFigura 11. Fam\u00edlias rezando em um dos galp\u00f5es da rec\u00e9m-criada\nReserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete..............................176\nFigura 12. Lideran\u00e7as reunidas no per\u00edodo de chegada na RI Tekoha\nAnhetete......................................................177\nFigura 13. Churrasco do Dia do \u00cdndio na RI Tekoha Anhetete....221\nFigura 14. Fila para a comida no Churraco do Dia do \u00cdndio na RI\nTekoha Anhetete...............................................223\nFigura 15. Cartaz sobre a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d colocado por funcion\u00e1rios da Itaipu........................................226\nFigura 16. Os Av\u00e1-Guarani realizando a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d....228\nFigura 17. Equipe da produtora Vision Art registrando a \u201cCerim\u00f4nia da\n\u00c1gua\u201d.........................................................229\nFigura 18. Tatayn.............................................230\nLISTA DE MAPAS\nMapa 1. Localiza\u00e7\u00e3o dos povos Guarani na regi\u00e3o da Tr\u00edplice Fronteira. .................................................................57\nMapa 2. Distribui\u00e7\u00e3o dos Guarani, - Sul da Am\u00e9rica do Sul........63\nMapa 3. Oeste do Paran\u00e1..........................................64\nMapa 4. Localiza\u00e7\u00e3o das Reservas Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, Tekoha Itamar\u00e3 e Oco\u00ed...................................................65\nMapa 5. Planta de demarca\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete. 67\nMapa 6. O avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o e da fronteira agr\u00edcola no Paran\u00e1 (1900-1920).................................................... 112\nMapa 7. O avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o e da fronteira agr\u00edcola no Paran\u00e1 (1920-1940).................................................... 113\nMapa 8. O avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o e da fronteira agr\u00edcola no Paran\u00e1 (1940-1960).................................................... 114\nMapa 9. A \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o Guarani no Oco\u00ed/Jacutinga, a partir do laudo do antrop\u00f3logo indicado pela ABA, Edgar Assis de Carvalho, de 1981............................................................136\nMapa 10. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed......140\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1. Tabela de gastos referentes ao Projeto \u201cSustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d..202\nLISTAS DE SIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES\nABA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia\nACITEA - Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nAESI - Assessoria Especial de Informa\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional\nANAI - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Apoio ao \u00cdndio\nBM - Banco Mundial\nBP3 - Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Paran\u00e1 3\nC\u00c1B - Cultivando \u00c1gua Boa\nCF - Constitui\u00e7\u00e3o Federal\nCIMI - Conselho Indigenista Mission\u00e1rio\nCNBB - Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil\nCNV - Comiss\u00e3o Nacional da Verdade\nCOHAPAR - Companhia de Habita\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1\nCONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente\nCRAB - Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens\nCTI - Centro de Trabalho Indigenista\nDGTC - Departamento de Geografia, Terras e Coloniza\u00e7\u00e3o\nDOU - Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o\nEIA - Estudo de Impacto Ambiental\nEJA - Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos\nELETROBR\u00c1S - Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.\nFPCI - Funda\u00e7\u00e3o Paranaense de Coloniza\u00e7\u00e3o e Imigra\u00e7\u00e3o\nFUNASA - Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade\nFUNAI - Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio\nGT - Grupo de Trabalho\nIAP - Instituto Ambiental do Paran\u00e1\nIB - Itaipu Binacional\nIBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nICMS - Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os Ecol\u00f3gico INCRA - Instituto Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o\nINIC - Instituto Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o\nISA - Instituto Socioambiental\nITC - Instituto de Terras e Cartografia do Paran\u00e1\nMAB - Movimento Nacional dos Atingidos por Barragens\nMW - Megawatts\nNEPI - N\u00facleo de Estudos sobre Povos Ind\u00edgenas\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-governamental\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nPDE - Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia\nPDT - Partido Democr\u00e1tico Trabalhista\nPIC - Projeto Integrado de Coloniza\u00e7\u00e3o\nPKN - Projeto Kaiow\u00e1-Nandeva\nPMDB - Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro\nPNI - Parque Nacional do Igua\u00e7u\nPR - Paran\u00e1\nPSDB - Partido da Social-Democracia Brasileira\nPTI - Polo Tecnol\u00f3gico de Itaipu\nPV - Partido Verde\nPWAIFE - Waimiri-Atroari FUNAI/ELETRONORTE\nRI - Reserva Ind\u00edgena\nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto do Meio Ambiente\nSESAI - Secretaria de Sa\u00fade Ind\u00edgena\nSPI - Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios\nTCC - Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso\nUFSC - Universidade Federal de Santa Catarina\nUH - Usina Hidrel\u00e9trica\nALGUMAS OBSERVA\u00c7\u00d5ES SOBRE O IDIOMA GUARANI\nAs palavras em Guarani utilizadas ao longo do texto est\u00e3o em it\u00e1lico para se distinguirem das palavras do portugu\u00eas. Quanto \u00e0 sua grafia, as palavras foram escritas por pessoas da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete que conheciam a forma escrita do Guarani e do portugu\u00eas. De todo modo, tratei de comparar e corrigir alguns termos baseado em recentes etnografias feitas com os Av\u00e1-Guarani da regi\u00e3o (Albernaz, 2009; Silva, 2007). Na medida em que os voc\u00e1bulos do Guarani s\u00e3o ox\u00edtonos, os acentos agudos aparecem apenas quando a s\u00edlaba t\u00f4nica n\u00e3o \u00e9 a \u00faltima. A tradu\u00e7\u00e3o das palavras utilizadas tamb\u00e9m foi feita em campo com o aux\u00edlio de pessoas da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete. H\u00e1 que se ressaltar que as palavras e termos utilizados no texto podem ter muitas diferen\u00e7as quanto \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e \u00e0s formas escritas do Guarani que s\u00e3o utilizadas entre os Kaiow\u00e1 e Mby\u00e1 e no jopara (Guarani paraguaio).\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O...............................................33\nHIST\u00d3RIAS QUE S\u00c3O CONTADAS - SOBRE O PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA E OS ENCONTROS DA PESQUISA.........37\nCOMO FOI DESENVOLVIDA ESTA PESQUISA....................47\n1\tCAP\u00cdTULO 1...............................55\n1.1\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO CAMPO DE PESQUISA: OS AV\u00c1-\nGUARANI DA RESERVA IND\u00cdGENA TEKOHA ANHETETE............55\n1.1.1\tNome e etn\u00f4nimos...............................58\n1.1.2\tSobre a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete.......64\n1.1.3\tOrganiza\u00e7\u00e3o social e religiosidade Av\u00e1-Guarani.73\n1.1.4\tAspectos econ\u00f4micos da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete.... 85\n1.2 POR UMA COMPREENS\u00c3O DA HIST\u00d3RIA AV\u00c1-GUARANI: AS SITUA\u00c7\u00d5ES HIST\u00d3RICAS...................................88\n1.3\tSOBRE A NO\u00c7\u00c3O DE TEKOHA E TEKOHA GUASU...........93\n1.4\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DOS GUARANI NO\nOESTE DO PARAN\u00c1 A PARTIR DO S\u00c9CULO XIX.................97\n2\tCAP\u00cdTULO 2 - AS \u00c1GUAS DE ITAIPU E O TEKOHA\nALAGADO.......................................103\nINTRODU\u00c7\u00c3O................................. 103\n2.1\tA USINA\tHIDREL\u00c9TRICA ITAIPU BINACIONAL - UM\nBREVE HIST\u00d3RICO............................ 105\n2.2\tA RESIST\u00caNCIA DOS GUARANI NO OCO\u00cd/JACUTINGA AO\nPROJETO DA USINA HIDREL\u00c9TRICA DE ITAIPU BINACIONAL ... 115\n2.2.1\t1\u00b0 Estrat\u00e9gia dos governos militares frente os Av\u00e1-Guarani: a\natua\u00e7\u00e3o do INIC e INCRA................................. 115\n2.2.2\t2\u00b0 Estrat\u00e9gia do governo militar frente os Av\u00e1-Guarani: FUNAI\nmilitarizada............................................ 124\n2.2.3\tOs Av\u00e1-Guarani e as \u00e1guas da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu\nBinacional.............................................. 130\n2.3\tA LUTA TERRITORIAL AV\u00c1-GUARANI E MBY\u00c1: 1982 - 1997 ...\n2.3.1\tOs primeiros anos na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed e\nas negocia\u00e7\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova terra...................144\n2.3.2\tA \u201centrada\u201d em Paran\u00e1 Por\u00e3 como estrat\u00e9gia de luta e a\nconquista da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete.....................157\n3\tCAP\u00cdTULO 3 - A \u201c\u00c1GUA BOA\u201d E A ALDEIA \u201cPROMETIDA\u201d\n.......................................................169\nINTRODU\u00c7\u00c3O................................................169\n3.1\tCONSTRUINDO O TERRIT\u00d3RIO: A RESERVA IND\u00cdGENA\nTEKOHA ANHETETE...........................................172\n3.1.1\tA chegada e a \u201climpeza\u201d na Reserva Ind\u00edgena\tTekoha Anhetete....\n.................................................174\n3.1.2\tOs primeiros projetos\tassistenciais na\tReserva\tInd\u00edgena Tekoha\nAnhetete..........................................................178\n3.2\tO PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA - O\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL DA ITAIPU BINACIONAL.. 185\n3.3\tO MUNIC\u00cdPIO DE DIAMANTE DO OESTE E OS A V\u00c1-GUARANI\n.................................................190\n3.3.1\tO ICMS Ecol\u00f3gico...........................................191\n3.3.2\tOs Av\u00e1-Guarani e a pol\u00edtica local de Diamante do Oeste.195\n3.3.3\tA movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos ind\u00edgenas no munic\u00edpio de\nDiamante do Oeste ................................................197\n3.4\tA ITAIPU BINACIONAL E OS AV\u00c1-GUARANI DA RESERVA\nIND\u00cdGENA TEKOHA ANHETETE..................................199\n3.4.1\tO Projeto \u201cSustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha\nAnhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d........................................200\nO eixo \u201cSeguran\u00e7a Alimentar\u201d................206\nO eixo \u201cFortalecimento e Promo\u00e7\u00e3o da Cultura Guarani\u201d .... .............................................206\nO eixo \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d..............209\nA cria\u00e7\u00e3o de gado na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete.\n.............................................216\n3.4.1.1\n3.4.1.2\n3.4.1.3\n3.4.1.4\n3.4.2.1\n3.4.2.2\n3.4.2.3\n3.4.2\tRituais e eventos de poder..............................218\nO churrasco do dia do \u00edndio........................218\nA \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d..............................224\nO \u201cBatismo do Fogo\u201d................................229\n3.4.3.1\n3.43.2\n3.433\n3.4.3\tA inger\u00eancia da Itaipu Binacional na Reserva Ind\u00edgena Tekoha\nAnhetete......................................................232\nA situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete...\n............................................... 234\nO controle populacional e a media\u00e7\u00e3o dos \u201coutros\u201d projetos\n................................................237\nO ideal de sustentabilidade atrelado \u00e0s pr\u00e1ticas de .................................................241\n3.5\t\u201cA SUSTENTABILIDADE N\u00c3O T\u00c1 ACONTECENDO...\u201d -ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A INGER\u00caNCIA DA ITAIPU\nBINACIONAL NA RESERVA IND\u00cdGENA TEKOHA ANHETETE.244\n4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS: O NHEMOITI E O \u201cSOCO\u201d NO\nESTADO.......................................249\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...................255\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nH\u00e1 algumas semanas na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, desperto cedo com o dia amanhecendo na casa de um chamoi1, aonde estou alojado. Ainda sonolento, sento-me em volta do fogo que nunca se apaga e me junto \u00e0 sua companhia. Estamos no galp\u00e3o de madeira ao lado da casa, onde funciona a cozinha. Em sil\u00eancio, esperamos a \u00e1gua do chimarr\u00e3o ficar ao ponto de tom\u00e1-lo. Pouco depois de prepar\u00e1-lo, o sil\u00eancio \u00e9 quebrado e ele me pergunta dos sonhos que eu tive na noite. Iniciamos uma conversa. Entre as v\u00e1rias tomadas de chimarr\u00e3o e j\u00e1 passado algum tempo, pergunto-lhe do significado da palavra Anhetete que junto \u00e0 palavra Tekoha, comp\u00f5em o nome da aldeia onde estamos: \u201cTekoha Anhetete\u201d. O chamoi demora em responder, mas quebrando o vazio instalado com a pergunta, diz: \u201cAnhetete \u00e9 verdadeiro, o real, o certo. Tekoha Anhetete \u00e9 terra verdadeira, terra escolhida ou terra prometida. Mas s\u00f3 que aqui n\u00e3o \u00e9 nada de Anhetete n\u00e3o. Aqui n\u00e3o \u00e9 dos Guarani, todo mundo sabe disto. Aqui \u00e9 Reserva da Itaipu! \u201d\nAs palavras do chamoi muito me surpreenderam quando as ouvi. Ele, com seus 59 anos, viveu de perto o processo de implanta\u00e7\u00e3o da Usina e participou intensamente das mobiliza\u00e7\u00f5es territoriais Guarani nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, que culminaram na cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, em 1997, ap\u00f3s a compra de uma fazenda a cargo da Hidrel\u00e9trica. Por que apesar de ter lutado por esta terra, o chamoi n\u00e3o a considerava pertencente ao seu povo, mas da Itaipu Binacional (IB)? Por que uma Terra Ind\u00edgena denominada \u201cverdadeira\u201d, n\u00e3o \u00e9 reconhecida como tal? Tais quest\u00f5es buscam ser compreendidas ao longo deste trabalho e, para tanto, penso ser necess\u00e1rio esbo\u00e7ar alguns caminhos que percorri no intento de constru\u00ed-lo.\nA constru\u00e7\u00e3o de uma pesquisa e a escolha de um tema \u00e9 uma tarefa de continuidades. No meu caso, cheguei aos Guarani do oeste do Paran\u00e1 partindo de um ponto bastante distante geograficamente desta regi\u00e3o de rios e fronteiras no miolo da Am\u00e9rica do Sul. Realizei meu Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso na gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, sobre o processo de mudan\u00e7a em uma comunidade ind\u00edgena Mapuche-huilliche, no Sul do Chile, ocasionado pela implanta\u00e7\u00e3o de um regime\n1\tChamoi ou cheramoi s\u00e3o termos que se referem \u00e0 lideran\u00e7a de uma fam\u00edlia extensa entre os Av\u00e1-Guarani, que possui autoridade e sabedoria espiritual entre as fam\u00edlias nucleares a ele agregadas. Seu correlato feminino s\u00e3o as chara'is (av\u00f3s), geralmente as esposas dos chamois que tamb\u00e9m exercem influ\u00eancia dentro de uma fam\u00edlia extensa.\njur\u00eddico que privatizou o uso e acesso dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds. Conforme averiguei no TCC, o C\u00f3digo de Aguas chileno implantado em 1981, sob o governo do General Augusto Pinochet e vigente at\u00e9 os dias atuais, facilitou a interven\u00e7\u00e3o de empresas privadas em territ\u00f3rios tradicionais ind\u00edgenas, gerando uma transforma\u00e7\u00e3o nos modos de concep\u00e7\u00e3o, uso e acesso \u00e0s \u00e1guas.\nMinha proposta inicial de Mestrado era prosseguir na an\u00e1lise daquele processo privatizante no Chile com \u00eanfase especificamente em um recente projeto de potabiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ind\u00edgenas, verificado em campo. Por\u00e9m, a comunidade Mapuche-huilliche que eu havia trabalhado passava por um per\u00edodo de tens\u00f5es que dificultariam minha reinser\u00e7\u00e3o no campo de pesquisa. Por isso, para o Mestrado preferi escolher um tema que estivesse relacionado com a proposta inicial, por\u00e9m, dentro do contexto nacional. Ap\u00f3s uma pesquisa bibliogr\u00e1fica, encontrei-me com o panorama energ\u00e9tico brasileiro e as hidrel\u00e9tricas implantadas na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, notadamente marcada por grandes empreendimentos econ\u00f4micos, visto o enorme potencial h\u00eddrico da regi\u00e3o. N\u00e3o por coincid\u00eancia, o N\u00facleo de Estudos sobre Povos Ind\u00edgenas (NEPI), ao qual fa\u00e7o parte desde 2012, possui uma ampla tradi\u00e7\u00e3o de pesquisa nesta tem\u00e1tica, em especial sobre os conflitos sociais, territoriais e ambientais ocasionados por projetos hidrel\u00e9tricos em popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Decidi, portanto, seguir com o projeto de pesquisa para o Mestrado com a tem\u00e1tica da \u00e1gua, agora relacionada aos contextos do sul do pa\u00eds, indagando-me sobre as perspectivas ind\u00edgenas e os processos de mudan\u00e7a social envolvidos em tais contextos.\nDentre os panoramas pesquisados, o caso da Itaipu Binacional e os Av\u00e1-Guarani do Oeste do Paran\u00e1 me chamou aten\u00e7\u00e3o por conta do enorme impacto ambiental, territorial e social sobre as popula\u00e7\u00f5es locais - ind\u00edgenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas - provocado pela constru\u00e7\u00e3o da Usina, considerada \u00e0 \u00e9poca de sua funda\u00e7\u00e3o, em 1982, como a maior Hidrel\u00e9trica do mundo. O processo de implementa\u00e7\u00e3o da Usina (19731982) ocorreu em um per\u00edodo hist\u00f3rico quando n\u00e3o haviam mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos sociais e ambientais, nem licenciamento para obras modificadoras do Meio Ambiente. Para os Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 que habitavam o oeste do Paran\u00e1, este megaempreendimento significou a perda de boa parte de seus territ\u00f3rios. Para isso, \u00f3rg\u00e3os oficiais conformes ao projeto da Usina, como o Instituto Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o (INCRA) e a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), haviam adotado diversas estrat\u00e9gias, fazendo o uso, inclusive, de for\u00e7a f\u00edsica, para retirarem as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do local que seria inundado pela Hidrel\u00e9trica. No entanto, frente a estas a\u00e7\u00f5es, uma\npopula\u00e7\u00e3o Av\u00e1-Guarani espec\u00edfica que habitava as margens do rio Paran\u00e1 em um tekoha denominado Oco\u00ed/Jacutinga, destacou-se ao conseguir congregar for\u00e7as e estabelecer alian\u00e7as com ind\u00edgenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas e, com isso, resistir ao grande empreendimento da Itaipu Binacional. Este processo culminou na cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, em 1982, a primeira \u00e1rea ind\u00edgena do oeste do Paran\u00e1 a ser regularizada exclusivamente para um grupo Guarani.\nO tema da cria\u00e7\u00e3o desta Reserva, de seu contexto atrelado \u00e0 Itaipu Binacional, e de seus primeiros anos de exist\u00eancia j\u00e1 havia sido tratado em muitos trabalhos acad\u00eamicos a partir de diferentes enfoques (Weber, 1995; Thomaz de Almeida, 1995, 2006; Santos, 2001; Costa, 2003; Conradi, 2007; Carvalho, 2013). Por\u00e9m, um tema espec\u00edfico provocou em mim especial interesse, que foram os projetos socioambientais do Programa Cultivando Agua Boa (C\u00c1B), criado pela Itaipu Binacional, em 2003, o qual possui um subprograma designado aos Guarani. Logo, tomei conhecimento da tese de doutorado em Antropologia de Roberto Salviani (2008), intitulada \u201c'Quem ama cuida'. Participa\u00e7\u00e3o, Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: o caso da Itaipu Binacional\u201d, sob a perspectiva da Antropologia do Desenvolvimento. Nela, Salviani tratou de analisar as experi\u00eancias de \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d que a Itaipu Binacional promovia atrav\u00e9s do C\u00c1B. Embora sem se aprofundar nos projetos orientados para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, o trabalho de Salviani enunciava a rela\u00e7\u00e3o instrumental que a tese do \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, executado pela Hidrel\u00e9trica ocupava no campo da luta pol\u00edtica, nos interesses econ\u00f4micos e nas disputas para a legitima\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento que a Itaipu Binacional promovia.\nNeste sentido, inicialmente fixei meu objetivo de pesquisa no entendimento de como a \u201cbusca da sustentabilidade\u201d dos projetos do C\u00c1B para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas se conjugava na pr\u00e1tica e no cotidiano dos Guarani. Dito de outra forma, procurava entender como os ind\u00edgenas apreendiam a aplica\u00e7\u00e3o destes projetos e de como percebiam e reagiam frente a atua\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica. Atualmente, os projetos do C\u00c1B em \u00e1reas ind\u00edgenas est\u00e3o presentes na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, no munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Oeste, e nas Reservas\n2\tO termo Guarani tekoha, jun\u00e7\u00e3o de teko (modo de ser, comportamento, conduta) com o sufixo ha (lugar), significa \u201clugar onde realizamos nosso modo de ser\u201d. Embora seus sentidos variem de acordo com o grupo e as circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas, trata-se de um espa\u00e7o territorial de dom\u00ednio espec\u00edfico a cargo de uma ou mais fam\u00edlias extensas (Benites, 2014: 258).\nInd\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3, ambas no munic\u00edpio de Diamante do Oeste. Estas tr\u00eas Terras Ind\u00edgenas, conforme nos dizem o\nseus pr\u00f3prios habitantes, comp\u00f5em o tekoha guasu do antigo Oco\u00ed/Jacutinga, territ\u00f3rio historicamente habitado pelos Av\u00e1-Guarani do Oeste do Paran\u00e1 e que foi alagado com a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional em 1982.\nDar conta de pesquisar as tr\u00eas \u00e1reas n\u00e3o seria um trabalho poss\u00edvel e pass\u00edvel de profundidade para o tempo delegado a uma pesquisa de Mestrado, pois al\u00e9m de demandar um grande deslocamento entre as \u00e1reas, n\u00e3o me permitiriam ter um maior envolvimento in loco com as fam\u00edlias que se beneficiavam dos projetos. Inicialmente, pretendi analisar apenas o contexto da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, devido a sua import\u00e2ncia hist\u00f3rica de ser a primeira Terra Ind\u00edgena conformada a partir da constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional. Al\u00e9m disto, esta Reserva apresenta um quadro problem\u00e1tico em termos territoriais e populacionais, onde cerca de 800 pessoas dividem uma \u00e1rea de apenas 253 hectares, dos quais somente 80 hectares podem ser cultivados, pois os restantes pertencem a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente referente \u00e0 mata ciliar do lago da Itaipu. Conforme o meu objetivo, pensava ser relevante observar como a \u201cbusca da sustentabilidade\u201d do C\u00c1B se conjugava com estas problem\u00e1ticas territoriais.\nNo entanto, por sugest\u00e3o do professor Fabio Mura, que comp\u00f4s a banca de qualifica\u00e7\u00e3o de meu projeto, optei em direcionar a pesquisa para a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, ou a \u201cReserva da Itaipu\u201d, conforme dito pelo chamoi. A escolha de trabalhar nesta aldeia n\u00e3o vinha por acaso. Entre as tr\u00eas \u00e1reas mencionadas, a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete se destacava devido ao seu processo de constitui\u00e7\u00e3o, que foi propulsionado ap\u00f3s um largo per\u00edodo de luta territorial de 15 anos e que teve seu desfecho com a compra de uma fazenda de 1.774 hectares, a cargo da Itaipu Binacional, no munic\u00edpio de Diamante do Oeste -PR, em 1997. Com a compra da \u00e1rea que veio a consolidar a Reserva, a Hidrel\u00e9trica havia dado por terminado seu compromisso com os ind\u00edgenas de adquirir uma terra que correspondesse \u00e0 parte de seus territ\u00f3rios inundados, visto que a pequena \u00e1rea da Reserva do Oco\u00ed era considerada como um lugar provis\u00f3rio.\nNo entanto, a partir de 2003, com os projetos do C\u00c1B, a Itaipu Binacional estabeleceu uma parceria permanente com os ind\u00edgenas da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete atrelada \u00e0 sua nova \u201cmiss\u00e3o\n3\tO termo tekoha guasu indica um conjunto de Tekoha entre si em um determinado espa\u00e7o territorial (Thomaz de Almeida, 2006: 4)\ninstitucional\u201d inaugurada com o Programa C\u00c1B, e n\u00e3o atrelada \u00e0 nenhuma pol\u00edtica compensat\u00f3ria ou mitigat\u00f3ria associada aos impactos causados pela sua constru\u00e7\u00e3o.\nDesde ent\u00e3o, a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, conforme havia pesquisado e comprovado posteriormente em campo, era vista pela pr\u00f3pria Itaipu Binacional, e por alguns moradores do oeste do Paran\u00e1 como uma Reserva \u201cmodelo\u201d, pois nela n\u00e3o se apresentavam problemas comuns em outras \u00e1reas ind\u00edgenas da regi\u00e3o, como disputas territoriais, falta de infraestrutura, superpopula\u00e7\u00e3o ou outros fatores. Em Diamante do Oeste, por exemplo, escutei certa vez entre os moradores n\u00e3o-ind\u00edgenas que os Guarani desta Reserva \u201ceram tudo pac\u00edf\u00edcos, tudo bonzinho. N\u00e3o gostam de brigar igual a outros \u00edndio que tem na regi\u00e3o\u201d. Supostamente nesta Reserva haviam as experi\u00eancias mais \u201cbem-sucedidas\u201d de sustentabilidade conforme os ideais do C\u00c1B. Mesmo suspeitando de tais informa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o pude deixar de lev\u00e1-las em conta.\nNeste sentido, o contexto da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete despertou meu interesse, pois se diferenciava das outras Reservas que possu\u00edam uma rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com a Itaipu Binacional. Tratava-se de um contexto peculiar, baseado em um estreito v\u00ednculo entre a Reserva/Hidrel\u00e9trica, n\u00e3o apenas limitado aos projetos do C\u00c1B, mas ao pr\u00f3prio hist\u00f3rico de consolida\u00e7\u00e3o desta Reserva, no qual a empresa havia atuado decisivamente com a compra da fazenda de b\u00fafalos. Desta maneira, mantive o objetivo inicial que havia projetado para a Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed, que consistia em observar os projetos do C\u00c1B sob as perspectivas dos ind\u00edgenas, agora motivado por esta \u201cpeculiaridade\u201d da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete. Assim, fui \u00e0 campo.\nHIST\u00d3RIAS QUE S\u00c3O CONTADAS - SOBRE O PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA E OS ENCONTROS DA PESQUISA\nNo dia 1\u00b0 de agosto de 2013, na cidade de S\u00e3o Paulo, ocorreu a solenidade de entrega do pr\u00eamio Benchmarking Brasil 2013, que reuniu a \u201cmassa cr\u00edtica da sustentabilidade brasileira\u201d, como afirmava um de seus slogans4. Promovido pelo selo de sustentabilidade Benchmarking Brasil, o pr\u00eamio \u00e9 concedido a empresas e institui\u00e7\u00f5es que se destacam com pr\u00e1ticas de sustentabilidade em distintos setores, estabelecendo assim um ranking nacional. Naquela noite, pela quinta vez entre as\n4\tDispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=HqBW7YZvB-U#t=86. Acessado em: 15/01/2016.\ncinco primeiras colocadas, a Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional era uma das premiadas. Na ocasi\u00e3o, concorrendo na categoria \u201cPol\u00edticas e Ferramentas de Gest\u00e3o\u201d, a Itaipu obteve o 2\u00b0 lugar pelo Projeto \u201cSustentabilidade Av\u00e1-GuaranF, que, assim como as outras pr\u00e1ticas j\u00e1 premiadas da empresa, integra o Programa Cultivando \u00c1gua Boa, que atua em 29 munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Paran\u00e1 3. Entre apresenta\u00e7\u00f5es de corais e exposi\u00e7\u00f5es de v\u00eddeos corporativos que apresentavam \u201cos leg\u00edtimos da sustentabilidade\u201d (outro slogan do evento), a cerim\u00f4nia discorria. No palco da solenidade, um dos participantes, o representante da empresa de papel e celulose Klabin, enaltecia a sua vis\u00e3o sobre a necessidade das pr\u00e1ticas ambientais conservacionistas e em discurso afirmava: A gente come\u00e7a a acreditar em preserva\u00e7\u00e3o quando a parte mais sens\u00edvel do corpo humano \u00e9 realmente afetada, que \u00e9 o bolso!\nPouco depois, foi a vez da Itaipu Binacional receber o pr\u00eamio e, para tanto, estavam presentes autoridades e funcion\u00e1rios da empresa, como Marlene Curtis, gerente da Divis\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Ambiental, Jo\u00e3o Carlos Bernardes, coordenador do projeto premiado nas Reservas, Jair Kotz, superintendente de Meio Ambiente; bem como dois convidados ilustres: o cacique da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, e o cacique da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed. Entre agradecimentos e men\u00e7\u00f5es, Jair Kotz enaltece o papel do projeto premiado e se refere aos Guarani como se tivessem presen\u00e7a recente na regi\u00e3o: Quando da forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da Itaipu, havia apenas uma comunidade ind\u00edgena de 11 fam\u00edlias \u00e0s margens do Rio Paran\u00e1 e que, por orienta\u00e7\u00e3o da Funai, foi reassentada em um local pr\u00f3ximo, um bra\u00e7o do reservat\u00f3rio. Hoje, n\u00f3s estamos falando em 3 comunidades de 275 fam\u00edlias beneficiadas. (Jornal Cultivando \u00c1gua Boa, 2013 - N\u00b024).\nA fala do superintendente de Meio Ambiente da Itaipu Binacional na entrega do pr\u00eamio Benchmarking Brasil 2013 segue a tend\u00eancia da empresa de tratar a presen\u00e7a dos Guarani na regi\u00e3o do oeste do Paran\u00e1 como um fen\u00f4meno recente, que se configurou depois da constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica. Este mesmo discurso procura tamb\u00e9m apresentar a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional como fator importante para o crescimento e desenvolvimento das popula\u00e7\u00f5es Av\u00e1-Guarani atuais. A antiga comunidade ind\u00edgena a que ele se refere \u00e9 a do tekoha Oco\u00ed/Jacutinga, cuja \u00e1rea foi inundada pelo reservat\u00f3rio da Itaipu Binacional em 1982. Deste tekoha s\u00e3o provenientes as tr\u00eas comunidades tamb\u00e9m presentes em sua fala e foco do projeto premiado, a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, a Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed e a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3. No entanto, o discurso de Jair Kotz\nn\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o a tantos outros espa\u00e7os territoriais Guarani localizados \u00e0s margens do Rio Paran\u00e1 e de seus afluentes que foram alagados e desaparecidos com a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu, como os tekoha Camba'i, Rio Guavira, Taku\u00e1 Pinda\u00ed, Mborevy, Ipiranga, Tr\u00eas Irm\u00e3s, Santa Rosa, Santa Helena Velha, Itacora, Passo Ku\u00ea e outros, todos estes presentes nas narrativas dos ind\u00edgenas. N\u00e3o eram apenas 11 fam\u00edlias, como salientou o funcion\u00e1rio, quando a Itaipu Binacional foi inaugurada.\nO projeto premiado, denominado \u201cSustentabilidade Av\u00e1-Guarani\u201d, insere-se nas a\u00e7\u00f5es do Programa Cultivando \u00c1gua Boa (C\u00c1B), implementado pela Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional (IB) em 2003, no governo de Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva. O Programa Cultivando \u00c1gua Boa representa para a Itaipu Binacional \u201cuma nova miss\u00e3o institucional\u201d5, que objetiva concretizar a\u00e7\u00f5es ditas socioambientais, pautadas em conceitos de desenvolvimento sustent\u00e1vel e de uma l\u00f3gica de responsabilidade ambiental e social assumida pela empresa. Divididas em projetos e eixos tem\u00e1ticos, as a\u00e7\u00f5es do C\u00c1B s\u00e3o implementadas e realizadas em 29 munic\u00edpios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Paran\u00e1 3 (BP3). O foco principal do Programa, motivo a que se deve seu nome, \u00e9 proteger e gerir os recursos h\u00eddricos que s\u00e3o utilizados pelas turbinas da Usina Hidrel\u00e9trica.\nA cria\u00e7\u00e3o do C\u00c1B supostamente significaria uma grande mudan\u00e7a da atua\u00e7\u00e3o da IB junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais na regi\u00e3o do oeste do Paran\u00e1. Assim que o Programa foi criado, a IB ampliou sua \u00e1rea de abrang\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o de recursos para a conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, para todos os 29 munic\u00edpios da BP3 (cerca de 15.000km2), e n\u00e3o apenas aos 16 munic\u00edpios lim\u00edtrofes ao reservat\u00f3rio (cerca de 7.000km2), como ocorria desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 (Salviani, 2008). Em rela\u00e7\u00e3o aos Guarani do oeste do Paran\u00e1, cujos territ\u00f3rios foram atingidos pela constru\u00e7\u00e3o da Usina, o C\u00c1B assinalava para uma nova conduta, fundamentada em \u201ca\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, de car\u00e1ter permanente.\nDesde a cria\u00e7\u00e3o do Cultivando \u00c1gua Boa, em 2003, a Itaipu passou a realizar tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel nas comunidades ind\u00edgenas \u2014 um importante apoio a essas popula\u00e7\u00f5es, em geral um setor bastante marginalizado e vulner\u00e1vel. Assim, foi criado o\n5\tDispon\u00edvel em: http://www.cultivandoaguaboa.com.br/o-programa/sobre-o-programa. Acessado em: 22/11/2016\nprojeto Sustentabilidade das Comunidades Ind\u00edgenas, com o objetivo de melhorar a infraestrutura das aldeias, fortalecer a autonomia e o sentimento de identidade \u00e9tnica e cultural, al\u00e9m de contribuir para a valoriza\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es6.\nAs a\u00e7\u00f5es do C\u00c1B nas Reservas Ind\u00edgenas s\u00e3o realizadas de acordo com as especificidades de cada aldeia. No caso da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, local desta pesquisa, o projeto \u00e9 realizado em parceria com a prefeitura de Diamante do Oeste e visa o desenvolvimento de atividades de agropecu\u00e1ria, apicultura, artesanato e ao aux\u00edlio para a aquisi\u00e7\u00e3o de sementes, preparo do solo e plantio nas ro\u00e7as Guarani. De sua parte, a prefeitura de Diamante do Oeste oferece apoio com verbas, infraestrutura e a presen\u00e7a de funcion\u00e1rios na aldeia. Al\u00e9m da execu\u00e7\u00e3o destes projetos, a atua\u00e7\u00e3o da IB na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete tem incentivado os ind\u00edgenas a realizarem cerim\u00f4nias rituais, entendidas como sendo \u201ctradicionais\u201d, tais como a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d ou o \u201cBatismo do Fogo\u201d, todas devidamente registradas e, posteriormente, apresentadas em espa\u00e7os como Benchmarking Brasil 2013, descrito acima.\nSob a perspectiva da sustentabilidade, o Programa inaugura na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete um modelo de assist\u00eancia, no qual uma empresa estatal e a prefeitura de um pequeno munic\u00edpio ocupam o lugar do \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial, a FUNAI, que \u00e9 praticamente inoperante junto a esta Reserva. Esta parceria entre a prefeitura de Diamante do Oeste e a Itaipu Binacional \u00e9 conhecida e mencionada por boa parte dos moradores da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete como \u201cconv\u00eanio\u201d. Oficialmente, ele \u00e9 denominado Projeto \u201cSustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3 em Diamante do Oeste - PR\u201d7, realizado em parceria com a Prefeitura de Diamante do Oeste atrav\u00e9s de conv\u00eanios bianuais, vigentes desde 2003.\nA minha proposta inicial de investiga\u00e7\u00e3o para esta disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, como j\u00e1 mencionado, era de analisar a implanta\u00e7\u00e3o dos projetos do Programa C\u00c1B na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, procurando compreender as percep\u00e7\u00f5es e significados para os Av\u00e1-\n6\tA apresenta\u00e7\u00e3o do projeto pode ser consultada na p\u00e1gina virtual do Programa\nC\u00c1B:\thttp://www.cultivandoaguaboa.com.br/acao/nivel-2/comunidades-\nindigenas (Acessado em 23/03/2015).\n7\tNo in\u00edcio, o projeto contemplava apenas a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, pois a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3 foi criada em 2007, sendo ent\u00e3o imediatamente inserida nos Planos de Trabalho do projeto.\nGuarani, como compreendiam e negociavam com esta suposta mudan\u00e7a de postura assumida pela Itaipu Binacional e como lidavam com os projetos da Hidrel\u00e9trica dentro da Reserva.\nEm campo, comecei a observar entre os ind\u00edgenas, certa disparidade quanto ao conhecimento acerca do \u201cconv\u00eanio\u201d e do Programa C\u00c1B, os quais eram compreendidos aparentemente de maneira distinta pelos Av\u00e1-Guarani da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete. Quanto ao C\u00c1B, em uma caminhada pela aldeia se pode notar logo em sua entrada, o logotipo do Programa presente na casa de cultura em frente \u00e0 escola. O mesmo logotipo \u00e9 visto em camisetas, mochilas, canecas, bon\u00e9s e apetrechos utilizados pelos habitantes. Ao indagar as pessoas da aldeia acerca do Programa, a resposta mais comum era de que o C\u00c1B era o \u201cEncontro Cultivando \u00c1gua Boa\u201d, que \u00e9 realizado bianualmente pela Itaipu Binacional na cidade de Foz do Igua\u00e7u-PR. Nesses encontros participam pessoas envolvidas em todos os subprojetos do C\u00c1B, bem como personalidades p\u00fablicas e autoridades da empresa e do Governo Federal. Geralmente os Guarani s\u00e3o convidados a participar com a apresenta\u00e7\u00e3o de corais e a comercializa\u00e7\u00e3o de artesanatos produzidos no \u00e2mbito do projeto \u201cSustentabilidade Av\u00e1-Guarani\u201d. Do ponto de vista da Itaipu Binacional, o C\u00c1B e o \u201cconv\u00eanio\u201d eram a mesma coisa, por\u00e9m para os Guarani, tratavam-se de a\u00e7\u00f5es distintas. Em conversas que tive com o cacique ele salientava diversas vezes que \u201cuma coisa \u00e9 o conv\u00eanio, e outra \u00e9 o Cultivando \u00c1gua Boa\u201d. Entretanto, o mesmo cacique n\u00e3o possu\u00eda nenhum documento em papel a respeito do \u201cconv\u00eanio\u201d e muito pouco sabia sobre suas atribui\u00e7\u00f5es formais.\nEstes projetos, ainda que com a ret\u00f3rica da \u201cautonomia\u201d para os ind\u00edgenas, eram empreendidos de maneira vertical, com pouca participa\u00e7\u00e3o dos Guarani. Esta percep\u00e7\u00e3o acerca da forma de gest\u00e3o destes projetos foi apenas a porta de entrada para compreender que dentro da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete havia uma grave situa\u00e7\u00e3o de inger\u00eancia a cargo da Itaipu Binacional. De tal modo, que no in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000, quando de fato se estabeleceram as bases do Programa C\u00c1B, a empresa gerenciou um controle populacional na entrada e sa\u00edda de fam\u00edlias da RI Tekoha Anhetete. Tamb\u00e9m, nesta mesma \u00e9poca, ela havia mediado e restringido a entrada de outros projetos assistenciais na aldeia, como, por exemplo, o Programa Bolsa Fam\u00edlia, por n\u00e3o estarem associados ao C\u00c1B. Outras formas de inger\u00eancia, estas atuais, manifestam-se na restri\u00e7\u00e3o do uso dos recursos naturais da Reserva, como na retirada de madeira dos bosques nativos e\nna utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, interferindo nos modos de vida e de produ\u00e7\u00e3o dos Av\u00e1-Guarani.\nTamb\u00e9m observei em campo, que al\u00e9m destas pr\u00e1ticas de inger\u00eancia, o fato da \u00e1rea da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete ter sido comprada pela IB, em vez de reconhecida como uma \u201cTerra Ind\u00edgena Tradicionalmente Ocupada\u201d pelos Guarani, era motivo de preocupa\u00e7\u00e3o, pois os ind\u00edgenas questionavam a natureza jur\u00eddica da Reserva, ao mencionar que ela n\u00e3o pertencia aos Guarani, mas sim de que era da Itaipu. Por ser uma Reserva, as pr\u00e1ticas de inger\u00eancia e controle da Itaipu Binacional na RI Tekoha Anhetete eram facilitadas. Como dizia o mesmo chamoi do in\u00edcio desta introdu\u00e7\u00e3o: A Itaipu pode tirar nossas terras a qualquer momento. T\u00e1 tudo silencioso, mas n\u00f3s sabemos de tudo.\nMas afinal de contas, de que serviria \u00e0 Itaipu Binacional articular estas pr\u00e1ticas de inger\u00eancia na RI Tekoha Anhetete? O que constatei no meu trabalho de campo junto aos ind\u00edgenas da Reserva e que pretende ser apresentado nesta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 que os projetos da Itaipu Binacional e suas pr\u00e1ticas de inger\u00eancia, s\u00f3 podem ser compreendidos \u00e0 luz do processo de luta territorial Guarani, iniciado com a constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica e vigente nos dias atuais.\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, em 1982, a recupera\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios tradicionais foi sendo progressivamente assumida pelas fam\u00edlias ind\u00edgenas que eram oriundas do Oco\u00ed/Jacutinga, elucidando que o advento da IB n\u00e3o havia desmantelado as redes sociais entre os ind\u00edgenas. Desta forma, como reflexo das mobiliza\u00e7\u00f5es surgidas no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, foram criadas a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, em 1997 e a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, em 2007. Al\u00e9m disso, outras \u00e1reas reivindicadas pelos ind\u00edgenas est\u00e3o atualmente ocupadas, como o Tekoha Itacor\u00e1, territ\u00f3rio ocupado em 2014, nas terras de dom\u00ednio da Base N\u00e1utica em Itaipul\u00e2ndia-PR, o Tekoha Vy\u2019a Renda, territ\u00f3rio ocupado em 2008 nas terras de dom\u00ednio do Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP) em Santa Helena-PR, e o Tekoha Moco! Joegua, territ\u00f3rio ocupado em 2015 nas terras de dom\u00ednio do Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Bela o\nVista da Itaipu Binacional, em Santa Helena-PR8. Estas \u00e1reas reivindicadas s\u00e3o ocupadas por fam\u00edlias provenientes do Oco\u00ed e da RI Tekoha Anhetete e, por isso, possuem estreitos la\u00e7os parentais e\n8\tAl\u00e9m destas terras ocupadas, existem 13 \u00e1reas reivindicadas pelos Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 nos munic\u00edpios de Terra Roxa -PR e Gua\u00edra -PR que n\u00e3o possuem um v\u00ednculo direto com o tekoha Oco\u00ed/Jacutinga.\npol\u00edticos com estas Reservas, de maneira que h\u00e1 uma constante colabora\u00e7\u00e3o entre as fam\u00edlias e lideran\u00e7as no processo de luta territorial. Como comentam os Av\u00e1-Guarani, \u201cuma terra recuperada n\u00e3o serve apenas para a fam\u00edlia que a conquistou, mas para todo o povo Guarani\u201d. Embora tenham uma origem comum com o antigo territ\u00f3rio alagado pela Itaipu Binacional, as fam\u00edlias das \u00e1reas ocupadas n\u00e3o s\u00e3o contempladas pelos projetos do C\u00c1B. Todos estes espa\u00e7os territoriais, regulamentados ou reivindicados, s\u00e3o oriundos da mesma problem\u00e1tica instalada no oeste do Paran\u00e1: a Itaipu Binacional.\nNeste sentido, h\u00e1 uma din\u00e2mica no campo desta pesquisa, na qual a luta pela recupera\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios Guarani, a exist\u00eancia de projetos da Itaipu Binacional nas Reservas e a inger\u00eancia da empresa atrav\u00e9s destes projetos est\u00e3o entrela\u00e7ados. Esta din\u00e2mica surgiu na d\u00e9cada de 1980, quando se estabeleceu de fato uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a Hidrel\u00e9trica e os Av\u00e1-Guarani e, com isso, os primeiros projetos assistenciais, o fortalecimento da luta territorial Guarani e a intensifica\u00e7\u00e3o da inger\u00eancia atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea ind\u00edgena territorializada, a Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed. Embora com suas especificidades relacionadas a cada per\u00edodo hist\u00f3rico, tal din\u00e2mica persiste at\u00e9 hoje na RI Tekoha Anhetete, como pretendo apresentar nesta pesquisa. A luta existe porque a Hidrel\u00e9trica existe. Frente \u00e0 luta, com o fim de cont\u00ea-la, os projetos. Frente aos projetos, e com o fim de mant\u00ea-los, a inger\u00eancia. Como comenta um antigo habitante da RI Tekoha Anhetete, que hoje vive na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3:\nItaipu n\u00e3o quer ocupa\u00e7\u00e3o de terra. Por que que em Santa Helena (territ\u00f3rio de dom\u00ednio do IAP ocupado pelos ind\u00edgenas em 2008, e denominado Tekoha M'Byaend\u00e1) hoje, Itaipu n\u00e3o comparece l\u00e1 com projeto? S\u00e3o as mesmas fam\u00edlias que ele conhecia da \u00e9poca do Oco\u00ed, mas ele n\u00e3o chega l\u00e1... Ent\u00e3o ele j\u00e1 fica fora. Desse jeito eles (Itaipu Binacional) t\u00e3o ajudando fazendeiro tamb\u00e9m, de ter essa vis\u00e3o de que essa regi\u00e3o n\u00e3o tinha ind\u00edgena, sabe. Como eles dizem: \u201c\u00c9poca de alagamento no Oco\u00ed, Jacutinga, s\u00f3 tinha 11 fam\u00edlias, n\u00e3o tinha toda essa fam\u00edlia...\u201d Ent\u00e3o \u00e9 uma coisa que ele sempre joga assim, sabe, ele sempre faz essa jogada contra \u00edndio, contra ind\u00edgena Guarani principalmente. E o propriet\u00e1rio, o fazendeiro se espelha nesse lado. Ele olha nesse\nlado pra dizer que n\u00e3o existia ind\u00edgena aqui na regi\u00e3o.\nNesta fala, da qual corroboram muitas outras que ser\u00e3o apresentadas nesta pesquisa, apresenta que ao longo do hist\u00f3rico das rela\u00e7\u00f5es que estabeleceram com a Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional, os Av\u00e1-Guarani constitu\u00edram um conhecimento acerca da empresa, ao ponto de saberem que o seu posicionamento foi o de nunca reconhecer os espa\u00e7os territoriais ind\u00edgenas, alagados e expropriados, como tradicionais.\nAl\u00e9m disso, como veremos, embora que em muitos momentos os Av\u00e1-Guarani reivindiquem a necessidade da exist\u00eancia de projetos assistenciais financiados exclusivamente pela Hidrel\u00e9trica, estes mesmos projetos n\u00e3o servem, nem serviram para ludibri\u00e1-los de suas demandas territoriais. Uma frase dita por um chamoi e opora\u00edva de 79 anos da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, a qual muitos outros Av\u00e1-Guarani desta aldeia costumam dizer \u00e9 significativa: \u201cAntes que era bom, quando a \u00e1gua era boa e n\u00e3o precisava cultivar\u201d. H\u00e1 uma mem\u00f3ria entre os Av\u00e1-Guarani de que a d\u00edvida territorial com a Itaipu Binacional nunca foi de fato quitada.\nNeste sentido, esta pesquisa tem como foco compreender os projetos da Itaipu Binacional que s\u00e3o empreendidos na RI Tekoha Anhetete, considerando as estrat\u00e9gias que a mesma Hidrel\u00e9trica empregou e emprega historicamente para n\u00e3o reconhecer a presen\u00e7a dos Guarani na regi\u00e3o do oeste do Paran\u00e1 e conter suas lutas territoriais. Estes projetos n\u00e3o ser\u00e3o compreendidos isoladamente, como pretendia no in\u00edcio, mas concebidos eles mesmos como parte destas estrat\u00e9gias, conforme apontam as perspectivas ind\u00edgenas observadas em campo.\nCabe destacar que os pontos de vista acerca da Itaipu Binacional n\u00e3o s\u00e3o un\u00e2nimes ou percebidos de forma igual entre os ind\u00edgenas, mas diversificados de acordo com a proximidade de determinadas fam\u00edlias com os funcion\u00e1rios da IB ou com as lideran\u00e7as pol\u00edticas da Reserva. A participa\u00e7\u00e3o da prefeitura de Diamante do Oeste atrav\u00e9s do conv\u00eanio estabelecido com a Hidrel\u00e9trica torna mais complexa as quest\u00f5es da assist\u00eancia aos ind\u00edgenas, pois significa a presen\u00e7a de outra ag\u00eancia preponderante no campo de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que os abarca. Desta forma, desenrola-se em torno da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, um campo pol\u00edtico de interesses, composto por atores e ag\u00eancias diversificados, que interfere diretamente na conforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio Av\u00e1-Guarani, assim como das pr\u00e1ticas de assist\u00eancia e controle sobre os ind\u00edgenas.\nEsta pesquisa ser\u00e1 apresentada em tr\u00eas cap\u00edtulos que buscam apresentar como a din\u00e2mica que envolve a luta territorial dos Av\u00e1-Guarani pela recupera\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios tradicionais, os projetos assistenciais e a inger\u00eancia da Itaipu Binacional est\u00e3o entrela\u00e7ados.\nO primeiro cap\u00edtulo visa contextualizar a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete na atualidade e apresentar alguns subs\u00eddios te\u00f3ricos para esta pesquisa. A localiza\u00e7\u00e3o, a infraestrutura, a organiza\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e religiosa e as caracter\u00edsticas econ\u00f4micas dos Av\u00e1-Guarani que habitam a RI Tekoha Anhetete, ser\u00e3o t\u00f3picos abordados em uma primeira parte deste cap\u00edtulo. A segunda parte tratar\u00e1 de trabalhar os conceitos de situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica (Oliveira, 1988) e territorializa\u00e7\u00e3o (Oliveira, 1998), como importantes enfoques para abordar o contato inter\u00e9tnico entre os Av\u00e1-Guarani, a Itaipu Binacional e os diversos atores e ag\u00eancias envolvidos, bem como suas a\u00e7\u00f5es, ideologias, estrat\u00e9gias e intencionalidades. Estes enfoques ser\u00e3o importantes para visualizarmos a composi\u00e7\u00e3o do campo social nos diferentes per\u00edodos da implanta\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional no oeste do Paran\u00e1 e o processo de mudan\u00e7a vivenciado pelos Av\u00e1-Guarani a partir da expropria\u00e7\u00e3o de seus espa\u00e7os territoriais.\nO segundo cap\u00edtulo possui uma dimens\u00e3o hist\u00f3rica relacionada ao enfoque te\u00f3rico mencionado acima, tendo como objetivo descrever a resist\u00eancia dos Av\u00e1-Guarani no antigo tekoha Oco\u00ed/Jacutinga e como foram estabelecidas as rela\u00e7\u00f5es destes ind\u00edgenas com a Itaipu Binacional ao longo do processo hist\u00f3rico. Para tanto ser\u00e1 abordado o contexto geopol\u00edtico no qual a Itaipu Binacional foi projetada durante os governos militares instaurados no pa\u00eds em 1964. Em seguida, ser\u00e1 tratada a composi\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica territorial (Mura, 2006) e a situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica no oeste do Paran\u00e1 antes da chegada da Itaipu Binacional, em 1973. Este per\u00edodo \u00e9 marcado pelo progressivo avan\u00e7o de frentes de colonos vindos do sul do pa\u00eds, como parte de um projeto de Estado e, por isso, h\u00e1 uma atua\u00e7\u00e3o determinante de \u00f3rg\u00e3os estatais, como o Instituto Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o (INIC) e, posteriormente, o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) que incidem diretamente no Oco\u00ed/Jacutinga. Posteriormente, ser\u00e1 tratado o processo de implanta\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, a partir de 1973, e as diferentes estrat\u00e9gias empregadas pelos \u00f3rg\u00e3os federais, primeiro o INCRA, e em seguida a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), para anularem a presen\u00e7a ind\u00edgena da \u00e1rea que seria alagada pela Usina. A \u00faltima parte do cap\u00edtulo tratar\u00e1 da rela\u00e7\u00e3o direta que se constitui entre os Av\u00e1-Guarani e a Itaipu Binacional, a partir da cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, em 1982, no mesmo ano em que se\nfinaliza a constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica. \u00c9 neste per\u00edodo que h\u00e1 um fortalecimento da luta territorial Guarani, que congrega diversos aliados ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas e culmina, em 1997, na cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, tamb\u00e9m tratados no capitulo.\nNo terceiro cap\u00edtulo ser\u00e1 abordado o campo de interesses envolvidos na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, com especial \u00eanfase nos projetos assistenciais do Programa Cultivando \u00c1gua Boa executados nesta Reserva e as percep\u00e7\u00f5es dos ind\u00edgenas em rela\u00e7\u00e3o a estes projetos. Como subs\u00eddios te\u00f3ricos para pensar os projetos de desenvolvimento em \u00e1rea ind\u00edgenas, utilizo as contribui\u00e7\u00f5es de Verdum (2006), Mura (2005), Thomaz de Almeida (2001) e Baines (1991), al\u00e9m de outras para visualizar o campo de interesses e as din\u00e2micas de poder envolvidas, como Wolf (2013), Barth (2000) e Foucault (2008). O cap\u00edtulo se inicia apresentando a constru\u00e7\u00e3o do tekoha, por parte dos Av\u00e1-Guarani nos primeiros anos na RI Tekoha Anhetete. Nesta parte tamb\u00e9m ser\u00e1 abordado os primeiros projetos assistenciais estabelecidos na Reserva at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do Programa Cultivando \u00c1gua Boa (C\u00c1B), em 2003. Em seguida, apresentaremos como o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel tomou corpo institucional dentro das a\u00e7\u00f5es da Itaipu Binacional, ao ponto de criar o C\u00c1B, no primeiro governo do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Para refletir acerca do conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, tomaremos algumas contribui\u00e7\u00f5es de Escobar (1999), Leff (1986a; 2010), Ribeiro (1992) e Salviani (2008). Na terceira parte, trataremos do campo de interesses envolvidos na RI Tekoha Anhetete. Daremos um enfoque inicial aos interesses do munic\u00edpio de Diamante do Oeste envolvidos nesta din\u00e2mica, como o Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os Ecol\u00f3gico (ICMS Ecol\u00f3gico), propiciado atrav\u00e9s da Reserva, a aldeia como campo eleitoral e, por fim, a movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que os ind\u00edgenas geram ao munic\u00edpio. Em seguida, trataremos da rela\u00e7\u00e3o atual entre os ind\u00edgenas e a Itaipu Binacional atrav\u00e9s do \u201cProjeto Sustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Ilamar\u00e3\". que figura dentro das a\u00e7\u00f5es do C\u00c1B. Analisaremos alguns dos eixos deste projeto, buscando descrever seu efeito para as fam\u00edlias ind\u00edgenas da Reserva e a forma vertical como s\u00e3o executados. Nesta mesma linha, ser\u00e3o apresentadas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas vivenciadas em campo, o \u201cChurrasco do Dia do \u00cdndio, a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\" e o \u201cBatismo do Fogo\", todos estes eventos estimulados pela Itaipu Binacional e apresentados publicamente como \u201ctradicionais\". Em seguida abordarei as perspectivas ind\u00edgenas em torno \u00e0 estrutura de poder estabelecida pela Itaipu Binacional na RI Tekoha Anhetete apontando caminhos que\nlevam alguns ind\u00edgenas a se referirem ao seu pr\u00f3prio tekoha como \u201cReserva da Itaipu\u201d.\nTrato de concluir a disserta\u00e7\u00e3o a partir de uma cena etnogr\u00e1fica vivenciada em campo em torno ao jeroky (dan\u00e7a) do Nhemoiti em uma das casas de reza da RI Tekoha Anhetete. Busco algumas respostas aos motivos que levam os Av\u00e1-Guarani a \u201caceitarem\u201d as formas de inger\u00eancia da Itaipu Binacional dentro de sua aldeia, associando as pr\u00e1ticas ind\u00edgenas \u00e0s \u201cformas cotidianas de resist\u00eancia\u201d, sugeridas por Scott (1985) e trabalhadas por Howard (2002) em um contexto de contato inter\u00e9tnico. Al\u00e9m disso, aponto as fragilidades que uma a\u00e7\u00e3o indigenista, tal como a executada pela Itaipu Binacional atrav\u00e9s de seus projetos, evidencia. Esta fragilidade existe, na medida em que a\u00e7\u00e3o indigenista \u00e9 estabelecida unicamente a partir de uma \u201cresponsabilidade social e ambiental\u201d assumida por uma empresa, ficando, portanto, a merc\u00ea dos interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos que a sustentam.\nCOMO FOI DESENVOLVIDA ESTA PESQUISA\nAt\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, havia trabalhado poucas vezes com os Guarani. Minha experi\u00eancia com este grupo se limitava a algumas oficinas que realizei em aldeias do litoral de Santa Catarina, quando fui bolsista do Observat\u00f3rio de Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena/Laborat\u00f3rio de Hist\u00f3ria Ind\u00edgena/UFSC, em 2010 e do PROEXT - Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade \u00c9tnico-Racial no Ensino Superior, em 2012. Afora estas experi\u00eancias, e algumas outras visitas informais nestas aldeias, tive um pequeno conv\u00edvio com os estudantes Guarani do Curso de Licenciatura Intercultural Ind\u00edgena do Sul da Mata Atl\u00e2ntica, na UFSC.\nAo escolher trabalhar com os Guarani do Oeste do Paran\u00e1 busquei me aproximar do contexto de pesquisa, atrav\u00e9s de leituras ditas cl\u00e1ssicas da Etnologia Guarani, que dentro da Antropologia constitui um vasto arsenal de trabalhos produzidos, al\u00e9m de pesquisas relacionadas especificamente com os Guarani do oeste do Paran\u00e1. Em especial, no que tange aos Av\u00e1-Guarani oriundos do tekoha Oco\u00ed/Jacutinga, baseeime nesta pesquisa nos trabalhos realizados por Rubens Thomaz de Almeida (2006, 1995), no TCC em Ci\u00eancias Sociais de K\u00e1tia Weber (1995), na Disserta\u00e7\u00e3o em Antropologia de Denize Reffati (2015), nas teses em Antropologia de Adriana Albernaz (2009) e Evaldo Mendes Silva (2007) e na tese em Geografia Humana de Maria L\u00facia Brant de Carvalho (2013). Ainda que com diferentes enfoques te\u00f3ricos e\ntem\u00e1ticos, estes trabalhos foram de suma import\u00e2ncia para composi\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o.\nPelo seu curto tempo de exist\u00eancia, h\u00e1 poucos trabalhos acad\u00eamicos realizados na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete. Na Antropologia, destacam-se a tese de Silva (2007), j\u00e1 mencionada, sobre a micromobilidade entre os Nhandeva e Mby\u00e1 na \u00e1rea da Tr\u00edplice Fronteira; a disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado de Jovani dos Santos (2012) acerca do jepota; e o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Ci\u00eancias Sociais de Z\u00e9lia Costa (2002) sobre o processo hist\u00f3rico de consolida\u00e7\u00e3o desta Reserva Ind\u00edgena. Al\u00e9m destes, h\u00e1 trabalhos na \u00e1rea da Hist\u00f3ria, como a tese de Sarah Tibes Ribeiro (2002) e a disserta\u00e7\u00e3o de Carla Cristina Conradi (2007); e outros da \u00e1rea de Letras, como a disserta\u00e7\u00e3o de Jairo Bortollini (2014) sobre o discurso de sustentabilidade da Itaipu Binacional para com os ind\u00edgenas, e a disserta\u00e7\u00e3o de Gracieli Schubert Kuhl (2013) sobre etnohist\u00f3ria e constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir da arquitetura na RI Tekoha Anhetete.\nAl\u00e9m dos trabalhos mencionados, tr\u00eas importantes documentos foram lan\u00e7ados recentemente e abordam o processo de viol\u00eancia e expropria\u00e7\u00f5es territoriais sofridas pelos Guarani do oeste do Paran\u00e1 ao largo do s\u00e9culo XX. S\u00e3o eles: o Volume II do Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade, de 2014; o Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Estadual da Verdade - Teresa Urban, lan\u00e7ado pelo governo do Estado do Paran\u00e1, em 2014; e o Relat\u00f3rio \u201cViola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos e territoriais dos Guarani do Oeste do Paran\u00e1 (1946-1988): Subs\u00eddios para a Comiss\u00e3o Nacional da Verdade\u201d, lan\u00e7ado em 2013, pelo Centro de Trabalho Indigenista (CTI). Este \u00faltimo, em especial, foi uma valiosa fonte de consulta para esta pesquisa.\nN\u00e3o buscando me limitar apenas \u00e0s leituras, no segundo semestre de 2013 fiz aulas de Guarani junto com outros colegas do PPGAS, na Aldeia Itaty (Morro do Cavalos), em Palho\u00e7a-SC, com o professor Guarani Marcos Moreira. Estas aulas foram imprescind\u00edveis para esta pesquisa, pois significaram um pequeno passo no universo lingu\u00edstico Guarani, visto que em boa parte das aldeias deste povo, tal como era o caso da RI Tekoha Anhetete, o Guarani costuma ser o idioma materno. De todo modo, ao longo de toda pesquisa n\u00e3o cheguei a aprender o Guarani, limitando-me apenas ao dom\u00ednio de algumas palavras e express\u00f5es.\nO trabalho de campo desta pesquisa foi realizado durante tr\u00eas meses na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, em dois per\u00edodos: mar\u00e7o/abril e junho/julho de 2014. A composi\u00e7\u00e3o dos dados prim\u00e1rios coletados em campo foi feita atrav\u00e9s de uma etnografia, cujo objetivo\nfoi sucintamente definido por Ingold (2001, p.1), da seguinte forma: \u201cO objetivo da etnografia \u00e9 o de descrever a vida das pessoas que n\u00e3o n\u00f3s mesmos, com uma precis\u00e3o e uma afiada sensibilidade atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o detalhada e da experi\u00eancia de primeira m\u00e3o\". Acompanhando a atividade etnogr\u00e1fica fiz amplo uso de cadernos de campo, di\u00e1rios, gravador de som e m\u00e1quina fotogr\u00e1fica. Embora seu imprescind\u00edvel valor na etnografia, tomei o devido cuidado de registrar as situa\u00e7\u00f5es cotidianas com o consentimento das pessoas envolvidas, guardando para um registro posterior, o que n\u00e3o poderia ser anotado, gravado ou filmando no momento em que ocorriam os fatos.\nJunto \u00e0 atividade etnogr\u00e1fica foram realizadas entrevistas semi-guiadas gravadas com moradores da Reserva Ind\u00edgena Ava-Guarani do Oco\u00ed, da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, e com funcion\u00e1rios da prefeitura de Diamante do Oeste. As condi\u00e7\u00f5es \u00e0s quais tais entrevistas foram feitas variaram de acordo com os interlocutores. No caso dos Guarani, tratavam-se mais de conversas do que de entrevistas propriamente ditas, quase sempre regadas a chimarr\u00e3o ou terer\u00ea9 e duravam, na maioria das vezes, mais de uma hora. Esperei certo tempo, o necess\u00e1rio para me aproximar das pessoas da aldeia, para buscar estas conversas. No total, entrevistei 13 ind\u00edgenas com um perfil variado, de idade entre 40 e 92 anos, 4 mulheres e 9 homens. A maior parte destes entrevistados, viveram no Oco\u00ed/Jacutinga ou na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, e participaram do processo de consolida\u00e7\u00e3o da RI Tekoha Anhetete. De modo geral, todos possu\u00edam algum conhecimento de vida relacionado \u00e0 Itaipu Binacional, seja quanto ao processo hist\u00f3rico vivenciado, seja quanto aos projetos assistenciais. Como forma de preservar a identidade dos entrevistados, optei por omitir seus nomes correspondentes.\nNo que tange aos funcion\u00e1rios da prefeitura, as entrevistas foram feitas em espa\u00e7os formais. Desta forma, entrevistei um ex-secret\u00e1rio de agricultura, que vivenciou a chegada dos ind\u00edgenas no munic\u00edpio em 1997, o atual secret\u00e1rio de agricultura e o vice-prefeito do munic\u00edpio.\nUm terceiro bloco de entrevistas para esta pesquisa estava projetado para ser realizado, mas n\u00e3o foi bem-sucedido. Trata-se de entrevistas com funcion\u00e1rios da Itaipu Binacional. Quando estive em\n9\tSimilar ao chimarr\u00e3o, o terer\u00ea \u00e9 uma bebida \u00e0 base de erva-mate (Ilex paraguariensis) tomada com \u00e1gua gelada, muito comum entre os Av\u00e1-Guarani e no oeste do Brasil e Paraguai como um todo. Para tom\u00e1-lo se utiliza uma bomba e cuia, feita geralmente de caba\u00e7a, na qual \u00e9 depositada a erva-mate e a \u00e1gua.\ncampo, o coordenador dos projetos da Itaipu nas aldeias, Jo\u00e3o Bernardes, esteve gravemente doente, de tal forma que n\u00e3o pude entrevist\u00e1-lo. Bernardes \u00e9 um antigo conhecido dos ind\u00edgenas h\u00e1 mais de 20 anos. Al\u00e9m de Bernardes, tentei sem sucesso entrevistar outros funcion\u00e1rios da Itaipu Binacional. No in\u00edcio de julho de 2014, quando estava na RI Tekoha Anhetete, fiz uma viagem \u00e0 Foz do Igua\u00e7u-PR tendo em vista este objetivo. Havia previamente marcado por e-mail com a Gerente de A\u00e7\u00e3o Ambiental da Itaipu Binacional, Marlene Curtis, uma entrevista com algum dos funcion\u00e1rios vinculados ao Programa Cultivando \u00c1gua Boa que ela iria me indicar. Quando cheguei ao Polo Tecnol\u00f3gico de Itaipu (PTI), sede central da Hidrel\u00e9trica, n\u00e3o fui recebido com a mensagem de que os funcion\u00e1rios estavam \u201cocupados na realiza\u00e7\u00e3o de um curso\u201d. Acabei perdendo a viagem. Desta forma, meu contato com o pessoal da Itaipu Binacional se limitou a eventuais conversas r\u00e1pidas em ocasi\u00f5es em que estes estavam na aldeia. Tentei tamb\u00e9m acessar os arquivos da Itaipu Binacional, mas a demora em obter respostas e a ampla burocracia envolvida, fizeram novamente com que eu n\u00e3o tivesse sucesso10. Em campo, soube posteriormente que os pr\u00f3prios Guarani j\u00e1 haviam diversas vezes solicitado \u00e0 Hidrel\u00e9trica, fotos, documentos e v\u00eddeos referentes \u00e0 d\u00e9cada de 1970 e 1980, mas tampouco foram atendidos. Ressalto que n\u00e3o ter entrevistado estes funcion\u00e1rios e n\u00e3o ter acessado o acervo documental da Itaipu Binacional pode constituir uma lacuna nesta pesquisa, mas reitero que isto n\u00e3o fazia parte dos planejamentos iniciais. De todo modo, h\u00e1 que se registrar a n\u00e3o abertura da Itaipu Binacional para uma interlocu\u00e7\u00e3o, como uma constata\u00e7\u00e3o acerca de seus posicionamentos, o que faz parte deste trabalho.\nO recorte do campo desta pesquisa foi a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, mas n\u00e3o me limitei apenas a ela, fazendo constantes incurs\u00f5es na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Ilamar\u00e3t na prefeitura do munic\u00edpio, algumas vezes ao Oco\u00ed, e em eventos variados ocorridos na cidade de Diamante do Oeste nos quais os ind\u00edgenas participavam, como jogos de futebol e festas da cidade. Nestes \u00faltimos eventos, pude observar e\n10\tCabe mencionar que a n\u00e3o-abertura de seus arquivos parece ser uma conduta comum da Hidrel\u00e9trica. Tal como demonstra a reportagem \u201cEcos da Itapu\u201d, produzida em 2015 pela Ag\u00eancia P\u00fablica, a Itaipu Binacional n\u00e3o contribuiu na abertura de seus arquivos para a a consulta da equipe que elaborou o Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (2014) Dispon\u00edvel em: http://apublica.org/os-ecos-de-itaipu/. Acessado em: 25/01/2016.\nparticipar dos contextos das rela\u00e7\u00f5es dos Av\u00e1-Guarani com os n\u00e3o-ind\u00edgenas regionais.\nEm duas ocasi\u00f5es, a convite de pessoas da RI Tekoha Anhetete, fui em \u00e1reas reivindicadas pelos ind\u00edgenas que estavam ocupadas. A primeira delas era uma \u00e1rea do Parque Nacional de Igua\u00e7u, territ\u00f3rio tradicional Guarani, conhecida pelos ind\u00edgenas como Ca'aguy Guasu, onde haviam algumas fam\u00edlias acampadas que h\u00e1 9 meses tinham sa\u00eddo da RI Tekoha Anhetete. Fui a este local em um \u00f4nibus que os ind\u00edgenas contrataram para levar lideran\u00e7as e fam\u00edlias das RIs Tekoha Anhetete e Itamar\u00e3 para uma larga conversa (Nhemongueta) com o fim de decidir os rumos da ocupa\u00e7\u00e3o. Ficamos no Parque Nacional por dois dias. Posteriormente, houve uma a\u00e7\u00e3o de reintegra\u00e7\u00e3o de posse, e antes que uma expropria\u00e7\u00e3o violenta se concretizasse, as fam\u00edlias que estavam no Parque se transladaram para terras de dom\u00ednio da Base N\u00e1utica, em Itaipul\u00e2ndia-PR. Neste novo local, tamb\u00e9m fiz uma visita com o objetivo de auxiliar as fam\u00edlias na produ\u00e7\u00e3o de uma carta endere\u00e7ada \u00e0 FUNAI. Desta vez fui apenas por um dia, junto com uma fam\u00edlia da RI Tekoha Anhetete que havia me convidado. Atualmente, uma parte das fam\u00edlias que estavam nas terras da Base N\u00e1utica, ocuparam em 2015 parte das terras de dom\u00ednio do Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Bela Vista da Itaipu Binacional, em Santa Helena-PR, em um tekoha denominado Tekoha Mocoi Joegua. A experi\u00eancia vivenciada nestes espa\u00e7os de luta territorial, embora n\u00e3o aprofundada diretamente no decorrer desta disserta\u00e7\u00e3o, foram de suma import\u00e2ncia para visualizar a problem\u00e1tica territorial Guarani no oeste do Paran\u00e1.\nO trabalho de campo teve in\u00edcio no final de mar\u00e7o de 2014. Por indica\u00e7\u00e3o do professor Fabio Mura, havia entrado em contato com o antrop\u00f3logo Rubem Thomaz de Almeida, que foi um importante ator do campo desta pesquisa, principalmente no que tange \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, sendo o consultor da Itaipu Binacional entre 1995-1997. Visitei Thomaz de Almeida duas vezes em sua casa no Rio de Janeiro, antes de ir para o oeste do Paran\u00e1. Nestes encontros, conversamos sobre o campo da pesquisa, ele me passou alguns documentos e indicou a fam\u00edlia de um chamoi, a quem tinha amizade, como um poss\u00edvel contato com que eu poderia estabelecer na Reserva e, eventualmente, ficar alojado em sua casa.\nDo Rio de Janeiro rumei para S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u-PR, onde est\u00e1 localizada a Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed. Atrav\u00e9s de uma colega e amiga do PPGAS, Denize Reffati, que \u00e9 professora no Oco\u00ed e que me recebeu em S\u00e3o Miguel, estive nesta aldeia com o prop\u00f3sito de articular outros contatos com lideran\u00e7as da RI Tekoha\nAnhetete. At\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o tinha realizado o per\u00edodo pr\u00e9-campo para a apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa, e havia apenas conversado pelo telefone com o cacique Daniel Alves do Oco\u00ed. At\u00e9 este momento, a viabilidade de minha pesquisa era incerta. Em sua aldeia, Daniel me recebeu e comunicou \u00e0s lideran\u00e7as da RI Tekoha Anhetete por telefone sobe a minha ida.\nCom o aval do cacique Daniel, aproveitei os tr\u00eas dias que passei em S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u para conversar com algumas pessoas no Oco\u00ed, j\u00e1 enfocado em minhas tem\u00e1ticas de pesquisa. Em princ\u00edpio n\u00e3o fui muito esperan\u00e7oso com a possibilidade de coletar de dados, pois as pessoas n\u00e3o me conheciam. No entanto, o v\u00ednculo com minha colega, que trabalha h\u00e1 bastante tempo na aldeia, facilitou alguns canais. De tal forma que me encontrei com um importante chamoi, de 54 anos, que me recebeu em sua casa durante duas tardes inteiras. Tivemos uma larga conversa, da qual extra\u00ed importantes dados para esta pesquisa, como se ver\u00e1 adiante.\nDe S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u-PR fui para Diamante do Oeste, no in\u00edcio de abril de 2014. Fui recebido pelo cacique e pelo diretor da Escola Estadual Ind\u00edgena Kuaa Mbo'e, Jairo Bortolini, aos quais apresentei uma carta de minha orientadora Edviges Ioris, e expliquei os interesses da pesquisa. Com o aval do cacique, Jairo me ofereceu alojamento nas depend\u00eancias da Escola Infantil. Fiquei neste local por tr\u00eas dias, at\u00e9 visitar o chamoi a quem tinha contato, que me recebeu em sua casa. Como j\u00e1 me havia salientado Thomaz de Almeida, a casa deste chamoi possui um largo galp\u00e3o, aonde funciona a cozinha e o pequeno altar (amba'i) do chamoi (Figura 4), e, por isso, diferentes de outras casas na aldeia, havia um amplo espa\u00e7o onde poderia me alojar. Deste modo, armei minha rede neste galp\u00e3o e fiquei em sua casa durante todo o tempo do trabalho de campo na aldeia.\nEstar na casa de um chamoi consistia em um dos objetivos iniciais de meu trabalho de campo. Isto se devia ao poder agregador que possui um chamoi, enquanto l\u00edder de uma fam\u00edlia extensa, e, com isso, reunir diversos n\u00facleos familiares em seu entorno. O chamoi e sua esposa (chara'i), de 52 anos, t\u00eam 9 filhos e 8 netos. Seus filhos menores, de 18, 17, 16 e 9 anos, vivem com eles em sua casa. Os outros filhos s\u00e3o casados, sendo que quatro vivem na RI Tekoha Anhetete e um no Oco\u00ed. Com exce\u00e7\u00e3o da chara'i, toda a fam\u00edlia do chamoi falava portugu\u00eas. Conforme ao que havia proposto na pesquisa, estar alojado junto a uma fam\u00edlia dentro da aldeia me propiciou observar desde a perspectiva de seus membros, o efeito dos projetos assistenciais que a Itaipu Binacional promovia. Al\u00e9m disso, estar junto ao chamoi me\npropiciou profundas e extensas conversas sobre os mais variados temas, muitos dos quais relacionados a esta pesquisa, como se ver\u00e1 ao longo da disserta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m, aos poucos me aproximei de seus filhos que al\u00e9m de boas companhias, tornaram-se importantes interlocutores me ensinando um pouco do idioma e me apresentando para algumas pessoas.\nNa primeira semana em que estive em campo fui \u00e0 casa de reza de um importante opora\u00edva da aldeia, de 79 anos, a convite de seu filho, um chamoi de 54 anos. Na casa de reza, pediram que me apresentasse perante as pessoas presentes e explicasse os motivos que me levaram \u00e0 RI Tekoha Anhetete. Assim, apresentei novamente a pesquisa, desta vez diante de v\u00e1rios chamois, chara'is, jovens e crian\u00e7as. Esta apresenta\u00e7\u00e3o foi de suma import\u00e2ncia para minha estada e perman\u00eancia na aldeia, pois significou uma anu\u00eancia das lideran\u00e7as presentes, talvez at\u00e9 maior que a concedida pelo cacique. Desde ent\u00e3o, frequentei esta casa de reza semanalmente durante todo o tempo em que estive na aldeia.\nUma vez instalado no campo de pesquisa, passei pelo momento muito comentado na Antropologia (Wagner, 2010, Seeger, 1980), de adapta\u00e7\u00e3o a um contexto distinto, tanto de mim em rela\u00e7\u00e3o ao campo, quanto dos Av\u00e1-Guarani em rela\u00e7\u00e3o a mim. Desta forma, caminhar e esperar foram duas pr\u00e1ticas constantes que realizei durante a minha etnografia. Esperar, no sentido de esperar o tempo Guarani, de se adaptarem a mim e saberem quem eu era. E esperar no sentido de meu pr\u00f3prio tempo de adapta\u00e7\u00e3o, o que envolvia aprender um pouco do Guarani, saber lidar com a pr\u00e1tica do nhembotavy (fazer-se de bobo) aplicadas estrategicamente pelas pessoas da aldeia frente aos estranhos, conhecer o contexto, e perceber o que podia ou n\u00e3o ser conversado, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es concernentes \u00e0 Itaipu. No in\u00edcio, tive experi\u00eancias frustradas na tentativa de conversar com algumas pessoas sobre os projetos da Hidrel\u00e9trica.\nQuanto ao caminhar, a \u00e1rea da RI Tekoha Anhetete \u00e9 bastante ampla, de maneira que qualquer trajeto realizado que n\u00e3o seja por bicicleta ou algum ve\u00edculo motorizado consiste em uma boa caminhada. Al\u00e9m disso, a casa que me alojei fica a 5km do centro da aldeia e a 3 km da RI Tekoha Itamar\u00e3. Para visitar as fam\u00edlias, participar da casa de reza, ir \u00e0 aldeia vizinha, locomover-me \u00e0 cidade de Diamante do Oeste, frequentar a escola, ou qualquer outra atividade que fosse fora de onde estava alojado, precisei caminhar. Em m\u00e9dia, considerando a ida e volta dos trajetos, caminhava cerca de 10 km por dia. Estas caminhadas, al\u00e9m de servirem para concatena\u00e7\u00e3o de ideias acerca do que observava e participava em campo, muitas vezes n\u00e3o tinham um rumo certo e eram\nabertas ao acaso, principalmente no in\u00edcio. Dessa maneira, conheci pessoas imprevistas, que posteriormente me aproximei, e obtive um bom conhecimento da geografia da aldeia.\nEstas duas no\u00e7\u00f5es, caminhar e esperar, foram remodelando as minhas inquietudes iniciais. Tal como observou Rosaldo (2000, p. 2829), o etn\u00f3grafo entra em campo como um \u201csujeito posicionado\u201d, com um conjunto de perguntas que s\u00e3o revisadas ao longo de uma pesquisa, e aos poucos v\u00e3o surgindo novas outras perguntas, distintas das iniciais. O etn\u00f3grafo se reposiciona na medida em que vai entendo as culturas a que se prop\u00f5e investigar, e compreendendo que os pr\u00f3prios \u201cnativos\u201d tamb\u00e9m est\u00e3o posicionados.\nNa medida em que caminhava e esperava, fui me reposicionando ao campo, remodelando algumas perguntas, n\u00e3o tanto as que eu fazia \u00e0s pessoas, mas as que envolviam uma dimens\u00e3o mais abrangente relacionada aos objetivos inicialmente propostos. Como sugeriu Barth (1993, p. 346-7) tratei de partir do campo para elaborar as perguntas, e n\u00e3o o contr\u00e1rio; considerando as experi\u00eancias de vida, suas preocupa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es que a produzem, para em seguida, atrav\u00e9s destas constru\u00e7\u00f5es, deriv\u00e1-las \u00e0s pr\u00e1ticas e as interpreta\u00e7\u00f5es das pessoas. Segundo Barth, uma an\u00e1lise que parta desta perspectiva \u00e9 capaz de mostrar corno as pr\u00f3prias pessoas conceptualizam e institucionalizam suas preocupa\u00e7\u00f5es corno sendo as suas, independentemente do qu\u00e3o pragm\u00e1ticas e contextuais sejam suas fontes.\nDesta forma, fui entendendo o contexto que eu me inseria e problematizando a pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que envolvia aquela Reserva, que se refletia cotidianamente quando alguns ind\u00edgenas a chamavam de \u201cReserva da Itaipu\u201d e outros simplesmente tiravam o anhetete (verdadeiro) de seu nome, dizendo apenas tekoha. Assim, observei os projetos assistenciais e a presen\u00e7a da Itaipu Binacional na RI Tekoha Anhetete, na medida em que os pr\u00f3prios Av\u00e1-Guarani me mostravam suas experi\u00eancias de vida e como pensavam e constru\u00edam estas pr\u00f3prias experi\u00eancias.\n1\tCAP\u00cdTULO 1\nEste cap\u00edtulo tem duas ordens de interesse: por um lado, apresentar alguns dados atuais sobre a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete e seus moradores, com o fim de nos aproximarmos dos sujeitos que s\u00e3o o foco desta pesquisa: os Av\u00e1-Guarani; por outro, elucidar os enfoques te\u00f3ricos que ser\u00e3o utilizados no cap\u00edtulo 2 e 3, quando abordaremos o processo de implanta\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional no oeste do Paran\u00e1 (2) e a presen\u00e7a atual da Hidrel\u00e9trica na RI Tekoha Anhetete atrav\u00e9s de seus projetos assistenciais (3).\n1.1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO CAMPO DE PESQUISA: OS AV\u00c1-GUARANI DA RESERVA IND\u00cdGENA TEKOHA ANHETETE\nEm termos gerais, os Guarani pertencem \u00e0 fam\u00edlia lingu\u00edstica Tupi-Guarani, tronco lingu\u00edstico Tupi. Ainda que n\u00e3o que haja consenso na Etnologia e entre estes pr\u00f3prios ind\u00edgenas quanto \u00e0s subdivis\u00f5es internas que comp\u00f5em este grupo \u00e9tnico, o que pretende ser apresentado mais adiante, no Brasil, os Guarani costuma ser descritos a partir da divis\u00e3o de tr\u00eas subgrupos, os Kaiow\u00e1, Av\u00e1-Guarani (Nhandeva) e Mby\u00e1. Os territ\u00f3rios dos grupos Guarani compreendem desde o Paraguai e Bol\u00edvia Oriental, norte da Argentina e Brasil, nos estados do Rio Grande do Sul, Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Esp\u00edrito Santo e Mato Grosso do Sul (CTI, 2015). O processo de ocupa\u00e7\u00e3o dos Guarani em territ\u00f3rios do oeste do Paran\u00e1 possui larga data e precede a chegada dos colonizadores espanh\u00f3is e portugueses no s\u00e9culo XVI. O historiador Lucio Tadeu Mota (2004) indica que os registros arqueol\u00f3gicos para os Guarani na \u00e1rea do rio Paran\u00e1 datam de 2000 A.P. (Antes do Presente), sendo que o mais antigo deles foi registrado no munic\u00edpio de Foz do Igua\u00e7u-PR (Chmyz, 1983 apud Mota, 2004).\nA Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, foco dessa disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 composta por ind\u00edgenas que se reconhecem como Av\u00e1-Guarani (Nhandeva). Os Av\u00e1-Guarani habitam um territ\u00f3rio, que embora n\u00e3o seja cont\u00ednuo, se estende por largas extens\u00f5es pr\u00f3ximas da regi\u00e3o de Tr\u00edplice Fronteira, entre Argentina, Brasil e Paraguai, desde o sul do Mato Grosso do Sul, pr\u00f3ximos ao rio Iguatemi e seus afluentes, passando pelo norte e oeste do Paran\u00e1, pr\u00f3ximo ao rio Paran\u00e1, na conflu\u00eancia deste com o rio Igua\u00e7u; do outro lado do rio Paran\u00e1, no Paraguai, localizam-se nos Departamentos de Amambay, Caaguaz\u00fa e Alto Paran\u00e1, pr\u00f3ximos aos rios Jejui, Jejui Guasu, Corrientes e Acaray;\nna Argentina habitam o noroeste da Prov\u00edncia de Misiones. Al\u00e9m desses territ\u00f3rios, os Av\u00e1-Guarani habitam tamb\u00e9m o interior (Centro-sul) do Paran\u00e1 e interior e litoral de S\u00e3o Paulo, Santa Catarina e Rio Grande do Sul (Meli\u00e1 et al, 2008; CTI, 2015).\nMapa 1. Localiza\u00e7\u00e3o dos povos Guarani na regi\u00e3o da Tr\u00edplice Fronteira.\nFonte: Meli\u00e1 et al, 2008\nO levantamento populacional exato desta etnia \u00e9 dificultado pelos deslocamentos caracter\u00edsticos dos Guarani, e por muitos destes ind\u00edgenas viverem fora de \u00e1reas demarcadas. Mesmo assim, h\u00e1 uma estimativa de 100.000 indiv\u00edduos dos tr\u00eas subgrupos Guarani habitantes do Brasil, do Paraguai e da Argentina. Os Av\u00e1-Guarani apresentam no Brasil um n\u00famero populacional de cerca de 13.000 indiv\u00edduos; no Paraguai de 15.229; e na Argentina de 1.000, totalizando uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 30.000 indiv\u00edduos11 12.\n1.1.1 Nome e etn\u00f4nimos\nComo afirma Graciela Chamorro (2008, p. 48), foi apenas a partir do s\u00e9culo XX, com a etnologia produzida pelos antrop\u00f3logos, que os grupos Guarani come\u00e7aram a ser conhecidos a partir de suas pr\u00f3prias denomina\u00e7\u00f5es. Alguns autores, como Pablo Antunha Barbosa (2013), Fabio Mura (2006), Rubem Thomaz de Almeida (2005) e Evaldo Mendes da Silva (2007), descreveram como as constitui\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas dos tr\u00eas subgrupos Guarani atuais no Brasil (Av\u00e1-Guarani, Kaiow\u00e1 e Mby\u00e1) foram produto de experi\u00eancias hist\u00f3ricas e inter\u00e9tnicas distintas no contexto colonial, as quais influenciaram a forma como estes grupos se apresentaram para a sociedade envolvente.\nUm fator marcante neste movimento de constitui\u00e7\u00e3o \u00e9tnica se deu a partir do fim das miss\u00f5es jesu\u00edticas, na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, quando uma boa parcela dos ind\u00edgenas reduzidos retornou aos seus antigos locais de habita\u00e7\u00e3o, as matas tropicais e subtropicais do sul da Am\u00e9rica do Sul. Muitas destas \u00e1reas eram ainda pouco ou nada exploradas pelos colonizadores. Bronislawa Susnik (1979, p. 79) denomina estes ind\u00edgenas como \u201cpueblinos\u201d ou \"Guarani de los pueblos\u201d, os quais teriam mantido v\u00ednculo estreito com os mission\u00e1rios e os pueblos coloniais desde a chegada dos ib\u00e9ricos. Por outro lado, baseada em registros hist\u00f3ricos, Susnik tamb\u00e9m se refere \u00e0 exist\u00eancia dos \u00edndios \u201cmontezes\u201d (do espanhol monte - floresta, mato, bosque) ou kai 'gua (varia\u00e7\u00e3o dos termos Guarani ka 'a - mato e gua - do, de), que\n11\tPovos Ind\u00edgenas do Brasil - Guarani Nhandeva. Instituto Socioambiental. Dispon\u00edvel em: http://pib.socioambiental.org/pt/povo/guarani-nandeva/1727. Acessado em: 20/01/2016.\n12\tAs denomina\u00e7\u00f5es \u201cmontezes\u201d e \u201ckai'gucG s\u00e3o gen\u00e9ricas e n\u00e3o expressam uma auto-identifica\u00e7\u00e3o destes povos, mas inferem, na perspectiva do branco, aos ind\u00edgenas que apresentavam uma atitude \u201carredia\u201d frente ao contato, e por isso, se refugiavam nas matas e lugares de dif\u00edcil acesso. Tal apelativo gen\u00e9rico\nmuito provavelmente seriam ind\u00edgenas que resistiram \u00e0s miss\u00f5es e ao processo de incorpora\u00e7\u00e3o no sistema colonial, habitando territ\u00f3rios nas bacias dos rios Paran\u00e1, Piquiri, Iguatemi e Amambai (p. 76). Embora n\u00e3o integrados ao sistema colonial, os \u201c\u2019montezes\u201d tampouco estiveram isolados das rela\u00e7\u00f5es com colonos ou outros ind\u00edgenas.\nEvaldo Mendes Silva (2007, p. 53), em di\u00e1logo com as pondera\u00e7\u00f5es de Susnik, comenta que ap\u00f3s a dissolu\u00e7\u00e3o das miss\u00f5es houve um grande fluxo dos \u201cGuarani de los pu.eblos\" para os territ\u00f3rios de matas e rios onde habitavam os \u201cmontezes\u201d, gerando uma diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9tnica e social que, segundo o autor, acabou por configurar as identidades Guarani contempor\u00e2neas. Neste sentido, os atualmente denominados Av\u00e1-Guarani, Nhandeva, Av\u00e1-Chirip\u00e1, Chirip\u00e1 ou Av\u00e1 Kat\u00fa Ete, seriam os descendentes dos antigos Guarani de los Pueblos ou pueblinos. Por outro lado, os atuais Mby\u00e1 e os Pai Tavyter\u00e3 (Kaiow\u00e1) seriam os descendentes dos antigos \u201cmontezes\u201d. Tal tese \u00e9 corroborada entre diversos estudiosos da Etnologia Guarani (Cadogan, 1962; Susnik, 1979; Meli\u00e1, 1992, 1986; Bartolom\u00e9, 2009; Chamorro, 2008). Devido \u00e0 sua conex\u00e3o etnohist\u00f3rica com as miss\u00f5es jesu\u00edticas, os Nhandeva/Av\u00e1-Guarani foram durante muito tempo, enquanto vigorava na Antropologia o paradigma da acultura\u00e7\u00e3o, considerados como a parcialidade mais \u201caculturada\u201d entre os tr\u00eas subgrupos Guarani (Bartolome, 2009).\nV\u00e1rias narrativas que coletei entre os Av\u00e1-Guarani tamb\u00e9m fazem refer\u00eancia a atual configura\u00e7\u00e3o dos Guarani como produto do encontro colonial. Duas narrativas que apresento abaixo trazem elementos que indicam a constitui\u00e7\u00e3o \u00e9tnica dos atuais Av\u00e1-Guarani associada \u00e0 presen\u00e7a dos jesu\u00edtas e de seus desdobramentos no \u00e2mbito das pol\u00edticas coloniais. Nelas, h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0s cataratas do Igua\u00e7u, regi\u00e3o onde teria se constitu\u00eddo a atual configura\u00e7\u00e3o \u00e9tnica dos Guarani. A primeira narrativa \u00e9 de um morador de 60 anos, da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete:\nAntes era assim, o branco chegava e dizia - voc\u00ea tem que batizar e acreditar no nosso Deus pra ser gente - S\u00f3 que teve um padre que n\u00e3o acreditou nisso e ficou do lado dos \u00edndio. Teve um sim. Mas s\u00f3 que veio os portugueses e vieram matando e queimando tudo, matavam crian\u00e7a assim com a ponta da espada. Os que sobraram foram pro\ne difuso de representa\u00e7\u00e3o destes ind\u00edgenas persistir\u00e1 nos s\u00e9culos posteriores (Thomaz de Almeida, 2006).\nParaguai, Argentina, outros lados. Os padres, os portugueses queimaram e comeram tudo (risos). Foi assim l\u00e1 perto das cachoeiras do Igua\u00e7u. Os que sobraram era os Guarani de hoje, tem que ser.\nQuando lhe perguntei sobre como aprendeu o que me contou, ele me respondeu: Ah, isso meu pai me contou. E o bisav\u00f4 do meu pai contou pra ele.\nA segunda narrativa \u00e9 de um chamoi da Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed.\nN\u00f3s Guarani aqui da fronteira, n\u00f3s n\u00e3o somo bravo. S\u00f3 que quando a gente pensa a hist\u00f3ria que aconteceu e as crian\u00e7as que foram matada, as mulheres que foram matada, a gente fica louco. Hist\u00f3ria que a gente soube de muitos anos atr\u00e1s. Tem o rio Igua\u00e7u e o Rio Paran\u00e1, mas s\u00f3 que encima da catarata, 1500 m pra cima da catarata tinha a aldeia. A\u00ed que come\u00e7ou a aldeia principal. Ent\u00e3o tinha o povo Guarani ali em cima da catarata n\u00e9. S\u00f3 que no ano 1716 ou 26, os jesu\u00edtas descobriram essa aldeia e procuraram chegar at\u00e9 na comunidade. Mas s\u00f3 que o jesu\u00edta queria defender, queria mostrar pra europeus que n\u00f3s somos gente como eles. Mas s\u00f3 que, pelo contr\u00e1rio, o portugu\u00eas, n\u00e3o quer saber nada, o europeu n\u00e3o quer saber nada. N\u00e3o \u201cesses s\u00e3o animais esse a\u00ed, s\u00e3o bicho. Por que que voc\u00ea vai se meter nessa bichada\u201d. Pra defender o direito dos europeus, o que que eles fizeram? Fizeram arco e flecha, a\u00ed na ponta da flecha, colocaram algum pano, com \u00e1lcool ou querosene. E incendiaram no meio da casa de reza n\u00e9, pra queimar. A casa de reza era grande, casa de encontro n\u00e9. A\u00ed o jesu\u00edta com os \u00edndio come\u00e7aram se reunir aqui dentro da casa. S\u00f3 que ali quando percebeu que a casa de reza come\u00e7ava a se incendiar, come\u00e7ava o povo sair. Quem sai na porta matava com espingarda. Matava crian\u00e7a... Chega outro, pega crian\u00e7a e joga pro outro. Pegava a espada e pegava a crian\u00e7a na ponta da espada, assim vai se acabando... Mas tanto isso, uma menina e dois piazinho come\u00e7aram a correr pelo mato. Fugia do europeu,\ntr\u00eas crian\u00e7a fugiram dessa massacre. O resto morria tudo. Foi 1726 se n\u00e3o me engano. Mas s\u00f3 que foi na, vamo dizer assim, na frente da Argentina com o Brasil n\u00e9. A\u00ed que come\u00e7ou outras aldeias... Aquelas tr\u00eas crian\u00e7as que sobrou, desde isso que come\u00e7ou a se criar, se criar, se criar n\u00e9, de novo. Ent\u00e3o, a\u00ed que come\u00e7ou a cria\u00e7\u00e3o do povo Guarani. N\u00e3o acabava, n\u00e3o acabou. Esses s\u00e3o Tupi-Guarani. Esses s\u00e3o os Guarani que sobrou, que come\u00e7ou se criar de novo, esses s\u00e3o Tupi-Guarani e Av\u00e1-Guarani da fronteira n\u00e9. Mas s\u00f3 que, n\u00f3s j\u00e1 \u00e9 tudo misturado, somo Av\u00e1-Guarani.\nOs Av\u00e1-Guarani s\u00e3o reconhecidos de diversas formas na literatura e possuem diferentes autodenomina\u00e7\u00f5es. Alfred Metraux (1948, p. 71) os denomina Chirip\u00e1, bem como Susnik (1979, p. 77), que oferece ainda o termo Chirip\u00e1 Guarani. Chirip\u00e1 \u00e9 um tipo de vestimenta antiga que, segundo Schaden (1974), era uma das formas com que os Mby\u00e1 se referenciavam a este grupo. Miguel Bartolom\u00e9 (2009, p. 70), sugere tr\u00eas denomina\u00e7\u00f5es para este grupo no Paraguai, tais como Av\u00e1-Chirip\u00e1 (ex\u00f3gena), Av\u00e1-Guarani (end\u00f3gena) e Ava-katu-ete (\u201cAut\u00eantico ou verdadeiros seres humanos\u201d, utilizada com \u00eanfase contrastiva em rela\u00e7\u00e3o a outros grupos). O significado de Av\u00e1 seria \u201chomem\u201d ou \u201cser humano\u201d (Nimuendaju, 1987, p. 7).\nA divis\u00e3o dos tr\u00eas idiomas Guarani em territ\u00f3rio brasileiro (correspondente aos tr\u00eas subgrupos) proposta por Egon Schaden (1974) popularizou na antropologia a denomina\u00e7\u00e3o Nhandeva (n\u00f3s todos [os guarani]) para a refer\u00eancia a estes grupos. O pr\u00f3prio autor tratou de elucidar que se tratava de uma defini\u00e7\u00e3o, devido a sua redund\u00e2ncia, possivelmente utilizada entre todos os Guarani, mas que se diferenciava no fato de que estes grupos, os Nhandeva, seriam os \u00fanicos a se autodenominarem desta forma entre as comunidades que falavam o dialeto registrado por Curt Nimuendaju com o nome de Apapok\u00fava (Schaden, 1974, p. 10). Para Flavia Mello (2007), no entanto, os grupos Nhandeva n\u00e3o s\u00e3o os mesmos que os Chirip\u00e1, sendo estes \u00faltimos mais pr\u00f3ximos em termos lingu\u00edsticos, parentais e culturais aos Mby\u00e1, motivo ocasionado por circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas e geogr\u00e1ficas. Segundo a autora, a classifica\u00e7\u00e3o Nhandeva utilizada em aldeias do Paran\u00e1, refere-se a uma diferencia\u00e7\u00e3o aos Guarani do Sul, os Mby\u00e1, os quais congregariam tr\u00eas subgrupos sob esta autodenomina\u00e7\u00e3o, os Paim, os Tambeop\u00e9 e os Chirip\u00e1.\nH\u00e1, portanto, certa complexidade que envolve a caracteriza\u00e7\u00e3o \u00e9tnica do grupo Av\u00e1-Guarani, a qual se reflete nas etnografias realizadas com este grupo. No caso desse estudo, as pessoas da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete n\u00e3o mencionaram serem Nhandeva. A autodenomina\u00e7\u00e3o mais usual que escutei foi Av\u00e1-Guarani, e com menos intensidade, Chirip\u00e1 e Av\u00e1-Chirip\u00e1. Tal \u00e9 o motivo de utilizar o termo Av\u00e1-Guarani ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o. Adriana Albernaz (2009), que realizou sua etnografia na Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed e, portanto, de onde vieram algumas fam\u00edlias para RI Tekoha Anhetete, tamb\u00e9m afirma n\u00e3o haver escutado o termo Nhandeva como autodenomina\u00e7\u00e3o, mas sim Av\u00e1-Guarani, ou ainda Av\u00e1-Chirip\u00e1 Guarani em contextos de reza. Segundo a autora, o termo Nhandeva \u00e9 utilizado no Oco\u00ed para designar aqueles que s\u00e3o parentes por consanguinidade ou afinidade (nosso parente), o que corrobora com os dados coletados por mim. No entanto, em recente pesquisa realizada na RI Tekoha Anhetete, Jovane dos Santos (2012) afirma que a maior parte das pessoas da aldeia se identificou a ele como Nhandeva e alguns poucos como Chirip\u00e1 e Paim.\nEstas diferen\u00e7as descrevem como s\u00e3o din\u00e2micas as autodenomina\u00e7\u00f5es dos Guarani, possuindo uma dimens\u00e3o circunstancial e nivelada por utilizarem determinado etn\u00f4nimo de acordo com quem est\u00e3o se relacionando, sendo, portanto, uma identifica\u00e7\u00e3o relacional e situacional (Barth, 1969; 2000). Desta forma, diferente do que aponta Santos (2012), e com base em meus dados, considero que o discurso dos Guarani da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete para \u201cfora\u201d n\u00e3o \u00e9 o de uma comunidade Nhandeva, mas sim de uma comunidade Av\u00e1-Guarani. Como afirma Mello (2007), os Guarani acabam por assumir determinada denomina\u00e7\u00e3o na medida em que os n\u00e3o-ind\u00edgenas n\u00e3o compreendem suas autodenomina\u00e7\u00f5es, o que resulta numa s\u00e9rie de complexidades diante de um contexto pol\u00edtico de constante luta por territ\u00f3rio e assist\u00eancia, no qual necessitam afirmar a imagem de indubit\u00e1vel coes\u00e3o do grupo para \u201cfora\u201d. Desta maneira, Av\u00e1-Guarani \u00e9 o termo utilizado por diversas ag\u00eancias externas desde os primeiros contatos no Oco\u00ed/Jacutinga, e atualmente nomeia diversos Programas e formas de atua\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, tais como \u201cPrograma Av\u00e1-Guarani\u201d, \u201cSustentabilidade Av\u00e1-Guarani\u201d ou Comit\u00ea Gestor \u201cAv\u00e1-Guarani\u201d. Al\u00e9m disso, como constatou Denise Refatti (2015, p. 73) em sua disserta\u00e7\u00e3o na Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed, h\u00e1 um movimento recente de luta para o reconhecimento do termo \u201cAv\u00e1-Guarani\u201d, por ser esta a forma como estes ind\u00edgenas se autodenominam.\n\u2018\"\"VW,,,\nCHANDUI\nFonte: Meli\u00e1 et al, 1987\n1.1.2\tSobre a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nMapa 3. Oeste do Paran\u00e1.\nFonte: Packer, 2013\nA Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete est\u00e1 situada no oeste do estado do Paran\u00e1, munic\u00edpio de Diamante do Oeste, a 4 Km da pequena vila de Ponte Nova, e a 13 Km da sede da prefeitura, e faz divisa com a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3 , e com o munic\u00edpio de Ramil\u00e2ndia-PR. Al\u00e9m de pequenos arroios diversamente distribu\u00eddos, dois rios principais banham a Reserva: o Rio S\u00e3o Francisco Falso e o Rio S\u00e3o Domingos. Ambos os rios formam parte da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Paran\u00e1 3.\n13\tA Reserva ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, criada em 2007, possui 45 fam\u00edlias e em torno de 170 pessoas. A \u00e1rea desta Reserva \u00e9 de 242 hectares.\nMapa 4. Localiza\u00e7\u00e3o das Reservas Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, Tekoha Itamar\u00e3 e Oco\u00ed.\nFonte: elaborado em conjunto pelo Instituto de Terras, Cartografia e Geoci\u00eancias e pela coordenadoria de Assuntos Ind\u00edgenas da Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos do Estado do Paran\u00e1 (Refatti, 2015).\nFonte: acervo autor.\nFonte: FUNAI, 1999.\nA Reserva foi criada em 1997, a partir da compra de uma fazenda de b\u00fafalos pela Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional. A compra da fazenda ocorreu ap\u00f3s 14 fam\u00edlias Av\u00e1-Guarani ficarem acampadas por tr\u00eas anos no interior dos limites do Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Bela Vista, \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental pertencente \u00e0 Hidrel\u00e9trica, e denominado pelos ind\u00edgenas como Paran\u00e1 Por\u00e3. Em 1997, 32 fam\u00edlias Av\u00e1-Guarani, vindas de Paran\u00e1 Por\u00e3 e da Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed, que j\u00e1 naquela \u00e9poca sofria com um incha\u00e7o populacional ocuparam a \u00e1rea da atual Reserva. Desde ent\u00e3o, os Av\u00e1-Guarani come\u00e7aram a construir seu novo tekoha, o Anhetete, e assegurar sua perman\u00eancia nessas terras, tema ser\u00e1 aprofundado no cap\u00edtulo 3.\nFigura 2. Croqui da RI Tekoha Anhetete.\n\n\nBosque *Mt;vo (\u00edAOMT KnIHA,1)\nPo\u00e7o\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\nPara entrar na Reserva, cruzamos a ponte do rio S\u00e3o Domingos e em seguida o portal da RI Tekoha Anhetete (Figura 1). Pr\u00f3ximo \u00e0\nentrada da Reserva, est\u00e1 o local conhecido pelos moradores como \u201ccentro\u201d, onde se localizam e se encontram v\u00e1rias inst\u00e2ncias da aldeia, como a Escola Estadual Ind\u00edgena Kuaa Mbo'e (Ensino Fundamental), o galp\u00e3o da comunidade, a sala de artesanato, uma das casas de reza (opy/ogaguasu), a Casa de Cultura (onde funcionava a antiga escola), o campo de futebol, o Posto de Sa\u00fade, a Escola Infantil e algumas resid\u00eancias (oga), dentre elas a do cacique (Ver Croqui - Figura 2). A partir do centro, encontram-se os caminhos de estrada de terra que levam para as outras partes da aldeia. Quando n\u00e3o chove, estas estradas de terras permitem uma ampla conectividade.\nA RI Tekoha Anhetete possui uma \u00e1rea de 1.774 hectares e, segundo dados do cacique, vivem atualmente 73 fam\u00edlias, e cerca de 380 pessoas. Como em muitas outras aldeias Av\u00e1-Guarani do oeste do Paran\u00e1, este n\u00famero pode variar de acordo com a mobilidade de pessoas e grupos familiares, que costumam se deslocar por motivo de visitas, mudan\u00e7as, busca de matrim\u00f4nio, participa\u00e7\u00e3o em rituais, assim como para o apoio \u00e0 luta territorial de grupos Guarani em outros locais. O destino destes deslocamentos, conforme observei em trabalho de campo, transita, no lado do Brasil, entre a Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed; as aldeias Taquara, Lebre e Pinhal na Reserva Ind\u00edgena Rio das Cobras, nos munic\u00edpios de Nova Laranjeiras-PR e Espig\u00e3o Alto do Igua\u00e7u-PR; aldeia Palmeirinha na Reserva Ind\u00edgena Mangueirinha, nos munic\u00edpios de Chopinzinho-PR, Coronel Vivida-PR e Mangueirinha-PR; a aldeia Koendy Por\u00e3 na Reserva Ind\u00edgena Marrecas, munic\u00edpios de Guarapuava-PR e Turvo-PR; o Tekoha Itacor\u00e1, em Itaipul\u00e2ndia-PR; o Tekoha Vy\u2019a Renda; e o Tekoha Mocoi Joegua, em Santa Helena-PR14. Do lado paraguaio os deslocamentos costumam ser para as aldeias de Kirito, Acaraymi e Arroyo Guaz\u00fa, no Departamento de Alto Paran\u00e1. Com menos frequ\u00eancia, algumas pessoas e/ou fam\u00edlias se deslocam tamb\u00e9m para algumas das 13 aldeias Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 dos munic\u00edpios de Gua\u00edra e Terra Roxa, localizados no noroeste do Paran\u00e1.\n14\tEstes tr\u00eas \u00faltimos tekoha est\u00e3o localizados em \u00e1reas ocupadas que s\u00e3o reivindicadas como territ\u00f3rio tradicional, mas ainda n\u00e3o foram regularizadas.\nFigura 3. Vista da Tekoha Anhetete.\nFonte: Acervo do autor.\nO idioma materno dos ind\u00edgenas da RI Tekoha Anhetete \u00e9 o Av\u00e1-Guarani, variante lingu\u00edstica do Guarani. Segundo os moradores, este idioma possui v\u00e1rias diferen\u00e7as com o de outros grupos Guarani, como por exemplo, o Mby\u00e1, com o qual h\u00e1 uma maior proximidade, localizada na aldeia vizinha, a RI Tekoha Itamar\u00e3. Na RI Tekoha Anhetete, as pessoas costumam dizer que o Mby\u00e1 \u00e9 falado mais r\u00e1pido e possui palavras totalmente diversas do Av\u00e1-Guarani. Quanto ao portugu\u00eas, este \u00e9 falado com mais exclusividade pela popula\u00e7\u00e3o masculina adulta, e por jovens (homens e mulheres) que frequentam ou frequentaram a escola, que costuma ser o espa\u00e7o de aprendizagem do portugu\u00eas. As mulheres adultas, crian\u00e7as e idosos falam pouco o portugu\u00eas, mas costumam entender, ainda que com certa dificuldade. Pela proximidade com o Paraguai, aonde algumas fam\u00edlias j\u00e1 visitaram, viveram, nasceram ou possuem parentes, muitos na RI Tekoha Anhetete entendem e falam o espanhol e o jopara (\u201cGuarani do Paraguai\u201d, um dos idiomas oficiais do pa\u00eds falado por uma ampla popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-ind\u00edgena). Devido \u00e0s diferen\u00e7as lingu\u00edsticas, as pessoas costumam dizer que para falar o jopara precisam \u201cenrolar a l\u00edngua\u201d para serem entendidos.\nQuando da chegada das fam\u00edlias \u00e0 Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete em 1997, a maior parte da \u00e1rea da aldeia era composta por vastos pastos implantados para a cria\u00e7\u00e3o de gado, dos quais com o tempo, boa parte foi coberta por matas secund\u00e1rias. Parte destes pastos foi mantida, na medida em que se implementavam-se projetos de cria\u00e7\u00e3o de gado, em fins da d\u00e9cada de 1990, em virtude de conv\u00eanios estabelecidos entre a RI Tekoha Anhetete, a prefeitura de Diamante do Oeste e a Itaipu Binacional. Praticamente no centro do tekoha h\u00e1 uma \u00e1rea mais elevada, de morro, coberta por vegeta\u00e7\u00e3o densa, a qual os moradores dizem ser mata nativa. Trata-se de uma floresta de mata atl\u00e2ntica de ampla diversidade de fauna e flora que n\u00e3o foi desmatada, e, portanto, difere das matas secund\u00e1rias que cobrem a maior parte das terras dessa Reserva Ind\u00edgena. Esta \u00e1rea de morro florestada possui especial apre\u00e7o dos moradores por consistir um local de acesso a rem\u00e9dios (porr\u00e3), ca\u00e7a, lenha e madeiras de boa qualidade para a constru\u00e7\u00e3o ou conserto de moradias. No local, tamb\u00e9m habitam v\u00e1rias esp\u00e9cies de fauna nativa que se concentraram nestas matas com o avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria das fazendas da regi\u00e3o. On\u00e7a-pintada (jaguarete), jaguatirica (Mbaracadj\u00e1 Ca'aguy), tatu, porco do mato (dois tipos), paca, serpentes (jararaca, coral, cascavel e outras), veado (dois tipos) e cachorro do mato s\u00e3o alguns destes animais. Desta \u00e1rea preservada tamb\u00e9m prov\u00e9m parte do ICMS Ecol\u00f3gico que \u00e9 recebido pela prefeitura de Diamante do Oeste, que por sua vez, tem de investir o valor deste imposto dentro da Terra Ind\u00edgena. Este tema ser\u00e1 melhor trabalhado no cap\u00edtulo 3.\nDesde 2001 funciona o Posto de Sa\u00fade da aldeia que \u00e9 administrado pela Secretaria de Sa\u00fade Ind\u00edgena (SESAI), possuindo duas enfermeiras, um m\u00e9dico (presente tr\u00eas vezes por semana), e um ind\u00edgena como agente de sa\u00fade. A Escola Estadual Ind\u00edgena Kuaa Mbo'e foi fundada em 2006 e atende alunos at\u00e9 o 9\u00b0 ano. Desde 2013, funciona tamb\u00e9m na escola uma turma de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) noturna. A Escola Infantil, ligada administrativamente com a primeira, possui outra depend\u00eancia localizada ao lado do Posto de Sa\u00fade. O quadro de professores \u00e9 formado por 4 ind\u00edgenas que vivem na aldeia e 12 n\u00e3o-ind\u00edgenas que residem em Diamante do Oeste. A escola conta ainda com tr\u00eas agentes educacionais ind\u00edgenas, dois como auxiliar de servi\u00e7os gerais e uma como cozinheira. No quadro administrativo, tanto o diretor, quanto a coordenadora pedag\u00f3gica da escola s\u00e3o n\u00e3o-ind\u00edgenas. O diretor da escola, Jairo Bortolini, trabalha em seu cargo desde 2008 e tem boa aceita\u00e7\u00e3o da comunidade, algo necess\u00e1rio para tal exerc\u00edcio. Cabe mencionar que a escola constitui um espa\u00e7o central na\naldeia, n\u00e3o apenas pela sua localiza\u00e7\u00e3o, mas pela sociabilidade que promove. Nela ocorrem festas, reuni\u00f5es e eventos diversos e durante o fim de semana a quadra de esportes fica dispon\u00edvel para o uso da comunidade.\nOs jovens que cursam o Ensino M\u00e9dio, em torno de 8, frequentam a Escola Estadual de Diamante do Oeste. Eles v\u00e3o \u00e0 escola no \u00f4nibus escolar rural que diariamente busca os alunos das redondezas no per\u00edodo da tarde. Para os que n\u00e3o frequentam a escola, este \u00f4nibus eventualmente tamb\u00e9m serve como transporte, pois \u00e9 o \u00fanico ve\u00edculo que realiza o trajeto RI Tekoha Anhetete-Diamante do Oeste de segunda a sexta-feira. A outra op\u00e7\u00e3o de transporte \u00e9 um \u00f4nibus semanal da prefeitura que chega at\u00e9 a RI Tekoha Itamar\u00e3, cruzando a RI Tekoha Anhetete, e leva as pessoas das aldeias at\u00e9 a cidade. Geralmente este transporte \u00e9 feito pela manh\u00e3 e o retorno \u00e9 acordado entre o motorista e as pessoas que o utilizam.\nAs \u00e1reas do entorno s\u00e3o compostas basicamente por pequenas propriedades agr\u00edcolas assentadas na agricultura familiar e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado. Pr\u00f3ximo \u00e0 aldeia, tamb\u00e9m se encontram os assentamentos Ander Rodolfo Henrique e 16 de maio, ambos vinculados ao Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST), com o qual os moradores da Terra Ind\u00edgena possuem poucas rela\u00e7\u00f5es.\n1.1.3\tOrganiza\u00e7\u00e3o social e religiosidade Av\u00e1-Guarani\nA fam\u00edlia extensa (nemonare) constitui a base da organiza\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica, religiosa e econ\u00f4mica entre os Av\u00e1-Guarani, e \u00e9 composta geralmente por um casal, filhos/as, noras e genros, netos/as, irm\u00e3os/as e poss\u00edveis agregados, podendo envolver at\u00e9 5 gera\u00e7\u00f5es15. A conforma\u00e7\u00e3o deste grupo dom\u00e9stico, subdividido em diversas fam\u00edlias nucleares (casal com filhos e poss\u00edveis agregados), \u00e9 determinada por rela\u00e7\u00f5es de consanguinidade e afinidade. A fam\u00edlia extensa \u00e9 organizada em torno a um casal de anci\u00e3os que exercem lideran\u00e7a pol\u00edtica e orienta\u00e7\u00e3o religiosa em rela\u00e7\u00e3o ao grupo de descendentes. Entre os Av\u00e1-Guarani da RI Tekoha Anhetete, o que se estende a aldeias vizinhas como o Oco\u00ed e a RI Tekoha Itamar\u00e3, estas lideran\u00e7as s\u00e3o os av\u00f3s, cuja denomina\u00e7\u00e3o masculina \u00e9 chamoi ou tamoi, e a feminina, chara'i. Os\n15\tEmbora com algumas varia\u00e7\u00f5es, tal modelo de organiza\u00e7\u00e3o social \u00e9 comum a outros subgrupos Guarani (Albernaz, 2009; Santos, 2012; Silva, 2007; Mura, 2006; Litaiff, 1996; Pereira, 2004; Schaden, 1974; Clastres, 2012 [1974]).\nchamois e as charai's, eventualmente, tamb\u00e9m podem exercer a fun\u00e7\u00e3o de cacique.\nUma pessoa se torna chamoi ou chara'i a partir de seu primeiro neto, o que marca a consolida\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia extensa, quando esta passa a ter pessoas com sabedoria suficiente para serem orientadoras espirituais dos parentes que moram perto (Albernaz, p. 76). Com um neto esta sabedoria \u00e9 aplicada, pois os av\u00f3s necessitam praticar rezas de benzimentos e curas (o que faz com que tamb\u00e9m sejam chamados de rezadores), utilizando plantas e fuma\u00e7a do tabaco (petyngua), bem como dar uma orienta\u00e7\u00e3o espiritual sobre os costumes Guarani (Nhandereko ou Nosso modo de ser; Avareko ou jeito de entender o mundo). Desta maneira, em uma mesma fam\u00edlia extensa podem existir mais de um chamoi e chara'i, embora a refer\u00eancia maior do grupo seja sempre as lideran\u00e7as mais idosas, as quais por vezes agregam tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de serem opora\u00edvas (paj\u00e9s) e gerenciarem uma casa de reza. Na RI Tekoha Anhetete, h\u00e1 tr\u00eas grupos de fam\u00edlia extensa que podem conter at\u00e9 cinco gera\u00e7\u00f5es em cada uma. Cada fam\u00edlia extensa est\u00e1 reunida em diversos grupos dom\u00e9sticos de at\u00e9 tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es, que aliados entre si, formam uma parentela.\nO importante papel dos chamois e chara'is na composi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia extensa destaca a religiosidade enquanto um fator preponderante na vida social dos Av\u00e1-Guarani16. Miguel Bartolome (2009), ao meditar em torno ao papel central que a religiosidade ocupa entre os subgrupos Guarani, os caracteriza como uma sociedade xam\u00e2nica, na qual as esferas da vida social e pol\u00edtica s\u00e3o orientadas por lideran\u00e7as espirituais que transmitem conhecimentos que s\u00e3o aplicados a n\u00edvel individual. Neste sentido, cabe ressaltar a compreens\u00e3o em torno ao Nhandereko ou Avareko, o que nos conecta \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de alma (nhe'e) entre os Guarani. A alma, cuja denomina\u00e7\u00e3o se refere tamb\u00e9m aos nomes das pessoas, \u00e9 concebida como vinda do c\u00e9u e possui as caracter\u00edsticas divinas dos lugares de onde vieram17. Por\n16\tN\u00e3o por menos, desde os estudos de Curt Nimuendaju ([1914] 1987), a religiosidade Guarani, e suas tem\u00e1ticas relacionadas, tem sido o aspecto de maior relevo nos chamados estudos cl\u00e1ssicos sobre este grupo \u00e9tnico, entre os quais se destacam nomes como Leon Cadogan, Helene e Pierre Clastres, Bartomeu Meli\u00e1, Miguel Bartolom\u00e9, Egon Schaden e outros.\n17\tOs nomes/alma (nhe'e) dos Av\u00e1-Guarani s\u00e3o buscados atrav\u00e9s de sonhos e reza pelos opora\u00edvas e podem vir de quatro lugares distintos do c\u00e9u: Leste/Kuaray (Sol), onde reside Nhandeci (\u201cNossa m\u00e3e\u201d) e Nhanderu (\u201cNosso pai\u201d e entidade suprema), Oeste/Tupy, onde reside Tupy, o Deus dos raios e\nsua vez, o corpo \u00e9 o local onde a alma se assenta na vida terrena, estando prop\u00edcia a fraqueza e a perdi\u00e7\u00e3o. A oposi\u00e7\u00e3o alma/corpo entre os Guarani marca uma divis\u00e3o moral significativa entre o bem e o mal. Por isso, o corpo deve ser tornado leve, \u00e1gil e limpo, pois a alma necessita retornar ao lugar de onde veio. Para tanto, h\u00e1 um movimento intencional e interligado a qualidade da alma de determinada pessoa, que se expressa na conduta individual e \u00e9 fortalecida pela reza (Albernaz, 2009, p. 216). Este \u201ccaminho\u201d para tornar o corpo leve, para tornar-se aguydje (\u201cser perfeito\u201d), \u00e9 individual (Schaden, 1974, p. 110), mas o conhecimento prescrito se d\u00e1 atrav\u00e9s da compreens\u00e3o do Nhandereko. Em conversas que tive com o chamoi que me alojou em sua casa, ele mencionava que para elevar-se at\u00e9 Nhanderu (divindade primordial), \u00e0 sua morada (Nhanderu'uai), os Guarani necessitavam percorrer o caminho do aguydjegue (o sufixo gue, significa \u201cevaporarse\u201d ou \u201cdissipar-se\u201d), o que consistia em fazer o bem, rezar e frequentar a casa de reza:\nSe a gente rezar a gente vai pra Nhanderu\u2019uai, mas hoje ningu\u00e9m quer, prefere ficar na terra sofrendo, plantando batata e mandioca. L\u00e1, em Nhanderu \u2019uai, n\u00e3o precisa plantar nada, a terra \u00e9 amarelinha assim. Quando eu morrer eu vou encontrar tudo l\u00e1 no c\u00e9u. Por isso eu n\u00e3o tenho pressa pra morrer, fico aqui sofrendo, mas um dia eu vou pra l\u00e1. O corpo fica, mas eu vou por que eu t\u00f4 rezando. N\u00f3s Guarani tamo tudo no caminho pra ir embora dessa terra.\nNesse sentido, a religiosidade Guarani permeia as pr\u00e1ticas cotidianas, a forma\u00e7\u00e3o das pessoas, do corpo, a constru\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is sociais, a produ\u00e7\u00e3o material, os deslocamentos e a pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o que cada indiv\u00edduo Guarani estabelece com a terra, com os rios, as matas, os animais e o cosmos.\nComo j\u00e1 bem cedo salientou Egon Schaden na d\u00e9cada de 1950 (1974. p. 110), n\u00e3o se pode esperar uma homogeneidade entre os Guarani quanto \u00e0s pr\u00e1ticas rituais e ou \u00e0 religiosidade, pois essas podem variar de aldeia em aldeia, de uma lideran\u00e7a religiosa \u00e0 outra e mesmo\ngeralmente associado a um guerreiro protetor, Norte/Chondaro, de onde podem vir os guerreiros que ir\u00e3o proteger o tekoha, e Sul/Karai, de onde podem vir os rezadores e opora\u00edvas. Cada um destes lugares marcar\u00e1 uma personalidade e des\u00edgnio espiritual que a pessoa ter\u00e1 na terra.\nentre representantes de um mesmo grupo. Entre os Av\u00e1-Guarani da RI Tekoha Anhetete, al\u00e9m dos chamois e chara'is, que possuem uma abrang\u00eancia no \u00e2mbito familiar e entre as fam\u00edlias-extensas, h\u00e1 a lideran\u00e7a dos opora\u00edvas ou \u201cpaj\u00e9s\u201d que podem ultrapassar os limites de uma fam\u00edlia extensa ou da pr\u00f3pria aldeia. Os opora\u00edvas s\u00e3o em terra os seres mais pr\u00f3ximos de tornarem-se aguydje e os que possuem conex\u00e3o direta com as divindades atrav\u00e9s das rezas e dos sonhos. Por isso, s\u00e3o os respons\u00e1veis pelos rituais de cura e batismo (Nhemongara\u00ed) e pelo dom\u00ednio do conhecimento em torno ao Nhandereko. Geralmente, os opora\u00edva possuem uma casa de reza (opy/ogaguasu) que \u00e9 frequentada pelas fam\u00edlias vinculadas \u00e0 sua fam\u00edlia extensa ou, em casos de rituais de curas, por pessoas de outras fam\u00edlias e aldeias. As casas de reza constituem o espa\u00e7o de comunh\u00e3o comunit\u00e1ria e de elo entre o humano e o divino, onde se realizam as dan\u00e7as (jeroky), cantos e rezas para sanar o corpo e deix\u00e1-lo mais leve e onde s\u00e3o proferidas a \u201cbelas palavras\u201d.\nNa RI Tekoha Anhetete, aldeia Av\u00e1-Guarani, algumas pr\u00e1ticas religiosas dos moradores possuem v\u00e1rios tra\u00e7os que na Etnologia Guarani s\u00e3o comumente associados aos Mby\u00e1, o que pode estar relacionado ao contato que os dois subgrupos tiveram na d\u00e9cada de 1970 no Oco\u00ed/Jacutinga (Thomaz de Almeida, 2005)18 19. Alguns destes elementos s\u00e3o o uso do petyngua (cachimbo feito de madeira de pinho), de instrumentos como o rave (violino), o mbaraka pynta (viol\u00e3o), o angua'a (pequeno tambor), e a estrutura externa das casas de reza, que s\u00e3o fechadas e n\u00e3o abertas como geralmente s\u00e3o constru\u00eddas as ogaguasu dos grupos Av\u00e1-Guarani/Nhandeva (Silva, 2007). Estas semelhan\u00e7as tamb\u00e9m se refletem no uso de palavras associadas aos Mby\u00e1, como jeroky (dan\u00e7a) e opy (casa de reza). A influ\u00eancia dos Mby\u00e1 no uso dos instrumentos \u00e9 concebida pelos moradores como algo que aprenderam destes nos \u00faltimos anos. O mesmo n\u00e3o se d\u00e1 quanto ao uso do petyngua, que geralmente \u00e9 associado como algo comum a todos os Guarani e revelado por sonhos para quem o utiliza.\nH\u00e1 tr\u00eas casas de reza na RI Tekoha Anhetete, que refletem as diferen\u00e7as e disputas internas em torno da compreens\u00e3o do Nhandereko Guarani e a pr\u00f3pria orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos membros da aldeia. Apenas\n18\tLiteralmente, opy, entre os Mby\u00e1 significa \u201ccasa central\u201d, sendo a jun\u00e7\u00e3o dos termos o, traduzido como \u201ccasa\u201d e py, traduzido como \u201ccentro\u201d. Ogaguasu, entre os Av\u00e1-Guarani, \u00e9 traduzido como casa grande, oga como \u201ccasa\u201d e guasu como \u201cgrande\u201d.\n19\tA rela\u00e7\u00e3o entre os Mby\u00e1 e Av\u00e1-Guarani do oeste do Paran\u00e1 ser\u00e1 abordada no cap\u00edtulo 2.\numa delas n\u00e3o possui um opora\u00edva e \u00e9 gerenciada pelo cacique e sua esposa.\nComo j\u00e1 mencionado, estas casas de reza s\u00e3o fechadas com paredes de troncos de madeira e fibra vegetal, ch\u00e3o batido e cobertura de fibra vegetal seca (capim sap\u00ea ou folha de palmeira). Internamente, possuem um amba'i (altar) composto de um pequeno tronco escavado e pendurado por duas hastes de vara (yvyra nha'e) e direcionado para o leste, morada de Nhanderu. Dentro deste recipiente \u00e9 depositado \u00e1gua com cedro, madeira sagrada entre os Guarani. Ao lado, h\u00e1 um recipiente praticamente igual, por\u00e9m maior, no qual \u00e9 depositada a \u201cchicha\u201d ou cauimdju, bebida fermentada \u00e0 base milho branco (avachi moroti) que \u00e9 distribu\u00edda em canecas durante as cerim\u00f4nias de reza. Junto ao amba'i tamb\u00e9m est\u00e3o pendurados os adornos e instrumentos que s\u00e3o utilizados nas cerim\u00f4nias como o Mbaraka (chocalho), takua (taquaras), acangua (cocar), colares (dja\u00e7\u00e1). Em um dos cantos da ogaguasu, h\u00e1 sempre um fogo aceso durante as cerim\u00f4nias.\nNa RI Tekoha Anhetete as rezas na ogaguasu s\u00e3o realizadas nas quartas-feiras e nos fins de semana; elas se iniciam por volta das 18h e perduram at\u00e9 tarde da noite. As rezas come\u00e7am assim que o opora\u00edva se veste com os adornos, acende seu petyngua, cachimba o ambiente (nhemotimbo) e d\u00e1 os primeiros toques no mbaraka, sendo prontamente seguido pelo som das takuas batidas ao ch\u00e3o utilizadas pelas mulheres. Os homens auxiliam o paj\u00e9 tocando o mbaraka e dispersando a fuma\u00e7a do petyngua nos instrumentos, no altar e em todo o ambiente. O local \u00e9 dividido entre mulheres e homens e as crian\u00e7as costumam percorrer todo o espa\u00e7o durante toda a cerim\u00f4nia. As atividades cerimoniais variam de acordo com a ocasi\u00e3o, podendo haver rituais de cura, conversas espec\u00edficas acerca de algum tema moment\u00e2neo ou tomada de decis\u00e3o, longos discursos, narrativas mitol\u00f3gicas e por vezes, o pr\u00f3prio sil\u00eancio. Durante a fala de uma pessoa os que escutam costumam dizer: Anheteko! (\u00c9 verdade), sem interromper a fala. Nas cerim\u00f4nias de cura, o paj\u00e9 conta com seus auxiliares (uira\u00eddja) que tamb\u00e9m s\u00e3o chamois e rezadores. Na casa de reza, quase sempre a fala \u00e9 ocupada pelos homens. H\u00e1 dois tipos de canto que s\u00e3o acompanhados pelo jeroky (dan\u00e7a): os que possuem letra e s\u00e3o recebidos por sonhos (mboraei), geralmente pelo opora\u00edva e, eventualmente, por alguma outra pessoa. Este canto \u00e9 dan\u00e7ado em fila, com as pessoas de m\u00e3os dadas em frente ao amba'i e nele se executam todos os instrumentos dispon\u00edveis (mbaraka pynta, rave, mbaraka, takua, angua'a); os cantos de sons nasalizados sem letra (guau), executados apenas com takua e mbaraka. Junto a esta forma de canto s\u00e3o acompanhados dois tipos de dan\u00e7a que\nas pessoas da aldeia costumam dizer que existem apenas entre os Guarani do oeste do Paran\u00e1: o djoa\u00e7\u00e1 e o nhemoiti . Estas duas dan\u00e7as s\u00e3o energ\u00e9ticas e de desafio, e lembra t\u00e9cnicas de luta. A outra dan\u00e7a comum nas casas de reza \u00e9 o chondaro ou \u201cDan\u00e7a do guerreiro\u201d, tamb\u00e9m similar a uma luta, dan\u00e7ada em c\u00edrculos ao som do viol\u00e3o e violino.\nNa literatura Guarani \u00e9 comum a refer\u00eancia a tempos, n\u00e3o muito remotos, de que os membros de uma fam\u00edlia extensa viviam reunidos em casas grandes denominadas ogajekutu (\u201ccasa fincada\u201d). Tratava-se de casas de um s\u00f3 bloco, sem divis\u00e3o interna e paredes atreladas ao teto, constru\u00eddas com sap\u00e9 ou folha de palmeira, madeira e cip\u00f3. Ainda que tal estrutura residencial seja referenciada em alguns estudos como uma caracter\u00edstica dos Kaiow\u00e1 (Thomaz de Almeida, 2001, p. 125; Schaden, 1974, p. 34; Mura, 2006, p. 362), na RI Tekoha Anhetete obtive apenas relatos de pessoas idosas que viveram nestas casas, como o do relato de um chamoi Av\u00e1-Guarani de 92 anos, que transcrevo abaixo. Ele viveu no tekoha Barro Preto, vinculado ao tekoha guasu do Oco\u00ed/Jacutinga, e me contava que:\nAntiguamente que eu t\u00f4 dizendo pro senhor, era m\u00e9dico paj\u00e9. \u00c9 esse o governador del mundo. Toda a parentagem ele t\u00e1 governando. As\u00ed era. E n\u00f3is n\u00e3o conhecia cacique, n\u00e3o tinha. Tinha o dono da casa, onde todo mundo morava, esse m\u00e9dico. Esse faz reuni\u00e3o a\u00ed, vai conversar com a piazada ou com a mueizada a\u00ed s\u00f3 pra trabai\u00e1 assim na ro\u00e7a. Planta\u00e7\u00e3o de milho, batata, s\u00f3 o que \u00e9 pra plantar, s\u00f3 pra isso ele fala. Ent\u00e3o j\u00e1 a gente vem trabaiando, pra tem pra comer na casa a\u00ed. Tem em casa assim pra comer todas as coisa, as coisa sem sal. A\u00ed o dono da casa, \u201ca que vamo trabai\u00e1?\u201d Vamo fazer ro\u00e7a, vamo fazer planta\u00e7\u00e3o. E outros piazada, o rapaz novo, ro\u00e7ava aquele pouco. A\u00ed ele mandava no mato. V\u00ea o la\u00e7o pra pegar o veado, o mund\u00e9u pra pegar o tatu, a\u00ed. Outro j\u00e1 traz cateto, o veado e outro porco do mato a\u00ed, a anta.\n20\tCurt Nimuendaju descreve o djoa\u00e7\u00e1 entre os Apapocuva e traduz a palavra como \u201centrecruzar\u201d (1987 [1914], p.38-41). N\u00e3o obtive uma tradu\u00e7\u00e3o com respeito ao termo nhemoiti, mas a palavra sugere a jun\u00e7\u00e3o de nhemoi, que indica \u201crival\u201d ou \u201coponente\u201d e o sufixo negativo ti, significando algo em torno de \u201ccontra o oponente\u201d.\nAtualmente a maiorias das unidades residenciais Av\u00e1-Guarani est\u00e3o assentadas na fam\u00edlia nuclear, a qual constitui tamb\u00e9m uma unidade produtiva e este modelo se verifica entre a maioria dos grupos dom\u00e9sticos na RI Tekoha Anhetete. Embora a fam\u00edlia extensa n\u00e3o esteja mais reunida em uma grande casa, suas caracter\u00edsticas em termos de organiza\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica, religiosa e econ\u00f4mica se mantiveram, de maneira que as casas das lideran\u00e7as (chamoi e chara'i) costumam ser um espa\u00e7o de refer\u00eancia para os demais ind\u00edgenas. Os chamois costumam possuir em sua casa um pequeno altar (amba'i), utilizado com mais frequ\u00eancia por ele, mas tamb\u00e9m pelos membros da fam\u00edlia extensa, onde realizam rezas e cantos di\u00e1rios e s\u00e3o armazenados alguns objetos sagrados como o mabaraka, petyngua, acangua, dja\u00e7\u00e1. Na RI Tekoha Anhetete as casas das fam\u00edlias nucleares, ainda que aparentemente dispersas, s\u00e3o organizadas em torno ao n\u00facleo da fam\u00edlia extensa \u00e0s quais s\u00e3o vinculadas. \u00c9 de acordo com estas lideran\u00e7as que s\u00e3o organizadas as atividades econ\u00f4micas e a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o habitado.\nA fala do chamoi tamb\u00e9m infere a inexist\u00eancia de caciques na organiza\u00e7\u00e3o social pr\u00e9via dos Av\u00e1-Guarani e enuncia o papel do m\u00e9dico-paj\u00e9, tamb\u00e9m conhecido como mboruviucha guasu ou nhnaderamoi oporaiva (dois termos apresentados por ele em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9dico-paj\u00e9), como lideran\u00e7a de uma fam\u00edlia extensa, tanto em termos pol\u00edticos, como religiosos. Por isso, os anci\u00e3os comumente dizem que o cacique antigamente era paj\u00e9 tamb\u00e9m. De acordo com os relatos dos ind\u00edgenas, a presen\u00e7a de uma lideran\u00e7a como o \u201ccacique\u201d, come\u00e7ou a existir entre o Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed/Jacutinga em meados da d\u00e9cada de 1970, quando tiveram que negociar seu territ\u00f3rio com ag\u00eancias externas, como o INCRA e a FUNAI, em ocasi\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional. Como apresenta Oliveira (1988), figuras como a do \u201ccacique\u201d ou \u201ccapit\u00e3o\u201d em comunidades ind\u00edgenas s\u00e3o provenientes de um processo de territorializa\u00e7\u00e3o, no qual o Estado imp\u00f5e regras de acesso e posse territorial alheia \u00e0 territorialidade ind\u00edgena. Neste processo, cuja origem remete aos tempos coloniais, o Estado necessita estabelecer pap\u00e9is de representa\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o formal e permanente com os ind\u00edgenas, que, por sua vez, internalizam tais categorias das institui\u00e7\u00f5es coloniais, mas tamb\u00e9m as ressignificam. No que tange aos Av\u00e1-Guarani, as ag\u00eancias coloniais e os \u00f3rg\u00e3os tutores oficiais extremaram a figura pol\u00edtica do mboruvicha guasu, transformando-o em \u201ccacique\u201d, o qual nesta din\u00e2mica, possui tamb\u00e9m um papel de mediar a rela\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas, IB, prefeituras e outras instanciais estatais, al\u00e9m da sociedade envolvente.\nAtualmente, o cacique da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, de 54 anos, cumpre tamb\u00e9m o papel de principal mediador da aldeia com os \u00f3rg\u00e3os externos, como a Itaipu Binacional, a prefeitura de Diamante do Oeste, a FUNAI e outras. Internamente, ele passou a desempenhar esse papel em fins da d\u00e9cada de 1990, quando ocupou pela primeira vez o seu cargo de \u201ccacique\u201d e foi um motivador para obten\u00e7\u00e3o dos conv\u00eanios com a Itaipu Binacional e a prefeitura para a aquisi\u00e7\u00e3o de projetos assistenciais.\nNa RI Tekoha Anhetete, o cacique tem sido escolhido consensualmente atrav\u00e9s dos \u201cconselhos\u201d, como dizem na aldeia, geralmente depois de uma larga de conversa (nhemongueta) entre os diversos chamois que comp\u00f5em o tekoha, realizada em uma das casas de reza e com a presen\u00e7a dos membros da aldeia como um todo21. Da mesma maneira tamb\u00e9m \u00e9 escolhido o vice-cacique. De acordo com um chamoi da RI Tekoha Anhetete, as atribui\u00e7\u00f5es consideradas para a escolha de um cacique devem ser: Paci\u00eancia e coragem. Tem que trabalhar direito com a comunidade, fazer reuni\u00e3o. Saber assinar e entregar documentos. A comunidade tem que contar para o cacique e o cacique para a comunidade. Se n\u00e3o for assim, o cacique tem que sair. A figura do cacique, ao menos em tese, tende a atender e assistir os diferentes grupos dom\u00e9sticos que comp\u00f5em o tekoha, pois sua lideran\u00e7a deve ser orientada para o interesse geral da aldeia e n\u00e3o pessoal (Albernaz, 2009). Um chamoi com quem tive proximidade, que politicamente tinha uma posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do cacique, costumava dizer: Eu rezo todo o dia pro cacique fazer o bem. N\u00f3is tem que t\u00e1 com ele. Eu ajudo, s\u00f3 que assim particularmente, rezando pra ele. Este tipo de compreens\u00e3o de que o cacique deve trabalhar para a comunidade e a comunidade ajudar o cacique, n\u00e3o \u00e9 exclusivo dos chamois, mas encontrei tamb\u00e9m compartilhado por pessoas mais jovens. Por exemplo, uma jovem de 15 anos certa vez me comentou que estava indignada por haverem vaiado a presidenta Dilma Rousseff na abertura da Copa do Mundo de 2014. Ela disse que as pessoas deveriam respeit\u00e1-la, pois foram as pr\u00f3prias pessoas que colocaram a presidenta em seu\n21\tNeste sentido, meus dados corroboram com o que apresentou Spency Pimentel (2012, p.250) em sua tese sobre os Kaiow\u00e1 e Nhandeva do Mato Grosso do Sul, acerca de n\u00e3o encontrar entre os Guarani nenhuma palavra espec\u00edfica para \u201cconsenso\u201d, mas express\u00f5es como \u201cpensar junto\u201d ou \u201cchegar a uma s\u00f3 ideia\u201d. No meu caso, estes tipos de afirma\u00e7\u00e3o e outras como \u201cchegar todo mundo no mesmo lugar\u201d eram associadas tanto aos \u201cconselhos\u201d quanto \u00e0s conversas nas casas de reza para decidirem sobre determinado assunto.\ncargo. Em seguida, perguntei-lhe se em alguma ocasi\u00e3o o pessoal da comunidade vaiaria o cacique, do que ela me respondeu: Nunca! Foi a gente que botou ele l\u00e1 e podemos tir\u00e1-lo quando quisermos.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos casamentos, os Av\u00e1-Guarani s\u00e3o exog\u00e2micos em termos de fam\u00edlia extensa, e endog\u00e2micos em termos de grupo \u00e9tnico. Desta maneira, os casamentos devem ocorrer entre membros de fam\u00edlias extensas distintas sem v\u00ednculos consangu\u00edneos, fato que propicia constantes mudan\u00e7as de pessoas e motiva deslocamentos para a busca de casamentos em outras aldeias reatualizando as rela\u00e7\u00f5es de parentesco (Silva, 2007). A resid\u00eancia p\u00f3s-marital n\u00e3o obedece a uma tend\u00eancia matri ou patrilinear, mas a crit\u00e9rios de prest\u00edgio, import\u00e2ncia e influ\u00eancia dos pais dos conjugues, bem como a disponibilidade de \u00e1reas para a fixa\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia22.\nOs casamentos com n\u00e3o-ind\u00edgenas n\u00e3o s\u00e3o apreciados pelos Av\u00e1-Guarani, mas podem ocorrer. Quando ocorrem, sendo a ind\u00edgena mulher, a pessoa necessita sair da aldeia, pois perde seus direitos internos, principalmente relacionados ao acesso \u00e0 terra. Sendo homem, este pode optar por ficar na aldeia com sua esposa n\u00e3o-ind\u00edgena, ainda que isto lhe acarrete ser mal visto pelos demais. Os casamentos com ind\u00edgenas de outro grupo \u00e9tnico, embora evitados, s\u00e3o melhores vistos que os com n\u00e3o-ind\u00edgenas, pois n\u00e3o incidem na perda de direitos internos. Na RI Tekoha Anhetete, houve um caso recente de um Av\u00e1-Guarani que viveu dois anos na aldeia com uma Patax\u00f3, sem que isto lhe interferisse no seu direito interno \u00e0 terra ou ao seu prest\u00edgio.\nAs fam\u00edlias nucleares, quando disp\u00f5em de tempo, possuem geralmente ro\u00e7as de mandioca (mandio), batata doce (jety), milho (avachi tupi, avachi mit\u00e3 e avachi moroti), feij\u00e3o (kumanda) e ab\u00f3bora. Estas ro\u00e7as se localizam n\u00e3o muito pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de resid\u00eancia, geralmente a uns 500 m. A dedica\u00e7\u00e3o a estas ro\u00e7as \u00e9 vari\u00e1vel ao fato de que alguns membros da fam\u00edlia nuclear, geralmente homens, terem de trabalhar fora da aldeia nas agroind\u00fastrias da regi\u00e3o. Nestes casos, quando a fam\u00edlia n\u00e3o disp\u00f5e de uma ro\u00e7a particular, \u00e9 comum que outras que a possuam, principalmente o n\u00facleo do chamoi e chara'i ofere\u00e7am seus plantios, obedecendo a uma pr\u00e1tica de reciprocidade de distribui\u00e7\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o de alimentos entres os membros da fam\u00edlia extensa. Tal reciprocidade tamb\u00e9m se verifica no n\u00facleo da fam\u00edlia extensa no que\n22\tEste fator \u00e9 potencializado visto a exist\u00eancia de aldeias com pouqu\u00edssimas \u00e1reas dispon\u00edveis, como por exemplo, o Oco\u00ed, que possui 230 hectares e em torno de 800 pessoas.\ntange \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de dinheiro, mercadorias e objetos de uso cotidiano, por\u00e9m com outras normas de distribui\u00e7\u00e3o distinta da dos alimentos.\nMuitas fam\u00edlias criam diversos tipos de animais tanto dom\u00e9sticos, como gatos, cachorros ou algum animal silvestre, quanto para a alimenta\u00e7\u00e3o como patos, galinhas e gansos. Al\u00e9m destes, baratos e de f\u00e1cil acesso, algumas fam\u00edlias podem incrementar sua economia e variar seu leque de inser\u00e7\u00e3o no mercado local criando outros animais, como porcos e perus. A fam\u00edlia com a qual estive alojado, criava pombos (livres), mas foram raras as vezes que os vi consumindo-os como alimenta\u00e7\u00e3o. Segundo a fam\u00edlia, esta cria\u00e7\u00e3o era dedicada apenas para a divers\u00e3o das crian\u00e7as.\nNo que se refere \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es na RI Tekoha Anhetete, as unidades familiares nucleares s\u00e3o compostas por duas constru\u00e7\u00f5es fechadas e um espa\u00e7o aberto (oka). Nas constru\u00e7\u00f5es fechadas, a uma delas \u00e9 reservado o espa\u00e7o do dormit\u00f3rio e para a intimidade das fam\u00edlias, onde raras vezes um n\u00e3o-ind\u00edgena ou desconhecido \u00e9 convidado a entrar. Em alguns casos, neste local tamb\u00e9m ficam equipamentos de som e TV. Na casa em que estive alojado entrei nele apenas duas vezes. O banheiro \u00e9 localizado em um espa\u00e7o \u00e0 parte fora da casa. A outra constru\u00e7\u00e3o \u00e9 destinada para o armazenamento de produtos da ro\u00e7a, utens\u00edlios, ferramentas e para o preparo e consumo dos alimentos. Tamb\u00e9m, neste local \u00e9 onde est\u00e1 o fogo (tata) que re\u00fane a fam\u00edlia pelas manh\u00e3s e fins de tarde para tomar chimarr\u00e3o (ca'ay) ou terere e, no caso de ser uma casa que abriga o chefe de uma fam\u00edlia extensa (chamoi), tamb\u00e9m est\u00e1 o altar (ambai) dom\u00e9stico, \u00e0 frente do qual se realiza em torno de tr\u00eas rezas di\u00e1rias (manh\u00e3, fim da tarde e noite) (Figura 5). O p\u00e1tio (oka) \u00e9 o local p\u00fablico da habita\u00e7\u00e3o que pode conter \u00e1rvores e ramadas para a sombra, bancos (huanco), e \u00e9 onde se transcorre o cotidiano e se recebem as visitas. Nele, os moradores passam boa parte do dia.\nFigura 4. Amba'i (Altar) familiar.\nFonte: Acervo do autor.\nTal estrutura habitacional, ainda que obedecendo ao mesmo padr\u00e3o, possui algumas diferen\u00e7as de acordo com o tipo de casa constru\u00edda referente \u00e0 assist\u00eancia recebida pela aldeia por ag\u00eancias estatais. Desta forma, na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete existem tr\u00eas tipos de casas: as casas de alvenaria, com varanda de piso cimentado, madeira e telha de barro, constru\u00eddas pela Companhia de Habita\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 (COHAPAR), do governo estadual, em 2003, como parte do programa Casa da Fam\u00edlia Ind\u00edgena; as casas de madeira e ch\u00e3o de terra, constru\u00eddas pela Itaipu Binacional entre 2004 e 2009 (Figura 5) e as casas constru\u00eddas pelos pr\u00f3prios Guarani (Figura 6), feitas com madeira (marfim, angico ou rabo de bugio), e amarradas com cip\u00f3 e cobertura de sap\u00ea ou folhas de palmeira, podendo ser complementada com lonas de pl\u00e1stico. Por vezes, este \u00faltimo tipo \u00e9 preferido por alguns moradores por propiciar maior variabilidade t\u00e9rmica e proximidade \u00e0s t\u00e9cnicas Guarani, al\u00e9m de n\u00e3o estagnar a fuma\u00e7a dos petyngua dentro da resid\u00eancia, como ocorre nas casas da COHAPAR. Mesmo nos dois modelos constru\u00eddos pelas ag\u00eancias governamentais, os quais contemplam apenas uma constru\u00e7\u00e3o habitacional e n\u00e3o duas, as fam\u00edlias tratam invariavelmente de construir a segunda em um anexo ao local\nconstru\u00eddo que funciona para o preparo de alimentos e onde est\u00e1 localizado o fogo.\nFigura 5. Tipo de casa constru\u00edda pela Itaipu Binacional.\nFonte: Acervo do autor.\nFigura 6. Tipo de casa tradicional constru\u00edda pelos Av\u00e1-Guarani na RI Tekoha Anhetete.\nFonte: Acervo do autor.\n1.1.4\tAspectos econ\u00f4micos da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nA economia dos habitantes da RI Tekoha Anhetete, como j\u00e1 mencionado anteriormente prov\u00e9m em boa parte das ro\u00e7as e cria\u00e7\u00e3o de animais que as fam\u00edlias nucleares possuem. Nestes casos, em boa parte destas fam\u00edlias, trata-se de uma economia de subsist\u00eancia que n\u00e3o gera capital, salvo em alguns poucos casos que pude observar, nos quais fam\u00edlias nucleares comercializam milho amarelo, mandioca e animais como galinhas, patos e porcos produzidos por eles. Em parte, tal economia \u00e9 complementada com mandioca, milho amarelo (avachi tupi), milho branco (avachi moroti) e ab\u00f3bora, produzidas nas ro\u00e7as comunit\u00e1rias que cada grande n\u00facleo de fam\u00edlia extensa possui e que recebem apoio da Itaipu Binacional e do Munic\u00edpio de Diamante do Oeste. Embora hajam tr\u00eas grandes grupos de fam\u00edlia extensa na RI Tekoha Anhetete, existem quatro destas ro\u00e7as comunit\u00e1rias mencionadas acima. Isto ocorre porque alguns grupos dom\u00e9sticos ligados a uma das fam\u00edlias extensa vivem em um setor da Reserva mais afastado dos demais grupos. Mais adiante trataremos com mais profundidade deste ponto.\nAs fontes de gera\u00e7\u00e3o de renda na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, de import\u00e2ncia fundamental para as fam\u00edlias nucleares, s\u00e3o pouco variadas. Uma alternativa recente estabelecida para algumas fam\u00edlias \u00e9 a do trabalho assalariado realizado dentro da pr\u00f3pria comunidade. Nestes casos, os cargos s\u00e3o ocupados majoritariamente por homens membros de uma fam\u00edlia nuclear. O \u00fanico caso em que uma mulher ocupa um destes postos \u00e9 o de agente educacional/cozinheira da escola. Desta forma, segundo contabilizei, h\u00e1 11 ind\u00edgenas remunerados dentro da aldeia nos seguintes postos: na escola, 3 como agentes educacionais e 4 como professores; 1 como agente de sa\u00fade no Posto de Sa\u00fade; 2 auxiliares no projeto de \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d da Itaipu Binacional; 1 como auxiliar da SESAI/Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (FUNASA) na gest\u00e3o h\u00eddrica da Reserva. A proximidade da resid\u00eancia com o local de trabalho possibilita que as fam\u00edlias se dediquem a estas atividades e paralelamente mantenham suas ro\u00e7as familiares destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e, ocasionalmente, \u00e0 venda dos excedentes no com\u00e9rcio local.\nO cargo de professor \u00e9 sem d\u00favida a melhor fonte de gera\u00e7\u00e3o de renda, e faz com que as fam\u00edlias que possuem membros nesta fun\u00e7\u00e3o tenham relativamente maiores posses materiais como carro, moto, TV, celular, melhores roupas e outros objetos. Al\u00e9m disso, o exerc\u00edcio deste papel, comum a outros contextos ind\u00edgenas do pa\u00eds, tem institu\u00eddo outra\nforma de lideran\u00e7a dentro da aldeia por vezes paralela e/ou como extens\u00e3o \u00e0 lideran\u00e7a espiritual dos chamois e opora\u00edvas ou \u00e0 lideran\u00e7a pol\u00edtica dos caciques. O que legitima sua pr\u00e1tica como lideran\u00e7a dentro da comunidade, para al\u00e9m de seu cargo escolar, \u00e9 sua experi\u00eancia, a qual envolve quase sempre anos de estudo dedicados \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o fora da aldeia, per\u00edodo no qual p\u00f4de acessar conhecimentos dos n\u00e3o-ind\u00edgenas que s\u00e3o socializados com sua atividade. O professor ind\u00edgena tamb\u00e9m cumpre um papel de respons\u00e1vel pela media\u00e7\u00e3o entre os conhecimentos Guarani e os conhecimentos n\u00e3o-ind\u00edgenas, dos conte\u00fados escolares, sendo um interlocutor e representante da aldeia dentro da escola. Geralmente s\u00e3o os professores que organizam as semanas culturais do Dia do \u00cdndio, bem como outras festividades que t\u00eam a participa\u00e7\u00e3o da escola. Na RI Tekoha Anhetete, um dos professores ind\u00edgenas que maior exercem lideran\u00e7a na aldeia, tamb\u00e9m \u00e9 filho de um not\u00e1vel opora\u00edva que comanda uma casa de reza. Al\u00e9m de professor, ele \u00e9 chamoi e organiza o coral Teko M'baraete. Sua lideran\u00e7a como educador \u00e9 reconhecida internamente, assim como por parte da Itaipu Binacional e da dire\u00e7\u00e3o da escola, para os quais ele \u00e9 reconhecido como o principal \u201crepresentante da cultura Guarani\u201d. Na pr\u00e1tica, significa ser um constante interlocutor em festas, cerim\u00f4nias e eventos promovidos por tais ag\u00eancias.\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1980, era comum entre as fam\u00edlias oriundas do Oco\u00ed/Jacutinga, a pr\u00e1tica da changa que consistia em um trabalho tempor\u00e1rio em fazendas de propriet\u00e1rios rurais de gado e de soja, por via de contratos em troca de dinheiro e mercadorias, envolvendo prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de trabalho. No contexto do oeste do Paran\u00e1, esta rela\u00e7\u00e3o de trabalho se assemelha ao que descreveu Fabio Mura (2006) sobre a changa entre os Nhandeva e Kaiow\u00e1 no Mato Grosso do Sul. Conforme aponta este autor, a changa envolve n\u00e3o apenas uma dimens\u00e3o econ\u00f4mica, mas de amadurecimento para a independ\u00eancia econ\u00f4mica de jovens n\u00facleos familiares, e estrat\u00e9gica, para a apreens\u00e3o de t\u00e9cnicas e conhecimentos dos n\u00e3o-ind\u00edgenas. Na RI Tekoha Anhetete, n\u00e3o soube de nenhum caso recente de ind\u00edgenas inseridos neste tipo de rela\u00e7\u00e3o de trabalho, mas ouvi diversas vezes que a changa foi abandonada em fins da d\u00e9cada de 1990. Este per\u00edodo equivale justamente \u00e0 \u00e9poca de inser\u00e7\u00e3o das agroind\u00fastrias no oeste do Paran\u00e1 e, com isso, na incorpora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra dos ind\u00edgenas que perdura significativamente at\u00e9 os dias atuais.\n23\tA palavra changa prov\u00eam do espanhol e se refere a qualquer tipo de trabalho informal.\nDesta forma, o trabalho assalariado nas agroind\u00fastrias da regi\u00e3o, que diferente da changa \u00e9 feito por contratos formais, constitui uma importante fonte de gera\u00e7\u00e3o de renda para as fam\u00edlias nucleares da RI Tekoha Anhetete. Um frigor\u00edfico situado no munic\u00edpio de Matel\u00e2ndia (PR) a cargo da empresa \u201cLar - Complexo industrial de carnes e aves\u201d, costuma ser o destino destas fam\u00edlias, bem como de outras da RI Tekoha Itamar\u00e3 e do Oco\u00ed. Em m\u00e9dia, os rendimentos de 40h semanais geram em torno de R$ 1.000,00 mensais. Na RI Tekoha Anhetete s\u00e3o 22 pessoas que est\u00e3o engajadas no trabalho na Lar. Essas pessoas s\u00e3o majoritariamente compostas de homens entre 18 e 50 anos (19), e mulheres de 18 a 30 anos (3). Tal como a changa, ainda que invariavelmente distinta na forma da rela\u00e7\u00e3o de trabalho institu\u00edda, os motivos que levam ao trabalho na Lar costumam ser tanto a constru\u00e7\u00e3o de uma relativa independ\u00eancia econ\u00f4mica dos n\u00facleos familiares, bem como o conhecimento do mundo dos n\u00e3o-ind\u00edgenas, sendo que este \u00faltimo ser\u00e1 posteriormente compartilhado no interior dos grupos macrofamiliares. Esta modalidade de trabalho tem efeito direto na economia das fam\u00edlias extensas.\nApenas para exemplificar, na fam\u00edlia extensa com a qual fiquei alojado, dos 9 filhos do casal, 4 trabalham na Lar. Destes, tr\u00eas vivem na RI Tekoha Anhetete e um no Oco\u00ed. Uma das filhas, de 18 anos, \u00e9 a \u00fanica que trabalha na Lar e ainda vive com seus pais, sendo que sua renda gerada \u00e9 diretamente encaminhada para a fam\u00edlia. A extensa jornada de trabalho, baseada no modo de produ\u00e7\u00e3o repetitivo, os descontos abusivos em alimenta\u00e7\u00e3o e transporte e a susceptibilidade aos riscos de trabalho, costumam ser queixados pelos ind\u00edgenas. Em geral, o pessoal da aldeia trabalha no setor de aves, pendurando frangos. Diversas vezes, a jovem retornou com a m\u00e3o machucada devido a um acidente de trabalho. Ela e seus irm\u00e3os despertam \u00e0s 1h:30h da manh\u00e3, caminham 6 km at\u00e9 o centro da Reserva, onde tomam o \u00f4nibus da empresa que vem busc\u00e1-los. Quando chove muito, a ponte de acesso \u00e0 aldeia fica inundada o que impossibilita um dia de trabalho que ser\u00e1 descontado dos ind\u00edgenas. O trajeto at\u00e9 o local de trabalho dura mais duas horas. \u00c0s 16:30h est\u00e3o de volta \u00e0 aldeia. Algumas pessoas que trabalham a mais tempo na Lar me contaram que no in\u00edcio de 2000, a empresa pagava menos aos empregados ind\u00edgenas, pois sabiam que estes n\u00e3o tinham outras alternativas de renda. Atualmente a empresa busca funcion\u00e1rios ind\u00edgenas, pois estes n\u00e3o conversam na hora do trabalho e s\u00e3o \u201cbastante produtivos\u201d, segundo as palavras de um trabalhador ind\u00edgena da Lar. Nos casos que verifiquei, outras atividades s\u00e3o impossibilitadas diante da larga jornada de trabalho, como por exemplo, a participa\u00e7\u00e3o na casa\nde reza. Os filhos do casal que me alojou que constitu\u00edam um n\u00facleo familiar n\u00e3o possu\u00edam ro\u00e7as, utilizando quando poss\u00edvel o que produzia o chamo\u00ed. Por sua vez, a jovem mencionada havia abandonado a escola para trabalhar na Lar.\nPor fim, a economia dos habitantes \u00e9 complementada com o Programa Bolsa Fam\u00edlia, com as aposentadorias dos mais idosos como \u201ctrabalhadores rurais\u201d e com as a\u00e7\u00f5es assistenciais dos diversos projetos que existem na aldeia, que variam no que tange \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o. O programa Bolsa Fam\u00edlia propicia um rendimento de no m\u00e1ximo R$ 95,00 por filho (a) /aluno (a) matriculado na escola. Uma vez por m\u00eas, as fam\u00edlias se locomovem at\u00e9 o munic\u00edpio de Santa Helena para retirarem o valor. Com respeito a aposentadoria, o valor varia de acordo com os anos de trabalho. No caso dos aposentados, muitas vezes estes s\u00e3o chamo\u00ed e chara'\u00ed que lideram um grupo de fam\u00edlia extensa. Desta forma, o dinheiro que recebem \u00e9 distribu\u00eddo de distintas formas entre os membros vinculados a seu n\u00facleo, de acordo com a necessidade e ocasi\u00e3o, a fins de equilibrar o grupo e fortalecer as rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade, sem vistas para a acumula\u00e7\u00e3o. Na casa em que estive alojado, o chamo\u00ed pagava as presta\u00e7\u00f5es da moto de um de seus filhos, que, por sua vez, dispunha da moto sempre que a fam\u00edlia precisava.\n1.2 POR UMA COMPREENS\u00c3O DA HIST\u00d3RIA AV\u00c1-GUARANI:\nAS SITUA\u00c7\u00d5ES HIST\u00d3RICAS\nPara entendermos a rela\u00e7\u00e3o atual que um empreendimento do porte da Itaipu Binacional mant\u00e9m com uma comunidade de ind\u00edgenas Av\u00e1-Guaran\u00ed no oeste do Paran\u00e1, buscaremos uma reflex\u00e3o sobre o processo de implanta\u00e7\u00e3o dessa Hidrel\u00e9trica, com o objetivo de compreender como tal ag\u00eancia se interp\u00f4s nas terras dos Av\u00e1-Guaran\u00ed, expulsando-os de seus territorios, como este evento \u00e9 compreendido e significado pelos ind\u00edgenas, e quais s\u00e3o suas estrat\u00e9gias.\nNeste sentido, para compreender o processo de constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional e as mudan\u00e7as sociais que acarretaram para os Av\u00e1-Guaran\u00ed do oeste do Paran\u00e1, tomaremos o conceito de s\u00edtua\u00e7\u00e3o h\u00edst\u00f3r\u00edca, proposto por Oliveira (1988). Para o autor, uma s\u00edtua\u00e7\u00e3o h\u00edst\u00f3r\u00edca \u00e9 \u201cuma constru\u00e7\u00e3o do pesqu\u00edsador, uma abstra\u00e7\u00e3o com finalidades anal\u00edt\u00edcas (Ibid., p. 57)\u201d, que remete aos \u201cmodelos ou esquemas de d\u00edstr\u00edbu\u00ed\u00e7\u00e3o de poder entre d\u00edversos atores sociais\u201d (Ibid.) de um dado campo social em um contexto de contato inter\u00e9tnico. Tal perspectiva te\u00f3rica, de encontro ao objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o, assenta-se na proposi\u00e7\u00e3o de Oliveira de analisar \u201cos\nfundamentos internos da domina\u00e7\u00e3o, evidenciando a forte e \u00edntima articula\u00e7\u00e3o que criam entre si as institui\u00e7\u00f5es nativas e as institui\u00e7\u00f5es coloniais.\" (Ibid., p.10). Uma abordagem desta natureza considera as dimens\u00f5es de poder e intencionalidade compostas no campo social do contato inter\u00e9tnico por seus v\u00e1rios atores e ag\u00eancias que o constituem, elucidando os contextos de rela\u00e7\u00e3o entre eles, interesses, a\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias e o capital pol\u00edtico e econ\u00f4mico empregados.\nA constru\u00e7\u00e3o da Usina, iniciada na d\u00e9cada de 1970, n\u00e3o foi o primeiro, nem o \u00fanico impacto sobre os territ\u00f3rios Av\u00e1-Guarani no oeste do Paran\u00e1 desde que a coloniza\u00e7\u00e3o se iniciou. A expropria\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica destes territ\u00f3rios e os diferentes mecanismos de domina\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias e atores adotados ao longo da hist\u00f3ria estiveram diretamente relacionados aos interesses geopol\u00edticos e econ\u00f4micos tanto da Col\u00f4nia, quanto do Imp\u00e9rio, bem como em distintos per\u00edodos da Rep\u00fablica. Cada contexto social pr\u00f3prio de um per\u00edodo apresenta suas particularidades relativas \u00e0 configura\u00e7\u00e3o de seu campo social que pode ser observada atrav\u00e9s das situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas.\nComo ressalta Oliveira, a no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica n\u00e3o objetiva uma reconstru\u00e7\u00e3o meticulosa da hist\u00f3ria visando buscar origens, continuidades ou um ponto zero do contato, mas, pelo contr\u00e1rio, imprime o sentido de apreender as diferentes modalidades de interdepend\u00eancias que associaram entre si um conjunto de atores em diferentes momentos do tempo (Oliveira, 1988, p. 61). Neste sentido, as rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas entre os Av\u00e1-Guarani e as diversas ag\u00eancias ao longo da hist\u00f3ria, n\u00e3o podem ser compreendidas atrav\u00e9s da an\u00e1lise como se fossem eventos isolados, mas em termos de processo, pois uma situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica evidencia um contexto de antagonismo relacionado (e dentro) de uma situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica anterior, e sua elucida\u00e7\u00e3o torna poss\u00edvel compreender os processos de mudan\u00e7a social.\nA no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica formulada por Oliveira segue proposi\u00e7\u00f5es anteriormente elaboradas por Max Gluckman (1986 [1939]) com o conceito de \u201csitua\u00e7\u00e3o social\u201d e Georges Balandier (1993 [1955]) de \u201csitua\u00e7\u00e3o colonial\u201d e prov\u00eam do entendimento sobre os m\u00faltiplos sentidos que se estabelecem entre a sociedade colonial e os grupos nativos, invariavelmente marcados por assimetrias de poder. Desta perspectiva, as organiza\u00e7\u00f5es sociais nativas n\u00e3o podem ser apreendidas fora dos contextos coloniais que se interp\u00f5em aos grupos e aos seus territ\u00f3rios. Neste sentido, Oliveira toma o territ\u00f3rio como categoria sociol\u00f3gica para compreender os processos de mudan\u00e7as que esses grupos passam a sofrer com o avan\u00e7o da sociedade colonial. No entanto, n\u00e3o se trata de qualquer defini\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, uma vez que esta\ncategoria possui diferentes sentidos nas Ci\u00eancias Sociais, mas do territ\u00f3rio entendido em sua acep\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica e pol\u00edtica, e que serve como chave anal\u00edtica para apreender os modos de sociabilidade e as rela\u00e7\u00f5es de poder que se apresentam em um determinado contexto (Oliveira, 2010, p. 30).\nEntender o territ\u00f3rio como chave anal\u00edtica nos processos hist\u00f3ricos dos Av\u00e1-Guarani afetados pela constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional nos leva a dimensionar a rela\u00e7\u00e3o de contato inter\u00e9tnico destes ind\u00edgenas a partir de duas no\u00e7\u00f5es que se dialogam: a din\u00e2mica territorial (Mura, 2006) e os processos de territorializa\u00e7\u00e3o (Oliveira, 1998).\nA no\u00e7\u00e3o de din\u00e2mica territorial sugerida por Mura (2006, p.103), refere-se ao movimento continuado do tempo, resultante de uma pluralidade de processos que ocorrem em um determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico e que levam os integrantes sociais e \u00e9tnicos a configurar e/ou ajustar territ\u00f3rios de um determinado modo. Uma din\u00e2mica territorial revela a\u00e7\u00f5es, intencionalidades e concep\u00e7\u00f5es culturais procedentes de indiv\u00edduos de grupos distintos, mas em contato permanente. Esta no\u00e7\u00e3o difere da \u201cconstru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d, que embora tamb\u00e9m enuncie a imagem de um movimento temporal, trata-se de como os membros de um determinado grupo configuram seus espa\u00e7os territoriais em uma espec\u00edfica situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica (p. 103).\nPor sua vez, a no\u00e7\u00e3o de territorializa\u00e7\u00e3o proposta por Oliveira (1998, p. 21) se refere a processos desencadeados a partir de a\u00e7\u00f5es e programas de Estado, planejados e direcionados ao controle das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Os processos de territorializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o definidos pelo autor como:\n1) a cria\u00e7\u00e3o de uma nova unidade sociocultural mediante o estabelecimento de uma identidade \u00e9tnica diferenciadora; 2) a constitui\u00e7\u00e3o de mecanismos pol\u00edticos especializados; 3) a redefini\u00e7\u00e3o do controle social sobre os recursos ambientais; 4) a reelabora\u00e7\u00e3o da cultura e da rela\u00e7\u00e3o com o passado (Oliveira, 1998, p. 54-55).\nO processo de territorializa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a forma como esta \u00e9 colocada em pr\u00e1tica, \u00e9 precisamente o movimento em que o Estado, em suas diversas facetas hist\u00f3ricas, transforma, designando um espa\u00e7o geogr\u00e1fico delimitado, determinado grupo \u00e9tnico em um objeto pol\u00edtico-\nadministrativo vari\u00e1vel de acordo com as ideologias e projetos do per\u00edodo hist\u00f3rico a que se manifestam.\nNo caso dos Av\u00e1-Guarani do oeste do Paran\u00e1, a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu Binacional significou a continuidade de um processo de territorializa\u00e7\u00e3o, que converteu um modo tradicional de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio para um modo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial diretamente controlado pelo Estado, representando um fato novo na vida destes ind\u00edgenas. At\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, a situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que precede a chegada da Itaipu Binacional \u00e9 marcada por um amplo processo de coloniza\u00e7\u00e3o das terras no oeste do Paran\u00e1 que vigorava com intensidade desde a d\u00e9cada de 1950 e afetou diretamente os territ\u00f3rios habitados por estes ind\u00edgenas. Al\u00e9m disso, na d\u00e9cada de 1940, a cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Igua\u00e7u significou a desapropria\u00e7\u00e3o direta dos ind\u00edgenas que habitavam a \u00e1rea dessa Reserva Ambiental.\nNesta disserta\u00e7\u00e3o, pretende-se observar especificamente a situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica concernente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es atuais entre os Av\u00e1-Guarani da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete e a Itaipu Binacional. Esta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 marcada por diferentes per\u00edodos, mas se inaugura com a constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica na d\u00e9cada de 1970 por parte dos governos militares no Brasil. Na d\u00e9cada de 1980, esta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 marcada pela cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, em 1982, quando os ind\u00edgenas passam a contar com a prote\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia oficial do Estado.\nCabe destacar que os processos de territorializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem ser entendidos como uma via de m\u00e3o \u00fanica, dirigidos externamente e de forma homogeneizadora pelo Estado. Por vezes, o pr\u00f3prio Estado pode conter em sua composi\u00e7\u00e3o elementos diversificados e heterog\u00eaneos. O efeito de um processo de territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 conjugado por atualiza\u00e7\u00f5es e significa\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, que al\u00e9m de produzir reinterpreta\u00e7\u00f5es e rearranjos, geram novas elabora\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias (cria\u00e7\u00f5es e inova\u00e7\u00f5es) e, por conseguinte, resist\u00eancias frente a uma situa\u00e7\u00e3o social imposta (Oliveira, 2010, p. 30).\n\u00c9 neste sentido que um professor Mby\u00e1, da Escola Estadual Ind\u00edgena Araju Por\u00e3 da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, nos traz suas reflex\u00f5es sobre as fases hist\u00f3ricas pelos quais os Guarani t\u00eam passado. Segundo ele:\nN\u00f3s temos tr\u00eas momentos que hoje n\u00f3s temos que discutir muito isso. N\u00f3s temo um momento, primeiro momento, primeira fase, primeira parte. Os Guarani, todos os Guarani, ind\u00edgena do Brasil,\nvivia muito tranquilo antes do descobrimento. Essa \u00e9 primeira faze da vida da comunidade ind\u00edgena, do povo ind\u00edgena do Brasil. Antes do descobrimento vivia muito feliz, vivia com liberdade, ca\u00e7a, pesca. Sem influ\u00eancia dos n\u00e3o ind\u00edgena, sem doen\u00e7a. Depois, essa segunda fase, segunda parte seria o descobrimento. A\u00ed que come\u00e7ou a mudan\u00e7a. Depois da chegada, depois do descobrimento, a\u00ed come\u00e7ou a mudan\u00e7a. A\u00ed come\u00e7ou a derrubada da natureza, vem aquela consequ\u00eancia toda. E a terceira parte seria hoje. Hoje n\u00f3is tamo ali lutando pra comunidade ter esse direito de qualquer cidad\u00e3o. N\u00f3s tamo lutando pra que os ind\u00edgenas sejam cidad\u00e3o brasileiro. Que discute o direito, constitui\u00e7\u00e3o, o Estatuto do \u00cdndio sabe. N\u00f3s tamo nessa fase ali. Ent\u00e3o por isso que eu falo assim, n\u00f3s temo momento de alegria, momento de guerra e o momento de luta. Quando \u00e9 guerra, \u00e9 pra voc\u00ea matar, guerrear mesmo, matar e morrer. E quando \u00e9 luta, \u00e9 luta pela terra, luta pelo direito, sabe. Esse seria esse momento de agora. Os \u00faltimos trinta anos, n\u00e9.\nTomando esta fala, a metade da d\u00e9cada de 1980 e a d\u00e9cada de 1990, representam outro momento da situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica quando, em resposta \u00e0s limita\u00e7\u00f5es territoriais existentes com a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, os ind\u00edgenas desta Reserva iniciam um movimento de luta territorial, no qual estabeleceram alian\u00e7as e articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas com ind\u00edgenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas para lograrem melhores condi\u00e7\u00f5es no Oco\u00ed, e o mais fundamental, uma nova \u00e1rea de terra. Este processo de luta culminou na cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete em 1997, e anos mais tarde, na cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, em 2007, e, nos dias de hoje, em tr\u00eas territ\u00f3rios atualmente ocupados pelos Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 oriundos do Oco\u00ed/Jacutinga: o Tekoha Itacor\u00e1 (Itaipul\u00e2ndia-PR), o Tekoha M'Byaend\u00e1 e o Tekoha Mocoi Joegua (ambos em Santa Helena-PR). No contexto espec\u00edfico da RI Tekoha Anhetete, a cria\u00e7\u00e3o da Reserva marca outro per\u00edodo desta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, que se inicia a partir de 2003, quando a Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional estabelece uma rela\u00e7\u00e3o permanente junto aos ind\u00edgenas da aldeia atrav\u00e9s dos projetos associados do Programa Cultivando \u00c1gua Boa.\n1.3 SOBRE A NO\u00c7\u00c3O DE TEKOHA E TEKOHA GUASU\nEm uma din\u00e2mica territorial delineada por constantes transforma\u00e7\u00f5es, uma categoria nativa de fundamental abrang\u00eancia territorial merece aten\u00e7\u00e3o, o tekoha. O termo tekoha para indicar um espa\u00e7o territorial exclusivo entre os Guarani \u00e9 relativamente recente na literatura antropol\u00f3gica e tomou for\u00e7a a partir da d\u00e9cada de 1970, quando o termo passou a ser utilizado por antrop\u00f3logos e por organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que surgiram e se consolidaram naquela \u00e9poca. No idioma Guarani a palavra prov\u00e9m da jun\u00e7\u00e3o de \u201cteko\u201d, traduzido como \u201ccomportamento\u201d, \u201cmodo de ser\u201d, \u201cconduta\u201d, com o sufixo \u201cha\u201d, que pode indicar, entre outros significados, \u201clugar\u201d. Assim, tekoha pode ser traduzido como \u201cespa\u00e7o f\u00edsico onde \u00e9 poss\u00edvel praticar nosso modo de ser e viver\u201d, conforme sugere o antrop\u00f3logo Kaiowa Tonico Benites (2014, p. 13).\nComo j\u00e1 salientaram alguns autores (Mura, 2006; Thomaz de Almeida, 2006), com os quais convergem os dados coletados por mim durante o trabalho de campo, o termo tekoha deve ser entendido em sua dimens\u00e3o hist\u00f3rica, pois se o \u201cmodo de ser\u201d e as circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas podem variar, transformar-se-\u00e1 tamb\u00e9m o entendimento e as caracter\u00edsticas do tekoha por parte dos Guarani. Para Thomaz de Almeida o termo tekoha \u00e9 um produto do contato em fun\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es territoriais impostas pelo branco desde a coloniza\u00e7\u00e3o (2006, p. 29). O processo compuls\u00f3rio de \u201caldeamento\u201d dos ind\u00edgenas, instaurando mecanismos de controle e de exerc\u00edcios de poder, acabou por impedir as rela\u00e7\u00f5es tradicionais que os Guarani mantinham entre eles e com a terra, de tal modo que os ind\u00edgenas se viram na conting\u00eancia de repensar seus espa\u00e7os e de considerar superf\u00edcies fisicamente delimitadas, o que \u00e9 expresso na categoria tekoha (2006, p. 29). Em face disto, a rela\u00e7\u00e3o dos Guarani com a terra, atrav\u00e9s do tekoha, denota o espa\u00e7o onde o ind\u00edgena deve garantir suas condi\u00e7\u00f5es de vida frente a uma determinada situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica.\nSeguindo o mesmo racioc\u00ednio de Thomaz de Almeida, Mura (2006) aponta que a no\u00e7\u00e3o de tekoha compreende a territorialidade Guarani como um resultado antes de ser o ponto de partida determinante na constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Conceber a territorialidade Guarani como algo pr\u00e9-existente, seria condicion\u00e1-la a um estado a-hist\u00f3rico e essencializador. Neste sentido, Mura (2006, p. 121) define tekoha como \u201cuma unidade pol\u00edtica, religiosa e territorial, onde este \u00faltimo aspecto deve ser visto em virtude das caracter\u00edsticas efetivas - materiais e\nimateriais - de acessibilidade ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico, e n\u00e3o de mera proje\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas pr\u00e9-conslilu.\u00eddas\".\nNa Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, um chamoi me explicou que o tekoha \u00e9 a moradia do Guarani. Tem que ter sempre \u00e1gua, mata e terra boa pra plantar. Outra defini\u00e7\u00e3o sobre o tekoha, n\u00e3o excludente da anterior, nos apresenta um professor Mby\u00e1 da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3. Segundo ele, o tekoha \u00e9 definido como um espa\u00e7o:\nO tekoha \u00e9 um espa\u00e7o. O espa\u00e7o onde as pessoas vivem, n\u00e9. N\u00f3is chama de tekoha. O Guarani chama de tekoha o local onde as pessoas vivem. Ambiente, espa\u00e7o, lazer... Aldeia, aldeia geralmente o branco fala. O n\u00e3o-ind\u00edgena fala aldeia. Aldeia j\u00e1 vem pela influ\u00eancia do portugu\u00eas. Aldeamento sabe? E o tekoha, a palavra certa mesmo ao tekoha, \u00e9 o espa\u00e7o, o espa\u00e7o. Que nem a Itamar\u00e3. Itamar\u00e3 \u00e9 o espa\u00e7o onde a comunidade vive e qualquer fam\u00edlia pode morar sabe. Essa \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o certa.\nA ocupa\u00e7\u00e3o de um tekoha se dar\u00e1 de acordo com a jurisdi\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias extensas reunidas atrav\u00e9s de la\u00e7os de parentesco, pol\u00edticos, religiosos e comunit\u00e1rios, considerando as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas dispon\u00edveis para garantir a exist\u00eancia do grupo, pautado em seus referenciais cosmol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos.\nAs rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com um lugar habitado (tekoha), complexas e variadas, n\u00e3o se restringem a um espa\u00e7o delimitado, mas se estendem pelo espa\u00e7o territorial de ocupa\u00e7\u00e3o antiga/tradicional (Ymaguare ou Tekoha Tekoha Ym\u00e3), ainda quando estes foram expropriados ou inundados, como no caso do Oco\u00ed/Jacutinga (Thomaz de Almeida, 2006). Este movimento mais amplo em torno a um territ\u00f3rio cont\u00ednuo apresenta outra no\u00e7\u00e3o Guarani, a de tekoha guasu, compreendida pelo mesmo professor Mby\u00e1, como o local \u201conde as pessoas circulam\u201d:\nNum tekoha pode ter mais de uma aldeia. Que nem o tekoha nosso, que n\u00f3is chama, vamo pensar assim, n\u00f3is temo os Guarani, n\u00f3is temo o Oco\u00ed. Hoje n\u00f3is temo o Tekoha Anhetete, hoje tamb\u00e9m n\u00f3is temo Itamar\u00e3, t\u00e1 tudo dentro do tekoha sabe. Tekoha guasu \u00e9 onde o espa\u00e7o, onde a regi\u00e3o oferece as coisa sabe, que nem aqui, de Catarata\nat\u00e9 Gua\u00edra \u00e9 um tekoha guasu. At\u00e9 Gua\u00edra. Ali \u00e9 o limite onde a nossa etnia Guarani ocupava. De Catarata a Gua\u00edra. \u00c9 nossa regi\u00e3o sabe. Esse n\u00f3is chama de tekoha guasu, a regi\u00e3o. Regi\u00e3o onde o grupo Guarani se encontra dentro do territ\u00f3rio. O tekoha guasu \u00e9 o territ\u00f3rio, sabe, \u00e9 onde as pessoas circulam.\nNota-se nesta fala a refer\u00eancia aos aldeamentos como algo surgido a partir do contato inter\u00e9tnico, e que por sua defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 relacionada com algum modo essencializado do que \u00e9 um tekoha, pois este pode possuir \u201cmais de uma aldeia\u201d. Um tekoha guasu se comp\u00f5e quando diversos tekoha, al\u00e9m de se relacionarem e estabelecerem alian\u00e7as, seguirem uma mesma orienta\u00e7\u00e3o religiosa e diferenciada em rela\u00e7\u00e3o aos tekoha de outras regi\u00f5es (Thomaz de Almeida, 2006, p. 31).\nO tekoha compreendido como espa\u00e7o onde o Guarani vive e o tekoha guasu, onde ele circula, s\u00e3o defini\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 din\u00e2mica territorial vivida por estes ind\u00edgenas ao longo da hist\u00f3ria, em especial durante o s\u00e9culo XX, quando tiveram que ajustar seus territ\u00f3rios diante dos processos de territorializa\u00e7\u00e3o. Como conta um chamoi: Antes, eu me lembro, n\u00e3o tinha pa\u00eds, nada. A gente n\u00e3o sabia. Era tudo Guarani. Atravessava o rio Paran\u00e1 e era tudo Guarani. Depois que soubemo que tinha Brasil, Argentina e Paraguai. Neste mesmo sentido, o professor Mby\u00e1 explica como a mobilidade pelo amplo tekoha guasu foi interferida a partir da cria\u00e7\u00e3o dos aldeamentos:\nPorque migra\u00e7\u00e3o sempre foi muito frequente. \u00c9 hoje a migra\u00e7\u00e3o acontece atrav\u00e9s de uma fam\u00edlia, n\u00e3o o grupo. Que nem, pessoas de Rio das Cobras podem vir pra c\u00e1. Aqui em Itamar\u00e3 n\u00f3is temo fam\u00edlia nova, morador novo. Mas a migra\u00e7\u00e3o hoje, ele muda um pouco. Por que que muda? Porque voc\u00ea n\u00e3o pode migrar em grupo e ficar num lugar, mesmo que voc\u00ea tenha direito dentro do Tekoha Guasu. Vamo supor que aqui em Ponte Queimada indo pra Santa Helena n\u00f3is temo o rio, l\u00e1 pra Toledo n\u00f3is tem outro rio que faz o mesmo o rio. S\u00f3 que hoje voc\u00ea n\u00e3o pode ir l\u00e1 e ficar na beira do rio e acampa, ou at\u00e9 mesmo ficar dois, tr\u00eas meses. Porque num tem mais essa, hoje \u00e9 tudo aldeia... Mas antigamente n\u00e3o, antigamente a migra\u00e7\u00e3o acontecia em grupo, seis, sete fam\u00edlia. Sabe? Por que eu j\u00e1 falei antes, n\u00e9. J\u00e1 tinha. Oco\u00ed/Jacutinga\nj\u00e1 tinha. N\u00f3is temo Santa Helena, tekoha tamb\u00e9m, Toledo tem outro tekoha, tudo isso \u00e9 tekoha guasu.\nOs Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 oriundos do antigo Oco\u00ed/Jacutinga, de acordo com relatos, afirmam que o tekoha guasu a que est\u00e3o vinculados comp\u00f5e um c\u00edrculo no mapa no qual os limites s\u00e3o as cidades de Gua\u00edra-PR, Foz do Igua\u00e7u-PR e Toledo-PR. Estes s\u00e3o limites geogr\u00e1ficos determinados pela proje\u00e7\u00e3o constitu\u00edda a partir da ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Como destaca um chamoi da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed:\nNosso territ\u00f3rio a forma \u00e9 c\u00edrculo. Vai at\u00e9 Gua\u00edra. Nosso territ\u00f3rio Guarani, formava c\u00edrculo. Pra voc\u00ea tentar entender melhor, um c\u00edrculo. Um c\u00edrculo grande. Ent\u00e3o esse c\u00edrculo divide o Rio Igua\u00e7u e o Rio Paran\u00e1 no meio, aqui n\u00e9. O rio Paran\u00e1 e o rio Igua\u00e7u. Ent\u00e3o aqui \u00e9 Ciudad del Este, Paraguai e aqui Foz do Igua\u00e7u, aqui \u00e9 Puerto Igua\u00e7u Argentina. Ent\u00e3o aqui tinha um tronco, da fronteira n\u00e9. Um s\u00edmbolo da fronteira l\u00e1 no meio. Esse \u00e9 o Tekoha principal. Esse \u00e9 Tekoha Gua\u00e7u. Tekoha \u00e9 aonde que a gente vive. O povo vive n\u00e9. De Toledo, Foz a Gua\u00edra, um c\u00edrculo.\nImportante destacar que cada tekoha Guarani, e isto se aplica \u00e0s diferencia\u00e7\u00f5es entre os subgrupos, varia quanto \u00e0s interpreta\u00e7\u00f5es em torno ao teko ou \u201cmodo de ser\u201d Guarani, n\u00e3o sendo esta uma categoria aprior\u00edstica e essencializada. Estas interpreta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao teko se articulam a partir de determinadas orienta\u00e7\u00f5es religiosas e de organiza\u00e7\u00e3o social, aplicadas pelas fam\u00edlias extensas (\u00f1emo\u00f1are) que comp\u00f5em um tekoha. Tais interpreta\u00e7\u00f5es se diversificam de acordo \u00e0s circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas e a experi\u00eancia vivida por cada grupo e podem ser diversas dentro de um pr\u00f3prio tekoha, pois um tekoha, ainda que represente uma unidade, n\u00e3o \u00e9 um todo homog\u00eaneo. O chamoi que me alojou em sua casa, por exemplo, ao comparar a RI Tekoha Anhetete com a RI Tekoha Itamar\u00e3 dizia que cada uma delas possu\u00eda um avarekoe24, isto \u00e9, em suas pr\u00f3prias palavras \u201cum jeito diferente de entender as coisas\u201d. As duas Reservas, ainda que vinculadas ao mesmo\n24\tThomaz de Almeida (2001, p. 116) define avarekoe como \u201cmaneira de entender o mundo, comportamento, ideologia\u201d.\ntekoha guasu do Oco\u00ed/Jacutinga, haviam sido fundadas por processos hist\u00f3ricos distintos e, inclusive, com outras caracter\u00edsticas \u00e9tnicas, como no caso da RI Tekoha Itamar\u00e3, que conta uma numerosa presen\u00e7a de fam\u00edlias Mby\u00e1.\n1.4\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DOS GUARANI NO\nOESTE DO PARAN\u00c1 A PARTIR DO S\u00c9CULO XIX\nO primeiro processo de territorializa\u00e7\u00e3o imposto aos ind\u00edgenas no contexto de contato com o europeu se deu por via das Miss\u00f5es Religiosas (Crist\u00e3s), estabelecidas no Brasil nos s\u00e9culos XVII e XVIII (Oliveira, 2006, p. 133). Estas Miss\u00f5es, caracterizaram-se pela implanta\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00f5es que efetivavam formas de acomoda\u00e7\u00e3o entre diferentes culturas em um espa\u00e7o delimitado, visando a homogeneiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do processo de catequese e o disciplinamento do trabalho. Com respeito aos Guarani, boa parte destes ind\u00edgenas foram incorporados \u00e0s redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, conforme a um projeto pol\u00edtico que tinha como fim inserir o ind\u00edgena no sistema colonial e, com isso, inibir as iminentes rebeli\u00f5es Guarani25. Desta forma, a Companhia de Jesus fundou as redu\u00e7\u00f5es do Guair\u00e1 (atual estado do Paran\u00e1), Itatim (sul do Mato Grosso do Sul) e Tape (atual estado do Rio Grande do Sul). Posteriormente, o avan\u00e7o violento dos bandeirantes paulistas fez com que as redu\u00e7\u00f5es recuassem para a regi\u00e3o pr\u00f3xima de Assun\u00e7\u00e3o (atualmente a regi\u00e3o de Missiones, Argentina e Paraguai) e na regi\u00e3o dos Sete Povos (atual Rio Grande do Sul). Com o Tratado de Madrid em 1750 e a altera\u00e7\u00e3o dos limites das col\u00f4nias portuguesas e espanholas em 1752, os jesu\u00edtas foram expulsos no ano de 1767, por representarem, atrav\u00e9s de seu projeto mission\u00e1rio, um obst\u00e1culo ao avan\u00e7o colonial (Brighenti, 2010, p. 83).\nAo largo do s\u00e9culo XIX, h\u00e1 no pa\u00eds um duplo processo de consolida\u00e7\u00e3o nacional e de expans\u00e3o colonial e econ\u00f4mica diante da imin\u00eancia da Guerra da Tr\u00edplice Alian\u00e7a (1854-1870) promovendo uma reconfigura\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas institucionais e ideol\u00f3gicas do Estado que demarcaram um novo papel das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no projeto\n25\tComo salienta Bartomeu Meli\u00e1 (1993, p. 30), embora a historiografia tradicional n\u00e3o revele a resist\u00eancia ativa dos ind\u00edgenas em face a domina\u00e7\u00e3o e invas\u00e3o dos colonizadores, h\u00e1 registros hist\u00f3ricos que entre 1537-1616 documentam nada menos que vinte cinco rebeli\u00f5es de car\u00e1ter prof\u00e9tico-religioso dos Guarani contra a opress\u00e3o colonial, o que acabou por incentivar a atua\u00e7\u00e3o dos mission\u00e1rios.\nnacional. Neste sentido, de um lado, se estabelece um novo discurso sobre a ra\u00e7a, a identidade nacional, a miscigena\u00e7\u00e3o, a soberania e o territ\u00f3rio nacional; e, por outro, na pr\u00e1tica, um novo dispositivo de domina\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e territ\u00f3rios ind\u00edgenas ainda aut\u00f4nomos (Barbosa e Mura, 2011, p. 291).\nConcomitantemente, ocorre no pa\u00eds uma progressiva regulariza\u00e7\u00e3o da posse capitalista da terra (1850) atrav\u00e9s de um mecanismo \u00fanico de acesso \u00e0 mesma: a concess\u00e3o dada pelo Estado a companhias e pessoas influentes para que ocupassem e desenvolvessem os territ\u00f3rios. Este processo, circunscrito na expans\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds, fundamentou o estabelecimento das grandes fazendas e, paralelamente, n\u00e3o reconheceu \u00e0s popula\u00e7\u00f5es nativas nenhum direito especial. Com isso, instaurou-se no Brasil um segundo processo de territorializa\u00e7\u00e3o, no qual as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas foram incorporadas atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es clientelistas e individuais de patronato que passaram a estabelecer com os concession\u00e1rios de terras (Oliveira, 2006, p. 134).\nCom respeito ao oeste do Paran\u00e1, quando se termina a Guerra da Tr\u00edplice Alian\u00e7a em 1870, os Estados do Paraguai, Argentina e Brasil utilizaram novos dispositivos de explora\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o, ecologicamente caracterizada por vastos ervais naturais e bosques virgens (Thomaz de Almeida, 2006). Neste per\u00edodo, iniciou-se o ciclo da erva mate e da expans\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o madeireira, no qual os tr\u00eas pa\u00edses, com o objetivo de nacionalizar as fronteiras, realizaram concess\u00f5es de terras a companhias privadas. Desta forma, no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, os territ\u00f3rios do oeste do Paran\u00e1 e do extremo sul do Mato Grosso do Sul foram ocupados pela Companhia Matte Laranjeiras, que detinha o uso exclusivo destes imensos espa\u00e7os territoriais para a extra\u00e7\u00e3o de erva mate. Do lado argentino, a explora\u00e7\u00e3o ficou a cargo da Companhia de Maderas del Alto Paran\u00e1, e do lado paraguaio, \u00e0 margem esquerda do rio Paran\u00e1, a cargo da La Industrial Paraguaya (Silva, 2007). Ainda que a presen\u00e7a destas companhias tenha promovido um reordenamento territorial na zona de fronteira, elas acabaram por contribuir durante certo tempo, ainda que involuntariamente, para a conten\u00e7\u00e3o do fluxo migrat\u00f3rio vindo do leste e sul do pa\u00eds (Thomaz de Almeida, 2006, p. 17).\nA transforma\u00e7\u00e3o territorial da regi\u00e3o durante o ciclo de explora\u00e7\u00e3o de erva-mate e madeira acarretou na constru\u00e7\u00e3o de portos e estradas para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o e afetou diretamente as \u00e1reas ocupadas pelos Guarani, fazendo largo uso da m\u00e3o de obra ind\u00edgena destes locais, quase sempre exploradas em condi\u00e7\u00f5es sub-humanas e de forma violenta (Packer, 2013). Convergente \u00e0 expans\u00e3o da ind\u00fastria\nextrativa ervateira e com o objetivo de proteger as fronteiras nacionais, foi criada em 1892 a Col\u00f4nia Militar de Foz do Igua\u00e7u (futuro munic\u00edpio de Foz do Igua\u00e7u-PR), pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea de conflu\u00eancia dos rios Paran\u00e1 e Igua\u00e7u. Isolados de outros n\u00facleos habitados, os militares da Col\u00f4nia Militar passaram a conceder lotes de terras a donos de ervais e madeireiros brasileiros, argentinos e paraguaios (Ribeiro, 2002).\nAlguns trabalhos contempor\u00e2neos destacam que a inser\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas na l\u00f3gica produtiva de trabalho nos ervais do sul do Mato Grosso do Sul e norte e oeste do Paran\u00e1 envolveu uma sistem\u00e1tica e cont\u00ednua rela\u00e7\u00e3o de trabalho com a m\u00e3o de obra ind\u00edgena (Thomaz de Almeida e Mura, 2004; Mura, 2006; Antunha Barbosa e Mura, 2011; Antunha Barbosa, 2013). Como aponta Mura (2006, p. 47), o: ciclo da extra\u00e7\u00e3o da erva mate inaugura, portanto, uma nova modalidade de rela\u00e7\u00e3o entre esses ind\u00edgenas e os \u201cbrancos\u201d nessa regi\u00e3o, n\u00e3o mais espor\u00e1dica, mas cont\u00ednua e capilar, tendo importantes implica\u00e7\u00f5es para esses Guarani.\nNo oeste do Paran\u00e1 e sul do Mato Grosso do Sul, o monop\u00f3lio das companhias de erva-mate entrou em decl\u00ednio a partir da d\u00e9cada de 1920, quando a concess\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o extrativa deixou de ser exclusiva destas companhias, abrindo-as ao mercado de terras, e, com isso, iniciou-se outra din\u00e2mica territorial na regi\u00e3o. Nesta nova configura\u00e7\u00e3o territorial tr\u00eas projetos oficiais por parte do governo federal possuem destaque: no governo do Estado Novo de Get\u00falio Vargas, o est\u00edmulo \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1940 e a cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Igua\u00e7u (1939); e, adiante, com os governos militares, a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional (1974-1982). Todos estes projetos ter\u00e3o infer\u00eancia direta na expropria\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios Guarani.\nConcomitante a esta nova din\u00e2mica territorial que se configurava no oeste do Paran\u00e1, iniciou-se uma pol\u00edtica indigenista oficial no pa\u00eds, conduzida diretamente por uma ag\u00eancia especializada, o Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios (SPI), criado em 191026. O SPI surge com o prop\u00f3sito de definir as terras destinadas aos ind\u00edgenas e promover a pacifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es locais entre eles e os regionais n\u00e3o-ind\u00edgenas na regi\u00e3o sul do pa\u00eds. Desta forma, as terras ocupadas pelos nativos, seu pr\u00f3prio meio de vida, suas rela\u00e7\u00f5es internas e externas, seus mecanismos de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica passam a ser administrados por\n26\tInicialmente, o \u00f3rg\u00e3o se chamava Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios e Localiza\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Nacioanais (SPILTN), mudando seu nome para SPI, em 1918.\nfuncion\u00e1rios estatais. Em suma, aliado a um projeto maior de Estado, a atua\u00e7\u00e3o do SPI se caracterizava por contribuir ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o do interior do pa\u00eds e por integrar o \u00edndio na sociedade nacional (Souza Lima, 2002). Neste contexto, desenvolve-se um terceiro processo de territorializa\u00e7\u00e3o entre os Guarani do oeste do Paran\u00e1.\nOs Guarani que tradicionalmente se deslocavam por largo territ\u00f3rio que abarcava toda a regi\u00e3o da fronteira oeste, foram considerados \u201cdispersos\u201d e \u201csem resid\u00eancia fixa\u201d pelo SPI, fato que justificava para o \u00f3rg\u00e3o indigenista o \u201caldeamento\u201d desta popula\u00e7\u00e3o em reservas de espa\u00e7os restritos e com limites fixos. A pol\u00edtica de cria\u00e7\u00e3o de reservas do SPI entre os Guarani foi mais intensa no estado de S\u00e3o Paulo e no sul do atual Mato Grosso do Sul, neste \u00faltimo com a cria\u00e7\u00e3o de oito reservas nas tr\u00eas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX (Mura e Thomaz de Almeida, 2004). No oeste do Paran\u00e1, houve poucos aldeamentos Guarani criados pelo SPI. O primeiro destes foi a Col\u00f4nia Guarani no ano de 1912. Tratava-se de uma \u00e1rea de 500 ha localizada nas proximidades da cidade de Foz do Igua\u00e7u, atual bairro de Tr\u00eas Lagoas. A proximidade com o centro urbano corroborava com o projeto de integrar o \u00edndio na sociedade nacional. Tal como contam os relatos coletados em campo de pessoas do Oco\u00ed, Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3, a Col\u00f4nia Guarani, deixou de ser ocupada por ind\u00edgenas em fins da d\u00e9cada de 1970, uma vez que foi progressivamente ocupada pelos colonos que chegavam na regi\u00e3o (Ribeiro, 2002).\nCom poucas Reservas Guarani oficialmente criadas, a estrat\u00e9gia do SPI para com os Guarani, foi de lev\u00e1-los \u00e0s Reservas j\u00e1 estabelecidas e destinadas originalmente para outros grupos. Isto se d\u00e1 com maior intensidade a partir da d\u00e9cada de 1940, quando se impulsiona o processo de coloniza\u00e7\u00e3o de descendentes de italianos e alem\u00e3es, vindos do Rio Grande do Sul e Santa Catarina e, paralelamente, s\u00e3o criados pelo SPI os Postos Ind\u00edgenas nas reservas Kaingang de Mangueirinha (Mangueirinha e Coronel Vivida-PR), Rio das Cobras (Nova Laranjeiras-PR) e Marrecas (Turvo e Guarapuava-PR). Estas Reservas possu\u00edam diversos dispositivos repressivos como pris\u00f5es, trabalhos for\u00e7ados e a tortura atrav\u00e9s do tronco (Packer, 2013).\nTal como aponta Silva (2007), na medida em que a coloniza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ava, os Av\u00e1-Guarani que resistiam ou fugiam das Reservas, foram se entrincheirando em terras ainda dispon\u00edveis \u00e0s margens do rio Paran\u00e1, em pequenas manchas de florestas ainda livres que propiciasse condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e territoriais para a manuten\u00e7\u00e3o, ainda que relativa, de sua autonomia. Segundo este autor, nas d\u00e9cadas de 1940/50 e 60 havia mais de vinte cinco aldeias Guarani somente \u00e0s margens do\nrio Paran\u00e1, entre os afluentes S\u00e3o Francisco, S\u00e3o Francisco Falso e Arroio Guasu (margem brasileira), e entre os afluentes Acaray, Arroio Piripyt\u00e3, Arroio Dos Hermanas e o rio Itabo Guasu (margem paraguaia) (Silva, 2007, p. 62). Outros ind\u00edgenas migraram para outras aldeias no Brasil, Paraguai e Argentina. Foi no contexto dessa nova acomoda\u00e7\u00e3o nestes espa\u00e7os territoriais entre os Guarani, que a Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional entrou em cena.\n102\n2\tCAP\u00cdTULO 2 - AS \u00c1GUAS DE ITAIPU E O TEKOHA ALAGADO\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nConforme apresentado, a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional afetou longa extens\u00e3o dos territ\u00f3rios Guarani \u00e0s margens do rio Paran\u00e1 e de seus afluentes. Como base nos dados coletados nesta pesquisa e em converg\u00eancia ao que foi levantado por Carvalho (2013, p. 307-322), os tekoha Guarani inundados com a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional s\u00e3o os seguintes: Oco\u00ed/Jacutinga, Camba'i, Rio Guavira, Taku\u00e1 Pinda\u00ed, Mborevy, Ipiranga, Tr\u00eas Irm\u00e3s, Santa Rosa, Santa Helena Velha, Itacora e Passo Ku\u00ea no lado brasileiro e Kirito, Campo Pir\u00e3-pit\u00e3, Pikyry, Rio Piquiri, Puerto Salse e Aguara Yva, do lado paraguaio. O Oco\u00ed/Jacutinga, um amplo espa\u00e7o territorial localizado \u00e0s margens do rio Paran\u00e1, e de onde prov\u00e9m boa parte das fam\u00edlias que atualmente vivem na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, foi o \u00faltimo tekoha que permaneceu habitado por ind\u00edgenas at\u00e9 o ano de 1982, quando ocorreu de fato sua inunda\u00e7\u00e3o para a conforma\u00e7\u00e3o do lago de Itaipu.\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo ilustrar o processo de resist\u00eancia dos Av\u00e1-Guarani no Oco\u00ed/Jacutinga desde antes da constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, e que culminou na cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, em 1982, e, posteriormente, na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, em 1997. Para tanto, o cap\u00edtulo se pauta em duas ordens de interesse: apresentar a situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que precede a implanta\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional na d\u00e9cada de 1970; e apresentar a situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica posterior que constitui os prop\u00f3sitos desta disserta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a que se inaugura com a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, em 1973. Com isso, verificaremos as especificidades concernentes a cada situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e as continuidades envolvidas entre elas.\nO cap\u00edtulo se inicia com uma breve hist\u00f3rico apresenta\u00e7\u00e3o do contexto geopol\u00edtico que firmou as bases para a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional. Como veremos, desde a d\u00e9cada de 1950 j\u00e1 haviam, por parte do governo federal, interesses no aproveitamento hidrel\u00e9trico das \u00e1guas do rio Paran\u00e1, mas \u00e9 apenas no contexto autorit\u00e1rio e desenvolvimentista dos governos militares instalados no Brasil a partir de 1964, que um projeto de tamanha magnitude se consolida de fato.\nEm seguida, ser\u00e3o abordadas as referidas situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. A primeira delas \u00e9 marcada pela invas\u00e3o cada vez mais proeminente do tekoha Oco\u00ed/Jacutinga, que se inicia com a constru\u00e7\u00e3o da estrada que\nunia Foz do Igua\u00e7u-PR \u00e0 Guarapuava-PR, realizada pelo Ex\u00e9rcito que, por sua vez, utilizou a m\u00e3o-de-obra Guarani que havia na regi\u00e3o, como contam os relatos dos ind\u00edgenas. Esta estrada, constru\u00edda na d\u00e9cada de 1940, cortou o tekoha do Oco\u00ed/Jacutinga e abriu espa\u00e7o para as frentes de coloniza\u00e7\u00e3o dos anos posteriores. Assim, nas d\u00e9cadas de 1950, 1960 e 1970, houve no oeste do Paran\u00e1, um avan\u00e7o progressivo de frentes de colonos vindos do sul do pa\u00eds e, com isso, a atua\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os estatais como o Instituto Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o (INIC) e, posteriormente o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA), que incidiram diretamente no Oco\u00ed/Jacutinga, fazendo com que os ind\u00edgenas se deslocassem cada vez mais para as margens do rio Paran\u00e1 ou para outros tekoha da regi\u00e3o.\nA partir da apresenta\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, compreenderemos a din\u00e2mica territorial que havia na regi\u00e3o, quando de fato a Itaipu Binacional come\u00e7ou a ser constru\u00edda, j\u00e1 na d\u00e9cada de 1970. Como veremos, \u00e9 num contexto de enorme viol\u00eancia e expropria\u00e7\u00e3o territorial contra os ind\u00edgenas que a Hidrel\u00e9trica se insere no oeste do Paran\u00e1. Desta forma, o cap\u00edtulo seguir\u00e1 abordando a conforma\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, que se inicia com a constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica, em 1973. Em um primeiro momento focaremos as estrat\u00e9gias do governo federal dos militares para retirar a presen\u00e7a ind\u00edgena do Oco\u00ed/Jacutinga, que correspondia \u00e0 parte da \u00e1rea que seria inundada pelo lago de Itaipu. Para tanto, a primeira estrat\u00e9gia \u00e9 encarregada ao INCRA, atrav\u00e9s da concess\u00e3o de lotes individuais de terra aos ind\u00edgenas, como se fossem colonos, ou, por meio da viol\u00eancia direta que se manifestava na tentativa for\u00e7ada de transferi-los a outras Reservas Ind\u00edgenas que haviam no Paran\u00e1. Na medida em que os ind\u00edgenas resistiam \u00e0s tentativas de retirada for\u00e7ada, configura-se a segunda estrat\u00e9gia, a atua\u00e7\u00e3o da FUNAI, que chega na regi\u00e3o apenas no final da d\u00e9cada de 1970, e adota, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, os \u201ccrit\u00e9rios de indianidade\u201d para descaracterizar a ocupa\u00e7\u00e3o Guarani naquelas terras.\nNo entanto, frente a estas estrat\u00e9gias, os Av\u00e1-Guarani persistem em permanecerem no Oco\u00ed/Jacutinga e come\u00e7am, j\u00e1 no final da d\u00e9cada de 1970, a estabeleceram alian\u00e7as com ind\u00edgenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas que ser\u00e3o decisivas para a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, em 1982, no mesmo ano em que \u00e9 finalizada a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional.\nNeste sentido, entraremos na \u00faltima parte deste cap\u00edtulo que consiste em apresentar o processo de luta dos Av\u00e1-Guarani pela recupera\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios, o qual culmina, por fim, na cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, em 1997.\nObservar este processo hist\u00f3rico, baseado em fontes bibliogr\u00e1ficas, mas principalmente nos relatos dos ind\u00edgenas, nos dar\u00e1 elementos para compreender as atuais rela\u00e7\u00f5es entre os Av\u00e1-Guarani e a Itaipu Binacional na RI Tekoha Anhetete e o contexto ao qual se inserem os atuais projetos assistenciais, pois evidenciam as pr\u00e1ticas adotadas pela Hidrel\u00e9trica historicamente e o papel que esta ocupa na mem\u00f3ria dos Av\u00e1-Guarani.\n2.1 A USINA HIDREL\u00c9TRICA ITAIPU BINACIONAL - UM BREVE HIST\u00d3RICO\nA constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu Binacional se inscreve em um contexto no qual o setor energ\u00e9tico nacional foi assumido de forma extremamente centralizada e direta pelo Estado brasileiro, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos hidrel\u00e9tricos, visando a enorme produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica para abastecer o parque industrial do sudeste do pa\u00eds. A forte centraliza\u00e7\u00e3o administrativa do Estado no controle e gest\u00e3o dos recursos hidrel\u00e9tricos, atrav\u00e9s de planos e projetos de desenvolvimento, tem suas origens ainda na d\u00e9cada de 1930, com o primeiro governo de Get\u00falio Vargas, e se consolida ao longo das d\u00e9cadas posteriores, constituindo-se uma caracter\u00edstica hist\u00f3rica do setor energ\u00e9tico nacional (Reis, 2012).\nNa d\u00e9cada de 1950, de acordo com o Plano de Metas de desenvolvimento econ\u00f4mico acelerado, projetado pelo governo de Juscelino Kubitschek , foram constru\u00eddas diversas usinas hidrel\u00e9tricas de grande porte para aumentar a oferta de energia e alimentar o parque industrial que se desenvolvia no sudeste do pa\u00eds27 28 (Reis, 2012). O Plano de Metas seguia a tend\u00eancia pol\u00edtico-econ\u00f4mica do per\u00edodo p\u00f3s-2\u00b0 Guerra Mundial, na qual muitos pa\u00edses ocidentais assumiram uma\n27\tCabe ressaltar que desde fins da d\u00e9cada de 1940, o Brasil, bem como boa parte dos pa\u00edses americanos seguia as orienta\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica da Am\u00e9rica Latina (CEPAL) da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) que estabelecia par\u00e2metros universais das condi\u00e7\u00f5es de crescimento nos pa\u00edses subdesenvolvidos pautados na industrializa\u00e7\u00e3o integral (dependente, portanto, da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica), no apoio estatal e na colabora\u00e7\u00e3o com ag\u00eancias internacionais de apoio econ\u00f4mico (Lima, 2006). Foi com base nestes par\u00e2metros que o Brasil instituiu em 1946, o Plano Nacional de Eletrifica\u00e7\u00e3o, sob a orienta\u00e7\u00e3o de consultores norte-americanos, identificados como membros da \u201cMiss\u00e3o Cook\u201d (Reis, 2012).\n28\tUsinas Hidrel\u00e9tricas de grande porte tais como Tr\u00eas Marias (MG), Furnas (MG/SP), Ilha Grande e Jupi\u00e1 (SP) (Reis, 2012).\npostura nacional-desenvolvimentista de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es para o fortalecimento da produ\u00e7\u00e3o interna e, com isso, o estreitamento das rela\u00e7\u00f5es do Estado com a economia mundial (Berta Becker, 1992). Naquele mesmo per\u00edodo foram iniciados os primeiros estudos para a implanta\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica nas \u00e1guas do rio Paran\u00e1 na regi\u00e3o dos Saltos de Sete Quedas, munic\u00edpio de Gua\u00edra (PR), \u00e1rea historicamente marcada pela Guerra da Tr\u00edplice Alian\u00e7a (1864-1870), mais conhecida no Brasil como \u201cGuerra do Paraguai\u201d.\nA cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Minas e Energia em 1961, no governo de J\u00e2nio Quadros, e das Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. (ELETROBRAS), no governo de Jo\u00e3o Goulart em 1962, estabeleceram as bases institucionais para a amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica nacional que se seguiria posteriormente. Naquele contexto, consolidou-se o interesse brasileiro na explora\u00e7\u00e3o h\u00eddrica das Sete Quedas do rio Paran\u00e1. Um dos projetos, encomendado ao escrit\u00f3rio do engenheiro Octavio Marcondes Ferraz , pretendia manter os Saltos das Sete Quedas, de enorme riqueza paisag\u00edstica, al\u00e9m de propiciar uma pot\u00eancia superior a posteriormente estabelecida pela UH Itaipu Binacional (Cotrim, 1999). No entanto, este e outros projetos de aproveitamento hidrel\u00e9trico na regi\u00e3o de Sete Quedas n\u00e3o consideravam os aspectos internacionais envolvidos no fato do Rio Paran\u00e1 demarcar a fronteira entre dois pa\u00edses, Brasil e Paraguai, que apresentavam um longo processo hist\u00f3rico de tens\u00e3o oriundo da Guerra da Tr\u00edplice Alian\u00e7a, ainda no s\u00e9culo XIX. Desta forma, houve um impasse diplom\u00e1tico gerado com o Paraguai, que fez com que tais projetos n\u00e3o se concretizassem. Da perspectiva do pa\u00eds vizinho, aceitar a constru\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica exclusivamente brasileira em uma \u00e1rea marcada por disputas territoriais, al\u00e9m de limitar o acesso paraguaio ao aproveitamento destes recursos, representaria uma afronta \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses (Lima, 2006).\nAs negocia\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas mudaram de tonalidade com os governos militares, que assumiram o governo no Brasil depois do golpe de 1964. Os militares brasileiros conseguiram maior proximidade pol\u00edtica com o governo paraguaio do ditador, e tamb\u00e9m militar, Alfredo Stroessner. A pol\u00edtica nacional dos governos militares brasileiros \u00e0 \u00e9poca, atrav\u00e9s do bin\u00f4mio \u201cSeguran\u00e7a e Desenvolvimento\u201d, salientava a\n29\tO engenheiro Octavio Marcondes Ferraz foi um importante ator do setor el\u00e9trico nacional, sendo um dos t\u00e9cnicos respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do projeto da Usina Hidrel\u00e9trica de Paulo Afonso na d\u00e9cada de 1950. Em 1964, assumiu a dire\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s e posteriormente esteve diretamente vinculado ao conselho da UH Itaipu Binacional (Cotrim, 1999).\nimport\u00e2ncia estrat\u00e9gica das fronteiras e da amplia\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, destacando, portanto, a necessidade de supera\u00e7\u00e3o dos impasses para a constru\u00e7\u00e3o de uma usina hidrel\u00e9trica no rio Paran\u00e1 para suprir a demanda do parque industrial do sudeste do pa\u00eds. Em termos diplom\u00e1ticos, as primeiras medidas para solucionar o impasse com o Paraguai foram tomadas em 1966, quando foi assinada a Ata de Igua\u00e7u, na qual o Brasil se comprometia a compartilhar com o Paraguai os projetos de aproveitamento dos recursos h\u00eddricos do rio Paran\u00e1 (Cotrim, 1999).\nPor outro lado, o projeto geopol\u00edtico de gest\u00e3o estatal do territ\u00f3rio posto em pr\u00e1tica pelo governo federal assumido pelos militares foi eminentemente estrat\u00e9gico, no sentido de envolver n\u00e3o apenas a administra\u00e7\u00e3o em termos econ\u00f4micos, mas tamb\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es de poder. Segundo Berta Becker (1992), a estrat\u00e9gia do Estado nacional daquele per\u00edodo foi a da imposi\u00e7\u00e3o em todo territ\u00f3rio nacional de uma extensa malha de duplo controle, t\u00e9cnico e pol\u00edtico, definida pela autora como malha programada. O Estado, amplamente fortalecido com a remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos pol\u00edticos, materiais e ideol\u00f3gicos, a partir do golpe militar de 1964, era considerado o \u00fanico ator capaz de conduzir as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para acelerar o desenvolvimento econ\u00f4mico atrav\u00e9s de um extenso planejamento para a acelera\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\nDesta forma, a malha programada institu\u00edda englobava diversos componentes em todo territ\u00f3rio nacional, tais como: uma grande rede de estradas e portos, centros urbanos, telecomunica\u00e7\u00f5es e projetos hidrel\u00e9tricos, formulados para integrar os espa\u00e7os; a cria\u00e7\u00e3o de novas unidades administrativas federais (muitos dos quais em \u00e1reas de fronteiras), o que possibilitava ao governo federal exercer autoridade direta e/ absoluta sobre eles; subs\u00eddios fiscais a grandes empreendimentos, fomentando a apropria\u00e7\u00e3o privada da terra; e os incentivos que estimulavam a migra\u00e7\u00e3o de pessoas, possibilitando a forma\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a de trabalho m\u00f3vel (Becker, 1992, p. 136-137). Na medida em que incorporava os recursos naturais \u00e0 economia, a malha programada propiciaria a disponibilidade de uma for\u00e7a de trabalho m\u00f3vel necess\u00e1ria \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos projetos desenvolvimentistas federais. Neste sentido, a partir da d\u00e9cada de 1970, s\u00e3o constru\u00eddas a Rodovia Transamaz\u00f4nica, a Ferrovia do A\u00e7o, a usina Hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed, o Projeto Caraj\u00e1s, a Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional, bem como outros grandes empreendimentos (Santos e Reis, 1993).\nEm algumas regi\u00f5es como a Amaz\u00f4nia, foco do estudo de Becker e regi\u00e3o de significativa import\u00e2ncia na geopol\u00edtica dos militares, foram\ndispostos enormes esfor\u00e7os t\u00e9cnico-cient\u00edficos no sentido de ampliar as fronteiras econ\u00f4micas, como, por exemplo, a institui\u00e7\u00e3o do Programa de Integra\u00e7\u00e3o Nacional (PIN) em 1970, disposto a promover a coloniza\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o de uma extensa rede de infraestrutura com estradas e portos e o levantamento dos recursos naturais amaz\u00f4nicos, envolvendo diversas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \u00f3rg\u00e3os governamentais e multilaterais. A articula\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica de controle territorial dos militares na Amaz\u00f4nia carecia de uma matriz energ\u00e9tica potente capaz de subsidiar a rede urbana, principalmente do Sudeste, transformada na principal base log\u00edstica e industrial da acelerada moderniza\u00e7\u00e3o. Naquele contexto, no qual o governo federal visava integrar e controlar o territ\u00f3rio nacional atrav\u00e9s de um amplo instrumental cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, firmou-se a import\u00e2ncia preponderante da constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional que significou enorme investimento em termos cient\u00edficos e econ\u00f4micos. A Itaipu Binacional surge, portanto, inserida na din\u00e2mica da malha programada, com o objetivo estrito de fomentar o parque industrial que se desenvolvia no sudeste do pa\u00eds.\nAssim, em 1973, ap\u00f3s estudos efetuados por uma comiss\u00e3o t\u00e9cnica mista, foi assinado pelos presidentes do Paraguai, Alfredo Stroessner e do Brasil, Emilio Garrastazu M\u00e9dici, o Tratado de Itaipu, instituindo os par\u00e2metros de constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional a qual, conforme a Ata de Igua\u00e7u de 1966 seria de posse dos dois pa\u00edses. Neste tratado, o Brasil se comprometia a arcar com todos os custos de constru\u00e7\u00e3o da usina, e caberia ao Paraguai, durante o per\u00edodo de 50 anos, pagar sua parte ao Brasil sob a forma de energia. Para a concretiza\u00e7\u00e3o das obras da Itaipu Binacional, os governos paraguaio e brasileiro utilizaram um empr\u00e9stimo de 100 milh\u00f5es de d\u00f3lares junto aos Estados Unidos da Am\u00e9rica por interm\u00e9dio do Banco Mundial, pagos com juros ao longo de 50 anos (Santos, 2003). O custo total da usina foi de aproximadamente U$ 20 Bi (Esp\u00f3sito Neto, 2011).\nDesta maneira, o planejamento e a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional surgiram pautados em duas ordens de interesse em conson\u00e2ncia com as ideologias desenvolvimentistas mundo daquela \u00e9poca e ao projeto geopol\u00edtico dos governos militares brasileiros. A primeira \u00e9 a busca pelo progresso atrav\u00e9s de pol\u00edticas de acelera\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com o objetivo de desenvolver o Brasil como pot\u00eancia industrial; a segunda, de ordem diplom\u00e1tica e geopol\u00edtica, tinha por objetivo firmar o pa\u00eds no cen\u00e1rio econ\u00f4mico mundial, al\u00e9m de fortalecer o relacionamento e a hegemonia sobre os\ndemais pa\u00edses do continente americano, especialmente Paraguai e Argentina (Salviani, 2008; Lima, 2006).\nCabe destacar ainda que concomitante aos interesses acima enunciados, a cria\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica em uma \u00e1rea de fronteira representava aos governos militares dos dois pa\u00edses envolvidos um controle direto \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de pessoas e poss\u00edveis grupos considerados subversivos, integrando suas a\u00e7\u00f5es aos objetivos da Opera\u00e7\u00e3o Condor que ent\u00e3o vigorava na Am\u00e9rica Latina. Para tanto, a administra\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica contava com um \u00f3rg\u00e3o de intelig\u00eancia pr\u00f3prio diretamente vinculado \u00e0s opera\u00e7\u00f5es militares, a Assessoria Especial de Informa\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional (AESI). A AESI atuava em coopera\u00e7\u00e3o com a pol\u00edcia local e era respons\u00e1vel por controlar a entrada e sa\u00edda de estrangeiros nos postos de fronteira, bem como de fiscalizar os trabalhadores contratados pela Hidrel\u00e9trica (Silva, 2010) .\nEm 1975, a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional foi iniciada e, em 1982, sete anos depois, finalizada. Por\u00e9m, apenas em maio de 1984 se iniciou a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia. A usina foi instalada no rio Paran\u00e1, sendo que do lado brasileiro est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Foz do Igua\u00e7u-PR, e do lado paraguaio, o munic\u00edpio de Hernandarias (Departamento do Alto Paran\u00e1). Seu reservat\u00f3rio possui 170 km de extens\u00e3o com uma superf\u00edcie de 1.350 Km2. Em termos de pot\u00eancia, a Itaipu Binacional possui atualmente 20 unidades geradoras (dividas entre os dois pa\u00edses) com 700 Megawatts (MW) de capacidade cada, totalizando 14.000 MW de pot\u00eancia instalada que abastece 17% da energia consumida no Brasil, e 75% no Paraguai. A partir de seu funcionamento no ano de 1984, a usina figurou no panorama energ\u00e9tico internacional como a maior hidrel\u00e9trica do mundo, posto que somente foi ultrapassado em 2012, com a conclus\u00e3o da Usina de Tr\u00eas Gargantas na China, constru\u00edda para uma produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de 18.200 MW .\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, como parte das estrat\u00e9gias dos militares, o governo federal se empenhou em efetuar uma ampla campanha propagand\u00edstica com o objetivo de ganhar o apoio no cen\u00e1rio nacional e das popula\u00e7\u00f5es locais envolvidas na constru\u00e7\u00e3o da\n30\tPara mais informa\u00e7\u00f5es acerca desta tem\u00e1tica, recomendo a leitura da disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria Social de Jussaramar da Silva (2010) intitulada A Usina de Itaipu e a Opera\u00e7\u00e3o Condor - o outro lado das rela\u00e7\u00f5es bilaterais Brasil-Paraguai (1973-1988)\n31\tDispon\u00edvel em:\nhttp://www.aneel.gov.br/aplicacoes/atlas/energia hidraulica/4 5.htm. Acessado em 12/11/2015.\nhidrel\u00e9trica. O antrop\u00f3logo Roberto Salviani (2008, p. 55) destaca alguns destes aspectos enunciados \u00e0 \u00e9poca:\n1. a atividade de propaganda que a pr\u00f3pria Itaipu Binacional, com o suporte das autoridades e da m\u00eddia, organizou para promover o empreendimento, toda ela centrada na magnitude da obra e no caminho rumo ao progresso que esta representava para o pa\u00eds; 2. a capacidade de influir sobre as pol\u00edticas regionais e locais, sendo ao mesmo tempo uma outra realidade, independente das pol\u00edticas locais, cujo poder estava pautado, sobretudo, na imensa quantidade de recursos por ela administrada e no respaldo das elites do governo central, do qual viria a ser instrumento de inger\u00eancia direta em n\u00edvel local. (...) Uma \u201ccomunidade\u201d que a propaganda populista do governo militar definia como a \u201cFam\u00edlia Itaipu\u201d.\nAs mesmas estrat\u00e9gias propagand\u00edsticas de coop\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica perante a popula\u00e7\u00e3o local e nacional com discursos de progresso e desenvolvimento perduram at\u00e9 os dias atuais, como veremos no decorrer desta pesquisa. Desde a sua cria\u00e7\u00e3o, a Itaipu Binacional tem se configurado na regi\u00e3o do oeste do Paran\u00e1 como uma grandiosa ag\u00eancia hegem\u00f4nica que investiu em divulgar efeitos positivos de sua atua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obstante o alto custo humano e ambiental acarretado pela implanta\u00e7\u00e3o da mesma. Na \u00e9poca de constru\u00e7\u00e3o da Usina, em refor\u00e7o a este discurso, os projetos hidrel\u00e9tricos eram vistos como uma alternativa limpa e segura para a produ\u00e7\u00e3o de energia, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s usinas termoel\u00e9tricas e nucleares32.\nA implanta\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional resultou na inunda\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de 1500 Km2 de florestas e terras cultiv\u00e1veis, e na desapropria\u00e7\u00e3o de 20 mil pessoas no Paraguai, e 40 mil no Brasil, dentre elas os Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1, que viviam nas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao rio Paran\u00e1 e Igua\u00e7u (Weber, 1995). No Brasil, foram afetados dezesseis munic\u00edpios do estado do Paran\u00e1 e um do Mato Grosso do Sul, os quais a partir de 1991, de acordo com o Anexo C do Tratado de Itaipu, passaram a receber royalties distribu\u00eddos conforme o Decreto Federal N\u00b0 1 de 11/01/91.\n32\tEmbora que na pr\u00e1tica, os governos militares protagonizaram simultaneamente a constru\u00e7\u00e3o de usinas nucleares no Brasil, como Angra 1,2 e 3.\nContudo, apesar de seus efeitos delet\u00e9rios, na \u00e9poca de constru\u00e7\u00e3o da Usina, n\u00e3o havia necessidade que projetos de tamanha magnitude realizassem estudos de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais e/ou sociais causados, fato a que se somava a maneira acelerada e autorit\u00e1ria com a qual a Itaipu Binacional foi concebida e implantada pelos militares. Uma c\u00e9lebre frase do primeiro diretor-geral brasileiro da Itaipu \u00e0 \u00e9poca Ministro do Interior, Jos\u00e9 Costa Cavalcanti, em 1972, na Confer\u00eancia de Estocolmo, a primeira Confer\u00eancia Mundial sobre o Homem e o Meio Ambiente, expressa de maneira sucinta a ideologia do governo brasileiro com respeito ao meio ambiente e desenvolvimento: Desenvolver primeiro, pagar os custos da polui\u00e7\u00e3o depois (Goldenberg, 1997, p. 7).\nEm consequ\u00eancia de tal pr\u00e1tica governamental, os s\u00e9rios custos sociais e ambientais gerados pela UH Itaipu Binacional foram motivos de cr\u00edticas da comunidade cient\u00edfica nacional e internacional, de diversas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs) e das popula\u00e7\u00f5es atingidas, as quais se organizaram em movimentos sociais contra a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas que se disseminavam por todo o pa\u00eds33.\nAs popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que foram afetadas pela constru\u00e7\u00e3o da UH Itaipu Binacional, em sua maioria Guarani dos subgrupos Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1, eram habitantes pr\u00f3ximos dos afluentes dos rios Paran\u00e1 e Igua\u00e7u. Naquela \u00e9poca, o Estatuto do \u00edndio criado em 1973, j\u00e1 contemplava em seu artigo 20, que o Estado brasileiro poderia intervir em \u00e1reas ind\u00edgenas para a realiza\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas de interesse ao desenvolvimento nacional, tal como era o caso da Itaipu Binacional. A mesma legisla\u00e7\u00e3o indigenista oficial considerava que em tal interven\u00e7\u00e3o e eventual remo\u00e7\u00e3o, haveria que ser entregue \u00e0 comunidade ind\u00edgena afetada uma \u00e1rea equivalente a anterior, inclusive com as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas34.\nAs popula\u00e7\u00f5es Guarani do oeste do Paran\u00e1 j\u00e1 possu\u00edam desde fins do s\u00e9culo XIX rela\u00e7\u00f5es com a sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena de distintas ordens, mas principalmente no engajamento como m\u00e3o de obra tanto para os colonos n\u00e3o-ind\u00edgenas em ervais e fazendas, como para \u00f3rg\u00e3os oficiais como o Ex\u00e9rcito, na constru\u00e7\u00e3o de estradas, portos e quart\u00e9is\n33\tUm exemplo foi a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens (CRAB), criada em 1979 em rea\u00e7\u00e3o a implanta\u00e7\u00e3o de um conjunto de hidrel\u00e9tricas na Bacia do rio Uruguai (SC/RS). Posteriormente, a CRAB se transformou no Movimento Nacional dos Atingidos por Barragens (MAB), existente at\u00e9 os dias de hoje (Santos e Nacke, 2003).\n34\tEstatuto do \u00cdndio, Lei N\u00b0 6001. 19/12/1973.\n(Mura e Thomaz de Almeida, 2004; Packer, 2013; Thomaz de Almeida, 2005; CNV, 2014). Quando entra em cena um projeto de tamanha magnitude como o da UH Itaipu Binacional, que envolveu d\u00e9cadas de estudos e levantamentos sobre a regi\u00e3o, al\u00e9m de um planejamento geopol\u00edtico por parte dos governos militares, a exist\u00eancia dos Guarani n\u00e3o poderia ser simplesmente ignorada. Pelo contr\u00e1rio, a presen\u00e7a Guarani nesta regi\u00e3o ao longo de todo o s\u00e9culo XX n\u00e3o era um fato desconhecido, nem pelos colonos n\u00e3o-ind\u00edgenas, nem pelos \u00f3rg\u00e3os estatais aos quais se incluem a Itaipu Binacional, o INCRA e a FUNAI.\nCA5TR0\nGUARAQUEl ABA*?\nCAT ANBUYAS\nBARRACiO\ncuritiba'O,\nO\u00e7-J\u00c7\nCAMPO MOUR\u00c0O \u2022\nCAMBAR\u00c1\n!\u2022? J^R'SCtR\u00c1O CLARO\nj c>\ncruz machado;. yP M .\nV A \u00e0 yx iPWAMCA \\ PRLCENT0PCU5 p\tQ \\ -\nMapa 7. O avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o e da fronteira agr\u00edcola no Paran\u00e1 (1920-1940).\n1920\n4n\u00cdNT/Ci\nFonte: Packer, 2013\nMapa 8. O avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o e da fronteira agr\u00edcola no Paran\u00e1 (1940-1960).\nPORTO R.COl\nRONCON\u00ae\nPALO Ti NA-\nPALM'TAL\nGJARANIi\nFRANCISCO BELTR\u00c0O,\nS\n'\u25a0^J^watelAnc a . mec\u00edase* a \u25a0 S\u00c3C MIGUEL X IGJACU-\ncAPAN6 M A\n'\t'\tCiANORTt^f*^\"\"-.. 1\nXAMBREjO\u00cd _ - -- - .\tZ\\ I\n/ umuTram\u00e1 -\u2022cr,-ze'r0 \u00bb oeste &lt;-.POR\u00c0\ty\n1. - \u00ae\tCOIO-ER\u00c9, * _ _ \u25a0/) X\nIERRA B'CA *.t -?\t\u2019. 0PARANA\u00c7T\n-CANOA \u2019\u2022'*n\u2014NOVAiESR\u00c9 RA.MCA QUERENCIA OC NORTE'AtS-\u2019W^J*R^ \u2022.\naMAMDAGUAC\u00da r\nFonte: Packer, 2013\nEntretanto, reconhecer a presen\u00e7a ind\u00edgena nos territ\u00f3rios que seriam afetados pela constru\u00e7\u00e3o da Usina significaria um empecilho ao tempo estipulado pela acelerada moderniza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da malha programada do governo federal, pois acarretaria uma a\u00e7\u00e3o estatal, atrav\u00e9s da FUNAI, de levantamento destas popula\u00e7\u00f5es e um posterior remanejamento da mesma, o que demandaria tempo e poss\u00edveis obst\u00e1culos. Ainda, para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da UH Itaipu Binacional se aliavam distintos projetos paralelos como o da expans\u00e3o das fronteiras econ\u00f4micas atrav\u00e9s do desenvolvimento de centros urbanos e da coloniza\u00e7\u00e3o produtiva na regi\u00e3o. A presen\u00e7a ind\u00edgena, al\u00e9m de representar um contratempo ao projeto da Usina, n\u00e3o se aliava \u00e0 gest\u00e3o e controle estatal do territ\u00f3rio projetado para regi\u00e3o, exceto para utiliza\u00e7\u00e3o de sua m\u00e3o de obra.\nNeste sentido, visando eliminar e/ou neutralizar as demandas territoriais dessas popula\u00e7\u00f5es Guarani, o Estado brasileiro pautou suas a\u00e7\u00f5es estrategicamente em um \u00f3rg\u00e3o estatal que possu\u00eda extrema\nimport\u00e2ncia na configura\u00e7\u00e3o de seu projeto de desenvolvimento: o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA) e, posteriormente, diante da resist\u00eancia dos ind\u00edgenas em serem deslocados, a FUNAI.\n2.2 A RESIST\u00caNCIA DOS GUARANI NO OCO\u00cd/JACUTINGA AO PROJETO DA USINA HIDREL\u00c9TRICA DE ITAIPU BINACIONAL\n2.2.1\t1\u00b0 Estrat\u00e9gia dos governos militares frente os Av\u00e1-Guarani:\na atua\u00e7\u00e3o do INIC e INCRA\nO Oco\u00ed/Jacutinga, tal como mencionam os Av\u00e1-Guarani da RI Tekoha Anhetete, RI Tekoha Itamar\u00e3 e do Oco\u00ed, era um tekoha guasu ao qual diversos outros tekoha estavam vinculados e era ocupado pelos ind\u00edgenas desde pelo menos 1912 (Albernaz, 2009). Neste espa\u00e7o, situado ao norte pelo rio Oco\u00ed, ao sul pelo c\u00f3rrego Jacutinga e a oeste pelo rio Paran\u00e1, os Av\u00e1-Guarani, e posteriormente os Mby\u00e1 na d\u00e9cada de 1970, resistiram \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios ao longo de todo s\u00e9culo XX. Sua \u00e1rea se localizava nos munic\u00edpios de Foz do Igua\u00e7u-PR e S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u-PR. Por ser um espa\u00e7o relativamente isolado com matas e rios preservados e situado no extremo oeste do estado, o Oco\u00ed/Jacutinga se configurou como um local estrat\u00e9gico entre os Guarani do oeste do Paran\u00e1. Al\u00e9m disso, sua proximidade com o rio Paran\u00e1 e seus afluentes, possibilitava uma conex\u00e3o atrav\u00e9s de canoas com outros territ\u00f3rios Guarani do Paraguai. Conforme contam os relatos dos ind\u00edgenas, o Oco\u00ed/Jacutinga era um local de refer\u00eancia e ref\u00fagio, com alternadas idas e vindas de acordo com o movimento de expans\u00e3o das frentes de colonos, da mobilidade de fam\u00edlias nucleares e extensas e da busca por trabalho em centros urbanos e fazendas da regi\u00e3o. Ao Oco\u00ed/Jacutinga os Guarani sempre retornavam.\nO hist\u00f3rico de desapropria\u00e7\u00e3o deste importante espa\u00e7o territorial Guarani, remete ao amplo processo de coloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no oeste do Paran\u00e1 iniciado nas d\u00e9cadas de 1930/1940, no qual o Estado Brasileiro tratou de ampliar os caminhos de conex\u00e3o da regi\u00e3o, com a constru\u00e7\u00e3o da estrada de Foz do Igua\u00e7u-PR \u00e0 Guarapuava-PR, e as picadas ao largo do rio Paran\u00e1 at\u00e9 Gua\u00edra-PR, conectando a vilas e portos como Porto Oco\u00ed, Itacor\u00e1, Santa Helena, Porto Britannia e Porto Mendes (Packer, 2013). Neste contexto, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1940, ocorreu a primeira invas\u00e3o ao territ\u00f3rio do Oco\u00ed/Jacutinga com a constru\u00e7\u00e3o da estrada velha que unia Foz do Igua\u00e7u-PR a Gua\u00edra-PR constru\u00edda pelo Batalh\u00e3o\nMilitar de Foz do Igua\u00e7u. Naquele empreendimento, muitos Guarani participaram abrindo picadas nos extensos matagais existentes, abrindo terreno para uma posterior invas\u00e3o em massa de seus territ\u00f3rios. Um antigo morador do Oco\u00ed/Jacutinga, de 57 anos, que atualmente vive na RI Tekoha Itamar\u00e3, comenta-nos acerca deste epis\u00f3dio:\nO Jacutinga era a antiga aldeia que naquele tempo j\u00e1, anos 40, 50, tudo os Guarani ia pra l\u00e1. Na verdade o pessoal morava l\u00e1 e descia pra Foz pra ajudar, pra trabai\u00e1 com o que podia, pra fazer empreitada l\u00e1. Meu pai mesmo, que morava no Jacutinga, ajudou a abrir o picad\u00e3o de Foz at\u00e9 Gua\u00edra.\nComo compensa\u00e7\u00e3o ao trabalho prestado na abertura dessas picadas ou estradas, os militares do Batalh\u00e3o Militar da \u00e9poca designaram aos Guarani a posse de 1500 hectares de terra a oeste da estrada (Figura 7). Por\u00e9m, designada de maneira informal, esta terra nunca foi regularizada, e com a constru\u00e7\u00e3o da estrada foi dado o est\u00edmulo \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o das d\u00e9cadas posteriores (Carvalho, 2013). Tal situa\u00e7\u00e3o criada pelo Ex\u00e9rcito, supostamente em compensa\u00e7\u00e3o ao trabalho prestado pelos ind\u00edgenas, ficou presente na mem\u00f3ria dos Guarani. Um chamoi de 58 anos da RI Tekoha Anhetete, quando perguntado sobre esta terra, destacava que a \u00e1rea do Oco\u00ed/Jacutinga pertencia ao Ex\u00e9rcito, o qual tinha, por sua vez, comprado estas terras para a constru\u00e7\u00e3o da estrada que ligava Foz do Igua\u00e7u-PR ao Porto de Gua\u00edra-PR:\nO Jacutinga mesmo, diz que foi o Ex\u00e9rcito que comprou l\u00e1, um mato pra fazer um porto, sabe? A\u00ed o Ex\u00e9rcito comprou pra ele, n\u00e3o sei o que que tinha que fazer l\u00e1, umas estrada pra levar madeira. A\u00ed entraram l\u00e1 e acharam os mais velho (Guarani) n\u00e9, acharam l\u00e1. Aqueles de antes de eu nascer falavam que o Ex\u00e9rcito comprou. Foram ver e da\u00ed acharam meu tio, meu v\u00f4 l\u00e1 e (eles) chamaram pra ajudar na estrada. Por isso o ex\u00e9rcito reservou pra eles, pros \u00edndio. O Ex\u00e9rcito comprou, mas deixou pra eles da\u00ed n\u00e9. Deixaram l\u00e1 pra eles. A\u00ed ficou assim da\u00ed. E depois vem o INCRA e a\u00ed pegou aquela \u00e1rea ind\u00edgena l\u00e1. E a\u00ed n\u00e3o perceberam que o Ex\u00e9rcito comprou, ou n\u00e3o, mas s\u00f3 que a\u00ed eles pegaram com tudo. O INCRA pegou. Num\npercebeu que aquilo era do \u00edndio tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, a\u00ed pegou e j\u00e1 foi arrendando pro branco, pro fazendeiro, n\u00e9? A\u00ed foi derrubando, derrubando.\nSua fala se associa com ao per\u00edodo imediatamente posterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da estrada e, apesar de citar o INCRA, criado apenas em 1970, provavelmente se refira ao \u00f3rg\u00e3o que o precedeu, o Instituto Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o (INIC). Trata-se das d\u00e9cadas de 1950/1960, as quais estiveram marcadas pela intensifica\u00e7\u00e3o dos programas de coloniza\u00e7\u00e3o no oeste do Paran\u00e1, focada na agricultura familiar de colonos descendentes de imigrantes italianos e alem\u00e3es o c\nvindos do Rio Grande do Sul e Santa Catarina35. Estes programas de coloniza\u00e7\u00e3o, iniciados na d\u00e9cada de 1940, mas intensificados nas d\u00e9cadas de 1950/1960, tinham o objetivo de nacionalizar e ocupar a \u00e1rea de fronteira, bem como a expandir as fronteiras agr\u00edcolas do pa\u00eds. Os colonos instalados, apesar de dedicados a uma economia familiar de cultivos diversificados (caf\u00e9, algod\u00e3o, cana-de-a\u00e7\u00facar, trigo, mandioca, batata, menta, erva-mate, milho, fava), tamb\u00e9m se voltavam para a produ\u00e7\u00e3o mercantil, em especial, produtos que serviam como mat\u00e9ria-prima para a ra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, como a soja, que posteriormente se tornou a base das monoculturas que se fixaram no estado na d\u00e9cada de 1970 (Zahar, 2001). Nesta din\u00e2mica territorial, as ag\u00eancias agr\u00e1rias estaduais, como o Departamento de Geografia, Terras e Coloniza\u00e7\u00e3o (DGTC) e a Funda\u00e7\u00e3o Paranaense de Coloniza\u00e7\u00e3o e Imigra\u00e7\u00e3o (FPCI), e nacionais, como o INIC (posteriormente o INCRA), e o Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF), tiveram um papel decisivo para a regulariza\u00e7\u00e3o das terras concedidas aos colonos.\n35\tSegundo Antonio Myskiw (2002, p. 67-68), al\u00e9m do interesse econ\u00f3mico envolvido no incentivo \u00e0 vinda de colonos descendentes de italianos a alem\u00e3es, tamb\u00e9m havia por parte do governo do Estado do Paran\u00e1 objetivos \u00e9tnicos, uma vez que estes colonos eran vistos como dotados dos \u201cmelhores padr\u00f5es brasileiros\u201d no que tange \u00e0s suas caracter\u00edsticas agr\u00edcolas e sociais.\nFigura 7. Croqui de localiza\u00e7\u00e3o do tekoha Oco\u00ed/Jacutinga com a estrada de Foz do Igua\u00e7u \u00e0 Gua\u00edra, que cortou o territ\u00f3rio na d\u00e9cada de 1940. Em verde, a \u00e1rea onde os Guarani se fixaram devido \u00e0s frentes de coloniza\u00e7\u00e3o.\nFonte: Carvalho, 2013.36.\nO primeiro \u00f3rg\u00e3o federal a realizar contato com os Av\u00e1-guarani do Oco\u00ed/Jacutinga foi o INIC, em meados da d\u00e9cada de 1950, quando chega na regi\u00e3o para assentar os colonos que habitavam o Parque Nacional do Igua\u00e7u (PNI), criado em 1939 (Carvalho, 2013). A atua\u00e7\u00e3o dos agentes do INIC na \u00e1rea era acompanhada por efetivos do Ex\u00e9rcito e n\u00e3o raro, fazia uso de coer\u00e7\u00e3o f\u00edsica e viol\u00eancia aos ind\u00edgenas. O Ex\u00e9rcito tamb\u00e9m apoiava os colonos que vinham do Sul e haviam\n36\tCroqui organizado por Carvalho (2013) com base em relatos dos ind\u00edgenas e em tr\u00eas mapas: MI - 2832/1; Santa Teresinha MI 2832/3; Alvorada do Igua\u00e7u: MI-2831-4. Cobertura A\u00e9rea de 1976. DSG/1976.\ncomprado terras de Empresas Colonizadoras na \u00e1rea do Oco\u00ed/Jacutinga. Por sua vez, os Guarani n\u00e3o esperavam que poderiam perder suas terras, pois achavam que a \u00e1rea que o Ex\u00e9rcito lhes havia designado na d\u00e9cada de 1940, estava assegurada. Como aponta uma moradora da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, de 60 anos: Quando veio o INCRA nessa \u00e9poca, o \u00edndio n\u00e3o sabia que podia perder a terra.\nNa d\u00e9cada de 1960 , acentua-se o fluxo migrat\u00f3rio de colonos na regi\u00e3o do Oco\u00ed/Jacutinga, que vinham do Parque Nacional do Igua\u00e7u, de Santa Catarina e Rio Grande do Sul, al\u00e9m de posseiros interessados naquelas terras. Tais transforma\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica territorial geraram um movimento de dispers\u00e3o das fam\u00edlias Guarani que viviam naquele tekoha. Estas fam\u00edlias se refugiaram a oeste do Oco\u00ed/Jacutinga, em \u00e1reas mais isoladas e pr\u00f3ximas do rio Paran\u00e1, bem como outras localidades. Para os Guarani, foi um per\u00edodo marcado pela viol\u00eancia e expropria\u00e7\u00e3o territorial, denominado por um chamoi como susto da coloniza\u00e7\u00e3o:\nPor que todas fam\u00edlia viviam aqui, por aqui na \u00e1rea da fronteira. E depois veio o susto da coloniza\u00e7\u00e3o, no ano 60, 64, no ano 65, houve alguma... Coloniza\u00e7\u00e3o a\u00ed come\u00e7ava, quem n\u00e3o corria, morria, matava militares com pessoas de INCRA n\u00e9. E matava... E algu\u00e9m que conseguia passar o rio Paran\u00e1 passava pro Paraguai, passava pra Argentina. O resto t\u00e1 l\u00e1 em RJ, t\u00e1 em SP, o Rio Grande do Sul. Tudo era pessoa daqui. Guarapuava, Curitiba e Laranjeiras do Sul, que foi daqui. Daqui desse c\u00edrculo que fugia pra l\u00e1 pra dentro e outro fugia pra outro pa\u00eds.\nEnquanto que o chamoi denomina esse per\u00edodo, pela sensa\u00e7\u00e3o sofrida ao se dar conta da intensa invas\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o que ocorria em seus territ\u00f3rios por conta da coloniza\u00e7\u00e3o como \u201csusto da coloniza\u00e7\u00e3o\u201d, Thomaz de Almeida (2006, p. 22) denomina \u201ctempo do sarambi\u201d. De acordo com este autor, a no\u00e7\u00e3o de sarambi em Guarani indica p\u00e2nico, confus\u00e3o, divis\u00e3o e serve para denotar situa\u00e7\u00f5es confusas, desordenadas,\n37\tComo menciona Antonio Myskiw (2002), na din\u00e2mica migrat\u00f3ria do oeste do Paran\u00e1 das d\u00e9cadas de 1950 e 1960, embora as ag\u00eancias agr\u00e1rias estatais fossem respons\u00e1veis pela regulariza\u00e7\u00e3o das terras, n\u00e3o houve um ordenamento territorial claro, uma vez que as terras que eram vendidas a colonos de outros estados por empresas de coloniza\u00e7\u00e3o j\u00e1 estavam ocupadas por posseiros e grileiros ocasionado assim, intensos conflitos territoriais.\nde separa\u00e7\u00e3o ou divis\u00e3o, como a vivenciada pelos Guarani neste per\u00edodo. Portanto, o \u201ctempo do saramb\u00ed\u201d ou o \u201csusto da coloniza\u00e7\u00e3o\u201d indicam o momento em que muitas fam\u00edlias, frente ao contato e conflitos com os colonos que chegavam \u00e0 regi\u00e3o e \u00e0 crescente escassez das matas de seus territ\u00f3rios tradicionais, tenderam a se isolar, e optaram por buscar outros lugares.\nEm outra narrativa, o mesmo chamo\u00ed descreve o per\u00edodo entre as d\u00e9cadas de 1960 e in\u00edcio de 1970, mencionando a estrada constru\u00edda pelo Ex\u00e9rcito na d\u00e9cada de 1940. Nela, destaca-se dois elementos: 1) o Oco\u00ed/Jacut\u00ednga como um espa\u00e7o fixo ao qual transitavam diversas fam\u00edlias ind\u00edgenas; 2) a viol\u00eancia protagonizada por colonos, militares e funcion\u00e1rios do INCRA:\nNo Jacutinga as pessoas fugiam perto. Por exemplo, a aldeia era pequena. (Apontando para o mapa no desenho que ele faz no ch\u00e3o) T\u00e1 aqui. Aqui o rio Paran\u00e1, aqui o Oco\u00ed (rio), aqui o Jacutinga (rio), aqui era a estrada. S\u00f3 que quando veio a coloniza\u00e7\u00e3o, cortava no meio, cortava aqui e dividia aqui peda\u00e7o por peda\u00e7o (no desenho ele demonstra como a \u00e1rea do Jacutinga fo\u00ed fat\u00edada em parcelas para d\u00edstr\u00edbu\u00edr entre os colonos que chegavam). A\u00ed a comunidade come\u00e7ou a ser amea\u00e7ada de morte, quem n\u00e3o sai, matava mesmo. E matava mesmo.\nT - E quem matava?\nJunto, tudo junto. Os militares, os colono, INCRA, quem comprou a terra, quem vendeu a terra, n\u00e9. Tudo isso acontecia n\u00e9. Quem n\u00e3o tinha nada que fazer, chamava os militares pra fuzila pessoa. Ent\u00e3o, o povo que tava aqui dentro do Jacutinga, algum fugia no mato e sa\u00eda fora da aldeia. Ou por ali, ficava por ali mesmo. A\u00ed o outro fugia pra c\u00e1, outro fugia pra l\u00e1. A\u00ed de repente, passou a hist\u00f3ria, passou os ano. A\u00ed come\u00e7aram a pessoa que fugia da aldeia, voltou aqui na aldeia. Mas foi s\u00f3 no ano 69, que voltaram de novo, foi quando acabou o problema. Por isso. Mas a\u00ed, no ano 70, 71 j\u00e1 come\u00e7avam a voltar de novo pro Jacutinga. S\u00f3 que voltavam com medo. Entrava, vinha pra c\u00e1 e dizia, \" Ser\u00e1 que n\u00e3o vem mais?\". Assim vai come\u00e7ando juntar a aldeia de\nnovo.\nA partir da d\u00e9cada de 1970, h\u00e1 um recrudescimento da atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias agr\u00e1rias estatais na regi\u00e3o do oeste do Paran\u00e1 contra os ind\u00edgenas, em especial o INCRA, diretamente associado ao projeto geopol\u00edtico ao qual se inscrevia a instala\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu Binacional. A delimita\u00e7\u00e3o de uma enorme \u00e1rea para a constru\u00e7\u00e3o da usina necessitava de uma pol\u00edtica sistem\u00e1tica de desapropria\u00e7\u00e3o de grupos ind\u00edgenas para afast\u00e1-los do local; e uma regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria das terras da regi\u00e3o. Na medida em que a constru\u00e7\u00e3o da usina se consolidava, tencionava-se ainda mais a estrutura fundi\u00e1ria do oeste do Paran\u00e1, sobretudo sobre os territ\u00f3rios ind\u00edgenas, gerando uma nova onda de repress\u00e3o sobre os \u00edndios e de press\u00e3o sobre as terras que ainda ocupavam. A partir de 1974, na medida em que o governo conduzia o processo de desapropria\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o das propriedades dos colonos, se dava conta de que muitos terrenos estavam irregulares, como resultado do avan\u00e7o colonizador compuls\u00f3rio das d\u00e9cadas anteriores. Assim, visando instituir uma regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria na regi\u00e3o diante da iminente concretiza\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, o governo brasileiro atrav\u00e9s do INCRA, reconheceu e regularizou terrenos de colonos, muito dos quais em \u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, consolidando o esbulho das terras Guarani (Packer, 2013). A d\u00e9cada de 1970 inaugura, portanto, uma nova situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica no oeste do Paran\u00e1, a qual trouxe in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es na vida das popula\u00e7\u00f5es locais e, principalmente dos ind\u00edgenas, foco desta disserta\u00e7\u00e3o.\nEm termos legais, a expropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do Oco\u00ed/Jacutinga ocorreu atrav\u00e9s do ato expropriat\u00f3rio do Decreto Federal n\u00b0 69.412 de 22/10/1971, no qual toda a \u00e1rea do Oco\u00ed/Jacutinga foi destinada para assentar exclusivamente as fam\u00edlias de colonos que seriam retiradas da \u00e1rea do Parque Nacional de Igua\u00e7u, atrav\u00e9s do denominado Projeto Integrado de Coloniza\u00e7\u00e3o realizado na Gleba Oco\u00ed (PIC-OCO\u00cd- I e II), dando continuidade a um processo iniciado na d\u00e9cada de 1950 (Carvalho, 2013; Albernaz 2009). O mesmo PIC - OCO\u00cd I e II esteve destinado a delimitar a \u00e1rea reservada para o reservat\u00f3rio de Itaipu. Desta maneira, ocorre a segunda invas\u00e3o ao territ\u00f3rio do Oco\u00ed/Jacutinga, a partir do ano de 1973, no mesmo ano em que se consolida o Tratado de Itaipu.\nAs a\u00e7\u00f5es efetuadas pelo \u00f3rg\u00e3o oficial, paralelas \u00e0 dos colonos interessados naquelas terras, valiam-se, novamente, de viol\u00eancia direta contra os ind\u00edgenas. De maneira fragmentada, a retirada das fam\u00edlias ind\u00edgenas se dava por duas vias, as quais, embora interligadas a uma mesma pol\u00edtica, diferenciavam-se. Por um lado, a retirada promovida\npelo INCRA, com o apoio dos militares, e, por outro, a dos pr\u00f3prios colonos, que recebiam seus t\u00edtulos de posse sobre as terras ind\u00edgenas. Por vezes, estas a\u00e7\u00f5es violentas eram conjuntas.\nEste quadro de viol\u00eancia e expropria\u00e7\u00e3o territorial dos Guarani deu continuidade ao sarambi da d\u00e9cada anterior. Diante da conflituosa situa\u00e7\u00e3o por conta dos remanejamentos promovidos pelo INCRA e do medo do alagamento de seu local de origem, muitas fam\u00edlias ind\u00edgenas decidiram sair e se dirigir novamente para territ\u00f3rios Av\u00e1-Guarani no Paraguai, especialmente os tekoha de Acaraymi, Arroyo Guasu, Kirito e Itabo, com os quais tinham contato. Ao longo da d\u00e9cada de 1970 h\u00e1, portanto, uma progressiva diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o Guarani que habitava o Oco\u00ed/Jacutinga. Segundo dados apresentados por Carvalho (2013, p. 364), no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 havia no Oco\u00ed/Jacutinga em torno de 70 fam\u00edlias advindas de diversas aldeias da regi\u00e3o, ap\u00f3s sofrerem forte press\u00e3o territorial das frentes de expans\u00e3o econ\u00f4mica nas d\u00e9cadas anteriores e da expropria\u00e7\u00e3o das Aldeias Guarani e S\u00e3o Jo\u00e3o Velho, que estavam localizadas dentro da \u00e1rea do Parque Nacional de Igua\u00e7u. A mesma autora indica uma diminui\u00e7\u00e3o deste n\u00famero j\u00e1 em 1974, com 32 fam\u00edlias vivendo no Oco\u00ed/Jacutinga e em 1976, Thomaz de Almeida (2006) apresenta o dado de 27 fam\u00edlias existentes. Acuados pelas frentes de coloniza\u00e7\u00e3o que ocupavam ostensivamente seus territ\u00f3rios, as fam\u00edlias Guarani que permaneciam no local ocuparam a margem esquerda do rio Paran\u00e1, territ\u00f3rio tradicional, mas justamente na \u00e1rea que seria alagada com a cheia do lago da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional.\nO progressivo avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o dos colonos promovidos pela atua\u00e7\u00e3o do INCRA, tamb\u00e9m afetou outra parte do territ\u00f3rio Guarani, que estava conectado ao tekoha do Oco\u00ed/Jacutinga, a Vila Guarani ou Col\u00f4nia Guarani, o primeiro e um dos \u00fanicos aldeamentos Guarani criado pelo SPI, em 1912. Entre os Guarani das Reservas Ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3, ouvi constantemente refer\u00eancias a este local, que enuncia uma ocupa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, quando a atua\u00e7\u00e3o do INCRA e das frentes de colonos tomou e controlou por definitivo este territ\u00f3rio ocasionando uma intensa dispers\u00e3o das fam\u00edlias, que se dirigiram ao Oco\u00ed/Jacutinga. Um morador de 55 anos da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, conta brevemente sobre sua hist\u00f3ria de vida que inclui elementos desta mobilidade for\u00e7ada sofrida pelos Guarani:\nEu, meu natural \u00e9 de Foz do Igua\u00e7u. \u00c9 que l\u00e1 tinha uma aldeia que chamava Vila Guarani, Tr\u00eas Lagoas. Fica pertinho de Foz, 15 km. Eu sou\nnatural de Foz e eu nasci l\u00e1. A\u00ed veio a popula\u00e7\u00e3o de branco, n\u00e9, que entrava fazendo essa, de vila n\u00e9? A\u00ed a gente vai se retirando, n\u00e9, de l\u00e1. A\u00ed a gente subia o rio acima, n\u00e9? A gente ia pro Jacutinga pra morar l\u00e1.\nEntre os habitantes das atuais aldeias Guarani do oeste do Paran\u00e1 h\u00e1 uma forte mem\u00f3ria de viol\u00eancia generalizada sofrida durante o per\u00edodo das d\u00e9cadas de 1960 e 1970 que se expressa nas suas narrativas. Na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete escutei diversos relatos de pessoas que viveram no Oco\u00ed/Jacut\u00ednga naquele per\u00edodo, que evidenciavam os intensos conflitos com colonos e os agentes do INCRA. Tais relatos falam de jagun\u00e7os e pistoleiros, que entravam nas matas para \u201cca\u00e7ar \u00edndios\u201d e queimar barracos, como contava um chamo\u00ed da RI Tekoha Anhetete:\nDe noite veio um rapaiz\u00e3o assim correndo, e disse que tavam vindo tudo botar fogo nos barraco. N\u00f3is corremo tudo. Pegamo o que dava com a m\u00e3o e sa\u00edmo correndo. E vieram, n\u00e3o sei, com f\u00f3sforo, e botaram fogo. O barraco era de madeira e palha. Fomo tudo pra estrada, depois pra beira do Paran\u00e1. Num deu pra mat\u00e1 tudo e botaram fogo. Esse \u00e9 o saramb\u00ed que os branco fizeram com o fogo. Esses branco a\u00ed... Num gosta mesmo de \u00edndio. Uns foram pro Paraguai e n\u00e3o voltaram. Se dividimo tudo... A\u00ed fazendeiro disse que a gente n\u00e3o podia ficar ali (na beira do rio). Fomo pra Foz (Tr\u00eas Lagoas) e depois fomos pro Paraguai e voltamo depois pro Jacutinga.\n\u00c9 importante destacar que, ap\u00f3s anos de contatos com os ind\u00edgenas, os colonos parecem que possu\u00edam certo conhecimento etnol\u00f3gico acerca dos Guarani, a ponto de saberem que estes, frente a uma a\u00e7\u00e3o violenta, como a queima dos barracos, se dispersariam. Tal conhecimento foi utilizado estrategicamente e facilitou a intrus\u00e3o de mais colonos nos territ\u00f3rios Guarani.\nA viol\u00eancia n\u00e3o se resumia apenas \u00e0 a\u00e7\u00e3o f\u00edsica, mas a um clima de terror estabelecido na regi\u00e3o para com os ind\u00edgenas. O mesmo chamo\u00ed da narrativa anterior, que naquela \u00e9poca trabalhava em fazendas da regi\u00e3o, contou-me certa vez que seu patr\u00e3o descendente de italianos ca\u00e7ava \u201cbugres\u201d e, frequentemente, imitava os gritos dos \u00edndios que\nestavam sendo ca\u00e7ados, com um tom ir\u00f4nico para aterroriz\u00e1-lo. Por que viviam no mato pensavam que era bicho, dizia-me. Outros relatos enfatizavam que o pr\u00f3prio INCRA, em suas a\u00e7\u00f5es, comunicava as fam\u00edlias ind\u00edgenas de que seus territ\u00f3rios seriam alagados com a constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica, provocando terror e ocasionando o sarambi da Itaipu entre os ind\u00edgenas.\nEm que pese a enorme viol\u00eancia sofrida pelos ind\u00edgenas naquela \u00e9poca e as a\u00e7\u00f5es dos colonos e do INCRA, os Guarani n\u00e3o deixaram totalmente o territ\u00f3rio do Oco\u00ed/Jacutinga, permaneceram e resistiram a expropria\u00e7\u00e3o territorial, constituindo, com isso, uma problem\u00e1tica a mais a ser solucionada pelo INCRA, diante da progressiva consolida\u00e7\u00e3o de Itaipu Binacional.\n2.2.2\t2\u00b0 Estrat\u00e9gia do governo militar frente os Av\u00e1-Guarani:\nFUNAI militarizada\nDesde finais da d\u00e9cada de 1960, durante o per\u00edodo de vig\u00eancia do AI-5 (1968-1978), diversos \u00f3rg\u00e3os estatais passaram por reformula\u00e7\u00f5es que seguiram os princ\u00edpios da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional dos governos militares. O SPI foi substitu\u00eddo pela FUNAI, que sofreu interven\u00e7\u00f5es em seus cargos por parte de militares egressos do Servi\u00e7o Nacional de Seguran\u00e7a (SNI) e do Conselho de Seguran\u00e7a Nacional (CSN), ambos estrat\u00e9gicos instrumentos da pol\u00edtica governamental, aos quais estava subordinada a Comiss\u00e3o Especial de Faixa de Fronteiras. Dentro da pr\u00f3pria FUNAI, foi criada em 1969 a Assessoria de Seguran\u00e7a e Informa\u00e7\u00e3o, ampliando a militariza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o indigenista. O interesse geopol\u00edtico dos governos militares na quest\u00e3o ind\u00edgena se dava a que a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas na zona de fronteira do pa\u00eds, era entendida como um risco \u00e0 soberania e \u00e0 integridade nacional (Packer, 2013). O efeito destas transforma\u00e7\u00f5es significou a associa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica indigenista aos \u00f3rg\u00e3os federais e estaduais ligados a terra, como o INCRA, o IBDF, o Instituto de Terras e Cartografia do Paran\u00e1 (ITC) e outros, que atuavam de forma direta junto ao projeto e constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu Binacional no oeste do Paran\u00e1. Naquele mesmo contexto, a FUNAI tomou como oo\npr\u00e1tica a ado\u00e7\u00e3o de \u201cindicadores ou crit\u00e9rios de indianidade\u201d , proposto\n38\tOs \u201ccrit\u00e9rios de indianidade\u201d foram adotados pela FUNAI atrav\u00e9s do Estatuto do \u00cdndio de 1979 e serviram para classificar as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do pa\u00eds. Tais crit\u00e9rios, sob uma perspectiva da acultura\u00e7\u00e3o, eram baseados no\npelo Coronel Ivan Zanoni Hausen e pelo antrop\u00f3logo C\u00e9lio Horst, os quais ter\u00e3o direta infer\u00eancia aos Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed/Jacutinga, como veremos a seguir.\nAt\u00e9 onde as fontes informam, os \u00edndios do Oco\u00ed/Jacutinga no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, n\u00e3o haviam tido ainda contato com o \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial, e nenhum de seus territ\u00f3rios havia sofrido a menor medida para a regulariza\u00e7\u00e3o (Albernaz, 2009; Thomaz de Almeida, 2006). Como conta um antigo morador deste tekoha: O Jacutinga mesmo n\u00e3o tinha nada, n\u00e3o tinha FUNAI, que cuidava da gente, n\u00e3o tinha. Na \u00e9poca, o escrit\u00f3rio da FUNAI mais perto da regi\u00e3o se localizava em Curitiba (Conradi, 2007).\nira 8. Fam\u00edlias no\na.\nFonte: foto do Museu do Col\u00e9gio Estadual Ind\u00edgena Teko \u00d1emo\u00edngo/Oco\u00ed.\nAtrav\u00e9s de uma an\u00e1lise dos documentos daquele per\u00edodo, Carvalho (2013) demonstra que a FUNAI foi comunicada pelo INCRA em 1971 da presen\u00e7a dos Guarani no Oco\u00ed/Jacut\u00ednga, mas que, mesmo sabendo da situa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas no local, n\u00e3o prestou a menor assist\u00eancia. A omiss\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial corroborava com as pretens\u00f5es governamentais a n\u00edvel federal de delegar ao INCRA a fun\u00e7\u00e3o de expropriar as terras dos ind\u00edgenas e de distribuir seus territ\u00f3rios para os colonos que chegavam, e para a \u00e1rea do reservat\u00f3rio\nmaior ou menor contato dos ind\u00edgenas com a sociedade envolvente (Souza Lima, 2002).\nda Hidrel\u00e9trica. A autora apresenta uma s\u00e9rie de of\u00edcios trocados entre a FUNAI e o INCRA tratando da terra destes ind\u00edgenas, os quais elucidam de que forma a FUNAI delegou ao INCRA solucionar a quest\u00e3o (Carvalho, 2013, p. 355). Em um destes of\u00edcios, datado de junho de 1976, o presidente da FUNAI, general Ismarth de Araujo Oliveira, comunica ao presidente do INCRA sobre a presen\u00e7a dos Guarani nas barras dos rios Oco\u00ed e Jacutinga, onde o INCRA implantava o PIC-OCOI -II; e pergunta \u201csobre a possibilidade do INCRA determinar uma \u00e1rea para a sua localiza\u00e7\u00e3o (dos ind\u00edgenas), onde possam exercer atividades para sobreviv\u00eancia (ca\u00e7a, pesca e agricultura de subsist\u00eancia)\u201d .\nFoi somente em 1976 que a FUNAI come\u00e7ou a ter uma maior participa\u00e7\u00e3o junto aos ind\u00edgenas do Oco\u00ed/Jacutinga, ainda que de forma bastante indireta e ainda, delegando as maiores responsabilidades ao INCRA. A participa\u00e7\u00e3o da FUNAI, aliada aos interesses geopol\u00edticos e estrat\u00e9gicos a que estava envolta a constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, insere-se em um contexto de dificuldade em resolu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica territorial ind\u00edgena na regi\u00e3o. O \u00f3rg\u00e3o indigenista, neste caso, nunca atuou no sentido de reconhecer o Oco\u00ed/Jacutinga como territ\u00f3rio tradicional Guarani, como demanda o Estatuto do \u00cdndio. Nas palavras de Thomaz de Almeida (2006, p.24), a fun\u00e7\u00e3o da FUNAI naquela ocasi\u00e3o, \u201cassim como a do INCRA, era de desobstruir a regi\u00e3o de qualquer eventual \u00f3bice que pudesse comprometer a implanta\u00e7\u00e3o da usina\u201d. Cabe destacar que naquele contexto, n\u00e3o obstante as vias efetuadas pelos \u00f3rg\u00e3os estatais at\u00e9 ent\u00e3o, a viol\u00eancia direta e a expropria\u00e7\u00e3o territorial n\u00e3o foram suficientes para anular a presen\u00e7a dos Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 do Oco\u00ed/Jacutinga, os quais seguiram resistindo em seu territ\u00f3rio.\nAssim, em 1977 a FUNAI entrou em cena de forma efetiva. Como primeira medida, o \u00f3rg\u00e3o indigenista comp\u00f4s um Grupo de Trabalho misto para realizar o primeiro levantamento dos ind\u00edgenas na regi\u00e3o do Oco\u00ed/Jacutinga, j\u00e1 com vistas ao reassentamento desta popula\u00e7\u00e3o. Naquela \u00e9poca, os colonos assentados em partes do territ\u00f3rio do Oco\u00ed/Jacutinga, j\u00e1 tinham suas terras regularizadas pelo INCRA e os Av\u00e1-Guarani encontravam-se \u00e0s margens do rio Paran\u00e1, no denominado setor PIC-OCO\u00cd- II, que estava na imin\u00eancia de ser inundado com a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio do lago (Packer, 2013).\n39\tOf\u00edcio n\u00b0 ?/ junho/1976/PRES/FUNAI/BSB p/ PRES/INCRA (Carvalho, 2013, p. 355).\nO Grupo de Trabalho foi composto por dois funcion\u00e1rios, um do INCRA e outro da FUNAI, nenhum deles antrop\u00f3logo. A pesquisa feita pela equipe teve a breve dura\u00e7\u00e3o de dois dias e o relat\u00f3rio realizado contabilizou o n\u00famero de 11 fam\u00edlias e 27 pessoas no Oco\u00ed/Jacutinga todas elas caracterizadas como em processo de acultura\u00e7\u00e3o. O Relat\u00f3rio tamb\u00e9m afirmava n\u00e3o haver qualquer resqu\u00edcio de elementos ind\u00edgenas no local (Subgrupo de Trabalho XV: 21.12.76 Apud Carvalho, 2013, p. 379). Na pr\u00e1tica, os t\u00e9cnicos delegados se valeram das informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo INCRA j\u00e1 levantadas no Projeto PIC-OCO\u00cd, e n\u00e3o chegaram a consultar diretamente a comunidade ind\u00edgena, fato que muitos Guarani at\u00e9 hoje mencionam. Al\u00e9m disso, importante destacar, que o n\u00famero de 11 fam\u00edlias, \u00e9 desde ent\u00e3o evocado pela Itapu Binacional em seus pronunciamentos p\u00fablicos como refer\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que habitava o Oco\u00ed/Jacutinga.\nA partir do relat\u00f3rio deste Grupo de Trabalho se iniciaram as negocia\u00e7\u00f5es entre FUNAI, INCRA e Itaipu Binacional acerca da presen\u00e7a ind\u00edgena no Oco\u00ed/Jacutinga. Assim, a FUNAI solicitou \u00e0 Itaipu o assentamento destes ind\u00edgenas em uma \u00e1rea de 265 ha (15 hectares por fam\u00edlia) que fosse preferencialmente \u00e0s margens do lago que seria formado com a constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica (Santos e Nacke, 2003). O assentamento dos ind\u00edgenas se daria atrav\u00e9s da regulariza\u00e7\u00e3o de lotes individuais de terras a ser conduzida pelo INCRA. Importante ressaltar a estrat\u00e9gia conjunta entre INCRA e FUNAI para qualificar os Guarani como colonos, a quem seriam concedidas posses individuais de terra, e posterior indeniza\u00e7\u00e3o. Isto contrariava o princ\u00edpio de Comunidade Ind\u00edgena presente no Estatuto do \u00edndio (Art. 17, III). De fato, como aponta Carvalho (2013, p. 382), a recomenda\u00e7\u00e3o deste Grupo de Trabalho, utilizou-se de m\u00e1 f\u00e9 na interpreta\u00e7\u00e3o do Estatuto do \u00edndio, em seu Artigo 33, o qual afirmava: O \u00edndio, integrado ou n\u00e3o, que ocupe como pr\u00f3prio, por dez anos consecutivos, trecho de terra inferior a cinquenta hectares, adquirir-lhe-\u00e1 a propriedade plena. Para o governo militar, a Itaipu Binacional e os \u00f3rg\u00e3os estatais envolvidos, esta seria a solu\u00e7\u00e3o mais pr\u00e1tica a respeito dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas naquela regi\u00e3o.\nDe sua parte, a Itaipu Binacional ofereceu aos ind\u00edgenas uma \u00e1rea de 110 hectares dentro do per\u00edmetro do reservat\u00f3rio, com a FUNAI. Da perspectiva da Hidrel\u00e9trica, o procedimento de alocar as fam\u00edlias do Oco\u00ed/Jacutinga \u00e0s margens do lago da Usina conformava uma solu\u00e7\u00e3o imediata e com poucos custos, uma vez que esta \u00e1rea era de posse da Itaipu Binacional. No entanto, os ind\u00edgenas n\u00e3o aceitaram esta proposta, pois sabiam que com a aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, muitas fam\u00edlias que se dispersaram pelo sarambi, retornariam (Conradi, 2007).\nFoi justamente neste per\u00edodo, diante da resist\u00eancia dos Guarani em sa\u00edrem do local e de aceitarem as propostas de \u00e1reas reduzidas efetuadas pela Itaipu Binacional, feitas com anu\u00eancia da FUNAI, que ocorreu mais uma a\u00e7\u00e3o violenta por parte dos \u00f3rg\u00e3os federais, mais precisamente no ano de 1979. Segundo relatos de ind\u00edgenas, algumas fam\u00edlias foram expulsas do Oco\u00ed/Jacutinga e diversas planta\u00e7\u00f5es e casas foram queimadas. Concomitantemente, funcion\u00e1rios do INCRA trataram de transferir for\u00e7osamente as fam\u00edlias ind\u00edgenas para o Posto Ind\u00edgena de Rio das Cobras, no munic\u00edpio de Nova Laranjeiras, o Posto Ind\u00edgena mais pr\u00f3ximo. Por\u00e9m, as fam\u00edlias que foram transferidas retornaram rapidamente ao Oco\u00ed/Jacutinga. Outras, frente \u00e0 a\u00e7\u00e3o violenta, dispersaram-se principalmente para aldeias no Paraguai, do outro lado do rio Paran\u00e1 (Thomaz de Almeida, 2006).\nEm 1981, a FUNAI designou \u00e0 regi\u00e3o o antrop\u00f3logo C\u00e9lio Horst, que deveria ir a regi\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de um laudo antropol\u00f3gico que caracterizasse as fam\u00edlias ind\u00edgenas presentes no PIC-OCO\u00cd II de acordo com os \u201cn\u00edveis de contato\u201d com a sociedade (Horst, 1981). Al\u00e9m de possuir estreitos v\u00ednculos com os militares, Horst era filho de cria\u00e7\u00e3o do ex-presidente General Ernesto Geisel, e havia sido, junto com o coronel Ivan Zanoni Hausen, um dos elaboradores dos \u201ccrit\u00e9rios de indianidade\u201d40, presentes no Estatuto do \u00cdndio \u00e0 \u00e9poca (Packer, 2013).\nNo levantamento realizado por Horst, com a perman\u00eancia de apenas um dia em campo, o antrop\u00f3logo aplicou seus \u201ccrit\u00e9rios de indianidade\u201d para caracterizar e qualificar a popula\u00e7\u00e3o Guarani do Oco\u00ed/Jacutinga. O antrop\u00f3logo visitou 9 fam\u00edlias Av\u00e1-Guarani na regi\u00e3o e reconheceu como ind\u00edgenas apenas 4, sendo as restantes consideradas como aculturadas, mesti\u00e7as ou paraguaias (Horst, 1981, p. 5-6). Como afirmam relatos dos pr\u00f3prios Av\u00e1-Guarani que viviam no Oco\u00ed/Jacutinga neste per\u00edodo, haviam no local cerca de 19 fam\u00edlias, e de acordo com os dados do INCRA, 11 fam\u00edlias. A conclus\u00e3o do laudo de C\u00e9lio Horst recomendou \u00e0 FUNAI, alojar os ind\u00edgenas do Oco\u00ed/Jacutinga na aldeia Guarani do Pinhal, no Posto Ind\u00edgena Rio das\n40\tEm seu curr\u00edculo de atua\u00e7\u00e3o no indigenismo oficial, constava ainda ser C\u00e9lio Horst o principal proponente, na d\u00e9cada de 1970, da divis\u00e3o do territ\u00f3rio Yanomami em 19 \u00e1reas separadas ou ilhas, iniciativa que posteriormente foi efetivada no governo de Jos\u00e9 Sarney, mas revogada no governo de Fernando Collor. Al\u00e9m disto, o Boletim Yanomami Urgente, N\u00b0 17 de 1991 faz refer\u00eancia ao fato de C\u00e9lio Horst estar respondendo, na \u00e9poca, por uma acusa\u00e7\u00e3o de estupro e tortura em 1988 de uma jovem Wapixana durante viagem da FUNAI em Roraima (Boletim Yanomami Urgente, N\u00b0 17/1991).\nCobras (Ibid., p. 7). Na pr\u00e1tica, o laudo servia diretamente aos interesses militares de impedir a presen\u00e7a ind\u00edgena no local, pois isto poderia representar um problema \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica.\nA imin\u00eancia do alagamento do reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica, bem como a proposta da FUNAI de levar os ind\u00edgenas para uma \u00e1rea reservada mais distante, geraram novos deslocamentos dos Av\u00e1-Guaran\u00ed para outras aldeias no Brasil, Argentina e Paraguai, mas um n\u00famero consider\u00e1vel novamente permaneceu no Oco\u00ed/Jacut\u00ednga, tal como aponta um chamo\u00ed da RI Tekoha Anhetete: A\u00ed nos deram essa lasca de\nterra (em refer\u00eancia\tao atual Oco\u00ed). Queriam mandar a gente l\u00e1 pro\n\u00ednter\u00edor de Cur\u00edt\u00edba, mas n\u00f3\u00eds n\u00e3o fomo, n\u00e3o quer\u00eda n\u00e3o.\nImportante destacar a clareza e resist\u00eancia dos Guarani frente \u00e0s diversas estrat\u00e9gias que se somaram para retir\u00e1-los do Oco\u00ed/Jacut\u00ednga, as quais envolveram desde viol\u00eancia direta, transfer\u00eancia for\u00e7ada, anula\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o \u00e9tnica, ou ainda, o n\u00e3o reconhecimento deste tekoha como um territ\u00f3rio tradicional ind\u00edgena. Um chamo\u00ed da RI Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed nos oferece sua percep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica acerca deste\nprocesso:\tHouve constru\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica ali no ano 74. A\u00ed come\u00e7ou de novo, a pessoa a abrir a picada na beira do rio Paran\u00e1, pra onde que o lago vai, pra onde que \u00e1gua vai. A\u00ed come\u00e7ava a fazer a faixa seguran\u00e7a, a faixa verde, a faixa amarela. A\u00ed encontrou outro povo Guarani que tava l\u00e1, sempre incomodando... A\u00ed essa represa come\u00e7ava a constru\u00e7\u00e3o, come\u00e7ava a construir, come\u00e7ava aqui, vai indo... Mas s\u00f3 que vieram um antrop\u00f3logo da FUNAI, da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio; era defensa, defensor do \u00edndio, mas s\u00f3 que na \u00e9poca n\u00e3o t\u00e1 com nada, n\u00e3o defendia nada. Ent\u00e3o ele veio com a FUNAI e entrou ali, entrou na aldeia. A\u00ed s\u00f3 vieram pra olhar, pra passar... A\u00ed no outro dia voltou. Sem fazer nada, sem pergunta, nada. Mas s\u00f3 que chegou l\u00e1 no Itaipu e escreveu que \u201cn\u00e3o, eles n\u00e3o s\u00e3o \u00edndio n\u00e3o. N\u00e3o, l\u00e1 tem pessoa, s\u00e3o tudo barbudo, bigotudo, n\u00e3o s\u00e3o \u00edndio n\u00e3o. Tudo s\u00e3o mesti\u00e7o, paraguaio e n\u00e3o sei o qu\u00ea...\".\nNa medida em que a FUNAI se inseria nos deslocamentos territoriais do Oco\u00ed/Jacut\u00ednga, os pr\u00f3prios ind\u00edgenas foram percebendo as inten\u00e7\u00f5es a que se prestava o \u00f3rg\u00e3o em continuidade e refor\u00e7o \u00e0s\npol\u00edticas de desapropria\u00e7\u00e3o promovidas anteriormente pelo INCRA. A percep\u00e7\u00e3o do chamoi acerca do laudo antropol\u00f3gico de C\u00e9lio Horst nos apresenta tal perspectiva. Este entendimento dos Guarani foi decisivo para refor\u00e7ar sua resist\u00eancia no Oco\u00ed/Jacutinga e, paralelamente, de conduzir uma mobiliza\u00e7\u00e3o por terras no oeste do Paran\u00e1, que se configurou a partir de finais da d\u00e9cada de 1970.\n2.2.3\tOs Av\u00e1-Guarani e as \u00e1guas da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional\nContou-me certa vez o chamoi que me recebeu em sua casa, que Nhanderuvu\u00e7u (Nosso grande pai) criou o mundo a partir das trevas, quando estava tudo preto de morcego. Ele, o primeiro, trazia o sol (kuaray) em seu peito e colocou uma cruz em dire\u00e7\u00e3o ao leste (Nhanderu'ua\u00ed) que serviu para apoiar a terra e cri\u00e1-la. Ap\u00f3s este princ\u00edpio, Nhanderuvu\u00e7u trouxe a \u00e1gua (y) para dar vida ao mundo. N\u00e3o obstante, contava-me que a mesma \u00e1gua que pode dar vida, tamb\u00e9m pode trazer a morte:\nSe matarem todos os \u00edndios, o mundo vai acabar. Vai encher de \u00e1gua igual choveu ontem. Igual quando veio Itaipu. O Sol vai tapar e ficar tudo escuro. V\u00e3o vir tigres com asas e morcegos por causa do escuro. Vai ter vento forte, terremoto, furac\u00e3o. Os morcegos v\u00e3o comer todos e s\u00f3 vai sobrar \u00e1gua. Se Deus ficar zangado n\u00e3o vai mais mandar crian\u00e7a no mundo, s\u00f3 vai vir adulto. Por que Deus vai vendo como que t\u00e1 o mundo e vai mandando crian\u00e7a, mas se ele v\u00ea que t\u00e1 errado n\u00e3o manda mais e o mundo acaba embaixo de \u00e1gua.\nO tema do dil\u00favio, bem como outros cataclismos, como a conflagra\u00e7\u00e3o universal, s\u00e3o conhecidos na cosmologia Guarani (Nimuendaju, 1987; Shaden, 1974) e se referem tanto para situa\u00e7\u00f5es que narram a origem do mundo, como para profecias religiosas que anunciam o seu fim de maneira catastr\u00f3fica. A fala do chamoi, apresentada acima, foram ditas ap\u00f3s um largo per\u00edodo de chuvas torrenciais que assolaram o oeste do Paran\u00e1 em junho de 2014, ao ponto de ficarmos ilhados na casa aonde fiquei alojado. A chuva, bem como o excesso de \u00e1gua, n\u00e3o era um bom sinal, pois indicava que Nhanderuvu\u00e7u andava bravo com os seres humanos da terra. Diante desta gravidade, o clima na casa era de absoluto sil\u00eancio e todos os\nequipamentos eletr\u00f4nicos foram desligados. Intercalado ao sil\u00eancio, houve diversos momentos de reza (canto com Taquara e M'baraka Miri) em frente ao amba'i (altar) familiar com a presen\u00e7a do chamoi, suas tr\u00eas filhas que viviam na casa e sua esposa at\u00e9 tarde da noite, quando a chuva enfim diminuiu.\nConforme me foi contado diversas vezes na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, muitas fam\u00edlias que viviam no Oco\u00ed/Jacutinga sa\u00edram do local com medo do fim do mundo, diante da informa\u00e7\u00e3o de que haveria uma grande inunda\u00e7\u00e3o em virtude da cheia do lago da Itaipu. Parte de uma destas narrativas, transcrevo a seguir:\nAqueles tempos eu me lembro, acho que tinha umas 30 ou 40 fam\u00edlias no Jacutinga no come\u00e7o. Mas depois que eles de certo perceberam que ia vim \u00e1gua, depois foram saindo com medo, e foram pro Paraguai, n\u00e3o sei pra aonde que foi. Mas quem aguentou mesmo ficou. No Jacutinga s\u00f3 ficaram os que n\u00e3o tinham medo, os corajosos.\nA constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional representava uma forte novidade para os Av\u00e1-Guarani constituindo uma nova situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Embora estivessem habituados \u00e0 rela\u00e7\u00e3o e conflitos com colonos, jamais haviam tomado contato com uma ag\u00eancia de tamanha preponder\u00e2ncia e magnitude que representava uma interven\u00e7\u00e3o direta ao ambiente ao qual viviam e uma redu\u00e7\u00e3o brutal nas dimens\u00f5es de seus espa\u00e7os territoriais. A constru\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica demorou mais de uma d\u00e9cada para sua consolida\u00e7\u00e3o e, por isso, gerou compreens\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es diversas entre os Guarani. Como aponta o mesmo interlocutor da narrativa anterior:\nO antigo n\u00e3o acreditava muito, nunca tinha frequentado esse problema n\u00e9? A\u00ed n\u00e3o tinha percebido muito que ia acontecer, mas j\u00e1 tinha passado por uma a\u00e7\u00e3o com os colono. Mas s\u00f3 que como demorou um pouco o tempo, a\u00ed ele n\u00e3o acreditava mais. Como levou um tempo ali, pra subir a \u00e1gua ningu\u00e9m se preocupou muito. A\u00ed acabou ficando no Jacutinga.\nConforme vimos anteriormente, ao medo do alagamento se somavam outros fatores, como a viol\u00eancia dos colonos e agentes dos\n\u00f3rg\u00e3os federais que perduraram ao longo de toda d\u00e9cada de 1970, envolvendo deslocamentos for\u00e7ados tanto provis\u00f3rios, quanto permanentes. De sua parte, as fam\u00edlias que ficaram no Oco\u00ed/Jacut\u00ednga trataram de estabelecer diversas alian\u00e7as, e conseguiram consolidar estrat\u00e9gias que tornasse poss\u00edvel sua presen\u00e7a e resist\u00eancia no local.\nUma destas primeiras alian\u00e7as ocorre no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, quando h\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o de grupos Mby\u00e1 com os Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed/Jacut\u00ednga, a qual perdura at\u00e9 os dias atuais. Estes diversos grupos de fam\u00edlias extensas e nucleares Mby\u00e1 haviam se deslocado do leste do Paraguai e norte da Argentina, seus territ\u00f3rios tradicionais, para territ\u00f3rios Av\u00e1-Guaran\u00ed no oeste do Paran\u00e1 em virtude das press\u00f5es advindas do ciclo de explora\u00e7\u00e3o da erva mate. Um destes grupos se estabeleceu pr\u00f3ximo ao munic\u00edpio de Toledo, em um local de rios e matas ainda nativas, mas se dispersou com o avan\u00e7o das frentes de coloniza\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1960. Uma parte do grupo chegou ao Oco\u00ed/Jacut\u00ednga, e outra, para o Posto Ind\u00edgena Rio das Cobras e para aldeias Mby\u00e1 em S\u00e3o Paulo (Thomaz de Almeida, 2006, p. 52). A partir do encontro entre os dois subgrupos, n\u00e3o incomum na literatura Guarani (Cadogan, 1950), foram estabelecidos la\u00e7os matrimoniais e trocas de tradi\u00e7\u00f5es de conhecimento em torno ao Teko Por\u00e3 (modo de ser considerado apropriado entre os Guarani). Muitas destas fam\u00edlias Mby\u00e1, bem como as origin\u00e1rias dos matrim\u00f4nios inter\u00e9tnicos, permaneceram no Oco\u00ed/Jacut\u00ednga at\u00e9 o ano de inunda\u00e7\u00e3o do local pela Hidrel\u00e9trica de Itaipu Binacional, em 1982, bem como nas aldeias oriundas deste tekoha.\nNa d\u00e9cada de 1970 tamb\u00e9m foram estabelecidas outras alian\u00e7as entre os ind\u00edgenas do Oco\u00ed/Jacut\u00ednga e lideran\u00e7as religiosas Guarani, por vezes de outros estados, as quais, al\u00e9m de representarem uma orienta\u00e7\u00e3o espiritual na defesa do territ\u00f3rio, tinham maior experi\u00eancia nos processos de luta territorial. Como consta em uma foto do Museu do Col\u00e9gio Estadual Ind\u00edgena Teko \u00d1emo\u00edngo do Oco\u00ed, em 1978, as fam\u00edlias do Oco\u00ed/Jacut\u00ednga receberam a visita do conhecido paj\u00e9 (opora\u00edva) Mby\u00e1 Fernando Branco, do litoral de S\u00e3o Paulo, filho de outro c\u00e9lebre l\u00edder espiritual, Antonio Branco, o qual tamb\u00e9m esteve na aldeia (Foto 5). Segundo as narrativas, percebe-se que n\u00e3o \u00e9 comum entre os Av\u00e1-Guaran\u00ed se deslocarem para aldeias muito distantes de seu tekoha guasu, sendo que as andan\u00e7as (oguata) por territ\u00f3rios mais amplos \u00e9 uma caracter\u00edstica mais presente entre os Mby\u00e1.\n\u00a1a, em 1978.\nFigura 9. Paj\u00e9 Fernando Branco no\nFonte: foto do Museu do Col\u00e9gio Estadual Ind\u00edgena Teko \u00d1emoingo/Oco\u00ed)\nAinda em finais da d\u00e9cada de 1970, tamb\u00e9m h\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o entres os Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 e o Conselho Indigenista Mission\u00e1rio (CIMI)41, que realizava cursos de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, alfabetiza\u00e7\u00e3o e\n41\tO Conselho Indigenista Mission\u00e1rio (CIMI), fundado em 1972, \u00e9 um organismo vinculado a Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB). Inspirado na Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o surgida no final da d\u00e9cada de 1960, a atua\u00e7\u00e3o do CIMI com os povos ind\u00edgenas do Brasil foi de suma import\u00e2ncia no processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na d\u00e9cada de 1980. Atualmente, seu objetivo \u00e9 definido da seguinte forma: \u201cImpulsionados(as) por nossa f\u00e9 no Evangelho da vida, justi\u00e7a e solidariedade e frente \u00e0s agress\u00f5es do modelo neoliberal, decidimos intensificar a presen\u00e7a e apoio junto \u00e0s comunidades, povos e organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e intervir na sociedade brasileira como aliados (as) dos povos ind\u00edgenas, fortalecendo o processo de autonomia desses povos na constru\u00e7\u00e3o de um projeto alternativos, pluri\u00e9tnico, popular e democr\u00e1tico. \u2019Dispon\u00edvel\tem:\thttp://www.cimi.org.br/site/pt-\nlegisla\u00e7\u00e3o entre os ind\u00edgenas, configurando-se como um importante aliado a partir de ent\u00e3o. Conforme nos conta um antigo morador do tekoha Oco\u00ed/Jacutinga:\nA gente nem sabia aquele tempo o que que era a represa. Isolado, n\u00e9? Vamo dizer que n\u00e3o acreditava n\u00e9? A\u00ed foi e entrou esse Funai aqui, que primeira vez, que tiraro foto. A\u00ed tinha falado que n\u00e3o tinha \u00edndio. A\u00ed como aquele ano j\u00e1 tinha esse CIMI, voc\u00ea conhece o que que \u00e9 o CIMI n\u00e9? E esses existiram j\u00e1 aqueles tempo n\u00e9? Por sorte... A\u00ed como ele \u00e9 procurador n\u00e9? De todos Guarani, todos ser que seja \u00edndio pra onde ele for, a\u00ed se preocuparam, a\u00ed vieram n\u00e9? A\u00ed vieram pessoa do CIMI l\u00e1. A\u00ed vieram l\u00e1 visitar.\nA articula\u00e7\u00e3o dos Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed/Jacutinga com o CIMI e outras lideran\u00e7as Guarani estabeleceu redes com diversas ag\u00eancias parceiras, como o Conselho Nacional de Bispos do Brasil (CNBB), a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Apoio ao \u00cdndio (ANAI), a Comiss\u00e3o de Justi\u00e7a e Paz do Paran\u00e1, a Pastoral da Terra e outras. Em face a esta interlocu\u00e7\u00e3o, estas entidades se manifestaram pedindo que o laudo emitido por C\u00e9lio Horst em 1981, fundamentado em \u201ccrit\u00e9rios de indianidade\u201d para a caracteriza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias do Oco\u00ed/Jacutinga, fosse revogado (Albernaz, 2009). Al\u00e9m disso, estas entidades solicitaram \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia (ABA), um laudo antropol\u00f3gico sobre a situa\u00e7\u00e3o territorial dos ind\u00edgenas do Oco\u00ed/Jacutinga, o qual foi produzido, por indica\u00e7\u00e3o da entidade, pelo antrop\u00f3logo Edgar de Assis Carvalho e intitulado \u201cAv\u00e1-Guarani do Oco\u00ed/Jacutinga. Parecer Antropol\u00f3gico, 1981\u201d. Este relat\u00f3rio salientou a ilegalidade do laudo de C\u00e9lio Horst e recomendou que fosse demarcada uma \u00e1rea de terra de tamanho equivalente a anterior, atribu\u00eddo pelo Ex\u00e9rcito de 1500 hectares, inclusive quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. No entanto, as sugest\u00f5es do documento n\u00e3o foram acatadas pela Itaipu, nem pela FUNAI, que persistiu em basear suas atua\u00e7\u00f5es no levantamento populacional do Grupo de Trabalho INCRA/FUNAI (Ibid.). Como narra um chamoi da RI Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed:\nbr/?system=paginas&amp;conteudo id=5685&amp;action=read. 25/01/2016.\nAcessado\nem:\nA gente falou 1500 hectares. S\u00f3 que eles fizeram, levaram no papel 250 hectares, s\u00f3 um pedacinho. 250 hectares n\u00e3o tem nada a ver n\u00e3o. Sabe como \u00e9 que \u00e9? A\u00ed levaram voltou papelada l\u00e1 \"N\u00e3o, o povo l\u00e1 tem s\u00f3 25 hectares s\u00f3, [n\u00e3o] t\u00e3o fazendo nada, nem planta\u00e7\u00e3o, nada\u201d.\nOs 1500 hectares m\u00ednimos exigidos pelos ind\u00edgenas, est\u00e1 relacionado \u00e0 antiga \u00e1rea que foi \u201cdoada\u201d pelo Ex\u00e9rcito na d\u00e9cada de 1940, em pagamento e reconhecimento ao servi\u00e7o prestado pelos Guarani na constru\u00e7\u00e3o da estrada velha de Foz do Igua\u00e7u a Gua\u00edra. De acordo com as narrativas dos Av\u00e1-Guarani, estes 1500 hectares foram uma refer\u00eancia nas negocia\u00e7\u00f5es com a UH Itaipu Binacional nos anos posteriores, pois marca a primeira invas\u00e3o ao tekoha Oco\u00ed/Jacutinga quando este deixa de ser um territ\u00f3rio cont\u00ednuo, com presen\u00e7a majorit\u00e1ria de ind\u00edgenas e passa a ser progressivamente tomado e circundado por colonos.\nMapa 9. A \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o Guarani no Oco\u00ed/Jacutinga, a partir do laudo do antrop\u00f3logo indicado pela ABA, Edgar Assis de Carvalho, de 1981.\nf paiian\u00e1 a.\nuu> mm\nFonte: Carvalho, 1981\nCom a proximidade de conclus\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da usina e enfrentando a resist\u00eancia dos ind\u00edgenas, a Itaipu novamente ofereceu uma estreita faixa de terra de 251 hectares em uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente, ao lado do lago de Itaipu, \u00e0s margens do rio Oco\u00ed. Esse encaminhamento seguia os sugeridos pelo relat\u00f3rio do GT FUNAI/INCRA, feito em 1977. Na \u00e9poca, o cacique do Oco\u00ed/Jacut\u00ednga era Fernando Martinez, tamb\u00e9m conhecido como Fernando Camba'i. Este cacique at\u00e9 hoje \u00e9 lembrado na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete e na Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed, por n\u00e3o haver aceitado indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro proposta pela Itaipu Binacional. Uma moradora da RI Tekoha Anhetete, por exemplo, ao referir-se ao cacique Fernando Martinez destaca seu papel para os Ava-Guaran\u00ed do Oco\u00ed/Jacut\u00ednga: Este n\u00e3o lutou pra ele, lutou por todos n\u00f3s!\nA lembran\u00e7a de persuas\u00e3o por parte do INCRA, FUNAI e Itaipu Binacional para os ind\u00edgenas aceitarem a \u00e1rea \u00e9 muito forte na mem\u00f3ria dos Av\u00e1-Guaran\u00ed que vivenciaram este processo. Neste caso, segundo os relatos, houve m\u00e1 f\u00e9 por parte destas ag\u00eancias. O mesmo chamo\u00ed da RI Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed das narrativas anteriores, conta deste epis\u00f3dio:\nO cacique n\u00e3o falava a l\u00edngua portugu\u00eas, n\u00e3o sabia ler, n\u00e3o sabia nada; \u00c9 \u00edndio mesmo! S\u00f3 que o branco \u00e9 branco mesmo, ele tem muita cabe\u00e7a pra fazer a coisa. Ent\u00e3o foi l\u00e1 a Funai e o INCRA e a Itaipu, sentava junto. Mas s\u00f3 que, foram conversando os tr\u00eas ali, \"Vamo leva o cacique, vamo pega o cacique e levar l\u00e1 pra assinar esse documento, por que n\u00f3s vamos fazer agora j\u00e1\". Ent\u00e3o o que que escreveram ali no papel? \"Eu sou cacique Fernando tal tal. Da aldeia Oco\u00ed/Jacutinga tal tal n\u00e9.\" S\u00f3 que eles faz, mas o cacique num sabe, nem n\u00f3is num tava sabendo o que que tava acontecendo. Ent\u00e3o o que que eles fizeram? Ent\u00e3o, escreveram: \"Esses 680 hectares eu vou aceitar, eu vou pegar e vou levar minha comunidade pra gente ficar l\u00e1 e nunca mais eu vou incomodar ningu\u00e9m. Eu vou pegar essa terra, eu vou fazer mudan\u00e7a com a minha fam\u00edlia, com a minha comunidade e da\u00ed n\u00f3is vamo ficar aqui e n\u00f3is vamos querer s\u00f3 essa aqui e n\u00f3is n\u00e3o vamo mais querer mais, por que pra mim j\u00e1 t\u00e1 bom esse ali. Ent\u00e3o eu sou cacique tais tais...\" S\u00f3 que, de madrugada cedo eles vieram pegar o cacique, levar l\u00e1 no escrit\u00f3rio pra colocar o dedo l\u00e1.\nCarimbar o dedo, fazer a carta, um documento, sem saber, sem perceber o cacique foi colocar o dedo l\u00e1. Contra ele ainda (risos), n\u00e9... Enganaram ele. S\u00f3 que ele n\u00e3o tava junto quando tava fazendo o documento. Tava os tr\u00eas da Funai, Incra e o Itaipu.\nA m\u00e1 f\u00e9, na forma de conduzir essa doa\u00e7\u00e3o por parte da Itaipu Binacional, com a anu\u00eancia da FUNAI e INCRA, era ainda mais agravante, pois metade dos 680 hectares cedido aos ind\u00edgenas, seria inundada pelo lago da usina. Embora que n\u00e3o correspondesse ao que reivindicavam as fam\u00edlias ind\u00edgenas, o cacique aceitou a proposta sob a condi\u00e7\u00e3o de ser uma \u00e1rea provis\u00f3ria, ficando a Itaipu Binacional respons\u00e1vel pela aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova terra. Segundo os relatos dos ind\u00edgenas, as propostas foram d\u00fabias. Na verdade, a \u00e1rea oferecida pela usina era de 251 hectares, como dito anteriormente. Entretanto, o cacique n\u00e3o soube que este tamanho era metade dos 680 hectares oferecidos em outra proposta. Nesta \u00e9poca, as negocia\u00e7\u00f5es com a FUNAI, INCRA e Itaipu Binacional em torno ao reassentamento dos ind\u00edgenas eram acompanhadas por membros do CIMI e da ANAI, institui\u00e7\u00f5es parceiras que desde fins da d\u00e9cada de 1970 prestavam apoio aos Guarani do Oco\u00ed/Jacutinga. \u00c9 poss\u00edvel que a proposta comentada pelo chamoi tenha ocorrido sem a participa\u00e7\u00e3o destas entidades, uma vez que estas possu\u00edam um maior conhecimento das \u00e1reas que efetivamente seriam alagadas.\nDiversos relatos de ind\u00edgenas que viveram este processo contam que Itaipu Binacional, INCRA e FUNAI ludibriaram e persuadiram os Guarani e o cacique, mostrando a estes que na \u00e1rea que habitariam haveria \u201cmata bonita\u201d na beira do rio Paran\u00e1. Tal persuas\u00e3o fez com que os ind\u00edgenas se convencessem de aceit\u00e1-la. Conforme conta um morador da RI Tekoha Anhetete:\n\u00c9, e o velho (em refer\u00eancia ao cacique Fernando Martinez) n\u00e3o percebia que \u00e1gua ia subir aqui, por que \u00e9 estreito aqui sabe? Pra l\u00e1 \u00e9 grande aqui, l\u00e1 \u00e9 grande... Mas s\u00f3 que o Itaipu n\u00e3o tinha explicado que a \u00e1gua ia vim at\u00e9 aqui depois. Ent\u00e3o enganou ele n\u00e9, ele trouxe s\u00f3 aqui o lugar bom aqui, com aguinha pequena. E ele mostrou isso aqui \u00f3, mata bonita at\u00e9 l\u00e1 na beira do rio ainda, do rio Paran\u00e1. Mas s\u00f3 que Itaipu n\u00e3o explicou que a \u00e1gua ia pegar tudo o mato e chegar a\u00ed.\nSobre o mesmo epis\u00f3dio nos conta outro morador da atual RI Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed: Mas s\u00f3 que quando o lago aumentou e virou lago ficou s\u00f3 250 hectares. \u00c9 o que tem agora. Aonde quedou o resto? Foi mais ou menos uns 450 hectares embaixo do lago.\nEm maio de 1982 houve um acordo entre ind\u00edgenas, Itaipu, FUNAI, CIMI/SUL e Comiss\u00e3o Justi\u00e7a e Paz/PR que formalizou o assentamento da comunidade ind\u00edgena na \u00e1rea de 251,14 hectares, que era de dom\u00ednio do INCRA e de uma das reservas florestais pertencente \u00e0 Itaipu Binacional, situada \u00e0s margens de seu reservat\u00f3rio (Conradi, 2007, p. 69). No Termo de Acordo foi estabelecido que o assentamento dos Av\u00e1-Guarani somente seria realizado ap\u00f3s a demarca\u00e7\u00e3o legal da \u00e1rea, para que a nova Terra Ind\u00edgena n\u00e3o sofresse press\u00f5es de colonos lim\u00edtrofes com a \u00e1rea (Weber, 1995). Apesar disso, sem uma regulariza\u00e7\u00e3o legal efetiva, a \u00e1rea foi doada pela Hidrel\u00e9trica e criada a \u00c1rea Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, em maio de 1982, no munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u-PR. Apenas em 1985, essa \u00e1rea foi regularizada como Reserva Ind\u00edgena (Santos e Nacke, 2003). A cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Ind\u00edgena do Oco\u00ed, foi assinada no mesmo ano de inaugura\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional, em 1982.\nMapa 10. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed.\n\n\n\n1 128000\n15 5\t10\nl I i u J\nFonte: Thomaz de Almeida, 2006.\nAo mesmo tempo em que acreditavam que tinham adquirido esta terra para o uso pr\u00f3prio, os ind\u00edgenas descobriram que parte dela seria alagada. \u00c9 comum entre os Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1, das tr\u00eas Reservas oriundas do Oco\u00ed/Jacutinga, escutarmos a hist\u00f3ria de quando as \u00e1guas do rio Paran\u00e1 come\u00e7aram a subir em finais de outubro e in\u00edcio de novembro de 1982. Oficialmente as \u00e1guas deveriam encher o lago do reservat\u00f3rio da UH Itaipu Binacional em 40 dias, havendo, portanto, pouco tempo para o deslocamento das fam\u00edlias e da retirada dos animais que se encontravam na \u00e1rea do alagamento. Todavia, a cheia final se concretizou ainda mais rapidamente, em 14 dias. Algumas fam\u00edlias, tomadas de surpresa, chegaram a se deslocar apenas no momento em que as \u00e1guas chegaram \u00e0s suas casas, pois n\u00e3o sabiam ou n\u00e3o\n\u00bfLO acreditavam que o rio iria subir em apenas 14 dias42. Um antigo\n42\tTal como aponta Albernaz (2009, p. 126) este processo vivido pelos Av\u00e1-Guarani resultou na cria\u00e7\u00e3o de uma pe\u00e7a de artesanato denominada R\u00e1naka, \u00e1rvore da vida, que representa animais que, tentando se salvar do alagamento, subiam nas copas das \u00e1rvores. Como resultado da opera\u00e7\u00e3o de salvamento destes animais, a Itaipu Binacional criou em 1984 , os Ref\u00fagios Biol\u00f3gicos Bela Vista, com 1740 hectares e Santa Helena, de 1421 hectares, ambos no Paran\u00e1/Brasil; e o Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Maracaju com 1400 hectares ao norte do rio Pireti'y, afluente do rio Paran\u00e1/Paraguai. Apesar da cria\u00e7\u00e3o destas Reservas\nmorador do Oco\u00ed/Jacutinga nos conta que foi avisado da inunda\u00e7\u00e3o pelo seu cachorro:\nDepois que Itaipu veio avisar ele falou: \u201cVoc\u00ea tem que tirar as casa daqui, ponh\u00e1 do outro lado desse baliza aqui \u00f3, por que \u00e1gua vai vir at\u00e9 aqui...\u201d - E alguma n\u00e3o acreditou ou n\u00e3o sabia. Eu mesmo fiquei aqui. Outro nem sabia que ia vir \u00e1gua. Outro sa\u00edram eu fiquei aqui, n\u00e9. Da\u00ed cada vez mais a \u00e1gua foi chegando a\u00ed perto da minha casa. A\u00ed de noite, n\u00e9, 4 ou 3 horas da madrugada tava dormindo l\u00e1. Por isso mesmo que o sapo t\u00e1 cantando bem pertinho, pensei que o sapo t\u00e1 vindo, s\u00f3 no mato. E de repente o cachorro pulou em cima de n\u00f3is l\u00e1 na cama sabe. E todo molhado j\u00e1... Dentro da casa e j\u00e1 tinha entrado j\u00e1 embaixo da cama nossa a \u00e1gua devargazinho, por isso que o cachorro pulou em cima de n\u00f3s (risos). Da\u00ed que eu percebi, eu falei pra mulher, o que que esse cachorro t\u00e1 molhado? (risos) Da\u00ed que eu levantei, ponhei o p\u00e9 n\u00e9 e ponhei dentro da \u00e1gua j\u00e1. A\u00ed eu falei pra mulher, tem que sair por que \u00e1gua t\u00e1 chegando a\u00ed.\nDesta forma, al\u00e9m de negociarem sem conhecimento uma \u00e1rea que seria alagada e, portanto, reduzida, os ind\u00edgenas n\u00e3o sabiam desta informa\u00e7\u00e3o com detalhes. Importante destacar que em todo processo de negocia\u00e7\u00e3o entre os ind\u00edgenas do Oco\u00ed/Jacutinga e a FUNAI, o INCRA e a UH Itaipu Binacional, houve in\u00fameros casos de m\u00e1-f\u00e9, como registrou Carvalho (2013)43.\nCom o tempo, a Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed foi considerada impr\u00f3pria pelos pr\u00f3prios Av\u00e1-Guarani. Os problemas eram diversos: inexist\u00eancia de matas, rios e animais de ca\u00e7a; precariedade do solo,\nBiol\u00f3gicas, a opera\u00e7\u00e3o realizada pela IB para salvar os animais do alagamento foi, segundo bi\u00f3logos e pessoas que estiveram envolvidas, um fiasco, pois conseguiram salvar apenas uma m\u00ednima parcela dos animais que havia no local (Carvalho, p. 718, 2013).\n43\tPara um maior aprofundamento destas tem\u00e1ticas, ver a tese de Doutorado de Maria L\u00facia Brant de Carvalho intitulada \u201cDas terras dos \u00edndios aos \u00edndios sem terras. O estado e os Guarani do Ocoy: Viol\u00eancia, sil\u00eancio e luta\u201d (2013). A autora trata em detalhes as in\u00fameras irregularidades envolvidas na constitui\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed.\ndestacando a eros\u00e3o pelas \u00e1guas do lago, a invas\u00e3o de suas divisas por parte de agricultores vizinhos; a inexist\u00eancia de \u00e1gua de boa qualidade; contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do lago por agrot\u00f3xicos; excesso de mosquitos e ocorr\u00eancia de mal\u00e1ria (Santos e Nacke, 2003). Al\u00e9m disto, no decorrer da d\u00e9cada de 1980, houve um enorme crescimento populacional ocasionado pela volta de diversas fam\u00edlias, em torno de 500 pessoas, que haviam se retirado e fugido no tempo do saramb\u00ed e voltaram quando souberam da cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena em 1982 (Costa, 2003).\nA expropria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas habitadas pelos Guarani no oeste do Paran\u00e1 pela constru\u00e7\u00e3o da UH Itaipu Binacional n\u00e3o se limitou \u00e0s aldeias pr\u00f3ximas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da barragem, como era o Oco\u00ed/Jacut\u00ednga. Relatos apresentados por Packer (2013), apresentam a expropria\u00e7\u00e3o violenta direta de aldeias Guarani ao largo de toda margem do rio Paran\u00e1, em munic\u00edpios como Santa Velha, Gua\u00edra e Terra Roxa-PR com a nova onda de ocupa\u00e7\u00e3o estimulada pela constru\u00e7\u00e3o da Itaipu. Nestes locais, muito mais isolados e despovoados que a regi\u00e3o de Foz do Igua\u00e7u, tais casos de expropria\u00e7\u00f5es e viol\u00eancia foram ocultados. Tanto assim, que at\u00e9 hoje os Guarani destas regi\u00f5es passam por um tenso processo de reivindica\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios tradicionais.\nNo Paraguai, tamb\u00e9m houve descaso do governo nacional para o cumprimento dos acordos de realojamento dos Av\u00e1-Guaran\u00ed afetados pela constru\u00e7\u00e3o da UH. Dos 165.000 ha expropriados de 36 aldeias, apenas 1000 ha foram devolvidos aos ind\u00edgenas. Desta forma, comunidades que n\u00e3o foram afetadas como Arroyo Guazu, Acaraym\u00ed e K\u00edr\u00edt\u00f3, sofreram enorme incha\u00e7o populacional. Com base nos dados apresentados por Gaska (2012), a Aldeia de Arroyo Guazu tinha no ano de 1976, perto de 52 fam\u00edlias. No ano de 1980, tinha j\u00e1 86 fam\u00edlias e em 1982, 150 fam\u00edlias. Acaraym\u00ed tinha segundo o censo de 1975, 59 fam\u00edlias. No ano de 1992, contava com 163 fam\u00edlias e 605 pessoas. K\u00edr\u00edt\u00f3 tinha 40 fam\u00edlias em 1975 e em 1986 tinha j\u00e1 97 fam\u00edlias e em 1992 superava 112 fam\u00edlias. Atualmente, as fam\u00edlias desalojadas seguem reivindicando \u00e0 Itaipu Binacional a devida indeniza\u00e7\u00e3o.\nContudo, a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed, localizada \u00e0s margens do lago da Itaipu, acabou por gerar dois efeitos: de um lado, representou o fortalecimento e consolida\u00e7\u00e3o de uma luta territorial incipiente, pois significava a garantia jur\u00eddica de um tekoha ao qual diversas fam\u00edlias ind\u00edgenas, mesmo as que n\u00e3o habitavam o local, estavam vinculadas. Por outro, um espa\u00e7o territorial tradicional se transforma em Reserva Ind\u00edgena e a prote\u00e7\u00e3o do grupo ind\u00edgena passa a ser assumida pelo Estado a partir do reconhecimento de sua condi\u00e7\u00e3o de \u00edndio (Oliveira, 1998). Neste sentido, com a cria\u00e7\u00e3o desta Reserva, os\nAv\u00e1-Guarani necessitam repensar seus espa\u00e7os habitados e considerar superf\u00edcies fisicamente delimitadas para as suas organiza\u00e7\u00f5es sociais e religiosas.\n2.3\tA LUTA TERRITORIAL AV\u00c1-GUARANI E MBY\u00c1: 1982 - 1997\nO largo processo de esbulho territorial das terras Guarani no oeste do Paran\u00e1 foi sistem\u00e1tico e se acentuou com a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu Binacional. No caso do Oco\u00ed/Jacutinga, tal expropria\u00e7\u00e3o se inaugura com a implanta\u00e7\u00e3o de uma estrada no meio deste territ\u00f3rio j\u00e1 na d\u00e9cada de 1940. Em seguida, sofre com o avan\u00e7o dos colonos atrav\u00e9s de projetos governamentais que se sucederam nas d\u00e9cadas de 1950, 1960 e 1970, e, finalmente, concretiza-se com a cheia do reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica em 1982, alagando por fim a \u00faltima parte de seu territ\u00f3rio, \u00e0s margens do rio Paran\u00e1, que ainda permanecia habitado pelos ind\u00edgenas. Desde o in\u00edcio deste processo, os Av\u00e1-Guarani tiveram que conviver com a viol\u00eancia das ag\u00eancias estatais e dos colonos que chegavam e encontrar estrat\u00e9gias para permanecerem e recuperarem seus territ\u00f3rios tradicionais.\n\u00c9 significativa como est\u00e1 presente na mem\u00f3ria dos Guarani a atua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os estatais na expropria\u00e7\u00e3o de suas terras, na qual o nome INCRA, por exemplo, \u00e9 sin\u00f4nimo de a\u00e7\u00e3o violenta e perda territorial. O mesmo se d\u00e1 com a FUNAI, a qual historicamente era vista como uma institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o parceira e antag\u00f4nica aos direitos ind\u00edgenas, como comenta um Av\u00e1-Guarani que vivenciou este per\u00edodo: a FUNAI era [para ser] defensa do \u00edndio, mas s\u00f3 que na \u00e9poca n\u00e3o defendia nada!\nPor outro lado, a intensifica\u00e7\u00e3o do contato com ag\u00eancias governamentais e atores externos a partir da d\u00e9cada de 1970, ocasionou aos Guarani do oeste do Paran\u00e1 a aquisi\u00e7\u00e3o de diversos conhecimentos dos n\u00e3o ind\u00edgenas e a cria\u00e7\u00e3o de novos outros conhecimentos.\nFoi naquele contexto, no fim da d\u00e9cada de 1970, que se inicia no oeste do Paran\u00e1 um movimento Guarani por defesa de suas terras, reivindicando territ\u00f3rios que haviam sio expropriados (Thomaz de Almeida, 2006, p. 28). No cen\u00e1rio nacional deste per\u00edodo tamb\u00e9m surgiram diversos movimentos ind\u00edgenas de diferentes etnias que se orientavam pela reivindica\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios. No caso, a caracter\u00edstica destes movimentos, como demonstra Oliveira (2006, p. 140), foi o de representar uma alternativa aut\u00f4noma ao indigenismo oficial, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o ao reconhecimento ou recupera\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios tradicionais e da garantia de direitos.\nNo oeste do Paran\u00e1, a resist\u00eancia dos Guarani no Oco\u00ed/Jacutinga, que resultou na cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, representou um fortalecimento da luta territorial para al\u00e9m do limite da aldeia e das demandas das fam\u00edlias que a\u00ed participaram. Para tanto, foram empregadas estrat\u00e9gias espec\u00edficas de resist\u00eancia frente ao megaprojeto da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional. Embora que associadas a uma mesma perspectiva de luta comum para a garantia dos territ\u00f3rios Guarani, as estrat\u00e9gias empregadas por estes ind\u00edgenas no oeste do Paran\u00e1 n\u00e3o foram as mesmas e variavam de acordo com os diversos contextos e situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. Importante destacar que a territorialidade Guarani, n\u00e3o limitada a \u00e1reas fixas, mas constitu\u00edda de permanente mobilidade pelo Tekoha Guasu, favorecia o estabelecimento de redes, tanto de pessoas e fam\u00edlias, como de informa\u00e7\u00f5es, fazendo com que as experi\u00eancias de luta territorial de determinados lugares circulassem entre diversas aldeias (Darella, 2004). Tal diversidade de estrat\u00e9gias e, consequentemente, de experi\u00eancias fortaleceu a consolida\u00e7\u00e3o do movimento Guarani na luta em defesa de seus territ\u00f3rios.\nA experi\u00eancia de luta territorial e o fortalecimento das alian\u00e7as ao longo da d\u00e9cada de 1980, com lideran\u00e7as Guarani de outros estados e tamb\u00e9m com institui\u00e7\u00f5es parceiras, como o CIMI, foi determinante para a conquista da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete em 1997, como veremos a seguir.\n2.3.1\tOs primeiros anos na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed e as negocia\u00e7\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova terra\nFigura 10. Fam\u00edlias rec\u00e9m-chegadas na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed\nFonte: foto do Museu do Col\u00e9gio Estadual Ind\u00edgena Teko Nemoingo/Oco\u00ed.\nA ida para a Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed inaugura, portanto, um novo per\u00edodo para os Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 provenientes do Oco\u00ed/Jacutinga, agora habitantes da aldeia denominada Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed. At\u00e9 ent\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o que os ind\u00edgenas possu\u00edam com a Itaipu Binacional era indireta e mediada prioritariamente pela FUNAI e esporadicamente pelo INCRA e pelas institui\u00e7\u00f5es parceiras. Com base nos relatos coletados, at\u00e9 o ano de 1982, os Av\u00e1-Guarani pouco conheciam a Itaipu Binacional e seus funcion\u00e1rios. \u00c9 a partir da cria\u00e7\u00e3o da nova aldeia, com a promessa da Hidrel\u00e9trica de conseguir uma nova \u00e1rea, que se firma de fato uma rela\u00e7\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o direta entre os Av\u00e1-Guarani e a Itaipu Binacional, fundamentada na assist\u00eancia, mas tamb\u00e9m no controle sobre os ind\u00edgenas. A assist\u00eancia prestada nestes anos, inserida em projetos emergenciais de aux\u00edlio \u00e0s fam\u00edlias que habitavam a Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed, caracterizava-se claramente pelo deslocamento da perspectiva da empresa sobre a resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o fundi\u00e1ria, primordial para os Av\u00e1-Guarani. Tal estrat\u00e9gia da Itaipu Binacional n\u00e3o demorou em ser percebida pelos ind\u00edgenas. Na fala de um chamoi da atual RI Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, a partir da chegada na aldeia do Oco\u00ed, os Guarani foram \u201clutando e aprendendo\u201d na medida em que iam conhecendo a Itaipu Binacional:\nA gente lutava, lutava. Fomo aprendendo. Por que Itaipu Binacional prometeu dez anos de ajudar a gente n\u00e9. Medicamento, alimenta\u00e7\u00e3o, roupa, tudo que a gente quer ele vai ajudar n\u00f3is. Mas pra n\u00e3o lembrar daquela terra que ficou embaixo da \u00e1gua, n\u00e9. Pra gente n\u00e3o lembrar daquele. Ele queria enganar a gente, trazer a coisa pra gente s\u00f3 olha naquela coisa, n\u00e3o pensa aquele que ficou embaixo. Ent\u00e3o o vice-cacique nosso que era meu pai falou assim: \"Olha gente, eu acho que a Itaipu t\u00e1 querendo passa o p\u00e9 na gente. Ele t\u00e1 prometendo de trazer cesta b\u00e1sica, alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 medicamento, m\u00e9dico, dentista, oculista, n\u00e3o sei o que mais. S\u00f3 que pra gente s\u00f3 esperar ele e a nossa terra n\u00e3o vai crescer. E daqui um 10, 15 ano a popula\u00e7\u00e3o vai ser aumentada e aonde que quando meu filho, meu neto aonde que vai fazer o barraco? Tem que pensar isso...\" A\u00ed come\u00e7aram a gente a acordar n\u00e9. Tem que acordar sen\u00e3o, se\nficar dormindo s\u00f3 esperar os home tamb\u00e9m n\u00e3o vai acontecer nada n\u00e9. Ent\u00e3o temo que come\u00e7ar a acordar e olh\u00e1, e abrir os olhos. A\u00ed come\u00e7amo,. A\u00ed Itaipu trouxe jogo de camisa, bola, rede, tudo ali, alimenta\u00e7\u00e3o, cheia de caminh\u00e3o... Roupa, sapato, bota... A\u00ed na hora o cacique n\u00e3o tava ali, ele tava pra Guarapuava uma reuni\u00e3o ali com a lideran\u00e7a do povo Guarani do outro estado. A\u00ed ficava, o vice-cacique era meu pai. A\u00ed os diretores jur\u00eddicos, chegou na frente no carro \"Ah, a alimenta\u00e7\u00e3o t\u00e1 vindo ali, cesta b\u00e1sica t\u00e1 vindo ali, ent\u00e3o vai se preparando que a alimenta\u00e7\u00e3o t\u00e1 chegando ali que o doutor Paulo da Itaipu mandou pra voc\u00ea.\" A\u00ed de repente chegou j\u00e1 o caminh\u00e3o cheio. A\u00ed o meu pai levantou. \"Ent\u00e3o descarrega tudo que voc\u00ea trouxe ali. Descarrega ali que a turma vai comer. Mas s\u00f3 que esse aqui, \u00e9 nem um pedacinho aquelas nossas terras. Voc\u00eas n\u00e3o t\u00e1 pagando. Nem um pedacinho de terra n\u00e3o t\u00e1 pagando. Mas aonde que t\u00e1 resto da nossa terra? Aonde que t\u00e1 a terra? Aonde que t\u00e1 o Jacutinga?\". A\u00ed come\u00e7ava... Mas a gente vai lutando e aprendendo tamb\u00e9m. Ainda muita coisa n\u00f3is vamo aprender.\nA estrat\u00e9gia dos Guarani de se aliarem a outras lideran\u00e7as ind\u00edgenas e institui\u00e7\u00f5es parceiras, encontrava oposi\u00e7\u00e3o da FUNAI e da Itaipu Binacional, as quais exerciam controle sobre o acesso \u00e0 aldeia, uma vez que estas alian\u00e7as fortaleciam a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ind\u00edgena. Contudo, os Av\u00e1-Guarani logravam \u201cfurar\u201d o controle estabelecido, como conta o mesmo chamoi:\nDepois que a gente entrou ali no Oco\u00ed, a gente entramo l\u00e1, acampamo, fizemo casa l\u00e1 que a gente criamo fam\u00edlia tamb\u00e9m. Da\u00ed veio a FUNAI, e veio tamb\u00e9m o CIMI, n\u00e9, que \u00e9 mission\u00e1rio, n\u00e9? Na verdade foi o CIMI que orientou a gente tamb\u00e9m n\u00e9; que, ele vinha d\u00e1 aula pra gente no meio do mato. A gente fazia limpeza assim no meio do mato, escondido ainda da FUNAI, que a FUNAI proibia de entrar. Todas pessoa que vinha pra ajudar o \u00edndio a FUNAI proibia tudo. Dai o CIMI tamb\u00e9m entrou no meio, da\u00ed entrava escondido. \u00c0s vezes entrava pelo mato pra gente conversar, a\ngente ajudava a furar a cerca. Antes a gente estudava, mas a gente estudava pra entender, s\u00f3 pra estudar pra entender s\u00f3 o do branco n\u00e9. A gente n\u00e3o estudava nosso direito, n\u00e9. Depois disso que a gente vem, outra vinda do CIMI, que entrou, e a gente conseguiu entender como que \u00e9 nosso direito pra gente combater contra, aquilo que vem contra os \u00edndios.\nDa perspectiva dos Guarani, era fundamental compreender a \u201cLei dos Brancos\u201d, como os ind\u00edgenas constantemente se referem quando me relatavam os embates com a Itaipu Binacional. Para tanto, as alian\u00e7as se baseavam em diferentes fatores. No caso das alian\u00e7as com lideran\u00e7as ind\u00edgenas de outros estados, estas eram valorizadas pela experi\u00eancia na luta territorial, geralmente caciques, e/ou pelo conhecimento espiritual dos paj\u00e9s. Por outro lado, o CIMI servia de suporte de infraestrutura, escassa entre os ind\u00edgenas, bem como dos cursos de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que possibilitavam um acesso ao conhecimento dos n\u00e3o ind\u00edgenas.\nEntre lideran\u00e7a e a comunidade a gente sentava, conversava um pouco o que que n\u00f3is vamo fazer, o que que podemo fazer. A\u00ed eu falei \"Eu penso assim: \u00e9 melhor a gente chamar o cacique de l\u00e1 de MS e do outro estado pra gente tentar pelo menos perguntar pra ele que que n\u00f3is podemos faze. Por que s\u00f3 n\u00f3is aqui dentro na comunidade a gente n\u00e3o vamo resolver nada. \u00c9 melhor algum patrocinante, vem ali pra falar pra n\u00f3is o que que... Por que tem v\u00e1rios cacique de 30, 40 anos de hist\u00f3ria, ele sabe como \u00e9 que a gente vamo fazer. A gente tem que sair, a gente tem que andar muito pra achar o jeito de o que que n\u00f3is podemos pra melhorar mais tarde por que a crian\u00e7a vem agora. A\u00ed n\u00f3is tava, o CIMI tava junto a \u00e9poca, e o CIMI tava anotando. Ele sentava assim e fumava e ia escrevendo. E a gente quando a gente fala em Guarani entre n\u00f3is, eu passo pra ele em portugu\u00eas que que a gente t\u00e1 conversando, o que que \u00e9 a discuss\u00e3o mais profunda n\u00e9 (risos). \"N\u00f3is tamo querendo que pessoa, do Guarani, o cacique e ademais, cheramo\u00ed, pra gente conversar por que n\u00f3is tamo sozinho, vamo dizer assim que sozinho. Sozinho n\u00e3o, mas Deus t\u00e1 com n\u00f3is, mas s\u00f3 que a gente tem que ter alguma patrocinador ou algum\norienta\u00e7\u00e3o de outra pessoa, de outra lideran\u00e7a. A gente tem chamoi aqui mais ele tamb\u00e9m precisa uma ajuda do outro chamoi do outro estado pra gente ficar firme e forte e animado, por que a luta vem. Ent\u00e3o o que que eles fizeram? O CIMI conseguiu uma verba pra passagem e chamaram a pessoa do MS, SP, ES e RS (chamoi de 56 anos, atual morador da RI Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed).\nAs mobiliza\u00e7\u00f5es foram influenciadas tamb\u00e9m pelo movimento das Aty Guasu entre os Guarani, no estado do Mato Grosso do Sul em finais da d\u00e9cada de 1970. As Aty Guasu conformaram-se como uma estrat\u00e9gia de mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica Kaiowa e Nhandeva que reunia (e re\u00fane) atrav\u00e9s de grandes assembleias, lideran\u00e7as de v\u00e1rios tekoha da regi\u00e3o. Sua origem remete aos cursos de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica realizados pelo CIMI, e ao denominado Projeto Kaiow\u00e1-Nandeva (PKN), coordenado pelo antrop\u00f3logo Rubem Thomaz de Almeida, o qual dava suporte \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nas reservas ind\u00edgenas at\u00e9 ent\u00e3o existentes. O antrop\u00f3logo Guarani Tonico Benites descreve como estas assembleias funcionam (2013, p. 181):\nDurante essa assembleia, ao mesmo tempo em que ocorrem discuss\u00f5es pol\u00edticas para as autoridades n\u00e3o ind\u00edgenas, isto \u00e9, aos agentes do Estado (MPF, FUNAI, FUNASA, etc,), se realizam tamb\u00e9m os discursos, as exposi\u00e7\u00f5es de experi\u00eancias de vida, os rituais religiosos e rituais festivos para os pr\u00f3prios ind\u00edgenas participantes da grande assembleia, visando o fortalecimento do modo de ser e viver feliz, teko vy\u2018a.\nNa seguinte fala de um morador da RI Tekoha Itamar\u00e3 que vivenciou este per\u00edodo, verificamos a influ\u00eancia das Aty Guasu na conforma\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 no oeste do Paran\u00e1:\nNa verdade naquele tempo tinha o grupo de cacique n\u00e9, que vinha muito de Mato Grosso do Sul, S\u00e3o Paulo. Num lembro se foi, 82 que n\u00f3is fizemo primeira reuni\u00e3o do cacique de toda regi\u00e3o, n\u00e9, de todo estado, do Mato Grosso do Sul, veio do Paraguai, da Argentina. Aty Guasu. S\u00f3 Guarani. A\u00ed que a gente levamo o fortalecimento\ndo povo, n\u00e9, do Oco\u00ed, da\u00ed a gente vai lutando. A gente conseguimo reunir depois em 86 e 87. Veio um cacique bem forte que trabaiava l\u00e1 no Mato Grosso do Sul, o cacique chamava Mar\u00e7al de Souza Pa'i44. Foi assassinado em 83, n\u00e9? Foi o fazendeiro que assassinou ele. Depois que n\u00f3is fizemo reuni\u00e3o ele tava tamb\u00e9m junto com a gente, dava muita for\u00e7a pra gente. Quando que ele voltou, dentro de um ano j\u00e1 foi assassinado pelo fazendeiro... Na verdade aqueles cacique que dava apoio pro Oco\u00ed j\u00e1 foi tudo assassinado j\u00e1... Tem o Carlo. O cacique Carlo tamb\u00e9m foi assassinado l\u00e1 em MS, n\u00e9. O Fernando Branco tamb\u00e9m teve na reuni\u00e3o, o pai dele tamb\u00e9m que \u00e9 o Ant\u00f4nio Branco, n\u00e9, que \u00e9 um grande cacique n\u00e9, foi um grande paj\u00e9 tamb\u00e9m que ajudou muito a comunidade.\nNeste fala podemos notar a articula\u00e7\u00e3o que os Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed realizavam com outras aldeias, inclusive de fora de seu Tekoha, como no caso de Mato Grosso do Sul e S\u00e3o Paulo. Alian\u00e7as deste tipo s\u00e3o comuns entre os Av\u00e1-Guarani e Kaiow\u00e1, cujos motivos a que elas se d\u00e3o s\u00e3o diversos. O antrop\u00f3logo Benites (2013), ao tratar da luta pelo retorno (jaike jevy) aos territ\u00f3rios tradicionais Kaiow\u00e1 e Guarani (Av\u00e1-Guarani ou Nhandeva) no Mato Grosso do Sul, na d\u00e9cada de 1980, menciona que a experi\u00eancia de expuls\u00e3o destes mesmos territ\u00f3rios ocasionou uma identidade comum entre as fam\u00edlias extensas afetadas, e gerou uma reativa\u00e7\u00e3o de saberes e pr\u00e1ticas de seus rituais, articulados a um contexto de dificuldade e de projeto comum (p. 38). No Oco\u00ed, al\u00e9m de um fortalecimento interno da alian\u00e7a entre fam\u00edlias extensas diversas, houve tamb\u00e9m o compartilhamento de experi\u00eancias e saberes entre eles. Essa articula\u00e7\u00e3o envolve tamb\u00e9m dimens\u00f5es de ordem pol\u00edtico-religiosas, como no caso de consultarem o paj\u00e9 Antonio Branco, not\u00e1vel l\u00edder espiritual Mby\u00e1 da aldeia de Itariry (Itariri -SP). S\u00e3o estas lideran\u00e7as (opora\u00edva) que possuem uma rela\u00e7\u00e3o direta com as divindades (por via de rezas, cantos diversos e sonhos) e que procuram dar orienta\u00e7\u00f5es aos demais. Como aponta Benites (2013, p. 38), o envolvimento dos l\u00edderes espirituais, realizando s\u00edntese das decis\u00f5es e\n44\tMar\u00e7al de Souza, assassinado por fazendeiros em 1983, foi um importante l\u00edder das Aty Guasu, bem como do movimento ind\u00edgena nacional.\nexpectativas das fam\u00edlias extensas e praticando grandes rituais religiosos (jeroky guasu) \u00e9 fundamental em um processo de luta.\nAs motiva\u00e7\u00f5es para estas articula\u00e7\u00f5es se deviam em parte \u00e0s dificuldades encontradas na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed e \u00e0 resist\u00eancia da Itaipu Binacional em lograr uma nova \u00e1rea para a habita\u00e7\u00e3o. Diversos autores apontam que, ao longo das d\u00e9cadas de 1980 e 1990, a Itaipu Binacional se eximiu do compromisso de conseguir uma nova terra, uma vez que havia tido anu\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial (FUNAI) na aquisi\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed (Thomaz de Almeida, 2006; Santos, 2003; Weber, 1995; Carvalho, 2013). Al\u00e9m disso, a IB resistia a um acordo para aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e1rea, pois reclamava que boa parte das fam\u00edlias que viviam no Oco\u00ed, n\u00e3o eram oriundas deste local, mas sim de outras localidades no Brasil, Argentina e Paraguai.\nDenunciando a situa\u00e7\u00e3o em que se encontravam em 1986, os Av\u00e1-Guarani enviaram uma carta ao Banco Mundial (BM), reclamando da precariedade de suas terras, e responsabilizando a IB por essa condi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de tornar p\u00fablica a reivindica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de terra de 1500 hectares, referente ao que havia sido perdido no Oco\u00ed/Jacutinga. Os ind\u00edgenas responsabilizaram o Banco Mundial, \u00f3rg\u00e3o financiador da constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, pela situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria da aldeia e das condi\u00e7\u00f5es em que viviam (Conradi, 2007, P. 96).\nAl\u00e9m de atribuir tamb\u00e9m ao Banco Mundial a responsabilidade sobre a situa\u00e7\u00e3o da aldeia, os Av\u00e1-Guarani sabiam que o Banco Mundial, desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, passava por mudan\u00e7as estruturais no que tange ao financiamento de projetos e popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Desde 1982, o Banco Mundial j\u00e1 tinha estabelecido diretrizes espec\u00edficas para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas em rela\u00e7\u00e3o a programas de desenvolvimento, como a OMS 2.34, nas quais estas popula\u00e7\u00f5es eram consideradas como \u201cmais sujeitas que outras a serem prejudicadas, mais do que beneficiadas, com projetos destinados a benefici\u00e1rios distintos do que as popula\u00e7\u00f5es tribais\u201d. Desse modo, os projetos que afetassem direta ou indiretamente as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas deveriam incluir medidas ou componentes necess\u00e1rios \u00e0 salvaguarda de seus interesses. O Banco Mundial condicionou, ent\u00e3o, seu apoio a projetos que efetivamente demonstrassem salvaguardar \u201ca integridade e bem-estar das popula\u00e7\u00f5es tribais\u201d. (Oliveira, 2006, p. 182).\nDentre as quest\u00f5es levantadas na carta dos Av\u00e1-Guarani para o Banco Mundial, contando com 4 p\u00e1ginas e 58 assinaturas, destacam-se:\na) o territ\u00f3rio de 1.500 hectares que tinham e que foram usurpados pelo branco; b) a viol\u00eancia a que foram submetidos no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pelo Incra e pelos pioneiros; c) o reconhecimento pela Funai de \u00edndios no Oeste do Paran\u00e1; d) o antrop\u00f3logo que afirmou n\u00e3o existir \u00edndios na regi\u00e3o e sim paraguaios; e) a press\u00e3o da Itaipu em faz\u00ea-los aceitar os 251,15 hectares inadequados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o espacial da cultura Guarani, f) as tentativas de conversar com a Usina para resolver a quest\u00e3o e as diversas frustra\u00e7\u00f5es neste sentido; g) o conflito com os colonos do entorno porque a Itaipu n\u00e3o demarcou a reserva; h) os diversos problemas que a comunidade enfrenta numa terra inadequada, como a mal\u00e1ria, o veneno nas \u00e1guas e na terra por causa dos colonos; i) e o descaso tanto da Funai como da Itaipu perante estes e outros problemas que a comunidade enfrentou depois que foi retirada de seu territ\u00f3rio e assentadas em outro muito menor (Conradi, 2007, p. 96).\nA carta obteve enorme repercuss\u00e3o na imprensa nacional e entre as ag\u00eancias multilaterais (Depr\u00e1, 2006). No \u00e2mbito interno do Banco Mundial, foi enviado ao Oco\u00ed o antrop\u00f3logo norte-americano Shelton Davis e o Dr. Robert Goodland do Escrit\u00f3rio de Meio Ambiente e Assuntos Cient\u00edficos. No relat\u00f3rio produzido por estes dois representantes do BM, foi constatado a grave situa\u00e7\u00e3o da aldeia e a necessidade da amplia\u00e7\u00e3o da Reserva (Conradi, 2007, p. 96). Eles tamb\u00e9m encaminharam \u00e0 Eletrobr\u00e1s, \u00f3rg\u00e3o superior respons\u00e1vel pela IB, um memorando informando da necessidade de um Parecer Antropol\u00f3gico e Jur\u00eddico sobre a comunidade, a fim de subsidiar programas de assist\u00eancia na \u00e1rea.\nJustamente no mesmo ano das recomenda\u00e7\u00f5es do Banco Mundial (1987), a Eletrobr\u00e1s firmou o conv\u00eanio FUNAI/Eletrobr\u00e1s, o qual estava em conson\u00e2ncia com as mudan\u00e7as que se encaminhavam no plano jur\u00eddico ambiental nacional, decorrentes da resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 001/86 do Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA), que instituiu pela primeira vez no pa\u00eds os requisitos para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos sociais e ambientais para o licenciamento de obras modificadoras do Meio\nAmbiente (Santos e Nacke, 2003)45. O conv\u00eanio FUNAI/Eletrobr\u00e1s estabelecia:\na responsabilidade social das concession\u00e1rias do Setor El\u00e9trico, no sentido do estabelecimento de conv\u00eanios espec\u00edficos \u00e0s comunidades afetadas, para minimizar os impactos diretos a indiretos dos empreendimentos do Setor e, maximizar o n\u00edvel de bem-estar a condi\u00e7\u00f5es gerais de vida destas popula\u00e7\u00f5es envolvidas (Relat\u00f3rio GT FUNAI/Itaipu Binacional, p. 13, 20/071994)\nEntretanto, o maior resultado da carta enviada pelos Av\u00e1-Guaran\u00ed ao Banco Mundial foi assegurar em sua pauta reivindicat\u00f3ria a aquisi\u00e7\u00e3o, por parte da Itaipu Binacional, de uma \u00e1rea de terra de 1500 ha para a realoca\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que viviam no Oco\u00ed. Desta forma, os ind\u00edgenas sugeriram \u00e0 empresa e \u00e0 FUNAI sua realoca\u00e7\u00e3o para o Parque Nacional do Igua\u00e7u (Ca'aguy Guasu), territ\u00f3rio habitado pelos Guarani de onde haviam sido expulsos na d\u00e9cada de 1940. Os ind\u00edgenas sabiam que o PNI representava um ponto sens\u00edvel ao governo e \u00e0 Itaipu, pois representava uma medida de mitiga\u00e7\u00e3o ambiental pelos impactos causados pela constru\u00e7\u00e3o da usina e uma resposta ao movimento ambientalista internacional. Esta exig\u00eancia, que fazia com que grandes empreendimentos fossem acompanhados da cria\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o foi estabelecida a partir da Primeira Confer\u00eancia Mundial sobre o Homem e o Meio Ambiente, conhecida como Confer\u00eanc\u00eda de Estocolmo, realizada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em 1972. Por isso, a proposta dos ind\u00edgenas foi imediatamente negada pelas autoridades (Conradi, 2007).\nAt\u00e9 finais da d\u00e9cada de 1980 as negocia\u00e7\u00f5es os ind\u00edgenas e Itaipu Binacional pouco tinham avan\u00e7ado diante da resist\u00eancia da empresa em conseguir uma nova \u00e1rea de 1500 hectares demandados pelos ind\u00edgenas, fazendo com que os Guarani enviassem novamente uma carta ao Banco Mundial. Al\u00e9m de transferir a responsabilidade dos ind\u00edgenas \u00e0 FUNAI e de n\u00e3o reconhecer as fam\u00edlias Guarani que estavam do Paraguai, a Hidrel\u00e9trica compreendia os Guarani como ind\u00edgenas \u201caculturados\u201d e com tal argumento renegava direitos dos ind\u00edgenas, conforme elucida\n45\tNa pr\u00e1tica, a resolu\u00e7\u00e3o estipulava a obrigatoriedade do Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e do Relat\u00f3rio de Impacto do Meio Ambiente (RIMA) (Santos e Nacke, 2003)\num documento da Itaipu Binacional apresentado por Conradi (2007, p. 101),\nDesde que a ideia da transfer\u00eancia do Parque Igua\u00e7u foi repelida pelas autoridades, at\u00e9 porque esses \u00edndios j\u00e1 adquiriram o lament\u00e1vel h\u00e1bito de abater \u00e1rvores e vender a madeira ilegalmente, [...] esses \u00edndios est\u00e3o praticamente aculturados, j\u00e1 praticam foot-ball, usam bicicleta, ouvem r\u00e1dio e alguns at\u00e9 internamente trabalham como b\u00f3ias frias nas planta\u00e7\u00f5es vizinhas [...] Possuem uma \u00e1rea espetacular de terra roxa e vivem com fome, recebendo alimenta\u00e7\u00e3o mensal doada atrav\u00e9s da FUNAI, em plena abund\u00e2ncia circundante (DOC. 56: 31.01.198946).\nA estrat\u00e9gia da Itaipu Binacional era deslegitimar a reivindica\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas, tratando-os como \u201caculturados\u201d ou \u201cparaguaios\u201d e, com isso, buscava postergar as negocia\u00e7\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e1rea.\nAp\u00f3s diversos impasses nas discuss\u00f5es em torno \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova terra, em 1994, os antrop\u00f3logos Silvio Coelho dos Santos e Analise Nacke, da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), por recomenda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia (ABA), produziram o Informe sobre os \u00edndios Av\u00e1-Guarani, ocupantes da \u00c1rea Ind\u00edgena Oco\u00ed. Neste documento, registraram uma situa\u00e7\u00e3o de miserabilidade na aldeia, em decorr\u00eancia da precariedade da assist\u00eancia fornecida ao grupo por parte da FUNAI e da Itaipu Binacional. O informe destacou ainda a necessidade da hidrel\u00e9trica de reconhecer os Guarani em sua especificidade sociocultural e ressaltou que o laudo antropol\u00f3gico realizado por Edgar Assis Carvalho, em 1981, como o \u00fanico condizente com a realidade destes ind\u00edgenas, ainda que n\u00e3o reconhecido pela Hidrel\u00e9trica. Como sugest\u00e3o, destacaram a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de um novo laudo antropol\u00f3gico (Santos e Nacke, 2003).\nNeste processo de reivindica\u00e7\u00e3o territorial, apresentam-se assim, a diversidade de parceiros n\u00e3o-ind\u00edgenas, com os quais os Guarani se associaram. Como aponta Oliveira (2006, p. 140), a associa\u00e7\u00e3o com\n46\tDOC. 56: Pasta: 1989, Se\u00e7\u00e3o: Correspond\u00eancia, Assunto: Presta\u00e7\u00e3o de contas sobre den\u00fancias ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia, Data: 31.01.1989, Local: Rio de Janeiro/RJ. Emitente: ITAIPU/DJ. Destinat\u00e1rio: Minist\u00e9rio das Minas e Energia.\nintermedi\u00e1rios e ONGs \u00e9 uma caracter\u00edstica dos movimentos ind\u00edgenas surgidos no pa\u00eds na d\u00e9cada de 1980/90, pois representava a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de peso na opini\u00e3o p\u00fablica. No caso dos Guarani do Oco\u00ed, a dimens\u00e3o destas alian\u00e7as variava desde parceiros permanentes, como o CIMI e a ANAI, a outros eventualmente acionados, como acad\u00eamicos, antrop\u00f3logos e a ABA. Ainda houveram parceiros precisos e decisivos, como o renomado antrop\u00f3logo Shelton Davis, o qual, enviado pelo Banco Mundial, realizou um breve relat\u00f3rio que teve infer\u00eancia direta e significativa nas negocia\u00e7\u00f5es com a Itaipu Binacional; e a ONG Surv\u00edval Internat\u00edonal que na d\u00e9cada de 1990, chegou a denunciar em suas campanhas na Europa a situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria em que viviam os ind\u00edgenas do Oco\u00ed (Conradi, 2007).\nEm 1994, como resultado das orienta\u00e7\u00f5es do informe produzido por Silvio Coelho dos Santos, houve o 1\u00b0 Encontro Integrado de A\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena do Oco\u00ed, com a participa\u00e7\u00e3o de representantes de diversas entidades, como FUNAI, CIMI, Itaipu Binacional, Prefeitura de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u-PR, Instituto Paranaense de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural, Assessoria Ind\u00edgena do Paran\u00e1, Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o/PR, e os antrop\u00f3logos Silvio Coelho dos Santos, da Universidade Federal de Santa Catarina, Bartolomeu Meli\u00e1, da Un\u00edvers\u00eddad Catol\u00edca de Asunc\u00ed\u00f3n e Rubem Thomaz de Almeida, do Projeto Kaiowa-Nandeva. O relat\u00f3rio produzido no evento indicou encaminhamentos a serem tratados no Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional. Esse GT foi formalizado atrav\u00e9s da Portaria FUNAI n\u00b0 454 de 6 de maio de 1994, com o objetivo de elaborar um d\u00edagn\u00f3st\u00edco da s\u00edtua\u00e7\u00e3o dos \u00ednd\u00edos Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed e apresentar propostas para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados (Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional, p. 2\t-\t20/05/1994). A principal\nrecomenda\u00e7\u00e3o do encontro, fortalecida pela presen\u00e7a dos antrop\u00f3logos e entidades parceiras dos ind\u00edgenas, foi a necessidade priorit\u00e1ria da aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova terra:\nSem subtrair a import\u00e2ncia de outros benef\u00edcios \u00e0 comunidade ind\u00edgena apontados no Relat\u00f3rio, a conclus\u00e3o do encontro foi de que nenhuma iniciativa \u2014 excetuando-se as emergenciais \u2014 deveria preceder \u00e0 da solu\u00e7\u00e3o do problema fundi\u00e1rio, reivindica\u00e7\u00e3o antiga dos Guarani de Ocoy, duramente afetados pela constru\u00e7\u00e3o da represa\" (Thomaz de Almeida, 1995).\nO Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional foi formado por dois funcion\u00e1rios da Hidrel\u00e9trica e dois da FUNAI. Dividido em tr\u00eas etapas, entre maio a julho de 1994, o GT se destacou pelo diferencial de suas a\u00e7\u00f5es e encaminhamentos, o que destoava da pr\u00e1tica que ambos os \u00f3rg\u00e3os haviam tomado at\u00e9 aquele momento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o Guarani do Oco\u00ed. Durante os trabalhos de campo, o GT se reuniu com a comunidade ind\u00edgena do Oco\u00ed a fim de registrar suas reivindica\u00e7\u00f5es e visitou \u00e1reas de abrang\u00eancia das fam\u00edlias vinculadas a esta aldeia, como a Reserva Guarani Acaraym\u00ed, no Paraguai e o Posto Ind\u00edgena Rio das Cobras (Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional, p. 23 - 20/05/1994).\nO encaminhamento base do GT foi a cria\u00e7\u00e3o do Programa Av\u00e1-Guaran\u00ed, elaborado de acordo com as diretrizes do Conv\u00eanio FUNAI/Eletrobr\u00e1s (1987), que, at\u00e9 ent\u00e3o, pouco tinham sido colocadas em pr\u00e1tica. Entre seus os objetivos gerais, o programa estabelecia:\n1 - Equilibrar as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e culturais entre a comunidade ind\u00edgena e a sociedade nacional; 2 - Garantir o usufruto exclusivo da \u00e1rea demarcada, definida para os \u00edndios Av\u00e1-Guarani, conforme a Lei 6.001, artigo 2\u00b0, Par\u00e1grafo 9\u00b0; 3 -Melhorar as condi\u00e7\u00f5es gerais de vida, segundo as aspira\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios Av\u00e1-Guarani; 4 - Ampliar a compreens\u00e3o dos Av\u00e1-Guarani acerca da realidade s\u00f3cio-pol\u00edtica brasileira (Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional, p. 16 - 20/05/1994)\nEstes objetivos seriam concretizados a partir de a\u00e7\u00f5es previstas no campo administrativo, de obras e infraestrutura, habita\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, produtivas e, por fim, fundi\u00e1ria. O financiamento do Programa seria realizado com recursos oriundos da Uni\u00e3o, Governo do Paran\u00e1, Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u e da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional, atrav\u00e9s de conv\u00eanios estabelecidos entre estas partes. Al\u00e9m disso, firmava a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos Royalt\u00edes recebidos pelo munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u, a serem aplicados na aldeia, o que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o havia se concretizado. Na quest\u00e3o territorial, o relat\u00f3rio do GT reconhecia a reivindica\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e1rea de terra dos ind\u00edgenas como priorit\u00e1ria e indicou a produ\u00e7\u00e3o de um laudo antropol\u00f3gico que fornecesse subs\u00eddios acerca da comunidade do Oco\u00ed. A \u00e1rea seria comprada com recursos da Itaipu Binacional e, posteriormente, doada aos Guarani atrav\u00e9s de demarca\u00e7\u00e3o oficial da\nFUNAI (Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional, p. 16 - 20/05/1994).\nEntre os princ\u00edpios que norteavam o Programa \u00e9 importante destacar aquele que se refere ao car\u00e1ter respons\u00e1vel da a\u00e7\u00e3o indigenista adotada, no sentido do evitar-se o paternalismo, o fomento de \u201cnecessidades\u201d artificiais e a depend\u00eancia do grupo ind\u00edgena, contr\u00e1rios ao desenvolvimento de sua autonomia e autodetermina\u00e7\u00e3o, objetivos finais do Programa (Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional, p. 13 - 20/05/1994). H\u00e1 tamb\u00e9m refer\u00eancia direta a outras experi\u00eancias vistas como \u201cinovadoras\u201d do indigenismo brasileiro como o Programa Waimiri-Atroari, concebido e implantado em fun\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da UHE de Balbina, no estado do Amazonas e o Programa Parakan\u00e3, concebido e implantado em fun\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da UHE Tucuru\u00ed, no estado do Par\u00e1 (Ibid.). A cria\u00e7\u00e3o do Programa Av\u00e1-Guarani foi o embri\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia da Itaipu Binacional na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete dos anos 2000, como veremos a seguir.\nO Programa foi posto em pr\u00e1tica meses ap\u00f3s a sua elabora\u00e7\u00e3o (Tibes Ribeiro, 2009, p. 7), significando uma mudan\u00e7a da perspectiva de a\u00e7\u00e3o para com o Oco\u00ed por parte da FUNAI e da Itaipu Binacional. O Programa Av\u00e1-Guarani foi um resultado direto das reivindica\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia dos ind\u00edgenas por anos de negocia\u00e7\u00f5es envolvendo uma ampla gama de interesses, agentes e ag\u00eancias. Por outro lado, a proposta do Programa foi compreendida pelos ind\u00edgenas como uma estrat\u00e9gia dos \u00f3rg\u00e3os envolvidos de atenuar a demanda territorial dos Guarani a partir da presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia. Na vis\u00e3o de um chamoi da RI Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, al\u00e9m de \u201cenganar\u201d, atrav\u00e9s dos projetos, a forma de a\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional era vista como uma imposi\u00e7\u00e3o, elaborada de cima para baixo, sem o devido aceite da comunidade, o que contrastava com as perspectivas ind\u00edgenas de tomadas de decis\u00e3o:\nItaipu, ela enga\u00f1a mais que ajuda... Ele manda um projeto ali que precisava disso, por que t\u00e1 mantendo o \u00edndio, t\u00e1 cuidando do \u00edndio. A\u00ed que veio esse de Programa. A terra que \u00e9 bom, nada... S\u00f3 engana a outra pessoa. Isso que eu falo, o branco \u00e9 assim mesmo, ele faz coisa que \u00e9 s\u00f3 pra ele. Ent\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil pra ele. Mas s\u00f3 que a gente (os Guarani) n\u00e3o consegue fazer sem todo mundo querer. Se todo mundo aceitar a gente faz. Se algum disser: \"mas acho que n\u00e3o vai dar certo\", a\u00ed a gente paramo por a\u00ed, a gente nem mexe. Mas o branco n\u00e3o, ele n\u00e3o pergunta, ele n\u00e3o quer saber.\nAssim acontece a coisa. Por isso que \u00e9 complicado.\n2.3.2\tA \u201centrada\u201d em Paran\u00e1 Por\u00e3 como estrat\u00e9gia de luta e a conquista da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nSeguindo os encaminhamentos do Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional - Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, 20/05/1991, o laudo antropol\u00f3gico com o objetivo de averiguar uma nova \u00e1rea para os Av\u00e1-Guarani ficou a cargo de Rubem Thomaz de Almeida, antrop\u00f3logo indicado pela ABA. Os trabalhos para elabora\u00e7\u00e3o do laudo tiveram in\u00edcio em abril de 1995 (Thomaz de Almeida, 1995). No entanto, mesmo que o laudo j\u00e1 estivesse encaminhado, os ind\u00edgenas pouco acreditavam na palavra da Itaipu Binacional, como muitos de seus relatos indicam. De sua parte, os Av\u00e1-Guarani seguiram se articulando em alian\u00e7as, rezando e exercitando o nemboro\u2019y, tempo Guarani de matura\u00e7\u00e3o das ideias:\nEnt\u00e3o houve, no ano 89, houve uma ora\u00e7\u00e3o geral. Teve um encontro dos cheramoi ali. Veio v\u00e1rios de RS, de SC, veio de SP, do RJ, ES e MS. Primeiro chegaram, e s\u00f3 ora\u00e7\u00e3o, ora\u00e7\u00e3o, depois sentar e conversar. Atardecendo j\u00e1 come\u00e7ar a ora\u00e7\u00e3o. De manh\u00e3 cedo tomar caf\u00e9 e s\u00f3 sent\u00e1 e cada um conta sua hist\u00f3ria como \u00e9 que \u00e9. A\u00ed n\u00f3is tamo aguardando um pouco n\u00e9, aguardando como \u00e9 que foi, como \u00e9 que vai, como \u00e9 vai ser n\u00e9. E os outro contava o que eles passava antes. Ent\u00e3o, a gente come\u00e7amo a pegar n\u00e9. A\u00ed n\u00f3is reunimo com outros Guarani, com a lideran\u00e7a. A\u00ed no ano 90, eles come\u00e7aram sair n\u00e9, voltaram pra aldeia n\u00e9. A gente ficou sozinho, a\u00ed que come\u00e7ava a reuni\u00e3o entre n\u00f3is, dia a dia sentamo. O que que n\u00f3is vamo fazer? Briga n\u00e3o adianta. Enfrentar os home branco n\u00e3o adianta. O que que n\u00f3is vamo fazer? Vamo fazer ora\u00e7\u00e3o, como ouvimo antes como cheramoi falando pra gente o que que n\u00f3is temo que fazer. Ent\u00e3o primeiro, uma semana vamo ficar rezando e dan\u00e7ando. Fizemo. A\u00ed chegou no ano 95, j\u00e1 que a gente pedimo pra Itaipu pra ver outra terra, ele nem esperan\u00e7ou, num deu nem palavra. E falava \"N\u00e3o, isso a\u00ed j\u00e1 passou; isso a\u00ed hist\u00f3ria meio perdida n\u00e3o sei o qu\u00ea l\u00e1. A gente n\u00e3o quer\nsaber da terra\" (chamoi da RI Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed).\nDesta forma, desiludidos com a demora da conquista de uma nova terra, os Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed decidiram implementar suas pr\u00f3prias estrat\u00e9gias. Como conta um atual morador da RI Tekoha Itamar\u00e3. Depois de treze anos de luta, j\u00e1 ningu\u00e9m aguentou mais, j\u00e1 tem muito tempo que eles t\u00e3o mentindo. Assim, em junho de 1995, ap\u00f3s dois meses de ser iniciado os trabalhos para o laudo antropol\u00f3gico, os Av\u00e1-Guarani realizaram a \u201centrada\u201d (jaha jaike) na \u00e1rea do Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Bela Vista, pertencente \u00e0 Itaipu Binacional. O local era uma \u00e1rea de 450 hectares, considerada de preserva\u00e7\u00e3o permanente, com severas restri\u00e7\u00f5es de uso e prote\u00e7\u00e3o integral, sendo utilizada pela Itaipu Binacional para projetos de repovoamento de fauna silvestre e reflorestamento.\nA estrat\u00e9gia de \u201centrarem\u201d no Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Bela Vista j\u00e1 vinha sendo planejada h\u00e1 um tempo, como exp\u00f4s o chamoi na narrativa anterior. O mesmo chamoi conta que fizeram reuni\u00f5es para decidir quais as fam\u00edlias que iriam se transladar.\nA gente fizemo reuni\u00e3o pra ver o grupo que concordava de fazer acampamento n\u00e9. No primeiro tempo tinha mais de 60% do Oco\u00ed pra ir. Era bastante gente. A\u00ed na hora que chegou o dia, a\u00ed caiu fora... Na hora H ficaram s\u00f3 14 fam\u00edlia. Por que a\u00ed, aquela conversa de fuxico n\u00e9, que \"vai pra l\u00e1, pol\u00edcia vai entrar, vai matar tudo...\". O pessoal ficou com medo, n\u00e9.\nNaquela \u00e9poca, a comunidade do Oco\u00ed contava com um n\u00famero de aproximadamente 100 fam\u00edlias nucleares (400/500 pessoas). Com a\n47\tComo bem salienta Thomaz de Almeida, (2005, p. 4), o termo utilizado pelos Av\u00e1-Guarani e Mby\u00e1 para se referirem aos assentamentos em terras reivindicadas n\u00e3o \u00e9 \u201cocupa\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cinvas\u00e3o\u201d ou \u201cretomada\u201d, mas a no\u00e7\u00e3o de \u201centrada\u201d ou aike, que remete ao processo de adentrar em terras consideradas suas e expropriadas pela sociedade nacional. A palavra pode ser conjugada verbalmente de diferentes formas, como jaike (entramos), jaha jaike (vamos adentrar) ou ore roiketa upepe (n\u00f3s [restrito] vamos entra ali). Mesmo que o termo possua esta conota\u00e7\u00e3o, pode ser comum, para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o, um Av\u00e1-Guarani falar em portugu\u00eas com um carai utilizando os termos \u201cocupar\u201d, \u201cinvadir\u201d ou \u201cretomar\u201d.\n\u201centrada\u201d de 14 fam\u00edlias nucleares (70 pessoas) em Paran\u00e1 Por\u00e3, permaneceram no Oco\u00ed cerca de 50 fam\u00edlias (250 pessoas), e outras foram para o Paraguai e Rio das Cobras (Thomaz de Almeida, 2006, p. 46). A mem\u00f3ria de viol\u00eancia e desapropria\u00e7\u00e3o territorial que muitas fam\u00edlias ind\u00edgenas viveram nas d\u00e9cadas anteriores, como indica a narrativa do chamoi, influenciou na tomada de decis\u00e3o para irem para Paran\u00e1 Por\u00e3.\nEntre os Guarani, muitas s\u00e3o as motiva\u00e7\u00f5es para a \u201centrada\u201d em um determinado espa\u00e7o, os quais envolveram distintas condi\u00e7\u00f5es de ordem cosmol\u00f3gica e sociol\u00f3gica (Darella, 2004). No caso da entrada no Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Bela Vista, o impulso para a \u201centrada\u201d partiu de uma motiva\u00e7\u00e3o on\u00edrica efetuada por um chamoi da aldeia, o que destaca mais uma vez o papel do envolvimento entre reza e luta entre os Av\u00e1-Guarani (Benites, 2013). Um chamoi de 59 anos da RI Tekoha Anhetete descreve como foi este momento:\nN\u00f3is temo um cheramoi, tr\u00eas cheramoi aqui na aldeia. A\u00ed num dia ele levantou e chamaram a gente. \"Eu precisa comunidade, eu precisa lideran\u00e7a que eu tenho meu sonho pra fazer, o que que n\u00f3is vamo fazer. Por que o Deus mostrou pra mim que n\u00f3is temo que achar a reserva Itaipu pra gente entrar l\u00e1 pra refor\u00e7ar nossa luta, sen\u00e3o... S\u00f3 que lideran\u00e7a voc\u00ea tem que pensar muito pra fal\u00e1. E uma pessoa s\u00f3, uma lideran\u00e7a s\u00f3. E leva crian\u00e7a, leva mulher, leva tudo... S\u00f3 que uma pessoa s\u00f3 tem que representar \"invasores\" (risos). O paj\u00e9 falando pra n\u00f3is n\u00e9. \"Mas eu quero que voc\u00ea tenha coragem, tenha f\u00e9 e esperan\u00e7a e vamo entra l\u00e1. Agora voc\u00ea vai procurar onde que \u00e9\". N\u00f3is entremo ali no, no Tr\u00eas Lagoas tem uma reserva ecol\u00f3gica do Itaipu. Uns 5 metro de altura de arame fino assim. Ningu\u00e9m, entra, nem cachorro n\u00e3o entra l\u00e1. \u00c9 5 metro de altura. Nossa! Bem fechado, bem protegido! Um mato fechado... A\u00ed veio um representante do organiza\u00e7\u00e3o Nhemboaty Guasu Guarani48, que \u00e9 o Toninho de l\u00e1 de ES, e o Maur\u00edcio t\u00e1 em Rio Grande. Maur\u00edcio \u00e9 Guarani. E o Toninho t\u00e1 l\u00e1 no ES. E eles vieram ali pra acompanhar a gente, mandados\n48\tNhemboaty Guasu Guarani \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena que atua em \u00e2mbito nacional.\npelo chamoi, \"Vai l\u00e1 v\u00ea o que que este t\u00e1 pensando n\u00e9?\" E eles vieram... Veio o Manuelzinho da Silva do Rio Branco, S\u00e3o Paulo e o Fernando da Silva de Itanha\u00e9m, de S\u00e3o Paulo, e o Toninho do ES. Eles vieram tr\u00eas, quatro pra ver, pra saber o que que n\u00f3is tamo pensando de fazer. E chegou bem na hora certa. N\u00f3is tava resolvendo j\u00e1. J\u00e1 revistaram, j\u00e1 revistou ali no Parque Ecol\u00f3gico da Itaipu. A gente j\u00e1 tem como vai ser. Na hora eles viera ali, mas... A\u00ed a noite n\u00f3is sentavam junto, e da\u00ed a gente, ele preguntou \"o que que voc\u00ea t\u00e1 pensando? A gente viemo por que o cheramoi mandou pra gente, pra gente conversar e organizar e vamo fazer a coisa pra voc\u00ea\". \"N\u00e3o, eu falei, eu acho que j\u00e1 t\u00e1 decidido\". Ent\u00e3o ele levantou e: \"O que que voc\u00ea t\u00e1 pensando?\". \"N\u00e3o, n\u00f3is achemo uma reserva ecol\u00f3gica da Itaipu e n\u00f3is vamo entrar l\u00e1\". \"Isso mesmo, ent\u00e3o vamo l\u00e1\". Ent\u00e3o n\u00f3is combinemo, tem \u00f4nibus aqui na vila, sempre \u00f4nibus de passageiro, colonial. N\u00f3is chamemo o motorista. \"Ser\u00e1 que voc\u00ea n\u00e3o faz o favor? A\u00ed voc\u00ea fala quanto litro de gasolina que n\u00f3is temo que carregar no \u00f4nibus\". \"N\u00e3o, faz o seguinte, voc\u00ea escreve pro presidente do sindicato, ele \u00e9 de tudo, e passa pro bispo de Foz do Igua\u00e7u, pra ele saber o que que voc\u00ea vai fazer, pra que qu\u00ea voc\u00ea vai precisar gasolina.\" Entraram cinco home, mais grande aqui de Foz, aqui de S\u00e3o Miguel, ajudaram pra encher tanque do \u00f4nibus pra carregar as fam\u00edlia que vai invadir l\u00e1. Dois \u00f4nibus. Um \u00f4nibus \u00e9 da mulher com crian\u00e7a e outro \u00e9 s\u00f3 do homem. A\u00ed sa\u00edram de madrugada, duas hora da madrugada vai devagarinho. Diz que passou l\u00e1 na Receita Federal. Diz que levou todo documento. N\u00f3is temo um evento por ali, n\u00f3is vamo l\u00e1. S\u00f3 falando de evento do sistema Guarani n\u00e9. O motorista falou que \"T\u00f4 levando, mas s\u00f3 que ele tem sistema dele, ele tem outra coisa, algum movimento dele e t\u00f4 levando, s\u00f3 levando.\" Ele n\u00e3o falou que ia entrar no Parque... S\u00f3 que ficou mais ou menos uns 500 metro, ele encostava \u00f4nibus e a turma come\u00e7ava a fazer o buraco ali... Ainda 3h de madrugada, era pertinho aqui, Santa Terezinha. A\u00ed entraram e, cortava, fazia um buraco ali e jogava a crian\u00e7a pra dentro, e os\nhome atr\u00e1s, cachorrada atr\u00e1s tamb\u00e9m. Cachorro tamb\u00e9m vai, tudo... A\u00ed o pessoa que veio do ES acompanhou aquele movimento na hora, ele tamb\u00e9m entrou l\u00e1 junto, ficou junto l\u00e1. A\u00ed a gente ficou ali, eu n\u00e3o fui, mas s\u00f3 que a gente ficou organizando aqui.. Qualquer refor\u00e7o t\u00e1 ali n\u00e9. Mais 10 fam\u00edlia ali t\u00e1 se preparando pra refor\u00e7ar. A\u00ed eu combinei com que vai, o cacique era o Silvino Vaz. Aquele foi o cacique na \u00e9poca. A\u00ed eu falei pro Silvino, \"Ent\u00e3o, qualquer coisa \u00e9 s\u00f3, entrar contato aqui no sindicato pra gente avisar n\u00f3is ali, se vai quere o refor\u00e7o. N\u00f3is vamo tentar e vamo.\u201d S\u00f3 que n\u00f3is fiquemo, um cheramoi foi junto que aquele falou que \u00e9 bom de fazer isso, ent\u00e3o foi junto. Foi e limpou um pedacinho ali e j\u00e1 come\u00e7a a fazer ora\u00e7\u00e3o l\u00e1, l\u00e1 na tarde. O outro ficou aqui na casa de reza, n\u00f3is rezamo, dan\u00e7amo junto. Um aqui, um l\u00e1, assim vai...\nO acampamento no Ref\u00fagio Bela Vista foi denominado pelos Guarani como Paran\u00e1 Por\u00e3 (bom, bonito). Segundo os Guarani, eles n\u00e3o contavam que a entrada no Ref\u00fagio duraria tanto tempo, pois a ideia n\u00e3o era de permanecer no local, mas exercer press\u00e3o para a conquista de uma nova terra. Segundo as narrativas, os ind\u00edgenas se encontravam bastante confiantes de que lograriam, por fim, a aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e1rea, de maneira que as fam\u00edlias que foram para Paran\u00e1 Por\u00e3 sa\u00edram do Oco\u00ed com suas mudan\u00e7as sem pretens\u00f5es de retornar.\nA Itaipu Binacional, por sua vez, atrav\u00e9s de um informe \u00e0 FUNAI, suspendeu as negocia\u00e7\u00f5es e acordos at\u00e9 ent\u00e3o estabelecidos, exigindo que os Guarani se retirassem da \u00e1rea ocupada. Sob forma de press\u00e3o, a empresa responsabilizou diretamente a FUNAI e se limitou a negociar apenas com o \u00f3rg\u00e3o indigenista (ISA, 1996, p. 789). Como me contou o mesmo chamo\u00ed do Oco\u00ed das narrativas anteriores: FUNAI f\u00edcando bravo; Ita\u00edpu f\u00edcando bravo; Ita\u00edpu f\u00edca bravo com a FUNAI; FUNAI f\u00edca bravo com Ita\u00edpu; e INCRA f\u00edca bravo com s\u00ednd\u00edcato, ass\u00edm va\u00ed, va\u00ed...\nCom o cancelamento dos acordos, a hidrel\u00e9trica cancelou tamb\u00e9m as atividades do Programa Av\u00e1-Guaran\u00ed que estavam sendo desenvolvidos no Oco\u00ed, visando desarticular as mobiliza\u00e7\u00f5es em Paran\u00e1 Por\u00e3 (Ibid.). As fam\u00edlias que permaneceram no Oco\u00ed, foco do Programa, contribu\u00edram com rezas, organiza\u00e7\u00e3o e infraestrutura no aux\u00edlio \u00e0s fam\u00edlias de Paran\u00e1 Por\u00e3, \u00e0s quais, al\u00e9m de la\u00e7os de afinidade e\npol\u00edticos, possu\u00edam la\u00e7os de parentesco. O pr\u00f3prio chamoi da RI Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, protagonista de muitas narrativas aqui apresentadas, permaneceu no Oco\u00ed. Nas atitudes em rela\u00e7\u00e3o a essa ocupa\u00e7\u00e3o no Ref\u00fagio Biol\u00f3gico, verifica-se como a assist\u00eancia prestada pela Itaipu Binacional, atrav\u00e9s do Programa Av\u00e1-Guarani, funcionava como um fator de troca e press\u00e3o nas negocia\u00e7\u00f5es com os ind\u00edgenas e seus interesses territoriais. Esta ser\u00e1 uma postura marcante da Itaipu Binacional para com os Av\u00e1-Guarani do oeste do Paran\u00e1 que perdura at\u00e9 os dias atuais.\nEm geral, os Guarani procuram ser bastante diplom\u00e1ticos em suas \u201centradas\u201d em terras e evitam ao m\u00e1ximo qualquer tipo de confronto (Darella, 2004). A estrat\u00e9gia dos Guarani no caso de Paran\u00e1 Por\u00e3 n\u00e3o foi diferente, e buscaram deixar claro \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica e aos \u00f3rg\u00e3os relacionados suas inten\u00e7\u00f5es com a mobiliza\u00e7\u00e3o. Desta forma, ao mesmo tempo em que destacavam a urg\u00eancia e necessidade da aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e1rea, buscavam esclarecer que n\u00e3o pretendiam causar nenhum\ndano \u00e0 \u00e1rea ocupada:\tTr\u00eas dias depois que descobriram que o povo t\u00e1 l\u00e1. A\u00ed j\u00e1 come\u00e7aram a passar no r\u00e1dio, not\u00edcia, na TV, a\u00ed aparece j\u00e1 a imprensa l\u00e1. Ali de Foz do Igua\u00e7u tinha a Rede Globo, j\u00e1 come\u00e7a a entrar... Entrou ali radialista... Nossa! Deu um barulho ali que nossa. E n\u00f3is rezamo, rezamo at\u00e9 que a\u00ed foi chamado um pessoal de radialista de Foz, pra fazer entrevista pra passar ao vivo n\u00e9. E uma TV ali gravando. E aconteceu a reuni\u00e3o. E a gente tava ali participando, abrimo um radinho pequeno pra ouvir o que que t\u00e1 acontecendo (risos). A\u00ed a gente sentamo pra ouvir o que ele tava falando. A\u00ed o cacique colocou: \"N\u00f3is entremo aqui, n\u00f3is n\u00e3o vamo estragar nada. S\u00f3 que voc\u00ea vai nos desculpar por que n\u00f3is fizemos um buraco ali no arame, isso a\u00ed n\u00e3o \u00e9 nada. A gente viemo aqui, por que l\u00e1 [no Oco\u00ed] t\u00e1 cheio j\u00e1. J\u00e1 come\u00e7amo uma popula\u00e7\u00e3o grande, mas agora n\u00f3s vamo plantar onde? Por que a gente, n\u00f3is queremo ficar com algum peda\u00e7o de mato\u201d. O Ref\u00fagio aquele j\u00e1 era reservado n\u00e9. Naquela \u00e9poca era fechado ainda. \"Esse peda\u00e7o n\u00f3is queremo deixar com mato. A gente, n\u00f3is n\u00e3o queremo derrubar tudo e queimar, n\u00e3o... Por isso que n\u00f3is queremo outro.\tA gente nem lembrou aquilo que a Itaipu fez, mas s\u00f3\nque a gente quer uma\". Ent\u00e3o come\u00e7aram \"A\u00ed n\u00f3is queremo isso, n\u00f3is queremo mais terra, um peda\u00e7o de terra, um peda\u00e7\u00e3o de terra e a gente queremo daqui um 60 dias a resposta. A\u00ed n\u00f3is vamo comer, n\u00f3is vamo dormir, n\u00f3is vamo ficar, mas s\u00f3 que passamo de 60 dia n\u00f3is vamo a come\u00e7ar a ro\u00e7ar. Vamos pegar a foice ali e vamo derruba, planta ali\" (morador da RI Tekoha Anhetete).\nO clima em Paran\u00e1 Por\u00e3 durante a ocupa\u00e7\u00e3o era tenso. Ao mesmo tempo em que tratavam de ser diplom\u00e1ticos, os ind\u00edgenas n\u00e3o deixavam de efetuar uma press\u00e3o direta sore a Itaipu Binacional, colocando o prazo de 60 dias para que solucionasse a quest\u00e3o territorial e, caso contr\u00e1rio, come\u00e7ariam a desmatar a \u00e1rea para fazerem as ro\u00e7as. De sua parte, atrav\u00e9s da FUNAI, a Itaipu Binacional havia dado um ultimato aos ind\u00edgenas para sa\u00edrem do local (ISA, 1996, p. 788-789).\nUm m\u00eas ap\u00f3s a \u201centrada\u201d em Paran\u00e1 Por\u00e3, o antrop\u00f3logo Rubem Thomaz de Almeida chegou ao local para realizar a primeira etapa do laudo antropol\u00f3gico, que consistia em um levantamento inicial acerca da comunidade do Oco\u00ed e, naquele momento, como era o caso, de Paran\u00e1 Por\u00e3. A atua\u00e7\u00e3o desse antrop\u00f3logo se diferenciava da de outros funcion\u00e1rios que at\u00e9 ent\u00e3o, tinha se relacionado com os Guarani desde que a constru\u00e7\u00e3o de Itaipu Binacional se iniciou. Al\u00e9m de falar fluentemente o Guarani, o que para os ind\u00edgenas j\u00e1 era um fator relevante, o antrop\u00f3logo possu\u00eda uma ampla experi\u00eancia de trabalho junto aos Kaiow\u00e1 e Nhandeva do Mato Grosso do Sul desde o fim da d\u00e9cada de 1970, quando foi o idealizador do Projeto Kaiow\u00e1-Nhandeva. Desta maneira, a presen\u00e7a de Thomaz de Almeida foi decisiva para as reivindica\u00e7\u00f5es dos Guarani.\nSegundo consta no laudo, quando o antrop\u00f3logo chegou em campo havia um clima de tens\u00e3o e incerteza por parte dos ind\u00edgenas com respeito as atitudes que seriam tomadas pela Itaipu Binacional. No entanto, retificando a legitimidade da reivindica\u00e7\u00e3o territorial dos ind\u00edgenas em Paran\u00e1 Por\u00e3, Thomaz de Almeida realizou a intermedia\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas, Itaipu Binacional, FUNAI e CIMI, que naquele momento prestava apoio \u00e0s fam\u00edlias na reserva da Hidrel\u00e9trica. Nas palavras do antrop\u00f3logo:\nO que ocorreu foi um \"retrocesso\" nas posi\u00e7\u00f5es das quatro vari\u00e1veis envolvidas: Itaipu \"permitiria\" a presen\u00e7a dos \u00edndios no lugar e, de\nparte dos \u00edndios, houve aceita\u00e7\u00e3o da proposta de Itaipu de considerar o levantamento e o laudo como um primeiro passo ao qual se seguiriam outros dois, quais sejam, a procura de uma terra para assentamento da comunidade e o fechamento dos dois primeiros com a legaliza\u00e7\u00e3o definitiva da nova \u00e1rea. Conste que a expectativa dos \u00edndios, conforme havia sido tratado, era de que a presen\u00e7a do antrop\u00f3logo j\u00e1 significaria o levantamento da situa\u00e7\u00e3o e a busca de uma terra. FUNAI e CIMI, junto com os \u00edndios, aceitaram tamb\u00e9m o encaminhamento proposto pela Itaipu. (Laudo Antropol\u00f3g\u00edco da comun\u00eddade Guaran\u00ed-nandeva de Ocoy, Paran\u00e1. Rubem Thomaz de Almeida, p. 28-29. 14/10/1995).\nMesmo sabendo que o encaminhamento para o laudo representava um avan\u00e7o nas negocia\u00e7\u00f5es em torno da reivindica\u00e7\u00e3o territorial, os ind\u00edgenas tampouco consideravam deixar Paran\u00e1 Por\u00e3, pois a resist\u00eancia no local representava a garantia de que a Itaipu Binacional atenderia suas demandas. Cabe ressaltar que, at\u00e9 ent\u00e3o, os Av\u00e1-Guaran\u00ed nunca haviam chegado a um ponto t\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0s suas demandas por territ\u00f3rio, fato que somente foi poss\u00edvel com a \u201centrada\u201d no ref\u00fagio da hidrel\u00e9trica. A experi\u00eancia desta estrat\u00e9gia foi determinante nas a\u00e7\u00f5es de luta territorial a partir da d\u00e9cada de 2000. Por outro lado, a superior presen\u00e7a de crian\u00e7as (m\u00edt\u00e3'i) e jovens em idade de casar (m\u00edt\u00e3 rusu) representava um fortalecimento na perman\u00eancia no local, pois estes \u00faltimos eram os mais interessados na conquista de uma nova \u00e1rea, j\u00e1 que no Oco\u00ed, as condi\u00e7\u00f5es eram pouco promissoras para os que pretendiam casar e constituir fam\u00edlia, pois necessitariam de terras para plantio de ro\u00e7a e para novas habita\u00e7\u00f5es (Ibid., p. 30).\nDesta forma, os Av\u00e1-Guaran\u00ed permaneceram um longo per\u00edodo de tr\u00eas anos no Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Bela Vista, enquanto aguardavam os procedimentos para a aquisi\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e1rea. Neste per\u00edodo, a situa\u00e7\u00e3o no local foi bastante prec\u00e1ria. Como conta um morador da RI Tekoha Anhetete: naquela \u00e9poca n\u00e3o t\u00ednha nada, bolsa fam\u00edl\u00eda, nada. Era s\u00f3 n\u00f3\u00eds mesmo. Os acampamentos foram feitos com barracos de pau e lonas de pl\u00e1stico e suportavam os per\u00edodos frios da regi\u00e3o que chegavam a 7 \u00b0C. Embora a FUNASA realizasse visitas eventuais, algumas crian\u00e7as faleceram por doen\u00e7a. A fam\u00edlia que me alojou na aldeia, a qual participou intensamente deste per\u00edodo, chegou a perder um neto acometido por pneumonia. Limitados pela restri\u00e7\u00e3o do feitio das\nro\u00e7as na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o integral, a alimenta\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias se reduzia \u00e0s ca\u00e7adas feitas com mond\u00e9u (armadilha), arco e flecha e estilingue (em geral capivara, cateto, coati, tatu), \u00e0s frutas dispon\u00edveis, aos animais que trouxeram do Oco\u00ed (patos e galinhas), e ao suprimento fornecido pela FUNAI, CIMI e FUNASA (feij\u00e3o, arroz, \u00f3leo e sal).\nPouco depois de findada a primeira etapa do laudo antropol\u00f3gico de Thomaz de Almeida, em outubro de 1995, iniciaram-se os procedimentos para a segunda etapa, que consistia em encontrar uma \u00e1rea para o assentamento do grupo. Em uma audi\u00eancia p\u00fablica, realizada na C\u00e2mara dos Deputados do Paran\u00e1, em mar\u00e7o de 1996, o presidente da Itaipu Binacional Euclides Scalco, comprometeu-se perante o cacique de Paran\u00e1 Por\u00e3, Inoc\u00eancio Tup\u00e3, em destinar uma \u00e1rea de 1500 hectares \u00e0 comunidade oriunda do Oco\u00ed. Al\u00e9m disso, em vista das dificuldades vividas em Paran\u00e1 Por\u00e3, tamb\u00e9m foi permitida a utiliza\u00e7\u00e3o de 7 hectares do Ref\u00fagio para o cultivo agr\u00edcola (ISA, 2001, p. 805)\nGarantido o compromisso da Itaipu Binacional, os trabalhos se encaminharam com o fim de encontrar uma \u00e1rea a ser comprada pela hidrel\u00e9trica. De sua parte, os ind\u00edgenas condicionaram a escolha da terra segundo os seguintes fatores: n\u00e3o proximidade com a cidade ou n\u00e3o-ind\u00edgenas, disponibilidade de nascentes (yva), matas nativas (ka'aguy) e boa qualidade do solo para as ro\u00e7as (kokue), todos estes elementos constituintes de um tekoha. Al\u00e9m disso, o local deveria estar situado dentro do tekoha guasu que compreendia o antigo Oco\u00ed/Jacutinga, o qual abarcava um tri\u00e2ngulo entre os munic\u00edpios de Toledo, Gua\u00edra e Foz do Igua\u00e7u. Desta forma, foram averiguadas as \u00e1reas do Ref\u00fagio Bela Vista, do Ref\u00fagio Santa Helena (ambas pertencentes \u00e0 Itaipu Binacional), e um terreno no munic\u00edpio em Terra Roxa, mas n\u00e3o se encaixaram nos requisitos prescritos pelos ind\u00edgenas (Conradi, 2007, P.113).\nCabe mencionar que as visitas a \u00e1reas poss\u00edveis nem sempre contavam com a presen\u00e7a dos ind\u00edgenas, mas sim de Rubem Thomaz de Almeida e de funcion\u00e1rios da Itaipu. Aos Av\u00e1-Guarani corresponderia dar o aval sobre a \u00e1rea que seria destinada ao reassentamento. Neste sentido, uma \u00e1rea previamente visitada pelo antrop\u00f3logo entre os munic\u00edpios de Diamante do Oeste e Ramil\u00e2ndia foi apresentada em 1996, para um grupo de lideran\u00e7as ind\u00edgenas de Paran\u00e1 Por\u00e3 e Oco\u00ed que visitaram o local. O grupo era formado por Inoc\u00eancio Acosta, Alfredo Centuri\u00f3n, Adriano Chamorro, Paulo Benites, Ernesto Centuri\u00f3n e Manuel da Silva. Tratava-se de uma fazenda de gado e b\u00fafalos de 1.774 hectares a 65 Km de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u e possu\u00eda 30% de \u00e1rea de mata nativa. Ap\u00f3s tr\u00eas dias percorrendo o local, as\nlideran\u00e7as deram o aval positivo que, posteriormente, foi consultado e aprovado pela comunidade (Thomaz de Almeida, 1995, p. 40).\nEm abril de 1997, a FUNAI realizou o translado de 163 pessoas (21 fam\u00edlias que estavam acampadas em Paran\u00e1 Por\u00e3 e outras 11 que estavam no Oco\u00ed). O translado foi acompanhado pelo antrop\u00f3logo Rubem Thomaz de Almeida, por funcion\u00e1rios da Itaipu Binacional e pelo chefe do Posto Ind\u00edgena do Oco\u00ed (Costa, 2002). Coube a Itaipu Binacional comprar com recursos pr\u00f3prios a \u00e1rea da fazenda de aproximadamente R$ 2,5 milh\u00f5es. Contudo, apenas em 2006 a empresa transferiu a \u00e1rea comprada para a Uni\u00e3o em nome da FUNAI, um fato problem\u00e1tico que ser\u00e1 aprofundado mais adiante (Carvalho, 2013, p. 234). No protocolo de inten\u00e7\u00f5es firmado pela FUNAI e a Itaipu Binacional, estabeleceu-se que o compromisso da Hidrel\u00e9trica com os ind\u00edgenas estava esgotado, como aponta o documento apresentado por Conradi (2007, p. 115):\nComo j\u00e1 \u00e9 do conhecimento dessa Funda\u00e7\u00e3o, a mencionada \u00e1rea rural foi adquirida em estrito cumprimento das recomenda\u00e7\u00f5es especializadas do antrop\u00f3logo Rubens Thomaz de Almeida, excedendo em mais de 200 hectares os 1.500 hectares apontados como necess\u00e1rios \u00e0 comunidade de aproximadamente 260 indiv\u00edduos e preenchendo todas as condi\u00e7\u00f5es naturais desejadas. Conseq\u00fcentemente, com a destina\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea rural, a ITAIPU Binacional considerar\u00e1 encerrada qualquer responsabilidade que porventura ainda tivesse no que tange aos silv\u00edcolas afetados pela forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica (DOC. 99: 13.03.1997) (Grifo meu).\nImportante destacar, que segundo diversos relatos de moradores da atual Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, no momento em que se trasladaram para a nova aldeia em 1997, as fam\u00edlias em Paran\u00e1 Por\u00e3 se encontravam bastante cansadas e afetadas pelo longo processo de espera at\u00e9 a compra da fazenda, o que envolveu uma resist\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \u00e0s quais se inclui, inclusive, a morte de crian\u00e7as por doen\u00e7as. \u00c9 neste contexto, de certa forma desfavor\u00e1vel aos Av\u00e1-Guarani, que a proposta da fazenda foi aceita a partir da decis\u00e3o do grupo de lideran\u00e7as ind\u00edgenas. A consequ\u00eancia, verificada meses depois em que estavam na nova Reserva, foi de que na \u00e1rea, embora que ampla, os terrenos eram\nde solo seco com muitas pedras e estavam majoritariamente tomados pelo pasto do gado.\nDois pontos elementares deste per\u00edodo ser\u00e3o decisivos na configura\u00e7\u00e3o e entendimento do contexto da atual RI Tekoha Anhetete. O primeiro, \u00e9 que toda e qualquer assist\u00eancia prestada pela Itaipu Binacional para com os ind\u00edgenas da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete \u00e9, ap\u00f3s 1997, produto de uma conduta empresarial da Hidrel\u00e9trica ligada a seus interesses institucionais. Ou seja, n\u00e3o pertencem mais a nenhuma medida compensat\u00f3ria, uma vez que o problema territorial oriundo do alagamento da represa j\u00e1 estaria solucionado. Tal foi e \u00e9 a perspectiva da Hidrel\u00e9trica, mas n\u00e3o dos ind\u00edgenas. O segundo \u00e9 o fato da Itaipu Binacional tardar demasiadamente em registrar \u00e1rea da fazenda em nome da Uni\u00e3o no Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis, tornando-a de fato uma Reserva Ind\u00edgena em nome da FUNAI. Embora a Reserva tenha sido homologada em 2000, tal registro somente acontece, n\u00e3o por acaso, apenas em 2007, quando os programas de assist\u00eancia da Hidrel\u00e9trica vinculados ao Programa Cultivando \u00c1gua Boa j\u00e1 estavam devidamente estabelecidos na aldeia. \u00c9 neste quadro que os Av\u00e1-Guarani iniciam a constru\u00e7\u00e3o de seu tekoha, que veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n168\n3\tCAP\u00cdTULO 3 - A \u201c\u00c1GUA BOA\u201d E A ALDEIA \u201cPROMETIDA\u201d\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNa mesa grande de madeira do galp\u00e3o da casa do chamoi, aonde estou alojado, est\u00e3o depositadas cerca de 50 garrafas pl\u00e1sticas de 2 litros, sempre cheias de \u00e1gua. Seu conte\u00fado foi preenchido com \u00e1gua das chuvas. H\u00e1 seis meses que n\u00e3o h\u00e1 \u00e1gua encanada na casa, bem como em outras deste setor da aldeia, pois uma das bombas de \u00e1gua estava quebrada. Para os usos cotidianos, inclusive para beber, a fam\u00edlia utiliza um pequeno riacho pr\u00f3ximo \u00e0 casa, que des\u00e1gua no rio S\u00e3o Francisco Falso, afluente do rio Paran\u00e1 e um dos mais importantes da RI Tekoha Anhetete. O abastecimento das garrafas \u00e9 realizado diversas vezes ao dia atrav\u00e9s de baldes. Esta \u00e9 uma atividade que realizo com frequ\u00eancia na casa do chamoi, pois sempre necessitam de \u00e1gua, seja para lavar lou\u00e7as, cozinhar ou beber. O local de onde retiram a \u00e1gua do leito \u00e9 em uma parte na qual o fluxo l\u00edquido fica parado constituindo um pequenino po\u00e7o. Das primeiras vezes que coletei, depois de levar baldes e baldes de \u00e1gua com sedimentos, o chamoi me explicou como retirar: Tem que tirar bem devargarzinho pra \u00e1gua n\u00e3o embarrar. Depois de um tempo aprimorei a t\u00e9cnica, mas n\u00e3o evitei contrair uma desinteria. Pr\u00f3ximo ao leito, pendurada em uma \u00e1rvore, h\u00e1 uma garrafa de pl\u00e1stico cortada que serve como recipiente para transportar \u00e1gua para o balde. Tamb\u00e9m, cobrindo o pequenino po\u00e7o, h\u00e1 uma grade colocada pelo chamoi para que o \u201cgado da Itaipu\u201d, como dizem por aqui, n\u00e3o beba, nem toque na \u00e1gua que ser\u00e1 retirada. Estas cabe\u00e7as de gado cruzam o leito quase que diariamente, e quando chove fica imposs\u00edvel utiliz\u00e1-lo para abastecimento. Por isso, a necessidade das garrafas de pl\u00e1stico que ficam guardadas para estas situa\u00e7\u00f5es emergenciais. Algumas destas garrafas ficam em uma sacola de pl\u00e1stico velha com o logotipo do Programa \u201cCultivando \u00c1gua Boa\u201d, da Itaipu Binacional.\nA cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete em 1997, inaugura um novo per\u00edodo para os Av\u00e1-Guarani oriundos do tekoha Oco\u00ed/Jacutinga. Confrome foi apresentado, esta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica foi marcada com a constru\u00e7\u00e3o da UH Itaipu Binacional, que se constituiu como parte de um projeto geopol\u00edtico governamental para fornecer energia ao Parque Industrial do Sudeste. Para se fixar na regi\u00e3o, a Hidrel\u00e9trica contou com o apoio de a\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas e violentas do INIC/INCRA, colonos e, posteriormente FUNAI, para desalojarem os ind\u00edgenas de seus territ\u00f3rios, em especial os do Oco\u00ed/Jacutinga.\nContudo, neste per\u00edodo h\u00e1 uma articula\u00e7\u00e3o e alian\u00e7a dos Av\u00e1-Guarani com outros ind\u00edgenas do pa\u00eds e entidades parceiras, que culmina em um processo de resist\u00eancia, que garante a conquista e a consolida\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed.\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, na d\u00e9cada de 1980, inicia-se de fato uma rela\u00e7\u00e3o direta entre ind\u00edgenas e Itaipu Binacional, na qual se destaca a estrat\u00e9gia da Hidrel\u00e9trica conjunta \u00e0 FUNAI, de oferecer uma assist\u00eancia de forma fragment\u00e1ria, na medida em que n\u00e3o atendia a demanda territorial prometida desde a aquisi\u00e7\u00e3o do Oco\u00ed. Frente \u00e0 estrat\u00e9gia da Hidrel\u00e9trica, os ind\u00edgenas d\u00e3o continuidade ao processo de mobiliza\u00e7\u00e3o e luta territorial iniciado na d\u00e9cada anterior a qual se fortalece, agregando novos atores aliados e novas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o. Uma delas, foi a \u201centrada\u201d em Paran\u00e1 Por\u00e3, o Ref\u00fagio Biol\u00f3gico Bela Vista, que ao exercer uma press\u00e3o direta aos \u00f3rg\u00e3os governamentais envolvidos, teve efeito positivo para conseguirem a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete.\nA partir de 1997 este novo per\u00edodo desta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, representa uma mudan\u00e7a para os Av\u00e1-Guarani sobre v\u00e1rios aspectos e se reconfigura o campo de atores e ag\u00eancias do per\u00edodo anterior. Alguns saem de cena, como a prefeitura de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u e o CIMI; outros permanecem, como a Itaipu Binacional e a FUNAI, incorporando novas intencionalidades e variando o n\u00edvel de atua\u00e7\u00e3o dessas ag\u00eancias. Outros novos se inserem, como a prefeitura de Diamante do Oeste-PR. Tamb\u00e9m, a partir de 2007, inserem-se no campo de rela\u00e7\u00f5es entre os ind\u00edgenas, os Mby\u00e1 da rec\u00e9m-criada Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3. A cria\u00e7\u00e3o desta Reserva foi uma continuidade das lutas territoriais iniciadas na d\u00e9cada de 1980. Liderados por Teodoro Alves e o chamoi On\u00f3rio Benites, cerca de 17 fam\u00edlias haviam sa\u00eddo do Oco\u00ed frente ao incha\u00e7o populacional vivenciado nesta Reserva, e ocuparam os Ref\u00fagios Biol\u00f3gicos da Itaipu em Terra Roxa-PR e Santa Helena, \u00e0s margens do lago da Usina. Pouco depois, ocuparam uma \u00e1rea de terra pr\u00f3xima a RI Tekoha Anhetete, que foi posteriormente comprada pela FUNAI, consolidando a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3.\nDa perspectiva dos ind\u00edgenas da RI Tekoha Anhetete, a demanda territorial est\u00e1 em assegurar a posse da terra e a constitui\u00e7\u00e3o do seu tekoha. Entretanto, na medida em que a rela\u00e7\u00e3o Itaipu Binacional/ind\u00edgenas se aprofunda e estabelece uma estrutura de poder com diversos n\u00edveis de inger\u00eancia por parte da Hidrel\u00e9trica, a demanda territorial novamente se reafirma, e os Av\u00e1-Guarani se mobilizam para recuperar mais uma parte de seus territ\u00f3rios de onde foram expulsos.\nNeste sentido, este cap\u00edtulo pretende descrever a configura\u00e7\u00e3o deste novo contexto, destacando o campo pol\u00edtico de interesse atualmente em voga na Reserva. Na primeira parte, o cap\u00edtulo focar\u00e1 brevemente nos primeiros anos das fam\u00edlias que chegaram na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete em 1997, no processo de constru\u00e7\u00e3o do tekoha e na articula\u00e7\u00e3o realizada para lograrem assist\u00eancia. Este processo envolveu os primeiros conv\u00eanios estabelecidos entre RI Tekoha Anhetete/Itaipu Binacional/Prefeitura de Diamante do Oeste e, posteriormente, em 2003, no surgimento do Programa Cultivando \u00c1gua Boa (C\u00c1B), que agregou todos os atores acima mencionados.\nEm uma segunda parte, o cap\u00edtulo tem como foco descrever o funcionamento dos projetos associados ao C\u00c1B na RI Tekoha Anhetete, bem como outras interven\u00e7\u00f5es da Hidrel\u00e9trica na aldeia, como o churrasco do Dia do \u00cdndio, e as Cerim\u00f4nias Rituais da \u00c1gua e o Batismo do Fogo. Para tanto, inicialmente ser\u00e1 abordado o papel da prefeitura de Diamante do Oeste e seus interesses envolvidos na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete. Posteriormente, focaremos em alguns dos projetos do C\u00c1B propriamente ditos, al\u00e9m das interven\u00e7\u00f5es/evento acima mencionadas. O objetivo desta parte \u00e9 buscar uma compreens\u00e3o das intencionalidades que movem a atua\u00e7\u00e3o destas ag\u00eancias junto aos ind\u00edgenas.\nNa terceira parte trato das perspectivas ind\u00edgenas acerca da situa\u00e7\u00e3o de inger\u00eancia a cargo da Itaipu Binacional promovida dentro da RI Tekoha Anhetete. Por fim, tratarei das demandas territoriais surgidas em pauta nos \u00faltimos anos e de sua rela\u00e7\u00e3o com o contexto da Itaipu Binacional na RI Tekoha Anhetete.\nCabe destacar que as perspectivas ind\u00edgenas permeiam todos estes t\u00f3picos que veremos a seguir. \u00c9 a partir delas, dos relatos e informa\u00e7\u00f5es que coletei em campo, que podemos compreender a territorialidade dos Av\u00e1-Guaran\u00ed enquanto um resultado de sua pr\u00f3pria din\u00e2mica territorial vivenciada em diferentes situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas (Mura, 2006, p. 104). Este ponto \u00e9 importante, pois o processo que a conquista da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete revela \u00e9 produto das estrat\u00e9gias estabelecidas pelos ind\u00edgenas frente ao contato inter\u00e9tnico, e da luta pela recupera\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios perdidos por conta da constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional. Neste sentido, as atuais Reservas Ind\u00edgenas que s\u00e3o oriundas do antigo tekoha Oco\u00ed/Jacut\u00ednga, s\u00f3 podem ser compreendidas frente a Itaipu Binacional, que passa a exercer inger\u00eancia nestas terras e nos modos de vida dos Guarani.\n3.1 CONSTRUINDO O TERRIT\u00d3RIO: A RESERVA IND\u00cdGENA\nTEKOHA ANHETETE\nEm seu processo de territorializa\u00e7\u00e3o, a RI Tekoha Anhetete foi institu\u00edda como uma Reserva Ind\u00edgena, dentro das modalidades de reconhecimento nas quais as terras ind\u00edgenas podem ser classificadas no Brasil (Terras Ind\u00edgenas Tradicionalmente Ocupadas, Reservas Ind\u00edgenas, Terras Dominiais e Interditadas) de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente49. As Reservas Ind\u00edgenas,\ns\u00e3o terras doadas por terceiros, adquiridas ou desapropriadas pela Uni\u00e3o, que se destinam \u00e0 posse permanente dos povos ind\u00edgenas. S\u00e3o terras que tamb\u00e9m pertencem ao patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, mas n\u00e3o se confundem com as terras de ocupa\u00e7\u00e3o tradicional.\nA regi\u00e3o de Diamante do Oeste sempre esteve presente na mem\u00f3ria dos Av\u00e1-Guarani como parte de seu Tekoha Guasu, constituindo-se como um espa\u00e7o de mobilidade e perman\u00eancia no passado, e situada dentro do \u201cc\u00edrculo\u201d ao qual se referiu um dos chamois citados anteriormente. Enquanto estiveram em Paran\u00e1 Por\u00e3, a reivindica\u00e7\u00e3o dos Av\u00e1-Guarani era pelo reconhecimento de parte de seus territ\u00f3rios tradicionais, havendo, inclusive, certa resist\u00eancia dos ind\u00edgenas em adquirirem uma \u201cterra comprada\u201d, algo que contradizia com sua concep\u00e7\u00e3o de \u201cterra\u201d (Yvy). A terra, yvy, para os Av\u00e1-Guarani pode ser compreendida como um ser vivo, que gera e possibilita a vida; desta perspectiva, os ind\u00edgenas s\u00e3o pertencentes a ela e encarregados de cuid\u00e1-la, mas nunca s\u00e3o seus donos:\nEssa terra ningu\u00e9m paga (em refer\u00eancia a Tekoha Anhetete). A gente n\u00e3o queria terra comprada por isso. Ningu\u00e9m vai l\u00e1 em cima comprar de Nhanderu. O Deus n\u00e3o vai vender por dinheiro. Ele que \u00e9 o dono, ele que fabricou a terra que \u00e9 o dono. N\u00f3s n\u00e3o somos nada, tamo aqui pra cuidar s\u00f3, rezar. Mas s\u00f3 que da\u00ed veio o de fora e come\u00e7ou a vender pro outro, ele enganaram o outro, come\u00e7aram a matar, isso que deu. Eu digo at\u00e9 hoje que essa terra a\u00ed n\u00e3o \u00e9 vendida. Por que o\n49\tCF/88, Lei 6001/73 - Estatuto do \u00cdndio, Decreto n\u00b0 1775/96.\nDeus veio e deixou, n\u00e3o vende pra ningu\u00e9m (morador da RI Tekoha Anhetete).\nAo n\u00e3o reconhecerem a regi\u00e3o de Diamante do Oeste como um territ\u00f3rio de ocupa\u00e7\u00e3o tradicional Guarani e optarem pela cria\u00e7\u00e3o de uma Reserva Ind\u00edgena, em vez de uma \u201cTerra Ind\u00edgena\u201d, a FUNAI e a Itaipu Binacional revelaram sua intencionalidade no sentido de descaracterizar a presen\u00e7a hist\u00f3rica Guarani na regi\u00e3o. Para os ind\u00edgenas, h\u00e1 uma diferen\u00e7a fundamental entre o reconhecimento do Estado de uma terra tradicionalmente ocupada e de uma \u00e1rea comprada por uma empresa, como a Itaipu Binacional, e, posteriormente, designada aos ind\u00edgenas em nome da FUNAI. As percep\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas acerca do procedimento tomado pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais, caracterizou a consolida\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete.\nNeste processo, categorias nativas, como a no\u00e7\u00e3o de tekoha sofrem ajustamentos situacionais relativos a fatores hist\u00f3ricos e contextuais pr\u00f3prios. Para os Av\u00e1-Guarani, a conquista de uma \u00e1rea fisicamente delimitada, como a da RI Tekoha Anhetete, uma fazenda de b\u00fafalos, constitui a caracter\u00edstica de tornar-se um tekoha n\u00e3o pelo aspecto determinante de uma cosmologia aprior\u00edstica, mas enquanto resultado de ajustes \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nas quais os ind\u00edgenas necessitam construir seus territ\u00f3rios. Notadamente, h\u00e1 um aspecto afirmativo a que se delega \u00e0 categoria tekoha no novo per\u00edodo desta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Nele, a pr\u00f3pria palavra tekoha d\u00e1 nome \u00e0 Reserva junto \u00e0 outra palavra de significa\u00e7\u00e3o religiosa e hist\u00f3rica: anhetete. A palavra anhetete \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o entre anhete, que pode significar \u201cverdadeiro\u201d, \u201creal\u201d ou \u201ccerto\u201d, e o superlativo ete, que tamb\u00e9m pode inferir algo \u201cverdadeiro\u201d, retificando o adjetivo da primeira palavra. Diversas s\u00e3o as tradu\u00e7\u00f5es que escutei para o termo Tekoha Anhetete, tais como \u201cterra verdadeira\u201d, \u201cterra prometida\u201d ou \u201cterra esperada\u201d. Nestes casos, tekoha era traduzido literalmente como \u201cterra\u201d, inferindo ao contato com as categorias n\u00e3o-ind\u00edgenas advindas da luta territorial, embora no idioma Guarani haja outro termo para \u201cterra\u201d: yvy. Conforme comentavam os ind\u00edgenas, as denomina\u00e7\u00f5es \u201cterra prometida\u201d e \u201cterra esperada\u201d possu\u00edam um conte\u00fado hist\u00f3rico referente ao largo tempo de espera no Oco\u00ed e Paran\u00e1 Por\u00e3 para o reconhecimento de seus territ\u00f3rios. Por outro lado, Anhetete, enquanto \u201cterra verdadeira\u201d possui uma dimens\u00e3o religiosa associada \u00e0 conduta normativa prescrita no teko por\u00e3: \u201co modo de ser adequado, verdadeiro\u201d, ativamente enunciado nas narrativas das lideran\u00e7as religiosas (oporaiva) e associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tekoha anteriormente citada. De todo modo, raras foram as vezes que\nescutei os Av\u00e1-Guaran\u00ed se referirem \u00e0 Reserva em que viviam como Tekoha Anhetete ou Anhetete, mas sim apenas como tekoha. O termo Tekoha Anhetete parecia ser quase que exclusivo dos n\u00e3o-ind\u00edgenas, falado tanto pela popula\u00e7\u00e3o de Diamante do Oeste, como por funcion\u00e1rios da Prefeitura e da Itaipu Binacional.\n3.1.1 A chegada e a \u201climpeza\u201d na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nUma vez assentados na \u00e1rea da antiga fazenda, onde foi criada a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, as 32 fam\u00edlias nucleares que vieram de Paran\u00e1 Por\u00e3 e Oco\u00ed tiveram que construir seus espa\u00e7os territoriais e aos poucos transform\u00e1-lo verdadeiramente em um tekoha. Estas 32 fam\u00edlias nucleares estavam associadas a tr\u00eas fam\u00edlias extensas que logo se organizaram espacialmente se alocando nos dois galp\u00f5es de gado que haviam na ent\u00e3o fazenda, pois quando chegaram n\u00e3o existiam casas no local. Um dos galp\u00f5es estava localizado pr\u00f3ximo \u00e0 divisa com a atual Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, que, depois ficou sendo a casa da fam\u00edlia de Alfredo Centuri\u00f3n; e outro pr\u00f3ximo \u00e0 casa de reza (ogaguasu) do chamo\u00ed Jo\u00e3o Pal\u00e1cio. Nestes galp\u00f5es, as fam\u00edlias se dividiram de acordo com a proximidade das fam\u00edlias extensas. Aos poucos, os ind\u00edgenas foram armando acampamentos de lona e verificando os locais para a constru\u00e7\u00e3o das casas, seguindo a disponibilidade de \u00e1gua e as boas \u00e1reas para o feitio das ro\u00e7as familiares.\nConforme diversas informa\u00e7\u00f5es, tanto de ind\u00edgenas quanto de n\u00e3o ind\u00edgenas que obtive nas Reservas Ind\u00edgena Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3 e em Diamante do Oeste, a \u00e1rea de 1.774 hectares que veio a se tornar a RI Tekoha Anhetete, n\u00e3o era apenas uma fazenda de b\u00fafalos. Em meados do s\u00e9culo XX, a regi\u00e3o havia sido colonizada por uma companhia do nome \u201c'R\u00edo Cuarto\u201d, proveniente da Argentina e que se dedicava \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de hortel\u00e3 para servir como combust\u00edvel na Avia\u00e7\u00e3o. O cultivo de hortel\u00e3 se manteve at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, quando j\u00e1 seria de propriedade de dois irm\u00e3os, de sobrenome Padovani. Ouvi tamb\u00e9m coment\u00e1rios entre os regionais que os propriet\u00e1rios utilizavam a \u00e1rea da fazenda para o tr\u00e1fico de armas e drogas. Segundo relatos de moradores, o setor atualmente denominado \u201cFazendinha\u201d, o mais alto da RI Tekoha Anhetete, servia como pista de pouso dos avi\u00f5es que vinham do Paraguai, carregados de armas e drogas. Em decorr\u00eancia destas atividades teriam havido diversos massacres e conflitos de terra.\nEm campo fui convidado muitas vezes para visitar dois locais, um na RI Tekoha Anhetete e outro na RI Tekoha Itamar\u00e3, nos quais existiria uma vala de esqueletos humanos. N\u00e3o cheguei a visit\u00e1-los, mas escutei de v\u00e1rios chamois que quando os ind\u00edgenas chegaram na \u00e1rea para constituir a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete em 1997, tiveram que fazer muita reza para limpar o local:\nQuando cheguemo aqui tava tudo mal assombrado. Teve muitas mortes aqui de pistoleiro. Eu vi uma imagem em sonho do l\u00edder dos sem terra. Ele tava pescando e vieram e mataram. Por isso, n\u00f3is tivemos que rezar muito quando cheguemo, pra espantar tudo. A gente ficava tudo aqui nesse galp\u00e3o quando chegamos, tudo rezando por v\u00e1rios dias.\nSilva (2007, p. 152) comenta do processo de chegada de pessoas em tekoha j\u00e1 habitados. Nestas ocasi\u00f5es, os opora\u00edva das aldeias visitadas recebem os visitantes com boas palavras, boa recep\u00e7\u00e3o e, sobretudo, rezas, cantos e dan\u00e7a para a \u201climpeza dos corpos\u201d. A raz\u00e3o disto \u00e9 que os visitantes podem trazer consigo em seu corpo, a \u201csujeira\u201d e o \u201cpeso\u201d de uma \u201cm\u00e1 maneira de viver\u201d que podem ser transmitidas aos habitantes da aldeia. No caso da chegada \u00e0 RI Tekoha Anhetete, o processo foi inverso, pois chegaram em um local que historicamente estava impregnado de uma \u201cm\u00e1 forma de viver\u201d associada \u00e0 viol\u00eancia e agressividade, elementos profundamente repugnados pelo teko por\u00e3 Guarani, ainda que os antigos habitantes da fazenda n\u00e3o mais estivessem presentes enquanto seres vivos. Conforme me explicou um chamoi, a reza, o canto e as dan\u00e7a intensas neste momento de chegada era para que Nhanderu soubesse onde estavam, pois agora aquele local seria habitado por eles, os Av\u00e1-Guarani.\nFigura 11. Fam\u00edlias rezando em um dos galp\u00f5es da rec\u00e9m-criada Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete.\nFonte: Acervo pessoal de Augusto Martinez.\nFigura 12. Lideran\u00e7as reunidas no per\u00edodo de chegada na RI Tekoha\nAnhetete\nFonte: Acervo pessoal de Augusto Martinez\nAl\u00e9m da reza, sumamente necess\u00e1ria nos anos iniciais, as fam\u00edlias ind\u00edgenas trataram prontamente de plantarem no novo lugar habitado, com o fim de transform\u00e1-lo em um tekoha. Como tamb\u00e9m demostrou Francine Rebelo (2015, p. 100), entre os Guarani no norte de Santa Catarina, \u201ca transforma\u00e7\u00e3o e domestica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \u00e9 feita atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o de plantar\u201d. \u00c9 com esta atividade que se consolida a conforma\u00e7\u00e3o de um novo tekoha para que este propicie as condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia do \u201cModo de Ser Guarani\u201d50.\n50\tEntretanto, as dificuldades com o solo seco destinado aos pastos de gado da antiga fazenda, repercutiu na forma como os Av\u00e1-Guarani faziam suas ro\u00e7as. A pr\u00e1tica da coivara, de queimadas controladas para o preparo do solo, comum entre os Guarani (Schaden, 1974, p. 47), tamb\u00e9m era realizada entre os ind\u00edgenas da RI Tekoha Anhetete. Devido ao solo seco dos pastos abandonados, houve em 1999 um alastramento do fogo causando uma imensa queimada, que atingiu cerca de 500 hectares da terra e afetou a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de diversas fam\u00edlias.\n3.1.2\tOs primeiros projetos assistenciais na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nNos primeiros meses da Reserva, os Av\u00e1-Guarani passaram a contar com a assist\u00eancia da Itaipu Binacional para sua instala\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia no tekoha. Desta forma, FUNAI e Itaipu Binacional estabeleceram um conv\u00eanio denominado \u201cPrograma Transit\u00f3rio de Apoio \u00e0 Comunidade Av\u00e1-Guarani do Tekoha A\u00f1etet\u00e9\u201d, atrav\u00e9s do qual a Hidrel\u00e9trica repassou U$ 56.000 para a FUNAI, para serem gastos em subs\u00eddios iniciais para alimenta\u00e7\u00e3o, agricultura e constru\u00e7\u00e3o de moradias, cujos recursos foram aplicados em 1998 (Costa, 2002, p.45). O acordo estabelecido naquele momento contemplava que a empresa j\u00e1 havia comprado a \u00e1rea da fazenda, e o conv\u00eanio estabeleceria o fim da responsabilidade da Itaipu Binacional com os Av\u00e1-Guarani. Por isso, a Itaipu Binacional acompanhou apenas os seis primeiros meses de implementa\u00e7\u00e3o do Programa, deixando-o posteriormente a cargo da FUNAI. A inten\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica era se eximir da responsabilidade com os ind\u00edgenas da Reserva.\nA proposta do \u201cPrograma transitorio...\u201d foi sugerida no laudo antropol\u00f3gico elaborado por Rubem Thomaz de Almeida, que acompanhou sua implementa\u00e7\u00e3o nos meses iniciais. Da perspectiva do antrop\u00f3logo, que possu\u00eda ampla experi\u00eancia com programas de etnodesenvolvimento no Projeto Kaiow\u00e1-\u00d1andeva no Mato Grosso do Sul, nenhum v\u00ednculo de depend\u00eancia deveria ser gerado entre a Itaipu Binacional e os ind\u00edgenas, sendo que a FUNAI deveria assumir sua responsabilidade enquanto \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial:\nItaipu deve \"desfazer-se\" dos \u00edndios, o que deve ocorrer dentro de um processo. Seria interessante que Itaipu pudesse contar com o assessoramento programado com come\u00e7o meio e fim para fazer a passagem de responsabilidade da Itaipu para a Funai. N\u00e3o deve ser criado nenhum tipo de depend\u00eancia dos \u00edndios, ou de seu tutor, da Itaipu Binacional (Thomaz de Almeida, 1997, p. 40).\nTal como foi elaborado por Thomaz de Almeida, o \u201cPrograma Transitorio...\u201d objetivava um projeto indigenista que tinha como meta maior impulsionar a subsist\u00eancia dos ind\u00edgenas da Reserva. Desta forma, o Programa n\u00e3o se limitava ao per\u00edodo de seis meses para a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos, mas contemplava um Plano de Trabalho de\nquatro anos que seria incorporado de acordo com a disponibilidade de recursos. Para tanto, os itens primordialmente considerados deveriam ser a fixa\u00e7\u00e3o das moradias e a alimenta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e o fornecimento de cestas b\u00e1sicas, este \u00faltimo com o intuito de que os homens das fam\u00edlias se dedicassem \u00e0s ro\u00e7as e n\u00e3o necessitassem trabalhar fora da aldeia para o provimento de recursos para suas fam\u00edlias.\nNo entanto, a FUNAI acompanhou apenas os primeiros meses na aldeia, principalmente durante o tempo do \u201cPrograma Transit\u00f3rio...\u201d, al\u00e9m de que sua atua\u00e7\u00e3o era espor\u00e1dica. O Posto Ind\u00edgena da FUNAI mais pr\u00f3ximo se localizava a 65 km, na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed. Por outro lado, os ind\u00edgenas tiveram in\u00fameras dificuldades, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, pois o solo, antes dedicado a pastagens de gado de tipo coloni\u00e3o, dificultava o feitio das ro\u00e7as familiares (oga jere) de milho, mandioca, feij\u00e3o e batata-doce. Com estas dificuldades e com o fim dos recursos do Programa que era financiado pela Itaipu, as metas do \u201cPrograma Transit\u00f3rio...\u201d n\u00e3o foram alcan\u00e7adas.\nNaquele per\u00edodo, algumas fam\u00edlias passaram fome e chegaram a buscar alimentos no aterro sanit\u00e1rio de Diamante do Oeste ou ainda, pedirem em casas de fam\u00edlias do munic\u00edpio. Tamb\u00e9m, como me narrou certa vez um chamoi de 72 anos, morador da RI Tekoha Anhetete, muitas crian\u00e7as nesta \u00e9poca ficaram doentes, pois o mato do pasto demorou a crescer, e com isso, n\u00e3o havia rem\u00e9dios da mata (porr\u00e3). O atual cacique contou como foi aquele per\u00edodo:\nPorque n\u00f3s viemos aqui, nessa aldeia em 97. S\u00f3 que n\u00f3s sofremos muito, muito, muito mesmo. Quase morreu tudo de fome. S\u00f3 tinha pasto. Tem alguma fam\u00edlia que saiu, foi embora. Procurando melhoria pra outra aldeia e assim que aconteceu. Aconteceu muito problema, mas algumas fam\u00edlias conseguiram voltar de novo e ficar.\nDiante destas dificuldades, e na medida em que a presen\u00e7a dos ind\u00edgenas no munic\u00edpio causava desconforto para a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-ind\u00edgena, a prefeitura de Diamante do Oeste buscou uma aproxima\u00e7\u00e3o com os Guarani. Cabe destacar que no oeste do Paran\u00e1, em face a viol\u00eancia promovida historicamente por colonos a presen\u00e7a ind\u00edgena n\u00e3o era em si bem vista. Esta imagem negativa dos ind\u00edgenas para a popula\u00e7\u00e3o de Diamante do Oeste foi modificada com o tempo, na\nmedida em que os ind\u00edgenas se inseriam nas redes sociais do munic\u00edpio e, consequentemente, o mobilizavam economicamente, o que ser\u00e1 aprofundado mais adiante.\nO apoio da prefeitura naquele per\u00edodo era pontual e envolvia os interesses do munic\u00edpio e dos ind\u00edgenas. Tais a\u00e7\u00f5es se limitavam ao fornecimento de cestas b\u00e1sicas, trazidas pelo governo estadual; incurs\u00f5es de agentes de sa\u00fade na aldeia; e aux\u00edlio em infraestrutura para a manuten\u00e7\u00e3o das estradas e para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nA conjuntura de assist\u00eancia na RI Tekoha Anhetete come\u00e7ou a mudar a partir de meados de 1999, quando algumas lideran\u00e7as Guarani, como o pr\u00f3prio cacique, se articularam para solicitarem novamente aux\u00edlio perante a Itaipu Binacional e \u00e0 FUNAI. O cacique afirma que os projetos foram um logro fruto de sua lideran\u00e7a. Na seguinte narrativa, ele se refere a uma viagem que fez at\u00e9 a FUNAI de Bras\u00edlia, a qual foi custeada pelo munic\u00edpio (fato que n\u00e3o foi mencionado por ele); e, posteriormente a vinda de um agr\u00f4nomo da FUNAI que realizou um levantamento na aldeia e o levou \u00e0 Itaipu.\nInclusive eu que comecei a fazer projeto, conv\u00eanio junto com Itaipu, eu que comecei. Eu fiquei ano 99, 2000 de lideran\u00e7a. Depois que come\u00e7ou conv\u00eanio. Quando n\u00f3s viemo pra c\u00e1 (RI Tekoha Anhetete), a gente sofremos um pouco tamb\u00e9m por falta de apoio, tanto da prefeitura, quanto da Itaipu. A\u00ed n\u00f3s viemos lutando pra conseguir um projeto, um conv\u00eanio junto com Itaipu. Discutimo bastante tamb\u00e9m com a comunidade. Como \u00e9 que vamo chegar, como \u00e9 que vamo conseguir apoio do governo e assim... E naquela tamb\u00e9m a gente num tinha muito apoio. Mas a gente lutamo e lutamo e pensamos como \u00e9 que vamos fazer? Como \u00e9 que vamos conseguir aquele apoio. E 1999 n\u00f3s daqui da aldeia Tekoha, viajamos pra Bras\u00edlia, trocamos umas ideias e de l\u00e1 pra c\u00e1 que vieram um agr\u00f4nomo da FUNAI, fizemos levantamento, colocamos nossa situa\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 que a gente passa, o que que a gente deve fazer. E o agr\u00f4nomo da FUNAI veio fazer levantamento, fizemos entrevista, fizemos documento, o que \u00e9 que a comunidade precisa. E levaram pra apresentar pra Itaipu. O que que deve fazer, o que que deve ajudar. Itaipu no come\u00e7o\nn\u00e3o quis, n\u00e3o quis. Mas depois, de l\u00e1 pra c\u00e1 que a gente temos parceria do Itaipu e do Munic\u00edpio.\nComo mostra a fala do cacique, a princ\u00edpio a Hidrel\u00e9trica relutou em realizar a nova parceria, pois de sua perspectiva n\u00e3o havia nenhum compromisso dela com os Guarani. Entretanto, ap\u00f3s diversas reuni\u00f5es e press\u00e3o dos ind\u00edgenas e do munic\u00edpio, a Itaipu Binacional aceitou uma nova parceria, com a condi\u00e7\u00e3o de que as a\u00e7\u00f5es na aldeia deveriam se pautar em projetos de sustentabilidade e cria\u00e7\u00e3o de gado (Costa, 2002, p.50). A necessidade de que a parceria se pautasse em projetos de \u201csustentabilidade\u201d se inserira em um contexto pr\u00f3prio da d\u00e9cada de 1990, quando o \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d come\u00e7ava a tomar for\u00e7a nas pr\u00e1ticas empresariais e governamentais e com a Itaipu Binacional n\u00e3o seria diferente. Como comenta Verdum (2006, p. 124), nesse contexto floresceram na Am\u00e9rica Latina alguns mecanismos financeiros de ajuda aos povos ind\u00edgenas da regi\u00e3o, particularmente \u00e0queles grupos situados \u201cabaixo da linha da pobreza\u201d ou que necessitavam de um apoio complementar para colocar em pr\u00e1tica \u201cseus conceitos e modos pr\u00f3prios de desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d.\nAssim, no ano de 2000, foi firmado um novo conv\u00eanio entre a Itaipu Binacional e a prefeitura de Diamante do Oeste, denominado \u201cProjeto Emergencial de atendimento \u00e0 Reserva Ind\u00edgena Tekoha A\u00f1etete de Diamante do Oeste\u201d. Os recursos foram divididos entre 70% a cargo da Itaipu Binacional, e 30% do munic\u00edpio. O projeto se destinava a resolver os problemas relacionados ao uso do solo, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de animais (a princ\u00edpio gado e abelhas), \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, bem como dar subs\u00eddios em alimenta\u00e7\u00e3o, para erradicar os v\u00e1rios casos de desnutri\u00e7\u00e3o que existiam entre os habitantes. Em suma, tratava-se de uma tentativa de dar prosseguimento ao plano de a\u00e7\u00e3o indigenista sugerido previamente por Thomaz de Almeida no \u201cPrograma Transit\u00f3rio...\u201d.\nCom base neste projeto foram definidos dois tipos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para os Guarani que perdura at\u00e9 os dias atuais. a ro\u00e7a familiar e a ro\u00e7a coletiva. Na primeira, cada fam\u00edlia utilizava uma \u00e1rea de at\u00e9 2 hectares para sua produ\u00e7\u00e3o. A segunda contemplava ro\u00e7as coletivas em \u00e1reas pr\u00f3ximas para facilitar a produ\u00e7\u00e3o. Este modelo foi inspirado na estrutura do Projeto Kaiow\u00e1-\u00d1andeva desenvolvido no estado do Mato Grosso do Sul por Thomaz de Almeida (2001, p. 72). O antrop\u00f3logo havia se inspirado na literatura sobre os Guarani (Schaden, 1974; Gruberg, 1975, Nimuendaju, 1954; Montoya, 1639a), no que tange \u00e0s refer\u00eancias a atividades coletivas, entre as quais se inseriam as \u201cro\u00e7as\ngrandes\u201d (koy gusu), cultivadas por grupos macro familiares ou parentelas. Nestas atividades, um chamoi era respons\u00e1vel pela sua organiza\u00e7\u00e3o. Na pr\u00e1tica, tal como ocorreu no PKN, algumas fam\u00edlias da RI Tekoha Anhetete, como me disseram, n\u00e3o estavam de todo acostumadas com a estrutura das ro\u00e7as coletivas, privilegiando as ro\u00e7as familiares. Mesmo assim, a experi\u00eancia foi levada adiante.\nDesta maneira, inspirados no PKN, foram organizados na RI Tekoha Anhetete quatro Grupos de Trabalho, nos quais cada um deles seria coordenado por um ind\u00edgena que mediaria a rela\u00e7\u00e3o com os n\u00e3o-ind\u00edgenas, para a organiza\u00e7\u00e3o das ro\u00e7as e a aquisi\u00e7\u00e3o de insumos e infraestrutura. A organiza\u00e7\u00e3o destes GTs obedecia a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da aldeia, bem como as rela\u00e7\u00f5es de parentesco (Costa, 2002, p. 56). Esta mesma estrutura organizacional permanece at\u00e9 os dias atuais. Jos\u00e9 Maria, antigo secret\u00e1rio de agricultura de Diamante do Oeste, conta sobre estes Grupos de Trabalho:\nDa\u00ed fez esse conv\u00eanio (\u201cProjeto Emergencial...\u201d). A\u00ed foi quando n\u00f3s criamos os Grupos de Trabalho, dividimos em quatro grupos de coordena\u00e7\u00e3o. E a\u00ed foi dividido os grupos e n\u00f3s come\u00e7amos a trabalhar o preparo de solo. Da\u00ed cada fam\u00edlia tinha o direito de um hectare at\u00e9 dois hectares pra plantio da familiar. O lugar que tinha peda\u00e7os maiores era aqui perto do cacique, ali na frente atr\u00e1s da escola que era uma \u00e1rea de 4, 5 alqueires, ent\u00e3o dava pra v\u00e1rias fam\u00edlias. Ent\u00e3o trabalhava tudo de uma vez. Mas tem uns que n\u00e3o dava pra fazer comunit\u00e1ria. Os cara ia l\u00e1 e abria no meio do capoeira a ro\u00e7a.\nAinda, em 2000, h\u00e1 um componente novo no campo de rela\u00e7\u00f5es entre as ag\u00eancias que atuavam na RI Tekoha Anhetete. Trata-se da aquisi\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os Ecol\u00f3gico (ICMS Ecol\u00f3gico) obtido pela prefeitura de Diamante do Oeste pela preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ind\u00edgenas no munic\u00edpio. O ICMS Ecol\u00f3gico foi implantado de forma pioneira no estado do Paran\u00e1 atrav\u00e9s da Lei Complementar Estadual N\u00b0 59/91, e possibilitou que munic\u00edpios que tivessem Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ou \u00e1reas protegidas recebessem recursos do Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP) para a manuten\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas. Com a Lei Complementar Estadual N\u00b0 67/93 e do Decreto Federal N\u00b0 3.446/97, a legisla\u00e7\u00e3o se estendeu para \u201c\u00c1reas de Terras Ind\u00edgenas e Faxinais\u201d. Com a aquisi\u00e7\u00e3o destes recursos, o munic\u00edpio de\nDiamante do Oeste obteve um aumento de sua receita e tem a recomenda\u00e7\u00e3o do Instituto Ambiental do Paran\u00e1 de investi-los na Reserva. Nos primeiros anos, 50% do valor total do ICMS ecol\u00f3gico recebido pelo munic\u00edpio (em torno de R$ 160 mil anuais) era investido na aldeia. Atualmente, segundo dados da prefeitura, a porcentagem investida na aldeia aumentou para 70% dos R$ 796.630,58 (valor total) recebidos em 2014. Nos primeiros anos, o munic\u00edpio utilizava o recurso do ICMS Ecol\u00f3gico para arcar com sua parte no conv\u00eanio com a Itaipu Binacional, mas, segundo funcion\u00e1rios da prefeitura, n\u00e3o o faz atualmente.\nA inser\u00e7\u00e3o de recursos e a participa\u00e7\u00e3o efetiva de novos agentes externos, promove uma grande mudan\u00e7a no quadro de assist\u00eancia da RI Tekoha Anhetete, com a cria\u00e7\u00e3o do Programa \u201cCultivando Agua Boa\u201d (C\u00c1B), promovido pela Itaipu Binacional, a partir de 2003, pautado em uma suposta nova perspectiva da Hidrel\u00e9trica de compromisso com a \u201csustentabilidade\u201d e a \u201cresponsabilidade social\u201d. O Programa C\u00c1B promoveu uma parceria de assist\u00eancia da Itaipu Binacional e do munic\u00edpio para os ind\u00edgenas, que se efetivou atrav\u00e9s do Projeto \u201cSustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3 em Diamante do Oeste|PR\u201d51. O projeto dava prosseguimento ao apoio com verba, infraestrutura e a presen\u00e7a de funcion\u00e1rios na Reserva, a atividades de agropecu\u00e1ria, apicultura, artesanato e ao aux\u00edlio para a aquisi\u00e7\u00e3o de sementes, preparo do solo e plantio nas ro\u00e7as Guarani.\nEm termos organizacionais, o projeto se fundamenta atrav\u00e9s de conv\u00eanios bianuais, nos quais estabelecem Planos de Trabalho e gastos correspondentes a ambas ag\u00eancias. Geralmente, no que tange aos gastos, a Itaipu entra com 70% para a compra de materiais e a prefeitura com 30% utilizados na execu\u00e7\u00e3o das tarefas e na manuten\u00e7\u00e3o da maquinaria. Duas vezes por ano \u00e9 realizada a reuni\u00e3o do Comit\u00ea Gestor Av\u00e1-Guarani, inst\u00e2ncia formal de di\u00e1logo e avalia\u00e7\u00e3o na qual participam basicamente lideran\u00e7as e membros da aldeia, bem como representantes da Itaipu Binacional e da prefeitura de Diamante do Oeste. As quest\u00f5es cotidianas dos Guarani relacionadas ao Projeto s\u00e3o tratadas com um dos dois funcion\u00e1rios n\u00e3o-ind\u00edgenas da Itaipu, que trabalham na Reserva ou diretamente com a prefeitura.\n51\tNo in\u00edcio, o projeto contemplava apenas a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, pois a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3 veio a ser criada apenas em 2007, sendo ent\u00e3o imediatamente inserida nos Planos de Trabalho do projeto.\nSegundo funcion\u00e1rios da prefeitura que vivenciaram o in\u00edcio do Programa, o C\u00c1B representou uma nova postura institucional da Hidrel\u00e9trica associada ao primeiro governo do presidente do Brasil, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Conforme contam estes funcion\u00e1rios e ind\u00edgenas da aldeia, os antigos gestores da empresa eram vistos como relutantes em a\u00e7\u00f5es de sustentabilidade e projetos sociais e avessos ao di\u00e1logo, sendo que muitos deles advinham do per\u00edodo militar. O ex-secret\u00e1rio de agricultura do munic\u00edpio, Jos\u00e9 Maria comenta sobre esta mudan\u00e7a:\nDa\u00ed todo o ano come\u00e7ou a ter um pouco de recurso, mas sempre pouquinho n\u00e9. A\u00ed quando criou o C\u00c1B a partir de 2003, que j\u00e1 tinha estas a\u00e7\u00f5es, a\u00ed essa gest\u00e3o (da Itaipu Binacional) come\u00e7ou a focar um pouco mais essa quest\u00e3o social, toda aquela quest\u00e3o que a Itaipu tem. At\u00e9 por que a gest\u00e3o anterior, quando comprou a terra e fez aquele conv\u00eanio de seis meses com a Funai (Programa Transit\u00f3rio...) e falou \u201cAgora tchau! Parte cumprida, demo o terreno, t\u00e1 aqui o primeiro conv\u00eanio, daqui pra frente n\u00e3o tem mais...\u201d. E n\u00e3o funciona assim com \u00edndio n\u00e9... A\u00ed com o C\u00c1B mudou. Come\u00e7aram (a Itaipu) a aproveitar isso deles serem \u00edndio, o uso dos \u00edndios. Tem recurso pra isso, acho que at\u00e9 pra eles poder justificar todas essas quest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que ele tem ali, de conserva\u00e7\u00e3o, de Meio Ambiente, com o foco das pessoas. O Samek (Jorge Miguel Samek, Diretor-Geral da Itaipu Binacional) fala n\u00e9, que o Lula pediu pra ele \u201cEu quero que voc\u00ea gere muito mais que energia, gere pessoas, d\u00ea qualidade de vida\u201d. Ent\u00e3o, assim, c\u00ea tem que pensar em todo mundo, \u00e9 \u00edndio, \u00e9 catador, \u00e9 pescador, \u00e9 pequenas propriedades, agricultura familiar, agricultura org\u00e2nica, ent\u00e3o eles trabalharam tudo isso. Ent\u00e3o a aldeia teve essa mudan\u00e7a de foco muito grande.\nO novo interesse que mobiliza a Hidrel\u00e9trica a subsidiar projetos na aldeia, n\u00e3o se vincula mais a medidas compensat\u00f3rias em rela\u00e7\u00e3o aos danos provocados pela sua constru\u00e7\u00e3o, mas \u00e0 sua nova perspectiva institucional: o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n3.2\tO PROGRAMA CULTIVANDO \u00c1GUA BOA - O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL DA ITAIPU BINACIONAL\nO Programa Cultivando \u00c1gua Boa foi criado pela Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional em 2003, no governo do ent\u00e3o presidente, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e sob a gest\u00e3o do diretor-geral brasileiro da Itaipu Binacional, Jorge Miguel Samek, rec\u00e9m empossado em seu cargo a partir do novo governo52. O funcion\u00e1rio respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o das metas do Programa foi Nelton Friedrich53, atual Diretor de Coordena\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente da Itaipu Binacional. Para entendermos o contexto a que este Programa se insere na perspectiva de uma grande empresa estatal do porte da Itaipu Binacional, cabe mencionar brevemente a constitui\u00e7\u00e3o da ideia de \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, um dos pilares conceituais do C\u00c1B, que desde o final da d\u00e9cada de 1980, ganhou espa\u00e7o e foi incorporado nos discursos ambientais, governamentais e empresariais (Boff, 2012).\nOs rearranjos pol\u00edticos e econ\u00f4micos sofridos pelo sistema global no imediato per\u00edodo p\u00f3s-segunda guerra produziram um panorama de acentuado crescimento econ\u00f4mico e com isso uma intensa explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. O al\u00e7amento de um discurso de desenvolvimento proferido por te\u00f3ricos e protagonizado por governos e institui\u00e7\u00f5es internacionais (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Fundo Monet\u00e1rio\n52\tJorge Miguel Samek foi indicado pelo ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva para ocupar o cargo de Dieretor-geral brasileiro na Itaipu Binacional. Samek \u00e9 engenheiro agr\u00f4nomo, natural de Foz do Igu\u00e7u-PR e filiado ao Partido dos Trabalhadores (PT) do Paran\u00e1 desde 1990. Antes de ocupar o cargo na dire\u00e7\u00e3o da Hidrel\u00e9trica, Samek teve uma carreira pol\u00edtica, sendo vereador de Foz do Igua\u00e7u em quatro mandatos, candidato a governador do Paran\u00e1 em 1994, e deputado federal em 2002. Este \u00faltimo teve que deixar assim que assumiu a Itaipu Binacional (Pesch, 2003).\n53\tNelton Friedrich possui uma ampla carreira pol\u00edtica desde a d\u00e9cada de 1980. Foi filiado ao Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro (PMDB), ao Partido da Social Democracia Brasileira (PSDB), ao Partido Democr\u00e1tico Trabalhista (PDT) e, atualmente \u00e9 vinculado ao Partido Verde (PV). Formado em Direito, foi deputado federal duas vezes, candidato a vice-governador do Paran\u00e1 na chapa de Roberto Requi\u00e3o em 1998, e presidente da Funda\u00e7\u00e3o Alberto Pasqualini, entidade ligada ao PDT. Em 2003, quando era presidente estadual do PDT, foi chamado por Jorge Samek para integrar o quadro da Itaipu Binacional, tornando-se diretor de Coordena\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente (Salviani, 2008).\nInternacional, Banco Mundial, etc.), relegou aos pa\u00edses da \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina \u00e0 categoria rec\u00e9m-criada de \u201csubdesenvolvidos\u201d (Escobar, 1999). Esta ideologia/utopia do desenvolvimento (Ribeiro, 1992), de ra\u00edzes evolucionistas modernas e euroc\u00eantricas, percorria a sina destes pa\u00edses, que deveriam se industrializar alinhados \u00e0 economia mundial e sob a \u00e9gide do \u201cprogresso\u201d. Ao menos em tese, o progresso pol\u00edtico, social e cultural, estava incondicionalmente vinculado ao progresso econ\u00f4mico.\nNa d\u00e9cada de 1970, como reflexo deste paradigma desenvolvimentista, um contexto de crises econ\u00f4micas, tens\u00f5es pol\u00edticas, movimentos sociais em irrup\u00e7\u00e3o e uma degrada\u00e7\u00e3o ambiental iminente, faz surgir o que Arturo Escobar denominou de internacionaliza\u00e7\u00e3o do ambiente (1999, p. 76). \u00c9 neste per\u00edodo tamb\u00e9m que tomam for\u00e7a a n\u00edvel mundial diversas vertentes de um movimento ambientalista que criticava o desenvolvimento econ\u00f4mico acentuado. Ao menos no plano do discurso, o mundo passou a assumir uma responsabilidade conjunta com respeito aos rumos do planeta. Uma das primeiras tentativas de estabelecimento de metas globais no que tange ao Desenvolvimento e Meio Ambiente ocorre na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano, realizada em Estocolmo, em 1972.\nO novo panorama global de crise desde a perspectiva da internacionaliza\u00e7\u00e3o do ambiente gerou distintas respostas ideol\u00f3gicas que procuraram estabelecer condi\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o e de utiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de um discurso articulado com conceitos ambientais (Leff,1986a, p. 80). Uma das tend\u00eancias ideol\u00f3gico-discursivas mais proeminentes deste panorama foi o discurso liberal que contribuiu na constru\u00e7\u00e3o da ideia de \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, oriundo de duas outras ideologias/utopia: o desenvolvimento e o ambientalismo (Escobar, 1999; Ribeiro, 1992). O termo \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d surge pela primeira vez no cen\u00e1rio mundial a partir do Relat\u00f3rio Brundtland54, da Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento da ONU, de 1987. Em conson\u00e2ncia com as pol\u00edticas neoliberais em ascens\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 80, especialmente localizadas na \u00c1sia, \u00c1frica e Am\u00e9rica Latina, o documento sob o t\u00edtulo de Nosso Futuro Comum, produzido pelo Relat\u00f3rio, apontava para o necess\u00e1rio limite das formas de crescimento econ\u00f4mico; e da necessidade de um desenvolvimento econ\u00f4mico que n\u00e3o depredasse o\n54\tO nome do Relat\u00f3rio remete ao nome da ex-primeira-ministra norueguesa Gro Harlem Brundtland, que presidia a Comiss\u00e3o (Salviani, 2008).\nMeio Ambiente. A ideia de \u201csustentabilidade\u201d, presente no documento, possu\u00eda um car\u00e1ter amplo e amb\u00edguo, sendo definida \u201ccomo o processo que permite satisfazer as necessidades da popula\u00e7\u00e3o atual sem comprometer a capacidade de atender as gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d (Leff, 2010, p. 4. Tradu\u00e7\u00e3o minha).\nEmbora suas interpreta\u00e7\u00f5es poliss\u00eamicas que se verificaram nos anos posteriores (Salviani, 2008), a perspectiva de \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d proposta no documento e assumida em pol\u00edticas nacionais e internacionais, pautava-se em conciliar desenvolvimento econ\u00f4mico, preserva\u00e7\u00e3o ambiental e combate \u00e0 pobreza, por\u00e9m, sem interferir diretamente na l\u00f3gica do modelo capitalista de acumula\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consumo. Tratava-se, portanto, de uma \u201crenova\u00e7\u00e3o\u201d contempor\u00e2nea do velho conceito de progresso, que delegava ao desenvolvimento econ\u00f4mico as bases da transforma\u00e7\u00e3o social ao n\u00edvel global. Como aponta Ricardo Verdum (2006, p. 98):\nA contesta\u00e7\u00e3o do modelo econ\u00f4mico de desenvolvimento, particularmente no \u00faltimo quartel de s\u00e9culo, tem ocasionado uma busca de novas alternativas, conceituais, discursivas e pol\u00edticas que reordenem e re-legitimem o processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital em curso.\nNo que tange \u00e0 Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional, uma autarquia governamental, a mudan\u00e7a de perspectiva institucional assumida pelo C\u00c1B foi diretamente influenciada pela Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, realizada no Rio de Janeiro em 1992 (ECO-92), que deu prosseguimento as diretrizes em torno ao \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d discutidas no Relat\u00f3rio Brundtland e estabeleceu de forma predominante este conceito a n\u00edvel mundial. Na Eco-92, o governo brasileiro se comprometeu com a proposta de uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais que se refletiria em suas inst\u00e2ncias jur\u00eddicas. Desta forma, j\u00e1 em meados da d\u00e9cada de 1990, a Itaipu Binacional passou a incorporar pr\u00e1ticas socioambientais sob a forma de programas que atendessem as comunidades que ocupavam territ\u00f3rios adjacentes ao lago da Usina (Salviani, 2008).\nCom a cria\u00e7\u00e3o do C\u00c1B em 2003, a Itaipu Binacional assumiu o \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d em sua perspectiva institucional, ao conciliar o \u201cdesenvolvimento\u201d, enquanto ideologia/utopia que impulsiona o crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, raz\u00e3o de sua exist\u00eancia\ndesde sua origem, com uma pr\u00e1tica socioambiental disposta a gerir e proteger os recursos naturais e a promover o desenvolvimento nos 29 munic\u00edpios que estivessem na \u00e1rea de sua abrang\u00eancia, a Bacia do Rio Paran\u00e1 3. Na pr\u00e1tica, o C\u00c1B \u00e9 dividido em 20 programas tem\u00e1ticos e 65 a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.\nCaracterizada \u00e0 \u00e9poca de sua funda\u00e7\u00e3o pelo enaltecimento de seu papel no desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro, com a cria\u00e7\u00e3o do C\u00c1B, o objetivo desenvolvimentista da Itaipu Binacional se difunde em um projeto que se traduz em sua nova miss\u00e3o institucional de \u201cgerar energ\u00eda el\u00e9tr\u00edca de qual\u00eddade, com responsab\u00edl\u00eddade soc\u00edal e amb\u00edental \u00edmpuls\u00edonando o desenvolv\u00edmento econ\u00f4m\u00edco, tur\u00edst\u00edco, tecnol\u00f3g\u00edco e sustent\u00e1vel, no Bras\u00edl e no Paragua\u00ed\u2019\"5\u2019.\nInstitucionalmente, a partir de 2003, o plano de a\u00e7\u00e3o do C\u00c1B foi incorporado em 4 dos 9 objetivos estrat\u00e9gicos da Itaipu Binacional (Salviani, 2008). Atualmente, as a\u00e7\u00f5es do Programa se situam em 6 dos 14 objetivos estrat\u00e9gicos da Hidrel\u00e9trica55 56. Nas palavras de Salviani (2008, p. 235) desde uma perspectiva institucional, um dos objetivos principais do C\u00c1B foi:\ntransformar a imagem da empresa - marcada pelas lembran\u00e7as das injusti\u00e7as sofridas e das inger\u00eancias na vida pol\u00edtica e social do territ\u00f3rio \u00e0 margem do reservat\u00f3rio - e conseguir fazer com que as pessoas e as administra\u00e7\u00f5es viessem a participar das diferentes atividades implementadas pela empresa para a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do reservat\u00f3rio. As atividades propostas, transformadas com poucas modifica\u00e7\u00f5es num\n55\tDispon\u00edvel em: http://www.cultivandoaguaboa.com.br/o-programa/sobre-o-programa. Acessado em 9/12/2015.\n56\tObjetivo Estrat\u00e9gico 3 - Ser reconhecido como l\u00edder mundial em sustentabilidade corporativa; Objetivo Estrat\u00e9gico 4 - Contribuir efetivamente para o desenvolvimento sustent\u00e1vel das \u00e1reas de influ\u00eancia; Objetivo Estrat\u00e9gico 7 - Fomentar o desenvolvimento socioecon\u00f4mico da \u00e1rea de influ\u00eancia; Objetivo Estrat\u00e9gico 8 - Fomentar a pesquisa e a inova\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento energ\u00e9tico e tecnol\u00f3gico, com \u00eanfase na sustentabilidade; Objetivo Estrat\u00e9gico 9 - Potencializar o desenvolvimento tur\u00edstico da regi\u00e3o; Objetivo Estrat\u00e9gico 10 - Consolidar o processo de gest\u00e3o socioambiental por bacia hidrogr\u00e1fica para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e diversidade biol\u00f3gica, integrando a comunidade. Dispon\u00edvel em: https://www.itaipu.gov.br/institucional/planejamento-estrategico. Acessado em 6/1/2016.\nprograma que se pretende \u201cnovo\u201d, \u201cmega\u201d e \u201crevolucion\u00e1rio\u201d, criariam os pressupostos para a divulga\u00e7\u00e3o de uma representa\u00e7\u00e3o da IB como experi\u00eancia exemplar no campo da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nO car\u00e1ter \u201csuperlativo\u201d que marcou a difus\u00e3o da imagem da Hidrel\u00e9trica desde a d\u00e9cada 1970, como \u201ca maior Hidrel\u00e9trica do mundo\u201d \u00e9 transferido para a imagem divulgada do C\u00c1B, exaltado como um \u201cMega Programa Ambiental\u201d e \u201cRevolucion\u00e1rio\u201d. Esta transforma\u00e7\u00e3o da imagem da empresa, associada a seu \u201cObjetivo Estrat\u00e9gico 5 - Conhecimento p\u00fablico e institucional da Empresa\u201d, se materializa na difus\u00e3o de um extenso material disposto a promover as a\u00e7\u00f5es, metodologias, objetivos e avan\u00e7os do C\u00c1B em eventos, palestras, conv\u00eanios e na distribui\u00e7\u00e3o gratuita de uma publica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a n\u00edvel regional e nacional, o Jornal Cultivando \u00c1gua Boa (Salviani, 2008, p. 76). Al\u00e9m disso, por suas a\u00e7\u00f5es o C\u00c1B j\u00e1 rendeu \u00e0 Itaipu Binacional 36 pr\u00eamios nacionais e internacionais relacionados \u00e0 Sustentabilidade e Meio Ambiente, o \u00faltimo deles em 2015, o \u201cWater of Life\u201d, promovido pela ONU, no qual o Programa obteve o 1\u00b0 lugar na categoria \u201cMelhores pr\u00e1ticas em gest\u00e3o da \u00e1gua\u201d.\nPor outro lado, a imagem exemplar de desenvolvimento sustent\u00e1vel atrelada ao C\u00c1B, inseria-se em um contexto no qual o governo federal buscava estabelecer novas bases para uma intensa reformula\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico no pa\u00eds. Como diz, Jorge Samek, Diretor-geral da Itaipu Binacional:\nAs bases do novo modelo est\u00e3o assentadas em tr\u00eas pilares b\u00e1sicos: retomada do planejamento estrat\u00e9gico para o setor; forma\u00e7\u00e3o de um \u201cpool\u201d para a compra e venda de energia; e explora\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia dos recursos naturais do pa\u00eds para a hidroeletricidade. O Presidente Lula quer construir duas grandes usinas hidrel\u00e9tricas, a de Belo Monte, no rio Xingu, no Par\u00e1, e a do rio Madeira, em Rond\u00f4nia (SAMEK, 2003 - Desafios do Setor El\u00e9trico, Entrevista, Revista Cidades do Brasil, 46 apud Salviani, 2008, p. 221).\nNeste sentido, a cria\u00e7\u00e3o do C\u00c1B revela um panorama pol\u00edtico, no qual os interesses de um ideal de sustentabilidade se vinculavam a uma reformula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e produtiva das bases da infraestrutura do pa\u00eds, com especial enfoque aos projetos do setor hidrel\u00e9trico.\n3.3\tO MUNIC\u00cdPIO DE DIAMANTE DO OESTE E OS AV\u00c1-\nGUARANI\nO munic\u00edpio de Diamante do Oeste, como j\u00e1 mencionado, est\u00e1 situado no extremo oeste do Paran\u00e1 e sua \u00e1rea territorial faz divisa com os munic\u00edpios de Santa Helena, S\u00e3o Jos\u00e9 das Palmeiras, S\u00e3o Pedro do Igua\u00e7u, Vera Cruz do Oeste e Ramil\u00e2ndia. Trata-se de um munic\u00edpio novo, emancipado de Matel\u00e2ndia-PR em 1987. Para se chegar a Diamante do Oeste o \u00fanico meio de acesso por asfalto \u00e9 a Rodovia PR 488. Sua popula\u00e7\u00e3o, segundo dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), \u00e9 de 5.027 habitantes, dos quais boa parte reside na zona rural. A economia do munic\u00edpio \u00e9 baseada em cultivos de soja, milho, algod\u00e3o, mandioca e a cria\u00e7\u00e3o de bovinos, su\u00ednos e aves57.\nComo j\u00e1 tratado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, a partir da cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, em 1997, h\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o progressiva entre a aldeia e as diversas gest\u00f5es da prefeitura de Diamante do Oeste. Esta aproxima\u00e7\u00e3o toma maior profundidade a partir da aquisi\u00e7\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico, adquirido pelo munic\u00edpio em 2001 e favorecido em grande parte (70%) pela exist\u00eancia de \u00e1reas ind\u00edgenas em Diamante do Oeste; e do conv\u00eanio estabelecido com a Itaipu Binacional atrav\u00e9s do projeto \u201cSustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3 em Diamante do Oeste|PR\u201d a partir de 2003.\nDa perspectiva da prefeitura atual, h\u00e1 tr\u00eas vias de interesse do \u00f3rg\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 RI Tekoha Anhetete: a aquisi\u00e7\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico, no qual 70% de seu valor recebido prov\u00eam da \u00e1rea ind\u00edgena, o que aumenta consideravelmente a receita do munic\u00edpio; a Reserva como um campo eleitoral, interesse que se n\u00e3o se limita apenas ao \u00e2mbito da prefeitura; e, por fim, a movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no com\u00e9rcio local provinda da inser\u00e7\u00e3o direta de recursos dos ind\u00edgenas. Estes elementos se estendem em parte \u00e0 Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, tamb\u00e9m localizada no munic\u00edpio de Diamante do Oeste, pois, em termos pr\u00e1ticos e, embora suas diferen\u00e7as, ambas as aldeias s\u00e3o vistas pela prefeitura como um todo homog\u00eaneo.\n57\tDispon\u00edvel em: http://cidades.ibge.gov.br/painel/painel.php?lang=&amp;codmun=410715&amp;search=p arana|diamanted'oeste|infograficos:-dados-gerais-do-municipio. Acessado em 11/10/2015.\n3.3.1\tO ICMS Ecol\u00f3gico\nO munic\u00edpio de Diamante do Oeste recebe o ICMS Ecol\u00f3gico desde 2001, segundo a Lei Complementar Estadual N\u00b0 67/93 que o regulamenta. Para receber o tributo, o munic\u00edpio assinou um termo de compromisso, em que se responsabiliza na manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da \u201cUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201c\u00c1rea de Terra Ind\u00edgena\u201d, segundo as orienta\u00e7\u00f5es do Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP), \u00f3rg\u00e3o estadual\nCO\nencarregado de administrar o ICMS Ecol\u00f3gico . Anualmente, o IAP aplica uma t\u00e1bua de avalia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um formul\u00e1rio, na qual verifica a situa\u00e7\u00e3o da qualidade socioambiental da \u00e1rea. Com base nestas informa\u00e7\u00f5es somadas a outras como a cobertura florestal da \u00e1rea, a representatividade do percentual no munic\u00edpio e a popula\u00e7\u00e3o existente, o valor de repasse do ICMS Ecol\u00f3gico \u00e9 estipulado. Isto significa que o valor recebido pelo tributo pode variar de acordo com o investimento aplicado pelas prefeituras. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 uma exig\u00eancia legal para que a aplica\u00e7\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico em decorr\u00eancia de \u00e1rea ind\u00edgenas seja destinada \u00e0 terra de origem, ficando ao crit\u00e9rio das prefeituras esta decis\u00e3o, o que abre espa\u00e7o para a aplica\u00e7\u00e3o destes recursos em outras fontes de despesa p\u00fablica (Simioni, 2009, p, 76).\nDesta maneira, possuir o ICMS Ecol\u00f3gico, seja por Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ou por \u00c1reas Ind\u00edgenas, pode configurar para um pequeno munic\u00edpio um enorme aumento de sua receita. Em 2014, o munic\u00edpio de Diamante do Oeste recebeu o valor anual de R$ 796.630,5858 59 referentes ao tributo, no qual 70% (R$ 557.641) \u00e9 equivalente \u00e0 \u00e1rea da RI Tekoha Anhetete. Este valor se torna significativo se tivermos em conta que a receita do munic\u00edpio naquele ano foi de R$ 18.36a.00060.\nNeste cen\u00e1rio, a RI Tekoha Anhetete constitui-se como uma \u00e1rea de interesse para o munic\u00edpio devido \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que propicia atrav\u00e9s do ICMS Ecol\u00f3gico. De sua parte, a pr\u00f3pria aldeia, na\n58\tDispon\u00edvel em: http://www.iap.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php7conteudoM245. Acessado em 12/12/2015.\n59\tDispon\u00edvel em: http://www.iap.pr.gov.br/arquivos/File/ICMS/extrato%20financeiro/2014/icms 2014.pdf Acessado em 1/09/2015.\n60\tDispon\u00edvel em: http://cidades.ibge.gov.br/xtras/temas.php7lang=&amp;codmun=410715&amp;idtema=14 4&amp;search=parana|diamante-d'oeste|financas-publicas-2014. Acessado em 15/11/2015.\nfigura do cacique, tem interesse na prefeitura para a consolida\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o de recursos. Este campo de rela\u00e7\u00f5es se aproxima conceitualmente ao que Eric Wolf (2013, p. 104) denominou de \u201camizades instrumentais\u201d, ainda que no caso aqui tratado, trate-se de uma rela\u00e7\u00e3o de poder desigual estabelecida entre prefeitura/ RI Tekoha Anhetete.\nAs \u201camizades instrumentais\u201d, tal como definidas por Wolf, n\u00e3o se limitam a uma d\u00edade e s\u00e3o orientadas a um interesse, seja pessoal, ou de um grupo. Esta modalidade de amizade \u00e9 mantida atrav\u00e9s de la\u00e7os de reciprocidade, os quais quando os objetivos instrumentais da rela\u00e7\u00e3o claramente assumem o controle, a liga\u00e7\u00e3o est\u00e1 amea\u00e7ada de ruptura (p. 105). Assim, pode-se observar que a rela\u00e7\u00e3o entres os ind\u00edgenas da RI Tekoha Anhetete, principalmente suas lideran\u00e7as, e os funcion\u00e1rios da prefeitura s\u00e3o quase sempre cordiais, com alguma carga de afeto, necess\u00e1rio ainda que fingido, e constantes trocas de favores, elementos caracter\u00edsticos da \u201camizade instrumental\u201d.\nDa parte da prefeitura, seu interesse em jogo \u00e9 equilibrado com a\u00e7\u00f5es dispostas a nutrir a amizade instrumental. Uma destas a\u00e7\u00f5es \u00e9 disponibilizar transporte, por via dos \u00f4nibus escolares municipais, para eventos que os ind\u00edgenas das duas aldeias desejem participar, como os jogos de futebol semanais dos times ind\u00edgenas no torneio local e eventos festivos em Diamante do Oeste, ou em outros munic\u00edpios. Tamb\u00e9m, a cada ano na semana do Dia do \u00cdndio (19 de abril), a prefeitura junto \u00e0 Itaipu Binacional realiza diversos eventos nas duas Reservas, Tekoha Itamar\u00e3 e Tekoha Anhetete, dentre os quais uma semana cultural, com o aux\u00edlio das escolas ind\u00edgenas; e um churrasco com parte do gado do \u201cProjeto Agropecu\u00e1rio\u201d da Itaipu Binacional. Por ser um projeto da Itaipu, estes eventos tamb\u00e9m acontecem em parceria com a prefeitura de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u na Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, onde a Hidrel\u00e9trica mant\u00e9m tamb\u00e9m um v\u00ednculo de assist\u00eancia. \u00c9 comum que os churrascos sejam organizados em dias diferentes para que os Guarani das tr\u00eas aldeias possam participar. Em uma ocasi\u00e3o, quando ocorria o churrasco no Oco\u00ed, eu e a fam\u00edlia do chamoi que me alojou na aldeia, perdemos o \u00f4nibus que faria o transporte dos ind\u00edgenas a cargo da prefeitura at\u00e9 S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u, no Oco\u00ed. Assim que soubemos que est\u00e1vamos sem transporte, uma das filhas do chamoi, prontamente ligou para o cacique, o qual por sua vez, mandou que um t\u00e1xi viesse nos buscar. Posteriormente, soube que o ve\u00edculo foi pago pela prefeitura. Cabe destacar, que a media\u00e7\u00e3o feita pelo cacique n\u00e3o ocorreu devido \u00e0 proximidade de parentesco ou alian\u00e7a com a fam\u00edlia do chamoi, o que de fato n\u00e3o era o caso, mas pelo v\u00ednculo de amizade instrumental que o\ncacique mant\u00e9m com a prefeitura. Tal como aponta Wolf, as d\u00edades desta modalidade de amizade, visualizam sempre uma liga\u00e7\u00e3o potencial com outras pessoas que est\u00e3o de fora desta d\u00edade.\nEsta rela\u00e7\u00e3o, embora constantemente amea\u00e7ada por tens\u00f5es, n\u00e3o chega a romper o v\u00ednculo destas amizades instrumentais, na medida em que os interesses m\u00fatuos s\u00e3o periodicamente atualizados, como a renova\u00e7\u00e3o anual do ICMS Ecol\u00f3gico e a permanente necessidade de assist\u00eancia dos ind\u00edgenas. Um dos temas geradores de tens\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o RI Tekoha Anhetete/prefeitura \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o na aldeia dos valores do ICMS Ecol\u00f3gico, o que gera controv\u00e9rsias e interpreta\u00e7\u00f5es distintas entre os atores envolvidos. Segundo Jos\u00e9 Pinto, Secret\u00e1rio de Agricultura do munic\u00edpio, 70% (R$ 557.641) do valor recebido pela prefeitura atrav\u00e9s do ICMS Ecol\u00f3gico \u00e9 gasto na aldeia em alimenta\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de preparo do solo, infraestrutura, transporte e aux\u00edlio a viagens e constitui uma inser\u00e7\u00e3o de recursos na aldeia independente dos valores gastos no conv\u00eanio bianual (2014/2015) assinado com a Itaipu, que equivale a R$ 47.213,3461. De acordo com o secret\u00e1rio, bem como de outros funcion\u00e1rios da prefeitura que tive acesso, a prefeitura gasta \u201cmuito mais na aldeia do que recebe com o tributo\u201d, pois constantemente fornece maquinaria e funcion\u00e1rios para atividades agr\u00edcolas na aldeia, o que gera gastos que n\u00e3o s\u00e3o contabilizadas nas planilhas oficiais.\nPara o cacique, a prefeitura se aproveita dos recursos obtidos pelo ICMS Ecol\u00f3gico e n\u00e3o o investe em sua totalidade em melhorias para aldeia. O valor recebido anualmente pela prefeitura pelo ICMS Ecol\u00f3gico correspondente \u00e0 RI Tekoha Anhetete de R$ 557.641 \u00e9 alto, se comparado ao valor total previsto no conv\u00eanio bianual estabelecido com a Itaipu Binacional, de R$ 637.619,00. O que a prefeitura recebe em um ano e investe na aldeia, corresponde quase ao que \u00e9 gasto em dois anos pelo conv\u00eanio, nas duas Reservas, Tekoha Itamar\u00e3 e Tekoha Anhetete. Tamanho investimento deveria em tese, resultar em melhores condi\u00e7\u00f5es da aldeia, o que n\u00e3o ocorre na pr\u00e1tica. Por isso, segundo o cacique, h\u00e1 uma \u201cbriga\u201d entre aldeia e prefeitura a respeito deste tema:\nO munic\u00edpio do Diamante recebe ICMS ecol\u00f3gico por causa da aldeia. ICMS ecol\u00f3gico que vem de\n61\tConv\u00eanio 4500029719: Instrumento particular de conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira para desenvolvimento do Projeto Sustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3, que entre si celebram Itaipu e o munic\u00edpio de Diamante do Oeste/PR.\nCuritiba. Como a aldeia \u00e9 da Uni\u00e3o, o Estado tem direito de repassar recurso desse ICMS ecol\u00f3gico dentro do munic\u00edpio. A\u00ed o munic\u00edpio tem que pensar, o que que deve melhorar? Se \u00e9 melhorar estrada, ele pode investir. Se \u00e9 melhorar alguma coisa, o munic\u00edpio deve investir. Mas o munic\u00edpio fala que ele n\u00e3o pode investir 70 %. Diz que a lei n\u00e3o permite. Mas a lei diz que tem direito de investir, alguma parte tem direito. Mas o munic\u00edpio n\u00e3o quer fazer isso, n\u00e9? Por isso que tem uma briga, aldeia entre munic\u00edpio. Se pensar bem, o munic\u00edpio recebe muito recurso atrav\u00e9s da aldeia. Por que n\u00f3s temos sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, n\u00f3s temos agricultura... O recurso que vem pra sa\u00fade acaba ficando no munic\u00edpio. O recurso que vem da educa\u00e7\u00e3o fica tamb\u00e9m no munic\u00edpio, dentro da prefeitura. E recurso que vem da agricultura tamb\u00e9m fica ali no munic\u00edpio. Ent\u00e3o, o recurso que vem pra aldeia primeiro \u00e9 passado atrav\u00e9s da prefeitura. Ele que \u00e9 respons\u00e1vel pelo nosso recurso que o Estado, o governo, manda pra gente pelo ICMS Ecol\u00f3gico. Por isso tem que aplicar na aldeia. Por que pensa bem, assim, cada ano por m\u00eas, ele recebe 40 mil por m\u00eas. E anual, quanto milh\u00e3o ele recebe anual? Ent\u00e3o, no ano passado foi 500 mil reais que ele recebeu. \u00c9 pela nossa preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Ent\u00e3o, \u00e9 muito dinheiro. Por isso que a gente fica pensando, n\u00e9? N\u00f3is, se n\u00e3o fosse a aldeia, o munic\u00edpio n\u00e3o receberia este recurso, se n\u00e3o tiver a aldeia dentro do munic\u00edpio. Estes dias eu falei pro prefeito. O prefeito, o pol\u00edtico, tem que pensar, tem que pensar... Por que n\u00f3is somos exemplo, nossa aldeia somo exemplo. Se n\u00e3o \u00e9 aldeia, esta natureza j\u00e1 n\u00e3o existia mais n\u00e9? Se fosse fazendeiro ele ia destruir tudo j\u00e1, n\u00e9? Ent\u00e3o n\u00f3s preservamo, n\u00f3s sabemos que vai dar valor pro nosso futuro, pra nossa crian\u00e7a, tudo isso a gente pensa n\u00e9?\nA insatisfa\u00e7\u00e3o do cacique perante a prefeitura de Diamante do Oeste \u00e9 relativamente nova, surgida nos \u00faltimos anos na medida em que os ind\u00edgenas tomavam conhecimento do funcionamento da prefeitura e do pr\u00f3prio ICMS Ecol\u00f3gico. Por outro lado, a tens\u00e3o prefeitura/cacique est\u00e1 atrelada tamb\u00e9m a proximidade da lideran\u00e7a ind\u00edgena com o\nprefeito, o que n\u00e3o \u00e9 o caso atual. Tais tens\u00f5es repercutem na vida pol\u00edtica das duas Reservas Ind\u00edgenas.\n3.3.2\tOs Av\u00e1-Guarani e a pol\u00edtica local de Diamante do Oeste\nUm caso muito comentado na RI Tekoha Anhetete referente \u00e0s elei\u00e7\u00f5es para cargos municipais de 2012 \u00e9 ilustrativo para visualizarmos a inser\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete na pol\u00edtica local do munic\u00edpio de Diamante do Oeste. Para al\u00e9m de uma situa\u00e7\u00e3o isolada, o caso descrito revela intencionalidades que configuraram a cria\u00e7\u00e3o, em 2014, da Divis\u00e3o de Cultura Ind\u00edgena no munic\u00edpio de Diamante do Oeste.\nEm 2012, motivados pelo diretor da escola da RI Tekoha Anhetete, os ind\u00edgenas das duas aldeias se organizaram para lan\u00e7ar um candidato a vereador. Segundo o diretor da escola, a participa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas na pol\u00edtica local poderia trazer bons frutos e representar um maior envolvimento nas a\u00e7\u00f5es municipais concernentes \u00e0s duas aldeias. Desta forma, atrav\u00e9s de reuni\u00f5es internas que envolveram a participa\u00e7\u00e3o de chamo\u00eds e opora\u00edvas nas casas de reza, o candidato escolhido foi uma lideran\u00e7a da RI Tekoha Itamar\u00e3. Sua campanha foi lan\u00e7ada e teve grande participa\u00e7\u00e3o dos moradores das duas Reservas. N\u00e3o obstante, no \u00faltimo dia de inscri\u00e7\u00e3o dos candidatos, o cacique da RI Tekoha Anhetete resolveu se candidatar sobrepondo-se a decis\u00e3o das aldeias. Conforme me relataram, o cacique havia sido motivado por uma ent\u00e3o candidata a prefeita da chapa que fazia oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 lideran\u00e7a da RI Tekoha Itamar\u00e3. Esta candidata possu\u00eda a confian\u00e7a do cacique e era conhecida por v\u00e1rias pessoas da RI Tekoha Anhetete, por ser esposa do ex-prefeito Gilmar Eug\u00eanio Seco, quem, durante seu cargo, havia recebido os ind\u00edgenas no munic\u00edpio, em 1997. Desta forma, al\u00e9m de angariar mais votos \u00e0 candidata, a manobra fez com que os votos fossem divididos e nenhum dos candidatos ind\u00edgenas acabou eleito. Em um munic\u00edpio que possui uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 5.000 habitantes, os votos dos ind\u00edgenas, que representam uma popula\u00e7\u00e3o adulta (duas aldeias) em torno de 500 pessoas, s\u00e3o decisivos. Neste sentido, a pol\u00edtica local do munic\u00edpio, al\u00e9m de visar o papel potencial eleitoral das duas aldeias, busca direcionar for\u00e7as dispostas a minar a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos ind\u00edgenas.\nNaquela mesma elei\u00e7\u00e3o municipal de 2012, houve um compromisso direcionado aos ind\u00edgenas feito na campanha eleitoral do ent\u00e3o candidato a prefeito Renato Pereira (Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro), da cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o municipal espec\u00edfico\nque tratasse das tem\u00e1ticas ind\u00edgenas de Diamante do Oeste. Pereira foi eleito, e em 2014, criou a Divis\u00e3o de Cultura Ind\u00edgena no munic\u00edpio, com status de diretoria e subordinada ao gabinete do prefeito, sendo uma iniciativa \u00fanica no estado do Paran\u00e1. A chefia da Divis\u00e3o est\u00e1 a cargo da mesma lideran\u00e7a da RI Tekoha Itamar\u00e3 que se candidatou a vereador.\nA sede da Divis\u00e3o est\u00e1 estabelecida na RI Tekoha Itamar\u00e3. Um de seus objetivos \u00e9, segundo o chefe da Divis\u00e3o, tratar dos temas\nind\u00edgenas que\tenvolvem a responsabilidade do munic\u00edpio,\nprincipalmente os que est\u00e3o relacionados ao ICMS Ecol\u00f3gico e ao conv\u00eanio com a Itaipu Binacional. Al\u00e9m disso, a Divis\u00e3o possui como meta concretizar a aquisi\u00e7\u00e3o do ICMS Ecol\u00f3gico para a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, pois esta aldeia n\u00e3o possui o tributo cadastrado no Instituto Ambiental do Paran\u00e1.\nO cacique observava com desconfian\u00e7a a cria\u00e7\u00e3o da Divis\u00e3o de\nCultura Ind\u00edgena:\t\u00c9 dif\u00edcil a gente avaliar tamb\u00e9m por que a secretaria especial vem surgindo atrav\u00e9s do pol\u00edtico n\u00e9? Pol\u00edtico municipal. S\u00f3 que a gente fica pensando, ser\u00e1 que funciona ou n\u00e3o funciona? Por que pra funcionar eu acho que aquela pessoa que fica tem que reunir a comunidade e passar objetivo, o que que vai fazer. Por exemplo, a secretaria ind\u00edgena, o que que a secretaria vai ajudar pra aldeia, o que que vai melhorar pra aldeia. Tudo isso tem que ser com planejamento, sen\u00e3o o ind\u00edgena n\u00e3o fica contente. Isso que \u00e9 o pensamento ind\u00edgena. Por que ind\u00edgena n\u00e3o \u00e9 chegar e colocar alguma coisa. N\u00e3o \u00e9 isso. Tem que ter planejamento, explica\u00e7\u00e3o... Ent\u00e3o, secretaria ind\u00edgena, se a aldeia n\u00e3o apoiar tamb\u00e9m n\u00e3o anda. E a pessoa que fica assim, sozinho, ele n\u00e3o consegue. Tudo isso tem que pensar. Ent\u00e3o que nem aqui na Tekoha (Anhetete) falam assim tamb\u00e9m: \"N\u00f3s temos nosso lideran\u00e7a, nosso lideran\u00e7a que tem que trazer o benef\u00edcio pra aldeia, ele que tem que sair atr\u00e1s, viajar\". Pra isso \u00e9 a lideran\u00e7a n\u00e9? A gente, a comunidade fala \"n\u00f3s n\u00e3o vamos depender daquele, da secretaria, por que n\u00e3o \u00e9 munic\u00edpio que t\u00e1 fazendo, \u00e9 a lideran\u00e7a que faz\". N\u00f3s lideran\u00e7a sofre pra trazer posto de sa\u00fade aqui pra ind\u00edgena, n\u00f3s que trazemos, n\u00e3o \u00e9\no munic\u00edpio. Se vai traze escola ind\u00edgena pra nossa aldeia, n\u00e3o \u00e9 munic\u00edpio que traz, \u00e9 n\u00f3s lideran\u00e7a. O Estado que vem trazer esse, educa\u00e7\u00e3o. Agricultura n\u00e3o \u00e9 munic\u00edpio que criou, n\u00e3o \u00e9 munic\u00edpio que fez, n\u00f3 mesmo, n\u00f3s pr\u00f3prio, n\u00f3s que lutamos, n\u00f3s que trazemos recursos... Mas muita vezes fala a prefeitura - n\u00f3s que fizemos -mas n\u00e3o \u00e9 por a\u00ed. Ent\u00e3o \u00e9 isso que a comunidade sempre pensa, por que se n\u00e3o fosse n\u00f3s lideran\u00e7a, ningu\u00e9m n\u00e3o se preocupava de trazer melhoria. Ent\u00e3o o pol\u00edtico \u00e9 assim, n\u00e9? Pol\u00edtico ele fala que ele que t\u00e1 fazendo, mas n\u00e3o \u00e9 por a\u00ed.\nA fala do cacique est\u00e1 localizada politicamente e prov\u00e9m de uma lideran\u00e7a que fez oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 prefeitura atual e, especificamente na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o, ao ind\u00edgena que \u00e9 chefe da Divis\u00e3o. Entretanto, h\u00e1 outros fatores em jogo. Sua perspectiva revela tamb\u00e9m uma forma Guarani de fazer pol\u00edtica, na qual s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel agir enquanto lideran\u00e7a com o consenso e aprova\u00e7\u00e3o da comunidade, tal como \u00e9 o caso do cargo de cacique. O processo de escolha dos caciques \u00e9 realizado nas casas de reza (opy/ogagusu) e levam largo per\u00edodo de tempo (Nemboro\u2019y) de conversa, reflex\u00f5es e rezas. Por outro lado, a ocupa\u00e7\u00e3o do cargo na Divis\u00e3o n\u00e3o passa pelo aval da comunidade, ainda que os interesses das aldeias sejam contemplados, mas est\u00e1 ligado \u00e0 proximidade de seu chefe com a prefeitura, o que, na vis\u00e3o do cacique pode simplesmente n\u00e3o funcionar.\nOutros ind\u00edgenas observavam com certa desconfian\u00e7a a cria\u00e7\u00e3o da Divis\u00e3o de Cultura Ind\u00edgena, simplesmente por se tratar de uma a\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por parte da prefeitura, e n\u00e3o pelo consenso das aldeias. H\u00e1, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o complexa e contradit\u00f3ria entre os ind\u00edgenas e a prefeitura de Diamante do Oeste. Mesmo com a cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o espec\u00edfico para a aten\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas, a prefeitura/prefeito usa e refor\u00e7a as diverg\u00eancias internas entre as lideran\u00e7as das aldeias em contraste a um modo Guarani de fazer pol\u00edtica baseado no consenso.\n3.3.3\tA movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos ind\u00edgenas no munic\u00edpio de Diamante do Oeste\nO \u00faltimo fator de interesse da prefeitura de Diamante do Oeste na presen\u00e7a ind\u00edgena no munic\u00edpio \u00e9 a movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que as fam\u00edlias propiciam ao com\u00e9rcio local. Este tema tomou maior relev\u00e2ncia nos \u00faltimos anos com a aquisi\u00e7\u00e3o das aposentadorias dos ind\u00edgenas mais\nvelhos como \u201ctrabalhadores rurais\u201d, e do Programa Bolsa Fam\u00edlia, que representaram um aumento significativo do potencial de consumo das fam\u00edlias ind\u00edgenas. Nas palavras do vice-prefeito Antonio Prodozzimo: os \u00edndios gastam tudo no com\u00e9rcio. Sem os assentamentos e as aldeias, o munic\u00edpio seria uma sede de fazenda. Geralmente, o foco de consumo dos ind\u00edgenas s\u00e3o os mercados, nos quais compram alimentos e ferramentas para o trabalho agr\u00edcola.\nO pagamento da aposentadoria, no qual os ind\u00edgenas optam por realizar em uma ag\u00eancia banc\u00e1ria na sede do munic\u00edpio, coincide em sua data entre a maioria dos moradores e envolve uma ampla movimenta\u00e7\u00e3o na aldeia, ativando redes com os n\u00e3o-ind\u00edgenas. Nesta data, um homem da cidade, antigo conhecido da aldeia, realiza o trajeto de ida e volta dos moradores at\u00e9 a ag\u00eancia banc\u00e1ria, chegando a fazer mais de uma viagem por dia. Em seguida, os ind\u00edgenas realizam compras em seu mercado, aonde possuem contas e o propriet\u00e1rio maneja a senha de seus cart\u00f5es. Para os Guarani, o comerciante \u00e9 visto como uma \u201cboa pessoa\u201d, pois facilita o acesso ao consumo na medida em que maneja c\u00f3digos que n\u00e3o s\u00e3o de seu conhecimento, principalmente entre os mais velhos. Em uma ocasi\u00e3o, tratei de questionar um morador da Reserva sobre a natureza deste v\u00ednculo, perguntando-lhe se ele n\u00e3o via o interesse expl\u00edcito do comerciante em se envolver com os ind\u00edgenas. Ele disse, simplesmente, que o homem era bom, e que desta forma ficava mais f\u00e1cil.\nTamb\u00e9m \u00e9 comum que carros de pequenos comerciantes entrem nas aldeias para vender todo o tipo de produtos, como frangos, carnes, balas, refrigerantes, sorvete, bolachas, peixes, etc. Nestes casos, necessitam de uma anu\u00eancia por parte do cacique. Estes comerciantes s\u00e3o, sobretudo, moradores dos vilarejos rurais pr\u00f3ximos \u00e0s aldeias, que possuem v\u00ednculo muito antigo com os Guarani. Para estes comerciantes, este v\u00ednculo comercial com as aldeias lhes fornece uma entrada de capital permanente e garantida.\nPor fim, a rela\u00e7\u00e3o dos habitantes com o munic\u00edpio \u00e9 variada de acordo com suas posi\u00e7\u00f5es e interesses, mas n\u00e3o chegam a constituir um contexto de conflito, tais como as que ocorrem em \u00e1reas de disputa territorial como Gua\u00edra/PR e Terra Roxa/PR, onde as prefeituras locais em coniv\u00eancia com os latifundi\u00e1rios assumem uma postura abertamente anti-ind\u00edgena. N\u00e3o \u00e9 o caso da RI Tekoha Anhetete, nem da RI Tekoha Itamar\u00e3 at\u00e9 o momento, que se destacam como um caso \u00e0 parte no contexto territorial ind\u00edgena do oeste do Paran\u00e1.\n3.4\tA ITAIPU BINACIONAL E OS A V\u00c1-GUARANI DA RESERVA IND\u00cdGENA TEKOHA ANHETETE\nA rela\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional com os Av\u00e1-Guarani oriundos do antigo Oco\u00ed/Jacutinga possui mais de trinta anos. No presente per\u00edodo desta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica esta rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 marcada pelos projetos de desenvolvimento que a empresa executa na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete em parceria com a prefeitura de Diamante do Oeste. A rela\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas e hidrel\u00e9trica se d\u00e1 em um campo pol\u00edtico que envolve diversos interesses, como os da prefeitura, enunciados no t\u00f3pico anterior, dos ind\u00edgenas e da pr\u00f3pria Itaipu Binacional. Da parte da hidrel\u00e9trica, a \u201cnova miss\u00e3o institucional\u201d assumida com a cria\u00e7\u00e3o do Programa Cultivando \u00c1gua Boa, mobilizou seu interesse nas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas com o intuito de estabelecer \u201cpr\u00e1ticas de sustentabilidade\u201d nas aldeias que possui um v\u00ednculo de assist\u00eancia. Tal interesse, serve-lhe tanto para aumentar o seu capital simb\u00f3lico, como para neutralizar as problem\u00e1ticas territoriais dos Guarani no oeste do Paran\u00e1 com as quais est\u00e1 envolvida. Com isso, a Itaipu Binacional forjou uma inger\u00eancia interna na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete fortalecida pelo seu papel estrat\u00e9gico e hegem\u00f4nico de fomentadora da assist\u00eancia na aldeia.\nA percep\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete sobre a Hidrel\u00e9trica e seus projetos tende a variar circunstancialmente de acordo com a posi\u00e7\u00e3o dos atores e do contexto ao qual est\u00e3o inseridos. Neste sentido, Barth (2000 [1992]) destaca o car\u00e1ter marcadamente vari\u00e1vel que qualquer evento concreto pode assumir na interpreta\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. Barth busca problematizar o conceito de \u201csociedade\u201d t\u00e3o difundido nas Ci\u00eancias Humanas, apresentando diversos equ\u00edvocos em seus usos. Um destes equ\u00edvocos consiste em tratar o conceito de \u201csociedade\u201d, assim como o de \u201ccultura\u201d (ambos os conceitos \u00e0s vezes utilizados como sin\u00f4nimos), a partir da ideia de que h\u00e1 uma compreens\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre os atores que possuem qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o social. Como salienta este autor, todo comportamento social \u00e9 interpretado e constru\u00eddo, sendo que nada indica que duas pessoas coincidam plenamente na interpreta\u00e7\u00e3o de um evento (Ibid., p. 171).\nNeste sentido, Barth define os atos, como a orienta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a um dado objetivo, sendo, portanto, instrumentais e expressivos. Os atos se comp\u00f5em de planos e estrat\u00e9gias, afirma\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias, valores e conhecimentos e o resultado que produz, constitui um evento. Os atos permanecem sempre contest\u00e1veis e seu significado pode ser reescrito (p.\n176). Desta maneira, a narrativa de um indiv\u00edduo Av\u00e1-Guarani que vivenciou o processo de constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional e o estabelecimento dos projetos atuais da Hidrel\u00e9trica no contexto atual, n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime, nem representativa de todos de seu grupo. Logo, o significado atribu\u00eddo por este ator a um determinado evento, pode variar de acordo com o contexto a que ele evoca sua narrativa.\nO cacique da aldeia, por exemplo, ao mesmo tempo em que \u00e9 um incentivador dos projetos na aldeia desde seus primeiros anos, e em muitas situa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas exalta a papel da Hidrel\u00e9trica como uma entidade parceira, nas entrevistas que coletei revela um discurso veemente cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma. Por outro lado, internamente, ao mesmo tempo em que ele \u00e9 reconhecido pelo seu papel de incentivador dos projetos na aldeia, tamb\u00e9m \u00e9 visto por grupos dom\u00e9sticos n\u00e3o aliados como subserviente \u00e0 Itaipu Binacional e que tende a obedec\u00ea-la.\n3.4.1\tO Projeto \u201cSustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas\nTekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d\nFormalmente, a presen\u00e7a da Itaipu Binacional na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete atualmente se d\u00e1 atrav\u00e9s do Projeto \u201cSustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d, elaborado e implantado atrav\u00e9s de conv\u00eanios bianuais com a prefeitura de Diamante do Oeste. O projeto est\u00e1 vinculado ao programa \u201cSustentabilidade de comunidades vulner\u00e1veis\u201d sob o nome \u201cComunidade Ind\u00edgena\u201d, pertencente ao Programa Cultivando \u00c1gua Boa.\nO \u00faltimo dos conv\u00eanios com o munic\u00edpio foi firmado no in\u00edcio de 2014, para ser implantado nos anos de 2014 e 2015. A Itaipu Binacional \u00e9 a elaboradora do conv\u00eanio, sendo ela, portanto, a parte proponente e a prefeitura a parte conveniada. O custo total do Projeto tem o valor de R$ 637.619,00, nos quais R$ 454.713,32 correspondem \u00e0 Itaipu e R$ 182.905, \u00e0 prefeitura, para serem distribu\u00eddos entre as duas aldeias contempladas.\nAs metas do Projeto, executadas atrav\u00e9s de um Plano de Trabalho, s\u00e3o as seguintes: 1) Melhoria da infraestrutura (apoio para o cascalhamento das estradas); 2) Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria (aquisi\u00e7\u00e3o de mudas, sementes, ramas de mandioca, equipamentos e ferramentas agr\u00edcolas, animais de tra\u00e7\u00e3o, preparo e conserva\u00e7\u00e3o do solo, apoio a bovinocultura e ro\u00e7adas das pastagens, apoio a apicultura, apoio para o plantio e manuten\u00e7\u00e3o de reflorestamento, fornecimento de tela pra cria\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos); 3) Fortalecimento e Promo\u00e7\u00e3o da Cultura\nGuarani (apoio em transporte, roupas e alimenta\u00e7\u00e3o nas apresenta\u00e7\u00f5es dos corais ind\u00edgenas, apoio na produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de artesanato, apoio na realiza\u00e7\u00e3o da Semana Cultural Ind\u00edgena); e 4) Seguran\u00e7a Alimentar (Apoio ao Programa de Nutri\u00e7\u00e3o Infantil em parceria com a FUNASA e Pastoral da Crian\u00e7a e Prefeitura, para a prepara\u00e7\u00e3o e preparo dos alimentos). A verba, o tempo e o envolvimento dos ind\u00edgenas em cada um destes eixos variam dentro da aldeia (Tabela 1).\nTabela 1. Tabela de gastos referentes ao Projeto \u201cSustentabilidade das\ncomunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d. 62\nEtapas de Execu\u00e7\u00e3o (Eixos)\tRespons\u00e1vel\tR$\t\t%\n\t\tAno 1\tAno 2\t\n1 - Promover a melhoria da infraestrutura\tIB\t52.531,00\t28.633,33\t70\n\tMunic\u00edpio\t22.513,42\t12.271,42\t30\n2 - Fomento \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\tIB\t71.917,83\t71.917,83\t70\n\tMunic\u00edpio\t30.821,92\t30.821,92\t30\n3 - Fortalecimento e Promo\u00e7\u00e3o da Cultura Guarani\tIB\t11.250,00\t11.250,00\t90\n\tMunic\u00edpio\t1.250,00\t1.250,00\t30\n4 - Promo\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional\tIB\t5.330,00\t5.330,00\t65\n\tMunic\u00edpio\t2.870,00\t2.870,00\t35\nSUBTOTAL\tIB\t141.029,16\t117.131,16\t\n\tMunic\u00edpio\t57.455,34\t47.213,34\t\nTOTAL\tIB\t258.160,32\t\t\n\tMunic\u00edpio\t104.668,68\t\t\nTOTAL GERAL (R$)\t362.829,00\t\t\t\nA seguir a justificativa do Projeto \u201cSustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d, inclu\u00edda no conv\u00eanio:\nAs a\u00e7\u00f5es do projeto atendem pela premissa pol\u00edtico-antropol\u00f3gica da valoriza\u00e7\u00e3o da\n62\tElabora\u00e7\u00e3o p\u00f3pria com base no Conv\u00eanio 4500029719: Instrumento particular de conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira para desenvolvimento do Projeto Sustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3, que entre si celebram Itaipu e o munic\u00edpio de Diamante do Oeste/PR.\nalteridade. Sob tal foco, o trabalho realizado com os ind\u00edgenas contemplaram, acima de tudo, pr\u00e1ticas que promovessem a constru\u00e7\u00e3o de sujeitos e respeitassem as especificidades socioculturais da etnia Guarani. (...) Pensar este segmento social como agente do processo de modifica\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria vida requer estabelecer com ele outro tipo de rela\u00e7\u00e3o, mais horizontalizada, na qual seja poss\u00edvel aos ind\u00edgenas ter as condi\u00e7\u00f5es de formular e expressar suas opini\u00f5es. \u00c9 fugir do conte\u00fado mission\u00e1rio que muitos programas de inclus\u00e3o apresentam e reconhecer neste p\u00fablico uma diversidade de sujeitos que entendem as durezas de sua vida melhor do que ningu\u00e9m. Facilitar-lhes a tomada de decis\u00e3o, contribuindo para este processo, sem impor conte\u00fados que atuem como categorias socializadoras de um pequeno grupo -n\u00f3s - sobre um grande grupo - eles - requer ser capaz de desenvolver uma pedagogia da autonomia permeada pela vis\u00e3o de mundo e categorias anal\u00edticas pr\u00f3prias daqueles que sentem as agruras da exclus\u00e3o sociocultural63.\nNesta justificativa, verificamos que a a\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional n\u00e3o se pauta em uma medida compensat\u00f3ria pelos danos causados aos ind\u00edgenas pela sua constru\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, no que tange ao C\u00c1B e a seus Projetos relacionados, os impactos e danos socioambientais causados nunca s\u00e3o citados em seus documentos (Salviani, 2008).\nN\u00e3o obstante a justificativa da Hidrel\u00e9trica pretender ser \u201cmais horizontalizada\u201d, a elabora\u00e7\u00e3o e assinatura do pr\u00f3prio conv\u00eanio n\u00e3o envolvem a participa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas. Na RI Tekoha Anhetete \u00e9 comum que a parceria do munic\u00edpio com a Hidrel\u00e9trica seja mencionada constantemente como o \u201cconv\u00eanio\u201d. No entanto, embora os ind\u00edgenas saibam das responsabilidades concernentes \u00e0 parceria, suas lideran\u00e7as n\u00e3o possuem e n\u00e3o conhecem o documento. Obtive uma c\u00f3pia do documento do conv\u00eanio com o vice-prefeito Antonio Prodozzimo, com a condi\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o o mostrasse para os ind\u00edgenas. Com o discurso\n63\tConv\u00eanio 4500029719: Instrumento particular de conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira para desenvolvimento do Projeto Sustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3, que entre si celebram Itaipu e o munic\u00edpio de Diamante do Oeste/PR.\nimbu\u00eddo de um teor evolucionista, o motivo a que se devia tal condi\u00e7\u00e3o, segundo ele era de que:\nN\u00e3o falamos de valores com os ind\u00edgenas. Eles gostam de viajar muito. Eles n\u00e3o entendem os valores e por isso nem n\u00f3s, nem a Itaipu falamos em dinheiro com eles. A Marlene (Curtis, Gerente de A\u00e7\u00e3o Ambiental da Itaipu Binacional e interlocutora da empresa na aldeid64) n\u00e3o passa os valores pra eles, sen\u00e3o eles gastam tudo. O nosso papel \u00e9 dar qualidade de vida... N\u00f3s queremos a independ\u00eancia deles, que eles evoluam. Olha, nem os branco, nem os assentado tem a perspectiva de qualidade de vida que eles t\u00eam com este projeto. Por isso, o cacique tem o Plano, mas n\u00e3o os valores, a Marlene n\u00e3o deixa.\nA inst\u00e2ncia formal de aprova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio na aldeia \u00e9 realizada atrav\u00e9s do Comit\u00ea Gestor Av\u00e1-Guarani criado em 2008. O Comit\u00ea se re\u00fane duas vezes por ano com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da aldeia (cacique, vice-cacique e chamois), da prefeitura, da Itaipu Binacional, do IAP, da FUNAI, al\u00e9m de outros participantes circunstanciais. Antes da forma\u00e7\u00e3o deste Comit\u00ea, segundo me contaram alguns habitantes da RI Tekoha Anhetete, os projetos e acordos com a Itaipu e a aldeia eram informais e de \u00edndole veementemente vertical, pois a Hidrel\u00e9trica elaborava Planos de Trabalhos sem a participa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas. Como afirma o cacique:\nO Comit\u00ea Gestor foi levantado atrav\u00e9s do conv\u00eanio para participa\u00e7\u00e3o do ind\u00edgena, mas antes n\u00e3o tinha nada disso n\u00e3o. N\u00f3is que pedimo. Dentro do Comit\u00ea Gestor n\u00f3s temos que colocar a nossa prioridade, o que que a comunidade precisa fazer este ano. N\u00f3s temos que colocar no Comit\u00ea\n64\tMarlene Maria Osowski Curtis \u00e9 formada em Pedagogia e possui especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Gest\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Gerencial. \u00c9 t\u00e9cnica-administrativa da Itaipu Binacional desde 1996, e desde 2006, atua na Divis\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Ambiental da Itaipu Binacional como gestora do Programa de Sustentabilidade de Segmentos Vulner\u00e1veis, a\u00e7\u00e3o na qual est\u00e1 inserida os projetos com as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. (http://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?id=K4439029U1. Acessado em 22/11/2015).\nGestor o pedido que a comunidade tem, apresenta l\u00e1 dentro do Itaipu.\nDesta forma, o Comit\u00ea Gestor foi resultado de uma demanda dos pr\u00f3prios ind\u00edgenas. Nesta reuni\u00e3o s\u00e3o debatidos temas de interesses, bem como s\u00e3o avaliadas e planejadas as a\u00e7\u00f5es realizadas. O Plano de Trabalho, o mesmo presente no termo do conv\u00eanio, tem sido elaborado pela Itaipu que o apresenta aos ind\u00edgenas nestas ocasi\u00f5es. Um antigo morador da RI Tekoha Anhetete que atualmente vive na RI Tekoha Itamar\u00e3 comenta sobre a tomada de decis\u00e3o a respeito do conv\u00eanio:\nNa hora que der de aprovar o conv\u00eanio, o Plano de Trabalho, ele chama, no Comit\u00ea Gestor, n\u00e9. Acesso mesmo, assim como \u00e9 que \u00e9 pra fazer o conv\u00eanio, como que faz, a gente at\u00e9 agora n\u00e3o sabe como que \u00e9, por que vem feito antes.\nNo resto do ano, os temas cotidianos s\u00e3o tratados com o coordenador do projeto Jo\u00e3o Bernardes, que atua nas tr\u00eas aldeias que a Itaipu mant\u00e9m v\u00ednculo de assist\u00eancia, ou com os t\u00e9cnicos n\u00e3o-ind\u00edgenas da Hidrel\u00e9trica que atuam na RI Tekoha Anhetete. H\u00e1 dois destes t\u00e9cnicos, uma respons\u00e1vel pelo trabalho de artesanato, que atua nas tr\u00eas aldeias contempladas pelo C\u00c1B, e outro respons\u00e1vel pelo eixo \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d, que \u00e9 agr\u00f4nomo morador de Diamante do Oeste. Por isso, e pelo maior tempo de trabalho necess\u00e1rio, este \u00faltimo passa mais tempo na aldeia.\nJo\u00e3o Bernardes \u00e9 um velho conhecido dos ind\u00edgenas, os quais por ele possuem certo apre\u00e7o e confian\u00e7a. Ele trabalha com os Guarani desde 1986, sendo conhecido dentro da Itaipu como \u201co nosso \u00edndio branco\u201d. Embora seja funcion\u00e1rio da empresa e representante de seus interesses, alguns ind\u00edgenas me relataram que em ocasi\u00f5es importantes, principalmente relativas ao per\u00edodo em que estavam acampados em Paran\u00e1 Por\u00e3, Bernardes teria priorizado o interesse dos ind\u00edgenas. Essa sua postura, teria sido determinante em favor dos Guarani no curso dos acontecimentos. A sua proximidade com os Guarani o permite transitar entre a aldeia e a Itaipu com certa facilidade, levando e aprovando demandas e interesses de ambos os lados. Bernardes eventualmente utiliza, inclusive, uma casa de pouso dentro da aldeia.\n3.4.1.1\tO eixo \u201cSeguran\u00e7a Alimentar\u201d\nO eixo Seguran\u00e7a Alimentar do conv\u00eanio busca eliminar um quadro de subnutri\u00e7\u00e3o existente na aldeia desde os seus primeiros anos, a partir de 1997. Segundo contam os ind\u00edgenas, este quadro de subnutri\u00e7\u00e3o advinha desde o per\u00edodo em que as fam\u00edlias estiveram acampadas em situa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias em Paran\u00e1 Por\u00e3. Atualmente, segundo a enfermeira Cristiane do Posto de Sa\u00fade da aldeia h\u00e1 casos problem\u00e1ticos de subnutri\u00e7\u00e3o, principalmente entre as crian\u00e7as, que embora tenha diminu\u00eddo nos \u00faltimos anos, ainda \u00e9 latente. At\u00e9 2013, as fam\u00edlias recebiam uma cesta b\u00e1sica do governo estadual, mas com a expans\u00e3o do cadastramento destas fam\u00edlias no Programa Bolsa Fam\u00edlia, deixou de existir. A alimenta\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias se resume em boa parte ao consumo de carboidratos como batata, batata doce, mandioca e farinha de trigo, esta \u00faltima mat\u00e9ria-prima de tr\u00eas alimentos Guarani consumidos diariamente: o rev\u00edro, a tort\u00edlla e a ch\u00edpa. S\u00e3o alimentos de f\u00e1cil acesso, feitos apenas com farinha de trigo e sal e foram adaptados pelos ind\u00edgenas em face da dificuldade econ\u00f4mica vivenciada nos \u00faltimos anos, concomitante ao seu processo de perda territorial.\nEste eixo \u00e9 o que menor verba possui dentro do conv\u00eanio. Nele a Itaipu Binacional entra como parceria apoiadora fornecendo transporte e funcion\u00e1rios ao Programa de Nutri\u00e7\u00e3o Infantil em parceria com a FUNASA, a Pastoral da Crian\u00e7a e Prefeitura de Diamante do Oeste. O Programa consiste no oferecimento de refei\u00e7\u00f5es duas vezes por semana para pessoas inclu\u00eddas no quadro de subnutri\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a cada 3 meses, todas as fam\u00edlias da aldeia recebem de 5 a 7 peixes (pac\u00fa) criados em um projeto da Itaipu vinculado ao C\u00c1B na Reserva Indigena Av\u00e1-Guaran\u00ed do Oco\u00ed. Os peixes s\u00e3o trocados pelo mel e leite produzido na RI Tekoha Anhetete.\n3.4.1.2\tO eixo \u201cFortalecimento e Promo\u00e7\u00e3o da Cultura Guarani\u201d\nO eixo \u201cFortalecimento e Promo\u00e7\u00e3o da Cultura Guarani\u201d se divide em tr\u00eas atividades: 1) o aux\u00edlio com transporte, roupas e alimenta\u00e7\u00e3o nas apresenta\u00e7\u00f5es do coral da RI Tekoha Anhetete Teko M'baraete em diversos eventos, como a Semana Cultural Ind\u00edgena pr\u00f3ximo ao dia do \u00edndio e o Encontro Cultivando \u00c1gua Boa; 2) a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de artesanato; e 3) o apoio na realiza\u00e7\u00e3o da Semana Cultural Ind\u00edgena pr\u00f3xima ao Dia do \u00cdndio.\nEste eixo possui uma posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica no Projeto da Itaipu Binacional. Em parte, por que ao se focar em a\u00e7\u00f5es sustentadas pelas\nret\u00f3ricas do \u201cfortalecimento\u201d e \u201cpromo\u00e7\u00e3o\u201d' de uma gen\u00e9rica \u201cCultura Guarani\u201d, a empresa acaba por demonstrar publicamente o car\u00e1ter \u201c\u00e9tnico\u201d ou, nos termos de Verdum (2006, p. 99), do \u201cDesenvolvimento com identidade cultural\u201d que ela promove nas aldeias. N\u00e3o por acaso, as a\u00e7\u00f5es contempladas neste eixo s\u00e3o diretamente orientadas para \u201cfora\u201d, para o p\u00fablico n\u00e3o-ind\u00edgena, ou seja, \u00e9 apresenta em eventos p\u00fablicos e nos materiais publicit\u00e1rios de divulga\u00e7\u00e3o do Programa Cultivando \u00c1gua Boa. Com fins de apresentar a import\u00e2ncia destas a\u00e7\u00f5es para Itaipu Binacional, este \u00e9 o eixo contemplado no conv\u00eanio no qual a Hidrel\u00e9trica arca com a quase totalidade de suas despesas, com R$ 23.000 (90%), comparado com os R$ 2.500 (10%) da parte da prefeitura.\nCom respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de artesanato, as pe\u00e7as s\u00e3o produzidas na RI Tekoha Anhetete por um grupo de mulheres sob a coordena\u00e7\u00e3o de uma funcion\u00e1ria da Itaipu Binacional. As pe\u00e7as s\u00e3o vendidas permanentemente na loja da Itaipu Binacional (Projeto \u00d1andeva65), e em eventos como o Festival de Turismo de Foz do Igua\u00e7u e o Encontro Cultivando \u00c1gua Boa, e parte do valor recebido \u00e9 devolvida para as artes\u00e3s. O papel da Itaipu Binacional consiste em organizar e mediar a comercializa\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as66. Em seus materiais publicit\u00e1rios e relat\u00f3rios anuais a empresa destaca a produ\u00e7\u00e3o de artesanato em seu aspecto produtivo e econ\u00f4mico para as mulheres envolvidas67. Segundo uma moradora da RI Tekoha Anhetete e artes\u00e3 participante deste eixo, de 65 anos, esta atividade n\u00e3o est\u00e1 vinculada ao conv\u00eanio, pois dele n\u00e3o possui nenhuma verba:\nArtesanato vem atrav\u00e9s da comunidade, n\u00e9? Participa\u00e7\u00e3o da Itaipu, n\u00e3o tem... Falaram que tem recurso no conv\u00eanio n\u00e9? Mas, ningu\u00e9m se preocupava, n\u00e3o comprava o material. Ent\u00e3o o\n65\tO projeto \u00d1andeva \u00e9 vinculado ao Parque Tecnol\u00f3gico Itaipu (PTI) e \u201cpromove a pesquisa e a transfer\u00eancia de novas tecnologias para o desenvolvimento do artesanato. Com isso, contribui para agregar valor \u00e0 produ\u00e7\u00e3o artesanal da regi\u00e3o do PTI\u201d. Dipon\u00edvel em: https ://www. itaipu. gov.br/responsabilidade/parque -tecnologico -itaipu-pti. Acessado em 09/10/2015.\n66\tDe acordo com o Relat\u00f3rio Anual da Itaipu Binacional de 2014 o total do valor repassado \u00e0s artes\u00e3s neste ano foi de R$ 1.847,00.\n67\tRelat\u00f3rio Anual 2014 - Programa 400: Sustentabilidade de Segmentos vulner\u00e1veis, A\u00e7\u00e3o 2269: Sustentabilidade de Comunidades Ind\u00edgenas. Itaipu Binacional, 2014.\nind\u00edgena tem que se virar. At\u00e9 hoje n\u00e3o foi investido recurso no artesanato, n\u00e9? Ent\u00e3o \u00e9 complicado, sempre fala que os \u00edndio t\u00e3o fazendo artesanato, n\u00e9? Pra vender, pra mostrar... Que artesanato era do ind\u00edgena mesmo, n\u00e9? Por que \u00e9 nosso uso, nossa cultura, nosso trabalho do antepassado. Por que antepassado sempre foi feito artesanato, balaio, colar, brinco. Ent\u00e3o essa coisa j\u00e1 tem antepassado, \u00e9 uso do ind\u00edgena mesmo. Mas, se algu\u00e9m quer valorizar, construir, \u00e9 s\u00f3 fazer.\nEm sua fala notamos a disparidade envolvida na rela\u00e7\u00e3o, onde se esvai o entendimento entre os ind\u00edgenas de que o conv\u00eanio e o Programa Cultivando \u00c1gua Boa s\u00e3o a mesma coisa. Para ela, a produ\u00e7\u00e3o de artesanato n\u00e3o est\u00e1 no conv\u00eanio, pois n\u00e3o consiste em uma a\u00e7\u00e3o orientada para aldeia, pois as metas do Projeto no conv\u00eanio, em sua perspectiva visam melhorias internas em termos de infraestrutura e economia, na qual n\u00e3o se encaixa o artesanato, pois esta \u00e9 uma atividade pr\u00f3pria dos Guarani.\nOutra a\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional que se relaciona com a perspectiva do eixo \u201cFortalecimento e Promo\u00e7\u00e3o da Cultura Guarani\u201d e merece ser destacada foi a produ\u00e7\u00e3o de um DVD denominado \u201cTradi\u00e7\u00e3o Guarani - Sustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas\u201d em 2009. O material foi produzido com o apoio do Programa Cultivando \u00c1gua Boa, do Parque Tecnol\u00f3gico Itaipu (PTI) e do Projeto Nandeva, respons\u00e1vel pela sua comercializa\u00e7\u00e3o. Nos v\u00eddeos do DVD, h\u00e1 apresenta\u00e7\u00f5es dos corais das tr\u00eas aldeias (Oco\u00ed, Tekoha Itamar\u00e3 e Tekoha Anhetete) feitas exclusivamente para o material, al\u00e9m de um document\u00e1rio sobre a \u201csustentabilidade\u201d que a Itaipu Binacional promove nestas aldeias com a presen\u00e7a de falas de lideran\u00e7as e paj\u00e9s (opora\u00edvas).\nNas apresenta\u00e7\u00f5es dos corais do video, bem como em trechos do document\u00e1rio, os Guarani se apresentam na imagem de um ind\u00edgena gen\u00e9rico, pintados, com colares, cocares e roupas \u201ctradicionais\u201d, em supostas atividades cotidianas encenadas como na colheita do milho ou na pesca. Em uma destas passagens, por exemplo, um ind\u00edgena trajado \u201ctradicionalmente\u201d pesca um peixe (pacu) com arco e flecha. As falas das lideran\u00e7as giram todas em torno da rela\u00e7\u00e3o que os Guarani possuiriam com a natureza e a sustentabilidade, e de como a parceria com a Hidrel\u00e9trica tem trazido benef\u00edcios para as aldeias, como na seguinte fala de um importante chamoi: \"Itaipu fez coisas boas para n\u00f3s aqui (...) Itaipu fez e eu estou contente. E n\u00f3s trabalhamos todos juntos,\ncomo se fosse um s\u00f3. Estou mu\u00edto fel\u00edz. \u201d (DVD Tradi\u00e7\u00e3o Guarani, Itaipu Binacional, 2009 apud Bortolini, 20 1 4)68.\nNeste sentido, vale destacar o que mencionou Baines (1996) a respeito da postura adotada por grandes empresas que atuam em Terras Ind\u00edgenas com projetos assistenciais:\nAtualmente muitas das grandes empresas que realizam projetos de desenvolvimento em terras ind\u00edgenas adotaram uma pol\u00edtica de implantar programas assistencialistas para os povos ind\u00edgenas atingidos, baseados num indigenismo empresarial, e manipulam informa\u00e7\u00f5es em campanhas publicit\u00e1rias a n\u00edvel nacional e internacional (Viveiros de Castro &amp; Andrade, 1988) de maneira a incorporar lideran\u00e7as ind\u00edgenas em suas propagandas como porta-vozes que defendem os interesses das empresas (Baines, 1993, 1995a; 2000).\nEm que pese o efeito comercial do DVD, dentro da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete o material \u00e9 utilizado por professores ind\u00edgenas da escola que dizem que o DVD \u00e9 um bom canal para despertar o interesse das tradi\u00e7\u00f5es Guarani entre os mais jovens e mostrar como \u201ccomo viviam antigamente\u201d, conforme me atestou um professor ind\u00edgena da escola. Al\u00e9m disso, presenciei na casa em que estive alojado algumas ocasi\u00f5es em que membros das fam\u00edlias nucleares vinculadas se juntavam para tomar terer\u00ea e assistir o DVD. Nestes eventos, assistiam diversas vezes os corais e sempre riam quando aparecia algum ind\u00edgena conhecido vestido de sunga e trajado \u201ctradicionalmente\u201d.\n3.4.1.3\tO eixo \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d\nO eixo \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d, al\u00e9m de ser o que mais recebe verba pelo conv\u00eanio, tem grande relev\u00e2ncia entre os Guarani,\n68\tUm estudo detalhado sobre a an\u00e1lise dos discursos de sustentabilidade evocados pela Itaipu Binacional em suas a\u00e7\u00f5es que promove nas aldeias se encontra na disserta\u00e7\u00e3o de Jairo C\u00e9sar Bortolini (2014) da \u00e1rea de Letras, intitulada \u201cO sujeito Guarani: o discurso de sustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas\u201d. Bortolini \u00e9 o diretor da Escola Estadual Ind\u00edgena Kuaa Mbo 'e da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete.\nprincipalmente no que tange ao preparo do solo e a aquisi\u00e7\u00e3o de mudas e sementes para as ro\u00e7as familiares e comunit\u00e1rias. Com respeito \u00e0s ro\u00e7as comunit\u00e1rias, as quais abastecem os grupos dom\u00e9sticos ligados a uma fam\u00edlia extensa, estas representam uma continuidade de formas de trabalho coletivo que j\u00e1 havia entre os Guarani antes da exist\u00eancia destes projetos. Segundo me contaram diversos chamois, este tipo de ro\u00e7a existia entre os Av\u00e1-Guarani na \u00e9poca do Oco\u00ed/Jacutinga, mas n\u00e3o resistiu com o deslocamento das fam\u00edlias para o Oco\u00ed, j\u00e1 que o espa\u00e7o era reduzido. Em Paran\u00e1 Por\u00e3, ainda que com dificuldades, os ind\u00edgenas chegaram a utilizar 7 hectares do espa\u00e7o ocupado para o cultivo coletivo, mas apenas na RI Tekoha Anhetete, por parte dos conv\u00eanios estabelecidos, este modo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola retornou entre as fam\u00edlias.\nExistem quatro ro\u00e7as comunit\u00e1rias na Reserva que s\u00e3o divididas de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o e a proximidade das fam\u00edlias extensas. Cada grupo agrega cerca de 10 a 21 fam\u00edlias, vari\u00e1veis de acordo com deslocamento entre aldeias dos membros familiares. Os grupos, que geralmente utilizam uma \u00e1rea de 20 hectares, s\u00e3o os seguintes: o coordenado por Vicente Vogado, o qual agrega 21 fam\u00edlias; o coordenado por Jo\u00e3o Alves, com 16 fam\u00edlias; o coordenado por Cec\u00edlio Ortiz, com 12 fam\u00edlias e o de Augusto Martinez, com 10 fam\u00edlias. Os grupos de Augusto e Jo\u00e3o, embora vinculados \u00e0 mesma fam\u00edlia extensa, est\u00e3o divididos em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dentro da Reserva, pois Augusto e alguns n\u00facleos familiares a ele vinculados vivem no setor denominado \u201cFazendinha\u201d (ver Croqui - Figura 2). Os coordenadores s\u00e3o respons\u00e1veis por convocar o pessoal para o trabalho coletivo, feito exclusivamente por homens. O papel destes coordenadores tamb\u00e9m pode ser gerenciando pelos chamois mais velhos, que geralmente podem n\u00e3o ocupar este cargo, mas possuem poder de influ\u00eancia por serem l\u00edderes da fam\u00edlia extensa. O fato de uma fam\u00edlia nuclear estar agregada \u00e0 ro\u00e7a comunit\u00e1ria n\u00e3o significa que seus membros se dediquem necessariamente ao trabalho na mesma, pois muitos homens trabalham fora da aldeia. No entanto, mesmo os n\u00facleos familiares que n\u00e3o participam do trabalho agr\u00edcola usufruem das colheitas destas ro\u00e7as.\nO ciclo agr\u00edcola de preparo do solo, plantio, limpeza e colheita \u00e9 no per\u00edodo de junho a fevereiro de cada ano. Em fins do ano ou em janeiro, quando se d\u00e1 a colheita da mandioca e do milho, s\u00e3o realizadas as cerim\u00f3nias de batismo da colheita (Nhemongara\u00ed), bem como das crian\u00e7as, quando estas t\u00eam aproximadamente um ano. O batismo da colheita \u00e9 conhecido na literatura Guarani (Schaden, 1974) e \u00e9 feito\ncomo uma rogativa de agradecimento pelo ano de colheita e para que o pr\u00f3ximo ano tenha boa safra. Feito em um \u00fanico dia, ele \u00e9 realizado nas casas de reza ou mesmo nas planta\u00e7\u00f5es e s\u00e3o orientados pelos opora\u00edvas.\nPara o preparo do solo e a semeadura, os grupos contam com o apoio da prefeitura atrav\u00e9s do fornecimento de tratores manejados por funcion\u00e1rios n\u00e3o-ind\u00edgenas. Da parte da Itaipu Binacional, esta disponibiliza sementes, geralmente de milho amarelo (avachi tupi), milho branco (avachi moroti), ab\u00f3bora, feij\u00e3o (kumand\u00e1), ramas de mandioca, insumos e ferramentas, que s\u00e3o gerenciados e comprados pela prefeitura.\nEmbora a Itaipu Binacional forne\u00e7a as sementes, algumas das quais transg\u00eanicas, \u00e9 muito comum que fam\u00edlias sempre as tenham em suas casas, principalmente dos tr\u00eas tipos de milho (avachi tupi, avachi moroti e avachi mit\u00e3) que os Guarani costumam plantar em suas ro\u00e7as familiares. Estas tr\u00eas variedades do milho, tamb\u00e9m s\u00e3o nomeadas pelos ind\u00edgenas como as \u201csementes verdadeiras\u201d (avachi ete). Neste sentido, al\u00e9m do uso dom\u00e9stico para o feito de m 'bojap\u00e9 (\u201cp\u00e3o do \u00edndio\u201d), chipa e reviro, o milho possui dimens\u00e3o religiosa presente nas narrativas sagradas, no cauimdju (bebida fermentada \u00e0 base de milho) tomado em rituais de cura, reza e batismo (Nhemongara\u00ed) nas ogaguasu (casa de reza), e que junto com o mel e as frutas, constitui o alimento dispon\u00edvel em Nhanderu'uai, morada de Nhanderu.\nEm junho se inicia os preparativos do solo para a implanta\u00e7\u00e3o dos ro\u00e7ados. Esta atividade est\u00e1 vinculada ao conv\u00eanio com a prefeitura e a Itaipu Binacional surgido no in\u00edcio de 2000, e em fun\u00e7\u00e3o dele os ind\u00edgenas esperam os insumos fornecidos por estas ag\u00eancias para iniciar o trabalho. Entretanto, \u00e9 comum reclamarem do atraso para o in\u00edcio das atividades, o que prejudica todo ciclo agr\u00edcola. Tal como aponta o vicecacique:\nPor que n\u00f3s comunidade precisa lavoura pra plantar. Por que hoje depende do conv\u00eanio. A comunidade depende do conv\u00eanio por que se a gente n\u00e3o tiver lavoura a gente n\u00e3o tem como sobreviver. N\u00e3o vai ter alimento, nossa crian\u00e7a n\u00e3o vai ter alimento... Por isso depende da Itaipu. Agora vai chegar a \u00e9poca do preparo de solo, julho mais ou menos, j\u00e1 vai come\u00e7ar preparo de solo. Quando o munic\u00edpio vai come\u00e7ar a preparar a terra, se o munic\u00edpio n\u00e3o tem ainda recurso passado pelo Itaipu, a\u00ed o munic\u00edpio tem que usar\nrecurso pr\u00f3prio do munic\u00edpio. Itaipu atrasa. Ent\u00e3o por isso que muitas vezes o munic\u00edpio ele n\u00e3o quer come\u00e7ar sem recurso, sem Itaipu repassar pra ele, n\u00e3o quer fazer o trabalho n\u00e9? Do preparo, sempre chora um pouquinho...\nNos primeiros anos do conv\u00eanio, as ro\u00e7as comunit\u00e1rias foram estabelecidas por influ\u00eancia da Itaipu Binacional para gerarem uma produ\u00e7\u00e3o excedente a ser comercializada. Em que pese estas ro\u00e7as comunit\u00e1rias estarem ligadas a uma tradi\u00e7\u00e3o de cultivo coletivo entre os Guarani, a proje\u00e7\u00e3o feita pelos agentes externos nestes tipos de projetos de desenvolvimento tendem a considerar os grupos ind\u00edgenas como uma coletividade homog\u00eanea (Mura, 2005; Thomaz de Almeida, 2001). Desta perspectiva, orientada a fomentar uma suposta autossufici\u00eancia da aldeia, possuir caracter\u00edsticas de trabalho de coletivo n\u00e3o \u00e9 apenas um aspecto cultural, mas um requisito, ainda que forjado, para inser\u00e7\u00e3o de tais projetos de desenvolvimento. Tal perspectiva esteve em voga na conduta institucional da FUNAI na d\u00e9cada de 1970 e primeira metade da d\u00e9cada de 1980, atrav\u00e9s dos \u201cProjetos de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio\u201d, os quais se pautavam na incorpora\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas externas \u00e0s formas tradicionais de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-econ\u00f4mica dos ind\u00edgenas, com a finalidade de gerar supostamente \u201cindepend\u00eancia econ\u00f4mica\u201d e associar as comunidades envolvidas aos mercados locais. Em suma, tratava-se de uma medida do \u00f3rg\u00e3o indigenista de transformar diretamente o ind\u00edgena em pequeno agricultor anulando sua condi\u00e7\u00e3o \u00e9tnica e liberando os ind\u00edgenas do \u00f4nus do Estado, tal como intencionava o antigo Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio (Mura, 2005, p.66).\nDa forma com que foram estabelecidas, as ro\u00e7as comunit\u00e1rias, criadas a partir dos primeiros conv\u00eanios entre Itaipu Binacional/prefeitura de Diamante do Oeste, em muito se assemelham com a perspectiva dos antigos projetos de desenvolvimento da FUNAI. Ainda que com a anu\u00eancia da comunidade, que passava por um momento de dificuldade adaptativa na aldeia rec\u00e9m-criada, as ro\u00e7as comunit\u00e1rias foram planejadas e orientadas a gerar uma produtividade agr\u00edcola focada na comercializa\u00e7\u00e3o e na associa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas com o mercado local. Alguns ind\u00edgenas me atestaram que sob a inger\u00eancia da Itaipu Binacional os melhores espa\u00e7os de cultivo da aldeia foram destinados a estas ro\u00e7as.\nComo produto deste tipo de planejamento e inger\u00eancia, em 2001 foi fundada a Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\n(ACITEA), por iniciativa do cacique e apoio da prefeitura e da Itaipu Binacional. O objetivo da associa\u00e7\u00e3o era criar projetos que gerassem receita para a comunidade (Costa, 2002). Ao formalizar-se como uma inst\u00e2ncia jur\u00eddica, a Associa\u00e7\u00e3o tornou-se o elo de media\u00e7\u00e3o entre a comunidade e a Itaipu Binacional/prefeitura para a inser\u00e7\u00e3o dos recursos do conv\u00eanio orientados para a produtividade agr\u00edcola dos excedentes. Nos primeiros anos, a associa\u00e7\u00e3o chegou a comercializar mandioca e milho branco para as agroind\u00fastrias da regi\u00e3o, envolvendo em sua produ\u00e7\u00e3o os grupos comunit\u00e1rios. Com a verba gerada, chegaram a comprar uma caminhonete, um caminh\u00e3o e um trator para facilitar o trabalho.\nO trabalho das ro\u00e7as comunit\u00e1rias orientado para a comercializa\u00e7\u00e3o dos excedentes foi amplamente incentivado pela Itaipu Binacional, principalmente, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do Programa Cultivando \u00c1gua Boa em 2003, quando a ret\u00f3rica da sustentabilidade se fixou na a\u00e7\u00e3o institucional da empresa. Na extensa propaganda que a empresa delega ao C\u00c1B, \u00e9 comum a refer\u00eancia \u00e0 alta produtividade dos Guarani relacionada ao seu envolvimento com os mesmos. O cacique apresenta em sua fala aspectos desta perspectiva:\nNo passado (2013) estivemos em S\u00e3o Paulo e cada uma tem que apresentar o que que foi feito, o que que cada empresa investiu, que que t\u00e1 fazendo69. Ent\u00e3o n\u00f3s fomos em S\u00e3o Paulo pra colocar do conv\u00eanio do Itaipu. O Itaipu foi junto, colocamo na foto, colocamo na pr\u00e1tica o que que foi feito, repassamo produto que saiu da aldeia. Desde 2003. S\u00f3 que depois de 2005, ficou meio parado. S\u00f3 que ele (Itaipu) mostrou aquele foto do anterior, n\u00e9? N\u00e3o \u00e9 de hoje. \u00c9 do anterior, do antigo, mas falaram que \u00e9 de hoje. Por que o anterior, no ano 2005 a gente tivemos muito produto, saiu muito carga de mandioca. Eu acho que saiu naquela \u00e9poca o valor de 100 mil reais do produto mandioca, n\u00e9? Mas hoje n\u00e3o acontece isso, n\u00e3o produz mais tanto.\n69\tTrata-se da entrega do pr\u00eamio Benchmarking Brasil 2013, no qual a Itaipu recebeu o 2\u00b0 lugar na categoria \u201cPol\u00edticas e ferramentas de Gest\u00e3o\u201d pelo projeto \u201cSustentabilidade Av\u00e1-Guarani\u201d.\nA proposta de integrar uma produ\u00e7\u00e3o coletiva entre os Guarani da RI Tekoha Anhetete n\u00e3o correspondeu integralmente aos planos da Itaipu. No entanto, como comentou o cacique, a Hidrel\u00e9trica divulgou imagens de uma produ\u00e7\u00e3o bem-sucedida que n\u00e3o se associava com a atualidade.\nPor fim, a experi\u00eancia das ro\u00e7as comunit\u00e1rias orientadas para a comercializa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o obtiveram sucesso. Alguns motivos para que isto se desse podem ser elencados: o fato da economia das fam\u00edlias extensas estarem orientadas em si mesmas. Desta maneira, um tipo de coopera\u00e7\u00e3o est\u00e1vel ocorre apenas no interior destas fam\u00edlias e n\u00e3o orientada a uma coletividade abstrata; a assimetria relativa ao tempo cartesiano dos projetos de desenvolvimento que estabelecem em seu planejamento fases, meios e metas a serem cumpridos. Esta perspectiva ocorre em oposi\u00e7\u00e3o a uma temporalidade Guarani na qual as atividades tecno-ecn\u00f4micas est\u00e3o sempre subordinadas a fatores como o equil\u00edbrio da vida familiar e as rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e c\u00f3smicas (Mura, 2005).\nAl\u00e9m destes fatores, a experi\u00eancia das ro\u00e7as comunit\u00e1rias orientadas para a comercializa\u00e7\u00e3o geraram uma alta concentra\u00e7\u00e3o de poder por parte das lideran\u00e7as, em especial o cacique e o presidente de ACITEA, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o das atividades e o recebimento e distribui\u00e7\u00e3o dos recursos para as fam\u00edlias que participavam do ciclo produtivo das ro\u00e7as comunit\u00e1rias. Isto gerou tens\u00f5es internas comentadas por diversas pessoas da RI Tekoha Anhetete que diziam que estas lideran\u00e7as n\u00e3o esclareceram internamente para a comunidade sobre os recursos aplicados na implanta\u00e7\u00e3o das ro\u00e7as e no capital gerado por elas. Tais tens\u00f5es internas fizeram com que o cacique, bem como o presidente da ACITEA fossem substitu\u00eddos de seus cargos em 2007.\nEste mesmo tipo de dificuldade na incorpora\u00e7\u00e3o de ro\u00e7as coletivas (kokue guasu) entre os Guarani tamb\u00e9m foi encontrado por Thomaz de Almeida (2001) na elabora\u00e7\u00e3o do Projeto Kaiow\u00e1-\u00d1andeva no Mato Grosso do Sul. O modelo do PKN serviu de inspira\u00e7\u00e3o para a Itaipu Binacional, ao qual o antrop\u00f3logo j\u00e1 havia prestado consultoria, mas foi incorporado de maneira muito distinta. Em sua experi\u00eancia, Thomaz de Almeida objetivava retornar a um modo tradicional coletivo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, adaptado a novas circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas e orientado para a comercializa\u00e7\u00e3o externa, como forma dos Guarani atingirem a autossufici\u00eancia e se livrassem da changa nas fazendas da regi\u00e3o. N\u00e3o obstante, nos primeiros meses, o antrop\u00f3logo observou que os insumos produzidos nas ro\u00e7as coletivas acabavam sendo utilizados para o suprimento das fam\u00edlias extensas e n\u00e3o orientados coletivamente. Al\u00e9m disso, percebeu que embora a estrutura de suprimento agr\u00edcola, os\nind\u00edgenas, por in\u00fameras raz\u00f5es, n\u00e3o deixavam de participar da changa. A experi\u00eancia levou o antrop\u00f3logo a reformular as bases do projeto junto com os ind\u00edgenas.\nEntretanto, diferente da a\u00e7\u00e3o efetuada pelo conv\u00eanio entre Itaipu Binacional/Prefeitura de Diamante do Oeste, as modifica\u00e7\u00f5es no PKN somente foram poss\u00edveis a partir de uma intensa atua\u00e7\u00e3o in loco dentro da aldeia e de conhecimento sobre os Guarani. A fala do vice-prefeito de Diamante do Oeste, Antonio Prodozzimo, descreve uma imagem sobre os modos produtivos dos Guarani da RI Tekoha Anhetete:\nAlguns preferem assist\u00eancia, outros j\u00e1 querem produzir. Se o branco n\u00e3o for l\u00e1 organizar, n\u00e3o acontece. \u00c9 uma quest\u00e3o de cultura, por isso tem que educar muito os \u00edndio, fazer eles produzirem tudo junto, como era da sua cultura. Com a produ\u00e7\u00e3o coletiva eles sentiram o gosto do dinheiro, mas n\u00e3o quiseram. Preferiram os cultivos individuais que s\u00e3o coisa de branco.\nA dificuldade de implanta\u00e7\u00e3o de um modo produtivo alheio \u00e0s formas tradicionais Guarani revelam a falta de conhecimento acerca do modo de vida dos ind\u00edgenas da RI Tekoha Anhetete por parte dos \u00f3rg\u00e3os envolvidos no planejamento dos projetos de desenvolvimento, no caso a Itaipu Binacional e a prefeitura de Diamante do Oeste. Talvez, por estes projetos n\u00e3o contemplarem em si mesmo uma a\u00e7\u00e3o indigenista comprometida com os ind\u00edgenas. As ro\u00e7as comunit\u00e1rias, orientadas \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de excedentes agr\u00edcolas, partiu do pressuposto de uma coletividade homog\u00eanea entre os Guarani que era representada na figura do cacique, que aprovava sua exist\u00eancia. Cabe mencionar que este cacique, diferente de outros membros da aldeia, sempre manteve uma postura positiva em rela\u00e7\u00e3o a estes tipos de projetos de desenvolvimento, e seu aval, perante a Itaipu e Prefeitura foi o suficiente para o estabelecimento de uma parceria.\nAtualmente, a produtividade orientada para a comercializa\u00e7\u00e3o, principalmente da f\u00e9cula de mandioca e do milho amarelo, \u00e9 uma escolha de determinadas fam\u00edlias e n\u00e3o mais um projeto coletivo dos Guarani da RI Tekoha Anhetete, embora ainda atrelada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o das ro\u00e7as comunit\u00e1rias. Em 2014, segundo dados da Itaipu Binacional em\nseu Relat\u00f3rio Anual70 foram comercializados por via da ACITEA, 146.135 Kg de mandioca e 31.677 Kg de milho amarelo. A Itaipu realiza a media\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o e o dinheiro gerado retorna \u00e0s fam\u00edlias que participaram da comercializa\u00e7\u00e3o. Com respeito ao papel atual da ACITEA obtive poucas informa\u00e7\u00f5es, em parte por desconhecimento dos ind\u00edgenas acerca de seu funcionamento e em parte por pouco tocarem no assunto. A Associa\u00e7\u00e3o, segundo me disseram alguns, est\u00e1 parada. O atual presidente da ACITEA comentou que ela possui uma d\u00edvida de 600 reais que dificulta o seu funcionamento. No entanto, o mesmo presidente contou que o t\u00e9cnico da Itaipu Binacional no projeto \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d utiliza a Associa\u00e7\u00e3o para comprar insumos para a aldeia e comercializar os produtos agr\u00edcolas produzidos por algumas fam\u00edlias.\n3.4.1.4\tA cria\u00e7\u00e3o de gado na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nComo parte do eixo \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d do Projeto \u201cSustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d est\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de gados na aldeia, cujas atividades existem desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000. S\u00e3o 415 cabe\u00e7as de gado cuidados pelo t\u00e9cnico Vanderlei da Itaipu Binacional e dois auxiliares ind\u00edgenas. Na Reserva, o plantel bovino \u00e9 conhecido pelos moradores como \u201cgado da Itaipu\u201d. Em seus relat\u00f3rios anuais, a Itaipu Binacional divulga que a cria\u00e7\u00e3o bovina serve para o fornecimento de carne e leite para os moradores da aldeia71.\nA distribui\u00e7\u00e3o do leite produzido por estas cabe\u00e7as de gado \u00e9 relativa, sendo que em m\u00e9dia a cada dois meses cada fam\u00edlia recebe cerca um ou dois litros. Na casa em que estive alojado raras vezes tomavam leite, com exce\u00e7\u00e3o do leite em p\u00f3 comprado dos supermercados para tomar com caf\u00e9. Observei que era comum algumas garrafas do leite trazido pela Itaipu serem guardadas na geladeira por largo tempo sem serem consumidas. O chamo\u00ed me dizia que os Guarani n\u00e3o tinham o h\u00e1bito de tomar leite e que n\u00e3o entendia por que havia tanto gado na aldeia se isto nunca fez parte da cultura Guarani (termo utilizado por ele). Al\u00e9m disso, ele, bem como outros ind\u00edgenas costumavam reclamar do dano causado pelos gados nos solos dedicados\n70\tRelat\u00f3rio Anual 2014 - Programa 400: Sustentabilidade de Segmentos vulner\u00e1veis, A\u00e7\u00e3o 2269: Sustentabilidade de Comunidades Ind\u00edgenas. Itaipu Binacional, 2014.\n71\t(Ibid).\nao plantio e nos arroios pr\u00f3ximos \u00e0s casas. No caso do chamoi, este era um fator problem\u00e1tico, pois devido \u00e0 falta de \u00e1gua em sua casa, o abastecimento se dava por via de um arroio que era constantemente cruzado pelos gados sujando a \u00e1gua que seria coletada.\nPor outro lado, o consumo de carne \u00e9 um h\u00e1bito entre as fam\u00edlias. Apesar disso, o fato de haver cabe\u00e7as de gado na aldeia n\u00e3o significa que os n\u00facleos familiares tenham constante acesso \u00e0 sua carne. Para o abate de um animal, os ind\u00edgenas precisam da permiss\u00e3o de Vanderlei, o t\u00e9cnico encarregado da cria\u00e7\u00e3o bovina ou do coordenador Jo\u00e3o Bernardes. Por isso, \u00e9 comum que as fam\u00edlias, quando possuem viabilidade econ\u00f4mica, comprem carne nos supermercados, uma vez que o suprimento dos \u201cgados da Itaipu\u201d \u00e9 incerto. O vice-cacique explica sobre esta situa\u00e7\u00e3o:\n\u00c9 assim, o Itaipu fez conv\u00eanio, o Itaipu fez compra da cria\u00e7\u00e3o de gado. Ele compra atrav\u00e9s do conv\u00eanio. O que que acontece? S\u00f3 que o gado, o Itaipu n\u00e3o quer que o ind\u00edgena toma provid\u00eancia, n\u00e3o quer que use. Por exemplo, se a comunidade fala assim, n\u00f3s podemos vender 15, 20 cabe\u00e7as de gado pra melhorar a situa\u00e7\u00e3o da aldeia. Se n\u00e3o \u00e9 ele autorizar, a coisa n\u00e3o acontece.\nA mesma situa\u00e7\u00e3o sobre o dom\u00ednio do gado n\u00e3o ocorre na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, que tamb\u00e9m \u00e9 contemplada no eixo \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d a partir do conv\u00eanio. Esta aldeia, vizinha \u00e0 RI Tekoha Anhetete, foi constitu\u00edda em 2007 a partir da compra de uma fazenda efetuada pela FUNAI com a participa\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional. Por haver sido comprada pela FUNAI, e n\u00e3o pela Itaipu, seus moradores dizem haver diferen\u00e7as no que tange \u00e0 inger\u00eancia da Hidrel\u00e9trica nas aldeias. Por exemplo, na RI Tekoha Itamar\u00e3 \u00e9 comum seus habitantes dizerem com orgulho que em sua aldeia \u201ccarneiam o gado quando querem\u201d, a partir da decis\u00e3o do cacique. Nos explica um morador da RI Tekoha Itamar\u00e3:\nL\u00e1 na Tekoha (Anhetete) tem mais cabe\u00e7a de gado do que aqui n\u00e9, voc\u00ea chegou a ver n\u00e9? E l\u00e1 tem, eu n\u00e3o sei se eles j\u00e1 reformulou algum acordo que foi feito com a Associa\u00e7\u00e3o, mas a princ\u00edpio essa cria\u00e7\u00e3o de gado era s\u00f3 pra corte, ele fala de corte pra consumo. A comunidade pode matar s\u00f3 pra consumo, n\u00e3o pode vender. Eu n\u00e3o sei se hoje ele\nt\u00e3o vendendo, n\u00e3o sei se a comunidade t\u00e1 vendendo ou a pr\u00f3pria Itaipu t\u00e1 vendendo pra fora, n\u00e3o sei. E aqui n\u00e3o, aqui a gente n\u00e3o vende, mas a gente mata, faz, carneia qualquer hora, a hora que a comunidade quiser \u00e9 s\u00f3 carnear. E Itaipu at\u00e9 agora n\u00e3o abriu a boca. Pra n\u00f3is aqui n\u00e3o... E l\u00e1, se cacique ou alguma pessoa, ou cacique matar um gado, uma cabe\u00e7a, Itaipu j\u00e1 come\u00e7a a questionar o por qu\u00ea.\nEmbora as cabe\u00e7as de gados n\u00e3o s\u00e3o utilizadas cotidianamente pelas fam\u00edlias da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, boa parte do plantel bovino que h\u00e1 na aldeia \u00e9 abatido para a realiza\u00e7\u00e3o dos churrascos do Dia do \u00cdndio que a Itaipu Binacional, junto a entidades parceiras, promove nas tr\u00eas aldeias que possui os projetos de assist\u00eancia e desenvolvimento ligados ao C\u00c1B. Nestas ocasi\u00f5es, algumas cabe\u00e7as de gado tamb\u00e9m s\u00e3o vendidas no mercado local para a aquisi\u00e7\u00e3o de produtos que ser\u00e3o utilizados no churrasco, como p\u00e3o, legumes, carv\u00e3o, arroz e refrigerante.\n3.4.2\tRituais e eventos de poder\n3.4.2.1\tO churrasco do dia do \u00edndio\nFaltavam dois dias para o churrasco do dia do \u00edndio na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete. Por causa do evento, o chamo\u00ed Tupy e a chara'\u00ed, meus anfitri\u00f5es na aldeia, receberam a visita das fam\u00edlias de dois filhos que vivem fora. Um dos filhos veio do Oco\u00ed e a filha de Santa Helena (Tekoha M'byaend\u00e1). Como o mesmo churrasco \u00e9 realizado nas tr\u00eas aldeias que a Itaipu Binacional possui influ\u00eancia (Oco\u00ed, Tekoha Itamar\u00e3 e Tekoha Anhetete), estes eventos geralmente s\u00e3o feitos em dias diferentes para que todos os ind\u00edgenas possam participar. Em algumas ocasi\u00f5es, como no churrasco do Oco\u00ed, a\n72\tExcepcionalmente, neste t\u00f3pico e no denominado \u201cO Nhemoit\u00ed e o soco no Estado\u201d, optei por utilizar um nome fict\u00edcio para referir-me ao chamo\u00ed que me alojou na RI Tekoha Anhetete. Isto se deve ao papel central que o chamo\u00ed ocupa nestas narrativas. Com base no mesmo argumento, utilizarei um nome fict\u00edcio para referir-me a outro chamo\u00ed que est\u00e1 presente no t\u00f3pico \u201cO batismo do fogo\u201d e em uma descri\u00e7\u00e3o posterior acerca deste mesmo chamo\u00ed estendendo a ado\u00e7\u00e3o de um nome fict\u00edcio tamb\u00e9m \u00e0 sua esposa.\nprefeitura de Diamante do Oeste, como parte do conv\u00eanio, banca um \u00f4nibus para levar os ind\u00edgenas.\nO clima na aldeia foi de expectativa, principalmente das crian\u00e7as. Na escola, os professores se organizaram para garantir os produtos que iam ser utilizados no churrasco, como salada, p\u00e3o, doces e refrigerante. Uma semana antes, o cacique, junto ao t\u00e9cnico Vanderlei do projeto \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d venderam cerca de 12 cabe\u00e7as de gado para comprar estes insumos.\nO dia do evento estava ensolarado e desde cedo as pessoas j\u00e1 estavam arrumadas com suas melhores roupas na casa de Tupy. O chamoi me diz: Hoje n\u00e3o precisa comer nada de manh\u00e3 n\u00e3o, vai ter muita carne por l\u00e1, c\u00ea vai ver. Embora sua fala, n\u00e3o dispensei o chipa e o chimarr\u00e3o que a chara'i me ofereceu. Enquanto tom\u00e1vamos mate do lado de fora da casa, um \u00f4nibus escolar da prefeitura passou diversas vezes realizando o trajeto at\u00e9 a RI Tekoha Itamar\u00e3 para buscar as pessoas desta aldeia que compareceriam em peso. Decidi tomar o \u00f4nibus em sua pr\u00f3xima passada para n\u00e3o perder nada do churrasco, n\u00e3o por que aprecie demasiado a carne, mas porque pensei que esta seria uma \u00f3tima oportunidade para visualizar e conhecer diversos atores do campo de rela\u00e7\u00f5es da RI Tekoha Anhetete em um \u00fanico local. Al\u00e9m disso, h\u00e1 tr\u00eas semanas na aldeia, ainda n\u00e3o tinha tido a oportunidade de conversar com os funcion\u00e1rios da Itaipu Binacional que certamente, segundo os ind\u00edgenas, estariam presentes. No \u00f4nibus lotado que vinha da RI Tekoha Itamar\u00e3, as pessoas estavam excitadas e bem vestidas. O churrasco foi realizado no galp\u00e3o da comunidade, ao lado da escola. Quando chegamos, estava quase tudo pronto: as caixas de som, a brasa da churrasqueira, os funcion\u00e1rios da prefeitura que come\u00e7aram a preparar a carne, um grupo de m\u00fasica sertaneja, o pessoal da escola preparando a salada e o caminh\u00e3o com engradados de refrigerantes. Um som mec\u00e2nico alto tomava conta do ambiente enquanto as crian\u00e7as corriam de um lado para o outro. Aos poucos as pessoas foram se somando. Al\u00e9m dos ind\u00edgenas, haviam funcion\u00e1rios e autoridades da prefeitura, da Itaipu Binacional, do Instituto Ambiental do Paran\u00e1, da Pol\u00edcia Militar, vereadores de Diamante do Oeste e pessoas do munic\u00edpio e dos vilarejos pr\u00f3ximos, amigos ou n\u00e3o dos ind\u00edgenas, que desde a semana precedente esperavam pelo evento.\nQuando o prefeito chegou ele fez quest\u00e3o de cumprimentar um a um dos ind\u00edgenas com o sa\u00fado Javyri , que \u00e9 comum entre os Av\u00e1-\n73\tJavyri \u00e9 a maneira como os Av\u00e1-Guarani se cumprimentam e quer dizer que se \u201cest\u00e1 em p\u00e9\u201d, e por isso, bem.\nGuarani. Um fot\u00f3grafo tratou de acompanh\u00e1-lo e registrou com sua lente os abra\u00e7os calorosos dados pelo prefeito. De repente, o grupo de m\u00fasica sertaneja, composto de acordeom, viol\u00e3o e pandeiro, come\u00e7ou a tocar e os Guarani apenas observavam. Soube posteriormente que os opora\u00edva das aldeias, que estavam presentes, reprovam este tipo de m\u00fasica, \u201cm\u00fasica de baile\u201d como dizem alguns, pois preferem que nestas ocasi\u00f5es toquem apenas a m\u00fasica dos corais. Talvez por isso, um destes opora\u00edva saiu imediatamente ap\u00f3s iniciar a m\u00fasica. Um dos funcion\u00e1rios da escola, que sabe que em tempos passados Tupy havia sido sanfoneiro no Oco\u00ed, pediu a ele que tocasse um pouco. Tupy, que n\u00e3o \u00e9 opora\u00edva, mas \u00e9 chamoi, se negou com um gesto singelo sem dizer nada, embora a insist\u00eancia do funcion\u00e1rio.\nPouco ap\u00f3s a m\u00fasica iniciada, chegou Marlene Curtis, Diretora de A\u00e7\u00e3o Ambiental da Itaipu Binacional junto de outros funcion\u00e1rios da Hidrel\u00e9trica. Ela repetiu quase exatamente o gesto do prefeito de cumprimentar as pessoas, embora sem fot\u00f3grafos. Diferente de outras ocasi\u00f5es festivas, como a abertura da Semana Cultural Ind\u00edgena ou a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d, desta vez Marlene Curtis n\u00e3o veio acompanhada de alguma produtora ou jornalista. De fato, como averiguei depois, estes churrascos n\u00e3o s\u00e3o divulgados no material de propaganda do Programa Cultivando \u00c1gua Boa. Pensei em me aproximar dela, mas vi que est\u00e1 ocupada conversando com o cacique.\nO cheiro de carne assada anunciava que j\u00e1 est\u00e1vamos pr\u00f3ximos do meio-dia e percebi que as pessoas estavam um tanto ansiosas pela comida. At\u00e9 aquele momento, s\u00f3 foi servido o refrigerante e uns saquinhos com doces para as crian\u00e7as pelo pessoal da escola, mas no canto da churrasqueira, os que prepararam a carne, junto com algumas lideran\u00e7as ind\u00edgenas, j\u00e1 estavam comendo, ati\u00e7ando o apetite dos demais. Deu-se ent\u00e3o, o in\u00edcio das falas das autoridades e a cerim\u00f4nia pol\u00edtica. Os ind\u00edgenas no local apenas observavam de longe, nos cantos. O mesmo homem que fotografava o prefeito era o mestre de cerim\u00f4nias, e com um microfone e voz de locutor, chamou um a um: o prefeito Renato Pereira, o vice-prefeito Antonio Prosdozzimo, os caciques das RIs Tekoha Anhetete, Itamar\u00e3 e Oco\u00ed, o Sargento Vieira, Marlene Curtis da Itaipu Binacional, o diretor da Divis\u00e3o de Cultura Ind\u00edgena do munic\u00edpio, os diretores das escolas Jairo Bortolini (RI Tekoha Anhetete) e Mauro Dietrich (RI Tekoha Itamar\u00e3); e os vereadores Sandro Rog\u00e9rio Buss e \u00canio Dessbesel, este \u00faltimo presidente da C\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio.\nNo in\u00edcio de todas as falas, os n\u00e3o-ind\u00edgenas trataram de dizer Javyri para cumprimentar os presentes, embora quase sempre usassem a\npron\u00fancia errada falando \u201cdjauri\u201d. As falas foram em princ\u00edpio amig\u00e1veis e, sobretudo de agradecimento. Nesta linha, disse o vereador Sandro:\n\u00c9 muito importante pra n\u00f3s homens brancos verem o \u00edndio feliz. Eu sei que o \u00edndio sofreu muito pra estar onde est\u00e3o hoje. Parab\u00e9ns pelo Dia do \u00cdndio. Eu gostaria de parabenizar a todos que est\u00e3o trabalhando aqui na aldeia, a turma dos churrasqueiros em especial... Aqui nas duas aldeias a gente tem um carinho especial com o Av\u00e1-Guarani que desde que chegaram aqui, muito nos orgulha de ter voc\u00eas aqui na nossa cidade.\nFigura 13. Churrasco do Dia do \u00cdndio na RI Tekoha Anhetete\nFonte: Acervo do autor.\nAo escut\u00e1-lo, al\u00e9m de olhar para os churrasqueiros, n\u00e3o deixei de pensar em outros contextos que envolvem os Guarani no oeste do Paran\u00e1, como nos munic\u00edpios de Gua\u00edra e Terra Roxa, nos quais as prefeituras e a popula\u00e7\u00e3o local assumem uma postura abertamente contra a presen\u00e7a dos ind\u00edgenas. Em seguida, falou Marlene Curtis que agradeceu os ind\u00edgenas por estarem vivos:\nEssa festa de hoje \u00e9 um momento de comemora\u00e7\u00e3o dessa conquista que t\u00e1 aqui, o projeto de sustentabilidade. Parab\u00e9ns a todos os Av\u00e1-Guarani por esse dia e por todos os dias que voc\u00eas se mant\u00e9m vivos e atuantes na sociedade e no pa\u00eds.\nAs falas seguintes foram de agradecimento e diplomacia. As lideran\u00e7as ind\u00edgenas quando falavam, iniciavam em Guarani e seguiam, posteriormente, em portugu\u00eas. Umas destas falas se destacou. O cacique da RI Tekoha Anhetete aproveitou a ocasi\u00e3o para reivindicar o papel dos ind\u00edgenas no estabelecimento das parcerias que estavam sendo celebradas:\nNossa aldeia \u00e9 um exemplo pro munic\u00edpio, n\u00f3is temo natureza, nossa aldeia, nossas crian\u00e7as. Pra trazer benef\u00edcio pra nossa aldeia, n\u00f3is lutamos, n\u00f3is sofremo, n\u00f3is viajamo, Por que ningu\u00e9m vai trazer sem sofrer, sem viajar. Quem que vai trazer pra n\u00f3is? Ningu\u00e9m. O lideran\u00e7a tem que trazer. O munic\u00edpio sempre t\u00e1 em parceria. Por que essa coisa o munic\u00edpio tem que saber. Tem que ter conhecimento. N\u00e3o \u00e9 o munic\u00edpio nem Itaipu que vai colocar tudo hoje tamb\u00e9m. N\u00f3is colocamo junto, n\u00f3is organizamos tudo. Pela nossa for\u00e7a. Mas n\u00f3is n\u00e3o estamos reclamando, eu t\u00f4 s\u00f3 esclarecendo isso pra parceiro tamb\u00e9m. Pra pensar mais, melhorar mais a nossa situa\u00e7\u00e3o do atendimento, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, melhoria da estrada. Isso eu falo por que eu tenho direito de falar hoje, por que hoje \u00e9 nosso dia, hoje tem como a gente falar, pra gente reconhecer nosso direito (aplausos).\nFindado o ciclo das falas, a comida foi servida e antes mesmo de terminar, uma enorme fila come\u00e7ou a se formar. Nenhuma das autoridades entrou na fila, pois foram servidas \u00e0 parte. A fila, por sinal, \u00e9 enorme e a comida servida em pratos de pl\u00e1stico: carne, arroz, salada, p\u00e3o e refrigerante. Com um breve olhar perif\u00e9rico se podia notar as diferen\u00e7as que se instalaram no local. De um lado os n\u00e3o-ind\u00edgenas sentados e de outro, embora houvesse diversas mesas instaladas no local, os ind\u00edgenas, que pegaram sua comida e foram a outros cantos comer, geralmente sentados no ch\u00e3o junto a outros de seus pares. A exce\u00e7\u00e3o se d\u00e1 com as lideran\u00e7as Guarani que comeram com os convidados. Foi neste momento que Tupy se aproximou de mim e simulou que estava com a boca cheia de p\u00e3o e carne, e disse, ironizando a situa\u00e7\u00e3o: Comida de gra\u00e7a! Agora os \u00edndio t\u00e3o tudo feliz! Rimos juntos.\nFigura 14. Fila para a comida no Churraco do Dia do \u00cdndio na RI Tekoha Anhetete.\nFonte: Acervo do autor.\nAproveitei este momento para me apresentar e tentar conversar com Marlene Curtis. Conversamos rapidamente em meio a um alto som\nmec\u00e2nico dos corais Guarani. Ela me comentou que dentro do conv\u00eanio pretendiam realizar junto aos ind\u00edgenas um mapeamento da \u00e1rea da Reserva para ver o que h\u00e1 de potencial para ser comercializado atrav\u00e9s dos Grupos de Trabalho, e que minha participa\u00e7\u00e3o poderia ser interessante. Fiquei realmente interessado e ela me passou seu e-mail dizendo que iria me mandar \u201cum paper com todas as informa\u00e7\u00f5es\", o qual nunca foi enviado, apesar dos diversos e-mails que enviei a ela. Marlene Curtis contou tamb\u00e9m que h\u00e1 uma enorme dificuldade da Itaipu Binacional de envolver as mulheres ind\u00edgenas nos projetos. Terminamos a conversa sem nos despedir, com algu\u00e9m nos servindo um prato de comida.\nPor fim, no meio da tarde, terminou o \u00e1pice do motivo a que todos estavam reunidos, quando todos comeram. Havia no local certo clima de anseio. Aos poucos os n\u00e3o-ind\u00edgenas se retiravam do galp\u00e3o e os alimentos que restavam (salada, carnes cruas e assadas, p\u00e3es, arroz) eram servidos aos ind\u00edgenas para que levassem \u00e0s suas casas. Sacolas e peda\u00e7os de garrafas de pl\u00e1stico cortadas serviram de recipiente para levar o quanto se podia. Em volta de um caminh\u00e3o se aglutinavam diversas pessoas para pegarem as garrafas de refrigerante que eram distribu\u00eddas por um funcion\u00e1rio da prefeitura. Na casa de Tupy, al\u00e9m da comida, necess\u00e1ria, pois estavam recebendo visitas, levaram oito garrafas de refrigerante em um enorme saco pl\u00e1stico e passamos uma semana provando os variados sabores da marca Fresh.\nDe noite, conversando sobre o churrasco com a chara'i e Tupy em volta do fogo, ele me disse: \u201cAquilo n\u00e3o \u00e9 nem um pedacinho do que eles nos tiraram. Dia do \u00edndio... Isso \u00e9 coisa dos branco pra marcar o dia que chegaram pra acabar com tudo os \u00edndio que moravam aqui.\u201d.\n3.4.2.2\tA \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d\nEra uma tarde nublada na RI Tekoha Anhetete. Estava sentado na casa do cacique conversando e tomando um chimarr\u00e3o (Ca'aguy). O papo estava bom e conversamos de tudo um pouco. Perguntei-lhe sobre as pr\u00f3ximas datas festivas da aldeia e ele logo me disse que haveria uma \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d a ser realizada na sexta-feira pr\u00f3xima. A partir de minha viv\u00eancia no campo e do conhecimento sobre a bibliografia, desconhecia qualquer cerim\u00f4nia com este nome entre os Guarani. Perguntei, ent\u00e3o, ao cacique o que era essa \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d. Ele me disse com uma cara fechada: \"Ah, isso foi a Marlene (Marlene Curtis, Diretora de A\u00e7\u00e3o Ambiental da Itaipu Binacional) que pediu pra\ngente. Primeiro era cerim\u00f4nia do fogo, mas com estas chuvas74, ela falou pra gente fazer a Cerim\u00f4nia da \u00c1gua.\" N\u00e3o entendi e perguntei: \"Est\u00e1 bem cacique, mas o que \u00e9 a Cerim\u00f4nia da \u00c1gua?\". \"\u00c9 o batismo da \u00e1gua, o Nhemongara\u00ed\". Esta cerim\u00f4nia eu conhecia. Al\u00e9m de ser bastante tratada na Etnologia Guarani, j\u00e1 havia conversado sobre ela com alguns ind\u00edgenas. No entanto, a partir destas fontes, compreendia que o Nhemongara\u00ed \u00e9 uma cerim\u00f4nia de batismo, feita em distintas ocasi\u00f5es, tanto para o batismo de crian\u00e7as, estas de car\u00e1ter mais \u00edntimo e com a data de acordo com o nascimento dos pequenos; como para o batismo de sementes que \u00e9 geralmente feita no fim de dezembro ou in\u00edcio de janeiro.\nPercebi uma encruzilhada de informa\u00e7\u00f5es. Logo, fiquei sabendo que a Cerim\u00f4nia da \u00c1gua seria realizada na pr\u00f3xima sexta feira de tarde, na escola da aldeia, e que os ind\u00edgenas da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3 tamb\u00e9m participariam da cerim\u00f4nia. Ao ponderar sobre as inten\u00e7\u00f5es de Marlene Curtis para a elabora\u00e7\u00e3o da Cerim\u00f4nia, recordei-me que, algumas semanas antes, em ocasi\u00e3o da abertura da Semana Cultural Ind\u00edgena, o diretor de Coordena\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente da Itaipu Binacional, Nelton Friedrich, proferiu um discurso para os ind\u00edgenas que dizia o seguinte:\nAs popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas quando olham e sentem a \u00e1gua n\u00e3o tem nada a ver com o que o branco olha e sente a \u00e1gua! Embora n\u00f3s estamos mudando com a nova cultura da \u00e1gua que estamos buscando colocar dentro do pr\u00f3prio programa Cultivando \u00c1gua Boa. Por que o \u00edndio, quando ele sente e v\u00ea a \u00e1gua, v\u00ea na \u00e1gua o sagrado. Por que inclusive v\u00ea nela a cura. E como v\u00ea cura, v\u00ea sagrado, v\u00ea vida. (...) Mas \u00e9 preciso que a gente possa chegar cada vez mais para dizer aos brancos que os \u00edndios pertencem \u00e0 natureza, n\u00e3o querem se adonar dela.\nPor volta do meio dia de sexta, os chamois da RI Tekoha Itamar\u00e3 e RI Tekoha Anhetete se reuniram na escola para conversar sobre a cerim\u00f4nia. No dia anterior, os mesmos chamois haviam realizado uma reuni\u00e3o eventual em uma das Casas de Reza para rezarem e discutirem sobre como seria a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d. Na casa em que estive\n74\tTrata-se das chuvas que ca\u00edram no oeste do Paran\u00e1 no in\u00edcio do m\u00eas de junho de 2014 alagando diversos munic\u00edpios da regi\u00e3o.\nalojado, o chamoi, que participou desta reuni\u00e3o, contou-me que haviam se reunido na Casa de Reza para pedirem a permiss\u00e3o a Nhanderu para fazerem o Nhemongara\u00ed para o branco. Mesmo sendo uma cerim\u00f4nia feita a pedido da Itaipu, os Av\u00e1-Guarani a levavam a s\u00e9rio.\nOs primeiros a chegar para a Cerim\u00f4nia foram os membros de uma equipe da Itaipu Binacional, lideradas por Marlene Curtis. A primeira a\u00e7\u00e3o que fizeram quando chegaram na aldeia foi pregar na quadra da escola, onde seria realizada a cerim\u00f4nia, um cartaz com letras bem grandes escrito \"Cerim\u00f4nia da \u00c1gua\". No cartaz havia fotos de mulheres e crian\u00e7as Guarani, com o logotipo do programa \"Cultivando \u00c1gua Boa\" e da Itaipu Binacional. Eles traziam tamb\u00e9m pequenas mudas de carvalho, \u00e1rvore sagrada Guarani e essencial para o Nhemongara\u00ed, depositadas em bolsas de uma lojinha de produtos org\u00e2nicos.\nFigura 15. Cartaz sobre a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d colocado por funcion\u00e1rios\nda Itaipu.\nFonte: Acervo do autor.\nO cen\u00e1rio foi sendo preparado pelos ind\u00edgenas e por funcion\u00e1rios da escola para o in\u00edcio da cerim\u00f4nia. Aos poucos chegaram as autoridades n\u00e3o ind\u00edgenas da regi\u00e3o: membros da Prefeitura de\nDiamante do Oeste, vereadores do munic\u00edpio, professores da escola e funcion\u00e1rios do Instituto Ambiental do Paran\u00e1. Para cobrir o evento, chegou tamb\u00e9m um grupo de rep\u00f3rteres de uma produtora audiovisual de Foz do Igua\u00e7u, de nome Vision Art, contratados pela Itaipu Binacional. Um dos funcion\u00e1rios da Itaipu comentou comigo com certa d\u00favida: \"Por que eles est\u00e3o de costas para as cadeiras (as cadeiras que est\u00e3o os n\u00e3o-ind\u00edgenas)?\" Trato de explicar a ele que as rezas Guarani sempre s\u00e3o realizadas em dire\u00e7\u00e3o ao leste, olhando para Nhaderu'uai, morada de Nhanderu, onde o Sol nasce e o local ao qual todos os Guarani almejam ir ap\u00f3s a morte f\u00edsica. Expliquei-lhe que talvez, o pessoal de fora que trouxe as cadeiras n\u00e3o sabia disso.\nA Cerim\u00f4nia discorreu muito parecida ao Nhemongara\u00ed realizado na Semana Cultural Ind\u00edgena. No meio da quadra da escola, em dire\u00e7\u00e3o ao leste, estava posicionado o altar (amba'i) composto de duas hastes de vara (yvyra nha'e) e um pequeno tronco escavado dentro do qual estava depositada a \u00e1gua com cedro. No ch\u00e3o, abaixo do altar estavam as mudas de carvalho trazidas por Marlene Curtis. Este altar era exatamente igual ao que utilizam nas Casas de Reza, por\u00e9m um pouco menor, pois sua confec\u00e7\u00e3o \u00e9 feita especialmente para estes tipos de evento. Por isso, ele possui uma base de madeira para facilitar seu transporte. Em frente ao altar, haviam duas filas ordenadas, a primeira dos homens, que tocavam os instrumentos como o Mbaraka (chocalho), Mbaraka Pynta (viol\u00e3o), Angua'a (tambor) e Rave (violino), e a segunda de mulheres, que tocavam as taquaras batidas no ch\u00e3o. Atr\u00e1s destas duas filas, estavam os corais das duas aldeias, majoritariamente composto de crian\u00e7as e jovens, que davam for\u00e7a ao canto proferido na Cerim\u00f4nia. A maioria dos Guarani que participavam estavam adornados com cocares (acangua) e colares (dja\u00e7\u00e1). Durante a m\u00fasica, os chamois presentes trataram de soltar fuma\u00e7a com o petyngua por todo o espa\u00e7o. Outros ind\u00edgenas presentes no local, preferiram acompanhar a Cerim\u00f4nia de fora, mas n\u00e3o sentados nas cadeiras dos convidados. Ap\u00f3s um largo tempo de cantos, e sem que a m\u00fasica se interrompesse, foi formada uma larga fila \u00fanica circular em frente ao altar, e um dos chamois tratou de molhar um a um os participantes com a \u00e1gua de cedro. Assim se iniciou o batismo dos ind\u00edgenas que j\u00e1 estavam batizados. Com exce\u00e7\u00e3o das palavras cantadas, nenhuma outra palavra foi proferida. A m\u00fasica dos corais era permanente, e logo os convidados, que estavam sentados, foram chamados para participarem do batismo, formando uma enorme fila circular. Toda a cerim\u00f4nia foi gravada de perto pela equipe da produtora Vision Art.\nPouco ap\u00f3s todos serem batizados pelo chamoi, a Cerim\u00f4nia se finalizou e os convidados foram embora, j\u00e1 pr\u00f3ximo do entardecer. De noite, na Casa de Reza, perguntei a um dos homens presentes sobre o prop\u00f3sito da Cerim\u00f4nia. Ele ent\u00e3o me respondeu: \"\u00c9, a gente fez por que a Itaipu pediu, mas n\u00e3o por isso ela n\u00e3o tem validade. A reza l\u00e1 era verdadeira.\"\nFigura 16. Os Av\u00e1-Guarani realizando a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d.\nFonte: Acervo do autor.\nFigura 17. Equipe da produtora Vision Art registrando a \u201cCerim\u00f4nia da\nFonte: Acervo do autor.\n3.4.2.3\tO \u201cBatismo do Fogo\u201d\nH\u00e1 dez anos vivendo na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, Kuaray o \u00fanico Av\u00e1-Guaran\u00ed atualmente vivo que sabe fazer fogo como os \u201cantigos\u201d, como dizem na RI Tekoha Anhetete. Isto \u00e9, a t\u00e9cnica com o instrumento tatayn (feito com o caule da palmeira p\u00ednd\u00f3 - Foto 14), que esfregado junto \u00e0 palha de coqueiro produz o fogo. Em visita \u00e0 sua casa, pedi para ele me mostrar como se fazia, ao que ele me respondeu: N\u00e3o, de qualquer je\u00edto eu n\u00e3o posso. Mas o pauz\u00ednho eu posso mostrar pro senhor. Logo, ele entrou em sua casa e trouxe o instrumento. Segundo conta Kuaray, para fazer o fogo n\u00e3o basta dominar a t\u00e9cnica, mas ter \u201cbom cora\u00e7\u00e3o\u201d e rezar enquanto o realiza:\nAntiguamente era assim, em qualquer parte, n\u00e3o tem problema, faz o fogo. N\u00f3is de antiguamente usamo esse, esse \u00e9 nosso fog\u00f3n, n\u00f3is n\u00e3o sabia\n75\tNome fict\u00edcio.\nf\u00f3sforo, nada. N\u00f3is fazemo fogo, em qualquer parte que precisa. N\u00e3o \u00e9 de qualquer jeito que se faz. Tem que ter bom pensamento, bom cora\u00e7\u00e3o, tem que rezar. Pra fazer o fogo faz um buraquinho a\u00ed na palha, a\u00ed p\u00f5e o finalzinho, gira... Cinco, seis minutos j\u00e1 sai fa\u00edsquinha de fogo, da\u00ed j\u00e1 acendeu.\nFigura 18. Tatayn.\nFonte: Acervo do autor.\nKuaray me contou que desde que chegou na RI Tekoha Anhetete n\u00e3o foi reconhecido pela Itaipu Binacional, nem pela FUNAI como Guarani, mas era visto como estrangeiro por ter morado no Paraguai antes de chegar na Reserva, al\u00e9m de n\u00e3o possuir documentos. Isto dificultou sua entrada na RI Tekoha Anhetete (Isto ser\u00e1 aprofundado mais adiante). Entretanto, em 2013, ele foi convidado pela Itaipu Binacional para realizar o \u201cBatismo do Fogo\u201d no Parque Tecnol\u00f3gico de\nItaipu, em Foz do Igua\u00e7u, por ocasi\u00e3o da comemora\u00e7\u00e3o do 2\u00b0 lugar no Pr\u00eamio Benchmarking Brasil 201376, como ele contou:\nA\u00ed n\u00f3is peguemo um a\u00ed pra n\u00f3is fazer, a\u00ed o Itaipu, uma vez na Foz do Igua\u00e7u n\u00f3is fomo, eu mostrei pro povo. E assim mesmo ele fala pra mim que eu n\u00e3o sei nada, que sou estrangeiro. Eu contei pra eles que o fogo \u00e9 consagrado. E ainda mais depois de sair o fogo, de fazer fogo, n\u00e3o d\u00e1 pra ir embora pra casa j\u00e1, porque \u00e9 consagrado. Eles pediram pra eu bautizar. Mas eu disse, \"esse t\u00e1 \u00e9 principiado, se j\u00e1 acendeu a\u00ed, j\u00e1 t\u00e1 bautizado. J\u00e1 n\u00e3o precisa mais outros, mas tem que cuidar. N\u00e3o deixar apagar o fogo\u201d. Esse que quando foi no Igua\u00e7u, o Itaipu que me levou l\u00e1. Peguei, ascendi, eles colocaram numa coisa, numa vasilha, e levou o fogo embora. A\u00ed perguntei pra Itaipu \"e o fogo que saiu agora, o que voc\u00eas v\u00e3o fazer? Vai deixar perder assim, vai apagar assim? O que vai fazer?\" Ele ficou pensando e nem falou mais. E justamente, botou no vazio aquele fogo consagrado que fiz, apagou tudo. Esse fogo num ia apagar. Este bota lenha e guarda o fogo a\u00ed para que ascenda e esquente. Cuid\u00e1 que n\u00e3o apague. Esse que \u00e9 consagrado. E n\u00e3o devia de apagar a\u00ed, mas a\u00ed acabou-se j\u00e1... Fiquei meio, fiquei bravo. Pois \u00e9, e estas coisas, coisa natural, n\u00e3o \u00e9 igual do servi\u00e7o que faz o branco, de qualquer jeito n\u00e9. Mas esse n\u00f3is Guarani, n\u00f3is temo pelo nome de Deus pra fazer fogo e sai fogo. Isso \u00e9 coisa consagrado. Tem que rezar quando t\u00e1 trabalhando a\u00ed, devargazinho. E a\u00ed j\u00e1 sai fumacinha, a\u00ed j\u00e1 faz fa\u00edsquinha, a\u00ed j\u00e1 cai na poeiragem. Vai rezando pra Nhanderu. Isso eu contei pra eles. E ainda n\u00e3o me acreditaram o pessoal da Itaipu. E no Itaipu, n\u00f3is fomo l\u00e1 e esse fogo a\u00ed, levaram, apagaram. Rezei outra vez pra tirar foto. A\u00ed me tiraram tudo, foto, de tudo fizeram... E n\u00e3o me deu nem um peda\u00e7o de fumo! E por isso eu digo, de qualquer jeito agora pra fazer fogo eu n\u00e3o fa\u00e7o. Quem\n76\tDispon\u00edvel em: http://www.opresente.com.br/geral/2013/08/itaipu-recebe-comunidade-indigena-para-comemorar-premio/1034018/. Acessado em 24/11/2015.\nprecisa ter em casa eu fa\u00e7o, posso fazer, em casa pra uso. A\u00ed minha patroa mesmo, com a crian\u00e7ada a\u00ed. Mas outro lado, de qualquer jeito eu n\u00e3o posso fazer mais. Fui pra mostra que era Guarani mesmo, que n\u00e3o acreditavam. Itaipu mesmo me levou e me trouxe de l\u00e1. Eu vim de l\u00e1 louco, bravo mesmo por que eles tinham apagado o fogo.\nNo fim de 2013, mesmo ano em que foi realizado o \u201cBatismo do Fogo\u201d, Kuaray e sua esposa receberam seus documentos e puderam solicitar a aposentadoria.\n3.4.3\tA inger\u00eancia da Itaipu Binacional na Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nNos t\u00f3picos anteriores foram apresentados alguns elementos que revelam a rela\u00e7\u00e3o entre os Av\u00e1-Guarani da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete e a Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional atrav\u00e9s do Projeto \u201cSustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d, vinculado ao Programa Cultivando \u00c1gua Boa. Como vimos, apesar de seu car\u00e1ter enunciado como \u201cparticipativo\u201d e proponente de uma nova vis\u00e3o horizontal, as a\u00e7\u00f5es do C\u00c1B atrav\u00e9s do Projeto, negam informa\u00e7\u00f5es aos ind\u00edgenas, imp\u00f5em um determinado modelo de produ\u00e7\u00e3o, como no caso das ro\u00e7as comunit\u00e1rias orientadas para a comercializa\u00e7\u00e3o, e estabelecem uma gest\u00e3o controlada e vertical em rela\u00e7\u00e3o aos eixos inseridos no Projeto.\nAs tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es descritas, o churrasco do Dia do \u00cdndio, a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d e o \u201cBatismo do Fogo\u201d, embora n\u00e3o previstas nos planejamentos do Projeto fazem parte da trama de rela\u00e7\u00f5es que envolvem o campo pol\u00edtico investigado e enunciam diferentes inten\u00e7\u00f5es. Desta maneira, o evento do churrasco serve para fortalecer a parceria pol\u00edtica da Itaipu Binacional com seus intermedi\u00e1rios, no caso a prefeitura de Diamante do Oeste e as lideran\u00e7as da Reserva. J\u00e1 a \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d \u00e9 realizada para fornecer subs\u00eddios que posteriormente ser\u00e3o transformados em material de propaganda do Programa Cultivando \u00c1gua Boa, vide a presen\u00e7a de uma produtora audiovisual de Foz do Igua\u00e7u para registrar o evento. Por sua vez, o \u201cBatismo do Fogo\u201d, apesar de possuir um car\u00e1ter muito pr\u00f3ximo \u00e0 \u201cCerim\u00f4nia da \u00c1gua\u201d no que tange \u00e0s suas finalidades de Marketing, apresenta ainda outro elemento relacionado aos ind\u00edgenas da aldeia que\ns\u00e3o reconhecidos como \u201cestrangeiros\u201d, por parte da Itaipu Binacional e FUNAI por virem do Paraguai.\nNesta dire\u00e7\u00e3o, pretendo neste t\u00f3pico apresentar algumas perspectivas Av\u00e1-Guarani a respeito do poder que a Itaipu estabelece na Reserva. Para al\u00e9m de apenas seus Projetos, busco sustentar que h\u00e1 uma inger\u00eancia de poder da Hidrel\u00e9trica, que se reflete desde a organiza\u00e7\u00e3o dos projetos e o fornecimento de assist\u00eancia, como na vida cotidiana dos habitantes da RI Tekoha Anhetete. H\u00e1 que se considerar esta inger\u00eancia n\u00e3o como um fato isolado e associado a um tipo de a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da Hidrel\u00e9trica; mas, pelo contr\u00e1rio, como um elemento produzido historicamente, vinculado e cont\u00ednuo ao processo de territorializa\u00e7\u00e3o vivenciado por estes ind\u00edgenas. Tal como veremos, estas pr\u00e1ticas de inger\u00eancia foram facilitadas por ter sido a Itaipu Binacional a compradora da \u00e1rea da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete e tenha transferido a \u00e1rea do im\u00f3vel rural quase dez anos depois de hav\u00ea-lo comprado, em 2007.\nComo salientou Michel Foucault (2008, p. 182), o poder deve ser captado enquanto pr\u00e1tica que se manifesta atrav\u00e9s de uma rede de dispositivos ou mecanismos que podem ultrapassar as regras de direito que o organizam e o delimitam. Trata-se de captar o poder na extremidade cada vez menos jur\u00eddica de seu exerc\u00edcio. No caso aqui tratado, o poder n\u00e3o \u00e9 a empresa estatal exercendo uma for\u00e7a coercitiva e repressiva de maneira centralizada e localizada. N\u00e3o h\u00e1 uma inst\u00e2ncia formal onde est\u00e3o estabelecidos os par\u00e2metros de inger\u00eancia que efetua a Hidrel\u00e9trica, sendo o mais pr\u00f3ximo disto os conv\u00eanios feitos com a prefeitura. No entanto, mesmo estes, pelo car\u00e1ter \u201cparticipativo\u201d a que se anunciam, n\u00e3o formalizam juridicamente elementos desta inger\u00eancia de forma expl\u00edcita. A pr\u00e1tica de poder desta inger\u00eancia se manifesta atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias, negocia\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que incidem na cotidianidade Av\u00e1-Guarani, como a restri\u00e7\u00e3o no uso de agrot\u00f3xicos, a limita\u00e7\u00e3o no uso dos gados e das matas nativas, o controle na entrada de fam\u00edlias e na constru\u00e7\u00e3o de casas e a media\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria de acesso dos ind\u00edgenas a outras a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia alheias \u00e0 Itaipu Binacional.\nDevido a que este tema constitui um assunto delicado para o pessoal da RI Tekoha Anhetete, os relatos que coletei acerca desta microf\u00edsica do poder a cargo da Itaipu, s\u00e3o em boa parte advindos de moradores da RI Tekoha Itamar\u00e3, sendo alguns deles antigos habitantes da RI Tekoha Anhetete. A localiza\u00e7\u00e3o de suas falas e a abertura para tocar em temas delicados ilustra um menor n\u00edvel de inger\u00eancia da Itaipu Binacional na RI Tekoha Itamar\u00e3, em parte pela diferente constitui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da Reserva Ind\u00edgena, e em parte pela posi\u00e7\u00e3o explicitamente\nmais cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Hidrel\u00e9trica que possuem os habitantes da RI Tekoha Itamar\u00e3. Sobre este ponto, cabe destacar a \u201crecomenda\u00e7\u00e3o\" sugerida por Barth (1993, p. 347) para \u201c\u00eddent\u00edf\u00edcar as representa\u00e7\u00f5es cultura\u00eds ut\u00edl\u00edzadas por determ\u00ednadas pessoas, devemos nos voltar para o conhec\u00edmento e para o d\u00edscurso que essas pessoas empregam para \u00ednterpretar e objet\u00edvar suas v\u00eddas\"\n3.4.3.1\tA situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete\nNesta reflex\u00e3o acerca das pr\u00e1ticas de inger\u00eancia da Itaipu Binacional, tomo como ponto inicial uma fala das primeiras conversas que tive com um chamo\u00ed da Reserva, da qual extra\u00ed um trecho para come\u00e7ar o texto desta disserta\u00e7\u00e3o, quando ele me diz: A\u00f1etete \u00e9 o real, o certo, o verdade\u00edro, mas aqu\u00ed n\u00e3o \u00e9 Tekoha Anhetete n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 Guaran\u00ed, todo mundo sabe. Aqu\u00ed \u00e9 Reserva da Ita\u00edpu. Sua fala se relaciona \u00e0 Itaipu haver comprado a terra que hoje \u00e9 a Reserva, como ele diz:\nFoi o Jo\u00e3o (Bernardes) da Itaipu que assinou, no nome dele. (...) N\u00f3is pensa n\u00e9, n\u00f3is sabe tudo. (...) T\u00e1 tudo muito silencioso, n\u00f3s tivemos 14 anos de luta. A Itaipu vem com gado, por que sabe que n\u00f3is n\u00e3o temo ca\u00e7a por causa deles. O mesmo com as muda de laranja, os po\u00e7os, as ro\u00e7a. Aqui n\u00e3o \u00e9 Tekoha A\u00f1etete, \u00e9 s\u00f3 terra prometida. Se fosse Tekoha A\u00f1etete, a terra estaria no nome dos \u00edndios e n\u00e3o da Itaipu. A Itaipu pode tirar nossas terra a qualquer momento. T\u00e1 tudo silencioso, mas n\u00f3s sabemos de tudo\".\nAl\u00e9m dele, muitos ind\u00edgenas mencionam que a terra ainda est\u00e1 em nome da Itaipu Binacional e n\u00e3o em nome da Uni\u00e3o, como deveria ser em casos de doa\u00e7\u00e3o para conforma\u00e7\u00e3o de Reserva Ind\u00edgena. Esta percep\u00e7\u00e3o de que a terra da Reserva n\u00e3o lhes pertence de fato, \u00e9 compartilhada por algumas autoridades religiosas, como um dos opora\u00edvas da aldeia, de 79 anos . Sua fala se destaca pela intensidade ao comentar do assunto:\n77\tA conversa com o opora\u00edva foi feita em Guarani por interm\u00e9dio de sua neta em sua casa de reza. A tradu\u00e7\u00e3o foi realizada por Geraldo Moreira, Guarani morador da aldeia Y'ynn Moroti Whera, em Bigua\u00e7u-SC. Geraldo \u00e9 amigo de um dos filhos do opora\u00edva.\nA represa de Itaipu, eles pegaram tudo. Para onde quer que n\u00f3s vamos, n\u00f3s n\u00e3o temos sa\u00edda. Estamos presos como um animal enjaulado, presos sem ter para onde ir. Assim que \u00e9 a nossa vida hoje. Os brancos \u00e0s vezes d\u00e1 a terra para morar, numa montanha cheia de pedra ou terra que n\u00e3o d\u00e1 para plantar, mas fazer o qu\u00ea? N\u00f3s temos que morar, \u00e9 o \u00fanico lugar que temos hoje. A terra para ser nossa, tem que ter escritura da terra, algum documento para provar o que \u00e9 nosso. Nem isso eles deram. Eu penso que os caciques deveriam ter os documentos da terra, pelo menos isso. Para podermos usar, cuidar desta terra. Eles s\u00f3 querem mandar na gente, isto que eles querem.\n70\nEmbora homologada em 2000 , a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete tardou em ser registrada no Registro de Im\u00f3veis e na Secretaria de Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o como \u00e9 prescrito na Legisla\u00e7\u00e3o Federal , e sua situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria at\u00e9 hoje n\u00e3o consta como \u201cregularizada\u201d. A antrop\u00f3loga da FUNAI Maria L\u00facia Brant de Carvalho (2013, p. 234), abordou brevemente esta problem\u00e1tica acerca da documenta\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria da RI Tekoha Anhetete em sua tese. Segundo a autora, ela produziu quatro laudos antropol\u00f3gicos que abordaram esta quest\u00e3o:\nApesar de Tekoa Anhetete ter sido destinada aos Av\u00e1-Guarani como compensa\u00e7\u00e3o, a Terra Ind\u00edgena esteve at\u00e9 a confec\u00e7\u00e3o do Laudo Antropol\u00f3gico em quest\u00e3o, n\u00e3o em nome da Uni\u00e3o, e sim em nome da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu. Os Av\u00e1-Guarani de Tekoa Anhetete, n\u00e3o conheciam, at\u00e9 novamente a confec\u00e7\u00e3o do LA a documenta\u00e7\u00e3o da terra. Segundo eles, Itaipu n\u00e3o fornecia c\u00f3pia dos documentos. Pelos documentos dispon\u00edveis em bibliografia, at\u00e9 a confec\u00e7\u00e3o do LA, a terra continuava em nome da Itaipu, e\n78\tDecreto presidencial s/n\u00b0 de 27/06/00.\n79\tO artigo 6\u00b0 do Decreto n. 1.775, de 08 de janeiro de 1996, determina que \u201cem at\u00e9 trinta dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do decreto de homologa\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o federal de assist\u00eancia ao \u00edndio promover\u00e1 o respectivo registro em cart\u00f3rio imobili\u00e1rio da comarca correspondente e na Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda\u201d.\napont\u00e1vamos que seria necess\u00e1rio, portanto, providenciar de forma urgente e r\u00e1pida sua transfer\u00eancia, atrav\u00e9s da FUNAI, para o patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o. Em 2006, portanto, somente nove anos depois de instalados no Tekoa Anhetete, ap\u00f3s a entrega de todos os Laudos Antropol\u00f3gicos (2002; 2003; 2004; e 2005)80 realizados por n\u00f3s, apontando esses graves problemas e indicando a urgente resolu\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, nos foi comunicado verbalmente por funcion\u00e1rios da FUNAI, que a Tekoa Anhetete teria passado finalmente para o patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, como Terra Ind\u00edgena.\nA irregularidade fundi\u00e1ria apontada pela antrop\u00f3loga surtiu efeito. Assim, em 2006, a Portaria N\u00b0 1511/PRES, datada de 21/12/06 e publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU) de 26/12/06 (se\u00e7\u00e3o 2, p\u00e1g. 27), designou o funcion\u00e1rio da FUNAI, Giancarlo Burigo Guimar\u00e3es, da Administra\u00e7\u00e3o Executiva Regional da FUNAI em Guarapuava/PR, para efetivar a Escritura P\u00fablica de Compra e Venda do im\u00f3vel rural denominado \u201cLote Rural A-3, Gleba n\u00b0 03, 1a Parte da Col\u00f4nia Rio Quarto\u201d, em Diamante D'Oeste/PR, a ser alienado a Uni\u00e3o Federal atrav\u00e9s da FUNAI, como \u00e1rea reservada ao usufruto exclusivo dos Guarani. Desta forma, em 27/02/2007, o im\u00f3vel, quase dez anos depois\n80\tRespectivamente: CARVALHO, Maria Lucia Brant de. 3.a Parte: O Contexto Atual Vivido Pela Popula\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani na Terra Ind\u00edgena do Oco 'y/S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u/ Pr. Laudo Antropol\u00f3gico. Ref: Comunidade Ind\u00edgena da Terra Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco'y. Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u. Estado do Paran\u00e1. Brasil. S\u00e3o Paulo: AERBAURU/SP/FUNAI/MJ. 2002. 147p.; 1.a Parte: Plano Macro-Hist\u00f3rico das Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas Av\u00e1-Guarani na Regi\u00e3o Tradicional de Ocupa\u00e7\u00e3o: Brasil/Paraguai/Argentina. Laudo Antropol\u00f3gico. Ref.: Comunidade Ind\u00edgena da Terra Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco'y. Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u. Estado do Paran\u00e1. Brasil. S\u00e3o Paulo: AERBAURU/SP/FUNAI/MJ. 2003, 138 p.; Comunidade Ind\u00edgena da Terra Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco 'y. Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u. Relat\u00f3rio de Campo. Estado do Paran\u00e1. Brasil. S\u00e3o Paulo: AERBAURU/SP/FUNAI/MJ. 18.03.2004. 37p.; O processo de desterramento da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani da regi\u00e3o do Oco 'y-Jacutinga e o reassentamento na Terra Ind\u00edgena do Oco 'y: Aspectos antropol\u00f3gicos e jur\u00eddicos. Laudo Antropol\u00f3gico. Vol. I-II-III. Ref: Comunidade Ind\u00edgena AV\u00c1-GUARANI. TERRA IND\u00cdGENA OCO'Y. Munic\u00edpio de S\u00e3o Miguel do Igua\u00e7u. Estado do Paran\u00e1. Brasil. S\u00e3o Paulo: AERBAURU/SP/FUNAI/MJ. 2005. Vol I-174 p.\nde comprado pela Hidrel\u00e9trica, foi registrado no Cart\u00f3rio de Registro de Im\u00f3veis da Comarca de Matel\u00e2ndia-PR (R-6-13.385, Lv. 2 e R-10-12.953, Lv. 2), e, por fim, doado \u00e0 Uni\u00e3o para o usufruto dos ind\u00edgenas.\nEntretanto, como consta no site do Servi\u00e7o de Terras Ind\u00edgenas O I\nda FUNAI e em um recente mapa produzido por este mesmo \u00f3rg\u00e3o sobre as terras ind\u00edgenas no Brasil, datado de novembro de 2015 , a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete n\u00e3o se encontra como \u201cRegularizada\u201d, mas na situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u201cEncaminhada como Reserva Ind\u00edgena\u201d, que s\u00e3o \u201c\u00e1reas que se encontram em procedimento administrativo visando sua aquisi\u00e7\u00e3o (compra direta, desapropria\u00e7\u00e3o ou doa\u00e7\u00e3o)\u201d. Desta forma, at\u00e9 o fechamento desta disserta\u00e7\u00e3o, a RI Tekoha Anhetete, mesmo que instalada em 1997, homologada em 2000, registrada em cart\u00f3rio em 2007, n\u00e3o possui at\u00e9 hoje um n\u00famero de matr\u00edcula registrado na Secretaria de Patrimonio da Uni\u00e3o, como \u00e9 prescrito para que a Reserva seja, de fato, regularizada.\n3.4.3.2\tO controle populacional e a media\u00e7\u00e3o dos \u201coutros\u201d projetos\nA \u00e1rea da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete somente deixa de pertencer \u00e0 Itaipu Binacional, em 2007, quando os projetos do C\u00c1B j\u00e1 est\u00e3o devidamente instalados na aldeia. N\u00e3o por acaso, no per\u00edodo de 2003-2008 tamb\u00e9m se fixam na Reserva as pr\u00e1ticas de inger\u00eancia por parte da Itaipu Binacional. Por ser uma Reserva, e n\u00e3o uma Terra Ind\u00edgena tradicionalmente ocupada estas pr\u00e1ticas s\u00e3o facilitadas.\nQuando da chegada dos ind\u00edgenas na RI Tekoha Anhetete houve da parte da Itaipu Binacional um controle populacional na entrada de fam\u00edlias. Na ida de Paran\u00e1 Por\u00e3 a Diamante do Oeste apenas 11 fam\u00edlias que estavam no Oco\u00ed se mudaram. Na medida em que o tekoha se estabelecia, e na medida em que o Oco\u00ed sofria um progressivo incha\u00e7o populacional, outras fam\u00edlias buscaram se somar, al\u00e9m de outras que vinham do Paraguai em aldeias como Acaraymi, Kirito, Arroyo Guasu e Itab\u00f3. No entanto, a Itaipu intervinha na entrada destas fam\u00edlias, como aponta um morador da RI Tekoha Itamar\u00e3:\n81Dispon\u00edvel em:\nhttp://sti.funai.gov.br/consultas/Fichati.asp?Situacao=Encaminhada+RI&amp;CODT\nI=44500. Acessado e 23/01/2013\n82 Dispon\u00edvel em:\nhttp://mapas2.funai.gov.br/portal mapas/pdf/terra indigena.pdf Acessado em 23/01/2016.\n\tNa Tekoha (Anhetete) \u00e9 complicado, mais complicado que aqui (RI Tekoha Itamar\u00e3). A partir da compra de terras Itaipu tem todo essa, esse controle... Sabe? Pro\u00edbe o n\u00b0 de fam\u00edlias. Pro\u00edbe tanto a sa\u00edda, tanto a aceita\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, de aumentar o n\u00b0. Nisso interfere. Eu n\u00e3o sei como que t\u00e1 acontecendo hoje, mas anteriormente proibia, sabe? A fam\u00edlia vinha do Oco\u00ed s\u00f3 se a Itaipu aceitar. Do Paraguai ent\u00e3o, era dif\u00edcil...\nSua fa 234) no ano \u00e9poca havia Hidrel\u00e9trica:\tla corrobora com o que foi coletado por Carvalho (2013, p. de 2005. Segundo as informa\u00e7\u00f5es da antrop\u00f3loga, nessa a limita\u00e7\u00e3o da entrada de 5 fam\u00edlias por ano por parte da\nOs Guarani de Tekoha Anhetete reclamam que \u201ca FUNAI n\u00e3o d\u00e1 documento pro Guarani que vieram do Paraguai, ele s\u00e3o tudo filho daquele que era do Brasil e foi para l\u00e1. Itaipu n\u00e3o deixa entra aqui\u201d. Eles acrescentam que \u201cItaipu s\u00f3 deixa entra 5 fam\u00edlias Guarani por ano aqui (Anhetete)\u201d. Perguntado \u201cse sua filha quiser casar com Guarani nascido no Oco'y?\u201d a resposta foi: \u201cA Itaipu deixa, mas s\u00f3 dentro das 5 fam\u00edlia por ano\u201d. Perguntado \u201cse sua filha quiser casar com Guarani l\u00e1 do Paraguai?\u201d a resposta foi: \u201cAh, a\u00ed a Itaipu n\u00e3o deixa\u201d.\nEsta pr\u00e1tica interferia nos deslocamentos pr\u00f3prios dos Guarani entre as aldeias que ultrapassam os limites transnacionais e raramente envolvem aspectos restritivos por parte dos ind\u00edgenas. Uma forma de \u201cbarrar\u201d a entrada de pessoas era o n\u00e3o fornecimento de documentos, principalmente de ind\u00edgenas vindos do Paraguai, como o de Kuaray, de 92 anos. Ele conta que nasceu no Brasil, no antigo tekoha de Barro Preto, e foi para o Paraguai na d\u00e9cada de 1980, quando soube da constru\u00e7\u00e3o da Usina que alagaria o Oco\u00ed/Jacut\u00ednga, onde morava. Na Argentina, Kuaray contraiu matrim\u00f4nio com sua atual esposa, Jacy, da qual alguns de seus filhos de um matrim\u00f4nio anterior foram viver no Oco\u00ed na d\u00e9cada de 1990 e, posteriormente, na RI Tekoha Anhetete. No in\u00edcio de 2000, o casal veio morar na RI Tekoha Anhetete, antes de passar um breve tempo no Oco\u00ed, de onde sa\u00edram, pois encontravam que nesta Reserva havia pouca mata para viver. Por\u00e9m, demoraram a entrar\nna RI Tekoha Anhetete, pois n\u00e3o possu\u00edam documentos. Mesmo quando conseguiram entrar, reclamavam que tanto a FUNAI quanto a Itaipu Binacional, dificultavam o tr\u00e2mite de sua documenta\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o da aposentadoria por que eram vistos como \u201cestrangeiros\u201d:\nKuaray - O Itaipu n\u00e3o queria falar comigo, ele n\u00e3o falava. Ele n\u00e3o queria falar comigo. Me chamava de estrangeiro, n\u00e3o deixava entrar. A\u00ed contei como \u00e9 o causo, a\u00ed ele entendeu como \u00e9. Mesmo assim, discuti com ele, uma discuss\u00e3o. Ele n\u00e3o falava comigo. O Itaipu, o Funai que tava no Oco\u00ed, ele n\u00e3o quer saber, n\u00e3o queria conversar comigo pra eu contar que nasci no Brasil. E depois que vieram outro, outro Funai que vieram do Cascavel, n\u00e3o sei de onde, a\u00ed eu sei que falei com aquele homem l\u00e1. A\u00ed rec\u00e9m consegui tira meu documento. E causa disso o Itaipu, o Funai que t\u00e1 no Oco\u00ed houve um arreglemento pra cuidar do meu sueldo e que antes n\u00e3o dava. A\u00ed vieram outro Itaipu a\u00ed rec\u00e9m que fizemo a nota pra cobrar meu dinheirinho. E \u00e9 pra cobrar o a\u00f1o atrasado de mi 1922, quando eu nasci. Mas peguei um pouquinho cada m\u00eas, 600 real.\nJacy - Foi em dezembro (de 2013) s\u00f3 que recebemo a primeira aposentadoria. Antes nada. Funai, Itaipu dizia que a gente era estrangeiro. Estrangeiro vem de longe de Am\u00e9rica. N\u00f3s n\u00e3o somos estrangeiro (risos). Minha m\u00e3e me trouxe l\u00e1 de Gua\u00edra. Eu n\u00e3o conhecia 3 Lagoas. \u00c9 que era bem antigo, eu nasci em 54. Por isso que eu quase n\u00e3o ganhei o documento. Aquele tempo n\u00e3o precisa documento. No \u00f4nibus n\u00e3o pedia documento, nem pra entrar na aldeia.\nK - N\u00e3o, n\u00e3o. Antiguamente o documento de papel n\u00f3is num sabia...\nJ - Se tem colarzinho assim j\u00e1 vai, j\u00e1 vai viajando. N\u00e3o precisa documento.\nK - Os Guarani s\u00e3o iguales, de um s\u00f3. Guarani como de Paraguai, ou como de na\u00e7\u00e3o agora que o senhor veio de l\u00e1 (Santa Catarina), tem diferen\u00e7a, mas o nome de Guarani \u00e9 um s\u00f3. N\u00e3o \u00e9 estrangeiro, \u00e9 Guarani.\nA interfer\u00eancia da Itaipu Binacional na entrada de fam\u00edlias na Reserva n\u00e3o se dava atrav\u00e9s de funcion\u00e1rios da Hidrel\u00e9trica que compunham um corpo de controle, mas por recomenda\u00e7\u00f5es que condicionavam a implanta\u00e7\u00e3o dos projetos a um n\u00e3o aumento populacional. Neste sentido, a vinda de pessoas era permitida apenas para habitantes da Reserva Ind\u00edgena Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed, aldeia que historicamente sofre com um incha\u00e7o populacional e tamb\u00e9m \u00e9 foco dos projetos associados ao C\u00c1B.\nAtualmente, conforme me informou o vice-cacique, podem entrar na RI Tekoha Anhetete 2 fam\u00edlias a cada cinco anos. Um n\u00famero baixo se comparado a outras aldeias Guarani. Ele n\u00e3o chegou a me informar, embora eu perguntasse, a que estava relacionado a limita\u00e7\u00e3o de entrada das fam\u00edlias. Ele apenas me disse que n\u00e3o havia terra suficiente na Reserva para tanta gente. Ao que dizem os ind\u00edgenas, estas pr\u00e1ticas de controle populacional j\u00e1 n\u00e3o mais existem.\nAl\u00e9m da restri\u00e7\u00e3o da entrada fam\u00edlias na RI Tekoha Anhetete, nos primeiros anos da cria\u00e7\u00e3o da aldeia, a Itaipu Binacional mediava a entrada de outros projetos assistenciais que n\u00e3o os que eram executados pela empresa, como o Bolsa Fam\u00edlia e as Cestas b\u00e1sicas fornecidas pelo Governo do Estado do Paran\u00e1. A fala de um morador da RI Tekoha Itamar\u00e3 \u00e9 ilustrativa:\nAli, a Tekoha desde 97 at\u00e9 2004 a fam\u00edlia da Tekoha n\u00e3o tinha essa liberdade de t\u00e1 participando nos programa do governo do estado. Que nem, eu tinha, eu sempre venho acompanhando assim o programa de leite, que hoje n\u00f3is temo. A Tekoha tamb\u00e9m tem. S\u00f3 que at\u00e9 2004 a fam\u00edlia n\u00e3o recebia esse programa de leite do governo do estado. Por que a Itaipu falava: \"Ah, n\u00f3is temo aqui cria\u00e7\u00e3o de gado, podemo tranquilo, sabe, tirar leite pra comunidade\". Ent\u00e3o o pr\u00f3prio Itapu cortava esse programa do governo pra n\u00e3o entrar na aldeia. Eu me lembro por que eu acompanhei. E a bolsa fam\u00edlia, antes de n\u00f3is vim aqui, a fam\u00edlia da Tekoha n\u00e3o tinha. Bolsa fam\u00edlia, bolsa escola, n\u00e3o tinha...(...) Em 2007, n\u00f3is se instalamo aqui em 2007. S\u00f3 que essa fam\u00edlia, n\u00f3is j\u00e1 tinha bolsa fam\u00edlia, que \u00e9 do governo do estado, do governo federal com o governo do estado. N\u00f3s chegamo aqui, todo mundo, a fam\u00edlia recebia, n\u00e9, recebe at\u00e9 hoje. A\u00ed passaram um tempo a fam\u00edlia j\u00e1 come\u00e7aram a olhar nesse lado, o pessoal da\nTekoha, e falar assim: \"U\u00e9, o que que t\u00e1 acontecendo? N\u00f3s n\u00e3o tamo recebendo e voc\u00eas recebem?\". E partir da\u00ed que come\u00e7ou, sabe. A Itaipu n\u00e3o deixava chegar o programa do governo at\u00e9 a aldeia. A fam\u00edlia come\u00e7ando vim aqui e procurar n\u00e9, onde que faz e ele mesmo, sabe. A gente orienta ele pra ele fazer mesmo, ele mesmo vai l\u00e1 na assist\u00eancia e faz, \u00e9 direito. E a partir da\u00ed que todo mundo, o bolsa fam\u00edlia t\u00e1 tendo hoje. Thiago - E por que a Itaipu n\u00e3o permitia o bolsa fam\u00edlia?\n\u00c9 por que ele acha que a autonomia, a decis\u00e3o tem que ser dele de segurar as coisas. Ele tem autonomia devido a compra de terra, ele usa muito essa parte, n\u00e9.\nEm campo, outros ind\u00edgenas da RI Tekoha Anhetete me comentavam que somente come\u00e7aram a receber o Bolsa Fam\u00edlia a partir do fim de 2007. Desta vez, a interfer\u00eancia da Itaipu Binacional se dava pelo isolamento dos ind\u00edgenas a estes outros projetos e programas assistenciais que eram de sua ger\u00eancia. Esta situa\u00e7\u00e3o se modifica a partir da cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, em 2007, quando as fam\u00edlias que chegam para habitar esta Reserva, informam as fam\u00edlias da RI Tekoha Anhetete da exist\u00eancia destes projetos. Atualmente, os Av\u00e1-Guarani fazem parte de diversos Programas assistenciais estaduais e federais, tais como o Bolsa Fam\u00edlia e as distribui\u00e7\u00f5es de Cestas B\u00e1sicas a cargo do Governo do Estado.\n3.4.3.3\tO ideal de sustentabilidade atrelado \u00e0s pr\u00e1ticas de inger\u00eancia\nO projeto \u201cSustentabilidade nas Comunidades Ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3\u201d que a Itaipu Binacional executa a partir do conv\u00eanio com a prefeitura de Diamante do Oeste, como o pr\u00f3prio nome enuncia, busca ser uma a\u00e7\u00e3o de sustentabilidade da Itaipu Binacional dentro das aldeias contempladas. De acordo a seu processo de constru\u00e7\u00e3o dentro da Reserva e aos prop\u00f3sitos que o promovem, podemos relacionar este Projeto com o que Verdum (2006, p. 125) denominou de \u201cindigenismo etnodesenvolvimentista\u201d:\nNesta \u201cmodalidade de indigenismo\u201d, a \u201cetnicidade\u201d passa de elemento diferenciador, contrastivo, aglutinador e mobilizador dos\nmovimentos de resist\u00eancia ind\u00edgena a \u201cfonte\u201d onde os operadores do discurso do desenvolvimento v\u00e3o buscar os elementos necess\u00e1rios para construir o seu \u201cmodelo de etnicidade\u201d, adequado \u00e0 intens\u00e3o de promover a chamada inclus\u00e3o social. Uma \u201cinclus\u00e3o\u201d concebida idealmente e apresentada publicamente como informada por princ\u00edpios assentados no respeito aos direitos humanos e \u00e0 diversidade cultural, na sustentabilidade ambiental e na liberdade de acesso ao mercado, como meio de suprir demandas, necessidades e vontades individuais e coletivas. Os agentes operadores desta modalidade de \u201capoio\u201d e \u201cfomento\u201d v\u00e3o construir seus modelos de interven\u00e7\u00e3o e agir no meio ind\u00edgena a partir de elementos espec\u00edficos, selecionados de uma \u201cetnicidade gen\u00e9rica\u201d relativamente destitu\u00edda do seu conte\u00fado pol\u00edtico de car\u00e1ter contestat\u00f3rio. O gen\u00e9rico aqui pode ser tanto o \u00edndio gen\u00e9rico quanto, por exemplo, o \u201cguarani gen\u00e9rico\u201d.\nA imagem do \u201c\u00edndio gen\u00e9rico\u201d ou de um \u201cnativo ecol\u00f3gico\u201d (Ulloa, 2001), \u201cnaturalmente sustent\u00e1vel\u201d e \u201cintegrado \u00e0 natureza\u201d, associada aos Guarani \u00e9 verificada nas a\u00e7\u00f5es e propagandas do C\u00c1B relacionadas aos ind\u00edgenas, como a produ\u00e7\u00e3o do DVD, \u201cTradi\u00e7\u00e3o Guarani - Sustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas\u201d de 2009, comentado anteriormente. Esta perspectiva traz resultados pr\u00e1ticos na cotidianidade dos ind\u00edgenas da RI Tekoha Anhetete e na execu\u00e7\u00e3o dos Projetos que envolvem a Itaipu Binacional. Neste sentido, embora n\u00e3o inclu\u00eddas formalmente em suas linhas, h\u00e1 duas restri\u00e7\u00f5es colocadas pela Hidrel\u00e9trica da qual comentam os Av\u00e1-Guarani na RI Tekoha Anhetete que correspondem a este ideal de sustentabilidade: a proibi\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos que \u00e9 utilizado por algumas fam\u00edlias e da retirada de madeira das matas nativas da aldeia.\nComo bem conhecido na Etnologia Guarani, estes ind\u00edgenas fazem uso constante das matas para a retirada de madeira que serve para a constru\u00e7\u00e3o e conserto de casas, casas de reza, utens\u00edlios cotidianos, al\u00e9m de servir como lenha na cozinha, uma vez que a utiliza\u00e7\u00e3o de fog\u00f5es a g\u00e1s entre os Guarani da RI Tekoha Anhetete \u00e9 pouco comum. Como comenta um opora\u00edva, estas limita\u00e7\u00f5es incidem diretamente na autonomia dos Av\u00e1-Guarani. Sua fala evoca tamb\u00e9m a contradi\u00e7\u00e3o entre \u201co que a Itaipu fala\u201d e \u201co que acontece de fato\u201d:\nA Empresa Itaipu fala que todas as coisas dentro da reserva s\u00e3o nossas, mas n\u00e3o \u00e9 isso que acontece. Se queremos abater um boi, temos que comunicar a eles. Eles diziam que tudo que est\u00e1 na Reserva \u00e9 tudo nosso, fa\u00e7am como quiserem. Mas n\u00e3o \u00e9 isso que acontece, n\u00e3o pode cortar uma \u00e1rvore, n\u00e3o pode matar um boi nem fazer ro\u00e7a. Toda esta natureza, Nhanderu deixou para n\u00f3s sobrevivermos. Por que \u00e9 que o homem branco quer mandar em n\u00f3s? Eu me sinto um animal enjaulado, parece que somos animais. Um porco no chiqueiro, n\u00e3o d\u00e1 nem pra fazer casa. Tem bastante lugar para fazer casas. Quando falei pra eles que ia fazer ro\u00e7a no mato, disseram que ali n\u00e3o dava, me fez sentir que a terra n\u00e3o \u00e9 nossa. Eles cercaram tudo, colocaram arame farpado em tudo.\nO uso de agrot\u00f3xicos \u00e9 uma pr\u00e1tica relativamente nova, associada a inser\u00e7\u00e3o produtiva dos Guarani nos mercados locais. As pessoas que o utilizam na Reserva, costumam dizer que somente com veneno (agrot\u00f3xico) conseguem atingir uma produtividade m\u00ednima para a comercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos.\nA inst\u00e2ncia em que a Hidrel\u00e9trica se posiciona, uma vez que tais restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o prescritas em nenhum documento, s\u00e3o as reuni\u00f5es do Comit\u00ea Gestor Av\u00e1-Guarani. Conforme me comentaram alguns habitantes da RI Tekoha Anhetete, a norma geralmente \u00e9 colocada sob a forma de \u201csugest\u00e3o\u201d, prontamente acompanhada da afirma\u00e7\u00e3o de que o uso de agrot\u00f3xicos pode significar a suspens\u00e3o do conv\u00eanio: N\u00e3o pode usar agrot\u00f3xico por que \u00e9 aldeia ind\u00edgena. Se usar pode acabar como o conv\u00eanio; A Itaipu quer, como se diz, quer a gente plante tudo org\u00e2nico, sen\u00e3o acaba o conv\u00eanio; Na pr\u00e1tica, o funcion\u00e1rio da Itapu Binacional do eixo \u201cProdu\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria\u201d trata de observar se os ind\u00edgenas est\u00e3o fazendo uso do agrot\u00f3xico: \u00c0s vezes o Vanderlei ou outro andam por a\u00ed olhando se a gente usa o veneno;\n3.5 \u201cA SUSTENTABILIDADE N\u00c3O T\u00c1 ACONTECENDO...\u201d -ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A INGER\u00caNCIA DA ITAIPU BINACIONAL NA RESERVA IND\u00cdGENA TEKOHA ANHETETE\nEstas foram algumas pr\u00e1ticas da inger\u00eancia da Itaipu Binacional dentro da Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete, caracterizando o per\u00edodo atual desta situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, pelo controle que a Hidrel\u00e9trica exerce na \u00e1rea ind\u00edgena territorializada. Para tanto, seu papel de \u201ccompradora\u201d da antiga fazenda que veio a conformar a Reserva \u00e9, de acordo com as perspectivas dos ind\u00edgenas, fundamental para a composi\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas de inger\u00eancia neste processo de territorializa\u00e7\u00e3o. Importante notar que algumas destas pr\u00e1ticas foram sendo progressivamente abolidas, como o controle populacional da entrada de fam\u00edlias e a media\u00e7\u00e3o no acesso a outros projetos assistenciais que n\u00e3o estavam vinculados \u00e0 Hidrel\u00e9trica, na medida em que os Guarani participavam mais intensamente destes projetos de desenvolvimento e, consequentemente, obtinham um conhecimento maior sobre as intencionalidades da Hidrel\u00e9trica em jogo. Neste sentido, em 2008 foi criado o Comit\u00ea Gestor Av\u00e1-Guarani por reivindica\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as da Reserva, e atualmente esta \u00e9 a \u00fanica inst\u00e2ncia de participa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas nos projetos do C\u00c1B. Ainda assim, como comentam os ind\u00edgenas, o Comit\u00ea Gestor Av\u00e1-Guarani resulta ser uma inst\u00e2ncia limitada de participa\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 realizado apenas duas vezes ao ano.\nUm caso pr\u00f3ximo a este contexto, \u00e9 o do Programa Waimiri-Atroari FUNAI/ELETRONORTE (PWAIFE) no norte do pa\u00eds, apresentado por Baines (1991). Este Programa, baseado em a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, infraestrutura e educa\u00e7\u00e3o, foi implantado atrav\u00e9s de um conv\u00eanio entre FUNAI/ELETRONORTE, em 1987, como uma medida mitigat\u00f3ria \u00e0 popula\u00e7\u00e3o Waimiri-Atroari que foi afetada com a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Balbina, no estado do Amazonas. A partir de 1987, o Programa passou a dirigir a pol\u00edtica indigenista na \u00e1rea e participou do processo de territorializa\u00e7\u00e3o desta popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. De acordo aos interesses governamentais e de empresas privadas que estavam em jogo, como a minera\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas ind\u00edgenas e o Projeto Calha Norte, a cria\u00e7\u00e3o deste Programa, segundo Baines, configurou um cen\u00e1rio de \u201cinstitui\u00e7\u00e3o total\u201d nas \u00e1reas ocupadas pelos Waimiri-Atroari. Neste sentido, atrav\u00e9s da coop\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as ind\u00edgenas, do uso e manipula\u00e7\u00e3o da imagem de ind\u00edgenas e rituais para fins publicit\u00e1rios e do controle na entrada de pessoas nas aldeias, em especial de\npesquisadores, o Programa incorporou os Waimiri-Atroari em um regime de \u201cliberdade vigiada\u201d. Como relata Baines:\nAs imagens constru\u00eddas dos Waimiri-Atroari atrav\u00e9s da m\u00eddia mascaram as rela\u00e7\u00f5es sociais desmedidamente assim\u00e9tricas estabelecidas por uma administra\u00e7\u00e3o indigenista que exclui os \u00edndios dos processos decis\u00f3rios de planejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, mas os incorpora na sua pol\u00edtica publicit\u00e1ria (Baines, 1996, p. 7).\nEmbora este caso represente uma situa\u00e7\u00e3o extrema, em um contexto hist\u00f3rico e cultural evidentemente distinto, alguns dispositivos de controle lan\u00e7ados pelo PWAIFE encontram equival\u00eancia na situa\u00e7\u00e3o atual entre a Itaipu Binacional e os ind\u00edgenas da RI Tekoha Anhetete. A seguinte fala de um morador da RI Tekoha Itamar\u00e3 remete a este tipo de a\u00e7\u00e3o que tende a utilizar a imagem dos ind\u00edgenas em espa\u00e7os p\u00fablicos, ao mesmo tempo em que na pr\u00e1tica exista uma rela\u00e7\u00e3o de poder assim\u00e9trica:\nPara essa premia\u00e7\u00e3o (Pr\u00eamio Benchmarking Brasil 2013), a lideran\u00e7a da Itamar\u00e3 n\u00e3o foi convidada. Sabe por qu\u00ea? N\u00f3s falamos assim, n\u00f3s n\u00e3o queremos essa ilus\u00e3o. N\u00f3is queremos representatividade da comunidade, falar pra sociedade o que n\u00f3is pensa. N\u00f3s n\u00e3o somos escudo de ningu\u00e9m, sabe. N\u00f3s temos que falar a verdade. Por que ir l\u00e1 pra voc\u00ea ajudar Itaipu, premiar aldeia, voc\u00ea tem que falar da forma que ele quer. E aqui n\u00e3o. Aqui se a lideran\u00e7a for pra l\u00e1, vai estourar bomba. O que que foi feito? O que que n\u00e3o foi feito? O que que n\u00e3o deu certo? A sustentabilidade n\u00e3o t\u00e1 acontecendo, a fam\u00edlia t\u00e1 passando fome... Isso vai quebrar pau. Por isso que daqui ele n\u00e3o convida. Por que Itaipu sempre fala assim: \u201cVoc\u00ea tem que falar isso, n\u00f3is vamos apresentar filme, desenho l\u00e1, produ\u00e7\u00e3o... E voc\u00ea tem que falar sobre isso, que deu certo, sabe, a comunidade ind\u00edgena tem essa sustentabilidade que n\u00e3o tinha antes e tal, n\u00e9....\". Ele orienta dessa forma a lideran\u00e7a. Eu j\u00e1 passei v\u00e1rias vezes por isso, n\u00e9, mas s\u00f3 que eu n\u00e3o passo mais... Eu sempre falo assim: \u201cEu tenho que falar a verdade. N\u00e3o deu certo isso aqui, essa aqui deu mais ou\nmenos, deu produ\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 100% que a comunidade quer\u201d. Mas eles cortam mesmo...\nN\u00e3o por acaso, a pr\u00f3pria Itaipu Binacional havia se inspirado nos moldes do PWAIFE para criar seus primeiros projetos de oo desenvolvimento no Oco\u00ed na d\u00e9cada de 199083.\nAtualmente, h\u00e1 um movimento interno na RI Tekoha Anhetete para cobrar maior participa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas nos projetos do C\u00c1B. Esta press\u00e3o dos ind\u00edgenas \u00e0 Itaipu Binacional, cada vez mais presente, \u00e9 produto da pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre ind\u00edgenas/Hidrel\u00e9trica nos \u00faltimos anos, mas tamb\u00e9m foi motivada por dois fatores decisivos. O primeiro foi a proximidade com a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Itamar\u00e3, que desde a sua cria\u00e7\u00e3o em 2007, tem estimulado as fam\u00edlias e lideran\u00e7as da RI Tekoha Anhetete a adotarem uma postura mais aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o ao controle de sua Reserva. O segundo, foi a participa\u00e7\u00e3o de um funcion\u00e1rio da FUNAI que enviou um documento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico em 2013, atestando que algumas pr\u00e1ticas da Hidrel\u00e9trica na aldeia eram inconstitucionais. Como resposta, o Minist\u00e9rio P\u00fablico pressionou a Itaipu Binacional. Sobre este epis\u00f3dio nos conta o cacique:\nA FUNAI fez essa ata, dizendo que o ind\u00edgena do Tekoha Anhetete, trabalha pro Itaipu como escravo. Foi parar l\u00e1 em Bras\u00edlia, no Minist\u00e9rio P\u00fablico, l\u00e1 dentro do Governo. Da\u00ed ele (Minist\u00e9rio P\u00fablico) mandou de novo pro Itaipu: \u201c\u00c9 verdade que o Itaipu t\u00e1 fazendo isso do ind\u00edgena, ser\u00e1 que t\u00e1 fazendo ele trabalhar \u00e0 toa pro Itaipu ou n\u00e3o?\u201d. Mandou a papelada l\u00e1 no (Jorge) Samek, l\u00e1 no Nelton (Friedrich). N\u00e3o pode fazer o \u00edndio como escravo, tem que cuidar bem, n\u00e3o fazer coisa dessa. N\u00f3s apoiamos a FUNAI por que t\u00e1 certo. Aquilo l\u00e1 ajudou muito a aldeia hoje. Depois mudou... Por que sen\u00e3o n\u00f3s, n\u00f3s n\u00e3o ia vencer o Itaipu. Por que o Itaipu \u00e9 uma empresa muito grande, \u00e9 forte. O ind\u00edgena, n\u00f3s, n\u00f3s somos fraquinho, mas pela ideia, pela fala a gente consegue.\n83 Relat\u00f3rio do Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional, p. 13 -20/05/1994\nA atua\u00e7\u00e3o praticamente espor\u00e1dica da FUNAI, representada na figura de um de seus funcion\u00e1rios acabou por gerar uma mudan\u00e7a positiva no contexto de rela\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas e a Hidrel\u00e9trica na RI Tekoa Anhetete. No entanto, cabe ressaltar que a a\u00e7\u00e3o deste funcion\u00e1rio foi quase isolada, e n\u00e3o representativa do corpo profissional do \u00f3rg\u00e3o indigenista que atua no oeste o Paran\u00e1, posto que na maioria das vezes, a FUNAI tende a ser conivente com as pr\u00e1ticas da Hidrel\u00e9trica. Este mesmo funcion\u00e1rio foi transferido de seu cargo devido a amea\u00e7as de fazendeiros na regi\u00e3o de Gua\u00edra-PR e Terra Roxa-PR.\n248\n4\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS: O NHEMOITI E O \u201cSOCO\u201d NO ESTADO\nJ\u00e1 faz um tempo que frequento uma das tr\u00eas casas de reza (oga guasu) da RI Tekoha Anhetete semanalmente para acompanhar o djeroky (cantos e dan\u00e7as). No entanto, desta vez, noto que h\u00e1 uma dan\u00e7a e um canto diferente, sem a presen\u00e7a da rav\u00e9 (rabeca Guarani) e do mbaraka Pynta (Viol\u00e3o). Trata-se do Nhemoiti, o que um jovem, logo sabendo de minha curiosidade me diz que existe apenas entre os Guarani do oeste do Paran\u00e1 e que \u00e9 um preparo para lutas e batalhas. Este jovem tamb\u00e9m me diz que eles usam o Nhemoiti como forma de prepara\u00e7\u00e3o antes dos jogos dos torneios de futebol em Diamante do Oeste. Neste djeroky, um homem puxa um canto nasalizado un\u00edssono (guau) com seu Mbaraka (Chocalho), que logo \u00e9 seguido pelo canto conjunto das mulheres e suas taquaras batidas no ch\u00e3o de terra da oga guasu. O puxador inicialmente forma uma fila em frente ao amba'i (altar) e em seguida forma passos que desafiam seus seguidores. Em dado momento ele desfere golpes a cada umas das pessoas que o acompanham (assim como na dan\u00e7a do xondaro) e que precisam desviar-se de cada um deles. O momento auge da dan\u00e7a \u00e9 quando o puxador forma uma fila em frente a ele e chama um a um os seus seguidores. Neste momento, cada golpe \u00e9 desferido separadamente e com mais intensidade numa esp\u00e9cie de desafio, onde o que puxa pode \"enganar\" o desafiado. A dan\u00e7a, pelo som forte do Mbaraka, lembra uma cobra cascavel. Os golpes s\u00e3o desferidos de forma horizontal e vertical. Fico observando, at\u00e9 que me chamam para o baile. Depois de fazer algumas tentativas e ser atingido v\u00e1rias vezes, o que significa voltar para o in\u00edcio da fila, Tupy, em meio a risadas tenta me ensinar. Ele me explica que eu n\u00e3o posso me desviar dos golpes saindo de uma dada linha. Ou seja, devo me desviar dos golpes, mas n\u00e3o fugir deles. Retorno \u00e0 fila e desta vez, seguindo o conselho de Tupy, consigo com sucesso permanecer um bom tempo na dan\u00e7a. Quando ela termina, Tupy se levanta e, rindo, me diz: \"Agora que voc\u00ea sabe desviar dos golpes no Nhemoiti, j\u00e1 pode ir l\u00e1 e dar de soco no Estado\". A princ\u00edpio n\u00e3o entendi sua fala, ou pelo menos o que aquela dan\u00e7a tinha que ver com o Estado, e lhe pergunto o que disse. Ele repete a mesma fala, desta vez num tom veementemente mais ir\u00f4nico e todos na casa de reza caem na risada.\nConforme vimos no cap\u00edtulo 3, a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete foi sendo configurada aos poucos e passou por diferentes momentos. Trata-se de uma Reserva Ind\u00edgena recente, com menos de vinte anos de exist\u00eancia. A inser\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional na aldeia\nocorreu progressivamente, na medida em que os ind\u00edgenas, frente \u00e0s dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o no novo local, solicitaram \u00e0 Hidrel\u00e9trica um apoio assistencial. No in\u00edcio, este apoio \u00e9 pontual e visava solucionar problemas pr\u00e1ticos aos quais os ind\u00edgenas passavam, como a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de casas, o fornecimento de alimentos e o desenvolvimento de uma infraestrutura b\u00e1sica na Reserva. Com a cria\u00e7\u00e3o do C\u00c1B, em 2003, estes projetos s\u00e3o potencializados e inclu\u00eddos na \u201cnova meta institucional\u201d, conforme os ideais de \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d protagonizados pela empresa. \u00c9 justamente no per\u00edodo de conforma\u00e7\u00e3o dos projetos do C\u00c1B que as pr\u00e1ticas de inger\u00eancia da Hidrel\u00e9trica se acentuam e se fixam na RI Tekoha Anhetete, correspondendo a uma fase de ampla vulnerabilidade das fam\u00edlias da aldeia em termos econ\u00f4micos.\nEmbora haja uma rela\u00e7\u00e3o entre a vulnerabilidade econ\u00f4mica dos Guarani com as pr\u00e1ticas de inger\u00eancia da Hidrel\u00e9trica, n\u00e3o h\u00e1 que se pensar que ela seja determinante ou que os ind\u00edgenas n\u00e3o tenham conhecimento do processo hist\u00f3rico ao qual estavam vinculados. Como vimos no cap\u00edtulo 2, desde a d\u00e9cada de 1980, os Guarani foram \u201clutando e aprendendo\u201d a lidar com a Itaipu Binacional e os agentes externos e, tamb\u00e9m, a empregar forma pr\u00f3prias na luta pela recupera\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios. Atrav\u00e9s dos relatos coletados e em rela\u00e7\u00e3o a uma mem\u00f3ria presente, desde a d\u00e9cada de 1980, os Av\u00e1-Guaran\u00ed sempre souberam dos reais interesses da Hidrel\u00e9trica: omitir sua responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o aos territ\u00f3rios perdidos com a sua constru\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 neste sentido que, embora a Reserva Ind\u00edgena Tekoha Anhetete seja muitas vezes referenciada entre os ind\u00edgenas como a \u201cReserva da Itaipu\u201d, a Reserva n\u00e3o deixa de possuir um amplo valor associado \u00e0 luta territorial nos tempos de Paran\u00e1 Por\u00e3. Para os Av\u00e1-Guaran\u00ed a RI Tekoha Anhetete representa uma conquista.\nFrente a estas pr\u00e1ticas de inger\u00eancia da Itaipu Binacional, interferindo em elementos tradicionais Guarani, como seus deslocamentos entre aldeias, caber-nos-ia perguntar: afinal de contas, o que leva os Av\u00e1-Guaran\u00ed a acetarem este tipo de inger\u00eancia mesmo sabendo dos interesses da Hidrel\u00e9trica? Ora, h\u00e1 que se pensar esta rela\u00e7\u00e3o tal como o Nhemo\u00edt\u00edt descrito no in\u00edcio deste t\u00f3pico. Para enfrentar o poder n\u00e3o se pode fugir, nem mesmo encar\u00e1-lo de frente, mas h\u00e1 que se desviar de seus golpes sem sair do lugar. S\u00f3 assim \u00e9 que se pode, nas palavras de Tupy, dar de soco no Estado. Desta maneira, \u00e9 poss\u00edvel aos Av\u00e1-Guaran\u00ed participarem do jogo de interesses da Itaipu Binacional, sem perder de vistas seus objetivos enquanto grupo \u00e9tnico e criando outras novas metas conformes \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica.\nAtribuindo as \u201cformas cotidianas de resist\u00eancia\u201d de James Scott (1985) a um contexto de situa\u00e7\u00e3o de contato inter\u00e9tnico, Catherine Howard (2002, p. 28) nos fornece importantes subs\u00eddios para se pensar a met\u00e1fora do Nhemoiti entre os Av\u00e1-Guarani:\nDentro do sistema de rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas sempre h\u00e1 espa\u00e7o para driblar a domina\u00e7\u00e3o, abrir caminhos de protesto ainda que disfar\u00e7ados de acomoda\u00e7\u00e3o, fazer leituras alternativas de uma mesma situa\u00e7\u00e3o e imprimir aos s\u00edmbolos dos brancos novos significados criados pelo grupo ind\u00edgena. As pr\u00e1ticas que preenchem esse espa\u00e7o subvertem o projeto colonizador de modo sutil e multifacetado. Podem at\u00e9 levar a rebeli\u00f5es ou revolu\u00e7\u00f5es, mas, em geral, permanecem veladas, mais encenadas do que articuladas, mais impl\u00edcitas do que conscientes, permeando todos os detalhes da vida cotidiana, em vez de irromper em planos pol\u00edticos institucionalizados. (...) A resist\u00eancia \u00e9 sempre uma quest\u00e3o h\u00edbrida e contradit\u00f3ria, tanto na forma quanto no conte\u00fado. (...). Cabe ent\u00e3o aos etn\u00f3grafos ficar atentos aos significados conflitantes que podem estar embutidos em comportamentos aparentemente conformistas, sob pena de replicar no \u00e2mbito da pesquisa as leituras hegem\u00f4nicas do campo pol\u00edtico.\nCaberia aqui fazer uma ressalva ao texto acima citado' as pr\u00e1ticas de resist\u00eancias entre os Av\u00e1-Guarani aqui estudados, s\u00e3o tanto impl\u00edcitas, quanto conscientes, pois buscam sim uma a\u00e7\u00e3o no plano pol\u00edtico institucionalizado' a regulariza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios tradicionais. Apesar das constantes estrat\u00e9gias da Itaipu Binacional em atenuar as demandas territoriais dos Guarani, a luta territorial segue latente, como nos territ\u00f3rios reivindicados de Tekoha Itacor\u00e1, em Itaipul\u00e2ndia-PR, Tekoha Vy\u2019a Renda e Tekoha Mocoi Joegua, em Santa Helena-PR, al\u00e9m de outros 13 tekoha anda n\u00e3o regularizados localizados nos munic\u00edpios de Gua\u00edra-PR e Terra Roxa-PR.\nNo que tange ao C\u00c1B, algumas reflex\u00f5es merecem ser colocadas a t\u00edtulo de conclus\u00e3o. Embora toda a complexa rela\u00e7\u00e3o entre ind\u00edgenas e Itaipu Binacional estabelecida na RI Tekoha Anhetete, e tamb\u00e9m no Oco\u00ed e na RI Tekoha Itamar\u00e3, os ind\u00edgenas necessitam e querem a\nassist\u00eancia. E mais, veem a assist\u00eancia recebida como uma conquista. Neste sentido, esta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pretendeu de nenhuma forma questionar esta necessidade, mas sim, baseada nas perspectivas ind\u00edgenas que foram observadas, questionar os termos em que esta rela\u00e7\u00e3o se fundamenta.\nDesde sua cria\u00e7\u00e3o, o C\u00c1B nas \u00e1reas ind\u00edgenas nunca foi uma pol\u00edtica p\u00fablica, mas sim uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que surgiu a partir de um determinado governo eleito no pa\u00eds, funcionando, como salientou Salviani (2008), como instrumento de manuten\u00e7\u00e3o do capital pol\u00edtico que a Itaipu Binacional, diga-se o governo federal, estavam envolvidos. Embora n\u00e3o tratado nessa disserta\u00e7\u00e3o, cabe mencionar que pouco depois que o C\u00c1B foi fundado, a presid\u00eancia da FUNAI foi assumida pelo antrop\u00f3logo M\u00e9rcio Gomes, apontado por organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e ONGs nacionais e internacionais como um dos piores gestores do \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial, marcado por suas declara\u00e7\u00f5es abertamente contra as demarca\u00e7\u00f5es de terras ind\u00edgenas. Gomes foi o presidente da FUNAI que mais tempo ocupou o cargo (2003-2007) e esse tempo corresponde justamente ao per\u00edodo mais grave de situa\u00e7\u00e3o de inger\u00eancia na RI Tekoha Anhetete. Caberia um aprofundamento sobre esta quest\u00e3o, mas a problem\u00e1tica que fica evidente, \u00e9 que o C\u00c1B \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel, baseada apenas na \u201cresponsabilidade social\u201d da Itaipu Binacional, e pode ser dissolvido a qualquer momento conforme o jogo pol\u00edtico, como por exemplo a entrada de outro governo, e os interesses econ\u00f4micos envolvidos. Esta constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o reside apenas em um par\u00e1grafo final da conclus\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o, mas est\u00e1 presente nas preocupa\u00e7\u00f5es atuais dos Av\u00e1-Guarani que j\u00e1 come\u00e7am a pensar o que fazer quando n\u00e3o existir mais o C\u00c1B.\nPara concluir, h\u00e1 que se considerar que o panorama do setor el\u00e9trico nacional vislumbra um enorme crescimento do setor de acordo ao Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia (PDE). No PDE, est\u00e3o previstos a instala\u00e7\u00e3o e entrada em opera\u00e7\u00e3o de 22 projetos hidrel\u00e9tricos, nas regi\u00f5es Norte, Sul e Sudestes/Centro-Oeste do pa\u00eds, com destaque para o Complexo de Belo Monte, no estado do Par\u00e1, e o Complexo Tapaj\u00f3s/Teles Pires, no Mato Grosso (Verdum, 2015). Apesar do discurso oficial n\u00e3o afirmar, dif\u00edcil n\u00e3o pensar que estes projetos n\u00e3o afetar\u00e3o direta ou indiretamente territ\u00f3rios de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e tradicionais, fazendo surgir in\u00fameras experi\u00eancias por parte do governo federal e das empresas envolvidas inspiradas no C\u00c1B da Itaipu Binacional, visto a sua enorme visibilidade p\u00fablica. A relev\u00e2ncia desta pesquisa, para al\u00e9m do contexto espec\u00edfico a que ela se debru\u00e7a, pode trazer contribui\u00e7\u00f5es na reflex\u00e3o acerca das pol\u00edticas p\u00fablicas\norientadas para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas afetadas por grandes projetos de desenvolvimento, em especial \u00e0s pol\u00edticas que se pautam em uma perspectiva de sustentabilidade. Estes tipos de pol\u00edticas, geralmente carregadas de uma ret\u00f3rica de \u201cautonomia\u201d e \u201chorizontalidade\u201d para com as popula\u00e7\u00f5es afetadas, deve ser problematizado se levarmos a s\u00e9rio o caso da Itaipu Binacional e os Av\u00e1-Guarani do oeste do Paran\u00e1.\n254\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALBERNAZ, Adriana Cristina Repelevicz. Antropologia, hist\u00f3rias e temporalidades entre os Av\u00e1-Guarani de Ocoy (PR). Tese de Doutorado em Antropologia Social. Florian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina, 2009.\nBAINES, Stephen Grant. \u00c9 a FUNAI que Sabe: A Frente de Atra\u00e7\u00e3o Waimiri- Atroari. Bel\u00e9m: Museu Paraense Em\u00edlio\nGoeldi/CNPq/SCT/PR, 1991\n___________________A Resist\u00eancia Waimiri-Atroari frente ao Indigenismo de Resist\u00eancia. Bras\u00edlia: Semin\u00e1rio do Departamento de Antropologia da UnB, \"Aboriginality &amp; Authenticity - A Confoundment\", 1996.\n___________________Imagens de lideran\u00e7a ind\u00edgena e o Programa Waimiri- Atroari: \u00edndios e usinas hidrel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: Revista de Antropologia, USP, v.43, 2000. p. 41-163.\nBALANDIER, Georges. A no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o colonial. Tradu\u00e7\u00e3o de Nicol\u00e1s Nyimi Campan\u00e1rio. S\u00e3o Paulo: USP, Cadernos de Campo, N\u00b0 3, 1993 [1955].\nBARBOSA, Pablo Antunha; MURA, Fabio. Construindo e reconstruindo territ\u00f3rios guarani. Din\u00e2mica territorial na fronteira entre o Brasil e o Paraguai (s\u00e9culo XIX-XX). Journal de la Soci\u00e9t\u00e9 des Am\u00e9ricannistes, v. 97-2, pp. 287-318, 2011.\nBARRETTO, Henyo T. Da Na\u00e7\u00e3o ao Planeta Atrav\u00e9s da Natureza: Uma Abordagem antropol\u00f3gica das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral na Amaz\u00f4nia Brasileira. Tese de Doutorado. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2001.\nBARTH, Fredrik. Grupos \u00c9tnicos e suas fronteiras. In: POUTIGNAT, Philippe; STREIFF-FERNANN, Jocelyne. Teorias da etnicidade.\nSeguido de grupos \u00e9tnicos e suas fronteiras de Fredrik Barth.\nTradu\u00e7\u00e3o de Elcio Fernandes. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1998 [1969].\n________________________Balinese Worlds. Chicago, London: University of Chicago Presse, 1993.\n__________________________Por um maior naturalismo na conceptualiza\u00e7\u00e3o das sociedades. In: O Guru, o Iniciador e Outras Varia\u00e7\u00f5es Antropol\u00f3gicas (organiza\u00e7\u00e3o de Tomke Lask). Rio de Janeiro: Contra Capa Livraria, 2000.\nBARTOLM\u00c9, Miguel Alberto. Parientes de la Selva: Los Guaran\u00edes Mbya de la Argentina. Asunci\u00f3n: Centro de Estudios Antropol\u00f3gicos de la Universidad Cat\u00f3lica Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n - CEADUC, 2009.\nBECKER, Bertha. Repensando a quest\u00e3o ambiental no Brasil a partir da geografia. In: Sa\u00fade, ambiente e desenvolvimento: uma an\u00e1lise interdisciplinar e desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Hucitec, Rio de Janeiro: ABRASCO, Vol.1, p. 127-152, 1992.\nBENITES, Tonico. Rojeroky hina ha roike jevy tekohape (Rezando e lutando): o movimento hist\u00f3rico dos Aty Guasu dos Ava Kaiowa e dos Ava Guarani pela recupera\u00e7\u00e3o de seus tekoha. Rio de Janeiro: Tese de Doutorado em Antropologia Social, MN/UFRJ, 2014.\nBRIGHENTI, Clovis Antonio. Estrangeiros na pr\u00f3pria terra: Presen\u00e7a Guarani e Estados Nacionais, Florian\u00f3polis/Chapec\u00f3: Ed. UFSC/Argos, 2010.\nBOFF, Leonardo. Sustentabilidade: O que \u00e9 - o que n\u00e3o \u00e9. Petr\u00f3polis: Vozes, 2012.\nBORTOLINI, Jairo. O sujeito Guarani: o discurso de sustentabilidade nas comunidades ind\u00edgenas (2003/2013). Cascavel: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Letras. Unioeste, 2014.\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil - 1988. Bras\u00edlia, DF: Senado Federal: Centro Gr\u00e1fico, 1988.\nCADOGAN, Leon. La encarnaci\u00f3n e la concepci\u00f3n: la muerte y la resurrecci\u00f3n en la poes\u00eda sagrada \u201cesot\u00e9rica\u201dde los Jeguak\u00e1-va Tenond\u00e9 Por\u00e3-g\u00fc\u00e9 (Mby\u00e1-Guarani) del Guair\u00e1, Paraguay. S\u00e3o Paulo: Revista do Museu Paulista, vol. IV, 1950.\n______________________Aporte a la etnografia de los Guaran\u00ed del Amamb\u00e1i, Alto Ypan\u00e9. Revista de Antropolog\u00eda, 10 (1 &amp; 2), 43-91, 1962.\nCarvalho, Edgar de Assis. Av\u00e1-Guarani do Oco\u00ed-Jacutinga. Parecer Antropol\u00f3gico da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia/ABA. CIMI-Sul, CJP e ANA\u00cd - PR, 1981.\nCARVALHO, Maria L\u00facia Brant de. Das terras dos \u00edndios aos \u00edndios sem terra - o Estado e os \u00edndios do Oco'y: Viol\u00eancia, sil\u00eancio e luta. Tese de Doutorado em Geografia Humana. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2013.\nCEV. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Estadual da Verdade, PR - Teresa Urban. Curitiba: Governo do Estado/PR, 2014.\nCNV. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade - Volume 2.\nBras\u00edlia: Comiss\u00e3o Nacional da Verdade, 2014.\nConv\u00eanio 4500029719: Instrumento particular de conv\u00eanio de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira para desenvolvimento do Projeto Sustentabilidade das comunidades ind\u00edgenas Tekoha Anhetete e Tekoha Itamar\u00e3, que entre si celebram Itaipu e o munic\u00edpio de Diamante do Oeste/PR, Foz do Igua\u00e7u: Itaipu Binacional, 2014.\nCOTRIM, John. Notas sobre os antecedentes da Itaipu Binacional.\nRio de Janeiro: Mem\u00f3ria da Eletricidade, 1999.\nCHAMORRO, Graciela. Terra madura. Yvy araguyje: Fundamento da Palavra Guarani. Dourados: Editora UFGD, 2008.\nCLASTRES, Pierre. A Sociedade contra o Estado - Pesquisas de Antropologia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo, Cosac Naify, 2012 [1974].\nCONRADI, Carla Cristina Nacke. As a\u00e7\u00f5es do Estado Nacional e a trajet\u00f3ria pol\u00edtica dos Guarani \u00d1andeva no Oeste do Paran\u00e1 (19771997). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria. Dourados: Universidade Federal da Grande Dourados, 2007.\nCOSTA, Zelia. A Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional e os Av\u00e1-Guarani do Tekhoa A\u00f1etete. In SANTOS, S\u00edlvio C; NACKE, Aneliese (Orgs.).\nHidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2003.\nDARELLA, Maria Dorothea Post. Ore Roipota Yvy Por\u00e3. N\u00f3s queremos terra boa: Territorializa\u00e7\u00e3o Guarani no Litoral de Santa Catarina - Brasil. Tese de doutorado em antropologia. PUC/SP, S\u00e3o Paulo, 2004.\nDEPRA, Giseli. O Lago de Itaipu e a luta dos Av\u00e1-Guarani pela terra: representa\u00e7\u00f5es na imprensa do Oeste do Paran\u00e1 (1976-2000).\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria. Dourados: Universidade Federal da Grande Dourados, 2006.\nESCOBAR, Arturo. El final del salvaje - Naturaleza, Cultura y Pol\u00edtica en Antropolog\u00eda Contempor\u00e1nea. Bogot\u00e1: Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda/CEREC. 1999.\nESP\u00d3SITO NETO, Tomaz. As potencialidades e os problemas da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica: o caso de Itaipu, de 1962 a 1979. In: I Encontro Cient\u00edfico de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da UFGD, 2011, Dourados, MS. I Encontro Cient\u00edfico de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da UFGD - Anais. Dourados: Proex, FADIR, UFGD, 2011.\nEstatuto do \u00cdndio. Lei N\u00b0 6001. 19/12/1973.\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do Poder. S\u00e3o Paulo: Graal, 26a edi\u00e7\u00e3o, 2008.\nGLUCKMAN, Max An\u00e1lise de uma Situa\u00e7\u00e3o Social na Zulul\u00e2ndia Moderna In. BIANCO, Bela Feldman (Org.). Antropologia das Sociedades Complexas. S\u00e3o Paulo, Ed. Global, pp. 237-365, 1986 [1939].\nGOLDEMBERG, J. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: S\u00c3O Paulo (ESTADO), Secretaria de Estado do Meio Ambiente. Conven\u00e7\u00e3o sobre Mudan\u00e7a do Clima. Entendendo o meio ambiente. S\u00e3o Paulo: SMA, v. 6, p. 714, 1997.\nGRUNBERG, Georg. Dos modelos de economia rural en el Paraguay: Pay-Tavyter\u00e3 e Koygua. Asunci\u00f3n: UCA, Estudios Paraguayos, Vol 3, N 1, 1975.\nGUATAHA. Dire\u00e7\u00e3o: Clarissa Knoll. Brasil: Document\u00e1rio, HD, Color, 53 min, 2014.\nGASKA, Enrique. Ser\u00e1 que el llanto se vuelva canto? - Deuda hist\u00f3rica de la Itaip\u00fa Binacional com los Av\u00e1-Guran\u00ed Paranaeses. Asunci\u00f3n: Revista Acci\u00f3n, N\u00b0 323, 2012.\nHORST, C. Relat\u00f3rio de Viagem, ITE No. 023/81-AESP. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Interior, Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, 1981.\nHOWARD, Catherine V. A domestica\u00e7\u00e3o das mercadorias: estrat\u00e9gias Waiwai. In: ALBERT, Bruce; RAMOS, Alcida, A Pacificando o Branco. Cosmologias do contato no Norte-Amaz\u00f4nico. S\u00e3o Paulo, Editora UNESP, 2000.\nINGOLD, Tim. Antropologia n\u00e3o \u00e9 etnografia. In: INGOLD, Tim; Being Alive. Londres anda New York: Routledge. Tadu\u00e7\u00e3o de Caio Fernando Flores Coelho e Rodrigo Ciconet Dornelles, 2011.\nIORIS, Edviges Marta. Uma floresta de disputas - Conflitos sobre espa\u00e7os, recursos e identidades sociais na Amaz\u00f4nia. Florian\u00f3polis: Editora UFSC, 2014.\nISA. Povos Ind\u00edgenas do Brasil 1991-1995. S\u00e3o Paulo: Instituto Socioambiental (ISA), 1996.\n_______________________Povos Ind\u00edgenas do Brasil 1996-2000. S\u00e3o Paulo: Instituto Socioambiental (ISA), 2001.\nLASK, Tomke. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: BARTH, Fredrik. O Guru, o\nIniciador e Outras Varia\u00e7\u00f5es Antropol\u00f3gicas (organiza\u00e7\u00e3o de Tomke Lask). Rio de Janeiro: Contra Capa Livraria, 2000.\nLEFF, Enrique. Ecolog\u00eda y Capital. M\u00e9xico: UNAM. 1986a.\n_______________________Saber Ambiental. Siglo XXI Editores. 6a\nedi\u00e7\u00e3o. 2010.\nLIMA, Ivone Teresinha Carletto de. Itaipu: as faces de um mega-projeto de desenvolvimento. Marechal Rondon, Editora Germ\u00e2nica, 2006.\nLITAIFF, Aldo. As divinas palavras: identidade \u00e9tnica dos Guarani-Mby\u00e1. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC. 1996.\nKHUL, Gracieli Erna Shubert. Etno-hist\u00f3ria Guarani e a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir da arquitetura: Um estudo de caso na aldeia Tekoha Anetete. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Sociedade, Cultura e Fronteiras. Foz do Igua\u00e7u: Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1, 2013.\nMAZZAROLLO, Jov\u00eancio. A taipa da injusti\u00e7a: esbanjamento econ\u00f4mico, drama social e holocausto ecol\u00f3gico em Itaipu. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2a edi\u00e7\u00e3o, 2003 [1980].\nMELI\u00c1, Bartomeu. El Guarani conquistado y reducido - ensayos de etnohistoria. Asunci\u00f3n: Universidad Cat\u00f3lica, Biblioteca Paraguaya de Antropologia, 3a edi\u00e7\u00e3o, 1993.\nMELI\u00c1, Bartomeu; SAUL, Marcos Vinicios de Almeida; MURARO, Valmir Francisco. O Guarani: Uma literatura etnol\u00f3gica. Santo Angelo: Funda\u00e7\u00e3o Missioneira de Ensino Superior, 1987.\nMELI\u00c1, Bartomeu (Editor). Guarani Ret\u00e3. Povos Guarani na Fronteira Argentina, Brasil e Paraguai. Argentina, Brasil e Paraguai: Colabora\u00e7\u00e3o Internacional: UNAM, ENDEPA, CTI, CIMI, ISA, UFGD; CEPAG, CONAPI, SAI,GAT,SPSAJ,CAPI, 2008.\nMELLO, Fl\u00e1via Cristina de. Mby\u00e1 e Chirip\u00e1: identidades \u00e9tnicas, etn\u00f4nimos e autodenomina\u00e7\u00f5es entre os Guarani do sul do Brasil. Tellus, ano 7, N\u00b0 12, 2007.\nMETRAUX, Alfred. The Guarani. In: Handbook of South America Indians. Washington, Steward, J. ed., Bureau of American Ethnology, bulletin 143 III, p. 69-94, 1948.\nMONTOYA, Antonio Ruiz. Conquista espiritual feita pelos religiosos da Cia. de Jesus nas prov\u00edncias do Paraguai, Paran\u00e1, Uruguai e Tapes. Porto Alegre: Martins, 1985 [1639a].\nMOTA, L\u00facio Tadeu, As popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas Kaiow\u00e1, Kaingang e as popula\u00e7\u00f5es brasileiras na bacia dos rios Paranapanema/Tibagi no s\u00e9culo XIX: conquista e rela\u00e7\u00f5es interculturais. In: Dourados: Fronteiras: Revista de Hist\u00f3ria, v. 9, N\u00b016, p. 47-72, 2007.\nMURA, Fabio. \u00c0 procura do \u201cBom Viver\". Territ\u00f3rio, tradi\u00e7\u00e3o de conhecimento e ecologia dom\u00e9stica entre os Kaiowa. Tese de doutorado em Antropologia Social. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social do Museu Nacional - U F R J. 2006.\n________________________Por que fracassam os projetos de desenvolvimento entre os Guarani do Mato Grosso do Sul? Notas cr\u00edticas para uma pol\u00edtica de sustentabilidade. Campo Grande: Tellus, ano 5, N\u00b0 8/9, p. 53-72, 2005.\nMURA, Fabio; THOMAZ DE ALMEIDA, Rubem. Historia y territ\u00f3rio entre los Guarani de Mato Grosso do Sul, Brasil. Revista de Indias, vol. LXIV, N\u00b0 230, Pp. 55-66, 2004.\nMYSKIW, Antonio Marcos. Colonos, posseiros e grileiros: conflito de terra no oeste paranaense (1961/1966). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria. Niter\u00f3i: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interinstitucional em Hist\u00f3ria/Universidade Federal Fluminense, Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1, 2002.\nNIMUENDAJU, Curt. As lendas da cria\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o do mundo como fundamentos da religi\u00e3o dos Apapoc\u00fava-Guarani. S\u00e3o Paulo: Hucitec/EDUSP. 1987 [1914].\n______________________Apontamentos sobre os Guarani. S\u00e3o Paulo: Revista do Museu Paulista, Vol. VIII, 1954.\nOLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco de. O nosso governo: os Ticuna e o regime tutelar. S\u00e3o Paulo: Marco Zero/MCT/CNPq, 1988.\n________________________Uma etnologia dos \u201e\u00edndios misturados? Situa\u00e7\u00e3o colonial, territorializa\u00e7\u00e3o e fluxos culturais. In: Mana, vol. 4, N\u00b0 1, 1998.\n_________________________Pol\u00edticas ind\u00edgenas contempor\u00e2neas, r\u00e9gimen tutelar, juegos pol\u00edticos y estrategias ind\u00edgenas. In: Hacia una antropologia del indigenismo, Rio de Janeiro, Contra-Capa, pp.127150, 2006.\n_________________________Regime tutelar e globaliza\u00e7\u00e3o: um exerc\u00edcio de sociog\u00eanese dos atuais movimentos ind\u00edgenas no Brasil. In: REIS, D. A.; MATTOS, H.; OLIVEIRA, J. P.de; RIDENTI, M. (Org.). Tradi\u00e7\u00f5es e modernidades. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 2010.\nPacker, Ian. Viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos e territoriais dos Guarani no Oeste do Paran\u00e1 (1946-1988): Subs\u00eddios para a Comiss\u00e3o Nacional da Verdade. Centro de Trabalho Indigenista, 2013.\nPEREIRA, Levi Marques. Imagens Kaiow\u00e1 do sistema social e seu entorno. Tese de Doutorado em Antropologia Social. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004.\nPIMENTEL, Spency Kmitta. Elementos para uma teoria pol\u00edtica Kaiow\u00e1 e Guarani. Tese de Doutorado em Antropologia Social. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2012.\nPortaria N\u00b0 1511/PRES. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia: Se\u00e7\u00e3o 2, p\u00e1gina 27, 21/12/06.\nREBELO, Francine Pereira. Kunhangue Mba'e Kua: As trajet\u00f3rias das mulheres cacicas Guarani de Santa Catarina. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Antropologia Social. Florian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina, 2015.\nREFATTI, Denise. Os sonhos e os caminhos do Nhe'e: uma etnografia da experi\u00eancia on\u00edrica como fonte de conhecimento entre os Av\u00e1-Guarani de Ocoy. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Antropologia Social. Florian\u00f3polis: Universidade Federal de Santa Catarina, 2015.\nREIS, Maria Jos\u00e9. Projetos de grande escala e campos sociais de conflito: considera\u00e7\u00f5es sobre as implica\u00e7\u00f5es socioambientais e pol\u00edticas da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Florian\u00f3polis: Revista Interthesis, Vol. 9, N\u00b0 1, 2012.\nRelat\u00f3rio Anual 2014. Programa 400: Sustentabilidade de Segmentos vulner\u00e1veis, A\u00e7\u00e3o 2269: Sustentabilidade de Comunidades Ind\u00edgenas. Foz do Igua\u00e7u: Itaipu Binacional, 2014.\nRelat\u00f3rio do Grupo de Trabalho FUNAI/Itaipu Binacional, Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es, Processo FUNAI/BSB N\u00b0 0178/94, 20/05/1994.\nRIBEIRO, Sarah Iurkiv Gomes Tibes. O horizonte \u00e9 a terra: manipula\u00e7\u00e3o da identidade e constru\u00e7\u00e3o do ser entre os Guarani no Oeste do Paran\u00e1 (1977-1997). Tese de Doutorado em Hist\u00f3ria. Porto Alegre: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul, 2002.\nROSALDO, Renato. Cultura y Verdad - La reconstrucci\u00f3n del an\u00e1lisis social. Quito: Ediciones Abya-Yala, 1989.\nSANTOS, S\u00edlvio C; NACKE, Aneliese. A UHE Binacional Itaipu e os \u00edndios do Oco\u00ed. in SANTOS, S\u00edlvio C; NACKE, Aneliese (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2003.\n_______________________Informe sobre os \u00edndios Av\u00e1-Guarani ocupantes da AI Oco\u00ed (PR) relocalizados pela UH Binacional Itaipu. Florian\u00f3polis, 1994.\nSANTOS, Jovane Gon\u00e7alves dos. Entre homens e diabos: uma etnografia dos Guarani Nhand\u00e9va acometidos pelo -jepot\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias Sociais. Toledo: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, Centro de Ci\u00eancias Humanas e Sociais, Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1, 2012.\nSALLES, Camila; PIERRI, Daniel; CASTILLA, Eliza; LADEIRA, Maria In\u00eas (Orgs,). Atlas das terras Guarani no Sul e no Sudeste -2015. S\u00e3o Paulo: Centro de Trabalho Indigenista, 2015.\nSALVIANI, Roberto. \"Quem ama cuida\". Participa\u00e7\u00e3o, meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel: o caso da Itaipu Binacional. Tese de Doutorado. : Rio de Janeiro: Universidade Federal do Rio de Janeiro, Museu Nacional, 2008.\nSEEGER, Anthony. Pesquisa de Campo: uma crian\u00e7a no mundo. In: Os \u00cdndios e N\u00f3s. Rio de Janeiro: Campus, 1980.\nSILVA, Evaldo Mendes da. Folhas ao vento. A micromobilidade de grupos Mby\u00e1 e Nhand\u00e9va (Guarani) na Tr\u00edplice Fronteira. Tese de doutorado em Antropologia Social. Rio de Janeiro: Museu Nacional da Universidade Federal do Rio de Janeiro, 2007.\nSILVA, Jussaramar. A Usina de Itaipu e a Opera\u00e7\u00e3o Condor: o outro lado das rela\u00e7\u00f5es bilaterais Brasil-Paraguai (1973-1988). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, 2010.\nSIMIONI Maristela de Paula. ICMS Ecol\u00f3gico e Terras Ind\u00edgenas: Um estudo de caso da Reserva Ind\u00edgena de Marrecas-PR. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Universidade Federal do Paran\u00e1, 2009.\nSUSNIK, Branislava. Los abor\u00edgenes del Paraguay II, etnohistoria de los Guarani, Asunci\u00f3n: Museu Etnogr\u00e1fico Andres Barbero, 1979-1980.\nTHOMAZ DE ALMEIDA, Rubem. Laudo antropol\u00f3gico sobre a comunidade Guarani - Nandeva do Oco\u2019y/Jacutinga - PR. Rio de Janeiro, 1995.\n_________________________________Do Desenvolvimento Comunit\u00e1rio \u00e0 Mobiliza\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica: O Projeto Kaiowa-Nandeva como Experi\u00eancia Antropol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Contra Capa Livraria, 2001.\n______________________________Estudo Antropol\u00f3gico sobre a situa\u00e7\u00e3o dos Av\u00e1-guarani e Guarani-Mbya relacionados ao Jakutinga/Ocoy e dos Nandeva de Gua\u00edra: extremo oeste do Paran\u00e1. Rio de Janeiro, 2006.\nULLOA, Astrid. El nativo ecol\u00f3gico: Movimientos Ind\u00edgenas y Medio Ambiente en Colombia. In: ARCHILA, Mauricio; PARDO, Mauricio (editores). Movimientos sociales, estado y democracia en Colombia. Bogot\u00e1: ICANH-CES-Universidad Nacional, 2001.\nVERDUM, Ricardo. Etnodesenvolvimento: nova/velha utopia de indigenismo. Tese de Doutorado em Ci\u00eancias Sociais. Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2006.\n____________________A \u201cvelha fronteira\u201d do setor hidrel\u00e9trico e os povos ind\u00edgenas. Entre meias verdades e os afetados de fato. Acephalous, 1(2): 54-65. 2015.\nWAGNER, Roy. A inven\u00e7\u00e3o da cultura. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify, 2010.\nWEBER, Catia. \u201cAqui outrora retumbaram vozes...\u201d: Os \u00edndios Av\u00e1-Guarani e a UH Itaipu Binacional. Florian\u00f3polis: Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, Departamento de Ci\u00eancias Sociais, CFH, Universidade Federal de Santa Catarina, 1995.\nWOLF, Eric. Parentesco, amizade e rela\u00e7\u00f5es patrono-cliente em uma sociedade complexa. In: Antropologia e poder- contribui\u00e7\u00f5es de Eric R. Wolf. FELDMAN-BIANCO, Bela; RIBEIRO, Gustavo Lins (Orgs.) Tradu\u00e7\u00e3o de Pedro Maia Soares. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia; S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo; Editora Unicamp, 2003.\nINTERNET\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica. Dispon\u00edvel em: http://www.aneel.gov.br. Acessado em 12/11/2015.\nBARBOSA, Pablo Antunha. Notas sobre el cacique Lib\u00e2nio y el bar\u00f3n de Antonina en los aldeamientos ind\u00edgenas de las provincias meridionales del Brasil Imperial (1840-1889). Nuevo Mundo Mundos Nuevos (Online), Debates, 2013. Dispon\u00edvel em: http://nuevomundo.revues.org/64988 Acessado em: 31/01/2016.\nBoletim Yanomami Urgente, N\u00b0 17/1991. Dispon\u00edvel em: http://www.proyanomami.org.br/. Acessado em: 25/01/2016.\nConselho Indigenista Mission\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: http://www.cimi.org.br/. Acessado em: 25/01/2016.\nHARARI, Isabel; WROBLESKI, Stefano. Os ecos de Itaipu. Ag\u00eancia P\u00fablica. Mar\u00e7o/2015. Dispon\u00edvel em: http://apublica.org/os-ecos-de-itaipu/. Acessado em: 31/01/2016.\nInstituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP) - ICMS Ecol\u00f3gico. Dispon\u00edvel em: http://www.iap.pr.gov.br/modules/conteudo/conteudo.php?conteudo=41 8. Acessado em 17/01/2016.\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) - Cidades. Dispon\u00edvel em: http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php. Acessado em: 28/01/2016.\nInstituto Socioambiental (ISA). Povos Ind\u00edgenas do Brasil - Guarani Nhandeva. Dispon\u00edvel em: http://pib.socioambiental.org/pt/povo/guarani-nandeva/1727. Acessado em: 20/01/2016.\nItaipu Binacional. Dispon\u00edvel em: https://www.itaipu.gov.br/.\nAcessado em 18/12/2016.\nMapa de Terras Ind\u00edgenas no Brasil - Situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Bras\u00edlia:\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio.2015. Dispon\u00edvel em: http://mapas2.funai.gov.br/portal mapas/pdf/terra indigena.pdf. Acessado em: 23/01/2016.\nPESCH, Olavo. Lula prestigia posse de Jorge Samek na Itaipu. Paran\u00e1 Online Tribuna. 23/01/2003. Dispon\u00edvel em: http://www.parana-online.com.br/editoria/politica/news/37828/?noticia=LULA+PRESTIGI A+POSSE+DE+JORGE+SAMEK+NA+ITAIPU Acessado em: 31/01/2016.\nPrograma Benchmarking Brasil - Os leg\u00edtimos da sustentabilidade (Video). Dispon\u00edvel em:https://www.youtube.com/watch?v=HqBW7YZvB-U#t=86. Acessado em: 15/01/2016.\nPrograma Cultivando \u00c1gua Boa. Dispon\u00edvel em: http://www.cultivandoaguaboa.com.br. Acessado em: 31/01/2016.\nServi\u00e7o de Terra Ind\u00edgenas (STI) da FUNAI - Terra Ind\u00edgena Tekoha Anetete. Dispon\u00edvel em:http://sti.funai.gov.br/consultas/Fichati.asp? Situacao=Encaminhada+ RI&amp;CODTI=44500. Acessado em 23/01/2016.\nZAHAR, Miriam. A migra\u00e7\u00e3o rural no oeste do paranaense/Brasil: a trajet\u00f3ria dos \u201cbrasiguaios\u201d Barcelona: Universidad de Barcelona, Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y Ciencias Sociales, 2001. Dispon\u00edvel em: http://www.ub.edu/geocrit/sn-94-88.htm#2. Acessado em 31/01/2016."}]}}}