{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18450"}, {"@name": "filename", "#text": "25405_fusco_jfg_me_bauru.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO \nDE MESQUITA FILHO\u201d  \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM \nDOC\u00caNCIA PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n\n \n \n \n \n \n \n\nJANAINA FERNANDA GASPAROTO FUSCO \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAPRENDIZAGEM COOPERATIVA: PR\u00c1TICAS INCLUSIVAS \nDA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL AO ENSINO FUNDAMENTAL \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\nBAURU \n2017 \n\n\n\n1 \n \n\n \n \n\nJANAINA FERNANDA GASPAROTO FUSCO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAPRENDIZAGEM COOPERATIVA: PR\u00c1TICAS INCLUSIVAS \nDA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL AO ENSINO FUNDAMENTAL \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito \nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nna Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio \nde Mesquita Filho\u201d, Faculdade de \nCi\u00eancias, Campus de Bauru, Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Doc\u00eancia para a \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, sob orienta\u00e7\u00e3o da \nProf.\u00aa Dr.\u00aa Eliana Marques Zanata. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBAURU \n2017 \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n   \n \n\n  \n \nFusco, Janaina Fernanda Gasparoto \n   Aprendizagem cooperativa: pr\u00e1ticas inclusivas da Educa\u00e7\u00e3o \ninfantil ao Ensino Fundamental / Janaina Fernanda Gasparoto \nFusco, 2017 \n\n   130 f.  \n \n   Orientador: Eliana Marques Zanata \n    \n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Estadual \nPaulista. Faculdade de Ci\u00eancias, Bauru, 2017 \n   Material adicional dispon\u00edvel: e-book \n \n\n1. Educa\u00e7\u00e3o infantil. 2. Ensino fundamental. 3. \nAprendizagem cooperativa. 4 Pr\u00e1ticas inclusivas. I. Universidade \nEstadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias. II. T\u00edtulo.  \n\n \n    \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n  \n\n\n\n5 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNovo t\u00edtulo ap\u00f3s a defesa  \n\n \n\nAprendizagem cooperativa: pr\u00e1ticas inclusivas da Educa\u00e7\u00e3o infantil ao Ensino \nFundamental \n\n \n\n  \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado a todos os alunos que \nparticiparam de minha trajet\u00f3ria at\u00e9 o presente \nmomento, contribuindo com minha cont\u00ednua \naprendizagem e busca pelo aperfei\u00e7oamento, \nalegrando meus dias com am\u00e1veis sorrisos, os \nquais fortaleceram a caminhada, permitindo \nacreditar que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de \ntransformar e trazer esperan\u00e7a em meio a \ntantas incertezas. \n\n  \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o a JESUS, meu MESTRE, que me capacitou e ensinou a persistir com f\u00e9, \n\ncerta de que tudo \u00e9 poss\u00edvel ao que cr\u00ea, e tem realizado SUA vontade boa, perfeita e \n\nagrad\u00e1vel em minha vida e me conduzir\u00e1 em vit\u00f3rias aos objetivos que ainda alcan\u00e7arei. \n\n \n\nReverencio-me \n\n\u00c0 minha amada FAM\u00cdLIA, pela cont\u00ednua compreens\u00e3o, pelo incentivo, pelas \n\nora\u00e7\u00f5es e colabora\u00e7\u00f5es para que, em meio a tantos desafios, eu prosseguisse \n\ndeterminada na conclus\u00e3o desta importante etapa de aprendizagem. \n\nAo meu amado esposo, DENILSON FUSCO, companheiro, amigo, parceiro, \n\nconfidente, incentivador e encorajador. Minha imensa express\u00e3o de reconhecimento, por \n\nsempre compreender e apoiar os objetivos almejados, prosseguindo juntamente rumo aos \n\nalvos que nos s\u00e3o propostos. \n\n \u00c0s Professoras Doutoras ELIANA MARQUES ZANATA e VERA L\u00daCIA MESSIAS \n\nFIALHO CAPELLINI. A essas profissionais e incentivadoras incr\u00edveis, n\u00e3o direi somente \n\num muito obrigado, pois, certamente, permanecer\u00e3o em meu cora\u00e7\u00e3o como integrantes \n\nde minha hist\u00f3ria, nessa grande trajet\u00f3ria em busca de uma educa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e \n\ninclusiva, capaz de respeitar as diferen\u00e7as e potencializar as habilidades, semear vida, \n\nesperan\u00e7a e desejo pela aprendizagem... Enorme gratid\u00e3o sinto pelo apoio e pela \n\nconfian\u00e7a que me dispensaram. \n\n\u00c0 minha M\u00c3E, LEONICE JESU\u00cdNA SIM\u00c3O GASPAROTO, por CONTINUAMENTE, \n\nme auxiliar em ora\u00e7\u00f5es, sempre crendo que as conquistas e vit\u00f3rias me acompanhariam, \n\nprofetizando que tudo \u00e9 poss\u00edvel ao que cr\u00ea... \n\nAo meu PAI, ANTONIO VILSON GASPAROTO, exemplo de integridade, \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, esfor\u00e7o e perseveran\u00e7a, pois, dia ap\u00f3s dia, tem se superado em suas \n\nconquistas, um cont\u00ednuo sonhador vision\u00e1rio, que, certamente, prosseguir\u00e1, mesmo ap\u00f3s \n\na conclus\u00e3o de uma longa carreira. Permanece incansavelmente alcan\u00e7ando novos \n\nhorizontes, estimulando-nos e nos inspirando a vencer por meio da honestidade e digno \n\ntrabalho. \n\nAgrade\u00e7o a todos que, diretamente ou indiretamente, contribu\u00edram para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos meus valores: meus pais, os mestres do passado e todos que \n\ncompartilharam um pouco do que sabem comigo e com os meus amigos nesta vida \n\nacad\u00eamica, por todos os risos compartilhados, ansiedade superada e conhecimentos \n\n\n\n8 \n \n\n \n \n\ncompartilhados. Sou imensamente grata pela compreens\u00e3o de pessoas especiais, \n\nquando minha presen\u00e7a n\u00e3o foi poss\u00edvel e quando minha preocupa\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o \n\npareciam se voltar exclusivamente para os estudos e a longa jornada de trabalho. \n\nObrigada a todos os amigos-professores pelas contribui\u00e7\u00f5es no desenvolvimento da \n\npesquisa. Aproveito para citar a cont\u00ednua companhia de minha querida gata \u201cBabi\u201d, pois \n\ndurante todo o percurso esteve sempre ao meu lado, durante o dia ou \u00e0s madrugadas... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\nRESUMO \n \n\nEsta pesquisa tem como objetivo, verificar o impacto e analisar uma proposta de \ninterven\u00e7\u00e3o com base na aprendizagem cooperativa na transi\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o infantil e \nEnsino Fundamental, atendendo \u00e0s expectativas de desenvolvimento da faixa et\u00e1ria. A \npartir da observa\u00e7\u00e3o do contexto escolar, compreender as implica\u00e7\u00f5es provocadas pela \nmodifica\u00e7\u00e3o da metodologia de ensino utilizada para minimizar a ruptura existente na \ntransi\u00e7\u00e3o deste per\u00edodo escolar, embasada sobre as Leis de Diretrizes e Bases da \nEduca\u00e7\u00e3o Nacional (LDBN), Par\u00e2metros, Propostas e Referenciais curriculares, que \nnorteiam o per\u00edodo da inf\u00e2ncia. Diante dos pressupostos das pr\u00e1ticas inclusivas, busca-se \na excel\u00eancia na inclus\u00e3o escolar, resultante das adequa\u00e7\u00f5es em sala de aula e pol\u00edticas \np\u00fablicas que viabilizem esse processo. Na perspectiva da aprendizagem cooperativa \npossibilita-se um trabalho significativo, capaz de garantir os direitos de aprendizagens que \nestejam contemplados no Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. Desse modo pr\u00e1ticas significativas \nem colaboratividade entre educadores das classes comuns e educadores que atuam no \nAtendimento Educacional Especializado (AEE), contribuem para o processo de \ndesenvolvimento do aluno. Como instrumentos de coleta foi utilizada a observa\u00e7\u00e3o da \naplica\u00e7\u00e3o de atividades na perspectiva da aprendizagem cooperativa pela constitui\u00e7\u00e3o de \ngrupos formais, informais e de base, em cont\u00ednua observa\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia \npositiva, a responsabilidade individual e grupal, na intera\u00e7\u00e3o estimuladora face a face e \nnas compet\u00eancias sociais, a fim de verificar o impacto e analisar uma proposta de \ninterven\u00e7\u00e3o com base na aprendizagem cooperativa na transi\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o infantil e \nensino fundamental. Os dados coletados foram registrados em di\u00e1rio de campo, com \naux\u00edlio de recursos fotogr\u00e1ficos mediante roteiro de registro de observa\u00e7\u00e3o, com \napontamentos e focos da intera\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as sob as dimens\u00f5es e fundamentos da \nperspectiva da aprendizagem cooperativa. A partir da aplica\u00e7\u00e3o e resultados obtidos foi \nelaborado como produto um e-book gratuito e de livre acesso. Os resultados finais \napontam que \u00e9 poss\u00edvel haver uma transi\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Infantil para o Ensino \nFundamental dispondo de pr\u00e1ticas inclusivas, que contribuem para o avan\u00e7o qualitativo \nno alcance de uma efetiva aprendizagem, atrativa, motivadora, desafiante e de interesse \n\u00e0s necessidades atuais das crian\u00e7as. \n\n \n \nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Ensino Fundamental. Aprendizagem Cooperativa. \nPr\u00e1ticas inclusivas. \n\n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n10 \n \n\n \n \n\nABSTRACT \n \n\nThis research aims to verify the impact and to analyze an intervention proposal \nbased on cooperative learning focusing on the transition from Early childhood education to \nElementary school, meeting the expectations of the age group development. From \nobservation of the school context, this work intends to understand the implications caused \nby modifying the teaching methodology used to minimize the disruption in this transition \nperiod, based on the National Basic Guidelines Educational Law (LDBEN), Parameters, \nProposals and Curricular References, which guides the period of childhood. In the face of \nassumptions of inclusive practices, it seeks the excellence in school inclusion, resulting \nfrom the adjustments in classroom and public policies that enable this process. In the \ncontext of cooperative learning it is possible to enable a meaningful work, able to guarantee \nthe learning rights that are covered in the Pedagogical Political Project. Thereby significant \nand collaborative practices among educators of the common classes and educators who \nwork in Specialized Educational Service (AEE), contribute to the development process of \nthe student. As instruments of collection was used the observation of the implementation \nactivities in the context of cooperative learning through formal, informal and base groups, in \ncontinuous observation of positive interdependence, individual and group responsibility, \nstimulating interaction face-to-face and social skills, in order to verify the impact and to \nanalyse an intervention proposal based on cooperative learning, especially in the transition \nfrom Early childhood education to Elementary education. The collected data were recorded \nin a field journal, with photographic resources support through observation registry script, \nwith notes and focus on interaction between the children under the dimensions and \nfundamentals of perspective of cooperative learning. From the implementation and results \nobtained from this study was produced a free e-book with free access. The final results \nindicate that it is possible to have a transition from Early Childhood to Elementary School \nwith inclusive practices, that contributes to the qualitative advance in range of an effective \nlearning, attractive, motivating, challenging for interests to the current needs of children. \n\nKey words: Early childhood education. Elementary school. Cooperative learning. Inclusive \npractices. \n\n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\nAC \n\nAEE \n\nCEB \n\nCNE \n\nDCNEB \n\nDCNEI \n\nEMEII  \n\nEMEF \n\nECA                \n\nFUNDEB \n\nLDBEN \n\nMEC  \n\nPC  \n\nPCN \n\nPCNs \n\nRCNEI \n\nPNE \n\nUNDIME \n\nUNESP     \n\n \n\nAprendizagem Cooperativa \n\nAtendimento Educacional Especializado \n\nConselho de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nDiretrizes Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nDiretrizes Curriculares Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\nEscola Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Infantil Integral \n\nEscola Municipal de Ensino Fundamental \n\nEstatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \n\nFundo Nacional para o Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nLei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\nParalisia cerebral \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\nReferenciais Curriculares Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o infantil \n\nPlano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nUni\u00e3o Nacional dos Dirigentes Municipais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \n\n \n \n\n \n  \n\n\n\n12 \n \n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1 \u2013 Fundamentos te\u00f3ricos da Aprendizagem Cooperativa ............................ 64 \n\nFigura 2 \u2013 Caracter\u00edsticas Fundamentais do Trabalho em Grupo na AC ................. 66 \n\nFigura 3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes ............................................................ 72 \n\nFigura 4 \u2013 Contos de transforma\u00e7\u00f5es \u2013 material dourado ........................................ 82 \n\nFigura 5 \u2013 Contos de transforma\u00e7\u00f5es \u2013 material dourado ........................................ 82 \n\nFigura 6 \u2013 Domin\u00f3 de material dourado ................................................................... 84 \n\nFigura 7 \u2013 Domin\u00f3 de material dourado ................................................................... 85 \n\nFigura 8 \u2013 Jogo do \u201cCubra e descubra\u201d .................................................................... 87 \n\nFigura 9 \u2013 Jogo \u201cCubra e descubra\u201d ......................................................................... 88 \n\nFigura 10 \u2013 Experi\u00eancia \u201cAfunda e n\u00e3o afunda\u201d ....................................................... 90 \n\nFigura 11 \u2013 Experi\u00eancia \u201cAfunda e n\u00e3o afunda ........................................................ 91 \n\nFigura 12 \u2013 Experi\u00eancia \u201cMisturas e descobertas\u201d ................................................... 92 \n\nFigura 13 \u2013 Experi\u00eancia \u201cMisturas e descobertas\u201d ................................................... 93 \n\nFigura 14 \u2013 Exemplos de capacidades de coopera\u00e7\u00e3o ............................................ 95 \n\nFigura 15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo (constru\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio) ...................... 98 \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \nAPRESENTA\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. 15 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 18 \n\n1  EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL E ENSINO FUNDAMENTAL: TRANSI\u00c7\u00c3O EM MEIO AO \nCONTEXTO DE NOVE ANOS ........................................................................................... 23 \n\n1.1  EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL E ENSINO FUNDAMENTAL DE NOVE ANOS ................. 26 \n\n1.2  REFERENCIAL CURRICULAR NACIONAL PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL ....... 35 \n\n1.2.1  Proposta Curricular de Educa\u00e7\u00e3o Infantil ..................................................... 37 \n\n1.2.2 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais .............................................................. 42 \n\n1.3  DIRETRIZES CURRICULARES NACIONAIS GERAIS DA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA . 43 \n\n1.4  CURR\u00cdCULO COMUM PARA O ENSINO FUNDAMENTAL ................................... 46 \n\n2  INF\u00c2NCIA E ESCOLARIZA\u00c7\u00c3O: TESSITURAS NA TRANSI\u00c7\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O \nINFANTIL PARA O ENSINO FUNDAMENTAL ................................................................. 52 \n\n2.1  INCLUS\u00c3O ESCOLAR ............................................................................................ 55 \n\n2.2  PR\u00c1TICAS INCLUSIVAS ........................................................................................ 58 \n\n2.3  APRENDIZAGEM COOPERATIVA ......................................................................... 59 \n\n3  M\u00c9TODO ...................................................................................................................... 70 \n\n3.1  CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE ESCOLAR E PARTICIPANTES ................... 71 \n\n3.2  PROCEDIMENTO PARA REGISTROS DOS DADOS ............................................ 73 \n\n3.3  PROCEDIMENTO DE AN\u00c1LISE DE DADOS ......................................................... 74 \n\n4  DESENHO DO PRODUTO ........................................................................................... 76 \n\n4.1  DIAGN\u00d3STICO LOCAL ........................................................................................... 76 \n\n4.2  PROBLEMAS ENFRENTADOS .............................................................................. 76 \n\n4.3  P\u00daBLICO ................................................................................................................. 77 \n\n4.4  ESCOLHA DO P\u00daBLICO ........................................................................................ 77 \n\n4.5  ALTERA\u00c7\u00c3O DA SITUA\u00c7\u00c3O E MELHORIAS ESPERADAS ................................. 77 \n\n4.6  POTENCIALIDADES LOCAIS E QUALIDADES DO P\u00daBLICO .............................. 78 \n\n4.7  ELABORA\u00c7\u00c3O ........................................................................................................ 78 \n\n5  APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS ............................................ 80 \n\n5.1  RESULTADOS DA APLICA\u00c7\u00c3O ............................................................................. 80 \n\n5.2  ENSINO FUNDAMENTAL ....................................................................................... 81 \n\n5.2.1 Contos de transforma\u00e7\u00f5es \u2013 material dourado ............................................. 81 \n\n5.2.2  Domin\u00f3 de material dourado .......................................................................... 84 \n\n5.2.3 Jogo do cubra e descubra .............................................................................. 87 \n\n5.3  EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIl ............................................................................................ 89 \n\n5.3.1  Experi\u00eancia \u201cAfunda e n\u00e3o afunda\u201d .............................................................. 90 \n\n5.3.2  Experi\u00eancia \u201cMisturas e descobertas\u201d .......................................................... 92 \n\n5.4  RESULTADOS AP\u00d3S A APLICA\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES ...................................... 94 \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\n6  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................ 108 \n\nREFER\u00caNCIAS ............................................................................................................... 112 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Carta de solicita\u00e7\u00e3o ............................................................................. 120 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Termo de Assentimento Livre e Esclarecido ..................................... 123 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo (constru\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio) ................ 125 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio para toda a turma ............... 126 \n\nANEXO A \u2013 Parecer do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa................................................ 127 \n\nANEXO B \u2013 Informa\u00e7\u00f5es sobre o produto ................................................................... 130 \n\n \n\n  \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nTempo de refletir... \n\nComo \u00e9 bom destinar parte do precioso tempo para retomar momentos e etapas \n\nt\u00e3o importantes que marcaram a trajet\u00f3ria e deram destino \u00e0s escolhas que determinaram \n\no futuro. \n\n\u00c9 com essa perspectiva que nesse precioso tempo experi\u00eancias s\u00e3o relatas e \n\nretomadas para que as reflex\u00f5es esclare\u00e7am e alinhem o presente... \n\nNasci em fam\u00edlia simples, com pais que tinham escolaridade de primeiro grau, em \n\nmodelo patriarcal em que o provedor \u00e9 o marido e a esposa dedica sua vida aos cuidados \n\ndos filhos e da casa, exercendo com primazia tais fun\u00e7\u00f5es. \n\nAos tr\u00eas anos de idade, fui presenteada com um lindo irm\u00e3o, que, certamente, \n\ndesestabilizou toda a rotina. Todavia, acrescentou muito, aprimorando novas rela\u00e7\u00f5es, \n\npermitindo aprender a conviver e partilhar a vida com amor e gratid\u00e3o. \n\nMuito sensibilizada, minha m\u00e3e me matriculou na educa\u00e7\u00e3o infantil aos cinco anos \n\nde idade. Dois anos se passaram e a educa\u00e7\u00e3o infantil foi conclu\u00edda e, juntamente com \n\nela, a mudan\u00e7a de resid\u00eancia, fase essa muito dif\u00edcil e de totais mudan\u00e7as. Ahhhh... fase \n\nde transi\u00e7\u00f5es e misto de sentimentos, conflitos intensos e apropria\u00e7\u00e3o do novo! \n\nAt\u00e9 a quarta s\u00e9rie, per\u00edodo tranquilo, com uma professora muito dedicada e \n\nacolhedora, sendo protagonista no processo de aquisi\u00e7\u00e3o do mundo letrado, juntamente \n\ncom a m\u00e3e que incentivava intensamente e ainda \u201ctomava minha li\u00e7\u00e3o\u201d em casa. \n\nEnfim, permanecendo no mesmo pr\u00e9dio, mas com toda a mudan\u00e7a da grade \n\ncurricular, acr\u00e9scimo de v\u00e1rios professores e autonomia para estudar e gerenciar os \n\nmomentos de aprendizagens. Foram quatro anos, mas me lembro de maior dedica\u00e7\u00e3o a \n\npartir da s\u00e9tima s\u00e9rie, em que \u00e9ramos um grupo menor de alunos e estud\u00e1vamos \u00e0 tarde. \n\nEsse desejo perdurou at\u00e9 a oitava s\u00e9rie, e, enfim, \u201cFORMATURA\u201d e momento de \n\ndespedidas... \n\nEnt\u00e3o h\u00e1 rumores de um centro de ensino do magist\u00e9rio, o CEFAM!!! \n\nPara enorme alegria e surpresa, o meu nome se encontrava na lista de aprovados. \n\nEnt\u00e3o, novas perspectivas!!! \n\nAhhhhh... quantos est\u00e1gios!!! Rede estadual, municipal, educa\u00e7\u00e3o especial e um \n\ntempinho para conhecer a escola particular... \n\nFoi ent\u00e3o a escola particular que possibilitou a entrada no mercado de trabalho, \n\nsubindo degrau por degrau de auxiliar, professora de educa\u00e7\u00e3o infantil, professora de \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n\nensino fundamental e coordenadora pedag\u00f3gica. Quantas aprendizagens e descobertas... \n\ndurante dez anos, com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva em tempo integral. \n\nSurgiram ent\u00e3o as novas diretrizes para os pr\u00f3ximos dez anos de educa\u00e7\u00e3o... \n\njuntamente com o plano, tornar-se-ia necess\u00e1ria a gradua\u00e7\u00e3o em PEDAGOGIA, para \n\nprosseguir na \u00e1rea educacional... \n\nAo faltar somente um ano para a conclus\u00e3o, ao prestar o \u00fanico concurso que havia \n\nsurgido no Estado nos \u00faltimos anos, encontro-me aprovada... Nova peregrina\u00e7\u00e3o e \n\nintensas mudan\u00e7as, pois surgiu a not\u00edcia de que n\u00e3o havia vagas para a cidade de Bauru. \n\nConcomitantemente, a aprova\u00e7\u00e3o no concurso esperado do munic\u00edpio...  \n\npossibilidade de ac\u00famulo de cargos, atuando em duas salas do ensino fundamental. \n\nQuanto trabalho, por\u00e9m muito gratificante... Fase essa de trocas de experi\u00eancias com \n\nv\u00e1rios colegas diferentes, forma\u00e7\u00e3o continuada com in\u00fameros cursos do munic\u00edpio... E \n\nainda, a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Psicopedagogia.  \n\nQuando se pensa que tudo estava estabilizado, surgiu o concurso de educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil... Como resistir, faixa et\u00e1ria important\u00edssima para investir e dar continuidade logo \n\nmais no ensino fundamental. Ao sair a aprova\u00e7\u00e3o, a dif\u00edcil decis\u00e3o: foi necess\u00e1ria a \n\nexonera\u00e7\u00e3o do cargo de professora no Estado. \n\nAp\u00f3s tantas lutas e sacrif\u00edcios, a op\u00e7\u00e3o foi realizada e segui carreira somente na \n\ninst\u00e2ncia municipal... \n\nTudo seguindo na mais perfeita ordem. \n\nA busca cont\u00ednua e intermin\u00e1vel pelo saber despertou mais uma oportunidade... o \n\nMESTRADO PROFISSIONAL, juntamente com o desafio da conquista e os ajustes \n\nnecess\u00e1rios para driblar o tempo e atender a todas as demandas do curso, al\u00e9m das \n\nsalas de aula e a vida familiar... \n\nO dia parece cada dia mais estreito, diante de tantos compromissos, mas o que \n\npulsa? \n\nA certeza de se aprimorar para a contribui\u00e7\u00e3o em uma educa\u00e7\u00e3o transformadora, \n\ncapaz de romper paradigmas e lan\u00e7ar sementes em busca de uma sociedade mais \n\nhumana, reflexiva, que retorne aos sonhos e ideais, para que dias melhores possam vir... \n\nO primeiro ano do Mestrado foi vivenciado juntamente com a atua\u00e7\u00e3o em sala de \n\naula na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental, por\u00e9m, ao iniciar o segundo ano, optei \n\npela exonera\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, dedicando-me \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no \n\nEnsino Fundamental. \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\nDurante os anos de experi\u00eancias vivenciados na doc\u00eancia, houve a possibilidade \n\nde grandes aprendizagens, por\u00e9m in\u00fameras reflex\u00f5es foram poss\u00edveis em busca do \n\naprimoramento da pr\u00e1tica e a plena consci\u00eancia dos direitos de igualdade e aprendizagem \n\nde cada crian\u00e7a. \n\nA inquieta\u00e7\u00e3o por uma educa\u00e7\u00e3o qualitativa, significativa e inclusiva, continuamente \n\nme moveu em busca de novos saberes, impulsionando a n\u00e3o me acomodar ou me \n\nconformar com a realidade encontrada, certa de que as mudan\u00e7as s\u00e3o processuais e \n\ngradativas, mas dependem do mover de cada um de n\u00f3s... \n\nQuando germinar\u00e3o as sementes? Quem as irrigar\u00e1?  \n\nAo saber que ca\u00edram em solos preparados e f\u00e9rteis, h\u00e1 a convic\u00e7\u00e3o da colheita... \n\n \n\n \n  \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nFrente \u00e0 realidade da educa\u00e7\u00e3o atual, com as mudan\u00e7as ocorridas no que se refere \n\n\u00e0 obrigatoriedade de ensino \u00e0s crian\u00e7as a partir dos cinco anos de idade, instituiu-se o \n\nEnsino Fundamental de nove anos, de modo que o \u00faltimo ano da Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\npassou a compor o Ensino Fundamental. Torna-se vis\u00edvel a dificuldade encontrada por \n\nprofessores, coordenadores e gestores para viabilizar uma transi\u00e7\u00e3o inclusiva entre a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental. Para a forma\u00e7\u00e3o integral da crian\u00e7a, torna-se \n\nnecess\u00e1ria a reorganiza\u00e7\u00e3o em diversos n\u00edveis, possibilitando a articula\u00e7\u00e3o e a \n\nressignifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os escolares e o redimensionamento do tempo pedag\u00f3gico. \n\nEssa a\u00e7\u00e3o deve ser desencadeada respeitando as diferen\u00e7as cognitivas.  \n\n\u00c9 importante garantir \u00e0 crian\u00e7a a compreens\u00e3o de seu pr\u00f3prio agir e da intera\u00e7\u00e3o \n\ncom o outro, no envolvimento em situa\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis que lhe permitam o \n\ndesenvolvimento afetivo, motor, social, cognitivo e moral. Isso deve correr mediante \u00e0 \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o de rotinas, metodologias e das propostas curriculares de forma que se \n\ntornem acess\u00edveis buscando uma pr\u00e1tica inclusiva. \n\nPor meio da observa\u00e7\u00e3o e da experimenta\u00e7\u00e3o, faz-se necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o \n\npontual para a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades, refletidas nos \u00edndices escolares e no \n\ndesenvolvimento educacional do pa\u00eds como um todo. \n\nBuscando a revers\u00e3o desse quadro, partindo do universo da sala de aula, escola, e \n\nsistema educacional em sua totalidade, \u00e9 preciso permitir um olhar reflexivo sobre o \n\ndiagn\u00f3stico real dessas crian\u00e7as para pensar, adaptar e promover pr\u00e1ticas efetivas que \n\nminimizem diferen\u00e7as entre essas etapas de escolaridade.  \n\nEsse distanciamento deve ser considerado um ponto de partida para a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde propostas pedag\u00f3gicas que contemplem as necessidades das crian\u00e7as nessa etapa de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, a fim de se aproveitar o potencial das diferen\u00e7as, havendo uma ruptura de \n\npr\u00e1ticas e valores que segregam. \n\nPara se alcan\u00e7ar uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva, \u00e9 preciso ter compreens\u00e3o de uma \n\n\u201cinclus\u00e3o social\u201d, que busca a constru\u00e7\u00e3o de um processo bidirecional no qual as pessoas \n\nexclu\u00eddas e a sociedade, em parceria, buscam efetivar a equipara\u00e7\u00e3o de oportunidades \n\npara todos. \n\nOs autores Mendes, Rodrigues e Capellini (2003), afirmam que para a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o \u00e9 importante que as escolas trabalhem com uma abordagem \n\nfundamentada no curr\u00edculo, pois esta despreza as no\u00e7\u00f5es de categoria, protecionismo e \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\nsegrega\u00e7\u00e3o, dando prioridade \u00e0 pesquisa, \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o e ao processo de forma global, \n\npriorizando a individualidade de cada aluno, compreendendo as dificuldades sentidas pela \n\ncrian\u00e7a a fim de introduzir melhorias na pr\u00e1tica docente. \n\nPerante a inexist\u00eancia de pr\u00e1ticas inclusivas na fase de transi\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil ao ensino Fundamental, faz-se necess\u00e1ria metodologia e interven\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciadas, em busca de superar as dificuldades m\u00faltiplas, proporcionando um \n\ncaminho para a inclus\u00e3o, almejando uma aprendizagem significativa, que se efetivar\u00e1 pela \n\ninteratividade e colabora\u00e7\u00e3o de todos os integrantes do processo educacional. \n\nComo n\u00e3o concordar, sem se mobilizar? Como modificar, sem identificar? Como \n\natualizar, sem se adequar \u00e0s necessidades? Como despertar interesses, sem \n\nsensibilizar? Como motivar, sem desafiar? Como aprender sem adequar? Quest\u00f5es \n\ndessa monta conduzem \u00e0 certeza de que a educa\u00e7\u00e3o necessita de mudan\u00e7as \n\nsignificativas que partam de um grande sistema, contudo um poss\u00edvel ponto de partida \n\ns\u00e3o os ajustes e as adequa\u00e7\u00f5es urgentes na rela\u00e7\u00e3o de ensino e aprendizagem. \n\nTend\u00eancias, propostas, did\u00e1ticas e metodologias permeiam o sistema educacional, \n\nmas \u00e9 na rela\u00e7\u00e3o di\u00e1ria com a crian\u00e7a que interven\u00e7\u00f5es, media\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es \n\nprecisam ocorrer constantemente para alcan\u00e7ar avan\u00e7os e a aprendizagem almejada. \n\nPressup\u00f5e-se que a aprendizagem ocorrer\u00e1 por meio de uma reorganiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, com propostas que modifiquem padr\u00f5es homog\u00eaneos, por meio das adequa\u00e7\u00f5es \n\ne adapta\u00e7\u00f5es interdisciplinares de ensino de modo que sensibilize a crian\u00e7a frente ao \n\nsaber, permitindo a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nAnualmente, os processos de avalia\u00e7\u00e3o educacional, tais como Prova Brasil e \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Nacional de Alfabetiza\u00e7\u00e3o, apontam resultados insatisfat\u00f3rios. Buscam \n\nexplica\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a problemas sociais, familiares, intelectuais, despreparo dos \n\neducadores, desinteresse dos alunos, sem se dar a devida propor\u00e7\u00e3o a cada um desses \n\nfatores. Assim, primeiramente, faz-se necess\u00e1ria a indaga\u00e7\u00e3o: quais iniciativas de \n\nmudan\u00e7as metodol\u00f3gicas dentro da din\u00e2mica de sala de aula e entre educadores e \n\ngestores das unidades de ensino s\u00e3o necess\u00e1rias a fim de possibilitarem a aprendizagem \n\nde todos os alunos? \n\nDada a urg\u00eancia em interven\u00e7\u00f5es na busca por mudan\u00e7as, capazes de possibilitar \n\npr\u00e1ticas inclusivas efetivas, esta pesquisa foi desenvolvida sob pressupostos da \n\nmetodologia da aprendizagem cooperativa, como proposta que pode beneficiar a \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o infantil e o ensino fundamental, com a atua\u00e7\u00e3o direta da \n\npesquisadora juntamente com os professores e alunos envolvidos. \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\nNa perspectiva da aprendizagem cooperativa, viabiliza-se um trabalho significativo, \n\ncapaz de, diante da heterogeneidade da sala de aula, garantir os direitos de \n\naprendizagens, para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva, que esteja contemplada no \n\nProjeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico das unidades escolares. \n\nEm pa\u00edses como Estados Unidos, Portugal e Espanha existem v\u00e1rias experi\u00eancias \n\nexitosas com o uso de uma perspectiva metodol\u00f3gica denominada Aprendizagem \n\nCooperativa (AC) que permite ao professor oferecer maior autonomia intelectual e iguais \n\noportunidades de aprendizagem a todos os alunos (LOPES; SILVA, 2009). Entretanto, no \n\nBrasil, as pesquisas e o uso dessa metodologia ainda s\u00e3o bastante escassos. \n\nAs novas demandas educacionais citadas colocam o professor da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nfrente a uma realidade que n\u00e3o \u00e9 atendida pelas metodologias correntes. Sem d\u00favida se \n\nfaz necess\u00e1ria uma mudan\u00e7a de perspectiva em termos metodol\u00f3gicos para construir uma \n\nescola e uma sociedade inclusivas e, nesse sentido, a AC tem se mostrado uma \n\nmetodologia adequada para alcan\u00e7ar esse fim. \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base em estudos apontados por Johnson e Johnson \n\n(1998) que comprova a efic\u00e1cia dessa metodologia em diversos contextos. Muitos outros \n\nestudos apontam que o uso da AC favorece as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que acolhem a \n\ndiversidade humana, pois tem como filosofia a inclus\u00e3o escolar de todos os alunos \n\n(MU\u00d1OZ; TORRES, 2014; D\u00cdAZ-AGUADO, 2000; SLAVIN, 1995). \n\nEssa metodologia, contudo, ainda \u00e9 pouco conhecida e difundida no Brasil, \n\nevidenciando, assim, a necessidade de se desenvolver trabalhos e pesquisas que \n\npermitam que a AC seja divulgada aos professores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica como uma \n\nferramenta de melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o (BELLO, 2017). \n\nMediante levantamentos bibliogr\u00e1ficos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o infantil em transi\u00e7\u00e3o \n\nao ensino fundamental para uma proposta inclusiva, n\u00e3o se encontram pesquisas \n\nvoltadas a tais pressupostos. \n\nComo suportes do desenvolvimento e da aprendizagem as atividades l\u00fadicas e as \n\ndiferentes tecnologias, possibilitam que o professor crie situa\u00e7\u00f5es e proponha desafios, \n\nassumindo sua condi\u00e7\u00e3o de parceiro na intera\u00e7\u00e3o e sua corresponsabilidade no \n\ndesenvolvimento cognitivo, psicomotor e psicossocial do aluno, inserindo todos no \n\ncontexto da sala de aula. \n\nA busca pelo \u00eaxito no desempenho escolar \u00e9 cont\u00ednua. Educadores e \n\npesquisadores se inquietam com a condi\u00e7\u00e3o atual da educa\u00e7\u00e3o brasileira, pois se \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\ndemocratizou o acesso, todavia n\u00e3o se consegue atender \u00e0s demandas de aprendizagem \n\nde todos os alunos. \n\nCertamente, mudan\u00e7as vir\u00e3o a partir do contexto em que cada aluno se insere, \n\nhavendo oportunidade para todos no sistema escolar, aproximando professores que \n\natuam na Educa\u00e7\u00e3o Infantil daqueles que trabalham no Ensino Fundamental. Assim, \u00e9 \n\npreciso ainda garantir parcerias buscando pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que valorizem, o trabalho \n\ncolaborativo entre educadores das classes comuns e educadores especializados que \n\natuam no Atendimento Educacional Especializado (AEE), com estrat\u00e9gias que adaptem \n\nas necessidades das crian\u00e7as aos interesses, caminho esse que o l\u00fadico \u00e9 capaz de \n\nalcan\u00e7ar. Metodologias eficazes, did\u00e1tica motivadora, compromisso, foco e determina\u00e7\u00e3o \n\npor parte de toda a equipe escolar s\u00e3o essenciais os avan\u00e7os. \n\nDessa forma, torna-se objetivo geral deste trabalho: \n\n\u2022 Elencar poss\u00edveis ferramentas visando minimizar a ruptura entre a Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil e o Ensino Fundamental, atendendo \u00e0s expectativas de desenvolvimento da \n\nfaixa et\u00e1ria, por meio de pr\u00e1ticas significativas que articulem os n\u00edveis de \n\nescolaridade em uma proposta de aprendizagem cooperativa.  \n\nPara tanto, configuram-se como objetivos espec\u00edficos: \n\n\u2022 Analisar pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas na transi\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o infantil e Ensino \n\nFundamental; \n\n\u2022 Inserir como pr\u00e1tica inclusiva a metodologia da aprendizagem cooperativa, a fim de \n\nproporcionar a participa\u00e7\u00e3o coletiva do grupo, respeitando as individualidades, para \n\no pleno desenvolvimento social e cultural; \n\n\u2022 Avaliar o impacto da aprendizagem cooperativa; \n\n\u2022 Elaborar um produto educativo em forma de e-book, com propostas de \n\naprendizagem cooperativa para alunos na transi\u00e7\u00e3o entre a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o \n\nEnsino Fundamental. \n\nNesse contexto de objetivos, o trabalho est\u00e1 organizado em cap\u00edtulos, sendo que \n\nno cap\u00edtulo 1 foi abordado um breve hist\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o Infantil e do Ensino \n\nFundamental, a legisla\u00e7\u00e3o e a obrigatoriedade de ensino, a forma de organiza\u00e7\u00e3o das \n\ncreches e atendimento ao desenvolvimento das crian\u00e7as, os documentos oficiais que \n\nnorteiam o trabalho em ambos os n\u00edveis e a caracteriza\u00e7\u00e3o dessa crian\u00e7a nessa \n\nrespectiva fase de desenvolvimento, bem como a transi\u00e7\u00e3o nessas etapas de \n\nescolaridade.  \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\nO cap\u00edtulo 2 enfatiza as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas como proposta inclusiva, defini\u00e7\u00f5es e \n\ncaracteriza\u00e7\u00f5es da metodologia da aprendizagem cooperativa e suas contribui\u00e7\u00f5es para a \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino fundamental. \n\nA metodologia est\u00e1 fundamentada em uma abordagem qualitativa da pesquisa \n\nparticipante, com a devida descri\u00e7\u00e3o dos procedimentos utilizados e o cen\u00e1rio da \n\npesquisa de campo. A pesquisa participante foi seguramente definida para possibilitar a \n\nriqueza e a veracidade de cada aspecto da investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nEla foi desenvolvida na rede municipal de ensino de uma cidade do interior do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, que possui um curr\u00edculo Hist\u00f3rico Cultural, baseada nos \n\npressupostos da pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica, busca o atendimento human\u00edstico para \n\nentender os fundamentos dos documentos oficiais vigentes, sendo assim a compreens\u00e3o \n\nde desenvolvimento humano, ensino e homem \u00e9 baseado neste referencial e as pr\u00e1ticas \n\nde ensino convergem nesse sentido. \n\nAs atividades foram aplicadas nos anos finais da Educa\u00e7\u00e3o Infantil e iniciais do \n\nCiclo I, em salas regulares, com professores titulares de cargo, que atuam em salas de \n\naula regulares, alunos e pesquisadora. \n\nPor fim, seguem a an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados, diante das rela\u00e7\u00f5es dos \n\ndados coletados com a efetiva participa\u00e7\u00e3o da professora de sala, as crian\u00e7as envolvidas \n\ne a pesquisadora, juntamente com a revis\u00e3o te\u00f3rica, culminando na apresenta\u00e7\u00e3o de um \n\ne-book que enfatiza possibilidades de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas l\u00fadicas e inclusivas, \n\nfavorecendo a aprendizagem em uma abordagem cooperativa. \n\n \n\n  \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\n1  EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL E ENSINO FUNDAMENTAL: TRANSI\u00c7\u00c3O EM \n\nMEIO AO CONTEXTO DE NOVE ANOS \n\n \n\nA crian\u00e7a de 0 a 6 anos e seus direitos, a pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o infantil, as \n\ndiferentes pr\u00e1ticas com e as alternativas de forma\u00e7\u00e3o v\u00eam ocupando os debates \n\neducacionais e a a\u00e7\u00e3o de movimentos sociais no Brasil nos \u00faltimos 20 anos.  \n\nO reconhecimento desse direito, afirmado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no Estatuto da \n\nCrian\u00e7a e do Adolescente (ECA) e na Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\n(LDBEN) de 1996, est\u00e1 expl\u00edcito nas Diretrizes Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\n(DCNEI) de 2010 e no Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o de 2014.  \n\nA luta pela inclus\u00e3o no Fundo Nacional da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (FUNDEB) da \n\neduca\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as de 0 a 6 anos \u00e9 parte vis\u00edvel desse processo, agregando, nesses \n\nanos, a mobiliza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, partidos \n\npol\u00edticos, conselhos, Uni\u00e3o Nacional dos Dirigentes Municipais da Educa\u00e7\u00e3o (UNDIME), \n\nuniversidades e parlamentares. O ensino fundamental de nove anos e as Diretrizes \n\nCurriculares Nacionais para o curso de pedagogia s\u00e3o express\u00f5es claras da dire\u00e7\u00e3o que \n\nas pol\u00edticas educacionais assumiram no Brasil com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as de 0 \n\na 6 anos. \n\nA educa\u00e7\u00e3o infantil \u00e9, desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, direito das crian\u00e7as, dever do \n\nEstado e da fam\u00edlia e, desde a LDBEN de 1996, a primeira etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \n\nEm meados de 1970, as pol\u00edticas educacionais voltadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as de \n\n0 a 6 anos defendiam a educa\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria com vistas \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o de \n\ncar\u00eancias culturais, defici\u00eancias lingu\u00edsticas e defasagens afetivas das crian\u00e7as \n\nprovenientes das camadas populares. Influenciados por orienta\u00e7\u00f5es de ag\u00eancias \n\ninternacionais e por programas desenvolvidos nos Estados Unidos e na Europa, os \n\ndocumentos oficiais dos ent\u00e3o denominados Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC) e \n\npareceres do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, que defendiam a ideia de que a pr\u00e9-escola \n\npoderia, por antecipa\u00e7\u00e3o, salvar a escola dos problemas relativos ao fracasso escolar. \n\n Assim aponta-se \n\n \n\nA proposta do MEC de 1975, com alguns ajustes perif\u00e9ricos, \ntornou-se o modelo nacional de aten\u00e7\u00e3o ao pr\u00e9-escolar at\u00e9, \npelo menos, a Nova Rep\u00fablica [...]. Apesar da sua for\u00e7a de \npersuas\u00e3o discursiva, foi praticamente nulo seu impacto de \nfato no sistema educacional. (ROSEMBERG, 1992, p. 26). \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\nEntretanto, o pr\u00f3prio debate cr\u00edtico em torno dessas quest\u00f5es motivou a busca de \n\nalternativas para as crian\u00e7as brasileiras. As pol\u00edticas p\u00fablicas estaduais e municipais \n\nimplementadas na d\u00e9cada de 1980 se beneficiaram dos questionamentos provenientes de \n\nenfoques te\u00f3ricos de diversas \u00e1reas do saber; de processos mais democr\u00e1ticos \n\ndesencadeados na conjuntura pol\u00edtica que estava em vias de se consolidar e se \n\nconcretizava, entre outras formas, pela volta \u00e0s elei\u00e7\u00f5es para governos estaduais e \n\nmunicipais nos anos de 1980; da procura de alternativas para a pol\u00edtica educacional que \n\nlevasse em considera\u00e7\u00e3o os enfoques que denunciavam as consequ\u00eancias da diversidade \n\ncultural e lingu\u00edstica nas pr\u00e1ticas educativas. \n\n Segundo Kramer (2006a), estudos contempor\u00e2neos da antropologia, sociologia e da \n\npsicologia ajudaram a entender que \u00e0s crian\u00e7as foi imposta uma situa\u00e7\u00e3o desigual; \n\ncombater a desigualdade e considerar as diferen\u00e7as \u00e9 tarefa dif\u00edcil, embora necess\u00e1ria se a \n\nperspectiva que se objetiva consolidar \u00e9 democr\u00e1tica, contr\u00e1ria \u00e0 injusti\u00e7a social e \u00e0 \n\nopress\u00e3o. Assim, ao mesmo tempo em que come\u00e7aram a ter sua especificidade \n\nrespeitada, as crian\u00e7as passaram a ser consideradas, ao longo desses 30 anos, cidad\u00e3s, \n\nparte de sua classe, grupo, cultura.  \n\nO questionamento e a busca de alternativas cr\u00edticas t\u00eam significado, de um lado, o \n\nfortalecimento de uma vis\u00e3o das crian\u00e7as como criadoras de cultura, produzidas na cultura; \n\ne de outro, tem subsidiado a concretiza\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias para a educa\u00e7\u00e3o infantil que \n\nprocuram valorizar o saber que trazem do seu meio sociocultural de origem. Assim, \n\navan\u00e7ou-se no campo te\u00f3rico e no campo dos movimentos sociais e das lutas para mudar \n\na situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a de 0 a 6 anos no Brasil. Contudo, na hist\u00f3ria do \n\natendimento \u00e0 crian\u00e7a de 0 a 6 anos no Brasil, foi constante a cria\u00e7\u00e3o e a extin\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3rg\u00e3os, superpondo-se programas com mesmas fun\u00e7\u00f5es. Sa\u00fade, assist\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o se articularam ao longo da hist\u00f3ria: ao contr\u00e1rio, o atendimento ramificou-se, sem que \n\numa das esferas se considere respons\u00e1vel. \n\nNos \u00faltimos anos, movimentos sociais, redes p\u00fablicas municipais e estaduais e \n\nuniversidades t\u00eam buscado expandir com qualidade a educa\u00e7\u00e3o infantil.  \n\nPela primeira vez na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira foi formulada uma pol\u00edtica \n\nnacional de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, processo desencadeado com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, e com \n\na a\u00e7\u00e3o do MEC no breve per\u00edodo de 1994-1995. Nos \u00faltimos anos, mesmo no quadro \n\nnacional de desmobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, a luta pela educa\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia \n\npermanece, nos fori estaduais, na rede de creches e nos interfori, organizados para \n\nencaminhar de modo coletivo quest\u00f5es centrais da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o infantil. \n \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nDo debate sobre a educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as de 0 a 6 anos nasceu a necessidade de \n\nformular pol\u00edticas de forma\u00e7\u00e3o de profissionais e de estabelecer alternativas curriculares \n\npara a educa\u00e7\u00e3o infantil. \n\n Direitos de crian\u00e7as consideradas cidad\u00e3s foram conquistados legalmente sem que \n\nexista, no entanto, dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria que viabilize a consolida\u00e7\u00e3o desses direitos na \n\npr\u00e1tica; exig\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o de profissionais da educa\u00e7\u00e3o infantil e reconhecimento de \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de professores.  \n\n Nos \u00faltimos 20 anos, propostas decorrentes das pr\u00e1ticas sociais, da academia e \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas v\u00eam gerando contornos variados, traduzidos na pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o \n\nde curr\u00edculo e de proposta pedag\u00f3gica. Uma das grandes quest\u00f5es enfrentadas foi/\u00e9: como \n\ngarantir um paradigma norteador do projeto de educa\u00e7\u00e3o infantil do pa\u00eds, respeitando a \n\ndiversidade? O Referencial Curricular Nacional para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil (BRASIL, 1998) \n\nn\u00e3o soube como equacionar tens\u00e3o entre universalismo e regionalismos, al\u00e9m de ter \n\ndesconsiderado a especificidade da inf\u00e2ncia.  \n\nAp\u00f3s a LDBEN 9394/96, houve tentativas de unificar o trabalho pedag\u00f3gico na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil brasileira com a publica\u00e7\u00e3o do Referencial Curricular Nacional para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil (BRASIL, 1998). Esse documento, constitu\u00eddo por tr\u00eas volumes, \n\nobjetivava \u201c[...] servir como um guia de reflex\u00e3o de cunho educacional sobre objetivos, \n\nconte\u00fados e orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas para os profissionais que atuam diretamente com \n\ncrian\u00e7as de zero a seis anos, respeitando seus estilos pedag\u00f3gicos e a diversidade cultural \n\nbrasileira\u201d (BRASIL, 1998, p. 3).  \n\nAmplamente difundido na rede p\u00fablica de ensino nacional, orientou muitas propostas \n\npedag\u00f3gicas e, talvez, mesmo com todas as controv\u00e9rsias, cr\u00edticas e rejei\u00e7\u00f5es, a primeira \n\ntentativa de sistematizar um trabalho pedag\u00f3gico que tivesse como eixo \u00e1reas de \n\nconhecimentos e conte\u00fados expl\u00edcitos a serem ensinados. No entanto, precisa-se registrar \n\na fragilidade desse documento: a finalidade da educa\u00e7\u00e3o infantil era a socializa\u00e7\u00e3o e as \n\nexperi\u00eancias educativas que visavam contribuir para o exerc\u00edcio da cidadania, em que \n\nvalores, normas e atitudes eram conte\u00fados fundamentais a serem apreendidos. Essa \n\nforma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, desde os primeiros anos, \u00e9 a mais difundida e declarada por grande parte \n\ndos documentos oficiais, que secundariza ou negligencia o ensino de conte\u00fados n\u00e3o \n\ncotidianos, tornando essenciais os conte\u00fados que formem atitudes e valores para a \n\nviv\u00eancia democr\u00e1tica cotidiana. Ap\u00f3s duas d\u00e9cadas, novas diretrizes foram implantadas: \n\nDiretrizes Curriculares Nacionais para Educa\u00e7\u00e3o Infantil \u2013 DCNEI (BRASIL, 2010). Essas \n\nv\u00eam em resposta \u00e0s demandas atuais com novos temas que ingressam na escola, tais \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\ncomo: multiculturalismo, g\u00eanero, ra\u00e7a, diferen\u00e7as, relativismo, improviso, transitoriedade, \n\nbem ao clima p\u00f3s-moderno. Esses s\u00e3o temas que est\u00e3o atravessando as reformas pol\u00edticas \n\nnacionais e recaem na elabora\u00e7\u00e3o de propostas curriculares em todos os n\u00edveis de ensino. \n\nNa particularidade da educa\u00e7\u00e3o infantil, a finalidade das DCNEI permanece sendo a \n\nforma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, no entanto, acrescenta a essa forma\u00e7\u00e3o o respeito \u00e0s diferen\u00e7as, de \n\ncombate \u00e0 exclus\u00e3o, que permita construir novas formas de sociabilidade e subjetividade \n\ncomprometidas com a ludicidade, a democracia, a sustentabilidade do planeta e com o \n\nrompimento de rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o et\u00e1ria, socioecon\u00f4mica, \u00e9tnico-racial, de g\u00eanero, \n\nregional, lingu\u00edstica e religiosa. \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que, em termos de finalidade, n\u00e3o assistimos altera\u00e7\u00f5es, o que \n\ndiferencia uma proposta da outra \u00e9 que, enquanto o RCNEI distribu\u00eda os conte\u00fados por \n\n\u00e1rea de conhecimento, cuja cr\u00edtica \u00e9 a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura e \u00e0 antecipa\u00e7\u00e3o do ensino \n\nfundamental, as DCNEI n\u00e3o mais apresentam conte\u00fados, objetivos espec\u00edficos, mas \n\ndefendem que as experi\u00eancias e viv\u00eancias no cotidiano da educa\u00e7\u00e3o infantil contemplem \n\ndois eixos fundamentais: intera\u00e7\u00f5es e brincadeiras. \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, Junqueira Filho (2007) define conte\u00fado como tudo aquilo que \u00e9 \n\nconversado, explorado e vivenciado, por isso pode ser identificado como linguagem, em \n\nsuas diferentes express\u00f5es e contextos. Dessa maneira, o conte\u00fado \u00e9 selecionado a partir \n\ndos seguintes crit\u00e9rios: pode ser \u201c[...] tudo o que a professora ou professor sabe, gosta, \n\ninteressa, mobiliza, hipotetiza ou escolhe para come\u00e7ar se apresentar a seus alunos\u201d (p. \n\n12). \n\nAo realizar seu planejamento, seja anual, semanal ou di\u00e1rio, o professor precisa ter \n\nclareza em articular as a\u00e7\u00f5es de cuidado, como a\u00e7\u00f5es de ensino, que precisam ser \n\nensinadas e produzidas na crian\u00e7a. Os conte\u00fados precisam ter movimento ao longo do \n\nano. Para ilustrar: os eixos da oralidade, leitura, n\u00famero, expressividade, aprecia\u00e7\u00e3o \n\nmusical, brincadeiras, sempre dever\u00e3o estar presentes nas situa\u00e7\u00f5es de rotina. O grau e a \n\ncomplexidade desses conte\u00fados precisam sempre ser considerados de acordo com o \n\nper\u00edodo de ensino a que se destina, com respeito \u00e0s diferen\u00e7as. \n\n \n\n1.1  EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL E ENSINO FUNDAMENTAL DE NOVE ANOS \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o e pedagogia dizem respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cultural; o trabalho pedag\u00f3gico \n\nprecisa favorecer a experi\u00eancia com o conhecimento cient\u00edfico e com a cultura, entendida \n\ntanto na sua dimens\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es sociais cotidianas quanto como \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nprodu\u00e7\u00e3o historicamente acumulada, presente na literatura, na m\u00fasica, na dan\u00e7a, no \n\nteatro, no cinema, na produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica, hist\u00f3rica e cultural que se encontra nos museus. \n\nEssa vis\u00e3o do pedag\u00f3gico ajuda a pensar a creche e a escola com suas dimens\u00f5es \n\npol\u00edticas, \u00e9ticas e est\u00e9ticas. A educa\u00e7\u00e3o, uma pr\u00e1tica social, inclui o conhecimento \n\ncient\u00edfico, a arte e a vida cotidiana. Embora a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o Ensino Fundamental \n\nsejam frequentemente separados, do ponto de vista da crian\u00e7a, n\u00e3o h\u00e1 fragmenta\u00e7\u00e3o. Os \n\nadultos e as institui\u00e7\u00f5es muitas vezes op\u00f5em educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino fundamental, \n\ndeixando de fora o que seria capaz de articul\u00e1-los: a experi\u00eancia com a cultura. Quest\u00f5es \n\ncomo alfabetizar ou n\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o infantil e a integra\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino \n\nfundamental permanecem atuais.  \n\nEntender que crian\u00e7as, jovens e adultos s\u00e3o sujeitos da hist\u00f3ria e da cultura, al\u00e9m \n\nde serem por elas produzidos, e considerar os milh\u00f5es de crian\u00e7as brasileiras de 0 a 6 \n\nanos como crian\u00e7as e n\u00e3o s\u00f3 alunos; implica ver o pedag\u00f3gico na sua dimens\u00e3o cultural, \n\ncomo conhecimento, arte e vida, e n\u00e3o s\u00f3 como algo instrucional, que objetiva ensinar \n\ncoisas. Essa reflex\u00e3o vale para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o Ensino Fundamental. Ali\u00e1s, eles \n\ns\u00e3o indissoci\u00e1veis: ambos envolvem conhecimentos e afetos; saberes e valores; cuidados \n\ne aten\u00e7\u00e3o; seriedade e riso. O cuidado, a aten\u00e7\u00e3o, o acolhimento est\u00e3o presentes na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil; a alegria e a brincadeira. E, nas pr\u00e1ticas realizadas, as crian\u00e7as \n\naprendem.  \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o Infantil e no Ensino Fundamental, o objetivo \u00e9 atuar com liberdade \n\npara assegurar a apropria\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento por todos. O objetivo \u00e9 \n\ngarantir o acesso de todos, a vagas na educa\u00e7\u00e3o infantil, assegurando o direito de \n\nbrincar, criar, aprender. Nos dois tipos de ensino, h\u00e1 grandes desafios: o de pensar a \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil como inst\u00e2ncia de forma\u00e7\u00e3o cultural; o de ver as crian\u00e7as como sujeitos \n\nde cultura e hist\u00f3ria, como sujeitos sociais. \n\nCom a Lei n.\u00ba 11.274 (BRASIL, 2006), o Ensino Fundamental passou a ter, no \n\nBrasil, nove anos e inclui obrigatoriamente as crian\u00e7as de 6 anos, o que j\u00e1 \u00e9 feito em \n\nv\u00e1rios pa\u00edses e em todos os munic\u00edpios brasileiros. \n\nTendo como base documentos oficiais, as leis que refletem as mudan\u00e7as ocorridas \n\nna educa\u00e7\u00e3o brasileira nos s\u00e9culos 20 e 21, para a configura\u00e7\u00e3o da realidade atual, \n\nchegando, desse modo, ao ensino fundamental de nove anos. \n\nRessalta-se que, para se configurar, no decorrer da hist\u00f3ria, houve diversas \n\nmudan\u00e7as, legisladas sob o discurso de garantia do direito de todos os cidad\u00e3os \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\nbrasileiros em acessarem a educa\u00e7\u00e3o de qualidade, conforme prev\u00ea a Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil, de 1988, artigo 205: \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o, direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, ser\u00e1 \npromovida e incentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando ao \npleno desenvolvimento da pessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da \ncidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho. (BRASIL, 1988, p. 1). \n\n \n\nEssas mudan\u00e7as atingiram especialmente a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, que compreende, \n\nde acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, a Educa\u00e7\u00e3o Infantil, o Ensino Fundamental e o \n\nEnsino M\u00e9dio, atendendo a crian\u00e7as e jovens at\u00e9 os 17 anos (obrigat\u00f3ria dos 4 aos 17) \n\n(BRASIL,1996) e \u00e0queles que n\u00e3o tiveram acesso na idade pr\u00f3pria, conforme consta na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o supracitada, em sua emenda constitucional n.\u00b0 59, de 2009. \n \nImportante destacar que, em conson\u00e2ncia \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, a Lei de Diretrizes e \n\nBases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDBEN) \u00e9 a respons\u00e1vel por legalizar a educa\u00e7\u00e3o nacional, \n\nsendo vigente na atualidade a Lei n.\u00b0 9394/96, promulgada em 20 de dezembro de 1996 \n\n(BRASIL, 1996a). \n\nA primeira a determinar a obrigatoriedade do ent\u00e3o denominado ensino prim\u00e1rio foi \n\na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, estabelecendo-lhe obrigatoriedade a dura\u00e7\u00e3o de quatro anos, o \n\nque foi posteriormente regulamentado na LDB n.\u00b0 4024/61 que, com sua promulga\u00e7\u00e3o, \n\ngarantiu a obrigatoriedade escolar nesta etapa (BRASIL 2006a; 2010). \n \nEntretanto, em 1967, a Carta Constitucional promulgada no referido ano ampliou \n\nessa obrigatoriedade do ensino fundamental para oito anos e, posteriormente, em 11 de \n\nagosto de 1971, a Lei n.\u00b0 5692/71 modificou a estrutura do ensino, implantando o 1.\u00b0 grau, \n\nresultado da uni\u00e3o do ent\u00e3o curso prim\u00e1rio e gin\u00e1sio. Al\u00e9m disso, nesse momento, o \n\nensino de 2.\u00ba grau, atual ensino m\u00e9dio, tornou-se profissionalizante (BRASIL, 2013). \n \nEm 20 de dezembro de 1996, promulgou-se a LDBEN n.\u00b0 9394/96, que manteve o \n\nmesmo tempo de dura\u00e7\u00e3o da escolaridade obrigat\u00f3ria, por\u00e9m, j\u00e1 vislumbrando uma \n\namplia\u00e7\u00e3o para nove anos, mostrando uma flexibilidade em seu texto original quanto \u00e0 \n\ndura\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, uma vez que estabeleceu como \u201cm\u00ednimo\u201d oito anos, o \n\nque pode ser constatado no Art. 32: \u201c[...] O ensino fundamental, com dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de \n\noito anos, obrigat\u00f3rio e gratuito na escola p\u00fablica, ter\u00e1 por objetivo a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do \n\ncidad\u00e3o\u201d (BRASIL, 1996). \n \nEm conson\u00e2ncia com a LDBEN 9394/96, o Plano Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (PNE) \n\n(2001-2010), aprovado pela Lei n.\u00b0 10.172/2001, de 9 de janeiro de 2001, determinou \n\ncomo meta a implanta\u00e7\u00e3o de maneira progressiva do ensino fundamental, com nove anos \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\nde dura\u00e7\u00e3o, por meio da inclus\u00e3o de crian\u00e7as um ano mais novas, at\u00e9 ent\u00e3o com seis \n\nanos de idade. \n \nEssa meta vislumbrou a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, com \n\nsua implanta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o final da vig\u00eancia do referido Plano, ou seja, 2010, e defendia que \n\nincluir crian\u00e7as mais novas, nessa etapa escolar, possibilitaria o aumento de \n\noportunidades de aprendizagem e asseguraria que, entrando mais cedo na educa\u00e7\u00e3o \n\nformal, o indiv\u00edduo alcan\u00e7aria um maior n\u00edvel de escolaridade, pois prosseguiria em seus \n\nestudos, conforme pode se confirmar na cita\u00e7\u00e3o contida nas Diretrizes Curriculares \n\nNacionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (BRASIL, 2013): \n\n \n \n\n[...] A ideia central das propostas contidas no Plano \u00e9 que a inclus\u00e3o \ndefinitiva das crian\u00e7as nessa etapa educacional pode oferecer maiores \noportunidades de aprendizagens no per\u00edodo de escolariza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e \nassegurar que, ingressando mais cedo no sistema de ensino, elas \nprossigam nos estudos alcan\u00e7ando maior n\u00edvel de escolaridade. (BRASIL, \n2013, p. 108). \n \n \n\nA Lei n.\u00b0 11.114/05, modificou o artigo 6.\u00b0 da LDB, tornando obrigat\u00f3ria a matr\u00edcula \n\nde crian\u00e7as de seis anos de idade. Essa lei, entretanto, deu margem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da idade \n\nde conclus\u00e3o do ensino fundamental em um ano, por n\u00e3o abordar a amplia\u00e7\u00e3o deste \n\n(BRASIL, 2013). \n \n\nSeguidamente, a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o/ C\u00e2mara de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (CNE/CEB) n.\u00b0 3, de 3 de agosto de 2005, contemplou as normas em \n\nn\u00edvel nacional para a referida amplia\u00e7\u00e3o do ensino fundamental destacando, ainda, a \n\nnecessidade de vincul\u00e1-la ao in\u00edcio obrigat\u00f3rio por crian\u00e7as de seis anos de idade no \n\nmesmo. \n \nFinalmente, em 6 de fevereiro de 2006, a Lei n.\u00b0 11.274 marcou as modifica\u00e7\u00f5es na \n\nLDB vigente, ampliando a dura\u00e7\u00e3o do ensino fundamental para nove anos, contemplando \n\na matr\u00edcula obrigat\u00f3ria de crian\u00e7as de seis anos de idade, estabelecendo ainda como \n\nprazo m\u00e1ximo de implanta\u00e7\u00e3o para os sistemas de ensino o ano de 2010, de modo que \n\ntodos tivessem esse direito assegurado at\u00e9 essa data (BRASIL, 2013). \n\nFrente ao exposto, \u00e9 poss\u00edvel inferir que, no Brasil, as mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o \n\nacontecem em passos lentos, as conquistas levam d\u00e9cadas para se incorporarem na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, a implanta\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica certamente toma mais d\u00e9cadas. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 11.274, que estabeleceu o ensino fundamental de nove \n\nanos com ingresso de crian\u00e7as de 6 anos de idade, teve por objetivos promover a \n\nmelhoria da equidade e qualidade da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; estruturar o ensino fundamental, \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\ngarantindo-lhe uma nova forma, e ainda um tempo maior para os alunos se apropriarem \n\nda alfabetiza\u00e7\u00e3o e do letramento (BRASIL, 2013). \n \n\nSabe-se que o cumprimento puro e simples da lei n\u00e3o garante que os objetivos \n\nalmejados sejam atingidos, devendo-se considerar diversas condi\u00e7\u00f5es para a efetiva\u00e7\u00e3o \n\nde um trabalho de qualidade, capaz de proporcionar a \u201c[...] aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento, \n\nrespeitando a especificidade da inf\u00e2ncia nos aspectos f\u00edsico, psicol\u00f3gico, intelectual, \n\nsocial e cognitivo\u201d (PARAN\u00c1, 2010, p. 9). \n\n \n\nAssim, sendo necess\u00e1rio avan\u00e7armos para al\u00e9m do acesso \u00e9 fundamental \nque os estudantes permane\u00e7am nas escolas, se apropriem dos saberes, \nse alfabetizem e, que estes conhecimentos permitam melhorar a qualidade \nde vida destas pessoas e da comunidade. (FURGHESTTI; GRECO; \nCARDOSO, 2012, p. 8). \n\n \n\nNesse sentido, a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CBE n.\u00b0 7, aprovada em 14 de dezembro de \n\n2010, defende, em seu Artigo 30, o dever de assegurar a alfabetiza\u00e7\u00e3o e o letramento nos \n\ntr\u00eas primeiros anos do ensino fundamental (PARAN\u00c1, 2010). Ou seja, a alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ndeve ocorrer de forma significativa e din\u00e2mica, possibilitando \u00e0 crian\u00e7a atribuir-lhe sentido, \n\nutilizando-a na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, enquanto se apropria de suas conven\u00e7\u00f5es, \n\npor meio de um processo no qual ter\u00e1 uma postura ativa. Nesse \u00ednterim, \u00e9 preciso educar \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, visando compreender cada vez mais o mundo, por meio de um \n\ntrabalho pedag\u00f3gico que evoque os conhecimentos que j\u00e1 possui e daqueles que ir\u00e3o, \n\ngradativamente, se apropriar por seu sentido vivo e pelo desejo que despertam \n\n(GOULART, 2006). \n \n\nEm primeiro lugar, assim como esclarece Nascimento (2006), \u00e9 preciso pensar que \n\nas crian\u00e7as t\u00eam modos pr\u00f3prios de conhecer o mundo e com ele interagir, cabendo aos \n\nprofessores viabilizar um ambiente no qual a inf\u00e2ncia possa ser plenamente vivida. \n \nDessa forma, destaca-se um pressuposto essencial apresentado DCNEB: \n\n \n\nArt. 29 A necessidade de assegurar aos alunos um percurso cont\u00ednuo de \naprendizagens torna imperativa a articula\u00e7\u00e3o de todas as etapas da \neduca\u00e7\u00e3o, especialmente do Ensino Fundamental com a Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \ndos anos iniciais e dos anos finais no interior do Ensino Fundamental, bem \ncomo do Ensino Fundamental com o Ensino M\u00e9dio, garantindo a qualidade \nda Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.  \n\u00a7 1.\u00ba O reconhecimento do que os alunos j\u00e1 aprenderam antes da sua \nentrada no Ensino Fundamental e a recupera\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter l\u00fadico do \nensino contribuir\u00e3o para melhor qualificar a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica junto \u00e0s \ncrian\u00e7as, sobretudo nos anos iniciais dessa etapa da escolariza\u00e7\u00e3o. \n(BRASIL, 2013, p. 136). \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\nDe acordo com essa premissa, acrescenta-se que, mais do que valorizar o que os \n\nalunos j\u00e1 aprenderam, certamente \u00e9 preciso conceb\u00ea-los para al\u00e9m de alunos, como \n\nseres humanos e especificamente como crian\u00e7as, sujeitos dotados de conhecimentos, \n\nsaberes, emo\u00e7\u00f5es, personalidade e de uma subjetividade que lhes tornam \u00fanicos. \n \nA ludicidade na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel, uma vez que a \n\ncrian\u00e7a tem suas necessidades supridas, o confronto com desafios e uma fonte de prazer, \n\naprendizagem e desenvolvimento que n\u00e3o se encerra com o findar de um ciclo de ensino. \n \nDesse modo, ressalta-se que o uso do brinquedo ou do jogo, com fins \n\npedag\u00f3gicos, tem grande relev\u00e2ncia para os processos de ensino e aprendizagem e para \n\no desenvolvimento infantil, desse modo o educador pode potencializar a aprendizagem, \n\nou seja, \n\n \n\n[...] significa transportar para o campo do ensino e aprendizagem \ncondi\u00e7\u00f5es para maximizar a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, introduzindo as \npropriedades do l\u00fadico, do prazer, da capacidade de inicia\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o ativa \ne motivadora. (KISHIMOTO, 2001, p. 37). \n\n \n\nEnfatiza-se que a continuidade entre as etapas de ensino consiste em uma \n\nproblem\u00e1tica anterior \u00e0 Lei n.\u00ba 11.274, uma vez que a transi\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o infantil para \n\no ensino fundamental j\u00e1 se defrontava com um rompimento abrupto, visto que, \n\ntradicionalmente, nas pr\u00e1ticas escolares, h\u00e1 um distanciamento entre ambas em seus \n\nmodos e concep\u00e7\u00f5es, especialmente pela oposi\u00e7\u00e3o entre o brincar, aceito na educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, e o estudar, exigido no Ensino Fundamental. Embora a brincadeira seja associada \n\n\u00e0 inf\u00e2ncia e \u00e0s crian\u00e7as, ela ainda \u00e9 pouco valorizada, ao menos nas sociedades \n\nocidentais ou, at\u00e9 mesmo, considerada irrelevante para a educa\u00e7\u00e3o formal, sendo \n\nfrequentemente concebida como oposta ao trabalho, tanto na escola, quanto na fam\u00edlia \n\n(BORBA, 2007). \n \n\nSegundo Neves, Gouv\u00eaa e Castanheira (2011), a transi\u00e7\u00e3o entre a Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil e o Ensino Fundamental \u00e9 um momento crucial na vida das crian\u00e7as, sendo o \n\ndi\u00e1logo importante para a compreens\u00e3o dos entraves, rupturas e/ou continuidades \n\nvivenciadas pelas crian\u00e7as nessa passagem de etapa escolar, visando alinh\u00e1-las para \n\nevitar que as crian\u00e7as vivenciem tens\u00e3o entre esses dois n\u00edveis de ensino. Assim se \n\ndestaca que: \n\n \n \n\n[...] educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino fundamental s\u00e3o indissoci\u00e1veis; ambos \nenvolvem conhecimentos e afetos; saberes e valores; cuidados e aten\u00e7\u00e3o; \nseriedade e riso. O cuidado, a aten\u00e7\u00e3o, o acolhimento est\u00e3o presentes na \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil; a alegria e a brincadeira tamb\u00e9m. E, nas pr\u00e1ticas \nrealizadas, as crian\u00e7as aprendem. Elas gostam de aprender. Na educa\u00e7\u00e3o \ninfantil e no ensino fundamental, o objetivo \u00e9 atuar com a liberdade para \nassegurar a apropria\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento por todos. Na \neduca\u00e7\u00e3o infantil, o objetivo \u00e9 garantir o acesso de todos que assim o \ndesejarem, a vagas em creches e pr\u00e9-escolas, assegurando o direito da \ncrian\u00e7a brincar, criar, aprender. [...] Temos grandes desafios: o de pensar \na creche, a pr\u00e9-escola e a escola como inst\u00e2ncias de forma\u00e7\u00e3o cultural; o \nde ver as crian\u00e7as como sujeitos de cultura e hist\u00f3ria, sujeitos sociais. \n(KRAMER, 2006b, p. 22). \n\n \n \n\nDe acordo com a Base Nacional Comum Curricular, assim como as DCNEB \n\n(BRASIL, 2013), pressup\u00f5e-se que os anos iniciais do ensino fundamental considerem o \n\ncar\u00e1ter hist\u00f3rico do desenvolvimento humano, motivo pelo qual devem dar continuidade \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, ponderando as culturas infantis tradicionais e contempor\u00e2neas, bem \n\ncomo as situa\u00e7\u00f5es l\u00fadicas de aprendizagem, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia dessa atividade. \n\nDessa forma, \u00e9 importante que as institui\u00e7\u00f5es escolares coloquem em pr\u00e1tica os \n\npressupostos dos documentos oficiais atuais, buscando efetivar uma Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nsem rupturas, que compreenda a crian\u00e7a enquanto pessoa dotada de saberes e \n\npotencialidades, al\u00e9m de seus modos de aprender, com est\u00edmulos para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos conhecimentos e em seu desenvolvimento global, por meio de metodologias \n\ndiferenciadas em respeito \u00e0 respectiva fase da inf\u00e2ncia, tendo como destaque a \n\nludicidade. \n \nPara que tais objetivos sejam alcan\u00e7ados, \u00e9 importante o acompanhamento e as \n\na\u00e7\u00f5es de diferentes esferas, pol\u00edtica, administrativa e pedag\u00f3gica, a fim de viabilizar o \n\naproveitamento do tempo escolar, cooperando para uma aprendizagem significativa. \n\n\u00c9 importante ressaltar o documento \u201cEnsino Fundamental de nove anos: \n\norienta\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o de crian\u00e7as de seis anos\u201d (BRASIL, 2006a, p. 9): \n\n \n\n[...] para a legitimidade e a efetividade dessa pol\u00edtica educacional, s\u00e3o \nnecess\u00e1rias a\u00e7\u00f5es formativas da opini\u00e3o p\u00fablica, condi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, \nadministrativas, financeiras, materiais de recursos humanos, bem como \nacompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o, em todos os n\u00edveis da gest\u00e3o educacional. \n(BRASIL, 2006a, p. 9). \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que as pol\u00edticas p\u00fablicas invistam nas estruturas f\u00edsicas e materiais \n\ndas escolas e nos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada, para que a \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica brasileira caminhe de forma satisfat\u00f3ria e alcance um patamar de \n\nqualidade. Esses investimentos podem possibilitar que as propostas e as teorias \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\npriorizadas nos documentos oficiais de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o se tornem realidade, dentro \n\ndas escolas. \n\nPara mudan\u00e7as relevantes, a inter-rela\u00e7\u00e3o entre todos os profissionais da escola \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel, \n\n \n\n[...] por se tratar da aprendizagem, que na fase inicial deve estar \ndirecionada para a alfabetiza\u00e7\u00e3o com letramento, a escola representada \npelos gestores, professores e funcion\u00e1rios precisa organizar-se desde a \nelabora\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, materiais pedag\u00f3gicos, condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, espa\u00e7o, \ntempo, forma\u00e7\u00e3o continuada de professores, escolha adequada dos livros \ndid\u00e1ticos, entre outros, no sentido de propiciar que um ano a mais no ciclo \nde alfabetiza\u00e7\u00e3o venha a contribuir na apropria\u00e7\u00e3o, de fato e de qualidade, \ndos conte\u00fados propostos. (FURGHESTTI, GRECO; CARDOSO, 2012, p. \n12). \n\n \n\nAs Diretrizes Curriculares Nacionais para o Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Pedagogia \u2013 \n\nlicenciatura (BRASIL, 2006a), em seu Artigo 6.\u00ba, prev\u00ea que a estrutura do referido curso, \n\nrespeitadas a diversidade da na\u00e7\u00e3o e a autonomia das institui\u00e7\u00f5es de ensino, cont\u00eam tr\u00eas \n\nn\u00facleos cada qual abrangendo conte\u00fados vinculados a procedimentos para seu \n\nentendimento por parte do estudante dessa gradua\u00e7\u00e3o, como semin\u00e1rios, investiga\u00e7\u00f5es, \n\natividades pr\u00e1ticas, entre outros. Tais n\u00facleos se dividem em: \n\n \n\nI \u2013 um n\u00facleo de estudos b\u00e1sicos [...], sem perder de vista a diversidade e \na multiculturalidade da sociedade brasileira, por meio do estudo acurado \nda literatura pertinente e de realidades educacionais, assim como por meio \nde reflex\u00e3o e a\u00e7\u00f5es cr\u00edticas [...]  \nII \u2013 um n\u00facleo de aprofundamento e diversifica\u00e7\u00e3o de estudos voltados \u00e0s \n\u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o profissional priorizadas pelo projeto pedag\u00f3gico das \ninstitui\u00e7\u00f5es e que, atendendo a diferentes demandas sociais [...].   \nIII \u2013 um n\u00facleo de estudos integradores que proporcionar\u00e1 enriquecimento \ncurricular [...]. (BRASIL, 2006b, p. 3-4). \n\n \n\nNa forma\u00e7\u00e3o de professores, a ludicidade, \u00e9 pouco abordada, em contraste com os \n\natuais pressupostos nos documentos de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, nos quais a atividade \n\nl\u00fadica \u00e9 ressaltada como potencializadora dos processos de ensino e aprendizagem. \n \nVoltados para a alfabetiza\u00e7\u00e3o precoce das crian\u00e7as, o direito de brincar entra em \n\ndetrimento, pela n\u00e3o compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da brincadeira no processo de \n\naprendizagem, raz\u00e3o por que, \n\n \n\n[...] ao se inserirem no ensino fundamental, as crian\u00e7as se deparam com \num hiato entre as experi\u00eancias desenvolvidas na educa\u00e7\u00e3o infantil e as \npr\u00e1ticas educativas da nova escola. Assim \u00e9 que o brincar, um dos \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nelementos centrais da cultura de pares e do cotidiano da educa\u00e7\u00e3o infantil, \nfoi situado em segundo plano no contexto da sala de aula. Verificou-se um \ndesencontro entre o interesse das crian\u00e7as pelo brincar e a cultura escolar \ndeste segmento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. (NEVES; GOUV\u00caA; CASTANHEIRA, \n2011, p. 138). \n\n \n\nEntende-se que a escola, prioritariamente, atente aos aspectos essenciais da \n\ninf\u00e2ncia, como o cuidar e o brincar, associando-os ao ensinar criteriosamente, de forma a \n\nassegurar a aprendizagem, partindo do pressuposto que o 1.\u00ba ano do ensino fundamental \n\nconsiste no in\u00edcio do processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o. \n \n\nA equipe escolar necessita compreender o ciclo da inf\u00e2ncia, flexibilizando o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico de forma sequencial, principalmente no que tange \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ncom letramento para, enfim, alcan\u00e7ar o sucesso escolar (FURGHESTTI; GRECO; \n\nCARDOSO, 2012). \n \nAssim, o conceito de inf\u00e2ncia se modificou ao longo do tempo hist\u00f3rico, podendo \n\nser verificado na literatura, principalmente a partir de 1980, pois, pelas press\u00f5es advindas \n\nda sociedade, houve a incorpora\u00e7\u00e3o do Estado quanto \u00e0 vis\u00e3o da crian\u00e7a como sujeito de \n\ndireitos e as singularidades da inf\u00e2ncia, constatando-se na Constitui\u00e7\u00e3o Federativa do \n\nBrasil (BRASIL, 1988), no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA) (BRASIL, 1990); \n\nna Lei de Diretrizes e Bases 9394/96, (BRASIL, 1996), documentos do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (MEC), tal qual o caderno oficial de orienta\u00e7\u00e3o para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: Ensino \n\nFundamental de nove anos: orienta\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o da crian\u00e7a de seis anos de idade \n\n(BRASIL, 2006a). \n \n\u00c9 fato que a concep\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia \u00e9 relevante nas pol\u00edticas educacionais e no \n\ncontexto pedag\u00f3gico, essencial para o prosseguimento de todo o trabalho escolar, \n\nconforme segue: \n\n \n\n[...] esta concep\u00e7\u00e3o orientar\u00e1 os conceitos sobre ensino, aprendizagem e \ndesenvolvimento, a sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, a metodologia, a avalia\u00e7\u00e3o, a \norganiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e tempos com atividades desafiadoras, enfim, o \nplanejamento do trabalho organizado e n\u00e3o apenas pelo professor, mas \npor todos os profissionais da institui\u00e7\u00e3o. (PARAN\u00c1, 2010, p. 10). \n\n \n\n\u00c9 preciso fazer um planejamento e uma avalia\u00e7\u00e3o eficientes do que est\u00e1 sendo \n\nensinado desde o in\u00edcio da escolariza\u00e7\u00e3o, pois, segundo Leal, Albuquerque e Morais \n\n(2006), a amplia\u00e7\u00e3o do ensino fundamental se caracteriza como um importante avan\u00e7o \n\npara inclus\u00e3o e \u00eaxito das crian\u00e7as das camadas populares, dado ao aumento de \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\noportunidades para se apropriar do conhecimento, especialmente da escrita alfab\u00e9tica e \n\ndas pr\u00e1ticas letradas.  \n \n\nPara proporcionar a forma\u00e7\u00e3o integral das crian\u00e7as, investimentos nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, nas estruturas f\u00edsicas e materiais das escolas e nos profissionais da educa\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o de extrema relev\u00e2ncia, assim como o debru\u00e7ar-se sobre os referidos documentos que \n\nembasam e normatizam tais necessidades. \n\nPodem ser observadas, nesses diferentes documentos de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica elaborados sob a responsabilidade do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em uma parceria \n\ncom entidades federativas e a sociedade civil, as concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas que \n\nnorteiam a educa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel nacional, para os quais se faz necess\u00e1rio um olhar atento e \n\ncr\u00edtico-reflexivo. \n \n\nAo participar do contexto educacional, \u00e9 importante conhecer, analisar e refletir \n\nsobre documentos que regem a educa\u00e7\u00e3o brasileira. Mediante tal complexidade e \n\nrelev\u00e2ncia essa tem\u00e1tica encontra destaque e constante reflex\u00e3o. \n\n \n\n1.2  REFERENCIAL CURRICULAR NACIONAL PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL \n \n\nDe acordo com a LDBEN (BRASIL, 1996a, p.3), afirma-se, no artigo 9.\u00ba, IV que  \n\n \n\nA uni\u00e3o incumbir-se-\u00e1 de (...) estabelecer, em colabora\u00e7\u00e3o com os \nEstados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, compet\u00eancias e diretrizes para \na educa\u00e7\u00e3o infantil (...) que nortear\u00e3o os curr\u00edculos e seus conte\u00fados \nm\u00ednimos, de modo a assegurar a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica comum\u201d, o documento \nem destaque objetiva assegurar o papel de responsabilidade na indu\u00e7\u00e3o, \nproposi\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas relativas a educa\u00e7\u00e3o nacional \npropondo pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto o documento \n\u201cReferencial Curricular Nacional para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil. \n\n \n\nEsse documento traz todas as refer\u00eancias e orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas educativas de qualidade que promovam as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para o desenvolvimento integral e de cidadania das crian\u00e7as. \n\nConsiderando as caracter\u00edsticas afetivas, emocionais, sociais e cognitivas das \n\ncrian\u00e7as de zero a seis anos, \u00e9 importante oferecer experi\u00eancias que contribuam para \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidadania e que sigam os seguintes princ\u00edpios: \n\n \n\n\u2022 A crian\u00e7a tem direito de viver experi\u00eancias prazerosas nas institui\u00e7\u00f5es sempre \n\nrespeitando a pluralidade e a diversidade da sociedade brasileira, sendo que o \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\nreferencial traz uma proposta aberta, flex\u00edvel e n\u00e3o obrigat\u00f3ria, que poder\u00e1 auxiliar \n\nna elabora\u00e7\u00e3o ou implementa\u00e7\u00e3o de programas e curr\u00edculos de acordo com a \n\nrealidade de cada grupo. \n\n\u2022 O atendimento de crian\u00e7as em creche nasceu com objetivo assistencialista para \n\natender crian\u00e7as de baixa renda a fim de resolver problemas ligados \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia das crian\u00e7as. Atualmente, esse conceito vem mudando e hoje h\u00e1 a \n\nnecessidade de educar com o objetivo de desenvolver aspectos f\u00edsicos, \n\nemocionais, afetivos, cognitivos e sociais da crian\u00e7a. \n\n\u2022 As propostas educacionais para educa\u00e7\u00e3o infantil t\u00eam seu foco no cuidar e educar, \n\nno papel do afeto na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e sobre educar para o desenvolvimento \n\nda crian\u00e7a como um ser indivis\u00edvel. \n\n\u2022 A concep\u00e7\u00e3o de crian\u00e7a nasce de uma vis\u00e3o hist\u00f3rica constru\u00edda ao passar dos \n\nanos e se altera de acordo com cada grupo social e \u00e9poca, marcada pelo meio \n\nsocial em que vive. \n\n\u2022 As crian\u00e7as sentem e pensam de um modo pr\u00f3prio de acordo com as rela\u00e7\u00f5es que \n\nestabelecem com o meio. Por meio das brincadeiras, demonstram seus anseios e \n\ndesejos e constroem seus conhecimentos a partir de suas experi\u00eancias. \n\nCompreender, conhecer e reconhecer o jeito particular das crian\u00e7as serem e \n\nestarem no mundo \u00e9 o grande desafio da educa\u00e7\u00e3o infantil e de seus profissionais. \n\nO referido documento elucida importantes vertentes que permeiam a educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, sendo essas imprescind\u00edveis para o desenvolvimento da crian\u00e7a, que possuem \n\nsuas import\u00e2ncias. \n\nDe acordo com o Referencial Curricular Nacional (BRASIL,1998), educar significa \n\npropiciar situa\u00e7\u00f5es de cuidados, brincadeiras e aprendizagens, orientadas de forma \n\nintegrada e que possam contribuir para o desenvolvimento das capacidades infantis de \n\nrela\u00e7\u00e3o interpessoal, de ser e estar com os outros em uma atitude b\u00e1sica de aceita\u00e7\u00e3o, \n\nrespeito e confian\u00e7a, e o acesso, pelas crian\u00e7as, aos conhecimentos mais amplos da \n\nrealidade social e cultural.  \n\nNesse processo, a educa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 como desenvolvimento as capacidades de \n\napropria\u00e7\u00e3o e das potencialidades, corporais, afetivas, emocionais, est\u00e9ticas e \u00e9ticas, na \n\nperspectiva de contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as felizes e saud\u00e1veis. \n\nPelo cuidado, compreende-se a crian\u00e7a como parte integrante da educa\u00e7\u00e3o, sem \n\nnegligenciar os conhecimentos pedag\u00f3gicos; o brincar e educar andam juntos e s\u00e3o fortes \n\naliados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil. \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\nO cuidar tem um significado de valorizar e ajudar no desenvolvimento das \n\ndiferentes capacidades. Basta ao adulto a sensibilidade de prestar aten\u00e7\u00e3o \u00e0s express\u00f5es \n\ndas crian\u00e7as, para a compreens\u00e3o das diferentes linguagens e formas de express\u00f5es, \n\ncomo choro, birra, dengo, dor, para poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. \n\nPara cuidar, \u00e9 preciso, antes de tudo, estar comprometido com o outro, com sua \n\nsingularidade, ser solid\u00e1rio com suas necessidades, confiando em suas capacidades. \n\nDisso depende a constru\u00e7\u00e3o de um v\u00ednculo entre quem cuida e quem \u00e9 cuidado. \n\nAl\u00e9m da dimens\u00e3o afetiva e relacional do cuidado, \u00e9 preciso que o professor possa ajudar \n\na crian\u00e7a a identificar suas necessidades e prioriz\u00e1-las, assim como atend\u00ea-las de forma \n\nadequada. Assim, cuidar da crian\u00e7a, sobretudo dar aten\u00e7\u00e3o a ela como pessoa que est\u00e1 \n\nem um cont\u00ednuo crescimento e desenvolvimento, compreendendo sua singularidade, \n\nidentificando e respondendo \u00e0s suas necessidades. \n\nIsso inclui interessar-se sobre o que a crian\u00e7a sente, pensa e o que sabe sobre si e \n\nsobre o mundo, visando \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o desse conhecimento e de suas habilidades, que aos \n\npoucos a tornar\u00e3o mais independente e mais aut\u00f4noma. \n\nA ludicidade \u00e9 inerente a essa fase de desenvolvimento e as brincadeiras de faz-\n\nde-conta devem permear cotidianamente o universo institucional como potencializadora \n\nna constru\u00e7\u00e3o de seus conhecimentos, cabendo ao educador propiciar o despertar da \n\ncriatividade, deixando que elaborem suas regras para o conv\u00edvio no grupo.  \n\nNo Referencial, a brincadeira espont\u00e2nea \u00e9 um importante eixo de aprendizagem, \n\nprincipalmente no que se refere a intera\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com o meio, para a apropria\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 figura do professor, o RCNEI (BRASIL,1998) tem caracterizado como \n\naquele que disponibiliza as condi\u00e7\u00f5es para que as crian\u00e7as organizem, de forma \n\nindependente, suas emo\u00e7\u00f5es, sentimentos, conhecimentos e regras sociais, \n\npossibilitando o brincar de maneira espont\u00e2nea e prazerosa. \n\n \n\n1.2.1  Proposta Curricular de Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\n  \n\nUm primeiro grande desafio que ainda se coloca na luta pela constru\u00e7\u00e3o de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil com identidade pr\u00f3pria e reconhecimento social de sua import\u00e2ncia \u00e9, \n\ncertamente, a supera\u00e7\u00e3o do espontane\u00edsmo na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Ainda \u00e9 bastante \n\ndifundida a concep\u00e7\u00e3o que entende a educa\u00e7\u00e3o infantil como mero acompanhamento do \n\ndesenvolvimento da crian\u00e7a, como se o desenvolvimento fosse um processo natural. \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\nPara Pasqualini e Tsuhako (2016), a psicologia hist\u00f3rico-cultural de Vygotsky \n\nensina que o desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 um processo natural nem espont\u00e2neo, mas um \n\nprocesso cultural e socialmente mediado. Por essa raz\u00e3o, a qualidade das media\u00e7\u00f5es \n\noferecidas \u00e0s crian\u00e7as \u00e9 decisiva para seu desenvolvimento.  \n\nNessa perspectiva, a forma como \u00e9 conduzido o processo educativo necessita ser \n\nobjeto de permanente reflex\u00e3o e cuidadoso planejamento. Os autores citados sugerem \n\nque, para ocorrer a supera\u00e7\u00e3o do espontane\u00edsmo, a clareza de objetivos, os conte\u00fados e \n\naos encaminhamentos metodol\u00f3gicos s\u00e3o imprescind\u00edveis, requerendo, portanto, ter \n\nclareza do porqu\u00ea propor determinada atividade, ou seja, de qual a import\u00e2ncia e qual a \n\nsua contribui\u00e7\u00e3o, a qual \u00e9 garantida por uma teoria que explique como a crian\u00e7a se \n\ndesenvolve e qual a rela\u00e7\u00e3o entre ensino e desenvolvimento. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o acesso ao conhecimento sistematizado, visto como direito de \n\ntodos e condi\u00e7\u00e3o para o pleno desenvolvimento ps\u00edquico; com a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos \n\naut\u00f4nomos, capazes de intervir como sujeitos da hist\u00f3ria (individual e coletiva); viabiliza \n\nas propostas curriculares como material para subsidiar o trabalho do professor de \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil e da unidade escolar, servindo como documento de refer\u00eancia para o \n\nplanejamento, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o como princ\u00edpio da unidade teoria-pr\u00e1tica. \n\nPara a compreens\u00e3o da crian\u00e7a inserida na educa\u00e7\u00e3o infantil, os per\u00edodos de \n\ndesenvolvimento s\u00e3o de grande relev\u00e2ncia, os quais s\u00e3o condicionados pela forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social e (re)produ\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia a cada momento hist\u00f3rico, at\u00e9 porque a \n\npr\u00f3pria matura\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do organismo e, em particular, do sistema nervoso \u00e9 \n\ncondicionada pela experi\u00eancia sociocultural do indiv\u00edduo.  \n\nRessalta-se nem o conte\u00fado dos est\u00e1gios nem sua sequ\u00eancia no tempo s\u00e3o \n\nImut\u00e1veis e dados de uma vez por todas: \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas concretas exercem influ\u00eancia tanto sobre o \nconte\u00fado concreto de um est\u00e1gio individual do desenvolvimento, \ncomo sobre o curso total do processo de desenvolvimento ps\u00edquico \ncomo um todo. (LEONTIEV, 2001, p. 65). \n\n \n\nAo lado do car\u00e1ter hist\u00f3rico dos per\u00edodos do desenvolvimento, outra proposi\u00e7\u00e3o \n\nfundamental, segundo Vygotsky (2001) sobre o desenvolvimento ps\u00edquico infantil, \u00e9 a \n\ncompreens\u00e3o de que ele n\u00e3o constitui um processo meramente evolutivo, linear, de \n\naumento gradativo ou quantitativo de capacidades, mas caracteriza-se por rupturas e \n\nsaltos qualitativos. Trata-se de um processo que se caracteriza por mudan\u00e7as \n\nqualitativas, mudan\u00e7as de estado, ou seja, mudan\u00e7as na qualidade da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\ncrian\u00e7a e o mundo. Isso significa dizer que, a cada novo per\u00edodo do desenvolvimento \n\nps\u00edquico, muda a estrutura do psiquismo infantil e, portanto, a l\u00f3gica de funcionamento \n\nps\u00edquico da crian\u00e7a, ou seja, muda a forma pela qual a crian\u00e7a se relaciona com a \n\nrealidade.  \n\nAssim, no interior de cada per\u00edodo ou est\u00e1gio do desenvolvimento, processam-se \n\n\u201cmudan\u00e7as microsc\u00f3picas\u201d no psiquismo da crian\u00e7a, ou seja, mudan\u00e7as graduais e lentas \n\n(evolu\u00e7\u00e3o), que v\u00e3o se acumulando at\u00e9 produzirem um salto qualitativo, uma ruptura, uma \n\nmudan\u00e7a qualitativa (revolu\u00e7\u00e3o) na rela\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com o mundo. Isso caracteriza a \n\ntransi\u00e7\u00e3o a um novo per\u00edodo do desenvolvimento. \n\nPara Pasqualini e Tsuhako (2016), o curr\u00edculo \u00e9 um guia, um instrumento \u00fatil e \n\nnecess\u00e1rio para direcionar a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Por essa fun\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode se limitar a \n\nenunciar uma s\u00e9rie de inten\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios e orienta\u00e7\u00f5es gerais muitas vezes distantes \n\nda realidade das salas de aula, nem listar programas conte\u00fados desarticulados com fim \n\nnele mesmo.  \n\nPara a autora citada a organiza\u00e7\u00e3o curricular depende da participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\nenvolvidos com o trabalho pedag\u00f3gico escolar, que possam examinar e decidir, de modo \n\ncoletivo, as op\u00e7\u00f5es eleitas. Compartilhar reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica condiciona \n\na\u00e7\u00f5es de elaborar, planejar, realizar e avaliar o curr\u00edculo dependente de fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica sobre os diversos aspectos pedag\u00f3gicos e suas implica\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, \n\nsociol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas, \u00e9ticas, est\u00e9ticas que permitam responder: para que, para \n\nquem, por que, o que e como ensinar. O modo como se responde ou n\u00e3o a essas \n\nquest\u00f5es define o perfil e a estrutura do curr\u00edculo. \n\nDe acordo com Pasqualini e Tsuhako (2016), se o objetivo \u00e9 produzir \n\ntransforma\u00e7\u00f5es qualitativas no desenvolvimento da crian\u00e7a, os conte\u00fados devem \n\ndespertar o gosto pela cultura, possibilitando compreens\u00e3o mais aprimorada do mundo, \n\ncom recursos e metodologias variados e diversificados. Apresentar esse mundo \u00e0 crian\u00e7a, \n\ndesde seus primeiros meses, por meio de condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, de manipula\u00e7\u00e3o, com \n\nsitua\u00e7\u00f5es de ensino que promovam conhecer e se apropriar da linguagem musical, \n\nart\u00edstica, corporal, matem\u00e1tica, social, e com isso apreender diferentes sons, imagens, \n\nmovimentos, impress\u00f5es, afeto e higiene de forma articulada, permitem um profundo \n\nprocesso, o de apresentar \u00e0 crian\u00e7a ao mundo humano, para que interaja. \n\nOutro aspecto relevante a ser explorado na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a lacuna conceitual \n\nexistente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de cuidado. Conforme Tiriba (2005), no campo da educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, o cuidar esteve historicamente vinculado \u00e0 assist\u00eancia e relacionado ao corpo. \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\nMas Freitas e Shelton (2005) defendem que se faz necess\u00e1rio estabelecer um novo \n\nconceito de cuidado, n\u00e3o reduzido ao atendimento de necessidade b\u00e1sicas das crian\u00e7as, \n\nmas compreendendo o cuidado como algo vinculado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da \n\ncrian\u00e7a em suas v\u00e1rias dimens\u00f5es. \n\nA proposta de Freitas e Shelton (2005) parece indicar a dificuldade de se \n\nestabelecer limites claros entre cuidar e educar. Afinal, a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nda crian\u00e7a em suas v\u00e1rias dimens\u00f5es n\u00e3o pode ser considerada um objetivo educacional? \n\nEduca\u00e7\u00e3o e cuidado s\u00e3o, na verdade, processos indissoci\u00e1veis.  \n\nPara Corr\u00eaa (2003), toda rela\u00e7\u00e3o entre o educador e a crian\u00e7a no \u00e2mbito da escola \n\nde educa\u00e7\u00e3o infantil \u00e9 permeada por algum tipo de cuidado, seja ele explicitado e \n\nconsciente ou n\u00e3o. Ao mesmo tempo, \u00e9 imposs\u00edvel cuidar de crian\u00e7as sem educ\u00e1-las \n\n(CRAIDY, 2002), ou seja, quando cuidamos de uma crian\u00e7a, atendendo suas \n\nnecessidades, estamos educando-a em uma determinada dire\u00e7\u00e3o, seja ela da constru\u00e7\u00e3o \n\nda autonomia ou da manuten\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia, do direito ou da caridade, do tornar-se \n\nsujeito ou da menoridade. Isso significa que n\u00e3o basta afirmar a import\u00e2ncia do cuidar na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, \u00e9 preciso qualificar o cuidado: cuidar de que forma? Cuidar para qu\u00ea? \n\nPara Pasquallini (2016), o importante \u00e9 que se tenha clareza de que o trabalho \n\neducativo n\u00e3o pode prescindir do reconhecimento e atendimento das demandas e \n\nnecessidades da crian\u00e7a, garantindo que ela se sinta segura e acolhida no ambiente \n\nescolar. Cuidar n\u00e3o \u00e9 algo apartado do educar, mas parte do pr\u00f3prio processo educativo. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da autonomia da crian\u00e7a tem como ponto de partida os cuidados recebidos \n\ndo outro. Ser cuidado por algu\u00e9m possibilita que se aprenda a cuidar de si mesmo, \n\nconfigurando uma condi\u00e7\u00e3o fundamental para o desenvolvimento humano e para a \n\nconquista da autonomia. \n\nOs RCNEIs apresentam uma reflex\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o cultural dos \n\nprocedimentos de cuidado, destacando que o desenvolvimento integral depende de \n\ncuidados relativos \u00e0 dimens\u00e3o afetiva, denominados \u201crelacionais\u201d e de cuidados com as \n\nquest\u00f5es biol\u00f3gicas e corporais, ou seja, com o atendimento das necessidades b\u00e1sicas \n\ntais como higiene e alimenta\u00e7\u00e3o. Assim sendo, na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, cuida-se educando e \n\neduca-se cuidando, ou seja, a indissociabilidade entre ambos os processos est\u00e1 dada na \n\na\u00e7\u00e3o de qualquer adulto que esteja interagindo com uma crian\u00e7a pequena, \n\nindependentemente se esse adulto est\u00e1 identificando conscientemente essas duas \n\ndimens\u00f5es em seus atos com a crian\u00e7a. \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\nPortanto, educar cuidando e cuidar educando s\u00e3o aspectos que comp\u00f5em a \n\nrela\u00e7\u00e3o forma-conte\u00fado dos processos de ensino em Educa\u00e7\u00e3o Infantil, ou seja, para n\u00e3o \n\ndissociar esses aspectos, \u00e9 necess\u00e1rio assumir a tarefa de ensinar as crian\u00e7as e \n\nreconhecer que cada a\u00e7\u00e3o do professor, desde a mais tenra idade das crian\u00e7as com as \n\nquais ele atua, deve estar voltada para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da crian\u00e7a, \n\ncontribuindo para que ela realize com a sua ajuda aquilo que ainda n\u00e3o consegue fazer \n\nsozinha. \n\nPasqualini e Tsuhako (2016), afirmam que, para se superar a dissocia\u00e7\u00e3o entre \n\ncuidar e educar na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, todas as a\u00e7\u00f5es do professor, seja nas atividades em \n\nque se busca atender \u00e0s necessidades b\u00e1sicas da crian\u00e7a ou naquelas em que, \n\nintencionalmente, se atua para que a crian\u00e7a aprenda um conte\u00fado espec\u00edfico, precisam \n\nser consideradas como parte dos processos de ensino, estando, portanto, \n\nintencionalmente voltadas para impulsionar o desenvolvimento da crian\u00e7a. \n\nPara Vygotsky (2001), o desenvolvimento infantil n\u00e3o pode ser explicado a partir de \n\nleis naturais universais. O elemento decisivo para explicar o desenvolvimento ps\u00edquico \n\ninfantil \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o crian\u00e7a-sociedade. As condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas concretas, o lugar que a \n\ncrian\u00e7a ocupa no sistema de rela\u00e7\u00f5es sociais e suas condi\u00e7\u00f5es de vida e educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ndeterminantes do trajeto a percorrer para o desenvolvimento ps\u00edquico, sendo o \n\ndesenvolvimento um fen\u00f4meno historicamente situado e culturalmente determinado, ou \n\nseja, um processo hist\u00f3rico-cultural. \n\nSomos capazes de captar sensorialmente sons e imagens e perceber mudan\u00e7as \n\nno ambiente, pela sensa\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o, sendo esses dois exemplos de fun\u00e7\u00f5es \n\nps\u00edquicas, assim como aten\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria, linguagem, pensamento e imagina\u00e7\u00e3o, meios \n\npelos quais a crian\u00e7a percebe o mundo. \n\nEm meio a tais necessidades, as media\u00e7\u00f5es oportunizadas favorecer\u00e3o a \n\napropria\u00e7\u00e3o do conhecimento, da cultura humana. Para tanto, com a finalidade da \n\npromo\u00e7\u00e3o da aprendizagem e desenvolvimento, faz-se necess\u00e1ria a escolha de \n\nconte\u00fados e metodologias. \n\nCoutinho e Rocha (2007) defendem que os conhecimentos a serem trabalhados na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil devem ser vinculados \u00e0s linguagens, \u00e0s intera\u00e7\u00f5es e ao l\u00fadico, mas \n\nentendidos como processo de constitui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o com os diversos contextos \n\nculturais e sociais da inf\u00e2ncia.  \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\n1.2.2 Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\n \n\nOs Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \u2013 PCN (BRASIL, 1997) se designam como \n\num referencial brasileiro em termos de qualidade para o ensino fundamental. Publicados \n\nem 1997, baseiam-se em estudos sobre as Propostas Curriculares de Estados e \n\nMunic\u00edpios, Curr\u00edculos Oficiais, pesquisas na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, experi\u00eancias \n\neducacionais internacionais positivas, subs\u00eddios do Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o (BRASIL, \n\n2014), an\u00e1lise de dados estat\u00edsticos sobre o desempenho de alunos do ensino \n\nfundamental e socializa\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias escolares, por meio de encontros, semin\u00e1rios \n\ne publica\u00e7\u00f5es. \n  \nOs PCNs (BRASIL, 1997) abordam os objetivos gerais do ensino fundamental, \n\nal\u00e9m dos objetivos de cada \u00c1rea de Conhecimento e Componente Curricular e dos Temas \n\nTransversais, extraindo deles a sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados para configurar as inten\u00e7\u00f5es \n\neducativas e a refer\u00eancia indireta da avalia\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e da escola. \n\nO documento \u00e9 um referencial aos sistemas de ensino, as escolas e ao professor \n\nna efetiva\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica eficiente, respeitando diferentes concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e \n\na pluralidade cultural do nosso pa\u00eds, n\u00e3o consistindo, por\u00e9m, em um modelo curricular \n\nhomog\u00eaneo e impositivo, visto que tem como pressuposto o respeito \u00e0 compet\u00eancia \n\npol\u00edtica-executiva dos Estados e Munic\u00edpios, a pluralidade anteriormente destacada e \n\nainda a autonomia das equipes escolares e dos professores. \n  \nTal documento prop\u00f5e \u00e0 escola que adotar uma metodologia que possibilite ao \n\naluno construir e confirmar hip\u00f3teses sobre o conhecimento e ainda auxili\u00e1-lo a \n\ndesenvolver a capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o e criticidade, descobrindo as potencialidades \n\ndo trabalho individual e grupal, estimulando no aluno autonomia, autoconfian\u00e7a para \n\ninteragir e buscar o conhecimento. \n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas, aborda formas de ensinar em uma \n\nperspectiva na qual os alunos constroem significados por meio das intera\u00e7\u00f5es, com os \n\nobjetos do conhecimento e com os demais indiv\u00edduos, sendo sujeitos do processo de \n\naprendizagem e tendo o professor como mediador dessas intera\u00e7\u00f5es. \n\n Orienta, ainda, que essas interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ter um padr\u00e3o igual para todos, \n\ndadas as peculiaridades dos alunos, pois envolvem quest\u00f5es de ordem afetiva, \n\nemocional, cognitiva, f\u00edsica e social. \n \nEnfatiza que, independentemente da condi\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica ou cultural, todos \n\nos brasileiros t\u00eam o direito de acessarem o conhecimento socialmente constru\u00eddo, sem \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nque haja uma uniformiza\u00e7\u00e3o deste que descaracterize ou desvalorize as peculiaridades \n\nculturais ou regionais, sendo primordial promover o acesso ao conhecimento de forma \n\nigualit\u00e1ria, respeitando as diferen\u00e7as sociais, regionais e individuais, raz\u00e3o pela qual se \n\ndestaca que \n \n \n\n[...] \u00e9 nesse sentido que o estabelecimento de uma refer\u00eancia curricular \ncomum para todo o pa\u00eds, ao mesmo tempo em que fortalece a unidade \nnacional e a responsabilidade do Governo Federal com a educa\u00e7\u00e3o, busca \ngarantir, tamb\u00e9m, o respeito \u00e0 diversidade que \u00e9 a marca cultural do pa\u00eds, \nmediante a possibilidade de adapta\u00e7\u00f5es que integrem as diferentes \ndimens\u00f5es da pr\u00e1tica educacional. (BRASIL, 1997, p. 28). \n\n \n\nOs PCNs esclarecem que um dos objetivos escolares consiste em viabilizar a \n\npossibilidade de os alunos aprenderem a ser cooperativos uns com os outros, a partir de \n\nsitua\u00e7\u00f5es nas quais possam dialogar, ajudar e serem ajudados. \n \nEntende-se ser muito importante que o professor garanta em suas aulas \n\nmetodologias diferenciadas que permitam \u00e0s crian\u00e7as a troca de experi\u00eancias, o di\u00e1logo, \n\no trabalho em equipe, tendo mobilidade na sala de aula e liberdade para buscar e \n\nconstruir o conhecimento em parceira com os demais sujeitos envolvidos no processo de \n\naprendizagem. \n \nAssim, aponta que os conte\u00fados n\u00e3o devem ter um fim em si mesmos, mas serem \n\num meio para que os alunos desenvolvam as capacidades de usufruir os bens culturais, \n\nsociais e econ\u00f4micos, contemplando as dimens\u00f5es atitudinais, procedimentais e \n\nconceituais. \n\n \n\n1.3  DIRETRIZES CURRICULARES NACIONAIS GERAIS DA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n \n\nAs Diretrizes Curriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (DCNEB) (BRASIL, 2013) \n\ns\u00e3o definidas como orienta\u00e7\u00f5es a serem observadas no momento de elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ncurr\u00edculos e dos projetos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos das escolas, cuja responsabilidade, por seu \n\ncar\u00e1ter de constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, deve ser compartilhada por gestores, professores, \n\nfuncion\u00e1rios, alunos e fam\u00edlias, al\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os gestores das redes ou sistemas de \n\nensino. \u201c[...] S\u00e3o estas diretrizes que estabelecem a base nacional comum, respons\u00e1vel \n\npor orientar a organiza\u00e7\u00e3o, a articula\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento e a avalia\u00e7\u00e3o das propostas \n\npedag\u00f3gicas de todas as redes de ensino brasileiras\u201d (BRASIL, 2013, p. 4). \n \nSua elabora\u00e7\u00e3o \u00e9 decorrente da defasagem das antigas DCNEB, dadas as \n\ndiversas mudan\u00e7as ocorridas no cen\u00e1rio educacional nacional, especialmente o objeto da \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\nLei n.\u00ba 11.274/2006, que ampliou a dura\u00e7\u00e3o do ensino fundamental para nove anos, com \n\na matr\u00edcula obrigat\u00f3ria de crian\u00e7as de 6 anos de idade e a obrigatoriedade do ensino \n\ngratuito dos 4 aos 17 anos. \n \nPara tanto, o colegiado do Conselho Nacional da Educa\u00e7\u00e3o (CNE) priorizou sua \n\nrevis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o, responsabilizando a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o em produzir um documento inicial que oferecesse refer\u00eancia sobre as \n\nDiretrizes Curriculares Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (DCNEB), iniciando uma intensa \n\njornada. \n\nA C\u00e2mara da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) formou \n\numa comiss\u00e3o ao receber o documento supracitado e organizou diversas audi\u00eancias \n\np\u00fablicas e reuni\u00f5es, viabilizando a participa\u00e7\u00e3o de todos os segmentos e institui\u00e7\u00f5es \n\neducacionais do pa\u00eds, onde as propostas foram debatidas, tendo cr\u00edticas aceitas e a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de novas ideias, construindo assim, de maneira coletiva, as novas DCNEB \n\n(BRASIL, 2013). \n \nSeus pressupostos destacam que ensino fundamental no Brasil se caracteriza \n\ncomo o centro da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, sendo proveniente de um direito conquistado por \n\nmeio de diversas lutas sociais, dada sua import\u00e2ncia para a promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento do potencial humano ao exerc\u00edcio da cidadania. Por esse motivo, \n\npressup\u00f5em que a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, conforme previsto na LDBEN n.\u00b0 9394/96 (BRASIL, \n\n2016) tem como objetivo propiciar o desenvolvimento do educando e assegurar a ele a \n\nforma\u00e7\u00e3o comum imprescind\u00edvel ao exerc\u00edcio da cidadania, disponibilizando os meios \n\npara que ele possa progredir tanto no trabalho quanto em estudos posteriores. \n\nEspecificam que esse direito deve ser assegurado pelo Estado, sistemas de ensino \n\ne escolas, n\u00e3o apenas quanto ao acesso e \u00e0 perman\u00eancia, mas quanto \u00e0 garantia do \n\ndom\u00ednio dos conte\u00fados escolares e dos valores, habilidades e atitudes, advindos deles e \n\ndas intera\u00e7\u00f5es que ocorrem o ambiente escolar. \n \nDesse modo, as DCNEB concebem que os sujeitos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, em seus \n\ndiferentes momentos de desenvolvimento, s\u00e3o ativos tanto no que se refere ao social, \n\nquanto \u00e0 cultura, uma vez que aprendem e interagem. Al\u00e9m disso, s\u00e3o cidad\u00e3os de \n\ndireitos e deveres e coautores do processo de constru\u00e7\u00e3o de culturas, ci\u00eancia, artes e \n\nesporte, socializando saberes durante seu desenvolvimento f\u00edsico, cognitivo, socioafetivo \n\ne emocional do ponto de vista \u00e9tico, pol\u00edtico, est\u00e9tico, em sua rela\u00e7\u00e3o com a escola, \n\nsociedade e fam\u00edlia. \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\nAo se referir \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, \u00e9 preciso observar as diretrizes comuns a \n\ntodas as etapas, modalidades e orienta\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas, respeitando as especificidades \n\ndos sujeitos. \n\n \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, o respeito aos estudantes e a seus tempos mentais, \nsocioemocionais, culturais, identit\u00e1rios, \u00e9 um princ\u00edpio orientador de toda \na\u00e7\u00e3o educativa. \u00c9 responsabilidade dos sistemas educativos responderem \npela cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para que as crian\u00e7as, adolescentes, jovens e \nadultos, com sua diversidade (diferentes condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, sensoriais e \nsocioemocionais, origens, etnias, g\u00eaneros, cren\u00e7as, classes sociais, \ncontexto sociocultural), tenham a oportunidade de receber a forma\u00e7\u00e3o que \ncorresponde \u00e0 idade pr\u00f3pria do percurso escolar, da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, ao \nEnsino Fundamental e M\u00e9dio. (BRASIL, 2013, p. 35). \n \n\nQuanto ao ensino fundamental de nove anos, o documento esclarece que a base \n\nnacional curricular comum dever\u00e1 ser complementada em cada sistema de ensino e \n\nescola, por uma base diversificada, constituindo um todo integrado e articulado que \n\nviabilize a sintonia de interesses e necessidades dos mais amplos aos mais espec\u00edficos, \n\nconforme se v\u00ea a seguir: \n\n \n\nArt. 14 \u2013 A base nacional comum na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica constitui-se de \nconhecimentos, saberes e valores produzidos culturalmente, expressos \nnas pol\u00edticas p\u00fablicas e gerados nas institui\u00e7\u00f5es produtoras do \nconhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico; no mundo do trabalho; no \ndesenvolvimento das linguagens; nas atividades desportivas e corporais; \nna produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica; nas formas diversas de exerc\u00edcio da cidadania; e \nnos movimentos sociais.  \nArt. 15 \u2013 A parte diversificada enriquece e complementa a base nacional \ncomum, prevendo o estudo das caracter\u00edsticas regionais e locais da \nsociedade, da cultura, da economia e da comunidade escolar, \nperpassando todos os tempos e espa\u00e7os curriculares constituintes do \nEnsino Fundamental e do Ensino M\u00e9dio, independentemente do ciclo da \nvida no qual os sujeitos tenham acesso \u00e0 escola. (BRASIL, 2013, p. 67-\n68). \n\n \n\nDiante do exposto, a base nacional se ocupa de garantir os par\u00e2metros unit\u00e1rios \n\npor meio das Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares Nacionais, enquanto a base diversificada se ocupa \n\nde complement\u00e1-lo, enriquecendo-o e contextualizando-o por meio dos projetos pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gicos e curr\u00edculos dos diversos sistemas escolares e escolas, com suas \n\nespecificidades. \n\n\u00c9 instru\u00edda a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00e9todos, estrat\u00e9gias e recursos de ensino \n\ncapazes de atender \u00e0s caracter\u00edsticas cognitivas e culturais de seus alunos, oferecem a \n\ntodos a oportunidade de entender a realidade valorizada pela cultura escolar. \n \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\nLogo, as DCNEB apontam que o l\u00fadico deve ser parte integrante da vida escolar, \n\nn\u00e3o se limitando apenas \u00e0s disciplinas de Arte e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, dado que, na \n\natualidade, se concebe que a \u00e1rea cognitiva est\u00e1 ligada a afetiva e emocional, no \n\nprocesso de ensino e aprendizagem, uma vez que o prazer, a fantasia e as emo\u00e7\u00f5es \n\npermeiam nossas rela\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es. \n \n\nEvidenciam que \u00e9 preciso articular o Ensino Fundamental com as demais etapas \n\nde ensino, como a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o Ensino M\u00e9dio, pois a barreira entre eles torna a \n\ntrajet\u00f3ria escolar dificultosa aos alunos. Isso implica ao ensino fundamental integrar as \n\npr\u00e1ticas das duas outras etapas, tornando necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de um planejamento \n\ncurricular de maneira integrada e sequencial de forma a minimizar a mudan\u00e7a abrupta \n\nque ocorre entre estas. \n\n \n\n1.4  CURR\u00cdCULO COMUM PARA O ENSINO FUNDAMENTAL  \n \n\nO Curr\u00edculo Comum emergiu de uma antiga solicita\u00e7\u00e3o dos professores e gestores, \n\nque sentiam a necessidade de ter um direcionamento curricular comum a todas as \n\nescolas do Sistema de Ensino, com base no qual pudessem, em conson\u00e2ncia aos \n\nprojetos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos, organizar seus planos de ensino e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. \n\nNo que tange ao ingresso no Ensino Fundamental das crian\u00e7as de 6 anos de \n\nidade, institu\u00eddo pela Lei n.\u00ba 11.274 (BRASIL, 2006) com a amplia\u00e7\u00e3o dessa etapa de \n\nensino para nove anos de dura\u00e7\u00e3o, o documento defende que a modifica\u00e7\u00e3o ultrapassa a \n\nmudan\u00e7a de etapa escolar pela crian\u00e7a, atingindo aspectos muito profundos e \n\nimportantes. \n \nDiante disso, enfatiza-se que, provenientes da educa\u00e7\u00e3o infantil, em que \n\ngeralmente a ludicidade tem seu espa\u00e7o garantido, ao iniciar o ensino fundamental, os \n\nalunos se deparam com uma nova realidade no que tange \u00e0 estrutura f\u00edsica e \n\norganizacional da escola, configurando um desafio aos professores, conforme j\u00e1 \n\nabordado pelos documentos anteriormente analisados. Refor\u00e7a-se que tal realidade traz \n\nconsigo a discuss\u00e3o acerca do curr\u00edculo, uma vez que a crian\u00e7a de 6 anos possui suas \n\nespecificidades pr\u00f3prias da fase da inf\u00e2ncia em que se encontra, devendo ter suas \n\nnecessidades atendidas pela escola, uma vez que: \n\n \n\n[...] os sistemas de ensino e as escolas n\u00e3o poder\u00e3o apenas adaptar o \ncurr\u00edculo \u00e0 nova realidade, pois n\u00e3o se trata de incorporar, no primeiro ano \nde escolaridade, o curr\u00edculo da Pr\u00e9-escola, nem de trabalhar com as \ncrian\u00e7as de 6 (seis anos) os conte\u00fados que eram desenvolvidos com as \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\ncrian\u00e7as de 7 (sete) anos. Trata-se, portanto, de criar um novo curr\u00edculo e \nde um novo projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico para o Ensino Fundamental que \nabranja os 9 anos de escolariza\u00e7\u00e3o, incluindo as crian\u00e7as de 6 anos. \n(BRASIL, 2013, p.109). \n\n \n\n O Curr\u00edculo Comum, apoiado em Kishimoto (1998), concebe ser fundamental que \n\no l\u00fadico permeie os conte\u00fados escolares, trazendo, assim, benef\u00edcios intelectuais, morais \n\ne f\u00edsicos, afirmando que este deve ser compreendido como um processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico \n\nrelacionado com a atividade humana em um contexto vivenciado por cada um dentro de \n\num grupo, tornando-se um est\u00edmulo para o desenvolvimento e a aprendizagem. \n\nO car\u00e1ter desafiador dessa transi\u00e7\u00e3o foi a partir da mudan\u00e7a na legisla\u00e7\u00e3o, que \n\ninstituiu o ensino fundamental de nove anos. Parte das dificuldades nessa delimita\u00e7\u00e3o \n\ndeve-se ao fato de que o momento em que se encontram se caracteriza como transi\u00e7\u00e3o \n\nentre per\u00edodos do desenvolvimento. \n\nDe acordo com a periodiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento ps\u00edquico, com destaque a D. B. \n\nElkonin (1987a), o per\u00edodo denominado de pr\u00e9-escolar, no qual a dominante atividade-\n\nguia \u00e9 o jogo de pap\u00e9is, sucedido pela idade-escolar que se caracteriza pela emerg\u00eancia \n\nda atividade de estudo como guia do desenvolvimento de novas capacidades e fun\u00e7\u00f5es \n\nps\u00edquicas. \n\nTem-se como pressuposto que \u00e9 a atividade humana que mobiliza e provoca o \n\ndesenvolvimento de capacidades e fun\u00e7\u00f5es ps\u00edquicas e, portanto, da pr\u00f3pria consci\u00eancia. \n\nEstar em atividade implica estabelecer finalidades para as pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es e ser capaz de \n\nencade\u00e1-las tendo em vista a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades, o que exige organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndom\u00ednio do pr\u00f3prio comportamento. \n\nA atividade-guia \u00e9 aquela respons\u00e1vel pelas mudan\u00e7as mais significativas no \n\npsiquismo em um dado per\u00edodo do desenvolvimento. A transi\u00e7\u00e3o a cada novo per\u00edodo do \n\ndesenvolvimento coincide, assim, com a emerg\u00eancia de uma nova atividade-guia, o que \n\nse d\u00e1 quando a atividade dominante do per\u00edodo anterior se esgota como fonte principal de \n\ndesenvolvimento de capacidades ps\u00edquicas. \n\nPara a Escola de Vygotsky, a atividade-guia do per\u00edodo pr\u00e9-escolar que, na \n\nsociedade contempor\u00e2nea, vai aproximadamente dos 3 aos 6 anos de idade, \u00e9 o jogo de \n\npap\u00e9is. Isso significa que o jogo de pap\u00e9is \u00e9 a atividade respons\u00e1vel pelas mudan\u00e7as \n\nmais significativas do psiquismo nesse per\u00edodo, compondo a vida infantil em uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde hierarquia sobre as demais atividades no que se refere a seu potencial de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde processos ps\u00edquicos em forma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\nCom o fim da primeira inf\u00e2ncia, per\u00edodo que se estende de um a tr\u00eas anos de \n\nidade, aproximadamente, a crian\u00e7a j\u00e1 tem not\u00e1vel desenvolvimento da linguagem, o que \n\nengendra a percep\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica (mediada pelas significa\u00e7\u00f5es fixadas nos signos da \n\nl\u00edngua) e promove ampla capacidade de comunica\u00e7\u00e3o com as pessoas em seu entorno, \n\nesta consolidada na capacidade de locomo\u00e7\u00e3o (relativamente) aut\u00f4noma pelo ambiente e \n\no dom\u00ednio incipiente dos movimentos corporais. Tais conquistas se produzem no contexto \n\nda atividade objetal manipulat\u00f3ria, ou atividade objetal instrumental, que \u00e9 a atividade-\n\nguia na primeira inf\u00e2ncia, por meio da qual a crian\u00e7a alcan\u00e7a o dom\u00ednio dos modos sociais \n\nde uso de uma ampla gama de objetos e instrumentos da cultura (PASQUALINI; \n\nABRANTES, 2013). \n\nA conjun\u00e7\u00e3o de neoforma\u00e7\u00f5es ps\u00edquicas produz o que Leontiev (2001) denominou \n\nde tend\u00eancia \u00e0 atividade independente: a crian\u00e7a que ingressa na idade pr\u00e9-escolar sente \n\ngrande necessidade de agir e reivindica crescente autonomia, buscando participar \n\nativamente do mundo em que est\u00e1 inserida. \n\nAs a\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o reproduzidas no jogo de pap\u00e9is de modo abreviado e \n\nsint\u00e9tico e o que de fato importa \u00e0 crian\u00e7a no contexto l\u00fadico \u00e9 o sentido social \u201cdas \n\na\u00e7\u00f5es\u201d humanas. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas, as normas que as regem e seu sentido social: \u00e9 \n\nessa a esfera da realidade que est\u00e1 sendo \u201cdescoberta\u201d pela crian\u00e7a na idade pr\u00e9-escolar, \n\ne constituir\u00e1 o conte\u00fado central de seus jogos. Por possibilitar \u00e0 crian\u00e7a acessar esse \n\nconte\u00fado \u2013 que \u00e9 desafiador para o psiquismo infantil e cuja apropria\u00e7\u00e3o requer a \n\nforma\u00e7\u00e3o de novas capacidades \u2013 \u00e9 que o jogo de pap\u00e9is ganha destaque como atividade \n\npromotora do desenvolvimento nesse per\u00edodo. O desempenho l\u00fadico de pap\u00e9is sociais \u00e9 \n\no mecanismo fundamental pelo qual a crian\u00e7a se apropria do sentido social das rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas na idade pr\u00e9-escolar. \n\nQuanto mais amplo o c\u00edrculo de contatos da crian\u00e7a com a realidade social, mais \n\nricos ser\u00e3o os argumentos de seus jogos protagonizados. Quanto mais ricos forem os \n\nargumentos dos jogos infantis, mais desafiadora essa atividade ser\u00e1 para o psiquismo, \n\npossibilitando \u00e0 crian\u00e7a alcan\u00e7ar um grau de compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es humanas mais \n\nprofundo do que aquele proporcionado pela mera observa\u00e7\u00e3o das pessoas e de \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas verbalmente dos adultos e de outras crian\u00e7as. \n\nPor possibilitar \u00e0 crian\u00e7a penetrar no universo das atividades sociolaborais dos \n\nadultos, a experi\u00eancia com o jogo protagonizado promove a forma\u00e7\u00e3o de necessidades de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividade s\u00e9ria, que possua reconhecimento social, permitindo que se \n\nproduzam motivos de vincula\u00e7\u00e3o com a atividade de estudo. Assim, o primeiro destaque \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\nque se faz \u00e9 que a apropria\u00e7\u00e3o pela crian\u00e7a dos princ\u00edpios, valores e normas que regem \n\nas rela\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o aparecimento do que Elkonin (1987b) \n\ndenominou de aspira\u00e7\u00e3o a uma atividade socialmente valorizada, a qual \u00e9 decisiva na \n\nprepara\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a para a transi\u00e7\u00e3o \u00e0 idade escolar na medida em que d\u00e1 sentido \u00e0 \n\n(futura) atividade voltada \u00e0 assimila\u00e7\u00e3o de conhecimentos. \n\nConforme Mukhina (1996), ela precisa ser capaz de observar, escutar, atentar, \n\nmemorizar e recordar, compreender as instru\u00e7\u00f5es e o significado das tarefas, propor para \n\nsi mesma a resolu\u00e7\u00e3o das tarefas e se autoavaliar. A realiza\u00e7\u00e3o efetiva dessa atividade \n\nrequer, portanto, a\u00e7\u00e3o planejada e organizada. \n\nAo ingressar no Ensino Fundamental, tais capacidades da crian\u00e7a se encontram na \n\nzona de desenvolvimento iminente, isto \u00e9, n\u00e3o se apresentam ainda consolidadas no \n\npsiquismo infantil, mas se colocam como possibilidades de desenvolvimento, a depender \n\nda media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para se concretizarem como desenvolvimento efetivo. \n\nDavydov (2008) explica que a apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento ainda n\u00e3o se \n\napresenta propriamente como uma necessidade consciente para a crian\u00e7a, pois tal \n\nnecessidade se forma no curso do pr\u00f3prio processo de assimila\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\nte\u00f3ricos elementares, \u00e0 medida que ela realiza, juntamente com o professor, as a\u00e7\u00f5es de \n\nestudo mais simples ou iniciais. Quando o resultado dessas a\u00e7\u00f5es, orientadas pelo \n\nprofessor, surpreende a crian\u00e7a, abre-se a possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de motivos para a \n\natividade de estudo. Assim, pode-se compreender que a necessidade de assimilar os \n\nconhecimentos sistematizados sobre o mundo e as capacidades necess\u00e1rias para faz\u00ea-lo \n\nn\u00e3o constituem pr\u00e9-requisito para a aprendizagem dos conte\u00fados escolares no Ensino \n\nFundamental, mas devem ser produzidas pelo pr\u00f3prio processo de escolariza\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\na forma\u00e7\u00e3o da atividade de estudo \u00e9 produto da atividade pedag\u00f3gica. \n\n\u00c9 fundamental que o professor que atua com crian\u00e7as ingressantes no ensino \n\nfundamental tenha clareza de que a transi\u00e7\u00e3o formal ao novo segmento de ensino n\u00e3o \n\ntem correspond\u00eancia imediata no plano psicol\u00f3gico, ou seja, o fato de ser inserida em um \n\nnovo modelo institucional de ensino n\u00e3o provoca imediatamente na crian\u00e7a a transi\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica ao per\u00edodo escolar do desenvolvimento ps\u00edquico. Faz-se necess\u00e1ria a \n\nsensibilidade pedag\u00f3gica para oferecer \u00e0 crian\u00e7a o suporte preciso para que se construa \n\nessa transi\u00e7\u00e3o, tendo em vista a magnitude das mudan\u00e7as. \n\nPara Pasqualini e Abrantes (2013), \u00e9 preciso ficar claro que a atividade de jogo de \n\npap\u00e9is como atividade-guia da idade pr\u00e9-escolar, e a atividade de estudo como guia da \n\nidade escolar, n\u00e3o se tratam de uma simples sucess\u00e3o linear. A atividade de estudo n\u00e3o \n\nse inicia apenas ap\u00f3s a transi\u00e7\u00e3o \u00e0 idade escolar, mas come\u00e7a a se formar, ainda de \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\nmodo embrion\u00e1rio, na idade pr\u00e9-escolar. Da mesma forma, a brincadeira n\u00e3o desaparece \n\nnem se torna irrelevante para o desenvolvimento infantil com a entrada na idade escolar. \n\nOs motivos e as capacidades necess\u00e1rios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da atividade de estudo come\u00e7am a \n\nser gestados no per\u00edodo anterior do desenvolvimento; a brincadeira, por sua vez, muda \n\npaulatinamente de lugar na hierarquia de atividades infantis na transi\u00e7\u00e3o da idade escolar, \n\ne aparece como atividade de grande import\u00e2ncia nas demais rela\u00e7\u00f5es que a crian\u00e7a \n\nestabelece, em especial nos primeiros anos do ensino fundamental. \n\nAssim, nos momentos iniciais da forma\u00e7\u00e3o da atividade de estudo, ainda no \n\nper\u00edodo pr\u00e9-escolar, a crian\u00e7a se interessa pelo processo em si mais do que pelos \n\nconhecimentos adquiridos, ou seja, ainda n\u00e3o est\u00e1 voltada ao resultado da atividade, \n\ndizendo assim que a crian\u00e7a come\u00e7a a estudar brincando. \n\nMukhina (1996) explica que, nesse momento inicial, o desejo de se parecer com o \n\nadulto e obter sua aprova\u00e7\u00e3o s\u00e3o decisivos para a crian\u00e7a, que n\u00e3o se d\u00e1 conta da \n\nimport\u00e2ncia que os conhecimentos ou resultados em quest\u00e3o t\u00eam. Os conhecimentos \n\ninteressam pela possibilidade de aplic\u00e1-los ao jogo ou ao desenho. A atitude da crian\u00e7a \n\nperante o estudo vai mudando justamente \u00e0 medida que percebe que estudar \u00e9 um \n\ncaminho para incr\u00edveis descobertas. Assim sendo, em princ\u00edpio, o jogo se mant\u00e9m como \n\natividade dominante e o estudo surge como possibilidade embrion\u00e1ria. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es escolares devem contribuir para que, no ingresso da crian\u00e7a no \n\nEnsino Fundamental, essa rela\u00e7\u00e3o de domin\u00e2ncia progressivamente se inverta, de forma \n\nque o estudo passe a ser dominante e o jogo possa ir gradativamente perdendo a \n\ncentralidade, sem desaparecer, mas passando ao lugar de atividade acess\u00f3ria, \n\nsubordinada, secund\u00e1ria, que pode cumprir fun\u00e7\u00f5es diversas no planejamento de ensino, \n\npotencializando o pr\u00f3prio estudo.  \n\nUma das condi\u00e7\u00f5es para que essa transi\u00e7\u00e3o se d\u00ea \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de um desejo \n\nest\u00e1vel de aprender, que se institui sobre a base da curiosidade espont\u00e2nea infantil t\u00edpica \n\ndo per\u00edodo pr\u00e9-escolar do desenvolvimento, mas supera seu car\u00e1ter ef\u00eamero e consolida \n\numa atitude de interesse perene pelo conhecimento e pela aprendizagem que n\u00e3o possa \n\nser satisfeito no \u00e2mbito da atividade l\u00fadica. \u00c9 assim que se formar\u00e1 na crian\u00e7a o motivo \n\nde estudo, impulsionando-a a se engajar em uma atividade cuja finalidade \u00e9 a apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento. A rela\u00e7\u00e3o que o professor estabelece com o conhecimento \u00e9 decisiva, \n\npois funciona como modelo de encantamento para o favorecimento da possibilidade de \n\nconhecer e explorar o meio ao redor. \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\nSegundo Tolstij (1989), o sentido principal do estudo \u00e9 a mudan\u00e7a da \n\ncontempla\u00e7\u00e3o sensorial ao pensamento abstrato. A crian\u00e7a passa a poder dominar os \n\nconhecimentos cient\u00edficos, filos\u00f3ficos e art\u00edsticos, bem como amplia suas ideias sobre o \n\nmundo e se prepara teoricamente para a a\u00e7\u00e3o futura. \n\nO termo atividade de estudo se refere \u00e0 atividade de aprendizagem que ocorre na \n\nescola, a qual possui como particularidade a transmiss\u00e3o da cultura humana. Elkonin \n\ncaracteriza: \n\n \n\nO estudo, isto \u00e9, aquela atividade em cujo processo transcorre a assimila\u00e7\u00e3o \nde novos conhecimentos e cuja dire\u00e7\u00e3o constitui o objetivo fundamental do \nensino \u00e9 a atividade dominante nesse per\u00edodo. Durante este, tem lugar uma \nintensa forma\u00e7\u00e3o das for\u00e7as intelectuais e cognitivas da crian\u00e7a. A \nimport\u00e2ncia primordial da atividade de estudo est\u00e1 determinada, ademais, \nporque por meio dela se mediatiza todo o sistema de rela\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a \ncom os adultos que a circundam, incluindo a comunica\u00e7\u00e3o pessoal na \nfam\u00edlia. (ELKONIN, 1987b, p.119). \n\n \n\nA entrada na escola, especificamente no primeiro ano do Ensino Fundamental, \n\nrepresenta um marco importante no desenvolvimento da crian\u00e7a, que pode modificar de \n\nforma radical sua personalidade (VYGOTSKY, 1988). Modifica-se substancialmente a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a perante a sociedade, que come\u00e7a a realizar uma atividade valorizada \n\nsocialmente, considerada importante e s\u00e9ria, ou ocorre uma mudan\u00e7a em sua posi\u00e7\u00e3o \n\nsocial. \n\nA atividade de estudo, se bem conduzida pela escola e pela fam\u00edlia, produz uma \n\nnova situa\u00e7\u00e3o social de desenvolvimento da personalidade da crian\u00e7a. \n\nSegundo Vygotsky (1988), o aprendizado escolar produz desenvolvimento \n\npsicol\u00f3gico na medida em que atua na Zona de Desenvolvimento Iminente e, dessa \n\nmaneira, produz novas forma\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas. \n\nOcorre uma intensa forma\u00e7\u00e3o das capacidades intelectuais e cognitivas da crian\u00e7a \n\ne todas as suas rela\u00e7\u00f5es, inclusive as rela\u00e7\u00f5es familiares passam a estar mediadas pela \n\natividade de estudo (ELKONIN, 1987b). \n\nAssim, o conte\u00fado fundamental da atividade de estudo s\u00e3o os conhecimentos \n\nte\u00f3ricos, sendo a finalidade da educa\u00e7\u00e3o escolar a forma\u00e7\u00e3o do pensamento te\u00f3rico, \n\ntendo em vista a constitui\u00e7\u00e3o da personalidade integral dos estudantes. \n\n \n\n  \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\n2  INF\u00c2NCIA E ESCOLARIZA\u00c7\u00c3O: TESSITURAS NA TRANSI\u00c7\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nINFANTIL PARA O ENSINO FUNDAMENTAL \n\n \n\nAinda h\u00e1 algumas indaga\u00e7\u00f5es: \u00e9 melhor que as crian\u00e7as estejam na educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil ou no ensino fundamental?  \n\nObserva\u00e7\u00f5es como essa continuamente circundam as mentes dos professores, \n\ncoordenadores e gestores escolares, em busca de ajustes para o alcance real das \n\nnecessidades nessa faixa et\u00e1ria de 5 a 6 anos. \n\nPara Kramer (2006a), o planejamento e o acompanhamento pelos adultos que \n\natuam na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e no Ensino Fundamental devem levar em conta a \n\nsingularidade das a\u00e7\u00f5es infantis e o direito \u00e0 brincadeira, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cultural, nesses dois \n\nn\u00edveis de ensino. Isso significa que as crian\u00e7as devem ser atendidas em suas \n\nnecessidades (a de aprender e a de brincar) e que, tanto na Educa\u00e7\u00e3o Infantil quanto no \n\nEnsino Fundamental, sejamos capazes de ver, entender e lidar com as crian\u00e7as como \n\ncrian\u00e7as e n\u00e3o s\u00f3 como alunos. A inclus\u00e3o de crian\u00e7as de 6 anos no Ensino Fundamental \n\nrequer di\u00e1logo entre Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental, di\u00e1logo institucional e \n\npedag\u00f3gico dentro da escola e entre as escolas, com alternativas curriculares claras. \n\nA crian\u00e7a nesse per\u00edodo se encontra na primeira inf\u00e2ncia e passa por processos de \n\ndesenvolvimento importantes influenciados pela realidade em que est\u00e1 inserida. Entre \n\nesses processos est\u00e3o o crescimento f\u00edsico, o amadurecimento do c\u00e9rebro, a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos, o desenvolvimento da capacidade de aprendizado, a inicia\u00e7\u00e3o social e afetiva, \n\nmas sem a considera\u00e7\u00e3o de tais aspectos \u00e9 inserida de forma abrupta no Ensino \n\nFundamental. \n\nH\u00e1 a necessidade de propostas ajustadas ao pr\u00f3ximo n\u00edvel, pois s\u00e3o as mesmas \n\ncrian\u00e7as que s\u00e3o inseridas em objetivos, estruturas e curr\u00edculos que exigem compet\u00eancias \n\nt\u00e3o desiguais. \n\nPara que as adapta\u00e7\u00f5es e adequa\u00e7\u00f5es aconte\u00e7am, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia o \n\nconhecimento do processo de desenvolvimento, juntamente com as possibilidades de \n\ncontexto de aprendizagem, aliando tais aspectos a um ambiente acolhedor e inclusivo.  \n\nDiversas teorias subsidiam as quest\u00f5es desenvolvimentais, tais como natureza \n\nversus meio ambiente, padr\u00f5es desenvolvimentais universais versus padr\u00f5es individuais, \n\ncontinuidade e mudan\u00e7a e a natureza da mudan\u00e7a desenvolvimental. \n\nBee (2003) descreve, na psicologia do desenvolvimento, tr\u00eas grandes esquemas, \n\ncomo a teoria psicanal\u00edtica, a teoria da aprendizagem e a teoria cognitivo-desenvolvimental. \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nA caracter\u00edstica mais central da abordagem psicanal\u00edtica \u00e9 a de que o \n\ncomportamento \u00e9 governado por processos tanto inconscientes como conscientes. Freud \n\nprop\u00f4s a exist\u00eancia de tr\u00eas partes: o id (centro da libido), o ego (executivo da \n\npersonalidade) e o superego (centro da consci\u00eancia e da moralidade, que incorpora as \n\nnormas e limita\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia e sociedade). \n\nO ego come\u00e7a a se desenvolver dos 2 aos 4 ou 5 anos, conforme a crian\u00e7a aprende \n\na modificar suas estrat\u00e9gias de gratifica\u00e7\u00e3o imediata. Por fim, come\u00e7a-se a desenvolver o \n\nsuperego, logo antes da idade escolar, enquanto incorpora valores e costumes culturais \n\ndos pais.  \n\nEsse desenvolvimento \u00e9 constitu\u00eddo por est\u00e1gios, com cada um deles centrado em \n\numa determinada forma de tens\u00e3o, ou em uma tarefa espec\u00edfica. Os avan\u00e7os ocorrem por \n\nmeio de resolu\u00e7\u00f5es de tarefas, reduzindo as tens\u00f5es, havendo uma dire\u00e7\u00e3o, uma \n\nsequ\u00eancia ideal. \n\nOs est\u00e1gios psicossociais s\u00e3o muito menos influenciados pela matura\u00e7\u00e3o e muito \n\nmais pelas demandas culturais comuns para as crian\u00e7as de uma determinada idade, como \n\na necessidade de aprender habilidades escolares, por volta dos 6 ou 7 anos. Nessa \n\nperspectiva, o per\u00edodo dos 5 ou 6 anos \u00e9 bastante sens\u00edvel para a cria\u00e7\u00e3o da personalidade \n\ndo indiv\u00edduo. \n\nPara Bee (2003), pesquisas confirmam uma proposi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de Vygotsky de que o \n\ndesenvolvimento cognitivo das crian\u00e7as \u00e9 consideravelmente favorecido pelas intera\u00e7\u00f5es \n\nsociais.  \n\nVygotsky \u00e9 considerado como pertencente ao campo cognitivo-desenvolvimental, \n\npor estar voltado \u00e0 compreens\u00e3o das origens do conhecimento nas crian\u00e7as.  \n\nSegundo Vygotsky (2001) o referido autor afirma que formas complexas do \n\npensamento t\u00eam suas origens nas intera\u00e7\u00f5es sociais e n\u00e3o na explora\u00e7\u00e3o individual de \n\ncada crian\u00e7a. Para ele, essa aprendizagem sobre novas habilidades cognitivas \u00e9 orientada \n\npor um adulto (ou por uma crian\u00e7a mais experiente), o qual modela e estrutura a \n\nexperi\u00eancia de aprendizagem da crian\u00e7a. Essa nova aprendizagem ocorre na zona de \n\ndesenvolvimento eminente (variedade de tarefas que s\u00e3o dif\u00edceis para que fa\u00e7a sozinha, \n\nmas que consegue realizar com orienta\u00e7\u00e3o). Assim, \u00e0 medida que a crian\u00e7a se torna mais \n\nh\u00e1bil, a zona de desenvolvimento se amplia, incluindo tarefas mais dif\u00edceis. Julgava que a \n\nchave desse processo interativo est\u00e1 na linguagem que o adulto usa para descrever, ou \n\nenquadrar uma tarefa, usando posteriormente essa mesma linguagem para orientar suas \n\ntentativas, independentemente de realizar as mesmas tarefas.  \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\nVygotsky, Luria, Leontiev (2001) enfatizam sobre a relev\u00e2ncia do brinquedo em \n\nidade pr\u00e9-escolar, que se relaciona a partir da necessidade de agir n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao mundo dos objetos diretamente acess\u00edveis a ela, mas em rela\u00e7\u00e3o ao mundo mais amplo \n\ndos adultos, havendo a ruptura entre o sentido e significado de um objeto, no pr\u00f3prio \n\nprocesso do brincar. \n\nNos brinquedos do per\u00edodo pr\u00e9-escolar, as opera\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a s\u00e3o reais e \n\nsociais, por meio das quais assimila a realidade humana, uma vez que \u201co brinquedo \u00e9 \n\nrealmente o caminho pelo qual as crian\u00e7as compreendem o mundo em que vivem e que \n\nest\u00e3o chamadas a mudar\u201d (VYGOTSKY, LURIA, LEONTIEV, 2001, p. 130). \n\nAssim, o brinquedo n\u00e3o surge de uma fantasia arbitrariamente constru\u00edda no mundo \n\nimagin\u00e1rio, a pr\u00f3pria fantasia da crian\u00e7a \u00e9 engendrada pelo jogo, surgindo nesse caminho \n\npelo qual a crian\u00e7a penetra a realidade. \n\nKishimoto (2005) enfatiza que o brinquedo materializa-se em um objeto, cuja \n\nconcep\u00e7\u00e3o exige um olhar para o desenvolvimento infantil e a materializa\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o \n\npsicopedag\u00f3gica e o uso do mesmo com fins pedag\u00f3gicos, remete a relev\u00e2ncia desse \n\ninstrumento para situa\u00e7\u00f5es de ensino, aprendizagem e desenvolvimento infantil. \n\nA mesma autora caracteriza a import\u00e2ncia das brincadeiras em que muitas \n\npreservam sua estrutura inicial e outras se modificam, recebendo novos conte\u00fados, por\u00e9m \n\npossuem grande poder de express\u00e3o oral.  \n\nAssim Kishimoto (2005) considera que a brincadeira tradicional, como manifesta\u00e7\u00e3o \n\nlivre e espont\u00e2nea de uma cultura popular, tem a fun\u00e7\u00e3o de perpetuar a cultura infantil, \n\ndesenvolver formas de conviv\u00eancia social e permitir o prazer de brincar, assim como a \n\nbrincadeira de faz-de-conta, conhecida como simb\u00f3lica, de representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is ou \n\nsociodram\u00e1tica, \u00e9 a que deixa mais evidente a presen\u00e7a da situa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria, surgindo \n\ncom o aparecimento da representa\u00e7\u00e3o e da linguagem. \n\n Tais pressupostos embasam a relev\u00e2ncia dessa importante fase do \n\ndesenvolvimento infantil e comumente est\u00e3o contidos nos documentos oficias das escolas, \n\npor\u00e9m poucas escolas incluem em suas pr\u00e1ticas, mantendo o distanciamento entre os \n\nn\u00edveis de escolaridade. \n\nPara tanto, o cap\u00edtulo seguinte abordar\u00e1 processos de ensino que favore\u00e7am a \n\naprendizagem na heterogeneidade, a fim de viabilizar uma a\u00e7\u00e3o pertinente e coerente \n\nfrente \u00e0s necessidades encontradas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\n2.1  INCLUS\u00c3O ESCOLAR \n \n\nPara se alcan\u00e7ar uma escola inclusiva, \u00e9 preciso ter compreens\u00e3o de uma \u201cinclus\u00e3o \n\nsocial\u201d, que busca a constru\u00e7\u00e3o de um processo no qual as pessoas exclu\u00eddas e a \n\nsociedade, em parceria, buscam efetivar a equipara\u00e7\u00e3o de oportunidades para todos. \n\nRodrigues (2006) distinguiu duas dimens\u00f5es da inclus\u00e3o: a essencial e a eletiva. A \n\ninclus\u00e3o essencial \u00e9 aquela que garante a todos os cidad\u00e3os o acesso e a participa\u00e7\u00e3o, \n\nsem discrimina\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, ao emprego, ao lazer e \u00e0 cultura. A inclus\u00e3o, \n\nenquanto eletiva, deveria assegurar a qualquer cidad\u00e3o o direito de se relacionar e usar os \n\nservi\u00e7os que bem entende em fun\u00e7\u00e3o de seus interesses. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o tem sido vista como um meio importante para acabar com a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o na sociedade, visando a inser\u00e7\u00e3o social, educacional e profissional de todos \n\nos cidad\u00e3os, por\u00e9m, sabe-se que os direitos explicitados nas leis nem sempre s\u00e3o \n\nefetivados. \n\nPara Capellini e Rodrigues (2009), o grande desafio \u00e9, portanto, identificar o modo \n\nmais seguro de lutar pela cidadania, para evitar que os direitos, apesar de constarem \n\nsolenemente dos discursos, continuem sendo violados no cotidiano. \n\nTal conscientizando n\u00e3o se restringe somente a pessoas com alguma \u201cdefici\u00eancia\u201d; o \n\nprinc\u00edpio da inclus\u00e3o \u00e9 extensivo a todas as pessoas, deixando claro que n\u00e3o se deve \n\nrealizar uma leitura individual dos problemas e processos, mostrando que o problema n\u00e3o \n\nest\u00e1 nas pessoas, mas na forma como est\u00e3o concebidas pelo meio. \n\nA inclus\u00e3o escolar, por garantir a participa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as com defici\u00eancia no \n\nprimeiro ambiente social mais amplo, na nossa cultura, tem sido percebida como um ponto \n\nchave para um processo de inclus\u00e3o global (BRASIL, 1996b). \n\nEssa inclus\u00e3o prop\u00f5e n\u00e3o excluir ningu\u00e9m do ensino regular, mas garantir a \n\nperman\u00eancia e o desenvolvimento de cada um, sendo importante que o professor se atente \n\n\u00e0s diferentes dificuldades dos alunos, de modo que enrique\u00e7am e favore\u00e7am a \n\naprendizagem. \n\nDe acordo com Booth e Ainscow (2011, p. 9), \u201ca inclus\u00e3o tem a ver com a amplia\u00e7\u00e3o \n\nda participa\u00e7\u00e3o de todas as crian\u00e7as e adultos. Tem a ver com apoiar as escolas a se \n\ntornarem mais responsivas \u00e0 diversidade\u201d. \n\nA inclus\u00e3o implica mudan\u00e7as nos curr\u00edculos, nas formas de avalia\u00e7\u00e3o, na forma\u00e7\u00e3o \n\nde gestores e funcion\u00e1rios da escola, na forma\u00e7\u00e3o dos professores e na implanta\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica educacional mais democr\u00e1tica, entre outras mudan\u00e7as. \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\nStainback e Stainback (1999) ressaltaram os tr\u00eas componentes b\u00e1sicos que \n\nnecessitam estar interligados no processo inclusivo. Primeiramente, refere-se ao \n\ncomponente organizacional, envolvendo dire\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e \n\ntoda rede de apoio; o segundo \u00e9 o trabalho em equipe, no qual docentes e t\u00e9cnicos \n\ntrabalham juntos no planejamento e na implementa\u00e7\u00e3o de programas visando \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \n\nde todos os alunos e o terceiro se relaciona ao ambiente em sala de aula, o qual necessita \n\nser acolhedor e facilitador do processo de aprendizagem, favorecendo a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nhabilidades indispens\u00e1veis pertinentes aquele contexto social. \n\nCapellini e Rodrigues (2009) relatam que s\u00e3o diversos os fatores que dificultam a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o escolar. Um deles \u00e9 a abordagem educacional fundamentada nos \n\nproblemas do aluno, compreendendo que, devido \u00e0s suas defici\u00eancias, a crian\u00e7a necessita \n\nde ensino especial e ter\u00e1 melhor desempenho se inserida em ambientes onde os demais \n\ntenham dificuldades ou defici\u00eancias semelhantes. \n\nPara Oliveira (2002), muitos professores se isentam de qualquer responsabilidade, \n\nculpando o meio socioecon\u00f4mico e cultural do aluno, afirmando que a incapacidade est\u00e1 \n\nnele mesmo ou, ainda, que o aluno n\u00e3o \u00e9 dedicado ou n\u00e3o se esfor\u00e7a para aprender o que \n\nlhe \u00e9 ensinado. \n\nConforme demonstrado no estudo de Mendes, Rodrigues e Capellini (2003), para \n\nque a inclus\u00e3o seja consolidada, defende-se ser importante que as escolas trabalhem com \n\numa abordagem fundamentada no curr\u00edculo, pois esta despreza as no\u00e7\u00f5es de categoria, \n\nprotecionismo e segrega\u00e7\u00e3o, dando prioridade \u00e0 pesquisa, \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o e ao processo de \n\nforma global, priorizando a individualidade de cada aluno, compreendendo as dificuldades \n\nsentidas pela crian\u00e7a a fim de introduzir melhorias na pr\u00e1tica docente. \n\nPara os autores citados, outro agravante comumente encontrado nas escolas \n\nregulares que dificulta o processo de inclus\u00e3o \u00e9 o n\u00famero de alunos colocados na mesma \n\nsala de aula, bem como o espa\u00e7o f\u00edsico inadequado para comport\u00e1-los, sendo o ambiente \n\nacolhedor importante para propiciar \u00e0 crian\u00e7a seguran\u00e7a e encorajamento. \n\nCabe ao professor saber lidar com as limita\u00e7\u00f5es com que \u00e9 geralmente confrontado \n\nno \u00e2mbito da escola, procurando maneiras que visem melhorias no ensino, sendo \n\nfundamental uma escola formada por uma equipe que d\u00ea aten\u00e7\u00e3o, apoio emocional e \n\nest\u00edmulos aos professores como fator decisivo para um melhor resultado na din\u00e2mica de \n\ntrabalho. \n\nDiante pesquisa realizada por Mendes, Rodrigues e Capellini (2003), os fatores \n\nlevantados como dificultadores do processo de inclus\u00e3o escolar se referiam aos aspectos \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nda escola, envolvendo caracter\u00edsticas dos pr\u00f3prios professores, com \u00edndices menores, \n\ncomo dificuldades envolvendo a fam\u00edlia, o preconceito, os alunos e a aus\u00eancia de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas eficientes. Outros aspectos citados foram as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas inadequadas \n\npara lidar com a diferen\u00e7a, forma\u00e7\u00e3o inicial prec\u00e1ria e cren\u00e7as sobre defici\u00eancia pautadas \n\nmais na limita\u00e7\u00e3o e no descr\u00e9dito associada aos r\u00f3tulos. Ao analisar quest\u00f5es referentes \u00e0 \n\nfam\u00edlia, creditaram ao descompromisso dos pais as dificuldades para a inclus\u00e3o e a n\u00e3o \n\naceita\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e a cobran\u00e7a excessiva da escola. Envolvendo o \n\nprofessor, o aspecto mais frequente foi a forma\u00e7\u00e3o continuada, caracterizada como \n\ndeficit\u00e1ria e pouco aplicada \u00e0 inclus\u00e3o. \n\nPara Rodrigues (2006), o n\u00famero de alunos por sala \u00e9 frequentemente apontado \n\ncomo um empecilho para o desenvolvimento de pr\u00e1ticas inclusivas. O que parece permear \n\nessa vis\u00e3o \u00e9 que, com menos alunos, o professor poderia oferecer atendimento individual. \n\nO autor destaca que o ensino individual s\u00f3 existe se houver um aluno por professor, \n\nressaltando que pouco importa a quantidade quando h\u00e1 planejamento e a execu\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas nos quais os alunos possam compartilhar conte\u00fados e atividades. \n\n\u00c9 importante ressaltar o alerta de Mantoan (2007) sobre a import\u00e2ncia de conhecer \n\nsobre defici\u00eancia, mas n\u00e3o deve ser especialista em nenhuma delas, sendo fundamental o \n\nconhecimento de todos os alunos da sua turma para que saiba as defici\u00eancias, como mais \n\numa caracter\u00edstica. \n\nDenari (2006) refor\u00e7a que a escola deve se organizar de forma a permitir que a \n\ncrian\u00e7a aprenda conte\u00fados espec\u00edficos a seu n\u00edvel de desempenho. As adapta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares poderiam permitir que as crian\u00e7as com defici\u00eancia se apropriassem o quanto \n\nposs\u00edvel dos conte\u00fados apresentados. \n\nEmbasado em Perrenoud (2001), existem compet\u00eancias importantes para o fazer do \n\nprofessor, como: organizar e estimular situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem; gerenciar a progress\u00e3o \n\nda aprendizagem; conceber e fazer com que os dispositivos de diferencia\u00e7\u00e3o evoluam; \n\nenvolver os alunos em suas aprendizagens e nos trabalhos; trabalhar em equipe; participar \n\nda gest\u00e3o da escola; informar e envolver os pais; utilizar novas tecnologias; enfrentar os \n\ndeveres e os dilemas \u00e9ticos da profiss\u00e3o e gerar sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o continuada com \n\nautonomia e responsabilidade. Partindo do princ\u00edpio de que as crian\u00e7as est\u00e3o na escola \n\npara aprender, independentemente se t\u00eam ou n\u00e3o defici\u00eancia, qualquer que seja ela, o \n\nprofessor, com algumas dessas compet\u00eancias, promoveria seu desenvolvimento. \n\nPara concluir, Ferreira (2006) delineia o perfil do novo professor da escola inclusiva: \n\nele deve ser capaz de trabalhar colaborativamente, refletir sobre sua pr\u00e1tica, elaborar \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\nnovas pr\u00e1ticas, avaliar sua efetividade e transform\u00e1-la de acordo com a exig\u00eancia da \n\nescola, do seu aluno e da sociedade. \n\n \n\n2.2  PR\u00c1TICAS INCLUSIVAS \n \n\nEm estudos voltados \u00e0s pr\u00e1ticas inclusivas, diversos autores como Cust\u00f3dio (2002), \n\nBassols e Jim\u00e9nez (2009), Capellini (2010), Mendes (2010), Chiote (2011), Correia (2012), \n\nCunha (2012), Messias, Mu\u00f1oz e Luca-Torres (2012), Anjos (2013) e Sant\u2019Anna (2015) \n\nrefletem o processo de inclus\u00e3o e afirmam somente haver\u00e1 garantia de excel\u00eancia na \n\ninclus\u00e3o escolar, mediante adequa\u00e7\u00f5es em sala de aula e pol\u00edticas p\u00fablicas que viabilizem \n\nesse processo. \n\n \n\nO fato de que as crian\u00e7as se ocupem de uma atividade comum, \nextraordinariamente importante \u2013 o estudo \u2013 conduz ao surgimento de \ndeterminadas rela\u00e7\u00f5es: nas crian\u00e7as origina-se o desejo de estarem juntas, \nde brincar juntas, de trabalhar, de cumprir as tarefas sociais encomendadas; \nnelas surge o interesse pela opini\u00e3o dos colegas, querem gozar de sua \nsimpatia e que reconhe\u00e7am seus m\u00e9ritos. [...] Assim, a valoriza\u00e7\u00e3o dos \ncompanheiros, a opini\u00e3o do coletivo infantil, converte-se paulatinamente em \nmotivos fundamentais da conduta do escolar. (BOZHOVICH, 1985, p. 211). \n\n \n\nPara Santos (2007), \u00e9 necess\u00e1ria uma articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos, pr\u00e1ticas, \n\na\u00e7\u00f5es e movimentos que, juntos, podem favorecer a constitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade melhor \n\ne mais justa, e, principalmente, de uma escola na qual caiba a diferen\u00e7a humana, pois \n\nconsidera que \n\n \n\n[...] o simples acesso \u00e0 escola \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, mas n\u00e3o suficiente para \ntirar das sombras do esquecimento social milh\u00f5es de pessoas cuja exist\u00eancia \ns\u00f3 \u00e9 reconhecida nos quadros estat\u00edsticos e que o processo de exclus\u00e3o \neducacional n\u00e3o se d\u00e1 mais principalmente na quest\u00e3o do acesso \u00e0 escola, \nmas sim dentro dela. (SADER, 2005, p. 16). \n\n \n\nComo fazer uma escola para todos? Tal questionamento faz Santos (2008, p. 13) \n\nquando diz que \u201c[...] vivemos um tempo de perguntas fortes e de respostas fracas\u201d. Mesmo \n\nconvivendo com respostas fracas para tal quest\u00e3o, buscam-se outras possibilidades de \n\na\u00e7\u00e3o para que tal resposta se fortale\u00e7a e fa\u00e7a das escolas de ensino comum um espa\u00e7o de \n\ntodos.  \n\nAinda Santos (2007) afirma que, quando as a\u00e7\u00f5es locais s\u00e3o viabilizadas, fazem \n\nsuas \u201cexist\u00eancias\u201d. De acordo com o autor, a academia precisa instituir a\u00e7\u00f5es que \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\ngarantam que as produ\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os remotos se fa\u00e7am presentes. H\u00e1 que se valorizar, \n\ndialogar, trocar, contagiar-se com o agir. \n\nSendo assim, como v\u00eam colocando em a\u00e7\u00e3o as diretrizes legais institu\u00eddas \n\nnacionalmente para a Educa\u00e7\u00e3o Especial em uma abordagem inclusiva? \n\nNos dias de hoje, a diferencia\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u00e9 por excel\u00eancia a grande \n\nmeta a atingir na escola. Nesse prop\u00f3sito, Sanches (2001) refere os diferentes estilos de \n\naprendizagem, especificando que alguns alunos aprendem melhor se ouvirem, outros se \n\nvisualizarem, outros se experimentarem, mas todos aprendem melhor se for usada uma \n\nestimula\u00e7\u00e3o multissensorial. Se o professor usar a diversidade, todos os alunos ter\u00e3o a \n\noportunidade de usar as vias que lhe s\u00e3o mais sens\u00edveis. A mesma autora desenvolve que: \n\n \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o que inclui ser\u00e1 a que parte da diversidade, programando e \natuando em fun\u00e7\u00e3o de um grupo heterog\u00e9neo com ritmos e estilos de \naprendizagem diferente. \u00c9 aprender no grupo e com o grupo, em situa\u00e7\u00f5es de \nverdadeira aprendizagem cooperativa, respons\u00e1vel e responsabilizante. \u00c9 \norganizar o espa\u00e7o e o tempo em fun\u00e7\u00e3o das atividades para as \naprendizagens a realizar. \u00c9 implicar os alunos na constru\u00e7\u00e3o dos saberes a \nrealizar. \u00c9 abrir a escola a uma socializa\u00e7\u00e3o do saber entre professores e \nalunos. (SANCHES, 2005, p 133). \n \n\nPerrenoud (2000) refere que diferenciar \u00e9 \n\n \n\n[\u2026] romper com a pedagogia magistral, a mesma li\u00e7\u00e3o e os mesmos \nexerc\u00edcios para todos ao mesmo tempo, mas \u00e9 sobretudo uma maneira de p\u00f4r \nem funcionamento uma organiza\u00e7\u00e3o de trabalho que integre dispositivos \ndid\u00e1ticos de forma a colocar cada aluno perante a situa\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel no \nseu processo de aprendizagem. (SANTANA, 2000, p 30). \n \n\n2.3  APRENDIZAGEM COOPERATIVA \n \n\nA Aprendizagem Cooperativa (AC), segundo Freitas e Freitas (2003), \u00e9 um modelo \n\nde aprendizagem que surge para dar respostas \u00e0s exig\u00eancias da globaliza\u00e7\u00e3o e da \n\nconstante transforma\u00e7\u00e3o social, na qual o conhecimento evolui rapidamente. \u00c9, pois, \n\nfundamental, sair de um modelo educacional baseado na transmiss\u00e3o de conte\u00fado para \n\noutro paradigma, centrado na estimula\u00e7\u00e3o de capacidades, tais como a criatividade, o \n\ndinamismo, a consci\u00eancia cr\u00edtica, a express\u00e3o pessoal, que d\u00e3o capacidade a cada um de \n\nn\u00f3s, n\u00e3o s\u00f3 de acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, mas de influenciar na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio conhecimento. \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\nPara os autores citados, a educa\u00e7\u00e3o deve salientar a aprendizagem feita na e pela \n\na\u00e7\u00e3o, com o objetivo de se tornar \u00fatil ao ser humano, uma aprendizagem que n\u00e3o seja \n\ndesprovida de sentido, para os alunos. S\u00f3 a colabora\u00e7\u00e3o abre caminho \u00e0s exig\u00eancias da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, da constante altera\u00e7\u00e3o de saberes que se assiste nessa sociedade em \n\nconstante muta\u00e7\u00e3o. \n\nAinda de acordo com Freitas e Freitas (2003), os primeiros estudos que se referem \u00e0 \n\naprendizagem cooperativa remontam aos anos 1930, em estudos sobre a influ\u00eancia do \n\ntrabalho de grupo com crian\u00e7as, embora as vantagens do trabalho de grupo tenham j\u00e1 \n\nestado presentes nos pedagogos europeus. \n\nRelatam que alguns investigadores come\u00e7aram muito cedo os estudos sobre a \n\nrealidade da coopera\u00e7\u00e3o, por exemplo, no s\u00e9culo 19, Herbat, Frobel, Pestalozzi (1989); \n\nMaller (1929); Strang (1941; 1958) e Miel (1952). No final do mesmo s\u00e9culo, uma das \n\nfiguras mais destacadas foi Dewey, que chamava a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia da partilha \n\nnas aprendizagens. A pedagogia em Dewey estaria voltada para o completo \n\ndesenvolvimento do aluno, das potencialidades cognitivas, \u00e9ticas e morais, ao n\u00edvel \n\nindividual. Ao longo do s\u00e9culo 20, verificou-se o aparecimento de correntes consideradas \n\ncognitivistas que se desenvolveram sobretudo na segunda metade deste s\u00e9culo com \n\nDewey, com o objetivo de provar que os grupos heterog\u00eaneos tinham vantagens em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos homog\u00eaneos. \n\nA aprendizagem cooperativa \u00e9 centrada na ideia de desenvolver rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade, colabora\u00e7\u00e3o e partilha entre os alunos, reconhecendo que eles t\u00eam o poder \n\ne a capacidade de se apoiarem mutuamente nas aprendizagens. Leit\u00e3o diz que \u201ca \n\naprendizagem cooperativa \u00e9 uma estrat\u00e9gia centrada no aluno, e no trabalho colaborativo\u201d \n\nentre grupos, tendo a capacidade de se organizarem com base na diferen\u00e7a, \u201ca diferen\u00e7a \n\ncomo um valor\u201d \u2013 recorrendo a uma diversidade de atividades, formas e contextos em que \n\naprendem, de forma ativa, solid\u00e1ria, cr\u00edtica e reflexiva, a construir sua compreens\u00e3o do \n\nmundo que os rodeia (LEIT\u00c3O, 2006, p 8). Corroborando dessa opini\u00e3o, Bessa e Fontaine \n\n(2002) mencionam que a aprendizagem cooperativa \u00e9 uma estrat\u00e9gia que visa promover as \n\naprendizagens e as realiza\u00e7\u00f5es escolares, melhorando os resultados independentemente \n\ndas caracter\u00edsticas individuais dos alunos, dos fatores ambientais, da localiza\u00e7\u00e3o das \n\nescolas ou do n\u00edvel de ensino. \n\nLeit\u00e3o afirma que, \n\n \n\n[\u2026] na aprendizagem cooperativa, os alunos aprendem em conjunto, \ninfluenciam-se m\u00fatua e reciprocamente, partilham experi\u00eancias e pontos de \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\nvista, s\u00e3o incentivados pelas ideias dos outros, o que faz com que a \ndiversidade de perspectivas com que os alunos se confrontam os leve a \norganizar as suas reflex\u00f5es e pensamentos, as suas atitudes e rela\u00e7\u00f5es, com \nos outros, na base de um n\u00famero mais alargado de alternativas. (LEIT\u00c3O, \n2006, p. 41). \n\n \n\nLopes e Silva (2009) consideram que a AC \u00e9 uma estrat\u00e9gia de ensino baseada em \n\ngrupo, cujo objetivo visa maximizar a aprendizagem de todos os alunos do grupo por meio \n\nda coopera\u00e7\u00e3o entre eles. \n\nOs alunos em trabalho cooperativo desenvolvem atitudes positivas, havendo uma \n\nmelhor integra\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o pelos seus pares, atitudes que v\u00eam contrapor o \n\nindividualismo. Por outro lado, o desenvolvimento de atitudes positivas conduz ao \n\nfortalecimento das rela\u00e7\u00f5es interpessoais e despertam sentimentos e aptid\u00f5es cognitivas \n\nsuperiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria transmitida pelo professor. \n\nPara Gaudet e Kagan (1998 apud LOPES; SILVA, 2009) as potencialidades e \n\nhabilidades de cada crian\u00e7a devem ser consideradas e levantadas para a estrutura\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos, a fim de permitir o comprometimento de todos e assegurar pap\u00e9is definidos. \n\nLeit\u00e3o (2006) analisou duas dimens\u00f5es fundamentais no processo da aprendizagem \n\ncooperativa: a estrutura cooperativa da tarefa e a estrutura cooperativa das recompensas. \n\nA estrutura cooperativa das recompensas diz respeito ao fato de um grupo de alunos \n\ntrabalharem interdependentemente com o objetivo de alcan\u00e7ar uma recompensa que, como \n\ngrupo, partilha. A estrutura cooperativa da tarefa diz respeito ao fato de todos os membros \n\ndo grupo trabalharem em conjunto com o objetivo de alcan\u00e7arem um objetivo comum. Os \n\nalunos s\u00e3o encorajados a trabalharem em conjunto e a coordenarem seus esfor\u00e7os, de \n\nmodo a resolverem, de forma partilhada, solid\u00e1ria e colaborativa, uma tarefa de \n\naprendizagem. Assim, os diferentes m\u00e9todos de aprendizagem cooperativos t\u00eam como \n\nfinalidade central: facilitar a realiza\u00e7\u00e3o pessoal, fazendo com que os membros do grupo se \n\nsintam responsabilizados pelo sucesso uns dos outros. \n\nSegundo estudos apontados por Beltr\u00e3o e Nascimento (2000), a pertin\u00eancia da \n\naprendizagem cooperativa pode se sintetizar nos seguintes pontos:  \n\n \n\n\u2022 A aprendizagem cooperativa ensina o valor da coopera\u00e7\u00e3o, desenvolve nos \n\nalunos aspectos positivos de entre ajuda, proporcionando-lhes a oportunidade \n\nde ser membro de um grupo e de contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\ncomuns. \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\n\u2022 Auxilia os alunos a conhecerem e a se responsabilizarem pelos outros, \n\nsentindo-se parte de uma pequena comunidade pertencente a um grupo mais \n\nalargado. \n\n\u2022 Ensina compet\u00eancias b\u00e1sicas e necess\u00e1rias \u00e0 vida, onde se inclui o ouvir, o \n\naceitar, gerir conflitos, ou seja, o trabalhar em grupo, de modo a atingir um \n\nobjetivo comum. \n\n\u2022 Incentiva e melhora as compet\u00eancias acad\u00eamicas, a autoestima e as atitudes \n\npositivas sobre a escola. \n\n\u2022 Pode inverter os percursos escolares previs\u00edveis, ou seja, poder\u00e1 evitar os \n\nefeitos negativos de percursos escolares t\u00edpicos de insucesso e conseguir \n\nmaior igualdade nas aprendizagens dos alunos. \n\n\u2022 Tem o potencial de diminuir os aspectos negativos da competi\u00e7\u00e3o, sendo os \n\nda competi\u00e7\u00e3o em n\u00edvel social mais frequentes. \n\n\u2022 A aprendizagem cooperativa desenvolve h\u00e1bitos de coopera\u00e7\u00e3o que podem \n\nvir a influenciar a vida futura. \n\n\u00c9 poss\u00edvel confirmar, por meio do posicionamento de Leit\u00e3o (2006), como ben\u00e9fica \n\npara a melhoria da autoefic\u00e1cia dos alunos a introdu\u00e7\u00e3o no contexto escolar de estrat\u00e9gias \n\ncooperativas de ensino-aprendizagem. Essa dedu\u00e7\u00e3o se apoia no fato de a aprendizagem \n\ncooperativa centrar seu funcionamento na valoriza\u00e7\u00e3o do papel do trabalho em grupo e de \n\npares, no processo de ensino e aprendizagem, promover um padr\u00e3o centrado para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o e, em alguns casos, atribuir pequenas recompensas contingentes \u00e0 \n\nprogress\u00e3o individual. O autor menciona que a motiva\u00e7\u00e3o depende de aspectos intr\u00ednsecos \n\ne extr\u00ednsecos ao ser humano, e s\u00f3 estudando as dimens\u00f5es psicol\u00f3gicas do indiv\u00edduo \n\nconseguir-se-\u00e1 compreender uma s\u00e9rie de comportamentos e afetos subsequentes ao \n\nsucesso ou ao atraso. \n\nLeit\u00e3o (2006) refere que \u201cutilizar a diversidade como fonte de criatividade, \n\nprodutividade e energia \u00e9 um dos maiores desafios atuais. Trata-se de fazer da diversidade \n\numa for\u00e7a de aprender a lidar com a diversidade, problema complexo, j\u00e1 que a diversidade, \n\npot\u00eancia, paradoxalmente, s\u00e3o resultados negativos e positivos\u201d. Alega que a organiza\u00e7\u00e3o \n\nda sala de aula assume uma import\u00e2ncia decisiva, pois s\u00e3o os contextos de aprendizagem \n\nque mais marcam a nossa escola. Importa assim desenvolver toda uma cultura de escola, \n\nprivilegiando condi\u00e7\u00f5es de apoio m\u00fatuo entre alunos, redefinindo o ambiente social da sala \n\nde aula, tornando-o mais cooperativo, de modo a desenvolver rela\u00e7\u00f5es positivas de ajuda \n\nm\u00fatua entre os alunos. \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\nJohnson e Johnson (1989) afirmam que a import\u00e2ncia na organiza\u00e7\u00e3o da sala de \n\naula e as atividades nela desenvolvidas podem variar em rela\u00e7\u00e3o a cinco grandes \n\ndimens\u00f5es e fazer a diferen\u00e7a entre a aprendizagem cooperativa do tradicional trabalho de \n\ngrupo segundo a interdepend\u00eancia positiva; a responsabilidade individual; as compet\u00eancias \n\nsociais; as rela\u00e7\u00f5es face a face e a avalia\u00e7\u00e3o dos procedimentos de grupo. Evidencia a \n\nideia de que a organiza\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia positiva e os processos interativos dos \n\nalunos s\u00e3o fatores determinantes para o desenvolvimento cognitivo e social. Em s\u00edntese, o \n\nautor destaca a interdepend\u00eancia positiva como o pilar da aprendizagem cooperativa, \n\nsegundo o qual os alunos dependem uns dos outros para alcan\u00e7arem seus objetivos. \n\nAssim, todos devem trabalhar em conjunto, coordenar e partilhar atividades, com o fim de \n\nalcan\u00e7arem os objetivos do grupo. \n\nDe acordo com essa perspectiva dos autores, h\u00e1 cinco procedimentos diferenciados \n\ncom vista \u00e0 interdepend\u00eancia positiva nomeadamente sendo: interdepend\u00eancia de \n\nobjetivos; interdepend\u00eancia de tarefas; interdepend\u00eancia de recursos; interdepend\u00eancia de \n\npap\u00e9is, e, interdepend\u00eancia de recompensas. \n\nNo que se refere \u00e0 responsabilidade individual, os alunos precisam coordenar suas \n\na\u00e7\u00f5es, e ter em conta a responsabilidade de cada um individualmente. A aprendizagem \n\ncooperativa acentua o fato de os objetivos de grupo estarem dependentes do esfor\u00e7o de \n\ntodos os membros do grupo, reconhecendo que a aprendizagem e a avalia\u00e7\u00e3o individual \n\ns\u00e3o essenciais para o grupo. Os alunos s\u00e3o motivados a se autocontrolar, trabalhando e \n\npartilhando com vista a uma meta comum \u2013 o sucesso do grupo. \n\nOutra dimens\u00e3o que clarifica o conceito de aprendizagem cooperativa \u00e9 o de \n\ncompet\u00eancias sociais, na qual, em contexto de aprendizagem, os alunos, em grupo por sua \n\npr\u00f3pria iniciativa ou sugest\u00e3o do professor, est\u00e3o a desenvolver, para al\u00e9m da tarefa \n\nespec\u00edfica de aprendizagem, compet\u00eancias sociais, comunicativas e interativas. Est\u00e3o a \n\nconstruir uma cultura baseada na solidariedade: ajudar e encorajar o outro, elogiar, gerir \n\nconstrutivamente os conflitos, partilhar materiais, ideias e sentimentos. Segue-se a rela\u00e7\u00e3o \n\nface a face como dimens\u00e3o caracterizada pelo fato de os alunos interagirem diretamente \n\nuns com os outros enquanto trabalham; o professor deve direcionar sua aten\u00e7\u00e3o para as \n\nintera\u00e7\u00f5es que ocorrem entre alunos, encorajando-os.  \n\nNa reciprocidade dessas rela\u00e7\u00f5es, os alunos desenvolvem a motiva\u00e7\u00e3o para a \n\nautorregula\u00e7\u00e3o do trabalho em conjunto, contribuindo efetivamente para o sucesso do \n\ngrupo. A quinta e \u00faltima dimens\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o dos procedimentos do grupo, pretende \n\ncaracterizar o processo de funcionamento do grupo.  \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\nNa aprendizagem cooperativa, os alunos, como pensadores cr\u00edticos, ativos e \n\nreflexivos, devem controlar e avaliar, criticamente, a forma de funcionamento do pr\u00f3prio \n\ngrupo, suas for\u00e7as e debilidades, construindo de forma ativa e cooperativa. Os alunos \n\ndevem se envolver de forma a realizarem a auto, h\u00e9tero e coavalia\u00e7\u00e3o, usando a\u00e7\u00f5es \n\nsugeridas pelo professor ou criadas pelo pr\u00f3prio grupo (LEIT\u00c3O, 2006). \n\nO trabalho cooperativo prop\u00f5e di\u00e1logo entre os v\u00e1rios elementos e um n\u00edvel social e \n\nafetivo como condi\u00e7\u00e3o fundamental. Pressup\u00f5e igualmente que se tenham em conta \n\naspectos como: a organiza\u00e7\u00e3o da turma como \u201co grupo dos grupos\u201d; tarefas de \n\naprendizagem multifacetadas (isto \u00e9, diferentes de grupo para grupo); comunica\u00e7\u00e3o \n\nmultilateral entre os alunos, favorecendo a atividade de aprendizagem intra e intergrupos; o \n\nassumir do professor como um elemento de liga\u00e7\u00e3o (comunica\u00e7\u00e3o e guia) dos grupos. \n\nLeit\u00e3o (2006) considera que professores e alunos dever\u00e3o ter como meta principal a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grupos cooperativos, onde haja uma partilha de apoio e suporte m\u00fatuo \n\nindependentemente das diferen\u00e7as e necessidades espec\u00edficas dos seus membros. \n\nRefor\u00e7a essa convic\u00e7\u00e3o salientando que a qualidade do funcionamento dos grupos \u00e9 \n\nfundamental referindo a esse prop\u00f3sito que \u201ca arma mais poderosa em todo o processo de \n\ninclus\u00e3o escolar \u00e9 a que deriva da efic\u00e1cia e qualidade do funcionamento dos grupos\u201d \n\n(LEIT\u00c3O, 2006; p. 65). A Figura 1 aponta os fundamentos te\u00f3ricos da aprendizagem \n\ncooperativa. \n\n \n\n   Figura 1 \u2013 Fundamentos te\u00f3ricos da Aprendizagem Cooperativa \n\nPerspectivas Fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \nDefende que o enfoque est\u00e1 na recompensa, onde cada membro do grupo \ns\u00f3 consegue atingir suas metas pessoais se todo o grupo for bem \nsucedido. \n\nCoes\u00e3o Social \nAfirma que o grupo precisa se unir porque cada membro deseja o sucesso \nde todos os demais. \n\nCognitiva de \nDesenvolvimento \n\nDefende que a aprendizagem do aluno melhora com a intera\u00e7\u00e3o entre os \nmembros do grupo \u2013 essa perspectiva est\u00e1 baseada nos estudos sobre \nzona de desenvolvimento pr\u00f3ximo de Vygotsky (1984) e nos estudos de \nJean Piaget. \n\nCognitiva de \nelabora\u00e7\u00e3o \n\nEst\u00e1 apoiada nos estudos da psicologia cognitiva, e afirma que para \naprender o aluno precisa de uma reestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva que \u00e9 realizada \nquando ele precisa elaborar uma explica\u00e7\u00e3o \u00e0 algu\u00e9m, assim o aluno que \nexp\u00f5e o que est\u00e1 aprendendo \u00e0 um colega aprende mais do que em um \nestudo individual. \n\nFonte: Johnson e Johnson (1994); Slavin (1996). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\nO trabalho com equipes cooperativas se baseia no trabalho em grupo dentro da \n\nsala de aula. Dessa forma, a turma de alunos \u00e9 dividida em grupos heterog\u00eaneos \n\nmenores, sendo que cada aluno se torna respons\u00e1vel pela sua pr\u00f3pria aprendizagem e \n\npela aprendizagem de cada membro de sua equipe. \n\nNa Aprendizagem Cooperativa (AC), os alunos trabalham juntos para atingir um \n\nobjetivo comum, de tal forma que esse objetivo n\u00e3o pode ser alcan\u00e7ado sem que haja a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos (JOHNSON; JOHNSON; SMITH, 1998; LOPES; SILVA, 2009; REIS, \n\n2011). Nesse caso, o objetivo n\u00e3o se trata apenas da aprendizagem de determinado \n\nconceito ou conte\u00fado, mas, principalmente, da efetiva aprendizagem dos membros do \n\ngrupo. Cada membro do grupo tem a possibilidade de oferecer aquilo que tem para \n\nalcan\u00e7ar o objetivo da atividade, bem como ser ajudado naquilo que ainda precisa para \n\nalcan\u00e7\u00e1-lo. A Figura 2 aponta as caracter\u00edsticas fundamentais do trabalho em grupo. \n\n       \n\n  \n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\n        Figura 2 \u2013 Caracter\u00edsticas Fundamentais do Trabalho em Grupo na AC \n\nPerspectivas Fundamenta\u00e7\u00e3o \nInterdepend\u00eancia positiva Consiste na depend\u00eancia que cada membro do grupo tem de \n\ntodo o resto. Assim, o sucesso de cada um depende de que \ntodos alcancem o sucesso. Segundo os autores esse \u00e9 o eixo \ncentral da AC e deve ser desenvolvida por meio de atividades \nque fa\u00e7am aos alunos acreditarem que s\u00f3 ser\u00e3o bem-sucedidos \nse todos os demais o forem. Todos dependem de todos \nreciprocamente \n\nResponsabilidade \nindividual e de grupo \n\nCada um \u00e9 respons\u00e1vel por cumprir a sua fun\u00e7\u00e3o no grupo e \ntodos s\u00e3o respons\u00e1veis pelo sucesso ou fracasso do grupo. \n\nIntera\u00e7\u00e3o estimuladora \nface a face \n\nConsiste em que os membros do grupo facilitem o trabalho uns \ndos outros e maximizem as oportunidades de aprendizagem. \nPara que a intera\u00e7\u00e3o face a face seja efetiva \u00e9 importante ter \ngrupos pequenos onde todos os membros tem a oportunidade \nde colocar sua opini\u00e3o e discuti-la com o grupo. \n\nCompet\u00eancias sociais Consiste no ensinamento sistem\u00e1tico de compet\u00eancias e \nhabilidades que permitem aos alunos a intera\u00e7\u00e3o social \ncolaboradora como: saber ouvir, esperar, elogiar, partilhar \nmateriais, pedir ajuda, falar baixo, ser paciente, ajudar, ser claro \nem suas explica\u00e7\u00f5es, partilhar ideias, respeitar diferen\u00e7as entre \noutras. Al\u00e9m de ensinar essa habilidade aos alunos, \u00e9 \nnecess\u00e1rio principalmente que eles tenham oportunidade e \nsejam encorajados a coloc\u00e1-las em pr\u00e1tica. \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o Ao final de cada atividade os membros do grupo devem avaliar \ncomo cada um e como todos desempenharam o trabalho \ncooperativo. \n\n         Fonte: Johnson, Johnson, Smith (1998); Lopes e Silva (2009); Reis (2011). \n\n \n\nAssim, o professor deixa de controlar sozinho todo o processo de ensino e passa a \n\npartilhar com os alunos a organiza\u00e7\u00e3o da aula, possibilitando maior autonomia e \n\nprotagonismo em sua aprendizagem. \n\n \n\nAo partilhar com os alunos o controle da aula, a aprendizagem cooperativa \npermite e exige que o professor realize novas atividades, al\u00e9m das que \nhabitualmente aplica em outras formas de aprendizagem (explicar, \nperguntar e avaliar) que, por si mesmas, melhoram sua intera\u00e7\u00e3o com os \nalunos e a qualidade pedag\u00f3gica, tornando-se imprescind\u00edveis em \ncontextos heterog\u00eaneos [...]. (D\u00cdAZ-AGUADO, 2000, p. 143). \n\n \n\nNessa vis\u00e3o, o professor em primeiro lugar, precisa distribuir os alunos em grupos \n\npara garantir a heterogeneidade, sendo necess\u00e1rio o bom conhecimento do potencial \n\ndeles. Seu papel fundamental \u00e9 preparar um ambiente prop\u00edcio onde os alunos possam \n\naprender e se desenvolver. Criado esse ambiente, resta ao docente fomentar a \n\ncuriosidade, criatividade e o pensamento investigativo dos estudantes, bem como orient\u00e1-\n\nlos durante seu processo de aprendizagem. Nesse caso, a responsabilidade sobre a \n\naprendizagem \u00e9 dividida entre os alunos e o professor e levantadas as respectivas \n\nfun\u00e7\u00f5es a serem exercidas por cada integrante do grupo.  \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\nReis (2011) e Lopes e Silva (2009) consideram que um grupo eficaz de AC tem em \n\nm\u00e9dia quatro alunos. Esses grupos podem ser espor\u00e1dicos, utilizados por um curto \n\nper\u00edodo de tempo, como uma aula, uma atividade ou at\u00e9 alguns minutos e indicado para \n\nos trabalhos iniciais com a metodologia. E podem ser ainda grupos de base, considerados \n\nde longa dura\u00e7\u00e3o em que os alunos t\u00eam oportunidade de conhecer melhor os parceiros \n\nde grupo potencializando o desenvolvimento de compet\u00eancias sociais e o trabalho eficaz \n\nno grupo. \n\nReis (2011) considera, al\u00e9m disso, que um grupo de base pode se tornar cada vez \n\nmais eficaz com o passar dos anos, tornando-se o que ele chama de um grupo de alto \n\ndesempenho, cujas potencialidades da AC chegam a seu \u00e1pice e os alunos apresentam \n\num n\u00edvel bastante elevado de autonomia e desenvolvimento das principais compet\u00eancias \n\nsociais necess\u00e1rias ao trabalho em grupo. \n\nDe acordo com Slavin (1995), quatro fundamentos te\u00f3ricos da AC que poderiam \n\nexplicar os efeitos causados pela utiliza\u00e7\u00e3o desses m\u00e9todos em sala de aula s\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 a perspectiva de motiva\u00e7\u00e3o, que defende que o enfoque est\u00e1 na \n\nrecompensa, onde cada membro do grupo s\u00f3 consegue atingir suas metas \n\npessoais se todo o grupo for bem sucedido;  \n\n\u2022 a perspectiva de coes\u00e3o social, que afirma que o grupo precisa se unir \n\nporque cada membro deseja o sucesso de todos os demais; \n\n\u2022 a perspectiva cognitiva de desenvolvimento, que defende a melhora da \n\naprendizagem com a intera\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo; \n\n\u2022 a perspectiva cognitiva de elabora\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 apoiada nos estudos da \n\npsicologia cognitiva, e afirma que, para aprender, o aluno precisa de uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o cognitiva realizada quando ele precisa elaborar uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o a algu\u00e9m, assim o aluno que exp\u00f5e o que est\u00e1 aprendendo a um \n\ncolega aprende mais do que em um estudo individual. \n\nAo proporcionar aos alunos a possibilidade de protagonistas do pr\u00f3prio processo \n\nde aprendizagem, oportunizando tornarem cada vez mais aut\u00f4nomos e participativos, \n\npropiciar\u00e1 uma educa\u00e7\u00e3o que respeita a diversidade colaborando para a real inclus\u00e3o.  \n\nAssim Puj\u00f2las (2003) refor\u00e7a que, \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\nefetivamente, temos optado por atender a todos os alunos em um mesmo \ncentro e em uma mesma aula, e se queremos atend\u00ea-los adequadamente, \nn\u00e3o h\u00e1 outro rem\u00e9dio que n\u00e3o seja personalizar o ensino \u2013 quer dizer, \nadequ\u00e1-lo \u00e0s caracter\u00edsticas pessoais de cada aluno \u2013 e, ao mesmo \ntempo, s\u00f3 poderemos fazer isto \u2013 ou no m\u00ednimo ser\u00e1 mais vi\u00e1vel faz\u00ea-lo \u2013 \nse conseguirmos que os alunos cooperem para aprender e se ajudem \nmutuamente na hora de aprender. (PUJ\u00d2LAS, 2003, p.72-73. Tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\n \n\nA escola inclusiva \u00e9 constitu\u00edda a partir do momento em que o sistema escolar se \n\natente a responder \u00e0s necessidades de todos os alunos por meio da reorganiza\u00e7\u00e3o e \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sistema, repensando adequando e ajustando seu curr\u00edculo e \n\npr\u00e1ticas educativas. \n\nParo (2001, p. 113) trata da autonomia pedag\u00f3gica: \u201cdiz respeito a um m\u00ednimo de \n\nliberdade que a escola precisa ter para escolher os conte\u00fados e m\u00e9todos de ensino, sem \n\no qual fica comprometido o car\u00e1ter pedag\u00f3gico de sua interven\u00e7\u00e3o escolar\u201d. \n\nVisando \u00e0 garantia significativa no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o para a faixa de idade em \n\npesquisa, Oliveira (2010) aponta a necessidade de se pensar em uma proposta \n\npedag\u00f3gica para creches e pr\u00e9-escolas organizadas com condi\u00e7\u00f5es em que adultos e \n\ncrian\u00e7as interajam em situa\u00e7\u00f5es diversas, para constru\u00e7\u00f5es significativas sobre o mundo \n\ne sobre si mesmas, constituindo-se como sujeitos \u00fanicos e hist\u00f3ricos, com \n\ndesenvolvimento de autonomia e coopera\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 not\u00f3rio que compete ao professor, diante da inser\u00e7\u00e3o do aluno, fazer um \n\ndiagn\u00f3stico pr\u00e9vio das suas necessidades, bem como de suas potencialidades, para que \n\npossa contribuir positivamente com a forma\u00e7\u00e3o pessoal, social e escolar da crian\u00e7a.  \n\nPara isso, podem ser necess\u00e1rias adequa\u00e7\u00f5es curriculares e metodol\u00f3gicas, \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de demais segmentos sociais no sentido de atender \u00e0s especificidades da \n\ncrian\u00e7a e a busca pela forma\u00e7\u00e3o continuada, sendo essa tarefa compartilhada com toda a \n\ngest\u00e3o e equipe escolar, fam\u00edlia e servi\u00e7os de apoio, concordando com Carvalho (2010) \n\nsobre a necessidade de remo\u00e7\u00e3o de barreiras para a efetiva\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o inclusiva. \n\nAs pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas no cotidiano da educa\u00e7\u00e3o infantil precisam se pautar na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de que a qualidade da aprendizagem da crian\u00e7a depende das condi\u00e7\u00f5es \n\noferecidas a ela, uma vez que o sujeito aprende a brincar, surgindo a necessidade de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, planejamento e media\u00e7\u00e3o por parte do professor, por meio de interven\u00e7\u00f5es \n\nna brincadeira, no ambiente ou nos objetos, conforme norteia o manual de orienta\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2012a): \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\n\u00c9 o conjunto desses fatores \u2013 as concep\u00e7\u00f5es, o planejamento do espa\u00e7o, do \ntempo e dos materiais, a liberdade de a\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e a intermedia\u00e7\u00e3o do \nadulto \u2013 que faz a diferen\u00e7a no processo educativo, resultando em uma \neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para a primeira inf\u00e2ncia. N\u00e3o se separa, portanto, a \nqualidade das brincadeiras da qualidade da educa\u00e7\u00e3o infantil. (BRASIL, \n2012a, p. 8). \n\n \n\nA escola necessita de reorganiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas para que atendam \u00e0 diversidade \n\ndas crian\u00e7as dentro do mesmo grupo, sendo que a heterogeneidade viabilizar\u00e1 dois \n\naspectos: as viv\u00eancias l\u00fadicas no coletivo, possibilitando o reconhecimento do outro \n\nenquanto sujeito que tem seus pr\u00f3prios sonhos e os mesmos direitos, combinando os \n\nlimites e possibilidades de cada um, bem como quando brincam sem companhia, onde a \n\ncrian\u00e7a passa pelo processo de \u201cescuta\u201d de si pr\u00f3pria e busca de realiza\u00e7\u00e3o pessoal \n\n(BUSTAMANTE, 2004). \n\nFaz-se necess\u00e1rio que \u201c[...] a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica intencional do professor deve \n\nrefletir-se na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, na sele\u00e7\u00e3o dos brinquedos e na intera\u00e7\u00e3o com as \n\ncrian\u00e7as\u201d (KISHIMOTO, 2003, p. 19). \n\nA op\u00e7\u00e3o por uma educa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e comprometida seria um caminho \n\nposs\u00edvel para esse desafio na mudan\u00e7a de concep\u00e7\u00e3o do ensinar e do aprender na \n\ndiferen\u00e7a: \n\n \n\nQuando se renuncia \u00e0 concep\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no senso comum \u2013 que, em \nseus m\u00e9todos de ensino, privilegia os \u201cconte\u00fados\u201d em detrimento dos \ndocentes envolvidos \u2013 e se opta pela realiza\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o \ndemocr\u00e1tica \u2013 que tem no ser humano-hist\u00f3rico sua principal refer\u00eancia \u2013, \ncertamente h\u00e1 que adotar outros par\u00e2metros metodol\u00f3gicos, que levem em \nconta a condi\u00e7\u00e3o de docente tanto do educando quanto do educador. \n(PARO, 2008, p. 29). \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica prev\u00ea a aprendizagem de forma diferente e, dessa \n\nmaneira, ao planejar um trabalho nessa perspectiva, \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o \n\nas singularidades dos educandos. \n\nA transversalidade tem contribu\u00eddo para um olhar coletivo a respeito da inclus\u00e3o. \n\nTal olhar, por sua vez, contribui para que a inclus\u00e3o n\u00e3o seja mais um trabalho solit\u00e1rio, \n\npermite articular uma rede que efetive um acolhimento e um entendimento das \n\nnecessidades dos estudantes. \n\n  \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\n3  M\u00c9TODO \n\n \nA ci\u00eancia tem, em sua finalidade, alcan\u00e7ar a veracidade dos fatos, por\u00e9m, o que \n\ntorna o conhecimento cient\u00edfico diferente dos demais \u00e9 ter por caracter\u00edstica fundamental \n\na verificabilidade. \n\nSegundo Gil (1999), para que isso ocorra, \u00e9 necess\u00e1rio identificar as opera\u00e7\u00f5es \n\nmentais e t\u00e9cnicas que possibilitem sua verifica\u00e7\u00e3o, ou seja, determinar o m\u00e9todo que \n\npossibilitou a chegada a esse conhecimento. \n\nSendo assim, por meio da pesquisa, que se constitui em um conjunto de \n\nprocedimentos que visam produzir um novo conhecimento e n\u00e3o reproduzir, \n\nsimplesmente, o que j\u00e1 se sabe sobre um dado objeto em um determinado campo \n\ncient\u00edfico, teve como objetivo, a partir da observa\u00e7\u00e3o do contexto escolar, compreender as \n\nimplica\u00e7\u00f5es provocadas nesse contexto pela modifica\u00e7\u00e3o da metodologia de ensino \n\nutilizada para minimizar a ruptura existente na transi\u00e7\u00e3o do per\u00edodo escolar entre a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e o Ensino Fundamental. A metodologia de pesquisa utilizada foi a \n\nqualitativa, definida, por quatro caracter\u00edsticas principais. A primeira diz respeito \u00e0 fonte de \n\nonde foram coletados os dados, que, nesse caso, devem ser o ambiente natural onde os \n\nfen\u00f4menos aconteceram. A segunda se refere \u00e0 forma de apresenta\u00e7\u00e3o desses dados, \n\nque, segundo os autores, deve ser descritiva, fazendo-se uso de palavras e imagens. A \n\nterceira se refere ao objetivo da investiga\u00e7\u00e3o, que deve estar mais voltado para a \n\ncompreens\u00e3o do processo do que para o produto final. E, por fim, a \u00faltima diz respeito \u00e0 \n\nforma de an\u00e1lise dos dados, que tende a ser mais indutiva do que dedutiva. \n\nCom a possibilidade de viabilizar a obten\u00e7\u00e3o de resultados socialmente relevantes, \n\nutilizou-se a pesquisa participante, caracterizada pelo envolvimento dos pesquisadores e \n\ndos pesquisados no processo de pesquisa. Essa pesquisa prop\u00f4s a \u201crelatividade \n\nobservacional\u201d segundo a qual a realidade n\u00e3o foi fixada e o observador e seus \n\ninstrumentos desempenharam papel ativo na coleta, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados.  \n\nSeus te\u00f3ricos, por outro lado, associaram-na \u00e0 postura dial\u00e9tica, que enfocou o \n\nproblema da objetividade de maneira diversa do positivismo, procurou captar os \n\nfen\u00f4menos hist\u00f3ricos, caracterizados pelo constante devir, privilegiou o lado conflituoso \n\nda real sociedade. Desse modo, o relacionamento entre pesquisador e pesquisado n\u00e3o se \n\ndeu como mera observa\u00e7\u00e3o do primeiro pelo segundo, mas ambos \u201cacabam se \n\nidentificando, sobretudo quando os objetos s\u00e3o sujeitos sociais, o que permite desfazer a \n\nideia de objeto que caberia somente em ci\u00eancias naturais\u201d. \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\nPesquisas de natureza qualitativa possibilitam maior envolvimento entre o \n\npesquisador e os sujeitos de sua pesquisa. Em uma pesquisa qualitativa que envolva \n\nsujeitos humanos, como no presente estudo, algumas quest\u00f5es foram ser observadas \n\npara que houvesse a garantia de uma rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica entre pesquisador e participantes da \n\npesquisa. \n\nBogdan e Birklen (1994) apontaram como fundamentais assegurar o consentimento \n\nesclarecido dos participantes e a garantia da prote\u00e7\u00e3o dos sujeitos contra qualquer \n\nesp\u00e9cie de danos. Pais e respons\u00e1veis pelos alunos foram informados sobre a natureza e \n\nos objetivos da pesquisa, os instrumentos de coleta de dados e da garantia de sigilo das \n\nidentidades. \n\nOs pais receberam o documento com os esclarecimentos necess\u00e1rios, refor\u00e7ando \n\no sigilo mantido, bem como a aus\u00eancia de preju\u00edzos quanto ao rendimento escolar. \n\n \n\n3.1  CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE ESCOLAR E PARTICIPANTES \n \n\nOs locais escolhidos para a presente interven\u00e7\u00e3o foram as Escolas Municipais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil (EMEII) e Fundamental (EMEF) localizadas em regi\u00f5es perif\u00e9ricas de \n\num munic\u00edpio do interior paulista.  \n\nAs fam\u00edlias desses alunos tiram seu sustento, de maneira geral, do trabalho \n\noper\u00e1rio; em algumas situa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o aut\u00f4nomos em busca de trabalhos com registros, \n\npois muitos s\u00e3o n\u00f4mades e migram continuamente para cidades vizinhas ou mesmos \n\npara outros Estados em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\nA escola de educa\u00e7\u00e3o infantil tinha aproximadamente 60 alunos matriculados, \n\ndevido \u00e0 rotatividade de uma escola a outra, com quatro turmas, sendo essas Maternal I e \n\nII, Jardim I e II em per\u00edodo integral. \n\nO Ensino Fundamental atendia 600 alunos matriculados, com 22 turmas, \n\ncompreendendo do primeiro ao quinto ano. \n\nAs escolas tinham em seus respectivos projetos pol\u00edticos pedag\u00f3gicos os \n\npressupostos de uma escola com gest\u00e3o participativa e democr\u00e1tica, seguindo uma \n\npedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica, norteada pela vertente da secretaria municipal. \n\nOs participantes dessa pesquisa foram alunos da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, com 5 anos de \n\nidade, regularmente matriculados no Jardim II, turma na qual a pesquisadora atuou como \n\nprofessora durante o ano letivo de 2015, e alunos de 6 anos do Ensino Fundamental, \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\nmatriculadas no primeiro ano, possuindo outra professora como titular de sala, sendo a \n\npesquisadora participante no processo de aplica\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\n \n\n    Figura 3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes \n\nDescritores Jardim II /5 anos Primeiro ano/6 anos \nN\u00famero de alunos 19 28 \n\nProfessoras Janaina F. G. Fusco  \nForma\u00e7\u00e3o das professoras Pedagogia com especializa\u00e7\u00e3o \n\nem psicopedagogia, mestranda \nem Doc\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica \n\nPedagogia com especializa\u00e7\u00e3o \nLato sensu \n\nIdade das professoras 37 anos 50 anos \nDefici\u00eancias encontradas Defici\u00eancia auditiva Paralisia cerebral \n\nTempo no magist\u00e9rio 20 anos 26 nos \n \n\nNa turma de Jardim II, uma aluna apresentava perfura\u00e7\u00e3o de um dos t\u00edmpanos, \n\ncom audi\u00e7\u00e3o reduzida e, na turma de primeiro ano, um aluno apresentava paralisia \n\ncerebral. \n\nOs alunos do Jardim II estavam em plena fase de desenvolvimento em descobertas \n\ncont\u00ednuas do ambiente ao redor, bem como ampliando a vis\u00e3o de mundo. \n\nQuanto aos alunos de primeiro ano, encontravam-se em processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nem diferentes n\u00edveis de desenvolvimento da escrita, bem como em constru\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos b\u00e1sicos matem\u00e1ticos, dos quais muitos estavam no processo de introdu\u00e7\u00e3o.  \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es foram constatadas por meio de avalia\u00e7\u00f5es escritas e situa\u00e7\u00f5es \n\nl\u00fadicas realizadas pelos alunos, dentro e fora de sala de aula no in\u00edcio e meio do ano \n\nletivo, na \u00e1rea da escrita e racioc\u00ednio l\u00f3gico. \n\nDe maneira geral, a turma do Ensino Fundamental era tranquila e n\u00e3o apresentava \n\ngrandes problemas de comportamento. Quanto aos relacionamentos interpessoais, \n\nalgumas dificuldades de conviv\u00eancia foram observadas nos alunos de primeiro ano, como \n\no respeito ao outro, a aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as e a toler\u00e2ncia. J\u00e1 entre os alunos de \n\nJardim II, a resist\u00eancia maior era quanto \u00e0 aluna com baixa audi\u00e7\u00e3o, pois apresentava \n\ncomportamentos de irritabilidade e comumente se opunha \u00e0 din\u00e2mica do grupo. \n\nA proposta de trabalho envolveu professores e alunos dos anos finais da Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil e iniciais do Ensino Fundamental, juntamente com a pesquisadora. \n\nA professora, respons\u00e1vel pelo Jardim II, tem 37 anos, com forma\u00e7\u00e3o em \n\nPedagogia e especializa\u00e7\u00e3o em Psicologia, estava cursando o Mestrado e tinha 20 anos \n\nde experi\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o; a professora do primeiro ano tinha 50 anos, era formada em \n\n\n\n73 \n \n\n \n \n\nPedagogia e atuava h\u00e1 26 anos na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. As crian\u00e7as tinham de 5 a 7 anos, \n\ndos g\u00eaneros feminino e masculino. \n\nA pesquisadora se manteve constantemente presente e participativa na \n\naplicabilidade das atividades, em cont\u00ednua observa\u00e7\u00e3o e interatividade com os alunos, em \n\nposse de cont\u00ednuos registros pontuais, por meio de relat\u00f3rios e fotografias que retrataram \n\na rela\u00e7\u00e3o entre os respectivos grupos e a media\u00e7\u00e3o do educador, a fim de atender aos \n\npressupostos da proposta de trabalho na aprendizagem cooperativa. \n\n \n\n3.2  PROCEDIMENTO PARA REGISTROS DOS DADOS \n \n\nEm busca de observar, verificar e registrar as modifica\u00e7\u00f5es no comportamento e \n\nrendimento dos grupos de alunos em pesquisa, nas diferentes esferas do processo de \n\nensino e aprendizagem, por meio da aplicabilidade da metodologia da aprendizagem \n\ncooperativa, a vigente pesquisa teve como objetivo analisar pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas na \n\ntransi\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental; inserir como pr\u00e1tica inclusiva a \n\nmetodologia da aprendizagem cooperativa, a fim de proporcionar a participa\u00e7\u00e3o coletiva \n\ndo grupo, respeitando as individualidades, para o pleno desenvolvimento social e cultural; \n\navaliar o impacto da aprendizagem cooperativa e elaborar um produto educativo em \n\nforma de e-book, com propostas de aprendizagem cooperativa para alunos na transi\u00e7\u00e3o \n\nentre a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o Ensino Fundamental. \n\nDi\u00e1logos e interven\u00e7\u00f5es junto aos professores sobre o desenvolvimento dos alunos \n\npesquisados e levantamentos das avalia\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas no grupo durante o per\u00edodo \n\nletivo vigente foram realizados para descobrir principais dificuldades encontradas no \n\nprocesso de transi\u00e7\u00e3o entre a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o Ensino Fundamental na idade escolar \n\nreferida.  \n\nAbordagens foram feitas por meio de di\u00e1rio de campo com roteiro de observa\u00e7\u00e3o, \n\ncom foco na participa\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, organiza\u00e7\u00e3o, clareza e objetividade, \n\napresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, argumenta\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o do tempo e voz, com o apoio de \n\nrecursos fotogr\u00e1ficos. \n\nAtividades a partir dos pressupostos te\u00f3ricos como a proposta pedag\u00f3gica para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e do curr\u00edculo para o Ensino Fundamental foram desenvolvidas com a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da pesquisadora com proposta l\u00fadica de ensino e aprendizagem pautada nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es de grupos formais, informais e de base, em cont\u00ednua observa\u00e7\u00e3o da \n\ninterdepend\u00eancia positiva, a responsabilidade individual e grupal, na intera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n\nestimuladora face a face e nas compet\u00eancias sociais, como ouvir, esperar, elogiar, \n\npartilhar, pedir ajuda, falar baixo, ser paciente, ajudar, ser claro, partilhar saberes e \n\ndiferen\u00e7as, assim como respeit\u00e1-las. \n\nA defini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es dentro dos grupos, o planejamento do trabalho, os \n\nobjetivos e as metas foram compartilhados com os alunos, pois os agrupamentos foram \n\nrealizados de modo a serem constitu\u00eddos por organizadores, orientadores, incentivadores, \n\nauxiliadores e relatores. \n\nOs instrumentos avaliativos foram socializados, havendo a efetiva participa\u00e7\u00e3o dos \n\nrelatores dos respectivos grupos na exposi\u00e7\u00e3o de ideias, a fim de verificar a atua\u00e7\u00e3o de \n\ncada membro, em busca da cooperatividade em equipe, mediante o desempenho de \n\npap\u00e9is e/ou tarefas, contribui\u00e7\u00f5es pessoais, tipo de intera\u00e7\u00e3o verbal, resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos, tomada de decis\u00f5es e gest\u00e3o do tempo, para que internalizassem a vis\u00e3o de \n\nque o \u00eaxito de um traria benef\u00edcios para todo o grupo. \n\n \n\n3.3  PROCEDIMENTO DE AN\u00c1LISE DE DADOS \n \n\nPara a efetiva\u00e7\u00e3o da pesquisa, alguns instrumentos foram utilizados durante o \n\nprocesso de coleta, dentre eles a aplica\u00e7\u00e3o das atividades propostas na perspectiva da \n\naprendizagem cooperativa com os alunos do Jardim II e Primeiro ano, que foram \n\nregistradas por meio de di\u00e1rios de campo, com pareceres fi\u00e9is aos relatos das crian\u00e7as, \n\ndesenvolvimento e desempenho dos diferentes grupos, ressaltando a organiza\u00e7\u00e3o, \n\nexecu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do trabalho.  \n\nOs detalhes e viv\u00eancias foram documentados por fotografias, que refletem o \n\nenvolvimento, a aplicabilidade e a atua\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as durante os processos do trabalho \n\ndesenvolvido. \n\nAs atividades propostas com os alunos de 5 anos (Jardim II) foram \u201cAfunda e n\u00e3o \n\nafunda\u201d (experi\u00eancia); \u201cMisturas e descobertas\u201d (experi\u00eancia); ao primeiro ano, \u201cMaterial \n\nDourado\u201d (Contos de transforma\u00e7\u00e3o); \u201cDomin\u00f3 de material dourado\u201d; \u201cCubra e descubra\u201d, \n\ndesenvolvidas a partir da interven\u00e7\u00e3o da pesquisadora na perspectiva da metodologia da \n\naprendizagem cooperativa com grupos formais, informais e de base, com foco na \n\ninterdepend\u00eancia positiva, responsabilidade individual e grupal, intera\u00e7\u00e3o estimuladora \n\nface a face, assim como nas compet\u00eancias sociais. \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\nAp\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, os dados foram analisados qualitativamente \n\nfazendo-se uma compara\u00e7\u00e3o entre o resultado das avalia\u00e7\u00f5es diagn\u00f3sticas e das \n\navalia\u00e7\u00f5es finais, como dos registros de di\u00e1rio de campo. \n\nCom os procedimentos tra\u00e7ados e respondida a quest\u00e3o de pesquisa, a vis\u00e3o da \n\naprendizagem cooperativa foi compartilhada com a equipe escolar, assim como os \n\nresultados positivos e significativos para a troca de experi\u00eancias e aprimoramento, por \n\nmeio de pr\u00e1ticas, instrumentos, recursos e metodologias assertivas, que contribuem para \n\numa transi\u00e7\u00e3o inclusiva entre os n\u00edveis de escolaridade. \n\n Ao final da aplica\u00e7\u00e3o um e-book, foi elaborado e disponibilizado para o livre \n\nacesso por meio de redes de informa\u00e7\u00e3o (dentro e fora da unidade escolar) com \n\nexperi\u00eancias de pr\u00e1ticas que poder\u00e3o contribuir para que outros professores possam ter \n\num ponto de partida para reflex\u00f5es de suas pr\u00e1ticas com vistas a constru\u00e7\u00e3o de escolas \n\nmais inclusivas.  \n\n\n\n76 \n \n\n \n \n\n4  DESENHO DO PRODUTO \n\n \nT\u00edtulo: \u201cPr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas inclusivas na perspectiva da aprendizagem cooperativa\u201d \n\n \n\n4.1  DIAGN\u00d3STICO LOCAL \n \n\nA pesquisa qualitativa foi desenvolvida com alunos da rede p\u00fablica de ensino, em \n\numa cidade, no interior do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAs escolas envolvidas se encontravam pr\u00f3ximas de uma mesma regi\u00e3o da cidade, \n\ncontando com uma popula\u00e7\u00e3o ativa e participativa \u00e0s quest\u00f5es escolares, havendo o \n\nenvolvimento dos familiares na rotina e nos eventos proporcionados \u00e0 comunidade. \n\nOs pais eram sol\u00edcitos e zelosos pelo patrim\u00f4nio escolar, sendo estes locais de \n\ncultura e lazer. \n\nDentre os alunos matriculados, encontravam-se crian\u00e7as que somente \n\nfrequentavam as salas regulares, assim como aqueles que eram assistidos pelas salas de \n\nrecurso e itiner\u00e2ncia (educa\u00e7\u00e3o infantil). \n\n \n\n4.2  PROBLEMAS ENFRENTADOS \n \n\nFoi preciso atender a um perfil de identidade, pautado nas individualidades, pois a \n\neduca\u00e7\u00e3o deve considerar a pessoa de forma integral, favorecendo seu desenvolvimento \n\nglobal, a fim de inseri-la na sociedade com igualdades de oportunidades. \n\nAs pol\u00edticas educacionais brasileiras nem sempre se mostraram democr\u00e1ticas, \n\nsugeriram curr\u00edculos fechados; todavia, houve avan\u00e7os por meio da Lei n.\u00ba 9.394/96, \n\ncomo na proposta dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, com a flexibilidade e a \n\ndinamicidade, permitindo que os objetivos e conte\u00fados estejam mais pr\u00f3ximos \u00e0s \n\nnecessidades dos alunos.  \n\nComo proporcionar tais direitos, sen\u00e3o pelo trabalho colaborativo, capaz de \n\nrelacionar alunos com as mais diversas compet\u00eancias e habilidades ou d\u00e9ficits de \n\naprendizagem, propondo a integra\u00e7\u00e3o entre educadores das salas regulares e de \n\nrecursos dos diferentes n\u00edveis de escolaridade e o envolvimento significativo de toda a \n\nequipe escolar? \n\nEssa nova postura requer um olhar integrado, capaz de diminuir diferen\u00e7as e \n\npotencializar as capacidades. \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\n4.3  P\u00daBLICO \n \n\nEste produto educacional, desenvolvido e com proposta de distribui\u00e7\u00e3o em formato \n\ndigital e-book, \u00e9 destinado a professores e educadores que atuam na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e \n\nanos iniciais do Ensino Fundamental, especificamente no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre \n\nessas etapas da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n \n\n4.4  ESCOLHA DO P\u00daBLICO \n \n\nDiante da lacuna existente entre professores, equipe escolar, propostas de ensino \n\nde salas regulares e de recursos e a falta de flexibiliza\u00e7\u00e3o, para um curr\u00edculo efetivamente \n\ncapaz de proporcionar ajustes necess\u00e1rios para uma forma\u00e7\u00e3o integral, continuada e \n\ninclusiva dos alunos, despertou-se uma nova proposta que possibilita o respeito \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as com pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que aproximem e integrem alunos e professores em \n\nprol de uma educa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e igualit\u00e1ria.  \n\n \n\n4.5  ALTERA\u00c7\u00c3O DA SITUA\u00c7\u00c3O E MELHORIAS ESPERADAS \n \n\nSegundo Minetto (2008), nossa principal caracter\u00edstica comum \u00e9 a diversidade e \n\nnossa principal semelhan\u00e7a \u00e9 a diferen\u00e7a. Assim, propostas democr\u00e1ticas e colaborativas \n\npropiciar\u00e3o mudan\u00e7as efetivas, capazes de reduzir lacunas e diverg\u00eancias e potencializar \n\na vis\u00e3o integrada de equipe em benef\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o humana, social, cultural e \n\nemocional. \n\n\u00c9 preciso olhar para o curr\u00edculo como agente de mudan\u00e7a, construtor de opini\u00f5es, \n\ncapaz de melhorar a qualidade de educa\u00e7\u00e3o, devendo, assim, considerar uma vis\u00e3o \n\ncircular e hol\u00edstica, articulando, segundo Torres Gonzalez (2002), tr\u00eas dimens\u00f5es: \n\nreflex\u00e3o, estrat\u00e9gia e a\u00e7\u00e3o. \n\nPor meio de tais procedimentos, a articula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados adapt\u00e1veis entre os \n\nn\u00edveis de escolaridade ser\u00e1 capaz de integrar de fato alunos, respeitando suas \n\nindividualidades. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n \n\n4.6  POTENCIALIDADES LOCAIS E QUALIDADES DO P\u00daBLICO \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica necessita de interven\u00e7\u00f5es urgentes para saltos qualitativos na \n\nqualidade de ensino para o alcance de metas e \u00edndices desejados. \n\nEm contradi\u00e7\u00e3o \u00e0 hegemonia dos curr\u00edculos, o distanciamento entre os n\u00edveis de \n\nensino e a massifica\u00e7\u00e3o frente aos crit\u00e9rios avaliativos resulta no refor\u00e7o ainda maior para \n\no mau rendimento escolar. \n\nO olhar reflexivo sobre os anos iniciais da escolaridade \u00e9 o meio necess\u00e1rio para \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da realidade encontrada, portanto, o produto desta pesquisa permitir\u00e1 novas \n\ndimens\u00f5es frente ao trabalho at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvido, enriquecendo e potencializando \n\nrecursos, metodologias e did\u00e1ticas para a valoriza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o por meio das \n\ndiferen\u00e7as.  \n\n \n\n4.7  ELABORA\u00c7\u00c3O \n \n\nSegundo Gama Ram\u00edrez (2006) o livro eletr\u00f4nico se refere a uma publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nperi\u00f3dica, contendo textos, gr\u00e1ficos, imagens est\u00e1ticas e em movimento, assim como \n\nsons, sendo expressa em v\u00e1rias m\u00eddias. \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o desse instrumento, houve a participa\u00e7\u00e3o de professores da rede \n\np\u00fablica de ensino, dos anos finais da Educa\u00e7\u00e3o Infantil e iniciais do Ensino Fundamental, \n\njuntamente com alunos entre a faixa et\u00e1ria dos 5 aos 7 anos, atuando como participantes \n\ncolaboradores no desenvolvimento e registro das pr\u00e1ticas inclusivas. \n\nO levantamento dos principais entraves nessa fase de transi\u00e7\u00e3o, coletado por meio \n\ndo di\u00e1logo e registros dos professores e equipe escolar, deu suporte \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dessas \n\natividades espec\u00edficas que articularam expectativas de aprendizagem e conte\u00fados entre \n\nos n\u00edveis de escolaridade referidos. \n\nPara contemplar todos os alunos, atividades significativas com enfoque na \n\naprendizagem cooperativa foram descritas e registradas por meio de imagens e textos \n\nexplicativos. \n\nO material est\u00e1 dispon\u00edvel para o uso dos educadores para a reflex\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\natuais e poss\u00edveis adapta\u00e7\u00f5es das propostas vigentes, possibilitando a inova\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa do processo de ensino e aprendizagem. \n\nPosteriormente, em parceria com a Secretaria Municipal da Educa\u00e7\u00e3o, subs\u00eddios \n\nforam solicitados para a elabora\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o deste produto, que \n\ncontribuir\u00e1 para conquistas significativas no sistema escolar. \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\nRelativamente \u00e0 metodologia da aprendizagem cooperativa utilizada, foram \n\nconsiderados os objetivos gerais e espec\u00edficos estabelecidos neste estudo.  \n\nComo descreveu Azevedo (2006), por meio da an\u00e1lise quantitativa dos resultados, \n\no modelo de investiga\u00e7\u00e3o, partiu-se do conhecimento te\u00f3rico existente ou de resultados \n\nemp\u00edricos anteriores, pelo que a teoria antecedeu o objeto de investiga\u00e7\u00e3o; as hip\u00f3teses \n\nforam derivadas da teoria e formuladas com a maior independ\u00eancia poss\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \n\naos casos concretos que se estudaram; estas hip\u00f3teses foram operacionalizadas e \n\ntestadas face \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es emp\u00edricas; os instrumentos de recolha de dados foram \n\npredefinidos; idealmente, pretendeu-se construir uma amostra que fosse representativa \n\nda popula\u00e7\u00e3o; os fen\u00f4menos observados foram classificados em termos de frequ\u00eancia e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o; da an\u00e1lise de dados regressou-se \u00e0s hip\u00f3teses procedendo-se \u00e0 sua \n\ncorrobora\u00e7\u00e3o ou informa\u00e7\u00e3o; um dos fins \u00faltimos consistiu na generaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  \n\n\n\n80 \n \n\n \n \n\n5  APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\n5.1  RESULTADOS DA APLICA\u00c7\u00c3O \n \n\nAs atividades aplicadas foram subdivididas em dois segmentos, sendo uma etapa \n\ncom crian\u00e7as de 5 anos, regularmente matriculadas na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, em uma turma \n\nconstitu\u00edda por 19 alunos, bastante heterog\u00eanea, com uma aluna em fase de avalia\u00e7\u00e3o \n\nem institui\u00e7\u00e3o especializada, apresentando perfura\u00e7\u00e3o de t\u00edmpanos. Uma segunda etapa \n\nfoi realizada com crian\u00e7as de 6 anos de idade, cursando o primeiro ano do Ensino \n\nFundamental, em uma sala formada por 28 alunos, apresentando um deles defici\u00eancia \n\nf\u00edsica (paralisia cerebral), com assist\u00eancia em institui\u00e7\u00e3o especializada e atendimento na \n\nsala de recursos multifuncionais. Crian\u00e7as caracterizadas como em fase de transi\u00e7\u00e3o nos \n\nn\u00edveis de escolaridade entre a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental. \n\nEstudos iniciais foram estabelecidos, juntamente com o corpo docente e equipe \n\ngestora, a fim da participa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, para a compreens\u00e3o dos ideais, legisla\u00e7\u00f5es e \n\na\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a educa\u00e7\u00e3o inclusiva. \n\nOs conte\u00fados selecionados abrangeram as propostas vigentes para a idade \n\ncorrelata ao ano/s\u00e9rie, com grande relev\u00e2ncia \u00e0 ludicidade devido \u00e0 sua grande \n\nimport\u00e2ncia para enriquecer, estimular a criatividade e desenvolver habilidades al\u00e9m de \n\nexpressar suas representa\u00e7\u00f5es mentais. \n\nDe acordo com Kishimoto (2005), um dos caminhos para trazer vida \u00e0 escolaridade \n\n\u00e9 a busca de uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica-est\u00e9tica, que tenha como cerne a vis\u00e3o do homem \n\ncomo ser simb\u00f3lico, que se constr\u00f3i coletivamente e cuja capacidade de pensar est\u00e1 \n\nligada \u00e0 capacidade de sonhar, imaginar, jogar com a realidade, para que a linguagem \n\nverbal socializada e ideologizada se transforme em verdadeiro instrumento de \n\npensamento. \n\nAs atividades aplicadas e analisadas foram descritas completamente no e-book e \n\nabrangeram interdisciplinarmente diferentes \u00e1reas do conhecimento, alcan\u00e7ando maior \n\n\u00eanfase para a linguagem oral e escrita e matem\u00e1tica.  \n\n \n\n  \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\n5.2  ENSINO FUNDAMENTAL \n \n\nO ensino fundamental tem como objetivo desenvolver diferentes habilidades, n\u00e3o \n\napenas intelectuais, mas lingu\u00edsticas, afetivas e de rela\u00e7\u00e3o interpessoal. \n\n\u00c9 nesta fase que se inicia a aprendizagem de valores \u00e9ticos universais, ent\u00e3o o \n\ncurr\u00edculo \u00e9 complementado com a \u00e9tica, pluralidade cultural, meio ambiente, sa\u00fade, \n\ntrabalho e consumo. \n\nPara o despertamento ao saber, faz-se necess\u00e1ria a motiva\u00e7\u00e3o para acionar o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o da aprendizagem, papel esse de grande responsabilidade de \n\numa metodologia de ensino significativa, capaz de proporcionar o envolvimento do aluno \n\ncomo protagonista do saber. \n\nPara o alcance dessa proposta, foram relacionadas algumas atividades para \n\nilustrar o processo de interven\u00e7\u00e3o da pesquisadora e reflexo de sua pr\u00e1tica. \n\n \n\n5.2.1 Contos de transforma\u00e7\u00f5es \u2013 material dourado \n\n \n\nMediante as necessidades encontradas entre os alunos, considerando as \n\npropostas iniciais do curr\u00edculo, com as respectivas adapta\u00e7\u00f5es e ajustes, objetivando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da base decimal, a partir de representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, \n\nutilizou-se o \u201cmaterial dourado\u201d, recurso idealizado pela m\u00e9dica e educadora italiana \n\nMaria Montessori (1870-1952) quando se dedicava \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as com \n\ndefici\u00eancias. Em princ\u00edpio, considerado material das contas douradas, era direcionado \n\npara aquelas crian\u00e7as que se encontravam com algumas limita\u00e7\u00f5es no desenvolvimento. \n\nPosteriormente, foi adaptado e as contas foram substitu\u00eddas por cubos pequenos \n\nde madeira, organizados nas formas de cubo (unidade), barra (dezena), placa (centena) e \n\ncub\u00e3o (milhar). \n\nBastante rico para as opera\u00e7\u00f5es concretas, foi apresentado aos alunos do primeiro \n\nano por meio da conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias, favorecendo o imagin\u00e1rio infantil (Figura 4). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n \n \n\n                     Figura 4 \u2013 Contos de transforma\u00e7\u00f5es \u2013 material dourado \n\n \nFonte: Imagem produzida com o grupo de crian\u00e7as do primeiro ano, integrantes da \n\npesquisa. \n \n\nCom os alunos do primeiro ano, a mediadora (pesquisadora) permitiu que eles \n\nentrassem por meio da fantasia em um cen\u00e1rio de cont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o e \n\nreversibilidade para a compreens\u00e3o e posterior apropria\u00e7\u00e3o do sistema de numera\u00e7\u00e3o \n\ndecimal.  \n\nA hist\u00f3ria retratava duas crian\u00e7as que, ao mergulharem em um rio, encontraram o \n\ncubo inicial (representa\u00e7\u00e3o de milhar) e, a cada novo mergulho, o mesmo material se \n\ntransformava gradativamente, por meio da decomposi\u00e7\u00e3o em placas de centenas, barras \n\nde dezenas e pequenos cubos de unidades. \n\nAp\u00f3s a intera\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria, foi apresentado ao grupo o planejamento da \n\natividade e a proposta de fazerem as representa\u00e7\u00f5es de diversos objetos com as pe\u00e7as \n\ndo material em foco (Figura 5). \n\n \n\n                   Figura 5 \u2013 Contos de transforma\u00e7\u00f5es \u2013 material dourado \n\n \nFonte: Imagem produzida com o grupo de crian\u00e7as do primeiro ano, integrantes da \n\npesquisa. \n \n\nO desafio estava lan\u00e7ado, para que, por meio dos jogos de constru\u00e7\u00e3o, pudessem \n\nenriquecer a experi\u00eancia sensorial e estimular a criatividade, familiarizando-se com a \n\ncorrespond\u00eancia de cada pe\u00e7a. \n\nPara o in\u00edcio do trabalho, houve a conversa com o grupo sobre a extrema \n\nimport\u00e2ncia de cada integrante e a participa\u00e7\u00e3o de todos para o \u00eaxito das constru\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\nOs pap\u00e9is e as respectivas fun\u00e7\u00f5es foram discutidos coletivamente em parceria \n\ncom a professora, considerando as potencialidades e habilidades de cada crian\u00e7a, \n\nconforme ressaltam Gaudet e Kagan (1998 apud LOPES; SILVA, 2009). \n\nAs crian\u00e7as foram distribu\u00eddas na composi\u00e7\u00e3o dos grupos informais, com cinco \n\nintegrantes, sendo organizador, orientador, incentivador, auxiliador e relator.  \n\nAp\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o do educador das potencialidades e habilidades, foram feitas a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e a exemplifica\u00e7\u00e3o concreta de cada fun\u00e7\u00e3o, sendo ent\u00e3o definidas como \n\norganizador, incentivador, orientador, auxiliador e relator, para que pudessem interagir e \n\ngradativamente exercerem as respectivas fun\u00e7\u00f5es estabelecidas. \n\nDurante as constru\u00e7\u00f5es, deram lugar \u00e0 criatividade, surgindo diferentes ideias e \n\nrela\u00e7\u00f5es, evoluindo em complexidade, conforme o desenvolvimento de cada crian\u00e7a, \n\nprovenientes do conte\u00fado imagin\u00e1rio das experi\u00eancias anteriores adquiridas em diferentes \n\ncontextos.  \n\nContinuamente, houve o olhar observador, conforme os pressupostos da \n\naprendizagem cooperativa, de acordo com Johnson e Johnson (1987), no que se refere \u00e0 \n\ninterdepend\u00eancia positiva de cada membro em rela\u00e7\u00e3o ao restante do grupo. A intera\u00e7\u00e3o \n\nocorreu, por\u00e9m, nem todos os integrantes do grupo haviam compreendido seus deveres \n\ninicialmente, pois era a primeira proposta de trabalho na perspectiva da aprendizagem \n\ncooperativa. \n\nEm todo tempo, as crian\u00e7as foram lembradas quanto \u00e0 responsabilidade individual \n\ne os benef\u00edcios para o bom resultado coletivo. Os organizadores estavam mais atuantes, \n\npor\u00e9m os auxiliadores exerceram suas fun\u00e7\u00f5es, exceto um aluno iniciante no grupo, que \n\nse mostrava resistente \u00e0s propostas, querendo chamar a aten\u00e7\u00e3o em todo tempo. \n\nDurante a explora\u00e7\u00e3o do material e elabora\u00e7\u00f5es diversas, houve o \n\nacompanhamento da educadora e pesquisadora, junto \u00e0 crian\u00e7a com paralisia cerebral \n\n(PC), por\u00e9m n\u00e3o apresentava dificuldades quanto ao manuseio, somente em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nequil\u00edbrio das pe\u00e7as e organiza\u00e7\u00e3o delas, pois continuamente, em parceria com um \n\ncolega, recolhia os materiais do ch\u00e3o, estabelecendo a intera\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o face a face, segundo Lopes e Silva (2009), na estimula\u00e7\u00e3o, um \n\nao outro dentro do grupo, para a potencializa\u00e7\u00e3o da aprendizagem, nem todos \n\ncooperavam devido \u00e0 distra\u00e7\u00e3o e ao envolvimento em situa\u00e7\u00f5es alheias \u00e0s propostas, \n\ntodavia, despontava um l\u00edder que exercia a fun\u00e7\u00e3o de orientador. \n\nAs compet\u00eancias sociais que asseguram o bom funcionamento dos grupos de \n\naprendizagem, para a real intera\u00e7\u00e3o, foram asseguradas por meio dos combinados, rotina \n\n\n\n84 \n \n\n \n \n\nessa cont\u00ednua para o grupo, pois conseguiram ouvir melhor uns aos outros, esperar a vez, \n\npartilhar os materiais, solicitar ajuda, ajudar e respeitar as diferen\u00e7as. \n\nAinda sentiam dificuldades nesse primeiro momento em se organizarem para o \n\ncumprimento das fun\u00e7\u00f5es, por\u00e9m os objetivos foram alcan\u00e7ados no envolvimento do \n\ngrupo. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o coletiva foi realizada pelo relator do grupo, com a media\u00e7\u00e3o do \n\neducador, havendo o posicionamento de cada grupo, sendo un\u00e2nimes em afirmarem \n\nsobre o prazer e o interesse pelo trabalho no grupo, contudo, ao se autoavaliarem, nem \n\ntodos conseguiam perceber o erro ou insucesso em si mesmos e facilmente apontavam \n\npara os demais integrantes, fazendo-se necess\u00e1ria a cont\u00ednua interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.2.2  Domin\u00f3 de material dourado \n\n \n\nEm continuidade \u00e0 proposta da compreens\u00e3o do sistema decimal, o grupo \n\nvivenciou o jogo \u201cDomin\u00f3 de material dourado\u201d (Figura 6). Inicialmente, todos \n\ndemonstraram conhecimento sobre as regras e os objetivos, mas o desafio estava na \n\ncorrespond\u00eancia entre a representa\u00e7\u00e3o quantitativa do material e os algarismos. \n\n \n\n       Figura 6 \u2013 Domin\u00f3 de material dourado \n\n \nFonte: Imagem produzida no ambiente escolar \u2013 grupo de alunos participantes da pesquisa. \n\n \n\nManteve-se a constitui\u00e7\u00e3o formal do grupo anterior, recebendo, assim, todas as \n\nmesmas fun\u00e7\u00f5es, de acordo com as compet\u00eancias sociais j\u00e1 levantadas anteriormente, \n\nassim foram dispostos em cinco grupos com cinco integrantes cada um. \n\nNesse momento, j\u00e1 conseguiam distinguir melhor seus pap\u00e9is dentro da equipe \n\n(organizador, orientador, incentivador, auxiliador e relator). \n\nFoi solicitado ao organizador que fizesse a distribui\u00e7\u00e3o igualmente aos demais \n\ncolegas, por\u00e9m, houve a necessidade de interven\u00e7\u00e3o da professora e da media\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\npesquisadora, pois algumas crian\u00e7as se sentiram prejudicadas na partilha, pois estavam \n\ncom quantidades menores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras. \n\nAo iniciar o jogo, foi direcionado ao orientador que especificasse a sequ\u00eancia dos \n\njogadores e lan\u00e7asse a primeira carta. \n\nO material proposto continha quantidades envolvendo unidades e dezenas, \n\nportanto, as crian\u00e7as que ainda estavam se apropriando da representa\u00e7\u00e3o com o novo \n\nmaterial sentiram dificuldades (Figura 7). \n\n \n\n  Figura 7 \u2013 Domin\u00f3 de material dourado \n\n   \nFonte: Imagem produzida durante a aplica\u00e7\u00e3o da atividade em pesquisa. \n \n\nOcorreu a interdepend\u00eancia positiva, mas nem todos conseguiram fazer a \n\ncorrespond\u00eancia e, devido ao desafio, os alunos mais tranquilos e persistentes \n\ninvoluntariamente assumiram a posi\u00e7\u00e3o de orientadores, liderando o comando para a \n\ncontinuidade.  \n\nUm aluno do grupo apresentou dificuldades, pois ainda n\u00e3o estabelecia a rela\u00e7\u00e3o \n\ncoerente dos s\u00edmbolos utilizados no material e suas respectivas quantidades. Todavia, os \n\ndemais integrantes, em especial o orientador, auxiliaram-no a maior parte do jogo, \n\npromovendo a interdepend\u00eancia positiva, evitando maiores preju\u00edzos para o resultado \n\ngrupal. \n\nSabe-se que o brincar motiva e proporciona um clima especial de aprendizagem, o \n\naspecto motivacional do brincar lhe d\u00e1 seu valor educacional. Para Moyles (2002), o \n\nbrincar na escola necessariamente motiva uma aprendizagem diferente e \u00e9 caracterizado \n\npor maior fragmenta\u00e7\u00e3o e por estar compactado em seguimentos de tempo. \n\nMoyles (2002) complementa que o fato desenvolvimental importante \u00e9 que \n\nestimular as mentes infantis, mediante atividades n\u00e3o regularmente oferecidas, refor\u00e7a \n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\nsua capacidade cognitiva de lidar com as tarefas cada vez mais dif\u00edceis com as quais elas \n\nir\u00e3o se deparar futuramente. \n\nNo que se refere \u00e0 responsabilidade individual de grupo, nem todos conseguiram \n\ncumprir suas fun\u00e7\u00f5es, mas a maioria resistiu e persistiu at\u00e9 o final. Surgiu um l\u00edder \n\n(orientador) que percorreu entre os grupos e, pacientemente, cooperou para que a \n\natividade fosse completa. \n\nQuanto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o face a face, nem todos estavam estimulados e uma das \n\ncrian\u00e7as procurou um livro em um acervo que se encontrava pr\u00f3ximo e n\u00e3o permaneceu \n\nno agrupamento com os colegas. \n\nCom o objetivo do desenvolvimento das compet\u00eancias sociais, os aspectos mais \n\nexplorados foram: esperar, pedir ajuda, ajudar, partilhar ideias e o respeito \u00e0s diferen\u00e7as. \n\nOs auxiliadores e orientadores nem sempre tinham paci\u00eancia para aguardar a \n\ncompreens\u00e3o e o ritmo dos demais, momento esse oportuno para a media\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora e pesquisadora, para que relembrassem suas respectivas fun\u00e7\u00f5es no grupo, \n\nbem como a necessidade da cooperatividade, para que a conquista de cada elemento \n\nrefletisse no \u00eaxito coletivo. \n\nFoi n\u00edtida a compreens\u00e3o de alguns membros ao afirmarem ser organizadores, \n\nliderando sempre, bem como a \u00eanfase na responsabilidade de persistirem at\u00e9 o fim. \n\nNot\u00f3rio foi assumirem fun\u00e7\u00f5es a eles n\u00e3o delegadas para manterem o sucesso da equipe. \n\nAo avaliarem, os relatores afirmaram que algumas crian\u00e7as n\u00e3o haviam \n\ncompreendido sobre o material e, por isso, sentiram dificuldades. Contudo, outros \n\nalcan\u00e7aram objetivos maiores e compreenderam at\u00e9 a rela\u00e7\u00e3o das centenas que n\u00e3o \n\nforam requeridas no presente jogo. \n\nVygotsky (1984) e te\u00f3ricos da cogni\u00e7\u00e3o social refor\u00e7am sobre as vantagens de \n\nestimular as crian\u00e7as a trabalharem em duplas ou grupos maiores, pois enfatiza que a \n\nresolu\u00e7\u00e3o conjunta de situa\u00e7\u00f5es-problema, em que um aprendiz atua junto a um colega \n\nmais competente que ele, catalisa o desenvolvimento daqueles conhecimentos que \n\nestavam ainda em estado embrion\u00e1rio, ou que o menos experiente n\u00e3o conseguia realizar \n\nsozinho. Portanto, \n\n \n\nnas diversas intera\u00e7\u00f5es em sala de aula, vemos o quanto os alunos se \nbeneficiam com \u201cdicas\u201d que seus pares d\u00e3o, usando uma linguagem e \nesquemas as vezes bem mais ajustados que os que um adulto n\u00e3o \nprofessor utilizaria para explicar/ajudar a resolver o problema. \n(TEBEROSKY, 1987, p.13). \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\nA fim de assimilarem as regras essenciais do sistema de numera\u00e7\u00e3o decimal e \n\nposicional por meio do jogo, na compreens\u00e3o e internaliza\u00e7\u00e3o de conceitos, para o \n\ndesenvolvimento de procedimentos operat\u00f3rios, foi utilizado o jogo \u201cCubra e descubra\u201d \n\n(Figura 7), extra\u00eddo do manual A constru\u00e7\u00e3o do sentido num\u00e9rico no primeiro ano do \n\nensino fundamental (OLIVEIRA, 2012). \n\n \n\n5.2.3  Jogo do cubra e descubra \n\n \n\n            Figura 8 \u2013 Jogo do \u201cCubra e descubra\u201d \n\n \nFonte: Imagem produzida durante a aplicabilidade da atividade, no grupo de crian\u00e7as do \nprimeiro ano. \n\n \n\nOs objetivos principais para essa situa\u00e7\u00e3o de ensino e aprendizagem foram \n\nquantificar, somar unidades simples e corresponder \u00e0 rela\u00e7\u00e3o n\u00famero-quantidade. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o dos membros do grupo foram alteradas, a proposta \n\nde trabalho requeria duplas. Assim 14 pares foram formados e receberam um tabuleiro \n\ncom duas sequ\u00eancias num\u00e9ricas de dois a doze, relacionadas \u00e0 correspond\u00eancia das \n\nsomas de dois dados com seus maiores valores. \n\nAs sequ\u00eancias num\u00e9ricas eram cobertas por pe\u00e7as individuais e cada integrante da \n\ndupla deveria lan\u00e7ar dois dados e executar a soma das faces que ca\u00edssem, para que o \n\nalgarismo correspondente ao resultado fosse descoberto. Deveriam jogar alternadamente \n\nat\u00e9 que a primeira sequ\u00eancia num\u00e9rica fosse totalmente descoberta, surgindo ent\u00e3o o \n\ncampe\u00e3o. \n\nJuntamente com a professora, a pesquisadora orientou toda a turma explicando \n\nque, nessa oportunidade, o grupo de base n\u00e3o seria mantido e a distribui\u00e7\u00e3o seria \n\nsomente de dois pap\u00e9is, sendo um para o orientador e o outro para o auxiliador. \n\n\n\n88 \n \n\n \n \n\nAs faces dos dados foram exploradas, surgindo, nesse momento, a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de par e \u00edmpar, compreendendo assim que estavam reunidos em pares (Figura \n\n9). \n\nA interdepend\u00eancia positiva esteve presente, ao passo que se torna vis\u00edvel o \n\ndesenvolvimento de cada integrante, mas sempre um se despontava, direcionando os \n\ncomandos, dando continuidade nas jogadas. \n\n \n\n      Figura 9 \u2013 Jogo \u201cCubra e descubra\u201d \n\n \nFonte: Imagem produzida durante a aplica\u00e7\u00e3o do jogo no ambiente escolar. \n\n \n\nNessa etapa, o aluno com PC recebeu a media\u00e7\u00e3o da pesquisadora. Todavia, as \n\nmaiores dificuldades eram em rela\u00e7\u00e3o ao lan\u00e7amento dos dados, quanto \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o \n\nmotora. Com a intera\u00e7\u00e3o face a face de seu parceiro, ele conseguiu persistir quase at\u00e9 a \n\nconclus\u00e3o total do jogo.  \n\nA responsabilidade individual, para o \u00eaxito coletivo, ficou comprometida porque \n\nambos desejavam a conquista e alguns erravam nos c\u00e1lculos e diziam vencer, por\u00e9m com \n\na media\u00e7\u00e3o do educador e da pesquisadora, juntamente com os organizadores, os \n\najustes foram feitos, prosseguindo at\u00e9 o final. \n\nA intera\u00e7\u00e3o estimuladora face a face tornou-se clara, pois a motiva\u00e7\u00e3o estava \n\nexpl\u00edcita e o \u00e2nimo de um integrante, desafiava o outro a continuar. \n\nFoi n\u00edtido perceber que o est\u00edmulo existiu continuamente, mas n\u00e3o havia maiores \n\ndesafios a serem superados devido ao dom\u00ednio nos c\u00e1lculos aditivos, restando somente a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o do percurso. \n\nPara Leal (2005), as atividades em pequenos grupos s\u00e3o especialmente \n\nimportantes por possibilitarem, de modo mais \u00edntimo, trocas de experi\u00eancias entre os \n\nalunos, proporcionando o compartilhar de saberes, levantando quest\u00f5es e respostas, por \n\nmeio da realiza\u00e7\u00e3o de atividades unificadas, a fim de que cada grupo trabalhe \n\nindependentemente, mas realizem a mesma tarefa; ou at\u00e9 mesmo atividades \n\ndiversificadas. \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n\nAs trocas de experi\u00eancias proporcionaram o desenvolvimento das compet\u00eancias \n\nsociais, sendo poss\u00edvel observar a pedida de ajuda, o aux\u00edlio ao colega e o respeito \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as.  \n\nNessa atividade, exigiu-se maior controle da coordena\u00e7\u00e3o motora fina na precis\u00e3o \n\ndas pe\u00e7as menores que recobriam os tabuleiros, podendo-se observar certa dificuldade \n\ndo aluno com defici\u00eancia motora (PC), principalmente em manter a organiza\u00e7\u00e3o e a \n\nperman\u00eancia das pe\u00e7as no tabuleiro. Contudo, seu parceiro exerceu a fun\u00e7\u00e3o de \n\nauxiliador para que houvesse a persist\u00eancia e a finaliza\u00e7\u00e3o do jogo. \n\nOs objetivos e as metas foram persistidos at\u00e9 o fim, n\u00e3o ocorreu desist\u00eancia no \n\npercurso, pois, mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o por parte do primeiro integrante, o segundo se \n\nmanteve jogando os dados at\u00e9 completarem o tabuleiro. \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos relatores, foram not\u00f3rios a satisfa\u00e7\u00e3o e o prazer do grupo, \n\nembora a proposta fosse o alcance de um vencedor, a partilha, o respeito, compreens\u00e3o e \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade do outro.  \n\n \n\n5.3  EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL \n \n \nA crian\u00e7a tem interesses e desejos pr\u00f3prios e \u00e9 capaz de interferir no meio em que \n\nvive, entender a fun\u00e7\u00e3o de brincar no processo educativo \u00e9 conduzir a crian\u00e7a, \n\nludicamente, para suas descobertas cognitivas, afetivas, de rela\u00e7\u00e3o interpessoal, de \n\ninser\u00e7\u00e3o social, conduzindo-a para o conhecimento da l\u00edngua oral, escrita, e da \n\nmatem\u00e1tica. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o infantil precisa refor\u00e7ar os la\u00e7os de conex\u00e3o entre a escola e o meio \n\nambiente e entre a escola infantil e o ensino Fundamental. \n\nQuando se trata da rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia, pensa-se em pr\u00e1ticas de \n\naprendizagem articuladas sistematicamente ao ensino, sendo marcadas por atividades \n\nque requerem: planejamento, defini\u00e7\u00e3o de objetivos, ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos espec\u00edficos e de \n\nestreita rela\u00e7\u00e3o com o conhecimento cient\u00edfico. \n\nMediante tais perspectivas, experi\u00eancias foram propostas, no alcance dos \n\npressupostos para a faixa et\u00e1ria por meio da metodologia da aprendizagem cooperativa, \n\nenvolvendo o p\u00fablico da educa\u00e7\u00e3o infantil, as quais se encontram detalhadas no e-book. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\n5.3.1  Experi\u00eancia \u201cAfunda e n\u00e3o afunda\u201d \n\n \n\nDiante do entorno e das observa\u00e7\u00f5es aos documentos norteadores, a primeira \n\natividade proposta foi denominada \u201cAfunda e n\u00e3o afunda\u201d (Figura 10), com o objetivo de \n\ncaracterizar os objetos propostos de acordo com suas propriedades, como tamanho, \n\ntextura, cor, densidade, materiais utilizados e sua constitui\u00e7\u00e3o, comparando semelhan\u00e7as \n\ne diferen\u00e7as, propor\u00e7\u00f5es, para posterior compreens\u00e3o do conceito de densidade. \n\n \n\n     Figura 10 \u2013 Experi\u00eancia \u201cAfunda e n\u00e3o afunda\u201d \n\n \nFonte: Imagem produzida com o grupo de crian\u00e7as do Jardim II, integrantes da pesquisa. \n\n \n\nObteve-se a participa\u00e7\u00e3o de 19 alunos, que foram subdivididos em grupos \n\ninformais constitu\u00eddos por seis integrantes. \n\nPreviamente, houve a orienta\u00e7\u00e3o por parte da pesquisadora, para que os desafios \n\nfossem lan\u00e7ados e os procedimentos planejados. Por se tratar de crian\u00e7as no in\u00edcio do \n\nprocesso de alfabetiza\u00e7\u00e3o, os pap\u00e9is foram apresentados e distribu\u00eddos de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas e potencialidades de cada crian\u00e7a, definindo, assim, as fun\u00e7\u00f5es de \n\norientadores, auxiliadores, incentivadores, organizadores e relatores, como os espec\u00edficos \n\nfocos de descobertas. Os crach\u00e1s com as respectivas defini\u00e7\u00f5es foram visualizados, mas \n\npermaneceram expostos em um lugar vis\u00edvel no espa\u00e7o externo, local em que ocorreu a \n\naplica\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia. \n\nV\u00e1rias d\u00favidas e perguntas surgiram at\u00e9 que compreendessem o que realmente \n\nfariam enquanto respons\u00e1veis pela explora\u00e7\u00e3o individual para a conquista de \n\naprendizagem cooperativa. \n\nCom os combinados definidos, os materiais necess\u00e1rios foram listados em papel \n\nkraft para que houvesse a visualiza\u00e7\u00e3o para todos os integrantes. \n\nRecipiente com a \u00e1gua foi disponibilizado e cada integrante do grupo recebeu um \n\nobjeto com propriedades, caracter\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es peculiares. \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nFoi solicitado ao organizador que estipulasse a ordem em que poderiam imergir os \n\nmateriais na \u00e1gua, desafio esse grande frente \u00e0 expectativa e \u00e0 ansiedade em que se \n\nencontravam as crian\u00e7as para as novas descobertas; a interdepend\u00eancia foi not\u00f3ria, com \n\na observa\u00e7\u00e3o de todos, sendo cada qual respons\u00e1vel pelo seu objeto. \n\nA fun\u00e7\u00e3o de orientador ficou um pouco comprometida, visto que queriam logo \n\ninserir os objetos, mas, com a media\u00e7\u00e3o do adulto, foi mantido o planejamento inicial. \n\nPor se tratar da primeira atividade organizada nessa perspectiva, a fun\u00e7\u00e3o de \n\nauxiliador foi exercida por mais integrantes do grupo, visto que estavam adaptados a \n\nfazerem rod\u00edzio ajudando a professora, ou mesmo seguiam a proposta de somente um \n\najudante por dia. Mediante as orienta\u00e7\u00f5es, perceberam o qu\u00e3o seria facilitado o trabalho \n\nnessa nova proposta. \n\nHavia, sim, o incentivo do aluno designado para essa fun\u00e7\u00e3o, por\u00e9m diante da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e espontaneidade das crian\u00e7as, o \u00e2nimo era geral. \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Experi\u00eancia \u201cAfunda e n\u00e3o afunda\u201d \n\n \n\nFonte: Imagem do grupo de crian\u00e7as do Jardim II, na experimenta\u00e7\u00e3o dos elementos. \n\n \n\nAo mergulharem os objetos, as crian\u00e7as conseguiram caracteriz\u00e1-los e tentavam, \n\npor meio de diversos levantamentos de hip\u00f3teses, afirmar os motivos pelos quais \n\nafundavam ou flutuavam, percebendo-se a responsabilidade individual e de grupo, \n\nhavendo \u00eaxito por meio da soma de todos os posicionamentos, com total enriquecimento \n\nda proposta. \n\nAs compet\u00eancias sociais estiveram em cont\u00ednuo desenvolvimento por meio do \n\ndom\u00ednio da conduta ao ouvir, esperar a pr\u00f3pria vez, a paci\u00eancia e o partilhar de ideias, \n\nque possibilitaram avan\u00e7os na cooperatividade e respeito \u00e0s diferen\u00e7as. \n\nA crian\u00e7a com defici\u00eancia auditiva, devido \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es de \n\ncomportamento e irritabilidade, demonstrava-se, em alguns momentos, impaciente, mas \n\ncom a media\u00e7\u00e3o da educadora e intera\u00e7\u00e3o do grupo, aos poucos conseguiu aguardar sua \n\n\n\n92 \n \n\n \n \n\nvez e compartilhar os diferentes momentos, desenvolvendo compet\u00eancias sociais \n\npropostas ao desenvolvimento desse trabalho. \n\nPor meio de registros, na elabora\u00e7\u00e3o de um livro de descobertas e argumenta\u00e7\u00f5es \n\ndiversas, os relatores, juntamente com a educadora, explicaram as descobertas e \n\nconquistas, bem como a dificuldade de organiza\u00e7\u00e3o grupal. \n\n \n\n5.3.2  Experi\u00eancia \u201cMisturas e descobertas\u201d \n\n \n\nNa perspectiva da descoberta e investiga\u00e7\u00e3o, a atividade de experi\u00eancia \u201cMisturas \n\ne descobertas\u201d foi desenvolvida com o mesmo grupo de crian\u00e7as, com objetivos \n\ndiferentes, mantendo-se os pressupostos da aprendizagem cooperativa (Figura 12). \n\n \n\n             Figura 12 \u2013 Experi\u00eancia \u201cMisturas e descobertas\u201d \n\n \nFonte: Imagem dos experimentos das crian\u00e7as de Jardim II, integrantes da \npesquisa. \n\n \n\nPara o desenvolvimento, os alunos permaneceram em um grupo \u00fanico, com a \n\ntotalidade de 19 alunos, que receberam as fun\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento dos pap\u00e9is a \n\npartir da percep\u00e7\u00e3o da educadora em decorr\u00eancia das evid\u00eancias e lideran\u00e7as \n\ndespontadas na atividade anterior, mantendo-se um organizador, um orientador, o \n\nincentivador, o auxiliador e o relator. \n\nOs materiais utilizados foram tr\u00eas garrafas pet vazias, \u00e1gua, areia e a\u00e7\u00facar. Tais \n\nelementos eram disponibilizados um a um para que fossem colocados cada qual em um \n\nrecipiente. \n\nO organizador separou as garrafas e pediu ao auxiliador que distribu\u00edsse os \n\nelementos nelas. Foi solicitado ao incentivador que escolhesse tr\u00eas integrantes do grupo \n\npara agitarem as garrafas at\u00e9 a poss\u00edvel homogeneiza\u00e7\u00e3o dos elementos. \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\nDurante tal procedimento, o restante do grupo contribuiu com indaga\u00e7\u00f5es e \n\nlevantamentos de hip\u00f3teses, ocorrendo a interdepend\u00eancia positiva, pois conseguiam \n\nobservar a explora\u00e7\u00e3o dos colegas, aguardando novos testes e desafios. \n\nA responsabilidade individual e de grupo foi desenvolvida, pois as crian\u00e7as tinham \n\nque observar para os registros finais, sendo a contribui\u00e7\u00e3o de todos de grande relev\u00e2ncia. \n\nA intera\u00e7\u00e3o estimuladora face a face foi significativa, com a facilita\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nuns dos outros, embora fosse vis\u00edvel a impaci\u00eancia de alguns ao aguardarem a pr\u00f3pria \n\nvez. Os questionamentos e os desejos de maiores oportunidades de manipula\u00e7\u00e3o \n\noportunizaram novos saberes. \n\nO respeito aos diferentes ritmos foi a compet\u00eancia social mais trabalhada nesse \n\nmomento, afinal, o compartilhar de materiais foi disponibilizado, mas necessitavam \n\naguardar a sua vez com paci\u00eancia e respeito \u00e0s diversas manifesta\u00e7\u00f5es de ideias.  \n\nPara o pleno processo de aprendizagem, a crian\u00e7a necessita experimentar, falar, \n\nouvir, pegar, pensar, movimentar-se, fazer escolhas e resolver problemas. Para isso, um \n\ndos maiores desafios foi a organiza\u00e7\u00e3o quanto ao ouvir e esperar a vez, havendo a \n\nnecessidade de cont\u00ednua interven\u00e7\u00e3o do educador para que fosse igualmente \n\noportunizada a participa\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o de todos (Figura 13). \n\n \n\n        Figura 13 \u2013 Experi\u00eancia \u201cMisturas e descobertas\u201d \n\n \n\n         Fonte: Imagem das produ\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as do Jardim II na exposi\u00e7\u00e3o realizada na escola. \n\n \n\nPor meio da media\u00e7\u00e3o da educadora e pesquisadora, solicitou-se ao relator as \n\nobserva\u00e7\u00f5es percebidas em cada componente, bem como as diferen\u00e7as de cor, textura, \n\ncheiro, densidade, peso e apar\u00eancia do l\u00edquido final. \n\nOs esclarecimentos foram realizados n\u00e3o somente pelo relator, havendo a jun\u00e7\u00e3o \n\nde ideias para maior enriquecimento nos registros, afinal, os pap\u00e9is foram inicialmente \n\ndefinidos, por\u00e9m reorganizados a partir dos resultados, participa\u00e7\u00e3o e empenho. \n\nQuanto ao planejamento inicial na manuten\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, houve a \n\nnecessidade de ajustes e adapta\u00e7\u00f5es, para atender ao interesse das crian\u00e7as. \n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\nOs objetivos foram alcan\u00e7ados, por meio de registros e relatos consistentes, com \n\ngrande expressividade. \n\n \n\n5.4  RESULTADOS AP\u00d3S A APLICA\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES \n \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 direito fundamental que deve ser assegurado a todos, sem distin\u00e7\u00e3o. \n\nA escola se caracteriza como espa\u00e7o democr\u00e1tico de conv\u00edvio coletivo, que deve primar \n\npelo acesso incondicional de todos \u00e0 intera\u00e7\u00e3o social e apropria\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\nhistoricamente constru\u00eddos. \n\nAssim, a transforma\u00e7\u00e3o da escola em um ambiente educacional inclusivo \u00e9 \n\nprocessual, exigindo esfor\u00e7os de todos os envolvidos. \n\nPara Omote (2006), o planejamento e a constru\u00e7\u00e3o de ambientes inclusivos \n\nprecisam considerar n\u00e3o apenas a ampla diversidade de caracter\u00edsticas, necessidades, \n\ndificuldades e eventualmente impedimentos que algumas pessoas possam apresentar, \n\nassim como possibilitar a redu\u00e7\u00e3o de limita\u00e7\u00e3o das pessoas. \n\nA escola somente romper\u00e1 paradigmas a partir da mudan\u00e7a de consci\u00eancia, \n\niniciando pelos instrumentos e documentos norteadores do trabalho e a intera\u00e7\u00e3o e \n\ncolabora\u00e7\u00e3o entre a equipe, para posteriores ajustes e adapta\u00e7\u00f5es nas propostas, \n\ndid\u00e1ticas e metodologias de ensino. \n\nDurante todo o processo de autoriza\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o e envolvimento da equipe \n\nescolar, diferentes aspectos foram observados e considerados e registrados. \n\nO percurso esteve livre para a pesquisa, que, por meio da a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da \n\npesquisadora, obtiveram-se resultados significativos. \n\nOs professores envolvidos demonstraram interesse e agu\u00e7aram a curiosidade por \n\nmaiores conhecimentos na \u00e1rea, reconhecendo a proposta de atua\u00e7\u00e3o como a viabilidade \n\npara \u00edndices positivos frente a salas heterog\u00eaneas e com grande quantidade de alunos. \n\nEm decorr\u00eancia das observa\u00e7\u00f5es e aplicabilidade da pesquisa, os demais \n\nprofessores de salas diferentes solicitaram a aplica\u00e7\u00e3o em outras oportunidades em suas \n\nrespectivas salas de aula, para melhor compreens\u00e3o do processo. \n\nA metodologia da aprendizagem cooperativa desenvolvida se baseou nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es grupais (grupos formais, informais e de base), nas rela\u00e7\u00f5es de \n\ninterdepend\u00eancia positiva, responsabilidade individual e grupal, intera\u00e7\u00e3o face a face e o \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias sociais, considerando a cont\u00ednua participa\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\ncrian\u00e7as na elabora\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, planejamento das atividades, objetivos e metas e \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos avaliativos. \n\n \n\n        Figura 14 \u2013 Exemplos de capacidades de coopera\u00e7\u00e3o \n\nCapacidades de comunica\u00e7\u00e3o interpessoal \n\nAlunos de 3 a 5 anos Alunos 6 a 10 anos \n\n\u2022 Complementar os colegas \u2022 Escutar de forma ativa \n\u2022 Encorajar os colegas \u2022 Solicitar as ideias dos colegas \n\u2022 Contribuir com ideias \u2022 Criticar de forma construtiva \n\n\u2022 Elogiar os colegas \u2022 Resumir \n  \n\nCapacidades de gest\u00e3o do grupo \n\nAlunos de 3 a 5 anos Alunos de 6 a 10 anos \n\n\u2022 Ficar com o grupo \n\u2022 Participar por turnos \n\u2022 Partilhar materiais \n\u2022 Manter um n\u00edvel de ru\u00eddo apropriado \n\n\u2022 Encorajar uma participa\u00e7\u00e3o equilibrada \n\u2022 Gerir o tempo \n\u2022 Observar e informar o grupo \n\u2022 N\u00e3o fugir do tema \n\nCapacidades de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\nAlunos de 3 a 5 anos Alunos de 6 a 10 anos \n\n\u2022 Marcar uma posi\u00e7\u00e3o \n\u2022 Apresentar solu\u00e7\u00f5es  \n\u2022 Parafrasear o ponto de vista de um \n\ncolega \n\n\u2022 Escutar de forma ativa \n\u2022 Resumir os diferentes pontos de vista  \n\u2022 Confirmar a compet\u00eancia pessoal dos \n\ncolegas \n\nCapacidades de lideran\u00e7a \n\nAlunos de 3 a 5 anos Alunos de 6 a 10 anos \n\n\u2022 Explicar o que deve ser feito  \n\u2022 Manter os colegas concentrados na \n\ntarefa  \n\n\u2022 Assegurar a disponibilidade dos \nmateriais  \n\n\u2022 Funcionar como liga\u00e7\u00e3o aos outros \ngrupos e ao professor \n\n\u2022 Conduzir o grupo  \n\u2022 Manter os colegas concentrados na \n\ntarefa  \n\n\u2022 Procurar os recursos necess\u00e1rios ao \ngrupo  \n\n\u2022 Gerir o plano/agenda \n\nFonte: Elaborado mediante trabalhos de Putnam (1997) e Bello (2017). \n \n\nMediante observa\u00e7\u00e3o da pesquisadora a partir do desenvolvimento individual de \n\ncada situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem, inicialmente nomeada como \u201cMaterial dourado \u2013 contos \n\nde transforma\u00e7\u00e3o\u201d, tornou-se vis\u00edvel que a alegria e a satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos foram \n\nun\u00e2nimes ao trabalharem em pequenos grupos, por\u00e9m, mesmo iniciando com as \n\nexplica\u00e7\u00f5es sobre os objetivos, metas e o planejamento para a atividade, o material \n\napresentado era ainda desconhecido pelas crian\u00e7as, tornando-se necess\u00e1rio uma \n\nabordagem mais completa e a retomada de conceitos para a compreens\u00e3o e \n\nenvolvimento pleno dos participantes. \n\nComo as habilidades ainda estavam sendo descobertas e algumas j\u00e1 reconhecidas \n\npela pesquisadora, a constitui\u00e7\u00e3o dos grupos informais foi a mais vi\u00e1vel. A \n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\ninterdepend\u00eancia positiva n\u00e3o ocorreu como se esperava para a intera\u00e7\u00e3o do grupo, por \n\nse tratar de uma primeira experi\u00eancia e n\u00e3o estavam acostumados a dividirem o trabalho, \n\ntendo somente no grupo todo a presen\u00e7a de um ajudante, sendo assim necess\u00e1rio todo \n\nsempre lembr\u00e1-los quanto \u00e0s suas respectivas fun\u00e7\u00f5es, colaborando com o \n\n\u201cIncentivador\u201d, para que mantivessem seus pap\u00e9is definidos. \n\nA intera\u00e7\u00e3o face a face ocorreu, pois todos aguardavam ansiosamente seu \n\nmomento oportuno, despontando sempre um l\u00edder, contribuindo nas orienta\u00e7\u00f5es, e \n\nobservavam com aten\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00e3o do outro, mas foi necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o da \n\neducadora para que aguardassem o seu pr\u00f3prio momento.  \n\nConstantemente foram transmitidas \u00e0s crian\u00e7as as formas institucionalizadas de \n\nconduta, pr\u00f3pria da sociedade em que vive. Berger e Luckmann (1976, p. 175) chamam \n\nesse processo de socializa\u00e7\u00e3o, definido como \u201c[...] a ampla e consistente introdu\u00e7\u00e3o de \n\num indiv\u00edduo no mundo objetivo de uma sociedade ou de um setor dela\u201d. \n\nPara que assimilem padr\u00f5es de comportamentos, para melhor compreens\u00e3o e \n\nconv\u00edvio no meio em que se inserem continuamente, s\u00e3o desenvolvidas as compet\u00eancias \n\nsociais. \n\nNo desenvolver dessa proposta de atividade apresentada, o ouvir, esperar, \n\npartilhar pedir ajuda, ser paciente e o respeito \u00e0s diferen\u00e7as foram desenvolvidos, por\u00e9m, \n\nainda se encontravam na fase dos combinados iniciais, os quais j\u00e1 haviam iniciado por \n\nmeio das regras de sala de aula, sendo preciso o refor\u00e7o em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es para que \n\nbuscassem controlar a pr\u00f3pria conduta. \n\nFoi percept\u00edvel o envolvimento do aluno com paralisia cerebral (PC), com \n\ncomprometimento do lado direito do corpo, tanto no membro superior como inferior, pois o \n\nauxiliavam na organiza\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento do trabalho. Embora o referido aluno \n\ntenha o desenvolvimento cognitivo preservado, era necess\u00e1ria a media\u00e7\u00e3o da educadora \n\npara que se permanecesse na atividade. \n\nOs pap\u00e9is foram inicialmente compartilhados no trabalho, mas sentiram \n\ndificuldades no partilhar de fun\u00e7\u00f5es do grupo e, quando n\u00e3o ocorria a interven\u00e7\u00e3o da \n\neducadora, trabalhavam mais individualizados, situa\u00e7\u00e3o essa pontuada no momento de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nPor se tratar de um primeiro momento dentro da nova proposta de trabalho, \n\navan\u00e7os ocorreram em dire\u00e7\u00e3o aos objetivos almejados. Em continuidade aos mesmos \n\nobjetivos conceituais propostos, uma nova abordagem foi lan\u00e7ada com desafios maiores, \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\na fim de aplicarem os conte\u00fados estudados sobre a base do sistema decimal, \u201cO domin\u00f3 \n\nde material dourado\u201d. \n\nAo observar o desenvolvimento das crian\u00e7as e as habilidades de cada um, \n\nevidenciadas na atividade anterior, seguiu-se a estrutura de organiza\u00e7\u00e3o do grupo formal, \n\nmantendo os pap\u00e9is anteriores que obtiveram \u00eaxito, somente com ajustes pontuais. \n\nHouve a interdepend\u00eancia positiva, todavia, nem todos conseguiram corresponder \n\naos objetivos do trabalho e os alunos mais tranquilos persistiram, assumindo a fun\u00e7\u00e3o de \n\norientadores. \n\nQuanto \u00e0 responsabilidade individual e de grupo, nem todos mantiveram seus \n\npap\u00e9is, pois, ao se sentirem com dificuldades para vencer a proposta lan\u00e7ada, tentavam \n\nbuscar meios para o envolvimento em outros trabalhos, como o canto da leitura, momento \n\nesse em que uma crian\u00e7a se posicionou: \u201cDif\u00edcil esse jogo... quero ler um livro porque n\u00e3o \n\nvou conseguir terminar...\u201d. \n\nNessa situa\u00e7\u00e3o, foi muito vis\u00edvel a intera\u00e7\u00e3o estimuladora face a face, pois surgiram \n\ninclusive colegas pertencentes a outros grupos para subsidiarem a continuidade e a \n\nconclus\u00e3o do jogo, havendo total compreens\u00e3o de alguns membros ao dizerem: \u201csomos \n\nos organizadores, voc\u00eas precisam esperar o momento da jogada, se n\u00e3o ajudarem, \n\nvamos perder\u201d. O envolvimento foi de fato estimulador. \n\nV\u00e1rias compet\u00eancias sociais foram evidentes, principalmente a toler\u00e2ncia e o \n\nrespeito \u00e0s diferen\u00e7as, compreendendo as limita\u00e7\u00f5es e as potencialidades. \n\nNessa ocasi\u00e3o, o aluno com dificuldades motoras teve maior participa\u00e7\u00e3o quanto \n\nao reconhecimento na rela\u00e7\u00e3o n\u00famero-quantidade, contribuindo com os colegas nas \n\npe\u00e7as que encontrassem as respectivas correspond\u00eancias. \n\nAs crian\u00e7as ao avaliarem, sem receio disseram: \u201cO domin\u00f3 de cores sab\u00edamos \n\njogar, mas esse era bastante diferente e quando o entendi, mesmo n\u00e3o sendo o \n\norientador, quis colaborar com os meus colegas\u201d. \n\n  \n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo (constru\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio) \n\n 1 2 3 4 Pontos \nDesempenho de \n\npap\u00e9is e/ou tarefas \nN\u00e3o desempenha nenhum \ndos pap\u00e9is/tarefas que lhe \nforam atribu\u00eddos, tendo os \nseus colegas que realizar \na sua parte. \n\nRaramente desempenha os \npap\u00e9is/tarefas que lhe \nforam atribu\u00eddos; precisa, \nfrequentemente, que lhe \nrecordem os seus deveres. \n\nNormalmente, cumpre o \nseu trabalho \u2013 raramente \nprecisa que lhe recordem \nos seus deveres. \n\nCumpre sempre os \nseus pap\u00e9is/tarefas \nsem precisar que lhe \nrecordem os seus \ndeveres __/ 4 \n\nContribui\u00e7\u00f5es \npessoais \n\nRaramente apresenta ideias \n\u00fateis durante o trabalho de \ngrupo ou a discuss\u00e3o com a \nturma. Pode recusar-se a \ntrabalhar. \n\nApresenta algumas ideias \n\u00fateis durante o trabalho de \ngrupo ou a discuss\u00e3o com a \nturma. Nunca se recusa a \ntrabalhar \n\nApresenta ideias \u00fateis \ndurante o trabalho de grupo \nou a discuss\u00e3o com a \nturma. Esfor\u00e7a-se no seu \ntrabalho \n\nApresenta ideias \u00fateis \ndurante o trabalho de \ngrupo ou a discuss\u00e3o \ncom a turma e estimula a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos seus \ncolegas. Contribui \ndecisivamente para o \nsucesso do trabalho. __/ 4 \n\nTipo de intera\u00e7\u00e3o \nverbal \n\nEst\u00e1 sempre a falar e n\u00e3o \npermite que mais ningu\u00e9m \nfale. \n\nEst\u00e1 quase sempre a falar e \nraramente permite que mais \nalgu\u00e9m fale. \n\nOuve, mas por vezes fala \ndemasiado. \n\nOuve e fala deforma \nequilibrada. \n\n__/ 4 \nResolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos \nTem conflitos frequentes \ncom os colegas. \n\nRaramente tem conflitos \ncom os colegas de grupo. \n\nNunca tem conflitos com os \ncolegas de grupo. \n\n __/ 4 \n\nTomada de decis\u00f5es \nGest\u00e3o do tempo \n\nN\u00e3o tenta resolver os \nproblemas nem ajuda os \ncolegas a resolv\u00ea-los. Os \noutros que trabalhem. \n \nN\u00e3o conclui as tarefas \nsolicitadas dentro do prazo \nestipulado e o grupo tem que \nadiar a entrega do trabalho. \n\nN\u00e3o sugere nem melhora \nsolu\u00e7\u00f5es, mas est\u00e1 disposto \na experimentar as solu\u00e7\u00f5es \npropostas pelos colegas. \n \nTende a adiar a conclus\u00e3o \nde suas tarefas. \n \nO grupo n\u00e3o tem que adiar a \nentrega do trabalho mas a \nqualidade do mesmo \u00e9 \nafetada pelo seu  \ncomportamento. \n\nMelhora as solu\u00e7\u00f5es \napresentadas pelos \ncolegas. \n \nTende a adiar a conclus\u00e3o \ndas suas tarefas mas \nconsegue cumprir os \nprazos. \n \nO grupo n\u00e3o tem que adiar \na entregado trabalho. \nConsegue cumprir os \nprazos. \n \nO grupo n\u00e3o tem que adiar \na entregado trabalho. \n\nProcura ativamente e \nprop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es para os \nproblemas sem causa. \n \nGere bem o tempo e \nassegura a conclus\u00e3o \ndas suas tarefas. \n\n__/ 4 \n \n\nTotal __/ 24 \nNota: Esta folha de registro constitui uma sugest\u00e3o, devendo ser alterada de forma a integrar os \ncrit\u00e9rios mais valorizados por cada professor de acordo com o ano/s\u00e9rie correspondente. \n\n \n\nNesse momento, j\u00e1 usavam as nomenclaturas designadas para as fun\u00e7\u00f5es \n\npreviamente compartilhadas e definidas aos integrantes dos grupos. \n\nNa busca por ajustes na estrutura e defini\u00e7\u00f5es de pap\u00e9is no grupo, optou-se dessa \n\nvez pela constitui\u00e7\u00e3o informal, a partir de novas descobertas durante o desenvolver dos \n\ntrabalhos, pois essa nova proposta requeria duplas. \n\nA partir da nova organiza\u00e7\u00e3o, havia um orientador e um colaborador em cada \n\nparceria, para o desenvolvimento do jogo \u201cCubra e descubra\u201d. \n\nA interdepend\u00eancia positiva foi vis\u00edvel, pois, em menor n\u00famero e com um desfio \n\nmenor quanto aos objetivos conceituais, ainda dentro da base decimal, a compreens\u00e3o \n\ndas respectivas fun\u00e7\u00f5es e o cumprimento dos pap\u00e9is anteriormente combinados foi \n\ndeterminante para a garantia do sucesso na proposta vigente. \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\nOs alunos se responsabilizaram individualmente, compartilharam as d\u00favidas e as \n\ndescobertas entre os pares, contudo, foi vis\u00edvel, em algumas duplas, crian\u00e7as que \n\ntentavam extrapolar as regras, mas, por meio da media\u00e7\u00e3o da educadora e com o apoio \n\ndo orientador, a proposta inicial foi mantida. \n\nA intera\u00e7\u00e3o estimuladora, na facilita\u00e7\u00e3o do trabalho uns dos outros, teve grande \n\ndestaque, pois, embora se tratava de uma suposta \u201ccompeti\u00e7\u00e3o\u201d, pois se aguardava um \n\nvencedor, comprometeram-se a prosseguir at\u00e9 o final da jogada, mesmo ap\u00f3s o \n\nsurgimento do campe\u00e3o, ajudavam o companheiro at\u00e9 que todos os n\u00fameros fossem \n\ndescobertos. \n\nO trabalho e a aprendizagem com outras pessoas envolvem um conjunto complexo \n\nde compet\u00eancias sociais/interpessoais e de gest\u00e3o de pequenos grupos. \n\nA solicita\u00e7\u00e3o de ajuda, o compartilhamento de saberes e o respeito \u00e0s diferen\u00e7as \n\nestiveram bastante evidentes, com maior destaque \u00e0 depend\u00eancia ao colega para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o dos desafios e conflitos. \n\nPara o envolvimento, sem intrigas e desrespeito, faz-se necess\u00e1ria a intelig\u00eancia \n\ninterpessoal, habilidade de extrema import\u00e2ncia para o conv\u00edvio em sociedade. \n\nAo avaliarem o trabalho, pontuaram a alegria e satisfa\u00e7\u00e3o, pois a houve a \n\ncompreens\u00e3o de todo o grupo e a dedica\u00e7\u00e3o em conclu\u00edrem as etapas, havendo a \n\nconclus\u00e3o de um colega: \u201cTodos tinham que vencer, por isso ajudei o meu parceiro at\u00e9 \n\nterminar\u201d. \n\nO aluno com paralisia cerebral (PC) compartilhou esse momento com um colega \n\ncom maiores dificuldades no racioc\u00ednio l\u00f3gico, j\u00e1 que suas habilidades nessa \u00e1rea s\u00e3o \n\nmais desenvolvidas. \n\n \n \n\n  \n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\nFigura 16 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio para toda a turma \n\nNota: Esta folha de registro constitui uma sugest\u00e3o, devendo ser alterada de forma a integrar os crit\u00e9rios \nmais valorizados por cada professor, de acordo com ano/s\u00e9rie correspondente). \n \n\nAs observa\u00e7\u00f5es confirmam a viabilidade das atividades por meio das pr\u00e1ticas de \n\naprendizagem cooperativa, pois os desafios encontrados refor\u00e7am a necessidade de \n\npersist\u00eancia e a manuten\u00e7\u00e3o dos ideais no grupo de trabalho, enfatizando sempre os \n\nbenef\u00edcios e \u00eaxitos quando os saberes s\u00e3o compartilhados. \n\n 1 2 3 4 Pontos \nParticipa\u00e7\u00e3o N\u00e3o participa na \n\napresenta\u00e7\u00e3o. \n \n\nParticipa na \napresenta\u00e7\u00e3o com\nrelut\u00e2ncia. \n\nParticipa \nrazoavelmente na \napresenta\u00e7\u00e3o. \n\nParticipa \nativamente na \napresenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCorre\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica \n\nApresenta\u00e7\u00e3o com \nv\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es \nao n\u00edvel dos \nconceitos ou \ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o com 1 ou \n2 incorre\u00e7\u00f5es ou  \ninforma\u00e7\u00f5es. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o sem \nqualquer informa\u00e7\u00f5es. \n\n __/ 4 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o  N\u00e3o existiu qualquer \narticula\u00e7\u00e3o entre os \nv\u00e1rios elementos do \ngrupo. \n \nApresenta\u00e7\u00e3o \ndesorganizada. \n\nFraca articula\u00e7\u00e3o. Boa \narticula\u00e7\u00e3o entre os \nv\u00e1rios elementos do \ngrupo. \n \nTorna-se evidente que \nalguns deles n\u00e3o \nprepararam a \napresenta\u00e7\u00e3o. \n\nBoa articula\u00e7\u00e3o entre \na maioria dos \nelementos do grupo.  \n \nContudo, um dos \nelementos n\u00e3o \npreparou a \napresenta\u00e7\u00e3o com os \nrestantes. \n\nExcelente \narticula\u00e7\u00e3o entre \nos v\u00e1rios \nelementos do \ngrupo. \n \nApresenta\u00e7\u00e3o \nl\u00f3gica e \nextremamente \nbem organizada. \n\n \n\nClareza e \nObjetividade \n\nExposi\u00e7\u00e3o pouco \nclara, pouco \nobjetiva e sem \nevidencia\u00e7\u00e3o dos \naspectos \nfundamentais. \n\nExposi\u00e7\u00e3o clara, mas \npouco objetiva. \n \nForam apresentados \nmuitos aspectos \nsup\u00e9rfluos. \n\nExposi\u00e7\u00e3o clara, mas \ncom alguns aspectos \nsup\u00e9rfluos. \n\n  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o da \ninforma\u00e7\u00e3o \n\nA informa\u00e7\u00e3o foi lida \nem vez de ser\napresentada. \n\nA maior parte da \ninforma\u00e7\u00e3o foi lida em \nvez de ser apresentada.\n\nA informa\u00e7\u00e3o foi \napresentada mas \nacompanhada da \nleitura de algumas \nnotas. \n\n  \n\nArgumenta\u00e7\u00e3o Os elementos do \ngrupo n\u00e3o estavam \nsuficientemente \npreparados para \ndefender aspectos \ndo seu trabalho.  \n \nN\u00e3o tinham os \nconhecimentos ou \nas capacidades \nnecess\u00e1rias. \n\nV\u00e1rios elementos do \ngrupo tinham um \nconhecimento deficiente \ndo conte\u00fado do seu \ntrabalho OU foram \nincapazes de \nargumentar. \n\nA maioria dos \nelementos do grupo \nrevelou um bom \nconhecimento do \nconte\u00fado do seu \ntrabalho e boas \ncapacidades de \nargumenta\u00e7\u00e3o. \n\nTodos os \nelementos do  \ngrupo revelaram \num conhecimento \nprofundo do \nconte\u00fado do seu \ntrabalho e \nexcelentes \ncapacidades de \nargumenta\u00e7\u00e3o. \n\n__/4 \n\nGest\u00e3o do tempo  A apresenta\u00e7\u00e3o \nultrapassa \nexcessivamente o \nper\u00edodo temporal \nque lhe estava \ndestinado. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o \nultrapassa \nconsideravelmente o \nper\u00edodo temporal que \nlhe estava destinado. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o \nultrapassa \nligeiramente o \nper\u00edodo temporal que \nlhe estava destinado. \n\n\u00d3tima gest\u00e3o do \ntempo dispon\u00edvel. \n\n__/ 4 \nVoz Discurso inaud\u00edvel. Discurso com grandes \n\noscila\u00e7\u00f5es no volume \nde voz. \n\nDiscurso aud\u00edvel \ndurante a maior parte \nda apresenta\u00e7\u00e3o. \n\nDiscurso aud\u00edvel \ndurante toda a \napresenta\u00e7\u00e3o. \n\n__/ 4 \n\nTotal __/ 36 \n\n   \n\n \n\n  \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\nTais situa\u00e7\u00f5es colaboraram para melhores resultados e flu\u00eancia, visto que a escola \n\nobjetiva a cont\u00ednua ascens\u00e3o dos \u00edndices de aprendizagem, considerando as diferen\u00e7as e \n\npotencialidades existentes. \n\nEnvolvidos nessa proposta de aprendizagem colaborativa, os professores \n\nconseguem destinar e viabilizar a aten\u00e7\u00e3o de maneira mais uniforme entre os grupos de \n\nalunos, n\u00e3o os tornando t\u00e3o dependentes da cont\u00ednua atua\u00e7\u00e3o direta do professor, \n\ncompreendendo o potencial existente de forma diversificada em um dos colegas. \n\nAs compet\u00eancias sociais/interpessoais podem e devem ser aprendidas e \n\npraticadas, de forma expl\u00edcita, no contexto de atividades de aprendizagem cooperativa \n\n(REIS, 2011, p. 11). \u00c9 durante os primeiros anos de escolaridade que os alunos devem \n\ndesenvolver as capacidades sociais que lhes assegurar\u00e3o uma intera\u00e7\u00e3o eficaz na sua \n\nvida futura (na escola, na comunidade, no emprego). O conjunto de capacidades sociais \n\nindispens\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de aprendizagem cooperativa \u00e9 designado de \n\ncapacidades cooperativas (aquelas que s\u00e3o indispens\u00e1veis ao trabalho em grupo). Cada \n\numa dessas capacidades dever\u00e1 ser trabalhada de forma expl\u00edcita na sala de aula, de \n\nacordo com a idade e as necessidades dos alunos. \n\nA crian\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o infantil j\u00e1 desenvolve uma determinada compreens\u00e3o \n\nacerca da realidade em que est\u00e1 inserida, cabendo \u00e0 escola se posicionar pedag\u00f3gica e \n\npoliticamente, visando ampliar o conhecimento de mundo da crian\u00e7a, orientada pela \n\nperspectiva da justi\u00e7a, da igualdade social e da diversidade nas rela\u00e7\u00f5es humanas. \n\nNessa etapa de escolaridade, a ludicidade e a fantasia est\u00e3o intrinsecamente \n\nrelacionadas ao \u00eaxito para uma aprendizagem significativa, portanto, o trabalho \n\ncomumente \u00e9 desenvolvido coletivamente de maneira n\u00e3o arbitr\u00e1ria e em total sintonia \n\ncom a sua import\u00e2ncia e significado no dia a dia. \n\nPara a disposi\u00e7\u00e3o inicial dos alunos do Jardim II, foram retomadas algumas regras \n\ndo conv\u00edvio em sala, por\u00e9m, diante da novidade de diversos pap\u00e9is e fun\u00e7\u00f5es, tudo era \n\ndiferente, por\u00e9m interessante. \n\nPor n\u00e3o possu\u00edrem o dom\u00ednio da leitura e as fun\u00e7\u00f5es serem distribu\u00eddas oralmente \n\npor media\u00e7\u00e3o da pesquisadora (orientador, auxiliador, incentivador, organizador e relator), \n\na internaliza\u00e7\u00e3o foi um pouco mais demorada, requerendo exemplifica\u00e7\u00f5es mais \n\nconcretas, que foram evidenciadas somente durante a execu\u00e7\u00e3o das atividades. \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia do \u201cAfunda e n\u00e3o afunda\u201d, a interdepend\u00eancia positiva \n\nfoi obtida ao conseguirem observar a participa\u00e7\u00e3o de cada colega com seu objeto, para \n\nsomente comparar os resultados em sua vez. \n\n\n\n102 \n \n\n \n \n\nQuanto \u00e0 responsabilidade individual e grupal, tornou-se interessante observar que \n\nhavia o complemento no posicionamento de cada crian\u00e7a ao considerar as observa\u00e7\u00f5es e \n\nos resultados anteriores. \n\nAs trocas de experi\u00eancias e o esp\u00edrito investigativo colaboraram para a intera\u00e7\u00e3o \n\nestimuladora face a face, pois, com os questionamentos, despertavam a curiosidade, \n\npossibilitando novos caminhos na aprendizagem. \n\nA participa\u00e7\u00e3o efetiva da aluna com poss\u00edveis dificuldades auditivas foi \n\npermanente, sendo evidente a ansiedade em participar e a tonalidade de voz mais \n\nelevada em rela\u00e7\u00e3o aos demais colegas, ora se mostrava um pouco irritada em ocasi\u00f5es \n\nem que era contrariada. \n\nContinuamente, tornou-se evidente a explora\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o nas compet\u00eancias \n\nsociais, alvo primordial a ser desenvolvido nessa etapa da escolaridade, principalmente \n\nno que tangem a colabora\u00e7\u00e3o e o respeito \u00e0s diferen\u00e7as. \n\nA fala depende da compreens\u00e3o de como funciona a linguagem e como express\u00e1-\n\nla nesse sistema; para a crian\u00e7a pequena, somente torna-se poss\u00edvel pela media\u00e7\u00e3o do \n\nadulto, seja ele um familiar ou professor. \n\nVal\u00e9ria Mukhina (1995, p. 233) afirma que \n\n \n\na linguagem desenvolve-se em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es aperfei\u00e7oa-se atrav\u00e9s \ndo contato pr\u00e1tico com outras pessoas e converte-se, ao mesmo \ntempo, em um instrumento do pensamento que dar\u00e1 a base a uma \norganiza\u00e7\u00e3o dos processos ps\u00edquicos. Ao t\u00e9rmino da idade pr\u00e9-\nescolar e em determinadas condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, a crian\u00e7a \ncome\u00e7a a compreender a estrutura da linguagem, o que no futuro lhe \nservir\u00e1 para falar e escrever corretamente. \n\n \n\nOs relatores fizeram o uso da palavra e contaram com o apoio de mais colegas do \n\ngrupo, para que pudessem romper a timidez e a inseguran\u00e7a, elaboraram as ideias, \n\ndesenvolvendo gradativamente as capacidades de ouvir e falar, comunicar e interpretar. \n\nNa pr\u00f3xima situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem proposta ao grupo, j\u00e1 demonstraram maior \n\ncompreens\u00e3o e muitos se lembravam dos pap\u00e9is previamente definidos na atividade \n\nanterior, por\u00e9m, optou-se por uma estrutura informal do grupo, mantendo-se somente os \n\npap\u00e9is que apresentaram maior desenvoltura em suas habilidades, com a participa\u00e7\u00e3o da \n\neducadora em novas defini\u00e7\u00f5es. \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia \u201cMisturas e descobertas\u201d, foi poss\u00edvel viabilizar a \n\ninterdepend\u00eancia positiva, ao aguardarem a explora\u00e7\u00e3o dos colegas com aten\u00e7\u00e3o e \n\ninteresse, para posteriormente participarem. \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\nA responsabilidade individual e grupal foi mantida, enquanto cumpriam desafios \n\ndiferentes nas observa\u00e7\u00f5es, afinal cada um teria sua contribui\u00e7\u00e3o nos registros finais. \n\nNa intera\u00e7\u00e3o durante as explora\u00e7\u00f5es, contribu\u00edram no desenvolvimento de cada um \n\npor meio das curiosidades e novas descobertas (intera\u00e7\u00e3o estimuladora face a face), \n\ncontudo, houve a demonstra\u00e7\u00e3o de impaci\u00eancia de alguns para aguardarem o seu \n\nmomento oportuno, principalmente a referida aluna com restri\u00e7\u00f5es auditivas. \n\nAs compet\u00eancias sociais como esperar, ouvir, ajudar e partilhar diferen\u00e7as, foram \n\namplamente desenvolvidas, entretanto, para o respeito aos diferentes ritmos, foi \n\nnecess\u00e1ria maior interven\u00e7\u00e3o da educadora e pesquisadora. \n\nO desafio maior foi manter o planejamento inicial, devido \u00e0 curiosidade e ao \n\ninteresse de participarem, mas os objetivos foram cumpridos, com os respectivos \n\nregistros e relatos finais, com grande expressividade, culminando na exposi\u00e7\u00e3o na feira \n\nde Ci\u00eancias aberta aos pais e \u00e0 comunidade. \n\nSegundo Johnson e Johnson (1987), os resultados de investiga\u00e7\u00e3o sobre a \n\naprendizagem cooperativa revelam que a sua utiliza\u00e7\u00e3o conduz: a) \u00e0 aprendizagem de \n\nmaior quantidade de informa\u00e7\u00e3o; b) ao aumento da confian\u00e7a e da motiva\u00e7\u00e3o para \n\naprender; c) ao aumento do desempenho acad\u00eamico; d) \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de \n\npensamento cr\u00edtico; e) ao desenvolvimento de atitudes mais positivas relativamente ao \n\ntema em estudo; f) a uma maior aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre pares; e g) \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias de trabalho cooperativo. \n\nNo entanto, os autores referem que as potencialidades da intera\u00e7\u00e3o como fator de \n\naprendizagem s\u00e3o frequentemente ignoradas na forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de \n\nprofessores. \n\nA articula\u00e7\u00e3o entre a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o Ensino Fundamental, considerando o \n\nreal desenvolvimento da faixa et\u00e1ria, bem como as pr\u00e1ticas inclusivas que possibilitem a \n\naprendizagem significativa dessas crian\u00e7as, \u00e9 imprescind\u00edvel. \n\nInfelizmente, por meio da literatura estudada, verifica-se uma lacuna consider\u00e1vel, \n\ntanto no que se refere \u00e0 estrutura f\u00edsica e material das escolas, quanto \u00e0 pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, \u00e0s metodologias e aos recursos de ensino, o que caracteriza uma ruptura \n\nentre esses dois tipos de ensino, caracterizada especialmente pela renega\u00e7\u00e3o do l\u00fadico, \n\ncomo nos trazem Neves, Gouv\u00eaa e Castanheira (2011). \n \nRessalta-se que essa \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o importante que deve impulsionar uma \n\nrevis\u00e3o urgente da configura\u00e7\u00e3o da estrutura escolar na pr\u00e1tica, em conson\u00e2ncia com o \n\n\n\n104 \n \n\n \n \n\nque prev\u00ea as DCNEB. Para tanto, h\u00e1 a necessidade de investimentos de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de diversas frentes. \n \nRefor\u00e7a-se que reconhecer o que os alunos aprenderam antes de sua entrada no \n\nEnsino Fundamental e a recupera\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter l\u00fadico do ensino promover\u00e3o a melhora \n\nna qualidade da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, principalmente \u00e0s crian\u00e7as dos anos iniciais dessa \n\netapa escolar. Sendo assim, \n\n \n\n[...] a inclus\u00e3o de crian\u00e7as de seis anos no ensino fundamental \nrequer di\u00e1logo entre educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino fundamental, di\u00e1logo \ninstitucional e pedag\u00f3gico, dentro da escola e entre escolas, com \nalternativas curriculares claras. (KRAMER, 2006, p. 22). \n \n\nLogo, o Ensino Fundamental ser\u00e1 beneficiado ao absorver da Educa\u00e7\u00e3o Infantil a \n\nludicidade na aprendizagem, principalmente entre as crian\u00e7as de 6 a 10 anos de idade, \n\nsendo poss\u00edvel promover aulas menos repetitivas e imbu\u00eddas de maior prazer e desafios, \n\nconseguindo, assim, a participa\u00e7\u00e3o efetiva das crian\u00e7as e, consequentemente, a \n\npromo\u00e7\u00e3o de sua aprendizagem e desenvolvimento integral. \n\n\u00c9 pertinente trazer para o Ensino Fundamental algumas orienta\u00e7\u00f5es das referidas \n\nDCNEB (2010) destinadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Infantil, como a organiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e rotinas \n\ncom situa\u00e7\u00f5es agrad\u00e1veis, estimulantes e desafiadoras para a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nde express\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o de ideias, brincadeiras e desenvolvimento de \n\ntrabalhos em grupo para resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e a apropria\u00e7\u00e3o de diferentes linguagens e \n\nsaberes da sociedade. \n\nConforme as DCNEB (2010), a inclus\u00e3o de crian\u00e7as de 6 anos de idade no Ensino \n\nFundamental tem como premissa assegurar seu pleno desenvolvimento e aprendizagem, \n\ncom aten\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 diversidade cultural, social e individual dos alunos, requerendo \n\nespa\u00e7os e tempos diversos de aprendizagem. \n\nAo observar a pr\u00e1tica docente, os registros coletados por meio do di\u00e1rio de campo \n\ne as literaturas expostas no decorrer da pesquisa, verifica-se um distanciamento muito \n\ngrande entre os n\u00edveis de escolaridade (Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental), pois as \n\nmudan\u00e7as ocorrem quanto aos aspectos f\u00edsicos e estruturais, ao tempo e \u00e0 rotina, \n\nmetodologias e did\u00e1ticas de ensino, perdendo-se a vis\u00e3o integral do aluno em constante e \n\nprogressiva forma\u00e7\u00e3o. \n\nImportante ressaltar que as especificidades e caracter\u00edsticas de cada fase sejam \n\nconsideradas, com relev\u00e2ncia do desenvolvimento da crian\u00e7a, visto que s\u00e3o duas etapas \n\nde um mesmo n\u00edvel, ou seja, da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n\nRespeitar tais especificidades implica assegurar \u00e0 crian\u00e7a o direito de viver \n\nplenamente sua inf\u00e2ncia, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia de pr\u00e1ticas que potencializem a \n\nintera\u00e7\u00e3o e o desejo pelo aprender, pois, al\u00e9m de o que ensinar, como ensinar, a fim de \n\npossibilitar uma aprendizagem significativa. \n\nMuito de ambos os n\u00edveis, ao se entrela\u00e7arem, asseguram uma transi\u00e7\u00e3o sem \n\ngrandes rupturas, sendo as diferentes linguagens instrumentos norteadores e \n\npossibilitadores de tais conquistas, eixos e conte\u00fados desenvolvidos por meio da \n\ntransversalidade propiciando a constru\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o de saber voltada \u00e0 n\u00e3o \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o, para que possam aprender sobre o mundo em que vivem, e se apropriem \n\ndos saberes na rela\u00e7\u00e3o com o outro. \n\nPara o alcance desse princ\u00edpio, enfatiza-se a import\u00e2ncia de proporcionar \u00e0s \n\ncrian\u00e7as maior mobilidade dentro de sala de aula, explora\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias linguagens, \n\ncomo a arte e literatura, utilizando materiais que possibilitem o manuseio e explore as \n\npossibilidades, caracter\u00edsticas e propriedades, favorecendo a sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de ambientes de aprendizagem em que todos os alunos se envolvam na \n\npartilha de informa\u00e7\u00e3o e de conhecimentos, no compromisso e responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo \n\nsucesso do grupo, favorece o sucesso individual e coletivo. \n\nDurante a aplicabilidade das atividades, foi poss\u00edvel verificar que a aprendizagem \n\ncooperativa revelou ser uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica promotora de avan\u00e7os no processo de \n\naprendizagem n\u00e3o s\u00f3 dos alunos com dificuldades como dos mais capazes; estes, \n\nporque, ao cooperarem com a aprendizagem dos colegas, puderam reorganizar o \n\npensamento, desenvolvendo-se cognitivamente.  \n\nO desenvolvimento das compet\u00eancias acad\u00eamicas implicou a mudan\u00e7a de atitudes \n\npor parte dos alunos face ao trabalho em grupo, favorecendo comportamentos de \n\naceita\u00e7\u00e3o, respeito, elogio, encorajamento, despertando o esp\u00edrito de equipe.  \n\nExige-se \u00e0s escolas o combate \u00e0 exclus\u00e3o e o fomento do exerc\u00edcio da cidadania, \n\nsendo importante que os alunos aprendam a conviver em comunidade. Para tanto, o \n\ndesenvolvimento nas escolas de estrat\u00e9gias que promovam o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias sociais de modo que os alunos estejam aptos a se organizarem \n\nindividualmente ou em grupo na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos favorecer\u00e1 tal conquista. \n\nA metodologia de aprendizagem cooperativa, por meio do desenvolvimento do \n\nesp\u00edrito democr\u00e1tico com a participa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as, experimenta\u00e7\u00f5es troca de \n\nideias, partilha de experi\u00eancias, di\u00e1logo, discuss\u00e3o e consenso, possibilitou que as \n\n\n\n106 \n \n\n \n \n\ncrian\u00e7as se colocassem no lugar do outro, cedendo em certos momentos, para respeitar a \n\nvis\u00e3o da maioria da equipe. \n\nPara Baptista (2010b), na promo\u00e7\u00e3o de uma transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o abrupta e relevante \u00e0 \n\nrealidade encontrada no desenvolvimento dessa faixa-et\u00e1ria, h\u00e1 a import\u00e2ncia de se \n\nconsiderar como foco no curr\u00edculo as diferentes linguagens e brincadeiras, ambas \n\nintrinsicamente interligadas, como eixos culturais na constru\u00e7\u00e3o de saberes. \n\nTais linguagens precisam invadir esses n\u00edveis a fim de alcan\u00e7ar os pressupostos \n\ndesejados, nunca deixando de observar as individualidades de tais crian\u00e7as, \n\noportunizando o pleno desenvolvimento, sem permitir que as diferentes condi\u00e7\u00f5es sociais \n\nencontradas determinem avan\u00e7os ou insucessos na trajet\u00f3ria escolar, para que se \n\nobtenha avan\u00e7os na democracia e n\u00e3o retrocessos. \n\nCertamente, a mudan\u00e7a de comportamento \u00e9 um processo moroso, portanto, a \n\naplica\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do trabalho em maior durabilidade de tempo possibilitaria \n\nmelhores resultados. Contudo, foi poss\u00edvel desenvolver compet\u00eancias sociais que \n\npromovem a coopera\u00e7\u00e3o, com o prop\u00f3sito de motivar os professores que buscam \n\ndid\u00e1ticas e metodologias assertivas para assegurar o bom rendimento de seus alunos. \n\n\u00c9 preciso que as pol\u00edticas p\u00fablicas conglomerem investimentos nas estruturas \n\nf\u00edsicas e materiais das escolas e nos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, em especial nos \n\nprofessores, no que tange a forma\u00e7\u00e3o continuada de qualidade. Tais investimentos \n\npodem possibilitar que as propostas e as teorias preconizadas nos documentos oficiais de \n\norienta\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o despreguem-se do papel e tomem corpo na realidade, dentro das \n\nescolas. \n\nCabe ao educador, frente a tais desafios, olhar para as pr\u00f3prias possibilidades, \n\nacreditando no potencial existente, sendo o maior eixo propulsor a persist\u00eancia de \n\navan\u00e7os gradativos no aprimoramento da pr\u00e1tica. \n\nO processo de inclus\u00e3o escolar ocorre ao se partir do princ\u00edpio da individualidade \n\ndo aluno, proporcionando metodologias, did\u00e1ticas e adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que a \n\naprendizagem ocorra. \n\nNa aprendizagem cooperativa (AC), h\u00e1 uma maior aproxima\u00e7\u00e3o para ao alcance de \n\ntais necessidades, pois oferece segundo Lopes e Silva (2009) melhora no processo de \n\nensino e aprendizagem e prepara o aluno para as situa\u00e7\u00f5es futuras da vida em \n\nsociedade, como trabalhar cooperativamente. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter estrutural na escola e em sua reorganiza\u00e7\u00e3o de \n\ntempos, espa\u00e7os, formas de aprender, de ensinar e de avaliar s\u00e3o necess\u00e1rios, \n\npermitindo real\u00e7ar que \n\n\n\n107 \n \n\n \n \n\n \n\n[...] \u00e9 importante o educador definir, previamente, o espa\u00e7o de tempo que \ncada atividade l\u00fadica vai ocupar no dia a dia; os espa\u00e7os f\u00edsicos onde \nessas atividades l\u00fadicas se desenvolver\u00e3o (dentro da sala de aula, no \np\u00e1tio ou em outros locais); os modos de acesso aos espa\u00e7os e objetos, \nbrinquedos ou outros materiais que tenham de ser providenciados. \n(FRIEDMANN, 2013, p. 46). \n \n\nPara assegurar a igualdade de direito, acesso e perman\u00eancia, com pr\u00e1ticas \n\ninclusivas e significativas, a educa\u00e7\u00e3o especial precisa ser compreendida como \n\nmodalidade de ensino transversal que perpassa todos os n\u00edveis e etapas, tendo in\u00edcio na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, com o desenvolvimento das bases necess\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e desenvolvimento global do aluno, sendo o l\u00fadico, o acesso \u00e0s formas \n\ndiferenciadas de comunica\u00e7\u00e3o, a riqueza de est\u00edmulos nos aspectos f\u00edsicos, emocionais, \n\ncognitivos, psicomotores e a conviv\u00eancia com as diferen\u00e7as, aspectos que precisam \n\npermanecer em n\u00edveis mais complexos e abrangentes durante todo o ciclo do Ensino \n\nFundamental, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o de saberes, como part\u00edcipes de uma sociedade \n\ndemocr\u00e1tica. \n\nAs mudan\u00e7as n\u00e3o ocorrem pela mera ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas diferentes de ensinar, \n\ndependem da experi\u00eancia educacional inclusiva que os professores se propuseram a \n\nviver. \n\nEssa experi\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 relacionada com o tempo dedicado ao magist\u00e9rio, ao \n\nsaber acumulado, mas ao saber da experi\u00eancia, que \u00e9 subjetivo, pessoal, relativo, \n\nadquirido nas ocasi\u00f5es com atribui\u00e7\u00e3o de sentidos na viv\u00eancia di\u00e1ria (BOND\u00cdA, 2002). \n\nA escola precisa favorecer o acesso de todos ao curr\u00edculo, admitindo e valorizando \n\nas diversidades e os diferentes n\u00edveis de conhecimento de cada um. \n\nSegundo Gallo (2002), transversalidade em educa\u00e7\u00e3o e curr\u00edculo n\u00e3o disciplinar se \n\nrelacionam ao ensino e \u00e0 aprendizagem, possibilitando ao aluno transitar pelos saberes \n\nescolares, integrando-os e construindo pontes entre eles. \n\nA possibilidade de inventar o cotidiano (CERTEAU, 1994) tem sido a sa\u00edda adotada \n\npelos que colocam sua capacidade criadora para inovar, romper velhos acordos, \n\nresist\u00eancias e lugares eternizados na educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 a determina\u00e7\u00e3o e um forte \n\ncompromisso com a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o brasileira que est\u00e1 subjacente a \n\ntodas essas mudan\u00e7as propostas pela Pol\u00edtica atual de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n  \n\n\n\n108 \n \n\n \n \n\n6  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nAo saber-se que a educa\u00e7\u00e3o inclusiva \u00e9 garantida pela legisla\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, ainda \n\nh\u00e1 um longo percurso a ser percorrido, seja por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas, forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores, investimentos em infraestrutura, materiais pedag\u00f3gicos e recursos humanos, \n\nsendo poss\u00edvel inferir que, frente aos resultados obtidos, a concep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo de escola embasada nos princ\u00edpios e pr\u00e1ticas da educa\u00e7\u00e3o inclusiva est\u00e1 distante \n\nainda da concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o para todos. \n\nFrente a essa realidade, para que as mudan\u00e7as ocorram, a adequa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica e a busca por recursos, tanto dentro da pr\u00f3pria escola, quanto em inst\u00e2ncias \n\nsuperiores, tornam-se imprescind\u00edveis para o real desenvolvimento de todas as crian\u00e7as, \n\npara a garantia de seus direitos de aprendizagem. \n\nAs diferen\u00e7as e rupturas existem at\u00e9 mesmo em um mesmo segmento \n\neducacional, sendo not\u00f3ria a descontinuidade frente aos objetivos para o favorecimento \n\ndo desenvolvimento da crian\u00e7a. \n\nTratando-se da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, para a crian\u00e7a, embora por obrigatoriedade legal \n\nseja inserida aos 4 anos de idade na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, a simples inser\u00e7\u00e3o no ambiente \n\nescolar n\u00e3o garantir\u00e1 o seu pleno desenvolvimento. \n\nO educador necessita de subs\u00eddios de diferentes inst\u00e2ncias para o pleno \n\ndesenvolvimento de seu trabalho, bem como o amparo e conhecimento das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, a cont\u00ednua forma\u00e7\u00e3o de qualidade e a incessante constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de \n\nsua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.  \n\nAo situar a crian\u00e7a de 4 a 6 anos, bem como o seu processo de desenvolvimento, \n\nabre-se caminhos para um olhar reflexivo sobre suas potencialidades, tornando poss\u00edvel a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00f5es e infer\u00eancias precisas para o alcance das expectativas de \n\naprendizagem nas respectivas faixas et\u00e1rias. \n\nO modelo de educa\u00e7\u00e3o comumente tradicional, existente no meio escolar brasileiro, \n\ndificilmente favorece o envolvimento da crian\u00e7a de forma plena, n\u00e3o valorizando o \n\ndesenvolvimento de suas m\u00faltiplas habilidades, principalmente as compet\u00eancias sociais e \n\nrelacionamentos interpessoais. \n\nPara mudan\u00e7as nessas concep\u00e7\u00f5es, voltadas para a forma\u00e7\u00e3o integral da crian\u00e7a, \n\nconsiderando suas potencialidades e limita\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas da idade, um amplo \n\ntrabalho de interven\u00e7\u00e3o, a come\u00e7ar pelo grupo de sala de aula, torna-se imprescind\u00edvel \n\n\n\n109 \n \n\n \n \n\npara a mudan\u00e7a de resultados pontuais entre os colegas de sala, no ambiente escolar, na \n\ncomunidade local e enfim nas diferentes inst\u00e2ncias da sociedade. \n\n\u00c9 poss\u00edvel apontar v\u00e1rios fatores que dificultam a implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que \n\nfogem aos padr\u00f5es convencionais de sala de sala de aula, a se iniciar pela in\u00e9rcia e \n\nrepeti\u00e7\u00e3o de um sistema vigente em que atuar diferenciado implica romper com \n\nparadigmas e ideologias incutidas no decorrer da experi\u00eancia docente. \n\nO romper de barreiras se inicia na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, quando h\u00e1 oportunidade de \n\nefetiva participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a na constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e interven\u00e7\u00f5es para o \n\nseu desenvolvimento integral, permitindo o desenvolver de sua autonomia, o despertar-se \n\npara as descobertas, o compartilhar de ideias e saberes assim como o respeito \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as existentes entre os pares consolidar\u00e3o subs\u00eddios para as conquistas e \n\naprendizagens. \n\nNesse sentido, a metodologia da aprendizagem cooperativa favorece uma nova \n\npostura da crian\u00e7a, permitindo o cont\u00ednuo movimento entre a busca pelo saber e o prazer \n\nno conv\u00edvio e socializa\u00e7\u00e3o de conhecimentos com o outro. \n\nEm meio \u00e0 pr\u00e1tica da aprendizagem cooperativa, foi evidenciada a participa\u00e7\u00e3o \n\nplena das crian\u00e7as que apresentavam defici\u00eancia f\u00edsica e auditiva, pois o trabalho das \n\nresponsabilidades individuais nos grupos favorecem o envolvimento e a interdepend\u00eancia \n\nentre todos os integrantes, contribuindo para o alcance dos objetivos conceituais, \n\nprocedimentais e atitudinais. \n\nNa Educa\u00e7\u00e3o Infantil, o envolvimento das crian\u00e7as nos grupos possibilita maior \n\nautonomia e gerenciamento das fun\u00e7\u00f5es propostas, desenvolvendo habilidades \n\nnecess\u00e1rias para a inser\u00e7\u00e3o e continuidade no Ensino Fundamental, viabilizando o \n\ndesenvolvimento social e cultural, possibilitando maior intera\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os, a conquista gradativa da autonomia, evitando as mudan\u00e7as abruptas, \n\ncontribuindo para o sentimento de pertencimento. \n\nA entrada no Ensino Fundamental naturalmente requer in\u00fameras adapta\u00e7\u00f5es como \n\na estrutura f\u00edsica, a organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, a flexibiliza\u00e7\u00e3o da rotina e a \n\ninterdisciplinaridade dos conte\u00fados. Todavia, a pr\u00e1tica de ensino voltada \u00e0s \n\nindividualidades, de acordo com os diferentes potenciais encontrados em cada crian\u00e7a, \n\nassim como aos interesses comuns e o gerenciamento do grupo para as necessidades \n\ncoletivas, possibilitar\u00e1 uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva e democr\u00e1tica, no cumprimento dos \n\ndireitos propostos. \n\n\n\n110 \n \n\n \n \n\nA observa\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da metodologia da aprendizagem cooperativa nas \n\nunidades escolares apresentaram aspectos positivos a favor da educa\u00e7\u00e3o inclusiva, pois \n\nos profissionais envolvidos estiveram comprometidos na busca por forma\u00e7\u00e3o e almejam o \n\ndesenvolvimento integral das crian\u00e7as com interesse em novas propostas e interven\u00e7\u00f5es \n\npara o enriquecimento e real avan\u00e7o nos n\u00edveis de aprendizagem. \n\nA produ\u00e7\u00e3o do e-book, voltado para a veicula\u00e7\u00e3o e f\u00e1cil acesso aos professores, \n\ncom possibilidades de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas inclusivas na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino \n\nFundamental, visando \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de todas as crian\u00e7as, poder\u00e1 \n\nfavorecer a possibilidade da aprendizagem na heterogeneidade, com incentivo aos \n\nprofessores para o desenvolvimento de pr\u00e1ticas que contribuem ao envolvimento de todo \n\no grupo, garantindo n\u00e3o somente o acesso e a perman\u00eancia como a participa\u00e7\u00e3o e a \n\naprendizagem, respeitando a individualidade de cada crian\u00e7a.   \n\nRessalta-se que o l\u00fadico possui extrema relev\u00e2ncia nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas na \n\nescola infantil e nos anos iniciais do Ensino Fundamental, como forma de intera\u00e7\u00e3o nas \n\ndiferentes linguagens com o mundo, sendo inerente para o desenvolvimento, \n\naprendizagem, socializa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o pessoal e social das crian\u00e7as, pois \u00e9 no brincar \n\nque as crian\u00e7as, com ou sem defici\u00eancia, s\u00e3o incentivadas e estimuladas a aprender, \n\npropiciando que tenham o conhecimento de suas pr\u00f3prias capacidades, a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\noutro nas intera\u00e7\u00f5es e desenvolvimento da comunica\u00e7\u00e3o, enriquecendo o aprendizado e \n\ncontribuindo com sua forma\u00e7\u00e3o pessoal e social. \n\nAinda assim, isso n\u00e3o basta, uma vez que a concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o para todos \n\ncompreende muito mais que pr\u00e1ticas efetivas em sala de aula, sendo necess\u00e1rio \n\ninvestimento em recursos humanos, para compatibilidade entre o n\u00famero de crian\u00e7as \n\nmatriculadas na classe comum, a fim de possibilitar o atendimento voltado \u00e0s \n\nsingularidades de cada crian\u00e7a. \n\nFaz-se necess\u00e1ria a articula\u00e7\u00e3o entre os professores das salas regulares e de \n\nrecurso, o envolvimento e comprometimento de todos os profissionais da escola e a \n\nfam\u00edlia, al\u00e9m de compromisso pol\u00edtico e a\u00e7\u00f5es transformadoras do pr\u00f3prio sistema de \n\nensino, voltado para a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada bem como a viabiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\ne infraestrutura, garantindo a inser\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e aprendizagem. \n\nPor fim, buscando uma s\u00edntese para atender o objetivo desta pesquisa que buscou, \n\na partir da observa\u00e7\u00e3o do contexto escolar, compreender as implica\u00e7\u00f5es provocadas \n\nnesse contexto pela modifica\u00e7\u00e3o da metodologia de ensino utilizada para minimizar a \n\nruptura existente na transi\u00e7\u00e3o do per\u00edodo escolar entre a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o Ensino \n\n\n\n111 \n \n\n \n \n\nFundamental, foi poss\u00edvel afirmar que a flexibiliza\u00e7\u00e3o e a adequa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de ensino, \n\ncom a aplicabilidade da metodologia da aprendizagem cooperativa, possibilitou vis\u00edveis \n\nresultados positivos e significativos para o desenvolvimento das crian\u00e7as que se \n\nencontravam no Jardim II e primeiro ano, tais como maior autonomia, responsabilidade \n\nindividual e coletiva, respeito \u00e0s diferen\u00e7as, iniciativas de colabora\u00e7\u00e3o e maior \n\nexpressividade na comunica\u00e7\u00e3o, favorecendo o desenvolvimento de habilidades \n\nnecess\u00e1rias para o alcance das expectativas de aprendizagens propostas para as faixas \n\net\u00e1rias, potencializando maior autonomia, socializa\u00e7\u00e3o e interesse pelo saber, sendo \n\nnot\u00f3rio o despertamento e o comprometimento enquanto parte integrante de um grupo, \n\nque requer a participa\u00e7\u00e3o e comprometimento de todos. \n\nO processo para a constitui\u00e7\u00e3o dos grupos e a efetiva participa\u00e7\u00e3o de cada \n\nintegrante requerem tempo, persist\u00eancia, organiza\u00e7\u00e3o, planejamento e cont\u00ednua reflex\u00e3o \n\nsobre os efetivos resultados, para a introdu\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da proposta de trabalho, \n\npor\u00e9m, as conquistas e mudan\u00e7as obtidas no desenvolvimento das crian\u00e7as, implicam a \n\naprendizagem significativa, na busca dos objetivos conceituais, procedimentais e \n\natitudinais, contribuindo para o pleno desenvolvimento. \n\n  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n  \n\n\n\n112 \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nANJOS, A. R. Cultura l\u00fadica e inf\u00e2ncia: contribui\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o da crian\u00e7a com \ntranstorno global do desenvolvimento. 2013. 172 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade \nFederal do Esp\u00edrito Santo, Vit\u00f3ria, 2013. \n \nAZEVEDO, M. C. P. S. Ensino por investiga\u00e7\u00e3o: problematizando as atividades em sala \nde aula. In: CARVALHO, A. M. P. de. (org.). Ensino de ci\u00eancias: unindo a pesquisa e a \npr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2006. \n \n______. A articula\u00e7\u00e3o entre pr\u00e9-escola e ensino fundamental. In: SEMIN\u00c1RIO \nAVALIA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL/ENSINO FUNDAMENTAL, \n2010b. Belo Horizonte. Belo Horizonte, Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas; UFMG, 2010. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://univespt.cmais.com.br>. Acesso em: 16 jan. 2017. \n \nBASSOLS, S.; JIM\u00c9NEZ, M. Escuela infantil inclusiva, una buena pr\u00e1ctica educativa que \nreclama continuidad. In: MACARULLA, I.; SAIZ, M. (orgs.). Buenas pr\u00e1cticas de escuela \ninclusiva la inclusi\u00f3n de alumnado con discapacidad: un reto, una necesidad. \nBarcelona: Gra\u00f3, 2009. p. 57-84. \n \nBEE, H. A crian\u00e7a em desenvolvimento. 9. ed. Porto Alegre: Artimed, 2003. \n \nBELLO, M. M. S. A aprendizagem cooperativa (AC) como uma proposta did\u00e1tico-\nmetodol\u00f3gico inclusiva. 2017. 210 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado Doc\u00eancia para a Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual Paulista, \nBauru, 2017. \n \nBELTR\u00c3O, L.; NASCIMENTO, H. O desafio da cidadania na Escola. Lisboa: Editorial \nPresen\u00e7a, 2000. \n \nBERGER, P.; LUCKMANN, T. A. A constru\u00e7\u00e3o social da realidade. Petr\u00f3polis: Vozes, \n1976. \n \nBESSA, N.; FONTAINE, A. Cooperar para aprender. Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Aprendizagem \nCooperativa. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa, 2002. \n \nBOZHOVICH, I. La personalidad y su formaci\u00f3n na edad infantil. Havana: Pueblo y \nEducaci\u00f3n, 1985. \n \nBOND\u00cdA, J. L. Notas sobre a experi\u00eancia e o saber da experi\u00eancia. Revista Brasileira de \nEduca\u00e7\u00e3o, n. 19, p. 20-28, jan./fev./mar./abr. 2002. \n \nBORBA, A. M. O brincar como um modo de ser e estar no mundo. In: BRASIL. Minist\u00e9rio \nda Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Ensino Fundamental de nove anos: \norienta\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o da crian\u00e7a de seis anos de idade. 2. ed. Bras\u00edlia, DF: MEC, \n2007. p. 35-47. \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, \nDF: Senado, 1988. \n \n\n\n\n113 \n \n\n \n \n\n______. Estatuto da crian\u00e7a e do adolescente (1990). Estatuto da crian\u00e7a e do \nadolescente: Lei n.\u00ba 8.069, de 13 de julho de 1990, Lei n.\u00ba 8.242, de 12 de outubro de \n1991. 3. ed. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 2001. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.degase.rj.gov.br/documentos/ECA.pdf>. Acesso em: 20 jun. \n2016. \n \n______. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional n.\u00ba 9.394/1996, de 20 de \ndezembro de 1996a. Bras\u00edlia: MEC. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9394.htm>. Acesso em: 24 dez. 2016. \n \n______. Lei n.\u00ba 9.424, de 24 de dezembro de 1996. Disp\u00f5e sobre o Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o \ne Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio, na forma \nprevista no art. 60, \u00a7 7.\u00ba, do ato das disposi\u00e7\u00f5es constitucionais transit\u00f3rias, e d\u00e1 outras \nprovidencias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 26 dez. 1996b. \n \n______. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros curriculares nacionais: \nintrodu\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros curriculares nacionais. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1997. \n \n______. Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. Referencial Curricular Nacional para a  \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil. Bras\u00edlia: MEC, 1998. 3. v. \n \n______. Lei n.\u00ba 11.274, 6 de fevereiro de 2006. Altera a reda\u00e7\u00e3o dos arts. 29, 30, 32 e 87 \nda Lei n. 9.394, de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da \neduca\u00e7\u00e3o nacional, dispondo sobre a dura\u00e7\u00e3o de 9 (nove) anos para o ensino \nfundamental, com matr\u00edcula obrigat\u00f3ria a partir dos 6 (seis) anos de idade. Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 7 fev. 2006a. \n \n______. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Conselho Pleno. Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CP n.\u00ba 1, de \n15 de maio de 2006b. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, Se\u00e7\u00e3o 1, p. 11, 16 maio 2006b. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/cne/arquivos/pdf/rcp01_06.pdf>. Acesso em: 20 \nnov. 2016. \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Parecer CNE/CBE n.\u00ba 7, de 19 de abril de 2007. \nReexame do Parecer CNE/CEB n.\u00ba 5/2007, que trata da consulta com base nas Leis n.os \n11.114/2005 e 11.274/2006, que se referem ao Ensino Fundamental de nove anos e \u00e0 \nmatr\u00edcula obrigat\u00f3ria de crian\u00e7as de seis anos no Ensino Fundamental. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/cne/arquivos/pdf/2007/pceb007_07.pdf>. Acesso em: 18 jan. \n2017. \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Diretrizes Curriculares \nNacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Bras\u00edlia: MEC, SEB, 2010. \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Brincadeira e \nIntera\u00e7\u00f5es nas Diretrizes Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil: manual de orienta\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica \u2013 m\u00f3dulo 1. Bras\u00edlia: MEC/SEB, 2012a. \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Portaria n.\u00ba 867, de 4 de julho de 2012. Institui o Pacto \nNacional pela Alfabetiza\u00e7\u00e3o na Idade Certa e as a\u00e7\u00f5es do Pacto e define suas diretrizes \ngerais. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, n. 129, p. 22-23, 5 jul. 2012b. Dispon\u00edvel em: \n<http://download.inep.gov.br/educacao_basica/provinha_brasil/legislacao/2013/portaria_n\n867_4julho2012_provinha_brasil.pdf>. Acesso em: 19 de dez. de 2015. \n\n\n\n114 \n \n\n \n \n\n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \nContinuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o, Diversidade e Inclus\u00e3o. Conselho Nacional da Educa\u00e7\u00e3o. \nDiretrizes Curriculares Nacionais Gerais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: MEC, SEB, \nDICEI, 2013. \n \n______. Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. \u2013 Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, Edi\u00e7\u00f5es \nC\u00e2mara, 2014. \n \nBOOTH, T; AINSCOW, M. Index para inclus\u00e3o: desenvolvendo a aprendizagem e a \nparticipa\u00e7\u00e3o nas escolas. Tradu\u00e7\u00e3o de Monica P. dos Santos e Jo\u00e3o B. Esteves. 3. ed. \nBristol: CSIE, 2011. \n\nBUSTAMANTE, G. O. Por uma viv\u00eancia l\u00fadica. In: SCHWARTZ, G. M. (org.). Din\u00e2mica \nl\u00fadica: novos olhares. Barueri, SP: Manole, 2004. p. 55-68. \n\nCAPELLINI, V. L. M. F. O ensino colaborativo favorecendo pol\u00edticas e pr\u00e1ticas educativas \nde inclus\u00e3o escolar na educa\u00e7\u00e3o infantil. In: VICTOR, S. L.; DRAGO, R.; CHACON, J. F. \n(orgs.). A educa\u00e7\u00e3o inclusiva de crian\u00e7as, adolescentes, jovens e adultos: avan\u00e7os e \ndesafios. Vit\u00f3ria, ES: EDUFES, 2010. p. 83-108. \n \n\nCAPELLINI, V. L. F.; RODRIGUES, O. M. P. Concep\u00e7\u00f5es de professores acerca dos \nfatores que dificultam o processo da educa\u00e7\u00e3o inclusiva. Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, v. 32, \nn. 3, p. 355-364, set./dez. 2009. \n\nCARVALHO, R. E. Escola Inclusiva: a reorganiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico. 3. ed. \nPorto Alegre: Editora Media\u00e7\u00e3o, 2010. \n\nCERTEAU, M. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: artes de fazer. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994. \n \nCHIOTE, F. A. B. A media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na inclus\u00e3o da crian\u00e7a com autismo na \neduca\u00e7\u00e3o infantil. 2011. 188 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade \nFederal do Esp\u00edrito Santo, Centro de Educa\u00e7\u00e3o, Vit\u00f3ria, 2011. \n \nCORR\u00caA, B. C. Considera\u00e7\u00f5es sobre qualidade na educa\u00e7\u00e3o infantil. Cadernos de \nPesquisa, n. 19, p. 85-112, jul. 2003. \n \nCORREIA, H. C. A inclus\u00e3o da crian\u00e7a com autismo em uma escola de educa\u00e7\u00e3o \ninfantil. 2012. 186 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal do \nEsp\u00edrito Santo, Centro de Educa\u00e7\u00e3o, Vit\u00f3ria, 2012. \n \nCOUTINHO, L. G.; ROCHA, A. P. R. Grupos de reflex\u00e3o com adolescentes: elementos \npara uma escuta psicanal\u00edtica na escola. Psicologia Cl\u00ednica, n. 19, v. 2, p. 71-86, 2007. \n \nCRAIDY, C. M. A educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a de 0 a 6 anos: o embate assist\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o \nna conjuntura nacional e internacional. In: MACHADO, M. L. A. (org.). Encontros e \ndesencontros em Educa\u00e7\u00e3o Infantil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. p. 57-62. \n \nCUNHA, A. E. Autismo e inclus\u00e3o: psicopedagogia e pr\u00e1ticas educativas na escola e na \nfam\u00edlia. 4. ed. Rio de Janeiro: Wak Editora, 2012. \n \n\n\n\n115 \n \n\n \n \n\nCUST\u00d3DIO, V. S. Atividades l\u00fadicas como elemento facilitador para inclus\u00e3o do \ndeficiente auditivo na classe. 2002. 247 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de \nFilosofia e Ci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Mar\u00edlia, 2002. \n \nDAVYDOV, V. V. Problems of developmental instruction: a theoretical and \nexperimental psychological study. New York: Nova Science, 2008. \n \nDENARI, F. Um (novo) olhar sobre a forma\u00e7\u00e3o do professor de educa\u00e7\u00e3o especial: da \nsegrega\u00e7\u00e3o \u00e0 inclus\u00e3o. In: RODRIGUES, D. (Org.). Inclus\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: doze olhares \nsobre a educa\u00e7\u00e3o inclusiva. S\u00e3o Paulo: Summus Editorial, 2006. \n \nD\u00cdAZ-AGUADO, M. J. Educa\u00e7\u00e3o intercultural e aprendizagem cooperativa. Porto: \nPorto Editora, 2000. \n \nELKONIN, D. B. Problemas psicol\u00f3gicos del juego em la edad preescolar. In: DAVYDOV, \nV.; SHUARE, M. (orgs.). La psicologia evolutiva y pedagogica em la URSS. Moscou: \nProgresso, 1987a. p. 83-102. \n \n______. Sobre el problema de la periodizaci\u00f3n del desarrollo ps\u00edquico e la inf\u00e2ncia. In: \nDAVYDOV, V.; SHUARE, M. La psicologia evolutiva y pedagogia en la URSS. Moscou: \nProgresso, 1987b. p. 104-124. \n \nFERREIRA, J.?R. Educa\u00e7\u00e3o especial, inclus\u00e3o e pol\u00edtica educacional: notas brasileiras. In: \nRODRIGUES, D. (org.). Inclus\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: doze olhares sobre a educa\u00e7\u00e3o inclusiva. \nS\u00e3o Paulo: Summus Editorial, 2006. \n \nFREITAS, L.; FREITAS, C. Aprendizagem cooperativa. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa, 2003. \n \nFREITAS, L. B. L.; SHELTON, T. L. Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira inf\u00e2ncia nos EUA e no Brasil. \nPsicologia: Teoria e Pesquisa, v. 21, n. 2, p.197-205, maio-ago. 2005. \n \nFRIEDMANN, A. Linguagens e Culturas Infantis. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2013. \n \nFURGHESTTI, M. L. S.; GRECO, M. T. C.; CARDOSO, R. C. F. Ensino fundamental de \nnove anos: os impactos das pol\u00edticas p\u00fablicas para a alfabetiza\u00e7\u00e3o com letramento. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.portalanpedsul.com.br/admin/uploads/2012/Educacao_Fundamental/Trabalho\n/12_12_50_2470-6741-1-PB.pdf>. Acesso em: 21 dez. 2016. \n \nGALLO, S. Transversalidade e educa\u00e7\u00e3o: pensando uma educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o disciplinar. In: \nALVES, N.; LEITE GARCIA, R. (orgs.). O sentido da escola. 3. ed. Rio de Janeiro: \nDP&amp;A, 2002. \n \nGAMA RAM\u00cdREZ, M. El libro electr\u00f3nico en la universidade: testimonios y reflexiones. \nM\u00e9xico: Col\u00e9gio Nacional de Bibliotec\u00e1rios; Buenos Aires: Alfagrama, 2006. \n \nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas da pesquisa social. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n \nGOULART, C. A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico: alfabetiza\u00e7\u00e3o e letramento como \neixos orientadores. In: BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Ensino fundamental de nove \nanos: orienta\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o da crian\u00e7a de 6 anos de idade. Bras\u00edlia, 2006. \n\n\n\n116 \n \n\n \n \n\n \nJOHNSON, D. W.; JOHNSON, R. T. Learning together and alone: cooperative, \ncompetitive and individualistic learning. Engle wood Cliffs, NJ: Prentice Hall, 1987. \n \n______. Cooperation and competition: theory and research. Edina, MN: Interaction \nBook Company, 1989. \n \n\nJOHNSON, D. W.; JOHNSON, R. T.; SMITH, K. A. Cooperative learning returns to \ncollege: What evidence is there that it works? Change, v. 30, n. 4, p. 26-35, 1998. \n \nJUNQUEIRA FILHO, G. A. Os conte\u00fados em educa\u00e7\u00e3o infantil. In: BRASIL. Minist\u00e9rio \nda Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Departamento de Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o \nInfantil e Ensino Fundamental. Coordena\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Revista da Crian\u00e7a, n. \n43, p. 12-13, ago. 2007. \n \n\nKISHIMOTO, T. M. O jogo e a educa\u00e7\u00e3o infantil. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1998. \n\n______. (org.). Jogo, brinquedo, brincadeira e a educa\u00e7\u00e3o. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2001. \n\n______. O jogo e a educa\u00e7\u00e3o infantil. S\u00e3o Paulo: Pioneira Thomson Learning, 2003. \n \n\n______. (org.). Jogo, brinquedo, brincadeira e educa\u00e7\u00e3o. 8. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2005. \n\n \nKRAMER, S. A inf\u00e2ncia e sua singularidade. In: BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Ensino \nfundamental de nove anos: orienta\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o da crian\u00e7a de 6 anos de idade. \nBras\u00edlia, 2006a. p. 19-21. \n \n______. As crian\u00e7as de 0 a 6 anos nas pol\u00edticas educacionais no Brasil: Educa\u00e7\u00e3o infantil \ne/\u00e9 fundamental. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, Campinas, v. 27, n. 96, Especial, p. 797-818, \nout. 2006b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/es/v27n96/a09v2796.pdf>. Acesso \nem: 10 dez. 2016. \n \nLEAL, T. F. Fazendo acontecer: o ensino da escrita alfab\u00e9tica na escola. In: MORAIS, A. \nG.; ALBUQUERQUE, E.; LEAL, T. (orgs.). Alfabetiza\u00e7\u00e3o: apropria-\u00e7\u00e3o do Sistema de \nEscrita Alfab\u00e9tica. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. \n \nLEAL, T. F.; ALBUQUERQUE, E. B. C.; MORAIS, A. G. Avalia\u00e7\u00e3o e aprendizagem na \nescola: a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica como eixo da reflex\u00e3o. In: BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nEnsino fundamental de nove anos: orienta\u00e7\u00f5es para a inclus\u00e3o da crian\u00e7a de 6 anos de \nidade. Bras\u00edlia, 2006. p. 99-110. \n \nLEIT\u00c3O, F. A. R. Aprendizagem Cooperativa e Inclus\u00e3o. Mira-Sintra: Edi\u00e7\u00e3o do Autor, \n2006. \n \n\n\n\n117 \n \n\n \n \n\nLEONTIEV, A. N. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria do desenvolvimento da psique infantil. In: \nVYGOTSKY, L. S.; LURIA, A. R.; LEONTIEV A. N. Linguagem, desenvolvimento e \naprendizagem. 9. ed. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 2001. \n \n\nLOPES, J.; SILVA, H. S. A aprendizagem cooperativa na sala de aula: um guia pr\u00e1tico \npara o professor. Lisboa: Lidel, 2009. \n\nMANTOAN, M.?T.?E. Pela escola inclusiva para todos. Direcional Escolas, v. 3, n. 30, jul. \n2007. \n \n\nMENDES, E.?G. Inclus\u00e3o marco zero: come\u00e7ando pelas creches. Araraquara-SP: \nJunqueira &amp; Marin, 2010. \n\nMENDES, E.?G.; RODRIGUES, O.?M.?P.?R.; CAPELLINI, V.?L.?M.?F. O que a comunidade \nquer saber sobre educa\u00e7\u00e3o inclusiva. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Especial, Mar\u00edlia, \nv.?9, n.?2, p.?181-194, 2003. \n\nMESSIAS, V. L.; MU\u00d1OZ, Y.; LUCA-TORRES, S. Apoyando la inclusi\u00f3n educativa: Un \nestudio de caso sobre el aprendizaje y convivencia en la educaci\u00f3n infantil en Castilla La \nMancha. Revista Latinoamericana de Inclusi\u00f3n Educativa, v. 6, n. 2, p. 25-42, 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.rinace.net/rlei/numeros/vol6-num2/art1.pdf>. Acesso em: 17 \nmaio 2014. \n\nMINETTO, M. F. Curr\u00edculo na educa\u00e7\u00e3o inclusiva: entendendo esse desafio. 2. ed. rev. \natual. ampl. Curitiba: Ibpex, 2008. \n\nMOYLES, J. R. S\u00f3 brincar? O papel do brincar na educa\u00e7\u00e3o infantil. Porto Alegre: \nArtmed, 2002. \n\nMUKHINA, V. Psicologia da idade pr\u00e9-escolar: um manual completo para compreender \ne ensinar a crian\u00e7a desde o nascimento at\u00e9 os sete anos. Tradu\u00e7\u00e3o: Cl\u00e1udia Berliner. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 1995. \n\n______. Psicologia da idade pr\u00e9-escolar. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1996. \n\nNASCIMENTO, A. M. A inf\u00e2ncia na escola e na vida: uma rela\u00e7\u00e3o fundamental. In: \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Ensino fundamental de nove anos: orienta\u00e7\u00f5es para a \ninclus\u00e3o da crian\u00e7a de 6 anos de idade. Bras\u00edlia, 2006. \n\nNEVES, V. F. A.; GOUV\u00caA, M. C. S.; CASTANHEIRA, M. L. A passagem da educa\u00e7\u00e3o \ninfantil para o ensino fundamental: tens\u00f5es contempor\u00e2neas. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o \nPaulo, v. 37, n. 1, p. 121-140, jan./abr. 2011. \n\nOLIVEIRA, E. M. A constru\u00e7\u00e3o do sentido num\u00e9rico no primeiro ano do ensino \nfundamental. Belo Horizonte: PUC, 2012. \n \nOLIVEIRA, G.?C. Psicomotricidade: educa\u00e7\u00e3o e reeduca\u00e7\u00e3o num enfoque \npsicopedag\u00f3gico. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2002. \n \n\nOLIVEIRA, I. B. O Curr\u00edculo como cria\u00e7\u00e3o cotidiana. Petr\u00f3polis, RJ: DP et Alli, 2012. \n\n\n\n118 \n \n\n \n \n\nOLIVEIRA, Z. R. Educa\u00e7\u00e3o Infantil: fundamentos e m\u00e9todos. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2010. \n \n\nOMOTE, S. Inclus\u00e3o e a quest\u00e3o das diferen\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o. Perspectiva, \nFlorian\u00f3polis-SC, v. 24, n. 3, p. 251-272, 2006. \n\nPARAN\u00c1. Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o. Ensino Fundamental de nove anos: \norienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas para os anos iniciais. 22. ed. Curitiba, 2010. \n\nPARO, V. H. Gest\u00e3o democr\u00e1tica da escola p\u00fablica. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2001. \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o como exerc\u00edcio do poder: cr\u00edtica ao senso comum em educa\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. (Cole\u00e7\u00e3o quest\u00f5es da nossa \u00e9poca). \n\nPASQUALINI, J. C.; ABRANTES, A. A. Forma e conte\u00fado do ensino na educa\u00e7\u00e3o infantil: \no papel do jogo protagonizado e as contribui\u00e7\u00f5es da literatura infantil. Germinal: \nMarxismo e Educa\u00e7\u00e3o em Debate, Salvador, v. 5, n. 2, p.13-24, dez. 2013. \n\nPASQUALINI, J.; TSUHAKO, Y. Proposta pedag\u00f3gica para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil do \nSistema Municipal de Ensino de Bauru/SP. Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Bauru, \n2016. \n\nPERRENOUD, P. 10 novas compet\u00eancias para ensinar. Porto Alegre: Artemed Editora, \n2000. 1. ed.1999. \n\n______. Dez novas compet\u00eancias para uma nova profiss\u00e3o. P\u00e1tio \u2013 Revista \nPedag\u00f3gica, Porto Alegre, n. 17, p. 8-12, maio/jul. 2001. \n\nPUJ\u00d2LAS, P. M. El Aprendizaje Cooperativo: algunas ideas pr\u00e1cticas. Universidad de \nVic, 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.deciencias.net/convivir/1.documentacion/D.cooperativo/AC_Algunasideasprac\nticas_Pujolas_21p.pdf>. Acesso em: 26 dez. 2016. \n\nPUTNAM, J. Cooperative learning in diverse classrooms. Columbus: Prentice Hall, \n1997. \n\nREIS, P. R. A gest\u00e3o do trabalho em grupo: indu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional \ndocente. Aveiro: Universidade de Aveiro, 2011. \n \n\nRODRIGUES, D. Dez ideias (mal)feitas sobre a educa\u00e7\u00e3o inclusiva. In: ______. (org.). \nInclus\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: doze olhares sobre a educa\u00e7\u00e3o inclusiva. S\u00e3o Paulo: Summus \nEditorial, 2006. p. 299-318. \n\nROSEMBERG, F. A educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar brasileira durante os governos militares. \nCadernos de Pesquisa, S\u00e3o Paulo, n. 82, p. 21-30, ago. 1992. \n\nSADER, E. Pref\u00e1cio. In: M\u00c9SZ\u00c1ROS, I. A educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do capital. S\u00e3o Paulo: \nBontempo, 2005. p. 15-18. \n\nSANCHES, M. Comportamentos e estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o na sala de aula. Porto: \nPorto Editora, 2001. \n\n\n\n119 \n \n\n \n \n\n______. Compreender, Agir, Mudar, Incluir. Da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o inclusiva. \nRevista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, v. 5, p. 127-142, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.gpeari.mctes.pt/pdf/rle/n5/n5a07.pdf>. Acesso em: 2 dez. 2016. \n\nSANT\u2019ANNA, M. M. M. Forma\u00e7\u00e3o Continuada em Servi\u00e7o para professores da \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil sobre o brincar. 2015. 149 f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013\nUniversidade Estadual Paulista, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancia, Mar\u00edlia, 2015. \n\nSANTOS, B. S. Renovar a teoria cr\u00edtica e reinventar a emancipa\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: \nBontempo, 2007. \n\n______. A filosofia \u00e0 venda, a douta ignor\u00e2ncia e a aposta de Pascal. Revista Cr\u00edtica de \nCi\u00eancias Sociais, Coimbra, n. 80, p. 11-43, mar. 2008. \n\nSLAVIN, R. E. Research on Cooperative Learning and Achievement: what we know, \nwhat we need know. Center of Research on the Education of Students Placed at Risk \nJohns Hopkins University, 1995. \n\nSTAINBACK, S.; STAINBACK, W. Inclus\u00e3o: um guia para educadores. Porto Alegre: \nArtmed, 1999. \n\nTEBEROSKY, A. Constru\u00e7\u00e3o de escritas atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o grupal. In: FERREIRO, E.; \nPALACIOS, M. Os processos de leitura e escrita. Porto Alegre: Artmed, 1987. \n\nTIRIBA, L. Educar e cuidar ou, simplesmente, educar? Buscando a teoria para \ncompreender discursos e pr\u00e1ticas. In: REUNI\u00c3O ANUAL DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL \nDE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM EDUCA\u00c7\u00c3O, 28, Anais... Goi\u00e2nia: ANPEd, \n2005. Dispon\u00edvel em:&lt;www.anped.org.br/28/tex-tos/gt07>. Acesso em: 23 dez. 2016. \n \nTOLSTIJ, A. El hombre y la edad. Moscou: Progresso, 1989. \n \nTORRES GONZ\u00c1LES, J. A. Educa\u00e7\u00e3o e diversidade: bases did\u00e1ticas e Organizativas. \nPorto Alegre: Artmed, 2002. \n \n\nVYGOTSKY, L. S. A forma\u00e7\u00e3o social da mente. 1. ed. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 1984. \n\n______. Aprendizagem e desenvolvimento intelectual na idade escolar. In: VYGOTSKY, \nL. S.; LURIA, A. R.; LEONTIEV, A. N. Linguagem, desenvolvimento e aprendizagem. \n5. ed. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1988. p. 103-117. \n \n______. A constru\u00e7\u00e3o do pensamento e da linguagem. Trad. Paulo Bezerra. S\u00e3o \nPaulo: Martins Fontes, 2001. \n\nVYGOTSKY, L. S; LURIA, A. R.; LEONTIEV, A. N. Linguagem desenvolvimento e \naprendizagem. 8. ed. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 2001. \n  \n\n\n\n120 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 CARTA DE SOLICITA\u00c7\u00c3O \n\nBauru, 10 de julho de 2016. \n \n \n\n\u00c0 Prof.\u00aa Dr.\u00aa VERA MARIZA REGINO CAS\u00c9RIO \nSecret\u00e1ria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Bauru \n\n \n Venho por meio deste, solicitar a vossa Senhoria a autoriza\u00e7\u00e3o para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \u201cEduca\u00e7\u00e3o infantil e ensino fundamental: Pr\u00e1ticas inclusivas \n\ne articuladora na continuidade do ensino em meio ao trabalho colaborativo\u201d, \n\nconduzida pela mestranda JANAINA FERNANDA GASPAROTO FUSCO, sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. ELIANA MARQUES ZANATA, docente do PROGRAMA DE \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DOC\u00caNCIA PARA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \u2013 UNIVERSIDADE \n\nESTADUAL PAULISTA \u201cJulio de Mesquita Filho\u201d \u2013 UNESP \u2013 BAURU. \n\n Esclare\u00e7o que, conforme Projeto de Pesquisa (em anexo), a primeira etapa \n\nda pesquisa ser\u00e1 realizada com a aplica\u00e7\u00e3o de atividades que visem pr\u00e1ticas inclusivas, \n\ndentro da proposta colaborativa em com professores de Educa\u00e7\u00e3o Infantil (EMEI) e \n\nEnsino fundamental (EMEF). \n\n Para a segunda etapa da pesquisa, ser\u00e1 realizado um levantamento dos principais \n\nindicativos que contribuem, ou n\u00e3o para uma proposta colaborativa, com registro de \n\nimagens das atividades, bem como o planejamento e di\u00e1rio de campo. \n\nEm conclus\u00e3o ser\u00e1 elaborado um e-book, o qual ser\u00e1 disponibilizado para consulta \n\ndos professores. \n\nCiente dos procedimentos \u00e9ticos, todas as etapas da pesquisa ser\u00e3o realizadas \n\nmediante autoriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos envolvidos, sendo resguardado o direito de sigilo \u00e0 \n\nidentidade pessoal e ao aceite de divulga\u00e7\u00e3o das demais pessoas participantes da \n\nmesma, atrav\u00e9s da assinatura do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido. \n\nSem mais, pede deferimento. \n\n___________________________________________ \nMestranda JANAINA FENANDA GASPAROTO FUSCO \n\n \n_______________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa ELIANA MARQUES ZANATA \n \n \n\n  \n\n\n\n121 \n \n\n \n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO (TCLE) \n\n(Resolu\u00e7\u00e3o 466/2012 CNS/CONEP) \n\n O Sr.(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar do projeto de pesquisa intitulado \n\u201cEduca\u00e7\u00e3o infantil e ensino fundamental: Pr\u00e1ticas inclusivas e articuladoras na \ncontinuidade do ensino em meio ao trabalho colaborativo\u201d. \n\n O objetivo deste trabalho \u00e9 minimizar o distanciamento entre n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o infantil \ne ensino fundamental com pr\u00e1ticas inclusivas que respeitem o n\u00edvel desenvolvimento das \ncrian\u00e7as, bem como o respeito \u00e0s individualidades. Para realizar o estudo ser\u00e1 \nnecess\u00e1rio que o(a) Sr.(a) permita a participa\u00e7\u00e3o de seu (sua) filho(a),durante a aplica\u00e7\u00e3o \nde atividades que favore\u00e7am a pr\u00e1tica inclusiva, desenvolvidas na pr\u00f3pria unidade \nescolar. Para a institui\u00e7\u00e3o e para sociedade, esta pesquisa servir\u00e1 como par\u00e2metro de \npr\u00e1ticas de ensino que favore\u00e7am o atendimento de grupos heterog\u00eaneos, \npotencializando as habilidades individuais.  \n\nN\u00e3o haver\u00e1 riscos durante a participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa, em virtude das informa\u00e7\u00f5es \ncoletadas serem utilizadas unicamente com fins cient\u00edficos, sendo garantidos o total sigilo \ne confidencialidade, atrav\u00e9s da assinatura deste termo, o qual o(a) Sr.(a) receber\u00e1 uma \nc\u00f3pia.  \n\nO(a) Sr.(a) ter\u00e1 o direito e a liberdade de negar-se a participar desta pesquisa total ou \nparcialmente ou dela retirar-se a qualquer momento, sem que isto lhe traga qualquer \npreju\u00edzo com rela\u00e7\u00e3o ao seu atendimento nesta institui\u00e7\u00e3o, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o \nCNS n\u00ba466/12 e complementares.  \n\nPara qualquer esclarecimento no decorrer da sua participa\u00e7\u00e3o, estarei dispon\u00edvel atrav\u00e9s \ndos telefones(14) 32376726, Cel. 981470073.  Desde j\u00e1 agradecemos!  \n  \n\nEu ___________________________________________ (nome por extenso) declaro que \nap\u00f3s ter sido esclarecido (a) pela pesquisadora, lido o presente termo, e entendido tudo o \nque me foi explicado, concordo em participar da Pesquisa intitulada \u201cEduca\u00e7\u00e3o infantil e \nensino fundamental: Pr\u00e1ticas inclusivas e articuladoras na continuidade do ensino em \nmeio ao trabalho colaborativo\u201d\u201d.  \n\n  \n\nBauru, _____ de _________________ de 20___.  \n\n  \n\n _____________________________________ \n\nAssinatura do Pesquisador ou pesquisadores \n\nJanaina Fernanda Gasparoto Fusco                                                    \nUniversidade Estadual Paulista J\u00falio de mesquita \n \n\n         \n\n\n\n122 \n \n\n \n \n\n _________________________________  \n\n Assinatura do participante  \n\n  \n\nCaso o participante esteja impossibilitado de assinar:  \n\nEu _______________________________________, abaixo assinado, confirmo a leitura \ndo  \n\npresente termo na integra para o(a) participante \n_______________________________________,  \n\no(a) qual declarou na minha presen\u00e7a a compreens\u00e3o plena e aceita\u00e7\u00e3o em participar \ndesta  \n\npesquisa, o qual utilizou a sua impress\u00e3o digital (abaixo) para confirmar a participa\u00e7\u00e3o.  \n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nPolegar direito (caso n\u00e3o assine).  \n\n  \n\nTestemunha n\u00b01: _________________________________________  \n\nTestemunha n\u00b02: _____________________________ \n \n \n \n \n \n\n  \n\n\n\n123 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 TERMO DE ASSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n \nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u2013 J\u00daLIO DE MESQUITA FILHO \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS- CAMPUS BAURU \n \n \n\nTermo de assentimento livre e esclarecido \n \n  \n Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado para participar da pesquisa \u201cEduca\u00e7\u00e3o infantil e ensino \n\nfundamental: Pr\u00e1ticas inclusivas e articuladoras na continuidade do ensino em meio ao \n\ntrabalho colaborativo\u201d. Seus pais permitiram que voc\u00ea participe. \n\n Queremos possibilitar por meio de pr\u00e1ticas inclusivas de ensino, o melhor \n\natendimento a cada uma das crian\u00e7as, respeitando suas individualidades, considerando o \n\nn\u00edvel de desenvolvimento que se encontram nessa etapa da escolaridade. \n\n As crian\u00e7as que ir\u00e3o participar desta pesquisa t\u00eam de 5 a 6 anos de idade.  \n\n Voc\u00ea n\u00e3o precisa participar da pesquisa se n\u00e3o quiser, \u00e9 um direito seu e n\u00e3o ter\u00e1 \n\nnenhum problema se desistir. \n\n A pesquisa ser\u00e1 feita na pr\u00f3pria unidade escolar, onde as crian\u00e7as realizar\u00e3o as \n\natividades propostas. Para isso, ser\u00e3o utilizados materiais escolares, como livros, jogos e \n\nmateriais did\u00e1ticos. O uso desses materiais \u00e9 considerado seguro. Caso aconte\u00e7a algo \n\nerrado, voc\u00ea pode nos procurar pelos telefones (14)32376726 ou (14)981470073 da \n\npesquisadora Janaina Fernanda Gasparoto Fusco.  \n\n Mas h\u00e1 coisas boas que podem acontecer como melhor conhecimento de seus \n\ncolegas de sala, a aprendizagem de diferentes jogos e proporcionar ajuda a cada um \n\ndeles, como ser\u00e1 ajudado.  \n\n Ningu\u00e9m saber\u00e1 que voc\u00ea est\u00e1 participando da pesquisa; n\u00e3o falaremos a outras \n\npessoas, nem daremos a estranhos as informa\u00e7\u00f5es que voc\u00ea nos der. Os resultados da \n\npesquisa v\u00e3o ser publicados, mas sem identificar as crian\u00e7as que participaram.  \n\n Quando terminarmos a pesquisa ser\u00e1 elaborado um e-book com as atividades que \n\nfavoreceram o melhor rendimento do grupo.  \n\n Se voc\u00ea tiver alguma d\u00favida, voc\u00ea pode me perguntar. Eu escrevi os telefones na \n\nparte de cima deste texto.  \n\n=============================================================== \n\n\n\n124 \n \n\n \n \n\nCONSENTIMENTO P\u00d3S INFORMADO \n\n \n\n \n\nEu ___________________________________ aceito participar da pesquisa \u201cEduca\u00e7\u00e3o \n\ninfantil e ensino fundamental: Pr\u00e1ticas inclusivas e articuladoras na continuidade do \n\nensino em meio ao trabalho colaborativo\u201d.  \n\n Entendi as coisas que podem acontecer.  \n\n Entendi que posso dizer \u201csim\u201d e participar, mas que, a qualquer momento, posso \n\ndizer \u201cn\u00e3o\u201d e desistir e que ningu\u00e9m vai ficar furioso.  \n\n Os pesquisadores tiraram minhas d\u00favidas e conversaram com os meus \n\nrespons\u00e1veis.  \n\n Recebi uma c\u00f3pia deste termo de assentimento e li e concordo em participar da \n\npesquisa.  \n\n \n\n \n\nBauru, ____de _________de __________. \n\n \n\n \n\n \n \n\n_____________________________ \nAssinatura do menor  \n\n_____________________________ \nAssinatura do(a) pesquisador(a)  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO DE GRUPO (CONSTRU\u00c7\u00c3O DO \n\nCEN\u00c1RIO) \n\n 1 2 3 4 Pontos \nDesempenho de pap\u00e9is \ne/ou tarefas \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n   \n\n__/ 4 \nContribui\u00e7\u00f5es \npessoais \n\n. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n   \n\n__/ 4 \nTipo de intera\u00e7\u00e3o \nverbal \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n   \n\n__/ 4 \nResolu\u00e7\u00e3o de conflitos  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n   __/ 4 \n\nTomada de decis\u00f5es \nGest\u00e3o do tempo \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n   __/ 4 \n \n\nTotal __/ 24 \n \n\n\n\n126 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O DA APRESENTA\u00c7\u00c3O DO CEN\u00c1RIO PARA TODA A \n\nTURMA \n\n \n\n  \n\n 1 2 3 4 Pontos \nParticipa\u00e7\u00e3o  \n\n \n \n \n \n \n \n\n    \n\nCorre\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica \n\n \n \n \n \n \n\n   __/ 4 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o  \n \n\n    \n\nClareza e \nObjetividade \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n    \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \nda informa\u00e7\u00e3o \n\n     \n\nArgumenta\u00e7\u00e3o     __/ 4 \n\nGest\u00e3o do \ntempo \n\n    \n\n__/ 4 \nVoz     \n\n__/ 4 \n\nTotal __/ 36 \n\n\n\n127 \n \n\n \n \n\nANEXO A \u2013 PARECER DO COMIT\u00ca DE \u00c9TICA EM PESQUISA \n\nUNESP - FACULDADE DE  \nCI\u00caNCIAS CAMPUS DE BAURU  \n- J\u00daLIO DE MESQUITA FILHO \n\n \n \n\nPARECER CONSUBSTANCIADO DO CEP \n \nDADOS DO PROJETO DE PESQUISA \n \nT\u00edtulo da Pesquisa: EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL E ENSINO FUNDAMENTAL: PR\u00c1TICAS INCLUSIVAS E  \n\nARTICULADORAS NA CONTINUIDADE DO ENSINO EM MEIO AO TRABALHO  \nCOLABORATIVO  \n\nPesquisador:  JANAINA FERNANDA GASPAROTO FUSCO  \n\u00c1rea Tem\u00e1tica: Vers\u00e3o: 2 \n\nCAAE: 59811816.4.0000.5398  \nInstitui\u00e7\u00e3o Proponente: UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA JULIO DE MESQUITA FILHO  \nPatrocinador Principal:  Financiamento Pr\u00f3prio \n\n \nDADOS DO PARECER \n\n \nN\u00famero do Parecer:  1.930.816 \n \n \nApresenta\u00e7\u00e3o do Projeto: \n \nAdequado e agora apresentando os documentos conforme indica\u00e7\u00f5es do CEP. \n \nObjetivo da Pesquisa: \n \nConforme consta no projeto, seu objetivo geral \u00e9 \"Minimizar a ruptura entre a educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino \n\nfundamental, atendendo \u00e0s expectativas de desenvolvimento da faixa et\u00e1ria, por meio de pr\u00e1ticas \n\nsignificativas que articulem os n\u00edveis de escolaridade em uma proposta colaborativa e inclusiva\". \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o dos Riscos e Benef\u00edcios: \n \nDescri\u00e7\u00e3o adequada no projeto. \n \nComent\u00e1rios e Considera\u00e7\u00f5es sobre a Pesquisa: \n \nO autor atendeu as indica\u00e7\u00f5es do CEP quando de sua primeira submiss\u00e3o. \n \nConsidera\u00e7\u00f5es sobre os Termos de apresenta\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria: \n \nAdequados, tanto o TCLE quanto o TALE. \n \nRecomenda\u00e7\u00f5es: \n \nNenhuma \n \n\nEndere\u00e7o:   Av. Luiz Edmundo Carrijo Coube, n\u00ba 14-01  \n\nBairro:  CENTRO \nCEP\n: 17.033-360 \n\nUF: SP Munic\u00edpio: BAURU  \nTelefone\n: (14)3103-6087 Fax:  (14)3103-6087 E-mail:  arimaia@fc.unesp.br \n\n    \n\nP\u00e1gina 01 de  03 \n\n\n\n128 \n \n\n \n \n\nUNESP - FACULDADE DE  \nCI\u00caNCIAS CAMPUS DE BAURU  \n- J\u00daLIO DE MESQUITA FILHO \n\nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.930.816 \n \nConclus\u00f5es ou Pend\u00eancias e Lista de Inadequa\u00e7\u00f5es: \n \nAprovado para execu\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n \nConsidera\u00e7\u00f5es Finais a crit\u00e9rio do CEP: \n \nO projeto em pauta se encontra elaborado em acordo com os par\u00e2metros \u00e9ticos presentes na Resolu\u00e7\u00e3o \n\n466/12 tanto em sua dimens\u00e3o metodol\u00f3gica como em respeito aos direitos dos sujeitos envolvidos na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \nEste parecer foi elaborado baseado nos documentos abaixo relacionados:  \n Tipo Documento  Arquivo  Postagem Autor Situa\u00e7\u00e3o \n        \n Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas  PB_INFORMA\u00c7\u00d5ES_B\u00c1SICAS_DO_P 23/01/2017  Aceito \n do Projeto  ROJETO_786037.pdf  15:37:15    \n TCLE / Termos de  cartajustificativa_modificado.docx 23/01/2017 JANAINA Aceito \n Assentimento /    15:35:05 FERNANDA   \n Justificativa de     GASPAROTO   \n Aus\u00eancia     FUSCO   \n TCLE / Termos de  TALE_modificado.docx  23/01/2017 JANAINA Aceito \n Assentimento /    15:29:41 FERNANDA   \n Justificativa de     GASPAROTO    \n Aus\u00eancia      FUSCO   \n TCLE / Termos de  TCLE_modificado.docx  23/01/2017 JANAINA Aceito \n Assentimento /    15:28:12 FERNANDA   \n Justificativa de     GASPAROTO   \n Aus\u00eancia      FUSCO   \n Outros   autorizacao_pesquisa.pdf  08/09/2016 JANAINA Aceito \n      23:55:35 FERNANDA   \n       GASPAROTO   \n Outros   aquiescencia.pdf  08/09/2016 JANAINA Aceito \n      23:54:45 FERNANDA   \n       GASPAROTO   \n Projeto Detalhado /  projeto_pesquisa.docx  08/09/2016 JANAINA Aceito \n Brochura     23:42:29 FERNANDA   \n Investigador     GASPAROTO   \n Outros   carta.docx  08/09/2016 JANAINA Aceito \n      23:39:23 FERNANDA   \n       GASPAROTO   \n TCLE / Termos de  termo_consentimento.docx  08/09/2016 JANAINA Aceito \n Assentimento /    23:32:01 FERNANDA   \n Justificativa de     GASPAROTO   \n Aus\u00eancia      FUSCO   \n Folha de Rosto  plataforma_brasil.pdf  08/09/2016 JANAINA Aceito \n      22:53:16 FERNANDA   \n       GASPAROTO   \n       \n\n Endere\u00e7o:   Av. Luiz Edmundo Carrijo Coube, n\u00ba 14-01     \n Bairro:  CENTRO CEP: 17.033-360     \n UF: SP Munic\u00edpio:  BAURU      \n\n Telefone: \n(14) 3103-\n\n6087 Fax:  (14)3103-6087 E-mail: arimaia@fc.unesp.br   \n          \n\n \nP\u00e1gina 02 de  03 \n\n\n\n129 \n \n\n \n \n\nUNESP - FACULDADE DE CI\u00caNCIAS CAMPUS DE BAURU - J\u00daLIO \nDE MESQUITA FILHO \n\n \nContinua\u00e7\u00e3o do Parecer: 1.930.816 \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o do Parecer:  \nAprovado \n \nNecessita Aprecia\u00e7\u00e3o da CONEP:  \nN\u00e3o \n \n\nBAURU, 17 de Fevereiro de 2017 \n \n\n \nAssinado por: Alessandro Moura Zagatto (Coordenador) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nEndere\u00e7o:   Av. Luiz Edmundo Carrijo Coube, n\u00ba 14-01  \n\nBairro:  CENTRO \nCEP\n: 17.033-360 \n\nUF: SP Munic\u00edpio: BAURU  \n\nTelefone: (14)3103-6087 Fax:  (14)3103-6087 E-mail:  arimaia@fc.unesp.br \n    \n\n\n\n130 \n \n\n \n \n\nANEXO B \u2013 INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE O PRODUTO \n\n \n \n\n  \n\n \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DOC\u00caNCIA PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n\n \n \n \nINFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE O PRODUTO VINCULADO A ESTA DISSERTA\u00c7\u00c3O:  \n \n\nT\u00cdTULO: \u201cAPRENDIZAGEM COOPERATIVA: PR\u00c1TICAS INCLUSIVAS DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL AO ENSINO FUNDAMENTAL\u201d \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nCOLE NESSE ESPA\u00c7O O \nENVELOPE \n\nCONTENDO O CD/DVD \nCOM O PRODUTO \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\nunesp"}]}}}